<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1002</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>15/80</dokumentnummer>
  <wahlperiode>15</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2003-11-28</datum>
  <titel>Protokoll der 80. Sitzung des 15. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 15/80Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
80. Sitzung
Berlin, Freitag, den 28. November 2003
I n h a l t :Tagesordnungspunkt II: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr
2004 (Haushaltsgesetz 2004) 
(Drucksachen 15/1500, 15/1670, 15/1902
bis 15/1920, 15/1921, 15/1922, 15/1923) 
Manfred Carstens (Emstek)  CDU/CSU  . . . .
Joachim Poß  SPD  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Jürgen Koppelin  FDP  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Walter Schöler  SPD . . . . . . . . . . . . . . . . .
Franziska Eichstädt-Bohlig  BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Laurenz Meyer (Hamm)  CDU/CSU  . . . . . . .
Franziska Eichstädt-Bohlig  BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Hans Eichel, Bundesminister BMF  . . . . . . . .
Friedrich Merz  CDU/CSU . . . . . . . . . . . . . . .
Hans Eichel, Bundesminister BMF  . . . . . . . .
Bartholomäus Kalb  CDU/CSU . . . . . . . . . . .
Namentliche Abstimmung  . . . . . . . . . . . . . . .
Ergebnis  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  . . . . .
7037 A
7037 B
7039 A
7042 A
7043 C
7044 C
7047 A
7048 A
7050 C
7054 B
7054 D
7056 A
7058 B
7058 D
7061 C
7063 AAnlage 2 
Erklärung nach § 31 GO des Abgeordneten
Hubert Ulrich (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN) zur Abstimmung über den Entwurf
eines Gesetzes über die Feststellung des
Bundeshaushaltsplans für das Haushalts-
jahr 2004 
(Tagesordnungspunkt II)  . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 3
Erklärung nach § 31 GO der Abgeordneten
Michaele Hustedt, Kerstin Andreae, Cornelia
Behm, Birgitt Bender, Grietje Bettin,
Alexander Bonde, Ekin Deligöz, Dr. Thea
Dückert, Jutta Dümpe-Krüger, Franziska
Eichstädt-Bohlig, Hans-Josef Fell, Anja
Hajduk, Winfried Hermann, Antje Hermenau,
Peter Hettlich, Ulrike Höfken, Thilo Hoppe,
Fritz Kuhn, Markus Kurth, Undine Kurth
(Quedlinburg), Dr. Reinhard Loske, Anna
Lührmann, Jerzy Montag, Kerstin Müller
(Köln), Winfried Nachtwei, Christa Nickels,
Claudia Roth (Augsburg), Christine Scheel,
Irmingard Schewe-Gerigk, Albert Schmidt
(Ingolstadt), Werner Schulz (Berlin), Petra
Selg, Ursula Sowa, Rainder Steenblock, Silke
Stokar von Neuforn, Dr. Antje Vogel-Sperl,
Marianne Tritz, Dr. Antje Vollmer, Dr. Ludger
Volmer und Josef Philip Winkler (alle BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN) zur Abstimmung
über den Entwurf eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für
das Haushaltsjahr 2004 
(Tagesordnungspunkt II)  . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
7063 B
7064 A
7065 B

Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7037
(A) (C)
(B) (D)
80. Sitzung
Berlin, Freitag, den 28. November 2003
Beginn: 9.00 UhrPräsident Wolfgang Thierse: 
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die
Sitzung ist eröffnet.
Ich rufe den Tagesordnungspunkt II auf:
Dritte Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 2004 (Haushaltsgesetz 2004)
– Drucksachen 15/1500, 15/1670, 15/1902 bis
15/1920, 15/1921, 15/1922, 15/1923 –
Berichterstattung:
Abgeordnete Dietrich Austermann
Steffen Kampeter
Walter Schöler
Antje Hermenau
Dr. Günter Rexrodt
Es liegen zwei Entschließungsanträge der Fraktion
der CDU/CSU sowie drei Entschließungsanträge der
Fraktion der FDP vor, über die wir nach der namentli-
chen Schlussabstimmung abstimmen werden.
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für
die Aussprache eineinhalb Stunden vorgesehen. – Ich
höre keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Kollegen
Manfred Carstens, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Jürgen Koppelin [FDP])
Manfred Carstens (Emstek) (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Kolleginnen
und Kollegen! Wir behandeln heute in dritter Lesung
den Bundeshaushalt 2004. Ich möchte zu Beginn auf ei-
nige Punkte eingehen, die meines Erachtens ganz und
gar nicht in Ordnung sind.
(Zurufe von der SPD: Ach!)
Als Erstes möchte ich das Verfahren ansprechen. Wir
wollen heute den Haushalt endgültig in dritter Lesung
verabschieden, aber alle im Saal und auch die Öffent-lichkeit gehen davon aus, dass an diesem Haushalt 2004
im Nachhinein noch eine Menge geändert werden wird.
Das kann nicht angehen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ich muss daher als Vorsitzender des federführenden
Ausschusses Protest einlegen und anregen, dass wir,
nachdem alles beschlossen worden ist – das ist vielleicht
im Januar oder Februar der Fall –, uns zusammensetzen,
um zu überlegen, wie man solche Vorkommnisse im
Verfahren in der Zukunft ausschließen kann. Es kann
doch nicht angehen, dass das Parlament zusammengeru-
fen wird, nur um über den Haushalt abzustimmen, ohne
dass wir die Gelegenheit haben, die Punkte, die noch
verändert worden sind, zu diskutieren.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Als Zweites möchte ich die Frage nach der Verfas-
sungsmäßigkeit des Haushalts 2004 aufwerfen. Es ist
das erste Mal, soweit ich mich erinnern kann, dass wir
einen Entwurf vorgelegt bekommen haben, in dem die
Vorschriften in Art. 115 des Grundgesetzes schon zu Be-
ginn des Haushaltsjahres nicht eingehalten werden. Herr
Minister Eichel, ich muss sagen: Ich bin enttäuscht da-
rüber, dass Sie dem Parlament einen solchen Haushalts-
entwurf vorgelegt haben.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Als Drittes muss ich feststellen – dieser Punkt ist min-
destens so bedeutsam wie die beiden ersten Punkte –,
dass die Maastricht-Kriterien nicht eingehalten werden.
Das ist mehr als bedauerlich. Wir erleben jetzt in Eu-
ropa, wie die Dinge weiter auseinander driften. Es wird
höchste Zeit – ich sage das in Richtung Regierung –,
dass die Geister, die herausgelassen worden sind,
schnellstmöglich wieder eingefangen werden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ich sage Ihnen, Herr Minister Eichel: Diese Dinge
werden das Bild Ihrer Finanzpolitik dauerhaft belasten.
Vielleicht ergibt sich ja noch das eine oder andere in den
Beratungen im Vermittlungsausschuss. Wer weiß, wie es
weitergeht, ob wir nicht vielleicht doch noch einmal imRedetext
7038 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Manfred Carstens (Emstek)Januar zusammenkommen, um im Ausschuss und im
Parlament Beratungen aufzunehmen. Im Moment ist das
zumindest offen.
Nachdem ich das angesprochen habe, möchte ich
auch deutlich machen, dass unterhalb dieses Levels, wo
es um die Grundfesten der Haushaltspolitik geht, doch
auch einiges eher Positive zu sagen ist. Es ist eine
Freude, im Haushaltsausschuss zu arbeiten. Ich kann an-
gesichts der vielen Arbeit, die dort zu leisten ist, sagen,
dass es auch dieses Mal gelungen ist, die zwischen-
menschlichen Beziehungen so zu gestalten, dass ord-
nungsgemäß beraten werden konnte. Dafür möchte ich
mich bei allen herzlich bedanken.
(Beifall bei allen Fraktionen – Franziska
Eichstädt-Bohlig [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Danke, gleichfalls! Das müssen wir ge-
nauso sagen!)
Ich kann auch der Koalition bestätigen, dass sie sehr
arbeitsam gewesen ist und die einzelnen Etats durchfors-
tet hat. Vor allen Dingen war es möglich, das eine oder an-
dere gemeinsam zu machen. Zum Beispiel haben sich die
Kirchen gemeinsam um eine kleine Hilfe für die Gestal-
tung des Weltjugendtages bemüht. Dafür ist eine Ver-
pflichtungsermächtigung eingestellt worden. Ich halte
das für erwähnenswert und möchte mich dafür bedanken.
Ich finde es ebenfalls bemerkenswert, dass die Ko-
alition zu ihren Zusagen zum Beispiel in Sachen
Magnetschwebebahn München-Hauptbahnhof–Flugha-
fen gestanden hat.
(Franz Müntefering [SPD]: So sind wir! Das ma-
chen wir immer! Versprochen – gehalten!)
Für einige ist es verwunderlich, aber diese Zusage wurde
eingehalten. Das ist auch erwähnenswert.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und
der FDP – Gerhard Schröder, Bundeskanzler:
Manfred, meine Einladung musst du noch er-
wähnen!)
– Das könnte ich machen, die gehört auch dazu. Der
Kanzler hatte den Ausschuss eingeladen und hat uns gut
bewirtet. Auch diese Einladung hat zu der guten Atmo-
sphäre beigetragen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Aber wir haben auch festzustellen, dass die CDU/
CSU-Fraktion mit Recht von Anfang an gesagt hat, sie
sehe sich nicht imstande, in die Beratungen einzusteigen,
weil ihr der Haushalt von Anfang an nicht beratungsfä-
hig erscheine.
(Franz Müntefering [SPD]: Jetzt vermasseln 
Sie doch nicht das ganz schöne Bild!)
Die FDP hat 200 Anträge gestellt und sich in drei Fällen
durchgesetzt. So unterschiedlich kann man als Opposi-
tion reagieren.
Wir haben bei unserer Arbeit, die oftmals bis in die
späten Abendstunden ging, erhebliche Unterstützung be-
kommen, für die ich mich bedanken möchte. Ich nenne
hier vor allen Dingen die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-ter in den Ministerien, nicht zuletzt im Finanzministe-
rium, und die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Bun-
desrechnungshofes. Ganz herzlichen Dank dafür!
(Beifall bei allen Fraktionen)
Ich möchte auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter
des Ausschusssekretariats erwähnen, die hier anwesend
sind. Sie waren die eigentliche Hilfe. Sie haben uns bis
in die Nächte hinein zur Verfügung gestanden. Eine
Drucksache trägt die Uhrzeit 4.02 Uhr. Meine Damen
und Herren, das war nicht 16.02 Uhr, das war wirklich
4.02 Uhr morgens. Ganz herzlichen Dank!
(Beifall bei allen Fraktionen)
Es ist gelungen, das Beratungsverfahren abzuschlie-
ßen, sodass wir heute zur dritten Lesung kommen. Ich
möchte jetzt noch einige Gedanken im Zusammenhang
mit dem Haushalt anführen. Das Beklagenswerte habe
ich zu Beginn angesprochen, auch die Auswirkungen auf
Europa.
Ich sage auch noch Folgendes: Das, was jetzt in
Deutschland insbesondere fehlt, damit die wirtschaftli-
che Entwicklung wieder in Gang gebracht werden kann,
ist das Vertrauen der Bevölkerung in eine gute Politik.
Dieses Vertrauen müssen wir wiederherstellen. Dieses
Vertrauen ist im Moment nicht vorhanden. 
Das, was hier zur Beratung ansteht und was verab-
schiedet werden soll, ist nicht dazu geeignet, die Wirt-
schaft wieder in Gang zu setzen. Ich will darauf hinwei-
sen, dass die Investitionen, die für das nächste Jahr
geplant sind, unter Berücksichtigudng der Schwierigkei-
ten bei der LKW-Maut – das betrifft vor allem die Ver-
kehrsinvestitionen – drastisch zurückgehen werden. Was
soll zum Beispiel aus der darbenden deutschen Bauwirt-
schaft werden, in der kaum die Möglichkeit besteht, zu
existieren und zu überleben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Der vorliegende Haushalt eröffnet keine Perspektive. 
(Hans Eichel, Bundesminister: Jede Menge!)
Wer soll in dieser Phase den Mut haben, ein Haus zu
bauen? Welcher Handwerker soll den Mut haben, eine
Maschine zu kaufen, neue Investitionen zu tätigen? Es
fehlt weithin das Vertrauen in die Politik. 
(Lothar Mark [SPD]: Man muss Mut ma-
chen! – Ute Kumpf [SPD]: Wenn Sie das alles
madig machen!)
Von daher muss jetzt wirklich Wert darauf gelegt wer-
den, dass wir alle Kräfte bündeln, dass wir auch als Op-
position unsere Verpflichtung im Bundesrat sehen, 
(Beifall der Abg. Franziska Eichstädt-Bohlig 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
dass wir die Zukunft Deutschlands in den Vordergrund
stellen und nach dem Motto vorgehen, das Frau Merkel
in ihrer Rede vor einigen Tagen vorgetragen hat: Ein
Kompromiss kann dann eingegangen werden, wenn die
Vorteile die Nachteile überwiegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7039
(A) (C)
(B) (D)
Manfred Carstens (Emstek)Ich persönlich bin der Meinung, dass es gelingen
sollte, ab 1. Januar 2004 eine steuerliche Entlastung zu
ermöglichen. Ich bin aber auch der Meinung, dass das,
was jetzt als Paket vorliegt, nicht ausreicht, um zu dieser
Entscheidung zu kommen. Da ich das im Sommer eini-
germaßen sicher vorhergesehen habe, habe ich Pläne
entwickelt, die es ermöglichen, zu einer Steuerentlastung
zu kommen und Art. 115 des Grundgesetzes sowie die
Maastricht-Kriterien einzuhalten. Vielleicht könnte das
ja am Schluss, wenn man sich nicht zu einer Lösung im-
stande sieht, die Lösung bringen. Ich würde es mir für
unser Land wünschen.
Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Joachim Poß, SPD-
Fraktion.
(Dr. Angela Merkel [CDU/CSU]: Jetzt kriegen 
wir ein bisschen Lob!)
Joachim Poß (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Lieber
Kollege Carstens, es ist gut, dass Sie an der Spitze des
Haushaltsausschusses stehen. Denn Ihnen ist es zu ver-
danken, dass die Verhandlungen dort, wie mir berichtet
wird, in einer alles in allem angenehmen Atmosphäre
verlaufen sind und fair gewesen sind. Für einen so wich-
tigen Ausschuss ist das von entscheidender Bedeutung.
Vielen Dank für Ihre Arbeit dort! 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN und der FDP)
Auf Ihren konkreten Vorschlag will ich nicht einge-
hen. Denn würde ich mich jetzt in die Rolle von Herrn
Meyer versetzen und wäre ich jetzt im „Morgenmaga-
zin“ des ZDF, dann würde ich Ihnen sagen: Mit Ihrem
Vorschlag belasten Sie in unverantwortlicher Weise die
Autofahrer in der Bundesrepublik Deutschland. – So hat
es doch heute Morgen Herr Meyer fertig gebracht, zu be-
haupten, dass durch die anstehende Tabaksteuererhö-
hung die Steuerentlastung in Höhe von 22 Milliarden
Euro, die wir durchsetzen wollen, aufgezehrt würde. Da
hat sich Herr Meyer heute Morgen ein dolles Ding ge-
leistet! 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Herr Meyer ist 
Raucher! Das müssen Sie verstehen!)
An solchen Argumenten kann man die Qualität der Op-
position ablesen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Alle nationalen und internationalen Experten sind
sich einig – auch darüber wurde heute Morgen im „Mor-
genmagazin“ berichtet –, dass es in Deutschland endlich
wieder wirtschaftlich aufwärts geht. Die seit drei Jahren
anhaltende Stagnation geht zu Ende. Wir, SPD undGrüne, leisten mit unserer Politik der Haushaltskonsoli-
dierung, der Strukturreformen und des Vorziehens der
Steuerreform einen großen Beitrag dazu. Das ist die
Wahrheit, auch wenn in dieser Woche darüber gestritten
wurde. 
Wir haben die ganze Woche lang vergeblich auf Ihre
konstruktiven Vorschläge gewartet. 
(Jürgen Koppelin [FDP]: Steinkohle!)
Die einzige Andeutung hat vorhin Herr Carstens ge-
macht. Sie würde in einer unzumutbaren Belastung der
Autofahrer in der Bundesrepublik Deutschland gipfeln. 
Auch wenn es der Opposition nicht passt: Durch das
Vorziehen der Steuerreform wird der beginnende Auf-
schwung nachhaltig unterstützt. Das Fazit dieser Woche
lautet aber: Das wollen Sie unterbinden; das wollen Sie
verhindern. Im Kreise der CDU/CSU-Ministerpräsiden-
ten, die heute Nacht um Frau Merkel versammelt waren,
wurde beschlossen, die Rentenpläne und den Bundes-
haushalt abzulehnen. Das ist ein weiterer Beleg für Ihre
Verweigerungsstrategie.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das sollten die Menschen wissen: Bereits in 34 Tagen
könnten durch die Anhebung des Grundfreibetrages
– also des Betrages, bis zu dem keine Einkommensteuer
zu zahlen ist – auf 7 664 Euro für Ledige bzw.
15 328 Euro für Verheiratete und durch die Absenkung
des Eingangssteuersatzes auf 15 Prozent sowie des Spit-
zensteuersatzes auf 42 Prozent historische Tiefststände
beim Tarif erreicht werden. 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Die hatten wir 
mal! Die haben Sie blockiert!)
– Nein, das war anders. 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Ach so! –
Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Was war da
anders, Herr Poß?)
Unsere Pläne sind in der Tat finanziert. Herr Kollege
Gerhardt, Ihre Pläne waren damals nicht finanziert. 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: So einfach wie 
Sie hätten wir es auch gekonnt!)
Das wussten Sie auch. Auch Sie hätten stufenweise vor-
gehen müssen. Das wusste jeder, der sich mit der Mate-
rie auskennt. 
Verhindern Sie doch nicht, dass die Steuerzahler in
der Bundesrepublik Deutschland – Arbeitnehmer, Fami-
lien mit Kindern und der Mittelstand – so kräftig entlas-
tet werden, dass der Aufschwung wirklich Wind unter
die Flügel bekommt!
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wenn die Union wirklich eine Steuersenkung will, dann
sollte sie jetzt endlich Klarheit schaffen und möglichst
schnell und verbindlich ihre Zustimmung zum Vorziehen
der letzten Steuerreformstufe ankündigen. 
7040 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Joachim PoßIn den letzten Tagen passiert allerdings das genaue
Gegenteil. Äußerungen von Frau Merkel, Herrn Merz
und Herrn Koch verdichten die Anzeichen dafür, dass
die Union die Entlastung von Arbeitnehmerinnen und
Arbeitnehmern, Familien und Mittelstand um 22 Milliar-
den Euro verhindern will. Das wollen Sie verhindern.
Das muss sich bei den Menschen noch stärker herum-
sprechen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ein Beleg dafür ist, dass die Begründungen Ihrer Ableh-
nung täglich wechseln. Ich könnte Ihnen, wenn ich die
Zeit hätte, zehn verschiedene Versionen und Varianten
aufzählen. 
Ich kann nur einen Grund dafür erkennen: Aus reiner
Parteitaktik wollen Sie verhindern, dass Deutschland
zum 1. Januar 2004, also in 34 Tagen, ein gutes Stück
vorankommt. Ich wiederhole: Das ist politisch und öko-
nomisch verantwortungslos. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ihnen ist offensichtlich gleichgültig, welchen Vertrau-
ensschaden Sie damit anrichten. 
Unmittelbar nachdem wir im Sommer zu Ihrem Ent-
setzen das Vorziehen der Steuerentlastung 2005 be-
schlossen hatten, wurde gemäkelt, es gebe nicht genü-
gend Gegenfinanzierungsmaßnahmen. Dann kam die
Idee, dass der Verschuldungsanteil an der Finanzierung
einen bestimmten Wert nicht überschreiten dürfe. Unab-
hängig davon, dass Sie bisher jeglichen Konsolidie-
rungsvorschlag, den wir gemacht haben, in Bausch und
Bogen abgelehnt haben: Wer mit dem Vorziehen der
Steuerreform einen wirtschaftlichen Impuls geben will,
der darf sie gar nicht vollständig gegenfinanzieren. Frau
Merkel, das Prinzip „linke Tasche, rechte Tasche“, von
dem Sie dem Publikum in der Bundesrepublik Deutsch-
land seit Monaten erzählen, ist wirtschaftlich unsinnig. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wenn Sie in den letzten Tagen Ihre Zustimmung zur
Steuerentlastung verstärkt an Änderungen im Arbeits-
marktrecht koppeln und behaupten, das Vorziehen der
Steuerreform könne seine Wirkung nur entfalten, wenn
Arbeitnehmerrechte abgebaut würden, dann ist das nicht
nur eine taktisch motivierte, unsittliche Verknüpfung,
sondern auch ökonomischer Unsinn. Wie durch einen
gravierenden Abbau von Kündigungsschutz und Tarifau-
tonomie, wie Sie ihn fordern, bei den Menschen das für
den Aufschwung so notwendige Vertrauen entstehen
soll, das weiß der Himmel. Hier auf Erden weiß das kei-
ner. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ein Verzicht auf das Vorziehen der Steuerreform wäre
verheerend für das Konsum- und Investitionsklima und
damit für den dringend nötigen Wachstumsanstieg in
Deutschland. Herr Kollege Carstens, die Entscheidung des Ecofin-
Rates am letzten Dienstag hat gezeigt: Entgegen der Le-
gendenbildung aus Ihren Reihen wissen auch kleinere
europäische Staaten, wie wichtig es für ganz Europa und
für sie selbst ist – Ihr sehr sachkundiger Parteifreund
Juncker bringt das bei jeder Gelegenheit an –, dass die
deutsche Konjunktur und das deutsche Wirtschafts-
wachstum schnell wieder in Gang kommen. Wenn Ih-
nen, Frau Merkel, die Interessen Deutschlands und Euro-
pas wirklich am Herzen liegen würden, dann hätten Sie
den Bundesfinanzminister in seiner Position mit Kräften
unterstützen müssen. 
(Beifall bei der SPD – Jürgen Koppelin [FDP]: 
In Brüssel haben wir das auch!)
Hans Eichel hat am Montag und Dienstag dieser Wo-
che etwas erreicht, was für Deutschland richtig und
wichtig ist: Er hat es geschafft, die große Mehrheit sei-
ner europäischen Kollegen dazu zu bewegen, Deutsch-
land ökonomisch vernünftige Empfehlungen zu geben.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Diese Empfehlungen werden die wirtschaftliche Ent-
wicklung in Deutschland und damit in ganz Europa ver-
stärken.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Gegen Stabilität!)
Diese Empfehlungen sind – entgegen Ihrer Legendenbil-
dung, Herr Thiele –
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Nein!)
voll und ganz mit dem Sinn und Inhalt des europäischen
Stabilitäts- und Wachstumspaktes vereinbar.
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Das sehen 
viele anders!)
Herr Stoiber hat den europäischen Stabilitäts- und
Wachstumspakt für tot erklärt. Herr Waigel, der sich in
der Sache etwas besser auskennt, hat das Gegenteil be-
hauptet.
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Das stimmt
nicht! – Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Sie
haben von Waigel nur den ersten Satz gelesen!)
Dass Herr Stoiber so etwas sagt – übrigens sagen das
auch andere –, macht deutlich, wie wenig er davon hält,
dass einzelne Mitgliedsländer berechtigte Interessen im
Rahmen der europäischen Entscheidungsspielräume
wahrnehmen. Wenn es um Bayern geht, hält er es anders,
dann interessiert ihn Europa nicht mehr. Das ist der Un-
terschied.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD –
Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Es geht um das
Einhalten eines Vertrages!)
Wenn es um die Interessen ganz Deutschlands geht, dann
soll Deutschland diese nicht wahrnehmen. Das soll nur
gelten, wenn es um bayerische Interessen geht. Daraus
kann man keinen politischen Gesamtanspruch ableiten.
Das ist das Gerede eines Provinzfürsten und nicht mehr.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7041
(A) (C)
(B) (D)
Joachim PoßWer sagt – ich komme damit noch einmal auf Sie zu
sprechen, Herr Kollege Carstens –, wir hätten uns der
Kommission beugen müssen, und wer eine zusätzliche
Konsolidierung von 6 Milliarden Euro fordert –, dies
hätte nur durch Einschnitte im sozialen Bereich und bzw.
oder durch Kürzungen bei Investitionen erreicht werden
können –, riskiert bewusst und sehenden Auges die nö-
tige wirtschaftliche Erholung in unserem Lande. Das
hätte zu einer Vollbremsung führen können. Deswegen
war es richtig, wie Hans Eichel in Brüssel verhandelt
hat.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Diese Vorgehensweise lag schließlich auch im Inte-
resse des Stabilitäts- und Wachstumspaktes selbst; denn
eine andere Vorgehensweise hätte dazu geführt, dass wir
die Defizitgrenze wahrscheinlich noch mehr verfehlen
würden. 
Die hinter uns liegenden Haushaltsberatungen haben
wieder einmal gezeigt, dass die Opposition keine kon-
struktive Haltung zu den von der Regierungskoalition
vorgelegten Strukturreformen und den Maßnahmen zur
Stabilisierung der öffentlichen Finanzen eingenommen
hat: 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Stimmt doch gar 
nicht!)
Sie lehnen die Arbeitsmarktreform ab. Sie lehnen das
Vorziehen der dritten Stufe der Steuerreform von 2005
auf 2004 ab. Sie lehnen – dieser Punkt ist für die Bürge-
rinnen und Bürger in diesem Land besonders wichtig –
die nötige und überfällige Verstetigung der Kommunal-
finanzen ab. Die Kommunen brauchen endlich sichere
Perspektiven – das betone ich –, um investieren zu kön-
nen und damit den Mittelstand in den Städten zu stärken. 
(Beifall bei der SPD)
Sie verhindern aus reiner Parteitaktik, dass diese Per-
spektiven entstehen. Damit schaden Sie den Bürgerinnen
und Bürgern und ihrer Lebensqualität in unseren Städten
und Kommunen. Das muss sich noch viel weiter herum-
sprechen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Frau Merkel hat in ihrer Rede am Mittwoch gesagt,
sie würde es „anders“ und „besser“ machen. Liebe Frau
Merkel, wie genau Sie es anders oder besser machen
würden, haben wir während der Beratungen in der gan-
zen Woche nicht erfahren.
(Lothar Mark [SPD]: Das haben sie noch nie 
gesagt!)
Es besteht angesichts der Situation, in der sich Deutsch-
land gegenwärtig befindet, für alle die Pflicht, dafür zu
sorgen, dass Kompromisse gefunden werden. Diese Ver-
pflichtung zum politischen Kompromiss abzustreiten ist
angesichts der wirtschaftlichen Situation in Deutschland
abenteuerlich; 
(Beifall bei der SPD)drei Jahre Stagnation haben nicht nur Deutschland ge-
troffen, sondern ganz Europa. Das ist ein Sonthofen nach
Art der Angela Merkel.
Dahinter steht außerdem ein falsches Demokratiever-
ständnis. Sie müssen Ihre Position noch einmal überprü-
fen, Frau Merkel. Demokratie ohne Wille und Pflicht
zum Kompromiss kann nicht funktionieren, jedenfalls
nicht in einem föderativen Staat. In einem föderativen
Staat bedeutet eine solche Geisteshaltung, wie Sie sie of-
fenbart haben, eine Totalblockade. Das geht nicht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
Volker Kauder [CDU/CSU]: Sie kaufen Län-
der! Ist das ein Kompromiss?)
Wenn Sie den im Grundgesetz – dieses wollen wir
kritisch, aber nicht in der Substanz durchleuchten –, nie-
dergelegten föderativen Gedanken ernst nehmen, dann
können Sie die Position, die Sie auch heute Nacht mit Ih-
ren Ministerpräsidenten eingenommen haben, nicht
durchhalten. Das ist meine herzliche Bitte, Frau Merkel.
Denken Sie darüber noch einmal etwas intensiver nach.
(Beifall bei der SPD – Lothar Mark [SPD]:
Frau Merkel, Sie müssen mal etwas Verant-
wortungsbewusstsein haben!)
Wir leugnen nicht, dass mit dem Bundeshaus-
halt 2004 schwierige Probleme zu lösen waren. Ich
finde, dass in den parlamentarischen Beratungen seit
Anfang September – das war ja auch in den Koalitions-
fraktionen nicht einfach – insgesamt eine gute Balance
zwischen nötiger Konsolidierung und wirtschaftlicher
Stabilisierung gefunden wurde. Leider haben die Bera-
tungen im Haushaltsausschuss ohne aktive Beteiligung
der Unionsfraktion stattgefunden. Offensichtlich ist hier
eine ganze Gruppe von Bundestagsabgeordneten vor ih-
rem Amt und der damit verbundenen Verantwortung ge-
flüchtet.
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Das ist
doch gar nicht richtig! Natürlich haben wir
diskutiert!)
Umso mehr Dank gebührt den Haushältern der SPD, des
Bündnisses 90/Die Grünen und – bezogen auf ihre Betei-
ligung und nicht auf den Inhalt der Vorschläge – der
FDP.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Den Dank an Herrn Carstens konnte ich schon ausspre-
chen.
Die nächsten Wochen sind entscheidend für Deutsch-
land. Ich hoffe, dass nach dem Bundesparteitag der CDU
zu Beginn der nächsten Woche die Vorsitzende der
CDU, Frau Dr. Merkel,
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Gute 
Frau!)
endlich den persönlichen Mut aufbringt, dafür zu sor-
gen, dass ihre Partei eine konstruktive und einheitliche
7042 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Joachim PoßHaltung gegenüber den im Vermittlungsausschuss vor-
liegenden Gesetzen einnimmt.
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: So kon-
struktiv hättet ihr einmal sein müssen!)
Frau Merkel, geben Sie den Scharfmachern in Ihren
Reihen nicht nach! Handeln Sie endlich im Interesse der
Menschen in unserem Lande!
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Sie sind
der Sprecher eines Hühnerhaufens! – Volker
Kauder [CDU/CSU]: Kopfnote fünf!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile Kollegen Jürgen Koppelin, FDP-Fraktion,
das Wort.
(Zuruf von der SPD: Das ist ein Scharfma-
cher!)
Jürgen Koppelin (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu
Beginn meiner Ausführungen möchte ich den Mitarbei-
terinnen und Mitarbeitern des Haushaltsausschusses, den
Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Fraktionen und
ausdrücklich auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-
tern in unseren Abgeordnetenbüros, die sehr viele Über-
stunden haben machen müssen, meinen herzlichen Dank
sagen.
(Beifall bei allen Fraktionen)
Es war ja – das sage ich jetzt natürlich aus Sicht der
FDP – für diese Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht
einfach, an diesem Haushalt mitzuarbeiten, da sie doch
genau gesehen haben, dass er verfassungswidrig ist.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Kollege Poß, nur eine Bemerkung zu Ihnen: Ich finde
es immer toll, wenn Sie sich hier hinstellen und erzählen,
wie es im Haushaltsausschuss gewesen ist und wer was
gemacht hat. Wären Sie doch nur da gewesen und hätten
sich an der Diskussion beteiligt.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – 
Walter Schöler [SPD]: Er war da!)
– Sie haben zugerufen, er sei da gewesen. Das stimmt.
Er war am letzten Tag da, weil er wusste, dass es zum
Abschluss noch etwas zu trinken gibt. Ansonsten war er
aber nicht da.
(Lothar Mark [SPD]: Aber Jürgen! Das ist 
jetzt primitiv!)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, am Ende der De-
batte um den Bundeshaushalt 2004 in dieser Woche
muss festgestellt werden: Die Koalition hat die Chancen
zur Verbesserung des Haushalts 2004 in dieser Woche
nicht genutzt. Damit werden wir heute wahrscheinlich
erleben, dass die rot-grüne Mehrheit einen Bundeshaus-
halt beschließt, der – das weiß sie übrigens selbst – ver-
fassungswidrig sein wird. Das Ziel der Konsolidierung
wird verfehlt, die geplante Neuverschuldung überschrei-tet die Investitionsausgaben bei weitem. Damit wird die
Bestimmung des Art. 115 Grundgesetz nach 2002 und
2003 nun zum dritten Mal bewusst verletzt. Damit ist der
Bundeshaushalt verfassungswidrig. 
Gestützt auf unrealistische Haushalts- und Finanzie-
rungsansätze enthält der Bundeshaushalt 2004 Haus-
haltsrisiken in Milliardenhöhe. Dies betrifft die Ausga-
ben für den Arbeitsmarkt, die erhofften Einnahmen
durch die Bekämpfung der Schwarzarbeit, das Gesetz
zur Förderung der Steuerehrlichkeit und die Einnah-
meausfälle durch den verspäteten Beginn der LKW-
Maut. Hinzu kommen dann noch die nicht umgesetzten
Kürzungen des Bundeszuschusses zur Rentenversiche-
rung in Höhe von 2 Milliarden Euro und das Auswei-
chen auf das Haushaltsinstrument der globalen Minder-
ausgabe, was 3 Milliarden Euro ausmacht.
In den Haushaltsberatungen – das ist hier erwähnt und
auch von der Koalition anerkannt worden – hat die FDP-
Fraktion deutlich gemacht, dass sich im Bundeshaus-
halt 2004 durchaus noch Möglichkeiten für Einsparun-
gen bieten. Die FDP hat in den Haushaltsberatungen An-
träge gestellt, bei deren Annahme ein Einsparvolumen
von über 2,5 Milliarden Euro realisiert werden kann.
Bis auf den Bereich Bildung haben wir keine Anträge
auf Erhöhung von Mitteln gestellt. Wir haben – das will
ich ebenfalls erwähnen – auch Anträgen der Koalition
zugestimmt, wenn es um Kürzungen ging. Wir als FDP
kommen insgesamt auf Einsparungen von über
3 Milliarden Euro. Wir haben in den Haushaltsberatun-
gen versucht, deutlich zu machen, dass dieser Bundes-
haushalt erheblich verbessert werden kann, wenn alle
zusammenarbeiten. Leider hat die Koalition unseren An-
trägen auf Kürzung nicht zugestimmt. Der Einsparwille
ist bei der Koalition nicht vorhanden gewesen. 
Wir sind der Auffassung, dass nur eine glaubwürdige
Konsolidierung der Staatsfinanzen das Vertrauen schafft,
das den notwendigen Aufschwung bringen muss, auf
den wir so lange warten. Wir Freien Demokraten wollen
für unsere Bürgerinnen und Bürger eine Steuerentlas-
tung erreichen. Aber eine Steuerentlastung kann man
nach unserer Auffassung nicht mit Schulden finanzie-
ren, wie dies die rot-grüne Koalition vorhat. Statt neue
Schulden aufzunehmen, setzen wir auf Kürzungen bei
Subventionen und Zuwendungen. Meine Kollegen
Dr. Rexrodt und Professor Pinkwart haben hierzu Vor-
schläge unterbreitet. Die FDP hat auf dieser Basis ein
Subventionsbegrenzungsgesetz eingebracht.
(Beifall bei der FDP)
Der Finanzminister will die vorgeschlagenen Steuer-
senkungen mit neuen Schulden finanzieren. Dabei wäre
es dringend geboten, Herr Eichel, die Schulden, die Sie
jetzt aufgetürmt haben, zumindest teilweise abzubauen.
Das wäre erst einmal wichtiger gewesen. Nein, Sie ha-
ben sich dazu entschlossen, neue Schulden zu machen.
Die Vorstellung, dass mit dem Vorziehen der dritten
Stufe der Steuerreform durch Aufnahme neuer Schulden
die notwendigen wirtschaftlichen Impulse gesetzt wer-
den können, ist nach unserer Auffassung eine Selbsttäu-
schung. Ein positiver gesamtwirtschaftlicher Impuls
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7043
(A) (C)
(B) (D)
Jürgen Koppelinkönnte allenfalls entfaltet werden, wenn weitreichende
Strukturreformen auf dem Arbeitsmarkt eingeleitet wer-
den. Doch diese sind überhaupt nicht in Sicht. 
(Beifall bei der FDP sowie des Abg.
Bartholomäus Kalb [CDU/CSU] – Carl-
Ludwig Thiele [FDP]: Leider wahr!)
So muss ich hinsichtlich der vorgezogenen Steuerre-
formstufe feststellen, Herr Bundesfinanzminister: Sie
sind in dieser Situation nichts anderes als ein Bankrot-
teur. – Ich sehe, wie Minister Clement zusammenzuckt.
Herr Clement, ich befinde mich in bester Gesellschaft,
wenn ich diesen Bundesfinanzminister als Bankrotteur
bezeichne. Ich darf einmal den früheren Obmann der
SPD im Haushaltsausschuss, Karl Diller – heute ist er
Parlamentarischer Staatssekretär im Bundesfinanzminis-
terium –, aus der Haushaltsdebatte am 25. November
1979 zitieren:
(Zurufe von der SPD: Wann?)
Ein Finanzminister will eine Steuersenkung mit
Schulden finanzieren … Das ist eine Finanzinnova-
tion, wie sie nur Bankrotteuren einfällt …
Das waren die Worte von Karl Diller.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir als Freie Demokraten setzen weiterhin auf Kür-
zungen der Subventionen. Rot-Grün dagegen setzt auf
Subventionen, wie die Zusage des Bundeskanzlers bei
der Steinkohleförderung zeigt. Bis zum Jahr 2012 sollen
die Subventionen bei der Steinkohle um 15,8 Milliarden
Euro noch einmal kräftig erhöht werden. 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Unglaublich!)
Diese Zusage ist unverantwortlich. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Koppelin, gestatten Sie eine Zwischenfrage
des Kollegen Schöler?
Jürgen Koppelin (FDP): 
Ich will nur noch diesen Punkt zu Ende führen. Dann
kann er seine Frage stellen.
Ein Wort zu den Grünen. Viele Leute sind der An-
sicht, die Grünen seien umgefallen, weil sie unserem
Antrag auf Kürzung der Steinkohlesubventionen nicht
zugestimmt haben. 
(Franziska Eichstädt-Bohlig [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Euren Anträgen stimmen wir
nie zu!)
Ich muss dazu sagen: Die Grünen sind nicht umgefallen;
das kann ich bestätigen. Man kann schließlich nur um-
fallen, wenn man vorher für irgendetwas gestanden hat.
Die Grünen stehen für gar nichts mehr. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU – Zurufe vom BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN: Haha!)Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Schöler, bitte.
Walter Schöler (SPD): 
Herr Kollege Koppelin, Sie haben gerade vorgetra-
gen, dass der frühere Obmann im Haushaltsausschuss,
unser Kollege und jetziger Staatssekretär Diller, 1979
eine Äußerung mit dem Inhalt Bankrotteur gemacht ha-
ben soll. Würden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass
der Kollege Diller erst im Jahre 1987 Mitglied des Bun-
destages wurde?
Jürgen Koppelin (FDP): 
Vielleicht habe ich mich versprochen. Dafür bitte ich
um Entschuldigung. Er hat diese Äußerung am 25. No-
vember 1997 gemacht. 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Das ist trotz-
dem nicht falsch!)
Ich stelle Ihnen diese Rede gern zur Verfügung. Sie ist
wirklich lesenswert. Sie wären wahrscheinlich froh,
wenn Sie heute die Probleme hätten – in der damaligen
Koalition hatten auch wir unsere Probleme bei unseren
Haushaltsberatungen –, die er zu dieser Zeit aufgezeigt
hat. 
Ich kann festhalten: Nach fünfjähriger Regierungspo-
litik von Rot-Grün suchen Sie die Schuld nur noch bei
anderen. Entweder ist es die schwierige Wirtschaftslage
oder der Irakkrieg. Wenn Ihnen gar nichts mehr einfällt,
dann hat die Opposition die Schuld. Den Scherbenhau-
fen in der Wirtschafts- und Finanzpolitik hat nicht allein
Hans Eichel zu vertreten, sondern auch der Bundeskanz-
ler, denn er bestimmt nach dem Grundgesetz die Richtli-
nien der Politik.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Die Haushaltspläne der rot-grünen Koalition zeichnen
sich erstens durch einen dauerhaften Konflikt mit dem
Grundgesetz – auf den Verstoß nach Art. 115 des Grund-
gesetzes habe ich schon hingewiesen –, zweitens durch
die Explosion bei den Schulden, drittens durch die Unfä-
higkeit, bei Subventionen und Zuwendungen zu kürzen,
viertens durch die Kapitulation vor der Arbeitslosigkeit,
fünftens durch den Zusammenbruch der mittelfristigen
Finanzplanung und sechstens – das ist das Aller-
schlimmste – durch eine Lastenverschiebung in die Zu-
kunft aus. Das heißt, die Zeche dieser Politik von Rot-
Grün zahlen zukünftige Generationen. Waren Sie es
nicht, Herr Bundesfinanzminister, der davon gesprochen
hat, man müsse die Haushalte konsolidieren? Sie haben
von Generationengerechtigkeit gesprochen. Was ist da-
von übrig geblieben? Sie täuschen mit diesem Haushalt
wieder einmal die Bevölkerung und setzen Ihre Geister-
fahrt in der Haushaltspolitik fort.
Mit dem Haushalt 2004 wird die Politik des Verstoßes
gegen die Maastricht-Kriterien fortgesetzt. Sie versto-
ßen gegen einen völkerrechtlichen Vertrag. Mein Frakti-
onsvorsitzender Wolfgang Gerhardt hat verschiedent-
lich in dieser Woche darauf aufmerksam gemacht. Das
Ganze hat nach unserer Auffassung eine völlig neue
Qualität, weil Sie das vorsätzlich tun. Das ist nicht
7044 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Jürgen Koppelinetwas, was Sie nicht einplanen konnten, nein, Sie han-
deln vorsätzlich.
Sie gefährden durch die Neuverschuldung in
Deutschland auch die Währungsstabilität, was un-
glaublich negative Auswirkungen auf unseren Geldwert
hat. Damit, Herr Bundesfinanzminister, laden Sie – da-
rüber sollten Sie nachdenken – eine schwere Schuld auf
sich. Alle Parteien waren sich immer darüber einig, dass
die Währungsstabilität bei uns erste Priorität haben
muss. Sie gefährden mit dem Haushalt 2004 die Wäh-
rungsstabilität.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Wir brauchen in unserem Land eine Aufbruchstim-
mung und einen Neuanfang. Die rot-grüne Koalition ist
dazu nicht in der Lage, denn diese Koalition hat nur ein
Ziel. Dieses Ziel heißt: Erst einmal über die Runden
kommen. Nichts anderes machen Sie. Das haben Sie in
den Haushaltsberatungen gezeigt.
Wir haben Sie zu Beginn der Haushaltsberatungen in
dieser Woche aufgefordert, den Haushaltsentwurf 2004
zurückzuziehen und die Ergebnisse des Vermittlungsaus-
schusses in den Haushalt einfließen zu lassen. Sie haben
das abgelehnt. Erstaunlicherweise – das sage ich in
Richtung der Grünen, weil von ihnen Vorwürfe kamen,
wir würden auf den Vermittlungsausschuss schauen –
haben Sie in Ihren Reden ständig davon gesprochen,
dass wir doch zusammen im Vermittlungsausschuss die-
ses und jenes regeln sollten. Sie haben an uns appelliert,
waren aber nicht bereit, Ihren Haushalt zurückzuziehen.
Deshalb sage ich Ihnen: Sie mögen Ihren Haushalt
heute beschließen, aber wir werden den Haushalt 2004
sehr schnell wieder auf der Tagesordnung finden. Dann
möchte ich hören, was Sie dazu sagen werden. Wahr-
scheinlich werden Sie wieder sagen, Sie hätten das alles
nicht ahnen können und hätten nichts gewusst. Sie waren
aber nicht bereit, auf die Opposition zu hören. Diese Re-
gierung löst keine Probleme, diese Regierung ist das
Problem.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Der Bundeshaushalt 2004 ist verfassungswidrig. Sie
können von der Fraktion der Freien Demokratischen
Partei nicht erwarten
(Franz Müntefering [SPD]: Können Sie das al-
les wiederholen? Es ist so spannend, was Sie
sagen!)
– Herr Müntefering, Sie sollten sich das merken, denn
Sie nehmen heute an einem Verfassungsbruch teil –,
(Widerspruch bei der SPD)
dass sie sich an einem Verfassungsbruch beteiligt.
Vielen Dank für Ihre Geduld.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegin Franziska Eichstädt-
Bohlig, Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.Franziska Eichstädt-Bohlig (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): 
Herr Präsident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-
gen! Als Erstes möchte auch ich für unsere Fraktion und
unsere Haushälterinnen und Haushälter allen Mitglie-
dern des Haushaltsausschusses danken, besonders den
Sprechern
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Vor allem der 
Opposition!)
und vor allem auch unserem verehrten Vorsitzenden, der
sehr ausgleichend und geduldig, charmant und optimis-
tisch diese wirklich schwierigen Haushaltsberatungen
geleitet hat. Ich danke den Mitarbeiterinnen und Mitar-
beitern des Hauses, aber auch den Mitarbeiterinnen und
Mitarbeitern der Fraktionen, des BMF – nicht nur den
Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern auf der Spitzenebene,
sondern auch denen auf den unteren Etagen – und last,
not least dem Rechnungshof. Ich glaube, alle haben dies-
mal harte Arbeit geleistet und das Ihre beigetragen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich möchte als Zweites auf die ironischen Bemerkun-
gen des Kollegen Koppelin hin deutlich sagen, dass es
nicht darum geht, die Schwierigkeiten dieses Haushalts
zu verschweigen. Wir wissen sehr wohl, dass der Haus-
halt nach wie vor große Risiken birgt. Wir haben das
Problem – und das ist nicht erst heute entstanden –, dass
die Staatsausgaben und die Anforderungen an die sozia-
len Sicherungssysteme in den letzten Jahren schneller
gewachsen sind als die Wirtschaftskraft und die Steuer-
kraft. Das ist ein großes Problem, das man nicht von
heute auf morgen lösen kann, woran wir aber intensiv ar-
beiten. Ich behaupte allen Risiken zum Trotz: Die Rich-
tung dieser Arbeit stimmt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Es ist offensichtlich, dass wir die Maastricht-Krite-
rien wiederum nicht einhalten können. Wir tun dies aber
nicht aus Gleichgültigkeit und Besserwisserei oder aus
Verschwendungssucht. Wir werden weiterhin und ver-
stärkt daran arbeiten, dass wir den schweren Tanker, den
wir als Erbe übernommen haben, gewendet bekommen
und in neues Fahrwasser geleiten. Das ist eine sehr
schwierige Aufgabe. Ich wünsche mir, dass Sie diese
Aufgabe konstruktiv begleiten, statt immer nur herum-
zumeckern. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Franz Müntefering [SPD]:
Das wäre gut, ja!)
Dritter Punkt. Ja, wir müssen in diesem Haushalt
Maßnahmen zur Abwendung der Störung des wirtschaft-
lichen Gleichgewichts ergreifen. Das ist notwendig; das
haben wir intensiv beraten. 
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Ihre Maß-
nahmen bringen doch nichts!)
Wir sehen dazu keine Alternative. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Das ist 
traurig!)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7045
(A) (C)
(B) (D)
Franziska Eichstädt-BohligHaushaltskonsolidierung einerseits und behutsame, aber
trotzdem klare Strukturreformen in den sozialen Siche-
rungssystemen andererseits, Aktivierung und Stärkung
der Wirtschaftskraft in unserem Land sowie Schaffung
und Sicherung von Arbeitsplätzen – wir wollen diesen
drei Aufgaben gleichermaßen gerecht werden. Wir kön-
nen nicht nur sparen, sondern müssen ein Gleichgewicht
zwischen diesen Elementen schaffen. Wir hoffen, dass
das im nächsten Jahr auch seine Früchte trägt. 
Ich war schon sehr enttäuscht, dass sich die CDU/
CSU, anders als die FDP, ihrer Mitverantwortung – ge-
rade auch in dieser Woche – nicht gestellt hat. Es hat
mich schon fast bedrückt, wie Sie die Woche mit dem
Maastricht-Ruf begonnen haben und wie dann Ihre
Fachpolitiker in allen Sitzungen, an denen ich teilge-
nommen habe, ihrerseits Forderungen gestellt haben, als
wüssten sie immer noch nicht – –
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Stimmt 
doch gar nicht!)
– Doch, Herr Kollege Austermann. Sie haben anschei-
nend nicht zugehört. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Kein ein-
ziger Antrag auf Erhöhung von Mitteln ist
über den Tisch gegangen! Das ist doch ge-
schwindelt!)
Ich erinnere daran, wie Frau Kollegin Eichhorn Fami-
liengeld für einkommensstarke Haushalte gefordert hat.
Ich erinnere daran, dass Ihre Kollegen bei der Eigen-
heimzulage, bei der Entfernungspauschale und beim
Agrardiesel nicht bereit waren, die notwendigen Ein-
schnitte mitzutragen. Stattdessen erliegen Sie immer
wieder und immer noch der Illusion, wir befänden uns in
einer Phase, in der man Verteilungspolitik aus dem Füll-
horn machen kann. Genau das ist das Problem dieser
Woche gewesen. Ich bedauere, dass Sie das nicht be-
merkt haben – alle anderen haben es bemerkt. Sie kön-
nen das in den Protokollen nachlesen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Darum erscheint mir das Wichtigste eine Botschaft
für die Zeit zu sein, die nach heute folgt. Wir wissen,
dass wir alle – alle Parteien – in einem Boot sitzen. Bis
heute rudern wir in unterschiedliche Richtungen und be-
kommen das Boot daher nicht in neues Fahrwasser. Das
können wir uns im Interesse unseres eigenen Landes
nicht leisten. Von daher fordere ich alle Beteiligten auf,
ihre Kraft im Vermittlungsausschuss dafür einzusetzen,
dass die Richtung, die wir eingeschlagen haben, nicht
konterkariert und wieder umgekehrt wird, sondern dass
wir diese Richtung entschlossen beibehalten. Umso eher
können wir die Probleme, die unser Land hat, lösen. 
Wir brauchen eine Schlankheitskur. Wir sollten nicht
darum herumzureden; wir können nicht mehr die Vertei-
lungspolitik machen, die viele auf der fachpolitischen
Ebene immer noch wünschen. 
(Lothar Mark [SPD]: Wie in 16 Jahren Kohl-
Regierung!)Das können wir uns nicht leisten. Eine Schlankheitskur
ist unbequem, sie macht uns aber auch fit für die Zu-
kunft. Insofern fordere ich Sie auf, daran wirklich aktiv
mitzuwirken. 
Ich nenne Ihnen aber gleichzeitig einen Maßstab. Es
kann nicht sein, dass eine Schlankheitskur in Schieflage
erfolgt und dass – ich habe das mehrfach so herausge-
hört – im Wesentlichen im Bereich der Arbeitslosen ge-
spart wird. Wir fordern, dass bei den Sparleistungen mit
Augenmaß und Gerechtigkeit vorgegangen wird. Das
bedeutet praktisch einen Suchprozess, bei dem man ge-
recht und ohne Besserwisserei vorgeht und alle unter-
schiedlichen Gruppen, die betroffen sind, berücksichtigt.
Es darf keine Schieflage geben. 
Frau Merkel, ich muss ein paar Takte zu Ihrer Rede in
der Elefantenrunde sagen. Sie haben einerseits Signale
ausgesendet, dass Sie durchaus zum Kompromiss bereit
sind, haben aber andererseits gesagt, es gebe für Sie
keine Pflicht zum Kompromiss. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wir leben doch 
nicht in einer totalitären Gesellschaft!)
Ich muss schon sagen, dass mich dies irritiert hat. Ich
glaube, Sie haben diese Pflicht. Der Wählerwille hat da-
für gesorgt, dass alle ihren Teil der Verantwortung in un-
terschiedlicher Form haben. Insofern haben Sie die
Pflicht, diesen Kompromiss zu suchen. Das umfasst
auch die Pflicht, die richtige Richtung einzuschlagen,
statt die von uns vorgegebenen Ziele zu konterkarieren.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Volker Kauder [CDU/
CSU]: Warum suchen Sie den Kompromiss
nicht hier im Haus?)
An der Gesundheitsreform haben Sie – im Gegensatz
zur FDP, die sich um ihrer Klientel willen davor ge-
drückt hat – bereits konstruktiv mitgearbeitet.
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Wer soviel
Klientelpolitik betreibt, der sollte nicht über
andere reden!)
Was auch immer im Einzelnen kritisiert werden kann, so
ist doch ein Kompromiss zustande gekommen, der unse-
rem Land und der Gesundheitspolitik zugute kommt,
auch wenn manche Punkte, die verabredet und beschlos-
sen wurden, als hart empfunden werden. 
Ich betone noch einmal: Wir wollen die Steuerentlas-
tung, weil sie wichtig für unsere Bürger und die Stär-
kung der Wirtschaftskraft ist. Sie ist unter anderem aber
auch deshalb wichtig – in dieser Frage sollten wir ehrlich
sein –, um die Zumutungen, die wir durch andere Re-
formprojekte der Gesellschaft aufbürden, ein Stück weit
zu kompensieren. 
Von daher geht es um eine Steuerreform und Steuer-
entlastung mit Augenmaß. Auch das betone ich, weil es
mich etwas irritiert hat, dass Herr Merz in dieser Phase, in
der wir versuchen, Schritt für Schritt die Reformen vo-
ranzubringen, den Bürgern ein Bonbon in Form eines
Steuerkonzeptes anbietet, das angeblich viel einfacher sei
als das bestehende Steuersystem, indem die Steuersätze
7046 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Franziska Eichstädt-Bohligauf 12 Prozent, 24 Prozent und 36 Prozent gesenkt wer-
den könnten. 
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Aber das Merz-
Konzept ist doch langfristig angelegt!)
Vereinfachungen sind durchaus zu bejahen. Wenn Sie
bereit sind, den notwendigen Subventionsabbau mitzu-
tragen, dann machen Sie heute mit, statt anzukündigen,
dass Sie den Reformmaßnahmen nur so weit zustimmen,
wie sie dem Koch-Steinbrück-Konzept entsprechen, und
den Subventionsabbau mit dem Verweis auf eine spätere,
weitere Steuergeschenke versprechende Steuerreform zu
verschieben. Das ist nicht solide. Wir brauchen hier und
heute einen umfassenden Subventionsabbau. Ich fordere
Sie auf, ihn nicht zu verschieben und den Bürgern eine
heile Welt zu versprechen.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Das macht 
doch keiner!)
Das wäre reine parteipolitische Taktik. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Lafontaine!)
– Ich fand das damals auch nicht korrekt. Es hätte unse-
rem Land besser getan, wenn wir eine Steuerreform
schon früher durchgeführt hätten. In dieser Frage sollten
wir auch unsererseits ehrlich sein. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU –
Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Gut, dass das
einmal gesagt wird!)
Insofern bitte ich Sie, die Einstellung, die Ihre Fachpo-
litiker in diesen Tagen so deutlich gemacht haben, in den
Beratungen des Vermittlungsausschusses zu revidieren.
Es geht nicht an, dass Sie auf der einen Seite den Subven-
tionsabbau blockieren und bremsen, aber auf der anderen
Seite mit dem Hinweis auf Maastricht Panik schüren. Es
geht auch nicht an, dass Sie den Bürgern zusätzliche, völ-
lig utopische Steuergeschenke versprechen, ohne zu er-
klären, ob und wann und unter welchen Bedingungen Sie
die anstehenden Steuersenkungen mittragen wollen. 
Ich möchte auf die wichtigsten Punkte hinweisen, die
meiner Meinung nach zur Diskussion stehen und zu de-
nen Sie eine Position beziehen müssen. Wir haben Maß-
nahmen zum Subventionsabbau und ein Einsparpaket
mit einem Volumen von 14 Milliarden Euro vorgelegt.
Dazu gehören vor allem Einsparungen im öffentlichen
Dienst, die von allen Seiten mitgetragen werden. Das
halte ich für richtig. Ich meine, wir müssten an dieser
Stelle auf Bundesebene noch weitergehen, beispiels-
weise hinsichtlich der Wochenarbeitszeit. 
Ein weiteres Reformpaket hat eine größere Steuerehr-
lichkeit zum Ziel. Auch wenn wir nicht wissen, ob wir
das Vorhaben im vorgesehenen Umfang umsetzen kön-
nen, halte ich es für einen wichtigen Schritt und hoffe,
dass Sie es auch im Zusammenhang mit der Abgeltung-
steuer konstruktiv unterstützen.
Ich nenne noch einmal die konkreten Punkte, bei de-
nen Ihre Blockade am stärksten ist. Der umfassende Ab-
bau der Eigenheimzulage ist sowohl finanzpolitisch als
auch haushaltspolitisch notwendig. Sie ist aber auch des-
halb notwendig, weil die Kommunen nicht mehr in derLage sind, die ständige Ausweitung der Infrastruktur zu
bewältigen und sie zu unterhalten. Insofern trägt der Ab-
bau der Eigenheimzulage mit dazu bei, dass die kommu-
nalen Finanzen nicht weiter aufgebläht werden. 
Notwendig ist auch die deutliche Rückführung der
Entfernungspauschale. Angesichts der stagnierenden
bzw. rückläufigen Bevölkerungszahl und des bevorste-
henden demographischen Wandels können wir uns eine
weitere Zersiedelung nicht leisten.
Ein weiterer Punkt ist die Agrardieselsubvention.
Ich weiß, dass in diesem Bereich innerhalb der Europäi-
schen Union eine Schieflage besteht. Auch wenn es
schwierig ist, so ist es doch notwendig, diese Subvention
abzubauen. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Das ist
eine tolle Begründung! Bei der Steinkohle ma-
chen Sie das Gegenteil! Ein Milliardenkredit
für die Steinkohle!)
Ich fordere Sie auf, sich daran zu beteiligen und diesen
Subventionsabbau mitzutragen.
Lassen Sie mich noch einen letzten Satz
(Zuruf von der CDU: Zur Steinkohle!)
zum Koch/Steinbrück-Konzept sagen. Im Prinzip sind
wir der Ansicht, dass 1,2 Milliarden Euro im Rahmen des
Koch/Steinbrück-Konzepts eingespart werden müssen.
Wir fordern Sie auf, dies zu unterstützen, und hoffen da-
rauf. Aber ich spreche auch einen kritischen Punkt an: Das
Koch Steinbrück-Konzept, das in drei Jahren 15,8 Mil-
liarden Euro bringen soll, zeigt eine Schieflage, weil
27 Prozent dieses Betrages von Schiene und ÖPNV er-
bracht werden sollen: Regionalisierungsmittel, Gemein-
deverkehrsfinanzierungsgesetz und Schieneninvestitio-
nen. Ich fordere die Beteiligten auf, in Bezug auf diese
Bereiche sehr vorsichtig zu sein,
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Ich denke, 
Sie wollen Subventionen abbauen!)
denn wir können angesichts der aktuellen Probleme un-
sere derzeitigen Leistungen in der Verkehrspolitik nicht
noch weiter schwächen; wir haben in Bezug auf den
Einzelplan 12 genug Probleme.
Ich komme zum Schluss. Erstens stehen harte Aufga-
ben für den Vermittlungsausschuss an. Es muss weiter
vorangehen. Zweitens werden wir unsere Anstrengun-
gen, den Maastricht-Vertrag einzuhalten, im nächsten
Jahr verstärken. Wir hoffen, dass wir alle gemeinsam uns
darum bemühen werden. Drittens müssen wir unsere Re-
formen weitertreiben, gerade die Strukturreformen in
den sozialen Sicherungssystemen. Wir brauchen ein auf-
grund reduzierter Schulden handlungsfähiges Staatswe-
sen. Aus meiner Sicht ist das eine ganz wichtige Voraus-
setzung für eine nachhaltige Wirtschaftsentwicklung und
für den Wohlstand in unserem Land. Es geht darum, den
Staat und seine Handlungsfähigkeit nicht zu reduzieren
und kaputtzumachen.
Danke schön.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7047
(A) (C)
(B) (D)
 
Präsident Wolfgang Thierse:
Ich erteile das Wort Kollegen Laurenz Meyer, CDU/
CSU-Fraktion.
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es war
schon ein Ereignis, Herr Poß, Sie hier als Hobbyökono-
men zu hören. Jetzt einmal ganz ernst gefragt: Schließen
Sie sich eigentlich tagsüber im Büro ein oder sprechen
Sie gelegentlich noch mit den Menschen draußen, um zu
hören, wie die Stimmungslage im Volk ist?
(Joachim Poß [SPD]: Die Sie verunsichern! –
Walter Schöler [SPD]: Die Sie Tag für Tag
verdummen!)
Das betrifft auch den Sachverständigenrat. Sie sollten
dafür sorgen, dass er nicht mehr beauftragt wird, Gut-
achten zu erstellen; denn Sie lesen sie nicht, geschweige
denn, dass Sie beachteten, was darin steht. Sie nehmen
das überhaupt nicht zur Kenntnis. Sie sollten sich wirk-
lich zunächst mit den Fakten beschäftigen, bevor Sie
hier ein Bild der Wirtschaftslage zeichnen.
Die Fakten sind: Wir haben heute in Deutschland die
nach dem Krieg höchste Abgabenlast von 55 Prozent.
(Joachim Poß [SPD]: Sie verunsichern!)
Erstmals nach dem Krieg beträgt die Neuverschuldung
über mehrere Jahre hinweg mehr als 3 Prozent.
(Lothar Mark [SPD]: Was haben Sie in 16 Jahren 
gemacht? – Weitere Zurufe von der SPD)
– Sie fühlen sich offensichtlich schon wieder getroffen.
Sie wollen sich die Fakten noch nicht einmal anhören. 
Wir haben das höchste Maß an Schwarzarbeit, so
hoch, wie wir es noch nie gehabt haben. Das sind inzwi-
schen 16 Prozent; das entspricht 6 Millionen Arbeits-
plätzen in Deutschland. Diese Steigerungsraten haben
Sie in den letzten Jahren verursacht.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Joachim Poß [SPD]: Sie sind der Obertäu-
scher!)
Sie haben die meisten Unternehmenspleiten herbeige-
führt; so viele haben wir noch nie gehabt. Sie haben das
Rentenversicherungssystem und die Gesundheitssys-
teme innerhalb kürzester Zeit vor die Wand gefahren.
Dies ist die Wirklichkeit in Deutschland.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Widerspruch bei der SPD)
Frau Eichstädt-Bohlig, so euphemistisch, wie Sie es
getan haben, kann man nicht von „Risiken“ sprechen.
Dieser Haushalt ist bewusst auf Unwahrheiten gegrün-
det.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Genau! 
Richtig!)
Wenn Mitgliedern der Regierung der Pinocchio-Preis
vergeben würde, dann hätte Herr Eichel eine so lange
Nase, dass er hier nicht mehr durch die Tür käme.(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Dietrich Austermann [CDU/
CSU]: Nasenbär!)
Hier wird ein einziges unseriöses, unsolides Gedanken-
gebäude aufgezeigt.
Herr Eichel, weswegen mussten Sie denn in Brüssel
so auftreten? Ganz einfach deshalb, weil Deutschland in-
zwischen in einer Lage ist, wie es allenfalls Griechen-
land vor der Einführung des Euro war. Deutschland
würde bei den derzeitigen Zahlen nicht einmal in die
Euro-Gemeinschaft aufgenommen werden.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!)
Das ist die Wahrheit. Das ist gerade für uns beschämend,
wenn man an Helmut Kohl und Theo Waigel denkt, die
sich hier über lange Jahre um diese Zusammenführung
innerhalb Europas bemüht haben. Sie schmeißen das mit
einem einzigen Schlag um. Aus rein innenpolitisch-tak-
tischen Gründen wird zerstört, was über Jahre aufgebaut
worden ist. Das ist die Wahrheit, die sich in dieser Wo-
che zeigt.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Widerspruch bei der SPD)
Wie die kleinen Länder Europas das bewerten, kann
man an dem ablesen, was der polnische Ministerpräsi-
dent Miller gestern gesagt hat – ich zitiere mit Genehmi-
gung des Präsidenten wörtlich –:
Das, was gestern passiert ist, ist bemerkenswert und
gleichzeitig sehr beunruhigend. Es hat sich gezeigt,
dass für Frankreich und Deutschland die Prinzipien
des Stabilitätspakts nicht gelten müssen. Dieses Si-
gnal verursacht den Eindruck, dass es Gleiche und
Gleichere gibt und dass unterschiedliche Maßstäbe
angelegt werden.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Das ist 
schlimm!)
Das, was geschehen ist, ist eine Abkehr von der Politik,
die wir über lange Jahre betrieben haben. Die polnischen
Zeitungen haben deshalb gestern schon gejubelt; denn
angesichts des deutschen und des französischen Verhal-
tens gehen sie davon aus, dass auch gegen Polen, dessen
Defizit im nächsten Jahr bei 5,9 Prozent liegen wird,
keine Sanktionen verhängt werden. Das ist der Beginn
dessen, was auf uns zukommt. Diese Entwicklung haben
Sie wegen kurzfristiger innenpolitischer und taktischer
Vorteile verursacht. Sie haben kein Geschichtsbewusst-
sein.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Meyer, gestatten Sie eine Zwischenfrage der
Kollegin Eichstädt-Bohlig?
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Von mir aus.
(Heiterkeit bei der CDU/CSU)
7048 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
 
Franziska Eichstädt-Bohlig (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): 
Danke. Das ist sehr gnädig. 
Herr Kollege Meyer, da Sie gerade geklagt haben,
dass wir die Maastricht-Kriterien nicht ernst genug näh-
men 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das stimmt auch!)
und dass wir zu euphemistisch seien, möchte ich Sie fra-
gen, wo Ihr Antrag ist, in dem steht, dass Sie weitere
6 Milliarden Euro einsparen wollen. Welche Inhalte ha-
ben denn Ihre bisherigen Anträge? Sie können hier nicht
andauernd nur Forderungen stellen. Machen Sie Nägel
mit Köpfen und sagen Sie endlich, wo Sie einsparen
wollen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Frau Eichstädt-Bohlig, ganz im Ernst, was wollen Sie
angesichts der vorhandenen Haushaltsrisiken in Höhe
von mehr als 20 Milliarden Euro – ich spreche ganz be-
wusst von einem Lügengebäude – mit Einsparungen in
Höhe von 6 Milliarden Euro anfangen? Das ist doch gar
nicht die Größenordnung, über die wir im Moment re-
den.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Walter Schöler [SPD]: Das überlässt er Herrn
Miller!)
Die einzige Lösung, um zu seriösen Zahlen zu kommen,
ist: Die Regierung muss weg. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Walter Schöler
[SPD]: Die Lösung überlassen Sie Herrn
Miller! – Lothar Mark [SPD]: So etwas Billi-
ges!)
Machen Sie sich nichts vor: Die Menschen werden
enttäuscht. Was glauben Sie – das sage ich ausdrücklich
an die Adresse des Bundeswirtschaftsministers, der das
eigentlich einsehen müsste –, welche psychologischen
Folgen Ihre Politik für das künftige wirtschaftliche Ver-
halten der Menschen hat, denen vor der Einführung des
Euro versichert worden ist, dass die neue Währung ge-
nauso stark sein werde wie die D-Mark? 
(Lothar Mark [SPD]: Haben Sie schon einmal
darüber nachgedacht, welche psychologischen
Folgen Ihr Verhalten hat?)
Diesen Kurs verfolgen Sie aber auch innenpolitisch.
Auf dem Parteitag der SPD wurden die Bevölkerung und
die Wirtschaft aufgerufen, optimistischer zu sein und
mehr Geld auszugeben und zu investieren. Im gleichen
Atemzug werden aber die Erhöhung der Erbschaftsteuer
sowie die Einführung einer Bürgerversicherung und ei-
ner Ausbildungsplatzabgabe – die Grünen wollen sogar
die Vermögensteuer wieder einführen – beschlossen, nur
um die Parteitagsdelegierten ruhig zu stellen. Die Erhö-
hung der Erbschaftsteuer mag ja ihre Delegierten beruhi-
gen. Aber das Einzige, was dies bewirkt, ist, dass in Zü-
rich die Sektkorken knallen, weil noch mehr Kapital undArbeitsplätze in die Nachbarländer abwandern. Das ist
der einzige Effekt! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wenn wir in der Steuerpolitik darauf achten wollen,
dass die Menschen mehr Geld in der Tasche haben, dann
ist es doch nur konsequent, Frau Eichstädt-Bohlig, wenn
wir den Menschen das Geld, das wir ihnen in die linke
Tasche stecken, nicht wieder aus der rechten Tasche he-
rausnehmen. Genau das würden wir aber tun, wenn wir
die Kilometerpauschale senken und die Eigenheimzu-
lage abschaffen würden. Wenn Sie wollen, dass die
Menschen mehr Geld ausgeben, dann müssen Sie den
Menschen auch mehr Geld lassen. Ich jedenfalls habe
Ihre Argumentation nicht verstanden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wenn es tatsächlich stimmen würde, dass man mehr
Schulden machen muss, um die Nachfrage zu stimulie-
ren, dann müsste es in Deutschland angesichts dessen,
was in den letzten Jahren geschehen ist, längst einen
Wirtschaftsboom geben; denn so viele Schulden und so
schlechte Ergebnisse hat es noch nie gegeben. Die Be-
hauptung, dass man mit mehr Schulden bessere Ergeb-
nisse erzielen könne, ist also Unsinn.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Herr Clement – er kann wahrscheinlich gerade nicht
anwesend sein; ich nehme es ihm nicht übel – gehört im-
merhin zu denjenigen, die gelegentlich wenigstens ver-
suchen, die Wahrheit zu sagen und Punkte kritisch anzu-
sprechen. Obwohl er inzwischen stellvertretender
Parteivorsitzender ist und Ministerpräsident eines gro-
ßen Landes war, hat er in den eigenen Reihen mittler-
weile ganz offensichtlich ein Standing erreicht, wie es
sein Vorgänger Müller hatte; leider kann er überhaupt
nichts durchsetzen. Das ist das eigentliche Problem.
(Joachim Poß [SPD]: Lassen Sie doch die Kro-
kodilstränen!)
– Selbst Herr Poß sollte das zur Kenntnis nehmen. Sie
sollten Herrn Clement in seiner Argumentation gelegent-
lich helfen, statt hier herumzumaulen.
(Joachim Poß [SPD]: Lassen Sie doch die Kro-
kodilstränen!)
Damit würden Sie zumindest innerparteilich manchmal
ein gutes Werk tun und es würde bei Ihnen nicht ganz so
viel wie zurzeit aus dem Ruder laufen.
Die Arbeit dieser Regierung beweist mir, dass Volks-
weisheiten doch nicht immer stimmen: Die alte Volks-
weisheit „Wem Gott ein Amt gibt, dem gibt er auch Ver-
stand“ trifft auf diese Regierung nachweislich nicht zu.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Walter Schöler [SPD]: Haben Sie heute schon
einmal in den Spiegel gesehen?)
Diese Regierung verspielt durch ihre Finanzpolitik in-
nerhalb kürzester Zeit ihr ganzes Ansehen. Sie sprechen
gelegentlich davon, Sie müssten in die Zukunft investie-
ren. Lassen Sie sich wenigstens von den Zahlen leiten:
Die Investitionen des Bundes sind in den letzten fünf
Jahren um 4 Milliarden Euro zurückgegangen; gleich-
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7049
(A) (C)
(B) (D)
Laurenz Meyer (Hamm)zeitig ist der Haushalt um 20 Milliarden Euro gewach-
sen. Das ist der Hintergrund, vor dem diese Debatte
stattfindet.
Sie haben sich darüber beklagt, dass in der Bauwirt-
schaft Arbeitsplätze wegfallen. Ich sage Ihnen: Mit jeder
Maßnahme, durch die der Konsum gestärkt und die In-
vestitionsbereitschaft der Unternehmen geschwächt
wird, vernichten Sie bewusst Arbeitsplätze in der Bau-
wirtschaft und in den Bereichen, die davon abhängig
sind.
Man muss gar nicht so drastisch vorgehen wie Herr
Trittin, als er zu den Menschen gesprochen hat, die ge-
gen die Dosenpfandregelung demonstriert haben. Sein
Staatssekretär Baake hat die Auffassung vertreten – da-
rüber gibt es eidesstattliche Erklärungen –, dass der Ar-
beitsplatzabbau auf diesem Gebiet bewusst herbeige-
führt worden ist. Man muss sich das einmal klar machen.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Ein Skan-
dal! – Franziska Eichstädt-Bohlig (BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN: Durch das Dosen-
pfand haben wir jetzt mehr Arbeitsplätze im
Mehrwegbereich!)
Man fragt sich, wie es mit dem Amtseid der Mitglieder
dieser Bundesregierung vereinbar ist, dass so etwas
überhaupt ausgesprochen wird.
Im Übrigen: Hier war sicher deshalb so oft von Do-
senpfand die Rede, weil – das lag mir während der gan-
zen Diskussion in den letzten Tagen auf der Zunge – der
Begriff „Flaschenpfand“ für diese Regierung zu anzüg-
lich wäre; das wäre einfach zu nah an der Wahrheit.
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU –
Walter Schöler [SPD]: Primitiv! – Hans-
Joachim Hacker [SPD]: Billiger Jakob der
Politik!)
Auf dem Parteitag der SPD hieß es, man stehe wegen
der Informationsarbeit hinsichtlich Ihrer angeblich tollen
Taten so schlecht da. An Geldmangel kann das jedenfalls
nicht liegen. In diesem Jahr sollen ungefähr 100 Millio-
nen Euro ausschließlich für die offiziellen Werbeetats
dieser Bundesregierung ausgegeben werden. Da spre-
chen Sie von Sparvorschlägen? 2004 fließen in die offi-
ziellen Werbeetats dieser Bundesregierung ungefähr
10 Millionen Euro mehr als noch 2002. 
(Klaus Hagemann [SPD]: Gucken Sie doch 
mal, wie es bei Kohl war!)
Sämtliche versteckte Ausgaben in diesem Haushalt sind
dabei noch nicht eingerechnet. Gehen Sie noch heute mit
gutem Beispiel voran und sparen Sie an dieser Stelle!
In diesem Jahr tun sich das Bundespresseamt und das
Bundesministerium für Gesundheit und Soziale Siche-
rung besonders hervor. Deren Ausgaben für Werbung im
nächsten Jahr sollen um jeweils 2 Millionen Euro erhöht
werden. Das Haus von Herrn Eichel greift noch großzü-
giger in die Kasse: Auf Kosten der Steuerzahler wird der
Anzeigen- und Werbeetat dieses Ministeriums um
5 Millionen Euro, das sind 120 Prozent, erhöht.
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Hört! Hört!)So sieht die Sparsamkeit dieser Bundesregierung aus.
Herr Trittin verschwendet Steuergelder, um die Abschal-
tung des Kernkraftwerks in Stade zu feiern. Die Minister
der Grünen machen Flüge nach Brasilien, die nicht nötig
sind, und weigern sich anschließend, sie zu bezahlen. 
Der Gipfel ist die – ich finde dieses Wort so schön –
„Aktion Adlerauge“: Im Auftrag des Bundespresseamtes
fährt derzeit ein eigens für diesen Zweck hergerichtetes
mobiles Fernsehstudio quer durch die Republik, um den
Bürgern die Agenda 2010 nahe zu bringen, und das
lange bevor die entsprechenden Gesetze überhaupt be-
schlossen sind. Als Arbeitstitel würde ich vorschlagen,
Herr Eichel: Adlerauge für den Pleitegeier. – Das wäre
genau die richtige Medieninszenierung.
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU so-
wie bei Abgeordneten der FDP)
Und da wundern wir uns darüber, dass sich Herr
Gerster diese guten Beispiele vor Augen hält und seinen
Etat für Öffentlichkeitsarbeit aufstockt! Nun ist er
schon über eine ganze Zeit immer mal wieder durch ent-
sprechende Aktivitäten angeeckt. Das ging vom Gehalt
über die Renovierung der Vorstandsetage und die
Dienstwagengeschichten bis hin zu dieser Aufstockung:
Werbeetat von 42 Millionen Euro und Honorar für PR-
Berater von 1,3 Millionen Euro! Ich war vorhin im Wirt-
schaftsausschuss. Die Fachaufsicht liegt ja wohl bei
Herrn Clement. Da kommt noch einiges an Auskunftsbe-
darf auf Herrn Clement zu. Es geht darum, zu erfahren,
wann eigentlich die rechtlichen Voraussetzungen dafür
geschaffen worden sind, dass das wenigstens im Nach-
hinein vernünftig aussieht.
Hier wird zusätzlich Geld für Repräsentation und
Spesen ausgegeben und das alles geht völlig unabhängig
vom Bundesrechnungshof und völlig unabhängig von
den rechtlichen Beurteilungen.
(Franziska Eichstädt-Bohlig [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Weil Sie den haushaltsrecht-
lichen Problemen nicht gewachsen sind, reiten
Sie immer auf der Öffentlichkeitsarbeit rum!)
In einer Situation, in der Arbeitslose aus der Arbeitslo-
senstatistik rausgemobbt werden, in einer Situation, in
der viele Kürzungen beschlossen werden müssen, ist ein
solcher Umgang mit Geld an der Spitze moralisch ein-
fach nicht zu verantworten. Das ist der eigentliche Kern-
punkt und das ist eine Frage der Glaubwürdigkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wie gesagt: Herr Gerster befindet sich in guter Ge-
sellschaft. Er hat sich an der Bundesregierung nur ein
Beispiel genommen. „Schlechte Arbeit, kostspielige In-
szenierung“, das ist die Devise.
Für die Fraktion möchte ich noch einmal betonen,
dass nach wie vor gilt, was hier von unserer Fraktions-
vorsitzenden, Frau Dr. Merkel, zur Steuersenkung vor-
getragen worden ist, damit Sie es ganz klar wissen; denn
ganz offensichtlich gibt es bei Ihnen noch nicht genü-
gend Bereitschaft zur Bewegung in den verschiedenen
Bereichen: Eine Steuersenkung auf Pump – das ist
7050 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Laurenz Meyer (Hamm)beschrieben und besprochen worden – wird es mit uns
nicht geben. Begreifen Sie es doch endlich!
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Dass man den Bürgern aus der rechten Tasche nimmt,
was man ihnen zuvor in die linke Tasche gesteckt hat,
wird es mit uns nicht geben. Das sollten Sie einsehen
und Ihre Vorstellungen entsprechend ändern.
Am Arbeitsmarkt müssen umfassende Veränderungen
stattfinden, damit es dann, wenn es überhaupt wirkt,
auch tatsächlich zu Neueinstellungen kommt und nicht
dazu führt, dass kleine Betriebe wegen des Kündigungs-
schutzes und wegen der Sozialklauseln letztlich doch
keine Mitarbeiter einstellen.
(Anhaltende Zurufe von der SPD)
– Bei Ihren Reaktionen müssen Sie sich einfach einmal
klar machen, wie Sie hier auf bestimmte Dinge reagie-
ren. Für das, was ich gerade vorgetragen habe, haben Sie
den Bundeskanzler am 14. März dieses Jahres noch be-
jubelt. Da hat er genau dasselbe vorgetragen, was ich ge-
rade vorgetragen habe.
(Peter Dreßen [SPD]: Sie haben nicht zuge-
hört! – Weitere Zurufe von der SPD)
Wir können das länger im Gedächtnis behalten als Sie.
Sie sind da sehr wendig. Das führt zu dem Chaos, das
die Leute draußen verspüren! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Meyer, Sie müssen bitte zum Ende kommen.
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Das mache ich gern. – Weil Sie ständig Ihre Meinung
ändern und weil Sie ständig neue Thesen in den Raum
stellen, gibt niemand mehr Geld aus und kommt es zu
dem Angstsparen, das wir beobachten.
Den Versuch, durch mehr Schulden etwas abzuwen-
den oder zu verbessern, haben Sie – ich sage es noch ein-
mal – schon über Jahre gemacht. Wichtig ist jetzt, gegen
das Chaos anzugehen. Dazu gehören – das hat sich bei
Herrn Poß herausgestellt; da müsste sich etwas ändern –
mehr Ehrlichkeit,
(Lachen und Zurufe von der SPD – Joachim 
Poß [SPD]: Das haben Sie gerade nötig!)
vor allem mehr Verlässlichkeit und eine gehörige Portion
Optimismus. Was Sie hier machen, tut einem in der
Seele weh. Es wurde von Patriotismus gesprochen. Zu
sehen, wie die deutsche Wirtschaft beschädigt wird, tut
einem als Deutschen in der Seele weh.
(Widerspruch bei der SPD)
Deshalb ist mein Fazit und unser Fazit: Diese Woche hat
wieder gezeigt, sowohl in Brüssel als auch hier: Jeder
Monat, den diese Bundesregierung länger im Amt ist, ist
ein verlorener Monat für Deutschland!
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Bundesminister Hans Eichel.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Zuruf von der CDU/CSU:
Pinocchio!)
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Es war nicht nur der Tonfall – der ist ja lands-
mannschaftlich völlig in Ordnung und in Deutschland
sehr unterschiedlich –, Herr Meyer, der uns gerade an
eine Büttenrede und nichts anderes erinnert hat. Mehr
war das nicht. 
(Beifall bei der SPD – Dietrich Austermann 
[CDU/CSU]: Ach Gottchen!)
Fangen wir einmal damit an, wie Sie sich die Wirk-
lichkeiten zusammenbiegen. Einer Ihrer ersten Sätze
war, wir hätten die höchste Abgabenlast nach dem
Kriege. Dieses Jahr, Herr Meyer, haben wir eine Abga-
benquote von 41 Prozent. Das ist der niedrigste Wert
seit 1993. Das ist die Wirklichkeit, sehr verehrter Herr
Meyer. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich habe nichts gegen Helmut Kohl und Theo Waigel,
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Blöder 
Satz!)
aber Sie tun so, als ob sie mit den Schulden dieses Lan-
des nichts zu tun hätten. Als ich Finanzminister wurde,
habe ich 800 Milliarden Euro Schulden beim Bund vor-
gefunden. Davon stammen 650 Milliarden aus Ihrer Re-
gierungszeit, aus Zeiten der Kanzlerschaft von Helmut
Kohl. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dietrich Austermann [CDU/
CSU]: Da war eine Wiedervereinigung!)
Wir haben – das ist richtig – in den letzten fünf Jahren
rund 140 Milliarden Euro Schulden beim Bund gemacht.
Das ist viel zu viel; Herr Carstens, ich möchte darüber
keinen Streit. Aber Sie haben fünf Jahre vorher
230 Milliarden Euro Schulden gemacht.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: 2003 ist 
da noch nicht dabei!)
Wir müssten noch lange regieren, um die Schulden zu
erreichen, die Sie in Ihrer Regierungszeit gemacht ha-
ben; wir werden jedoch aus der Schuldenfalle heraus-
kommen. So kommen Sie hier nicht durch.
(Beifall bei der SPD)
Reden wir nun einmal über Europa; ein Stück weit
ist das nämlich tragisch. Bis 1989 war es in Ordnung und
möglich, dass die Bundesrepublik Deutschland einen
großen Teil der Kosten der europäischen Einigung trug.
Wir müssen schließlich auch unsere eigene Geschichte
bedenken. Aber ebenso klar ist: Seit der Wiedervereini-
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7051
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans Eichelgung war das so nicht mehr zu machen. Auch das muss
man mit aller Klarheit in Europa sagen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Denn nach der Wiedervereinigung führen wir Jahr für
Jahr einen Transfer von 4 Prozent des Bruttoinlandspro-
duktes von West nach Ost durch. Das ist weitaus mehr
als das, was wir für die europäische Einigung zahlen.
Deshalb geht das so nicht mehr weiter.
Und da wir gerade bei der Regierungszeit von Helmut
Kohl sind: Fragen Sie einmal bei Theo Waigel nach, wie
es auf dem Gipfel von Edinburgh war, als wir Milliarden
auf Milliarden draufgelegt haben, obwohl die Bundesre-
publik Deutschland das gar nicht mehr konnte. Da soll-
ten wir bitte sehr viel vorsichtiger sein.
Ich handele erst einmal das Thema Europa ab; jetzt
also zum Stabilitäts- und Wachstumspakt. In der Tat
sind unsere Schulden zu hoch. Darüber gibt es überhaupt
keinen Streit. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: 
Verfassungswidrig!)
– Herr Austermann, die Vorwürfe „Verfassungsbruch“
und „Vertragsbruch“ – das gilt ja auch für den Stabili-
täts- und Wachstumspakt – werden mittlerweile inflatio-
när gebraucht. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: 
Rechtsbruch!)
Dies ist, wie Sie wissen, alles falsch. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Nein! Das 
ist überhaupt nicht falsch!)
Wenn es so wäre, wären Sie schon längst in Karlsruhe. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Erst muss 
der Haushalt beschlossen werden!)
Art. 115 Grundgesetz besagt, dass zur Abwehr der Stö-
rung eines gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts Aus-
nahmen zulässig sind. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Schulden 
machen ist ungeeignet!)
Mit dem Vorziehen der Steuerreform ergreifen wir ge-
eignete Maßnahmen. Sie wissen ganz genau, dass Sie
überhaupt keine Chance haben, uns an dieser Stelle Ver-
fassungsbruch vorzuwerfen. Sie wären sonst längst in
Karlsruhe. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Deswegen ist es nicht in Ordnung, mit solchen Vokabeln
im politischen Prozess um sich zu werfen. 
Dasselbe gilt für den europäischen Stabilitäts- und
Wachstumspakt. Lassen Sie mich kurz darüber sprechen.
Sie machen den Leuten, die vielleicht nicht genau wis-
sen, worum es geht, Angst mit dem Hinweis auf die Sta-
bilität der Währung. Das ist völlig falsch. 
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Die haben 
Angst!)Sie argumentieren und tun so, als ob Sie über den Au-
ßenwert reden. Der Außenwert des Euro hat sich – man
müsste manchmal fast sagen: leider – überhaupt nicht zu
unseren Lasten verändert. Im Gegenteil: Er ist in den
letzten Tagen weiter gestiegen. Das ist die Konsequenz
der Brüsseler Entscheidung. Ihre Argumente sind völlig
unsinnig und das wissen Sie auch. 
(Beifall bei der SPD)
Aber was wichtig ist und wirklich gemeint ist, wenn
wir von einer stabilen Währung reden, ist die Kaufkraft
der Währung. Bei der Kaufkraft der Währung liegt
Deutschland ganz vorne; wir sind der Musterknabe bei
den Inflationsraten. Ich sage Ihnen das, weil ich nicht be-
reit bin, eine solche Diskussion in Europa einfach immer
so hinzunehmen. Es ist wahr, dass wir über unsere Staats-
verschuldung reden müssen. Genauso müssen wir aber
über die reden, die ständig mit ihren hohen Inflationsraten
dafür sorgen, dass die Europäische Zentralbank eine
Geldpolitik machen muss – ich sage ausdrücklich: ma-
chen muss –, die für uns zu den höchsten Realzinsen in
der Europäischen Union führt.
(Beifall bei der SPD – Dietrich Austermann 
[CDU/CSU]: 4 Prozent!)
Die anderen mit ihren hohen Inflationsraten profitieren
davon, dass unsere so niedrig ist. Das kann nicht ange-
hen. Natürlich muss Brüssel auf die Staatsschulden
schauen. Die ökonomische Debatte ist allerdings völlig
unzureichend, wenn der Blick nicht auf das ganze kom-
plexe Thema einer Volkswirtschaft gerichtet wird.
Sehen wir uns die Inflation seit 1999 an: in Deutsch-
land 6,8 Prozent, in Österreich 8 Prozent, in Finnland
11,1 Prozent, in Spanien 15,4 Prozent, in den Niederlan-
den – die immer als Musterknabe dargestellt werden –
17 Prozent.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dietrich Austermann [CDU/
CSU]: Bei denen gibt es das entsprechende
Wirtschaftswachstum!)
Das führt angesichts der aktuellen Geldpolitik der Euro-
päischen Zentralbank – keine Kritik, aber eine Feststel-
lung – zu Problemen. Also müssen wir grundsätzlich
auch darüber reden.
Oder nehmen wir die Entwicklung der Lohnstückkos-
ten seit 1999: in Deutschland plus 3,7 Prozent,
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Drei Jahre 
Stagnation! Das ist das Thema!)
in Spanien plus 16,4 Prozent, in den Niederlanden plus
21 Prozent. In diesen Zahlen liegen ökonomische Pro-
bleme bei der Koordination der Wirtschafts- und Finanz-
politik in Europa!
Herr Merz, ich fand es verwunderlich, dass Sie
– wenn ich das richtig verstanden habe – gesagt haben,
die Kommission solle Deutschland verklagen.
(Joachim Poß [SPD]: Er kennt sich nicht aus
mit den Zusammenhängen! – Gegenruf des
Abg. Friedrich Merz [CDU/CSU]: Dummes
7052 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelGequatsche! So ein Schwätzer! – Dietrich
Austermann [CDU/CSU]: Der Patriot Eichel
war gegen die Wiedervereinigung!)
Das war Ihr Beitrag zur Patriotismusdebatte: 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wenn Sie sich mit Ihrer Position hier nicht durchsetzen
können, dann drängen Sie darauf, dass eine außerdeut-
sche Institution die Bundesregierung bzw. die Bundes-
republik verklagt. Hier wird entschieden, Herr Kollege
Merz! Ich jedenfalls kämpfe dafür, dass die Haushalts-
souveränität nicht nach Brüssel abgegeben wird, son-
dern hier verbleibt.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das hat aber Konsequenzen: Denn wenn die Haushalts-
souveränität bei uns liegt und nicht nach Brüssel abgege-
ben wird, können Sie nicht so tun, als ob Probleme in
unserem föderalen System anders als gemeinsam von
Bundesrat und Bundestag gelöst werden können.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Wofür ha-
ben wir dann Verträge?)
Eine Gemeindefinanzreform – für die Kommunen sind
im Übrigen die Länder zuständig – bringen wir nur zu-
wege, wenn Bundesrat und Bundestag sich einigen.
Auch die Konsolidierung der öffentlichen Haushalte
klappt nur, wenn Bundesrat und Bundestag sich einigen.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Wer
macht denn die meisten Schulden? Das ist
doch der Bund!)
Die Haushaltssouveränität liegt nun einmal bei den Län-
derparlamenten und beim Deutschen Bundestag. Auf-
grund Ihrer Mehrheit im Bundesrat tragen Sie deshalb
genauso viel Verantwortung wie wir.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Deshalb lassen Sie uns jetzt den Haushalt beschließen
und sehen, wie Sie Ihre Verantwortung wahrnehmen.
Uns erzählen Sie: Spart noch 5 oder 6 Milliarden Euro
mehr, haltet euch an das, was Brüssel sagt.
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Regieren 
Sie jetzt oder wir?)
Andererseits tragen Sie noch nicht einmal das mit, was
wir auf den Tisch gelegt haben, was eine Mindestvoraus-
setzung dafür ist, um die Brüsseler Vorgaben zu erfüllen.
Herr Merz, das ist nicht in Ordnung!
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dietrich Austermann [CDU/
CSU]: Sie sollen sparen!)
– Ja, sparen, Herr Austermann. Wunderbar! Auf eigene
Vorschläge haben Sie diesmal gleich verzichtet.
Wir haben seit 1999 konsolidiert. Bis zur letzten
Haushaltsberatung – diesmal waren Sie lieber ruhig,
weil das ja alles gegen Sie verwandt werden konnte – ha-ben Sie zu jedem unserer Haushalte erklärt, man müsse
in fast jedem Einzeletat mehr ausgeben.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Ist doch 
gar nicht wahr!)
Das war Ihr Beitrag – bis zur letzten Haushaltsberatung;
keinen Deut anders.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Die Nase 
wird ja immer länger!)
So geht es nicht: zu sagen, wir müssten noch mehr spa-
ren, aber unser Steuervergünstigungsabbaugesetz zu
konterkarieren und uns dann vorzuhalten, an den Schul-
den seien wir schuld. Meine Damen und Herren, so kann
das nicht weitergehen!
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Heute Nachmittag tagt wieder die Föderalismus-
kommission. Sie muss dafür sorgen, dass die unsägliche
Verknotung der Zuständigkeiten von Bund und Ländern
aufgehoben wird; da sind sich alle einig. Es gibt da einen
merkwürdigen Vorgang, über den wir noch reden müs-
sen: Herr Stoiber erklärt, ein viel geringerer Teil der
Gesetze solle zustimmungspflichtig bleiben. Aber im
selben Augenblick heißt es: Bei den zustimmungspflich-
tigen Gesetzen stimmen wir nur dann zu, wenn ihr bei
den nicht zustimmungspflichtigen Gesetzen macht, was
wir wollen. Schlimmer kann man den Föderalismus
nicht denaturieren.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Was soll man von den ganzen Sprüchen „Wir wollen ent-
flechten“ halten, wenn Sie ein solch taktisches Verhalten
an den Tag legen? So kann es nicht gehen.
Unser Konzept ist völlig klar: Wir müssen – das ist
keine Frage – aus der Wachstumsschwäche herauskom-
men. Nach drei Jahren können wir dann sehen, was das
für Bund, Länder, Gemeinden und soziale Sicherungs-
systeme bedeutet. Sie haben eben einen lächerlichen
Beitrag abgeliefert, Herr Kollege Meyer. 
Ich will Ihnen zu den 5 Millionen Euro für die Öf-
fentlichkeitsarbeit meines Hauses Folgendes sagen: Es
geht darum, in dieser Republik das Bewusstsein zu
schaffen – ich hoffe, dass wir uns in diesem Punkt einig
sind –, dass Schwarzarbeit und Steuerhinterziehung kein
Kavaliersdelikt sind, sondern dass dadurch die gesamte
Gesellschaft geschädigt wird.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Es geht daneben um tief greifende Strukturreformen
am Arbeitsmarkt, in der Rentenversicherung, im Ge-
sundheitswesen, bei der Handwerksordnung und beim
Bürokratieabbau sowie um Haushaltskonsolidierung
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Wo 
denn?)
mit einem Gesamtumfang von 23 Milliarden Euro für
Bund, Länder und Gemeinden. Das ist mehr, als beide
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7053
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelStufen der Steuerreform in 2004 – vorausgesetzt, die
Stufe für 2005 wird auf 2004 vorgezogen – kosten.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Ausgaben
steigen und die Schulden steigen! Wo ist da
Konsolidierung?)
Unsere Vorschläge liegen auf dem Tisch.
Herr Meyer, es wäre schon toll, wenn Sie den Drei-
satz beherrschen würden. Auf der einen Seite erklären
Sie, wir sollen beim Vorziehen der Steuerreform keine
Schulden machen. Auf der anderen Seite sagen Sie, dass
Sie das Spiel „Linke Tasche, rechte Tasche“ nicht mit-
machen. Sie wollen nicht, dass die Pendlerpauschale und
die Eigenheimzulage gekürzt wird. Trotzdem soll die
Steuerreform ohne neue Schulden vorgezogen werden.
Den Dreisatz, verehrter Herr Kollege Meyer, lernt man
im siebten Schuljahr. Sie müssten also wissen, dass Ihre
Positionen nicht zusammengehen können.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Hans Michelbach [CDU/
CSU]: Das Sparen lernen Sie nie!)
Die entscheidende Frage, die Sie sich in Bezug auf
den Stabilitätspakt stellen müssen, lautet: Worum geht es
ökonomisch? Es geht darum, ob wir in einer Phase der
Stagnation, anstrengender Strukturreformen und Maß-
nahmen zur Haushaltskonsolidierung deutlich mehr als
diese 23 Milliarden Euro – es kommen noch die Kosten
der Gesundheitsreform und der Maßnahmen bei der
Rente hinzu – ersatzlos aus dem Kreislauf herausnehmen
sollen. Jeder Ökonom weiß – dabei ist es egal, welche
Linie er empfiehlt; es gibt sehr viele, die genau auf der
Linie der Bundesregierung liegen; es gibt auch andere,
sodass es zu diesem ökonomischen Streit kommt –, wie
wichtig die Frage ist, ob man in einer Phase der Stagna-
tion ersatzlos mehr als 1 Prozent des Bruttoinlandspro-
dukts auf Kosten der Nachfrage herausnehmen darf. Das
darf man und das muss man in Zeiten des Wachstums
und des Booms. Das darf man aber nicht – davon bin ich
fest überzeugt – in Zeiten der Stagnation, weil man sie
damit verlängert.
Sie müssen sich schon positionieren. Das wird eine
spannende Veranstaltung. Mit Ausreden, wir würden das
in ein Gesetz packen, das nicht zustimmungspflichtig ist,
werden Sie nicht durchkommen. Der ökonomische Sach-
verhalt, dass wir rigide Strukturreformen und Konsolidie-
rungsmaßnahmen machen müssen, sie aber in Zeiten der
Stagnation nicht durch Herausnahme des Geldes aus dem
Kreislauf finanzieren dürfen, ist für mich unbestritten.
Wir müssen vielmehr die ohnehin vorgesehene Steuer-
senkung um ein Jahr vorziehen. Sie werden nicht umhin-
kommen, sich in dieser Frage zu positionieren.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir müssen noch über folgenden Punkt nachdenken.
Es ist eine traurige Seite des Föderalismus, wie die Wil-
lensbildungsprozesse in den Ländern ablaufen. Es kann
doch nicht sein – eigentlich können auch Sie das nicht
wollen; vielleicht nur so lange, solange Sie in der Oppo-
sition sind –, dass die Mehrheit des Deutschen Bundes-tages Entscheidungen trifft, aber kein Mensch viele
Monate später weiß, ob diese Entscheidungen ins Ge-
setzblatt kommen, weil sich wegen der Mitwirkung des
Bundesrates der Gesetzgebungsprozess verzögert. Das
ist eine Versündigung am wirtschaftlichen Aufschwung
in Deutschland.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich kann ja verstehen, dass Sie unseren Vorschlägen
nicht bedingungslos zustimmen. Das ist alles in Ord-
nung. Aber Sie müssen endlich einmal eine klare Posi-
tion beziehen und sagen, was Sie wollen. Dann kann
man über eine Verknüpfung mit anderen Punkten reden.
Diese aber müssen sachlogisch zusammengehören; das
Verfahren darf nicht im völligen Widerspruch zu einer
ordentlichen Praxis des Föderalismus stehen, sehr ver-
ehrter Herr Kollege Meyer. Das wäre vernünftig.
Wenn man sich die ökonomischen Verhältnisse an-
sieht, dann muss man sagen, dass wir eine gute Chance
haben, in den Aufschwung zu kommen. Aber bisher ist
nur beim Export ein Aufschwung zu verzeichnen. Wir
haben eine ausgesprochene Schwäche bei den inländi-
schen Investitionen und eine ausgesprochene Schwäche
bei der Binnennachfrage.
An beiden Seiten, bei den Investitionen für die klei-
nen und mittleren Unternehmen genauso wie bei der
Nachfrage der privaten Haushalte, setzt das Vorziehen
der Steuerreform an. Wir werden nur dann einen nach-
haltigen Aufschwung bekommen, wenn wir auf beiden
Beinen stehen: auf einem starken Export und auf einem
starken Binnenmarkt. Darauf kommt es an, meine Da-
men und Herren. Das ist der Sinn unseres Vorschlages an
dieser Stelle.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Auf der Basis des Stabilitäts- und Wachstumspaktes
geht es um ebendiese Fragestellung. Greifen Sie also
bitte nicht nur die Bundesregierung an, sondern greifen
Sie dann bitte auch Jean-Claude Juncker und alle ande-
ren an. Laden Sie ihn doch einmal zu sich in die Bundes-
tagsfraktion ein!
(Franz Müntefering [SPD]: Das wäre schön 
für euch! Da könntet ihr etwas lernen!)
Es wäre ein großer Gewinn. Dann könnten Sie die Mär-
chen von den Großen und den Kleinen nicht mehr erzäh-
len. Drei der sieben Kleinen sind nämlich auf der Seite
der Großen gewesen.
Insofern ist die Haltung durchaus eine Nachfrage
wert, übrigens auch für die Kommission. Wenn die Ver-
treter von mehr als zwei Dritteln der Menschen in der
Eurozone bzw. von mehr als 80 Prozent des Bruttoin-
landsprodukts der Eurozone die Politik der Kommission
für falsch halten, ist es dann nicht auch an der Zeit, dass
die Kommission einmal über ihre Politik nachdenkt? Ich
glaube, schon.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
7054 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelDietrich Austermann [CDU/CSU]: Nein, der
Pakt ist eindeutig! – Hans Michelbach [CDU/
CSU]: Vertrag ist Vertrag!)
Es geht in der Tat um die Frage, ob und wie wir aus
der Stagnation herauskommen und wieder Wachstum
erreichen. Eine nachhaltige Konsolidierung gelingt nur,
wenn beinharte Ausgabendisziplin und Wachstum zu-
sammenkommen. An Letzterem hat es gefehlt. Um da
weiterzukommen, machen wir die Strukturreformen, die
der Bundeskanzler am 14. März angekündigt hat. Unsere
Vorschläge liegen jetzt auf dem Tisch. Wir setzen einen
Wachstumsimpuls, um nicht die Stagnation zu verlän-
gern. Sie haben jetzt die Verantwortung dafür, ob diese
Politik im Grundsatz durchgeht oder nicht. Es ist traurig,
dass es in Deutschland immer noch nicht klar ist, ob die
Agenda, die vom Internationalen Währungsfonds als ge-
nau der richtige Weg aus der Wachstumsschwäche he-
raus angesehen wird 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Was sagt 
die OECD?)
und seit Monaten auf dem Tisch liegt, umgesetzt werden
kann oder nicht. Sie versündigen sich wirklich an den
Menschen in diesem Land und am Aufschwung in
Deutschland.
(Anhaltender Beifall bei der SPD und dem
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Dietrich
Austermann [CDU/CSU]: Und Sie an der Ver-
fassung und an der europäischen Einigung!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Das Wort zu einer Kurzintervention erteile ich dem
Kollegen Friedrich Merz.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Friedrich Merz (CDU/CSU): 
Herr Eichel, Sie haben von dieser Stelle aus erneut
versucht, den Verstoß gegen den europäischen Stabili-
täts- und Wachstumspakt als einen Akt der patriotischen
Gesinnung der rot-grünen Bundesregierung darzustellen.
Ich will Ihnen dazu zwei Dinge sagen.
Erstens. Ich habe in dieser Woche mehrfach – Herr
Poß, das sage ich auch an Ihre Adresse – gesagt, dass ich
es für richtig halte, wenn die Kommission nach einem
Weg sucht, zu überprüfen, ob die Entscheidung, die der
Rat getroffen hat – nicht Sie persönlich, sondern der Rat
hat sie getroffen –, gegen den europäischen Stabilitäts-
und Wachstumspakt verstößt. Nach Ihren Ausführungen
hier heute Morgen, Herr Eichel, gibt es allemal Veranlas-
sung, die Frage zu klären.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Zweitens. Das, was Sie hier zur Finanzpolitik in
Deutschland gesagt haben, reiht sich lückenlos ein in die
Art und Weise, wie auch der Bundeskanzler erklärt:
Außenpolitik wird in Berlin gemacht und nur in Berlin.
Finanzpolitik wird in Berlin gemacht und nur in Berlin.
Herr Eichel, wir sind Teil einer europäischen Rechts-
gemeinschaft.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Ja!)Mit dem, was Sie in dieser Woche gemacht haben, haben
Sie die Axt an die Wurzeln dieser Rechtsgemeinschaft
gelegt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – 
Widerspruch bei der SPD)
Wer von dieser Stelle aus und in diesem Zusammenhang
das Wort Patriotismus in den Mund nimmt – das, was
hier zum Ausdruck kommt, hat ja wilhelminische An-
klänge –,
(Lachen bei der SPD)
dem sage ich und dem sagen wir: Jawohl, es ist Patriotis-
mus, sich für die deutschen Interessen einzusetzen.
Aber es ist genauso deutscher Patriotismus, dass ge-
rade wir in der Mitte Europas zu den Verträgen stehen,
die wir mit unseren Partnern eingegangen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Dass die Rechtsgemeinschaft der Europäischen Union
fortbesteht und nicht von Ihnen von allen Seiten syste-
matisch unterminiert und unterhöhlt wird, dass es diese
Rechtsgemeinschaft gibt, liegt zutiefst in deutschem na-
tionalem Interesse.
(Zurufe von der SPD: Unglaublich! – Frechheit! – 
Peter Dreßen [SPD]: Das soll ein Patriot sein?)
Sie werden uns, die CDU/CSU-Bundestagsfraktion,
immer an der Seite dieser Rechtsgemeinschaft finden.
Wir werden sie gegen alle Versuche der rot-grünen Bun-
desregierung, sie zu zerstören, verteidigen. Denn Sie
zerstören die Rechtsgemeinschaft unserer Europäischen
Union. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Herr Bundesminister Eichel.
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Ich will sofort darauf antworten. Erstens. Herr
Merz, Sie sind der ökonomischen Frage ausgewichen;
das will ich nur feststellen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Zweitens. Ihre Aussage, dass unser Vorgehen gegen
Recht verstößt, könnten Sie nicht einen Augenblick län-
ger aufrechterhalten, wenn Sie an der Sitzung des Ecofin
teilgenommen hätten. Das konnten Sie nicht; das ist
nicht Ihre Schuld. Deswegen will ich Sie schlicht aufklä-
ren. 
(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Ober-
lehrer!)
– Diese Information muss gegeben werden. 
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Sie biegen es 
sich immer zurecht!)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7055
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelBevor wir abgestimmt haben, hat der Präsident, der ita-
lienische Kollege Giulio Tremonti, den Rechtsdienst des
Rates der Europäischen Union gebeten, alle gestellten
Rechtsfragen zu beantworten. Der juristische Dienst des
Rates hat dies getan, und zwar in dem Sinne, dass das
Verhalten des Ecofin in jeder Hinsicht rechtlich nicht zu
beanstanden ist. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Kein Mitglied des Ecofin, Herr Kollege Merz, hat da-
raufhin noch an dieser Auskunft gezweifelt. Auf dieser
Basis haben die Abstimmungen im Ecofin stattgefunden.
Hören Sie also auf, darüber zu reden, als ob ein Rechts-
bruch stattgefunden hätte! 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Hat statt-
gefunden!)
Jetzt will ich einmal auf den Punkt zu sprechen kom-
men, um den es wirklich geht. Es geht um die Frage,
Herr Kollege Merz, ob man auf der Basis des Stabilitäts-
und Wachstumspaktes eine kontraktive, prozyklische
Finanzpolitik zu machen gezwungen ist, wie einige
meinen. Dies ist übrigens nicht unbedingt Meinung der
Kommission; denn die Kommission hat in jener Nacht
erklärt, dass sie mit den Zahlen, zu denen wir uns ver-
pflichtet hatten, einverstanden ist. Das alles unterschla-
gen Sie. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Das dritte 
Mal nacheinander!)
Frankreich hat sich im nächsten Jahr zu einer Reduzie-
rung des strukturellen Defizits um 0,8 Prozent des Brut-
toinlandsprodukts verpflichtet; 2005 werden es 0,6 Pro-
zent sein. Frankreich ist noch nie so weit gehende Ver-
pflichtungen wie derzeit eingegangen. Deutschland hat
sich im nächsten Jahr zu einer Reduzierung um
0,6 Prozent und im übernächsten Jahr um 0,5 Prozent
verpflichtet. Beide Länder wollen in 2005 unter der
Dreiprozentgrenze liegen. Das war, wie die Kommission
erklärt hat, ein Weg, den auch die Kommission hätte ge-
hen können. 
Es ging der Kommission am Schluss nicht um die
Frage, welche Wirtschaftspolitik betrieben werden soll.
Das hat mich übrigens irritiert. Dem Kollegen Zalm ging
es zum Beispiel darum; das ist richtig. Denn er hält eine
prozyklische Finanzpolitik für richtig und setzt dies auch
um. Das mag ihm unbenommen bleiben. Ich halte dies
für falsch. Auch die Mehrheit des Ecofin hält dies für
falsch.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wir haben es in Portugal erlebt. Portugal hat auf der
Basis von Kommissionsempfehlungen eine massive pro-
zyklische Finanzpolitik gemacht, um schnell wieder un-
ter die Dreiprozentgrenze zu kommen. Es ist daraufhin
in der Rezession gelandet. Es liegt im nächsten Jahr wie-
der über der Dreiprozentgrenze. Dies wird nach den Pro-
jektionen der Kommission auch 2005 der Fall sein. Da-
ran kann man sehen, wie wirklichkeitstauglich einesolche Art der Ökonomie ist. Deswegen wollen wir sie
nicht. 
Nun zum anderen Teil, Herr Kollege Merz. Der juris-
tische Dienst des Rates hat also diese Fragen klar beant-
wortet. Das entspricht übrigens dem, was auch die Euro-
parechtler bei mir im Hause gesagt haben. Eine Reihe
von Europarechtlern hat sich längst dazu geäußert, wel-
che Aussichten es hätte – dies ist im Übrigen ein absur-
der Vorgang –, wenn ein Organ der Europäischen Union,
die Kommission, gegen ein anderes, gegen den Ecofin,
klagen will. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Was haben 
Sie dagegen, wenn die Position klar ist?)
Das alles hat ja keine Chance. 
Aber worum, Herr Kollege Merz, geht es für Deutsch-
land? Wir haben deutsche Interessen zu wahren – und
das auf der geltenden Rechtsbasis. Ich habe gar keine
andere Wahl gehabt. 
(Zuruf des Abg. Friedrich Merz [CDU/CSU])
– Herr Kollege Merz, als ich nach Brüssel fuhr, kam von
Ihnen als Begleitmusik, ich solle die Sanktionen in Höhe
von 5 oder 6 Milliarden Euro annehmen. 
Auch sollte ich das Defizitverfahren akzeptieren. Ich
weiß genau, wie die Antwort von Ihnen ausgesehen
hätte, wenn ich das gemacht hätte. Ich weiß es ganz ge-
nau und Sie wissen es auch.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dietrich Austermann [CDU/
CSU]: Dann hätten wir einen verfassungs-
mäßigen Haushalt gehabt!)
Die Rechtsauskunft der Fachleute in meinem Hause
hieß: Wir haben alle Empfehlungen – das sagt auch die
Kommission – erfüllt, aber das erwartete Ergebnis ist
nicht eingetreten, weil das Wachstum, das die Kommis-
sion, der Rat und auch die Bundesregierung erwartet ha-
ben, gefehlt hat.
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Hören Sie 
auf!)
Wenn das aber ein Grund wäre, sich in ein solches
Verfahren und damit in die Nähe von Sanktionen zu be-
geben, würden im nächsten Jahr Teile der Weltwirtschaft
zusammenbrechen. Das würde heißen: Entscheidend ist
nur die Einhaltung der Dreiprozentgrenze, sonst kommt
es zu entsprechenden Sanktionen. Das entspricht aber
nicht dem Vertrag und damit nicht der geltenden Rechts-
lage. Wenn das nicht der Rechtslage entspricht, darf ein
deutscher Finanzminister diesen Weg auch nicht gehen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich bin sicher, wenn Sie Finanzminister wären, würden
Sie diesen Weg auch nicht gehen. Sie erzählen das alles
auch nur, weil Sie in der Opposition sind. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dietrich Austermann [CDU/
CSU]: Der Schuldenkönig tritt ab!)
7056 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelDeswegen sage ich: Es war meine Pflicht, so zu han-
deln, wie ich gehandelt habe. Alles andere wäre gegen
die Rechtslage gewesen. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Nein, Sie 
haben das Recht gebrochen!)
Sie empfehlen uns, gegen die Rechtslage zu handeln
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Nein! Nein!)
und Deutschland Risiken auszusetzen, die man nicht
verantworten kann. Das machen wir nicht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile Kollegen Bartholomäus Kalb, CDU/CSU-
Fraktion, das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Bartholomäus Kalb (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Die Menschen im Lande haben erwartet, dass
sie heute vom Bundesfinanzminister in dieser Schluss-
runde zum Haushalt 2004 erfahren, wie es in diesem
Lande denn weitergehen soll. Stattdessen haben Sie,
Herr Finanzminister, hier 20 Minuten lang nichts als
Ausreden vorgetragen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Sie suchen die Schuld immer bei den anderen, nur
nicht bei sich selbst. Gerade jetzt haben wir wieder ein
Beispiel dafür geboten bekommen, wie Sie es verstehen,
auszuweichen, abzulenken, das Recht so hinzubiegen,
wie Sie glauben, dass es sein soll, damit Sie bestehen
können. Sie können damit nicht bestehen. Friedrich
Merz hat vorhin genau das Richtige gesagt. Sonst
brauchten Sie keine Angst und keine Sorge zu haben,
dass die Kommission vor Gericht zieht und überprüfen
lässt, ob Sie rechtens gehandelt haben oder nicht.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Meine sehr verehrten Damen und Herren auf der lin-
ken Seite des Hauses, Sie haben auch noch Beifall
geklatscht, als Eichel am Dienstag hier ankam und die
Todesnachricht bezüglich des Stabilitäts- und Wachs-
tumspaktes verkündet hat. Das werden Sie noch bitter
bereuen. Damit haben Sie dem ganzen Land schweren
Schaden zugefügt.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Das, was Sie sich hier geleistet haben, schadet zual-
lererst unserer Währung. Es schadet Deutschland nach
innen und außen. 
(Franziska Eichstädt-Bohlig [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Das ist völliger Quatsch!)
Und es schadet vor allem Europa. Sehen Sie sich die
Zeitungen der letzten Tage an. Ich war in den letztenWochen in drei Beitrittsländern. Dort wird das Vorgehen
von Deutschland und Frankreich mit zunehmender
Skepsis beobachtet. Es entsteht der Eindruck, dass sich
die beiden Großen, also Deutschland und Frankreich,
Rechte herausnehmen, die sie anderen nicht zugestehen
würden. Es besteht die Gefahr, dass das Misstrauen ge-
gen uns dramatisch zunimmt. 
Warum sind der Stabilitäts- und Wachstumspakt und
dessen Einhaltung so wichtig? Er ist wichtig, weil der
Euro eine Währung ohne Land ist. Der Euro hat zwar
eine Zentralbank und einen einigermaßen einheitlichen
Wirtschaftsraum, aber er hat keinen einheitlichen Staat
hinter sich. Umso wichtiger ist es, dass hinter dieser
Währung eine einheitliche und koordinierte Finanz-,
Haushalts- und Wirtschaftspolitik steht. Das heißt nicht
– wie Sie hier vorgeben –, die Haushaltssouveränität
abzugeben, sondern das heißt, sie innerhalb der verein-
barten Bandbreiten wahrzunehmen. Beim Euro besteht
auch nicht die Möglichkeit, Fehler der nationalen Re-
gierungen durch Maßnahmen der Zentralbank auszu-
gleichen. 
Es ist schon erstaunlich, mit welcher Energie Sie ab-
sichtlich gegen den Maastricht-Vertrag verstoßen. Damit
legen Sie die Axt an unser Geld und an die Währung. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Es wäre Ihre Chance gewesen, Herr Eichel, wenn Sie die
Auflage hingenommen hätten. Wir haben Ihnen noch am
Montag unsere Unterstützung angeboten, für den Fall,
dass Sie akzeptieren. Das haben wir von Ihnen gefordert.
Damit wären Sie mit einer besseren Position in die Ver-
handlungen im Vermittlungsausschuss gegangen. Ich bin
mir sicher, auch die Länderfinanzminister der Union hät-
ten Sie dann im Vermittlungsausschuss tatkräftig unter-
stützt.
(Walter Schöler [SPD]: Ich sage das Gegen-
teil! Exakt das Gegenteil würde passieren!)
Gleich in Ihrer Rede am Dienstag haben Sie wieder
den Eindruck vermittelt, als sei die herrschende Wachs-
tumsschwäche die Ursache für Ihre jetzige Krise und
die Krise der öffentlichen Finanzen. Sie tun so, als wäre
die Wirtschaftsschwäche wie eine Naturkatastrophe vom
Himmel über uns gekommen; Kollege Dr. Rexrodt hat
das am Dienstag bereits angesprochen. Nein, die Wachs-
tumsschwäche ist nicht Ursache der Probleme, sie ist
vielmehr die Folge Ihrer verheerenden Wirtschafts- und
Finanzpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Sie ist die Folge Ihrer Politik der Unberechenbarkeit und
Unzuverlässigkeit sowie Ihrer permanenten Verunsiche-
rung.
Von keinem Geringerem als dem SPD-Oberbürger-
meister von München, Christian Ude, stammt das Wort:
„Schröder hat die Unberechenbarkeit zum Programm er-
hoben.“ 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7057
(A) (C)
(B) (D)
Bartholomäus KalbEs fällt einem schon schwer, sich an Ihre Aussagen zu
erinnern. Wie sind Sie eigentlich vorgegangen? Sie ha-
ben den Eindruck erweckt, Deutschland brauche keine
Reformen und die Deutschen könnten dadurch, dass sie
SPD wählen, die Globalisierung ablehnen. Was Sie in
der Rentenpolitik, in der Gesundheitspolitik und vielen
anderen Bereichen mehr gemacht haben, bezeichnet der
Bundeskanzler heute als Fehler. 
Ich nenne als Beispiel die Arbeitsmarktpolitik. Das
einzige Positive, was Sie in der Zwischenzeit erreicht
haben, ist die Wiedereinführung der 400-Euro-Beschäf-
tigungsverhältnisse. Wir haben die jetzt geltende Rege-
lung mit entwickelt und mit durchgesetzt. Sie rühmen
sich heute, dass innerhalb eines halben Jahres zusätzlich
1 Million dieser Beschäftigungsverhältnisse entstanden
sind und die Zahl mittlerweile 6,73 Millionen beträgt.
Ohne uns wären Sie nicht zur Vernunft zurückgekehrt.
Ohne uns hätten Sie eine Neuordnung bei den Minijobs
nicht geschafft.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Ich will an die Aussage des Bundeskanzlers erinnern,
der gesagt hat: „Wenn wir es nicht schaffen, die Arbeits-
losigkeit spürbar zu senken, sind wir es nicht wert, wie-
dergewählt zu werden.“ Seinerzeit waren 3,8 Millionen
Menschen arbeitslos, jetzt sind es durchschnittlich
4,3 Millionen Menschen. Hinzu kommt, dass Sie die
Statistik um mehr als 650 000 Arbeitslose bereinigt ha-
ben.
Ich denke auch noch daran, wie überheblich Sie auf-
getreten sind. „Wir werden nicht alles anders, aber vieles
besser machen“, wurde vom Kanzler gesagt. Was haben
Sie denn besser gemacht? Die Menschen in diesem
Lande fragen sich, was besser geworden ist.
Sie haben gesagt: „Regieren macht Spaß.“ In dieser
Situation haben Sie keinen Spaß mehr daran. Viele Kol-
legen sagen, es wäre besser, in Berlin zu bleiben und
nicht nach Hause zu fahren, weil man in seinem Wahl-
kreis nur Ärger habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Sie sind mit einer völlig falschen Grundeinstellung an
die Aufgabe herangegangen, nämlich mit Überheblich-
keit und Leichtfertigkeit. 
(Walter Schöler [SPD]: Was?)
Jetzt wundern Sie sich, dass Ihnen die Menschen, ja so-
gar die eigenen Genossen nicht folgen wollen und nicht
folgen können. Das hat Ihr Parteitag, wenn man die
Wahl von Herrn Scholz als Beleg heranzieht, bestätigt:
48 Prozent konnten Ihrem Weg nicht folgen. Das nennt
der Kanzler dann „kollektive Unvernunft“. Nein, es war
Ihre Propaganda, es war Ihre Fehleinschätzung, die dazu
geführt haben, dass Ihnen die Menschen und Ihre An-
hänger nicht folgen können. 
Ich zitiere aus dem Schreiben zur Aufstellung des
Haushaltes vom 14. Juli 2002, also noch vor der Bundes-tagswahl. Das war keine Reklameschrift, sondern ein of-
fizielles Schreiben des Kabinetts. Dort steht:
Auf der Basis der vereinbarten Eckwerte ist es
möglich, ab 2004 einen nahezu ausgeglichen
Staatshaushalt zu erreichen und so den europäi-
schen Verpflichtungen gerecht zu werden.
Weiter ist dort zu lesen:
Bei einem Einnahmenzuwachs von 4 % wird das
Defizit des Öffentlichen Gesamthaushalts dann bei
5½ Milliarden Euro liegen; der Staatshaushalt in
der auf europäischer Ebene maßgeblichen Abgren-
zung ist dann ausgeglichen, weil dem Restdefizit
des Öffentlichen Gesamthaushalts unter anderem
– hören Sie gut hin –
ein Überschuss der Sozialversicherung gegenüber-
steht.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Nichts hat 
gestimmt!)
Wenn man so meilenweit neben der Wirklichkeit liegt,
dann braucht man sich nicht zu wundern, wenn man so
kläglich endet wie Sie.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Dietrich Austermann [CDU/
CSU]: Nichts hat gestimmt!)
Wer eine solche Politik der Irreführung betreibt, sollte
sich nicht wundern, wenn die Menschen dieser Politik
nicht folgen wollen und nicht folgen können. Der Bun-
deskanzler und Parteivorsitzende sollte nicht an der Ur-
teilsfähigkeit der Parteitagsdelegierten zweifeln. Die
zweifeln und verzweifeln längst an ihm. Es ist keine kol-
lektive Unvernunft, wenn man der Politik dieser Regie-
rung nicht folgen will. Sollte es eine solche kollektive
Unvernunft geben, dann ist sie vor allen Dingen hier auf
der Regierungsbank anzutreffen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Damit es in diesem Lande wieder aufwärts geht, müs-
sen Sie – das ist das Wichtigste – die Politik der Verun-
sicherung, des Vertrauensbruchs und der Unberechen-
barkeit beenden. Ich zitiere Ude noch einmal: „Schröder
hat die Unberechenbarkeit zum Programm erhoben.“
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!)
Bei seiner Rede zur Einbringung des Haushaltsent-
wurfs hat der Finanzminister den Haushalt als denjeni-
gen mit den größten Risiken bezeichnet. Im Laufe der
Beratungen konnten die Risiken nicht minimiert wer-
den; sie haben sich als noch größer erwiesen. Jetzt sa-
gen Sie, wir hätten mehr Anträge stellen sollen. In fünf
Jahren waren Sie nicht einmal bereit, Anträgen von uns
zuzustimmen bzw. unseren Rat anzunehmen. Den größ-
ten Teil des Schadens dadurch haben Sie selber zu tra-
gen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Es ist deshalb nur konsequent, dass wir diesem Haus-
haltsentwurf nicht zustimmen und ihn ablehnen.
7058 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Bartholomäus KalbHerr Präsident, wenn Sie erlauben, möchte ich, so wie
es andere Kolleginnen und Kollegen schon getan haben,
für die Union und vor allen Dingen auch für unseren
Sprecher, Kollegen Dietrich Austermann, zum Schluss
dem Vorsitzenden des Haushaltsausschusses, Manfred
Carstens, für die exzellente Führung des Haushaltsaus-
schusses Dank aussprechen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
In meinen Dank beziehe ich vor allen Dingen auch
die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Sekretariats
ein,
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
die vor Erledigung aller Arbeiten gar nicht auf die Idee
gekommen wären, auf die Uhr zu schauen. Die Uhrzeit
4.02 Uhr ist schon genannt worden; so spät ist es einmal
geworden.
Natürlich möchte ich auch all die Mitarbeiterinnen
und Mitarbeiter aus den Ministerien, den Sekretariaten
und den Büros, die mitgeholfen haben, in meinen Dank
einbeziehen. Vor allem namens unserer Gruppe möchte
ich allen Kolleginnen und Kollegen im Haushaltsaus-
schuss dafür danken, dass wir trotz der notwendigen
Auseinandersetzungen und der Belastungen einen guten
kollegialen Umgang pflegen konnten.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich schließe die Aussprache.
Wir kommen zur Schlussabstimmung über das
Haushaltsgesetz 2004, Drucksachen 15/1500, 15/1670
und 15/1902 bis 15/1923. Die Fraktionen der SPD und
des Bündnisses 90/Die Grünen verlangen namentliche
Abstimmung. Ich bitte die Schriftführerinnen und
Schriftführer, die vorgesehenen Plätze einzunehmen. –
Sind die Plätze besetzt? – Das ist der Fall. Ich eröffne die
Abstimmung. – Ich teile noch mit, dass eine Reihe von
persönlichen Erklärungen zur Abstimmung schriftlich
abgegeben worden ist.1)
Ist ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine
Stimme noch nicht abgegeben hat? – Das ist offensicht-
lich nicht der Fall. Ich schließe die Abstimmung und
bitte die Schriftführerinnen und Schriftführer, mit der
Auszählung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung
wird Ihnen später bekannt gegeben.
1) Anlagen 2 und 3Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, Platz
zu nehmen, weil wir noch ein paar Abstimmungen zu er-
ledigen haben. 
Wir setzen die Abstimmungen fort und kommen zu
den Entschließungsanträgen.
Abstimmung über den Entschließungsantrag der
Fraktion der CDU/CSU auf Drucksache 15/2077. Wer
stimmt für diesen Entschließungsantrag? – Wer stimmt
dagegen? – Stimmenthaltungen? – Der Entschließungs-
antrag ist mit den Stimmen von SPD, Bündnis 90/Die
Grünen und FDP gegen die Stimmen der CDU/CSU ab-
gelehnt worden.
Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU auf
Drucksache 15/2090. Wer stimmt für diesen Entschlie-
ßungsantrag? – Wer stimmt dagegen? – Enthaltungen? –
Der Entschließungsantrag ist mit den Stimmen von SPD
und Bündnis 90/Die Grünen gegen die Stimmen von
CDU/CSU und FDP abgelehnt. 
Entschließungsantrag der Fraktion der FDP auf
Drucksache 15/2086. Wer stimmt für diesen Entschlie-
ßungsantrag? – Wer stimmt dagegen? – Enthaltungen? –
Der Entschließungsantrag ist gegen die Stimmen der
FDP mit den sonstigen Stimmen des Hauses abgelehnt.
Entschließungsantrag der Fraktion der FDP auf
Drucksache 15/2087. Wer stimmt für diesen Entschlie-
ßungsantrag? – Wer stimmt dagegen? – Enthaltungen? –
Der Entschließungsantrag ist mit den Stimmen von SPD
und Bündnis 90/Die Grünen bei Enthaltung der CDU/
CSU gegen die Stimmen der FDP abgelehnt.
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über den Ent-
schließungsantrag der Fraktion der FDP auf Druck-
sache 15/2089. Wer stimmt für diesen Entschließungsan-
trag? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Der
Entschließungsantrag ist mit den Stimmen der SPD und
des Bündnisses 90/Die Grünen gegen die Stimmen der
FDP bei Enthaltung der CDU/CSU abgelehnt.
Damit sind wir am Ende der Abstimmungen über die
Entschließungsanträge.
Ich unterbreche die Sitzung, bis wir das Ergebnis der
namentlichen Abstimmung vorliegen haben und verkün-
den können.
(Unterbrechung von 10.56 bis 10.58 Uhr)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich eröffne die unterbrochene Sitzung wieder. 
Ich teile das von den Schriftführern ermittelte Ergeb-
nis der namentlichen Schlussabstimmung über das
Haushaltsgesetz 2004 mit. Abgegebene Stimmen 593. Mit
Ja haben gestimmt 304, mit Nein haben gestimmt 289,
Enthaltungen keine. 
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7059
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Wolfgang ThierseEndgültiges Ergebnis
Abgegebene Stimmen: 592;
davon
ja: 304
nein: 288
Ja
SPD
Dr. Lale Akgün
Gerd Andres
Ingrid Arndt-Brauer
Rainer Arnold
Hermann Bachmaier
Ernst Bahr (Neuruppin)
Doris Barnett
Dr. Hans-Peter Bartels
Eckhardt Barthel (Berlin)
Klaus Barthel (Starnberg)
Sören Bartol
Sabine Bätzing
Uwe Beckmeyer
Klaus Uwe Benneter
Dr. Axel Berg
Ute Berg
Hans-Werner Bertl
Petra Bierwirth
Rudolf Bindig
Lothar Binding (Heidelberg)
Kurt Bodewig
Gerd Friedrich Bollmann
Klaus Brandner
Willi Brase
Bernhard Brinkmann 
(Hildesheim)
Hans-Günter Bruckmann
Edelgard Bulmahn
Marco Bülow
Ulla Burchardt
Dr. Michael Bürsch
Hans Martin Bury
Hans Büttner (Ingolstadt)
Marion Caspers-Merk
Dr. Peter Danckert
Dr. Herta Däubler-Gmelin
Karl Diller
Martin Dörmann
Peter Dreßen
Detlef Dzembritzki
Sebastian Edathy
Siegmund Ehrmann
Hans Eichel
Marga Elser
Gernot Erler
Petra Ernstberger
Karin Evers-Meyer
Annette Faße
Elke Ferner
Gabriele Fograscher
Rainer Fornahl
Gabriele Frechen
Dagmar Freitag
Lilo Friedrich (Mettmann)
Iris Gleicke
Günter Gloser
Uwe GöllnerRenate Gradistanac
Angelika Graf (Rosenheim)
Dieter Grasedieck
Monika Griefahn
Kerstin Griese
Gabriele Groneberg
Achim Großmann
Wolfgang Grotthaus
Karl-Hermann Haack 
(Extertal)
Hans-Joachim Hacker
Bettina Hagedorn
Klaus Hagemann
Alfred Hartenbach
Michael Hartmann 
(Wackernheim)
Anke Hartnagel
Nina Hauer
Hubertus Heil
Reinhold Hemker
Rolf Hempelmann
Dr. Barbara Hendricks
Gustav Herzog
Petra Heß
Monika Heubaum
Gisela Hilbrecht
Gabriele Hiller-Ohm
Stephan Hilsberg
Gerd Höfer
Jelena Hoffmann (Chemnitz)
Walter Hoffmann 
(Darmstadt)
Iris Hoffmann (Wismar)
Frank Hofmann (Volkach)
Eike Hovermann
Klaas Hübner
Christel Humme
Lothar Ibrügger
Brunhilde Irber
Renate Jäger
Jann-Peter Janssen
Klaus-Werner Jonas
Johannes Kahrs
Ulrich Kasparick
Dr. h.c. Susanne Kastner
Ulrich Kelber
Hans-Peter Kemper
Klaus Kirschner
Hans-Ulrich Klose
Astrid Klug
Dr. Heinz Köhler (Coburg)
Walter Kolbow
Fritz Rudolf Körper
Karin Kortmann
Rolf Kramer
Anette Kramme
Ernst Kranz
Nicolette Kressl
Volker Kröning
Angelika Krüger-Leißner
Dr. Hans-Ulrich Krüger
Horst Kubatschka
Ernst Küchler
Helga Kühn-Mengel
Ute Kumpf
Dr. Uwe Küster
Christine Lambrecht
Christian Lange (Backnang)Christine Lehder
Waltraud Lehn
Dr. Elke Leonhard
Eckhart Lewering
Götz-Peter Lohmann
Gabriele Lösekrug-Möller
Erika Lotz
Dr. Christine Lucyga
Dirk Manzewski
Tobias Marhold
Lothar Mark
Caren Marks
Christoph Matschie
Hilde Mattheis
Markus Meckel
Ulrike Mehl
Petra-Evelyne Merkel
Ulrike Merten
Angelika Mertens
Ursula Mogg
Michael Müller (Düsseldorf)
Christian Müller (Zittau)
Gesine Multhaupt
Franz Müntefering
Dr. Rolf Mützenich
Volker Neumann (Bramsche)
Dietmar Nietan
Dr. Erika Ober
Holger Ortel
Heinz Paula
Johannes Pflug
Joachim Poß
Dr. Wilhelm Priesmeier
Florian Pronold
Dr. Sascha Raabe
Karin Rehbock-Zureich
Gerold Reichenbach
Dr. Carola Reimann
Christel Riemann-
Hanewinckel
Walter Riester
Reinhold Robbe
René Röspel
Dr. Ernst Dieter Rossmann
Karin Roth (Esslingen)
Michael Roth (Heringen)
Gerhard Rübenkönig
Ortwin Runde
Marlene Rupprecht 
(Tuchenbach)
Thomas Sauer
Anton Schaaf
Axel Schäfer (Bochum)
Gudrun Schaich-Walch
Rudolf Scharping
Bernd Scheelen
Dr. Hermann Scheer
Siegfried Scheffler
Horst Schild
Otto Schily
Horst Schmidbauer 
(Nürnberg)
Ulla Schmidt (Aachen)
Silvia Schmidt (Eisleben)
Dagmar Schmidt (Meschede)
Wilhelm Schmidt (Salzgitter)
Heinz Schmitt (Landau)
Carsten SchneiderWalter Schöler
Olaf Scholz
Karsten Schönfeld
Fritz Schösser
Wilfried Schreck
Ottmar Schreiner
Gerhard Schröder
Brigitte Schulte (Hameln)
Reinhard Schultz 
(Everswinkel)
Swen Schulz (Spandau)
Dr. Angelica Schwall-Düren
Dr. Martin Schwanholz
Rolf Schwanitz
Erika Simm
Dr. Sigrid Skarpelis-Sperk
Dr. Cornelie Sonntag-
Wolgast
Wolfgang Spanier
Dr. Margrit Spielmann
Jörg-Otto Spiller
Dr. Ditmar Staffelt
Ludwig Stiegler
Rolf Stöckel
Christoph Strässer
Rita Streb-Hesse
Dr. Peter Struck
Joachim Stünker
Jörg Tauss
Jella Teuchner
Dr. Gerald Thalheim
Wolfgang Thierse
Franz Thönnes
Hans-Jürgen Uhl
Rüdiger Veit
Simone Violka
Jörg Vogelsänger
Ute Vogt (Pforzheim)
Dr. Eva Marlies Volkmer
Hans Georg Wagner
Hedi Wegener
Andreas Weigel
Reinhard Weis (Stendal)
Petra Weis
Gunter Weißgerber
Matthias Weisheit
Prof. Gert Weisskirchen 
(Wiesloch)
Dr. Ernst Ulrich von 
Weizsäcker
Jochen Welt
Dr. Rainer Wend
Lydia Westrich
Inge Wettig-Danielmeier
Dr. Margrit Wetzel
Andrea Wicklein
Jürgen Wieczorek (Böhlen)
Heidemarie Wieczorek-Zeul
Dr. Dieter Wiefelspütz
Brigitte Wimmer (Karlsruhe)
Engelbert Wistuba
Barbara Wittig
Dr. Wolfgang Wodarg
Verena Wohlleben
Waltraud Wolff 
(Wolmirstedt)
Heidi Wright
Uta Zapf
7060 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Wolfgang ThierseManfred Helmut Zöllmer
Dr. Christoph Zöpel
BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN
Kerstin Andreae
Marieluise Beck (Bremen)
Volker Beck (Köln)
Cornelia Behm
Birgitt Bender
Matthias Berninger
Grietje Bettin
Alexander Bonde
Ekin Deligöz
Dr. Thea Dückert
Jutta Dümpe-Krüger
Franziska Eichstädt-Bohlig
Dr. Uschi Eid
Hans-Josef Fell
Joseph Fischer (Frankfurt)
Anja Hajduk
Winfried Hermann
Antje Hermenau
Peter Hettlich
Ulrike Höfken
Thilo Hoppe
Michaele Hustedt
Fritz Kuhn
Renate Künast
Undine Kurth (Quedlinburg)
Markus Kurth
Dr. Reinhard Loske
Anna Lührmann
Jerzy Montag
Kerstin Müller (Köln)
Winfried Nachtwei
Christa Nickels
Friedrich Ostendorff
Simone Probst
Claudia Roth (Augsburg)
Krista Sager
Christine Scheel
Irmingard Schewe-Gerigk
Rezzo Schlauch
Albert Schmidt (Ingolstadt)
Werner Schulz (Berlin)
Petra Selg
Ursula Sowa
Rainder Steenblock
Silke Stokar von Neuforn
Hans-Christian Ströbele
Jürgen Trittin
Marianne Tritz
Dr. Antje Vogel-Sperl
Dr. Antje Vollmer
Dr. Ludger Volmer
Josef Philip Winkler
Margareta Wolf (Frankfurt)
Nein
CDU/CSU
Ulrich Adam
Ilse Aigner
Peter Altmaier
Dietrich Austermann
Dr. Wolf BauerGünter Baumann
Ernst-Reinhard Beck 
(Reutlingen)
Veronika Bellmann
Dr. Christoph Bergner
Otto Bernhardt
Prof. Dr. Rolf Bietmann
Clemens Binninger
Renate Blank
Peter Bleser
Antje Blumenthal
Prof. Dr. Maria Böhmer
Jochen Borchert
Wolfgang Börnsen 
(Bönstrup)
Wolfgang Bosbach
Dr. Wolfgang Bötsch
Klaus Brähmig
Dr. Ralf Brauksiepe
Helge Braun
Monika Brüning
Georg Brunnhuber
Verena Butalikakis
Hartmut Büttner 
(Schönebeck)
Cajus Caesar
Manfred Carstens (Emstek)
Peter H. Carstensen 
(Nordstrand)
Gitta Connemann
Leo Dautzenberg
Hubert Deittert
Albert Deß
Alexander Dobrindt
Vera Dominke
Thomas Dörflinger
Marie-Luise Dött
Maria Eichhorn
Rainer Eppelmann
Anke Eymer (Lübeck)
Georg Fahrenschon
Ilse Falk
Dr. Hans Georg Faust
Albrecht Feibel
Enak Ferlemann
Ingrid Fischbach
Hartwig Fischer (Göttingen)
Dirk Fischer (Hamburg)
Axel E. Fischer (Karlsruhe-
Land)
Dr. Maria Flachsbarth
Klaus-Peter Flosbach
Herbert Frankenhauser
Dr. Hans-Peter Friedrich 
(Hof)
Erich G. Fritz
Jochen-Konrad Fromme
Dr. Michael Fuchs
Hans-Joachim Fuchtel
Dr. Peter Gauweiler
Dr. Jürgen Gehb
Norbert Geis
Roland Gewalt
Eberhard Gienger
Georg Girisch
Michael Glos
Ralf Göbel
Dr. Reinhard GöhnerTanja Gönner
Peter Götz
Dr. Wolfgang Götzer
Ute Granold
Kurt-Dieter Grill
Reinhard Grindel
Hermann Gröhe
Michael Grosse-Brömer
Markus Grübel
Manfred Grund
Karl-Theodor Freiherr von 
und zu Guttenberg
Olav Gutting
Holger-Heinrich Haibach
Gerda Hasselfeldt
Klaus-Jürgen Hedrich
Helmut Heiderich
Ursula Heinen
Siegfried Helias
Uda Carmen Freia Heller
Michael Hennrich
Jürgen Herrmann
Bernd Heynemann
Ernst Hinsken
Peter Hintze
Robert Hochbaum
Klaus Hofbauer
Joachim Hörster
Hubert Hüppe
Susanne Jaffke
Dr. Peter Jahr
Prof. Dr. Egon Jüttner
Bartholomäus Kalb
Steffen Kampeter
Irmgard Karwatzki
Bernhard Kaster
Siegfried Kauder (Bad 
Dürrheim)
Volker Kauder
Gerlinde Kaupa
Eckart von Klaeden
Jürgen Klimke
Julia Klöckner
Kristina Köhler (Wiesbaden)
Manfred Kolbe
Norbert Königshofen
Hartmut Koschyk
Thomas Kossendey
Rudolf Kraus
Michael Kretschmer
Günther Krichbaum
Günter Krings
Dr. Martina Krogmann
Dr. Hermann Kues
Werner Kuhn (Zingst)
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg)
Dr. Norbert Lammert
Helmut Lamp
Barbara Lanzinger
Karl-Josef Laumann
Vera Lengsfeld
Werner Lensing
Peter Letzgus
Ursula Lietz
Walter Link (Diepholz)
Eduard Lintner
Patricia LipsDr. Michael Luther
Dorothee Mantel
Stephan Mayer (Altötting)
Conny Mayer (Baiersbronn)
Dr. Martin Mayer 
(Siegertsbrunn)
Wolfgang Meckelburg
Dr. Michael Meister
Dr. Angela Merkel
Friedrich Merz
Laurenz Meyer (Hamm)
Doris Meyer (Tapfheim)
Maria Michalk
Hans Michelbach
Klaus Minkel
Marlene Mortler
Stefan Müller (Erlangen)
Bernward Müller (Gera)
Dr. Gerd Müller
Hildegard Müller
Bernd Neumann (Bremen)
Michaela Noll
Günter Nooke
Dr. Georg Nüßlein
Franz Obermeier
Eduard Oswald
Melanie Oßwald
Rita Pawelski
Dr. Peter Paziorek
Ulrich Petzold
Dr. Joachim Pfeiffer
Sibylle Pfeiffer
Dr. Friedbert Pflüger
Beatrix Philipp
Ronald Pofalla
Ruprecht Polenz
Daniela Raab
Thomas Rachel
Hans Raidel
Dr. Peter Ramsauer
Helmut Rauber
Peter Rauen
Christa Reichard (Dresden)
Katherina Reiche
Hans-Peter Repnik
Klaus Riegert
Hannelore Roedel
Franz-Xaver Romer
Heinrich-Wilhelm Ronsöhr
Dr. Klaus Rose
Kurt J. Rossmanith
Dr. Norbert Röttgen
Dr. Christian Ruck
Albert Rupprecht (Weiden)
Peter Rzepka
Anita Schäfer (Saalstadt)
Dr. Wolfgang Schäuble
Hartmut Schauerte
Andreas Scheuer
Norbert Schindler
Georg Schirmbeck
Bernd Schmidbauer
Christian Schmidt (Fürth)
Andreas Schmidt (Mülheim)
Dr. Andreas Schockenhoff
Dr. Ole Schröder
Bernhard Schulte-Drüggelte
Uwe Schummer
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7061
(A) (C)
(B)
Präsident Wolfgang ThierseWilhelm Josef Sebastian
Horst Seehofer
Kurt Segner
Matthias Sehling
Marion Seib
Heinz Seiffert
Bernd Siebert
Thomas Silberhorn
Johannes Singhammer
Jens Spahn
Erika Steinbach
Christian von Stetten
Gero Storjohann
Andreas Storm
Max Straubinger
Matthäus Strebl
Thomas Strobl (Heilbronn)
Lena Strothmann
Michael Stübgen
Antje Tillmann
Edeltraut Töpfer
Dr. Hans-Peter Uhl
Arnold Vaatz
Volkmar Uwe Vogel
Andrea Astrid VoßhoffGerhard Wächter
Marko Wanderwitz
Peter Weiß (Emmendingen)
Gerald Weiß (Groß-Gerau)
Ingo Wellenreuther
Annette Widmann-Mauz
Klaus-Peter Willsch
Willy Wimmer (Neuss)
Matthias Wissmann
Werner Wittlich
Dagmar Wöhrl
Elke Wülfing
Wolfgang Zeitlmann
Wolfgang Zöller
Willi Zylajew
BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN
Hubert Ulrich
FDP
Daniel Bahr (Münster)
Rainer Brüderle
Angelika BrunkhorstErnst Burgbacher
Helga Daub
Jörg van Essen
Ulrike Flach
Otto Fricke
Horst Friedrich (Bayreuth)
Rainer Funke
Dr. Wolfgang Gerhardt
Hans-Michael Goldmann
Joachim Günther (Plauen)
Dr. Karlheinz Guttmacher
Dr. Christel Happach-Kasan
Christoph Hartmann 
(Homburg)
Klaus Haupt
Ulrich Heinrich
Birgit Homburger
Dr. Werner Hoyer
Michael Kauch
Dr. Heinrich L. Kolb
Gudrun Kopp
Jürgen Koppelin
Sibylle Laurischk
Harald Leibrecht
Ina LenkeSabine Leutheusser-
Schnarrenberger
Markus Löning
Dirk Niebel
Günther Friedrich Nolting
Hans-Joachim Otto 
(Frankfurt)
Eberhard Otto (Godern)
Detlef Parr
Cornelia Pieper
Gisela Piltz
Dr. Günter Rexrodt
Marita Sehn
Dr. Hermann Otto Solms
Dr. Max Stadler
Dr. Rainer Stinner
Carl-Ludwig Thiele
Dr. Dieter Thomae
Jürgen Türk
Dr. Guido Westerwelle
Dr. Claudia Winterstein
Fraktionslose Abgeordnete
Dr. Gesine Lötzsch
Petra Pau(D)(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das Haushaltsgesetz 2004 ist damit angenommen.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am
Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 10. Dezember 2003, 13 Uhr,
ein. Ich wünsche Ihnen ein freundliches Wochenende.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 10.59 Uhr)

Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7063
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen Bericht
Anlage 1(D)Liste der entschuldigten Abgeordneten
Anlage 2
Erklärung nach § 31 GO
des Abgeordneten Hubert Ulrich (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) zur Abstimmung über den Ent-
wurf eines Gesetzes über die Feststellung des
Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr
2004 (Tagesordnungspunkt II)
Der Haushalt für 2004 gibt die richtigen Antworten in
einer schwierigen gesamtwirtschaftlichen Lage. Ich bin
überzeugt, dass von diesem Haushalt die notwendigen
Impulse für einen Aufschwung ausgehen werden.
In einem Punkt des vorliegenden Gesetzes habe ich
allerdings eine dezidiert andere Auffassung: Von den im
Bundeshaushalt vorgesehenen Mitteln zur Unterstützung
des Steinkohlebergbaus geht das falsche Signal aus. Das
Mindeste wäre eine Fortschreibung der Degression im
Tempo der vergangenen Jahre. Stattdessen soll ein dau-
erhafter Steinkohlesockel finanziert werden. In einer
Zeit, in der es parteiübergreifend einen Konsens über die
Notwendigkeit der Haushaltskonsolidierung und deshalb
auch über die Notwendigkeit eines umfassenden Abbaus
von Subventionen gibt, sind Sonderregelungen für ein-
zelne Sektoren in diesem Maße völlig inakzeptabel und
kaum vermittelbar. Glaubwürdige Politik macht einen
verstärkten Subventionsabbau auch bei der Steinkohle
unverzichtbar.
Der Erhalt eines Steinkohlesockels auf hohem Niveau
bindet langfristig knappe finanzielle Ressourcen. In je-
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Göppel, Josef CDU/CSU 28.11.2003
Göring-Eckardt, Katrin BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.11.2003
Dr. Lippold (Offenbach), 
Klaus W.
CDU/CSU 28.11.2003
Marschewski 
(Recklinghausen), 
Erwin
CDU/CSU 28.11.2003
Nitzsche, Henry CDU/CSU 28.11.2003
Nolte, Claudia CDU/CSU 28.11.2003
Pflug, Johannes SPD 28.11.2003
Dr. Pinkwart, Andreas FDP 28.11.2003
Sauer, Thomas SPD 28.11.2003dem Einzelhaushalt herrscht ein rigides Sparkonzept,
Bund und Länder sind zu einem flächendeckenden Sub-
ventionsabbau gezwungen und allen Bevölkerungsgrup-
pen werden schmerzhafte Einschnitte zugemutet. Unsere
Politik wird in dem Moment inkonsistent, in dem wir ge-
rade bei der Steinkohle eine Ausnahme machen, die de-
finitiv keine Zukunftsinvestition ist, sondern eine Aus-
lauftechnologie darstellt. Es wäre vorausschauender, das
Geld verstärkt in die Rohstoffe zu investieren, von denen
Deutschland wirklich profitieren kann: in Forschung und
Bildung!
Der Abbau deutscher Steinkohle ist für die Versor-
gungssicherheit in Deutschland nicht notwendig. Die
Kohlevorräte sind weltweit in großem Umfang vorhan-
den und auf viele Länder – unter anderem USA, Aus-
tralien, China, Russland, Südafrika, Polen … – verteilt.
Die Versorgung mit Kohle auf dem Weltmarkt ist da-
mit auf Jahrzehnte zu deutlich konkurrenzfähigeren
Preisen gesichert, als dies durch deutschen Bergbau der
Fall sein könnte.
Zudem muss mit der Frage der Subventionen auch die
Entscheidung über die Zechen fallen, die in der nächsten
Zeit geschlossen werden müssen. Dies muss entlang
ökologischer und finanzieller Kriterien geschehen. Ze-
chen, die die größten Risiken für Mensch und Umwelt
darstellen, müssen vorrangig geschlossen werden. An
erster Stelle ist dabei die Zeche Walsum (Duisburg,
NRW), die durch den Kohlebergbau unter dem Rhein
große Risiken birgt, zu nennen. Dazu gehören aber auch
Ensdorf (Saar) und West (Kamp Lintfort, NRW).
Eine verantwortungsvolle Entscheidung über die
Fortführung der Steinkohlebeihilfc kann nur dann ge-
troffen werden, wenn nicht nur die Beihilfen zur Stein-
kohleförderung, sondern alle Folgekosten transparent
sind. Dazu gehören: die Entscheidung, ob die so ge-
nannte Bugwelle, das heißt Mittel, die in der Finanzver-
pflichtung des Steinkohlebergbaugesetzes von 1997 ent-
halten sind, aber nicht komplett während der Laufzeit
des Gesetzes ausgezahlt wurden, Teil der jetzt etatisier-
ten Subventionen ist oder nicht. Es handelt sich dabei
um circa 1,3 Milliarden Euro; die Offenlegung der Kos-
ten aller Bergschäden, die nach der Schließung der ein-
zelnen Zechenstandorte entstehen werden, und die Ent-
scheidung darüber, wer diese Kosten zu tragen hat; die
Offenlegung der Kosten, die durch die dauerhaften Um-
weltbelastungen unter anderem durch Pumpleistungen
entstehen werden, und die Entscheidung, wer diese Kos-
ten zu tragen hat; sowie die Zusammenstellung aller
Strukturhilfen und Zahlungen für die Frühverrentung,
um zu erkennen, welche Konsequenzen für die öffent-
liche Hand aus den Festschreibungen von Förderquoten
entstehen.
Zudem ist noch offen, welchen Anteil die Bundeslän-
der Saarland und NRW in Zukunft an der Subventionie-
rung der Steinkohle tragen werden. Das Saarland hat er-
klärt, dass es keinen Anteil übernehmen wird. NRW
möchte seinen Anteil deutlich reduzieren. Dies ist im
7064 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B) (D)Haushalt nicht berücksichtigt. Es muss sichergestellt
werden, dass eine Reduzierung des Länderanteils auf
keinen Fall zu einer Aufstockung der Subventionen ins-
gesamt führt. 
Aus den genannten Gründen stimme ich dem Haus-
halt nicht zu.
Anlage 3
Erklärung nach § 31 GO
der Abgeordneten Michaele Hustedt, Kerstin
Andreae, Cornelia Behm, Birgitt Bender,
Grietje Bettin, Alexander Bonde, Ekin Deligöz,
Dr. Thea Dückert, Jutta Dümpe-Krüger,
Franziska Eichstädt-Bohlig, Hans-Josef Fell,
Anja Hajduk, Winfried Hermann, Antje
Hermenau, Peter Hettlich, Ulrike Höfken, Thilo
Hoppe, Fritz Kuhn, Markus Kurth, Undine
Kurth (Quedlinburg), Dr. Reinhard Loske,
Anna Lührmann, Jerzy Montag, Kerstin
Müller (Köln), Winfried Nachtwei, Christa
Nickels, Claudia Roth (Augsburg), Christine
Scheel, Irmingard Schewe-Gerigk, Albert
Schmidt (Ingolstadt), Werner Schulz (Berlin),
Petra Selg, Ursula Sowa, Rainder Steenblock,
Silke Stokar von Neuforn, Dr. Antje Vogel-
Sperl, Marianne Tritz, Dr. Antje Vollmer,
Dr. Ludger Volmer und Josef Philip Winkler
(alle BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) zur Abstim-
mung über den Entwurf eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 2004 (Tagesordnungspunkt II)
Zur Abstimmung über das Haushaltsgesetz 2004
möchten wir folgende Erklärung abgeben: Grundsätzlich
stimmen wir dem Haushalt für 2004 zu, da er richtige
Antworten in einer schwierigen gesamtwirtschaftlichen
Lage gibt.
In einem Punkt des vorliegenden Gesetzes haben wir
allerdings eine dezidiert andere Auffassung:
Von den im Bundeshaushalt vorgesehenen Mitteln zur
Unterstützung des Steinkohlebergbaus geht das falsche
Signal aus. Das Mindeste wäre eine Fortschreibung der
Degression im Tempo der vergangenen Jahre. Stattdes-
sen wird die Finanzierung eines dauerhaften Steinkohle-
sockels angestrebt. In einer Zeit, in der es parteiübergrei-
fend einen Konsens über die Notwendigkeit der
Haushaltskonsolidierung und damit auch über einen um-
fassenden Abbau von Subventionen gibt, sind Sonderre-
gelungen für einzelne Sektoren in diesem Maße völlig
inakzeptabel und nicht vermittelbar. Glaubwürdige Poli-
tik macht einen verstärkten Subventionsabbau auch bei
der Steinkohle unverzichtbar.
Der Erhalt eines Steinkohlesockels auf hohem Niveau
bindet langfristig knappe finanzielle Ressourcen. In je-
dem Einzelhaushalt herrscht ein rigides Sparkonzept,
Bund und Länder sind zu einem flächendeckenden Sub-
ventionsabbau gezwungen und allen Bevölkerungsgrup-pen werden schmerzhafte Einschnitte zugemutet. Unsere
Politik wird in dem Moment inkonsistent, in dem wir ge-
rade bei der Steinkohle eine Ausnahme machen, die de-
finitiv keine Zukunftsinvestition ist, sondern eine Aus-
lauftechnologie darstellt. Es wäre vorausschauender, das
Geld verstärkt in die Bereiche zu investieren, von denen
Deutschland wirklich profitieren kann: in Forschung und
Bildung!
Der Abbau deutscher Steinkohle ist für die Versor-
gungssicherheit in Deutschland nicht notwendig. Die
Kohlevorräte sind weltweit in großem Umfang vorhan-
den und auf viele Länder – unter anderem Südafrika,
Polen, USA, Australien, Kolumbien ... – verteilt. Die
Versorgung mit Kohle auf dem Weltmarkt ist damit mit-
telfristig zu deutlich günstigeren Preisen gesichert, als
dies durch den deutschen Bergbau der Fall sein könnte.
Selbst wenn man argumentiert, dass die Zusage der
Bundesregierung zur weiteren Subventionierung der
Steinkohle klimapolitisch irrelevant ist, weil es der
Erdatmosphäre gleichgültig ist, ob sie durch heimische
oder Importkohle verschmutzt wird, halten wir die
klima- und energiepolitischen Implikationen einer sol-
chen Politik doch für fragwürdig: Zum einen sind diese
Zusagen eingebettet in eine kohlepolitische Offensive,
die mit den von uns angestrebten langfristigen Klima-
schutzzielen unvereinbar ist. Zum anderen könnten mit
den für die Kohlesubventionierung vorgesehenen Mit-
teln enorme Fortschritte bei der Modernisierung des
Energiesystems erreicht werden: durch einen Mix aus
Energieeffizienz, Energieeinsparung und erneuerbaren
Energien.
Die Folgen des Steinkohlebergbaus für Menschen und
Umwelt am Niederrhein, im Saarland und in Westfalen
sind sehr weitreichend. Deshalb regt sich auch in diesen
Regionen heftiger Widerstand, den die Grünen vor Ort
zu Recht unterstützen. Die gesellschaftlichen Kosten des
Kohlebergbaus übersteigen längst ihren regional- und
beschäftigungspolitischen Nutzen. Vor allem der ge-
plante Kohlebergbau unter dem Rhein ist mit seinen für
uns unabsehbaren Folgen inakzeptabel. Deshalb muss
mit der Frage der Subventionen auch die Entscheidung
über die Zechen fallen, die in der nächsten Zeit geschlos-
sen werden müssen. Dies muss entlang ökologischer und
finanzieller Kriterien geschehen. Zechen, die die größten
Risiken für Mensch und Umwelt darstellen, müssen vor-
rangig geschlossen werden. An erster Stelle ist dabei die
Zeche Walsum (Duisburg, NRW), die durch den Kohle-
bergbau unter dem Rhein große Risiken birgt, zu nen-
nen. Dazu gehören aber auch Ensdorf (Saar) und West
(Kamp Lintfort, NRW).
Eine verantwortungsvolle Entscheidung über die
Fortführung der Steinkohlebeihilfe kann nur dann ge-
troffen werden, wenn nicht nur die Beihilfen zur Stein-
kohleförderung, sondern alle Folgekosten transparenter
gemacht werden. Dazu gehören: die Entscheidung, ob
die so genannte Bugwelle, (das heißt Mittel, die in der
Finanzverpflichtung des Steinkohlebergbaugesetzes von
1997 enthalten sind, aber nicht komplett während der
Laufzeit des Gesetzes ausgezahlt wurden, Teil der jetzt
etatisierten Subventionen ist oder nicht. Es handelt sich
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003 7065
(A) (C)
(B) (D)dabei um circa l,3 Milliarden Euro; die Offenlegung der
Kosten aller Bergschäden, die nach der Schließung der
einzelnen Zechenstandorte entstehen werden, und die
Entscheidung darüber, wer diese Kosten zu tragen hat;
die Offenlegung der Kosten, die durch die dauerhaften
Umweltbelastungen unter anderem durch Pumpleistun-
gen entstehen werden, und die Entscheidung, wer diese
Kosten zu tragen hat; die Zusammenstellung aller Struk-
turhilfen und Zahlungen für die Frühverrentung, um zu
erkennen, welche Konsequenzen für die öffentliche
Hand aus den Festschreibungen von Förderquoten ent-
stehen.
Zudem ist noch offen, welchen Anteil die Bundeslän-
der Saarland und NRW in Zukunft an der Subventionie-
rung der Steinkohle tragen werden. Das Saarland hat er-
klärt, dass es keinen Anteil übernehmen wird. NRW
möchte seinen Anteil deutlich reduzieren. Dies ist im
Haushalt nicht berücksichtigt. Das legitime Interesse der
Länder, weniger oder keine Mittel für den Steinkohle-
bergbau bereitzustellen, darf weder dazu führen, dass die
Bundesregierung die dadurch entstehenden Differenzen
durch höhere Eigenbeiträge kompensiert, noch dazu,
dass die Bundesländer entgegen ihrer eigenen souverä-
nen Haushaltsplanung zu den Aufstockungen gezwun-
gen werden.
Wir stimmen dem Haushalt zwar zu, aus den genann-
ten Gründen haben aber die Regierungsfraktionen im
Haushaltsausschuss die Verpflichtungsermächtigung für
die Steinkohlebeihilfen gesperrt. Erst wenn eine voll-
ständige Bilanzierung vorliegt, wird auch hier eine so-
lide Haushaltsentscheidung möglich.
Anlage 4
Amtliche Mitteilungen 
Der Vermittlungsausschuss hat in seiner 12. Sitzung
zu dem vom Deutschen Bundestag am 3. Juli 2003 be-
schlossenen
– Gesetz zur Anpassung von Zuständigkeiten im
Gentechnikrecht
das Verfahren ohne Einigungsvorschlag abgeschlossen.
Der Vermittlungsausschuss hat in seiner 13. Sitzung
zu dem vom Deutschen Bundestag am 3. Juli 2003 be-
schlossenen
– Gesetz zur Änderung der Vorschriften über die
Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung
und zur Änderung anderer Vorschriften
das Verfahren ohne Einigungsvorschlag abgeschlossen.
Der Vermittlungsausschuss hat in seiner 14. Sitzung
zu dem vom Deutschen Bundestag am 17. Oktober 2003
beschlossenen
– Gesetz zur Umsetzung des Rahmenbeschlusses
des Rates vom 13. Juni 2002 zur Terrorismusbe-
kämpfung und zur Änderung anderer Gesetze
das Verfahren ohne Einigungsvorschlag abgeschlossen.Die Vorsitzende des folgenden Ausschusses hat mit-
geteilt, dass der Ausschuss gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der
Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu der
nachstehenden Vorlage absieht:
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
– Bericht des Ausschusses für Bildung, Forschung und Tech-
nikfolgenabschätzung (19. Ausschuss) gemäß § 56 a der
Geschäftsordnung
Technikfolgenabschätzung
Beratungskapazität Technikfolgenabschätzung beim
Deutschen Bundestag – ein Erfahrungsbericht
– Drucksache 14/9919 –
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäische
Parlament zur Kenntnis genommen oder von einer Bera-
tung abgesehen hat. 
Innenausschuss
Drucksache 15/1547  Nr. 2.17
Finanzausschuss
Drucksache 15/1765  Nr. 2.13
Drucksache 15/1765  Nr. 2.25
Ausschuss für Wirtschaft und Arbeit
Drucksache 15/1834  Nr. 2.5
Drucksache 15/1834  Nr. 2.6
Drucksache 15/1834  Nr. 2.8
Ausschuss für Verbraucherschutz, Ernährung und 
Landwirtschaft
Drucksache 15/1765  Nr. 2.5
Drucksache 15/1765  Nr. 2.10
Drucksache 15/1765  Nr. 2.26
Ausschuss für Gesundheit und Soziale Sicherung
Drucksache 15/979    Nr. 1.2
Drucksache 15/1280  Nr. 2.28
Drucksache 15/1280  Nr. 2.39
Drucksache 15/1547  Nr. 2.19
Drucksache 15/1547  Nr. 2.29
Drucksache 15/1613  Nr. 1.31
Ausschuss für Verkehr, Bau- und Wohnungswesen
Drucksache 15/1834  Nr. 2.2
Drucksache 15/1834  Nr. 1.1
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
Drucksache 15/1765  Nr. 2.4
Ausschuss für Menschenrechte und humanitäre Hilfe
Drucksache 15/1547  Nr. 2.120
7066 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 80. Sitzung. Berlin, Freitag, den 28. November 2003
(A) (C)
(B)Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit und 
Entwicklung
Drucksache 15/1547  Nr. 2.30
Drucksache 15/1613  Nr. 1.7
Drucksache 15/1613  Nr. 1.8
Drucksache 15/1613  Nr. 1.11
Drucksache 15/1613  Nr. 1.14
Drucksache 15/1613  Nr. 1.24Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- u
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Postfach 13 20,
ISSN 07Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union
Drucksache 15/1547  Nr. 1.6
Drucksache 15/1613  Nr. 1.5
Ausschuss für Kultur und Medien
Drucksache 15/1547  Nr. 2.18 
(D)
nd Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
53003 Bonn, Telefon: 02 28 / 3 82 08 40, Telefax: 02 28 / 3 82 08 44
22-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/15/15080.pdf</pdf_url>
    <id>1002</id>
    <dokumentnummer>15/80</dokumentnummer>
    <datum>2003-11-28</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
