<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1052</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>15/185</dokumentnummer>
  <wahlperiode>15</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2005-07-01</datum>
  <titel>Protokoll der 185. Sitzung des 15. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 15/185Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
185. Sitzung
Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
I n h a l t :Tagesordnungspunkt 21:
Antrag des Bundeskanzlers gemäß Art. 68
des Grundgesetzes
(Drucksache 15/5825)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Gerhard Schröder, Bundeskanzler  . . . . . . . . .
Dr. Angela Merkel (CDU/CSU) . . . . . . . . . . .
Franz Müntefering (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Guido Westerwelle (FDP)  . . . . . . . . . . . .
Joseph Fischer, Bundesminister AA . . . . . . . .
Dr. Gesine Lötzsch (fraktionslos) . . . . . . . . . .
Michael Glos (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . . . .
Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) 
(Erklärung nach § 31 GO) . . . . . . . . . . . . .
Namentliche Abstimmung  . . . . . . . . . . . . . . .
Ergebnis  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1 
Erklärung nach § 31 GO zur namentlichen
Abstimmung über den Antrag des Bundes-
kanzlers gemäß Art. 68 des Grundgesetzes 
(Tagesordnungspunkt 21) . . . . . . . . . . . . . . . .
17465 A
17465 B
17469 C
17472 B
17475 B
17477 A
17480 A
17481 A
17483 A
17484 D
17484 D
17487 D
17489 ARudolf Bindig (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Herta Däubler-Gmelin (SPD)  . . . . . . . . .
Sebastian Edathy (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . .
Rainer Fornahl (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Winfried Hermann (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Jelena Hoffmann (Chemnitz) (SPD)  . . . . . . .
Michael Roth (Heringen) (SPD)  . . . . . . . . . .
Dr. Sigrid Skarpelis-Sperk (SPD)  . . . . . . . . .
Simone Violka (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Marlies Volkmer (SPD)  . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Gert Weisskirchen (Wiesloch) (SPD) . . . . . . .
Anlage 2 
Erklärung nach § 31 GO der Abgeordneten
Klaus Kirschner, Rüdiger Veit, Fritz Schösser,
Horst Schmidbauer (Nürnberg) und Peter
Dreßen (alle SPD) zur namentlichen Abstim-
mung über den Antrag des Bundeskanzlers
gemäß Art. 68 des Grundgesetzes 
(Tagesordnungspunkt 21) . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
17489 A
17489 D
17490 A
17490 B
17490 C
17490 D
17491 B
17492 B
17492 B
17492 C
17492 D
17493 B
17493 C
17494 A

Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17465
(A) (C)
(B) (D)
185. Sitzung
Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
Beginn: 10.01 UhrPräsident Wolfgang Thierse: 
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die
Sitzung ist eröffnet.
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:
Beratung des Antrags des Bundeskanzlers ge-
mäß Art. 68 des Grundgesetzes
– Drucksache 15/5825 –
Über den Antrag werden wir später namentlich ab-
stimmen.
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für die
Aussprache im Anschluss an die Erklärung des Bundes-
kanzlers eine Stunde vorgesehen, wobei die kleineren
Fraktionen vereinbarungsgemäß zusätzliche Redezeit er-
halten sollen. – Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist
so beschlossen.
Das Wort zu einer Erklärung hat zunächst der Bun-
deskanzler Gerhard Schröder.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Gerhard Schröder, Bundeskanzler: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Am
Montag dieser Woche habe ich dem Herrn Bundestags-
präsidenten mitgeteilt, dass ich es in der gegebenen Situa-
tion als meine Pflicht ansehe, im Deutschen Bundestag
die Vertrauensfrage zu stellen. Mein Antrag hat ein
einziges, ganz unmissverständliches Ziel: Ich möchte
dem Herrn Bundespräsidenten die Auflösung des
15. Deutschen Bundestages und die Anordnung von
Neuwahlen vorschlagen können. 
Der für meine Partei und für mich selber bittere Aus-
gang der Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen war
das letzte Glied in einer Kette zum Teil empfindlicher
und schmerzlicher Wahlniederlagen. In der Folge dessen
wurde deutlich, dass es die sichtbar gewordenen Kräfte-
verhältnisse ohne eine neue Legitimation durch den Sou-
verän, das deutsche Volk, nicht erlauben, meine Politik
erfolgreich fortzusetzen. Endgültig mit diesem Ausgang der Landtagswahl am
22. Mai wurden negative Auswirkungen für die Hand-
lungsfähigkeit im parlamentarischen Raum unabweisbar.
Die Agenda 2010 mit ihren Konsequenzen schien zum
wiederholten Male ursächlich für ein Votum der Wähle-
rinnen und Wähler gegen meine Partei. Wenn diese
Agenda fortgesetzt und weiterentwickelt werden soll
– und das muss sie –, ist eine Legitimation durch Wahlen
unverzichtbar. 
(Beifall bei der SPD)
Es ist daher ein Gebot der Fairness und der Aufrich-
tigkeit gegenüber den Bürgerinnen und Bürgern, gegen-
über meiner Partei, gegenüber dem Partner in der Koali-
tion, gegenüber dem Hohen Haus und auch gegenüber
mir selbst, die Vertrauensfrage zu stellen. 
Meine Damen und Herren, alle im Deutschen Bun-
destag vertretenen Parteien haben sich mit Nachdruck
für die Auflösung des Bundestages ausgesprochen. Die
Wählerinnen und Wähler unterstützen mit überwältigen-
der Mehrheit meinen Wunsch nach Neuwahlen. Dessen
sollten wir uns heute alle bewusst sein.
Viermal wurde bislang in der Geschichte der Bundes-
republik Deutschland die Vertrauensfrage gestellt: zwei-
mal – von Helmut Schmidt und mir –, um sich der Mehr-
heit im Bundestag zu versichern, zweimal – von Willy
Brandt und Helmut Kohl –, um den Weg für Neuwahlen
freizumachen. Mir ist wohl bewusst: Die Mütter und Vä-
ter des Grundgesetzes haben sich bei der Formulierung
des Art. 68 sicher nicht von der Überlegung leiten las-
sen, durch eine gewollte Niederlage die Tür zu einer
Auflösung des Parlamentes zu öffnen. Aber – auch darü-
ber geben uns die Beratungen im Parlamentarischen Rat
Auskunft – sie wollten ebenso wenig die Möglichkeit ei-
ner Neuwahl verwehren, wenn die Lage dies gebietet.
Nach den bösen Erfahrungen von Weimar lehnte es
der Parlamentarische Rat ab, dem Bundespräsidenten
ein generelles Recht zur Auflösung des Bundestages ein-
zuräumen. Aber auch dem Parlament blieb das Recht zur
Selbstauflösung verwehrt. Dem Parlamentarischen Rat
verdanken wir mithin Regelungen, die Deutschland zu
einer der stabilsten, erfolgreichsten und angesehenstenRedetext
17466 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Bundeskanzler Gerhard SchröderDemokratien der Welt gemacht haben. Dafür sind wir
dankbar, auch wenn die Erfolgsgeschichte unserer deut-
schen Demokratie nicht allein der Weisheit oder dem
Weitblick unserer Gründergeneration geschuldet ist, son-
dern vor allem dem demokratischen Gemeinsinn und
dem klugen Instinkt der Bürgerinnen und Bürger, die
stets für ein inneres Gleichgewicht unseres Gemeinwe-
sens gesorgt haben.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Unsere Staatspraxis, die auch durch das Bundesver-
fassungsgericht als verfassungsgemäß bestätigt wurde,
ist eindeutig. Der mit der Vertrauensfrage verbundenen
Konsequenz von Neuwahlen stehen keine zwingenden
verfassungsrechtlichen Bedenken entgegen. Die ent-
scheidende Frage lautet also: Kann der Bundeskanzler
noch des stetigen Vertrauens der Mehrheit des Hauses si-
cher sein? Denn die drängenden Probleme unseres Lan-
des, die Fortsetzung der begonnenen Reformen, die
Krise der Europäischen Union, die Herausforderungen
der Globalisierung und die Gefahren für Frieden, Sicher-
heit und Stabilität in unserer einen Welt dulden keinen
Zustand der Lähmung oder des Stillstandes.
Meine Damen und Herren, ich habe mir die Entschei-
dung, zunächst die Vertrauensfrage, danach mich und
meine Regierung einer neuen Wahl zu stellen, reiflich
und gewissenhaft überlegt. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Na, na! – Ich weiß
ja nicht! – Zuruf von der FDP: Das glaube ich
nicht!)
Aus der Opposition hat es Forderungen nach meinem
Rücktritt gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Aber was dann?
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP –
Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Eine sehr
angemessene Reaktion!)
Der Weg nach Art. 63 Grundgesetz setzt mehrere erfolg-
lose Wahlgänge voraus und ist damit äußerst kompliziert
und der Würde des Hohen Hauses nicht angemessen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Genau aus diesem Grund hat bereits mein Amtsvor-
gänger diesen Weg 1982 entschieden abgelehnt.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Wilhelm 
Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Hört! Hört!)
Helmut Kohl betonte vor dem Deutschen Bundestag am
17. Dezember 1982 – ich zitiere ihn wörtlich –:
Der Vorwurf der Manipulation wäre ... gerechtfer-
tigt, wenn ich
 – also Helmut Kohl –
den Weg des Rücktritts gemäß Art. 63 des Grund-
gesetzes wählen würde.
(Klaus Uwe Benneter [SPD]: Hört! Hört!)Weiter, meine Damen und Herren, wieder Zitat Helmut
Kohl:
In der augenblicklichen Situation würde es nieman-
den überzeugen, wenn ein derartiges Verfahren ein-
geschlagen würde, um den Bundespräsidenten zur
Auflösung des Bundestages zu nötigen.
Ich
– wieder Helmut Kohl –
bin der Auffassung, dass der von mir gewählte Weg
zur Auflösung des Bundestages überzeugend und
verfassungsrechtlich einwandfrei ist.
Ich teile diese Argumentation meines Vorgängers.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung und
die Koalitionsfraktionen von SPD und Grünen haben in
unserem Land einen tief greifenden Veränderungspro-
zess eingeleitet. Dieser Reformprozess ist in seinem
Umfang und in seinen Konsequenzen einmalig in der
Geschichte der Bundesrepublik.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wir haben in Angriff genommen, was unsere Vorgänger-
regierung unterlassen hatte.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir haben begonnen, wozu CDU/CSU und FDP
16 Jahre Zeit, aber niemals den Mut hatten.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Mit den Reformen der Agenda 2010 haben wir wich-
tige Bereiche unserer Gesellschaft in ihren Strukturen
grundlegend erneuert: in der Gesundheitsversorgung, in
der Rentenpolitik und auf dem Arbeitsmarkt. Diese
Reformen sind notwendig, um unseren Sozialstaat auch
in Zukunft zu erhalten und unsere Wirtschaft auf die He-
rausforderungen der Globalisierung und des Älterwer-
dens unserer Gesellschaft einzustellen. Diese notwendi-
gen Reformen mussten gegen massive Widerstände von
Interessengruppen durchgesetzt werden. Einige haben in
dieser Situation auf unverantwortliche Weise die Verun-
sicherungen der Bürgerinnen und Bürger instrumentali-
siert.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Franz Müntefering [SPD]:
Das kann man wohl sagen!)
Mit populistischen Kampagnen wurden Ängste geweckt
und geschürt, weil die Reformen zunächst mit Belastun-
gen verbunden sind, ihre positiven Wirkungen aber erst
später, teilweise durchaus erst in einigen Jahren, zu spü-
ren sein werden. Nur zu gut erinnern wir uns an die
öffentliche Aufregung bei der Einführung der Praxis-
gebühr und an die Protestwelle beim Beschluss der so
genannten Hartz-IV-Gesetze im vergangenen Jahr. 
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17467
(A) (C)
(D)
Bundeskanzler Gerhard SchröderKeine Frage, das Reformprogramm der Agenda 2010
hat zu Streit zwischen den Parteien und in den Parteien
geführt. In den regierenden Parteien und Fraktionen ist
es zu inneren Spannungen und auch zu Konflikten um
die richtige Richtung gekommen. Meine Partei – das
will ich nicht verschweigen – hat darunter besonders ge-
litten. Die SPD hat seit dem Beschluss der Agenda 2010
bei allen Landtagswahlen und der Europawahl Stim-
men verloren, in vielen Fällen sogar die Regierungsbe-
teiligung in den Ländern. Das war ein hoher Preis für die
Durchsetzung der Reformen. Dass wir diesen hohen
Preis, zuletzt in Nordrhein-Westfalen, zu zahlen hatten,
hat innerhalb meiner Partei und meiner Fraktion zu hefti-
gen Debatten um den künftigen Kurs der SPD geführt.
Das gilt in ähnlicher Weise für unseren Koalitionspart-
ner. Es ging und es geht um die Frage, ob die Reformen
der Agenda 2010 überhaupt notwendig sind oder ob sie
nicht gar zurückgenommen werden sollten. Diese De-
batte hat so weit geführt, dass SPD-Mitglieder damit
drohten, sich einer rückwärts gewandten, linkspopulisti-
schen Partei anzuschließen, die vor Fremdenfeindlich-
keit nicht zurückschreckt.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Einige haben diesen Schritt vollzogen; an die Spitze je-
ner Partei hat sich ein ehemaliger SPD-Vorsitzender ge-
stellt.
Meine Damen und Herren, solch eindeutige Signale
aus meiner Partei, der führenden Regierungspartei,
musste und muss ich ernst nehmen, zumal in den Wo-
chen vor dem 22. Mai dieses Jahres fast täglich in den
Medien darüber berichtet wurde, auch aus dem parla-
mentarischen Raum heraus. Am 22. Mai lag die Frage
offen auf dem Tisch, ob bei diesem Wahlausgang eine
volle Handlungsfähigkeit für mich und meine Politik
noch gegeben war, zumal die Mehrheit für diese Regie-
rung im Deutschen Bundestag von Anfang an denkbar
knapp war. Diese Mehrheit hat sich durch den Verlust
nicht nachzubesetzender Überhangmandate weiter redu-
ziert und beträgt nur noch drei Stimmen, wenn die so ge-
nannte Kanzlermehrheit erforderlich ist.
Grundvoraussetzung für die gesamte Regierungspoli-
tik, ganz besonders aber für unsere Außen- und Sicher-
heitspolitik sind Planbarkeit und Verlässlichkeit. Dies
betrifft grundsätzliche Fragen wie die Beitrittsverhand-
lungen mit der Türkei zur Europäischen Union, die wei-
tere Vertiefung unserer Beziehungen zu Russland und
den Ausbau unserer politischen und wirtschaftlichen Be-
ziehungen zu China. Hierfür ist die Bundesregierung auf
die Geschlossenheit der Koalitionsfraktionen angewie-
sen. Auch hier sind vermehrt abweichende, jedenfalls
die Mehrheit gefährdende Stimmen laut geworden. 
Meine Damen und Herren, über die Zweifler und
jene, die mit Austritt oder abweichendem Stimmverhal-
ten gedroht haben, will und kann ich moralisch nicht
rechten; denn das stetige Vertrauen gemäß Art. 68 un-
seres Grundgesetzes ist keine moralische, sondern eine
politische Kategorie. Art. 38 Abs. 1 des Grundgesetzes
erlaubt den Abgeordneten, abweichende Positionen ein-
zunehmen. Diese Tatsache unterliegt nicht einer morali-
schen Bewertung oder gar einer moralischen Verurtei-lung von Abgeordneten. Da aber der Bundeskanzler auf
dauerhaftes Vertrauen angewiesen ist, um nach innen
wie nach außen seine Politik verwirklichen zu können,
muss er ein solches abweichendes Ankündigen, Fordern
oder Verhalten stets politisch bewerten. Klar abwei-
chende Positionierungen mögen subjektiv betrachtet als
durchaus berechtigt angesehen werden, müssen aber
vom Bundeskanzler politisch anders beurteilt werden;
denn er braucht eine stetige und verlässliche Basis für
seine Politik.
Ebenso klar muss auch sein, dass dort, wo Vertrauen
nicht mehr vorhanden ist, öffentlich nicht so getan wer-
den darf, als gäbe es dieses Vertrauen. Ich habe auch das
erleben müssen. Auch das ist Bestandteil meiner politi-
schen Bewertung. Und diese ist eindeutig: Eine Bewer-
tung der politischen Kräfteverhältnisse vor und nach der
Entscheidung, Neuwahlen anzustreben, muss dazu füh-
ren – dessen bin ich mir ganz sicher –, dass ich unter den
aktuellen Bedingungen nicht auf das notwendige, auf
stetiges Vertrauen im Sinne des Art. 68 Grundgesetz
rechnen kann. 
Meine Damen und Herren, was die bestehenden Kräf-
teverhältnisse anlangt, so muss ich auch die Auswirkun-
gen auf die Zusammenarbeit zwischen Bundestag und
Bundesrat berücksichtigen. Die Situation im Bundesrat
ist dabei nicht nur eine Frage der Mehrheit, sondern ist
zunächst einmal eine Frage der Haltung, wie die Zahl
der Einsprüche nach abgeschlossenen Vermittlungsver-
fahren exemplarisch zeigt. In der laufenden Wahlperiode
hat die Bundesratsmehrheit nach abgeschlossenen Ver-
mittlungsverfahren in 29 Fällen Einspruch gegen das
entsprechende Gesetz eingelegt. Das ist fast so häufig
wie in den ersten zwölf Wahlperioden der Jahre 1949 bis
1994 zusammen. 
(Zurufe von der SPD: Unglaublich! – Frech-
heit!)
Ersichtlich geht es der Bundesratsmehrheit in diesen wie
in anderen Fällen, etwa in der Steuerpolitik oder beim
Subventionsabbau, nicht mehr um inhaltliche Kompro-
misse oder staatspolitische Verantwortung, sondern um
machtversessene Parteipolitik, die über die Interessen
des Landes gestellt wird. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich kann es weder der Regierung noch den Regierungs-
fraktionen zumuten, immer wieder Konzessionen zu ma-
chen und doch zu wissen, dass die Bundesratsmehrheit
ihre destruktive Blockadehaltung nicht aufgeben wird.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Nur eine durch die Wählerinnen und Wähler klar und
neuerlich legitimierte Regierungspolitik wird bei der
Mehrheit des Bundesrates zu einem Überdenken der
Haltung und – wenn auch nicht kurzfristig – zu einer
Änderung der Mehrheit führen.
Meine Damen und Herren, das Ziel des Machterhalts
um der Macht willen rechtfertigt niemals Entscheidun-
gen gegen die bessere Einsicht und den Rat des(B)
17468 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Bundeskanzler Gerhard SchröderGewissens. Ich handele in der Gewissheit, dass die von
mir begonnene Politik der Reformen richtig und notwen-
dig ist – für unser Land und für seine Menschen. Darum
werde ich mich auch mit all meiner Energie und mit gan-
zer Kraft darum bemühen, dass die Wählerinnen und
Wähler mich beauftragen, das Begonnene fortzuführen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Vertrauensfrage gibt daher jedem Abgeordneten
die Chance, sich zu entscheiden. Mit einer Enthaltung
und auch mit einem Nein eröffnen die Mitglieder dieses
Hohen Hauses dem Herrn Bundespräsidenten die Mög-
lichkeit, die Entscheidung über die Zukunft der Politik
und über die Zukunft unseres Landes dem Souverän,
unseren Bürgerinnen und Bürgern, in die Hand zu geben.
Ich bin davon überzeugt, dass dieser Weg mit dem Sinn
und den Bestimmungen unserer Verfassung in Einklang
ist, und ich bin davon überzeugt, dass der Herr Bundes-
präsident die richtige Entscheidung treffen wird.
Meine Damen und Herren, ich weiß mich mit den
weitaus meisten unserer Landsleute darin einig, dass in
der gegenwärtigen Situation die Wähler zu ihrem Recht
kommen sollten – nicht im Zuge eines Plebiszits, nicht
im Rahmen einer Volksabstimmung, die unsere Verfas-
sung eben nicht vorsieht, sondern durch Neuwahlen, die
das erklärte Ziel meiner heutigen Vertrauensfrage sind.
Insoweit – das lässt sich gar nicht bestreiten – richtet
sich die Vertrauensfrage über den Deutschen Bundestag
hinaus natürlich und in letzter Konsequenz an die Wäh-
lerinnen und Wähler selbst. Vordergründig betrachtet
handelt es sich um einen Vorgang, mit dem der Bundes-
kanzler sein eigenes Schicksal der Entscheidung des
Volkes anvertraut. Die wahre Dimension unserer heuti-
gen Entscheidung weist aber weit darüber hinaus. Tat-
sächlich geht es um die Möglichkeit des demokratischen
Souveräns, die Grundrichtung der künftigen Politik
selbst zu bestimmen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Geben wir den Menschen also die Wahl und die Frei-
heit, selbst zu entscheiden, welchen Weg unser Land ge-
hen soll, welchen Staat sie sich wünschen, welchen Stel-
lenwert soziale Gerechtigkeit künftig haben soll und wie
viel Solidarität das Zusammenleben in unserem Gemein-
wesen prägen soll. Wecken wir ihren Lebensmut und ihr
Vertrauen in die Zukunft. Lösen wir sie aus jenen Ängs-
ten und Bedrückungen, die auch Folge eines Nieder-
redens unseres Landes und der Leistungen seiner Men-
schen durch die Opposition sind,
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
eine Opposition im Übrigen, die sich aus Furcht vor der
Verantwortung fast jeder konstruktiven Zusammenarbeit
mit uns verweigerte
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Widerspruch bei der CDU/
CSU)oder – das füge ich hinzu – eine vollzogene Zusammen-
arbeit im Nachhinein desavouierte,
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
eine Opposition, die den Bürgerinnen und Bürgern aus
schierem Opportunismus verschweigt – auch jetzt –,
welche konkreten Pläne sie hat.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Auch in der Politik gilt: Festklammern an dem, was
schon immer war oder was man einmal hat, führt gerade-
wegs in die Erstarrung. Bewahren kann nur derjenige,
der zur Veränderung bereit ist. Wenn wir also Energien
freisetzen, Bewegungen ermöglichen und weitere
Reformen in Gang setzen wollen, dann müssen wir mit
den üblichen Regeln der politischen Mechanik, mit der
Physik der Macht gleichsam brechen. Die von uns be-
gonnenen Reformen gilt es, entschlossen fortzuführen,
damit wir den sich immer rascher wandelnden Anforde-
rungen im Innern und nach außen auch gerecht werden.
Im Innern heißt das für uns, die soziale Marktwirtschaft
zu bewahren und unser Gesellschaftsmodell weiterzu-
entwickeln, ein Gesellschaftsmodell, das Produktivität
und ökonomische Effizienz mit Solidarität und Gerech-
tigkeit verbindet.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Es ist gewiss: Der Wandel verlangt einen langen
Atem, verlangt Beharrlichkeit und Standfestigkeit, ver-
langt Überzeugungskraft und Willensstärke. Nach außen
heißt das, unsere Rolle als Garant der europäischen Eini-
gung und Integration entschieden und aus tiefer Über-
zeugung anzunehmen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Unseren geeinten Kontinent weiter voranzubringen,
dazu braucht es wie bisher die Dynamik und die Verläss-
lichkeit der deutsch-französischen Partnerschaft.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Das heißt, Deutschlands Rolle als angesehene Friedens-
macht zu stärken im Kampf gegen Hunger, Armut und
Unterdrückung in der Welt, im Kampf gegen Terror und
Fanatismus, im Einsatz für einen effektiven Multilatera-
lismus, für eine internationale Ordnung des Rechts, für
eine Stärkung der Vereinten Nationen, in denen Deutsch-
land seiner internationalen Verantwortung gemäß einen
ständigen Sitz im Sicherheitsrat anstrebt. 
Dies alles sind Aufgaben, denen wir nicht genügen
können, wenn die Gefahr eines Legitimationsverlustes
unseren Energien keinen Raum lässt. Darum braucht es
heute das Votum des Hohen Hauses. Darum braucht es,
wenn mir das Vertrauen der Mehrheit versagt bleibt, das
Urteil des Souveräns, des Volkes. Es ist keine Zeit zu
verlieren. Die Reformen dulden keinen Aufschub. Sie
bedeuten auch Abschied von Gewohntem. Das zu sagen
verlangt die Aufrichtigkeit, die wir den Bürgern schuldig
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17469
(A) (C)
(B) (D)
Bundeskanzler Gerhard Schrödersind. Meine Sache und der Auftrag der deutschen Sozial-
demokratie ist es, dafür zu sorgen, dass wirtschaftliche
Effizienz eben nicht auf Kosten der Schwachen erzielt
wird, dass also die soziale Balance keinen Schaden
nimmt.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Diese Regierung tut ihre Pflicht und sie tut, was für
unser Land notwendig ist. Diese Regierung hat das
durch die Vorgängerregierung auf dem Land lastende
Phlegma, die Realitätsverweigerung und die Reform-
unwilligkeit überwunden.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Es sind – ich bin stolz darauf – gute Jahre für unser
Land,
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zu-
rufe von der CDU/CSU: Ah!)
Jahre, die unser Land nach innen liberaler, toleranter, si-
cherer und demokratischer gemacht haben
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Widerspruch bei der CDU/
CSU)
und nach außen selbstbewusster, freier und geachteter.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Widerspruch bei der CDU/
CSU)
Wir brauchen jetzt klare Verhältnisse.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
– Sie sollten vorsichtig sein. Es schauen uns viele zu.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Zuruf
von der CDU/CSU: Sie auch!)
Darum stelle ich die Vertrauensfrage. Öffnet der Bundes-
tag den Weg zu Neuwahlen, dann haben, wenn der Herr
Bundespräsident so entscheidet, unsere Bürgerinnen und
Bürger das Wort. Ich vertraue auf die Vernunft und auf
die Einsicht der Deutschen. Ich vertraue auf den Mut
und die Kraft meiner Partei, die in den 142 Jahren ihrer
stolzen Geschichte jederzeit Verantwortung für das
Ganze, für sozialen Fortschritt, Gerechtigkeit, Teilhabe
und Demokratie wahrgenommen hat. Für genau diese
Werte werde ich weiter kämpfen.
(Anhaltender Beifall bei der SPD – Beifall
beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – Die Ab-
geordneten der SPD sowie Abgeordnete des
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN erheben
sich)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort Kol-
legin Angela Merkel, CDU/CSU-Fraktion.(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Dr. Angela Merkel (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Bun-
deskanzler, lassen Sie es mich gleich zu Beginn aus-
drücklich sagen: Dass Sie heute den Antrag auf Abstim-
mung gemäß Art. 68 des Grundgesetzes mit dem Ziel
stellen, eine vorgezogene Wahl zum Deutschen Bundes-
tag herbeizuführen, begrüßt die CDU/CSU-Bundestags-
fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Für diesen Schritt zolle ich Ihnen auch persönlich Res-
pekt; denn er ist unumgänglich, um unserem Land mo-
natelange, quälende Auseinandersetzungen aus Grün-
den rot-grüner Handlungsfähigkeit 
(Lachen bei der SPD)
– Handlungsunfähigkeit zu ersparen. – Lachen Sie nicht
zu früh!
(Beifall bei der CDU/CSU)
Herr Bundeskanzler, Sie haben es angedeutet, aber
ich will es vielleicht noch etwas offener sagen: Sie sind
1998 angetreten, haben nahezu alles rückgängig ge-
macht, was wir in richtiger Weise unter der Führung von
CDU/CSU und FDP auf den Weg gebracht hatten, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
und Sie mussten dann erkennen, dass es so nicht weiter-
geht. Sie haben am 14. März des Jahres 2003 – ich lasse
hier einmal alle Details, in denen wir sicherlich unter-
schiedlicher Meinung waren, weg – die Agenda 2010
vorgestellt und haben damit – ich sage wieder: jenseits
aller Details – die notwendige innenpolitische Antwort
gegeben, die wir auf die globalen Herausforderungen ge-
ben müssen. Zumindest war und ist diese Agenda ein
richtiger Schritt in die richtige Richtung.
Sie haben damals gesagt: Es geht darum – ich zitie-
re – „die Substanz des Sozialstaates zu erhalten“. Das
war vom Grundsatz her die richtige Weichenstellung für
Deutschland; denn es gibt keine Alternative dazu, das
Land zu reformieren. Sie haben es gewusst und Sie ha-
ben es heute wieder angedeutet: Wir brauchen an vielen
Stellen weniger Staat und mehr Freiheit. Genau deshalb
haben Sie auch von der Substanzerhaltung des Sozial-
staats gesprochen. Wir brauchen weniger Reglementie-
rung und mehr Wettbewerb. Wir brauchen weniger Be-
vormundung und mehr Eigenverantwortung. 
Sie haben damals diese Grundsätze in vielfältiger
Form durchdekliniert und wir können seit diesem
14. März eines beobachten: Seit genau diesem Tag gibt
es in Ihren Reihen, bei Rot-Grün, ein schweres Ringen
um jede der Detailfragen und die Lösung jedes der Pro-
bleme. Herr Bundeskanzler, Sie wissen doch genau:
Wann immer wir uns über die Grundzüge einer Gesund-
heitsreform unterhalten haben, war das nicht die Schwie-
rigkeit. Die Schwierigkeiten begannen, wenn Sie es mit
Ihren Leuten diskutieren mussten. 
17470 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Angela Merkel(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Lachen bei der SPD)
Herr Bundeskanzler, die Wahrheit ist doch, dass Ihr
Kabinett ein Gesetz im Rahmen der Hartz-Gesetze ver-
abschiedet hat, in dem Zumutbarkeitsregelungen verein-
bart waren, die erst mit unserem Wirken im Bundesrat
wieder zurückgeführt werden konnten, weil Ihre eigene
parlamentarische Mehrheit dies nicht wollte. Das ist die
Wahrheit.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei der FDP)
Es ist doch so – ich bitte Sie, sich subjektiv kein fal-
sches Bild zu machen –, dass im Vermittlungsaus-
schuss über 90 Gesetze beraten worden sind, von denen
ein einziges nicht verabschiedet worden ist. Dass Ein-
sprüche getätigt werden mussten, Herr Bundeskanzler,
ist doch der Tatsache zu verdanken, dass Sie es abge-
lehnt haben, im Vorfeld der Verhandlungen des Bundes-
rats mit uns zu einer Einigung über die zustimmungs-
freien Gesetze zu kommen. 
(Dr. Norbert Röttgen [CDU/CSU]: So ist es!)
Ein einziges Gesetz – das Verfütterungsverbotsgesetz –
ist auf der Strecke geblieben. Alle anderen Gesetze sind
in dieser Legislaturperiode verabschiedet worden.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Deshalb war im Zweifel doch nicht die Union dafür
verantwortlich, Herr Bundeskanzler. Es war – vorsichtig
ausgedrückt – das Ringen mit Ihren eigenen Leuten und
die Tatsache, dass Sie es wegen dieses Ringens niemals
geschafft haben, den Menschen draußen, den Bürgerin-
nen und Bürgern dieses Landes die Notwendigkeit der
Veränderungen in der Gesamtheit zu erklären; es blieb
vielmehr immer Stückwerk. Das hat Sie letztendlich
auch die Wahlerfolge gekostet. Das hat Sie letztendlich
in die Niederlagen getrieben und das hat Sie letztendlich
auch den Parteivorsitz gekostet.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Ich sage das als Vorsitzende einer großen Volkspartei,
die weiß, dass alle Volksparteien – CDU, CSU und SPD –
am Anfang des 21. Jahrhunderts angesichts der Heraus-
forderungen der Globalisierung aufs Äußerste gefor-
dert sind. Es geht um nicht mehr und nicht weniger, als
unter völlig veränderten Bedingungen in Zeiten völlig
neuer internationaler Herausforderungen unsere Werte
– das sind die soziale Marktwirtschaft und die Demokra-
tie – behaupten zu können.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Ob wir diese Aufgabe meistern, ist von allergrößter
– ich sage: von entscheidender – Bedeutung für die
Frage, wie es mit Deutschland und dem Wohlstand die-
ses Landes weitergeht. Genau aus diesem Grunde ver-
trägt dieses Land keinen Zickzackkurs, wie Sie ihn im-
mer wieder einschlagen mussten: einen Schritt vor, zwei
zurück, einen nach rechts, zwei nach links. Genau dies,
was uns das Tempo genommen und den roten Faden, diegesamte Linie genommen hat, verträgt dieses Land nicht
mehr. Dieses Land braucht nicht Politik als Stückwerk.
Dieses Land braucht Politik aus einem Guss. Darum
geht es am Anfang des 21. Jahrhunderts.
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU – Beifall 
bei der FDP)
Herr Bundeskanzler, Sie sind 1998 mit den Worten
angetreten – Sie haben sie bis ins Jahr 2002 mehrfach
wiederholt –: „Wenn es uns nicht gelingt, die Arbeitslo-
sigkeit signifikant zu senken, dann sind wir es nicht
wert, wieder gewählt zu werden.“ 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Herr Bundeskanzler, Sie werden es doch nicht bestrei-
ten: Die Zahl von fast 5 Millionen arbeitslosen Men-
schen bedeutet genau das Gegenteil von dem, was Sie in
Erwartung gestellt haben. 
Noch 2002 hat die Hartz-Kommission davon gespro-
chen, bis zum Jahr 2005 die Zahl der Arbeitslosen zu
halbieren. Stattdessen haben wir seit Bestehen der Hartz-
Kommission 1,5 Millionen sozialversicherungspflich-
tige Beschäftigungsverhältnisse in diesem Land verlo-
ren. Das ist die Realität.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wir haben das geringste Wirtschaftswachstum in
Europa. Das ist durch nichts anderes als durch eine fal-
sche nationale Politik zu erklären. Im Jahr 2000 betrugen
die Rücklagen in den sozialen Sicherungssystemen noch
23 Milliarden Euro, heute sind diese Rücklagen aufge-
braucht. Sie haben die sozialen Sicherungssysteme ge-
plündert. Das ist die Wahrheit. Das hinterlassen Sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – La-
chen bei der SPD – Wilhelm Schmidt [Salzgit-
ter] [SPD]: Unglaublich!)
Herr Bundeskanzler, Ihr Finanzminister – wir haben
uns das nicht ausgedacht – –
(Zurufe von der SPD)
– Liebe Kolleginnen und Kollegen, heute ist ein wichti-
ger, ein entscheidender Tag in der Geschichte der Bun-
desrepublik Deutschland und in der Geschichte der So-
zialdemokratie.
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Aber 
Ehrlichkeit täte auch ganz gut!)
Das sollte für Sie Anlass sein, zuzuhören. Das ist das
Mindeste, was man von einer stolzen Volkspartei erwar-
ten darf.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Klaus Uwe Benneter [SPD]: Sie müssen nur
bei der Wahrheit bleiben!)
Ihr eigener Finanzminister – wir haben uns das doch
nicht ausgedacht – hat uns einen ausgeglichenen Haus-
halt für 2006 in Aussicht gestellt. Tatsache ist, dass wir
ein strukturelles Defizit in Höhe von 40 bis 50 Milliar-
den Euro in diesem Haushalt haben. Das ist die Hinter-
lassenschaft dieser Bundesregierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17471
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Angela MerkelEin Blick in den Armutsbericht zeigt: Die Kluft zwi-
schen Arm und Reich ist größer geworden. Der Mittel-
schicht in diesem Land geht es schlechter. Das Klima ist
sozial kälter. 
(Klaus Uwe Benneter [SPD]: Sie sind schon 
wieder beim Miesmachen!)
Ursache dafür ist, dass Ihre Politik Stückwerk war. Ein-
mal haben Sie einen richtigen Schritt gemacht, oft aber
viele falsche Schritte. Das war keine Politik aus einem
Guss.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Deshalb lautet das Fazit: Noch nie hat eine Regierung
durch ständiges Nachbessern, ohne etwas besser zu ma-
chen, durch ständige Ankündigungen und Aufkündigun-
gen, durch Kommissionen anstelle von Entscheidungen
das Vertrauen so verspielt wie diese Bundesregierung.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Das ist deshalb so dramatisch, weil Vertrauen so et-
was wie der Schmierstoff unserer Demokratie ist. 
(Lachen bei der SPD – Wilhelm Schmidt
[Salzgitter] [SPD]: Warum halten Sie eine sol-
che Rede? – Klaus Uwe Benneter [SPD]: Wir
kennen Ihren Schmierstoff! – Weitere Zurufe
von der SPD)
– Wissen Sie, jeder pflegt die Assoziationen, die er hat.
Jeder pflegt die seinen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wenn Sie nicht begreifen, dass das Vertrauen der Bür-
gerinnen und Bürger durch Ihre Politik in das Machbare
von Politik so weit erschüttert ist, dass wir alle gemein-
sam – das sage ich in totalem Ernst –
(Lachen bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
vor der Aufgabe stehen werden, in dem auf uns wahr-
scheinlich zukommenden Wahlkampf 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Frau 
Merkel, Frau Merkel!)
populistischste Argumente jeder Art abwehren zu müs-
sen, kann ich nur sagen: Begreifen Sie es als gemein-
same Aufgabe, 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Sie!)
dafür zu sorgen, dass Politik wieder Vertrauen herstellt!
Das kann nicht eine Partei schaffen, das ist unsere ge-
meinsame Aufgabe in diesem Hause.
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der
FDP – Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]:
Das ist die Sache mit den Brandstiftern!)
Wir werden uns genau dieser Aufgabe stellen. Wir
werden den Menschen sagen, was für das Wohl dieses
Landes notwendig ist. 
(Zuruf von der SPD: Warten wir einmal ab!)Dieses Land kann sich kein verlorenes Jahr, keine verlo-
renen Tage mehr leisten. Wir brauchen endlich wieder
eine Politik, die auf die Kraft der Menschen baut und sie
ernst nimmt; denn es besteht doch kein Zweifel, dass es
ein großes Potenzial an Begabungen gibt, die sich entfal-
ten wollen, dass es starke Kräfte in diesem Land gibt, die
wir mobilisieren können, dass es so viel gesunden Men-
schenverstand gibt, der mit den Realitäten umgehen
kann. Genau das heißt, die Prioritäten richtig zu setzen. 
Deshalb werden wir den Menschen sagen: Wir brau-
chen eine Politik, bei der Arbeit unbedingte Vorfahrt
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Arbeit ist Teilhabe an unserem gesellschaftlichen Leben.
Deshalb muss Arbeit Vorfahrt haben.
Angesichts der begrenzten Möglichkeiten, die wir ha-
ben, brauchen wir eine Politik, die sagt: Zukunft für un-
sere Kinder und Familien, damit dieses Land eine gute
Zukunft hat. Das sind die beiden Schwerpunkte unserer
Arbeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Genau dazu werden wir unsere Programmpunkte vor-
stellen. Am 11. Juli werden wir wissen – auch Sie wer-
den es wissen; dann können wir es vergleichen –, wer
den Menschen sagt, was für dieses Land notwendig ist,
wer Vertrauen dadurch gibt, dass er die Realitäten beim
Namen nennt, Wege aus den Schwierigkeiten heraus auf-
zeigt und deutlich macht, wo Licht am Ende des Tunnels
ist. Genau in diesem Sinne wird die bevorstehende Bun-
destagswahl, Herr Bundeskanzler, eine Richtungswahl
sein, eine Wahl, bei der es um die Frage geht: Wird die
Politik weitermachen wie bisher oder wird es eine Poli-
tik sein, die Deutschland wieder nach vorne bringt? Ich
sage Ihnen, dass wir eine Politik machen werden, mit der
wir die soziale Marktwirtschaft so erneuern wollen, dass
(Franz Müntefering [SPD]: Nichts übrig 
bleibt!)
wir Chancen für die Zukunft dieses Landes schaffen.
CDU und CSU wissen: Ein Weiter-so kann es nicht ge-
ben. Ein Weiter-so wird Deutschland und damit auch Eu-
ropa in den Stillstand führen. Wir wissen, dass das nicht
geschehen darf. 
Ich stimme Ihnen insoweit zu: Wir brauchen eine
neue Mehrheit. In den unionsregierten Bundesländern
haben wir die Mehrheit für die notwendigen Veränderun-
gen in Deutschland. Wir können voller Stolz sagen: Wo
die Union regiert, geht es den Menschen in Deutschland
besser. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Lachen bei der SPD 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Im Bundesrat haben wir also schon eine Mehrheit für
einen Neuanfang unseres Landes. Unser Land braucht
aber auch endlich eine Mehrheit für einen Neuanfang im
Deutschen Bundestag, damit wir mit klaren Verhältnissen
im Bundestag und im Bundesrat durchregieren können. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Wilhelm Schmidt [Salz-
gitter] [SPD]: Durchregieren? So ist es!)
17472 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Angela MerkelIch spreche voller Überzeugung von einer Politik aus
einem Guss; denn die Menschen haben es satt – wenn sie
es jetzt nicht spüren, dann werden sie es anderweitig
merken –, nicht nach einer Linie, sondern nach einem
Zickzackkurs regiert zu werden, mit dem sie nichts an-
fangen können und bei dem sie spüren, dass es nicht
nach vorne geht, sondern dass es immer schlechter wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Deshalb sage ich: Rot-Grün kann unser Land nicht
mehr regieren. Die PDS darf unser Land nicht regieren.
CDU und CSU gemeinsam mit der SPD – –
(Lachen bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Entschuldigung, CDU und CSU gemeinsam mit der FDP
– ich sage es noch einmal für alle verständlich –,
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
wir können, wir müssen und wir wollen Verantwortung
für unser Land übernehmen.
(Dr. Wolfgang Wodarg [SPD]: Sie glauben 
selbst nicht daran!)
Sie, Herr Bundeskanzler, und Rot-Grün haben uns
eine schwierige Aufgabe hinterlassen, und zwar sowohl
in Deutschland als auch in Europa. Ich aber bin zuver-
sichtlich: Wir werden es schaffen, weil wir es besser
können, weil in unserem Land mehr Kräfte stecken, als
Rot-Grün für möglich hält. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Diese Kräfte neu zu wecken, Deutschlands Chancen
zu erkennen und zu nutzen, eine solide, starke Regierung
für unser Land zu bilden, damit es endlich wieder auf-
wärts geht, dafür werde ich mich, dafür werden CDU
und CSU ihre ganze Kraft einsetzen. Dafür werden wir
die Bürgerinnen und Bürger dieses Landes um ihr Ver-
trauen bitten.
Herzlichen Dank.
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/
CSU – Beifall bei der FDP – Die Abgeordne-
ten der CDU/CSU erheben sich)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Franz Müntefering,
SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Franz Müntefering (SPD): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Frau Merkel, wenn Sie das Protokoll redigieren,
dann passen Sie mindestens an der Stelle auf, wo Sie et-
was über potenzielle Koalitionspartner gesagt haben.
Stellen Sie das klar! Das vermasselt mir den ganzen
Wahlkampf, wenn nicht klargestellt wird, was Sie dazu
gesagt haben.(Heiterkeit und Beifall bei der SPD – Michael
Glos [CDU/CSU]: Sie sind leicht zufrieden zu
stellen! – Weiterer Zuruf von der CDU/CSU:
Das sind die kleinen Freuden!)
Dies ist heute eine ganz besondere Situation, die aber
zu den Regeln der Demokratie gehört. Die ausdrückliche
Vertrauensfrage des Bundeskanzlers hat es in der Ge-
schichte der Bundesrepublik selten gegeben; aber sie ist
als Instrument zur Klärung einer bestimmten Frage im
Grundgesetz vorgesehen. Alle haben inzwischen Art. 68
des Grundgesetzes gelesen, der sich mit der Vertrauens-
frage des Bundeskanzlers und mit der Auflösung des
Bundestages befasst. Auch Art. 39 Abs. 1 des Grundge-
setzes haben wir im Kopf, der etwas zur Konsequenz be-
sagt, nämlich dass innerhalb von 60 Tagen eine Neuwahl
stattfinden muss, wenn die Auflösung erfolgt ist.
Die Verfassungsväter und -mütter sind davon ausge-
gangen, dass es Situationen, wie wir sie heute haben, ge-
ben kann. Es ist also eine besondere Situation, aber eine
„mitten aus dem Grundgesetz“. Diese Situation ist Teil
der Demokratie. 
Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, die Mit-
glieder des Bundestages sind, bilden eine Fraktion. Als
SPD-Fraktion hatten wir in den letzten zwei Jahren einen
anstrengenden Lauf. Hinter uns liegen schwierige Ge-
setze, die Streit nötig machten. Darauf bin ich eher stolz
als nicht; denn schwierige Gesetze kann man sich nicht
leicht machen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Hinter uns liegen aber auch Ergebnisse von Wahlen.
Ich erinnere an die Europawahl, die Landtagswahlen in
Thüringen, im Saarland, in Brandenburg – gut gegangen,
aber minus 7,4 Prozent – und in Sachsen, an die Kom-
munalwahl in Nordrhein-Westfalen, an die Land-
tagswahlen in Schleswig-Holstein und in Nordrhein-
Westfalen. Damit verbunden ist eine Serie bitterer Wahl-
ergebnisse. Die Opposition hat behauptet – und die Me-
dien haben es geschrieben –, diese Wahlschlappen, diese
herben Wahlniederlagen hätten etwas mit der Bundes-
politik zu tun,
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU)
mit der Politik der Erneuerung, die Bundeskanzler
Gerhard Schröder, seine Regierung und die Koalition
seit Frühjahr 2003 forciert vorangetrieben haben. 
Wir konnten dem alles in allem nicht widersprechen;
Stichwort Agenda 2010, Stichwort Hartz. Wir sind aber
sicher: Die Reformen sind unverzichtbar. Wir sind auf
dem richtigen Weg. Wir wissen, drei Viertel der Bürge-
rinnen und Bürger wollen Reformen. Wir wissen aber
auch und haben gelernt: Drei Viertel wollen davon per-
sönlich möglichst nicht negativ betroffen sein. Sollten
wir eine Politik machen, die vordergründig populär ist,
oder eine Politik, die für unser Land richtig ist, auch
wenn sie Zeit braucht? Wir haben uns für die richtige
Politik entschieden. Das bedeutet Kampf um Akzeptanz
für eine solche Politik. Was denn sonst?
Bundeskanzler Gerhard Schröder und wir als Koali-
tion haben die Erneuerung des Landes begonnen, zum
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17473
(A) (C)
(B) (D)
Franz MünteferingBeispiel bei den sozialen Sicherungssystemen und am
Arbeitsmarkt. Wir hatten und haben den Mut, etwas zu
tun, wovor sich Kohl und Merkel in den 90er-Jahren ge-
drückt haben. Das ist die Wahrheit.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Dies ist heute hier nicht die Stunde der Zwischenbi-
lanz, aber sie wird kommen. Dabei sehen CDU/CSU und
FDP nicht gut aus; Sie auch nicht, Frau Merkel. Rot-
Grün hat in den Jahren seit 1998 unser Land aus der
Starre der 90er-Jahre herausgeführt. Rot-Grün ist eine
gute Zeit für Deutschland. Wir hoffen, wir können sie
fortsetzen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Dass es bei der CDU/CSU mit dem Mut zu Reformen
inzwischen besser geworden ist, kann man nicht feststel-
len; im Gegenteil. Die Wahl in Nordrhein-Westfalen ha-
ben wir auch deshalb verloren, weil die Opposition zu
feige war, sich zu der neuen Arbeitslosenstatistik zu be-
kennen. Wir haben Hunderttausende Erwerbsfähige aus
der Sackgasse der Sozialhilfe herausgeholt, sie an die
Vermittlung herangeführt und sie in die Statistik der Ar-
beitslosen aufgenommen. Sie werden wieder gezählt und
sie gelten wieder etwas. Das haben Sie von der CDU/
CSU mit uns zusammen beschlossen, aber Sie schieben
uns die statistisch dazugekommenen Arbeitslosen zu.
Sie leugnen Ihre Mitverantwortung. Sie sind Schwarz-
fahrer und Trittbrettfahrer. Was denn sonst? 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Sie glauben offensichtlich, das sei raffiniert. Nein, es
ist nur kleinkariert. Frau Merkel, Sie sind keine Reform-
politikerin. Sie sind da nicht besser als Ihr Vorbild
Helmut Kohl. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ihre Diener im Vermittlungsausschuss werkeln da
ungeniert vor sich hin. Sie machen das, was Sie vorhin
mit „durchregieren“ beschrieben haben. Das war interes-
sant: durchregieren; ein hilfreicher Begriff. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Da wurde die Behandlung des Gentechnikgesetzes
mal wieder verschoben. Auch das Thema Eigenheimzu-
lage wurde – Mittwoch dieser Woche war das – wieder
verschoben; ich glaube, zum siebten Mal. Das Geld
brauchen wir dringend für Bildung und Forschung. Die
Wahrheit ist: Die 18:14-Mehrheit im Vermittlungsaus-
schuss nutzen Sie vor allem für eines: verschieben, ver-
schieben, verschieben, Politik verhindern und verschlep-
pen. Das ist die Wahrheit. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Da wir im Augenblick viel über das Grundgesetz und
über das sprechen, was sich die Väter und Mütter des
Grundgesetzes dabei gedacht haben, sei an der Stelledoch einmal erlaubt, zu sagen: Ob der Parlamentarische
Rat, als er das Bundesorgan Bundesrat einrichtete, das so
gemeint hat, darf man bezweifeln.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Vielleicht, Herr Kollege Schulz, könnten Sie auch dazu
einmal das Grundgesetz bemühen und das oberste Ge-
richt anrufen. Eine Klärung wäre ganz gut. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Kurzum: Von CDU/CSU und FDP in Bundestag und
Bundesrat ist Konstruktives für eine Reformpolitik nicht
zu erwarten. Sie wollen die Reformkraft unserer Koali-
tion auf dem Weg zur Bundestagswahl 2006 mit Ihrer
Mehrheit ersticken. Das lässt sich unschwer erkennen.
Für uns als Partei und als Fraktion ergibt sich natür-
lich die Frage nach der Chance, den Reformen neue
Kraft zu geben, nicht nur Recht zu haben, sondern auch
Recht zu bekommen, die Durchsetzbarkeit von Politik
zu stärken. Für uns geht es auch um die Frage, ob es ver-
meidbar ist, dass mit Wahlniederlagen der SPD, die für
die Politik der Reformen bezahlt, die Merkels und
Westerwelles ihre Politik der sozialen Demontage begin-
nen können.
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Krista
Sager [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – Zu-
rufe von der CDU/CSU: Oh!)
„Heulen und Zähneklappern“ bei der Steuerreform
haben Sie gefordert, Frau Merkel, ebenso „weit rei-
chende Eingriffe“ in die Sozialsysteme, „deutliche Ver-
änderungen bei den Flächentarifen“. Die Erhöhung der
Mehrwertsteuer, die Senkung des Spitzensteuersatzes
auf 36 Prozent und die Besteuerung der Nacht-, Feier-
tags- und Sonntagszuschläge, die Sie ankündigen, gehö-
ren in diese Linie. Mit Ihnen, Frau Merkel, wird es kalt
in Deutschland. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
In einer Situation wie dieser, mit einer Mehrheit von
drei Stimmen aufseiten der Koalition im Bundestag und
mit einer aufziehenden PDS/ML, unbeirrt durchs Feuer
der Reformen zu gehen ist nicht einfach, nicht für die
Partei, nicht für die Abgeordneten. Dass in dieser Lage
manche von uns dem Bundeskanzler und unserer Politik
handfeste Kursänderungen abverlangten, konnte jeder
lesen und hören. Ich fand das falsch, aber es war so. 
Ich habe nach der durch einen Verräter missglückten
Ministerpräsidentenwahl in Schleswig-Holstein
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP)
– das scheint Sie nicht aufzuregen; mich regt das schon
auf, wenn einer so handelt, wie das in Schleswig-Hol-
stein passiert ist, nämlich feige bei geheimer Wahl – 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dr. Wolfgang Schäuble
[CDU/CSU]: Ihr habt doch mal welche ge-
kauft!)
17474 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Franz Münteferingund vor der Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen Sorge
gehabt um die Handlungsfähigkeit meiner Partei und
Fraktion und damit letztlich der Bundesregierung. Ich
habe das dem Bundeskanzler auch gesagt. Es war auch
meine Pflicht, das zu sagen. Es sei noch immer gut ge-
gangen, höre ich. Richtig. Aber ich nehme an, das Kind
muss nicht erst im Brunnen liegen, bevor man den Brun-
nen abdeckt. Man muss nicht erst Abstimmungen verlie-
ren, bevor man darauf reagiert, dass man Abstimmungen
zu verlieren droht bzw. nicht mehr gewinnen kann, und
dem nur dadurch entgeht, dass man nicht handelt. 
Das Wahlergebnis in Nordrhein-Westfalen war
doch unmissverständlich. Die Frage lag offen zu tage
– sie wurde uns doch auch gestellt –, wie es denn hier in
Berlin weitergehen könnte. Darüber wurde offen speku-
liert. Man wird sich erinnern, wenn man will. Deutsch-
land darf aber seine Zeit nicht verschlafen. Wir dürfen
nicht über ein Jahr durch das, was unterbleibt, weil es
aussichtslos ist in dieser Konstellation, oder durch das,
was im Bundesrat versandet, Stillstand in Deutschland
haben. Wie handelt ein Bundeskanzler verantwortlich in
einer solchen Situation? Doch nicht durch Produktion
für den Mülleimer des Bundesrates, doch nicht durch das
Einfordern von Nibelungentreue der Koalitionsfraktio-
nen, ohne dafür etwas in Aussicht stellen zu können. 
Es ist konsequent, in einer Phase, in der die gemein-
same Gewissheit über den richtigen und schwierigen
Weg brüchig ist, die Klärung zu suchen und sie über die
Wählerinnen und Wähler herbeizuführen. Es ist besser
für unser Land, jetzt entschlossen die Richtung zu be-
stimmen. Aber das können eben nur die Wählerinnen
und Wähler. Die allermeisten Wählerinnen und Wähler
wollen auch die Bundestagsneuwahl, wollen wählen. 
Niemand wird dem Bundeskanzler bei seiner Vorge-
hensweise, bei seiner Entscheidung Vorteilsnahme oder
Eigennutz vorwerfen können. Die Stimmung für die
SPD war am 22. Mai in Deutschland nicht gut, sagen
wir: eher schlecht. Sie ist auch heute noch nicht gut, son-
dern eher schlecht. 
(Zuruf von der FDP: Recht so!)
– Abwarten.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Trotzdem streben wir die Bundestagswahl im Herbst
dieses Jahres an. Wir streben sie an, weil wir ein klares
Mandat für unsere Politik der Reformen wollen. Dafür
gibt es Wahlkampf in der Demokratie, dafür gibt es
Wahlen. Dafür werden wir kämpfen.
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD)
Wir wollen einen intensiven Wahlkampf, in dem die
Probleme unseres Landes offen und deutlich angespro-
chen werden, in dem die politischen Konzepte vergli-
chen werden und in dem die Richtungen geklärt werden.
Frau Merkel, Sie werden sich nicht verstecken können.
„Rüttgern“ geht in Berlin nicht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)Sie werden aus Ihrem Höhenrausch der Umfragen, die ja
auch schon zurückgehen, in die Ebene des politischen
Alltags zurückkommen. 
Dann werden sich die Wählerinnen und Wähler in
Deutschland fragen, wer Deutschlands Interessen in
Europa besser vertreten kann und wer die Statur hat, die-
ses Europa bauen zu helfen – Gerhard Schröder oder Sie.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Wählerinnen und Wähler werden sich fragen, wer
Deutschland aus dem andauernden Irakkrieg herausge-
halten hat und wer damals wachsweich gewesen ist. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Die Wählerinnen und Wähler werden Sie fragen, wer so-
ziale Gerechtigkeit zur Meßlatte seiner Politik macht
und wer mit Herrn Westerwelle als Kompagnon Arbeit-
nehmerrechte weitgehend schleifen will.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Wählerinnen und Wähler werden Sie fragen, wer
den Mut zu Reformen hat, die sozialen Fortschritt er-
möglichen, und wer das Soziale in der Marktwirtschaft
mit seiner Politik torpediert.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Entscheidung bei der Abstimmung zur Vertrau-
ensfrage fällt manchen – vielen – Kolleginnen und Kol-
legen ausgesprochen schwer. Das weiß ich. Ich verstehe
das und habe Respekt davor. Ich selbst enthalte mich der
Stimme und bin mir da ganz sicher.
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP)
Vielleicht fällt mir das leichter als anderen; denn aus Ge-
sprächen mit dem Bundeskanzler weiß ich, dass er selbst
sich die Entscheidung zur Vertrauensfrage mit dem Ziel
der Neuwahlen nicht leicht gemacht hat. Außerdem teile
ich mit ihm die Überzeugung, dass Neuwahlen der best-
mögliche Weg zur Klärung der politischen Richtung für
Deutschland und zur Legitimation unseres politischen
Auftrags sind.
Ob sich jemand so oder anders entscheidet, er kann
dafür gute Gründe nennen. Wichtig ist, dass wir von-
einander wissen, dass beides respektabel ist, dass wir uns
aber einig sind in dem Bewusstsein, dass Gerhard
Schröder als Bundeskanzler das Vertrauen der SPD-
Bundestagsfraktion hat und dass wir ihn weiter als Bun-
deskanzler der Bundesrepublik Deutschland haben wol-
len.
(Beifall bei der SPD – Zuruf von der CDU/
CSU: Das versteht kein Mensch! – Weitere
Zurufe von der CDU/CSU)
– Sie tun so, als ob es hier um Misstrauen ginge. Es
geht heute nicht um Misstrauen.
(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17475
(A) (C)
(B) (D)
Franz Müntefering– Ach, das ist aber interessant! Dann, liebe Frau Merkel
– Sie sind doch jetzt Kanzlerkandidatin –, stellen Sie den
Antrag auf ein Misstrauensvotum. Sie werden sehen: Sie
sind in der Minderheit hier in diesem Haus. Das werden
Sie ganz deutlich erleben.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Wird der An-
trag jetzt wieder zurückgezogen? – Zurufe von
der CDU/CSU)
– Das haben Sie wohl inzwischen aus den Augen verlo-
ren. Wir werden alles dafür tun, dass Sie auch in der
nächsten Legislaturperiode in der Minderheit sind.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich bin mir unserer Verantwortung bewusst und bin
sicher, dass wir, wie auch immer die Einzelnen heute
stimmen werden, miteinander für eine Politik der sozia-
len Demokratie streiten werden. Die SPD wird ge-
braucht, die sozialdemokratische Idee wird gebraucht;
denn populistische Illusionen sind so gefährlich, wie so-
ziale Kälte widerlich. Beide sind im Kern unmoralisch.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Herr Bundeskanzler, lieber Gerd, wir stehen mitten in
einer schwierigen Aufgabe für unser Land. Die SPD-
Fraktion wird alles dafür tun, dass diese Aufgabe
gelingt – zum Wohle unseres Landes, zum Nutzen der
Menschen, mit Gerhard Schröder als Bundeskanzler.
Wir haben Vertrauen in Deutschland.
(Beifall bei der SPD)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Guido Westerwelle,
FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Dr. Guido Westerwelle (FDP): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Kolleginnen und Kollegen! Herr Bundeskanzler, um
es vorab zu sagen: Die Freien Demokraten unterstützen
Neuwahlen. Wir wollen Neuwahlen und wir äußern hier
ausdrücklich unseren Respekt vor Ihrer Entscheidung,
mit der Vertrauensfrage den Weg für Neuwahlen freizu-
machen. In Deutschland ist eine politische Lage einge-
treten, in der dieses Parlament die Macht an den Souve-
rän, an das Volk, zurückgeben muss. Das Volk muss neu
entscheiden. Deutschland braucht einen neuen Anfang
und den gibt es nur mit einer neuen Regierung.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Herr Kollege Müntefering, Sie haben sehr ausführlich
zu erklären versucht, warum Sie heute misstrauen, aber
trotzdem vertrauen. Das ist verfassungsrechtlich an dem
vorbeigeredet, was der Herr Bundeskanzler hier gesagt
hat.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)Der Bundeskanzler hat sich – das ist sein gutes Recht
– kritisch an die Opposition gewandt. Er setzt sich natür-
lich auch mit dem auseinander, was aus seiner Sicht an
den Oppositionsparteien nicht überzeugt. Das ist, wie
gesagt, sein gutes Recht. Aber im Kern hat der Kanzler
der Bundesrepublik Deutschland heute gesagt, er
– Schröder – sei nicht an der Opposition und auch nicht
am Bundesrat gescheitert, gescheitert sei er am mangeln-
den Vertrauen und am mangelnden Mut der Eigenen.
Das ist heute das Entscheidende.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Deswegen ist es verfassungsrechtlich eben nicht aus-
reichend, darauf hinzuweisen, welche Gesetze Sie erlas-
sen haben. Es ist mindestens genauso notwendig, darauf
hinzuweisen, was Sie alles nicht tun konnten, weil Ihnen
die Eigenen von der Fahne gegangen sind. Ich wieder-
hole: Das ist das Entscheidende.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Politisch ist die Vertrauensfrage der Bürgerinnen und
Bürger an die scheidende Regierung längst beantwortet.
Die Bürger haben sich – auch darauf haben Sie hinge-
wiesen – bei all den Landtagswahlen entschieden. Es ist
deshalb richtig, dass die Deutschen durch Neuwahlen
die demokratische Vertrauensfrage neu beantworten
können. Diese Neuwahlen sind kein Coup. Sie sind auch
keine Flucht nach vorne. Sie als Regierung stehen mit
dem Rücken zur Wand, weil Sie die Mehrheit der Men-
schen nicht mehr hinter sich haben und weil Ihnen jetzt
auch noch die eigenen Leute davonlaufen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Sie sind auch nicht an der Agenda 2010 gescheitert.
Sie sind nicht am Bundesrat gescheitert. Sie sind nicht
am Vermittlungsausschuss oder an der Opposition ge-
scheitert. Gescheitert sind Sie an Ihrer eigenen Mutlosig-
keit, Wankelmütigkeit und Ihrer mangelnden Kraft; mit
einer mutigen Politik mehr zustande zu bringen als eine
Schmalspuragenda.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Die Neuwahlen sind aus unserer Sicht verfassungs-
konform. Sie sind politisch richtig und sie sind die ein-
zige Chance, den gordischen Knoten, der Deutschland
fesselt, zu durchschlagen. Unser Land kann sich diese
Agonie nicht länger leisten.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Einige meinen, das mangelnde Vertrauen, das Abge-
ordnete der Koalition heute hier zum Ausdruck bringen,
sei vorgetäuscht. Es ist genau umgekehrt: Das Ver-
trauen, das einige Abgeordnete der Koalition heute un-
bedingt demonstrieren wollen, ist in Wahrheit fragwür-
dig.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Dass diejenigen, die schon bei der Schmalspuragenda
2010 nicht mehr mitmachen wollten, heute nicht schuld
sein möchten am Ende von Rot-Grün, ist keine
17476 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Guido Westerwelleausreichende Basis für eine Regierung, die Deutschland
regieren möchte.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Adressiert an die, die es betrifft – Herrn Kollege
Ströbele und die anderen Kolleginnen und Kollegen der
Sozialdemokraten, die Sie heute Treueschwüre geradezu
demonstrativ im Deutschen Bundestag zum Ausdruck
bringen wollen –: Wenn einige Fundamentalisten und
Linke der Grünen und der SPD dem Bundeskanzler
heute das Vertrauen aussprechen, obwohl sie seine Poli-
tik jahrelang bekämpft haben, so ist das die eigentliche
Heuchelei des Tages.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Der Bundeskanzler wird in der „Zeit“ so zitiert, das
eigentliche Problem hätte darin bestanden, dass die
Kombination Rot-Grün zu dieser gesellschaftlichen Si-
tuation, die wir haben, nicht wirklich passte.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie des 
Abg. Michael Glos [CDU/CSU])
Weiter wird der Bundeskanzler in der „Zeit“ zitiert:
Wohl aber kostete es in den vergangenen Jahren zu-
nehmend mehr Kraft, das zusammenzuhalten, was
quer stand zu den Bedürfnissen der Republik.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie des 
Abg. Michael Glos [CDU/CSU])
Wir werden nicht herausfinden, ob das, was die „Zeit“
zitiert, auch tatsächlich so gesagt worden ist. Aber nach
Ihrer Erklärung hier kann man jedenfalls feststellen: Die
politischen Tatsachen in diesem Hause sind so richtig
beschrieben.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Das stetige Vertrauen hat diese Regierung vor allem
deshalb verloren, weil ihre Politik nie stetig war. Sie ha-
ben keine Politik aus Überzeugung gemacht. Sie sind
von den Verhältnissen getrieben worden. Das hat Ihre
Politik manchmal pragmatisch, aber immer öfter prinzi-
pienlos gemacht. Rot-Grün hat vor wenigen Wochen
noch die Senkung der Körperschaftsteuer für Großunter-
nehmen verkündet und letzte Woche wieder zurückge-
holt. Zum Jahresanfang wurde der Spitzensteuersatz ge-
senkt; jetzt beschließen Sie eine Neidsteuer für
Großverdiener. So ging das auch mit der Ausbildungs-
platzabgabe – ein einziges Hin und Her. So ist das mit
den geringfügigen Beschäftigungsverhältnissen gegan-
gen – mal ja, mal nein. So war es mit der Rentenver-
sicherung: Erst ist der demographische Faktor aufgeho-
ben worden und später ist im Hohen Hause eingestanden
worden, dass das Ihr großer Fehler war. Es folgte auf ein
Ja ein Nein, auf die neue Mitte, 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Die alte 
Linke!)
mit der Sie 1998 an die Macht gekommen sind, folgte
die alte Linke. Auf die Agenda 2010 folgte der program-matische Klassenkampf mit Heuschrecken und Neid-
steuer. Das ist nicht die Zukunft Deutschlands! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Die neue Regierung wird ein schweres Erbe antreten.
Wenn Sie, Herr Bundeskanzler, von guten Jahren unter
Rot-Grün gesprochen haben, ist das aus meiner Sicht ein
erschreckendes Maß an Realitätsverlust.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die Ihrer Meinung nach guten Jahre von Rot-Grün ha-
ben Deutschland die höchste Arbeitslosigkeit seit Grün-
dung der Republik gebracht. 
(Jörg Tauss [SPD]: Falsch!)
Noch niemals sind jedes Jahr so viele Schulden neu auf-
genommen worden. Die Zahl der jährlichen Pleiten, vor
allem im Mittelstand, ist auf Rekordhöhe. Die sozialen
Sicherungssysteme wurden nicht fester, sondern brüchi-
ger und unser Bildungswesen bekommt international
schlechte Noten. 
Das, was Sie für sich reklamieren, ist doch auch mehr
als fragwürdig: Von den Bürgerrechten bis hin zu den
Menschenrechten – die Beliebigkeit war Ihr Marken-
zeichen. Ich denke jetzt nur an die Aufhebung des Bank-
geheimnisses oder die Waffenexporte nach China. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Deshalb wird eine neue Regierung den großen Wurf
wagen müssen und wird sich nicht mit einer Politik der
Trippelschritte zufrieden geben. Klein-Klein, hin und her,
ein Schritt nach vorn und zwei zurück – das hatten wir
sieben Jahre. Diese Zeit muss im Herbst vorbei sein. Nur
mit einem neuen Anfang und einer beherzten Politik
werden die Bürgerinnen und Bürger wieder Mut zur Zu-
kunft fassen. Deswegen ist unser Ziel nicht zuerst der
Regierungswechsel. Unser Ziel ist der Politikwechsel
für unser Land; der Regierungswechsel ist Mittel zum
Zweck. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Wir wollen einen Politikwechsel, in dem Freiheit zur
Verantwortung wieder Maßstab jeder politischen Ent-
scheidung wird. Wir wollen einen Politikwechsel, damit
das Erwirtschaften wieder vor das Verteilen gesetzt wird. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Sagen 
Sie das doch mal konkret!)
Wir wollen einen Politikwechsel, damit die Chancen-
gleichheit am Start nicht länger mit Gleichmacherei am
Ziel verwechselt wird. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Alles 
Sprüche!)
Ja, und wir wollen einen Politikwechsel, damit sich Leis-
tung wieder lohnt und derjenige, der arbeitet, mehr hat
als derjenige, der nicht arbeitet. Wenn Sie die wirtschaft-
liche Vernunft immer wieder gegen die soziale Gerech-
tigkeit ausspielen, dann werden Sie beiden nicht gerecht
werden. Soziale Gerechtigkeit, Umweltschutz oder auch
kulturelle Vielfalt – all das hängt davon ab, dass
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17477
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Guido WesterwelleDeutschland der Arbeit wieder Vorfahrt gibt. Wir brau-
chen eine wachstumsorientierte Politik, eine wirtschafts-
freundliche Politik, weil jede soziale Gerechtigkeit erst
einmal erwirtschaftet werden muss. Das ist der neue An-
fang. Unsere Politik ist wirtschaftlich überzeugender
und sie ist sozialer als all das, was Sie in sieben Jahren
zustande gebracht haben. 
(Anhaltender Beifall bei der FDP – Beifall bei
der CDU/CSU – Abgeordnete der FDP erhe-
ben sich von ihren Plätzen – Wilhelm Schmidt
[Salzgitter] [SPD]: Alles nur Sprüche!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Bundesminister Joseph Fischer.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Joseph Fischer, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Meine
Fraktion, Bündnis 90/Die Grünen, hätte sich gewünscht,
dass die Koalition das Mandat der Wählerinnen und
Wähler, das wir mit der erfolgreichen Bundestagswahl
2002 bekommen haben, im Interesse und zur Erneue-
rung unseres Landes voll erfüllen hätte können. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Gleichwohl ist es die Entscheidung des Bundeskanzlers
als Institution und als Person – so ist es in Art. 68 des
Grundgesetzes vorgesehen; ich füge hinzu, dass dies
auch die politische Entscheidung unseres Koalitionspart-
ners ist –, die Vertrauensfrage zu stellen, wenn er zu der
Überzeugung kommt, dass seine Mehrheit in diesen
schwierigen Zeiten nicht mehr voll belastbar ist. 
Die Deutschen wollen jetzt wählen. Deswegen müs-
sen sich jetzt alle Entscheidungen darauf konzentrieren,
dass es nicht zu einer Hängepartie, sondern zu der von
beiden Seiten des Hauses gewollten neuen Legitimie-
rung – wie immer sie auch ausfallen mag – einer Politik
der Erneuerung unseres Landes kommt. Darüber müs-
sen wir dann im Wahlkampf politisch streiten.
Große Worte waren heute zu hören. Von der „Schmal-
spuragenda“ sprach ein Schmalspurpolitiker. 
(Heiterkeit und Beifall beim BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
SPD – Zuruf von der FDP: Peinlich!)
– Das gefällt Ihnen nicht. Peinlich ist es, die
Agenda 2010 angesichts der Widerstände, mit denen wir
es bei der Erneuerung unseres Landes zu tun haben, als
Schmalspuragenda zu bezeichnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Peinlich war Ihre Rede. Sie wollen Vizekanzler und Frau
Merkel möchte Kanzlerin werden, ohne auch nur ein
Wort zu den zentralen Punkten der Alternativen – um die
geht es ab heute, wenn Sie Ihr Misstrauen ernst neh-
men – gesagt zu haben. (Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Das begrenzt sich dann auf die Aussage, eine Politik aus
einem Guss machen zu wollen. Das ist ein alter Hut; das
alles haben wir schon einmal gehört. Wo, bitte, bewegt
sich diese Politik aus einem Guss? Zwischen Bierdeckel-
steuerreform, Kopfpauschale und Abschaffung der ge-
setzlichen Krankenversicherung. Es wäre für die Deut-
schen interessant gewesen, das heute einmal zu hören. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Das sind die Alternativen, die Sie ihnen vorschlagen.
Es ist doch völlig klar: Sie wollten Rot-Grün nicht –
und dies nicht nur aus politischen Gründen. Es hat Ihnen
auch nicht gepasst, dass eine demokratische linke Mehr-
heit, die sich auch auf die 68er-Bewegung bezieht, von
den Deutschen gewählt wurde. Das ist doch der ent-
scheidende Punkt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Widerspruch bei der CDU/
CSU und der FDP)
Dieser Unterschied besteht nach wie vor. Darüber wer-
den Sie nicht hinwegdiskutieren können. 
Diese Koalition hat allen Grund, stolz auf das zu sein,
was wir erreicht haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Liebe Freundinnen und Freunde, ich sage das bewusst an
die Koalition. Diese Koalition war noch nicht gebildet
worden, da wurden wir in das Kanzleramt gerufen – ich
werde das nie vergessen; Gerhard Schröder war gewählt;
wir hatten vereinbart, dass wir eine rot-grüne Koalition
bilden wollten – und hatten zum ersten Mal seit Grün-
dung der Bundesrepublik Deutschland über Krieg und
Frieden zu entscheiden. Das waren Entscheidungen, die
uns alles andere als einfach gefallen sind. 
Aber wenn ich zehn Jahre nach den Vorfällen in Sre-
brenica zurückschaue und die Erfahrungen, die wir im
Hinblick auf Mazedonien gemacht haben, betrachte,
dann kann ich Ihnen nur sagen: Wir haben die Verant-
wortung, vor die unser Land nach dem Ende des Kalten
Krieges gestellt wurde, nicht nur wahrgenommen, son-
dern im Interesse von Frieden, Freiheit und Men-
schenrechten auch entsprechend umgesetzt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Das waren schwere Auseinandersetzungen; ich weiß,
wovon ich rede. 
Frau Merkel, Sie machen es sich zu einfach. Sie wer-
den sich täuschen, wenn Sie meinen: Das interessiert die
Leute nicht. Gegenwärtig kommen Sie mir mit Ihren
Umfragen wie ein wunderbar anzuschauendes Soufflé
im Ofen vor. 
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN und bei der SPD)
17478 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Joseph FischerWir werden sehen, was von der Größe in den letzten drei
Wochen tatsächlich übrig bleibt, wenn der Souverän da
hineinpikst. Da bin ich sehr gespannt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Wir waren der Meinung, ein Eingreifen in Serbien
musste sein. Wir konnten Milosevic nicht länger zu-
schauen; wir mussten ihm in den Arm fallen. Wir waren
der Meinung: Wir mussten Soldaten nach Afghanistan
schicken. 
(Dr. Angela Merkel [CDU/CSU]: Wir doch 
auch!)
In einem bestimmten Punkt trennten sich aber die Wege.
Für uns geht Bündnisloyalität nicht vor Vernunft. Im
Hinblick auf den Krieg im Irak waren wir nicht über-
zeugt; Sie waren da völlig anderer Meinung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Es ist peinlich, Frau Kanzlerkandidatin, dass Sie sich
nicht trauen, jetzt in die USA zu fahren; sonst war das
nicht so.
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein! – Das 
stimmt doch gar nicht!)
– Natürlich, Sie haben Ihre Reise doch abgesagt. Bei uns
wurde von amerikanischer Seite nachgefragt, warum Sie
diesmal nicht kommen. Fürchten Sie etwa die Bilder an-
gesichts der Probleme, die die USA im Irak haben? Um
solche Fragen geht es. Darauf wollen die Deutschen
Antworten von Ihnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Schmierstoff – was man bei diesem Wort doch für
Assoziationen hat! 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der
SPD)
Zuerst fällt mir Pfahls ein.
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der FDP)
Er war Staatssekretär, allerdings nicht unter Gerhard
Schröder, sondern in der Regierung, in der auch Sie wa-
ren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Dann fallen mir Herr Kanther und Frau Agnes Hürland-
Büning ein. Ich hatte die Ehre, auch sie noch kennen zu
lernen. 
(Klaus Uwe Benneter [SPD]: Kanther!)
– Kanther habe ich schon erwähnt. – Ich kann Ihnen nur
sagen: Sie mögen zwar für sich beanspruchen, die bes-
sere Alternative zu sein. Aber Sie sollten nicht auf dem
hohen moralischen Ross dahergetrabt kommen; denn an-
gesichts der Schmiergeldaffären, die Sie zu verantwor-
ten haben, wäre es ein schändlicher Esel!(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Die Demographie kommt nicht über Nacht. Vielmehr
ist uns die Bevölkerungsentwicklung Jahrzehnte im
Voraus sehr genau bekannt. Ich erinnere mich noch, dass
ich, als ich noch in der Opposition war, jahrelang von
Norbert Blüm und Helmut Kohl gehört habe: „Die Rente
ist sicher.“ Es war doch Walter Riester, auf den Sie ein-
gedroschen haben bis zum Gehtnichtmehr, der ange-
sichts der Herausforderungen der Demographie – dass
wir Gott sei Dank immer älter werden – eine historische
Reform durchgeführt hat.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Es war Walter Riester, der eine zweite Rentensäule ein-
geführt hat. Gott bewahre, aber Sie werden noch froh
sein, dass wir das getan haben! Was haben Sie getan?
Fehlanzeige. Es hieß immer nur: „Die Rente ist sicher.“ 
Das gilt auch für die notwendigen Reformen auf
dem Arbeitsmarkt. Wir haben die Bundesanstalt für
Arbeit doch nicht erfunden, sondern wir haben sie vor-
gefunden, 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
und wir haben auch keine Pläne in der Schublade ent-
deckt, als wir unsere Arbeit aufgenommen haben. 
In Richtung beider Koalitionsparteien sage ich: Ich
weiß, wie schwer es ist, das zur Kenntnis zu nehmen;
aber es war nicht unsere Absicht, unsere eigenen Wähle-
rinnen und Wähler zu vertreiben. Der eine, der 1999 stif-
ten gegangen ist, ist aber nicht wegen des Kosovo-Krie-
ges stiften gegangen, sondern deshalb, weil der Haushalt
– bei einem Spitzensteuersatz von damals 53 Prozent –
nicht mehr aufzustellen war. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Oh! Oh!)
Deswegen ist er damals stiften gegangen. Diesen Kritik-
punkt kann ich nachvollziehen; denn ich gehöre nicht zu
denjenigen, die, wie es Herr Westerwelle in engster
Schmalspur getan hat, sagen: Wir haben keine Fehler ge-
macht. Wo Menschen agieren, auch in der Bundesregie-
rung, werden Fehler gemacht. 
(Dr. Norbert Röttgen [CDU/CSU]: Wie groß-
zügig von Ihnen! – Weitere Zurufe von der
CDU/CSU: Oh! Oh!)
– Nur Sie, meine Damen und Herren von der Opposition,
machen keine Fehler, Sie sind der Fehler.
(Heiterkeit und Beifall beim BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN und bei der SPD – Wolfgang
Zöller [CDU/CSU]: Aschermittwoch war aber
viel früher! Der ist längst vorbei!)
In unserem ersten Regierungsjahr – das gebe ich zu –
wurden Fehler gemacht. Aber eines war völlig klar:
Wenn wir die Menschen wieder in Lohn und Brot brin-
gen wollen, müssen wir einen aktivierenden Arbeits-
markt schaffen. Ich bekenne ganz offen: In diesem
Wahlkampf haben wir das Problem, dass die aktivieren-
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17479
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Joseph Fischerden Teile unserer Reformen erst langsam zu wirken be-
ginnen. Gleichzeitig aber – das steht derzeit im Vorder-
grund; darauf komme ich später noch zu sprechen –
fühlen sich die Menschen bedrängt und bedrückt und se-
hen, dass ihre Einkommen gekürzt werden. Dazu sage
ich Ihnen: Die 5 Millionen Arbeitslosen, die Sie ständig
anführen, hätte es schon unter der Verantwortung von
Helmut Kohl gegeben, wenn die Sozialhilfeempfänger
bereits damals einen Vermittlungsanspruch gehabt hät-
ten; 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
das wissen Sie ganz genau.
(Widerspruch bei Abgeordneten der CDU/
CSU und der FDP)
Zu den jungen Alleinerziehenden sage ich: Ich selbst
kenne Fälle 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU)
wie den, dass eine Alleinerziehende mit zwei Kindern
tatsächlich ihren Job als Rechtsanwaltsgehilfin aufgeben
musste, weil sie Probleme mit der Betreuung ihrer Kin-
der hatte. Selbstverständlich hat sie einen Berechti-
gungsschein für den Bezug von Sozialhilfe bekommen.
Damit muss in diesem Land Schluss sein. Diese Situa-
tion wollen und werden wir beenden. Das ist nicht weni-
ger, sondern mehr soziale Gerechtigkeit.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Das gilt auch für die Jugendarbeitslosigkeit.
Schauen Sie sich doch einmal an, wo wir im europäi-
schen Vergleich tatsächlich stehen. Es war richtig, den
Pakt für Ausbildung ins Leben zu rufen und unsere
Anstrengungen in diesem Bereich zu erhöhen. Genauso
richtig ist es, nicht zu akzeptieren, dass das Berufsleben
in der Sozialhilfe beginnt. Diese Situation darf in Zu-
kunft nicht mehr die Realität bestimmen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Natürlich wünsche auch ich mir, dass wir die Zusatz-
verdienste anheben können. Aber ob Ihre Vorstellung ei-
ner Lohnsubvention tatsächlich zu einem Abbau der
Zahl von geringfügigen und prekären Beschäftigungs-
verhältnissen führt oder nicht zu einer gewaltigen Büro-
kratie und im Wesentlichen zu Mitnahmeeffekten, wer-
den wir noch sehr konkret zu diskutieren haben. Ich bin
der Meinung, dass Sie die Effekte, die Sie damit erzielen
werden, im Grunde genommen vergessen können; das
werden im Wesentlichen Mitnahmeeffekte sein. Dazu
hätten wir heute gerne etwas von Ihnen gehört.
(Dirk Niebel [FDP]: Es geht hier um die Ver-
trauensfrage!)
Zu Ihrer Bierdeckel-Steuerreform – ich weiß nicht,
ob Herr Merz im Raum ist –: Sie sind als Steuersen-
kungspartei angetreten, und zwar als ganz besondere
Steuersenkungspartei. Jetzt verkünden Sie Steuererhö-
hungen zu Beginn der Steuersenkungen. Diese Form vonDialektik – lassen Sie sich das von einem Alt-68er
sagen – kann selbst ich nicht nachvollziehen, obwohl ich
von Dialektik einiges verstehe, meine Damen und Her-
ren.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Nun zu Ihrer Kanzlerkandidatin: Das Erste, bei dem
sie konkret wurde, war das Hurra für die Atomenergie.
Sie spricht sich dafür aus, dass Deutschland die Option
Atomenergie wieder voll nutzt. Für diese Ansage sind
wir sehr dankbar; denn das macht die Alternative klar.
Wir halten diese Form der Energieerzeugung für nicht
verantwortbar.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Das Zweite ist, dass Sie im Bereich der erneuerba-
ren Energien wieder zurückwollen. 
Wenn Sie nicht nach Moskau fahren und auch nicht
nach Washington, dann fahren Sie im Sommer einmal
nach Peking. Es ist doch für den Exportweltmeister
irrsinnig, zu meinen, der Feldhamster und die Mopsfle-
dermaus seien das Wachstumshemmnis.
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN und bei der SPD)
Fahren Sie einmal nach China oder nach Indien! Da kön-
nen Sie sozusagen von der Mopsfledermaus und vom
Feldhamster etwas lernen, Frau Merkel.
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN und bei der SPD)
Mit dem Eintritt dieser großen Volkswirtschaften in den
Weltmarkt haben alle ökonomischen Fragen ökologische
Konsequenzen und sind deswegen auch ökologische
Fragen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Wer etwas anderes meint, stellt die Zukunft der Ar-
beitsplätze in diesem Land infrage. Die deutsche Auto-
mobilindustrie kann sich nicht erlauben, zweitklassige
Technologie anzubieten; sonst sind wir weg, wie in der
Photoelektronik, in der Photooptik und in der Unterhal-
tungselektronik. Wenn die Franzosen den Dieselrußfilter
anbieten und die deutsche Automobilindustrie nicht,
wenn die Japaner das große Geschäft mit Hybridantrieb-
autos in den USA machen und genauso viel verkaufen
wie Audi an konventionellen Autos, dann sage ich Ih-
nen: Exakt das ist die andere Politik, die Politik, die Sie
wollen, und das gefährdet die Arbeitsplätze in diesem
Land.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Nein, meine Damen und Herren, jetzt gilt es, die Un-
terschiede herauszuarbeiten. Ich nenne als Stichworte
die Steuerreform, die Kopfpauschale, die Abschaffung
der gesetzlichen Krankenversicherung. Wir wollen die
Bürgerversicherung. Das Entscheidende ist: Wir wol-
len erneuerte Sozialsysteme. Aber bei einem gibt es für
17480 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Joseph Fischermich keine Diskussionen; das halte ich für unbedingt
notwendig: Ich möchte, dass unsere demokratische Ge-
sellschaft solidarisch ist, 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN und der SPD)
eine Gesellschaft entlang von Arm und Reich, von Jung
und Alt. Das bedeutet auch eine nachhaltige Solidarität
gegenüber den kommenden Generationen. Ich möchte,
dass wir auch international solidarisch sind.
Das ist die Alternative zu einer Politik der kalten Mo-
dernisierung, gegen die wir kämpfen. Sie haben schon
einmal Möbel bestellt, die Bilder waren auch schon ge-
ordert, aber es ist nichts geworden. Also schauen wir
einmal! Ich bin der festen Überzeugung, dass wir alle
Chancen haben, wenn wir kämpfen – und das werden
wir –, zu gewinnen und nicht zu verlieren.
Ich danke Ihnen.
(Anhaltender Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN und bei der SPD – Die Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und
der SPD erheben sich)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegin Gesine Lötzsch.
Dr. Gesine Lötzsch (fraktionslos): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Ich bin Abgeordnete der PDS.
(Zurufe von der SPD, der CDU/CSU und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Oh!)
Für Bundeskanzler Schröder war es immer wichtig,
dass er Zuspruch von den Reichen und Mächtigen be-
kommt. Er war der Autokanzler, er war der Kanzler der
Arbeitgeber. Er wurde von Rogowski, Hundt, den vielen
anderen Arbeitgebervertretern und der „Bild“-Zeitung
für seine Politik gelobt und angefeuert. Mich würde es
nicht wundern, wenn „Bild“-Chef Diekmann morgen
mit der Schlagzeile kommt: „‚Bild‘ ist Kanzler“. Ich
hatte nämlich oft den Eindruck, dass die Tagesordnung
des Kabinetts erst nach der Lektüre der „Bild“-Zeitung
festgelegt wurde.
Erinnern wir uns nur an Florida-Rolf. Am 16. August
2003 berichtete die „Bild“-Zeitung von dem Sozialhilfe-
empfänger Rolf John, der in Florida lebte und angeblich
seine so fette Sozialhilfe unter Palmen verprasse. Schon
zwei Monate später wurde das entsprechende Gesetz ge-
ändert. Florida-Rolf ist wieder in Deutschland und be-
kommt mehr Sozialhilfe als in Florida. So schnell konnte
die Bundesregierung arbeiten, wenn ihr Probleme wirk-
lich wichtig erschienen.
Jetzt, nachdem die Bundesregierung sieben Jahre ver-
streichen ließ, fällt ihr plötzlich ein, was alles nicht ge-
schafft ist. Nachdem die Regierung den Höchststeuersatz
auf ein historisches Tief abgesenkt hat, fordert sie nun
die Reichensteuer. Das ist Wählertäuschung.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])Übrigens hatte die SPD schon im Wahlkampf 1998 die
Vermögensteuer versprochen. Es gibt sie noch immer
nicht. So viel zur Glaubwürdigkeit der SPD.
Frau Merkel ist allerdings keine soziale Alternative
zu der jetzigen Regierung.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Im Gegenteil, wir dürfen nicht vergessen, dass die
Praxisgebühr und die Hartz-Gesetze auch von der
CDU/CSU getragen wurden. Frau Merkel wird nicht al-
les anders machen. Sie wird die gescheiterte neoliberale
Politik der Schröder-Regierung mit noch größerem Eifer
fortsetzen und damit genauso scheitern, wie die jetzige
Regierung gescheitert ist; denn den Wirtschaftsweisen
wie Herrn Rürup ist es egal, wer unter ihnen Kanzler ist.
Die Schröder-Regierung hat die Medizin der Wirt-
schaftsweisen nicht vertragen. Herr Rürup wird der
neuen Patientin, der Merkel-Regierung, wieder die glei-
che falsche Medizin verschreiben.
Meine Damen und Herren, wir brauchen vor allem ei-
nen Politikwechsel. Der Grundansatz der Politik war
falsch. Die Lohnkosten sollten auf chinesisches Niveau
gedrückt werden.
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: 
Quatsch!)
Die Regierung hat ihre ganze Kreativität in den Fragebo-
gen für Arbeitslosengeld-II-Empfänger gesteckt, anstatt
Wissenschaft und Forschung, Innovationen und Ausbil-
dung zu fördern. 
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Die rot-grüne Regierung hat Arbeitslose unwürdig be-
handelt. Sie hat, obwohl sie weiß, dass es zu wenige Ar-
beitsplätze in unserem Land gibt, immer wieder sugge-
riert, man müsse Arbeitslose nur drangsalieren, dann
fänden sie schon Arbeit. Das ist bösartig, unwürdig und
mit uns als PDS nicht zu machen.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Ich frage mich manchmal, zu welchen Methoden die Re-
gierung noch gegriffen hätte, wenn wir nicht Export-
weltmeister und nicht eines der reichsten Länder der
Erde wären.
Es ist grundsätzlich falsch, zu glauben, dass Refor-
men nur dann wirken, wenn sie wehtun. Reformen, die
wir als PDS vorschlagen, tun nicht weh; sie sind für die
große Masse der Bevölkerung völlig schmerzfrei. Die
Einführung der Vermögensteuer, ein Höchststeuersatz
von circa 50 Prozent, eine höhere Erbschaftsteuer, die
Tobinsteuer, all diese Reformen werden den Betroffenen
nicht wehtun. 
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Die Betroffenen werden sich nach diesen Reformen
nicht einmal einschränken müssen. 
Meine Damen und Herren, wir freuen uns auf Neu-
wahlen. Es besteht nämlich die Hoffnung, dass noch in
diesem Jahr eine starke linke Fraktion in den Bundestag
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17481
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gesine Lötzscheinzieht und eine schwarz-gelbe Regierung nicht schal-
ten und walten kann, wie sie es gerne möchte. 
Präsident Wolfgang Thierse: 
Frau Kollegin, kommen Sie bitte zum Ende.
Dr. Gesine Lötzsch (fraktionslos): 
Ich bin sofort fertig. – Wir als PDS wollen etwas ganz
Einfaches erreichen: Die Menschen sollen gesund und in
Würde und Frieden arbeiten können. Dafür haben wir
gute Konzepte, für die die Bürgerinnen und Bürger am
Wahltag stimmen können. 
Vielen Dank.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Michael Glos, CDU/
CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Michael Glos (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Das rhetorische Feuerwerk, das Herr Fischer
losgelassen hat,
(Dr. h. c. Susanne Kastner [SPD]: Das war 
sehr gut!)
lenkt davon ab, dass wir heute aus einem ernsten Anlass
zusammengekommen sind. Der Anlass ist sehr unge-
wöhnlich in der Geschichte unseres Landes und sollte
ungewöhnlich bleiben. Es geht darum, dass der Herr
Bundeskanzler bittet, über den Weg des Misstrauensvo-
tums aus dem Amt zu kommen, 
(Dr. h. c. Susanne Kastner [SPD]: Vertrauens-
frage!)
um die Regierung bzw. die Koalition, die ihn nicht mehr
trägt, loszuwerden und um sich eine neue und andere
Mehrheit zu suchen, die seine Politik möglicherweise
trägt. So habe ich das Ganze verstanden. 
(Zurufe von der SPD)
Ich halte das – damit das klar ist – auch für legitim.
Wir sind keine Bananenrepublik. Art. 68 unserer Verfas-
sung sieht diese Möglichkeit vor. Wir stehen dem nicht
im Weg, weil wir wollen, dass in diesem Land neu ge-
wählt wird. Die Menschen warten darauf, weil sie ge-
merkt haben, dass es so nicht weitergehen kann.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vorhin ist die „Bild“-Zeitung angesprochen worden.
In ihrer heutigen, neuesten Ausgabe steht, dass
88 Prozent der Bevölkerung eine andere Regierung wol-
len. Ich bin überzeugt, dass sie nach dem 18. Sep-
tember 2005 eine andere, eine bessere Regierung be-
kommen werden. Das ist auch bitter notwendig. Heute wurde mit einem „Danke, Kanzler“ aufge-
macht. Ich bitte aber, auch das Kleingedruckte zu lesen.
Das „Danke“ bezieht sich nicht auf Ihre Leistung, Herr
Bundeskanzler, sondern darauf, dass Sie endlich den
Weg für eine bessere Politik in Deutschland freimachen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Bun-
desaußenminister hat zwar noch den Nadelstreifenanzug
an, rhetorisch hat er ihn heute aber wieder ausgezogen.
Er hat eine reine Oppositionsrede gehalten. Er hat so ge-
tan, als ob er schon in der Opposition sei.
(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN]: Er hat gesagt, wo es langgeht!
Darauf warten wir bei Ihnen noch immer!)
Dort werden wir ihn hinschicken.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ich habe erwartet, dass Joseph Fischer etwas über die
Erfolge seiner Politik sagt. Die waren ungeheuer gering.
Nur die Zeit hat ihn gezwungen, Verantwortung zu über-
nehmen, als das Menschenmorden im ehemaligen Jugos-
lawien nicht mehr mit anzusehen war. Er hat nichts dazu
gesagt, dass uns die Hauptziele der grünen Politik ein
ganzes Stück an Schwierigkeiten gebracht haben: dop-
pelte Staatsbürgerschaft, Masseneinwanderung.
(Lachen bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Wilhelm Schmidt [Salzgit-
ter] [SPD]: Kennen Sie die Zahlen in der Zeit
Kohl?)
Er hat auch nichts zum Visamissbrauch gesagt, den er
sanktioniert hat. Man hat verfassungswidrig versucht,
den Untersuchungsausschuss zu beenden.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Wilhelm Schmidt [Salzgitter]
[SPD]: Verunsichern Sie nicht die Leute!)
Er hat auch nichts dazu gesagt, dass er Europa im
Grunde genommen mit an die Wand gefahren hat und
dass das Verhältnis zwischen Deutschland und Ame-
rika so schlecht ist wie eigentlich noch nie in der Nach-
kriegsgeschichte. Zu all diesen Dingen hat er nichts
gesagt. Er hat lediglich ein gigantisches Ablenkungsma-
növer vollzogen. 
Es ist sehr bezeichnend, dass er dafür aus Ihren Rei-
hen einen gewaltigen Beifall bekommen hat.
(Gernot Erler [SPD]: Er war einfach besser als 
Sie!)
– Sie wollen doch Inhalte. Wissen Sie, ich kann Bundes-
kanzler Schröder gut verstehen. Mit einem solchen Hau-
fen, der sich heute wieder entsprechend verhält, kann
man wirklich nicht regieren.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ich möchte noch einmal ganz deutlich sagen: Der
Weg zu Neuwahlen ist klar und ich hoffe, dass er auch
beschritten werden kann. Aber dass Sie, Herr
Bundeskanzler, wenn dieser Weg frei ist, wieder als
17482 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Michael GlosSpitzenkandidat antreten, ist meiner Ansicht nach für die
Mehrheit der Deutschen unmöglich. Ich frage Sie: Mit
wem wollen Sie Ihre Agendapolitik weiter betreiben?
Mit den Damen und Herren auf der Regierungsbank, mit
den Damen und Herren der Koalition oder mit denen,
die, wie Ihr ehemaliger Freund Lafontaine und Gysi, vor
der Tür stehen und sich schon jetzt in Destruktivität un-
serem Land gegenüber überbieten? Sie werden doch
nicht glauben, dass sich mit den Mehrheiten, die sich da
andeuten wollen, eine ordentliche Politik machen lässt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Diejenigen, die angetreten sind, das moderne, wirt-
schaftlich blühende, ökologisch orientierte und sozial
gerechte Deutschland zu schaffen – das sind Sie auf der
Regierungsbank und Sie von den Koalitionsfraktionen –,
stehen heute vor einem gewaltigen Scherbenhaufen der
eigenen Politik.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
All Ihre Ziele sind verfehlt worden: Im Jahresdurch-
schnitt sind 5 Millionen Menschen arbeitslos. 1,4 Millio-
nen Arbeitsplätze sind in den letzten vier Jahren verlo-
ren gegangen. Die Bundesschulden sind um 180 Mil-
liarden Euro gestiegen. Die Investitionsquote ist von
12,5 Prozent im Jahre 1998 auf unter 9 Prozent in die-
sem Jahr zurückgegangen.
(Dr. h. c. Susanne Kastner [SPD]: Ich würde 
an Ihrer Stelle auswandern!)
Allein im Bundeshaushalt sind Zinszahlungen von
40 Milliarden Euro ausgewiesen
(Lothar Mark [SPD]: Bei der CDU/CSU wa-
ren es 1998 80 Milliarden DM!)
und in der Rentenversicherung gibt es ein gewaltiges
Defizit. Sie ist nur noch dadurch vor der Illiquidität zu
bewahren, dass Zahlungen um vier Wochen vorgezogen
werden.
All das spricht doch Bände. Das sind harte Fakten und
Tatsachen. Um diese kommen Sie nicht herum.
Die Finanzierung der Arbeitslosigkeit überfordert
uns. Wir brauchen wieder Wachstum und Dynamik. Wir
brauchen auch wieder die Werte, die hier noch einmal
beschworen und früher von den 68ern in den Schmutz
gezogen worden sind. Wenn wir in Deutschland nicht
wieder zu unseren Tugenden zurückkehren, die man
einmal die preußischen Tugenden genannt hat – das sage
ich als Bayer –, wie Fleiß, Disziplin, Leistungsbereit-
schaft, Mut, auch Mut zu Wahrheit und Klarheit,
(Lachen bei der SPD)
dann werden wir es letztlich nicht schaffen. Wir werden
diesen Weg vorgeben.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Herr Bundeskanzler, ich habe Ihrer Rede sehr auf-
merksam zugehört.
(Jörg Tauss [SPD]: Sehr gut!)Ich war darauf gespannt, ob Sie, nachdem Sie erklärt ha-
ben, wer alles schuld sei, vielleicht am Schluss ein ganz
kleines Stückchen Schuld bei sich suchen. Das haben Sie
nicht getan. Es war eine selbstgerechte Rede.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Zurufe von der SPD: Ah!)
Ich kann das verstehen. Es war vielleicht eine Rechtfer-
tigungsrede für die Tatsache, dass Sie den Schritt, Neu-
wahlen über Art. 68 des Grundgesetzes anzustreben, ge-
tan haben, weil Sie ursprünglich glaubten, Sie könnten
damit Ihre Genossinnen und Genossen, Ihre eigene Par-
tei disziplinieren und ein Stück weit von dem ablenken,
was in Nordrhein-Westfalen – zu Recht – geschehen ist.
Das war Ihr Versuch. 
Inzwischen hat dies natürlich eine gewaltige Eigen-
dynamik bekommen. Ich befürchte, Sie werden als der-
jenige in die Geschichte der SPD eingehen, der diese
große Volkspartei – wie soll ich sagen? – zertrümmert
hat, der den Prozess eingeleitet hat, der diese Volkspartei
zerstört.
(Widerspruch bei der SPD)
Der heutige im Stehen gespendete Beifall ist doch nur
noch ein Pfeifen im Walde. Ehrlich gegenüber den Men-
schen wäre es, den rückwärts gewandten Herrn Fischer
als Kanzlerkandidaten aufzustellen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Herr Präsident, ich sehe, meine Redezeit geht zu
Ende.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
– Ich weiß, dass Sie sich darüber freuen. – Da ich das
Votum, mit dem Sie Herrn Bundeskanzler Schröder das
Misstrauen aussprechen wollen, nicht verzögern möchte,
sage ich nur noch einen Satz: Die rot-grüne Schluss-
bilanz fällt trotz der heutigen Reden verheerend aus. Die
Neuwahlen eröffnen unserem Land neue Chancen.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich schließe die Aussprache.
Wir kommen nun zur Abstimmung – bitte behalten
Sie Platz; es dauert noch ein bisschen – über den vom
Bundeskanzler eingebrachten Antrag nach Art. 68
Abs. 1 des Grundgesetzes, ihm das Vertrauen auszuspre-
chen.
Ich stelle fest, dass die für die Abstimmung über den
Vertrauensantrag des Bundeskanzlers in Art. 68 Abs. 2
des Grundgesetzes vorgeschriebene Frist von 48 Stun-
den eingehalten ist. Der Bundeskanzler hat den Antrag
gemäß Art 68 Abs. 1 des Grundgesetzes am 27. Juni
2005 gestellt. Der Antrag ist am selben Tag als
Drucksache 15/5825 verteilt worden.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17483
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Wolfgang ThierseBevor wir zur Abstimmung kommen, teile ich mit,
dass schriftliche Erklärungen zur Abstimmung von
151) Abgeordneten vorliegen. 
Sodann erteile ich dem Kollegen Werner Schulz das
Wort zu einer mündlichen Erklärung nach § 31 unserer
Geschäftsordnung.
Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Herr Bundeskanzler, ich werde mich an dieser Abstim-
mung nicht beteiligen. Was hier abläuft, ist ein inszenier-
tes, ein absurdes Geschehen. Die Ereignisse der letzten
Woche und die heutige Debatte haben mich trotz staats-
männischer Rede nicht überzeugt. Hier läuft eine fin-
gierte oder, wie die Juristen sagen, eine unechte Vertrau-
ensfrage.
Schon der erste Satz Ihres Antrages, Herr Bundes-
kanzler, ist unwahr. Sie wollen doch gar nicht, dass man
Ihnen das Vertrauen ausspricht. Sie wollen diese Ab-
stimmung verlieren. Sie suchen einen Grund für Neu-
wahlen und damit das organisierte Misstrauen. Sie selbst
haben verkündet, sich der Stimme zu enthalten. Aber
was ist ein Kanzler, der das Selbstvertrauen verloren
hat?
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Sie sollten übrigens die Argumentation mit Franz
Müntefering noch einmal genau abstimmen. Er ist stolz
auf den Meinungsstreit in der Fraktion, für Sie ist er ein
Anlass zu Misstrauen. Im Übrigen, Franz Müntefering,
Ihre Aufforderung an Angela Merkel, hier das kon-
struktive Misstrauensvotum herbeizuführen, und Ihre
Aussage, dass wir jederzeit die Kanzlermehrheit haben,
ist beeindruckend, nicht nur für das Protokoll. 
(Beifall der Abg. Dr. Antje Vollmer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN] – Beifall bei Abgeord-
neten der CDU/CSU und der FDP)
Ich hätte bei so vielen Dialektikern hier im Parlament
nicht geglaubt, dass wir einmal die feinsinnige Dialektik
von Bertolt Brecht berühren. Sie wissen, dass er die Re-
gierung aufgefordert hat, ein anderes Volk zu wählen.
Wir werden heute etwas Ähnliches erleben: Nicht die
Mehrheit misstraut dem Kanzler, sondern der Kanzler
misstraut seiner eigenen Mehrheit.
Bis in die gestrigen Abendstunden hatten wir eine sta-
bile Mehrheit, die in sieben Jahren nicht ein einziges
Mal versagt hat, obwohl sie seit dem 22. Mai vom Kanz-
ler und von Franz Müntefering attackiert wird. Sie su-
chen eine neue Legitimation für Ihre Politik, doch diese
Art von Stimmungsdemokratie sieht unser Grundgesetz
nicht vor.
(Beifall der Abg. Dr. Antje Vollmer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN] – Beifall bei Abgeord-
neten der CDU/CSU)
1) Anlagen 1 und 2Zwar wird allenthalben die Frage gestellt „Was wäre,
wenn am nächsten Sonntag Wahl wäre?“, aber am nächs-
ten Sonntag ist nicht Wahl. Wir leben in einer Demokra-
tie und nicht in einer Demoskopie. Sie haben den Satz
von Einstein an Ihrem Kanzleramt nicht verstanden: Der
Staat ist für die Menschen, nicht die Menschen für den
Staat.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Sie beugen unsere Verfassung, wenn Sie mit Hinweis
auf das Grundgesetz ein Referendum über die EU-Ver-
fassung verwehren und im nächsten Moment durch
Selbstauflösung des Bundestages eine Volksabstimmung
über die Fortsetzung Ihrer Politik herbeiführen wollen.
Sie haben geschworen, das Grundgesetz zu wahren und
zu verteidigen. 
Ein paar Schritte vom Kanzleramt entfernt steht an
der Schweizer Botschaft der Einstein-Satz: Echte Demo-
kratie ist doch kein leerer Wahn.
(Beifall des Abg. Jürgen Koppelin [FDP])
Was jetzt passiert, ist aber die Sinnentleerung des
Art. 68. Dass ausgerechnet die alten 68er, so wie sie hier
versammelt sind, 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP)
über einen Missbrauch des Art. 68 ihren Abgang vorbe-
reiten, gehört zu den grotesken Momenten dieses Vor-
gangs.
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP)
Dabei haben Sie gerade bei der Vertrauensfrage im Zu-
sammenhang mit dem Militäreinsatz in Afghanistan ge-
zeigt, wie dieser Artikel moralisch und politisch zu ge-
brauchen ist. Sie haben eine eigene Mehrheit
demonstriert und dafür sogar eine, breite parlamentari-
sche Mehrheit verschmäht. Sie wollten Helmut Kohl
nicht nachahmen; heute kopieren Sie ihn, wobei der Ver-
gleich mit der damaligen Lage doch etwas schräg ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Mir ist die Demokratie nicht geschenkt worden. Mit
einigen anderen musste ich unter gefährlichen Umstän-
den Demokratie und Freiheit erst erkämpfen. Schon des-
wegen sind mir die Grundregeln der Demokratie, wie
sie in unserem Grundgesetz stehen, ein hoher Wert – ge-
rade in einer Zeit, in der wir über den Werteverfall und
die Vertrauenskrise der Politik reden. Glauben Sie denn
ernsthaft daran, dass Sie nach dieser verschwiemelten
Operation morgen in den Wahlkampf ziehen und über
Wahrheiten reden können?
(Jörg Tauss [SPD]: Ja!)
Das ist nicht nur ein Tiefpunkt der demokratischen Kul-
tur, sondern Sie beschädigen auch das Ansehen des Par-
lamentes und meine und unsere Rechte als Abgeordnete.
(Beifall der Abg. Dr. Antje Vollmer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN] – Beifall bei Abgeord-
neten der CDU/CSU)
17484 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Werner Schulz (Berlin)Oder, um einen aktuellen Buchtitel des Außenministers
aufzugreifen: Die Rückkehr der Geschichte sollten wir
nicht als ein Stück Volkskammer veranstalten.
(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN und bei der SPD)
Auch da wurden die Abgeordneten eingeladen, nicht ih-
rer Überzeugung, sondern dem Willen von Partei- und
Staatsführung zu folgen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Sie haben mit Ihrem genialen Schachzug alles er-
reicht, was Sie vermeiden wollten: Die Opposition ist
geeint und geschlossen wie nie zuvor, 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
die Formierung einer neuen Linkspartei und die Erosion
der SPD wurden beschleunigt. Sie werden nicht als Pa-
triot in die Geschichte eingehen, wie ein wirrer Schön-
schreiber in der „Zeit“ meint, sondern eher als einer, der
letztlich seine Partei zerlegt und sein Land in Schwierig-
keiten gebracht hat.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Lieber Kollege Schulz, die fünf Minuten sind vo-
rüber. 
Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
Ich komme zum Ende. – Denn auch in der Einschät-
zung der politischen Situation täuschen Sie sich. Die
Bürgerinnen und Bürger wollen nicht Neuwahlen, sie
wollen die Abwahl von Rot-Grün. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Offenbar wollen Sie das auch – die Flucht aus der Ver-
antwortung. Nur, das ist ein würdeloser Abgang, den wir
hier erleben.
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Schulz, Sie müssen zum Ende kommen.
Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
Ich mache mir Sorgen um unser Land, weil ich finde,
dass auch die Opposition nicht vorbereitet ist und kein
Konzept hat.
(Zuruf von der SPD)
Wenn das, was wir bisher als Vertrauenskrise der Politik
erlebt haben, nur ein Vorgeschmack ist, –
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Schulz!Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
– dann werden wir uns auf stürmische Zeiten einrich-
ten müssen. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte jetzt um
Aufmerksamkeit für einige Hinweise zum Abstim-
mungsverfahren. 
Für die Annahme des Antrags des Bundeskanzlers ge-
mäß Art. 68 Abs. 1 des Grundgesetzes ist die Zustim-
mung der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages er-
forderlich. Das sind mindestens 301 Stimmen. Die
Fraktion der SPD verlangt namentliche Abstimmung. 
Sie benötigen außer Ihrer Stimmkarte auch Ihren gel-
ben Stimmausweis. Beides können Sie, soweit noch
nicht geschehen, noch Ihrem Stimmkartenfach in der
Lobby entnehmen. 
Ich bitte Sie, sich vor der Abstimmung davon zu über-
zeugen, dass die Stimmkarte und der Stimmausweis, die
Sie verwenden, Ihren Namen tragen. Bevor Sie Ihre
Stimmkarte in eine der aufgestellten Urnen werfen,
übergeben Sie bitte Ihren gelben Stimmausweis einem
der Schriftführer an den Urnen. Die Schriftführerinnen
und Schriftführer bitte ich, darauf zu achten, dass
Stimmkarten nur von Kolleginnen und Kollegen einge-
worfen werden, die vorher ihren Stimmausweis überge-
ben haben. 
Ich bitte die Schriftführerinnen und Schriftführer, die
vorgesehenen Plätze einzunehmen. Sind alle Plätze an
den Urnen besetzt? – Das ist offensichtlich der Fall.
Dann eröffne ich die Abstimmung.
Haben alle anwesenden Abgeordneten ihre Stimme
abgegeben? – Das ist offensichtlich der Fall. Dann
schließe ich die Abstimmung. Das Ergebnis werde ich
Ihnen bekannt geben, sobald die Schriftführerinnen und
Schriftführer es nach Auswertung der Stimmkarten er-
mittelt haben. 
Bis dahin unterbreche ich die Sitzung.
(Unterbrechung von 12.01 bis 12.11 Uhr)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet.
Ich gebe das von den Schriftführerinnen und Schrift-
führern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung über den Antrag des Bundeskanzlers gemäß
Art. 68 Grundgesetz bekannt. Abgegebene Stimmen
595. Mit Ja haben gestimmt 151, mit Nein haben ge-
stimmt 296, Enthaltungen 148. Der Antrag des Bundes-
kanzlers hat die erforderliche Mehrheit von mindestens
301 Ja-Stimmen nicht erreicht. 
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17485
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Wolfgang ThierseEndgültiges Ergebnis
Abgegebene Stimmen: 595;
davon
ja: 151
nein: 296
enthalten: 148
Ja
SPD
Ingrid Arndt-Brauer
Doris Barnett
Dr. Hans-Peter Bartels
Eckhardt Barthel (Berlin)
Klaus Barthel (Starnberg)
Sören Bartol
Sabine Bätzing
Uwe Beckmeyer
Hans-Werner Bertl
Petra Bierwirth
Rudolf Bindig
Lothar Binding (Heidelberg)
Willi Brase
Bernhard Brinkmann 
(Hildesheim)
Hans-Günter Bruckmann
Marco Bülow
Dr. Peter Danckert
Peter Dreßen
Detlef Dzembritzki
Sebastian Edathy
Marga Elser
Rainer Fornahl
Hans Forster
Lilo Friedrich (Mettmann)
Uwe Göllner
Renate Gradistanac
Dieter Grasedieck
Kerstin Griese
Gabriele Groneberg
Klaus Hagemann
Alfred Hartenbach
Nina Hauer
Monika Heubaum
Gisela Hilbrecht
Gabriele Hiller-Ohm
Gerd Höfer
Jelena Hoffmann (Chemnitz)
Iris Hoffmann (Wismar)
Renate Jäger
Klaus-Werner Jonas
Hans-Peter Kemper
Klaus Kirschner
Dr. Bärbel Kofler
Dr. Heinz Köhler (Coburg)
Karin Kortmann
Rolf Kramer
Ernst Kranz
Volker Kröning
Angelika Krüger-Leißner
Horst Kubatschka
Christine Lambrecht
Christian Lange (Backnang)
Dr. Elke Leonhard
Eckhart Lewering
Götz-Peter Lohmann
Erika LotzDr. Christine Lucyga
Dirk Manzewski
Tobias Marhold
Lothar Mark
Hilde Mattheis
Ulrike Merten
Angelika Mertens
Christian Müller (Zittau)
Dr. Rolf Mützenich
Dr. Erika Ober
Holger Ortel
Dr. Wilhelm Priesmeier
Dr. Sascha Raabe
Gerold Reichenbach
Walter Riester
René Röspel
Michael Roth (Heringen)
Gerhard Rübenkönig
Anton Schaaf
Axel Schäfer (Bochum)
Gudrun Schaich-Walch
Bernd Scheelen
Siegfried Scheffler
Horst Schild
Horst Schmidbauer 
(Nürnberg)
Silvia Schmidt (Eisleben)
Dagmar Schmidt (Meschede)
Heinz Schmitt (Landau)
Carsten Schneider
Walter Schöler
Karsten Schönfeld
Fritz Schösser
Wilfried Schreck
Erika Simm
Dr. Margrit Spielmann
Christoph Strässer
Rita Streb-Hesse
Rüdiger Veit
Jörg Vogelsänger
Dr. Marlies Volkmer
Hedi Wegener
Gunter Weißgerber
Hildegard Wester
Andrea Wicklein
Engelbert Wistuba
Verena Wohlleben
Waltraud Wolff 
(Wolmirstedt)
Uta Zapf
Manfred Helmut Zöllmer
BÜNDNIS`90/DIE 
GRÜNEN
Kerstin Andreae
Marieluise Beck (Bremen)
Volker Beck (Köln)
Cornelia Behm
Birgitt Bender
Matthias Berninger
Grietje Bettin
Alexander Bonde
Ekin Deligöz
Dr. Thea Dückert
Jutta Dümpe-Krüger
Franziska Eichstädt-Bohlig
Dr. Uschi Eid
Hans-Josef FellKatrin Göring-Eckardt
Anja Hajduk
Peter Hettlich
Ulrike Höfken
Thilo Hoppe
Michaele Hustedt
Jutta Krüger-Jacob
Undine Kurth (Quedlinburg)
Markus Kurth
Monika Lazar
Dr. Reinhard Loske
Anna Lührmann
Jerzy Montag
Kerstin Müller (Köln)
Winfried Nachtwei
Christa Nickels
Friedrich Ostendorff
Krista Sager
Christine Scheel
Irmingard Schewe-Gerigk
Albert Schmidt (Ingolstadt)
Petra Selg
Ursula Sowa
Rainder Steenblock
Silke Stokar von Neuforn
Hans-Christian Ströbele
Marianne Tritz
Dr. Antje Vogel-Sperl
Dr. Antje Vollmer
Dr. Ludger Volmer
Josef Philip Winkler
Margareta Wolf (Frankfurt)
Nein
CDU/CSU
Ulrich Adam
Ilse Aigner
Peter Altmaier
Artur Auernhammer
Norbert Barthle
Dr. Wolf Bauer
Günter Baumann
Ernst-Reinhard Beck 
(Reutlingen)
Veronika Bellmann
Dr. Christoph Bergner
Otto Bernhardt
Dr. Rolf Bietmann
Clemens Binninger
Renate Blank
Peter Bleser
Antje Blumenthal
Dr. Maria Böhmer
Jochen Borchert
Wolfgang Börnsen 
(Bönstrup)
Wolfgang Bosbach
Dr. Wolfgang Bötsch
Klaus Brähmig
Helmut Brandt
Dr. Ralf Brauksiepe
Helge Braun
Monika Brüning
Georg Brunnhuber
Verena Butalikakis
Hartmut Büttner 
(Schönebeck)Cajus Julius Caesar
Manfred Carstens (Emstek)
Gitta Connemann
Leo Dautzenberg
Hubert Deittert
Roland Dieckmann
Alexander Dobrindt
Vera Dominke
Thomas Dörflinger
Marie-Luise Dött
Maria Eichhorn
Rainer Eppelmann
Anke Eymer (Lübeck)
Georg Fahrenschon
Ilse Falk
Dr. Hans Georg Faust
Albrecht Feibel
Enak Ferlemann
Ingrid Fischbach
Hartwig Fischer (Göttingen)
Dirk Fischer (Hamburg)
Axel E. Fischer (Karlsruhe-
Land)
Dr. Maria Flachsbarth
Klaus-Peter Flosbach
Herbert Frankenhauser
Dr. Hans-Peter Friedrich 
(Hof)
Erich G. Fritz
Jochen-Konrad Fromme
Dr. Michael Fuchs
Hans-Joachim Fuchtel
Dr. Peter Gauweiler
Dr. Jürgen Gehb
Norbert Geis
Roland Gewalt
Eberhard Gienger
Georg Girisch
Michael Glos
Ralf Göbel
Dr. Reinhard Göhner
Josef Göppel
Peter Götz
Dr. Wolfgang Götzer
Ute Granold
Kurt-Dieter Grill
Reinhard Grindel
Hermann Gröhe
Michael Grosse-Brömer
Markus Grübel
Manfred Grund
Karl-Theodor Freiherr von 
und zu Guttenberg
Olav Gutting
Holger Haibach
Gerda Hasselfeldt
Klaus-Jürgen Hedrich
Helmut Heiderich
Ursula Heinen
Siegfried Helias
Uda Carmen Freia Heller
Michael Hennrich
Jürgen Herrmann
Bernd Heynemann
Ernst Hinsken
Peter Hintze
Robert Hochbaum
Klaus Hofbauer
17486 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Wolfgang ThierseJoachim Hörster
Hubert Hüppe
Susanne Jaffke
Dr. Peter Jahr
Dr. Egon Jüttner
Bartholomäus Kalb
Steffen Kampeter
Irmgard Karwatzki
Bernhard Kaster
Siegfried Kauder (Villingen-
Schwenningen)
Volker Kauder
Gerlinde Kaupa
Eckart von Klaeden
Jürgen Klimke
Julia Klöckner
Kristina Köhler (Wiesbaden)
Manfred Kolbe
Norbert Königshofen
Hartmut Koschyk
Thomas Kossendey
Rudolf Kraus
Michael Kretschmer
Günther Krichbaum
Günter Krings
Dr. Martina Krogmann
Dr. Hermann Kues
Werner Kuhn (Zingst)
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg)
Dr. Norbert Lammert
Helmut Lamp
Barbara Lanzinger
Vera Lengsfeld
Werner Lensing
Peter Letzgus
Ursula Lietz
Walter Link (Diepholz)
Eduard Lintner
Dr. Klaus W. Lippold 
(Offenbach)
Patricia Lips
Dr. Michael Luther
Dorothee Mantel
Erwin Marschewski 
(Recklinghausen)
Stephan Mayer (Altötting)
Dr. Conny Mayer 
(Baiersbronn)
Dr. Martin Mayer 
(Siegertsbrunn)
Wolfgang Meckelburg
Dr. Michael Meister
Dr. Angela Merkel
Friedrich Merz
Laurenz Meyer (Hamm)
Doris Meyer (Tapfheim)
Maria Michalk
Hans Michelbach
Klaus Minkel
Marlene Mortler
Stefan Müller (Erlangen)
Bernward Müller (Gera)
Dr. Gerd Müller
Hildegard Müller
Bernd Neumann (Bremen)
Henry Nitzsche
Michaela NollClaudia Nolte
Günter Nooke
Dr. Georg Nüßlein
Franz Obermeier
Eduard Oswald
Melanie Oßwald
Rita Pawelski
Dr. Peter Paziorek
Ulrich Petzold
Dr. Joachim Pfeiffer
Sibylle Pfeiffer
Dr. Friedbert Pflüger
Beatrix Philipp
Ronald Pofalla
Ruprecht Polenz
Daniela Raab
Thomas Rachel
Hans Raidel
Dr. Peter Ramsauer
Helmut Rauber
Peter Rauen
Christa Reichard (Dresden)
Katherina Reiche
Hans-Peter Repnik
Klaus Riegert
Dr. Heinz Riesenhuber
Hannelore Roedel
Franz Romer
Heinrich-Wilhelm Ronsöhr
Dr. Klaus Rose
Kurt J. Rossmanith
Dr. Norbert Röttgen
Dr. Christian Ruck
Volker Rühe
Albert Rupprecht (Weiden)
Peter Rzepka
Anita Schäfer (Saalstadt)
Dr. Wolfgang Schäuble
Hartmut Schauerte
Dr. Andreas Scheuer
Norbert Schindler
Georg Schirmbeck
Angela Schmid
Bernd Schmidbauer
Christian Schmidt (Fürth)
Andreas Schmidt (Mülheim)
Dr. Andreas Schockenhoff
Dr. Ole Schröder
Bernhard Schulte-Drüggelte
Uwe Schummer
Wilhelm Josef Sebastian
Horst Seehofer
Kurt Segner
Matthias Sehling
Marion Seib
Heinz Seiffert
Bernd Siebert
Thomas Silberhorn
Johannes Singhammer
Jens Spahn
Erika Steinbach
Christian von Stetten
Gero Storjohann
Andreas Storm
Max Straubinger
Matthäus Strebl
Thomas Strobl (Heilbronn)
Lena StrothmannMichael Stübgen
Antje Tillmann
Edeltraut Töpfer
Dr. Hans-Peter Uhl
Arnold Vaatz
Volkmar Uwe Vogel
Andrea Astrid Voßhoff
Gerhard Wächter
Marko Wanderwitz
Peter Weiß (Emmendingen)
Gerald Weiß (Groß-Gerau)
Ingo Wellenreuther
Annette Widmann-Mauz
Klaus-Peter Willsch
Willy Wimmer (Neuss)
Matthias Wissmann
Werner Wittlich
Dagmar Wöhrl
Elke Wülfing
Wolfgang Zeitlmann
Wolfgang Zöller
Willi Zylajew
FDP
Dr. Karl Addicks
Daniel Bahr (Münster)
Rainer Brüderle
Angelika Brunkhorst
Ernst Burgbacher
Helga Daub
Jörg van Essen
Ulrike Flach
Otto Fricke
Horst Friedrich (Bayreuth)
Rainer Funke
Dr. Wolfgang Gerhardt
Hans-Michael Goldmann
Joachim Günther (Plauen)
Dr. Karlheinz Guttmacher
Dr. Christel Happach-Kasan
Klaus Haupt
Ulrich Heinrich
Birgit Homburger
Dr. Werner Hoyer
Michael Kauch
Dr. Heinrich L. Kolb
Hellmut Königshaus
Gudrun Kopp
Jürgen Koppelin
Sibylle Laurischk
Harald Leibrecht
Ina Lenke
Sabine Leutheusser-
Schnarrenberger
Markus Löning
Dirk Niebel
Günther Friedrich Nolting
Hans-Joachim Otto 
(Frankfurt)
Eberhard Otto (Godern)
Detlef Parr
Cornelia Pieper
Gisela Piltz
Dr. Hermann Otto Solms
Dr. Max Stadler
Dr. Rainer Stinner
Dr. Michael Terwiesche
Carl-Ludwig ThieleDr. Dieter Thomae
Jürgen Türk
Dr. Guido Westerwelle
Dr. Claudia Winterstein
Dr. Volker Wissing
Fraktionslose Abgeordnete
Martin Hohmann
Dr. Gesine Lötzsch
Petra Pau
Enthalten
SPD
Dr. Lale Akgün
Gerd Andres
Rainer Arnold
Hermann Bachmaier
Ernst Bahr (Neuruppin)
Klaus Uwe Benneter
Dr. Axel Berg
Ute Berg
Kurt Bodewig
Gerd Friedrich Bollmann
Klaus Brandner
Edelgard Bulmahn
Ulla Burchardt
Dr. Michael Bürsch
Hans Martin Bury
Marion Caspers-Merk
Karl Diller
Martin Dörmann
Elvira Drobinski-Weiß
Siegmund Ehrmann
Hans Eichel
Martina Eickhoff
Gernot Erler
Petra Ernstberger
Karin Evers-Meyer
Annette Faße
Elke Ferner
Gabriele Fograscher
Gabriele Frechen
Dagmar Freitag
Iris Gleicke
Günter Gloser
Angelika Graf (Rosenheim)
Monika Griefahn
Achim Großmann
Wolfgang Grotthaus
Karl Hermann Haack 
(Extertal)
Hans-Joachim Hacker
Bettina Hagedorn
Michael Hartmann 
(Wackernheim)
Hubertus Heil
Reinhold Hemker
Rolf Hempelmann
Dr. Barbara Hendricks
Gustav Herzog
Petra Heß
Stephan Hilsberg
Frank Hofmann (Volkach)
Eike Hovermann
Klaas Hübner
Christel Humme
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17487
(A) (C)
(B)
Präsident Wolfgang ThierseLothar Ibrügger
Brunhilde Irber
Johannes Kahrs
Ulrich Kasparick
Dr. h.c. Susanne Kastner
Ulrich Kelber
Lars Klingbeil
Hans-Ulrich Klose
Astrid Klug
Walter Kolbow
Fritz Rudolf Körper
Anette Kramme
Nicolette Kressl
Dr. Hans-Ulrich Krüger
Helga Kühn-Mengel
Ute Kumpf
Christine Lehder
Waltraud Lehn
Gabriele Lösekrug-Möller
Caren Marks
Markus Meckel
Ulrike Mehl
Petra-Evelyne Merkel
Ursula Mogg
Michael Müller (Düsseldorf)
Gesine Multhaupt
Franz MünteferingVolker Neumann (Bramsche)
Dietmar Nietan
Heinz Paula
Johannes Pflug
Joachim Poß
Florian Pronold
Karin Rehbock-Zureich
Dr. Carola Reimann
Christel Riemann-
Hanewinckel
Dr. Ernst Dieter Rossmann
Karin Roth (Esslingen)
Ortwin Runde
Marlene Rupprecht 
(Tuchenbach)
Thomas Sauer
Rudolf Scharping
Dr. Hermann Scheer
Otto Schily
Ulla Schmidt (Aachen)
Wilhelm Schmidt (Salzgitter)
Olaf Scholz
Ottmar Schreiner
Gerhard Schröder
Brigitte Schulte (Hameln)
Reinhard Schultz 
(Everswinkel)Swen Schulz (Spandau)
Dr. Angelica Schwall-Düren
Dr. Martin Schwanholz
Rolf Schwanitz
Dr. Cornelie Sonntag-
Wolgast
Wolfgang Spanier
Jörg-Otto Spiller
Dr. Ditmar Staffelt
Ludwig Stiegler
Rolf Stöckel
Dr. Peter Struck
Joachim Stünker
Jörg Tauss
Jella Teuchner
Dr. Gerald Thalheim
Wolfgang Thierse
Franz Thönnes
Hans-Jürgen Uhl
Simone Violka
Ute Vogt (Pforzheim)
Hans Georg Wagner
Andreas Weigel
Reinhard Weis (Stendal)
Petra Weis
Gert Weisskirchen 
(Wiesloch)Dr. Ernst Ulrich von 
Weizsäcker
Dr. Rainer Wend
Lydia Westrich
Inge Wettig-Danielmeier
Dr. Margrit Wetzel
Jürgen Wieczorek (Böhlen)
Heidemarie Wieczorek-Zeul
Dr. Dieter Wiefelspütz
Brigitte Wimmer (Karlsruhe)
Barbara Wittig
Dr. Wolfgang Wodarg
Heidi Wright
Dr. Christoph Zöpel
BÜNDNIS`90/DIE 
GRÜNEN
Joseph Fischer (Frankfurt)
Winfried Hermann
Fritz Kuhn
Renate Künast
Simone Probst
Claudia Roth (Augsburg)
Rezzo Schlauch
Jürgen Trittin(D)(Beifall des Abg. Jürgen Koppelin [FDP])
Ich stelle fest, dass die Vertrauensfrage damit nicht er-
folgreich beantwortet worden ist. Ich werde dem Bun-
despräsidenten unverzüglich das Abstimmungsergebnis
mitteilen.
Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tages-
ordnung.Gemäß Art. 39 des Grundgesetzes endet die Wahl-
periode auch bei vorgezogenen Neuwahlen erst mit dem
Zusammentritt des neu gewählten Bundestages.
Ich berufe daher die nächste Sitzung des Deutschen
Bundestages auf Mittwoch, den 7. September 2005,
9 Uhr, ein.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 12.12 Uhr)

Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17489
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen Bericht(D)Anlage 1
Erklärungen nach § 31 GO
zur namentlichen Abstimmung über den An-
trag des Bundeskanzlers gemäß Art. 68 des
Grundgesetzes (Tagesordnungspunkt 21)
Rudolf Bindig (SPD): Der Bundeskanzler hat nach
Art. 68 des Grundgesetzes den Antrag gestellt, ihm das
Vertrauen auszusprechen. Ziel des Antrages ist es, dass
ihm unter Mitwirkung der ihn eigentlich tragenden
Mehrheit im Bundestag das Vertrauen eben gerade nicht
ausgesprochen wird, damit es über den Mechanismus
des Art. 68 Grundgesetz möglich wird, den Bundestag
aufzulösen und Neuwahlen auszuschreiben. Bei diesen
Wahlen will der Bundeskanzler eine Bestätigung seiner
Reformpolitik durch die Bevölkerung erreichen.
Dieser Weg ist am 22. Mai 2005 nach der Wahlnie-
derlage der SPD im wichtigen Bundesland NRW vom
Bundeskanzler und vom SPD-Partei- und Fraktionsvor-
sitzenden Franz Müntefering beschlossen worden. Ich
bin der festen Überzeugung, dass es nach sorgfältiger
Analyse der Lage bessere Wege gegeben hätte, darauf
politisch zu reagieren. Ich halte deshalb die Vorgehens-
weise inhaltlich und vor allem taktisch für einen großen
Fehler und für die SPD sogar für eine „historische Fehl-
entscheidung“.
Aus diesem Grund habe ich auf der Fraktionssitzung
der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Mai 2005 einen Al-
ternativvorschlag vorgetragen. Meiner Meinung nach
hätte eine Wahlanalyse gemacht werden müssen, um he-
rauszufinden, inwieweit das Wahlergebnis auf Vermitt-
lungs- und Darstellungsprobleme der Reformpolitik
zurückzuführen ist und was künftig geändert werden
könnte. Ferner hätte geprüft werden müssen, wo unter
dem Gesichtspunkt der Vermeidung von sozialen Härten
ein Nachsteuerungsbedarf bei bereits eingeleiteten Maß-
nahmen notwendig ist.
Kern des Alternativvorschlages war es aber, eine „Er-
gänzungsagenda“ – bewusst unter Aufnahme des Wortes
„Agenda“ aus der Agenda 2010 – aufzulegen zur Be-
kämpfung der negativen Auswirkungen des Kapitalis-
mus, wie er sich partiell auch in Deutschland darstellt.
Stichworte hierzu sind: Hedgefonds, Steuerflucht, Ma-
nagergehälter, Schwarzarbeit, Mindestlöhne. Reichtum-
steuer. Ein solches Ergänzungsprogramm hätte die SPD-
Fraktion zusammengeführt und wäre auch vom Koali-
tionspartner mitgetragen worden.
Ein solches ausgearbeitetes Reformpaket hätte im
Bundesrat die CDU-geführten Länderregierungen in
Schwierigkeiten gebracht. Hätten diese – was eher un-
wahrscheinlich ist – das Paket passieren lassen, so wäre
ein wichtiger Fortschritt für die Arbeitnehmerschaft und
die Entwicklung in unserem Land erreicht worden. Wäre
dieses Paket dagegen – und dies wäre die wahrscheinli-
chere Variante gewesen – wie viele andere wichtige
Maßnahmen vorher durch die CDU-geführte Länder-mehrheit abgeblockt worden, so hätte aus einer wesent-
lich stärkeren Position heraus vielleicht im nächsten
Frühjahr noch immer die Option offen gestanden, entwe-
der eine Neuwahl wegen der Blockade des politischen
Systems anzustreben oder aber die Legislaturperiode bis
zum normalen Ende zu führen. Ein längerer Zeitraum
hätte die Chance geboten, die laufenden Reformmaßnah-
men wirken zu lassen.
Eine solche Strategie hätte weitere Komponenten ent-
halten können, wie eine Neuformierung des Kabinetts,
eine stärkere Ausrichtung der Wirtschaftspolitik von ei-
ner weitgehend angebotstheoretischen Orientierung hin
zu einer nachfrageorientierten Konzeption, einige ökolo-
gische Akzente und Weiteres mehr. Die Darstellung hier
soll nicht behaupten, dass dies der alleinige Alternativ-
weg gewesen wäre, aber dies wäre zumindest ein inhalt-
lich und taktisch wesentlich besserer Weg gewesen, auf
die Niederlage der SPD in NRW zu reagieren. Es hätte
unser Land vorangebracht und neuen Gestaltungsraum
für die Bundesregierung geschaffen.
Ich gehöre dem Bundestag 29 Jahre an und habe be-
reits die Ereignisse um die „künstliche Vertrauensfrage“
unter Helmut Kohl im Frühjahr 1983 erlebt. Damals war
es klar für mich, gegen Helmut Kohl zu stimmen, er
hatte nicht mein Vertrauen. Taktische Verdrehungen ha-
ben damals die Abgeordneten der CDU/CSU und FDP
vornehmen müssen. Als überzeugter Parlamentarier, der
durchaus auch ein gewisses Verständnis hat, dass Politik
manchmal Wege und Umwege gehen und die Geschäfts-
ordnung geschickt einsetzen muss, meine ich jedoch,
dass dieses nur in Grenzen geschehen kann. Taktische
Manöver und taktisches Verhalten finden dort ihr Ende,
wo es um grundlegende Fragen des Parlamentarismus
geht.
Ich habe in zwei Wahlkämpfen 1998 und 2002 auf
hunderten von Veranstaltungen für die rot-grüne Regie-
rungsmehrheit gekämpft, ich habe in der 14. Legislatur-
periode in rund 4 500 Einzelabstimmungen in den Aus-
schüssen und im Plenum des Bundestages und in der
laufenden 15. Legislaturperiode erneut in rund
3 500 Einzelabstimmungen in den Ausschüssen und im
Plenum für rot-grüne Politik gestimmt. Ich habe dies
auch dann getan, wenn ich mir in Einzelfällen auch an-
dere Regelungen gewünscht hätte, da ich die Einsicht
habe, dass Politik nur in Gemeinschaft umgesetzt wer-
den kann. Nach diesem Verhalten kann ich jetzt nicht aus
taktischen Gründen eine Vertrauensfrage – die sich dem
Geist und Inhalt des Grundgesetzes nach auf eine durch
den Bundeskanzler verkörperte politische Grundlinie be-
zieht – mit Nein oder Enthaltung beantworten. Das
Grundkonzept der rot-grünen Regierungspolitik wird
von mir unterstützt. Deshalb stimme ich bei der Vertrau-
ensfrage des Bundeskanzlers mit Ja.
Herta Däubler-Gmelin (SPD): Ich nehme heute an
der Abstimmung über die Vertrauensfrage nach Art. 68
des Grundgesetzes teil.
17490 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)Zwar verstehe ich den Wunsch und die Begründung
für vorgezogene Neuwahlen, die sich aus der Übermacht
der CDU/CSU im Bundesrat und im Vermittlungsaus-
schuss ergibt, halte aber den eingeschlagenen Weg über
Art. 68 des Grundgesetzes für verfassungsrechtlich pro-
blematisch.
Schon im Herbst 1982 habe ich meine Bedenken ge-
gen das Vorgehen des damaligen CDU/CSU-Bundes-
kanzlers Kohl deutlich geäußert und das tolerierende Ur-
teil des Bundesverfassungsgerichts für problematisch
gehalten. Diese Skepsis halte ich auch gegenüber dem
aktuellen Verfahren aufrecht.
Sebastian Edathy (SPD): Bundeskanzler Gerhard
Schröder hat gemäß Art. 68 des Grundgesetzes dem
Deutschen Bundestag die Vertrauensfrage gestellt.
Als Abgeordneter des Bundestagswahlkreises
Nienburg II-Schaumburg (Niedersachsen) stimme ich
mit Ja.
Ich bin 1990 wegen Bundeskanzler Gerhard Schröder,
damals Ministerpräsident des Landes Niedersachsen,
Mitglied der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands
geworden. Bundeskanzler Gerhard Schröder leitet eine
Regierung, die wichtige und notwendige gesellschafts-
politische und wirtschaftliche Reformen eingeleitet hat.
Er hatte und hat dafür meine ausdrückliche Unterstüt-
zung.
Zahlreiche meiner Kolleginnen und Kollegen aus der
SPD-Bundestagsfraktion haben erklärt, sich bei der Ab-
stimmung der Stimme enthalten zu wollen. Dafür habe
ich Respekt.
Es ist mir selbst aber unmöglich, die Vertrauensfrage
des Bundeskanzlers anders als mit einem Ja zu beant-
worten.
Rainer Fornahl (SPD): Bundeskanzler Gerhard
Schröder stellt am 1. Juli 2005 die Vertrauensfrage. Be-
gründet wird dies mit der bundespolitischen Konstella-
tion nach den Wahlen zum Landtag in Nordrhein-West-
falen am 22. Mai 2005. Kanzler, Bundesregierung und
die gewählte Mehrheit des Deutschen Bundestages sind
durch die Verhältnisse im Bundesrat gehindert, ihre ver-
fassungsgemäße Aufgabe, die für die Lösung der Pro-
bleme in der Bundesrepublik Deutschland notwendigen
Entscheidungen herbeizuführen, zu erfüllen. Deshalb
will auch ich Neuwahlen in diesem Jahr, ein Wähler-
votum für sozialdemokratische Reformpolitik mit dem
Ziel eines wirtschaftlich starken, erfolgreichen Deutsch-
lands, das gerade deswegen auch ein sozial gerechtes
Deutschland ist. Der Bundeskanzler und die Bundes-
regierung haben dafür die richtigen Schritte eingeleitet
und auf vielen Politikfeldern erfolgreich umgesetzt. Ich
habe diese Politik bewusst und aktiv mitgetragen. Des-
halb ist mein persönliches Vertrauen in den Bundeskanz-
ler ungebrochen. Ich kann und werde Bundeskanzler
Gerhard Schröder mein Vertrauen weder entziehen noch
kann ich mich in dieser Frage enthalten. Dass die Abge-
ordneten der Oppositionsparteien dem Bundeskanzler
das Vertrauen versagen, ist wohl unstreitig. Da aber auchAbgeordnete der Koalitionsfraktionen im Kontext bishe-
riger Haltung zur Politik des Bundeskanzlers konsequen-
terweise die Zustimmung zur Vertrauensfrage versagen
müssten, kann ich guten Gewissens mein Ja zur Vertrau-
ensfrage setzen, ohne Gefahr laufen zu müssen, dass die
auch von mir im Interesse Deutschlands für unumgäng-
lich gehaltene Bundestagswahl im Herbst 2005 verhin-
dert wird.
Winfried Hermann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Erstens. Die Entscheidung des Bundeskanzlers, die Ver-
trauensfrage zu stellen in der Absicht, den Weg freizu-
machen für Neuwahlen, halte ich politisch für falsch.
Diese Koalition hatte und hat, trotz schlechter Landtags-
wahlergebnisse und trotz mancher interner Schwierig-
keiten im Bundestag, immer ihre notwendige Mehrheit.
Zweitens. Wahlniederlagen auf Landesebene delegiti-
mieren eine Koalitionsregierung im Bundestag formal
nicht. Die Koalition hat bis September 2006 ein politi-
sches Mandat und die Verantwortung.
Drittens. Faktisch wurde mit der Ankündigung des
Bundeskanzlers die rot-grüne Koalition aufgekündigt.
Es wurden Fakten geschaffen, die nicht mehr rückholbar
sind. Durch diese mit dem Koalitionspartner nicht abge-
sprochene einseitige Aufkündigung der gemeinsamen
Regierung sowie durch diverse Äußerungen führender
SPD-Politikerinnen und SPD-Politiker wurde sehr viel
Vertrauen auch bei der Bevölkerung verspielt.
Viertens. Inzwischen sind der Trend und der Wunsch
nach Neuwahlen in der Bevölkerung überwältigend ein-
deutig. Dem will ich nicht im Wege stehen.
Fünftens. Ich kann deshalb die Vertrauensfrage nicht
mit Ja beantworten, obwohl ich zu dieser Koalition trotz
mancher Kritik immer wieder gestanden bin und ent-
sprechend abgestimmt habe.
Sechstens. Ich bin überzeugt, dass eine soziale und
ökologische, am Leitbild der nachhaltigen Entwicklung
orientierte Koalition die derzeit beste Antwort auf die
großen Herausforderungen dieser Zeit ist.
Ich stimme bei der Vertrauensfrage deshalb mit Ent-
haltung.
Jelena Hoffmann (Chemnitz) (SPD): Zur heutigen
namentlichen Abstimmung über den Antrag des Bundes-
kanzlers gemäß Art. 68 des Grundgesetzes erkläre ich:
Ich habe vollstes Vertrauen in den Bundeskanzler.
Auch wenn ich mir darüber im Klaren bin, dass die Re-
gierungskoalition nicht fehlerfrei regiert hat, halte ich
die Grundausrichtung unserer Reformpolitik auch wei-
terhin für richtig, so wie es auch im Ansatz bei den Bera-
tungen zum Wahlmanifest der SPD erkennbar ist. Dies
zwingt mich dazu, mich nicht – wie von der Fraktions-
führung der SPD empfohlen – bei der Abstimmung zu
enthalten, sondern mein Vertrauen in meinem ehrlichen
Wahlverhalten zum Ausdruck zu bringen.
Sollte sich heute die Mehrheit der Koalitionsmitglie-
der in der Vertrauensfrage enthalten und damit dem Bun-
deskanzler das Vertrauen entziehen, so wird seinem
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17491
(A) (C)
(B) (D)Wunsch entsprochen, was ich wiederum als Vertrauens-
beweis bewerte. Dies bringt für mich persönlich einen
moralischen Konflikt mit sich. Ich vermisse die Ehrlich-
keit darin, dem Bundeskanzler das Vertrauen – und sei
dies nur durch Stimmenenthaltung – zu entziehen und
mit derselben Person an der Spitze in den Wahlkampf zu
gehen, um mit ihm für unsere Reformpolitik zu werben,
damit die nächsten Wahlen gewonnen werden können.
Dieser Weg, der aus meiner Sicht nur aus parteitak-
tischen Gründen gewählt wurde, widerspricht meinen
moralischen und verfassungsrechtlichen Überzeugun-
gen.
Außerdem halte ich es für falsch, die entstandene
Pattsituation zwischen Bundesrats- und Bundestags-
mehrheit durch Neuwahlen aufzulösen. Die Arbeit des
Vermittlungsausschusses darf nicht durch Neuwahlen er-
setzt werden. An dieser Stelle sollte vielmehr über die
Reform des föderalen Systems in Deutschland ganz
grundsätzlich nachgedacht werden, als sich mit dem hier
angestrebten Provisorium der Vertrauensfrage zu behel-
fen.
Ich halte den Weg, Vertrauen durch Vertrauensentzug
zu beweisen, für falsch und dem Sinn der Vertrauens-
frage, so wie sie im Grundgesetz gedacht ist, widerspre-
chend.
Nach meiner Auffassung müssen das Grundgesetz
und seine Anwendung von Parteipolitik und Parteitaktik
freigehalten werden. Aus diesen Gründen werde ich dem
Bundeskanzler mein Vertrauen aussprechen.
Abschließend möchte ich dem Bundestag empfehlen,
die Geschäftsordnung des Parlamentes so zu verändern,
dass über Vertrauensfragen, gerade die Fragen des Ver-
trauens zu einer Person, nicht wie über Sachfragen und
damit in offener Abstimmung, wie in §§ 48 und 51 der
Geschäftsordnung vorgesehen, sondern wie über Perso-
nalauswahlen und damit geheim, so wie es § 49 der Ge-
schäftsordnung vorsieht, abgestimmt wird.
Michael Roth (Heringen) (SPD): Am heutigen Tage
stellt der Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutsch-
land, Gerhard Schröder, die Vertrauensfrage. Nicht mit
dem in der parlamentarischen Praxis üblichen Ziel, die
Abgeordneten der jeweiligen Mehrheits- oder Koali-
tionsfraktionen in schwierigen inhaltlichen Fragen zu ei-
nen. Vielmehr zielt der Antrag des Bundeskanzlers da-
rauf, die Vertrauensabstimmung zu verlieren. Damit
handelt es sich erst zum dritten Mal in der Geschichte
der Bundesrepublik Deutschland um eine Vertrauens-
abstimmung, die zur Auflösung des Deutschen Bundes-
tages führen soll.
Ist die Situation jedoch ernsthaft mit den Vertrauens-
abstimmungen vergleichbar, die jeweils mit dem Ziel
verbunden waren, Neuwahlen herbeizuführen? Bundes-
kanzler Willy Brandt musste sich der Tatsache stellen,
dass Abgeordnete seine Koalitionsfraktionen verließen.
Die Mehrheit war verloren! Und selbst Bundeskanzler
Dr. Helmut Kohls gewonnene parlamentarische Mehr-
heit war fragil. Sie kam erst über den wohl kalkuliertenBruch der sozialliberalen Koalition durch die FDP zu-
stande. Die FDP war eine tief gespaltene Partei!
Dass zukünftig eine stetige parlamentarische Mehr-
heit für die Politik des Bundeskanzlers gefährdet sei,
bestreite ich. Bislang sieben Jahre hat die sozialdemo-
kratische Bundestagsfraktion gestanden: solidarisch, bis-
weilen auch kritisch – wie es sich für die SPD gehört.
Und wie es der Bundeskanzler von seinen Abgeordneten
erwarten kann. Manche von uns haben mit sich gerungen
– vor allem bei Entscheidungen um Militäreinsätze.
Viele von uns, auch ich, haben sich gelegentlich schwer
getan. Aber die Mehrheit und damit die Handlungsfähig-
keit der Regierung standen nie infrage.
Gegenwärtig erarbeitet die SPD unter maßgeblicher
Mitwirkung des Bundeskanzlers ein Wahlmanifest. Viele
Projekte, die dort aufgezeigt werden, sind längst überfäl-
lig.
Sie machen deutlich: Die SPD war, ist und bleibt die
Partei von Solidarität und sozialer Gerechtigkeit! Ich bin
mir sicher: Das Programm wird nicht für den Papierkorb
verfasst. Im Gegenteil: Es wird Richtschnur für die poli-
tische Praxis zu sein haben. Ich stehe – wie die gesamte
SPD-Fraktion – uneingeschränkt zu den auch vom Bun-
deskanzler bislang erarbeiteten Vorschlägen. Die parla-
mentarische Mehrheit, die diesen Bundeskanzler stützt
und trägt, bleibt stabil.
In den vergangenen Wochen wurde – zu Recht – im-
mer wieder Respekt gegenüber dem Bundespräsidenten
angemahnt. Doch wo blieb und bleibt der Respekt ge-
genüber den Bundestagsabgeordneten? Der Weg zu
Neuwahlen ist – von der Verfassungslage her – holprig.
Mindestens drei Verfassungsorgane sind dabei maßgeb-
lich. Bislang spielte in den Debatten der Bundestag
kaum eine Rolle. Dabei ist bei einer Entscheidung von
einer solch historischen Tragweite eine sorgfältige Prü-
fung durch jeden Abgeordneten zwingend. Es darf kei-
nen Automatismus der Entscheidungsabläufe geben!
Seit Wochen halten Spekulationen über das Ob und
Wie von Neuwahlen an. Erst heute erklärt sich Bundes-
kanzler Gerhard Schröder. Die notwendige Klarheit
kommt spät. Ich befürchte, dass Spekulationen weiter ins
Kraut schießen werden: Der Bundespräsident entschei-
det sich bis zum 21. Juli. Anschließend wird das Bun-
desverfassungsgericht zu urteilen haben, sofern es zu
Klagen kommt.
Zu Recht beklagt Bundeskanzler Gerhard Schröder
die Mehrheitsverhältnisse in den Bundesländern und da-
mit im Bundesrat. Es war und ist empörend, wie CDU/
CSU und FDP im Vermittlungsausschuss Gesetze einsei-
tig zulasten der ökonomisch Schwachen durchsetzen,
hierfür jedoch nicht bereit sind, öffentlich Verantwor-
tung zu tragen.
Aber kann dieses heuchlerische Verhalten der CDU
ein Grund sein, den Deutschen Bundestag aufzulösen?
Nein, diese Koalition ist nicht am Ende. Im Gegenteil:
Gerade weil im nächsten Dreivierteljahr keine Wahlen
anstehen, muss sie ihre Politik, unser Land in eine gute
Zukunft zu führen, fortsetzen.
17492 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)Die Ankündigung des Wunsches, Neuwahlen herbei-
zuführen, hat bei der Opposition zu deutlichen inhaltli-
chen Korrekturen geführt. Die populistische Forderung
nach fortwährenden Steuersenkungen ist der Einsicht in
die Tatsache gewichen, dass der Staat unter dem Ein-
bruch seiner Finanzierungsgrundlagen die Aufgaben, die
die Bürgerinnen und Bürger erwarten, nicht mehr zu
finanzieren vermag. Insofern ist eine gute Grundlage ge-
schaffen worden, die Blockade des Bundesrates zu bre-
chen. Dies erfordert Anstrengungen, dafür setze ich auf
diese Bundesregierung unter Führung von Bundeskanz-
ler Gerhard Schröder.
Unser Grundgesetz ist ein hohes Gut. Mit ihm ist stets
sorgfältig und verantwortungsbewusst umzugehen.
Nicht alles, was momentan politisch wünschenswert ist,
ist auch verfassungsrechtlich machbar. Ich anerkenne je-
doch, dass zwischenzeitlich eine klare Mehrheit der Be-
völkerung für eine baldige Neuwahl des Deutschen Bun-
destages eintritt.
Sollte es zu Neuwahlen kommen, werde ich engagiert
für eine starke und zukunftsfähige SPD kämpfen. Und
ich werde auch für Bundeskanzler Gerhard Schröder ein-
stehen. Weil ich unseren Weg gesellschaftspolitischer
Modernisierung für tragfähig halte. Weil ich, es mag pa-
thetisch klingen, stolz bin auf einen Bundeskanzler, der
sich mutig und entschlossen einem Kriegseinsatz deut-
scher Soldatinnen und Soldaten entgegengestellt hat.
Weil Europa eine starke deutsche Sozialdemokratie
braucht.
Bei der heutigen Abstimmung werde ich – wie in den
vergangenen sieben Jahren auch – konsequent bleiben,
taktischen Spielchen eine Absage erteilen und dem von
mir gewählten Bundeskanzler das Vertrauen ausspre-
chen.
Dr. Sigrid Skarpelis-Sperk (SPD): Ich nehme heute
an der Abstimmung über die Vertrauensfrage nach
Art. 68 des Grundgesetzes nicht teil.
Zwar habe ich den Wunsch und die Begründung für
vorgezogene Neuwahlen, die sich aus der Übermacht der
CDU/CSU im Bundesrat und im Vermittlungsausschuss
ergeben, zur Kenntnis genommen, halte aber den einge-
schlagenen Weg über Art. 68 des Grundgesetzes für ver-
fassungsrechtlich problematisch.
Schon im Herbst 1982 hatte ich die Bedenken von
Willy Brandt gegen das Vorgehen des damaligen CDU/
CSU-Bundeskanzlers Kohl geteilt und das tolerierende
Urteil des Bundesverfassungsgerichts für problematisch
gehalten. Diese Bedenken halte ich auch gegenüber dem
aktuellen Verfahren aufrecht.
Simone Violka (SPD): Hiermit betone ich aus-
drücklich, dass ich keinen Grund habe, Bundeskanzler
Gerhard Schröder mein Vertrauen nicht auszusprechen.
Dennoch lasse ich nicht unbeachtet, dass eine Mehr-
heit in der Bevölkerung zum heutigen Zeitpunkt Neu-
wahlen wünscht. Dem kann ich mich als gewählte Ver-
treterin dieses Volkes nicht verschließen.Mein heutiges Abstimmungsverhalten trägt diesem
Wunsch Rechnung.
Dr. Marlies Volkmer (SPD): Ich habe bei der Ver-
trauensabstimmung gemäß Art. 68 des Grundgesetzes
mit Ja gestimmt und gebe hierzu folgende Erklärung ab:
Die rot-grüne Bundesregierung hat Verantwortung
übernommen und den notwendigen Prozess der Erneue-
rung Deutschlands auf den Weg gebracht. Dazu gehören
vor allem neben der Reform der sozialen Sicherungssys-
teme, die wir als solidarische Systeme erhalten wollen,
eine nachhaltige Energie- und Klimaschutzpolitik, die
Verbesserung der Bildungschancen für alle, Ausbau von
Forschung und Entwicklung, hier auch mit besonderer
Berücksichtigung der neuen Bundesländer. Zur Moder-
nisierung des Landes haben auch die Gleichstellungs-
politik und Maßnahmen zur besseren Vereinbarkeit von
Beruf und Familie sowie ein modernes Zuwanderungs-
recht beigetragen. Unser Land steht heute für Frieden
und für engagiertes Konfliktmanagement.
Diese Politik muss fortgeführt werden im Interesse
unseres Landes. Darüber bestand und besteht nach mei-
ner Überzeugung in der Koalition Konsens, trotz aller
notwendigen Auseinandersetzung darum, wie die Refor-
men konkret auszugestalten sind, damit sie unserem An-
spruch an eine soziale und solidarische Gesellschaft
gerecht werden. Im Plenum schlug sich das im Abstim-
mungsverhalten nieder. Es gab stets, selbst bei der um-
strittenen Hartz-IV-Reform, eine eigene rot-grüne Mehr-
heit für die Politik dieser Bundesregierung. Diese
Mehrheit ist nach meiner persönlichen Überzeugung
auch in Zukunft gegeben.
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Ich werde die Vertrauensfrage des Bundeskanzlers
Gerhard Schröder mit einem Ja beantworten. Dieses Ja
gilt dem rot-grünen Regierungsprojekt, das in der Praxis
der vergangenen Jahre immer in der Lage war, eine sta-
bile Mehrheit in den sie tragenden Fraktionen zu finden,
selbst bei schwierigen Diskussionen in der Sache. Diese
Bundestagsmehrheit und die sie tragenden Fraktionen
haben ein Mandat für eine volle Legislaturperiode. Die-
ses Mandat ist von vielen erkämpft worden und keines-
wegs eine Selbstverständlichkeit in der Geschichte der
Nachkriegsrepublik. Die Wähler, die den Abgeordneten
dieses Mandat erteilt haben, haben es nicht mit der Ab-
sicht erteilt, daß wir ein Viertel der Regierungszeit unge-
nutzt dem Souverän zurückübertragen sollten. Ich be-
streite auch, dass es zum jetzigen Zeitpunkt keine stabile
Unterstützung für die noch ausstehenden Regierungsvor-
haben und die vielen noch vorgesehenen Arbeitsvorha-
ben, Gesetzesinitiativen und Anträge in den Fachaus-
schüssen gibt.
Ich bestreite nicht, dass die derzeitige Arbeitsmarkt-
und Sozialpolitik und die schwierigen notwendigen Re-
formen auf heftige Kritik in der Bevölkerung und in den
Medien stoßen. Es gäbe aber durchaus Zeit und Mög-
lichkeit, in den kommenden Monaten für diese Zustim-
mung zu werben und mögliche Fehler zu korrigieren.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17493
(A) (C)
(B) (D)Das Regieren bei der ständigen Gefahr des Blockie-
rens durch den Bundesrat ist eine schwierige Sache,
auch das ist mir bekannt. Das offensichtlich angestrebte
eigentliche Ziel dieser Vertrauensfrage, die Initiierung
von Neuwahlen, würde an dieser Bundesratsmehrheit
aber faktisch nichts ändern. Auch waren die Möglichkei-
ten zur Reform des Föderalismus in der Frage der jewei-
ligen Zuständigkeiten in der Gesetzgebung noch nicht
völlig ausgeschöpft.
Als besonders dramatisch empfinde ich den außen-
politischen Schaden, der durch den Versuch einer mit
den Mitteln der Vertrauensabstimmung erzwungenen
Neuwahl angerichtet wird. Schon allein aus Gründen der
aktuellen Krisen in der Europäischen Union und der
Reformbestrebungen des UN-Generalsekretärs Kofi
Annan bedarf es einer vollen Konzentration einer rot-
grünen Bundesregierung – und zwar als stabiler, verläss-
licher Faktor – auf diese schwierige Etappe in den inter-
nationalen Verhandlungen und Beratungen. Ausgerech-
net in dieser Zeit sich vorrangig einem Wahlkampf und
damit nur einer halben Handlungsfähigkeit auszusetzen,
ist angesichts der kritischen internationalen Situation die
falsche Entscheidung.
Nicht zuletzt gibt es schwer wiegende Einwände auf-
grund unserer Verfassung gegen ein solches Vorhaben.
Die Vertrauensfrage ist nicht das geeignete Mittel, um
ein Plebiszit über die Regierungspolitik herbeizuführen.
Ein derartiges Plebiszit ist im Grundgesetz ebenso wenig
vorgesehen wie das Selbstauflösungsrecht des Parla-
ments. Gerade angesichts des Moments von Druck und
Subjektivität in der jetzigen Entscheidungssituation trete
ich entschieden dafür ein, dass ein möglicher neuer Bun-
destag umgehend sich selbst die Möglichkeit eines
Selbstauflösungsrechts erkämpft. Diese Möglichkeit von
Selbstbestimmung stärkt die Rechte des Parlaments und
der einzelnen Parlamentarier.
Gert Weisskirchen (Wiesloch) (SPD): Bundes-
kanzler Gerhard Schröder habe ich in allen bedeutsamen
Entscheidungen im Laufe der Legislaturperiode des
15. Deutschen Bundestages mein uneingeschränktes
Vertrauen ausgesprochen.
Weil der Bundeskanzler und mit ihm der Vorsitzende
der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, Franz
Müntefering – nachdem das Ergebnis der Wahlen zum
Landtag Nordrhein-Westfalens feststand –, die politische
Lage als instabil beurteilt, gebietet es die gesamtstaatli-
che Verantwortung, Stabilität durch die Neuwahl des
Deutschen Bundestages wiederzugewinnen.
Die Ministerinnen und Minister der von der rot-grü-
nen Koalition getragenen Bundesregierung haben sich
dieser politischen Beurteilung angeschlossen. Ich teile
sie ohne Vorbehalt.
Bei der Abstimmung über die Vertrauensfrage nach
Art. 68 des Grundgesetzes enthalte ich mich, weil ich
nur so Bundeskanzler Gerhard Schröder bezogen auf
diese Situation mein politisches Vertrauen aussprechen
kann. Respektiere ich die Bitte des Bundeskanzlers indieser Weise, dann kann er dem Bundespräsidenten vor-
schlagen, den Bundestag aufzulösen.
Mit meinem Verhalten will ich den Weg öffnen, damit
Bundeskanzler Gerhard Schröder ein neues Mandat von
den Wählerinnen und Wählern erhalten kann.
Auf dem Reformweg muss weitergegangen werden,
den wir 1998 begonnen haben. Wir wollen mit den Bür-
gerinnen und Bürgern Deutschland sozial gerecht gestal-
ten und dabei mithelfen, dass wir gute Nachbarn in
Europa und in der Welt ein verlässlicher Partner bleiben.
Anlage 2
Erklärung nach § 31 GO
der Abgeordneten Klaus Kirschner, Rüdiger
Veit, Fritz Schösser, Horst Schmidbauer (Nürn-
berg) und Peter Dreßen (alle SPD) zur nament-
lichen Abstimmung über den Antrag des Bun-
deskanzlers gemäß Art. 68 des Grundgesetzes
(Tagesordnungspunkt 21)
Zu unserem Abstimmungsverhalten wollen wir fol-
gende Erklärung abgeben:
1998 und 2002 hat die SPD den Wahlkampf mit der
Zielsetzung geführt, Regierungsverantwortung übertra-
gen zu bekommen.
Bei beiden Wahlen haben die Wählerinnen und Wäh-
ler der Bundesrepublik Deutschland der SPD und Bünd-
nis 90/Die Grünen den Regierungsauftrag übertragen.
Bundeskanzler Schröder hat ein klares politisches Man-
dat bis 2006.
Die Bürgerinnen und Bürger erwarten angesichts der
schwierigen gesamtwirtschaftlichen Lage in Deutsch-
land und Europa zu Recht eine verantwortungsvolle und
soziale Politik, die Konjunktur und Arbeitsmarkt belebt
und dabei die Belange vor allem der Bevölkerungsteile
berücksichtigt, die des Schutzes und der Solidarität des
Sozialstaates bedürfen. Dass über Inhalte, wie dies er-
reicht werden soll, gestritten wird, gehört zum Wesens-
gehalt demokratischer Parteien.
Die Krise der europäischen und internationalen Insti-
tutionen, weltweite Konfliktherde und internationaler
Terrorismus machen eine verlässliche Außen- und Si-
cherheitspolitik notwendiger denn je. Mit seinem Nein
zum Irakkrieg hat der Bundeskanzler gezeigt, dass er da-
für ein Garant ist. Gerhard Schröder genießt weltweit
hohe Anerkennung.
Wir wollen darauf hinweisen, dass die Regierungs-
koalition und damit der Bundeskanzler in dieser Wahl-
periode 32-mal die notwendige absolute Mehrheit bei
namentlich beantragten Abstimmungen im Deutschen
Bundestag erhalten hat. Dies zeigt, die Koalition von
SPD und Bündnis 90/Die Grünen ist handlungsfähig.
Willy Brandt hat am 17. Dezember 1982 im Namen
der SPD-Fraktion bei der Debatte über die Abstimmung
des Antrages des damaligen Bundeskanzlers Dr. Kohl,
über Art. 68 des Grundgesetzes vorzeitige Neuwahlen
herbeizuführen, in Bezug auf den Verfassungsauftrag der
17494 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005
(A) (C)
(B) (D)Bundesregierung unter anderem sinngemäß Folgendes
ausgeführt: Die Bundesregierung hat „in der vom
Grundgesetz bestimmten Vier-Jahres-Frist ihre Aufga-
ben zu erfüllen und sich danach dem Wähler zu stellen;
das ist die Grundlage der Verfassung“.
Wir müssen und wollen diesen Wählerauftrag erfül-
len.
Daher werden wir dem Antrag nach Art. 68 des Grund-
gesetzes, den der Bundeskanzler gestellt hat, zustimmen.
Anlage 3
Amtliche Mitteilungen
Der Bundesrat hat in seiner 812. Sitzung am 17. Juni
2005 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzu-
stimmen, einen Antrag gemäß Artikel 77 Absatz 2
Grundgesetz nicht zu stellen bzw. einen Einspruch ge-
mäß Artikel 77 Absatz 3 nicht einzulegen.
– Gesetz zur Novellierung des Verwaltungszustel-
lungsrechts
– Gesetz zur Durchführung der Verordnung (EG)
Nr. 805/2004 über einen Europäischen Vollstre-
ckungstitel für unbestrittene Forderungen (EG-Voll-
streckungstitel-Durchführungsgesetz)
– Gesetz zu dem Übereinkommen vom 29. Mai 2000
über die Rechtshilfe in Strafsachen zwischen den
Mitgliedstaaten der Europäischen Union
– Gesetz zur Umsetzung des Übereinkommens vom
29. Mai 2000 über die Rechtshilfe in Strafsachen
zwischen den Mitgliedstaaten der Europäischen
Union
– Gesetz zu dem Protokoll vom 16. Oktober 2001 zu
dem Übereinkommen über die Rechtshilfe in
Strafsachen zwischen den Mitgliedstaaten der
Europäischen Union
– Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2003/105/
EG des Europäischen Parlaments und des Rates
vom 16. Dezember 2003 zur Änderung der Richt-
linie 96/82/EG des Rates zur Beherrschung der
Gefahren bei schweren Unfällen mit gefährlichen
Stoffen
– Gesetz zu dem Vertrag vom 28. August 1997 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und der
Kirgisischen Republik über die Förderung und
den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen
– Gesetz zu dem Vertrag vom 28. März 2000 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und der
Bundesrepublik Nigeria über die Förderung und
den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen
– Gesetz zu dem Vertrag vom 17. Oktober 2003 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und der
Republik Guatemala über die Förderung und den
gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen
– Gesetz zu dem Vertrag vom 30. Oktober 2003 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und derRepublik Angola über die Förderung und den ge-
genseitigen Schutz von Kapitalanlagen
– Gesetz zu dem Abkommen vom 1. Dezember 2003
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und
der Volksrepublik China über die Förderung und
den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen
– Gesetz zu dem Vertrag vom 19. Januar 2004 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und der
Demokratischen Bundesrepublik Äthiopien über
die Förderung und den gegenseitigen Schutz von
Kapitalanlagen
– Gesetz zur Neuordnung des Lebensmittel- und
des Futtermittelrechts
– Gesetz zur Umsetzung der EG-Richtlinie über die
Bewertung und Bekämpfung von Umgebungs-
lärm
– Siebtes Gesetz zur Änderung des Gesetzes gegen
Wettbewerbsbeschränkungen 
– Zweites Gesetz zur Neuregelung des Energiewirt-
schaftsrechts
– Gesetz zur Umsetzung des Urteils des Bundesverfas-
sungsgerichts vom 3. März 2004 (akustische Wohn-
raumüberwachung)
– Viertes Gesetz zur Änderung der Bundesnotar-
ordnung
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu der
nachstehenden Vorlage absieht:
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über die Forschungser-
gebnisse in Bezug auf Emissionsminderungsmöglichkei-
ten der gesamten Mobilfunktechnologie und in Bezug
auf gesundheitliche Auswirkungen
– Drucksache 15/4604 –
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht zur technologischen Leistungsfähigkeit
Deutschlands 2005
und 
Stellungnahme der Bundesregierung
– Drucksache 15/5300 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
13. Bericht des Ausschusses für Hochschulstatistik für
den Zeitraum 1. Juni 2000 bis 31. Mai 2004
– Drucksachen 15/5400, 15/5510 Nr. 2 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Zwischenbericht der Bundesregierung über die Evalua-
tion der Ressortforschung
– Drucksachen 15/4636, 15/4779 Nr. 1.2 –
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 1. Juli 2005 17495
(A) (C)
(B)Ausschuss für Gesundheit und Soziale Sicherung
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über die Lage behinderter
Menschen und die Entwicklung ihrer Teilhabe
– Drucksache 15/4575 –
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäische
Parlament zur Kenntnis genommen oder von einer Bera-
tung abgesehen hat.
Petitionsausschuss
Drucksache 15/4705 Nr. 1.20 
Drucksache 15/5513 Nr. 1.5
Auswärtiger Ausschuss
Drucksache 15/5396 Nr. 1.9 
Drucksache 15/5396 Nr. 1.11
Innenausschuss
Drucksache 15/4911 Nr. 1.3 
Drucksache 15/5297 Nr. 2.3 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.16
Ausschuss für Wirtschaft und Arbeit
Drucksache 15/5396 Nr. 2.3 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.1 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.2 Drucksache 15/5513 Nr. 2 8 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.12 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.14 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.25 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.27 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.29
Ausschuss für Verbraucherschutz, Ernährung und 
Landwirtschaft
Drucksache 15/5513 Nr. 2.7 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.22
Ausschuss für Gesundheit und Soziale Sicherung
Drucksache 15/5636 Nr. 1.33
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
Drucksache 15/5297 Nr. 2.32 
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
Drucksache 15/5513 Nr. 1.3 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.15
Drucksache 15/5513 Nr. 2.24
Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union
Drucksache 15/5080 Nr. 2.3 
Drucksache 15/5513 Nr. 2.3
Drucksache 15/5513 Nr. 2.13(D)


Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Amsterdamer Str. 192, 50735 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Telefax (02 21) 97 66 83 44
ISSN 0722-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/15/15185.pdf</pdf_url>
    <id>1052</id>
    <dokumentnummer>15/185</dokumentnummer>
    <datum>2005-07-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
