<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1088</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>15/87</dokumentnummer>
  <wahlperiode>15</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2004-01-16</datum>
  <titel>Protokoll der 87. Sitzung des 15. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 15/87Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
87. Sitzung
Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
I n h a l t :Zusatztagesordnungspunkt 8: 
a) Erste Beratung des von den Fraktionen
der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Neuregelung
des Rechts der erneuerbaren Energien
im Strombereich (Drucksache 15/
2327) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
b) Erste Beratung des von den Fraktionen
der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes über den Han-
del mit Berechtigungen zur Emission
von Treibhausgasen (Treibhausgas-
Emissionshandelsgesetz – TEHG)
(Drucksache 15/2328) . . . . . . . . . . . . .
Jürgen Trittin, Bundesminister BMU . . . . . . .
Dr. Peter Paziorek  CDU/CSU . . . . . . . . . . . .
Ulrich Kelber  SPD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Birgit Homburger  FDP  . . . . . . . . . . . . . . . . .
Marco Bülow  SPD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Peter Paziorek  CDU/CSU . . . . . . . . . . . .
Marco Bülow  SPD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Georg Girisch  CDU/CSU  . . . . . . . . . . . . . . .
Michaele Hustedt  BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Marie-Luise Dött  CDU/CSU . . . . . . . . . . . . .
Dr. Hermann Scheer  SPD  . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Joachim Pfeiffer  CDU/CSU  . . . . . . . . . .
Dr. Hermann Scheer  SPD  . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Joachim Pfeiffer  CDU/CSU  . . . . . . . . . .
7663 A
7663 B
7663 C
7665 A
7667 B
7669 C
7671 B
7673 B
7673 D
7674 B
7675 C
7676 C
7677 D
7679 A
7680 B
7680 DTagesordnungspunkt 18: 
a) – Zweite und dritte Beratung des
von den Fraktionen der SPD und
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN eingebrachten Entwurfs eines
Gesetzes zur Förderung der Aus-
bildung und Beschäftigung
schwerbehinderter Menschen
(Drucksachen 15/1783, 15/2357) 
– Zweite und dritte Beratung des von
der Bundesregierung eingebrachten
Entwurfs eines Gesetzes zur För-
derung der Ausbildung und Be-
schäftigung schwerbehinderter
Menschen (Drucksachen 15/2318,
15/2357)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
b) Beschlussempfehlung und Bericht des
Ausschusses für Gesundheit und So-
ziale Sicherung zu der Unterrichtung
durch die Bundesregierung: Bericht
der Bundesregierung nach § 160 des
Neunten Buches Sozialgesetzbuch
(SGB IX) über die Beschäftigungs-
situation schwerbehinderter Men-
schen (Drucksachen 15/1295, 15/1546
Nr. 1.3, 15/2357) . . . . . . . . . . . . . . . . .
c) Beschlussempfehlung und Bericht des
Ausschusses für Tourismus zu dem
Antrag der Abgeordneten Brunhilde
Irber, Annette Faße, weiterer Abgeord-
neter und der Fraktion der SPD sowie
der Abgeordneten Undine Kurth
(Quedlinburg), Dr. Reinhard Loske,
weiterer Abgeordneter und der Frak-
tion des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN: Reisen ohne Handicap – Für
7681 A
7681 B
7681 B
II Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004ein barrierefreies Reisen und Na-
turerleben in unserem Land (Druck-
sachen 15/1306, 15/2292) . . . . . . . . . .
Franz Thönnes, Parl. Staatssekretär BMGS . .
Daniel Bahr (Münster)  FDP  . . . . . . . . . . . . .
Markus Kurth  BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
Hubert Hüppe  CDU/CSU  . . . . . . . . . . . . . . .
Silvia Schmidt (Eisleben)  SPD  . . . . . . . . . . .
Hubert Hüppe  CDU/CSU  . . . . . . . . . . . . . . .
Antje Blumenthal  CDU/CSU  . . . . . . . . . . . .
Renate Gradistanac  SPD . . . . . . . . . . . . . . . .
Wilhelm Josef Sebastian  CDU/CSU . . . . . . .
7681 C
7681 C
7683 C
7685 B
7687 A
7689 C
7691 C
7691 D
7693 A
7694 ADr. Gesine Lötzsch  fraktionslos  . . . . . . . . . .
Karl Hermann Haack, Beauftragter der 
Bundesregierung für die Belange 
behinderter Menschen  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Matthäus Strebl  CDU/CSU . . . . . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
7695 B
7696 A
7697 D
7699 C
7701 A
7701 D
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7663
(A) (C)
(B) (D)
87. Sitzung
Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
Beginn: 9.00 UhrPräsident Wolfgang Thierse: 
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die
Sitzung ist eröffnet.
Ich rufe die Zusatzpunkte 8 a und b auf:
a) Erste Beratung des von den Fraktionen der SPD
und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neurege-
lung des Rechts der erneuerbaren Energien im
Strombereich
– Drucksache 15/2327 –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit (f)
Ausschuss für Wirtschaft und Arbeit
Ausschuss für Verbraucherschutz, Ernährung und 
Landwirtschaft
Ausschuss für Verkehr, Bau- und Wohnungswesen
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen Union
b) Erste Beratung des von den Fraktionen der SPD
und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über den
Handel mit Berechtigungen zur Emission von
Treibhausgasen (Treibhausgas-Emissionshan-
delsgesetz – TEHG)
– Drucksache 15/2328 –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit (f)
Innenausschuss
Rechtsausschuss
Ausschuss für Wirtschaft und Arbeit
Ausschuss für Verbraucherschutz, Ernährung und 
Landwirtschaft
Ausschuss für Verkehr, Bau- und Wohnungswesen
Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen Union 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für
die Aussprache eineinviertel Stunden vorgesehen. – Ich
höre keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Bundes-
minister Jürgen Trittin das Wort.Jürgen Trittin, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! In diesen
Tagen reden wir viel über Innovationen. Dabei bleibt
richtig, dass Stillstand vielfach Rückschritt ist. Wer an
der Spitze bleiben will, muss die richtigen Innovationen
rechtzeitig einführen und diese müssen den zentralen
Herausforderungen gerecht werden. 
Wir brauchen Innovationen, die dem Klimawandel
entgegenwirken. Wir brauchen Innovationen, die dazu
beitragen, dass Armut und Unterentwicklung überwun-
den werden, und sie sollten tunlichst die Wettbewerbsfä-
higkeit und die Technologieführerschaft Deutschlands
voranbringen. 
Wir legen Ihnen heute zwei Gesetzentwürfe vor, die
der Innovation in der Energieversorgung dienen: den
Entwurf des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes
und die Novelle des Erneuerbare-Energien-Gesetzes.
Beide Gesetze machen es wirtschaftlich attraktiv, in kli-
maschonende Innovationen zu investieren. Klima-
schutz wird belohnt, klimapolitische Abstinenz aber be-
straft. Beide Gesetze schaffen Arbeitsplätze und
Wirtschaftswachstum. 
Der Emissionshandel selber ist schon als politisches
Instrument eine Innovation. Es ist eine Alternative zum
Ordnungsrecht. Künftig regelt der Markt, wo CO2 am
kostengünstigsten eingespart wird. Gegenüber der
Selbstverpflichtung der deutschen Industrie bringt der
Emissionshandel den Unternehmen Einsparungen von
bis zu 500 Millionen Euro jährlich. 
Ab 1. Januar nächsten Jahres soll der Emissionshan-
del in ganz Europa starten. Das ist ein sehr knapper Zeit-
plan. Wir sind, glaube ich, mit der Vorlage dieses Geset-
zes diesem Zeitplan gerecht geworden. Mittlerweile
wissen wir: Wir haben 2 629 Anlagen, die vom Emis-
sionshandel betroffen sind. Wir müssen alles tun, damit
zum 1. April der so genannte Nationale Allokations-
plan der EU zur Notifizierung vorgelegt werden kann. 
Die Richtlinie zum Emissionshandel ist eigenständi-
ges europäisches Recht. Wir haben dieses Recht mit dem
vorliegenden Gesetzentwurf unbürokratisch in nationalesRedetext
7664 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Jürgen TrittinRecht umgesetzt. Es bedarf für die Unternehmen keines
neuen Genehmigungsverfahrens. Die Zertifikate werden
kostenlos vergeben. Die Emissionserklärungen der Un-
ternehmen werden nicht umständlich überprüft, sondern
durch Gutachter zertifiziert. Auch deshalb ist dieses Ge-
setz nicht zustimmungspflichtig.
Der Emissionshandel funktioniert nur nach dem Prin-
zip „cap and trade“. Der „cap“ – also der Deckel – ist
vorgegeben. Deutschland insgesamt – private Haushalte,
Verkehr, Gewerbe, Industrie und Energiewirtschaft –
darf zwischen 2008 und 2012 nur noch 846 Millionen
Tonnen CO2 pro Jahr ausstoßen. Diese Obergrenze müs-
sen alle Sektoren gemeinsam einhalten. 
Über die Verteilung unterhalb dieses Deckels ent-
scheiden zunächst Sie, also der Deutsche Bundestag. Da-
bei ist zu beachten: Der Emissionshandel ist ein System
kommunizierender Röhren. Anders gesagt: Was der eine
Sektor, was die eine Branche nicht schafft, das müssen
andere zusätzlich erbringen. Kommt zum Beispiel insge-
samt mehr Braunkohle zum Einsatz, so muss etwa die
Autoindustrie schneller verbrauchsärmere Fahrzeuge auf
den Markt bringen.
(Dr. Angela Merkel [CDU/CSU]: Quatsch!)
Was man dem Verband der Elektrizitätswirtschaft Gutes
gibt, das muss der VDA bezahlen oder umgekehrt.
Das hört sich gelegentlich dramatischer an, als es ist,
insbesondere für Deutschland. Wir sind nämlich Spit-
zenreiter im Bereich des Klimaschutzes. Wir haben mit
21 Prozent zwar die höchste Reduktionsverpflichtung;
allerdings haben wir dieses Ziel mit 19,1 Prozent im
Jahre 2002 schon fast erreicht. Der Emissionshandel
wird es uns erleichtern, dieses Ziel zu erreichen. Die
Bundesregierung wird der Wirtschaft im Rahmen des
Emissionshandels nicht mehr und nicht weniger abfor-
dern, als die Wirtschaft selbst in der Vereinbarung zur
Kraft-Wärme-Kopplung zugesagt hat. Danach will sie
gegenüber dem Jahre 1998 – damals haben diese Sekto-
ren 508 Millionen Tonnen CO2 ausgestoßen – 45 Millio-
nen Tonnen CO2 einsparen. Die Wirtschaft hat damals
zugesagt, 35 Millionen Tonnen CO2 in den Bereichen
Energie und Industrie einzusparen und eine Minderung
von 10 Millionen Tonnen CO2 durch eigene Maßnahmen
in den Bereichen Haushalt und Verkehr nachprüfbar zu
realisieren. Auf dieser Geschäftsgrundlage werden der
Emissionshandel und die Verteilung der Rechte hier ab-
laufen.
Sie, der Bundestag, werden im Rahmen des Gesetzes
über den Nationalen Allokationsplan auch über die Allo-
kationsregeln entscheiden. Wir wollen gerade bei diesen
Regeln dem Grundsatz folgen, dass Wachstum nicht
durch Konsum der Bürger, sondern vor allem durch In-
vestitionen in die Zukunftsfähigkeit von Unternehmen
erzeugt wird. 
Der Emissionshandel soll Impulse für ein nachhalti-
ges Wachstum geben. Wir werden deswegen Regeln vor-
schlagen, wie mit bestehenden Anlagen und mit dem Er-
satz bestehender Anlagen umzugehen ist, wie Early
Action, wie Kraft-Wärme-Kopplung zu berücksichtigen
ist und wie mit neuen Anlagen umzugehen ist. Wir wol-len beispielsweise prozessbedingte Emissionen aus
Stahlwerken und Zementöfen ohne jeden Reduktions-
faktor übernehmen. Über diese Regeln sprechen wir zur-
zeit noch mit der Wirtschaft. Wir streben mit ihr aus-
drücklich einen Konsens an. Wir sind da offen für
Vorschläge.
Aber auch hierbei gilt der Grundsatz: Es handelt sich
um ein System kommunizierender Röhren. Wer zum
Beispiel eine größere Reserve für Neuanlagen installie-
ren muss, der muss wissen, dass dies notwendigerweise
zur Konsequenz hat, dass bei den bestehenden Anlagen
schärfere Reduktionsverpflichtungen bestehen. Das ist
die Folge dieses „cap“.
Wachstum durch Innovationen im Umweltbereich ist
auch ein Ziel des zweiten Gesetzes: der Novelle des Er-
neuerbare-Energien-Gesetzes. Durch dieses Gesetz be-
steht bereits heute eine wichtige Branche; die erneuerba-
ren Energien sind eine Boombranche – 10 Milliarden
Euro Jahresumsatz, 135 000 Arbeitsplätze und 50 Mil-
lionen Tonnen CO2-Einsparungen jährlich –, die das
Klima schützt.
Diese Zahlen schlagen sich übrigens auch in einem
wachsenden Export nieder. Deutschland ist heute, bei-
spielsweise was die Stromerzeugung aus Wind angeht,
Weltmarktführer. Wir sind mittlerweile die Nummer
zwei in der Solartechnologie. Wir liegen vor den USA
und knapp hinter Japan. Diese Novelle zielt darauf, den
Anteil der erneuerbaren Energien bis 2010 auf mindes-
tens 12,5 Prozent und bis 2020 auf mindestens 20 Pro-
zent der heutigen Stromversorgung zu erhöhen. Wir wol-
len damit auch eine Vorlage für die große Konferenz
„Renewables 2004“ geben, zu der Deutschland die Welt
im Juni dieses Jahres nach Bonn eingeladen hat. 
Mit der vorliegenden Novelle wollen wir die Poten-
ziale aller erneuerbarer Energien optimal erschließen.
Bei der Windkraft setzen wir Anreize, neue Anlagen an
guten Standorten aufzubauen und ältere Anlagen zu mo-
dernisieren. Windschwache Standorte werden nicht
mehr in dem Maße wie bisher gefördert. Die Degression,
das heißt der Druck, zur Marktfähigkeit zu kommen,
wird erhöht. Wir wollen Offshorewindparks gezielt för-
dern. Wir heben die Vergütung für Strom aus Biomasse-
anlagen an und verbessern die Förderung des Einsatzes
von hochmodernen Technologien wie Brennstoffzellen
in diesem Bereich. Mit der Härtefallregelung tragen wir
dafür Sorge, dass stromintensive Betriebe künftig stärker
entlastet werden. 
Das Erneuerbare-Energien-Gesetz bleibt ein kosten-
günstiges Instrument zur Förderung erneuerbarer Ener-
gien. Die Stromumlage beträgt für einen privaten Haus-
halt etwa 1 Euro pro Monat. Wir haben aber auch
gesetzlich festgelegt, dass künftig nur noch die Kosten
auf die Stromverbraucher umgelegt werden dürfen, die
nachweislich von den erneuerbaren Energien verursacht
werden. Es kann nicht sein, dass einige Netzbetreiber,
wie das heute der Fall ist, 0,25 Cent, andere 0,42 Cent
und manche sogar mehr als 0,60 Cent umlegen. Das ist
bloße Abzockerei, die durch nichts zu rechtfertigen ist.
Dem schieben wir mit dem neuen EEG einen Riegel vor.
So etwas ist künftig illegal. Die neu zu schaffende
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7665
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Jürgen TrittinWettbewerbsbehörde wird die Einhaltung der Regelun-
gen genau überwachen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Wir machen mit den beiden Gesetzen den Weg frei
für eine umfassende Modernisierung der Energieversor-
gung in Deutschland. Das hilft dem Klima, stärkt die
Wettbewerbsfähigkeit und sorgt massiv für Innovationen
in Deutschland. 
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Dr. Peter Paziorek,
CDU/CSU-Fraktion. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dr. Peter Paziorek (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit
der Umsetzung der europäischen Richtlinie zum Emis-
sionshandel und der Novelle zum EEG stehen wichtige
Weichenstellungen in der Umwelt- und der Energiepoli-
tik in Deutschland bevor, Weichenstellungen, die in ihrer
Bedeutung und in ihren Auswirkungen auf den Indus-
triestandort Deutschland nicht unterschätzt werden dür-
fen. Herr Minister, Sie haben gerade gesagt, wir seien
bei der Meldung der Regelungen betreffend den Emis-
sionshandel gemäß der europäischen Richtlinie im Zeit-
plan. Herr Minister, für die CDU/CSU-Fraktion bestreite
ich dies ausdrücklich. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Denn spätestens Ende März dieses Jahres müssen die
wesentlichen Regelungen betreffend die Zuteilung der
Emissionsberechtigungen für die 2 600 Anlagen in
Deutschland nach Brüssel gemeldet werden.
Wir hatten erwartet, dass die Bundesregierung heute
ein Konzept vorlegt, aufgrund dessen der Deutsche Bun-
destag beurteilen kann, nach welchen Grundregeln die
Emissionsberechtigungen den Industrieanlagen zuge-
teilt werden. Aber der Entwurf eines TEHG, das Sie
heute in erster Lesung vorgelegt haben, ist nichts ande-
res als der Entwurf eines reinen Verfahrens-, Zuständig-
keits- und Organisationsgesetzes. Sie wollen lediglich
aufgrund einer Kabinettsentscheidung die Regelungen
betreffend die Zuteilung der Emissionsberechtigungen
nach Brüssel melden, ohne dem Parlament vorher die
Möglichkeit zu geben, Einfluss zu nehmen. Das halten
wir mit der Stellung des Parlaments für nicht vereinbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
des Abg. Dr. Hermann Scheer [SPD])
Herr Minister, wenn ich mir das Verfahren zur Härte-
fallregelung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes, das
Verfahren zum EEG-Vorschaltgesetz und den Termin-
plan für die Einführung des so genannten Dosenpfands
anschaue, dann habe ich den Eindruck, dass Sie immernach dem gleichen Prinzip arbeiten: Zuerst werden In-
formationen gegeben. Dann wird plötzlich ein Fahrplan
auf den Tisch gelegt, der für Zeitdruck sorgt, sodass im
Ausschuss oder im Bundestag kurzfristig entschieden
werden muss, auch wenn es sich um wichtige parlamen-
tarische Fragen handelt. Wir haben den Eindruck, dass
bei Ihnen Zeitdruck inzwischen auch Methode ist, um in
wichtigen politischen Fragen Ihre Weichenstellungen
durchzusetzen. Das werden wir bei dieser wichtigen
Frage unter keinem Gesichtspunkt mehr akzeptieren.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Sie haben Recht, wir stehen hinter der Sache: Emis-
sionshandel, wenn man ihn richtig macht, bedeutet ein
überzeugendes marktwirtschaftliches Programm, nicht
nur reines Ordnungsrecht. Aber hierbei geht es auch um
die Frage, welchen Sektoren, welchen Bereichen der
Wirtschaft – das geht von der Zement-, Stahl-, Alu-In-
dustrie bis hin zu Kraftwerken zur Stromerzeugung –
Berechtigungen zugeteilt werden. Die Menge der Be-
rechtigungen entscheidet später darüber, welche wirt-
schaftlichen Produktionen in welchem Umfang in einem
Bereich tatsächlich noch realisiert werden können. 
Sie sagen ganz einfach: Wir können in dieser Hinsicht
jetzt erst einmal unter Vorbehalt Meldungen nach Brüs-
sel geben. Wenn sich Brüssel zurückmeldet, dann soll in
einem Gesetz zum Nationalen Allokationsplan dieses
Parlament über diese wichtigen Weichenstellungen ent-
scheiden. – So können Sie das doch nicht machen! Die
Position der Unionsfraktion ist klar und eindeutig: Bei-
des gehört zusammen. Sie müssen das Verfahrensgesetz
vorstellen und Sie müssen sagen, nach welchen Prinzi-
pien und Regeln Sie welche Mengen den einzelnen Sek-
toren zuteilen wollen. Erst danach kann das Parlament
überhaupt darüber entscheiden, ob ihr Vorschlag richtig
ist. Das tun Sie nicht. Damit versagen Sie auch in dieser
Frage.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Ulrich Kelber [SPD]: Forma-
lien statt Inhalte!)
Eines ist ebenfalls klar: Die Europäische Union gibt
den einzelnen Staaten in dieser Angelegenheit ganz ge-
waltige Entscheidungsmöglichkeiten. Jeder Staat kann
die Schwerpunkte anders setzen. Aus dem Grunde muss
das Parlament natürlich wissen, welche Schwerpunkte
die Regierung wirklich setzt. Um auf Ihren Zwischenruf
einzugehen, Herr Kelber: Ich habe solche Schwerpunkte
heute nicht gehört, obwohl ich dem Minister sehr kon-
zentriert zugehört habe. Der Minister hat vorhin erklärt,
warum das bei den Gesprächen mit der Wirtschaft im
Augenblick noch ein offener Streitpunkt ist. Dazu hat
der Staatssekretär im Ausschuss zwei Stunden lang sehr
ruhig im Detail und umfassend berichtet, wie ich zugebe.
Aber die von mir im Ausschuss gestellte entscheidende
Frage, nämlich wie das Mengengerüst tatsächlich aus-
sehen soll, konnte er nicht beantworten.
(Birgit Homburger [FDP]: Er wollte nicht!)
Herr Minister, auch eben haben Sie zu dem Mengen-
gerüst im Konkreten nichts gesagt. Sie haben erklärt,
dass das alles gar nicht so dramatisch sei und dass
7666 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Peter PaziorekGrundlage der Selbstverpflichtungserklärung der Wirt-
schaft die KWK-Vereinbarung aus den Jahren 2000/01
sei. Dabei geht es um eine Reduktion der CO2-Emissio-
nen um 45 Millionen Tonnen. Aber es ist bekannt, dass
strittig ist, wie viel von diesen 45 Millionen Tonnen CO2
einer Regelung über Emissionshandel oder dem sonsti-
gen gesetzlichen Regelwerk zuzurechnen ist. Da beste-
hen unterschiedliche Vorstellungen. Da gibt es eine Ba-
sisvorstellung von 21 Millionen Tonnen CO2 sowie
mittlere Vorstellungen – selbst die Regierung sagt, alles
über 45 Millionen Tonnen CO2 brauche nicht abgerech-
net zu werden – und nach Ihren Vorstellungen sollen es
36 Millionen bis 37 Millionen Tonnen CO2 sein. Warum
sagen Sie das dem Parlament nicht? Warum sagen Sie
nicht, dass es noch ganz gewaltige Unterschiede zwi-
schen den beiden Grundpositionen gibt? Diese Grund-
satzpositionen sind ganz interessant. Da kann man doch
nicht sagen: Wenn die sich in der Wirtschaft insgesamt
nicht einigen, dann sollen sich die Stahl- und Zementin-
dustrie oder die Zement- und Alu-Industrie an einen
Tisch setzen, vielleicht irgendwo am schönen Rhein, und
sich darüber unterhalten, wer was übernimmt. 
Ich sage Ihnen ganz klar: Diese Regierung ist dafür
gewählt, dass sie ihre Hausaufgaben macht. Wenn Sie
von der Regierung ihre Hausaufgaben nicht machen,
dann sollten Sie zurücktreten; dann haben Sie ihre Auf-
gabe nicht erfüllt.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP – Michaele Hustedt
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wer redet
denn immer von Selbstverpflichtung und
Eigenverantwortung? Sie!)
Unter diesem Gesichtspunkt wäre es wirklich gut ge-
wesen, Herr Minister, wenn uns heute alles zusammen in
einem Konzept vorgelegt worden wäre. Für uns als
CDU/CSU-Bundestagsfraktion bilden das TEHG – nur
den Entwurf dazu haben Sie heute vorgelegt – und der
Nationale Allokationsplan eine untrennbare Einheit.
Beide können nicht losgelöst voneinander behandelt
werden. Beide sind inhaltlich eng verzahnt. Deshalb
müssen auch beide gemeinsam im Parlament behandelt
werden. Wir lehnen Ihren Vorschlag ab, TEHG und Na-
tionalen Allokationsplan getrennt zu behandeln. 
Deshalb fordern wir Sie auf, Herr Minister, jetzt
schnellstens, noch in der nächsten Sitzungswoche im Ja-
nuar, Ihre Vorstellungen zum Nationalen Allokations-
plan konkret vorzulegen, damit dieses Parlament beur-
teilen kann, wie sich Ihre umweltpolitischen
Vorstellungen auf den Arbeitsmarkt, auf die Arbeits-
plätze, auf den Wirtschaftsstandort Deutschland und
auch auf die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Wirt-
schaft auswirken können. Sie sind verpflichtet, dies so
schnell wie möglich vorzulegen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – Carl-
Ludwig Thiele [FDP]: Sehr richtig!)
– Wenn offenbar von der Regierungsbank gerufen wird
„Sehr richtig!“, dann sollte das – so meine Bitte – proto-
kollarisch festgehalten werden; denn das werden wir bei
der Debatte sicherlich noch einmal gebrauchen können. Nur eines ist klar: Wer von uns verlangt, heute A zu
sagen, der muss auch sagen, was auf uns noch zukommt,
bevor er von uns verlangt, auch B zu sagen. 
(Michaele Hustedt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Haben Sie auch inhaltliche Posi-
tionen?)
Diese Emissionsberechtigungen sind nämlich nichts an-
deres als Lebensmittelmarken für die deutsche Wirt-
schaft. Somit entscheidet sich hierdurch, welche Berei-
che in Deutschland zukünftig noch einen produktiven
und positiven Beitrag für den Arbeitsmarkt leisten kön-
nen. Deshalb müssen Sie in dieser Frage alle Fakten auf
den Tisch legen; sonst können wir als Opposition dieser
Vorlage nicht zustimmen. Es geht nicht an, von uns zu
fordern, einem Gesetz zuzustimmen, in dessen § 7 die
Kompetenz zur Erarbeitung weiterer Regelungen an
Bundestag und Bundesrat sowie die Bundesregierung
gegeben wird. Sie müssen uns schon bei der Beratung
dieses Gesetzes sagen, welche Regeln Sie uns tatsäch-
lich vorlegen wollen; sonst können Sie nicht erwarten,
dass wir dem TEHG zustimmen.
Noch einige kurze Ausführungen zum Erneuerbare-
Energien-Gesetz: Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU
bekennt sich zu dem Ziel, den Anteil der erneuerbaren
Energien in Deutschland zu erhöhen. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Aber?)
Das haben wir im Wahlprogramm festgeschrieben. Wir
bekennen uns auch zu dem Ziel, die EU-Richtlinie um-
zusetzen und bis zum Jahre 2010 den Anteil der erneuer-
baren Energien auf 12,5 Prozent zu erhöhen. So lautet
unsere klare Aussage.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Genauso treffen wir aber auch die klare Aussage:
Wenn Sie an dem Gesetzesentwurf zum EEG festhalten
und keinen Kompromiss anstreben, wird die Union die-
sem Gesetzesentwurf nicht zustimmen. Sie verschlech-
tern die Situation für die Biomasse; Sie verschlechtern
die Situation für die Wasserkraft. Sie setzen zwar durch-
aus interessante und richtige Schwerpunkte beim so ge-
nannten Repowering, der Erneuerung bestehender
Windkraftanlagen, und wir sind auch durchaus offen
für Beratungen über Offshore-Windenergieanlagen, zum
Beispiel im Bereich von Nord- und Ostsee. Es geht aber
nicht an, dass Sie das allgemeine Bekenntnis zur Wind-
energie so ausgestalten, dass weiterhin Mitnahmeeffekte
beim Bau von Windenergieanlagen an windungünstigen
Standorten im Binnenland möglich sind. Das wollen wir
nicht.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wir wollen, dass die Schwerpunkte bei der Windenergie
im Binnenland anders gesetzt werden. 
Im gleichen Atemzug weise ich auch darauf hin, dass
die Unionsfraktion dem Vorschaltgesetz trotz großer Be-
denken zum Verfahren in Sachen Photovoltaik bzw. So-
lar – ich habe das vorhin geschildert – vor Weihnachten
zugestimmt hat. Wir haben damit deutlich gemacht, dass
auch wir die erneuerbaren Energien ernst nehmen und
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7667
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Peter Pazioreksie stärken wollen. Es kann aber nicht sein, dass Sie, um
Ihr Klientel zu streicheln, ganz bestimmte Sektoren im
Bereich der erneuerbaren Energien weiter stützen und
zum Beispiel die Chancen, die die Biomasse bietet, ver-
nachlässigen. Das ist nicht richtig. Gerade die Biomasse
bietet die Chance, die Konflikte, die im Binnenland teil-
weise bei Windkraftanlagen entstehen, zu vermeiden
oder zu lösen. Deshalb sagen wir: Wenn die Schwer-
punkte nicht anders gesetzt werden als in Ihrer Vorlage,
dann kann eine Zustimmung nicht erfolgen. 
Lassen Sie mich ganz zum Schluss noch etwas
Grundsätzliches sagen: Die Unionsfraktion bekennt sich
zu dem Verdopplungsziel bis zum Jahr 2010. Sie aber
schreiben in diesem Gesetzentwurf schon eine weitere
Zielvorstellung fest, nämlich bis zum Jahre 2020 den
Anteil der erneuerbaren Energien auf 20 Prozent zu
steigern. Wir waren doch gemeinsam der Auffassung,
dass die derzeitigen Umlagen – Sie sagen immer, es han-
dele sich nicht um Subventionen; ich würde sie als indi-
rekte Subventionen bezeichnen – daraufhin geprüft wer-
den müssen, ob sie tatsächlich den erneuerbaren
Energien zur Marktreife verhelfen; denn irgendwann
müssen die erneuerbaren Energien im Vergleich zu den
bisherigen Energieangeboten konkurrenzfähig sein.
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Trotz 
Ihres Widerstands!)
Aus dem Grunde muss geprüft werden, ob die erneuer-
baren Energien eines Tages tatsächlich ohne Umlagen,
also ohne indirekte Subventionen, auskommen. Deshalb
ist es richtig, dass man die gesetzliche Förderung auf das
Jahr 2010 begrenzt. Wenn Sie aber heute schon davon
reden, dass Ihre Zielvorstellungen bis zum Jahr 2020 rei-
chen, dann bedeutet das doch im Klartext, dass die Prü-
fung im Jahre 2010 keinerlei Bedeutung hat.
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: 
Quatsch!)
Das wollen wir nicht.
Wir sind bereit, das Verdopplungsziel bis zum Jahre
2010 mitzutragen. Wir machen aber nicht mehr mit,
wenn Sie heute schon gesetzgeberische Vorgaben für die
Jahre 2020 ff. erlassen. Das wäre nämlich ein Verstoß
gegen den Grundsatz, dass immer wieder überprüft wer-
den muss, ob erneuerbare Energien konkurrenzfähig
sind. Aus dem Grunde richten wir die dringende Auffor-
derung an Sie, auch in diesem Punkt das Gesetz zu än-
dern; sonst können wir nicht zustimmen.
Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Ulrich Kelber, SPD-
Fraktion. 
Ulrich Kelber (SPD): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Es ist gut, dass wir am Freitagmorgen, zur so ge-
nannten Kernzeit, über Klimaschutz sprechen. Das wirdder Bedeutung des Themas durchaus gerecht. Ganz ge-
nau geht es heute um ein neues Instrument für den Kli-
maschutz in Europa und in Deutschland: den Emissions-
handel, also den Handel mit einer immer kleiner
werdenden Zahl von Berechtigungen für die Emission
schädlicher Treibhausgase, um punktgenau klimapoliti-
sche Ziele erreichen zu können.
Zum ersten Mal sprechen wir heute über den Emis-
sionshandel anhand eines konkreten Gesetzentwurfs.
Auch das macht eine neue Qualität der Diskussion aus. 
Stichwort Qualität der Diskussion: Herr Paziorek, ich
fand es überzeugend, wie Sie das entschiedene Jein der
CDU/CSU zur Förderung der erneuerbaren Energien
vorgetragen haben und wie Sie wieder einmal einen Spa-
gat geschafft haben, indem Sie einerseits sagen, das Par-
lament solle beim Emissionshandel entscheiden, sich
aber andererseits beschweren, dass die Regierung keine
Schwerpunkte setze. Ich habe darauf gewartet, dass Sie
einmal Ihre Position zu den wichtigen Inhalten des
Emissionshandels darstellen. Sind Sie wirklich immer
darauf angewiesen, dass Jürgen Trittin und die SPD für
Sie vordenken? Oder haben Sie auch eine eigene Mei-
nung zu dem Thema?
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Wider-
spruch bei der CDU/CSU)
Bei der Förderung erneuerbarer Energien erkennt
auch der Laie ziemlich schnell den Zusammenhang zwi-
schen der Maßnahme selbst und dem Klimaschutz. Beim
Emissionshandel ist dieser Zusammenhang für viele Be-
obachter nicht direkt erkennbar. Mikroallokation, Ma-
kroallokation, Erfüllungsfaktor, Zertifikate, Derivate,
Banking, Borrowing – das sind unglaublich viele neue
Begriffe, die eher verwirren als klar machen, worum es
geht.
Bei all diesen neuen Begriffen droht der eigentliche
Zweck des Emissionshandels manchmal in den Hinter-
grund zu geraten. Deswegen noch einmal ganz deutlich:
Wer wie viel Geld mit dem Handel von Zertifikaten
verdienen kann, ist völlig zweitrangig. Entscheidend ist:
Ist dieses Instrument geeignet, zu wirtschaftlich vertret-
baren Kosten unsere Klimaschutzziele punktgenau zu er-
füllen?
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Schaffen wir es, die Emission von Treibhausgasen zu re-
duzieren?
Der Erfolg hängt auch davon ab, ob wir die Funk-
tionsweise und den Sinn des Emissionshandels einer
breiten Bevölkerungsschicht deutlich machen können,
ob wir erklären können, dass der Emissionshandel ein
Instrument ist, um punktgenau ehrgeizige Klimaschutz-
ziele zu erreichen. Dazu werden die knapp 60 Prozent
des Kohlendioxidausstoßes in Deutschland, für die die
großen Kraftwerke und Industrieanlagen verantwortlich
sind, individuell auf die einzelnen gut 2 500 Anlagen
– ganz genau sind es zurzeit 2 629 Anlagen – aufgeteilt.
Bis zum Jahr 2012 muss jede Anlage ihre Emission
von Treibhausgasen um eine bestimmte Menge reduzie-
ren. Das ist der für den Klimaschutz wichtige Teil. Gut
7668 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Ulrich Kelberist, dass jedes Unternehmen den kostengünstigsten Weg
wählen kann: Es kann entweder die Emissionen wie vor-
gegeben zum Beispiel durch technische Maßnahmen
selbst reduzieren, es kann die Klimaschutzziele überer-
füllen und nicht mehr benötigte Emissionsrechte an an-
dere verkaufen oder es kann solche Rechte von anderen
Firmen zukaufen.
Ohne bürokratischen Aufwand werden wir so unsere
Klimaschutzziele erreichen. Da die deutschen Firmen als
Gesamtheit die Klimaschutzziele bis 2012 sogar über-
erfüllen werden – davon gehe ich aus –, werden sie
Emissionsrechte an Firmen in anderen europäischen
Ländern für viel Geld verkaufen können. Wir werden
also die Klimaschutzziele erfüllen und gleichzeitig als
Volkswirtschaft Geld verdienen. Mehr kann man von ei-
nem Gesetz nicht erwarten.
Ich wiederhole noch einmal: Emissionshandel ist ein
Instrument für den Klimaschutz. Anstrengungen für den
Klimaschutz sind wichtiger denn je. Es gibt sehr viele
negative Entwicklungen und bisher nur wenige positive
Nachrichten. Wir haben gestern über die Weigerung
Russlands gesprochen, das Kioto-Protokoll, durch das
der Klimaschutz erweitert werden soll, zu ratifizieren
und damit in Kraft zu setzen. Das ist eine negative Nach-
richt. Die Verweigerungshaltung der USA beim Klima-
schutz insgesamt ist die größte Negativbotschaft, weil
dieses Land der Hauptklimakiller ist und auf Kosten an-
derer Gesellschaften und vor allem künftiger Generatio-
nen lebt. Negativ sind auch neue Erkenntnisse über das
Ausmaß bisheriger Klimaveränderungen, die größer sind
als angenommen. Negativ sind neue Erkenntnisse über
die Gefahr eines Zusammenbruchs des Golfstroms durch
eine Veränderung des Salzgehalts im Nordatlantik. Die
Folge wären drastische, schnelle Klimaveränderungen in
Europa.
Negativ sind auch die neuen Erkenntnisse über einen
schnellen, massiven Anstieg des Meeresspiegels durch
Eisrutsch. Die Gletscher in Grönland und in der Antark-
tis sind instabiler als gedacht. Wenn sie einmal abrut-
schen, können sie innerhalb weniger Jahre einen Anstieg
des Meeresspiegels um viele Meter bewirken.
Es gibt aber auch Hoffnungszeichen. Der Emissions-
handel der EU ist ein solches Hoffnungszeichen. Aber
auch die Erfolge Deutschlands und Großbritanniens
bei der Minderung der Emission von Treibhausgasen
sind positive Signale. Es ist doch nicht seltsam, dass ge-
rade die beiden großen Länder der EU, die auf diesem
Gebiet die größten Erfolge aufweisen können, nämlich
Großbritannien und Deutschland, darauf drängen, dass
man für die Zeit nach 2012 weitere ehrgeizige Ziele
steckt. Wir haben bewiesen, dass solche Ziele erreicht
werden können. Wir haben bewiesen, dass Klimaschutz
nicht mit Wohlstandsverlust, sondern mit Wohlstandsge-
winn – Stichwort „Emissionshandel“ – verbunden sein
kann.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Die enormen Wachstumsraten beim Ausbau der er-
neuerbaren Energien sind ebenfalls ein Pluspunkt fürden Klimaschutz. Natürlich sind wir stolz darauf, dass
Deutschland auf diesem Gebiet Weltspitze ist.
Nach dem Eigenlob für Deutschland möchte ich aber
auch darauf hinweisen, dass China, ein Land mit riesi-
gen Wirtschaftswachstumsraten, angekündigt hat – das
ist eine der besten Nachrichten –, mit dem Ziel moderni-
sieren zu wollen, die Kohlendioxidemissionen zu senken
und nicht zu erhöhen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Fazit: Es gibt einige positive Beispiele. Es bieten sich
Chancen für den Klimaschutz.
Zurück zum Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz.
Heute findet die erste Lesung statt. Am 9. Februar gibt
es eine öffentliche Anhörung des Bundestages. Das Ge-
setz wird viele technische und juristische Einzelheiten
zum Ablauf des Emissionshandels regeln. Das noch
spannendere Gesetz, das Gesetz zum Nationalen Alloka-
tionsplan, wird regeln, welche Anlage wie viel emittie-
ren darf und wie stark die Emissionen vermindert wer-
den müssen. Dieses Gesetz wird noch kommen.
Nach der Anhörung im Umweltausschuss werden wir
natürlich über die Details des Treibhausgas-Emissions-
handelsgesetzes diskutieren. Zu drei Grundsätzen
möchte ich aber kurz etwas sagen.
Ich halte es für richtig, keine neue Bürokratie für die
Überwachung und Erfassung der Anlagen aufzubauen,
sondern auf die bewährten Instrumente der Bundeslän-
der zu setzen.
Ich halte es für richtig, keine neue Behörde zur Ver-
waltung der Emissionszertifikate zu schaffen, sondern
diese Aufgabe dem Umweltbundesamt anzuvertrauen.
Ich halte es ferner für richtig, dass das Parlament die
Grundsätze festlegt, nach denen die Verteilung stattfin-
det. Wir sollten uns aber nicht um die Verteilung der
Emissionen auf 2 629 Anlagen kümmern müssen, son-
dern die Verteilung in einer Verordnung regeln.
Das sind drei wichtige Festlegungen, die im Gesetz
vorgesehen sind, die wir so auch umsetzen sollten.
Parallel zum Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz
findet bereits die Diskussion über den Nationalen Allo-
kationsplan statt. In den letzten Tagen wurden frühere
Aussagen von Wirtschafts- und Oppositionsvertretern
über Ausnahmen und Sonderwünsche im Emissionshan-
del zurückgenommen oder nur noch sehr leise vertreten.
Der Grund dafür ist klar: Jeder dieser Sonderwünsche
hat eine ganz eindeutige Folge. Die Anzahl der Emis-
sionsberechtigungen ist durch die Klimaschutzziele be-
grenzt. Jeder Sonderwunsch, jede Ausnahme führt dazu,
dass anderen Kraftwerken und anderen Industrieanlagen
höhere Auflagen auferlegt werden müssten und sie dem-
zufolge mit Mehrkosten für den Klimaschutz belegt wür-
den. Das heißt, jede Ausnahme, die Sie fordern, führt
dazu, dass andere stärker belastet werden. Auch das
muss man der Öffentlichkeit deutlich machen.
Noch eines muss gelten: Der Emissionshandel darf
nicht zur Bevorzugung der Anlagen heutiger Marktteil-
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7669
(A) (C)
(B) (D)
Ulrich Kelbernehmer gegenüber den Anlagen zukünftiger Marktteil-
nehmer führen. Manche Wirtschaftsverbände vertraten
seltsame Vorstellungen, die aus meiner Sicht mit Markt-
wirtschaft nicht mehr viel zu tun hatten.
Letztlich muss auch die freiwillige Klimaschutzver-
einbarung der deutschen Industrie erfüllt werden. Sie
kann nicht wegdefiniert werden. Gleichzeitig muss die
deutsche Wirtschaft aber auch das Signal erhalten, dass
sie infolge des Emissionshandels nicht mit Mehrbelas-
tungen belegt wird.
Parallel zur Einführung des EU-Emissionshandels
müssen wir uns um andere nationale und internationale
Instrumente des Klimaschutzes kümmern. Wir brauchen
eine Weiterentwicklung des nationalen Klimaschutzpro-
gramms.
Wir müssen uns darum kümmern, dass das Kioto-Pro-
tokoll in Kraft gesetzt wird, und darum weiterhin Druck
auf Russland ausüben; darüber haben wir gestern disku-
tiert. Erst dann können wir die flexiblen Instrumente im
EU-Emissionshandel ebenfalls einsetzen. Erst dann kann
der Export von Klimaschutztechnologien erfolgen und
eine Kooperation mit anderen Industriestaaten und Ent-
wicklungsländern aufgebaut werden.
Über die Zeit nach 2012 müssen wir nachdenken; wir
müssen über so etwas wie Kioto II nachdenken. Wir
brauchen eine weitere deutliche Senkung der Emission
von Treibhausgasen. Diese Koalition hat eine weltweit
anerkannte Schrittmacherfunktion übernommen, indem
sie gesagt hat: Wenn sich die EU zu einer Minderung um
30 Prozent bekennt, dann schaffen wir in Deutschland
auch eine Minderung um 40 Prozent.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Um mit den Schwellen- und Entwicklungsländern
als Partner im Klimaschutz deutlich zusammenarbeiten
zu können, braucht es ein klares und bestimmtes Be-
kenntnis, nämlich dass auf lange Sicht jeder Mensch für
die gleiche Menge an Emissionen von Treibhausgasen
verantwortlich sein muss, egal wo er wohnt. Es kann
nicht sein, dass der Norden mit 20 Prozent der Bevölke-
rung auf Dauer für 80 Prozent der Emission von Treib-
hausgasen verantwortlich ist. Jeder hat die gleichen
Rechte; das ist die einzige demokratische Möglichkeit. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Können wir das schaffen? – Ja. Die dazu notwendigen
Technologien sind vorhanden bzw. in wenigen Jahren
entwickelbar. Wir schaffen das! 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegin Birgit Homburger, FDP-
Fraktion.Birgit Homburger (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir
beraten heute nach der Debatte, die wir gestern über das
Kioto-Protokoll geführt haben, die Einführung des
Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes und die No-
velle zum Erneuerbare-Energien-Gesetz. 
Die Einführung des europäischen Emissionshandels
ist im Prinzip eine gute Nachricht. Eine nachhaltige Kli-
mapolitik verlangt, dass pro eingesetztem Euro so viel
Treibhausgase wie möglich vermieden werden. Oder an-
dersherum gesagt: Es geht darum, Treibhausgasemissio-
nen so kostengünstig wie möglich zu verringern. Dazu
kann der Emissionshandel einen wesentlichen Beitrag
leisten. Ich freue mich, dass diese Erkenntnis, die die
FDP seit den 80er-Jahren vertritt, in diesem Hause zwi-
schenzeitlich mehrheitsfähig geworden ist.
(Beifall bei der FDP – Ulrich Kelber [SPD]:
Warum haben Sie das denn nicht eingeführt?
Haben Sie das verhindert, Frau Merkel?)
Die FDP war die erste Fraktion, die dazu konkrete
Vorschläge gemacht hat. 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: So ist es!)
Unermüdlich haben wir unsere Vorstellungen zum Emis-
sionshandel und auch zur Förderung regenerativer Ener-
gien hier im Deutschen Bundestag eingebracht. Da fragt
sich natürlich: Was hat eigentlich die Bundesregierung
in all diesen Jahren getan, Herr Trittin? 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Nationale Allein-
gänge!)
Sie haben vorhin Kriterien formuliert und gesagt, eine
rechtzeitige Einführung sei von großer Bedeutung. Dazu
kann ich nur feststellen: Noch im letzten Jahr, und zwar
im Juni 2003, hat nicht nur Ihr Kollege Clement, son-
dern auch Bundeskanzler Schröder beispielsweise in der
„FAZ“ erklärt, wir brauchten den Emissionshandel nicht. 
(Horst Friedrich [Bayreuth] [FDP]: Da schau 
her!)
Deswegen kann ich Ihnen nur sagen: Wenn Sie davon
sprechen, man müsse ein solches Instrument rechtzeitig
einführen, weil es ein völlig neues Instrument sei und
sich die Beteiligten darauf einstellen müssten, dann ha-
ben Sie, Herr Trittin, an dieser Stelle mit Ihrer Verweige-
rung in den letzten Jahren großen Schaden angerichtet.
Sie sind schuld daran, dass es hier im Augenblick Un-
sicherheit gibt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Nun droht also das Kind in den Brunnen zu fallen.
Die Spielregeln des europäischen Emissionshandels
wurden weitgehend ohne die Bundesrepublik Deutsch-
land festgelegt. Nun wird mit heißer Nadel und in aller
Eile die Umsetzung vorbereitet. Es gibt durchaus Anlass
zur Sorge, dass ein Debakel droht und dass ein hocheffi-
zientes Instrument in einem rot-grünen chaotischen und
bürokratischen Monster endet. 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Richtig!)
7670 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Birgit HomburgerAllein die Tatsache, dass die Ökosteuer, die KWK-Rege-
lungen, das Erneuerbare-Energien-Gesetz, das Bundes-
Immissionsschutzgesetz und diverse Selbstverpflichtun-
gen mit dem Emissionshandel verknüpft werden müs-
sen, macht das ganze Drama deutscher Regelungswut
deutlich. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die FDP hat seit langem für die Einführung des Emis-
sionshandels plädiert. Denn wir halten es für ein überle-
genes Instrument. Deshalb stellt sich die Frage, warum
die vorgelegten Regelungsentwürfe im Augenblick
kaum Freude auslösen. Eine aktuelle Umfrage bei den
Unternehmen hat jüngst ergeben, dass rund 75 Prozent
der Unternehmen mit einer Verteuerung ihrer Produkte
durch den Emissionshandel rechnen und nicht etwa mit
einer Vergünstigung, um die es hier ja geht. Wir wollen
doch die Verringerung der Emissionen kostengünstiger
organisieren. Die Unternehmen gehen nicht davon aus,
dass das gelingt. Dazu kann ich nur sagen: Das größte
Problem in diesem Zusammenhang sind rechtliche Un-
sicherheiten, die dafür sorgen, dass die Unternehmen
derzeit keine verlässliche Investitionsplanung vorneh-
men können.
(Horst Friedrich [Bayreuth] [FDP]: So ist es!)
Herr Trittin, Sie haben jüngst geäußert, Sie wollten,
dass der Kraftwerkspark erneuert werde, weil damit
1 Tonne CO2 deutlich günstiger vermieden werden
könne als beispielsweise durch die Förderung der Wind-
energie. 
(Ulrich Kelber [SPD]: Wir wollen beides!)
Das finde ich lobenswert. Allerdings sind die Bedingun-
gen natürlich nicht klar. § 12 Ihres Entwurfes eines Ge-
setzes zum Emissionshandel bietet die Möglichkeit, ge-
gen die Zuteilung von Emissionsrechten Widerspruch zu
erheben. Der Widerspruch hat aber keine aufschiebende
Wirkung. In § 15 wird die Rechtsnatur der Emissions-
handelsrechte verschwiegen: Es ist völlig unklar, ob es
sich dabei um Waren handelt, also um handelbare Eigen-
tumsrechte, oder ob es sich etwa um Wertpapiere handelt
und deswegen womöglich die Bundesanstalt für Finanz-
dienstleistungsaufsicht auch noch darüber eine Aufsicht
ausübt. In diesen Punkten besteht völlige Unklarheit. So-
lange diese nicht beseitigt ist, Herr Trittin, so lange kann
die Wirtschaft nicht entscheiden, weil sie keine verläss-
liche Basis hat. Das ist das Ergebnis schlampiger Vorbe-
reitung durch Sie.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Ohnehin gilt die mit immensem Aufwand ermittelte
Datenbasis für den Emissionshandel als mangelhaft. Ein
Sprecher des Bundesumweltministeriums wird mit der
Aussage zitiert, man habe noch keinen Überblick. Intern
geht man in Ihrem Hause davon aus, dass die Daten
schlicht unzutreffend sind. Wer ein Softwarepaket zur
Ermittlung der Daten mehrfach ändert – in kürzestem
Zeitraum –, der braucht sich nicht zu wundern, wenn Da-
ten nicht stimmen, der braucht sich auch nicht zu wun-
dern, dass es dann zwischen Ihnen, Herr Trittin, undHerrn Clement Differenzen gibt in der Frage, wie CO2-
Minderungen eigentlich zu bewerten sind, die für die
Unternehmen zum Schluss zwischen 80 und 240 Mil-
lionen Euro Kosten ausmachen werden.
(Horst Friedrich [Bayreuth] [FDP]: Klima-
Maut!)
Diese Differenzen haben Sie nicht geklärt. Das hängt al-
les mit der mangelnden Datenbasis zusammen. 
(Ulrich Kelber [SPD]: Wer liefert denn die Da-
ten? Die Bundesländer!)
Man hätte das alles vernünftig vorbereiten können; wir
haben Sie in den letzten Jahren mehrfach dazu aufgefor-
dert. Sie haben das alles ignoriert; deswegen haben Sie
jetzt die Verantwortung zu tragen.
(Beifall bei der FDP – Ulrich Kelber [SPD]:
Die schlechtesten Daten kommen aus den
FDP-Bundesländern!)
Nicht zuletzt auch deshalb gibt es Schwierigkeiten,
weil das wichtigste und entscheidendste Element des
Emissionshandels, der so genannte Nationale Alloka-
tionsplan, vom Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz
getrennt ist. Genau an dieser Stelle werden die Anfangs-
zuteilungen entschieden werden. Wir diskutieren hier
also über die – wenn Sie so wollen – berühmte „Dame
ohne Unterleib“, Herr Minister. Wenn man es nicht bes-
ser wüsste, könnte man glauben, das sei eine Parodie auf
rot-grüne Umweltpolitik. Aber leider ist die Sache un-
glaublich ernst. 
(Michaele Hustedt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Kann die nicht einmal in einen anderen
Ausschuss wechseln? Außenpolitik?)
Deswegen müssen wir in den Beratungen darauf hinwir-
ken, dass wir die Sache zu einem vernünftigen Ab-
schluss bringen. 
Jetzt komme ich zu einem weiteren Punkt, nämlich
dem Erneuerbare-Energien-Gesetz. Da sieht es leider
kaum besser aus. Dass heute die EEG-Novelle und das
Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz gemeinsam bera-
ten werden, ist ein Produkt parlamentarischer Ablaufpla-
nung. Eigentlich müsste es viel mehr sein: Es müsste
nämlich gewollt sein. Ist es denn nicht so, dass der Emis-
sionshandel ein wichtiges Element des Klimaschutzes ist
und dieser wiederum – neben anderen Aspekten – ein
zentrales Argument für die Förderung der erneuerbaren
Energien ist? Wenn das so ist, dann muss man offen-
sichtlich die Förderung erneuerbarer Energien mit der
internationalen Klimapolitik verbinden.
(Beifall bei der FDP)
Nichts liegt näher und nichts anderes wird dringender
gebraucht. Von nichts anderem, Herr Trittin, ist diese
Bundesregierung weiter entfernt, als tatsächlich hier eine
Verknüpfung herzustellen. Sie haben auch das in den
letzten Jahren vollkommen verschlafen. 
(Beifall bei der FDP – Carl-Ludwig Thiele 
[FDP]: Leider wahr!)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7671
(A) (C)
(B) (D)
Birgit HomburgerSie haben nach wie vor keine langfristige Klimaschutz-
strategie. Wenn Sie hier von einem Gesamtkonzept re-
den, kann ich Ihnen nur sagen: Wir wollen die Verknüp-
fung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes mit dem
Klimaschutz und wir sind der Meinung, dass an dieser
Stelle das EEG durch ein modernes Instrument ersetzt
werden muss, nämlich durch ein marktwirtschaftliches
Fördermodell. 
Wir müssen auch in der Speichertechnologie voran-
kommen, um zu erreichen, dass die regenerativen Ener-
gien auf Dauer grundlastfähig werden. Wenn sie grund-
lastfähig werden, dann müssen wir die Netze nicht mehr
ausbauen, dann müssen wir die bisherige Regelenergie
nicht mehr vorhalten, dann haben wir eine große Ent-
wicklungschance für die erneuerbaren Energien. Das
will die FDP, meine sehr verehrten Damen und Herren,
und das kapiert diese Bundesregierung nicht. 
(Beifall bei der FDP – Marco Bülow [SPD]: 
Gott sei Dank nicht!)
Die FDP wird sich – wie immer – konstruktiv an den
Beratungen beteiligen. Die FDP hat einen großen Anteil
daran, dass das Instrument des Emissionshandels poli-
tisch mehrheitsfähig wurde. Wir sind überzeugt, dass es
ein überlegenes Instrument ist, dass man klimapolitische
Ziele zu den geringsten Kosten realisieren kann. Deshalb
wird die FDP alles daransetzen, dass dieses Instrument
funktionsfähig wird, dass wir es vernünftig nutzen kön-
nen und dass es nicht durch grünen Dilettantismus kaputt
gemacht wird. 
Vielen Dank.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort dem Kollegen Marco Bülow,
SPD-Fraktion.
Marco Bülow (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Aus meiner Sicht ist der Klimawechsel das größte
Problem, mit dem wir es heute zu tun haben. Er ist
noch ernster zu nehmen als die Terrorgefahr. 
Diese Worte von David King, dem obersten wissen-
schaftlichen Berater von Tony Blair, waren neulich in
der Zeitschrift „Science“ zu lesen. Ich glaube, dieser
Mann hat völlig Recht. In vielen Debatten muss man lei-
der erkennen, dass viele immer noch nicht wissen, um
was es hier geht. Wir stehen mitten in einem Klimawan-
del und er ist tatsächlich eines der größten Probleme,
wenn nicht das größte Problem. 
Wir sprechen häufig – das merkt man an den Wortbei-
trägen – über Formalia: wann was eingereicht wurde
usw. Es geht aber darum, die schlimmsten Auswirkun-
gen des Klimawandels, in dem wir mittendrin stecken,
einzudämmen. Ich halte nichts von Horrorszenarien.
Deswegen bin ich dafür, darüber zu sprechen – das ha-
ben wir getan –, mit welchen Maßnahmen man gegenden Klimawandel zu Felde ziehen kann und vor allen
Dingen welche Chancen mit dem Klimaschutz verbun-
den sind. 
Auf eine der Maßnahmen zum Klimaschutz ist Herr
Kelber heute schon eingegangen, nämlich den Emis-
sionshandel. Durch moderne Kraftwerke kann Energie
eingespart und können CO2-Emissionen gesenkt werden.
Unser Kraftwerkspark und fast alle Kraftwerke in Eu-
ropa sind veraltet. Darüber müssen wir sprechen. Wir
müssen über die Vermeidung von CO2 sprechen – auch
das tun wir. Beispielsweise würde die Abschaltung aller
Standby-Geräte dazu führen, dass ein Atomkraftwerk
überflüssig wird. Auch die Förderung der erneuerbaren
Energien – damit komme ich zu dem Thema, das heute
auf der Tagesordnung steht – ist eine wichtige Maß-
nahme. Die Verknüpfung mit dem Klimaschutz müsste
selbst der FDP mittlerweile offensichtlich sein. 
Zur Novellierung des Erneuerbare-Energien-Geset-
zes, kurz EEG. Es ist das weltweit erfolgreichste Instru-
ment zur Förderung der erneuerbaren Energien. Das
wird in allen Studien bestätigt, das sagen alle Wissen-
schaftler. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich meine, wir sollten das auch in Deutschland langsam
zur Kenntnis nehmen. 
(Ulrich Kelber [SPD]: Andere Länder kopie-
ren das!)
Erfolgreich ist es vor allen Dingen deshalb, weil es mit-
hilft – das ist die konkrete Verknüpfung mit dem Klima-
schutz –, 50 Millionen Tonnen CO2 in Deutschland zu
vermeiden. Aber nicht nur das: Fast 50 Millionen Ton-
nen weiterer Luftschadstoffe, die immer unter den Tisch
fallen, die aber auch sehr wichtig sind, werden durch die
Förderung der erneuerbaren Energien vermieden. 
(Beifall bei der FDP)
Das EEG ist auch ein Beschäftigungsprogramm.
135 000 Menschen sind im Bereich der erneuerbaren
Energien beschäftigt; das ist eine Beschäftigungswirk-
samkeit, die kein anderer Energiebereich erreicht. 
Es ist ein Mittelstandsprogramm, weil die Menschen,
die im Bereich der erneuerbaren Energien in Arbeit ge-
bracht werden, und die Firmen, die in diesem Bereich tä-
tig sind, hauptsächlich im Mittelstand angesiedelt sind;
das fordern wir ja auch immer. 
Es ist ein Technologieprogramm, das eine innovative
und moderne Technologie fördert, die Zukunft hat und
bei der Deutschland an der Spitze mitmacht. 
Deswegen ist es auch ein Exportprogramm. Wenn
sich die Technologien weiter durchsetzen und auch an-
dere Länder darauf bauen – das tun sie; sie kopieren das
EEG zunehmend –, werden wir die Möglichkeit haben,
diese Technologien zu exportieren. 
Es ist auch ein Sicherheitsprogramm. Wir wissen,
dass viele fossile Ressourcen in Ländern und Regionen
zu finden sind, in denen die sicherheitspolitische Lage
7672 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Birgit Homburgerschwierig ist und in denen die Konflikte und Kriege um
Öl und andere Ressourcen zunehmen werden. Deshalb
bringt die Förderung der erneuerbaren Energien auch die
Sicherheit nach vorne. 
(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das EEG übererfüllt also die Anforderungen und
schafft viele Möglichkeiten; das meinte ich mit „Chan-
cen“. Man könnte sagen: Es ist eine unserer wichtigsten
„Nachwuchshoffnungen“, die wir für die Zukunft brau-
chen, die unentbehrlich wird und die uns Perspektiven
gibt. 
Jetzt geht es darum, den Nachwuchs in eine neue Le-
bensphase zu begleiten. Wir novellieren das Erneuer-
bare-Energien-Gesetz, um es an die neuen Verhältnisse
anzupassen und um es noch effizienter und erfolgreicher
zu machen. Dies ist die erste Lesung zur Novellierung.
Seit Dezember liegt der Regierungsentwurf zur Novel-
lierung vor, der eine gute Grundlage für unsere Beratun-
gen bildet. Ich werde hier keine Detaildiskussion begin-
nen. Aber wir müssen natürlich in den Ausschüssen und
in den Fraktionen über die Details reden und mit den
Sachverständigen darüber diskutieren; das ist bereits in
vollem Gange. Dazu sind alle herzlich eingeladen. Am
8. März findet zu diesem Thema eine öffentliche Anhö-
rung in diesem Hause statt. Ich glaube, dann werden wir
noch einmal über die Details zu reden haben und auch
vernünftige Ergebnisse bekommen.
Ich möchte nur ganz kurz auf die Punkte eingehen,
die für uns wichtig sind. 
Zu der kleinen und großen Wasserkraft. Auf der einen
Seite müssen wir darüber diskutieren, dass wir weiterhin
die kleine Wasserkraft betreiben und sie auch fördern,
auf der anderen Seite gibt es im Novellierungsentwurf
die Öffnung – zumindest ein kleines Tor – zur großen
Wasserkraft. – Das ist der erste Diskussionspunkt.
Der zweite Diskussionspunkt ist die Bioenergie, die
sehr große Chancen bietet. Ich glaube, dass wir diese
Chancen noch weiter verfolgen müssen, als wir es im
Gesetzentwurf getan haben.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Außerdem haben wir über die Windkraft und die Härte-
fallregelung zu reden. Auch hier gibt es Diskussions-
punkte, die wir noch näher ansprechen müssen. Über die
Photovoltaik müssen wir Gott sei Dank nicht mehr spre-
chen. Denn mit unseren Beschlüssen vom Dezember
letzten Jahres haben wir hierfür eine gute Grundlage ge-
schaffen. So stellt der Geschäftsführer des Bundesver-
bandes Solarenergie, Gerhard Stryi-Hipp, fest, mit der
Verabschiedung des Photovoltaik-Vorschaltgesetzes sei
Deutschland einer der weltweit attraktivsten Märkte für
Solaranlagen. Genau diese Bedingung wollen wir für
alle Sparten schaffen oder erhalten. Das ist im Bereich
der erneuerbaren Energien unser Ziel. Hier sind wir auf
dem richtigen Weg. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)Wir laden alle, insbesondere die Union, ein, sich dem
erfolgreichen Projekt EEG anzuschließen. Allerdings
dürfen wir bei unseren Diskussionen nicht hinter den jet-
zigen Stand des Entwurfes zurückfallen. Aber bei den
Diskussionen im Plenum höre ich ja immer – das freut
mich jedes Mal –, dass die Union eigentlich viel mehr
will, als in den Entwürfen enthalten ist. Aber ich weiß,
dass gerade bei Ihnen von der CDU/CSU eine Riege
sitzt, die in diesem Bereich eigentlich viel weniger will.
Darüber müssen Sie innerhalb der Union eine Diskus-
sion führen. Dann, denke ich, können wir eine gute Basis
schaffen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Herr Paziorek, wirklich absoluter Blödsinn ist es,
beim Thema Energiepolitik zu sagen: Wir diskutieren
nur bis zum Jahr 2010. – Nein, auch die Perspektive des
Jahres 2020 ist fast zu niedrig gegriffen. Natürlich muss
man sich Nahziele wie die Jahre 2010 oder 2020 setzen.
Aber man muss auch weiter in die Zukunft schauen.
Wenn man sich überlegt, dass ein Kraftwerkspark, der
gebaut wird, 40 Jahre Bestand hat, also zwei Generatio-
nen lang vorhanden ist, dass die Auswirkungen des Kli-
mas nicht in zehn oder 20 Jahren zu reparieren sind und
dass Atomenergie zig Generationen strahlt, dann kann
man beim Thema Energiepolitik nicht sagen, dass man
nur bis zum Jahr 2010 diskutiert. Vielmehr muss man
auch darüber hinaus eine Perspektive schaffen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Eine wichtige Neuerung im Entwurf zur Novellierung
ist die eingeforderte Transparenz, gerade im Umgang
mit den Kosten. Bereits im Dezember letzten Jahres
habe ich zur Kostendiskussion Stellung genommen. Die
entsprechenden Übertreibungen sind aber immer noch
vorhanden und die unfairen Kostenvergleiche hören
nicht auf. Der neueste Clou zeigt sich bei der Begrün-
dung für die Steigerung der Stromkosten für den Kun-
den in diesem Jahr. Da werden die steigenden Kosten,
die die Stromanbieter den Kunden aufbürden, mit den
Regelungen im Bereich der erneuerbaren Energien be-
gründet. Das ist wieder eine Milchmädchenrechnung,
der man entgegentreten muss. 
Zur Erklärung möchte ich Folgendes sagen: Im letz-
ten Jahr haben die Stromversorger den Verbrauchern für
die erneuerbaren Energien Kosten in Rechnung gestellt,
deren Höhe über den realen Ausgaben lag. Hierbei
stützte man sich auf Prognosen. Das kann man so hin-
nehmen, wenn diese Kosten in diesem Jahr verrechnet
werden und den Kunden gegebenenfalls Geld zurücker-
stattet wird. 
(Michaele Hustedt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Pustekuchen!)
Stattdessen liegen für das Jahr 2004 Prognosen vor,
die wieder völlig überhöhte Kosten beinhalten. Die rea-
listischen Kosten betragen 0,1 Cent pro Kilowattstunde.
Die Versorger führen aber Erhöhungen von teilweise
0,8 Cent pro Kilowattstunde durch. Wer diesen Umstand
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7673
(A) (C)
(B) (D)
Birgit Homburgermit dem Verweis auf die erneuerbaren Energien erklärt,
der hat, wie ich finde, den Schuss nicht mehr gehört. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Hierbei handelt es sich also um eine achtmal so hohe
Rechnung. Übrigens, weitere Stufen der Ökosteuer ha-
ben wir dieses Jahr auch nicht eingeführt. Also kann
diese Begründung für die Erhöhungen nicht richtig sein. 
Also, lieber Verbraucher, liegt diese deutliche Erhö-
hung der Preise nicht an den erneuerbaren Energien. Ha-
ken Sie bei Ihrem Stromanbieter genauer nach, wenn er
die Preise erhöht. 
Denken Sie daran, dass es richtig teuer wird, wenn
wir die Energiewende nicht konsequent fortsetzen und
dem Klimawandel nicht entgegenwirken. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir sind dazu gewillt, aber wir brauchen die Unterstüt-
zung aller. 
Danke und Glückauf!
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Zu einer Kurzintervention erteile ich dem Kollegen
Peter Paziorek das Wort.
Dr. Peter Paziorek (CDU/CSU): 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Bülow, Sie ha-
ben gesagt, in der Energiepolitik müsse über das Jahr
2010 hinausgeschaut werden. Mir haben Sie vorgewor-
fen, dass meine Aussage, wir müssten im Jahre 2010
prüfen, welchen Beitrag die erneuerbaren Energien wei-
terhin leisten könnten, nicht den Grundanforderungen an
Energiepolitik entspricht. 
(Ulrich Kelber [SPD]: Nein, das hat er nicht 
gesagt!)
– Das hat er sehr wohl so gesagt. 
(Ulrich Kelber [SPD]: Nein!)
Klar ist: Wir brauchen in Deutschland ein Energie-
konzept, das belastbar ist und Schwerpunkte setzt: für
den Anteil von konventionellen, fossilen Energieträgern,
von Gaskraftwerken, von – dieser Ansicht sind wir – der
Kernenergie und von erneuerbaren Energien. Das alles
muss in Deutschland geleistet werden.
Ihre Regierung hat den Versuch gemacht, ein solches
Energiekonzept zu formulieren. Der frühere Wirtschafts-
minister Müller musste an einem parlamentarischen
Abend vor kurzem aber erklären, dass er leider dabei ge-
scheitert ist, ein solches Energiekonzept in der rot-grü-
nen Bundesregierung durchzusetzen. 
(Birgit Homburger [FDP]: So ist es!)In einem solchen Energiekonzept könnten die Wei-
chenstellungen für eine Energiepolitik vorgenommen
werden, die über das Jahr 2010 hinausreicht. 
(Ulrich Kelber [SPD]: Von wann stammt das 
letzte?)
Ich kritisiere, dass Sie es nicht schaffen, ein belastbares
Energiekonzept für die Energiepolitik insgesamt zu for-
mulieren, dass Sie aber ausgerechnet für den Teilbereich
der erneuerbaren Energien Ziele festsetzen wollen, die
bis weit über das Jahr 2010 hinausgehen und bis 2020
oder 2025 reichen. Man muss sich die Frage stellen: Wa-
rum legen Sie ein solches Konzept nur für einen Teilbe-
reich und nicht für alle Bereiche der Energiepolitik vor?
Sie wären glaubwürdiger, wenn Sie den Anteil der er-
neuerbaren Energien in einem Gesamtkonzept zur Ener-
giepolitik ausweisen würden, das über das Jahr 2010 hi-
nausgeht.
Wir haben den Eindruck, Sie machen nur Klientelpo-
litik. Für die Brennstoffe, bei denen es wirklich span-
nend wird, nämlich bei der Braunkohle und der Stein-
kohle – hier spielt auch die Frage der heimischen Kohle
und der Importkohle eine Rolle –, schaffen Sie es nicht,
ein Energiekonzept vorzulegen. Sie beschränken sich
nur auf einen einzigen Teilbereich, nämlich auf den Be-
reich der erneuerbaren Energien. Sie drücken sich vor
den Schularbeiten, die Sie tatsächlich zu leisten haben.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Bülow, Sie haben Gelegenheit zur Antwort.
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt ist er sprach-
los!)
Marco Bülow (SPD): 
Das hätten Sie wohl gerne. Ich bin aber nicht so
schnell sprachlos.
Herr Kollege Paziorek, ich habe nicht gesagt, dass wir
hinsichtlich des Jahres 2010 keine Prüfung mehr unter-
nehmen sollten. Ich habe nur festgestellt, dass es Zwi-
schenschritte geben muss, um zu überprüfen, ob man auf
dem richtigen Weg ist. Man kann doch nicht so tun, als
ob im Jahr 2010 die Zeit endet, sondern man muss über
diesen Zeitpunkt hinaus Perspektiven haben.
Darüber hinaus habe ich, wie ich denke, deutlich ge-
macht, dass gerade in der Energiepolitik kleine Schritte
nicht reichen, sondern dass man mutig nach vorne gehen
muss.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Wie sieht die Realität in Deutschland aus? Der Anteil
der erneuerbaren Energien an der Stromversorgung be-
trägt mittlerweile 8 Prozent. Wir wollen bis zum
Jahr 2010 einen Anteil von 12,5 Prozent erreichen. Sie
haben gesagt, dass Sie hinter diesem Ziel stehen. Dieses
Ziel geht also in Ordnung. Aber in der Zeit danach muss
es doch auch weitergehen, schließlich geht der Vorrat an
fossilen Brennstoffen dann zu Ende. Deswegen haben
wir uns zum Beispiel das Ziel gesetzt, dass im Jahr 2020
7674 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Marco Bülowder Anteil der erneuerbaren Energien 20 Prozent betra-
gen soll. Das ist im Vergleich zu 12,5 Prozent keine
große Steigerung mehr; vielleicht müsste man sich noch
ehrgeizigere Ziele setzen. 
Ich gebe Ihnen in dem Punkt Recht, dass wir ein um-
fassendes Energiekonzept brauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
– Es ist schön, dass Sie mit uns einer Meinung sind.
Dann werden wir gemeinsam intensiv daran arbeiten
können. – Hier sind wir auf dem Weg. Wir haben nun
erst das Konzept für den Bereich der erneuerbaren
Energien vorgelegt. Wir haben auch Konzepte zu den
anderen Bereichen erarbeitet, die heute aber nicht zur
Diskussion stehen. Darüber werden wir zusammen dis-
kutieren.
Ihnen gefällt aber nicht, dass in unserem Konzept ge-
schrieben steht, dass wir den Atomausstieg verfolgen.
Die weitere Nutzung der Atomkraft bringen Sie immer
wieder zur Sprache. Das wollen wir nicht. Die Nutzung
der Atomkraft fehlt in unserem Energiekonzept. Dafür
ist unser Energiekonzept nachhaltig und reicht über das
Jahr 2010 hinaus. Es ist aber nicht nur in dem Punkt
nachhaltig, dass wir festschreiben, dass wir den nachfol-
genden Generationen keine Atomstrahlung und keine
Endlager zumuten wollen. Es geht vielmehr darüber hi-
naus und ist ein nachhaltiges Energiekonzept, das auch
den nächsten Generationen dient. Dieses Ziel werden
wir erreichen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Georg Girisch, CDU/
CSU-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Georg Girisch (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Herr Bülow, lassen Sie mich vorweg eines klar-
stellen: Wir von der CDU/CSU-Fraktion sind nicht ge-
gen das Erneuerbare-Energien-Gesetz;
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Marco Bülow [SPD]: Aber?)
das Gegenteil ist vielmehr der Fall. Wir haben mit dem
Stromeinspeisungsgesetz aus den 90er-Jahren das Fun-
dament für das heutige EEG gelegt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Marco Bülow [SPD]: Dem haben wir zuge-
stimmt!)
Wir haben unseren Willen in den vergangenen Wo-
chen und Monaten nicht nur verlautbaren lassen, wie die
Bundesregierung das in den vergangenen Monaten öfter
getan hat. Wir haben nicht blockiert. Trotz des von unse-
rer Seite schon oft beklagten Hauruck-Verfahrens bei der
Novellierung des EEG haben wir kurz vor Weihnachten
dem so genannten Photovoltaik-Vorschaltgesetz zuge-stimmt. Hier haben wir unter Beweis gestellt, dass wir
im EEG zusammenarbeiten wollen, dass wir zur Koope-
ration bereit sind. Wir haben erfahren müssen, wie
schwierig es ist, wenn die Industrie Planungsunsicher-
heit hat. Deshalb, glaube ich, sollten wir uns insbeson-
dere beim EEG auf die Zusammenarbeit in den künfti-
gen Wochen und Monaten einstellen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Für die Anlagenbetreiber, die Strom aus erneuerbaren
Energien ins Netz einspeisen, ist es wünschenswert und
sogar lebensnotwendig, dass baldmöglichst klare Rege-
lungen geschaffen werden, damit sie Planungssicherheit
haben. Es ist wichtig, in dieser Diskussion allen Beteilig-
ten Gehör zu verschaffen. Deshalb möchte ich an dieser
Stelle auch auf den Fachkongress, den die Unionsfrak-
tion am 28. Januar 2004 abhält, hinweisen. An diesem
Tag wollen wir Vertreter der Wirtschaftsunternehmen
verstärkt zu Wort kommen lassen.
Lassen Sie mich zu den einzelnen Regelungen im
Entwurf der Regierungskoalition Stellung nehmen:
Zu den Vorhaben im Bereich der Biomasse muss ich
ganz klar sagen: So nicht! Nicht mit uns!
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Würde der Entwurf unverändert angenommen werden,
könnte dies das Aus für die Biomasse bedeuten. Wir sind
gegen eine Verkürzung des Vergütungszeitraums auf
15 Jahre und wir sind gegen eine Erhöhung der Degres-
sion auf 2 Prozent. Der Vergütungszeitraum muss statt-
dessen auf 20 Jahre festgesetzt und die Degression muss
gesenkt werden. Gerade die Biomasse als Grundlasten-
ergie stellt eine, wenn nicht sogar die Chance für das
zweite Standbein der Landwirtschaft dar. Hier dürfen
wir den deutschen Landwirten keine Möglichkeiten ver-
bauen, die sie zur Existenzsicherung nutzen können.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Dr. Peter 
Paziorek [CDU/CSU]: So ist es!)
In diesem Zusammenhang möchte ich eines erwäh-
nen: Ich sehe die Nutzung der Windkraft nicht gerade als
typischen Nebenerwerb eines Landwirtes an,
(Michaele Hustedt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Es kommt darauf an!)
wenngleich in den vergangenen Wochen wiederholt ver-
sucht wurde, dies zu suggerieren. Ich sage ganz klar Ja
zur Biomasse, aber nicht zu diesem Entwurf; denn durch
ihn werden die Zukunftschancen im Bereich der Bio-
masse zerstört.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Zur Windkraft, der wohl am heftigsten umstrittenen
Art der Energieerzeugung, muss ich sagen: Durch den
vorliegenden Entwurf könnte eine bislang bestehende
falsche Lenkungsfunktion durchaus beseitigt werden.
Wir wollen keine Förderung der erneuerbaren Energien
an jedem Ort und wir wollen sie auch nicht um jeden
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7675
(A) (C)
(B) (D)
Marco BülowPreis. Es muss klar sein, dass Windkraftanlagen an
äußerst windungünstigen Standorten keine Berechtigung
haben.
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: So ist es!)
Wir wollen die erneuerbaren Energien voranbringen und
nicht Technologien an dafür nicht geeigneten Standorten
fördern.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Fazit – das sage ich auch ganz deutlich –: Wir sagen
Ja zur Windkraft, aber nur dort, wo sie hingehört. Es gibt
nun einmal nicht zu leugnende Unterschiede zwischen
nördlichen und südlichen Bundesländern. Diese müssen
einfach respektiert werden und sich im Sinne des von
uns geforderten Energiemix regional auch widerspie-
geln. Nicht jede Energieart ist für jede Region geeignet.
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: Das stimmt!)
Diese einfache Weisheit hat sich beispielsweise bei der
Photovoltaik schon längst durchgesetzt.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wir sagen auch Ja zur Wasserkraft. Die Wasserkraft
ist die älteste Quelle der erneuerbaren Energien. Sie hat
sich bestens bewährt und bietet auch heutzutage noch
einiges an Potenzial. Bewährtes sollte man auch in der
Politik nicht verändern.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Nach unserem Willen sollte bei den Regelungen zur
Wasserkraft im EEG deshalb alles beim Alten bleiben. 
Der Entwurf von Rot-Grün beinhaltet einige ökologi-
sche Kriterien, die innerhalb des EEG allerdings system-
fremd und somit fehl am Platze sind. Wenn sie nicht ge-
strichen werden, so müssen sie zumindest mit den
Regelungen der so genannten Wasserrahmenrichtlinie
und den jeweiligen Bundes- und Landesgesetzen in Ein-
klang gebracht werden, wobei ich anmerken möchte,
dass die Regelungen der Wasserrahmenrichtlinie bereits
eine enorme Einschränkung und auch Belastung für die
Wasserkraft darstellen. Speziell für diesen Bereich
möchte ich anfügen, dass es bei den Investitionskosten
keinen Spielraum mehr gibt. Die Technologie auf dem
Gebiet der Wasserkraft ist seit Jahren ausgereift und bie-
tet eben keine Einsparmöglichkeiten mehr, wie dies zum
Beispiel bei der Photovoltaik der Fall ist.
Die im EEG bisher nur vorläufig aufgenommene so
genannte Härtefallregelung soll nun einen dauerhaften
Platz im EEG finden. Allerdings sollen jetzt wesentlich
mehr Unternehmen von dieser Regelung profitieren kön-
nen. Die deutsche Wirtschaft muss leben und konkurrie-
ren können. Wir können hier nicht noch zusätzliche Hür-
den aufbauen, sodass es zu zusätzlichen Belastungen
kommt, sondern wir müssen zusehen, dass wir im Inland
gute Arbeitsbedingungen zur Verfügung stellen.
Wir werden die Diskussion zur Novelle des Erneuer-
bare-Energien-Gesetzes jetzt beginnen. Fest steht aber
bereits heute, dass sich alle Parteien – darauf haben Gott
sei Dank alle Redner hingewiesen – einig sind, dass wir
bis zum Jahr 2010 eine Verdoppelung des Anteils vonerneuerbaren Energien erreichen wollen. Dieses Ziel
dürfen wir nicht aus den Augen verlieren. Um es zu er-
reichen, müssen wir aber auf einen Energiemix setzen.
Das bedeutet, dass die Diskussionen in den nächsten
Wochen nicht zugunsten der einen und zulasten einer an-
deren Energieart geführt werden. Wir brauchen für die
erneuerbaren Energien eine breite Basis.
(Beifall des Abg. Ulrich Kelber [SPD])
Die Regierung bleibt allerdings weiterhin ein schlüs-
siges Konzept zur Energieversorgung schuldig und legt
einen Entwurf zum EEG vor, der nur als Diskussions-
grundlage dienen kann. In der jetzigen Form kann ihm
die Union auf keinen Fall zustimmen.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Birgit Homburger [FDP])
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegin Michaele Hustedt, Frak-
tion Bündnis 90/Die Grünen.
Michaele Hustedt (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Verehrter Herr Präsident! Meine Damen und Herren!
Mit dem Emissionshandelsgesetz wird ein Instrument
für die Effizienzsteigerung beim Einsatz neuer Kraft-
werke auf den Weg gebracht und mit dem EEG steht uns
ein Instrument zur Förderung der erneuerbaren Energien
zur Verfügung. Damit stehen zwei zentrale Säulen eines
Klimaschutzprogramms für die nächsten Jahrzehnte. 
Ich weiß, wie hart das Umweltministerium daran ge-
arbeitet hat. Deswegen möchte ich Jürgen Trittin, Rainer
Baake und den Mitarbeitern ausdrücklich für das dan-
ken, was sie geleistet haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Mit dem Emissionshandelsgesetz und dem EEG stehen
zwei zentrale Eckpunkte eines rot-grünen Energiekon-
zeptes. Der Umweltminister hat zusammen mit dem Vor-
legen des Allokationsplanes seinen Teil für ein rot-grü-
nes Energiekonzept beigetragen. 
Nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation hat
der von Menschen gemachte Treibhauseffekt 2002 schon
150 000 Tote gefordert. Daran wird deutlich: Klima-
schutz ist kein grüner oder rot-grüner Luxus, sondern
eine dringend notwendige Vorsorge. Dies ist kein wei-
ches, sondern ein hartes Thema. Dieses Thema geht je-
den an.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Wir reden aktuell über Innovationen. Wir müssen die
anstehenden Möglichkeiten zur Innovation als Chance
nutzen, um Deutschland mit Technikvielfalt zum Schau-
fenster für den Export zu machen. Wir brauchen effi-
zientere fossile Kraftwerke. Wir müssen Sonnen- und
Windenergie, Erdwärme, Biomasse, Meeresenergie,
Brennstoffzellen und BHKWs stärker als bisher nutzen.
7676 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Michaele HustedtWir brauchen eine Vielfalt der Technologien in Deutsch-
land. Die nun vorliegenden Instrumente werden den Ein-
satz dieser Technologien vorantreiben.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Das Fraunhofer-Institut hat die dezentralen Energie-
erzeugungsanlagen mit den intelligenten Netzen und den
virtuellen Kraftwerken als die zentrale Leitinnovation
bezeichnet. Diese können zu einem Motor für weltweite
Innovation mit Deutschland als Zentrum werden. Ich
würde mich freuen, wenn auch die Opposition diesen
Weg mitgehen würde.
Das EEG ist deswegen auch ein Innovationsinstru-
ment. Wir sind mit der Vorlage aus dem BMU außeror-
dentlich zufrieden. Aber ich möchte einige Punkte nen-
nen, bei denen wir noch genauer hinschauen müssen.
Erster Punkt. Wir wollen den weiteren Ausbau der
Windkraft auch im Binnenland. Dabei müssen wir prü-
fen, ob dies mit dem vorliegenden Gesetz gewährleistet
wird. Zweiter Punkt. Wir wollen, dass auch die Kleine
Wasserkraft in Deutschland ausgebaut werden kann.
Auch hier müssen wir sehen, ob dies mit dem Gesetz
möglich ist. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD und der
CDU/CSU)
Dritter Punkt. Wir wollen bei der Biomasse – das kann
ich Ihnen schon jetzt zusagen – deutlich nachbessern. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Wenn wir das machen, dann hoffe ich, dass wir auch die
CDU/CSU mit ins Boot holen können, sodass wir das
EEG gemeinsam auf den Weg bringen.
Abschließend möchte ich sagen: Viele von Ihnen wa-
ren neulich auf dem Parlamentarischen Abend von BP,
Aral, Shell, VW und Daimler-Chrysler. Diese Firmen,
die nun wahrlich keine Anhänger der Grünen sind, ha-
ben mit großem Engagement erklärt: Deutschland muss
beim Klimaschutz Vorreiter sein, Deutschland muss
schrittweise vom Öl wegkommen und auf Biokraftstoffe
umsteigen. – Ich fand das unheimlich ermutigend und
habe das als eine Herausforderung an die Politik gese-
hen, gemeinsam mit diesen Firmen diesen Weg zu ge-
hen. Ich würde mir sehr wünschen, dass die Stromkon-
zerne eine ähnliche Bereitschaft zeigen, in die Zukunft
zu schauen und die Herausforderungen des Klimaschut-
zes anzunehmen, wie diese Firmen.
Danke schön.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegin Marie-Luise Dött, CDU/
CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)Marie-Luise Dött (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! In dieser
Debatte geht es beim TEHG um eine der wichtigsten
wirtschafts- und umweltpolitischen Neuerungen dieser
Wahlperiode.
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: So ist es!)
Es gibt kaum ein anderes Umweltgesetz, das so weit rei-
chende Auswirkungen auf den Wirtschaftsstandort
Deutschland haben wird. Immerhin besteht die Gefahr,
dass unter dem Deckmantel des marktwirtschaftlichen
Instruments hier planwirtschaftliche Ansätze einge-
bracht werden.
(Ulrich Kelber [SPD]: Aber nur, wenn man 
Neurosen hat!)
Diese Problematik wollen Sie hier in ganzen 75 Mi-
nuten, die zur Hälfte auch noch für die EEG-Lesung
bestimmt sind, über das Parkett bringen. Diese unbe-
gründete Eile, die sich durch das gesamte Gesetz-
gebungsverfahren zum Emissionshandel zieht, geht
Hand in Hand mit der mangelhaften Informationspolitik
Ihres Hauses, Herr Trittin.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Birgit Homburger [FDP])
Das Ergebnis haben wir heute auf dem Tisch und das ist
in der Folge nur konsequent. Der Gesetzentwurf, den Sie
uns vorgelegt haben, ist sowohl inhaltlich als auch for-
mal absolut unzureichend. Man muss sich beim Lesen
des TEHG schon auf die Suche nach den Inhalten ma-
chen. Zunächst stellt sich doch die Frage, wo der An-
wendungsbereich liegt, der über bereits bestehende
Gesetze wie das Bundes-Immissionsschutzgesetz hi-
nausgeht.
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: Genau das ist 
es!)
Sicher, das Gesetz schreibt vor, dass die Freisetzung von
Treibhausgasen jetzt einer Genehmigung bedarf. Aber
ist das tatsächlich etwas Neues? Die Freisetzung von
Treibhausgasen, so erklärt uns das TEHG, ist eine Tätig-
keit, die schon dem Bundes-Immissionsschutzgesetz un-
terliegt – Betrieb von genehmigungsbedürftigen Anla-
gen. Wo also ist der eigenständige Regelungsgehalt der
§§ 4 und 5 und in welchem Verhältnis steht die Emis-
sionsgenehmigung des TEHG zu der bestehenden Ge-
nehmigung nach dem Bundes-Immissionsschutzgesetz?
Auch dazu, nach welchen Regeln die Emissionszer-
tifikate verteilt werden sollen, schweigt sich das TEHG
aus. Es trifft keine Aussage zur Kostenpflichtigkeit der
Zuteilung. Es trifft keine abschließende Aussage zu Ban-
king und Borrowing. Auch die für die neuen Bundeslän-
der vordringliche Frage, ob und wie Vorleistungen an-
erkannt werden – Stichwort: Early Actions –, ist nicht
geklärt.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Auch ob und wie die notwendigen Rückstellungen für
den Atomausstieg und für wirtschaftlichen Aufschwung
getätigt werden, bleibt im Bereich der Spekulation.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7677
(A) (C)
(B) (D)
Marie-Luise Dött(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: So ist es!)
Die Gesamtheit der essenziellen Fragen wurde im TEHG
ausgespart und dem Nationalen Allokationsplan vorbe-
halten. Dass der parlamentarische Gesetzgeber an der
Aufstellung der Regeln der Allokation beteiligt werden
muss, haben Sie inzwischen Gott sei Dank erkannt, Herr
Trittin. An der Rechtmäßigkeit des von Ihnen vorge-
schlagenen Weges bleibt jedoch nach wie vor ein erheb-
licher Zweifel.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg.
Birgit Homburger [FDP] – Ulrich Kelber
[SPD]: Kommen Sie doch mal auf Inhalte!)
Nach Ihrem Willen soll der Nationale Allokationsplan
zunächst vom Bundesumweltministerium als Plan be-
schlossen, der EU-Kommission vorgelegt und im Bun-
desanzeiger veröffentlicht werden.
(Ulrich Kelber [SPD]: Formales Abtauchen ist
das! – Gegenruf des Abg. Dr. Peter Paziorek
[CDU/CSU]: Das ist doch nicht wahr! Sie
kneifen hier!)
Erst danach soll dann dieser Plan als Grundlage für ein
Gesetz über den Nationalen Allokationsplan dienen.
Bleibt denn dann noch Platz für eine wirkliche inhalt-
liche Beratung der Allokationsregeln im Parlament oder
soll das Parlament Ihren Plan nur noch abnicken und
durchwinken? Ich denke, bei dieser Konstellation be-
steht die Gefahr, dass die Entscheidung der Parlamenta-
rier durch das vorgelegte Planungsverfahren in großem
Umfang präjudiziert wird.
(Beifall bei der CDU/CSU – Michaele Hustedt
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Keine
Sorge!)
Das Einzige, was in Ihrem Entwurf zum TEHG wirk-
lich erkennbar ist, ist ein erheblicher Zuwachs an Büro-
kratie.
(Michaele Hustedt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ein bisschen mehr Selbstbewusst-
sein! – Ulrich Kelber [SPD]: Wir warten im-
mer noch auf Ihre Vorschläge!)
Auf die teilnehmenden Unternehmen kommt ein bunter
Strauß an zusätzlichem administrativen Aufwand hinzu:
Genehmigungen, Anträge, Sachverständigengutachten,
Nachweise, Bilanzierungen und Prüfberichte, um nur ei-
niges zu nennen. Die Kosten hierfür wie auch für den
Aufbau neuer behördlicher Strukturen wollen Sie voll-
ständig auf die Unternehmer abwälzen.
(Ulrich Kelber [SPD]: Zu Recht! – Gegenruf
des Abg. Georg Girisch [CDU/CSU]: Der Ge-
werkschafter!)
– Das ist ein sehr schöner Zwischenruf, Herr Kelber. 
Noch im vergangenen Jahr hat sich die Bundesregie-
rung mit der Aussage geschmückt, Kompetenz in Sa-
chen Bürokratieabbau zu verkörpern. Bundesminister
Clement hat damals seinen Masterplan Bürokratieabbau
vorgestellt. Nach meinem Verständnis sollte dieser für
alle Ressorts Gültigkeit haben. Nach einigen Monatenwird nun deutlich, dass das Vorhaben zumindest in der
Umweltpolitik im Planungsstadium stecken bleibt. Der
von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf passt in keinem Fall
zu einem Konzept der schlanken Strukturen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Birgit Homburger [FDP])
Unter formalen Gesichtspunkten stellt sich Ihr TEHG
ähnlich schwach dar wie unter inhaltlichen. So finden
sich beispielsweise Zirkelschlüsse. Die Freisetzung von
Treibhausgasen wird – wenn man die §§ 2 bis 4 im Zu-
sammenhang liest – schlussendlich mit der Freisetzung
von Treibhausgasen definiert.
Auch Doppelregelungen finden sich wieder. So bleibt
unklar, nach welcher Norm der Anlagenbetreiber die
Anzahl Zertifikate zurückzugeben hat, die seinen Emis-
sionen entspricht: nach § 6 TEHG oder nach § 2 der
34. Bundes-Immissionsschutzverordnung? Die Rück-
gabe ist an beiden Stellen geregelt. 
Dass sich Ihr Ministerium selber auch noch nicht
richtig schlüssig ist, wie es diesen Gesetzentwurf erklä-
ren soll, wird in der Gesetzesbegründung deutlich. Oder
gibt es eine andere Erklärung für den folgenden verbalen
Unsinn? Ich zitiere aus der Begründung zu § 4:
Im Hinblick auf eine Verzahnung von Emissions-
handelsrecht und Immissionsschutzrecht werden
die diese Genehmigungspflicht umsetzenden Re-
gelungen für die derzeit in den Anwendungsbereich
des Gesetzes fallenden Tätigkeiten Anlagen,
ausschließlich der Betrieb von nach dem Bundes-
immissionsschutzrecht genehmigungsbedürftige
Anlage, ausschließlich im Rahmen des Bundesim-
missionsschutzrechts getroffen.
Der Nachbesserungsbedarf ist überdeutlich. Legen
Sie uns einen Gesetzentwurf vor, Herr Trittin, der zum
einen tatsächlich etwas regelt und der zum anderen be-
lastbar ist! Dann können wir in die Beratungen eintreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg.
Birgit Homburger [FDP] – Ulrich Kelber
[SPD]: Von Ihren eigenen Vorschlägen haben
wir wieder nichts gehört!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile dem Kollegen Dr. Hermann Scheer, SPD-
Fraktion, das Wort.
Dr. Hermann Scheer (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Bevor
vielleicht ein weiterer Redner der Union an dem guten
Willen seiner Fraktion zweifeln lässt, möchte ich auf ei-
nige Punkte in dieser Debatte aus meiner Sicht eingehen. 
Wir sollten bei dem Erneuerbare-Energien-Gesetz
keine Angst vor der eigenen Courage haben. In den ver-
gangenen beiden Jahren waren Steigerungsraten von
über 1 Prozent im Jahr zu verzeichnen. Derzeit sind
bereits 8,5 Prozent erreicht worden; bis 2010 werden es
voraussichtlich 14 bis 15 Prozent sein, sofern kein
7678 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Marie-Luise DöttKurswechsel in der Politik erfolgt. Einen solchen Kurs-
wechsel beabsichtigen wir jedoch nicht, im Gegenteil. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Das bedeutet: Zwischen 2000 und 2010 würde die Stei-
gerungsrate insgesamt mehr als 10 Prozent betragen.
Wer meint, Herr Kollege Paziorek, dass die im Gesetz-
entwurf für den Zeitraum 2010 und 2020 vorgesehenen
7,5 Prozent ein überdimensioniertes Ziel auf dem Etap-
penweg hin zur großen, historisch notwendigen Ener-
giewende seien, dem ist entgegenzuhalten, dass es
– wenn wir die Relation im Blick behalten – realistischer
ist, dass bei Fortführung unseres Kurses, den wir hof-
fentlich gemeinsam verfolgen werden, bis zum
Jahr 2020  25 bis 30 Prozent erreicht sein könnten. Das
wäre für alle Beteiligten positiv. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das EEG geht wie sein Vorgänger, das Stromeinspei-
sungsgesetz, auf eine Initiative des Parlaments zurück.
Wir haben es jetzt erstmals mit einem Regierungsent-
wurf zu tun. Es kann sicherlich nicht überraschen, wenn
vonseiten des Parlaments Verbesserungsvorschläge
kommen. Es wird auch nicht überraschen, wenn einige
es möglicherweise verwässern wollen; aber die heutige
Debatte hat nicht den Anschein erweckt.
Auch ich befürworte selbstverständlich einige Ver-
besserungsvorschläge, die unter anderem den Bereich
Kleinwasserkraft betreffen. Es ist nicht einsehbar, wa-
rum – das wäre die Folge der Verabschiedung des jetzi-
gen Gesetzentwurfs – die Kleinwasserkraft praktisch
zum Stillstand kommen soll.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Es ist auch nicht einsehbar – das mag der Union, ge-
messen an den heutigen Reden, vielleicht etwas weniger
gefallen –, warum der Ausbau der Windenergienut-
zung im Binnenland gebremst werden soll. Die Fixie-
rung auf Offshore in der öffentlichen Debatte ist proble-
matisch. Offshore-Windenergieanlagen können teurer
werden als Windenergie im Binnenland. Niemand kann
das gegenwärtig argumentativ widerlegen. Wir haben er-
hebliche Möglichkeiten, die Windenergie im Binnenland
weiter auszubauen. Das ist auch notwendig und wahr-
scheinlich kosteneffektiver. 
Wir dürfen hinsichtlich der Kosteneffektivität nicht
nur die Kosten der Anlagen betrachten. Dazu gehören
noch sehr viele andere Faktoren. Wenn man auch noch
an das Repowering denkt, dann weiß man: Windenergie
im Binnenland hat in der Perspektive ein enormes Poten-
zial; wir sollten das nicht kleinreden. Wir sollten in die-
ser Beziehung auch nicht mit dem Naturschutz argumen-
tieren.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Nach dem neuen Naturschutzgesetz sind erneuerbare
Energien aktiver Bestandteil des Naturschutzes, undzwar zu Recht. Fast alle Emissionen sind Folgen der
Umwandlung fossiler Ressourcen. Die Emissionen aus
solchen Umwandlungsprozessen beeinträchtigen welt-
weit schwerwiegend die Natur. Die Vermeidung solcher
Emissionen ist deshalb aktiver Naturschutz. Das sollten
wir bei all diesen Debatten nicht vergessen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Das EEG beinhaltet eine Vergütungsregelung, die ange-
messene Relationen schaffen soll, um Investitionen zu
ermöglichen. Die Angelegenheiten des Naturschutzes
werden in diesbezüglichen Gesetzgebungsprozessen be-
handelt oder in vorhandenen anderen Gesetzen geregelt.
Ich komme zur Biomasse. Natürlich sehe auch ich
hierbei – das ist auch in den Verlautbarungen aus den
Regierungsfraktionen deutlich geworden – einen Verbes-
serungsbedarf: Es ist nicht einsehbar, warum es einen
kürzeren Vergütungszeitraum als bei der Windenergie
oder bei der Photovoltaik geben soll. Gerade die Bio-
energie wird eine wesentliche, eine verstärkte Rolle
spielen müssen, weil sie die große Möglichkeit bietet, im
Bereich der erneuerbaren Energien einen zunehmenden
Anteil an Regelenergie bereitzustellen. Im Mix aus er-
neuerbaren Energien wird die Biomasse eine Schlüssel-
rolle spielen. Darüber hinaus wird so das Ziel erreicht,
der Landwirtschaft eine neue, dauerhafte, wirtschaftli-
che Perspektive neben der Nahrungsmittelproduktion zu
geben. Auch das liegt in unser aller Interesse.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Damit komme ich zum Thema Transparenz. Wir
brauchen bei den tatsächlichen Mehrkosten für erneuer-
bare Energien – sie werden von der Gesellschaft akzep-
tiert – Transparenz. Deswegen entspricht es meiner
Wunschvorstellung, dass in jeder Stromrechnung die tat-
sächlich ermittelten, nicht die denunziatorisch behaupte-
ten Mehrkosten der erneuerbaren Energien offenkundig
werden und für jeden einsichtig sind. Auf diesem Wege
würde sich eine sehr viel maßstabsgerechtere Debatte
über die Mehrkosten, die deutlich niedriger sind als oft
behauptet wird, ergeben. Ich glaube, diese Kosten wer-
den von der Allgemeinheit akzeptiert, weil sie sehr viel
weiter denkt als viele Interessenvertreter der Energie-
wirtschaft, die nur ihre eigenen Strukturen und deren Er-
haltung im Auge haben.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Dr. Joachim 
Pfeiffer [CDU/CSU]: So wie du!)
Ich komme zu meinem letzten Punkt. Ich halte es für
eine parlamentarische Selbstverständlichkeit – es geht
um das Prinzip –, dass das, was wir im Gesetzgebungs-
prozess behandeln sollen – das gilt auch für das Treib-
hausgas-Emissionshandelsgesetz –, dem Parlament vor-
liegen muss, bevor der EU-Kommissar seine Prüfungen
dazu vornimmt.
Denn de facto ist damit – das habe ich schon bei vielen
anderen Gesetzen erlebt – eine Vorentscheidung gefal-
len. Es wird sehr schwer sein, im Nachhinein Änderun-
gen vorzunehmen. Es besteht die Gefahr, dass dann,
wenn wir später Korrekturen anbringen, nochmalige
Prüfungen notwendig sind. 
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7679
(A) (C)
(B) (D)
 
Präsident Wolfgang Thierse: 
Herr Kollege Scheer, Sie müssen zum Ende kommen. 
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: Das soll er 
aber noch sagen!)
Dr. Hermann Scheer (SPD): 
Das Parlament hat aber immer das Recht, Korrekturen
vorzunehmen. Wir sollten aus prinzipiellen Gründen den
Parlamentsvorbehalt, wie immer man zu den einzelnen
Regelungen steht, von niemandem infrage stellen lassen. 
Danke schön.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dr. Peter Paziorek [CDU/
CSU]: Da hätte ich ja fast klatschen können!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Dr. Joachim Pfeiffer,
CDU/CSU-Fraktion. 
Dr. Joachim Pfeiffer (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Es ist wirklich schizophren. Einerseits reden Sie
von der Regierung und von Rot-Grün gebetsmühlenartig
von Innovationsoffensiven und davon, dass der Auf-
schwung vor der Tür stehe, starten Sie Wachstumsoffen-
siven und veranstalten Innovationsgipfel. Andererseits
unternehmen Sie wirklich alles, um die Rahmenbedin-
gungen für Innovation und Wachstum zu verschlechtern,
statt sie zu verbessern. Was erreichen Sie mit Ihrer Poli-
tik? – Sie zerstören Wachstum!
Erstes Beispiel: Telekommunikation. Gestern
Morgen ging es in diesem Hause um eine potenzielle
Wachstumsbranche, die Telekommunikation. Statt mehr
Wettbewerb, Wachstum und Innovation in der Telekom-
munikation zu schaffen, legen Sie den Entwurf eines Ge-
setzes vor, das Verbraucher und Unternehmer mit admi-
nistrativen Mehrkosten und Abgaben belastet, das keine
Rechts- und Planungssicherheit für Investitionen und
Arbeitsplätze schafft und das neue Marktanbieter be-
nachteiligt. Was ist das Ergebnis? Sie zerstören Wachs-
tum!
Zweites Beispiel: die Härtefallregelung des Erneu-
erbare-Energien-Gesetzes. Mit dieser Regelung versu-
chen Sie, Härten abzumildern. Aber was bedeutet dies in
der Praxis zum Beispiel für ein mittelständisches Unter-
nehmen, das in Deutschland im Bereich der Elektrolyse
tätig ist? Zukünftig wird es gegenüber seinen europäi-
schen Wettbewerbern extrem benachteiligt sein. Wäh-
rend der unmittelbare Konkurrent in den Niederlanden in
Summe maximal 65 000 Euro an Energiesteuern zahlt,
beläuft sich die durchschnittliche Belastung in Deutsch-
land, die sich aus dem EEG ergibt, auf rund 500 000 Euro.
Das heißt, die Belastung in Deutschland ist um das Acht-
fache höher, und das bereits unter Berücksichtigung der
neuen Härtefallklausel. Das ist kein Sonderfall. Im Ver-
gleich zu anderen europäischen Ländern verhält es sich
ähnlich. Dieses Unternehmen ist in Deutschland nicht
mehr wettbewerbsfähig. Was ist das Ergebnis? – Sie zer-
stören Wachstum!Drittes Beispiel: Emissionshandel und Kioto-Proto-
koll. In der Theorie ist der Emissionshandel ein gutes
und marktkonformes Instrument. Aber angesichts der
Art und Weise, wie Sie ihn umsetzen, und der gegenwär-
tigen Gefechtslage stellt er eine Gefahr für den Industrie-
standort Deutschland dar. Ich möchte sogar noch weiter-
gehen: Wenn das Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz
in der jetzigen Form umgesetzt wird und wenn das
Kioto-Protokoll nicht ratifiziert wird, dann ist das ein
Morgenthau-Plan für die deutsche Wirtschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Warum? Wir alle wissen, dass das Kioto-Protokoll
nur in Kraft tritt, wenn mindestens 55 Länder mit
55 Prozent des CO2-Ausstoßes zustimmen. Wenn Russ-
land – danach sieht es aus – nicht beitritt, ist das Kioto-
Protokoll in der beabsichtigten Form gescheitert. 
(Marco Bülow [SPD]: Warte es mal ab!)
Unabhängig davon, ob es nun scheitert oder nicht, wird
die entsprechende EU-Richtlinie umgesetzt und in Kraft
sein. Das wiederum bedeutet für die Industrie in
Deutschland – diese scheint Sie überhaupt nicht zu inte-
ressieren – eine Katastrophe; denn Deutschland trägt im
Rahmen des europäischen Burden Sharings fast
75 Prozent aller zu erzielenden Einsparungen bei den
CO2-Emissionen. Die Folge ist also eine einseitige Be-
lastung der deutschen Wirtschaft.
Das Ganze wird noch dadurch verschlimmert, dass
Sie die Chancen, die die flexiblen Instrumente Joint Im-
plementation und Green Development Mechanism bie-
ten würden, nicht eröffnen. Sie betreiben damit eine ge-
zielte Deindustrialisierung Deutschlands. Mit Ihrer
Politik verhindern Sie Investitionen in Deutschland, ver-
nichten Arbeitsplätze bzw. sorgen dafür, dass Arbeits-
plätze ins Ausland  verlagert werden. Was ist das Ergeb-
nis? – Sie zerstören Wachstum!
Das lässt sich fortführen. Viertes Beispiel: Chemika-
lienpolitik. Nach dem, was ich höre, und so, wie ich die
Staatsgläubigkeit und Regelungswut von Rot-Grün ein-
schätze, steht uns da das nächste Horrorszenario für die
Wirtschaft bevor. Die Umsetzung der EU-Richtlinie lässt
nichts Gutes ahnen. Es ist geradezu bezeichnend und
entlarvend, dass vorhin bei der Rede von Herrn Trittin
der erste Beifall von Rot-Grün zu hören war, als er ange-
kündigt hat, dass in Deutschland eine neue Behörde ein-
gerichtet wird. Das ist das Verständnis, das Sie an den
Tag legen!
Was ist zu tun? Beim EEG brauchen wir einerseits
Planungs- und Investitionssicherheit für Anlagenbetrei-
ber, für Netzbetreiber und für Stromverbraucher. Ande-
rerseits dürfen die Vergütungszahlungen aber auch nicht
ins Unermessliche steigen. Die Belastungen dürfen nicht
dazu führen, dass wir keine europaweit wettbewerbsfä-
higen Strompreise haben und Verbraucher und Wirt-
schaft die Zeche zahlen. Das EEG muss in eine Energie-
politik aus einem Guss eingebettet sein.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Das Ergebnis der jetzt angekündigten Nachbesserun-
gen darf nicht das größte gemeinsame Vielfache sein, bei
7680 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Joachim Pfeifferdem jeder in seinem Sektor, der ihn interessiert, das be-
kommt, was er will. Wenn da der Kollege Scheer, dessen
Verhärmung ich ja verstehe, weil er im Wahlkreis erst
siebenmal gegen meinen Vorgänger verloren hat, jetzt
auch noch gegen mich verloren hat und weiterhin verlie-
ren wird – das kann ich ihm schon heute prophezeien –,
von Interessenvertretern spricht, dann frage ich einmal,
welche Interessen er denn eigentlich vertritt. Er ist ja
wohl mehr als ein einseitiger Interessenvertreter. Sich
dann hier moralisch überhöhend hinzustellen, dazu ge-
hört schon einiges.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg.
Birgit Homburger [FDP] – Widerspruch bei
der SPD)
Wir sind der Meinung, dass das jährliche Vergü-
tungsvolumen beim EEG auf eine Größenordnung von
4 bis 4,5 Milliarden Euro zu begrenzen ist. Bei Erreichen
des Verdoppelungsziels oder bei Überschreiten des vor-
gegebenen maximalen Vergütungsvolumens soll die För-
derung für neue Anlagen abbrechen. 
Wie bereits von den Vorrednern angesprochen, schla-
gen wir darüber hinaus ein differenziertes Vorgehen in
den einzelnen Sektoren vor. Im Onshorebereich gilt es,
vor allem Wirtschaftlichkeit und Landschaftsschutz zu
berücksichtigen. Im Offshorebereich, einem völlig
neuen Geschäftsfeld, wollen wir eine Ausschreibung. Es
handelt sich um ein industrielles Großprojekt, bei dem
die installierte Leistung auszuschreiben ist.
Wir wollen, dass der Klimaschutz marktkonform und
effizient erfolgt. Maßstab muss dabei die Kostenwirk-
samkeit sein. Das heißt, bereits jetzt müssen die fle-
xiblen Instrumente – Joint Implementation und Clean
Development Mechanism – einbezogen werden. Da-
rüber hinaus ist die Bürokratie auf ein Minimum zu re-
duzieren. Ebenso ist die Verzahnung mit anderen Instru-
menten im Umweltrecht wie der Ökosteuer zu
verbessern bzw. überhaupt erst vorzunehmen. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren von der Re-
gierung und von Rot-Grün, von der zukünftigen Opposi-
tion, 
(Lachen bei der SPD)
nutzen Sie die Anhörungen und Beratungen in den Aus-
schüssen bis zur Beschlussfassung! Zerstören Sie nicht
Wachstum, sondern nehmen Sie in den anstehenden Be-
ratungen im Interesse der Bürger und der Wirtschaft in
diesem Land unsere Anregungen und Vorschläge auf!
Nur so schaffen wir Wachstum. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Marco Bülow 
[SPD]: Ein peinlicher Beitrag!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Zu einer Kurzintervention erteile ich dem Kollegen
Hermann Scheer das Wort.
Dr. Hermann Scheer (SPD): 
Ich möchte nur auf eine Bemerkung des Kollegen
Pfeiffer Bezug nehmen. Herr Kollege Pfeiffer, würden Sie bitte zur Kenntnis
nehmen, dass ein Interessenvertreter jemand ist, der
ein wirtschaftliches Einzelinteresse vertritt und dafür
auch entsprechend honoriert wird? Da Sie mich als In-
teressenvertreter bezeichnet haben, weise ich Sie auf
Folgendes hin – Sie wissen das zwar ohnehin, behaup-
ten aber immer Gegenteiliges, um einen anderen Ein-
druck zu erwecken –: Ich habe nicht ein einziges
Aufsichtsratsmandat. Ich nehme von niemandem Geld
für mein Engagement für erneuerbare Energien. Das
Engagement für erneuerbare Energien ist im allge-
meinsten Interesse, weil es im allgemeinsten Interesse
ist, dauerhafte und emissionsfreie Energien zur Ver-
fügung zu haben. Ich bin Vorsitzender von zwei Organi-
sationen. Sie sind gemeinnützig und keine wirtschaft-
lichen Interessenvereinigungen. Ich mache das
ehrenamtlich.
Schon einmal hat ein Kollege, Herr Hirche von der
FDP-Fraktion, eine ähnliche Suggestivbehauptung hier
aufgestellt, hat das hier im Parlament aber unmittelbar
darauf zurückgenommen. Wenn Sie Ehre im Leib haben,
machen Sie das jetzt auch. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Michael Müller [Düsseldorf]
[SPD]: Der nicht!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Pfeiffer, Sie haben das Wort. 
Dr. Joachim Pfeiffer (CDU/CSU): 
Lieber Herr Scheer, ich habe überhaupt nichts zurück-
zunehmen. 
(Zurufe von der SPD: Aha! – Peinlich!)
Ich habe Ihnen nicht vorgeworfen, dass Sie bezahlt wer-
den; das haben Sie hier in die Diskussion eingeführt. Of-
fensichtlich – getroffene Hunde bellen – müssen Sie sich
rechtfertigen. Ich habe nicht behauptet, dass Sie finanzi-
ell abhängig sind. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Schwät-
zer!)
Sie sorgen ja in der Tat auch dafür, dass in der Lokal-
presse, wo dies immer wieder angesprochen wird
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Klein-
karierter Schwätzer! – Weiterer Zuruf von der
SPD: So klein!)
– ich habe es nicht angesprochen –, entsprechende Ge-
gendarstellungen abgedruckt werden. Ich habe mich an
solchen Diskussionen weder dort noch hier beteiligt. Das
wissen Sie. 
Aber Sie werden doch nicht bestreiten wollen, dass
Sie als Präsident von Eurosolar und als Vorsitzender di-
verser Beiräte von Organisationen, die intensiv und auf
das Engste mit erneuerbaren Energien verknüpft sind
und sich zum Teil ausschließlich auf diesem Gebiet
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7681
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Hermann Scheerbetätigen, ein Interessenvertreter erneuerbarer Energien
sind. Es wäre absurd, wenn Sie das bestreiten wollten.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU –
Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Pfui!
Kleinkariert!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich schließe die Aussprache.
Interfraktionell wird die Überweisung der Gesetzes-
entwürfe auf den Drucksachen 15/2327 und 15/2328 an
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vor-
geschlagen. Sind Sie damit einverstanden? – Das ist der
Fall. Dann sind die Überweisungen so beschlossen.
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 18 a bis 18 c auf:
a) – Zweite und dritte Beratung des von den Frak-
tionen der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN eingebrachten Entwurfs eines
Gesetzes zur Förderung der Ausbildung
und Beschäftigung schwerbehinderter
Menschen
– Drucksache 15/1783 –
(Erste Beratung 70. Sitzung)
– Zweite und dritte Beratung des von der
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Förderung der Ausbil-
dung und Beschäftigung schwerbehinder-
ter Menschen
– Drucksache 15/2318 –
(Erste Beratung 85. Sitzung)
Beschlussempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Gesundheit und Soziale Siche-
rung (13. Ausschuss)
– Drucksache 15/2357 –
Berichterstattung:
Abgeordneter Hubert Hüppe
b) Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Gesundheit und So-
ziale Sicherung (13. Ausschuss) zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung nach § 160 des
Neunten Buches Sozialgesetzbuch (SGB IX)
über die Beschäftigungssituation schwerbehin-
derter Menschen
– Drucksachen 15/1295, 15/1546 Nr. 1.3, 15/2357 –
Berichterstattung:
Abgeordneter Hubert Hüppe
c) Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Tourismus (19. Aus-
schuss) zu dem Antrag der Abgeordneten
Brunhilde Irber, Annette Faße, Renate
Gradistanac, weiterer Abgeordneter und derFraktion der SPD sowie der Abgeordneten
Undine Kurth (Quedlinburg), Dr. Reinhard
Loske, Volker Beck (Köln), weiterer Abgeordne-
ter und der Fraktion des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN
Reisen ohne Handicap – Für ein barrierefreies
Reisen und Naturerleben in unserem Land
– Drucksachen 15/1306, 15/2292 –
Berichterstattung:
Abgeordnete Renate Gradistanac
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für
die Aussprache eineinviertel Stunden vorgesehen. – Ich
höre keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort dem
Parlamentarischen Staatssekretär Franz Thönnes.
Franz Thönnes, Parl. Staatssekretär bei der Bundes-
ministerin für Gesundheit und Soziale Sicherung: 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Genau vor 16 Tagen ist das Europäische Jahr der
Menschen mit Behinderungen zu Ende gegangen. Es ist
gut, dass wir uns knapp drei Wochen nach dem Ende
dieses Jahres auf der Basis des Gesetzentwurfes der
Bundesregierung bereits wieder mit dem wichtigen
Thema der Förderung, der Ausbildung und der Beschäf-
tigung von Menschen mit Schwerbehinderungen befas-
sen. Ich glaube, es ist sicherlich zu früh, heute eine Bi-
lanz über das Europäische Jahr der Menschen mit
Behinderungen zu ziehen. Eines ist aber in diesem Jahr
klar geworden: Das Thema „Integration behinderter
Menschen“ ist stärker in das Licht der Öffentlichkeit ge-
rückt worden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Das haben wir auch den vielen Initiativen von Wohl-
fahrts- und Behindertenverbänden, Gewerkschaften und
Arbeitgebern zu verdanken, die sich hier wirklich über
alle Maßen engagiert haben. 
Viele von uns haben auch an Aktivitäten teilgenom-
men. Ich selbst habe Tagungen bei der Metro Group und
der VW AG besucht, wo ich beispielhafte Projekte der
guten Zusammenarbeit von Wirtschaft und Arbeit von
Gewerkschaften, Belegschaftsvertretungen und Schwer-
behindertenvertretungen sehen konnte. Ich denke auch
an die Besuche in Rehabilitationseinrichtungen und
Werkstätten, wo durch das Engagement aller Beteiligten
Menschen mit Schwerbehinderungen ein guter Weg in
Arbeit und Beschäftigung geebnet wird. Mit dieser Ar-
beit für Menschen mit Behinderung werden unschätz-
bare Beiträge zur Integration geleistet und hervorra-
gende Beispiele für den lebendigen Sozialstaat gegeben.
Allen, die bei diesen vielfältigen Aktivitäten mitgewirkt
haben, gebührt, wie ich denke, von dieser Stelle aus ein
großes Dankeschön.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der
CDU/CSU)
7682 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Parl. Staatssekretär Franz ThönnesTeilhabe, Chancengleichheit, das Recht auf ein selbst-
bestimmtes Leben – das sind Ziele, die sich diese Bun-
desregierung für ihre Behindertenpolitik gesetzt hat.
Dazu gehört auch, dass behinderten Menschen verbes-
serte Chancen auf dem Arbeitsmarkt gegeben werden
müssen. Sie fordern zu Recht: Wir wollen, dass nicht
mehr über uns, sondern mit uns entschieden wird. Sie
wollen ihr Leben in freier Selbstbestimmung gestalten
und gleichberechtigt wie andere an der Gesellschaft teil-
haben. Das können sie aber nur, wenn sie eine Arbeit
finden, mit der sie ihren Lebensunterhalt aus eigener
Kraft bestreiten können. Denn wer arbeitet, ist unabhän-
gig von staatlicher Hilfe; wer arbeitet, nutzt und entwi-
ckelt seine Fähigkeiten, findet Anerkennung und damit
auch seinen Platz in der Gesellschaft.
Die uneingeschränkte Teilhabe behinderter Menschen
an Arbeit und Ausbildung muss daher oberstes Ziel der
Behindertenpolitik sein. Dieses Ziel können wir nur ge-
meinsam mit den Behinderten und mit den Unternehmen
erreichen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der
FDP)
Mit dem Gesetz zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit
Schwerbehinderter haben wir in der letzten Legislatur-
periode einen sehr guten Grundstein für die Verwirk-
lichung dieses Ziels gelegt. Es ist dank gemeinsamer
Anstrengungen von Wirtschaft, von Gewerkschaften,
von Verbänden, von Schwerbehindertenvertretungen
und den Belegschaftsvertretungen in den Betrieben ge-
lungen, die Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Men-
schen binnen dreier Jahre um 24 Prozent zu senken.
(Beifall bei der SPD)
Wir müssen allerdings ehrlich sagen: Die konjunk-
turelle Entwicklung und die Lage auf dem Arbeitsmarkt
haben dieses gute Ergebnis zwischenzeitlich wieder er-
heblich geschmälert. Umso mehr war es für uns An-
sporn, diese Entwicklung mit einer neuen Gesetzesinitia-
tive wieder umzukehren. Es ist noch immer so, dass ein
Drittel der beschäftigungspflichtigen Unternehmen in
Deutschland keinen einzigen Schwerbehinderten be-
schäftigt. Das kann so nicht weitergehen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU)
Mit dem neuen Gesetz zur Förderung der Ausbildung
und Beschäftigung schwerbehinderter Menschen wollen
wir Arbeitgeber motivieren, mehr Menschen mit Behin-
derungen einzustellen. Ich war über die weitgehend in
guter Übereinstimmung stattfindenden Beratungen im
Ausschuss sehr erfreut. Ich hoffe auch, dass die CDU/
CSU-Fraktion ihre Position noch einmal überdenkt, sich
dem breiten Votum von SPD, Bündnis 90/Die Grünen
und FDP anschließt und zu einer gemeinsamen guten
Beschlussfassung beiträgt, statt Nein zu sagen, wie es im
Ausschuss geschehen ist. Manche Punkte sind aufge-
nommen worden; andere, auf denen Sie noch beharren,
sind nicht einmal von der Ländermehrheit im Bundesrat
unterstützt worden. Es wäre wirklich ein gutes Signal,wenn Sie sich heute im Interesse der gemeinsamen Sa-
che und auch der Behinderten dem breiten Votum an-
schließen würden.
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der FDP)
Ein wichtiger Schwerpunkt des Gesetzes ist die Rege-
lung, dass, wo in Unternehmen mit mindestens 100 Be-
schäftigten Ausbildungsplätze zur Verfügung gestellt
werden, 5 Prozent dieser Ausbildungsplätze für junge
Menschen mit Behinderung angeboten werden sollen.
Wir glauben, dass es ganz wichtig ist, gerade diesem
Personenkreis zusätzliche Chancen zu geben. Ein Aus-
bildungsplatz ist entscheidend für die Entwicklung jun-
ger Menschen, behinderter wie nicht behinderter. Sie
dürfen nicht das Gefühl haben, nicht gebraucht zu wer-
den. Deshalb muss die Ausbildungsbereitschaft in den
Betrieben erhöht werden. 
Möglichst viele Jugendliche sollen, wenn sie sich in
überbetrieblicher Ausbildung befinden, zum Beispiel in
einem Berufsbildungswerk, in Zukunft Teile ihrer Aus-
bildung in den Betrieben absolvieren. Im Jahr 2000 gab
es circa 1,1 Millionen Plätze, auf denen schwerbehin-
derte Jugendliche hätten ausgebildet werden können.
Nur rund 5 300 wurden tatsächlich ausgebildet; das ist
nur ein Bruchteil. Auch diese Situation darf sich so nicht
weiterentwickeln. Wenn junge Menschen in Deutschland
die Schule beenden, dann darf ihnen die Tür zum Ein-
stieg in das Beschäftigungsleben, in das Wirtschafts-
leben nicht vor der Nase zugeschlagen werden!
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Weiterhin haben wir uns zum Ziel gesetzt, die Be-
schäftigung behinderter Menschen in kleinen und
mittleren Betrieben zu verbessern. Häufig finden wir
gerade in diesen Betrieben bei den Arbeitgebern erheb-
liche Informationslücken. Oft ist das auch der Grund für
fehlende Beschäftigungsbereitschaft. Vielen Betrieben
sind die Förderinstrumente nicht hinreichend bekannt.
Viele wissen nicht, welcher Träger für die Leistung zu-
ständig ist. Hier sollen in Zukunft die Integrationsfach-
dienste als Hauptansprechpartner für die Arbeitgeber zur
Verfügung stehen und stärker in einer Verzahnung mit
Handwerkskammern und Industrie- und Handelskam-
mern daran mitwirken, dass der Informationsfluss ver-
bessert wird und die Menschen eher Beschäftigung fin-
den können.
Wir wissen, dass die Entwicklung der Beschäftigungs-
möglichkeiten für Menschen mit Behinderung auch von
der allgemeinen Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt ab-
hängt. Aber die Einstellung hängt auch von der Einstel-
lung ab, und zwar von der Einstellung im Kopf. Auch da
gibt es viel zu tun, um, wie wir es mit unserem Gleich-
stellungsgesetz vorgesehen haben, Barrierefreiheit zu er-
reichen, und zwar im Denken und im Handeln, im Zu-
sammenarbeiten und Zusammenleben mit Behinderten.
Auch hier muss sich in den Betrieben einiges ändern.
Eine Studie der Bundesanstalt für Arbeitsschutz und
Arbeitsmedizin aus dem Jahre 1998 zeigt: Körperliche
und seelische Belastungen in der Arbeitswelt führen in
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7683
(A) (C)
(B) (D)
Parl. Staatssekretär Franz ThönnesDeutschland zu direkten und indirekten Krankenkosten
von mehr als 50 Milliarden Euro. Dabei könnte ein
Großteil der Arbeitsunfähigkeit durch betrieblichen Ar-
beitsschutz und betriebliche Gesundheitsförderung ver-
mieden werden.
Deshalb ist die betriebliche Prävention ein weiterer
Schwerpunkt unseres neuen Gesetzes. „Rehabilitation
statt Entlassung“, das muss das Motto sein. Hierzu wol-
len wir ein umfassendes Eingliederungsmanagement in
den Betrieben vorsehen. Denn viele Abgänge in die Ar-
beitslosigkeit erfolgen noch immer aus Krankheitsgrün-
den. Auch werden die Integrationsämter vor einer Kün-
digung noch zu wenig eingeschaltet. Hier müssen
rechtzeitig präventive Maßnahmen ergriffen werden. Die
Integrationsvereinbarung kann hierbei eine wichtige
Rolle spielen; auch sie muss gestärkt werden. Wir wol-
len die Situation auch durch zusätzliche Prämien für die
Unternehmen verbessern. Sie sollen Mittel aus dem Aus-
gleichsfonds erhalten können. Darüber hinaus sollen
Modellprojekte geschaffen werden.
Wir wollen aber auch die Rechte der Schwerbehin-
dertenvertretung verbessern. Diese Vertretung muss
von den Arbeitgebern als ein ernst zu nehmendes Mit-
wirkungsinstrument in den Betrieben begriffen werden.
Deswegen werden wir die Voraussetzungen für die Ein-
beziehung der Stellvertreterinnen und Stellvertreter ver-
bessern.
Wir werden auch dafür sorgen, dass die Bußgelder an
die Bestimmungen des Betriebsverfassungsgesetzes an-
geglichen werden. Eine Erhöhung der möglichen Geld-
buße von 2 500 auf 10 000 Euro wird mit dazu beitra-
gen, dass die Arbeitgeber, die ihren Informations- und
Anhörungspflichten gegenüber der Schwerbehinderten-
vertretung nicht im Sinne des Gesetzes nachkommen, ihr
Verhalten überdenken werden und die Zusammenarbeit
so suchen, wie sie in der Mehrzahl der Betriebe in
Deutschland heute schon stattfindet.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Verantwortung und Pflichten gehören zusammen. Wir
erleichtern Verantwortung durch ein Stück Entbürokrati-
sierung in einigen Bereichen der Vorschriften, durch ver-
besserte Förderungen und auch dadurch, dass wir die
Beschäftigungspflichtquote bei 5 Prozent gesetzlich
festschreiben. Auch dies wird Teilhabe und Mitwirkung
verbessern.
Werte Kolleginnen und Kollegen, natürlich kommt es
darauf an, die gesamten Bedingungen für Arbeit, Wohl-
stand und Fortschritt zu verbessern. Das ist der Prozess
der Agenda 2010. Aber gerade die Integration von Men-
schen mit Behinderung in Arbeit sollte den lebendigen
und den aktivierenden Sozialstaat erfahrbar machen.
Lassen Sie uns daher heute mit einer breiten Mehrheit in
diesem Haus den Startschuss für eine weitere Verbesse-
rung der Ausbildungs- und Beschäftigungschancen von
Menschen mit Behinderung in Deutschland geben.
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Daniel Bahr, FDP-Frak-
tion.
Daniel Bahr (Münster) (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Für
uns Liberale ist Behindertenpolitik keine Sparten-, son-
dern Bürgerrechtspolitik. Gerade die FDP will stets so-
wohl die größtmögliche Freiheit als auch ein höchstmög-
liches Maß an Eigenverantwortung für jeden einzelnen
Menschen. Es geht um Teilhabe und Selbstbestimmung
für Menschen mit Behinderung. Es gibt keine behinder-
ten Menschen. Es gibt nur Menschen, die behindert wer-
den.
(Beifall bei der FDP)
Herr Staatssekretär Thönnes, Sie haben eben gesagt,
es sei noch zu früh, eine Bilanz über das Europäische
Jahr der Menschen mit Behinderung zu ziehen. Aber an-
gesichts der Erwartungen, die in dieses Jahr gesetzt wur-
den, und angesichts der vollmundigen Ankündigungen
ziehen die Verbände, die sich besonders engagiert haben,
natürlich ein ernüchterndes und zum Teil auch enttäu-
schendes Fazit.
Bundesministerin Ulla Schmidt betonte am 19. Feb-
ruar 2003 in einer Pressemitteilung zum Europäischen
Jahr der Menschen mit Behinderung – und ich zitiere die
Pressemitteilung wörtlich –, „die Bundesregierung habe
sich zur Aufgabe gemacht, die völlig gleichberechtigte
Teilhabe der Menschen mit Behinderung am gesell-
schaftlichen Leben sowie in der Arbeitswelt zu errei-
chen.“ Daran wollen wir die Bundesregierung auch im
Rahmen der Debatte über die vorliegenden Gesetzent-
würfe messen.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Da ist im letzten 
Jahr nicht viel passiert!)
In dieser Pressemitteilung wurde als ein Schwerpunkt
genannt, „die Gesundheitsleistung für chronisch Kranke
und für Behinderte zu verbessern“. Ich möchte an dieser
Stelle gar nicht näher ausführen, was die Regelungen des
Gesundheitssystemmodernisierungsgesetzes seit dem
1. Januar dieses Jahres gerade für die Behinderten und
für die chronisch Kranken bedeuten.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Sehr wahr!)
Das gesetzte Ziel ist jedenfalls konterkariert worden.
(Beifall bei der FDP)
Wir beraten heute über den Gesetzentwurf der Bun-
desregierung zur Förderung der Ausbildung und Be-
schäftigung schwerbehinderter Menschen. Ich sage ganz
deutlich: Dieses Thema eignet sich nicht für gegensei-
tige Unterstellungen. Dafür stehen viel zu viele Einzel-
schicksale auf dem Spiel. Ziel für uns alle muss es doch
sein, dass die Rahmenbedingungen für Menschen mit
Behinderung in Beschäftigung und Ausbildung merklich
besser werden.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Genau!)
7684 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Daniel Bahr (Münster)Wir stimmen dem Gesetzentwurf und den Änderungs-
anträgen zu, weil wir der Meinung sind, dass das Gesetz
eine Verbesserung für die Betroffenen mit sich bringt.
(Beifall bei der FDP)
Es ist zwar mehr nötig; aber auch kleine Verbesserungen
sind Verbesserungen.
Mit dem In-Kraft-Treten des SGB IX vom 1. Juli
2001 ist es gelungen, einen wegweisenden Richtungs-
wechsel in der Behindertenpolitik zu vollziehen. Erst-
mals ist die Förderung der Eigenkompetenz und Selbst-
verantwortung der behinderten Menschen klares Ziel
und Aufgabe des neuen Rechts. Es geht nicht mehr um
Fürsorge, sondern um Hilfe zur Selbsthilfe. Wir unter-
stützen dies nachdrücklich.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. Walter 
Riester [SPD])
Wir hätten uns allerdings bei der Erstellung dieses
Gesetzentwurfs weniger Fehler gewünscht. Dann wären
auch nicht so viele Änderungsanträge vonnöten gewe-
sen. Die Anhörung hat uns in der Auffassung bestätigt,
dass der Gesetzentwurf noch einen erheblichen Nach-
besserungsbedarf hatte. Deswegen waren, wie gesagt,
viele Änderungsanträge nötig. Daher ist es gut, dass wir
sie berücksichtigt haben.
Ausdrücklich begrüßen wir die Festschreibung der
Beschäftigungspflichtquote auf 5 Prozent bis Juni
2007. Das schafft Planungssicherheit in den Betrieben.
Ich glaube, da sind wir uns alle in diesem Hause einig. 
Ich darf an dieser Stelle aus einer Stellungnahme des
Sozialverbandes VdK zitieren:
Durch eine ... Anhebung würde, wie alle bisherigen
Erfahrungen beweisen, die Beschäftigungssituation
behinderter Menschen nicht verbessert. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: So ist das!)
Stattdessen würden die ... positiven Rahmenbedin-
gungen des SGB IX empfindlich gestört, da die Ar-
beitgeber dies als kollektive, ungerechte Strafe
empfinden. 
Der VdK, die Koalitionsparteien und auch andere
Verbände schließen sich damit der langjährigen Position
der FDP an. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Lieber spät als 
nie!)
Wir begrüßen dies nachdrücklich und wollen auch in
anderen Bereichen Initiativen starten. Die betriebliche
Praxis zeigt nämlich, dass vor Ort durch eine enge Zu-
sammenarbeit der Unternehmensleitung, der Schwerbe-
hindertenvertretung, des Betriebsrates und der Sozial-
verbände größere Verbesserungen erzielt werden können
als durch regulierende Gesetzentwürfe, durch Vorgaben
von oben. 
(Beifall bei der FDP)
Beispielsweise konnte durch eine kontinuierliche
Schulung von Führungskräften und Arbeitnehmervertre-
tern innerhalb von vier Jahren bei der Real SB Waren-haus GmbH die Schwerbehindertenquote von 2,6 auf
fast 4,4 Prozent erhöht werden. Dieses Beispiel steht
nicht allein. Das sind ganz konkrete Verbesserungen für
die Betroffenen, für die, die aktiv in den Betrieben sind
und die vor Ort ein Interesse haben, sich zu engagieren. 
Meine Damen und Herren, haben Sie doch endlich
den Mut, der deutschen Wirtschaft zu vertrauen, anstatt
immer wieder durch Vorgaben und Regelungen zu gän-
geln! Verbesserungen müssen gelebt und nicht verordnet
werden. Umfangreiche Sonderregelungen für schwerbe-
hinderte Arbeitnehmer laufen manchmal – nicht immer –
den eigentlichen Zielen zuwider. Wir müssen den Mut
haben, Einstellungsbarrieren und betriebliche Hemm-
nisse vorbehaltlos auf den Prüfstand zu stellen, um die
Beschäftigungschancen von Menschen mit Behinderun-
gen zu erhöhen. 
Dazu gehört vor allem eine Diskussion über den be-
sonderen Kündigungsschutz und den Zusatzurlaub für
schwerbehinderte Arbeitnehmer dort, wo sie eine Ein-
stellungsbarriere und ein betriebliches Hemmnis darstel-
len, weil sie für die Betriebe höhere finanzielle und bü-
rokratische Belastungen bedeuten. Solche Regelungen
dienen möglicherweise den Menschen, die einen Ar-
beitsplatz haben. Für diejenigen, die einen Arbeitsplatz
suchen, sind sie oft ein Einstellungshemmnis. Deswegen
müssen wir darüber eine Diskussion führen. 
(Beifall bei der FDP)
Es kann einfach nicht im Sinne der Betroffenen sein,
die deutsche Wirtschaft durch unrealistische Ansprüche
zu überfordern. In Zeiten der Globalisierung müssen wir
eine verantwortungsvolle Politik machen und die Stel-
lung der Wirtschaft im weltweiten Wettbewerb berück-
sichtigen. Es ist eben ein unbestreitbarer Wettbewerbs-
nachteil, wenn die Lufthansa als Einzige der großen
Luftfahrtgesellschaften nach eigenen Angaben eine jähr-
liche Kompensationszahlung von circa 3 Millionen US-
Dollar zahlen muss, während die anderen internationalen
Luftfahrtgesellschaften das nicht tun müssen. Es ist nicht
so, dass Unternehmen keine Menschen mit Behinderun-
gen einstellen möchten. Aufgrund bestehender Verord-
nungen und Vorschriften dürfen aber manche Arbeits-
plätze nicht mit schwerbehinderten Menschen besetzt
werden. Dennoch werden diese Arbeitsplätze zum Ge-
samtpersonal addiert. Wir finden es nicht richtig, dass
diese Arbeitsplätze eingerechnet werden. Deswegen ha-
ben wir gegen den entsprechenden Änderungsantrag ge-
stimmt und wollen hierüber eine weitere Diskussion füh-
ren.
(Beifall bei der FDP)
Wie gesagt, der FDP kommt es auf praktische Hilfen
im betrieblichen Alltag an, die die Beschäftigungs- und
Ausbildungssituation von Menschen mit Behinderungen
konkret verbessern. Nach unserer Meinung führt eine
Mitbestimmung mit Wirksamkeitsvoraussetzung der
Schwerbehindertenvertretung, so wie die CDU/CSU sie
beantragt hat, nicht zu konkreten Verbesserungen. Be-
reits nach geltendem Recht kann ein stellvertretendes
Mitglied zur Unterstützung der Vertrauensperson für ein-
zelne Aufgaben hinzugezogen und dafür freigestellt
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7685
(A) (C)
(B) (D)
Daniel Bahr (Münster)werden. Eine weitere Ausweitung führt nur zu finanziel-
len Zusatzbelastungen, mit denen Beschäftigung verhin-
dert und nicht gefördert wird. Für uns ist und bleibt der
Betriebsrat das zentrale Organ der Mitbestimmung. Wir
wollen keinen Nebenbetriebsrat. 
Ein weiterer Schwerpunkt, der in der Pressemitteilung
des Gesundheitsministeriums seinerzeit angeführt
wurde, heißt: „Barrierefreiheit beim Bauen, im Verkehr
und bei den Informationsangeboten umsetzen.“ Wir un-
terstützen den Antrag „Reisen ohne Handicap – Für ein
barrierefreies Reisen und Naturerleben in unserem
Land“ ausdrücklich. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der SPD)
Aber es muss doch unser gemeinsames Ziel sein, uns zu-
nächst Gedanken darüber zu machen, wie im alltägli-
chen Leben, beim Gang zur Arbeit und beim Einkaufen,
Barrierefreiheit gewährleistet wird, bevor wir uns als
Schwerpunkt um Naturerlebnisse Gedanken machen. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Beides muss ge-
tan werden!)
Natürlich muss es auch darum gehen, den Tourismus in
Deutschland barrierefrei zu gestalten. Aber unser erstes
Interesse muss sein, uns für Barrierefreiheit im Alltag zu
engagieren. Wir können uns überall ein Bild davon ma-
chen, dass dies leider noch nicht erreicht ist.
Im Sinne der Menschen mit Behinderungen dürfen
wir nicht nachlassen, für die Verbesserung ihrer Lebens-
situation zu kämpfen. Ich hoffe, dass wir in diesem
Punkt gemeinsam nach praxistauglichen und vernünfti-
gen Regelungen suchen können. Ich freue mich auf die
weitere Debatte. 
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der SPD)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Markus Kurth, Fraktion
des Bündnisses 90/Die Grünen.
Markus Kurth (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit
der vorgelegten Änderung des Sozialgesetzbuches IX
gehen wir drei wichtige Bereiche an: Zum Ersten lösen
wir eine ganze Reihe von konkreten Problemen, die sich
für Menschen mit Behinderungen ergeben haben. Zum
Zweiten gehen wir mit harten Anreizen deutlich auf die
Arbeitgeber und Unternehmen zu. Damit meine ich ins-
besondere die Ausgleichsabgabe bzw. die Beschäfti-
gungspflichtquote. Zum Dritten erweitern wir die so ge-
nannten weichen Maßnahmen. Staatssekretär Thönnes
hat bereits die Präventionspläne und die betrieblichen
Eingliederungspläne angesprochen. 
Lassen Sie mich zunächst etwas Wichtiges zu dem
vielleicht drängendsten konkreten Problem sagen, das
Menschen mit Behinderungen, aber auch die Träger von
Werkstätten für Menschen mit Behinderungen in derVergangenheit besonders betroffen und beschäftigt hat.
Es geht hier um das Eingangsverfahren, um den Be-
rufsbildungsbereich in Werkstätten für Menschen mit
Behinderungen. Wir wissen, dass für viele nur diese
Möglichkeit infrage kommt, um berufliche Erfahrung zu
sammeln, um aber auch dort in angepasster Weise lang-
sam integriert zu werden und nicht zuletzt auch einen
Rentenanspruch zu erwerben. 
Das Eingangsverfahren dient der Feststellung, ob die
Werkstatt für Menschen mit Behinderungen die geeig-
nete Einrichtung für die Teilhabe am Arbeitsleben ist. Es
dient auch der Feststellung, in welcher Art und Weise
der betriebliche Prozess der Integration in die Werkstatt
vorgenommen werden kann. 
Bislang wurden diese Leistungen nur im Einzelfall
für drei Monate erbracht, obwohl die Praxis gezeigt hat,
dass drei Monate der Regelfall hätten sein müssen und
dass vier oder sechs Wochen viel zu kurz sind. Wer diese
Einrichtungen einmal in Ruhe und ohne großen Tross
besucht und sich dort alles genau angeschaut hat, der hat
festgestellt, dass sich die Menschen mit Behinderungen
und hier insbesondere diejenigen mit starken Lernbehin-
derungen nach vier oder sechs Wochen überhaupt erst
langsam an die Einrichtung gewöhnt, ihre Anleiter sowie
Betreuerinnen und Betreuer kennen gelernt haben und
dann auch erst auf dem Sprung waren, mit der eigentli-
chen beruflichen oder handwerklichen Tätigkeit in der
Werkstatt zu beginnen. 
In der Vergangenheit war es häufig so, dass genau
dann das Eingangsverfahren gestoppt wurde, die Bewil-
ligung vom Arbeitsamt nicht kam und dann erst lange
Briefwechsel oder sogar Gerichtsverfahren geführt wer-
den mussten, bis das Verfahren fortgesetzt werden
konnte. Ergebnis war, dass die Menschen mit Behinde-
rungen die Werkstatt zunächst verlassen mussten, die ge-
samten Erfolge der ersten vier bis sechs Wochen wegge-
wischt waren und man dann, wenn das Verfahren denn
fortgesetzt wurde, wieder bei null anfangen musste. Das
ist gesamtgesellschaftlich betrachtet nicht nur ökono-
misch unsinnig, sondern das trägt auch nicht zur Pla-
nungssicherheit für die Träger der Werkstätten bei. Ich
bin sehr froh, dass alle Fraktionen dieses Hauses einver-
nehmlich gesagt haben, dass es so nicht weitergehen
kann. 
Wir haben auch im Berufsbildungsbereich im Allge-
meinen festgestellt, dass der notwendige Zeitraum zwei
Jahre und nicht nur ein Jahr beträgt. Ich denke, dass wir
auch der Bundesagentur für Arbeit gemeinsam klar ma-
chen müssen, dass sektorales Denken hier nur schädlich
ist und daher dringend überwunden werden muss. Die-
sem Denken begegnen wir auch im Bereich der Rehaträ-
ger. Wir müssen hier endlich vernetzt und auch an die
Nachhaltigkeit sowie die langfristigen Konsequenzen
denken. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Wir nehmen die Bundesagentur für Arbeit auch nicht
im Bereich der aktiven Arbeitsmarktförderung für Men-
schen mit Behinderung aus der Verantwortung. Mit
7686 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Markus Kurthdiesem Gesetzentwurf verlegen wir aber insgesamt die
Strukturveranwortung für die Eingliederung in den ers-
ten Arbeitsmarkt stärker auf Integrationsämter und Inte-
grationsfachdienste, die durch die Rechtsverordnung
mit höheren Mitteln aus der Ausgleichsabgabe bedacht
werden. Es geht darum, jetzt einen einheitlichen und
kompetenten Ansprechpartner für Arbeitgeber zu schaf-
fen, damit die Beratung dazu, wie der Arbeitsplatz um-
gestaltet werden kann, welche Förderinstrumente, Prä-
mien und Möglichkeiten zur Verfügung stehen, sowie
die Beratung über geeignete Bewerberinnen und Bewer-
ber aus einer Hand kommen. So viel zu den konkreten
Problemen.
Wir schaffen aber auch eine ganze Reihe von harten
Anreizen. Der wichtigste ist sicherlich, dass die Be-
schäftigungspflichtquote erst einmal auf 5 Prozent der
Beschäftigten festgeschrieben und nicht auf 6 Prozent
erhöht wird, wie das ursprünglich vorgesehen war. Ich
glaube, hiermit senden wir schon ein deutliches Signal
an die Wirtschaft, das lautet: Wir kommen ihnen einen
großen Schritt entgegen. Sie sparen dadurch 340 Millio-
nen Euro pro Jahr. – Es sind 340 Millionen Euro, die da-
durch nicht als Mehrbelastung auf die Arbeitgeberinnen
und Arbeitgeber zukommen. 
(Vorsitz: Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer)
Ergänzend leiten wir bei der Gestaltung der Be-
schäftigungspflichtquote und der Ausgleichsabgabe
weitere Schritte ein. Wir bieten ein ganzes Set von Maß-
nahmen an. So werden zum Beispiel Beschäftigte, die
aus der Behindertenwerkstatt in den ersten Arbeitsmarkt
kommen, doppelt auf die Beschäftigungspflichtquote an-
gerechnet, ebenso wie entsprechende Personen, die nach
der Ausbildung in ein reguläres Beschäftigungsverhält-
nis übernommen werden. Wenn eine Zeitarbeitsfirma
eine schwerbehinderte Person beschäftigt, die im Rah-
men einer Arbeitnehmerüberlassung für einen Betrieb
arbeitet, wird jetzt auch diese Person auf die Beschäfti-
gungspflichtquote angerechnet. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Wenn die Wirt-
schaft nicht wächst, können Sie das alles ver-
gessen! Dann ist das alles nichts!)
Die Unterstellungen, die Herr Bahr hier geäußert hat, in-
dem er gesagt hat, wir kämen der Wirtschaft nicht genug
entgegen, hier würden Schwierigkeiten gemacht, sind
also einfach nicht richtig. 
(Klaus Brähmig [CDU/CSU]: Natürlich ist
das richtig! – Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]:
Minus 0,1!)
Wir bieten eine ganze Reihe von Maßnahmen an. Das
muss man gegenüber der Wirtschaft auch vertreten. 
Vor diesem Hintergrund ist es nicht akzeptabel, wenn
Arbeitgeber versuchen, Arbeitsplätze aus der Beschäfti-
gungspflichtquote herauszurechnen, indem sie sagen:
Für diesen Arbeitsplatz sind Schwerbehinderte gar nicht
geeignet. – Sollte sich dies durchsetzen, würde dies un-
serem Politikansatz, den wir hier bisher gemeinsam– vor allen Dingen die rot-grüne Koalition – verfolgt ha-
ben, diametral entgegenstehen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Wir versuchen doch gerade, Arbeitgeber zu motivie-
ren, sich zu überlegen, wie sie Arbeitsplätze gestalten
können, um schwerbehinderte Menschen beschäftigen
zu können. Daher kann es nicht sein, dass wir jetzt Ar-
beitgebern die Möglichkeit eröffnen, zu schauen, wie sie
Arbeitsplätze so definieren können, dass sie zum Inte-
grationsamt gehen und sagen können: Diesen Arbeits-
platz kann ich gar nicht mit einem Schwerbehinderten
besetzen. 
Man kann sich dies am Beispiel der Lufthansa an-
schauen. Die Lufthansa beschäftigt sogar im Bereich des
Flugpersonals Menschen mit Behinderungen. Man kann
in der Statistik nachlesen, dass von den dort 71 000 Be-
schäftigten gerade einmal 4 000 zum fliegenden Perso-
nal, also zu den Piloten, zu dem Crewpersonal, gehören.
Es gibt also eine Vielzahl von Möglichkeiten innerhalb
des Konzerns der Lufthansa, wie Menschen mit Behin-
derungen beschäftigt werden können, zum Beispiel im
Catering und in der Abfertigung. 
Außerdem wird von einem sehr verengten Begriff
ausgegangen, wer eigentlich ein Mensch mit Behinde-
rung ist. Jemand, der eine schwere Krebserkrankung
überstanden hat, verfügt in aller Regel über einen
Schwerbehindertenausweis. Niemand aber sagt doch,
dass eine ehemals krebskranke Person nicht auch Flug-
begleiter werden kann. Wir müssen hier also sehr genau
differenzieren und versuchen, uns einer Argumentation
entgegenzustellen, die nur dazu führen würde, Tür und
Tor zu öffnen, um die Ausgleichsabgabe zu unterhöhlen
und sie letzten Endes vollkommen zu demontieren.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Das führt mich zu einem weiteren Aspekt, der in der
öffentlichen Debatte viel zu wenig Beachtung findet.
Wir sollten Menschen mit Behinderungen – natürlich ha-
ben sie Handicaps – nicht als Behinderer der Gesell-
schaft, der Arbeitgeber oder unserer Sozialsysteme se-
hen. Das ist aus meiner Sicht ein außerordentlich
kurzfristiger Wachstumsbegriff. 
Wir sollten auch die Chancen und das Potenzial an
gesellschaftlichen und technologischen Innovationen für
Menschen mit Behinderungen sehen. Man braucht sich
nur einmal die Möglichkeiten anzuschauen, die mittler-
weile allein im Bereich der Telekommunikation und der
Medienkompetenz existieren, zum Beispiel die techni-
schen Hilfen für Sehbehinderte und für Menschen mit
Hörstörungen. Es gibt eine große Produktpalette, die
sich immer weiter entwickelt. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Da sehen Sie,
was technischer Fortschritt alles bewirken
kann!)
Auf diesen Märkten sollten wir ebenfalls eine Innova-
tionsoffensive starten. Es wird viel von Innovation gere-
det. Aber das Innovationspotenzial im Bereich der
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7687
(A) (C)
(B) (D)
Markus KurthFörderung der Beschäftigung von Menschen mit Behin-
derungen liegt brach. Wir haben die Möglichkeit, zu ge-
sellschaftlichen Innovationen zu kommen und dort end-
lich einen qualitativen Wachstumsbegriff anzulegen.
Ich glaube, dass wir mit diesem Gesetz Möglichkeiten
schaffen, weiter in diese Richtung zu denken und den
Begriff der Innovation in Zukunft gesellschaftlich wie
technologisch auch im Bereich der Menschen mit Behin-
derungen zu entfalten. 
Danke schön.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Das Wort hat jetzt der Abgeordnete Hubert Hüppe. 
Hubert Hüppe (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Vor we-
nigen Wochen endete das Europäische Jahr der Men-
schen mit Behinderungen. Ein Jahr lang haben Tau-
sende von Menschen in zahlreichen Veranstaltungen auf
kreative Weise auf ihre Situation aufmerksam gemacht.
Unter dem Motto „Nichts über uns ohne uns“ haben sie
sich für Teilhabe, Gleichstellung und Selbstbestim-
mung eingesetzt. Ihr Engagement und eine erfolgreiche
Öffentlichkeitsarbeit haben sicher einiges an positiver
Bewusstseinsänderung angestoßen.
Dennoch, meine Damen und Herren, bleibt der trau-
rige Beigeschmack, dass auf der politischen Habenseite
nicht viel zu verbuchen ist. Herr Thönnes, eines muss ich
jetzt, weil Sie ja voll des Lobes für die Bundesregierung,
also für sich selbst, waren, schon festhalten: Wenn man
die Situation in Deutschland betrachtet, muss man realis-
tischerweise sagen, dass es vielen betroffenen Menschen
mit Behinderungen heute schlechter geht als noch vor ei-
nem Jahr. Das ist nun mal so. 
(Zuruf von der SPD: Ach was!)
– Doch, das ist so, schon allein deshalb, weil mehr Be-
hinderte arbeitslos sind. Darauf komme ich gleich noch
zu sprechen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist das ent-
scheidende Problem! Wenn die Wirtschaft
nicht mehr läuft, kann man machen, was man
will!)
Dabei sind wir uns im Ziel doch tatsächlich einig.
Wir wollen eine Gesellschaft, in der auch Menschen mit
Beeinträchtigung gleichberechtigt am Alltagsleben teil-
nehmen können. Jede und jeder von uns will doch im
Leben seine Frau bzw. seinen Mann stehen, den Le-
bensunterhalt selbst verdienen, statt von Fürsorge abzu-
hängen, will seine Begabungen, so gut es geht, auch im
Beruf verwirklichen, Anerkennung für die eigene Leis-
tung bekommen und am gesellschaftlichen Leben teil-
nehmen.
Beruf und Beschäftigung sind wichtige Elemente, den
Menschen mit Behinderungen Teilhabe, Gleichstellung
und Selbstbestimmung zu ermöglichen. Deshalb ist es so
bedauerlich, dass die Bundesregierung positive und füruns entscheidende Punkte aus ihrem Referentenentwurf,
den sie vorgelegt hatte, gestrichen hat. Dieser Entwurf
war ja gut. Wir haben unsere Zustimmung zu ihm signa-
lisiert. Hätten Sie die Punkte, die uns wichtig sind, nicht
verändert, würden wir zustimmen. Sie waren aber nicht
bereit, auf die Punkte, die uns, der Union, wichtig sind,
einzugehen. Dies hätte ich mir gewünscht, weil die Auf-
bruchsstimmung des Europäischen Jahres der Menschen
mit Behinderungen dann auch in die Tat umgesetzt wor-
den wäre.
Meine Damen und Herren, der Titel Ihres Gesetzent-
wurfes lautet – Sie haben ihn ja eben gerade selbst
genannt –: Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der
Ausbildung und Beschäftigung schwerbehinderter Men-
schen. Wenn man sich diesen Titel anschaut, muss man
feststellen, dass der Inhalt diesem hohen Anspruch nicht
genügt. Im Gegenteil: Ich hätte es viel ehrlicher gefun-
den, wenn Sie den Gesetzentwurf „Änderungen zum
SGB IX“ genannt hätten. 
Unsere Zusage gilt weiterhin: Die CDU/CSU ist zur
fraktionsübergreifenden Zusammenarbeit bereit, wenn
es wirklich darum geht, die Integration behinderter Men-
schen wirksam zu fördern und vor allen Dingen nachhal-
tige Verbesserungen zu schaffen.
(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf von der 
SPD: Dann könnt ihr ja zustimmen!)
Diese Bereitschaft haben wir übrigens schon häufiger
bewiesen. Ich erinnere nur an die Verabschiedung des
SGB IX und des Bundesgleichstellungsgesetzes. Hier
haben wir Ihnen unsere Zustimmung gegeben. Im vorlie-
genden Gesetzentwurf sind solche Verbesserungen für
behinderte Menschen aus unserer Sicht jedoch nicht zu
erkennen. 
Meine Damen und Herren, im Juni 2003 hat die Bun-
desregierung ihren Bericht zur Beschäftigungssituation
Schwerbehinderter vorgelegt. Auch hier hatte sie viel
Lob für sich übrig. 
(Zuruf von der SPD: Was wahr ist, ist wahr! 
Das muss man auch sagen!)
Angesichts des desolaten Zustands des Arbeitsmarktes
und der noch ungünstigeren Situation für Behinderte war
so viel Lob jedoch unangemessen. Dennoch ist ein sol-
cher Bericht notwendig. Wir hätten uns gewünscht, dass
der nächste Bericht nicht erst im Jahr 2007 erstellt wer-
den soll, sondern dass dies, wie es auch jetzt der Fall
war, regelmäßig alle zwei Jahre geschieht. 
In dem Bericht wird geschildert, wie sich die Zahl
der schwerbehinderten Arbeitslosen nach der Kampa-
gne „50 000 Jobs für Schwerbehinderte“ zwischen Okto-
ber 1999 und 2002 verringert hat. Wenn man aber genau
hinschaut, stellt man fest, dass diese Zahlen nicht da-
durch zu erklären sind, dass die Menschen tatsächlich
auf dem ersten Arbeitsmarkt einen Arbeitsplatz gefun-
den haben. Vielmehr beruht der Rückgang hauptsächlich
auf Frühverrentung. Der größte Rückgang überhaupt ist
bei den über 55-jährigen Schwerbehinderten zu ver-
zeichnen. Sie wollen uns hier ja wohl nicht erklären,
7688 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Hubert Hüppedass ausgerechnet bei den über 55-jährigen Behinderten
die erfolgreichste Eingliederung gelungen ist. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Das wäre überra-
schend!)
Die Zahlen vom Dezember 2003 sind deswegen so er-
schreckend, weil an ihnen deutlich wird, dass hier kein
nachhaltiger Erfolg erzielt wurde. Im Dezember 2003
waren 168 951 Schwerbehinderte arbeitslos gemeldet.
Das sind fast 13 000 Personen mehr als ein Jahr zuvor.
Das ist eine Zunahme von 8,1 Prozent. Von einer Ver-
besserung der Situation kann also nicht die Rede sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Heinrich
L. Kolb [FDP]: Das ist leider wahr! – Wider-
spruch bei der SPD!)
Wir haben vor einem Jahr der Absenkung der
Pflichtquote zugestimmt und würden ihr auch heute
wieder zustimmen. Grund für uns war nicht, dass wir ge-
glaubt haben, dass dadurch mehr Arbeitsplätze für be-
hinderte Menschen geschaffen würden – so schön das
auch wäre –, sondern dass den meisten Betrieben auf-
grund der Arbeitsmarktpolitik dieser Bundesregierung
das Wasser bis zum Hals steht. Das ist der eigentliche
Grund. Das muss ich so deutlich sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der
FDP – Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Volle Zu-
stimmung!)
Herr Thönnes, wenn Sie wirklich der Auffassung sind,
dass durch die Absenkung der Pflichtquote Arbeitsplätze
geschaffen werden – das haben Sie behauptet –, dann
frage ich mich, wie die SPD auf die Idee kommen
konnte, dass eine Ausbildungsplatzabgabe zur Schaf-
fung von mehr Arbeitsplätzen führen werde.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Das wollen die
doch gar nicht mehr! Das ist doch zu den Ak-
ten gelegt! Das brauchten sie nur auf dem Par-
teitag!)
Das ist ein Widerspruch in sich, den ich nicht verstehe.
Ich verkenne nicht die Probleme; das möchte ich an
dieser Stelle deutlich sagen. Wir alle wissen, dass die Si-
tuation nicht einfach ist. Deswegen danke ich an dieser
Stelle den vielen Unternehmen, besonders den kleinen
und mittleren Unternehmen, den Gewerkschaften und
den Verbänden, die einen Beitrag dazu geleistet haben,
dass die Situation nicht noch schlimmer geworden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wer Missstände beheben will, der muss bereit sein,
sie auch zu erkennen. Dazu sind Sie nicht bereit. Der
vorliegende Gesetzentwurf wird Ihrer Intention, die Sie
eben dargestellt haben, nicht gerecht. Ich teile die Ziele,
die Sie genannt haben; das gilt auch für meine Fraktion.
Von diesen Zielen ist aber in Ihrem Gesetzentwurf nichts
zu lesen. Er enthält hauptsächlich Soll- und Kannvor-
schriften und Verfahrensänderungen, die sich aus der
praktischen Umsetzung des SGB IX ergeben. Ich be-
haupte nicht, dass alle Regelungen falsch wären; wir ha-ben uns ja auch nur auf drei Punkte konzentriert. Das ha-
ben wir im Ausschuss auch dargestellt.
Durch dieses Gesetz wird unter anderem die Möglich-
keit des Missbrauchs des Kündigungsschutzes einge-
schränkt. Das ist ein gutes Beispiel. Jeder, der schon ein-
mal mit Behindertenvertretern gesprochen hat, weiß,
dass es in der Tat Menschen gibt, die bei einer drohen-
den Kündigung noch schnell einen Antrag auf Feststel-
lung einer Schwerbehinderung stellen, obwohl sie
wissen, dass nicht der geringste Grad von Schwerbehin-
derung anerkannt wird. Dadurch genießen sie einen
Kündigungsschutz, der eigentlich anderen Menschen zu-
steht. Dass dieser Missbrauch eingegrenzt wird, finden
wir in Ordnung. Damit ist nicht nur den Betrieben ge-
dient; Missbrauch bringt ja auch den Kündigungsschutz
insgesamt in Verruf. Der Vorschlag, der jetzt aufgenom-
men worden ist, kam übrigens vom Bundesrat. 
Hinsichtlich der Frage, ob man den Kündigungs-
schutz für diese Menschen aufheben sollte, bin ich ande-
rer Meinung als die FDP. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Den besonde-
ren!)
Dieser Kündigungsschutz ist kein Einstellungshindernis,
auch wenn er in manchen Fällen problematisch für einen
Betrieb ist. Er dient hauptsächlich den Menschen, die
während des Erwerbslebens eine Behinderung bekom-
men. Ziel ist also, dass diese Menschen einen sicheren
Arbeitsplatz haben. Deswegen bin ich nicht dafür, ihn
aufzuheben.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Es wurden hier schon die Punkte genannt, die uns
wichtig sind. Ich hätte Herrn Kurth während der ganzen
Rede Beifall zollen können, weil er das vertreten hat,
was in unseren Anträgen steht. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wenn er unserem Antrag dann noch zugestimmt hätte,
hätte ich noch mehr geklatscht. Das wird heute aber
wohl nicht mehr eintreten.
Wir wollten die Leistungsdauer im Eingangsverfahren
und bei der Berufsbildung grundsätzlich ohne Ausnahme
festschreiben. Das hätte nicht zu höheren Kosten geführt.
Sie wissen, dass für das zweite Jahr der Berufsbildung,
wenn es nicht vom Arbeitsamt bezahlt wird, die Sozial-
hilfeträger und somit letztlich die Kommunen aufkom-
men. Diese Regelung hätte sogar zu niedrigeren Kosten
geführt, da die Bürokratie hätte abgeschafft werden kön-
nen, die notwendig ist, um festzustellen, ob das zweite
Jahr der Berufsbildung noch gewährt werden kann. 
(Klaus Brähmig [CDU/CSU]: So ist es! Ganz 
wichtig!) 
Außerdem hätten wir damit vermieden, dass Klagen er-
hoben werden und es zu teuren und schwierigen Rechts-
verfahren kommt. Deshalb hätte ich mir gewünscht, dass
sie uns zugestimmt hätten. Dann hätten Sie uns viel er-
spart. Vor allem hätten Sie allen Betroffenen Sicherheit
gegeben, den Einrichtungen und den Behinderten selbst.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7689
(C)
(B) (D)
Hubert HüppeMeine Damen und Herren, ich will noch etwas zu der
Regelung des Anhörungsrechts der Schwerbehinder-
tenvertretung sagen. Auch hier muss ich der FDP wi-
dersprechen.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Na, na, Herr 
Hüppe!)
Sie sagt, sie sei gegen dieses Anhörungsrecht. Da das
Anhörungsrecht im SGB IX schon längst verankert ist,
hätten Sie dann den Antrag stellen müssen, dieses Ge-
setz zu ändern. Die Frage ist aber, wie es in der Praxis
umgesetzt wird.
Wir haben gesagt: Da das Anhörungsrecht gesetzlich
schon zementiert ist, muss auch gefordert werden, dass
bei seiner Verletzung eine in einem Betrieb getroffene
Maßnahme, die einen Behinderten besonders betrifft,
ungültig ist. Sie haben dieses Problem wahrscheinlich
erkannt, weil dies auch in Ihrem Referentenentwurf
stand und weil Sie jetzt das Bußgeld, das bei Nichtbe-
achtung zu zahlen ist, erhöhen wollen. Das schlichte Er-
höhen des Bußgeldes würde aber längst nicht ausrei-
chen, um das Ergebnis zu erzielen, das wir anstreben. 
Ich frage Sie: Wie soll eine Schwerbehindertenvertre-
tung überhaupt mitwirken, wenn sie noch nicht einmal
die Chance hat, sich dort zu informieren, wo die Pro-
bleme entstanden sind? Das könnte ja auch dem Betrieb
dienen. Vielleicht hat dieser zusammen mit dem Integra-
tionsamt und den Integrationsfachdiensten neue Lösun-
gen entwickelt, um den Arbeitsplatz zu erhalten. Herr
Kurth, es gibt heute in der Tat mehr technische Möglich-
keiten, als so mancher denkt. Da man vom Integrations-
amt Zuschüsse aus der Ausgleichsabgabe erhält, könnte
man den entsprechenden Arbeitsplatz möglicherweise
sogar derart optimieren, dass der Behinderte leistungsfä-
higer ist als jemand, der diese Arbeit ohne Behinderung
leisten würde.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Zum Abschluss: Ich hätte mir gewünscht, dass wir
dem Antrag zustimmen könnten.
(Gudrun Schaich-Walch [SPD]: Können Sie 
doch machen!)
Wir konnten Sie leider nicht von Ihren eigenen Anlie-
gen, die im Referentenentwurf noch enthalten waren,
überzeugen. Trotzdem erkläre ich natürlich unsere wei-
tere Bereitschaft, an echten und wirklich konkreten Ver-
besserungen für die Behinderten mitzuarbeiten. Ich sage
aber: Dies fängt nicht erst im Erwerbsleben an. Mein
Wunsch ist es, dass Menschen mit und ohne Behinde-
rung gemeinsam leben und lernen. Das heißt, ich wün-
sche mir integrative Einrichtungen nicht erst im Berufs-
leben, sondern bereits viel früher, nämlich in den
Schulen und Universitäten.
(Gudrun Schaich-Walch [SPD]: Das sagen Sie 
mal Roland Koch in Hessen!)
Ich bedauere zum Beispiel, dass all diese Bereiche im
Gleichstellungsgesetz des Landes Nordrhein-Westfalen
– es bestand die Möglichkeit, dort so etwas festzuschrei-
ben – nicht enthalten sind. Ich hätte es mir anders ge-wünscht; denn nun haben die Sonderschulen und Son-
dereinrichtungen wieder einen erhöhten Zulauf.
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Herr Kollege, Sie haben Ihre Redezeit bereits überzo-
gen.
Hubert Hüppe (CDU/CSU): 
Wenn man vom Kindesalter an mit behinderten Men-
schen zusammenlebt, dann schafft dies das Bewusstsein
dafür, dass Behinderte in manchen Bereichen viel mehr
leisten können, als sich das so mancher schwerst mehr-
fach Normaler, wie ich ihn jetzt einmal bezeichnen
möchte, vorstellen kann.
Herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU – Gudrun Schaich-
Walch [SPD]: Herr Hüppe, Sie dürfen
zustimmen! – Erika Lotz [SPD]: War das jetzt
eine Zustimmung?)
– Nein.
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Diese gedehnten Schlusssätze! – Das Wort hat jetzt
die Abgeordnete Silvia Schmidt.
Silvia Schmidt (Eisleben) (SPD): 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten
Damen und Herren! Herr Hüppe, Ihnen ist wahrschein-
lich tatsächlich irgendetwas entgangen. Ihre Partei
– diese Diskussion haben wir bereits regelmäßig ge-
führt – möchte die Befugnisse gemäß der Betriebsver-
fassung einschränken. Sie wollen grundsätzlich das Ge-
genteil. Ich denke, dass die Praxis durchaus beweist,
dass Schwerbehindertenvertretungen und Betriebsräte
gut zusammenarbeiten können und dass eine Erhöhung
des Bußgeldes durchaus die bessere Alternative ist, um
mit den Unternehmen nicht nur ins Gespräch zu kom-
men, sondern auch Druck auszuüben.
(Beifall bei der SPD)
Herr Hüppe, der Staatssekretär Herr Thönnes hat vor-
hin deutlich gesagt, dass wir dieses Gesetz heute auch
deshalb mit einbringen, weil wir erkannt haben und
durchaus wissen, dass die Arbeitslosigkeit von schwer-
behinderten jungen Menschen zugenommen hat. Natür-
lich müssen wir hier reagieren. Wie gesagt: Das scheint
Ihnen entgangen zu sein.
1998 haben wir, die wir alle hier sitzen, mit der Re-
form der Behindertenpolitik begonnen,
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Wir haben auch
schon vorher Behindertenpolitik gemacht,
Frau Kollegin! Das haben Sie nur nicht mitbe-
kommen!)
mit einer Reformpolitik, die den behinderten Menschen
als kompetenten Experten in eigener Sache und als Ak-
teur der eigenen Entwicklung sieht und unterstützt. Wir
waren mit unserer Politik für die Menschen mit Behinde-
rungen in der letzten Legislaturperiode sehr erfolgreich.(A)
7690 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Silvia Schmidt (Eisleben)Ich denke – das wissen auch Sie, Herr Hüppe –, dass
sich die gesamte Situation für behinderte Menschen
grundsätzlich verbessert hat.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Dies ist das größte gesetzgeberische Programm seit
30 Jahren. Als Erstes ist hier das Gesetz zur Bekämp-
fung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter zu nennen,
aber auch mit dem Neunten Buch Sozialgesetzbuch und
dem Behindertengleichstellungsgesetz haben wir eine
emanzipierte Behindertenpolitik eingeleitet. Unser Ziel
ist es nämlich, Menschen mit Behinderungen mehr
Selbstbestimmung und Teilhabe am Leben in der Ge-
sellschaft zu garantieren.
Das Europäische Jahr der Menschen mit Behinde-
rungen war und ist ein großer Erfolg. Es hat nämlich die
Menschen weiter sensibilisiert und die öffentliche Wahr-
nehmung ist durchaus gewachsen. Viele Menschen er-
lebten auf Tausenden Veranstaltungen – jeder von uns
hatte in seinem Wahlkreis mit Sicherheit zwei oder drei
Veranstaltungen – ein Miteinander und spürten, wie
selbstverständlich und einfach dieses Miteinander ist.
Wir durften es erleben. Für dieses gleichberechtigte
Miteinander müssen noch weitere Schritte folgen. Die-
ses Gesetz ist ein weiterer Abschnitt, ein Bindeglied und
ein Baustein.
Ich erwähnte bereits die ausgesprochen schwierige
und angespannte konjunkturelle Situation auf dem Ar-
beitsmarkt, die niemand leugnen will. Die Verpflich-
tung unseres Koalitionsvertrages, die Bekämpfung der
Arbeitslosigkeit von Schwerbehinderten mit weiterent-
wickelten Zielvorgaben umzusetzen, führt zu einem deut-
lichen Handlungsbedarf. Im Bericht der Bundesregierung
– ich nenne hier nur beispielhaft § 160 SGB IX – wurden
unsere Erfolge durchaus sichtbar. Wir haben aber auch
erkannt: Unser Gesetz wird die Beschäftigungs- und
Ausbildungssituation schwerbehinderter Menschen jetzt
wieder deutlich verbessern müssen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ein weiterer wesentlicher Punkt. Die Anhörung am
12. November 2003 hat klar gezeigt, dass dieses Gesetz
grundsätzlich begrüßt wird. 
(Andreas Storm [CDU/CSU]: Wo waren Sie 
denn?)
Der nachvollziehbaren Detailkritik sowie den Vorschlä-
gen des Bundesrates haben wir mit unseren Änderungs-
anträgen durchaus Rechnung getragen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Eines muss ich noch erwähnen: Anhörungen sind dafür
da, einen Gesetzentwurf zu beraten. Eine vernichtende
Kritik der Verbände an unserem Gesetzentwurf, sehr ge-
ehrter Kollege Hüppe, konnte ich wirklich nicht feststel-
len. Ich habe mir das Protokoll der Sitzung extra noch
einmal durchgelesen. Allerdings wurde Ihr Vorschlag, lieber Kollege, den
gesetzlichen Zusatzurlaub für behinderte Menschen auf-
zuheben – mit einer Entlastung von 2,5 Prozent bei den
Unternehmen – und andererseits die Schutzquote auf
6 Prozent zu erhöhen, um damit Druck auf die Unterneh-
men auszuüben, von allen Verbänden nicht verstanden
und konnte nicht nachvollzogen werden, auch dann
nicht, als Sie noch einmal nachgefragt haben. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Ich habe über-
haupt keinen Vorschlag gemacht, Frau Kolle-
gin! – Gegenruf der Abg. Gudrun Schaich-
Walch [SPD]: Mitgefangen, mitgehangen!)
Diese Idee wurde grundsätzlich abgelehnt. Eines möchte
ich beiden Oppositionsparteien klar sagen: Zusatzurlaub
ist kein Geschenk für Menschen mit Behinderungen. Zu-
satzurlaub hat einen Grund und ist aus medizinischen
Gründen meist leicht nachvollziehbar. 
(Beifall bei der SPD)
Unser Staatssekretär Franz Thönnes hat schon darauf
hingewiesen – das ist auch in der Anhörung deutlich ge-
worden –, dass der Ausbau der betrieblichen Präven-
tion im Sinne von Rehabilitation statt Entlassung beson-
ders gelobt wurde. Dr. Hase, Sachverständiger der
Bundesarbeitsgemeinschaft Hilfe für Behinderte, hält
die Anreizsysteme, um die Beschäftigungssituation und
die Ausbildung gerade junger Menschen zu fördern, für
äußerst sinnvoll. Herr Kuhn von der Bundesanstalt für
Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin begrüßte das Einglie-
derungsmanagement. Ich könnte mit diesen positiven
Beispielen fortfahren. Erwähnen möchte ich noch, dass
unser Gesetz prinzipiell positiv bewertet wurde. 
Die Aufgaben der Integrationsämter und der Inte-
grationsfachdienste werden so zugeschnitten, dass
diese passgenaue Vermittlungs- und Unterstützungsleis-
tungen sowohl für schwerbehinderte Menschen als auch
für die Arbeitgeber erbringen können. Die Informations-
defizite der Unternehmen müssen weiter abgebaut wer-
den. Es wurde bereits erwähnt, dass 38 Prozent der Ar-
beitgeber zurzeit keinen einzigen Schwerbehinderten
beschäftigen. Die neuen Instrumente werden nicht nur
Anreize schaffen, sondern sie müssen auch die Bereit-
schaft und das Verständnis der Unternehmen für Behin-
derte fördern, um ein intensives Kennenlernen zu er-
möglichen.
Liebe FDP, auch die Wirtschaft hat eine Verantwor-
tung, die sie wahrnehmen muss.
(Beifall bei der SPD – Dr. Heinrich L. Kolb 
[FDP]: Die sie auch wahrnimmt!)
– Die muss sie weiter und auch verstärkt wahrnehmen,
sehr geehrter Kollege Kolb.
Jetzt wird im Gesetz die Dauer des Eingangsverfah-
rens im § 40 rechtssicher festgeschrieben. Ich muss das
nicht noch einmal erwähnen, sonst müsste ich das Ge-
setz zitieren. Ich finde den Einwand dagegen nicht ge-
rade sehr anständig.
Unerträglich war die so genannte Lex-Lufthansa-Dis-
kussion. Der Buchstabe b des § 73, der bedeutet, dass
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7691
(A) (C)
(B) (D)
Silvia Schmidt (Eisleben)die gesundheitliche Eignung bei der Höhe der Aus-
gleichsabgabe und der Beschäftigungspflichtquote zu
berücksichtigen ist, wurde endgültig gestrichen.
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Das war Ihr eige-
ner Vorschlag!)
Für mich bedeutete dieser Vorschlag eine gravierende
Diskriminierung sowie einen Verstoß gegen die Anti-
diskriminierungsrichtlinien der EU. Wir arbeiten übri-
gens an einem Antidiskriminierungsgesetz. Die Stel-
lungnahme von Verdi macht dies sehr deutlich. Es heißt
dort, das sich eine derartige Lex Lufthansa als ein Be-
schäftigungsprogramm für Widerspruchsausschüsse und
Sozialgerichte erweisen würde.
Weiter heißt es:
Die Ausgleichsabgabe ist ein Instrument des Aus-
gleiches zwischen Arbeitgebern, die ihre Pflicht er-
füllen, und denjenigen, die sie nicht erfüllen.
Letztlich leugnet eine solche Rechtsvorschrift die Viel-
falt der Behinderungen, die zu einer Schwerbehinderung
führen können.
Integrationsprojekte werden im Steuerrecht – –
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Frau Kollegin, denken Sie bitte an Ihre Zeit. Sie sind
schon eine Minute darüber.
Silvia Schmidt (Eisleben) (SPD): 
Dann muss ich gleich abbrechen. Das möchte ich aber
noch erwähnen.
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Nein, Sie sollen zum Schluss kommen.
Silvia Schmidt (Eisleben) (SPD): 
Dann komme ich jetzt zum Schluss. Die Integra-
tionsprojekte werden jetzt steuerrechtlich als gemein-
nützig angesehen. Gerade die Praxis hat gezeigt, dass
sich Integrationsprojekte positiv entwickelt haben und
dass die Integrationsämter den Integrationsprojekten und
Unternehmen Fördermittel zur Verfügung gestellt haben.
Hier fühlen sich unsere behinderten Mitmenschen durch-
aus sehr wohl.
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Liebe Frau Kollegin, es geht jetzt wirklich nicht mehr.
Silvia Schmidt (Eisleben) (SPD): 
Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition,
stimmen Sie zu!
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD – Zuruf von der SPD:
Seehofer durfte gestern auch länger spre-
chen!)Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Jetzt kommt eine wirklich kurze Kurzintervention des
Kollegen Hüppe, der etwas richtig stellen möchte.
Hubert Hüppe (CDU/CSU): 
Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Ich wollte nur da-
rauf hinweisen, dass das, was Frau Kollegin Schmidt in
einem Punkt über mich behauptet hat, nicht stimmt. Ich
habe in der Anhörung nicht, wie es auch in Ihrer Presse-
erklärung dargestellt worden ist, gefordert, den Zusatz-
urlaub abzuschaffen, sondern ich habe die Frage ge-
stellt, ob es nicht ein Weg sein könnte, die Pflichtquote
bei 6 Prozent zu belassen, um Druck auszuüben, mehr
Behinderte zu beschäftigen, und es auf der anderen Seite
für die Betriebe dadurch günstiger zu machen, dass die
über 2 Prozent Mehrkosten durch den Zusatzurlaub weg-
fallen.
Denn in der Tat ist es nicht so, dass Behinderte, so
wie Sie es dargestellt haben, generell Kranke sind und
diesen Zusatzurlaub brauchen. Im Gegenteil: Die Statis-
tik sagt, dass Behinderte wesentlich weniger Kranken-
tage als andere Menschen haben. 
Diese Anregung ist von den Verbänden abgelehnt
worden. Deswegen haben wir es auch nicht weiter gefor-
dert. Aber wenn man in einer Anhörung nicht mehr fra-
gen und über das Normale hinaus denken darf, dann soll-
ten wir Anhörungen grundsätzlich sein lassen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Wollen Sie antworten? 
(Silvia Schmidt [Eisleben] [SPD]: Nein, muss 
ich nicht!)
– Das ist nicht der Fall.
Das Wort hat jetzt die Abgeordnete Antje
Blumenthal.
Antje Blumenthal (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Die Bundesregierung präsentiert uns mit ihrem Bericht
über die Beschäftigungssituation schwerbehinderter
Menschen nach § 160 des SGB IX Zahlen, die uns leider
– das muss ich hier ganz deutlich sagen – nur die Illusion
eines Erfolges vermitteln. Frau Schmidt, daran ändern
Sie mit Ihren Lobpreisungen hier überhaupt nichts. Ich
werde Ihnen gleich einige deutliche Zahlen nennen.
(Widerspruch bei der SPD)
Das betrifft auch Ihre Einschätzung der Anhörung mit
dem Lob oder dem Einverständnis der Verbände. Da hat
unsere Fraktion einen deutlich anderen Eindruck gewon-
nen, als Sie uns hier vermitteln wollen.
(Silvia Schmidt [Eisleben] [SPD]: Dann lesen 
Sie es doch einfach noch mal nach!)
Von Oktober 1999 bis Oktober 2002 sollte die Zahl
der arbeitslosen schwerbehinderten Menschen durch
das Gesetz zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit
7692 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Antje BlumenthalSchwerbehinderter um mindestens 25 Prozent gesenkt
werden.
Die Entwicklung der Arbeitslosigkeit schwerbehin-
derter Jugendlicher unter 25 Jahren – darauf lege ich
mein Schwergewicht – gestaltet sich in dem fraglichen
Zeitraum im Bundesgebiet allerdings wie folgt: Ende
September 1999 waren 6 334 Schwerbehinderte unter
25 Jahren als arbeitslos gemeldet. Das sind 4,7 Prozent
aller Behinderten im erwerbsfähigen Alter bis 25 Jahre.
Ende September 2001 waren sogar 7 117 Schwer-
behinderte unter 25 Jahren als arbeitslos erfasst. Das
sind schon 5,1 Prozent aller Behinderten im erwerbsfähi-
gen Alter bis 25 Jahre.
(Silvia Schmidt [Eisleben] [SPD]: Das haben 
wir schon gehört!)
– Hören Sie lieber zu, dann wird Ihnen vielleicht einiges
klar! – Ich habe Ihnen diese statistischen Zahlen bewusst
genannt; denn vonseiten der Bundesregierung hören wir
nicht so deutliche, sondern schöngefärbte Zahlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Die Zahlen belegen eindeutig: Die Arbeitslosigkeit
bei den schwerbehinderten Jugendlichen ist insgesamt
nicht zurückgegangen. Die Wahrheit ist sogar noch
schlimmer. Ein Vergleich der Zahlen vom Sep-
tember 2003 mit denen vom September 1999 fällt ver-
heerend aus. Ende 2003 waren 8 287 Schwerbehinderte
unter 25 Jahren arbeitslos gemeldet. Das entspricht einer
Quote von 1,6 Prozent. Damit waren aber Ende 2003
1 953 schwerbehinderte Jugendliche mehr arbeitslos als
vor dem In-Gang-Setzen der von der Bundesregierung
1999 initiierten Kampagne „50 000 Jobs für Schwerbe-
hinderte“. Das entspricht einer Steigerung der Jugend-
arbeitslosigkeit behinderter Menschen von über 30 Pro-
zent seit 1999. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Das ist die trau-
rige Zahl!)
Frau Schmidt ist leider nicht mehr im Saal. Es hätte ihr
vielleicht einmal gut getan, sich diese Zahlen zu Gemüte
zu führen. 
In einer solchen Situation sprechen diese Bundes-
regierung und die Regierungskoalition von einer Verbes-
serung! Ich glaube, in solchen Fällen heißt es in Zeug-
nissen gemeinhin:„War redlich bemüht, aber das Ziel
wurde verfehlt“. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Renate Gradistanac [SPD]: Das sind immer
die gleichen Floskeln!)
– Ich belege das mit Zahlen. – Ich denke, dass Ihre Aus-
sagen, meine Damen und Herren von der Regierungs-
koalition, die Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Men-
schen um 24 Prozent gesenkt zu haben, am Toleranzlimit
der Interpretation von Statistiken kratzt. 
Zum einen stelle ich mir die Frage, ob Sie bei der ab-
soluten Zahl der Eintritte ins erwerbsfähige Alter die Ge-
burtenrückgänge berücksichtigt haben. Zum anderen
sind im Zeitraum 1999 bis 2002 Abgänge aus der Sta-tistik in Höhe von nahezu 800 000 Schwerbehinderten
zu verzeichnen, ein sehr großer Teil davon aus Alters-
gründen. Ihre positiv dargestellten Ergebnisse sind nicht
zuletzt auch auf diese Abgänge und nicht etwa auf die ei-
genen Leistungen Ihrer Regierung zurückzuführen.
Leider verbergen sich hinter diesen Zahlen auch
menschliche Schicksale, sodass ich es persönlich als
Hohn empfinde – so müssen es auch die betroffenen be-
hinderten Menschen selbst empfinden –, wenn die Bun-
desregierung ihre Strategien zur Bekämpfung der Ar-
beitslosigkeit von Schwerbehinderten als großen Erfolg
bewertet.
Handlungsbedarf sieht aber glücklicherweise auch die
Bundesregierung. So sollen mit dem vorliegenden Ge-
setzentwurf insbesondere für schwerbehinderte Jugend-
liche die Chancen für eine Beschäftigung auf dem all-
gemeinen Arbeitsmarkt, insbesondere in kleinen
Betrieben, verbessert werden. Doch nur mit einer nach-
haltigen Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik, die auf
Dauer Arbeitsplätze schafft und sichert, kann es gelin-
gen, dauerhaft Arbeitsplätze auch für schwerbehinderte
junge Menschen zu schaffen.
Speziell für die Zielgruppen der jugendlichen Ar-
beitslosen wurde das Programm JUMP von der
Bundesregierung aufgelegt; daran schloss sich ab
1. Juli 2003 die Neuauflage des Programms mit dem
vielversprechenden Namen „JUMP plus“ an. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Alles Stroh-
feuer!)
Die eben von mir angeführten Zahlen zur Arbeits-
losigkeit von schwerbehinderten Jugendlichen zeigen,
dass das Programm JUMP zur Bekämpfung von Jugend-
arbeitslosigkeit offensichtlich an der Gruppe der schwer-
behinderten Jugendlichen vorbeigegangen ist. Nach wie
vor ist der Anteil der schwerbehinderten jugendlichen
Arbeitslosen deutlich zu hoch. Ob das „plus“ zukünftig
etwas daran ändern wird, wage ich an dieser Stelle zu
bezweifeln.
Gestatten Sie mir einen Blick auf die Förderung
schwerbehinderter Menschen in meinem Wahlkreis in
Hamburg. Dort werden nicht langwierige Programme
ins Leben gerufen, sondern es wird versucht, Schwerbe-
hinderte praxisnah in direktem Kontakt mit den Betrie-
ben in den regulären Arbeitsmarkt einzugliedern.
So wird das neue Programm „Arbeit für schwerbehin-
derte Menschen“ aus Mitteln des hamburgischen Sena-
tes, hier: aus Mitteln der Behörde für Soziales und Fami-
lie, jährlich mit bis zu 2 Millionen Euro finanziert und
vom Arbeitsamt durchgeführt. 
Zum Schluss ein Resümee: Rund 37 Millionen Euro-
päer, davon 8 Millionen Personen in Deutschland, sind
Menschen mit Behinderung. Diese Zahlen zeigen, wie
wichtig es ist, die Chancengleichheit für Menschen mit
Behinderung zu fördern. Der Aktionsplan der Europäi-
schen Union im Anschluss an das soeben abgelaufene
Europäische Jahr der Menschen mit Behinderung zeigt
Perspektiven für die Behindertenpolitik auf, die aber
weitestgehend in der nationalen Verantwortung liegen.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7693
(A) (C)
(B) (D)
Antje BlumenthalDeshalb mein Appell an die Bundesregierung: Nehmen
Sie die nationale Verantwortung wahr! Rühmen Sie sich
nicht Ihrer vermeintlichen Erfolge, sondern sorgen Sie
für deutliche Verbesserungen!
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Dr. Heinrich L. Kolb [FDP])
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Das Wort hat jetzt die Abgeordnete Renate
Gradistanac.
Renate Gradistanac (SPD): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Wir alle kennen das: Man befindet sich in einem
Restaurant und muss einen Stock tiefer gehen, um die
Toilette aufzusuchen. Manchmal ist die Beleuchtung
dort nicht so gut. Wenn wir Abgeordnete einen An-
schlusszug erreichen wollen, dann rennen wir oft mit un-
serem Gepäck treppab und danach wieder treppauf.
Manchmal hören wir auch nicht, welches Bahngleis an-
gesagt wird. Ich frage mich dann: Wie viel beschwerli-
cher muss dies für Reisende mit einem Kinderwagen
oder mit einem Gipsbein, für Schwangere, für ältere
Menschen, für Gehörlose oder für Rollstuhlfahrer sein?
Für mich als Tourismuspolitikerin steht fest: Barriere-
freiheit ist Bürgerinnen- und Bürgerrecht.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Zu einer uneingeschränkten gesellschaftlichen Teilhabe
gehört die Möglichkeit des barrierefreien Reisens. Rei-
sen ohne Barrieren muss zum Normalzustand werden.
Da gibt es noch eine ganze Menge zu tun.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Menschen mit Behinderungen wollen wie alle Touris-
tinnen und Touristen über den Ort – das Naturerlebnis
gehört selbstverständlich dazu –, die Zeit und die Gestal-
tung ihres Urlaubs selbst entscheiden. Hierzu braucht es
verlässliche und – das ist der Punkt – ehrliche touristi-
sche Angebote. 
Wie Hotels, Gemeinden oder Freizeiteinrichtungen
ihr touristisches Angebot barrierefrei gestalten können,
zeigt – das will ich ausdrücklich lobend erwähnen – die
ADAC-Planungshilfe „Barrierefreier Tourismus für
alle“. Wilfried Steinmüller, Vorsitzender des Vereins
„Ohne Barrieren“, nennt vier Faktoren, die gegeben sein
müssen: Ist die Unterkunft barrierefrei? Ist die Infra-
struktur behindertengerecht? Sind die Freizeitangebote
ohne große Schwierigkeiten zu erreichen? Lässt es sich
in öffentliche Verkehrsmittel leicht einsteigen?
Menschen mit Behinderungen geben jährlich
1,5 Milliarden Euro für den Tagestourismus und
1,6 Milliarden Euro für Übernachtungen aus.
(Erika Lotz [SPD]: Hört! Hört!)
Etwa die Hälfte von ihnen würde gern noch öfter verrei-
sen, wenn es für sie mehr barrierefreie Angebote gäbe.Hier steckt noch ein unglaublich großes wirtschaftliches
Potenzial. Dies belegt die Untersuchung „Ökonomische
Impulse eines barrierefreien Tourismus für alle“ wirklich
eindrucksvoll. Ich danke der Bundesregierung ausdrück-
lich dafür, dass sie diese Studie in Auftrag gegeben hat.
Es lohnt sich, diese Studie einmal durchzulesen.
Wie viele Menschen haben Behinderungen? Ungefähr
6,7 Millionen, also rund 8 Prozent unserer Bevölkerung,
sind schwerbehindert. Darunter sind 700 000 Rollstuhl-
fahrer. Etwa 20 Millionen Menschen – das ist etwa ein
Viertel unserer Bevölkerung – sind in ihrer Mobilität
eingeschränkt. Nur 4,5 Prozent, also rund 300 000 Men-
schen, sind von Geburt an behindert. Die meisten wer-
den es im Laufe ihres Lebens, durch Unfälle oder im Al-
ter. In 3 Prozent aller Familien lebt ein Kind mit
Behinderungen.
Das Familienministerium hat den Wettbewerb „Will-
kommen im Urlaub – Familienzeit ohne Barrieren“ aus-
gerufen. Ich finde, das war eine gute Idee; alle haben
gerne mitgemacht. Es wurden vorbildliche familien-
orientierte, barrierefreie Ferienangebote, also Best-
Practice-Modelle, ausgezeichnet.
Als Schwarzwälderin freut es mich ganz besonders – ich
glaube, dass Sie mir das nachsehen werden –, dass Ba-
den-Württemberg in diesem Punkt ein Musterländle ist. 
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Das muss an der 
Regierung liegen, Frau Kollegin!)
Rot-Grün fordert in seinem Antrag – diesen kennen
Sie wahrscheinlich –, im Rahmen des internationalen
Jugendaustauschs Treffen von behinderten und nicht
behinderten Jugendlichen verstärkt zu fördern. Im Kin-
der- und Jugendplan des Bundes sind eigens Mittel für
die Arbeit mit behinderten jungen Menschen eingestellt. 
Das Europäische Jahr der Menschen mit Behinderun-
gen ist zu Ende gegangen. Wir setzen unsere offensive
Arbeit zugunsten von Menschen mit Behinderungen
fort. Alle, auch der DEHOGA, sind dazu eingeladen, da-
ran mitzuarbeiten, dass „barrierefrei“ zu einem Marken-
zeichen des Deutschlandtourismus wird, also zu einem
echten Standortvorteil. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Dieser Appell richtet sich ganz besonders an die CDU/
CSU-Fraktion mit der Bitte, auf ihren tourismuspoliti-
schen Sprecher Klaus Brähmig einzuwirken. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Da lohnt es sich 
auch! Das ist ein guter Mann!)
– Es lohnt sich, jetzt gut zuzuhören. – Dieser antwortete
– das ist in der „Travel Tribune“ vom 8. Januar 2004
nachzulesen – auf die Frage nach der Bewertung der rot-
grünen Tourismuspolitik mit der schockierenden Aus-
sage, sie beschäftige sich „zu sehr mit Schattenthemen
wie Behindertentourismus“. 
Wir wissen: „Niemand darf wegen seiner Behinderung
benachteiligt werden.“ So heißt es in unserer Verfassung. 
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
7694 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Das Wort hat jetzt der Abgeordnete Wilhelm Josef
Sebastian.
Wilhelm Josef Sebastian (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kolle-
gen! Lange Zeit wurden Menschen mit Behinderungen
als passive Leistungsempfänger betrachtet. Heute wissen
wir – das hat die Gesellschaft auch anerkannt –, dass be-
hinderte Menschen ebenso als Leistungsträger zum ge-
sellschaftlichen Erfolg beitragen und daher einen be-
rechtigten Anspruch auf Chancengleichheit haben. 
Barrierefreier Tourismus ist ein wichtiger und zu-
kunftsträchtiger Bestandteil des touristischen Gesamt-
angebotes in Deutschland. Es ist unsere gemeinsame ge-
sellschaftspolitische Aufgabe, ihn zu fördern. Er birgt ein
großes ökonomisches Potenzial zur Schaffung von Ar-
beitsplätzen und Einkommen. Dabei darf aber nicht ver-
kannt werden, dass es sich bei behinderten Menschen
nicht um eine einheitliche Zielgruppe handelt, die ein-
fach zu bewerben ist und für die sehr leicht Angebote ge-
schaffen werden können. Wenn man in der Statistik die
Aufzählung der unterschiedlichen Behinderungen sieht,
wird deutlich, wie schwierig es ist, die entsprechenden
Einrichtungen zu schaffen. Die über 6 Millionen Schwer-
behinderten sind allein für die statistische Erfassung in
Gruppen mit einer Vielzahl von Untergruppen entspre-
chend ihrer Behinderung eingeteilt. Für jede einzelne
Untergruppe müsste ein spezielles Angebot geschaffen
werden, um die Wünsche dieser Menschen zufrieden zu
stellen.
Vor diesem Hintergrund wird es natürlich sehr schwie-
rig sein, zu sagen: Das ist die Tourismuspolitik für behin-
derte Menschen. Trotz dieser Schwierigkeiten ist es not-
wendig, dass man sich mit dieser Thematik auseinander
setzt und konsequent an einer Weiterentwicklung im The-
menkomplex „barrierefreier Tourismus“ arbeitet. Es soll-
ten aber auf keinen Fall Versprechungen gemacht wer-
den, die nicht eingehalten werden können. PR-
Kampagnen sind sicherlich nicht der einzig richtige Weg.
Vielmehr sind Veränderungen in der Infrastruktur not-
wendig, um ein entsprechendes Angebot zu schaffen. 
Bausteine für barrierefreien Tourismus sind erstens
Sensibilisierung für das Thema Barrierefreiheit, zwei-
tens Investitionen der kommunalen Gebietskörperschaf-
ten und drittens Investitionen in überregionale Aufga-
benstellungen. Unser eindeutiges Ziel sollte sein,
Angebote zu schaffen, die behinderte und nicht behin-
derte Menschen gemeinsam nutzen können. 
Erfahrungsgemäß nehmen Behinderte eher gewisse Un-
zulänglichkeiten in Kauf, als ghettomäßig untergebracht
zu sein. 
Zahlreiche öffentliche und private Projekte und Initia-
tiven dokumentieren, dass nicht nur Wirtschaft und Poli-
tik, sondern auch die Menschen für das Thema Barriere-
freiheit sensibilisiert sind. Die Vielzahl bereits
durchgeführter Maßnahmen in vielen Ferienregionen
zeigt deutlich die Entwicklung eines Bewusstseins für
die Belange behinderter Menschen. Diese Ansätze gilt es
sinnvoll weiterzuentwickeln. In der Analyse der Situation sowie der Beurteilung
der Notwendigkeit zum Ausbau barrierefreier Angebote
gibt es zwischen den Fraktionen nach meiner Einschät-
zung keine Meinungsunterschiede, wenn auch manch-
mal Kleinigkeiten differenziert gesehen werden. Gerade
in den Ausschussberatungen hat sich gezeigt, dass wir da
gemeinsam an einem Strang ziehen. 
Was Sie eben in Bezug auf den Kollegen Brähmig gesagt
haben – ich kann nicht für ihn sprechen –, ist so sicher-
lich nicht richtig. Er hat das so sicherlich nicht gemeint. 
(Renate Gradistanac [SPD]: Doch, doch! Ich
habe hier den Text! – Gegenruf des Abg. Klaus
Brähmig [CDU/CSU]: Die ganze Rede vorle-
sen!)
„Ökonomische Impulse eines barrierefreien Touris-
mus für alle“ – diese Maxime ist nicht nur die Über-
schrift der im letzten Dezember vorgestellten Studie des
Bundesministeriums für Wirtschaft, die Sie eben schon
einmal angesprochen haben, Frau Kollegin, sondern sie
beschreibt auch die Triebkraft für positive Entwicklun-
gen im Bereich der touristischen Angebote für Behin-
derte. Richtigerweise heißt es darin, dass die Erreichung
vollkommener Barrierefreiheit in erster Linie eine ge-
sellschaftspolitische Aufgabe ist, die sich auch und vor
allem uns mit politischer Verantwortung stellt. Wir müs-
sen uns sehr wohl der Gefahr bewusst sein, dass wir zu
diesem Thema oft Sonntagsreden halten. Das sieht auch
die Studie des Ministeriums so. Darin wird festgestellt: 
Da der Markt eine vollkommene Barrierefreiheit
nicht alleine herstellt, kann dies nur durch gesetz-
liche Vorgaben, staatliche Investitionen und Investi-
tionsanreize erreicht werden.
In Ihrem Antrag ist meines Erachtens von einer ak-
tiven Förderung zu wenig die Rede. 
(Renate Gradistanac [SPD]: Sache der 
Länder!)
Es gibt zu viele reine Appelle und Prüfaufträge. Gut ge-
meint ist eben nicht immer gut gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Zu viel Hoffnung darauf, dass wir auf dem Gesetzes-
wege alles erreichen können, sollten wir aber auch nicht
machen:
Es gilt die eindeutige Prämisse, dass eine Förde-
rung des barrierefreien Tourismus nur über eine
ökonomische Argumentation erfolgen kann. Wenn
das ökonomische Interesse bei den Anbietern ge-
weckt ist, ist dies die beste Voraussetzung für den
Ausbau der bestehenden Angebote. Gesetzliche
Vorgaben werden von der Seite der Anbieter als
Zwangsmittel wahrgenommen und führen grund-
sätzlich eher dazu, dass mentale Barrieren errichtet
und freiwillige Maßnahmen reduziert werden.
Diese Stellungnahme stammt nicht von mir, sondern
vom Deutschen Hotel- und Gaststättenverband. Sie ist
gleichwohl völlig richtig und wird von uns inhaltlich
voll geteilt.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7695
(A) (C)
(B) (D)
Wilhelm Josef SebastianAuch die „Nationale Koordinierungsstelle Tourismus
für Alle“ sieht als Kernelement der Förderung des bar-
rierefreien Tourismus die Bereitstellung notwendiger
Finanzmittel. Hierzu darf ich sagen: Die kommunale
Finanzausstattung – wir wissen es alle – reicht augen-
blicklich nicht aus, alle diese Wünsche zu erfüllen und
die notwendigen Investitionen zu tätigen. 
(Renate Gradistanac [SPD]: Da hätten Sie mit-
helfen können! – Erika Lotz [SPD]: Subven-
tionsabbau!)
Auch die Studie des Bundesministeriums für Wirtschaft
sagt dazu eindeutig, dass in Anbetracht der angespann-
ten Haushaltslagen von Städten und Gemeinden der
Spielraum für eine barrierefreie Gestaltung gerade auf
kommunaler Ebene begrenzt ist.
Meine Damen und Herren von den Regierungsfrakti-
onen, insofern können wir Ihnen unsere Unterstützung
für eine nachhaltige Förderung des barrierefreien Touris-
mus jederzeit zusagen. Wir wünschen uns für die Zu-
kunft jedoch einige konkrete und handfeste Schritte
(Renate Gradistanac [SPD]: Antrag, Herr 
Sebastian!)
sowie den Mut, auch einmal Geld in die Hand zu neh-
men, um Wachstumsimpulse zu setzen.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Das Wort hat jetzt die Kollegin Gesine Lötzsch.
Dr. Gesine Lötzsch (fraktionslos): 
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und
Herren! Hinter uns liegt das Europäische Jahr der Men-
schen mit Behinderungen. Richtig ist, dass durch viele
Veranstaltungen und Publikationen das Bewusstsein und
das Interesse der Öffentlichkeit für Probleme von Men-
schen mit Behinderungen geschärft worden sind und si-
cherlich auch bei dem einen oder anderen ein Verständ-
nis erreicht worden ist, das er vorher nicht hatte. 
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Kommen wir nun zurück zu der zentralen Frage die-
ser Debatte, nämlich der Ausbildung und Beschäftigung
von schwerbehinderten Menschen. Der Kollege von der
FDP, der jetzt nicht mehr anwesend ist, aber dessen Rede
ich noch in Erinnerung habe
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Der musste lei-
der nach Saarbrücken reisen!)
– ja, ich habe die Entschuldigung hier schon angenom-
men; das ist auch okay –, hat dafür appelliert, mehr Ver-
trauen in die Wirtschaft zu haben und die Regelungs-
dichte zurückzufahren. Ich glaube aber, dass dieser Weg
nicht erfolgversprechend ist. Schauen wir uns einmal die
realen Zahlen an: Leider wird immer mehr schwerbehin-
derten Menschen gekündigt. Ich habe mir die Zahlen
von Berlin für die Jahre 2000 und 2001, also vor dem
Regierungseintritt der PDS, geben lassen: Im Jahre 2000sind 1 856 Anträge auf Zustimmung zur Kündigung von
schwerbehinderten Menschen beim Integrationsamt ein-
gegangen; im Jahr darauf haben Berliner Arbeitgeber be-
reits 1 993 Anträge auf Zustimmung zur Kündigung ge-
stellt. Das ist eine Steigerung von über 7 Prozent.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Und das, obwohl 
Sie mitregiert haben?)
– Das sind die Zahlen aus der Zeit vor dem Regierungs-
eintritt der PDS, Herr Kollege.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Jetzt wird es 
besser?)
– Das hoffen wir alle sehr. Wir arbeiten hart daran. 
Das Berliner Integrationsamt versucht ja ebenso wie
die Ämter in anderen Bundesländern, die Arbeitgeber
zur Rücknahme der Anträge zu bewegen. Aber immer-
hin wurden in den genannten Jahren noch über
70 Prozent der Anträge bewilligt. Ähnliche Entwicklun-
gen sind auch in anderen Bundesländern zu beobachten. 
Schaut man in die Arbeitslosenstatistik, stellt man er-
staunt – das hat auch die Kollegin von der CDU/CSU
schon gesagt – einen kräftigen Rückgang der Arbeits-
losigkeit von schwerbehinderten Menschen über
55 Jahren fest. In der Zeit von 1999 bis 2002 sank die
Zahl bei Männern um fast 59 Prozent und bei Frauen um
fast 39 Prozent. Doch dieser Rückgang ist nicht in erster
Linie durch die Schaffung von Arbeitsplätzen entstan-
den, sondern durch die zunehmende Verrentung dieser
Jahrgänge. In der gleichen Zeit ist die Arbeitslosigkeit in
der Gruppe der jüngeren schwerbehinderten Menschen,
also der unter 55-Jährigen, nur um knapp 6 Prozent zu-
rückgegangen. Die „FAZ“ zitiert einen Beamten der
Bundesanstalt für Arbeit, der diesen Trend zur schnellen
Verrentung von schwerbehinderten Menschen bestätigt
– ich zitiere mit Erlaubnis der Präsidentin –: „Wir bitten
beispielsweise Rentenversicherungsträger, Rentenan-
träge zügig zu bearbeiten.“ Aus Sicht der PDS kann es
nicht das Ziel sein, schwerbehinderte Menschen in das
Rentensystem abzuschieben. Das ist zwar die einfachste
Art der Problemlösung – gemäß dem Motto: „Aus den
Augen, aus dem Sinn“, dient aber nicht den Menschen
mit Behinderungen und ihrer Integration in den Arbeits-
prozess.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Wir können dem Gesetz aus zwei Gründen nicht zu-
stimmen: 
(Erika Lotz [SPD]: Das hätte mich auch 
gewundert!)
Zum einen dient das Gesetz nicht ausreichend dem selbst
gesteckten Ziel der Bekämpfung der Arbeitslosigkeit
Schwerbehinderter, sondern hilft eher dabei, die Statistik
zu bereinigen. Zum anderen finden wir, dass die Sen-
kung der Beschäftigungspflichtquote von 6 auf 5 Pro-
zent das falsche Signal ist. Darum können wir nicht zu-
stimmen.
Vielen Dank.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
7696 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Das Wort hat jetzt der Beauftragte der Bundesregie-
rung für die Belange behinderter Menschen, der Herr
Kollege Haack. 
Karl Hermann Haack, Beauftragter der Bundesre-
gierung für die Belange behinderter Menschen: 
Guten Morgen, Frau Präsidentin! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Ich möchte auf Bemerkungen
von zwei Kollegen eingehen, nämlich auf die des Kolle-
gen Bahr, der entschuldigt ist, weil er zum Parteitag
muss, und des Kollegen Hüppe. 
Sie sprachen zum einen von Belastungen durch das
GMG, das GKV-Modernisierungsgesetz, als sie darauf
hinwiesen, dass die chronisch Kranken und die Behin-
derten die Verlierer der Reform seien. Meine Antwort
möchte ich mit einem Dank an die Frau Ministerin ein-
leiten, die leider nicht mehr hier sein kann, denn gestern
wurde ein Konzept bezüglich der Definition dessen, was
unter chronisch Kranken zu verstehen ist, und bezüg-
lich deren Belastungen durch die Regelungen des GKV-
Modernisierungsgesetzes verabredet, das in der heutigen
Presse positiv bewertet und von den Verbänden und Or-
ganisationen akzeptiert wird. Zum anderen ist man zu ei-
nem ebenso positiv bewerteten Ergebnis in der Frage der
Fahrtkosten gekommen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das heißt, die Ministerin hat Wort gehalten. Sie hat
zwischen den Feiertagen gesagt, 
(Manfred Grund [CDU/CSU]: Das wäre auch 
früher vorstellbar gewesen!)
dass sie die Chronikerregelung aussetzen, erneut über-
prüfen und mit den Betroffenen und der gemeinsamen
Selbstverwaltung versuchen werde, ein besseres Ergeb-
nis zu erzielen. 
Da der Ministerin Zeitversäumnisse vorgeworfen
werden, will ich an das Datum erinnern: Die Chroniker-
regelung ist kurz vor Weihnachten entstanden. Jetzt be-
finden wir uns in der dritten Woche des neuen Jahres.
Das heißt, innerhalb von fünf Wochen – wenn man die
Feiertage abzieht, bleiben im Grunde nur drei Arbeits-
wochen übrig – hat die Ministerin gehandelt. Ich denke,
das ist Ausweis ihrer Handlungsfähigkeit und ihres
Durchsetzungsvermögens.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
Manfred Grund [CDU/CSU]: Wir sind bei
euch ja schon mit wenigem zufrieden!)
In einer verminten Landschaft von Interessen, wo Vertei-
lungskämpfe stattfinden, ist das ein sehr gutes und be-
grüßenswertes Ergebnis.
Ich möchte noch einen Punkt ansprechen, der uns im-
mer wieder begegnet: Bedeutet der Paradigmenwechsel
in der Lebenssituation von Menschen mit Behinderun-
gen unnötige Kosten für die Wirtschaft? Bei dieser
Novellierung ging es um eine Lex Lufthansa, die Bitteder Lufthansa, technisches Personal in bestimmten Be-
reichen, etwa dem Sicherheitsbereich, nicht in die Ge-
samtzahl der Beschäftigten einzurechnen. Herr Bahr hat
gesagt, das Gesetz bedeute für die Lufthansa eine Mehr-
belastung von ungefähr 4 Millionen Euro.
Es ist ganz gut, den Blick einmal auf die Konkurrenz
in den USA zu richten. Seit In-Kraft-Treten des Anti-
diskriminierungsgesetzes in den USA sind dort im Flug-
bereich erhebliche Investitionen vorgenommen worden.
Die Vertreter der Disability Organization und der Orga-
nization of elderly people – das entspricht dem, was bei
uns unter AWO und VdK läuft – haben sich mit dem
Thema „Reisen in Europa“ auseinander gesetzt und in-
formell eine Prioritätenliste mit Empfehlungen erarbei-
tet, wohin man aus den USA am besten fliegen kann,
wenn man barrierefrei reisen will. Ein großer Flughafen
– ich will den Namen nicht nennen – war sehr erschro-
cken, dass er sich auf den hinteren Rängen wiederfand
und gewissermaßen auf der Nichtempfehlungsliste
stand. Dieser große Flughafen versucht nun, mithilfe von
Fluggesellschaften wesentliche Verbesserungen zu errei-
chen, indem er Geld in die Hand nimmt. Das ist ein Bei-
spiel dafür, dass Konkurrenz das Wirtschaftsleben beför-
dert.
Zu dem neuen Gesetz ist viel gesagt worden. Lassen
Sie mich dennoch ein paar Punkte in Erinnerung rufen.
Die Bundesregierung hat 1999 gemeinsam mit den Koa-
litionsfraktionen, den Verbänden der behinderten Men-
schen und den Sozialpartnern einen Erfolg in der Be-
schäftigungspolitik erzielt. Wir haben seit diesem
Zeitpunkt eine Verringerung des Unterschieds zur allge-
meinen Arbeitslosigkeit feststellen können. Wir können
Ihrer Bemerkung nur beipflichten, dass sich mit der Ver-
stetigung der wirtschaftlichen Situation die Schere zwi-
schen den Beschäftigten und den Nichtbeschäftigten
weiter geöffnet hatte. Es gab also einen Grund zu han-
deln.
Dennoch meine ich, dass man an diesem Punkt ein
Dankeschön an die Verbände und Organisationen aus-
sprechen muss,
(Beifall im ganzen Hause)
die sich auf der Grundlage eines Gesetzes um Verände-
rungen bemüht haben. Wir gehen den Weg gemeinsam
weiter. Mit dem Gesetz, das wir heute in zweiter und
dritter Lesung verabschieden, wollen wir einen neuen
Plafond für eine Kampagne zur Verbesserung der Be-
schäftigungssituation von Menschen mit Behinderungen
schaffen.
Die Beschäftigung von Menschen mit Behinderungen
unterliegt konjunkturellen Einflüssen; das wissen wir.
Dennoch ist es in diesem Bereich in Zusammenarbeit
mit den Sozialpartnern gelungen, die Kräfte zu bündeln.
Auch der heute zu verabschiedende Gesetzentwurf
steht in dieser Tradition der Zusammenarbeit. Er wird
die inzwischen bewährten Instrumentarien zur Förde-
rung der Beschäftigung von behinderten Menschen in
modifizierter Form weiterentwickeln sowie die gesetz-
lichen Rahmenbedingungen verbessern und die verant-
wortlich Handelnden in den Betrieben und Institutionen
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7697
(A) (C)
(B) (D)
Karl Hermann Haack, Beauftragter der Bundesregierung für die Belange behinderter Menschenzielgenau zusammenführen. An entscheidenden Punkten
werden Weichen gestellt. Vor dem Hintergrund der er-
klärten Bereitschaft der Arbeitgeber in Industrie und
Handwerk setzt die Regierung wirksame Maßnahmen
und Anreize in Kraft, um den Anteil behinderter Ju-
gendlicher bei den Auszubildenden zu erhöhen. Die
ausbildenden Betriebe werden durch Prämien und Zu-
schüsse unterstützt. Die Integration von behinderten
Auszubildenden und ihre Vermittlungschancen werden
durch eine verstärkte Verzahnung von betrieblicher und
überbetrieblicher Ausbildung verbessert.
Herr Hüppe, es wäre vielleicht ganz gut, wenn wir
uns einmal zusammensetzen und versuchen würden, die
Debatte um die Ausbildungsabgabe zu entschärfen.
(Zuruf von der SPD: Herr Hüppe, das ist ein 
Angebot!)
Wir sollten dieses Instrumentarium, welches wir für eine
kleine Gruppe von jungen Menschen geschaffen haben,
darauf überprüfen, ob es nicht generell auf den dualen
Ausbildungsmarkt übertragen werden kann. Ich werbe
zurzeit in meiner Fraktion, aber auch in der Bundesre-
gierung dafür.
Die Integrationsfachdienste werden stärker mit ihren
Rehabilitationsträgern verzahnt, die zu deren Inanspruch-
nahme mit den Integrationsämtern gemeinsame Empfeh-
lungen zu erarbeiten haben.
Die Schwerbehindertenvertretungen werden zum
Beispiel durch die Festschreibung ihrer Funktion bei der
betrieblichen Prävention in ihrer Stellung gestärkt. Für
die Umsetzung der Bestimmungen werden aber auch
durch eine Erweiterung des Bußgeldrahmens Anreize
geschaffen. Sie finden damit stärker Eingang in das Be-
wusstsein und in die betriebliche Praxis. 
Die von vielen geforderte Änderung des § 95, über
den auch Sie gesprochen haben, haben wir nach inten-
siven Gesprächen aus dem ursprünglichen Entwurf ge-
nommen, und zwar auf Bitten der Gewerkschaften. Da-
rüber wurde also ein Konsens erzielt.
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: In der Anhörung 
wurde aber etwas anderes gesagt!)
Auf Grundlage dieses Gesetzes sollten wir mit der
Bundesagentur für Arbeit zusammenarbeiten. Es ste-
hen entsprechende Gespräche an. Die Koalitionsarbeits-
gruppen werden im Februar ein intensives Gespräch mit
der Bundesagentur für Arbeit mit der Zielsetzung füh-
ren, dass sich die Bundesagentur für Arbeit sozusagen
nicht aus der Eingliederung von Menschen mit Behinde-
rungen in den ersten Arbeitsmarkt verabschiedet.
Hinter uns liegt das Europäische Jahr der Men-
schen mit Behinderungen. Die Europäische Kommis-
sion hat die Ergebnisse bilanziert und berücksichtigt sie
in einem Gesamtplan für die nächsten Jahre. Unsere
Aufgabe wird es sein, dies in nationales Recht umzuset-
zen. Wir sollten uns gemeinsam darauf konzentrieren,
eine Harmonisierung der Behindertenpolitik auf der
europäischen Ebene zu erreichen. Die Erfahrung lehrt, dass Menschen mit Behinderun-
gen hoch mobil sind. Sie setzen ihre Kompetenzen, die
sie im Beruf erworben haben, auch im europäischen
Ausland ein. Es wäre also sehr gut, wenn wir uns alle ge-
meinsam anstrengen würden, den Blick auf Europa zu
richten und eine Verbesserung der Lebenssituation für
Menschen mit Behinderungen zu erreichen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Herr Kollege, ich habe Ihre Redezeit mit Rücksicht
auf Ihre Funktion schon verlängert. Jetzt müssen Sie
aber zum Schluss kommen.
Karl Hermann Haack, Beauftragter der Bundesre-
gierung für die Belange behinderter Menschen: 
Ich komme sofort zum Schluss. – Es muss demnächst
eine Zielvereinbarung zwischen der Bundesregierung
und dem Deutschen Behindertenrat unter dem Stichwort
Mobilität geben.
Danke schön.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Das Wort hat jetzt der Abgeordnete Matthäus Strebl.
(Dr. Heinrich L. Kolb [FDP]: Das Beste 
kommt immer zum Schluss!)
Matthäus Strebl (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Als letzter Redner zu diesem Debattenpunkt
möchte ich noch einmal die Position der CDU/CSU-
Fraktion verdeutlichen.
Liest man die Begründung des vorliegenden Gesetz-
entwurfs, so könnte man denken, dass die rot-grüne Poli-
tik zur Förderung der Beschäftigung schwerbehinderter
Menschen eine wahre Erfolgsgeschichte ist.
(Erika Lotz [SPD]: Keine Schärfe bitte, Herr 
Kollege!)
So entsteht der Eindruck, dass es gelungen sei, die
Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter von Oktober 1999
bis Oktober 2002 um 24 Prozent zu senken. Aber um die
Pflichtquote für die Beschäftigung Schwerbehinderter in
Betrieben auf Dauer von 6 auf 5 Prozent zu senken, hätte
es für diesen Zeitraum einer Reduzierung von mindes-
tens 25 Prozent bedurft.
Man kann Zahlen zwar drehen und wenden, verbie-
gen lassen sie sich zum Glück aber nicht. Nur durch die
Betrachtung der entsprechenden Zahlen kann man er-
kennen, wie überhaupt eine Verringerung der Arbeits-
losigkeit Schwerbehinderter zustande gekommen ist:
nämlich nicht durch die tatsächliche Schaffung von
7698 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)
Karl Hermann Haack, Beauftragter der Bundesregierung für die Belange behinderter MenschenArbeitsplätzen für Behinderte, sondern durch Abgänge
aus der Arbeitslosenstatistik.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Dr. Heinrich L. Kolb [FDP])
Besonders die Frühverrentung hat hier eine Rolle ge-
spielt und hat dafür gesorgt, dass etliche Schwerbehin-
derte dem Arbeitsmarkt nicht mehr zur Verfügung ste-
hen.
Betrachtet man die Zahl von schwerbehinderten Ju-
gendlichen, ist sogar das Gegenteil zu erkennen. Trotz
groß angelegter Initiativen wie zum Beispiel dem
JUMP-Programm – es wurde heute in der Debatte schon
mehrfach genannt – stieg die Zahl arbeitsloser schwer-
behinderter Jugendlicher im Vergleichszeitraum von Ok-
tober 1999 bis Oktober 2002. 
Natürlich ist es bei der derzeitigen Wirtschaftslage
bereits schwer, Arbeitsplätze für Nichtbehinderte zu
schaffen. Man bedenke, dass in Deutschland im Jahr
2003 400 000 Arbeitsplätze vernichtet worden sind.
Oder merken Sie sich folgende Zahl: 40 000 Arbeits-
plätze wandern pro Monat ins Ausland. 
Umso schwieriger ist es angesichts der wirtschaftli-
chen Entwicklung, die wir derzeit in Deutschland haben,
Arbeitsplätze für schwerbehinderte Menschen bereitzu-
stellen. Man kann nur etwas erreichen, wenn man den
Tatsachen ins Auge sieht und sie nicht verschleiert.
Während die Arbeitslosigkeit im vergangenen Jahr um
8 Prozent gestiegen ist, erreichte die Statistik arbeits-
loser Schwerbehinderter mit einer Quote von 16 Prozent
einen traurigen Höhepunkt. Bezieht man in den Ver-
gleichszeitraum von Oktober 1999 noch den September
2003 ein, so ergibt sich eine Senkung der Arbeitslosig-
keit um gerade einmal 11,7 Prozent. 
Auch jetzt lässt die Bundesregierung die Behinderten
in vielen Bereichen im Regen stehen. Wichtige und not-
wendige Verbesserungen, die im Referentenentwurf
noch vorgesehen waren, sind nun zurückgenommen
worden. So fiel auch die Kritik der Vertreter der Sozial-
und Behindertenverbände in einer Anhörung bezüglich
des Entwurfes eines Gesetzes zum Sozialgesetzbuch IX
zur Förderung der Ausbildung und Beschäftigung
schwerbehinderter Menschen vernichtend aus. 
(Erika Lotz [SPD]: Ist doch gar nicht wahr!)
Besondere Hauptkritikpunkte waren hier die Rege-
lung zur Finanzierung der Werkstätten für behinderte
Menschen sowie die mangelhafte Festlegung von Kom-
petenzen und Rechten der Schwerbehindertenvertretun-
gen. Im Referentenentwurf war zum Beispiel für die
Leistungserbringung eine Frist von drei Monaten im
Eingangsverfahren und von zwei Jahren in der beruf-
lichen Bildung vorgesehen. Dies sind unumgängliche
Voraussetzungen, 
(Beifall bei der CDU/CSU)
um Menschen, die wegen ihrer Behinderung in ihrer Ge-
schwindigkeit eingeschränkt sind, eine reelle Chance zu
geben. Doch stattdessen wurde die von mir genannte Re-
gelung gestrichen. Auch bei der Vertretung von Schwerbehinderten gibt
es keine positiven Ansätze. Dabei könnten gerade die
Schwerbehindertenvertretungen eine elementare Rolle
bei der Wahrnehmung der Interessen schwerbehinderter
Menschen spielen. Ich frage mich schon, was solche
Vertretungen wert sind, wenn sie weder über ein Anhö-
rungs- noch über ein Informationsrecht verfügen. Dies
kann und darf so nicht sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Für die CDU/CSU wiederhole ich die Feststellung:
Wenn es um tatsächliche Verbesserungen, um die Inte-
gration und die gesellschaftliche Teilhabe von Menschen
mit Behinderungen geht, wenn es gilt, schwerbehinderte
Menschen so weit wie möglich aus den Werkstätten he-
rauszuholen und in den allgemeinen Arbeitsmarkt zu in-
tegrieren, dann werden wir das unterstützen. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: So ist das!)
Ich möchte Sie aber bitten, dem Gesetzentwurf, den
wir heute in zweiter und dritter Lesung beraten, nicht in
dieser Form zuzustimmen. Denn eine Grundvorausset-
zung für das genannte Ziel wäre eine andere Politik in
Deutschland: eine Politik für mehr Wachstum und mehr
Beschäftigung. Nur wirtschaftliches Wachstum wird
dazu führen, dass auch Menschen mit Behinderungen
wieder mehr Chancen auf dem allgemeinen Arbeits-
markt bekommen. Es muss ein vielfältiges System von
Einrichtungen erhalten und ausgebaut werden, damit
Menschen mit geringerem Leistungsvermögen eine Be-
rufsarbeit ermöglicht wird.
Gerade das vergangene Europäische Jahr der Men-
schen mit Behinderungen sollte uns dafür sensibilisiert
haben, auf die Belange und Interessen Behinderter opti-
mal einzugehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Doch vor allem Behinderte haben im letzten Jahr einiges
einstecken müssen, was ich kurz erwähnen möchte. Am
stärksten werden behinderte Menschen durch die Ein-
schnitte der Bundesanstalt für Arbeit bei den Rehabilita-
tionsmaßnahmen belastet. 
Daher dürfen wir es nicht zulassen, dass nun weitere
Belastungen und Einschränkungen auf sie zukommen.
Denn wir, die CDU/CSU, wollen, dass das, was der Titel
des Gesetzentwurfes verspricht, auch eingehalten wird:
die Ausbildung und Beschäftigung schwerbehinderter
Menschen zu fördern. 
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: 
Danke schön. Ich schließe damit die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über den von den
Fraktionen der SPD und des Bündnisses 90/Die Grünen
eingebrachten Gesetzentwurf zur Förderung der Ausbil-
dung und Beschäftigung schwerbehinderter Menschen.
Der Ausschuss für Gesundheit und Soziale Sicherung
empfiehlt unter Ziffer 1 seiner Beschlussempfehlung auf
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7699
(A) (C)
(B)
Vizepräsidentin Dr. Antje VollmerDrucksache 15/2357, in Kenntnis des Berichts der Bun-
desregierung über die Beschäftigungssituation schwer-
behinderter Menschen den Gesetzentwurf in der Aus-
schussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die
dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen
wollen, um das Handzeichen. – Gegenstimmen? – Ent-
haltungen? – Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Be-
ratung mit den Stimmen von SPD, Bündnis 90/Die Grü-
nen und FDP gegen die Stimmen von CDU/CSU und
PDS angenommen worden. 
Dritte Beratung
und Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem
Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. –
Gegenstimmen? – Enthaltungen? – Der Gesetzentwurf
ist damit mit dem eben festgestellten Stimmenverhältnis
angenommen worden. 
Abstimmung über die Beschlussempfehlung des Aus-
schusses für Gesundheit und Soziale Sicherung zu dem
von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf
zur Förderung der Ausbildung und Beschäftigung
schwerbehinderter Menschen auf Drucksache 15/2318.
Unter Ziffer 2 seiner Beschlussempfehlung empfiehlt
der Ausschuss, in Kenntnis des eben genannten Berichts
der Bundesregierung den Gesetzentwurf für erledigt zu
erklären. Wer stimmt für diese Beschlussempfehlung? –Gegenstimmen? – Enthaltungen? – Die Beschlussemp-
fehlung ist damit einstimmig angenommen worden.
Abstimmung über die Beschlussempfehlung des Aus-
schusses für Tourismus auf Drucksache 15/2292 zu dem
Antrag der Fraktionen der SPD und des Bündnisses 90/
Die Grünen mit dem Titel „Reisen ohne Handicap – Für
ein barrierefreies Reisen und Naturerleben in unserem
Land“. Der Ausschuss empfiehlt, den Antrag auf Druck-
sache 15/1306 anzunehmen. Wer stimmt für diese Be-
schlussempfehlung? – Gegenstimmen? – Enthaltungen?
– Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen des
ganzen Hauses bei Enthaltung der CDU/CSU angenom-
men worden. 
Weitere Wortmeldungen liegen für die heutige Sit-
zung nicht vor. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 28. Januar 2004, 13 Uhr, ein. 
Ich wünsche allen Kolleginnen und Kollegen sowie
den Besuchern auf den Tribünen eine gute Heimfahrt
und Letzteren erst noch einen schönen Aufenthalt in
Berlin.
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluss: 12.12 Uhr)(D)

Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7701
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen Bericht
Anlage 1Liste der entschuldigten Abgeordneten(D)Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Andres, Gerd SPD 16.01.2004
Austermann, Dietrich CDU/CSU 16.01.2004
Brunnhuber, Georg CDU/CSU 16.01.2004
Caspers-Merk, Marion SPD 16.01.2004
Eymer (Lübeck), Anke CDU/CSU 16.01.2004
Fischbach, Ingrid CDU/CSU 16.01.2004
Dr. Gauweiler, Peter CDU/CSU 16.01.2004
Dr. Gehb, Jürgen CDU/CSU 16.01.2004
Göppel, Josef CDU/CSU 16.01.2004
Götz, Peter CDU/CSU 16.01.2004
Hartnagel, Anke SPD 16.01.2004
Hinsken, Ernst CDU/CSU 16.01.2004
Dr. Hoyer, Werner FDP 16.01.2004
Jonas, Klaus Werner SPD 16.01.2004
Karwatzki, Irmgard CDU/CSU 16.01.2004
Lehder, Christine SPD 16.01.2004
Dr. Leonhard, Elke SPD 16.01.2004
Dr. Lippold (Offenbach), 
Klaus W.
CDU/CSU 16.01.2004
Meyer (Tapfheim), 
Doris
CDU/CSU 16.01.2004
Mogg, Ursula SPD 16.01.2004
Müller (Köln), Kerstin BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
16.01.2004
Otto (Frankfurt), Hans-
Joachim
FDP 16.01.2004
Dr. Pinkwart, Andreas FDP 16.01.2004
Rachel, Thomas CDU/CSU 16.01.2004
Rauber, Helmut CDU/CSU 16.01.2004*
Repnik, Hans-Peter CDU/CSU 16.01.2004* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen
Der Bundesrat hat in seiner 795. Sitzung am 19. De-
zember 2003 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen
zuzustimmen, einen Antrag gemäß Artikel 77 Absatz 2
Grundgesetz nicht zu stellen bzw. einen Einspruch ge-
mäß Artikel 77 Absatz 3 nicht einzulegen:
– Gesetz zur Änderung des Ersten Gesetzes zur Än-
derung des Bundesgrenzschutzgesetzes
– Viertes Gesetz zur Änderung des Filmförderungs-
gesetzes
– … Gesetz zur Änderung rehabilitierungsrechtli-
cher Vorschriften
– Fünfunddreißigstes Strafrechtsänderungsgesetz
zur Umsetzung des Rahmenbeschlusses des Rates
der Europäischen Union vom 28. Mai 2001 zur
Bekämpfung von Betrug und Fälschung im
Ronsöhr, Heinrich-
Wilhelm
CDU/CSU 16.01.2004
Roth (Augsburg), 
Claudia
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
16.01.2004
Rupprecht 
(Tuchenbach), 
Marlene
SPD 16.01.2004*
Sauer, Thomas SPD 16.01.2004
Schultz (Everswinkel), 
Reinhard
SPD 16.01.2004
Dr. Skarpelis-Sperk, 
Sigrid
SPD 16.01.2004
Stübgen, Michael CDU/CSU 16.01.2004
Dr. Thomae, Dieter FDP 16.01.2004
Wanderwitz, Marko CDU/CSU 16.01.2004
Widmann-Mauz, 
Annette
CDU/CSU 16.01.2004
Dr. Zöpel, Christoph SPD 16.01.2004
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
7702 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)Zusammenhang mit unbaren Zahlungsmitteln
(35. StrÄndG)
– Gesetz zur Änderung des Internationalen Über-
einkommens von 1974 zum Schutz des menschli-
chen Lebens auf See und zum Internationalen
Code für die Gefahrenabwehr auf Schiffen und in
Hafenanlagen
– Gesetz über die Feststellung des Wirtschaftsplans
des ERP-Sondervermögens für das Jahr 2004
(ERP-Wirtschaftsplangesetz 2004)
– Gesetz zur Neuordnung der Statistiken der Rohstoff-
und Produktionswirtschaft einzelner Wirtschafts-
zweige (Rohstoffstatistikgesetz – RohstoffStatG)
– Gesetz zu dem Vertrag vom 2. Juli 2001 zwischen
der Bundesrepublik Deutschland und der Repu-
blik Österreich über den Verlauf der gemeinsa-
men Staatsgrenze im Grenzabschnitt „Salzach“
und in den Sektionen I und II des Grenzab-
schnitts „Scheibelberg-Bodensee“ sowie in Teilen
des Grenzabschnitts „Innwinkel“
– Gesetz über die Zustimmung zur Änderung der
Satzung des Europäischen Systems der Zentral-
banken und der Europäischen Zentralbank
– Gesetz zu dem Abkommen vom 18. September
2002 zwischen der Regierung der Bundesrepublik
Deutschland, den Vereinten Nationen und dem
Sekretariat des Übereinkommens zur Erhaltung
der wandernden wild lebenden Tierarten über
den Sitz des Sekretariats des Übereinkommens
– Haushaltsbegleitgesetz 2004 (Haushaltsbegleitge-
setz 2004 – HbeglG 2004)
– Gesetz zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes
und anderer Gesetze
– Gesetz zur Förderung der Steuerehrlichkeit
– Gesetz zur Umsetzung der Protokollerklärung
der Bundesregierung zur Vermittlungsempfeh-
lung zum Steuervergünstigungsabbaugesetz
– Gesetz zur Änderung des Tabaksteuergesetzes
und anderer Verbrauchsteuergesetze
– Gesetz zu Reformen am Arbeitsmarkt
– Gesetz zur Einordnung des Sozialhilferechts in
das Sozialgesetzbuch
– Drittes Gesetz zur Änderung der Handwerksord-
nung und anderer handwerksrechtlicher Vor-
schriften
– Gesetz zur Änderung der Handwerksordnung
und zur Förderung von Kleinunternehmen
– Drittes Gesetz zur Änderung des Sechsten Buches
Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze
– Zweites Gesetz zur Änderung des Erneuerbare-
Energien-Gesetzes (EEG)
Der Bundesrat hat ferner die nachstehende Entschlie-
ßung gefasst:Der Bundesrat hält den Gesetzesbeschluss sowohl
hinsichtlich des Verfahrens (Vorschaltgesetz zu Teilbe-
reich der EEG-Gesamtnovelle), als auch in der Sache
(Einbeziehung der bisher haushaltsfinanzierten Fotovol-
taik-Ergänzungsförderung in die Umlagefinanzierung
des EEG) für problematisch und auch hinsichtlich ein-
zelner Regelungen nicht für ausgereift.
Er ist der Auffassung, dass die vorgesehene Auswei-
tung der EEG-finanzierten Förderung eine Beratung im
Kontext mit der Gesamtnovellierung des EEG erfordert,
deren wesentliches Ziel auch eine Kostenbegrenzung der
EEG-Förderung insgesamt sein muss. 
Er sieht andererseits die Notwendigkeit, für die
Marktbeteiligten im Bereich der Fotovoltaik nach Aus-
laufen des 100 000-Dächer-Programms seit Mitte dieses
Jahres schon vor Inkrafttreten der Gesamtnovellierung
grundsätzliche Klarheit über eine Folgeregelung zu die-
ser Ergänzungsförderung zur bisherigen EEG-Vergütung
zu erhalten.
Um in dieser Situation die notwendige Weiterent-
wicklung der noch jungen Fotovoltaikindustrie nicht zu
gefährden, stellt der Bundesrat Bedenken gegen das vor-
liegende Gesetz zurück und sieht von einer Anrufung
des Vermittlungsausschusses mit Blick auf die damit
verbundene Verfahrensverzögerung ab. Er behält sich je-
doch vor, im Rahmen der folgenden Gesamtnovellierung
des EEG auch die neuen Regelungen zur Fotovoltaikför-
derung in die Gesamtberatung einzubeziehen und im
Einzelnen gegebenenfalls Änderungen zu fordern. Dies
betrifft zum Beispiel:
– eine weiterhin leistungs- oder mengenmäßige Decke-
lung der EEG-geförderten Fotovoltaik-Stromeinspei-
sung insgesamt,
– die Einführung eines Ausschreibungsverfahrens für
große Fotovoltaik-Anlagen,
– die Sachgerechtheit der vorgesehenen Zusatzförde-
rung für so genannte Fassadenanlagen,
– die Sachgerechtheit der vorgesehenen Begrenzung
der Zusatzförderung kleinerer Fotovoltaik-Anlagen
auf gebäudegebundene Anlagen,
– die Sachgerechtheit einer Regelung von Anforderun-
gen an Zweck und Inhalt von Bebauungsplänen, die
die Förderfähigkeit von Fotovoltaik-Anlagen und da-
mit faktisch deren Zulässigkeit begründen sollen, im
EEG,
– die Sachgerechtheit der vorgesehenen Aussetzung der
Vergütungsdegression in 2004.
– Gesetz zur Durchführung gemeinschaftsrechtli-
cher Vorschriften über die Verarbeitung und Be-
seitigung von nicht für den menschlichen Verzehr
bestimmten tierischen Nebenprodukten
Der Bundesrat hat ferner beschlossen, nachstehende
Entschließung zu fassen:
1. Der Bundesrat geht hinsichtlich der Verfütterung des
Aufbruchs von Wild, bei dem kein Verdacht auf Vor-
liegen einer auf Mensch oder Tier übertragbaren
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004 7703
(A) (C)
(B) (D)Krankheit besteht, an den Jagdgebrauchshund bzw.
im Rahmen der Klärung davon aus, dass diese Vorge-
hensweise auch zukünftig möglich ist.
Die Bundesregierung wird gebeten, gegebenenfalls
hierzu eine nationale Regelung zu treffen.
2. Der Bundesrat bittet die Bundesregierung, sich auf
EU-Ebene dafür einzusetzen,
– dass für Jagdausübungsberechtigte wie bisher die
Möglichkeit bestehen bleibt, Jagdtrophäen eigen-
händig sach- und fachkundig zu präparieren und
– dass die Verfütterung von Küchen- und Speiseab-
fällen auch an einzelne Jagdgebrauchshunde wei-
terhin möglich ist.
Begründung:
Gemäß den Regelungen in der Verordnung (EG)
Nr. 1774/2002 sind ganze Körper und Teile von Wild-
tieren zur Herstellung von Jagdtrophäen nur in nach
der Verordnung zugelassenen technischen Anlagen zu
behandeln.
Des weiteren ist die Verfütterung von Speiseabfäl-
len im Rahmen der Ausnahmetatbestände in Artikel
23 der Verordnung (EG) Nr. 1774/2002 nur für Hunde
aus anerkannten Zwingern und Jagdmeuten möglich.
Beide Regelungen sind auf Grund des geringen
seuchenhygienischen Risikos sowie der Erfahrungen
aus jahrzehntelang ausgeübter Praxis nicht angemes-
sen.
– Viertes Gesetz für moderne Dienstleistungen am
Arbeitsmarkt
Der Bundesrat hat ferner die nachstehende Entschlie-
ßung gefasst:
Entschließung zur Zusammenführung von Arbeitslo-
senhilfe und Sozialhilfe für Erwerbsfähige
Mit dem Vierten Gesetz für moderne Dienstleistun-
gen am Arbeitsmarkt (SGB H) führt der Bundesgesetz-
geber die bisherige Arbeitslosenhilfe und die Sozialhilfe
für Erwerbsfähige in einem neuen Leistungssystem, der
Grundsicherung für Arbeitsuchende, zusammen.
Eine erfolgreiche Umsetzung des neuen Leistungs-
systems wird nur gelingen, wenn die Kapazitäten und
Kompetenzen sowohl der Agenturen für Arbeit als auch
der kreisfreien Städte und Kreise im Wege der Zusam-
menarbeit in die Durchführung der Aufgaben eingebun-
den werden. Das Gesetz sieht hierfür die Bildung von
Arbeitsgemeinschaften in den Job-Centern vor. Darüber
hinaus räumt es den kreisfreien Städten und Kreisen die
Option ein, ab dem 1. Januar 2005 anstelle der Agentu-
ren für Arbeit auch deren Aufgaben – und damit alle
Aufgaben im Rahmen der Grundsicherung für Arbeit-
suchende – wahrzunehmen. Hierzu soll eine faire und
gleichberechtigte Lösung entwickelt werden, die sicher-
stellt, dass die optierenden Kommunen nicht gegenüber
den Agenturen für Arbeit benachteiligt werden.
Das Nähere regelt ein Bundesgesetz. Der Bundesrat
und in einer gleich lautenden Entschließung der Bundes-tag fordern die Bundesregierung auf, einen entsprechen-
den Entwurf bis Ende Februar 2004 vorzulegen und da-
bei Folgendes zu berücksichtigen:
(1) Von der Option soll von den kreisfreien Städten und
Kreisen (kommunalen Trägern) gegenüber dem
Bundesministerium für Wirtschaft und Arbeit bis
spätestens zum 31. August 2004 Gebrauch gemacht
werden. Falls das Bundesgesetz nicht bis Ende April
in Kraft getreten ist, sind die Fristen entsprechend
anzupassen. Die Erklärung zur Option muss die Ver-
pflichtung des kommunalen Trägers enthalten, an-
stelle der Agentur für Arbeit alle Aufgaben nach
dem SGB II bis mindestens 31. Dezember 2009
wahrzunehmen. Zukünftig, erstmals in 2006, kön-
nen die kommunalen Träger alle drei Jahre jeweils
zum 31. März mit Wirkung ab dem 1. Januar des
Folgejahres und mit Bindung für fünf Jahre von der
Option Gebrauch machen.
(2) Die Bundesagentur stellt den kommunalen Trägern
für die anstelle der Agentur für Arbeit wahrgenom-
menen Aufgaben alle notwendigen Daten und Un-
terlagen zur Verfügung, soweit sie verfügbar sind.
Die kommunalen Träger übermitteln der Bundes-
agentur die notwendigen Daten, damit die gesetzli-
chen Regelungen zu Statistik, Eingliederungsbilanz
und Wirkungsforschung (§§ 53 ff SGB II) bundes-
einheitlich erfüllt werden können.
(3) Die Agenturen für Arbeit sind zu einer engen Zusam-
menarbeit mit den kommunalen Trägern, die von der
Option Gebrauch machen, verpflichtet. Der kommu-
nale Träger kann mit der Agentur für Arbeit Verein-
barungen zur Zusammenarbeit abschließen. Die
Agentur für Arbeit kann für den kommunalen Träger
Leistungen erbringen. Kosten sind zu erstatten.
(4) Die Länder können in eigener Finanzverantwortung
ergänzende arbeitsmarktpolitische Initiativen ergrei-
fen.
(5) Zur Erreichung der Ziele nach dem SGB II schließt
das Bundesministerium für Wirtschaft und Arbeit
mit der Bundesagentur für Arbeit Zielvereinbarun-
gen ab. Die Bestimmungen zu den Zielvereinbarun-
gen sind derart anzupassen, dass sie zwischen den
kommunalen Trägern, die von der Option Gebrauch
machen, deren zuständigen obersten Landesbehör-
den und der Bundesagentur (Regionaldirektionen)
abgeschlossen werden. Die kommunalen Träger
sind gegenüber dem Bundesministerium für Wirt-
schaft und Arbeit soweit sie Aufgaben anstelle der
Agentur für Arbeit wahrnehmen, auskunfts- und be-
richtspflichtig. Im Übrigen findet die Aufsicht über
die kommunalen Träger durch die Länder statt; die
jeweils zuständige oberste Landesbehörde ist gegen-
über dem Bundesministerium für Wirtschaft und Ar-
beit auskunfts- und berichtspflichtig.
(6) Der Bund zahlt den kommunalen Trägern für die an-
stelle der Agentur für Arbeit wahrgenommenen
Aufgaben für die Bedarfsgemeinschaften entspre-
chende Fallpauschalen für die Eingliederungsleis-
tungen und die Verwaltungskosten. Er erstattet die
7704 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 87. Sitzung. Berlin, Freitag, den 16. Januar 2004
(A) (C)
(B) (D)Kosten für das Arbeitslosengeld II bzw. das Sozial-
geld. Die Auszahlung der Mittel an die Kommunen
erfolgt durch die Bundesagentur für Arbeit.
(7) Das Bundesgesetz wird Anreizsysteme für effiziente
Leistungserbringung vorsehen.
(8) Für den Fall, dass ein kommunaler Träger die Auf-
gaben zurückgeben will, sind Anzeigefristen und
Rückabwicklungsmodalitäten gesetzlich zu regeln.
(9) Die Wahrnehmung von Aufgaben durch kommunale
Träger auf der Grundlage der Zulassung nach der
Option ist durch das Bundesministerium für Wirt-
schaft und Arbeit zu evaluieren. Das Bundesministe-
rium für Wirtschaft und Arbeit legt unter Einbezie-
hung der zuständigen obersten Landesbehörden bis
Ende 2008 einen Bericht über die Auswirkungen
und Erfahrungen mit den beiden Organisations-
modellen, die das SGB II vorsieht, vor.
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäische
Parlament zur Kenntnis genommen oder von einer Bera-
tung abgesehen hat. 
Auswärtiger Ausschuss
Drucksache 15/1765 Nr. 2.2
Innenausschuss
Drucksache 15/713 Nr. 2.11
Drucksache 15/1547 Nr. 2.36
Drucksache 15/1547 Nr. 2.129
Drucksache 15/1613 Nr. 1.15
Drucksache 15/1613 Nr. 1.16
Drucksache 15/1613 Nr. 1.32
Drucksache 15/1765 Nr. 2.8
Rechtsausschuss
Drucksache 15/1547 Nr. 2.9
Drucksache 15/1547 Nr. 2.48
Drucksache 15/1547 Nr. 2.82
Drucksache 15/1765 Nr. 2.1
Drucksache 15/1765 Nr. 2.23
Finanzausschuss
Drucksache 15/1948 Nr. 1.16
Drucksache 15/1948 Nr. 1.31
Drucksache 15/1948 Nr. 1.38
Drucksache 15/1948 Nr. 1.39Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- u
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Amsterdamer Str. 
ISSN 07Drucksache 15/1948 Nr. 1.41
Drucksache 15/1948 Nr. 1.42
Drucksache 15/2028 Nr. 2.6
Haushaltsausschuss
Drucksache 15/2028 Nr. 2.4
Drucksache 15/2104 Nr. 2.10
Ausschuss für Wirtschaft und Arbeit
Drucksache 15/173 Nr. 2.20
Drucksache 15/173 Nr. 2.89
Ausschuss für Verbraucherschutz Ernährung und 
Landwirtschaft
Drucksache 15/1948 Nr. 1.4
Drucksache 15/1948 Nr. 1.5
Drucksache 15/1948 Nr. 1.6
Drucksache 15/1948 Nr. 1.7
Drucksache 15/1948 Nr. 1.12
Drucksache 15/1948 Nr. 1.13
Drucksache 15/1948 Nr. 1.14
Drucksache 15/1948 Nr. 1.19
Drucksache 15/1948 Nr. 1.23
Drucksache 15/1948 Nr. 1.26
Drucksache 15/1948 Nr. 1.28
Drucksache 15/1948 Nr. 1.30
Drucksache 15/1948 Nr. 1.32
Drucksache 15/1948 Nr. 1.35
Drucksache 15/1948 Nr. 1.36
Drucksache 15/1948 Nr. 1.37
Ausschuss für Verkehr, Bau und Wohnungswesen
Drucksache 15/1765 Nr. 2.21
Drucksache 15/1834 Nr. 2.7
Drucksache 15/1948 Nr. 1.11
Drucksache 15/1948 Nr. 1.21
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
Drucksache 15/1547 Nr. 2.87
Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit und 
Entwicklung
Drucksache 15/1765 Nr. 2.14
Drucksache 15/1765 Nr. 2.24
Drucksache 15/1834 Nr. 2.1
Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union
Drucksache 15/1613 Nr. 1.26
Drucksache 15/1834 Nr. 2.4nd Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
192, 50735 Köln, Telefon (02 21) 97 66 340, Telefax (02 21) 97 66 344
22-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/15/15087.pdf</pdf_url>
    <id>1088</id>
    <dokumentnummer>15/87</dokumentnummer>
    <datum>2004-01-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
