<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1125</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>15/187</dokumentnummer>
  <wahlperiode>15</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2005-09-28</datum>
  <titel>Protokoll der 187. Sitzung des 15. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 15/187Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
187. Sitzung
Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
I n h a l t :Glückwünsche zum Geburtstag des Abgeord-
neten Jürgen Koppelin  . . . . . . . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt 1: 
Antrag der Bundesregierung: Fortsetzung
der Beteiligung bewaffneter deutscher
Streitkräfte an dem Einsatz einer Interna-
tionalen Sicherheitsunterstützungstruppe in
Afghanistan unter Führung der NATO auf
Grundlage der Resolutionen 1386 (2001)
vom 20. Dezember 2001, 1413 (2002) vom
23. Mai 2002, 1444 (2002) vom 27. Novem-
ber 2002, 1510 (2003) vom 13. Oktober
2003, 1563 (2004) vom 17. September 2004
und 1623 (2005) vom 13. September 2005
des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen 
(Drucksache 15/5996)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Petra Pau (fraktionslos) 
(zur Geschäftsordnung)  . . . . . . . . . . . . . . .
Wilhelm Schmidt (Salzgitter) (SPD) 
(zur Geschäftsordnung)  . . . . . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt 2: 
a) Beschlussempfehlung und Bericht des
Auswärtigen Ausschusses zu dem Antrag
der Bundesregierung: Fortsetzung der
Beteiligung bewaffneter deutscher
Streitkräfte an dem Einsatz einer Inter-
nationalen Sicherheitsunterstützungs-
truppe in Afghanistan unter Führung
der NATO auf Grundlage der Resolu-
tionen 1386 (2001) vom 20. Dezember
2001, 1413 (2002) vom 23. Mai 2002,
17571 B
17571 B
17571 D
17572 C1444 (2002) vom 27. November 2002,
1510 (2003) vom 13. Oktober 2003, 1563
(2004) vom 17. September 2004 und
1623 (2005) vom 13. September 2005
des Sicherheitsrates der Vereinten Na-
tionen 
(Drucksachen 15/5996, 15/6001) . . . . . . .
b) Bericht des Haushaltsausschusses gemäß
§ 96 der Geschäftsordnung 
(Drucksache 15/6002)  . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Peter Struck, Bundesminister 
BMVg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Friedbert Pflüger (CDU/CSU) . . . . . . . . .
Joseph Fischer, Bundesminister AA  . . . . . . .
Günther Friedrich Nolting (FDP) . . . . . . . . . .
Gernot Erler (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Helmut Rauber (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . .
Martin Hohmann (fraktionslos) . . . . . . . . . . .
Dr. Christian Ruck (CDU/CSU)  . . . . . . . . . .
Dr. Gesine Lötzsch (fraktionslos)  . . . . . . . . .
Bernd Schmidbauer (CDU/CSU) . . . . . . . . . .
Namentliche Abstimmung . . . . . . . . . . . . . . .
Ergebnis . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
17573 B
17573 C
17573 D
17575 A
17576 A
17577 C
17579 C
17581 B
17582 C
17582 D
17583 D
17584 D
17585 D
17585 D
17589 A
II Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005Anlage 2 
Erklärung nach § 31 GO zur Abstimmung
über den Antrag: Fortsetzung der Beteiligung
bewaffneter deutscher Streitkräfte an dem
Einsatz einer Internationalen Sicherheitsun-
terstützungstruppe in Afghanistan unter Füh-
rung der NATO auf Grundlage der Resolutio-
nen 1386 (2001) vom 20. Dezember 2001,
1413 (2002) vom 23. Mai 2002, 1444 (2002)
vom 27. November 2002, 1510 (2003) vom
13. Oktober 2003, 1563 (2004) vom 17. Sep-
tember 2004 und 1623 (2005) vom 13. Sep-
tember 2005 des Sicherheitsrates der Verein-
ten Nationen (Tagesordnungspunkt 2 a)
Wolfgang Börnsen (Bönstrup) 
(CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Birgit Homburger (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . .
Jürgen Koppelin (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
17589 D
17589 D
17590 B
17590 CAnlage 3 
Erklärung nach § 31 GO der Abgeordneten
Hans-Christian Ströbele und Winfried Hermann
(beide BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) zur Ab-
stimmung über den Antrag: Fortsetzung der
Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkräfte
an dem Einsatz einer Internationalen Sicher-
heitsunterstützungstruppe in Afghanistan unter
Führung der NATO auf Grundlage der Reso-
lutionen 1386 (2001) vom 20. Dezember 2001,
1413 (2002) vom 23. Mai 2002, 1444 (2002)
vom 27. November 2002, 1510 (2003) vom
13. Oktober 2003, 1563 (2004) vom 17. Sep-
tember 2004 und 1623 (2005) vom 13. Sep-
tember 2005 des Sicherheitsrates der Ver-
einten Nationen (Tagesordnungspunkt 2 a) 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
17591 A
17591 C
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17571
(A) (C)
(B) (D)
187. Sitzung
Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
Beginn: 10.00 UhrPräsident Wolfgang Thierse: 
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die
Sitzung ist eröffnet.
(Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Ohne 
Regierung?)
Die heutige Sitzung habe ich gemäß Art. 39 Abs. 3
Satz 3 des Grundgesetzes in Verbindung mit § 21 Abs. 2
der Geschäftsordnung auf Verlangen der Fraktionen ein-
berufen.
(Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Gibt es denn 
noch eine Regierung?)
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, 
(Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Wo ist denn 
die Regierung?)
möchte ich dem Kollegen Jürgen Koppelin, der am
14. September seinen 60. Geburtstag gefeiert hat, nach-
träglich im Namen des ganzen Hauses herzlich gratulie-
ren.
(Beifall)
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:
Beratung des Antrags der Bundesregierung 
Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deut-
scher Streitkräfte an dem Einsatz einer Inter-
nationalen Sicherheitsunterstützungstruppe in
Afghanistan unter Führung der NATO auf
Grundlage der Resolutionen 1386 (2001) vom
20. Dezember 2001, 1413 (2002) vom 23. Mai
2002, 1444 (2002) vom 27. November 2002,
1510 (2003) vom 13. Oktober 2003, 1563 (2004)
vom 17. September 2004 und 1623 (2005) vom
13. September 2005 des Sicherheitsrates der
Vereinten Nationen
– Drucksache 15/5996 – 
Überweisungsvorschlag:
Auswärtiger Ausschuss (f)
Rechtsausschuss 
VerteidigungsausschussAusschuss für Menschenrechte und Humanitäre Hilfe
Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit und 
Entwicklung 
Haushaltsausschuss gemäß § 96 GO
Eine Aussprache ist jetzt nicht vorgesehen. Die Kolle-
ginnen Petra Pau und Gesine Lötzsch haben jedoch be-
antragt, vor der Ausschussüberweisung eine Aussprache
von zwei Stunden durchzuführen. Zu diesem Antrag er-
teile ich Kollegin Pau das Wort.
(Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Es geht um Deutsch-
land und die Regierung ist nicht da!)
Petra Pau (fraktionslos): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zur
Debatte und Entscheidung steht heute die Fortsetzung
der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkräfte an
dem Einsatz einer Internationalen Sicherheitsunterstüt-
zungstruppe in Afghanistan. Wir schlagen vor, dazu
nach § 80 Abs. 4 der Geschäftsordnung eine erste Le-
sung durchzuführen. Sie haben sich allerdings auf ein
verkürztes Verfahren geeinigt. Das heißt, Sie wollen die-
sen Antrag ohne Debatte an die Ausschüsse überweisen.
Ich begründe unseren Antrag in sechs Punkten: Ers-
tens verlangen wir eine Aussprache, weil nach uns die
zuständigen Ausschüsse über den vorliegenden Antrag
beraten werden und in Kenntnis der Argumente aus den
Fraktionen eine Beschlussempfehlung vorbereiten soll-
ten.
(Beifall der Abg. Dr. Gesine Lötzsch [frak-
tionslos])
Das ist im Übrigen das übliche Verfahren. 
Sinnvoll wäre es außerdem, die Meinungen der Frak-
tionen und der einzelnen gewählten Abgeordneten
kennen zu lernen, da ich aus den unterschiedlichen Frak-
tionen – die einen befinden sich heute noch in Regie-
rungsverantwortung, die anderen noch in der Opposi-
tion – andere Töne als bei vorherigen Abstimmungen
gehört habe.
Der zweite Grund für eine Debatte: Im Antrag der Bun-
desregierung wird von der Fortsetzung eines bestehendenRedetext
17572 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Petra PauMandats der Bundeswehr gesprochen. Das ist extrem
tief gestapelt; denn tatsächlich soll nicht nur das Mandat
verlängert, sondern auch das Personal aufgestockt und
das Einsatzgebiet ausgeweitet werden. Es handelt sich
also um eine neue Qualität.
Drittens beantragen Gesine Lötzsch und ich eine De-
batte, weil die Bundesregierung bisher jegliche Bilanz
der Afghanistaneinsätze der Bundeswehr vermissen
lässt. Es gibt nicht einmal offizielle Zahlen, zum Bei-
spiel zu verwundeten und getöteten Soldaten des KSK.
In der vergangenen Woche hat sich die Bundesregierung
mir gegenüber geweigert, hierzu eine Bilanz vorzulegen.
Der vierte Grund: Liest man im Antrag der Bundes-
regierung das Großgedruckte, dann stellt man fest, dass
es dort vor allem um ein erweitertes Einsatzgebiet geht.
Liest man aber das kleiner Gedruckte, das im Antrag
charmant Versteckte, dann wird sehr schnell klar: Die
Bundeswehr kann und soll künftig in ganz Afghanistan
unter NATO-Befehl agieren. Auch darüber sollten wir
hier reden, bevor die Ausschüsse tagen und wir hier zur
Abstimmung kommen.
Der fünfte Grund für eine Debatte: Sie alle wissen,
dass wir in einer prekären Situation sind. Der
15. Deutsche Bundestag hat eigentlich keine Legitima-
tion mehr, weit reichende Beschlüsse zu fassen. Er
wurde auf Wunsch des Bundeskanzlers aufgelöst. 
(Beifall der Abg. Dr. Gesine Lötzsch [frak-
tionslos]) 
Der neue, 16. Deutsche Bundestag ist so gut wie ge-
wählt, also legitimiert, weit reichende Entscheidungen
zu treffen. Nun gibt es Fristen; aber wir sollten zumin-
dest nicht so tun, als würden wir uns mit diesem Thema
nicht auseinander setzen. Ich finde, umso mehr sollten
wir ein transparentes Verfahren für diese weit reichende
Entscheidung wählen.
Sechster Grund für eine Debatte: Wer die Bundes-
wehr ins Ausland schickt, begibt sich in eine permanente
Erklärungspflicht gegenüber den Soldatinnen und Solda-
ten, noch mehr aber gegenüber den Bürgerinnen und
Bürgern – die übrigens auch für die Kosten dieses Ein-
satzes aufkommen müssen: Wir entscheiden heute
Nachmittag über 318 Millionen Euro.
Und: Die selten gefragten Bürgerinnen und Bürger
haben Fragen, zum Beispiel die ganz simple nach dem
Grund des Einsatzes. Wir erinnern uns: Die Soldatinnen
und Soldaten wurden damals mit dem Auftrag, Bin
Laden zu fassen, losgeschickt.
(Winfried Nachtwei [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN]: Nicht bei ISAF! Stimmt nicht!
Nicht bei ISAF!)
Nun fragen die Bürgerinnen und Bürger: Was ist daraus
geworden? Welche Bilanz legt uns die Bundesregierung
hier vor?
(Beifall der Abg. Dr. Gesine Lötzsch [frak-
tionslos])
Also meine Bitte: Folgen Sie unserem Antrag! Geben
Sie in einer zweistündigen Plenardebatte die notwendi-gen Antworten zu allen Mandaten in Afghanistan und
zur Bilanz und zum Zusammenwirken der unterschiedli-
chen eingesetzten Kräfte. Sie würden sich damit selbst
ernst nehmen, aber auch den Deutschen Bundestag und
die parlamentarische Demokratie – und vor allem die
Bürgerinnen und Bürger.
(Beifall der Abg. Dr. Gesine Lötzsch [frak-
tionslos] – Winfried Nachtwei [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN], ein Schriftstück hochhaltend:
Frau Pau, hier ist eine Bilanz!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Wilhelm Schmidt.
Wilhelm Schmidt (Salzgitter) (SPD): 
Guten Morgen, Herr Präsident, liebe Kolleginnen und
Kollegen! Im Namen aller Fraktionen des Hauses ant-
worte ich auf diesen Geschäftsordnungsantrag der Kolle-
ginnen Pau und Lötzsch und stelle fest, dass wir in die-
sem Falle überhaupt kein besonderes Verfahren gewählt
haben; wir haben vielmehr schon dreimal an einem ein-
zigen Tag entschieden: im Zusammenhang mit dem
Kosovo, mit Mazedonien und auch mit Somalia. Von da-
her ist das jetzige Verfahren nichts Ungewöhnliches.
Ein Zweites ist: Die Kolleginnen Pau und Lötzsch
müssen sich schon klar werden, was sie denn eigentlich
wollen. Auf der einen Seite sagen sie, was wir heute hier
machen, ist – wenn ich es richtig verstanden habe – am
Rande der Verfassungsmäßigkeit; auf der anderen Seite
haben sie doch nur eine zweistündige Debatte beantragt.
Damit akzeptieren sie doch eigentlich den Ablauf dieses
Verfahrens. Ich kann also nur sagen: Auch hier an dieser
Stelle völlig danebengegriffen! Wir werden auch deswe-
gen den Ablauf so gestalten, wie wir es miteinander ver-
einbart haben.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU und der FDP)
Dass der Deutsche Bundestag hier verfassungsge-
mäß handelt, liegt auf der Hand, weil wir, der Deutsche
Bundestag der 15. Wahlperiode, noch im Amt sind, und
zwar so lange, bis der neue Deutsche Bundestag – jener
der 16. Wahlperiode – zusammengetreten ist. Von da-
her hat dieser Bundestag alle Entscheidungsbefugnisse
und -rechte, auch in zusätzlichen Sondersitzungen wie
dieser heute.
Das Informationsbedürfnis der Kolleginnen und Kol-
legen aus dem Bundestag wird in den jetzt folgenden
Ausschusssitzungen zunächst unter den Fachleuten ge-
klärt und befriedigt. Natürlich werden dort Ihre Rechte,
teilzunehmen, nicht beschnitten. Im Übrigen ist es so,
dass natürlich auch die Bürgerinnen und Bürger dieses
Landes bei der zweiten Debatte, heute Nachmittag ab
14 Uhr, in vollem Umfange informiert werden. Also gibt
es auch dort kein Defizit.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17573
(A) (C)
(B) (D)
Wilhelm Schmidt (Salzgitter)Über die inhaltliche Seite – das ist ja der etwas ver-
korkste Versuch von Ihnen, bei dieser Gelegenheit noch
einmal darüber zu reden – wird dann heute Nachmittag
zu sprechen sein; darauf gehe ich jetzt nicht ein.
Ich nutze allerdings die Gelegenheit, bei meinem nun
wirklich endgültig letzten Auftritt hier im Deutschen
Bundestag Ihnen allen zu danken, vor allem aber denen,
die mit mir aus dem Deutschen Bundestag ausscheiden.
Herzlichen Dank für die gute Zusammenarbeit! Dem
neuen Deutschen Bundestag alles Gute für die künftige
Arbeit!
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN, der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ihnen persönlich, Kollege Schmidt, auch unsererseits
alles Gute für Ihre Zukunft!
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag auf
Aussprache. Wer stimmt dafür? – Wer stimmt dage-
gen? – Enthaltungen? – Der Antrag ist mit den Stimmen
des ganzen Hauses gegen die Stimmen der beiden Kolle-
ginnen Pau und Lötzsch abgelehnt.
Wir kommen damit zur Überweisung. Interfraktionell
wird Überweisung des Antrags der Bundesregierung auf
Drucksache 15/5996 an die in der Tagesordnung aufge-
führten Ausschüsse vorgeschlagen. Sind Sie damit ein-
verstanden? – Das ist der Fall. Dann ist die Überweisung
so beschlossen.
Zu den Ausschussberatungen unterbreche ich jetzt die
Sitzung bis voraussichtlich 14 Uhr. Der Wiederbeginn
der Sitzung wird rechtzeitig durch Klingelsignal ange-
kündigt. 
Die Sitzung ist unterbrochen.
(Unterbrechung von 10.09 bis 14.01 Uhr)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die unterbrochene
Sitzung ist wieder eröffnet.
Ich rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:
a) Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-
richts des Auswärtigen Ausschusses (3. Aus-
schuss) zu dem Antrag der Bundesregierung 
Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deut-
scher Streitkräfte an dem Einsatz einer Inter-
nationalen Sicherheitsunterstützungstruppe in
Afghanistan unter Führung der NATO auf
Grundlage der Resolutionen 1386 (2001) vom
20. Dezember 2001, 1413 (2002) vom 23. Mai
2002, 1444 (2002) vom 27. November 2002,
1510 (2003) vom 13. Oktober 2003, 1563 (2004)
vom 17. September 2004 und 1623 (2005) vom
13. September 2005 des Sicherheitsrates der
Vereinten Nationen
– Drucksachen 15/5996, 15/6001 – Berichterstattung:
Abgeordnete Gert Weisskirchen (Wiesloch)
Bernd Schmidbauer 
Marianne Tritz 
Dr. Werner Hoyer 
b) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss)
gemäß § 96 der Geschäftsordnung
– Drucksache 15/6002 – 
Berichterstattung:
Abgeordnete Alexander Bonde 
Lothar Mark 
Herbert Frankenhauser 
Jürgen Koppelin 
Interfraktionell ist vereinbart worden, dass von der
Frist für den Beginn der Beratung abgewichen werden
soll. Sind Sie damit einverstanden? – Das ist der Fall.
Dann ist so beschlossen.
Ich weise darauf hin, dass wir nach der Aussprache
über die Beschlussempfehlung über den Antrag der Bun-
desregierung namentlich abstimmen werden. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für die
Aussprache eine Stunde vorgesehen, wobei die FDP
zehn Minuten Redezeit erhalten soll. – Ich höre keinen
Widerspruch. Dann ist so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Bundes-
minister der Verteidigung, Peter Struck, das Wort.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Dr. Peter Struck, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! 6 000 Kilometer von Deutschland entfernt leis-
ten zurzeit 2 208 Soldatinnen und Soldaten in Kabul,
Kunduz und Faizabad ihren Dienst im Rahmen der inter-
nationalen Sicherheits- und Unterstützungsmission der
Vereinten Nationen für Afghanistan. Die Temperatur-
schwankungen in Afghanistan betragen im Laufe des
Jahres bis zu 60 Grad. Die Soldatinnen und Soldaten
schlafen in Zelten oder Containern. Für eine Fahrstrecke
von 200 Kilometern werden in der Regel mindestens
14 Stunden gebraucht. Das sind nur einige der Um-
stände, die den Dienst bestimmen.
Wichtiger ist, dass unsere Soldatinnen und Soldaten
bei ihrem Einsatz Gefahren für Leib und Leben ausge-
setzt sind. Wir haben seit Beginn des Einsatzes ab De-
zember 2001  17 Soldaten verloren. 22 Soldaten wurden
bei einem Selbstmordattentat teilweise schwer verletzt
und leiden noch heute unter den Auswirkungen dieses
Anschlags. Allen Soldatinnen und Soldaten, die gerade
jetzt in Afghanistan sind oder in den vergangenen fast
vier Jahren dort waren, gebührt hoher Respekt für ihre
Arbeit und unser aller Dank.
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN, der CDU/CSU und der FDP)
Der Einsatz in Afghanistan birgt ein hohes Risiko,
aber er ist von uns allen zu verantworten. Wir handeln
17574 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Dr. Peter Strucknicht leichtfertig. Wir müssen und wollen den Afghanen
weiterhin zur Seite stehen und zur Sicherheit im Land
beitragen. Indem wir dabei helfen, den Wiederaufbau
voranzubringen, machen wir die Abkehr Afghanistans
von einer Brutstätte internationalen Terrorismus un-
umkehrbar. Damit trägt der Einsatz unserer Soldatinnen
und Soldaten auch zur Sicherheit in Deutschland und
Europa bei.
Vor zehn Tagen, am 18. September, mündete der auf
der Afghanistan-Konferenz 2001 begonnene Prozess des
Wiederaufbaus und der Demokratisierung in einen he-
rausragenden politischen Erfolg. Millionen Männer und
vor allem auch Frauen haben mutig die Chance ergriffen,
selbst in freier Wahl über ihre politischen Führer zu be-
stimmen. Das ist auch dem Einsatz der internationalen
Friedenstruppe zu verdanken.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU)
Mehr als 50 000 afghanische Sicherheitskräfte, unter-
stützt von rund 12 000 ISAF-Kräften und rund
18 000 Soldaten der Antiterrorkoalition, haben für einen
nahezu ungestörten Ablauf der Wahlen gesorgt. Der Lei-
ter der Wahlbehörde in Afghanistan hat die Sicherheits-
lage bei der Wahl als „generell sehr gut“ bezeichnet. Die
erste Parlamentswahl seit gut 35 Jahren war ein Meilen-
stein auf dem Weg in eine bessere Zukunft. Sie folgte
der Verabschiedung der Verfassung im Januar 2004 und
der Präsidentschaftswahl im Oktober 2004. 
Mit der Konstituierung des neuen afghanischen Parla-
ments ist der so genannte Bonn-Prozess beendet. Es
kommt jetzt darauf an, dass die internationale Gemein-
schaft den weiteren Aufbau des Landes mit allen Kräften
unterstützt. Ich habe dazu auf der Konferenz der NATO-
Verteidigungsminister vor zwei Wochen hier in Berlin
eine weitere Afghanistan-Konferenz unter Beteiligung
der NATO und anderer Geberstaaten in Kabul vorge-
schlagen. Im Kern muss es darum gehen, dass die Af-
ghanen nach und nach mehr Verantwortung für ihr Land
übernehmen. Darin wollen wir sie weiterhin unterstüt-
zen – auch durch die ISAF-Schutztruppe.
Ohne die ISAF-Kräfte hätte Afghanistan die erfolg-
reiche politische Entwicklung der vergangenen vier
Jahre nicht vollziehen können. Wir führen keinen
Kriegseinsatz, sondern eine Friedensmission durch.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
FDP)
Ohne ISAF würde das Land in den kommenden Jahren
ohne jeden Zweifel Gefahr laufen, in einen Zustand der
Instabilität und des Zerfalls zurückzufallen. Neue Gefah-
ren, auch durch wieder erstarkende Terroristen im
Lande, wären die Folge. 
Afghanistan steht noch immer am Beginn des Weges
zu einem stabilen demokratischen Staat. Die neu ge-
schaffenen Institutionen sind noch nicht belastbar. Es
gibt eine geschwächte, aber immer noch handlungs-
fähige militante Opposition, wie wir sie nennen. DerDrogenhandel bleibt ein Riesenproblem und die Armut
wird nur durch eine entsprechende wirtschaftliche Ent-
wicklung in diesem Land verringert werden können.
Das Erreichte bedarf daher weiterhin der militäri-
schen Absicherung durch ISAF. Die Bundeswehr stellt
künftig mit bis zu 3 000 Soldaten das größte ISAF-Kon-
tingent. Die deutschen Streitkräfte werden in den ISAF-
Regionen Kabul und Nord eingesetzt. 
Im Norden übernimmt Deutschland die Führungs-
verantwortung. Der deutsche Regionalkoordinator wird
seine Aufgaben von Mazar-e Scharif aus wahrnehmen.
Der in der Nord- und Westregion bewährte zivil-militäri-
sche Ansatz der regionalen Wiederaufbauteams soll auf
andere Provinzen ausgedehnt werden. Auch dies ist ein
Erfolgsmodell. Die Zusammenarbeit zwischen den
Nichtregierungsorganisationen und der Bundeswehr in
diesem Bereich klappt hervorragend. 
ISAF und OEF – darauf lege ich großen Wert – blei-
ben weiterhin getrennte Missionen. Daran wird sich
auch nichts ändern.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Im Zuge der weiteren Ausdehnung von ISAF sollen
deutsche Soldaten aber auch in anderen Regionen zeit-
lich und im Umfang begrenzt zur Unterstützung einge-
setzt werden können, wenn dies der ISAF-Gesamtauf-
trag unabweisbar erfordert. Das betrifft vornehmlich
Aufgaben in den Bereichen Aufklärung, Führung, Trans-
port oder Logistik. Wenn das geschieht, werden wir das
Parlament selbstverständlich darüber informieren.
In dem Mandat ist eine Personalobergrenze von
3 000 Soldaten vorgesehen. Die bisherige regionale
Obergrenze für Kunduz entfällt. Dadurch gewinnen wir
die Flexibilität, die wir für den Einsatz der deutschen
Soldatinnen und Soldaten benötigen. 
Ich will herausheben, dass die Verlängerung und Mo-
difizierung des Mandats für den Einsatz der Bundeswehr
keine Veränderung in der Frage der Drogenbekämp-
fung mit sich bringt. Der Gouverneur von Kunduz sagte
anlässlich der Parlamentswahlen in einem Zeitungsinter-
view:
Ohne sie
– die deutschen und anderen ISAF-Truppen –
würde hier das reine Chaos herrschen – wie in alten
Zeiten. Im Moment kann man Afghanistan nicht al-
lein lassen. Wir sind den militärischen und den zivi-
len Helfern dankbar,
– so der Gouverneur –
daß sie die Polizei, die Armee und die Infrastruktur
des Landes reparieren.
Er sagte auch: 
Wir brauchen die Deutschen. Ihre Arbeit ist sehr
wichtig.
Der Gouverneur hat Recht. Deshalb bin ich mir si-
cher, dass dieses Haus das Mandat für die Bundeswehr
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17575
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Dr. Peter Struckheute mit großer Mehrheit verlängern wird. Dies wäre
im Interesse der Soldatinnen und Soldaten, deren unbe-
schadete Rückkehr wir uns alle, denke ich, wünschen.
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Friedbert Pflüger, CDU/
CSU-Fraktion.
Dr. Friedbert Pflüger (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! In den Terrorcamps der Talibanregierung in Af-
ghanistan wurden nach Angaben des Bundesnachrich-
tendienstes bis 2001 etwa 20 000 Terroristen ausgebildet
und in alle Welt geschickt. Sie waren für die Anschläge
von al-Qaida überall auf der Welt mitverantwortlich. Es
ist gut und richtig gewesen, dass die Weltgemeinschaft
2001 unter Führung der UN dem terroristischen Treiben
der Taliban und der al-Qaida ein Ende gesetzt hat. Es ist
richtig, dass die Staatengemeinschaft dann das geschun-
dene Afghanistan nicht alleine gelassen hat, sondern den
Wiederaufbau- und Entwicklungsprozess Afghanistans
bis heute fördert.
CDU und CSU stimmen dem Antrag der Bundes-
regierung zu, weil wir verhindern müssen, dass die Ter-
roristen und Taliban zurückkehren und uns erneut be-
drohen. Wir stimmen zu, weil der Prozess der
Stabilisierung, des Wiederaufbaus und der Errichtung
demokratischer Institutionen noch nicht abgeschlossen
ist. Wir stimmen zu, weil wir die Drogenproduktion in
Afghanistan zum Wohle unserer Kinder eindämmen
müssen. Wir stimmen zu, weil wir im multilateralen
Rahmen ein verlässlicher Partner der Vereinten Nationen
und der NATO sind. Die Verlängerung des Mandats in
Afghanistan ist im deutschen Interesse. Deshalb wer-
den CDU und CSU dem Antrag der Bundesregierung
heute ihre Zustimmung geben.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wenn wir nach Afghanistan schauen, dann stellen wir
fest, dass es dort Licht und Schatten gibt. Am
18. September dieses Jahres haben in Afghanistan
Parlamentswahlen stattgefunden. Sie sind im Großen
und Ganzen erfolgreich durchgeführt worden. Aber wir
alle wissen: Die neu geschaffenen Institutionen in Af-
ghanistan sind nach wie vor wenig belastbar. 
Mehr als 60 000 Kämpfer der registrierten Milizen
wurden entwaffnet. Aber noch immer soll es nach Anga-
ben der UNAMA in Afghanistan rund 680 illegale Mili-
zen mit 80 000 Bewaffneten geben. Teile des Landes
sind weder unter Kontrolle der afghanischen noch der in-
ternationalen Sicherheitskräfte. Zudem gelangen immer
wieder Terroristen, insbesondere aus Pakistan, in das
Land. Angriffe und Anschläge auf Soldaten, Mitarbeiter
von Hilfsorganisationen und die Zivilbevölkerung ma-
chen deutlich, dass noch größere Anstrengungen not-
wendig sind, um die Sicherheitslage zu verbessern.Herr Verteidigungsminister Struck hat auf die großen
Gefahren hingewiesen. Auch ich möchte für meine Frak-
tion allen Soldaten, aber auch den zivilen Aufbau- und
Entwicklungshelfern für ihre großartige und gefährliche
Arbeit fernab der Heimat herzlich danken.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)
Viel internationales Geld wurde bisher in den Auf-
bauprozess Afghanistans gesteckt. Doch am Ende des so
genannten Bonn-Prozesses ist die Dividende sehr ambi-
valent. Für viele Afghanen haben sich die Lebensver-
hältnisse bisher eben nicht verbessert. Nur 6 Prozent der
Menschen haben Strom. Das Straßennetz ist noch immer
schlecht. Der Wiederaufbauprozess ist hinter den Pla-
nungen zurückgeblieben. Für Schönfärberei gibt es kei-
nen Anlass. Trotz einiger Teilerfolge lastet die Drogen-
problematik nach wie vor auf der Zukunft Afghanistans.
Hier wird der Kollege Schmidbauer gleich das eine oder
andere hinzufügen. 
Erlauben Sie mir eine grundsätzliche Bemerkung. In
den sieben Jahren der rot-grünen Bundesregierung zwi-
schen 1998 und heute hat es 36 Anträge der Bundes-
regierung gegeben, deutsche Soldaten ins Ausland zu
senden. 36 Mal wurden wir als Opposition aufgefordert,
Soldaten in Krisen-, Konflikt- oder gar Kriegsregionen
zu schicken: Afghanistan, Kosovo, Bosnien, Mazedo-
nien, aber auch Osttimor, Kongo, Sudan und Eritrea. In
manchen Fällen hatten wir große Bedenken, zum Bei-
spiel wegen der allgemeinen Finanzlage des Bundes und
der Bundeswehr. Wir hatten Bedenken wegen mangeln-
der Ausrüstung und Erfahrung der Bundeswehr in
bestimmten Regionen. Wir hatten Bedenken wegen aus-
bleibender Erfolge bei einem Friedensprozess. Wir
haben trotzdem in allen 36 Fällen zugestimmt. Wir ha-
ben oft durch unsere Arbeit Protokollnotizen erreicht,
die dann das Mandat mit gebunden haben, um mehr Si-
cherheit für unsere Soldaten zu ermöglichen. 
Es ist ein großer und wichtiger Schritt, wenn man Sol-
daten ins Ausland schickt. Jeder Einzelne von uns trägt
nach unserer Verfassung dafür eine große Verantwor-
tung. Wir haben in allen Fällen zugestimmt, weil wir
letztlich von der sicherheitspolitischen Bedeutung über-
zeugt waren, wir haben aber vor allen Dingen zuge-
stimmt, weil wir es unseren Soldaten schuldig sind, dass
Konflikte und Interessenunterschiede hier im Deutschen
Bundestag nicht auf ihrem Rücken ausgetragen werden.
Sie haben das Recht darauf, vom ganzen Deutschen
Bundestag in ihre gefährlichen Einsätze geschickt zu
werden. Deshalb hat sich die CDU/CSU in keinem einzi-
gen Fall in den letzten sieben Jahren ihrer Verantwortung
entzogen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ich hoffe sehr, dass die zukünftige Opposition in die-
sem Haus ein ähnlich hohes Verantwortungsgefühl ha-
ben wird, dass das ganze Haus den Soldaten das Mandat
für Auslandseinsätze erteilen wird und dass wir nicht
noch einmal den Fehler machen – auch nicht in Wahl-
kämpfen –, den Eindruck zu vermitteln, als seien die
einen Deutschen in diesem Haus verlässlichere
17576 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Friedbert PflügerBündnispartner als die anderen oder wollten gar den
Frieden mehr als die anderen.
(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN: Oh!)
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile Bundesminister Joseph Fischer das Wort.
Joseph Fischer, Bundesminister des Auswärtigen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren!
(Zuruf von der CDU/CSU: Letzte Rede!)
Am 18. September haben in Afghanistan die ersten
freien Parlamentswahlen seit In-Kraft-Treten der neuen
Verfassung stattgefunden. Ich denke, das ist ein wichti-
ges Datum, das es hier in der Debatte festzuhalten gilt.
Damit wird der so genannte Bonn-Prozess, der vor eini-
gen Jahren auf dem Petersberg in Bonn begonnen hat,
formal abgeschlossen; formal deswegen, weil damit der
letzte Schritt nach den freien Präsidentschaftswahlen,
nach den Erfolgen beim Wiederaufbau und der Stabili-
sierung der Sicherheit getan wurde. Selbstverständlich
wird Afghanistan auch in Zukunft unserer Unterstützung
bedürfen, und zwar in allen Bereichen, damit dieser Pro-
zess weiter vorangehen kann.
Es hat Wahlen zur Präsidentschaft und zum Parlament
gegeben. Diese Wahlen wurden insgesamt positiv be-
wertet. An der Stabilisierung der Sicherheit wird weiter
gearbeitet werden müssen. Diese Aufgabe wird aber
gleichzeitig mehr und mehr auf afghanische Schultern
übertragen werden. Deutschland war und ist bei der Poli-
zeiausbildung führend. Es zeigt sich, dass der Beitrag
der afghanischen Polizei und auch des afghanischen
Militärs gemeinsam mit internationalen Einsatzkräften
ein wesentlicher Beitrag zur Sicherheitsstabilisierung
war. All das zeigt: Es hat sich wirklich rentiert, unter
dem Dach der Vereinten Nationen zum Wiederaufbau
beizutragen. Es hat sich moralisch rentiert, es hat sich
aber auch politisch, ökonomisch und humanitär rentiert.
Insofern möchte ich mich dem Dank des Verteidigungs-
ministers an alle eingesetzten Kräfte anschließen. Ob es
zivile oder militärische Kräfte waren: Sie haben viel ris-
kiert. Sie haben es in unserem Namen getan. Dafür
möchte ich mich herzlich bedanken.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU und der FDP)
Ich habe gesagt, dass noch viel zu tun ist, aber ein
kurzer Blick zurück macht klar, was schon erreicht
wurde. Eine Beendigung des Mandats zum jetzigen Zeit-
punkt würde bedeuten, dass wieder dasselbe politische
Umfeld entstehen würde, das den Bürgerkrieg hervorge-
bracht hat. Ich möchte auch denjenigen, die bisher ihre
Zustimmung versagt haben und die in dieses Haus wie-
der in Fraktionsstärke einziehen werden, die historische
Verantwortung klar machen: Die afghanische Tragödie
über mehr als zwei Jahrzehnte hinweg hätte es ohne denkommunistischen Putsch und ohne den Einmarsch der
Roten Armee in dieser Form nicht gegeben. Ich denke,
dass man sich von dieser historischen Verantwortung
nicht freisprechen kann. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, bei 
der SPD, der CDU/CSU und der FDP)
Dieser Einsatz war und ist – ich denke, hierin sind
sich alle Fraktionen im Hause, die diesen Einsatz unter-
stützt haben, einig – niemals Teil einer militärisch ge-
stützten Außenpolitik, die auf nationalen Interessen be-
gründet war. Das Ganze war vielmehr eine Anstrengung
der Staatengemeinschaft nach jenem furchtbaren Verbre-
chen des 11. September, bei dem klar war, dass es von
einer Terrorgruppe organisiert und ins Werk gesetzt
wurde, die die Unterstützung der Taliban in Afghanistan
gefunden hat, und dass diese Gefahr für den Welt-
frieden nicht mehr hingenommen werden durfte und
konnte. Deswegen hat der Sicherheitsrat der Vereinten
Nationen die notwendigen Entscheidungen getroffen.
Auf dieser Grundlage hat Deutschland seinen Anteil ge-
leistet. 
Wir hatten in diesem Hause durchaus Skepsis zu
überwinden, etwa den Einsatz des Instruments der so ge-
nannten Provincial Reconstruction Teams betreffend. Ich
verstehe zwar diese Einwände; sie haben sich aber
– Gott sei Dank, füge ich hinzu – im Lichte der Realität
als nicht belastbar erwiesen. Insofern können wir fest-
stellen, dass sich gerade die deutsche Herangehensweise,
nicht nur militärische Teams in die Region zu entsenden,
sondern einen breiteren Ansatz des Wiederaufbaus
– das heißt die Koordination von Militär, ziviler Wieder-
aufbauhilfe und allen anderen Bereichen, ob Erziehung,
Polizei oder was auch immer – zu wählen, letztendlich
doch bewährt hat. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN und der SPD)
Heute können wir feststellen, dass das neue Mandat
auf diese Grundtatsache eingeht, nämlich erstens, dass
der Bonn-Prozess zum Ende gekommen ist. Zweitens
– diese Debatte hat gerade in unserer Fraktion eine Rolle
gespielt; insofern möchte ich das hier noch einmal auf-
greifen – sind die Ausdehnung des Mandats und die Auf-
stokkung der Truppen nicht Ausdruck einer Krise, son-
dern des genauen Gegenteils. Dass in Afghanistan so
genannte Regionalkommandos unter Führung jeweils
einer Nation gebildet werden, wobei Deutschland den
Norden Afghanistans übernimmt, ist darin begründet,
dass Großbritannien sein bisheriges Team in den Süden
entsendet und dort Verantwortung übernimmt, sodass es
im Raum Kandahar mehr Stabilität gibt. Italien wird die
Verantwortung im Westen – im Raum Herat – und
Deutschland diese im Norden übernehmen. Der Osten
gibt nach wie vor Anlass zur Besorgnis. Darum möchte
ich nicht herumreden. Er wird deswegen aus guten
Gründen von den USA übernommen werden. 
Mehr regionale Flexibilität ist notwendig – auch das
ist eine Erfahrung aus dem Kosovo –, um mit den vor-
handenen Kräften unmittelbar auf eine Krise reagieren
zu können. Ein solcher Einsatz kann schlicht und einfach
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17577
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Joseph Fischernur ohne nationale Vorbehalte mit der nötigen Flexibili-
tät durchgeführt werden. 
Ich hoffe, dass das, was wir in den vergangenen Jah-
ren gezeigt haben, auch für die kommenden Jahre stilbil-
dend bleibt, nämlich dass der Bundesverteidigungsmi-
nister wie auch die Bundesregierung insgesamt weder
mit Obergrenzen noch mit Einsatzkompetenzen, die das
Mandat umfasste, jemals extensiv umgegangen sind,
sondern immer auf der Grundlage der zeitnahen Infor-
mation des Parlaments und mit der gebotenen Zurück-
haltung; übrigens auch im Interesse der Zusammenarbeit
dieser beiden Verfassungsinstitutionen und der notwen-
digen Unterstützung der Soldatinnen und Soldaten, die
schließlich im Einsatz viel riskieren. Die Bundesregie-
rung hat bereits eine entsprechende Zusage gegeben.
Das sind die wesentlichen Punkte, auf die es von poli-
tischer Seite ankommt. Der Sicherheitsrat der Verein-
ten Nationen hat am 13. September eine entsprechende
Verlängerung des Mandats beschlossen; das heißt, wir
werden es jetzt – im Übrigen auf Bitte der afghanischen
Regierung – um weitere zwölf Monate verlängern. Die
Stärkung der demokratischen Institutionen, die Verbes-
serung des Schutzes der Menschenrechte, die Armutsbe-
kämpfung, die Modernisierung der Verwaltung, die Be-
kämpfung der Korruption und der Kampf gegen den
Drogenanbau und den Drogenhandel werden – selbstver-
ständlich gemeinsam mit der Stärkung der regionalen
Zusammenarbeit, damit auch die regionalen Kriegs-
gründe beseitigt werden können – den jetzt beginnenden
Post-Bonn-Prozess bestimmen. 
Drogenanbau und Drogenhandel spielen dabei eine
große Rolle. Hierbei gibt es aber keine kurzfristigen Lö-
sungen. Man sollte sich nichts vormachen: Überall dort,
wo es gelang, dies erfolgreich zurückzudrängen, gelang
dies nur mit langem Atem und vor allen Dingen durch
den Einsatz und den Aufbau ökonomischer Alternativen
für die Landbevölkerung. Das ist von entscheidender
Bedeutung. Hinzu kommt eine wirksame Antikorrup-
tionsstrategie, das heißt wirksame Polizeiarbeit und der
notwendige politische Druck, damit eventuelle politi-
sche Verflechtungen aufgedeckt und entsprechende Kon-
sequenzen gezogen werden können. Das alles ist in das
Mandat eingeflossen. Gleichzeitig haben wir auf Bitte
der Fraktionen die Protokollerklärung in das Mandat
aufgenommen. 
Lassen Sie mich zum Abschluss sagen: Ich denke,
dass wir hier ein Mandat haben, das den Herausforde-
rungen des Post-Bonn-Prozesses gerecht wird, dass Af-
ghanistan weiterhin unsere Unterstützung braucht und
dass gleichzeitig die eingesetzten Soldatinnen und Sol-
daten, aber auch die zivilen Kräfte, die Polizisten, die
hervorragende Arbeit leisten, und die Diplomaten An-
spruch auf breite Unterstützung und Anerkennung für
ihre gefährliche Arbeit haben. Deswegen bitte ich Sie im
Namen der Bundesregierung um breite Unterstützung. 
Weil Sie, Herr Kollege Pflüger, es angesprochen ha-
ben, möchte ich mich ausdrücklich für die 36 Entschei-
dungen der CDU/CSU-Fraktion in den vergangenen Jah-
ren recht herzlich bedanken. Sie können davon
ausgehen: Sie werden immer eine verantwortungsvolleOpposition haben. Aber nun brauchen wir zuerst eine
neue Regierung. Das wird noch viel Arbeit. 
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Günther Nolting, FDP-
Fraktion.
Günther Friedrich Nolting (FDP): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die FDP-
Bundestagsfraktion hat in den Jahren 2001 und 2002 den
jeweiligen Mandaten zugestimmt. Anders war die Situa-
tion vor zwei Jahren, als die Bundesregierung eine
weder in der NATO noch in der EU abgestimmte Einzel-
entscheidung traf, den Aufbau eines PRT in Kunduz
beschloss und dies in das ISAF-Mandat vom 13. Okto-
ber 2003 integrierte. Die FDP hatte eindringlich vor ei-
nem derartigen Alleingang gewarnt, der offensichtlich
nur auf eine Wiedergutmachung gegenüber den USA
zielte und zu diesem Zeitpunkt keinerlei internationale
Unterstützung fand. Deshalb lehnte die FDP die Man-
datsausweitung ab, ich betone ausdrücklich: nur die
Ausweitung.
Die Bundesregierung war mit ihrer Politik nicht nur
lange Zeit isoliert. Sie hat darüber hinaus in Kauf ge-
nommen, dass unsere Soldatinnen und Soldaten einem
nur schwer kalkulierbaren Risiko ausgesetzt waren. Herr
Kollege Pflüger, wenn wir abgelehnt haben, dann waren
wir uns als FDP-Bundestagsfraktion sehr wohl unserer
Verantwortung vor allem gegenüber den Soldatinnen
und Soldaten bewusst. 
(Beifall bei der FDP)
Bei der letzten Mandatsverlängerung musste die FDP
erneut ablehnen, da die Bundesregierung zwischenzeit-
lich zwar alle möglichen Versprechungen abgegeben
hatte, Verbesserungen aber nicht erkennbar waren. Mein
Kollege Dr. Werner Hoyer führte in der Debatte hierzu
am 30. September 2004 aus:
Der Einsatz der Bundeswehr in Afghanistan ist ein
langfristiger Einsatz. Wir reden dabei über sehr
viele Jahre. Das sollte die Bundesregierung den
Bürgerinnen und Bürgern klar sagen. Wenn man
das tut, braucht man ein umfassendes und überzeu-
gendes Konzept. Hierfür fehlen drei essenzielle
Elemente:
Erstens fehlen das internationale und insbesondere
das westliche Einvernehmen über das Engagement
einer sehr viel größeren Anzahl von Partnern bei
den PRTs in einer wirklichen Netzwerkstruktur.
Zweitens fehlt das abgestimmte Zusammenwirken
der Bundeswehr mit den zivilen Hilfsorganisatio-
nen. 
Drittens fehlt eine überzeugende Vorstellung der in-
ternationalen Partner und der afghanischen Autori-
täten davon, wie man mit dem Drogenthema umge-
hen will.
17578 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Günther Friedrich NoltingIch bin erfreut, dass diese Mahnungen berücksichtigt
wurden. Das heutige Bild stellt sich für uns, die FDP, an-
ders, besser dar: 
Erstens. Es engagieren sich jetzt 35 Nationen im Rah-
men von ISAF, davon 26 in zwischenzeitlich neun PRTs
im Norden und Westen Afghanistans.
Zweitens. Die Zusammenarbeit zwischen der Bundes-
wehr und den zivilen Hilfsorganisationen hat sich positiv
entwickelt.
Drittens. Die Bundesregierung hat am 22. April die-
ses Jahres ein Konzept zur Drogenbekämpfung in Af-
ghanistan vorgelegt.
Herr Minister Fischer, wir begrüßen ausdrücklich,
dass die Protokollnotiz Gegenstand des Mandates ge-
worden ist.
(Beifall bei der FDP)
Darüber hinaus hat die FDP-Bundestagsfraktion zur
Kenntnis genommen, dass die Bundesregierung ihre ur-
sprüngliche Absicht aufgegeben hat, das Mandatsgebiet
der Bundeswehr auf ganz Afghanistan auszudehnen. Die
jetzige Formulierung entspricht den Vorschlägen der
FDP. Ich bedanke mich an dieser Stelle ausdrücklich bei
Außenminister Fischer, der auf die Frage des Kollegen
Dr. Hoyer heute im Auswärtigen Ausschuss für die Bun-
desregierung klipp und klar erklärt hat, dass der Bundes-
tag mit einem neuen Mandat befasst wird, wenn
RECCE-Tornados zur Aufklärung in Afghanistan ein-
gesetzt werden sollten; die Hinweise unter Ziffer 5 des
Antrags der Bundesregierung deckten den Einsatz nicht
ab. Ich denke, der Deutsche Bundestag wird, wenn es
dazu kommen sollte, auf diese Aussage zurückkommen.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. 
Dr. Wolfgang Wodarg [SPD])
Die FDP wird dem vorliegenden Antrag der Bundes-
regierung mehrheitlich zustimmen. Aber die FDP wird
immer wieder die Frage nach Sicherheit und Schutz für
unsere Soldatinnen und Soldaten stellen. Wir stehen hier
fürwahr in der Verantwortung und in der Fürsorge. Die
FDP wird immer wieder eine politische Perspektive an-
mahnen. Die Soldatinnen und Soldaten setzen sich tag-
täglich vor Ort auch unter Gefährdung ihres Lebens
– Bundesminister Struck hat es hier erwähnt – für ein
friedliches Afghanistan ein. Die Bundesregierung und
vor allem der Außenminister wären gut beraten, diesen
Einsatz politisch stärker zu unterstützen und voranzutrei-
ben.
(Beifall bei der FDP)
Meine Damen und Herren, ich werde dem
16. Deutschen Bundestag nicht mehr angehören; ich
habe mich nicht mehr zur Wahl gestellt. Ich war in den
vergangenen fast 19 Jahren durchgehend Mitglied im
Verteidigungsausschuss, mehr als zehn Jahre verteidi-
gungspolitischer Sprecher der FDP-Bundestagsfraktion.
Mehr als zehn Jahre war ich auch Mitglied im Petitions-ausschuss. Minister Struck ist übrigens der sechste Ver-
teidigungsminister,
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Der 
unter Ihnen gedient hat!)
dessen Ausführungen ich im Ausschuss und auch hier im
Plenum – so denn notwendig – ab und zu kritisieren
durfte.
Ich will an dieser Stelle aber auch festhalten, dass wir
im Verteidigungsausschuss kollegial, fast freundschaft-
lich über die Fraktionsgrenzen hinweg zusammengear-
beitet haben. Dafür will ich mich ausdrücklich bedan-
ken. Zu dieser Kollegialität hat auch der jetzige
Verteidigungsminister Struck beigetragen. Auch das will
ich an dieser Stelle ausdrücklich sagen.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der SPD und der CDU/CSU)
Herr Minister, ich hoffe, dass Ihnen dieses Lob nicht
schaden wird.
(Heiterkeit bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU)
Zu Beginn meiner parlamentarischen Arbeit 1987 in
Bonn war Deutschland noch geteilt. Eine unmenschliche
Mauer stand mitten in Berlin, nur wenige Meter von hier
entfernt. Kalter Krieg herrschte. Bundeswehr und Natio-
nale Volksarmee standen sich ebenso gegenüber wie
NATO auf der einen Seite und Warschauer Pakt auf der
anderen Seite. Deutschland glich einem Heerlager.
Deutschland ist jetzt seit 15 Jahren vereint. Der Kalte
Krieg ist beendet. Der Deutsche Bundestag tagt seit
sechs Jahren hier in Berlin. Wir haben hier in Europa in
den letzten Jahren und Jahrzehnten eine Friedenszone
bekommen, wie wir sie noch nie hatten.
Ich füge hinzu: Unsere Soldatinnen und Soldaten und
die zivilen Mitarbeiter der Bundeswehr haben Großarti-
ges geleistet, gerade als Armee der Einheit. Ihnen ist
viel abverlangt worden, damals wie heute. Deshalb will
auch ich für die FDP-Bundestagsfraktion den Dank an
die Angehörigen der Bundeswehr hier und heute weiter-
geben. Ich denke, dieser Dank kann nicht oft genug aus-
gesprochen werden.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie
bei Abgeordneten der SPD und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die größte Veränderung für die deutschen Streitkräfte
vollzog sich zweifelsfrei mit dem Urteil des Bundesver-
fassungsgerichts vom 12. Juli 1994, das den außen- und
sicherheitspolitischen Handlungsrahmen Deutschlands
signifikant erweiterte. Vorbehaltlich der jeweiligen Zu-
stimmung des Deutschen Bundestages ist die Bundes-
wehr zu einem uneingeschränkt einsetzbaren Instrument
der Außenpolitik im Rahmen internationaler Friedensbe-
wahrung geworden. Ich betone ausdrücklich: im Rah-
men internationaler Friedensbewahrung. 
Die Reichweite des militärischen Engagements
Deutschlands hat sich schrittweise entwickelt. Ich erin-
nere zum Beispiel an Kambodscha, an Somalia, an IFOR
und an SFOR.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17579
(A) (C)
(B) (D)
Günther Friedrich NoltingIm Rahmen der Luftangriffe der NATO zur Beendi-
gung des Genozids im Kosovo beteiligte sich die Bun-
deswehr 1999 erstmalig an einer Frieden schaffenden
Operation. Schon wenig später übernahm sie die Füh-
rung einer multinationalen Brigade im Kosovo und zeit-
weilig sogar die Gesamtführung bei KFOR. In Mazedo-
nien haben wir Gesamtverantwortung übernommen. Wir
haben Führungsverantwortung bei ISAF in Afghanistan
und auch bei der maritimen Taskforce übernommen.
Hier zeigen unsere Partner auch Vertrauen in die Füh-
rungs- und Leistungsfähigkeit der deutschen Streit-
kräfte.
Bei jedem Beschluss über einen Auslandseinsatz
müssen wir uns aber immer wieder fragen: Können wir
den Einsatz verantworten? Ist dieser Einsatz sinnvoll? Ist
dieser Einsatz notwendig? Mit der Entsendung von An-
gehörigen der Bundeswehr zu Auslandsmissionen muss
äußerst verantwortungsvoll umgegangen werden.
Grundsätzlich sollte eine Kultur der Zurückhaltung ge-
pflegt werden, und zwar nicht nur, um eine Überlastung
der Soldatinnen und Soldaten sowie eine Überdehnung
des Auslandsengagements der deutschen Streitkräfte zu
vermeiden, sondern auch, um deutlich zu machen, dass
der Einsatz von Militär weder Allheilmittel ist, noch un-
serer Interessenwahrung immer gerecht wird. 
(Beifall bei der FDP)
Bei der heutigen Entscheidung sind die Forderun-
gen, die ich jetzt noch einmal nennen möchte, weitge-
hend erfüllt worden, nämlich: Vorlage eines Mandats des
UN-Sicherheitsrats, Einbindung in eine Gemeinschaft
sich engagierender Staaten, unmissverständliche Be-
schreibung des politischen Ziels inklusive der angestreb-
ten Nachkonfliktordnung, Wahrung bzw. Wahrnehmung
deutscher Interessen und klar umrissener Auftrag für die
Streitkräfte sowie Bereitstellung der von ihnen benötig-
ten Mittel, auch der Finanzmittel. Dies wird noch ein
Punkt der Haushaltsplanberatungen 2006 sein.
Bei jeder Entscheidung über einen Einsatz der Bun-
deswehr im Ausland muss die Beurteilung des Risikos
für Leib und Leben der Soldatinnen und Soldaten eine
herausragende Bedeutung haben. Der Mensch muss im-
mer im Mittelpunkt stehen. Wir tragen hier als Abgeord-
nete für unsere Parlamentsarmee eine besondere Verant-
wortung. Ich habe eine Bitte, meine Damen und Herren:
Sorgen Sie dafür, dass wir auch weiterhin eine Parla-
mentsarmee haben! 
Ich bedanke mich bei all denjenigen, mit denen ich
den letzten 19 Jahren zusammenarbeiten durfte. Mir hat
die Arbeit Spaß gemacht. Mir macht die Arbeit immer
noch Spaß. Deshalb höre ich jetzt auch auf. Herr Präsi-
dent, ich melde mich ab.
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP, der SPD, der CDU/CSU 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Lieber Kollege Nolting, nach Ihrer letzten Rede und
Ihrem Abschied darf ich Ihnen im Namen des ganzenHauses für Ihre persönliche Zukunft alles Gute wün-
schen. 
(Beifall – Günther Friedrich Nolting [FDP]: 
Danke schön!)
Ich erteile nun Kollegen Gernot Erler, SPD-Fraktion,
das Wort.
Gernot Erler (SPD): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Nach der soeben gehörten Abschiedsrede von Herrn
Nolting möchte ich eine Vorbemerkung machen. Im
Namen meiner Fraktion, aber auch, so denke ich, im Na-
men der anderen Fraktionen möchte ich Ihnen, Herr
Nolting, für Ihr langjähriges Engagement für die Sicher-
heitspolitik Deutschlands – die meiste Zeit als Sprecher
Ihrer Fraktion und immer als ein sachkundiger und fairer
Kollege auftretend – herzlich danken und Ihnen alles
Gute wünschen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)
Vor zehn Tagen haben in Afghanistan erst die dritten
Parlamentswahlen in der Geschichte dieses Landes
stattgefunden, übrigens die ersten mit mehr als 20 Pro-
zent Beteiligung. In Deutschland war dieses Ereignis
durch unsere eigenen Parlamentswahlen ein bisschen
überdeckt. Aber es lohnt sich, noch einmal auf das zu
schauen, was da eigentlich passiert ist und geleistet wor-
den ist; denn mit dieser Wahl war eine ganze Reihe von
Schwierigkeiten verbunden. 
1,7 Millionen Menschen mussten als Wähler nach-
registriert werden. Es war eigentlich eine dreifache
Wahl: Das Unterhaus, die Wolesi Jirga, mit 249 Mitglie-
dern und ein Teil des Oberhauses, der Meschrano Jirga,
mussten gewählt werden und gleichzeitig fanden auch
noch Wahlen zu den Provinzräten statt. 5 732 Kandida-
ten hat es gegeben, davon etwa 10 Prozent Frauen. 6 267
Wahlbüros waren zu betreuen. 160 000 Wahlhelfer ka-
men zum Einsatz. 200 000 Wahlbeobachter haben dafür
gesorgt, dass diese Wahlen korrekt ablaufen. Das Ganze
geschah immer noch unter der Bedrohung von bewaffne-
ten Kräften, die versucht haben, diese Wahlen zu stören,
was ihnen aber nicht gelungen ist. Ich finde, das ist eine
große Leistung. Deshalb halte ich es für angemessen,
dem afghanischen Volk und der afghanischen Regierung
von diesem Hohen Hause aus unsere Gratulation zu den
erfolgreichen Wahlen auszusprechen.
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN und der FDP sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU)
Wir stehen jetzt im Prozess der Auszählung. Auch
diese ist sehr kompliziert. Es hat 69 verschiedene Wahl-
zettel gegeben. Es gab Zettel, die man schon Hefte nen-
nen musste, mit – so in Kabul – bis zu etwa
400 Kandidaten. Entsprechend erwarten wir erst am
22. Oktober das amtliche Endergebnis. 
Die Eröffnungssitzung des Parlamentes ist für den
19. Dezember vorgesehen. Die Situation dieses Parla-
mentes wird schwierig sein. Es ist ein Parlament, in dem
17580 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Gernot Erleres keine Organisation durch Parteien geben wird, ein
Parlament, in dem auch eine ganze Menge Warlords und
Drogenbarone sitzen werden. Aber trotzdem ist dieser
Akt ein Erfolg der internationalen Gemeinschaft, der
Abschluss des so genannten Bonn-Prozesses. Ich denke,
es war gut, dass dieser politische Prozess unter maßgeb-
licher Beteiligung von Deutschland unmittelbar nach der
Intervention in Afghanistan auf den Weg gebracht wor-
den ist. 
Erinnern wir uns daran, wie die Situation nach den
Anschlägen vom 11. September 2001 war. Erinnern wir
uns daran, dass das Talibanregime den Schutz der al-
Qaida-Organisationen vor Ort nicht aufgegeben hat. Er-
innern wir uns, dass erst die Militärintervention das Tali-
banregime beseitigt und die Basen von al-Qaida zerstört
hat. 
Danach wurden uns zwei Dinge sehr schnell klar: Ein
schneller Abschluss des Prozesses war nicht möglich,
schon wegen der Situation, dass sich bewaffnete Trup-
pen im Land zurückziehen können, die noch heute hof-
fen, dass sie ihre Basen für den internationalen Terroris-
mus wieder aufbauen können. Ganz besonders wichtig
war für uns damals aber die Vorgeschichte des Konflik-
tes: 20 Jahre Bürgerkrieg und das Talibanregime waren
auch die Folge einer Politik von militärischen Interven-
tionen, etwa der Sowjetunion, sowie von indirekten In-
terventionen anderer Länder, auch der Vereinigten Staa-
ten, bei denen hinterher keine Verantwortung für die
weitere Entwicklung übernommen wurde. Deswegen
war der ganze Petersberg-Prozess eigentlich eine Lehre,
die daraus gezogen wurde: Nie wieder ein Handeln, das
zu einem solchen Ergebnis führt; stattdessen muss Ver-
antwortung übernommen werden, bis eine stabile Ord-
nung existiert! An diesem Punkt stehen wir heute.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Es war ein sehr ambitioniertes Programm, das da-
mals auf den Weg gebracht wurde. Ich weiß noch, wie
wir hier im Bundestag, als wir zum ersten Mal über den
Petersberg-Prozess debattiert haben, Zweifel hatten, ob
diese ambitionierte Abfolge – Loya Jirga, Verfassungs-
prozess, Präsidentschaftswahlen, endgültige Verfas-
sung, Parlamentswahlen – wirklich in der angedachten
Zeit zu schaffen sei. Da gab es große Zweifel und auch
viele Rückschläge. Die Bedingungen im Lande selbst
waren außerordentlich schwierig – zudem die Mittel der
internationalen Gemeinschaft immer begrenzt –, sodass
man längst nicht das an Sicherheit schaffen konnte, was
eigentlich notwendig gewesen wäre. 
Auch zwischendurch gab es Zweifel; denn zunächst
einmal konnte die internationale Gemeinschaft Sicher-
heit nur um Kabul herum schaffen. Dann wurde das
Konzept mit den regionalen Wiederaufbauteams umge-
setzt. Dadurch entstanden aber nur Sicherheitsinseln.
Viele hatten Zweifel – auch Herr Nolting ist ja eben da-
rauf eingegangen –, ob dieses Konzept das richtige auf
dem Weg zu allgemeiner Sicherheit in Afghanistan ist. 
Es gab immer auch Unterschiede in den verschiede-
nen Regionen. Noch heute wird im Süden und im Ostendes Landes gegen die Restbestände der Taliban und von
al-Qaida und gegen die Gruppen des Warlords Hekmatyar
gekämpft. Anschläge gibt es weiterhin im ganzen Land.
Vieles ist erreicht worden: der Aufbau einer nationa-
len Armee sowie – unter der Führerschaft von Deutsch-
land – der Aufbau einer nationalen Polizei einschließlich
einer Grenzpolizei und einer Drogenpolizei. Der Kampf
gegen den Drogenanbau hat erste positive, wenn auch
noch völlig unzureichende Ergebnisse gezeigt. Ich
glaube, wir können froh darüber sein, dass Peter Struck
als zuständiger Minister deutlich gesagt hat, es werde
dabei bleiben, dass die Verantwortung für den Kampf
gegen den Drogenanbau auf afghanischer Seite liegt,
auch wenn wir diesen Kampf logistisch unterstützen
werden.
Aber eines ist klar: Ein Abbruch der internationalen
Bemühungen und der internationalen Hilfe für Afghanis-
tan kann im Augenblick nicht infrage kommen. Er wäre
unverantwortlich.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wir brauchen im Gegenteil eine weitere Phase, die man
etwas technisch Post-Bonn-Prozess nennt. Präsident
Karzai hat am 5. September dieses Jahres schriftlich um
die Verlängerung des Mandats gebeten. Der Weltsicher-
heitsrat hat diese am 13. September beschlossen. Wir
wissen, dass eine weitere internationale Afghanistan-
Konferenz – möglicherweise in der zweiten Januarhälfte
nächsten Jahres in London – in Vorbereitung ist.
Die Mandatsverlängerung, die wir heute beschließen,
führt in eine neue Phase der Sicherheitsarbeit in Afgha-
nistan. Aus den Inseln der Provincial Reconstruction
Teams werden jetzt Regionen. Die Verantwortung unter
den einzelnen Ländern ist bekanntlich aufgeteilt:
Deutschland im Norden, Italien im Westen, Großbritan-
nien im Süden, die Vereinigten Staaten im Osten und
Frankreich in Kabul und Umgebung.
Ich möchte Peter Struck ausdrücklich dafür danken,
dass er sich mit der wichtigen Trennung von ISAF auf
der einen Seite und OEF, also Operation Enduring Free-
dom, auf der anderen Seite durchgesetzt hat. Dies ist
wichtig, weil es eine unterschiedliche Wahrnehmung
dieser beiden Missionen im Lande gibt. Dies ist auch
wichtig für die Sicherheit der von uns dort eingesetzten
Soldaten der Bundeswehr.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg.
Winfried Nachtwei [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN])
Jetzt passiert genau das, was wir immer wollten, näm-
lich dass aus diesen Inseln der Sicherheit Regionen von
flächendeckender Stabilität erwachsen können. Da es
jetzt darum geht, die gesamte Nordregion und nicht nur
wie bisher die beiden Inseln Kunduz und Faizabad zu
betreuen, werden mehr Kräfte benötigt. Deswegen ist es
sachlich geboten, die Obergrenze – dabei handelt es sich
nicht um eine dauerhafte Stationierung – auf 3 000 Mann
zu erhöhen. 
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17581
(A) (C)
(B) (D)
Gernot ErlerAngesichts der neuen Verantwortung ist eine wech-
selseitige Unterstützung im Einzelfall notwendig. Ich
bin dankbar dafür, dass klar angekündigt wurde: Der
Bundestag wird jederzeit zeitnah unterrichtet, sodass wir
immer auf dem Laufenden bleiben werden.
Ich möchte deutlich machen, dass der Bundestag
heute mit großer Mehrheit der Kampagne „Raus aus Af-
ghanistan!“ eine Absage erteilen muss.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der
FDP)
Diese Kampagne wird als Friedenspolitik verkauft. Sie
ist aber das Gegenteil. Wer heute „Raus aus Afghanis-
tan!“ fordert, der bereitet den Weg für die Rückkehr von
Krieg und Bürgerkrieg in diesem Land, der gefährdet die
Sicherheit in Afghanistan, aber auch die Sicherheit der
Weltgemeinschaft, weil dies letzten Endes der Rückkehr
der Organisationsstrukturen von al-Qaida den Weg be-
reiten würde.
Vom Bundestag wird heute eine klare Botschaft aus-
gesandt: Wir stehen zu unserer Verantwortung, die mit
dem Petersberg-Prozess begonnen hat und die sich
hauptsächlich auf politische, aber eben auch, sicherheits-
politisch flankiert, auf gesellschaftliche Entwicklungs-
prozesse stützt. Die Mission ist erst beendet, wenn wir
von Präsident Karzai die Nachricht bekommen, dass un-
sere Hilfe nicht mehr benötigt wird und dass die afghani-
schen Kräfte selber für Sicherheit vor Ort sorgen kön-
nen. Vorher ist eine Beendigung dieser Mission nicht zu
verantworten. Das muss die Botschaft unseres gemeinsa-
men Beschlusses sein.
Abschließend möchte ich sagen: Wir sind sehr dank-
bar dafür, dass die Bundeswehr ihre Aufgabe vor Ort zu-
sammen mit den vielen zivilen Organisationen und
NGOs aus aller Welt wahrnimmt, damit wir diese Mis-
sion erfolgreich zu Ende führen können. Mit diesem
Dank, den ich im Namen meiner Fraktion, aber auch,
wie ich denke, im Namen aller anderen Fraktionen aus-
spreche, möchte ich meinen Beitrag beenden.
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Helmut Rauber, CDU/
CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Helmut Rauber (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Seit fast vier Jahren stehen Angehörige der Bun-
deswehr in Afghanistan, seit zwei Jahren unter dem
Kommando der NATO. Am heutigen Tag treffen wir die
Entscheidung, das deutsche Kontingent, das derzeit
2 200 militärische Kräfte zählt, auf bis zu 3 000 auszu-
weiten. Dies ist eine Mandatsverlängerung über ein Jahr,
die zusätzliche Kosten – vermutlich um die 318 Millio-
nen Euro – verursachen wird. Unsere Soldatinnen und Soldaten sind Teil einer Mis-
sion, die 37 Staaten mit 8 000 Soldaten umfasst. Allein
diese hohe Zahl der beteiligten Staaten unterstreicht den
hohen internationalen politischen Stellenwert der ISAF-
Mission. 
Wie die Bundesregierung in ihrer jüngsten Unterrich-
tung des Parlaments schreibt, ist die Lage in Afghanistan
nicht ruhig und auch nicht stabil. Bis heute haben
17 deutsche Soldaten in Afghanistan ihr Leben verloren.
Die gewaltsamen Zwischenfälle in diesem Land zeigen,
wie gefährlich der Einsatz unserer dortigen Kräfte ist.
Minister Struck hat in seiner Rede auch auf die tägliche
Mühsal hingewiesen, unter der unsere Frauen und Män-
ner zu arbeiten haben. Deshalb sage auch ich an dieser
Stelle für die CDU/CSU-Bundestagsfraktion allen Bun-
deswehrangehörigen einschließlich der zivilen Kräfte für
ihren Einsatz und ihr Engagement nicht nur in Afghanis-
tan ein aufrichtiges Dankeschön. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN und der FDP)
Zu danken reicht aber nicht aus. Es gab und es gibt
eine Vielzahl von Vorbehalten gegen unser Engagement.
Unsere Bevölkerung hat ein Anrecht darauf, schlüssige
und auch überzeugende Antworten zu bekommen. Es ist
oft die Frage zu hören, was wir in einer Region zu su-
chen haben, die Tausende Kilometer von Deutschland
entfernt liegt, die keine Rohstoffe besitzt und unserer
Wirtschaft allein wegen der fehlenden Kaufkraft keine
besonderen Absatzmärkte eröffnet. 
37 Staaten und auch wir erbringen in Afghanistan
einen Beitrag zur Bekämpfung des internationalen
Terrorismus. Afghanistan war Ausbildungslager und
Rückzugsraum für terroristische Aktivitäten, die auch
unser Leben und unseren materiellen Wohlstand bedro-
hen. Würde sich die NATO heute aus Afghanistan zu-
rückziehen, dann wäre sofort wieder mit dem Auffla-
ckern dieser terroristischen Gefahr zu rechnen. Wir
stehen weiter in Afghanistan, um einem über Jahrzehnte
gequälten Land zu helfen, den Frieden zu sichern und
sich materiellen Wohlstand selbst erarbeiten zu können.
Afghanistan ist zweimal so groß wie die Bundesrepublik
Deutschland, hat aber mit 28 Millionen Einwohnern ge-
rade einmal etwas mehr als ein Drittel unserer Bevölke-
rungszahl. 
Sich allein auf Kabul zu beschränken war sicherlich
ein richtiger Anfang, aber bei weitem nicht ausreichend.
Von daher gesehen sind die heutigen Entscheidungen ein
konsequenter Weg nach vorne. 
Am 18. September fanden – das ist schon erwähnt
worden – erstmals seit knapp vier Jahrzehnten Parla-
mentswahlen statt, die von den internationalen Wahlbe-
obachtern als mehrheitlich fair und frei beurteilt wurden.
Im Vorfeld dieser Wahl hat es Morddrohungen und mas-
sive Einschüchterungen seitens der Taliban gegeben.
Am Wahltag selbst sind 14 Menschen umgebracht wor-
den. 
Wenn trotz dieser schwierigen Lage um die 50 Pro-
zent der 12,5 Millionen Wahlberechtigten zur Urne ge-
gangen sind, dann unterstreicht dies den Willen der
17582 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Helmut Rauberafghanischen Bevölkerung, den eingeschlagenen Weg in
Richtung Demokratie und Frieden fortzusetzen. Die
Umstände der Wahlen in Pakistan waren übrigens viel
blutiger und chaotischer als die in Afghanistan. Afgha-
nistan kann ein Beispiel dafür werden, dass Stabilität,
von innen betrieben und mit Unterstützung von außen,
möglich ist. 
Lassen Sie mich zum Schluss eine Bemerkung zur
Drogenbekämpfung machen. Es ist richtig, dass
90 Prozent des Rohopiums, das weltweit in unseren Ge-
sellschaften sehr viel Elend und Leid verursacht und vor
allem junge Menschen zu menschlichen Wracks macht,
aus Afghanistan kommen. Richtig ist auch, dass ein Opi-
umbauer in Afghanistan das Sechsfache eines Polizisten
in Kabul verdient, was deutlich macht, wie schwierig es
ist, überzeugende wirtschaftliche Alternativen zu finden. 
Die Drogenbekämpfung ist nicht Auftrag der Bundes-
wehr. Was wir aber tun, ist, ein Klima der Sicherheit zu
schaffen, in dem afghanische Kräfte zur Drogenbekämp-
fung ausgebildet und mit unserer Unterstützung auch
dazu befähigt werden. Wir helfen übrigens auch mit
Aufklärungskapazitäten. Würden wir uns aus Afghanis-
tan zurückziehen, dann wäre der Kampf gegen die Dro-
gen absolut verloren. So jedenfalls besteht die Hoffnung,
dass dieses Problem zumindest mittel- bzw. langfristig in
den Griff zu bekommen ist.
Dazu noch einige Hinweise: Wir legen Wert darauf,
dass der Deutsche Bundestag nach wie vor regelmäßig
über die Lageentwicklung in Afghanistan unterrichtet
und zeitgerecht mit weiterführenden Planungen befasst
wird. Dies gilt insbesondere für etwaige Alternativpla-
nungen für den Luftumschlagplatz Termez, für den Aus-
bau der Evakuierungsfähigkeit und für zusätzlich benö-
tigte Ausrüstung für den erweiterten Einsatz. Wir warten
weiter auf ein schlüssiges Afghanistankonzept, in dem
die zivilen Sicherheits- und Wiederaufbaukräfte wie
Polizei, Justiz und Zoll ihren angemessenen Platz erhal-
ten. Die zivile Implementierung hat nach unserer Auf-
fassung die erste Priorität bei der Etablierung einer staat-
lichen Ordnung in Afghanistan.
In Afghanistan geht es um deutsche Interessen. Es
geht aber auch darum, Beispiele zu schaffen, wie durch
internationale Zusammenarbeit Frieden und Wohlstand
entstehen können. Dies sind einige überzeugende
Gründe, warum wir diesem Mandat zustimmen.
Noch eine abschließende persönliche Bemerkung:
Dies war auch für mich die letzte Rede im Deutschen
Bundestag. Ich bedanke mich für die vielen Freund-
schaften, die ich in allen Lagern gefunden habe. Ich
wünsche Ihnen, Ihren Familien und unserem Land ein
herzliches Glückauf.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Lieber Kollege Rauber, auch ich möchte Ihnen im
Namen des ganzen Hauses für Ihre Zukunft alles, alles
Gute wünschen.
(Beifall)
Ich erteile nun das Wort Kollegen Martin Hohmann.Martin Hohmann (fraktionslos): 
Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen!
Die Fortsetzung des Afghanistaneinsatzes der Bundes-
wehr lehne ich mit folgender Begründung ab:
Erstens. Es fehlt ein echtes Sicherheitskonzept. Der
Verteidigungsminister spricht zwar von hohem Risiko,
verfährt aber nach der Parole: Es wird schon gut gehen.
Herr Verteidigungsminister, geben Sie ein ungeschmink-
tes Bild der Gefahrenlage, in die Sie die Soldatinnen und
Soldaten weiterhin schicken! In Wirklichkeit sitzen un-
sere Soldaten potenziell in der Falle. Ob sie zuschnappt,
entscheiden Drogenbosse, Warlords, nämlich dann,
wenn die Bundeswehr ihre lukrativen Geschäfte ernst-
haft stören sollte. 
Islamistische Heißsporne könnten ebenfalls ein Blut-
bad unter unseren Soldaten auslösen. Aus Sicht von Isla-
misten sind unsere Soldaten ungläubige Kreuzritter, die
von geheiligtem islamischen Boden vertrieben werden
müssen. Ein Anlass kann leicht gefunden werden, wie
die Vorgänge um einen angeblich geschändeten Koran in
Guantanamo bewiesen haben. Es ist unerträglich, unsere
Soldaten weitgehend schutzlos und abhängig von dem
Wohlwollen krimineller Geschäftemacher zu sehen.
Zweitens. Nach Art. 87 a des Grundgesetzes stellt der
Bund Streitkräfte zur Verteidigung auf. Es ist nicht er-
kennbar, dass die deutschen Soldaten in Afghanistan un-
sere Heimat verteidigen oder vitale nationale Interessen
den Einsatz zwingend erfordern. Wolkige Formulierun-
gen wie „friedliches Zusammenleben der Völker“ oder
„Verteidigung der westlichen Wertegemeinschaft“ erfül-
len das Erfordernis der lebenswichtigen nationalen Inte-
ressen bei weitem nicht.
Nein gesagt werden muss auch, weil diese Einsätze
den schleichenden Übergang von einer Verteidigungs-
armee zu einer Interventionsarmee und tendenziell zu ei-
ner Söldnertruppe markieren. Das Ende des Staatsbür-
gers in Uniform zieht herauf. 
Drittens. Angesichts der desaströsen Finanzlage unse-
res Staates muss jeder Auslandseinsatz dem Diktat der
fast leeren Kassen standhalten. Wie vertragen sich Kür-
zungen bei unseren Rentnern, Arbeitslosen und sozialen
Einrichtungen mit den jährlich rund 2 Milliarden Euro
für Auslandseinsätze? Als Politiker eines fast bankrotten
Landes sollten wir äußerste finanzielle Zurückhaltung
üben. 
Abschließend wünsche ich unseren Soldatinnen und
Soldaten und unserem ganzen Vaterland Gottes Schutz
und Segen. 
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Christian Ruck, CDU/
CSU-Fraktion.
Dr. Christian Ruck (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine lieben Kolleginnen und Kolle-
gen! Mit dem Engagement in Afghanistan hat die deut-
sche Politik eine neue Dimension betreten. Noch nie
waren Außenpolitik, Verteidigungspolitik und Entwick-
lungspolitik so voneinander abhängig. Dabei müssen un-
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17583
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Christian Rucksere Soldaten kurz- und mittelfristig die Sicherheit für
den Aufbau herstellen. Ein erfolgreicher Aufbau wie-
derum ist die Voraussetzung für die langfristige Sicher-
heit. Ohne Fortschritte bei der Entwicklung Afghanis-
tans wird es keine Sicherheit geben und ohne diese
Fortschritte wird auch der Bundeswehreinsatz gefährdet
sein. 
Knapp vier Jahre nach der Befreiung Afghanistans
vom Joch der Taliban sind die Afghanen, auch unter-
stützt von der internationalen Staatengemeinschaft, auf
einem guten Weg. Es gibt bemerkenswert gute Fort-
schritte beim Wiederaufbau und der Festigung des Ge-
meinwesens, zum Beispiel im Bereich der Bildungspoli-
tik. Kinder und insbesondere auch Mädchen haben in
Afghanistan wieder eine Chance auf Bildung. Mit der Fi-
nanzierung einer Schule in Herat über Rupert Neudecks
Grünhelme leistet auch die CDU/CSU-Fraktion auf Ini-
tiative von Frau Dr. Merkel einen ganz persönlichen Bei-
trag zum weiteren Ausbau der Bildungsinfrastruktur. Ich
hoffe, dass andere Fraktionen diesem Beispiel folgen
werden. 
Eine demokratisch entstandene Verfassung, freie und
demokratische Präsidentschafts- und Parlamentswahlen
wären ohne den Schutz und die Opfer der ISAF-Truppen
nicht möglich gewesen, aber auch nicht ohne die Opfer
und das Engagement vieler Entwicklungshelfer. Aus der
Sicht der Entwicklungspolitik gebührt den Soldaten und
Aufbauhelfern dafür unser aller Dank. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so-
wie des Abg. Gert Weisskirchen [Wiesloch]
[SPD])
Insgesamt sind die bisherigen Fortschritte anerkennens-
wert und geben Anlass zu der Zuversicht, dass Afghanis-
tan eine gute Chance hat, sich positiv zu entwickeln. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so-
wie des Abg. Gert Weisskirchen [Wiesloch]
[SPD])
Es wurde schon angedeutet: Der Erfolg Afghanistans
steht auf Messers Schneide. Afghanistan ist zwar vom
Krieg befreit, es hat aber den Frieden noch nicht gewon-
nen. Die bisher für die Jahre 2004 bis 2006 zugesagten
8,2 Milliarden US-Dollar stellen eine tragfähige Grund-
lage für den weiteren Aufbau dar. Aber auch hier gilt:
Geld ist notwendig, aber Geld ist nicht alles. So gibt es
viele Klagen aus der afghanischen Regierung, aber auch
aus der Zivilgesellschaft, zuletzt von Minister Farhang
in der „FAZ“ vom 9. September, über die mangelnde
Schnelligkeit, Verlässlichkeit und Effizienz der interna-
tionalen Hilfe. Es wird vielfach kritisiert, dass es seitens
der internationalen Organisationen und Geber kein abge-
stimmtes Konzept gibt und eine ungesunde Gehaltspoli-
tik die Glaubwürdigkeit unterminiert. Es gibt Klagen
darüber, dass Projekte zwar in der Planung sind, dass sie
aber nie verwirklicht wurden, obwohl das Geld ausgege-
ben wurde. Auf der anderen Seite gibt es aber keine Al-
ternative. Wir müssen den Menschen in Afghanistan hel-
fen, damit sie eine wirtschaftliche Perspektive haben. 
Auch wir müssen zugeben, dass es eine große offene
Flanke gibt: die Drogenökonomie. Auf diesem Gebietist es uns noch nicht gelungen, geberweit und internatio-
nal Antworten auf die drängenden Probleme zu geben.
Wenn Afghanistan ein Drogenstaat wird, sind alle Opfer
sowohl der internationalen Gebergemeinschaft als auch
der Bundeswehr umsonst gewesen. 
Es muss klar sein, dass das Einsatzmandat und seine
Verlängerung nur Sinn machen, wenn es auch zu einer
politischen und ökonomischen Entwicklung kommt, die
Afghanistan langfristig Stabilität einbringt. Dies ist ein
langer und steiniger Weg, den vor allem die Menschen in
Afghanistan selbst gehen müssen. Wir, die Unterstützer-
nationen und die internationale Gebergemeinschaft,
müssen unseren Beitrag zur Hilfe verbessern. Das heißt:
Wir müssen erstens die Effizienz der Arbeit internationa-
ler Organisationen erhöhen. Wir müssen zweitens die
Koordination unter den Gebern auf allen Ebenen verbes-
sern; das gilt auch für die Drogenpolitik. Wir brauchen
drittens eine stärkere Zusammenarbeit und Einbeziehung
der Nachbarländer Afghanistans; ohne die Mithilfe
Russlands oder des Iran etwa ist das Drogenproblem
ebenso wenig zu lösen, wie eine Stabilisierung Afgha-
nistans ohne mehr Stabilität in Pakistan denkbar ist.
Schließlich brauchen wir auch im eigenen Land eine Af-
ghanistanpolitik aus einem Guss; die Reibereien unter
den betroffenen Ressorts müssen endgültig der Vergan-
genheit angehören.
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir Deut-
sche haben offiziell Verantwortung für die weitere Ent-
wicklung Afghanistans übernommen. Vieles ist geleistet
worden, das Land ist beachtenswert vorangekommen.
Dennoch dürfen wir die Augen nicht vor den großen
Problemen verschließen; das gilt gerade auch für die
Entwicklungspolitik im weitesten Sinne. Sie muss den
langfristigen Erfolg des Einsatzes unserer Soldaten absi-
chern. 
Deswegen sind wir nicht nur für den Antrag der Bun-
desregierung zur Verlängerung des ISAF-Mandats, son-
dern auch für eine neue Afghanistankonferenz und für
einen neuen Anfang in Afghanistan. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg.
Winfried Nachtwei [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN])
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort der Kollegin Gesine Lötzsch. 
Dr. Gesine Lötzsch (fraktionslos): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Die Verlängerung und Ausweitung des Einsatzes
der Bundeswehr in Afghanistan ist aus Sicht der Links-
partei.PDS nicht zu rechtfertigen. Wir lehnen das Man-
dat ab. 
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Ich möchte Ihnen dafür nur drei Gründe nennen: 
Erstens. Der Krieg gegen den Terror hat nicht zur Be-
endigung des Terrors geführt, sondern den Terror noch
verstärkt. 
17584 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gesine LötzschZweitens. Der Einsatz der Bundeswehr in Afghanis-
tan hält der US-Regierung den Rücken frei für den völ-
kerrechtswidrigen Krieg gegen den Irak. Die Bundesre-
gierung unterstützt und verlängert damit indirekt den
Krieg im Irak. 
Drittens. Der Einsatz der Bundeswehr ist durch das
Parlament nicht mehr kontrollierbar. 
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Die KSK, eine Antiterroreinheit der Bundeswehr, ope-
riert in Afghanistan ohne ein Mandat des Bundestages.
Kein Abgeordneter kann mit gutem Gewissen sagen,
dass er wirklich weiß, was die Bundeswehr im Augen-
blick in Afghanistan tut. 
Der grüne Außenminister erklärte am 8. November
2001 die Notwendigkeit eines militärischen Eingreifens
in Afghanistan wie folgt:
Die entscheidende Frage … ist …: Können wir in
dieser Situation, in der die Bevölkerung und die Re-
gierung der Vereinigten Staaten angegriffen wur-
den, unseren wichtigsten Bündnispartner … allein
lassen ...?
Die Bundesregierung hat die US-Regierung nicht al-
lein gelassen und sich am unheilvollen Krieg gegen den
Terror beteiligt. Die Bundesregierung glaubte – in völli-
ger Selbstüberschätzung –, dass sie auf diese Weise die
US-Regierung in eine multilaterale Verantwortungspoli-
tik einbinden könne. Dieser Ansatz ist gründlich ge-
scheitert. 
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos] –
Günther Friedrich Nolting [FDP]: Wer hat das
aufgeschrieben?)
Die US-Regierung ließ sich nicht durch die Bundesre-
gierung einbinden. Im Gegenteil: Sie begann einen
neuen Krieg, diesmal gegen den Irak. Syrien und der
Iran stehen noch auf der Kriegsliste der US-Regierung. 
Auch wenn Deutschland nur indirekt am Krieg gegen
den Irak beteiligt ist, gehört es doch zu einer Krieg füh-
renden Allianz. 
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN]: Das ist doch alles Unsinn! Das
wissen Sie doch selbst!)
Die Bundesregierung hat unser Land in diesen unüber-
schaubaren Krieg gegen den Terror geführt und damit
leichtfertig Opfer in Kauf genommen.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Populismus ist das! Sonst nichts!)
Wir als Linkspartei.PDS haben in unserem Wahlpro-
gramm die Verlängerung des Afghanistanmandates ab-
gelehnt. Dazu stehen wir auch nach der Wahl.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos] –
Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Das war
schon vor der Wahl falsch und nach der Wahl
ist es immer noch falsch!)Wir fordern den Rückzug der Bundeswehr aus Afgha-
nistan. Der Kampf gegen den Terror kann gewonnen
werden, ein Krieg gegen den Terror niemals.
(Markus Löning [FDP]: Die Linkspartei
möchte wohl die Taliban wieder zurück ha-
ben!)
– Das stimmt nicht. Aber wir sind der festen Überzeu-
gung – Herr Kollege Löning von der FDP, wenn Sie sich
mit Zwischenrufen hervortun, kann ich darauf
reagieren –, dass eine friedliche Lösung in Afghanistan
nur durch friedliche Mittel möglich ist und gerade der
Einsatz der Bundeswehr die Anwendung vieler dieser
friedlichen Mittel behindert. 
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN]: Das ist doch alles falsch, was Sie
da gerade erzählt haben!)
Dazu haben sich deutsche und auch internationale
Hilfsorganisationen eindeutig geäußert. 
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos] –
Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN]: Fahren Sie doch da mal hin!)
Wer von Ihnen, meine Damen und Herren, heute der
Mandatsverlängerung zustimmt, der stimmt also auch
für eine Fortsetzung des Krieges gegen den Terror. Ich
appelliere an alle Abgeordneten, diese lebensgefährliche
Strategie nicht weiter zu verfolgen. Sie tragen Mitver-
antwortung, 
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN]: Nein, wir tragen Verantwortung!
Das ist Verantwortung!)
wenn Deutschland Ziel von Terroristen werden sollte. 
(Markus Löning [FDP]: Das ist infam, was Sie 
da machen! Das ist wirklich infam!)
Stimmen Sie deshalb mit uns gegen die Verlängerung
des Bundeswehrmandates.
Vielen Dank.
(Beifall der Abg. Petra Pau [fraktionslos])
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Bernd Schmidbauer,
CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Bernd Schmidbauer (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Kolleginnen
und Kollegen! Ursprünglich hatte ich vor, meine Rede
anders zu beginnen, aber die letzte Rednerin war ein
Vorgeschmack auf die Debatten in den nächsten Mona-
ten.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Oh ja!)
Das macht uns alle aufmerksam auf das, was inzwischen
erreicht wurde, und das sollte uns auch zusammen-
schmieden, wenn wir unseren Weg in Afghanistan fort-
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17585
(A) (C)
(B) (D)
Bernd Schmidbauersetzen. Denn ich will Ihnen sagen: Es gibt zu dieser Ent-
scheidung keine Alternative.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der
SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN
und der FDP)
Meine Damen und Herren, als Berichterstatter will
ich allen für die Beratungen im Ausschuss danken. Es
gab diese Töne, von denen die Rede war, nicht, sondern
wir hatten gemeinsam das Bestreben, die Dinge voran-
zubringen. Keiner konnte, als der Bonner Prozess be-
gann, erahnen, dass es vier Jahre später durch die Wahl
am 18. September zu diesem Resultat kommen wird. Es
ist viel erreicht worden. Wir haben einen hohen Maßstab
angelegt. Afghanistan ist Schritt für Schritt vorangekom-
men. Jetzt haben wir die Pflicht, den Post-Bonn-Prozess
voranzubringen. Dies bedeutet, dass wir auch einige
neue Dinge auf den Weg bringen müssen.
Weil mich der Kollege Pflüger aufgefordert hat, etwas
zur Drogenproblematik zu sagen, will ich – nachdem
viele Redner das bereits ausführlich getan haben – da-
rauf hinweisen, dass wir in der Tat, wie viele sagen,
nicht wegschauen dürfen und dass wir feststellen müs-
sen, dass 90 Prozent der Drogen aus Afghanistan stam-
men. Wenn wir in den nächsten Jahren eine Lösung die-
ses Problems anstreben, dann bedeutet das, dass wir
diese Situation beenden müssen. 
(Zuruf)
– Das war Rohopium – der Zwischenruf ist völlig rich-
tig –, das später auch auf unseren Märkten zu finden ist.
Ferner müssen wir sehen – das möchte ich zum
Schluss sagen –, dass wir zu einer weit besseren Koope-
ration und Koordination als in der Vergangenheit kom-
men. Ich habe sehr wohl bemerkt, dass die SPD begeis-
tert zugestimmt hat, als der Verteidigungsminister davon
gesprochen hat, dass wir für Enduring Freedom und
ISAF kein einheitliches Oberkommando in Afghanistan
brauchen; das ist völlig richtig. Das heißt aber nicht, dass
wir uns lossagen können von einer besseren Koordina-
tion und Kooperation aller Kräfte und aller Helfer in die-
sem Land. 
Auch möchte ich feststellen: Wir haben den Soldatin-
nen und Soldaten und den zivilen Helferinnen und Hel-
fern für ihr Riesenengagement Dank zu sagen, das sie,
wie wir immer wieder feststellen, in einem Risikobe-
reich zeigen. Herzlichen Dank all denen, die uns durch
ihr Engagement helfen!
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der
SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN
und der FDP)
Zum Schluss will ich sagen – das meine ich im nega-
tiven Sinne –: „Patchwork“ mag ein Vorteil im textilen
Bereich sein, hat aber in der Politik nichts verloren,
wenn Flickschusterei angestrebt wird. Ich möchte darauf
hinweisen, dass wir alles tun müssen, um beim nächsten
wichtigen Schritt der nächsten Jahre nichts zu „zerfled-
dern“, und möchte alle bitten, in der konstruktiven Art
und Weise, die wir im Ausschuss geübt haben, fortzufah-
ren. Auch den Ministerien herzlichen Dank für ihre
Hilfe, für ihre Information!Ich weiß, welche Verpflichtung der letzte Redner ei-
ner Legislaturperiode hat, nämlich den Kollegen zu hel-
fen, dass sie ihre Zeitpläne einhalten. Deshalb herzlichen
Dank, alles Gute!
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie
bei Abgeordneten der SPD und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich schließe die Aussprache.
Da einige Kollegen in dieser Debatte ihre Verabschie-
dung mitgeteilt haben, möchte ich die Gelegenheit nut-
zen, all den Kolleginnen und Kollegen, die dem neuen
Bundestag nicht angehören werden, ein herzliches Wort
des Dankes für ihre engagierte Arbeit in den letzten Jah-
ren zu sagen. Ich wünsche Ihnen allen persönlich viel
Gutes in Ihrem weiteren Leben!
(Beifall)
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluss-
empfehlung des Auswärtigen Ausschusses auf Druck-
sache 15/6001 zu dem Antrag der Bundesregierung zur
Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher
Streitkräfte an dem Einsatz einer Internationalen Sicher-
heitsunterstützungstruppe in Afghanistan unter Führung
der NATO. Der Ausschuss empfiehlt, den Antrag auf
Drucksache 15/5996 anzunehmen. Es ist namentliche
Abstimmung verlangt. Zur Abstimmung liegen mir Er-
klärungen von sechs Kolleginnen und Kollegen vor. Bei
der Stimmabgabe bitte ich alle Kolleginnen und Kolle-
gen, darauf zu achten, dass die Stimmkarten, die sie ver-
wenden, ihren Namen tragen. Ich bitte die Schriftführe-
rinnen und Schriftführer, die vorgesehenen Plätze
einzunehmen. Ist das erfolgt? – Das ist der Fall. Ich er-
öffne die Abstimmung.
Haben alle Abgeordneten ihre Stimme abgege-
ben? – Das ist offensichtlich der Fall. Dann schließe ich
die Abstimmung und bitte die Schriftführerinnen und
Schriftführer, mit der Auszählung zu beginnen. Das Er-
gebnis der Abstimmung wird Ihnen später bekannt gege-
ben. Bis dahin ist die Sitzung unterbrochen.
(Unterbrechung von 15.20 bis 15.26 Uhr)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene
Sitzung ist wieder eröffnet.
Ich gebe das von den Schriftführerinnen und Schrift-
führern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung über die Beschlussempfehlung des Auswärtigen
Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung zur
Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher
Streitkräfte an dem Einsatz einer Internationalen Sicher-
heitsunterstützungstruppe in Afghanistan unter Führung
der NATO – Drucksachen 15/5996 und 15/6001 – be-
kannt. Abgegebene Stimmen 553. Mit Ja haben ge-
stimmt 535, mit Nein haben gestimmt 14, Enthaltungen
vier. Die Beschlussempfehlung – und somit der Antrag
der Bundesregierung – ist angenommen.
(Beifall des Abg. Josef Philip Winkler 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
17586 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Wolfgang ThierseEndgültiges Ergebnis
Abgegebene Stimmen: 553;
davon
ja: 535
nein: 14
enthalten: 4
Ja
SPD
Dr. Lale Akgün
Gerd Andres
Ingrid Arndt-Brauer
Rainer Arnold
Hermann Bachmaier
Ernst Bahr (Neuruppin)
Doris Barnett
Dr. Hans-Peter Bartels
Eckhardt Barthel (Berlin)
Klaus Barthel (Starnberg)
Sören Bartol
Sabine Bätzing
Uwe Beckmeyer
Klaus Uwe Benneter
Ute Berg
Hans-Werner Bertl
Petra Bierwirth
Rudolf Bindig
Lothar Binding (Heidelberg)
Kurt Bodewig
Gerd Friedrich Bollmann
Klaus Brandner
Willi Brase
Bernhard Brinkmann 
(Hildesheim)
Hans-Günter Bruckmann
Edelgard Bulmahn
Ulla Burchardt
Hans Martin Bury
Marion Caspers-Merk
Dr. Peter Danckert
Dr. Herta Däubler-Gmelin
Karl Diller
Elvira Drobinski-Weiß
Detlef Dzembritzki
Sebastian Edathy
Siegmund Ehrmann
Hans Eichel
Martina Eickhoff
Marga Elser
Gernot Erler
Petra Ernstberger
Karin Evers-Meyer
Annette Faße
Gabriele Fograscher
Rainer Fornahl
Hans Forster
Gabriele Frechen
Dagmar Freitag
Lilo Friedrich (Mettmann)
Iris Gleicke
Günter Gloser
Uwe Göllner
Renate Gradistanac
Angelika Graf (Rosenheim)
Dieter GrasedieckMonika Griefahn
Kerstin Griese
Gabriele Groneberg
Achim Großmann
Wolfgang Grotthaus
Hans-Joachim Hacker
Bettina Hagedorn
Klaus Hagemann
Alfred Hartenbach
Michael Hartmann 
(Wackernheim)
Nina Hauer
Hubertus Heil
Reinhold Hemker
Rolf Hempelmann
Dr. Barbara Hendricks
Gustav Herzog
Petra Heß
Monika Heubaum
Gisela Hilbrecht
Gabriele Hiller-Ohm
Stephan Hilsberg
Gerd Höfer
Jelena Hoffmann (Chemnitz)
Iris Hoffmann (Wismar)
Frank Hofmann (Volkach)
Eike Hovermann
Klaas Hübner
Christel Humme
Lothar Ibrügger
Barbara Imhof
Brunhilde Irber
Renate Jäger
Klaus-Werner Jonas
Johannes Kahrs
Ulrich Kasparick
Dr. h.c. Susanne Kastner
Ulrich Kelber
Hans-Peter Kemper
Klaus Kirschner
Lars Klingbeil
Hans-Ulrich Klose
Astrid Klug
Dr. Bärbel Kofler
Dr. Heinz Köhler
Walter Kolbow
Fritz Rudolf Körper
Karin Kortmann
Rolf Kramer
Anette Kramme
Ernst Kranz
Nicolette Kressl
Volker Kröning
Dr. Hans-Ulrich Krüger
Angelika Krüger-Leißner
Horst Kubatschka
Helga Kühn-Mengel
Ute Kumpf
Dr. Uwe Küster
Christine Lambrecht
Christian Lange (Backnang)
Dr. Elke Leonhard
Eckhart Lewering
Götz-Peter Lohmann
Gabriele Lösekrug-Möller
Erika Lotz
Dirk ManzewskiTobias Marhold
Lothar Mark
Caren Marks
Hilde Mattheis
Markus Meckel
Ulrike Mehl
Petra-Evelyne Merkel
Ulrike Merten
Angelika Mertens
Ursula Mogg
Michael Müller (Düsseldorf)
Christian Müller (Zittau)
Franz Müntefering
Dr. Rolf Mützenich
Volker Neumann (Bramsche)
Dietmar Nietan
Dr. Erika Ober
Holger Ortel
Heinz Paula
Johannes Pflug
Joachim Poß
Dr. Wilhelm Priesmeier
Florian Pronold
Dr. Sascha Raabe
Karin Rehbock-Zureich
Gerold Reichenbach
Dr. Carola Reimann
Christel Riemann-
Hanewinckel
Walter Riester
René Röspel
Dr. Ernst Dieter Rossmann
Karin Roth (Esslingen)
Michael Roth (Heringen)
Gerhard Rübenkönig
Ortwin Runde
Marlene Rupprecht 
(Tuchenbach)
Anton Schaaf
Axel Schäfer (Bochum)
Gudrun Schaich-Walch
Bernd Scheelen
Dr. Hermann Scheer
Horst Schild
Horst Schmidbauer 
(Nürnberg)
Ulla Schmidt (Aachen)
Silvia Schmidt (Eisleben)
Dagmar Schmidt (Meschede)
Wilhelm Schmidt (Salzgitter)
Heinz Schmitt (Landau)
Carsten Schneider
Walter Schöler
Olaf Scholz
Karsten Schönfeld
Fritz Schösser
Wilfried Schreck
Ottmar Schreiner
Gerhard Schröder
Brigitte Schulte (Hameln)
Reinhard Schultz 
(Everswinkel)
Swen Schulz (Spandau)
Dr. Angelica Schwall-Düren
Rolf Schwanitz
Erika Simm
Dr. Sigrid Skarpelis-SperkDr. Cornelie Sonntag-
Wolgast
Wolfgang Spanier
Dr. Margrit Spielmann
Jörg-Otto Spiller
Dr. Ditmar Staffelt
Ludwig Stiegler
Rolf Stöckel
Christoph Strässer
Rita Streb-Hesse
Dr. Peter Struck
Joachim Stünker
Jörg Tauss
Jella Teuchner
Dr. Gerald Thalheim
Wolfgang Thierse
Franz Thönnes
Hans-Jürgen Uhl
Rüdiger Veit
Simone Violka
Jörg Vogelsänger
Ute Vogt (Pforzheim)
Hans Georg Wagner
Hedi Wegener
Andreas Weigel
Petra Weis
Reinhard Weis (Stendal)
Gunter Weißgerber
Gert Weisskirchen 
(Wiesloch)
Dr. Rainer Wend
Hildegard Wester
Lydia Westrich
Inge Wettig-Danielmeier
Dr. Margrit Wetzel
Andrea Wicklein
Jürgen Wieczorek (Böhlen)
Heidemarie Wieczorek-Zeul
Brigitte Wimmer (Karlsruhe)
Engelbert Wistuba
Barbara Wittig
Dr. Wolfgang Wodarg
Verena Wohlleben
Waltraud Wolff 
(Wolmirstedt)
Heidi Wright
Uta Zapf
Manfred Helmut Zöllmer
Dr. Christoph Zöpel
CDU/CSU
Ulrich Adam
Ilse Aigner
Peter Altmaier
Artur Auernhammer
Norbert Barthle
Günter Baumann
Ernst-Reinhard Beck 
(Reutlingen)
Veronika Bellmann
Dr. Christoph Bergner
Otto Bernhardt
Dr. Rolf Bietmann
Clemens Binninger
Carl-Eduard von Bismarck
Peter Bleser
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17587
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Wolfgang ThierseAntje Blumenthal
Dr. Maria Böhmer
Jochen Borchert
Wolfgang Bosbach
Klaus Brähmig
Helmut Brandt
Dr. Ralf Brauksiepe
Helge Braun
Monika Brüning
Verena Butalikakis
Hartmut Büttner 
(Schönebeck)
Cajus Julius Caesar
Gitta Connemann
Leo Dautzenberg
Hubert Deittert
Roland Dieckmann
Alexander Dobrindt
Vera Dominke
Thomas Dörflinger
Marie-Luise Dött
Maria Eichhorn
Rainer Eppelmann
Anke Eymer (Lübeck)
Georg Fahrenschon
Ilse Falk
Dr. Hans Georg Faust
Albrecht Feibel
Enak Ferlemann
Ingrid Fischbach
Hartwig Fischer (Göttingen)
Dirk Fischer (Hamburg)
Dr. Maria Flachsbarth
Klaus-Peter Flosbach
Dr. Hans-Peter Friedrich 
(Hof)
Erich G. Fritz
Jochen-Konrad Fromme
Dr. Michael Fuchs
Hans-Joachim Fuchtel
Dr. Jürgen Gehb
Norbert Geis
Roland Gewalt
Eberhard Gienger
Georg Girisch
Michael Glos
Ralf Göbel
Dr. Reinhard Göhner
Josef Göppel
Peter Götz
Dr. Wolfgang Götzer
Ute Granold
Kurt-Dieter Grill
Reinhard Grindel
Hermann Gröhe
Michael Grosse-Brömer
Markus Grübel
Manfred Grund
Karl-Theodor Freiherr von 
und zu Guttenberg
Olav Gutting
Holger-Heinrich Haibach
Gerda Hasselfeldt
Helmut Heiderich
Ursula Heinen
Siegfried HeliasMichael Hennrich
Jürgen Herrmann
Bernd Heynemann
Ernst Hinsken
Peter Hintze
Robert Hochbaum
Klaus Hofbauer
Joachim Hörster
Hubert Hüppe
Susanne Jaffke
Dr. Peter Jahr
Bartholomäus Kalb
Steffen Kampeter
Irmgard Karwatzki
Bernhard Kaster
Siegfried Kauder (Villingen-
Schwenningen)
Volker Kauder
Gerlinde Kaupa
Eckart von Klaeden
Jürgen Klimke
Julia Klöckner
Manfred Kolbe
Norbert Königshofen
Hartmut Koschyk
Thomas Kossendey
Rudolf Kraus
Michael Kretschmer
Günther Krichbaum
Günter Krings
Dr. Martina Krogmann
Dr. Hermann Kues
Werner Kuhn (Zingst)
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg)
Dr. Norbert Lammert
Helmut Lamp
Barbara Lanzinger
Vera Lengsfeld
Werner Lensing
Peter Letzgus
Ursula Lietz
Walter Link (Diepholz)
Eduard Lintner
Dr. Klaus W. Lippold 
(Offenbach)
Patricia Lips
Dr. Michael Luther
Dorothee Mantel
Erwin Marschewski 
(Recklinghausen)
Stephan Mayer (Altötting)
Dr. Martin Mayer 
(Siegertsbrunn)
Wolfgang Meckelburg
Dr. Angela Merkel
Friedrich Merz
Laurenz Meyer (Hamm)
Doris Meyer (Tapfheim)
Maria Michalk
Hans Michelbach
Klaus Minkel
Stefan Müller (Erlangen)
Bernward Müller (Gera)
Hildegard Müller
Bernd Neumann (Bremen)Henry Nitzsche
Michaela Noll
Claudia Nolte
Günter Nooke
Dr. Georg Nüßlein
Eduard Oswald
Melanie Oßwald
Rita Pawelski
Dr. Peter Paziorek
Ulrich Petzold
Dr. Joachim Pfeiffer
Sibylle Pfeiffer
Dr. Friedbert Pflüger
Ronald Pofalla
Ruprecht Polenz
Daniela Raab
Thomas Rachel
Hans Raidel
Dr. Peter Ramsauer
Helmut Rauber
Peter Rauen
Christa Reichard (Dresden)
Katherina Reiche
Hans-Peter Repnik
Klaus Riegert
Dr. Heinz Riesenhuber
Hannelore Roedel
Dr. Klaus Rose
Kurt J. Rossmanith
Dr. Norbert Röttgen
Dr. Christian Ruck
Volker Rühe
Albert Rupprecht (Weiden)
Peter Rzepka
Anita Schäfer (Saalstadt)
Dr. Wolfgang Schäuble
Hartmut Schauerte
Georg Schirmbeck
Angela Schmid
Bernd Schmidbauer
Christian Schmidt (Fürth)
Andreas Schmidt (Mülheim)
Dr. Andreas Schockenhoff
Bernhard Schulte-Drüggelte
Wilhelm Josef Sebastian
Kurt Segner
Matthias Sehling
Marion Seib
Bernd Siebert
Thomas Silberhorn
Johannes Singhammer
Jens Spahn
Erika Steinbach
Christian von Stetten
Gero Storjohann
Andreas Storm
Dorothea Störr-Ritter
Max Straubinger
Matthäus Strebl
Thomas Strobl (Heilbronn)
Lena Strothmann
Michael Stübgen
Antje Tillmann
Edeltraut Töpfer
Dr. Hans-Peter Uhl
Arnold VaatzVolkmar Uwe Vogel
Andrea Astrid Voßhoff
Gerhard Wächter
Peter Weiß (Emmendingen)
Gerald Weiß (Groß-Gerau)
Ingo Wellenreuther
Annette Widmann-Mauz
Klaus-Peter Willsch
Matthias Wissmann
Werner Wittlich
Dagmar Wöhrl
Elke Wülfing
Wolfgang Zeitlmann
Wolfgang Zöller
Willi Zylajew
BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN
Kerstin Andreae
Marieluise Beck (Bremen)
Volker Beck (Köln)
Cornelia Behm
Birgitt Bender
Matthias Berninger
Grietje Bettin
Alexander Bonde
Ekin Deligöz
Dr. Thea Dückert
Franziska Eichstädt-Bohlig
Dr. Uschi Eid
Hans-Josef Fell
Joseph Fischer (Frankfurt)
Katrin Göring-Eckardt
Anja Hajduk
Peter Hettlich
Ulrike Höfken
Thilo Hoppe
Michaele Hustedt
Jutta Krüger-Jacob
Fritz Kuhn
Renate Künast
Markus Kurth
Undine Kurth (Quedlinburg)
Monika Lazar
Dr. Reinhard Loske
Anna Lührmann
Jerzy Montag
Kerstin Müller (Köln)
Winfried Nachtwei
Friedrich Ostendorff
Simone Probst
Claudia Roth (Augsburg)
Krista Sager
Christine Scheel
Irmingard Schewe-Gerigk
Albert Schmidt (Ingolstadt)
Werner Schulz (Berlin)
Petra Selg
Rainder Steenblock
Silke Stokar von Neuforn
Jürgen Trittin
Marianne Tritz
Dr. Antje Vollmer
Josef Philip Winkler
Margareta Wolf (Frankfurt)
17588 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
Präsident Wolfgang ThierseFDP
Dr. Karl Addicks
Daniel Bahr (Münster)
Rainer Brüderle
Angelika Brunkhorst
Ernst Burgbacher
Helga Daub
Jörg van Essen
Otto Fricke
Horst Friedrich (Bayreuth)
Dr. Wolfgang Gerhardt
Hans-Michael Goldmann
Dr. Karlheinz Guttmacher
Dr. Christel Happach-Kasan
Ulrich Heinrich
Birgit Homburger
Dr. Werner Hoyer
Hellmut Königshaus
Sibylle Laurischk
Harald Leibrecht
Ina LenkeSabine Leutheusser-
Schnarrenberger
Markus Löning
Dirk Niebel
Günther Friedrich Nolting
Hans-Joachim Otto 
(Frankfurt)
Eberhard Otto (Godern)
Detlef Parr
Cornelia Pieper
Gisela Piltz
Dr. Hermann Otto Solms
Dr. Max Stadler
Dr. Rainer Stinner
Dr. Michael Terwiesche
Carl-Ludwig Thiele
Dr. Dieter Thomae
Jürgen Türk
Dr. Guido Westerwelle
Dr. Claudia Winterstein
Dr. Volker WissingNein
SPD
Peter Dreßen
CDU/CSU
Dr. Wolf Bauer
Wolfgang Börnsen 
(Bönstrup)
Norbert Schindler
BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN
Winfried Hermann
Hans-Christian Ströbele
FDP
Rainer Funke
Joachim Günther (Plauen)
Dr. Heinrich L. KolbGudrun Kopp
Jürgen Koppelin
Fraktionslose Abgeordnete
Martin Hohmann
Dr. Gesine Lötzsch
Petra Pau
Enthalten
SPD
Dr. Christine Lucyga
BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN
Ursula Sowa
Dr. Antje Vogel-Sperl
FDP
Michael KauchWir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 15.27 Uhr)(D)(B)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17589
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen BerichtAnlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten(D)Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Dr. Berg, Axel SPD 28.09.2005
Brunnhuber, Georg CDU/CSU 28.09.2005
Bülow, Marco SPD 28.09.2005
Dr. Bürsch, Michael SPD 28.09.2005
Dörmann, Martin SPD 28.09.2005
Dümpe-Krüger, Jutta BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.09.2005
Ferner, Elke SPD 28.09.2005
Frankenhauser, Herbert CDU/CSU 28.09.2005
Haack (Extertal), Karl 
Hermann
SPD 28.09.2005
Haupt, Klaus FDP 28.09.2005
Hedrich, Klaus-Jürgen CDU/CSU 28.09.2005
Heller, Uda CDU/CSU 28.09.2005
Dr. Jüttner, Egon CDU/CSU 28.09.2005
Köhler (Wiesbaden), 
Kristina
CSU/CSU 28.09.2005
Lehder, Christine SPD 28.09.2005
Lehn, Waltraud SPD 28.09.2005
Dr. Mayer, Conny 
(Freiburg)
CDU/CSU 28.09.2005
Dr. Meister, Michael CDU/CSU 28.09.2005
Mortler, Marlene CDU/CSU 28.09.2005
Dr. Müller, Gerd CDU/CSU 28.09.2005
Multhaupt, Gesine SPD 28.09.2005
Nickels, Christa BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.09.2005
Obermeier, Franz CDU/CSU 28.09.2005
Philipp, Beatrix CDU/CSU 28.09.2005
Romer, Franz CDU/CSU 28.09.2005Anlage 2
Erklärung nach § 31 GO 
zur Abstimmung über den Antrag: Fortsetzung
der Beteiligung bewaffneter deutscher Streit-
kräfte an dem Einsatz einer Internationalen Si-
cherheitsunterstützungstruppe in Afghanistan
unter Führung der NATO auf Grundlage der
Resolutionen 1386 (2001) vom 20. Dezember
2001, 1413 (2002) vom 23. Mai 2002, 1444
(2002) vom 27. November 2002, 1510 (2003)
vom 13. Oktober 2003, 1563 (2004) vom 17. Sep-
tember 2004 und 1623 (2005) vom 13. Septem-
ber 2005 des Sicherheitsrates der Vereinten Na-
tionen (Tagesordnungspunkt 2 a)
Wolfgang Börnsen (Bönstrup) (CDU/CSU): Ich
stimme gegen die Fortsetzung der Beteiligung bewaffne-
ter deutscher Streitkräfte in Afghanistan.
In der Konsequenz meines bisherigen Abstimmungs-
verhaltens ergibt sich für mich eine klare Weiterführung
meiner Argumentation, das heißt, es kann keine Zustim-
mung zur Fortsetzung dieses Einsatzes geben.
Birgit Homburger (FDP): Mit dem Antrag der Bun-
desregierung auf Fortsetzung der Beteiligung bewaffne-
ter deutscher Streitkräfte am ISAF-Einsatz in Afghanis-
tan geht es nicht nur um die Verlängerung sondern auch
um eine Veränderung des Einsatzes und eine Auswei-
tung der deutschen Beteiligung an der internationalen
Sicherheitsunterstützungstruppe auf bis zu 3 000 Solda-
tinnen und Soldaten.
Scharping, Rudolf SPD 28.09.2005
Scheffler, Siegfried SPD 28.09.2005
Dr. Scheuer, Andreas CDU/CSU 28.09.2005
Schily, Otto SPD 28.09.2005
Schummer, Uwe CDU/CSU 28.09.2005
Dr. Schwanholz, Martin SPD 28.09.2005
Simm, Erika SPD 28.09.2005
Wanderwitz, Marko CDU/CSU 28.09.2005
Dr. Wiefelspütz, Dieter SPD 28.09.2005
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
17590 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005
(A) (C)
(B) (D)Die inzwischen in Afghanistan erreichten politischen
Fortschritte ebenso wie die Fortschritte in der internatio-
nalen Zusammenarbeit, vor allem die Bildung weiterer
PRTs anerkenne ich ausdrücklich.
Dennoch bleiben etliche Fragen unzureichend beant-
wortet. Dazu gehört die lapidare Erklärung der Bundes-
regierung unter Punkt 10 des Antrags auf Drucksache
15/5996, die einsatzbedingten Zusatzausgaben seien im
Haushalt veranschlagt; dies ist unzureichend. Es fehlt
eine klare Erklärung von der Bundesregierung, in wel-
chem Bereich die Einsparungen getroffen werden sollen,
um die Finanzierung der Ausweitung des ISAF-Einsat-
zes in Afghanistan zu finanzieren.
Darüber hinaus ist die Problematik des Drogenanbaus
in Afghanistan und dessen Bekämpfung nach wie vor
unzureichend geregelt. Der lapidare Hinweis der Bun-
desregierung, dass dies nicht Aufgabe im Rahmen des
ISAF-Mandats sei, ist unzureichend. Hier muss politisch
an einer Lösung der Probleme gearbeitet werden.
Abschließend ist anzumerken, dass die Bundesregie-
rung bisher ein langfristiges politisches Konzept vermis-
sen lässt, dem entnehmbar wäre, wie der weitere Verlauf
des Einsatzes sein soll und wie sich die zeitliche Per-
spektive für den ISAF-Einsatz in Afghanistan nach An-
sicht der Bundesregierung darstellt.
In der Erwartung, dass diese offenen Fragen
schnellstmöglich zufriedenstellend geklärt werden, habe
ich mich entschieden, dem Antrag der Bundesregierung
trotz Bedenken zuzustimmen.
Ich wünsche mir, dass der Einsatz in Afghanistan den
gewünschten Erfolg bringt und wünsche vor allen Din-
gen allen Soldatinnen und Soldaten im Einsatz alles
Gute und eine gesunde Rückkehr.
Jürgen Koppelin (FDP): Vier Jahre nach den ter-
roristischen Anschlägen vom 11. September 2001 in den
USA und dem in der Folge herbeigeführten Sturz des
Taliban-Regimes in Afghanistan ist die Situation weiter
geprägt durch Instabilität und Gewalt. Bis heute sind die
Terrorstrukturen der Taliban und der al-Qaida nicht end-
gültig zerschlagen und es gibt beunruhigende Anzeichen
für eine Wiederbelebung der terroristischen Aktivitäten.
Die Anschläge auf London im Sommer dieses Jahres be-
legen dies traurigerweise deutlich. Gleichzeitig kommt
die Wirtschaft in Afghanistan nur sehr langsam in
Schwung im Gegensatz zum Anbau und Vertrieb von
Drogen, der wieder zunimmt. Der Einfluss der Zentral-
regierung reicht immer noch kaum über die Hauptstadt
hinaus, die Provinzen stehen unter Kontrolle unter-
schiedlicher, zum Teil verfeindeter Warlords.
Nun plant die Bundesregierung mit der erneuten Ver-
längerung des Mandates, die Truppenzahl zu erhöhen.
Weiterhin ist zu befürchten, dass die Truppenzahl mit je-
der weiteren Mandatsverlängerung erhöht werden wird,
ohne dass in Afghanistan substanzielle Fortschritte im
Aufbau des Landes und bei der Sicherheitslage erzielt
wurden. Entsprechend einer Salamitaktik wird das Man-dat von Verlängerung zu Verlängerung ausgebaut und er-
weitert.
Zudem ist die Bundeswehr für solche Einsätze nicht
genügend ausgebildet und ausgerüstet. Auch gibt es
keine ausreichende Unterstützung der Bundeswehr
durch andere europäische Staaten. Der Einsatz der Bun-
deswehr ist somit mit erheblichen Risiken behaftet.
Diese Risiken liegen unter anderem begründet in der Un-
tätigkeit der deutschen Außenpolitik.
Ich habe daher der Verlängerung des Einsatzes der
Bundeswehr in Afghanistan nicht zugestimmt.
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): In
der jetzigen Situation würde ein Rückzug der deutschen
ISAF-Kräfte aus Afghanistan die einmal begonnene Sta-
bilisierung gefährden und das Land in eine noch unüber-
schaubarere Lage als vor dem Einsatz der internationa-
len Truppen stürzen. Da es sich bei ISAF um einen
Frieden schaffenden Einsatz handelt, der den Aufbau zi-
viler und politischer Strukturen unterstützt und von der
afghanischen Bevölkerung begrüßt wird, halte ich unter
den jetzt gegebenen Umständen die Ausweitung des ein-
mal begonnenen Einsatzes – hinsichtlich Zahl der Solda-
ten und Einsatzgebiet – für sinnvoll. Da der Einsatz auf
einem Mandat des UN-Sicherheitsrats beruht und mit
dem Grundgesetz vereinbar ist, ist er völkerrechtlich le-
gitim und deswegen auch für mich zustimmungsfähig. 
Unabhängig von der aktuell anstehenden Entschei-
dung habe ich den militärischen Einsatz in Afghanistan
– insbesondere die Strategie „Enduring Freedom“ – aber
von Anfang an kritisch gesehen. Bereits im November
2002 habe ich in einer Erklärung zur Abstimmung da-
rauf hingewiesen, dass ich eine rein militärische Strate-
gie bei der Bekämpfung des Terrorismus nicht für Erfolg
versprechend halte. Militärische Aktivitäten müssen in
eine Erfolg versprechende politische Gesamtstrategie
eingebettet sein. Eine solche habe ich bis heute in dem
„war on terror“ nicht erkennen können – so wie auch der
„Krieg gegen Drogen“ nicht zum Erfolg führen kann.
Auch dies habe ich in früheren Erklärungen deutlich ge-
macht.
Meine größte Befürchtung ist, dass der ISAF-Einsatz
sich zunehmend mit dem „Enduring Freedom“-Einsatz
vermischt. Diese Gefahr entsteht nicht nur durch Über-
schneidungen der Einsatzräume, sondern vor allem we-
gen diffuser oder übergreifender Zuständigkeiten in der
operativen Leitung. Die zweite Kommandoebene von
ISAF ist nun auch zuständig für die Operationen von
„Enduring Freedom“. Welche Auswirkungen diese Ver-
unklarung der Kompetenzen in Zukunft haben könnte,
ist im Moment überhaupt nicht absehbar. Es gibt weiter-
hin Bestrebungen, beide Einsätze komplett unter einen
Oberbefehl zu stellen. Dadurch würden deutsche Solda-
ten womöglich subkutan in „Enduring Freedom“-
Kampfeinsätze hineingezogen. Dieser Gefahr muss sich
der Deutsche Bundestag heute und bei zukünftigen Man-
daten bewusst bleiben.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 187. Sitzung. Berlin, Mittwoch, den 28. September 2005 17591
(A) (C)
(B) (D)Anlage 3 
Erklärung nach § 31 GO 
der Abgeordneten Hans-Christian Ströbele und
Winfried Hermann (beide BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) zur Abstimmung über den An-
trag: Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter
deutscher Streitkräfte an dem Einsatz einer In-
ternationalen Sicherheitsunterstützungstruppe
in Afghanistan unter Führung der NATO auf
Grundlage der Resolutionen 1386 (2001) vom
20. Dezember 2001, 1413 (2002) vom 23. Mai
2002, 1444 (2002) vom 27. November 2002, 1510
(2003) vom 13. Oktober 2003, 1563 (2004) vom
17. September 2004 und 1623 (2005) vom
13. September 2005 des Sicherheitsrates der
Vereinten Nationen (Tagesordnungspunkt 2 a)
Wir haben soeben aus folgenden Gründen gegen den
weiteren Bundeswehreinsatz in Afghanistan gestimmt:
Erstens. Vor vier Jahren wurde der NATO-Bündnis-
fall ausgerufen, welcher Bundeswehr und NATO Son-
derrechte auch in Deutschland einräumt, und der Krieg
gegen Afghanistan begonnen. Die damalige Begründung
lautete, die dortigen al-Qaida-Strukturen zerschlagen zu
wollen und die Verantwortlichen der Anschläge vom
11. September 2001 zur Rechenschaft zu ziehen. Al-
Qaida ist nun aus Afghanistan vertrieben. Doch die Si-
cherheitslage dort ist gerade in den letzten Monaten eher
schlechter als besser geworden. Der Bündnisfall besteht
bis heute fort und es gibt keinerlei Aktivität, diesen zu
beenden.
Zweitens. In Nachfolge dieses Kriegseinsatzes „En-
during Freedom“ sollte die Internationale Sicherheitsun-
terstützungstruppe ISAF zunächst dazu dienen, Sicher-
heit und Ordnung rund um Kabul zu gewährleisten und
vor allem Wahlen zu ermöglichen. Wahlen haben inzwi-
schen stattgefunden. Der ISAF-Einsatz wird aber lau-
fend auf weitere Landesteile ausgeweitet, ebenso nun
derjenige der Bundeswehr. Die Einheiten der Bundes-
wehr in Afghanistan sollen nun nicht verringert werden,
wie anfangs in Aussicht gestellt, sondern um 30 Prozent
aufgestockt werden (von 2 250 auf 3 000 Soldaten).Drittens. Die wahren Machthaber in Afghanistan, zu-
mindest außerhalb Kabuls, sind nach wie vor die War-
lords. Sie finanzieren sich weitgehend ungehindert und
ungehemmt aus Drogenanbau und -handel. Afghanistan
deckt derzeit fast 90 Prozent des Opiumnachschubs
weltweit und liegt damit weit über dem Stand bei Ende
der Talibanherrschaft.
Viertens. Eine Ausstiegsstrategie ist nicht in Sicht.
Eine weitere Ausdehnung und Eskalation des Bundes-
wehreinsatzes in Afghanistan ist eher wahrscheinlich.
Die Planung geht inzwischen davon aus, dass dieser Ein-
satz noch zehn oder gar 15 Jahre dauern könnte. Damit
entfernt sich dieser Bundeswehreinsatz weit von seinem
ursprünglichen Umfang und seinen Zielen.
Eine Änderung der Einsatzpolitik in Afghanistan ist
daher dringend erforderlich.
Anlage 4
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 814. Sitzung am 23. Sep-
tember 2005 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen
zuzustimmen, einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 des
Grundgesetzes nicht zu stellen bzw. einen Einspruch ge-
mäß Artikel 77 Abs. 3 nicht einzulegen:
– Gesetz zur Änderung des Abfallverbringungsge-
setzes sowie zur Auflösung und Abwicklung der
Anstalt Solidarfonds Abfallrückführung
– Gesetz zur Änderung des Düngemittelgesetzes und
des Saatgutverkehrsgesetzes
– Gesetz über die Conterganstiftung für behinderte
Menschen (Conterganstiftungsgesetz – ContStifG)
– Gesetz zu dem Abkommen vom 25. August 2004
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und
der Republik Aserbaidschan zur Vermeidung der
Doppelbesteuerung auf dem Gebiet der Steuern
vom Einkommen und vom Vermögen
Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Amsterdamer Str. 192, 50735 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Telefax (02 21) 97 66 83 44
ISSN 0722-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/15/15187.pdf</pdf_url>
    <id>1125</id>
    <dokumentnummer>15/187</dokumentnummer>
    <datum>2005-09-28</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
