<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1146</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>14/23</dokumentnummer>
  <wahlperiode>14</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1999-02-26</datum>
  <titel>Protokoll der 23. Sitzung des 14. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 14/23
Deutscher Bundestag
Stenographischer Bericht
23. Sitzung
Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
I n h a l t :
Absetzung des Punktes 2 von der Tages-
ordnung............................................................ 1759 A
Tagesordnungspunkt 1: (Fortsetzung)
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 1999
(Haushaltsgesetz 1999)
(Drucksache 14/300) .................................. 1759 B
b) Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht über den Stand und die voraus-
sichtliche Entwicklung der Finanzwirt-
schaft (Drucksache 14/350) ....................... 1759 B
Peter Jacoby CDU/CSU................................... 1759 B
  Ingrid Matthäus-Maier SPD......................... 1760 B
  Hans Michelbach CDU/CSU ....................... 1760 D
Ottmar Schreiner SPD ..................................... 1762 A
  Ernst Hinsken CDU/CSU ............................ 1765 A
  Jochen-Konrad Fromme CDU/CSU ............ 1765 D
Jürgen Koppelin F.D.P. ................................... 1766 B
Antje Hermenau BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN................................................................. 1769 B
Dr. Christa Luft PDS ....................................... 1770 A
Jürgen Koppelin F.D.P..................................... 1771 B
Horst Seehofer CDU/CSU ............................... 1773 B
Klaus Wolfgang Müller (Kiel) BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN ..................................... 1776 D, 1780 C
  Dr. Barbara Höll PDS .................................. 1778 D
  Dr. Uwe-Jens Rössel PDS............................ 1779 A
Walter Hirche F.D.P. ...................................... 1780 A
Jochen Borchert CDU/CSU............................. 1781 B
Oskar Lafontaine, Bundesminister BMF ......... 1782 D
  Dr. Wolfgang Schäuble CDU/CSU ............ 1783 A
  Horst Seehofer CDU/CSU........................... 1784 C
  Jochen Borchert CDU/CSU......................... 1785 A
Tagesordnungspunkt 3:
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Zwan-
zigsten Gesetzes zur Änderung des Bun-
desausbildungsförderungsgesetzes (Druck-
sache 14/371)............................................... 1790 A
b) Antrag der Abgeordneten Jürgen W. Möl-
lemann, Cornelia Pieper, weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion der F.D.P.
Reform des Bundesausbildungsförde-
rungsgesetzes (Drucksache 14/358).......... 1790 A
c) Antrag der Abgeordneten Maritta Böttcher
und der Fraktion der PDS
Umsetzung der Reform der Ausbildungs-
förderung (Drucksache 14/398 [neu])........... 1790 B
Edelgard Bulmahn, Bundesministerin BMBF . 1790 B
  Jürgen W. Möllemann F.D.P. ..................... 1791 B
Angelika Volquartz CDU/CSU ....................... 1794 A
Matthias Berninger BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN................................................................. 1796 B
Cornelia Pieper F.D.P. .................................... 1798 C
II Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
Maritta Böttcher PDS....................................... 1799 D
  Stephan Hilsberg SPD ................................. 1800 C
Dr. Ernst Dieter Rossmann SPD...................... 1800 D
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) CDU/CSU. 1803 A
Nächste Sitzung ............................................... 1804 C
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten............ 1805 A
Anlage 2
Erklärung des Abgeordneten Günther Fried-
rich Nolting (F.D.P.) zur namentlichen Ab-
stimmung über den Antrag der Bundesre-
gierung „Deutsche Beteiligung an der mili-
tärischen Umsetzung eines Rambouillet-
Abkommens für den Kosovo sowie an
NATO-Operationen im Rahmen der Notfall-
truppe (Extraction Force)“............................... 1805 D
Anlage 3
Amtliche Mitteilungen..................................... 1806 A
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1759
(A) (C)
(B) (D)
23. Sitzung
Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
Beginn: 9.05 Uhr
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Guten
Morgen, meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe
Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist eröffnet.
Wir beginnen die Sitzung auf Wunsch der Sozialde-
mokraten etwas später, weil diese noch eine Fraktions-
sitzung hatten.
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, teile ich
Ihnen mit, daß der Tagesordnungspunkt 2, Beratung der
Vorlagen zur ökologischen Steuerreform, abgesetzt ist
und in der nächsten Woche, voraussichtlich am Mitt-
woch, beraten wird. Wir setzen die Haushaltsberatungen
– Punkt 1 der Tagesordnung – fort:
       a) Erste Beratung des von der Bundesregierung
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 1999
(Haushaltsgesetz 1999)
– Drucksache 14/300 –
Überweisungsvorschlag:
Haushaltsausschuß
       b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung
Bericht über den Stand und die voraussicht-
liche Entwicklung der Finanzwirtschaft
– Drucksache 14/350 –
Überweisungsvorschlag:
Haushaltsausschuß (federführend)
Finanzausschuß
Wir kommen zur Schlußrunde. Ich erinnere daran,
daß wir am Dienstag für die heutige Aussprache zwei
Stunden beschlossen haben.
Das Wort hat der Kollege Jacoby von der CDU/CSU-
Fraktion.
Peter Jacoby (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine
Damen und Herren! Wir haben in den zurückliegenden
Tagen dieser Haushaltswoche des Deutschen Bundes-
tages über zentrale Fragen unserer Haushalts-, Finanz-
und Steuerpolitik diskutiert. Dabei haben drei Themen
im Mittelpunkt der Diskussionen gestanden:
Erstens. Wie gelingt es uns, die Arbeitslosigkeit ab-
zubauen und zu mehr Beschäftigung in unserem Land zu
kommen?
Zweitens. Was muß geschehen, damit die Systeme
der sozialen Sicherheit zukunftsfähig und wetterfest
gemacht werden?
Drittens. Wie und wo können wir sparen? Eine Re-
duzierung der Staatsquote, verbunden mit einer Redu-
zierung der Steuer- und Abgabenlast, ist in unserem
Land dringend notwendig.
Das sind die drei zentralen Themen unserer Diskus-
sion. Ich möchte an die Überschrift der Haushaltsrede
des Bundesfinanzministers „Versprochen – gehalten“
anknüpfen. Sie haben in der Tat in den letzten Wochen
und Monaten Gesetze beschlossen; allerdings ist deren
Finanzierung bis zum jetzigen Zeitpunkt nicht gesichert,
sondern offen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Sie, meine Damen und Herren von den Regierungs-
fraktionen, haben darüber hinaus Gesetze, die wir in der
letzten Legislaturperiode beschlossen haben, zurückge-
nommen – kostenbegrenzende Maßnahmen, deren Ge-
genfinanzierung bis zur Stunde ebenfalls nicht geklärt
ist. Entscheidend ist – in dem Sinne, der auch in Ausfüh-
rungen des Kanzleramtsministers nachzulesen ist –: Das
Zurücknehmen von Reformen bedeutet noch keine
Reform. Ich stelle fest: Am Ende der Beratungen in die-
ser Haushaltswoche gibt es bis zur Stunde noch kein ge-
schlossenes Politikkonzept, das den Herausforderungen
der Gegenwart oder gar der Zukunft – den Herausforde-
rungen wirtschaftspolitischer, finanzpolitischer oder ar-
beitsmarktpolitischer Art – entspräche.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
In diese Kritik stimmen auch andere mit ein, und
zwar solche, die unverdächtig sind. Wenn zum Beispiel
der Managerkreis der Friedrich-Ebert-Stiftung darlegt,
die Bundesrepublik Deutschland stehe vor einem Jahr-
zehnt des Umbaus des Sozialsystems, des Subventions-
1760 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
systems, des Steuersystems und des Arbeitsmarktes,
dann kann ich nur sagen: Das alles vermissen wir in den
bisherigen Darlegungen der Koalition.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Jedenfalls schlagen Sie, auch in der Debatte dieser Tage,
die Schlachten der Vergangenheit.
Herr Minister, mir ist aufgefallen, daß Sie in dieser
Woche wieder das Argument mit dem Hinweis auf die
Steuerquote in unserem Land bemüht haben. Ich will
Sie daran erinnern, daß es in dieser Frage einen interes-
santen Brief des stellvertretenden Vizepräsidenten der
Industrie- und Handelskammer des Saarlandes, eines
Unternehmers, der weltweit über 5 000 Menschen be-
schäftigt, gibt, in dem er darauf hinweist, daß es völlig
falsch ist, die Steuerquote zum Vergleichsmaßstab zu
machen, weil in diese Steuerquote in anderen Ländern
ganz andere Mehrwertsteuerbeträge und zum Beispiel in
Dänemark, wo alles haushaltsfinanziert ist, Sozialversi-
cherungsleistungen einfließen. Insofern ist der globale
Hinweis auf die Steuerquote nichts anderes als eine Ab-
lenkung von den hausgemachten Herausforderungen, die
es hier in Deutschland anzunehmen gilt.
Besonders bedauernswert finde ich dies angesichts
der Tatsache, daß Sie in einer öffentlichen Diskussion
eingeräumt haben – Sie haben es so auf Papier gebracht
und unterschrieben; das ist also auch nachzulesen –, daß
die Steuerquote nicht taugt, um einen internationalen
Vergleich in bezug auf die Besteuerung einzelner Ein-
kommensarten in unserem Land anzustellen. Wenn Sie
dieser Meinung sind, dann bringen Sie bitte in die De-
batten des Deutschen Bundestages nicht dieses Tot-
schlagargument ein. Das möchte ich Ihnen bei dieser
Gelegenheit sagen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Deshalb bleibt für uns am Ende dieser Debatte beste-
hen: Ihre Steuerreform, die eine strategische Antwort
auf die Herausforderungen finanzpolitischer, wirt-
schaftspolitischer und arbeitsmarktpolitischer Art ist, er-
füllt die Erwartungen in keiner Weise.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Kollege Jacoby, gestatten Sie eine Zwischenfrage der
Kollegin Matthäus-Maier?
Peter Jacoby (CDU/CSU): Ja.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Bitte
schön, Frau Matthäus-Maier.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Die sind
immer leicht zu beantworten!)
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege Jacoby,
ganz sicher sind Quoten immer schwierig zu benutzen,
weil man vieles, wie zum Beispiel das Kindergeld, her-
ein- und herausrechnen kann. Können Sie mir erklären,
warum nach Ihrer Ansicht das Benutzen des Wortes
Steuerquote und die Einführung dieses Wortes in die
Diskussion durch den Finanzminister so furchtbar un-
sinnig sein sollen, wenn selbst die Bundesbank in ihren
letzten Berichten ausdrücklich auf die Steuerquote ein-
geht und feststellt, daß sie mit 22,1 Prozent sehr niedrig
liegt?
Peter Jacoby (CDU/CSU): Frau Kollegin, daß mit
der Steuerquote argumentiert und diskutiert werden
kann, steht nicht in Frage. Nur, der Hinweis auf die
Steuerquote kann nicht dafür herhalten, die Notwendig-
keit einer breiten Entlastung zugunsten des Mittelstands,
des Handwerks und der investierenden Wirtschaft zu be-
streiten.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das ist der entscheidende Punkt. Insofern geht Ihre Fra-
ge eindeutig an der Sache vorbei.
(Hans Georg Wagner [SPD]: Diese Arroganz!)
Meine Damen und Herren, was bisher an strategi-
schen Antworten auf die Probleme, die sich in unserem
Land stellen, vorgelegt worden ist, erfüllt jedenfalls die
Erwartungen über weite Strecken in keiner Weise. Die
Absichten, das Steuersystem radikal zu vereinfachen,
sind völlig aufgegeben worden.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Kollege Jacoby, erlauben Sie eine weitere Zwischenfra-
ge des Kollegen Michelbach?
Peter Jacoby (CDU/CSU): Ja.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Michelbach, bitte.
Hans Michelbach (CDU/CSU): Herr Kollege Jaco-
by, halten Sie die Diskussion um die Steuerquote nicht
für eine Frage, die zur Volksverdummung ins Volk ge-
tragen wird,
(Detlev von Larcher [SPD]: Unverschämt!)
da eine Durchschnittsbewertung unter Einbeziehung der
Mehrwertsteuer, wie Sie gesagt haben, dem Vergleich
gar nicht standhält und gar keine Aussage zu der hohen
Steuerbelastung insbesondere der mittelständischen
Wirtschaft ermöglicht?
Peter Jacoby (CDU/CSU): Ich will gleich im Zu-
sammenhang mit den jüngsten Abläufen und den gestri-
gen Gesprächen im Rahmen des Bündnisses für Arbeit
auf die Notwendigkeit, eine wirkliche Steuerreform in
Kraft zu setzen, hinweisen. Jedenfalls hört man auch aus
der Bundesregierung heraus ganz unterschiedliche Zun-
genschläge zu diesem Thema, von denen manche das,
was ich eben gesagt habe, bestätigen. Deshalb ist mei-
nen Ausführungen, Herr Kollege Michelbach, daß der
Hinweis auf die Steuerquote für die aktuelle Diskussion
völlig untauglich ist, nichts mehr hinzuzufügen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Peter Jacoby
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1761
(A) (C)
(B) (D)
Meine Damen und Herren, ich will darauf hinweisen,
daß die Erwartungen nicht erfüllt worden sind. Deshalb
sind neben der Überschrift Ihrer Rede „Versprochen –
gehalten“, Herr Minister, als weitere Kategorie die Er-
wartungen in die Debatte einzuführen, die Teile Ihrer
Partei, an der Spitze der damalige Kanzlerkandidat, in
den Wochen und Monaten des Wahlkampfes im vergan-
genen Jahr geweckt haben. Damals ist jedenfalls die Re-
de davon gewesen, man müsse zu wirklichen Reformen
in unserem Land kommen. Dies ist unter der Überschrift
„Mit Mut und neuer Kraft für Innovation und Wachstum
in Deutschland“ zu Papier gebracht worden. Dort heißt
es:
Wir müssen Wirtschaft und Gesellschaft umfassend
modernisieren. Wer morgen sicher leben will, muß
heute zu Reformen bereit sein. Er muß sie kraftvoll
durchsetzen.
In dem Dresdner Manifest, das von Gerhard Schröder
geschrieben worden ist, heißt es sogar:
Um wirklich voranzukommen, müssen Brüche und
Sprünge gewagt werden, denn nur sie schaffen neue
Chancen.
Wir erleben in der Tat Brüche und Sprünge. Nur er-
geben sich diese Brüche und Sprünge aus den nicht ge-
klärten Grundsatzpositionen innerhalb der Regierung. Es
gibt in den zentralen Fragen jedenfalls kein überzeugen-
des Zukunftskonzept: Bewältigung der Herausforderun-
gen des Arbeitsmarktes, des Umbaus des Sozialsystems
und der Verbreiterung der Möglichkeiten, um zu mehr
Investitionen und Wachstum in unserem Land zu kom-
men. Das gilt es, in der heutigen Debatte festzuhalten.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wenn es noch eines Beweises für die nicht eingehal-
tenen Versprechen bedurft hätte, dann gibt es ihn jetzt.
Die Gespräche im Rahmen des Bündnisses für Ar-
beit, die mit großen Erwartungen angekündigt wurden,
sind in ihrem bisherigen Verlauf und in ihrer Unver-
bindlichkeit nicht mehr zu überbieten. Auch dies muß
am heutigen Tag gesagt werden.
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig! – Ingrid
Matthäus-Maier [SPD]: Sie sind ja nur nei-
disch!)
Wir können der heutigen Tagespresse entnehmen,
daß Schröder der Wirtschaft eine neue Steuerreform
verspricht.
(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Warum eigent-
lich?)
Dazu will ich sagen: Sie haben in der letzten Woche den
erneuten Versuch unternommen, bei der Reform der
Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer über drei
Schritte zu einem Abschluß zu kommen. Das Thema
Unternehmensteuerreform haben Sie nur nachgeschoben
und waren gestern nicht in der Lage, entsprechende
Eckdaten zu präsentieren, was durch die kritischen
Kommentare sämtlicher Beteiligter deutlich wurde. Be-
zogen auf Ihr Motto „Versprochen – gehalten“ muß man
also feststellen, daß Sie im letzten Jahr weit hinter den
Erwartungen der sogenannten Neuen Mitte, des Hand-
werks, des Mittelstands und der investierenden Wirt-
schaft – im übrigen auch der Arbeitnehmerschaft, deren
Interesse auf den ersten und nicht allzusehr auf den
zweiten Arbeitsmarkt gerichtet ist – zurückgeblieben
sind.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Deshalb ist sich die gesamte Öffentlichkeit in der Be-
wertung Ihrer Politik einig: Sie ist enttäuscht.
Zum Bundeshaushalt selbst möchte ich sagen: Stei-
gende Bundesausgaben, die weit über die Empfehlungen
des Finanzplanungsrates hinausgehen, eine höhere
Staatsquote und eine gemessen am Bruttoinlandsprodukt
niedrigere Investitionsquote sind die falschen Antworten
in der jetzigen Zeit. Herr Finanzminister, in diesem Jahr
können Sie trotz 30 Milliarden DM prognostizierter
Steuermehreinnahmen die Neuverschuldungsgrenze des
Art. 115 des Grundgesetzes nur deshalb einhalten, weil
Sie 10 Milliarden DM Privatisierungserlöse aus dem
vergangenen Jahr übertragen können. Soweit zum The-
ma Erblast und Bilanz im September 1998.
Angesichts der Tatsache, daß Sie außerdem die Neu-
verschuldungsgrenze nur deshalb einhalten können, weil
Sie die Bundesbürgschaften um 3 Milliarden DM aus-
geweitet haben – diese werden als Investition gewertet,
sind es de facto aber nicht –, kann man feststellen, daß
Ihre Politik alles andere als der Ausdruck von Sparsam-
keit und das ernsthafte Bemühen ist, die Staatsquote in
unserem Land zu reduzieren, um damit zu einer Sen-
kung von Steuern und Abgaben als der Voraussetzung
für mehr Wachstum, Investition und Arbeitsplätze zu
kommen. Das ist der entscheidende Zusammenhang.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Deshalb sei noch einmal darauf hingewiesen: Was
wir bisher, in den ersten Monaten der Tätigkeit dieser
Bundesregierung, erlebt haben – das drückt sich auch im
Bundeshaushalt aus –, das ist nicht eine Entlastung
breiter Schichten der Bevölkerung, sondern das hat aus-
schließlich mit Belastung zu tun. Sie sollten die Gele-
genheit des heutigen Tages nutzen, zu der Frage Stel-
lung zu beziehen, mit welchen weiteren Steuererhöhun-
gen – über die Einführung der Ökosteuer hinaus – zur
Bewältigung der von Ihnen selbst verursachten Risiken
in Milliardenhöhe zu rechnen ist. Das betrifft die Mehr-
wertsteuer, die Vermögensteuer und andere Steuerarten,
die in der Diskussion sind. Wir hören, daß jetzt die
zweite Stufe der Ökosteuerreform angegangen werden
soll. Wie wird die Entwicklung bei der Mineralölsteuer
und bei der Stromsteuer weiter vonstatten gehen?
Über diese Fragen muß diese Debatte Aufschluß ge-
ben. Denn das sind die Grundfragen, um die es in diesen
Wochen und Monaten geht angesichts dessen, daß sich
die konjunkturelle Situation eingetrübt hat, und ange-
sichts der Situation, daß wir seit dem Regierungswech-
sel einen Zuwachs an Arbeitslosen in der Größenord-
nung von rund 470 000 haben. Das eine oder andere
mag saisonal bedingt sein. Aber Sie sehen selbst die
breite Enttäuschung, die breite Frustration derjenigen,
die Sie im vergangenen Jahr in den Wochen und Mona-
ten des Wahlkampfes umworben haben und die wir jetzt
Peter Jacoby
1762 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
brauchen, damit wir die sozialen und die strukturellen
Probleme unseres Landes bewältigen können.
Das ist das Thema der heutigen Zeit. Deshalb sollten
wir auch in dieser Debatte zu diesen Themen von Ihnen
mehr erfahren, Herr Minister, als das bisher geschehen
ist.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Als
nächster Redner hat das Wort der Kollege Ottmar
Schreiner von der SPD-Fraktion.
Ottmar Schreiner (SPD): Herr Präsident! Liebe
Kolleginnen und Kollegen! Zunächst will ich einmal die
letztgenannte Zahl von Herrn Jacoby zurechtrücken. Sie
wissen genausogut wie ich, daß Vergleiche über wenige
Monate hinweg bei den Arbeitslosendaten völlig be-
langlos sind. Entscheidend sind die Jahresvergleiche.
Wir hatten im Januar dieses Jahres etwa 370 000 Ar-
beitslose weniger als im Januar letzten Jahres,
(Beifall des Abg. Friedrich Merz [CDU/CSU])
das heißt, die Arbeitslosenquote ist von 12,5 auf 11,6
Prozent gesunken. Das ist die Realität. Insoweit sind wir
auf diesem Feld auf einem guten Weg.
(Beifall  bei  der  SPD  sowie  der  Abg.  Antje
Hermenau [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Ich habe heute das Vergnügen, zum erstenmal nach
sehr langen 16 Jahren hier als Mitglied einer Regie-
rungsfraktion reden zu können. Das ist ein gutes Gefühl,
darf ich Ihnen mitteilen. Ich hoffe, das wird noch sehr
lange anhalten.
(Beifall bei der SPD)
Ich erinnere mich sehr gut an den Wechsel 1982.
Damals sind wir jahrelang mit angeblichen Erblasten der
Regierung von Helmut Schmidt gepiesackt worden.
Gemessen an dem, was die neue Bundesregierung an
Erblasten übernommen hat, ist das, was 1982 der Fall
gewesen ist, ein wahres Kinderspiel.
(Beifall bei der SPD)
Ich will Ihnen heute, wenige Monate nach der Wahl,
einige zentrale Daten in Erinnerung rufen, die mit Ihrer
Regierungstätigkeit untrennbar verbunden sind.
Wir hatten 1982 eine Arbeitslosenzahl von etwa 1,8
Millionen. Bestand beim Regierungswechsel im Herbst
vorigen Jahres: 4,3 Millionen.
(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Herr Schreiner,
jetzt werden Sie unseriös!)
Sozialhilfeempfänger 1982: 900 000, 1998: knapp 3
Millionen, also mehr als eine Verdreifachung von aus-
gegrenzten Menschen.
(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Ist Ihnen be-
kannt, daß es zwischendurch die deutsche
Einheit gegeben hat?)
Die Summe der Sozialversicherungsbeiträge betrug
1982 einschließlich des Arbeitgeberbeitrages 34 Prozent
vom Bruttoeinkommen; 1998 waren es 42 Prozent, ein
historischer Höchststand an Lohnnebenkosten. – Sie ha-
ben alle Ihre zentralen Ziele verfehlt.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Die Markenzeichen Ihrer Politik, meine Damen und
Herren von den Oppositionsparteien: von Jahr zu Jahr
steigende Arbeitslosigkeit in Deutschland, wachsende
Abhängigkeit von Millionen von Menschen von Sozial-
leistungen, steigende Lohnnebenkosten, damit ein zen-
trales Beschäftigungshemmnis. Alle Ihre Ziele, die
Lohnnebenkosten zu senken, sind verfehlt worden.
(Detlev von Larcher [SPD]: Deshalb sind sie
abgewählt worden!)
Umverteilung von unten nach oben war ein weiteres
Markenzeichen Ihrer Politik seit 1982. Und Sie haben
einen der größten Skandale zu verantworten: In einem
der reichsten Länder dieser Welt ist das Vorhandensein
von Kindern zum gesellschaftlichen Armutsrisiko ge-
worden.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS)
Das sind die wesentlichen Bilanzierungen, die Sie zu
verantworten haben. Die Zeit liegt noch nicht sehr lange
zurück.
Deshalb macht es wenig Sinn, in den Parlamentsde-
batten jetzt mit einem gehörigen Ausmaß an Maulhel-
dentum zu argumentieren.
(Heiterkeit bei der SPD)
Sie sollten zunächst einmal bedenken, was Sie selbst an-
gerichtet haben und in welch schwieriger Ausgangslage
sich die neue Bundesregierung befunden hat.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wenn man sich nun am Ende dieser Haushaltsdebatte
fragt, welche Lehre Sie aus Ihrer eigenen Bilanz gezo-
gen haben,
(Detlev von Larcher [SPD]: Keine!)
was Ihre politischen Schlußfolgerungen sind,
(Zuruf von der SPD: Keine!)
dann verbleibt ein leeres Blatt. Ich habe in der gesamten
Haushaltsdebatte von der Unionsfraktion zu keinem
zentralen Politikfeld irgendeinen diskussionsfähigen
Vorschlag gehört. Nichts, absolut nichts!
(Beifall bei der SPD)
Wo sind Ihre diskussionsfähigen Alternativen in Sachen
Beschäftigungspolitik? Wo sind Ihre diskussionsfähigen
Vorschläge in Sachen Wirtschaftspolitik? Wo sind Ihre
diskussionsfähigen Vorschläge in Sachen Arbeits- und
Peter Jacoby
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1763
(A) (C)
(B) (D)
Sozialpolitik? Nur Gemaule, nur Genörgel, nur Herum-
kritisiererei! Sie haben in diesem Parlament nichts Posi-
tives zu präsentieren.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS)
Wo sind Ihre Vorschläge im Bereich der Energiepolitik?
Wo sind Ihre positiven Vorschläge im Bereich der über-
fälligen Novellierung des Staatsbürgerschaftsrechts?
Nichts ist da. Sie sind intern in einem hohen Maße zer-
stritten.
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Wo sind wir
denn zerstritten?)
Durch bloßes Maulheldentum können Sie nicht über die-
se Negativsituation hinwegtäuschen. Sie sind zur Stunde
nicht einmal oppositionsfähig. Das ist die wahre Lage.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS)
Ihre Alternativlosigkeit ist kein Zufall. Sie ist die
zwingende Folge von völlig ungelösten inhaltlichen Wi-
dersprüchen innerhalb der CDU/CSU, insbesondere in-
nerhalb der CDU. Die CDU zerfällt in zwei Lager. Sie
haben auf der einen Seite ein neoliberales Lager, das das
Wahldebakel vom 27. September letzten Jahres gewis-
sermaßen als einen Betriebsunfall abzutun scheint, und
Sie haben auf der anderen Seite einen Sozialstaatsflügel
innerhalb der Union, der sich offenkundig auf dem
Rückzug befindet.
Wenn Sie sich die Analysen von Teilen der Union
ansehen, dann werden Sie sehr schnell feststellen, daß
die zentrale Ursache für Ihr Wahldebakel am 27. Sep-
tember darin besteht, daß die Menschen in diesem Lande
den Eindruck gewinnen mußten, daß die abgewählte
Bundesregierung jede Sensibilität für soziale Gerech-
tigkeit verloren hatte. Das ist der entscheidende Grund
Ihrer Abwahl.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS – Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Deshalb
das Wahlergebnis jetzt in Hessen!)
Ich will Ihnen das beispielhaft an Hand von einigen we-
nigen Aussagen im Verlauf dieser Woche präsentieren.
Ihr Fraktionsvorsitzender Schäuble hat in seiner Rede
immer wieder die Rücknahme sogenannter Reformen
durch die neue Bundesregierung beklagt; das hat der
Kollege Jacoby eben wiederholt. – Übrigens ist der Re-
formbegriff von Ihnen verhunzt worden.
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD)
Reformen sind eigentlich Maßnahmen, die die Lebens-
bedingungen der Menschen verbessern. Sie haben die
Lebensbedingungen der Menschen verschlechtert; das
hat mit Reformen überhaupt nichts zu tun. Diese Be-
grifflichkeit wollte ich nur klarstellen. –
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
der PDS)
Schäuble und andere Oppositionsredner haben immer
wieder beklagt, daß die Reformen der abgewählten Re-
gierung zurückgenommen worden seien.
Ich will einmal zitieren:
Zwei Tage nach dem Wahldebakel vom 27. Sep-
tember 1998 veröffentlichte die Frankfurter Allge-
meine Zeitung einen Artikel von Georg Paul Hefty
unter der Überschrift: Vom sozialen Gewissen der
Union enttäuscht. Dieser Artikel beginnt mit dem
Satz: Die Niederlage der Union hat sachlich wohl
einen Hauptgrund: die Sozialpolitik der CDU/CSU-
FDP-Koalition.
Genau das ist richtig. Das ist der entscheidende Grund.
Nochmals: Sie haben in den letzten 16 Jahren, ganz be-
sonders in den letzten Jahren, jedes soziale Gespür ver-
missen lassen. Deshalb sind Sie zu Recht abgewählt
worden.
(Beifall bei der SPD)
Meine Damen und Herren, die Menschen in
Deutschland wie in Europa können, wenn sie die politi-
sche Entwicklung in der Europäischen Union verfol-
gen, feststellen, daß Sie nicht die einzige konservative
Regierung sind, die abgewählt worden ist. Nahezu alle
anderen konservativen Regierungen in Europa sind
ebenfalls abgewählt worden. Die Lehre daraus ist Ende
der 90er Jahre: Die Menschen in Deutschland, die Men-
schen in der Europäischen Union wollen keine Rückkehr
in die soziale Kälte einer radikalen Marktwirtschaft. Sie
wollen eine vernünftige Balance, einen vernünftigen
Ausgleich, ein Gleichgewicht zwischen Marktkräften
einerseits und sozialen Ausgleichsmechanismen ande-
rerseits. Das ist eine der entscheidenden Lehren der
späten 90er Jahre.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich will Ihnen nicht ersparen, Ihren früheren General-
sekretär
(Zuruf des Abg. Ernst Hinsken [CDU/CSU])
– nicht den der CSU, sondern den der CDU – aus einem
Artikel im „Publik-Forum“, der erst wenige Wochen alt
ist – er stammt vom 29. Januar dieses Jahres –, zu zitie-
ren. Da schreibt Herr Geißler:
Die CDU hat in der Mitte verloren – die Folge einer
Politik, die das Bündnis für Arbeit zerstört hat, das
Ergebnis einer Koalition mit den Liberalen, die mit
ihrer kapitalistischen Philosophie des Shareholder
Value über soziale Leichen gingen,
(Zuruf von der SPD: Richtig!)
das Resultat einer rechtskonservativ geprägten In-
nen- und Ausländerpolitik. Diese Politik mündete
in eine Entfremdung von den Gewerkschaften, den
großen Sozialverbänden wie Caritas und Diakonie
und den Kirchen.
(Zuruf von der SPD: Richtig!)
Meine sechs Jahre alte Warnung wurde bestätigt:
Wer nach rechts rückt, wird links regiert.
Ottmar Schreiner
1764 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Dem ist nichts hinzuzufügen. Das ist die Analyse
eines klugen Kopfes aus der CDU/CSU-Fraktion, der
bei Ihnen leider Gottes keine Rolle mehr spielt.
(Beifall bei der SPD)
Meine Damen und Herren, Sie sind abgewählt wor-
den, weil es die Menschen leid sind, wenn ihnen erzählt
wurde, daß es wirtschaftlich nur dann aufwärts gehen
könne, wenn es sozial abwärts geht. Sie sind abgewählt
worden, weil es die Menschen leid sind, wenn ihnen ge-
sagt wurde, daß die Arbeitnehmer bei den Löhnen im-
mer bescheiden sein sollen, während gleichzeitig die
Gewinne einen neuen Höchststand erreichen. Sie sind
abgewählt worden, weil es die Menschen leid sind, daß
die Familie in Sonntagsreden hochgehalten wird, aber
Ihre Steuerpolitik vor allen Dingen die ledigen Spitzen-
verdiener begünstigt hat.
Die Steuerurteile des Bundesverfassungsgerichts
aus den letzten Wochen haben in einmaliger Klarheit
und schwarz auf weiß festgestellt: Die Politik der frühe-
ren Bundesregierung hat sich massiv gegen Familien
und gegen Kinder gerichtet. Die CDU/CSU und die
F.D.P. sind dabei nicht einmal davor zurückgeschreckt,
gegen die zwingenden Vorgaben der Verfassung zu ver-
stoßen. Das Bundesverfassungsgericht hat Ihnen im
nachhinein bestätigt, daß Ihre Familienpolitik einer
Bankrotterklärung gleichkommt.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich kann mich noch gut daran erinnern, wie uns Sozi-
aldemokraten gesagt wurde, für die Erhöhung des Kin-
dergeldes sei kein Geld da, weil der Spitzensteuersatz
auf 39 Prozent abgesenkt werden müsse.
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Jawohl! –
Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Und der
Eingangssteuersatz auf 15 Prozent!)
Ich kann mich noch gut daran erinnern, wie Herr
Schäuble die Erhöhung des Kindergeldes als unfinan-
zierbare soziale Wohltat diskriminiert und entwertet hat.
Das sind die Resultate Ihrer Erklärungen zur Familien-
politik.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Joachim Poß [SPD]: Nach-
lesbar!)
Das „Bündnis für Arbeit“ ist das zentrale Projekt
der neuen Bundesregierung. Auch dazu möchte ich Ih-
nen ein Zitat von Herrn Geißler aus demselben Artikel
im „Publik-Forum“ nicht vorenthalten:
Aus diesem Grunde war das Scheitern des Bünd-
nisses für Arbeit im Frühjahr 1996 der eigentliche
gravierende Fehler der Koalition, und dieses
Scheitern sollte in den darauffolgenden zwei Jahren
bis zur Bundestagswahl das gesamte sozial- und
wirtschaftspolitische Klima bestimmen. Statt im
Konsens mußten alle Reformen in der Konfrontati-
on durchgesetzt werden. Mit der Aufkündigung des
Bündnisses für Arbeit
– durch die Bundesregierung –
hatte eine neoliberale Ideologie über die soziale
Marktwirtschaft gesiegt. Das Ende des Bündnisses
für Arbeit war der Anfang vom Ende der CDU als
Regierungspartei.
Das präzise ist die Situation.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Herzliche
Grüße aus Hessen!)
Das von Ihnen mutwillig herbeigeführte Ende des
„Bündnisses für Arbeit“ war der Anfang vom Ende Ihrer
Regierungstätigkeit. Da kann man nur sagen: zu Recht.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Das jetzige „Bündnis für Arbeit“ ist auf einem guten
Weg. Jeder, der sich mit dem Problem der Massenar-
beitslosigkeit beschäftigt hat, weiß, daß es keinen Kö-
nigsweg gibt. Es geht darum, Vertrauenskapital zwi-
schen allen beteiligten Akteuren anzusammeln und
Schritt für Schritt voranzukommen. Nochmals: Wir sind
da auf einem guten Weg.
Die ersten Schritte sind zurückgelegt worden:
Erster Punkt. Die Lohnnebenkosten werden zum er-
stenmal seit Jahren abgesenkt werden. Immer wieder ist
von Ihnen gesagt worden, die hohen Lohnnebenkosten
seien das zentrale Beschäftigungsproblem. Die jetzige
Regierung macht zum erstenmal seit Jahren Ernst damit,
die Sozialversicherungsbeiträge, die Lohnnebenkosten,
abzusenken, und zwar Schritt für Schritt und Jahr für
Jahr.
Zweiter Punkt. Die Bundesregierung hat ein Verspre-
chen wahrgemacht, nämlich unverzüglich ein Sofort-
programm zur Bekämpfung der Jugendarbeitslosig-
keit aufgelegt. Wenn der Fraktionsvorsitzende der
CDU/CSU, Herr Schäuble, dieses Sofortprogramm zur
Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit, das sich zum
Ziel gesetzt hat, viele junge Menschen von der Straße zu
holen, sie einer Beschäftigungsmöglichkeit zuzuführen,
ihnen einen Ausbildungsplatz anzubieten und ihnen in
ihrer Not zu helfen, als „Ruhigstellung von jungen Men-
schen“ denunziert,
(Zuruf von der SPD: Pfui!)
dann ist das keine Entgleisung mehr, sondern eine per-
verse Verdrehung aller Tatsachen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich sage Ihnen dazu: Wer so redet, muß darauf hin-
gewiesen werden, daß die frühere Bundesregierung, die
tatenlos den jährlichen Anstieg der Zahl arbeitsloser
junger Menschen hingenommen hat, mitverantwortlich
ist für steigende Jugendkriminalität, für das steigende
Abgleiten in die Drogenszene und für die steigende Ge-
waltbereitschaft von jungen Menschen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ottmar Schreiner
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1765
(A) (C)
(B) (D)
Wer so redet, muß an diese Sachverhalte erinnert wer-
den. Das haben Sie sich an Ihre Brust zu heften, meine
Damen und Herren von der Opposition.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Ernst
Hinsken [CDU/CSU]: In welchen Ländern ist
denn die Jugendarbeitslosigkeit am höchsten?)
Wer so redet, hat jedes Maß verloren und hat den An-
spruch verloren, in diesem Parlament noch ernst ge-
nommen zu werden.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
Widerspruch bei der CDU/CSU)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Kollege Schreiner, würden Sie eine Zwischenfrage des
Kollegen Hinsken erlauben?
Ottmar Schreiner (SPD): Ja, wenn sie halbwegs in-
telligent ist. Bei Ihnen ist man einiges gewohnt, Herr
Hinsken.
(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Sie sind
genauso arrogant wie der Kanzler!)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Hinsken, bitte schön.
Ernst Hinsken (CDU/CSU): Es kann nicht jeder so
intelligent sein wie Sie, Herr Schreiner,
(Beifall bei der SPD)
der Sie heute schon wissen, was morgen passiert. Wir
liegen auf der Höhe der Zeit. Deshalb stellen wir Fragen,
die diesbezüglich eben berechtigt sind.
Wenn Sie hier die Jugendarbeitslosigkeit ansprechen
und anprangern, daß sie in den letzten Jahren gewachsen
ist, pflichte ich Ihnen bei. Es wäre aber angebracht, daß
Sie hier auch hinzufügen, wo diese Jugendarbeitslosig-
keit besonders angewachsen ist: nicht in den CDU/CSU-
geführten Ländern,
(Lachen bei der SPD)
sondern vor allen Dingen dort, wo Sie an der Regierung
sind. Da haben Sie versagt.
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da werden sie
ruhiggestellt!)
Das ist vor allen Dingen ein länderpolitisches Problem.
Sie sollten das nicht außen vor lassen, sondern diesbe-
züglich Stellung nehmen.
(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf von der
SPD: Ihre Frage!)
Ottmar Schreiner (SPD): Mir ist der Sinn Ihrer Fra-
ge nicht völlig klar. Sie wissen genauso gut wie ich, daß
die Arbeitslosigkeit in Deutschland ebenso wie in Frank-
reich, in England, in Italien und in den Vereinigten
Staaten von Amerika regional unterschiedlich ausge-
prägt ist. Es gibt Regionen mit starken strukturellen Pro-
blemen, die gelöst werden müssen – dort ist die Ar-
beitslosigkeit vorübergehend höher –,
(Brigitte Baumeister [CDU/CSU]: Und wer
hat diese Probleme gelöst?)
und andere Regionen, die ihre strukturellen Probleme –
für die es andere Gründe gibt – bereits hinter sich ge-
bracht haben. Insoweit ist es eine Binsenweisheit, daß
wir in Deutschland Regionen mit unterschiedlich hoher
Arbeitslosigkeit haben. Das ist in allen anderen industri-
ell geprägten Ländern ganz genauso. – Sie sollten sich
jetzt hinsetzen; das war keine sehr erleuchtende Frage.
(Beifall bei der SPD – Ernst Hinsken
[CDU/CSU]: Ich habe von Deutschland ge-
sprochen, nicht von der Welt!)
Ich will zum Schluß sagen: Am Ende dieser Legisla-
turperiode wird die neue Bundesregierung nicht an der
Arbeit der ersten drei Monate gemessen werden. Im üb-
rigen hat sie in den ersten drei Monaten mehr Aufgaben
geschultert als die Schlafmützen der alten Bundesregie-
rung in den letzten zwei Jahren.
(Beifall bei der SPD – Zuruf des Abg. Ernst
Hinsken [CDU/CSU])
– Warum fassen Sie sich an den Kopf? Meinen Sie sich
damit selbst? Fehlt Ihnen etwas? Kann man Ihnen hel-
fen?
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Kollege Schreiner, gestatten Sie eine weitere Zwischen-
frage des Kollegen Fromme?
Ottmar Schreiner (SPD): Wenn es ihn zufrieden-
stellt, bitte sehr.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Fromme, bitte schön.
Jochen-Konrad Fromme (CDU/CSU): Herr Kolle-
ge Schreiner, geben Sie mir recht in der Tatsache, daß
sich die Arbeitslosenquoten in den einzelnen Bundes-
ländern recht unterschiedlich entwickelt haben und daß
die Situation in Bayern früher ganz anders gewesen ist
als heute?
Ottmar Schreiner (SPD): Ich habe eben versucht,
darauf hinzuweisen, daß es in Bayern früher große
strukturelle Probleme gegeben hat, die einigermaßen
gelöst sind,
(Detlev von Larcher [SPD]: Mit dem Geld aus
dem Norden! Bremen hat nach Bayern Geld
gezahlt!)
daß es in anderen Bundesländern aus ganz anderen
Gründen ebenfalls strukturelle Probleme gibt, die jetzt
gelöst werden, und daß deshalb die regionale Vertei-
lung von Arbeitslosigkeit ungleichgewichtig ist. Ich
Ottmar Schreiner
1766 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
sage es noch einmal: Das ist nicht nur in Deutschland so.
Das ist zum Beispiel in Italien und in allen anderen Län-
dern auch so. Deshalb glaube ich, daß wir diesen Punkt
wirklich abschließen können. Schauen Sie sich die Stati-
stiken in anderen Ländern an.
Ich will zum Schluß sagen: Die Regierungsarbeit
wird nicht an den ersten drei Monaten gemessen werden.
Ich wiederhole es: In den ersten drei Monaten sind mehr
Lasten geschultert worden, als dies die alte Bundesregie-
rung in den letzten zwei Jahren getan hat. Das war
Schlafmützigkeit, Mehltau und wie die Stichworte alle
geheißen haben mögen.
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Jeder Markt-
schreier ist rhetorisch besser als Sie!)
Die Bundesregierung wird daran gemessen werden,
ob sie es schafft, in ihren zentralen Projekten deutliche
Fortschritte zu machen, die Arbeitslosigkeit erkennbar
zu reduzieren, den sozialen Zusammenhalt in unserer
Gesellschaft zu fördern, eine familien- und kinder-
freundliche Politik neu zu gestalten und ein gesell-
schaftliches Klima der Toleranz, der Liberalität und der
guten Nachbarschaft nach innen wie nach außen zu
schaffen. Meine Damen und Herren von der Opposition,
das trauen wir von den Regierungsfraktionen uns zu.
Wir wünschen uns eine Opposition, mit der es sich in
der Sache wirklich zu streiten lohnt. Dazu brauchen Sie
noch eine Weile.
Herzlichen Dank.
(Anhaltender Beifall bei der SPD – Beifall
beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei
Abgeordneten der PDS – Zuruf von der
CDU/CSU: Hochmut kommt vor dem Fall!)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Als
nächster Redner hat das Wort der Kollege Jürgen Kop-
pelin von der F.D.P.-Fraktion.
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Herr Präsident! Liebe
Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Ottmar Schrei-
ner hat eben nach Alternativen gefragt. Eine solche will
ich jetzt nennen.
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: In der Drucke-
rei ist es schöner!)
Ich meine nämlich, unser Ziel muß sein, Barrieren gegen
Beschäftigung und gegen Arbeitsmarktflexibilität abzu-
bauen, unnötige Bürokratie für kleine und mittlere Be-
triebe einzudämmen, den europäischen Binnenmarkt zu
vollenden und dafür zu sorgen, daß soziale Hilfe be-
schäftigungswirksam ausgerichtet ist. Unsere Bürgerin-
nen und Bürger werden sich schlicht weigern, mehr
Steuern und Abgaben zur Finanzierung eines nicht re-
formierten sozialen Sicherungssystems zu zahlen. – Das
wäre unsere Alternative. Das ist übrigens auch die Al-
ternative von Tony Blair gewesen. Das hat er nämlich
auf dem Kongreß der europäischen Sozialisten in
Malmö gesagt.
(Dr. Werner Hoyer [F.D.P.]: Wo er recht hat,
hat er recht!)
Wenn wir uns auf dieser Basis finden können, können
wir sehr schnell zu einer guten Zusammenarbeit kom-
men. Das jedenfalls wäre unsere Alternative. Aber Ihre
Politik sieht nicht so aus wie die Politik von Tony Blair.
(Beifall der Abg. Birgit Homburger [F.D.P.])
Aus der Koalition höre ich aber auch andere Stim-
men, die, finde ich, ernst zu nehmen sind. So hat der
Kollege Metzger erklärt, der Staat müsse auch Ansprü-
che an seine Bürger stellen können. Sie müßten sich aus
eigener Kraft aus der Patsche ziehen können. Dazu wür-
den stärkere Anreize gebraucht, aber auch ein System
der Sanktionierungen, wenn Arbeitslose beispielsweise
nicht an Qualifizierungsmaßnahmen teilnehmen oder
keine Arbeit annehmen. – Kollege Metzger, da stimmen
wir überein. Aber wenn wir Freien Demokraten das in
der Vergangenheit gesagt haben, haben Sie uns der so-
zialen Kälte bezichtigt.
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: So ist es!)
Auch darüber sollten Sie einmal nachdenken.
(Beifall bei der F.D.P.)
Es ist noch kein halbes Jahr her, da sah man in unse-
rem Lande Wahlplakate der Sozialdemokraten mit dem
Slogan: „Wir sind bereit“. Schon nach 100 Tagen rot-
grüner Bundesregierung muß festgestellt werden, daß
davon überhaupt keine Rede sein kann. Da kommt der
Bundeskanzler dann mit einer ganz einfachen Entschul-
digung: Wir haben uns in den ersten 100 Tagen zuviel
vorgenommen und wollten zu vieles zu schnell umset-
zen.
Die F.D.P. kann diese Entschuldigung nicht gelten
lassen. Bundeskanzler Schröder hat jahrelang Erfahrun-
gen als Ministerpräsident eines großen Bundeslandes
gesammelt. Ihm zur Seite steht Oskar Lafontaine, der
ebenfalls viele Jahre Ministerpräsident eines Bundeslan-
des war. Aber statt diese Erfahrungen in die Regie-
rungspolitik der rotgrünen Koalition einzubringen und
einen Neuanfang für Deutschland zu wagen, finden wir
jetzt nur Übereifer, Unfertigkeiten, planlose Hektik,
Konzeptlosigkeit und vor allem auch Ahnungslosigkeit
vor.
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU)
Von ausgereiften und durchdachten Konzepten ist weit
und breit nichts zu sehen. Statt dessen präsentieren Sie
uns das muntere Spiel – wie von der „FAZ“ ironisch
vermerkt wurde –: „Roter Kasper verhaut herzerfri-
schend das grüne Krokodil“.
Wie unabgestimmt die Politik des Bundeskanzlers ist,
hat der Bundesfinanzminister, der ja auch noch SPD-
Vorsitzender sein soll, vor wenigen Tagen bei den SPD-
Parteilinken offenbart. So meldet „dpa“, Oskar Lafon-
taine habe sich bei den Parteilinken beklagt, daß der
Bundeskanzler ihn in den vergangenen Wochen ohne
Absprache wiederholt vor vollendete Tatsachen gestellt
habe. Manche Entscheidung Schröders habe er, Lafon-
taine, erst aus der Zeitung erfahren. – Da geht es dem
Bundesminister der Finanzen anscheinend nicht besser
als den Fraktionen von SPD und Grünen.
Ottmar Schreiner
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1767
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Trittin hat die Arbeit der Bundesre-
gierung öffentlich so kommentiert: „Wenn politische
Vereinbarungen eine Halbwertszeit von Stunden haben,
dann ist es schwer, eine Koalition zu führen.“
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Kom-
men Sie doch mal zum Haushalt!)
Da wundert es nicht, daß ein Haushalt vorgelegt wird,
der den Zustand dieser rotgrünen Koalition so wider-
spiegelt.
Ich will noch einmal Bundesminister Trittin zitieren.
Er hat gesagt, die Unentschlossenheit der SPD trage zu
einem negativen Gesamteindruck der Bonner Regie-
rungspolitik bei. „Es gibt in der SPD“, so Trittin, „eine
Option Schröder und eine Option Lafontaine.“ Trittin
muß es wissen; denn er ist Mitglied im Bundeskabinett.
Nun wird aber alles viel besser; denn die Fraktionsvor-
sitzenden von SPD und Bündnis 90/Die Grünen werden
zukünftig regelmäßig am Kabinettstisch Platz nehmen.
Die Probleme der rotgrünen Koalition, meine ich,
werden aber nicht weniger werden; denn es gibt nicht
nur Streit in Sachthemen, sondern es gibt auch Probleme
im menschlichen Umgang. Das alles liegt bei Ihnen viel,
viel tiefer. Bundeskanzler Schröder rühmt sich eines
guten Verhältnisses zu Altbundeskanzler Helmut
Schmidt. Das ist in Ordnung; von dem kann er auch et-
was lernen. Aber ich frage Sie, meine Kolleginnen und
Kollegen: Sind die Grünen, die jetzt der Koalition ange-
hören, nicht deshalb gegründet worden, weil sie gegen
die Politik des Kanzlers Helmut Schmidt waren? Josch-
ka Fischer hat das in einem Interview mit dem „Spiegel“
durchaus eingestanden. In diesen Tagen erleben wir das
bei der Kernenergie: Von Helmut Schmidt wurde das
Ganze eingeleitet; die Grünen rudern jetzt zurück. Der
eine ist also sehr für Helmut Schmidt, und die anderen
mögen Helmut Schmidt überhaupt nicht. Sie sind sich in
der Richtung Ihrer Politik überhaupt nicht einig.
Was die Grünen in Wirklichkeit von Gerhard Schrö-
der halten, das hat Joseph Fischer, jetzt Außenminister,
ebenfalls im „Spiegel“ einmal erläutert, und das möchte
ich Ihnen nicht vorenthalten. Die Frage des „Spiegel“ an
Joseph Fischer lautete:
Schröder stilisiert sich als Neuauflage von Helmut
Schmidt. Wie können diese Grünen dessen Epigo-
nen zum Regierungschef wählen?
Die Antwort von Joseph Fischer:
Wie Sie richtig sagen, stilisiert er sich. Wenn die
Mehrheit es morgen erfordert, daß er sich zu Kaiser
Wilhelm stilisiert, würde er sich einen wunderbaren
Zwirbelbart zulegen. Und wenn es notwendig wäre,
als bayerischer König Ludwig II. ins Bundeskanz-
leramt zu kommen, würde er im Starnberger See
schwimmen und einen Schwan küssen.
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und der
CDU/CSU)
So Joseph Fischer über Gerhard Schröder.
(Zuruf von der F.D.P.: Wo er recht hat, hat er
recht!)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Bundeshaushalt
1999 zeichnet sich vor allem durch eines aus: durch
Notoperationen, Einmaleffekte, Verschiebebahnhöfe
und verwirrenden Zahlensalat. Der grüne Partner in der
Koalition sattelt noch drauf: Der Vorsitzende der Grü-
nen-Fraktion schließt Steuererhöhungen nicht aus;
(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN:
Quatsch! – Blödsinn!)
der haushaltspolitische Sprecher der Grünen fordert
Kürzungen bei den Beamtenpensionen; seine Kollegin
Hermenau, die in dieser Debatte noch sprechen wird,
verlangt Kürzungen beim Straßenbau Ost usw. Das wer-
den ganz spannende Haushaltsberatungen werden. Wir
sind gespannt, wie sich die Koalition einigen wird.
Ich will die Gelegenheit meiner heutigen Rede nutzen,
noch auf einen Punkt aufmerksam zu machen, der uns als
F.D.P. wichtig ist. Ich möchte an dieser Stelle an die
Bundesanstalt für Arbeit und an das beaufsichtigende Mi-
nisterium für Arbeit und Sozialordnung appellieren: Die
sorgfältige Kontrolle aller Leistungen muß fortgesetzt
werden! Das sage ich auch mit Blick auf ein Thema, das
uns, glaube ich, alle beschäftigt: Das ist das Thema
Schwarzarbeit. Die Schwarzarbeit muß bekämpft wer-
den. Die Schwarzarbeit hat für unsere Volkswirtschaft,
besonders für den Mittelstand, fatale Folgen.
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU)
Ich befürchte allerdings, daß wir zukünftig eine Aus-
weitung der Schwarzarbeit erleben werden. Das fällt
dann in die Verantwortung der rotgrünen Koalition. Ihre
Gesetzgebung zu den 630-DM-Jobs wird die Ursache
dafür sein.
Die rotgrüne Koalition lobt sich und feiert sich ab –
zum Beispiel, weil sie das Kindergeld angehoben hat.
Eine löbliche Sache! Ich frage mich aber: Wenn wir als
Koalition und Opposition in wichtigen Fragen zusam-
menarbeiten wollen, wäre es dann nicht besser gewesen,
einmal darüber nachzudenken, ob wir das Geld, das wir
für die Erhöhung des Kindergeldes verwenden, nicht
statt dessen in Bildung oder in andere Aktionen für die
junge Generation hätten stecken sollen?
(Joachim Poß [SPD]: Das sind falsche Alter-
nativen!)
Das wären doch haushaltspolitische Maßnahmen gewe-
sen, um die Zukunft der jungen Generation zu sichern.
Mit dem Kindergeld werden Sie das nicht schaffen.
(Beifall bei der F.D.P.)
Es gibt noch einen Spruch des Bundesfinanzministers
– ich verkneife mir nicht, darauf einzugehen, Herr Bun-
desfinanzminister, denn Sie haben ihn, glaube ich, nicht
das erste Mal gebracht –, und zwar in einem Interview
der „Bild“-Zeitung. Der Kollege Ottmar Schreiner hat
ähnliches gesagt – heute allerdings nicht auf die F.D.P.
bezogen –; er sprach immer von der sozialen Kälte und
von der sozialen Gerechtigkeit. Nun aber zum Zitat des
Bundesfinanzministers:
Die F.D.P. will, daß die Reichen immer reicher
werden und die Armen immer ärmer.
So Lafontaine.
(Zuruf von der SPD: Richtig!)
Jürgen Koppelin
1768 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Ich bin ein bißchen enttäuscht, denn in meinem Manu-
skript steht an dieser Stelle „Beifall bei der SPD“. Scha-
de, daß Sie das nicht gemacht haben.
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Haben Sie das
nachts in der Druckerei gelesen?)
Herr Bundesfinanzminister, wenn zukünftig die Ein-
kommensschwachen belastet werden, so ist das doch die
Folge der rotgrünen Regierung in dieser kurzen Zeit von
100 Tagen. Ich nenne Ihnen einmal Beispiele: Wo ist
denn im Bundeshaushalt 1999 eine Erhöhung des
Wohngeldes? Das hat die SPD vor der Wahl verspro-
chen, und jetzt hält sie dieses Versprechen nicht. Der zu-
ständige Bundesminister Müntefering erklärt: „Wohn-
geld unterstützt die Familien zielgenauer als das Kinder-
geld.“ Wo er recht hat, hat er recht. Das meinen wir
auch. Wo finde ich denn im Bundeshaushalt 1999 die
von der SPD versprochene Erhöhung des Wehrsoldes
für unsere Wehrpflichtigen? Nichts davon finde ich im
Bundeshaushalt.
(Zuruf von der F.D.P.: Sehr richtig!)
Mit der Einführung der Ökosteuer werden besonders
Rentner und sozial Schwache belastet. Das muß ich
doch zur Kenntnis nehmen. Wir Freien Demokraten sind
für ein Steuersystem, das stärker ökologisch ausgerichtet
ist. Das macht Sinn; Sie werden uns auf Ihrer Seite fin-
den.
(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN:
Was? – Wie bitte?)
Doch was Sie mit Ihrer Ökosteuer machen, ist reines
Abkassieren.
(Beifall der Abg. Birgit Homburger [F.D.P.])
So werden jetzt zum Beispiel Bus und Bahn durch die
Ökosteuer stärker belastet. Die sozial Schwachen zahlen
wieder drauf.
Die Umsetzung des Vorschlages, der aus den sozial-
demokratischen Reihen gekommen ist, daß man zukünf-
tig nur noch dreimal pro Vierteljahr zum Arzt gehen
sollte, würde doch wohl auch eher die sozial Schwachen
als die Reichen treffen.
(Lachen bei der SPD)
Sie haben versprochen, den sozialen Wohnungsbau
stärker zu fördern. Nichts davon haben Sie im Bundes-
haushalt gemacht. Nicht die F.D.P. macht die Armen
ärmer, sondern Ihre Politik, Ihr Bundeshaushalt 1999.
Im übrigen, Herr Bundesfinanzminister, die Reichen
sehe ich viel mehr in trauter Runde mit dem Bundes-
kanzler als mit Mitgliedern der Freien Demokratischen
Partei.
(Zuruf von der SPD: Meine Güte!)
Der Bundesfinanzminister hat davon gesprochen, daß
die Binnennachfrage gestärkt werden soll. Ich finde, er
übersieht bei seinen Vorstellungen, daß eine solche
Stärkung der Nachfrage nur über Investitionen und Be-
schäftigung zu erreichen ist und nicht über die Vertei-
lung finanzieller Wohltaten aus dem Bundeshaushalt.
In der Debatte dieser Woche ist erneut deutlich ge-
worden, daß wir alle über die hohen Arbeitslosenzahlen
in unserem Land besorgt sind. Der Bundesfinanzmini-
ster hat den Rückgang der Arbeitslosenzahlen um bis zu
200 000 angekündigt. Herr Bundesfinanzminister, wir
werden Sie an diese Zahlen erinnern. Ich sage aller-
dings, wir hoffen trotz aller politischer Differenzen – wir
haben eine andere Auffassung über den Weg zum Ab-
bau der Arbeitslosigkeit –, daß Sie dieses Ziel erreichen.
Im Augenblick sieht die Realität jedoch ganz anders aus.
Seit dem Regierungswechsel sind die Arbeitslosenzah-
len in Deutschland gestiegen. Die „Wirtschaftswoche“
vermeldet für diese Woche, daß es seit dem Regie-
rungswechsel 489 789 Arbeitslose mehr gibt.
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Das ist
doch ein völlig unzulässiger Vergleich! So ein
Unsinn!)
Der Kollege Kalb hält die „Wirtschaftswoche“ gerade
hoch. Ich gehe davon aus – die „Wirtschaftswoche“ ist
seriös –, daß die Zahlen stimmen. Das ist die Wirklich-
keit.
Die F.D.P. sieht als Oppositionspartei bei den Haus-
haltsberatungen die Aufgabe, die Regierung und ihren
Haushaltsentwurf kritisch und konstruktiv zu begleiten.
Wir sind zur Diskussion bereit. Aber, liebe Kolleginnen
und Kollegen von der Koalition, wenn Sie wirklich das
Gespräch mit uns wollen – Sie haben die Mehrheit, das
wissen und akzeptieren wir –, dann bitte ich Sie darum,
wirklich in den Ausschüssen mit uns zu diskutieren.
(Detlev von Larcher [SPD]: Dann müssen Sie
es auch machen, nicht nur Geschäftsord-
nungstricks!)
Sie haben immer angekündigt, daß Sie uns zu allem
möglichen einladen. Das haben Sie zumindest von die-
sem Pult aus nach dem Motto „Nehmen Sie an der Dis-
kussion teil“ immer verkündet. Anschließend sah es in
den Ausschüssen so aus, daß sich nur ein, zwei Leute zu
Wort melden durften
(Detlev von Larcher [SPD]: Das ist nicht
wahr!)
und daß Sie anschließend den Schluß der Debatte bean-
tragten. So sieht die Wirklichkeit aus.
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU)
Deswegen sind wir so verärgert.
Wir führen in den Ausschüssen gar kein Gespräch
mehr.
(Detlev von Larcher [SPD]: Wir haben vier
Stunden über einen Punkt diskutiert, vier
Stunden über einen Punkt!)
Wir diskutieren gar nicht mehr. Eines haben wir nie
gemacht: Ich kann mich nicht daran erinnern – auch wir
als alte Koalition haben bestimmte Dinge durchziehen
müssen –, daß wir Ihnen jemals das Wort in den Aus-
schüssen abgeschnitten hätten.
(Zuruf von der SPD: Das ist doch lächerlich!)
Jürgen Koppelin
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1769
(A) (C)
(B) (D)
Sie haben doch teilweise filibustert. Ich erinnere dar-
an, wie oft der Kollege Diller seinen Zettelkasten im
Haushaltsausschuß aufgemacht und uns stundenlang ge-
nervt hat. Keiner von uns hat jemals gesagt: Schluß der
Debatte. Das haben wir nicht gemacht!
(Detlev von Larcher [SPD]: Hören Sie doch
auf mit Ihren Tricksereien!)
Wir dürfen überhaupt nicht mehr in den Ausschüssen
diskutieren. Das ist der Umgang, den Sie mit der Oppo-
sition augenblicklich pflegen.
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU)
Wir sind zur Diskussion mit Ihnen bereit. Wir tau-
schen gern mit Ihnen Argumente aus, aber dann geben
Sie uns als Opposition in den Ausschüssen auch die
Möglichkeit, unsere Argumente überhaupt nennen zu
können.
(Detlev von Larcher [SPD]: Vier Stunden zu
einem Punkt diskutieren wir, und der sagt, wir
schneiden das Wort ab! Lächerlich!)
Wir Freien Demokraten – das erneuere ich hier – sind
zur Zusammenarbeit in bestimmten politischen Feldern
– auch bei diesem Haushalt – mit der Regierung bereit.
Ich will das ausdrücklich sagen. Die Ausführungen des
Bundesverteidigungsministers in dieser Woche hier im
Bundestag – so meinen wir als Freie Demokraten – bie-
ten durchaus die Möglichkeit, zu versuchen, den Etat
des Bundesverteidigungsministers gemeinsam zu verab-
schieden. Wir jedenfalls sind dazu bereit.
(Beifall des Abg. Dr. Werner Hoyer [F.D.P.])
Wir könnten uns das auch in anderen Politikfeldern vor-
stellen.
Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluß.
Der grüne Kollege Metzger, den ich gern zitieren will,
hat den Haushaltsentwurf des Bundesfinanzministers als
verbesserungsbedürftig kritisiert. Er fordert die SPD auf,
sich um ein echtes Konsolidierungsprogramm zu bemü-
hen. In der „FAZ“ wird derselbe Kollege zitiert:
Metzger ist allerdings skeptisch, daß die Koalition
ein Sparprogramm zustande bringt. „Ich sehe noch
zuwenig Substanz“, sagt er selbstkritisch.
Kollege Metzger, die F.D.P. teilt Ihre Auffassung:
zuwenig Substanz nicht nur bei Oskar Lafontaine und
seinem Haushalt 1999, sondern auch zuwenig Substanz
in der gesamten Bundesregierung.
Vielen Dank.
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Als
nächste Rednerin hat das Wort die Kollegin Antje Her-
menau, Bündnis 90/Die Grünen.
Antje Hermenau (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich bin sehr
erleichtert, Herr Koppelin, daß Sie in dieser Woche
nicht mit Ihrem Lieblingsplüschteddy nach uns gewor-
fen haben. So, wie ich Sie verstanden habe, ist das, was
Sie zu diskutieren gedenken, keineswegs der Bundes-
haushalt. Sie haben nur über Ihre verletzte Eitelkeit ge-
sprochen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Ich möchte mich gern dem eigentlichen Thema, dem
Debattengegenstand dieser Woche, nämlich dem Haus-
halt, zuwenden. Wenn sich in den sehr schwierigen Dis-
kussionen etwas gezeigt hat, dann ist es die Tatsache,
daß der Haushalt, der uns vorgelegt worden ist, durchaus
eine belastbare Planungsgrundlage für die Aufgaben, die
1999 anstehen, darstellt.
Es ist darauf verzichtet worden, sich solcher Tricks
zu bedienen, wie sie noch in Waigels Entwurf für 1999
standen: zum Beispiel die Bundesergänzungszuweisun-
gen für das Saarland und Bremen zu unterschlagen oder
die Steinkohlehilfe nicht ordentlich auszuweisen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Insofern kann man schon einmal festhalten, daß es sich
bei dem von uns vorgelegten Haushalt um eine Pla-
nungsgrundlage handelt, die man einigermaßen belasten
kann.
Die verfassungsrechtliche Verschuldungsgrenze wird
eingehalten werden. Die Kreditfinanzierungsquote sinkt
von 12,3 Prozent im letzten Jahr auf 11,5 Prozent in die-
sem Jahr. Der Aufwuchs beträgt weniger als 2 Prozent.
Wir haben auch eine größere Haushaltsklarheit geschaf-
fen, indem die Schattenhaushalte in den Bundeshaushalt
aufgenommen und der allgemeinen Verschuldung zuge-
ordnet worden sind.
Für besonders gelungen halte ich – das ist mir ein be-
sonderes Anliegen –, daß es zum erstenmal seit mehre-
ren Jahren nicht dazu gekommen ist, daß Bundesleistun-
gen für Ostdeutschland gekürzt werden. Im Gegenteil, es
werden sogar Schwerpunkte betont. Das betrifft For-
schung und Entwicklung in den neuen Ländern und auch
– so notwendig, wie es eben noch ist – den zweiten Ar-
beitsmarkt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Wir alle haben in dieser Woche sehr viel mit dem
Thema Erblast argumentiert. Die einen weisen sie zu-
rück, die anderen werfen sie vor; das ist auch ganz nor-
mal. Ich versuche, das Thema Erblast noch einmal an-
ders anzufassen. Wir hatten 1995 in der Bundesrepublik
Deutschland eine sehr unerquickliche Debatte darüber,
daß in Ostdeutschland die Kläranlagen viel zu groß
projektiert worden sind. Es gab einen gewissen Grö-
ßenwahn hinsichtlich der Vorstellung, wie sich die wirt-
schaftliche Entwicklung in den fünf neuen Ländern voll-
ziehen wird.
Wir haben auch eine Erblast in diesem Bereich:
Durch die Haushalte der alten Bundesregierung wurden
in den letzten Jahren sehr viele infrastrukturelle Vorha-
ben auf Jahre hinaus festgeschrieben, die in den Jahren
1990 und 1991 angemeldet worden sind und inzwischen
Jürgen Koppelin
1770 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
zum Teil durch die Realitäten auch in ihrer Dimensio-
nierung ad absurdum geführt werden. Das betrifft die
Energiewirtschaft, den Straßenbau, die Gewerbegebiete
und den Wohnraum. Natürlich wird in den nächsten Jah-
ren die Debatte über solche Großprojekte über uns her-
einbrechen, und man wird sagen, daß das nicht alles
richtig funktioniert hat. Als Ostdeutsche befürchte ich,
daß wir wieder eine Debatte an den Hals bekommen, in
der es heißt, wir Ostdeutschen könnten nicht mit Geld
umgehen. Dazu möchte ich einmal deutlich sagen: Diese
Vorgaben wurden von der Bundesregierung aus Bonn
gemacht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD sowie der Abg. Dr. Christa
Luft [PDS])
Eine der Hauptaufgaben, der wir uns bei den vielen
Aufgaben, die es anzufassen gilt, gestellt haben, ist, die
Sanierung der Staatsfinanzen in Kooperation mit den
Kommunen und den Ländern in Angriff zu nehmen. Daß
wir das ernst meinen und damit tatsächlich beginnen, er-
kennen Sie auch schon an diesem Übergangshaushalt.
Anders kann man ihn noch nicht bezeichnen; denn die
Zeit war zu kurz, um alle strukturellen Veränderungen,
die vorgenommen werden müssen, durchzuführen. Man
will ja auch seriös arbeiten. Vor diesem Hintergrund ist
es ganz klar, daß der Haushalt 1999 erst einmal das Ma-
nagement der Altlasten, die in dieser Woche in ver-
schiedener Art und Weise beschrieben worden sind, dar-
stellen muß. Das läßt sich noch nicht anders machen.
Dennoch haben wir nicht auf das Einschlagen eines
Konsolidierungspfades verzichtet, was Sie daran erken-
nen, daß wir versuchen wollen, weitere 0,5 Prozent ein-
zusparen, um bei der Neuverschuldung auf deutlich un-
ter 1,5 Prozent zu kommen. Das halte ich für einen ganz
wesentlichen Beitrag, wenn man bedenkt, wie schwierig
die Finanzlage der öffentlichen Hand ist.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Ich glaube sogar, daß man dem Übergangshaushalt
1999 schon ansehen kann, daß es um drei große Ziele
geht, die neben der Nachhaltigkeit der Finanzpolitik und
-struktur stehen. Das erste – das ist nun wirklich allen
bekannt – ist die Senkung der Arbeitslosigkeit. Das wird
in Angriff genommen: Wir reden über die Ökosteuer,
auch wenn sich das nun um eine Woche verspätet, und
wir reden dann natürlich auch über die Senkung der
Lohnnebenkosten. Damit gehen wir erste Schritte, um
den ersten Arbeitsmarkt zu entlasten und dazu beizutra-
gen, daß mehr Leute auf dem ersten Arbeitsmarkt in
Lohn und Brot kommen. Das halte ich für wesentlich.
Wir führen die Gespräche im „Bündnis für Arbeit“.
Die Theorie, die Sie in dieser Woche aufzubauen ver-
sucht haben und die besagt, dieser Haushalt sei so
fürchterlich, daß er die Stimmung im Land drücke und
die Konjunktur beschädige, ist ad absurdum geführt,
wenn Sie sich die heutige Berichterstattung – Sie lesen
ja ständig Zeitung, Herr Koppelin, wie ich vorhin be-
merkt habe – zu Gemüte führen und einmal nachlesen,
wie sich das Klima in der Gesprächsrunde des „Bünd-
nisses für Arbeit“ im Laufe dieser Woche deutlich erholt
und verbessert hat. Das ist ein gutes Zeichen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Das heißt, dieser Haushaltsberatung wird zumindest au-
ßerhalb des Parlamentes Bedeutung beigemessen, wenn
schon nicht von seiten der Opposition.
Wir haben auch versucht, notwendige Impulse für die
Wirtschaft zu geben. Wir reden da über Impulse für
einige Branchen. Die Ökosteuerdiskussion ist nicht nur
eine Finanzdebatte, sie ist natürlich auch eine Wirt-
schaftsdebatte. Denn es geht darum, bestimmte Bran-
chen in diesem Land, die wir für zukunftsträchtig halten,
zu stärken und zu puschen. Es gibt sogar schon erste
Programme, die in diesem Haushalt etatisiert sind, wie
das 100 000-Dächer-Solarprogramm. Ich halte das für
ganz wesentliche Schritte. Die Sachinvestitionen belau-
fen sich auf 14,1 Milliarden DM, im Vorjahr waren es
im Vergleich nur 13,5 Milliarden DM. Ich glaube, daß
das der richtige Weg ist.
Zwei Gerüste stützen diesen Haushalt und auch unse-
re Überlegungen zur mittelfristigen Finanzplanung. Das
eine Gerüst ist die soziale Gerechtigkeit. Wir haben sie
in vielen Einzelfragen in dieser Woche debattiert. Deut-
lich wird sie daran, daß die Nettobezüge von Empfän-
gern kleiner und mittlerer Einkommen steigen. Das ist
zum 1. Januar zum Teil schon eingetreten und wird sich
weiter verbessern. Daran erkennen viele Menschen, daß
auf diesem Gebiet tatsächlich etwas geschieht. Durch
diese Verschiebung zugunsten der kleinen und mittleren
Einkommen wird die soziale Gerechtigkeit verbessert.
Das zweite Gerüst, das man diesem Haushalt und der
mittelfristigen Finanzplanung anmerken kann, ist die
Generationengerechtigkeit, die unserer Fraktion be-
sonders am Herzen liegt. Wir haben in den letzten vier
Jahren versucht, den Begriff der Nachhaltigkeit nicht
mehr nur auf ökologische Fragestellungen zu konzen-
trieren, sondern ihn auf soziale, auf finanzpolitische
Fragestellungen auszuweiten. Man kann doch nicht, ge-
nausowenig, wie man eine verdorbene Umwelt hinter-
lassen kann, eine Finanzstruktur hinterlassen, die den
nachfolgenden Generationen jegliche Handlungsspiel-
räume nimmt und ihnen verwehrt, ihr eigenes Leben zu
gestalten.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Sie haben in den Debatten gehört, daß wir in diese
Richtung arbeiten. Wir haben über die nachhaltige
Finanzstruktur gesprochen, wir haben über die Notwen-
digkeit der Konsolidierung gesprochen, so schmerzhaft
sie auch ist, weil nicht alle Blütenträume reifen werden.
Das Konsolidieren muß sein. Wenn es etwas gibt, was
alle erschrecken sollte, die sich mit der Finanzpolitik be-
schäftigen, dann ist es der sprunghafte Anstieg in zwei
Bereichen des Haushalts in den letzten Jahren, struktu-
rell bedingt: Das betrifft die Alterssicherung und die
Zinsen. Das sind zwei Beispiele, die vor allem die jun-
gen Leute und die nachfolgenden Generationen drastisch
belasten werden. Diese beiden Themen müssen ange-
Antje Hermenau
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1771
(A) (C)
(B) (D)
gangen werden. Diese Verpflichtung hat Ihre Generati-
on, hat meine Generation den nachfolgenden Generatio-
nen gegenüber. Das ist eindeutig.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Ich hoffe, daß sich die Debatte weiter mit dem Bun-
deshaushalt beschäftigt, und freue mich auf die nachfol-
genden Redner.
Danke.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Das
Wort hat jetzt die Kollegin Christa Luft von der PDS.
Dr. Christa Luft (PDS): Herr Präsident! Verehrte
Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie, daß ich mit
einem Wort an den Kollegen Jacoby und den Kollegen
Koppelin beginne. Auch wir von der PDS als Oppositi-
onspartei prüfen diesen vorgelegten Haushaltsentwurf
natürlich ganz kritisch und wollen vor allen Dingen wis-
sen, ob sich das, was als Einstieg in den Politikwechsel
angekündigt war, hier niederschlägt. Da haben wir vieles
auch Enttäuschende zu sagen. Aber daß Sie beide für Ih-
re Parteien so gar nichts an diesem Haushalt gefunden
haben, von dem man sagen könnte, es gibt etwas Hoff-
nungsvolles, hat mich doch sehr erstaunt. Sie haben eine
vorgefaßte Meinung zu diesem Haushalt. Sie desinfor-
mieren auch die Öffentlichkeit, wenn Sie nicht auf eini-
ge Punkte eingehen, die unser aller Unterstützung bedür-
fen. In den kommenden Berichterstattergesprächen, in
den kommenden Haushaltsberatungen müssen wir einige
Punkte festklopfen.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Frau
Kollegin Luft, erlauben Sie eine Zwischenfrage des
Kollegen Koppelin?
Dr. Christa Luft (PDS): Ja.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Bitte
schön, Herr Kollege.
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Kollegin Luft, haben Sie
vielleicht nicht zur Kenntnis nehmen können, daß ich
gesagt und auch angeboten habe, daß es durchaus Mög-
lichkeiten gibt, bestimmte Politikfelder gemeinsam zu
beschließen? Ich habe als Beispiel – da werden Sie aber
Schwierigkeiten haben; ich vermute, daß da nur die PDS
nicht mitmachen wird – den Verteidigungshaushalt ge-
nannt. Es ist zum Beispiel eine positive Sache, daß wir
versuchen, dort gemeinsam etwas zu bewirken.
Dr. Christa Luft (PDS): Herr Kollege Koppelin, Sie
haben Ihre Frage gestellt, bevor ich diesen Satz sagen
konnte: Bei Ihnen habe ich sehr wohl vernommen, daß
es einen Etat gibt, mit dem Sie sehr übereinstimmen, das
ist der Verteidigungsetat. Sie können überzeugt sein,
daß wir dazu eine Menge von Anträgen stellen werden,
um an diesem Etat noch etwas zu verändern.
(Beifall bei der PDS)
Kolleginnen und Kollegen von der neuen Koalition,
wir finden es wichtig und gut, daß der Titel für die akti-
ve Arbeitsmarktpolitik aufgestockt worden ist. Da-
durch werden wir endlich davon wegkommen können,
im Haushaltsausschuß im nachhinein pausenlos über-
planmäßige Ausgaben zu bewilligen, wie in der vergan-
genen Legislaturperiode geschehen, obwohl, wie es im-
mer hieß, vorher realistisch geplant worden ist. Zudem
sind wir mit Wahlkampf-ABM konfrontiert worden. Das
war Ihre Hinterlassenschaft.
Wir sind also einverstanden mit der Aufstockung die-
ses Titels. Sie werden uns aber gestatten müssen, daß
wir sehr genau hinschauen, ob es nur bei einer quantita-
tiven Aufstockung bleibt oder ob auch Kurs genommen
wird auf die Einleitung einiger qualitativ neuer Projekte.
Ich sage Ihnen: Wir werden einen Antrag zum Ein-
stieg in eine Projektförderung, zum Beispiel für die
Schaffung eines Programms für feste Stellen in der Ju-
gendarbeit, stellen. Jugendarbeit ist eine gesamtgesell-
schaftliche Aufgabe.
(Beifall bei der PDS)
Die Kommunen sind damit weit überfordert. Im übrigen
gibt es auf diesem Gebiet keinerlei Konkurrenz mit pri-
vaten Unternehmen, was immer als Einwand gebracht
wird, weshalb man die Mittel der aktiven Arbeitsmarkt-
politik für die Finanzierung solcher Projekte nicht nut-
zen könne. Wir wollen den Einstieg in mehrjährige Pro-
jekte, beispielsweise in ein Programm für feste Stellen in
der Jugendarbeit, einfordern. Das ist für uns eine Um-
setzung der neuen Quantitäten in eine neue Qualität.
Dasselbe darf ich bezogen auf die neuen Bundeslän-
der sagen. Meine Ausschußkollegin Hermenau hat eben
schon gesagt, daß es in den neuen Bundesländern eine
große Verschwendung von Mitteln gegeben hat, nicht
weil die Menschen dort zu dumm waren, diese einzuset-
zen, sondern weil es in den vergangenen Jahren an ziel-
genauen Vergabekriterien mangelte. Es gab keinerlei
Beschäftigungsorientierung bei ihrem Einsatz. Auch das
wollen wir diesmal einfordern.
Wir wollen auch ein Modellprojekt zur Schaffung
regionalisierter wirtschaftlicher Kreisläufe einfor-
dern. Wir müssen doch einmal wegkommen von der
Mittelstandsrhetorik.
(Beifall bei der PDS)
Wenn wir endlich regionalisierte wirtschaftliche Kreis-
läufe initiieren, dann ist dies zum Nutzen kleiner und
mittlerer Unternehmen, die doch vor allen Dingen lokal
und regional anbieten, und auch zum Nutzen der Land-
wirtschaft, die gerade in diesen Tagen höchste Angst um
ihre Zukunft hat. Wir werden also einen Antrag stellen,
den Einstieg in ein Pilotprojekt zur Förderung regionali-
sierter wirtschaftlicher Kreisläufe mit Bundeshilfe auf
den Weg zu bringen.
Antje Hermenau
1772 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Leider ist in der Rede des Bundeskanzlers, der den
Aufbau Ost zur Chefsache machen wollte und hoffent-
lich auch noch machen will, kein Wort explizit zu den
neuen Bundesländern gefallen. Ich möchte nicht anneh-
men, daß für Ihr Schweigen gilt: nomen est omen.
Ich habe heute früh mit großer Aufmerksamkeit gele-
sen, daß die ostdeutschen SPD-Abgeordneten, eine gro-
ße Gruppe, sich nun zu einer Einsatztruppe formieren
und, wie es heißt, die Muskeln spielen lassen wollen. Ich
kann Sie dazu nur couragieren. Aber ein Kompliment
für Staatsminister Schwanitz, der aus dem Osten kommt
und erstmals die Chance hat, im Bundeskabinett wirk-
sam zu werden, ist dies wahrlich nicht.
(Beifall bei der PDS)
Ich beglückwünsche Sie aber, daß Sie die Muskeln
spielen lassen wollen. Wir wollen gerne konstruktiv da-
bei mitmachen.
Nun einige Worte zu dem, was uns enttäuscht. Sie
von der Koalition haben hier im Laufe der Woche
mehrmals gesagt, Ihr Markenzeichen bei diesem Haus-
halt sei: versprochen, gehalten. Ich könnte eine ganze
Reihe von Punkten aufführen, wo dies bei weitem nicht
zutrifft.
Hier wird immer das Stichwort Wohngeldreform
genannt und gesagt, daß dazu die Finanzierung fehle.
Ich will es aber einmal andersherum sagen: Dahinter
steckt doch die notwendige Absicherung des menschli-
chen Grundbedürfnisses auf sicheres und bezahlbares
Wohnen. Dies müßte bei der neuen Bundesregierung
ganz oben auf der Agenda stehen, wie es der Bundes-
kanzler auch im Wahlkampf angekündigt hat. Leider ist
das nicht der Fall. Bei diesem wichtigen Thema können
Sie auch nicht sagen: Wir sind erst ganze vier Monate
im Amt. Sie stellen schließlich einen Etat für ein Viertel
Ihrer Legislaturperiode auf. Dann müßte bei der Wich-
tigkeit des Themas der Einstieg auf jeden Fall gegeben
sein.
(Beifall bei Abgeordneten der PDS)
Auch die ökologischen Akzente sind schwach, wenn
man einmal von dem 100 000-Dächer-Solarpogramm
absieht. Das habe ich bei einer Regierungsbeteiligung
der Grünen nicht erwartet. Ich habe gedacht, daß jetzt
ein weites Herz für den Schienenverkehr und den öf-
fentlichen Personennahverkehr zum Vorschein kommt.
Was finden wir statt dessen? – Die Hand wird weiter
über den Transrapid gehalten. Man sagt heute: Da gibt
es Verträge; aus ihnen kommen wir nicht heraus. In all
den Jahren, als Sie über die notwendige Beendigung die-
ses unsinnigen Projekts gesprochen haben,
(Walter Hirche [F.D.P.]: Das ist nicht un-
sinnig! Zukunftstechnologie ist das! Arbeits-
plätze!)
haben Sie gewußt, daß es Verträge gibt und daß man
schwer aus Verträgen herauskommt. Ich glaube, Sie
müßten in dieser Frage auf andere Weise Farbe beken-
nen, als das jetzt geschieht.
Nun lassen Sie sich auch noch von der F.D.P. den
Rang ablaufen, was die Umwandlung der Kilometerpau-
schale in eine verkehrsmittelunabhängige Entfer-
nungspauschale betrifft. Das finde ich noch nicht ein-
mal zum Lachen. Wir haben das lange Zeit gefordert;
damals wurde das immer abgelehnt. Es steht in den
Wahlprogrammen der beiden heutigen Koalitionspar-
teien; im Haushalt findet sich nichts. Jetzt kommt die
F.D.P., die ja die Chance gehabt hat, beispielsweise
unsere Anträge auf diesem Gebiet zu unterstützen, und
meldet sich bei diesem für wahrlich viele Menschen
wichtigen Thema zu Wort. Sei es, wie es sei. Wir wür-
den, wenn Sie, Herr Koppelin, morgen einen entspre-
chenden Antrag einbringen würden, diesem Antrag zu-
stimmen.
Daß Sie beim Thema der Einnahmenerhöhung – je-
denfalls zur Zeit – den Mehrwertsteuersack fest zuge-
bunden halten, ist für mich sehr verständlich, und hof-
fentlich haben Sie die Courage, das auch durchzuhalten.
Daß Sie aber in bezug auf die Steuern allgemein
– von der Ökosteuer abgesehen – einer einzigen Ten-
denz das Wort reden, nämlich einer Steuersenkung, das
werden Sie nicht durchhalten können. Auch aus Ihren
eigenen Reihen sind ja Stimmen zu vernehmen, wonach
die Wiedereinführung der Vermögensteuer dringlich ist,
daß eine schnellere Reduzierung des jetzigen Ehegatten-
splittings unabdingbar ist und daß Sie nicht darum her-
umkommen, statt dessen eine konsequente Individual-
veranlagung oder auch ein Familienrealsplitting einzu-
führen. Das sind aber Steuererhöhungstendenzen, und
das könnten und sollten Sie auch heute sagen, weil das
die Masse der Bevölkerung gar nicht beunruhigen wird,
da sie nicht von solchen Steuererhöhungsmaßnahmen
betroffen sein wird. Diese sind aber unendlich wichtig,
damit die Löcher im Haushalt nicht noch größer werden.
(Beifall bei der PDS)
Von diesem Haushalt 1999 meinte Herr Riester
gestern, er sei ein Haushalt des Vertrauens. Er ist aber in
seinen Einnahmestrukturen und seinen Ausgabestruk-
turen nicht wiederholbar. Herr Kollege Metzger hat ja
deshalb auch von einem Übergangshaushalt gesprochen.
Ob also das, was Sie heute einen Haushalt des Ver-
trauens nennen, auch noch im kommenden Jahr ein
Haushalt des Vertrauens sein kann, bleibt abzuwarten.
Insofern stellt sich die Frage, ob denn der Charakter der
Politik der neuen Koalition an diesem Haushalt schon
erkennbar ist. Eine solche Einschätzung kann man heute
überhaupt noch nicht vornehmen. Dieses Vertrauen muß
im kommenden Jahr neu erworben werden – unter zuge-
gebenermaßen viel komplizierteren Bedingungen.
Bei den Einnahmen werden Privatisierungserlöse
nicht noch einmal im bisherigen Umfang zu erzielen
sein. Es ist ja auch fast nichts mehr da, was man verkau-
fen könnte.
(Beifall bei der PDS)
Der Kollege Diller hat, als er hier als haushaltspoliti-
scher Sprecher der damaligen oppositionellen SPD ge-
standen hat, immer gegen die von Herrn Waigel betrie-
bene Ausplünderung des Bundesvermögens gewettert,
und er hat ihn zu Recht kritisiert. Daß aber diese Ten-
denz auch im 99er Haushalt mit Unterstützung der SPD
Dr. Christa Luft
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1773
(A) (C)
(B) (D)
fortgesetzt werden wird, das gibt natürlich auch zu den-
ken.
(Beifall bei der PDS)
Auch was die Ausgabenstrukturen betrifft, wird es
angesichts der beiden Urteile des Bundesverfassungs-
gerichts viele Veränderungen geben müssen. Mir
scheint allerdings jede Häme, die hier im Laufe der
letzten Tage von manchem Kollegen der heutigen oppo-
sitionellen CDU/CSU und F.D.P. – vor allen Dingen von
der CDU/CSU – gekommen ist, unangebracht; denn Sie
haben eigentlich diese Urteile zu vertreten, von denen
ich sagen muß, daß sie notwendig und richtig sind.
(Beifall bei der PDS)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Frau
Kollegin Luft, kommen Sie bitte zum Schluß.
Dr. Christa Luft (PDS): Ich bin am Ende. – Wenn es
um das Stopfen von Löchern geht, ist natürlich vor allen
Dingen wichtig, daß das „Bündnis für Arbeit“ zum Er-
folg führen muß. Das wird die wichtigste Maßnahme
sein, um höhere Steuereinnahmen und Ausgabensen-
kungen möglich zu machen. Aber ich will Ihnen auch
sagen: Sie werden nicht darum herumkommen, zum
Beispiel über eine Millionärsabgabe nachzudenken.
Das ist auch in Ihren eigenen Kreisen kein Tabu mehr;
Konzerne, Banken, Versicherungen müssen ihrer wirt-
schaftlichen Leistungsfähigkeit entsprechend besteuert
werden.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Frau
Kollegin Luft, kommen Sie wirklich zum Schluß. Sie
haben anderthalb Minuten überzogen.
Dr. Christa Luft (PDS): Wir können nicht durch
Eingriffe in soziale Leistungsgesetze die Haushalts-
löcher, die entstanden sind, stopfen. Vielmehr brauchen
wir dazu schon einen Zugriff auf die Vermögen und die
Einkommen, die heute weder investiv noch konsumtiv
verwendet werden.
Danke schön.
(Beifall bei der PDS)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Als
nächster Redner hat der Kollege Seehofer von der
CDU/CSU-Fraktion das Wort.
Horst Seehofer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine
sehr verehrten Damen und Herren! Haushaltsdebatten
dienen im allgemeinen auch der Standortbestimmung in
allen wichtigen Politikfeldern. Gerade am heutigen Tag
findet ein informelles Treffen der europäischen Staats-
und Regierungschefs statt, um die wichtigen Entschei-
dungen zur Agenda 2000 vorzubereiten. Es geht um den
künftigen Finanzrahmen der Europäischen Union, um
die schwierige Reform der Agrarpolitik und um die
Neuausrichtung der Struktur- und Regionalförderung.
Jedes dieser Themen ist von elementarer Bedeutung für
die innere Struktur der EU und auch eine wichtige Vor-
aussetzung dafür, daß die Europäische Union im näch-
sten Jahrhundert weitere Staaten aus Mittel- und Ost-
europa aufnehmen kann.
Wir bedauern außerordentlich, daß trotz der wichti-
gen Bedeutung dieses Gipfeltreffens in Bonn weder der
Bundeskanzler noch sonst irgendein Regierungsmitglied
auch nur mit einem einzigen Satz dem deutschen Parla-
ment mitgeteilt hat, was sie bei diesen schwierigen Ver-
handlungen als deutsche Position einbringen wollen.
Wir bedauern dies und wiederholen, daß dies eine Ver-
letzung der parlamentarischen Rechte und auch des
Grundgesetzes ist, das wir gemeinsam vor einigen Jah-
ren dahin gehend geändert haben, daß vor solchen wich-
tigen Entscheidungen das deutsche Parlament informiert
und in den Entscheidungsprozeß einbezogen werden
soll.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Alle europäischen Entscheidungen in den 90er Jahren
– vom Vertrag von Maastricht über den Amsterdamer
Vertrag bis hin zum Euro – sind mit breiten Mehrheiten
im Deutschen Bundestag und auch im Bundesrat verab-
schiedet worden. Dies war dadurch möglich, daß die
Bundesregierung unter Helmut Kohl immer rechtzeitig
den Deutschen Bundestag, die Ministerpräsidenten und
den Bundesrat in die Entscheidungsprozesse einbezogen
hat. Das führte am Ende dazu, daß es hier im Parlament
immer einen breiten Konsens über die Entscheidungen
in der Europäischen Union gab.
Die jetzige Regierung – Gerhard Schröder spricht viel
von Konsens – versucht immer wieder, an den wichtigen
Entscheidungsträgern vorbei Politik zu machen, jetzt
auch in der Europapolitik. Herr Lafontaine, Sie werden
in den nächsten Wochen erleben, daß die Ausschaltung
des Parlaments bei den wichtigen Gesprächen über die
Agenda 2000 ein ganz schwerer politischer Fehler war.
(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Peter
Ramsauer [CDU/CSU]: Das wird sich rä-
chen!)
Sie verzichten auf die Unterstützung des deutschen Par-
laments bei diesen schwierigen Verhandlungen, obwohl
diese Unterstützung ohne weiteres möglich wäre. Wir
sind dazu bereit, wenn man sich auf die im Juni und Juli
letzten Jahres im Parlament vereinbarten gemeinsamen
europäischen Positionen zurückbesinnt.
Es ist in den letzten Tagen oft behauptet worden, die
CDU/CSU würde in der Opposition eine neue Europa-
politik – Gerhard Schröder sprach von einer populisti-
schen Europapolitik – formulieren. Herr Lafontaine, wir
vertreten exakt die gleichen Positionen, die im Juni auf
einer Sonder-Ministerpräsidentenkonferenz verabschie-
det wurden und in der wir beim Finanzrahmen sowie bei
der Agrar- und Strukturpolitik übereinstimmten. Wir
vertreten auch jetzt exakt die gleichen Positionen bei
den Verhandlungen über die Agenda 2000, die der
Deutsche Bundestag noch im Juli letzten Jahres überein-
stimmend festgelegt hat. Wir haben uns in keinem ein-
zigen Punkt von diesen einvernehmlich erzielten Posi-
Dr. Christa Luft
1774 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
tionen entfernt. Deshalb fordern wir Sie auf, daß Sie sich
ab heute wieder auf diese Positionen zubewegen und die
Regierung den europapolitischen Konsens nicht mehr
einseitig aufkündigt.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Worum geht es uns? Ich beschränke mich auf einige
Punkte.
Zunächst möchte ich über den geltenden Finanzrah-
men sprechen, der verändert werden muß. Vor Weih-
nachten ist von Ihrem Bundeskanzler einiges Unappetit-
liche gesagt worden: Scheckbuchdiplomatie; der Erfolg
der ganzen Europapolitik sei nur darauf zurückzuführen,
daß die Deutschen immer den Geldbeutel aufgemacht
haben. Ich möchte Sie daran erinnern, daß der geltende
Finanzrahmen und die geltenden Beiträge an die Euro-
päische Union gemeinsam mit Ihnen beschlossen wor-
den sind – in diesem Parlament und auch im Bundesrat.
Der Beitrag, den die Bundesrepublik Deutschland im
Moment an die Europäische Union entrichtet, hat Ihre
Zustimmung gefunden.
Wir alle waren und sind der Überzeugung, daß der
Beitrag, der seit Mitte der 90er Jahre befristet bis Ende
1999 geleistet wird, auch aus übergeordneten Gründen
gerechtfertigt ist. Zu nennen sind in diesem Zusammen-
hang die deutsche Einheit und das herausgehobene
Interesse der Deutschen an der Fortsetzung und Ver-
wirklichung der europäischen Integration auf Grund un-
serer Geschichte und unserer geographischen Lage.
Das war 1995 hier gemeinsame Position. Sie haben
diesem Finanzrahmen und auch dem deutschen Beitrag
dazu zugestimmt. Wir waren gemeinsam der Überzeu-
gung, daß dieser deutsche Beitrag bis Ende 1999 gilt
und daß die Bundesregierung Helmut Kohl bis dahin ein
neues Beitragssystem in der Europäischen Union aus-
handelt. Damit haben wir auch begonnen.
Es ist der Regierung Helmut Kohl und dem Finanz-
minister Theo Waigel zuzuschreiben, daß die Europäi-
sche Kommission die Berechtigung der Forderung der
Deutschen nach einem gerechteren Beitrag – eine lange
umstrittene Frage – anerkennt. Dies ist von der Europäi-
schen Kommission noch im letzten Jahr akzeptiert wor-
den.
Es war lange umstritten, ob es sich hierbei nur um
einen deutschen Sonderweg handelt. Nein, die Euro-
päische Kommission hat noch im letzten Jahr auf das
Drängen der Regierung Helmut Kohl und des Finanz-
ministers Theo Waigel hin die Berechtigung dieses An-
liegens festgestellt. Sie hat darüber hinaus festgehalten,
es gebe kein Argument, das rechtfertigen würde, daß die
Deutschen auf Dauer höhere Beiträge zahlen, als es
ihrem Anteil am Bruttosozialprodukt in Europa ent-
spricht.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Herr Lafontaine, mir erscheint sehr wichtig klarzustel-
len: Es war ein gemeinsamer Weg.
Was wollen wir? Wir wollen für die Zukunft nach
dem Jahre 1999, daß die europäischen Mitgliedsländer
einen Beitrag zur Europäischen Union leisten, der ihrem
Anteil am wirtschaftlichen Wohlstand entspricht. Herr
Lafontaine, wir werden in dieser Frage auch in der Öf-
fentlichkeit so lange keine Ruhe bekommen, wie wir die
Bevölkerung nicht überzeugen können, daß unser Anteil
an der Finanzierung der Europäischen Union deshalb ge-
recht ist, weil er unserem Anteil am wirtschaftlichen
Wohlstand in Europa entspricht.
Wir sagen hier sehr deutlich: Die Bundesrepublik
Deutschland wird immer Nettozahler in der Europäi-
schen Union sein; denn Solidarität in der Europäischen
Union ist nur denkbar, wenn die starken Staaten zur So-
lidarität mit den wirtschaftlich schwachen Staaten bereit
sind. Zur Akzeptanz dieser Solidarität wird die deutsche
Bevölkerung auf Dauer nur in der Lage sein, wenn wir
dem Grundsatz der Leistungsgerechtigkeit entspre-
chen.
Wir werden Sie nach diesen Verhandlungen daran
messen, ob Sie diesen Grundsatz realisieren können.
Herr Lafontaine, es genügt nicht, daß der Bundeskanzler
am Mittwoch hier gesagt hat, es sei schon ein großer Er-
folg, Ausgabenkonstanz zu erreichen. Ausgabenkon-
stanz, also eine Deckelung der Ausgaben, wäre schon
ein großer Erfolg; aber sie beseitigt nicht die Ungerech-
tigkeit der Finanzierung dieser Ausgaben.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Uns kommt es darauf an, daß die Ungerechtigkeit der
Finanzierung beseitigt wird.
Wir müssen einfach sehen: Momentan bezahlt die
Bundesrepublik Deutschland etwa 29 Prozent der Brutto-
einnahmen der Europäischen Union. Wir müßten nur
24 Prozent bezahlen. Jeder Prozentpunkt weniger be-
deutet 1,5 Milliarden DM. Wir zahlen momentan 5 Pro-
zent zuviel, das sind 7,5 Milliarden DM. Das ist exakt
derjenige Betrag, den Theo Waigel schon im letzten Jahr
als diejenige Summe bezeichnet hat, die bei den Ver-
handlungen über die Agenda 2000 erreicht werden muß.
Herr Lafontaine, wir werden Sie daran messen, ob Sie
dieses Ziel erreichen.
Es ist ein falscher Weg, auf der einen Seite darüber
zu verhandeln, wie die Deutschen weniger in die Euro-
päische Union einzahlen können, aber auf der anderen
Seite eine Politik zu betreiben, wonach der Europäi-
schen Union immer mehr Aufgaben und damit immer
mehr Finanzlasten übertragen werden. Wenn Sie auf der
einen Seite weniger Beitrag zahlen, aber auf der anderen
Seite die Kompetenzen für die Beschäftigungspolitik
oder die Harmonisierung der Sozialsysteme auf die Eu-
ropäische Union übertragen wollen, werden Sie politi-
schen Schiffbruch erleiden. Das geht nicht zusammen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Ein Satz noch zu den 14 Milliarden DM: Herr La-
fontaine, wir erheben die Senkung der Zahlungen um 14
Milliarden DM nicht zu einer politischen Forderung.
Wenn wir aber pausenlos mit dem Vorwurf konfrontiert
werden, wir würden eine populistische Europapolitik
betreiben, erlauben wir uns schon, darauf hinzuweisen,
daß diese Forderung von 14 Milliarden DM von den
Länderfinanzministern Deutschlands 1997 beschlossen
worden ist. Damals kamen sie zu dem Ergebnis, daß die
Horst Seehofer
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1775
(A) (C)
(B) (D)
Bundesrepublik Deutschland im Durchschnitt der letzten
Jahre auf der einen Seite zuviel bezahlt und auf der an-
deren Seite zuwenig Rückflüsse erhalten hat. Diese Be-
schlüsse aus dem Jahre 1997 haben die Länderfinanzmi-
nister 1998 bestätigt, und alle Ministerpräsidenten haben
im Juni 1998 diese Forderung in Höhe von 14 Milliar-
den DM beschlossen.
Wir weisen nur darauf hin, Herr Lafontaine: Diese
Zahl wurde nicht von uns erfunden, sondern Sie haben
sie mit beschlossen. Deshalb müssen Sie sich gefallen
lassen, daß wir die Hälfte dieses Betrags – das ist der
Betrag, den Theo Waigel als Forderung in die Verhand-
lungen mit der Europäischen Union eingebracht hat –
nun zur Meßlatte für Sie, meine Damen und Herren, ma-
chen, damit gewährleistet wird, daß wir auf dem Boden
der Europapolitik der Vergangenheit bleiben.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.)
Ein weiterer Punkt ist die Struktur- und Regional-
förderung. Auch hier verfolgen wir zwei Ziele, die
nicht neu sind, sondern in der Kontinuität unserer bis-
herigen Europapolitik stehen. Wir wollen erstens die
Finanzmittel für die Strukturförderung konzentrieren
und zweitens auf diesem Feld eine höhere nationale Ei-
genverantwortung. Für das Erreichen dieser Ziele ist
das, was bisher im Zusammenhang mit der Agenda 2000
auf Arbeitsebene diskutiert worden ist, kontraproduktiv.
Sie wollen zum Beispiel die ländlichen Räume aus den
Fördergebieten herausnehmen und die Förderung ein-
seitig auf die städtischen Ballungsräume verlagern. Wir
wissen um die Bedeutung der ländlichen Räume für
Kultur, Landschaftspflege und vieles andere mehr. Des-
halb sage ich, Herr Lafontaine: Den Weg, die ländlichen
Räume als eigenständiges Fördergebiet aus der Regio-
nalförderung herauszunehmen, werden wir nicht mitge-
hen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Unser zweites Ziel bei der Regionalförderung ist, daß
die Bundesrepublik Deutschland größere Möglichkeiten
für die eigenständige Förderung von Problemgebieten
erhält. Genau gegensätzlich dazu laufen derzeit Ihre
Verhandlungen auf der europäischen Ebene. Sie wollen
die Möglichkeiten für die Bundesrepublik Deutschland,
Problemgebiete eigenständig zu fördern oder zu unter-
stützen, im Verhältnis zum geltenden Recht schmälern.
Wir haben heute die Möglichkeit, etwa 5 Prozent der
Problemgebiete in Deutschland unabhängig davon, ob
sie auch von Europa gefördert werden, national zu för-
dern. Diese 5 Prozent wollen Sie drastisch zurückfahren.
Ich sage Ihnen deutlich: Das paßt nicht zu unserer
gemeinsamen Überzeugung, daß wir mehr Subsidiarität
in Europa brauchen. Die Europäische Kommission
möchte, daß national nur die Gebiete gefördert werden
dürfen, die auch von der Europäischen Union gefördert
werden. Das entspricht nicht mehr Subsidiarität, sondern
mehr Zentralismus. Ich sage vorsorglich: Einen solchen
Weg zu mehr Zentralismus in der Regionalpolitik und in
der Strukturförderung, Herr Lafontaine, werden wir
nicht mitgehen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Die Europapolitik wird durch den Vorschlag, über
den Sie verhandeln und den auch Sie vertreten, daß die
Europäische Kommission künftig die Möglichkeit für
eine Effizienzreserve bei der Strukturpolitik erhalten
soll, völlig auf den Kopf gestellt. Das heißt, daß die
Europäische Kommission unabhängig von irgendwel-
chen Gesetzen, Richtlinien oder Vereinbarungen einen
Reservetopf, der mit Milliardenbeträgen ausgestattet ist,
bekommt, aus dem sie nach eigenem Gusto verteilen
kann. Nach allem, was wir wissen, haben Sie, Herr La-
fontaine, sich für diesen Weg eingesetzt. Sie wollen die-
sen Weg mitgehen. Angesichts der Kumpanei und der
Falschverwendung von Mitteln, über die wir in den
letzten Monaten diskutiert haben, stelle ich fest, daß dies
genau der falsche Weg ist. Nehmen Sie das Geld, geben
Sie es den Nationalstaaten, damit sie eine eigenständige
Regionalpolitik betreiben können.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Bezüglich des Kohäsionsfonds bleiben wir bei unse-
rer Forderung. Dieser Fonds war immer dafür gedacht,
den Mitgliedstaaten zu helfen, an der Währungsunion
teilnehmen zu können. Nach Realisierung der Wäh-
rungsunion hat er seine Funktion und seine Berechti-
gung für Staaten, die an der Währungsunion teilnehmen,
eigentlich verloren. Deshalb legen wir Wert darauf, daß
der Kohäsionsfonds degressiv im nächsten Förderzeit-
raum bis zum Jahr 2005 oder 2006 ausläuft.
Herr Lafontaine, ich wiederhole: Dies sind keine neu-
en Forderungen. Wir waren bis Juni, Juli auf nationaler
Ebene in diesem Punkt völlig einer Meinung. Nach allen
Verhandlungsergebnissen, die uns bisher bekannt sind,
kann man aber sagen, daß Sie diesen nationalen Konsens
sowohl im Hinblick auf die Beitragsfinanzierung als
auch auf die Struktur- und Regionalförderung einseitig
aufgegeben haben.
Der dritte Punkt ist die Landwirtschaft. Auch wir sind
für eine Reform der Agrarpolitik.
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Ach
nee!)
Aber die Vorschläge, die im Moment dazu auf dem
Tisch liegen, führen in den nächsten Jahren zu einem
höheren Finanzaufwand für die Europäische Union,
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Erheblich
mehr!)
zu geringeren Einkommen für die Landwirte und zu
einer größeren Bürokratie für alle. Sie werden in
Deutschland niemandem erklären können, daß eine
Agrarreform mit dem Ziel durchgeführt werden soll, die
Agrarausgaben in der Europäischen Union zurückzufah-
ren, wenn tatsächlich genau das Gegenteil passiert. Des-
halb haben die Landwirte, die im Moment in Bonn pro-
testieren, diesbezüglich unsere volle Unterstützung. Ihre
Agrarpolitik, Herr Minister, ist falsch.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wir haben mehrfach von diesem Pult Ausführungen
zu der Frage gehört, wie es zusammenpaßt, auf der einen
Seite geringere deutsche Beiträge zu fordern und auf
der anderen Seite gegen eine Agrarreform zu sein. Herr
Horst Seehofer
1776 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Finanzminister, wir haben einen ganz einfachen Vor-
schlag. Wir wollen, daß in der Agrarpolitik endlich das
Prinzip der Subsidiarität realisiert wird.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wir wollen, daß die Nationalstaaten in der Agrarpolitik
mehr nationale Verantwortung erhalten. Das hat nichts
mit Renationalisierung zu tun. Wenn die Rückübertra-
gung mancher Aufgaben derzeit nicht konsensfähig ist,
dann wollen wir zumindest, daß die Mitgliedstaaten in
einem höheren Maße als bisher die Einkommenspolitik
in der Europäischen Union mitfinanzieren – Stichwort:
Kofinanzierung.
Wir schlagen eine 50prozentige Kofinanzierung der
direkten Einkommensbeihilfen in der Europäischen
Union vor. Würde man sich darauf verständigen, dann
würde der gesamte EU-Haushalt jährlich um insgesamt
13 Prozent – das sind 23 Milliarden DM – und der
Agrarhaushalt um 30 Prozent entlastet werden. Deshalb,
Herr Lafontaine, war der von uns bis zur Bundestags-
wahl gemeinsam vertretene Standpunkt schlüssig. Sie
haben im Bundesrat als Ministerpräsident mitbeschlos-
sen, daß der einfachste und beste Weg zur Durchsetzung
des Subsidiaritätsprinzips und zur Entlastung der EU-
Haushalte eine stärkere Kofinanzierung der Agrarhaus-
halte ist. Greifen Sie deshalb den Vorschlag wieder auf!
(Beifall bei der CDU/CSU)
Eine letzte Bemerkung zur Osterweiterung. Wir sind
und bleiben für die Osterweiterung der Europäischen
Union. Wir wollen alles dazu beitragen, daß aus der
westeuropäischen Union eines Tages eine gesamteuro-
päische Union wird. Wir wollen keine neue Politik und
bleiben bei unserem Standpunkt, den wir vor der Bun-
destagswahl immer wieder formuliert haben:
Erstens muß sich bis zum Jahre 2002 die Europäische
Union institutionell reformieren, um erweiterungsfähig
zu sein. Dazu gehört die Verkleinerung der Kommission
und die Klärung der Frage von Mehrheits- bzw. Ein-
stimmigkeitsbeschlüssen.
Zweitens müssen in absehbarer Zeit die Beitrittsinter-
essenten Reformen durchführen, um ihrerseits beitritts-
fähig für die Europäische Union zu werden.
Drittens sollen für bestimmte Bereiche, wie zum Bei-
spiel für den Bereich der Landwirtschaft, ausreichend
lange Übergangsfristen vereinbart werden, die im Inter-
esse sowohl der Beitrittsinteressenten als auch der Euro-
päischen Union liegen.
Das ist unsere eindeutige Position, an der wir nichts
verändert haben. In diesem Zusammenhang, Herr Fi-
nanzminister, möchte ich noch drei Punkte anführen.
Erstens. Lassen Sie davon ab, pausenlos vom Kon-
sens zu reden, wenn Sie in wichtigen politischen Berei-
chen, wie jetzt bei der Vorbereitung der Agenda 2000,
am deutschen Parlament vorbei verhandeln! Weder Sie
noch der Bundeskanzler haben ein Wort über die Ziel-
setzungen verloren, die Sie heute bei den Gesprächen
auf dem Petersberg vertreten. Mit diesem Verhalten
werden Sie Schiffbruch erleiden. Es ist ein schwerer
politischer Fehler und – das sage ich noch einmal – eine
Verletzung des Art. 23 des Grundgesetzes,
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Das ist
Unsinn!)
nach dem Sie verpflichtet wären, vor wichtigen Ver-
handlungen das deutsche Parlament zu unterrichten und
ihm die Möglichkeit einzuräumen, eine Meinung zu äu-
ßern.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Zweitens. Herr Lafontaine, wir vertreten exakt die eu-
ropapolitischen Positionen, die wir gemeinsam definiert,
formuliert und beschlossen haben, Sie als Ministerpräsi-
dent in den Bundesländern, wir hier im Deutschen Bun-
destag.
Drittens. Wir bieten Ihnen an, daran mitzuwirken, daß
die Agenda 2000 ein Erfolg wird. Sie ist eine sehr wich-
tige, elementare Entscheidung für die Zukunft der Euro-
päischen Union und eine wichtige Voraussetzung für die
Erweiterung der Europäischen Union. Aber wir werden
diesem Reformpaket nur unter der Voraussetzung zu-
stimmen, daß die notwendigen Kompromisse den Inter-
essen der Bundesrepublik Deutschland entsprechen und
daß sie Europa wirtschaftlich, politisch und sozial tat-
sächlich voranbringen.
Europa ist für die Menschen und für die weitere
Wohlfahrt der Menschen kein Hindernis, sondern eine
große Chance. Wir fordern Sie auf, diese Chance in der
Realisierung ernster zu nehmen,
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Als Sie
in den letzten 16 Jahren!)
als Sie dies in den letzten Tagen und Wochen getan ha-
ben.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Als
nächster Redner hat das Wort der Kollege Klaus Müller,
Bündnis 90/Die Grünen.
Klaus Wolfgang Müller (Kiel) (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): Sehr geehrter Herr Präsident! Meine ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Kollege Seehofer, ich
sehe ein, daß man in einer Haushaltsdebatte nahezu alles
unterbringen kann, insbesondere wenn man am Tag da-
vor in der GO-Debatte gescheitert ist.
Ich finde es richtig, daß wir die Europadebatte führen,
und freue mich, daß wir sie auch sehr detailreich führen
werden. Aber einen Punkt habe ich nicht verstanden.
Wenn ich Ihren Ausführungen richtig gelauscht habe,
dann sind Sie für Einsparungen irgendwo zwischen 7 und
14 Milliarden DM, für die zügige Osterweiterung der
EU und für die Wahrung des Finanzstatus in der Agrar-
politik. Wie wir das alles finanzieren sollen, müssen wir
nicht heute ausdiskutieren. Ich bin aber sehr gespannt
auf Ihre Vorschläge, um dann tatsächlich zu sehen, was
Horst Seehofer
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1777
(A) (C)
(B) (D)
Ihre konkreten Anliegen sind und wie das seriös zu finan-
zieren ist.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD – Ingrid
Matthäus-Maier [SPD]: Das geht überhaupt
nicht!)
Finanz- und Haushaltspolitik sind zwei Seiten einer
Medaille. Wenn Finanzpolitiker in Haushaltsdebatten
reden, dann ist das immer ein bißchen zwielichtig, weil
dann die Haushaltspolitiker recht leicht aus ihrer Ver-
antwortung entlassen werden könnten.
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN)
Denn wenn wir jetzt die Lösung für all die Haus-
haltsprobleme anbieten würden, womöglich über Mehr-
einnahmen, dann würden wir uns das, glaube ich, zu
leicht machen. Das wollen wir nicht, in voller Solidarität
mit den Kollegen Metzger und Wagner. Der Haushalt
1999 gehört erst einmal euch, inklusive der schweren
Aufgaben, die zu lösen sind und die wir dann gemein-
sam mit den beiden Koalitionsfraktionen zu schultern
haben.
(Walter Hirche [F.D.P.]: Es geht nicht um
Beute machen, sondern um das Geld der Steu-
erzahler!)
Trotzdem sind Finanz- und Haushaltspolitik zwei
Seiten der gleichen Medaille. Wenn die eine Seite so
versagt hat wie die Steuerpolitik der Regierung
Kohl/Waigel in den vergangenen Jahren, dann gerät
auch die andere Seite ins Trudeln. Das ist das Problem.
Das ist die Suppe, die wir jetzt auszulöffeln haben, mit
den Haushaltslöchern, die in den vergangenen Tagen
ausführlich zur Sprache gekommen sind.
In nur wenigen Bereichen ist die rotgrüne Koalition
so schnell ans Werk geschritten wie in der Steuerpolitik.
Inzwischen gehört es zum guten Ton, einzuräumen, daß
Gründlichkeit vor Schnelligkeit gehört hätte. Wir hätten
uns bestimmt manche Probleme erspart, wenn wir uns
mehr Zeit genommen hätten; das ist richtig. Nur, umge-
kehrt haben wir die Sicherheit, daß wir nächste Woche
tatsächlich eine Steuerreform verabschieden werden,
was die letzte Koalition leider nicht geschafft hat, weil
sie schlicht zu spät daran gedacht und zu spät damit an-
gefangen hat.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Die nächste Woche im Parlament wird dann die steu-
erpolitische Woche schlechthin. Wir werden am Mitt-
woch die erste Stufe der ökologisch-sozialen Steuerre-
form beschließen, mit einem Volumen von immerhin
zirka 12 Milliarden DM pro Jahr, und das Steuerentla-
stungsgesetz mit einem Entlastungsvolumen von im-
merhin 57 Milliarden DM, über vier Jahre verteilt.
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU)
– Herr Michelbach, schreien Sie doch nicht so!
Es wird aber auch Zeit, daß diese Verabschiedung er-
folgt. Immer wieder wurde in den vergangenen Wochen,
mit kräftiger Hilfe aus der Opposition, Verwirrung ge-
stiftet. Es ist notwendig, daß wir nächste Woche Klar-
heit darüber schaffen, daß die Steuersätze im Eingangs-
bereich um 6 Prozentpunkte sowie im Spitzensteuerbe-
reich um immerhin 4,5 Prozentpunkte und die Lohnne-
benkosten um 0,8 Prozentpunkte sinken werden. Beide
Gesetze sind sauber und solide gegenfinanziert. Wir be-
lasten den Haushalt durch unsere Steuerpolitik nicht in
unzumutbarer Weise, wie das in steuerpolitischen Vor-
schlägen von CDU/CSU und F.D.P. vorgesehen war.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Wir haben einen klaren Kurswechsel vollzogen, der
keineswegs in Richtung Abkassieren geht,
(Lachen des Abg. Hans Michelbach [CDU/CSU]
– Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Doch!)
wohl aber in Richtung Umschichten. Nach 16 Jahren
Politik zu Lasten von Kindern, Ökologie und nichtselb-
ständiger Arbeit kann eine zukunftsweisende Finanz-
politik ohne Umschichtungen nicht auskommen. Auf die
zwei Projekte, die wir vor uns haben, möchte ich kurz
eingehen.
Wissenschaftler aller Nationen und selbst deutscher
Fakultäten sagen: Die Energiepreise geben nicht die
wahren Kosten wieder, und die Arbeitskosten sind zu
hoch. Dieser Gedanke muß für die F.D.P. so abschrek-
kend sein, daß sie alles darangesetzt hat, die abschlie-
ßende Debatte zu verzögern.
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: So ist
das!)
Ihren eigenen Antrag, der endlich schriftlich vorliegt,
haben Sie nicht einmal in das Beratungsverfahren des
Finanzausschusses eingebracht.
(Detlev von Larcher [SPD]: So sind sie!)
Das fand ich extrem enttäuschend; denn das wäre
wirklich eine inhaltliche Debatte gewesen – nicht nur
dagegen sein, sondern auch eigene Vorstellungen ent-
wickeln.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Kollegen von der F.D.P., das wäre hilfreich.
Wenn hier beklagt worden ist, wir hätten im Finanz-
ausschuß nicht ausführlich genug debattiert,
(Detlev von Larcher [SPD]: Lächerlich!)
dann antworte ich darauf: Das stimmt nicht. Mit Ver-
laub, kaum ein Ausschuß außer vielleicht dem Arbeits-
und Sozialausschuß und dem Haushaltsausschuß hat in
den vergangenen Monaten soviel getagt wie der Finanz-
ausschuß. Sie hatten Zeit, ausführlich über alles zu re-
den: drei Tage zum Steuerentlastungsgesetz, zwei Anhö-
rungen zur ökologischen Steuerreform. Dafür war viel
Zeit. Meine Damen und Herren von der Opposition, Sie
sind nicht nur der Sand im Getriebe, sondern das Geröll
im Getriebe.
(Heiterkeit und Beifall beim BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Beifall bei der SPD)
Klaus Wolfgang Müller (Kiel)
1778 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Aber damit werden Sie trotzdem nicht zu Potte kom-
men. Denn wir werden die Politik, für die wir gewählt
worden sind, in der nächsten Woche verabschieden und
Ende März da, wo es notwendig ist, die Mehrheit im
Bundesrat dafür finden.
Wir haben in den vergangenen Tagen die Bedenken
des Präsidenten des Diakonischen Werkes der Evangeli-
schen Kirche, Herrn Jürgen Gohde, gehört. Ich finde,
das ist ein Punkt, den man sehr ernst nehmen muß. Denn
er hat sich konstruktiv in die Debatte eingebracht und
angemahnt, daß es in der zweiten und dritten Stufe der
Ökosteuer eine soziale Komponente geben muß. Das
ist richtig; das sehen auch wir so. Ich bin sicher, daß wir
dies vereinbaren werden. Für die Rentnerinnen und
Rentner ist dies bereits automatisch durch die Anpas-
sung der Renten an die Nettolöhne, die ja steigen wer-
den, der Fall. Aber wir sehen auch, daß wir in der zwei-
ten und dritten Stufe tatsächlich weitere Änderungen
vornehmen müssen.
Lassen Sie mich jetzt zu der netten Äußerung von
Frau Hasselfeldt Anfang der Woche kommen. Sie hat
die Erhöhung des Kindergeldes als „für die betroffe-
nen sicherlich schöne Angelegenheit“ bezeichnet. Ich
finde, hier kommt ein zweites Mal in dieser Woche ne-
ben der Anmerkung von Herrn Schäuble zur Ruhigstel-
lung in bezug auf die Jugendarbeitslosigkeit ein Zynis-
mus durch.
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Wo ist
Frau Hasselfeldt eigentlich?)
1999 wird eine Familie mit zwei Kindern um rund 1 200
DM entlastet.
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Durch die
Ökosteuer wird das wieder einkassiert!)
Sie nennen das eine „sicherlich schöne Angelegenheit“.
Ich nenne das – ich glaube, da haben wir Karlsruhe auf
unserer Seite – einen notwendigen Schritt in Richtung
Steuergerechtigkeit. Es ist der erste für Familien; weite-
re werden mit dem Familienentlastungsgesetz folgen.
Das ist notwendig und richtig.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Hans Michelbach
[CDU/CSU]: Durch die Ökosteuer kassieren
Sie das wieder!)
Wir sind mit unserem Steuerentlastungsgesetz aber
auch den Belangen der Wirtschaft entgegengekommen:
Erhalt der Teilwertabschreibung, mittelstandsfreundli-
cher Verlustrücktrag, Freibeträge bei den Veräuße-
rungsgewinnen, Steuerfreiheit von Abfindungen und
Senkung der Körperschaftsteuersätze. Wir haben uns
bewegt, weil wir ein lernender Gesetzgeber sind.
(Lachen bei der CDU/CSU)
Wir sind nicht arrogant, wir sind nicht beratungs-
resistent, sondern wir hören zu, wenn uns Leute Ideen
geben.
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Sie sind aber ein
teurer Auszubildender!)
Wir halten aber gleichzeitig an unseren Zielen der Steu-
ersatzsenkung und der Verbreiterung der Bemessungs-
grundlage fest.
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Leere
Gesetzgeber – aber mit zwei e!)
Darin werden wir uns nicht beirren lassen.
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Ihr seid sehr teure
Auszubildende! – Gegenruf des Abg. Detlev
von Larcher [SPD]: Koppelin, Ruhe!)
Der Bundeskanzler hat gestern angekündigt, daß die
nächste Etappe der Unternehmen-, Familien- und Öko-
steuerreform zusammengefaßt und in einem Guß erar-
beitet werden soll. Dies begrüßen wir ausdrücklich.
Denn damit wird garantiert, daß wir in diesem Jahr zwar
erstens noch viel Arbeit im Finanzausschuß haben wer-
den, aber zweitens sowohl die Familien durch das Fami-
lienentlastungsgesetz entlasten als auch für die Unter-
nehmen durch die Reform der Unternehmensbesteue-
rung ein vernünftiges, modernes Steuerrecht schaffen
werden. Gleichzeitig werden wir die Arbeitnehmerinnen
und Arbeitnehmer und die Umwelt durch die zweite und
dritte Stufe der Ökosteuer entlasten. Es ist gut, daß wir
all dies noch dieses Jahr auf den Weg bringen, damit wir
nicht in die gleiche Situation geraten wie die jetzige Op-
position in der letzten Legislaturperiode.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Hans Michelbach
[CDU/CSU]: Zum Schluß kommen immer
Erhöhungen heraus!)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Herr
Kollege Müller, erlauben Sie eine Zwischenfrage der
Kollegin Höll?
Klaus Wolfgang Müller (Kiel) (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): Gerne.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Bitte
schön.
Dr. Barbara Höll (PDS): Herr Kollege Müller, darf
ich Ihre Äußerung so verstehen, daß wir das zu verab-
schiedende Gesetz zur Familienentlastung rückwirkend
zum 1. Januar 1999 beschließen werden? Denn Sie sag-
ten soeben: Es wird in diesem Jahr auf alle Fälle zu einer
Entlastung der Familien kommen. Es wäre ja auch mög-
lich, daß wir in diesem Jahr über ein entsprechendes Ge-
setz gründlich beraten und daß es zum 1. Januar 2000 in
Kraft tritt. Ihre Äußerung soeben klang anders. Ich wür-
de die von Ihnen genannte Richtung der Koalition sehr
begrüßen.
Klaus Wolfgang Müller (Kiel) (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): Frau Kollegin Höll, wie Sie sicherlich aus
dem Finanzausschuß wissen, sieht das Steuerentla-
stungsgesetz,
(Dr. Barbara Höll [PDS]: Ich habe nach dem
Familienentlastungsgesetz gefragt!)
Klaus Wolfgang Müller (Kiel)
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1779
(A) (C)
(B) (D)
das wir rückwirkend zum 1. Januar 1999 beschließen,
vor, daß die Familien – das heißt, das Zusammenleben
mit Kindern – bessergestellt werden. Eine Erhöhung des
Kindergeldes zum 1. Januar 1999 – es wird ja bereits
ausgezahlt – haben wir bereits in einem Vorläufergesetz
beschlossen. Das meinte ich mit meinen Ausführungen,
daß Familien noch 1999 bessergestellt werden.
Das Familienentlastungsgesetz werden wir selbstver-
ständlich zum 1. Januar 2000 in Kraft setzen, so wie uns
das die Beschlüsse von Karlsruhe aufgetragen haben.
Wir halten dies für richtig, da wir das Jahr 1999 nach
dem Prinzip „Gründlichkeit vor Schnelligkeit“ nutzen
wollen, um ausführlich darüber zu beraten und es auf
eine vernünftige Grundlage zu stellen.
(Dr. Barbara Höll [PDS]: Sie haben es aber
anders gesagt! – Hans Michelbach
[CDU/CSU]: Das Ganze nennt sich Steuerer-
höhungsmodell! – Gegenruf des Abg. Detlev
von Larcher [SPD]: Gerade Sie müssen diesen
Zwischenruf machen!)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Erlauben
Sie eine weitere Zwischenfrage des Kollegen Dr. Rössel
von der PDS? – Bitte schön.
Dr. Uwe-Jens Rössel (PDS): Kollege Müller, Sie
haben davon gesprochen, daß die Koalition an einer
Modernisierung des Unternehmensteuerrechts arbeiten
will. Nun frage ich Sie: Welche Perspektiven hat denn
Ihre Koalition für die Gewerbesteuer, die ja bekannt-
lich nicht nur eine wichtige Unternehmensteuer, sondern
traditionell auch eine herausragende Steuereinnahme der
Städte und Gemeinden ist? In der Vergangenheit war zu
hören, daß daran gedacht ist, im Rahmen einer rechts-
formneutralen Unternehmensteuer die Gewerbesteuer
abzuschaffen, was auf entschiedenen Protest der kom-
munalen Spitzenverbände gestoßen ist. Welche Per-
spektive haben Sie im Hinblick auf die Gewerbesteuer?
Klaus Wolfgang Müller (Kiel) (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): Herr Kollege Rössel, vielen Dank. Ich fin-
de, das ist eine sehr wichtige Frage.
(Dr. Uwe-Jens Rössel [PDS]: Ich stelle nur
wichtige Fragen!)
– Klasse! – Das zentrale Problem im Rahmen der Un-
ternehmensteuer in Deutschland ist, daß wir zu hohe
nominale Steuersätze und gleichzeitig eine Bemes-
sungsgrundlage haben, die zu schmal ist.
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Genau!)
Dies wollen wir ändern. Wir werden das in der Richtung
ändern, daß wir dafür sorgen werden, daß die vorhande-
nen Steuersätze auch wirklich gezahlt werden und daß
das Unternehmensteuerrecht einfacher und transparenter
wird.
Wir werden gleichzeitig im Auge behalten, daß die
Finanzkraft, die Finanzeinnahmen der Kommunen in
keiner Weise geschmälert werden. Die Kommunen kön-
nen sich darauf verlassen, daß wir ihre finanzielle Kraft
stärken werden. Wir werden sie erhalten, die entspre-
chende Steuerart aber möglichst integrieren. Zu wel-
chem Zeitpunkt und in welcher Form – ob in einer ei-
genständigen Steuerform oder in Form eines Hebesatzes,
wie auch immer – wir das schaffen werden, ist noch un-
gewiß.
Das ist der Grund dafür, daß wir eine Unternehmen-
steuerreformkommission eingesetzt haben. Sie besteht
aus Wissenschaftlern, Vertretern der Länder, Vertretern
der Unternehmen und aus einem Vertreter der kommu-
nalen Spitzenverbände. Wir wollen damit erreichen, daß
uns nicht das gleiche passiert wie bei anderen Steuer-
reformprojekten, die das Parlament erarbeitet hat und
worüber dann alle herfallen. Wir wollen genau umge-
kehrt erreichen, daß sich die Expertinnen und Experten
zusammensetzen, uns einen Vorschlag unterbreiten und
daß wir diesen dann im Parlament auf der Basis eines
gewissen gesellschaftlichen Konsenses erörtern und
einen Gesetzentwurf erarbeiten. In diesem Sinne werden
wir dafür sorgen, daß die Kommunen bedacht werden,
daß die Unternehmen ein modernes Steuerrecht erhalten
und daß der Staat vernünftige und solide Einnahmen hat.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Ich möchte noch kurz auf das Vorhaben des „Bünd-
nisses für Arbeit“ eingehen, weil genau das gleiche
Konzept, das wir jetzt im Hinblick auf die Unterneh-
mensteuerreform vorhaben, auf die Ökosteuer und die-
Familienentlastung ausgeweitet werden kann. Wir ver-
sprechen uns davon, daß eine entsprechende Lösung im
„Bündnis für Arbeit“ vorbereitet wird. Die Verantwor-
tung dafür werden wir im Parlament tragen müssen. Wir
werden uns ja in vier Jahren der Wiederwahl stellen
müssen.
Trotzdem ist es gut, daß auf diesem Gebiet vorgear-
beitet wird. Gleichzeitig müssen wir natürlich dafür sor-
gen, daß wir die Ziellinien für diese Arbeit mit auf den
Weg geben, wozu ein Dreieck aus sozialer Gerechtig-
keit, ökologischer Verträglichkeit und wirtschaftlicher
Vernunft gehört. Das sind auch die Koordinaten des
internationalen Prozesses im Rahmen der Agenda 21.
Dazu gehört ferner die Besserstellung der Familien.
Ich bin sicher, daß hier Unternehmer bereit sind, nicht
nur über Steuerpolitik zu sprechen, sondern auch über
andere Aspekte, zum Beispiel darüber, wie sie dem
Geist des Karlsruher Urteils auch in ihren Unternehmen
– sei es durch Arbeitszeitgestaltung oder durch andere
Maßnahmen – familiengerechter entsprechen können.
Auch das ist ein Vorteil davon, dies im „Bündnis für
Arbeit“ zu diskutieren.
Als weitere Leitlinien nenne ich Transparenz und
Ehrlichkeit, das Angleichen der nominalen Steuersätze
an die realen Steuersätze – genauso wie der Nettolohn
an den Bruttolohn angeglichen werden soll – und die
Sicherung der finanziellen Handlungsfähigkeit des
Staates.
Hier schlage ich den Bogen zurück zur Haushalts-
politik. Der Haushalt ist das Königsrecht des Parlamen-
Klaus Wolfgang Müller (Kiel)
1780 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
tes. Zuerst müssen wir entscheiden, welche Aufgaben
wir als rotgrüne Koalition finanzieren wollen; dann wer-
den die Finanzexperten dafür sorgen, daß es auch die
richtigen Einnahmen an der richtigen Stelle gibt. Ich
freue mich auf die Vorarbeiten im „Bündnis für Arbeit“
und bin mir sicher, daß wir – inklusive der Opposition –
dazu eine konstruktive Debatte führen werden.
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Zu einer
Zwischenbemerkung erteile ich dem Kollegen Walter
Hirche das Wort.
Walter Hirche (F.D.P.): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Müller, Sie haben eben ausge-
führt, Sie wollten in der nächsten Woche mit Sicherheit,
– so haben Sie es gesagt – „eine Steuerreform hinge-
kriegt haben“. Die Wortwahl ist schon interessant: Es
geht nicht darum, diese Steuerreform sauber und solide
zu machen.
Ich stelle erstens zur  Ökosteuer fest: Sie ist nicht
sozial. Eine Belastung bei den Schwachen bleibt übrig.
Es gibt keine Form der Entlastung für Rentner oder Ge-
ringverdienende, die kein normales Arbeitsverhältnis
haben.
(Beifall bei der F.D.P.)
Zweitens. Sie ist nicht wirtschaftlich; denn der
Strompreis in Deutschland ist schon heute 50 Prozent
höher als in den Ländern, in denen Steuern darauf erho-
ben werden. Im übrigen – deswegen ist die Steuerreform
drittens auch nicht ökologisch – ist die CO2-Emission in
diesen Ländern, zum Beispiel in Dänemark und den
Niederlanden, in den letzten Jahren gestiegen. Sie kön-
nen nicht behaupten, daß das ein Beitrag zur Verbesse-
rung der wirtschaftlichen Lage in Deutschland sei.
Wichtiger ist mir aber ein anderer Punkt. Sie haben
im Finanzausschuß eine saubere und ordentliche Bera-
tung verweigert, indem Sie es abgelehnt haben, noch
einmal eine Anhörung zu dem überfallartig eingebrach-
ten neuen § 2b durchzuführen. Ich stelle hier in aller
Deutlichkeit fest: Die unausgegorene Bestimmung, die
eingefügt worden ist, wird dazu führen, daß wir in
Deutschland über 100 000 Arbeitsplätze verlieren.
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU)
Sie meinen, damit die Konstruktion der Verlustzu-
weisungsgesellschaften zu bekämpfen. Wir haben ge-
sagt, daß wir uns in diesem Zusammenhang durchaus
gemeinsam bewegen können.
(Detlev von Larcher [SPD]: Gesagt! Aber Sie
tun das Gegenteil!)
Sie treffen damit aber die Arbeitsplätze in Deutschland.
Sie treffen damit Hunderttausende von Arbeitsplätzen in
der Bauwirtschaft. Sie werden Arbeitsplätze in der Ver-
sicherungswirtschaft, auf den Werften und in der Film-
wirtschaft treffen. Überall gehen Sie gnadenlos mit den
Arbeitsplätzen um.
Diese Steuerreform, die Sie beabsichtigen, ist eine
Belastung für den Bundeshaushalt 1999 – über den wir
uns unterhalten –, weil Sie anschließend mehr Arbeitslo-
sigkeit in Deutschland haben werden als vorher. Sie ist
schlampig gemacht im Verfahren, unerträglich im In-
halt, ein Anschlag auf den Arbeitsmarkt
(Lachen bei der SPD)
und schafft kein Vertrauen in die Berechenbarkeit von
Politik, die auf der Grundlage von Vertrauen mit länger-
fristigen Regelungen arbeiten muß.
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU –
Hans Georg Wagner [SPD]: Das war über-
haupt keine Kurzintervention! – Detlev von
Larcher [SPD]: Der Karneval ist doch vorbei!)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Zu einer
Erwiderung hat der Kollege Klaus Wolfgang Müller das
Wort.
(Zuruf von der SPD: Aber bitte genauso
lange!)
Klaus Wolfgang Müller (Kiel) (BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN): Herr Kollege Hirche, Sie haben zwei
Punkte angesprochen und beide Punkte falsch darge-
stellt. Das möchte ich gerne kurz korrigieren.
Sie haben zum ersten die ökologisch-soziale Steuer-
reform angesprochen. Diese haben wir mit zwei Anhö-
rungen und mit ausführlichen Debatten im Finanzaus-
schuß eingehend beraten.
Sie haben das Beispiel Dänemark angesprochen: Wie
Sie sicherlich wissen, verfügt Dänemark über eine Ar-
beitslosenquote, die fast nur die Hälfte der unseren be-
trägt. Dänemark verfügt über einen ausgeglichenen
Staatshaushalt. Auch davon können wir nach Ihrer Vor-
arbeit in den letzten 16 Jahren nur träumen. Das heißt,
wir sehen, daß Dänemark – und nicht nur Dänemark; es
gibt zahlreiche europäische Länder, die diesen Weg er-
folgreich beschritten haben; siehe Skandinavien – we-
sentliche Erfolge erzielt hat. Wir knüpfen mit der ökolo-
gisch-sozialen Steuerreform endlich an die europäische
Debatte um ein modernes Steuerrecht an.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Wir hätten darüber heute lang und ausführlich disku-
tieren können, hätte nicht Ihre Fraktion im Finanzaus-
schuß dafür gesorgt, daß das verzögert, verhindert und
blockiert wird.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Detlev von Larcher [SPD]:
In der Druckerei, nicht im Finanzausschuß!)
Der zweite Punkt, den Sie erwähnt haben, betrifft das
Steuerentlastungsgesetz.
(Walter Hirche [F.D.P.]: Belastungsgesetz!)
Klaus Wolfgang Müller (Kiel)
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1781
(A) (C)
(B) (D)
Auch hierzu haben wir am kommenden Montag ab-
schließende Beratungen im Finanzausschuß. Auch die-
ses Gesetz haben wir in einer dreitägigen Anhörung ein-
gehend diskutiert.
(Walter Hirche [F.D.P.]: Dazu ist keine Anhö-
rung erfolgt!)
Da sind alle wichtigen Punkte im Rahmen der Mindest-
besteuerung ausführlich zur Sprache gekommen.
(Walter Hirche [F.D.P.]: Sie haben eine Anhö-
rung verweigert!)
Auf der Grundlage haben wir im Finanzausschuß disku-
tiert und gesagt: Wir ziehen daraus Konsequenzen. Wir
verstecken uns nicht
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Doch! – Zuruf von
der CDU/CSU: Ihr seid Schwindler!)
hinter vorgeblichen Anhörungen, sondern beraten poli-
tisch.
Meine lieben Kollegen, ist es so schwer zu ertragen,
sich anzuhören, wie der Ablauf im Finanzausschuß war?
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Ihr sagt die
Unwahrheit!)
Wir werden am Montag im Finanzausschuß und am
Donnerstag im Plenum eine Steuerreform beschließen,
mit der die Steuersätze gesenkt werden und die Bemes-
sungsgrundlage verbreitert wird. Wir werden dies mit
wirtschaftspolitischer Vernunft tun.
Abschließend: Ihr Geblöke finde ich extrem nervig.
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms: Das
Wort hat als nächster Redner der Kollege Jochen Bor-
chert von der CDU/CSU-Fraktion.
Jochen Borchert (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In
dieser Woche wird in Europa über Reformen verhandelt.
Am Wochenende tagt der europäische Gipfel in Bonn.
Deshalb, meine ich, muß auch im Bundestag über die
laufenden Verhandlungen auf der europäischen Ebene
gesprochen werden, auch wenn die Koalition gestern er-
klärte, das seien komplizierte Verhandlungen und man
dürfe den Kanzler in seiner Ruhe nicht stören.
Die Europäische Kommission hat mit der Agenda
2000 Vorschläge auch für die Reform der europäischen
Agrarpolitik gemacht. Die Bundesregierung unter Hel-
mut Kohl, der europäische Agrarrat, die Agrarminister
der Länder – auch der damalige niedersächsische Land-
wirtschaftsminister Funke – haben wesentliche Ände-
rungen dieser Reformen gefordert. Wir alle waren ein-
hellig der Überzeugung, daß diese Agenda den Interes-
sen und den Bedürfnissen der deutschen Landwirtschaft
nicht gerecht wird. Wir haben deshalb gemeinsam in
voller Übereinstimmung gefordert, Preissenkungen nur
gegen vollen Ausgleich und ausreichenden Außenschutz
vorzusehen.
Ich habe geglaubt, daß auch die Regierung Schröder
diesen Standpunkt teilt und auf eine umfassende Kor-
rektur der Vorschläge drängt. Ich habe von Bundesmi-
nister Funke, dem Präsidenten des europäischen Agrar-
rates, selbstverständlich erwartet, daß er für die Interes-
sen der deutschen Bauern und für Veränderungen
kämpft. Aber er hat nicht einmal den Versuch dazu un-
ternommen; das hat mich schon sehr überrascht. Er hat
in dieser Woche einen ersten Kompromißvorschlag vor-
gelegt. In diesem sogenannten Kompromiß hat er alle
Positionen der Kommission übernommen, also 30 Pro-
zent Preissenkungen und einen Teilausgleich für diese
Preissenkungen. Dies bedeutet Einkommensverluste für
die Bauern von im Durchschnitt 20 Prozent.
Meine Damen und Herren, wenn es doch noch zu
Verbesserungen kommt – was wir sehr hoffen –, dann
haben die deutschen Bauern dies auf keinen Fall dem
Einsatz der Bundesregierung zu verdanken, sondern aus-
schließlich anderen Mitgliedstaaten. Die kämpfen für die
Interessen ihrer Bauern, die kämpfen um Veränderun-
gen. Davon könnten dann auch die Bauern in Deutsch-
land profitieren. Sie müssen darauf hoffen, daß andere
Mitgliedstaaten ihre Interessen vertreten.
(V o r s i t z : Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer)
Die Bauern in Deutschland protestieren; sie protestie-
ren heute hier in Bonn. Seit der Vorschlag von Minister
Funke auf dem Tisch liegt, wissen sie: Es geht um ihre
Existenz, es geht um Sein oder Nichtsein. Es geht auch
um die Wirtschaft im ländlichen Raum, es geht um viele
Arbeitsplätze. Meine Damen und Herren von der Koali-
tion, auch Bauernhöfe sind Arbeitsplätze.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Es geht um Tausende menschlicher Schicksale.
(Detlev von Larcher [SPD]: Das ist wahr!)
Der Bundeskanzler hat im Wahlkampf mehr Gerech-
tigkeit versprochen. Doch Ihre Vorstellungen von der
Verringerung der Beitragszahlungen gehen voll zu La-
sten der Bauern. Damit schaffen Sie erst die Gerechtig-
keitslücken, zu deren Schließung Sie doch angetreten
sind. Oder wie nennen Sie es, wenn Zehntausende von
Bauern in den Ruin getrieben werden?
(Lachen bei Abgeordneten der SPD)
– Ja, meine Damen und Herren, Sie nennen das Reform.
Herr Schreiner hat uns vorhin vorgeworfen, wir würden
das Wort Reform verhunzen. Er hat gesagt:
Reformen sind eigentlich Maßnahmen, die die Le-
bensbedingungen der Menschen verbessern.
Dann nennen Sie doch das, was Sie in der Agrarpolitik
vorhaben, nicht Reformen!
Sie behaupten, diese Reformen seien notwendig, um
auf dem Weltmarkt bestehen zu können. Was ist das
für ein Weltmarkt, auf dem man nur bestehen kann,
wenn man ohne Rücksicht auf Natur und Umwelt pro-
Klaus Wolfgang Müller (Kiel)
1782 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
duziert? Wir wollen keinen Weltmarkt, der Hormone
notwendig macht, um Milch und Fleisch billig produzie-
ren zu können. Wir wollen keinen Weltmarkt, der die
Natur ausräumt und Produktionssteppen erzwingt. Wir
wollen keinen Weltmarkt, auf dem die Wellblechschup-
pen der Agrarfabriken das Bild unserer Dörfer prägen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wenn Herr Minister Funke glaubt, die Agenda 2000
sei in dieser Form nötig und es sei dafür ein zigtausend-
faches „Bauernopfer“ zu bringen, so sage ich Ihnen: Wir
wollen diesen Preis für die Agenda nicht zahlen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wir wollen eine Reform, die die bäuerliche Landwirt-
schaft und die Kulturlandschaft in Deutschland auch für
die Zukunft sichert.
Kollege Seehofer hat auf die ungleiche Lastenvertei-
lung in Europa hingewiesen. Ein System gerät aus der
Balance, wenn ein Mitgliedstaat auf Dauer 60 Prozent
der Nettotransferleistungen erbringt. Wir brauchen mehr
Leistungsgerechtigkeit. Wir brauchen eine gerechte La-
stenverteilung. Was Sie aber anstreben – eine lineare
Senkung der Beiträge für alle Mitgliedstaaten –, ändert
nichts an der Lastenverteilung. Die Ungerechtigkeit
bleibt: Deutschland bleibt weiterhin mit 60 Prozent der
Transferzahlungen belastet.
Was machen Sie nun, um die Beträge zu senken? Sie
fordern eine jährliche Degression der Prämien im
Agrarbereich um 3 Prozent. Diese Degression bedeutet
für die Bauern immer weiter sinkende Einkommen –
Jahr für Jahr. Damit legen Sie den Bauern einen Strick
um den Hals, den Sie von Jahr zu Jahr weiter zuziehen;
damit werden Tausende bäuerlicher Existenzen ver-
nichtet.
Bundesminister Funke hat in dieser Woche seine
Aufgabe, auch Anwalt der Bauern zu sein, endgültig
aufgegeben.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU –
Detlev von Larcher [SPD]: Was? Herr Funke?
Das ist Unsinn! Das kann überhaupt nicht
sein!)
Er hat seine Zusage, im Interesse der deutschen Bauern
die Agenda 2000 zu verändern, schlicht gebrochen. Herr
Bundeskanzler, Sie haben beim Gipfel noch die Mög-
lichkeit zu retten, was noch zu retten ist. Aber wenn die
Bundesregierung dieser Agenda und dem Vorschlag ih-
res Landwirtschaftsministers zustimmt, dann ist der
Bundeskanzler, dann ist diese Bundesregierung für das
Höfesterben in Deutschland verantwortlich.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. –
Lachen und Widerspruch bei der SPD – Det-
lev von Larcher [SPD]: Das sagt ein ehemali-
ger Landwirtschaftsminister!)
Meine Damen und Herren, da können Sie ruhig schrei-
en. Sie sind bereit, die Landwirtschaft und den ländli-
chen Raum zu opfern.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Der Bundeskanzler hat am Mittwoch der Debatte
deutlich gemacht, wie er seine Politik versteht. Ich will
das gern zitieren. Er sagte,
daß ein Wahlsieg immer nur eine Momentaufnah-
me in der Gesellschaft ist und daß es insbesondere
Aufgabe der Sieger ist, dafür zu sorgen, daß die
Mehrheiten, die sie am Wahltag bekommen haben,
als gesellschaftliche Mehrheiten dauerhaft zur Ver-
fügung stehen.
Mit einer solchen Aussage wird Klientelpolitik betrie-
ben. Die Bauern gehören nicht zu den Mehrheiten, die
Sie haben wollen. Deswegen lassen Sie diese Bauern
durchs Rost fallen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P. – Detlev von Larcher
[SPD]: Das ist albern!)
Die CDU/CSU will eine leistungsfähige bäuerliche
Landwirtschaft und einen leistungsfähigen ländlichen
Raum. Dehalb brauchen wir einen vollen Einkommens-
ausgleich bei Preissenkungen und eine aktive Mengen-
steuerung. Wir brauchen mehr Subsidiarität, das heißt,
mehr nationale Zuständigkeit.
Dies sind die Voraussetzungen für unser Modell einer
europäischen Landwirtschaft – einer Landwirtschaft, die
natur- und umweltverträglich produziert, die qualitativ
gesunde Nahrungsmittel liefert, die unsere wunderschö-
nen Kulturlandschaften prägt und pflegt und die tüchti-
gen Bauern wirtschaftliche Entwicklungsmöglichkeiten
eröffnet. Dafür müssen wir die Finanzierung der Euro-
päischen Union auf eine geordnete Grundlage stellen
und eine gerechte Lastenteilung innerhalb der Europäi-
schen Union erreichen.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. –
Detlev von Larcher [SPD]: Was haben Sie
denn 16 Jahre lang gemacht, Herr Borchert?)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat
jetzt der Herr Bundesminister der Finanzen, Oskar La-
fontaine.
Oskar Lafontaine, Bundesminister der Finanzen:
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Ich möchte den Schluß der Debatte zum Anlaß
nehmen, zunächst auf die Europapolitik einzugehen;
schließlich sind einige Bemerkungen zur Europapolitik
gemacht worden, und die Regierungschefs bemühen
sich, während wir hier tagen, in Gesprächen zu sondie-
ren, wie ein Kompromiß gefunden werden kann – mit
der klaren Maßgabe, daß der endgültige Kompromiß erst
im März gefunden werden wird, weil bekanntlich bis zu
diesem Datum die jeweiligen Nationalstaaten ihre Inter-
essen vertreten und sich nur schwer auf einen Kompro-
miß zubewegen.
In diesem Zusammenhang hat Herr Seehofer die
Position der Bundesrepublik Deutschland dargestellt und
die Frage aufgeworfen, warum nicht das Parlament vor-
her  – er hat dann die Positionen im einzelnen dargestellt
Jochen Borchert
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1783
(A) (C)
(B) (D)
– etwa zur Kofinanzierung in der Agrarpolitik – darauf
komme ich noch zu sprechen –, zur Degression beim
Kohäsionsfonds, zur Degression beim Strukturfonds
oder zur Finanzierung entsprechend dem Bruttosozial-
produkt einbezogen worden sei.
Herr Kollege Seehofer, ich kann Ihnen die Antwort
geben: Das sind alles Positionen, die gegenwärtig von
der Bundesregierung vertreten werden. Das sind ge-
meinsame Positionen. Insofern geht Ihr Vorwurf, hier
würde ohne Rückendeckung des Parlamentes verhan-
delt, ins Leere. Genau die Position, die Sie deutlich ge-
macht haben, vertritt derzeit auch die Bundesregierung.
Ich möchte das hier sachlich feststellen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Gestatten Sie
eine Zwischenfrage des Kollegen Schäuble?
Oskar Lafontaine, Bundesminister der Finanzen: Ja,
bitte.
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Bitte, Herr
Schäuble.
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Herr Bundes-
finanzminister, wenn Sie sagen, daß das, was Herr See-
hofer gesagt hat und was die Parteivorsitzenden von
CSU und CDU, der Kollege Stoiber und ich, am vergan-
genen Freitag in der Öffentlichkeit vorgetragen haben,
den Positionen entspricht, die die Bundesregierung der-
zeit vertritt, dann kann ich das erstens mit Genugtuung
zur Kenntnis nehmen, und ich möchte zweitens die So-
zialdemokraten bitten, daß sie den Vorwurf – –
(Zurufe von der SPD: Frage!)
– Ich würde gern die Sozialdemokraten bitten; denn bit-
ten kann man auch als Frage verstehen.
(Lachen bei Abgeordneten der SPD)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Im übrigen ha-
ben wir die Regelung abgeschafft, daß man nur förmli-
che Fragen stellen kann. Man kann auch Zwischenbe-
merkungen machen. Das zur Klarstellung.
Jetzt haben Sie, Herr Schäuble, das Wort.
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Ich wäre Ih-
nen dankbar, Herr Bundesfinanzminister, wenn Sie auch
ausdrücklich sagen würden, daß die von der CDU/CSU
vertretenen Positionen Positionen für Fortschritte in der
europäischen Einigung sind und daß die gegen uns ge-
richteten Angriffe der SPD offensichtlich ohne Substanz
sind, wenn es sich doch um Positionen handelt, die Sie
selbst vertreten.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Oskar Lafontaine, Bundesminister der Finanzen:
Kollege Schäuble, vielleicht ergibt sich einmal die
Möglichkeit, daß ich das so sagen kann, aber Sie haben
mich noch nicht zu Ende gehört. Ich bin erst am Anfang
meiner Ausführungen zu diesem Thema und hatte zu-
nächst zu vier Punkten Stellung genommen: Kofinanzie-
rung in der Agrarpolitik, Kohäsions- und Strukturfonds
und Finanzierung entsprechend dem BSP.
Nun ist die Frage weiterhin streitig: Was kann von
dem Kompromiß hinsichtlich des deutschen Nettozah-
lerbeitrags ernsthaft erwartet werden? Sie haben das
alles richtig dargestellt. Ich bin auch gerne bereit, einen
Finanzministerbeschluß herbeizuführen, der beinhaltet,
den Nettobeitrag auf Null zurückzuführen oder ähnli-
ches.
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Da
stimmen wir nicht zu!)
Was kann man von einer Finanzministerkonferenz er-
warten?
(Walter Hirche [F.D.P.]: Ach so! Das werden
wir uns für morgen merken!)
– Sie glauben doch nicht, daß die Länderfinanzminister
beschließen, der Nettobeitrag solle möglichst erhöht
werden.
(Horst Seehofer [CDU/CSU]: Null auch
nicht!)
– Ich wollte nur Ihre Ausführungen etwas relativieren.
Die Ministerpräsidenten, die ja nun praktisch auf je-
der Ministerpräsidentenkonferenz von dem bayerischen
Kollegen mit der Europapolitik beschäftigt worden sind,
sind natürlich nicht der Meinung gewesen – für so naiv
dürfen Sie niemanden halten –, daß eine Reduktion in
Höhe von 14 Milliarden DM das Ergebnis der Ver-
handlungen sein werde. So naiv sind die Ministerpräsi-
denten nicht. Vielmehr haben sie hier eine Verhand-
lungsposition formuliert, um die Bundesregierung zu
unterstützen, wohl wissend, daß es angesichts der Tatsa-
che, daß die Deutschen immer draufgezahlt haben,
schon ein Durchbruch sein wird, wenn die Deutschen
einmal nicht draufzahlen, sondern wenn die Zahlungen
Deutschlands heruntergehen. Ich bitte Sie also, die Kir-
che im Dorf zu lassen.
(Beifall bei der SPD)
Ich möchte auch gar nicht die Zahlen des Kollegen
Lamers bemühen, die er kürzlich vorgetragen hat. Ich
möchte nur Sie alle bitten, die Erwartungen nicht zu
hoch zu spannen. Die Frage wird letztendlich sein, wie
wir auf europäischer Ebene zurechtkommen. Dabei kön-
nen wir uns aus den Festlegungen der Vergangenheit
überhaupt nicht befreien, um das einmal in aller Klarheit
zu sagen. Manches, was sich dort strukturell entwickelt
hat, gefällt mir überhaupt nicht; aus Zeitgründen kann
ich darauf nicht im einzelnen eingehen. Aber aus vie-
lerlei Gründen können wir uns daraus nicht befreien.
Herr Kollege Seehofer, Sie haben immer wieder ge-
sagt, wir hätten doch den Verträgen zugestimmt. Das ist
zwar wahr, aber wir hatten zwischen dem, was wir
Bundesminister Oskar Lafontaine
1784 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
sachlich für richtig hielten, und dem Fortgang der ge-
samteuropäischen Einigung abzuwägen. In diesem
Abwägungsprozeß haben wir manchmal auch Verträgen
zugestimmt, bei denen wir in einzelnen Sachfragen völ-
lig anderer Auffassung waren. Wir haben es aber nicht
für vertretbar gehalten, die europäische Einigung insge-
samt zu beschädigen. Ich wünsche mir, daß auch Sie
sich so verhalten, meine Damen und Herren.
(Beifall bei der SPD)
Dann sagten Sie, Sie seien nicht genügend beteiligt.
Ich nehme gern diesen Fingerzeig auf und werde darauf
drängen, daß eine stärkere Beteiligung von Ihnen oder
auch eine Abstimmung mit Ihnen stattfindet, weil wir
schon aus dem Europäischen Parlament immer wieder
gefragt werden, was sich denn bei uns verändert habe.
Früher haben die Deutschen zumindest in der europäi-
schen Position – ich habe das gerade dargestellt – unab-
hängig, ob Regierung oder Opposition, im großen und
ganzen an einem Strick gezogen. Nun wird gefragt,
warum sich das plötzlich geändert habe. Das ist die Dis-
kussion, die in Europa geführt wird.
Zur Sache selbst möchte ich Ihnen sagen, daß ich als
SPD-Parteivorsitzender in den schwierigen Jahren, als es
darum ging, den Euro einzuführen, nicht die Gelegenheit
hatte, mit einem führenden Politiker des Koalitionsla-
gers über diese Frage ausführlich zu sprechen, obwohl
Ihnen bekannt war, daß meine Entscheidung durchaus
eine Rolle gespielt hat, und obwohl ich diese Entschei-
dung für eine der wichtigsten überhaupt gehalten habe.
Dennoch hat die SPD als große deutsche Volkspartei
den Euro unterstützt. Wir haben es um der Sache willen
getan, weil wir uns als europäische Partei verstehen und
unsere Antwort das Gesamtinteresse zu berücksichtigen
hatte. Ich appelliere an Sie, ähnlich zu verfahren.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich möchte nun auf die Beiträge eingehen, die eben
wirklich nicht sachlich waren und die in mir die Be-
fürchtung verstärkt haben, daß Sie bei der Europawahl –
natürlich unter der Vorgabe, europäischen Zielen zu
dienen – eine antieuropäische Kampagne machen wol-
len. Das beginnt bei der Landwirtschaft. Die dazu vor-
getragenen Positionen sind sachlich schlicht und einfach
nicht haltbar; denn die Partei, die am stärksten eine Re-
duktion der deutschen Zahlungen an Europa fordert –
die CSU vertritt hier die weitestgehenden Forderungen –,
kann nicht zugleich sagen, für die Bauern müsse in Eu-
ropa noch mehr ausgegeben werden. Das ist doch völlig
unglaubwürdig.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich frage mich manchmal, wie man so etwas machen
kann.
(Horst Seehofer [CDU/CSU]: Herr Lafontaine,
23 Milliarden DM weniger!)
Ich habe vorhin auch Herrn Sonnleitner, der mir zu-
sammen mit Bauern eine Resolution übergeben hat, ge-
sagt, daß ich seine Anliegen sehr wohl verstünde.
Gleichwohl müsse hier auch angesichts der bayerischen
CSU – ich sage nicht Bayern; ich spreche immer von der
bayerischen CSU – Klarheit geschaffen werden.
Es geht nun wirklich nicht, daß man die ganze Welt
verrückt macht, indem man sagt, wir zahlten viel zuviel
für Europa, und damit ganze Kampagnen macht und
dann noch fordert, die bayerischen Bauern sollten mehr
Geld aus Europa erhalten. Das ist unmöglich.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Minister,
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen See-
hofer?
Horst Seehofer (CDU/CSU): Herr Finanzminister,
darf ich Sie noch einmal darauf hinweisen, daß wir er-
stens ja zu einer Agrarreform sagen und daß wir zwei-
tens, was die Finanzierungsfrage betrifft, gemeinsam
den Vorschlag vertreten, die Agrarausgaben und direkte
Beihilfen stärker national mitzufinanzieren, und daß wir
eine 50prozentige Kofinanzierung vorschlagen, mit der
Folge, daß der EU-Haushalt jährlich insgesamt um
23 Milliarden DM entlastet würde? Selbst wenn man
nicht alles davon verwirklicht, wäre das eine deutliche
Entlastung, jedenfalls eine deutlichere Entlastung als
durch die jetzt vorgelegte Agrarreform. Es hätte für die
Bauern allerdings nicht den Nachteil, daß sie massenhaft
in ihrer Existenz gefährdet würden. Würden Sie zur
Kenntnis nehmen, daß wir hier voll in der Kontinuität
unserer bisherigen Vorschläge bleiben, wie die EU-
Ausgaben deutlich reduziert werden können und daß wir
nicht einerseits die Senkung der Beiträge und anderer-
seits Mehrausgaben fordern?
(Beifall bei der CDU/CSU)
Oskar Lafontaine, Bundesminister der Finanzen:
Ich kenne Ihre Haltung, Herr Kollege Seehofer, daß Sie
eine stärkere nationale Finanzierung der Landwirtschaft
fordern. Ich sage Ihnen dazu aber schon jetzt: Glauben
Sie nur nicht, daß das alles aus dem Bundeshaushalt
kommt. Ich sage das in aller Sachlichkeit. Ich habe das
alles aufmerksam registriert. Sie können bei dieser Frage
in mir einen Verbündeten haben. Aber glauben Sie
nicht, daß das alles aus dem Bundeshaushalt kommt. Ich
will das in aller Klarheit sagen, auch angesichts der Dis-
kussion, die wir geführt haben.
(Beifall bei der SPD)
Diese Methode, Versprechungen zu machen, ist mir zu
einfach. Ich will das nicht vertiefen, sondern nur einmal
klargestellt haben.
(Abg. Jochen Borchert [CDU/CSU] meldet
sich zu einer Zwischenfrage)
– Die letzte Frage bitte noch, aber dann bitte ich, mich
auch ein bißchen reden zu lassen. – Frau Präsidentin,
wenn Sie gestatten.
Bundesminister Oskar Lafontaine
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1785
(A) (C)
(B) (D)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ist gestattet.
Jochen Borchert (CDU/CSU): Herr Finanzminister,
Sie haben eben darauf hingewiesen, daß wir bei der Ko-
finanzierung, bei der dann die Bauern nicht belastet
werden, nicht erwarten dürften, daß die Zahlungen aus
dem Bundeshaushalt kommen.
Oskar Lafontaine, Bundesminister der Finanzen:
„Alle“ Zahlungen aus dem Bundeshaushalt, immer prä-
zise bleiben.
Jochen Borchert (CDU/CSU): Ich will darauf ein-
gehen. Wenn wir eine Kofinanzierung in Europa durch-
setzen, dann brauchen wir nur die Hälfte der Mittel, die
wir nicht nach Europa einzahlen müssen, um den Bauern
eine Preissenkung in voller Höhe ausgleichen zu kön-
nen. Hier würde der Bundeshaushalt nicht belastet, son-
dern entlastet. Heißt Ihre Aussage, daß Sie dann die
Rückflüsse zu Lasten der Landwirte voll für den Bun-
deshaushalt vereinnahmen wollen?
Oskar Lafontaine, Bundesminister der Finanzen:
Herr Kollege Borchert, so gehen die Rechnungen auf
europäischer Ebene nicht. Was Sie vorgetragen haben,
ist richtig, sofern nicht alle anderen Entscheidungen auf
europäischer Ebene damit verbunden werden. Aber Sie
wissen ganz genau, daß die Struktur des Agrarhaushalts
natürlich von der Struktur des Strukturfonds, des Kohä-
sionsfonds und von anderen Entscheidungen, die getrof-
fen werden, bestimmt wird. Insofern ist das, was Sie
vorgetragen haben, eine glatte Milchmädchenrechnung.
Ich muß Ihnen das in aller Deutlichkeit sagen. Man kann
sich so frohrechnen, aber es ist eine glatte Milchmäd-
chenrechnung.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir werden das mit Aufmerksamkeit verfolgen, wenn
Sie hier Gemeinsamkeit suchen. Ich lasse es als Vorsit-
zender der SPD Ihnen persönlich nicht durchgehen, daß
Sie alle Landwirte verrückt machen und die Forderun-
gen erheben, einerseits weniger Geld nach Brüssel zu
zahlen und andererseits den Bauern mehr Geld aus
Brüssel zukommen zu lassen. Diesen Widerspruch wer-
den wir aufdecken und zum Gegenstand der Diskussion
machen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Dasselbe gilt für die Osterweiterung. Ich habe mit
großem Interesse gehört, wie hier für die Osterweiterung
gesprochen worden ist. Auch an dieser Stelle gibt es
sehr viel Unredlichkeit. Das sage ich nicht nur an die
Adresse einer Partei, sondern damit möchte ich mehr
umfassen. Wenn man auf der einen Seite nur noch dar-
über redet, wie man Ausgaben reduzieren oder degressiv
gestalten kann, und gleichzeitig in Europa herumreist
und Erwartungen weckt, daß die Länder die von den
Zahlen her einen hohen Subventionsbedarf und Aus-
gleichsbedarf aufweisen, sehr schnell in die Gemein-
schaft kommen, ist das unglaubwürdig. Das muß in aller
Klarheit gesagt werden. Wer für eine schnelle Ost-
erweiterung ist, der muß bitte schön auch bereit sein, die
Finanzierungsmittel zur Verfügung zu stellen. Anson-
sten ist er unglaubwürdig.
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN und der PDS)
Nachdem ich auf Ihre Ausführungen zur Landwirt-
schaft und zur europäischen Politik eingegangen bin
– ich will das gar nicht polemisieren; wir müssen diese
Debatte führen, auch mit den Landwirten –, einige Be-
merkungen zur Debatte über den Haushalt.
Es ist unstreitig – ich habe keinen gehört, der das hier
bestritten hat –, daß der Bundeshaushalt unter Einrech-
nung der Auswirkungen des Bundesverfassungsge-
richtsurteils zur Familienpolitik ein strukturelles Defizit
in Höhe von 30 Milliarden DM aufweist. Das ist schlicht
die Wahrheit. Ich bitte sehr herzlich darum, dies nicht in
irgendeiner Form schönzureden oder so zu tun, als hät-
ten wir ein Erbe übernommen, für das wir uns noch be-
danken sollten. Es ist schon ein großes Problem, und
zwar für uns alle, dieses strukturelle Defizit abzubauen.
Das ist nicht leicht; das will ich in aller Klarheit sagen.
Ich habe hier selbstkritisch eingeräumt, daß man mit
dem Abbau dieses Defizits eigentlich sehr schnell be-
ginnen müßte, daß ich es aber angesichts der labilen
konjunkturellen Lage für falsch gehalten habe, diesen
Trend durch Kürzungsmaßnahmen noch zu verstärken.
Das kann man anders sehen. Ich möchte dies hier aber
noch einmal ansprechen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Hans
Michelbach [CDU/CSU]: Sie haben doch das
Gesamtkonzept gemacht!)
Nur, als sich Ihr Sprecher, der Kollege Merz, am
Schluß seiner Rede an mich wandte und mit Tremolo in
der Stimme sagte: „Herr Lafontaine, Sie gehen einen
schweren Gang“, kam mir das schon merkwürdig vor.
Das war, als würde ein Betriebsinhaber, nachdem er den
Betrieb so richtig ruiniert hat, dann zu dem Sanierer sa-
gen: Sanierer, du gehst wirklich einen schweren Gang.
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der PDS)
Sie haben ja völlig recht: Es ist wirklich ein schwerer
Gang. Da stimmen wir überein. Ich habe mich nur etwas
an dem Ton gestört.
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Sie sind doch
kein Sanierer! – Weiterer Zuruf von der
CDU/CSU: Sanierer des Saarlands!)
– „Sanierer des Saarlands“ haben Sie dazwischengeru-
fen. Dazu kann ich nur sagen: Sie sind schlicht und ein-
fach nicht informiert. Die CDU/F.D.P.-Koalition an der
Saar ist im Jahre 1985 mit, was es meines Wissens in
der Bundesrepublik sonst noch nie gegeben hat, absolu-
ter Mehrheit von der Oppositionspartei abgelöst worden,
weil sie nicht mehr weiterwußte, weil die Finanzen total
zerrüttet waren
(Detlev von Larcher [SPD]: So ist es!)
1786 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
und weil die Zins-Steuer-Quote bei 19,8 Prozent lag.
Das heißt: Dieses Land war finanziell schlicht und ein-
fach heruntergewirtschaftet. Es ist gelungen, natürlich
auch mit Hilfe des Bundes, diese Zins-Steuer-Quote zu
halten. Ich habe es Ihnen schon einmal vorgerechnet:
Wenn Sie hier im Bund ebenso gewirtschaftet hätten,
dann könnte ich mich wirklich für das Erbe bedanken.
Leider aber kann ich das nicht.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Auch da liegen Sie also völlig falsch.
Ich gebe Ihnen noch einen kleinen Hinweis, weil Sie
das doch so oft getan haben. Dies kann ich heute freier
tun als früher, weil ich gemeinsam mit meinen Freunden
in diesem Bundesland dreimal eine absolute Mehrheit
erreicht habe. Das Urteil der Wählerinnen und Wähler
über die Regierungspolitik ist wichtig, nicht Ihr Urteil.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Natürlich haben Sie sich auch ausführlich mit der
Steuerquote beschäftigt. Ich will dies gern noch einmal
aufgreifen. Der Kollege Jacoby, der schon im Stadtrat
von Saarbrücken zu meiner Opposition gehörte
(Heiterkeit bei der SPD)
– insofern erinnert man sich immer wieder an frühere
Zeiten –, führte aus, es sei nicht zulässig, sich hinsicht-
lich der Steuerquote vor Verschiebungen in der Steuer-
struktur zu drücken.
Es ist doch völlig unstreitig, daß die Steuerquote
nichts über die Steuergerechtigkeit aussagt. Sie sagt
überhaupt nichts über die Besteuerung einzelner Be-
triebe oder der Arbeitnehmer und Familien aus. Das ist
gemeinsame Position. Wir haben deshalb zwei Fragen
zu beantworten. Zum einen: Ist die Steuerquote ausrei-
chend, oder kann sie weiter gesenkt werden, oder ist sie
angesichts der Aufgaben nicht ausreichend? Zum ande-
ren: Wie verteilen wir die Steuerlast? Darüber streiten
wir uns.
Sie haben recht mit Ihrem Hinweis, daß wir nicht nur
über die Steuerquote reden müssen, sondern auch über
die Abgabenquote. Das ist deshalb notwendig, weil
eine ganze Reihe von Leistungen, die eigentlich aus
Steuermitteln finanziert werden müßten, über die So-
zialversicherungsbeiträge finanziert werden. Wir haben
oft kritisiert, daß Sie das getan haben. Das hat zwei
Gründe: Das ist wirtschaftspolitisch falsch, weil Sie da-
durch die Arbeitsplätze zu stark besteuern, und es ist so-
zialpolitisch falsch, weil nur die aktive Arbeitnehmer-
schaft zur Kasse gebeten wird.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das ist der Grund, warum wir Ihre Vorgehensweise kri-
tisieren. Die deutsche Steuer- und Abgabenquote ist
Ausweis Ihrer völlig falschen Politik. Denn die Steuer-
quote ist – wenn Sie so wollen – zu gering, und die Ab-
gabenquote ist zu hoch. So einfach ist das. Das wollte
ich nur einmal im Überblick gesagt haben.
Nun komme ich zu der Steuer- und Abgabenquote
im einzelnen. Ausweislich des letzten Finanzberichts
haben wir im Jahre 1997 eine Steuer- und Abgabenquote
von 40,2 Prozent gehabt. Ich spreche jetzt, wohlgemerkt,
von der Steuer- und Abgabenquote. Darunter liegen in
Europa nur Irland, Portugal, Spanien und Großbritanni-
en, wobei ich in bezug auf Großbritannien noch darauf
hinweisen möchte, daß dort das Bruttosozialprodukt pro
Kopf weitaus geringer ist als in Zentraleuropa. Ich bitte,
das bei dieser Betrachtung mit zu würdigen. Wir haben
neben diesen vier von mir genannten Staaten die gering-
ste Steuer- und Abgabenquote. Wir haben dabei eine
Aufgabe zu leisten, die kein anderer europäischer Staat
zu leisten hat, nämlich den Aufbau Ost zu finanzieren.
Dies macht rund 4 Prozent des Sozialproduktes aus. Das
ist die Lage, in der wir sind.
Deshalb muß ich Ihnen als Finanzminister sagen: Wir
können in Deutschland angesichts des gewaltigen
Schuldenstandes, den wir haben, sehr wohl über die
Struktur unseres Steuersystems diskutieren. Wer sich
aber hier hinstellt und mehr Geld für die Landwirtschaft
fordert und wer fordert, das Wohngeld solle erhöht wer-
den, man solle mehr Geld in die Bildung stecken,
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Das haben
Sie doch versprochen!)
und wer gleichzeitig eine Steuer- und Abgabensenkung
fordert, der ist ebenfalls total unglaubwürdig. Das muß
man einmal in dieser Deutlichkeit sagen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Hans Michelbach [CDU/
CSU]: Sie haben das doch versprochen!)
Denn es ist nicht so, daß in den übrigen europäischen
Staaten, die weitaus höhere Steuer- und Abgabenquoten
als wir in Deutschland haben, nur unfähige Leute am
Werk sind. So ist es nicht.
Daß die Steuer- und Abgabenquote mit ökonomi-
schen und verteilungspolitischen Folgen sowie mit den
Möglichkeiten des Staates zu tun hat, Infrakstrukturauf-
gaben, Bildung, Forschung und Wissenschaft zu finan-
zieren, das weiß doch jeder. Deshalb können wir sehr
intensiv über die Struktur der Ausgaben diskutieren; da
ist sicherlich einiges zu reformieren. Lassen Sie uns
ebenso sehr intensiv über die Struktur der Steuern in
Deutschland diskutieren; da ist vieles zu reformieren;
wir sind dabei. Lassen Sie uns auch über das Abgaben-
system und seine Struktur sehr intensiv diskutieren; auch
da ist vieles zu reformieren.
Aber wer hier die Bevölkerung immer wieder in die
Irre führt und behauptet, wir hätten bei einem struktu-
rellen Defizit von 30 Milliarden DM, das Sie uns hin-
terlassen haben, einen großen Spielraum für eine Sen-
kung der Steuer- und Abgabenquote – das zu behaupten
ist populär –, der gibt falsch Zeugnis in diesem Lande.
Das sollte man schlicht und einfach unterlassen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Hans Michelbach [CDU/
CSU]: Mehrwertsteuererhöhung! Gegenruf
vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Wollen
Sie das?)
Bundesminister Oskar Lafontaine
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1787
(A) (C)
(B) (D)
– „Mehrwertsteuererhöhung“. Ich bin Ihnen dankbar,
verehrter Herr Zwischenrufer.
(Detlev von Larcher [SPD]: ,,Verehrt“ ist der
nicht!)
Ich respektiere jeden Kollegen, ob mir nun ein Zwi-
schenruf paßt oder nicht. – Sie sprechen also von einer
Mehrwertsteuererhöhung. Mancher von Ihnen meint,
meine Ausführungen, daß die jetzige konjunkturelle La-
ge kein Signal gebe, um Steuererhöhungsdiskussionen
zu führen, seien unzureichend; ich solle mich langfristig
an dieser Stelle festlegen. Das ist doch Ihre Forderung?
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja!)
– „Jawohl“, sagen sie.
So blöd bin ich schlicht und einfach nicht
(Hans Michelbach [CDU/CSU]: Sehr gut!)
und auch nicht so unehrlich. Ich will nicht in die Situa-
tion einiger meiner Kollegen kommen, etwa in die von
Helmut Kohl, der vielleicht guten Glaubens versprochen
hat, es werde in der betreffenden Legislaturperiode nie
eine Mehrwertsteuererhöhung geben, und der dann mit
unserer Hilfe – damit die Rentenkasse nicht aus dem
Ruder lief – die Mehrwertsteuer erhöhen mußte. So soll
man mit dem Volk nicht umgehen, und deshalb soll man
nur das sagen, was man im Moment vertreten kann, und
soll keine unglaubwürdigen Festlegungen für alle Zeiten
treffen, die einem sowieso kein Mensch abnimmt. Das
wissen auch Sie.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Gerade in bezug auf die Steuerpolitik hat sich das deut-
sche Volk daran gewöhnt, daß es immer wieder belogen
worden ist.
(Zuruf von der SPD: Sehr wahr!)
Das wollen wir ändern. Es hat doch keinen Sinn, das
Volk immer wieder zu belügen.
(Beifall bei der SPD)
Wenn man gnädig ist, müßte man sagen, daß sich die
Betreffenden immer wieder geirrt haben. Aber so blöd,
das anzunehmen – das habe ich vorhin gesagt –, bin ich
nicht. Ich halte auch nicht alle, die solche Versprechen
gegeben haben, für so blöd. Das ist nicht nur ein deut-
sches Phänomen. Das war auch das Problem von Chirac,
Major und Bush. Überall in der Welt ist vor Wahlen be-
züglich der Steuerpolitik gelogen worden, daß sich die
Balken bogen. Nach den Wahlen wurde das Gegen-
teil gemacht. Gerade das wollen wir nicht. Deshalb ist
unsere Steuerpolitik so angelegt.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Unser Steuerkonzept ist überschaubar, wenn auch die
Materie – ich komme gleich noch einmal darauf zurück –
sehr schwierig ist. Wir entlasten die Arbeitnehmer und
die Familien um 20 Milliarden DM. Das kann man für
richtig oder für falsch halten. Aber wir wollen das, weil
wir der Meinung sind, daß Arbeitnehmer und Familien
im Rahmen der Steuerstruktur der letzten Jahre die
Leidtragenden waren und überproportional belastet wur-
den. Deshalb werden wir das ändern. Wir werden das
auf Grund des Bundesverfassungsgerichtsurteils noch
stärker ändern müssen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir wollen den Mittelstand entlasten. Wir haben das
auch mit unserem Steueränderungsgesetz getan, viel-
leicht nicht in dem wünschenswerten Umfang. Nach den
Berechnungen des Ifo-Instituts liegt die Entlastung hier
bei rund 3 Milliarden DM. Wir haben auch – weil wir
nicht pfuschen – darauf hingewiesen, daß diejenigen
– vor allem die Großbetriebe –, die in den letzten Jahren
durch die betriebliche  Vermögensteuer, die Gewerbeka-
pitalsteuer und andere Steueransätze überproportional
entlastet worden sind, im Rahmen unserer Strukturver-
änderung belastet werden. Wir sagen ehrlich: Das woll-
ten wir so. Deshalb ist unser Steuergesetz so angelegt.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Im übrigen weise ich darauf hin, daß auch Sie langfri-
stig die Körperschaften hätten mehr belasten müssen.
Das ist in einer schriftlichen Anfrage niedergelegt. Das
sage ich denjenigen, die das wider besseres Wissen in
Frage stellen. Das ist hier im Bundestag schriftlich zu
Protokoll gegeben worden. Ich wollte das nur in Erinne-
rung rufen.
Herr Kollege Merz hat einen Treffer gelandet, indem
er gesagt hat, daß der Finanzminister auf einer Presse-
konferenz fachlich inkompetent gewirkt habe. Sie haben
diesen Treffer deshalb gelandet, weil ich schlicht und
einfach herumgeeiert habe. Ich spreche das hier offen
an. Dieser Treffer sei Ihnen gegönnt. Ich habe deshalb
herumgeeiert, weil uns auch noch jetzt die Versiche-
rungswirtschaft, die Energiebranche und viele andere
Branchen permanent drängen, bestimmte Positionen im
Gesetzentwurf zu verändern. Deshalb war ich auf der
besagten Pressekonferenz nicht in der Lage, exakte
Auskünfte darüber zu geben, wie das Gesetz am Ende
aussehen würde. Ich räume das ein. Nur, verehrter Herr
Kollege Merz, wenn Sie das mit der Attitüde eines Men-
schen vortragen, der über fachlich unschlagbares Wissen
verfügt, dann kann ich Sie nur davor warnen, daß das
auf Sie zurückfallen könnte. Wenn man ein Gesetz mit
70 Subventionsstreichungstatbeständen machen und es
in einem bestimmten Zeitraum über die Hürden bringen
will, ohne daß es irgendwelche Korrekturen oder Nach-
besserungen gibt, dann kann ich Ihnen nur sagen, daß
das völlig unmöglich ist.
(Beifall des Abg. Klaus Wolfgang Müller
[Kiel] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Wenn wir den Dialog mit der Wirtschaft sowie das par-
lamentarische Verfahren und Anhörungen ernst nehmen,
dann müssen wir korrigieren, ansonsten können wir uns
das Ganze sparen. Das wollte ich einmal in aller Klar-
heit sagen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Abg. Dietrich Austermann
[CDU/CSU] meldet sich zu einer Zwischen-
frage)
Bundesminister Oskar Lafontaine
1788 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Bundes-
minister, gestatten Sie noch weitere Zwischenfragen?
Oskar Lafontaine, Bundesminister der Finanzen:
Nein, ich hatte darum gebeten, daß ich meine Ausfüh-
rungen zusammenhängend vortragen kann. Ich habe
mehrere Zwischenfragen zugelassen. Ich werde noch
öfters hier sprechen.
Wir müssen es deshalb so machen, damit wir Ein-
wendungen – soweit das irgendwie möglich ist –, die
gegen unser Steuergesetz erhoben werden, einarbeiten
können. Dabei darf man nicht vergessen, daß die Lobby
teilweise massiv übertreibt,
(Detlev von Larcher [SPD]: Sehr wahr!)
wenn sie mit Abwanderung und Arbeitsplatzverlusten
droht sowie mit Zahlen operiert, die schlicht und einfach
falsch sind. Das weiß niemand besser als der Kollege
Waigel, der momentan sehr intensiv mit der Lektüre
einer Zeitung beschäftigt ist. Er war früher in einer sol-
chen Situation. Ich bin jetzt in dieser Situation. Zu einer
guten Regierung gehört, daß sie die vorgebrachten Ar-
gumente nach sachlicher Prüfung und Diskussion auf-
greift, aber nicht irgendwelchen Kampagnen der Lobby
nachgibt, die einfach unsachlich und nicht begründet
sind. Wir werden das so machen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich möchte noch etwas zur Unternehmensteuer-
reform – es handelt sich um eine wirkliche Struktur-
reform, wenn man eine Betriebsteuer einführt – sagen:
Die Zahlen, die jetzt öffentlich gehandelt werden, sind
nicht akzeptiert. Sie sind deshalb nicht akzeptiert, weil
erst das Verfahren – um das auch hier klarzustellen –
abgewartet werden muß: Die Kommission arbeitet zu
Ende. Sie legt dann unter Beteiligung der Wirtschaft
ihren Bericht vor. Danach werden wir darüber beraten,
wie die Ergebnisse zu bewerten sind. Dann werden das
Parlament und die Regierung entscheiden, ob der Be-
richt als Ganzes realisiert werden soll oder ob es noch
Veränderungen geben soll. Anders kann es nicht gehen.
Ich wollte das in dieser Debatte noch einmal klarstellen;
denn an dieser Stelle – das ist der zweite Punkt, wo ich
Ihnen einen Treffer einräume – haben Sie recht: Wer
zuviel auf einmal beginnt, dem unterlaufen handwerk-
liche Fehler. Daraus sollte man lernen. Deshalb wird
dieses Gesetz ordentlich eingebracht und sorgfältig be-
raten. Das ist die Konsequenz daraus.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich will gerade in diesen Tagen einen Punkt aufgrei-
fen, in dem wir unterschiedlicher Meinung sind und der
unser Volk beschäftigt: Es handelt sich um die Lohn-
und Einkommenspolitik, die gerade jetzt wieder strei-
tig ist. Ich akzeptiere Ihre Position schlicht und einfach
nicht. Ich spreche das ganz offen an. Wir sollten die
Diskussion dazu immer wieder führen.
Wir von seiten der Bundesregierung haben gesagt:
Wir wollen eine Lohn- und Einkommenspolitik, die sich
am Produktivitätsfortschritt orientiert und die die Zielin-
flationsrate der EZB mit einbezieht. Das kann man für
richtig oder für falsch halten. Es gibt die andere Über-
zeugung, daß praktisch jede Lohnforderung unanständig
ist. – Wo sind wir in Deutschland eigentlich hingekom-
men? – Man argumentiert so, als sei grundsätzlich die
Arbeitnehmerschaft diejenige Gruppe, die man anspre-
chen müsse, wenn Fehlentwicklungen zu korrigieren
seien und wenn es gelte, den Gürtel enger zu schnallen.
Ich sage in allem Freimut, obwohl es in den Ohren
eines jeden neoliberalen Marktfundamentalisten un-
glaublich klingt: Wer über Lohnzurückhaltung spricht,
der kann sich doch irgendwann einmal die Frage stellen,
warum nicht einmal über Gewinnzurückhaltung gespro-
chen wird.
(Beifall bei der SPD und der PDS sowie bei
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE
GRÜNEN)
Schließlich ist der Lohn der Gewinn des Arbeitnehmers,
und der Gewinn ist der Lohn des Unternehmers. Warum
wird immer nur auf die eine Seite geschaut? Im übrigen
ist diese Überzeugung nicht nur verteilungspolitisch
falsch, sondern auch wirtschaftspolitisch erwiesenerma-
ßen falsch.
Sie sind deshalb gescheitert, weil Sie – das habe ich
Ihnen immer unterstellt – guten Glaubens –
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nicht alle!)
– Frau Kollegin, ich bin vielleicht etwas zu großzügig –
immer sagten: Wir müssen nur Lohnzurückhaltung üben
– wir hatten in den letzten drei Jahren wieder sinkende
Lohnstückkosten –, und dann baut sich die Arbeitslosig-
keit ab.
Ich sage Ihnen noch einmal: Das geht nur, wenn man
Exporterfolge hat, sonst logischerweise nicht. Anschei-
nend ist an dieser Stelle eine ideologische Sperre, diesen
Sachverhalt überhaupt anzunehmen. Von Lohnzurück-
haltung haben bekanntlich der Einzelhändler und der
Handwerker, die uns hier vielleicht zuhören, nichts;
denn sie brauchen Kunden, die ihre Waren kaufen bzw.
ihnen Aufträge geben. Wir haben es hier mit einer wirt-
schaftspolitischen Lehrmeinung zu tun, die so zu for-
mulieren ist: Die Wirtschaft verdient am meisten Geld,
wenn die Kunden am wenigsten in der Tasche haben.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der
PDS)
Solange man auf dieser Lehrmeinung mit großer
Hartnäckigkeit beharrt, darf man sich über die fehlenden
Erfolge einer solch unsinnigen Wirtschafts-, Finanz- und
in diesem Fall auch Lohnpolitik nicht wundern. Wir
brauchen endlich einmal verbindliche Formeln.
So wie es etwa 1992 falsch war, weit über dem Pro-
duktivitätsfortschritt abzuschließen, so ist es falsch – ich
sage das hier in aller Klarheit –, permanent unterhalb der
Möglichkeiten zu bleiben, weil die Löhne und Einkom-
men ein solch großes Aggregat der Volkswirtschaft und
so wichtig für den Binnenmarkt sind, daß man sie auf
Dauer nicht zum alleinigen Mechanismus der Zurück-
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1789
(A) (C)
(B) (D)
haltung machen kann. Das geht volkswirtschaftlich
schlicht daneben.
Wenn man diese Politik in guten Jahren sehr forciert
betreibt, dann kann es einem passieren, daß in einem
Jahr, das weniger gut läuft, die Forderungen der Arbeit-
nehmerinnen und Arbeitnehmer sehr stark sind und daß
man dann insgesamt keine optimalen Ergebnisse er-
reicht.
(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD – Walter
Hirche [F.D.P.]: Sie zerstören Arbeitsplätze!)
– Der verehrte Herr Hirche hat hier dazwischengerufen:
„Sie zerstören Arbeitsplätze!“ – Wenn Sie schon ideolo-
gisch fixiert sind,
(Dirk Niebel [F.D.P.]: Wir doch nicht! – Hei-
terkeit bei der SPD – Gegenruf des Abg. Det-
lev von Larcher [SPD]: Sie am allermeisten!)
dann schauen Sie doch einmal auf die Vereinigten Staa-
ten. Schauen Sie sich einmal an, wie sich die Reallöhne
in den letzten Jahren dort und wie sie sich bei uns ent-
wickelt haben. Wenn Sie sich dann immer noch hier
hinstellen und unsinnigerweise behaupten, bei uns seien
die Reallöhne gestiegen und dort gesunken, dann muß
ich feststellen, daß Sie einfach aus ideologischer Ver-
blendung nicht bereit sind, irgendwelche Zahlen zur
Kenntnis zu nehmen.
Anders ausgedrückt: Irgend jemand hat von Ludwig
Erhard gesprochen. Da man sich mit diesem Mann, der
im übrigen auch zur Geld- und Währungspolitik viel
Interessantes geschrieben hat, natürlich auseinanderset-
zen muß, will ich ihn einmal zitieren: „Ziel allen Wirt-
schaftens ist der Konsum.“ Wer die Arbeitnehmerein-
kommen immer wieder stranguliert und Lohnzurück-
haltung predigt, der hat Erhard zumindest nicht verstan-
den. Das möchte ich hier einmal in aller Klarheit fest-
stellen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Steuergerechtigkeit und Verteilungsgerechtigkeit
sind zwei wichtige, konstituierende Elemente unserer
gesamtstaatlichen Ordnung. Es ist selbstverständlich,
daß die Frage, ob Steuer- oder Verteilungsgerechtigkeit
existiert, von den verschiedenen gesellschaftlichen
Gruppen unterschiedlich beantwortet wird. Wenn Sie
sich aber einmal in den Statistiken die Selbständigen-
haushalte, die Rentnerhaushalte, die Arbeitnehmerhaus-
halte, die Arbeitslosenhaushalte oder die Haushalte von
Sozialhilfeempfängern anschauen, kann eines festge-
halten werden: Die Arbeitnehmerhaushalte hatten in den
letzten Jahren relativ am wenigsten Zuwachs. Genau das
wollen wir ändern. Dafür sind wir angetreten. Vor die-
sem Hintergrund erklärt sich auch unsere Haushalts- und
Steuerpolitik.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich würde es begrüßen – ich weiß nicht, ob das zwi-
schenzeitlich korrigiert worden ist –, wenn der Vorsit-
zende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion seine Bemer-
kung im Hinblick auf das Programm für arbeitslose
Jugendliche zurücknehmen würde. Es kann jedem im
Eifer des Gefechts einmal passieren, daß er einen Satz
sagt, den er nachher bedauert. Ich würde eine Zurück-
nahme begrüßen. Bei diesem Programm handelt es sich
um einen Schwerpunkt unserer Regierungspolitik. Wir
wissen um die Schwierigkeiten, die dann auftreten,
wenn man Jugendliche, die schlecht ausgebildet sind,
die keinen Schulabschluß haben und vielleicht auch
schon eine ganze Reihe von Jahren sich auf der schiefen
Bahn, wie man das so im Volksmund sagt, bewegt ha-
ben, in den Arbeitsprozeß integrieren will. Hier wollten
wir nun einen Schwerpunkt setzen. Ich hatte eigentlich
unterstellt, daß wir bei diesem Ziel auch Ihre Unterstüt-
zung hätten. Deshalb bitte ich Sie: Korrigieren Sie die-
sen Satz. Dann soll es erledigt sein. Es wäre besser im
Hinblick auf die Jugendlichen, die uns vielleicht zuhö-
ren und unsere Debatten hier im Parlament verfolgen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS)
Der Bundeshaushalt setzt genau die Akzente, die wir
in unserem Programm vor den Wahlen den Wählerinnen
und Wählern versprochen haben. Die Argumentations-
weise des Kollegen von der F.D.P., der zu Beginn der
Debatte die Bereiche Wohngeld und Wehrsold moniert
hat, ist doch nicht fair.
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Der ist in der
Druckerei!)
Gleichzeitig werfen Sie uns ja vor, daß wir beim Kinder-
geld, beim Eingangssteuersatz und bei den anderen sozi-
alpolitischen Maßnahmen finanzpolitisch viel zu viel ge-
tan hätten. Wenn man diesen Vorwurf aufrechterhalten
will, meine Damen und Herren, dann darf man nicht zu-
sätzlich sagen: Wo bleiben die Erhöhungen des Wohngel-
des und des Wehrsoldes? Das ist die typische Argumen-
tationsweise von Oppositionsparteien. Die Redner von der
F.D.P., die sich immer als besonders sachkundig in fi-
nanz- und wirtschaftspolitischen Fragen geben, müßten
eigentlich diese ganzen Reden ändern, denn sonst wirken
sie völlig unglaubwürdig. Jeder, der uns jetzt zuhört,
weiß, daß das alles nicht stimmt. Meine Erfahrung ist: Mit
solchen Geschichten macht man keine Politik.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wir haben, meine Damen und Herren, zwei Schwer-
punkte gesetzt: Wir wollten ein Mehr an sozialer Ge-
rechtigkeit und Innovationen in Deutschland in Gang
setzen – deshalb auch unsere Bemühungen um die For-
schung und um erneuerbare Energien. Den Vorwurf, daß
wir in den vier Monaten noch nicht so weit gekommen
sind, wie wir eigentlich kommen wollten, den stecken
wir gerne ein. Auch den Vorwurf, daß hier oder da Feh-
ler gemacht worden sind, nehme ich gerne auf mich. Es
wäre ja albern, wenn wir den Menschen draußen vorma-
chen würden, es würden keine Fehler gemacht. Wir ha-
ben aber klare politische Akzente gesetzt: mehr soziale
Gerechtigkeit, mehr Erneuerung und Innovation. So
wollen wir fortfahren.
Vielen Dank.
(Anhaltender Beifall bei der SPD und dem
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Bundesminister Oskar Lafontaine
1790 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Damit schließe
ich die Aussprache. Interfraktionell wird Überweisung
der Vorlagen auf den Drucksachen 14/300 und 14/350
an die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse
vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? – Das ist
der Fall. Dann sind die Überweisungen so beschlossen.
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 3 a bis 3 c auf:
    a) Erste Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Zwanzigsten Geset-
zes zur Änderung des Bundesausbildungsför-
derungsgesetzes (20. BAföGÄndG)
– Drucksache 14/371 –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuß für Bildung, Forschung und Technikfolgenabschät-
zung (federführend)
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO
    b) Beratung des Antrags der Abgeordneten Jürgen
W. Möllemann, Cornelia Pieper, Horst Friedrich
(Bayreuth), weiterer Abgeordneter und der Frak-
tion der F.D.P.
Reform des Bundesausbildungsförderungsge-
setzes
– Drucksache 14/358 –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuß für Bildung, Forschung und Technikfolgenabschät-
zung (federführend)
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
Ausschuß für  Familie, Senioren, Frauen und Jugend
Haushaltsausschuß
    c) Beratung des Antrags der Abgeordneten Maritta
Böttcher und der Fraktion der PDS
Umsetzung der Reform der Ausbildungsför-
derung
– Drucksache 14/398 (neu) –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuß für Bildung, Forschung und Technikfolgenabschät-
zung (federführend)
Ausschuß für  Arbeit und Sozialordnung
Ausschuß für  Familie, Senioren, Frauen und Jugend
Haushaltsausschuß
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für die
Aussprache eine Stunde vorgesehen. – Ich höre keinen
Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat zunächst
die Bundesministerin Bulmahn.
Edelgard Bulmahn, Bundesministerin für Bildung
und Forschung: Sehr geehrte Frau Präsidentin! Sehr ge-
ehrte Herren und Damen! Heute geht es darum, krasse
Ungerechtigkeiten und Fehlentwicklungen bei der Aus-
bildungsförderung zu korrigieren. Das BAföG hat die
Aufgabe, Chancengleichheit und soziale Gerechtigkeit
im Bildungswesen zu gewährleisten.
Die alte Bundesregierung hat jedoch das BAföG
durch eine nicht erfolgte Anpassung der Elternfreibeträ-
ge und durch eine unzureichende Erhöhung des Förder-
betrages derartig ausgehöhlt, daß das BAföG heute in
keiner Weise seiner Aufgabe gerecht werden kann. Die
alte Bundesregierung hat damit versäumt, in die Zukunft
der jungen Generation zu investieren.
Vorrangiges Ziel dieser Bundesregierung ist es, mög-
lichst allen jungen Menschen, unabhängig vom Geld-
beutel ihrer Eltern, eine Ausbildung zu ermöglichen, die
ihren Fähigkeiten, Leistungen und Neigungen entspricht.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich möchte den Generationenvertrag bezüglich der
Bildung auf eine neue, dauerhafte und tragfähige
Grundlage stellen. Damit leiten wir eine Trendwende in
der Ausbildungsförderung hin zu mehr Chancengleich-
heit und zu mehr Gerechtigkeit ein.
Als einen ersten Reparaturschritt gegen die jahrelange
Talfahrt des BAföG lege ich deshalb heute dem Deut-
schen Bundestag den Entwurf für das Zwanzigste Gesetz
zur Änderung des BAföG-Gesetzes zur ersten Beratung
vor. Damit sollen Sofortmaßnahmen getroffen werden,
mit denen wir die Ausbildungsförderung konsolidieren
wollen. So wird verhindert, daß noch mehr Studierende
aus der BAföG-Förderung herausfallen. Das weitere Ab-
fallen der Gefördertenquote wird gestoppt und ein Auf-
wuchs in naher Zukunft ermöglicht.
Der Gesetzentwurf sieht unter anderem vor, die Be-
darfssätze um 2 Prozent und die Freibeträge um 6 Pro-
zent anzuheben, um wieder mehr jungen Menschen ein
Studium zu ermöglichen und die Studierenden wieder zu
einem Auslandsstudium zu ermuntern, statt durch eine
Verschlechterung der Förderart zu bestrafen, um Sank-
tionen für einen begründeten frühzeitigen Fachrich-
tungswechsel im Studium zurückzunehmen und um die
Gremientätigkeit von Studierenden in der studentischen
Selbstverwaltung wieder zu honorieren und nicht durch
eine Verschlechterung der Förderart zu bestrafen.
Zu den Einzelpunkten des Gesetzentwurfs. Mit der
Anhebung der Bedarfssätze um 2 Prozent und der
Freibeträge um 6 Prozent zum Herbst dieses Jahres
werden jährlich 289 Millionen DM zusätzlich in die
Ausbildungsförderung investiert. Damit steigt der För-
derungshöchstsatz beim BAföG von 1 010 DM auf
1 030 DM. Studierende können sich damit wieder stär-
ker auf ihr Studium konzentrieren, so daß ein Abschluß
des Studiums in angemessener Zeit möglich ist.
Von besonderer Bedeutung ist die vorgesehene An-
hebung der Freibeträge um 6 Prozent.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, es
ist wohl die Scheinheiligkeit in Potenz, wenn Sie sich
über eine unzureichende Anhebung beklagen, nachdem
Sie in der Zeit Ihrer Regierungsverantwortung jahr-
zehntelang nicht die Entschlußkraft und den Mut gefun-
den haben, hier für eine vernünftige Ausbildungsförde-
rung Sorge zu tragen.
(Beifall bei der SPD)
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1791
(A) (C)
(B) (D)
Da kann ich nur sagen: Packen Sie die Heuchelei in den
Koffer. Damit können Sie keinen Blumentopf gewinnen.
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias
Berninger [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] –
Cornelia Pieper [F.D.P.]: Man sollte nicht mit
Steinen werfen, wenn man im Glashaus sitzt!)
Die Heuchelei ist wirklich das allerletzte. Ich muß
ganz offen sagen: Gerade von der F.D.P. hätte ich in den
letzten 16 Jahren die Entschlußkraft erwartet, die Sie
jetzt vollmundig an den Tag legen.
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias
Berninger [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Jetzt, wo Sie nichts mehr zu entscheiden und zu sagen
haben, kommen Sie auf einmal mit den Vorschlägen
heraus. In der letzten Legislaturperiode haben Sie alle
Bemühungen und Fortschritte torpediert, weil Sie nicht
die Courage hatten, den Streit mit Ihrem Koalitionspart-
ner zu führen.
(Cornelia Pieper [F.D.P.]: Warum machen Sie
jetzt nicht die Strukturreform?)
– Ich gehe gleich sehr gerne darauf ein, warum ich die
Strukturreform jetzt nicht mache.
Ich kann Ihnen nur sagen, meine lieben Kolleginnen
und Kollegen von der F.D.P.: Wer zu spät kommt, den
bestraft das Leben.
(Cornelia Pieper [F.D.P.]: Genau!)
Das trifft für Sie zu.
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias
Berninger [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Zu der Anhebung der Elternfreibeträge.
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Ausbil-
dungsplätze in Niedersachsen!)
Das ist nämlich der Kernpunkt in dieser Reform, neben
den „Korrekturen“, die Sie sträflicherweise durchgeführt
hatten.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Frau Bul-
mahn, das Leben ist eine Achterbahn!)
– Wenn Sie eine Frage stellen wollen, dann stellen Sie
eine Frage, Herr Möllemann. Ich antworte gerne auf
eine Frage.
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Kollege
Jürgen W. Möllemann.
Jürgen W. Möllemann (F.D.P.): Frau Ministerin,
Sie haben gerade prophetisch gesagt: Wer zu spät
kommt, den bestraft das Leben. Ich möchte aus eigener
Erfahrung hinzufügen und Sie fragen, ob Sie sich das
vorstellen können: Das Leben ist eine Achterbahn.
Edelgard Bulmahn, Bundesministerin für Bildung
und Forschung: Herr Kollege Möllemann, ich kann mir
sehr gut vorstellen, daß das Leben nicht nur eine ständi-
ge Aufwärtsbewegung ist, sondern daß es ab und zu
auch bergab geht. Daß es bei Ihnen jetzt bergab geht,
haben wir festgestellt. Ich kann mir auch sehr gut vor-
stellen, Herr Möllemann, daß Sie die Versuchung ver-
spürt haben, eiligst einen Entwurf in den Bundestag ein-
zubringen, einen Entwurf, dessen Grundelemente prak-
tisch dem entsprechen, was die SPD, was die Länder in
den letzten Jahren erarbeitet haben.
Das Ärgerliche, Herr Möllemann – das ist noch im-
mer die Antwort –, ist nur, daß das Bundesverfassungs-
gericht inzwischen Beschlüsse gefaßt hat, die eine Ver-
änderung des Familienleistungsausgleiches beinhalten.
Das kümmert Sie aber offensichtlich überhaupt nicht.
(Cornelia Pieper [F.D.P.]: Doch!)
Sie bringen einfach einen Entwurf ein, in dem Sie die
notwendigen Änderungen, die uns das Bundesverfas-
sungsgericht auferlegt, nicht aufgenommen haben. Sie
lassen sich überhaupt nicht beirren und bringen diesen
Antrag unverdrossen ein. Ich bin aus dem Staunen nicht
mehr herausgekommen, als ich gesehen habe, mit wel-
cher Unbekümmertheit Sie hier einen Sockelbetrag von
400 DM für verfassungsrechtlich möglich halten, ob-
wohl das überhaupt nicht geprüft ist, und mit welcher
Unbekümmertheit Sie zum Beispiel sagen: Wir nehmen
das Kindergeld; die Ausbildungsfreibeträge und sonsti-
gen Freibeträge werden nicht berücksichtigt.
Ich kann nur sagen, ich hätte mir wirklich gewünscht,
daß Sie diese „Entscheidungsstärke“, die Sie mit der
Einbringung dieses Entwurfes heute demonstrieren
wollen, einmal in den letzten 16 Jahren Ihrer Regie-
rungszeit an den Tag gelegt hätten,
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias
Berninger [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
zu einem Zeitpunkt, als Sie entscheiden konnten und so-
lide hätten prüfen können.
(Cornelia Pieper [F.D.P.]: Entscheiden Sie
doch jetzt! Wie wäre es denn damit?)
Ich sage Ihnen auch ganz klar, was mich noch ge-
wundert hat, nämlich daß auf einmal sämtliche juristi-
schen Argumente, die ich mir in den letzten vier Jahren
ungefähr 30 000 mal habe anhören müssen, zum Bei-
spiel bezüglich der Änderung des Unterhaltsrechtes,
überhaupt nicht mehr auftauchen, sondern Sie sie völlig
beiseite lassen, als hätte es sie nie gegeben. Dabei waren
es doch zwei F.D.P.-Justizminister, die genau diese juri-
stischen Vorbehalte formuliert haben. Ein Stück Glaub-
würdigkeit dient der Politik.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des
Abg. Matthias Berninger [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN])
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Frau Ministe-
rin, der Herr Kollege Möllemann möchte noch eine Zwi-
schenfrage stellen. Ich wollte aber doch noch darauf
hinweisen, daß Zwischenfragen und Antworten mög-
lichst nicht länger sein sollten als der Redebeitrag.
Bundesministerin Edelgard Bulmahn
1792 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Edelgard Bulmahn, Bundesministerin für Bildung
und Forschung: Herr Möllemann, vielleicht stellen Sie
die Zwischenfrage etwas zurück. Ich gehe davon aus,
daß ich darauf, was Sie fragen möchten, im Verlauf
meiner Rede ohnehin  noch eingehe.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Das bezog
sich jetzt auf Ihre Antwort!)
– Gerne, dann noch eine zweite Zwischenfrage.
Jürgen W. Möllemann (F.D.P.): Frau Präsidentin,
abgesehen davon, daß meine Frage wirklich kurz war
und nur die Antwort lang, nicht beides, möchte ich die
zweite Frage stellen. Frau Ministerin, Sie sagten gerade,
Sie empfänden es als zu eilig, daß wir den Vorschlag mit
dem Drei-Körbe-Modell, der bislang Ihr Vorschlag war,
eingebracht hätten. Könnten Sie sich vorstellen, daß wir
nach dem, was Oskar Lafontaine gerade gesagt hat, der
Meinung waren, es sei nicht das Privileg der Bundesre-
gierung, eilig zu handeln?
Edelgard Bulmahn, Bundesministerin für Bildung
und Forschung: Herr Möllemann, ich kann mir vorstel-
len, daß eine Opposition durchaus für sich das Privileg
in Anspruch nimmt, Fehler zu machen und einen Ent-
wurf einzubringen, obwohl sich inzwischen die juristi-
sche Grundlage verändert hat. Durch den Bundesverfas-
sungsgerichtsbeschluß haben wir eine andere Grundlage,
als wir sie noch vor einem Jahr hatten. Ich kann nur
wiederholen: Wenn Sie in der letzten Legislaturperiode
die Courage gehabt hätten,
(Cornelia Pieper [F.D.P.]: Die Courage schon,
aber nicht die Mehrheit!)
den breiten Konsens mitzutragen, den Entwurf, den wir
vorgelegt haben, zu einem verabschiedungsfähigen Ge-
setzestext zu machen, dann müßten wir heute nicht dar-
über diskutieren. Da Sie die Courage nicht gehabt ha-
ben, müssen wir heute, aber vor allen Dingen in den
kommenden Monaten die Debatte darüber führen. Denn
das, was ich heute vorlege, ist eine Eilmaßnahme, ein
erster Schritt, eine Reparatur. Wir werden in den näch-
sten Monaten sehr intensiv über das eigentliche Reform-
konzept miteinander diskutieren müssen.
(Walter Hirche [F.D.P.]: Sie sind nur sauer,
weil wir auch schnell waren!)
– Nein, ich bin nicht sauer. Mein lieber Herr Hirche, ich
glaube wirklich, daß diese Reform nicht für parteitakti-
sche Spielchen geeignet ist.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Walter Hirche [F.D.P.]:
Richtig! – Cornelia Pieper [F.D.P.]: Das ma-
chen Sie doch!)
Vielmehr geht es um die lebensnotwendige Förderung
vieler Jugendlicher aus einkommensschwächeren Fami-
lien.
(Walter  Hirche [F.D.P.]:  Seien Sie doch nicht
so sauer, wenn wir einen Entwurf einbringen!)
Deshalb muß man solide arbeiten. Was Sie vorgelegt
haben, entbehrt jeglicher Solidität.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Walter Hirche [F.D.P.]: Das
fällt auf Sie zurück! Der SPD-Entwurf ent-
behrt jeglicher Solidität!)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme auf die
Anhebung der Freibeträge zurück. Dies ist wirklich
ein ganz wichtiger Bestandteil des Vorschlages. Von
1993 bis 1997 ist – ich bitte Sie, sich das noch einmal
vor Augen zu halten – die Zahl der geförderten Studie-
renden von 408 000 auf 238 000 gesunken. Mittlerweile
kann eine Familie mit zwei studierenden Kindern nur
noch dann mit einer Vollförderung rechnen, wenn das
monatliche Bruttoeinkommen 2 985 DM unterschreitet.
Soweit sind wir inzwischen durch Ihre Säumnisse, durch
Ihre Fehler in den letzten 16 Jahren gekommen. Daß
diese Grenze zu niedrig ist, ist eigentlich jedem sonnen-
klar. Deshalb will ich mit diesem Gesetzentwurf, mit
dieser Eilmaßnahme die Bedarfs- und Freibetragssätze
anheben, um ein weiteres Absinken der Geförderten-
quote zu verhindern.
Mit dem zweiten Teil der Novelle werden krasse
Fehlentscheidungen, die wiederum die Opposition zu
verantworten hat, korrigiert.
Erstens. Wir wollen Auslandsaufenthalte und Mo-
bilität von Studierenden stärker fördern, weil wir das für
wichtig halten. Wir wollen, daß unsere Jugendlichen die
Möglichkeit haben, ihre Fach- und Fremdsprachenkom-
petenz zu erweitern. Die Jugendlichen müssen für die
internationalen Herausforderungen gerüstet sein, um im
internationalen Vergleich mithalten zu können.
Meine Damen und Herren, fast die Hälfte aller Stu-
dierenden würde nach Umfragen an einem obligatori-
schen Auslandsjahr als Bestandteil eines Studiengangs
mit geregelter Anerkennung der Studienleistung teil-
nehmen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie
beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Das Haupthindernis für einen Auslandsaufenthalt von
Studierenden sind zur Zeit die Probleme bei der Finan-
zierung. Dies bestärkt uns, jetzt im 20. BAföG-
Änderungsgesetz den Bereich der Auslandsförderung
wieder auszubauen. Deshalb führen wir die bewährte
Regelung des § 5a wieder ein.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Meine Damen und Herren, es müssen künftig wieder
alle Studierenden unabhängig vom Einkommen ihrer
Eltern die gleichen Chancen auf ein Auslandsstudium
haben. Die alte Bundesregierung hat Internationalität
und Mobilität verhindert. Es war einfach ein krasser
Fehler, die Studierenden mit den restriktiven BAföG-
Regelungen ausgerechnet für ihre Mobilitätsbereitschaft
zu bestrafen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1793
(A) (C)
(B) (D)
Wir werden deshalb die Attraktivität von Ausbildung im
Ausland wieder erhöhen. Künftig bleibt nach unserem
Vorschlag im Rahmen der Förderungshöchstdauer ein
Auslandsaufenthalt bis zu einem Jahr unberücksichtigt.
Zweitens. Wir erwarten von allen Studierenden ein
zielgerichtetes Studium. Aber wir können die Augen
vor bestehenden Orientierungsbedürfnissen in der ersten
Studienphase nicht verschließen. Dies wird zukünftig in
angemessener Weise bis zum Beginn des vierten Fach-
semesters durch das Zulassen eines Ausbildungsab-
bruchs oder Fachrichtungswechsels aus wichtigen Grün-
den berücksichtigt. Der Beirat für Ausbildungsförderung
hat nachdrücklich bestätigt, daß es Fälle gibt, in denen
der Studienaufbau einen Fachrichtungswechsel aus
wichtigen Gründen noch am Ende des dritten Fachseme-
sters rechtfertigt. Es wäre ungerecht, wenn das Förde-
rungsrecht die Ausbildung junger Menschen aus ein-
kommensschwachen Familien erschweren würde. Des-
halb ist diese Korrektur notwendig.
Drittens. Eine weitere Korrektur, die wir durchführen
werden, bezieht sich auf das Engagement von Studie-
renden in Gremien und Organen der studentischen
Selbstverwaltung. Wir möchten erreichen, daß dieses
Engagement entsprechend berücksichtigt wird, weil es
für eine lebendige Hochschule wichtig ist. Das muß
dann auch im Ausbildungsförderungsrecht seinen Nie-
derschlag finden. Nachteile für besonders engagierte
Studierende müssen vermieden werden. Deshalb sieht
unser Gesetzentwurf vor, daß Studierende, bei denen
sich die Förderungshöchstdauer durch eine Gremientä-
tigkeit verlängert, für die Zeit dieser Verlängerung wie-
der auf die Normalförderung zurückgreifen können. Ih-
nen entstehen also praktisch keine finanziellen Nachteile
durch engagiertes Mitarbeiten in den Gremien der Hoch-
schule. Das sollte eigentlich eine Selbstverständlichkeit
sein.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS)
Diese Möglichkeit muß natürlich erst recht gelten,
wenn soziale oder andere schwerwiegende Verlänge-
rungsgründe den Ausbildungsabschluß innerhalb der
Förderungshöchstdauer unmöglich machen. Darunter
fallen zum Beispiel Krankheit, Unterbrechung der Aus-
bildung durch Grundwehr- bzw. Zivildienst oder Ablei-
stung eines freiwilligen sozialen bzw. ökologischen Jah-
res. Deshalb führen wir die vorgesehenen Korrekturen
durch.
Viertens. Wir verlängern – auch dies ist eine weitere
Korrektur, die wir durchführen – das bewährte Instru-
ment der Studienabschlußförderung um weitere zwei
Jahre bis zum 30. September 2001. Denn es gibt noch
immer Studentinnen und Studenten, die alle erforderli-
chen Studienleistungen innerhalb der Förderungshöchst-
dauer erbracht haben, die ihre Ausbildung aber trotz
Zulassung zur Abschlußprüfung aus hochschulinternen
Gründen nicht beenden können. Eine solche Examens-
verzögerung, die auf organisatorische Defizite der
Hochschule zurückgeht, darf nicht zu Lasten der Studie-
renden gehen. Deshalb ist die Verlängerung der Studi-
enabschlußförderung dringend geboten.
Ich habe bereits vorhin in meiner Antwort auf Ihre
Zwischenfrage, Herr Möllemann, gesagt, daß wir zwar
mit der vorliegenden BAföG-Novelle eine Trendwende
hin zu mehr Chancengleichheit und sozialer Gerech-
tigkeit einleiten, daß aber die Hauptaufgabe noch vor
uns liegt, nämlich eine grundlegende Reform der Aus-
bildungsförderung.
Wir werden hierzu bis Ende dieses Jahres ein ent-
scheidungsreifes Konzept vorlegen. Wir bauen bei un-
seren Überlegungen auf den breiten Konsens auf, aus-
bildungsbezogene staatliche Leistungen wie Kindergeld
und Freibeträge zu einer elternunabhängigen Förderung
zusammenzufassen. Ergänzen wollen wir dieses eltern-
unabhängige Ausbildungsgeld durch eine einkommens-
abhängig gewährte Ausbildungshilfe.
Meine Herren und Damen, wer allerdings glaubt –
das richtet sich jetzt noch einmal ganz konkret an die
Adresse der F.D.P. –, diese Reform ohne Berücksichti-
gung der jüngsten Beschlüsse des Bundesverfassungsge-
richtes zum Familienleistungsausgleich auf den Weg
bringen zu können, der liegt falsch.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Das sagen
wir ja!)
Eine Reform der Ausbildungsförderung kann es nur in
enger Verknüpfung mit der Reform des Familienlei-
stungsausgleiches geben. Im Interesse der jungen Men-
schen ist deshalb Sorgfalt angebracht.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Ja! Das steht
auch in unserem Antrag!)
Um es noch einmal zu wiederholen: Die erforderliche
Neuorientierung der Ausbildungsförderung darf nicht zu
einem parteitaktischen Spielchen verkommen.
(Beifall bei der SPD – Cornelia Pieper
[F.D.P.]: Das gilt auch für Sie!)
Dabei handelt es sich um eine zu ernste Angelegenheit.
Deshalb will ich noch einmal ausdrücklich festhalten:
Die Bundesregierung wird noch in diesem Jahr ein Re-
formkonzept vorlegen. Genauso klar ist aber auch: Ich
lasse mich nicht zu unbotmäßiger Hast von denjenigen
treiben, die in jahrzehntelanger Regierungsverantwor-
tung die Entschlußkraft, Änderungen vorzunehmen und
eine Strukturreform auf den Weg zu bringen, nicht auf-
gebracht haben.
(Beifall bei der SPD – Jürgen W. Möllemann
[F.D.P.]: Was ist denn eine „unbotmäßige
Hast“?)
– Ich meine damit eine Hast, die dazu führen würde, daß
wir hier ein Gesetz verabschieden, Herr Möllemann, das
langfristig nicht tragfähig ist. Wir werden eine BAföG-
Reform durchführen, die auch auf längerfristige Sicht
Sicherheit für Studierende aus einkommensschwächeren
Familien bietet.
(Abg. Cornelia Pieper [F.D.P.] meldet sich zu
einer Zwischenfrage)
Bundesministerin Edelgard Bulmahn
1794 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Frau Kollegin
Pieper, ich kann leider keine Zwischenfrage mehr zulas-
sen, weil die angemeldete Redezeit schon überschritten
ist. Frau Ministerin, ich habe kein Recht, Sie zu unter-
brechen – das wissen Sie –, aber ich kann es Ihnen zur
Kenntnis geben.
Edelgard Bulmahn, Bundesministerin für Bildung
und Forschung: Ein letzter Satz: Ich wünsche mir, daß
dieser Entwurf eine breite Mehrheit in diesem Hause
findet, damit die vielen jungen Menschen, die die not-
wendigen Leistungsverbesserungen beim BAföG drin-
gend brauchen, diese auch erhalten.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat
jetzt die Abgeordnete Angelika Volquartz.
Angelika Volquartz (CDU/CSU): Frau Präsidentin!
Meine Damen und Herren! Über die Bedeutung von
Studium und Hochschule, Wissenschaft und Forschung
brauchen wir in diesem Hause nicht zu streiten. Die
Daten liegen auf dem Tisch. Professor Wolfgang Früh-
wald, ehemaliger Präsident der Deutschen Forschungs-
gemeinschaft, weist darauf hin, daß sich die Zahl der
Naturwissenschaftler in den USA innerhalb von 13 Jah-
ren verdoppelt. Jürgen Rüttgers stellt fest: Weltweit er-
scheinen pro Arbeitstag 20 000 Fachpublikationen in
Wissenschaft und Technik.
Wenn wir vom Aufbruch in die Wissensgesellschaft
sprechen, dann geht es nicht um eine Utopie, sondern
um die Lösung drängender praktischer Probleme. Dazu
zählt die Situation an den Hochschulen ebenso wie die
Förderung der Studierenden. Es geht um Chancen für
den einzelnen und um unseren Platz im globalen Wett-
bewerb. Lassen Sie mich deshalb zunächst mit der ge-
botenen Deutlichkeit feststellen: Der Zugang zum Stu-
dium und dessen Verwirklichung dürfen nicht von der
wirtschaftlichen Lage des Elternhauses abhängen. Das
war schon immer CDU/CSU-Position.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Die Union war es schließlich, die mit dem Vorläufer des
BAföG, dem Honnefer Modell, im Jahre 1957 die Aus-
bildungsförderung in Deutschland überhaupt begründet
hat. Das muß einmal festgestellt werden.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Der Entwurf des 20. BAföG-Änderungsgesetzes, über
den wir heute beraten, wird von der Regierung als „Re-
paraturgesetz“ bezeichnet. Die Frage ist allerdings, was
dieses Gesetz repariert. Es besteht sicherlich Einigkeit
auf allen Seiten des Hauses, daß bei insgesamt 1,8 Mil-
lionen Studierenden in Deutschland der Kreis der Ge-
förderten in den letzten Jahren – mit einer Förderquote
von 22 Prozent im Jahre 1998, berechnet nach der nor-
mativen Methode, bei der die dem Grunde nach BAföG-
Berechtigten die Bezugsgröße sind – aus verschiedenen
Gründen deutlich kleiner geworden ist. Wir sind uns
auch darüber einig, daß die Anhebung der Bedarfssätze
und der Freibeträge für die Auszubildenden bzw. Studie-
renden selbstverständlich zu begrüßen ist.
Auch hier gilt: Bildungsinvestitionen sind Zu-
kunftsinvestitionen. Jeder Manager weiß, was der
Standortfaktor Bildung bedeutet. Die letzte OECD-
Bildungsstudie stellt kurz und prägnant fest, daß Bil-
dung ebenso zur Stärkung des wirtschaftlichen Wachs-
tums wie zur persönlichen und sozialen Weiterentwick-
lung und auch zur Verringerung sozialer Ungleichheiten
beitragen kann. Deshalb waren in dem von uns zu ver-
antwortenden Regierungsentwurf für den Haushalt 1999
noch entsprechende Erhöhungen beim BAföG vorgese-
hen.
Ich muß Sie, meine Damen und Herren von der rot-
grünen Mehrheit, allerdings auch daran erinnern, daß Sie
mit Ihrer BAföG-Novelle deutlich hinter dem zurückge-
blieben sind, was Sie hier im Hause vor der Wahl laut-
stark gefordert haben.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.)
Erinnern wir uns: 2 Prozent mehr bei den Bedarfssätzen
und 6 Prozent mehr bei den Freibeträgen – das sah die
von uns verantwortete 19. Novelle vor, also exakt die
von Ihnen in der 20. Novelle geplante Erhöhung. Doris
Odendahl, die damalige bildungspolitische Sprecherin
der SPD, hat diese 19. Novelle hier am 2. April 1998, al-
so vor noch nicht einmal einem Jahr, mit der Note „un-
zureichend“ versehen.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Da hat sie
sich versprochen!)
Da stellt sich natürlich die Frage, ob dieses Hohe Haus
die damalige Bewertung auch für die 20. Novelle über-
nimmt. Naheliegend wäre das.
Die Ministerin spricht davon, daß mit der vorliegen-
den 20. Novelle krasse Ungerechtigkeiten beseitigt wür-
den und daß die alte Bundesregierung Investitionen in
die Zukunft nicht vorgenommen habe. Da muß ich Sie
fragen: Wo ist der Unterschied zwischen dem letzten
Jahr und diesem Jahr?
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Dazu und zu Ihrer Äußerung, es sei seitens der vorheri-
gen Koalition nichts geschehen, würde ich gern noch
etwas von Ihnen hören.
(Zurufe von der SPD: Ihre 16-Jahre-Bilanz ist
ein Trauerspiel! – Bei Ihnen wären die Studie-
renden leer ausgegangen!)
Wir sind schließlich bei der 20. BAföG-Novelle. Davor
muß doch irgend etwas gelaufen sein. Ich denke, man
sollte darüber noch einmal gründlich nachdenken.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Mit der 19. Novelle haben wir eine Trendwende bei
der rückläufigen Entwicklung der Förderquote erreicht.
(Zuruf von der SPD: Das ist ja lachhaft!)
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1795
(A) (C)
(B) (D)
Wurden 1998 – berechnet nach der eingangs erwähnten
normativen Methode – insgesamt 22 Prozent der Studie-
renden gefördert, sind es nach der von uns zu verant-
wortenden 19. Novelle für 1999 nunmehr 22,5 Prozent.
Hier von „Schweinereien“ der alten Regierung zu reden,
die es nun zu beseitigen gelte, wie es der Kollege Ste-
phan Hilsberg am 12. November 1998 von dieser Stelle
aus getan hat, erscheint grotesk.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, mit der Ankündigung der
Verdoppelung der Aufwendungen im Bildungsbe-
reich in den nächsten fünf Jahren sind Sie in den Wahl-
kampf gezogen.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Leeres Ver-
sprechen!)
Von diesen Aufwendungen muß ein Teil auch in das
BAföG gehen, für Investitionen in Köpfe verwendet
werden. Sie erhöhen die Bedarfssätze jetzt aber lediglich
um 2 Prozent und die Freibeträge um 6 Prozent.
(Zuruf von der SPD: Sie hätten gar nichts ge-
macht!)
Da gibt es natürlich Erklärungsbedarf. Sie haben in Ih-
rem sonst so schwammigen Koalitionsvertrag das The-
ma BAföG als einen Hauptschwerpunkt benannt. Trotz-
dem sehen Sie eine Erhöhung der Bedarfssätze um nur
2 Prozent vor.
(Zuruf von der SPD: Das hat was mit den
Schulden zu tun, die Ihre Regierung hinterlas-
sen hat!)
Das bedeutet eine Realkürzung. So ist eine erfolgreiche
BAföG-Reform nicht möglich. Im übrigen fallen die
BAföG-Steigerungen nicht höher aus als der Durch-
schnitt der übrigen Erhöhungen im Bildungshaushalt.
Wenn Sie also gewissermaßen überall nur einen Schnaps
drauftun, kann von einem Hauptschwerpunkt wirklich
nicht mehr die Rede sein.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg.
Jürgen W. Möllemann [F.D.P.])
Wie schon in anderen Fällen von dieser Stelle aus
gesagt wurde: Sie haben ein Hauptversprechen aus dem
Wahlkampf und dem Koalitionsvertrag gebrochen. So
sieht es offensichtlich auch die Zeitschrift „Die Woche“,
von der man wahrlich nicht sagen kann, daß sie der Op-
position sonderlich nahesteht. Dort heißt es lapidar:
Auch das BAföG-Reförmchen im Mai, maximal 20 DM
– oder 10,23 Euro – mehr im Monat, bringt da keine
Besserung. Wenn die Ministerin an der Stelle davon
spricht, Studierende könnten sich mit dieser Erhöhung
wieder mehr dem Studium widmen, dann frage ich mich
wirklich: Frau Ministerin, wissen Sie eigentlich, was
20 DM mehr bedeuten?
Damit kommen wir zum eigentlichen Problem: Mehr
als 25 Prozent der Studierenden brechen das Studium ab.
– Das hat vor allem strukturelle Ursachen. Natürlich
stellt sich die Frage, ob das Reifezeugnis heute noch in
jedem Fall Hochschulreife bedeutet. – Das hat gravie-
rende Folgen für den einzelnen und für die Gesellschaft.
Niemand wird annehmen, daß dieses Problem mit
20 DM BAföG mehr oder weniger gelöst sei.
Wenn wir uns die Studiendauer an deutschen Hoch-
schulen ansehen, dann müssen wir uns die Frage nach
der Organisation des Studiums auch vor dem Hinter-
grund der studentischen Erwerbstätigkeit stellen.
Während Ende der 60er Jahre die studentische Er-
werbstätigkeit noch überwiegend in den Semesterferien
stattfand, ist der Anteil derjenigen, die während des Se-
mesters arbeiten, heute höher, nämlich so hoch, wie er
damals auf das ganze Jahr verteilt war: zirka 65 Prozent.
Von diesen jobbenden Studierenden arbeiten 49 Prozent
tatsächlich, um sich den Lebensunterhalt zu verdienen,
(Zuruf von der SPD: Und warum?)
hingegen arbeiten 46 Prozent von ihnen mit dem Motiv,
Erfahrung für die Berufspraxis zu sammeln. So sagt es
die 15. Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerkes.
Man muß also differenzieren, warum gejobbt wird, und
kann nicht alles über einen Kamm scheren.
Es ist nicht nur erforderlich, eine BAföG-Novelle
voranzubringen; wir müssen den Studierenden zugleich
deutlich machen, daß damit Leistungsanforderungen
verknüpft werden. Es ist im Interesse der Studierenden
ebenso wie im Interesse der Hochschulen, Studienfort-
schritte durch Prüfungen festzustellen. Deshalb haben
wir bereits in der letzten Wahlperiode das Hochschul-
rahmengesetz geändert und am 20. August 1998 in § 15
HRG studienbegleitende Prüfungen festgeschrieben.
Nachweise von Studienfortschritten sind inzwischen in
den meisten OECD-Ländern ein wichtiges Kriterium.
Die Bundesrepublik Deutschland als Export- und
Wissenschaftsnation ist im Hinblick auf die europäische
Entwicklung auf den Dialog mit ausländischen Eliten
angewiesen. Deshalb begrüße ich für meine Fraktion
ganz außerordentlich, daß die geplante Wiedereinfüh-
rung des § 5a BAföG tatsächlich stattfindet. Wir unter-
streichen, daß das eine richtige Maßnahme ist.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Weitere Anstrengungen sind auf dem Gebiet der
Vergleichbarkeit und gegenseitigen Anrechenbarkeit
von Leistungsnachweisen erforderlich, wenn die Mittel
für Auslandsausbildung wirklich effizient verwendet
werden sollen. Ein besonders geeigneter Weg ist das
„European Credit Transfer System“. Es trägt zu einer
höheren Kompatibilität von im gesamten europäischen
Ausland erbrachten Studienleistungen bei und stellt ein
geeignetes Berechnungsmodell für deren Anerkennung
dar. Eine Ausweitung des Systems sollte zum Beispiel
durch die Schaffung einer zentralen, unabhängigen und
effizienten Beratungsstelle erreicht werden. In einem
weiteren Schritt ist anzustreben, daß die Studienförde-
rung der fortschreitenden europäischen Integration an-
geglichen wird.
Wenn wir heute in der ersten Lesung über die
BAföG-Novelle beraten, dann müssen wir auch über die
schon genannten Leistungsanforderungen, die sich ver-
ändert haben und die sich verändern müssen, und über
die Hochschulsituation sprechen. Es ist kontraproduktiv,
daß   der   Ausbildungsabbruch   oder   der   Fachrich-
Angelika Volquartz
1796 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
tungswechsel einmal mehr möglich sein soll, ohne daß
diese zahlenmäßig erweiterte und studienverlängernde
Möglichkeit begründet wird. Drei Semester für die
Selbstfindungsphase an der Hochschule für Studierende,
die im allgemeinen mit dem Reifezeugnis ausgestattet
sind, das ist ein Luxus, den wir uns nicht leisten können.
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Frau Kollegin,
denken Sie bitte an die Zeit. Das Zeichen am Rednerpult
soll Ihnen das signalisieren.
Angelika Volquartz (CDU/CSU): Danke, Frau Prä-
sidentin, ich bin gleich fertig. – Es reicht nicht, darauf zu
vertrauen, daß die Geförderten im eigenen Interesse ihre
Abschlüsse zügig anstreben.
Meine Damen und Herren, lassen Sie uns bei der ge-
meinsamen Diskussion über die weitere Förderung der
Studierenden daran arbeiten, die relativ bescheidenen
Veränderungen, die heute bei der ersten Lesung der
20. BAföG-Novelle deutlich geworden sind, auszu-
weiten. Lassen Sie uns gemeinsam an einer Reform ar-
beiten, an der sich die CDU/CSU-Fraktion konstruktiv
beteiligen wird. Das ist selbstverständlich.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das war die
erste Rede der Kollegin Volquartz in diesem Plenum.
Herzlichen Glückwunsch!
(Beifall)
Das Wort hat jetzt der Abgeordnete Matthias Bernin-
ger.
Matthias Berninger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren!
Diese Regierung hat sich ein sehr ehrgeiziges Ziel ge-
setzt, ein Ziel, von dem noch nicht klar ist, ob wir es er-
reichen werden. Das zeigt die Diskussion, die die Bil-
dungspolitiker mit den Rechts- und Finanzpolitikern
auch in der Amtszeit der von der CDU/CSU geführten
Bundesregierung geführt haben. Für die Bildungspoliti-
ker ist noch nicht klar, ob wir es schaffen werden, eine
Strukturreform des BAföG auf den Weg zu bringen. Für
sie ist noch nicht entschieden, ob es uns gelingt, das
Versprechen, das wir den Wählerinnen und Wählern ge-
geben haben, tatsächlich einzuhalten. Ich gestehe Ihnen
gern zu, daß das ein Problem sein wird, bei dessen Lö-
sung die Bildungspolitikerinnen und Bildungspolitiker
durchaus an einem Strang ziehen müssen. Insofern freue
ich mich über die Hinweise der F.D.P. zu ihrem mögli-
chen Verhalten gegenüber der Regierung, und ich freue
mich, daß Sie, Frau Volquartz, das Angebot zur Mitar-
beit gemacht haben.
Uns geht es darum, den Startschuß für eine zweite
Stufe der Bildungsreform in Deutschland zu geben. Das
BAföG hat eine ganz wesentliche Rolle bei der letzten
Bildungsreform gespielt.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ohne die Einführung des BAföG wären die Hochschu-
len nicht geöffnet worden. Ohne die Einführung des
BAföG hätten eine Menge Leute keine Chance zum
Studieren gehabt. Selbst unser Bundeskanzler erwähnt
immer wieder, daß das BAföG für ihn eine relevante
Rolle gespielt habe. Deshalb ist für die zweite Stufe der
Bildungsreform eine große Veränderung bei der Studie-
rendenförderung unabdingbar. Das BAföG stand für die
erste Stufe der Bildungsreform. Das Ausbildungsgeld,
das diese Koalition verwirklichen will, wird für die
zweite Stufe stehen.
Ein wesentlicher Punkt, an dem wir uns orientieren
werden, wird sein, die Studierenden als selbständige
erwachsene Menschen zu betrachten, von denen wir an
der Hochschule etwas verlangen. Wir verlangen von ih-
nen, daß sie etwas leisten, wobei man sich – das schiebe
ich gern ein – inzwischen einig ist, daß die Leistungsbe-
reitschaft der Studierenden sehr hoch ist und die Zumu-
tungen, mit denen sie an den Universitäten zu tun haben,
das eigentliche Problem darstellen. Also: Wir behandeln
diese Menschen als Erwachsene, und auch die Förde-
rung sollte sich daran orientieren. Sie sollte ihnen mög-
lichst viele Freiheiten geben und Elemente von Eltern-
unabhängigkeit beinhalten. Diesen Weg wollen wir ge-
hen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Vor diesem Hintergrund komme ich zur Benotung
der „BAföG-Reparaturnovelle“, die wir vorlegen. Ich
denke, das, was wir vorlegen, ist selbstverständlich un-
zureichend. Es ist noch keine Strukturnovelle. Was wir
vorlegen, reicht überhaupt noch nicht aus. Wir haben in
der letzten Legislaturperiode im Vergleich zu dem, was
wir heute vorlegen, viel mehr eingefordert. Wir sagen
aber auch gar nicht, daß diese Novelle der große Wurf
ist, sondern wir sagen: Das ist die erste Stufe, das ist ei-
ne „Reparaturnovelle“; die zweite Stufe wird die ent-
scheidende sein. Insofern fühlen wir uns auch durch die
Angriffe, die von seiten der Opposition geführt worden
sind, nicht getroffen; denn dies ist nur die „Reparaturno-
velle“, entscheidend ist die zweite Stufe.
Unsere Koalitionsvereinbarung ist an dieser Stelle
keineswegs schwammig, sondern sie setzt sich ein ehr-
geiziges Ziel. Wir sagen: Ende 1999 wollen wir den
Vorschlag zur Strukturreform auf den Tisch legen. Bis
Ende 1999 – bekanntermaßen hat das Jahr bereits be-
gonnen – wollen wir die BAföG-Strukturreform ange-
packt und Ihnen eine Lösung, über die es sich zu disku-
tieren lohnt, auf den Tisch gelegt haben. Meine Damen
und Herren, das ist ein ehrgeiziges Ziel. Ich freue mich
aber, daß wir in der Bildungspolitik nicht den Fehler
gemacht haben, den diese Regierung in vielen anderen
Bereichen gemacht hat. Wir haben uns nämlich nicht
treiben und hetzen lassen, um dann Vorschläge, die zum
Teil noch nicht ausgegoren waren, vorzulegen und uns
letzten Endes nicht mehr um die Substanz der Reform zu
streiten, sondern um zu verbessern, zu verbessern, zu
verbessern. Unsere Ministerin ist den geschickteren Weg
gegangen. Ich glaube auch, sie wird den erfolgreicheren
Weg gehen und diese Strukturreform mit Sorgfalt auf
den Weg bringen. Sie ist uns zu wichtig, als daß wir uns
Angelika Volquartz
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1797
(A) (C)
(B) (D)
von irgend jemandem – sei es von der Opposition, sei es
von der öffentlichen Meinung – hetzen lassen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Sollten wir dies nicht erreichen, sollten wir in der Re-
gierungsverantwortung keinen Vorschlag auf den Tisch
legen, von dem man wirklich sagen kann, das sei die
Strukturnovelle, dann können Sie auf uns losprügeln.
Aber ich bitte Sie doch so lange um die nötige Geduld
und erwarte von Ihnen, daß Sie uns zumindest erst ein-
mal diese Chance einräumen.
Im übrigen bin ich sehr optimistisch, weil bei dieser
Regierung nicht nur die Bildungspolitiker sagen, wir
bräuchten diese Reform, sondern weil – das haben Sie
bei den Haushaltsberatungen gemerkt; hier haben wir
Akzente gesetzt – die gesamte Regierung und die ge-
samte rotgrüne Koalition die Bildungsreform für eine
zentrale Frage halten. Das ist einer der ganz wesentli-
chen Unterschiede zu der Zeit vor dem Regierungs-
wechsel. Sie haben in den letzten Jahren beim BAföG
gespart. Wir hingegen sind einen anderen Weg gegan-
gen und werden diesen anderen Weg gemeinsam mit
allen Kolleginnen und Kollegen der rotgrünen Koalition
auch zu Ende gehen. Jeder, der sich von der Opposition
dem anschließen möchte, ist dazu herzlich eingeladen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Jürgen W. Möllemann
[F.D.P.]: Herr Kollege Berninger, wir haben
nicht auf Sie losgeprügelt, sondern Sie nur ein
bißchen gekitzelt!)
– Herr Kollege Möllemann, wenn Sie wieder einmal
aufstehen möchten, dann stellen Sie mir doch einfach
eine Frage. Ich werde sie Ihnen auch gerne beantworten.
Im übrigen haben Sie mich nicht gekitzelt; dazu sind Sie
mir doch ein bißchen zu weit entfernt.
(Heiterkeit)
Der entscheidende Punkt ist folgender, Herr Kollege
Möllemann: Sie waren vier Jahre lang in den Gesund-
heitsausschuß strafversetzt. Insofern haben Sie die Bil-
dungsdebatte nicht verfolgen können, und auch Sie, Frau
Kollegin Pieper, waren damals noch nicht hier. Aber für
uns ist es schon eine komische Situation, daß die Frakti-
on, die ständig herumgenölt hat und sich im offenen
Streit mit Rüttgers befand, an der entscheidenden Stelle
aber immer wieder eingeknickt ist, uns jetzt sagen will,
wie wir es machen sollen. Darüber wundern wir uns ein
wenig. Sie haben das Glück der Gnade des Zuspätkom-
mens in den Bildungsausschuß. Trotzdem dürfen wir
uns einmal über Ihre Fraktion und Ihre politische Initia-
tive köstlich amüsieren. Das ist insofern kein Kitzeln,
sondern nichts anderes als das Eingeständnis, daß Sie,
liebe Kolleginnen und Kollegen von der F.D.P., in der
Opposition angekommen sind. Wir wollen, daß Sie
möglichst lange da bleiben. Ob Ihre Opposition einmal
außerparlamentarisch sein wird, lasse ich dahingestellt.
Wir wollen die Reform gestalten, und Sie können
Hinweise dazu geben und daran mitarbeiten. Wir kön-
nen einen breiten Konsens dazu hinbekommen. Aber Sie
werden nicht diejenigen sein, die diese Reform komplett
ausgestalten werden.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Für den Aufbruch in die Wissensgesellschaft, für die
Veränderung der Art und Weise, wie Studierende studie-
ren, ist es nötig, daß man von einem Entwurf weg-
kommt, der alles bis ins letzte Detail regelt, und zu
einem Entwurf gelangt, der den Geförderten möglichst
viel Freiheit läßt. Es wird auch nötig sein, daß der Ent-
wurf wieder dem Gebot der sozialen Gerechtigkeit
Rechnung trägt. Wir haben beim BAföG und bei der
sonstigen Förderung der Studierenden heute das Pro-
blem, daß es eine große soziale Ungerechtigkeit gibt. Es
werden nämlich viele Wohlhabende weit mehr als sol-
che gefördert, die es nötig haben.
Das bedeutet, daß man innerhalb der Studierenden-
förderung eine Umverteilung vornimmt. Das wird diese
Koalition versuchen. Wir werden zusammen mit den
Kolleginnen und Kollegen, die sich um das Familien-
recht kümmern, mit denen, die sich um das Steuerrecht
kümmern, und mit denen, die sich darum kümmern, die
BAföG-Reform zu finanzieren, einen vernünftigen Vor-
schlag auf den Tisch legen, der sozial gerechter ist als
alles, was bisher war.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Sie müssen
aufpassen, daß Sie vor lauter Kümmern nicht
verkümmern!)
Das wird allerdings ausgesprochen kompliziert, weil
das Bundesverfassungsgericht uns die Lösung einiger
zusätzlicher Probleme aufgegeben hat. Ich freue mich
aber trotzdem darüber, weil das Verfassungsgericht dem
Grunde nach gesagt hat, daß mehr Geld zu den Familien
fließen müsse. Daß wir eine bessere Ausstattung der
Familien brauchen, bedeutet in der Konsequenz, daß
auch die Ausstattung der Studierenden am Ende besser
sein muß als das, was wir heute auf den Tisch gelegt ha-
ben.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Wer definiert nun, was soziale Gerechtigkeit ist?
(Detlef Parr [F.D.P.]: Sie definieren es!)
– Entschuldigen Sie, dazu haben wir höchstrichterliche
Urteile. In Karlsruhe sitzt jemand, der für diese Politik
einsteht und der jetzt höchstrichterlich bestätigt hat, daß
den Familien während der Regierung Kohl 20 Milliar-
den DM jährlich vorenthalten wurden.
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Das ist eine
etwas eigenwillige Interpretation eines Ur-
teils!)
Jetzt fragen ausgerechnet Sie uns, wer definiert, was so-
ziale Gerechtigkeit ist. Das ist meiner Meinung nach et-
was, was Sie sich in der Opposition leisten können, aber
was Sie sich gegenüber den Menschen außerhalb dieses
Parlaments nicht erlauben können.
Schauen Sie sich an, wie wenig junge Menschen aus
Familien mit geringem Einkommen den Weg in die
Matthias Berninger
1798 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Universität tatsächlich finden. Angesichts dessen ist
heute das Bildungssystem in Deutschland jedenfalls
nicht mit dem Label zu versehen, daß es sozial gerecht
sei. Vielmehr ist es sozial selektiv, und das wollen wir
ändern.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Detlef Parr [F.D.P.]: Was
ist mit den sozialdemokratischen Landesregie-
rungen?)
– Jetzt gehe ich auf die Landesregierungen ein, und ich
finde es ausgesprochen wichtig, daß Sie das ansprechen.
Dazu gab es nämlich im Bildungsausschuß – Herr Fried-
rich hat die Diskussion auch verfolgen können – eine
sehr einhellige Meinung. Wir haben mit gutem Grund in
den Koalitionsvertrag hineingeschrieben, daß wir bei
dieser Reform die Zusammenarbeit mit den Ländern
brauchen; denn sie müssen dieser Reform zustimmen.
Bis jetzt sieht die Arbeitsteilung zwischen Bund und
Ländern ungefähr so aus: Man streitet sich über die Re-
form, erreicht am Ende nichts, das BAföG sinkt, alle
freuen sich, daß ein bißchen Geld gespart wird, aber
man übersieht, daß das zu Lasten derer geht, die den
Weg in die Universität nicht finden können. Das ist ein
stillschweigendes Agreement gewesen, an dem Grüne,
Sozialdemokraten, die verbliebenen Liberalen, vor allem
aber auch die Konservativen beteiligt waren. Die Auf-
gabe, vor der wir stehen, ist, daß diese stillschweigende
Übereinkunft gebrochen wird. Die Aufgabe, vor der wir
stehen, ist, daß wir auch die Länder für diese Reform
gewinnen müssen. Insofern brauchen wir ein klares Si-
gnal auch von den CDU-regierten Ländern, daß sie eine
elternunabhängige Förderung wollen.
(Walter Hirche [F.D.P.]: Fangen Sie doch bei
den SPD-regierten an!)
Wir brauchen das klare Signal, daran mitarbeiten zu
wollen. Wir haben diese klaren Signale bereits von den
sozialdemokratischen Landesregierungen, auch gibt es
Gesetzentwürfe, so daß ich mich in diesem Fall aus-
nahmsweise an die CDU-regierten Länder wenden muß.
Dieses klare Signal zur Zusammenarbeit ist nötig,
weil wir bei dieser Reform schnell sein müssen. Wir
müssen schnell sein, damit die Bildungsreform in Gang
kommen kann. Sie kommt nicht in Gang, solange die
Studierenden gezwungen sind, zu jobben, statt zu studie-
ren. Sie wird auch dann nicht in Gang kommen, wenn
wir weiterhin sagen: Wer reich ist, der kann im Ausland
studieren, die anderen nicht. – Insofern haben wir bei
dieser Novelle an einer ganz wesentlichen Stelle ange-
setzt. Wir haben uns über Herrn Rüttgers sehr geärgert,
der das einfach weggestrichen hat. Wir haben uns auch
sehr darüber geärgert, daß er gesagt hat, Gremientätig-
keit sei ihm nicht wichtig. Ich finde es gut, daß Sie ein-
gestehen, daß das ein Fehler war. Die Bundesregierung
hält es für elementar, daß sich Studierende engagieren.
Wir wollen, daß nicht der Geldbeutel darüber entschei-
den darf, wer international, sprich: im Ausland studieren
darf.
Angesichts der Zahlen liegt eine enorme Arbeit vor
uns. Diese Arbeit schaffen wir nur gemeinsam. Ich wün-
sche mir, daß die CDU mitarbeitet. Ich verspreche
Ihnen, daß diese Bundesregierung eine Strukturreform
auf den Weg bringen wird, die diesen Namen verdient
hat.
(Walter Hirche [F.D.P.]: Sprechen Sie jetzt für
die Regierung? Das ist ja interessant!)
Auch dann werden Sie mäkeln, aber wir werden am En-
de zufrieden sein.
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat
jetzt die Abgeordnete Cornelia Pieper.
Cornelia Pieper (F.D.P.): Verehrte Frau Präsidentin!
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Frau Ministerin
Bulmahn, bei allem Respekt für Ihr bildungspolitisches
Engagement meine ich, man sollte nicht mit Steinen
werfen, wenn man selbst im Glashaus sitzt. Ich bin der
Auffassung, Sie haben sich hinter Ihren Bemerkungen
über das parteipolitische Kalkül, das die Opposition, das
die F.D.P. mit ihrem Antrag verfolge, versteckt. Wir ha-
ben ein gemeinsames Ziel, auch das will ich hier einmal
feststellen. Wenn das so ist, dann sollten wir diese De-
batte nicht auf dem Rücken der jungen Menschen, der
Studierenden in diesem Lande austragen. Wenn wir ein
gemeinsames Ziel haben, dann, denke ich, sollte man
eigentlich gemeinsam das Ziel verfolgen, die BAföG-
Reform endlich in Gang zu bringen. Da muß sich die
F.D.P. sicher selbst einmal auf die Schulter klopfen.
(Matthias   Berninger   [BÜNDNIS  90/
DIE GRÜNEN]: An die Nase fassen!)
– Auch an die Nase fassen. – Aber ich sage ganz deut-
lich, Herr Berninger: Die Liberalen sind diejenigen ge-
wesen, die in der alten Koalition die BAföG-Reform
überhaupt zum Thema gemacht und vorangetrieben ha-
ben. In der Tat haben wir alle einen großen Zeitverlust
hinnehmen müssen. Ich denke, Sie sollten jetzt nicht
mehr dafür sorgen, daß dieser Zeitverlust noch größer
wird. Sie haben im Bundestagswahlkampf doch große
Versprechungen gemacht, das will ich hier einmal fest-
halten. Sie haben den Studierenden versprochen, daß bei
einer Regierungsübernahme die BAföG-Reform statt-
findet. Wenn die BAföG-Reform stattfinden soll, dann
müssen wir sie jetzt anschieben.
(Bodo Seidenthal [SPD]: Haben Sie denn nicht
zugehört, was die Ministerin gesagt hat?)
Ziel unseres Antrags ist, daß die Bundesregierung bis
zum Sommer einen Gesetzentwurf vorlegt, weil wir
wollen, daß das reformierte Gesetz zur Bundesausbil-
dungsförderung den Studierenden bereits im Winterse-
mester 1999/2000 zugute kommt.
(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: 16 Winter
hatten Sie Zeit!)
Sie erreichen dies nicht mehr, wenn dieser Gesetzent-
wurf erst Ende des Jahres vorgelegt wird. Das heißt, Sie
Matthias Berninger
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1799
(A) (C)
(B) (D)
betreiben hier ein Täuschungsmanöver. Dieses Täu-
schungsmanöver werden wir nicht hinnehmen.
(Beifall bei der F.D.P.)
Sie sollten eigentlich klüger sein und die offene Hand
ergreifen, die wir Ihnen reichen.
(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Das ist
eine besonders starke Hand!)
Wir sollten die Zeit gemeinsam nutzen, um auch im
Ausschuß über diesen Gesetzentwurf zu beraten. In der
Tat darf dieser Gesetzentwurf kein Schnellschuß sein,
wie wir es bei Ihnen in Ihrer ersten Regierungszeit oft-
mals erfahren mußten. Wir wollen uns die Zeit nehmen,
über diesen Gesetzentwurf gemeinsam zu beraten, aber
dazu muß er im Ausschuß vorliegen. Dazu soll unser
Antrag letztendlich beitragen.
Frau Ministerin, Sie machen es der Opposition leicht,
weil Sie ausgerechnet den Gesetzentwurf einbringen,
den Sie selbst als Opposition in der 13. Wahlperiode
kritisiert haben. Wieder einmal ist der Hebel des Geset-
zes an den Symptomen und nicht an den Ursachen ange-
setzt worden. Auch die neue Regierung hat damit die
Chance einer längst überfälligen Reform des BAföG im
ersten Anlauf verpaßt.
Die Wahrheit ist, daß Ihre 20. Novelle mit der
2prozentigen Anhebung der Bedarfssätze und der
6prozentigen Anhebung der Elternfreibeträge ledig-
lich einen – notwendigen – Inflationsausgleich darstellt.
Das soll hier noch einmal gesagt werden. Auch Ihre An-
kündigung, eine Steigerung des BAföG-Satzes um 20
DM, von 1 010 DM auf 1 030 DM, vorzunehmen, kann
man den Studierenden weiß Gott nicht als ein Mehr an
sozialer Gerechtigkeit verkaufen.
Die 15. Sozialerhebung des Deutschen Studenten-
werkes hat deutlich gemacht, daß die Lebenshaltungs-
kosten für die Studierenden in den alten Bundesländern
seit 1994 um 4 Prozent gestiegen sind, in den neuen so-
gar um 19 Prozent. Auch das ist bedauerlicherweise kein
Thema für Sie. Sie haben mit dieser 20. Novelle das
Wahlversprechen gegenüber den Studierenden aus den
fünf neuen, nun langsam nicht mehr ganz so neuen Bun-
desländern und einem Teil Berlins nicht eingehalten, das
heißt: einen Betrug vollzogen. Diese nämlich gehen
trotz fast gleich hoher Lebenshaltungskosten mit gerin-
geren Bedarfssätzen und geringeren Zuschüssen für den
Wohnbedarf leer aus.
Ich empfehle Ihnen, einmal die Drucksache des feder-
führenden Ausschusses im Bundesrat zu lesen, der deut-
lich gemacht hat, daß es jetzt an der Zeit sei, die für die
Unterkunft gemäß § 13 Abs. 2 BAföG gewährten Beträ-
ge endlich anzugleichen. Auch das beinhaltet Ihr Ge-
setzentwurf nicht. Ich frage mich erneut: Hat der Bun-
deskanzler die neuen Bundesländer nicht zur Chefsache
erklärt? Auch zu diesem Punkt hört man von Ihnen
nichts.
Im übrigen ist die F.D.P. der Auffassung, daß mit der
BAföG-Reform endlich auch die Angleichung der übri-
gen Bedarfssätze erfolgen sollte, daß also keine Diffe-
renzierung mehr zwischen den Studierenden in Ost und
West vorgenommen wird.
(Beifall bei der F.D.P.)
Meine Damen und Herren von der Regierungskoaliti-
on, Sie sind mit einer großen BAföG-Reform im Wort.
Das, was Sie vorgelegt haben, ist unglaubwürdig. Sie
sind dringend aufgefordert, Ihren Gesetzentwurf bis zur
Sommerpause vorzulegen. Wir haben Ihnen ein Drei-
Körbe-Modell vorgeschlagen, welches nicht nur die
Zustimmung des zuständigen Ausschusses im Bundesrat
findet. Auch der Bundesrat, Frau Ministerin, also die
Länder, hat sich für eine umfassende Reform der Aus-
bildungsförderung ausgesprochen. Er ist für die Schaf-
fung einer einheitlichen Grundförderung. Damit ist die
Zusammenfassung aller ausbildungsbezogenen staatli-
chen Leistungen gemeint. – Sie können sich also nicht
damit rausreden, daß die Länder, in denen die Union und
die F.D.P. an der Regierung beteiligt sind, nicht willig
seien, die BAföG-Reform mit auf den Weg zu bringen.
Ich kann Ihnen nur empfehlen: Unterstützen Sie den
Antrag der F.D.P., damit wir den Gesetzentwurf endlich
im Ausschuß behandeln können! Legen Sie einen Ge-
setzentwurf vor! Wenn Sie, meine Damen und Herren
von der Koalition, den Antrag der F.D.P. heute im Ple-
num ablehnen, dann ist das ein eindeutiges Zeichen da-
für, daß Sie nicht vorhaben, bis zum Wintersemester
1999/2000 eine BAföG-Reform umzusetzen und den
Studierenden damit das zu geben, was sie schon seit Jah-
ren einfordern. Unterstützen Sie das Anliegen der
F.D.P.! Bringen wir die BAföG-Reform endlich auf den
Weg! Es ist Zeit dafür.
Vielen Dank.
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat
jetzt die Kollegin Maritta Böttcher.
Maritta Böttcher (PDS): Frau Präsidentin! Meine
Damen und Herren! Frau Kollegin Pieper, Sie waren in
der letzten Legislaturperiode noch nicht im Deutschen
Bundestag. Aber was Sie sagen, klingt schon ein biß-
chen eigenartig. Es klingt, als wäre die F.D.P. heimlich
Opposition gewesen. Das war sie wahrlich nicht.
(Beifall bei der PDS – Jürgen W. Möllemann
[F.D.P.]: Unheimlich!)
Frau Bulmahn, liebe Kolleginnen und Kollegen von
der SPD und vom Bündnis 90/Die Grünen, eigentlich
hatte ich nach dem Wahlergebnis erwartet, daß wir be-
reits zum jetzigen Zeitpunkt über die BAföG-
Strukturreform diskutieren können, um spätestens im
nächsten Studienjahr zu neuen, gerechteren Förderbe-
dingungen zu kommen. Das findet nun leider nicht statt.
Mehr als das Signal „Wir bleiben dran“ kann von dem
vorliegenden Entwurf nicht ausgehen; das hat allerdings
die Frau Ministerin ehrlicherweise hier gesagt.
Daß die 20. Novelle nicht geeignet ist, grundlegende
Negativtrends in der Ausbildungsförderung zu stoppen,
Cornelia Pieper
1800 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
kann ein einfacher Kostenvergleich deutlich machen.
Wenn sich der Finanzaufwand von Bund und Län-
dern für das BAföG 1997 auf dem Niveau von 1988
bewegt – und das trotz deutscher Einheit –, so wird er
sich auch angesichts der Verbesserungen des vorliegen-
den Entwurfs 1999 auf dem Niveau von 1977 und im
Jahre 2002 auf dem Niveau von 1975 bewegen. Richtig
ist zwar, daß bei der Rüttgersschen Zukunftsvariante zu
diesem Zeitpunkt schon die Ansätze von 1972 unter-
schritten worden wären; an der Tendenz hat sich jedoch
nicht allzuviel geändert.
Die Auswüchse des neoliberalen Bildungsprogramms
kann keine Reparaturnovelle mehr beseitigen, mit der
man nur an einigen Details herumbastelt – auch das
noch unzureichend. So werden weder die Erwartungen
der Studierendenvertretungen, der studentischen Ver-
bände, der Gewerkschaften noch die des Deutschen Stu-
dentenwerkes erfüllt. Die Verschlechterungen der 18.
Novelle, die 1996 auch mit den Stimmen der SPD be-
schlossen wurde, werden nur teilweise korrigiert.
Vor allem aber bleibt die Verzinsung von Teilen der
Förderung erhalten. Die Studienabschlußförderung ist
weiterhin nur als verzinsliches Volldarlehen verfügbar.
Seit Einführung im Herbst 1996 verzichtet ein Großteil
der Studierenden auf diese Förderung. Zunehmend wird
die fehlende finanzielle Absicherung durch vermehrte
Werksarbeit kompensiert. Inzwischen sind 24 Prozent
der Studierenden dauerhaft erwerbstätig. Fast die Hälfte
davon arbeitet über 13 Stunden pro Woche, und die Tat-
sache, daß 70 Prozent der erwerbstätigen Studierenden
keinen und weitere 19 Prozent nur einen geringen Zu-
sammenhang zwischen ihrer Arbeit und dem Studien-
fach sehen, widerlegt die landläufige Meinung, sie wür-
den arbeiten, um praktische Erfahrungen für den künfti-
gen Beruf zu sammeln.
Die ersten Erfahrungen mit den Zwangsexmatrikula-
tionen von sogenannten Langzeitstudierenden über Stu-
diengebühren in Baden-Württemberg zeigen doch,
daß es sich bei den meisten von ihnen um hart arbeiten-
de Selbstfinanzierer handelt, die seit Jahren versuchen,
einen Studienabschluß zu erlangen und sich dazu ihren
Lebensunterhalt verdienen müssen. Über den sozialen
Nummerus clausus werden sie endgültig ins Aus ge-
drängt. Die Begeisterung der baden-württembergischen
Landesregierung über den Rückgang der Studierenden-
zahlen zeigt einmal mehr, wie weit sich Politik hierzu-
lande schon von den Realitäten entfernt hat. Entgegen
den verbreiteten Ansichten wird in Deutschland nämlich
nicht zuviel, sondern zuwenig studiert. Laut OECD-
Analysen nimmt hier nur jeder vierte Jugendliche ein
Studium auf, während in den USA jeder zweite studiert,
in Polen, Finnland und Großbritannien über 40 Prozent
studieren. An diesem Zustand könnte durchaus etwas
geändert werden, nicht zuletzt mit Hilfe einer vernünfti-
gen Politik. Dazu gehören eben auch grundlegende Ver-
änderungen in der Ausbildungsförderung, die seit Jahren
auf der Tagesordnung stehen.
Die jetzige BAföG-Anpassung, die hoffentlich end-
gültig die letzte Korrektur des alten BAföGs sein wird,
hat trotzdem noch einige Verbesserungen nötig. Außer-
dem weiß man ja nie, wie lange die angekündigten gro-
ßen Reformwerke auf sich warten lassen; Notlösungen
sind ja bekanntlich auch die dauerhaftesten – und das
nicht nur in diesem Bereich.
Neben der schon angesprochenen ausstehenden
Rücknahme der Verzinsung wurde auch wieder einmal
die Ost-West-Anpassung verpaßt. Wir haben in unse-
rem Antrag die einzelnen Punkte aufgeführt. Das
Grundproblem, eine Förderung zu entwickeln, die weiter
greift als nur für jene 15 Prozent der Studierenden und
die eine dauerhafte, bedarfsgerechte, elternunabhängige
Absicherung während des Studiums ermöglicht, muß in
einem neuen Gesetz geregelt werden. Da, liebe Kollegin
Pieper, gebe ich Ihnen recht: Das muß sehr, sehr schnell
passieren, das muß bis Sommer vorgelegt werden. Wir
werden auf jeden Fall dabei sein.
(Beifall bei der PDS)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Gestatten Sie
eine Zwischenfrage des Kollegen Hilsberg?
Maritta Böttcher (PDS): Ja bitte, Herr Kollege.
Stephan Hilsberg (SPD): Frau Böttcher, wollen Sie
bitte zur Kenntnis nehmen, daß sich die Benachteiligung
in Ostdeutschland nicht auf finanzielle Dinge, sondern
auf ein Problem der reinen Verwaltung erstreckt? Was
den finanziellen Beitrag des BAföG zu Studium und
Unterhalt betrifft, so können ostdeutsche Studenten den
gleichen Betrag in Anspruch nehmen wie die westdeut-
schen Studenten.
Maritta Böttcher (PDS): Das nehme ich sehr wohl
zur Kenntnis. Aber Sie wissen auch, Herr Kollege Hils-
berg, daß am Ende, wenn man es nachrechnet, der ost-
deutsche Student oder die ostdeutsche Studentin weniger
im Geldbeutel hat als der oder die westdeutsche Studie-
rende.
Vielen Dank.
(Beifall bei der PDS)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Jetzt kann ich
den Abgeordneten Ernst Dieter Rossmann aufrufen.
Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD): Frau Präsiden-
tin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man sich
hier die Debatte anhört, dann könnte man das Gefühl
haben, daß dem Parlament ein Grundsatz verlorenge-
gangen ist: Wir dürfen auch den kleinen Fortschritt nicht
verachten.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Deshalb ist es gut, wenn heute in erster Lesung eine No-
velle zum BAföG eingebracht wird. Dies ist vor allen
Dingen nicht nur gut für die jungen Menschen an den
Schulen und Hochschulen; mit dieser BAföG-Novelle
werden auch die Richtsätze für die berufliche Bil-
Maritta Böttcher
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1801
(A) (C)
(B) (D)
dung, für die Eingliederung Behinderter und für die
Meisteraufstiegsfortbildung erhöht. Ich stelle das hier
deshalb heraus, damit sich nicht bei der Bevölkerung der
Eindruck festsetzt, man würde hier eine Extrawurst für
Studentinnen und Studenten braten. Diese Richtsätze
sind der Bezugspunkt für die persönliche Ausbildungs-
förderung, und diese geht über die Hochschule hinaus.
Darauf muß immer wieder hingewiesen werden, wenn
wir uns hier im Parlament gemeinsam Mühe geben, die
Akzeptanz von Erhöhungen beim BAföG zu erreichen.
Dafür setzt sich die SPD ein. Das haben wir verspro-
chen. Wir haben auch versprochen, den kleinen Fort-
schritt in den ersten hundert Tagen unserer Regierungs-
zeit voranzubringen, und zwar immer dort, wo es mög-
lich ist, die soziale Lage von jungen Menschen zu ver-
bessern, und sei es in kleinen Schritten.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Joachim Hörster [CDU/
CSU]: Ihr habt die doch veräppelt!)
Unser Grundsatz ist: Ohne ausreichende soziale Grund-
förderung gibt es kein freies Lernen. Ohne freies Ler-
nen gibt es keine Chancengleichheit, keine Leistung und
keine Motivation. Dies ist die Grundüberzeugung der
Sozialdemokraten. Diesen Grundsatz haben wir in Ihrer
politischen Handlungsweise der letzten Jahre nicht im-
mer wiederfinden können. Wenn man in eine bestimmte
Ecke dieses Parlaments geht, kann man einen schönen
Spruch des Dichters Jandl – er wird auch Sie erfreuen,
Herr Möllemann – lesen, in dem er mit den Worten
„lechts“ und „rinks“ veranschaulicht, daß rechts und
links durcheinandergebracht werden. Das ist vielleicht
hier gar nicht mehr die Frage. Aber was es bedeutet, so-
ziale Gerechtigkeit in kleinen Schritten umzusetzen, das
kann man auch an einer solchen Reparaturnovelle sehen.
(Beifall bei der SPD)
Ich möchte Ihren Eifer ebenso wie Ihre Scheinheilig-
keit deshalb ein bißchen dämpfen, indem ich drei Fragen
stelle: Haben Sie eigentlich vergessen, daß das BAföG
während Ihrer 16 Jahre dauernden Regierung nicht jedes
Jahr angepaßt wurde? Da sollten Sie jetzt erst recht kei-
ne großen Töne spucken. Haben Sie eigentlich verges-
sen, daß die Gegenfinanzierung Ihrer Verbesserungen
beim BaföG häufig nur durch Kürzungen in vielen ande-
ren Bereichen erreicht werden konnte? Um es anders
auszudrücken: Sie haben das Kleingedruckte ver-
schlechtert, damit auf dem Titelblatt noch eine einiger-
maßen passable Zahl stehen konnte. Das unterscheidet
sich von dem Ansatz, den wir jetzt verfolgen. Hier wird
eben auch im Kleingedruckten verbessert, aber nicht
verschlechtert.
(Beifall bei der SPD – Jürgen W. Möllemann
[F.D.P.]: Aber nicht im Großgedruckten!)
– Zu dem Großgedruckten, das Sie hier einfordern: Ha-
ben Sie vergessen, daß Ihre Politik in der letzten Legis-
laturperiode – wenn ich mich richtig erinnere – lediglich
zu 12 Prozent höheren Freibeträgen und zu 6 Prozent
höheren Bedarfssätzen geführt hat? Auf diese bemer-
kenswerte Leistung hat einer Ihrer F.D.P.-Kollegen noch
einen Lobgesang abgehalten. Aber wenn Sie sich diese
Zahlen vergegenwärtigen, dann müssen Sie feststellen,
daß wir schon im ersten Schritt fast die Hälfte der Steige-
rungen realisiert haben, für die Sie vier Jahre gebraucht
haben.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Deshalb sollte man etwas vorsichtiger sein.
Im übrigen ist auch eine Erhöhung um 20 DM im
Sinne eines zeitnahen Inflationsausgleiches nicht zu ver-
achten. Für viele, die durch die Erhöhung der Freibeträ-
ge überhaupt erst BAföG-fähig werden oder bleiben, ist
das mehr als die in der Dienstag-Debatte von Herrn Ra-
chel eingeführte und mittlerweile vielgerühmte Pizza.
Ich finde, daß hier Herr Rachel damit auf eine bemer-
kenswert subtile Weise den vormaligen Bildungsmi-
nister Rüttgers nachträglich als Pizzaminister abqualifi-
ziert hat. Das ist er auch tatsächlich gewesen.
(Beifall bei der SPD)
Ich möchte wieder auf das zurückkommen, was junge
Menschen von uns erwarten. Die Ministerin hat es ange-
sprochen: Gerade die Erhöhung der Freibeträge ist das
eigentlich Wichtige, wenn wir die Zahl der geförderten
Fälle halten wollen. Ich will darauf hinweisen, daß eine
Erhöhung um 6 Prozent dazu führt, daß 23 000 junge
Menschen mehr gefördert werden können. Diese Zahl
mag gering erscheinen. Aber es handelt sich – dies zur
Veranschaulichung; vor allem weil Kollegin Volquartz
wie ich auch aus Schleswig-Holstein stammt – immerhin
um die gesamte Anzahl von Menschen, die an der Chri-
stian-Albrechts-Universität in Kiel studieren.
(Beifall bei der SPD)
Wir stehen nicht an, hier zu sagen, daß diese kleine
Novellierung, diese Reparaturnovelle, nicht der ent-
scheidende Durchbruch ist. Dennoch möchten wir her-
ausheben, daß es neben der Anpassung auch darum ge-
gangen ist, klare Fehlentscheidungen der alten Mehr-
heiten aus dem Jahre 1996 zu korrigieren. Als Sozial-
demokrat mag man den RCDS, Ihren Führungsnach-
wuchs, nicht häufig als Kronzeugen für die Richtigkeit
unserer Politik heranziehen wollen. Aber der RCDS hat
ausdrücklich begrüßt, daß genau diese beiden Punkte re-
pariert werden, und er hat ausdrücklich anerkannt, daß
dies Sozialdemokraten und Bündnis 90/Die Grünen ma-
chen.
Als vorhin Frau Volquartz geredet hat, hatte ich das
Gefühl, daß sie gar nicht sagen mochte, was Sie damals
den Studentinnen und Studenten wirklich eingebrockt
haben. Ihre Ausdrucksweise war auf einmal – um es
deutlich zu sagen – sehr verschwommen und sehr ver-
quast. Haben Sie sich eigentlich vorgestellt, die beste
Hochschule sei diejenige, in der sich keine jungen Men-
schen mehr in Selbstverwaltungsgremien der Hoch-
schulen engagieren? Haben Sie deshalb 1996 diese
Strafbelastung eingeführt? Man muß hier offen anspre-
chen, daß wir dies ausdrücklich wieder zurücknehmen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS)
Dr. Ernst Dieter Rossmann
1802 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
In bezug auf die Spracherfahrung und die Auslands-
erfahrung, die junge Menschen generell machen sollen,
hat es zumindest gewisse Verbesserungen gegeben. Ich
finde es durchaus bemerkenswert, daß der Aufwuchs
an Studenten, die Auslandserfahrung haben, wenn ich
die Zahlen richtig im Kopf habe, bis zu 27 Prozent be-
trägt.
Aber es geht doch nicht an, daß wir gerade denjeni-
gen, die BAföG beziehen und damit aus Familien kom-
men, die materiell schlechter gestellt sind, mit der Be-
strafung von Auslandsstudienzeiten die Garotte in den
Nacken legen. Wir machen damit jetzt Schluß. An Ihrer
Stelle wäre es fairer gewesen, zu sagen: „Wir haben da-
mals Mist gemacht; die neue Regierung nimmt es wie-
der zurück; das ist gut, das ist in Ordnung“, statt den
Mantel des Schweigens darüber zu breiten.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich stelle fest: Es wird sicherlich keine großen Debatten
mehr dazu geben, daß diese Reparaturnovelle in sich
sinnvoll ist. Wir wollen ja auch noch weitergehen.
Es fällt auf, daß es von vielen Anträge gibt, aber kei-
nen von der CDU. Zeigt das Ihr Desinteresse? Zeigt das
Ihr schlechtes Gewissen? Zeigt das vielleicht auch, daß
Sie nicht fähig sind, in diesem Gebiet Positionen zu
formulieren?
(Norbert Hauser [Bonn] [CDU/CSU]: Warten
Sie es ab!)
Jedenfalls haben F.D.P. und PDS, die vereinigten klei-
nen Oppositionsparteien, Anträge vorgelegt. Wir müssen
ausdrücklich anerkennen, daß das bei der PDS zur poli-
tischen Linie gehört.
(Beifall bei Abgeordneten der PDS)
Bei der F.D.P. hat man dagegen das Gefühl, daß sie ihre
Linie – aus der Regierung in die Opposition und von
dort ins Nirgendwo – noch sucht. Wir haben von der
F.D.P. im übrigen nichts anderes erwartet. Ihr konstanter
Ehrgeiz als „Möchtegernbauchnabel“ der deutschen
Nachkriegsgeschichte bewegt Sie dann natürlich dazu,
auch noch besonders viel zu fördern.
Auch wenn Sie jetzt 16 Jahre lang geübt haben, unter
dem Teppich Fallschirm zu springen, nehmen wir Ihr
Angebot dennoch an, sich um eine gemeinsame grund-
legende BAföG-Novellierung zu bemühen. Immerhin
haben 1971 Willy Brandt und Walter Scheel in bester
sozialliberaler Tradition das wirkliche BAföG, nicht das
Honnefer Modell, mitbegründet.
Ich möchte an die F.D.P. im übrigen nur ein paar
Bemerkungen richten.
Erstens. Der Grundgedanke des Drei-Körbe-Modells
ist endlich auch von Ihnen akzeptiert.
Zweitens. Wenn Sie jetzt das Hohelied der Basisför-
derung mitsingen wollen, dann ist es gut. Ich denke an
Sockelbeträge und anderes. Wenn aber in der Parla-
mentsdebatte am Mittwoch der Kollege Gerhardt mit
Vehemenz gegen soziale Sicherungssysteme, gegen
Kollektivismus, gegen Immobilität und anderes wettert,
dann möchte ich an Sie die Rückfrage stellen: Ist das,
was Sie jetzt als Ihr BAföG-Modell einbringen – wo of-
fensichtlich die Sozialliberalen Wort führen –, noch mit
dem vertretbar, was am Mittwoch von Ihren Neolibera-
len als Grundsatzposition verkündet wurde?
(Walter Hirche [F.D.P.]: Das ist Teil der
Grundsatzposition!)
Ich habe das Gefühl, daß Ihre Position uneinheitlich
ist, was jetzt überdeckt werden kann, weil Sie in der
Opposition sind. Wir wollen sehen, ob Ihre Position am
Ende Teil der Regierungsposition wird;
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Sie interpre-
tieren Herrn Gerhardt falsch!)
denn wir wissen, daß wir die Länder in die große
BAföG-Reform einbeziehen müssen.
Drittens. Für uns als Sozialdemokraten bleibt der Zu-
gang aller Bevölkerungsschichten, besonders der finan-
ziell Schlechtergestellten, zur höheren Bildung und
Ausbildung sicherlich der Kern. Aber der Hinweis ist
richtig, daß speziell der sogenannte Mittelstand, die
„Neue Mitte“, in den letzten 16 Jahren – da haben Sie
regiert – von manchem, was in bezug auf Bildungsförde-
rung bei ihm ankommen müßte, abgekoppelt worden ist.
Das haben Sie ja jetzt sogar in einen Ihrer Anträge hin-
eingeschrieben. Der Mittelstand wird jetzt erleben, daß
von der SPD zusammen mit den Grünen mehr Bildungs-
förderung ausgehen wird, als es CDU/CSU und F.D.P.
geschafft haben.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Viertens: Solidarität durch Solidität. Unser Finanz-
minister würde relativ schnell merken, daß Ihr Finanz-
plafond mit 5,9 Milliarden DM zu kurzsichtig angelegt
war. Wir tun wirklich gut daran, wie es die Ministerin
gesagt hat, nicht nur die aktuelle Kindergelderhöhung,
die ja immerhin mit zusätzlichen 420 Millionen DM
neues Wasser auf die Mühlen des Drei-Körbe-Modells
gebracht hat, sondern auch das Gebot des Bundesverfas-
sungsgerichts mit einzubeziehen. Es ist nämlich nun
einmal so, daß man, wenn man etwas grundlegend Neu-
es auf den Weg bringen will, nachdenken darf und muß.
Die große BAföG-Reform wird tatsächlich ein Jahrhun-
dertwerk werden, auch weil es in dieser Form in Europa
dafür keine Beispiele gibt. Es wird gut sein, wenn es
gleich am Anfang des nächsten Jahrhunderts steht.
Sie sind herzlich eingeladen, uns Beifall zu klatschen
und unser Projekt mit kritischen Fragen nach vorne zu
bringen. Wir sagen Ihnen aber ganz ehrlich: Ihre Vater-
bzw. Mutterschaft brauchen wir an dieser Stelle nicht.
Danke schön.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
PDS)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Auch Ihnen,
Herr Kollege Rossmann, im Namen des Hauses meine
Gratulation zur ersten Rede.
(Beifall – Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Ist
noch entwicklungsfähig!)
Dr. Ernst Dieter Rossmann
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1803
(A) (C)
(B) (D)
Als letzter in der Debatte hat jetzt der Abgeordnete
Dr. Martin Mayer das Wort.
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) (CDU/CSU): Frau
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Der Gesetzent-
wurf, den wir heute in erster Lesung behandeln, voll-
zieht eine routinemäßige Anpassung. Es handelt sich um
keine Reparatur, sondern im Grunde um eine routine-
mäßige Anpassung der Sätze des Bundesausbildungs-
förderungsgesetzes an die gestiegenen Lebenshaltungs-
kosten.
(Matthias Berninger [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Routinereparatur!)
Die Union stimmt dem im Grundsatz zu.
Wenn Sie, Frau Ministerin, hier von einer Trendwen-
de sprechen, dann kann ich nur sagen, Sie haben sehr
bescheidene Ansprüche.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.)
Der Gesetzentwurf ist nämlich wahrlich kein Anlaß, um
Weihrauchfässer zu schwingen oder Lorbeerkränze zu
binden. Der Mehrbetrag von 20 DM, den die Studieren-
den bekommen sollen, wird nämlich den Studenten
durch die Beschlüsse der Koalition zur Scheinökosteuer
sehr schnell wieder aus der Tasche genommen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Am Ende der Rechnung wird für viele ein Minus blei-
ben.
Die groß angekündigte Strukturreform ist auf Herbst
verschoben. Das hat vielleicht auch etwas Gutes, weil
damit genügend Zeit bleibt und zumindest eine gewisse
Chance besteht, daß sie etwas solider wird als all die
Gesetze, die die Koalition bisher unter selbstgewähltem
Zeitdruck verabschiedet hat und die letztlich zum Scha-
den der Nation durchgepeitscht worden sind.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Eine Strukturreform der Ausbildungsförderung
des Bundes, die diesen Namen wirklich verdient, wird
nur dann gelingen, wenn wir alle unsere fest eingefahre-
nen Positionen auch einmal verlassen. Dazu gehört, daß
wir die Grundsätze vorurteilsfrei diskutieren. Als
Grundvoraussetzung gehört dazu auch, daß wir die Mei-
ster- und Hochschulausbildung in der staatlichen Förde-
rung gleich behandeln, weil das, was gleich ist, auch
gleich behandelt werden muß. Die Ausbildungsgänge
haben unterschiedliche Zeitabläufe und unterschiedliche
Anteile theoretischer Ausbildung. Aber der Teil der
theoretischen Ausbildung, wo der Meister genauso wie
der Student kein Geld verdient, muß gleich behandelt
werden.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Die frühere Koalition hat ja mit dem Meister-BAföG
einen Einstieg geschaffen. Ich meine, daran sollten wir
festhalten.
Einigkeit besteht auch darin, daß niemand, der eine
entsprechende Begabung und den Fleiß mitbringt, aus
Geldmangel an einer Ausbildung gehindert werden soll.
Der Leistung des Staates muß aber auch eine entspre-
chende Gegenleistung des Geförderten gegenüberstehen.
Diese Gegenleistung besteht darin, daß er einen seiner
Begabung entsprechenden Ausbildungsgang ernsthaft
und mit Fleiß betreibt.
(Beifall bei der CDU/CSU – Walter Hirche
[F.D.P.]: Ja, von Leistung war bisher noch
nicht die Rede! – Gegenruf von der SPD: Elite
nach vorn!)
Die Ernsthaftigkeit, mit der jemand einen Ausbil-
dungsgang betreibt, muß mit laufenden – ich sage: in der
Regel jährlichen – Leistungsnachweisen dokumentiert
werden. Diese Leistungsnachweise liegen auch im In-
teresse der Studierenden selbst, denn so können sie
rechtzeitig erkennen, ob ihr Studiengang ihren Neigun-
gen und Fähigkeiten entspricht.
Wie in fast allen Systemen der Sozialleistungen kann
auch die staatliche Ausbildungsförderung vor einer allzu
großzügigen Ausnutzung der Solidargemeinschaft letzt-
lich nur dadurch geschützt werden, daß wir ein gewisses
Maß an Eigenleistung und Eigenbeteiligung von den
Betreffenden fordern. Dies ist ein Hilfsmittel, um eine
vernünftige Verwendung von Steuergeldern zu erreichen
und entspricht auch – dieser Punkt ist noch viel wichti-
ger – dem Subsidiaritätsprinzip; denn jeder sollte, wenn
er oder seine Familie dazu in der Lage ist, zunächst sich
selbst helfen, bevor er nach der Gemeinschaft ruft. Es
entspricht auch unserem christlich-abendländischen
Menschenbild, daß jeder in erster Linie zunächst einmal
für sich selbst Verantwortung trägt.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Bei der Diskussion über die neue Struktur der Aus-
bildungsförderung sollten wir auch über unkonventio-
nelle Modelle nachdenken. Es sind schon einige vorge-
legt worden. Ich füge hinzu, daß wir bereit sind, darüber
nachzudenken, ob die finanzielle Leistung des Kinder-
geldes den erwachsenen Studierenden direkt oder – wie
bisher – über die Eltern gegeben wird. Über diesen
Punkt sollten wir durchaus einmal nachdenken.
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD)
Im Zusammenhang mit der BAföG-Strukturreform
möchte ich zwei Sätze aus der „Süddeutschen Zeitung“
zitieren:
Auf lange Sicht wird eine neue BAföG-Regelung
den Weg für Studiengebühren ebnen. Je näher eine
gerechte Ausbildungsförderung rückt, um so näher
rücken damit auch Studiengebühren.
Dieser Kommentar macht deutlich, daß, wenn eine
vernünftige Regelung für bedürftige Studierende getrof-
fen wird, Studiengebühren ein Element der Eigenver-
antwortung und Eigenbeteiligung sein können. Die
ideologische Festlegung der SPD auf ein Verbot von
Studiengebühren bringt die Strukturreform in einem
wichtigen Punkt von vornherein zum Scheitern. Deshalb
sollten Sie von dieser ideologisch festgelegten Position
abrücken.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer
1804 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(B)
(A) (C)
(D)
Im Zusammenhang mit dem eben zitierten lesens-
werten Kommentar möchte ich darauf hinweisen, daß
die Frau Ministerin mit Blick auf die 18. BAföG-
Novelle von „gröbsten Schweinereien“ spricht. Ich bitte
Sie, diese Äußerung zurückzunehmen.
(Zurufe von der SPD: Das war so! – Wo sie
recht hat, hat sie recht!)
Als Bildungsministerin sind Sie auch dem Stil der politi-
schen Auseinandersetzung verpflichtet und sollten inso-
weit ein Vorbild sein.
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. –
Zuruf von der SPD: Herr Mayer, sagen Sie das
mal Herrn Kollegen Austermann!)
Insgesamt kann eine Reform der finanziellen Ausbil-
dungsförderung nur dann gelingen, wenn sie in eine ent-
sprechende Gesamtreform eingebettet ist. Ich kann dies
jetzt nicht im einzelnen ausführen, will aber sagen, daß
die Hochschulen durch Elemente des Wettbewerbs und
mit Leistungsanreizen effizienter gestaltet werden müs-
sen. Der Weg, den die unionsgeführte Koalition mit der
Novellierung des Hochschulrahmengesetzes vorgezeich-
net hat, muß weiter gegangen werden. Eine Verfestigung
von Strukturen und der Abbau von Leistungsanreizen und
Elementen des Wettbewerbs, wie von der neuen Koalition
im letzten Vierteljahr im Bereich der Sozialgesetze
durchgeführt, läßt für die Reform des Hochschulwesens
und des BAföGs nichts Gutes erahnen.
Deshalb rufe ich Ihnen von der Koalition zu: Schwö-
ren Sie dieser rückwärtsgerichteten Politik ab
(Lachen bei der PDS)
und verwirklichen Sie mit uns gemeinsam, was Sie vor
den Wahlen versprochen haben, nämlich Innovation, Ini-
tiative und Kreativität zu fördern!
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.)
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ich schließe
damit die Aussprache.
Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen auf
den Drucksachen 14/371, 14/358 und 14/398 (neu) an
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vor-
geschlagen. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung auf
Drucksache 14/371 soll dem Haushaltsausschuß zur
Mitberatung und gemäß § 96 der Geschäftsordnung
überwiesen werden. Sind Sie einverstanden? – Das ist
der Fall. Dann sind die Überweisungen so beschlossen.
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung.
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, 3. März 1999, 13 Uhr ein.
Ich möchte Sie darauf hinweisen, daß am Dienstag,
dem 2. März, aus Anlaß des Jubiläums „40 Jahre Wehr-
beauftragte des Deutschen Bundestages“ im Ersatzple-
narsaal Wasserwerk eine Feierstunde stattfindet, zu der
Sie alle herzlich eingeladen sind.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluß der Sitzung: 13.06 Uhr)
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn)
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1805
(A) (C)
(B) (D)
Anlagen zum Stenographischen Bericht
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Balt, Monika PDS 26.2.99
Becker-Inglau, Ingrid SPD 26.2.99
Behrendt, Wolfgang SPD 26.2.99 *
Bläss, Petra PDS 26.2.99
Dr. Böhmer, Maria CDU/CSU 26.2.99
Brudlewsky, Monika CDU/CSU 26.2.99
Bury, Hans Martin SPD 26.2.99
Diemers, Renate CDU/CSU 26.2.99
Erler, Gernot SPD 26.2.99
Dr. Fink, Heinrich PDS 26.2.99
Formanski, Norbert SPD 26.2.99
Frick, Gisela F.D.P. 26.2.99
Fuchs (Köln), Anke SPD 26.2.99
Dr. Fuchs, Ruth PDS 26.2.99
Gröhe, Hermann CSU/CSU 26.2.99
Günther (Plauen),
  Joachim
F.D.P. 26.2.99
Hasenfratz, Klaus SPD 26.2.99
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 26.2.99
Hempelmann, Rolf SPD 26.2.99
Hovermann, Eike SPD 26.2.99
Dr. Kolb, Heinrich L. F.D.P. 26.2.99 *
Kopp, Gudrun F.D.P. 26.2.99
Kossendey, Thomas CDU/CSU 26.2.99
Dr. Krogmann, Martina CDU/CSU 26.2.99
Louven, Julius CDU/CSU 26.2.99
Lüth, Heidemarie PDS 26.2.99
Maaß (Wilhelmshaven),
  Erich
CDU/CSU 26.2.99 *
Mascher, Ulrike SPD 26.2.99
Neumann (Bremen),     
  Bernd
CDU/CSU 26.2.99
Ost, Friedhelm CDU/CSU 26.2.99
Dr. Pick, Eckhart SPD 26.2.99
Dr. Protzner, Bernd CDU/CSU 26.2.99
Rauber, Helmut CDU/CSU 26.2.99
Abgeordnete(r) entschuldigt bis
einschließlich
Rühe, Volker CDU/CSU 26.2.99
Rupprecht, Marlene SPD 26.2.99
Dr. Scheer, Hermann SPD 26.2.99 *
Schenk, Christina PDS 26.2.99
Schily, Otto SPD 26.2.99
Schindler, Norbert CDU/CSU 26.2.99
Dr. Schockenhoff,
  Andreas
CDU/CSU 26.2.99
Schröder, Gerhard SPD 26.2.99
Sebastian, Wilhelm-Josef CDU/CSU 26.2.99
Dr. Stadler, Max F.D.P. 26.2.99
Dr. Süssmuth, Rita CDU/CSU 26.2.99
Dr. Thalheim, Gerald SPD 26.2.99
Uldall, Gunnar CDU/CSU 26.2.99
Verheugen, Günter SPD 26.2.99
Willner, Gert CDU/CSU 26.2.99
Wohlleben, Verena SPD 26.2.99
Wolf, Aribert CDU/CSU 26.2.99
Dr. Wolf, Winfried PDS 26.2.99
Wolf (Frankfurt),
  Margareta
BUNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
26.2.99
Würzbach, Peter Kurt CDU/CSU 26.2.99
Zierer, Benno CDU/CSU 26.2.99 *
–––––––––––
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Parlaments
Anlage 2
Erklärung
des Abgeordneten Güther Friedrich Nolting
(F.D.P.) zur namentlichen Abstimmung über
den Antrag der Bundesregierung „Deutsche Be-
teiligung an der militärischen Umsetzung eines
Rambouillet-Abkommens für den Kosovo sowie
an NATO-Operationen im Rahmen der Notfall-
truppe (Extraction Force)“ (22. Sitzung, Seite
1715)
In der Abstimmungsliste ist mein Name nicht enthal-
ten.
Ich erkläre hiermit, daß mein Votum „Ja“ lautete.
1806 Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999
(A) (C)
(B) (D)
Anlage 3
Amtliche Mitteilungen
Der Bundesrat hat in seiner 734. Sitzung am 5. Februar
1999 beschlossen, der Bundesregierung wegen der
Haushaltsrechnung und Vermögensrechnung des Bundes
für das Haushaltsjahr 1997 (Jahresrechnung 1997) auf-
grund der Bemerkungen des Bundesrechnungshofes
Entlastung gemäß Artikel 114 des Grundgesetzes und
§ 114 der Bundeshaushaltsordnung zu erteilen.
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu der
nachstehenden Vorlage absieht:
Ausschuß für Gesundheit
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Dritter Bericht des Bundesministeriums für Gesundheit
zur Entwicklung der Beitragssätze in der Gesetzlichen
Krankenversicherung und zur Umsetzung der Empfeh-
lungen und Vorschläge der Konzertierten Aktion zur
Erhöhung der Leistungsfähigkeit, Wirksamkeit und
Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (Dritter Be-
richt nach § 141 Abs. 4 SGB V)
– Drucksachen 13/11256, 14/69 Nr. 1.6 –
Ausschuß für Bildung, Forschung und Technikfolgenabschät-
zung
          – Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht über die „Vereinbarung zur gemeinsamen För-
derung von Hochschulbibliotheken“ – Hochschulbiblio-
theksprogramm -
– Drucksachen 13/11358, 14/69 Nr. 1.14 –
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäische
Parlament zur Kenntnis genommen oder von einer Be-
ratung abgesehen hat.
Innenausschuß
Drucksache 14/74 Nr. 1.14
Drucksache 14/74 Nr. 1.16
Drucksache 14/74 Nr. 2.14
Drucksache 14/74 Nr. 2.28
Drucksache 14/74 Nr. 2.48
Drucksache 14/74 Nr. 2.50
Rechtsausschuß
Drucksache 14/74 Nr. 2.16
Drucksache 14/272 Nr. 19
Drucksache 14/272 Nr. 21
Drucksache 14/272 Nr. 27
Drucksache 14/272 Nr. 46
Drucksache 14/272 Nr. 49
Drucksache 14/272 Nr. 50
Drucksache 14/272 Nr. 53
Finanzauschuß
Drucksache 14/74 Nr. 1.5
Drucksache 14/74 Nr. 1.10
Drucksache 14/74 Nr. 2.13
Drucksache 14/74 Nr. 2.20
Drucksache 14/74 Nr. 2.22
Drucksache 14/74 Nr. 2.39
Drucksache 14/74 Nr. 2.45
Drucksache 14/74 Nr. 2.51
Drucksache 14/74 Nr. 2.52
Drucksache 14/74 Nr. 2.59
Drucksache 14/74 Nr. 2.65
Drucksache 14/74 Nr. 2.73
Drucksache 14/74 Nr. 2.77
Drucksache 14/74 Nr. 2.89
Drucksache 14/74 Nr. 2.100
Drucksache 14/74 Nr. 2.107
Drucksache 14/155 Nr. 3.1
Haushaltsausschuß
Drucksache 14/74 Nr. 2.64
Ausschuß für Wirtschaft und Technologie
Drucksache 14/74 Nr. 1.2
Drucksache 14/74 Nr. 1.3
Drucksache 14/74 Nr. 1.7
Drucksache 14/74 Nr. 1.8
Drucksache 14/74 Nr. 1.22
Drucksache 14/74 Nr. 2.19
Drucksache 14/74 Nr. 2.24
Drucksache 14/74 Nr. 2.25
Drucksache 14/74 Nr. 2.26
Drucksache 14/74 Nr. 2.29
Drucksache 14/74 Nr. 2.32
Drucksache 14/74 Nr. 2.33
Drucksache 14/74 Nr. 2.34
Drucksache 14/74 Nr. 2.55
Drucksache 14/74 Nr. 2.63
Drucksache 14/74 Nr. 2.66
Drucksache 14/74 Nr. 2.70
Drucksache 14/74 Nr. 2.75
Drucksache 14/74 Nr. 2.79
Drucksache 14/74 Nr. 2.84
Drucksache 14/74 Nr. 2.87
Drucksache 14/74 Nr. 2.91
Drucksache 14/74 Nr. 2.93
Drucksache 14/74 Nr. 2.96
Drucksache 14/74 Nr. 2.104
Drucksache 14/74 Nr. 2.105
Drucksache 14/74 Nr. 2.106
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten
Drucksache 14/74 Nr. 2.10
Drucksache 14/74 Nr. 2.11
Drucksache 14/74 Nr. 2.15
Drucksache 14/74 Nr. 2.17
Drucksache 14/74 Nr. 2.18
Drucksache 14/74 Nr. 2.27
Drucksache 14/74 Nr. 2.30
Drucksache 14/74 Nr. 2.31
Drucksache 14/74 Nr. 2.44
Drucksache 14/74 Nr. 2.58
Drucksache 14/74 Nr. 2.83
Drucksache 14/74 Nr. 2.86
Drucksache 14/74 Nr. 2.92
Drucksache 14/272 Nr. 106
Drucksache 14/272 Nr. 107
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung
Drucksache 14/74 Nr. 2.23
Drucksache 14/74 Nr. 2.80
Drucksache 14/74 Nr. 2.99
Drucksache 14/74 Nr. 2.108
Drucksache 14/189 Nr. 1.1
Ausschuß für Verkehr, Bau- und Wohnungswesen
Drucksache 14/74 Nr. 1.4
Drucksache 14/74 Nr. 2.43
Drucksache 14/74 Nr. 2.46
Drucksache 14/74 Nr. 2.47
Drucksache 14/74 Nr. 2.103
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit
Drucksache 14/74 Nr. 1.1
Drucksache 14/74 Nr. 2.6
Drucksache 14/74 Nr. 2.36
Drucksache 14/74 Nr. 2.41
Drucksache 14/74 Nr. 2.54
Drucksache 14/74 Nr. 2.68
Drucksache 14/74 Nr. 2.85
Drucksache 14/74 Nr. 2.95
Ausschuß für Bildung und Forschung
Drucksache 14/74 Nr. 2.8
Drucksache 14/74 Nr. 2.40
Drucksache 14/74 Nr. 2.42
Drucksache 14/74 Nr. 2.53
Drucksache 14/74 Nr. 2.60
Drucksache 14/74 Nr. 2.62
Drucksache 14/74 Nr. 2.71
Deutscher Bundestag – 14. Wahlperiode – 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1999 1807
(A) (C)
(B) (D)
Drucksache 14/74 Nr. 2.74
Drucksache 14/74 Nr. 2.78
Drucksache 14/272 Nr. 183
Drucksache 14/272 Nr. 184
Drucksache 14/272 Nr. 185
Drucksache 14/272 Nr. 186
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit und
Entwicklung
Drucksache 14/74 Nr. 2.94
Ausschuß für Tourismus
Drucksache 14/272 Nr. 190
Ausschuß für die Angelegenheitehen der Europäischen
Union
Drucksache 14/74 Nr. 1.6
Drucksache 14/74 Nr. 1.11
Drucksache 14/74 Nr. 1.12
Drucksache 14/74 Nr. 1.18
Drucksache 14/74 Nr. 2.56</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/14/14023.pdf</pdf_url>
    <id>1146</id>
    <dokumentnummer>14/23</dokumentnummer>
    <datum>1999-02-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
