<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1431</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/1</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1994-11-10</datum>
  <titel>Protokoll der 1. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/1 
Bundestag Deutscher 
Stenographischer Bericht 
1. Sitzung 
Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Inhalt: 
Abweichung von den Richtlinien für die 
Fragestunde, Aktuelle Stunde und Befra-
gung der Bundesregierung 
	
16 D 
Tagesordnungspunkt 1: 
Eröffnung der Sitzung durch den Alters-
präsidenten 
Alterspräsident Stefan Heym 	1 A 
Tagesordnungspunkt 2: 
Wahl des Präsidenten, verbunden mit 
Namensaufruf und Feststellung der Be-
schlußfähigkeit 
Dr. Wolfgang Schäuble CDU/CSU 	3 D 
Alterspräsident Stefan Heym 3 D 
Tagesordnungspunkt 3: 
Amtsübernahme durch den Präsidenten 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 	4 C 
Tagesordnungspunkt 4: 
Beschlußfassung über die 
— Geschäftsordnung des Deutschen 
Bundestages 
— Richtlinien zur Überprüfung auf eine 
Tätigkeit oder politische Verantwor-
tung für das Ministerium für Staats-
sicherheit/Amt für Nationale Sicher-
heit der ehemaligen Deutschen De-
mokratischen Republik vom 13. De-
zember 1991 
Dr. Jürgen Rüttgers CDU/CSU 8 A 
Dr. Peter Struck SPD 	  8 D, 14 B 
Werner Schulz (Berlin) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  10 C 
Ina Albowitz F.D.P. 	11 B 
Manfred Müller (Berlin) PDS 12 B 
Tagesordnungspunkt 5: 
Festlegung der Zahl der Stellvertreter 
des Präsidenten  	 14 C 
Tagesordnungspunkt 6: 
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten 
Manfred Müller (Berlin) PDS 	14 C 
Hans Klein (München) (CDU/CSU) 	 15 B 
Hans-Ulrich Klose SPD 	15 C 
Dr. Peter Struck SPD 	15 D, 16 B 
Dr. Antje Vollmer BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN 16 B 
Dr. Burkhard Hirsch F.D.P. 	 16 D 
Nächste Sitzung  	17 A 
Berichtigung 	17 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	19* A 
Anlage 2 
Alphabetisches Namensverzeichnis der Mit-
glieder des Deutschen Bundestages, die an 
der Wahl des Präsidenten des Deutschen 
Bundestages und der Stellvertreter des Präsi-
denten teilgenommen haben 19* A 

Deutscher Bundestag — 13. Wahlpe riode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	1 
1. Sitzung 
Berlin, den 10. November 1994 
Beginn: 11.00 Uhr 
Alterspräsident Stefan Heym: Meine Damen und 
Herren! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich 
begrüße Sie hier in Berlin zur konstituierenden Sit-
zung des 13. Deutschen Bundestages. 
Es ist parlamentarischer Brauch, daß der Älteste in 
der Versammlung die Leitung übernimmt, bis der 
Deutsche Bundestag sich selbst einen Präsidenten 
gewählt hat. So sieht es auch der § 1 Abs. 2 der 
Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages vor. 
Ich wurde am 10. April 1913 geboren. Ist jemand 
unter Ihnen, der früher geboren wurde? — Das ist 
offenbar nicht der Fall. 
Meine Damen und Herren, als Alterspräsident 
eröffne ich die erste Sitzung der 13. Wahlperiode. 
Wir freuen uns, Herr Bundespräsident, daß Sie an 
dieser Sitzung teilnehmen. 
Ich begrüße auch den Herrn Altbundespräsidenten 
von Weizsäcker. 
Mein Gruß gilt auch den Botschaftern und Mis-
sionschefs zahlreicher Staaten. Ich heiße ferner die 
Mitglieder des Bundesrates und nicht zuletzt die 
Kolleginnen und Kollegen der Landesparlamente 
recht herzlich willkommen. 
Meine Damen und Herren, bis zur Beschlußfassung 
über die Geschäftsordnung, die sich der 13. Deutsche 
Bundestag nach der Wahl des Bundestagspräsidenten 
geben wird, verfahren wir nach den Regeln, die für 
den 12. Deutschen Bundestag gegolten haben. 
Nach Absprache mit den Fraktionen benenne ich 
jetzt als vorläufige Schriftführer die Damen und 
Herren Abgeordneten Brigitte Adler, Monika Brud-
lewsky, Peter Harry Carstensen (Nordstrand), Gertrud 
Dempwolf, Maria Eichhorn, Anke Eymer, Horst F ried-
rich, Hans-Joachim Fuchtel, Dr. Dietrich Mahlo, 
Dr. Rolf Niese, Doris Odendahl, Dr. Hermann Pohler, 
Hans Raidel, Bernd Reuter, Ortrun Schätzle, Heinz 
Schemken, Regina Schmidt-Zadel, Bodo Seidenthal, 
Wieland Sorge, Antje-Ma rie Steen, Joachim Tappe, 
Verena Wohlleben und Benno Zierer. 
Die Abgeordneten Benno Zierer und Bernd Reuter 
bitte ich, neben mir Platz zu nehmen. — 
(Die Schriftführer nehmen ihre Plätze ein) 
— Schön, daß Sie gekommen sind. 
(Heiterkeit) 
— Gut, daß Sie so gut gelaunt sind. Ich bin es auch. 
Meine Damen und Herren, an dieser Stelle eröffnete 
vor vier Jahren Willy Brandt den ersten gesamtdeut-
schen Bundestag. Ich habe zur Vorbereitung der 
meinen seine Rede vor kurzem noch einmal gelesen 
und mit Bedauern festgestellt, daß sich nicht alles von 
dem, was ihm vorschwebte, erfüllt hat. Willy Brandt 
hat uns verlassen, doch wir stehen, meine ich, immer 
noch in seiner Pflicht. 
(Beifall bei der SPD, der PDS sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN und der F.D.P.) 
— Ich danke Ihnen. 
An dieser Stelle stand im gefahrvollen Jahre 1932 
auch Clara Zetkin und eröffnete den damals neu 
gewählten Reichstag. Wir wissen, was aus dem 
Reichstag wurde, dessen Sitzungsperiode diese hoch-
herzige Frau damals auf den Weg brachte. Zum 
Reichstagspräsidenten wurde Hermann Gö ring ge-
wählt, und der Kanzler, den der Reichstag ernannte, 
hieß Adolf Hitler. Fast 200 der Reichstagsmitglieder 
gerieten in Gefängnisse und Konzentrationslager, 
über die Hälfte davon starben eines gewaltsamen 
Todes. 
Das Reichstagsgebäude, in dem wir uns heute 
befinden, brannte. Ich selber habe den Brand gese-
hen. Kurz darauf mußte ich Deutschland verlassen 
und sah es erst in amerikanischer Uniform wieder 
— ein Überlebender — und kehrte Jahre später dann 
in den östlichen Teil des Landes, in die DDR, zurück, 
wo ich auch bald in Konflikt mit den Autoritäten 
geriet. 
Wenn einer wie ich, mit dieser Lebensgeschichte, 
sich jetzt von hier aus an Sie wenden und den 
13. Deutschen Bundestag, den zweiten des wiederver-
einigten Deutschlands, eröffnen darf, so bestärkt das 
meine Hoffnung, daß unsere heutige Demokratie 
doch solider gegründet sein möchte als es die Weima-
rer war, und daß diesem Bundestag wie auch jedem 
künftigen ein Schicksal wie das des letzten Reichsta-
ges der Weimarer Republik erspart bleiben mag. 
2 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Alterspräsident Stefan Heym 
Wir werden in den nächsten vier Jahren keine 
leichte Zeit haben. Es werden Entwicklungen auf uns 
zukommen, auf welche sich die wenigsten von uns, 
schätze ich, bisher eingestellt haben und um die wir 
uns nicht werden herumschwindeln können. Wie 
sagte doch Abraham Lincoln, der große amerikani-
sche Präsident? „Einen Teil der Menschen können Sie 
die ganze Zeit zum Narren halten, und alle Menschen 
einen Teil der Zeit, aber nicht alle Menschen die 
ganze Zeit." 
Die Krise, in welche hinein dieser Bundestag 
gewählt wurde, ist nicht nur eine zyklische, die kommt 
und geht, sondern eine strukturelle, bleibende, und 
dieses weltweit. Zwar hat die Mehrheit der davon 
betroffenen Völker sich von der hemmenden Last des 
Stalinismus und Post-Stalinismus befreit. Aber die 
Krise, von der ich sprach, eine Krise nunmehr der 
gesamten Industriegesellschaft, tritt dadurch nur um 
so deutlicher in Erscheinung. 
Wie lange wird der Globus noch, der einzige, den 
wir haben, sich die Art gefallen lassen, wie diese 
Menschheit ihre tausenderlei Güter produziert und 
konsumiert? Wie lange wird die Menschheit sich die 
Art gefallen lassen, wie diese Güter verteilt wer-
den? 
Der 13. Bundestag wird die Probleme, die sich aus 
diesen zwei Fragen ergeben, nicht lösen können, aber 
er kann ihre Lösung in Angriff nehmen, die Heraus-
forderung akzeptieren. 
Deutschland, und gerade das vereinigte, hat eine 
Bedeutung in der Welt gewonnen, der voll zu entspre-
chen wir erst noch lernen müssen. Denn es geht nicht 
darum, unser Gewicht vornehmlich zum unmittelba-
ren eigenen Vorteil in die Waagschale zu werfen, 
sondern das Überleben künftiger Generationen zu 
sichern. 
Brecht schrieb: 
Anmut sparet nicht noch Mühe, 
Leidenschaft nicht noch Verstand, 
daß ein gutes Deutschland blühe 
wie ein anderes gutes Land. 
Daß die Völker nicht erbleichen 
wie vor einer Räuberin, 
sondern ihre Hände reichen 
uns wie andern Völkern hin. 
Und nicht über und nicht unter 
andern Völkern woll'n wir sein, 
von der See bis zu den Alpen, 
von der Oder bis zum Rhein. 
Und weil wir dies Land verbessern, 
lieben und beschirmen wir's. 
Und das liebste mag's uns scheinen 
so wie andern Völkern ihr's. 
Arbeits- und Obdachlosigkeit, Pest und Hunger, 
Krieg und Gewalttat, Naturkatastrophen bisher unbe-
kannten Ausmaßes begleiten uns täglich. Dagegen 
sind auch die besten Armeen machtlos. Hier braucht 
es zivile Lösungen: politische, wirtschaftliche, soziale 
und kulturelle. 
Reden wir nicht nur von der Entschuldung der 
Ärmsten, entschulden wir sie. Nicht die Flüchtlinge, 
die zu uns dringen, sind unsere Feinde, sondern die, 
die sie in die Flucht treiben. 
(Beifall des Abg. Dr. Gregor Gysi [PDS]) 
Toleranz und Achtung gegenüber jedem einzelnen 
und Widerspruch und Vielfalt der Meinungen sind 
vonnöten, ebenso wie eine politische Kultur, mit der 
unser Land, das geeinte, seine besten Traditionen 
einbringen kann in ein geeintes, freies und friedliches 
Europa. Benutzen wir die Macht, die wir haben, vor 
allem die finanzielle, weise und mit sensibler Hand. 
Macht, wie wir wissen, korrumpiert. Absolute Macht 
korrumpiert absolut. 
Die Menschheit kann nur in Solidarität überleben. 
Das aber erfordert Solidarität zunächst im eigenen 
Lande: West, Ost, oben, unten, reich, arm. 
Ich habe mich immer gefragt, warum die Euphorie 
über die deutsche Einheit so schnell verflogen ist. 
Vielleicht weil ein jeder als erstes Ausschau nach den 
materiellen Vorteilen hielt, die die Sache ihm bringen 
würde: den einen Märkte, Immobilien, billigere 
Arbeitskräfte; den anderen — bescheidener — harte 
Mark und ein grenzenloses Angebot an Gütern und 
Reisen. 
Zu wenig wurde nachgedacht über die Chancen, 
die durch die Vereinigung unterschiedlicher Erfah-
rungen, positiver wie negativer, sich für das Zusam-
menleben und die Entwicklung der neuen alten 
Nation ergeben könnten und — wie ich hoffe — noch 
immer ergeben können. 
Es wird diesem Bundestag obliegen, dafür zu sor-
gen, daß die mit der Einheit zusammenhängenden 
Fragen nicht länger in erster Linie ins Ressort des 
Bundesfinanzministers fallen. Die gewaltlose Revolu-
tion vom Herbst 1989 hat den Menschen der alten 
Bundesländer Möglichkeiten zu neuer Expansion 
gebracht und denen der Ex-DDR Rechte und Freihei-
ten, die keiner von ihnen mehr missen möchte und die 
— ich betone das ausdrücklich — sie sich selber 
erkämpften. Diejenigen DDR-Bürger, die die Waffen 
zur Erhaltung des ungeliebten Systems besaßen, 
waren zurückhaltend genug, auf deren Anwendung 
zu verzichten. Dieses sollte, so meine ich, bei ihrer 
künftigen Beurteilung zumindest mit in Betracht 
gezogen werden. 
Die Vergangenheitsbewältigung, von der heute um 
der Gerechtigkeit willen soviel die Rede ist, sollte eine 
Sache des ganzen deutschen Volkes sein, damit nicht 
neue Ungerechtigkeiten entstehen. Aber vergessen 
wir dabei nicht, daß die Jahrzehnte des Kalten Krie-
ges, welche uns die Spaltung Deutschlands mitsamt 
der schrecklichen Mauer und deren Folgen brachten, 
historisch gesehen, das Resultat des Naziregimes 
waren und des Zweiten Weltkriegs, der von diesem 
ausging. 
Die Effizienz des Westens, seine demokratischen 
Formen und andere Qualitäten des Lebens dort, die 
zum Nutzen der Ostdeutschen zu übernehmen wären, 
liegen zutage. Aber umgekehrt? Gibt es nicht auch 
Erfahrungen aus dem Leben der früheren DDR, die 
für die gemeinsame Zukunft Deutschlands zu über-
nehmen sich ebenfalls lohnte? Der gesicherte Arbeits- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	3 
Alterspräsident Stefan Heym 
platz vielleicht? Die gesicherte berufliche Laufbahn? 
Das gesicherte Dach überm Kopf? 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
Nicht umsonst protestieren ja zahllose Bürger und 
Bürgerinnen der Ex-DDR dagegen, daß die Errungen-
schaften und Leistungen ihres Lebens zu gering 
bewertet und kaum anerkannt oder gar allgemein 
genutzt werden. 
Unterschätzen Sie doch bitte nicht ein Menschenle-
ben, in dem, trotz aller Beschränkungen, das Geld 
nicht das Allentscheidende war, der Arbeitsplatz ein 
Anrecht von Mann und Frau gleichermaßen, die 
Wohnung bezahlbar und der wichtigste Körperteil 
nicht der Ellenbogen. 
Ich weiß sehr wohl, daß man Positives aus Ost und 
West nur schwer miteinander verquicken kann. Wir 
haben jedoch so lange mit unterschiedlichen Lebens-
maximen in unterschiedlichen Systemen gelebt 
— und überlebt! —, daß wir jetzt auch fähig sein 
sollten, mit gegenseitiger Toleranz und gegenseiti-
gem Verständnis unsere unterschiedlichen Gedanken 
in der Zukunft einander anzunähern. 
Das setzt allerdings voraus, daß den Menschen ihre 
Ängste genommen werden: den Westdeutschen, der 
Osten könnte sie ihre Ersparnisse und ihre Arbeits-
plätze kosten; den Ostdeutschen, der Westen könnte 
sie ihrer Häuser und Wohnungen und Stückchen 
Landes berauben und ihrer Jobs dazu, ihre Berufsab-
schlüsse nicht anerkennen und ihre Rentenansprüche 
aus irgendwelchen Gründen kürzen. Ängste? Wie oft 
sind es schon traurige Realitäten! Also lassen Sie uns 
solche Realitäten ändern. 
Und diese Annäherung im Denken setzt ferner 
voraus, daß die Regierung eines so reichen Landes, 
wie es die jetzt vereinte Bundesrepublik ist, ernsthafte 
und vor allem wirksame Bemühungen unternimmt, 
Arbeitsplätze zu schaffen, selbst wenn kein Investor 
neue Profite aus solchen Bemühungen schlagen kann. 
Massenarbeitslosigkeit, meine Damen und Herren 
— das haben Ihre Eltern vor Jahren schon durchleben 
müssen —, zerstört die gesamte Gesellschaft und 
treibt das Land in den Abgrund. 
Die Menschen erwarten von uns hier, daß wir Mittel 
und Wege suchen, die Arbeitslosigkeit zu überwin-
den, bezahlbare Wohnungen zu schaffen, der Armut 
abzuhelfen und — im Zusammenhang damit — 
Sicherheit auf den Straßen und Plätzen unserer Städte 
und in den Schulen unserer Kinder zu garantieren, 
und jedermann und jederfrau den Zugang zu Bildung 
und Kultur zu öffnen. Das heißt: Die Menschen erwar-
ten, daß wir uns als Wichtigstes mit der Herstellung 
akzeptabler, sozial gerechter Verhältnisse und der 
Erhaltung unserer Umwelt beschäftigen. Die Vorstel-
lungen in diesem Hause dazu mögen weit auseinan-
derklaffen. Lassen Sie uns ruhig darüber streiten. 
Doch in einem werden wir hoffentlich übereinstim-
men: Chauvinismus, Rassismus, Antisemitismus und 
stalinsche Verfahrensweisen sollten für immer aus 
unserem Lande gebannt sein. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN, der PDS sowie bei Abgeordneten 
der F.D.P.) 
Dieser Bundestag wird derlei nicht völlig verhindern 
können, aber er kann dazu beitragen, ein Klima zu 
schaffen, in dem Menschen, die solch verfehlten 
Denkweisen anhängen, der öffentlichen Ächtung ver-
fallen. 
All dieses jedoch kann nicht die Angelegenheit nur 
einer Partei oder einer Fraktion sein. Es ist nicht 
einmal die Sache eines Parlamentes nur, sondern die 
aller Bürgerinnen und Bürger, West wie Ost. Und 
wenn wir von diesen moralisches Verhalten verlangen 
und Großzügigkeit und Toleranz im Umgang mitein-
ander, dann müssen wir wohl als ihre gewählten 
Repräsentanten mit gutem Beispiel vorangehen. 
Und just darum plädiere ich dafür, daß die Debatte 
um die notwendigen Veränderungen in unserer 
Gesellschaft Sache einer großen, bisher noch nie 
dagewesenen Koalition werden muß, einer Koalition 
der Vernunft, die eine Koalition der Vernünftigen 
voraussetzt. 
In diesem Sinne eröffne ich den 13. Deutschen 
Bundestag und wünsche uns allen Glück für unsere 
gemeinsame Arbeit. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN, der F.D.P. und der PDS) 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf: 
Wahl des Präsidenten, verbunden mit Namens-
aufruf und Feststellung der Beschlußfähigkeit 
Mit dieser Wahl werden der Namensaufruf der 
Mitglieder des Bundestages und die Feststellung der 
Beschlußfähigkeit verbunden. Ich bitte um Vor-
schläge zur Wahl. — Herr Dr. Schäuble, bitte. 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Namens der 
CDU/CSU-Fraktion schlage ich Rita Süssmuth vor. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Alterspräsident Stefan Heym: Ich danke Ihnen, Herr 
Dr. Schäuble. Sie alle haben den Vorschlag gehört. 
Die Abgeordnete Frau Professor Dr. Rita Süssmuth ist 
vorgeschlagen worden. Werden weitere Vorschläge 
gemacht? — Das ist nicht der Fall. 
Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit für einige Hin-
weise zum Wahiverfahren. Die Wahl findet mit ver-
deckten Stimmkarten — also geheim — statt. Gewählt 
ist, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des 
Bundestages erhält. Sie benötigen für die Wahl Ihren 
weißen Wahlausweis. Dieser und weitere Wahlaus-
weise für die später durchzuführende Wahl der Vize-
präsidenten befinden sich in Ihren Schließfächern im 
nördlichen Seitengang der Lobby. Die für die Wahl 
allein gültige weiße Stimmkarte und den amtlichen 
Wahlumschlag erhalten Sie nach Aufruf Ihres Namens 
von den Schriftführern an den Zugängen zur West-
halle. 
Um einen möglichst reibungslosen Ablauf zu 
gewährleisten, bitte ich Sie, den Plenarsaal durch die 
seitlichen Durchgänge zu verlassen und von dort in 
die Westhalle zu gehen. Um nach dem Ankreuzen der 
Stimmkarten wieder in den Plenarsaal zurückzukeh-
ren, benutzen Sie bitte die beiden Türen rechts und 
4 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Alterspräsident Stefan Heym 
links in der rückwärtigen Glaswand. Ich weiß, das 
klingt alles sehr kompliziert, und ich selber kann es 
mir auch nicht merken, 
(Heiterkeit) 
aber ich hoffe, Sie kriegen das alles richtig hin. 
Sie dürfen Ihre Stimmkarte nur in der Wahlkabine 
ankreuzen und müssen ebenfalls noch in der Wahlka-
bine die Stimmkarte in den Umschlag legen. Die 
Schriftführer sind verpflichtet, jeden, der seine Stimm-
karte außerhalb der Wahlkabine kennzeichnet oder in 
den Umschlag legt, zurückzuweisen. Die Stimmab-
gabe kann in diesem Fall jedoch vorschriftsmäßig 
wiederholt werden — im Leben kann man das nicht 
immer machen. 
Gültig sind nur Stimmkarten mit einem Kreuz bei 
Ja, Nein oder Enthaltung. Ungültig sind Stimmen auf 
nichtamtlichen Stimmkarten sowie Stimmkarten, die 
mehr als ein Kreuz, andere Namen oder Zusätze 
enthalten. Bevor Sie die Stimmkarte in eine der hier 
rechts und links von mir aufgestellten Wahlurnen 
werfen, übergeben Sie dem Schriftführer bitte Ihren 
weißen Wahlausweis. Die Abgabe des Wahlausweises 
dient als Nachweis für die Beteiligung an dieser Wahl 
und ersetzt die Eintragung in die Anwesenheitsliste, 
soweit Sie sich nicht ohnehin schon eingetragen 
haben. 
Ich bitte jetzt die eingeteilten Schriftführer, die für 
die Wahl des Präsidenten vorgesehenen Plätze einzu-
nehmen. — Die beiden Schriftführer neben mir wer-
den nun Ihre Namen in alphabetischer Reihenfolge 
aufrufen. — Ich bitte Sie, den Namensaufruf zu 
befolgen und sich rechtzeitig zur Entgegennahme der 
Stimmkarte zu den Wahlkabinen in der Westhalle zu 
begeben. Haben alle Schriftführer ihre Plätze einge-
nommen? — Das ist der Fall. 
Ich eröffne die Wahl und bitte, mit dem Aufruf der 
Namen zu beginnen. 
(Namensaufruf und Wahl) 
Meine Damen und Herren, der Namensaufruf ist 
beendet. 
Haben alle Mitglieder des Hauses, auch die Schrift-
führer, ihre Stimme abgegeben? -- Das ist offensicht-
lich der Fall. Ich schließe die Wahl und bitte die 
Schriftführer, mit der Auszählung zu beginnen. 
Zu dieser Auszählung unterbreche ich die Sitzung 
für etwa 15 bis 20 Minuten. Der Wiederbeginn der 
Sitzung wird rechtzeitig durch Klingelsignal ange-
kündigt. 
(Unterbrechung von 12.00 bis 12.22 Uhr) 
Meine Damen und Herren, die unterbrochene Sit-
zung ist wieder eröffnet. 
Ich habe das Vergnügen, das Ergebnis der Wahl 
bekanntzugeben. Es wurden insgesamt 669 Stimmen 
abgegeben. Damit ist der Bundestag beschlußfähig. 
Von den abgegebenen Stimmen sind 668 gültig. Mit 
Ja haben 555 Abgeordnete gestimmt. 
(Langanhaltender Beifall im ganzen Hause) 
81 Abgeordnete stimmten mit Nein. 32 Abgeordnete 
haben sich der Stimme enthalten, und eine Stimme 
war ungültig. 
Ich stelle fest, daß die Abgeordnete Frau Professor 
Dr. Rita Süssmuth die Stimmen der Mehrheit der 
Mitglieder des Hauses erhalten hat. Sie ist damit zur 
Präsidentin des Deutschen Bundestages gewählt. 
(Anhaltender Beifall im ganzen Hause) 
Ich frage Sie, Frau Kollegin Süssmuth: Nehmen Sie 
die Wahl an? 
Dr. Rita Süssmuth: Ja, ich nehme die Wahl an und 
freue mich über die Zustimmung und das Vertrauen. 
Danke schön. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Alterspräsident Stefan Heym: Ich übermittle Ihnen 
— das werden Sie schon gehört haben — die Glück-
wünsche des Hauses. Auch ich selbst wünsche Ihnen 
Glück und Erfolg für Ihr verantwortungsvolles Amt. 
Ich bitte Sie nun, Frau Professor Süssmuth, das Amt zu 
übernehmen. — 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
F.D.P. sowie bei Abgeordneten des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN und der PDS — 
Abg. Dr. Dagmar Enkelmann [PDS] über-
reicht dem Alterspräsidenten Stefan Heym 
einen Blumenstrauß — Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Das erste Wort gilt Ihnen. Ich bedanke 
mich für die Wahl und freue mich auf unsere gemein-
same Arbeit. Dabei werde ich es nicht immer allen 
recht machen können, aber ich will mein Bestes 
geben, um dieses Amt gut, fair und überparteilich als 
Präsidentin aller Abgeordneten auszuüben. Dazu 
brauche ich Ihr Vertrauen. 
Dem Alterspräsidenten danke ich für die Leitung 
der konstituierenden Sitzung, und ich möchte bei 
dieser Gelegenheit auch von mir aus auf der Ehren-
tribüne ganz herzlich noch einmal unseren Bundes-
präsidenten und ebenso seinen Amtsvorgänger, Dr. 
Richard von Weizsäcker, begrüßen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Mein Gruß gilt ebenso dem Präsidenten und den 
Mitgliedern des Bundesrates, dem Vizepräsidenten 
des Bundesverfassungsgerichts und den Kolleginnen 
und Kollegen aus den Parlamenten der Länder. Den 
Mitgliedern des diplomatischen Corps danke ich für 
ihre Anwesenheit. Ein ganz besonderer Gruß gilt den 
Bürgerinnen und Bürgern unseres Landes, die die 
konstituierende Sitzung in den Medien verfolgen, 
aber zugleich grüße ich die ausländischen Bürger, die 
in unserem Land leben und zu uns gehören. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Danken möchte ich heute besonders den ausschei-
denden Parlamentskolleginnen und -kollegen für die 
von ihnen geleistete Arbeit. Nicht wenige verlassen 
uns, die dieses Parlament über eine lange Wegstrecke 
in wichtigen Funktionen geprägt, vorangebracht und 
manchmal auch zusammengehalten haben. Sie waren 
im Parlament dabei, als das kommunistische System 
zusammenbrach, als es um die wichtigen Weichen-
stellungen für die staatliche und innere Einheit 
Deutschlands ging, als über die neuen Aufgaben in 
Europa und in der Welt diskutiert wurde. Besonders 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	5 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
ansprechen möchte ich jene, die sich nach den Okto-
ber- und Novemberereignissen 1989 mitten im 
Umbruch — ohne langes Abwägen, ohne zu fragen, 
was sie an Voraussetzungen mitbringen, ohne beruf-
liche Absicherung — für ein Mandat in der Volkskam-
mer bei den ersten freien Wahlen am 18. März 1990 
entschieden haben und bereit waren, für die Demo-
kratie und die Einheit Deutschlands zu arbeiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Diese Kollegen aus der Volkskammer, die jetzt das 
Parlament verlassen, weil sie nicht wieder gewählt 
wurden, sind zu einem erheblichen Teil ohne jede 
Rückkehrmöglichkeit in ihren früheren Beruf; denn 
auch ihre alten Arbeitsplätze gibt es nicht mehr. Ich 
weiß, was von ihnen allen gerade in der letzten 
Wahlperiode an Einsatz und an Leistungen erbracht 
worden ist. Noch einmal: Dank von uns allen! 
(Beifall im ganzen Hause) 
Aus dem Präsidium scheiden drei Vizepräsidenten 
aus. Es war mehr als eine gute Zusammenarbeit — 
parlamentarisch und persönlich. Es herrschte ein 
guter Geist bei unterschiedlicher parteipolitischer 
Zugehörigkeit. Wir werden sie vermissen, und ich 
füge hinzu: Ich danke euch ganz persönlich. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Unser aller Gruß gilt ebenso den 218 neuen Mitglie-
dern des Parlaments. Sie machen überzeugend deut-
lich: Es gibt Wechsel. Auch sogenannter politischer 
Nachwuchs kommt in diesem Parlament zum Zuge. Es 
sind zudem mehr Frauen in den Bundestag gekom-
men. 
(Beifall im ganzen Hause — Heiterkeit bei 
Abgeordneten der SPD und des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Das zeigt: Es lohnt sich auch für die Frauen zuneh-
mend, für das Parlament zu kandidieren und um ein 
Mandat zu kämpfen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Wir alle sollten wissen: Die Politik braucht die Frauen. 
Ohne sie können wir die Zukunftsprobleme nicht 
lösen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir hier in 
Berlin zum zweitenmal als gesamtdeutsches Parla-
ment, einen Tag nach dem fünften Jahrestag des Falls 
der Mauer, tagen und unsere 13. Wahlperiode eröff-
nen, dann soll von hier eine mehrfache Botschaft 
ausgehen. Dieses Gebäude ist unser Parlamentssitz. 
Hier, wo nach dem Willen der Nationalsozialisten nie 
wieder ein deutsches Parlament tagen sollte, ist auf 
Dauer unser fester Platz. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Unterbrochen wird dies nur durch den jetzt beginnen-
den Umbau; denn dies ist vorerst unsere letzte Sitzung 
in diesem Reichstagsgebäude. 
Hundert Jahre Reichstagsgebäude — das ist in 
wenigen Tagen so — sind hundert Jahre wechselvol-
len politischen und parlamentarischen Geschehens in 
Deutschland. Das beinhaltet Hoffnungen und Enttäu-
schungen in bezug auf die Weimarer Republik. Das 
beinhaltet politisches Versagen, Abgründe der mör-
derischen Diktatur von 1933 bis 1945, Leiden zweier 
Weltkriege für Millionen Menschen, Teilung unseres 
Vaterlandes mit der Folge der zweiten Diktatur auf 
deutschem Boden. Es beinhaltet aber auch den Wie-
deraufbau der Demokratie in unserem L and, Jahr-
zehnte Frieden und vertrauensvolle Beziehungen zu 
unseren Nachbarn. Welche Chancen wurden uns 
zuteil, welche Verpflichtung, welcher Grund zur 
Dankbarkeit! 
Eine Lehre können wir aus der Weimarer Zeit 
ziehen: Die zersetzende Kritik am Parlamentarismus 
und Parteienstaat der Weimarer Republik und die 
fehlende Verteidigung der parlamentarischen Demo-
kratie dürfen sich nie wiederholen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Heute ist unsere Demokratie gefestigt und akzep-
tiert. Die letzte Wahlperiode aber hat uns deutlich 
gezeigt, wie heftig und radikal die Kritik ausfällt, 
wenn die Probleme schwierig und nicht schnell zu 
lösen sind. Ohne überzeugte Demokraten, ohne Ver-
trauen in die parlamentarische Arbeit brechen die 
institutionellen Fundamente allzu leicht weg. 
Die Demokratie verträgt Kritik und braucht sie 
auch, um nicht träge zu werden. Unsere demokrati-
sche Gesellschaft aber gibt jedem die Möglichkeiten 
der Beteiligung, der Einflußnahme und Mitgestal-
tung, auch wenn die Möglichkeiten zur Mitwirkung 
und Mitbestimmung der Bürger noch weiter ausge-
baut werden können. Die Gerechtigkeitsidee bleibt 
Anspruch, Verpflichtung und Ansporn zu sozial 
gerechtem Handeln unter Beachtung der Leistung, 
der Leistungsfähigkeit und der Bedürftigkeit. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Bisher sind die in den sozialistischen Utopien 
verfolgten Ziele in der Realität nie eingelöst wor-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Sie haben jeweils eher zu Volksarmut und Staats-
kapitalismus geführt, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
zu skandalösen Ungerechtigkeiten und Ungleichhei-
ten wie zwischen Wandlitz und Bitterfeld. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Ohne die Sehnsucht nach mehr sozialer Gerechtig-
keit und Wärme blieben wir Menschen hinter dem 
zurück, was wir sein können und sollten. Diese 
Sehnsucht sollte in jedem Menschen lebendig sein. 
Sie gehört auch zu den politischen Visionen. Aber der 
sozialistische Realismus — so wie die Menschen ihn 
6 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
kennengelernt haben — hieß Ausplünderung der 
Zukunft, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr wahr!) 
hieß Stasi-Herrschaft, hieß Gleichschaltung ohne 
soziale Gerechtigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der 
F.D.P.) 
Demokratie hingegen heißt Regierung durch das 
Volk. 
(Lachen bei Abgeordneten der PDS) 
Sie beinhaltet Machtkontrolle, Abwehr von Macht-
mißbrauch, Rechenschaftspflicht vor dem Volk, Ent-
scheidung mit dem persönlichen Risiko, sich zu 
irren. 
Demokratie ist niemals vollkommen, niemals Rou-
tine, niemals fertig, sondern immer Aufgabe und 
Verpflichtung, nämlich: Recht und Gerechtigkeit zu 
üben, Probleme und Konflikte gemeinsam Schritt für 
Schritt zu lösen und den Lebensmut aller zu stär-
ken. 
Unsere Demokratie ist heute gefestigt. Unser Staat 
hat sich weiterentwickelt. Doch dürfen wir die Risiken 
und Gefährdungen nicht verschweigen. Es besteht 
aus meiner Sicht eine doppelte Gefährdung: über-
höhte, nicht erfüllbare Erwartungen an die Demokra-
tie auf der einen Seite und eine die Demokratie 
aushöhlende Lebensweise auf der anderen Seite, die 
dem Motto folgt: In der Demokratie kann jeder tun und 
lassen, was er will und was für ihn als einzelnen am 
meisten Vorteile bringt. 
Statt dessen lebt Demokratie von der aufbauenden 
Arbeit aller. Ihre Feinde sind Willkür, Disziplinlosig-
keit, Intoleranz, Gewalt und Egoismus. Sie ist die 
einzige Staatsform, die nicht von der Arroganz des 
endgültigen Wissens geprägt ist; denn sie weiß um das 
Vorläufige, um das zu Verbessernde. Sie lebt vom 
Bedenken des Realen und der Suche nach dem 
Möglichen. Sie ist nicht vollkommen; und sie täuscht 
auch keine Vollkommenheit vor. 
Wir sprechen zu Recht häufig von den dramatischen 
Umbrüchen seit 1989 und den neuen Chancen der 
Demokratie. Aber zugleich dürfen wir nicht die heute 
erkennbaren und auch besorgniserregenden Gefähr-
dungen übersehen. Das sind nicht nur Nationalismus 
und Fundamentalismus. Auffallend ist die Zahl derer, 
die sich darüber hinwegsetzen, daß Demokratie ein 
Vertrag auf Gegenseitigkeit ist. Sie setzt nicht nur 
Individualität, sondern ebenso Gemeinschaftsgeist 
voraus. Individualität — sie ist unverzichtbar. Wenn 
aber jeder nur sich selbst verwirklichen will, geraten 
wir alle in Gefahr. 
Viele wollen die Vorzüge der Demokratie, wollen 
aber wenig oder nichts dafür einsetzen. Vorschriften 
oder Pflichten werden abgelehnt, Rechte immer stär-
ker eingefordert. Dazu ist festzuhalten: Wer mehr 
Beteiligung will, muß auch zur Übernahme von Pflich-
ten bereit sein. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Aber auch Willkür und Gemeinschaftsverachtung, 
Gewaltverherrlichung und Ausländerhaß bedrohen 
unseren inneren Frieden, gefährden den Zusammen-
halt unseres Gemeinwesens. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Zutrauen zur parlamentarischen Demokratie 
wächst in den neuen Bundesländern nur, wenn sich 
die Menschen mit ihren Anliegen, ihren Alltagspro-
blemen und Zukunftssorgen in unseren Parlaments-
debatten und -entscheidungen wiederfinden. Sie wol-
len von uns wissen, wie wir die Probleme anpacken, 
auch, wie wir sie zur Sprache bringen. Sie erwarten, 
daß wir Parlamentarier aus den alten und den neuen 
Bundesländern uns in vorurteilsfreier, gleichwertiger 
Partnerschaft ohne Überheblichkeit begegnen. Den-
ken wir an das, was uns auch draußen häufiger gesagt 
wird, nämlich: So wie ihr als Deutsche nach der 
Wiedervereinigung voneinander denkt und miteinan-
der umgeht, so werdet ihr auch mit Fremden und 
euren Nachbarn umgehen. 
Die innere Einheit bringen wir in dem Maße voran, 
wie wir uns klarmachen, daß es nicht mehr um 
getrennte, sondern um gemeinsame Probleme geht, 
die wir auch gemeinsam lösen müssen. Das betrifft vor 
allem die Bereiche Arbeit, Wohnen, innere Sicherheit 
und Bildung. 
Hier in Berlin, wo die Lebenswelten unvermittelt 
aufeinanderstoßen, haben wir rasch gelernt, daß es 
nicht beim Alten bleiben kann, wenn wir uns gemein-
sam weiterentwickeln wollen. Wir haben auch 
gelernt, welch prägenden Einfluß gegensätzliche 
politische Systeme auf Menschen ausüben, wieviel 
Trennendes und wieviel Fremdheit entsteht. Von 
daher braucht es Geduld, um miteinander vertraut zu 
werden, auch in den gegenseitigen Erwartungen und 
dem Umgang mit der Demokratie, dem Rechtsstaat 
und der sozialen Marktwirtschaft. 
Unsere politische Aufgabe ist es, dafür Sorge zu 
tragen, daß alle sich in unserem Land, in unserem 
Staat zu Hause und ihm zugehörig fühlen. Das gelingt 
nicht, indem wir den Umgang mit unserer Vergan-
genheit verdrängen, sondern nur, indem wir die 
Aufarbeitung zu unserer gemeinsamen Aufgabe 
machen. Das war und ist schwierig, geht einher mit 
Enttäuschungen und Verletzungen. Dennoch: 
Scheuen wir uns nicht, die Aufarbeitung weiterzufüh-
ren; brechen wir sie nicht ab. Die Arbeit der Gauck-
Behörde und der Enquete-Kommission des Deutschen 
Bundestages war beispielhaft; sie verdient unsere 
Anerkennung. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der 
F.D.P.) 
Mit der Aufarbeitung gewinnen wir gemeinsame 
Zukunft, und wir schulden sie den Opfern, jenen, 
denen Unrecht und Unterdrückung widerfahren ist, 
die sich um der Freiheit willen nicht einschüchtern 
ließen. Sie sollten wissen und dessen gewiß sein: Ihr 
Freiheitskampf hat sich gelohnt. 
Zukunft sichern und Zukunft gestalten — das ist 
Aufgabe in dieser Wahlperiode am Ausgang dieses 
Jahrhunderts. Es gibt nicht die große Zäsur, den 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	7 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Einschnitt zwischen der vorangegangenen und der 
neuen Wahlperiode. Wir stehen weiterhin mitten in 
der Bewältigung der seit 1989 grundlegend veränder-
ten politischen Situation — in unserem eigenen Land, 
in Europa und in der Welt. Gerade in der vergangenen 
Wahlperiode wurden daher neue Weichenstellungen 
durch zukunftssichernde Reformen für zentrale 
Lebensbereiche vorgenommen und durchgesetzt. 
Wir Abgeordneten sind uns bewußt, daß es nicht 
genügt, die uns bekannten politischen Konzepte und 
Instrumente einzusetzen, sondern daß wir Mut zur 
Offenheit für alle Problembereiche, insbesondere 
Arbeitsmarkt, Wohnungsförderung, Familienpolitik, 
die demographische Entwicklung, benötigen, um die 
jetzt anstehenden Aufgaben auf neue und zum Teil 
unkonventionelle Weise anzupacken. Das erwarten 
die Menschen in unserem Land von uns. 
Wenn wir unseren Bürgern und Bürgerinnen klar 
sagen, was an Umdenken, was an neuer Anstrengung 
und Kreativitätsleistung notwendig ist, dann stellen 
sie sich auch besser darauf ein. Das heißt auch, daß wir 
Parlamentarier unbequeme Wahrheiten sagen müs-
sen und, wo nötig, auch Unpopuläres beschließen 
müssen. 
Die Menschen erwarten von uns im Parlament 
Konzentration auf wesentliche Fragen. Wir haben 
unter Beweis zu stellen, daß wir die Bürger wichtig 
nehmen und verstehen. Das muß schon an unserer 
Sprache ablesbar sein, gerade auch an der Sprache 
der Gesetze, die nur Vertrauen schaffen und überzeu-
gen kann, wenn sie bürgergerechter wird. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ihre Verständlichkeit und der Abbau von Bürokra-
tie sind zwei unabdingbare Voraussetzungen für die 
erfolgreiche Umsetzung von Gesetzen und Verord-
nungen. 
Die Menschen wollen von uns konkret wissen, was 
wir von seiten der Politik zur besseren Verteilung von 
Arbeit, zur Schaffung neuer Arbeitsplätze und zum 
Angebot einfacher Tätigkeiten beitragen können. 
Denn der Mensch braucht Arbeit, um sich selbst auch 
im Verhältnis zum anderen in Erfahrung zu bringen, 
um sich selbst als wertvoll zu erfahren. Er braucht 
Arbeit, um Lebenssinn zu verwirklichen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Armut in der Dritten Welt, Überbevölkerung, welt-
weite Flüchtlingswanderungen, Umweltzerstörung 
und Gewalt könnten dazu führen, daß dies die letzte 
Gegenwart ist, die die Menschheit erlebt, wenn sie 
nicht wachsam und tatkräftig handelt. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Voraussetzung für tatkräftiges Handeln ist, daß wir 
unsere gesellschaftliche Realität kritisch betrachten, 
Schwachstellen vorurteilslos aufdecken und Verän-
derungen durchsetzen. Unsere Aufgabe ist es, nicht 
nur zu erkennen, sondern auch im Rahmen unserer 
Möglichkeiten zu handeln. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die stärksten Veränderungen stehen uns in Europa 
bevor. Wie kommen wir nach Europa, ohne unsere 
nationalen und persönlichen Besonderheiten zu ver-
lieren? Es geht dabei um ganz Europa, nicht nur um 
die Europäische Union. Viele unterstützen uns auf 
diesem Weg. Aber sie fürchten ein Europa, in dem sie 
sich selbst nicht wiederfinden und in dem ihnen eine 
wirksame demokratische Mitsprache fehlt. Unser Par-
lament ist und bleibt ein wichtiger Mitgestalter der 
europäischen Einigung. Sorgen wir dafür, daß wir 
gerade in diesem Prozeß das Sprachrohr der Men-
schen in unserem Lande bleiben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
SPD und der F.D.P.) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, jeder Beginn einer 
neuen Wahlperiode ist für die Bürgerinnen und Bür-
ger unseres Landes ein ebenso wichtiges Ereignis wie 
für uns Abgeordnete. Versehen mit einem neuen 
Mandat für eine begrenzte Zeit, haben wir in politi-
scher Verantwortung für alle und für das Ganze zu 
arbeiten und zu handeln. Den Menschen, die uns 
beauftragt haben, bleiben wir während der gesamten 
Wahlperiode unmittelbar verpflichtet. Unser Parla-
ment, der Deutsche Bundestag, muß als zentraler Ort 
demokratischer Diskussionen und Entscheidungen 
für alle Bürgerinnen und Bürger noch deutlicher als 
bisher sichtbar gemacht werden. 
Ich habe über die Notwendigkeit von Veränderun-
gen gesprochen: Veränderungen in unserem Bewußt-
sein, in unseren Verhaltensweisen, in unseren politi-
schen Instrumenten. Auf der Tagesordnung der näch-
sten vier Jahre stehen aber auch Veränderungen 
unserer Arbeitsformen mit dem Ziel, unsere Verfah-
ren zu straffen und unsere Effektivität noch weiter zu 
steigern. Entscheidungen über die Größe des Parla-
ments, die Durchforstung unserer Gremien auf Zahl 
und Größe, die Konzentration der Plenardebatten auf 
politische Schwerpunkte sowie die Ausstattung des 
Abgeordnetenmandats stehen an und sind dringlich. 
Aber immer wieder gehört auch dazu, daß Parla-
mentsarbeit alltägliche, viel handwerkliche Arbeit 
ist. 
Mit Ihnen allen freue ich mich auf die gemeinsame 
Arbeit in der 13. Wahlperiode. Machen wir die 13 zu 
einer glücklichen Zahl! 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe den 
Tagesordnungspunkt 4 auf: 
Beschlußfassung über die 
— Geschäftsordnung des Deutschen Bundesta-
ges 
-- Richtlinien zur Überprüfung auf eine Tätig-
keit oder politische Verantwortung für das 
Ministerium für Staatssicherheit/Amt für Natio-
nale Sicherheit der ehemaligen Deutschen 
Demokratischen Republik vom 13. Dezember 
1991 
Es liegt ein Antrag der Fraktionen von CDU/CSU, 
SPD, BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und F.D.P. auf 
Drucksache 13/1 vor. Außerdem wurden Änderungs-
anträge eingebracht von der Fraktion der SPD, Druck-
sache 13/7, der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
Drucksachen 13/2 und 13/8, den Abgeordneten 
8 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Dr. Gregor Gysi, Wolfgang Bierstedt, Petra Bläss und 
weiteren Abgeordneten, Drucksachen 13/4, 13/12 
und 13/15. Der Änderungsantrag auf Drucksache 13/ 
11 wurde zurückgezogen. 
Wird zu dem Antrag und den Änderungsanträgen 
das Wort gewünscht? — Herr Dr. Rüttgers. 
Dr. Jürgen Rüttgers (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Werte Kolleginnen und Kollegen! Hier liegen heute 
ein Antrag zur Verabschiedung der Geschäftsord-
nung des Deutschen Bundestages sowie eine Vielzahl 
von Änderungsanträgen vor. Wir haben uns im Vor-
feld darüber verständigt, daß wir nicht zu jedem 
einzelnen Änderungsantrag eine Geschäftsordnungs-
debatte führen wollen, sondern versuchen, die Posi-
tionen der jeweiligen Fraktionen und Gruppen sehr 
kurz darzustellen, damit diese Debatte nicht zu lange 
dauert. 
Ich glaube, daß es bei der Verabschiedung der 
Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages und 
auch bei den Änderungsanträgen nicht nur darum 
geht, die Grundlage für die Arbeit des Deutschen 
Bundestages zu schaffen, sondern auch darum, daß 
wir die Wahlentscheidung vom 16. Oktober 1994 in 
dieses Regelwerk, das uns vier Jahre begleiten wird, 
einbauen. 
Die Wähler, werte Kolleginnen und Kollegen, 
haben erneut der Koalition der Mitte die Mehrheit im 
Deutschen Bundestag übertragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-o
rdneten der F.D.P. — Zuruf von der SPD: 
Rechtskoalition!) 
Sie haben entschieden, daß im Deutschen Bundestag 
nunmehr vier Fraktionen vertreten sind. Auch im 
Präsidium des Deutschen Bundestages müssen sich 
diese Wahlentscheidungen vom 16. Oktober wider-
spiegeln. Dies bet rifft sowohl die Mehrheitsverhält-
nisse als auch die Zusammensetzung nach Fraktio-
nen. 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion befürwortet da-
her, daß alle Fraktionen bei der Wahl der Vizepräsi-
denten berücksichtigt werden. Wir glauben aber, daß 
eine Vergrößerung des Präsidiums dazu weder erfor-
derlich noch geboten ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion unterstützt daher 
den Antrag von BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
(Beifall bei der CDU/CSU und dem BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordne
ten der F.D.P. — Lachen und Widerspruch 
bei der SPD) 
der für diese Legislaturpe riode eine Berücksichtigung 
aller Fraktionen bei der Wahl der Vizepräsidenten 
vorsieht. 
Wir lehnen die von der SPD-Fraktion beantragte 
Erhöhung der Zahl der Vizepräsidenten ab, 
(Dr. Theodor Waigel [CDU/CSU]: Sehr 
gut!)  
weil sie mit der nach unserer Auffassung zu Recht 
geforderten Straffung der Parlamentsarbeit und der 
Bundestagsgremien nicht zu vereinbaren ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und dem BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordne
ten der F.D.P. — Dr. Theodor Waigel [CDU/ 
CSU]: Sparen!) 
Wir reden allenthalben von notwendigen Sparmaß-
nahmen. 
(Lachen bei der SPD und der PDS — Zuruf 
von der SPD: Ausgerechnet Sie!) 
Daher ist es nach unserer Auffassung nicht gerecht-
fertigt, gleich bei erster Gelegenheit eine Vergröße-
rung des Präsidiums vorzunehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten des BÜNDNIS
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Dies gilt gleichermaßen für das Begehren der PDS, 
den Fraktionsstatus zu erhalten. Die PDS hat nach 
dem Willen der Wählerinnen und Wähler die für den 
Fraktionsstatus notwendigen Mandate nicht er-
reicht. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Nach unserer Auffassung kann es deshalb auch keine 
Sonderrechte für die PDS geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir bieten aber an — wie übrigens in der letzten 
Legislaturperiode —, uns über eine Regelung im 
Sinne des Gruppenstatus zu verständigen. 
(Zuruf von der PDS: Wie großzügig!) 
Deshalb beantragen wir die Überweisung des Antrags 
der PDS an den Ältestenrat. 
Auch die anderen Anträge von BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und PDS bedürfen nach unserer Auffassung 
einer sorgfältigen Vorbereitung im Ältestenrat bzw. 
im Geschäftsordnungsausschuß. Ich bin deshalb der 
Auffassung, daß wir diese Anträge, wie dies auch 
schon in der Vergangenheit geschehen ist, in diese 
Gremien verweisen sollten, um sie in den nächsten 
Tagen und Wochen dort zu beraten und im Anschluß 
daran im Deutschen Bundestag darüber zu entschei-
den. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten des BÜNDNIS
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Bitte, Herr 
Dr. Struck. 
Dr. Peter Struck (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Seit 1949 ist das Präsidium des 
Deutschen Bundestages immer im Einvernehmen 
aller Fraktionen gewählt worden, unabhängig davon, 
wer Regierung und wer Opposition darstellte. 
(Beifall bei der SPD — Joseph Fischer [Frank
furt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist 
nicht ganz richtig, lieber Kollege!) 
Zu dieser guten Tradition gehörte es auch, daß die 
jeweiligen Personalvorschläge der Fraktionen deutli- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	9 
Dr. Peter Struck 
che Zustimmung auch aus den anderen Fraktionen 
erhalten haben. Ihr Wahlergebnis, Frau Präsidentin, 
zeigt, daß die SPD diese Tradition fortsetzt, 
(Beifall bei der SPD) 
weil sie ein elementarer Bestandteil einer guten und 
gedeihlichen Zusammenarbeit in diesem Hause ist. Im 
Namen der SPD-Fraktion, Frau Präsidentin, gratuliere 
ich Ihnen sehr zu diesem überzeugenden Wahlergeb-
nis, 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P.) 
das auch die Anerkennung Ihrer bisherigen Arbeit als 
Bundestagspräsidentin ausdrückt. Ich füge hinzu, ich 
hatte in den vergangenen Jahren, Frau Präsidentin, 
häufiger den Eindruck, daß die Zustimmung meiner 
Fraktion zu Ihrer Amtsführung größer war als die 
Zustimmung Ihrer Fraktion. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS — Lachen bei der CDU/CSU) 
Ich hoffe nicht, Frau Präsidentin, daß diese Bemer-
kung Ihnen schaden wird. Die Wahl ist ja gerade 
vorüber. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Mit dieser Wahl hat die Konstituierung des 
13. Deutschen Bundestages begonnen, aber das Ver-
fahren dieser Konstituierung folgt nicht den unge-
schriebenen Regeln, die uns zwölf Vorgängerparla-
mente als Vermächtnis hinterlassen haben. Es war 
Herrn Schäubles Wille, daß der 13. Deutsche Bundes-
tag bei seiner Konstituierung mit der Tradition seiner 
zwölf Vorgänger bricht. 
(Rudolf Scharping [SPD]: Unglaublich!) 
In zwölf Legislaturperioden galt, daß mehr als eine 
Zweidrittelmehrheit die Spielregeln der Parlaments-
eröffnung trug, daß die große Regierungs- und die 
große Oppositionspartei das parlamentarische Ver-
fahren im Konsens eröffneten. Diese Tradition bre-
chen Sie heute, Herr Schäuble, wegen parteitakti-
scher Spiele. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie man zuerst übrigens aus der Presse erfahren 
konnte — auch das ist wohl bezeichnend für Ihren 
neuen Stil der Zusammenarbeit —, 
(Dr. Theodor Waigel [CDU/CSU]: Nehmen 
Sie das sofort zurück!) 
will die Koalition mit den GRÜNEN einen Vertrag zu 
Lasten Dritter, nämlich der SPD-Fraktion, eingehen; 
(Beifall bei der SPD — Lachen beim BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
zu Lasten der SPD, die als einzige der großen Volks-
parteien bei der Bundestagswahl hinzugewonnen hat 
— 2,9 % —, während die Koalition 6,8 % verloren hat. 
Das wollte ich hier noch einmal festhalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn schon die Koalitionsfraktionen die Anzahl 
der Vizepräsidenten beibehalten wollen, dann wäre 
es nach den herben Verlusten, die die F.D.P. bei den 
Wahlen erlitten hat, Anstandspflicht der F.D.P. gewe-
sen, ihren Stuhl im Präsidium zu räumen und ihn für 
eine grüne Vizepräsidentin freizumachen. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei Abgeord
neten der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nur weil die F.D.P. diesen Anstand nicht besitzt, 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
wirkt sie an dem Stück aus dem Tollhaus mit, daß die 
größte Partei Deutschlands, daß wir, die SPD, im 
Präsidium so behandelt werden sollen, als ob wir wie 
die F.D.P. oder DIE GRÜNEN nur eine Fünf- bis 
Siebenprozentpartei wären. Das ist geradezu lächer-
lich. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Verteilung der Positionen im Parlament hatte 
immer mit der Stärke der vertretenen Parteien zu tun. 
Die CDU/CSU ist fünfmal so stark wie DIE GRÜNEN 
und beansprucht wie selbstverständlich zwei Sitze im 
Präsidium. Die SPD ist fünfmal so stark wie die F.D.P. 
und stärker als die CDU allein — auch das wollen wir 
einmal feststellen, Herr Bundeskanzler — 
(Beifall bei der SPD) 
und soll dennoch wie die kleineren Fraktionen nur 
einen Sitz erhalten. 
Wir bestreiten nicht, daß den GRÜNEN ein Sitz im 
Präsidium zukommt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Aber daß DIE GRÜNEN den Kampf um diesen Sitz an 
 der Seite der Koalition führen, ist, gelinde gesagt, 
haarsträubend. 
(Heiterkeit — Beifall bei der SPD) 
— Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe 
bewußt an dieser Stelle eine Pause gemacht, um Ihnen 
die Gelegenheit zu dieser Reaktion zu geben. Ich 
denke, ich spreche im Namen aller Glatzenträger 
Deutschlands, 
(Heiterkeit) 
wenn ich darauf hinweise, daß man Glatzenträgern 
auf vielen anderen Gebieten besondere Fähigkeiten 
zutraut. 
(Heiterkeit — Beifall bei der SPD sowie bei 
Abgeordneten der F.D.P.) 
Also, ich bleibe dabei, daß das haarsträubend ist, 
zumindest nach allem, was wir im Wahlkampf erlebt 
und gehört haben. 
Noch vor wenigen Wochen sah der vor mir spre-
chende Herr Rüttgers von der CDU im BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN — ich zitiere — „die Partei der Macht-
opportunisten und Ökosozialisten". Für den General-
sekretär der CDU legten DIE GRÜNEN noch am 
19. September 1994 „die Axt an die Wurzel der 
Wirtschaftsentwicklung". Der Vorsitzende der CSU- 
Landesgruppe, Michael Glos, hatte sie einen Tag 
zuvor als „weltfremde Ökosozialisten" diskreditiert, 
die Deutschlands Zukunft gefährden. Mein Kollege 
Oswald von der CSU — um auch ihm gerecht zu 
werden — legte am 4. Oktober 1994 nochmals nach, 
10 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Dr. Peter S truck 
indem er DIE GRÜNEN als „Gefahr für die innere 
Sicherheit unseres L andes" einstufte. 
Nach diesen Vorläufen frage ich mich schon, warum 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN mit Leuten, von denen sie 
derartig qualifiziert und beschimpft worden sind, 
nunmehr zu Lasten der SPD ein Bündnis eingehen, 
nur weil sie einen Vizepräsidentenposten haben wol-
len. 
(Beifall bei der SPD) 
Offensichtlich hat die Verwirrung hierüber der 
Union, der F.D.P. und den GRÜNEN jetzt den Blick 
dafür vernebelt, daß sie in die Geschäftsordnung 
unlösbare Probleme hineinbeschließen wollen. Sie 
wollen dieses Plenum darauf verpflichten, die von 
CDU/CSU, F.D.P. und den GRÜNEN benannten Kan-
didatinnen und Kandidaten in das Präsidium zu ent-
senden. 
Sie übersehen dabei, daß die Festschreibung eines 
Grundmandats unvereinbar ist mit dem geltenden § 2 
der Geschäftsordnung. Danach nämlich werden ent-
sprechend langer parlamentarischer Tradition die 
Mitglieder des Präsidiums gewählt und nicht von 
Herrn Schäuble oder von Herrn Fischer bestimmt. 
(Beifall bei der SPD) 
Keine Geschäftsordnungsregel über ein Grund-
mandat kann, wie dies die Koalition und DIE GRÜ-
NEN wollen, die Mitglieder des Bundestages ver-
pflichten, ihre Wahl so zu treffen, daß jede Fraktion ein 
Grundmandat erhält. Zur Wahl, meine Damen und 
Herren, stehen nicht Grundmandate, sondern Kandi-
datinnen und Kandidaten. Jeder von uns ist nach 
Art. 38 frei, ob er diese Kandidatinnen und Kandidaten 
wählt oder nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer will, daß die Fraktion der GRÜNEN im Präsi-
dium vertreten ist, braucht nicht zu Geschäftsord-
nungstricks zu greifen, und er braucht dies auch nicht 
gegen die SPD tun, sondern er kann das mit uns 
gemeinsam in bewährtem Konsens erreichen. 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Den verfassungs- und geschäftsordnungsrechtlich 
sauberen und auch fairen Weg dazu haben wir gewie-
sen. Entweder wird das Präsidium insgesamt nur mit 
einer Präsidentin und drei Vizepräsidenten gebil-
det - 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
jede Fraktion könnte dann vertreten sein —, oder der 
jetzt von uns vorgelegte Antrag wird beschlossen. 
Dieser Antrag für eine kostenneutrale Erhöhung der 
Anzahl der Vizepräsidenten und der Verweis auf § 12 
der Geschäftsordnung hat zur Folge, daß die SPD und 
die CDU mit je zwei Sitzen, die F.D.P. und die 
GRÜNEN mit je einem Sitz vertreten wären. Das, 
meine Damen und Herren, spiegelt die Stärkeverhält-
nisse in diesem Haus, das durch das Präsidium reprä-
sentiert wird, zumindest annähernd korrekt wider, 
und nur dieses Ergebnis steht im Einklang mit unserer 
Geschäftsordnung. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, manche verbinden mit 
der Zahl 13 abergläubische Gedanken an drohendes 
Unheil. Man muß nicht abergläubisch sein, um zu 
begreifen, daß der Schäuble/Fischer-Vertrag zwecks 
Bruch der parlamentarischen Tradition diesem Parla-
ment eine schlechte Eröffnung beschert hat. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Ich bitte deshalb alle Kolleginnen und Kollegen, mit 
uns einen anderen Weg, nämlich den des Konsenses, 
zu gehen, auch im Interesse des fairen Umgangs 
miteinander in diesem Haus. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Schulz. 
Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! 
Der Alterspräsident des 11. und des 12. Deutschen 
Bundestages, Willy Brandt, an den die Erinnerung in 
diesem Haus, glaube ich, wohl immer lebendig blei-
ben wird, hat in seiner Eröffnungsrede zur 11. Legis-
laturperiode folgendes gesagt — um Ihren Zitaten-
schatz, Herr S truck, etwas anzureichern —: 
Abgeordnete höheren und niederen R anges gibt 
es nach der Verfassung nicht. 
Für mich ergibt sich hieraus, daß alle Fraktionen 
über die gleichen Chancen der Mitwirkung ver-
fügen sollten. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der F.D.P. — Otto Schily [SPD]: Alle Abge
-
ordneten!) 
— Ich freue mich über Ihren Beifall, denn wir haben 
diesen Gedanken in einen Änderungsantrag zur 
Geschäftsordnung aufgenommen, der den Anspruch 
festhält, daß jede Fraktion mindestens mit einem 
Vizepräsidenten oder einer Vizepräsidentin im Präsi-
dium vertreten ist. 
Dieses Verständnis des Grundmandats trägt näm-
lich dem Gedanken Rechnung, daß es sich bei der 
Zusammensetzung des Präsidiums nicht um die 
Widerspiegelung der Kräfteverhältnisse des Parla-
ments handelt, sondern daß es um die Repräsentanz 
des gesamten Hauses geht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Diese repräsentative Funktion verlangt, daß alle Frak-
tionen im Präsidium vertreten sind. Das war, lieber 
Herr Stuck, leider nicht immer so, das wissen auch Sie. 
Es ist eine lange und mißliche Geschichte, die Sie mit 
der Zustimmung zu unserem Antrag heute beenden 
können. Denn nicht nur die Art und Weise der 
Auseinandersetzung in parlamentarischen Gremien, 
sondern auch ihre Zusammensetzung ist Ausdruck 
der politischen Kultur. Hier geht es nicht um einen 
Vertrag zu Lasten Dritter oder einen Schäuble/ 
Fischer-Vertrag. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Doch!) 
Das sind einfach Legenden, die sich eher an die Pose 
des schlechten Verlierers anreihen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	11 
Werner Schulz (Berlin) 
Die letzte und frei gewählte Volkskammer hat gute 
Erfahrungen damit gemacht, daß Vizepräsidenten aus 
allen Fraktionen gewählt wurden. Unser Antrag ist 
damit auch eine Chance, endlich ein Zeichen dafür zu 
setzen, daß nicht alles über Bord geworfen werden 
muß, was in der DDR mit Erfolg praktiziert wurde. 
(Unruhe bei der SPD) 
— Es geht um das letzte Volkskammerpräsidium. 
Hören Sie doch bitte zu! — Das letzte Volkskammer-
präsidium war tatsächlich eine Errungenschaft — die 
bewegenden Fernsehbilder, die in den letzten Tagen 
wiederholt wurden, zeigen das noch einmal eindrück-
lich —: Es war eine politisch aktive Generation, die der 
SED dieses demokratische Recht abgerungen hat. 
Meine Damen und Herren, das zweite gesamtdeut-
sche Parlament sollte nicht unter dem Maßstab der frei 
gewählten Volkskammer bleiben. Ich will die politi-
sche Symbolik nicht auf die Spitze treiben, aber ich 
glaube: Ihre Zustimmung zu einem Grundmandat im 
Präsidium des Deutschen Bundestages wäre auch 
eine späte Aussöhnung mit den GRÜNEN, eine ange-
messene Würdigung der Bürgerbewegung und eine 
Anerkennung des demokratischen Aufbruchs von 
1968 und 1989. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Albowitz. 
Ina Albowitz (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege 
Struck, ich finde es schade, daß Sie in der ersten 
Sitzung, die unter besonderen politischen Vorzeichen 
steht, versuchen, ein wenig den Kasper zu spielen. 
(Widerspruch bei der SPD — Beifall bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich glaube, das ist weiß Gott nicht angemessen gewe-
sen. Die Gesichter der Mitglieder Ihrer Fraktion waren 
auch nicht so begeistert, als Sie geredet haben. 
(Widerspruch bei der SPD — Beifall bei 
Abgeordneten der F.D.P. und der CDU/ 
CSU) 
Ich denke, daß der Antrag der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN, dem die Koalition und damit 
auch meine Fraktion zustimmt, beinhaltet: Wir wollen 
ein bißchen mehr Demokratie in diesem Parlament. 
(Lachen bei der SPD) 
Wir wollen ein bißchen mehr Demokratie, und ich 
habe den Eindruck, Herr Kollege Struck, die SPD will 
die GRÜNEN ausgrenzen. Das will die Koalition 
nicht. 
(Lachen bei der SPD — Beifall bei Abgeord
-
neten der F.D.P. und der CDU/CSU) 
— Das ist so. 
Meine Damen und Herren, meine Fraktion stimmt 
deshalb dem Antrag zu, daß jede Fraktion dieses 
Hauses durch einen Vizepräsidenten oder eine Vize-
präsidentin im Präsidium des Deutschen Bundestages 
vertreten ist. Nur so können wir dem in der Wahlent
scheidung liegenden Bürgerwillen auch die notwen-
dige Geltung und Bedeutung verschaffen. 
Was jedoch nach unserer Meinung nicht geschehen 
darf, ist eine Ausweitung der Anzahl der Mitglieder 
des Präsidiums. Zum einen ist es in Zeiten der 
Diskussion um eine Verkleinerung des Parlaments 
nach außen nicht darstellbar, wenn das Parlament 
oder das oberste Gremium des Parlaments mit einer 
Vergrößerung anfängt. Im übrigen warten die Bürger 
dieses Landes auch darauf, daß wir unser aller Ver-
sprechen endlich einlösen, bei uns selber anzufangen 
zu sparen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Es kann mir hier in diesem Hause niemand weisma-
chen, daß der vorgenannte Antrag der SPD, nämlich 
die bezweckte Ausweitung des Präsidiums, kosten-
neutral gestaltet werden kann. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Doch!) 
— Lieber Herr Struck, Sie müssen mir als Haushälter 
nicht begreiflich machen, wie man kostenneutrale 
Dinge gestaltet. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Das sind Hoffmanns Erzählungen oder möglicher-
weise Peterchens Sternstunde, aber darüber reden wir 
später noch einmal. 
Der Antrag der PDS, der Gott sei Dank zurückgezo-
gen worden ist, zeugt — und das macht mich sehr 
bedenklich, Herr Kollege Gysi —, von der Haltung, die 
bei Ihnen offensichtlich immer noch vorherrscht, näm-
lich daß bei Wahlen auch keine Gegenkandidaten 
zuzulassen sind. Ich möchte das noch einmal in dieser 
Deutlichkeit sagen; denn der Antrag liegt in diesem 
Hause vor. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wahl heißt auch Auswahl. Im übrigen müssen alle 
Kandidatinnen und Kandidaten bei Wahlen auch 
immer das Vertrauen dieses Hauses erhalten. Insoweit 
bin ich sehr froh, daß Sie den Antrag zurückgezogen 
haben. 
Zum wiederholten Mal beantragt die Fraktion 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, daß die Ausschüsse des 
Deutschen Bundestages grundsätzlich öffentlich ta-
gen sollen. Jeder im Hause weiß — das ist auch kein 
neuer Hut —: Es ist unser erklärtes Ziel — und das 
nehmen wir sehr ernst —, daß die Parlamentsarbeit 
attraktiver zu gestalten ist. 
In der zwölften Wahlperiode haben Ausschüsse im 
übrigen wesentlich häufiger öffentlich getagt, und wir 
müssen diese Erfahrung bei unseren weiteren Über-
legungen berücksichtigen. Wenn wir allerdings 
— und das bitte ich zu bedenken —, wie Sie das heute 
hier verlangen, wollen, daß alle Ausschüsse öffentlich 
tagen, so führt das zu tiefgreifenden strukturellen und 
nachhaltigen Veränderungen der Parlamentsarbeit. 
Ich denke, das müssen wir sorgfältig abwägen. Des-
halb stimmen wir zu, den Antrag an die zuständigen 
Gremien dieses Hauses zu überweisen. 
Auch über den Änderungsantrag der Abgeordneten 
der PDS auf der Drucksache 13/12 werden wir reden. 
12 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Ina Albowitz 
Er bringt nicht viel Neues. Vieles entspricht gutem 
parlamentarischen Brauch in diesem Hause. Auch 
hier werden wir der Überweisung in den Geschäfts-
ordnungsausschuß des Deutschen Bundestages zu-
stimmen. 
Der Antrag der Abgeordneten der PDS, die Min-
deststärke der Fraktionen nach § 10 Abs. 1 der 
Geschäftsordnung an das Bundeswahlgesetz anzu-
lehnen, hat erheblichen Diskussionsbedarf. Meine 
Fraktion will, daß es bei der bisherigen Regelung 
bleibt, nach der eine Fraktion aus mindestens 5 % der 
Mitglieder dieses Hauses bestehen soll. Diese Bestim-
mung hat sich über die Jahre, in langer Tradition gut 
bewährt. Sie ist Garant für effektive Arbeit im Parla-
ment. Es gibt nach unserer Auffassung keinen Grund, 
von dieser Auffassung abzuweichen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Wir werden dies, auch entsprechend dem Urteil des 
Bundesverfassungsgerichtes vom 16. Juli 1991, bei 
der Diskussion zu berücksichtigen haben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Müller. 
Manfred Müller (Berlin) (PDS): Sehr geehrte Frau 
Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Ich war ja hin und wieder geneigt, Beifall zu klatschen, 
als es um die Begründung des Antrages von BÜND-
NIS 90/GRÜNE ging, ein sogenanntes Grundmandat 
an alle Fraktionen zu verteilen, ohne daß wir Gefahr 
gelaufen wären, in diese hier beschriebene Koalition 
mit einbezogen zu werden. 
Deshalb haben wir, basierend auf Ihrem Antrag, 
eine leichte Ergänzung vorgenommen. Ich kann mich 
voll auf die hier genannten Gründe stützen. Wir haben 
beantragt: Nicht nur jede Fraktion, sondern auch jede 
parlamentarische Gruppe soll im Präsidium vertreten 
sein. Denn das Präsidium hat alle Abgeordnetengrup-
pen zu vertreten und die Arbeit hier so zu organisie-
ren, daß nicht eine Mehrheit eine Minderheit mit 
minderen Rechten ausstattet. 
(Beifall bei der PDS) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich will 
aber auf den Kernantrag zurückkommen, nämlich die 
Änderung des § 10 Abs. 1 der Geschäftsordnung. Herr 
Dr. Rüttgers, wir wollen eben keine Sonderrechte, 
sondern die gleichen Rechte wie alle übrigen Fraktio-
nen dieses Hauses für uns beanspruchen. Das, was wir 
wollen, ist, eine Regelungslücke zu schließen, die auf 
Grund des Wahlergebnisses entstanden ist. Im Bun-
deswahlgesetz — das wissen Sie — gibt es für politi-
sche Parteien zwei Möglichkeiten, über Listen in den 
Bundestag einzuziehen: die eine, im gesamten Bun-
desgebiet mindestens 5 % der Zweitstimmen zu errei-
chen, die andere, mindestens drei Direktmandate zu 
erzielen, um dann, auch mit einer geringeren Prozent-
zahl von Zweitstimmen, in den Bundestag einzuzie-
hen. Beide Möglichkeiten stehen im Bundeswahlge-
setz gleichberechtigt nebeneinander. 
Wenn dies in der bisherigen Regelung der Ge-
schäftsordnung über die Mindestzahl von Abgeordne-
ten, die eine Fraktion bilden können, unberücksich-
tigt geblieben ist, so liegt dies allein daran, daß seit der 
vierten Wahlperiode des Deutschen Bundestages 
keine der kleineren Parteien mehr über den zweiten 
Weg in den Bundestag eingezogen ist, sondern alle im 
Bundestag vertretenen Parteien die 5 %-Hürde über-
winden konnten. Es bestand also keine Notwendig-
keit, in einer Geschäftsordnung — die nicht für alle 
Ewigkeit aufgestellt wird, sondern zu Beginn einer 
jeden Amtsperiode des Deutschen Bundestages neu 
beschlossen wird — einen Tatbestand, quasi theore-
tisch, zu regeln, der in der Praxis der jeweiligen 
Amtsperiode keine Rolle spielt. 
Ich selbst darf heute das erste Mal an einer Debatte 
des Deutschen Bundestages teilnehmen und gebe zu, 
daß ich mich früher für Geschäftsordnungsdebatten 
des Deutschen Bundestages in keinster Weise interes-
siert habe. Deshalb habe ich ein bißchen nachge-
forscht, wie derartige Debatten früher geführt wur-
den. So stieß ich auf die Rede des Abgeordneten Bohl, 
der vor vier Jahren in bezug auf einen entsprechenden 
Geschäftsordnungsantrag der PDS/Linke Liste er-
klärte: 
Es ist eine gute Tradition, daß der Deutsche 
Bundestag zu Beginn einer Wahlperiode die Fort-
geltung seiner Geschäftsordnung beschließt. Die 
Geschäftsordnung 
— so Herr Abgeordneter Bohl weiter  — 
hat sich in der Vergangenheit bewährt, und es 
spricht viel dafür, daß dies auch in Zukunft so sein 
wird. Das schließt Änderungen selbstverständlich 
nicht aus, so wie wir dies immer wieder get an 
 haben. 
Ich kann dem nur zustimmen. 
(Zuruf von der F.D.P.: Bitte!) 
Denn die Regelung des Fraktionsstatus ist in der 
Vergangenheit tatsächlich immer wieder den aktuel-
len Gegebenheiten angepaßt worden, und zwar 
immer im Sinne unseres Antrages. 
Herr Bohl hat mit seiner Bemerkung vor vier Jahren 
sicher daran erinnern wollen, daß 1949 mindestens 
zehn Mitglieder des Deutschen Bundestages eine 
Fraktion bildeten, weil die Deutsche Partei damals 
siebzehn und das Zentrum zehn Abgeordnete in den 
ersten Deutschen Bundestag entsandten. Die Zen-
trumspartei erreichte damals lediglich 3,1 % der Stim-
men und war, ebenfalls über Direktmandate, mit zehn 
Abgeordneten vertreten. Also: Damals ist die Zahl 
zehn festgelegt worden. 
1952 wurde die Mindestzahl zur Bildung einer 
Fraktion auf 15 Abgeordnete heraufgesetzt. Deshalb 
konnten die 15 Abgeordneten der Deutschen Partei 
mit 3,3 % der Zweitstimmen und mit Direktmandaten 
wiederum eine Fraktion bilden. 
Dies blieb dann auch in der dritten und vierten 
Wahlperiode so. Erst mit dem Beschluß vom 27. März 
1969 erhielt die Geschäftsordnung des Deutschen 
Bundestages hinsichtlich der Möglichkeiten der Frak-
tionsbildung die jetzige Fassung. Ich gehe deshalb 
davon aus, daß der Abgeordnete Bohl vor vier Jahren 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	13 
Manfred Müller (Berlin) 
genau diese Tradition meinte, als er auf die Sinnfäl-
ligkeit von Änderungen der Geschäftsordnungen auf 
Grund veränderter Bedingungen hinwies und diese 
Bereitschaft auch für die Zukunft erklärte. 
Nun haben wir erstmals seit der 4. Wahlperiode 
wieder einen geänderten Umstand, der eine Ände-
rung der Geschäftsordnung zwingend notwendig 
macht. Diese Geschäftsordnung soll wiederum nur für 
den 13. Deutschen Bundestag gelten, so daß wir schon 
heute erklären, einer Änderung der Geschäftsord-
nung in vier Jahren zuzustimmen, die die Gegeben-
heiten der 14. Wahlperiode erneut berücksichtigt. 
Diese bereits heute erteilte Zustimmung ist allerdings 
an die Voraussetzung geknüpft, meine sehr verehrten 
Damen und Herren, daß keine Partei die 5-Prozent-
Hürde verfehlt, aber mindestens drei Direktmandate 
erzielt. Die PDS ist sich heute schon sicher, daß bei der 
Wahl zum nächsten Deutschen Bundestag nicht nur 
Direktmandate erzielt werden, sondern auch mehr als 
5 % der Zweitstimmen erreicht werden. 
(Beifall bei der PDS) 
Sollte diese Argumentation eine Mehrheit des 
Hohen Hauses nicht überzeugen, so kann es dafür 
eigentlich nur einen Grund geben: Mehr als 2 Millio-
nen Menschen — der überwiegende Teil davon aus 
den neuen Bundesländern — haben die offene Liste 
der PDS beauftragt, als ihre Repräsentanten ihre 
Interessen im Deutschen Bundestag zu vertreten. 
Dieses Ergebnis stößt nicht bei allen Parteien dieses 
Hauses auf große Zustimmung, ist jedoch unumkehr-
bar. 
Nun sollen möglicherweise über Geschäftsordnun-
gen die Möglichkeiten der Interessenvertretung einer 
kleineren Partei, die noch dazu ausdrücklich die 
Oppositionsrolle für sich in den Vordergrund gestellt 
hat, so weit eingeschränkt werden, daß die Erwartun-
gen der Wählerinnen und Wähler nicht in dem Maße 
erfüllt werden können, wie diese das erwarten. Diese 
Einschränkungen, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, sind ganz handfest: So sollen wir nicht das 
Recht haben, eine unbegrenzte Zahl von aktuellen 
Stunden zu verlangen. 
Das Einbringen von Geschäftsordnungsanträgen 
soll erschwert werden. 
Das Recht, die Erstattung von Zwischenberichten 
gemäß § 62 der Geschäftsordnung zu verlangen, wird 
uns bestritten. 
Das Recht, namentliche Abstimmungen zu fordern, 
wird uns vorenthalten. Auch das Recht, sofortige 
Abstimmungen von Anträgen im Plenum zu fordern, 
sollen wir nicht haben. 
Das Recht auf Herbeirufung eines Mitglieds der 
Bundesregierung sollen wir ebenfalls nicht beantra-
gen können. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Sie sollten das 
Recht haben, zu verschwinden!) 
Sicher sind wir auch nicht, ob wir in Untersuchungs-
ausschüssen, in Enquete-Kommissionen, im Vermitt-
lungsausschuß, in der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates usw. vertreten sein dürfen. 
Dieses Vorenthalten von Rechten, das, wie ich es 
zuvor verdeutlicht habe, weder rechtlich noch histo
-
risch begründet werden kann, hat allerdings allein 
politische Gründe. Ich erwarte, daß diejenigen, die 
gegen unseren Antrag stimmen, dies auch offen 
bekennen. 
Bei Ihrer Entscheidung sollten Sie bitte auch 
berücksichtigen, daß die Aberkennung des Fraktions-
status von den Menschen in den neuen Bundeslän-
dern als weitere Diskriminierung und Zurücksetzung 
empfunden werden muß. 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS) 
Das von uns allen immer wieder eingeforderte und 
erwünschte Zusammenwachsen von Ost und West 
wird damit zusätzlich erschwert. 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS) 
Abschließend möchte ich Sie darauf hinweisen, daß 
sich Wert und Größe unseres demokratisch verfaßten 
Gemeinwesens immer auch an dem Verhalten von 
Mehrheiten gegenüber Minderheiten bemißt. Um es 
mit Rosa Luxemburg zu sagen: Freiheit ist immer die 
Freiheit der Andersdenkenden. 
Also: Beenden wir den Geschäftsordnungsstreit 
heute, und wenden wir uns gemeinsam den Angele-
genheiten zu, für die sich der S treit auch lohnt, 
nämlich der Bewältigung der großen Probleme in 
unserem Land, wie Massenarbeitslosigkeit, Woh-
nungsnot und Armut. Treten wir gegen Haß und 
Gewalt, gegen andersdenkende, andersaussehende 
und anderslebende Menschen ein. Dafür, meine sehr 
verehrten Damen und Herren, sind wir nämlich 
gewählt. 
Abschließend noch der Hinweis auf einen weiteren 
Antrag, meine sehr verehrten Damen und Herren: Wir 
werden der gemeinsamen Abstimmung und Be-
schlußfassung über die Geschäftsordnung und die 
Richtlinien zustimmen. Wir werden also hiergegen 
keinen Einspruch einlegen. Wir werden uns aller-
dings in beiden Fällen der Stimme enthalten. 
Danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, wir kommen zu den Abstimmungen, und zwar 
zunächst zu den Anträgen zur Änderung der Zusam-
mensetzung des Präsidiums. Ich lasse zuerst über den 
Änderungsantrag der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN zu § 2 der Geschäftsordnung — Einräu-
mung eines Grundmandats im Präsidium — auf 
Drucksache 13/8 abstimmen. 
Wer stimmt für diesen Änderungsantrag? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — 
(Dr. Theodor Waigel [CDU/CSU]: Die erste 
Niederlage!) 
Damit ist dieser Änderungsantrag angenommen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wir stimmen jetzt ab über den Änderungsantrag der 
Fraktion der SPD zur Erweiterung des Präsidiums auf 
sechs Mitglieder — § 5 der Geschäftsordnung — auf 
Drucksache 13/7. 
14 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Wer stimmt für diesen Änderungsantrag? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Damit ist dieser Ände-
rungsantrag abgelehnt. 
Wir stimmen jetzt ab über den Antrag der Abgeord-
neten der PDS auf Änderung von § 2 der Geschäftsord-
nung auf Drucksache 13/15 (neu). 
Wer stimmt dafür? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Auch dieser Änderungsantrag ist abge-
lehnt. 
Der Änderungsantrag der Fraktion BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN zur Öffentlichkeit der Ausschüsse auf 
Drucksache 13/2 und der Antrag der PDS auf Druck-
sache 13/12 mit verschiedenen Änderungsvorschlä-
gen sollen dem Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität 
und Geschäftsordnung überwiesen werden. Der 
Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. Gregor Gysi, 
Wolfgang Bierstedt, Pe tra Bläss und weiterer Abge-
ordneter auf Drucksache 13/4 zum Fraktionsstatus soll 
an den Ältestenrat überwiesen werden. Sind Sie damit 
einverstanden? — Das ist der Fall. Dann haben wir die 
Überweisungen so beschlossen. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über den inter-
fraktionellen Antrag zur Übernahme der Geschäfts-
ordnung mit der vorhin beschlossenen Änderung zu 
§ 2 sowie der Richtlinien zur Überprüfung auf eine 
Tätigkeit oder politische Verantwortung für das Mini-
sterium für Staatssicherheit/Amt für nationale Sicher-
heit der ehemaligen Deutschen Demokratischen 
Republik. 
Herr Struck, noch zu diesem Antrag? 
Dr. Peter Struck (SPD): Frau Präsidentin! Darf ich 
Sie bitten, getrennt abstimmen zu lassen, und zwar 
zunächst über den interfraktionellen Antrag zur 
Geschäftsordnung. Die SPD-Fraktion wird sich wegen 
der eben beschlossenen Änderungen dort enthalten. 
Selbstverständlich wollen wir den Richtlinien zustim-
men. 
Deshalb bitte ich, zwei Abstimmungen durchzufüh-
ren. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Dazu kommt, daß 
die Abgeordneten der PDS ihrerseits auch getrennte 
Abstimmung verlangt haben, so daß ich jetzt erst über 
den ersten Teil abstimmen lasse. 
Wer stimmt dafür? — 
(Zurufe: Wofür?) 
— Ich drehe es um. Ich glaube, das ist einfacher. Wir 
stimmen zunächst über die Nr. 2 — Richtlinien zur 
Überprüfung auf eine Tätigkeit für das Ministerium 
für Staatssicherheit — ab. 
Wer ist dafür? — Wer ist dagegen? — Enthaltungen? 
— Damit ist dieser Antrag insgesamt bei Gegenstim-
men und Enthaltungen angenommen. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über den inter-
fraktionellen Antrag. Wer stimmt für diesen Antrag? 
— Gegenstimmen? — Enthaltungen? — Damit ist auch 
dieser Antrag bei einigen Gegenstimmen und Enthal-
tungen angenommen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 5 auf: 
Festlegung der Zahl der Stellvertreter des 
Präsidenten 
Hierzu liegt ein Antrag der Fraktionen der CDU/CSU 
und der F.D.P. vor. Danach sollen vier Stellvertreter 
gewählt werden. Wer stimmt für den Antrag der 
Fraktionen der CDU/CSU und der F.D.P. auf Druck-
sache 13/6? — Gegenstimmen? — Enthaltungen? — 
Damit ist dieser Antrag angenommen und die Zahl der 
Stellvertreter der Präsidentin auf 4 festgelegt. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 6 auf: 
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten 
Interfraktionell ist vereinbart, die Wahl der Stellver-
treter getrennt und mit verdeckten Stimmzetteln, d. h. 
geheim, durchzuführen. Wie wir soeben beschlossen 
haben, sind vier Stellvertreter zu wählen. Die Wahlen 
sollen entsprechend der Reihenfolge der Fraktionen 
nach ihrem Stärkeverhältnis durchgeführt werden. 
Sind Sie mit diesem Verfahren einverstanden? 
(Otto Schily [SPD]: Nein!) 
— Ich höre Widerspruch, aber Sie sind einverstan-
den. 
(Heiterkeit) 
Ich gebe noch einige Hinweise zum Ablauf der Wahl: 
Für die einzelnen Wahlgänge benötigen Sie die ver-
schiedenfarbigen Wahlausweise, die Sie, soweit noch 
nicht geschehen, den Schließfächern am nördlichen 
Seiteneingang der Lobby entnehmen können. Die 
jeweiligen Stimmkarten zu den einzelnen Wahlgän-
gen werden von den Schriftführern und Schriftführe-
rinnen vor den Wahlkabinen ausgegeben; sie haben 
jeweils die gleiche Farbe wie die Wahlausweise. Sie 
dürfen Ihre Stimmkarte nur in der Wahlkabine 
ankreuzen und müssen die Stimmkarte ebenfalls noch 
in der Kabine in den Umschlag legen. 
Ich mache insbesondere darauf aufmerksam, daß 
Sie jeweils nur einen Namen ankreuzen dürfen. Wer 
sich der Stimme enthalten will, macht keine Eintra-
gung auf der Stimmkarte. Stimmkarten, die mehr als 
ein Kreuz, andere Namen oder Zusätze enthalten, sind 
ungültig. Bevor Sie die Stimmkarte in die Wahlurne 
werfen, müssen Sie dem Schriftführer an der Wahl-
urne Ihren Wahlausweis vorlegen. 
Wir kommen damit zur Wahl eines Stellvertreters 
der Präsidentin. Die Fraktion der CDU/CSU schlägt 
den Abgeordneten Hans Klein (München) vor. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Werden weitere Vorschläge gemacht? — Herr Mül-
ler. 
Manfred Müller (Berlin) (PDS): Dagmar Enkelmann 
wird vorgeschlagen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Weiterer Vorschlag: 
Dagmar Enkelmann. 
(Beifall bei der PDS) 
Vor den Wahlkabinen erhalten Sie für die erste 
Wahlhandlung eine blaue Stimmkarte und den amtli-
chen Wahlumschlag. Außerdem benötigen Sie Ihren 
blauen Wahlausweis. Da die Stimmkarten noch 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	15 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
gedruckt werden müssen, bitte ich um einige Minuten 
Geduld. — Ich höre gerade, daß die Stimmkarten 
vorliegen. Daher bitte ich die Schriftführer, jetzt die 
vorgesehenen Plätze einzunehmen. 
Ich eröffne die Wahl. 
Haben alle Mitglieder des Hauses, auch die Schrift-
führer, ihre Stimmkarten abgegeben? — Das ist offen-
sichtlich der Fall. 
Dann schließe ich die Wahl und bitte die Schriftfüh-
rer, mit der Auszählung zu beginnen. Ich unterbreche 
die Sitzung für etwa zehn bis fünfzehn Minuten. 
(Unterbrechung von 13.56 bis 14.17 Uhr) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder 
eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der ersten Wahlhandlung 
bekannt. Es wurden 662 Stimmkarten abgegeben. 
Gültige Stimmkarten: 636. Auf Dr. Dagmar Enkel-
mann entfielen 45 Stimmen. 
(Beifall bei der PDS) 
Auf Hans Klein entfielen 515 Stimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der 
F.D.P.) 
Enthaltungen: 76. Ungültige Stimmkarten: 26. 
Ich stelle fest, daß der Abgeordnete Hans Klein die 
Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Hauses 
erhalten hat. Er ist damit zum Stellvertreter der 
Präsidentin gewählt. 
Ich frage Sie, lieber Kollege Klein: Nehmen Sie die 
Wahl an? 
Hans Klein (München) (CDU/CSU): Danke. Ich 
nehme die Wahl mit Freuden an. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der 
F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich übermittle Ihnen 
die Glückwünsche des ganzen Hauses und wünsche 
Ihnen Glück und Erfolg für Ihr verantwortungsvolles 
Amt. 
Wir fahren mit der Wahl eines weiteren Stellvertre-
ters der Präsidentin fort. Die Fraktion der SPD schlägt 
hierfür den Abgeordneten Hans-Ulrich Klose vor. 
Werden weitere Vorschläge gemacht? — Das ist 
offenbar nicht der Fall. 
Für diese Wahl benötigen Sie Ihren gelben Wahl-
ausweis. Die Stimmkarten sind gedruckt. Die gelbe 
Stimmkarte erhalten Sie vor den Wahlkabinen. 
Ich weise noch einmal darauf hin, daß Sie auf der 
Stimmkarte nur ein Kreuz bei Ja, Nein oder Enthal-
tung machen dürfen. Im übrigen ist es das gleiche 
Wahlverfahren wie vorhin. Ich bitte die Schriftführer, 
die vorgesehenen Plätze einzunehmen. 
Ich eröffne die Wahl. — 
Haben alle Mitglieder des Hauses ihre Stimmkarten 
abgegeben? — Nein? — Letzter Aufruf! 
Sind jetzt alle Stimmkarten abgegeben? — Das ist 
offensichtlich der Fall. 
Ich schließe die Wahl und bitte die Schriftführer und 
Schriftführerinnen, mit der Auszählung zu begin-
nen. 
Ich unterbreche die Sitzung für etwa zehn bis 
fünfzehn Minuten. 
(Unterbrechung von 14.38 Uhr bis 
14.54 Uhr) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die unterbrochene 
Sitzung ist wieder eröffnet. 
Wenn Sie Platz nehmen, dann kann ich das Ergeb-
nis der Wahl eines weiteren Vizepräsidenten 
bekanntgeben. Abgegebene Stimmen: 661. Gültige 
Stimmen: 661. Mit Ja haben gestimmt: 591. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Mit Nein haben gestimmt: 50, Enthaltungen: 20, 
ungültige Stimmen: keine. 
Der Abgeordnete Hans-Ulrich Klose hat die erfor-
derliche Mehrheit erhalten und ist zum Stellvertreter 
der Präsidentin gewählt. 
Ich frage Sie, Herr Klose, nehmen Sie die Wahl 
an? 
Hans -Ulrich Klose (SPD): Ich danke sehr und nehme 
die Wahl an. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Unseren ganz herz-
lichen Glückwunsch, Glück und Erfolg und uns eine 
gute Zusammenarbeit im Amt. 
Wir fahren nun mit der Wahl eines weiteren Stell-
vertreters der Präsidentin fort. Die Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN schlägt hierfür die Abgeordnete 
Dr. Antje Vollmer vor. Werden weitere Vorschläge 
gemacht? — Herr Dr. Struck! 
Dr. Peter Struck (SPD): Frau Präsidentin, für die 
SPD-Bundestagsfraktion schlage ich die Abgeordnete 
Frau Anke Fuchs vor. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke. Es liegen 
also zwei Vorschläge vor: Dr. Antje Vollmer und Anke 
Fuchs. 
Für diese Wahl benötigen Sie Ihren orangefarbenen 
Wahlausweis. Die orangefarbene Stimmkarte erhal-
ten Sie vor den Wahlkabinen. Stimmkarten sind 
gedruckt. 
Ich bitte die Schriftführer, die vorgesehenen Plätze 
einzunehmen und eröffne die Wahl. 
Damit wir hier nicht ungültige Stimmen produzie-
ren, sage ich hier noch einmal: Sie können nur einen 
der beiden Namen ankreuzen. Wenn Sie keinen 
ankreuzen, haben Sie sich der Stimme enthalten und 
damit auch Ihr Votum abgegeben. Eine andere Mög-
lichkeit haben wir bei diesem Wahlverfahren nie 
praktiziert. 
16 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Haben alle ihre Stimmkarten abgegeben? — Ich 
sehe, das ist noch nicht der Fall. 
Darf ich diejenigen, die noch nicht gewählt haben, 
auffordern, das jetzt möglichst schnell zu tun. — 
Ich gehe davon aus, daß jetzt alle gewählt haben. - 
Ich schließe den Wahlgang und unterbreche die 
Sitzung erneut für zehn bis fünfzehn Minuten. 
(Unterbrechung von 15.16 Uhr bis 
15.30 Uhr) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, die unterbrochene Sitzung ist wieder eröff-
net. 
Ich gebe das Ergebnis der Wahl eines weiteren 
Vizepräsidenten bekannt. Abgegeben wurden 
669 Stimmkarten, 664 gültige. Auf Anke Fuchs entfie-
len 279 Stimmen, auf Antje Vollmer 358 Stimmen. 
(Anhaltender Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN — Beifall bei der CDU/CSU, der 
F.D.P. sowie bei Abgeordneten der SPD und 
der PDS — Die Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN überreicht Abg. Dr. Antje Vollmer 
einen Blumenstrauß) 
Es gab 27 Enthaltungen und 5 ungültige Stimmkar-
ten. 
Ich stelle damit fest, daß Frau Dr. Vollmer die 
Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Hauses 
erhalten hat. Sie ist damit zur Stellvertreterin der 
Präsidentin gewählt. 
(Die SPD-Fraktion überreicht Abg. Anke 
Fuchs [Köln] einen Blumenstrauß. — Beifall 
bei der SPD) 
Ich frage Sie, Frau Dr. Vollmer: Nehmen Sie die 
Wahl an? 
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin, ich nehme die Wahl an. Ich danke 
für das Vertrauen und hoffe auf eine gute Zusammen-
arbeit mit allen. 
(Beifall bei dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
der CDU/CSU, der F.D.P., der SPD sowie bei 
Abgeordneten der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herzlichen Glück-
wunsch, viel Erfolg und auf eine gute Zusammenar-
beit! 
Wir fahren nun mit der Wahl eines weiteren Stell-
vertreters der Präsidentin fort. Die Fraktion der F.D.P. 
schlägt hierfür den Abgeordneten Dr. Burkhard 
Hirsch vor. Werden weitere Vorschläge gemacht? — 
Herr Dr. Struck. 
Dr. Peter Struck (SPD): Frau Präsidentin, ich schlage 
die Abgeordnete Frau Anke Fuchs vor. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Also existieren zwei 
Vorschläge: Dr. Burkhard Hirsch und Frau Anke 
Fuchs. 
Für diese Wahl benötigen Sie Ihren rosa Wahlaus-
weis. Die rosa Stimmkarte erhalten Sie vor den Wahl-
kabinen. Ansonsten wird die Wahl nach demselben 
Verfahren wie vorhin durchgeführt. Liegen die 
Stimmkarten vor? — Die Stimmkarten liegen vor. Ich 
bitte die Schriftführer, die vorgesehenen Plätze einzu-
nehmen. 
Ich eröffne die Wahl. 
Sind alle Stimmkarten abgegeben? — 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schließe die 
Wahl. Es folgt wieder eine Unterbrechung von zehn 
bis fünfzehn Minuten. 
(Unterbrechnung von 15.50 Uhr bis 
16.02 Uhr) 
Die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der Wahl eines weiteren 
Vizepräsidenten bekannt: Es wurden 662 Stimmkar-
ten abgegeben. Gültige Stimmkarten: 661. Es entfie-
len auf Anke Fuchs 259 Stimmen, auf Dr. Burkhard 
Hirsch 394 Stimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P. sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Enthaltungen: 8, ungültige Stimmkarte. 1. 
Ich stelle fest, daß der Abgeordnete Dr. Burkhard 
Hirsch die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des 
Hauses erhalten hat. Er ist damit zum Stellvertreter 
der Präsidentin gewählt. 
Herr Kollege Hirsch, nehmen Sie die Wahl an? 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Ich nehme die Wahl an 
und danke dem Haus für das Vertrauen. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei 
Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Auch Ihnen herzli-
chen Glückwunsch und uns eine gute Zusammenar-
beit. 
Damit hätten wir die beschlossene Anzahl von vier 
Stellvertreterinnen und Stellvertretern der Präsiden-
tin des Deutschen Bundestages gewählt. Das Wahl-
verfahren ist damit abgeschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Bevor ich die Sitzung schließe, habe ich noch 
folgendes mitzuteilen: Interfraktionell ist vereinbart, 
an dem Sitzungstag, an dem der Bundeskanzler 
gewählt und vereidigt wird, keine Regierungsbefra-
gung, keine Fragestunde und keine Aktuelle Stunde 
durchzuführen. Das gleiche soll für den Tag der 
Vereidigung der Kabinettsmitglieder sowie für den 
Tag der Regierungserklärung und die Debatte dar-
über gelten. Sind Sie damit einverstanden? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	17 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
— Ich höre den Widerspruch, sehe aber noch nicht, 
daß wir das anders regeln. 
(Heiterkeit) 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundes-
tages auf Dienstag, 15. November 1994 ein. Die 
genaue Uhrzeit wird Ihnen noch rechtzeitig mitge-
teilt. 
Nun lade ich Sie zu einem Umtrunk mit dem 
Präsidium hier unmittelbar in der Osthalle ein. Zu 
essen gibt es auch etwas. 
Herzlichen Dank. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16.07 Uhr) 
Berichtigung 
Plenarprotokoll 12/243, Seite 21731 B: Der Name 
„Wohlrabe, Jürgen" ist mit allen Angaben aus der 
Liste der entschuldigten Abgeordneten (Anlage 1) zu 
streichen. 

Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	19* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Vergin, Siegfried SPD 10. 11. 94 
Wallow, Hans SPD 10. 11. 94 
Anlage 2 
Namensverzeichnis 
der Mitglieder des Deutschen Bundestages, 
die an der Wahl des Präsidenten 
des Deutschen Bundestages und der 
Stellvertreter des Präsidenten 
teilgenommen haben 
CDU/CSU 
Adam, Ulrich 
Altmaier, Peter 
Augustin, Anneliese 
Augustinowitz, Jürgen 
Austermann, Dietrich 
Bargfrede, Heinz -Günter 
Basten, Franz Peter 
Dr. Bauer, Wolf 
Baumeister, Brigitte 
Belle, Meinrad 
Dr. Bergmann-Pohl, Sabine 
Bierling, Hans-Dirk 
Dr. Blank, Joseph-Theodor 
Blank, Renate 
Dr. Blens, Heribert 
Bleser, Peter 
Dr. Blüm, Norbert 
Dr. Böhmer, Maria 
Börnsen (Bönstrup), Wolfgang 
Dr. Bötsch, Wolfgang 
Bohl, Friedrich 
Borchert, Jochen 
Bosbach, Wolfgang 
Brähmig, Klaus 
Braun (Auerbach), Rudolf 
Breuer, Paul 
Brudlewsky, Monika 
Brunnhuber, Georg 
Bühler (Bruchsal), Klaus 
Büttner (Schönebeck), 
Hartmut 
Buwitt, Dankward 
Carstens (Emstek), Manfred 
Carstensen (Nordstrand), 
Peter Harry 
Dehnel, Wolfgang 
Deittert, Hubert 
Dempwolt, Gertrud 
Deß, Albert 
Diemers, Renate 
Dietzel, Wilhelm 
Dörflinger, Werner 
Doss, Hansjörgen 
Dr. Dregger, Alfred 
Eichhorn, Maria 
Engelmann, Wolfgang 
Eppelmann, Rainer 
Eßmann, Heinz Dieter 
Eylmann, Horst 
Eymer, Anke 
Falk, Ilse 
Dr. Faltlhauser, Kurt 
Feilcke, Jochen 
Dr. Fell, Karl H. 
Fink, Ulf 
Fischer (Hamburg), Dirk 
Fischer (Unna), Leni 
Francke (Hamburg), Klaus 
Frankenhauser, Herbert 
Dr. Friedrich, Gerhard 
Fritz, Erich G. 
Fuchtel, Hans-Joachim 
Geiger, Michaela 
Geis, Norbert 
Dr. Geißler, Heiner 
Glos, Michael 
Glücklich, Wilma 
Dr. Göhner, Reinhard 
Götz, Peter 
Dr. Götzer, Wolfgang 
Gres, Joachim 
Grill, Kurt-Dieter 
Gröbl, Wolfgang 
Gröhe, Hermann 
Grotz, Claus-Peter 
Grund, Manfred 
Günther (Duisburg), Horst 
Frhr. von Hammerstein, 
Carl-Detlev 
Haschke (Großhennersdorf), 
Gottfried 
Hasselfeldt, Gerda 
Haungs, Rainer 
Hauser (Esslingen), Otto 
Hauser (Rednitzhembach), 
Hansgeorg 
Hedrich, Klaus-Jürgen 
Heise, Manfred 
Dr. Hellwig, Renate 
Hinsken, Ernst 
Hintze, Peter 
Hörsken, Heinz-Adolf 
Hörster, Joachim 
Hollerith, Josef 
Dr. Hornhues, Karl-Heinz 
Hornung, Siegfried 
Hüppe, Hubert 
Jacoby, Peter 
Jaffke, Susanne 
Janovsky, Georg 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Jawurek, Helmut 
Dr. Jobst, Dionys 
Dr.-Ing. Jork, Rainer 
Dr. Jüttner, Egon 
Jung (Limburg), Michael 
Junghanns, Ulrich 
Dr. Kahl, Harald 
Kalb, Bartholomäus 
Kampeter, Steffen 
Dr.-Ing. Kansy, Dietmar 
Kanther, Manfred 
Karwatzki, Irmgard 
Kauder, Volker 
Keller, Peter 
von Klaeden, Eckart 
Dr. Klaußner, Bernd 
Klein (München), Hans 
Klinkert, Ulrich 
Köhler (Hainspitz), 
Hans-Ulrich 
Königshofen, Norbert 
Dr. Kohl, Helmut 
Kolbe, Manfred 
Kors, Eva-Maria 
Koschyk, Hartmut 
Koslowski, Manfred 
Kossendey, Thomas 
Kraus, Rudolf 
Krause (Dessau), Wolfgang 
Krautscheid, Andreas 
Kriedner, Arnulf 
Kronberg, Heinz-Jürgen 
Dr.-Ing. Krüger, Paul 
Krziskewitz, Reiner 
Dr. Kues, Hermann 
Kuhn, Werner 
Dr. Lamers (Heidelberg), 
Karl A. 
Lamers (Königswinter), 
Karl 
Dr. Lammert, Norbert 
Lamp, Helmut Johannes 
Laschet, Armin 
Lattmann, Herbert 
Dr. Laufs, Paul 
Laumann, Karl Josef 
Lensing, Werner 
Lenzer, Christian 
Letzgus, Peter 
Limbach, Editha 
Link (Diepholz), Walter 
Lintner, Eduard 
Dr. Lippold (Offenbach), 
Klaus W. 
Dr. Lischewski, Manfred 
Löwisch, Sigrun 
Lohmann (Lüdenscheid), 
Wolfgang 
Louven, Julius 
Lummer, Heinrich 
Dr. Luther, Michael 
Maaß (Wilhelmshaven), Erich 
Dr. Mahlo, Dietrich 
Marienfeld, Claire 
Marschewski, Erwin 
Marten, Günter 
Dr. Mayer (Siegertsbrunn), 
Martin 
Meinl, Rudolf Horst 
Dr. Meister, Michael 
Dr. Merkel, Angela 
Merz, Friedrich 
Meyer (Winson), Rudolf 
Michelbach, Hans 
Michels, Meinolf 
Dr. Müller, Gerd 
Müller (Kirchheim), Elmar 
Nelle, Engelbert 
Neumann (Bremen), Bernd 
Nitsch, Johannes 
Nolte, Claudia 
Dr. Olderog, Rolf 
Ost, Friedhelm 
Oswald, Eduard 
Otto (Erfu rt ), Norbert 
Dr. Päselt, Gerhard 
Dr. Paziorek, Peter 
Pesch, Hans-Wilhelm 
Petzold, Ulrich 
Pfeifer, Anton 
Pfeiffer, Angelika 
Dr. Pfennig, Gero 
Dr. Pflüger, Friedbert 
Philipp, Beatrix 
Dr. Pinger, Winfried 
Pofalla, Ronald 
Dr. Pohler, Hermann 
Polenz, Ruprecht 
Pretzlaff, Marlies 
Dr. Probst, Albert 
Dr. Protzner, Bernd 
Pützhofen, Dieter 
Rachel, Thomas 
Raidel, Hans 
Dr. Ramsauer, Peter 
Rau, Rolf 
Rauber, Helmut 
Rauen, Peter Harald 
Regenspurger, Otto 
Reichard (Dresden), Christa 
Reichardt (Mannheim), 
Klaus Dieter 
Dr. Reinartz, Bertold 
Reinhardt, Erika 
Repnik, Hans-Peter 
Richter, Roland 
Richwien, Roland 
Dr. Rieder, Norbert 
Dr. Riedl (München), Erich 
Riegert, Klaus 
Dr. Riesenhuber, Heinz 
Rönsch (Wiesbaden), 
Hannelore 
Röttgen, Norbert 
Ronsöhr, Heinrich-Wilhelm 
Dr. Rose, Klaus 
Rossmanith, Kurt J. 
Roth (Gießen), Adolf 
Dr. Ruck, Christian 
Rühe, Volker 
Dr. Rüttgers, Jürgen 
Sauer (Stuttgart), Roland 
Schätzle, Ortrun 
Dr. Schäuble, Wolfgang 
Schauerte, Hartmut 
Schemken, Heinz 
Scherhag, Karl-Heinz 
Scheu, Gerhard 
Schindler, Norbert 
Schlee, Dietmar 
Schmalz, Ulrich 
Schmidbauer, Bernd 
Schmidt (Fürth), Christian 
Dr.-Ing. Schmidt (Halsbrücke), 
Joachim 
Schmidt (Mülheim), Andreas 
Schmiedeberg, Hans-Otto 
Schmitz (Baesweiler), 
Hans Peter 
von Schmude, Michael 
Schnieber-Jastram, Birgit 
Dr. Schockenhoff, Andreas 
Dr. Scholz, Rupert 
Freiherr von Schorlemer, 
Reinhard 
Dr. Schuchardt, Erika 
Schütze (Berlin), Diethard 
Schulhoff, Wolfgang 
20* 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 
Dr. Schulte (Schwäbisch 
Gmünd), Dieter 
Schulz (Leipzig), Gerhard 
Schulze, Frederik 
Schwalbe, Clemens 
Dr. Schwarz-Schilling, 
Christian 
Sebastian, Wilhelm-Josef 
Seehofer, Horst 
Seibel, Wilfried 
Seiffert, Heinz-Georg 
Seiters, Rudolf 
Selle, Johannes 
Siebert, Bernd 
Sikora, Jürgen 
Singhammer, Johannes 
Sothmann, Bärbel 
Späte, Margarete 
Spranger, Carl-Dieter 
Steiger, Wolfgang 
Steinbach, Erika 
Dr. Freiherr von Stetten, 
Wolfgang 
Dr. Stoltenberg, Gerhard 
Storm, Andreas 
Straubinger, Max 
Stübgen, Michael 
Dr. Süssmuth, Rita 
Susset, Egon 
Teiser, Michael 
Dr. Tiemann, Susanne 
Dr. Töpfer, Klaus 
Tröger, Gottfried 
Dr. Uelhoff, Klaus-Dieter 
Uldall, Gunnar 
Vogt (Duren), Wolfgang 
Dr. Waffenschmidt, Horst 
Dr. Waigel, Theodor 
Graf von Waldburg-Zeil, Alois 
Dr. Warnke, Jürgen 
Wetzel, Kerstin 
Wilhelm (Mainz), Hans-Otto 
Willner, Gert 
Wilz, Bernd 
Wimmer (Neuss), Willy 
Wissmann, Matthias 
Wittmann (Tännesberg), 
Simon 
Wöhrl, Dagmar 
Wonneberger, Michael 
Wülfing, Elke. 
Würzbach, Peter Kurt 
Yzer, Cornelia 
Zeitlmann, Wolfgang 
Zierer, Benno 
Zöller, Wolfgang 
SPD 
Adler, Brigitte 
Andres, Gerd 
Antretter, Robert 
Bachmaier, Hermann 
Bahr, Ernst 
Barnett, Doris 
Barthel, Klaus 
Becker-Inglau, Ingrid 
Behrendt, Wolfgang 
Berger, Hans 
Bernrath, Hans Gottfried 
Bertl, Hans-Werner 
Beucher, Friedhelm Julius 
Bindig, Rudolf 
Blunck (Uetersen), Lieselott 
Dr. Böhme (Unna), Ulrich 
Börnsen (Ritterhude), Arne 
Brandt-Elsweier, Anni 
Braune, Tilo 
Dr. Brecht, Eberhard 
Büttner (Ingolstadt), Hans 
Bulmahn, Edelgard 
Burchardt, Ursula 
Bury, Hans Martin 
Caspers-Merk, Marion 
Catenhusen, Wolf-Michael 
Conradi, Peter 
Dr. Däubler-Gmelin, Herta 
Deichmann, Christel 
Diller, Karl 
Dr. Dobberthien, Marliese 
Dreßen, Peter 
Dreßler, Rudolf 
Duve, Freimut 
Eich, Ludwig 
Enders, Peter 
Erler, Gernot 
Ernstberger, Petra 
Faße, Annette 
Fischer (Homburg), Lothar 
Fograscher, Gabriele 
Follak, Iris 
Formanski, Norbert 
Freitag, Dagmar 
Fuchs (Köln), Anke 
Fuchs (Verl), Katrin 
Fuhrmann, Arne 
Ganseforth, Monika 
Gansel, Norbert 
Gilges, Konrad 
Gleicke, Iris 
Gloser, Günter 
Dr. Glotz, Peter 
Graf (Friesoythe), Günter 
Graf (Rosenheim), Angelika 
Grasedieck, Dieter 
Großmann, Achim 
Haack (Extertal), 
Karl-Hermann 
Hacker, Hans-Joachim 
Hagemann, Klaus 
Hampel, Manfred Eugen 
Hanewinckel, Christel 
Hartenbach, Alfred 
Dr. Hartenstein, Liesel 
Hasenfratz, Klaus 
Dr. Hauchler, Ingomar 
Heistermann, Dieter 
Hemker, Reinhold 
Hempelmann, Rolf 
Dr. Hendricks, Barbara 
Heubaum, Monika 
Hiksch, Uwe 
Hiller (Lübeck), Reinhold 
Hilsberg, Stephan 
Höfer, Gerd 
Hoffmann (Chemnitz), Jelena 
Hofmann (Volkach), Frank 
Holzhüter, Ingrid 
Horn, Erwin 
Ibrügger, Lothar 
Ilte, Wolfgang 
Imhof, Barbara 
Irber, Brunhilde 
Iwersen, Gabriele 
Jäger, Renate 
Janssen, Jann-Peter 
Janz, Ilse 
Dr. Jens, Uwe 
Jung (Düsseldorf), Volker 
Kaspereit, Sabine 
Kastner, Susanne 
Kastning, Ernst 
Kemper, Hans-Peter 
Kirschner, Klaus 
Klappert, Marianne 
Klemmer, Siegrun 
Klose, Hans-Ulrich 
Dr. Knaape, Hans-Hinrich 
Körper, Fritz Rudolf 
Kolbow, Walter 
Kressl, Nicolette 
Kröning, Volker 
Krüger, Thomas 
Kubatschka, Horst 
Dr. Küster, Uwe 
Kuhlwein, Eckart 
Kunick, Konrad 
Kurzhals, Christine 
Labsch, Werner 
Lafontaine, Oskar 
Lange, Brigitte 
von Larcher, Detlev 
Lehn, Waltraud 
Leidinger, Robert 
Lennartz, Klaus 
Dr. Leonhard, Elke 
Lörcher, Christa 
Lohmann (Witten), Klaus 
Lotz, Erika 
Dr. Lucyga, Christine 
Maaß (Herne), Dieter 
Mante, Winfried 
Marx, Dorle 
Mascher, Ulrike 
Matschie, Christoph 
Matthäus-Maier, Ingrid 
Mattischeck, Heide 
Meckel, Markus 
Mehl, Ulrike 
Meißner, Herbert 
Mertens, Angelika 
Dr. Meyer (Ulm), Jürgen 
Mogg, Ursula 
Mosdorf, Siegmar 
Müller (Düsseldorf), Michael 
Müller (Völklingen), Jutta 
Müller (Zittau), Christian 
Neumann (Berlin), Kurt 
Neumann (Bramsche), Volker 
Neumann (Gotha), Gerhard 
Dr. Niehuis, Edith 
Dr. Niese, Rolf 
Odendahl, Doris 
Oesinghaus, Günter 
Onur, Leyla 
Opel, Manfred 
Ostertag, Adolf 
Palis, Kurt 
Papenroth, Albrecht 
Dr. Penner, Willfried 
Dr. Pfaff, Martin 
Pfannenstein, Georg 
Dr. Pick, Eckhart 
Poß, Joachim 
Purps, Rudolf 
Rappe (Hildesheim), Hermann 
Rehbock-Zureich, Karin 
von Renesse, Margot 
Rennebach, Renate 
Reschke, Otto 
Reuter, Bernd 
Dr. Richter, Edelhert 
Rixe, Günter 
Robbe, Reinhold 
Rübenkönig, Gerhard 
Dr. Schäfer, Hansjörg 
Schaich-Walch, Gudrun 
Schanz, Dieter 
Scharping, Rudolf 
Scheelen, Bernd 
Dr. Scheer, Hermann 
Scheffler, Siegfried 
Schild, Horst 
Schily, Otto 
Schloten, Dieter 
Schluckebier, Günter 
Schmidbauer (Nürnberg), 
Horst 
Schmidt (Aachen), Ursula 
Schmidt (Meschede), Dagmar 
Schmidt (Salzgitter), Wilhelm 
Schmidt-Zadel, Regina 
Schmitt (Berg), Heinz 
Dr. Schnell, Emil 
Schöler, Walter 
Schreiner, Ottmar 
Schröter, Gisela 
Dr. Schubert, Mathias 
Schütz (Oldenburg), Dietmar 
Schuhmann (Delitzsch), 
Richard 
Schulte (Hameln), Brigitte 
Schultz (Everswinkel), 
Reinhard 
Schultz (Köln), Volkmar 
Schumann, Ilse 
Dr. Schuster, R. Werner 
Dr. Schwall-Düren, Angelica 
Schwanhold, Ernst 
Schwanitz, Rolf 
Seidenthal, Bodo 
Seuster, Lisa 
Sielaff, Horst 
Simm, Erika 
Singer, Johannes 
Dr. Skarpelis-Sperk, Sigrid 
Dr. Sonntag-Wolgast, Cornelie 
Sorge, Wieland 
Spanier, Wolfgang 
Dr. Sperling, Dietrich 
Spiller, Jörg-Otto 
Steen, Antje-Marie 
Stiegler, Ludwig 
Dr. Struck, Peter 
Tappe, Joachim 
Tauss, Jörg 
Dr. Teichmann, Bodo 
Terborg, Margitta 
Teuchner, Jella 
Dr. Thalheim, Gerald 
Thierse, Wolfgang 
Thieser, Dietmar 
Thönnes, Franz 
Titze-Stecher, Uta 
Tröscher, Adelheid 
Urbaniak, Hans Eberhard 
Verheugen, Günter 
Vogt (Pforzheim), Ute 
Voigt (Frankfurt), Karsten D. 
Vosen, Josef 
Wagner, Hans Georg 
Dr. Wegner, Konstanze 
Weiermann, Wolfgang 
Weis (Stendal), Reinhard 
Weisheit, Matthias 
Weißgerber, Gunter 
Weisskirchen (Wiesloch), Gert 
Welt, Jochen 
Wester, Hildegard 
Westrich, Lydia 
Wettig-Danielmeier, Inge 
Dr. Wieczorek, Norbert 
Wieczorek (Duisburg), Helmut 
Wieczorek-Zeul, Heidemarie 
Wiefelspütz, Dieter 
Wittich, Berthold 
Dr. Wodarg, Wolfgang 
Wohlleben, Verena 
Wolf, Hanna 
Wright, Heide 
Zapf, Uta 
Dr. Zöpel, Christoph 
Zumkley, Peter 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
Altmann (Aurich), Gisela 
Altmann (Pommelsbrunn), 
Elisabeth 
Beck (Bremen), Marieluise 
Beck (Köln), Volker 
Beer, Angelika 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 1. Sitzung. Berlin, Donnerstag, den 10. November 1994 	21* 
Berninger, Matthias 
Buntenbach, Annelie 
Dietert-Scheuer, Amke 
Eichstädt-Bohlig, Franziska 
Dr. Eid-Simon, Ursula 
Fischer (Berlin), Andrea 
Fischer (Frankfurt), Joseph 
Grießhaber, Rita 
Häfner, Gerald 
Hermenau, Antje 
Heyne, Kristin 
Höfken-Deipenbrock, Ulrike 
Hustedt, Michaele 
Dr. Kiper, Manuel 
Knoche, Monika 
Dr. Köster-Loßack, Angelika 
Lemke, Steffi 
Lengsfeld, Vera 
Dr. Lippelt, Helmut 
Metzger, Oswald 
Müller (Köln), Kerstin 
Nachtwei, Winfried 
Nickels, Christa 
Özdemir, Ce rn 
Poppe, Gerd 
Probst, Simone 
Dr. Rochlitz, Jürgen 
Saibold, Halo 
Scheel, Christine 
Schewe-Gerigk, Irmingard 
Schlauch, Rezzo 
Schmidt (Hitzhofen), Albert 
Schmitt (Langenfeld), 
Wolfgang 
Schönberger, Ursula 
Schoppe, Waltraud 
Schulz (Berlin), Werner 
Steenblock, Rainder 
Steindor, Marina 
Sterzing, Christian 
Such, Manfred 
Dr. Vollmer, Antje 
Volmer, Ludger 
Wilhelm (Amberg), Helmut 
Wolf-Mayer, Margareta 
F.D.P. 
Albowitz, Ina 
Dr. Babel, Gisela 
Braun (Augsburg), 
Hildebrecht 
Bredehorn, Günther 
van Essen, Jörg 
Dr. Feldmann, Olaf 
Frick, Gisela 
Friedhoff, Paul K. 
Friedrich, Horst 
Funke, Rainer 
Genscher, Hans-Dietrich 
Dr. Gerhardt, Wolfgang 
Günther (Plauen), Joachim 
Dr. Guttmacher, Karlheinz 
Dr. Haussmann, Helmut 
Heinrich, Ulrich 
Hirche, Walter 
Dr. Hirsch, Burkhard 
Homburger, Birgit 
Dr. Hoyer, Werner 
Irmer, Ulrich 
Dr. Kinkel, Klaus 
Kleinert (Hannover), Detlef 
Kohn, Roland 
Dr. Kolb, Heinrich L. 
Koppelin, Jürgen 
Dr.-Ing. Laermann, Karl-Hans 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto 
Lanfermann, Heinz 
Leutheusser-Schnarrenberger, 
Sabine 
Lühr, Uwe 
Möllemann, Jürgen W. 
Nolting, Günther Friedrich 
Dr. Ortleb, Rainer 
Peters, Lisa 
Dr. Rexrodt, Günter 
Dr. Röhl, Klaus 
Schäfer (Mainz), Helmut 
Schmalz-Jacobsen, Cornelia 
Dr. Schmidt-Jortzig, Edzard 
Dr. Schwaetzer, Irmgard 
Dr. Solms, Hermann Otto 
Dr. Stadler, Max 
Thiele, Carl-Ludwig 
Dr. Thomae, Dieter 
Türk, Jürgen 
Dr. Weng (Gerlingen), 
Wolfgang 
PDS 
Bierstedt, Wolfgang 
Bläss, Petra 
Böttcher, Maritta 
Bulling-Schröter, Eva-Maria 
Graf von Einsiedel, Heinrich 
Dr. Elm, Ludwig 
Dr. Enkelmann, Dagmar 
Dr. Fuchs, Ruth 
Dr. Gysi, Gregor 
Dr. Heuer, Uwe-Jens 
Heym, Stefan 
Dr. Höll, Barbara 
Dr. Jacob, Willibald 
Jelpke, Ulla 
Jüttemann, Gerhard 
Dr. Knake-Werner, Heidi 
Köhne, Rolf 
Kutzmutz, Rolf 
Lederer, Andrea 
Lüth, Heidemarie 
Dr. Luft, Christa 
Dr. Maleuda, 
Günther Johannes 
Müller (Berlin), 
Manfred Walter 
Neuhäuser, Rosel 
Dr. Rössel, Uwe-Jens 
Schenk, Christina 
Tippach, Steffen 
Warnick, Klaus-Jürgen 
Dr. Wolf, Winfried 
Zwerenz, Gerhard</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13001.pdf</pdf_url>
    <id>1431</id>
    <dokumentnummer>13/1</dokumentnummer>
    <datum>1994-11-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
