<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1438</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/90</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1996-03-01</datum>
  <titel>Protokoll der 90. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/90 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
90. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Inhalt: 
Begrüßung einer Delegation des Parla-
ments des Königreichs Nepal 	 7996 D 
Tagesordnungspunkt 15: 
Zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der CDU/CSU und 
F.D.P. eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des 
Sechsten Buches Sozialgesetzbuch 
(Rentenberechnung Ost) (Drucksachen 
13/3697, 13/3907)   7979 A 
Manfred Grund CDU/CSU 	 7979 B 
Ulrike Mascher SPD  7981 A 
Andrea Fischer (Berlin) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  7982 D 
Uwe Lühr F.D.P  7983 C 
Petra Bläss PDS 	  7984 A 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister BMA 	 7985 A 
Tagesordnungspunkt 16: 
Zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der CDU/CSU und 
F.D.P. eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Förderung der beruf-
lichen Aufstiegsfortbildung (Aufstiegs-
fortbildungsförderungsgesetz) (Druck-
sachen 13/3698, 13/3914, 13/3915) .   7986 A 
Werner Lensing CDU/CSU 	 7986 B 
Franz Thönnes SPD 	  7987 C 
Elisabeth Altmann (Pommelsbrunn) BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN 	  7990 A 
Dr. Karlheinz Guttmacher F.D.P. 	. . .  	7991 A 
Maritta Böttcher PDS 	  7991 C 
Dr. Jürgen Rüttgers, Bundesminister 
BMBF 	  7992 B 
Tagesordnungspunkt 11: 
Antrag der Fraktion der SPD: Moderni-
sierung der Bundesverwaltungen als 
Projekt (Drucksache 13/3582) . . . . 7993 A 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Antrag der Abgeordneten Dr. Antje 
Vollmer, Franziska Eichstädt-Bohlig, 
Oswald Metzger und der Fraktion 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Umzug 
nach Berlin als Chance für eine Re-
form der Bundesverwaltung und für 
ein zukunftsweisendes Personalkon-
zept (Drucksache 13/3902)   7993 B 
Fritz Rudolf Körper SPD  	7993 B 
Dietmar Schlee CDU/CSU . . . . 7994 D, 7997 A 
Otto Schily SPD 	  7996 D 
Dr. Antje Vollmer BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  7997 B, 7998 D 
Hans-Ulrich Klose SPD 	  7998 C 
Dr. Max Stadler F D P. 	 7999 B 
Maritta Böttcher PDS  	8000 B 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatsse
kretär 	  8000 D 
Dr. Antje Vollmer BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  8001 B 
Tagesordnungspunkt 12: 
Antrag der Abgeordneten Dr. Günther 
Maleuda, Eva Bulling-Schröter, Dr. 
Christa Luft, Dr. Gregor Gysi und der 
Gruppe der PDS: Privatisierung von 
Wald in Naturschutzgebieten (Druck-
sache 13/2905)   8002 C 
II 	 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Eva Bulling-Schröter PDS 	 8002 C 
Wilhelm Dietzel CDU/CSU  8003 C 
Ernst Bahr SPD 	  8004 D 
Vera Lengsfeld BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN 	  8006 B 
Günther Bredehorn F.D.P. 	 8007 A 
Tagesordnungspunkt 13: 
Erste Beratung des von den Abgeord-
neten Marina Steindor, Manfred Such, 
Monika Knoche und der Fraktion 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Sicherung und Wahrung der Vertrau-
lichkeit von Patientendaten (Druck-
sache 13/3669)   8008 A 
Marina Steindor BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  8008 A 
Wolfgang Zöller CDU/CSU 	 8009 A 
Petra Ernstberger SPD 	  8010 A 
Jürgen W. Möllemann F.D.P. . . . . .  	8011 D 
Dr. Ruth Fuchs PDS 	  8012 B 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staats-
sekretärin BMG 	  8012 D 
Tagesordnungspunkt 14: 
Antrag der Abgeordneten Christoph 
Matschie, Ernst Bahr, weiterer Ab-
geordneter und der Fraktion der SPD: 
Umweltverträglichkeitsprüfung bei 
Wismut-Sanierungsprojekten (Druck-
sache 13/2651) 8014 B 
Christoph Matschie SPD 	  8014 B 
Ulrich Petzold CDU/CSU  8015 D 
Christoph Matschie SPD . . . . 8016 D, 8020 A 
Vera Lengsfeld BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  8017 B 
Uwe Lühr F.D.P 	  8018 B 
Eva Bulling-Schröter PDS 	 8019 A 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär 
BMWi 	  8019 D 
Nächste Sitzung 	  8021 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 8023* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  8023* C 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7979 
90. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Hans Klein: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 15 auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den Frak-
tionen der CDU/CSU und F.D.P. eingebrach-
ten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des Sech-
sten Buches Sozialgesetzbuch (Zweites 
SGB VI-Änderungsgesetz - 2. SGB VI ÄndG) 
(Rentenberechnung Ost) 
- Drucksache 13/3697 - 
(Erste Beratung 87. Sitzung) 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung 
(11. Ausschuß) 
- Drucksache 13/3907 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Ul rike Mascher 
Dazu liegt ein Änderungsantrag der Gruppe der 
PDS vor. Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist 
für die Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. - 
Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das 
so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Kolle-
gen Manfred Grund das Wo rt . 
Manfred Grund (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende 
Gesetzentwurf verfolgt zwei Ziele: Zum einen soll 
das Verfahren der Rentenanpassung in den neuen 
Bundesländern zum 1. Juli 1996 umgestellt werden; 
zum anderen wird im Gesetzentwurf die abstrakte 
Betrachtungsweise bei Renten wegen verminderter 
Erwerbsfähigkeit für zwar leistungsgeminderte, aber 
noch vollschichtig einsatzfähige Versicherte festge-
schrieben. 
Mit dem ersten Schwerpunkt des Gesetzes, der 
Umstellung des Verfahrens der Rentenanpassung in 
den neuen Bundesländern, sind wir heute morgen 
mitten in der aktuellen Rentendiskussion, obwohl es 
nicht um die Umstellung der Renten, sondern ledig-
lich um die Umstellung des Rentenanpassungsver-
fahrens geht. 
Aber auch dieses eigentlich unspektakuläre 
Thema wurde benutzt, um Angst, insbesondere in 
den neuen Bundesländern, zu schüren, mit dem Er-
gebnis, daß das Vertrauen der Rentenversicherten 
nachhaltig erschüttert wurde. Eine Studie unter ost-
deutschen Bürgern bestätigt die schlimmen Auswir-
kungen der aktuellen Rentenverunsicherungsdiskus-
sion. Danach fühlen sich 90 Prozent der älteren Ost-
deutschen durch die Rentendiskussion verunsichert. 
Viele rechnen damit, daß sie die Angleichung ihrer 
Renten an das Westniveau nicht mehr erreichen wer-
den. Jeder zweite ist der Meinung, daß seine Rente 
nicht seiner Lebensarbeit entspricht. 
Meine Damen und Herren, wer solche Meinungen 
und Eindrücke durch bewußte Desinformation und 
Stimmungsmache aus politischem und wahltakti-
schem Kalkül heraus fördert oder hervorruft, betätigt 
sich als Brandstifter an unseren sozialen Systemen 
und damit am Gesellschaftssystem. 
Im Zusammenhang mit dem vorliegenden Gesetz-
entwurf von Rentenlüge oder gar parlamentarischer 
Sauerei zu sprechen, ist in höchstem Maße unredlich, 
und es ist Politik auf dem Rücken unserer Rentner; 
denn die Wahrheit ist: Nach insgesamt zwölf Renten-
anpassungen seit dem 1. Juli 1990 mit teilweise zwei-
stelligen Rentensteigerungsraten sind die Renten-
auszahlungen von 16,7 Milliarden Mark der Deut-
schen Demokratischen Republik 1989 um 437 Prozent 
auf 73 Milliarden DM 1996 gestiegen, wobei 
16 Milliarden DM als Finanztransfer, als Ausgleich, 
von West nach Ost fließen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Die ausgezahlte Nettorente in den neuen Bundes-
ländern beträgt bei den Männern 97 Prozent der ver-
fügbaren Versichertenrenten im Westen, bei den 
Frauen sind es sogar 135 Prozent. Das heißt, daß im 
Moment in den neuen Bundesländern im Durch-
schnitt 105 Prozent der Durchschnittsrente West aus-
gezahlt werden. In welchem anderen Bereich wurde 
7980 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Manfred Grund 
so schnell eine tatsächliche Angleichung zwischen 
West und Ost erreicht? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer angesichts dieser erfreulichen Entwicklung 
von Rentenlüge, sogar von Rentenkürzungen und 
Ungerechtigkeit spricht, dem geht es nicht um kon-
struktive Mitarbeit zum Wohle der Menschen, son-
dern um eine bewußte Verschlechterung des politi-
schen Klimas in diesem Lande. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Richtig ist, daß die Eckrente Ost das Niveau der 
Eckrente West noch nicht erreicht hat. Richtig ist 
aber auch, daß die Renten in den neuen Bundeslän-
dern bis zur Angleichung der Eckrenten an das 
Westniveau weiter dynamisch steigen werden, auch 
nach der Umstellung des Rentenanpassungsverfah-
rens. Dabei ist der Begriff Eckrente eine statistische 
Größe der Rentenversicherung. Wichtig und ent-
scheidend für die Rentner ist jedoch, was sie am 
Zahltag zur Verfügung haben. 
Wenn bereits heute die verfügbare Versicherten-
rente Ost höher als die in den alten Bundesländern 
ausfällt, so hat das nichts mit Berechnungsfehlern 
und nichts mit Geschenken zu tun, sondern ist Aus-
druck einer anderen Erwerbsbiographie. Das ist der 
Lohn dafür, daß die Menschen im Osten länger im 
Erwerbsprozeß bleiben mußten und daß insbeson-
dere die Frauen intensiver und oftmals härter in der 
Produktion eingesetzt wurden. So waren ostdeutsche 
Frauen im Durchschnitt 39 Jahre berufstätig. Weil 
unser Rentensystem gerecht und zudem Ausdruck 
eines selbst erarbeiteten Anspruches ist, aber auch 
weil die Einkommensentwicklung in den neuen Bun-
desländern weiterhin dynamisch verlaufen wird, 
werden die Renten weiter dynamisch steigen. 
Ich weise darauf hin, daß in den letzten Wochen 
Tarifverträge abgeschlossen worden sind, die bereits 
für die nächsten ein bis zwei Jahre 100 Prozent des 
Tariflohnes West festschreiben, was sich sehr positiv 
auf die Rentenentwicklung im Osten auswirken 
wird. Das ist fürwahr ein gutes Ergebnis. Das haben 
bei der Anhörung im Sozialausschuß die Vertreter 
des Deutschen Gewerkschaftsbundes, des VdK und 
des Reichsbundes zum Ausdruck gebracht. 
Daß es nun an der Zeit und angebracht ist, das bis-
herige Rentenanpassungsverfahren Ost umzustellen, 
hat Gründe, die sich unter anderem aus dem Jahres-
steuergesetz 1996 erklären. Zum ersten ist mit der 
Regelung des Jahressteuergesetzes 1996 das voraus-
sichtliche Nettoentgelt nicht mehr hinreichend ge-
nau vorauszuschätzen. Zum zweiten gewährleistet 
nur das Ex-post-Verfahren hinsichtlich der Wirkun-
gen des im Januar 1996 eingeführten Familienlei-
stungsausgleiches eine Gleichbehandlung in Ost 
und West. 
Wie sich die Löhne und Gehälter im Osten entwik-
kelt haben, wird durch das Statistische Bundesamt 
bis Ende März ermittelt werden, so daß es zum 1. Juli 
dieses Jahres eine nochmalige, also zweite, Renten-
erhöhung in den neuen Bundesländern geben wird. 
Dabei wird die Rentenerhöhung vom 1. Januar 1996 
um 4,38 Prozent dynamisch weiterwirken. Zukünftig 
werden wir also ein einheitliches Rentenberech-
nungsverfahren in Deutschland haben und damit ein 
Stück mehr Normalität. Bis zur Angleichung des 
Lohn- und Gehaltniveaus wird die Rentenentwick-
lung West aber auf der Nettoentgeltentwicklung 
West basieren, wogegen in den neuen Bundeslän-
dern die dortige Lohn- und Gehaltsentwicklung die 
Höhe der Rentenanpassung vorgeben wird. 
Bei der Anhörung im Ausschuß für Arbeit und So-
zialordnung zu diesem Thema wurde deutlich, daß 
es bei sich ändernder Entgeltentwicklung für die 
Rentner in den neuen Bundesländern vorteilhaft sein 
kann, das Rentenberechnungsverfahren zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt umzustellen. Deshalb wurde 
durch einen Vertreter des Deutschen Gewerkschafts-
bundes bei dieser Anhörung die Umstellung des Be-
rechnungsverfahrens zum 1. Juli 1996 auch unter 
Würdigung des gegenläufigen Abschmelzens der 
Auffüllbeträge als - wörtlich - sinnvoll und sozialpoli-
tisch vertretbar bezeichnet. 
Lassen Sie mich zum zweiten Schwerpunkt dieses 
SGB VI-Änderungsgesetzes etwas sagen, und zwar 
zu der Änderung im Bereich der Renten wegen ver-
minderter Erwerbsfähigkeit. Unabhängig von der 
grundsätzlich erforderlichen Neuordnung der Renten 
wegen verminderter Erwerbsfähigkeit soll zum jetzi-
gen Zeitpunkt eine Gesetzesänderung erfolgen, die 
einer Ausweitung der sogenannten konkreten Be-
trachtungsweise auf leistungsgeminderte, aber noch 
vollschichtig einsatzfähige Versicherte entgegen-
wirkt. Die Frage, ob und gegebenenfalls in welchem 
Umfang die jeweilige Arbeitsmarktlage für die Beur-
teilung der Erwerbsminderung zu berücksichtigen 
ist, wird für die künftige Rechtslage von entscheiden-
der Bedeutung sein und bedarf deshalb der gesetzli-
chen Regelung. 
Die CDU/CSU-Fraktion geht davon aus, daß es mit 
den im Gesetz gefundenen Formulierungen zu kei-
ner Verschlechterung der Rechtslage kommt, auch 
nicht in den sogenannten Seltenheitsfällen. Dies 
wurde bei der Anhörung deutlich und im wesentli-
chen auch von den Sachverständigen so gesehen. 
Deutlich wurde aber auch etwas anderes: Es wird 
bei einer grundlegenden Neuregelung der Renten 
wegen Erwerbs- und Berufsunfähigkeit darauf an-
kommen, das gemischte Risiko der Erwerbs- und Be-
rufsunfähigkeit besser zu regeln. 
Vizepräsident Hans Klein: Ihre Redezeit! 
Manfred Grund (CDU/CSU): Herr Präsident, ich 
komme zum Ende. 
Es wird die Frage zu beantworten sein, ob ein lei-
stungseingeschränkter Versicherter aus dem Arbeits-
prozeß herausgedrängt werden muß und dann sozial 
abzusichern ist oder ob nicht ein seinem Restarbeits-
vermögen angemessener Arbeitsplatz zur Verfügung 
gestellt werden kann. 
Das ist eine gesamtgesellschaftliche Herausforde-
rung; denn hier stellt sich die Frage nach Schonar- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7981 
Manfred Grund 
beitsplätzen, nach Teilzeitarbeitsplätzen und auch 
nach Behindertenarbeitsplätzen. Deshalb war diese 
Frage auch ein Thema der Kanzlerrunde mit Arbeit-
gebern und Arbeitnehmern. 
Wir haben heute über das SGB VI-Änderungsge-
setz abschließend zu beraten. Die Fraktion der CDU/ 
CSU wird dem Gesetz ihre Zustimmung geben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Wir haben unsere De-
battenlängen sehr knapp berechnet. Deshalb sind 
auch die einzelnen Fraktionsanteile sehr klein. Die 
Regel ist - ich versuche es zunächst so diskret und 
leise wie möglich zu machen -, daß, wenn der Präsi-
dent sagt, die Redezeit ist abgelaufen, dann nur noch 
ein Satz folgen darf. Bitte lesen Sie dann nicht mehr 
eine ganze Seite zu Ende. Ich muß darauf immer wie-
der hinweisen. Es tut mir leid, aber bei der knappen 
Zeit ist es nicht anders möglich. 
Ich gebe der Kollegin Ulrike Mascher das Wort. 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolle-
ginnen! Liebe Kollegen! Am Freitag der letzten Sit-
zungswoche, am 9. Februar, wurde dieser Gesetzent-
wurf zur Änderung des Verfahrens bei der Rentenan-
passung in den neuen Bundesländern und zur Ände-
rung des Rechts der Erwerbs- und Berufsunfähig-
keitsrente im Bundestag eingebracht. In der laufen-
den Sitzungswoche ging es dann im Zeitraffer wei-
ter: Montag Anhörung; Dienstag abend Vorlage des 
Protokolls der Anhörung - ich bedanke mich dafür 
ausdrücklich bei den Kollegen und Kolleginnen des 
Stenographischen Dienstes -; 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie 
bei der PDS) 
Mittwoch vormittag Einführung, Beratung und Ab-
schluß im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung. 
Heute, am Freitag, findet bereits die dritte Lesung 
statt, und das mit einer sehr knappen Debattenzeit. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Durchgepeitscht!) 
Nun handelt es sich bei den Fragen, die in diesem 
Gesetz geregelt werden, nicht um Dinge, die der gu-
ten Ordnung halber in einem zügigen Ablauf ge-
schäftsmäßig erledigt werden können, sondern bei 
den Themen - das Rentenanpassungsverfahren in 
den neuen Bundesländern und der Vorgriff auf eine 
künftige Reform der Erwerbs- und Berufsunfähig-
keitsrente - geht es um Regelungen, die für die Be-
troffenen ganz erhebliche und existentielle Auswir-
kungen haben können. Warum also dieser Schweins-
galopp - um es einmal salopp auszudrücken -, der 
jede sorgfältige Beratung unmöglich macht? 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Das atemberaubende Tempo ist auch deshalb so 
ärgerlich, weil beide Vorhaben seit Herbst im Ar-
beitsministerium in Vorbereitung waren und eigent-
lich - wenn ich die Absichten des Ministeriums rich-
tig verstanden habe - bereits zum 1. Januar dieses 
Jahres realisiert werden sollten. Es ist also keine 
überraschende Situation, auf die rasch reagie rt wer-
den muß. 
Warum also diese nervöse Hast? Sollen die Abge-
ordneten nicht sorgfältig beraten können, was be-
schlossen werden soll? Sollen die Bürgerinnen und 
Bürger in Ostdeutschland nicht so genau merken, 
was gespielt wird? Ist es der Regierungsfraktion und 
dem Arbeitsminister egal, ob die Bereitschaft der 
SPD, wie bisher im Rentenrecht auch ganz schwie-
rige Entscheidungen mitzutragen, durch dieses ha-
stige Verfahren verspielt wird? 
Wie wollen Sie, Herr Arbeitsminister, und Sie, ver-
ehrte Kolleginnen und Kollegen der CDU aus den 
neuen Bundesländern, dieses Ergebnis gegenüber 
den Rentnerinnen und Rentnern, die das schöne Ver-
sprechen von der raschen Angleichung, von der 
raschen Aufholjagd der Renten noch in den Ohren 
haben, glaubwürdig vertreten? Das Jonglieren mit 
Ex-ante- und Ex-post-Anpassung, mit aktuellem 
Rentenwert West und Ost, mit der Eckrente und der 
Durchschnittsrente, mit den Berechnungsproblemen 
des Statistischen Bundesamtes, wie es von den Ex-
perten in der Anhörung vorgeführt wurde, macht 
den Vorgang der Änderung bei der Rentenanpas-
sung für den interessie rten und betroffenen Bürger 
nicht transparent. 
Ist es wirklich nur eine rein verfahrenstechnische 
Veränderung, eine Vereinfachung und größere Zu-
verlässigkeit bei der Berechnung der Rentenanpas-
sung? Wird die Anpassung der Rentenwerte in den 
neuen Bundesländern wirklich fortgesetzt? Ist es nur 
eine kleine Delle, wie Herr Professor Ruland in der 
Anhörung ausführte, die im nächsten Jahr durch den 
höheren Anpassungssatz wettgemacht wird? 
Ich habe mich redlich bemüht, meinen Kollegin-
nen und Kollegen in der Fraktion und interessie rten 
Bürgern und Bürgerinnen am Telefon das Rentenchi-
nesisch zu übersetzen. Aber letztlich konnte ich 
keine konkreten Schätzungen über die künftige Ren-
tenentwicklung vorlegen, weil sowohl die Rentenex-
perten der Bundesversicherungsanstalt und des VDR 
als auch die Vertreter der Gewerkschaften und der 
Arbeitgeber auf die entsprechenden Fragen nur ant-
worten konnten: Die neuesten Zahlen gibt es erst im 
März, manchmal auch erst später. Aber für die Zu-
kunft kommt es darauf an, wie sich die Gehälter in 
Ostdeutschland entwickeln. Das kann sich natürlich 
abflachen; aber sicher wird es Steigerungen geben, 
vielleicht nicht so hoch wie in der Vergangenheit. - 
Sie alle wissen jetzt sicher ganz genau, wie sich die 
Renten in Ostdeutschland entwickeln werden. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Aber eines hatten alle Kollegen und Kolleginnen 
und viele Bürger und Bürgerinnen gelesen oder ge-
hört: In einem Entwurf des Arbeitsministers vom 
26. Januar zur Änderung des Anpassungsverfahrens 
standen 700 Millionen DM Einsparungen für 1996. 
Das Mißtrauen, daß die schöne Vereinheitlichung der 
Rentenanpassung in Ost und West vielleicht doch 
nur ein schnödes Sparmanöver ist, bleibt, auch wenn 
7982 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Ulrike Mascher 
diese Zahl nicht mehr im jetzt vorliegenden Gesetz-
entwurf steht. 
Damit ich mir jetzt nicht den Vorwurf einhandle, 
alles falsch verstanden zu haben und hier eine Diffa-
mierungskampagne in Gang setzen zu wollen, was 
mir wirklich fern liegt, zitiere ich mit Erlaubnis des 
Präsidenten eine Antwort von Professor Ruland auf 
meine Frage nach der möglichen Entwicklung der 
Rentenausgaben: 
Entscheidend für die Frage der Anpassung in den 
neuen Bundesländern ist die Relation der Netto-
quoten in West und Ost. 
- Soweit verständlich. 
Wenn wir einmal davon ausgehen, daß die Netto-
quote im Westen bei 65,2 und im Osten bei 
69,9 Prozent liegt, dann gibt es Einsparungen von 
0,4 Milliarden DM im Vergleich zur Grundrech-
nung, die wir auf der Basis der Ex-post-Anpas-
sung vorgenommen haben. 
Variiert man diese Werte, indem man etwa im 
Westen eine Nettoquote von 64,2 und im Osten 
eine von 69,9 annimmt, ergeben sich praktisch 
Werte von einer Milliarde DM. Nimmt man im 
Westen 64,2 und im Osten 70,9, ergeben sich 
1,5 Milliarden DM. Wenn man die Zahlen variiert, 
kommen immer wieder andere Werte heraus. 
- Klar? 
Wenn wir Ihnen eine konkrete Antwort geben 
sollen, müßten wir wissen, was die Bundesregie-
rung in einem Monat schätzen wird, und das wis-
sen wir im Moment nicht. Deshalb kann man nur 
sagen: Wenn das und das eintritt, wird die und 
die finanzielle Konsequenz eintreten. Aber wel-
che der vielen Konsequenzen das tatsächlich ha-
ben wird - das hängt ja von mehreren Parametern 
ab -, wissen wir nicht; es tut uns leid. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt weiß jeder 
Bescheid!) 
Auf dieser Grundlage Entscheidungen zu treffen 
und diese Entscheidungen den Bürgerinnen und 
Bürgern zu vermitteln - das sehe ich als meine, das 
sehe ich als unsere Aufgabe an - ist ziemlich schwie-
rig, vor allem, wenn man als Mitglied der Opposition 
das natürliche Urvertrauen der Regierungsfraktionen 
in die Weisheit der Entscheidungen der Regierung 
nicht so ganz haben kann. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Zuruf von der CDU/CSU: 
Das ist schade!) 
Nun braucht sich die Opposition nicht den Kopf zu 
zerbrechen, wenn die Regierung ihr Vertrauenskapi-
tal zum Beispiel bei den Rentnerinnen und Rentnern 
in Ostdeutschland immer mehr auszehrt. Aber wenn 
es um das Vertrauen in die Rentenversicherung 
geht, halte ich als Sozialdemokratin wenig von Stra-
tegien à la Sonthofen. Deswegen waren wir hier wie 
bei anderen Entscheidungen zur Rentengesetzge-
bung bereit, durch eine breite Zustimmung das Ver-
trauen in die Rentenversicherung zu stärken, auch 
wenn meine ostdeutschen Kollegen und Kolleginnen  
den jetzigen Zeitpunkt für die Vereinheitlichung des 
Verfahrens für grundfalsch gehalten haben. 
Beim Versuch, kritische Einwände aus der Anhö-
rung bei der Festschreibung des Status quo bei der 
Berufs- und Erwerbsunfähigkeitsrente umzusetzen, 
sind wir endgültig gescheitert. Es gab keine Formu-
lierung, die für uns zuverlässig ausgeschlossen hat, 
daß wirklich nur der Status quo festgeschrieben 
wird, ohne daß eine Verschlechterung gegenüber 
dem geltenden Recht eintritt und eine falsche Wei-
chenstellung für die große Reform der Berufs- und 
Erwerbsunfähigkeitsrenten erfolgt. 
Ich kann nicht entscheiden, ob nur der Zeitdruck 
verhindert hat, daß gemeinsam eine befriedigende 
Formulierung gefunden werden konnte, oder ob die 
Regierungskoalition jetzt auch die Rentenpolitik 
nach der Methode „Augen zu und durch" exekutie-
ren will . 
Die Abgeordneten der Regierungskoalition bitte 
ich zu prüfen, ob wir alle als gewählte Abgeordnete 
wirklich nur noch Teilnehmer einer Gesetzgebungs-
maschine sein wollen: Freitags wird der Gesetzent-
wurf in die Maschine eingespeist, und nach einer 
knappen Sitzungswoche ist das Gesetz schon fertig. 
Glauben Sie denn, daß dadurch gerade in den neuen 
Bundesländern das Vertrauen in unsere parlamenta-
rische Arbeit gestärkt wird? Glauben Sie, daß gerade 
bei schwierigen Entscheidungen die Akzeptanz auch 
von schmerzhaften Einschnitten befördert wird? 
Da wir in den nächsten Wochen vor weiteren sol-
cher schwierigen Entscheidungen in der Sozialpolitik 
stehen, fordere ich Sie alle auf, uns wenigstens noch 
die Chance einer sachgerechten und verantwor-
tungsvollen Entscheidung zu lassen. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und bei der PDS sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Andrea 
Fischer, Sie haben das Wort. 
Andrea Fischer (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ich möchte mich dem, was die Kollegin Mascher ge-
rade gesagt hat, vorbehaltlos anschließen. Auch ich 
habe mich darüber geärgert - nein, ich finde es sogar 
wirklich empörend, daß wir keine Gelegenheit hat-
ten, diesen Gesetzentwurf in der Form zu beraten, 
die angemessen gewesen wäre. Das ist für uns der 
wesentliche Grund, ihm nicht zuzustimmen. Beide 
Vorhaben, die der Gesetzentwurf enthält sind nicht 
im Grundsatz abzulehnen. Zum einen soll das Ver-
fahren der Rentenanpassung in Ost- und West-
deutschland angeglichen werden. Das ist im Prinzip 
sinnvoll und auch notwendig, und je länger die Ein-
heit voranschreitet, desto mehr steht das auf der Ta-
gesordnung. 
Außerdem haben Sie natürlich auch recht, daß es 
sinnvoller ist, die Anpassungen auf der Grundlage 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7983 
Andrea Fischer (Berlin) 
von festgestellten Zahlen anstatt von geschätzten 
Zahlen durchzuführen. 
Wir als Abgeordnete - das hat die Kollegin Ma-
scher gerade ausführlich dargelegt - können einem 
solchen Verfahren nur zustimmen, wenn wir Klarheit 
über die Konsequenzen haben, und da ist die Frage 
des Zeitpunktes wirklich entscheidend. 
Wir haben in diesem Jahr das Problem, daß mit 
dem Abschmelzen der Auffüllbeträge begonnen 
wird, und in diesem Zusammenhang ist die Frage, in 
welchem Ausmaß die Renten in Ostdeutschland er-
höht werden, von Bedeutung dafür, wie viele Perso-
nen überhaupt noch eine Rentenerhöhung bekom-
men werden. Solange wir das nicht abschätzen kön-
nen, können wir uns auch nicht an einem prinzipiell 
sinnvollen Vorhaben beteiligen. 
Auch der zweite Punkt, um den es in diesem Ge-
setzentwurf geht, ist grundsätzlich sinnvoll. Dabei 
geht es nämlich darum, das Risiko der Rente wegen 
Arbeitslosigkeit vom Risiko der Rente wegen Alters 
deutlich voneinander abzugrenzen und sie dem je-
weils zuständigen System zuzuordnen. Aber in der 
Anhörung war auch offen, was die Konsequenzen 
dieser klaren Abgrenzung sind. 
Ich möchte in Erinnerung rufen: Wir reden hier 
über ältere Erwerbstätige, die auf Grund einer Er-
werbsminderung nur noch eingeschränkt einsatz-
fähig sind und ein extrem großes Problem auf dem 
Arbeitsmarkt haben. Es gibt immer weniger Arbeits-
plätze für diese eingeschränkt erwerbsfähigen Perso-
nen. Wenn wir die Möglichkeit der Erwerbs- und Be-
rufsunfähigkeitsrenten verschließen, ergibt sich als 
Konsequenz, daß diese Menschen auf die Arbeits-
losenversicherung verwiesen sind. 
Das Zusammentreffen des Vorhabens, die Er-
werbs- und Berufsunfähigkeitsrenten zu verschlie-
ßen, mit den vorgesehenen Veränderungen bei der 
Arbeitslosenversicherung erweckt auch bei uns den 
Verdacht, daß es hier um ein Kürzungsmanöver auf 
dem Rücken der Betroffenen geht, denn in der Ar-
beitslosenversicherung sind gleichzeitig Kürzungen 
geplant, und zwar sowohl, was das Niveau der Ar-
beitslosenversicherung anbelangt, als insbesondere 
auch die Dauer des Bezugs des Arbeitslosengeldes. 
Es war bislang möglich, daß ältere Arbeitslose das 
Arbeitslosengeld für längere Zeit als üblich bekom-
men. Es steht gerade zur Diskussion, diese Verlänge-
rungsmöglichkeit für ältere Arbeitslose zu beschnei-
den. 
Beide Effekte zusammen sind hochproblematisch. 
Außerdem hat die Kollegin Mascher darauf hinge-
wiesen, daß in der Anhörung nicht zu klären war, ob 
damit nur der Status quo gesichert wird oder ob das 
nicht weiterreichende Konsequenzen hat. Bei der 
Geschwindigkeit dieses Verfahrens - die Kollegin 
Mascher hat ja außerordentlich eindringlich darge-
stellt, über welchen Parcours wir gejagt worden 
sind - war es uns nicht mehr möglich, die Konse-
quenzen unseres Handelns abzuschätzen. 
Aus diesem Grund erhalten Sie auch aus den Rei-
hen von Bündnis 90/Die Grünen ein deutliches Nein 
zu Ihrem Vorschlag. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Uwe-Bernd Lühr. 
Uwe Lühr (F.D.P.): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Spätestens nach der Anhörung am Mon-
tag dieser Woche sollten die anfangs noch gehegten 
Vorbehalte gegen die Umstellung des Rentenanpas-
sungsverfahrens abgelegt werden können. Was die 
Rentenanpassung Ost angeht, ist klargeworden, daß 
es in den neuen Bundesländern in diesem Jahr eine 
Rentensteigerung gibt, die erheblich höher als die 
Anpassung in den alten Ländern sein wird, und daß 
auf Grund der Nettolohn-(Ost)-Bezogenheit der Auf-
holprozeß auch in Zukunft ungeschmälert weiter-
geht. 
Nach Aussage der Fachleute, zum Beispiel Profes-
sor Dr. Ruland vom Verband Deutscher Rentenversi-
cherungsträger, wird die Anpassung im Jahr 1997 
deutlich höher als nach dem alten Verfahren sein. In 
einer Zeit, meine Damen und Herren, in der viele 
darüber nachdenken, ob die Rentenhöhe an andere 
Indizes als an die Entwicklung der Nettolöhne ge-
knüpft werden muß, da es ja immer weniger Beschäf-
tigte gibt, die immer mehr Renteneinkommen finan-
zieren müssen, sollte es sich eigentlich verbieten, 
über die jetzt vorzunehmende Anpassung zu lamen-
tieren. 
Einige Worte zu den vorgeschlagenen Änderun-
gen im Bereich der Renten wegen verminderter Er-
werbsfähigkeit: Bisher ist es weder der Wissenschaft 
noch der Administration oder der Politik gelungen, 
den Begriff der versicherungsfremden Leistungen 
konsensfähig zu definieren. Das führt dazu, daß die 
Bandbreite der Schätzungen der sogenannten versi-
cherungsfremden Leistungen heute zwischen 25 und 
45 Prozent der Gesamtausgaben der Rentenversiche-
rungen liegt. 
Verständigung sollte allerdings in diesem Hause 
darüber herzustellen sein, daß es sich bei der hier zur 
Beratung anstehenden Regelung bezüglich der Er-
werbsunfähigkeits- bzw. Berufsunfähigkeitsrenten, 
die mit Verweis auf den unzugänglichen Arbeits-
markt gezahlt werden, um eine zwar notwendige Ab-
federung von Arbeitsmarktrisiken, aber damit auch 
zumindest teilweise um rentenversicherungsfremde 
Leistungen handelt. 
Anstatt die Instrumentarien der Arbeitsverwaltung 
im Interesse der Betroffenen intensiv einzusetzen, 
wird hier die Arbeitslosigkeit aus den bekannten 
Gründen vor der Rentenkasse „geparkt" . Ich bin mir 
dabei bewußt, wie schwierig der Arbeitsmarkt für 
eingeschränkt Arbeitsfähige ist. Aber schnelle Resi-
gnation ist schon im Interesse der Betroffenen nicht 
zu akzeptieren. Auch die in der Anhörung abgegebe-
nen einschlägigen Stellungnahmen haben recht 
7984 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Uwe Lühr 
deutlich gemacht, daß der vorliegende Gesetzent-
wurf ein notwendiger kleiner Schritt ist, um den der-
zeitigen Status quo festzuschreiben und uns dennoch 
alle Möglichkeiten offenzuhalten, um möglichst zü-
gig zu einer umfassenden Reform der Renten wegen 
verminderter Erwerbsfähigkeit zu gelangen. 
Die Anhörung hat hierzu bemerkenswerte Ansätze 
gebracht. Vielleicht münden sie in ein Modell ein, 
das aufzeigt, wie diese Arbeitsmarktrisiken zwischen 
Bundesanstalt für Arbeit und Rentenversicherung 
aufzuteilen sind. Wir, die F.D.P.-Fraktion, erwarten 
die zugesagten Vorschläge der Bundesregierung und 
werden dann sorgfältig prüfen, welche Vorschläge 
auch ordnungspolitischen Gesichtspunkten genügen 
und in die Praxis umzusetzen sind. 
Die F.D.P.-Fraktion stimmt dem vorliegenden Ge-
setzentwurf zu. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Petra 
Bläss, Sie haben das Wort. 
Petra Bläss (PDS): Herr Präsident! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Ohne jegliche Datenbasis über 
die möglichen Auswirkungen soll heute mit diesem 
Gesetz die Umstellung des Rentenanpassungsverfah-
rens Ost abgeschlossen werden. Und dann reden Sie, 
Herr Minister Blüm, davon, wir sollten das Vertrauen 
der Bürgerinnen und Bürger in den neuen Bundes-
ländern in die Rentenversicherung stärken helfen. 
Mir ist das nach einer solchen Vorgehensweise im 
Gesetzgebungsverfahren nicht möglich. 
(Dr. Hermann Otto Solms [F.D.P.]: Das hat 
auch keiner von Ihnen erwartet!) 
Damit die Verunsicherung endlich beendet wird, 
fordert die PDS eine sofortige Angleichung des Ren-
tenniveaus Ost an das Niveau West. Gründe dafür 
gibt es genug. 
(Zurufe von der CDU/CSU, der SPD und 
der F.D.P. - Gegenrufe von der PDS) 
Nach der nicht erfüllten Voraussage, daß die Auf-
holjagd bei den Einkommen 1995 abgeschlossen sein 
wird, gehen Expertinnen und Experten, wie wir am 
Montag hören konnten, jetzt von einer Rentenanglei-
chung im Jahre 2013 aus. 
(Unruhe) 
- Ich weiß gar nicht, warum Sie das so aufregt. - Sie 
müssen sich das einmal in praxi vorstellen: Rentne-
rinnen und Rentner, die zum Tag der Einheit 1990 
60 Jahre alt waren, wären dann 83. 
(Dr. Hermann Otto Solms [F.D.P.]: Was 
haben die damals für eine Rente bekom
-
men?) 
Die damals 70jährigen wären dann 93. Viele werden 
also ein gleiches Rentenniveau in Ost und West gar 
nicht mehr erleben können. 
Eine sofortige Rentenangleichung könnte auch die 
Bedenken bei denen zerstreuen, die an die noch  
nicht vollständig angeglichenen Löhne und Gehälter 
denken. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Aber es gibt auch mehr und mehr Tarifabschlüsse, 
die auf 100 Prozent gehen. Warum sollen dann aus-
gerechnet Ältere mit einem begrenzten Lebensrah-
men auf den Durchschnitt warten, zumal es mit dem 
Durchschnitt sowohl der Renten als auch der Ein-
kommen so eine Crux ist? Viele beruhigen sich und 
andere damit, das ungleiche Rentenniveau sei hin-
nehmbar, weil sich in den neuen Bundesländern 
durch längere Zeiten der Berufstätigkeit sowieso hö-
here Renten ergeben. 
Herr Kollege Grund, ich bin der festen Überzeu-
gung, daß die meisten Menschen in den neuen Bun-
desländern, vor allem die Frauen, diese andere Er-
werbsbiographie eben nicht als Zwang verstanden 
haben. 
(Beifall bei der PDS) 
Das stimmt zwar, ist aber nur zum Teil die Wahr-
heit. Der andere Teil der Wahrheit ist, daß durch die 
Einbeziehung aller in die gesetzliche Rentenversi-
cherung in die Berechnung der Ost-Durchschnitts-
renten auch viele Gutverdienende eingehen, die im 
Westen außen vor bleiben, weil sie in der Beamten-
versorgung oder in den berufsständischen Versor-
gungswerken stecken. Damit verschleiert der Durch-
schnitt eben die Tausende, die in der DDR, gerade 
die Frauen, in der Textilindustrie oder im Handel we-
nig verdienten und heute ihre wenigen Entgelt-
punkte mit 37 DM statt mit 46 DM multipliziert be-
kommen. 
Es ist sozialpolitisch unhaltbar, dies bis weit jen-
seits der Jahrhundertwende schleppen zu wollen. 
Viel zuoft wird vergessen, daß viele Ältere in der al-
ten Bundesrepublik nicht allein auf die Rente ange-
wiesen sind, da ihre Alterseinkommen aus drei Säu-
len gespeist werden. All das wird vergessen bzw. 
weggelassen, wenn eine Neiddiskussion „West ge-
genüber Ost" befürchtet und angestachelt wird. 
Bezüglich der durchschnittlichen Lohn- und Ge-
haltsentwicklung Ost möchte ich hervorheben, daß 
die über eine Million Pendler hier gar nicht berück-
sichtigt werden. Diese zumeist Gutverdienenden 
werden nach dem Arbeitsortsprinzip im Westen regi-
striert. Damit tragen sie nicht zur rascheren Entwick-
lung des Einkommensdurchschnitts Ost bei und spei-
sen zudem noch die Sozialversicherungskassen 
West. 
(Andrea Fischer [Berlin] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Haben Sie schon mal mitge
kriegt, daß es keine Mauer mehr gibt?) 
Das alles sind Ungereimtheiten, die ein gesondertes 
Rentengebiet Ost nicht länger rechtfertigen. 
Nicht nur die Umstellung der Rentenanpassung 
wird von der PDS aus all diesen Gründen abgelehnt, 
sondern auch der zweite Regelungsgegenstand die-
ses Gesetzes. Die Anhörung hat gezeigt, wie umstrit-
ten das Unterbinden von sogenannten Arbeitsmarkt-
renten ist. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7985 
Petra Bläss 
Unüberhörbar war der Ruf, diesen Fakt im Zusam-
menhang mit der generellen Neuordnung der Be-
rufs- und Erwerbsunfähigkeitsrenten später zu re-
geln. Aus all diesen Gründen lehnen wir den Gesetz-
entwurf ab. 
Ich erinnere an das von uns eingebrachte Renten-
moratorium. Die PDS lehnt momentan Schne ll
-schüsse in der Gesetzgebung SGB VI ab, - 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Bläss! 
Petra Bläss (PDS): - notwendig aber bleibt die 
überfällige Korrektur der Rentenüberleitung Ost. 
Ich danke. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile dem Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung, Dr. Norbert 
Blüm, das Wort. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es geht bei dem heute zu verabschiedenden 
Gesetz um zwei Regelungskomplexe, um die Renten-
anpassung Ost und um die Klarstellungen im Bereich 
der Erwerbs- und Berufsunfähigkeit. 
Nach dieser halben Stunde will ich einmal festhal-
ten, daß sowohl Frau Mascher wie auch Frau Fischer 
nicht prinzipiell gegen diese Neuregelungen Ein-
wände erhoben haben, daß sie also die Sinnhaftig-
keit nicht in Zweifel gezogen haben, wofür ich ihnen 
dankbar bin. 
(Ulrike Mascher [SPD]: Die Frage ist doch, 
wann!)  
- Richtig, Sie haben die Frage nach dem Zeitpunkt 
gestellt. Darauf will ich auch zu sprechen kommen. 
Zunächst einmal: Beide Themen sind nicht vom 
Himmel gefallen, sondern werden seit langer Zeit 
diskutiert. Mit der Opposition haben darüber schon 
im Herbst Gespräche stattgefunden. Frau Mascher, 
ich würde mir wie Sie wünschen, daß wir für die par-
lamentarische Beratung noch mehr Zeit hätten. So ist 
es aber nun einmal: Wir haben viele Probleme zu lö-
sen. Die Probleme suchen wir uns nicht aus. 
Nun zur Rentenanpassung. Es war von Anfang an 
klar, daß der derzeitige Mechanismus Rentenanpas-
sung Ost nur vorübergehend eingesetzt ist. Es wurde 
nie bestritten, daß sich die Rentenanpassung Ost nur 
vorübergehend nach den geschätzten Löhnen rich-
tet. 
Nur, wann ist der Zeitpunkt für den Umstieg gege-
ben, Frau Mascher? Im Zeitpunkt sind wir nicht frei; 
denn das alte Schema läßt sich nicht mehr durchfüh-
ren. Schon im Herbst hatten wir große Schwierigkei-
ten, verläßliche Zahlen zu schätzen. Wollen Sie Ren-
tenunsicherheit durch Schätzungen, die immer um-
stritten sind? Oder wollen Sie Sicherheit, indem die 
Renten im Osten an die Lohnentwicklung des Vor-
jahres gebunden werden? Die Neuregelung ist aus  
meiner Sicht gegenüber dem bisherigen Verfahren 
ein Stück Vertrauenssicherung für die Rente. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
In der Wahl des Zeitpunktes sind wir nicht frei, 
Frau Mascher. Wir können nicht mehr schätzen, er-
stens, weil die Lohnentwicklung sehr differenzie rt 
 ist, und zweitens, weil die Steuergesetzgebung in ih-
rer Wirkung auf die Nettolöhne nicht mehr exakt be-
stimmbar ist. Deshalb ist der Zeitpunkt vorgegeben. 
Was die Festschreibung des Rechtes auf Erwerbs- 
und Berufsunfähigkeit anbelangt: Wir sichern nur 
das Recht gegen eine Rechtsprechung, die das Ar-
beitsmarktrisiko in die Rentenversicherung verlagert. 
Das kann Ihr und unser Interesse nicht sein. 
Für die Rentner im Osten halte ich fest: Der Aufhol-
prozeß wird nicht gestoppt. Die Renten im Osten 
bleiben an die Löhne gekoppelt. Da die Löhne noch 
hinter den Westlöhnen sind, holen auch die Rentner 
mit dem Steigen der Löhne auf. Der Aufholprozeß 
wird damit nicht gestoppt. Wie der Kollege Grund 
schon gesagt hat, ist er beispiellos. Die Eckrente liegt 
bei 82 Prozent, und die Durchschnittsrente liegt so-
gar höher. Mit den Worten des Kollegen Grund sage 
ich: Dies ist kein Geschenk an die Rentner im Osten. 
Das entspricht unserem Rentensystem. Beitrags-
zeiten und Lohnentwicklung entscheiden über die 
Löhne. Deshalb ist das ein ganz normales Verfahren. 
Ich möchte die Gelegenheit nutzen, noch einmal 
ein Stück Vertrauenswerbung für unsere Rentenver-
sicherung zu machen. Es gibt, Frau Bläss, nichts 
Schlimmeres für die Rentner als das alte DDR-Ren-
tensystem, in dem die Rente nach Kassenlage be-
stimmt wurde, nach der guten Laune der Regierung. 
Gott sei Dank sind wir darüber hinaus. In Ost und 
West steigen die Renten wie die Löhne. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Alten sitzen mit den Jungen in einem Boot, und 
dabei bleibt es auch. Deshalb bitte ich um die Zu-
stimmung für dieses Gesetz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Aus-
sprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über den von den 
Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. eingebrachten 
Gesetzentwurf zur Änderung des Sechsten Buches 
Sozialgesetzbuch, Drucksache 13/3697. Der Aus-
schuß für Arbeit und Sozialordnung empfiehlt auf 
Drucksache 13/3907, den Gesetzentwurf unverän-
dert anzunehmen. 
Es liegt ein Änderungsantrag der Gruppe der PDS 
auf Drucksache 13/3919 vor, über den wir zuerst ab-
stimmen. Wer stimmt für den Änderungsantrag der 
PDS? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der 
Änderungsantrag ist abgelehnt. 
Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zu-
stimmen wollen, um das Handzeichen. - Gegen-
probe! - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist da-
mit in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koaliti- 
7986 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Vizepräsident Hans Klein 
onsfraktionen gegen die Stimmen der Opposition an-
genommen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung 
und Schlußabstimmung. Ich bitte die Kolleginnen 
und Kollegen, die dem Gesetzentwurf zustimmen 
wollen, sich von Ihren Plätzen zu erheben. - Gegen-
probe! - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist an-
genommen. 
Ich habe die Bitte, daß diejenigen Kolleginnen und 
Kollegen, die an der Beratung über den nächsten Ta-
gesordnungspunkt nicht teilnehmen wollen oder 
können, den Raum möglichst schnell verlassen, da-
mit wir mit den Beratungen fortfahren können. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 16 auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den Frak-
tionen der CDU/CSU und F.D.P. eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Förderung 
der beruflichen Aufstiegsfortbildung 
(Aufstiegsfortbildungsförderungsgesetz - 
AFBG) 
- Drucksache 13/3698 - 
(Erste Beratung 87. Sitzung) 
a) Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Bildung, Wissenschaft, For-
schung, Technologie und Technikfolgenab-
schätzung (19. Ausschuß) 
- Drucksache 13/3914 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Werner Lensing 
Franz Thönnes 
Elisabeth Altmann (Pommelsbrunn) 
Dr. Karlheinz Guttmacher 
Dr. Ludwig Elm 
b) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
- Drucksache 13/3915 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Karl Diller 
Steffen Kampeter 
Kristin Heyne 
Jürgen Koppelin 
Dazu liegt ein Entschließungsantrag der Fraktion 
der SPD vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. - Dage-
gen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist es so be-
schlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Kolle-
gen Werner Lensing das Wort. 
Werner Lensing (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Heute 
ist für uns ein Tag der Freude, für ein Mitglied der 
CDU/CSU-Bundestagsfraktion ohnehin, weil es Ver-
gnügen bereitet, diesen unseren Gesetzentwurf bis  
in die zweite und dritte Lesung zu begleiten. Haben 
sich doch hier Konsequenz, Nervenstärke, langer 
Atem und vor allem die Qualität der Argumente 
durchgesetzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P. - Lachen bei der SPD) 
Erst recht ist dies aber ein Tag der Freude für all die 
Handwerksgesellen, Techniker und zukünftigen 
mittleren Führungskräfte, die schon immer auf die 
Koalitionsfraktionen gesetzt und auf die Durchsetz-
barkeit des sogenannten Meister-BAföG vertraut ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Widerspruch 
bei der SPD - Zuruf von der SPD: Das ist 
ein Sprücheklopfer!) 
Sie alle werden nicht enttäuscht. Dies gilt insonder-
heit für diejenigen, die als Verheiratete, als Eltern 
oder Alleinerziehende demnächst auf die Bereitstel-
lung zusätzlicher finanzieller Mittel zurückgreifen 
können. 
(Zurufe von der SPD) 
Deswegen ist das AFBG eine sinnvolle Zukunftsinve-
stition zugunsten unserer Gesellschaft und Wi rt
-schaft. 
Nur eines muß ich immer wieder sagen, und das 
scheint mir die SPD überhaupt nicht beg riffen zu ha-
ben: Wir verabschieden heute ein Bildungsförde-
rungsgesetz und kein Arbeitsförderungsgesetz. Die 
SPD verwechselt beides. Insofern wird nicht - das 
darf ich Ihnen noch einmal mit Rücksicht auf den 
Entschließungsantrag sagen - durch ein AFG, son-
dern gerade durch das Ausbildungsförderungsgesetz 
der Rechtsanspruch auf finanzielle Förderung gesi-
chert. 
Dieser Hinweis mag als Antwort auf den heute von 
der SPD unverständlicherweise noch eingebrachten 
Entschließungsantrag ausreichen, zumal ich diesen 
Antrag ohnehin primär als ein Dokument der Unzu-
friedenheit der SPD-Fraktion mit Herrn Schröder aus 
Hannover interpretiere. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Heute ist ein Tag der Freude, weil die Bundeslän-
der nunmehr ihre verfassungsgemäße Zuständigkeit 
für den Vollzug dieses Gesetzes akzeptiert haben 
und dabei zugleich auf die wirksame Unterstützung 
des Bundes rechnen dürfen. Es freut mich geradezu 
für die Länder, daß deren Länderhoheit und Souverä-
nität respektiert und ihnen daher die Freiheit der 
Entscheidung gelassen wird, welche Behörden kon-
kret alle anfallenden Maßnahmen durchführen sol-
len. 
(Zuruf von der SPD: Eine echte Feier
stunde!) 
Freilich sollte dies auch, so denke ich, nicht zuletzt 
für die Opposition, die Sie ja hier schon so munter 
dazwischenreden, ein Tag der Freude sein, 
(Widerspruch bei der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7987 
Werner Lensing 
weil es ihr mit der angekündigten Zustimmung ge-
lungen ist, auf einen Zug zu springen, der ansonsten 
auch ohne sie abgefahren und im Zielbahnhof ange-
kommen wäre. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Anhaltende Zurufe von der SPD) 
Die von Ihnen hierbei entwickelte Schnelligkeit war 
zwar nicht gerade rasant, der heute erkennbare 
Weitblick längere Zeit durch eine ideologisch ge-
färbte B rille durchaus getrübt - ich nenne nur einmal 
das Stichwort „Bundesanstalt für Arbeit" -, doch der 
Außendruck der Verbände und der Wunsch, an dem 
erfolgreichen Zustandekommen dieser so wichtigen 
Förderung der Aufstiegsfortbildung teilhaben zu 
wollen, führte bei Ihnen zum Einlenken. Das freut 
mich für die SPD. Wenn nun ausgerechnet GEW- 
Chef Dieter Wunder diese Einigung, die doch vom 
SPD-Fraktionsvorsitzenden als ein „im Grundsatz 
vernünftiger Kompromiß" bewertet wurde, so scharf 
und hämisch kritisiert, spricht dies für die Qualität 
unserer Gesetzesvorlage. 
Und heute ist auch ein Tag der Freude, denke ich, 
für den zuständigen Ressortminister Dr. Jürgen Rütt-
gers, 
(Lachen bei der SPD) 
dem laut „Frankfurter Rundschau" vom 28. Februar 
1996 die Anerkennung für ein besonders gelungenes 
„Meisterstück" nicht verwehrt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Insofern bedarf Ihre Frage, Herr Kollege Thönnes, 
gestellt in der Bundestagssitzung am 9. Februar 
1996, heute keiner Antwort mehr. Gleichwohl darf 
ich daran erinnern. Sie lautete: 
Merken Sie, Herr Minister Rüttgers, eigentlich 
nicht, wie isoliert Sie dastehen? 
Das Gegenteil ist heute der Fall. Daß die SPD hinge-
gen über das Verhalten des niedersächsischen Mini-
sterpräsidenten weniger glücklich ist, vermag ver-
ständlicherweise meine Freude kaum zu trüben. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Wir in der CDU/CSU-Bundestagsfraktion haben halt 
Vertrauen zu unserem Zukunftsminister. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zurufe von der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen, meine Herren, ich 
merke, wie munter Sie werden, wie fröhlich das hier 
alles ist, wenn Sie das auch so begreifen wie ich, als 
einen Tag der Freude. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Ich will Ihnen diese Freude nun nicht zerreden, des-
wegen verzichte ich bewußt darauf, auch noch den 
gleichzeitig beschlossenen Einstieg in die Verzin-
sung der geplanten Bildungskredite im Detail zu 
würdigen. 
Und ein Letztes. Wir werden nach Ablauf von zwei 
Jahren wiederum einen Tag der Freude erleben, 
(Lachen bei der SPD) 
dann nämlich, wenn die Bundesregierung mit der ihr 
gebotenen Objektivität dem Deutschen Bundestag 
einen Erfahrungsbericht zu diesem Gesetz vorlegen 
und zur Beratung zur Verfügung stellen wird. Wir 
werden diesem Ergebnis der Evaluation mit freudi-
ger Erwartung entgegensehen. 
Schließlich - das ist begründet - würdigt bereits 
heute der Zentralverband des Deutschen Handwerks 
den vorliegenden Kompromiß als einen willkomme-
nen Beitrag zur Förderung der Selbständigkeit und 
als ein höchstwillkommenes Instrument zur notwen-
digen Bekämpfung der Arbeitslosigkeit. 
Ich danke allen, vor allen Dingen den Damen und 
Herren von der Opposition, daß sie mir mit dieser 
Aufmerksamkeit und diesem Wohlwollen zugehört 
haben. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Franz Thönnes. 
Franz Thönnes (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Es ist ja erstaunlich, 
Herr Lensing, wie man Ihnen eine Freude bereiten 
kann, 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
zumal, wenn man weiß, daß Sie diese Freude im Ab-
lauf des gesamten Verfahrens auch viel früher hätten 
haben können. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie sind sozusagen ein Freudenverzichter; denn es ist 
viel zuviel Zeit ins Land gegangen, ehe der heutige 
Tag gekommen ist und ein Kompromiß möglich 
wurde. Es hat sich bestätigt, was ich in den vergan-
genen Debatten immer wieder gesagt habe, daß letz-
ten Endes der Minister und die Koalitionsfraktion die 
Länder für einen Kompromiß benötigen. Das haben 
Sie ja durch Ihre Vorgehensweise bislang immer als 
Absurdum hingestellt. Es hat sich nun in der Praxis 
bewahrheitet; Sie sind an den Ländern nicht vorbei-
gekommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist eine zynische Freude, die Sie hier äußern, 
wie Sie nun die Verzinsung zu beschreiben versu-
chen. Sie bedeutet im Klartext nichts anderes, als daß 
man, wenn man von den Regelungen des Meister-
BAföG Gebrauch machen will, Zinsen aufnehmen 
und Schulden machen muß, so daß man Ende der 
Ausbildung, wenn man eine Existenz gründen will, 
mit Schulden dasteht. 
(Zuruf von der SPD: Das ist eine zynische 
Freude!) 
7988 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Franz Thönnes 
- Das ist eine zynische Freude. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist ebenfalls eine zynische Freude - ich werde 
Ihnen das nachher noch einmal darlegen -, wenn Sie 
nun glauben, hiermit den Einstieg in die Verzinsung 
von anderen BAföG-Leistungen gefunden zu haben. 
Das wird mit der SPD nicht gehen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Thönnes, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Franz Thönnes (SPD): Nein, ich gestatte Herrn 
Lensing keine Zwischenfrage; ich will ihm nicht noch 
eine Freude bereiten. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD - Chri
-
stian Lenzer [CDU/CSU]: Seien Sie doch 
nicht so mißgünstig, Herr Thönnes!) 
- Wissen Sie, das einzige, was eine Freude bereitet, 
ist, daß das Tauziehen endlich ein Ende hat. Wenn 
Sie sagen, heute sei ein Tag der Freude, dann ent-
gegne ich: Es war ein Tag der Trauer, als diese Regie-
rung die Aufstiegsfortbildung aus dem AFG gestri-
chen hat. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie Abgeordneten der 
PDS) 
Damit wir das einmal deutlich machen: Sie freuen 
sich über ein Reparaturgesetz, weil Sie erkannt ha-
ben, wie dringend notwendig es für dieses Land, für 
das Handwerk und für den Mittelstand ist, endlich 
wieder eine Aufstiegsfortbildung zu installieren. 
(Zuruf von der SPD: Falsch war die dama
lige Entscheidung!) 
- Falsch war die damalige Entscheidung. Das ist so-
zusagen der Beweis dafür, was es mit diesem gesam-
ten Gesetzesverfahren auf sich hat. Es ist ja gut, daß 
Sie das erkannt haben. 
Wir müssen schlichtweg immer wieder in Erinne-
rung rufen, daß seit der Abschaffung der Aufstiegs-
fortbildungsförderung im AFG die Zahl der Teilneh-
merinnen und Teilnehmer, um die Sie immer so sehr 
bemüht sind, um 100 000 zurückgegangen ist. Die 
Lücke und den Bedarf haben Sie im Prinzip selbst 
mit Ihrer damaligen Vorgehensweise erzeugt. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Wenn die SPD heute diesem Kompromiß zustimmt, 
dann tut sie dies im Interesse der Arbeitnehmerinnen 
und Arbeitnehmer, die aufstiegswillig sind und sich 
weiterbilden wollen; sie tut dies im Interesse des 
Handwerks und im Interesse des Mittelstandes, nach 
den vielen Diskussionen, die wir auch mit den Hand-
werkern und auch mit den Vertretern des Mittel-
stands geführt haben. Wenn Sie sich das Ergebnis 
der Anhörung sehr genau anschauen, dann werden 
auch Sie feststellen, daß dieses Gesetz heute immer 
noch eine Menge an Mängeln beinhaltet, die es mög-
licherweise in einem weiteren Verfahren nachzubes-
sern gilt. 
Für die Verzögerung, die entstanden ist, tragen 
einzig und allein die Bundesregierung und die Koali-
tionsfraktionen die Verantwortung. 
(Zuruf von der F.D.P.: Das stimmt so nicht!) 
Der Minister - ich habe ihm das oft genug gesagt - 
ist hergegangen und hat immer weitere Hürden auf-
gebaut. Man muß sich erinnern, daß, als Sie diese 
Konzeption im März letzten Jahres verkündet haben, 
von einer Mitfinanzierung der Länder überhaupt 
noch nicht die Rede war. Es ist erst im weiteren Ver-
fahren, bei der Gesetzesvorlage im September, auf 
den Tisch gekommen, daß Sie eine 35prozentige Mit-
finanzierung wollen. 
Erst im weiteren Verfahren, als die Arbeitsamtslö-
sung diskutiert wurde, zu der sich alle Sachverstän-
digen bekannt haben, und als der Kompromißvor-
schlag mit den CDU-Stimmen aus dem Vermittlungs-
ausschuß vorlag, ist diese verfassungsbedenkliche 
Sichtweise des Ministe riums aufgekommen, daß das 
Verfahren über das Arbeitsamt angeblich nicht ge-
hen würde. Das war rein ideologisch begründet. Wir 
bleiben dabei: Die Bundesanstalt für Arbeit darf 
nicht zu einer Bundesanstalt für Arbeitslose gemacht 
werden. Weiterbildung und Bildung bleiben auch 
weiterhin eine arbeitsmarktpolitische Aufgabe. 
Für die Ablehnung des Kompromisses, der im Ver-
mittlungsausschuß getroffen wurde, haben die Teil-
nehmerinnen und Teilnehmer an Weiterbildungs-
maßnahmen, haben das Handwerk und der Mittel-
stand kein Verständnis gehabt. Das zeigen die 
Briefe, das zeigen die Einschätzungen der Gesprä-
che, die geführt worden sind. 
Es bleibt auch - da kann man sehr genüßlich die 
„Frankfurter Rundschau" zitieren - das wahr, was 
am 24. November in der „Frankfurter Allgemeinen 
Zeitung" stand: „Es ist noch kein Meisterstück." Es 
ist richtig, wenn derjenige, der den Kommentar ge-
schrieben hat, am Ende seines Artikels anführt: 
„Man hätte beizeiten verhandeln sollen, anstatt vor-
schnell hier Hoffnungen zu wecken." 
Der jetzt vorliegende Kompromiß beinhaltet die im 
Gesetzgebungsverfahren von der SPD geforderten 
Verbesserungen wie die Senkung der Mindeststun-
denzahl, um die Teilnehmerkreise, um die Betroffe-
nenkreise zu vergrößern. Er beinhaltet die von uns 
angesprochene Verbesserung bei der Übernahme 
der Kinderbetreuungskosten für die Alleinerziehen-
den und die Teilzeitbeschäftigten, die Sie in einem 
ersten Verfahren nur als Darlehen gewähren wollten. 
Wir halten weiterhin an der Position fest, daß die 
Arbeitsämter eigentlich die kompetenteren und die 
geeigneteren Institutionen für eine schnelle Umset-
zung des Gesetzes gewesen wären. 
(Christian Lenzer [CDU/CSU]: Das verstehe 
ich nicht!) 
Auch die Sachverständigen sagen das. Die Auffas-
sung der Bundesregierung, dies sei verfassungs-
rechtlich nicht möglich, wird von uns nach wie vor 
bezweifelt. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7989 
Franz Thönnes 
Wir respektieren aber die jetzt gefundene Lösung, 
nach der die Länder eigenverantwortlich über die 
mit der Durchführung des Gesetzes zu beauftragen-
den Behörden entscheiden, um den Kompromiß zu 
ermöglichen. Die 22prozentige Beteiligung der Län-
der an der Finanzierung unterstreicht deren Bereit-
schaft zur Mitverantwortung für die Herstellung der 
Gleichwertigkeit von allgemeiner und beruflicher 
Bildung. 
Gleichwohl - was wir auch in unserem Antrag ge-
schrieben haben - bleibt in dem Gesetz eine Fülle 
von qualitativen Mängeln erkennbar. Das Finanzvo-
lumen ist noch immer unzureichend. Ich will zwei 
Zahlen in Erinnerung rufen: Mit 800 Millionen DM 
pro Jahr ist die AFG-Förderung für den Bereich der 
Aufstiegsfortbildung damals finanziert gewesen; mit 
163 Millionen DM steigt man in diesem Jahr in eine 
Wiederbelebung ein. 
Wir teilen auch weiterhin die kritische Position des 
Deutschen Industrie- und Handelstages zur Förder-
systematik. Er sagt deutlich: Die Konzentration auf 
die Förderung der Vollzeitmaßnahmen ist bildungs-
politisch, arbeitsmarktpolitisch kontraproduktiv. Es 
wäre sinnvoller, diejenigen stärker zu bezuschussen, 
die sich in Teilzeitmaßnahmen befinden, die sich be-
rufsbegleitend - und dadurch mit einem Mehrauf-
wand neben ihrer Arbeitszeit - weiterbilden wollen. 
Bei dieser Konzentration besteht die große Gefahr, 
daß die Arbeitsplätze derjenigen, die sich weiterbil-
den wollen, aufgegeben werden müssen. 
Wir halten die Verzinsung der Darlehen weiterhin 
für falsch. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich wiederhole: Wir lassen es nicht zu - sollten Sie 
bei den weiteren Beratungen über das BAföG auf 
diesen Gedanken kommen -, unsere heutige Zustim-
mung zu diesem Kompromiß als präjudizierendes 
Element zu betrachten, wenn es darum geht, auch 
beim BAföG eine Verzinsung einzuführen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Wir werden keine Verschlechterung in anderen För-
derungsbereichen akzeptieren. 
Wir wollen auch, daß dieses Gesetz nach zwei Jah-
ren durch unabhängige Sachverständige - so ist das 
auch in unserem Antrag enthalten - evaluiert wird. 
Wir wollen, daß mit den Verbänden, die wir in der 
Anhörung hatten, in eine kritische Debatte darüber 
eingetreten wird, wie dieses Gesetzesvorhaben 
wirkt. 
Ein Meisterwerk ist weder der Weg des Zustande-
kommens der jetzigen Lösung noch das Gesetz 
selbst. Dies muß dem Minister deutlich in das 
Stammbuch geschrieben werden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn es denn eines wäre, könnte man ihm ja mit sol
chen Dingen eine Freude machen. Ich will nur hof
fen, daß andere Gesetze, die Sie noch auf den Weg 
zu bringen haben, eine bessere Qualität haben und 
mit mehr Kompromißbereitschaft sowie in einem 
schnelleren Verfahren mit den Ländern hier auf den 
Tisch kommen. 
Sie sollten eigentlich ein bißchen danach trachten, 
als einer der Ersten selbst in diesem Rahmen eine 
Meisterausbildung zu machen. Dann könnten wir se-
hen, ob dieses Gesetz am Ende auch auf der Mini-
sterbank Wirkung zeigen würde. Ob es die Qualität 
eines Gesellenstücks erreicht, wird sich zeigen müs-
sen. Dies werden wir uns nach zwei Jahren an-
schauen. 
Bei all dem, was wir in diesem Zusammenhang dis-
kutiert haben, haben wir immer nur die Zielgruppe 
der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Auge 
gehabt. Wir müssen uns darüber im klaren sein, daß 
es in den Bereichen der Beschäftigten weiteren 
Handlungsbedarf gibt, Weiterbildungsmöglichkei-
ten für Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu 
entwickeln. Dies sollten wir auch weiterhin hier in 
diesem Hause diskutieren. 
Ich denke dabei insbesondere an die fünf bis sechs 
Millionen an- und ungelernten Arbeitnehmerinnen 
und Arbeitnehmer in der Bundesrepublik. Hierzu 
sagt der Arbeitsminister selbst: Die Hälfte der Ar-
beitsplätze, die diejenigen heute innehaben, werden 
in den nächsten vier bis fünf Jahren wegfallen. Ich 
denke an die Frauen, die einen Wiedereinstieg in das 
Berufsleben wollen. Ich denke an die fünf bis sechs 
Millionen Arbeitslosen in diesem Lande. 
Weiterbildung muß für uns in einem rohstoffarmen 
Land einer der wesentlichsten Innovationsfaktoren 
und einer der zentralen Investitionsfaktoren sein. 
(Christian Lenzer [CDU/CSU]: Da hat er 
recht!) 
Der Kompromiß, dem wir heute zustimmen, ist ein 
Fortschritt für das Handwerk, für den Mittelstand 
und für die weiterbildungswilligen Arbeitnehmerin-
nen und Arbeitnehmer. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Er ist deswegen ein Fortschritt, weil Sie 1993 die Auf-
stiegsfortbildung leider Gottes gestrichen haben. Wir 
stimmen zu, damit in der Bundesrepublik wieder ein 
Stück Gerechtigkeit und ein Stück Gleichwertigkeit 
von allgemeiner und beruflicher Bildung umgesetzt 
werden kann. Es ist ein kleiner Schritt und es ist kein 
Meilenstein auf dem Weg in die Gleichwertigkeit 
von allgemeiner und beruflicher Bildung, Herr Mi-
nister. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Elisabeth 
Altmann, Sie haben das Wort. 
(Christian Lenzer [CDU/CSU]: Vielleicht 
werden wir jetzt einmal gelobt!) 
7990 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Elisabeth Altmann (Pommelsbrunn) (BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Lensing, wenn Sie schon die „Frank-
furter Rundschau" zitieren, dann müßten Sie das ei-
gentlich vollständig machen. Es heißt hier nämlich: 
Dem Zukunftsminister Dr. Jürgen Rüttgers ist zu 
gratulieren. Wie er Gerhard Schröder bei der 
staatlichen Ausbildungsförderung politisch aus-
getrickst hat, ist wahrlich meisterlich. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der F.D.P.: 
Hört! Hört! Hört!) 
Hier geht es nicht mehr um Ausgleich von Sta rt
-unterschieden und Abbau von sozialen Hürden, 
sondern darum, sich mit Risikofreuden für die 
Ausbildung kräftig zu verschulden. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Auch andere Magazine befassen sich mit dem 
Thema. Im Leitartikel in der aktuellen Nummer der 
„Deutschen Universitäts-Zeitung" wird zum Beispiel 
gesagt: Das Verfahren der Gesetzesberatung ist hef-
tig zu kritisieren. Wörtlich heißt es do rt : 
Herr Rüttgers scheint die recht einfachen Regeln 
politischen und überhaupt zwischenmenschli-
chen Umgangs ... nicht zu kennen oder bewußt 
zu torpedieren. 
Hauptpunkt der Kritik ist der Verfahrenstrick, mit 
dem Sie, Herr Rüttgers, die Mitbestimmung der Bun-
desländer auskoppeln wollten und letztlich auch aus-
gekoppelt haben. 
Der jetzige ausgehandelte Kompromißvorschlag 
sieht vor, daß seit der Diskussion von vor zwei Wo-
chen der Länderfinanzierungsanteil von 24,9 Prozent 
auf 22 Prozent abgesenkt wird. Das bedeutet für die 
Länder eine Entlastung von knapp 5 Millionen DM 
im Jahre 1996 und 7,5 Millionen DM im Jahre 1997. 
Das könnte ja noch in Ordnung gehen. 
Die Länder akzeptieren im Gegenzug, daß die 
Durchführung des Gesetzes von den Ausbildungs-
ämtern der Studentenwerke oder der Kommunen er-
folgt. Welche zusätzlichen Kosten damit auf die Län-
der oder Kommunen zukommen, ist noch nicht fest-
gestellt worden. Das weiß man nicht. Es bedeutet 
darüber hinaus: Zuständigkeiten müssen erst geklärt 
werden. Dies wird bei der Ausführung erschwerend 
wirken. Die fachlichen Voraussetzungen sind bei die-
sen Ämtern nicht gegeben. Die Arbeitsämter sind 
die eigentlich kompetenten Anlaufstellen. 
Was für uns, Bündnis 90/Die Grünen, jedoch wich-
tiger ist: Die eben genannte Maßnahme ist das Ein-
stiegstor zur Verzinsung parallel zum Studierenden-
BAföG. Hier können Sie mit Bündnis 90/Die Grünen 
nicht rechnen. Da machen wir nicht mit! 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Da wird auch erheblicher Protest von den Betroffe-
nen auf Sie zukommen. 
Für uns gilt: Schulische, berufliche und akademi-
sche Bildung sind gleichwertig. Wenn wir jetzt zur 
Meister-BAföG-Verzinsung ja sagen, dann müssen  
wir auch zur Studierenden-BAföG-Verzinsung ja sa-
gen. Das wollen wir einfach nicht. 
Meine Damen und Herren, entgegen aller Ver-
nunft - das ist hier eben schon betont worden - hat 
die Koalition in der AFG-Novelle von 1993 die beruf-
liche Aufstiegsförderung gestrichen. Herr Lensing, 
hierüber haben sich die Handwerker bestimmt nicht 
gefreut; Sie brachten ja eben die Freude der Hand-
werkskammer zum Ausdruck. 
Die Folgen bekamen nämlich die aufstiegswilligen 
jungen Leute in den letzten Jahren deutlich zu spü-
ren: Die Anmeldungen zu den Meisterkursen sind 
um bis zu 30 Prozent zurückgegangen. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Stimmt nicht!) 
Viele Menschen konnten sich eine Aufstiegsfortbil-
dung gar nicht mehr leisten. Aber gerade in Zeiten 
hoher Arbeitslosigkeit ist es wichtig, neue berufliche 
Initiativen zu entwickeln und sich selbständig zu ma-
chen. Das wird durch den Kompromiß verwirklicht. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Das ist richtig!) 
Das müssen wir fairerweise feststellen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
Es ist auch wichtig, daß Weiterqualifikationen und 
lebensbegleitendes Lernen gewährleistet bleiben 
und daß den Frauen gleichberechtigte Chancen der 
beruflichen Bildung eröffnet werden. Daß die Min-
deststundenzahl auf 400 Stunden reduziert wird und 
daß ein Kinderbetreuungszuschuß für Alleinerzie-
hende in Höhe von 200 DM eingeführt wird, bedeu-
tet für die Frauen eine spürbare Verbesserung und 
Entlastung. Helferinnen- und Pfegerinnenberufe so-
wie kaufmännische Berufe werden damit verstärkt in 
die Förderung einbezogen. 
Endlich kommt mit diesem Vorschlag die berufli-
che Aufstiegsförderung in die Gänge. Wir wollen uns 
dieser erzielten Einigung nicht in den Weg stellen. 
Das machen wir, Bündnis 90/Die Grünen, mit der 
Enthaltung bei der Abstimmung klar. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was?) 
Wir wollen die Verabschiedung des Meister-BA-
föG-Gesetzes, sind aber nicht damit einverstanden, 
daß sich Fortbildungswillige für ihre Ausbildung 
kräftig verschulden müssen. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin! 
Elisabeth Altmann (Pommelsbrunn) (BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN): Einen Satz noch: Gerade in Bildung 
und Ausbildung muß investiert werden für eine zu-
kunftsorientierte, sozial und ökologisch ausgerich-
tete Gesellschaft. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Dann müssen 
Sie zustimmen! Das ist inkonsequent, was 
Sie hier machen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Dr. Karlheinz Guttmacher. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7991 
Dr. Karlheinz Guttmacher (F.D.P.): Sehr geehrter 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Wir werden jetzt in der zweiten und dritten 
Lesung die berufliche Aufstiegsfortbildungsförde-
rung mit einem Gesetz verabschieden, das heute mit 
unnötiger zeitlicher Verschiebung auf den Weg ge-
bracht werden muß. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Junge Menschen unseres Landes warten händerin-
gend auf ein Förderinstrument, so wie wir es den Stu-
denten seit Jahren zubilligen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wir haben Grund zur Freude - Herr Lensing, da 
gebe ich Ihnen recht -, daß wir heute sagen können: 
Jetzt haben die jungen Menschen in der beruflichen 
Aufstiegsfortbildung einen Rechtsanspruch auf eine 
Förderung, den sie im AFG nicht hatten. 
(Doris Odendahl [SPD]: Und deshalb habt 
ihr es abgeschafft? Toll! Das ist eine Logik!) 
Darauf sollte hier noch einmal hingewiesen werden. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
In dem Gesetzentwurf - das sollte man an dieser 
Stelle noch einmal sagen - wird den sich Weiterbil-
denden eine Maximalförderung bis zu 1 045 DM ge-
währt. Die jungen Menschen, die sich zu Meistern, 
zu Technikern und zu mittleren Führungskräften 
weiterqualifizieren wollen, bekommen, wenn sie ver-
heiratet sind, darüber hinaus einen Zuschuß von 
420 DM und einen Kinderzuschlag von 250 DM. 
Wenn sie Kinder zu betreuen haben - darauf wurde 
hingewiesen -, gibt es noch einen zusätzlichen Zu-
schuß von 200 DM für jedes Kind. 
Meine Damen und Herren, damit ist die finanzielle 
Grundlage gegeben, daß sich die jungen Menschen 
weiterqualifizieren können. Unsere deutsche Wi rt
-schaft braucht diese weiterqualifizierten jungen 
Menschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Zuruf von der 
CDU/CSU: Sehr dringend!) 
Die Verwaltungskompetenz - dies haben wir hier 
mehrfach festgestellt - liegt nach dem Grundgesetz 
eindeutig bei den Ländern. Ich bin Ihnen, Herr Bun-
desminister Rüttgers, sehr dankbar, daß Sie und Ihr 
Haus die Zusage gemacht haben, daß Sie die Länder 
bei der sofortigen Umsetzung des heute zu verab-
schiedenden Gesetzes unterstützen werden. Ich 
freue mich auch darüber - Herr Lensing, wir empfin-
den immer nur Freude -, daß dieses Gesetz rückwir-
kend zum 1. Januar 1996 in Kraft treten soll. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Finanzierung wird nach letzten Verhandlun-
gen zu 78 Prozent beim Bund und zu 22 Prozent bei 
den Ländern liegen. Dies bedeutet für 90 000 Weiter-
zubildende, daß wir für 1996 ein Finanzvolumen von 
169 Millionen DM auflegen werden, wobei der Bund 
132 Millionen DM und die Länder 37 Millionen DM 
aufbringen werden. 
Meine Damen und Herren, mit diesem Gesetz ha-
ben wir einen wichtigen Schritt in die Richtung der 
Herstellung der Gleichwertigkeit von beruflicher 
und akademischer Bildung getan. Dies war ein Koa-
litionsauftrag, und den erfüllen wir heute durch die 
Verabschiedung dieses Gesetzes. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Maritta Böttcher. 
Maritta Böttcher (PDS): Sehr geehrter Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Herr Lensing hat 
den Saal ja in ein regelrechtes Freudenhaus verwan-
delt. Eine Freude haben Sie mir und den Betroffenen 
heute allerdings nicht gemacht. 
(Heiterkeit - Uwe Lühr [F.D.P.]: Das ist aber 
eine despektierliche Bemerkung!) 
- Schlimm, wer Böses dahinter vermutet. 
(Unruhe) 
Vizepräsident Hans Klein: Entschuldigung, Frau 
Kollegin, darf ich Sie für einen Moment unterbre-
chen? Selbstverständlich kann ich zu dem Wo rt in 
diesem Zusammenhang nur die positive Interpreta-
tion geben, daß Herr Lensing versucht hat, Freude zu 
verbreiten. 
(Heiterkeit und Beifall) 
Maritta Böttcher (PDS): Selbstverständlich! Herr 
Präsident, ich danke Ihnen. Genau so war es ge-
meint. 
Worum geht es hier eigentlich? Vorgestern wurde 
den Abgeordneten im Ausschuß von den Vertretern 
der Koalitionsfraktionen erklärt, daß sich Herr Rütt-
gers und Herr Schröder in einigen strittigen Fragen 
geeinigt haben und daß es nun keine Probleme mehr 
gibt. Durch die Nachrichten schwirrte hier und da so-
gar etwas über einen Bund-Länder-Kompromiß. In 
die Hand bekamen die Abgeordneten kurz vor der 
Abstimmung im Ausschuß einen Antrag der SPD-
Fraktion und einen Änderungsantrag der Koalitions-
fraktionen zum Gesetzentwurf, einen Antrag, der 
zwar nichts wesentliches ändert, aber dafür ist er mit 
Herrn Schröder abgestimmt. Nun soll die SPD nicht 
mehr nein sagen dürfen; denn - Herr Thönnes hat 
das noch einmal betont - wer jetzt noch dagegen ist, 
hat die Betroffenen auf dem Gewissen. 
(Dr. Karlheinz Guttmacher [F.D.P.]: Das ist 
richtig!) 
Ist das die Art, wie Gesetze in einer Demokratie 
verabschiedet werden? Ich glaube, ja wohl nicht. 
Ausgearbeitet werden sie im Ministe rium unter dem 
Diktat des Finanzministers, eingebracht ins Parla-
ment über die Koalitionsfraktionen, und wenn das 
Ganze trotzdem noch nicht so läuft, wie es soll, löst 
man es unter vier Augen. 
7992 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Maritta Böttcher 
So kommt eine Situation zustande, in der im Eil-
tempo zu- bzw. abgestimmt werden muß und sich die 
Debatte nur noch um Nebensachen dreht, während 
die grundlegenden Probleme des Gesetzentwurfes 
nach wie vor bestehen, aber kaum noch thematisiert 
werden, obwohl auch dazu in der Sachverständigen-
anhörung Klarheit herrschte. 
An erster Stelle ist hier die Finanzierung über ver-
zinste Darlehen zu Lasten der Betroffenen zu nen-
nen. Damit hätte das BAföG-Finanzierungsmodell 
des Zukunftsministers zum erstenmal den Bundestag 
passiert, und er kann sich ab sofort auf sogenannte 
fördersystematische Gründe oder im Interesse der 
Gleichwertigkeit von allgemeiner und beruflicher 
Bildung bei allen weiteren Fragen der Bildungsförde-
rung darauf beziehen. Das wird mit uns nicht mög-
lich sein. 
(Beifall bei der PDS) 
Es bleibt am Ende der Eindruck, daß es sich bei 
den Auseinandersetzungen, die vorher um wesent-
liche Punkte des Gesetzentwurfes geführt wurden, 
tatsächlich nur um ein politisches Possenspiel gehan-
delt hat. Von den Forderungen der Sachverständigen 
ist nur sehr wenig übriggeblieben. 
Die SPD-Parlamentarier haben ihren begründeten 
Standpunkt gegen Muster für Formblätter, Datenver-
arbeitungsprogramme und Auslegungshilfen ver-
kauft oder - etwas gelinder ausgedrückt - verkaufen 
lassen. Das ist zu wenig. Das tut mir in Anbetracht 
der Diskussionen, die in der Anhörung, in Ausschüs-
sen und anderen Beratungen geführt wurden, ein 
bißchen weh. 
Wir bleiben deshalb bei der Ablehnung des 
Gesetzentwurfes und vor allem bei der Ablehnung 
einer solchen Verfahrensweise. Das war wirklich 
kein Meisterstück. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile dem Bundes-
minister Dr. Jürgen Rüttgers das Wort. 
(Doris Odendahl [SPD]: Noch eine Freude! - 
Christian Lenzer [CDU/CSU]: Ein weiterer 
Grund zur Freunde! - Franz Thönnes [SPD]: 
Ein Freudenminister! - Ch ristian Lenzer 
[CDU/CSU]: Auf daß eure Freude vollkom
-
men sei!) 
Dr. Jürgen Rüttgers, Bundesminister für Bildung, 
Wissenschaft, Forschung und Technologie: Herr Prä-
sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist heute 
nicht nur ein Tag der Freude, sondern auch ein Tag 
des Dankes. Ich möchte ein herzliches Wo rt des Dan-
kes den Koalitionsfraktionen sagen, die diesen Ge-
setzentwurf eingebracht und dieses Gesetzgebungs-
verfahren begleitet haben. Ich danke sehr, sehr herz-
lich Christian Lenzer und Werner Lensing und auch 
dem Kollegen Guttmacher, die bei diesem nicht ganz 
einfachen Verfahren dafür gesorgt haben, daß jetzt 
ein gutes Ende gefunden worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich möchte mich aber auch sehr, sehr herzlich bei 
der SPD-Opposition und insbesondere beim Kolle-
gen Thönnes bedanken. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber nicht so 
viel!) 
Er hat ja hier heute eine äußerst schwierige Rolle ge-
habt. Er mußte begründen, daß er eigentlich alles für 
falsch hält, 
(Franz Thönnes [SPD]: „Alles" ist eine 
Unterstellung!) 
aber am Schluß trotzdem zustimmt. Daß Sie dazu die 
Kraft gehabt haben, finde ich gut. Deshalb will ich 
dies auch nicht werten und kommentieren. 
Eines, lieber Herr Kollege Thönnes, möchte ich al-
lerdings klarstellen: Es hat keinerlei Verzögerungen 
gegeben. Dieses Gesetz tritt zum 1. Januar dieses 
Jahres in Kraft. Die angehenden Meister können ihre 
Anträge rückwirkend stellen. Deshalb gibt es keine 
Verzögerungen, und deshalb hat dies für die Betrof-
fenen keine Auswirkungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir haben ein sehr interessantes Gesetzgebungs-
verfahren erlebt. Im Vermittlungsausschuß hatten 
die Länder noch versucht, eine verfassungswidrige 
Lösung zu beschließen. Dies ist abgewehrt worden. 
Es ist schon sehr bedeutsam, wenn man dann fest-
stellt, daß die Standfestigkeit der Koalitionsfraktio-
nen sofort Reaktionen zur Folge hatte. Denn unmit-
telbar nachdem hier im Deutschen Bundestag die er-
ste Lesung dieses neuen Gesetzgebungsverfahrens 
durchgeführt worden war, haben die Ministerpräsi-
denten der SPD-geführten Landesregierungen in der 
Ministerpräsidentenkonferenz darum gebeten, er-
neut in Gespräche eintreten zu dürfen. 
(Zuruf von der SPD: Hört! Hört!) 
Das Ergebnis steht heute hier zur Abstimmung. 
(Doris Odendahl [SPD]: Das steht hier aber 
anders drin!) 
Dies ist gut; denn es dient den Menschen. Ich bin 
froh, daß damit das wahrscheinlich einzige Lei-
stungsgesetz dieser Legislaturpe riode jetzt in das Ge-
setzblatt kommt. 
Deshalb schließe ich: Es ist nicht nur ein Tag der 
Freude; es ist ein guter Tag für die Meister, und es ist 
vor allen Dingen ein guter Tag für die Gleichwertig-
keit von beruflicher und akademischer Ausbildung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Aus-
sprache. Wir kommen zur Abstimmung über den von 
den Fraktionen der CDU/CSU und der F.D.P. einge-
brachten Gesetzentwurf zur Förderung der berufli-
chen Aufstiegsfortbildung auf den Drucksachen 13/ 
3698 und 13/3914. 
Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der 
Ausschußfassung zustimmen wollen, um das Hand-
zeichen. - Gegenprobe! - Enthaltungen? - Der Ge-
setzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7993 
Vizepräsident Hans Klein 
Stimmen der Fraktionen von CDU/CSU, F.D.P. und 
SPD gegen die Stimmen der Gruppe der PDS und bei 
Enthaltung der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen an-
genommen. 
Wir kommen jetzt zur 
dritten Beratung 
und Schlußabstimmung. Ich bitte die Kolleginnen 
und Kollegen, die dem Gesetzentwurf zuzustimmen 
gedenken, sich von ihren Plätzen zu erheben. - Ge-
genprobe! - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist 
angenommen. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 
13/3916. Wer stimmt für diesen Entschließungsan-
trag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enthält sich der 
Stimme? - Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Bevor ich den nächsten Tagesordnungspunkt auf-
rufe, darf ich die Bitte äußern, daß die Kolleginnen 
und Kollegen, die an der Debatte über diesen Tages-
ordnungspunkt nicht teilnehmen werden, den Raum 
möglichst rasch verlassen, damit wir mit den Bera-
tungen fortfahren können. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 11 und den Zu-
satzpunkt 5 auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Modernisierung der Bundesverwaltungen als 
Projekt 
- Drucksache 13/3582 — 
Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß (federführend) 
Haushaltsausschuß 
ZP5 Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Antje Vollmer, Franziska Eichstädt-Bohlig, 
Oswald Metzger und der Fraktion BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 
Umzug nach Berlin als Chance für eine Re-
form der Bundesverwaltung und für ein zu-
kunftsweisendes Personalkonzept 
- Drucksache 13/3902 — 
Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß (federführend) 
Rechtsausschuß 
Finanzausschuß 
Haushaltsausschuß 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die gemeinsame Aussprache eine halbe Stunde vor-
gesehen. - Dagegen erhebt sich offensichtlich kein 
Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Kolle-
gen Fritz Rudolf Körper das Wort. 
Fritz Rudolf Körper (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Heute steht der Antrag der SPD-
Bundestagsfraktion zur Modernisierung der Bundes-
verwaltung als Projekt zur Diskussion, und ich be-
ziehe mich auf diesen Antrag. An die Ausschüsse ist 
bereits ein weiterer Antrag von uns mit dem Titel 
„Modernisierung der öffentlichen Verwaltung" über-
wiesen worden. Beide Anträge gehören in der Sache 
zusammen. 
Was ist das Ziel unseres heutigen Antrags? Mit die-
sem Antrag schlagen wir die Einsetzung eines selb-
ständigen Modernisierungsstabs vor; dieser soll von 
drei Persönlichkeiten aus den Bereichen der Wi rt
-schaft, des öffentlichen Dienstes und der Gewerk-
schaften geleitet werden. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Und mit 
100 Leuten ausgestattet werden und vier 
Jahre beraten!) 
Da eine effektive Reform nur unter Beteiligung der 
Betroffenen gelingen kann, muß der Stab durch ein 
Beraterteam unterstützt werden, in dem die Bundes-
verwaltung, die Länder, die Personalräte und die Ge-
werkschaften vertreten sind. Aufgabe und Auftrag 
des Stabes soll es sein, konkrete Vorschläge zur Mo-
dernisierung vorzulegen und umzusetzen. 
Die Eckpunkte der Reform sollen auf der Grund-
lage eines Zwischenberichts der Bundesregierung, 
der dem Bundestag vorgelegt werden soll, diskutiert 
und beschlossen werden. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Wie viele 
Planstellen sind dafür erforderlich?) 
- Lieber Herr Hörster, Sie haben schon qualifiziertere 
Zwischenrufe gemacht als heute morgen. Könnte es 
sein, daß Sie noch nicht ausgeschlafen haben? 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Nein, Sie 
haben den Zwischenruf nur nicht verstan
-
den!) 
Der von der Bundesregierung - jetzt wäre es viel-
leicht angebracht, daß Sie zuhörten - eingesetzte 
Sachverständigenrat „Schlanker Staat", der jetzt ei-
nen Bericht vorgelegt hat, ist nach unserer Auffas-
sung nicht die geeignete Lösung. Bei der Vorberei-
tung von Vorschlägen sind die betroffenen Behörden 
und Beschäftigten nicht ausreichend oder gar nicht 
beteiligt. Außerdem kann dieser Sachverständigen-
rat bestenfalls Neuerungsschritte vorschlagen. Ihm 
fehlen aber die Kompetenzen zur Umsetzung der Re-
form. 
Wenn die Modernisierung der Bundesverwaltung 
ernsthaft in Angriff genommen werden soll, geht das 
nicht mit der üblichen Resso rt- und Berichtsroutine. 
Dazu ist das Vorhaben zu schwierig. Es kann Ihnen 
dasselbe passieren wie mit der Dienstrechtsreform: 
Es wird eine Reform angekündigt, und heraus 
kommt ein Entwurf mit einigen Reparatur- und 
Schönheitsarbeiten ohne die notwendigen tief gehen-
den Strukturänderungen. 
Im übrigen wiederhole ich bei dieser Gelegenheit, 
daß es ein grundsätzlicher Fehler ist, Verwaltungs- 
und Dienstrechtsreform unverzahnt nebeneinander
herlaufen zu lassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Selbstverständlich begrüßen wir, daß die Bundes-
regierung und die Koalition jetzt auch die Notwen-
digkeit einer Modernisierung der Bundesverwaltung 
7994 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Fritz Rudolf Körper 
entdeckt haben. Mit Befriedigung stellen wir fest, 
daß sich der von mir genannte Sachverständigenrat 
teilweise inhaltlich unseren Forderungen anschließt. 
Das gilt insbesondere für unsere Forderung, die Bun-
desministerien auf die ministe riellen Aufgaben zu 
beschränken und die übrigen Aufgaben auf andere 
Stellen, vor allem auf vorhandene sogenannte obere 
Bundesbehörden, zu verlagern. Wir bieten der Bun-
desregierung unsere aktive Unterstützung an, 
(Otto Schily [SPD]: Na, das müssen wir uns 
noch überlegen!) 
aber machen Sie Nägel mit Köpfen! 
(Otto Schily [SPD]: Die haben die doch 
nicht! Die haben keine Köpfe!) 
Wenn Sie die Verwaltungsmodernisierung wirklich 
in Angriff nehmen wollen, wagen Sie den Aufbruch, 
indem Sie auch die für die Verwaltungsmodernisie-
rung notwendigen organisatorischen und personel-
len Voraussetzungen schaffen! Wenn das Reformpro-
jekt noch in dieser Wahlperiode und im Zusammen-
hang mit dem Berlin-Umzug bewerkstelligt werden 
soll, muß schnell begonnen und zügig gehandelt 
werden. Viel Zeit verbleibt nicht mehr. 
(Beifall bei der SPD) 
Dieses Projekt muß eine zentrale Aufgabe werden 
und kann nicht nur nebenbei, en passant, diskutiert 
werden. Die Modernisierung der öffentlichen Ver-
waltung ist kein Selbstzweck. Angesichts der verän-
derten Aufgaben der Verwaltungen und der leeren 
öffentlichen Kassen können die Zukunftsaufgaben 
nicht mehr mit den alten Strukturen und Instrumen-
ten bewältigt werden. Es geht also um die Bewälti-
gung von Zukunftsaufgaben. Dafür brauchen wir in 
den Bundesministerien ein administratives Innovati-
onsmanagement. Schlagworte wie „weniger Staat", 
„Beschränkung des Staates auf hoheitliche Aufga-
ben" und ähnliches mehr sind rückwärtsgewandt 
und verkennen, daß die gesellschaftlichen Probleme 
des 20. und des 21. Jahrhunderts nicht mit dem Staat 
und den staatlichen Strukturen des 19. Jahrhunderts 
gelöst werden können. Das ist äußerst wichtig. 
Ich nenne Stichworte, die zeigen, wo Änderungen 
vorhanden sind: Globalisierung der Märkte, das Vor-
dringen neuer Wettbewerber, die weltweite Verbrei-
tung neuer Technologien, die zunehmende Mobilität 
von Kapital, Wissen und Arbeit, die globale Umwelt-
zerstörung, internationale Wanderungsbewegungen, 
die Finanzkrise des Staates, die Gefährdung der so-
zialen Sicherungssysteme, die demographischen 
Verwerfungen und die zunehmende Begrenztheit 
nationalstaatlichen Handelns. Das sind die Heraus-
forderungen; Regierungen sind heute stärker als je-
mals zuvor in unserer Geschichte herausgeforde rt . 
Eine effektive Regierung ist nicht notwendigerweise 
eine große Regierung. Das Wort „regieren" meint: 
steuern und lenken. Dafür müssen Staat und Regie-
rung, so gut es geht, für die Zukunft fit gemacht wer-
den. 
Es ist kein Wunder, daß Sie, Herr Schlee - ich spre-
che Sie einmal an -, das Thema so spät entdecken. 
Mit Ihrer seit den 70er Jahren erhobenen Forderung  
nach weniger Staat hängen Sie einer A rt Neolibera-
lismus und einer „Laisser-faire" -Ideologie an, die 
meiner Auffassung nach wichtige politische Pro-
bleme schleifen läßt und der gesellschaftlichen 
Selbstregulierung überläßt. 
Bundesregierung und Koalition sind der Auffas-
sung, daß offensichtlich alles schon im Lot ist oder 
dann ins Lot gerät, wenn man die staatlichen Aktivi-
täten zurückschraubt. Sie meinen nämlich, daß da-
durch eine privatwirtschaftliche Dynamik freigesetzt 
würde, von der die Bürgerinnen und Bürger automa-
tisch profitieren. Ihnen geht es neben der Kostensen-
kung vor allem um Privatisierungen. Dazu verweise 
ich auf die Jahreswirtschaftsberichte 1995 und 1996. 
Das bedeutet im Ergebnis, daß hinter dem jetzt 
auch von Ihnen vorgeschlagenen Modernisierungs-
modell für die Verwaltungen nach wie vor grundsätz-
liche politische Ziele stehen, die sich nicht mit den 
unsrigen decken. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Das ist 
wahr!) 
Anders ausgedrückt: Wir wollen den handlungsfä-
higen und sozial verantwortlich handelnden Staat, 
während Sie offensichtlich das Schwergewicht in der 
Einschränkung staatlichen Handelns sehen und 
diese Zielsetzung favorisieren. Das wird - da bin ich 
sicher - in der Diskussion spannend werden und in 
konkreten Fällen auch zu Konflikten führen. 
Dessenungeachtet bin ich der Auffassung, daß es 
im Interesse eines modernen Staates und einer mo-
dernen, leistungsfähigen und effektiven öffentlichen 
Verwaltung unsere gemeinsame Aufgabe ist, diesen 
von uns gewollten Modernisierungsprozeß endlich 
auch auf Bundesebene in Gang zu setzen. Ich hoffe, 
unser Antrag dient dazu. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schlee, Sie 
haben jetzt das Wo rt . 
Dietmar Schlee (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir debat-
tieren heute, Herr Körper, nicht zum erstenmal über 
die Modernisierung der Verwaltung, über den 
schlanken Staat, über mehr Effektivität, mehr Ko-
stenbewußtsein in eben dieser Verwaltung. Ich erin-
nere an unsere Debatte vom vergangenen Herbst. 
Ich habe damals einen ganzen Katalog konkreter 
Punkte genannt: von der Deregulierung über die Ab-
schätzung der Gesetzesfolgekosten über neue Tech-
niken bei der Gesetzgebung bis hin zum Haushalts-
recht und zum Kontrollrecht des Parlaments. 
Ich finde, wir sollten über all die Vorschläge, die 
ich damals gemacht habe, noch einmal detaillie rt dis-
kutieren. Ich glaube, daß dies ein Ansatz ist, den wir 
gemeinsam weite rverfolgen sollten. 
Der jetzige Antrag der SPD zur Modernisierung 
der Bundesverwaltung enthält in der Zielsetzung 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7995 
Dietmar Schlee 
eine Reihe von Punkten, die man in ihrer Abstrakt-
heit und in ihrer Allgemeinheit nur unterschreiben 
kann: so weit, so gut. Was in dem Antrag als Ziel for-
muliert ist, Herr Körper - das will ich aber gleich da-
zusagen -, ist natürlich alles andere als neu. Es ge-
hört zum Allgemeingut jeder Debatte und jeder Ver-
öffentlichung zu diesem Themenkomplex. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Aber 
nicht zum Handeln der Bundesregierung! 
Wenn das so alt ist, könnten Sie es doch 
schon längst umgesetzt haben!) 
Dort, wo die SPD zum wiederholten Male allge-
meine Ziele formuliert, verkennt sie, daß sie etwas 
formuliert, was die Bundesregierung in weiten Strek-
ken bereits ins Werk gesetzt hat. Sie philosophieren 
über konsensfähige Projektarchitektur, während die 
Bundesregierung konkrete Projekte umsetzt und 
eine Vielzahl von konkreten Projekten bereits abge-
schlossen hat. 
Manchmal habe ich den Eindruck, Herr Körper - 
vielleicht tue ich Ihnen Unrecht -, daß Sie einfach 
nicht den Mut haben, konkret zu werden. Jetzt müs-
sen wir aber gemeinsam konkret werden, nachdem 
man zugegebenermaßen viele Jahre die Dinge rela-
tiv abstrakt diskutiert hat. Solange die SPD in einem 
unendlichen Prozeß der Projektierung von Projekten 
bleibt, wird sich nichts ändern. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: So ist es!) 
Politik bedeutet handeln, entscheiden, umsetzen. 
(Otto Schily [SPD]: Ja, sagen Sie das doch 
einmal an die Adresse der Regierung! Da 
bin ich wirklich einmal gespannt!) 
Jetzt ist die Zeit des konkreten Handelns gekom-
men. 
(Otto Schily [SPD]: Nach 13 Jahren sagt der 
Kollege Schlee, es ist Zeit zum Handeln! 
Das ist interessant!) 
Ich will Ihnen das einmal an ein paar Beispielen ver-
deutlichen. Herr Kollege Schily, Sie bekommen die 
Möglichkeit, sich zu bewähren und zu entscheiden. 
Ich will Ihnen - wenn ich das darf - ein paar kon-
krete Punkte nennen.' 
(Otto Schily [SPD]: Sie wollen uns also die 
Regierung überlassen? Treten Sie zurück, 
wir übernehmen den Laden!) 
In den nächsten Wochen, meine Herren, werden 
hier Gesetzentwürfe über die Beschleunigung von 
Planungs- und Genehmigungsverfahren zu debattie-
ren sein. Ich habe in dieser Arbeitsgruppe mitgear-
beitet. Ich will mich nicht selber loben, aber die Ar-
beitsgruppe hat höchst beachtliche Ergebnisse vor-
gelegt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Jetzt werden Sie entscheiden müssen, ob Sie dem zu-
stimmen wollen oder nicht. 
Ich will Ihnen ein zweites Beispiel nennen. In den 
Projekten, die die Regierung vorlegt, geht es natür-
lich auch um Personalverringerungen. Ich frage Sie: 
Wollen Sie das nach außen mittragen? Wollen Sie das 
auch in Richtung der Beschäftigten in der öffentli-
chen Verwaltung mittragen? Es geht um Auflösung 
und Zusammenlegung von Behörden. Daß das in den 
einzelnen Wahlkreisen an der einen oder anderen 
Stelle schwierig sein mag, will ich gar nicht wegdis-
kutieren. Aber wir müssen es jetzt, in den nächsten 
Wochen und Monaten, entscheiden; denn so konkret 
ist das. Über neue Steuerungselemente und Budge-
tierung zu reden hört sich ganz modern an. Aber um 
zu sagen, welchen Freiraum wir der Verwaltung ge-
ben wollen, wie es mit der Ergebnis- und Erfolgsver-
antwortung ganz konkret, Herr Körper, aussehen 
soll, brauchen wir Gesetze. Das muß entschieden 
werden. Da hilft das Diskutieren beim besten Willen 
überhaupt nichts. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, in Ihrem 
Antrag und auch in der Begründung antworten Sie 
auf unmittelbar anstehende Probleme nicht. Sie ge-
ben nicht zu erkennen, ob Sie den konkreten Geset-
zesprojekten der Regierung - die sind nicht irgend 
etwas - zustimmen wollen oder nicht zustimmen wol-
len. 
Nun legen Sie einen Antrag vor, 
(Fritz Rudolf Körper [SPD]: Der gut ist!) 
mit dem den Bundesministerien, Herr Körper, von 
außen ein neues Strukturkonzept aufgedrängt wer-
den soll. Sie wollen einen besonderen Organisations-
stab einsetzen. Er soll von den Ministerien völlig un-
abhängig sein. Er soll, wie Sie sagen, ein zukunfts-
orientiertes Reformkonzept vorlegen. Dann soll der 
Deutsche Bundestag beschließen. 
Herr Kollege Schily, ich will das nicht vertiefen; Sie 
sollten sich die verfassungsrechtliche Ausgestaltung 
des Antrags noch einmal ansehen. Wir meinen, daß 
dieser Weg falsch ist. 
(Otto Schily [SPD]: Er lenkt ab!) 
- Ich will davon überhaupt nicht ablenken, Herr Kol-
lege Schily. Ich will nur sagen: Sie müssen sich die 
verfassungsrechtliche Ausrichtung noch einmal 
überlegen. 
Wir gehen einen anderen Weg. Ich skizziere ihn in 
wenigen Strichen. Wir haben uns dafür entschieden, 
das Organisationspotential in den obersten Bundes-
behörden, in den interministeriellen Gremien, in den 
Behörden zu nutzen. Sie sind näher am Ball. Sie ha-
ben tagtäglich damit zu tun. Sie können das heutige 
Ist und das künftige Soll viel besser beurteilen, ge-
rade auch, was ihre eigenen Arbeitsstrukturen an-
geht. Sie können ressortbezogene Besonderheiten 
besser aufnehmen. 
Die jeweilige Behörde einzuschalten ist nach mei-
nem Dafürhalten unerläßlich. Man sollte nicht an der 
Behörde vorbei von außen etwas installieren, von der 
rechtlichen Problematik einmal abgesehen. 
(Otto Schily [SPD]: Das haben Sie aber miß
-
verstanden!) 
Daß Sachverstand von außen zugeführt werden muß, 
darüber können wir uns ganz rasch einigen - aber 
7996 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Dietmar Schlee 
doch nicht so institutionalisiert, wie Sie das mit die-
sem Organisationsstab machen wollen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das mit 
der Projektarchitektur klingt ganz gut. Aber das, was 
Sie dort installieren wollen, ist doch etwas Praxisfer-
nes. Da muß es Reibungsverluste geben. Da entste-
hen natürlich Umsetzungsprobleme, wenn der Bun-
destag am Ende entscheiden muß und der Bundesre-
gierung sagt: Ihr habt die Ministe rien und die nach-
geordneten Behörden A, B, C und D so und so zu or-
ganisieren. Das halte ich einfach nicht für in Ord-
nung. 
Herr Kollege Körper, ich appelliere in dieser 
Stunde an Sie, nicht ständig mit neuen Modellen zu 
versuchen, das Rad neu zu schaffen, sondern mitzu-
machen bei all dem, was wir Ihnen in den letzten Mo-
naten vorgeschlagen .haben und bei dem wir uns in 
der Realisierungsphase befinden. 
Ich nehme das auf, was vorhin gesagt wurde: Ich 
glaube, daß die Bevölkerung jetzt von uns Entschei-
dungen erwartet. 
(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN: Jawohl! - Wolf-Michael 
Catenhusen [SPD]: Dann mal los, Herr 
Schlee! - Weiterer Zuruf des Abg. Hans
-
Peter Kemper [SPD]) 
- Herr Kollege Kemper, Sie müssen doch an die Län-
der denken. Sie werden doch nachvollziehen kön-
nen, daß wir hier im Konsens etwas erreichen müs-
sen. Da geht es nicht nur um die Zustimmung des 
Bundesrates; es geht in Teilbereichen auch um Ver-
fassungsänderungen. Das ist in weiten Bereichen be-
reits jetzt absehbar. Das ist eine schwierige Aufgabe. 
Jemand hat einmal formuliert, das sei eine Herkules-
aufgabe. Ich sage Ihnen, wir müssen uns da zusam-
menraufen. 
Lieber Herr Körper, es gibt ganze Kataloge des Fi-
nanzministeriums und des Innenministeriums, was al-
les umgesetzt wurde, wie von 1992 bis 1995 Stellen 
abgebaut wurden, wie die Bundesvermögensverwal-
tung, wie die Zollverwaltung, wie die Bundeswehr-
verwaltung neu strukturiert wurde, wie die Oberfi-
nanzdirektionen, wie das Technische Hilfswerk neu 
strukturiert wurden, wie eine Neuorganisation des Zi-
vilschutzes vorgenommen wurde, um Ihnen nur ein 
paar Beispiele zu nennen. Es hat doch gar keinen 
Wert , vor diesem Hintergrund immer wieder den Ein-
druck zu erwecken, als ob überhaupt gar nichts ge-
schehen wäre. Das ist doch einfach nicht sachgerecht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das wollen die Leute doch von uns auch nicht hö-
ren, sondern die Leute wollen von dem Parlament in 
dieser Legislaturperiode in dieser, wie ich meine, au-
ßerordentlich wichtigen Frage Entscheidungen ha-
ben. Die Politik kann ihre Leistungsfähigkeit unter 
Beweis stellen, und sie kann unter Beweis stellen, 
daß sie in einer so schwierigen Materie auch kon-
sensfähig ist. Das ist nach meinem Dafürhalten der 
richtige Ansatz; alles andere ist doch eine Augenwi-
scherei; das kann man doch mit dem besten Willen 
nicht anders sagen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Schuster? 
Dietmar Schlee (CDU/CSU): Nein, ich möchte das 
im Zusammenhang darstellen; nachher sicherlich 
gerne. 
Herr Kollege Körper, wenn Sie hier dargestellt ha-
ben, wir hätten vom Staat ein völlig anderes Bild, so 
lassen Sie mich sagen: Bauen Sie doch nicht irgend-
welche Geschichten auf, die total daneben sind. Ich 
sage es Ihnen noch einmal: Der Staat muß sich auf 
seine Kernaufgaben konzentrieren, das heißt öffent-
liche Sicherheit und Ordnung, Verteidigung, Steuer-
verwaltung, Arbeit und Soziales. Ich bitte Sie darum, 
nicht den Eindruck zu erwecken, als ob der letzte 
Punkt einfach wegfallen würde und wir da sonstwas 
installieren wollten. 
Ich füge hinzu: Ein Schwerpunkt - ich sage das mit 
großem Ernst - muß mehr als in der Vergangenheit 
sein, über diese hundert Beispiele des Bundesinnen-
ministers oder diesen Katalog des Bundesfinanzmi-
nisteriums hinaus die Bundesministerien zu restruk-
turieren, sie effizienter zu machen. Darüber kann 
man mit mir sehr wohl sprechen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, inzwi-
schen ist Ihre Redezeit abgelaufen. Jetzt können Sie 
auch keine Fragen mehr beantworten. 
Dietmar Schlee (CDU/CSU): Ich will noch einen 
Satz sagen. 
Ich bitte die Bundesregierung, so eine A rt Modell-
ministerium zu strukturieren - mit klarer Aufteilung 
zwischen Leitungs- und Verwaltungsaufgaben, mit 
dem Herausnehmen der einen oder anderen Hierar-
chie. Darüber kann man doch reden. Aber was jetzt 
notwendig ist, sind keine theoretischen Planspiele, 
sondern jetzt muß gehandelt werden. Das ist unsere 
Aufgabe. 
Ich bedanke mich ganz herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Hans-Peter 
Kemper [SPD]: Alles alte Hüte, Herr 
Schlee!) 
Vizepräsident Hans Klein: Meine verehrten Kolle-
ginnen und Kollegen, auf der Diplomatentribüne hat 
besonders hoher Besuch Platz genommen. Es ist eine 
Delegation hochrangiger Kollegen aus einem der 
höchstgelegenen Staaten der Welt, aus dem mit 
Deutschland gut befreundeten Königreich Nepal. 
Ich heiße Sie sehr herzlich im Deutschen Bundestag 
willkommen. 
(Beifall) 
Jetzt erteile ich zu einer Kurzintervention dem Kol-
legen Schily das Wort. 
Otto Schily (SPD): Herr Kollege Schlee, Sie haben 
mich persönlich angesprochen; deshalb hatte ich 
mich gemeldet. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7997 
Otto Schily 
Sie haben verfassungsrechtliche Bedenken gegen 
unseren Antrag geltend gemacht. Damit zwischen 
uns keine Mißverständnisse entstehen: Ich halte sehr 
viel davon, daß sich die verschiedenen Verfassungs-
organe der Verfassungstreue befleißigen und auch 
die jeweilige eigene Organisationsgewalt respektie-
ren. 
Interpretieren Sie den Antrag bitte nicht falsch da-
hin, daß der Bundestag in die Eigenorganisationsge-
walt der Bundesregierung eingreifen will. Darum 
handelt es sich nicht. Vielmehr geht es darum, eine 
Projektentwicklung zu favorisieren, bei der man 
auch, wie Sie richtig sagen, Sachverstand von außen 
hinzuzieht - selbstverständlich unter Beteiligung der 
Ministerien -, und dann im Bundestag einen Bericht 
auf der Grundlage einer solchen Arbeit zu diskutie-
ren. Sie sollten nicht das Mißverständnis hervorrufen, 
daß sich der Bundestag mit diesem Antrag einen Ein-
griff in die eigene Organisationsgewalt der Bundes-
regierung anmaßen wollte. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Sondern?) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schlee zur 
Replik! 
Dietmar Schlee (CDU/CSU): Herr Kollege Schily, 
in Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit mache ich es 
kurz und lese Ihnen nur die entsprechende Passage 
in der Begründung Ihres Antrages vor: 
Der Deutsche Bundestag sollte den von der Bun-
desregierung vorzulegenden Bericht diskutieren 
und die wichtigsten Empfehlungen zur Verwal-
tungsmodernisierung beschließen. 
Das scheint mir eine höchst problematische Formu-
lierung zu sein. 
(Otto Schily [SPD]: Wir können doch Emp
-
fehlungen beschließen! Dürfen wir der Bun
desregierung nichts mehr empfehlen? Wo 
sind wir denn? - Gegenrufe von der CDU/ 
CSU - Otto Schily [SPD]: Wenn die Bundes
regierung schon keinen Rat mehr annimmt, 
Empfehlungen sollte sie doch wenigstens 
entgegennehmen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile der Kollegin 
Antje Vollmer das Wo rt . 
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es 
fällt auf, daß wir heute erneut über den schlanken 
Staat, dieses phantastische Fabelwesen, diskutieren, 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Hört! Hört! Phantastisches 
Fabelwesen!) 
ohne daß von der Koalition ein Gesetzentwurf dazu 
vorliegt. Dabei war der schlanke Staat eines der er-
sten und wichtigsten Reformversprechen dieser Le-
gislaturperiode. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: So ist es!) 
Die Regierung - das entnehme ich dem Beitrag des 
Kollegen Schlee - sinnt, denkt, plant, redet in allen 
möglichen Korporationen - 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Gremien! 
Korporationen sind etwas anderes!) 
auch über ihre Herkulestätigkeit -, aber dies landet 
nicht in der Praxis, auch nicht in der Praxis von Ge-
setzesentwürfen in diesem Parlament. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Herr Kollege Schlee, wenn ich Sie eben richtig ver-
standen habe, haben Sie ja die Opposition direkt auf-
gefordert, das grundgesetzkonforme Verhältnis der 
Verfassungsorgane zueinander zu brechen, indem 
Sie gesagt haben, wir sollten Ihnen die Ministe rien 
neu organisieren. Das halte ich allerdings wirklich 
für Ihre Aufgabe. 
(Dr. Max Stadler [F.D.P.]: Das machen wir 
auch!) 
Der Herr Bundesminister Kanther, der in dieser De-
batte nicht anwesend ist - was auch ein Hinweis dar-
auf ist, daß er offensichtlich die Federführung bei 
diesem Thema bereits verloren hat -, meint, der Ab-
bau von öffentlichen Leistungen sei eine ernsthafte 
Aufgabenkritik. Auch meint er, daß der Stellenabbau 
per se besseres Personalmanagement produziere. 
Wir sind nicht dieser Meinung. Im Gegenteil, man 
kann die Verwaltungsreform auf Grund setzen, in-
dem man ihr von Anfang an den größten Widerstand 
von seiten der Beschäftigten entgegensetzt. 
Daher heißt auch die erste Regel für kluge Refor-
mer nicht, möglichst viel Widerstand gegen eine Re-
form, sondern die höchstmögliche Motivation für 
diese Reform gerade auf seiten der Beschäftigten zu 
organisieren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie des Abg. Otto Schily [SPD]) 
Deswegen brauchen wir zuallererst Klarheit. Das 
Bundeskabinett hat sich zwar in einer Unterrichtung 
für die Straffung von Bundesbehörden ausgespro-
chen, und Herr Schlee hat ja vieles gesagt, was man 
sich alles vornimmt; 
(Dietmar Schlee [CDU/CSU]: Was gemacht 
wurde, habe ich gesagt!) 
aber in der Praxis bleibt es vollkommen nebulös, wie 
denn die Behörden besser organisiert werden sollen. 
Es geht also um Entscheidungen. Das ist das wichtig-
ste. 
Der zweite Grundsatz heißt: Es muß ein grundsätz-
licher Reformansatz und nicht ein Stückwerk einmal 
hier und einmal da her. Auf dem Weg befindet sich 
aber lediglich ein Entwurf zur Reform des öffentli-
chen Dienstrechtes und gerade nicht der von uns, 
und zwar von der gesamten Opposition, eingefor-
derte grundsätzliche Ansatz einer Reform aller öf-
fentlichen Verwaltungen. 
Der dritte Grundsatz betrifft das Tempo. Wir disku-
tieren hier nicht über das Jahr 2000 xy. Vom Berlin- 
7998 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Dr. Antje Vollmer 
Umzug - deswegen möchte ich jetzt unseren Antrag 
erklären - könnten ein deutliches Signal und auch 
das notwendige Tempo für diese Reformen ausge-
hen. Äußere Mobilität kann - das ist die Chance der 
Stunde, und man muß sie nutzen - große innere Mo-
bilität und sogar Motivation bei den Beschäftigten er-
zeugen. Man muß das aber auch wollen und darf 
diese Stunde nicht verstreichen lassen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Der vierte Grundsatz für kluge Reformer: Wir set-
zen auf gute Vorbilder. Deswegen haben wir in un-
serem Antrag auch all das aufgegriffen, was der Bun-
desrechnungshof der Regierung ins Stammbuch ge-
schrieben hat, nämlich was die öffentlichen Institu-
tionen auf Bundesebene an Vorbildfunktion für die 
Verwaltungen auf Landes- und kommunaler Ebene 
erfüllen könnten, wenn sie es denn praktizierten. In 
diesen Bereich gehört unser Vorschlag, den wir das 
letzte Mal gemacht haben: Sie müssen eine Muster-
behörde, meinetwegen das Innen- oder das Finanz-
ministerium, benennen, die einmal zeigt, wie es 
geht. 
In Wahrheit wissen aber alle: Der Frühling der Re-
formen der Verwaltungen ist in den Kommunen und 
auch in einigen Ländern ausgebrochen. Die Aktivitä-
ten auf der Bundesebene fallen vor diesem Hinter-
grund dramatisch zurück. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Also: Die Chance für den großen Wurf gibt es nur 
jetzt. Leider macht die Regierung das, was sie sonst 
immer der Verwaltung vorwirft: Sie steuert nicht, 
sondern rudert. 
(Otto Schily [SPD]: Sie paddelt!) 
Wir sind für eine Reform. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Wer rudert, 
kann auch nicht steuern!) 
- Sie rudert, ohne voranzukommen. - Die konkreten 
Vorschläge finden Sie in unserem Antrag. In den vier 
Minuten Redezeit, die mir zur Verfügung stehen, 
kann ich dazu leider nichts sagen. 
Ich möchte aber noch auf das Grundprinzip hin-
weisen. Grundprinzip aller unserer Überlegungen 
muß sein: Jeder, der umzieht, schleppt entweder das 
gesamte alte Gerümpel unsortiert mit, oder er tut, 
was vernünftig ist: Er entrümpelt, schafft Platz für 
neue Aufgaben und neue Perspektiven und setzt 
darauf, daß es in den Verwaltungen eine Menge in-
telligenter Leute gibt, die genau diese Chance zu 
nutzen verstehen. Wer unseren Mitarbeitern diese 
Perspektive nicht zutraut, der unterfordert sie total. 
Eine solche Unterforderung wäre aber töricht und 
läge übrigens unterhalb der Intelligenz, die auch 
vom öffentlichen Arbeitgeber dringend gefordert ist. 
Danke. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Zu einer Kurzinterven-
tion erteile ich dem Kollegen Hans-Ulrich Klose das 
Wort . 
Hans-Ulrich Klose (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Ich beziehe mich 
auf den Diskussionsbeitrag von Frau Vollmer und 
spreche als derzeitiger Vorsitzender der Personal- 
und Sozialkommission. 
Natürlich muß man beim Umzug Bonn-Berlin spa-
ren. Natürlich muß man jeden Versuch unternehmen, 
um die Leistungsfähigkeit des öffentliches Dienstes 
zu erhöhen und die administrativen Strukturen zu 
verbessern. Vorrangig ist das Ziel, die Funktionsfä-
higkeit von Institutionen, Regierung und Parlament 
aufrechtzuerhalten und, wenn es geht, noch zu ver-
bessern. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Es gibt aber - darauf weise ich mit Nachdruck hin - 
formulierte Umzugsziele. Diese lauten: Der Umzug 
soll, soweit wie eben möglich, freiwillig erfolgen. Er 
soll jedenfalls sozialverträglich erfolgen. 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Richtig!) 
Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sollen generell 
nicht schlechter gestellt werden, als sie bei einem 
Verbleib in Bonn stehen würden. 
Zu all diesen Punkten gibt es sehr dezidierte Aus-
sagen der Bundesregierung, des Bundestages, der 
Kommission des Ältestenrates, des Haushaltsaus-
schusses, der Fraktionen und auch der Personal- und 
Sozialkommission der vorigen Legislaturpe riode. 
Ich möchte hier mit großer Deutlichkeit sagen: Zu-
sagen sind, soweit das tatsächlich möglich ist, einzu-
halten, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
auch gegenüber den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-
tern des öffentlichen Dienstes. Dies sage ich, obwohl 
oder gerade weil der öffentliche Dienst immer ein be-
liebtes Stammtischthema ist. Auch gegenüber unse-
ren Mitarbeitern gilt das gegebene, nicht das gebro-
chene Wort . 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie 
bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Zur Replik Frau Kolle-
gin Vollmer. 
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Kollege Klose, zu Beginn meiner Antwort 
möchte ich zunächst einmal meinen Respekt vor der 
sicherlich sehr schwierigen Aufgabe, die Sie als Vor-
sitzender der Personalkommission haben, ausspre-
chen. Ich weiß, daß Sie damit etwas ausführen, was 
dieses Parlament beschlossen hat. 
Ich möchte aber die Gelegenheit nutzen, daß 
fünfte Kriterium zu nennen, das ich in meiner Rede 
aus Zeitgründen nicht mehr nennen konnte. Außer 
den Prinzipien der Klarheit, des Tempos, des gesamt-
heitlichen Ansatzes und des Vorbilds gilt das Prinzip 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	7999 
Dr. Antje Vollmer 
der Ehrlichkeit. Ich finde, daß auch dieses Parlament 
gegenüber den eigenen Mitarbeitern der Bundesbe-
hörden in bezug auf das, was in der jetzigen Situa-
tion einzuhalten möglich ist, ehrlich sein muß. Ich 
glaube, daß manche der Versprechen - ich will es 
einmal so sagen - etwas vollmundig waren und nicht 
auf die wirklich schwierige Situation heute ange-
wandt werden können. 
Es gibt - das weiß jeder - für die Betroffenen, die 
umziehen müssen, eine ganze Menge großer sozialer 
und auch persönlicher Härten. Die kann dieses Parla-
ment aber auch nur in dem Rahmen berücksichtigen, 
wie es auch bei Beschäftigten anderer Behörden oder 
anderer gesellschaftlicher Gruppen berücksichtigt 
wird. Wir leben in einer Gesellschaft, in der eine 
ganze Menge Leute ein ungeheures Maß an Mobili-
tät und Veränderung abgezwungen wird. Dieses gilt 
auch für die Bediensteten in unserem Verantwor-
tungsbereich. 
Deswegen denke ich, daß diese Debatte vielleicht 
ein wichtiger Anfang ist, um mit denen ehrlich über 
das zu reden, was einzuhalten ist, und sehr genau zu 
sortieren, wo die Härtefälle sind, die Anspruch auf 
größte Schonung haben, und wo die Gruppen und 
die Besserbezahlten sind, denen man nun den Grad 
an Mobilität, und zwar ohne zusätzliche finanzielle 
Versüßung, abverlangen kann, den man anderen 
Gruppen von Beschäftigten in anderen Gesell-
schaftsbereichen jederzeit zumutet. Für diese Ehr-
lichkeit wollte ich plädieren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Dr. Max Stadler. 
Dr. Max Stadler (F.D.P.): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Bürokratieabbau, 
schlanker Staat, Verwaltungsreform sind seit langem 
zentrale Themen der F.D.P.-Politik. Ich erinnere etwa 
an die Initiative der F.D.P.-Innenpolitiker im Bundes-
tag vom April 1995. Die F.D.P.-Fraktion unterstützt 
daher mit Nachdruck die Bestrebungen der Bundes-
regierung und der Koalition zur Reform der öffentli-
chen Verwaltung. 
In einem wichtigen Teilbereich sind wir schon sehr 
weit. Noch in diesem Monat oder spätestens im Ap ril 
wird der Innenausschuß mit der bevorstehenden 
Dienstrechtsreform befaßt werden. Diese ersetzt 
selbstverständlich nicht die notwendige innere Ver-
waltungsreform, steht aber damit in einem engen Zu-
sammenhang. Sie verfolgt nämlich die Leitziele: 
mehr Flexibilität im öffentlichen Dienst, höhere Lei-
stungsanreize, größere Mobilität. 
All dies gehört untrennbar zur inneren Reform. 
Denn wir wollen mit der inneren Verwaltungsreform 
zum Beispiel die Einführung der kaufmännischen 
Buchführung, die Budgetierung und damit insgesamt 
die Delegation von Verantwortung nach unten, auch 
und gerade im finanziellen Bereich, erreichen. Das  
heißt also: Stärkung der Befugnisse der einzelnen 
Dienststelle und des einzelnen Beamten. 
Die Kommunen - ich erinnere an den Artikel im 
„General-Anzeiger" über die Gemeinde Wesseling 
bei Bonn oder an die Erfahrungen, die man als Kom-
munalpolitiker in Städten wie Passau mit Modellver-
suchen gemacht hat - haben mit ihren Reformvorha-
ben und mit ihren Modellvorhaben zur inneren Ver-
waltungsreform sehr gute Erfahrungen gemacht. Es 
ergab sich eine größere Motivation der Bediensteten, 
und die Reformen führten zu Kosteneinsparungen, 
was wiederum allen Bürgerinnen und Bürgern zu-
gute kommt. Zu Recht zieht daher der Bund nach. 
Es ist nicht richtig, daß nichts geschehen ist. Es 
gibt ja auch beim Bund Beispiele für die Budgetie-
rung. Ich nenne etwa: THW, Bundeszentrale für poli-
tische Bildung, Bundesamt für Sicherheit in der Infor-
mationstechnik. Wir müssen uns aber auch über ei-
nes im klaren sein: In dem Moment, wo wir finan-
zielle Verantwortung stärker nach unten delegieren, 
nehmen wir unsere eigenen Mitwirkungs- und Mit-
entscheidungsbefugnisse als Politiker zurück. Das ist 
gewollt, und das ist auch ein Zeichen von weniger 
Staat, zu dem wir uns bekennen, was wir aber auch 
ganz klar ansprechen müssen. 
Der Gesetzentwurf zur Dienstrechtsreform sieht 
dagegen in einem Punkt keine Gefolgschaft gegen-
über dem vor, was aus den Ländern kommt, nämlich 
bei der Frage, ob künftig Führungspositionen im öf-
fentlichen Dienst nur noch auf Zeit vergeben werden 
sollen. Ich wundere mich insbesondere, daß die Grü-
nen dieses Vorhaben, was in trauter Einhelligkeit 
von Frau Simonis und Herrn Stoiber gefordert wird, 
als fortschrittlichen Reformschritt mißverstehen. 
(Dr. Antje Vollmer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Wissen Sie nicht, daß Herr Stoiber zu 
den Grünen gehört?) 
In Wahrheit geht es hier doch um die Politisierung 
des öffentlichen Dienstes, die von jedem, der für eine 
unabhängige Beamtenschaft eintritt, nicht ge-
wünscht werden kann. 
(Beifall bei der F.D.P. - Albe rt Schmidt 
[Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Aber Herr Stadler, das glauben Sie doch 
selber nicht!) 
Nun ist von Herrn Körper und anderen die zeitli-
che Abfolge unseres Vorgehens kritisiert worden. Ich 
sage Ihnen aber eines: Wer in diesem komplexen Be-
reich alles auf einmal reformieren will, wird am Ende 
überhaupt nichts bewirken. Deswegen ist es richtig, 
daß wir jetzt do rt Entscheidungen treffen, wo die 
Vorarbeiten weit genug gediehen sind. Das ist eben 
so bei der Dienstrechtsreform. Gleichzeitig gehen wir 
die innere Verwaltungsreform an und führen auch 
dort Schritt für Schritt die notwendigen Entscheidun-
gen herbei. 
Eine gute Grundlage dafür ist der wirklich bemer-
kenswerte Zwischenbericht des Sachverständigenra-
tes „Schlanker Staat" vom Januar 1996, auf dessen 
Einzelheiten ich jetzt aus Zeitgründen nicht mehr 
eingehen kann. Wir werden den Empfehlungen die- 
8000 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Dr. Max Stadler 
ses Sachverständigenrates im Innenausschuß ebenso 
größte Aufmerksamkeit schenken wie natürlich auch 
großen Teilen des Antrags der SPD und auch des An-
trags der Grünen. 
Über den Berlin-Umzug wird allerdings auf Grund 
einer Großen Anfrage ohnehin gesondert noch ein-
mal debattiert werden müssen. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch eine kleine An-
merkung machen, meine Damen und Herren, die vor 
allem die Juristen unter uns betrifft und die offenbar 
alle nach einem oder zwei Semestern Jura in dieser 
Frage schon verdorben sind. Mir scheint, es ist auch 
ein Bürokratieabbau in unserem eigenen Sprachge-
brauch notwendig. 
(Beifall des Abg. Albe rt Schmidt [Hitzhofen] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
- Sie klatschen zu früh. - Wenn ich mir etwa den heu-
tigen Antrag der Grünen zu Gemüte führe, dann 
wimmelt es dort nur so von „Ich gehe davon aus", 
„Es gibt besonders gelagerte Ausnahmefälle" und 
ähnlichen Bürokratismen, so daß ich uns allen übers 
Wochenende als Pflichtlektüre die Broschüre 
„Amtsdeutsch heute" von Walter Otto empfehlen 
möchte. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie der Abg. Otto Schily [SPD] und 
Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN] - Dr. Antje Vollmer [BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Was bürokratisch ist 
an dem Ausdruck „Ich gehe davon aus", 
weiß ich nicht!) 
- Das gehört ins Wörterbuch des Unmenschen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Maritta Böttcher, PDS. 
Maritta Böttcher (PDS): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Mit den vorliegenden Anträgen 
wird an das Problem der Verwaltungsreform auf ei-
ner Ebene herangegangen, die ich für außerordent-
lich wichtig und notwendig halte. Sie stellen die Mo-
dernisierung der Bundesverwaltung in den Mittel-
punkt und unterbreiten durchaus brauchbare Vor-
schläge, Herr Kollege Schlee, wie man da herange-
hen kann. 
Wenn man das ganze Gerede vom schlanken Staat 
einmal mit der Realität vor allem in den neuen Län-
dern konfrontiert, so fällt auf, daß der Staat in erster 
Linie dort abgebaut wird, wo er soziale Funktionen 
erfüllt, nämlich vor Ort, in den Kommunen. Es geht 
um nicht mehr und nicht weniger als um die Zerstö-
rung der kommunalen Selbstverwaltung durch die 
Kommunalisierung der Folgelasten der Massenar-
beitslosigkeit. Die Ausgaben wachsen, die Einnah-
men sinken, das Finanzierungsdefizit steigt. Selbst-
verwaltung von Städten und Gemeinden verkommt 
durch die gegenwärtige Finanzpolitik zum Schlag-
wort. Um so lobenswerter sind die Initiativen und Ak-
tivitäten der Mitarbeiter auf kommunaler Ebene. 
Demgegenüber steht eine Bundesbürokratie mit 
einer immer schneller laufenden Gesetzgebungsma-
schinerie, die inzwischen bei zirka 2 000 Gesetzen, 
3 000 Rechtsverordnungen und 85 000 Einzelvor-
schriften angekommen ist. In diesem Zusammen-
hang sind sowohl Normprüfungsverfahren als auch 
eine Zusammenarbeit - ich betone: eine Zusammen-
arbeit - von Politik und Verwaltung sehr zu begrü-
ßen. 
Die jährlichen Berichte des Bundesrechnungshofes 
belegen Verschwendung von Steuergeldern in Mil-
liardenhöhe, ohne daß die Bundesregierung Konse-
quenzen zieht. Gespart wird immer noch bei den so-
zialen Leistungen zu Lasten der Schwächsten. 
Wenn der Innenminister in einem Inte rview mit 
dem Deutschen Beamtenbund sagt, daß die Struktu-
ren der öffentlichen Verwaltung insgesamt auf dem 
Prüfstand stehen, dann frage ich mich, warum erst 
nach der Reform des öffentlichen Dienstrechts als 
zweiter Schritt die Reform der öffentlichen Verwal-
tung vorgesehen ist. Notwendige Verwaltungsrefor-
men lediglich mit Dienstrechtsregelungen zu begin-
nen bleibt zwangsläufig Stückwerk ohne bedeutsa-
men Nutzen. 
Wenn ich mir alles richtig anschaue, geht es doch, 
soweit wir ehrlich sind, weniger um Reformen als im-
mer wieder nur um finanzielle Einsparungen. Kurz, 
die Personalkosten sind zu hoch, also muß gekürzt 
werden. So wird das aber alles nichts. Stellenabbau 
und Privatisierung lösen dieses Problem nicht. Inso-
fern ist es sehr wichtig, den Umzug nach Berlin für 
eine Reform der Bundesverwaltung tatsächlich zu 
nutzen, und zwar eben nicht für einen Prozeß des 
Abstoßens sozialer Aufgaben und der Wahrung von 
Besitzständen der Bundesbeamten. Nötig ist eine 
Reform durch Demokraten - nicht durch Technokra-
ten -, die, gemeinsam mit den Beschäftigten durch-
geführt, über eine gründliche Aufgabenanalyse mit 
Hilfe sinnvoller Reformprojekte zu effizienten Struk-
turen für Bürgerinnen und Bürger und damit auch zu 
mehr Motivation der Beamten und Angestellten 
führt. Diesen Weg weisen beide Anträge und finden 
daher auch unsere Unterstützung. 
(Beifall bei der PDS sowie der Abg. Dr. Antje 
Vollmer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Parlamentarische Staatssekretär Horst Waffen-
schmidt. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich zu 
Wort gemeldet. 
(Dr. Antje Vollmer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Es handelt sich doch nicht um eine 
Aussiedlerfrage!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8001 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
- Liebe Frau Kollegin Vollmer, als Staatssekretär im 
Bundesinnenministerium ist man nicht nur für Aus-
siedler, sondern auch für viele andere Dinge zustän-
dig. Das wissen Sie doch. 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Ich rede sehr gern heute morgen mit Ihnen, gerade 
auch mit Ihnen, Frau Kollegin Vollmer, über das Ge-
setz für die Erleichterung von Verwaltungsverfahren 
und über die Verwaltungsreform. Denn das ist ein 
Testfall, der belegen kann, wie ernst Sie es mit Ihren 
Absichten in bezug auf die Beschleunigung meinen. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Joachim Hörster 
[CDU/CSU]: Das ist wahr!) 
In dieses Gesetzeswerk haben wir nämlich die Vor-
schläge, die in wichtigen Kommissionen, auch von 
Fachleuten der Wirtschaft und Verwaltung, geprüft 
wurden, aufgenommen. Nur, als das Gesetzgebungs-
verfahren eingeleitet wurde, sind viele Leute, die ge-
rade Ihrer politischen Ansicht, Frau Vollmer, naheste-
hen, aufgestanden und haben fälschlicherweise 
schon den Untergang des Umweltschutzes prophe-
zeit, weil wir jetzt Erleichterungen bei Verwaltungs-
verfahren vorsehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Da sollten Sie einmal ganz gut hinhören. 
Ich möchte, daß wir einmal folgendes zur Kenntnis 
nehmen - das möchte ich auch dem lieben Kollegen 
Körper sagen -: Wir können nur dann zusammenar-
beiten, wenn wir wenigstens zur Kenntnis nehmen, 
was wir schon alles gemacht haben und machen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Waffenschmidt, gestatten Sie eine Zwischenfrage der 
Kollegin Vollmer? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Der Kollegin Vollmer ge-
statte ich das immer. 
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Staatssekretär, darf ich das so verstehen, daß - 
wie ich schon immer vermutet habe -, die Hauptab-
sicht Ihrer Deregulierungsvorschläge und der Reform 
der öffentlichen Verwaltung im Abbau von Errun-
genschaften zum Beispiel im Bereich des Umwelt-
schutzes besteht? Wenn das so wäre, bestünde unser 
Widerstand wohl zu Recht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Blödsinn!) 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Frau Kollegin - das 
möchte ich als Antwort und Bitte vortragen -, da soll-
ten Sie sich doch zurückhalten; denn Sie wissen, daß 
die Absicht der Regierung und der Koalition ist, 
Erleichterungen im bürokratischen Ablauf zu schaf-
fen. Was wir alles von uns aus an Vorschlägen für 
den Umweltschutz vorgetragen und durchgesetzt  
haben, kann sich weiß Gott sehen lassen, auch 
gegenüber den Grünen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nun aber zur Straffung und Teilabschaffung von 
Behörden. Gerade in der letzten Sitzungswoche - 
aber ich glaube, Herr Kollege Körper, Sie hatten 
nicht die Chance, hierzusein - hat die Bundesregie-
rung in einem langen Bericht an das Parlament vor-
getragen, was sie alles zur Straffung und Neuorgani-
sation der öffentlichen Verwaltung unternimmt. Es 
hat breit in der Presse gestanden. Ich darf doch 
darum bitten, daß wir, wenn wir zusammenarbeiten 
wollen, uns gegenseitig konzedieren, wenigstens das 
zur Kenntnis zu nehmen, was alles auf den Weg ge-
bracht worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn dann hier von der Dienstrechtsnovelle ge-
sprochen wird, möchte ich sagen: Das soll man doch 
nicht so kleinreden. Das ist ganz wichtig. Wir müssen 
mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern darüber 
reden, und das geschieht. 
Es gibt immer mehr Modelle für die Budgetierung. 
Wir hatten erst drei; jetzt haben wir schon sechs. Das 
stärkt ja gerade die Verantwortung der Mitarbeiterin-
nen und Mitarbeiter im öffentlichen Dienst. Wenn sie 
eine bestimmte Summe bekommen, machen sie es 
besonders gut, und wenn sie vielleicht noch etwas 
einsparen, haben sie zusätzlichen Spielraum. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Etwas 
völlig Neues!) 
Ich finde, daß ein Budgetierungssystem, das Gott sei 
dank inzwischen auch bei Ländern und Gemeinden 
eingeführt ist, ein ganz exzellentes Mittel ist, zu spa-
ren und voranzukommen. 
(Otto Schily [SPD]: Sie sind doch gar nicht 
der Vorreiter! Sie bringen das doch völlig 
durcheinander! - Dr. R. Werner Schuster 
[SPD]: Die Gemeinden haben angefangen!) 
- Ich bin doch sehr dafür, wenn auch Gemeinden 
hier etwas machen, 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: „Auch"? 
„Auch"!) 
aber nehmen Sie doch bitte zur Kenntnis, daß die 
Bundesregierung sechs Modelle erprobt. 
(Otto Schily [SPD]: Das ist doch das Pro
-
blem!) 
Das muß man doch auch hier sagen und zur Kenntnis 
bringen. 
(Otto Schily [SPD]: Tun Sie nicht so arro-
gant, Herr Waffenschmidt, die haben 
begonnen! Sie kommen sehr spät! - Wolf
Michael Catenhusen [SPD]: Sie sind die 
Nachhut! - Dr. Antje Vollmer [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Zählen Sie die Budgetie
rungsmodelle der Bundesregierung auf!) 
8002 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
Nächster Punkt. Herr Kollege Klose, der amtie-
rende Präsident, hat schon darauf hingewiesen, daß 
beim Berlin-Umzug gewisse Eckwerte einzuhalten 
sind. Nun muß ich aber sagen: Diese Eckwerte wer-
den natürlich eingehalten, aber wir sind doch gleich-
wohl in den Ministerien dabei, zu prüfen: Was muß 
unbedingt Ministeriumsaufgabe bleiben? Was kann 
in Behörden verlagert werden? Im Zuge dieser gan-
zen Arbeit wird das gemacht. 
Jetzt darf ich Ihnen noch etwas Interessantes er-
zählen. Wir sind doch alle neugierig gewesen, was 
Sie so bringen würden. Da gab es viele alte Hüte. 
Jetzt will ich Ihnen noch etwas Neues erzählen. Wir 
wollen bei der Ministerialverwaltung die Struktur 
selbst überprüfen. Ich bin der Meinung, daß man 
zum Beispiel mehrere Referate in Arbeitsgruppen zu-
sammenfassen kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Das ermöglicht einen flexiblen Einsatz der wertvol-
len Mitarbeiter. 
(Dr. Antje Vollmer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Ganz toll! - Wolf-Michael Catenhu
sen [SPD]: Dann mal los!) 
- Wir sind dabei. 
(Otto Schily [SPD]: Seit 13 Jahren!) 
Ich kann Ihnen einen Organisationsplan schicken, 
damit Sie gut informiert sind. 
Zwei Punkte zum Schluß. Der Sachverständigen-
rat „Schlanker Staat" unter Leitung unseres Kolle-
gen Professor Scholz hat einen Zwischenbericht über 
die Aktionen und Initiativen vorgelegt, die bereits 
auf den Weg gebracht wurden. Das geschah übri-
gens auch unter sachverständiger Assistenz von Mit-
arbeitern und Beratern, die nicht aus der öffentlichen 
Verwaltung kommen. 
Ich will eine letzte Feststellung treffen. Ich leite seit 
einigen Jahren eine Entbürokratisierungskommis-
sion des Bundes. Wir haben da etliches zuwege ge-
bracht. Gestern hatten wir die Freude, daß der Herr 
Bundespräsident diese Kommission, in der auch 
Freunde Ihrer politischen Richtung mitarbeiten, emp-
fangen hat. Er hat uns folgendes mit auf den Weg ge-
geben, womit ich hier schließen will: Diese Aufgabe 
kann man nur wahrnehmen, wenn man versucht, 
tausend Schritte zu gehen - es wird also notwendig 
sein, viele, viele Einzelheiten zu erarbeiten -, und 
wenn man in der gesamten Arbeit nie nachläßt. Dazu 
möchte ich uns alle einladen. Ich finde, es ist eine 
wichtige Aufgabe. Wir sollten zusammenarbeiten, 
gegenseitig aber auch wahrnehmen, was Gutes 
schon geschehen ist. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ich schließe die 
Aussprache. Interfraktionell wird Überweisung der 
Vorlagen auf den Drucksachen 13/3582 und 13/3902 
an die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse  
vorgeschlagen. - Keine Einwände. Dann ist so be-
schlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 12 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Günther Maleuda, Eva Bulling-Schröter, 
Dr. Christa Luft, Dr. Gregor Gysi und der 
Gruppe der PDS 
Privatisierung von Wald in Naturschutzgebie-
ten 
- Drucksache 13/2905 - 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen, wobei 
die Gruppe der PDS fünf Minuten Redezeit erhalten 
soll. - Kein Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wo rt hat die Kolle-
gin Bulling-Schröter, PDS. 
Eva Bulling-Schröter (PDS): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn 
man § 1 der Verordnung über den Erwerb land- und 
forstwirtschaftlicher Flächen - kurz: Flächenerwerbs-
verordnung - liest, dann könnte man schnell zu dem 
Schluß kommen: Über den Antrag der PDS ist die 
Zeit hinweggegangen. Die in der Flächenerwerbs-
verordnung getroffenen Festlegungen berücksichti-
gen die Forderungen des PDS-Antrags nach Nicht-
privatisierung des Waldes. Die PDS hat ihren Antrag 
jedoch aus guten Gründen nicht zurückgezogen. 
Neben der Bundestagsgruppe der PDS haben übri-
gens auch die Landesregierungen hartnäckig auf 
den Forderungen nach Nichtprivatisierung der Na-
turschutzflächen bestanden. Wir hoffen, daß sie des-
halb nicht mit einer Rote-Socken-Kampagne überzo-
gen werden, wie das manchmal üblich ist. Die Hal-
tung der Landesregierungen zeigt an dieser Stelle 
Realitätssinn und ein Stück Verantwortung für die 
Zukunft. 
Dagegen predigt die Bundesregierung wieder ein-
mal altbekannte Rezepte: Privatisierung und freie 
Marktwirtschaft als Allheilmittel. Die Folgen einer 
solchen Strategie sind recht handfest und insbeson-
dere im Osten dieser Republik zu besichtigen. Die 
Tierproduktion fiel in den neuen Bundesländern auf 
unter 50 Prozent des Standes von 1989. Die Zahl der 
Beschäftigten in der Landwirtschaft ist im selben 
Zeitraum auf unter 20 Prozent gesunken. 
Doch zurück zum Thema. Der Antrag der PDS und 
die jetzt von den Ländern durchgesetzte Regelung ist 
nur ein Schritt in der uns bevorstehenden Auseinan-
dersetzung über das Wechselverhältnis von „Ge-
währleistung des Eigentums" und „Gemeinwohl-
pflicht des Eigentums", wie sie im Grundgesetz fest-
geschrieben sind. Solche Gesetzesvorhaben wie das 
Bodenschutzgesetz oder die Novellierung des Bun-
desnaturschutzgesetzes kommen vor allem deswe-
gen nicht voran, weil die Ausgleichsansprüche der 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8003 
Eva Bulling-Schröter 
Bodenbesitzer für Wirtschaftserschwernisse durch 
Umweltauflagen und deren Finanzierung ungeklärt 
sind. Die Notwendigkeit des ökologischen Umbaus 
der Wirtschaft wird von kaum jemandem bestritten. 
Doch nach Auffassung der Landbesitzer sollen die 
Kosten dafür die Gesellschaft, nicht jedoch die Schä-
diger der Umwelt tragen. 
Die Bundesregierung beabsichtigte mit ihrem Ent
-
wurf der Flächenerwerbsverordnung ursprünglich, 
alle Bodenreformflächen zu Sonderkonditionen zu 
privatisieren, um danach den Eignern in Natur-
schutzgebieten im Rahmen des Vertragsnaturschut-
zes Abfindungen zu bezahlen. 
Die jetzt gefundene Lösung erlaubt eine land- und 
forstwirtschaftliche Nutzung der Flächen auf Pacht-
basis und gleichzeitig die Einhaltung gesellschaftlich 
erstrebter Regeln des Umwelt- und Naturschutzes. 
Sie erleichtert regionalpolitische Entscheidungen 
und festigt die wirtschaftspolitische Position demo-
kratisch gewählter Vertretungen 
Die Pächter können im Rahmen der Vorgaben un-
ternehmerisch tätig werden. Das Land hat in Form 
der Pacht regelmäßig fließende Einnahmen. Die 
Pachteinnahmen haben gegenüber einmaligen Ver-
kaufserlösen den Vorteil, daß unsere Kinder und En-
kel, alle unsere Nachfahren, die Möglichkeit haben, 
darüber zu entscheiden, wie die Einnahmen verwen-
det werden sollen. 
Der Antrag der PDS bleibt weiterhin aktuell, weil 
die Nichtprivatisierung auf Flächen beschränkt 
bleibt, die als Naturschutzflächen schon „festgesetzt 
oder einstweilig gesichert sind oder das Unterschutz
stellungsverfahren förmlich eingeleitet ist". Der Pri-
vatisierungsprozeß wird sich jedoch über mehrere 
Jahre hinziehen. In dieser Zeit können neue Anfor-
derungen an den Naturschutz entstehen. Auch dann 
muß es noch möglich sein, diese Anforderungen 
durch eine Nichtprivatisierung des Bodens zu reali-
sieren. 
(Günther Bredehorn [F.D.P.]: Um Gottes wil
len!) 
Für die weitere Beratung des PDS-Antrags spricht 
auch der Umstand, daß die Flächenerwerbsverord-
nung ihre Prüfung vor dem Bundesverfassungsge-
richt noch bestehen muß. 
(Günther Bredehorn [F.D.P.]: Das wird sie 
hoffentlich nicht bestehen!) 
Die Bundesregierung und die Landesregierungen 
sind aufgefordert, bis zum 29. Februar dieses Jahres 
ihre Stellungnahme zum Antrag auf einstweilige 
Verfügung gegen die Flächenerwerbsverordnung 
einzureichen. Die PDS hat deshalb im Agraraus-
schuß den Antrag gestellt, die Bundesregierung 
möge den Ausschuß über die Stellungnahme der 
Bundesregierung informieren, und der Ausschuß 
möge dazu ein Votum abgeben. 
Wir brauchen schließlich eine öffentliche Debatte 
und einen möglichst gesamtgesellschaftlichen Kon-
sens darüber, wie Naturgüter zukünftig in die Eigen-
tumsordnung der Bundesrepublik einzuordnen sind. 
(Abg. Ulrich Junghanns [CDU/CSU] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage - Wolfgang 
Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/CSU]: Herr 
Präsident!) 
- Nein, ich bin jetzt gleich mit meiner Rede am Ende. 
Letzter Satz. Das Grundgesetz bietet mit seinen 
Art . 14 und 15 einen breiten Handlungsspielraum; er 
muß unter Berücksichtigung der Überlebensinteres-
sen der Menschen in einer gesunden Umwelt und für 
eine nachhaltige Wirtschaftsentwicklung verantwor-
tungsbewußt genutzt werden. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat 
jetzt der Kollege Wilhelm Dietzel, CDU/CSU. 
Wilhelm Dietzel (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorlie-
gende Antrag hat die Flächenerwerbsverordnung 
als Grundlage. Diese ist am 29. Dezember 1995 im 
Bundesgesetzblatt verkündet worden und seit 
30. Dezember 1995 in Kraft. 
Wenn man sich die Entwicklung bis hierher einmal 
ansieht, dann ist anzumerken, daß das Bundeskabi-
nett diese Flächenerwerbsverordnung bereits am 
4. Mai 1995 beschlossen hat. Der Bundesrat hat sich 
im September letzten Jahres hiermit befaßt. Wenn 
ich davon ausgehe, daß es zwischen der Bundesre-
gierung und den Bundesländern in vielen Bereichen 
erhebliche Unterschiede gegeben hat, so muß ich 
auch feststellen, daß diese unterschiedlichen Mei-
nungen ausnahmslos ausgeräumt werden konnten, 
so daß diese Verordnung pünktlich in Kraft treten 
konnte. 
Ich darf anmerken, daß in diesem Verfahren der 
Antrag der PDS vom 7. November 1995 wohl verspä-
tet war. Wenn man hier einmal ein kurzes Zwischen-
resümee zieht, so ist zu sagen, daß dieses Thema für 
uns eigentlich erledigt ist. 
Wir müssen die Frage stellen, weshalb dieser An-
trag aufrechterhalten bleiben soll und welche Dinge 
bezüglich des Ablaufs noch angemerkt werden sol-
len. Offensichtlich hat der Antragsteller den Zeit-
punkt verschlafen, als die Diskussion noch im Gange 
war und noch Einfluß genommen werden konnte. 
Oder es ist zu vermuten, daß bei diesem Thema ein 
billiges Nachkarten vorliegt. Machen wir uns nichts 
vor: Diesem wird die CDU/CSU nicht zustimmen. 
(Beifall des Abg. Ulrich Junghanns [CDU/ 
CSU]) 
Wenn ich die Entwicklung in diesem Bereich ein-
mal betrachte, daß das Kabinett im Mai letzten Jah-
res ein Konzept vorgelegt und der Bundesrat im Sep-
tember letzten Jahres mit - zugegebenerweise -
26 Veränderungen zugestimmt hat, dann, so meine 
ich, sollte man sich auch inhaltlich mit diesem Thema 
befassen. 
8004 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Wilhelm Dietzel 
Dies dient der Umsetzung des Flächenerwerbspro-
grammes. Hier wird geregelt: Einzelheiten zum In-
halt und Umfang der Erwerbsberechtigung ein-
schließlich Regelungen zur Berechtigung des ver-
günstigten Kaufpreises für land- und forstwirtschaft-
liche Flächen, zweiter Punkt: das Verfahren ein-
schließlich der Antragsfrist, dritter Punkt: kaufver-
tragliche Regelung sowie der Grundbuchvollzug und 
als letztes: Einzelheiten zu dem bei der BVVG einge-
richteten Beirat, der in Streitfällen gehört werden 
muß. 
Bei der Einigung mit dem Bundesrat wurden zu-
sätzlich hineingebracht: Absenkung des Kaufpreises 
für Kiefernflächen, Einbeziehung auch von GmbH &amp; 
Co KGs als Berechtigte, zusätzlich, daß Berechtigte 
immer Vorrang vor Nichtberechtigten haben, daß 
aber an Nichtberechtigte bis zu 40 000 Hektar pro 
Jahr zur Verfügung gestellt werden können. 
Ich glaube, daß in der vorliegenden Verordnung all 
diese Dinge, die die Antragsteller in diesen Berei-
chen vorgeschlagen haben, entsprechend geregelt 
worden sind. 
Inhaltlich darf ich § 1 Abs. 2 letzter Satz der Ver-
ordnung zitieren, daß Waldflächen, die 
als Naturschutzflächen ... festgelegt oder einst-
weilig gesichert sind oder das Unterschutzstel-
lungsverfahren förmlich eingeleitet ist ..., 
dann nicht veräußert werden dürfen, wenn ihre 
forstwirtschaftliche Nutzung ausgeschlossen ist 
oder ausgeschlossen werden soll. 
Ein zweiter Punkt: § 17 sieht vor, daß Waldflächen 
auch an Träger von Naturschutzprojekten verkauft 
werden können. Soweit Waldflächen im Rahmen ei-
nes Naturschutzprojektes von dessen Träger erwor-
ben werden, ist ein Ausgleich für naturschutzrecht-
liche Nutzungsbeschränkungen ausgeschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind der Meinung, 
daß damit die Dinge für uns geregelt sind, so daß wir 
auch in Zukunft nach unserem jetzigen Erkenntnis-
stand damit leben können. 
Ich will an die Ausführungen meiner Vorrednerin 
anknüpfen und noch einen Punkt ansprechen. Die 
einstweilige Anordnung gegen diese Verordnung - 
die Bundesregierung mußte bis gestern antworten - 
hatte mit diesem Antrag und dieser Verordnung 
nichts zu tun, sondern ausschließlich etwas mit Ent-
eignungen bis zum Jahre 1949 und kann hier als Dis-
kussionsgrundlage sicher nicht verwertet werden. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
zwei Bemerkungen zum Antrag der PDS machen: 
Einmal wurde dort angemerkt, daß Naturgüter gene-
rell nicht der Vermarktung zugeführt werden sollen, 
weil sie Gemeingut sind. Diese Meinung teile ich 
ausdrücklich nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ein zweiter Punkt betrifft den Antrag, daß Treu-
handflächen in vorhandenen und geplanten Natur-
schutzflächen vom Verkauf ausgeschlossen sind 
oder vom Verkauf ausgeschlossen werden sollen, mit  
der Begründung - das halte ich schon fast für skan-
dalös -: Kommunales bzw. Landeseigentum an 
Grund und Boden hat den Vorteil, daß über Flächen-
nutzung demokratisch entschieden wird. Meine Da-
men und Herren, gestatten Sie mir, daß ich zu diesem 
Punkt eine andere Meinung habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Zum einen ist die BVVG nicht befugt, kommunales 
und Landeseigentum zu verkaufen. Zum anderen ist 
Ihnen als Antragsteller sicher aufgefallen, daß wir 
jetzt in einer freien Sozialen Marktwirtschaft leben. 
Das zeigt mir allerdings auch, wo die gedanklichen 
und ideologischen Wurzeln der Antragsteller liegen. 
Es gilt dort das Motto: Der Staat macht alles besser. 
(Zustimmung bei der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, ich glaube auch, daß 
das ein Ohrfeige für viele Land- und Forstwirte ist, 
die auf ihren Flächen Hervorragendes für Natur-
schutz und Umwelt geleistet haben, ohne vom Staat 
dazu gezwungen worden zu sein, und das in einer 
Qualität und zu Kosten, die der Staat nie hätte auf-
bringen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, die Flächenerwerbsver-
ordnung von Bundesregierung und Bundesrat vom 
30. Dezember des letzten Jahres ist praxisgerecht 
und gut. Wir sehen keinen Grund zu Veränderun-
gen. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Ernst Bahr, SPD-Fraktion. 
Ernst Bahr (SPD): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Herr Diet-
zel, ich stimme Ihren Ausführungen in weiten Teilen 
zu - inhaltlich auf jeden Fall -; das werden Sie an 
meinem Redebeitrag auch merken. 
Allerdings bin ich schon der Auffassung, daß staat-
liche Einrichtungen sehr wohl rentabel und effizient 
arbeiten können. Das ist schon bisher unter Beweis 
gestellt worden. Ich denke, daß das auch weiterhin 
gesichert werden kann. Es ist nur eine Frage, ob die 
Institutionen noch ordnungsgemäß geleitet werden. 
Das ist heute aber schon Thema dieser Debatte ge-
wesen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Der Wald ist für uns Menschen in der Industriege-
sellschaft ein besonderes Gut. Er trägt wesentlich zur 
Verbesserung unserer Lebensqualität bei. Die vielfäl-
tigen Funktionen des Waldes - zum Beispiel als Le-
benraum für Tiere und Pflanzen, als Klimafaktor, 
Wasserspeicher und Erosionsschutz - sind wesentlich 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8005 
Ernst Bahr 
für eine lebenswerte Umwelt. Darüber hinaus ist der 
Wald aber auch ein wertvolles Wirtschaftsgut. 
(Reinhard Freiherr von Schorlemer [CDU/ 
CSU]: Sehr wahr!) 
Eigentum und Besitz dürfen deshalb diese vielfälti-
gen Funktionen des Waldes für Natur und Gesell-
schaft nicht einschränken. Dies entspricht im übrigen 
auch Art. 14 des Grundgesetzes, wonach Eigentum 
in besonderer Weise verpflichtet. 
Ich vertrete allerdings mit vielen Menschen in 
Deutschland die Auffassung, daß Wald nicht unbe-
dingt und nicht in jedem Falle privatisiert werden 
muß. Denn hierzulande kann kaum jemand den 
Wald ohne staatliche Förderung ordnungsgemäß und 
nachhaltig bewirtschaften. 
Insbesondere die Kommunen und Kreise in den 
neuen Ländern haben sich in Entschließungsanträ-
gen an ihre jeweilige Landesregierung gewandt, um 
dem großflächigen Waldverkauf entgegenzutreten. 
„Warum?" ist hier die Frage. Die Privatisierung in 
vielen Wirtschaftsbereichen und in der Industrie 
durch die Treuhandanstalt und ihre Nachfolgeein-
richtungen ist schlicht und einfach mißlungen. Wir 
alle kennen die negativen Folgen: Massenarbeitslo-
sigkeit von real etwa 40 Prozent, brachliegende Indu-
striestandorte und Hunderte von Milliarden Verluste 
für den Bundeshaushalt. 
Auch in der Landwirtschaft waren die Strukturver-
änderungen schmerzlich für alle Betroffenen. Etwa 
75 Prozent aller früher in der Landwirtschaft Beschäf-
tigten haben ihren Arbeitsplatz verloren. Alles in al-
lem ist aber die Umwandlung der Landwirtschaft 
bisher noch relativ erfolgreich verlaufen, und ein 
Verkauf des Produktionsmittels Bodens ist zur Stabi-
lisierung der neuen Betriebsformen - ich nenne hier 
Wiedereinrichter, Neueinrichter sowie juristische 
Personen - und zur Umwandlung der ehemaligen 
volkseigenen Güter notwendig. 
Die schnelle Umsetzung des Entschädigungs- und 
Ausgleichsleistungsgestzes, EALG, unter Anwen-
dung der hier zur Debatte stehenden Flächener-
werbsverordnung ist deshalb erforderlich. Im ur-
sprünglichen Entwurf der Flächenerwerbsverord-
nung hatte die Bundesregierung zunächst nur eine 
bevorzugte Veräußerung an Alteigentümer und Re-
stitutionsberechtigte vorgesehen. Letztlich ist es der 
Mehrheit des Bundesrates und meiner Fraktion zu 
verdanken, daß eine Einigung mit der Bundesregie-
rung über insgesamt 23 von 26 Änderungsvor-
schlägen erzielt werden konnte. So werden nun orts-
ansässige Landnutzer für den bevorzugten Erwerb 
vorgesehen. Mit der Neuregelung der Flächener-
werbsverordnung wird den Land- und Forstwirt-
schaftsbetrieben eine dauerhafte Bewirtschaftungs-
möglichkeit angeboten und damit ein Beitrag zur 
Existenzsicherung geleistet. 
Um aber auch dem Naturschutz wirklich Genüge 
zu tun, war es notwendig, seine Belange in die Ver-
ordnung aufzunehmen. Deshalb wurde folgerichtig  
der begünstigte Verkauf an Träger von Naturschutz-
projekten in diese Regelung einbezogen. 
(Beifall bei der SPD) 
Auf Antrag des Landes Brandenburg wurde 
schließlich die Flächenerwerbsverordnung in § 1 
Abs. 2 um einen Satz ergänzt, der sicherstellt, daß für 
Naturschutzzwecke Flächen aus dem Angebotspro-
gramm herausgenommen werden können: 
Außerland- und außerforstwirtschaftliche Zwek-
ke im Sinne dieser Vorschrift sind auch gegeben, 
wenn Flächen als Naturschutzflächen 
a) festgesetzt oder einstweilig gesichert sind 
oder das Unterschutzstellungsverfahren förm-
lich eingeleitet ist und 
b) ihre land- und forstwirtschaftliche Nutzung 
ausgeschlossen ist oder ausgeschlossen wer-
den soll. 
Die Verankerung dieses Satzes in der Verordnung 
erleichtert die Umsetzung des Entschädigungsgeset-
zes in der Praxis. Damit wird gleichzeitig auch eine 
schlüssige Verbindung zu der entsprechenden Lan-
desgesetzgebung für den Naturschutz, den Wald so-
wie die Land- und Forstwirtschaft geschaffen. 
Der zweite Teil der Formulierung - „ihre land- und 
forstwirtschaftliche Nutzung ausgeschlossen ist oder 
ausgeschlossen werden soll" - bedurfte jedoch der 
Klarstellung, daß Nutzung und Schutz nicht immer 
und grundsätzlich einander entgegenstehen. 
Mit einem Entschließungsantrag beabsichtigte das 
Land Brandenburg, ausdrücklich zu sichern, daß Trä-
ger von Naturschutzprojekten entsprechende Flä-
chen auch dann erwerben können, wenn ihre land- 
und forstwirtschaftliche Nutzung nicht ausgeschlos-
sen ist. 
Der Antrag hatte auch zum Ziel, die mißverständli-
che Formulierung der Ausnahmeregelung im § 17 
der Flächenerwerbsverordnung, „Naturschutzflä-
chen von gesamtstaatlicher Bedeutung", in dem 
Sinne zu interpretieren, daß Naturschutzgebiete in 
Deutschland per Definition von gesamtstaatlicher Be-
deutung sind. 
Die Bundesregierung hat im Agrar- und im Um-
weltausschuß des Bundesrates zu Protokoll gegeben, 
daß die Haltung Brandenburgs auch ihre Rechtsauf-
fassung sei. Daraufhin erübrigte sich der Entschlie-
ßungsantrag. 
Die Ausweisung von Naturschutzflächen ist in der 
Regel immer auch mit einer Einschränkung von Ei-
gentumsrechten an den betroffenen Flächen verbun-
den. In allen Bundesländern gibt es die Möglichkeit 
des Flächenaustausches mit Landeswald im Rahmen 
der Flurneuordnung. Dadurch können Eigentümer 
von Wald, der unter Schutz gestellt werden soll, mög-
lichen Einschränkungen entgehen. 
Die vorliegende Verordnung ist praxisgerecht. Sie 
schafft eine Lösung für die Privatisierung, erhält die 
Möglichkeit der Unterschutzstellung bedeutsamer 
Landschaften und sichert den Eigentümern ihre 
Rechte. 
8006 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Ernst Bahr 
Der Boden als grundlegendes Produktionsmittel 
für die Land- und Forstwirtschaft muß den Betrieben 
endlich auf Dauer zur Verfügung stehen. Bis heute 
können viele Betriebe in den neuen Ländern nicht 
planen und investieren, weil sie nicht wissen, von 
welcher Produktionsfläche sie ausgehen können. 
(Günther Bredehorn [F.D.P.]: Das ist alles 
Quatsch!) 
- Herr Bredehorn, Sie können sich das gern vor Ort 
ansehen; dann wissen Sie, welche Probleme in der 
Landwirtschaft in Ostdeutschland zu bewältigen wa-
ren. 
(Günther Bredehorn [F.D.P.]: 80 Prozent sind 
langfristig verpachtet!) 
- Sie wissen, was diese Verpachtungsbedingungen 
alles beinhalten, welche Unsicherheiten diese Be-
triebe haben, weil sie nicht wissen, wie lange diese 
Pachtverhältnisse zu halten sind. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS - Günther Bredehorn [F.D.P.]: 
Doch, auf 18 Jahre!) 
Viele Land- und Forstwirte sind verunsichert, Ar-
beitsplätze sind in Gefahr, neue Arbeitsplätze kön-
nen nicht geschaffen werden, und die Produktions-
richtung der jeweiligen Betriebe kann nicht konkret 
festgelegt werden. Diese Unsicherheit muß endlich 
beendet werden. 
Mit der seit Dezember 1995 vorliegenden und seit 
dem 1. Januar 1996 rechtskräftigen Flächenerwerbs-
verordnung ist die längst schon fällige und zügige 
Umsetzung des Entschädigungsgesetzes möglich. 
Die Belange des Naturschutzes sind also in einem 
Umfang berücksichtigt, der über die Forderung des 
PDS-Antrages deutlich hinausgeht. 
(Ulrich Junghanns [CDU/CSU]: Das stimmt!) 
Deshalb können und sollten die bereits vorhande-
nen Regelungen schnellstens umgesetzt werden. Ein 
Änderungs- oder Ergänzungsbedarf im Sinne des 
Antrages der PDS ist nicht gegeben. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Vera Lengsfeld, Bündnis 90/Die Grünen. 
Vera Lengsfeld (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! 
Wir sind der Meinung: Naturschutzgebiete und öko-
logisch wertvolle Flächen, die unter Schutz gestellt 
werden sollen, dürfen nicht verkauft werden, wenn 
sie sich glücklicherweise schon im Gemeineigentum 
befinden. 
Die Verordnung über den Erwerb land- und forst-
wirtschaftlicher Flächen, die im vorliegenden Antrag 
angesprochen ist, schließt in § 1 Naturschutzflächen 
von der Privatisierung aus. Leider ist daran noch eine 
Bedingung geknüpft: Die Naturschutzgebiete wer-
den nur dann vom Verkauf ausgenommen, wenn die 
land- und forstwirtschaftliche Nutzung gänzlich aus-
geschlossen wird. 
Diese Formulierung in der Flächenerwerbsverord-
nung ist sehr schlecht gewählt; denn sie orientiert 
sich nicht am Text des bestehenden Bundesnatur-
schutzgesetzes. Dadurch wird die Praxis sehr kompli-
ziert. Es muß nämlich nun jede einzelne Schutzge-
bietsverordnung für jedes Naturschutzgebiet, Land-
schaftsschutzgebiet, jeden Nationalpark oder jedes 
Biosphärenreservat daraufhin geprüft werden, ob 
darin für das ganze Gebiet oder auch nur einen Teil 
davon tatsächlich ein Totalschutz festgelegt worden 
ist, der jegliche Nutzung verbietet. 
Das ist ein enorm aufwendiges Unterfangen. Die 
für die Privatisierungsverfahren zuständige Boden-
verwertungs- und -verwaltungs GmbH kann deshalb 
auch bis heute keine Angaben darüber machen, wel-
che Flächen auf Grund dieser Bestimmungen nicht 
verkauft werden dürfen und wie groß der Anteil die-
ser Flächen an den 0,8 Millionen Hektar Wald ist, die 
von der BWG privatisiert werden sollen. 
Hier haben wir wieder einmal ein Beispiel dafür, 
wie der Gesetzgeber durch seine Formulierungen den 
Vollzug von Bestimmungen äußerst schwierig gestal-
tet. Es wäre unserer Meinung nach wesentlich sinn-
voller, die Flächenerwerbsverordnung bezüglich die-
ses Punktes an den Bestimmungen des Bundesnatur-
schutzgesetzes auszurichten. Dieses teilt die Natur-
schutzflächen in Kategorien ein, und an diesen Kate-
gorien hätte man sich orientieren sollen. Das heißt 
konkret, in der Flächenerwerbsverordnung müßte ste-
hen, daß alle Naturschutzgebiete nach § 13 Bundesna-
turschutzgesetz nicht privatisiert werden dürfen. 
Auch die Nationalparke, die nach geltenden Be-
stimmungen wie Naturschutzgebiete geschützt wer-
den sollen, sollten nicht veräußert werden. Natur-
schutzgebiete und Nationalparke sind unsere 
strengsten Schutzkategorien. Es ist für eine sinnvolle 
Naturschutzplanung auf jeden Fall notwendig, daß 
diese Flächen in staatlicher Hand bleiben und nicht 
privatisiert werden. 
Wenn sich die zu schützenden Gebiete bereits in 
Gemeineigentum befinden, ist es unsinnig, diese zu 
verkaufen; denn dann müssen für Auflagen, die den 
Düngereinsatz und den Einsatz von Schädlingsbe-
kämpfungsmitteln beschränken, umfangreiche Aus-
gleichszahlungen geleistet werden. Ich frage Sie, 
meine lieben Kolleginnen und Kollegen - die Finanz-
mittel in den öffentlichen Kassen sind bekanntlich 
auf allen Ebenen knapp -: Woher wollen die Bundes-
regierung und die Regierungskoalition die Mittel für 
Ausgleichszahlungen nach einer Privatisierung zu-
künftig nehmen? Davon habe ich noch nichts gehört. 
Wir sollten uns davor hüten, uns zu weiteren, lang-
fristigen Zahlungen für Auflagen über Düngung und 
Pestizideinsatz in wichtigen Naturschutz- oder Trink-
wasserschutzgebieten zu verpflichten. Das ist am ein-
fachsten, wenn die Flächen in Gemeinbesitz bleiben. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8007 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat 
jetzt der Kollege Günther Bredehorn, F.D.P. 
Günther Bredehorn (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Antrag der Gruppe 
der PDS zur Privatisierung von Wald in Natur-
schutzgebieten, der am 7. November 1995 einge-
bracht worden ist, war von Anfang an obsolet. Er 
wurde in den Deutschen Bundestag zu einer Zeit 
eingebracht, als die Verhandlungen zur Verord-
nung über den Erwerb land- und forstwirtschaftli-
cher Flächen, das Verfahren sowie den Beirat nach 
dem Ausgleichsleistungsgesetz so gut wie abge-
schlossen waren. 
Erinnern wir uns: Ende 1994 lag bereits der erste 
Entwurf vor; am 4. Mai 1995 erfolgte der Beschluß 
des Kabinetts. Nach ausführlichen Beratungen de-
battierte der Bundesrat am 22. September 1995 
über die Verordnung und verlangte 26 weitere 
Änderungen, von denen das Bundeskabinett 
22 Änderungswünsche akzeptierte. Anschließend 
sind bis zum 15. Dezember 1995, dem zweiten 
Durchgang im Bundeskabinett, weitere intensive 
Gespräche mit den Ländern geführt worden. Die 
endgültige Verabschiedung der Flächenerwerbsver-
ordnung erfolgte am 18. Dezember 1995 durch den 
Bundesrat. 
Die Chronologie der Ereignisse zeigt deutlich, daß 
die PDS hier den rechten Zeitpunkt verschlafen hat. 
Der alte Gorbatschow-Grundsatz - Wer zu spät 
kommt, den bestraft das Leben - gilt auch hier. 
Es ist gut für Ostdeutschland, daß sich die PDS-
Vorstellungen von Ausschluß der Privatisierung von 
Wald in Naturschutzgebieten nicht haben durchset-
zen können. Sie sind Ausfluß planwirtschaftlichen 
Denkens, das noch in den Köpfen derjenigen gei-
stert, die die wirtschaftliche, politische und geistige 
Verwüstung zu Zeiten der DDR bet rieben haben und 
jetzt meinen, dies fortsetzen zu müssen. 
Die Bundesregierung hat sich durchgesetzt und 
der Forderung nach einem generellen Verbot der Pri-
vatisierung nicht entsprochen, auch wenn dazu er-
hebliche Anstrengungen notwendig waren, da leider 
die Vertreter einiger ostdeutscher Länder im Bundes-
rat in den schwierigen Verhandlungen des Jahres 
1995 dies ebenfalls so wollten. 
Unter dem Deckmantel der Umweltpolitik versucht 
die PDS hier abermals, alte Strukturen zu verfesti-
gen. 40 Jahre sozialistische Mißwirtschaft werden 
nicht zur Kenntnis genommen. Dabei geht es darum, 
das heruntergewirtschaftete Potential der ostdeut-
schen Forstwirtschaft auf nachhaltige Weise zu er-
neuern. Entwicklungschancen sowie Entfaltungs-
möglichkeiten müssen auch sechs Jahre nach der 
Vereinigung weiter verbessert und konsequent ge-
nutzt werden. 
Bei den treuhänderisch verwalteten Forsten in der 
ehemaligen DDR - das sind zur Zeit immerhin noch 
720 000 Hektar - liegt der vom Bund zu tragende 
Verlust jährlich bei 400 DM je Hektar Waldfläche, 
während wir im Privatwald Gott sei Dank noch Ge-
winne zu verzeichnen haben. Von daher brauchen  
wir eine klare Privatisierungspolitik, die eigenverant-
wortliches Handeln zur Selbstverständlichkeit wer-
den läßt. Der Begrenzung der Freiräume wirtschaftli-
chen Handelns der Bürgerinnen und Bürger in den 
neuen Ländern muß ein Riegel vorgeschoben wer-
den. 
Mit der Flächenerwerbsverordnung eröffnen wir 
Chancen. Die F.D.P. begrüßt dies. Ich sage aber auch 
ganz klar und deutlich meine persönliche Meinung: 
Ich bin ganz dezidiert anderer Auffassung, denn so-
lange nicht über die Verfassungsbeschwerden gegen 
das Entschädigungs- und Ausgleichsleistungsgesetz 
entschieden ist - dieses Gesetz war ja die Grundlage 
für die Flächenerwerbsverordnung -, sollten wir 
nicht schon vorher vollendete Tatsachen schaffen. 
Herr Bahr, die Eile im Zusammenhang mit der 
Pacht mag bei Waldflächen ja nicht so entscheidend 
sein. Aber bei landwirtschaftlichen Nutzflächen ist 
sie nun wirklich nicht angebracht. Fast 90 Prozent 
der landwirtschaftlichen Nutzflächen sind langfristig 
verpachtet. In den neuen Bundesländern gibt es 
Pachtverträge mit einer Laufzeit von 12 bis 18 Jahren. 
Bei uns in Westdeutschland, wo auch über die Hälfte 
der landwirtschaftlichen Flächen verpachtet ist, ha-
ben wir Pachtverträge, die zum Teil Jahr für Jahr ver-
längert werden oder die eine sechsjährige Laufzeit 
haben. Wir haben in diesem Bereich etwas getan; so-
mit ist durchaus eine gewisse Sicherheit dafür gege-
ben, daß nicht schon jetzt in allen Bereichen ent-
schieden werden muß. 
Auch im Hinblick auf die zum Teil äußerst sensible 
Situation der Wälder in Ostdeutschland ist die Ver-
ordnung durchaus ausgewogen. Sie gibt ausreichend 
Raum für eine Privatisierung forst- und landwirt-
schaftlicher Nutzflächen, schränkt die Bewi rtschaf-
tung aber dort ein bzw. untersagt sie dort, wo es sinn-
voll und vernünftig erscheint. So ist zum Beispiel in 
Totalreservaten, die im übrigen nur einen Bruchteil 
der Waldflächen ausmachen, keine Privatisierung 
und damit auch keine privatwirtschaftliche Nutzung 
möglich. 
Aber dort , wo unter strenger Beachtung des Natur-
schutzgesetzes eine extensive land- und forstwirt-
schaftliche Nutzung Sinn macht, muß weiterhin pri-
vatisiert werden. Denn damit wird die Basis für Neu-
investitionen geschaffen. Ohne den Anreiz, Eigen
-
tum zu bilden und zu erwerben, ohne die Verfügbar-
keit des Produktionsfaktors Grund und Boden gibt es 
keine Investitionen und keine Arbeitsplätze. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ich schließe die 
Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt die Überweisung der Vor-
lage auf Drucksache 13/2905 an die in der Tagesord-
nung aufgeführten Ausschüsse vor. Sind Sie damit 
einverstanden? - Dann ist die Überweisung so be-
schlossen. 
8008 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 13 auf: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Marina Steindor, Manfred Such, Monika Kno-
che und der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Sicherung und Wahrung der Vertraulich-
keit von Patientendaten 
- Drucksache 13/3669 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Gesundheit (federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen, wobei 
die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen fünf Minuten 
erhalten soll. - Ich sehe dazu keinen Widerspruch. 
Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat die Kolle-
gin Marina Steindor, Bündnis 90/Die Grünen. 
Marina Steindor (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir 
bringen heute unseren Gesetzentwurf zur Strei-
chung des ICD 10 ein. Für uns hat die ad hoc 
anberaumte Expertenanhörung des Gesundheitsaus-
schusses deutlich gezeigt, daß eigentlich niemand so 
genau wußte, was im GSG verabschiedet worden ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das mag für Sie 
zutreffen!) 
Als Universalinstrument für Abrechnungstranspa-
renz, Epidemiologie und Qualitätssicherung ist diese 
Kodierung unbrauchbar. Was da erfaßt wird, ist Da-
tensalat, der den Versicherten schadet. 
Die Proteste aus der Ärzteschaft, von Datenschüt-
zern und Patienteninitiativen haben Sie, Herr Bun-
desminister, und auch Sie, Frau Staatssekretärin, 
dazu gezwungen, zu handeln. Sie spielen seitdem 
zusammen mit der Regierungskoalition mit uns so 
eine Art Hase-und-Igel-Spiel. 
(Wolfgang Lehmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Das ist wahr! Wenn ihr kommt, sind 
wir schon längst weg! - Jürgen W. Mölle
-
mann [F.D.P.]: Sind Sie jetzt der Hase?) 
Denn immer dann, wenn sich im Parlament etwas 
regt, ruft Ihr Ministe rium: Wir sind schon da! Wir ha-
ben alles schon geregelt! - So spricht ein Staatssekre-
tär vor der Anhörung im Gesundheitsausschuß mit 
dem Datenschützer und hat alles geregelt. Und vor 
der Einbringung unseres Gesetzentwurfes in dieses 
Hohe Haus hat die Selbstverwaltung schon einen 
Rahmenvertrag abgeschlossen, und zwar mit dem 
Segen des Bundesministeriums für Gesundheit, das 
auch noch die Datenschutzaspekte koordinieren will. 
Mit dem GRG und dem GSG ist eine Vorhaltege-
setzgebung zur Computerisierung des Gesundheits-
wesens in Gang gesetzt worden. Sie reicht von der 
Chipkarte über den IDC 10 bis zum Datenaustausch 
und den Abrechnungsmodi. Wir sind der Auffassung, 
daß die datenschutzrechtlichen Probleme nicht ge-
löst sind. Trotz der Beschwichtigungsrhetorik der 
Krankenkassen und des Bundesgesundheitsministe-
riums sehen wir den Schutz sensibler Daten der Ver-
sicherten nicht gewährleistet. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Sie wissen mehr als der Datenschutz
beauftragte!) 
Wir sehen auch nicht, daß die gesamte Kassen-
ärzteschaft ihren Spitzenfunktionären im Umgang 
mit dem ICD 10 folgt. Die Klage vor dem Bundesver-
fassungsgericht ist wegen juristischer Mängel im 
Schriftsatz abgewiesen worden. In der Sache ist 
keine Entscheidung getroffen. Ich glaube auch nicht, 
wie Herr Schorre im „Ärzteblatt" schreibt, daß die 
Sache vom Tisch ist. 
Immer wieder wird behauptet, daß die Lehren aus 
dem Volkszählungsurteil gezogen worden seien. Ich 
kann nicht erkennen, daß die Krankenkassen über-
haupt genügend Problembewußtsein hinsichtlich der 
Daten entwickeln, die in ihren Rechnern stecken. Bei 
einer kassenübergreifenden Auswertung, für die es 
bereits Modellprojekte gibt, besteht die Möglichkeit, 
Daten fast der ganzen bundesdeutschen Bevölke-
rung mit Angaben über Gehalt, Lebensumstände 
und Krankengeschichte in den Rechnern zusammen-
zuführen. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch gar nicht!) 
Für Computerspezialisten ist es durchaus möglich, in 
diese Rechner hineinzukommen und die Daten zu re
personalisieren. 
Die Kassen haben ein Eigeninteresse an den Da-
ten, ebenso die Wissenschaft und die Politik. Die Kas-
sen erwarten, daß ihnen die Versicherten, was den 
Schutz ihrer Daten betrifft, blind vertrauen. Dabei 
können sie in der Tat in der Öffentlichkeit nicht aus-
reichend darstellen, was sie an Datensicherungsmaß-
nahmen überhaupt vorgenommen haben. Sie versu-
chen, Politikerinnen und Politiker, die sich ernsthaft 
mit Datenschutzproblemen auseinandersetzen, sofort 
der Kollaboration mit der Ärzteschaft, die sich der 
Transparenz entziehen und sich nicht in die Karten 
schauen lassen will, zu bezichtigen. Das ist meiner 
Meinung nach eine etwas sehr pervertierte Form der 
alten Klassenkampfrhetorik. 
In den Fachblättern ist die Debatte sehr hitzig ge-
führt worden. Ich möchte meine Einbringungsrede 
zu unserem Gesetzentwurf 
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Haben Sie 
jetzt einen Gesetzentwurf?) 
mit einem Zitat von einem politisch doch sehr unver
dächtigen Wissenschaftsjournalisten des Fachorgans 
„Ärztezeitung", Herrn Dr. Kubitscheck, abschließen: 
Wenn es jemals im Gesundheitswesen einen 
zwingenden Grund gab, den zivilen Gehorsam 
zu verweigern, dann ist dieser Zeitpunkt jetzt ge-
kommen. Der ICD 10 sollte sowohl aufgrund der 
Unmöglichkeit eines wirksamen Datenschutzes 
als auch aufgrund der wissenschaftlich we rtlosen 
Datenbasis weder in einer abgespeckten noch 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8009 
Marina Steindor 
möglicherweise umbenannten Version einge-
führt werden. 
Wir wollen den ICD 10 streichen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Wolfgang Zöller, CDU/CSU. 
Wolfgang Zöller (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit einer 
Abwandlung des berühmten Satzes von Michail Gor-
batschow „Wer zu früh kommt, den bestraft das 
Leben" könnte man eigentlich den Gesetzentwurf 
der Grünen überschreiben. 
Tolldreist finde ich allerdings die Formulierung 
zum Gesetzentwurf. Ich darf zitieren: 
Die Vorschriften der § 295 Abs. 1 und § 303 Fünf-
tes Buch Sozialgesetzbuch (SGB V) tangieren das 
Recht auf informationelle Selbstbestimmung von 
Patienten und Ärzten nach Artikel 2 Abs. 1 in 
Verbindung mit Artikel 1 Abs. 1 des Grundgeset-
zes und sind somit verfassungswidrig. 
In der den Grünen eigenen Selbstherrlichkeit wird 
hier die Tatsache unterschlagen, daß im Gesetzge-
bungsverfahren zum Gesundheitsstrukturgesetz we-
der die Verfassungsressorts noch der Bundesbeauf-
tragte für den Datenschutz Zweifel an der Verfas-
sungsmäßigkeit der beiden Paragraphen geäußert 
haben. 
Die Grünen sind mit ihrer Gesetzesinitiative am 
2. Februar 1996 auch insofern „zu früh gekommen", 
als das Bundesverfassungsgericht am 7. Februar eine 
Verfassungsbeschwerde von Vertragsärzten gegen 
den ICD 10 nicht zur Entscheidung angenommen 
hat. Ich unterstelle, daß die Begründung der Verfas-
sungsbeschwerde juristisch und fachlich wesentlich 
substantiierter als die hier vorliegende Gesetzesbe-
gründung der Grünen gewesen ist. Dennoch wurde 
die Verfassungsbeschwerde nicht zur Entscheidung 
angenommen. Ich darf aus den Gründen des Be-
schlusses zitieren: 
Bedenken gegen die Verfassungsmäßigkeit der 
gesetzlichen Verschlüsselungspflicht gemäß 
§ 295 Abs. 1 Satz 2 SGB V sind nicht hinreichend 
dargetan. 
Die Verfassungsbeschwerde geht nicht auf die 
Nutzungs- und Weitergaberegelungen der 
§§ 284, 285, 295 bis 298 SGB V ein, die den Daten-
zugriff zweckgebunden und bereichsspezifisch 
regeln und Vorsorge gegen zweckwidrige Ver-
wendung treffen. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: So ist das!) 
Daß ungeachtet dieser Regelungen grundsätzli-
che Bedenken gegen die Verschlüsselung sämtli-
cher für die Abrechnung erforderlichen Angaben 
bestehen, ist nicht ohne weiteres erkennbar. 
Diese Begründung ist eine schallende Ohrfeige für 
die Autoren des Gesetzentwurfes. Ihr ist nichts hin-
zuzufügen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Für die Union möchte ich hier erklären, daß wir 
diesem populistischen Gesetzentwurf der Grünen, 
die unter dem Motto „Wir sind die Datenschützer 
Nummer eins in Deutschland" vielleicht nach Stim-
men im liberalen Lager schielen, 
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Na, na!) 
eine klare und eindeutige Absage erteilen. 
Nach den Irrungen und Wirrungen um den ICD 10 
in den letzten Wochen gibt es seit dem 2. Februar 
1996 eine Rahmenvereinbarung zwischen den Spit-
zenverbänden der Krankenkassen, der Kassenärztli-
chen Bundesvereinigung und der Deutschen Kran-
kenhausgesellschaft. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Das sieht das Gesetz ausdrücklich 
vor!) 
Ausgangspunkt dieser Vereinbarung ist die grund-
sätzliche Übereinstimmung aller Beteiligten darüber, 
daß bei der Übermittlung der zur Leistungsabrech-
nung notwendigen Daten eine Verschlüsselung der 
Diagnose im Interesse einer Modernisierung und Ra-
tionalisierung des Abrechnungs- und Prüfungsver-
fahrens sinnvoll ist. 
Es besteht auch darin Übereinstimmung, daß nie-
mand den sogenannten gläsernen Patienten will. 
Trotz gegenteiliger Behauptungen von interessie rten 
Kreisen hat auch der Bundesbeauftragte für den Da-
tenschutz bei einer neuerlichen Prüfung keine 
grundsätzlichen Bedenken gegen die Angabe von 
Diagnosen und ihre Verschlüsselung erhoben. Bei 
diesem Gespräch waren Sie selber dabei. 
Die Vertragspartner werden unter Einbeziehung 
der entsprechenden Verbände und Körperschaften 
einen Arbeitsausschuß auf Landesebene bilden, der 
nur auf der Grundlage des ICD 10 bis spätestens zum 
31. Dezember 1996 einen Vorschlag erarbeitet, der 
die praktische und sinnvolle Anwendbarkeit des 
Schlüssels sicherstellen soll. 
Nach einer Erprobungsphase in einer repräsentati-
ven Anzahl von Praxen und Krankenhäusern soll 
dann zum 1. Januar 1998 eine verbindliche Diagno-
severschlüsselung auf der Grundlage der überarbei-
teten Fassung sowohl im ambulanten als auch im sta-
tionären Bereich gleichzeitig eingeführt werden. 
Diese von der Selbstverwaltung gefundene Lö-
sung entspricht der Intention der Koalition in der drit-
ten Stufe der Gesundheitsreform, die unter dem 
Motto „Vorfahrt für die Selbstverwaltung" steht. Die 
Selbstverwaltung hat hier ihre Handlungsfähigkeit 
unter Beweis gestellt. 
Das Bundesministerium für Gesundheit wird auch 
bei der Überarbeitung des Diagnoseschlüssels die 
datenschutzrechtlichen Aspekte koordinieren. Die 
Interessen der Patienten und der Ärzte sind gewahrt. 
8010 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Wolfgang Zöller 
Der Gesetzentwurf der Grünen ist daher überflüs-
sig. Wenn es Ihnen wirklich um die Sache und nicht 
um politisches Spektakel geht, dann müssen Sie ei-
gentlich logischerweise Ihren Gesetzentwurf zurück-
ziehen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Petra Ernstberger, SPD. 
Petra Ernstberger (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ein modernes, das heißt wirksa-
mes und leistungsfähiges Gesundheitswesen braucht 
angesichts der heutigen und auch zukünftigen Her-
ausforderungen ein Datenerhebungs- und -verarbei-
tungssystem, das den Anforderungen gerecht wird. 
Jedoch liegen zwischen dem Anspruch und der Rea-
lität der Umsetzung Welten. Mit Recht hat nämlich 
Herbert Rebscher, Vorstandsvorsitzender des VdAK, 
im „Focus" gesagt, daß 
Deutschland ... im internationalen Vergleich ein 
Entwicklungsland in Sachen medizinischer Do-
kumentation und Transparenz 
ist. 
Es fehlen Grundlagen zur Steuerung des Lei-
stungsprozesses in Richtung Qualität, Wirtschaft-
lichkeit und Bedarfsnotwendigkeit. Für ein bes-
seres Kostenmanagement benötigt man „Licht in 
der Dunkelkammer", sprich: die für den Kunden 
transparente Arztpraxis. 
Und das ist richtig so. In unserem Gesundheitssy-
stem bestehen nämlich erhebliche Defizite in der Lei-
stungs- und in der Kostentransparenz. Von daher 
stellt eine standardisierte Diagnoseverschlüsselung 
die entscheidende Voraussetzung für eine Erhöhung 
der Transparenz der medizinischen Versorgung in 
Deutschland dar. Sie dient der verbesserten Darstel-
lung, Analyse und Steuerung des Leistungsgesche-
hens wie auch der Versorgungsstrukturen. Ferner lie-
fert sie ihren Beitrag für ein modernes Qualitätsma-
nagement, für eine aussagekräftige Gesundheitsbe-
richterstattung und nicht zuletzt für die epidemiolo-
gische Forschung. 
Auch und gerade für die Versicherten und Patien-
ten ist das Leistungssystem nicht transparent. So ist 
eine einheitliche Systematik der Krankheitsbezeich-
nungen unabdingbar dafür, daß alle beteiligten Ver-
tragsärzte und auch die Krankenhäuser leichter un-
tereinander kommunizieren können. 
Die Angabe der Diagnose ist seit jeher ein selbst-
verständlicher Bestandteil der Leistungsabrechnun-
gen der Ärzte sowohl mit den gesetzlichen als auch 
mit den privaten Krankenversicherungen. Aus der 
Gesetzesbegründung des Gesundheitsstrukturgeset-
zes geht hervor, für welche gesetzlichen Aufgaben 
im Rahmen des Vertragsgeschehens zwischen kas-
senärztlichen Vereinigungen und den Krankenkas-
sen die Diagnose erforderlich ist. So werden die Auf-
gaben zur Prüfung der Leistungspflicht der Kranken-
kassen, der Rechtmäßigkeit der Leistungsabrech-
nung der Ärzte sowie der Wirtschaftlichkeit der ver-
tragsärztlichen Versorgung durch Prüfungsaus-
schüsse benötigt. 
Nach dem Gesundheitsstrukturgesetz von 1992 be-
steht nun ab dem 1. Januar 1996 die gesetzliche 
Pflicht zur Diagnoseverschlüsselung nach dem 
ICD 10. Diese Vorschrift stammt, wie gesagt, aus dem 
Jahre 1992. Nach meiner Kenntnis und nach der Ak-
tenlage des Bundesbeauftragten für Datenschutz, 
Dr. Jacob, gab es zur damaligen Zeit keine Diskus-
sionen über den ICD. Das hat mir auch Herr Zöller 
bestätigt. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Ja!) 
Spätestens seit der Jahreswende ist nun aber mas-
sive Kritik an der Verwendung des Diagnoseschlüs-
sels ICD 10 laut geworden, und das Gespenst des 
„gläsernen Patienten" geistert durch die Gazetten 
und dient als Metapher für die Befürchtungen, daß 
der Datenschutz nicht mehr gewährleistet sei. Eines 
möchte ich an dieser Stelle ganz klar zum Ausdruck 
bringen: Bei der Verschlüsselung von Patientendaten 
hat der Datenschutz alleroberste Priorität, 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Richtig!) 
und Erfassung, Verwendung und Übermittlung von 
Daten sind einzig und allein für die in diesem Gesetz 
bestimmten Zwecke zulässig und auf das unerläß-
liche Minimum zu beschränken. 
Das bedeutet ganz konkret, daß die Datensätze mit 
den Abrechnungsdaten der Ärzte einschließlich der 
kodierten Diagnosen, die an die Krankenkassen 
übermittelt werden, weder die Namen der Versicher-
ten noch die Versichertennummer enthalten dürfen, 
und Tatsache ist, daß dieses Verfahren mit dem Bun-
desbeauftragten für Datenschutz abgestimmt worden 
ist. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Eben, so ist 
es!) 
Die Krankenkassen erhalten in diesem Fall nun 
eine Abrechnung ambulanter Leistungen mit zwei 
getrennten Datensätzen. Sie zusammenzuführen und 
dadurch sogenannte „Patientenkonten" aufzustellen 
ist technisch nicht möglich, weil nicht beide Daten-
sätze ebendiese Versichertennummer enthalten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ein sehr fairer 
Beitrag!) 
Außerdem ist es ganz schlicht und einfach gesetzlich 
verboten. 
Aus den geschilderten Gründen ist es für mich 
nicht nachvollziehbar, warum auf die Angabe eines 
Diagnosecodes verzichtet werden soll. - Frau Stein-
dor sprach davon, daß Bündnis 90/Die Grünen die 
Streichung des ICD wollen. - Wir lehnen daher die 
Streichung des § 295 Abs. 1 und des § 303 SGB V ab. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU) 
Die Debatte um den „gläsernen Patienten" führt 
uns also in die Irre und verstellt uns den Blick auf da-
hinterstehende Beweggründe der politisch Agieren- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8011 
Petra Ernstberger 
den. So fühlte sich der selbsternannte — inzwischen 
dritte - gesundheitspolitische Sprecher der F.D.P., 
Herr Westerwelle, genötigt, auf den Zug des Daten-
schutzes aufzuspringen und die Sau einer „erneuten 
datenschutzrechtlichen Überprüfung des ICD 10" 
durch das Dorf zu treiben. Selbst Minister Seehofer 
empfand dieses Drängen seines Koalitionskollegen 
auf Aussetzung der Diagnoseverschlüsselung als 
schlicht „unerfindlich" und „peinlich". 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Herr Wester
-
welle hat vielleicht den ICE gemeint! - Hei
terkeit bei der CDU/CSU) 
Aber vielleicht gibt es einen anderen Grund als die 
Furcht vor dem „gläsernen Patienten", nämlich die 
Sorge vor dem „gläsernen Mediziner". In der Tat er-
leichtert es die computerlesbare Kodierung der Dia-
gnosen, die Arbeit des Arztes transparenter zu ma-
chen. Dadurch werden das Verhalten und das Vorge-
hen bei Diagnose und Behandlung kontrollierbar, ge-
rade was unnötige Therapien anbetrifft. Es wäre also 
ein Überprüfungsinstrument, das angesichts der 
jährlichen Milliardenzahlungen der Kassen schlicht 
und einfach recht und billig ist. 
Ist also der Aufstand der Ärzte mit flankierender 
Deckung durch die F.D.P. nicht doch nur ein Teil ei-
ner, wie der „Spiegel" vermutet, „seit Jahren mit Er-
folg geübten Verhinderungsstrategie: 
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Na, na, na!) 
Die Doktoren wollen sich nicht in die Karten gucken 
lassen, ihre Abrechnungspraktiken sollen wirksamen 
Wirtschaftlichkeitsprüfungen entzogen bleiben." - 
Honni soit qui mal y pense! 
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Très bien!) 
Die Anhörung vor dem Gesundheitsausschuß hat 
deutlich gemacht, daß der neue ICD-Schlüssel prak-
tische Mängel in seiner Handhabung offenbart. So 
paßt die Aufgliederung des ICD 10 nicht immer zu 
den Gegebenheiten der ärztlichen Praxis: Unzutref-
fende Diagnosen werden evoziert, Ausschlußdiagno-
sen können nicht gestellt werden, Vorsorge- und Be-
ratungsleistungen finden keine Entsprechung in der 
diagnoseorientierten Kodierung. 
Ich gebe zu, die Probleme sind erkannt, und sie 
sind eben auch da. 
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Stimmt!) 
Es verwundert mich aber sehr, daß diese Schwierig-
keiten erst jetzt thematisiert und diskutiert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Verhalten der Ärzte erscheint mir da doch als 
sehr merkwürdig. 
Der Beschluß des Bundestages, diesen Diagnose-
schlüssel einzuführen, stammt bekanntlich aus dem 
Jahre 1992. Auf massiven Druck der Ärzteschaft 
wurde die auf den 1. Januar 1995 terminierte Einfüh-
rung des Vorgängermodells ICD 9 verschoben, um 
jetzt mit dem ICD 10 Nägel mit Köpfen zu machen. 
Aber auch das Datum 1. Januar 1996 wurde nicht 
eingehalten, und mit „hilfreicher" Unterstützung des 
Ministers Seehofer wurde die bereits benannte Rah-
menvereinbarung beschlossen, den ICD erst 1998 
einzuführen. 
Warum wird unter der fragwürdigen Verwendung 
des § 303 SGB V nun ein Gesetz außer Kraft gesetzt, 
das bereits im Bundesgesetzblatt steht? Bereits 1990 
hatte das mit der Bearbeitung der deutschen Fassung 
beauftragte Institut eine Rohfassung vorgelegt und 
allen Beteiligten zugeleitet. Herr Schwoerer von der 
Kassenärztlichen Vereinigung Südbaden glaubt den 
Grund zu kennen: „Die deutsche Ärzteschaft hat 
nachhaltig geschlafen. " Diese Vermutung verdichtet 
sich, wenn man Dr. Schorre von der KBV dazu hört: 
So richtig begriffen, daß dieser ICD 10 so gar 
nicht praktikabel ist, haben das die Kollegen, als 
sie im Dezember begonnen haben, sich auf den 
1. Januar 1996 vorzubereiten, und als sie ab dem 
1. Januar die ersten praktischen Erfahrungen 
machten. 
Kopfschütteln über so mannigfaltig verteilte Kompe-
tenz und Flexibilität! 
Meine Damen und Herren, der Gesetzesauftrag 
des SGB V ist eindeutig. Die SPD ist nicht bereit, eine 
weitere Verzögerung zu Lasten von mehr Transpa-
renz und Wirtschaftlichkeit hinzunehmen. Die Regie-
rung, Herr Seehofer und Frau Dr. Bergmann-Pohl, ist 
aufgefordert, für eine fristgerechte und praktikable 
Umsetzung der Diagnoseverschlüsselung zu sorgen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Jürgen Möllemann, F.D.P. 
Jürgen W. Möllemann (F.D.P.): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Manchmal ist es so, 
daß wir hier im Bundestag ein Gesetz beschließen, 
dann aber, wenn es praktiziert werden soll, feststel-
len, daß Theo rie und Praxis nicht ganz miteinander 
im Einklang stehen, daß es Probleme gibt, die man 
im Moment der Einführung nicht bedacht hat. So 
scheint es mir jedenfalls auch hier zu sein. 
Dies, Frau Kollegin, war von seiten aller Beteilig-
ten keine Glanznummer; denn in der Tat sind die Be-
denken, die jahrelang von uns hätten artikuliert wer-
den können, erst auf die Tagesordnung gekommen, 
als es unmittelbar bevorstand, diese Diagnosever-
schlüsselung - das meint das Kürzel ICD 10: Interna-
tional Classification of Diseases - einzuführen. 
Das erste Argument, das meines Erachtens aus 
Sicht der niedergelassenen Ärzte nicht unvernünftig 
war - deren Interessen zu artikulieren ist nichts Ille-
gitimes -, war, daß sie zum 1. Januar gleichzeitig mit 
einer neuen Gebührenordnung für Ärzte, einem 
neuen einheitlichen Bewertungsmaßstab und der 
Diagnoseverschlüsselung konfrontiert wurden. Wenn 
man weiß, daß viele Praxen nicht gerade große büro-
kratische Apparate haben, dann kann man sich vor-
stellen, daß alle drei Dinge zusammen eine Überfor-
derung darstellen können. Deswegen war es ver-
nünftig, dies mit in Betracht zu ziehen. 
8012 	Deutscher Bundestag - 13, Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Jürgen W. Möllemann 
Das zweite Argument, das dazu geführt hat, daß 
wir das schon mehrfach angesprochene Verfahren 
gewählt haben, betrifft die fachliche Aussagekraft 
mancher dieser Schlüsselpositionen. Von seiten der 
betroffenen fachlichen Seite ist dargelegt worden, 
daß die Aussagekraft zu Trugschlüssen führen müsse 
und eine spätere Auswertung gar nicht zulasse. Des-
wegen ist es vernünftig, daß die Beteiligten - die 
Ärzte, die Gesundheitsberufe Ausübenden, die Kas-
sen und die Politik - zu einer Verschlüsselung kom-
men, die tatsächlich die Sachverhalte aufnimmt. 
Das dritte Argument - das ist nichts Ungewöhnli-
ches; insofern hat Herr Westerwelle mit Recht den 
Finger auf diesen Punkt gelegt - betrifft die durchaus 
nicht geringe Sorge vieler Bürger, daß ein immer grö-
ßeres Maß an Datenverarbeitung und Datensamm-
lung auch die Risiken im Umgang mit eben diesen 
Daten steigern könne. Der Datenschutzbeauftragte 
hat eingeräumt, daß er seinerzeit keine Bedenken 
geltend gemacht habe, jetzt aber doch an einigen 
Punkten eine sorgfältige Erörterung wünscht. Dage-
gen ist nichts zu sagen. 
Insofern glaube ich, daß das gewählte Verfahren, 
das der Kollege Zöller bereits erläutert hat, sehr ver-
nünftig ist. Es bedarf keines neues Gesetzes, sondern 
einer vernünftigen, praktikablen Regelung. 
Im übrigen: Nach dieser leidenschaftlichen De-
batte zum ICD 10 werde ich jetzt mit dem ICE 524 
nach Hause fahren. 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Dr. Ruth Fuchs, PDS. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Mit dem Gesundheitsstrukturge-
setz war bekanntlich vorgesehen, die Verschlüsse-
lung der ärztlichen Diagnosen auf ambulanten Ab-
rechnungsscheinen und Arbeitsunfähigkeitsbeschei-
nigungen zum 1. Januar 1995 einzuführen. Das sollte 
dazu beitragen, das Abrechnungsgeschehen zwi-
schen Ärzten und Kassen transparenter zu machen. 
Nun ist zwar die Zweckmäßigkeit dieses Herange-
hens von vornherein zu bezweifeln; denn ohne Ein-
zelleistungsvergütung und die aus ihr systematisch 
resultierenden Mengenausweitungen könnte man 
gut und gerne auf die ebenso zeit- und kraftrauben-
den wie ineffizienten Wirtschaftlichkeitskontrollen 
samt ihrer elektronischen Perfektionierung verzich-
ten. Insofern könnten wir den Gesetzentwurf der 
Fraktion Bündnis 90/Die Grünen durchaus als einen 
Schritt in die richtige Richtung betrachten. 
Ungeachtet dessen hatte die Exekutive aber die 
Aufgabe, den Auftrag des Gesetzgebers wenigstens 
handwerklich richtig umzusetzen. Natürlich gehört 
dazu in erster Linie, daß die Aspekte des Rechts auf 
informationelle Selbstbestimmung von Patienten 
und Ärzten strikt gewahrt werden. Mehr noch: Da 
die Kodierung von medizinischen Diagnosen inzwi-
schen zur Routine gehört, ist es geradezu elementa-
res Wissen und übliche Praxis, daß die verschiede-
nen Schlüssel der Internationalen Klassifikation der 
Krankheiten jeweils sowohl für den spezifischen An-
wendungszweck als auch für die unterschiedlichen 
Bedingungen eines Landes bearbeitet und angepaßt 
werden müssen. Zu den Grundregeln ihrer Einfüh-
rung gehört es deshalb unter anderem, im Zusam-
menwirken mit späteren Anwendern wissenschaft-
lich begleitete Probeläufe vorzuschalten. 
Aber alle Probleme wurden offensichtlich unter-
schätzt oder bewußt mißachtet. Es kam, wie es kom-
men mußte: Die Ärzte, die ohnehin von zahlreichen 
bürokratischen Reglementierungen geplagt sind und 
die den „gläsernen Doktor" noch mehr zu fürchten 
haben als den „gläsernen Patienten", liefen im richti-
gen Moment Sturm und schalteten die Öffentlichkeit 
ein. 
Neben den dann üblichen Übertreibungen über 
die vermeintlichen Gefahren der Verschlüsselung 
fehlte es ihnen angesichts der vorangegangenen ek-
latanten Fehlleistungen auch keineswegs an sachlich 
begründeten Kritikpunkten. 
Nun folgten tragikomische Rückzugsgefechte: zu-
nächst Verschiebung des Vorhabens auf Anfang 
1996, dann Aussetzung der Kodierungspflicht bis 
Mitte 1996 und zuletzt der Beschluß zur Überarbei-
tung und Erprobung der ICD, also zu dem, was man 
bereits seit 1992 hätte tun müssen. 
Endergebnis: Erstens. Regierungskoalition und 
Administration in voller Flucht vor den Ärzten und 
ihren eigenen Beschlüssen; Einführung der Kodie-
rung nicht vor 1998. - Zweitens. Gesetzliche Festle-
gungen wandern erneut als Makulatur in den Papier-
korb. 
Wiederum zeigt sich, daß die Steuerung des Ge-
sundheitswesens im großen wie im kleinen eben 
nicht allein der Selbstverwaltung mit ihren unter-
schiedlichen Interessengruppen überlassen werden 
kann. Ohne eine regulierende Funktion des Staates 
geht es nicht. Allerdings gelten auch dafür qualita-
tive Mindeststandards. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Parlamentarische Staatssekretärin Dr. Bergmann
Pohl. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Diskussion über die 
Diagnoseverschlüsselung von Patientendaten hat 
sich in den letzten Wochen leider darauf konzen-
triert, wieder einmal das Schreckgespenst vom Da-
tenmißbrauch in Großbuchstaben an die Wand zu 
malen. Auch wer zur Gesundheitspolitik wie Pontius 
Pilatus zum Glaubensbekenntnis gekommen ist, hat 
dabei kräftig mitdiskutiert. Nicht immer stand der Ei- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8013 
Parl. Staatssekretärin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
fer der Diskussion in einem angemessenen Verhält-
nis zur Sachkunde. 
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Jetzt wasche 
ich meine Hand in Unschuld!) 
- Herr Möllemann, ich habe nicht ausdrücklich Sie 
gemeint. 
In der Begründung zum Gesetzentwurf der Grü-
nen wird der ganze Unsinn, den man bei den vielen 
Diskussionen zu diesem Thema gehört hat, noch ein-
mal fein säuberlich aufgelistet, bis zu der albernen 
Behauptung, daß der ICD 10 keinen Code für die 
Grippe enthalte. Aus dieser Verlegenheit, liebe Kol-
leginnen und Kollegen von den Grünen, kann ich Ih-
nen hier sofort helfen: Frau Steindor, es ist der 
Code J 06.9. Schreiben Sie es sich bitte auf. Bei ge-
nauerem Hinsehen hätte sich vielleicht schon dieser 
Irrtum vermeiden lassen können. 
Eine genauere Beschäftigung mit dem gesamten 
Komplex hätte noch abenteuerlichere andere Be-
hauptungen vermeiden können, vor allem die der an-
geblichen Verfassungswidrigkeit der Diagnosever-
schlüsselung nach ICD 10. 
Das Bundesverfassungsgericht hat zwei Verfas-
sungsbeschwerden von Ärzten gegen die gesetzli-
chen Regelungen zur Diagnoseverschlüsselung gar 
nicht erst zur Entscheidung angenommen. 
Im Unterschied zu den Autoren dieses Gesetzent-
wurfs der Grünen haben sich die drei Richter der 
Zweiten Kammer des Ersten Senats des Verfassungs-
gerichts mit den Fakten und mit den gesetzlichen Re-
gelungen des Fünften Buches des Sozialgesetzbuchs 
eingehend befaßt. Die Feststellungen der Richter zur 
Verfassungsmäßigkeit der Diagnoseverschlüsselung 
lesen sich wie eine Stellungnahme zu den Begrün-
dungen des Gesetzentwurfes der Fraktion des Bünd-
nisses 90/Die Grünen. Eine Ohrfeige, Frau Steindor, 
folgt der anderen. 
Dem Vorwurf, der ICD-Schlüssel verletze das 
Recht auf informationelle Selbstbestimmung von 
Patienten und Ärzten und sei verfassungswidrig, er-
teilen die Richter eine Absage. 
Eine Absage erteilen sie auch den vorgebrachten 
Bedenken gegen die Verfassungsmäßigkeit der Ver-
schlüsselungspflicht. 
Genauso deutliche Worte haben sie auch zum Vor-
wurf eines mangelnden Schutzes vor dem Mißbrauch 
von Daten gefunden. Der Datenzugriff sei zweckbe-
zogen. Darüber hinaus sei Vorsorge gegen eine 
zweckwidrige Verwendung getroffen worden. Der 
Vorwurf, der Schutz von Daten sei nicht gewährlei-
stet, bricht also in sich zusammen. 
Ein weiteres Beispiel für die Ignoranz, die den Au-
toren dieses Gesetzentwurfs die Feder geführt hat, ist 
die Behauptung, die Kodierung nach dem ICD-10- 
Schlüssel sei für die Wirtschaftlichkeitsprüfung der 
Arztpraxen irrelevant. Die Wirtschaftlichkeitsprü-
fung könne genausogut wie bisher mit der Klartext
-
diagnose durchgeführt werden. 
Frau Steindor, so etwas kann man nur behaupten, 
wenn man sich mit den Zielen der Diagnosever-
schlüsselung überhaupt nicht auseinandergesetzt 
hat. Die Verfassungsrichter haben sich damit ausein-
andergesetzt. Sie haben darauf hingewiesen, daß der 
Zweck darin bestehe - ich zitiere -, 
den Krankenkassen die Prüfung und Feststellung 
von Leistungsansprüchen ihrer Mitglieder, den 
Kassenärztlichen Vereinigungen die Prüfung und 
Feststellung von Honoraransprüchen der Ver-
tragsärzte zu ermöglichen. 
Deutlicher kann man es nicht sagen. 
Was den Verfassungsrichtern einleuchtet, stößt 
aber ganz offensichtlich bei den Experten der Grü-
nen auf Verständnisschwierigkeiten, daß es nämlich 
absolut unstimmig ist, auf der einen Seite das ge-
samte Abrechnungsverfahren der Krankenkassen 
mit den Leistungserbringern auf elektronische Da-
tenträger umzustellen und zugleich für einen Teil 
dieser Abrechnungsdaten, nämlich die Diagnosen, 
an dem herkömmlichen Verfahren der individuellen 
und zum Teil ausführlichen Diagnosebeschreibun-
gen im Klartext festhalten zu wollen. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Zettelwirtschaft!) 
- Ja. 
Auch der Bundesbeauftragte für den Datenschutz, 
zu dessen Beruf ein gesundes Mißtrauen in die Si-
cherheit von Daten gehört, hat sich zu Sinn und 
Zweck der Diagnoseverschlüsselung ganz klar geäu-
ßert. Ich zitiere auch hier: 
Bislang wurden die Diagnosen, mit denen die ab-
gerechneten Leistungen als notwendig begrün-
det wurden, frei formuliert. Die dabei von Arzt zu 
Arzt verschiedene Wortwahl führte zu einer ge-
ringen Transparenz und schloß automatisch Ver-
fahren zur Unterstützung von Wirtschaftlichkeits-
prüfungen aus. 
Eigentlich sollte das denen zu denken geben, die 
den Datenschutz wie eine Monstranz vor sich hertra-
gen und vor lauter Eifer eine genaue Analyse des 
Vorhabens aus dem Blick verlieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da taugt auch die gute Absicht als Entschuldigung 
für eine fehlerhafte Lektüre der entsprechenden Pas-
sagen im Sozialgesetzbuch nicht mehr. Wer nein 
sagt, sollte ein gut begründetes, ein überzeugendes 
Nein sagen können. Der Gesetzentwurf der Grünen 
ist weder begründet noch überzeugend. Er geht - ge-
rade auch im Hinblick auf die Wirtschaftlichkeitsprü-
lung - in eine falsche Richtung. 
Wenn man diesem Entwurf folgt, dann bliebe es 
nämlich bei der unwirksamen Wirtschaftlichkeitsprü-
fung wie bisher, obwohl die Ärzte selber Änderun-
gen für dringend notwendig halten. 
Die von den Ärzten geforderte qualitative Weiter-
entwicklung der Wirtschaftlichkeitsprüfungen steht 
und fällt aber damit, daß dafür eine tragfähige Daten-
basis zur Verfügung steht. Bisher war diese Datenba-
sis zwar vorhanden, aber sie war sozusagen begra-
ben in Tonnen von Papier, von Abrechnungsbelegen, 
8014 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Parl. Staatssekretärin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
die in den Kellern der Krankenkassen vermoderten. 
Jetzt sollen diese Daten für die Steuerungsaufgaben 
verfügbar gemacht werden, die die Selbstverwaltung 
der Ärzte und Krankenkassen zu erfüllen haben. 
Selbstverständlich muß dabei der Datenschutz ge-
währleistet sein. Darum hat sich das Bundesgesund-
heitsministerium auch in den letzten Jahren mit äu-
ßerster Sorgfalt bemüht, 
(Jürgen W. Möllemann [F.D.P.]: Und zwar 
Tag und Nacht!) 
und zwar in nahtloser Abstimmung mit dem Bundes-
beauftragten für den Datenschutz. Die Feststellun-
gen des Bundesverfassungsgerichts bestätigen das. 
Deshalb: Wir brauchen keinen Nachhilfeunterricht 
im Datenschutz, erst recht nicht von selbsternannten 
Lehrern, die sich dabei ertappen lassen, selber das 
Handwerkszeug nicht zu beherrschen, das sie ande-
ren beibringen wollen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ich schließe die 
Aussprache. Der Ältestenrat schlägt Überweisung 
des Gesetzentwurfs auf Drucksache 13/3669 an die 
in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vor. 
Anderweitige Vorschläge? - Keine. Dann ist die 
Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 14 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Chri-
stoph Matschie, Ernst Bahr, Wolfgang Beh-
rendt, weiterer Abgeordneter und der Fraktion 
der SPD 
Umweltverträglichkeitsprüfung bei Wismut
-
Sanierungsprojekten 
- Drucksache 13/2651 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Vereinbart ist eine Debattenzeit von einer halben 
Stunde. - Kein Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Kol-
lege Christoph Matschie, SPD. 
Christoph Matschie (SPD): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte gleich zu Be-
ginn der Debatte über unseren Antrag zur Umwelt-
verträglichkeitsprüfung für Wismut-Sanierungsvor-
haben die Fragen aufgreifen, die in der Diskussion 
der letzten Wochen immer wieder gestellt worden 
sind. 
Die erste Frage: Die Sanierungsvorhaben laufen 
jetzt seit fünf Jahren im Bereich des ehemaligen 
Uranbergbaus. Alle Beteiligten haben enorme An-
strengungen unternommen, um möglichst rasch zu 
Ergebnissen zu kommen. Warum jetzt ein neues Ver-
fahren? - Gleich danach kommt dann meist der Hin-
weis, die Umweltverträglichkeitsprüfung sei ja gar  
nicht für Sanierungsvorhaben gedacht, da es hier 
nicht um eine zusätzliche Belastung der Umwelt 
geht, sondern um eine Entlastung. Ich frage: Welche 
Gründe sprechen also dafür, die Wismut-Sanierungs-
vorhaben in das UVP-Gesetz einzuordnen? 
Ich sehe vor allem zwei Gründe, einen inhaltlichen 
und einen formalen Grund. 
Zunächst zum inhaltlichen Grund. Die Umweltver-
träglichkeitsprüfung wurde ja 1990 ins deutsche 
Recht eingeführt, um Umweltauswirkungen von 
Vorhaben - so allgemein ist das da formuliert - früh-
zeitig und umfassend ermitteln und bewe rten zu 
können. Das Gesetz soll für diese Ermittlung und Be-
wertung einheitliche Grundsätze liefern, und die Be-
hörden sollen in die Lage versetzt werden, so frühzei-
tig wie möglich die Umweltauswirkungen in ihre 
Entscheidung einzubeziehen. 
Im Geltungsbereich des UVP-Gesetzes sind schon 
heute - ich beschränke mich jetzt einmal auf der Wis-
mut-Sanierung ähnliche Vorhaben - die Stillegung 
und der sichere Einschluß oder der Abbau einer orts-
festen kerntechnischen Anlage, die Errichtung und 
der Betrieb einer Anlage zur Sicherstellung und zur 
Endlagerung radioaktiver Abfälle, aber auch zum 
Beispiel Abfallentsorgungsanlagen enthalten. Im 
übrigen hat der EU-Umweltministerrat kürzlich be-
schlossen, eine Ausweitung der UVP-Richtlinie vor-
zunehmen. Bei den neu aufzunehmenden Projekten 
wie zum Beispiel ganz allgemein Abfallanlagen, 
Kläranlagen, Schlammlagerplätze spielen Größe des 
Projektes, Standort und Schwere oder Komplexität 
der Auswirkungen eine Rolle. 
Kehren wir zurück zur Wismut-Sanierung. Hier 
müssen ja riesige Mengen kontaminierter Stoffe für 
lange Zeit sicher eingeschlossen werden, zum Bei-
spiel die Absetzbecken, die „tailings". Im Ergebnis 
der Sanierung entstehen also in diesem Fall Anlagen, 
die für Jahrzehnte, möglicherweise für Jahrhunderte 
den sicheren Einschluß kontaminierter Stoffe ge-
währleisten müssen und die zum großen Teil über 
lange Zeit auch abwassertechnisch betreut werden 
müssen. 
Nun handelt es sich hierbei zwar um die Abwehr 
von Gefahren - denn von den offenen Absetzbecken 
geht naturgemäß eine größere Gefährdung aus -; an-
dererseits entstehen Anlagen, die in ihren Auswir-
kungen teilweise weit bedeutsamer sind als viele an-
dere Vorhaben, für die eine Umweltverträglichkeits-
prüfung erfolgen muß. Ich sage es einmal ein biß-
chen überzogen: Der Gesetzgeber hat zu Recht vor-
gesehen, daß für eine Legehennenanlage, die über 
eine bestimmte Größe hinausgeht, eine Umweltver-
träglichkeitsprüfung durchgeführt werden muß. Da 
erhebt sich doch die Frage, warum für die Anlagen, 
die im Zusammenhang mit der Wismut-Sanierung 
entstehen, nicht auch Umweltverträglichkeitsprüfun-
gen vorgeschrieben sind. 
(Beifall der Abg. Michaele Hustedt [BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Oder nehmen wir neben dem Einschluß der Ab-
setzbecken die Flutung der Gruben, die vorgenom-
men wird. Wir haben es hier mit sehr langfristigen 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8015 
Christoph Matschie 
und nur sehr schwer zu beurteilenden Auswirkun-
gen dieser Flutungen zu tun. 
Noch entscheidender als die inhaltliche Vergleich-
barkeit mit anderen UVP-pflichtigen Vorhaben ist 
aber für mich die Frage angemessener Verfahren. 
Die Komplexität der Sanierungsaufgabe, vor der wir 
im Zusammenhang mit dem Uranbergbau stehen, 
verlangt ja geradezu ein integratives Prüfverfahren 
wie die Umweltverträglichkeitsprüfung, ein Verfah-
ren, das in der Lage ist, die verschiedenen Aspekte 
der Prüfung zu koordinieren und zusammenzufas-
sen. Gerade dafür eignet sich das Verfahren der Um-
weltverträglichkeitsprüfung. Es ist sehr effizient, sehr 
gut ausgewogen und ausgeklügelt. 
Schauen wir jetzt einmal in die Praxis der Sanie-
rung der letzten Jahre. Es zeigt sich, daß die Sanie-
rung der Wismut ein Verfahren erzwungen hat, das 
der Umweltverträglichkeitsprüfung sehr nahe-
kommt. Wir befinden uns also jetzt schon in einem 
Zustand, wo sich Sanierer und Genehmigungsbehör-
den bemühen, ein Verfahren zu wählen, das ganz 
eng an die Umweltverträglichkeitsprüfung ange-
lehnt ist. Das hat Gründe. Denn die Komplexität der 
Aufgaben verlangt ein solches Verfahren. 
Allerdings hat die Herausbildung eines solchen 
Verfahrens zwischen Sanierer und Genehmigungs-
behörden viel Kraft und Zeit gekostet. Hinzu kommt: 
Dieses Verfahren ist bis heute rechtlich nicht abgesi-
chert. Die Wismut GmbH und die mit der Sanierung 
befaßten Behörden bieten genaugenommen ein Bei-
spiel dafür, daß die Anwendung der Verfahren der 
Umweltverträglichkeitsprüfung im Rahmen von 
Großsanierungsprojekten sinnvoll ist. Ich denke, eine 
rechtliche Absicherung des bereits gefundenen Ver-
fahrens würde zu größerer Eindeutigkeit und größe-
rer Sicherheit für alle an diesem Verfahren Beteilig-
ten führen. 
Ich kann mir durchaus vorstellen, daß wir im Ver-
lauf der Ausschußberatungen dazu kommen, diesen 
Antrag auszuweiten, und zwar auf alle Sanierungs-
großprojekte in den neuen Bundesländern. Denn 
auch bei der Sanierung des Braunkohletagebaus 
stellt sich durchaus die Frage: Ist es notwendig, alle 
Flächen nur unter dem Aspekt bergbaulicher Sicher-
heit zu betrachten und neu entstandene Biotope mit 
Millionenaufwand einzuebnen? Oder ist es nicht 
sinnvoller, ein Verfahren wie die UVP zu wählen, um 
damit zu einer umfassenderen Betrachtung des Ge-
samtvorgangs und der einzelnen Sanierungsschritte 
zu kommen? 
Da die UVP als unselbständiges Verfahren dazu 
gedacht ist, die Auslegung und Anwendung der ein-
schlägigen Fachgesetze zu optimieren, kann sie am 
Ende sogar dazu beitragen, daß Verfahren beschleu-
nigt werden. Die Bundesregierung geht in ihrer Be-
gründung für die Verwaltungsverordnung zur UVP 
davon aus, daß damit Verfahren beschleunigt wer-
den können. 
Oft ist die Angst geschürt worden, mit der Einfüh-
rung der Umweltverträglichkeitsprüfung für solche 
Großsanierungsmaßnahmen könnten Verzögerun-
gen entstehen. In einer Stellungnahme der Wismut 
GmbH selbst ist die Rede davon, daß solche Verzöge-
rungen zwei bis drei Jahre betragen könnten. Ich 
habe nach Rücksprache mit Genehmigungsbehör-
den keine Anhaltspunkte dafür gefunden, im Gegen-
teil: Mir ist versichert worden, daß es diesbezüglich 
nicht zu Verzögerungen kommt, da wir schon jetzt 
der UVP sehr stark angenäherte Verfahren haben 
und die rechtliche Einordnung der UVP nur für mehr 
Sicherheit in diesem Zusammenhang sorgen würde. 
Ich bitte Sie also, diesen Antrag ganz vorurteilsfrei 
zu prüfen und mit uns darüber nachzudenken, ob es 
nicht sinnvoll ist - auch im Zusammenhang mit einer 
Novellierung des Gesetzes über die Umweltverträg-
lichkeitsprüfung nach der neuen Richtlinie der EU -, 
die Großsanierungsprojekte - zumindest die, die wir 
in Ostdeutschland haben - in dieses Verfahren einzu-
ordnen. Ich sehe Vorteile in dem Verfahren. Ich 
glaube, daß es möglich ist, die komplexen Auswir-
kungen, die komplexen Sanierungen besser zu be-
werten und möglicherweise schneller zu Resultaten 
zu kommen. 
Ein Satz zum Schluß: Warum soll man aus den Er-
fahrungen, die in Ostdeutschland gemacht worden 
sind, für die Gesetzgebung nicht etwas lernen kön-
nen? 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Ulrich Petzold, CDU/CSU. 
Ulrich Petzold (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Herr Matschie, Kollegen von der SPD, die noch zu 
ihrem Antrag stehen, Sie haben in einem Punkt 
durchaus recht: Die Wismut ist gemeinsam mit dem 
Bund und den betroffenen Ländern an die Lösung ei-
ner weltweit einmaligen Sanierungsaufgabe heran-
gegangen - nirgendwo ist auf einem so begrenzten 
Raum eine solche Menge uranhaltiges Gestein abge-
baut worden; nirgendwo ist auf einer Fläche von viel-
leicht 150 mal 50 Kilometern die Umwelt dera rt be-
einträchtigt worden. 
In einer Diskussion wie der heutigen muß man 
aber auch darauf hinweisen, daß die Zuständigen 
der DDR ab Januar 1954 eine Mitverantwortung für 
die Umweltzerstörung durch den Uranabbau tragen, 
ganz abgesehen von dem vielen menschlichen Leid, 
das dadurch verursacht wurde. 
Am 3. Oktober 1990 hat die Bundesrepublik frei-
willig die Altlast des Uranabbaus quasi als Reparati-
onsleistung des Zweiten Weltkriegs übernommen. 
Ähnlich wie bei der Wiedervereinigung wurden 
keine langen Planspiele angestellt, sondern es wur-
den auch im Wismut-Bereich die Ärmel hochgekrem-
pelt und die Probleme angepackt. „Planning by 
doing" - wie es so schön heißt - war die Devise; denn 
die Situation, mit der die Bevölkerung über 40 Jahre 
in diesem Gebiet leben mußte, war für die Menschen 
so nicht mehr hinnehmbar. Es mußte schnell gehol- 
8016 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Ulrich Petzold 
fen werden. Eine mehrjährige Planung wäre in der 
Region nicht verstanden worden. 
Außerdem hätten während der Planungsphase 
Entlassungen von Mitarbeitern der Wismut vorge-
nommen werden müssen, deren Fachwissen später 
gefehlt hätte. 
Ein schnelles Herangehen unter Nutzung der 
Fachgesetze, die in der DDR zwar vorhanden waren, 
aber leider nicht immer durchgesetzt wurden, war 
geboten. Da weder in der Strahlenschutzverordnung 
noch in dem Atomgesetz der Bundesrepublik die 
Aufsuchung, Gewinnung und Aufbereitung radioak-
tiver Materialien ausreichend geregelt war, war es 
geradezu zwingend notwendig, die „Verordnung 
über die Gewährleistung von Atomsicherheit und 
Strahlenschutz" sowie deren Durchführungsbe-
stimmungen und die Haldenanordnung der DDR zu 
übernehmen. 
Für die Schaffung besonderer, bergbauspezifischer 
Strahlenschutzvorschriften wurde bis zur Wiederver-
einigung von den früheren Bundesregierungen kein 
Regelungsbedarf gesehen, da es in der Bundesrepu-
blik - anders als in der DDR - zu keinem nennens-
werten Abbau radioaktiver Erze kam. 
In der Begründung Ihres Antrages, der meines Er-
achtens nichts weiter ist als der Versuch, von einer 
Verfassungsbeschwerde politisch zu profitieren, be-
haupten Sie nun, daß diese übernommenen Fachge-
setze unzulänglich sind. Hierzu muß bemerkt wer-
den, daß die Haldenanordnung, die VOAS und ihre 
Durchführungsbestimmungen den Empfehlungen 
der Internationalen Strahlenschutzkommission so-
wie den Euratom-Grundnormen entsprechen und 
sie in ihren Anforderungen sogar überschreiten. Ich 
kann Ihnen in diesem Zusammenhang nur empfeh-
len, die Stellungnahme der Strahlenschutzkommis-
sion vom 21. April 1994 zu lesen, in der die Kommis-
sion diese Frage im Zusammenhang mit Strahlen-
schutzrechtsbestimmungen der früheren DDR, die 
für bergbauliche Tätigkeiten in den neuen Bundes-
ländern fortgelten, beantwortet. 
Ihre Behauptung, „die geltenden Bestimmungen 
des Strahlenschutzes der DDR werden den verfas-
sungsrechtlichen Anforderungen an den Schutz der 
menschlichen Gesundheit nicht gerecht", entpuppt 
sich so sehr schnell als schamlose Übertreibung und 
versuchte Verunsicherung der Bevölkerung. 
Bei Ihrem Antrag hat man insgesamt - wenn Sie 
immer wieder von „Vermeidung von Umweltschä-
den" sprechen - den Eindruck, daß durch die Wis-
mut-Sanierung eine Umweltschädigung eintritt, auf 
keinen Fall eine Verbesserung der Umweltstandards 
der Region. Die hohe finanzielle Leistung der Bun-
desrepublik und der persönliche Einsatz vieler Wis-
mut-Kumpel werden nicht gewürdigt. 
Man sollte dringend zur Kenntnis nehmen, daß die 
bergbaubedingt hohe, im Einzelfall pro Jahr bis zu 
6 Millisievert betragende effektive Äquivalentdosis 
der in der Region wohnenden Bevölkerung durch die 
Sanierung unter den von der Internationalen Strah-
lenschutzkommission empfohlenen Grenzwert von 
1 Millisievert gedrückt wird. Die Sanierung bedeutet  
also eine wesentliche Reduzierung der Strahlenbela-
stung der Bevölkerung. 
In der Abwägung einer raschen Sanierung, die 
eine Verringerung der Belastung um mehrere Milli
-
sievert im Jahr bedeutet, gegenüber einer vielleicht 
nach mehrjähriger Planung bis ins letzte ausgefeilten 
Sanierung, die die Strahlenexposition eventuell um 
einige Hundertstel Millisievert weiter herabsetzt, 
muß man sich geradezu für eine schnelle Beseitigung 
der Altlasten entscheiden. 
Das Argument des Antrages, daß bei dem Sanie-
rungsverfahren der Wismut durch die Einführung 
der Umweltverträglichkeitsprüfung keine Zeitver-
zögerung eintritt, ist für jeden, der jemals etwas mit 
formellen Verwaltungsverfahren zu tun hatte, ein-
fach nicht glaubhaft, ja, geradezu lächerlich. Ein 
förmliches Verwaltungsverfahren - gerade darum 
handelt es sich bei einer Umweltverträglichkeitsprü-
fung - kann zwar, wie mit der „Allgemeinen Verwal-
tungsvorschrift zur Ausführung des Gesetzes über 
die UVP" geschehen, gestrafft werden. Durch die 
formelle Öffentlichkeitsbeteiligung jedoch sind hier 
klare Grenzen gesetzt. Die Erfahrungen in den Alt-
bundesländern in atomrechtlichen Verfahren mit Öf-
fentlichkeitsbeteiligungen zeigen, daß die Erörte-
rung und verwaltungsmäßige Bearbeitung erhobe-
ner Einwände ein wesentliches Hinauszögern der 
tatsächlichen Sanierung mit sich brächte. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Petzold, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kolle-
gen Matschie? 
Ulrich Petzold (CDU/CSU): Aber immer, wenn es 
mir auf meine Redezeit nicht angerechnet wird. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Dies wird nicht 
angerechnet. 
Bitte, Herr Matschie. 
Christoph Matschie (SPD): Herr Kollege Petzold, 
haben Sie sich bei den Genehmigungsbehörden zu 
der Aussage, daß sich die Genehmigungsverfahren 
dadurch verzögern würden, einmal kundig gemacht? 
Haben Sie einmal nachgefragt, wie die Auffassung 
der Genehmigungsbehörden dazu ist 
Ulrich Petzold (CDU/CSU): Ich muß Ihnen ganz 
klar sagen: Ich habe an mehreren Verfahren - aller-
dings nicht gerade an atomrechtlichen - teilgenom-
men. Ich habe es bisher noch nicht erlebt, daß etwas 
so glatt über die Bühne gegangen ist, daß es nicht zu 
Verzögerungen gekommen ist. Meinen persönlichen 
Erfahrungen widerspricht das ganz und gar. Ich muß 
hier entsprechend meinen persönlichen Erfahrungen 
urteilen. 
Die Öffentlichkeitsbeteiligung an den Sanierungs-
vorhaben der Wismut, so wie sie mir von Bürgermei-
stern, Verbänden und Gewerkschaftsmitgliedern ge-
schildert wurde, gestaltet sich als begleitende Ö f-
fentlichkeitsbeteiligung. Durch eine frühzeitige 
Übersendung der Pläne für Sanierungsarbeiten an 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8017 
Ulrich Petzold 
Bürgermeister und Gemeinderäte, durch die Einrich-
tung von Umweltbeiräten, in denen Verbände, Bür-
germeister, Kreistags-, Landtags- und Bundestagsab-
geordnete vertreten sind, und auch durch die Einset-
zung des Vertrauensbevollmächtigten des BMWi für 
Wismut-Fragen, Herrn Dr. Wollny, wurde hier in der 
Öffentlichkeitsbeteiligung ein neuer Weg beschrit-
ten. 
Diesen Weg zugunsten einer einmaligen formell 
starren Öffentlichkeitsbeteiligung im Rahmen einer 
UVP aufzugeben halte ich persönlich für einen Irr-
weg, zumal im Gegensatz zu Ihren Behauptungen 
sehr wohl jederzeit ein Rechtsschutz der Bürger ge-
gen die getroffenen Verwaltungsentscheidungen be-
steht. 
Den Bürger belastende Genehmigungsentschei-
dungen zum Beispiel der Bergämter oder des Strah-
lenschutzamtes können in dem vorliegenden Fall ge-
nauso angefochten werden, wie das die einschlägi-
gen Verfahrensordnungen auch sonst bei entspre-
chenden Verwaltungsverfahren ermöglichen. 
Als ebenso haltlos entpuppt sich die Feststellung in 
Ihrer Antragsbegründung, daß eine Kontrolle der 
Sanierung zum großen Teil durch den Sanierer selbst 
erfolgt. Nachweisbar erfolgen regelmäßige Überprü-
fungen durch die aufsichtsführenden Landesbehör-
den. Inspektionen vor Ort und Kontrollmessungen 
sind dabei so selbstverständlich wie der Abgleich der 
zu führenden Unterlagen. 
Leider wurde von Ihnen, sehr geehrte Kollegen der 
SPD, die mögliche Befahrung vor Ort zu spät vorge-
nommen. Es wäre wohl besser gewesen, erst zu se-
hen und dann zu schreiben. 
Daß Ihr Kollege Hampel nach Aussagen des Ge-
samtbetriebsrates vor Ort so mutig war, sich von sei-
ner Unterschrift unter Ihren Antrag zu distanzieren, 
ehrt ihn. Allerdings wäre es wohl besser, wenn er 
sein Wort hielte und sich stärker für die Zurückzie-
hung des gesamten Antrages einsetzte. 
Ich appelliere daher aus den von mir aufgeführten 
Gründen von dieser Stelle aus noch einmal an Sie, 
werte Kollegen von der SPD: Belasten Sie die Aus-
schüsse des Deutschen Bundestages nicht mit einem 
falschen, unnötigen Antrag. Ziehen Sie Ihren Antrag 
zurück. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Vera Lengsfeld, Bündnis 90/Die Grünen. 
Vera Lengsfeld (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! 
Die Forderung der SPD-Fraktion nach einer Umwelt-
verträglichkeitsprüfung für die Wismut-Sanierungs-
projekte ist voll und ganz zu unterstützen. Als der be-
stehende Katalog von Vorhaben, die einer UVP un-
terliegen, erarbeitet wurde, war noch nicht bekannt, 
daß die bundesdeutsche Politik Monate später die 
Sanierung der Altlasten aus dem Uranbergbau der 
DDR übernehmen mußte. 
Das UVP-Gesetz schreibt eine UVP für bestimmte 
Vorhaben vor. Gedacht ist dabei zuerst einmal an 
neue Anlagen, an die Aufschüttung von neuen Hal-
den, an die Errichtung von neuen Endlage rn usw. 
Die Verantwortung, die wir mit der Wiedervereini-
gung für zu DDR-Zeiten genehmigte umweltzerstö-
rende Projekte übernommen haben, ist im UVP-Ge-
setz und in den UVP-Verordnungen bisher leider 
nicht berücksichtigt. Dies gilt nicht nur für die strah-
lenden Uranerzhalden. Auch bergrechtliche Geneh-
migungen, die zu DDR-Zeiten ausgesprochen wur-
den, gelten zum Teil für die nächsten 50 Jahre weiter, 
ohne daß nach Ansicht der Bundesregierung eine 
Umweltverträglichkeitsprüfung durchgeführt wer-
den muß. 
Eigentlich hätte schon in den Einigungsvertrag die 
Pflicht zur Durchführung von Umweltverträglich-
keitsprüfungen für eine Vielzahl von zerstörerischen 
und bedrohlichen alten Anlagen und Vorhaben aus 
DDR-Zeiten aufgenommen werden müssen, anstatt 
diese zum Teil sogar ausdrücklich von der Umwelt-
verträglichkeitsprüfung auszunehmen. 
Die Sanierungsvorhaben selbst verursachen er-
hebliche Belastungen der Umwelt und der Bevölke-
rung. Die Sanierungsarbeiten sind gleichzeitig sehr 
komplex und schwierig. Deshalb ist eine Umweltver-
träglichkeitsprüfung als Planungsinstrument unserer 
Ansicht nach unerläßlich; denn die UVP sichert am 
ehesten eine umfassende Beschreibung und Bewer-
tung der Umweltauswirkungen und eine angemes-
sene Abwägung der technischen Verfahren. 
Ganz besonders wichtig ist in diesem Zusammen-
hang, daß mit einer Umweltverträglichkeitsprüfung 
auch die Öffentlichkeit in die Sanierungsmaßnah-
men einbezogen würde. Sie wissen a lle, nach §§ 6 
und 9 des UVPG werden die öffentliche Auslegung 
der Unterlagen und die Anhörung der Öffentlichkeit 
vorgeschrieben. 
Im Fall Wismut können wir auf eine lange Tradi-
tion ungenügender Informationen der Bevölkerung 
und der Geheimhaltung extremer Gesundheitsbela-
stungen zurückblicken. Auch der Wismut GmbH und 
den Bundesbehörden war und ist vorzuwerfen, daß 
Unterlagen über Konzepte äußerst restriktiv behan-
delt werden. Bisher gibt es nur eine Selbstkontrolle 
und Selbstverpflichtung des Sanierers. Außerdem 
muß der Sanierer den Behörden Rede und Antwort 
stehen. Angesichts der enormen Belastung der Be-
völkerung durch die radioaktive Strahlung reicht das 
aber nicht aus. 
Es geht nicht nur um die Information der Bevölke-
rung. Die betroffenen Menschen, die diese extremen 
Belastungen zu ertragen haben, müssen an den Ent-
scheidungen über die Verfahrensweise beteiligt wer-
den. Durch die Mitwirkung der Öffentlichkeit bei der 
Umweltverträglichkeitsprüfung der Sanierungskon-
zepte könnte der in der Bevölkerung entstandene 
Vertrauensverlust am ehesten behoben werden. 
8018 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Vera Lengsfeld 
Eine Umwelt- und Gesundheitsgefährdung, wie 
sie von den strahlenden Erzhalden oder den belaste-
ten Grundwasserleitern ausgeht, sprengt unserer 
Meinung nach den bestehenden gesetzlichen Rah-
men, der nicht für eine solche gigantische Belastung 
ausgelegt ist. Wir sind daher der Ansicht, daß eine 
Umweltverträglichkeitsprüfung für die Sanierungsar-
beiten allein noch nicht ausreicht. Denn es gibt eine 
Reihe von Problemen bei der Wismut-Sanierung, die 
damit noch nicht gelöst werden. 
Wir haben - daran möchte ich an dieser Stelle erin-
nern - bereits in der 12. Legislaturperiode einen An-
trag vorgelegt, in welchem wir ein Sondergesetz zur 
Sanierung der Wismut-Altlasten gefordert haben. 
Dieses Gesetz zur Beseitigung der Altlasten des Uran-
bergbaus der ehemaligen SDAG Wismut, wie wir es 
genannt haben, sollte eine klare gesetzliche Grund-
lage für die Sanierung schaffen. Der Bund muß nach 
diesen Vorstellungen die finanzielle Gesamtverant-
wortung für alle Sanierungsarbeiten übernehmen, die 
im Zusammenhang mit dem Uranbergbau notwendig 
sind. Bisher hat der Bund nur die Verantwortung für 
die Sanierung der Altlasten der Wismut GmbH. 
Die Wismut GmbH muß in einem Gesetz verpflich-
tet werden, mit den Eigentümern betroffener Grund-
stücke unentgeltliche Verträge zur Entsorgung der 
kontaminierten Materialien abzuschließen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Lengsfeld, 
schauen Sie einmal auf die Uhr. 
Vera Lengsfeld (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ich 
komme zum Schluß. - Man kann die Punkte, die wir 
in der 12. Legislaturperiode vorgelegt haben und die 
dieses Gesetz enthalten muß, nachlesen. Deswegen 
möchte ich an dieser Stelle mit der Hoffnung schlie-
ßen, daß wir, angelehnt an das, was wir im Bergrecht 
geleistet haben, interfraktionell ein solches Sanie-
rungskonzept erarbeiten. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Uwe Lühr, F.D.P. 
Uwe Lühr (F.D.P.): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Hinterlassenschaft 
der sowjetisch-deutschen Zwangsaktiengesellschaft 
zum Abbau von Uranerz in Sachsen und Thüringen 
ist eine gigantische Schändung von Natur und Land-
schaft nach einem skrupellosen Raubbau an Boden-
schätzen und einem rücksichtslosen Umgang mit der 
Gesundheit der Menschen in dieser dichtbesiedelten 
Region. Ein ähnlich verwüsteter Landstrich mit aktiv 
schädigenden Altlasten dürfte in der westlichen He-
misphäre nirgendwo zu finden sein. 
Wie gewaltig der Sanierungsbedarf ist, verdeut-
licht der von der Bundesregierung eingeplante Be-
trag von 13 Milliarden DM nur unzureichend. Die-
sem in der Geschichte der Bundesrepublik beispiel-
losen Sanierungsprojekt nähert man sich durch  
„Splitting", da adäquate rechtliche Instrumentarien 
für das Gesamtprojekt nicht zur Verfügung stehen. 
Erst für Teilprojekte reichen die vorhandenen Rechts-
grundlagen aus, und sie werden seit fünf Jahren er-
folgreich angewandt. 
Ich möchte einmal aufzählen: 
Erstens. Bislang sind für die Sanierung rund 4 Mil-
liarden DM abgeflossen. 
Zweitens. Die bis jetzt erzielten Erfolge finden 
auch vor Ort breiteste Anerkennung. 
Drittens. Die festgestellten Planungen werden in 
eigens festgelegten Verfahren miteinander abge-
stimmt und zügig umgesetzt. 
Nach nunmehr fünf Jahren sichtbar erfolgreicher 
Sanierung verfällt die SPD-Bundestagsfraktion auf 
die für mich unbegreifliche Idee, die Sanierungsmaß-
nahmen auf ihre Unve rträglichkeit zu überprüfen. 
Sanierungsarbeiten, also Schäden beseitigende Maß-
nahmen, die dazu führen sollen und führen werden, 
daß in dieser verwüsteten Region weitgehend intakte 
ökologische Verhältnisse hergestellt oder wiederher-
gestellt werden, sollen einer Überprüfung nach dem 
Umweltverträglichkeitsprüfungsgesetz unterzogen 
werden. 
Abgesehen davon, daß die Umweltverträglich-
keitsprüfung von Geist und Sinn des Gesetzes her zu 
Beginn einer Maßnahme den Eingriff in Natur und 
Landschaft bewerten soll, nicht den begonnenen Ein-
griff in unvorstellbar mißhandelte Natur und Land-
schaft mit dem Ziel ihrer Wiederherstellung, sollen 
aber laut Antrag bereits erteilte Genehmigungen Be-
stand haben, der Abfluß bereitgestellter Finanzmittel 
nicht behindert und die Arbeitsplätze in der Wismut 
GmbH nicht gefährdet werden. 
Die SPD-Fraktion scheut sich also nicht - wider 
besseres Wissen, daß eine Umweltverträglichkeits-
prüfung natürlich ergebnisoffen zu erfolgen hat -, 
bestimmte sichere und mögliche Konsequenzen a 
priori auszuschließen. Obwohl alle umweltrelevanten 
Belange in den angewandten Verfahren geprüft wur-
den, könnte eine Umweltverträglichkeitsprüfung zu 
anderen Ergebnissen kommen und damit zu anderen 
konkreten Entscheidungen führen. 
Selbstverständlich würde eine Umweltverträglich-
keitsprüfung im laufenden Sanierungsprojekt den 
Abfluß bereitgestellter Finanzmittel erheblich ins 
Stocken geraten lassen und, was in dieser Region 
nicht unwesentlich ist, Arbeitsplätze gefährden. Der 
listige Hinweis auf die Allgemeine Verwaltungsvor-
schrift zur Ausführung des Gesetzes über die Um-
weltverträglichkeitsprüfung verfängt hier nicht; er ist 
meines Erachtens zu durchsichtig. 
Schließlich verlangt die SPD selbst für die Bewer-
tung der Sanierungsmaßnahmen im Rahmen einer 
Umweltverträglichkeitsprüfung - ich zitiere -: 
Diese gesetzlichen Vorgaben müssen den Sach-
verhalten im Uranerzbergbau angepaßt werden. 
Hier bleibt der Gesetzgeber aufgefordert, durch 
Novellierung der entsprechenden Gesetze neue 
Normen zu setzen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8019 
Uwe Lühr 
Und das soll alles ohne Verzug geschehen? Wen 
will die SPD das eigentlich glauben machen? Die 
Bundesregierung schätzt den Umfang der Verzöge-
rung auf rund drei Jahre. Ich vermute, sie liegt damit 
richtig. 
Wir wollen eine solche - unnötige - Verzögerung 
vor allem im Interesse der vor Ort betroffenen Men-
schen nicht. Deshalb wird die F.D.P. den Antrag im 
Wirtschaftsausschuß ablehnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Bulling-Schröter, PDS. 
Eva Bulling-Schröter (PDS): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! An einer Umweltverträg-
lichkeitsprüfung für die Sanierungsvorhaben der 
Wismut schätzt die Bundestagsgruppe der PDS ins-
besondere die dringend notwendige Formalisierung 
der Genehmigungsverfahren. Wir sind uns aller-
dings nicht sicher, ob die UVP allein tatsächlich das 
für die Wismut-Problematik geeignete Instrument ist, 
und werden dies im Laufe der parlamentarischen Be-
ratungen prüfen. 
Die umweltgerechte Sanierung durch die Wismut 
GmbH ist jedoch nur die eine Seite des ökologischen 
Problems. Ein wahrscheinlich genauso schwerwie-
gendes ist die ungelöste Frage, wer denn eigentlich 
für die Sanierung der Flächen verantwortlich ist, die 
vor 1962 von der Wismut AG genutzt und anschlie-
ßend an die Kommunen übergeben wurden. Glei-
ches gilt für indirekte Einwirkungen der Uranförde-
rung auf angrenzende Gemeinden. 
In der Region versteht niemand, daß die Sanie-
rungskolonnen von Flecken zu Flecken springen 
müssen, weil viele der dazwischenliegenden und 
ebenfalls geschädigten Flächen zur Wende nicht 
mehr der Wismut gehörten. 
Selbstverständlich wollte die Bundesregierung mit 
ihrer Begrenzung des Wismut-Auftrages Geld spa-
ren, ähnlich wie damals die DDR. Es dürfte allerdings 
klar sein, daß die Kommunen für die Sanierung der 
Flächen keine Mittel haben. Also wird hier erst ein-
mal alles beim alten bleiben, mit den entsprechen-
den Folgen für die Lebensqualität der Menschen und 
die Umwelt. 
Beispielsweise könnte die von Wismut-Flächen 
umgebene ostthüringische Stadt Ronneburg, selbst 
wenn sie wollte, für die Reparatur der eigenen 
Gemeinde keine Finanzmittel auftreiben. Sie erhält 
von der Wismut keine Gewerbesteuer, da diese kei-
nen Gewinn macht und die Gewerbekapitalsteuer 
in den neuen Bundesländern nicht erhoben wird. 
Sie erhält keine Grundsteuer, da die Flächen wert-
los sind, und sie erhält nur unbedeutende Anteile 
an der Einkommensteuer; die noch aktiven Berg-
leute wohnen nur selten in Ronneburg. Der Finanz-
ausgleich kann die Einnahmeausfälle nur zu 
70 Prozent kompensieren. 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Nehmt das aus 
dem Vermögen der PDS! Da habt ihr genug 
gutzumachen! Das ist ja wohl die Höhe, 
was Sie da erzählen! - Gegenruf der Abg. 
Dr. Ruth Fuchs [PDS]) 
Auf der anderen Seite müssen aber ehemalige Wis-
mut-Straßen zurückgebaut werden; die durch die 
Wismut-Tätigkeit zerstörte Kanalisation muß er-
neuert werden. Infolge der Einwirkung des Abbaus 
wurden die Stadtwasserversorgung, der Kurpark, der 
Forst und die Kurpromenade zerstört. Soll dafür tat-
sächlich die Stadtkasse blechen? 
Das Fazit kann nur lauten: Der Sanierungsauftrag 
der Wismut muß durch den Bundestag auf die ge-
samten durch den Uranabbau in Mitleidenschaft ge-
zogenen Gebiete ausgedehnt werden. Die Finanzie-
rung ist durch den Bund entsprechend sicherzustel-
len. Dies wird nicht nur der Umwelt und der Attrakti-
vität der Standorte zugute kommen, sondern auch 
Arbeitsplätze schaffen. In einer Region mit einer offi-
ziellen Arbeitslosenrate um die 20 Prozent wäre das 
ein nicht unwesentlicher Beschäftigungseffekt. 
Die PDS-Bundestagsgruppe wird in Kürze einen 
entsprechenden Antrag einbringen, da ja davon aus-
zugehen ist, daß die PDS wie immer zu fraktions-
übergreifenden Gesprächen nicht eingeladen wird. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Parlamentarische Staatssekretär Hein rich Kolb. 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Wirtschaft: Herr Präsident! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen! Die Wismut GmbH hat in 
den vergangenen fünf Jahren umfangreiche Still-
legungs- und Sanierungsarbeiten durchgeführt und 
beachtliche Fortschritte bei der Beseitigung der Hin-
terlassenschaften des ostdeutschen Uranbergbaus in 
Sachsen und Thüringen erreicht. 
Alle Maßnahmen - ich betone das ausdrücklich - 
unterliegen der ständigen Aufsicht durch die Fach-
behörden der Länder. Bisher wurden knapp 1 400 
Genehmigungen durch die zuständigen Behörden 
erteilt. 
Vom Bund werden für das Umweltprojekt Wismut 
insgesamt rund 13 Milliarden DM zur Verfügung ge-
stellt. Seit 1990 sind bereits 4 Milliarden DM ausge-
geben worden. Bei einzelnen Teilprojekten ist die Sa-
nierung inzwischen abgeschlossen. Die Belastung 
der Umwelt durch Schadstoffe konnte in den ver-
gangenen Jahren drastisch gesenkt werden. Ich 
glaube, all das zeigt, daß wir auf dem richtigen Weg 
sind. 
Die vor Ort geleistete Arbeit und der inzwischen 
erreichte Sanierungsstand finden in den betroffenen 
Regionen große Anerkennung. Dies wurde übrigens 
auch bei Besuchen von Abgeordneten der SPD-Frak-
tion in jüngster Zeit gewürdigt. 
 
8020 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
Parl. Staatssekretär Dr. Heinrich L. Kolb 
Nach Auffassung der Bundesregierung würde die 
im Antrag geforderte Umweltverträglichkeitsprüfung 
bei Wismut-Vorhaben zu erheblichen Erschwernis-
sen in den ohnehin komplexen und schwierigen Ge-
nehmigungsverfahren führen. Ich bestätige, was be-
reits vermutet wurde, daß die Bundesregierung mit 
Verzögerungen bei den Sanierungsarbeiten von 
etwa drei Jahren rechnet. Ich denke, das wollen wir 
nicht zulassen, und das darf auch nicht zugelassen 
werden. 
Es ist schon erstaunlich, daß von der SPD eine For-
derung kommt, die ökologisch keine Vorteile bringt, 
sondern die Sanierungsarbeiten verzögert. Ich 
denke, der Antrag ist bereits in sich widersprüchlich. 
Umweltverträglichkeitsprüfungen an laufenden Sa-
nierungsvorhaben sind nun einmal mit den in Ihrem 
Antrag genannten Zielen, nämlich den Abfluß der Fi-
nanzmittel zu sichern und Arbeitsplätze nicht zu ge-
fährden, nicht vereinbar. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Staatsse-
kretär, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Wirtschaft: Ja. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Matschie, bitte. 
Christoph Matschie (SPD): Herr Staatssekretär, 
würden Sie mir bitte kurz erläutern, wo Sie die 
Gründe für eine solch erhebliche Verzögerung se-
hen? In der Öffentlichkeitsbeteiligung, die erwähnt 
worden ist, können sie ja wohl nicht liegen, da es für 
die Betroffenen schon jetzt nach dem Bergrecht mög-
lich ist, verfahrensrechtliche Schritte zu unterneh-
men. Auch bei der UVP sind die Fristen nicht länger. 
Würden Sie mir also bitte sagen, wo Sie Gründe für 
eine Verzögerung sehen? 
Dr. Heinrich L. Kolb, Pari. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Wirtschaft: Herr Kollege Matschie, 
ich möchte Ihnen zunächst sagen, daß wir in ständi-
gem Kontakt mit den Genehmigungsbehörden vor 
Ort stehen - wir sind keine Genehmigungsbehörde - 
und daß auch die Genehmigungsbehörden selbst 
grundsätzlich von einer Verzögerung ausgehen. 
Sie haben vorhin in Ihrer Zwischenfrage - ich ver-
mute, das ist auch der Hintergrund Ihrer jetzigen 
Frage - gesagt, daß man mit der UVP-Verwaltungs-
vorschrift möglicherweise bestimmte Beschleunigun-
gen herbeiführen könnte. Ich will hier ausdrücklich 
bestreiten, daß das der Fall ist. 
Die Möglichkeit, die die Bundesregierung auch in 
ihrer Stellungnahme gegenüber dem Bundesrat ein-
gestanden hat, bezieht sich in erster Linie auf paral-
lele Genehmigungsverfahren, aber nicht auf Verfah-
ren mit Öffentlichkeitsbeteiligung. Ich glaube, daß 
das insgesamt schon zu der Befürchtung berechtigt, 
daß es hier zu erheblichen Beeinträchtigungen kom-
men könnte. 
Nachdem Sie, Herr Kollege Matschie, gefragt ha-
ben, möchte ich doch feststellen - ich hoffe, daß wir 
hier Konsens erreichen -, daß es auch in Ihrem Inter-
esse liegt - im Interesse der Bevölkerung in den be-
troffenen Regionen liegt es ohnehin -, daß die riesi-
gen Altlasten des Uranbergbaus so schnell wie mög-
lich beseitigt werden. Durch Verzögerungen bei den 
Sanierungsmaßnahmen - diese sehen wir wirklich - 
würden die derzeitigen Umweltbelastungen an den 
Standorten der Wismut GmbH durch radioaktive und 
andere Schadstoffe länger als geplant bestehenblei-
ben. 
Hinzu kämen zusätzliche Kosten für den Bund, ins-
besondere für die Aufrechterhaltung der Infrastruk-
tur. Voraussichtlich wäre sogar ein Personalabbau 
bei der Wismut unausweichlich. Im übrigen, Herr 
Kollege Matschie, wissen Sie und viele Ihrer Kolle-
gen aus der Opposition, daß Belegschaft und auch 
Betriebsräte der Wismut GmbH den SPD-Vorstellun-
gen sehr deutlich entgegengetreten sind. 
Die Bundesregierung sieht durch eine Umweltver-
träglichkeitsprüfungspflicht für die Wismut-Sanie-
rung keine materiellen Verbesserungen, da in den 
jetzigen Genehmigungsverfahren alle bei einer Um-
weltverträglichkeitsprüfung relevanten Aspekte Be-
rücksichtigung finden. Die Öffentlichkeit vor Ort - 
das ist ja hier bemängelt worden - wird sehr wohl 
durch zahlreiche Informationsveranstaltungen und 
Publikationen über alle Sanierungsmaßnahmen und 
über die Ergebnisse der ständigen Umweltüberwa-
chung unterrichtet. Anregungen der betroffenen 
Kommunen und von Privatpersonen werden geprüft 
und, soweit sinnvoll und realisierbar, bei der Sanie-
rungsdurchführung berücksichtigt. 
Ich glaube, die Ergebnisse der Umweltüberwa-
chung zeigen, daß die durchgeführten Arbeiten den 
Anforderungen des Strahlen- und Umweltschutzes 
gerecht werden. Angesichts des in sich widersprüch-
lichen Antrags, Herr Kollege Matschie, und der ne-
gativen Auswirkungen einer Umweltverträglich-
keitsprüfung für die Region empfehle ich der SPD-
Bundestagsfraktion, ihren Antrag zurückzuziehen. 
Die Bundesregierung sieht in diesem Bereich keinen 
gesetzlichen Regelungsbedarf. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ich schließe die 
Aussprache. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlage 
auf Drucksache 13/2651 an den Ausschuß für Wirt-
schaft und an den Ausschuß für Umwelt, Naturschutz 
und Reaktorsicherheit zu überweisen. Die Federfüh-
rung ist strittig. Die Fraktion der CDU/CSU wünscht 
die Federführung beim Ausschuß für Wirtschaft, die 
der SPD beim Ausschuß für Umwelt, Naturschutz 
und Reaktorsicherheit. 
Wir stimmen zunächst über den Überweisungsvor-
schlag der Fraktion der SPD ab. Ich bitte diejenigen, 
die für die Federführung beim Ausschuß für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit stimmen möch- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8021 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose 
ten, um das Handzeichen. - Gegenprobe! - Der 
Überweisungsantrag ist mit den Stimmen der Koaliti-
onsfraktionen gegen die Stimmen der Opposition ab-
gelehnt worden. 
Wer stimmt für den Überweisungsvorschlag der 
Fraktion der CDU/CSU, also für die Federführung 
beim Ausschuß für Wirtschaft? - Gegenprobe! - Ent-
haltungen? - Der Überweisungsvorschlag ist mit den 
Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stim-
men der Opposition angenommen. Damit ist die Vor-
lage zur federführenden Beratung an den Ausschuß  
für Wirtschaft und zur Mitberatung an den Ausschuß 
für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit über-
wiesen. 
Damit sind wir, verehrte Kolleginnen und Kolle-
gen, am Schluß der Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 6. März 1996, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.53 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 	8023* 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Andres, Gerd SPD 1. 3. 96 
Beck (Bremen), BÜNDNIS 1. 3. 96 
Marieluise 90/DIE 
GRÜNEN 
Belle, Meinrad CDU/CSU 1. 3. 96 
Büttner (Schönebeck), CDU/CSU 1. 3. 96 
Hartmut 
Caspers-Merk, Ma rion SPD 1. 3. 96 
Deß, Albert CDU/CSU 1. 3. 96 
Doss, Hansjürgen CDU/CSU 1. 3. 96 
Dreßler, Rudolf SPD 1. 3. 96 
Friedrich, Horst F.D.P. 1. 3. 96 
Dr. Glotz, Peter SPD 1. 3. 96 
Großmann, Achim SPD 1. 3. 96 
Haack (Extertal), SPD 1. 3. 96 
Karl Hermann 
Hauser (Esslingen), Otto CDU/CSU 1. 3. 96 
Hermenau, Antje BÜNDNIS 1. 3. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Homburger, Birgit F.D.P. 1. 3. 96 
Dr. Hoyer, Werner F.D.P. 1. 3. 96 
Kauder, Volker CDU/CSU 1. 3. 96 
Dr. Kinkel, Klaus F.D.P. 1. 3. 96 
Kirschner, Klaus SPD 1. 3. 96 
Dr. Kohl, Helmut CDU/CSU 1.3. 96 
Lamers, Karl CDU/CSU 1. 3. 96 
Leidinger, Robert SPD 1. 3. 96 
Dr. Maleuda, Günther PDS 1. 3. 96 
Metzger, Oswald BÜNDNIS 1. 3. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Neumann (Berlin), Kurt SPD 1. 3. 96 
Dr. Pfaff, Martin SPD 1. 3. 96 
Pfeiffer, Angelika CDU/CSU 1.3. 96 
Dr. Pflüger, Friedbert CDU/CSU 1. 3. 96 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 1. 3. 96 
Hermann 
Rennebach, Renate SPD 1. 3. 96 
Schild, Horst SPD 1. 3. 96 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Schlauch, Rezzo BÜNDNIS 1. 3. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schultz (Everswinkel), SPD 1. 3. 96 
Reinhard 
Schumann, Ilse SPD 1. 3. 96 
Sebastian, Wilhelm Josef CDU/CSU 1. 3. 96 
Simm, Erika SPD 1. 3. 96 
Stiegler, Ludwig SPD 1. 3. 96 
Dr. Stoltenberg, Gerhard CDU/CSU 1. 3. 96 
Tauss, Jörg SPD 1. 3. 96 
Thieser, Dietmar SPD 1. 3. 96 
Vogt (Duren), Wolfgang CDU/CSU 1. 3. 96 
Vosen, Josef SPD 1. 3. 96 
Wettig-Danielmeier, Inge SPD 1. 3. 96 
Wohlleben, Verena SPD 1. 3. 96 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 693. Sitzung am 
9. Februar 1996 beschlossen, den nachstehenden Ge-
setzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß § 77 
Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
- Gesetz zur Übernahme befristeter Kündigungs-
möglichkeiten als Dauerrecht 
- Gesetz zur Verlegung des Sitzes des Bundesar-
beitsgerichts von Kassel nach Erfurt 
- Siebtes Gesetz zur Änderung des Bundes-Seu-
chengesetzes 
- Gesetz zu dem Zusatzabkommen vom 12. Februar 
1995 zum Abkommen vom 17. Dezember 1973 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und 
dem Staat Israel über Soziale Sicherheit 
- Gesetz zu dem Zweiten Zusatzabkommen vom 
6. März 1995 zum Abkommen vom 7. Januar 1976 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und 
den Vereinigten Staaten von Amerika über So-
ziale Sicherheit und zu der Zweiten Zusatzverein-
barung vom 6. März 1995 zur Vereinbarung vom 
21. Juni 1978 zur Durchführung des Abkommens 
- Gesetz zu der Resolution vom 15. Januar 1992 zur 
Änderung des Internationalen Übereinkommens 
vom 7. März 1966 zur Beseitigung jeder Form von 
Rassendiskriminierung und zu der Resolution 
vom 8. September 1992 zur Änderung des Über- 
8024 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 90. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. März 1996 
einkommens vom 10. Dezember 1984 gegen Fol-
ter und andere grausame, unmenschliche oder er-
niedrigende Behandlung oder Strafe 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 10. Juni 1993 
zwischen der Regierung der Bundesrepublik 
Deutschland und der Regierung der Ukraine über 
den Luftverkehr 
- Gesetz über zwingende Arbeitsbedingung bei 
grenzüberschreitenden Dienstleistungen (Arbeit-
nehmer-Entsendegesetz - AEntG) 
- Gesetz zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes über 
die Festlegung eines vorläufigen Wohnortes für 
Spätaussiedler 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat 
folgende Entschließung gefaßt: 
Der Bundesrat begrüßt die Änderung des Gesetzes über 
die Festlegung eines vorläufigen Wohnortes für Spätaus-
siedler, mit der die aus der ungesteuerten Binnenwande-
rung entstehenden Probleme bei der Integration der 
Spätaussiedler und der zusätzlichen finanziellen Bela-
stungen der entgegen dem bundesweiten Zuteilungsver-
fahren vom Zuzug betroffenen Kommunen durch eine 
Steuerungsregelung gelöst werden sollen. 
Im Hinblick auf die angestrebte Steuerungsfunktion der 
Neuregelung geht der Bundesrat davon aus, daß an dem 
von der Verteilung bzw. Zuweisung abweichenden Auf-
enthaltsort die „nach den Umständen unabweisbar gebo-
tene Hilfe " nach § 3 a Abs. 1 Satz 2 dieses Gesetzes in der 
Regel nur die Kosten für die Fahrt zum Zuweisungsort 
bzw. in das Zuweisungsland und die Verpflegungskosten 
umfaßt. Die Ansprüche nach dem Arbeitsförderungsge-
setz und dem Bundessozialhilfegesetz am Zuweisungsort 
bzw. im Zuweisungsland bleiben erhalten. 
Des weiteren hat der Bundesrat in seiner 
693. Sitzung am 9. Februar 1996 zu dem am 
29. Dezember 1995 zugeleiteten 
Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der EG-Rahmen-
richtlinie Arbeitsschutz und weiterer Arbeitsschutz
-
Richtlinien 
und zu dem 
Entwurf eines Achtzehnten Gesetzes zur Änderung des 
Bundesausbildungsförderungsgesetzes (18. BAföGÄndG) 
beschlossen, unter Berufung auf Artikel 76 Abs. 2 
Satz 3 des Grundgesetzes eine Verlängerung der 
Frist zur Stellungnahme zu verlangen. 
Die Gruppe der PDS hat mit Schreiben vom 
8. Februar 1996 ihren Antrag „Völkerrechtswidrig-
keit der Androhung des Einsatzes und des Einsatzes  
von Kernwaffen" - Drucksache 13/1465 - zurückge-
zogen. 
Der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses hat 
mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu 
den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Drucksachen 13/1937, 13/2275 Nr. 1.4 
Drucksachen 13/2138, 13/2275 Nr. 1.7 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäi-
sche Parlament zur Kenntnis genommen oder von 
einer Beratung abgesehen hat: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 13/1614, Nr. 1.10 
Rechtsausschuß 
Drucksachen 12/6632, 13/725 Nr. 32 
Drucksachen 12/7807, 13/725 Nr. 39 
Drucksachen 12/7809, 13/725 Nr. 41 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 13/3286 Nr. 1.2 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.20 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 13/2494 Nr. 1.10 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.22 
Drucksache 13/3286 Nr. 1.8 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.13 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.14 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.16 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.18 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 13/2804 Nr. 2.4 
Ausschuß für Gesundheit 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.8 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.95 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.24 
Drucksache 13/2426 Nr. 1.12 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.8 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 13/2426 Nr. 1.1 
Drucksache 13/2426 Nr. 1.8 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.4 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.10 
Drucksache 13/3286 Nr. 1.3 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-
wicklung 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.55 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.90 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.37</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13090.pdf</pdf_url>
    <id>1438</id>
    <dokumentnummer>13/90</dokumentnummer>
    <datum>1996-03-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
