<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1439</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/158</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1997-02-21</datum>
  <titel>Protokoll der 158. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/158 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
158. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Inhalt: 
Absetzung des Punktes 11 von der Tages
-
ordnung 	  14239 A 
Zur Geschäftsordnung 
Dr. Uwe-Jens Rössel PDS 	 14239 B 
Joachim Poß SPD 	  14240 A 
Christine Scheel BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  14240 B 
Carl-Ludwig Thiele F.D.P. 	 14241 B 
Joachim Hörster CDU/CSU 	 14242 B 
Tagesordnungspunkt 12: 
a) Beschlußempfehlung und Be richt des 
Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten 
- zu der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung 
- zu dem Entschließungsantrag der 
Fraktion der SPD zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung 
- zu dem Entschließungsantrag der 
Abgeordneten Steffi Lemke, Ul rike 
Höfken und der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN zu der Unter-
richtung durch die Bundesregierung: 
Waldzustandsbericht der Bundesre-
gierung 1994 (Drucksachen 13/146, 
13/714, 13/707, 13/3955)   14242 C 
b) Beschlußempfehlung und Bericht des 
Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten zu der Unter-
richtung durch die Bundesregierung: 
Waldzustandsbericht der Bundesre-
gierung 1995 (Drucksachen 13/3208, 
13/6874)   14242 D 
c) Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung: Waldzustandsbericht der Bun-
desregierung 1996 - Ergebnisse der 
Waldschadenserhebung (Drucksache 
13/6300)   14242 D 
d) Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung: Sechster Immissionsschutzbe-
richt der Bundesregierung (Drucksa-
che 13/4825) 	  14243 A 
Wilhelm Dietzel CDU/CSU 	 14243 A 
Ernst Bahr SPD 	  14244D, 14249 C 
Steffi Lemke BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 14246 D 
Ulrich Heinrich F.D.P. . . . . . 14248 A, 14250 A 
Dr. Günther Maleuda PDS . . . 14250 C, 14253 B 
Wolfgang Gröbl, Parl. Staatssekretär BML 14251 C 
Dr. Liesel Hartenstein SPD 	 14253 C 
Ulrich Heinrich F D P. 	 14254 D 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär BMU 	14256 A 
Monika Ganseforth SPD 	 14257 A 
Tagesordnungspunkt 13: 
Große Anfrage der Abgeordneten 
Klaus Lohmann (Witten), Friedhelm Ju-
lius Beucher, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der SPD: Sportförde-
rung und Sportsicherung (Drucksa-
chen 13/3566, 13/5329)   14258 C 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär BMI 	 14258 D 
Klaus Lohmann (Witten) SPD 	 14259 D 
Matthias Berninger BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  14261 C, 14263 D 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Klaus Riegert CDU/CSU 	 14263 B 
Klaus Riegert CDU/CSU . . . . 14263 C, 14271 C 
Dr. Olaf Feldmann F.D.P 	  14264 A 
Dr. Ruth Fuchs PDS  14266 A 
Rolf Rau CDU/CSU 	  14267 B 
Bernd Scheelen SPD  14268 D 
Dr. Klaus-Dieter Uelhoff CDU/CSU . 	 14269 C 
Nächste Sitzung 	  14274 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 14275* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  14275* C 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14239 
158. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, die Sitzung ist eröffnet. 
Zunächst möchte ich folgendes mitteilen. Ich 
wurde darüber unterrichtet, daß die Fraktionen von 
CDU/CSU, SPD und F.D.P. beantragen, den Tages-
ordnungspunkt 11, Gesetz zur Fortsetzung der Un-
ternehmensteuerreform, von der heutigen Tagesord-
nung abzusetzen. Sind Sie damit einverstanden? - 
Dann ist das so beschlossen. 
(Zuruf von der PDS: Moment!) 
- Hat sich dazu jemand gemeldet? Das habe ich 
übersehen. Bitte! 
Dr. Uwe-Jens Rössel (PDS): Frau Präsidentin! 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Die Gruppe 
der PDS stimmt diesem Antrag ebenfalls zu, hält es 
aber für erforderlich, dazu einige Bemerkungen zum 
Abstimmungsverhalten zu machen. 
Bereits am Mittwoch war im federführenden Fi-
nanzausschuß klar, daß der Gesetzesantrag der Ko-
alition in seiner vorliegenden Form weder beratungs- 
noch entscheidungsreif war. Man hätte also die Ent-
scheidung, diesen Punkt in dieser Woche nicht zu be-
handeln, bereits am Mittwoch von der Sache her tref-
fen können. 
Die Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer sollte 
heute beschlossen werden, obwohl die Schaffung der 
dafür notwendigen Voraussetzungen mittels Ände-
rung des Grundgesetzes, wodurch eine Beteiligung 
der Gemeinden an der Umsatzsteuer ermöglicht wer-
den sollte, nach dem Willen der Koalition auf den 
Sankt-Nimmerleins-Tag verlegt werden sollte. Ein 
solches Vorgehen ist weder in der Sache noch aus 
verfassungsrechtlichen Gründen nachzuvollziehen; 
es ist befremdend. 
Nach dem Willen der Regierungskoalition sollte 
heute über die Abschaffung der Gewerbekapital-
steuer in einem Umfang von etwa 5 Milliarden DM 
pro Jahr entschieden werden, obwohl die dafür not-
wendigen Rahmenbedingungen nicht in vollem Um-
fange geschaffen worden sind. Nach wie vor steht im 
Raum, daß die Abschaffung der Gewerbekapital-
steuer nur der Einstieg in den Ausstieg aus der Ge-
werbesteuer überhaupt ist; denn die Koalition hält an 
ihrem Willen fest - in der Koalitionsvereinbarung ver-
ankert -, wonach dieser Einstieg in den Ausstieg mit 
der Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer begin-
nen soll. Die Stimmen aus den Unternehmensverbän-
den, die gerade in der letzten Woche im „Handels-
blatt" abgedruckt waren, zeigen ebenfalls in diese 
Richtung. 
Nun zur Situation der Gewerbekapitalsteuer in 
Ostdeutschland. Wohl wissend - ich möchte das noch 
einmal ausdrücklich betonen -, daß es sich bei der 
Gewerbekapitalsteuer um eine Substanzsteuer han-
delt, die auch dann zu zahlen ist, wenn die Unterneh-
men keine Gewinne machen, und wohl wissend, daß 
diese Situation in Ostdeutschland erhebliche Pro-
bleme aufwirft, wurde von der Koalition am 
12. Dezember 1996 formal die Einführung der Ge-
werbekapitalsteuer in Ostdeutschland besprochen 
und entschieden. 
Das hat dazu geführt, daß in den Ländern Bran-
denburg, Sachsen und Berlin die Finanzministerin-
nen bzw. Finanzminister derzeitig daran arbeiten, die 
Gewerbekapitalsteuer 1997 noch einzuführen. Das 
ist eine völlig absurde Situation 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Allerdings!) 
in Anbetracht der außerordentlich prekären Lage der 
ostdeutschen gewerblichen Unternehmen, insbeson-
dere der kleinen und mittelständischen Bet riebe. 
Ich will damit sagen, daß die Koalition mit diesem 
Beschluß vom 12. Dezember 1996 selbst die Grundla-
gen gelegt hat, daß Landesregierungen in Ost-
deutschland ein solches Verhalten an den Tag legen 
können. Deshalb stimmen wir der Absetzung zu, 
möchten aber eindeutig sagen, daß dieses Verhalten 
der Bundesregierung und der sie tragenden Koalition 
nicht kommunalfreundlich und zugleich ein Schlag 
ins Gesicht der ostdeutschen Kommunen ist. 
Es ist dringend geboten, den ostdeutschen Kom-
munen für die ihnen vorenthaltenen Einnahmen aus 
der Gewerbekapitalsteuer - 500 Millionen DM jähr-
lich, seit 1991 insgesamt 2,1 Milliarden DM - endlich 
einen vernünftigen Ausgleich zu zahlen. Wir erwar-
ten, daß der Bundesfinanzminister in der nächsten 
Woche einen konkreten, kontrollfähigen Nachweis 
14240 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Dr. Uwe Jens Rössel 
erbringt, wie die ostdeutschen Kommunen für diese 
Einnahmeausfälle entschädigt werden können. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Poß. 
Joachim Poß (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Heuen! Auch die SPD stimmt der Abset-
zung dieses Tagesordnungspunktes am heutigen 
Tage zu. Bei der Gelegenheit darf aber nicht ver-
schwiegen werden, daß die Koalition - das zeigt ja 
wohl der Verlauf der von ihr gestern intern geführten 
Debatte - mit ihren Gewerbesteuerplänen schon in 
den eigenen Reihen aufgelaufen ist. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Was Sie sagen, ist eine Frechheit!) 
Es sollte hier auch festgehalten werden, daß das 
Vorgehen, das Sie gewählt haben, skandalös zu nen-
nen ist. 
(Beifall bei der PDS) 
Es wird hier ein Gesetz zur Beschlußfassung vorge-
legt, das offensichtlich verfassungswidrig ist. In die-
sem Gesetz soll eine Beteiligung der Gemeinden an 
der Umsatzsteuer festgelegt werden, obwohl eine 
verfassungsrechtliche Ermächtigung dazu im Grund-
gesetz nicht vorhanden ist. Wohin bringen Sie dieses 
Parlament eigentlich, 
(Zuruf von der F.D.P.: Wohin haben Sie uns 
gebracht?) 
daß es sich als Verfassungsorgan nicht einmal an das 
verfassungsgemäße Verfahren hält? Von daher ver-
binde ich diese Wortmeldung mit dem Appell an Sie: 
Sorgen Sie für ein verfassungsgemäßes Verfahren 
und versuchen Sie nicht, so trickreich, wie Sie das 
derzeit tun, die Verfassung zu unterlaufen! Überle-
gen Sie sich bitte bis zur Beratung in der kommen-
den Woche, ob Sie nicht erst die verfassungsmäßigen 
Grundlagen schaffen wollen, ehe Sie hier einfachge-
setzliche Änderungen herbeiführen wollen! Stellen 
Sie den Konsens, den wir hier einfordern, mit den 
Kommunen und auch mit den Ländern her! 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Kollegin 
Scheel. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Kolleginnen und Kollegen! Wir alle 
wissen, daß in dieser Sache eine Verfassungsände-
rung zwingend geboten ist. Wir alle wissen auch, 
daß nach der Verfassungsrechtsprechung ganz klar 
und deutlich ist, daß Grundgesetzänderungen in 
Kraft getreten sein müssen, bevor der Bundespräsi-
dent darauf basierende Bundesgesetze nach A rt . 82 
Abs. 1 Satz 1 des Grundgesetzes ausfertigen kann. 
Das ist in diesem Hause bekannt. 
Wenn man - fraktionsübergreifend von CDU/CSU 
und F.D.P. bis zu den Grünen - die Gewerbekapital-
steuer abschaffen will, dann muß die Grundgesetz-
änderung vorgenommen werden. Das heißt: Der ent-
sprechende Gesetzentwurf zur Grundgesetzände-
rung muß erst im Plenum eine Zweidrittelmehrheit 
finden, bevor man über den Gesetzentwurf, der 
heute auf der Tagesordnung steht, überhaupt ver-
handeln kann. 
Aus diesem Grund sind wir natürlich auch der Auf-
lassung, daß dieser Tagesordnungspunkt heute ab-
gesetzt werden kann. Ich befürchte jedoch, daß 
durch die Verlagerung auf die nächste Woche genau 
der gleiche Sachverhalt wieder auftreten wird, da die 
Koalition das politische Spiel aufgemacht hat, die 
Grundgesetzänderung nicht zuerst in das Parlament 
einzubringen, sondern zuerst im Bundesrat diskutie-
ren zu lassen. Das ist genau der Punkt, an dem ich 
sage: Hier wird das Parlament in gewisser Weise 
brüskiert; denn hier wird ein politisches Spiel auf Ko-
sten der Kommunen bet rieben, um die gesamte Si-
tuation letztendlich hinauszuzögern. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Das liegt uns 
ferne!) 
Punkt 2: Situation in den neuen Bundesländern. Es 
ist seit Wochen bekannt, daß dieses Gesetz erst zum 
1. Januar 1998 in Kraft treten soll. Das bedeutet 
selbstverständlich, daß die neuen Bundesländer auf 
Grund der Nichterhebung der Gewerbekapitalsteuer 
bereits im Jahre 1996 Einnahmeausfälle hatten, aber 
auch im Jahre 1997 Einnahmeausfälle erwarten, die 
sich unter dem Strich auf ungefähr 430 Millionen DM 
saldieren. Es ist selbstverständlich auch klar, daß die 
Kommunen in den neuen Bundesländern das gleiche 
Recht haben müssen wie die Kommunen in den alten 
Bundesländern. Das heißt, hier muß zumindest fi-
nanztechnisch eine Lösung gefunden werden, um 
nicht zu einem weiteren Ungleichgewicht, das wir im 
letzten Jahr bereits hatten, zu kommen. 
Das heißt, für das Jahr 1997, auch wenn es, Herr Mi-
nister Waigel, verdammt weh tut - die Haushaltslage 
ist uns bekannt - - 
(Dr. Theodor Waigel [CDU/CSU]: Nein, 
Ihnen wohl nicht!) 
- Auch uns ist die Haushaltslage bekannt. Aber es ist 
nicht unser Problem - - 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Eduard Oswald [CDU/CSU]: Das ist verant-
wortungslos!) 
- Moment, mein Satz ist noch nicht zu Ende! 
(Unruhe bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist nicht unsere Schuld, daß diese Grundgesetz-
änderung und die Kompensation für die Kommu-
nen durch die Beteiligung an der Umsatzsteuer 
heute wieder von der Tagesordnung abgesetzt wer-
den soll. 
Wir haben hier bereits vor zwei Jahren eine Vor-
lage eingebracht, wie diese Kompensation zugun-
sten der Kommunen erfolgen kann. Sie als Koalition 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14241 
Christine Scheel 
können wirklich nicht hergehen und sagen, die Grü-
nen hätten irgend etwas blockiert. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Ihre Wunschpartner aber!) 
Wir haben uns sehr früh dazu bekannt, die Gewerbe-
kapitalsteuer abzuschaffen und die Vorlagen, die die 
kommunalen Spitzenverbände hinsichtlich der Betei-
ligung an der Umsatzsteuer in Form von 2,3 Pro-
zentpunkten ausgearbeitet haben, zu akzeptieren. 
Wir haben gesagt: Dies ist eine solide Grundlage für 
die Zukunft der Kommunen. Dies unterstützen wir. 
Das wissen Sie sehr gut. 
Deswegen sage ich hier ganz klar: Es liegt 
nicht in unserer Verantwortung, daß sich die ost-
deutschen Kommunen im Jahr 1997 in dieser fatalen 
Situation befinden. Wir haben diesen Reformvor-
schlag gemacht. Wir hätten ihn bereits 1996 be-
schließen und 1997 in Kraft treten lassen wollen, so 
daß nämlich auch die westdeutschen Kommunen 
auf Grund dieser neuen Vorlage eine stabilere Fi-
nanzsituation gehabt hätten, als sie sie im Jahre 
1997 auf Grund des Rückgangs der Gewerbekapital-
steuer haben. 
Das alles wissen Sie sehr wohl. Es liegt nicht an 
uns, daß hier nichts passiert. Ich kann nur hoffen, 
daß wir trotz dieses großkoalitionären Getues im Zu-
sammenhang mit der Steuerreform - dazu gehört 
auch die Unternehmensteuerreform genauso wie die 
Situation der Kommunen - zu einer Lösung kommen, 
indem wir in diesem Haus parteiübergreifend daran 
festhalten, daß die Gewerbekapitalsteuer abge-
schafft wird und daß die Kommunen endlich zu dem 
Geld kommen, das sie verdient haben. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege 
Thiele. 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Sehr geehrte Frau Prä-
sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kol-
legen! Frau Scheel, wenn Sie sagen, der Haushalt sei 
nicht Ihr Problem, dann muß ich Ihnen sagen, daß 
man das in der Form nicht sehen kann. Die Probleme 
unseres Landes betreffen uns alle. Sie betreffen uns 
alle in diesem Bundestag, und sie betreffen die Be-
völkerung. Die hohe Zahl der Arbeitslosen muß uns 
alle beschäftigen. Insofern kann man nicht sagen: 
Ein Bundesproblem, das es auch auf anderen Ebenen 
gibt, ist ausschließlich Sache einzelner Parteien und 
nicht aller. Wer vom Wähler für das deutsche Volk in 
den Bundestag gewählt wurde, muß sich schon die-
ser Gesamtverantwortung stellen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Abg. Christine Scheel [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] meldet sich zu einer Zwischen
-
frage) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Scheel, bei 
Erklärungen zur Geschäftsordnung sind keine Zwi-
schenfragen möglich. 
Carl-Ludwig Thiele ( F.D.P.): Ich möchte aus der Be-
ratung im Finanzausschuß einen Umstand etwas aus-
führen, der bislang nicht bekannt ist. Wir hatten in 
dieser Woche im Finanzausschuß, aus meiner Sicht 
erstmalig übereinstimmend, über alle Parteien hin-
weg, die Einsicht und die Absicht, die Gewerbekapi-
talsteuer abzuschaffen. Jede Partei, jede Fraktion hat 
erklärt, daß die Gewerbekapitalsteuer eine unsin-
nige Steuer ist. An dieser Stelle - das ist im Be richt 
nachzulesen - haben wir eine Chance, daß jetzt end-
lich die Einsicht Platz greift, daß die Gewerbekapital-
steuer abgeschafft wird, weil es nicht sein kann, daß 
wir die schwache Eigenkapitalbasis der Bet riebe und 
Arbeitsplätze insbesondere in den neuen Bundeslän-
dern kritisieren und auf der anderen Seite genau 
diese Arbeitsplätze zusätzlich besteuern wollen. Das 
heißt, wir fördern Arbeitsplätze in den neuen Bun-
desländern, nehmen über Steuern diese Förderung 
gleich wieder weg und gefährden dadurch Arbeits-
plätze. Das kann nicht richtig sein. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Insofern sind wir, auch wenn es heute durch die Ab-
setzung etwas anders erscheinen mag, in der Sache 
weitergekommen, weil übereinstimmend erklärt 
wurde: Die Gewerbekapitalsteuer ist ein Fossil und 
muß weg. 
Bedenken werden derzeit insbesondere unter 
rechtsförmlichen Gesichtspunkten geltend gemacht. 
Über rechtsförmliche Gesichtspunkte kann man treff-
lich streiten, Herr Poß, das will ich überhaupt nicht in 
Abrede stellen. 
(Joachim Poß [SPD]: Darüber reden wir 
jetzt!) 
Man kann auch darüber streiten, warum sich Dinge 
in unserem Land nicht ändern lassen. Aber die Be-
völkerung in unserem Land erwartet von uns, daß 
wir nicht sagen, warum gewisse Dinge nicht gehen, 
sondern daß wir endlich zu Potte kommen und sa-
gen, warum Dinge gehen und warum allgemein als 
unsinnig erkannte Tatbestände jetzt endlich geän-
dert werden müssen und die Gewerbekapitalsteuer 
abgeschafft werden muß. Da sind wir alle in einer 
Pflicht und in einer Verantwortung. Ich hoffe, daß 
man bei dieser Frage in der nächsten Woche hier im 
Deutschen Bundestag überparteilich zu einem Er-
gebnis kommt. 
Die ostdeutschen Kommunen benötigen natürlich 
Geld, und wir wollten ihnen schon viel früher Geld 
geben. Wir wollten ihnen Geld geben, damit nicht 
die Betriebe in den neuen Ländern zahlen müssen, 
um den Kommunen das Geld zu verschaffen. Des-
halb haben wir seit mehr als zwei Jahren den Ver-
such unternommen, die Gewerbekapitalsteuer abzu-
schaffen, um die Bet riebe nicht zu belasten und den 
Kommunen dieses Geld zur Verfügung zu stellen. 
14242 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Carl-Ludwig Thiele 
Daß dies bislang leider nicht Gesetz werden 
konnte, 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Liegt an 
der Regierung!) 
liegt - das ist der Öffentlichkeit klar - nicht an der 
Koalition. Denn unsere Bemühungen zur Änderung 
dieses Zustandes sind Ihnen bekannt. Wir haben das 
im Jahressteuergesetz 1996 schon versucht, wir ha-
ben es danach noch einmal versucht, 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD] Gar nichts 
haben Sie bisher auf den Tisch gelegt!) 
und wir werden es weiter versuchen und an diesem 
Punkt nicht lockerlassen, weil wir es für absurd hal-
ten, hier eine Zusatzsteuer auf jeden Arbeitsplatz in 
Deutschland bestehen zu lassen, was auch inte rna-
tional überhaupt nicht mehr in die Welt paßt. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU - Joachim Poß [SPD]: Das 
ist doch kein Geschäftsordnungsbeitrag! 
Dann melde ich mich auch noch einmal! 
Das ist hier doch eine Debatte!)  
Deshalb finden wir es bedauerlich, daß der Punkt 
abgesetzt wird. Wenn der Punkt aber abgesetzt wird, 
damit in der nächsten Woche endlich die Einigung 
darüber erreicht wird, daß die Gewerbekapitalsteuer 
abgeschafft wird, dann hat diese Absetzung der De-
batte doch noch einen Sinn. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Hör-
ster. 
Joachim Hörster (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
möchte dem Hohen Hause, konform mit der Ge-
schäftsordnung, wenn ich die zurückliegenden De-
battenbeiträge betrachte, erklären, warum ich dem 
Absetzungsantrag zustimme. Ich stimme nicht des-
wegen zu, Herr Kollege Poß, weil ich es für verfas-
sungsrechtlich bedenklich hielte, heute dieses Ge-
setz zu verabschieden. Denn dieses Gesetz ist hin-
sichtlich des Inkrafttretens an eine entsprechende 
Änderung des Grundgesetzes gekoppelt. Vor dem 
Hintergrund der Tatsache, daß Sie immer unterstellt 
haben, daß eine vorhergehende Änderung des 
Grundgesetzes der Regierungskoalition Tür und Tor 
öffnen würde, eine Regelung durchzusetzen, die Sie 
nicht mögen, haben wir zunächst einmal die einfach
gesetzliche Regelung auf den Weg gebracht, damit 
Sie wissen, wie das dann in der konkreten Umset-
zung aussehen soll, damit Sie sich mit der Sache be-
fassen und das Ganze dann in Kraft treten kann, 
wenn das Grundgesetz geändert ist. Insoweit ist das 
Verfahren vernünftig, und es ist auch verfassungs-
konform. Ihre entsprechende Kritik geht insoweit ins 
Leere. 
(Joachim Poß [SPD]: Ein fragwürdiger 
Umgang mit der Verfassung!) 
Die Absetzung der Behandlung dieses Gesetzent-
wurfes heute hat den Grund - deswegen halte ich 
das auch für vernünftig -, daß Gespräche ins Haus 
stehen, von denen wir alle wissen und die am Mon-
tag beginnen werden. Deswegen sollte man, wenn 
alle darüber einig sind, daß die Gewerbekapital-
steuer abgeschafft und die Gewerbeertragsteuer ge-
senkt werden soll, auch die Chance solcher Gesprä-
che nutzen, um eine möglichst breite Basis für eine 
solche Entscheidung herbeizuführen. Vielleicht 
kommt am Montag auch in dieser Richtung etwas da-
bei heraus. Deswegen stimme ich der Absetzung die-
ses Tagesordnungspunktes zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Nachdem die Er-
klärungen zu dem beschlossenen Absetzungsverfah-
ren erfolgt sind, rufe ich jetzt die Tagesordnungs-
punkte 12a bis 12d auf: 
a) Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuß) 
- zu der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
- zu dem Entschließungsantrag der Frak-
tion der SPD zu der Unterrichtung 
durch die Bundesregierung 
- zu dem Entschließungsantrag der Ab-
geordneten Steffi Lemke, Ul rike Höfken 
und der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN zu der Unterrichtung durch 
die Bundesregierung 
Waldzustandsbericht der Bundesregie-
rung 1994 
- Drucksachen 13/146, 13/714, 13/707, 
13/3955 - 
Berichterstattung: 
Abgeordneter Siegf ried Hornung 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuß) 
zu der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung 
Waldzustandsbericht der Bundesregierung 
1995 
- Drucksachen 13/3208, 13/6874 - 
Berichterstattung: 
Abgeordneter Wilhelm Dietzel 
c) Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung 
Waldzustandsbericht der Bundesregierung 
1996 
- Ergebnisse der Waldschadenserhebung -
- Drucksache 13/6300 -  
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(federführend) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14243 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
d) Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung 
Sechster Immissionsschutzbericht der Bun-
desregierung 
- Drucksache 13/4825 
—Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Zu dem Waldzustandsbericht 1996 liegen Ent-
schließungsanträge der Fraktionen der CDU/CSU 
und der F.D.P., der Fraktion der SPD sowie der Frak-
tion Bündnis 90/Die Grünen vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine Stunde vorgesehen. - Dazu höre 
ich keinen Widerspruch. Wir verfahren entspre-
chend. 
Als erster ergreift der Kollege Wilhelm Dietzel das 
Wort . 
Wilhelm Dietzel (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Das Jahr 
1648; der Dreißigjährige Krieg ist zu Ende. Ein Wol-
fenbütteler Oberforstbedienter, aufgefordert, sich 
über den Zustand der Wälder im Harz ein Bild zu ma-
chen - dies nicht zuletzt wegen des enormen Holz-
hungers des dortigen Erzbergbaus -, berichtet, er 
habe in diesen Häuen keinen einzigen Oberbaum 
gefunden, der stark genug gewesen wäre, um einen 
Kommunionförster daran aufzuhängen. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Was ist denn das für ein Maß?) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Diet-
zel, warten Sie einmal einen Augenblick. Ich möchte 
die Kolleginnen und Kollegen bitten, daß sie dem 
Redner Gelegenheit geben, zum Tagesordnungs-
punkt vorzutragen. - Bitte. 
Wilhelm Dietzel (CDU/CSU): Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, um eines klarzustellen: Es geht natür-
lich heute morgen nicht um den Strafvollzug im Mit-
telalter. Ich sage das, damit kein Mißverständnis in 
dieser Beziehung entsteht. Ich wollte mit dem Zitat 
einmal klarmachen, daß wir uns über den Wald, die-
ses Kulturgut der Deutschen, nicht erst unterhalten, 
seit es die neuen Waldschäden gibt, sondern daß der 
Wald schon seit mehreren hundert Jahren Diskussi-
onsgegenstand ist. 
Heute können wir Meldungen lesen, die in eine 
andere Richtung weisen, wie zum Beispiel die in der 
„Bild"-Zeitung vom 17. November 1996: Die schön-
ste Nachricht des Jahres - der deutsche Wald wird 
wieder gesund. Dazu kann ich sagen: Wie schön. 
Es gibt auch andere Berichte über dieses Thema, 
zum Beispiel die Studie des Europäischen Forstinsti-
tuts, das einen enormen Zuwachs des Waldes hier in 
Europa festgestellt hat. Man könnte ja nun meinen, 
wir gehen nicht rosaroten, sondern grünen Zeiten 
entgegen. Dies führt aber auf der anderen Seite 
dazu, daß sofort Baumpsychologen auf den Plan ge-
rufen werden, die bekanntgeben, daß sich der Wald 
zu Tode wächst, daß die Bäume unter dem Streß kurz 
vor ihrem Ableben üppig wachsen. 
Wenn wir diese extrem unterschiedlichen Meinun-
gen in der Diskussion einmal zur Kenntnis nehmen, 
dann habe ich das Gefühl, daß es ein Schwarzweiß-
denken in unserer Gesellschaft gibt, nicht nur in der 
politischen Diskussion, sondern auch bei dieser Pro-
blematik. Hervorzuheben ist natürlich, daß sich die 
Kassandrarufe der 80er Jahre über das Sterben des 
Waldes nicht bewahrheitet haben. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Grüner 
Horror!)  
Ich glaube, wir stimmen darin überein, daß wir froh 
sein können, daß es so gekommen ist. 
Wir brauchen natürlich eine lebendige Auseinan-
dersetzung mit diesem Stück Natur. Denn der deut-
sche Wald ist mehr als nur eine Ansammlung von 
Bäumen. Das Waldsterben löst Ängste aus. Ein gan-
zes Volk diskutiert über diese Problematik. Ich 
glaube, es ist gut, daß dieses Thema auch in der Be-
völkerung diskutiert wird. 
Die grundsätzliche Frage stellt sich natürlich: Wie 
krank ist der Wald denn nun? Vielleicht folgende 
Aussage vorweg: Der Wald stirbt zwar nicht, aber er 
ist alles andere als gesund. Wenn ich den Waldzu-
standsbericht 1996 zur Kenntnis nehme und an Hand 
der Berichte der Jahre davor vergleiche, wie die Ent-
wicklung verlaufen ist, dann komme ich zu dem Er-
gebnis, daß die Zahl der deutlich geschädigten 
Bäume - das sind Bäume mit mehr als 25 Prozent 
Blatt- oder Nadelverlust - 1996 durchschnittlich um 
zwei Prozentpunkte auf 20 Prozent zurückgegangen 
ist, daß es 1994 noch 25 Prozent waren und 1995 
22 Prozent. Es ist also durchaus eine erfreuliche Ent-
wicklung festzustellen. Auf der anderen Seite müs-
sen wir natürlich auch hier einsehen, daß die Besse-
rung möglicherweise darauf zurückzuführen ist, daß 
wir 1994/95 viel Regen im Frühjahr hatten und 1996 
der Sommer kühl und kalt war. Dies darf nicht dazu 
führen, daß wir in dem Bestreben nachlassen, unse-
ren Wald wieder fit zu machen. Das heißt, die Maß-
nahmen der Luftreinhaltung müssen fortgeführt wer-
den. Auch ein verantwortungsvoller Umgang mit 
Energie und Rohstoffen ist unverzichtbar. 
Meine Damen und Herren, das Ausmaß des Wald-
sterbens ist regional sehr unterschiedlich. Einen 
Schwerpunkt der Diskussion bilden unter den alten 
Bundesländern sicherlich die süddeutschen Länder. 
Dort ist der Anteil der geschädigten Bäume nur we-
nig zurückgegangen. In den norddeutschen Län-
dern, wo der Anteil an geschädigten Bäumen relativ 
gering war, stellen wir einen Stillstand des Rückpan-
, ges fest und müssen zur Kenntnis nehmen, daß in 
14244 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Wilhelm Dietzel 
Schleswig-Holstein sogar eine deutliche Zunahme 
von 20 auf 27 Prozent zu verzeichnen ist. 
In den neuen Bundesländern ist die Entwicklung 
günstig: Der Anteil der geschädigten Bäume sank 
von ursprünglich 38 Prozent im Jahre 1991 auf der-
zeit 16 Prozent. Wir können feststellen, daß diese 
Entwicklung parallel zum Rückgang der dortigen 
Emissionen verläuft und damit auch parallel zum Ab-
bau der Schwerindustrie. 
Ich muß auch darauf hinweisen, daß die Entwick-
lung hinsichtlich der Baumarten unterschiedlich ist. 
Während wir bei Fichten und bei Kiefern die niedrig-
sten Werte der letzten fünf Jahre feststellen konnten, 
ist bei den Buchen keine Besserung eingetreten. 
Auch die Werte für die deutsche Eiche haben sich in 
erheblichem Maß verschlechtert. 
Deshalb die Forderung an die Politik, daß Luftrein-
haltung nicht nur in Deutschland, sondern im Zu-
sammenwirken mit allen europäischen Ländern be-
trieben werden muß; denn diese Luftreinhaltung 
geht sicherlich alle Menschen an, die sich mit dem 
Problem Wald in Europa beschäftigen. 
Ich denke, daß wir in der Bundesrepublik Deutsch-
land auch große Erfolge bei der Luftreinhaltung ha-
ben. Von 1989 bis 1994 sanken die Emissionen von 
Schwefeldioxid um 52 Prozent, von Stickstoffoxid 
und Ammoniak um 24 Prozent. Ich denke, daß dies 
zumindest in dem Bereich eine gute Entwicklung ist. 
Es reicht aber nicht aus, und wir müssen uns Gedan-
ken darüber machen müssen, wie das weiterentwik-
kelt werden kann. 
Die Verkehrspolitik der Bundesregierung hat si-
cher einen guten Beitrag dazu geleistet, die ver-
kehrsbedingten Emissionen zu verringern. Ich darf 
einige Punkte aufführen. Eingeführt wurden der Ka-
talysator, die steuerliche Förderung schadstoffarmer 
Pkw von 1985 bis 1992, strenge Abgasnormen für 
neu zugelassene Pkw seit 1993, Ozongesetz seit Juli 
1995, seit Oktober 1996 EU-weit schwefelarmer Die-
selkraftstoff. Der Bund zahlt beim öffentlichen Perso-
nennahverkehr der Kommunen zu. Moderne Ver-
kehrsleitsysteme sollen dazu dienen, den Verkehr zu 
verringern. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich einen 
Punkt aus den Anträgen der Grünen und der SPD 
herausnehmen. Ich bin von Beruf Bauer. Daher liegt 
mir die Diskussion über die Landwirtschaft natürlich 
nahe. Als Ziel wird genannt, daß die Umstellung auf 
alternativen Landbau den deutschen Wald mögli-
cherweise retten könnte. Lassen Sie mich einige An-
merkungen dazu machen. 
Wenn es stimmt, daß die Ammoniakemission aus 
der Landwirtschaft zu 88 Prozent aus der Tierhaltung 
kommt, dann ist es meiner Meinung nach völlig 
gleich, ob das Ammoniak aus einer extensiven oder 
aus einer intensiven Tierhaltung kommt. 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD) 
Das möchte ich Ihnen gleich noch an einigen Beispie-
len zeigen. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat eine Düngeverordnung erlassen. Man kann ihr in 
dem einen oder anderen Punkt sicher kritisch gegen-
überstehen. Aber es wurde erreicht, daß Mißbrauch 
in diesen Bereichen ausgeschlossen wird und daß 
auch bei der Tierhaltung eine Obergrenze gezogen 
wird, so daß der Besatz pro Hektar nicht maßlos über-
zogen werden kann. 
Ich glaube auch, daß die Verantwortung der Bau-
ern in erheblichem Maße gestiegen ist. Die Ausbil-
dung ist in erheblichem Maße verändert worden. Ich 
denke an meine Ausbildung; ich habe 1973 die Mei-
sterprüfung bestanden. Dort galt: Viel hilft viel. 
Heute wird im Bereich integrierter Pflanzenbau aus-
gebildet. Die Ansichten dazu sind ganz anders. 
Eine neue Agrarpolitik innerhalb der Europäischen 
Union hat dazu geführt, daß hier in erheblichem 
Maße Zurückhaltung geübt wurde. Der Einsatz von 
Stickstoff in der Landwirtschaft ging um 28 Prozent 
zurück, nämlich von 2,2 Millionen auf 1,6 Millionen 
Tonnen. Die eingesetzte Menge an Wirkstoffen beim 
Pflanzenschutz ging von 63 000 Tonnen auf 25 000 
Tonnen pro Jahr zurück. Das ist ein Minus von 
60 Prozent. 
Dann noch ein Wort zum Ammoniak, das in der 
Diskussion natürlich eine besondere Rolle spielt. Im 
Osten mußten wir zugegebenermaßen feststellen, 
daß im Bereich einer Großmastanlage mit 175 000 
Mastplätzen in bis zu 4 Kilometern Entfernung Schä-
den in den Wäldern vorhanden waren. Auf der ande-
ren Seite haben wir in den alten Bundesländern in 
Vechta und Cloppenburg zwar die höchste Vieh-
stärke und mit 20 bis 60 Kilogramm je Hektar auch 
die größte Ammoniakemission, allerdings mit 3 Pro-
zent die geringsten Waldschäden. Auch dies sollten 
wir in der Diskussion nicht außen vor lassen. 
In unserer Entschließung forde rn wir die Bundesre-
gierung auf, das Aktionsprogramm fortzuführen, die 
konsequente Politik der Luftreinhaltung weiterzu-
führen und dabei flankierende forstliche Maßnah-
men - wie Kalkung und Magnesiumdüngung - in 
Zukunft nicht auszulassen. Wir müssen im Rahmen 
der Forschung allerdings versuchen, das Zusammen-
wirken der Einzelursachen zu ergründen. 
Was wir brauchen, ist ein Bündnis für den Wald. 
Wir müssen auch fordern, daß der Naturschützer den 
Nutzer akzeptiert. Auf der anderen Seite dürfen 
Forstleute eine Ausweisung von Schutzgebieten 
nicht als Verlust ihres beruflichen Selbstverständnis-
ses begreifen. Kampfansagen an den jeweils Anders-
denkenden müssen unterbleiben. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege Ernst Bahr. 
Ernst Bahr (SPD): Frau Präsidentin! Meine lieben 
Kolleginnen und Kollegen! Herr Dietzel, Ihre Bemü- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14245 
Ernst Bahr 
hungen, die Politik der Bundesregierung schönzure-
den, sind ehrenwert und verständlich. 
(Zuruf von der F.D.P.: Die ist schön! Die ist 
überzeugend!) 
Aber, Herr Dietzel, sie ist leider nicht so. Der Waldzu-
standsbericht sagt aus, daß der Wald mehr geschä-
digt ist, als Sie das hier zum Ausdruck gebracht ha-
ben. - Dabei sagt der Waldzustandsbericht ja noch 
nicht alles. - Der Zustand des Waldes hat sich weiter 
verschlechtert. Auch das Gesundschlagen - vor al-
lem marode und kranke Bäume fallen der Axt zum 
Opfer - kann die Statistik nicht verbessern. 
Die relative Verbesserung bei den Fichten- und 
Kiefernbeständen, von der Sie gesprochen haben, ist 
mehr auf die günstige Witterung zurückzuführen, 
also mehr auf eine glückliche Fügung, als auf politi-
sche Maßnahmen. Da die „Baumpsychologen" zu 
bemühen ist fehl am Platze; denn es ist eine Tatsa-
che, daß hierauf die Witterung einen entscheidenden 
Einfluß genommen hat. Ich gehe nicht so weit, zu sa-
gen, daß die „Psychologie des Baumes" herangezo-
gen werden muß. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Alle, die mit der 
Natur leben, wissen, daß es ein Rauf und 
Runter gibt!) 
- Das ist richtig. Aber, Herr Hein rich, es geht mit 
dem Wald nur runter. Wenn wir das hätten, was hier 
angedeutet worden ist, nämlich daß sich die Ver-
schlechterung verlangsamt, dann wären wir schon 
froh. Aber das ist leider nicht festzustellen. 
In mindestens zwei Punkten sagt der amtliche 
Waldzustandsbericht auch nur die halbe Wahrheit: 
Erstens. Die schwer geschädigten, zum Teil schon 
abgestorbenen und herausgeschlagenen Bäume er-
scheinen nicht mehr in der Statistik. Sie müssen 
künftig mit erfaßt werden. Zweitens. Die Versaue-
rung der Waldböden schreitet infolge der Stickstoff-
überlastung der Luft rapide fort. Sie schadet dem 
Wurzelwerk der Bäume, hemmt den Nachwuchs von 
Jungpflanzen und gefährdet damit die Stabilität der 
Wälder. 
Der Präsident der Schutzgemeinschaft Deutscher 
Wald, ihr Parteifreund Wolfgang von Geldern, hat die 
Bundesregierung noch im letzten November aufge-
fordert, verstärkt Anstrengungen in der Verkehrs-, 
Energie- und Agrarpolitik zu unternehmen. „Wir 
brauchen erneuerbare Energien", hat von Geldern 
wörtlich gefordert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da hat er recht!) 
Was unternimmt die Bundesregierung? Minister 
Rexrodt reformiert das Energierecht in einer Weise, 
daß umweltfreundliche, erneuerbare Energieformen 
künftig kaum noch eine Chance in unserem Land ha-
ben werden. Die Regierungskoalition benennt die 
Zunahme des Straßenverkehrs und den damit ver-
bundenen wachsenden Ausstoß an Luftschadstoffen 
als eine wesentliche Ursache für den schlechten Zu-
stand unserer Wälder. Gleichwohl hat sie über das 
bisher erreichte Maß hinaus keine konkreten Maß-
nahmen zur Luftreinhaltung anzubieten. Wo bleibt 
das Dreiliterauto? Was unternimmt die Bundesregie
-
rung, um den Straßengüterverkehr einzuschränken? 
Sie investiert gerade Milliardensummen in ein Trans-
rapid-Projekt, das aus wirtschaftlichen Gründen zum 
Scheitern verurteilt ist, anstatt diese Gelder weitaus 
sinnvoller in eine Modernisierung und einen Ausbau 
der umweltfreundlichen Bahn zu investieren. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Halo 
Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Tatsächlich kürzt sie die Mittel für die Bundesfor-
schungsanstalt für Forst- und Holzwirtschaft und 
plant, die Anzahl der Institute, der Forschungsstand-
orte und der Wissenschaftler zu reduzieren. Ihrer ei-
genen Forderung nach einer Stärkung der deutschen 
Forstwirtschaft und einer Verbesserung der Wettbe-
werbsfähigkeit des einheimischen Holzes wird die 
Bundesregierung ebenfalls nicht gerecht. 
Auf die Kleine Anfrage meiner Fraktion zum 
Thema „Wettbewerbsbedingungen für den Einsatz 
von Holz als Baumaterial" hat die Bundesregierung 
erklärt, daß Holz hinsichtlich der Kriterien Energie-
einsparung, Wärmeschutz, Hygiene und Gesundheit, 
Nutzungssicherheit und Schallschutz ein idealer 
Baustoff ist. Auch die Brandschutzrisiken werden 
mittlerweile günstiger bewe rtet. Um so unverständli-
cher ist es, daß sie keinerlei Maßnahmen zur Förde-
rung der Wettbewerbsfähigkeit von Holz unterstützt. 
Auch die versicherungstechnisch nachteilige Einstu-
fung von Holz gegenüber anderen Baustoffen wird 
von der Bundesregierung nicht beseitigt. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das ist 
doch keine Aufgabe der Bundesregierung!) 
Unsere Initiative zur Kennzeichnung von Holz aus 
einer nachhaltigen Forstwirtschaft greift die Bundes-
regierung weiterhin nicht auf. Hier hofft sie wieder 
einmal auf die freiwilligen Initiativen der Wi rtschaft - 
wahrscheinlich vergeblich. Notwendig ist ein ein-
heitliches Gütesiegel mit wirksamen Vergabekrite-
rien. So erhält der Verbraucher die Sicherheit, nach-
haltig erzeugte Holzprodukte zu erwerben. 
(Beifall bei der SPD - Ulrich Heinrich 
[F.D.P.]: Das ist gut, das wird auch von uns 
unterstützt! Das ist keine Frage!) 
- Dann wollen wir das auch anpacken, Herr Hein-
rich. 
Eine ökonomische Holzwirtschaft ist langfristig 
Voraussetzung für eine ökologische Waldbewirt-
schaftung. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das ist ein 
vernünftiger Satz!) 
Die Auftragseingänge der deutschen Holzbauwirt-
schaft sind aber wieder rückläufig. Das ist Ergebnis 
Ihrer Politik. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Nein, das 
ist Ergebnis davon, daß Sie nicht zu Ihrem 
Wort stehen!) 
Die soziale Marktwirtschaft ist in vielen Bereichen 
aus guten Gründen reguliert. Aus marktideologi-
schen Gründen in der Holzwirtschaft nichts zu tun ist 
der Verzicht auf eine aktive Politik zum Schutz der 
14246 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Ernst Bahr 
Wälder. Allein die Wettbewerbsfähigkeit von Holz zu 
fordern genügt nicht. Vielmehr gilt es, konkrete Maß-
nahmen aufzuzeigen, wie dies praktisch geschehen 
soll. Eine Regierung hat den Auftrag zum Handeln 
und nicht zum Abwarten. Was dieser Regierung 
wirklich fehlt, ist der politische Wille und politisches 
Durchsetzungsvermögen, gerade gegenüber mächti-
gen Lobbygruppen und Verbänden. 
In der Wissenschaft besteht weitgehend Einigkeit 
über die Ursachen des Waldsterbens. Die Übersaue-
rung der Böden muß verringert werden, weil sie das 
Wachstum der Bäume ernsthaft gefährdet. Die Indu-
strie, der Straßenverkehr und in einigen Bereichen 
auch die Landwirtschaft sind die wesentlichen Ver-
ursacher der Probleme unserer Wälder. 
Um die ökologische Funktion der Wälder dauerhaft 
zu sichern, ist ein umfassendes Programm zur Be-
kämpfung des Waldsterbens, zur nachhaltigen Be-
wirtschaftung des Waldes und zur Sicherung der Ar-
beitsplätze in diesem Wirtschaftszweig notwendig. 
Bereits in der letzten Legislaturperiode hat die SPD- 
Bundestagsfraktion in ihrem Antrag „Bekämpfung 
des Waldsterbens" eine Reihe konkreter Vorschläge 
dazu unterbreitet. 
Kernpunkte unseres Konzeptes zum Schutz der 
Wälder sind: die Reduzierung des Straßengüterver-
kehrs, eine erhebliche Verbesserung des öffentlichen 
Personennahverkehrs, der Ersatz der Kilometerpau-
schale durch eine Entfernungspauschale, der Ein-
stieg in eine ökologische Steuerreform, weitere An-
sätze zur Energieeinsparung und die Umstellung auf 
abfallarme Produktion in allen Bereichen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir brauchen ein Programm zur Förderung erneu-
erbarer Energien, vor allem der Solar- und Windener-
gie. Notwendig ist eine Waldbewirtschaftung nach 
ökologischen Grundsätzen. Hierzu gehören: der Bo-
denschutz, die Baumartenwahl und die Vermehrung 
von Laub- und Mischwald, die Verbesserung des 
Waldgefüges, die Erhaltung alter, abgestorbener 
Bäume, der Aufbau eines Netzes von Waldschutzge-
bieten und der ökologisch verträgliche Einsatz der 
Forsttechnik. 
Wir wollen standortgerechte, naturnahe Waldbe-
stände durch Naturverjüngung. Dazu sind die Scha-
lenwildbestände den jeweiligen Standorten anzupas-
sen. Die Waldschadensstatistik muß verbessert und 
um Daten zum Zustand der Böden ergänzt werden. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, auch über 
die abgestorbenen Bäume und Waldflächen zu be-
richten sowie die Schadensklasse 5 einzuführen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Die ökonomischen Auswirkungen der Waldschä-
den müssen künftig Eingang in die Waldzustandsbe-
wertung finden. Der Forstwirtschaft muß eine ökono-
misch tragfähige Perspektive gegeben werden, ohne 
die eine nachhaltige Waldbewirtschaftung nicht 
möglich ist. Die energetische und indust rielle Ver-
wertung von Holz ist bei weitem noch nicht ausge-
schöpft. 
Auch unsere Landwirtschaft muß in einigen Berei-
chen umweltverträglicher werden. Die Reduzierung 
des Düngemitteleinsatzes und die Einschränkung 
klimaschädlicher sowie die Artenvielfalt zerstörender 
Pflanzenschutzmittel sind dringend notwendige 
Maßnahmen in diesem Bereich. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Fördermittel für die Landwirtschaft müssen ver-
stärkt an Umweltschutzkriterien und Naturschutzer-
fordernisse sowie an die artgerechte und flächenan-
gepaßte Tierhaltung gekoppelt werden. Umwelt-
schonende Produktionsverfahren, zum Beispiel den 
ökologischen Landbau und seine Marktchancen, 
muß man verstärkt fördern. Diese Ziele muß die Bun-
desregierung bei den anstehenden Verhandlungen 
zur WTO-Reform vertreten. 
Die Bundesregierung muß endlich die längst über-
fällige Reform des Bundesnatur- und des Boden-
schutzgesetzes vorlegen. Darin muß die Verpflich-
tung zu einer naturverträglichen Land- und Forst-
wirtschaft enthalten sein. 
Ich hoffe, daß diese Maßnahmen umgehend umge-
setzt werden. Wir erklären dazu unsere Bereitschaft 
zur Mitarbeit und Zusammenarbeit. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
in der Debatte die Kollegin Steffi Lemke. 
Steffi Lemke (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Sehr 
geehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kollegen und Kol-
leginnen! „Unser Wald auf dem Weg zur Besserung" 
- so die freudige Schlagzeile des Bundeslandwirt-
schaftsministeriums zum Waldschadensbericht 1996. 
Die Bundesregierung macht es sich jedoch zu ein-
fach, wenn sie erklärt: „Die anfänglichen pessimisti-
schen Prognosen vom raschen und flächenhaften 
Sterben unserer Wälder sind nicht eingetroffen. " Ich 
frage mich, wo Sie leben, daß Sie angesichts der Tat-
sachen, daß flächenhaftes Absterben „nur" in einzel-
nen Waldgebieten aufgetreten ist und weit über die 
Hälfte des Waldes nach wie vor krank ist, zwanghaft 
versuchen, Optimismus zu verbreiten. 
Angesichts der Tatsache, daß die Hauptbaumarten 
Buche und Eiche unverände rt in einem hundsmisera-
blen Zustand ohne Anzeichen der Besserung sind, 
müßten Sie doch hier Alarm schlagen. Statt dessen 
versuchen Sie, die leichten statistischen Verbesse-
rungen des Waldzustandes als Erfolg Ihrer verfehlten 
Luftreinhaltepolitik zu verkaufen. 
Eine Abnahme der Schäden kann nur für einzelne 
Baumarten - und das auch nur regional - beobachtet 
werden. Der Zustand der Eichen ist nach wie vor am 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14247 
Steffi Lemke 
schlimmsten. Nur 18 Prozent sind im bundesdeut-
schen Durchschnitt gesund, in Thüringen ist es keine 
einzige mehr. 
Der Hauptgrund für den leichten Rückgang deut-
lich geschädigter Bäume um 2 Prozent liegt in der 
feucht-kühlen Witterung des Sommers 1996, die dem 
Wald zusätzlichen Trockenstreß und eine hohe Ozon-
belastung ersparte. Zwar wurden auf massiven 
Druck der Umweltbewegung in den vergangenen 
Jahren erhebliche Emissionsminderungen bei 
Schwefeldioxid erreicht - das ist tatsächlich ein Er-
folg, den ich hier nicht unter den Tisch kehren 
möchte -, für eine Gesundung des Ökosystems Wald 
ist das Emissionsniveau jedoch nach wie vor insge-
samt viel zu hoch. 
Aber Minister Rüttgers geht in seinem grenzenlo-
sen Zukunftsoptimismus bereits einen Schritt weiter. 
Der Waldschadensbericht ist nach Meinung des Bun-
desforschungsministeriums nicht mehr aussagekräf-
tig genug. Deshalb müsse geprüft werden, inwieweit 
er noch „den Anspruch an eine den Tatsachen ent-
sprechende, nützliche, aussagekräftige und ... auch 
politisch zu rechtfertigende Information der Öffent-
lichkeit erfüllt." Was heißt, bitte schön, „politisch zu 
rechtfertigende Information"? Sollen die um den 
Wald besorgten Bürgerinnen und Bürger künftig nur 
noch erfahren, was der Bundesregierung „nützlich" 
ist? Diese Orwellsche Informationspolitik erinnert 
mich fatal an DDR-Zeiten. Das letzte, was dem Wald 
nützen könnte, ist ein Gesundrechnen per Neudekli-
nation der Schadstoffklassen. Meine Fraktion erwar-
tet, daß die Bundesregierung dieses Vorhaben aus 
dem Forschungsministerium einstampft. Schade um 
das Papier, auf dem es geschrieben wurde. 
Richtig ist, daß der Waldschadensbericht allein 
nicht aussagekräftig genug ist. Deshalb fordern wir, 
daß die Bundesregierung endlich den vielfach ver-
sprochenen und immer wieder verschleppten Boden-
zustandsbericht vorlegt. 
Das Umweltbundesamt hat im Rahmen der UN- 
Konvention über weiträumige, grenzüberschreitende 
Luftverunreinigungen kritische Belastungswerte von 
Stickstoff und säurebildenden Substanzen berech-
net. Hieraus wird deutlich, daß auf nahezu 90 Prozent 
der Fläche Deutschlands sowohl die Stickstoff- als 
auch die Säureeinträge die von den Ökosystemen 
verkraftbare Belastung zum Teil bis zum Dreifachen 
übersteigen. 
In den Waldböden tickt eine Zeitbombe. Die 
Schadstoffanreicherung im Boden stellt langfristig 
auch die Hauptgefährdung unserer Waldbestände 
dar. Die Bäume verlieren durch das entstehende 
Nährstoffungleichgewicht an Vitalität und Wider-
standskraft, werden anfälliger gegenüber Witte-
rungseinflüssen und natürlich auch noch anfälliger 
gegenüber Schadstoffeinflüssen. Durch die zu hohen 
Stickstoffeinträge werden insbesondere an stick-
stoffarme Standorte angepaßte Pflanzenarten, unter 
denen sich bereits besonders viele Rote-Liste-Arten 
befinden, verdrängt. Inzwischen ist durch die Grund-
wasserversauerung teilweise sogar die Trinkwasser-
gewinnung in Waldgebieten gefährdet. 
An Stelle des Vorsorgeprinzips setzt die Bundesre-
gierung jedoch auf Symptombekämpfung. Ihre Ant-
wort auf versauerte Waldböden lautet im Kern immer 
noch: Kalkung. Seit 1984 wurden rund 2,1 Millionen 
Hektar, das sind rund 20 Prozent der Waldfläche 
Deutschlands, gekalkt. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Haben Sie 
etwas dagegen?) 
Die öffentlichen Haushalte ließen sich dies bisher 
rund 240 Millionen DM kosten. Die Kalkung kann 
zwar kurzfristig die Bodenversauerung kompensie-
ren. Aber diese rein bodenchemische Betrachtung 
greift zu kurz und wirkt sich auf das komplexe Öko-
system Boden letztendlich sogar kontraproduktiv 
aus. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Sie ist auch nicht 
die einzige Maßnahme! Das ist nur ein 
Additiv!) 
CDU und F.D.P. schreiben in ihrem Entschlie-
ßungsantrag, daß die Erfolge der Luftreinhaltepolitik 
der Bundesregierung inzwischen allseits anerkannt 
sind. 
(Peter Harry Carstensen [Nordstrand] 
[CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Diese Einschätzung wird offensichtlich nicht allseits 
geteilt. So beklagt das Deutsche Kinderhilfswerk in 
dieser Woche in einer Pressemitteilung unter Beru-
fung auf eine neue Umweltstudie der Uni Göttingen 
einen drastischen Anstieg der Atemwegserkrankun-
gen und Allergien bei Kindern. So ist die Zahl der 
Asthmaerkrankungen in den letzten 30 Jahren auf 
das Vierfache gestiegen, und die Häufigkeit von 
Heuschnupfen und Neurodermitis hat sich im glei-
chen Zeitraum von 5 auf 27 Prozent erhöht. Ich frage 
die Bundesregierung, ob sie diese Entwicklung auch 
zu den Erfolgen ihrer Luftreinhaltepolitik zählt. 
In einer gemeinsamen Erklärung der Arbeitsge-
meinschaft Deutscher Waldbesitzerverbände, des 
Deutschen Forstvereins, des Deutschen Forstwirt-
schaftsrates und der Stiftung Wald in Not werden 
von der Bundesregierung eine CO2-Steuer und eine 
konsequentere Politik zur Reinhaltung der Luft ein-
gefordert. Diese Gruppierungen sind im Kern nun 
nicht unbedingt dem grünennahen Spektrum zuzu-
rechnen, aber selbst do rt wird diese Forderung inzwi-
schen in aller Deutlichkeit erhoben. 
Wir fordern die Bundesregierung auf, endlich eine 
Energiesteuer zu realisieren, um eine wirksame Mi-
nimierung der Schadstoffemissionen einzuleiten. Lei-
ten Sie endlich Maßnahmen zur Verkehrsvermei-
dung und Verkehrsverlagerung von der Straße auf 
Schiene, Fuß- und Radverkehr sowie ÖPNV ein. Herr 
Dietzel, Sie brauchen da nicht mehr zu überlegen, 
Sie müssen in diesen Bereichen handeln. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Darüber hinaus muß schnellstens eine Sommersmog-
verordnung umgesetzt werden, deren Grenzwerte 
14248 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Steffi Lemke 
nicht bloße Makulatur sind, damit unseren Kindern 
und dem Wald nicht die Luft ausgeht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort erhält der 
Kollege Heinrich. 
Ulrich Heinrich (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Bahr, 
es wäre schon reizvoll, auf Ihre Aussagen wenigstens 
zum Teil einzugehen. Ich möchte drei Dinge anspre-
chen. 
Sie haben gesagt, von seiten der Bundesregierung 
sollte ein Bericht über abgestorbene Bäume erstellt 
werden, der auch Bestandteil des Waldzustandsbe-
richts wird. Wenn Sie das tatsächlich ernst gemeint 
haben sollten, dann lösen Sie natürlich ein erhebli-
ches Maß an zusätzlicher Bürokratie aus, dann lösen 
Sie eine notwendige Differenzierung aus, die selbst-
verständlich dem unterschiedlichen Schadbild der 
Bäume gerecht werden muß, warum jetzt ein Baum 
abgegangen ist, warum ein Baum gefällt worden ist: 
ob der Käferbefall überwiegend schuld war, ob es 
eine Kombination von Käferbefall und anderen Kala-
mitäten war oder ob es tatsächlich eine notwendige 
Fällung war, weil der Baum eben reif war und in der 
normalen Nutzung gefällt worden ist. Ich bitte Sie: 
Entlasten Sie die Forstbehörden und entlasten Sie 
die Leute vor Ort von solchen unnötigen Geschich-
ten! Das bringt uns überhaupt nicht weiter. 
Zweitens. Sie haben den Transrapid angespro-
chen. Ich sage Ihnen: Der Transrapid steht von der 
Energiebilanz her nicht schlechter da als der ICE; er 
steht sogar eher besser da. Deshalb ist er eine ver-
nünftige Entwicklung für die Zukunft. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Drittens. Sie wollen die Alternativlandwirtschaft 
verstärkt fördern mit dem Ziel, dem Wald etwas Gu-
tes zu tun. Ich weiß nicht, wem Sie etwas Gutes tun, 
indem Sie in eine zusätzliche Förderung einsteigen. 
Ich befürchte, sie wird das Gegenteil bewirken; denn 
wer heute in einen sensiblen Markt wie den der Al-
ternativproduktion mit zusätzlicher Förderung ein-
greift, der macht den Markt kaputt 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Ach!) 
und entzieht denjenigen, die heute schon in der Al-
ternativproduktion sind, die Grundlage dafür, weiter 
wirtschaften zu können. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Subventionen für die Atomenergie 
abschaffen!) 
Mit einer verstärkten Förderung kann man hier 
nichts Vernünftiges bewegen. Ich glaube, diejeni-
gen, die Chancen in diesem Bereich sehen, haben sie 
schon genutzt und werden sie in der Zukunft ver-
stärkt nutzen, wenn Chancen am Markt vorhanden 
sind, aber nicht, wenn die Bundesregierung oder die 
Opposition dies gerade will. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Die Rahmenbedingungen stimmen 
nicht!) 
Meine Damen und Herren, liebe Frau Kollegin 
Lemke, der Waldzustandsbericht erinnert Sie an 
DDR-Zeiten, weil er geschönt sei. 
(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Herrn Rüttgers habe ich gemeint!) 
Ich muß sagen: Das ist, gelinde gesagt, eine Unver-
schämtheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir in der Bundesrepublik sind übrigens weltweit 
die einzigen, die einen Waldzustandsbericht vorle-
gen. Nirgends wird dermaßen intensiv der Zustand 
des Waldes von seiten der Regierung, von seiten der 
Forschung und von seiten des Parlaments begleitet 
und dokumentiert wie in Deutschland. In diesem Zu-
sammenhang bedanke ich mich bei all denjenigen, 
die dazu beitragen, daß wir einen Waldzustandsbe-
richt vorgelegt bekommen, daß wir wissen, wie es 
um unseren Wald steht, und nicht den Vorwurf ma-
chen, die Situation sei geschönt. 
(Steffi Lemke [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Hören Sie zu! Das habe ich nicht getan!) 
Meine Damen und Herren, ich habe nur eine be-
grenzte Redezeit. Es ist daher immer schwierig, 
wenn man auf Ausführungen vorangegangener Red-
ner eingeht, 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Dann kann man selber nichts mehr 
sagen!) 
auch noch den eigenen Redebeitrag zu absolvieren. 
Als ganz wichtig erscheint mir, daß wir uns auf 
Grund der Erfolge bei der Reinhaltung der Luft, die 
wir zweifellos haben, nicht auf unseren Lorbeeren 
ausruhen. Vielmehr müssen wir die Überlegenheit 
des nachwachsenden Rohstoffes Holz insbesondere 
wegen seiner klimarelevanten CO2-Neutralität noch 
mehr nutzen und die Rahmenbedingungen für die 
Holzverwendung verbessern. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Energiesteuer! Ja!) 
Dazu gehört auch, daß der Wald aus eigentums-
rechtlicher Sicht ausreichend geschützt und gewür-
digt wird. Daher sollte meiner Meinung nach noch 
einmal geprüft werden, ob nicht ein entsprechender 
Auftrag an die Länder, wie er auch im geltenden 
Bundesnaturschutzrecht enthalten ist, notwendig 
wäre. Dabei sollten Vorschriften über die Enteignung 
sowie über Entschädigung bei Enteignungen und 
Enteignungen gleichkommenden Maßnahmen im 
neuen Bundesnaturschutzgesetz verankert werden. 
Eine Entschädigungsregelung ist neben einer Aus-
gleichsregelung erforderlich. 
Ich glaube, das ist eine der zentralen Fragen, die 
sich auf den Zustand des Waldes in der Zukunft aus- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14249 
Ulrich Heinrich 
wirkt. Denn wer versorgt unsere Wälder? Wir wissen 
doch, wie es in den neuen Bundesländern ausgese-
hen hat und noch heute aussieht. Der Eigentümer 
Staat hatte kein Interesse an der Pflege des Waldes. 
Entsprechend sehen die Wälder dort aus - 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Wie der 
Staat, so sieht der Wald aus!) 
ganz im Unterschied zu Wäldern in privatem Besitz. 
Den Privatbesitz der Wälder möchte ich auch in Zu-
kunft erhalten. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Deshalb müssen Enteignungs- und Entschädigungs-
regelungen entsprechend verankert werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das 
Klima ist natürlich ein wichtiger Punkt. Wir haben 
uns selber das Ziel gesetzt, bis zum Jahre 2005 eine 
CO2-Reduzierung um 25 Prozent zu erreichen. Das 
können wir natürlich allein national nicht leisten. 
Dieses Ziel ist zwar eine nationale Vorgabe, aber es 
ist notwendig, daß wir weltweit eine spürbare Redu-
zierung des CO2-Ausstoßes bekommen; denn wir 
wissen natürlich, daß die Luftschadstoffe nicht an 
den Grenzen haltmachen. 
Es ist auch eine Frage von zusätzlichen Aufforstun-
gen, meine Damen und Herren. Wir dürfen nicht wie 
das Kaninchen entsetzt auf die Schlange gucken und 
feststellen: Der Wald stirbt. Wir müssen vielmehr ak-
tiv werden und neue Waldflächen ausweisen. Weil 
wir wissen, wie wertvoll dies für unser Klima ist, soll-
ten wir das tun. Ich möchte hier ganz besonders die 
Unternehmen herausstellen, die sich in diesem Be-
reich bereits engagieren, und zwar nicht nur in 
Deutschland, sondern weltweit, indem sie Berech-
nungen darüber anstellen, welchen CO2-Ausstoß sie 
selber haben, und ein entsprechendes Äquivalent an 
Neuaufforstungsflächen, wo auch immer auf dieser 
Welt, schaffen. 
Ich halte diese Maßnahme für sehr verantwor-
tungsvoll und für sehr gut. Das bewirkt auch ein Um-
denken in unserer Gesellschaft, das wir dringend 
brauchen. Wir sollten nämlich nicht nur an den Staat 
appellieren, sondern auch selber etwas tun. Wir sel-
ber sollten uns die Frage stellen: Was hast du getan, 
um für das, was du an Umweltbelastungen tagtäglich 
verursacht, Wiedergutmachung zu leisten? 
Meine Damen und Herren, das Thema Wald ist ein 
wichtiges Thema. Ihm gebührt deshalb ein entspre-
chender Stellenwert in unserer parlamentarischen 
Arbeit und in unserer politischen Verantwortung. 
Deshalb möchte ich uns alle aufrufen, inzwischen 
Gemeingut gewordene naturwissenschaftliche Er-
kenntnisse nicht auf den Kopf zu stellen und das 
Schadensbild des Waldes nicht nach dem üblichen 
Oppositions-Regierungs-Schema zu erötern. Wir soll-
ten in dieser Frage vielmehr gemeinsam handeln. 
Handlungsbedarf ist da; das ist gar keine Frage. 
Diese Regierung hat im Bereich des Steuerpakets 
einige geeignete Maßnahmen vorgeschlagen. Ich er-
innere nur an die Entfernungspauschale, die wir ein-
führen wollen. Ich erinnere an die Besteuerung der 
fossilen Energieträger. Wir sind, um eine Genehmi-
gung dafür zu bekommen, daß wir eine dritte Mehr-
wertsteuerstufe einführen dürfen, in Brüssel vorstel-
lig geworden. Das sind notwendige Maßnahmen, die 
bereits auf den Weg gebracht worden sind und die 
auch unserem Wald helfen. 
Zum Schluß möchte ich noch darauf hinweisen, 
daß wir auch in der Frage der Umlegung der Kfz-
Steuer auf die Mineralölsteuer einen richtigen und 
guten Weg beschreiten. Ich bitte die Opposition, ins-
besondere die SPD, im Bundesrat dafür zu sorgen, 
daß wir das auch umsetzen können. Bisher haben wir 
im Bundesrat nur Störfeuer bekommen. Machen Sie 
bitte Ihren Einfluß geltend, damit wir diese wichtigen 
Maßnahmen zugunsten unseres Waldes durchsetzen 
können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Kurzintervention hat der Kollege Bahr. 
Ernst Bahr (SPD): Herr Kollege Hein rich, die Ar-
beitsgemeinschaft Deutscher Waldbesitzerverbände 
sagt unter anderem: Es ist unverantwortlich, ange-
sichts der in den Hochlagen der Mittelgebirge nach 
wie vor flächenhaft absterbenden Wälder von einer 
Gesundung des Waldes zu reden. An anderer Stelle 
wird gesagt, daß keineswegs eine Verbesserung der 
Gesundung des Waldes zu verzeichnen ist. 
Angesichts dieser Tatsache ist, denke ich, alles 
Notwendige zu tun, um herauszufinden, woran der 
Wald erkrankt ist. Daraus leite ich ab, daß man auch 
eine Analyse der Ursachen für das Absterben der 
Bäume oder der Waldflächen vornehmen muß. Man 
sollte dies auch in die Statistik aufnehmen, um klar 
und deutlich zu sagen: Das ist das Grundmaterial, an 
dem die Forschung arbeitet. Die Öffentlichkeit soll 
sehen, daß Entsprechendes geschieht. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Bürokratie, die in diesem Falle notwendig 
wäre, müßte meiner Ansicht nach nicht sehr umfäng-
lich sein; denn die Förster sind überwiegend Fach-
leute, die sehr wohl einen großen Teil der Arbeit lei-
sten können. Es würde aber zweckdienlich sein, 
wenn hier etwas Verwaltungsarbeit geleistet würde. 
Der Transrapid wird von mir nicht als grundsätz-
lich schlechte Technologie angesehen. 
(Beifall des Abg. Helmut Lamp [CDU/CSU]) 
Ich akzeptiere sehr wohl, daß der Transrapid eine 
moderne, energiesparende Technologie sein kann. 
(Beifall des Abg. Helmut Lamp [CDU/CSU]) 
Ich kritisiere aber, daß ein Projekt dieser A rt umge-
setzt wird. Ich habe gesagt, daß die Mittel, die für 
dieses Projekt ausgegeben werden sollen, an anderer 
Stelle besser eingesetzt werden könnten, um Sofort- 
14250 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Ernst Bahr 
maßnahmen zur Verringerung der Waldbelastung 
herbeizuführen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Arbeitsgemeinschaft, die ich schon erwähnt 
habe, hat gesagt, daß zusätzlich zu einer konsequen-
ten Politik der Wiedergesundung des Waldes die Ab-
satzchancen für Holz zu verbessern seien. Das gilt 
nicht nur für den Wald, sondern auch für die Land-
wirtschaft. Wenn wir die Förderung an Naturschutz- 
und Umweltschutzkriterien binden - Förderung wird 
gegeben, das wissen Sie; manche nennen das auch 
Subvention -, dann wird dem Wald und auch dem 
Marktwirtschaftssystem, das wir haben, geholfen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Möchten Sie ant-
worten, Herr Heinrich? - Bitte. 
Ulrich Heinrich (F.D.P.): Ich möchte mich nicht wie-
derholen, aber auf folgendes hinweisen: Wenn Sie 
dem Transrapid schon attestieren, daß er energiebi-
lanzmäßig eine vernünftige Technologie ist, dann 
müssen wir die Technologie auch einsetzen dürfen. 
(Christoph Matschie [SPD]: Aber nicht um 
jeden Preis!) 
Sie können nicht bei den Investitionen sagen: Nein, 
jetzt bitte nicht. Wir müssen der Technologie viel-
mehr weltweit zum Durchbruch verhelfen. Es hilft 
nichts, wenn ich die Erkenntnis habe, aber nicht be-
reit bin, den notwendigen zweiten Schritt zu tun, 
nämlich umzusetzen, was von der Energiebilanz her 
positiv wäre. 
Herr Kollege Bahr, die Analyse, die Sie einfordern, 
erfolgt sowieso. Analyse, Begleitung und Forschung, 
all das wird überhaupt nicht vernachlässigt. Im Ge-
genteil: Wir haben einen breit angelegten Plan. Sie 
sehen es auch im Entschließungsantrag der Koaliti-
onsfraktionen, was wir in Richtung Forschung zu-
sätzlich haben wollen, was wir heute schon tun und 
was wir fortsetzen wollen. Deshalb geht es gar nicht 
darum, angeblich vor irgend etwas die Augen zu ver-
schließen. Vielmehr geht es darum, daß Sie nicht uns 
draußen im Wald - ich sage: uns; ich bin auch Wald-
besitzer - die Arbeit aufbürden, jeweils zu entschei-
den - die Entscheidung fällt nach Ihrer Vorstellung 
derjenige, der die Säge in der Hand hat -, ob das nun 
ein Baum ist, der durch Käferbefall, durch eine an-
dere Einwirkung oder durch allgemeines Waldster-
ben beschädigt wurde. Das zu analysieren, können 
Sie uns nicht aufbürden. Das ist nicht machbar. Das 
gibt Fehlentscheidungen bei der Analyse. 
Was der Verband der deutschen Waldbesitzer oder 
andere Vereinigungen sagen, ist das eine. Es ist ja 
auch richtig, was sie sagen. Wir haben aber im Wald-
zustandsbericht der Bundesregierung die Dokumen-
tation, die auf wissenschaftlichen Grundlagen ba-
siert. Das ist die Zuarbeit für unser Parlament; wir 
brauchen sie. Das andere ist auch ein Ton im Ge-
samtorchester. Aber die Grundlage und die Basis 
dessen, von dem wir ausgehen müssen, ist das, was 
wir heute diskutieren. 
(Christoph Matschie [SPD]: Die Weiterent-
wicklung des Monitorings steht doch in 
Ihrem eigenen Antrag! Sie müssen mal 
lesen, was Sie voraussagen!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort nimmt 
Herr Dr. Maleuda. 
Dr. Günther Maleuda (PDS): Sehr geehrte Frau Prä-
sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bundestags-
gruppe der PDS nimmt zur Kenntnis, daß sich der Zu-
stand des deutschen Waldes, der immerhin 29,2 Pro-
zent der Gesamtfläche der Bundesrepublik umfaßt, 
verbessert hat. Es werden vor allem zwei Gründe ge-
nannt: der Rückgang der Belastung mit Immissionen 
und die günstige Witterung in den letzten Jahren. 
Herr Dietzel hat in seinem Beitrag auf eine Reihe 
von Ursachen hingewiesen, die zu einer Zustands-
verbesserung geführt haben. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: So ist es!) 
Der Ehrlichkeit halber möchte ich allerdings auch sa-
gen: Der Immissionsrückgang im Osten ist vor allem 
das Ergebnis des Plattmachens der Indust rie. Die 
Schlote sind stillgelegt. 
(Zuruf des Abg. Siegfried Hornung [CDU/ 
CSU]) 
Unter diesem Gesichtspunkt, Herr Hornung, ist si-
cher zu sagen, daß diese Politik dem deutschen Wald 
gut bekommen ist. Den Arbeitskräften aber, die auf 
Beschäftigung gesetzt haben, ist letzten Endes die 
Arbeitslosigkeit zugeschrieben worden. 
(Beifall bei der PDS) 
Was die Anstrengungen der Regierung zur Reduk-
tion der Immissionen tatsächlich we rt ist, sagt der 
Waldzustand in den süddeutschen Ländern aus. Do rt 
 liegt der Anteil nicht geschädigter Bäume um 
11 Prozentpunkte unter den Werten in Ostdeutsch-
land, während die Werte bei den Schadstufen 2 bis 4 
umgekehrt 12 Prozentpunkte darüber liegen. 
Die im Waldzustandsbericht zum Ausdruck kom-
mende Politik der Bundesregierung ist auf die Ver-
hinderung von Schäden an Bäumen gerichtet. Dieser 
Ansatz ist unseres Erachtens zu eng gefaßt. Der Wald 
als Ganzes in seinem Zustand und seiner Nutzung 
als Teil der Kulturlandschaft, als Freizeit- und Erho-
lungsraum, als Klima- und Wasserhaushaltsregulator 
muß Gegenstand einer integrierten Politik sein. Die-
ser Herangehensweise wird im Bundeswaldgesetz 
und in den Waldgesetzen der Länder zum Teil Rech-
nung getragen. 
Über die Ergebnisse bei der Umsetzung dieser Ge-
setze sagt der Waldzustandsbericht jedoch kaum et-
was aus. Wir fordern deshalb die Weiterentwicklung 
des Waldzustandsberichtes zu einem Waldbericht. 
Sein Ziel muß es sein, über die Ergebnisse beim 
Übergang zu einer naturnahen Waldwirtschaft zu be-
richten. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14251 
Dr. Günther Maleuda 
Das schließt unseres Erachtens den Aufbau eines 
Untersuchungssystems über den Waldboden und 
nicht nur allein eine Kronenbeobachtung ein 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Ist doch 
längst geschehen! - Ul rich Heinrich [F.D.P.]: 
Geschieht doch alles!) 
- aber es ist doch nicht vorgelegt; das ist doch die 
Einseitigkeit bei der derzeitigen Beurteilung -, die 
Ausarbeitung von Entwicklungskonzepten für die 
Kulturlandschaft in den verschiedenen Regionen, die 
auch die Aufforstung bisheriger stillgelegter Flächen 
einschließt, Vorstellungen über den zukünftigen 
Waldaufbau und die Art der Waldnutzung, zum Bei-
spiel den Übergang von Monokulturen zu Mischwäl-
dern, die Verbindung von Waldwirtschaft und Um-
weltschutz, die Weiterentwicklung der Forstverwal-
tungen und schließlich auch die Förderung des Holz-
einsatzes in der Volkswirtschaft. Wir greifen damit 
die Überlegungen des Naturschutzbundes auf, der 
mit seiner Broschüre „Forstwirtschaft in Deutsch-
land" eine fundierte Argumentationshilfe für die 
forstpolitische Diskussion geliefert hat. Wir werden 
bei der Beratung der Drucksachen in den Ausschüs-
sen sicherlich darauf zurückkommen. 
Meine Damen und Herren, wenn wir analysieren, 
wie hoch der Anteil von Staats- und Gemeindewald 
in den einzelnen Bundesländern ist, dann fällt auf, 
daß er in den alten Bundesländern erheblich höher 
als in den neuen ist. Dieser Anteil beträgt in Hessen, 
im Saarland und in Rheinland-Pfalz 73 bis 75 Prozent. 
Dieses Ergebnis wird in keinem neuen Bundesland 
erreicht. 
Herr Kollege Heinrich, Sie haben in berechtigter 
Weise auf die Vorteile bei der Nutzung und Bewirt-
schaftung des Waldes aus privater Sicht hingewie-
sen. Unter dem Gesichtspunkt der gegenwärtigen Si-
tuation und der Tatsache, daß wir in Ostdeutschland 
einen recht geringen Anteil von Gemeindewald ha-
ben - er liegt beispielsweise in Sachsen bei etwa 
35 Prozent -, sind wir aber der Auffassung, daß die 
jetzt zum Verkauf anstehenden etwa 670 000 Hektar 
Wald unbedingt der kommunalen Bewi rtschaftung 
angeboten werden sollten, weil letztlich unter die-
sem Gesichtspunkt auch eine ordnungsgemäße Be-
wirtschaftung möglich wäre und wir bei Verkauf 
oder Übertragung dieser 670 000 Hektar in etwa ei-
nen Gleichstand mit dem prozentualen Anteil des 
Gemeindewaldes in den alten Bundesländern er-
reicht hätten. 
(Beifall bei der PDS) 
Wir sind also für die Übertragung dieses Anteils an 
die Kommunen. 
Meine Damen und Herren, der Wald ist einer der 
größten Naturreichtümer der Bundesrepublik. Wir 
erwarten, daß der künftige Waldbericht auch ein Be-
richt über die Verbesserung aller Waldfunktionen für 
die ganze Gesellschaft sein wird. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort erhält 
jetzt Herr Staatssekretär Wolfgang Gröbl. 
Wolfgang Gröbl, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Ich brauche die Zahlen aus der 
Statistik hier nicht wiederholen. Sie sind heute mehr-
fach angesprochen worden. 
Kein Mensch behauptet, Herr Bahr, daß der Wald 
in unserem Land gesund ist. Aber können wir uns 
denn nicht miteinander darüber freuen, daß die lang-
fristige Statistik ausweist, daß die Schäden geringer 
geworden sind? Oder trauern Sie darum? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Dr. Liesel Hartenstein [SPD]: Na, Na! - Wei-
terer Zuruf des Abg. Klaus Lennartz [SPD]) 
- Ich weiß schon, Sie beißen lieber ins Mikrophon, 
als daß Sie lachen. 
(Heiterkeit bei der F.D.P.) 
Wir sollten aber froh und dankbar sein, wenn wir ein 
positives Ergebnis einer Statistik zur Kenntnis neh-
men können. 
Bei Ihnen, Frau Lemke, hat man ein bißchen den 
Eindruck, daß Sie traurig darüber sind, daß die Vor-
aussagen Ihrer geistigen Väter, Mütter und Großmüt-
ter, der Wald werde innerhalb kürzester Zeit in 
Deutschland vom Erdboden verschwinden, nicht ein-
getroffen sind. 
Nein, wir haben eine vernünftige Politik gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es muß Ihnen doch, wenn Sie Ihre Vorwürfe formu-
lieren, zu denken geben, daß wir seit 1983 - das Da-
tum muß Ihnen doch etwas sagen - das Programm 
„Rettet den Wald", seit 1984 die statistische Erfas-
sung und seit 1991, Herr Bahr, in den neuen Bundes-
ländern eine auch statistisch deutlich meßbare Ver-
besserung der Luftsituation haben. 
(Zuruf von der SPD: Durch Schließen der 
Industrieanlagen!) 
- Das hängt doch nicht damit zusammen, daß Indu-
strie plattgemacht wurde. Das hängt damit zusam-
men, daß Dreckschleudern abgeschaltet wurden, 
diese miserablen Kraftwerke mit einem schlechten 
Wirkungsgrad, mit veralteter Technik und ohne jede 
Filteranlage. Darin liegen doch die Gründe. Daß all 
das möglich war, geht auf diese Bundesregierung zu-
rück. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Freuen Sie sich also ein bißchen mit uns. Bevor wir 
neue statistische Größen einführen, Herr Bahr, gehen 
wir doch einmal miteinander in den Wald. 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Er versteht 
was davon!) 
14252 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Parl. Staatssekretär Wolfgang Gröbl 
- Gehen wir doch einmal miteinander dorthin, damit 
Sie auch darüber noch Informationen bekommen, 
worüber hier geredet wird. 
(Ulrike Höfken [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Aber nur, wenn Sie dann auch 
dableiben!) 
Ich halte es auch für wichtig festzuhalten, daß trotz 
aller Verbesserungen in der Schadstoffsituation der 
Wald als ein bekannt träges Ökosystem nicht sofort 
auf jede Veränderung der Luftschadstoffe reagiert, 
sondern eine Entwicklung über Jahre und wahr-
scheinlich Jahrzehnte zu berücksichtigen ist. Erst vor 
diesem Hintergrund kann - wie ich meine: zu Recht  - 
von einem Gesundungsprozeß gesprochen werden. 
Der Kollege Klinkert wird über die Veränderung 
der Luftbelastung sprechen und über die Maßnah-
men, die zur Verringerung eingeleitet worden sind. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Oje!) 
Nur ist auch das ja nicht vom Himmel gefallen. Das 
geht auf eine Leistung der Politik, eine gewaltige 
und milliardenschwere Anstrengung unserer Wi rt
-schaft und auf das Mittun und die Aktivität der 
Bürgerinnen und Bürger unseres Landes zurück. 
Auch das sollten wir einmal dankbar und positiv zur 
Kenntnis nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Lisa Peters [F.D.P.]) 
Die Bäume wachsen nicht in den Himmel, Herr 
Bahr - 
(Lachen bei der SPD - Ulrich Hein rich 
[F.D.P.]: Aber die Richtung stimmt!) 
- Herr Heinrich hat gesagt, die Richtung stimme, und 
er hat recht -, aber sie wachsen schneller. Wir haben 
dadurch eine höhere Holzproduktion als in früheren 
Jahrzehnten. Das ist vom Europäischen Forstinstitut 
festgestellt, das ist bei einer Holzaufkommenspro-
gnose dargelegt worden. Das ist ebenfalls erfreulich. 
Trotzdem möchte ich auch ganz klar sagen: Das 
Problem der neuartigen Waldschäden kann trotz die-
ser Erscheinung nicht ad acta gelegt werden. Dar-
über sind wir uns im klaren. Vermehrter Zuwachs 
läßt nicht den Rückschluß auf eine angeblich wieder-
erlangte Vitalität der Wälder zu. Wachstum ist nicht 
identisch mit Stabilität. Eine Entwarnung im Bereich 
der neuartigen Waldschäden ist nicht angebracht. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Sehr 
richtig!) 
Zur weiteren Stabilisierung unserer Wälder, aber 
auch aus anderen Umweltschutzgründen muß die 
konsequente Luftreinhaltepolitik in Deutschland fo rt
-geführt werden. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Begon- 
nen werden!) 
Hier gibt es in Europa und im internationalen Be-
reich viel Handlungsbedarf. Neben der Luftreinhal-
tung sind die flankierenden forstlichen Maßnahmen 
zur Stabilisierung der Wälder wichtig; natürlich auch 
die Bodenschutzkalkung, Frau Lemke, auch die Sta
bilisierung vor- und unterbaugeschädigter Wälder 
und die Wiederaufforstung. Dies alles wird von uns, 
von Bund und Ländern, mit Förderprogrammen be-
gleitet. 
Es ist darauf hingewiesen worden: Der Lebensnerv 
der Forstwirtschaft ist der Holzabsatz. Dabei bin ich 
auch für Ihre Unterstützung dankbar. Aber wer hat 
denn damals kontraproduktiv gearbeitet? Das waren 
doch Ihre geistigen Ahnen. 
(Zurufe von der SPD: Oh! - Wir müssen 
wohl Ahnenforschung betreiben! - Ul rich 
Heinrich [F.D.P.]: Ihr seid ja völlig ahnungs-
los!) 
- Wenn auch ahnungslos, so doch mit geistigen Ah-
nen versehen. 
„Baum ab - nein danke" war einmal ein Wahl-
spruch. Vielleicht sind auch Sie mit solchen Transpa-
renten bei irgendwelchen Demonstrationen dabeige-
wesen. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Gebt's mal zu!) 
Das ist ein völlig kontraproduktiver Satz, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
was die Erhaltung und die Bewirtschaftung unserer 
Wälder angeht. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Baum ab - ja 
bitte!) 
Richtig ist, daß wir aus unseren Wäldern viel mehr 
Holz entnehmen könnten, als wir es im Augenblick 
tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Statt 40 Millionen Festmeter könnten wir in deut-
schen Wäldern leicht 55, 56 oder 57 Millionen Fest-
meter jährlich einschlagen. Unser Problem ist, daß 
wir noch zuwenig Möglichkeiten der Holzverwen-
dung und des Holzabsatzes haben. Hier haben wir 
eine gemeinsame Verantwortung in den Kommunen, 
in den Ländern und beim Bund; denn die öffentliche 
Hand sollte sich ihrer Vorbildfunktion sehr wohl be-
wußt sein. 
(Lisa Peters [F.D.P.]: Nicht wieder mit Öfen 
heizen!) 
Ein anderes Thema ist natürlich auch wichtig, das 
zur Zeit national und international heiß diskutiert 
wird: die Kennzeichnung und Zertifizierung der Be-
triebe. Wir können mit Fug und Recht sagen, in 
Deutschland betreiben wir seit etwa 200 Jahren 
nachhaltige Forstwirtschaft. Deshalb erheben wir 
den Anspruch, daß forstliche Bet riebe, die sich an die 
deutschen Waldgesetze halten und von der Forstbe-
hörde kontrolliert werden, nicht eigene aufwendige 
Verfahren durchlaufen müssen, um ein Kennzeichen 
oder ein Zertifikat zu erhalten. Vielmehr ist es recht 
und billig, diesen Betrieben den Begriff „nachhaltige 
Forstwirtschaft" von Amts wegen zuzubilligen. Das 
sind wir den Bet rieben schuldig, die sich seit Jahr-
zehnten - in diesem Fall sogar seit Jahrhunderten - 
an die Regeln halten. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14253 
Parl. Staatssekretär Wolfgang Gröbl 
Nun noch ein Wort zu der Statistik, meine Damen 
und Herren. DPr Wert einer Statistik hängt auch da-
mit zusammen, ob die einzelnen Erfassungen ver-
gleichbar sind. Wenn wir ständig neue Parameter 
einführen - vor und zurück -, dann leidet natürlich 
die Vergleichbarkeit der Statistik. Wir ergänzen die 
jetzige Statistik durch eine Bodenzustandserhebung. 
Sie wird demnächst vorgelegt. 
(Ernst Bahr [SPD]: Das ist aber auch eine 
Veränderung der Statistik!) 
- Entschuldigung, das ist eine zusätzliche und eigen-
ständige Erhebung. Diese Bodenzustandserhebung 
kann gar nicht in dem Rhythmus der jährlichen 
Waldzustandsstatistik erfolgen. Erstens ist es sehr 
aufwendig. Wir haben für diese erste Waldbodenzu-
standserhebung etwa vier Jahre benötigt. Zum zwei-
ten ist die Veränderung im Boden sehr langsam und 
damit statistisch erst wieder im Abstand von mehre-
ren Jahren erkennbar. Deshalb macht es Sinn, wenn 
wir diese Waldbodenstatistik oder -erfassung im Zeit-
raum von mehreren Jahren wiederholen; also minde-
stens fünf Jahre, besser wohl zehn Jahre Abstand 
sollten schon sein. Dann wird das Ganze aussage-
kräftig. 
Wir sehen, es gibt überhaupt keinen Grund zur 
Entwarnung. Im Gegenteil: Wir sollten auch diese 
Statistik und die heutige Diskussion zum Anlaß neh-
men, unsere Bemühungen zur Förderung des deut-
schen Waldes, zur Förderung der Forstwirtschaft zu 
verstärken. Auch sollten wir sie zum Anlaß nehmen, 
nicht in parteipolitisches Gezänk zu verfallen, son-
dern miteinander - vielleicht nach einer Waldbesich-
tigung oder einem Waldspaziergang - über weitere 
Möglichkeiten nachzudenken. Dazu möchte ich alle 
die, die interessiert sind, auffordern, so daß es dem 
deutschen Wald und damit der deutschen Bevölke-
rung weiterhin so gut geht wie jetzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: So, nach der drei-
maligen Aufforderung zum Spaziergang in den Wald 
verbleiben wir erst noch einmal hier. Es folgt eine 
Kurzintervention von Herrn Maleuda. 
Dr. Günther Maleuda (PDS): Herr Staatssekretär, 
auch ich würde gern in den Wald mitgehen. 
(Peter Harry Carstensen [Nordstrand] 
[CDU/CSU]: Ich auch!) 
Herr Staatssekretär Gröbl, Sie haben die Aussage 
in unserem Beitrag bestätigt, daß die Ergebnisver-
besserung, insbesondere im Osten Deutschlands, auf 
die Abschaltung der Dreckschleudern zurückzufüh-
ren ist. Wir stimmen darin überein, daß hier gravie-
rende Veränderungen notwendig waren. Aber das, 
was als kritischer Punkt ansteht, ist, warum nicht in 
einem entsprechenden Anteil eine qualitative Umrü-
stung zum Erhalt sowohl der industriemäßigen Basis 
als auch der Arbeitsplätze erfolgt ist; denn Sie wis-
sen, daß es nicht in jedem Fall um Dreckschleudern 
ging, sondern ein Teil dieser Einrichtungen war mit 
West-Know-how spitzenmäßig ausgerüstet. Bei einer 
konkreten Beurteilung, glaube ich, muß man auch 
diese Ursachen in Betracht ziehen. 
(Beifall bei der PDS - Siegfried Hornung 
[CDU/CSU]: Es tut weh, wenn man auf sei
-
nen eigenen Schrotthaufen gucken muß!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Jetzt erhält Frau 
Kollegin Liesel Hartenstein das Wort. 
Dr. Liesel Hartenstein (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Einige der Redner der 
Koalition, einschließlich des Herrn Staatssekretärs, 
sind Meister im Verniedlichen, wie ich feststellen 
muß. Dagegen ist sogar der Waldschadensbericht der 
Bundesregierung noch ein Muster an Sachlichkeit. 
Herr Gröbl, wenn man tatsächlich alle schwer ge-
schädigten und abgestorbenen Bäume, die seit 1980 
oder meinetwegen seit 1983 aus unseren Wäldern 
herausgeschlagen worden sind, aufgelistet hätte, 
dann sähe diese Bilanz heute ganz anders aus, als 
Sie sie darstellen. Im übrigen brauchen wir gar nicht 
auf die neuen Länder abzuheben. Bleiben wir doch 
in den alten Ländern. Bleiben wir in Bayern und Ba-
den-Württemberg. Auch ich lade Sie zu einem Wald-
spaziergang ein. Ich kann Ihnen nämlich im 
Schwarzwald zeigen, wo die kahlen Flächen tatsäch-
lich liegen. Gehen wir miteinander an den Schliff
kopf und an den Kniebis. Dann werden Sie sehen, 
wie es dort aussieht. 
Es gibt immer wieder Versuche, das Ausmaß und 
die Dramatik des Waldsterbens herunterzuspielen. 
Eine Topnachricht im letzten Herbst war: Der Wald 
wächst und gedeiht. Von Finnland bis nach Portugal 
wachsen die Bäume schneller. Der Holzzuwachs sei 
sogar höher denn je; das fanden die Experten des 
Europäischen Forstinstituts heraus. Auf eine schein-
bar so frohe Nachricht stürzen sich natürlich all jene 
begierig, die das Waldsterben schon immer als ein 
bloßes Hirngespinst von Umweltschützern darge-
stellt haben. Ein bißchen haben Sie sich auf diese 
Ebene begeben, Herr Gröbl. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Zu denen haben 
wir nie gehört!) 
Herr Heinrich, tatsächlich haben die Experten mit 
ihrem Befund ja recht. Nur ist dieses Faktum erstens 
nicht neu, sondern längst bekannt. Zweitens entkräf-
tet es in gar keiner Weise die traurige Tatsache des 
fortschreitenden Waldsterbens. Drittens - das ist in 
meinen Augen das Entscheidende - sind die erstaun-
lichen Zuwachsraten in bestimmten Gebieten in 
Wahrheit gerade kein Hoffnungszeichen, sondern im 
Gegenteil eine entlarvende Bestätigung für die mas-
sive Überlastung des Naturhaushalts, die wir Tag für 
Tag weiter verschlimmern. 
Die Überanreicherung mit Stickstoff und die er-
höhte CO2-Konzentration führen zwar zu einem for-
cierten Pflanzenwachstum, aber nur so lange, so-
lange genügend Wasser und Nährstoffe vorhanden 
sind, Aber genau das wird durch die Aufheizung der 
14254 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Dr. Liesel Hartenstein 
Atmosphäre immer fragwürdiger. Da die Bundesre-
gierung für den Klimaschutz fast nichts tut, 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das stimmt 
aber nicht! Es gibt kein Land in der Welt, 
das mehr tut!)  
wird der Wald weiter dahinsiechen, bis zum mögli-
chen plötzlichen Zusammenbruch. Bitte nachzulesen 
in dem Bericht der Enquetekommission zum Schutz 
der Erdatmosphäre. 
Wie enorm hoch die Stickstoffmengen übrigens 
sind, die auf die Bäume niedergehen, belegt auch 
der Sechste Immissionsschutzbericht der Bundesre-
gierung, der heute mit aufgerufen ist. Herr Hornung, 
danach liegen die Stickstoffmengen zwei- bis fünf-
mal höher, als dies der Wald überhaupt verkraften 
kann. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das wissen 
wir!) 
Wir kennen die Folgen: eine zunehmende, hochge-
fährliche Versauerung der Waldböden und Gewäs-
ser, die es heute schon fraglich macht, ob auf diesen 
Böden noch einmal ein Wald wachsen kann. Wir ken-
nen auch die Quellen, aus denen der Giftcocktail 
kommt. Zum Beispiel ist es im Fall der NOx-Emissio-
nen zu 70 Prozent der motorisierte Straßenverkehr. 
Der Rest stammt aus Industrie, Landwirtschaft und 
Haushalten. 
Wir sind der Meinung, daß diese Gefahren noch 
abgewehrt werden könnten, wenn diese Regierung 
nur endlich entschlossene Maßnahmen ergreifen 
würde. Aber das tut sie nicht. Was man in dem Wald-
zustandsbericht über Maßnahmen gegen soge-
nannte neuartige Waldschäden findet, ist absolut un-
zureichend, um nicht zu sagen: kläglich. Ich kann Ih-
nen diese Feststellung nicht ersparen. In, sage und 
schreibe, 20 Spiegelstrichen betet die Bundesregie-
rung all das noch einmal herunter, was zur Luftrein-
haltung geschehen ist: vom Erlaß der TA-Luft über 
die Kleinfeuerungsanlagen-Verordnung und die Ein-
führung des bleifreien Benzins 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Sagen Sie 
bloß, daß das nicht richtig ist! Alles wirk
-
same Einzelmaßnahmen!) 
bis zum glorreichen sogenannten Ozongesetz, von 
dem wir heute wissen, das es grausam mißlungen ist, 
und zur Wunderwaffe Telematik. Sogar der Bundes-
verkehrswegeplan von 1992 wird in diesem Bericht 
als Maßnahme gegen das Waldsterben in Anspruch 
genommen, da er - so wörtlich - eine stärkere ökolo-
gische Orientierung in der Verkehrspolitik eingelei-
tet habe. Man kann feststellen, daß dies eine ge-
radezu abenteuerliche Behauptung ist, 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Albert 
Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]) 
wenn man an den Boom im Autobahnbau denkt und 
wenn man weiß, daß es der Bundesverkehrsminister 
noch nicht einmal fertigbringt, die dringend notwen- 
digen Frachtterminals in der Bundesrepublik zügig 
zu erstellen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
t
en des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Was soll das alles? Keine dieser aufgelisteten Maß-
nahmen ist für sich genommen falsch. Darüber brau-
chen wir nicht zu streiten. Aber alle sind in ihrem 
Charakter - mit Ausnahme der Verordnung über 
Großfeuerungsanlagen - höchst marginal; sie stoßen 
überhaupt nicht zur Quelle des Übels vor. Auch 
wenn Sie noch weitere 20 Spiegelstriche dieser Art 
anfügen, wird der Wald dadurch nicht gesünder. Das 
kann ich Ihnen voraussagen. 
Waldschäden sind Systemschäden. Das ist nun ein-
mal so. An dieser Erkenntnis führt kein Weg vorbei. 
Sie sind das Ergebnis einer jahrzehntelangen Überla-
stung der Atmosphäre und einer ausbeuterischen 
Übernutzung der Naturressourcen. 
Jack London hat einmal gesagt: „Wenn die Geduld 
der Natur erschöpft ist, antwortet sie mit Katastro-
phen." Diese Situation ist da, und Sie wissen es. Das 
„Weiter so" funktioniert nicht mehr. Aber mangels 
politischen Mutes versuchen Sie immer noch, sich 
durchzuwursteln. Das kann nicht länger gutgehen. 
Ich möchte einen früheren Kollegen, Erhard Epp-
ler, zitieren, der soeben seinen 70. Geburtstag gefei-
ert hat. Er sagte vor kurzem: „Wir leben in einer Zeit, 
in der zwar viele wissen, was sie tun, aber wenige 
tun, was sie wissen." Exakt das trifft auf die Wald-
politik der Bundesregierung zu. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Hartenstein, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hein-
rich? 
Dr. Liesel Hartenstein (SPD): Ja, bitte, Herr Hein-
rich. 
Ulrich Heinrich (F.D.P.): Frau Kollegin, Sie haben 
gerade richtigerweise gesagt, daß Waldschäden Sy-
stemschäden sind. Sie haben die lange Liste von 
Maßnahmen angeführt, die die Bundesregierung im 
Waldzustandsbericht dargestellt hat und die zur 
Schadensminderung und zur Bekämpfung der Ursa-
chen des Waldsterbens führen soll. Könnten Sie nicht 
dem zustimmen, daß die Maßnahmen - dies zeigt die 
Tatsache, daß die Schadenshöhe abnehmend ist - ge-
wirkt haben und daß wir, weil es Systemschäden 
sind, natürlich nicht von heute auf morgen wieder ei-
nen gesunden Wald erhalten, sondern daß wir in die-
ser Richtung weitergehen und weitere Spiegelstriche 
hinzufügen müssen, um eine Verbesserung zu errei-
chen? 
Dr. Liesel Hartenstein (SPD): Herr Kollege Hein-
rich, ich habe ausdrücklich gesagt, daß alle diese 
Maßnahmen für sich genommen nicht falsch sind. 
Sie sind richtig. Sie sind aber marginal. Das heißt, sie 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14255 
Dr. Liesel Hartenstein 
sind kosmetischer Art. Sie stoßen überhaupt nicht 
zum Grundproblem vor. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Wir sind aber vor
-
gestoßen!) 
Ich habe nichts dagegen, einige sinnvolle Maßnah-
men hinzuzufügen. 
Ich war aber gerade an dem Punkt meiner Rede 
angelangt, an dem ich sagen wollte, wo der Hase im 
Pfeffer liegt, das heißt, wo man anfangen müßte, 
nämlich bei einem wirklichen Umbau, einer wirkli-
chen Strukturveränderung unserer der Natur gegen-
über rücksichtslosen und ausbeuterischen Wirt-
schaftsweise. Ich nehme das jetzt vorweg und sage 
Ihnen in Stichworten: Wir brauchen einen ökologi-
schen Umbau des Produktions- und Konsumverhal-
tens. Denn sonst kommen wir nicht voran und helfen 
auch dem Wald nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Was not tut, sind Strukturveränderungen in der 
Energiepolitik, Verkehrspolitik, Landwirtschaftspoli-
tik und Industriepolitik. Wir brauchen den Übergang 
zu einer nachhaltigen Wirtschaftsweise. Das war 
übrigens der große Imperativ von Rio, dem auch Herr 
Bundeskanzler Kohl zugestimmt hat. Ziehen Sie 
doch endlich daraus Konsequenzen. 
(Beifall bei der SPD) 
Alles, was Sie für den Klimaschutz tun könnten 
und sollten, käme auch dem Wald zugute: Ener-
gieeinsparungen, eine massive Förderung regenera-
tiver Energien, eine ökologische Steuerreform mit 
Einführung einer europaweiten Energiesteuer usw. 
Nehmen Sie - ich bitte Sie dringend darum - doppelt 
soviel Geld für den Schienenausbau wie für den Stra-
ßenausbau in die Hand! Setzen Sie endlich für Pkws 
das Fünf-Liter-Konzept durch! Machen Sie auf EU- 
Ebene einen Anlauf zur Besteuerung des Flugben-
zins! Der Wald würde es Ihnen danken. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Aber nicht 
in Deutschland!) 
- Ich spare mir jetzt das Beispiel, das ich bringen 
wollte. Es tut mir leid, aber die Zeit wird nicht ausrei-
chen. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Jetzt hört 
es aber auf!) 
- Sie können es gerne hören: Ist es nicht grotesk, 
Herr Hornung, daß VW wegen des Fernfahrerstreiks 
in Spanien erwägt, Flugzeuge zum Herantransportie-
ren der Zulieferteile einzusetzen, um die Produktion 
in Wolfsburg nicht stoppen zu müssen? Offenbar 
rechnet sich das alles heute. Solange der Transport 
über Tausende von Kilometern - auch mit dem Flug-
zeug - buchstäblich spottbillig bleibt, so lange lohnt 
sich in unserer heutigen Zeit offensichtlich auch die 
Auslagerung von Arbeitsplätzen. Das ist eine Neben-
bemerkung. Es ist aber nicht der unwichtigste Ne
beneffekt der Tatsache, daß wir bisher keine Struk-
turveränderung angegangen sind. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Was soll denn 
daran grotesk sein, daß man zur Sicherung 
von Arbeitsplätzen Material herfliegen läßt? 
- Gegenruf der Abg. Monika Ganseforth 
[SPD]: Die Zusammenhänge sind Ihnen 
überhaupt nicht klar!) 
- Darüber sprechen wir später weiter. Das können 
wir hier im Plenum nicht tun. 
Meine Damen und Herren, warum machen wir 
nicht endlich die Gegenrechnung auf, nämlich dar-
über, welche externen Kosten durch Schäden an Na-
tur und Umwelt - auch am Wald - allein durch 
Schadstoffemissionen aus dem Straßen- und Luft-
verkehr entstehen? Das geht nämlich nach vorlie-
genden Schätzungen in die Milliarden. Diese Milliar-
den - das muß ich hinzufügen - müssen von der All-
gemeinheit aufgebracht werden. Das heißt, sie wer-
den sozialisiert - ein unerträglicher Zustand, der so 
nicht fortdauern kann. 
Die Wälder sind nach den Weltmeeren die größten 
Kohlenstoffspeicher der Erde. Sie stabilisieren das 
globale Klima. Sie sind Hüter der genetischen Viel-
falt. Das gilt - hören Sie bitte zu - auch für unsere ge-
mäßigten Breiten und nicht nur für die tropischen Re-
genwälder. Drei Viertel der gefährdeten Säugetierar-
ten sind in unseren Wäldern, in den gemäßigten Brei-
ten, zu Hause. 
Dennoch haben wir eine betrübliche Bilanz vorlie-
gen. Man muß sich wirklich fragen: Wie kommen wir 
denn dazu, von den ärmeren Ländern zum Beispiel 
des Südens einen besseren Schutz ihrer Wälder zu 
fordern, wenn wir selbst unfähig sind, unsere eige-
nen Wälder zu erhalten, obwohl wir im Gegensatz zu 
den Drittländern, die dies nicht haben, das Know-
how und die finanziellen Mittel dafür hätten? 
Ich muß zum Schluß kommen. An der Arroganz 
des Nordens gegenüber dem Süden ist schon auf der 
Rio-Konferenz das Zustandekommen einer interna-
tionalen Waldkonvention gescheitert. Diese Konven-
tion ist heute nötiger denn je; denn jede Sekunde ge-
hen weit über 5 000 Quadratmeter Wald verloren. 
Die Bundesregierung tut sich sehr viel auf ihre Vor-
reiterrolle im Umweltschutz zugute. Am Beispiel 
Waldpolitik könnte sie diese Vorreiterrolle einmal be-
weisen. Sie könnte und sollte Bündnispartner für 
eine neue Waldpolitik suchen. Sie könnte ein Sofort-
programm zum Stopp der Kahlschläge und der Wald-
vernichtung in Nord und Süd aufstellen. Sie könnte 
große weltweite Aufforstungsprogramme in die 
Wege leiten und unterstützen. Sie könnte ein geziel-
tes Ausbauprogramm für die regenerativen Ener-
gien, insbesondere für die Solarenergie, durchführen 
und für den entsprechenden Technologietransfer sor-
gen. Sie könnte schnellstens eine neue Waldkonven-
tion vorbereiten. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Warum wollen Sie 
alles die Bundesregierung tun lassen? Las
sen Sie das doch die Privaten machen! Die 
Wirtschaft hat doch das Geld und nicht 
wir!) 
14256 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Dr. Liesel Hartenstein 
Aber - das soll meine letzte Bemerkung sein - wenn 
die Bundesregierung dies wirklich will, Herr Hein-
rich, und wenn sie dabei Erfolg haben will, dann 
muß sie in allererster Linie ihre Hausaufgaben im ei-
genen Land machen. Sonst wird unsere Position auf 
internationalen Konferenzen immer schwieriger. So 
gesehen ist die ernsthafte Bekämpfung des Waldster-
bens auch ein Prüfstein für unsere internationale 
politische Glaubwürdigkeit. Die Bundesregierung ist 
am Zuge. 
Ich danke Ihnen fürs Zuhören. 
(Beifall hei der SPD sowie des Abg  Albert  
Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzter Redner 
in dieser Debatte der Staatssekretär Ulrich Klinkert. 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Daß der Wald insgesamt gesün-
der geworden ist - Kollege Gröbl hat uns dies ein-
drucksvoll dargestellt, und es ist auch von nieman-
dem ernsthaft bestritten worden -, ist ein positives 
Resultat dessen, was der heute ebenfalls zur Diskus-
sion vorliegende Immissionsschutzbericht der Bun-
desregierung in nüchternen Zahlen zum Ausdruck 
bringt: In Deutschland ist die Luft sauberer gewor-
den. 
Der Immissionsschutzbericht der Bundesregie-
rung, der zum sechstenmal vorgelegt wird, beinhal-
tet diesmal den Zeitraum von 1991 bis 1995, also die 
ersten Jahre nach der politischen und ökologischen 
Wiedervereinigung Deutschlands. Da im Immissions-
schutzbericht auch ein Blick auf die Zeit vor dem Fall 
der Mauer geworfen wird, macht er deutlich, daß bis 
1989 auch bei den Emissionen eine gegensätzliche 
Entwicklung in beiden Teilen Deutschlands stattge-
funden hat. Fast alle Emissionen von Luftschadstof-
fen in der alten Bundesrepublik gingen bereits im 
Zeitraum von 1970 bis 1989 zurück, während sie in 
der früheren DDR entweder auf hohem Niveau sta-
gnierten oder sogar noch deutlich zunahmen. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle einige wenige 
Zahlenbeispiele bringen. Kaum einer wird vielleicht 
wissen, daß beim CO2 die Emissionen in der alten 
Bundesrepublik bereits von 1970 bis 1989 von 
742 Millionen Tonnen auf 692 Millionen Tonnen, also 
um rund 10 Prozent, zurückgegangen sind, während 
die CO 2 -Emissionen in der früheren DDR von rund 
300 Millionen Tonnen auf rund 350 Millionen Tonnen 
angestiegen sind. Wir hatten 1989 ein spezifisches 
Verhältnis des CO 2 -Ausstoßes von 1 : 2. 
Noch dramatischer war die Entwicklung bei den 
Emissionen von Staub und 50 2 . Bei Staub gingen die 
Emissionen im Westen von 1,3 Millionen Tonnen auf 
0,4 Millionen Tonnen zurück, während sie in der frü-
heren DDR bei 2 Millionen Tonnen stagnierten. Das 
Verhältnis des Staubausstoßes in Deutschland West 
zu dem in Deutschland Ost betrug 1 zu 18, und bei 
SO 2 betrug das Verhältnis sogar 1 zu 21. Auch hier 
hatten wir im Westen einen deutlichen Rückgang, 
während in der früheren DDR der SO 2 -Ausstoß sogar 
noch angestiegen ist. 
(Zuruf von der SPD: Was wollen Sie damit 
sagen?) 
Wenn es gelungen ist, die Werte in der früheren DDR 
in der Zwischenzeit an das Niveau des Westens an-
zugleichen, dann ist auch das Ausdruck der Anglei-
chung der Lebensverhältnisse, die in erster Linie auf 
Investitionen in Milliardengrößenordnungen in Um-
weltschutzmaßnahmen zurückzuführen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Herr Maleuda, es ist einfach nicht wahr, wenn Sie 
behaupten, daß dies ausschließlich auf die Schlie-
ßung und auf den Zusammenbruch von Industriebe-
trieben zurückzuführen ist. 
(Zuruf von der PDS: Ausschließlich nicht, 
aber auch!) 
Natürlich mußten die schlimmsten Giftschleudern 
geschlossen werden. Oder wollen Sie vielleicht wei-
terhin vertreten, daß Umwelt und Menschen weiter 
vergiftet werden? 
(Zuruf von der PDS: Das hat er doch gar 
nicht gesagt!) 
Manch bedauerliche Betriebsschließung erfolgte 
nicht aus ökologischen Gründen, sondern weil die 
Planwirtschaft der DDR eben keine konkurrenzfähi-
gen Betriebe hinterlassen hatte. 
Sie dürfen nicht vergessen, daß wir seit 1991 in 
den neuen Bundesländern ein deutliches Wirt-
schaftswachstum haben, das zwischen 2 und 
10 Prozent pro Jahr liegt. 
(Ernst Bahr [SPD]: Gelegen hat!) 
Es liegt im Durchschnitt über dem Wachstum der al-
ten Bundesländer. Allerdings gibt es sehr große re-
gionale Unterschiede. Vielleicht denken Sie einmal 
darüber nach, warum ausgerechnet im rot-grün re-
gierten Sachsen-Anhalt - die Regierung wird ja von 
der PDS toleriert - im vergangenen Jahr überhaupt 
kein Wirtschaftswachstum zu verzeichnen war 
(Zuruf von der SPD: Wie gehört denn das 
zum Thema?) 
und daß dieses Land zusammen mit dem Saarland 
und mit Rheinland-Pfalz das rote Schlußlicht beim 
Wirtschaftswachstum in der Bundesrepublik 
Deutschland bildet. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Hört, hört!) 
Ich sagte, daß die Umrüstung der Wirtschaft, die 
Verbesserung der ökologischen Situation und die 
Verbesserung der Emissions- und Immissionssitua-
tion in den neuen Bundesländern vor allem auf Inve-
stitionen zurückzuführen sind. 
(Monika Ganseforth [SPD]: Das ist falsch!) 
Diese Investitionen sind in verschiedensten Berei
-
chen getätigt worden. Beispielsweise wurden nahezu 
alle Heizungen in den neuen Bundesländern auf um- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14257 
Parl. Staatssekretär Ulrich Klinkert 
weltfreundliche Energieträger umgestellt, und es fin-
det ein gigantisches Nachrüstungs- und Umrü-
stungsprogramm im Kraftwerksbau statt. Die Kraft-
werke in Jänschwalde und in Boxberg zum Beispiel 
wurden mit einem Aufwand von rund 6 Milliarden 
DM nachgerüstet. Das Neubauprogramm für die 
Kraftwerke Lippendorf, Schwarze Pumpe und Box-
berg hat eine Größenordnung von rund 15 Milliarden 
DM. Im Herbst dieses Jahres wird das erste Neubau-
kraftwerk in Schwarze Pumpe, das größte und mo-
dernste seiner Art auf der Welt, in Betrieb gehen. Es 
wird 98 Prozent weniger Staub und in ähnlichen Grö-
ßenordnungen weniger Stickoxide und SO 2 aussto-
ßen als seine Vorgänger. Ich glaube, auch das ist ein 
Ergebnis von erfolgreicher Umweltschutzpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Staatssekre-
tär, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin 
Ganseforth? 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Ja, sehr gerne. 
Monika Ganseforth (SPD): Herr Staatssekretär, an 
sich sprechen wir ja heute über den Wald. Sie haben 
aber so viel über Emissionen gesprochen, daß ich Sie 
fragen möchte: Ist Ihnen bekannt, daß auf Grund der 
Tatsachen, die Sie eben genannt haben, die CO 2
-Emissionen in den neuen Bundesländern wieder zu-
nehmen? 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Frau Ganseforth, ein Blick in die Tages-
ordnung der heutigen Sitzung des Bundestages 
würde Ihnen zeigen, daß wir auch über den Immissi-
onsschutzbericht der Bundesregierung sprechen. In-
sofern glaube ich schon, daß ich auch einiges zur 
wirtschaftlichen Entwicklung und zur Emissionsent-
wicklung sagen kann und sagen muß. 
Ich stelle fest, daß CO 2 -Reduktionen in den neuen 
Bundesländern in überdurchschnittlichem Maße 
stattgefunden haben. Wenn Sie nun anführen, daß es 
in den letzten Wochen vielleicht eine Schwankung 
um ganz wenige Prozentpunkte gegeben hat, dann 
sage ich dazu: Das bewegt sich im Bereich einer nor-
malen statistischen Abweichung. Wir sollten lieber 
anerkennen, daß die CO 2-Emissionen in den neuen 
Bundesländern um zirka 50 Prozent zurückgegangen 
sind. Dies ist eine deutliche Leistung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, interes-
sant ist auch die Entwicklung bei den Schwermetall-
emissionen. Ähnlich wie bei den vorhin genannten 
anderen Schadstoffen gingen die Schwermetallemis-
sionen in den alten Bundesländern bereits im Zeit-
raum bis 1990 deutlich zurück, während sie in der 
früheren DDR weiter anstiegen bzw. gleich hoch blie-
ben. 
In den neuen Bundesländern ist seit 1990 ein sehr 
deutlicher Rückgang der Schwermetallemissionen 
zu verzeichnen. Bei Arsen liegt er bei 84 Prozent, bei 
Blei bei 93 Prozent, bei Cadmium bei 82 Prozent. Für 
Kupfer und Quecksilber gelten ähnliche Größenord-
nungen. Damit ist auch auf diesem Gebiet ein dem 
der alten Bundesländer vergleichbares Niveau er-
reicht worden. 
Ein erhebliches Reduktionspotential besteht aber 
trotz aller Erfolge im Verkehrsbereich; darauf hat be-
reits der Kollege Dietzel hingewiesen. Trotzdem 
möchte ich nicht unerwähnt lassen, daß die NOx-
Emissionen im Verkehrsbereich auf 64 Prozent, die 
Kohlenmonoxidemissionen auf 53 Prozent und die 
Kohlenwasserstoffemissionen sogar auf 39 Prozent 
abgesenkt werden konnten - und das, obwohl das 
Verkehrsaufkommen insgesamt gestiegen ist. 
Herr Kollege Bahr, wer sich gegen die Zunahme 
des Straßenverkehrs ausspricht - dort treffen wir uns 
ja -, der sollte sich nicht gegen moderne Technolo-
gien wie den Transrapid aussprechen. 
(Ernst Bahr [SPD]: Das habe ich doch gar 
nicht!) 
Ich glaube, wir brauchen diese modernen Technolo-
gien: zum einen, um die Verkehrsprobleme in 
Deutschland zu lösen, zum anderen aber auch, um 
eine zukunftsfähige Technologie entwickeln und 
möglicherweise auch exportieren zu können. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wie gesagt: Weitere Maßnahmen werden notwen-
dig sein. Ich hoffe, daß die emissionsbezogene Kfz
-
Steuer sehr schnell eingeführt werden kann. Die 
Bundesregierung wird sich auch auf EU-Ebene wei-
ter bemühen, ökologische Regelungen, zum Beispiel 
hinsichtlich der Kraftstoffqualität, durchzusetzen. 
Lassen Sie mich nun zu einigen Luftkonzentrati-
onswerten, also zum Immissionsschutz kommen. Vor 
allem die SO2-Belastungen sind sowohl in den alten 
wie in den neuen Bundesländern deutlich zurückge-
gangen. In den alten Bundesländern werden heute 
Durchschnittswerte von 25 Mikrogramm pro Kubik-
meter Luft eingehalten - der Grenzwert der TA-Luft 
liegt bei 140 Mikrogramm pro Kubikmeter -, wäh-
rend in den neuen Bundesländern zum Teil noch Jah-
resdurchschnittswerte von 50 bis 100 Mikrogramm 
pro Kubikmeter gemessen werden. 
Aber wenn man bedenkt, daß zum Beispiel Leipzig 
1985 noch ein Jahresmittel von 350 Mikrogramm pro 
Kubikmeter Luft hatte und heute bei weniger als 
50 Mikrogramm angekommen ist, dann, glaube ich, 
ist auch das als deutlicher Erfolg anzusehen. 
In diesem Zusammenhang gestatten Sie mir bitte 
noch ein Wort zur internationalen Zusammenarbeit. 
Da Luftverunreinigungen an Grenzen nicht haltma-
chen, ist eine enge Zusammenarbeit mit unseren 
Nachbarn im ureigensten Interesse der Bundesrepu-
blik Deutschland. Gerade mit unseren östlichen 
Nachbarn hat sich die Zusammenarbeit in den letz-
ten Jahren erfreulicherweise deutlich verstärkt. Ich 
möchte dies am Beispiel der Tschechischen Republik 
erklären. 
14258 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Parl. Staatssekretär Ulrich Klinkert 
Seit 1992 wurden allein aus dem Haushalt des 
Bundesumweltministeriums 50 Millionen DM für 
Luftreinhaltemaßnahmen zur Verfügung gestellt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Klinkert, Ihre 
Redezeit ist zu Ende. 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Ein Schlußsatz, verehrte Frau Präsidentin. 
Wenn wir unseren Nachbarländern helfen, zum Bei-
spiel der Tschechischen Republik, was sich auch a uf 
die Waldqualität des Erzgebirges auswirken wird, 
wenn wir mit unserer Luftreinhaltepolitik weiter kon-
sequent fortfahren, wird, glaube ich, der Indikator 
Wald uns auch in den kommenden Jahren zeigen, 
daß die Luftreinhaltepolitik der Bundesregierung er-
folgreich ist; wir werden dann gesündere Wälder und 
eine gesündere Umwelt vorweisen können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich schließe die 
Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Ausschusses für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten zu dem Entschließungsantrag 
der Fraktion der SPD zum Waldzustandsbericht 1994, 
Drucksache 13/3955. Der Ausschuß empfiehlt, den 
Entschließungsantrag auf Drucksache 13/714 abzu-
lehnen. 
Wer stimmt für diese Beschlußempfehlung? - Wer 
stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Damit ist diese 
Beschlußempfehlung mit den Stimmen von CDU/ 
CSU und F.D.P. gegen die Stimmen von SPD, Bünd-
nis 90/Die Grünen und PDS angenommen. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Ausschusses für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten zu dem Entschließungsantrag 
der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen zum Waldzu-
standsbericht 1994, Drucksache 13/3955. Der Aus-
schuß empfiehlt, den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 13/707 abzulehnen. 
Wer stimmt für die Beschlußempfehlung? - Gegen-
probe! - Enthaltungen? - Die Beschlußempfehlung 
ist mit den Stimmen von CDU/CSU und F.D.P. gegen 
die Stimmen von Bündnis 90/Die Grünen und einzel-
nen Abgeordneten der SPD und der PDS bei Enthal-
tung von Abgeordneten der SPD angenommen. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Ausschusses für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten zum Waldzustandsbericht der 
Bundesregierung 1994, Drucksachen 13/146 und 13/ 
3955. 
Wer stimmt für diese Beschlußempfehlung? - Ge-
genprobe! - Enthaltungen? - Damit ist auch diese Be-
schlußempfehlung mit den Stimmen von CDU/CSU 
und F.D.P. gegen die Stimmen von SPD, Bündnis 90/ 
Die Grünen und PDS angenommen. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Ausschusses für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten zum Waldzustandsbericht 
1995, Drucksachen 13/3208 und 13/6874. - Wer 
stimmt für diese Beschlußempfehlung? - Gegen-
probe! - Enthaltungen? - Damit ist diese Beschluß-
empfehlung mit dem gleichen Stimmenverhältnis an-
genommen. 
Interfraktionell wird die Überweisung der Vorla-
gen auf Drucksachen 13/6300 und 13/4825 an die in 
der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vorge
-
schlagen. Die Entschließungsanträge der Fraktionen 
der CDU/CSU und F.D.P. auf Drucksache 13/6961, 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 13/6974 und 
der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen auf Drucksache 
13/6975 sollen an dieselben Ausschüsse überwiesen 
werden wie der Waldzustandsbericht 1996. Sind Sie 
damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind 
die Überweisungen so beschlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 13 auf: 
Beratung der Großen Anfrage der Abgeordne-
ten Klaus Lohmann (Witten), Friedhelm Julius 
Beucher, Dagmar Freitag, weiterer Abgeord-
neter und der Fraktion der SPD 
Sportförderung und Sportsicherung 
- Drucksachen 13/3566, 13/5329 - 
Dazu liegen Entschließungsanträge der Fraktionen 
der SPD und des Bündnisses 90/Die Grünen vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine Stunde vorgesehen. - Ich höre 
dazu keinen Widerspruch. Dann verfahren wir ent-
sprechend. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär Eduard Lintner. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Sehr geehrte Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die Sportförderung eig-
net sich nicht zur parteipolitischen Auseinanderset-
zung und Profilierung. Man kann der gegenwärtigen 
Situation in der Sportförderung, vor allem der Länder 
und Kommunen, auch nicht mit einfachen Antworten 
gerecht werden. Ich sage dies zu Beginn, weil ich er-
warte, daß diese Feststellung aus der Antwort der 
Bundesregierung auf die Große Anfrage über alle 
Parteigrenzen hinweg geteilt wird. Wichtig ist auf je-
den Fall, daß wir uns für den Sport und die sportliche 
Betätigung der Bevölkerung tatkräftig einsetzen. 
Minister Kanther hat in seiner Rede vor dem Sport-
ausschuß dieses Hohen Hauses Ende letzten Jahres 
darauf hingewiesen, daß der Haushaltsansatz für die 
Sportförderung des Bundes im Jahre 1997 ein gutes 
Ergebnis für den Sport darstellt. Dies ist angesichts 
der bekanntermaßen gegenwärtig sehr engen finan-
ziellen Rahmenbedingungen wirklich nicht selbst-
verständlich. Ich möchte Ihnen als Mitgliedern der 
entsprechenden Gremien des Deutschen Bundesta-
ges für dieses Ergebnis öffentlich ein ganz herzliches 
Dankeschön aussprechen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14259 
Parl. Staatssekretär Ulrich Klinkert 
Der Sport wird diese breite Unterstützung auch 
künftig benötigen. Denn er ist auf allen Ebenen dau-
erhaft auf öffentliche Förderung angewiesen. Der 
Sport, das heißt vor allem auch die Vereine und Ver-
bände, verdienen diese Hilfe, weil sie sich dadurch in 
besonderer Weise für das gesamte Gemeinwesen un-
verzichtbare Verdienste erwerben. 
Gerade für die Arbeit der ehrenamtlich Tätigen 
und für die Sporttreibenden ist es auch eine gute und 
wichtige Nachricht, an dieser Stelle feststellen zu 
können, daß nach dem gegenwärtigen Stand der 
Steuerreform die Steuervergünstigungen für den 
Sport unverändert erhalten bleiben. Das ist ein ech-
ter Erfolg angesichts der notwendigen breiten Spar-
eingriffe. Eine Ausweitung der Förderung, wie sie da 
und dort gefordert wird, ist dagegen nicht finanzier-
bar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Sportförderung als Ausgleichsfonds der Sozial-
hilfe abzuqualifizieren, wie dies im Vorwort der Gro-
ßen Anfrage geschieht, ist jedoch ein, wie ich finde, 
schlimmer polemischer und auch inhaltlich falscher 
Mißgriff der Fragesteller. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Dr. Olaf Feld
-
mann [F.D.P.]: Einfach falsch! Das ist ein fal
scher Vorwurf!) 
Ich hoffe, daß die heutige Debatte trotzdem in sachli-
cher Art und Weise geführt wird. Dies dient dem An-
liegen des Sports nämlich am meisten. 
In Bund, Ländern und Kommunen bedarf es des 
größten Einsatzes, um das Niveau der öffentlichen 
Sportförderung zu sichern. So ist es für den Sport 
beispielsweise geradezu lebenswichtig, daß sein An-
teil am Ertrag öffentlicher Lotterien nicht weiter ge-
schmälert wird. Hier ist auch die Opposition echt ge-
fordert; denn alle Länder müssen davon überzeugt 
werden, die Einnahmen des Sports aus der „Glücks-
spirale" nicht durch weitere Destinatare, die aus an-
deren Lotterien bereits ein Mehrfaches beziehen, zu 
schmälern. 
(Beifall des Abg. Klaus Riegert [CDU/CSU]) 
Nicht nur in der Großen Anfrage, sondern auch in 
sportpolitischen Diskussionen ertönt immer wieder 
der Ruf nach dem Gesetzgeber: Aufnahme des 
Sports als Staatszielbestimmung in die Verfassung, 
Regelung der Sportförderung in den Kommunalver-
fassungen als Pflichtaufgabe der Kommunen oder 
Verabschiedung eines Sportfördergesetzes sind hier 
die Stichworte. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Kontraproduk
tiv wäre das!) 
Aber: Mit einem Federstrich des Gesetzgebers 
kann die Finanzierung der Sportförderung leider 
nicht gesichert werden. Sie wissen das; denn mit ei-
nem Staatsziel Sportförderung erhält der Sport noch 
keinerlei zusätzliche Mittel. Ich warne deshalb vor 
reinem Populismus auf diesem Feld. Es würden nur 
Hoffnungen geweckt, die hinterher nicht erfüllbar 
sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Aus der Antwort der Bundesregierung ist auch er-
sichtlich, in welchem Maße die wichtige Sozial- und 
Kulturarbeit der Sportorganisationen vom Bund ge-
fördert wird. Die Kompetenzen zur Sportförderung 
werden, wie gewohnt, von uns voll ausgeschöpft. 
Doch so weit, wie in der Großen Anfrage gefordert, 
nämlich den Breitensport mit einzubeziehen, kann 
die Bundesförderung nicht gehen. Eine zurückge-
hende Sportförderung von Ländern und Kommunen 
kann durch den Bund nicht ausgeglichen werden. 
Dafür ist der Bund von der Verfassung her - in bezug 
auf die Einnahmeseite - nicht ausgestattet worden. 
Eine Aussprache über die Sportförderung und 
Sportsicherung muß natürlich auch - ich wiederhole 
das - ein neuerliches Bekenntnis zur verfassungsmä-
ßig verbürgten Autonomie des Sports enthalten. 
Staatliche Sportförderung ist deshalb immer nur sub-
sidiär. Gefragt sind also weiterhin Selbsthilfe und Ei-
geninitiative der am Sport Beteiligten. 
Die Verantwortlichen im Sport müssen sich im 
übrigen darauf einstellen, daß die staatliche Hilfe 
ihre Möglichkeiten ausgeschöpft hat. Daran wird 
sich in absehbarer Zeit auch nichts ändern. Im Rah-
men dessen können sich die Sportvereine und -ver-
bände mit ihren Sportlerinnen und Sportlern sowie 
den dort ehrenamtlich Tätigen aber darauf verlassen, 
daß der für Sport zuständige Minister und die ge-
samte Bundesregierung immer ein fairer, verläßlicher 
und unterstützungsfreudiger Partner bleiben wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Dr. Peter Struck [SPD]: Donnerwetter!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort erhält 
jetzt der Kollege Klaus Lohmann. 
Klaus Lohmann (Witten) (SPD): Werte Frau Präsi-
dentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Staats-
sekretär, für den traurigen Unterton in Ihrer Rede ha-
ben wir Verständnis nach der 0 : 1-Niederlage von 
Bayern München gegen Borussia Mönchengladbach. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Peter Struck 
[SPD]: Das war der Karlsruher SC, Herr Kol
lege Lohmann!) 
- Es war ein guter Versprecher. Sie wissen, als West-
deutscher versucht man, dies für sich positiv zu ge-
stalten. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Gladbach ist auch 
gut, aber Dortmund ist besser!) 
- Als Mitglied des VfL Bochum trete ich für Borussia 
Dortmund und Schalke 04 ein. Nicht der Bessere soll 
gewinnen, sondern diese beiden, klar. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Wir wollten die 
Debatte heute aber etwas breiter führen!) 
- Die Debatte wird breiter geführt. 
Meine Damen und Herren, im Sport ist es ähnlich 
wie heute morgen bei der Absetzung des Tagesord-
nungspunktes 1. Mit Recht haben viele Abgeordnete 
gefragt: Wo bleibt die Kompensation bei dem Wegfall 
14260 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Klaus Lohmann (Witten) 
der Steuern für die Kommunen? Ich denke, der Hin-
tergrund unserer Anfrage zur Sportförderung und 
Sportsicherung ist ähnlich. 
Die Frage: Welches ist die Antwort in bezug auf die 
Kompensation, die die Kommunen brauchen, beson-
ders diejenigen, die Haushaltssicherungskonzepte 
fahren? Wir haben den Eindruck, als wenn die Ant-
wort dieser Regierung lautet: Völlige Aufgabe städti-
scher Einrichtungen wie Sporthallen, Bäder, Parkan-
lagen und dergleichen mehr. Denn dies sind die Vor-
gaben, die den Kommunen gegeben werden. Ich 
glaube, die katastrophalen Folgen kennen wir. 
Zunächst aber möchte ich sagen, daß wir mit Span-
nung verfolgen, wie in dieser Regierung die sportpo-
litische Kompetenz verteilt ist. Zum zweitenmal in 
dieser Legislaturperiode haben wir erlebt, daß sich 
der Sport beim Bundeskanzler über die Behandlung 
durch das Innenministerium beschwerte. Der Kanzler 
stellt auch prompt jedesmal seinen Sportminister in 
den Regen. 
Wenn man es mit den Belangen der 25 Millionen 
Mitglieder in den über 8 000 Sportvereinen nur annä-
hernd ernst meint, dann ist das erlebte Schauspiel 
nur halb so lustig. Das Eingreifen des Kanzlers ist 
diesmal begründet durch das engstirnige und unbe-
lehrbare Verhalten des Innenministers in der Frage 
einer Sicherung der sportbezogenen Interessen auf 
europäischer Ebene. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das ist aber ein 
unfairer Vorwurf!) 
In Brüssel werden Positionen vorbereitet, die dem 
organisierten Sport den Boden unter den Füßen weg-
schlagen könnten, beifällig bei der Koalition, als der 
Sportminister im Ausschuß vortrug, daß er es nicht 
für sinnvoll und richtig hält, den Sport in die Maas-
trichter Verträge aufzunehmen, wenn auch eventuell 
nur mit einer Protokollnotiz. 
Inzwischen, nachdem die Intervention durch den 
Deutschen Sportbund von Herrn von Richthofen vor-
getragen wurde, hat sich dies geändert. Der Kanzler 
hat erklärt, daß es hier einen Kurswechsel gibt und 
der Sport dort aufgenommen werden soll. In einer Si-
tuation also, in der die Finanzen des Sports durch po-
litische Entscheidungen auf allen föderalen Ebenen 
bedroht sind, ist es von entscheidender Bedeutung, 
zu wissen, wo diese Bundesregierung steht und wer 
das Sagen hat. 
Wir fragen uns, ob die Antwort auf unsere Große 
Anfrage zur Sportförderung und Sportsicherung im 
Kabinett überhaupt gelesen oder ob sie schlichtweg 
abgelegt wurde. Große Anfragen sollen nach der Ge-
schäftsordnung die Vorlage für Grundsatzdebatten 
über die politische Orientierung in einzelnen Sach-
fragen liefern. Ihre Antwort ist teilweise ausgespro-
chen dürftig ausgefallen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Burkhard 
Hirsch) 
Zur zentralen Frage, ob der Sport sinnvoll durch 
eine Staatszielbestimmung in den Länderverfassun-
gen und im Grundgesetz abgesichert werden kann, 
bringt sie gerade einmal vier Sätze auf das Papier. In 
sechs Bundesländern - dies sind nicht nur SPD-ge-
führte - ist der Sport bereits Bestandteil der Staats-
zielbestimmungen. Das hält diese Bundesregierung 
für Unsinn. 
Hier tut sich ein gewaltiger Unterschied in der Be-
deutung der Sportorganisationen auf. Die Bundesre-
gierung setzt sich mit ihrer unbegründeten Position 
in Widerspruch zu dem, was sich in der Debatte ein-
zelner Länder als Trend abzeichnet - und dies bei ei-
ner Thematik, die in Zeiten knapper Kassen mehr 
denn je das Zusammenstehen der Politik für gemein-
same Ziele notwendig macht. 
Wie wichtig ist die Sportförderung für unser Land 
und für die Menschen und nicht nur für die Mitglie-
der von Sportvereinen? Dies beweist ein trauriger Ar-
tikel aus dem „Spiegel" in dieser Woche, der betitelt 
war: „Der ganz normale Wahnsinn". In einer großen 
Stadt hat sich ein junger Mensch vor einen Zug ge-
worfen, weil er das Leben nicht mehr ertragen 
konnte. Man mag es kaum glauben: Der Redakteur 
kommt in seiner Motivsuche zu dem Ergebnis - ich 
zitiere aus dem „Spiegel" Nr. 8 von diesem Montag -: 
Unter dem Sparzwang der vergangenen Jahre 
fielen auch die letzten Refugien. In Mircos Ge-
gend gibt es keinen Basketballkorb, auf dem Ra-
sen darf nicht gekickt werden, und ein kleines 
Schwimmbad soll geschlossen werden. 
Dies darf natürlich nicht als Versuch einer Antwort 
auf die Schuldfrage gedeutet werden, - um das ganz 
klar zu sagen. Die Verwaltungen, die Einsparungen 
umgesetzt haben, tragen keine direkte Schuld an 
dem Tod dieses jungen Menschen. Aber eines zeigt 
dieser Artikel: Er verdeutlicht die wichtigen Funktio-
nen des Sports. 
(Beifall bei der SPD) 
Dort, wo der Sport fehlt, wird der Freizeitgestaltung 
ein wertvoller Bestandteil entzogen. Der Schaden, 
der dann aus dieser Reduzierung von Freizeit ent-
steht, ist bei weitem teurer als die bisher finanzierte 
Sportförderung. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
. DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Diesen Sachzusammenhang bezeichnen wir als so-
genannte Reparaturkosten. Zu reparieren sind nicht 
nur Sachschäden, sondern auch Haltungsschäden 
und motorische Störungen sowie ein steigender Kon-
sum von Drogen und, soweit dies überhaupt noch 
möglich ist, zerstörte Lebensperspektiven. 
Wir sind aufgefordert, alles in unserer Macht Ste-
hende zu unternehmen, um die Sportförderung auch 
in Zukunft zu sichern. Von diesem Bemühen scheint 
die Koalition jedoch weiter entfernt zu sein als je zu-
vor. Die angekündigten weiteren Kürzungen im So-
zialbereich werden schließlich wie in der Vergangen-
heit doch wieder von den Kommunen aufgefangen 
werden müssen. Genau das werfen wir der Bundes-
regierung vor. Sie unternimmt wenig, und wenn sie 
doch etwas unternimmt, dann ist es oft widersprüch-
lich. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14261 
Klaus Lohmann (Witten) 
Durch die gescheiterte Arbeitsmarkt- und Wi rt
-schaftspolitik erleben wir gegenwärtig die größte 
Massenarbeitslosigkeit nach dem Zweiten Weltkrieg. 
Die Antwort auf unsere Große Anfrage zeigt, daß 
sich die Bundesregierung über die ihr zuwachsende 
Verantwortung für die sich dramatisch verschlech-
ternde Finanzsituation der Kommunen nicht bewußt 
ist. Was sie als Antwort formuliert, ist Schlichtweg er-
bärmlich. Wer den Zusammenhang zwischen Mas-
senarbeitslosigkeit und der finanziellen Situation der 
Kommunen als abwegig bezeichnet, der dokumen-
tiert gleichzeitig seine Hilflosigkeit. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Lassen Sie mich hier sagen: Insbesondere die Si-
tuation der Kommunen in den neuen Bundesländern 
- hier gab es einen Versuch auch des Deutschen 
Sportbundes, den wir unterstützt haben, den Golde-
nen Plan Ost aufzulegen - zeigt, daß gerade in die-
sem Bereich größte Schwierigkeiten vorhanden sind. 
Wenn man sich die Situation in Berlin und anderen 
großen Städten vor Augen führt, dann ist klar er-
kennbar, welch riesige Reparaturstaus dazu geführt 
haben, daß viele Sportanlagen nicht zu benutzen 
sind und damit die jungen Menschen, die schon we-
gen der Arbeitslosigkeit kaum mehr einen Zukunfts-
gedanken haben, im Grunde auch in der Freizeit 
nicht die Möglichkeiten haben, die wir ihnen geben 
sollten. Von daher müssen Anstrengungen unter-
nommen werden, daß die Sportförderung in den 
Kommunen im Wettstreit mit den anderen freiwilli-
gen Aufgaben gewinnen kann. 
Die Frage ist: Welches Standing hat der Sport? 
Dem Sport muß klar sein, daß er ein positives Image 
in den Köpfen der Stadt- und Gemeinderäte braucht. 
Sportorganisationen, die bei Großveranstaltungen 
Millionengewinne erzielen, die mitfinanzierenden 
Städte aber auf den Defiziten sitzen lassen, brauchen 
sich nicht zu wundern, wenn in diesen Gemeinderä-
ten die Sportförderung ins Zwielicht gerät. 
Der Sport braucht einen horizontalen Finanzaus-
gleich. Auch dies war wohl bei der letzten Ge-
sprächsrunde beim Bundeskanzler ein Punkt. Dies ist 
eine Sache, die von den Leuten des Deutschen Sport-
bundes seit langem vorgetragen wird. Hier geht es 
darum - wir haben das schon lange Zeit gefordert -, 
daß die reichen Sportarten, also die telegenen mit 
teilweise dreistelligen Millionenumsätzen, sich ihrer 
Verantwortung für den Breitensport und seiner För-
derung bewußt sind. Es wird nicht funktionieren, die 
kommerziellen Interessen im Sport von den Organi-
sationen mit hohen Gewinnen abdecken zu lassen 
und gleichzeitig das Allgemeinwohl und dessen fi-
nanzielle Sicherung auf die öffentliche Hand abzu-
schieben. Im System Sport ist viel eigenes Geld vor-
handen, welches bislang einseitig verteilt und daher 
für die Grundsicherung des Sports nicht eingesetzt 
werden kann. 
Eigentlich sollten in diesen Tagen der Sport und 
die Wirtschaft erneut beim Kanzler zusammentref-
fen, um verabredungsgemäß Bilanz über die Arbeit 
seit dem letzten runden Tisch zu ziehen. Dies ge
schieht nicht; denn die Ergebnisse sind traurig: Es ist 
nichts dabei herausgekommen. 
Herr Riegert, Sie haben gefordert, daß der einzige 
Sozialdemokrat, der in diesem Bereich tätig ist, Herr 
Edzard Reuter, zurücktritt. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
Ihre Redezeit! 
Klaus Lohmann (Witten) (SPD): Ich denke, besser 
ist, daß der Initiator mit seiner Regierung zurücktritt. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das geht aber 
jetzt entschieden zu weit! - Gegenruf von 
der SPD: Das ist die kritische und notwen-
dige Auseinandersetzung mit eurer Politik!) 
Was diese Regierung in diesem Bereich geleistet hat, 
ist traurig. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe das 
Wort dem Abgeordneten Matthias Berninger. 
Matthias Berninger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Bei dem 
letzten Punkt bin ich natürlich der gleichen Ansicht: 
Es wäre eine gute Sache, wenn der Kanzler und die 
Regierung zurückträten. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Sie sind auch 
auf dem falschen Trip, Herr Kollege!) 
Das passiert wahrscheinlich nicht. Deswegen müssen 
wir uns heute über die Frage unterhalten, wie diese 
Bundesregierung gemeinsam mit den Länderregie-
rungen und den Kommunen einer Entwicklung ent-
gegentritt, die - das zeigen alle Untersuchungen - 
uns zunehmend besorgen sollte, nämlich einer Ent-
wicklung, die die Bedingungen für Breitensport in 
dieser Republik verschlechtert. 
Was mich an der Antwort auf die Große Anfrage 
besonders stört, ist die Tatsache, daß die Bundesre-
gierung versucht, sich jeder Verantwortung zu ent-
ziehen. Eben wurde vom Herrn Staatssekretär ge-
sagt, man habe erreicht, daß die Steuervergünsti-
gung für Leute, die im Sportbereich aktiv sind, erhal-
ten bleibt. Er hat das als großen Erfolg gefeiert. 
Nicht erwähnt wurde aber zum Beispiel, daß im 
Rahmen des letzten Sparpakets nach den Vorschlä-
gen der Bundesregierung gerade bei einem sehr 
wichtigen Punkt, nämlich bei der gesundheitlichen 
Vorbeugung, massiv gekürzt wurde. Den Kranken-
kassen ist es nun nicht mehr möglich, in Zusammen-
arbeit mit Vereinen diese Vorsorge zu organisieren. 
(Friedhelm Julius Beucher [SPD]: Sehr 
wahr! Darunter leiden unglaublich viele 
Vereine! - Joseph Fischer [Frankfurt] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Unglaub-
lich!) 
14262 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Matthias Berninger 
Das bedeutet ganz konkret Einnahmeverluste. Dar-
über hat die Bundesregierung nichts gesagt. Ich 
glaube, daß das ein ganz wichtiger Punkt ist, weil 
sich sehr viele Vereine in den letzten Jahren auf 
diese guten neuen Maßnahmen eingerichtet hatten; 
jetzt stehen sie ganz dumm da. 
Das eigentlich Schlimme ist, daß man bei Gesund-
heitsvorsorge spa rt . Dieses Sparen ist völlig ineffizi-
ent und wird die Kosten nur auf später verlagern. 
Das kann man erkennen, wenn Leute nach Rücken-
schulen und ähnlichem fragen. Aber nein: Hier hat 
die Bundesregierung natürlich überhaupt keine Ver-
antwortung. 
(Joseph Fischer [Frankfurt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Versager!) 
Der zweite wichtige Punkt: die Finanzausstattung 
der Kommunen. Auch hier weigert sich die Bundes-
regierung, anzuerkennen, daß es Folge auch ihrer 
Politik ist, daß die Kommunen insgesamt finanziell 
wahnsinnig schlecht ausgestattet sind. 
(Thomas Krüger [SPD]: Blockadepolitik! - 
Dr. Klaus-Dieter Uelhoff [CDU/CSU]: Fra
-
gen sie mal in Hessen, was Ihre Leute für 
die Kommunen tun!) 
Wenn man im Bereich des Breitensports Erfolge er-
zielen will, muß man sich zugestehen, daß die Bela-
stung, die Bund und Länder - ich komme gleich auch 
zu den Ländern - den Kommunen aufbürden - - 
(Dr. Klaus-Dieter Uelhoff [CDU/CSU]: Fra
gen Sie in Hessen oder in Nordrhein-West
falen, was Ihre Leute für die Kommunen 
tun!) 
- Ich komme gleich auch zu Nordrhein-Westfalen. 
Vielleicht kommen wir erst einmal zu den Belastun-
gen, die von hier auf die Kommunen kommen. Das 
sind sehr große Belastungen, die die Schwierigkeit 
nach sich ziehen, daß man im Bereich Jugend, aber 
auch im Bereich Sport nicht mehr genug Spielräume 
zum Investieren hat. 
Was aber nicht geht - das ist das Problem dieser 
sportpolitischen Debatte -, ist, daß man sagt: Der 
Bund trägt die Verantwortung allein. Natürlich muß 
man auch auf die Ebene der Länder kommen. 
Ich habe diese Woche im „Handelsblatt" eine 
Nachricht gelesen, die mir große Sorgen macht. 
Wenn das Land Brandenburg bereit ist, 241 Millionen 
DM in einen sogenannten Lausitzring zu investieren, 
also in eine Formel-1-Rennstrecke - in Klammern: es 
wird wahrscheinlich niemand damit rechnen, daß da 
jemals ein Formel-1-Rennen stattfindet -, gleichzeitig 
aber in den neuen Ländern massiv geklagt wird, daß 
die Sportstätten in einer wahnsinnig maroden Situa-
tion sind - wir alle haben sie gesehen; wir alle sind 
uns darüber einig, daß das so ist -, dann ist das eine 
falsche Prioritätensetzung auf Länderebene. 
Ein weiterer Punkt. Wir alle kennen das Untersu-
chungsergebnis, daß es heute Kinder gibt, die nicht 
mehr in der Lage sind, rückwärts zu laufen. Das ist 
ein Ergebnis, das eigentlich allen große Sorge berei-
ten müßte. Natürlich haben hier die Vereine eine 
wichtige Funktion, weil sie für Kinder Sportangebote 
vorhalten. Aber auch die Länder haben eine wichtige 
Funktion. Da muß ich sagen: Mich wundert, daß das 
nicht auch in Ihrem Entschließungsantrag erwähnt 
wurde. 
Es ist völlig klar, daß es eigentlich nötig wäre, in 
den Bereichen Kindergarten und Grundschule in den 
Sport für die Heranwachsenden zu investieren. Statt 
dessen kann man in einigen Ländern beobachten, 
daß Sportstunden gestrichen werden - länder- und 
parteiübergreifend. Ich finde, dagegen sollte sich der 
Bundestag geschlossen wehren, weil das eine völlig 
falsche Prioritätensetzung der Politik ist. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN, der SPD und der 
PDS) 
Auch in den Kommunen gibt es Probleme. Mitun-
ter weigern sich die Verantwortlichen dort, Prioritä-
ten richtig zu setzen. Ich habe in den neuen Ländern 
eine Menge wunderschöner Hochhäuser gesehen, 
direkt daneben marode Sporthallen. 
Natürlich haben wir als Bund mit den Investitions-
fördermitteln den Kommunen Möglichkeiten gege-
ben, im Bereich „Jugend und Sport" zu investieren. 
Einige haben davon Gebrauch gemacht. Die, die es 
nicht gemacht haben, müßte man aber daraufhin of-
fen ansprechen. Denen muß man sagen: Wenn ihr 
nicht in den Breitensport investiert, dann könnt ihr 
gegenüber dem Bund, auch gegenüber der Landes-
regierung keine Forderungen stellen. 
Das alles gehört dazu, weil meiner Meinung nach 
alle drei Ebenen dafür verantwortlich sind, daß der 
Breitensport im Moment in einer eher schwierigen Si-
tuation ist. 
Insgesamt vermisse ich in der Diskussion die 
Frage: Wie kann man die Sportförderung effizienter 
ausgestalten? Ich glaube, daß die momentane Form, 
wie Vereine in den Kommunen gefördert werden, im 
großen und ganzen - es gibt einige Ausnahmen - 
falsch ist. Ich finde, daß man von den Kommunen die 
Prioritätensetzung verlangen kann, Vereine beson-
ders dann zu fördern, wenn sie in Jugendarbeit inve-
stieren, Vereine besonders dann zu fördern, wenn sie 
Sparten für Mädchensport öffnen, was oft nicht der 
Fall ist, Vereine besonders dann zu fördern, wenn sie 
neue Entwicklungen aufnehmen. Da gibt es bisher 
viel zuwenig Aktivität auf kommunaler Ebene. Ich 
wünschte mir mehr. 
Bisher gibt es innerhalb des Sports große Besitz-
standswahrungen. 
(Thomas Krüger [SPD]: Sie kennen sich gar 
nicht aus, Herr Kollege!) 
- Herr Kollege, ich kenne mich sehr wohl aus. Sie 
wissen, daß es andere Beispiele gibt. Sie wissen aber 
auch, daß es in den Kommunen sehr große Behar-
rungskräfte gibt. 
(Thomas Krüger [SPD]: Das war ziemlicher 
Unsinn!) 
- Kollege Krüger, das war überhaupt kein Unsinn. Es 
gibt sehr große Beharrungskräfte in den Kommunen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14263 
Matthias Berninger 
Sie sagen: Wir haben bisher Sportmittel und Hallen-
belegungen soundso verteilt. Wir wollen daran nichts 
ändern. 
Das muß man deshalb offen ansprechen, weil in 
der Regel in den Vereinen nicht die ersten Mann-
schaften hinten runterfallen, sondern Maßnahmen 
wie Jazz, Turnen und ähnliches, was besonders in 
den Wintermonaten massiv der Fall ist. Das ist ein 
Problem, das auch Sie eigentlich kennen müßten. In-
sofern ist das überhaupt kein Schwachsinn. 
(Thomas Krüger [SPD]: Sie führen eine Dis
-
kussion der 70er Jahre!) 
- Das ist keine Diskussion der 70er Jahre, sondern 
die Realität der 90er. 
Es war diese Woche ein Trauerspiel in der Debatte 
im Ausschuß: Nicht nur, daß über das Ehrenamt nicht 
mehr geredet wird, es wurde auch von der Bundesre-
gierung kein umfassendes Konzept vorgelegt. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Finanziell ist im 
Augenblick nichts drin!)  
Sie, Herr Lintner, haben im Grunde erklärt, daß die 
Bundesregierung nicht bereit ist, weiteres zu ma-
chen, daß man sich mit dem zufriedengeben soll, was 
heute finanziell im Bereich der Steuervergünstigun-
gen möglich ist. 
Ich erwarte, daß es uns gelingt, in dieser Legisla-
turperiode eine ausführliche Debatte über das Ehren-
amt hinzukriegen. SPD, Grüne und PDS haben ge-
meinsam eine Anhörung gefordert, die jetzt zum 
Glück auch stattfindet. Die Haltung, die in dieser De-
batte vor allem von der Union vertreten wurde, näm-
lich wir wüßten schon alles über das Ehrenamt und 
bräuchten keine Anhörung, müßte eigentlich - 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Berninger, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Matthias Berninger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
- ja, selbstverständlich; ich führe den Satz noch zu 
Ende - zur Folge haben, daß endlich ein Konzept auf 
den Tisch kommt. Wenn Sie schon alles wissen, dann 
legen Sie doch endlich etwas vor. Aber das passiert 
zur Zeit nicht. 
Bitte. 
Klaus Riegert (CDU/CSU): Herr Kollege Berninger, 
sollte Ihnen entgangen sein, daß dieses Haus am Tag 
des Ehrenamts, am 5. Dezember 1996, auf Grund ei-
ner Anfrage der Koalition eine große und, wie ich 
meine, sehr gute Debatte über den Wert des Ehren-
amts in unserer Gesellschaft geführt hat? Ich frage 
Sie deshalb, ob Ihnen der 5. Dezember entgangen 
ist; denn Sie haben gerade behauptet, dieses Parla-
ment habe in dieser Legislaturperiode nicht über das 
Ehrenamt diskutieren wollen. 
Matthias Berninger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Nein, Herr Kollege, der 5. Dezember ist mir schon 
deshalb nicht entgangen, weil einen Tag später Ni-
kolaus war. Ich war bei dieser Debatte anwesend. Ich 
weiß, daß wir darüber geredet haben. Ich weiß, daß 
sich das gesamte Haus darüber einig war, daß man 
das Ehrenamt fördern soll. Wir alle sind uns einig 
darüber, daß man hier mehr tun müßte. Leider Gottes 
hört man von den Vereinen und den ehrenamtlich 
Tätigen - richtigerweise -, daß wir nur Sonntagsre-
den darüber halten, aber nicht handeln. 
Was ich verlange, ist, daß neben den Sonntagsre-
den ein umfassendes Konzept der Bundesregierung 
zur Förderung des Ehrenamts, von mir aus auf Basis 
der Sonntagsreden, vorgelegt wird. Das passiert 
nicht. Was ich ebenfalls verlange, ist, daß man eine 
Anhörung mit Experten außerhalb dieses Hauses als 
eine Selbstverständlichkeit ansieht und dem im Aus-
schuß zustimmt. Auch das haben Sie nicht gemacht. 
Zum Glück brauchten wir nur ein Viertel der Stim-
men. Mich ärgert, daß Sie an dieser Stelle nicht die 
entsprechenden Schwerpunkte setzen wollen, son-
dern lieber Sonntagsreden halten. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Bitte schön, Sie 
haben das Wort zu einer Kurzintervention. 
Klaus Riegert (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Ich kann die Darstellung 
des Kollegen Berninger nicht unwidersprochen las-
sen. Die Unionsfraktion hat deshalb gegen die Anhö-
rung gestimmt, weil wir klargemacht haben, daß die 
Union etwa 60 Organisationen in sechs Anhörungen 
zum Thema Ehrenamt angehört hat. Wir haben auf 
die Schwierigkeit hingewiesen, daß man angesichts 
der Fülle von bis zu 12 Mil lionen Ehrenamtlichen in 
unserer Gesellschaft nicht alle Probleme in einer An-
hörung behandeln kann. Unser Angebot an die Op-
position war, eine Woche zu vertagen und Schwer-
punktthemen zu dieser Anhörung herauszusuchen. 
Das wollte ich klarstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Berninger, Sie können darauf antworten, wenn Sie 
möchten. 
Matthias Berninger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Wenn Ihre Anhörung mehr als einfach nur Gewis-
sensberuhigung sein soll, dann hoffe ich, daß wir die 
Ergebnisse dieser Anhörung - vieles davon haben 
wir mitbekommen - in praktische Politik umsetzen. 
Sicherlich ist richtig, daß man im Rahmen einer An-
hörung - Familienausschuß, Sportausschuß und wer 
immer sich noch berufen fühlt, ebenfalls Experten 
anzuhören - nicht alle Probleme lösen kann. Aber 
diesem Argument folgend, würde dieses Parlament 
überhaupt keine Anhörungen mehr machen. 
Wichtig ist, daß die Bundesregierung endlich mit 
einem Konzept auf den Tisch kommt. Fangen Sie 
nicht an, sich selber zu lobhudeln, Sie hätten wun-
derbare Anhörungen gemacht. Setzen Sie sich mit 
14264 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Matthias Berninger 
Ihren Ministerien in Verbindung, und machen Sie 
endlich umfassendes Konzept zum Thema Ehrenamt! 
Das ist das, was wir von Ihnen erwarten. Sie stellen 
nämlich die Bundesregierung. Sie haben eine Menge 
wunderbarer Sonntagsreden gehalten, nur leider fol-
gen die Taten nicht. Es hat nicht nur etwas mit Fi-
nanzproblemen zu tun, zum Beispiel das Thema Frei-
willigengesetz auf den Tisch zu bringen. Es ist auch 
eine Frage, wie man das Ehrenamt regelt und Leute, 
die im Job stehen, beruflich absichert. Es geht nicht 
immer nur um das Steuerrecht. Es passiert nichts. Sie 
haben keinen Mut, etwas zu machen. Ich denke, Sie 
sollten das ändern. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Joseph Fischer [Frankfurt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Bei diesem Innenminister! 
Der versteht unter Sport nur Strammstehen 
und Exerzieren! - Heiterkeit - Gegenruf 
von der SPD: Vielleicht will er Verteidi
-
gungsminister werden!) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Nun gebe ich 
das Wort dem Abgeordneten Dr. Olaf Feldmann. 
Dr. Olaf Feldmann (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn man inhalt-
lich keine konstruktiven Vorschläge mehr zu bringen 
hat, 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Jetzt sind wir mal 
gespannt!) 
dann fordert man den Rücktritt des Bundeskanzlers. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Aber vorher noch die 
Verfassung ändern!) 
Die Sportwelt bebt! Wir sind alle sehr erstaunt über 
dieses einfache Konzept. 
Lieber Herr Kollege Lohmann, das ist doch ge-
nauso falsch wie der Vorwurf, durch die Sozialgesetz-
gebung habe der Bund zur Verringerung der Spo rt
-förderung durch die Länder und Kommunen beige-
tragen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Genauso 
falsch wie die Behauptung, die F.D.P. sei die 
Partei der Besserverdienenden, was?) 
So einfach ist das nicht. 
Ich bin seit fast 25 Jahren Stadtrat in Baden-Baden. 
(Zuruf von der SPD: Einer der letzten!) 
Ich weiß, wovon ich rede. Das ist ein Thema auch bei 
uns im Gemeinderat. Manchmal kann man die Dinge 
vor Ort viel besser auseinanderhalten, als es die Op-
position in Bonn tut. 
Natürlich belasten die notwendigen Kürzungen - 
das sind notwendige Kürzungen, das wollen Sie doch 
gar nicht bestreiten - auch die Kommunen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Die 
haben alles zu tragen!) 
Die SPD, Herr Catenhusen, übersieht total die Entla-
stungen, die zum Beispiel durch die Pflegeversiche-
rung und durch die Reform des Sozialhilfegesetzes 
geschaffen wurden. Da sind bei den Kommunen Ent-
lastungen drin. Völlig richtig ist aber zum Beispiel, 
daß die Länder - auch die SPD-regierten Länder - 
diese Entlastungen nicht voll an die Kommunen wei-
tergeben. Da müssen Sie sich an die eigene Nase fas-
sen. 
Es ist reine Stimmungsmache, Herr Kollege Loh-
mann, die Reduzierung der Sportförderung durch die 
Länder und Kommunen ursächlich mit den notwen-
digen Sparmaßnahmen der Bundesregierung zu ver-
knüpfen. Das Gegenteil ist der Fall. Der Haushalts-
ansatz - Sie wissen das; Sie haben das im Sportaus-
schuß doch noch gelobt - ist trotz angespannter 
Finanzlage und im Gegensatz zu den anderen Etats 
praktisch noch nicht gekürzt worden. Das haben Sie 
doch extra anerkannt. 
Darüber hinaus - das sollte einmal deutlich gesagt 
werden - ist den Gemeinden durch die Konversion 
einiges zugeflossen. Es hat erhebliche Preisnachlässe 
bei der Übernahme von Sportanlagen gegeben. 
Kommunen und Sport sind dadurch stark gestärkt 
worden. Milliarden sind vom Bund auf die Kommu-
nen übertragen worden. Das müßte doch einmal an-
erkannt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - 
Zuruf von der SPD: Folgekosten!) 
- Sie können nicht alles haben. Sie können nicht Rie-
sengrundstücke haben und dann sagen, Sie wollten 
sie nicht einmal sauberhalten. So einfach ist diese 
Welt doch nicht gestrickt! 
Den Sport zur Pflichtaufgabe der Kommunen zu 
machen ist schlicht kontraproduktiv. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Wir Liberalen gestehen den Kommunen die Kompe-
tenz zu, selbst zu entscheiden, welche Aufgaben sie 
in ihrem Bereich für vordringlich halten und wofür 
sie die Mittel einsetzen. Was notwendig für den Spo rt 
 ist, das können die kommunalen Entscheidungsträ-
ger vor Ort viel besser entscheiden, als es aus der 
Bonner Sicht und aus der heilen Welt der Opposition 
heraus möglich ist. 
(Beifall bei der F.D.P. - Lachen bei der SPD 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
- Das ist doch völlig richtig, daß Uli Irmer geklatscht 
hat. 
Die F.D.P. steht nachdrücklich hinter dem Subsi-
diaritätsprinzip des Grundgesetzes. Wir wollen, daß 
der Sport weiterhin autonom bleibt. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Die F.D.P. 
klatscht sich in der Telefonzelle Beifa ll ! - 
Thomas Krüger [SPD]: Die F.D.P. klatscht 
immer, wenn Sie von Kürzungen reden!) 
- Herr Kollege Krüger, das war allerdings kein sehr 
konstruktiver Beitrag, den Sie eben geleistet haben. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14265 
Dr. Olaf Feldmann 
Über konstruktive Vorschläge zur Verbesserung 
der Rahmenbedingungen können wir reden, nicht 
aber über ein Abweichen vom Subsidiaritätsprinzip. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Ihr sollt euch schä
-
men, daß ihr an dieser Stelle nicht auch 
klatscht!) 
Angesichts der gesellschaftlichen Bedeutung des 
Sports stimmen wir überein, daß die knappen öffent-
lichen Mittel nicht zu einer existentiellen Beeinträch-
tigung des Breitensports führen dürfen. Es wäre da-
her wünschenswert, wenn sich nicht nur die öffentli-
che Hand dieser gesamtgesellschaftlichen Bedeu-
tung des Sportes verpflichtet fühlte. Es ist eben nicht, 
wie Sie in Ihrer Großen Anfrage unterstellen, liebe 
Kollegen von der Opposition, die alleinige Aufgabe 
des Staates oder gar des Bundes, diese gesamtgesell-
schaftliche Aufgabe zu bewältigen. Wir wollen kei-
nen Staatssport. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Sport ist nicht eine allein staatliche Angelegenheit. 
Deswegen ist die F.D.P. auch gegen ein Staatsziel 
Sport im Grundgesetz. Vielmehr wollen wir es bei 
der Autonomie des Sportes belassen; das ist ein libe-
raler Ansatz. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU - Zurufe von der SPD) 
Wir müssen Wege finden, auch im Breitensport ein 
stärkeres Engagement der Wirtschaft zu ermögli-
chen; denn der Sport ist auch ein beachtlicher Wi rt
-schaftsfaktor. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Sport muß in den Bereich 
der katholischen Kirche überführt werden! 
Das ist unsere Politik!) 
- Lieber Herr Kollege, ich möchte Sie nicht daran 
hindern, den Saal zu verlassen. 
Was Sie, Herr Kollege Berninger, zum Ehrenamt 
gesagt haben, war doch purer Populismus. Wir alle 
wollen das Ehrenamt stärken. Aber Sie wissen doch 
genauso wie wir - Sie haben dazu auch keinen kon-
struktiven Vorschlag gemacht -, daß im Augenblick 
keine weiteren finanziellen Mittel dafür zur Verfü-
gung stehen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Regieren 
Sie oder regieren Sie nicht?) 
- Aber Herr Catenhusen, in vielen Ländern sind Sie 
an der Regierung und reden mit, und im Bundesrat 
blockieren Sie alles. Sie haben doch keine konstruk-
tiven Vorschläge. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Jetzt sind wir da, wo wir 
hingehören! Die Opposition blockiert alles!) 
Man kann sich doch nicht einfach nur verhindernd 
hinstellen und sagen, der Bundeskanzler solle zu-
rücktreten. Dann würde doch alles nur noch schlim-
mer, nichts besser. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wir haben die Debatte zum Ehrenamt hier gehabt; 
Herr Kollege Riegert hat völlig zu Recht darauf hin-
gewiesen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Diese F.D.P. ist reif, diese 
F.D.P. muß weg!) 
- Herr Fischer, hören Sie auch einmal zu! 
Richtig ist, lieber Herr Berninger, daß wir neue 
Wege suchen müssen, um die ehrenamtliche Tätig-
keit attraktiver zu machen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Sie 
suchen nicht, Sie irren herum!) 
Die F.D.P. unterstützt Maßnahmen zur Förderung eh-
renamtlicher Tätigkeit. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ich finde, die F.D.P. sollte 
endgültig in den Zustand des Ehrenamtes 
überführt werden!) 
Es ist uns gelungen - das müssen Sie doch anerken-
nen -, eine Kürzung der Übungsleiterpauschale im 
Rahmen der Gesundheitsreform zu vermeiden. Au-
ßerdem wollen wir nach wie vor alle Möglichkeiten 
der steuerlichen Gleichstellung von Organisations- 
und Übungsleitern überprüfen. 
Ich möchte auch etwas Positives zur Großen An-
frage sagen. Ich finde es richtig, daß Sie großen Wert 
auf die Kultur- und Sozialarbeit der Sportorganisa-
tionen gelegt haben. 
(Zuruf von der SPD: Hört, hört!) 
Die Verbände und Vereine verdienen Lob für diese 
Arbeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Bei diesem Lob für die Sportverbände und Sportorga-
nisationen sollte eigentlich auch die Opposition Mat-
schen können. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
- Ich bedanke mich ausdrücklich in Namen des 
Sports. 
Der Bund hat diese integrative Arbeit der Sportver-
eine stark unterstützt. Das gilt sowohl für die Jugend-
arbeit als auch für die Integration von Ausländern 
und die Gleichstellung von Frauen. 
Deutschland - da habe ich von der Opposition 
auch kein Lob gehört - gehört im Bereich des Lei-
stungssports der Behinderten zu den führenden Na-
tionen. Dies zeigen die hervorragenden Ergebnisse, 
die wir gerade in der letzten Zeit bei internationalen 
Leistungsvergleichen gesehen haben. 
Die F.D.P. begrüßt, daß sich die finanzielle Förde-
rung des Behindertensports durch die Bundesregie-
rung seit 1989 erheblich erhöht hat. Das sollte aner-
kannt werden, und dafür verdient die Regierung 
Lob. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
14266 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Dr. Olaf Feldmann 
Abschließend stelle ich fest, daß insgesamt keine 
Gefahren für die materiellen Grundlagen des Spo rts 
gegeben sind. Der Bund kann angesichts der schwie-
rigen Finanzlage keine Wunder in Sachen Sportför-
derung vollbringen. Mit Kompetenzverlagerungen 
oder gar mit neuen Staatszielbestimmungen ist doch 
absolut kein Staat zu machen; damit ist niemandem 
gedient. Das ist doch reine Augenwischerei. Nur 
durch Zusammenarbeit aller Beteiligten kann der 
Sport seiner bedeutenden integrativen gesellschaftli-
chen Aufgabe weiter gerecht werden. 
Es tut mir leid, aber wir müssen den Antrag der 
SPD ablehnen. 
Danke. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe das 
Wort der Abgeordneten Dr. Ruth Fuchs. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Eine ähnliche Debatte wie heute 
hatten wir letztmalig im Mai 1994. Da kann man ein-
mal sehen, welche Rolle der Sport bei Debatten im 
Deutschen Bundestag spielt. 
(Beifall bei der PDS) 
Es ging damals um die Große Anfrage der SPD 
zum „Goldenen Plan Ost". Was aus dieser vom DSB 
initiierten und beschlossenen neuen sportpolitischen 
Offensive zur Verbesserung der Sportstättensituation 
in den neuen Bundesländern geworden ist, ist ja be-
kannt. Weil die vorgeschlagene Mischfinanzierung 
von Bund, Ländern und Kommunen mit dem Argu-
ment der Verletzung verfassungsmäßig gegebener 
Kompetenz auf Bundesebene verweigert wurde, ist 
er gescheitert. Ich habe auch keine Hoffnung mehr, 
daß da noch irgend etwas zu machen ist. 
Die Folgen zeigen sich heute im Praxisalltag des 
Sports. Da die Sportförderung keine staatliche 
Pflichtaufgabe ist, konnten die Probleme durch Mit-
tel aus staatlichen Investitions- und Transferleistun-
gen nicht aufgefangen werden. 
Auf einem völlig anderen Blatt steht, daß im Hin-
blick auf die neuen Bundesländer die Leistungssport-
förderung des Bundes sowie auch seine finanziellen 
Zuwendungen für den Aufbau einer völlig neuen 
Vereins- und Sportstruktur natürlich Anerkennung 
verdienen. Mit einer Vielzahl von Medaillen und gu-
ten Plazierungen der Sportler und Sportlerinnen aus 
den neuen Ländern bei internationalen Wettkampf-
höhepunkten in vielen Sportarten fanden diese Auf-
wendungen meiner Meinung nach auch ihre Recht-
fertigung. Das gilt ebenso, wenn wir den Entwick-
lungsstand des Vereinsniveaus im Breitensport be-
trachten. 
Nur haben sich die Rahmenbedingungen des 
Sports, sowohl für den Leistungs- als auch für den 
Breitensport, in den letzten Jahren gravierend verän-
dert. Will man auch zukünftig international erfolg-
reich bleiben, muß das „Förderkonzept 2000" des 
DSB in die Praxis umgesetzt werden. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin, 
würden Sie bitte einen Augenblick unterbrechen. Ich 
möchte die beiden Herren Geschäftsführer der SPD 
und der CDU/CSU bitten, uns nicht den Rücken zu-
zuwenden - um nicht andere Körperteile zu nennen. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS): Dazu bedarf es aber in Zei-
ten angespannter Lage der öffentlichen Haushalte 
auf allen staatlichen Ebenen neuer Finanzierungs-
konzepte, und zwar solcher, die nicht durch Streitig-
keiten über Kompetenzhoheiten blockiert werden 
sollten. 
Nicht nachvollziehbar ist für mich die Tatsache, 
daß ausgerechnet solche Politiker, die täglich die 
Wirkungsmechanismen von Marktgesetzen erklären, 
der Illusion verfallen, daß privatwirtschaftliche Geld-
quellen für die Umsetzung eines solchen Sportförder-
programms in ausreichendem Maße erschlossen wer-
den könnten. 
(Beifall bei der PDS - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Was wäre denn der Spo rt ohne 
Sponsoring?) 
Wir warten immer noch auf diesbezügliche praxis-
wirksame Maßnahmen, die ja irgendwie in einer 
Kommission am runden Tisch erarbeitet werden soll-
ten. Es kommt nichts, da es sich für diese Unterneh-
men nicht rechnet, in den Nachwuchssport zu inve-
stieren, weil sie ihn nicht vermarkten können. 
Die Erfahrung, wo das hinführt, hat Großbritan-
nien hinter sich. Um international wieder erfolgreich 
zu werden - denn England war einmal das Mutter-
land des modernen Amateursports, war international 
sehr erfolgreich, liegt heute aber in einigen Berei-
chen hinter Portugal zurück -, wird in England nun 
wieder ein völlig neues staatliches - ich betone: staat-
liches! - Förderprogramm ins Leben gerufen. Ich 
glaube, keiner von der Koalition hier wird England 
vorwerfen wollen, daß es analog zur DDR staatlich 
zentrierte Aufgaben wahrnehmen und den Spo rt in 
seiner Autonomie beschränken will. 
Grundlage einer erfolgreichen Leistungssportent-
wicklung ist ein hohes Niveau des Breitensports. 
Hier sind wir uns, glaube ich, alle einig. Aber gerade 
dieses Vorhaben stößt durch Aufgabenverlagerung 
des Bundes auf die kommunale Ebene zukünftig im-
mer mehr an seine Grenzen. Die bisher positive Ent-
wicklung der Mitgliederzahlen der Sportvereine in 
den neuen Bundesländern ist mit den vorhandenen 
Sportanlagen nicht fortsetzbar. Ich kenne bei mir in 
der Nähe eine Stadt, in der es einen einzigen Fuß-
ballplatz für 21 Mannschaften gibt; zum Training 
sind vier Mannschaften gleichzeitig auf dem Platz. 
Nirgendwo gibt es eine Ausweichmöglichkeit. 
In vielen Kommunen und Landkreisen fallen För-
dermittel für den Spo rt in schmerzhaften Größenord-
nungen weg. So erhielt die Sportförderung in mei-
nem Heimatkreis 1993 noch 1,3 Millionen DM. In 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14267 
Dr. Ruth Fuchs 
diesem Haushaltsjahr sind es ganze 150 000 DM. Das 
sind wirklich Größenordnungen, bei denen man 
nicht mehr sagen kann, das sei einfach so nebenbei 
zu klären. Das geschieht vor allen Dingen auch in ei-
ner Region, in der es eine Arbeitslosigkeit von über 
20 Prozent mit einem sehr hohen Jugendanteil gibt. 
Das Ernst-Abbe-Stadion in Jena zum Beispiel muß 
entsprechend den Forderungen der Sicherheitsbe-
stimmungen für Fußball-Ligamannschaften saniert 
werden. Kostenpunkt sind 6 Millionen DM. Diese 
Summe kann die Kommune ohne Landes- und Bun-
desmittel allein überhaupt nicht aufbringen. Es ist 
auch eine p rivate Initiative ergriffen worden, es sind 
Spendenkonten eingerichtet worden. Daraufhin sind 
54 000 DM eingegangen, und zwar vorrangig von 
Kleinunternehmen und von Kleinspendern. Denn 
spendenfreudige große p rivate Wirtschaftsunterneh-
men sind weit und breit nicht in Sicht und werden 
auch zukünftig nicht da sein. 
Der international erfolgreiche Spo rtclub Jena - das 
war übrigens mein Heimatclub, der sich in TUS Jena 
umbenannt hat - ist seit einem Jahr nicht mehr als 
Olympiastützpunkt und auch nicht mehr als Bundes-
leistungszentrum förderungswürdig. Man hat den 
politischen Willen, diesen Klub durch Landesmittel 
zu fördern. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin, 
Sie müssen zum Schluß kommen. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS): Ich kann diesem Verein nur 
Erfolg wünschen; denn es gibt do rt hoffnungsvolle 
Nachwuchssportler, und er wird auch vom Breiten-
sport genutzt. 
Die Zahl der Städte und Kommunen, die durch die 
Einführung und Erhöhung der Nutzungsgebühren 
und durch die Privatisierung von Schwimmbädern 
und Freizeitsportstätten - 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin, 
Ihre Redezeit ist abgelaufen. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS): - ich bin beim letzten Satz, 
Herr Präsident - ihre kommunalen Haushalte entla-
sten müssen, steigt ständig an. Sie wollen das nicht, 
Herr Berninger, aber sie müssen es, weil sie die 
Pflichtaufgaben erfüllen müssen. Darin liegt nämlich 
die Priorität. Andere Beispiele ließen sich nennen. 
Deshalb sage ich: Bitte geben Sie dem Antrag, der 
uns von der SPD vorliegt - er erscheint mir weitrei-
chender als der von den Grünen, aber sie sind inhalt-
lich gleich -, Ihre Zustimmung. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe dem 
Abgeordneten Rolf Rau das Wort . 
Rolf Rau (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Die Große Anfrage der Kollegen der 
SPD-Fraktion fällt, um es sportlich zu sagen, in die 
Halbzeit der Sommerspiele von Atlanta und der Win-
terspiele von Nagano. 
Für die hervorragenden Leistungen, die deutsche 
Sportler 1996 erreicht haben, kann man allen Verant-
wortungsträgern und nicht zuletzt den Sportlern 
hohe Anerkennung zollen und herzlich Dank sagen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Denen, die sich jetzt vorbereiten, sollten wir optimale 
Bedingungen zur Vorbereitung und gesundheitliche 
Fitneß wünschen. 
Mit Freude kann ich feststellen, daß der größte Teil 
der Medaillen von Athleten aus den neuen Bundes-
ländern errungen wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das zeigt deutlich: Die Sportförderung und die Spo rt
-sicherung auf den jeweiligen Leistungsebenen sind 
auf einem guten Wege. 
Aber wie immer nach sportlichen Höhepunkten 
gibt es einen Generationswechsel. Insofern ist es 
wichtig, daß die neuen Entwicklungen auf soliden 
Fundamenten stehen, daß die Leistungszentren, die 
Olympiastützpunkte, die Sportgymnasien und die 
Vereine, die Forschung und Entwicklung, die ärztli-
che Betreuung und die Wissenschaft insgesamt 
Schritt halten. 
Das alles kostet Geld und Engagement, nicht nur 
den Bund, sondern auch - und das in übergroßem 
Maße - Länder und Kommunen. Ich muß feststellen, 
daß in den neuen Ländern die Dichte und auch die 
Qualität der Sporteinrichtungen noch zu wünschen 
übriglassen. Der „Goldene Plan Ost" des DSB deckt 
deshalb Mängel und Schwächen auf und macht 
deutlich, welchen Nachholbedarf es hier gibt. Dabei 
darf man nicht nur in Richtung Spo rt schauen. 
Trotz großer Bemühungen und auch sichtbarer 
Fortschritte wird es noch eine geraume Zeit dauern, 
bis ein mit den alten Ländern vergleichbarer Zustand 
erreicht wird. Dem Standard und der Qualität in den 
alten Ländern sind die Sportstätten für den Spitzen-
sport in den neuen Bundesländern am weitesten an-
geglichen. 
(Thomas Krüger [SPD]: Und was tut die 
Bundesregierung dagegen?) 
- Herr Krüger, jetzt kommt's. 
Nicht umsonst haben wir deshalb das Investitions-
förderungsgesetz für die neuen Länder auf den Weg 
gebracht. Herr Berninger hat das schon vorhin sehr 
gut dargestellt. Damit wird ermöglicht, daß von den 
über 10 Jahre laufenden Verfügungen 6,6 Milliarden 
DM pro Jahr für den Aufbau in seiner Gänze zur Ver-
fügung stehen. Der Sport insgesamt sollte dabei drin-
gend beteiligt werden. Das wird, so meine ich, den 
Vereinen und dem Breitensport allgemein, aber na-
türlich auch der Spitze besonders helfen. 
Dieses Erfordernis gelangt jedoch offensichtlich 
nicht immer an die Ohren der Ministerpräsidenten 
der neuen Länder, obwohl ich einräumen muß, daß 
die föderale Struktur offenläßt, wo ein Land Schwer- 
14268 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Rolf Rau 
punkte setzt. Man darf aber niemals vergessen, daß 
gerade im sportlichen Bereich eine wesentliche An-
zahl von Bürgern ihre Freizeit gestalten können, sich 
für den täglichen Arbeitsprozeß fit halten oder durch 
Spitzenleistungen hervortreten. Die Orientierung der 
Kinder und Jugendlichen zur sportlichen Betätigung 
ist dabei Schwerpunkt. 
Der Freistaat Sachsen gehört zu den Ländern, die 
besonders dieses Anliegen ihrer Bürger ernst neh-
men. Sachsen hat im vergangenen Jahr rund 16 DM 
pro Kopf für den Sport ausgegeben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Damit nimmt der Freistaat in der Riege der Bundes-
länder immerhin den dritten Platz ein. Trotz knapper 
Kassen werden die Sachsen in diesem Jahr 
62 Millionen DM für den Sport ausgeben. 
Es wäre interessant, zu wissen, wie viele Mittel aus 
dem Investitionsförderungsgesetz - Herr Krüger, das 
interessiert mich genauso wie Sie - bisher für Spo rt
-einrichtungen in den neuen Ländern zur Verfügung 
gestellt worden sind. 
Aus Bonner Sicht konnte der Haushalt weitestge-
hend stabil gehalten werden. Trotz aller Sparzwänge 
haben wir die Projektförderungen für Sporteinrich-
tungen, die zugesagt wurden, auch gewährleistet. 
Ich sehe einen wichtigen Beitrag darin, daß das In-
stitut für angewandte Trainingswissenschaft in Leip-
zig wie auch das Forschungs- und Entwicklungsinsti-
tut für Sportgeräte in Berlin durch Zusammenarbeit 
mit dem Bundesinstitut für Sportwissenschaften die 
gesamte Sportwissenschaft intensiv begleiten. Sport-
ler und Trainer nehmen die Leistungen dieser Ein-
richtungen immer besser in Anspruch, zumal ohne 
deren sportwissenschaftliche Dienstleistungen die 
angestrebten Spitzenleistungen gar nicht mehr 
denkbar sind. 
(Thomas Krüger [SPD]: Herr Präsident, er 
redet nicht zu diesem Thema!) 
Daß in diesem Bericht die Stabilisierung gelungen 
ist, halte ich für eine hervorragende Sache. Ich 
möchte ausdrücklich unseren Haushältern, aber 
auch den Sportpolitikern und Herrn Kanther dazu 
persönlich Dank sagen. 
Daß speziell das Doping-Kontroll-Labor in Krei-
scha - und das gehört zum Thema, Herr Kollege - bei 
Dresden die erforderliche Akkreditierung durch das 
Olympische Komitee wiedererlangt hat und damit 
die Kölner gut ergänzen und in der Welt wieder von 
sich Reden machen kann, halte ich gerade im Zusam-
menhang mit unserem sportlichen Willen „Keine 
Macht den Drogen" für ein hervorragendes Ergeb-
nis. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sehr geehrte Kollegen der SPD, Sie heben in Ihrer 
Anfrage immer wieder die Bedeutung des Bundes 
hervor. Ich darf Sie auf einen anderen Aspekt hinwei-
sen. In zahlreichen ostdeutschen Kommunen - ich 
konnte im Rahmen des Sportberichts bereits darüber 
informieren - sind eine Reihe Sportstätten durch pri-
vatwirtschaftliche Investoren oder durch die Initia
-
tive der Kommunen entstanden. Das reicht zwar 
noch nicht aus, aber es sind gute Anfänge. So stehen 
die ersten Turnhallen, Tennishallen, aber auch Mehr-
zweckhallen, wo Schulsport- und Freizeitsport be-
trieben werden kann, zur Verfügung. 
Das zeigt letztendlich, daß man sich nicht nur auf 
den Staat verläßt, sondern auch alle Möglichkeiten, 
die es von privatwirtschaftlicher Seite gibt, ausschöp-
fen muß. Mit Fördermitteln ist es gewiß leichter, 
Sporteinrichtungen zu bauen und zu entwicklen. Bei 
bestimmten Projekten bleiben sie auch erforderlich. 
Aber daß man auch anderweitige Lösungen sucht 
und findet, sollte dabei nicht unerwähnt bleiben. 
Deshalb nutze ich hier die Gelegenheit, Sie zu in-
formieren, daß seit wenigen Tagen in Leipzig ein För-
derkreis „Sportforum 2000" etabliert ist. Als Mitini-
tiator dieses Gremiums von engagierten Bürgern der 
Leipziger Region wollen wir alle Ressourcen auch 
aus dem privatwirtschaftlichen Bereich mobilisieren, 
um Leipzig mit einem entsprechenden Stadion zum 
100. Geburtstag des deutschen Fußballs bundesfit zu 
machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Dr. Ruth Fuchs [PDS]: Das eine schließt das 
andere aber nicht aus!) 
Die Stadt arbeitet seit 18 Monaten offensiv an den 
Vorbereitungsunterlagen. Wir wollen Leipzig damit 
letztendlich auch als Austragungsort für die Fußball-
weltmeisterschaften im Jahre 2006 ins Rampenlicht 
rücken, sofern Deutschland die Austragung der WM 
bekommt. 
Ich will dabei eines nicht verschweigen: Die Ge-
spräche des Bundeskanzlers im Interesse des Spo rtes 
mit der Wirtschaft haben dafür ein gutes Signal ge-
setzt. 
Ich hoffe, daß das, was wir uns vorgenommen ha-
ben, realistisch ist, auch wenn der Weg noch weit 
und steinig ist. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Thomas Krüger [SPD]: Wir reden über Brei-
tensport, und er redet über die Fußballwelt-
meisterschaft! So ein Blödsinn, was er da 
redet!)  
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Krüger, mäßigen Sie sich bitte. 
Ich gebe dem Abgeordneten Be rnd Scheelen das 
Wort . 
Bernd Scheelen (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kollege Rau, besonders erhel-
lend war der Beitrag zum Thema Sportförderung in 
den Kommunen nicht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Sie haben sich mehr mit Sponsoring beschäftigt, was 
wichtig ist. Aber es geht heute nicht um die Frage: 
Wie wird der Sport durch die Wi rtschaft gefördert?, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14269 
Bernd Scheelen 
sondern um die Frage: Wie wird der Sport durch den 
Staat und durch die drei staatlichen Ebenen geför-
dert? 
Ehe ich zum Thema komme, möchte ich noch kurz 
auf den Kollegen Berninger eingehen. Sie haben ge-
sagt, Herr Kollege Berninger, die Sportförderung in 
den Kommunen liefe falsch. Ich darf zumindest für 
die hier anwesenden SPD-Mitglieder, 
(Margareta Wolf [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Was nicht so viele sind!) 
die Vorsitzende von Sportausschüssen in ihren Kom-
munen sind - das sind hier einige -, feststellen, daß 
in den Kommunen schon alles optimal läuft; denn wir 
orientieren uns durchaus an den Kriterien der Kin-
der- und Jugendförderung. Das trifft für die Kollegin 
Dagmar Freitag zu, die in Iserlohn Vorsitzende ist, 
der Kollege Klaus Lohmann ist Vorsitzender in Wit-
ten, und ich habe die Ehre, in der Stadt Krefeld Vor-
sitzender des Sportausschusses zu sein. 
Zum Thema der Behandlung der Großen Anfrage 
und der Anwort der Bundesregierung habe ich über-
legt: Wie könnte man die Antwort der Bundesregie-
rung überschreiben, wenn man einen Titel suchte? 
Dann fiel mir Winston Churchill ein, von dem im All-
gemeingut mittlerweile drei Dinge bekannt sind. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Volle Unterstüt
-
zung des Spo rtes!) 
- Einen Moment, warten Sie ab, Herr Kollege Feld-
mann. - Sie kennen das Victory-Zeichen. Das meinte 
ich nicht. Aber es wäre schön, wenn man das als 
Überschrift über die Antwort schreiben könnte: Vic-
tory, Sieg für den Sport! Das wäre schön. Dann wären 
wir alle zufrieden und könnten jetzt nach Hause ge-
hen. Das meine ich nicht. 
Sie könnten eventuell auch an den Ausspruch von 
Winston Churchill denken, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: No spo rts!) 
daß man nur der Statistik glauben sollte, die man 
selbst gefälscht hat. Dieser Satz träfe schon eher auf 
die Antwort der Bundesregierung zu. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Jetzt kommen wir aber zu seinem Ausspruch, den 
Sie auch kennen: no spo rts. Ich ergänze: no money 
for sports, also kein Geld für Sport. Das wäre eine 
Überschrift für das, was Sie als Antwort auf die 
Große Anfrage der SPD abgeliefert haben. 
Im 8. Sportbericht, den Sie im Jahre 1995 vorge-
legt haben, haben Sie zu Recht das hohe Lied des 
Sports gesungen. Sie haben darauf verwiesen, daß 
der Sport für unsere Demokratie, für die Gesundheit, 
für Identifikation, für soziale Integration, für soziales 
Verhalten, für Anerkennung des Leistungsprinzips 
und auch als Instrument der Lebenshilfe wichtig ist. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Da sind wir uns 
alle einig!) 
- Da sind wir uns alle einig; das kann man gut unter-
streichen. Nur stellen wir fest: Das sind Bekennt-
nisse. Sie sind aber nicht bereit, mehr als bisher dafür 
zu tun. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Woher sollen 
wir im Augenblick das Geld nehmen?) 
- Zu der Frage komme ich gleich. Die interessante 
Frage ist: Woher sollen es die Kommunen nehmen? 
Sie fragen nur, woher der Bund es nehmen soll. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie sind mit der Verteilung der Lasten, so wie sie sich 
im Moment darstellt, hochzufrieden, weil von den 
Gesamtausgaben für den Sport nur drei Prozent auf 
den Bund entfallen. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Scheelen, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kol-
legen Uelhoff? 
Bernd Scheelen (SPD): Bitte. 
Dr. Klaus-Dieter Uelhoff (CDU/CSU): Herr Kollege 
Scheelen, ist Ihnen entgangen, daß in den letzten 
Jahren bei den Haushaltsberatungen die Ansätze für 
den Sport von allen Fraktionen des Bundestages aus-
schließlich einvernehmlich im Haushaltsausschuß 
beschlossen worden sind und daß gerade in der 
Sportpolitik immer eine große Gemeinsamkeit im 
Rahmen der bescheidenen Zuständigkeiten des Bun-
des vorhanden war? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Bernd Scheelen (SPD): Herr Kollege Uelhoff, das 
ist mir natürlich nicht entgangen. Diese Tatsache 
spricht sich bis zu den Kommunen herum. Man 
spricht in den Kommunen schon von der sogenann-
ten Sportfraktion. Darum geht es aber überhaupt 
nicht. 
(Zuruf von der SPD: Ganz genau!) 
Es geht um die Frage, ob der Bund bereit ist, über 
das hinaus, was er jetzt leistet, mehr zu tun. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Wir haben aber 
eine verfassungsrechtliche Verteilung der 
Aufgaben!) 
Das ist Gegenstand der Großen Anfrage; darum sit-
zen wir heute hier und diskutieren. 
Sie haben in diesem 8. Sportbericht eine imposante 
Aufzählung über die Bedeutung des Sports gebracht. 
Aber ich sage noch einmal: Sie sind als Bund nicht 
bereit, mehr zu tun. Ganz im Gegenteil: Sie belasten 
diejenigen, die 97 Prozent der Ausgaben tragen, 
nämlich die Länder und insbesondere die Kommu-
nen. 
(Thomas Krüger [SPD]: Genau das ist das 
Problem!)  
Dies ist die Folge - darüber haben wir gestern dis-
kutiert - Ihrer außergewöhnlich angebotsorientierten 
Wirtschaftspolitik. Das ist der eigentliche Kernpunkt. 
14270 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Bernd Scheelen 
Ihre Politik, die Sie seit 14 Jahren betreiben, führt zu 
einer immens hohen Arbeitslosigkeit. Die Lasten der 
Arbeitslosigkeit wälzen Sie durch Kürzungen der 
entsprechenden Leistungen auf die Kommunen ab: 
durch Leistungskürzungen bei der Arbeitsförderung, 
durch Leistungskürzungen bei der Arbeitslosenhilfe 
und Arbeitslosenunterstützung. Diese Menschen fal-
len aus den Förderprogrammen heraus und fallen 
den Kommunen als Sozialhilfeempfänger zur Last. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Sie sagen in der Antwort auf die Große Anfrage, 
daß der Vorwurf, der Bund verlagere die Kosten der 
Arbeitslosigkeit auf die Sozialhilfe - Sie haben das 
gerade wiederholt, Herr Kollege Feldmann; ich bitte 
um Nachsicht, daß ich nicht im Sportausschuß, son-
dern im Finanzausschuß tätig bin -, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das merkt 
man!) 
nicht zutrifft. Der entsprechende Satz in der Antwort 
lautet, dieser Vorwurf sei total verfehlt. Ich sage ganz 
deutlich, daß dies eine sehr kühne Behauptung ist. 
Ich habe Ihnen dazu ein kleines Zitat mitgebracht. 
Ich hoffe, ich habe die Erlaubnis des Präsidenten, 
dies kurz zu verlesen. In einer Zeitungsmeldung aus 
meiner Heimatkommune Krefeld, am wunderschö-
nen linken Niederrhein gelegen 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Ist das von Ihrer 
Presse?) 
- nein, das ist nicht von unserer Presse, sondern von 
der anderen Presse - einer Meldung der „Westdeut-
schen Zeitung" vom 24. Dezember 1996, steht unter 
der Überschrift „Städte werden alleine gelassen" - 
da beklagt sich ein Krefelder Kommunalpolitiker -: 
„Die hohe Arbeitslosigkeit führe zu immer höheren 
Sozialhilfeausgaben, die von den Städten und Ge-
meinden getragen werden müßten". In diesem Zu-
sammenhang schreibt er an den Bundeskanzler und 
mahnt eine kommunalfreundlichere Bundespolitik 
an. Es handelt sich um den Vorsitzenden der CDU- 
Ratsfraktion in Krefeld, den Kollegen Fabel. Dem ist 
eigentlich nichts hinzuzufügen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: In welchem 
Land liegt denn eigentlich Krefeld? Da gibt 
es doch eine Landeskompetenz!) 
- Er hat aber an den Bundeskanzler geschrieben, 
und ich habe Ihnen das verlesen, was er geschrieben 
hat. Sie müssen das so zur Kenntnis nehmen; Sie 
können ihn ja einmal anrufen. 
Ich sage Ihnen noch ein anderes Zitat vom selben 
Kollegen. Er sagt, daß die Zahl der Sozialhilfeemp-
fänger, bezogen auf Krefeld - Sie können die Zahl 
bundesweit hochrechnen -, von 1980 bis 1995 von 
9 072 auf 14 876 gestiegen ist und daß das den kom-
munalen Haushalt mit 183 Millionen DM im Jahr be-
lastet. Das macht knapp 15 Prozent des Verwaltungs-
haushaltes aus. 
Sich dann hinzustellen und zu sagen, diese Be-
hauptung sei doch wirklich etwas verfehlt, ist schon 
wirklich kühn. 
(Thomas Krüger [SPD]: Eine Chuzpe ist 
das!) 
- Ja, „kühn" ist schon sehr moderat ausgedrückt. - 
Einen Moment bitte, Zettelwirtschaften sind ein Pro-
blem. Die Rede sollte eigentlich heute morgen ge-
schrieben werden. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Herr Kollege, es 
bleibt noch immer die Forderung nach dem 
Rücktritt des Bundeskanzlers!) 
- Die sollte dann aber bis 13 Uhr über die Bühne ge-
hen. Dann kommt sie noch in die Nachrichten von 
morgen hinein. Noch hat er Zeit. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Die Geschäftsordnung 
schreibt die freie Rede vor!) 
- Herr Kollege Irmer, ich bemühe mich ja. Ich glaube 
nicht, daß Sie mir vorwerfen können, daß ich mich 
nicht bemühe, die Rede auch wirklich frei zu halten. 
Ich habe hier nur Stichworte, keine vorformulierte 
Rede. Deswegen werden die Saaldiener gleich von 
mir auch nichts für das Protokoll bekommen. Das 
müssen die Protokollanten alles selber machen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: War das ein Lob 
für die Protokollanten?) 
- Ich bitte die Damen und Herren Protokollführer um 
Nachsicht. 
Ich komme zum zweiten Bereich. Sie verweisen 
auf das Arbeitslosenhilfe-Reformgesetz und das Ar-
beitsförderungs-Reformgesetz und behaupten, es 
seien alles nur Wohltaten, was Sie für die Langzeitar-
beitslosen beschlossen hätten, und daß hiervon kei-
nerlei negative Auswirkungen für die Kommunen zu 
erwarten seien. Der Städtetag hat Ihnen bescheinigt, 
daß allein durch das AFRG, das Arbeitsförderungs
-
Reformgesetz, eine Mehrbelastung in Höhe von 
2 Milliarden DM auf die Kommunen zukommt. 
(Dagmar Freitag [SPD]: Es ist unglaublich! - 
Thomas Krüger [SPD]: Das soll eine Reform 
sein?) 
Ich frage Sie: Wo sollen die Kommunen das denn 
noch hernehmen? 
Wenn vor 14 Tagen in Do rtmund etwa 7 000 oder 
8 000 Behinderte mit ihren Lehrern auf die Straße 
gingen und gegen dieses Gesetz protestierten, weil 
hier hinsichtlich der Integration Behinderter aus ei-
ner Soll-Bestimmung eine Kann-Bestimmung gewor-
den ist - das heißt mit anderen Worten, daß die Ar-
beitsämter, weil sie die Mittel dafür gar nicht mehr 
haben, natürlich dann do rt den Rotstift ansetzen wer-
den -, dann kann ich nur fragen: Liegt das daran, 
daß Sie hier eine solche tolle Politik machen und die 
Menschen das nicht verstehen, oder liegt das viel-
leicht daran, daß Sie eine Politik machen, die die 
Menschen sehr gut verstehen, die deswegen auf die 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14271 
Bernd Scheelen 
Straße gehen und protestieren oder sogar als CDU- 
Kollege an den Bundeskanzler einen B rief schreiben? 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Ich komme jetzt zur Frage der Pflichtaufgabe. Sie 
sagen, eine Pflichtaufgabe sei nicht nötig, weil insbe-
sondere Gemeinden schon sehr viel freiwillig tun. 
Das ist völlig richtig. Die Kommunen leisten Sportför-
derung in Höhe von 5,5 Milliarden DM. Die Frage ist 
aber: Wie lange denn noch? In den Kommunen sind 
die Pflichtaufgaben insbesondere im Sozialbereich 
vorrangig zu bedienen. Ich habe sie gerade genannt. 
Hiervon kann sich keine Kommune freisprechen. Die 
Ausgaben müssen gemacht werden. Wenn aber ein-
gespart werden muß - den Kommunen steht das 
Wasser bis zum Hals; das wissen wir alle -, dann wird 
in den freiwilligen Bereichen eingespart. Das sind im 
wesentlichen Kultur und Spo rt . 
Ich darf hier einmal meinen Kollegen Pützhofen zi-
tieren, der der CDU/CSU-Fraktion angehört. Er hat 
am 13. September 1996 eine Rede gehalten und hat 
hier das rheinische Gerundium eingeführt. Er hat ge-
sagt: Die Kommunen sind „am kaputt am gehen". 
Ich weiß nicht, ob sich der ein oder andere von Ihnen 
daran erinnert. Er hat völlig recht. Die Gemeinden 
sind „am kaputt am gehen". Das kann man nicht oft 
genug unterstreichen. 
Jetzt kommen Sie daher und sagen: Ihre Politik 
führt nicht dazu, daß die Kommunen weiter belastet 
werden. Deswegen würden Sie dem Sport tatsäch-
lich helfen, wenn Sie ihn zur Pflichtaufgabe mach-
ten, weil dann der Druck in den Kommunen, in die-
sem Bereich einzusparen, nicht mehr so hoch ist. 
Ein gewisser finanzieller Druck in den Kommunen, 
den Ländern und im Bund ist oft hilfreich. Er ist ins-
besondere dann hilfreich, wenn man aus einer Situa-
tion des Überflusses heraus handeln kann. Diese Zei-
ten aber sind lange vorbei. Die Kommunen - ich sage 
das jetzt einmal aus Krefelder Sicht - haben insbe-
sondere im Sportbereich alle Rationalisierungsreser-
ven ausgeschöpft. Die Sporthallen und -plätze sind 
an die Vereine übertragen worden - eine gute Lö-
sung, die Geld spart und motiviert. Irgendwann aber 
ist alles übertragen. Dann muß trotzdem weiter ein-
gespart werden. Dann sind die Kommunen wirklich 
am Ende und erwarten Hilfe auch seitens des Bun-
des. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ihre Redezeit! 
Bernd Scheelen (SPD): Ja, meine Redezeit ist zu 
Ende; ich komme auch zum Schluß. 
Ich darf begrüßen, daß der Parlamentarische 
Staatssekretär vorhin angedeutet hat, daß das Thema 
der Besteuerung der Übungsleiterpauschalen vom 
Tisch ist. Vielen Dank. Sie haben sich damit der Mei-
nung von Rudolf Scharping angeschlossen; das finde 
ich ganz besonders gut. 
(Beifall bei der SPD) 
Er hatte sofort, nachdem der Vorschlag von Ihnen auf 
dem Tisch lag, gesagt: Das ist mit der SPD nicht zu 
machen. Um für Montag ein entsprechendes Klima 
zu bereiten, darf ich ausdrücklich begrüßen, daß das 
Thema vom Tisch ist. Im Interesse des Spo rts war das 
eine richtige Entscheidung. 
Aber tun Sie mehr für den Sport, damit er nicht in 
Zukunft an Krücken gehen muß! 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe das 
Wort dem Abgeordneten Klaus Riegert. 
Klaus Riegert (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Herr Lohmann, Ihre Rede 
hat mich schon betroffen gemacht, 
(Klaus Lohmann [Witten] [SPD]: Sollte sie 
auch!) 
weil ich Sie eigentlich so nicht eingeschätzt habe. Ich 
halte es für eine schlimme Entgleisung, daß Sie den 
Suizid eines jungen Menschen zu einer abstrusen 
parteipolitischen Interpretationskette zusammenfüh-
ren. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das war nicht 
schön! - Klaus Lohmann [Witten] [SPD]: Ich 
habe nur aus dem „Spiegel" zitiert!) 
- Aber Ihre weitere Kette des Zitats war in meinen 
Augen parteipolitisch unterlegt. - Wir sollten uns in 
der Tat auch über immate rielle Gründe von solchem 
Tun unterhalten, aber nicht am Schluß noch die Bun-
desregierung unterschwellig für so etwas verantwort-
lich machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Bernd Scheelen [SPD]: Da hast du nicht auf-
gepaßt!) 
Sehr geehrte Damen und Herren, der Bundesregie-
rung und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der 
Ministerien ist für die umfassende Beantwortung der 
Großen Anfrage der SPD zu Sportförderung und 
Sportsicherung besonders zu danken, vor allem des-
halb, weil die Anfrage den falschen Adressaten hat. 
Sie hätte an die Landesregierungen und den Deut-
schen Städtetag gerichtet sein müssen. Do rt liegen 
im wesentlichen die Zuständigkeiten für die Inhalte 
der Fragen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Sehr richtig!) 
Dennoch: Die ausführliche Stellungnahme der 
Bundesregierung hilft der SPD vielleicht auf dem 
Weg der Orientierung, ihr Verhältnis zum Spo rt zu 
prüfen und zu klären. Nicht für alles sollte der Staat 
verantwortlich gemacht werden, und nicht alles 
sollte der Staat regeln. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Eine gute libe-
rale Aussage!) 
Dieses Staatsverständnis hat schon oft in die Irre ge-
führt. 
14272 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Klaus Riegert 
Unser föderales System regelt die Zuständigkeiten. 
Der Bund ist für die Fragen des Spitzensports, die 
Länder sind für die Aufgaben des Breiten-, Freizeit- 
und Schulsports zuständig. In seiner Zuständigkeit 
für den Spitzensport hat der Bund diesem trotz ange-
spannter Haushaltslage auch 1997 die Mittel zur Ver-
fügung gestellt, um deutschen Sportlerinnen und 
Sportlern gleiche Chancen für ein erfolgreiches Ab-
schneiden im Vergleich mit den Sportlern anderer 
Länder zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist deshalb bezeichnend, daß der SPD hierzu 
keine Fragen eingefallen sind. Der Spitzensport sieht 
sich bei dieser Bundesregierung gut aufgehoben. 
Der Vorwurf der SPD, die Sozialgesetzgebung des 
Bundes sei für eine Reduzierung der Sportförderung 
von Ländern und Kommunen verantwortlich, ist ge-
radezu absurd. Die Bundesregierung hat diesen Vor-
wurf begründet und entschieden zurückgewiesen. 
(Dagmar Freitag [SPD]: Das will nichts hei
-
ßen!) 
Wer sich weige rt , sinnvolle Maßnahmen zur Be-
kämpfung des Mißbrauchs sozialer Leistungen mit-
zutragen, der sollte nicht unbegründet über man-
gelnde Finanzkraft der Länder und Kommunen kla-
gen. Wer im Bundesrat wichtige Gesetzesvorhaben 
der Bundesregierung blockiert, der entzieht Ländern 
und Kommunen beträchtliche Gelder. Allein durch 
eine Zustimmung des Bundesrates zum Asylbewer-
berleistungsgesetz würde den Ländern und den 
Kommunen rund 1 Milliarde DM jährlich mehr zur 
Verfügung stehen. 
Herr Kollege Scheelen, lassen Sie mich auch das 
noch einflechten: Wenn Sie sich statt an Polemik an 
Zahlen, Daten und Fakten hielten, dann würden Sie 
in die Staatskanzlei in Düsseldorf gehen, um diese 
Beschwerde vorzubringen. Die Sozialausgabenstei-
gerung von 1990 bis 1993 kennen Sie; sie ist in der 
Tat enorm. Der Anteil des Bundes ist allerdings von 
18,8 Prozent auf 20,8 Prozent, also um 2 Prozent-
punkte, gestiegen. 
(Peter Letzgus [CDU/CSU]: Hört, hört!) 
Der Anteil der Länder ist von 10,2 Prozent auf 
9,7 Prozent, also um 0,5 Prozentpunkte, gefallen. 
(Bernd Scheelen [SPD]: Weil Sie den Län
dern das Geld wegnehmen! 9 Milliarden 
DM Ländersteuer einfach weg! Unglaub
lich!) 
Und in der Tat: Der Anteil der Kommunen ist von 
8 Prozent auf 8,5 Prozent angewachsen. Es sollten 
schnellstens verstärkte Maßnahmen getroffen wer-
den, um die mißbräuchliche Inanspruchnahme sozia-
ler Leistungen zu verhindern. Kommunen und Län-
der könnten sich dadurch Milliardenbeträge erspa-
ren. 
Um nicht mißverstanden zu werden: Es geht nicht 
um die rechtmäßige Inanspruchnahme sozialer Lei-
stungen, sondern um die mißbräuchliche derselben. 
Lassen Sie mich zu den Entschließungsanträgen 
der SPD und der Grünen, die an die zuständigen 
Ausschüsse überwiesen und do rt beraten werden 
sollen, heute nur soviel sagen: Die durchgängige Bot-
schaft beider Anträge lautet: Staat, Staat und noch-
mals Staat. Er soll für alles verantwortlich sein, auch 
- so grotesk es klingen mag - für den Erhalt sonsti ger 
Freiflächen in den Kommunen. Dies soll die Bundes-
regierung unter anderem durch einen eigens dafür 
einzurichtenden „fairen runden Tisch" prüfen lassen. 
Dieser soll auch über Angebote sportlich-spieleri-
scher Betätigung, insbesondere im Kinder- und Ju-
gendbereich, befinden. Ich sage: Dies können doch 
keine Prüfungsaufträge an eine Bundesregierung 
sein 
Der Präsident des Deutschen Sportbundes hat 
übrigens vor zwei Tagen die Initiative des Bundes-
kanzlers zum runden Tisch ausdrücklich gelobt. Ein 
solcher runder Tisch mache Sinn und gebe dem 
Sport einen Schub nach vorn. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Hinsichtlich der im Entschließungsantrag erhobe-
nen Forderung zur Stärkung der Ehrenamtlichkeit im 
Sport , zur Aufnahme der Sportmedizin in die Appro-
bationsordnung, zur Sicherung der Belange des 
Sports in Europa und zur ergänzenden sozialwissen-
schaftlichen Forschung durch das Bundesinstitut für 
Sportwissenschaft sage ich: Da laufen Sie der Zeit 
schlichtweg hinterher. 
(Zuruf von der SPD: Was war mit Maas-
tricht?) 
Wir sind schon wesentlich weiter. Wir werden die 
Opposition bei der Beratung in den Ausschüssen um-
fassend aufklären. 
Die SPD forde rt in ihrem Entschließungsantrag 
eine Vermarktungsabgabe. Dazu meine ich: Nicht 
der Staat ist gefragt, sondern die Solidarität des 
Sports ist gefordert. Beispiel: Fußball-Bundesliga. 
Dort findet Vermarktung statt, und öffentliche Ein-
richtungen und Dienstleistungen werden gegen ge-
ringe Entgelte genutzt. Zudem übernehmen die 
Kommunen und Länder in der Regel den Sanierungs-
aufwand für diese Sportstätten. Hier sollten die Kom-
munen und Länder nicht zögern, die Entgelte an den 
gestiegenen Gewinnen und Umsätzen zu orientie-
ren. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Warum ist da 
keine Frage in der Großen Anfrage?) 
Sollten die Nutzer dieser Einrichtungen in Zukunft 
Pay-TV einführen und damit Steuerzahler und Spo rt
-freunde von den Veranstaltungen ausschließen oder 
noch mehr zur Kasse bitten, haben die Kommunen 
und Länder Gelegenheit, hier einen Riegel vorzu-
schieben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Ich bin gespannt, wie sich Stadt- und Landesparla-
mente verhalten werden. Es wäre unverantwo rtlich, 
vom Breitensport für die Nutzung von Sportstätten 
Gebühren zu verlangen und gleichzeitig Vereine mit 
über 100 Millionen DM Umsatz so zu behandeln, als 
wären sie gemeinnützig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14273 
Klaus Riegert 
Spertförderung und Sportsicherung stehen in un-
serem Lande auf einem breiten, soliden Fundament. 
Bund, Länder und Kommunen fördern nach dem 
Subsidiaritätsprinzip den Spo rt mit über 7 Milliarden 
DM jährlich. Das sind Investitionen, die den Men-
schen durch den Bau und die Unterhaltung von 
Sportsiatten, durch die Qualifizierung und Ausbil-
dung im Bereich des Sports, durch die Förderung in-
ternationaler Begegnungen und des Jugendaustau-
sches und durch die Förderung der Sportwissen-
schaften usw. usw. direkt zugute kommen. Den 
Hauptanteil dieser Leistungen tragen dabei - es ist 
richtig, was Sie dazu ausführen - mit rund 
5,5 Milliarden DM die Kommunen; 1,2 Milliarden 
DM entfallen auf die Länder und 340 Millionen DM 
auf d Bund. Dieser Zahlenvergleich zeigt, daß 
Sportförderung und Sportsicherung in erster Linie 
Sache der Länder und Kommunen sind. 
Der Sportförderung und der Sportsicherung dienen 
des weiteren das Vereinsförderungsgesetz, die Aner-
kennung der Sportvereine als gemeinnützige Körper-
schaften.- die steuerfreie Übungsleiterpauschale, die 
dank unserer Aktivitäten nicht in das Streichpro-
gramm aufgenommen wurde, 
(Zuruf von der SPD) 
und die Tatsache, daß über 2,5 Millionen ehrenamt-
lich tätige Mitarbeiter sich für den Spo rt freiwillig 
und unentgeltlich einsetzen. 
Herr Kollege Berninger, Ihre Reden halte ich für 
sehr gefährlich. Sie erwecken nämlich immer den 
Eindruck, als sei die Politik für das Ehrenamt zustän-
dig. Dem entgegne ich: Wir können die Stärkung des 
Ehrenamts nicht mit Haushaltstiteln und nicht mit 
Gesetzen oder Verordnungen hinbekommen. Ich rate 
Ihnen, in unserem Entschließungsantrag nachzule-
sen, welche verschiedenen Adressaten es gibt. 
Was ich genannt habe, gehört zur Sportförderung 
und Sportsicherung im breitesten Sinne und zeigt, 
auf welch sicherem und solidem Fundament der 
Sport in Deutschland steht. Dafür gebührt allen Be-
teiligten unser Dank. 
Über 26 Millionen Bürgerinnen und Bürger haben 
sich in über 85 000 Sportvereinen des Deutschen 
Sportbundes organisiert, um Sport zu treiben, und 
dies mit steigender Tendenz. 
Den Sportvereinen kommt im Bereich der Gesund-
heit, des Sozialen, der Bildung und der Freizeit eine 
besondere Bedeutung zu. Es ist unverkennbar, welch 
wichtige soziale Hilfe die Vereine bei der Integration 
verschiedener weltanschaulicher, politischer, religiö-
ser und ethnischer Gruppen leisten. 
(Thomas Krüger [SPD]: Das ist richtig!) 
Dies erreichen wir nicht durch immer neue staatliche 
Reglementierungen und behördliche Regelungen, 
wie es die SPD immer wieder forde rt , sondern durch 
die freie, eigenverantwortliche Mitarbeit und Mitge-
staltung seitens unserer Bürgerinnen und Bürger. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Den Sportvereinen stehen Sporteinrichtungen ho-
her Qualität für die Vielfalt des Spo rtes zur Verfü
-
gung. Allein in den alten Bundesländern sind dies 
über 52 000 Sportplätze, über 26 000 Sporthallen, 
rund 3 700 Hallenbäder und 2 400 Freibäder. Dies 
sind Zeichen aktiver Sportförderung und Sportsiche-
rung. Ein solch dichtes Netz vielfältiger und qualita-
tiv guter Sporteinrichtungen gibt es in keinem unse-
rer Nachbarländer. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Richtig ist, daß bei knapper werdenden Mitteln ein 
im Laufe der Jahrzehnte gewachsenes Anspruchs-
denken nicht mehr im bisherigen Umfang bef riedigt 
werden kann. Darauf müssen wir uns auch in ande-
ren Lebensbereichen einstellen. Gefragt sind nicht 
Klagen und Forderungen; vielmehr sollte dies als 
Chance zum Umdenken ergriffen und genutzt wer-
den. Mehr Eigeninitiative, stärkere Eigenverantwor-
tung und höhere Innovationsfähigkeit sind erforder-
lich. Dies bedeutet nicht den Rückzug öffentlicher 
Förderung, aber Qualität und Standard der jetzigen 
Sporteinrichtungen sind nur durch Beteiligung der 
Nutzer zu sichern. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Riegert, 
Sie müssen zum Schluß kommen. 
Klaus Riegert (CDU/CSU): Ich dachte, ich habe 
15 Minuten. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Es war aber 
gut, was Sie gesagt haben!) 
Herr Präsident, gestatten Sie mir noch zwei kurze 
Anmerkungen. Ich hätte gern noch über den Schul-
sport , über den Sportunterricht, über die Qualität des 
Sportunterrichts und über die Verantwortung der El-
tern gesprochen. Es wäre auch sehr reizvoll gewe-
sen, das Beispiel Sachsen an Hand des Saarlandes 
gegenzuprüfen. Im Saarland werden pro Kopf der 
Bevölkerung 6 DM und in Niedersachsen 6,50 DM 
pro Jahr gegenüber 22 DM in Sachsen und 24 DM in 
Baden-Württemberg pro Jahr für die Sportförderung 
ausgegeben. Da sitzt die SPD im Glashaus und sollte 
nicht mit Steinen werfen, mit denen sie die eigenen 
Leute trifft. 
Die Länder haben auch Einsparpotentiale und - 
möglichkeiten. Wir brauchen keine 16 Lottoge-
sellschaften mit 16 Direktoren und aufwendigen Ver-
waltungsapparaten. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Und was da 
sonst noch alles passiert!) 
Wir brauchen keine 16 Rechenzentren und 16 Er-
satzrechenzentren. Wir brauchen dafür keine 
16 Marketingkonzepte. Wir brauchen weniger Ver-
sorgung von Personen und weniger Spielwiesen für 
Länderminister, weniger Aufwand, weniger Verwal-
tung - dafür aber mehr Geld für den Spo rt aus diesen 
Einrichtungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es bleibt festzustellen: Der Spo rt ist in unserem 
Lande weder materiell noch ideell gefährdet. Der 
Staat hat gute Voraussetzungen und Rahmenbedin-
gungen geschaffen. Vereinzelte Klagen täuschen 
14274 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Klaus Riegert 
darüber nicht hinweg. Unsere Bürgerinnen und Bür-
ger sind die besten Garanten für eine sinnvolle und 
anspruchsvolle Sportförderung und Sportsicherung 
in unserem Lande. Ihr Verlangen nach sportlicher 
Betätigung wird der Staat wie bisher in vollem Um-
fang nach dem Prinzip der Subsidiarität fördern und 
unterstützen. Dabei werden die Eigenverantwortung 
und die Eigeninitiative der Sporttreibenden in Zu-
kunft eine noch größere Rolle spielen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich schließe 
damit die Aussprache. 
Es ist beantragt worden, die Entschließungsan-
träge der Fraktionen von SPD und Bündnis 90/Die 
Grünen auf den Drucksachen 13/6964 und 13/6987 
zur federführenden Beratung an den Sportausschuß 
zu überweisen, zur Mitberatung an den Ausschuß für 
Familie, Senioren, Frauen und Jugend, an den Aus-
schuß für Gesundheit und an den Ausschuß für die 
Angelegenheiten der Europäischen Union. - Ich sehe 
und höre dazu keinen Widerspruch. Dann sind die 
Überweisungen so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß der Tagesordnung. Ich 
berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundesta-
ges auf Mittwoch, den 26. Februar 1997, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.09 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 	14275* 
Anlagen zum Stenographischen Bericht (C) 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Altmann (Aurich), Gila BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Austermann, Diet rich CDU/CSU 21. 2. 97 
Blunck, Lilo SPD 21. 2. 97 
Brandt-Elsweier, Anni SPD 21. 2. 97 
Dr. Däubler-Gmelin, Herta SPD 21. 2. 97 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 21. 2. 97 
Fograscher, Gabriele SPD 21. 2. 97 
Genscher, Hans-Diet rich F.D.P. 21. 2. 97 
Grießhaber, Rita BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Gysi, Andrea PDS 21. 2. 97 
Hartmann, Hanns-Peter PDS 21. 2. 97 
Hasenfratz, Klaus SPD 21. 2. 97 
Dr. Höll, Barbara PDS 21. 2. 97 
Knoche, Monika BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Körper, Fritz Rudoll SPD 21. 2. 97 
Kunick, Konrad SPD 21. 2. 97 
Dr.-Ing. Laermann, F.D.P. 21. 2. 97 
Karl-Hans 
Leidinger, Robert SPD 21. 2. 97 
Lüth, Heidemarie PDS 21. 2. 97 
Dr. Mayer (Siegertsbrunn), CDU/CSU 21. 2. 97 
Martin 
Opel, Manfred SPD 21. 2. 97 
Dr. Pflüger, Friedbert CDU/CSU 21. 2. 97 
Polenz, Ruprecht CDU/CSU 21. 2. 97 
Poppe, Gerd BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Rochlitz, Jürgen BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schultz (Everswinkel), SPD 21. 2. 97 
Reinhard 
Schulz (Berlin), Werner BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Seib, Marion CDU/CSU 21. 2. 97 
Sielaff, Horst SPD 21. 2. 97 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Steindor, Marina BÜNDNIS 21. 2. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Tauss, Jörg SPD 21. 2. 97 
Thierse, Wolfgang SPD 21. 2. 97 
Vergin, Siegfried SPD 21. 2. 97 
Voigt (Frankfurt), SPD 21. 2. 97 
Karsten D. 
Wallow, Hans SPD 21. 2. 97 
Willner, Gert CDU/CSU 21. 2. 97 
Zwerenz, Gerhard PDS 21. 2. 97 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 708. Sitzung am 
31. Januar 1997 beschlossen, den nachstehenden Ge-
setzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß 
Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Jugendarbeits-
schutzgesetzes 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes zu Arti-
kel 10 Grundgesetz 
- ... Strafverfahrensänderungsgesetz - DNA-Analyse 
(„genetischer Fingerabdruck") - (. . . StVÄG) 
- Erstes Gesetz zur Änderung des Soldatenbeteili-
gungsgesetzes 
- Gesetz zur Änderung des Anhangs I des Zusatzproto
-
kolls I zu den Genfer Rotkreuz-Abkommen von 1949 
- Gesetz zu dem Übereinkommen vom 8. September 
1976 über die Ausstellung mehrsprachiger Auszüge 
aus Personenstandsbüchern 
- Gesetz zu dem Vertrag vom 12. Dezember 1995 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und der 
Tschechischen Republik über die Zusammenarbeit 
auf dem Gebiet der Wasserwirtschaft an den Grenzge-
wässern 
- Gesetz zu dem Protokoll vom 11. Dezember 1995 zur 
Änderung des Abkommens vom 31. Oktober 1975 
zwischen der Regierung der Bundesrepublik 
Deutschland und der Regierung der Volksrepublik 
China über den Zivilen Luftverkehr 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 14. Juli 1993 zwischen 
der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und 
der Regierung der Russischen Föderation über den 
Luftverkehr 
- Gesetz zu dem Vertrag vom 13. Juli 1995 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Tschechischen 
Republik über den Zusammenschluß der deutschen 
Autobahn A 6 und der tschechischen Autobahn D 5 an 
der gemeinsamen Staatsgrenze durch Errichtung ei-
ner Grenzbrücke 
- Gesetz zur Reform des öffentlichen Dienstrechts (Re-
formgesetz) 
- Gesetz zur Regelung der Altschulden für gesellschaft-
liche Einrichtungen, zur Änderung des Erblastentil-
gungsfonds-Gesetzes und zur Änderung des Investiti-
onsförderungsgesetzes Aufbau Ost 
14276* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 158. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1997 
Die Abgeordnete Angela Merkel hat den Gesetz-
entwurf zum Schutz der Nichtraucher (Nichtrau-
cherschutzgesetz - NRSG) - Drucksache 13/6100 - 
nachträglich unterschrieben. 
Der Abgeordnete Ulrich Schmalz hat seine Unter-
schrift zu dem Gesetzentwurf zum Schutz der Nicht-
raucher (Nichtraucherschutzgesetz - NRSG) - 
Drucksache 13/6100 - zurückgezogen. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mit-
geteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu 
den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
- Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der 
Versammlung der Westeuropäischen Union 
über die Tagung der Versammlung vom 4. bis 6. De-
zember 1995 in Paris 
- Drucksachen 13/3541, 13/3930 Nr. 2 
-Innenausschuß 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über den Stand der Ab-
wicklung des Fonds für Wiedergutmachungsleistun-
gen an jüdische Verfolgte 
- Drucksachen 13/5654, 13/6091 Nr. 1.1 - 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht über die 1995 für Einsatzzwecke der Bundes-
ministerien beschafften biologisch schnell abbauba-
ren Schmierstoffe und Hydraulikflüssigkeiten 
- Drucksachen 13/5354, 13/5550 Nr. 1.10 - 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Bildung, Wis-
senschaft, Forschung, Technologie und Technikfol-
genabschätzung hat mitgeteilt, daß der Ausschuß 
folgende Berichte zur Kenntnis genommen hat: 
- Bericht des Ausschusses für Bildung, Wissenschaft, 
Forschung, Technologie und Technikfolgenabschät-
zung (19. Ausschuß) gemäß § 56a der Geschäftsord-
nung des Deutschen Bundestages 
zur Technikfolgenabschätzung (TA) 
hier: Neue Werkstoffe 
- Drucksache 13/1696 -  
- Be richt des Ausschusses für Bildung, Wissenschaft, 
Forschung, Technologie und Technikfolgenabschät-
zung (19. Ausschuß) gemäß § 56a der Geschäftsord-
nung 
Technikfolgenabschätzung 
hier: Umwelttechnik und wirtschaftliche Entwicklung 
- Drucksache 13/5050 - 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehende EU- 
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäi-
sche Parlament zur Kenntnis genommen oder von ei-
ner Beratung abgesehen hat. 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 13/6357 Nr. 1.4 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.21 
Innenausschuß 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.3 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.25 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.27 
Drucksache 13/6357 Nr. 2.13 
Sportausschuß 
Drucksache 13/5555 Nr. 1.1 
Finanzausschuß 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.13 
Drucksache 13/6454 Nr. 1.4 
Drucksache 13/6357 Nr. 2.26 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.15 
Drucksache 13/6357 Nr. 2.22 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.50 
Ausschuß für Gesundheit 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.7 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Drucksache 13/6152 Nr. 2.4 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
Drucksache 13/6152 Nr. 2.12 
Drucksache 13/6593 Nr. 1.2 
Drucksache 13/6593 Nr. 1.3</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13158.pdf</pdf_url>
    <id>1439</id>
    <dokumentnummer>13/158</dokumentnummer>
    <datum>1997-02-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
