<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1453</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/81</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1996-01-19</datum>
  <titel>Protokoll der 81. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/81 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
81. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Inhalt: 
Nachruf auf das Mitglied des Deutschen 
Bundestages Rainer Haungs  	7131 A 
Erweiterung der Tagesordnung  	7147 A 
Tagesordnungspunkt 12: 
- Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Stabilisierung der Krankenhaus-
ausgaben 1996 (Drucksachen 13/3061, 
13/3498) 
- Zweite und dritte Beratung des von den 
Abgeordneten Rudolf Dreßler, Klaus 
Kirschner, weiteren Abgeordneten und 
der Fraktion der SPD eingebrachten 
Entwurfs eines Gesundheitsstruktur
-K
onsolidierungsgesetzes (Drucksachen 
13/3039, 13/3498) 	 7131 C 
Eva-Maria Kors CDU/CSU 	 7131 D 
Dr. Martin Pfaff SPD   7133C, 7146 A 
Monika Knoche BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  7135D 
Dr. Paul K. Friedhoff F D P. 	 7137 A 
Dr. Ruth Fuchs PDS 	7138 A 
Ulf Fink CDU/CSU 	  7138 D 
Dr. Martin Pfaff SPD  7139C, 7143B, C 
Waltraud Lehn SPD 	  7140A 
Horst Seehofer, Bundesminister BMG . 	 7142 B, 
7146 B 
Dr. R. Werner Schuster SPD  	7144 C 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Beschlußempfehlung des Ausschusses 
nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz 
zur Übernahme befristeter Kündi-
gungsmöglichkeiten als Dauerrecht 
(Drucksachen 13/1693, 13/2942, 13/3362, 
13/3527) 7147A 
Tagesordnungspunkt 13: 
Beschlußempfehlung und Bericht des 
Ausschusses für Arbeit und Sozialord-
nung zu der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Bericht der Bundes-
regierung über Kinderarbeit in der 
Welt (Drucksachen 13/1079, 13/1233 
Nr. 1.6, 13/1857)   7147 B 
Wolfgang Meckelburg CDU/CSU 	7147 C 
Petra Ernstberger SPD  7148 C 
Johannes Singhammer CDU/CSU 	7149 B 
Wolfgang Meckelburg CDU/CSU 	 7150 A 
Dr. Angelika Köster-Loßack BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  7150 D 
Hildebrecht Braun (Augsburg) F.D.P. 	7151 D 
Rosel Neuhäuser PDS  7152 D 
Marlies Pretzlaff CDU/CSU  	7153 C 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister BMA  7154 B 
Wolfgang Schmitt (Langenfeld) BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN 	  7155 C 
Tagesordnungspunkt 14: 
a) Erste Beratung des vom Bundesrat ein-
gebrachten Entwurfs eines Strafverfah-
rensänderungsgesetzes 1994 (Druck-
sache 13/194) 
	
7156 C 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
b) Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
... Strafverfahrensänderungsgesetzes 
- DNA-Analyse („genetischer Finger-
abdruck") (Drucksache 13/667) 	7156 C 
c) Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Dr. Jürgen Meyer (Ulm), Dr. Herta 
Däubler-Gmelin, weiteren Abgeord-
neten und der Fraktion der SPD ein-
gebrachten Entwurfs eines ... Straf-
verfahrensänderungsgesetzes - Geneti-
scher Fingerabdruck (Drucksache 13/ 
3116)  	7156 C 
Dr. Dietrich Mahlo CDU/CSU  7156 D 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) SPD  	7158 A 
Volker Beck (Köln) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  7159 D 
Heinz Lanfermann F.D.P 	7161 A 
Dr. Uwe-Jens Heuer PDS 	 7162 A 
Ronald Pofalla CDU/CSU  	7163 B 
Dr. Uwe-Jens Heuer PDS 	 7163 C 
Dr. Edzard Schmidt-Jortzig, Bundesmini
-
ster BMJ 	  7165 A 
Nächste Sitzung  	7166 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	7 167* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	 7167* C 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7131 
81. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Beginn: 10.15 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Die Sitzung ist eröffnet. Ich möchte 
Sie bitten, stehenzubleiben, um unseres Kollegen 
Rainer Haungs zu gedenken. 
Gestern abend verstarb unerwartet und auf tragi-
sche Weise unser Kollege Rainer Haungs mitten in 
der parlamentarischen politischen Arbeit in Bonn., Er 
verließ uns von einer Stunde auf die andere. 
Rainer Haungs wurde am 7. September 1942 in 
Lahr im Schwarzwald geboren. Er besuchte das 
Gymnasium in seiner Heimatstadt, der er sich sehr 
verbunden fühlte. Nach seinem Abitur absolvierte er 
eine Lehre, nahm danach ein Studium der Wi rt
-schaftswissenschaft in Freiburg auf, das er als 
Diplom-Volkswirt abschloß. Er war verwurzelt in 
Lahr, unternehmerisch, politisch, und - was das 
wichtigste ist - dort lebt seine Familie. 
Sowohl als mittelständischer Unternehmer als auch 
in der politischen Arbeit in anderen Ausschüssen 
brachte sich Rainer Haungs mit seinem Sachverstand 
nüchtern und sachlich ein. 
Bereits im Jahre 1975 schloß er sich der Christlich
-
Demokratischen Union an, für die er im gleichen 
Jahr in den Gemeinderat seiner Heimatstadt ein-
rückte. 1983 gelang ihm als Direktkandidat des 
Wahlkreises Emmendingen-Lahr der Einzug in den 
Deutschen Bundestag. Als Mitglied der Bundestags-
ausschüsse für Verkehr und Petitionen, später dann 
des Wirtschaftsausschusses gelang es ihm, seine Vor-
stellungen in die parlamentarische Arbeit einzubrin-
gen. 
Rainer Haungs war ein Politiker, der mit Mut und 
Offenheit nach vorne blickte und die Fähigkeit hatte, 
andere für seine Sichtweisen zu gewinnen. Zum Bild 
seiner Persönlichkeit gehörte auch, daß er Kunst und 
Musik liebte. Als Förderer junger Künstler richtete 
sich sein Interesse vor allem auf die moderne Kunst. 
Wir gedenken seiner in Dankbarkeit und Anerken-
nung. Seiner Familie, seiner Frau, seinen beiden 
Töchtern, seiner Mutter, gilt unsere tiefempfundene 
Anteilnahme. 
Sie haben sich zu Ehren unseres verstorbenen Kol-
legen Rainer Haungs erhoben. Ich danke Ihnen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe jetzt den 
Tagesordnungspunkt 12 auf: 
- Zweite und dritte Beratung des von den Frak-
tionen der CDU/CSU und F.D.P. eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Stabilisie-
rung der Krankenhausausgaben 1996 
- Drucksache 13/3061 - 
(Erste Beratung 71. Sitzung) 
- Zweite und dritte Beratung des von den Ab-
geordneten Rudolf Dreßler, Klaus Kirschner, 
Petra Ernstberger, weiteren Abgeordneten 
und der Fraktion der SPD eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesundheitsstruktur-Konsolidie-
rungsgesetzes 
- Drucksache 13/3039 - 
(Erste Beratung 71. Sitzung) 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Gesundheit (14. Ausschuß) 
- Drucksache 13/3498 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Eva-Maria Kors 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine Stunde vorgesehen. - Dazu sehe ich 
keinen Widerspruch. Wir verfahren so. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat die Kolle-
gin Eva-Maria Kors. 
Eva-Maria Kors (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute 
zwei Gesetzentwürfe zur Stabilisierung der Kranken-
hausausgaben. Die Notwendigkeit solcher Gesetze 
wird von keiner Seite bestritten. Das Defizit der 
Krankenkassen und die Ausgabenentwicklung im 
Krankenhaussektor sind hinlänglich bekannt. Wenn 
wir die Ausgabendynamik im Krankenhausbereich 
jetzt nicht wirksam begrenzen, stellt sich die Frage 
nach der Funktionsfähigkeit der gesamten gesetzli-
chen Krankenversicherung. Um dies nicht zu riskie-
ren, ziehen wir die Notbremse und budgetieren die 
Krankenhausausgaben für ein weiteres Jahr, indem 
wir sie an die Tarifentwicklung im öffentlichen 
Dienst anbinden. 
7132 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Eva-Maria Kors 
Leider scheint es, liebe Kolleginnen und Kollegen 
von der SPD, daß Sie unseren Weg nicht gehen wol-
len. Ihr eigener Entwurf sieht zwar ebenfalls eine 
Budgetierung der Krankenhausausgaben vor, zusätz-
lich möchten Sie aber die Deckelung für alle Berei-
che festlegen und außerdem eine dauerhafte globale 
Budgetierung der Krankenhausausgaben einführen. 
Sie setzen damit für die Zukunft auf staatliche Regle-
mentierung, obwohl sich in der Vergangenheit 
gezeigt hat, daß die Kostenentwicklung im Gesund-
heitswesen durch obrigkeitliche Verordnungen nicht 
in den Griff zu bekommen ist. 
Deshalb setzen wir auf den Vorrang der Selbstver-
waltung, der nach unserer Vorstellung auch im 
Krankenhausbereich ab 1997 Wirklichkeit werden 
soll; denn den tatsächlichen Finanzbedarf und die 
Möglichkeiten zur Ausnutzung von Wirtschaftlich-
keitsreserven kann doch ein Politiker nicht besser 
beurteilen als die Partner der Selbstverwaltung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, durch 
unser Gesetz wird die drohende Kostenlawine 1996 
aufgehalten. Es sieht daher auch keine Ausnahme-
tatbestände vor, durch die die Budgetierung unter-
laufen werden könnte. Dies bedeutet aber nicht, daß 
es durch das Krankenhausstabilisierungsgesetz zu 
einem Systembruch mit der Krankenhausplanung 
oder Pflege-Personalregelung kommen soll. 
Deshalb werden zusätzliche medizinische Kapazi-
täten, die bereits in der Krankenhausplanung der 
Länder für 1995 vorgesehen waren, im Budget 1996 
berücksichtigt. Krankenhäuser oder Krankenhausab-
teilungen, die erst 1996 in Bet rieb gehen, müssen 
also nicht um ihre Existenz fürchten. Aus der Bezug-
nahme auf die Krankenhausplanung in dem Gesetz-
entwurf folgt, daß der Sondertatbestand auch dann 
erfüllt sein kann, wenn der Krankenhausplan selbst 
nicht geändert wurde. Auf diese Weise tragen wir 
den unterschiedlichen Festlegungen in den Kranken-
hausplänen der verschiedenen Bundesländer Rech-
nung. 
Darüber hinaus ist mit der Krankenhausplanung 
selbstverständlich nicht nur der Krankenhausplan im 
Wortsinn gemeint, sonst hätten wir diesen Begriff ja 
auch gewählt. Die Krankenhausplanung kann auch 
durch die Investitionsförderung der Länder berührt 
werden, da diese in einem engen Zusammenhang 
mit dem Krankenhausplan steht. 
Ein weiterer Sondertatbestand besteht darin, daß 
die Folgekosten von Veränderungen des Leistungs-
angebots nach Maßgabe der Krankenhausplanung, 
die 1996 erstmals ganzjährig anfallen, zu einer ent-
sprechenden Erhöhung des Budgets 1996 führen. 
Entsprechendes gilt natürlich auch und erst recht 
für das im Laufe des Jahres 1995 auf Grund der Pflege
-
Personalregelung eingestellte Personal. Auch diese 
Stellen müssen 1996 ganzjährig finanziert werden. 
Diese Klarstellung, meine Damen und Herren, 
halte ich für wichtig, auch um Mißverständnissen 
vorzubeugen. Keine Krankenschwester und kein 
Krankenpfleger, der 1995 eingestellt wurde, muß 
befürchten, durch unser Gesetz den Arbeitsplatz zu 
verlieren. 
Sehr geehrte Damen und Herren, ich möchte an 
dieser Stelle auch einmal auf die zum Teil doch etwas 
maßlose Kritik der Krankenhäuser oder aus dem 
Krankenhausbereich an unserem Gesetzentwurf ein-
gehen. Die Krankenhäuser konnten mit der Decke
lung von 1993 bis 1995 ganz gut leben. Um zirka 
18 Prozent steigerten sich die Mittel für die stationäre 
Versorgung in den neuen und um zirka 40 Prozent in 
den alten Bundesländern. Die Steigerungsrate lag 
damit deutlich höher als der Einnahmenzuwachs der 
GKV. Dieser erheblichen Steigerungsrate stehen sin-
kende Belegungstage gegenüber. Diese sind um 
zirka 8 bis 10 Prozent zurückgegangen. Fairerweise 
muß man dazu sagen, daß dieser Rückgang politisch 
gewollt war. 
Jetzt ist es unser erklärtes Ziel, die Wirtschaftlich-
keitsreserven im Krankenhausbereich voll auszu-
schöpfen. Denn daß es immer noch zahlreiche unge-
nutzte wirtschaftliche Reserven gibt, ist unbestritten. 
Die Krankenhäuser sind auch gar nicht so einfallslos, 
wie man das angesichts manchen Lamentos meinen 
könnte. Zahlreiche innovative Klinikleitungen haben 
sich bereits auf die neue Situation eingestellt und 
zum Beispiel ihre Labors mit denen anderer Kran-
kenhäuser zusammengelegt oder durch den zentra-
len Einkauf von Medikamenten Kosten gespart. Ich 
weiß aus eigener Erfahrung, daß dies möglich ist. In 
meinem Wahlkreis spart ein kleines Krankenhaus 
100 000 DM jährlich ein, weil es sich mit preisgünsti-
ger einkaufenden Partnern zusammengetan hat. 
Es gibt weitere Beispiele für Einsparpotentiale 
etwa durch Maßnahmen auf dem Gebiet des 
Umweltschutzes. Ich wundere mich etwas, daß ich 
hierzu bisher nichts von der Fraktion der Grünen 
gehört habe, sondern das erst im „Ärzteblatt" gele-
sen habe. Bei einem Pilotprojekt am Städtischen 
Krankenhaus in München-Neuperlach, bei der das 
komplette Krankenhaus einer Umweltbetriebsprü-
fung unterzogen wurde, kam man zu folgenden 
Ergebnissen: Bis zu 25 Prozent der Energiekosten im 
Krankenhaus können durch eine konsequente 
Modernisierung der Heizungssysteme eingespart 
werden. Das gleiche gilt für Lüftungsanlagen. In 
einem 1 200-Betten-Haus sind auf diese Weise ohne 
irgendwelche Kosten für Neuinvestitionen 160 000 
DM eingespart worden. Zudem kann ein beträchtli-
cher Teil der Einwegartikel im Krankenhaus ersetzt 
oder ersatzlos gestrichen werden. Vieles andere ist 
noch möglich. 
Meine Damen und Herren, ich finde nicht, daß wir 
zu viel verlangen, wenn wir die Krankenhäuser auf-
fordern, diese und andere Potentiale zu nutzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ein modernes Krankenhausmanagement braucht 
unsere Gesetzesinitiative nicht zu fürchten. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Ein Niedergang der deutschen Krankenhausland-
schaft steht uns nicht bevor. Dies gilt um so mehr, als 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7133 
Eva-Maria Kors 
ja gar keine Kürzungen vorgesehen sind. Die BAT- 
Anbindung bedeutet auch für 1996 einen Zuwachs, 
und zwar auf dem hohen Niveau, das die Kranken-
hausausgaben heute erreicht haben. Hinzu kommt, 
daß die Pflegeversicherung den Krankenhäusern 
ermöglicht, Pflegepatienten früher zu entlassen oder 
sie nicht aufzunehmen und damit Fehlbelegungen 
oder lange Verweildauern abzubauen. 
Meine Damen und Herren, sollte dieses Gesetz 
den Bundestag heute nicht passieren - ich gehe nicht 
davon aus -, so ist nicht nur mit Mehrausgaben in 
Milliardenhöhe zu rechnen, sondern für meine 
Begriffe auch damit, daß alle anderen politischen 
Reformüberlegungen, zum Beispiel im ambulanten 
Bereich, obsolet wären. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich möchte auf einen Punkt zurückkommen, den 
ich bereits anläßlich der ersten Lesung dieses Geset-
zes angesprochen habe. Sie ahnen es; ich komme auf 
die Frage der Instandhaltungsinvestitionen der 
Krankenhäuser zu sprechen. Ich habe kein Verständ-
nis dafür, daß die Bundesländer - mit Ausnahme 
Bayerns, lieber Herr Kollege Zöller - versuchen, sich 
hier aus ihrer Verantwortung zu stehlen. Bis 1993 
haben sie den Erhaltungsaufwand bezahlt. Eine juri-
stische Spitzfindigkeit hat dazu geführt, daß sie von 
dieser Verpflichtung befreit sind. Seitdem laufen 500 
bis 600 Millionen DM Instandhaltungskosten auf, 
500 bis 600 Millionen DM, die zusätzlich in den Län-
derkassen verbleiben. Ihnen von der SPD-Bundes-
tagsfraktion - ich bedauere das sehr - fällt dazu 
nichts Besseres ein, als diese Kosten nun ohne Kom-
pensation der Krankenversicherung zuzuweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Schlimm!) 
Daß zusätzliche Ausgaben in dieser Größenordnung 
beitragsrelevant sind, müßte eigentlich jedem klar 
sein. Ebenso klar ist, daß ein Zusammenhang zwi-
schen Lohnnebenkosten und Arbeitsplätzen besteht. 
Die SPD-Bundestagsfraktion sollte deshalb selbstbe-
wußt und mutig genug sein, hier einen anderen, von 
der Sache her notwendigen Standpunkt einzuneh-
men als die SPD-geführten Bundesländer. 
(Regina Schmidt-Zadel [SPD]: Wir sind 
immmer mutig!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie alle 
wissen: Wir wollten die Budgetierung für 1996 an 
sich nicht. Wir wollten auch im Krankenhausbereich 
der Selbstverwaltung den Vorrang einräumen, was 
aber schließlich an Sachzwängen gescheitert ist. Auf 
gar keinen Fall möchten wir über 1996 hinaus die 
Kreativität, den Sachverstand und die Selbstverant-
wortung der Betroffenen durch eine obrigkeitliche 
Deckelung unterdrücken. 
An dieser Stelle möchte ich Herrn Minister Seeho-
fer einmal Dank dafür sagen, daß er sein Ziel, eine 
freiheitliche und selbstverantwortliche Gestaltung 
des deutschen Gesundheitswesens, konsequent und 
unermüdlich verfolgt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deshalb haben wir vor, ab 1997 durch die Einbe-
ziehung des Krankenhausbereichs der Selbstverwal-
tung die Gesamtverantwortung für die Ausgaben 
der GKV einzuräumen. Dabei knüpfen wir an die mit 
dem Gesundheitsstrukturgesetz eingeleitete Reform 
an. Die leistungsorientierte Vergütung im Kranken-
haus und die strukturelle Entwicklung zu mehr Wirt-
schaftlichkeit bei Sicherung der Qualität läßt sich nur 
so erreichen. 
Vor diesem Hintergrund ist die notwendige Stabili-
sierung der Krankenhausausgaben für 1996 zu 
sehen. Das vorliegende Gesetz wird deshalb einen 
Beitrag dazu leisten, daß wir eine zukunftsorientierte 
Krankenhausfinanzierung in Deutschland bekom-
men, die sowohl den Belangen der Patienten als auch 
denen der Beitragszahler und der Leistungserbringer 
gerecht wird. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege Martin Pfaff. 
Dr. Martin Pfaff (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kol-
leginnen! Liebe Kollegen! Der 1. Januar 1996 sollte 
ein ganz besonderer Termin, ein ganz besonderes 
Datum werden, ein Datum, das mit Symbolen behaf-
tet war, und manche würden sagen, ein Datum, das 
in die Geschichte der Gesundheitspolitik eingehen 
sollte. Denn am 1. Januar sollte die Welt der Budge-
tierung, die die wirtschaftlich arbeitenden Kranken-
häuser bestraft und die weniger wirtschaftlich arbei-
tenden belohnt, zu Ende gehen. Am 1. Januar sollte 
die neue Welt der Fallpauschalen und Sonderent-
gelte, die Leistung entlohnen sollen, eingeleitet und 
eingeläutet werden. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Realität sieht 
doch ganz anders aus: statt Strukturgestaltung mehr 
Kostendämpfung! Statt Stetigkeit und Selbststeue-
rung eine Gesetzgebungsflut von seiten der Regie-
rungskoalition! Und statt Überschaubarkeit ein 
betriebswirtschaftliches Chaos! Das, Herr Bundesmi-
nister, haben vor allem Sie zu verantworten. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Tatsachen sprechen eigentlich für sich. Es gibt 
kein Krankenhaus in Deutschland, das heute, am 
19. Januar - nicht nur am 1. Januar -, ein wirklich 
abgestimmtes, angepaßtes, prospektives Budget 
hätte 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Das ist noch nie anders gewesen!) 
- nein, kein einziges -, auf dessen Grundlage es ver-
bindlich planen könnte. Es gelten nur die Fortschrei-
bungen der Vergangenheit, aber nicht die prospekti-
ven Budgets unter neuen Bedingungen. Das ist das 
erste, was ich anmahnen muß, Herr Bundesminister. 
Zum zweiten. In mehr als zwei Dritteln aller Län-
der wissen die Krankenhäuser heute noch immer 
nicht, welche Punktwerte sie für die Fallpauschalen 
und für die Sonderentgelte bekommen werden. 
7134 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Dr. Martin Pfaff 
Auch das liegt im hohen Maße in Ihrer Verantwor-
tung. Wenn ich die „Hohe Schule der gesundheitspo-
litischen Kunst" des Herrn Bundesministers charak-
terisieren darf, dann sage ich: Handwerklich mangel-
haft! Politisch unverantwortlich! Und für die Kran-
kenhäuser nicht tragbar! Das ist die Situation bei der 
heutigen Beratung. 
(Beifall bei der SPD - Widerspruch bei der 
CDU/CSU - Wolfgang Lohmann [Lüden
-
scheid] [CDU/CSU]: Soll der Minister den 
Rechtsweg beschneiden?) 
Die Folgen für das Gesundheitswesen insgesamt 
gehen leider aber über den Krankenhausbereich hin-
aus; denn wenn die Steuerung im Krankenhausbe-
reich versagt, dann wird dies auf alle anderen Berei-
che ausstrahlen. Das heutige Gesetz, aber auch die 
anderen Gesetzeswerke, die sich in der Planung 
befinden, lassen nicht erkennen, daß Sie das alte 
Denken in Sektoren wirklich verlassen hätten. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Das ist doch ein Witz!) 
Sie fordern Veränderungen für den Krankenhausbe-
reich; Sie fordern Veränderungen für den ambulan-
ten Bereich - aber Sie vernachlässigenden die Tatsa-
che, daß das Kernstück der nächsten Reformstufe in 
sektorübergreifenden Konzepten bestehen muß: Die 
Frage, was für eine Patientin bzw. für einen Patien-
ten die richtige Behandlung ist, unabhängig von dem 
Sektor, diese zentrale Frage lassen Sie unbeantwor-
tet. Eine solche sektorübergreifende Gesamtverant-
wortung lassen Sie in Ihren Konzepten nicht erken-
nen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD - Wolf
gang Zöller [CDU/CSU]: Es steht sogar 
drin, daß wir es machen!) 
Das trifft für dieses Gesetz zu. Es trifft übrigens auch 
für das andere Gesetz zu, das wir in wenigen 
Wochen beraten werden. 
Da werden sich viele Menschen zu Recht fragen: 
War das alles? War das das berühmte Gesundheits-
strukturgesetz im Krankenhausbereich? War das der 
Fortschritt, den wir mühsam erkämpfen wollten? 
Waren diese Reformen wirklich nötig? 
Beginnen wir doch mit der Ausgangslage. Es gibt 
keinen Zweifel, daß das Krankenhaus in Deutsch-
land eine ganz wichtige, eine zentrale Funktion 
wahrzunehmen hat - als Auffangbecken für viele 
ungelöste Probleme unserer Gesellschaft. Es gibt 
auch keine Zweifel, daß dies auf sehr wirtschaftliche 
Art mit einem sehr hohen technischen Standard und 
mit einer sehr hohen Produktivität der Mitarbeiterin-
nen und Mitarbeiter geschieht. Im übrigen sind wir 
im internationalen Vergleich hinsichtlich des Res-
sourcenverbrauchs, also der Krankenhausausgaben 
pro Kopf oder des Anteils der Krankenhausausgaben 
am Volkseinkommen, im Mittelfeld plaziert. 
Das können also nicht die Gründe für die Reform 
gewesen sein. Nein, es gab Gründe für Reformen, 
und es gibt sie weiterhin. Nur sagt das heutige 
Gesetz der Regierungskoalition leider sehr wenig 
darüber aus. 
Der erste Grund: die mangelnde Transparenz im 
Leistungsgeschehen. Kein Sektor - das Krankenhaus 
ist neben anderen Dingen auch ein Wirtschaftssek-
tor - könnte überleben, wenn nicht bekannt wäre, 
wie die Fixkosten und die variablen Kosten sind: Für 
das Krankenhaus heißt das, was die Kosten einer 
Operation sind und was speziell die Hüftoperation 
von Frau Meier gekostet hat. Deshalb brauchen wir 
mehr Transparenz, richtig! 
Der zweite Grund: Fehlsteuernde Anreize der 
tagesgleichen Pflegesätze führen zu Verweildauern, 
die im internationalen Vergleich zu lang sind, Auch 
richtig! 
Der dritte Grund: Die mangelnde Verzahnung zwi-
schen dem ambulanten und dem stationären Bereich 
ist ein ganz großes Problem spezifisch für unser 
System. Auch das sollte angegangen werden; dar-
über hinaus die ungebührlich langen Verweildauern. 
Noch ein wichtiger Punkt für das heutige Gesetz: 
Im internationalen Vergleich, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, lagen wir in Deutschland über Jahrzehnte 
mit bei den Schlußlichtern, wenn es um das Verhält-
nis von Pflegepersonen zu anderen im Krankenhaus 
Tätigen ging. Dies zu beseitigen war eine der Zielset-
zungen der Pflege-Personalregelung, die Sie heute 
aussetzen wollen. 
Nun fragt man sich natürlich: Warum denn diese 
kritische Haltung, wenn doch auch die SPD ein Kon-
solidierungsgesetz, ein Stabilisierungsgesetz für die-
ses Jahr vorsieht? Ich möchte das kurz begründen. Es 
war geplant, daß die Budgetierungsphase auslaufen 
sollte. Und ich sagte schon: Die Budgetierung 
bestraft natürlich all diejenigen, die sich wirtschaft-
lich verhalten, und belohnt diejenigen, die dies nicht 
tun, weil für die letzteren auf einem höheren Sockel 
die Fortschreibung erfolgt. Dies war gerade nur des-
halb übergangsweise akzeptabel, weil am 1. Januar 
1996 die Fallpauschalen und die Sonderentgelte als 
leistungsgerechte Finanzierung eingeführt werden 
sollten. 
Nun wissen wir - da kommt der Sündenfall, Herr 
Bundesminister -, daß die Bundespflegesatzverord-
nung 1995 den Kriterien, die uns und allen, die sich 
für Fallpauschalen und Sonderentgelte ausspre-
chen, in Lahnstein vorschwebten, nicht gerecht 
wird. Sie geht von Ist-Kosten aus; es werden also 
die verzerrten Strukturen der Vergangenheit fort-
geschrieben. Zum zweiten war die Auswahl der 
Fälle nicht repräsentativ. Drittens gehen Sie von fal-
schen Verweildauern aus, so daß die steuernde Wir-
kung der Pflegesatzverordnung nicht im erhofften 
Umfang eintreten wird, da die Fallpauschalen und 
Sonderentgelte eher noch kostensteigernd wirken 
werden. 
Nur 25 Prozent des Leistungsgeschehens werden 
nach den letzten Informationen, die mir vorliegen, 
über Fallpauschalen abgedeckt, weitere 5 Prozent 
über Sonderentgelte. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Das war doch von vornherein klar!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7135 
Dr. Martin Pfaff 
Wo bleibt die leistungsgerechte Honorierung im 
Januar 1996? Es ergibt doch nur einen Sinn, wenn 
70, 80 Prozent und nicht 25, 30 Prozent über Fallpau-
schalen abgegolten werden! 
Für diese Umsetzung haben Sie, Herr Minister, die 
Verantwortung zu tragen. In einer Situation, in der 
ein Restbudget besteht, gibt es starke Anreize, 
Kosten von den Sonderentgelten zu den Fallpauscha-
len zu verschieben. Die Wirkung ist klar: Die Ver-
weildauer wird verkürzt, die Fallzahlen werden stei-
gen, und der Trend zur Spezialisierung wird fortge-
führt werden. 
Die Pflegesatzverordnung enthält kein Instrument 
der Mengensteuerung, kein ausreichendes Instru-
ment zur Qualitätssicherung. Krankenhausverglei-
che, die früher eher möglich waren, werden erst im 
Jahr 1998 möglich sein. Das heißt, die Bundespflege-
satzverordnung hat die Möglichkeit, aus dem Lei-
stungsgeschehen zu lernen, sogar verschlechtert! Ich 
wäre ja nicht so kritisch, wenn man wenigstens eine 
Mechanik hätte, um aus dem Leistungsgeschehen zu 
lernen und die Fallpauschalen anzupassen. Nichts 
dergleichen! 
Wenn ich das zusammenfasse, dann sage ich, daß 
die Sofortbremsung, die Sie hier vorsehen, eigentlich 
weiterhin diejenigen bestraft, die in ihrem Bemühen, 
dieses Gesetz umzusetzen, rationalisiert haben, 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Das gleiche 
haben Sie in Ihrem Gesetzesvorschlag doch 
auch!) 
und die Unwirtschaftlichen belohnt. 
Ähnliche Wirkungen bei der Pflege-Personalrege-
lung: Diejenigen Krankenhäuser, die bereits ihren 
Personalbestand aufgestockt haben, können damit 
recht gut leben. Wie sieht es aber mit den Kranken-
häusern aus, die von dieser Regelung sparsam und 
sorgfältig Gebrauch machen? Sie werden auch in 
Zukunft Probleme haben. 
Deshalb diskutieren wir in unseren Reihen - die 
Diskussion geht noch weiter, auch über die heutige 
Entscheidung über unseren Gesetzentwurf hinaus - 
intelligente und flexible Formen der sektoralen Bud-
getierung, beispielsweise ein System, bei dem die 
Krankenhäuser, die wi rtschaftlich gearbeitet haben, 
Zuschläge bekommen, und die Krankenhäuser, die 
unwirtschaftlich waren, nicht noch für diesen 
höheren Sockel belohnt werden. 
(Bundesminister Horst Seehofer: Das 
machen wir doch im nächsten Jahr! - Zuruf 
von der CDU/CSU: Sie sprechen doch jetzt 
von 1997!) 
Das ist ein Ansatz, der eigentlich die Gesamtausga-
benhöhe nicht erhöht. 
Zum zweiten: Ist es denn wirklich so problema-
tisch, die Pflege-Personalregelung einfach um ein 
weiteres Jahr zu strecken? Was würde es denn bei-
tragssatzmäßig bedeuten? Ich habe es einmal - „Pi 
mal Daumen" - umgerechnet. Es würde bedeuten, 
daß für die cirka 3 000 Stellen, die im Jahr 1996 
zusätzlich geschaffen werden könnten, ein Beitrags
-
satzeffekt von etwas mehr als einem Zehntel eines 
Beitragssatzpunktes anfallen würde. 
Herr Minister, wenn ich mich erinnere, mit welcher 
großartigen Nonchalance Sie den Ärzten noch vor 
einigen Wochen - vor Weihnachten wohlgemerkt -
850 Millionen DM zugedacht haben, dann frage ich 
mich: Ist es nicht angemessen, daß den Frauen und 
Männern, die im Krankenhaus wirklich schweren 
Dienst leisten, eine weitere Anerkennung, eine wei-
tere Unterstützung zukommt? 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS - Wolfgang Lohmann [Lüden-
scheid] [CDU/CSU]: Sagen Sie das mal den 
neuen Bundesländern!) 
Herr Bundesminister, ich hatte Anfang letzten Jah-
res gesagt: Wenn Sie so weitermachen, sehen wir uns 
nicht in Lahnstein, sondern in Philippi wieder. Ich 
habe vor zwei Tagen gehört, daß der Redakteur einer 
bekannten Wochenzeitschrift, nachdem diese meine 
Prognosen über die Beitragssatzentwicklung im 
letzten Jahr abgedruckt hatte, mit Ihnen eine Wette 
„um eine Flasche edlen Whiskys" eingegangen ist, 
die Sie mittlerweile verloren haben, Herr Bundesmi-
nister. Ich befürchte nur, daß Sie mehr verlieren wer-
den, daß wir alle sehr viel mehr verlieren werden, 
wenn wir dies nicht ernst nehmen. Deshalb sage ich, 
Herr Bundesminister: Ihr Philippi ist viel näher, als 
Sie meinen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
die Kollegin Monika Knoche. 
Monika Knoche (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Herren und 
Damen! Die bevorstehende Dramatik haben Sie, 
wenn ich es richtig gelesen habe, Herr Seehofer, mit 
den Worten „Die dritte Stufe Gesundheitsstruktur 
wird schmerzhaft werden" angekündigt. Es mag ja 
sein, daß Sie deshalb die SPD irgendwie zur Mitver-
antwortung einladen. Ich denke, uns gereicht es eher 
zur Ehre, keine solche Offerte erhalten zu haben. 
Die Ökonomisierung des Gesundheitswesens zu 
betreiben - um auf diesen Sachverhalt jetzt ernsthaft 
zu kommen -, halte ich für ein gefährliches Unterfan-
gen. Es muß hier hervorgehoben werden, daß die 
Leistungsansprüche der Versicherten aus ihren 
eigenfinanzierten Kassen mit steuerfinanzierten 
Wohlfahrtsleistungen des Staates nichts gemein 
haben. Diese undifferenzie rte Beitragsstabilitäts-
und Lohnnebenkostendiskussion im Gesundheitswe-
sen will im Grunde genommen die Destruktion des 
Sozialstaates mit pseudoökonomischen Argumenten 
ausstatten. Das ist mein Eindruck, wenn ich Ihre 
Pressemeldungen lese. 
Gestern abend bekräftigte die versammelte Ärzte-
schaft Deutschlands, daß die gesetzliche Kranken-
versicherung eigentlich gesund ist, wären da nicht 
die durch die Politik verursachten Kostenverschie-
bungen in die Krankenkassen, die eigentlich zu gro-
ßen Teilen der Staat leisten müßte. Herr Pfaff, ich 
7136 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Monika Knoche 
danke Ihnen, daß Sie die Gelegenheit ergriffen 
haben, viel über die ökonomischen Zusammenhänge 
zu sagen. Die kurze Zeit reicht uns Rednerinnen und 
Rednern meist nicht aus, um darauf einzugehen. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Brauchen Sie auch nicht! Stimmt zum 
größten Teil!) 
Aber es geht doch hier um die Frage, wie der hoch
-
entwickelte Dienstleistungssektor Gesundheitswe-
sen am Sozialstandort Deutschland künftig ausge-
staltet sein muß, damit er den gleichen Zugang und 
die allgemein gleiche Versorgungsqualität gewähr-
leisten kann, unabhängig davon, wo die Menschen 
versichert sind. Das Gesundheitswesen muß man vor 
marktwirtschaftlichen Vernutzungen schützen und 
die öffentlichen Krankenhäuser vor einer systemati-
schen Auszehrung bewahren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Zum vorliegenden Gesetzentwurf sagt der Marbur-
ger Bund, es sei die Tyrannei des Status quo. Ich 
meine, selbst der Status quo wäre dahin, wenn dieser 
Entwurf Gesetz würde. 
In deutschen Krankenhäusern herrscht Chaos. 
Darüber brauchen wir gar nicht mehr zu streiten; das 
ist eine Realität. Seit Januar gelten die angeblich 
leistungsorientierten neuen Entgeltsysteme. Ohne-
hin lassen sich die klinischen Leistungen mit rein 
betriebswirtschaftlichen Maßstäben nicht messen. 
Jetzt setzen Sie mittels Budgetierung Ihre eigene 
Logik außer Kraft. Dennoch wird dadurch nichts bes-
ser. Das sage ich gerade auch in Richtung SPD, die 
da einige Reformierungsvorschlägchen macht. Viel-
mehr ist es ein untrügliches Zeichen dafür, daß Sie, 
meine Damen und Herren, das öffentliche Kranken-
haus politisch eigentlich aufgegeben haben. Wenn 
Sie Ihre Gesetze für den ambulanten Bereich vor-
legen, wenn die Konkurrenz der Praxiskliniken 
durchbricht, wird der Einstieg in die allgemeine 
Unübersichtlichkeit und Steuerungslosigkeit, der Sie 
das allgemeine Gesundheitssystem aussetzen wol-
len, offenkundig werden. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Was haben Sie eigentlich gegen Viel
falt?) 
Manchmal mag es notwendig sein, im Falschen nach 
dem Richtigen zu suchen. Aber es gibt nichts schön-
zubessern; die einseitige Budgetierung ist strukturell 
vollkommen falsch. Die anhaltende Kostenschraube 
der Budgetierung würgt Reformen ab; davon bin ich 
überzeugt. 
Die Pflege-Personalregelung von Lahnstein war 
gewollt. Jetzt, wo es vielen Häusern besser geht, die 
Krankenschwestern erträgliche, gute Arbeitsbedin-
gungen vorfinden können, wird das als Kostenfaktor 
gebrandmarkt. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Das war immer ein Kostenfaktor!) 
Die Arbeitsdichte hat zugenommen, das ist völlig 
unstrittig. Auch für die laut ÖTV notwendigen 6 000 
Stellen soll jetzt kein Geld mehr da sein. Das Arbeits-
zeitgesetz ist rechtsgültig. „Bündnis für Arbeit" - 
ganz konkret, aber es ist kein Geld vorhanden. 
Ein hochqualifizierter Wirtschaftssektor mit 
100 Milliarden DM Jahresumsatz und 1 Million 
Beschäftigten wird jetzt für die Lohnnebenkosten-
steigerung verantwortlich gemacht. Was ich nicht 
verstehe, ist, warum man die Tarifverhandlungen 
der ÖTV und anderer Gewerkschaften und den BAT 
in die Verantwortung für die Beitragssatzstabilität 
einbezieht. Ich kann mir einfach nicht erklären, was 
der Umfang und die Zahl medizinischer und pflegeri-
scher Behandlungserfordernisse im Krankenhaus, 
der demographische Wandel usw. mit den Tarifver-
handlungen und ihren Ergebnissen zu tun hat. 
Welche Ziele verfolgen Sie mit Ihrem Gesetzent-
wurf? Die Krankenhäuser brauchen eine stabile 
Voraussetzung für Entwicklung. Deshalb fürchten sie 
dieses Gesetz. Stabilität erhalten sie zum Beispiel 
durch ihre Umwandlung in ganzheitliche Gesund-
heitszentren. Sie müssen im ambulanten spezialärzt-
lichen Versorgungsauftrag enthalten sein. Das geht 
nicht ohne eine integrierte Reform in beiden Sekto-
ren. Der gesplittete Sicherstellungsauftrag muß in 
die Hände eines regionalen Gesundheitsrates kom-
men. Nur so lassen sich Versorgungsbedarfe wirklich 
ermitteln und sinnvoll steuern, und nur so bekom-
men die Krankenkassen auch eine planerische Kom-
petenz, gegen die wir überhaupt nichts haben. Sie 
konzeptionell einzubinden ist wirklich vernünftig. 
In den Krankenhäusern selber ruhen enorme wirt-
schaftliche Potentiale. Aber wenn man modernisie-
ren will, muß man, denke ich, zuallererst die anti-
quierten Chefarztprivilegien abbauen und zu einem 
interdisziplinären Klinikaufbau kommen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Überhaupt haben Sie eine für mich äußerst merk-
würdige Einstellung, was modernes Management im 
Krankenhaus angeht. Qualitätsmanagement, Quali-
tätskontrolle schließt das Öko-Audit ein, 
(Zustimmung bei der SPD) 
muß aber auf jeden Fall zu mehr Arbeitszufrieden-
heit für die Beschäftigten und zu einer höheren 
Transparenz und Sicherheit der Patienten im Kran-
kenhaus führen. In den Krankenhäusern liegen wert-
volle Potentiale verborgen. Wenn Sie integrie rte 
Reformkonzepte hätten, würden sie wach werden. 
Was Sie hier vorlegen, führt dazu, daß diese wertvol-
len Schätze nicht gehoben, sondern zugeschüttet 
werden. 
Danke schön. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Kollege Paul Friedhoff. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7137 
Paul K. Friedhoff (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen! Zunächst darf ich 
von dieser Stelle meinen beiden Kollegen Dieter 
Thomae und Jürgen Möllemann gute Besserung 
wünschen. Die Tatsache, daß sie im Bett liegen, 
zeigt, daß Krankheiten auch vor Gesundheitspoliti-
kern keinen Halt machen. Es ist wahrscheinlich für 
alle sehr erfreulich, daß es dabei keine Privilegien 
gibt. 
Frau Knoche, Sie haben, wie ich finde, hier gerade 
eine sehr interessante Formulierung benutzt, näm-
lich die, daß man das Gesundheitswesen vor der 
Marktwirtschaft schützen muß. Ich finde das sehr 
stark. Insbesondere habe ich mir überlegt, zu was ein 
planwirtschaftliches System, das in den neuen Bun-
desländern gerade völlig reformiert wird, führt. Am 
Ende Ihrer Rede haben Sie allerdings von Transpa-
renz usw. gesprochen. Wenn ich das alles richtig ver-
standen habe, hatte das eine Menge mit Marktwirt-
schaft zu tun. Sie sollten einmal überlegen, was Sie 
unter Marktwirtschaft verstehen und was Marktwirt-
schaft bedeutet. Betriebswirtschaft ist sicherlich nicht 
alles. Aber wenn Sie daraus folgern, daß man 
Betriebswirtschaftlichkeit in das System eigentlich 
gar nicht einziehen lassen könnte, dann, glaube ich, 
sind Sie auf dem Holzweg. Davor, daß Sie diesen 
Weg beschreiten können, müssen wir Sie bewahren. 
Deswegen werden wir einen anderen Weg gehen. 
Die Ausgabenentwicklung in der gesetzlichen 
Krankenversicherung gibt uns sicher keinen Anlaß 
zu der Hoffnung, daß sich der Trend zu den hohen 
Defiziten in 1996 ohne gesetzgeberische Maßnah-
men umkehren würde. Für die Entscheidung, wie 
diese Maßnahmen aussehen sollen, ist ein Blick auf 
die Ursachen der defizitären Entwicklung wichtig 
und interessant. 
Die bisher aufgelaufenen Defizite lassen sich fast 
vollständig durch zwei Faktoren erklären: erstens 
aus dem vom Gesetzgeber mit dem Rentenreformge-
setz in Gang gesetzten Verschiebebahnhof zwischen 
Rentenversicherung und Arbeitslosenversicherung 
auf der einen Seite und der Krankenversicherung auf 
der anderen Seite und zweitens aus der Ausgaben-
entwicklung im Krankenhausbereich, die mehr als 
doppelt so hoch liegt wie die Entwicklung der Löhne 
und Gehälter. 
Allein aus dem Krankenhausbereich wären für die-
ses Jahr Beitragssteigerungen in der Krankenversi-
cherung in Höhe von 0,6 bis 0,8 Prozent zu erwarten. 
Dies ist, wenn man die Belastung der Arbeitskosten 
insgesamt anschaut, so wirklich nicht mehr hinnehm-
bar, weder für Arbeitnehmer noch für Arbeitgeber 
und schon gar nicht für die Arbeitslosen, die auf 
einen Job warten. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Sie wissen, meine Damen und Herren, daß wir 
Liberalen einer Ausgabendeckelung äußerst skep-
tisch gegenüberstehen, weil wir nicht der Auffas-
sung sind, daß sich hierdurch mittelfristig ein ver-
nünftiges gesundheitspolitisches Konzept realisieren 
läßt. Wir haben gerade im Krankenhausbereich 
immer darauf gesetzt, die marktwirtschaftlichen 
Mechanismen zu stärken und hierdurch zur Freiset-
zung von Rationalisierungsreserven zu kommen. 
Aber niemand weiß zum jetzigen Zeitpunkt hun-
dertprozentig, wie sich das neue System auswirken 
wird. Wir haben zudem das nicht zu unterschätzende 
Problem, daß wirksame Mengen- und Preissteue-
rungselemente durch den Bundesrat bei der Umset-
zung des neuen Systems in der Bundespflegesatzver-
ordnung verwässert bzw. völlig konterkariert worden 
sind. 
Dies zu ändern und endlich zu ökonomisch sinn-
vollen Anreizsystemen zu kommen, das ist unser 
Ziel. Wir wissen aber auch, daß dieses Ziel nicht 
kurzfristig zu erreichen ist, weil die Verhandlungen 
mit den Bundesländern hierüber geraume Zeit und 
sicherlich noch sehr viel Energie in Anspruch neh-
men werden. Wir haben deshalb zusätzlich zu dem 
Verfahren, das ab 1997 gelten soll, das heute zu bera-
tende Krankenhausausgabenstabilisierungsgesetz 
für dieses Jahr eingebracht. 
Ich gebe gerne zu, daß die Sofortdeckelung nicht 
unsere Erfindung ist. Aber wir haben ihr zugestimmt, 
und wir werden aus den Gründen, die ich genannt 
habe, dazu stehen. Natürlich ist uns klar, daß es ins-
besondere für die Krankenhäuser schwierig ist, die 
bereits im vorausgegangenen Jahr auf das neue 
System umgestellt haben und die dementsprechend 
aus der Deckelung gefallen sind. Aber ich hoffe, daß 
sich diese nochmalige Übergangsphase von einem 
Jahr insoweit lohnen wird, als nunmehr vielleicht 
auch die Bundesländer erkannt haben, daß es im 
Krankenhausbereich so wie bisher nicht weitergehen 
kann. 
Wie sehr sich diese Erkenntnis durchgesetzt hat, 
sieht man ja an den Bayern, die, get rieben durch die 
Beitragsentwicklung, in der Verhandlungskommis-
sion massiv die Forderung unterstützt haben, im 
Krankenhausbereich mit einer rigiden Deckelung 
jetzt sofort etwas für das Jahr 1996 zu tun. Wir gehen 
natürlich davon aus, daß sich diese Haltung auch bei 
der Entscheidung im Bundesrat widerspiegeln wird. 
Meine Damen und Herren, mit der Anhebung des 
Budgets um die BAT-Steigerungsrate ist sicherge-
stellt, daß auf jeden Fall schon einmal die Personal-
kostensteigerungen hieraus finanziert werden kön-
nen. In bezug auf die Sachkosten ist bei der jetzigen 
Inflationsrate auch davon auszugehen, daß die Stei-
gerungen nicht über der BAT-Entwicklung liegen 
werden. Damit bleibt das Problem, wie in den Fällen 
zu verfahren ist, in denen bestimmte Maßnahmen 
erst im Laufe des Vorjahres eingeführt worden sind, 
so daß die entsprechenden Kosten nicht für die 
gesamten zwölf Monate angefallen sind. Wir haben 
dafür gesorgt, daß diese Krankenhäuser nicht 
benachteiligt werden. Berücksichtigt werden auch 
die Folgekosten einer Erweiterung medizinischer 
Kapazitäten, die 1996 auf Grund der Krankenhaus-
planung erstmals anfallen. 
Meine Damen und Herren, wenn wir den Kranken-
hausbereich nicht in den Griff bekommen, dann wer-
den wir im Jahr 1996 wiederum mit einem erhebli-
chen Defizit der gesetzlichen Krankenversicherung 
7138 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Paul K. Friedhoff 
bzw. mit stark steigenden Beitragssätzen zu rechnen 
haben. Ich hoffe deshalb sehr, daß Sie, meine Damen 
und Herren von der SPD, sich dieser gesamtgesell-
schaftlichen Verantwortung ebensowenig verschlie-
ßen werden wie die Länder, zumal es vom Grundsatz 
her in der Sache kaum einen Dissens gibt. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Ruth Fuchs. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die zur Debatte stehenden 
Gesetzentwürfe der Koalitionsparteien bzw. der SPD- 
Fraktion zielen in ihrem Kern - wenn auch auf deut-
lich unterschiedliche Weise - auf eine Verlängerung 
der Budgetierung der Krankenhausausgaben für 
1996. 
Die Notwendigkeit fortgesetzter Budgetierung, 
die in der gegebenen Situation überhaupt nicht ver-
kannt werden kann, kommt aber zunächst einmal 
einem Offenbarungseid der Gesundheitspolitik von 
Regierung und Koalition gleich. 
Das für 1995 zu erwartende Defizit in der gesetzli-
chen Krankenversicherung liegt mit fast 10 Mil-
liarden DM wieder in der Größenordnung von 1992, 
und bereits jetzt sehen sich die Krankenkassen zu 
Beitragserhöhungen auf breiter Front gezwungen. 
Dabei weiß man, daß sie das in keinem Fall leichtfer-
tig tun, verringert das doch unter den Bedingungen 
der freien Kassenwahl ihre Attraktivität in entschei-
dendem Maße. 
Ein Sündenbock für die eingetretene Misere 
wurde allerdings schnell gefunden. Schuld sind die 
verantwortungslosen und mittelverschwendenden 
Krankenhäuser. Obwohl auch Minister Seehofer fai-
rerweise die Verantwortung der Politik stets mitbe-
nannt hat, ist davon in der Öffentlichkeit nur wenig 
angekommen. Aber auch wenn eingeräumt wird, 
daß sich ein beträchtlicher Teil des aktuellen Defizits 
aus gesetzlich verordneten Mindereinnahmen der 
Krankenversicherung und anderen Regelungen 
ergibt, also von der Politik hausgemacht ist, so 
bleiben die wesentlichsten Ursachen doch ausge-
blendet. 
Sie liegen bekanntlich darin, daß auch mit 
dem Gesundheitsstrukturgesetz die entscheidenden 
kostentreibenden Sprengsätze im Gesundheitswesen 
nicht entschärft wurden. Ich nenne nur Einzellei-
stungsvergütung und enorme medizinisch nicht 
begründete Mengenausweitung, fehlende Zusam-
menarbeit der Akteure im Gesundheitswesen und 
die noch immer zunehmende Zahl von Doppel- und 
Mehrfachleistungen sowie unwirtschaftliche Be-
triebsformen und ähnliche grundlegende Fehlsteue-
rungen und Strukturmängel. 
(Vorsitz : Vizepräsident Hans-Ulrich Klose) 
Meine Damen und Herren, die heutige Situation in 
der GKV ist keineswegs über Nacht hereingebro-
chen. Von daher gewinnt die Tätigkeit der Koalition 
im Jahre 1995 ihre eigentliche Brisanz. Sie erschöpfte 
sich bekanntlich in einer Abfolge überwiegend kon-
traproduktiver Minigesetze und in mehr oder weni-
ger medienwirksamen Vorbereitungen der dritten 
Stufe der Gesundheitsreform. Das Thema Beitrags-
stabilität wurde leider verfehlt. 
Würde die Budgetierung für das Jahr 1996 nicht 
fortgesetzt - darüber sind sich alle im klaren -, lie-
fen die Kosten der gesetzlichen Krankenversiche-
rung endgültig aus dem Ruder. Die Folgen für die 
Versicherten, aber auch für die Wirtschaft und die 
Gesellschaft als Ganzes wären unabsehbar. Das ist 
die wirkliche gesundheitspolitische Bilanz dieser 
zerstrittenen Koalition seit Beginn der Legislaturpe-
riode. 
Aber wenn schon budgetiert werden muß, dann 
meinen wir allerdings auch, daß dies nicht allein für 
die Krankenhäuser, sondern so wie bisher für alle 
wesentlichen Bereiche des Gesundheitswesens gel-
ten muß. Das Aussetzen der Pflege -Personalrege-
lung halten wir für einen empörenden Umgang mit 
diesem vielleicht sensibelsten Bereich des Kranken-
hauses. 
Natürlich muß im Gefolge von Budgetierung ge-
spart werden. Aber gerade im Pflegesektor besteht 
noch immer ein erheblicher Nachholbedarf. Dabei 
handelt es sich hier um weniger als ein halbes Pro-
zent der Gesamtausgaben der Krankenhäuser. Jeder 
weiß, daß die Krankenhäuser durchaus an anderen 
Stellen sparen können. 
Was die Instandhaltungskosten und generell die 
Investitionskosten betrifft, so plädieren wir erneut für 
die Beibehaltung einer dualen Finanzierung, natür-
lich verbunden mit dem notwendigen Mitsprache-
recht der Krankenkassen. 
Mit all dem hier Gesagten möchte ich zur Kenntnis 
geben, daß wir beiden Gesetzesvorlagen nicht 
zustimmen werden. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Ulf Fink, CDU/CSU. 
Ulf Fink (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir haben eini-
ges an Nörgeleien an den Koalitionsplänen gehört, 
ohne daß wirklich eine grundsätzliche Alternative 
vorgestellt worden ist. In Wirklichkeit sind die Pläne 
der Koalition, die Pläne der Bundesregierung von 
denjenigen, die das aus einer unabhängigen Position 
beurteilen können, ausgesprochen positiv bewertet 
worden. Ich darf nur einmal die Presseinformation 
des AOK-Bundesverbandes zu Rate ziehen. 
(Zuruf von der SPD: Waren Sie dabei?) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7139 
Ulf Fink 
Dort heißt es unter der Überschrift „AOK begrüßt 
Koalitionspläne zur Krankenhausreform" wörtlich: 
Als dringend notwendigen Beitrag zu mehr Wirt-
schaftlichkeit im Krankenhaus hat Dr. Hans Jür-
gen Ahrens, Geschäftsführer des AOK-Bundes-
verbandes, die von Minister Seehofer vorgestell-
ten Koalitionspläne zur Fortführung der Kranken-
hausreform begrüßt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na also!) 
Das ist die Wertung von unabhängigen Sachver-
ständigen. Ich denke, der könnten Sie sich anschlie-
ßen, zumal, lieber Herr Pfaff Sie wissen, daß ich 
Ihre Sachbeiträge schätze, aber heute war doch der 
eine oder andere falsche Zungenschlag dabei -, der 
der SPD angehörende Gesundheitsminister von 
Rheinland-Pfalz in einem Interview der „Wirt-
schaftswoche" die Vorstellungen, die Herr Seehofer 
dazu entwickelt hat, ausdrücklich begrüßt hat. Er hat 
hinzugefügt: Wir sind zu Gesprächen bereit. - So 
sieht es in Wahrheit aus! 
(Regina Schmidt-Zadel [SPD]: Die Wahrheit 
ist das nicht! - Dr. Heiner Geißler [CDU/ 
CSU]: Was ist jetzt?) 
Dann wollen wir uns vielleicht doch einmal mit den 
kleineren Abweichungen in den Gesetzentwürfen 
zur Krankenhausreform, die die SPD vorgelegt hat, 
näher beschäftigen. Denn in Wirklichkeit, Herr Pfaff, 
sind Sie da eingeknickt, und zwar gegenüber dem 
einen oder anderen Interesse Ihrer Länder, was die 
Krankenhauspolitik insgesamt angeht. 
Zu diesem Punkt gab es ein Hearing des Gesund-
heitsausschusses. Dort habe ich den Vorsitzenden 
des Vorstandes des Verbandes der Angestelltenkran-
kenkassen, Herrn Rebscher, einmal gefragt, wie er 
denn nun die Pläne der SPD bewertet, ob sie nun 
wirklich zu mehr Kostendämpfung oder aber zu 
mehr Kosten beitragen. 
Ich will nun einmal wiederholen, was Herr Reb-
scher dazu gesagt hat - denn der kann das wirklich 
beurteilen -: Ihre Pläne bedeuten - ich komme gleich 
auf das Thema Instandhaltung -, weil sie eine Preis-
budgetierung und keine wirkliche Budgetierung 
beinhalten, ein Kostenrisiko von 1,5 bis 1,8 Mil-
liarden DM. - Wenn wir also Ihre Pläne verwirkli-
chen würden, würde das für die Krankenkassen im 
Krankenhaussektor zusätzliche Risiken in Höhe von 
1,5 bis 1,8 Milliarden DM bedeuten. 
Noch nicht berücksichtigt ist dabei, daß Sie die 
Instandhaltungskosten den Krankenkassen auflasten 
wollen. Er bewertet auch dieses Risiko: Unter diesen 
Prämissen ergibt sich aus einem finanziellen Ver-
gleich, daß für die Krankenkassen ein zusätzliches 
Risiko in Höhe von 3 Milliarden DM entsteht. 
Lieber Martin Pfaff, wenn man sich das einmal vor 
Augen führt, dann versteht man sehr wohl, daß Sie 
gesagt haben: Wir überlegen, über die vorhandenen 
Gesetzentwürfe noch neue, intelligente Formen in 
die Gesetzgebung einzubringen. Aber die Wahrheit 
ist: Sie reden auf der einen Seite von Kostendämp-
fung, wollen aber den Krankenkassen zusätzliche 
Kosten in Milliardenhöhe auflasten. Ich finde, das 
kann doch nicht richtig sein. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Fink, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Ulf Fink (CDU/CSU): Sehr gerne. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Bitte, Herr Kol-
lege Pfaff. 
Dr. Mart in Pfaff (SPD): Herr Kollege Fink, ist es 
richtig, daß sich Herr Rebscher bei dieser Anhörung 
auf einen ganz konkreten Punkt bezogen hat, näm-
lich auf die Tatsache, daß bei der Budgetierungsfort-
schreibung, die ja auch im SPD-Entwurf enthalten 
ist, die Fallpauschalen und Sonderentgelte eben 
nicht in dem Gesamtdeckel enthalten sind? Er meint, 
dies würde eine Mengendynamik entwickeln. Mit 
anderen Worten: Wir setzen genau hier Vertrauen in 
die Selbststeuerungsfähigkeit von preisähnlichen 
Instrumenten - von Fallpauschalen und Sonderent-
gelten - und müssen Ihnen vorwerfen, daß Sie dieje-
nigen sind, die die staatliche Bürokratie auf die 
Spitze treiben. Sie trauen Ihren eigenen Instrumen-
ten nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Stimmt das, oder stimmt das nicht? 
Ulf Fink (CDU/CSU): Ihre grundsätzliche Alterna-
tive, die das Präsidium der SPD gegenüber den Vor-
stellungen der Union entwickelt hat, besteht doch 
darin, sämtliche Bereiche budgetieren zu wollen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Sie müssen sich schon entscheiden, was Sie wollen. 
Zum Thema Gesamtbudgetierung noch folgendes: 
Wir wollen nur das budgetieren, was budgetiert wer-
den muß. Das ist doch viel richtiger. In den Berei-
chen, in denen sich Ärzte und Krankenkassen auf 
eine freiwillige, sogar anderthalbjährige, Budgetie-
rung eingelassen haben, wollen wir eben nicht 
zwangsweise budgetieren. Sie müssen in Ihrer eige-
nen Partei endlich einmal klären, was Sie nun wirk-
lich wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich komme zu einem zweiten Punkt. Aus einer 
ganz anderen Richtung wird gesagt: Jetzt kommt 
diese ganze Kostendämpfung im Krankenhauswe-
sen; jetzt können wir schon wieder erwarten, daß 
Wartelisten aufgestellt werden müssen und notwen-
dige Operationen nicht mehr vorgenommen werden 
können. Auch so etwas haben wir gehört, zum Bei-
spiel von Herrn Montgomery, wenn ich es recht in 
Erinnerung habe. 
Dazu will ich ein ganz klares Wort sagen. Die Kran-
kenhäuser haben, global gesehen, im Jahr 1993 kein 
Defizit gemacht, sondern sogar einen Überschuß von 
4 Milliarden DM erzielt und in 1994 sogar einen 
Überschuß von über 5 Milliarden DM. Wir sagen: Wir 
7140 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Ulf Fink 
wollen in Zukunft eine maßvolle Kostenentwicklung 
und keine Steigerung über die des BAT hinaus 
haben. Wer in dem Zusammenhang von unmögli-
chen Einschränkungen und dergleichen mehr 
spricht, der ist nun wirklich unglaubwürdig. Das 
kann überhaupt nicht sein. Ich finde, das ist etwas, 
was man auch als gesundheitspolitisch Verantwortli-
cher wirklich sagen kann. 
Die Vorstellungen, die die Bundesregierung und 
die Koalition entwickelt haben, sind auf der einen 
Seite unerhört sachgerecht. Sie dienen der Erhaltung 
eines freiheitlich organisierten Gesundheitswesens. 
Auf der anderen Seite zeigen sie aber auch die finan-
zielle Verantwortung, die wir gegenüber den Men-
schen, die nach Arbeit suchen, in jedem Falle an den 
Tag legen müssen. 
(Abg. Dr. Martin Pfaff [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Fink, gestatten Sie - - Zu spät. 
Das Wort hat jetzt die Kollegin Waltraud Lehn, 
SPD. 
Waltraud Lehn (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Auch die SPD-Fraktion will die 
Stabilität der Krankenkassenbeiträge. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Gut, daß Sie 
das noch einmal sagen!) 
- Richtig. - Es ist deshalb keine Frage, daß gespart 
werden muß. Es ist aber sehr wohl eine Frage, wo 
und wie gespart werden soll. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
CDU/CSU und F.D.P. offenbaren mit dem, was sie 
hier heute vorlegen, eindeutig, daß sie überhaupt 
nicht in der Lage sind, ein Gesamtpaket, das drin-
gend erforderlich wäre, auf den Weg zu bringen. 
Für diese Salamitaktik der Koalition gibt es zwar 
keine guten Gründe, aber sehr eindeutige Erklärun-
gen. Wenn diese Taktik nämlich aufginge, den von 
der Zustimmung des Bundesrates abhängigen Kran-
kenhausbereich vorab zu regeln, wäre danach der 
Weg für sie frei, beim zustimmungsfreien Teil ohne 
Hemmungen - ohne Scham sowieso - die bekannten 
Koalitionsforderungen anzugehen, 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Meinten Sie Charme oder Scham?) 
wie zum Beispiel mittelbare Leistungsausgrenzun-
gen, höhere Patientenzuzahlungen, Eintrittsgelder 
der Patientinnen und Patienten für die medizinische 
Versorgung. 
Letztlich würde auch nicht vor den bekannten For-
derungen der F.D.P. und des CDU-Wirtschaftsflügels 
nach dem Ausstieg der Arbeitgeber aus der paritäti-
schen Beitragsfinanzierung haltgemacht. Damit wäre 
das Ende der solidarisch finanzierten Krankenversi-
cherung ohne jede Frage eingeleitet. Aber eine 
Krankenversicherung, bei der die persönlichen 
finanziellen Mittel des einzelnen Patienten über den 
Zugang zu medizinischen Leistungen entscheiden, 
wird es mit uns nicht geben. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Dr. Ruth 
Fuchs [PDS]) 
Meine Damen und Herren, wir machen auch nicht 
bei dem - zugegeben kläglichen - Versuch der Koali-
tion mit, von eigenen Fehlern abzulenken, auf die 
Herr Pfaff vorhin bereits aufmerksam gemacht hat, 
und den Krankenhäusern allein die Verantwortung 
für Fehlentwicklungen im Gesundheitsbereich aufs 
Auge zu drücken. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Erst recht widersprechen wir ausdrücklich Ihren Vor-
stellungen, die Ursachen von Unwirtschaftlichkeit in 
Krankenhäusern den do rt beschäftigten Schwestern 
und Pflegern aufs Auge zu drücken. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Außer Ihnen 
macht das doch niemand! - Wolfgang Loh-
mann [Lüdenscheid] [CDU/CSU]: Nie
-
mand!)  
- Wer schreit, hat nicht unbedingt immer recht. 
(Zustimmung bei der SPD) 
CDU/CSU und F.D.P. wollen die Pflege-Personal-
regelung gänzlich aussetzen. So einfach geht das 
nicht. Die Pflege-Personalregelung ist eine leistungs-
bezogene Personalbemessung, das heißt, die Perso-
nalstellen im Pflegebereich werden auf genau 
beschriebenen Grundlagen von Minutenwerten 
ermittelt. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Sagen Sie 
doch, was Sie wollen!) 
Diese Grundlagen wurden von Experten beraten und 
vorgelegt und hier beschlossen. Die Pflege-Personal-
regelung hat sich ohne jede Frage als ein geeignetes 
Steuerungsinstrument erwiesen. Niemand, auch nie-
mand von Ihnen, ist aufgestanden und hat gesagt, 
daß wir hier eine Korrektur der qualitativen Sicher-
stellung der Pflege einleiten müßten. Auf dem Tisch 
liegt allerdings Ihre Absicht, die vierte Stufe der 
Pflege-Personalregelung nicht umzusetzen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auszusetzen!) 
und dies allein aus fiskalischen Gründen. 
Wenn aber nicht die Qualität, sondern die Quanti-
tät das Problem ist, muß man die Lösung auch bei 
den quantitativen Vorstellungen suchen. Sie wollen 
hingegen etwas zurücknehmen, was man inhaltlich 
sowohl in der Vergangenheit als auch derzeit für 
unstreitig hält. 
Wenn man sich bei der Pflege-Personalregelung 
als Teil des Gesundheitsstrukturgesetzes in der 
Menge geirrt hat, wenn man geglaubt hat, 13 000 
Stellen würden ausreichen - 20 000 haben wir inzwi-
schen, und weitere 6 000 oder 7 000 könnten dazu-
kommen -, dann könnte das dazu führen, daß ich 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7141 
Waltraud Lehn 
Herrn Minister Seehofer zwei Fragen stelle. Aller-
dings würde ich sie ihm wirklich nur stellen, wenn 
ich auf eine ehrliche und offene Antwort hoffen 
könnte. 
Ich würde erstens fragen: Wollen Sie wirklich, daß 
wir - wie vor Inkrafttreten der Pflege-Personalrege-
lung - in Europa wieder das Schlußlicht im Verhält-
nis von Patient und Patientin zu Schwester und Pfle-
ger bilden? Zweitens würde ich fragen: Ist es wirk-
lich Ihre Überzeugung, daß die notwendige Kosten-
begrenzung im Krankenhaus auf dem Rücken von 
Patientinnen und Patienten und auf dem Rücken des 
Pflegepersonals ausgetragen wird? 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: So ein Blödsinn!) 
Weil ich, wie gesagt, auf entsprechende Antworten 
nicht hoffen kann und „Blödsinn" in der Tat eine 
Bemerkung, aber keine Antwort ist und weil ich eine 
solche Antwort nicht erwarte - dafür wird die F.D.P. 
schon sorgen, solange sie es jedenfalls noch kann -, 
hier unsere Antwort: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha! Jetzt wird 
es spannend!) 
Die qualitätsgerechte Pflege der Patienten und 
Patientinnen darf nicht ernsthaft gefährdet werden. 
Deshalb darf das bisher in diesem Bereich Erreichte 
auch nicht rückgängig gemacht werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer will denn 
das?) 
Bereits jetzt gibt es personelle Engpässe, und eine 
Minderung der Qualität wird eine Flucht aus der 
Pflege verstärken. Jeder Angriff auf den Wert der 
Pflege - daß das als Angriff verstanden wird, müßten 
doch selbst Sie, die Sie vielleicht bisweilen noch Stel-
lungnahmen von Betroffenen lesen, inzwischen 
kapiert haben -, jede Verschlechterung der Patien-
tenversorgung ist nicht nur unangemessen, sie ist 
auch falsch. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS - Zurufe von der CDU/CSU: 
Was wollen Sie denn?) 
Die Pflegenden in den Krankenhäusern leisten 
viel. Ihre physische und auch ihre psychische Bela-
stung ist überdurchschnittlich groß. Niemand kann 
den Eindruck haben, daß sie unterbeschäftigt sind, 
und niemand geht doch her und sagt, sie irrten auf 
den Fluren umher und wüßten nicht, was sie tun sol-
len. 
Wenn also der Stellenzuwachs größer ist, als er ein-
geschätzt wurde, dann hat hier die Realität die Theo-
rie eingeholt. So ist das manchmal. 
(Zustimmung bei der SPD - Zuruf von der 
CDU/CSU: Die Theorie war falsch!) 
Dem muß man dann entweder Rechnung tragen, 
oder man muß die Realität verändern. Die CDU/CSU 
und die F.D.P. wählen nun eine dritte Va riante. Sie 
ignorieren die Realität. Aber das ist dann ihr Pro-
blem. Zu Recht können Sie sich aufregen, wenn das 
aufgedeckt ist. Das würde mir auch nicht gefallen, 
aber ich müßte es mir anhören. 
Richtig ist es, mehr Wirtschaftlichkeit zu fordern 
und Überkapazitäten im Krankenhaus abzubauen. 
Das wird auch nicht ohne Auswirkungen auf den 
Stellenbereich bleiben. 8 000 Betten allein in Nord-
rhein-Westfalen - jeder kann sich ausrechnen, was 
das, auch auf Stellen bezogen, ausmacht. Die Lösung 
liegt nicht darin, die Qualität der Pflege anzugreifen. 
(Beifall bei der SPD - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wo steht das eigentlich?) 
- Es ist interessant zu hören, daß Sie die Qualität der 
Pflege angreifen wollen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU - Zuruf von 
der CDU/CSU: Wo steht das denn?) 
Lassen Sie mich bitte auf folgendes zu sprechen 
kommen. Grundsätzlich falsch ist es, ein Gesund-
heitswesen in Sektoren aufzuteilen. Es ist fachlich 
falsch, aber ich meine, es ist auch politisch falsch. 
Wenn Sie hier gerade angesprochen haben, die AOK 
habe gesagt, daß die Budgetierung etwas ganz Wun-
derbares sei, so muß ich hinzufügen: Die gleiche 
AOK hat im gleichen Zusammenhang gesagt, es 
müsse aber auch ein Gesamtkonzept her. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Jawohl, richtig!) 
Wer ein Gesundheitswesen will, das kranken Men-
schen hilft und nutzt, wer ein Gesundheitswesen 
will, das weder zu Lasten der Patientinnen und 
Patienten noch zu Lasten der in diesem Bereich 
Beschäftigten geht, der muß dieses Gesundheitswe-
sen als Gesamtheit betrachten, und er muß vor allem 
entsprechend handeln. Wer sich nur auf den stationä-
ren Bereich einigt - lassen Sie uns in diesem Punkt 
einander nichts vormachen -, der hat den kleinsten 
koalitionsinternen Nenner gewählt, der gleichzeitig 
wohl auch der größte koalitionsinterne Nenner ist. 
Ich war vorhin fast geneigt, bei der Entschuldi-
gung der beiden erkrankten Gesundheits- „ exper-
ten" aufzustehen und zu fragen, ob die Botschaft von 
Herrn Seehofer, die heute morgen in der Presse zu 
lesen war, ihnen dera rt auf den Magen geschlagen 
ist. Ich habe das allerdings unterlassen. 
Wir finden hier den zweiten Grund der von Ihnen 
gewählten Salamitaktik. Ein Einzelgesetz nach dem 
anderen durchzusetzen ist nicht nur politisch falsch. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Ihr versteht ja 
zwei auf einmal nicht!) 
Man gewinnt außerdem zunehmend den Eindruck, 
daß der Gesundheitsminister - vielleicht muß man 
demnächst, um im Bild der Salamitaktik zu bleiben, 
weil das anscheinend beherrschend ist, vom Dauer-
wurstminister sprechen - bei der Vielzahl von Einzel-
regelungen den Überblick über die Gesamtproble-
matik längst verloren hat. 
Der Spagat zwischen Kostendämpfung und Quali-
tätssicherung ist schwierig. Die F.D.P. setzt auf die 
Amerikanisierung des Gesundheitswesens nach 
dem Motto: Wer im Gesundheitsbereich arbeitet und 
7142 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Waltraud Lehn 
nicht daran verdient, ist selber schuld. Oder: Wer 
gute Qualität in der Versorgung haben will, der soll 
dafür bezahlen. - Die Freidemokraten streben nach 
einer Grundversorgung für alle und Wahlleistungen 
für diejenigen, die sie bezahlen können. 
In diesem Zusammenhang muß man, so denke ich, 
auch darauf hinweisen, daß sich hinter der vielfach 
zitierten Überschrift „mehr Wettbewerb im Kran-
kenhaus" jedenfalls auf seiten der F.D.P. nichts an-
deres verbirgt als die Absicht, den Krankenhäusern 
zum Wohle der F.D.P.-Klientel ein Standbein abzu-
hacken. 
(Beifall der Abg. Uta Titze-Stecher [SPD]) 
Eine der Äxte, die hier ins Spiel gebracht werden, 
heißt Praxiskliniken. Anstatt bestehende gute Struk-
turen zu sichern, wird ein zusätzlicher und, so sage 
ich, sinnloser Bereich geschaffen, der sich nur als 
lukratives Projekt für Investitionsgesellschaften 
lohnt. 
Die Gesundheit ist kein Konsumgut, das der Versi-
cherte auf dem freien Markt kauft, wie zum Beispiel 
ein Auto. Würden allein marktwirtschaftliche Prinzi-
pien zur Grundlage unseres Gesundheitswesens, 
sähe es bald so aus, daß sich die einzelnen Patienten 
auf Grund ihrer finanziellen Möglichkeiten die Lei-
stungen kaufen und nicht mehr auf der Basis des 
medizinisch Notwendigen versorgt werden. 
Meine Damen und Herren, mehr als die Scheib-
chenpolitik läßt die Zerstrittenheit zwischen CDU/ 
CSU und F.D.P. wohl nicht mehr zu. Die Kosten für 
diese Stückelei werden die Versicherten und die 
Patienten zu zahlen haben. Ich denke, das können 
und werden wir nicht hinnehmen. Sie wären gut 
beraten, über die Art Ihrer Vorgehensweise - gar 
nicht einmal so sehr über jeden Ihrer Vorschläge -, 
nämlich Dinge auseinanderzuziehen, die zusam-
mengehören, noch einmal gründlich nachzuden-
ken. Sie zahlen einen verflixt hohen Preis dafür, 
daß Sie unfähig sind, sich mit der F.D.P. zu verstän-
digen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS - Zurufe 
von der CDU/CSU: Wo sind denn nun die 
Vorschläge?) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat 
Herr Bundesminister Horst Seehofer. 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wie bei 
jeder gesundheitspolitischen Debatte der letzten 
Monate erleben wir hier starke Worte der SPD und 
einige Wochen später im Bundesrat die Tatsache, daß 
die SPD die hier kritisierten Gesetze passieren läßt. 
Das ist die Realität. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Frau Lehn, wir haben den totalen Überblick. Der 
genialste Einfall der Koalition seit der neuen Regie-
rungsbildung war, die Gesundheitspolitik auf ein-
zelne Sektoren und einzelne Gesetze aufzuteilen; die 
SPD hat das bis heute gar nicht so richtig erkannt. 
Wir haben alle bisher eingebrachten Gesetze, von 
den Hausärzten bis zur Positivliste, im Bundesrat 
durchgesetzt. Deshalb stimmt unser Kompaß, Frau 
Lehn. 
Meine Damen und Herren, weder Gesundbeterei 
noch Schönfärberei führen an der Realität vorbei: Die 
Ausgabendynamik in den Sozialsystemen ist nicht 
mehr finanzierbar. Wir werden in diesem Jahr in der 
Sozialversicherung insgesamt durch Gesetze, die wir 
im Konsens beschlossen haben, Beitragserhöhungen 
bekommen, die alles bisher Dagewesene in den 
Schatten stellen. 
Die gemeinsam beschlossene Pflegeversicherung 
wird Mitte dieses Jahres zu Beitragserhöhungen von 
0,7 Prozentpunkten führen; die gemeinsam beschlos-
sene Rentenreform hat bereits zu einer Beitragserhö-
hung von 0,6 Prozentpunkten geführt. Ich bleibe 
dabei: In der gesetzlichen Krankenversicherung 
bekommen wir im Laufe des Jahres eine durch-
schnittliche Beitragserhöhung von mindestens 
0,5 Prozent, was auf einen Verschiebebahnhof 
zurückzuführen ist, der 1989 parteiübergreifend zwi-
schen der SPD und der Koalition im Zuge der Ren-
tenreform beschlossen worden ist: Für Arbeitslose 
werden nämlich ab 1995 geringere Beiträge zur 
Krankenversicherung gezahlt. 
Des weiteren sind Beitragserhöhungen in der 
Krankenversicherung auf Druck der Bundesländer 
im Zuge der Krankenhausreform 1992 zustande 
gekommen. 
Beitragserhöhungen um höchstens 1,8 Prozent -
0,7 Prozent bei der Pflegeversicherung, 0,6 Prozent 
bei der Rentenversicherung, durchschnittlich 
0,5 Prozent bei der Krankenversicherung - werden 
nur dann Realität bleiben, wenn es gelingt, diese 
Gesundheitsreform zu realisieren. Wenn sie schei-
tert, werden wir allein im Jahr 1996 eine Erhöhung 
der Gesamtsozialversicherungsbeiträge von über 
2 Prozent bekommen. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Das haben 
Sie zu verantworten!) 
Meine Damen und Herren, vor dem Hintergrund 
der aktuellen Diskussion um den Solidaritätszu-
schlag, dessen jährliches Aufkommen 29 Milliarden 
DM ausmacht, möchte ich darauf hinweisen, daß die 
Gesamtbeitragsbelastung in der Sozialversicherung 
für Arbeitgeber und Arbeitnehmer etwa 35 Mil-
liarden DM jährlich beträgt. Ich bin immer wieder 
überrascht, daß man über diese Größenordnung, die 
ja weit über die des Solidaritätszuschlags hinaus-
geht, so gut wie keine Diskussion führt. 
Ich spreche von diesem Aspekt zu Beginn meiner 
Rede, weil immer noch viele Politiker und Funktio-
näre die Träume hegen, man könnte die Finanz-
grundlagen in der Sozialversicherung stabilisieren, 
ohne daß es jemand merkt. 
(Waltraud Lehn [SPD]: Wer macht das?) 
Ich trete mit Nachdruck dafür ein, daß man dieses 
realistische Bild der Öffentlichkeit auch vor Wahlen 
mitteilt; denn die Öffentlichkeit hat einen Anspruch 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7143 
Bundesminister Horst Seehofer 
darauf, daß sie vor dem 10. und 24. März dieses Jah-
res die Wahrheit erfährt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Mich muß niemand überzeugen, daß die Mobilisie-
rung der Wachstumskräfte und die Steigerung der 
Beschäftigung die zentralen Aufgaben der nächsten 
Wochen sind. Wir müssen aber auch die Spirale 
durchbrechen - die Sozialpolitik muß dazu ihren Bei-
trag leisten -, daß steigende Sozialausgaben durch 
Kostensteigerungen zur Erhöhung der Arbeitslosig-
keit führen und Arbeitslosigkeit ihrerseits wieder 
steigende Sozialausgaben bewirkt. Wer diese 
schlimme soziale Spirale durchbrechen will, muß 
auch über die Sozialpolitik einen Beitrag zur Stabili-
sierung der Finanzgrundlagen in unseren Sozial-
haushalten leisten. Dazu zählt auch der Kranken-
hausbereich. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Von 1992 bis heute sind die Krankenhausausgaben 
in Deutschland von 64 Milliarden DM auf 80 Mil-
liarden DM gestiegen. Das ist ein Zuwachs von 
24,3 Prozent. Allein durch diesen Zuwachs ist in der 
gesetzlichen Krankenversicherung in diesem Zeit-
raum ein Defizit von 8,5 Milliarden DM entstanden. 
Wir müssen aber hinzufügen, daß dieses Defizit der 
Krankenversicherung gleichzeitig einen Milliarden-
überschuß für die Krankenhäuser bedeutet - 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Minister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: - 
sofort -, weshalb die Krankenhäuser finanziell im 
Moment besser dastehen, Herr Professor Pfaff, als 
jemals zuvor in den 90er Jahren. 
Jetzt bitte die Zwischenfrage. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Bitte, Herr Kol-
lege Pfaff. 
Dr. Mart in Pfaff (SPD): Herr Bundesminister, Sie 
beklagen die Finanzprobleme der sozialen Siche-
rung. In diesem Zusammenhang möchte ich eine 
zweiteilige Frage aufwerfen: 
Ist Ihnen bekannt, daß die Sozialleistungsquote in 
den letzten 20 bzw. 30 Jahren überhaupt nicht gestie-
gen ist und daß die Beitragssatzeffekte zum einen 
daraus resultieren, daß die Lohnquote - also die 
Finanzierungsgrundlage - gesunken ist, und zum 
anderen daraus, daß gesamtgesellschaftliche Auf ga-
ben, beispielsweise die Finanzierung der deutschen 
Einheit, über Beiträge zur Sozialversicherung finan-
ziert werden? Folglich müßte man an den Ursachen 
und nicht an den Wirkungen ansetzen. Stimmen Sie 
dem zu? 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Herr Professor Pfaff, das ist in der Ursachenanalyse 
eine Wahrheit, sogar eine sehr zentrale Wahrheit, die 
ich auch öffentlich immer ausspreche. 
Nur werden Sie andererseits nicht bestreiten kön-
nen, daß dieser gewaltige Zuwachs in den Kranken-
häusern, von dem ich gerade sprach und über den 
sich die Krankenhäuser freuen, weil die Politik ihn 
ermöglicht hat - das sind nämlich Milliardenüber-
schüsse in den Krankenhäusern -, mit der deutschen 
Einheit überhaupt nichts zu tun hat, sondern darauf 
zurückzuführen ist, daß die Politik im Jahr 1992 ins-
besondere auf Druck der Bundesländer die Kranken-
hausbudgets so großzügig gestaltet hat, daß diese 
Defizite von 1992 bis 1995 entstanden sind. Deshalb 
teile ich Ihre Meinung, daß man die Ausgabenent-
wicklung dort beenden muß, wo die Ursachen ent-
standen sind, nämlich bei den großzügigen Budge-
tierungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Minister, 
gestatten Sie eine zweite Zwischenfrage des Kolle-
gen Pfaff? 
 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Ja. 
Dr. Mart in Pfaff (SPD): Herr Bundesminister, ist 
Ihnen bekannt, daß das Defizit im Krankenhausbe-
reich, das durch die Lücke zwischen Einnahmen und 
Ausgaben entstanden ist - Sie haben das richtig 
geschildert -, nicht insbesondere auf die Pflege-Per-
sonalregelung zurückgeht, sondern daß von den 
3,2 Prozentpunkten laut Krankenhausbericht im Net-
toeffekt dadurch „nur" 0,45 Prozentpunkte entstan-
den sind, so daß eine Aussetzung der Pflege-Perso-
nalregelung, die auch ein Teil Ihres Paketes ist, kei-
nerlei Lösung der Probleme bringt? 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Wer sagt denn, daß die Aussetzung der Pflege-Perso-
nalregelung allein die Lösung der Probleme bringt? 
Ich darf Ihnen hier sagen, Herr Professor Pfaff: Keine 
Regierung und keine Koalition hat für die Schwe-
stern und Pfleger in den Krankenhäusern mehr 
getan, als in den letzten drei Jahren zugunsten der 
Pfleger und Schwestern geschehen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Annähernd 25 000 zusätzliche Stellen sind in den 
deutschen Krankenhäusern geschaffen worden, 
meine Damen und Herren, trotz des gewaltigen 
Finanzdrucks, der in der gesetzlichen Krankenversi-
cherung besteht! 
Herr Professor Pfaff, ich respektiere Ihre hohe 
Sachkunde. Nur: Sie haben heute eine, jedenfalls 
aus meiner Sicht, höchst unglaubwürdige Rede 
gehalten. Sie haben auf der einen Seite die Budgetie-
rung im Krankenhausbereich kritisiert und haben auf 
der anderen Seite den am deutschen Gesundheits-
wesen Beteiligten verschwiegen, daß exakt zur glei-
chen Zeit die SPD im Deutschen Bundestag einen 
Gesetzentwurf eingebracht hat, der alle Bereiche des 
7144 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Bundesminister Horst Seehofer 
deutschen Gesundheitswesens budgetieren will, ein-
schließlich des Krankenhauses. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Zurufe von der 
SPD) 
Und was auch unfair ist, Herr Professor Pfaff: Sie 
bringen diese Pflege-Personalregelung in die öffent-
liche Diskussion ein, natürlich immer wieder vor 
Wahlen, weil es bei Schwestern und Pflegern um 
viele Personen geht, und verschweigen der Öffent-
lichkeit, daß auch die SPD dem Deutschen Bundes-
tag die Aussetzung der Pflege-Personalregelung für 
1996 vorgeschlagen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist kümmerlich, Herr Professor Pfaff, so daß ich 
Verständnis dafür habe, wenn die Bevölkerung gele-
gentlich bezüglich der Geradlinigkeit und Glaub-
würdigkeit der Politik so ihre Zweifel hat: Politiker 
der SPD bringen auf der einen Seite Gesetzentwürfe 
hier im Deutschen Bundestag ein, die fast identisch 
sind mit den Vorschlägen der Koalition. Dann kommt 
der Gegenwind in der öffentlichen Diskussion, und 
schon laufen sie wie aufgescheuchte Hasen von 
ihren eigenen Vorschlägen weg und bekennen sich 
hier im Deutschen Bundestag nicht mehr zu ihren 
eigenen Gesetzentwürfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Niemand hat für die Pflegekräfte mehr getan als wir. 
Wenn wir das Defizit, das in den letzten drei Jah-
ren durch die Krankenhäuser entstanden ist, hier 
ansprechen, dann kritisieren wir nicht die Mediziner, 
die Schwestern, die Pfleger, das Funktionspersonal 
in den Krankenhäusern. Ich teile die Meinung, daß 
die ganz hervorragende Arbeit leisten. Ich meine 
vielmehr, daß diese Steigerungsraten politisch und 
nicht medizinisch indiziert sind und daß es ange-
sichts der gesamten wirtschaftlichen Probleme die 
verdammte Pflicht und Schuldigkeit der Politik ist, 
diese politisch indizierten Wachstumsraten für die 
Zukunft abzuschneiden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich könnte auch für die ganze Koalition hier heute 
sagen: Wir tun noch mehr für Stationsärzte, wir tun 
noch mehr für Schwestern und Pfleger, wir tun noch 
mehr für die Patienten in den Krankenhäusern. Aber 
wenn wir die hohe Leistungskraft der Krankenhäu-
ser mittel- und langfristig erhalten wollen, dann müs-
sen wir vermeiden, daß es zum Kollaps der Finanz-
grundlagen in den Krankenhäusern kommt. Sonst 
können wir diese Leistungsfähigkeit nicht erhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ein zweites gehört hinzu - da bin ich den deut-
schen Ärzten sehr dankbar -: Wir werden die Struk-
turreform im Krankenhaus nur beherrschen, wenn 
die niedergelassenen Ärzte die Versorgung im 
ambulanten Bereich optimieren. Denn ein Argument 
der Krankenhäuser stimmt: Sie können gar nicht so 
viel sparen und ihre Effizienz steigern, wie auf der 
anderen Seite zusätzliche Kosten dadurch entstehen, 
daß die Krankenhaushäufigkeit so überdurchschnitt-
lich wächst wie in den letzten zehn oder 15 Jahren. 
Dieses Argument stimmt. Deshalb bin ich der deut-
schen Ärzteschaft dankbar, daß sie der Öffentlichkeit 
jetzt ein Konzept vorgestellt hat, durch das die ambu-
lante Versorgung in der Weise optimiert wird, daß 
Ärzte rund um die Uhr im ambulanten Bereich stär-
ker präsent sind, als das in der Vergangenheit der 
Fall war. Sie werden den Notfalldienst am Wochen-
ende wieder verstärkt durchführen. 
Damit wird vermieden, daß Patienten nur deshalb 
ins Krankenhaus eingewiesen werden müssen oder 
sich selbst ins Krankenhaus einweisen, weil der nie-
dergelassene Arzt zu einer bestimmten Uhrzeit nicht 
zur Verfügung steht. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Minister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Schu-
ster? 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Ja, Herr Dr. Schuster. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Bitte. 
Dr. R. Werner Schuster (SPD): Herr Minister, wür-
den Sie mir zustimmen, daß mit Ihrem Vorschlag das 
zentrale fiskalische Problem des Gesundheitsversor-
gungssystems, nämlich die wirkliche Verzahnung 
von ambulanter und stationärer Versorgung, bei der 
nach meinem Verständnis immer noch Rationalisie-
rungsreserven von - beide Seiten zusammen gese-
hen - 20 Prozent liegen, nicht gelöst wird? 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Herr Dr. Schuster, wenn es nur um den heute zu 
beratenden Gesetzentwurf ginge, dann würde ich 
Ihnen recht geben. Aber es liegt dem Deutschen 
Bundestag gleichzeitig ein Gesetzentwurf vor, der all 
die Fragen, die Professor Pfaff und Sie angesprochen 
haben, beinhaltet. 
Eine intelligente Budgetfindung für 1997 und ab 
1997 auf Dauer ist unser gesetzgeberischer Vor-
schlag. Er beinhaltet, daß Krankenhäuser, die mehr 
Leistungen erbringen, eine höhere Gesamtvergü-
tung mit den Krankenkassen vereinbaren können 
und daß Krankenhäuser, die ihre Leistungen - aus 
welchen Gründen auch immer - reduziert haben, 
einen Abschlag seitens der Krankenkassen erwarten 
müssen. 
Diese intelligente Budgetierung, die Herr Professor 
Pfaff reklamiert hat, hat die intelligente Koalition 
bereits in einem Gesetzentwurf, der hier eingebracht 
wurde, vorgesehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Herr Dr. Schuster, ich komme nun zu dem von 
Ihnen angesprochenen Problem. Natürlich muß es zu 
mehr Koordination und Kooperation kommen. Ich 
nannte das Beispiel der niedergelassenen Ärzte zur 
Optimierung des niedergelassenen Bereichs. Die 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7145 
Bundesminister Horst Seehofer 
Koalition schlägt vor, daß in Regionen, in denen es 
notwendig ist, ein Spezialist, der nur im Kranken-
haus, aber nicht im ambulanten Bereich vorhanden 
ist, die Patienten unter bestimmten Voraussetzungen 
im Krankenhaus ambulant behandeln kann, weil 
damit die Unwirtschaftlichkeit vermieden wird, daß 
sich ein Patient, der von diesem Spezialisten behan
-
delt werden will, zunächst ins Krankenhausbett 
legen muß. 
Das alles ist Bestandteil unserer Strukturreform, 
die wir dem Parlament vorgelegt haben. Herr Dr. 
Schuster, diese Reform ist zustimmungspflichtig und 
wird deshalb mit Sicherheit zu Verhandlungen und 
Gesprächen zwischen Ihnen und uns führen. 
Heute geht es nur darum, den finanziellen Kollaps 
in der gesetzlichen Krankenversicherung zu vermei-
den. Ich hoffe, dabei haben wir Ihre Unterstützung. 
Meine Damen und Herren, es ist Dreh- und Angel-
punkt, daß wir die überproportionalen Ausgabenzu-
wächse im Krankenhausbereich reduzieren. Wenn 
uns das nicht gelingt, werden uns 1996 und 1997 
Ausgabensteigerungen um die Ohren fliegen, wie 
wir sie bisher noch nicht erlebt haben. Deshalb muß 
uns diese Operation gelingen. 
Ich weiß, daß ich bis tief hinein in meine eigene 
Partei - auch weil Wahlen sind - mit diesen Vorschlä-
gen manche Diskussion ausgelöst habe. Ich werde 
diesen Weg ganz konsequent weitergehen, und ich 
möchte öffentlich sagen: Wenn die Reform für den 
Krankenhausbereich mit dessen Stabilisierung im 
Bundesrat - aus welchen Gründen auch immer - 
scheitern sollte, werde ich die Reformbemühungen 
für den ambulanten Bereich, die den Patienten, den 
Ärzten, den Masseuren und Krankengymnasten 
Opfer abverlangen, postwendend einstellen, weil wir 
die Politik der letzten 25 Jahre nicht fortsetzen dür-
fen. 
Wir dürfen die Krankenhäuser dort, wo öffentliche 
Verantwortung gegeben ist, nicht schonen und auf 
der anderen Seite Patienten, Ärzten, Masseuren, 
Krankengymnasten und anderen Beteiligten im deut-
schen Gesundheitswesen Reformopfer zumuten. 
(Waltraud Lehn [SPD]: Pfui!) 
Eine solche Politik, meine Damen und Herren, 
werde ich nicht vertreten. Wir können nicht diesen 
Personen Opfer zumuten und die Krankenhäuser 
verschonen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich komme zu Ihrem Vorwurf, Frau Kollegin Lehn, 
wir würden hier einen Trick anwenden und deshalb 
eine Entscheidung im Krankenhausbereich vorweg-
nehmen. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Das tun 
Sie auch! - Christian Schmidt [Fürth] [CDU/ 
CSU]: Hören Sie doch einmal zu!) 
- Der Herr Büttner hört bei mir im Wahlkreis auch nie 
zu. Deshalb hat er bei Wahlen noch nie 30 Prozent 
erreicht. Es wäre für ihn besser, wenn er mir manch-
mal zuhören würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, sowohl Maßnahmen im 
ambulanten Bereich als auch beim strukturellen Teil 
im Krankenhaus sind zustimmungspflichtig, nur die 
Budgetierung für 1996 ist zustimmungsfrei. Wir müs-
sen diesen budgetierten Bereich im ersten Quartal 
im Parlament verabschieden; denn das Bundesjustiz-
ministerium sagt uns, ein rückwirkendes Inkrafttre-
ten zum 1. Januar 1996 ist nur möglich, wenn Bun-
destag und Bundesrat die Budgetierung im ersten 
Quartal 1996 verabschieden. 
Diese Budgetierung nimmt keine Strukturmaß-
nahme vorweg, - weder im Krankenhaus noch im 
ambulanten Bereich. Anschließend haben wir alle 
Ruhe und auch Zeit, im Deutschen Bundestag und im 
Bundesrat, zwischen Koalition und Opposition einer-
seits und Koalition und Bundesländern andererseits 
die dauerhaften Strukturreformen im Gesundheits-
wesen miteinander zu besprechen, zu verhandeln 
und dann zu entscheiden. 
Wir wissen, daß wir Ihre Zustimmung brauchen. 
Wir bitten Sie darum, daß Sie diese Verhandlungen 
dadurch ermöglichen, daß wir die Budgetierung im 
Krankenhaus vorwegnehmen. Wir nehmen damit 
keine Entscheidung im Strukturbereich vorweg. Des-
halb ist es auch kein Trick. Wenn Sie das im Bundes-
rat nicht mitmachen, dann macht eine Reform im 
ambulanten Bereich keinen Sinn. 
Meine Damen und Herren, ich möchte zum Schluß 
noch einmal betonen: Es geht bei der Budgetierung 
im Krankenhausbereich nicht um eine Kürzung der 
Krankenhausausgaben, sondern um eine pure Maß-
nahme der Vernunft, nämlich dafür zu sorgen, daß 
die Ausgabenzuwächse in den Sozialhaushalten in 
einer Balance mit den Zuwächsen in unserer Volks-
wirtschaft bleiben. Wenn wir keinen gesellschaftli-
chen Konsens erzielen, daß angesichts der riesigen 
Arbeitslosigkeit, unserer großen wirtschaftlichen Pro-
bleme, unserer Probleme auf dem Arbeitsmarkt die 
Zuwächse in den Sozialhaushalten und damit auch 
die Zuwächse in den Krankenhäusern nicht stärker 
steigen dürfen als die Zuwächse in unserer Volks-
wirtschaft, dann können wir jede Hoffnung begra-
ben, daß wir unsere Sozialhaushalte und unsere 
öffentlichen Haushalte in Ordnung bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir kürzen nicht, sondern wir begrenzen das Aus-
maß des Zuwachses. Deshalb werden die Schwe-
stern, die Pfleger und die Ärzte in den Krankenhäu-
sern ihren Dienst weiterhin auf hohem Niveau er-
bringen können. Die Personalkosten sind damit zu 
100 Prozent gedeckt. Die Sachkosten werden sich in 
diesem Bereich bewegen. 
Meine Damen und Herren, deshalb kann ich der 
Öffentlichkeit guten Gewissens sagen: Es wird kei-
nem Patienten im Krankenhaus etwas weggenom-
men. Ich kann den Beschäftigten im Krankenhaus 
sagen: Sie werden weiterhin ihre segensreichen 
Dienste auf hohem Niveau erbringen können. 
7146 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Bundesminister Horst Seehofer 
Deshalb appelliere ich an die Opposition: Beenden 
Sie diese Diskussion, die Sie heute wieder begonnen 
haben, als würde auf dem Rücken der Patienten 
gespart, als würde die Krankenhauslandschaft zer-
schlagen. Diese Argumente haben wir jetzt drei 
Jahre lang gehört. Aber die Krankenhauslandschaft 
blüht, sie steht finanziell so gut da wie selten zuvor in 
der Geschichte der gesetzlichen Krankenversiche-
rung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Das Wort zu 
einer Kurzintervention hat der Kollege Professor 
Pfaff. 
Dr. Martin Pfaff (SPD): Herr Bundesminister, daß 
die SPD gesprächsbereit ist, wissen wir alle schon 
lange. Nur: Wir müssen die Gespräche führen, die 
wirklich zu einer Lösung des Problems beitragen. 
Dazu bedarf es eines umfassenden Konzepts, und 
man kann nicht scheibchenweise einen Sektor nach 
dem anderen behandeln. 
Zu Ihren Ausführungen möchte ich in gebotener 
Kürze einige wenige Fragen aufwerfen. 
Erster Punkt. Sind die Vorschläge, die ich genannt 
habe - das ist vielleicht auch für die andere Seite des 
Hauses wichtig -, nämlich keine Durchbrechung der 
gesamtsektoralen Budgetierung, sondern Zu- und 
Abschläge, nicht gerechter? Sie haben es selbst als 
intelligente Form der Budgetierung bezeichnet, und 
Sie haben selbst gesagt, Sie wollen es im nächsten 
Jahr einführen. Ich sehe nicht ein, warum Sie das 
nicht schon jetzt einführen können und wollen. Ist 
das nur deshalb so, weil wir diesen Vorschlag 
machen? Können Sie mir das erklären? Ich kann das 
nicht nachvollziehen. 
Ein zweiter Punkt, die Devise: Haltet den Dieb! 
Herr Bundesminister, Sie tun so, als ob es hier fin-
stere Mächte gäbe, die diese Ausgabendynamik ver-
ursachen. Andererseits gestehen Sie sehr bescheiden 
ein: Ja, die Politik hat einiges zu verantworten. 
Wir haben die Konzeption gemeinsam formuliert 
und gemeinsam zu verantworten, aber die Umset-
zung haben Sie zu verantworten, wenn Sie die Posi-
tivliste aussetzen, wenn Sie bei der EBM-Reform 
keine steuernde Wirkung vorsehen, wenn Sie den 
Ärzten Geschenke machen. Wenn Sie, Herr Bundes-
minister - ich sage das etwas polemisch; ich bin mir 
dessen bewußt -, statt Schauveranstaltungen auf 
dem Petersberg die Knochenarbeit geleistet hätten, 
die Bundespflegesatzverordnung derart umzusetzen, 
daß sie wirklich steuernde Wirkung hat - Sie hatten 
drei Jahre Zeit dafür -, dann hätten Sie sich diese 
Form der Sektoralbudgetierung ersparen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Herr Minister, 
bitte. 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Herr Professor Pfaff, nur zwei Realitäten. Das, was 
Sie auch in Ihrer Rede eben gefordert haben bezüg-
lich Fallpauschalen, Sonderentgelten, mehr Wirt-
schaftlichkeit, geringeren Beiträgen, anderen Struk-
turen, haben wir fast deckungsgleich mit dem, was 
Sie hier gesagt haben, in den Bundesrat eingebracht. 
Aber es waren die SPD-regierten Länder, die uns 
unsere gemeinsamen Vorstellungen im Bundesrat 
zerschlagen haben. Auch das gehört zur Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das ist doch die fatale Situation, daß Ihre Einlas-
sungen hier nicht mit dem übereinstimmen, was mir 
im Bundesrat präsentiert wird. 
Das zweite: Ich habe ein Verhandlungsangebot für 
den Gesundheitsausschuß des Bundestages und für 
den Bundesrat gemacht. Eine Voraussetzung für Ver-
handlungen ist allerdings, daß man weiß, was der 
Gesprächspartner will. Herr Professor Pfaff, Sie wer-
den nicht bestreiten können: Alles, was wir bis zur 
Stunde von der SPD für eine parlamentarische Bera-
tung haben, ist ein Gesetzentwurf zur Budgetierung 
in allen Bereichen, aber keinen Gesetzentwurf dazu, 
wie es nach dem Jahre 1996, wenn die von Ihnen vor-
gesehene einjährige Budgetierung ausläuft, struktu-
rell weitergehen soll. 
Deshalb appelliere ich an Sie: Legen Sie so schnell 
wie möglich, und zwar vor dem 24. März 1996, kon-
krete Gesetzentwürfe vor. Auf die warten wir. Ich 
verspreche Ihnen: Wenn Sie sie hier einbringen, neh-
men wir innerhalb von 24 Stunden das Gespräch mit 
Ihnen auf. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Ich schließe die 
Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung, und 
zwar zunächst - in Abweichung von der Reihenfolge 
der Tagesordnung - zu dem von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurf eines Gesundheitsstruk-
tur-Konsolidierungsgesetzes auf Drucksache 13/ 
3039. 
Der Ausschuß für Gesundheit empfiehlt auf Druck-
sache 13/3498 unter Nr. 2, den Gesetzentwurf abzu-
lehnen. 
Ich lasse jetzt über den Gesetzentwurf der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 13/3039 abstimmen. Ich 
bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen 
wollen, um das Handzeichen. - Die Gegenprobe! - 
Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist in zweiter 
Beratung mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, 
von Bündnis 90/Die Grünen und der Gruppe der PDS 
gegen die Stimmen der SPD abgelehnt. 
Damit entfällt nach unserer Geschäftsordnung die 
weitere Beratung. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über den von 
den Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. einge-
brachten Gesetzentwurf zur Stabilisierung der Kran-
kenhausausgaben 1996 auf Drucksache 13/3061. 
Der Ausschuß für Gesundheit empfiehlt auf Druck-
sache 13/3498 unter Nr. 1, den Gesetzentwurf unver-
ändert anzunehmen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7147 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose 
Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf 
zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Gegen-
probe! - Enthaltungen? - Der Gesetzentwurf ist 
damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koa-
litionsfraktionen gegen die Opposition angenom-
men. 
Dritte Beratung 
und Schlußabstimmung. Ich bitte diejenigen, die 
dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erhe-
ben. Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der 
Gesetzentwurf ist damit mit den Stimmen der Koaliti-
onsfraktionen gegen die Stimmen der Opposition 
angenommen. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, interfraktio-
nell ist vereinbart, die heutige Tagesordnung um die 
Beratung der Beschlußempfehlung des Vermittlungs-
ausschusses zum Gesetz zur Übernahme befristeter 
Kündigungsmöglichkeiten als Dauerrecht zu erwei-
tern. Die Vorlage soll gleich jetzt hier behandelt wer-
den. Gibt es darüber Einverständnis? - Ich höre kei-
nen Widerspruch. Dann können wir so verfahren. 
Ich rufe den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz zur 
Übernahme befristeter Kündigungsmöglich-
keiten als Dauerrecht 
- Drucksachen 13/1693, 13/2942, 13/3362, 
13/3527 - 
Berichterstatter im Bundestag: 
Abgeordneter Dr. Heribert Blens 
Berichterstatter im Bundesrat: 
Minister Dr. Arno Walter 
Wird das Wort zur Berichterstattung gewünscht? - 
Das ist nicht der Fall. Wird das Wort zu Erklärungen 
gewünscht? - Das ist ebenfalls nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer stimmt für die 
Beschlußempfehlung des Vermittlungsausschusses 
auf Drucksache 13/3527? - Die Gegenprobe! - Ent-
haltungen? - Die Beschlußempfehlung ist mit den 
Stimmen der Koalitionsfraktionen, der SPD-Fraktion 
und der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen gegen die 
Stimmen der Gruppe der PDS angenommen. 
Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 13 auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Arbeit und So-
zialordnung (11. Ausschuß) zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über Kinderar-
beit in der Welt 
- Drucksachen 13/1079, 13/1233 Nr. 1.6, 
13/1857 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Maria Böhmer 
Dazu liegt ein Entschließungsantrag der Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. - Kein 
Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Kol-
lege Meckelburg, CDU/CSU. 
Wolfgang Meckelburg (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Eines sei deutlich und 
direkt am Anfang meines Redebeitrags gesagt: Es 
gibt Themen, die nicht für die parteipolitische Aus-
einandersetzung im herkömmlichen Sinne taugen. 
Kinderarbeit in der Welt ist ein solches Thema. Las-
sen Sie uns ruhig im Detail um das eine oder andere 
politisch ringen - das hält die Diskussion wach -, 
aber lassen Sie uns darüber nicht die vielen Gemein-
samkeiten und das gemeinsame Ziel vergessen, Kin-
derarbeit in der Welt zu ächten und zu bekämpfen. 
Die Frage darf nicht nur lauten: Wie kann das Pro-
blem der Kinderarbeit in der Welt gelöst werden? Die 
Frage muß konkreter gestellt werden, nämlich: Was 
können wir tun, um die Situation von Indonesien bis 
Thailand, von Kolumbien bis Tansania zu verbes-
sern? 
Diese Aufgabe ist enorm. Denn einerseits ist das 
Problem riesig. Die Zahl der arbeitenden Kinder wird 
mit 100 bis 200 Millionen - Sie sehen die Bandbreite 
der Schätzungen - angegeben. Das zeigt, daß das 
Problem wirklich schwer einschätzbar, ja geradezu 
unvorstellbar ist. Die Formen der Kinderarbeit sind 
vielfältig; sie reichen von Familienarbeit in den Ent-
wicklungsländern, die gar verdeckt sein kann, bis 
hin zu widerwärtigen und brutalen Formen, wenn 
man an die Schuldknechtschaft denkt. Andererseits 
ist die Lösung immens schwierig. Wir können den 
Kampf hier ja nicht direkt per Gesetzgebung oder 
per administrative Regelung angehen. Wir sind in all 
unseren Bemühungen zunächst einmal einge-
schränkt und können nicht von heute auf morgen 
handeln. 
Wir alle wissen: Zur Lösung dieses Problems 
bedarf es zweifelsohne der internationalen Zusam-
menarbeit, und das braucht seine Zeit. Staatliche 
Einflußnahme auf andere Staaten ist eine sensible 
Angelegenheit. Aber, ich glaube, darüber besteht 
Einigkeit: Unser Ziel muß sein, die Verhältnisse in 
den Staaten, in denen Kinderarbeit stattfindet, zu 
verändern und darauf hinzuwirken, daß wir do rt Ver-
bündete finden. Sonst wird all das, was wir tun, 
nichts sein. 
Der Bereich, mit dem wir es zu tun haben, wird 
häufig - mit Recht - als Teufelskreis beschrieben. 
Kinderarbeit, die in den Familien anfängt, weil sie 
zum Teil notwendig ist, um das Einkommen der 
Familien in Entwicklungsländern zu sichern, bedeu-
tet: Wer als Kind arbeitet, kann nicht zur Schule 
gehen. Wer nicht zur Schule geht, hat keine Ausbil-
dung und wird später im Leben in Berufen landen, 
für die niedriger Lohn gezahlt wird, oder er wird 
überhaupt keine Arbeit finden. Das führt dann dazu, 
daß die Kinder solcher Leute wieder in diesen Kreis-
lauf hineinkommen. So wird die Kinderarbeit von 
Generation zu Generation weitergegeben. Diesen 
Kreislauf müssen wir unterbrechen. Dies zu schaffen 
7148 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Wolfgang Meckelburg 
ist natürlich das Schwierigste; aber es muß gesche-
hen. Ich will es noch einmal deutlich sagen: Die 
Gesetzgebung und die sonstigen Regelungen in den 
betreffenden Ländern müssen verbessert werden. An 
den internationalen Abkommen - insbesondere an 
denen, bei denen die Internationale Arbeitsorgani-
sation, IAO, eine Rolle spielt - darf es für immer mehr 
Staaten keinen Weg vorbei geben. 
Was die Diskussion über handelspolitische Maß-
nahmen angeht, sage ich deutlich: Diese Diskussion 
muß vermehrt geführt werden. Zur Zeit sind wir aber 
nicht in der Lage, Regelungen zu treffen, die am 
Ende wirklich zum Ziel führen. Wir müssen in inter-
nationalen Diskussionen mehr Gemeinsamkeit errei-
chen. 
Ich will einen Punkt ansprechen, der in dem 
Zusammenhang wichtig ist, bei dem wir direkt etwas 
tun können. Ich würde es Verbraucherverantwor-
tung nennen: Überall da, wo es die Warenkennzeich-
nung bereits gibt - beispielsweise haben manche 
Teppiche ein Warenkennzeichen, das besagt, daß sie 
nicht mit Kinderarbeit hergestellt worden sind -, 
sollte sie als solche vom Verbraucher auch erkannt 
werden; er sollte die entsprechenden Produkte dann 
bevorzugt kaufen. Und überall da, wo keine Kenn-
zeichnung möglich ist, sollte man als Verbraucher 
nachdenklich werden. 
Dieses konkrete Beispiel zeigt, wie jeder als Ver-
braucher seine Macht in unserer freien Gesellschaft 
ausüben und einen Beitrag leisten kann. 
(Rudolf Bindig [SPD]: Das kann doch nicht 
alles sein!) 
Da kann jeder einzelne etwas tun. Das dürfen wir 
nicht vergessen. Es ist außerordentlich wichtig, daß 
wir nicht meinen, nur Politiker könnten das Pro-
blem lösen. Das ist ein Problem, das nur gelöst wer-
den kann, wenn wir alle Steinchen zusammenbrin-
gen. 
Wir brauchen diesen Verantwortungsdruck der 
Verbraucher auf der einen Seite, damit wir auf der 
anderen Seite eine Produzentenverantwortung 
erreichen können. Denn nur durch Druck und 
dadurch, daß die Leute in den Entwicklungsländern 
spüren, daß Waren, die mit Kinderarbeit hergestellt 
worden sind, nicht gekauft werden, kann geholfen 
werden. 
(Rudolf Bindig [SPD]: Profiteur ist doch der 
Handel!) 
- Der Handel ist die nächste Stufe. Auch darüber 
müssen wir reden. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, auch die 
heutige Debatte und die Tatsache, daß die Bundesre-
gierung diesen Bericht vorgelegt hat, sind Steinchen 
auf dem Weg zur Lösung des Problems. Wir müssen 
auch bei uns für Bewußtseinsbildung sorgen - bei 
Politikern, aber auch bei den Bürgern. Insofern 
glaube ich, daß unsere heutige Debatte ein Schritt 
gegen die Gleichgültigkeit der öffentlichen Meinung 
und für Bewußtseinsbildung in Politik und Gesell-
schaft sein kann. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Petra Ernstberger, SPD. 
Petra Ernstberger (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der aus meiner Heimat stam-
mende Schriftsteller Jean Paul hat einmal gesagt: 
„Mit einer Kindheit voll Liebe kann man ein halbes 
Leben hindurch für die kalte Welt haushalten." 
(Beifall des Abg. Ulrich Irmer [F.D.P.]) 
Aber wie steht es mit der Kindheit vieler Kinder in 
unserer Welt? Ist sie voller Liebe, Zuneigung und 
Vertrauen? Ist sie geprägt von Weiterentwicklung, 
von Bildung, von gedeihlichem Wachsen? Betrachtet 
man nämlich einmal die offiziellen Angaben der 
Internationalen Arbeitsorganisation, ILO, und des 
Internationalen Arbeitsamtes in Genf, IAA, so stellt 
man fest, daß man von einer so gearteten positiven 
Kindheit überhaupt nicht sprechen kann - ganz im 
Gegenteil. Der World Labour Report der ILO schätzt 
die Zahl der zur Zeit arbeitenden Kinder auf 
100 Millionen bis 200 Millionen. Die Zahl der Kinder-
arbeiter hat sich in den letzten zwei Dekaden noch 
erhöht. Die Umstände und die Rahmenbedingungen, 
unter denen sie arbeiten, haben sich derweilen dra-
stisch verschlechtert. 
Obwohl diese grausame Wirklichkeit der Bundes-
regierung bekannt war, mußte der Deutsche Bundes-
tag die Vorlage eines Berichtes zur Kinderarbeit, 
über den wir heute diskutieren, von der Bundesre-
gierung 1994 erst einfordern. Mehrmals angekün-
digt, mehrmals verschoben liegt er dem Deutschen 
Bundestag letztendlich erst seit April 1995 vor. 
Unterziehen wir ihn einmal einer kritischen Prü-
fung. Die im Bericht genannten Ursachen für Kinder-
arbeit sind sicherlich richtig, aber er spart meiner 
Meinung nach einen wesentlichen Grund aus, näm-
lich die sich stetig beschleunigende Verarmung wei-
ter Bevölkerungskreise in den Entwicklungsländern. 
Sie nimmt den Erwachsenen dort mehr und mehr die 
Grundlage, für den Unterhalt ihrer Familien allein 
zuständig sein zu können. Unzweifelhaft ist dabei, 
daß die sozial unausgewogenen Strukturanpassungs-
programme des Internationalen Währungsfonds und 
die Globalisierung der Weltwirtschaft nicht unwe-
sentlich zu dieser Verarmung beigetragen haben. 
Weiterhin möchte ich kritisch anmerken, daß eine 
geschlechtsspezifische Analyse der Kinderarbeit in 
dem vorliegenden Bericht völlig fehlt. Anscheinend 
ist der Bundesregierung nicht bekannt - wahrschein-
licher ist, daß sie es nicht zur Kenntnis nehmen will -, 
daß Mädchen nicht nur zur Ausbeutung ihrer 
Arbeitskraft gezwungen werden, sondern häufig 
zusätzlich sexueller Diskriminierung und Belästi-
gung ausgesetzt, ja, zur Prostitution gezwungen wer-
den. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7149 
Petra Ernstberger 
Die Vereinten Nationen verkündeten 1989 das 
Übereinkommen über die Rechte des Kindes, das 
seither von der großen Mehrheit der Staatengemein-
schaft ratifiziert und unterzeichnet wurde und gegen 
das - wie bei kaum einer zweiten Konvention - per-
manent verstoßen wurde und wird. Art. 32 der UN- 
Kinderkonvention betrifft unmittelbar die Kinderar
-
beit; in ihm anerkennen die Vertragsstaaten den 
Schutz des Kindes vor ökonomischer Ausbeutung 
und verpflichten sich, entsprechende nation ale 
Schutzgesetze zur Sicherstellung dieses Rechts zu 
erlassen. 
Viele Länder, auch Staaten mit exzessiver Kinder-
arbeit, haben seitdem nationale Regelungen geschaf-
fen, deren Durchsetzung gleichwohl zugegebener-
maßen oftmals große Probleme aufwirft. Nicht akzep-
tabel ist aber die dadurch begründete Schlußfolge-
rung der Bundesregierung, den betroffenen Staaten 
im Rahmen ihrer Souveränität die Umsetzung der 
vorhandenen Gesetze allein zu überlassen. Vielmehr 
stellen die Ausbeutung und Vernichtung von Kin-
dern durch Arbeit grundlegende Verletzungen der 
Menschenwürde und somit Menschenrechtsverlet-
zungen dar. Von daher ist es eine zentrale Verpflich-
tung für die Staatengemeinschaft, auf die Einhaltung 
der verbrieften Menschenrechte politisch hinzuwir-
ken. 
Angesichts der Liberalisierung und Globalisierung 
der Weltwirtschaft werden mit Recht Stimmen laut, 
die auf eine Reform des Welthandels drängen und 
die Einführung von verbindlichen Sozialklauseln in 
internationalen Handelsverträgen fordern. 
Es ist klar, daß Kinderarbeit nicht einfach von 
heute auf morgen abgeschafft werden kann. Jedoch 
beginnt auch die längste Reise immer mit dem ersten 
Schritt. Das heißt, die fundamentalen sozialen Stan-
dards müssen geschaffen und gesichert werden. 
Dazu gehören das Verbot von Kinder- und Zwangsar-
beit, die Existenz freier Gewerkschaften, die Tarifau-
tonomie sowie jegliche Diskriminierung bei der 
Beschäftigung. „Eine Sozialgesetzgebung, die die-
sen Namen verdient, beginnt immer mit dem Schutz 
der Kinder." Diese Aussage des ersten Generaldi-
rektors des Internationalen Arbeitsamtes, Albert Tho-
mas, sollte uns alle mahnen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Kollegin 
Ernstberger, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Petra Ernstberger (SPD): Ja. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Bitte, Herr Kol-
lege. 
Johannes Singhammer (CDU/CSU): Frau Kolle-
gin, angesichts des Berges von Problemen, der natür-
lich hier vor uns steht, frage ich Sie: Stimmen Sie mir 
zu, daß nur ein Bündel von Maßnahmen Kinderarbeit 
letztendlich beseitigen kann, wie es beispielsweise 
im IPEC vorgesehen ist, nämlich Herauslösung aus 
dem Arbeitsprozeß, bessere Ausbildungsmöglichkei-
ten und dann auch eine Eingliederung in ein qualifi-
ziertes Arbeitsleben, und stimmen Sie mir zu, daß 
sich da die Leistung der Bundesregierung durchaus 
sehen lassen kann - in den vergangenen Jahren wur-
den 50 Millionen DM in dieses Programm investiert -, 
während andere westliche Industrieländer sich mit 
weit geringeren Beträgen, etwa mit 2 oder 3 Millio-
nen DM, beteiligt haben? 
Petra Ernstberger (SPD): Ich kann Ihnen in der 
Richtung zustimmen, daß dieses Programm sehr 
lobenswerte Ansätze hat. Nur ist es ein Steinehen in 
einem großen Puzzlespiel, und es sind weit mehr 
gemeinsame Anstrengungen zur Verhinderung von 
Kinderarbeit nötig; zu den weiteren Forderungen 
werde ich gleich kommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Bundesregierung sei in Erinnerung gerufen, 
daß die einschlägigen Arbeitsnormen die Abschaf-
fung der Kinderarbeit verlangen, vor allem das 
Übereinkommen 138 und die Empfehlung 146 der 
ILO über das Mindestalter für die Zulassung zur 
Beschäftigung. Dahinter steht die grundlegende 
Überzeugung, daß Kindheit ein Lebensabschnitt sein 
sollte, der der Erziehung und dem Lernen, aber 
sicherlich nicht der Arbeit gewidmet ist. Von daher 
fordere ich die Bundesregierung auf, alle Kräfte 
dafür einzusetzen, daß das ILO-Übereinkommen 138 
von allen in Betracht kommenden Ländern endlich 
ratifiziert wird. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Das Europäische Parlament hat sich in seiner Ent-
schließung vom 9. Februar 1994 für die Integration 
einer Sozialklausel, die unter anderem die Bekämp-
fung von Kinder- und Zwangsarbeit zum Ziel hat, in 
das multilaterale und unilaterale System des interna-
tionalen Handels ausgesprochen. 
Sicherlich könnte die Einführung sozialer Mindest-
standards Befürchtungen bei den Dritte-Welt-Län-
dern in bezug auf protektionistische Bestrebungen 
der Industriestaaten nähren. Andererseits aber muß 
es das Anliegen aller Beteiligten im internationalen 
Handel sein, die Einhaltung der elementaren Men-
schenrechte und der sozialen Standards zu gewähr-
leisten. Auf der GATT-Schlußkonferenz 1994 sprach 
sich der EU-Handelskommissar Sir Leon Brittan 
dafür aus, daß sich die GATT-Nachfolgeorganisation 
WTO auch mit Problemen wie der Ausbeutung von 
Kindern und der Zwangsarbeit befassen solle. 
Vor diesem Hintergrund fordere ich die Bundesre-
gierung auf, unverzüglich entsprechende Initiativen 
zur Errichtung einer Arbeitsgruppe in der WTO für 
soziale Aspekte des internationalen Handels einzu-
leiten. Das ist ein weiterer Baustein bei dem Versuch 
der Lösung des Problems. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Das Vorhaben der Europäischen Kommission, das 
Allgemeine Präferenzsystem - APS - der EU so zu 
modifizieren, daß die Einhaltung sozialer Mindest- 
7150 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Petra Ernstberger 
standards ihre Entsprechung in einer präferentiellen 
Behandlung solcher Länder findet, ist zu begrüßen; 
denn Belohnung sollte vor Bestrafung gehen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Kollegin, 
gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? 
Petra Ernstberger (SPD): Ja. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Bitte. 
Wolfgang Meckelburg (CDU/CSU): Frau Kollegin, 
nachdem ich jetzt eine ganze Weile Ihrem Beitrag 
zugehört und hier und da Kritisches gehört habe, 
möchte ich einmal die Frage stellen, ob Sie meinen 
Eindruck teilen, daß Sie im Grunde genommen die 
Theorie vertreten, daß wir viele Bausteinehen und 
-steine brauchen - Sie haben zugestanden, daß die 
Bundesregierung an vielen Stellen aktiv geworden 
ist -, und ob mein Eindruck richtig ist, daß Sie hier 
und da lediglich ein bißchen mehr fordern. Ihre For-
derung an uns alle, überall ein bißchen mehr zu tun, 
ist sicherlich richtig und zutreffend. Aber grundle-
gende Kritik an der Bundesregierung ist doch hier 
von Ihnen nicht vorgetragen worden. 
Petra Ernstberger: (SPD): Ich möchte mich jetzt 
nicht wertend zu „grundlegend" oder „weniger 
grundlegend" äußern, sondern ich möchte einfach 
sagen: Es wäre gut, wenn wir alle an einem Strang 
ziehen könnten und hier wirklich etwas vorwärts-
bringen würden. Dazu brauchen wir aber die Regie-
rung; denn ohne sie geht es nicht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
In diesem Sinne greife ich noch einmal das auf, 
was ein Kollege vorhin gesagt hat, der von der Not-
wendigkeit gesprochen hat, den Aufbau einer deut-
schen Vertretung und auch einer europäischen Ver-
tretung der Rugmark - Stiftung zu fördern. Diese setzt 
sich für die Verbraucherkennzeichnung von Teppi-
chen ein, die ohne Kinderarbeit hergestellt worden 
sind. Hier ist nicht nur der einzelne Verbraucher 
gefordert, sondern hier ist eine öffentliche Kampa-
gne, die sich an die gesamte Bevölkerung richtet, 
vonnöten. 
Deswegen ist es wichtig, sich einmal über die Auf-
klärung hierzulande Gedanken zu machen. Prüft 
man nämlich einmal die Etatansätze des Bundesmini-
steriums für wirtschaftliche Zusammenarbeit, dann 
stellt man fest, daß sich von 1980 bis heute die Mittel 
für die entwicklungspolitische Öffentlichkeits- und 
Bildungsarbeit inflationsbereinigt halbiert haben. 
Nur noch 0,05 Prozent des Haushalts des BMZ wird 
für die entwicklungspolitische Informationsarbeit 
aufgewandt. Hier klaffen Anspruch und Wirklichkeit 
bei der Bundesregierung meilenweit auseinander. 
Der Schein soll zum Sein werden, das wohlfeile Lip-
penbekenntnis zur politischen Tat! 
(Wolfgang 	Meckelburg 	[CDU/CSU]: 
Schade, daß Sie das Thema hier so ange
hen!) 
Gleiches gilt für die Haltung der Bundesregierung 
zur Existenz der Kinderarbeit im eigenen Haus, in 
Deutschland. Sicherlich läßt sich die Kinderarbeit in 
Deutschland nicht mit der in den Dritte-Welt-Staaten 
vergleichen. Jedoch zeugt eine Verniedlichung der 
zweifellos vorhandenen Problematik in Richtung 
„Taschengeld-Kinderarbeit" nicht gerade von einer 
ausgeprägten Sensibilität gegenüber der realen 
sozialen Lage „in diesem unserem Lande". Aber 
auch das überrascht den Bürger schon lange nicht 
mehr. Schließlich weiß er: Die Bundesregierung ver-
schließt ihre Augen vor der sich verschärfenden 
Armut in Deutschland. 
(Beifall bei der SPD - Wolfgang Meckelburg 
[CDU/CSU]: Sie stellen Verbindungen her, 
die unerträglich sind!) 
Die Bundesregierung sollte sich also endlich auch 
mit dem Problem der Kinderarbeit in Deutschland 
beschäftigen und nicht nur den Finger arrogant auf 
die Länder der Dritten Welt richten und Riesenkroko-
dilstränen vergießen. Das nimmt nämlich der Kritik 
an den Problemen dieser Staaten die Glaubwürdig-
keit und verstärkt den Eindruck, 
(Wolfgang Meckelburg [CDU/CSU]: Sie 
verspielen Ihre eigene Glaubwürdigkeit, 
wenn Sie so an dieses Thema herangehen!) 
daß der Bundesregierung die dramatisch schlechte 
Situation vieler Familien schlichtweg egal ist. Wenn 
Ihnen hier im Haus die schlimme soziale Lage unse-
rer Bürger kein Interesse abnötigt, so sollten Sie beim 
Schutz unserer Kinder wenigstens an die Sicherung 
der Zukunft unserer Gesellschaft denken. Denn 
wenn, wie Claude Dumont vom IAA resümiert, „eine 
Gesellschaft die Ausbreitung und Verewigung der 
Kinderarbeit zuläßt, verschwendet sie die Arbeits-
kraft, die sie morgen braucht". 
Den Bericht nehmen wir nur „zur Kenntnis". 
Danke. 
(Beifall bei der SPD - Anneliese Augustin 
[CDU/CSU]: Das war erbärmlich!) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Angelika Köster-Loßack, Bündnis 90/Die 
Grünen. 
Dr. Angelika Köster-Loßack (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Wir debattieren heute über eines der dun-
kelsten Kapitel des internationalen Wirtschaftssy-
stems, über Kinderarbeit. Es reicht nicht aus, unsere 
Besorgnis über deren zunehmende Verbreitung zu 
betonen und die Bekämpfung der schlimmsten Aus-
wüchse zu fordern. Es reicht auch nicht aus, in erster 
Linie länderspezifische Rahmenbedingungen für die 
Ausbeutung der kindlichen Arbeitskraft zu benen-
nen. Wenn wir die Ursachen der Kinderarbeit nach-
haltig bekämpfen wollen, müssen sowohl die inter-
nationalen Wirtschaftsstrukturen als auch die inter-
nen Bedingungen der Ungleichheit in den Ländern 
des Südens grundlegend verändert werden. Der freie 
Markt, das Credo des Welthandels, bietet - das zeigt 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7151 
Dr. Angelika Köster-Loßack 
sich jetzt immer deutlicher - eben nicht nur Entwick-
lungschancen für neue ökonomische Akteure. Dieser 
freie Markt führt zur Verschärfung der Massenarmut, 
was den Druck auf die Familien erhöht, durch die 
Arbeit ihrer Kinder das Überleben zu sichern. 
Der Bericht der Bundesregierung dokumentiert, 
daß weltweit bis zu 200 Millionen Kinder unter men-
schenunwürdigen Bedingungen zur Arbeit gezwun-
gen werden, sei es unter den Bedingungen der 
Schuldknechtschaft wie in den Ziegelbrennereien 
Pakistans, sei es unter den Bedingungen der 
Zwangsarbeit in Exportindustrien wie dem Teppich-
handel. Hier sind genug Beispiele bekannt. Ich 
nenne nur Indien und Nepal. 
Notwendige Daten, zum Beispiel die Verteilung 
der Kinderarbeit auf Jungen und Mädchen, fehlen 
in dem Bericht. Insbesondere Mädchen aber arbeiten 
in sogenannten unsichtbaren Arbeitsverhältnissen, 
zum Beispiel als Hausmädchen und im Dienstlei-
stungssektor. Dort werden sie mehrfach diskriminiert 
und häufig sexuell ausgebeutet. Wir fordern deshalb, 
daß die Analyse dieser Bedingungen einen vorrangi-
gen Stellenwert bekommt. 
Konkrete Maßnahmen gegen die massive Ausbeu-
tung, gegen physische und psychische Zerstörung 
von Kindern können aber erst dann greifen, wenn 
die Bundesregierung in Zusammenarbeit mit den 
Partnerländern weitreichende Entschuldungsmaß-
nahmen, sozialverträgliche Strukturanpassungspro-
gamme und die Einhaltung sozialer Mindeststan-
dards durchsetzt. Politische Priorität müssen positive 
Anreize für jene Länder haben, die nachweisen, daß 
ihre Produkte nicht von Kinderhand gefertigt wer-
den. Das Präferenzsystem der Europäischen Union 
ist ein solches Instrument. Im Zusammenhang mit 
den erfaßten Verstößen gegen die internationale 
Konvention zum Schutz des Kindes und gegen Über-
einkommen der Internationalen Arbeitsorganisation 
gegen Zwangsarbeit und für Mindestalter und 
Arbeitsschutz für Kinder hat die von seiten der EU 
und der USA kürzlich ausgesprochene Warnung an 
Pakistan, diesen allgemeinen Präferenzstatus zu ver-
lieren, zu heftigen Debatten in der Politik und in den 
führenden Wirtschaftszeitungen des Landes geführt. 
Das nur dazu, daß solche Maßnahmen - natürlich auf 
gesetzlicher Grundlage - und politische Initiativen 
sehr wohl eine Resonanz finden, auch wenn das oft 
geleugnet wird. 
Besondere Unterstützung verdienen unserer Mei-
nung nach positive Anreizsysteme, zum Beispiel die 
Warenzeichenkampagne „Rugmark", die vorrangig 
an unserem Verbraucher- und Verbraucherinnenver-
halten ansetzt. Hierbei handelt es sich um ein vor-
bildliches Beispiel dafür, wie nichtstaatliche Akteure 
sinnvolle und wirksame Maßnahmen kreativ entwik-
keln und umsetzen können. Den Initiatoren in die-
sem Land von Terre des hommes über Brot für die 
Welt bis hin zu Misereor und UNICEF-Deutschland 
gebührt dafür unser Dank und Respekt für ihre Lei-
stungen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Wir fordern die Bundesregierung darüber hinaus 
auf, zu prüfen, welche weiteren positiven handels-
rechtlichen Anreizsysteme und Möglichkeiten ihrer 
rechtlichen Umsetzung geschaffen werden können, 
auch in den bilateralen Beziehungen. Bei Ländern, 
die es weiterhin dulden, daß Kinder als Arbeitsskla-
vinnen und Arbeitssklaven oder in Schuldknecht-
schaft - die sich über mehrere Generationen 
erstreckt - gehalten werden, müssen Sanktionen, 
zum Beispiel Importverbote, angewendet werden 
können. Dies ist im Kontext von Art. XX des GATT- 
Abkommens, das ein Importverbot von in Gefängnis-
sen hergestellten Produkten vorsieht, durchaus mög-
lich. Ich frage Sie, Herr Blüm, ist die Schuldknecht-
schaft von Kindern weniger schlimm als die Zwangs-
arbeit in Gefängnissen? 
(Bundesminister Dr. Norbert Blüm: Nein!) 
In jedem Fall bedarf es aber flankierender Maß-
nahmen der Entwicklungszusammenarbeit. Dazu 
gehören vorrangig die Rehabilitation und Bildungs-
maßnahmen für die befreiten Kinder, aber ebenso 
Aufklärung durch Öffentlichkeitsarbeit sowohl in 
den Produktions- wie auch in den Nachfrageländern. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Kollegin, 
Sie müssen zum Schluß kommen. Es tut mir leid. 
Dr. Angelika Köster-Loßack (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Ich komme zum Schluß. - Wir bitten Sie: 
Unterstützen Sie unseren Antrag und lassen Sie uns 
gemeinsam über alle Fraktionen hinweg dafür ein-
treten, daß Kinderarbeit in ihren ausbeuterischen 
Formen, auch im Rahmen von Zwangsprostitution im 
Sextourismusgeschäft, endlich wirksam bekämpft 
wird! 
Danke. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS, sowie bei Abge-
ordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Hildebrecht Braun, F.D.P. 
Hildebrecht Braun (Augsburg) (F.D.P.): Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Als vor einem Jahr 
einige Wale vor Alaska zu verenden drohten, weil sie 
den Weg ins freie Meer hinaus nicht mehr fanden, 
ging eine Welle der Hilfsbereitschaft durch die Welt. 
Millionen Menschen setzten sich für die arme Krea-
tur ein. Viele Millionen wurden aufgewandt, um eine 
Rettungsaktion zustande zu bringen. Das Fernsehen 
war natürlich dabei. Einige Jahre früher fuhr der Prä-
sident des Deutschen Tierschutzbundes in ein süd-
ostasiatisches Land, um dort einige Hunde vor ihrem 
Schicksal zu retten, indem er sie mit nach Deutsch-
land brachte. „Bild" war dabei. Deutschland atmete 
auf. 
Aber eine Demo für geschundene Kinder in Peru, 
Bangladesch oder Thailand - bisher unbekannt. 
Woran mag es nur liegen, daß wir Menschen uns 
leichter für leidende Tiere engagieren als für unsere 
7152 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Hildebrecht Braun (Augsburg) 
eigenen Artgenossen, insbesondere für Kinder? Es ist 
ja nicht neu, daß nach Schätzungen der IAO 20 bis 
30 Prozent aller Kinder in der Welt zwischen 6 und 
15 Jahren in irgendeiner Form erwerbstätig sind. 
Kindern wird die Chance für eine gesunde körper-
liche, geistige und seelische Entwicklung genom-
men. Sie leiden in riesiger Zahl und in unbeschreibli-
chem Maß: Kinder arbeiten in Kohleminen, in hoch-
gefährlichen Fabriken zur Herstellung von Streich-
hölzern, in der Glasindustrie, in der Herstellung von 
Teppichen, aber auch als Prostituierte - statt in die 
Schule zu gehen, zu spielen, ihre menschlichen Anla-
gen zu entwickeln und sich auf das Leben als 
Erwachsene in einer humanen Gesellschaft vorzube-
reiten. 
Wir in Deutschland haben ganz andere Sorgen. 
Wir sind dabei, im öffentlich-rechtlichen Fernsehen 
einen Kinderkanal einzurichten, der jährlich minde-
stens 100 Millionen DM erfordern wird. Das ist natür-
lich nötig - obwohl wir schon jetzt eine unglaubliche 
Vielzahl von Fernsehprogrammen für Kinder auf 
allen Kanälen haben -, da das Recht der deutschen 
Kinder auf Rundumberieselung während der gesam-
ten Wachzeit befriedigt werden muß. 
Wenn unser Land nur diesen Betrag statt für über-
flüssige, zusätzliche Sendungen, die unseren Kin-
dern möglicherweise mehr schaden als nutzen, zur 
Unterstützung von Aktionen gegen die Ursachen der 
Kinderarbeit speziell in der Dritten Welt ausgeben 
würde, dann könnten wir möglicherweise ungezähl-
ten Kindern zu einer Lebensperspektive, zu einer 
positiven Zukunft verhelfen. 
(Beifall bei der F.D.P., der SPD und der PDS) 
Wir werden in Deutschland sehr wohl das Ergebnis 
der Untersuchung verschiedener internationaler 
Organisationen zur Frage zu prüfen haben, ob wir 
nicht doch durch unsere Handelspolitik Druck auf 
diejenigen Staaten ausüben sollten, die bisher nicht 
bereit waren, in ihren Ländern für die Durchsetzung 
von sozialen Mindeststandards im Interesse der 
Würde des Menschen zu sorgen, obwohl sie dies tun 
könnten. 
(Rudolf Bindig [SPD]: Leider ist Ihr Wirt
-
schaftsminister doch dagegen!) 
Ich erwarte, daß sich die Bundesrepublik Deutsch-
land wenigstens mit gleicher Intensität in internatio-
nalen Organisationen dafür stark macht, daß misera-
ble Formen der Kinderarbeit bekämpft werden, wie 
sie sich für die Durchsetzung des Verbots der Tötung 
von Walen einsetzt. 
Es ist allerdings nur allzu wohlfeil, heute auf Ent-
wicklungsländer in Asien, Afrika und Lateinamerika 
zu deuten und dort unbeschreibliche Mißstände im 
Umgang mit Kindern anzuprangern. Ich glaube, wir 
haben allen Anlaß, uns intensiv mit der Frage zu 
beschäftigen, ob die Dinge in unserem eigenen Land 
in Ordnung sind. Wenn ich in die Gesichter von 
14jährigen Teilnehmerinnen bei Meisterschaften im 
Geräteturnen für Frauen sehe, dann signalisieren sie 
mir, daß diese Kinder unter unbarmherzigen, ja unter 
unverantwortlichen Bedingungen in unserem eige-
nen Land zu Hochleistungssportlerinnen getrimmt 
werden. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Herr Kollege 
Braun, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kolle-
gen Bindig? 
Hildebrecht Braun (Augsburg) (F.D.P.): Nein, ich 
möchte gerne am Stück sprechen. 
Die immens schwierigen Übungen an gar nicht 
kindgemäßen Turngeräten setzen jahrelange Ent-
behrungen, allerschwerste körperlicher Arbeit und 
Verzicht auf wesentliche Elemente natürlicher und 
richtig genutzter Kindheit voraus. Psychischer Terror 
von erfolgsgeilen Eltern zu Lasten unserer Kinder ist 
allzuoft die Grundlage des Erfolgs später hochgefei-
erter Stars in unserer eigenen Sensationsgesellschaft. 
Wer glaubt denn, daß ein 16jähriges Mädchen so 
gut Schlittschuh laufen kann, daß es Meisterschafts-
chancen in unserem Lande hat, ohne bereits im Kin-
dergartenalter zu Leistungen gedrillt worden zu 
sein? Wer mag ermessen, welcher Streß bereits 
einem kleinen Mädchen im Kindesalter abgefordert 
wurde, bevor es unter dem Beifall unseres ganzen 
Landes bis zum Platz eins der Weltrangliste im Ten-
nis aufsteigen konnte? 
Meine Damen und Herren, schon als Mitglied der 
Kinderkommission des Deutschen Bundestages setze 
ich mich mit Nachdruck für alle Maßnahmen ein, die 
dem Ziel dienen, Kinderarbeit in der Welt einzudäm-
men. Ich fordere aber auch den Bundestag auf, sich 
mit der Frage des Terrors gegenüber den sportlichen 
und musikalischen Wunderkindern im eigenen Land 
auseinanderzusetzen. 
Das Elend der Ausbeutung der Kinder in der Welt 
und in unserem Land erinnert uns mit Nachdruck an 
die zentrale Aufgabe, die uns das Grundgesetz in sei-
nen ersten beiden Sätzen mit auf den Weg gibt: 
Die Würde des Menschen ist unantastbar. Sie zu 
achten und zu schützen ist Verpflichtung aller 
staatlichen Gewalt. 
(Rudolf Bindig [SPD]: Gute Einsicht, aber 
Ihr Wirtschaftsminister macht doch nichts!) 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - Heinz 
Lanfermann [F.D.P.]: Warum schreit er 
dazwischen? - Rudolf Bindig [SPD]: Die 
Rede war sehr gut, aber der Wirtschaftsmi-
nister macht nichts!) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Rosel Neuhäuser, PDS. 
Rosel Neuhäuser (PDS): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ein Zyniker könnte bemerken, 
daß das heutige Thema gleich zwei strategische 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7153 
Rosel Neuhäuser 
Nachteile hat: Weder Kinderpolitik noch Entwick-
lungspolitik gehören zu den Themenbereichen, zu 
denen in diesem Haus tiefgründige Erörterungen 
üblich oder möglich sind, und das noch in 
30 Minuten. 
Daß der Bericht der Bundesregierung eine ganze 
Reihe von Unzulänglichkeiten aufweist, ist sowohl in 
den Ausschußberatungen als auch in der heutigen 
Debatte deutlich geworden. Ich erwähne nur die 
Ausblendung des gesamten Themenbereichs Kinder-
arbeit in Deutschland und die geschlechtsspezifische 
Analyse der Kinderarbeit. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da gibt es doch 
eine Vereinbarung!) 
Auffällig ist die Beharrlichkeit, mit der die Bundes-
regierung in diesen wie in den meisten anderen ent-
wicklungspolitischen Zusammenhängen die Benen-
nung der eigentlichen Ursachen von Problemen ver-
meidet. Auch Kinderarbeit ist letzten Endes ein Sym-
ptom der Verarmung und Verelendung immer breite-
rer Schichten der Bevölkerung in den Ländern des 
Trikont. Solange die Bundesregierung die weltwirt-
schaftlichen Rahmenbedingungen aus einer Ursa-
chenanalyse ausklammert und die Folgen von Ver-
schuldungskrise und Strukturanpassungsprogram-
men nicht zur Kenntnis nimmt, wird sie schwerlich 
realistische Vorstellungen zur Bekämpfung oder 
auch nur zur Eindämmung solcher Probleme wie der 
Kinderarbeit entwickeln - wenn dies überhaupt 
beabsichtigt ist. 
An diesem Mangel an Problembewußtsein krankt 
aber nicht nur der vorliegende Bericht der Bundesre-
gierung, sondern auch die bundesdeutsche Entwick-
lungspolitik als Ganzes. Daß nun ausgerechnet ent-
wicklungspolitische Maßnahmen helfen sollen, Kin-
derarbeit einzudämmen, spricht entweder für Blau-
äugigkeit oder für Unverfrorenheit. 
Natürlich kann im Rahmen entwicklungspoliti-
scher Projekte den betroffenen Kindern vor Ort und 
punktuell geholfen werden, solange das Geld reicht 
oder das Projekt dauert. Trotzdem verdienen sowohl 
die Arbeit der Entwicklungshelfer als auch das viel-
fältige Engagement von Initiativen der Nichtregie-
rungsorganisationen und anderer jede nur mögliche 
Unterstützung; denn oftmals sind sie die einzigen, 
die überhaupt so etwas wie Hoffnung vermitteln kön-
nen. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
-
ten der SPD) 
Wenn es aber nicht beim Kampf gegen Windmüh-
len bleiben soll, bedarf es grundlegender Verände-
rungen in den weltwirtschaftlichen Beziehungen 
und einer dauerhaften Lösung der Verschuldungs-
krise. Die Impulse hierzu müssen vom Norden aus-
gehen. In den verschiedenen Debatten zur Schul-
denproblematik in diesem Haus ist mehr als einmal 
deutlich geworden, daß der beliebte Vorwurf fehlen-
den politischen Willens bei der Bewältigung ent-
wicklungspolitischer Probleme keineswegs nur den 
Regierungen der Länder der Dritten Welt zu machen 
ist, sondern ebenso den verantwortlichen Politikern 
der Industrienationen einschließlich der Bundes-
regierung. 
Menschliche Betroffenheit angesichts des Elends 
von Millionen von Kinderarbeitern und Kinderarbei-
terinnen ist verständlich. Eine Politik, die ihre Mög-
lichkeiten zur Bekämpfung dieses Elends nicht aus-
schöpft, läßt sie zur Heuchelei verkommen. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegen Marlies Pretzlaff, CDU/CSU. 
Marlies Pretzlaff (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte gehofft, 
daß wir uns in dieser Debatte über den ersten Bericht 
der Bundesregierung über Kinderarbeit in der Welt, 
die kurz genug ist, bei allen kritischen Anmerkun-
gen gemeinsam einigen könnten, zur Stärkung der 
Bekämpfung der Kinderarbeit in der Welt beitragen 
zu wollen, zumindest Lösungsansätze miteinander zu 
besprechen. Ich finde es bedauerlich, daß aus man-
chen Ecken dieses Hauses Töne laut wurden, die den 
Schluß nahelegen, daß die Kinderarbeit doch wieder 
zu einem Streitthema parteitaktischer Spielchen 
werde. Das finde ich sehr bedauerlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das Problem der weltweit schätzungsweise 100 
Millionen bis 200 Millionen Kinder, die zum Fami-
lieneinkommen beitragen müssen und zeitweilig 
sogar einzige Erwerbsarbeiter ihrer Familie sind, 
müßte eigentlich uns alle aufrufen - wie dies im 
Bericht dargestellt ist -, noch intensiver aktiv zu wer-
den. Ich selbst bin in der Entwicklungshilfe tätig und 
möchte auf diesen Bereich jetzt ein wenig näher ein-
gehen. 
Besorgniserregend ist vor allen Dingen die Ver-
schiebung der Form von Kinderarbeit. Die Mitarbeit 
von Kindern in der Familie ist in vielen Entwick-
lungsländern durchaus eine Selbstverständlichkeit 
gewesen. Es ist jetzt aber, vor allem auch in den 
Schwellenländern, eine rasante Entwicklung hin zu 
immer mehr Ausbeutung, zu Kinderhandel, sogar 
zum Kinderverkauf und zur Versklavung von  Kin
-dern zu beobachten, vor allem in Großstädten und 
Tourismuszentren. 
Die wirtschaftliche Aufholjagd der Entwicklungs-
länder, die verstärkte Exportorientierung, zunehmen-
der Wettbewerb und nicht zuletzt die Bevölkerungs-
explosion in den Ländern der Dritten Welt haben - 
das ist unwidersprochen - zu Veränderungen der 
Arbeitsbedingungen, zu Landflucht, zu Abwande-
rung, zu Vertreibung geführt und damit zu den uner-
träglichen Auswüchsen der Kinderarbeit bis hin zu 
kommerzieller Kinderprostitution beigetragen. 
Diese betrifft übrigens - ich denke an Sri Lanka - 
nicht nur Mädchen, sondern auch Jungen. Diese Pro-
bleme müssen wir unbedingt stärker ins Auge fas-
sen, als wir es bisher getan haben. 
In diesen Zusammenhang paßt vielleicht der Hin-
weis auf die Initiative des Justizministeriums Ende 
des letzten Jahres, in dessen Zuge ein Symposium 
7154 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Marlies Pretzlaff 
mit dem Ziel besserer länderübergreifender Strafver-
folgung im Bereich der Kinderprostitution durchge-
führt wurde. Denn leider sind wir Deutschen auch 
Weltmeister im Kindersextourismus. 
Hauptursache der Kinderarbeit ist und bleibt die 
absolute Armut und Verschuldung vieler Familien in 
der Dritten Welt. Aber wir sollten auch nicht überse-
hen, daß als Motivation auch zunehmender Wohl-
stand und wachsende Konsumwünsche immer mehr 
in den Vordergrund treten können. Leider müssen 
wir erkennen, daß wir, die Industriestaaten, manche 
Entwicklung mitzuverantworten haben, daß welt-
wirtschaftliche Rahmenbedingungen, Strukturanpas-
sungsprogramme - darauf wurde schon hingewie-
sen - und gutgemeinte Entwicklungshilfemaßnah-
men der Vergangenheit in vielen Ländern weder die 
weitere Verarmung großer Bevölkerungsteile verhin-
dern konnten noch zur Durchsetzung höherer Sozial-
standards, zu besseren Bildungschancen oder zum 
Abbau von Menschenrechtsverletzungen überall auf 
der Welt führten. 
Trotz der im Bericht angesprochenen vielen Kon-
ventionen, Übereinkommen, Schutzbestimmungen, 
die in vielen Ländern der Dritten Welt durchaus 
Gesetzeslage sind, trotz zum Teil noch fehlender 
Ratifizierungen in einigen Ländern ist es uns Indu-
strienationen allein nicht möglich, wirkliche Abhilfe 
der Kinderarbeit zu schaffen. Wir sind auf die Mit-
hilfe der Länder angewiesen. Wenn sie nicht bereit 
sind, uns ihre Mithilfe bei der Umsetzung von mehr 
Kinderrechten zu geben, wenn sie Eigeninitiative 
verweigern, wenn schulische Alternativen fehlen, 
wenn wirksame Kontrolle zum Teil bewußt unterlau-
fen wird, werden unsere Bemühungen auch weiter-
hin nur ein kleines Bausteinchen, wie vorhin gesagt 
wurde, sein können. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Kollegin, 
ich muß Sie auf die Zeit hinweisen. 
Marlies Pretzlaff (CDU/CSU): Leider ist die 
Debatte zu kurz. 
Vielleicht einen letzten Satz: Lassen Sie uns diese 
erste Debatte zur Kinderarbeit in der Welt als Ein-
stieg nehmen, der möglicherweise gute Folgen 
haben wird. 
Danke. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister Norbert Blüm. 
Dr. Norbe rt Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich habe überhaupt keine Lust, heute auf 
das übliche Spiel zwischen Regierung und Opposi-
tion einzugehen; wirklich nicht. Das ist kleine 
Münze. „Heuchelei" - ich meine, dies ist nicht der 
Tag, an dem man eine Debatte so führt. 
Ich finde, es darf gar keinen Zweifel geben, daß es 
in diesem Hohen Haus niemand gibt, der Kinderar-
beit befürwortet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist doch für die Öffentlichkeit ungeheuer viel - - 
(Katrin Fuchs [Verl] [SPD]: Was soll das?) 
- Ja, ja. Ihr könnt versuchen, noch ein bißchen partei-
politische Pluspunkte zu sammeln. Das ist viel zu 
klein. 
Es ist ungeheuer wichtig: Dieser Bundestag springt 
einmal über alle kleinen Schatten und sagt gemein-
sam, Kinderarbeit ist eine Schande für die zivilisierte 
Menschheit, ohne Abstriche. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Dabei ist das Wort Kinderarbeit eher verniedli-
chend. Da stellen sich manche ein bißchen Nebenbe-
schäftigung für Kinder vor, ein bißchen Ablenkung 
durch Arbeit. Dabei ist Kinderarbeit die klassische 
Form von Ausbeutung. 
Ich selber wußte gar nicht, daß es noch Sklaverei 
auf der Welt gibt. Ich dachte, das gehöre vergange-
nen Zeiten an. Bei Kindern gibt es sie noch. Sie hat 
nur den etwas beschönigenden Namen Schuld-
knechtschaft. Man muß einmal in der Wohlstandsge-
sellschaft verkünden, daß Sklaverei auf der Erde 
nicht ausgestorben ist, daß Millionen von Kindern 
wie Sklaven gehalten werden, daß ihre Eltern sie ver-
kaufen, daß Kinder als Pfand eingesetzt werden, daß 
ihre Eltern in die Schulden getrieben werden, die sie 
nicht anders abbezahlen können als durch Verkau-
fen der Kinder. Gegen einen solchen Skandal gibt es 
keinen F.D.P.-, CDU-, CSU-, Grüne- oder Protest der 
Roten, da gibt es nur einen Protest der zivilisierten 
Menschheit. Das finde ich ganz wichtig. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
200 Millionen - ich lasse mich auch auf die statisti-
schen Diskussionen nicht ein. Ich weiß nur - der Kol-
lege Meckelburg hat es gesagt -, es ist ein Teufels-
kreis. Insofern hat der Kampf gegen Kinderarbeit 
geradezu eine Schlüsselstellung im Kampf für Ent-
wicklung. Weil die Kinder zur Arbeit gezwungen 
werden, gehen sie nicht in die Schule. Weil sie nicht 
in die Schule gehen, sind sie als Erwachsene nicht 
ausgebildet. Weil sie nicht ausgebildet sind, haben 
sie keine Arbeitsmöglichkeit. Deshalb müssen deren 
Kinder wieder in die Kinderarbeit gehen, um den 
arbeitslosen Vater und die arbeitslose Mutter zu 
ernähren. 
Ein Stück Schizophrenie: 800 Millionen Menschen 
in der Dritten Welt ohne Arbeit und 200 Millionen 
Kinder zur Arbeit gezwungen. 
(Rosel Neuhäuser [PDS]: Warum?) 
Die schändlichen Beispiele sind schon genannt wor-
den. 
Ich weiß, es gibt eine große, auch ideologische Dis-
kussion - ich habe sie sogar vor Ort erlebt - zur 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7155 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
Frage: Erst verbieten oder erst helfen? Da wird 
gesagt: Erst muß geholfen werden, und dann kann 
man verbieten. Ich glaube, daß das eine mehr akade-
mische Diskussion ist. Man muß beides gleichzeitig 
tun. 
Wenn man nur verbietet, so ist das, finde ich, der 
bequeme Weg der Wohlstandsgesellschaft. Wir ver-
bieten es, haben ein gutes Gewissen, Ende! Nein, 
man muß auch helfen. 
(Katrin Fuchs [Verl] [SPD]: Was?) 
- Ja, wir machen es. Sie können sagen: zu beschei-
den; aber wir machen es. Es ist dumm, daß ich das 
jetzt auf Grund dieses Zwischenrufs sagen muß. Wir 
haben es in der ILO gegen manchen Widerstand 
durchgesetzt, im übrigen sogar gegen den Wider-
stand der Länder, in denen Kinderarbeit geschieht, 
die sich von uns sogar so bedrängt fühlen, daß sie auf 
Hilfsprojekte verzichten wollen. 
Ich glaube, man muß helfen; denn das Verbot ist 
wirklich der bequeme Weg. Allerdings bleibe ich 
dabei, daß auch verboten werden muß. Es gibt ja 
Leute, die sind für eine Übergangslösung. Wie soll 
denn eine Übergangslösung bei der Schuldknecht-
schaft aussehen? Soll es vielleicht einen sklaven-
freien Tag geben oder wie? 
Wie soll die Übergangslösung bei Kinderarbeit im 
Bergbau aussehen? Sollen die Stollen statt 90 Zen-
timeter 1,20 Meter hoch sein, damit auch ein paar 
ältere Kinder durchkommen? Da gibt es nur Verbie-
ten. 
Im übrigen ein Hinweis auch auf unsere Sozialge-
schichte. Dieselbe Diskussion darüber, ob sich erst 
die allgemeinen Verhältnisse verbessern müßten und 
dann die Kinderarbeit verboten werden könnte oder 
ob erst die Kinderarbeit verboten werden müßte und 
sich dann die allgemeinen Verhältnisse verbessern 
würden, wurde im 19. Jahrhundert hier auch geführt; 
absolut die gleiche Diskussion. 
Nur war es damit bei uns ganz schnell zu Ende, als 
die Militärs feststellten, daß sie keine gesunden 
Rekruten mehr hatten. Da war es plötzlich möglich. 
20 Jahre lang wurde darüber gestritten, ob es ein 
Verbot geben kann. Als die Militärs sagten, sie hät-
ten keine gesunden Rekruten mehr, ging es plötzlich. 
Aus dieser Erfahrung sage ich: Es muß beides 
geschehen, Verbot und Hilfe. 
Wir brauchen dazu erstens ein öffentliches 
Bewußtsein. Dazu soll diese Debatte auch beitragen. 
Ich glaube, die Problematik ist nicht in den Köpfen 
der Menschen. Ich gehöre zu denen, die sagen: 
Bevor etwas nicht in den Herzen und Köpfen der 
Menschen ist, bewegt sich gar nichts. 
Zweitens brauchen wir internationale Solidarität. 
Da hatten wir den Weltsozialgipfel. Unser spezifi-
scher Beitrag war der Kampf gegen Kinderarbeit. Die 
allgemeine Betroffenheit über das Elend der Welt ist 
viel zu abstrakt und hat eher einen Beruhigungscha-
rakter. Man muß das Elend beim Namen nennen, 
und am schlimmsten sind die Kinder dran. 
Drittens. Die Marktwirtschaft ist nicht ganz wehr-
los gegen Kinderarbeit. Das Grundgesetz der Markt-
wirtschaft heißt: Der Kunde ist König. Ich frage mich: 
Ist der Kunde eigentlich nur ein Geldzähler, oder hat 
er auch moralische Verantwortung? 
Es ist ja nicht so ganz erfolglos gewesen: Es trägt 
heute niemand mehr Elfenbeinschmuck, weil es uns 
offenbar gelungen ist, die Ausrottung der Elefanten 
zu diskrimieren. Es trägt heute niemand mehr ein 
Tigerfell als Mantel. Elefanten sind schön und lie-
benswert, Tiger sind schön und liebenswert - noch 
liebenswerter sind Kinder. 
Deshalb finde ich: Laßt es uns nicht so allgemein 
sagen. Ich unterstütze von diesem Rednerpult aus 
„Rugmark", jene Kennzeichnung von Teppichen aus 
Indien, der sich die Händlerorganisationen ange-
schlossen haben. 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Gestatten Sie 
eine Zwischenfrage, Herr Minister? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Ja, bitte schön. 
Wolfgang Schmitt (Langenfeld) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Minister, es ehrt Sie, daß Sie auch 
vom Rednerpult des Deutschen Bundestages so 
vehement für die von, so glaube ich, großen Teilen 
des Deutschen Bundestages unterstützte Initiative 
„Rugmark" eintreten. Ich frage Sie: Tun Sie das nur 
als Minister Blüm, oder sprechen Sie auch für die 
gesamte Bundesregierung einschließlich des Bun-
deswirtschaftsministeriums? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Davon gehe ich aus, weil auch das 
Bundeswirtschaftsministerium die dortige Initiative 
unterstützt hat. Der Hauptinitiator kommt im übrigen 
aus dem auswärtigen Dienst, hat Kammererfahrung. 
Ich gehe also von dieser Selbstverständlichkeit aus, 
zumal es ja ordnungspolitisch ganz sauber ist. Ich 
will aber jetzt keine Ironie. 
Es ist marktwirtschaftlich: Der Kunde hat Sanktio-
nen in der Hand. Deshalb sehe ich für diese „Rug-
mark" -Initiative nicht nur die Unterstützung von 
Blüm - das wäre viel zu wenig -, sondern die der 
Bundesregierung und, wie ich hoffe, des ganzen 
Deutschen Bundestages. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich kenne auch die Einwände: Wird es denn eine 
Kontrolle geben? Ich glaube, daß Kontrolle auch 
darin besteht, daß die, die drin sind, darauf achten, 
daß ihr Gütesiegel nicht von anderen mißbraucht 
wird. 
Ich meine auch, es ist notwendig, daß man sich 
nicht nur mit Teppichen begnügt. Doch ich gehöre 
als alter Sozialpolitiker zu den Anhängern der Theo-
rie: Ich warte nicht, bis alles möglich ist, ich mache 
das Mögliche heute. Das ist, wie ich zugebe, ein 
7156 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
bescheidener, ein ganz bescheidener Beitrag. Aber - 
dieser Satz ist hier schon gesagt worden - besser ein 
Schritt als gar keiner. Das darf kein Schritt sein, nach 
dem wir uns wieder beruhigen. 
Vielleicht trägt diese Debatte aber auch dazu bei - 
das wäre ein ganz bescheidener Beitrag -, Teppich-
käufer darauf aufmerksam zu machen, sich den Tep-
pich vorher ganz genau anzusehen. Ich wünsche 
allen auf einem Teppich, der durch Kinderhand her-
gestellt, mit der Gesundheit von Kindern bezahlt ist, 
ungemütliche Stunden. Niemand sollte darauf mit 
gutem Gewissen auch nur ein Glas Sekt trinken dür-
fen. Das wäre ein Beitrag. 
(Widerspruch der Abg. Dr. Ruth Fuchs 
[PDS]) 
- Doch, ich selbst habe das bei diesen Ländern 
erlebt. Es gibt die großen Ideologen, die sagen: 
Zuerst muß sich das System ändern, dann können 
wir auch die Kinderarbeit bekämpfen. Bis zu einer 
Systemänderung müssen noch sehr viele Kinder blu-
ten und verhungern. 
Ich selbst bin ja für die Beseitigung von Systemun-
gerechtigkeiten. Wir können aber nicht auf die große 
Lösung warten. Wir dürfen nicht ein Kind verhun-
gern lassen, nur weil wir auf die große ideologische 
Systemänderung warten. Es muß beides geschehen: 
Es muß geholfen und verboten werden; es müssen 
auch Systeme verbessert werden. 
Die Welt kommt aber nur mit kleinen Schritten vor-
wärts. Wenn es uns gelänge, erstens das Bewußtsein 
dafür zu stärken, daß dies eine Schande ist, und 
zweitens den marktwirtschaftlich handelnden Kun-
den an seine Pflicht zu erinnern, nicht nur Preise zu 
vergleichen, sondern sich auch zu fragen, ob die 
Ware, die er kauft, mit Ausbeutung verbunden ist, 
wäre das schon gut. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Ich schließe die 
Aussprache, 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Ausschusses für Arbeit und Sozial-
ordnung zu dem Bericht der Bundesregierung über 
Kinderarbeit in der Welt. Es handelt sich um die 
Drucksachen 13/1079 und 13/1857. Wer stimmt für 
diese Beschlußempfehlung? - Gegenprobe! - Enthal-
tungen? - Die Beschlußempfehlung ist mit den Stim-
men der Koalitionsfraktionen, des Bündnisses 90/Die 
Grünen und der SPD bei Stimmenthaltung der 
Gruppe der PDS angenommen. 
Es ist beantragt worden, den Entschließungsantrag 
der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen auf Drucksache 
13/3522 zur federführenden Beratung an den Aus-
schuß für Arbeit und Sozialordnung und zur Mitbera-
tung an den Ausschuß für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit und Entwicklung zu überweisen. Sind Sie 
damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die 
Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 14 a bis 
14c auf: 
a) Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Strafverfahrens-
änderungsgesetzes 1994 (StVÄG 1994) 
- Drucksache 13/194 -  
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
b) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines ... Strafver-
fahrensänderungsgesetzes - DNA-Analyse 
(„genetischer Fingerabdruck") - (. . . StVÄG) 
- Drucksache 13/667 - 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Ausschuß für Gesundheit 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, 
Technologie und Technikfolgenabschätzung 
c) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm), Dr. Herta Däubler-
Gmelin, Hermann Bachmaier, weiteren Ab-
geodneten und der Fraktion der SPD ein-
gebrachten Entwurfs eines ... Strafverfah-
rensänderungsgesetzes - Genetischer Finger-
abdruck - (... StVÄG) 
- Drucksache 13/3116 - 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Ausschuß für Gesundheit 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, 
Technologie und Technikfolgenabschätzung 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
gemeinsame Aussprache eine Stunde vorgesehen. - 
Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das 
so beschlossen 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Kol-
lege Dr. Dietrich Mahlo, CDU/CSU. 
Dr. Dietrich Mahlo (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine lieben Kollegen! Die Debatte erfolgt zu etwas 
später Stunde. Das Gesetz ist gleichwohl wichtig, 
aber nicht von öffentlichem Interesse. 
Der Auslöser für unser heutiges Debattenthema ist, 
wie Sie alle wissen, ein Urteil des Bundesverfas-
sungsgerichts aus dem Jahre 1983, welches klarge-
stellt hat, daß das allgemeine Persönlichkeitsrecht in 
Art. 1 des Grundgesetzes den Schutz des einzelnen 
gegen unbegrenzte Erhebung und Verwendung sei-
ner persönlichen Daten umfaßt und daß Einschrän-
kungen dieses Rechts nur bei überwiegendem allge-
meinen Interesse zulässig sind und einer gesetzli-
chen Grundlage bedürfen. Um diese gesetzliche 
Grundlage geht es heute zunächst. 
Der zweite Gesichtspunkt, der im Auge zu behal-
ten ist, ist die Tatsache, daß uns das Strafverfahrens-
änderungsgesetz bereits seit über sechs Jahren 
beschäftigt, ohne daß bisher eine Einigung gelun- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7157 
Dr. Dietrich Mahlo 
gen, und daß die vom Bundesverfassungsgericht ein-
geräumte Übergangsfrist allmählich als abgelaufen 
oder demnächst auslaufend anzusehen ist. Dadurch 
besteht die Gefahr, daß die Rechtsprechung die auto-
matisierte Datenverarbeitung der Staatsanwaltschaft 
wegen Fehlens einer gesetzlichen Grundlage für 
nicht mehr zulässig erklärt und damit die Funktions-
fähigkeit der Strafverfolgung akut in Frage gestellt 
ist. Ich darf daher gleich an alle appellieren, sich die-
ser Brisanz bewußt zu sein und zu einer schnellen 
Beschlußfassung und Gesetzgebung beizutragen. 
Der dritte Gesichtspunkt, den wir meines Erach-
tens keinen Augenblick aus dem Auge verlieren dür-
fen, ist die Tatsache, daß unser Staat und unsere 
Gesellschaft durch die organisierte Kriminalität in 
einer Weise herausgeforde rt wird, die an Technik, 
Organisation, Kapitaleinsatz und Brutalität all das in 
den Schatten stellt, was diesem Lande vorher 
bekannt war. 
In Deutschland finden täglich über 500 komplette 
Ausräumungen von Wohnungen statt. Die Euro-
cheque-Kriminalität liegt bei jährlich 70 Milli-
onen DM, die der organisierten Kriminalität bei 
4,5 Milliarden DM. In Italien wird allein der Gewinn 
der Mafia pro Jahr auf 30 Milliarden US-Dollar und 
der Umfang der erpreßten Schutzgelder auf 
40 Milliarden DM geschätzt, während amerikanische 
Sicherheitsexperten den Umfang des Bruttoeinkom-
mens aus organisiertem Verbrechen in den USA auf 
1 Prozent des dortigen Bruttosozialprodukts, das 
heißt auf 50 Milliarden Dollar bzw. auf einen Verlust 
von 400 000 Arbeitsplätzen, einschätzen. 
In Zeiten, in denen wir mit Personalvermehrung 
nicht rechnen können, vielmehr Personalreduzierun-
gen hinnehmen müssen, gibt es eine ganz besondere 
Verantwortung für die Wahrung der Effizienz der 
Strafverfolgung. Es geht darum, in einer vorsichtigen 
Abwägung einerseits rechtsstaatliche Bedingungen 
wie rechtliches Gehör, justizförmiges Strafverfahren, 
Belange des Datenschutzes und des Rechts auf infor-
mationelle Selbstbestimmung zu sichern, aber die-
sem Staat andererseits auch die Instrumente zu las-
sen, die er braucht, um im Kampf gegen das organi-
sierte Verbrechen zu bestehen. 
Die Angst der Menschen vor solchen Verbrechen 
ist mindestens so groß wie die Furcht vor einer Ver-
letzung der informationellen Selbstbestimmung. Das 
Problem unserer Zeit ist nicht, daß der deutsche Staat 
eine latente Gefahr darstellt, einzelne Individuen 
plattzumachen, sondern umgekehrt, daß moderne 
Formen des Verbrechens sich die Gesellschaft zur 
Beute zu machen drohen. 
Die erste Lesung des Gesetzes ist nicht der Ort für 
Detaildiskussionen. Wir erledigen das im Ausschuß. 
Ich beschränke mich daher nur auf wenige Bemer-
kungen zu Einzelpunkten. 
Erstens. Bei den vom Bundesministerium der Justiz 
vorgesehenen Regelungen über die Ausschreibung 
zur Festnahme und über die Öffentlichkeitsfahndung 
wird im wesentlichen die geltende Rechtspraxis fest-
geschrieben. Fraglich ist allerdings, ob der in § 131 e 
StPO neu vorgesehene Richtervorbehalt wirklich 
notwendig ist. Wenn schon die Hilfsbeamten der 
Staatsanwaltschaft nicht tätig werden können, dann 
doch wenigstens die Staatsanwaltschaft selbst. 
Das dieser gegenüber oft zum Ausdruck gebrachte 
Mißtrauen ist nicht gerechtfertigt. Der Staatsanwalt 
ist ausgebildet wie ein Richter und kann nicht als 
Bösewicht vom Dienst gelten. Die letzten fünfzig 
Jahre deutscher Justizgeschichte kennen meines 
Wissens keinen einzigen Willkürakt der Staatsan-
waltschaft. Die Prüfungsmuster der Staatsanwalt-
schaft sind mit denen des Richters identisch mit der 
Einschränkung, daß der eine die Antragskompetenz 
und der andere die Entscheidungskompetenz hat. 
Fehler machen alle, offenbar auch Richter; denn 
gegen diese eingelegte Rechtsmittel haben nicht sel-
ten Erfolg. Ein besonderes Mißtrauen aber gegen 
eine eigenständige Rolle der Staatsanwaltschaft 
scheint mir nicht angemessen. 
Zweitens. Problematisch erscheint mir weiter die 
Absicht, eine Rechtsmittelmöglichkeit bei der Versa-
gung von Akteneinsicht zu schaffen. Schon heute ist 
es Praxis, daß die Staatsanwaltschaft eine abschlä-
gige Antwort genau begründen muß. Wenn die Akten-
einsicht zu Unrecht verweigert wird, kann der 
Rechtsanwalt das genau überprüfen; denn er 
bekommt die Akte ja hinterher. Gegebenenfalls gibt 
es die Dienstaufsichtsbeschwerde, die für den Staats-
anwalt unangenehm genug ist. 
Eine neu einzurichtende Möglichkeit der Anfech-
tung der Versagung von Akteneinsicht ist problema-
tisch. Dies führt mit Sicherheit laufend zu Streit zwi-
schen Staatsanwaltschaft und Richter, ob der Unter-
suchungszweck gefährdet ist und, wenn ja, b die 
Offenlegung der Gründe hierfür ihrerseits eine 
Gefährdung darstellt. 
Das gleiche gilt für den vom BMJ vorgesehenen 
Abs. 7, wonach auch der Beschuldigte ohne Anwalt 
vorab Auskünfte und Abschriften erhalten kann. Der 
ordnungsgemäße Umgang mit den Kopien ist nicht 
gewährleistet. Die Vorschrift würde zu einem enor-
men Arbeitsaufwand führen, weil in jedem Einzelfall 
das schutzwürdige Interesse Dritter, das der Heraus-
gabe von Kopien entgegenstehen könnte, zu prüfen 
ist. 
Das alles wären paradiesische Verhältnisse für 
Querulanten, die auch unter Strafgefangenen vor-
kommen sollen. All dies ist geeignet, die Staatsan-
waltschaft von den eigentlichen Aufgaben abzuhal-
ten. Wenn der Dezernent gar im Urlaub oder krank 
ist, muß die Vertretung ganze Akten durchwühlen, 
um entscheiden zu können, in welchem Umfang sie 
herausgegeben werden dürfen und in welchem 
Umfang nicht. Man muß wissen, daß allein in Berlin 
im Jahr etwa 600 000 Straftaten begangen werden, 
auch wenn nicht über jede von ihnen eine Akte 
angelegt wird. Wer soll die Kopien zahlen? Das 
Gerichtsmarkensystem würde zusätzlich bürokra-
tischen Aufwand verursachen. 
Drittens. Auch die Statuierung des Verhältnismä-
ßigkeitsgrundsatzes im Ermittlungsverfahren ist 
problematisch. Es sollte das Legalitätsprinzip unein-
geschränkt gelten. Aufklärung ist geboten, und zwar 
7158 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Dr. Dietrich Mahlo 
mit allen Mitteln. Die Einführung des Verhältnismä-
ßigkeitsprinzips würde zum Beispiel bedeuten, daß 
bei Bagatellkriminalität keine Durchsuchung mehr 
angeordnet werden könnte. Wird ein Dieb erwischt, 
ist jedoch die Durchsuchung seiner Wohnung in der 
Regel geboten, da dort häufig weiteres Diebesgut zu 
finden ist. Bei stärkeren Eingriffen, etwa bei Überwa-
chung des Fernmeldeverkehrs und bei Einsatz ver-
deckter Ermittler, ist das Übermaßverbot bereits 
heute im Gesetz vorgesehen. Es darf aber nicht dazu 
kommen, daß der allgemeine Erosionsprozeß bei 
Kleinkriminalität, Entkriminalisierung genannt, jetzt 
auch von seiten des Verfahrensrechts her unterstützt 
wird. 
Meine Damen und Herren, dies waren nur einige 
Bemerkungen zu einem wichtigen Gesetz. Denken 
wir bei allem, was wir tun, daran, daß ein schwacher 
Rechtsstaat, der sich gegen die Verbrechen nicht 
mehr adäquat wehrt oder resigniert, für den einzel-
nen Bürger eine ebenso große Bedrohung ist wie der 
übermächtige Staat. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Professor Jürgen Meyer, SPD, 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der geneti-
sche Fingerabdruck - in diesem Punkt stimme ich 
mit dem Kollegen Dr. Mahlo überein - bedarf drin-
gend einer gesetzlichen Regelung. 1987 erstmals in 
England angewandt, ist er inzwischen als moderne 
Methode zur Gewinnung von Sachbeweisen und 
zur Überführung von Straftätern auch in Deutsch-
land weitgehend anerkannt. 
Gegenstand der Spurenuntersuchung ist ein Rie-
senmolekül, welches das gesamte Erbmaterial eines 
Menschen enthält und in jeder kernhaltigen Körper-
zelle zu finden ist. Durch die Untersuchung läßt sich 
nachweisen, ob am Tatort gefundenes Spurenmate-
rial wie Haare, Blut, Hautpartikel oder Sperma vom 
Tatverdächtigen stammt. Das von dem Engländer 
Alec Jeffrey entwickelte Verfahren dient seit über 
zehn Jahren auch zur Klärung von Abstammungsfra-
gen. 
Weltweit bekannt wurde der genetische Fingerab-
druck durch den Fall Pitchfork, den Fall eines 
Beschuldigten, der mit diesem Verfahren der Verge-
waltigung und Ermordung von zwei jungen Mäd-
chen in den Jahren 1983 und 1986 in Leicestershire 
überführt werden konnte. Die Polizei hatte 5 511 
Männer, die zur Tatzeit in jener Gegend wohnten, 
aufgefordert, sich zur Blutprobe zur Verfügung zu 
stellen. Unter ihnen war auch Colin Pitchfork, der 
zunächst einen Arbeitskollegen für 200 Pfund mit fal-
schem Ausweis zur Blutabnahme geschickt, sich 
dann aber selbst zur Verfügung gestellt hatte. 
Warum erwähne ich diese Vorgeschichte? Sie 
macht deutlich, daß es die größten Erfahrungen mit 
dem genetischen Fingerabdruck in England gibt. So 
war es nur konsequent, daß die ersten deutschen 
Gerichte, die sich dieser Methode bedienten, näm-
lich die Landgerichte Berlin und Darmstadt, das Spu-
renmaterial zur Durchführung der Analyse nach 
England geschickt haben. 
Deshalb stützt sich auch der von der SPD-Bundes-
tagsfraktion erstmals 1992 und erneut 1995 einge-
brachte Gesetzentwurf auf eine rechtsvergleichende 
Untersuchung unter Einbeziehung der Erfahrungen 
in Großbritannien, die auf meine Anregung im Frei-
burger Max-Planck-Institut für ausländisches und 
internationales Strafrecht durchgeführt und 1993 von 
Birgit Klumpe veröffentlicht worden ist. Der Vollstän-
digkeit halber sei erwähnt, daß es zum Zeitpunkt 
unserer Gesetzesinitiative im Jahre 1992 immerhin 
auch einen Diskussionsentwurf des Bundesjustizmi-
nisteriums gegeben hat. 
Warum also bedarf der genetische Fingerabdruck 
dringend einer gesetzlichen Regelung? Die Untersu-
chung des menschlichen Erbmaterials ist ein tiefer 
Eingriff in die Persönlichkeitsrechte, für die nicht 
zuletzt das 1983 vom Bundesverfassungsgericht im 
Volkszählungsurteil entwickelte Grundrecht auf 
informationelle Selbstbestimmung gilt. Für derartige 
Eingriffe bedarf es einer gesetzlichen Grundlage. 
Diese fehlt bisher. 
Zu Unrecht verweist die Bundesregierung in ihrem 
Gesetzentwurf pauschal auf §§ 81 a und 81 c StPO; 
denn diese decken nur den Eingriff in die körperli-
che Integrität durch die Entnahme von Körperzellen. 
Der entscheidende zweite Schritt, nämlich die Unter-
suchung des menschlichen Erbmaterials durch die 
sogenannte Genomanalyse, bedarf noch einer aus-
drücklichen gesetzlichen Regelung. Das gilt um so 
mehr, als mit fortschreitender technischer Entwick-
lung nicht nur die Identität und Abstammung, son-
dern durch Untersuchung der kodierenden Teile des 
Spurenmaterials auch Gendefekte wie Erbkrankhei-
ten oder gar bestimmte Charaktereigenschaften fest-
gestellt werden könnten. Wir sind der Auffassung, 
daß der Gesetzgeber das erlaubte Ziel der Genom-
analyse eindeutig bestimmen und verfassungskon-
form einschränken sollte. 
Übrigens, Herr Kollege Dr. Mahlo, der Grundsatz 
der Verhältnismäßigkeit gilt ohnehin im Strafverfah-
ren, ob man ihn ausdrücklich nennt oder nicht. 
(Dr. Dietrich Mahlo [CDU/CSU]: Im Ermitt-
lungsverfahren nicht!) 
- Er gilt auch im Ermittlungsverfahren. 
Die gesetzliche Regelung muß die verfassungs-
rechtlichen Vorgaben des Datenschutzes beachten 
und durchsetzen. Sie kann sich also nicht darauf 
beschränken, eine Praxis, die sich inzwischen ent-
wickelt hat, ohne nähere Prüfung zu legitimieren. 
Das ist die Hauptschwäche des vorliegenden Bun-
desratsentwurfs, der allen Ernstes meint, die mögli-
cherweise über das Schicksal des Angeklagten ent-
scheidenden Untersuchungen könnten von Sachver-
ständigen durchgeführt werden, die der ermittlungs-
führenden Behörde angehören. Gemeint sind offen-
bar die Landeskriminalämter. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7159 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) 
Mit Recht fordert auch der Bundesbeauftragte für 
den Datenschutz, daß Strafverfolgung und DNA- 
Analyse funktionell getrennt werden müssen, um 
Mißbrauchsgefahren einzudämmen. Mehr Einsicht 
zeigt hier schon die Bundesregierung, die immerhin 
fordert, daß die Forschungsabteilung des Kriminal-
amtes von der ermittlungsführenden Organisations-
einheit zumindest abgeschottet sein sollte. 
Ich finde es übrigens befremdlich, daß der Bundes-
rat seinen unter anderem in diesem wichtigen Punkt 
abweichenden Gesetzentwurf in der heutigen 
Debatte anscheinend nicht vertreten will. Ich hätte es 
gut gefunden, wenn wir eine Debatte über den Ent-
wurf des Bundesrates und eine Begründung durch 
den Bundesrat hätten hören können. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Das ist ein altes Pro
-
blem!) 
Alle drei Entwürfe sprechen eine Vielzahl von Pro-
blemen mit unterschiedlichen Lösungsvorschlägen 
an. Ich will beispielhaft nur acht Punkte nennen, 
aber bereits jetzt feststellen, daß überzeugende 
Lösungen nur auf der Grundlage einer Sachverstän-
digenanhörung zu finden sein werden, die zumin-
dest die Mitglieder des federführenden Rechtsaus-
schusses und der mitberatenden Ausschüsse mit der 
außerordentlich komplexen Materie vertraut macht. 
Erstens. Während SPD und zumindest ursprüng-
lich die Bundesregierung die ausschließliche Anord-
nung der Genomanalyse durch einen Richter vor-
schlagen, möchte der Bundesrat den Richtervorbe-
halt durch eine Eilzuständigkeit der Staatsanwalt-
schaft relativieren. Der Kollege Dr. Mahlo scheint 
dem folgen zu wollen. 
Hier wird möglicherweise die erste Stufe der Siche-
rung des Spurenmaterials, bei der Eile geboten sein 
kann, nicht deutlich genug von der zweiten Stufe, 
der Genomanalyse, getrennt. Uns ist jedenfalls kein 
einziger Fall bekannt, bei dem die Analyse so rasch 
angeordnet werden mußte, daß für die zu treffende 
Entscheidung ein Richter nicht aufzufinden war. In 
aller Regel kann das Spurenmaterial auch nach län-
gerer Zeit noch problemlos analysiert werden. Die in 
der Praxis gelegentlich festzustellende allzu voreilige 
Annahme von Eilbedürftigkeit darf nach unserer 
Auffassung nicht dazu führen, den Richtervorbehalt 
zu unterlaufen oder den zuständigen Richter bei 
einer nach einigen Tagen erforderlichen Bestätigung 
vor vollendete Tatsachen zu stellen. 
Zweitens. Mit dem Bundesrat ist meine Fraktion 
der Auffassung, daß sich die strafprozessuale Unter-
suchung nicht auf Bereiche erstrecken darf, die Auf-
schluß über Erbanlagen des Betroffenen geben kön-
nen. Das kann nicht Sache des Strafverfahrens sein. 
Drittens. Kurioserweise sehen Bundesrat und Bun-
desregierung im Unterschied zur SPD-Bundestags-
fraktion keine Einsatzschwelle für die Anordnung 
der Untersuchung vor. Soll etwa sogar auf das Erfor-
dernis eines einfachen Tatverdachts bei der Untersu-
chung von Spurenmaterial verzichtet werden, 
obwohl doch nach der Rechtsprechung des BGH eine 
Beweisführung allein durch die DNA-Analyse ohne-
hin nicht möglich ist? Soll die Untersuchung des Erb
materials von Tausenden von Personen aus der 
Region des Tatortes ohne den sonst im Strafverfahren 
erforderlichen einfachen oder dringenden Tatver-
dacht möglich sein? Auch dies werden wir näher prü-
fen müssen. 
Viertens. Wie steht es um die Zweckbestimmung 
der im Strafprozeß gewonnenen Daten? Sollen diese 
allen Ernstes entsprechend dem Vorschlag der Bun-
desregierung nicht nur für andere Strafverfahren, 
sondern auch für Zivilverfahren verwandt werden 
können? 
Fünftens. Eine dringend regelungsbedürftige 
Frage ist auch die Vernichtung des gewonnenen 
Datenmaterials. Sollten die gewonnenen Untersu-
chungsergebnisse nicht ausnahmslos entsprechend 
unserem Vorschlag bei Wegfall des Tatverdachts 
ebenso vernichtet werden wie das untersuchte Spu-
renmaterial selbst? Der Entwurf der Bundesregie-
rung sagt nichts zum Verbleib der Ergebnisse und 
zur eventuellen Vernichtung des erstellten Gutach-
tens. 
Sechstens. Wie steht es um den Schutz der Opfer 
von Straftaten vor Untersuchungen, die nichts brin-
gen und deshalb als weitere Schikane empfunden 
werden könnten? Sollte im Zeitpunkt der Anordnung 
einer Untersuchung nicht bereits - entsprechend 
dem Vorschlag der SPD - zumindest Vergleichsmate-
rial eines Tatverdächtigen vorhanden sein? 
Siebtens. Mit der Bundesregierung fordern wir die 
Überwachung des Verfahrens durch die Daten-
schutzbeauftragten. Der Streichungsvorschlag des 
Bundesrates - es tut mir leid, dies so deutlich feststel-
len zu können - belegt insoweit ein weniger entwik-
keltes Problembewußtsein. 
Und schließlich achtens. Wer den Datenschutz 
ernstnimmt, sollte unserem Vorschlag folgen, die 
unbefugte Weitergabe von genetischen Daten durch 
eine Erweiterung von § 203 Strafgesetzbuch zu pöna-
lisieren. Der Schutz dieser besonders empfindlichen 
Daten sollte auch strafrechtlich gewährleistet wer-
den. 
(Vorsitz : Vizepräsident Hans Klein) 
Herr Präsident, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
die wenigen Hinweise, die ich ohne Ausschöpfung 
meiner Redezeit vorgetragen habe, zeigen: Wir bera-
ten heute drei Gesetzentwürfe in erster Lesung, die 
zumindest teilweise deutlich unterschiedliche Vor-
schläge für die Regelung des genetischen Fingerab-
drucks machen. Erfreulich ist, daß die überfällige 
Entscheidung durch den Gesetzgeber heute einen 
Schritt näherrückt, aber gefunden haben wir die Ent-
scheidung noch nicht. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Volker 
Beck, Sie haben das Wort. 
Volker Beck (Köln) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! In den 
7160 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Volker Beck (Köln) 
drei Entwürfen geht es vermeintlich darum, den 
Anforderungen des Bundesverfassungsgerichts aus 
dem Volkszählungsurteil Rechnung zu tragen. Den 
Sprengstoff, den diese Entwürfe für die Bürgerrechte 
enthalten, kann man in sieben Minuten leider nur 
andeuten. 
Im Entwurf des Strafverfahrensänderungsgesetzes 
1994 des Bundesrates wird verharmlosend von Akten
-
einsichtsrechten und Dateiregelungen gesprochen. 
Seit dem ersten Referentenentwurf zu einem Straf-
verfahrensänderungsgesetz von 1988 wollen Sicher-
heitspolitiker jedoch vor allem den Informationsfluß 
von allen staatlichen Behörden und die umfassende 
Verwendbarkeit der persönlichen Daten ermögli-
chen. 
Der damalige Entwurf ist zu Recht, wie ich meine, 
an einer starken Opposition und lautstarken öffentli-
chen Protesten gescheitert. Den Wunschzettel von 
1988 finden wir nun im Entwurf eines Justizmittei-
lungsgesetzes und im vorliegenden Bundesratsent-
wurf wieder. 
Mit einer Öffnungsklausel will man Informationen 
aus Strafverfahren auch für präventiv-polizeiliche 
Zwecke nutzen können. Die strikte Bindung der 
Daten an den Erhebungszweck Strafverfolgung wird 
aufgehoben, eine gefährliche Entwicklung, wie ich 
meine. Staatsanwälte und Richter sollen noch mehr 
als bisher in die ausufernde Arbeit der Polizei im Vor-
feld eingebunden werden, im krassen Gegensatz zur 
gesetzlichen Situation. 
Die Richterinnen und Richter in der ÖTV haben 
recht, wenn sie feststellen: Wenn der Bürger keinen 
Überblick mehr hat, an wen die hochsensiblen 
Erkenntnisse aus den Strafakten gehen, wird das 
Vertrauen der Bevölkerung in die Gerichte untergra-
ben. 
Nach dem Entwurf des Bundesrates müssen künf-
tig Verdächtige wie Opfer, Zeugen und sogar Unbe-
teiligte mit der Weitergabe von Informationen aus 
Strafakten an Dritte rechnen: Psychiatrische oder 
medizinische Gutachten, familiäre Hintergründe, aus 
Ermittlungen und Abhörprotokollen von Abertausen-
den jährlicher Telefonüberwachungen stünden inter-
essierten Personen offen. 
Nur scheinbar einschränkend nimmt die Länder-
mehrheit auf ihre eigenen Polizeigesetze Bezug: Poli-
zeibehörden dürften Daten aus Strafverfahren nach 
Maßgabe der Polizeigesetze verwenden. Dabei öff-
nen gerade diese heute alle Möglichkeiten zur Nut-
zung. Schlicht zur Gefahrenabwehr dürfen Daten 
aus Akten verwendet und - wie etwa in Nordrhein
Westfalen - bis zu zehn Jahren gespeichert werden. 
Wohlgemerkt: Wir wollen der Polizei nicht die 
Informationen verwehren, die sie zur Erfüllung ihrer 
Aufgaben benötigt. Wir halten aber gar nichts von 
dieser Art Blankoscheck zu Lasten der Bürgerrechte. 
Die Sorglosigkeit im Umgang mit hochsensiblen 
Daten offenbart sich auch in den beiden anderen 
Entwürfen. Bereits der Begriff „genetischer Finger-
abdruck" im Titel ist irreführend: Echte Fingerab-
drücke sind einmalig. Sie ermöglichen eine zweifels
freie Identifizierung einer Person. Bei der DNA-Ana-
lyse gibt es keine absolute Sicherheit. Sie erlaubt 
lediglich eine statistische Aussage. 
Meine Fraktion hat bereits in der 11. Legisla-
turperiode schwerwiegende ethische, medizinische 
und rechtliche Bedenken gegen die DNA-Analyse 
im Strafverfahren geäußert und auf die Gefahren hin-
gewiesen, die von einer lückenlosen Erfassung des 
Menschen ausgehen. Beide Entwürfe können diese 
Bedenken nicht ausräumen. 
Immerhin erkennt die Bundesregierung heute 
selbst an: Eine Trennung von kodiertem und nicht 
kodiertem Bereich der DNA ist nicht möglich. Auch 
im nicht kodierten Bereich der DNA sind Erbinfor-
mationen enthalten, die Aufschluß über Eigenschaf-
ten eines Menschen geben können. 
Die Regierungskoalition will den Ängsten der 
Bevölkerung durch Einführung eines Richtervorbe-
halts lediglich Sand in die Augen streuen und im 
wesentlichen der heutigen Ermittlungspraxis den 
Segen des Gesetzgebers erteilen. Die SPD stellt 
wenigstens auf einen dringenden Tatverdacht ab, 
läßt aber völlig offen, für welche Delikte ein solcher 
bestehen muß. Der Regierungsentwurf enthält noch 
nicht einmal eine Einsatzschwelle. 
Der Analyse einer Vielzahl von Personen ist damit 
Tür und Tor geöffnet. Unter dem Vorwand, Tatver-
dächtige möglichst früh auszuscheiden, ist zu vieles 
erlaubt. Ein Beispiel: In Basel fing die Polizei im letz-
ten Jahr alle Dunkelhäutigen auf der Straße und an 
der Grenze ein, um sie einem Bluttest zuzuführen. 
Der Grund: Viermal wurden Frauen von einem Dun-
kelhäutigen vergewaltigt. - Das macht deutlich: Ver-
dächtig sind damit alle, die testbar sind. 
Auch die vorgesehenen Vernichtungsregelungen 
in beiden Entwürfen gehören auf den Prüfstand. Was 
soll etwa mit den Untersuchungsergebnissen, die 
nach dem Regierungsentwurf nicht von der Vernich-
tung erfaßt sind, geschehen? Sollen diese etwa auch 
schlicht abgespeichert werden dürfen und so dem 
permanenten Zugriff interessierter Kreise preisgege-
ben werden? 
Unberücksichtigt bleibt bei dem Gesetzentwurf 
der SPD wie bei dem der Bundesregierung die 
extreme Fehleranfälligkeit der DNA-Analyse. Win-
zige Verunreinigungen wie Pilze und Bakterien rei-
chen aus, um das Ergebnis zu verfälschen. Es fehlen 
verbindliche Standards für die zu testende Anzahl 
von DNA-Banden und die Beurteilung der Analyse-
ergebnisse. Auch in der Bundesrepublik hat es des-
halb schon Verfahren gegeben, in denen Unschul-
dige auf Grund der trügerischen Sicherheit dieser 
Methode hinter Gitter kamen. 
Nur mit einer generell vorgeschriebenen Zweitun-
tersuchung könnte man erreichen, daß im Prozeß 
wenigstens mögliche methodische Bedenken, Kritik 
und Fehlerquellen überhaupt zur Sprache kommen. 
Die Überprüfung der Institute durch Datenschutzbe-
auftragte ist ein Schritt in die richtige Richtung. Es 
fehlt aber an Regelungen, wie bei festgestellten 
Mängeln zu verfahren ist. Es reicht doch nicht aus, 
daß auf Abhilfe gedrängt wird. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7161 
Volker Beck (Köln) 
Meine Damen und Herren, wir dürfen uns die Ent-
scheidung für die gesetzliche Fixierung der DNA- 
Analyse im Strafverfahren nicht leichtmachen. Die 
Ergebnisse der Anhörung von 1988 sind angesichts 
des rasanten technischen Fortschritts nur noch 
begrenzt verwertbar. Wir werden daher im Rechts-
ausschuß auf eine erneute Anhörung zu den Risiken 
der DNA-Analyse im Strafverfahren drängen. 
Für die Behandlung aller drei vorliegenden Ent-
würfe gilt: Unsere Aufgabe als Gesetzgeber besteht 
nicht darin, den Ermittlungsbehörden alles technisch 
Mögliche und ohne gesetzliche Grundlage bereits 
Praktizierte mit leicht handhabbaren Regelungen zu 
legalisieren. Wir müssen unter Achtung der Bürger-
rechte klare Vorgaben für ihr Handeln schaffen. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie des Abg. Dr. Uwe-Jens Heuer [PDS]) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Heinz Lanfermann. 
Heinz Lanfermann (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das sind die parlamentarischen 
Spielregeln: Der Kollege Meyer hat trotz seiner brei-
ten Ausführungen über verschiedenste Gebiete nicht 
einmal seine Redezeit ausgeschöpft; ich werde bei 
weitem nicht genügend Redezeit haben, um auf all 
seine interessanten Argumente eingehen zu können. 
Aber da im Anschluß sicherlich auch noch der Bun-
desjustizminister zu dem Regierungsentwurf einiges 
sagen wird, will ich mich hier auf einige grundsätzli-
che Bemerkungen gerade zu dem Thema DNA-Ana-
lyse beschränken. 
Ich möchte sagen, Herr Kollege Beck: Bürger-
rechte schützt man nicht durch Aufgeregtheit, son-
dern durch gute Gesetze, 
(Beifall bei der F.D.P.) 
und man schützt sie auch nicht dadurch, daß man 
dauernd irgendwelche Vermutungen anstellt und 
Behauptungen hier in den Raum stellt, dahin 
gehend, was denn alles Schlimmes passieren kann. 
Wir werden im Ausschuß genügend Gelegenheit 
haben, dies alles in Ruhe zu diskutieren. Selbstver-
ständlich gehe auch ich davon aus, daß es zu einer 
Anhörung kommen wird. Aber wir müssen doch 
sehen, daß wir es, wenn ich jetzt einmal auf diesen 
Punkt zurückkommen darf, in der Tat hier mit völlig 
neuen Perspektiven für die Rechtsmedizin und die 
Rechtsprechung zu tun haben. Das hat sich ja in der 
Tat seit etlichen Jahren auch schon in der Praxis 
bewährt. Es war, glaube ich, im August 1988, daß in 
Deutschland, in Berlin, zum ersten Mal ein Haft-
befehl auf Grund eines solchen genetischen Finger-
abdrucks erlassen worden ist. 
Man muß ja auch einmal, Herr Kollege Beck - dar-
auf sind Sie bei Ihrer etwas einseitigen Betrachtungs-
weise ja auch gar nicht eingegangen - sehen, welche 
Chancen sich für die Entlastung Unschuldiger erge
-
ben, denen ja oft lange Verfahren erspart bleiben 
können, 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
weil es eben doch und nach allen Regeln der Wissen-
schaft zweifelsfrei möglich ist, einen Täter zu über-
führen oder einen Nichttäter zu entlasten. 
Was Sie über den Unterschied zwischen dem 
kodierten und dem nicht kodierten Teil gesagt 
haben, soll ja auch nur wieder eine neue Unsicher-
heit erzeugen. Tatsächlich verhält es sich so: Fluch 
und Segen sind, wie so oft bei neuen wissenschaft-
lichen Erkenntnissen oder Methoden, zwei Früchte 
desselben Baumes. Ich gebe auch gern zu - des-
wegen sind wir derart sensibel an diesen Bereich 
herangegangen -, daß es noch niemals in der 
Geschichte der Menschheit in derartiger Weise mög-
lich war, einen Menschen sozusagen in die Einzel-
teile seiner körperlichen Persönlichkeit zu zerlegen. 
Ich weiß auch, daß der Laie es schwer verstehen 
kann, wie diese Untersuchungsmethoden eigentlich 
funktionieren und welche Erkenntnisse man gewin-
nen kann, und daß dadurch natürlich auch Ängste 
und Vorbehalte entstehen. Deswegen habe ich 
gegen eine Politik Bedenken, wie sie gerade bei 
Ihnen, Herr Beck, und bei den Grünen üblich ist, 
nämlich zunächst einmal auf diesem eingeschränk-
ten Wissen weiter Bevölkerungskreise aufzubauen 
und dann diese Unsicherheiten zu schüren, um damit 
Stimmung zu machen und Stimmen zu gewinnen. 
Ich glaube, daß man diese besondere Herausforde-
rung an Recht und Moral, an die Aufgabe, die Men-
schenwürde zu schützen, in diesem Gebiet nicht 
ernst genug nehmen kann. Aber, wir wissen auch: 
Technik und Wissenschaft sind nicht gut oder böse 
an sich, es kommt immer maßgeblich darauf an, was 
der Mensch daraus macht, das heißt in dem Fall, was 
der Gesetzgeber daraus macht. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Die Grünen glauben 
nicht an den Teufel!) 
Deswegen will ich loben, daß die Bundesregierung 
hierbei auf dem richtigen Wege ist und daß wir eine 
spezielle gesetzliche Regelung bekommen, die 
rechtspolitisch zumindest notwendig ist, um gerade 
diese Verunsicherungen zu beseitigen. Die Voraus-
setzungen, der Inhalt der Untersuchungen, die 
Zweckbindung, die Vernichtung des Materials wer-
den geregelt. So wird sichergestellt, daß sich die 
Strafverfolgung - natürlich in den Grenzen, die von 
Recht und Ethik gesetzt werden - einer modernen 
Errungenschaft der Wissenschaft bedienen kann. 
Dies ist sowohl für unsere Rechtspflege als auch für 
den einzelnen, der davon betroffen ist, gut. Wir 
begrüßen, daß in diesem Bereich Rechtsklarheit und 
Rechtssicherheit geschaffen werden sollen. 
Die hohen rechtsstaatlichen Hürden sind von den 
Vorrednern zum Teil schon erwähnt worden, zum 
Beispiel die Anordnung durch einen Richter und 
andere Punkte, auf die ich jetzt nicht mehr eingehen 
kann, da meine Redezeit schon abgelaufen ist. Auch 
der Datenschutzbeauftragte ist - ich hoffe, das war 
lobend gemeint - hier schon erwähnt worden. 
7162 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Heinz Lanfermann 
Ich bin überzeugt davon, daß wir dies alles im 
Rechtsausschuß in der bei uns üblichen Art, ohne 
Aufgeregtheiten und in Ruhe werden diskutieren 
können. Verbesserungsvorschläge sind jederzeit 
willkommen. Niemand kann behaupten, er habe in 
einem so komplizierten Gebiet, bei dem es darum 
geht, neue Regeln zu schaffen, von Anfang an alles 
richtig gemacht oder gesehen. Deswegen denke ich: 
Es wird eine fruchtbare Diskussion sein. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Professor Uwe-Jens Heuer. 
Dr. Uwe-Jens Heuer (PDS): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das Anliegen des Bundesrats-
entwurfs auf Drucksache 13/194 ist zu begrüßen. Es 
ist zweifellos an der Zeit, den Umgang mit den im 
Strafverfahren gewonnenen personenbezogenen 
Daten auf der Höhe des Volkszählungsurteils des 
Bundesverfassungsgerichts durch ein Gesetz zu 
regeln und nicht irgendwelchen Richtlinien zu über-
lassen. 
Ich habe auch keinen Zweifel, daß im wohlverstan-
denen Interesse einer Beschleunigung der Rechts-
pflege ein flüssiger Datenaustausch zwischen den 
Rechtspflegeorganen sehr wünschenswert ist. Ich 
habe aber große Zweifel, daß die unter der Über-
schrift „Dateiregelung" ermöglichten Segnungen der 
Großdateien, von Datenverbünden bis hin zur auto-
matischen Abfrage, hinreichend mißbrauchssicher 
sind und ob damit nicht genau das, was angeblich 
verhindert werden soll, nämlich der Mißbrauch per-
sonenbezogener Daten, gerade erst ermöglicht wird. 
Herr Beck hat dazu ausführlich gesprochen. 
Nachdenklich macht mich auch der Vorschlag zur 
Neufassung des § 485 Abs. 4 StPO. Dort heißt es, daß 
die speichernde Stelle, wenn sie feststellt, daß sie 
versehentlich unrichtige, zu löschende, gesperrte 
oder zu sperrende personenbezogene Daten an 
Dritte weitergegeben hat, dies dem Empfänger mit-
zuteilen hat, es aber auch unterlassen kann, wenn 
die Mitteilung „einen unverhältnismäßigen Aufwand 
erfordert". 
Daß auch die Justizbeamten, die mit personenbe-
zogenen Dateien umgehen, fehlbar sind, ist uns allen 
klar. Daß ihnen hier aber qua Gesetz die Möglichkeit 
gegeben wird, ihre Fehler mit dem Mantel der Näch-
stenliebe zu umgeben, scheint mir bei einer so sensi-
blen Materie völlig unzulässig. Wer entscheidet hier, 
was ein „unverhältnismäßiger Aufwand" ist? Was 
soll man sich im Zeitalter von Datennetzen und Mail-
boxen überhaupt unter einem „unverhältnismäßigen 
Aufwand" zur Datenkorrektur vorstellen? Hierzu 
besteht im Ausschuß also noch Nachbesserungsbe-
darf. Wir können uns darüber unterhalten; das wer-
den wir sicher auch tun. 
Ähnlich ambivalent ist meine Haltung zum Pro-
blem des sogenannten genetischen Fingerabdrucks. 
Mir ist natürlich klar, daß die Nutzung wissenschaft-
licher Erkenntnisse und technischer Möglichkeiten 
bei der Aufklärung von Verbrechen nicht aufzuhal-
ten ist. Natürlich ist es wünschenswert, mit möglichst 
hoher Sicherheit Täter ermitteln zu können und 
Kenntnisse über Abstammungen zu gewinnen. Das 
allein rechtfertigt nicht, diesen besonderen Beweis in 
der Strafprozeßordnung zu regeln. 
Seit ein britisches Ge richt den „gewöhnlichen Fin-
gerabdruck" als Beweis zugelassen hat, sind viele 
Jahrzehnte vergangen. Der deutsche Gesetzgeber 
hat es bis heute nicht für notwendig erachtet, ihn 
gesetzlich zu regeln. Dies ist auch nicht notwendig, 
weil dabei „Nebenerkenntnisse", die die DNA-Ana-
lyse ermöglicht, nicht anfallen. Dies trifft in gleicher 
Weise auch auf die herkömmlichen Abstammungs-
untersuchungen an Hand von Blutproben zu, die 
übrigens auch schon eine Genauigkeit von über 
99 Prozent erreicht hatten. 
Es geht meines Erachtens nicht nur oder nicht in 
erster Linie um irgendwelche irrationalen Ängste, 
die die Bürger immer haben, wenn von Genetik die 
Rede ist. Der SPD-Entwurf auf Drucksache 13/3116 
weist zutreffend darauf hin, daß es um einen zweistu-
figen Eingriff in Grundrechte geht. Auf der ersten 
Stufe wird Körpermaterial unter Umständen auch 
gegen den Willen des Betroffenen gewonnen, auf der 
zweiten wird mit genanalytischen Methoden analy-
siert. Um diese zweite Stufe geht es. Es werden mit 
dieser Analyse eben auch Erkenntnisse gewonnen, 
die mißbrauchbar sind und an denen nicht nur die 
Strafverfolgungsbehörden interessiert sind. 
Es versteht sich für mich von selbst, daß, wenn 
man sich zu diesem Grundrechtseingriff entschließt, 
dies nur unter maximalen Vorkehrungen gegen 
mögliche Mißbräuche geschehen kann. Das heißt: 
Der Grundrechtseingriff darf erst jenseits einer 
hohen Eingriffsschwelle erlaubt sein. Eine richterli-
che Anordnung ist als Voraussetzung vorzusehen. 
Die ausschließliche Verwendung der gewonnenen 
Erkenntnisse und des gewonnenen Materials für den 
vorliegenden Fall der Strafverfolgung ist sicherzu-
stellen. Ich halte es auch für notwendig, in der Rege-
lung ausdrücklich das Verbot von Feststellungen 
über genetische Anlagen zu erwähnen. Die Körper-
zellen für die Untersuchung sind zu anonymisieren. 
Das bedeutet auch, daß nicht mehr benötigte Körper-
zellen und Unterlagen zu vernichten sind. Schließ-
lich sind auch der Eingriff bei Personen, die nicht 
Beschuldigte sind, und der Umgang mit aufgefunde-
nen Körperzellen zu regeln. 
Es geht also uni eine Regelung der Materie, die 
rechtsstaatlich akzeptabel ist und Mißbräuche aus-
schließt. Wir werden darüber weiter diskutieren. Ich 
unterstütze die Forderung des Kollegen Beck auf 
eine Anhörung zu diesem Problem. 
Ich möchte noch eine Bemerkung zu der Feststellung 
des Kollegen Mahlo machen, der hier in seinen Aus-
führungen eingangs über den „starken Rechtsstaat" 
sprach. Ein großer Teil von Ihnen wird den Film „Der 
Schattenmann" und vielleicht auch manche gestern 
die Diskussion im ZDF gesehen haben. Dort wurde 
sehr deutlich, daß dieser Film in hohem Maße auf 
Wünsche der Polizei und der Staatsanwaltschaft 
zurückgeht, die sich ungenügend durch die Politiker 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7163 
Dr. Uwe-Jens Heuer 
unterstützt sehen. Es war übrigens kein einziger in 
dieser Diskussion, der auf Probleme bei Ausdehnung 
der verdeckten Ermittlungen und anderen Fragen 
hingewiesen hat. Ich habe Probleme mit der ständi-
gen Betonung des Wortes „stark" in der Wendung 
„starker Rechtsstaat". Man kann über den Begriff 
des demokratischen Rechtsstaates diskutieren; 
Demokratisierung halte ich für möglich. Aber ich 
halte es nicht für gut, wenn das Adjektiv „stark" 
immer mehr das Wort „Rechtsstaat" übertönt. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Sie waren mehr für 
den starken Unrechtsstaat!) 
- Mein lieber Herr Kollege, das kenne ich von Ihnen. 
Das können Sie hier tausendmal sagen. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Sie müssen sich das 
schon gefallen lassen!) 
Aber es geht darum, was wir hier und heute sagen. 
Herr Lanfermann erklärte vorhin, wir sollten nicht 
aufgeregt sein. Ich habe gestern die Aufregung von 
Herrn Lanfermann in einem anderen Punkte erlebt. 
Als es nämlich um das Privateigentum ging, war Herr 
Lanfermann aufgeregt. Bei den Bürgerrechten ist er 
es nicht. Ich bin also besorgt, daß dann, wenn wir das 
Adjektiv „stark" nur lange und laut genug gebrau-
chen, der Rechtsstaat unter die Räder kommt. 
(Beifall bei der PDS - Detlef Kleinert [Han
-
nover] [F.D.P.]: Eklatante Wahrnehmungs
fehler!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Ronald 
Pofalla, Sie haben das Wort. 
Ronald Pofalla (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Bis zu dem Wortbeitrag 
des Kollegen Heuer ist die Debatte eigentlich sehr 
sachlich geführt worden; das gilt auch für den 
Ansatz, in diesem Gesetzgebungsverfahren eine 
Anhörung durchzuführen. Diesen sachlichen Teil 
möchte ich durch meinen Redebeitrag fortsetzen. 
Aber in Richtung des Kollegen Heuer erlaube ich 
mir schon die Anmerkung: Daß Sie hier als jemand 
auftreten, der Unterscheidungsmerkmale zwischen 
Rechtsstaat und starkem Rechtsstaat zu finden ver-
sucht, empfinde ich schon als ein starkes Stück, 
wenn man Ihren Hintergrund kennt. Mit Verlaub, 
Ihren Beitrag habe ich zum jetzigen Zeitpunkt, zu 
dem wir noch gar nicht wissen, was das Ergebnis der 
Beratungen sein wird, wenn wir denn zu einer Anhö-
rung kommen, für völlig unangebracht gehalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, soweit 
wir uns heute mit dem Gesetzentwurf der Bundesre-
gierung zur Änderung des Strafverfahrens im Hin-
blick auf Zweck und Umfang der Zulässigkeit einer 
DNA-Analyse, also des sogenannten genetischen 
Fingerabdrucks, beschäftigen - darauf möchte ich im 
Schwerpunkt eingehen -, muß ich aus meiner Sicht 
eine Vorbemerkung vorwegschicken. Da bin ich 
anderer Auffassung - - 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Pofalla, 
Entschuldigung, Herr Kollege Heuer möchte Ihnen 
eine Zwischenfrage stellen. 
Ronald Pofalla (CDU/CSU): Bitte schön. 
Dr. Uwe-Jens Heuer (PDS): Ich wollte gerne wis-
sen: Wieso war es unangebracht? Ich habe mich 
gegen die ständige Verwendung der Vokabel „star-
ker Rechtsstaat" von bestimmter Seite gewandt. Das 
ist mir unheimlich. Mir würde der normale Rechts-
staat schon reichen. 
(Lachen bei der CDU/CSU, der SPD und 
der F.D.P. - Detlef Kleinert [Hannover] 
[F.D.P.]: Das können wir gut verstehen!) 
Warum soll er immer auch noch stark sein? 
Ronald Pofalla (CDU/CSU): Ich kann es gut verste-
hen, daß Sie mit diesem Begriff Probleme haben. 
Aber hätten Sie in Ihrer persönlichen Biographie an 
den verschiedenen Stellen, wo Sie die Möglichkeit 
hatten, darauf hingewiesen, daß es einen Rechtsstaat 
gibt, wäre vielleicht in einem kleinen Bereich, in dem 
Sie verantwortlich waren, in der ehemaligen DDR 
manches anders gelaufen. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Der ist stark rechts-
staatsgeschädigt! - Dr. Uwe-Jens Heuer 
[PDS]: Darf ich Ihnen mein Buch „Marxis-
mus und Demokratie" empfehlen? - Lachen 
bei der CDU/CSU, der SPD und der F.D.P. - 
Detlef Kleinert [Hannover] [F.D.P.]: Das ist 
eine Professorenmanie! - Dr. Uwe-Jens 
Heuer [PDS]: Ich kann es empfehlen! 
Haben Sie es gelesen? Nein! Ich würde Sie 
bitten, das zu lesen! Ich halte mich außer-
dem heute für berechtigt, das zu sagen, was 
ich im Auftrag meiner Wähler sagen muß! 
Ich lasse mir doch nicht von Ihnen das Wort 
verbieten, die Sie nicht wissen, was ich frü-
her gedacht und getan habe! Das steht 
Ihnen nicht zu!) 
Vizepräsident Hans Klein: Verzeihung, Herr Kol-
lege Profalla, darf ich schnell die Stenographen fra-
gen, ob das aufgenommen werden konnte, weil das 
mit dem Mikrophon mal wieder nicht so richtig 
geklappt hat. 
(Zuruf vom Stenographentisch: Es war 
schwierig, Herr Präsident! Ich bin nicht 
sicher, ob es komplett ist! Wir bemühen 
uns!)  
Vielleicht geben Sie es dann nachher dem Fragestel-
ler noch einmal zum Gegenlesen. 
Bitte, fahren Sie fort. 
Ronald Pofalla (CDU/CSU): Herr Heuer, zu Ihrem 
Buch: Da ich ja nun auch Ihre Wortbeiträge im 
Rechtsausschuß kenne und Sie ähnliche Beiträge, 
wie ich sie gerade hier zu kritisieren versucht habe, 
auch im Rechtsausschuß hin und wieder vortragen, 
7164 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Ronald Pofalla 
glaube ich nicht, daß ich es mir antun muß, dieses 
Buch zu lesen. 
Ich möchte eigentlich auf das zurückkommen, zu 
dem ich eher etwas sagen wollte, nämlich zum 
Gesetzentwurf der Bundesregierung zum geneti-
schen Fingerabdruck. 
Es handelt sich hier - da unterscheide ich mich in 
der Rechtsauffassung vom Kollegen Meyer - nicht 
etwa um ein Gesetz, welches den Strafverfolgungs-
behörden neue, erweiterte Befugnisse eröffnet; viel-
mehr ist Gegenstand des vorliegenden Gesetzent-
wurfs, Voraussetzungen, Beschränkungen und 
Schutzmechanismen des besagten medizinischen 
Sachbeweises expressis verbis klarzumachen und 
festzulegen. 
(Dr. Jürgen Meyer [Ulm] [SPD]: Die Frage 
ist, ob das ausreicht! Das ist das Problem!) 
Dies ist insofern geboten, als in weiten Teilen der 
Bevölkerung im Hinblick auf die Genetik allgemein 
sowie bezüglich der dadurch ermöglichten Eingriffe 
in Persönlichkeitsrechte des einzelnen Ängste und 
Befürchtungen vorherrschen. 
Zur näheren Konkretisierung und zum Abbau von 
Ängsten sowie zur Demontage eines vorgezeichne-
ten Feindbildes bzw. Schreckgespenstes empfiehlt 
sich übrigens zunächst einmal die genaue Definition 
einer DNA-Analyse. Diese dient einerseits zur Fest-
stellung der Abstammung oder Identifizierung, aber 
andererseits auch zum Ausschluß von Spurenverur-
sachern. Herr Meyer, darauf will ich nachher noch 
einmal kurz eingehen. 
Eine hochgradige Steigerung der Nachweisem-
pfindlichkeit konnte hierbei durch den Einsatz 
moderner Technik und durch naturwissenschaftliche 
Neuerungen im Bereich der Spurenanalytik erzielt 
werden. 
Inhaltlich umfaßt der Gesetzentwurf der Bundesre-
gierung im wesentlichen drei Teile. Zum einen ent-
hält er Vorschriften über die zulässige Verwendung 
ordnungsgemäß entnommenen Mate rials sowie des-
sen Vernichtung nach Gebrauch. Ferner werden Vor-
aussetzung und Inhalt von Untersuchungen mit 
molekulargenetischen Methoden geregelt. Schließ-
lich schreibt der Entwurf noch verfahrenssichernde 
Rahmenbedingungen vor. So wird etwa § 81 a StPO 
dadurch ergänzt, daß die gemäß Abs. 1 erfolgte Ent-
nahme von Blut, Samen, Haaren oder sonstigen Kör-
perzellen den bestimmten Zweckbindungen des der 
Entnahme zugrunde liegenden oder eines anderen 
anhängigen Strafverfahrens unterliegt. Die Verwen-
dung ist demnach zulässig zur Aufklärung der pro-
zessualen Tat im Sinne von § 264 StPO, wegen der 
die Untersuchung angeordnet wurde, sowie eben-
falls zur Erforschung einer anderen prozessualen Tat. 
Über diese Bindung hinaus sind eine solche Flüs-
sigkeits- bzw. Körperzellprobe sowie die daraus 
gewonnenen Zwischenprodukte unverzüglich zu 
vernichten, sobald sie für eben diesen Zweck nicht 
mehr benötigt werden, wobei gleichgültig ist, ob das 
Material tatsächlich für die Untersuchung benutzt 
wurde oder nicht. 
Die Eingriffsvoraussetzungen für diese Untersu-
chungen und deren Zulässigkeitsgrenzen bemessen 
sich nach dem neu einzufügenden § 81 e StPO. 
Gleichzeitig beinhaltet diese Vorschrift eine Klarstel-
lung im Hinblick auf die generelle Zulässigkeit sol-
cher zusätzlichen Untersuchungsmethoden. 
Die Ausforschung schutzbedürftiger genetischer 
Anlagen des Betroffenen sowie die Feststellung psy-
chischer, charakterbezogener und krankheitsbezoge-
ner Persönlichkeitsmerkmale soll § 81 e Abs. 1 Satz 3 
StPO des Entwurfs der Bundesregierung verhindern. 
Die verfahrenssichernden Rahmenbedingungen 
schafft schließlich der ebenfa lls neu einzufügende 
§ 81 f StPO. Sowohl die Untersuchung des entnom-
menen Vergleichsmaterials als auch des aus der Tat-
spur gewonnenen Mate rials steht do rt unter einem 
ausschließlichen Richtervorbehalt. Hier erlaube ich 
mir eine Anmerkung in Richtung des Kollegen Beck. 
An anderer Stelle wird häufig kritisiert, daß es solche 
Richtervorbehalte nicht gibt. An dieser Stelle sieht 
die Bundesregierung einen solchen Richtervorbehalt 
vor. Daß jetzt auch der von Ihnen noch kritisiert wird, 
stößt bei mir offen gestanden auf völliges Unver-
ständnis. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Nicht zuviel, sondern zuwenig!) 
Die SPD erhebt den Vorwurf, daß in diesem Ent-
wurf im Gegensatz zum eigenen Entwurf eine gerin-
gere Einsatzschwelle für die DNA-Analyse vorgese-
hen werde, 
(Dr. Jürgen Meyer [Ulm] [SPD]: Gar keine!) 
die Zweckbindung weiter sei und die Verpflichtung 
zur Vernichtung nicht mehr benötigter Informationen 
weniger streng sei. Bei genauerem Hinsehen erweist 
sich aber gerade der SPD-Entwurf nach meiner Über-
zeugung als unzureichend. Soweit dort nämlich 
gefordert wird, genanalytische Untersuchungen nur 
im Falle des sogenannten dringenden Tatverdachts 
zuzulassen, werden dabei die Fälle von vornherein 
ausgeklammert, in denen die DNA-Analyse zum 
Ausschluß eines Spurenverursachers angeordnet 
werden könnte. 
(Dr. Jürgen Meyer [Ulm] [SPD]: Das ist doch 
abwegig!) 
Dringender Tatverdacht bedeutet doch regelmäßig, 
Herr Kollege, die große Wahrscheinlichkeit, daß der 
Beschuldigte Täter oder Teilnehmer einer Straftat ist. 
Den dringenden Verdacht, eine Tat nicht begangen 
zu haben, kennt nach meinem Kenntnisstand das 
deutsche Strafprozeßrecht nämlich nicht. 
(Dr. Jürgen Meyer [Ulm] [SPD]: Unser Vor-
schlag bezieht sich natürlich nur auf die 
Beschuldigten!) 
Aus dem Regierungsentwurf hervorgehende bedeu-
tende Schutzvorschriften zugunsten von Betroffenen 
werden im SPD-Entwurf nach meiner Überzeugung 
einfach übersehen. 
Man kann es auch noch auf die Ebene eines Ver-
gleichs mit dem Entwurf des Bundesrates ziehen. In 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7165 
Ronald Pofalla 
einer Anhörung können wir die unterschiedlichen 
Auffassungen hierüber erörtern. Ich glaube für 
meine Fraktion vortragen zu können, daß wir dieser 
Anhörung offen gegenüberstehen und bei uns auch 
der Wunsch vorhanden ist, im Bereich des geneti-
schen Fingerabdrucks fußend auf den Ergebnissen 
der Anhörung zu einer einvernehmlichen Lösung zu 
gelangen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile das Wort dem 
Bundesminister der Justiz, Edzard Schmidt-Jortzig. 
Dr. Edzard Schmidt-Jortzig, Bundesminister der 
Justiz: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Um es vorwegzunehmen: Notwendigkeit und Eilbe-
dürftigkeit gesetzlicher Regelungen für die Verwen-
dung von personenbezogenen Informationen, die in 
einem Strafverfahren erhoben worden sind, sowie für 
die Verarbeitung personenbezogener Informationen 
in Dateien und ihre Umsetzungen stehen außer 
Frage. Es ist deshalb zu begrüßen, daß der Bundesrat 
den Entwurf eines Strafverfahrensänderungsgeset-
zes 1994 vorgelegt hat, der gesetzgeberische Maß-
nahmen zur Akteneinsicht und sogenannte gesetzli-
che Dateiregelungen enthält. 
Allerdings - dies hat die Bundesregierung bereits 
in ihrer Stellungnahme zum Gesetzentwurf des Bun-
desrates verdeutlicht - ist abzulehnen, in welcher 
Weise die Folgerungen aus dem Volkszählungsurteil 
in dem Gesetzentwurf umgesetzt werden. Nach Auf-
fassung der Bundesregierung wird der bestehende 
gesetzgeberische Handlungsbedarf nämlich nur 
unzureichend aufgegriffen. Die Regelungsvor-
schläge tragen datenschutzrechtlichen Erfordernis-
sen nicht ausreichend Rechnung. 
Zunächst bedarf der kritischen Anmerkung, daß 
der Entwurf den Gesetzesvorbehalt nur unzurei-
chend einlöst. Dies gilt insbesondere für die bisher 
weitgehend nur in Richtlinien geregelte Fahndung. 
Ein so sensibler Bereich wie die Öffentlichkeitsfahn-
dung nach Beschuldigten und Zeugen kann nicht 
allein nach Verwaltungsvorschriften ablaufen. Hier 
muß der Gesetzgeber selbst Regelungen treffen, die 
einerseits den Strafverfolgungsbehörden Zulässig-
keit und Grenzen der Maßnahmen klar aufzeigen, 
andererseits aber auch den von den Maßnahmen 
potentiell Betroffenen verdeutlichen, welche Ein-
griffe in ihre Rechtspositionen unter welchen Voraus-
setzungen zulässig sind. 
Schwerwiegender als die festzustellenden Rege-
lungslücken ist jedoch, daß die in dem Gesetzent-
wurf vorgesehenen Akteneinsichts- und Dateirege-
lungen datenschutzrechtlich und letztlich immer 
auch verfassungsrechtlich bedenklich sind. 
Auf Regelungen, die die Zweckbindung bestimm-
ter Daten zum Inhalt haben, kann nach dem Volks-
zählungsurteil nicht mehr verzichtet werden. Gerade 
dies geschieht aber in dem Gesetzentwurf eines 
Strafverfahrensänderungsgesetzes 1994 sowohl für 
solche Daten, die von öffentlichen Stellen an Straf-
verfolgungsbehörden übermittelt werden, als auch 
für solche, die im Strafverfahren erlangt wurden und 
an andere öffentliche Stellen weitergegeben werden 
sollen. 
Es kann nicht ausreichen, wie dies zum Beispiel in 
§ 474 StPO nach dem Bundesratsentwurf geschieht, 
daß für die Weitergabe im Ermittlungsverfahren 
erhobener sensibler Daten an öffentliche Stellen nur 
die Erforderlichkeit zur Erfüllung der öffentlichen 
Aufgaben dargetan werden muß sowie ein das 
Geheimhaltungsinteresse des Betroffenen überwie-
gendes Interesse an der Versendung der Daten. Hier 
bedarf es konkreterer, vor allen Dingen aber vorsich-
tiger Regelungen, die die besondere Sensibilität der 
Daten berücksichtigen. 
Nicht minder bedenklich ist letztlich, daß Vor-
schriften des Bundesratsentwurfs in ihrer prakti-
schen Auswirkung zu einer völligen Aufhebung der 
vom Bundesverfassungsgericht im Volkszählungsur-
teil geforderten Zweckbindung von Daten für den 
Bereich des Strafverfahrens führen. Hinter der Rege-
lung des § 160 Abs. 4 StPO des Bundesratsentwurfs 
steht zwar die gutgemeinte Absicht, eine Verwen-
dungsbegrenzung festzuschreiben. Wenn hiernach 
Informationserhebungen aber nur dann unzulässig 
sein sollen, wenn Vorschriften entgegenstehen, die 
die Verwendung für Strafverfahren besonders 
regeln, so mißlingt eine Verwendungsbegrenzung; 
denn solche Vorschriften gibt es kaum. 
Zu dieser Lücke paßt auch, daß der Länderentwurf 
darauf verzichtet, die Frage der Verwertung von 
Informationen aus der Gefahrenabwehr für Zwecke 
der Strafverfolgung zu regeln. Hier muß aber der 
Gesetzgeber die Voraussetzungen eindeutig festle-
gen, unter denen eine Verwertung von Präventivin-
formationen für die Strafverfolgung zulässig sein 
soll. Andernfalls droht die Gefahr - ich verweise auf 
den Beschluß des Bundesgerichtshofs vom 7. Juni 
1995 -, daß im Rahmen der Strafverfolgung 
bestehende Eingriffsschwellen für besonders sensi-
ble Maßnahmen, beispielsweise die Telefonüberwa-
chung oder den Einsatz verdeckter Ermittler, durch 
Informationserhebungen anläßlich polizeilich gefah-
renabwehrender Tätigkeiten umgangen werden. 
Unbestreitbar enthält der Entwurf - dies soll bei 
aller Kritik natürlich nicht verschwiegen werden; ich 
habe darauf auch schon am Anfang hingewiesen - 
hilfreiche Ansätze. Deshalb ist es zu begrüßen - ich 
betone das noch einmal -, daß der Bundesrat den 
Entwurf eines Strafverfahrensänderungsgesetzes 
1994 vorgelegt und damit Regelungsvorschläge für 
die Akteneinsicht und sogenannte gesetzliche Datei-
regelungen unterbreitet hat. 
Meine kritischen Anmerkungen dürften jedoch 
deutlich gemacht haben, daß der Gesetzentwurf des 
Bundesrates aus der Sicht der Bundesregierung von 
einer ebenso datenschutzkonformen wie sachgemä-
ßen Regelung noch einigermaßen weit entfernt ist. 
Der von der Verfassung garantierte Schutz des Bür-
gers vor rechtswidrigen und mißbräuchlichen Ein-
griffen in sein Persönlichkeitsrecht, insbesondere der 
so bedeutsame Schutz seiner persönlichen Daten, 
gebietet eine Zurückhaltung, die der Gesetzentwurf 
7166 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Bundesminister Dr. Edzard Schmidt-Jortzig 
des Bundesrates an vielen Stellen vermissen läßt. 
Aus diesem Grunde verfolgt die Bundesregierung 
den in ihrer Stellungnahme zum Gesetzentwurf des 
Bundesrates angekündigten Regierungsentwurf, den 
sogenannten Rest-StVÄG-Entwurf, der derzeit in 
Koalitionsgesprächen behandelt wird, weiter. 
Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir ergän-
zend und abschließend noch einige Anmerkungen 
zu dem von der Bundesregierung vorgelegten 
Gesetzentwurf zur Regelung der DNA-Analyse im 
Strafverfahren. Der Einsatz dieser Untersuchungs-
methode findet zwar offenbar heute bereits eine 
Rechtsgrundlage in der Strafprozeßordnung. Herr 
Kollege Meyer, ich stimme Ihnen zu, daß diese Aus-
sage die Qualifizierung „offenbar" braucht. Jeden-
falls meint der Bundesgerichtshof, es läge eine hin-
reichende Grundlage vor. Die Regierung hält es für 
wünschenswert, aus meiner Sicht - da stimme ich 
Ihnen völlig zu - ist es erforderlich, hier besondere 
Regelungen zu schaffen. Deswegen liegt dieser 
Gesetzentwurf vor. 
Mit diesen besonderen gesetzlichen Regelungen 
sollen die Voraussetzungen und Beschränkungen, 
die sich für den einzelnen aus der Durchführung 
einer solchen Untersuchung ergeben, klar festge-
schrieben werden. Auf diesem Wege kann insbeson-
dere den in weiten Teilen der Bevölkerung anzutref-
fenden, mit der Gentechnik ganz allgemein verbun-
denen Befürchtungen begegnet werden, der Einsatz 
solcher Untersuchungsmethoden im Strafverfahren 
führe zu übermäßigen, den Kern der Persönlichkeit 
berührenden Eingriffen. 
Der mit dem Regierungsentwurf mitberatene Ent-
wurf der sozialdemokratischen Partei leidet aus unse-
rer Sicht hingegen unter dem Mangel der Aktualität. 
An diesem Punkt möchte ich mich durchaus den Ein-
wänden von Herrn Kollegen Beck anschließen. Der 
Oppositionsentwurf differenzie rt nämlich bei der 
Frage der Zulässigkeit der DNA-Untersuchungen 
immer noch zwischen kodierenden und nicht kodie-
renden Teilen der DNA, während der Regierungs-
entwurf - neuen medizinisch-wissenschaftlichen Er-
kenntnissen Rechnung tragend - den Umfang zu
-
lässiger Feststellungen, das heißt die Abstammungs- 
und Identitätsfeststellung, beschränkt und so eine 
Ausforschung der Persönlichkeit unterbindet. 
(Zuruf von der SPD: Das Ergebnis ist aber 
dasselbe!) 
Mit der Beschränkung der Untersuchung auf den 
nicht kodierenden Bereich der DNA, wie sie im Ent-
wurf der Opposition erfolgt, kann dieses Ziel nicht 
gewährleistet werden. Auch nicht kodierende Ab-
schnitte des menschlichen Genoms enthalten Infor-
mationen, die der Persönlichkeitssphäre zuzurech-
nen sind. Dem Regierungsentwurf gebührt daher 
eindeutig der Vorzug. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Aus-
sprache. 
Der Ältestenrat schlägt die Überweisung der 
Gesetzentwürfe auf den Drucksachen 13/194, 13/667 
und 13/3116 an die in der Tagesordnung aufgeführ-
ten Ausschüsse vor. Der Gesetzentwurf auf Drucksa-
che 13/3116 soll zusätzlich dem Ausschuß für Fami-
lie, Senioren, Frauen und Jugend, dem Ausschuß für 
Gesundheit und dem Ausschuß für Bildung, Wissen-
schaft, Forschung, Technologie und Technikfolgen-
abschätzung - wir sollten uns nicht wundern, daß 
uns die Öffentlichkeit manches Mal nicht versteht, 
wenn wir solche Wortungeheuer schaffen - 
(Beifall des Abg. Ulrich Irmer [F.D.P.]) 
überwiesen werden. Gibt es dazu anderweitige Vor-
schläge? - Das ist nicht der Fall. Dann sind die Über-
weisungen so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 31. Januar 1996, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.39 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7167* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Belle, Meinrad CDU/CSU 19. 1. 96 
Borchert, Jochen CDU/CSU 19. 1. 96 
Brandt-Elsweier, Anni SPD 19. 1. 96 
Deß, Albert CDU/CSU 19. 1. 96 
Doss, Hansjürgen CDU/CSU 19. 1. 96 
Eymer, Anke CDU/CSU 19. 1. 96 
Dr. Gerhardt, Wolfgang F.D.P. 19. 1. 96 
Glücklich, Wilma CDU/CSU 19. 1. 96 
Gröhe, Hermann CDU/CSU 19. 1. 96 
Großmann, Achim SPD 19. 1. 96 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 19. 1. 96 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 19. 1. 96 
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 19. 1. 96 
Höfken, Ulrike BÜNDNIS 19. 1. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 19. 1. 96 
Hornung, Siegfried CDU/CSU 19. 1. 96 ' 
Junghanns, Ulrich CDU/CSU 19. 1. 96 ' 
Koschyk, Hartmut CDU/CSU 19. 1. 96 
Kronberg, Heinz-Jürgen CDU/CSU 19. 1. 96 
Leidinger, Robert SPD 19. 1. 96 
Lemke, Steffi BÜNDNIS 19. 1. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Meißner, Herbert SPD 19. 1. 96 
Michels, Meinolf CDU/CSU 19. 1. 96 ' 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 19. 1. 96 
Neumann (Berlin), Kurt SPD 19. 1. 96 
Neumann (Gotha), SPD 19. 1. 96 
Gerhard 
Otto (Erfurt), Norbert CDU/CSU 19. 1. 96 
Dr. Probst, Albert CDU/CSU 19. 1. 96 ' 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 19. 1. 96 
Hermann 
Reschke, Otto SPD 19. 1. 96 
Rixe, Günter SPD 19. 1. 96 
Dr. Scheer, Hermann SPD 19. 1. 96 ' 
Sebastian, Wilhelm-Josef CDU/CSU 19. 1. 96 
Seuster, Lisa SPD 19. 1. 96 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 19. 1. 96 
Dr. Thomae, Dieter F.D.P. 19. 1. 96 
Vogt (Duren), Wolfgang CDU/CSU 19. 1. 96 
Wallow, Hans SPD 19. 1. 96 
Würzbach, Peter Kurt CDU/CSU 19. 1. 96 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 692. Sitzung am 15. Dezember 
1995 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen 
bzw. einen Antrag gemäß § 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Arbeitsförderungs-
gesetzes im Bereich des Baugewerbes 
- Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Reform der 
agrarsozialen Sicherung (ASRG-AndG) 
- Gesetz zur Änderung des Sechsten Buches Sozial-
gesetzbuch und anderer Gesetze 
- Fünftes Gesetz zur Änderung des Fünften Buches 
Sozialgesetzbuch und anderer Krankenversicherungs-
rechtlicher Vorschriften (Fünftes SGB V-Änderungs-
gesetz - 5. SGB V-ÄndG) 
- Gesetz zur Änderung des Strafrechtlichen Rehabili-
tierungsgesetzes, des Verwaltungsrechtlichen Reha-
bilitierungsgesetzes und des Beruflichen Rehabili-
tierungsgesetzes 
- Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Regelung der 
Miethöhe 
- Erstes Gesetz zur Änderung des Verkehrswegepla-
nungsbeschleunigungsgesetzes 
- Gesetz über die Feststellung des Wirtschaftsplans des 
ERP-Sondervermögens für das Jahr 1996 (ERP-Wirt-
schaftsplangesetz 1996) 
- Gesetz zu dem Vertrag vom 19. Mai 1995 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Tschechischen 
Republik über Erleichterungen der Grenzabfertigung 
im Eisenbahn-, Straßen- und Schiffsverkehr 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 18. April 1994 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und dem 
Großherzogtum Luxemburg über den Autobahnzu-
sammenschluß und den Bau einer Grenzbrücke über 
die Mosel im Raum Perl und Schengen 
- Gesetz zu dem Protokoll vom 10. Mai 1984 zur Ände-
rung des Abkommens vom 7. Dezember 1944 über die 
Internationale Zivilluftfahrt (9. Änderung des Abkom-
mens über die Internationale Zivilluftfahrt) 
- Gesetz zu dem Internationalen Kaffee-Übereinkom-
men von 1994 
- Gesetz zur Neuregelung der Rechtsstellung der 
Abgeordneten 
- Mikrozensusgesetz und Gesetz zur Änderung des 
Bundesstatistikgesetzes 
- Gesetz über die Anpassung von Dienst- und 
Versorgungsbezügen in Bund und Ländern 1995 
(Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpassungs - 
gesetz 1995 - BBVAnpG 95) 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Än-
derung des Strafgesetzbuches, der Strafprozeßord-
nung des Versammlungsgesetzes und zur Einführung 
einer Kronzeugenregelung bei terroristischen Straf-
taten (Zweites Kronzeugen-Verlängerungs-Gesetz) 
- Gesetz zur Aufhebung des Gesetzes über den Abbau 
von Salzen im Grenzgebiet an der Werra 
- ... Gesetz zur Änderung des Fünften Buches Sozial-
gesetzbuch (. . . SGB V-Anderungsgesetz - ... SGB 
V-ÄndG) 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Fleischhygiene-
gesetzes 
- Gesetz zur Ergänzung des Jahressteuergesetzes 1996 
und zur Änderung anderer Gesetze - Jahressteuer-
Ergänzungsgesetz (JStErgG) 1996 - 
7168* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
- Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Haushaltsjahr 1996 (Haushaltsgesetz 
1996) 
Zu den vier letztgenannten Gesetzen hat der Bundes-
rat die folgenden Entschließungen gefaßt: 
Entschließung des Bundesrates zum ... Gesetz zur 
Änderung des Fünften Buches Sozialgesetzbuch 
(. . . SGB V-Änderungsgesetz -): 
Die vom Deutschen Bundestag mit Koalitionsmehrheit 
beschlossene Änderung des § 311 SGB V widerspricht 
der einstimmig beschlossenen Initiative des Bundesrates 
vom 22. September 1995 zur unbef risteten Verlängerung 
der kirchlichen Fachambulanzen. Die vorgesehene Um-
wandlung der Ambulanzen in Gemeinschaftseinrichtun-
gen niedergelassener Vertragsärzte und das erleichterte 
Niederlassungsrecht für an den Fachambulanzen tätige 
Ärzte bedeutet die Auflösung der Fachambulanzen. Dies 
bedauert der Bundesrat. 
Der Beschluß des Bundestages berücksichtigt in keiner 
Weise, daß die kirchlichen Fachambulanzen in der ehe-
maligen DDR unter schwierigsten Bedingungen Hervor-
ragendes für die Bevölkerung geleistet haben, daß sie 
sich auch nach der Vereinigung bewährten und bei den 
Menschen in einem hohen Ansehen stehen, daß sie einen 
festen Platz in der ambulanten Versorgung haben, wirt-
schaftlich und effizient arbeiten und außerdem dem 
gesundheitspolitisch gewollten Wettbewerbsgedanken 
und der Wahlmöglichkeit von Versicherten in der gesetz-
lichen Krankenversicherung Rechnung tragen. 
Mit der Auflösung wird zugleich ein Modell für die 
Verzahnung von stationärer und ambulanter Behandlung 
zerschlagen. 
Die Auflösung der 45 bestehenden Fachambulanzen 
bedeutet auch eine Ungleichbehandlung gegenüber den 
rund 200 kommunalen und staatlichen Polikliniken. 
Diese sind weiterhin unbef ristet zugelassen. Dies ist um 
so unverständlicher, als eine Umwandlung der kirchli-
chen Fachambulanzen in den Polikliniken vergleichbare 
eigenständige ambulante Einrichtungen, die ein auch 
von den kirchlichen Fachambulanzen mitgetragener 
Kompromiß gewesen wäre, nicht zugelassen wurde. 
Der Bundesrat verzichtet dennoch auf die Anrufung 
des Vermittlungsausschusses, weil ansonsten die kirch-
lichen Fachambulanzen aufgrund der bestehenden 
Rechtslage schon zum 31. Dezember 1995 aufzulösen 
wären und dies zum aktuellen Verlust von mehreren 
hundert Arbeitsplätzen führen würde. 
Entschließung des Bundesrates zum Zweiten Gesetz 
zur Änderung des Fleischhygienegesetzes: 
Die Anwendung des Fleischhygienerechts in der Pra-
xis hat gezeigt, daß insbesondere im Zusammenhang mit 
dem illegalen Einsatz von Stoffen mit pharmakologischer 
Wirkung bei Tieren, die der Lebensmittelgewinnung die-
nen und in Teilbereichen erhebliche Probleme bei der 
Ahndung und einer effektiven Überwachung bestehen. 
Da die Verbraucherschutzmaßnahmen schon am 
lebenden Tier einsetzen müssen und eine strafrechtliche 
Verfolgung von rechtswidrig handelnden Tierbesitzern 
unabdingbar ist, müssen die Rechtslücken - den §§ 8, 15 
und 17 des Lebensmittel- und Bedarfsgegenständegeset-
zes vorgelagert - geschlossen werden. 
Dazu ist es erforderlich, grundsätzliche Beschaffen-
heitsanforderungen für die der Lebensmittelgewinnung 
dienenden Tiere festzuschreiben. Dieses auch deshalb, 
weil die Stoffe beim lebenden Tier angewendet werden 
und die fleischhygienerechtliche Genußtauglichkeits-
kennzeichnung nicht die allgemeine Verkehrsfähigkeit 
des Fleisches, sondern lediglich das dokumentiert, was 
die amtliche Schlachttier- und Fleischuntersuchung ein-
schließlich der Trichinenuntersuchung sowie der stich-
probenweisen Rückstandsuntersuchungen nach den 
rechtlich fixierten Vorgaben zu leisten vermögen. 
Es ist nicht tolerierbar, daß Tiere mit Rückständen von 
verbotenen Stoffen oder Schlachttiere innerhalb fest-
gesetzter Wartezeiten in den Verkehr gebracht oder 
geschlachtet werden. Da es praktisch unmöglich ist, die 
gesamte Palette von Rückständen im Rahmen der 
routinemäßigen Schlachttier- und Fleischuntersuchung 
abzudecken, der Besitzer aber über die eingsetzten 
Stoffe unterrichtet ist, muß sich ein entsprechendes Ver-
bot schon im Vorfeld der Lebensmittelgewinnung an ihn 
richten. 
Es muß die Möglichkeit geschaffen werden, die für die 
Manipulation am lebenden Tier Verantwortlichen wirk-
sam zur Rechenschaft ziehen und einer Ausuferung kri-
mineller Machenschaften begegnen zu können. 
In diesem Zusammenhang wird auch an die Forderung 
nach Maßnahmen bei mangelhafter Kennzeichnung der 
Schlachttiere nach dem Beschluß des Bundesrates vom 
17. Februar 1995 (- BR-Drucksache 1895 [Beschluß] -) 
erinnert. 
Der Bundesrat forde rt die Bundesregierung auf, die 
aufgezeigten Rechtslücken durch entsprechende Ände-
rung des Fleischhygienegesetzes bei nächster Gelegen-
heit zu schließen und ergänzende Vorschriften bei der 
anstehenden Änderung der Fleischhygiene-Verordnung 
aufzunehmen. 
Der Bundesrat bittet ferner, in bezug auf das Geflü-
gelfleischhygienerecht analog zu verfahren und zu prü-
fen, ob zur Sicherstellung des Verbraucherschutzes vor 
Rückständen von Stoffen mit pharmakologischer Wir-
kung auch die Ergänzung anderer Rechtsvorschriften 
erforderlich ist. 
Entschließung des Bundesrates zum Gesetz zur Ergän-
zung des Jahressteuergesetzes 1996 und zur Änderung 
anderer Gesetze - Jahressteuer-Ergänzungsgesetz 
(JStErgG) 1996-: 
1. Mit dem Jahressteuergesetz 1996 ist eine Neurege-
lung des steuerlichen Reisekostenrechts erfolgt, die 
im Hinblick auf die nicht erfolgte Anpassung der 
außersteuerlichen Bestimmungen des Reisekosten-
rechts in Bundes- und Landesgesetzen in vielen 
Fällen zu einer Besteue rung des Auslagenersatzes bei 
Dienstreisen führt. Der Bundesrat hält die damit ver-
bundene erhebliche Verwaltungsmehrarbeit für nicht 
vertretbar. Er bittet die Bundesregierung, in Ab-
stimmung mit den Ländern unverzüglich eine 
Neuregelung zu erarbeiten, die den nach der Rege-
lung des Jahressteuergesetzes 1996 auftretenden Ver-
waltungsaufwand vermeidet. Dazu verweist er auf 
seinen Beschluß vom 3. November 1995 zu Punkt 39 
(Drucksache 600/95 - Beschluß -). 
Der Bundesrat sieht trotz seiner Bedenken gegen den 
vorliegenden Gesetzesbeschluß davon ab, aus dem 
o. g. Grund den Vermittlungsausschuß anzurufen, 
damit das Gesetz rechtzeitig zum 1. Januar 1996 in 
Kraft treten kann. 
2. Das Jahressteuergesetz 1996 sieht vor, daß ab 1. Ja-
nuar 1996 sowohl im unternehmerischen Bereich als 
auch bei der Gestellung von Kraftwagen durch 
Arbeitgeber an Arbeitnehmer der Vorteil aus der 
privaten Pkw-Nutzung pauschaliert wird. Für reine 
Privatfahrten sollen monatlich 1 v. H. des Listenprei-
ses und für Fahrten zwischen Wohnung und Arbeits-/ 
Betriebsstätte monatlich 0,03 v. H. des Listenpreises je 
Entfernungskilometer angesetzt werden. 
Eine weitere Prüfung der Auswirkungen dieser Neu-
regelung auf die Automobilindustrie hat ergeben, daß 
bei der im Vermittlungsverfahren getroffenen Rege-
lung nicht alle Einzelheiten bedacht worden sind. Ins-
gesamt wird die neue Regelung - besonders bei Fahr-
zeugen der gehobenen Preisklasse - gegenüber 
dem geltenden Recht zu einer deutlich höheren 
Besteuerung führen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 	7169* 
Hinzu kommen Auswirkungen auf die Arbeitnehmer 
in der Automobilindustrie, die sich dadurch ergeben, 
daß die Automobilhersteller ihren Mitarbeitern - als 
Alternative zum Kauf eines Jahreswagens - verschie-
dentlich ein Fahrzeug zur Miete anbieten. In diesen 
Fällen war unter Zugrundelegung der geltenden Be-
stimmungen bei den Arbeitnehmern, die von diesem 
Angebot Gebrauch gemacht haben, regelmäßig kein 
geldwerter Vorteil zu erfassen. Nach der vorgesehe-
nen Neuregelung würde sich dies ändern. 
Der Bundesrat spricht sich dafür aus, diese neuen 
Regelungen im Rahmen der geplanten Unterneh-
menssteuerreform noch einmal zu überprüfen und 
ggf. zu korrigieren. 
Entschließung des Bundesrates zum Gesetz über die 
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haus-
haltsjahr 1996 (Haushaltsgesetz 1996): 
1. Der Bundesrat weist hinsichtlich der im Etatentwurf 
1996 vorhandenen Finanzierungslücke und der zur 
Deckung dieses Defizits ergriffenen Maßnahmen auf 
folgendes hin: 
a) Der Bundesrat hat bereits in seiner Stellungnahme 
vom 22. September 1995 zum Entwurf eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Haushaltsjahr 1996 (Haushaltsgesetz 
1996) - BR-Drucksache 450/95 - und zu dem 
Finanzplan des Bundes 1995 bis 1999 - BR-Druck-
sache 451/95 - hervorgehoben, daß die Ausgaben-
kürzungen 1996 für den gesamten Bereich Arbeits-
markt und Arbeitsschutz die Entwicklung auf dem 
Arbeitsmarkt verkennt. 
Soweit nunmehr in dem Bundeshaushalt ein Zu-
schuß von 4,3 Milliarden DM an die Bundesanstalt 
für Arbeit eingestellt ist, trägt auch dieser Ansatz 
nach wie vor der Entwicklung auf dem Arbeits-
markt nicht hinreichend Rechnung. Die wirtschaft-
liche Entwicklung läßt bedauerlicherweise erwar-
ten, daß die Arbeitslosigkeit auf hohem Niveau 
weiterhin Bestand haben wird. Seit der Vorlage 
des Haushaltsentwurfs hat sich hieran nichts geän-
dert. Damit verbleibt es dabei, daß kein besonderer 
Grund zu der Annahme besteht, der bisherige Zu-
schuß zur Bundesanstalt für Arbeit i. H. v. 8 Mil-
liarden DM könne gekürzt werden. 
b) Die Aufstockung des Ansatzes für die Arbeits-
losenhilfe um 2,2 Milliarden DM gegenüber dem 
ursprünglichen Ansatz von 14,8 Milliarden DM 
berücksichtigt die vom Bundesrat bereits erhobe-
nen Einwände gegen die Pläne zur Kürzung der 
Leistungen im Bereich der Arbeitslosenhilfe nicht. 
Der Bundesrat weist nochmals daraufhin, daß er 
insbesondere folgende - z. T. erst jetzt konkre-
tisierte - geplante Maßnahmen ablehnt: 
- Die Abschaffung der originären Arbeitslosen-
hilfe, 
- die Senkung der Bemessungsentgelte für die 
Arbeitslosenhilfe jährlich um 5 Prozent bis auf 
den durchschnittlichen Tariflohn der untersten 
Lohngruppe, 
- die Einbeziehung von Arbeitslosen in die Ar-
beitsbeschaffungsmaßnahmen erst nach 12 Mo-
naten (bisher nach 6 Monaten). 
Diese Maßnahmen führen zu Kostenverlagerun-
gen auf die Länder und Gemeinden. Der Bund will 
damit Etatsanierung auf Kosten dieser Gebietskör-
perschaften durchführen. 
Dies gilt auch für die Schiffsbauhilfen. Nachdem 
die Bundesregierung bedauerlicherweise bereits 
bei den Wettbewerbshilfen eine Reduzierung des 
Bundesanteils von 50 v. H. auf 33,3 v. H. vorgenom-
men hat, ist nunmehr auch der Bundesanteil an 
den Zinszuschüssen zur Finanzierung von Aufträ-
gen an die deutschen Schiffswerften trotz sektora-
ler Förderzuständigkeit auf die Hälfte reduziert 
worden. 
c) Die Deckung der Defizite durch geplante Priva-
tisierungen, welche Erlöse von 9 Milliarden DM 
erbringen sollen, stellt eine Maßnahme dar, die 
ausschließlich zur Finanzierung der Ausgaben des 
Jahres 1996 dienen soll. Maßnahmen zur nachhal-
tigen Ausgabenplanung angesichts verminderter 
Einnahmen und eines strukturellen Defizits fehlen. 
d) Der Bundesrat hält insbesondere die angekündigte 
Veräußerung der Bundesanteile an der „Frank-
furter Siedlungsgesellschaft mbH" und der „Ge-
meinnützigen Deutschen Wohnungsbaugesell-
schaft - Deutschbau -" für bedenklich. Die erwar-
teten Privatisierungserlöse i. H. v. 4 Milliarden DM 
sind mit dem Verkauf der beiden Wohnungsgesell-
schaften im Jahre 1996 nicht zu erzielen. Unter der-
artigem Zeit- und Erlösdruck sind seriöse Priva-
tisierungen nicht erreichbar. Es werden lediglich 
Ängste und Unsicherheiten bei den betroffenen 
rund 50 000 Haushalten ausgelöst. 
2. Der Bundesrat nimmt mit Befremden zur Kenntnis, 
daß von ihm wegen der erheblich angewachsenen 
Aufgaben geforderte Personalstellen und geltendge-
machter Sachmittelbedarf nicht in vollem Umfang be-
rücksichtigt worden sind. Die Anforderungen sind zur 
Erhaltung der Funktionsfähigkeit des Bundesrates er-
forderlich. Bundestag und Bundesrat sind nach dem 
Grundgesetz souveräne Verfassungsorgane. Hiermit 
ist die Nichtberücksichtigung der Anforderungen des 
Bundesrates durch den Bundestag nicht vereinbar. 
Denn diese Nichtberücksichtigung ist gleichbedeu-
tend mit der Beschneidung der Arbeits- und Funk-
tionsfähigkeit des einen Gesetzgebungsorgans durch 
das andere. 
Der Bundesrat erwartet, daß bei künftigen Haushalts-
planungen den guten parlamentarischen Gepflogen-
heiten entsprechend seine für eine effektive Arbeit 
erforderliche sächliche und personelle Ausstattung im 
Bundeshaushalt angemessen dotiert wird. 
3. Im übrigen verweist der Bundesrat auf seinen Be-
schluß vom 22. September 1995 - Drucksache 450/95 
(Beschluß) -. 
Die Gruppe der PDS hat mit Schreiben vom 16. Januar 1996 
ihren Gesetzentwurf „Entwurf eines Gesetzes über den Tag 
der Mahnung und Erinnerung an die jüdischen Opfer des Mas-
senmordes während der Nazidiktatur zwischen 1933 und 1945 
in Deutschland" - Drucksache 13/810 - zurückgezogen. 
Des weiteren hat die Gruppe der PDS mit Schreiben vom 
18. Januar 1996 ihren Gesetzentwurf „Entwurf eines Gesetzes 
zur Änderung des Baugesetzbuchs" - Drucksache 13/1726 - 
zurückgezogen. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung 
von einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen 
absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksachen 13/2109, 13/2402 Nr. 1 
Drucksachen 13/2139, 13/2402 Nr. 2 
Drucksachen 13/2248, 13/2402 Nr. 4 
Drucksachen 13/2144, 13/2643 Nr. 1 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksachen 13/1718, 13/2275 Nr. 1.1 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksachen 12/7539, 13/725 Nr. 133 
7170* 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 81. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Januar 1996 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
Drucksachen 12/7144, 13/725 Nr. 170 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben mitge-
teilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU-Vorlagen bzw. 
Unterrichtungen durch das Europäische Parlament zur Kennt-
nis genommen oder von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 12/3002, 13/725, Nr. 12 
Drucksachen 13/1096 (Berichtigung) 
Drucksache 13/1338, Nr. 2.13 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.12 
Finanzausschuß 
Drucksache 13/2306, Nr. 1.1 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.22 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.24 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.32 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.42 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.32 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.43 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.89 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.7 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.11 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.30 
Ausschuß für Gesundheit 
Drucksache 13/218, Nr. 91 
Drucksache 13/614, Nr. 2.10 
Drucksache 13/614, Nr. 2.11 
Drucksachen 12/7741, 13/725, Nr. 1.50 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.52 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.48 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.88 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.99 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.8 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, 
Technologie und Technikfolgenabschätzung 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.4 
Drucksache 13/2426, Nr. 1.6 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.29</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13081.pdf</pdf_url>
    <id>1453</id>
    <dokumentnummer>13/81</dokumentnummer>
    <datum>1996-01-19</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
