<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1494</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/16</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-01-27</datum>
  <titel>Protokoll der 16. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/16 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
16. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 14 f: 
Beschlußempfehlung des Petitionsaus-
schusses: Sammelübersicht 1 zu Petitio-
nen (Drucksache 13/250) 1007 B 
Tagesordnungspunkt 11: 
Antrag der Abgeordneten Halo Saibold, 
Albert Schmidt (Hitzhofen), weiterer Ab-
geordneter und der Fraktion BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN: Durchführung eines Bau-
genehmigungsverfahrens und einer Um-
weltverträglichkeitsprüfung für das im 
Bau befindliche Atomkraftwerk Temelin 
in der Republik Tschechien unter rechts-
erheblicher Beteiligung bundesdeutscher 
Bürgerinnen und Bürger (Drucksache 13/ 
106) 
Zusatztagesordnungspunkt 9: 
Antrag der Abgeordneten Ursula Schön-
berger, Helmut Lippelt und der Fraktion 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Nichtbewilli-
gung des EBRD-Kredites für den Weiter-
bau des Atomkraftwerks Mochovce/Slo-
wakei (Drucksache 13/309) 
Zusatztagesordnungspunkt 10: 
Antrag der Fraktion der SPD: Durchfüh-
rung von Sicherheits- und Umweltver-
träglichkeitsprüfungen für die im Bau be-
findlichen Atomkraftwerke Temelin in 
der Republik Tschechien und Mochovce 
in der Slowakischen Republik (Drucksa-
che 13/310) 
Halo Saibold BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 	1007D 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin 
BMU 	1008D 
Dr. Jürgen Rochlitz BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  1009 D 
Halo Saibold BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN 	  1010D, 1015A 
Wolfgang Behrendt SPD  	1011C 
Dr. Rainer Ortleb F.D.P 1013 B 
Kurt-Dieter Grill CDU/CSU  	1014 D 
Horst Kubatschka SPD  1018 A 
Dr. Rainer Ortleb F.D.P 	1018D 
Michael Müller (Düsseldorf, SPD 1019B 
Kurt-Dieter Grill CDU/CSU  	1019 C 
Ursula Schönberger BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN   	1021 B 
Tagesordnungspunkt 10: 
Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Bericht der Bundesre-
gierung über die Entwicklung des Touris-
mus (Drucksache 12/7895) 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär 
BMWi 	  1022 C 
Susanne Kastner SPD  	1024 B 
Dr. Rolf Olderog CDU/CSU  1027 B 
Halo Saibold BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN  	1029A 
Klaus Brähmig CDU/CSU  1031 A 
Dr. Olaf Feldmann F.D.P.   	1032 B 
Jann-Peter Janssen SPD  1034 B 
Dr. Gerd Müller CDU/CSU   	1036A 
II 	 Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Tagesordnungspunkt 12: 
a) Antrag der Abgeordneten Ulla Jelpke, 
Steffen Tippach und der weiteren Ab-
geordneten der PDS: Unbefristeter Ab-
schiebestopp für Kurdinnen und Kur-
den (Drucksache 13/211) 
b) Antrag der Abgeordneten Cern Özde-
mir, Christa Nickels und der Fraktion 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Abschie-
bestopp für Kurdinnen und Kurden 
(Drucksache 13/217) 
c) Antrag der Fraktion der SPD: Abschie-
bestopp für Kurdinnen und Kurden 
(Drucksache 13/311) 	 1038A 
Nächste Sitzung  	1038 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 1039* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilung 	  1039* D 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1007 
16. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zunächst einen 
freundlichen guten Morgen! 
Ich eröffne die Sitzung. 
Ich teile Ihnen mit, daß interfraktionell vereinbart 
ist, die gestern abgesetzte Beschlußempfehlung des 
Petitionsausschusses auf Drucksache 13/250 heute 
wieder auf die Tagesordnung zu setzen. Über die 
laufenden Nr. 1 bis 423 und 426 bis 491 soll anschlie-
ßend ohne Aussprache abgestimmt werden. Die lau-
fenden Nr. 424 und 425, Eingaben zum Lärmschutz, 
sollen an den Petitionsausschuß zurückverwiesen 
werden. Sind Sie mit dieser interfraktionellen Ver-
einbarung einverstanden? - Davon gehe ich aus. 
Dann machen wir das so. 
Demgemäß rufe ich jetzt Tagesordnungspunkt 14f 
auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung des Peti-
tionsausschusses (2. Ausschuß) 
Sammelübersicht 1 zu Petitionen 
- Drucksache 13/250 - 
Wir kommen zur Abstimmung über die laufenden 
Nr. 1 bis 423 und 426 bis 491 der Beschlußempfeh-
lung des Petitionsausschusses auf Drucksache 13/ 
250. Wer stimmt dafür? - Wer stimmt dagegen? - Wer 
enthält sich? - Damit sind die aufgerufenen Num-
mern bei zwei Enthaltungen angenommen. 
Wer stimmt für die Zurückverweisung der laufen-
den Nr. 424 und 425? - Wer stimmt dagegen? - Ent-
haltungen? - Keine. Dann ist diese Zurückverwei-
sung einstimmig angenommen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 11 sowie die Zusatz-
punkte 9 und 10 auf: 
11. Beratung des Antrags der Abgeordneten Halo 
Saibold, Albert Schmidt (Hitzhofen), Gerald 
Häfner, weiterer Abgeordneter und der Frak-
tion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
Durchführung eines Baugenehmigungsver
-
fahrens und einer Umweltverträglichkeits
prüfung für das im Bau befindliche Atom
kraftwerk Temelin in der Republik Tsche-
chien unter rechtserheblicher Beteiligung 
bundesdeutscher Bürgerinnen und Bürger 
- Drucksache 13/106 - 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
(federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
ZP9 Beratung des Antrags der Abgeordneten Ursu-
la Schönberger, Helmut Lippelt, Halo Saibold 
und der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
Nichtbewilligung des EBRD-Kredites für den 
Weiterbau des Atomkraftwerks Mochovce/ 
Slowakei 
- Drucksache 13/309 - 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
ZP10 Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Durchführung von Sicherheits- und Umwelt-
verträglichkeitsprüfungen für die im Bau be-
findlichen Atomkraftwerke Temelin in der 
Republik Tschechien und Mochovce in der 
Slowakischen Republik 
- Drucksache 13/310 - 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
(federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen Union 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die gemeinsame Aussprache eine Stunde vorgese-
hen, wobei die Fraktion des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN 10 Minuten erhalten soll. - Kein Wider-
spruch. Dann verfahren wir so. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Kollegin 
Frau Saibold. 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Sehr 
geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und 
Herren! Bei dem vorliegenden Antrag zum Atom-
kraftwerk Temelin handelt es sich um ein Novum. 
1008 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Halo Saibold 
Auf Grund eines Bündnisgrünen-Antrags im Pas-
sauer Kreistag entstand ein Brief des Landrats Dorf
-
ner, CSU, den wir als Begründung in unserem An-
trag abgedruckt haben. Erfreulicherweise haben sich 
nicht nur mehrere CSU-Landräte dem Protest gegen 
das Atomkraftwerk in Temelin angeschlossen, son-
dern auch einige Landtagsabgeordnete bis hin zu 
Ministerpräsident Stoiber. 
Wenn es ausgerechnet im Atombereich zu einer 
schwarz-grünen Zusammenarbeit kommt, dann muß 
es schon um etwas Ungeheuerliches gehen, und das 
ist in der Tat der Fall. In nur ca. 80 km Luftlinie von 
der bayerischen Grenze wird seit Mitte der 80er 
Jahre in Temelin bei Budweis am Bau des bisher 
größten Atomkraftwerks in Tschechien gearbeitet. Es 
handelt sich dabei um einen Reaktortyp sowjeti-
scher Bauart, wie er auch in Stendal in der ehemali-
gen DDR errichtet werden sollte. In Stendal wurde 
nach der Wende der Weiterbau des Reaktors einge-
stellt und die Bauruine zum Abriß freigegeben, weil 
der damalige Atomminister Töpfer davon überzeugt 
war, daß mit diesem Reaktortyp auch unter Zuhilfe-
nahme von westlichem Know-how ein westlicher Si-
cherheitsstandard niemals erreicht werden kann. In 
Temelin dagegen soll mit Hilfe des US-Konzerns 
Westinghouse und eines durch die US-amerikani-
sche Ex- und Importbank abgesicherten Kredits in 
Höhe von 540 Millionen DM der Atomreaktor fertig-
gestellt werden. Dies wäre weltweit der erste Ver-
such, ein technisch gänzlich unterschiedliches Sy-
stem in eine bereits fertige und nach Expertenmei-
nung mangelhafte Bausubstanz einzuarbeiten. 
1993 hat die Internationale Atomenergiebehörde in 
Wien in einem Bericht über Temelin 16 gravierende 
Fehler festgestellt, die teilweise im konstruktiven 
und bereits abgeschlossenen baulichen Bereich lie-
gen. Jeder sieht ein, daß aus einem Trabi selbst mit 
der besten Technik kein Mercedes gemacht werden 
kann. Bei einem russischen AKW ist das nicht an-
ders. Wenn die Umweltministerin die Sorgen der Be-
völkerung als Panikmache abtut, dann ist dies ein-
fach unverantwortlich. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Nach amerikanischer Gesetzgebung dürfte das 
AKW in Temelin weder genehmigt noch errichtet 
werden, weil es am Rande einer aktiven Erdbeben-
bruchlinie liegt. Interessanterweise hat die Euro-
päische Bank für Entwicklung und Wiederaufbau, 
die sich an dem AKW in Mochovce beteiligen will, 
einen Kredit für Temelin „aus Gründen der wirt-
schaftlichen Fragwürdigkeit" abgelehnt. In Stendal 
hätte die Nachrüstung etwa 5 Milliarden DM geko-
stet. 
Wir fordern daher - gemeinsam mit vielen CSU
lern - die Bundesregierung auf, sich bei der tschechi-
schen Regierung dafür einzusetzen, daß zumindest 
ein neues Genehmigungsverfahren samt einer Um-
weltverträglichkeitsprüfung durchgeführt wird, an 
dem wegen der Grenznähe auch die österreichische 
und die deutsche Bevölkerung beteiligt werden muß. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Auch auf Grund eines seit 1990 gültigen bilateralen 
Regierungsabkommens zwischen Tschechien und 
der Bundesrepublik, in dem ausdrücklich festgelegt 
wurde, daß das Atomkraftwerk wie eine grenznahe 
Anlage behandelt werden soll, müßte diese Beteili-
gung möglich sein. Ich möchte auch darauf hinwei-
sen, daß es uns bereits gelungen ist, im Rahmen ei-
ner Anhörung zur Sondermüllverbrennung in Öster-
reich die deutsche Bevölkerung einzubeziehen. 
Österreich hat dies auch im Hinblick darauf gewährt, 
daß man natürlich auch in Tschechien auf diese gan-
zen Verhandlungen Einfluß nehmen will. 
Der in unserem Antrag geforderte vorübergehende 
Baustopp bis zum Abschluß der geforderten Verfah-
ren und der daraus höchstwahrscheinlich resultie-
rende endgültige Baustopp für das Atomkraftwerk in 
Temelin wäre für Tschechien kein unzumutbarer 
Nachteil. Selbst in einer Betreiberstudie ist eine Be-
rechnung enthalten, nach der das Stromsparpoten-
tial Tschechiens auf 3 500 MW beziffert wird. Die Re-
aktoren in Temelin leisten dagegen nur 2 000 MW. 
Wir fordern deshalb die Bundesregierung und das 
Land Bayern auf, dem Nachbarland unverzüglich 
technische und finanzielle Hilfe anzubieten, um das 
dort vorhandene Stromsparpotential zu mobilisieren 
und gleichzeitig die zukünftige Energieversorgung 
des Landes auf der Basis erneuerbarer Energiequel-
len sicherstellen zu können. 
Helfen Sie mit, den drohenden Schaden von 
Mensch und Natur abzuwenden, und geben Sie 
Tschechien eine Chance für die Zukunft! Es ist für 
alle nur sinnvoll, wenn versucht wird, hier eine ver-
nünftige Entwicklung in der Energieversorgung vor-
anzutreiben. Der tschechische Staat wird damit nicht 
in den Ruin getrieben. Es fließen unheimlich hohe 
Geldbeträge in dieses Atomkraftwerk, die durch Ex-
port von Strom zu Dumpingpreisen in andere Län-
der wie die Bundesrepublik wieder zurückgeholt 
werden müssen. Es geht also nicht darum, daß 
Tschechien an Energieknappheit leidet. Vielmehr 
geht es darum, ein Vorhaben, das noch aus der alten 
Zeit stammt, fortzuführen, egal, welche Folgen damit 
für die Menschen in der Tschechischen Republik 
oder bei uns verbunden sind. 
Ich bitte Sie: Berücksichtigen Sie dies bei Ihren Be-
ratungen, und stimmen Sie dann diesem Antrag zu! 
Lassen Sie sich nicht von Frau Merkel dazu bewe-
gen, das alles als Panikmache zu betrachten. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Bundesministerin Dr. Angela Merkel. 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Wir debattieren heute 
Anträge, die sich mit dem Weiterbau von Kernkraft-
werken in unseren mitteleuropäischen Nachbarlän-
dern - so wie es eben dargestellt wurde -, in der 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1009 
Bundesministerin Dr. Angela Merkel 
Tschechischen Republik und der Slowakischen Re-
publik, beschäftigen. 
Lassen Sie mich zunächst auf den Antrag einge-
hen, mit dem die Bundesregierung aufgefordert 
wird, den Krediten der Europäischen Bank für Wie-
deraufbau und Entwicklung und der Europäischen 
Investitionsbank, die für die Nachrüstung und Fertig-
stellung von zwei Reaktorblöcken in Mochovce ge-
dacht sind, ihre Zustimmung durch eine entspre-
chende Weisung an die deutschen Vertreter zu ver-
weigern. 
Dieser Antrag ist im wesentlichen schon einmal ge-
stellt worden. Er wird heute nur durch ein zusätzli-
ches Argument näher begründet, nämlich dadurch, 
daß keine Sicherheit vor terroristischen Anschlägen 
auf ein solches Kraftwerk besteht. 
Dieser Antrag - so wie er im vergangenen Jahr 
schon einmal gestellt wurde - gründet sich in der Sa-
che wieder auf falsche Argumente. Bei den damali-
gen sicherheitstechnischen Überprüfungen des Re-
aktorblocks WWER 440/213 in Greifswald - das ist 
genau der Typ von Mochovce - ist nicht gesagt wor-
den, dieser Reaktortyp sei nicht nachrüstbar. Damals 
war es so, daß es keine Betreiber und kein Interesse 
für diese Kernkraftwerke gab. 
Die Bundesregierung hat nicht den geringsten An-
laß, daran zu zweifeln, daß die beiden genannten 
Banken eine sorgfältige Prüfung der Vergabevoraus-
setzung durchführen. Es besteht also keinerlei Grund 
für solche Weisungen. 
Nun kommen Sie und sagen: Es kann eine terrori-
stische Bedrohung geben. Dies kann natürlich nie 
mit letzter Sicherheit ausgeschlossen werden. Das 
gilt für alle großtechnischen Anlagen in der Bundes-
republik und anderswo auf der Welt. Das gilt dann 
natürlich auch für Kernkraftwerke. Ich halte es für er-
forderlich - wir haben auch hier keinen Grund, daran 
zu zweifeln -, daß die notwendigen Vorkehrungen 
getroffen werden. 
Wenn wir einen solchen Antrag diskutieren, müs-
sen wir uns natürlich fragen: Was sind eigentlich die 
Alternativen? Da ist für mich ganz entscheidend, daß 
die Forderung der GRÜNEN zur Folge hätte, daß in 
der Slowakischen Republik weitere Blöcke ohne 
Nachrüstung in Betrieb gingen oder zumindest die 
alten Reaktoren, wie sie in Bohunice bestehen, wei-
ter betrieben würden. Ist dies eine Alternative, oder 
sollten wir nicht vielleicht doch versuchen, in Mo-
chovce einen besseren Sicherheitsstandard zu errei-
chen, als wir ihn heute haben - natürlich bei sorgfäl-
tiger Prüfung? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der zweite Antrag, über den wir heute debattieren, 
hat eine ähnliche Zielsetzung. Wir werden aufgefor-
dert, mit der Tschechischen Republik in Verhandlun-
gen einzutreten, um darauf hinzuwirken, daß für Te-
melin eine Umweltverträglichkeitsprüfung durchge-
führt wird und die Einwendungen von deutschen 
Staatsbürgern gleichberechtigt mit denen ihrer 
tschechischen Nachbarn betrachtet werden. 
Ich habe Verständnis dafür, daß wir uns gerade in 
den grenznahen Regionen, aber natürlich auch in 
der übrigen Bundesrepublik Deutschland, ebenfalls 
über Atomkraftwerke in unseren Nachbarländern 
Gedanken machen; denn es ist natürlich so - die Er-
fahrung haben wir gemacht -, daß Schäden aus sol-
chen Kraftwerken nicht an Grenzen haltmachen. 
Deshalb finde ich es richtig, daß man darüber debat-
tiert. Der bayerische Ministerpräsident hat sich an 
mich gewandt, um Argumente zu haben, um deut-
lich zu machen, daß wir auch bundesweit und seitens 
der Bundesregierung Sorge dafür tragen müssen, 
daß dort die notwendigen Voraussetzungen für einen 
Umbau gegeben sind. 
(Wolfgang Behrendt [SPD]: Was haben Sie 
getan? - Zuruf von der CDU/CSU: Doch 
nicht so schnell, Herr Kollege!) 
- Nun warten Sie doch ab; ich spreche noch weiter. 
Wir müssen uns natürlich erst einmal die Frage 
stellen, welche Möglichkeiten der Einwirkung bzw. 
Mitwirkung die Bundesregierung auf Entscheidun-
gen der Tschechischen Republik hat. Frau Saibold, 
Sie haben sich eben so ausgedrückt, als würden wir 
in der Tschechischen Republik sozusagen mitbestim-
men, wie sich die Dinge dort entwickeln. Es gibt 
zwei Staaten. Diese Staaten haben jeweils ihr Recht. 
Im Rahmen dieses Rechts können wir in bilateralen 
Verhandlungen versuchen, unsere Interessen durch-
zusetzen. Das tun wir seitens der Bundesregierung; 
ich komme noch darauf zurück. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Ministerin 
Merkel, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Dr. Rochlitz? 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Ja, bitte. 
Dr. Jürgen Rochlitz (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Ministerin, bei Ihren Argumentationen vermisse 
ich, daß Sie die Überlegungen, in diesen Ländern 
Gas- und Stampfturbinen erbauen zu können, nicht 
mit einbeziehen. Das wäre wirklich eine moderne 
Technologie, die sehr schnell zu realisieren wäre und 
die in einer Übergangszeit - bis regenerative Ener-
giequellen besser erschlossen wären - sehr wohl eine 
Alternative zu diesen sehr unsicheren AKWs darstel-
len könnten, die jetzt in der Planung sind. Wie ist 
dazu Ihre Position? Warum wird das von Ihnen über-
haupt nicht in Erwägung gezogen? 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Herr Kollege, in 
den Verhandlungen mit anderen Staaten ist es nun 
einmal so, daß wir nicht die Fragen stellen, die Pläne 
machen und anschließend dafür sorgen, daß unsere 
Ideen umgesetzt werden - zumal das, was Sie vorge-
tragen haben, nicht notwendigerweise meine Idee 
ist -, sondern daß wir auf Bitten und das Interesse un-
serer tschechischen Nachbarn eingehen. Wir tragen 
dort zwar unsere Interessen vor, aber wir machen 
nicht die Planungen für die Energieversorgung der 
1010 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Bundesministerin Dr. Angela Merkel 
Tschechischen Republik. Deshalb muß ich Ihnen sa-
gen, daß wir froh sind, daß Braunkohlekraftwerke im 
böhmischen Bereich umgerüstet werden - dies wird 
auch durch deutsche Gelder unterstützt -, so daß sie 
in Zukunft umweltfreundlicher arbeiten können. 
Dies gilt z. B. für Tisova durch den Bau eines Filters, 
den wir im Rahmen unserer grenznahen Projekte fi-
nanzieren. Aber wir sind doch nicht diejenigen, die 
in Prag sozusagen bestimmen, in welcher Art und 
Weise Energieversorgung betrieben wird; an uns 
werden Fragen gerichtet. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - 
Abg. Dr. Jürgen Rochlitz [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] meldet sich zu einer weiteren 
Zwischenfrage) 
- Lassen Sie mich doch noch eine Weile das sagen, 
was ich sagen möchte. Deshalb möchte ich jetzt 
keine Zusatzfrage beantworten. Wir kommen auf ein 
völlig anderes Gebiet. 
Die Frage ist heute: Was ist mit Temelin, ist das, 
was dort gemacht wird, in Ordnung, und welche 
Möglichkeiten der Mitwirkung haben wir? Dazu 
möchte ich jetzt sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Mit dem Bau des Kernkraftwerks in Temelin 
wurde in der ersten Hälfte der 80er Jahre nach russi-
schen Konstruktionsunterlagen und den damals gel-
tenden gesetzlichen Vorschriften begonnen. Von den 
ursprünglich geplanten vier Kernkraftwerksblöcken 
des neuesten sowjetischen Typs, der auch nach Auf-
fassung vieler westlicher Experten ein akzeptables 
Sicherheitsniveau hat, sollen jetzt nur noch zwei 
Blöcke in Betrieb gehen, und zwar nach ganz um-
fangreicher Umrüstung durch die amerikanische 
Firma Westinghouse, wie das hier schon gesagt 
wurde. 
Ich freue mich, daß die Prager Regierung beschlos-
sen hat, die beiden fast fertiggestellten russischen 
Kernkraftwerksblöcke umzurüsten und damit sicher-
heitstechnisch zu verbessern. Dies ist ein Schritt in 
die richtige Richtung, und dies kann ernsthafter
-
weise eigentlich niemand bestreiten. 
In diesem Kernkraftwerk arbeiten erfahrene ameri-
kanische Unternehmen. Es ist natürlich nicht ganz 
einfach, wenn wir sagen: „Wir haben grundsätzlich 
gar kein Vertrauen zu diesen Kernkraftwerken", weil 
nicht wir es sind, die dort tätig sind, und weil nicht 
wir unsere Sicherheitsstandards dort durchsetzen 
können. Die zuständige Behörde beabsichtigt, zu 
einzelnen Aspekten - das finde ich richtig - deutsche 
und französische Sachverständige heranzuziehen. 
Wir sind zu jeder Art von Mitarbeit, Hilfe und Aus-
kunft bereit. 
Nun fordern Sie uns auf, bei der Prager Regierung 
darauf hinzuwirken, daß für Temelin rückwirkend 
eine Umweltverträglichkeitsprüfung durchgeführt 
wird, obwohl das tschechische Gesetz für Anlagen, 
die früher genehmigt wurden, ausdrücklich eine sol-
che Umweltverträglichkeitsprüfung nicht vorsieht. 
Das heißt, eine nachträgliche Bürgerbeteiligung 
wird nach tschechischem Recht nicht ermöglicht. 
Deshalb werden wir als Bundesregierung diese auch 
nicht erzwingen können. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Bundesmi-
nisterin, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage 
der Kollegin Saibold? 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Eine gestatte ich 
noch, ja. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Bitte. 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Frau 
Umweltministerin, es ist in unserem Antrag nicht die 
Rede davon, daß Sie die Entscheidung erzwingen 
sollen. Es ist Ihnen aber sicherlich bekannt, daß die 
Neuerungen, die jetzt eingeführt werden sollen, 
ganz gravierende Eingriffe bedeuten, daß diese 
Neuerungen in den alten Genehmigungsverfahren 
logischerweise nicht berücksichtigt werden konnten 
und daß es deshalb dringend notwendig ist, ein 
neues Verfahren durchzuführen und sich nicht auf 
das alte aus dem Jahre 1986 zu berufen, sondern, 
weil gravierende Veränderungen durchgeführt wor-
den sind, ein neues Verfahren nach den neuen Ge-
setzen von Tschechien anzustrengen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ihre Frage, Frau 
Saibold! 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Stim-
men Sie dem zu, daß es auf Grund dieser Verände-
rungen notwendig ist, ein neues Verfahren durchzu-
führen? 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Ich fasse die dort 
jetzt in Aussicht genommenen Arbeiten als eine 
Nachrüstung auf. Das heißt, es ist kein Neubau. Des-
halb braucht auch kein neues Verfahren eröffnet zu 
werden, zu dem die neuen Gesetze zur Umweltver-
träglichkeitsprüfung in Kraft ge treten sind. Es han-
delt sich um eine Nachrüstung. Sie sagen: Das ist 
eine so wesentliche Nachrüstung, daß sie einem 
Neubau gleicht. Darin stimmen wir nicht überein. Ich 
sage vielmehr: Aus meinem Verständnis heraus han-
delt es sich unzweifelhaft und völlig unstrittig um 
eine Nachrüstung, die den sicherheitstechnischen 
Standard verbessert und nicht etwa weiter in Frage 
stellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Frau Saibold, Sie haben eben gesagt, Sie hätten 
gar nicht von „erzwingen" gesprochen. Sie haben 
gesagt, wir sollten die Tschechische Republik nicht 
in den Ruin treiben. Ich muß Sie wirklich einmal fra-
gen, welche Betrachtungsweise das ist. Wir können 
froh sein, daß im Gegensatz zu anderen mittel- und 
osteuropäischen Ländern, mit denen sich die Ver- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1011 
Bundesministerin Dr. Angela Merkel 
handlungen viel zäher gestalten, die Tschechen be-
reit sind, sich aus eigener Kraft internationaler Ange-
bote zu bedienen, um ihre Kernkraftwerke sicher-
heitstechnisch zu verbessern. 
Sie müssen immer fragen: Was sind die Alternati-
ven? Mir ist hier eine angeboten worden, die offen-
sichtlich für die tschechische Seite keine Alternative 
darstellt. Deshalb sage ich: Lieber die Anlagen si-
cherheitstechnisch verbessern als gar nichts machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir haben erreicht - auch das halte ich für wichtig -, 
daß dieses Kernkraftwerk obwohl es 80 km von der 
Grenze entfernt ist - Sie haben es gesagt -, wie eine 
grenznahe Anlage behandelt wird. Das heißt, Unter-
lagen über geplante Anlagen, insbesondere geneh-
migungsrelevante Informationen, sind vorzulegen, 
und die Stellungnahmen der Nachbarn sind zu be-
rücksichtigen. 
Es wurde mit der tschechischen Seite vereinbart, 
daß in der nächsten Sitzung der gemeinsamen Kom-
mission beider Seiten, der Bundesrepublik und der 
Tschechischen Republik, die geplanten Nachrüstun-
gen und auch Möglichkeiten einer verbesserten Öf-
fentlichkeitsbeteiligung eingehend behandelt wer-
den. Diese Sitzung wird im März stattfinden. Danach 
bin ich gern bereit, Ihnen über die Ergebnisse dieser 
Sitzung zu berichten. Es verhält sich mitnichten so, 
daß wir untätig wären, sondern wir bemühen uns seit 
vier Jahren in gemeinsamen Sitzungen mit der tsche-
chischen Seite, auch unsere Erfahrungen einzubrin-
gen. 
Die SPD erweitert in ihrem Antrag diese Thematik 
über Temelin hinaus auf das slowakische Kraftwerk 
Mochovce und schlägt vor, daß die beantragten Kre-
dite nicht eingeräumt werden. Ich muß Ihnen sagen, 
daß die Banken, die in Mochovce tätig sind, nach un-
serem Kenntnisstand die Unterlagen sehr sorgfältig 
prüfen. Die deutsche Seite hat natürlich keine Mög-
lichkeit einer förmlichen Beteiligung an dem slowa-
kischen Genehmigungsverfahren. Das muß man ein-
mal festhalten, und daran wird sich so schnell nichts 
ändern. 
(Wolfgang Behrendt [SPD]: Über die for
-
male Seite hinaus gibt es Möglichkeiten der 
Einflußnahme, die weniger formal sind, 
Frau Ministerin!) 
- Selbstverständlich setzen wir in Gesprächen - das 
wollte ich gerade zum Abschluß meiner Ausführun-
gen sagen - mit all unseren mittel- und osteuropäi-
schen Nachbarn - Sie wissen das aus den vielfältigen 
Aktivitäten der Bundesregierung - alles daran, um 
all unsere Erfahrung und das, was wir für richtig hal-
ten, den anderen mitzuteilen, ihnen das als Option 
zu geben und ihnen bei den sicherheitstechnischen 
Umrüstungen zu helfen. Aber in ihren Entscheidun-
gen - das bitte ich doch hier zu beachten; das wer-
den Sie auch in den Gesprächen mit Ihren Parteikol-
legen in den anderen Ländern, in der Tschechischen 
Republik, in der Slowakei, immer wieder hören - 
sind diese Länder souverän. Wir können Hilfsange-
bote machen, aber wir können nicht oktroyieren, was 
wir gerne hätten. 
Ich glaube - das ist ein ganz wichtiger Punkt -, daß 
wir unseren Sicherheitsstandard in der Bundesrepu-
blik Deutschland halten sollten. Es gibt Verhandlun-
gen bezüglich der Harmonisierung der Sicherheits-
standards mit der Französischen Republik. Ich halte 
es für ganz wichtig, daß wir Schritt für Schritt in Eu-
ropa zu gemeinsamen Sicherheitsanforderungen 
kommen 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
und damit die Grundlage dafür legen, daß die Sicher-
heitsstandards für Kernkraftwerke immer mehr ein-
ander angenähert werden. Daran werde ich arbeiten, 
und ich fordere Sie auf, dabei mitzumachen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege Wolfgang Behrendt. 
Wolfgang Behrendt (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Mini-
sterin Merkel, Sie haben sich relativ eingehend mit 
der Situation in Tschechien und dem Kernkraftwerk 
Temelin beschäftigt. Sie haben über Mochovce sehr 
oberflächlich zum Schluß etwas gesagt. 
Uns scheint, daß das aktuellere Problem zur Zeit 
das Kernkraftwerk Mochovce ist. Denn in zwei Mo-
naten soll die Entscheidung über die Finanzierung 
der Nachrüstung dieses Kraftwerks fallen. Sie wis-
sen, daß die Europäische Bank für Wiederaufbau und 
Entwicklung und die Europäische Investitionsbank 
über entsprechende Kreditersuchen befinden müs-
sen. Ich denke, man muß sich bewußt sein, daß dies 
nicht nur eine Entscheidung über die Struktur der 
Energieversorgung in der Slowakei darstellt, sondern 
daß es hier auch darum geht, ob der westeuropäi-
schen Atomindustrie ein lukrativer Markt in Mittel- 
und Osteuropa mit einem geschätzten Volumen von 
immerhin 100 Milliarden DM eröffnet wird. Ange-
sichts der desolaten Auftragslage der westlichen Nu-
klearindustrie ist das sicherlich eine verlockende 
Chance. Man muß sehen, daß hier ganz massive wirt-
schaftliche Aspekte im Hintergrund stehen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Nach den Statuten der Bank für Wiederaufbau und 
Entwicklung wäre eine Prüfung der Umweltverträg-
lichkeit und die Erreichung westlicher Sicherheits-
standards Voraussetzung für eine Kreditvergabe. 
Nach den bisherigen Erfahrungen jedoch ist Skepsis 
angezeigt. Ein von der österreichischen Regierung 
gewünschtes und geplantes großangelegtes Hearing, 
das vor wenigen Tagen in Wien stattfinden sollte, lie-
ßen die Betreiber des Kernkraftwerks Mochovce plat-
zen. Offenbar hatten sie und auch die französische 
Gesellschaft Electricité de France, die hier die Nach-
rüstung vornehmen soll, kalte Füße bekommen. 
1012 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Wolfgang Behrendt 
Deshalb unsere Forderung: Es muß eine öffentliche 
und für jedermann zugängliche Anhörung und eine 
umfassende Prüfung der Sicherheit und der Um-
weltverträglichkeit geben. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vorher dürfen die Bauarbeiten nicht fortgeführt wer-
den. Diese Prüfung darf nicht im stillen Kämmerlein 
oder in den Chefsuiten der Bankmanager stattfinden, 
sondern muß öffentlich erfolgen und für jedermann 
zugänglich sein, insbesondere für die Bevölkerung 
der betroffenen Nachbarstaaten. 
Vor allem die Sicherheit - das ist unstrittig - ist der 
neuralgische Punkt dieses Projekts. Ich will eines 
ganz klar sagen: Wir dürfen nicht um der wirtschaft-
lichen Interessen der Kernkraftindustrie willen 
atomares russisches Roulette spielen. 
Sicherheitsbedenken von Fachleuten gibt es zu-
hauf. Das, denke ich, wird von Ihnen herunterge-
spielt. Selbst eine französische Expertengruppe hat 
festgestellt, daß das Sicherheitssystem in Mochovce 
dem Stand der 60er Jahre entspricht. Die Internatio-
nale Atomenergiebehörde hat erklärt, auch nach der 
Umrüstung würde ein solches Kraftwerk im Westen 
keine Betriebsgenehmigung bekommen. 
Es gibt Anzeichen dafür, daß die slowakische Re-
gierung die Anlage trotz gravierender Schludereien 
nicht nachgebessert hat, sondern die Mängel mit ho-
hen Geldstrafen geahndet hat. Der entscheidende 
Punkt aber ist der, inwieweit östliche und westliche 
Sicherheitstechnologien miteinander zu verknüpfen 
sind. 
Der russische Atomexperte Julij Andreew, der jetzt 
beim Projekt „Nukleare Sicherheit" der Wiener Uni-
versität arbeitet, hat vor wenigen Tagen in einem In-
terview mit dem Deutschlandfunk bezweifelt, daß 
die Umrüstung russischer Reaktoren überhaupt mög-
lich ist, wenn sie über die Planungsphase hinaus 
sind. 
Zwei Blöcke in Mochovce sind immerhin schon bis 
zu 95 bzw. 80 % fertiggebaut. In dieser Phase eine 
Verschmelzung östlicher und westlicher Sicherheits-
philosophie vorzunehmen, so Andreew, komme dem 
Versuch gleich, einen Mercedes-Motor in einen Trabi 
einzubauen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Daß sich die amerikanische Regierung bei der Zu-
stimmung zur Kreditzusage für das tschechische 
Kernkraftwerk Temelin vor einem Jahr weder um die 
Reaktorsicherheit noch um die Umweltverträglich-
keit gekümmert hat, kann man nachvollziehen. Für 
die USA sind Temelin und Mochovce sozusagen 
„böhmische Dörfer". Daß Sie aber, Frau Ministerin 
Merkel, die substantiierten Bedenken von Experten 
damit abtun, das sei „alles nur Panikmache", wie Sie 
es jüngst in „Focus" geäußert haben, wird Ihrer Ver-
antwortung nicht gerecht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Wie billig die Ausrede ist, Sie könnten als Bundes-
regierung nicht den völkerrechtlichen Anspruch er-
heben, sich in die inneren Angelegenheiten der 
tschechischen oder slowakischen Regierung einzu-
mischen, wird daraus deutlich, daß die österreichi-
sche Regierung in ganz anderer Weise agiert. In ver-
schiedenen diplomatischen Noten haben die Öster-
reicher auf die Planungen in Tschechien und Slowa-
kien massiv Einfluß zu nehmen versucht. 
Ich erinnere nur an das Aide-mémoire an die Euro-
päische Bank für Wiederaufbau und Entwicklung im 
November 1994, in dem die österreichische Bundes-
regierung konkrete Bedenken bezüglich des Projekts 
Mochovce zum Ausdruck gebracht hat. 
Darüber hinaus haben die Österreicher - das finde 
ich bemerkenswert - auch ein Angebot zu einer 
energiewirtschaftlichen Kooperation mit dem Ziel ge-
macht, hier auch Alternativen zur Energieerzeu-
gung aus Kernkraft mit den Tschechen und Slowa-
ken durchzusetzen. 
Im Vergleich dazu ist das, was Sie geäußert haben, 
einfach dürftig. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Meinen Sie nicht, daß Sie es der deutschen Bevölke-
rung schuldig sind, sich ebenfalls einzumischen? 
Nehmen Sie sich ein Beispiel an der engagierten Hal-
tung Ihrer österreichischen Kollegin, der Umweltmi-
nisterin Maria Rauch-Kallat. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Sie hat ein Wissenschaftlerteam damit beauftragt, 
die Unterlagen für das Kernkraftwerk Mochovce zu 
prüfen. Sie hat Gespräche mit den Direktoriumsmit-
gliedern der Europäischen Bank für Wiederaufbau 
und Entwicklung geführt, um den österreichischen 
Standpunkt vorzutragen. Die Prüfung der Unterla-
gen hat ergeben, daß sie unzureichend und wider-
sprüchlich sind und daß auf dieser Grundlage die 
Bank das Projekt eigentlich ablehnen müßte. 
Sie müssen allerdings nicht ins Ausland blicken, 
um sich zu orientieren. Ihr Amtsvorgänger hat eine 
Entscheidung im Zusammenhang mit Greifswald ge-
troffen, und er hat damals ausgeführt, daß die Risi-
ken dieser Reaktoren aus dem Design, aus der Struk-
tur der Reaktoren und ihrem Erhaltungszustand re-
sultieren. Als Konsequenz dieser Prüfung fiel die Ent-
scheidung gegen eine Nachrüstung und für die Ab-
schaltung. 
Nun frage ich Sie, Frau Ministerin Merkel: Woher 
nehmen Sie den Mut, einer Nachrüstung genau des 
gleichen Reaktortyps jetzt Unbedenklichkeit zu be-
scheinigen, und dies angesichts der Tatsache, daß 
statt der 2 Milliarden DM, die für die Nachrüstung 
von Greifswald einmal kalkuliert worden sind, jetzt 
nur noch 1,3 Milliarden DM für die Nachrüstung vor-
gesehen sind? Vielleicht, Frau Merkel, hätten Sie 
den Sachverstand des von Ihnen in die Wüste ge-
schickten Staatssekretärs noch etwas länger nutzen 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1013 
Wolfgang Behrendt 
sollen. Dann wäre es vielleicht zu einem anderen Er-
gebnis gekommen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ich sage hier für die SPD-Fraktion: Wir haben 
stärkste Bedenken gegen die Nachrüstung der bei-
den Kernkraftwerke in Tschechien und in der Slowa-
kei. Wir fordern die Bundesregierung auf, für eine 
rückhaltlose Sicherheits- und Umweltverträglich-
keitsprüfung einzutreten. Sie können sich nicht da-
mit herausreden, daß dies eine unzulässige Einmi-
schung in die inneren Angelegenheiten eines Nach-
barstaates sei. Wo grenzüberschreitende Umwelt- 
und Sicherheitsgefährdungen drohen, müssen grenz-
überschreitende Beteiligungsverfahren garantiert 
sein. 
Wir erwarten, daß diese umfassende Umwelt- und 
Sicherheitsprüfung vor der Kreditentscheidung er-
folgt. Wenn das Ergebnis unbefriedigend ist, dann 
darf es keine Kreditzusage geben. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Wir hoffen, daß auch das Europäische Parlament, 
dem ein entsprechender Antrag vorliegt, mit großer 
Mehrheit diese Haltung unterstützen wird. Gerade 
für Staaten, die die Mitgliedschaft in der Euro-
päischen Union anstreben, wie Slowakien, muß gel-
ten, daß auch nachbarschaftliche Rücksichtnahme 
und Verantwortung unerläßlich sind. 
Meine Damen und Herren, erinnern Sie sich daran, 
wie vor noch nicht einmal neun Jahren Tschernobyl 
ganz Europa in Angst und Schrecken versetzt hat. 
Nun handelt es sich hier um einen anderen Reaktor-
typ. Aber die Kölner Gesellschaft für Reaktorsicher-
heit hat anläßlich der Untersuchungen in Greifswald 
auch dem dortigen Reaktortyp, dem der in Mochovce 
entspricht, gefährliche und nicht tolerierbare Sicher-
heitsdefizite attestiert. 
Meine Damen und Herren, hier geht es um unser 
aller Sicherheit. Da ist falsch verstandene diplomati-
sche Rücksichtnahme nicht am Platze. Die Sicherheit 
der Bevölkerung muß Vorrang haben vor einseitigen 
Konzerninteressen und nationalen Egoismen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ich hoffe daher, daß es uns in den Ausschußbera-
tungen gelingen wird, zu einer Entschließung des 
Bundestages im Sinne unseres Antrages zu kommen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Siegfried Hornung [CDU/ 
CSU]: Das heißt doch, Sie sind gegen eine 
Nachrüstung!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege Professor Rainer Ortleb, 
Dr. Rainer Ortleb (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Mit „Besen, Be-
sen, sei's gewesen" rettete der alte Hexenmeister 
den Zauberlehrling aus seiner Verstrickung in Tech-
nologien, die er nicht beherrschte. Mit seinem be-
kannten Gedicht „Der Zauberlehrling" aus der Zeit 
vor Auto und Atomphysik wollte uns der Dichter si-
cher vor Folgen von Selbstüberschätzung warnen, 
Zunehmendes Wissen hat uns auch zunehmendes 
Wissen um Gefahren gebracht. Aus dieser Sicht gibt 
es kein Recht, auch nur ein Quentchen daran zu deu-
teln, daß jedes Unterfangen des Fortschritts hinsicht-
lich möglicher Gefahren und Folgen geprüft werden 
muß. 
Heute beschäftigt uns die Debatte mit der Frage, 
wie man angemessen mit den Sorgen und Ängsten 
von Menschen umgeht, die mit Mißtrauen den Bau 
zweier Kernkraftwerke in näherer und fernerer 
Nachbarschaft Deutschlands beobachten - ich be-
tone: angemessen umgeht! 
Zunächst: Wie denke ich über Kernenergie? Ein 
Energiekonsens über die Nutzung der unterschiedli-
chen Energieträger, über Kernenergie, über ver-
stärkte Anstrengungen zum Energiesparen und über 
verstärkte Nutzung erneuerbarer Energien ist not-
wendig, um eine langfristig sichere, effiziente und 
ökologisch tragfähige Energieversorgung zu errei-
chen. 
Die Option für die friedliche Nutzung der Kern-
energie muß offengehalten werden. Die Frage nach 
einer weiteren Nutzung der Kernenergie als Über-
gangsenergie darf nicht losgelöst von Problemen der 
Reaktorsicherheit einschließlich Versorgung und 
Entsorgung verhandelt werden. 
Die maroden Kernkraftwerke in den Staaten Mit-
tel- und Osteuropas bedrohen uns alle. Nachrüstbare 
Reaktoren müssen an den westlichen Sicherheits-
standard herangeführt werden. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU - Zurufe vom BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Diese so von mir dargestellten Positionen und wei-
tere dazugehörige können Sie auch auf Seite 27 des 
Parteiprogramms der F.D.P. zu den Bundestagswah-
len 1994 nachlesen. 
(Beifall bei der F.D.P. - Zurufe von der SPD: 
Das ist aber interessant! - Papier ist gedul
dig!) 
- Lesen Sie es doch einmal! 
Das Unglück von Tschernobyl hat in tragischer 
Weise gezeigt, daß Kernkraftwerksunfälle ein globa-
les Ausmaß haben können. Es bedarf keiner weiter-
gehenden Darstellung, um die Berechtigung von 
Ängsten anzuerkennen. Verstehen Sie mich bitte 
nicht falsch, wenn ich als früherer Naturwissen-
schaftler und Ingenieur 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Das ist 
ja genau Ihr Problem!) 
an Berechenbarkeit und Sicherheit garantierende 
Minimierbarkeit von Risiken glaube und daher politi- 
1014 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Dr. Rainer Ortleb 
schen Verstand für erforderlich halte, dafür zu sor-
gen, daß - - 
(Horst Kubatschka [SPD]: Glauben, das hat 
mit Naturwissenschaften nichts zu tun! Da
-
für ist die Theologie zuständig!) 
- Die Naturwissenschaften sind meist exakter als die 
politischen Wissenschaften. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wenn ich denen trotzdem Verstand zubillige, den ich 
hier einfordere, dann deshalb - um im Eingangsbild 
zu bleiben -, damit der alte Meister und nicht der 
Zauberlehrling bewertet. Das kommt mir nämlich bei 
manchen Gutachten so vor. 
(Zuruf von der F.D.P.: Richtig!) 
Wie liegt also nach meiner Ansicht der vorliegende 
Fall? 
Erstens. Es ist anzuerkennen, daß die Zusammen-
arbeit mit erfahrenen westlichen Firmen, Prüf- und 
Expertenorganisationen gesucht wird. Damit sehe 
ich die Forderung nach Heranführung an westliche 
Sicherheitsstandards als erfüllt an. Auch Amerika 
und Frankreich haben westlichen Standard - wenn-
gleich auch nicht in allem den deutschen. 
Zweitens. Durch das seit 1990 mit Tschechien be-
stehende Abkommen zur Regelung von Fragen ge-
meinsamen Interesses im Zusammenhang mit kern-
technischer Sicherheit und Strahlenschutz sind Wege 
geöffnet, auf den tschechischen Partner in diploma-
tisch angemessener Weise politisch einzuwirken. Es 
wäre nützlich, solche Wege zu forcieren. Das gilt na-
türlich auch für den Fall in der Slowakei. 
Drittens. Es ist nicht zu erkennen, daß gegen die 
technische Beratung durch Experten westlicher Län-
der, die Erfahrungen in der Nutzung von Kernener-
gie haben, Widerstand geleistet oder daß gar Prinzi-
pielles in den Wind geschlagen würde. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Doch!) 
Mit diesen drei Punkten sind gute Voraussetzun-
gen dafür gegeben, daß ein Betrieb mit akzeptabler 
Sicherheit erreicht werden kann. Die heutige De-
batte gibt schließlich auch Gelegenheit, zu doku-
mentieren, daß in Fragen des sicheren Betriebes von 
Kernkraftwerken ein Feld berührt wird, das von sol-
cher Sensibilität ist, daß eine Befassung des Deut-
schen Bundestages volle Berechtigung hat. 
Ich meine, daß auch dadurch den Nachbarn nach-
haltig vermittelt wird, daß die Interessen deutscher 
Bürger hier berücksichtigt werden müssen. Aller-
dings möchte ich an dieser Stelle bitten, z. B. der 
tschechischen Regierung nicht indirekt verantwor-
tungsloses Verhalten gegenüber ihren Bürgern zu 
unterstellen. 
(Zuruf von der F.D.P.: Sehr gut!) 
Auch wenn die tschechischen Verfahren nicht - viel-
leicht auch nur noch nicht - den deutschen entspre-
chen, haben wir kein Recht, eine bevormundende 
Beugepolitik zu betreiben, wie es im slowakischen 
Fall eine Kreditverweigerung wäre. Die Historie ver
bietet es einfach, gegenüber derzeit wirtschaftlich 
schwächeren Ländern, die sich mühsam aus soziali-
stischer Zeit lösen, den weltpolitischen Holzhammer 
zu schwingen. Hilfe zur Selbsthilfe stelle ich mir mit 
anderen Instrumentarien vor. 
Es steht uns auch nicht an, Energiebilanz und 
Energieplanung anderer Länder vor- und nachzu-
rechnen. Eine in dieser Frage sicher gegebene Welt-
verantwortung kann nicht von Deutschland aus bila-
teral wahrgenommen werden. Verantwortungsbe-
wußtsein, das sich in Deutschland entwickelt hat, 
kann dagegen als Erfahrung in europäische und 
weltweite Gremien eingebracht werden, wobei vor-
bereitende, gleichberechtigte und partnerschaftliche 
Zusammenarbeit sicher den Boden fruchtbar machen 
kann. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, abschließend möchte 
ich Sie meines Eindrucks versichern, daß sowohl die 
Erklärungen von Frau Bundesministerin Merkel als 
auch solche von Ministerpräsident Stoiber - also ins-
besondere des betroffenen Landes - das zu gewähr-
leisten scheinen, nämlich daß wir uns in angemesse-
ner Weise prüfend, ohne zu bevormunden, an diesem 
Verfahren auch im eigenen Interesse und im Inter-
esse der gesamten Bevölkerung der Welt beteiligen. 
Nichtsdestotrotz: Das Auge des Parlaments sollte 
die Vorgänge weiter beobachten. Der Umweltaus-
schuß sollte sich begleitend mit der Entwicklung be-
fassen. Im Bilde: Im Augenblick erscheinen mir laute 
Rufe zum anderen Schiff, auch mit der Bitte um Be-
sichtigung der Ladung, klüger als Schüsse vor den 
Bug. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Zuruf von der SPD: Dürftig!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege Kurt-Dieter Grill. 
Kurt- Dieter Grill (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Wir können heute über 
die Sicherheit von Kernkraftwerken in Mittelosteu-
ropa, in Tschechien und der Slowakei, insbesondere 
deswegen sprechen, weil sich die deutsche Bundes-
regierung durch Helmut Kohl als Bundeskanzler auf 
den Weltwirtschaftsgipfeln intensiv dafür eingesetzt 
hat, mit Geld und Technik die Risiken der nuklearen 
Energieversorgung in Osteuropa für uns jedenfalls 
erträglicher zu machen bzw. sie nahezu zu beseiti-
gen. Das ist eine Konsequenz unserer Politik, wie wir 
sie seit Jahren verfolgen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Soviel Weihrauch am frü
hen Morgen!) 
Meine Damen und Herren, wir können die Devise 
„Not kennt kein Gebot" in diesen Ländern nur auf 
dem Wege durchbrechen, den Frau Bundesministe-
rin Merkel hier vorgestellt hat. Wir sollten uns bei 
dieser Debatte immer wieder darin einig sein und 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1015 
Kurt-Dieter Grill 
uns daran erinnern, daß viele, über deren Entwick-
lung wir hier reden und von denen wir die Berück-
sichtigung ökologischer Parameter bei dieser Ent-
wicklung durchaus zu Recht einfordern, in ihrer ge-
samten Mentalität und ihrer ökonomischen Situation 
der Meinung sind, daß die Abfolge nicht „Umwelt 
und Entwicklung" , sondern „Entwicklung und Um-
welt" sein sollte. Wenn wir dieses Denken im Sinne 
von „Umwelt und Entwicklung" umdrehen wollen, 
dann werden wir nicht mit dem erhobenen Zeigefin-
ger einen Sinneswandel erreichen, sondern durch 
sehr intensive Gespräche. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Grill, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeord-
neten Saibold? 
Kurt-Dieter Grill (CDU/CSU): Gerne, Frau Präsi-
dentin. 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Abgeordneter, stimmen Sie mir zu, daß es wesentlich 
billiger ist, das Energiesparpotential auszunutzen 
und für eine bessere Energienutzung einzutreten 
und z. B. Kraft-Wärme-Kopplungsanlagen zu bauen 
statt eines riesigen, zentralistisch angelegten Atom-
kraftwerks? Würde man damit nicht die wirtschaftli-
che Situation in Tschechien besser berücksichtigen? 
Kurt-Dieter Grill (CDU/CSU): Frau Saibold, ich 
werde im Rahmen meiner Betrachtungen auf diese 
Frage noch eingehen. Es gibt sicherlich Argumente 
für das Energiesparen und die rationelle Energienut-
zung. Aber ich will mich an dieser Stelle nicht in den 
Stand erheben, auch noch über die Energiepolitik 
der Tschechischen Republik zu entscheiden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Frau Saibold, Sie haben zu Beginn Ihrer Rede ge-
sagt: Es geht um etwas Ungeheuerliches. Ich sage Ih-
nen: Ungeheuerlich wäre es, wenn alles so weiterge-
gangen wäre, wie es bis zum Jahre 1989/90 in Osteu-
ropa geplant und entwickelt worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich will ein zweites Argument aufgreifen. Sie ha-
ben - das ist ja nicht aus der Welt zu kriegen; Sie be-
ten das herunter; gebetsmühlenartig kommt das jede 
zweite Woche vor - die Frage Stendal und Greifs-
wald angesprochen. Sie müssen doch einmal sehen, 
daß sich die deutschen EVUs aus ökonomischen 
Gründen einem Weiterbau in Stendal auch vor dem 
Hintergrund des nicht vorhandenen Bedarfs an 
neuen Kraftwerken entzogen haben. Sie haben gar 
keinen Betreiber für Stendal gefunden, und die Bun-
desrepublik Deutschland baut keine Kernkraft-
werke.  
Ich bin in Greifswald gewesen. Dort liegen sechs 
Blöcke still, und niemand merkt es, daß sie gar kei-
nen Strom mehr produzieren. Das hat doch etwas da-
mit zu tun, daß die gesamte ökonomische Situation 
einschließlich des Verlustes von produzierendem Ge-
werbe auch in der ehemaligen DDR den Strombe-
darf erheblich heruntergesetzt hat. Das gilt nicht nur 
für die Kernenergie in den neuen Bundesländern, 
sondern es gilt in weitem Maße auch für die Nutzung 
der Braunkohle, die erhebliche Einbrüche hat erlei-
den müssen. Das sind die Gründe, die zur Stillegung 
von Greifswald und zur Nicht-Nachrüstung bzw. 
zum Nicht-Weiterbau von Stendal geführt haben. 
Nehmen Sie es doch einfach mal zur Kenntnis; die 
Ignoranz der Fakten sollte bei Ihnen zu Ende sein. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Herr Behrendt, ich will mich gerne mit dem ausein-
andersetzen, was Sie hier vorgetragen haben. Zu-
nächst einmal sind Finanzen und Sicherheit untrenn-
bar miteinander verbunden. Sie unterstellen nun, 
daß es lediglich um einen nutritiven Markt für die 
westdeutsche bzw. westliche Kernenergieindustrie 
geht. Ich denke, daß man zunächst einmal darauf 
achten sollte, daß für die Entscheidung der EBRD im 
März - sie wird erst im März gefällt werden, also 
nicht jetzt - die internen Beratungen noch nicht ab-
geschlossen sind und daß für Mochovce die Umwelt-
verträglichkeitsprüfung durchgeführt worden ist. 
Die Ergebnisse sind ausgelegt. 
Ich will auch gerne auf das sogenannte Hearing in 
Wien eingehen. Sehen Sie, die Slowaken und auch 
die westlichen Industriefirmen sind nicht gekommen, 
weil es gar nicht um ein Hearing ging, sondern weil 
es eine geplante Protestveranstaltung war, die gar 
nicht das Ziel hatte, daß man in Ruhe Argumente 
austauscht und einander anhört. Das ist genau der 
Punkt, an dem ich letztendlich nur jedem sagen 
kann: Das ist nicht die Art, wie man ernsthafte sicher-
heitstechnische Probleme miteinander beredet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Im übrigen will ich an dieser Stelle etwas sagen, 
was mich in der Debatte um Kernenergie schon im-
mer aufgeregt hat. Sie sollten das „Musterbeispiel" 
Österreich an dieser Stelle wirklich nicht aufführen, 
meine Damen und Herren, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
denn Österreich hat Zwentendorf, modernste Kern-
technik, nicht in Betrieb genommen und bezieht da-
für Atomstrom - 
(Beifall der Abg. Halo Saibold [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]) 
- Frau Saibold, Sie klatschen an der falschen Stelle - 
aus Bohunice, dem wirklich unter technischen und 
sicherheitspolitischen Gesichtspunkten schlechte-
sten Beispiel für eine Produktion von Atomstrom für 
westdeutsche Länder. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich will mich gar nicht mit Sicherheitstechnik be-
schäftigen, aber ich halte es für eine höchst unmorali-
sche Veranstaltung, wenn ausgerechnet die Osterrei-
cher so agieren und gleichzeitig den Atomstrom für 
sich in Anspruch nehmen, der ihnen aus den ältesten 
Kernkraftwerken der Tschechischen Republik be-
schafft wird, meine Damen und Herren. 
1016 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Grill, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Mül-
ler? 
Ku rt-Dieter Grill (CDU/CSU): Nein, Frau Präsiden-
tin, ich möchte jetzt einige Dinge im Zusammenhang 
ausführen. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Dann 
lügen Sie nicht weiter so herum! Sie reden 
nämlich die Unwahrheit!) 
Dann hat der Kollege Behrendt gesagt, es ginge 
um atomares russisches Roulette. Das ist richtig, Herr 
Behrendt. Ich stimme Ihnen zu. Es wäre wirklich rus-
sisches Roulette im wahrsten Sinne des Wortes, wenn 
wir die Kernkraftwerke ohne westliche Sicherheit zu 
Ende bauen lassen würden. 
Ich denke, daß die Sozialdemokraten an dieser 
Stelle gehörig aufpassen müssen. Es gibt in ihren 
Reihen bis hin zu ihrem Energiekonsens-Rudelführer 
einen Ansatz, der darauf hinausläuft, Endlager inter-
national jedenfalls nicht undenkbar zu machen. Herr 
Kollege Fischer, wir wissen, daß das nicht endgültig 
bei den Sozialdemokraten ausgeschaltet ist. 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Doch!) 
- Nein, Herr Schröder und auch sein Staatssekretär 
Tacke haben die inte rnationale Endlagerung aus-
drücklich immer offengehalten. Sie haben Osteuropa 
gemeint, meine Damen und Herren. Das ist das eine. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Das zweite ist: Wenn wir nach Ihren Maximen vor-
gehen würden, meine Damen und Herren von den 
Sozialdemokraten, dann würden wir überhaupt 
keine Sicherheitstechnik exportieren mit der Folge, 
daß eine Nachrüstung in Tschechien und Slowakien 
gar nicht mit unserer Technik stattfinden könnte. Das 
ist Ihre Philosophie. 
Im übrigen kommt mir Ihr Antrag so vor, als seien 
Sie auf den fahrenden Zug der GRÜNEN draufge-
sprungen. Ich behaupte schlicht und einfach, wenn 
es den Antrag der GRÜNEN zu den beiden Kraft-
werksbereichen nicht gegeben hätte, dann hätten 
Sie Ihren eigenen Antrag heute nicht auf der Tages-
ordnung stehen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das, was Sie gerade gesagt 
haben, war der einzige wahre Satz in Ihrer 
Rede!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Grill, 
gilt Ihr Nein für alle weiteren Fragen? 
Kurt-Dieter Grill (CDU/CSU): Es gilt für alle weite-
ren Fragen. Ich möchte zunächst einmal zu Ende re-
den. 
Es ist ja auch so, daß Sie die alte Masche fahren. Es 
ist nichts Neues, daß Sie im Grunde genommen Frau 
Merkel unterstellen - das haben Sie mit Herrn Töpfer 
auch schon getan -, sie gehe sorglos, unverantwort-
lich und ohne jeden moralischen Skrupel an die 
Frage der Kernkraftwerke in Temelin und Mochovce 
heran. 
(Wolfgang Behrendt [SPD]: Zumindest ohne 
jedes Engagement!) 
- Natürlich, auch das gehört dazu. Es ist klar, daß Sie 
ihr das auch noch absprechen. 
Meine Damen und Herren, wenn Sie in dieser De-
batte diesen Teil in Zukunft etwas weniger nutzen 
würden, würden Sie etwas glaubwürdiger sein. Den 
anderen Parteien und Fraktionen in diesem Hause 
und auch Frau Merkel zu unterstellen, sie sei nicht 
besorgt im Sinne von Sicherheit auch der westdeut-
schen Bürger, ist schlicht und einfach eine Infamie, 
eine Polemik, die der Sache überhaupt nicht dient, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dann kommt Herr Behrendt auch noch mit dem 
Vorwurf, wir müßten uns in die inneren Angelegen-
heiten einmischen. Ich denke, es gab vor einiger Zeit 
in diesem Hause noch eine Menge Leute, die bei je-
dem Versuch der Einmischung in innere Angelegen-
heiten des Ostblocks den Weltfrieden gefährdet sa-
hen. Deswegen meine ich, daß wir bei der Forderung 
nach Einmischung in die inneren Angelegenheiten 
souveräner Staaten ein bißchen vorsichtig sein soll-
ten, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU - Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Die Rede ist zum G rillen!) 
denn ich denke, daß wir im Zusammenhang mit den 
heute zu diskutierenden Tatbeständen Temelin und 
Mochovce im Grunde genommen doch eines festhal-
ten sollten: Wir haben eine offene Diskussion mit 
Tschechen und Slowaken, weil es eine politische 
Veränderung mitten in Europa gegeben hat, ohne 
die wir diese Diskussion überhaupt nicht führen 
könnten. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das verdanken wir Helmut 
Kohl!) 
- Da haben Sie vollkommen recht; 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
und wo Sie recht haben, Herr Fischer, sollen Sie 
recht behalten. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Als Meßdiener bin ich un
übertroffen!) 
Ich will Ihnen, verehrter Herr Fischer, sagen: Ich 
habe persönlich erlebt, wie in unseren Landtagen in 
Westdeutschland, auch bei mir zu Hause, serien-
weise die Resolutionen verabschiedet worden sind, 
Schönberg nicht zu nutzen, weil das unverantwort-
lich ist, wie aber klammheimlich alle Landesregie-
rungen, von Bayern bis Kiel, ihren Sonderabfall nach 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1017 
Kurt-Dieter Grill 
Schönberg geschoben haben, weil dort die Bürger 
waren, die nicht protestieren konnten. Das war un-
sere „Moral" . Das gilt im übrigen ebenso für Hessen, 
auch in Ihrer Zeit. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ja, sicher!) 
- Herr Fischer, wenn Sie eine Rede halten wollen, 
kommen Sie doch nach vorne und melden sich an. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Wenn Sie mir CDU-Rede
-
zeit geben, mache ich das!) 
Ich denke, daß wir in bezug auf den Protest gegen 
Temelin und Mochovce auch noch ein Wort über die 
Alternativen verlieren sollten. Hier werden ältere 
Kernkraftwerke stillgelegt, hier werden Kohlekraft-
werke stillgelegt. Das ist etwas, was uns in Verbin-
dung mit der CO2-Diskussion auch nicht so ange-
nehm ist. Es geht aber doch nicht an, daß wir uns vor 
dem Hintergrund der dort vorhandenen katastropha-
len Kohlekraftwerke über die Atemwegserkrankun-
gen von Kindern in der Tschechischen Republik, in 
der Slowakei, im gesamten Ostblock aufregen, 
gleichzeitig aber auch die Alternative Kernenergie 
ablehnen. Sie müssen doch sagen, wo es langgehen 
soll. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Dann haben Sie nicht zugehört!) 
Wenn wir über Wirtschafts- und Energiepolitik im 
Ausland sprechen, ist an mancher Stelle Behutsam-
keit angebracht. Sehen Sie: Es gibt sicherlich zwei, 
vielleicht auch drei Denkschulen. Müssen wir für 
Geld Sicherheit kaufen oder an anderer Stelle anset-
zen? 
Ich sage Ihnen insbesondere nach den Erfahrun-
gen auch deutscher Politik in West-, aber auch in 
Osteuropa: Wir müssen uns davor hüten, mit dem er-
hobenen Zeigefinger in diese politische Debatte zu 
gehen. Was wir tun sollten - das aber sieht Ihr Antrag 
heute nicht vor -, ist, einen Dialog mit den Leuten zu 
führen, deren Mentalitäten im Umgang mit diesen 
Fragen zu verändern sind. Deswegen wäre es eigent-
lich ganz sinnvoll gewesen, wenn wir als Parlament 
nicht darüber geredet hätten, was die Regierung tun 
kann. Es stellt sich vielmehr die Frage, was wir tun, 
um mit dem tschechischen Parlament darüber zu re-
den. 
Meine Damen und Herren, die Tschechische Repu-
blik hat seit dem politischen Wandel in Europa ein 
souveränes, vom Wähler mit Mandaten ausgestatte-
tes Parlament. Wir aber tun so, als müßten wir be-
stimmen, was sie zu entscheiden haben. Ich halte das 
für politisch fatal und für einen vollkommen falschen 
Weg. 
Sie sollten also nicht auf unserer Regierung herum-
schlagen, wie Sie es heute morgen getan haben. Die 
Frage ist, welche Einsichten wir als Parlament ein-
bringen können und was diejenigen, die die Ent
scheidungen für ihre Bürger zu fällen und sich vor 
ihnen zu verantworten haben, verändern können, 
damit sich die Politik ganz in diesem Sinne entwik-
kelt und verändert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Wolfgang Behrendt [SPD]: Das ist doch ein 
Ablenken vom Kernproblem!) 
Diesen Weg gehen Sie nicht. Er wäre auch etwas be-
schwerlicher. 
Wir stehen vor der Tatsache, daß mit den Geldern, 
die investiert werden, nicht nur der Einkauf von 
Technik, sondern auch die Prüfung der Vorausset-
zungen im Sinne unserer westlichen Sicherheitsphi-
losophie gegeben ist. 
Auch bezüglich der Beteiligung der Bürger haben 
Sie überhaupt keine Veranlassung, Frau Merkel und 
der Bundesregierung Nachlässigkeit und mangelnde 
Ernsthaftigkeit vorzuwerfen. Auf der Basis des Re-
gierungsabkommens wird es diese gemeinsame 
Kommission geben, wird es einen Einsatz im Sinne 
der Interessen der Bürger in der Bundesrepublik 
Deutschland geben. 
Meine Damen und Herren, wir sollten schon dar-
über reden, daß sich die Tschechen bereit erklärt ha-
ben, mit uns über etwas, was über den 30-km-Strei-
fen hinausgeht - Temelin liegt 80 km von der Grenze 
entfernt -, zu diskutieren. Was haben Sie eigentlich 
zu kritisieren? Man kann doch nur auf diesem Wege 
fortschreiten. Wir müssen uns im Interesse unserer 
Bürger in diesen Diskussionsprozeß einschalten. Das 
bestreitet ja auch niemand ernsthaft. Aber ich denke, 
wir sollten zur Kenntnis nehmen, daß dies die Politik 
auch dieser Bundesregierung ist. Deswegen habe ich 
keine Veranlassung, heute morgen eine massive Kri-
tik an dieser Bundesregierung zu üben. Ganz im Ge-
genteil! 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das ist ja wohl selbstver
ständlich! Es hätte uns ja auch gewundert, 
wenn Sie das gemacht hätten!) 
- Natürlich, Herr Fischer, das ist so selbstverständlich 
wie Ihre Kritik. Sie machen es einem ja auch furcht-
bar leicht, sich auf die Seite der Bundesregierung zu 
stellen, denn Ihre Kritik wird sowieso nie dazu füh-
ren, daß Sie uns von dieser Nähe abbringen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Alles andere hätte uns ja 
mit Entsetzen erfüllt!) 
Die Konsequenz Ihrer Politik, Herr Fischer - damit 
das klar ist -, heißt, daß die Projekte aus der alten 
Zeit mit der alten Technik ohne Hilfe weitergeführt 
werden. Das ist das Ergebnis Ihrer Politik! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen sage ich abschließend für die CDU/ 
CSU-Fraktion: Wenn unsere Politik im Ergebnis nicht 
zur totalen Ablehnung unserer Interessen - der Inter-
essen der Menschen, der Interessen der Sicherheit - 
führen soll, werden wir uns nicht von hier aus mit er-
hobenem Zeigefinger, sondern auf anderen Wegen 
um die Änderung der Mentalitäten, um die Umkeh- 
1018 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Kurt-Dieter Grill 
rung von „Entwicklung und Umwelt" zu „Umwelt 
und Entwicklung" bemühen müssen. Dann werden 
wir uns für die Beteiligung der Betroffenen einset-
zen, und wir werden auch sicherstellen, daß diejeni-
gen, die in die Europäische Union wollen, sich an die 
Spielregeln gewöhnen, die in der Europäischen 
Union und den westlichen Demokratien gelten. 
Wir sollten den Tschechen und den Slowaken die-
sen Weg ebnen und erleichtern, aber nicht mit tota-
len Überforderungen letztendlich genau das Gegen-
teil erreichen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege Horst Kubatschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Sehr geehrte Frau Präsi-
dentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehr-
ter Herr Kollege Grill, die Unwahrheit wird auch 
dann nicht wahrer, wenn Sie sie dauernd wiederho-
len. Nehmen Sie doch bitte zur Kenntnis: In Öster-
reich gab es Versuche von p rivaten Unternehmern, 
Strom aus den Kernkraftwerken einzukaufen, die Sie 
beschrieben haben. Der sozialdemokratische Bun-
deskanzler hat dies sofort gestoppt. Bitte, merken Sie 
sich das! 
Herr Kollege Ortleb, ich denke wie Sie an den Zau-
berlehrling, wenn ich an die Atomlobby denke. Nur 
habe ich festgestellt, und Sie können mir das nicht 
widerlegen: Die Atomlobby ist immer noch im Zu-
stand des Lehrlings. Der Meister ist noch nicht gefun-
den, und das Wasser steigt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN - 
Dr. Klaus W. Lippold [Offenbach] [CDU/ 
CSU]: Dieser Satz ist wahr: Das Wasser 
steigt!) 
Jetzt möchte ich mich mit den vorliegenden Anträ-
gen beschäftigen, die sich in die inneren Angelegen-
heiten der Tschechischen bzw. der Slowakischen Re-
publik einmischen. Natürlich ist das Einmischung. 
Aber wir müssen uns einmischen. Die Erfahrungen 
von Tschernobyl lehren uns: Betroffenheit herrscht 
über Hunderte und Tausende Kilometer. Und Teme
lin liegt ca. 80 km von der bayerischen Grenze ent-
fernt. In Niederbayern, ja im gesamten Bayern wären 
wir von einem Unglück in Temelin, aber auch in Mo-
chovce sehr schnell betroffen, wenn der Wind richtig 
weht. Und, Frau Kollegin Merkel, wenn der Wind in 
die andere Richtung weht, wären Sie in Sachsen be-
troffen. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das ist die 
falsche Argumentation!) 
- Sie haben von Tschernobyl nichts gelernt! In einem 
zusammenwachsenden Europa muß erreicht werden, 
daß man Einwände auch über Staatsgrenzen hinweg 
vornehmen kann. An dieser Stelle hätte ich zumin-
dest Beifall von der CSU erwartet, denn ich habe ge-
rade Ministerpräsident Stoiber zitiert. 
Im Falle von Temelin möchte ich auf das Regie-
rungsabkommen zur Regelung von Fragen gemein-
samer Interessen im Zusammenhang mit kerntechni-
scher Sicherheit und Strahlenschutz hinweisen. Nach 
Art. 3 dieses Abkommens sind für geplante grenz-
nahe Anlagen geeignete Unterlagen und Informatio-
nen so rechtzeitig vorzulegen, daß etwaige Stellung-
nahmen berücksichtigt werden können. Im dazuge-
hörigen Notenwechsel wird das Atomkraftwerk Te-
melin als grenznahe Anlage behandelt. 
Nun zur Frage der Sicherheit: Frau Kollegin Mer-
kel, Sie haben anscheinend enormes Zutrauen zum 
Überprüfungsvermögen der deutschen Banken, 
überhaupt der Banken. Soviel ich weiß, beschäftigen 
die sich mit Geld, 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Siehe Schneider!) 
und da fällt mir, Herr Kollege Fischer, in der Tat der 
Name Schneider ein. Nicht einmal auf dem Gebiet 
des Geldes, von dem sie etwas verstehen sollten, 
können sie richtig prüfen. Aber bei der Kernenergie 
trauen Sie ihnen das zu! 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 
DIE GRÜNEN) 
Die Fachleute, von denen Sie sprechen, werden halt 
die Fachleute der Bayernwerke und der EdF sein. Zu 
denen habe ich auch kein großes Zutrauen. 
Im Bericht des Bundesministeriums für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit vom 10. August 
1994 heißt es u. a. - ich zitiere -: „Etwa ab dem Jahre 
1980 werden die Anlagen der dritten Generation ge-
baut, die eine ähnliche Auslegung wie im Westen ha-
ben, aber immer noch Sicherheitsdefizite aufweisen. 
Es handelt sich um die Druckwasserreaktoren vom 
Typ WWER 1000." 
Falsche Argumente, Frau Merkel? Sie stammen 
aus Ihrem Hause. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kubatschka, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Ort-
leb? 
Horst Kubatschka (SPD): Natürlich. 
Dr. Rainer Ortleb (F.D.P.): Herr Kubatschka, ich 
habe eine Frage. Sie haben die Lehrlinge eindeutig 
bei der Atomlobby ausgemacht und die Meister of-
fenbar auch nicht bei den Experten. Soll ich das aner-
kannten Kernphysikern ausrichten? 
Horst Kubatschka (SPD): Weil wir in Bildern spre-
chen - wir Altbayern lieben das -: Unter „Meister" 
habe ich verstanden, daß das Meisterstück noch 
nicht geschafft ist. Oder wollen Sie behaupten, daß 
das Problem der Endlagerung gelöst ist? Weltweit ist 
nichts auf diesem Gebiet gelöst. Also: Das Meister-
stück fehlt. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1019 
Horst Kubatschka 
Ein zweites Argument, das Sie sich vielleicht zu ei-
gen machen könnten: Wir haben immer ein Restri-
siko. Ich muß sagen: Dieses Restrisiko ist immer noch 
zu groß. Es wird auch nicht mit dem Popanz der Op-
tion und der Behauptung, es handele sich um noch 
sicherere Kernkraftwerke, beseitigt. Wir können es 
uns nicht leisten, mit diesem Restrisiko, mit den enor-
men Auswirkungen, die wir in Tschernobyl gesehen 
haben, zu leben. Deswegen sage ich: Der Meister hat 
sein Meisterstück noch nicht abgeliefert. Er wird das 
Problem auch nicht lösen. Das Problem der Endlage-
rung werden wir einmal lösen, aber das Restrisiko 
wird für uns immer bleiben. Ich möchte dies der Be-
völkerung nicht zumuten. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Siegfried Hornung [CDU/ 
CSU]: Deswegen sind Sie generell gegen, 
die Kernenergie?) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Gestatten Sie eine 
weitere Zwischenfrage? 
Horst Kubatschka (SPD): Natürlich. 
Dr. Rainer Ortleb (F.D.P.): Ist es also richtig, daß es, 
nachdem wir überall die Lehrlinge haben, nur einen 
Meister gibt, nämlich Sie? 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Wir nehmen Sie 
zum Nebenmeister!) 
Horst Kubatschka (SPD): Ich weiß - ich bin ja auch 
naturwissenschaftlich-technisch ausgebildet -, daß 
es immer Unsicherheiten gibt. Ich würde nie von mir 
sagen, daß ich ein Meister werde, und wenn ich noch 
so alt würde und noch so dicke Bücher geschrieben 
hätte. In dieser Beziehung halte ich es letzten Endes 
mit Faust. Bitte unterstellen Sie mir nichts, was ich 
nicht gesagt habe. 
Wir haben leider noch keinen Meister. Sie sind es 
nicht; Sie sind vielleicht, wie es mir auf Grund Ihrer 
Fragen scheint, ein noch schlechterer Lehrling als 
ich. Aber da könnten Sie ja etwas aufholen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Joseph Fischer [Frankfurt] 
[BÜNDNIS 90/D1E GRÜNEN]: Pumuckl und 
Meister Eder!) 
Wie gesagt: Wir haben noch nicht das Meisterstück. 
Deswegen können wir uns das noch nicht leisten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Ku-
batschka, es gibt noch von zwei Kollegen den 
Wunsch zu einer Zwischenfrage: von Herrn Kollegen 
Müller und Herrn Kollegen Grill. 
Michael Müller (Düsseldorf) (SPD): Herr Kollege 
Kubatschka, stimmen Sie mir zu, wenn ich sage, daß 
man, wenn man das Dokument des Bundestages von 
1980 über die künftige Kernenergiepolitik nachliest, 
feststellt, daß diejenigen, die sich bei den Prognosen 
hinsichtlich der weiteren Energiepolitik am meisten 
verschätzt haben, gerade die großen Experten aus 
der Kernenergie gewesen sind, u. a. Professor Hä-
fele? 
Stimmen Sie mir auch zu, daß im Gegensatz zu 
dem antiquierten Technikverständnis die Technik 
keine deterministische Größe ist, sondern eine Frage 
der Bewertung? 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Kollege Müller, ich 
stimme Ihnen voll zu. Ich glaube, die Kollegen sollten 
das nachlesen, damit sie wissen, wo es langgeht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Grill. 
Kurt-Dieter Grill (CDU/CSU): Herr Kollege Ku-
batschka, würden Sie mir in Ergänzung der Frage 
von Herrn Kollegen Müller recht geben, daß zu de-
nen, die damals vollkommen falsche Prognosen ab-
gegeben haben, Helmut Schmidt gehörte, dessen Re-
gierung noch ein Energieprogramm von 565 Mil-
lionen t SKE für 1985 geplant hatte? 
Wie beurteilen Sie die Risikoabwägung des Wis-
senschaftlers Meyer-Abich, der in der Evangelischen 
Akademie Tutzing gesagt hat, das Risiko der Kern-
energie sei ein örtlich begrenztes, das der CO 2 -Pro-
blematik hingegen global und deswegen unbe-
herrschbar? 
(Zurufe von der SPD) 
- Es ist in den Dokumenten niedergelegt. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Grill, ich beant-
worte Ihnen die Frage gern, auch wenn Sie sitzen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Grill, 
darf ich Sie bitten, die Antwort stehend entgegenzu-
nehmen. 
Horst Kubatschka (SPD): Ich schätze den Kollegen 
Meyer-Abich sehr. Ich habe mit ihm in der Enquete
-
Kommission „Vorsorge zum Schutz der Erdatmo-
sphäre" zusammengearbeitet. Sie zitieren hier ein-
fach falsch. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Herr Kollege, wenn Sie es wollen, kann ich Ihnen an 
Hand von Zitaten beweisen, daß die Bibel für Selbst-
mord ist. Wenn Sie wollen, kann ich Ihnen das be-
weisen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So können Sie es 
nicht machen!) 
- Natürlich, so wird hier nämlich argumentiert. - In 
der Bibel heißt es an einer Stelle: Judas ging weg 
und erhängte sich. Und Christus hat einmal gesagt: 
Tue desgleichen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
1020 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Horst Kubatschka 
Wenn Sie Zitate, so wie Sie das gerade getan haben, 
einfach aneinanderreihen, dann können Sie jeden 
widerlegen, und das machen Sie mit Herrn Meyer-
Abich. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Nun noch kurz zu der von Ihnen erwähnten Ein-
schätzung der Regierung Schmidt: Natürlich, bei der 
Abgabe von Prognosen werden Fehler gemacht, und 
die Politiker müssen sich leider auch auf Prognosen 
der Fachleute der EVUs verlassen. Ich verlasse mich 
darauf allerdings nur sehr wenig. Anfang der 80er 
Jahre hat man daran vielleicht noch mehr geglaubt. 
Ich jedenfalls habe diesen Glauben inzwischen völlig 
abgelegt. Ich glaube einem Gutachten, einer Pro-
gnose erst dann, wenn ich weiß, wer die Prognose, 
das Gutachten bezahlt hat, und dann lese ich es mit 
viel Genuß. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Abg. Michael Müller [Düs
-
seldorf] [SPD] meldet sich zu einer Zwi
schenfrage) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Sie möchten diese 
Zwischenfrage wahrscheinlich noch gestatten? 
Horst Kubatschka (SPD): Ja. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Dann ist das aber 
die letzte Frage; sonst manchen wir hier eine Frage-
stunde. - Herr Müller, wollen Sie Ihre Frage jetzt 
noch stellen? 
(Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: Nein, 
ich verzichte! Herr G rill ist es nicht wert!) 
Horst Kubatschka (SPD): Liebe Kolleginnen und 
Kollegen, ich möchte noch kurz etwas über den 
Reaktortyp WWER 400/213 sagen. In der am Anfang 
zitierten Studie heißt es dazu: 
Die Reaktoren vom Typ WWER 400/213 sind ge-
genüber den Vorläufern konzeptionell verbessert 
worden, besitzen aber noch zahlreiche Mängel. 
Frau Kollegin Merkel, ein falsches Argument aus Ih-
rem Haus? - Ich glaube, nicht. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, in beiden Fällen 
haben wir es mit Technikzwittern zu tun. Es ist frag-
lich, ob die Technik in Temelin mit der Westing-
house-Technik so verbunden werden kann, daß eine 
höhere Sicherheit gewährleistet wird. Deswegen 
kommt die „Süddeutsche Zeitung" vom 24. Februar 
1994 zu der Erkenntnis: „Nach US-Recht nicht ge-
nehmigungsfähig". Ein tschechischer Reaktorsicher-
heitsexperte aus Budweis sagt: „Die Umrüstung ist 
Neuland. Temelin ist ein Versuch." 
Die westlichen und die östlichen Sicherheitskon-
zepte unterscheiden sich grundsätzlich. Die Beherr-
schung von Störfällen bei Atomkraftwerken sowjeti-
scher Bauart wurde vernachlässigt. Man setzte im 
wesentlichen auf robuste Auslegung der Anlagen 
und auf das Ausbildungsniveau des Bedienungsper
sonals. Die westliche Sicherheitsphilosophie war und 
ist eine andere. Auch das spricht gegen diese Tech-
nikzwitter. Wesentlich sinnvoller wäre es, das Geld 
für Energiesparmaßnahmen, für die Umrüstung von 
Braunkohlekraftwerken und die Förderung umwelt-
verträglicher Energien auszugeben. 
Der „Bayernkurier" - und so etwas liest man gele-
gentlich 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Wöchentlich 
sollten Sie ihn lesen! - Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
- das tue ich mir nicht an, Herr Kollege. Aber jetzt 
hören Sie einmal ein Argument, das Sie vom 
„Bayernkurier" leider nicht übernommen haben - 
weist in seiner Ausgabe vom 25. Februar 1994 darauf 
hin, daß das Vorhaben in Temelin nur deshalb in An-
griff genommen wird, weil sich der US-Atomlobby 
damit ein milliardenschwerer Markt in Mittel- und 
Osteuropa öffnet. Auf diese Argumente müßten Sie 
doch eigentlich hören und sie nicht nur nachlesen 
und nachbeten, wenn es in Ihr Credo paßt, sondern 
auch handeln. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Es geht also um einen milliardenschweren Markt in 
Mittel- und Osteuropa. Die Kernenergie soll wieder 
salonfähig werden - und wenn es auch nur über die-
sen Umweg geschieht. 
Die Taktik der Energieversorgungsunternehmen, 
Kernenergieerzeugung auszulagern, weil neue Kraft-
werke bei uns nicht durchsetzbar sind, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: So ist es!) 
gewinnt hier reale Gestalt. Manche nennen das 
„Kernenergie-Kolonialismus". 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, langfristige Hilfe 
für die mittel- und osteuropäischen Staaten ist nur 
durch eine Trendwende in der Energiepolitik mög-
lich, die die verhängnisvolle Kette der nuklearen 
Energieerzeugung durchbricht. 
Mit diesen Großanlagen verbauen sich diese bei-
den Länder, also die Republik Tschechien und die 
Slowakische Republik, ihren Weg in die Energiezu-
kunft. Denn die Zukunft der Energie heißt erneuer-
bare Energie. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Untersuchungen der Klima-Enquete-Kommission ha-
ben ergeben, daß Ausstiegsländer beim Einsatz er-
neuerbarer Energien bedeutend höhere Anstrengun-
gen unternehmen. Das also ist die industrielle Zu-
kunft, die sich die Länder damit verbauen. 
Nun ein Blick nach Bayern. Die Erfahrungen von 
Tschernobyl wirken noch. Damals betrug die Entfer-
nung über tausend Kilometer. Jetzt sind es noch acht-
zig. Tschernobyl hat uns gelehrt: Ein Unglück in Te-
melin würde auch unsere Heimat gefährden. Dage-
gen wehrt sich die Bevölkerung. Selbst in Bayern 
gibt es dann neue Koalitionen, nämlich schwarz- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1021 
Horst Kubatschka 
grün. Der Antrag der GRÜNEN wird mit dem Brief 
eines CSU-Landrats begründet. Wahrlich, das sind 
neue Begründungen! Bloß kommen sie bei der CSU 
nicht an. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Auch unser Antrag deckt sich teilweise mit den 
Einlassungen des bayerischen Ministerpräsidenten 
Stoiber. Auch wir sind für öffentliche Anhörungen. 
Die Belange der Nachbarn müssen berücksichtigt 
werden. Man sieht: Die CSU ist lernfähig. Bei der 
Anhörung zur Wiederaufbereitungsanlage in Wak-
kersdorf wollten Sie die Österreicher nicht einmal 
einreisen lassen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU, Sie 
können jetzt beweisen, ob Sie Ihrem Ministerpräsi-
denten folgen. Ein gemeinsamer Antrag von SPD, 
GRÜNEN und CSU, erarbeitet in den Ausschüssen, 
wäre eine gute Lösung. Die CDU würde sich dem si-
cher anschließen, und die F.D.P. muß ohnehin alles 
mitmachen. 
Ich bin gespannt, ob die CSU den Mund nur spitzt 
oder ob sie auch pfeift. Aber ich muß sagen: Im Ple-
num durften Sie ja nicht sprechen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
In Niederbayern die große Lippe riskieren, Revolutio-
nen ausrufen, aber im Plenum schweigen: Anschei-
nend werden die Argumente nicht bis München ge-
tragen, oder da wirken sie noch beim Ministerpräsi-
denten. Auf der Reise von München nach Bonn, liebe 
Kollegen von der CSU, vergessen Sie die ganzen Ar-
gumente. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Zum Schluß, etwas weniger ernst, schlage ich vor, 
wie auf der Krim zu verfahren. Dort wurde, wie vor 
zwei Tagen gemeldet, ein ehemaliges Atomkraft-
werk zu einer Wodkafabrik umgerüstet. Für Budweis 
bietet sich natürlich Bier an. 
Ich danke Ihnen fürs Zuhören und für die lebhaf-
ten Zwischenfragen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
die Kollegin Ursula Schönberger. 
Ursula Schönberger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! 
Frau Merkel, Sie haben auf Lubmin bei Greifswald 
hingewiesen. Damals hat man auf die Nachrüstung 
russischer Reaktoren mit westlicher Steuerungstech-
nik verzichtet, auch aus Sicherheitsgründen. Spielen 
Sie das doch nicht herunter! Es war eine vernünftige 
Entscheidung der Bundesregierung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Jetzt soll genau dieses Experiment in Mochovce in 
der Slowakei durchgeführt werden. Finanziert wer-
den soll dieses Projekt, das mehr als 1,3 Milliarden 
DM kosten würde, über eine EURATOM-Anleihe 
und über einen Kredit der Europäischen Entwick-
lungsbank. Um diesen Kredit geht es hier. 
Hier in der Bundesrepublik können Sie neue 
Atomkraftwerke nicht mehr gegen den Willen der 
Bevölkerung durchsetzen. Denn die Menschen hier 
sind nicht mehr bereit, das Risiko der Atomenergie 
zu tragen. Allen anderen Bekundungen zum Trotz ist 
auch die Energiewirtschaft längst nicht mehr bereit, 
in neue Atomkraftwerke zu investieren, zumindest 
dann nicht, wenn sie den Neubau selbst bezahlen 
muß und nicht vom Staat subventioniert bekommt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Dann ist es ja auch kein Wunder, wenn die Reak-
torbauindustrie - sprich: Siemens - in Deutschland 
für sich keine Perspektive sieht. Herr Hüttel von der 
Firma Siemens hat das jedenfalls am letzten Dienstag 
bei der Wintertagung des Deutschen Atomforums 
ziemlich eindeutig so gesehen und beklagt. 
Verstehen kann ich es natürlich schon, daß man, 
wenn man in dieser Situation ist, nach neuen Märk-
ten greift. Aber verantwortbar ist es nicht. 
Da soll ein altes Kraftwerk russischer Bauart - des-
sen Materialien schlecht und verrostet sind, das 
keine zweite Sicherheitshülle hat, das nicht gegen 
Flugzeugabstürze gesichert ist, obwohl nebenan ein 
Militärflughafen ist, das in einer Erdbebenzone steht, 
ohne erdbebensicher zu sein, und und und - über ei-
nen Kredit der Europäischen Entwicklungsbank mit 
Steuerungssystemen ausgestattet werden, u. a. von 
Siemens. 
Das ist schon schlimm genug, Frau Merkel. Aber 
die Vorstellungen, wie die Refinanzierung erfolgen 
soll, ist dann absolut skrupellos. Die Kredite sollen 
über Stromlieferungen an den Westen abbezahlt 
werden. Ein Gutteil des Stroms, der in Mochovce pro-
duziert wird, dient gar nicht der Stromversorgung 
der Slowakei, sondern wird in den Westen, auch in 
die Bundesrepublik, geliefert. Stromlieferungen zu 
Dumpingpreisen, Strom, für den der Westen gerade 
einmal halb so viel bezahlt, wie er hier für die Pro-
duktion. des Stroms selbst aufwenden müßte. Da kön-
nen Sie doch nicht sagen: „Wir machen nicht die 
Energiepolitik in der Slowakei. " Genau damit ma-
chen wir sie. Ich fordere Sie auf: Machen Sie bei die-
sem skrupellosen Geschäft nicht mit, das die Slowa-
kei zu unserer Atomstromkolonie macht! 
(Beifall bei dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN und der SPD) 
In der Gründungscharta der Europäischen Ent-
wicklungsbank, die diesen Kredit geben soll, steht, 
daß sie eine umweltverträgliche und nachhaltige 
Entwicklung im Osten fördern soll. Deswegen for-
dern wir die Bundesregierung auf: Weisen Sie den 
deutschen Direktor in der Entwicklungsbank an, ge-
gen den Kredit für Mochovce zu stimmen! Sie kön- 
1022 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Ursula Schönberger 
nen das tun. Ob der Kredit bewilligt wird, hängt doch 
nicht zuletzt davon ab, ob sich Deutschland ebenso 
wie Österreich und die USA gegen diesen Kredit aus-
spricht. 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der 
SPD, auch Sie haben zu diesem Thema einen Antrag 
vorgelegt. Sie fordern eine Anhörung. Das ist nicht 
abzulehnen. Aber wir meinen, hier geht es nicht um 
Anhörungen, hier geht es nicht um fehlendes Wis-
sen. Das Wissen ist da, die Fakten liegen auf der 
Hand. Es geht um die Bereitschaft, von den ganz kla-
ren und offenen Alternativen die richtige zu unter-
stützen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Frau Merkel, die Alternative ist nicht Mochovce oder 
Bohunice, die Alternative heißt doch: Energieein-
sparpotentiale nutzen. Die Energieeinsparpotentiale 
in der Slowakei sind enorm. Geben Sie Investitions-
hilfen doch dafür! Geben Sie doch Investitionshilfen 
für die Nutzung umweltverträglicherer und im übri-
gen auch kostengünstigerer Energieversorgung in 
der Slowakei! 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Dann geht das 
Kraftwerk ohne Nachbesserung ans Netz! 
Ist das besser?) 
Die Slowakei wird nicht in der Lage sein, dieses 
Kraftwerk aus eigenen Mitteln zu finanzieren. Dazu 
braucht sie diesen Kredit. Wenn er nicht dafür, son-
dern für andere Investitionen gegeben wird, dann 
wird sie dieses Kraftwerk nicht in Be trieb nehmen. 
Noch etwas zu Bohunice. Es gibt keinen festen 
Vertrag, das Bohunice abgeschaltet wird, wenn Mo-
chovce ans Netz geht. Ich möchte Sie hören, wenn im 
Jahr 2000 Bohunice weiterläuft. Sie rechtfertigen das 
dann auch noch. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Lassen Sie uns nicht das wiederholen, was in der 
Entwicklungspolitik lange genug gemacht worden 
ist: aus ökonomischem Eigennutz anderen Ländern 
die Zukunft verbauen, in diesem Fall der Slowakei. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen 
auf den Drucksachen 13/106, 13/309 und 13/310 an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse 
vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das 
ist der Fall. Dann sind die Überweisungen so be-
schlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 10 auf: 
Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Bericht der Bundesregierung über die Ent-
wicklung des Tourismus 
- Drucksache 12/7895 - 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Fremdenverkehr und Tourismus (federfüh-
rend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Gesundheit 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen Union 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine Stunde vorgesehen. - Ich sehe 
keinen Widerspruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Als erster spricht 
Staatssekretär Kolb. 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Wirtschaft: Frau Präsidentin! Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen! Die Tatsache, daß 
der Deutsche Bundestag heute erneut eine touris-
muspolitische Debatte führt, unterstreicht die Bedeu-
tung, die dem Tourismus und dem Fremdenverkehr 
in Deutschland zu Recht beigemessen wird. Der Tou-
rismus mit seinen 2 Millionen Beschäftigten und ei-
nem Anteil von mehr als 5 % an der Wertschöpfung 
unseres Landes hat sich auch in der jüngsten wirt-
schaftlichen Schwächeperiode als stabiler Wirt-
schaftsfaktor erwiesen. Auch hat der Tourismus die 
Talsohle der hinter uns liegenden Rezession insge-
samt gut überstanden. 
Die Bundesregierung hat mit dem Ihnen vorliegen-
den Bericht über die Entwicklung des Tourismus 
eine umfassende Bestandsaufnahme der deutschen 
Tourismuswirtschaft erstellt und die Ziele und 
Schwerpunkte ihrer Tourismuspolitik formuliert. Sie 
lauten: erstens Sicherung der für eine kontinuierliche 
Entwicklung der Tourismuswirtschaft erforderlichen 
Rahmenbedingungen, zweitens Steigerung der Lei-
stungs- und Wettbewerbsfähigkeit der deutschen 
Tourismuswirtschaft, drittens Verbesserung der Mög-
lichkeiten für die Teilnahme breiter Bevölkerungs-
schichten am Tourismus und viertens Erhaltung von 
Umwelt, Natur und Landschaft als Grundlage des 
Fremdenverkehrs. 
Der Bericht beschreibt die zur Erreichung dieser 
Ziele erforderlichen Maßnahmen. Lassen Sie mich ei-
nige Punkte davon herausstellen: Naturressourcen 
und Kulturgüter sind die wichtigsten und nur be-
grenzt reproduzierbaren Grundlagen für touristische 
Angebote. Dabei gilt es, einen Ausgleich der Interes-
sen von Ökologie und Ökonomie zu schaffen, wobei 
es im wohlverstandenen Interesse der Tourismus-
wirtschaft selbst liegt, diese Grundlagen langfristig 
zu sichern. Das Bundeswirtschaftsministerium wird, 
zusammen mit dem Bundesministerium für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit, einen Bundes-
wettbewerb für umweltfreundliche Fremdenver-
kehrsorte ausloben, welcher 1996 erstmals durchge-
führt werden soll. 
In den neuen Bundesländern hat die in kürzester 
Zeit vollzogene Umgestaltung eines planwirtschaftli-
chen Zuteilungstourismus in einen marktwirtschaft-
lich orientierten Fremdenverkehr die Basis für einen 
tourismuswirtschaftlichen Aufschwung geschaffen. 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1023 
Parl. Staatssekretär Dr. Heinrich Kolb 
Es wurden unternehmerische Energien freigesetzt, 
die teilweise zu zweistelligen Zuwachsraten in die-
sem Bereich führten. Der verbreitete Mangel an Ei-
genkapital bei den Existenzgründern in den neuen 
Ländern und der damit verbundene Liquiditätseng-
paß im investiven Bereich, aber auch der Mangel an 
unternehmerischen Erfahrungen konnten durch um-
fangreiche Förderprogramme von Bund und Ländern 
gemildert werden. Die Bundesregierung wird diese 
erfolgreichen Maßnahmen fortsetzen, damit die vor-
handenen Wachstumspotentiale in ihrer ganzen 
Breite ausgeschöpft werden können. 
Meine Damen und Herren, was die Entwicklung 
des Reiseverkehrs aus dem Ausland nach Deutsch-
land anbelangt, gibt es nichts zu beschönigen. Der 
Incoming-Tourismus ist in den letzten drei Jahren 
spürbar zurückgegangen. Die Gründe hierfür sind si-
cherlich vielschichtiger Natur. So mag die derzeit 
starke Bewertung der D-Mark als Folge der erfolgrei-
chen Stabilitätspolitik der Bundesregierung einen 
Urlaub im Vergleich zu anderen europäischen Län-
dern teuer erscheinen lassen. Aber es stellt sich auch 
die Frage nach der Attraktivität Deutschlands als na-
tionales und internationales Urlaubsziel, nach der 
Wettbewerbsfähigkeit des deutschen Angebots im 
internationalen Vergleich. Ich sage ganz deutlich: 
Hier ist in erster Linie die deutsche Fremdenver-
kehrswirtschaft gefordert. Sie muß die Ursachen die-
ser Entwicklung analysieren und ihre Leistungs- und 
Wettbewerbsfähigkeit steigern. 
Die Deutsche Zentrale für Tourismus, die zum 
weitaus größten Teil aus Bundesmitteln finanziert 
wird, wird ihre Schlagkraft als Instrument des Aus-
landsmarketings weiter steigern. Die Umstrukturie-
rung der DZT mit den Zielen einer Straffung der 
Hauptverwaltung und einer Stärkung des operativen 
Bereichs ist inzwischen weitgehend abgeschlossen. 
(Susanne Kastner [SPD]: Lieber Gott! Jetzt 
geht der Unsinn schon wieder los!) 
Eine Anpassung an die veränderten zukünftigen 
Marketinganforderungen ist erreicht. Das Auslands-
marketing - auch das will ich deutlich sagen - darf 
aber nicht allein der DZT überlassen werden. Eine 
stärkere finanzielle Beteiligung der Wirtschaft, spe-
ziell der Tourismuswirtschaft, ist unverzichtbar. 
Meine Damen und Herren, Werbung im Ausland, 
aber auch das Inlandsmarketing für das, wie ich 
glaube, durchaus attraktive Reiseland Deutschland 
mit seinen reizvollen Landschaften, mit historischen 
Orten benötigen ein geeignetes Instrumentarium. 
Hier müssen die vorrangig für den Fremdenverkehr 
zuständigen Bundesländer, die Regionen und Kom-
munen zu einem stärkeren gemeinsamen Handeln 
finden. 
Ich denke hier in erster Linie an den dringend not-
wendigen Aufbau eines einheitlichen, möglichst flä-
chendeckenden und auch vom Ausland her zugäng-
lichen nationalen Informations- und Reservierungs-
systems für touristische Dienstleistungen, welches ei-
nen wichtigen Beitrag zur Absatzsteigerung des 
deutschen Angebots leisten könnte. Dieses System 
kann seine Wirkung nur dann erfolgreich entfalten, 
wenn es durch begleitende Marketinganstrengun-
gen unterstützt wird. Dann kann es auch gelingen, 
das weitere Öffnen der Schere der bundesdeutschen 
Reisedevisenbilanz zu stoppen. Sie wissen, wir ge-
ben im Ausland 62 Milliarden DM für Reisen aus, 
während wir in Deutschland gleichzeitig nur 
17 Milliarden DM aus dem Ausland vereinnahmen 
können. 
(Susanne Kastner [SPD]: Wie kommt das 
wohl?) 
Meine Damen und Herren, der Wirtschaftsstandort 
Deutschland unterliegt einem ständigen Struktur-
wandel. Wir begleiten ihn durch eine aktive Mittel-
standspolitik, welche die Innovations- und Leistungs-
fähigkeit der mittelständischen Unternehmen stärkt, 
die Finanzierung von Unternehmenswachstum er-
möglicht und damit auch die notwendigen Anpas-
sungsprozesse erleichtert. 
Es ist unverkennbar, daß sich auch im Reisemarkt 
die Konzentrationstendenzen verstärkt haben. Diese 
Entwicklung wird sich sowohl bei den Reisebüros als 
auch bei den Veranstaltern fortsetzen. Es ist ver-
ständlich, daß Verschärfung des Wettbewerbs und 
Konzentrationstendenzen vor allem den mittelständi-
schen Unternehmen gewisse Sorgen bereiten. Ich 
bin jedoch der Auffassung, daß mittelständische Un-
ternehmen auf Grund ihrer spezifischen Vorteile 
auch in Zukunft gute Entwicklungschancen haben 
werden. 
Allerdings verlangt der sich weltweit verschär-
fende Wettbewerb um den Touristen von der deut-
schen Tourismuswirtschaft eine Steigerung ihrer Lei-
stungs- und Wettbewerbsfähigkeit. Auch in der Rei-
sebranche können durch höhere Flexibilität und 
durch Anpassung an veränderte Marktstrukturen 
größenordnungsbedingte Nachteile ausgeglichen 
werden. 
Meine Damen und Herren, solange und soweit 
sich die Strukturveränderungen im Wettbewerb voll-
ziehen und das geltende Wettbewerbsrecht beachtet 
wird, besteht für ein Eingreifen des Staates kein An-
laß. Die Bundesregierung kann und darf keine 
Schutzzäune um überholte Strukturen errichten. 
Die Aufhebung der Vertriebsbindung seitens der 
größeren Reiseveranstalter wird zu mehr Marktwirt-
schaft führen. Es muß im eigenen Interesse der Reise-
vermittler liegen, daß wettbewerbsfähige Angebote 
kleiner und mittlerer Veranstalter auch künftig ihren 
Weg zum Kunden finden. 
Meine Damen und Herren, die Sicherung des Tou-
rismusstandorts Deutschland kann nicht allein Auf-
gabe der Bundesregierung sein. An dieser Aufgabe 
müssen alle mitwirken: die Länder, die Gemeinden, 
die Tarifpartner und alle gesellschaftlichen Gruppen. 
Sie alle müssen den Mut haben, hierbei auch neue 
Wege zu beschreiten. 
Die öffentlichen Gebietskörperschaften sollten 
überlegen, wo sie sich zugunsten eines stärkeren pri-
vatwirtschaftlichen Engagements zurückziehen kön-
nen. Privatwirtschaftliche, am Gewinn orientierte 
1024 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Parl. Staatssekretär Dr. Heinrich L. Kolb 
Fremdenverkehrsorganisationen sind in puncto Lei-
stungsfähigkeit und Flexibilität den kommunalen 
Einrichtungen häufig überlegen. Sie kosten auch we-
niger Steuergelder. 
Ein letzter Punkt: In Fragen 'der europäischen Zu-
sammenarbeit bleibt die Bundesregierung bei ihrem 
Standpunkt der strikten Einhaltung des Subsidiari-
tätsprinzips und einer Befürwortung von Gemein-
schaftsaktionen in Bereichen, die ein gemeinschaftli-
ches Handeln erfordern. Tourismus lebt aus dem 
Wettbewerb der Regionen. Für eine Gemeinschafts-
kompetenz der Europäischen Union für Tourismus-
politik besteht aus unserer Sicht nach wie vor kein 
Bedarf. 
Die Änderungen des Reisevertragsrechts auf 
Grund der EG-Pauschalreise-Richtlinie sind bei uns 
inzwischen gesetzlich geregelt. Ich glaube, insge-
samt konnte hierbei ein fairer Interessenausgleich 
zwischen den berechtigten Verbraucherinteressen 
und denen der Reiseveranstalter gefunden werden. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das war ja auch 
schwierig genug!) 
Zusammenfassend stelle ich fest: Die deutsche 
Tourismuswirtschaft kann sicherlich optimistisch in 
die Zukunft blicken. Sie muß aber große Anstrengun-
gen unternehmen, um in dem sich weltweit verschär-
fenden Kampf um den Touristen als Kunden be-
stehen zu können. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Susanne Kastner. 
Susanne Kastner (SPD): Frau Präsidentin! Liebe 
Kollegen! Liebe Kolleginnen! Eine Tourismusdebatte 
am Freitagmorgen zu Beginn der 13. Legislatur-
periode und dann auch noch um 10 Uhr zeigt, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Was gibt es 
Schöneres? - Zuruf von der SPD: Es ist 
10.30 Uhr!) 
daß die Bedeutung, die der Tourismus in den letzten 
Jahren gewonnen hat, zugenommen hat. 
Mir ist klar, daß dies nicht allen Kollegen und Kol-
leginnen in dem Hohen Hause so bewußt ist. Um so 
mehr freue ich mich, daß heute doch relativ viele Kol-
legen und Kolleginnen dieser Debatte zuhören. 
Es ist nämlich so, daß die Zahl der Beschäftigten in 
der Tourismusbranche inzwischen bei über 2 Millio-
nen liegt. Sie rangiert damit vor der Beschäftigten-
zahl in der Land- und Forstwirtschaft oder der Che-
mieindustrie. Deshalb begrüße ich es ausdrücklich, 
daß hier ein sichtbares Zeichen gesetzt wird. Die 
Tourismusbranche wird dies aufmerksam zur Kennt-
nis nehmen. Aus diesem Grund will ich zu Beginn ei-
nige Grundsätze darlegen. 
Es ist so, daß der Bereich Tourismus und Fremden-
verkehr unsere Bürgerinnen und Bürger ganz unmit-
telbar betrifft. Man darf den Fremdenverkehr nicht  
allein auf Zahlen reduzieren; denn Erholung, Ent-
spannung, Freizeitgestaltung und Urlaub spielen 
eine der wichtigsten Rollen im Leben der Menschen. 
Das wird in diesem Hause niemand bestreiten, es sei 
denn, man stimmt der Vorstellung des Bundeskanz-
lers vom Freizeitpark Deutschland zu. Aber das wer-
den wir ja wohl nicht tun. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
In einer rein freien Marktwirtschaft, wie einige 
Kollegen auch hier im Hause sie propagieren, wird 
man geneigt sein, die Entwicklung im Fremdenver-
kehr dem freien Spiel der Kräfte zu überlassen. Politi-
sches Ziel für eine dauerhafte Entwicklung des Tou-
rismus ist aber, die Grundbedürfnisse der Gegenwart 
zu befriedigen, ohne die Lebensgrundlagen zukünf-
tiger Generationen zu gefährden. Eine attraktive Re-
gion und begehrte touristische Ziele können dieses 
freie Spiel der Kräfte durchaus erfolgreich tragen. 
Aber eine zukunftsorientierte und damit erfolgreiche 
Fremdenverkehrspolitik ist mehr als nur die Organi-
sation des Gästebetriebs und die Lenkung des Frem-
denverkehrs. Sie muß um ein Gleichgewicht zwi-
schen Ökonomie und Ökologie bemüht sein. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P.) 
In kaum einem anderen Politikbereich ist der sen-
sible Gestaltungswille so sehr die Grundlage eines 
erfolgreichen Wirtschaftens. Herr Staatssekretär, ich 
hätte mir eigentlich gewünscht, daß Sie in Ihrer Ein-
führungsrede etwas dezidierter darauf eingegangen 
wären. 
(Zuruf von der SPD: Wie immer Fehlan
-
zeige!) 
Der Tourismus handelt mit einem Gut, welches 
sich nicht beliebig dem Wertewandel in der Gesell-
schaft unterordnen läßt. Wer dies begriffen hat, wird 
sich in der Tourismuspolitik von einer rein marktwirt-
schaftlichen Lehre schnell verabschieden müssen. 
(Klaus Lennartz [SPD]: So ist das!) 
Der Stellenwert, den wir auch im Deutschen Bun-
destag dem Tourismus daher einräumen, gestaltet 
das Bild von Deutschland maßgeblich mit. Es bedarf 
einer Gesamtkonzeption für einen sozial verantwort-
lichen, umweltverträglichen und langfristig wirt-
schaftlich tragfähigen Tourismus. Wenn allein Geld 
und Umsatz im Vordergrund stehen, dann werden 
die Regionen ihren individuellen Reiz zwangsläufig 
verlieren; denn mit steigender Reiseintensität sind 
hohe Umweltbelastungen und oftmals negative Aus-
wirkungen auf die Kultur und das soziale Umfeld der 
einheimischen Bevölkerung sowie unattraktive Ar-
beitsbedingungen verbunden. Gerade bei der Erstel-
lung von Ferienzentren und Freizeitparks muß es zu 
einer Einbindung in die umliegende, oft ökologisch 
wertvolle Landschaft kommen. 
Das Interesse an einer ausgeglichenen Zielsetzung 
im Fremdenverkehr läßt in Zeiten hoher Arbeitslosig-
keit deutlich nach. Das ist ein Fehler. Für uns gibt es 
deshalb zwei unverrückbare Eckpunkte: 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1025 
Susanne Kastner 
Erstens. Der Ausgleich mit der Natur ist die Le-
bensgrundlage für eine ertragreiche Zukunft. 
Zweitens. Eine erfolgreiche Wirtschaftspolitik be-
weist sich nicht nur in den sogenannten Schlüsselin-
dustrien. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Der Bereich Tourismus und Fremdenverkehr bildet 
für viele Regionen eine große Chance, Arbeitslosig-
keit abzubauen. Dabei wird aber wie in keinem an-
deren Industriezweig von den betroffenen Menschen 
eine hohe Flexibilität verlangt. Auf diese Situation, 
liebe Kollegen und Kolleginnen, wird mein Kollege 
Jann-Peter Janssen anschließend genauer eingehen. 
Lassen Sie mich deshalb zu dem Bericht der Bundes-
regierung über die Entwicklung des Tourismus kom-
men, den wir heute diskutieren. 
Ein erschreckendes Defizit zeigt der Bericht der 
Bundesregierung bei der Risikobereitschaft zur Fi-
nanzierung von Tourismuseinrichtungen. Dies gilt in 
besonderem Maße für die neuen Bundesländer. Wir 
haben am Mittwoch die tourismuspolitischen Haus-
haltsansätze im Ausschuß diskutiert. Sie wollen, Herr 
Staatssekretär, vom Wirtschaftsministerium gesteu-
ert, das Eigenkapitalhilfeprogramm ersatzlos zum 
Ende dieses Jahres auslaufen lassen, 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Das kann doch 
wohl nicht wahr sein! - Klaus Lennartz 
[SPD]: Das weiß er noch nicht einmal!) 
obwohl Sie wissen, daß durch die verschleppte Priva-
tisierung viele interessierte Investoren aus dem 
Osten erst in den nächsten Jahren investieren kön-
nen und dieses Programm gerade dann besonders 
notwendig ist. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Das führt dann zu einer Entwicklung, die mein Kol-
lege Eberhard Brecht in exakt dieser Ausschußbera-
tung wie folgt beschrieben hat: Die Arbeitgeber kom-
men aus dem Westen, die Arbeitnehmer aus dem 
Osten. 
Dabei hätte die Bundesregierung bei der Anglei-
chung der Lebensbedingungen in den neuen Lan-
dern an unsere westdeutsche Realität eine einmalige 
Chance gehabt, nämlich dem Fremdenverkehr eine 
ihm gebührende Stellung in dein Spannungsfeld 
zwischen intakter Umwelt und sicheren Arbeitsplät-
zen zu geben. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Anke Fuchs [Köln] [SPD]: 
Sehr wahr! Stimmt!) 
Daß Ihre Treuhandpolitik in dieser Frage völlig 
falsch war, ist wohl unumstritten. Ihre Devise war die 
Privatisierung um jeden Preis. Dies hat sich als ekla-
tanter Fehler herausgestellt. 
(Beifall bei der SPD) 
Das gibt die Bundesregierung in ihrem Bericht denn 
auch zu, wenn sie davon spricht - ich zitiere -, „daß 
die Klärung der Restitutionsansprüche und die Suche 
nach geeigneten Interessenten sowie die Erarbeitung 
einheitlicher Standardpunkte einen schnellen Ver-
wertungsprozeß behindert haben". 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wir sind doch 
im Jahre 1995! Das bringt doch nichts!) 
Sich dabei mit dem Verkauf von 28 Interhotels 
oder der erfolgreichen Privatisierung der „Travel"-
Hotelkette zu brüsten ist für mich persönlich mehr 
als mager. Wer sich einmal intensiv mit den Proble-
men z. B. der Ostseebäder in Mecklenburg-Vor-
pommern beschäftigt hat - unsere Arbeitsgruppe 
hat das bei Besuchen gemacht -, mit ihren Proble-
men, trotz großer Nachfrage ganze Gebäudekom-
plexe Leerstehen zu haben, weil die Eigentumsfrage 
immer noch nicht geklärt ist, der weiß, wovon ich 
rede. 
(Beifall bei der SPD) 
Die SPD hat deshalb im Februar 1993 ihre Zielset-
zung für eine aktive Tourismuspolitik in den neuen 
Ländern vorgelegt. Wir wollten ein langfristiges Zu-
kunftsinvestitionsprogramm und eine ökologische 
Modernisierung für den Infrastrukturaufbau durch-
setzen, statt Arbeitslosigkeit hinzunehmen. Dieses 
hätte in den Förderkriterien festgeschrieben werden 
müssen. Als das wichtigste Instrument haben wir da-
mals die Wiedereinführung der Investitionspauschale 
gefordert, die den Kommunen den nötigen Hand-
lungsspielraum gegeben hätte, umfassende Infra-
struktureinrichtungen für den Fremdenverkehr zu 
schaffen. 
Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren von 
der Regierung, haben es sich da viel zu leicht ge-
macht. Sie haben sich an dem Fleiß der Menschen, 
an ihrem Interesse für die eigene Region und auch an 
ihrem Stolz versündigt. Hier liegt eine der Ursachen 
für die Verständnislosigkeit von Ost und West, dir 
wir so oft beklagen. Die Menschen im Osten haben 
nämlich von der Bundesregierung leidvoll erfahren, 
daß ihre Heimat allein unter dem Vermarktungs-
aspekt bewertet wurde. 
(Beifall bei der SPD - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist doch nicht wahr!) 
Nun reden Sie in Ihrem Bericht davon, daß es Auf-
gabe wäre, das touristische Angebot insgesamt ge-
genüber westlichen und internationalen Angeboten 
konkurrenzfähiger zu machen, und zweitens reden 
Sie davon, die Marktstellung der ostdeutschen Exi-
stenzgründer nach der Phase der Privatisierung zu 
festigen, und drittens davon, die Lebensqualität der 
einheimischen Bevölkerung zu steigern, um damit 
auch einen Beitrag zur Stabilität der Arbeitsmärkte 
zu leisten. Wenn man dagegen Ihre mehr als dürfti-
gen Haushaltsansätze bzw. Ihre politischen Entschei-
dungen hier im Deutschen Bundestag gegen die 
Stärkung der Inlandskaufkraft sieht, dann kann ich 
1026 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Susanne Kastner 
nur feststellen: Die Botschaft les' ich wohl, allein mir 
fehlt der Glaube. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Zuruf von der F.D.P.: Das 
darf doch nicht wahr sein! - Siegf ried Hor
-
nung [CDU/CSU]: Sie gehen immer an die 
Kasse der anderen!) 
Einen Punkt möchte ich noch ansprechen: Ich be-
grüße es ausdrücklich, daß die Bundesregierung in 
ihrem Bericht 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Erst muß es er
arbeitet werden!) 
- nun lobe ich einmal die Bundesregierung, Herr 
Feldmann; hören Sie doch einmal zu - 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das tue ich 
doch!) 
die Erhaltung von Umwelt, Natur und Landschaft als 
Grundlage des Tourismus herausstellt. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Extralob für die 
Bundesregierung!) 
Wir stehen nun einmal gerade im Fremdenverkehr 
vor dem Dilemma, daß die Erschließung und Nut-
zung der Natur die Natur selbst zerstören kann. Die 
Grenzen der Erschließung müssen deshalb in der 
politischen Debatte sehr deutlich formuliert werden. 
Wir müssen gemeinsam das Bewußtsein dafür stär-
ken, daß im Bereich des Tourismus der Stellenwert 
der Natur den wirtschaftlichen Zielen vorangestellt 
wird. Wir alle kennen genügend Beispiele dafür, daß 
die reinen Wirtschaftsinteressen den Tourismus ge-
schädigt haben, und dafür brauchen wir überhaupt 
nicht nach Spanien oder Italien zu schauen. 
Herr Staatssekretär, nun hätte ich als Leserin Ihres 
Berichtes erwartet, etwas darüber zu lesen, wie Sie 
die vorzunehmenden Verschiebungen in der Frem-
denverkehrspolitik zugunsten der Umweltverträg-
lichkeit denn umsetzen wollen, welche Schwer-
punktkriterien die Bundesregierung in dieser Frage 
überhaupt aufstellt. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Keine!) 
Dies müßte sich doch z. B. auch in Ihren Haushalts-
ansätzen niederschlagen. Sie konnten mir aber bei 
den ersten Beratungen keine Antwort darauf geben, 
wie diese von Ihnen so nett formulierten Ziele bei der 
Mittelvergabe z. B. der Gemeinschaftsaufgabe der 
regionalen Wirtschaftsförderung Berücksichtigung 
finden sollten. 
(Beifall bei der SPD) 
Das, was wir in Ihrem Bericht unter Punkt III.5 zur 
Erhaltung von Umwelt, Natur und Landschaft als 
Grundlage des Tourismus lesen können, ist nun wirk-
lich außerordentlich dünn. Ein allgemeines Bekennt-
nis kann das beschriebene Spannnungsfeld über-
haupt nicht auflösen. Die Bundesregierung hat we-
der den Dreiwegekatalysator noch das Bundes-Im
missionsschutzgesetz allein für den Tourismusstand-
ort Deutschland eingeführt. Das sind Regelungen, 
die sicher auch dem Fremdenverkehr zugute kom-
men, weil sie richtig sind. 
Gleichzeitig verhindert aber gerade das federfüh-
rende Wirtschaftsministe rium nur allzugerne die Ver-
besserung von Umweltgesetzen, die dem Fremden-
verkehr dienlich wären. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Ich nenne als Beispiel die Diskussion um pestizid-
freies Trinkwasser oder das Bundesnaturschutzge-
setz. 
Deshalb bleiben wir doch bitte alle auf dem Tep-
pich. Das, was sich in einer Statistik als erfolgreiche 
Wirtschaftspolitik vermarkten läßt, hat die Bundesre-
gierung auch im Rahmen ihrer Kompetenzen im 
Fremdenverkehr unterstützt. In dem komplizierten 
Geflecht der Fremdenverkehrspolitik reicht das aber 
bei weitem nicht mehr aus. 
Sie hätten weitgehende umweltpolitische Ziele 
und Standards für die Fremdenverkehrszentren set-
zen müssen und die daraus resultierende höhere Be-
lastung der Wirtschaft flankieren müssen. Sie hätten 
Existenzgründungen mit zukunftsweisenden neuen 
Tourismusansätzen gesondert fördern müssen und 
die Koordination - Herr Feldmann, da gebe ich Ihnen 
recht, das ist auch eine Aufgabe des Wirtschaftsmini-
steriums - zwischen der Fremdenverkehrspolitik in 
Bund und Ländern intensivieren müssen. 
Ich könnte gerade an meinem Fachgebiet, dem 
Gewässerschutz, diese Diskussion gezielt festma-
chen. Sie schreiben in Ihrem Bericht, daß die Sanie-
rung der Gewässer ein vorrangiges Ziel der Bundes-
regierung ist, und führen weiter aus, was Sie in den 
alten Bundesländern an Geld investiert haben. 
Im Hinblick auf die neuen Länder und die sich in 
diesem Bereich abzeichnenden enormen Gebühren-
belastungen für die Bürger schreiben Sie lediglich - 
jetzt hören Sie zu -, daß es einer nationalen Solidari-
tätsaktion bedarf. Hier, in der politischen Wirklich-
keit des Parlaments, verweigern Sie sich bei allen 
Gesetzentwürfen gerade diesen nationalen Solidari-
tätsaktionen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Die Wasser- und Abwassergebühren z. B. belasten 
das sehr wasserintensive Hotel- und Gaststättenge-
werbe in ungeheurem Ausmaß. Wo bleiben da bitte 
Ihre Solidaritätsaktionen? Allein an diesem Beispiel 
kann man festmachen, wie der Anspruch dieses Be-
richts und die Wirklichkeit in der täglichen Praxis vor 
Ort bei Ihnen auseinanderklaffen. 
Für die SPD-Fraktion, die sich im Ausschuß beson-
ders für das barrierefreie Reisen eingesetzt hat, be-
danke ich mich für die korrekte Situationsbeschrei-
bung der Reisemöglichkeiten von Behinderten. Nur 
ein bißchen mehr Engagement, Herr Staatssekretär, 
hätte ich mir auch da gewünscht. 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1027 
Susanne Kastner 
Ich muß Ihnen sagen: Viele Kommunen sind da 
schon viel weiter als die Bundesregierung in ihrem 
Bericht. Sie könnten hier unterstützend tätig werden, 
indem Sie z. B. ein Konzept „barrierefreier Urlaub" 
in einer Region fördern oder die Sicherstellung des 
freien Zugangs für mobilitätsbehinderte Menschen 
zu den in Bundeshand befindlichen Sehenswürdig-
keiten, öffentlichen Gebäuden und kulturellen Ein-
richtungen gewährleisten würden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Ich hätte mir gewünscht, daß der Tourismusbericht 
der Bundesregierung nicht nur mit in der Zielsetzung 
auch richtigen Sprechblasen gefüllt wäre. So, wie der 
Tourismusbericht vor uns liegt - das kann ich Ihnen, 
Herr Staatssekretär, nicht ersparen -, liest er sich 
doch eher wie die Bastelanleitung eines Experimen-
tierkastens, und zwar unter dem Motto: Schauen wir 
mal! 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
In der Fremdenverkehrspolitik brauchen wir aber 
Selbstbewußtsein und ein Bekenntnis zu den schön-
sten Regionen und Orten in Deutschland und in der 
Welt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wir in der SPD-Fraktion haben unsere Zielsetzung 
für einen erholsamen, sozial verantwortlichen, um-
weltverträglichen und marktwirtschaftlich erfolgrei-
chen Tourismus in unseren tourismuspolitischen 
Leitlinien klar formuliert. Sie sind mit den Verant-
wortlichen und den Betroffenen in den Verbänden 
abgestimmt. Es wäre gut, wenn die Regierungskoali-
tion darin einmal intensiver lesen würde, damit wir 
endlich vom Reden zum Handeln kommen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Im Tourismus bestehen gute Voraussetzungen, 
soziale und ökologische Aspekte mit erfolgrei-
chem Unternehmertum zu verbinden und so bei 
der ökologischen Modernisierung der Industrie-
gesellschaft eine Vorbildfunktion einzunehmen. 
Das schrieb mein Vorgänger Carl Ewen im letzten 
Jahr. Wir wollen jetzt an die Umsetzung gehen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat 
der Kollege Olderog das Wort. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Was hat der Olderog mit 
Tourismus zu tun? Der nimmt sonst doch 
nur fest! - Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Er 
macht alles!) 
Dr. Rolf Olderog (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Bun
destag hat erneut einen Ausschuß für Fremdenver-
kehr und Tourismus eingerichtet. Wenn wir vielleicht 
die erste Legislaturperiode des Tourismusausschus-
ses als eine Art Testlauf verstehen konnten, so hat 
jetzt der Tourismus in Bonn auf dem Felde der Bun-
despolitik wohl endgültig den Durchbruch geschafft. 
Meine Damen und Herren, meine Fraktion begrüßt 
die Vorlage des Tourismusberichts der Bundesregie-
rung. Ich möchte ausdrücklich die Leistungen der 
Bundesregierung für den Fremdenverkehr würdi-
gen, insbesondere auch, Herr Staatssekretär, die Lei-
stungen beim Aufbau Ost. Dazu wird noch Stellung 
genommen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Für uns ist der Bericht eine ausgezeichnete Grund-
lage für unsere parlamentarische Arbeit und auch für 
die Fremdenverkehrswirtschaft. Er enthält neben 
dem Bericht über die Entwicklung und die heutige 
Situation für viele verschiedene Tourismusfelder ins-
besondere auch eine Fülle konzeptioneller und pro-
grammatischer Zielvorgaben - auch wenn sie nicht 
so deutlich herausgearbeitet worden sind, wie man 
sich das vielleicht wünschen könnte. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Zum Beispiel? - 
Weitere Zurufe von der SPD) 
- Ich habe mir das alles angestrichen; es sind sehr, 
sehr viele Stellen. 
Ich danke ganz herzlich den Mitarbeiterinnen und 
Mitarbeitern des Wirtschaftsministeriums. Bei äu-
ßerst knapper personeller Besetzung der Fremden-
verkehrsreferate, der Tourismusreferate, wird von ih-
nen oft Schwerarbeit verlangt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN: Oh! - Joseph Fischer [Frank
furt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aufop
ferungsvoller Dienst am Vaterland!) 
- Sie, lieber Herr Fischer, haben davon leider keine 
Ahnung. Deswegen machen Sie so ironische Zwi-
schenrufe. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ich fahre nur dann und 
wann gerne weg!) 
Meine Damen und Herren, der Tourismusbericht 
unterstreicht das Gewicht dieser Branche. Er wird 
auch in Zukunft die Wachstumsbranche Nummer 1 
auf der Welt bleiben. 
Ich will die Zahlen über Wertschöpfungsanteil und 
über Arbeitsplätze nicht wiederholen. Ich möchte 
nur darauf hinweisen: Der Anteil des Tourismus an 
der Wertschöpfung entspricht dem der deutschen 
Automobilindustrie. Nur, der Tourismus schafft drei-
mal so viele Arbeitsplätze wie die Automobilindu-
strie. 
Auch die politische Bedeutung des Tourismus 
nimmt zu. Für die Mehrheit der Bürger in den alten 
Bundesländern hat der Bereich Urlaub, Reisen und 
1028 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Dr. Rolf Olderog 
Freizeit bereits heute eine wichtigere Bedeutung als 
der Bereich Arbeit und Beruf. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: „Kollektiver Freizeitpark"!) 
Die Werteverschiebung hat Bedeutung für die Poli-
tik: Unsere Mitbürgerinnen und Mitbürger gewinnen 
zunehmend stärker ihre Wertmaßstäbe für Wohlbe-
finden und Lebensqualität aus dem Bereich der Frei-
zeit. Aus ihm gewinnen sie maßgeblich Erfahrungen 
und Haltungen auch für ihre Einstellung zu Beruf 
und Politik. Dazu habe ich bereits in der Haushalts-
debatte am 16. Dezember kurz Stellung nehmen kön-
nen. 
Meine Damen und Herren, wir Tourismuspolitiker 
vertreten nicht nur die Interessen unserer Wahl-
kreise. Unsere Verantwortung erfaßt natürlich alle 
Bereiche der Tourismuspolitik, alle Bereiche von Ur-
laub, Reisen und Freizeit. Ich nenne nur wenige 
Stichworte: touristischer Aufbau in den neuen Bun-
desländern, Verbraucherschutz im In- und Ausland, 
Hilfen für Reisebüros und Reiseveranstalter, ange-
sichts eines dramatischen Konzentrationsprozesses 
insbesondere für kleine und mittlere Betriebe, 
(Susanne Kastner [SPD]: Weil ihr zuwenig 
tut für die!) 
die Bekämpfung der Schattenseiten des Ferntouris-
mus. insbesondere der Prostitution und Kinderprosti-
tution, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
die Förderung von neuen Formen eines umwelt-
freundlichen Tourismus, die konsequente Durchset-
zung des Subsidiaritätsprinzips in der europäischen 
Tourismuspolitik und schließlich die Förderung von 
Urlaubsmöglichkeiten - das haben auch Sie ange-
sprochen. Frau Kastner - für Behinderte, kinderrei-
che Familien und sozial Schwache. 
(Susanne Kastner [SPD]: Das hat die SPD 
auch initiiert!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte mich jetzt 
gerne ausführlicher einem Thema zuwenden, das zu-
nehmend an Aktualität gewinnt: Wie können wir die 
Angebote für Reisen und Urlaub in Deutschland in-
ternational wieder wettbewerbsfähiger machen? Im-
mer mehr Deutsche machen ihren Urlaub im Aus-
land. Gut zwei Drittel der längeren Reisen gehen 
über die Grenzen. Das schafft verständlicherweise 
Probleme. 
Das Leistungsbilanzdefizit Deutschlands ist 1994 
auf 70 Milliarden DM angestiegen. Mit 50 Milliarden 
DM schlägt das Reiseverkehrsdefizit zu Buche. 
Deutsche Touristen haben im Ausland 67 Milliarden 
DM ausgegeben, Ausländer in Deutschland hinge-
gen nur 17 Milliarden DM. 
Manche westdeutschen Urlaubsgebiete und touri-
stischen Städte haben bereits 1993 und zum Teil 1994 
erneut schmerzliche Einbußen hinnehmen müssen. 
Mit einer Verlagerung der Touristenströme innerhalb 
Deutschlands von West nach Ost allein ist das nicht 
zu erklären. 
Daher müssen wir uns sehr rasch folgender Frage 
zuwenden: Wo liegen die Schwachpunkte des Frem-
denverkehrsangebots in Deutschland? Deutschland 
ist doch mit seinen herrlichen Landschaften, mit sei-
nen touristischen Städten und auch mit seinem her-
ausragenden kulturellen Angebot ein attraktives 
Reise- und Urlaubsland. 
Die zentrale Ursache ist diese: Deutschland ver-
kauft sich zu schlecht. Wir sind in weiten Bereichen 
einfach nicht professionell genug. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Kein Wunder bei diesem 
Kanzler!) 
Immer wieder mangelt es in vielen Bereichen an der 
gebotenen Kooperation. Werbung und Marketing für 
Urlaub in Deutschland sind den massiven und pro-
fessionellen Werbekampagnen der großen Reisever-
anstalter, wie etwa TUI und NUR, leider eindeutig 
unterlegen. Häufig fehlt es insbesondere im mittel-
ständischen Bereich an markt- und betriebswirt-
schaftlichem Denken. Aus- und Fortbildung lassen 
immer noch zu wünschen übrig. 
Was ist zu tun? Damit der Fremdenverkehr im 
Hochlohnland Deutschland dem internationalen 
Wettbewerb standhält, muß Deutschland im gastge-
werblichen Angebot und in der Infrastruktur Spitze 
sein. Wir müssen die Aus- und Fortbildung der Mitar-
beiter und - ich betone - auch der Chefs noch weiter 
verbessern. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Wie denn?) 
Wir müssen in Werbung und Marketing endlich so 
schlagkräftig, zielgerichtet und intensiv arbeiten, wie 
uns das die großen Reiseveranstalter seit Jahren 
schon vorführen. 
Wann endlich schafft es die Fremdenverkehrswirt-
schaft, zu einer zentralen und konzentrierten Dach-
werbung für Urlaub in Deutschland zu kommen? 
Wann endlich schafft es die deutsche Fremdenver-
kehrswirtschaft, das seit Jahren angekündigte Pro-
jekt eines flächendeckenden Informations- und Re-
servierungssystems für Deutschland zu realisieren? 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Urlaub in Deutschland muß endlich genauso leicht 
zu buchen sein wie Urlaub im Ausland. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Da muß der 
Bund ein bißchen mithelfen!) 
Wann endlich tritt in Deutschland an die Stelle von 
Zersplitterung und allzu häufigem Kirchturmsden-
ken eine Bündelung aller Kräfte, bei allen Beteiligten 
die notwendige Kooperation? 
Meine Damen und Herren, das sind ganz überwie-
gend Aufgaben der Fremdenverkehrswirtschaft. 
Aber wir Tourismuspolitiker des Bundestages wer-
den alles tun, nicht nur immer wieder eindringlich zu 
mahnen, sondern auch jede uns mögliche Hilfe zu 
geben. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag den  27. Januar 1995 	1029 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Saibold. 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Sehr 
geehrte Frau Präsidentin! Sehr geehrte Damen und 
Herren! Wir debattieren heute über einen Bericht der 
Bundesregierung, dessen Grundlage die tourismus-
politischen Zielsetzungen aus dem Jahre 1975 sind. 
Dies ist ein Indiz dafür, welchen Stellenwert die Tou-
rismuspolitik innerhalb der Bundesregierung besitzt. 
Ein weiteres Indiz war ja auch die „engagierte" Rede 
des Parlamentarischen Staatssekretärs. Dabei ran-
giert der Wirtschaftsbereich Tourismus laut Anga-
ben der Bundesregierung inzwischen vor der chemi-
schen Industrie und ist gleichzusetzen mit dem Ma-
schinenbau und der Automobilindustrie. 
Es gibt jedoch einen ganz großen Unterschied: Im 
Gegensatz zu diesen Wirtschaftsbereichen ist der 
Tourismus abhängig von lebendigen Systemen, d. h. 
von einer intakten Landschaft und natürlich von 
Menschen, sei es in Form von Touristinnen und Tou-
risten oder aber auch von den in der Tourismuswirt-
schaft tätigen Personen. Darüber hinaus ist er von 
der Kultur und insbesondere auch vom Wohlwollen 
der einheimischen Bevölkerung abhängig. Dieser 
speziellen Situation ist auch politisch Rechnung zu 
tragen, z. B. durch regionale Umwelt- und Sozialver-
träglichkeitsprüfungen. 
Da durch den Tourismus nicht nur eine Steigerung 
des Bruttosozialprodukts zu erreichen ist, sondern 
auch viele volkswirtschaftliche und ökologische 
Schäden entstehen, ist endlich ein neues Tourismus-
konzept fällig. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD - Dr. Olaf 
Feldmann [F.D.P.]: Keine Vorteile ohne 
Nachteile!) 
Als ich nach vier Jahren wieder in den Bundestag 
gekommen bin 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
F.D.P.) 
- danke für den Beifall -, habe ich in den Papieren 
und Programmen ein Wachstum in bezug auf den 
grünen Wortschatz feststellen können, und auch 
viele grüne Ideen sind übernommen worden, 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Und Fakten!) 
was natürlich sehr erfreulich ist. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Wir waren im
-
mer Lobbyisten der Umwelt! - Heiterkeit 
beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei 
der SPD - Horst Kubatschka [SPD]: Werden 
Sie nicht rot bei den Ausführungen!) 
Im Gegensatz zu den Regierungsparteien und insbe-
sondere zur F.D.P. sehen wir in dem von uns gefor-
derten umwelt- und sozialverantwortlichen Touris-
mus nicht nur eine Marktnische, mit der man eine 
neue Klientel gewinnen kann. Unser Ziel ist es, den 
gesamten Tourismusbereich unter ökologisch und 
sozial verantwortliche Kriterien zu stellen. Nur 
wenn dies gelingt, ist es möglich, auch in der Zu-
kunft eine langfristige Sicherheit für den Tourismus 
zu haben. Ich möchte nämlich gerne, daß auch meine 
Enkel und Urenkel noch verreisen können, um 
fremde Kulturen kennenzulernen und in der Natur 
Erholung und Erbauung zu finden. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das wollen wir 
doch alle! - Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: 
Frau Saibold, das ist weitgehend gemein
same Auffassung!) 
- Ich hoffe ja auch, wir werden hier gut zusammenar-
beiten. 
Deshalb kann es nicht nur um weitere kurzfristige 
Umsatzsteigerungen einzelner touristischer Wirt-
schaftszweige gehen; vielmehr sind endlich ein Um-
denken und ein Umhandeln erforderlich. 
Angesichts des Ozonlochs und auch der Klimaka-
tastrophe werden wir alle hier im Parlament und au-
ßerhalb des Parlaments nicht darum herumkommen, 
uns zu fragen: Wie weit und vor allen Dingen wie oft 
müssen bzw. können wir denn noch in den Urlaub 
fahren oder gar fliegen? 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Sie wollen 
doch eine Reise nach Japan machen!) 
Gerade der Trend zu Flugreisen steigt enorm und 
wird durch günstigste Angebote angeheizt. Es ist 
heute billiger, den Urlaub auf den Kanarischen In-
seln statt an der Nordsee oder im Bayerischen Wald 
zu verbringen. 
(Horst Kubatschka [SPD]: Aber bei uns im 
Bayerischen Wald ist es schöner!) 
- Ich fahre auch gerne zu Ihnen. 
Millionen von Menschen sind das ganze Jahr un-
terwegs, legen Tausende von Kilometern zurück, ver-
brauchen Unmengen an Energie und belasten durch 
diese Mobilität Klima und Atmosphäre. Dies ist nur 
möglich, weil die Preise nicht die ökologische Wahr-
heit ausdrücken. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Die Politiker der Regierungsparteien beklagen ge-
meinsam mit den Fremdenverkehrsverbänden den 
Rückgang der Übernachtungszahlen in der Bundes-
republik. Wenn es jedoch darum geht, die staatliche 
Subventionierung des Flugverkehrs abzubauen und 
z. B. endlich einmal eine Kerosinbesteuerung einzu-
führen, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Darüber sollten 
wir reden!) 
dann verschließen sie aus Rücksicht auf die Interes-
sen der Fluggesellschaften und der großen Reisever-
anstalter beide Ohren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
1030 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Halo Saibold 
Wer den Tourismus auch in den nächsten 20 und 
weiteren Jahren ermöglichen will, der muß heute für 
eine ökologische Steuerreform eintreten. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Keine zusätzli
-
chen Steuern!) 
Es ist immer wieder die Rede vom Erhalt des Wirt-
schaftsstandortes Deutschland; wir haben es ja auch 
heute gehört. Mit Rücksicht auf alle möglichen Wirt-
schaftsbereiche wird versucht, die Umweltstandards 
zu senken sowie Kürzungen im Sozialbereich und 
auch bei den Einkommen zu erreichen. Auf den Wirt-
schaftsbereich Tourismus wird dabei allerdings we-
nig Rücksicht genommen. Die Lockerungen, z. B. 
beim Abwasserabgabengesetz, wirken sich auf die 
Badegewässerqualität von Flüssen und Seen aus und 
sind über kurz oder lang auch in der Nordsee und 
der Ostsee bemerkbar. Sie senken dort die Wasser-
qualität und damit auch die Besucherzahlen. Im Na-
tionalpark Wattenmeer in Schleswig-Holstein wurde 
einem Unternehmen die Erdölförderung erlaubt, und 
die Bundeswehr betreibt darin ihre wehrtechnischen 
Experimente. Neue Müllverbrennungsanlagen oder 
die Ausweitung von Tieffluggebieten beeinträchti-
gen in gravierendem Maße die Attraktivität und die 
Erholungsmöglichkeiten in ländlichen Regionen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Welchen Einfluß auf den Tourismus das politische 
Klima in unserem Lande hat, wurde besonders deut-
lich an Hand der rechtsextremen Ausschreitungen. 
Ein Land, in dem Ausländerfeindlichkeit herrscht, 
bietet wenig Anreiz für Besucher aus anderen Län-
dern. Der Rückgang z. B. der Zahl der Touristen aus 
den USA war deutlich spürbar. 
(Siegfried Ho rnung [CDU/CSU]: Von wel
chem Land reden Sie denn?) 
Da helfen dann auch keine Werbekampagnen mit 
Neuschwanstein. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜND
NISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Mit diesen Beispielen will ich verdeutlichen, daß 
Tourismuspolitik mehr umfassen muß als nur die 
wirtschaftliche Unterstützung für einzelne Fremden-
verkehrsgebiete. 
Um die Vernetztheit mit anderen Politikbereichen 
aufzuzeigen, möchte ich noch ein Beispiel anführen. 
Etwa die Hälfte der durch Autos verursachten Luft-
verschmutzung geht auf das Konto des Freizeit- und 
Urlaubsverkehrs. Ein Großteil dieser Schadstoffemis-
sionen belastet gleichzeitig die Freizeit- und Ferien-
gebiete nachhaltig. Hier zeigt sich die verkehrte Poli-
tik der letzten Jahrzehnte, in denen unter Infrastruk-
turmaßnahmen immer nur der Ausbau von Straßen 
und die Förderung des Individualverkehrs gesehen 
wurde. 
Gerade in den Urlaubsgebieten, wie z. B. in der 
ostbayerischen Region, baut die Bahn die vorhande
nen Strecken immer noch weiter rigoros ab, und die 
Fahrpläne werden vollkommen unattraktiv gestaltet. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Dabei sind genau dort neue Chancen für Schiene 
und Bus vorhanden, die endlich zum Vorteil von al-
len genutzt werden müssen. 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Wir haben 
doch attraktive Modellprojekte!) 
- Ich habe es doch gerade erlebt. Durch die Privati-
sierung geht es bei uns noch stärker in den Keller. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Wo leben 
Sie?) 
Die Ausweisung von weiteren Nationalparks in 
den neuen Bundesländern - ich denke z. B. an den 
Oderbruch oder an eine vernünftige Ausweitung des 
Nationalparks Sächsische Schweiz - könnte sehr 
wohl zu einer guten touristischen Entwicklung bei-
tragen. Der Nationalpark Bayerischer Wald, der 
heuer 'sein 25jähriges Jubiläum feiert, kann hier als 
Musterbeispiel dienen. Auch damals gab es große 
Probleme bei der Ausweisung, doch mittlerweile hat 
sich herausgestellt, daß dort das Kunststück gelun-
gen ist, Naturschutz und Tourismus zusammenzu-
bringen. Die gesamte Region weit um den National-
park herum hat eine große wirtschaftliche Stärkung 
erfahren, weil der Nationalpark eine starke Anzie-
hungskraft für Besucher aus allen Teilen der Bundes-
republik und darüber hinaus besitzt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Saibold, trotz 
Auslobung des bayerischen Waldes ist Ihre Redezeit 
überschritten. 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ich 
möchte noch ein Letztes anfügen. Ich möchte darauf 
hinweisen, daß aus dem vorliegenden Be richt ganz 
deutlich hervorgeht, daß die Bundesregierung im Be-
reich Tourismus eine Flickschusterei betreibt. Viele 
Ministerien engagieren sich konzeptionslos in ir-
gendwelchen Bereichen. 
Wir fordern die Bundesregierung auf, endlich eine 
vernünftige, ganzheitliche Tourismuskonzeption vor-
zulegen, die den Weg für eine nachhaltige Entwick-
lung aufzeigt. Vor allen Dingen brauchen wir eine 
ständige interministerielle Koordinationsstelle, damit 
in der weiteren Tourismuspolitik ein roter Faden 
sichtbar wird und die Aktivitäten der verschieden-
sten Ebenen bis hin zur EU und zu den Ländern ab-
gestimmt werden. 
Wir werden dazu beitragen, daß hier eine vernünf-
tige Entwicklung vorankommt und werden dem-
nächst ein Bündel von Maßnahmen vorlegen. Ich 
hoffe sehr auf eine gute Zusammenarbeit und Unter-
stützung in diesem Bereich. 
Danke. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1031 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Bräh-
mig hat das Wort. 
Klaus Brähmig (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die heutige Debatte zum 
Bericht der Bundesregierung über die Entwicklung 
des Tourismus im geeinten Deutschland ermöglicht 
eine Zäsur der seit 1990 geleisteten Arbeit. Ich 
möchte mich in meinem Beitrag auf die Situation in 
den fünf neuen Bundesländern beschränken, und 
dieses nicht nur als neutraler Beobachter, liebe Frau 
Kastner und liebe Frau Saibold, sondern als Verant-
wortlicher in vielfältigen Funktionen des sächsischen 
Fremdenverkehrs vor Ort. 
Dem Tourismus eilt der immer wieder berechtigt 
publizierte Ruf voraus, weltweit die Wachstumsbran-
che Nummer eins zu sein. Bei einem Anteil von nun-
mehr 6 % an der wirtschaftlichen Wertschöpfung ist 
dies sicherlich auch richtig. Daher wurde naturge-
mäß auch bei uns nach der Wende Hoffnung in den 
Aufbau des Tourismus als Erwerbs-, Entwicklungs- 
und Wirtschaftsfaktor durch Politiker und Bevölke-
rung gesetzt. Der Umbau eines zentralistischen Ur-
laubssystems - vom FDGB verwaltet, gelenkt und 
geleitet - in ein marktwirtschaftlich orientiertes und 
im internationalen Wettbewerb stehendes System ist 
nach heutigen Erkenntnissen vollauf gelungen. Es 
konnte ein gutes Fundament für den Ausbau des Ge-
sundheits-, Städte-, Seminar-, Kongreß-, Erholungs-  
und Kulturtourismus in den nächsten Jahren ge-
schaffen werden. 
Dies zeigen nicht zuletzt Präsentationen bei natio-
nalen und internationalen Messen, Herstellungen 
von Publikationen, die Infrastrukturentwicklung, wie 
beispielsweise die Modernisierung von Freibädern, 
Häusern des Gastes, Fahrrad- und Reitwege, aber 
auch die Einrichtung von Telefonanschlüssen als 
Grundvoraussetzung für ein Funktionieren gerade 
auch des Privatvermietungs- und Ferienwohnungs-
geschäftes. 
Die Gestaltung von touristischen Produkten, wie 
die Silberstraße im Freistaat Sachsen, die Klassiker-
straße in Thüringen und die Straße der Romanik in 
Sachsen-Anhalt, können für eine gesunde Struktur-
entwicklung in diesem Zusammenhang genannt 
werden. Wir wurden dabei von den jeweiligen west-
lichen Partnerländern, den entsprechenden touristi-
schen Bundesverbänden sowie selbstverständlich 
durch das Bundeswirtschaftsministerium großzügig 
unterstützt. Ich erlaube mir hier, all denen, die daran 
mitgewirkt haben, ein herzliches Dankeschön auszu-
sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es wurde dabei nach Möglichkeit darauf geachtet, 
Fehlentwicklungen zu vermeiden und aus bereits im 
westlichen Teil Deutschlands gemachten Erfahrun-
gen eine zielgenaue Förderung für Ostdeutschland 
vorzunehmen. Ich denke, angesichts der Aufbau-
stimmung ist uns dies in den neuen Bundesländern 
weitestgehend gelungen, wovon sich der Ausschuß 
Fremdenverkehr und Tourismus in vielen Vorortbe-
suchen überzeugen konnte. Statistiken im gewerbli-
chen Bereich können diese Aufbauleistung nur un-
terstreichen. 
Sicherlich haben wir nach wie vor gegenüber den 
Altbundesländern ein niedrigeres Niveau. Die Zah-
len aber sprechen für sich: Die Gästeübernachtun-
gen im ersten Halbjahr 1994 sind gegenüber 1993 in 
Brandenburg um 38 %, in Sachsen-Anhalt um 29 %, 
in Thüringen um 20 % und in Mecklenburg-Vorpom-
mern um 13 % gestiegen. 
Während es leider in den alten Bundesländern in 
den letzten beiden Jahren Rückgänge bezüglich der 
Zahl der Gäste und Übernachtungen sowie der Um-
sätze in Gastronomie und Handel gegeben hat, stei-
gen die entsprechenden Zahlen in den neuen Bun-
desländern stetig an, im Freistaat Sachsen beispiels-
weise gegenüber 1993 um fast 18 %, wobei die nied-
rige Ausgangsbasis und die regional großen Unter-
schiede selbstverständlich nach wie vor berücksich-
tigt werden müssen. 
Frau Saibold, die Sächsische Schweiz ist ein sehr 
schöner Nationalpark. Allein in der Sächsischen 
Schweiz liegt die Fremdenverkehrsintensität bei sie-
ben Übernachtungen pro Einwohner, im Vergleich 
dazu in der Landeshauptstadt Dresden bei 2,8. 
Zu diesem guten Ergebnis tragen sicherlich auch 
die ca. 60 Kur- und Bäderorte bei, die sich, zu neuem 
Leben erweckt, vielerorts zum Revitalisierungsfaktor 
der Kommunen und Regionen entwickelt haben; so 
auch in meinem Bundestagswahlkreis. 
Meine Damen und Herren, die Privatisierungen 
der Beherbergungseinrichtungen und Reisebüros 
durch die Treuhandanstalt sind inzwischen fast abge-
schlossen. Neue Investitionen in Hotels, Freizeit- und 
Kulturbereiche sind hinzugekommen und haben 
neue Arbeitsplätze schaffen können. Das Preis-Lei-
stungs-Verhältnis ordnet sich. Leistungsfähige Tou-
rismusverbände haben sich gebildet. Wie ich aus 
meinem Heimatland, dem Freistaat Sachsen, berich-
ten kann, sind beispielsweise der sächsische Heilbä-
derverband, der Landesfremdenverkehrsverband 
und der sächsische Hotel- und Gaststättenverband 
anerkannte Partner in Deutschland. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Letzteres wurde von den Teilnehmern der jüngsten 
DEHOGA-Bundesversammlung in Dresden ein-
drucksvoll bestätigt. 
Die Bemühungen der Bundesregierung durch mit-
telstandsfreundliche Instrumentarien beim Aufbau 
und weiteren Ausbau des Fremdenverkehrs in den 
neuen Bundesländern sind seit 1990 vielfältig. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Nennen Sie mal 
eins! - Horst Kubatschka [SPD]: Ein hal
-
bes!) 
Stellvertretend seien hier nur die Unterstützung 
durch das Deutsche Seminar für Fremdenverkehr mit 
seinen Bildungsangeboten, das Projekt „Deutsches 
Seminar für Städtebau und Wirtschaft", die ERP-Kre-
ditprogramme mit einem Kreditvolumen von 4 Mil- 
1032 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Klaus Brähmig 
liarden DM, das Eigenkapitalhilfeprogramm für den 
Beherbergungsbereich in Höhe von 2 Milliarden DM 
und für die Verpflegungsbetriebe in Höhe von 
1,6 Milliarden DM, 
(Horst Kubatschka [SPD]: Das ist für Sie 
neu?) 
der Einsatz der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesse-
rung der regionalen Wirtschaftsstruktur" sowie Pro-
gramme aus den Bereichen Umwelt, Landwirtschaft 
und Soziales genannt. Diese Hilfe und Unterstützung 
wird auch weiterhin notwendig sein. 
Der Tourismus und die Freizeitwirtschaft sind 
längst zu einer gesellschaftlichen Querschnittsauf-
gabe geworden. Städtebau, Ver- und Entsorgung, in-
telligentes Verkehrsmanagement, ökologische Land-
wirtschaft und Landschaftspflege sowie die daraus 
entstehenden Synergieeffekte für das mittelständi-
sche Handwerk und den Dienstleistungsbereich 
bringen erhebliche Beschäftigungseffekte weit über 
den eigentlichen Bereich des Fremdenverkehrs hin-
aus. 
(Zuruf der Abg. Susanne Kastner [SPD]) 
- Ich denke, da stimmen Sie mir zu, Frau Kastner. 
Auch profitiert von einer modernen touristischen 
Infrastruktur durch die Steigerung der Lebensquali-
tät die einheimische Bevölkerung, was oftmals ver-
gessen wird. 
(Susanne Kastner [SPD]: Auch da stimme 
ich nicht zu!) 
Die Erfolgsbilanz kann sich sehen lassen. Natürlich 
gibt es aber noch keinen Grund zur Selbstzufrieden-
heit. Alle Landkreise und Kommunen in den neuen 
Bundesländern, die sich ihrer Verantwortung für die-
sen Wirtschaftszweig bewußt sind, rufe ich auf, auch 
weiterhin ihren Beitrag zu einer Stabilisierung und 
Entwicklung des Tourismus zu leisten. Tourismus 
sollte nicht länger nur als Freiwilligkeitsaufgabe an-
gesehen werden, was sicherlich auf Grund der finan-
ziellen Situation gerade bei uns in den neuen Län-
dern nicht immer leicht sein wird. 
(Susanne Kastner [SPD]: Die haben euch 
hängenlassen!) 
Aber der Blick nach Bonn und in die Landeshaupt-
städte ist die eine Seite der Medaille, alle möglichen 
Reserven bei den Partnern und Leistungsträgern vor 
Ort aufzuspüren die andere. Innovative touristische 
Aktion, Produktgestaltung, Mitteleinsatz im Marke-
ting und im Personalbereich, Einführung von Kom-
munikationssystemen, flächendeckende Tin-Norm-
Erfassung, Kooperation zwischen Fremdenverkehr 
und Gastgewerbe sowie enge Zusammenarbeit mit 
den böhmischen und polnischen Nachbarn und über 
Ressortgrenzen hinweg sind gefragt. 
Nicht alle Rahmenbedingungen für Wachstum und 
Investoren im Bereich des Tourismus der öffentlichen 
Hand kosten auch gleich Geld, wobei das immer wie-
der aufkommende Thema „Kreditgewährung durch 
die Banken" viel zu kompliziert ist, um hier in weni-
gen Sätzen abgehandelt zu werden. Durch Phanta-
sie, Durchsetzungvermögen und klare Entscheidung 
der örtlichen und regionalen Verwaltungen kann re-
lativ einfach dazu beigetragen werden, Investitions-
hemmnisse zu überwinden und Wachstumpotentiale 
weiterhin auszuschöpfen. 
Die eigentliche Arbeit, meine sehr geehrten Da-
men und Herren, wird an der Basis geleistet. Es wird 
allerhöchste Zeit, aus der Phase der vielfältigen Kon-
zeptionen herauszukommen, diese in touristische 
und ökologische Leitbilder für Fremdenverkehrsre-
gionen nicht nur der neuen Bundesländer zu formu-
lieren und in eine zielgerichtete Umsetzungsphase 
zu gehen. 
(Susanne Kastner [SPD]: Wir haben das 
schon gemacht!) 
So wird der Tourismus seinen Beitrag zum gegensei-
tigen Verstehen der Menschen im geeinten Deutsch-
land und im zu einenden Europa leisten. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht der Kol-
lege Feldmann. 
(Susanne Kasthner [SPD]: Wieso denn jetzt, 
nach einem Vertrter der Regierungskoali
-
tion?) 
Dr. Olaf Feldmann (F.D.P.): Wasser im Büro, Sonne 
im Plenum - meine Damen und Herren, was will man 
mehr! 
Verehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Während der Bundesgrenzschutz - wie vor 
13 Monaten - mein Büro ausräumt, weil wieder ein-
mal Rheinwasser „geflutet" wird, freue ich mich, daß 
ich hier im Trockenen, im Plenum des Deutschen 
Bundestages, den Bericht der Bundesregierung be-
grüßen darf. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie im Urlaub!) 
Frau Kastner, das ist ein guter Bericht. Ein Eigen-
kapitalhilfeprogramm, das Sie angemahnt haben, 
wird selbstverständlich weiterlaufen. 
Ein besonderes Lob verdient das kleine Referat 
„Fremdenverkehr" im BMWi. Es hat bei großem Zeit-
druck unter zeitgleicher Bearbeitung der Großen An-
frage zum Gastgewerbe einen Kraftakt vollbracht, 
und das alles auch noch von Berlin aus. Hier ist ein 
besonderes Lob fällig. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Seit dem ersten Tourismusbericht 1975 hat die wirt-
schaftliche Bedeutung des Tourismus enorm zuge-
nommen. 1982, bei meiner Rede zum zweiten Touris-
musbericht, konnte die Bundesregierung nicht ein-
mal die Zahlen in bezug auf den Beitrag des Touris-
mus zum Bruttosozialprodukt schätzen, geschweige 
denn konkrete Zahlen nennen. Sie hat aber meiner 
Schätzung von 3 % nicht widersprochen. Heute, bei 
Vorlage dieses Tourismusberichts, haben wir fast 6% 
Anteil des Tourismus am Bruttosozialprodukt. Der 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1033 
Dr. Olaf Feldmann 
Tourismus ist wirtschaftlich ein Riese. Weltweit liegt 
sein Anteil nach WTO-Schätzungen sogar bei fast 
10 %. Der Tourismus bleibt trotz wirtschaftlicher Re-
zession Wachstumsbranche. 
Ich darf auf die arbeitsplatzintensive Dienstlei-
stung hinweisen, die dem Tourismus zugrunde liegt. 
Deswegen hat der Tourismus bei uns einen besonde-
ren Stellenwert. Die Zahl der Beschäftigten liegt hö-
her als im Automobilbau. 
Während aber die Industrie aus Kostengründen 
Produktionsstätten zunehmend ins Ausland verlagert 
- das sollten sich gerade die Sozialdemokraten mer-
ken -, und sei es nur ins nahe Ausland, z. B. nach 
Frankreich, muß das überwiegend mittelständisch 
strukturierte Gastgewerbe als ein sehr arbeitsintensi-
ves Dienstleistungsgewerbe seine Dienste im Hoch-
lohnland Deutschland erbringen. Das Gastgewerbe 
kann nicht einfach auswandern. Um so höher ist 
seine Dienstleistung zu bewerten. 
(Susanne Kastner [SPD]: Was sagen Sie uns 
jetzt Neues?) 
- Es ist gut, wenn Sie das anerkennen. Sie sollten das 
bei der Tarif- und Lohnpolitik berücksichtigen. 
Frau Kollegin Kastner, so wie Sie begrüßt auch die 
F.D.P., daß der Zielkatalog der Tourismuspolitik der 
Bundesregierung um die „Erhaltung von Umwelt, 
Natur und Landschaft als Grundlage des Tourismus" 
erweitert wurde. Eine intakte Umwelt ist das Grund-
kapital des Fremdenverkehrs. 
(Beifall bei der F.D.P. - Susanne Kastner 
[SPD]: Aber Papier ist geduldig!) 
Frau Saibold, wir wissen schon lange, daß der Wirt-
schaftsfaktor Tourismus und der Umweltschutz zwei 
Seiten ein und derselben Medaille sind. Der Frem-
denverkehrsausschuß - lassen Sie mich das in aller 
Deutlichkeit sagen - hat sich immer als Lobbyist der 
Umwelt verstanden. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Als Lobbyist der 
Umwelt?) 
Die F.D.P. begrüßt das Umweltengagement der 
Reiseveranstalter und vor allem das 40-Punkte-Pro-
gramm des Deutschen Hotel- und Gaststättenver-
bandes. Dieser DEHOGA-Katalog hat Vorbildfunk-
tion. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Ger
-
lingen] [F.D.P.]) 
Nicht Gebote und Verbote, sondern marktwirtschaft-
liche Anreize fördern das Umweltengagement der 
Betriebe. Wenn sich, meine Kolleginnen von der Op-
position, Umweltschutz auch betriebswirtschaftlich 
rechnet, dann sind wir auf dem richtigen Weg. 
(Susanne Kastner [SPD]: Da müßt ihr etwas 
zulegen!) 
Wir freuen uns, daß der Bundeswettbewerb „Um-
weltfreundliche Fremdenverkehrsorte" unter der 
Trägerschaft des DFV nunmehr in Gang kommt. 
Hierzu hat, Frau Saibold, wiederum der Fremdenver-
kehrsausschuß mit seiner Anhörung vor einigen Jah-
ren den entscheidenden Anstoß gegeben. Ich stimme 
mit der Bundesregierung überein, daß die Entwick-
lung eines Umweltgütesiegels in der Verantwortung 
der Tourismuswirtschaft erfolgen soll. 
Zur Umsetzung der EU -Pauschalreiserichtlinie in 
deutsches Recht hat sich der Herr Staatssekretär 
schon geäußert. Ich begrüße die Feststellung der 
Bundesregierung, „daß für die nähere Zukunft kein 
weiterer Regelungsbedarf gesehen wird". 
Erfreulicherweise hat sich inzwischen auch ein 
Wettbewerb der Insolvenzversicherer entwickelt. 
Die Befürchtung, daß sich ein Monopol bilden 
könnte, hat sich nicht bestätigt. 
(Susanne Kastner [SPD]: Da hat er recht!) 
Meine Damen und Herren, wir wollen keine EU-
Tourismuspolitik. Deswegen begrüßen wir, daß - ich 
zitiere wieder - „sich die Bundesregierung mit Nach-
druck gegen eine spezielle Gemeinschaftskompe-
tenz für den Tourismus" ausspricht. Der Aussage, 
daß bei allen Gemeinschaftsaktivitäten auf die strikte 
Einhaltung des Subsidiaritätsprinzips geachtet wer-
den muß, ist nichts hinzuzufügen. 
Im EG-Aktionsplan zur Förderung des Tourismus 
sind nur die Bemühungen um eine gemeinschaftli-
che Fremdenverkehrsstatistik, eine Entzerrung der 
Ferientermine und die gegenseitige Anerkennung 
der Aus- und Fortbildungszertifikate sinnvoll. Vor-
dringlich ist natürlich eine EU-Steuerharmonisie-
rung. 
Abzulehnen ist eine Werbung für Europa in Dritt-
ländern. Wir brauchen keine europäische Tourismus-
zentrale. Erforderlich ist vielmehr eine europäische 
Tourismus - Charta, die gleiche Rechte für EU-Rei-
sende in allen EU-Ländern sichert. 
Zu den Rahmenbedingungen des Tourismus ge-
hört auch eine verläßliche Tourismusstatistik. Der 
Bundesregierung ist zuzustimmen, daß - ich zitiere -
„die Informationsbasis mangels amtlicher Statistiken 
höchst unvollkommen" ist. Hier ist dringender Hand-
lungsbedarf gegeben. 
(Susanne Kastner [SPD]: Das ist doch ein 
F.D.P.-Ministerium! Was ist denn los?) 
Ich kann die Bundesregierung nur bitten, keine Bü-
rokratie zu installieren, aber für eine bessere Zahlen-
grundlage im Tourismus zu sorgen. 
Ich darf zum Schluß anmerken - Frau Präsidentin, 
ich bedanke mich für den Hochwasser- oder Unter-
wasserzuschlag, den Sie mir zeitlich gesehen im Au-
genblick geben -: Wenn heute über die Viertagewo-
che diskutiert wird, muß auch über ein flexibles Wo-
chenende - also entweder Samstag/Sonntag oder 
Sonntag/Montag - nachgedacht werden. Wir brau-
chen neben flexiblen Wochenenden auch die Flexibi-
lisierung bei den Ferienzeiten, um die Überlastun-
gen während der Hauptferien abzubauen. 
(Susanne Kastner [SPD]: Dann macht es 
doch!) 
1034 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Dr. Olaf Feldmann 
- Frau Kastner, vielleicht stimmen Sie mir ja sogar zu. 
Nur dann, wenn nicht alle zur selben Zeit am selben 
Ort ihr Freizeitvergnügen suchen, gewinnen alle: 
Gäste, Mitarbeiter und Umwelt. 
(Susanne Kastner [SPD]: Das weiß ich!) 
Damit wäre bereits ein wesentliches Ziel der Touris-
muspolitik erreicht, nämlich zufriedene Menschen, 
Gäste und Mitarbeiter. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen von der SPD, wie immer ich es heute 
morgen bei der Reihenfolge der Redner gemacht 
hätte - wir können darüber im Ältestenrat sprechen -, 
es wären stets zwei Redner der Koalition hintereinan-
der an die Reihe gekommen. Es gab eine entspre-
chende Vereinbarung. Nun sind Sie sechs Minuten 
später an der Reihe. Der Grund dafür war, es irgend-
wie auseinanderzuziehen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Verzeihen Sie 
mir noch einmal!) 
Hier waren zwei Absprachen getroffen worden; des-
wegen gab es ein Problem. 
(Zuruf der Abg. Susanne Kastner [SPD]) 
- Nun kann er um so besser auf den Redner der 
Koalition antworten. 
(Horst Kubatschka [SPD]: Er hat sehr wenig 
gebracht!) 
Das Wort hat jetzt der Kollege Jann-Peter Janssen. 
Jann -Peter Janssen (SPD): Sehr geehrte Frau 
Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu 
Beginn meiner Ausführungen möchte ich den Vor-
sitzenden der CDU/CSU-Fraktion, Herrn Kollegen 
Dr. Schäuble, zitieren, der im Juni 1994 anläßlich 
eines tourismuspolitischen Kongresses seiner Par-
tei darauf hinwies, daß es der Tourismusbranche 
schwerfalle, Fachkräfte zu finden. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: So ist es!) 
Er sagte: 
Bis zu einem gewissen Grade ist es nachvollzieh-
bar, daß - neben anderen Besonderheiten der 
Branche - insbesondere 
- Herr Feldmann hat es gerade auch angesprochen - 
die ungünstigen Arbeitszeiten abends und am 
Wochenende viele zögern läßt, sich in diesem Be-
reich um eine Arbeitsstelle zu bemühen. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Trotz hoher 
Arbeitslosigkeit!) 
Ich frage mich aber, 
- so Dr. Schäuble weiter - 
ob es sich unser Land auf Dauer leisten kann, un
-
bequeme oder unangenehme Arbeiten nurmehr 
durch ausländische Arbeitskräfte erledigen zu 
lassen. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Recht hat 
er!) 
- Wie recht er hat! Nur, es muß auch besser bezahlt 
werden. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, warum - nun will 
ich Ihnen die Frage beantworten, Herr Kollege von 
der CDU - werden Stellen in der Tourismusbranche 
nicht besetzt? Weil die Arbeitsplätze in dieser Bran-
che in weitaus größerem Maße, als der Kollege 
Schäuble es erkannt hat, unattraktiv sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Es geht hier nicht nur um ungünstige Arbeitszeiten, 
nein, es geht hier auch um schlechte Bezahlung. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Wollen Sie ar
beiten, wenn andere Ferien haben?) 
- Herr Feldmann, entschuldigen Sie bitte, es geht 
nicht darum, ob ich arbeiten will, wenn andere Fe-
rien haben. Aber das Arbeitsverhältnis muß ein gere-
geltes sein, und das, was wir hier politisch nicht re-
geln können, wollen wir über die Tarifvertragspar-
teien machen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Denken Sie 
daran, daß Sie das Gasthaus bezahlen müs
sen! - Susanne Kastner [SPD]: Jetzt ist der 
Feldmann auch noch unfair! - Anke Fuchs 
[Köln] [SPD]: Erst drängen Sie sich vor, Herr 
Feldmann, und jetzt sind Sie auch noch un
fair! Halten Sie mal den Mund!) 
Es geht hier also nicht allein um schlechte Bezah-
lung, sondern es geht hier auch um nur befristete Ar-
beitsverträge. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Es geht weiter darum, daß die Bezahlung dieser Ar-
beitsplätze teilweise unterhalb des in Deutschland 
üblichen Niveaus liegt. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Das ist falsch!) 
- Das ist nicht falsch. - 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Natürlich ist es falsch!) 
Denn bereits die von der NGG auf Länderebene aus-
gehandelten Tarife sind bedauerlich niedrig. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Ja!) 
Unsere ausländischen Kolleginnen und Kollegen 
sind zudem oft bereit, diese Tarife noch zu unter-
schreiten, weil die Aufenthaltsgenehmigung, die 
vom Arbeitsplatz abhängig ist, die einzige „Bezah-
lung" für diese Menschen ist. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Und warum geht Daimler dann 
nach Frankreich?) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1035 
Jann-Peter Janssen 
- Das kann ich Ihnen anschließend beantworten. 
Denn ich komme aus der Automobilindustrie, Herr 
Feldmann, das hat ganz andere Gründe. 
(Beifall bei der SPD) 
Darum müssen wir darangehen, die Arbeitsplätze 
in der Fremdenverkehrsbranche arbeitnehmer-
freundlicher zu gestalten. Das und nichts anderes ist 
die Aufgabe der Politik. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir müssen die Arbeitsbedingungen im Tourismus 
nachhaltig verbessern. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Feierabend um 17 Uhr! - Anke Fuchs [Köln] 
[SPD]: Sie haben keine Ahnung, Herr 
Weng!) 
In unserem Fremdenverkehr - Sie haben es soeben 
schon zweimal gehört - erkennen wir einen Struktur-
wandel, ja, wir erkennen verstärkt Konzentrations-
prozesse, und wir erkennen einen verstärkten inter-
nationalen, insbesondere europäischen Wettbewerb. 
Deshalb ist es wichtig, die kleineren und mittleren 
Unternehmen zu stärken und für sie politische Rah-
menbedingungen zu schaffen, die es ihnen ermögli-
chen, im wirtschaftlichen Wettbewerb zu bestehen. 
Aber, wie gesagt, dies darf nicht auf dem Rücken der 
Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer geschehen. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Halo Sai
-
bold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Die Bundesregierung sagt in dem Bericht, den wir 
heute diskutieren, nichts bzw. nur wenig über vor-
beugenden Arbeitsschutz, Gesundheitsschutz und 
Weiterbildung. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das ist 
doch dumm, was Sie da predigen!) 
Die Bundesregierung hat die etwa 750 000 sozialver-
sicherungspflichtigen Arbeitnehmerinnen und Ar-
beitnehmer, die im Wirtschaftsbereich Tourismus be-
schäftigt sind, wohl vergessen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Hans-Ulrich Klose) 
Sie geht zumindest ohne erkennbares sozialpoliti-
sches Interesse über sie hinweg. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr traurig!) 
Daher wird sich die SPD-Bundestagsfraktion in die-
ser Wahlperiode verstärkt dafür einsetzen, der De-
batte über die Situation und die Perspektiven der Be-
schäftigten in der Tourismusbranche einen höheren 
politischen Stellenwert zu verschaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Herr Kollege, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Schauerte? 
(Zuruf von der SPD: Das ist die Jungfern
rede!) 
Jann -Peter Janssen (SPD): Es ist bei einer Jung-
fernrede nicht üblich, daß dem Redner gleich eine 
Zwischenfrage gestellt wird. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das ist akzep-
tiert. 
Jann -Peter Janssen (SPD): Denn die Arbeitsbedin-
gungen und die Ausbildungsmöglichkeiten der Be-
schäftigten im Tourismussektor müssen verbessert 
werden. Die Attraktivität der Arbeitsplätze in der 
Tourismusbranche muß durch Verbesserungen bei 
Bezahlung und Arbeitszeitregelung, durch eine Neu-
ordnung der Berufsausbildungs- und Weiterbil-
dungsmöglichkeiten und durch die Schaffung von 
Dauerarbeitsplätzen erhöht werden. Das soziale An-
sehen der Tourismusberufe muß insgesamt aufge-
wertet werden. 
(Beifall bei der SPD - Siegfried Hornung 
[CDU/CSU]: Und wer macht das?) 
- Das kann ich Ihnen noch sagen. 
Dazu gehören: erstens sichere Arbeitsplätze durch 
die Schaffung von Dauerarbeitsplätzen, z. B. durch 
Saisonausweitung und durch die Auslegung der Ver-
tragsgestaltung auf die Jahresarbeitszeit; zweitens 
attraktive Arbeitsbedingungen durch die Verbesse-
rung von Entlohnung, von Vertrags- und Arbeitszeit-
gestaltung durch tarif- oder einzelvertragliche Rege-
lungen, durch Kooperation von mehreren Betrieben 
sowie durch die Schaffung eines Arbeitsschutzrechts 
„aus einem Guß" in einem Arbeitsschutzgesetzbuch, 
das dem Leitziel der Vorbeugung verpflichtet ist; 
drittens Qualifizierung. 
Der Tourismus braucht ein zeitgemäßes Berufsaus-
bildungsangebot mit einer breitangelegten Grund-
ausbildung und mit Spezialisierungsmöglichkeiten. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Was wollen Sie denn verändern? 
Das ist Dienstleistung, nicht Industrie! Sie 
sprechen für eine Industriegewerkschaft!) 
- Herr Feldmann, darüber brauchen Sie mich nicht 
zu belehren. 
Ein besonderes Anliegen ist die Verbesserung des 
Arbeitsschutzes. 
Vizepräsident Hans -Ulrich Klose: Herr Kollege 
Janssen, um Sie gleich mit den Härten vertraut zu 
machen: Ihre Redezeit ist deutlich überschritten. Sie 
müssen zum Schluß kommen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Bei einer Jung
fernrede sind wir großzügig!) 
Jann - Peter Janssen (SPD): Dann komme ich zum 
Schluß, Herr Präsident. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt vieles zu 
verbessern. Denn es sind die Frauen und Männer, 
die im Fremdenverkehr das Bier zapfen, das Essen 
servieren und für saubere Zimmer sorgen. Sie sind 
es, die im Fremdenverkehr direkt und unmittelbar 
1036 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Jann-Peter Janssen 
Kontakt zum Kunden - sprich: zum Gast - haben, die 
für Hotels und Restaurants, für die gesamte Touris-
musbranche Werbung machen. Darum habe ich die 
herzliche Bitte: Lassen Sie uns gemeinsam über die 
Fraktionen hinweg für den Tourismus noch mehr tun. 
Recht herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Olaf 
Feldmann [F.D.P.]) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat 
jetzt der Kollege Dr. Gerd Müller. 
Dr. Gerd Müller (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Als Vertreter der CSU möchte 
ich am Ende der Tourismusdebatte einige Denkan-
stöße zum Themenbereich Tourismus, Umwelt und 
Zukunft geben. 
(Horst Kubatschka [SPD]: Denkanstöße von 
der CSU?) 
- Ja, hören Sie zu. Sie können von uns einiges ler-
nen. 
Die moderne Gesellschaft ist heute gekennzeich-
net durch immer mehr Freizeit, steigende Einkom-
men und hohe Mobilität. Die Tourismusbranche hat 
sich sprunghaft entwickelt: 130 Millionen Beschäf-
tigte weltweit, allein 2 Millionen in Deutschland. 
Herr Janssen, als ehemaliger Europaabgeordneter 
sage ich Ihnen: Nirgendwo in Europa und schon gar 
nicht in der Welt gibt es mehr an Arbeitsschutzaufla-
gen als in Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn wir Ihren Forderungskatalog umsetzen, dann 
führt das dazu, daß Ihnen niemand mehr ein Schnit-
zel und ein Bier servieren wird. Das ist die Folge. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich komme aus dem Allgäu, einer der Toptouris-
musregionen Deutschlands. 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Ein schönes 
Gebiet! Wunderschön!) 
Ich kenne die Entwicklung, und ich kenne die Pro-
bleme. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Und die Arbeits
-
bedingungen!) 
- Nun hören Sie einmal zu, Frau Fuchs. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Das kann die nicht!) 
12 Millionen Einwohner und 12 Millionen Urlaubsgä-
ste kommen dort zusammen. Das schafft Probleme. 
Ich will hier einige nachdenkliche Dinge anspre-
chen. 
Rund 60 % der Urlaubsreisen - das wurde schon 
gesagt - und 55 % der Wochenendausflüge werden 
mit dem privaten Pkw unternommen. Die Lösung der 
anstehenden Verkehrsprobleme ist das zentrale 
Thema. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Hier plädiere ich als jüngerer Vertreter für ein grund-
legendes Umdenken und eine Verlagerung der Ver-
kehrsströme vom Individual- auf den öffentlichen 
Verkehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
- Ich freue mich, daß Sie Beifall klatschen. Nur, liebe 
Kolleginnen und Kollegen, dies bedeutet nicht, daß 
ich die Blockadepolitik der GRÜNEN bei dringenden 
Verkehrsinfrastrukturmaßnahmen unterstütze. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich nenne Ihnen ein Beispiel. Von der A 7 von Flens-
burg bis an die deutsch-österreichische Grenze sind 
975 Kilometer fertiggestellt. Die letzten 15 Kilometer 
werden von den GRÜNEN seit zwanzig Jahren ver-
hindert. 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Genauso ist 
es!) 
Die Folge davon ist, daß sich an schönen Wochenen-
den 35 000 Autos über die Landschaft, durch kleine 
Dörfer und Ortschaften quälen. Umweltschutz ist bei 
mir auch Menschenschutz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. so
wie der Abg. Susanne Kastner [SPD]) 
Da würde ich die GRÜNEN gern ins Boot nehmen. 
Nun möchte ich eine Botschaft an die Bahn schik-
ken. Wenn wir den Umstieg als Ziel vor Augen ha-
ben, brauchen wir attraktivere Angebote bei der 
Bahn. 
Wenn Sie in Japan zum Skilaufen fahren, können 
Sie gar nicht mit dem Auto anreisen. In Deutschland 
ist es umgekehrt. Wenn Sie von Köln aus zu mir nach 
Oberstdorf fahren wollen, können Sie so gut wie 
nicht mit der Bahn hinfahren, weil Sie dreimal um-
steigen müssen. Hier muß die Bahn umdenken, hier 
muß sich dringend etwas ändern. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Olaf Feld
mann [F.D.P.]: Dann müssen Sie in den 
Schwarzwald fahren!) 
Herr Feldmann, ich gebe Ihnen recht, wir brau-
chen eine Entzerrung der Verkehrsströme. Sie ha-
ben die notwendigen Punkte genannt - ich lasse das 
jetzt weg -, ich unterstütze das. 
Es gibt ermutigende Zeichen. Wir haben etwas ge-
macht, Kollegin Kastner. Kommen Sie einmal zu mir 
nach Hause, nach Oberstdorf, nach Hindelang und 
zu dem Kollegen in Berchtesgaden. Wir haben eine 
Modellregion autofreier Kur- und Fremdenverkehrs-
orte. Das haben Sie bei sich zu Hause noch nicht fer-
tiggebracht. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Halo Saibold 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Dank der 
GRÜNEN!) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, zum 
Thema Verkehr möchte ich eine Forderung aufstel-
len, in der ich auch mit Ihnen von der SPD, zumin-
dest mit einigen Kolleginnen und Kollegen, überein- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1037 
Dr. Gerd Müller 
stimme. Es geht um den Flug- und Fernreisetouris-
mus. Ich gönne jedem seine Flugreise. Aber wir müs-
sen - da denke ich auch an die eigene Fraktion - zur 
Umsetzung des Prinzips der Kostenwahrheit bei den 
Verkehrsträgern kommen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Bei den Flugzeugen, im Fernreise- und Luftverkehr, 
ist dies bisher nicht der Fall. 
(Horst Kubatschka [SPD]: Wenn das der 
Strauß auf seiner Wolke erfährt!) 
- Strauß ging, wie ich meine, den falschen Weg. Er 
hat die Befreiung der Privatlinien von der Mineralöl-
steuer gefordert. Er wollte eine Gleichstellung. Ich 
bin der Meinung, wir müssen nicht nur national, son-
dern international über die Einführung einer Kerosin
-
steuer nachdenken. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD) 
Wir müssen die Maßstäbe zurechtrücken. Bei einem 
Vergleich einer Reise einer Familie mit zwei Kindern 
mit dem Zug über 1 000 Kilometer ab Hamburg und 
einer Flugreise werden Sie feststellen, daß eine in-
nerdeutsche Urlaubsreise mit der Bahn wesentlich 
teurer ist, als wenn sie in München oder Hamburg 
ins Flugzeug steigen und auf die Malediven, Kana-
ren oder sonstwohin fliegen. Diesen Trend müssen 
wir stoppen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Ich komme zum Schluß. Wir müssen nicht immer 
weiter in die Ferne gehen. Entdecken wir Deutsch-
land, entdecken wir den deutschen Markt, den deut-
schen Touristen im Inland! Hier müßte dem Wirt-
schaftsministerium etwas mehr einfallen als in der 
Vergangenheit. 
(Horst Kubatschka [SPD]: Jetzt schaut der 
Staatssekretär wieder ganz traurig!) 
Schaffen wir ein besseres Angebot für junge Fami-
lien, Senioren und gesundheits- und umweltbewußte 
Urlauber! 
Zusammenfassend fünf Thesen: Erstens: Notwen-
dig ist die Umsetzung des Prinzips der Kostenwahr-
heit bei den Verkehrsträgern, aber auch ein persön-
liches Umdenken bei jedem selber. 
(Horst Kubatschka [SPD]: Ich fahre dauernd 
mit dem Fahrrad!) 
Zweitens. Tourismus - das will ich hier noch ein-
mal deutlich sagen - schafft viele Arbeitsplätze und 
Wohlstand in Regionen, in denen wir sonst keine Al-
ternative haben. Ich bin gegen eine einseitige 
Schuldzuweisung. Tourismus muß aber im Einklang 
mit Mensch und Natur erfolgen. 
Drittens. Wir brauchen, Herr Feldmann, noch bes-
sere Rahmenbedingungen gerade für das mittelstän
dische Gewerbe, ich denke aus europäischer Sicht 
beispielsweise an die Steuerungleichheiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Viertens. Wir alle müssen wachsam sein, auch ge-
genüber unserer eigenen Bundesregierung, was im 
EU-Ministerrat passiert. Das Prinzip der Subsidiari-
tät muß eingehalten werden. Es dürfen keine neue 
Macht und Kompetenzen nach Brüssel verlagert wer-
den. Wir sind entschieden dagegen, daß über Brüssel 
beispielsweise neue Fördertöpfe aufgemacht wer-
den, mit denen die Subventionierung des Tourismus 
im Süden der Gemeinschaft weiter vorangetrieben 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Zum Schluß: Wir kennen die Welt. Aber kennen 
wir Deutschland, unsere Heimat, unsere Kultur, un-
sere Vielfalt? Deutschland muß sich im Inland und im 
Ausland professioneller darstellen. Es bleibt viel zu 
tun. Gehen wir mutig neue Wege. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Wir sind am 
Schluß der Aussprache. Interfraktionell wird vorge-
schlagen, die Vorlage auf Drucksache 12/7895 zu 
überweisen, zur federführenden Beratung an den 
Ausschuß für Fremdenverkehr und Tourismus und 
zur Mitberatung an den Ausschuß für Wirtschaft, den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten, den Ausschuß für Gesundheit, den Ausschuß 
für Verkehr, den Ausschuß für Umwelt, Naturschutz 
und Reaktorsicherheit, den Ausschuß für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau sowie an den Aus-
schuß für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? - Das 
ist nicht der Fall. Dann sind die Überweisungen so 
beschlossen. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 12a bis 12c auf: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten Ulla 
Jelpke, Steffen Tippach und der weiteren Ab-
geordneten der PDS 
Unbefristeter Abschiebestopp für Kurdinnen 
und Kurden 
- Drucksache 13/211 
—Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten Cem 
Özdemir, Christa Nickels, Amke Dietert-
Scheuer, Angelika Beer und der Fraktion 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
Abschiebestopp für Kurdinnen und Kurden 
- Drucksache 13/217 — 
Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß 
1038 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Abschiebestopp für Kurdinnen und Kurden 
- Drucksache 13/311 - 
Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß (federführend) 
Rechtsausschuß 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen. Interfraktio-
nell wird die Überweisung der Vorlagen auf den 
Drucksachen 13/211, 13/217 und 13/311 an die in der 
Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vorgeschla-
gen. Der Antrag der Fraktion der SPD auf Druck- 
sache 13/311 soll zusätzlich dem Rechtsausschuß zur 
Mitberatung überwiesen werden. Sind Sie damit ein-
verstanden? - Ich sehe allgemeines Kopfnicken. 
Dann sind die Überweisungen so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 8. Februar 1995, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.36 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 16. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1995 	1039* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Austermann, Dietrich CDU/CSU 27. 01. 95 
Bachmaier, Hermann SPD 27. 01. 95 
Beck (Bremen), BÜNDNIS 27. 01. 95 
Marieluise 90/DIE 
GRÜNEN 
Berninger, Matthias BÜNDNIS 27. 01. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Beucher, Friedhelm Julius SPD 27. 01. 95 
Börnsen (Ritterhude), SPD 27. 01. 95 
Arne 
Braun (Auerbach), Rudolf CDU/CSU 27. 01. 95 
Burchardt, Ulla SPD 27. 01. 95 
Ferner, Elke SPD 27. 01. 95 
Formanski, Norbert SPD 27. 01. 95 
Dr. Gerhardt, Wolfgang F.D.P. 27. 01. 95 
Gröbl, Wolfgang CDU/CSU 27. 01. 95 
Großmann, Achim SPD 27. 01. 95 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 27. 01. 95 
Hilsberg, Stephan SPD 27. 01. 95 
Dr. Hirsch, Burkhard F.D.P. 27. 01. 95 
Höfken-Deipenbrock, BÜNDNIS 27. 01. 95 
Ulrike 90/DIE 
GRÜNEN 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 27. 01. 95 
Junghanns, Ulrich CDU/CSU 27. 01. 95 
Kanther, Manfred CDU/CSU 27. 01. 95 
Knoche, Monika BÜNDNIS 27. 01. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Kraus, Rudolf CDU/CSU 27. 01. 95 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto F.D.P. 27. 01.95 
Lengsfeld, Vera BÜNDNIS 27. 01. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Leonhard, Elke SPD 27. 01. 95 
Neumann (Bramsche), SPD 27. 01. 95 
Volker 
Onur, Leyla SPD 27. 01. 95 
Poß, Joachim SPD 27. 01.95 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 27. 01. 95 
Hermann 
Rehbock-Zureich, Karin SPD 27. 01. 95 
Dr. Riesenhuber, Heinz CDU/CSU 27. 01. 95 
Scheffler, Siegfried Willy SPD 27. 01. 95 
Schmitz (Baesweiler), CDU/CSU 27. 01. 95 
Hans Peter 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 27. 01. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schulz (Leipzig), CDU/CSU 27. 01. 95 
Gerhard 
Schumann, Ilse SPD 27. 01. 95 
Dr. Stadtler, Max F.D.P. 27. 01. 95 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 27. 01. 95 
Vergin, Siegfried SPD 27. 01. 95 
Dr. Vollmer, Antje BÜNDNIS 27. 01. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Vosen, Josef SPD 27. 01. 95 
Wallow, Hans SPD 27. 01. 95 
Weißgerber, Gunter SPD 27. 01. 95 
Welt, Jochen SPD 27. 01.95 
Wettig-Danielmeier, SPD 27. 01. 95 
Inge 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilung 
Die Fraktion der SPD hat mit Schreiben vom 27. Januar 1995 
mitgeteilt, daß sie ihren Antrag Entwurf einer Bioethik-Kon-
vention des Europarates - Drucksache 13/243 - zurückzieht.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13016.pdf</pdf_url>
    <id>1494</id>
    <dokumentnummer>13/16</dokumentnummer>
    <datum>1995-01-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
