<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1499</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/22</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-02-17</datum>
  <titel>Protokoll der 22. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/22 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
22. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 10: 
a) Erste Beratung des vom Bundesrat ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Sexualstrafrechts 
(§§ 177 bis 179, 184c StGB) (Druck-
sache 13/199) 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Sexualstraf-
rechts - §§ 177 bis 179, 184c StGB 
(Drucksache 13/323) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 11: 
Erste Beratung des von der Abgeordne-
ten Christina Schenk und der weiteren 
Abgeordneten der PDS eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Sexualstrafrechts (§§ 177 bis 179 
StGB) und strafprozessualer Regelun-
gen bei Taten gegen die sexuelle 
Selbstbestimmung von Frauen (Druck-
sache 13/536) 
Erika Simm SPD  1523 B 
Horst Eylmann CDU/CSU  1526 D 
Dr. Dietrich Mahlo CDU/CSU  1527 C 
Irmingard Schewe-Gerigk BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN  1528 C 
Christina Schenk PDS  1530 D 
Freimut Duve SPD   1532 C 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, 
Bundesministerin BMJ   1532 D 
Erika Simm SPD   1533 D 
Hanna Wolf SPD  1534 D 
Norbert Geis CDU/CSU  1536 B, 1539 C 
Ingrid Matthäus-Maier SPD   1536 C 
Margot von Renesse SPD  1537 D 
Hanna Wolf SPD  1538 A 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) SPD  1539 A 
Heinz Lanfermann F.D.P  1540 A 
Claudia Nolte, Bundesministerin BMFSFJ 1541 C 
Anni Brandt-Elsweier SPD   1542 C 
Bärbel Sothmann CDU/CSU  1544 C 
Dr. Rita Süssmuth CDU/CSU  1545 C 
Tagesordnungspunkt 11: 
Erste Beratung des vom Bundesrat ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Strafgesetzbuches 
und des Gesetzes über Ordnungswid-
rigkeiten (Drucksache 13/374) 
Alfred Hartenbach SPD   1547 B 
Norbert Röttgen CDU/CSU   1549 A 
Otto Schily SPD   1549 C 
Dr. Herta Däubler-Gmelin SPD  1550 B 
Alfred Hartenbach SPD  1551 A 
Volker Beck (Köln) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN  1552 A 
Jörg van Essen F.D.P. 1552 D 
Dr. Dagmar Enkelmann PDS  1554 A 
Jörg van Essen F.D.P. 1554 C 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, 
Bundesministerin BMJ   1554 D 
II Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Tagesordnungspunkt 12: 
Erste Beratung des vom Bundesrat ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
fiber die erleichterte Zuweisung der 
Ehewohnung (Drucksache 13/196) 
Wolfgang Bosbach CDU/CSU   1555 D 
Margot von Renesse SPD   1556 D 
Heinz Lanfermann F.D.P  1557 D 
Gerald Häfner BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN  1558 C 
Christina Schenk PDS  1559 C 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, 
Bundesministerin BMJ   1560 C 
Nächste Sitzung   1561 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten   1563* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen   1563* C 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1523 
22. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Hans Klein: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 10a und b so
-w
ie den Zusatzpunkt 11 auf: 
10. a) Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Än-
derung des Sexualstrafrechts (§§ 177 bis 
179, 184c StGB) 
- Drucksache 13/199 -  
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Änderung des Sexualstrafrechts -
§ § 177 bis 179, 184c StGB 
- Drucksache 13/323 -  
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
ZP11 Erste Beratung des von der Abgeordneten 
Christina Schenk und der weiteren Abgeord-
neten der PDS eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Sexualstrafrechts 
(§§ 177 bis 179 StGB) und strafprozessualer 
Regelungen bei Taten gegen die sexuelle 
Selbstbestimmung von Frauen 
- Drucksache 13/536 -  
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind 
für die gesamte Aussprache zwei Stunden vorgese-
hen. Ist das Haus damit einverstanden? - Das ist of-
fensichtlich der Fall. Dann ist es so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile der Kollegin 
Erika Simm das Wort. 
Erika Simm (SPD): Sehr verehrter Herr Präsident! 
Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Geset-
esreform, welche wir heute wieder einmal beraten, 
lat einen langen Leidensweg hinter sich. Zum insge
samt fünften Mal unternimmt die SPD-Fraktion einen 
Anlauf, endlich die Vergewaltigung in der Ehe unter 
Strafe zu stellen. 
Blicken wir zurück. Bereits 1972 hatte Hans de 
With in dem anläßlich der großen Strafrechtsreform 
gebildeten Sonderausschuß den Antrag gestellt, den 
Vergewaltigungstatbestand durch Streichung des 
Wortes „außerehelich" in § 177 des Strafgesetzbu-
ches auch auf die Vergewaltigung in der Ehe auszu-
dehnen. Er war damals mit diesem Antrag knapp ge-
scheitert. 
Gesetzentwürfe zur Strafbarkeit der Vergewalti-
gung in der Ehe brachte die SPD in den Jahren 1983, 
1987 und 1991 ein, also in den letzten drei Legislatur-
perioden immer wieder aufs neue. Zweimal, nämlich 
1986 und 1994, fielen unsere Gesetzentwürfe, ob-
wohl sie jeweils zu Beginn der Legislaturperiode ein-
gebracht worden waren, der Diskontinuität zum Op-
fer, weil die Regierungsparteien mauerten und die 
Beratungen vor Ablauf der Wahlperiode nicht abge-
schlossen werden konnten. 
(Zuruf von der SPD: Hört! Hört!) 
Der Entwurf von 1987 wurde 1989 mit der Mehr-
heit der damaligen und heutigen Koalition abge-
lehnt. Die Taktik der CDU/CSU/F.D.P. war stets die 
gleiche. Man bekundete verbal, daß man das den Re-
formbestrebungen zugrunde liegende Anliegen teile 
und für dringlich halte, der SPD-Entwurf aber keine 
befriedigende Regelung darstelle. Ferner sagte man, 
daß ein besserer Entwurf des Justizministeriums in 
Arbeit sei und alsbald vorgelegt werde; spätestens in 
der kommenden Legislaturperiode werde es eine 
auch für die CDU/CSU/F.D.P. akzeptable Regelung 
zur Strafbarkeit der Vergewaltigung in der Ehe ge-
ben. 
Dasselbe Spiel wird nun wiederholt. War es 1994 
die damalige Frauenministerin, Frau Merkel, die we-
nige Tage vor der letzten Debatte zu diesem Thema 
öffentlich verkündete, die Vergewaltigung in der Ehe 
müsse nun endlich unter Strafe gestellt werden, so ist 
es nun die Justizministerin, Frau Leutheusser
Schnarrenberger, die sich in den letzten Tagen in 
1524 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Erika Simm 
den Medien mit der Ankündigung eines Gesetzent-
wurfs der Bundesregierung unter detaillierter Be-
kanntgabe der angeblich geplanten Regelungen pro-
filierte. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Die brau
-
chen eben länger! - Weiterer Zuruf von der 
SPD: 23 Jahre!) 
Abgeordnete, die versuchten, beim BMJ diesen Ge-
setzentwurf zu bekommen, bekamen allerdings zu 
hören, daß es diesen Entwurf gar nicht gebe bzw. 
daß es noch an den notwendigen Abstimmungen 
zwischen den Ministerien und im Kabinett fehle. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Zur Sache! - Ge
genrufe von der SPD) 
- Das gehört zur Sache. Das hat nämlich damit zu 
tun, wie die Regierungsparteien mit diesem Thema 
in der Vergangenheit umgegangen sind. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ihr seid viel
leicht gut! 20 Jahre habt ihr das verzögert!) 
Dieser Entwurf, mit dem sich die Justizministerin 
in den letzten Wochen profilierte, 
(Zuruf von der SPD: Versucht hat!) 
 ist also ein Non-paper; es gibt ihn gar nicht. 
(Freimut Duve [SPD]: Vielleicht gibt es im 
Archiv oder irgendwo etwas, was man nach 
20 Jahren wiederfinden kann!) 
Ich habe allerdings festgestellt: Es gibt etwas. Komi-
scherweise sind nämlich die Medien offensichtlich 
sehr wohl bedient worden. Aus dieser Quelle habe 
auch ich mich bedienen können. Ich habe dort den 
Entwurf bekommen und festgestellt, daß er sich in 
erstaunlich vielen wichtigen Punkten mit unserem 
Gesetzentwurf deckt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD - Hans 
Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Im Abschreiben 
waren die doch schon immer gut!) 
Deswegen ist mir im nachhinein erst recht uner-
klärlich, warum es in der letzten Legislaturperiode 
nicht gelungen ist, zu einer mehrheitsfähigen gesetz-
lichen Regelung zu diesem Themenkreis zu kom-
men. Wir haben nun unseren Gesetzentwurf erneut 
eingebracht und erwarten, daß sich die Regierungs-
parteien nicht länger der lange überfälligen Neure-
gelung des Rechts der Sexualstraftaten verweigern. 
Die vorgesehene Reform ist seit langem überfällig. 
Allmählich bilden wir diesbezüglich das Schlußlicht 
in Europa. Das gilt insbesondere für den bei uns noch 
immer fehlenden Tatbestand der Vergewaltigung in 
der Ehe. Andere Länder haben uns teils durch 
Rechtsänderungen, teils durch Änderung der höchst-
richterlichen Rechtsprechung mittlerweile überholt. 
So wurde z. B. in den Niederlanden und in Belgien 
eine grundlegende Reform des Sexualstrafrechts 
durchgeführt. Die Vergewaltigung in der Ehe ist in 
beiden Ländern ebenso strafbar wie seit 1989 in 
Österreich. In der Schweiz, in Irland, in England, in 
Italien und in Frankreich haben die obersten Ge-
richte in neueren Entscheidungen den strafrechtli-
chen Schutz vor sexueller Gewalt gerade auch auf 
den ehelichen Bereich erweitert. 
Bei uns dagegen haben die Gegner der Reform alle 
Phantasie darauf verwandt, zu begründen, warum 
die Vergewaltigung in der Ehe straflos bleiben 
müsse. Alle denkbaren und eigentlich auch alle un-
denkbaren Argumente wurden bemüht. Nicht selten 
haben Juristen dabei ihr Handwerkszeug, nämlich 
den Gebrauch juristischer Logik, gründlich vernach-
lässigt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Der Katalog der Gründe, die vorgeschoben wur-
den, ist lang. Auf einige wenige möchte ich einge-
hen. Indem man den Standpunkt vertrat, der Staat 
dürfe sich in die Intimsphäre der Familie nicht einmi-
schen und folglich die Vergewaltigung in der Ehe 
nicht strafrechtlich sanktionieren, hat man die Wert-
entscheidung unseres Rechtssystems zu Ehe und Fa-
milie, wonach der Staat Ehe und Familie zu schützen 
hat und Eheleute einander Schutz und Fürsorge 
schulden, ins glatte Gegenteil verkehrt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Übersehen hat man dabei allerdings, daß ja auch 
bisher schon Straftatbestände galten, nach denen 
sich ein Ehemann, der seine Frau vergewaltigte, 
strafbar machte, 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Eben!) 
nämlich Körperverletzung und Nötigung. Nur sind 
das eben Strafvorschriften mit weit niedrigerer Straf-
drohung, die dem Unrechtsgehalt einer Vergewalti-
gung in keiner Weise Rechnung tragen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Die vielfach ebenfalls geäußerte Auffassung, daß 
die in der Ehe geübte sexuelle Gewalt weniger 
schwer wiege als die Vergewaltigung durch einen 
Außenstehenden, wird im übrigen von der Mehrheit 
der Bevölkerung nicht geteilt. So haben bereits 1986 
anläßlich einer repräsentativen Umfrage in der Bun-
desrepublik 57 % aller und zwei Drittel der jüngeren 
Befragten erklärt, daß die Vergewaltigung außerhalb 
und innerhalb der Ehe gleich hoch bestraft werden 
müsse. Dies war 1986; wir wissen, daß durch die mitt-
lerweile geführte Diskussion die Sensibilität für diese 
Frage erheblich gestiegen ist. 
Bis zur Entscheidung des Bundesverfassungsge-
richts zu § 218 sperrte man sich speziell in CSU-Krei-
sen gegen die Bestrafung der Vergewaltigung in der 
Ehe als Vergewaltigung mit der Begründung, die 
Ehefrau könnte ihren Mann zu Unrecht einer Verge-
waltigung bezichtigen, um so im Wege der krimino-
logischen Indikation zu einem Schwangerschaftsab-
bruch zu kommen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: So um die 
Ecke denken die immer!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1525 
Erika Simm 
Ich halte das für ein geradezu perfides Argument. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Es zeigt aber, welches Bild so manche Männer von 
der Frau und insbesondere von der Ehefrau haben, 
daß sie ihr so ohne weiteres zutrauen, sie könnte, um 
eine Abtreibung zu erhalten, den Ehemann eines der 
schwersten Verbrechen, die unser Strafgesetzbuch 
kennt, verdächtigen, anzeigen und ihn für Jahre hin-
ter Gitter bringen. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Darum geht es 
doch gar nicht! Sie haben überhaupt nicht 
begriffen, um was es geht! - Ingrid Matt
-
häus-Maier [SPD]: Der einzige, der etwas 
nicht begreift, ist der Herr Geis!) 
- Ich habe es sehr wohl begriffen. Ich habe es nur 
weitergedacht, Herr Geis. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Den Eindruck 
habe ich nicht!) 
Meine Herren von der Union, die Sie immer noch 
nicht bereit sind, verheirateten Frauen gegenüber 
dem angetrauten Ehemann das gleiche sexuelle 
Selbstbestimmungsrecht einzuräumen wie einem 
Außenstehenden gegenüber - ich denke, es gibt 
noch solche unter Ihnen, man hört ja so einiges hin-
ter den Kulissen -, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nein, man 
sieht ihn vor sich sitzen! - Werner Schulz 
[Berlin] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er 
sitzt vor den Kulissen!) 
Sie sollten sich klarmachen, daß Sie dazu beitragen, 
weiterhin Gewalt in der Familie zu tabuisieren und 
Gewalt in der Familie zu tolerieren. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Wir haben in der letzten Legislaturperiode einige 
Gesetzentwürfe zu behandeln gehabt, die sich mit 
diesem Problemfeld beschäftigten. Mir ist dabei auf-
gefallen - ich weiß nicht, ob nur mir -, daß es eigent-
lich immer die gleichen sind, die sich der Festschrei-
bung eines Gebotes gewaltfreier Erziehung in der 
Familie widersetzt haben, die die Verlängerung der 
Verjährungszeit beim sexuellen Mißbrauch von  Kin
-dern  nachhaltig behindert haben. Das sind zum Teil 
die gleichen, die sich auch insistierend einer Geset-
zesreform verweigern, mit der die Vergewaltigung in 
der Ehe unter Strafe gestellt wird. 
Bei näherem Hinschauen stellt man fest: Es sind 
wiederum auch solche, die in ihren Sonntagsreden 
das Hohelied von Ehe und Familie singen. Ich 
glaube, Sie müssen sich endlich die Frage der Glaub-
würdigkeit stellen lassen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Sie ignorieren auch die gesellschaftliche Wirklich-
keit und die Wertvorstellungen der Mehrheit der Be-
völkerung. Die schon erwähnte Umfrage von 1986 
hat ergeben, daß 60 % der Befragten der Meinung 
waren, Vergewaltigung in der Ehe sei eine strafwür-
dige Handlung. 
Es ist auch notwendig, sich einmal deutlich zu ma-
chen, welche Lebenssachverhalte sich hinter dem 
Tatbestand der Vergewaltigung in der Ehe verber-
gen. Lassen Sie mich zwei typische Fallkonstellatio-
nen schildern, wie sie Richtern, insbesondere Fami-
lienrichtern immer wieder begegnen. 
Der erste Fall: In einer Ehe hängt seit einiger Zeit 
der Haussegen schief. Der Mann kommt nachts von 
der Spätschicht nach Hause und findet die Wohnung 
dunkel. In der Küche steht nicht die treusorgende 
Ehefrau mit dem vorbereiteten Essen, sondern auf 
dem Küchentisch liegt ein Zettel, auf dem steht: Das 
Essen ist im Kühlschrank, wärm es dir selber auf, ich 
schlafe heute im Kinderzimmer. - Er reagiert darauf 
mit Wut, tritt die Tür zum Kinderzimmer ein und ver-
gewaltigt seine Frau. 
Der zweite Fall: Die Eheleute leben getrennt, er ist 
aus der ehelichen Wohnung ausgezogen. Es kommt 
zu einem letzten Gespräch über die Scheidungsfol-
gen, das in der früher gemeinsamen Wohnung statt-
findet. Im Laufe des Gesprächs mißhandelt und ver-
gewaltigt der Ehemann die Frau. Dieser Fall ist so 
häufig, daß erfahrene Scheidungsanwälte ihren 
Mandantinnen den Rat geben, das berühmte letzte 
gemeinsame Gespräch an einem neutralen Ort, kei-
nesfalls aber in der Wohnung zu führen. 
Beide Fälle, die, wie gesagt, typisch und durch die 
Praxis durchaus belegt sind, zeigen: Es ist keines-
wegs die intakte Ehe, in der es zur Vergewaltigung 
kommt. Das bestätigen auch die Erfahrungen in den 
Frauenhäusern, wonach sexuelle Gewalt regelmäßig 
nur ein Teil einer allgemeinen, lange geübten Miß-
handlung der Ehefrau durch den Ehemann ist. 
Vergewaltigung in der Ehe ist Gewalt- und Macht-
ausübung, ist Machtmißbrauch gegenüber der Ehe-
frau. Vergewaltigung ist das Mittel, das der Ehe-
mann gegen die Frau einsetzt, um sie seine Macht 
und seine Überlegenheit spüren zu lassen, sie zu de-
mütigen und kleinzumachen. 
Vielfach geschieht die Vergewaltigung aus einer 
konkreten Konfliktsituation heraus. Hilflosigkeit, 
Unfähigkeit, solche Konflikte gewaltfrei zu bewälti-
gen, und Verlustängste des Mannes mögen dabei 
häufig eine Rolle spielen. Vor allem aber spielt eine 
Rolle die noch immer weit verbreitete Auffassung 
von der Ehe als einem „besonderen Gewaltverhält-
nis" im ganz buchstäblichen Sinne, in dem die Ehe-
frau mit dem Jawort zugunsten des Ehemannes auf 
ihr sexuelles Selbstbestimmungsrecht verzichtet hat. 
Der gegenwärtige Rechtszustand muß solche Einstel-
lungen bestärken und ist deswegen für uns nicht län-
ger hinnehmbar. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
1526 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Erika Simm 
Mit unserem Gesetzentwurf wird die ungerechtfer-
tigte Ungleichbehandlung ehelicher und außerehe-
licher Gewalt im Strafrecht aufgehoben. Des weite-
ren werden durch die geschlechtsneutrale Fassung 
der Tatbestände Männer in gleicher Weise geschützt 
wie Frauen. 
Durch die zusätzliche Einfügung des Merkmals 
„Ausnutzung einer hilflosen Lage" beim Tatbestand 
der Vergewaltigung wird gewährleistet, daß künftig 
Taten, bei denen der Täter das Opfer in eine ausweg-
lose Situation bringt, die jede Gegenwehr aussichts-
los erscheinen läßt, als Vergewaltigung geahndet 
werden können. Diese Korrektur ist notwendig auf 
Grund der äußerst engen Auslegung des Begriffs der 
Gewalt in § 177 durch die Rechtsprechung im Sinne 
von nur körperlicher Gewalt. Sie ist notwendig, um 
Fallgestaltungen, die mit dem Begriff der hilflosen 
Lage umschrieben sind, rechtlich gleichbehandeln 
zu können, weil sie eben materiell-rechtlich - vom 
Unrechtsgehalt her - eine gleiche Behandlung erfor-
dern. 
Des weiteren werden in den Tatbestand des § 177 
Sexualpraktiken einbezogen, die von den Opfern in 
der Regel als mindestens so gravierend empfunden 
werden wie die bisher nur erfaßte vaginale Penetra-
tion. 
Um dem Fall der Versöhnung zwischen Täter und 
Opfer im Rahmen der strafgerichtlichen Entschei-
dung Rechnung tragen zu können - obwohl wir, wie 
gesagt, hierin nicht den statistisch allzu häufigen Fall 
sehen, weil es ja eben nicht die schützenswerte in-
takte Ehe ist, in die durch die strafrechtliche Sanktio-
nierung von Vergewaltigung eingegriffen wird -, se-
hen wir eine Versöhnungsklausel vor, die es dem 
Richter ermöglicht, die Strafe zu mildern oder von 
Strafe ganz abzusehen. Dies soll also dann gelten, 
wenn sich die Eheleute versöhnt haben und weiter 
zusammenleben wollen. 
Den in diesem Zusammenhang immer wieder ge-
machten Vorschlägen, den Tatbestand der Vergewal-
tigung in der Ehe als Antragsdelikt auszugestalten 
oder aber eine Rücktrittsklausel einzuführen, wo-
nach die Ehefrau die Anzeige zurücknehmen und 
die weitere Strafverfolgung damit hindern kann, wol-
len und werden wir nicht folgen. Wir halten es unter 
dem Aspekt, daß es hier um einen schweren Tatbe-
stand, klassifiziert als Verbrechen im Strafgesetz-
buch, geht, für systematisch verfehlt, hier ein An-
tragsdelikt oder eine derartige Rücktrittsklausel vor-
zusehen. 
Wir meinen auch, daß dann, wenn die Vergewalti-
gung in der Ehe ein Antragsdelikt wäre, die Gefahr 
bestünde, daß der staatliche Strafanspruch zur Verfü-
gungsmasse dessen würde, worüber Scheidungswil-
lige miteinander verhandeln. Dann könnte nicht nur 
über den Fernseher, das Auto und das gute Silber, 
sondern auch über die Frage, ob die Ehefrau den ge-
stellten Strafantrag zurücknimmt, verhandelt wer-
den. Ich denke, solche Möglichkeiten verbieten sich 
aufgrund des Wesens des staatlichen Strafanspruchs 
und angesichts der Ernsthaftigkeit der Durchsetzung 
dieses Anspruchs. 
(Beifall bei der SPD, beim BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Zum vorliegenden Bundesratsentwurf kann ich 
mir viele Anmerkungen ersparen. Er entspricht im 
wesentlichen unserem Gesetzentwurf, allerdings mit 
einer Abweichung: Es fehlt die Aufnahme des Tatbe-
standsmerkmals „hilflose Lage". Das kritisieren wir 
an diesem Entwurf. Das ist auch der Grund dafür, 
daß wir stets an unserem Gesetzentwurf festgehalten 
und diesen wieder eingebracht haben. 
Ich denke, wir haben mit diesem Entwurf, der das 
Ergebnis eines langen und intensiven Diskussions- 
und Abwägungsprozesses in der Fraktion ist, eine 
Regelung vorgelegt, die eigentlich mehrheitsfähig 
sein müßte. Ich glaube, dieser oder ein ähnlich guter 
Gesetzentwurf würde auch eine Mehrheit in diesem 
Hause finden, wenn die Frage der Zustimmung oder 
Nichtzustimmung wie z. B. bei der Neuregelung des 
Abtreibungsrechts in die freie Entscheidung eines 
jeden und einer jeden einzelnen Abgeordneten 
gestellt würde. 
(Beifall bei der SPD, beim BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Lassen Sie uns diesen Weg gehen, um endlich ei-
nen unwürdigen Rechtszustand zu beenden. 
(Beifall bei der SPD, beim BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Horst Eylmann. 
Horst Eylmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir treten heute in die Schluß
-
phase einer langwierigen Auseinandersetzung ein. 
Am Ende dieser Schlußphase werden wir ein Gesetz 
verabschieden, das die Vergewaltigung der eigenen 
Frau genauso unter Strafe stellt, wie es jetzt schon 
bei der Vergewaltigung einer fremden Frau der Fall 
ist. Ich wage diese Prognose, weil wir im Grundsatz 
einig sind. Das Grundsätzliche ist, daß es von der 
Strafwürdigkeit her keinen Unterschied zwischen 
der Vergewaltigung der eigenen und der einer frem-
den Frau gibt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
bei der F.D.P. sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Diese Übereinstimmung ist erfreulich. Deshalb will 
ich mich auch nicht mit der langwierigen Diskussion, 
die wir in den letzten Jahren geführt haben, ausein-
andersetzen. Ich glaube sogar, daß eine breite Mehr-
heit möglich ist; denn offen sind nur noch zweit- und 
drittrangige Fragen. Ich glaube, auch darüber kann 
man sich verständigen; denn auch dort stelle ich ein 
gewisses Maß an Gemeinsamkeit fest. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1527 
Horst Eylmann 
Warum brauchen wir eine Gesetzesänderung? - 
Das hängt mit dem gewandelten Bild der Ehe zu-
sammen. Die Ehe ist heute eine Partnerschaft von 
gleichberechtigten Partnern. Das war keineswegs 
immer so. Im Gegenteil: Sie war jahrhundertelang 
eine Partnerschaft, in der ein Partner juristisch eine 
Vielzahl von Rechten hatte, die der andere Partner 
nicht hatte. Das kommt schon aus dem Römischen 
Recht und war im Germanischen Recht nicht anders. 
Diese Auffassung von der Ehe erstreckte sich bis 
weit in die Neuzeit hinein. § 177 des Strafgesetzbu-
ches stammt ja schon aus dem Jahr 1871. Im Jahre 
1847 hieß es in einem Lehrbuch des Strafrechts: 
Wer, wie der Ehemann, auf den Beischlaf ein voll-
kommenes Recht hat, macht sich durch Erzwin-
gung desselben keiner Notzucht schuldig. 
Das setzte sich so fort. Das Reichsgericht hat ähnliche 
Entscheidungen getroffen. Noch 1988 schrieb ein 
sehr bekannter Kommentator des Strafgesetzbuches, 
sicherlich dürfe ein Ehemann keine Gewalt anwen-
den, aber die Vergewaltigung der eigenen Frau sei 
mit der Vergewaltigung einer fremden Frau über-
haupt nicht zu vergleichen, weil er sich doch nur das 
hole, was seine Frau ihm zu geben verpflichtet sei. 
(Christa Nickels [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Das meinen eine Ihrer Kollegen 
heute noch, Herr Eylmann! - Freimut Duve 
[SPD]: Welcher Professor war denn das?) 
- Es war kein Professor. Ich will denjenigen an dieser 
Stelle nicht unnötig bloßstellen. 
(Lachen bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Warum, meine Damen und Herren, hat es eine so 
langwierige Diskussion gegeben? Es gab einen be-
achtlichen Einwand: daß sich der Staat zurückhalten 
solle, wenn es darum geht, in die Ehe hineinzuregie-
ren. Daß dieser Einwand nicht völlig abwegig ist, er-
gibt sich daraus, daß er in den 70er Jahren der Grund 
dafür war, eine Gesetzesreform nicht durchzuführen. 
Wenn ich mich recht erinnere, hatten wir in den 70er 
Jahren eine sozialliberale Koalition. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Hört! Hört! - Norbert Geis [CDU/ 
CSU]: 1973!) 
Dieser Einwand ist allerdings nicht gerechtfertigt. 
Zunächst einmal sollte man nicht den Eindruck er-
wecken, als sei die Ehe, die Familie eine Brutstätte 
der Gewalt. Ich meine noch immer, daß sich die mei-
sten Männer in der Bundesrepublik ihren Frauen 
nicht mit Gewalt, sondern mit Zärtlichkeit nähern. 
(Zuruf von der SPD: Kein Applaus?) 
Eine richtig verstandene partnerschaftliche Ehe ist 
sogar die beste Institution dafür, das Zerstörerische 
und Aggressive - auch das wohnt leider Gottes im 
Menschen - zu zähmen und Humanität und Mit-
menschlichkeit zu verwirklichen. 
Andererseits ist nicht jede Ehe eine gewaltfreie 
Idylle. Gerade in gefährdeten Ehen - da hat Frau Kol-
legin Simm durchaus recht - lauert die Aggression. 
Zur Zeit wird bei uns jede dritte Ehe geschieden. 
Auch moralische Tabus im Hinblick auf die Gewalt-
anwendung gegen Frauen scheinen geringer zu wer-
den. Vor zwei Jahren ging ein Fall durch die nord-
deutsche Presse, bei dem ein von seiner Frau schon 
getrennt lebender Ehemann diese besucht und in 
Gegenwart des gemeinsamen Kindes vergewaltigt 
und schwer mißhandelt hat. Der Mann kann nach 
geltendem Recht nur wegen Körperverletzung und 
Nötigung bestraft werden. Das ist eine völlig unan-
gemessene Lösung. Der Staat muß die Frauen ge-
rade in einer solchen Krisensituation schützen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Eylmann, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Mahlo? 
Horst Eylmann (CDU/CSU): Gern. 
Dr. Dietrich Mahlo (CDU/CSU): Herr Kollege Eyl-
mann, ich bitte um Entschuldigung, daß ich Sie mit 
meiner Frage unterbreche. Würden Sie aber bitte 
hinzufügen, daß dieser Ehemann nach geltendem 
Strafrecht wegen Nötigung in einem besonders 
schweren Fall genau in dem Strafrahmen von sechs 
Monaten bis fünf Jahren zu bestrafen ist wie ein 
Mann, der eine mit ihm nicht verheiratete Frau in 
dieser Weise malträtiert? 
(Zuruf von der SPD: Sie kennen die Straf
rahmen nicht!) 
Horst Eylmann (CDU/CSU): Ich kann Ihnen leider 
nicht zustimmen. Der schwere Fall der Nötigung ist 
ein Vergehen. Die Vergewaltigung ist ein Verbre-
chen 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so
wie bei der F.D.P., der SPD, dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN und der PDS) 
mit einer Mindeststrafe von zwei bis 15 Jahren. Der 
Strafrahmen ist also unterschiedlich. Das läßt sich 
aus dem Gesetz ablesen. 
(Jörg van Essen [F.D.P.]: Sehr gut! - Christa 
Nickels [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sie 
müssen einmal Nachhilfeunterricht in Ihrer 
Fraktion geben, Herr Eylmann!) 
Meine Damen und Herren, es wird nicht viele Ver-
urteilungen geben; nur die Extremfälle werden vor 
Gericht kommen. Ich verspreche mir aber von einer 
Gesetzesänderung auch einen Fortschritt für das 
Rechtsbewußtsein. Umfragen zeigen, daß es noch 
immer einen relativ hohen Prozentsatz von Männern 
gibt, die meinen, die Gewaltanwendung gegen die 
eigene Ehefrau sei nicht strafbar oder zumindest 
nicht so schlimm. Dem müssen wir durch eine ab-
schreckende Wirkung des Gesetzes, im Sinne also ei-
ner negativen Generalprävention, aber auch da-
durch, daß wir Rechtsbewußtsein schaffen, im Sinne 
einer positiven Generalprävention entgegenwirken. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch einige Worte zu 
den Entwürfen verlieren. Frau Simm, es ist kein 
„Non-Paper", sondern ein Referentenentwurf. Das 
1528 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Horst Eylmann 
ist eine ganz normale Geschichte. Der Referentenent-
wurf befindet sich im Stadium der Abstimmung. Es 
lohnt sich nicht, darüber weitere Bemerkungen zu 
machen. 
(Irmingard Schewe-Gerigk [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Bei dpa liegt er aber schon 
vor!)  
Ich halte es für richtig, wie es dieser Gesetzesent-
wurf, nicht aber Ihr Entwurf vorsieht, § 177 und § 178 
in einem Tatbestand zusammenzufassen. Es gibt se-
xuelle Handlungen, die, wenn sie mit Gewalt vorge-
nommen werden, eine Frau in noch schlimmerer 
Weise demütigen als der Geschlechtsverkehr. Ich 
glaube, darüber sind wir uns einig. 
Ich halte es ferner für richtig, daß wir eine dritte 
Tatvariante, nämlich die Ausnutzung einer hilflosen 
Lage, in das Gesetz hineinnehmen. Allerdings wer-
den auch dann noch, meine Damen und Herren, in 
vielen Fällen Beweisschwierigkeiten bleiben. Das ist 
bei jeder Vergewaltigung, ob innerhalb oder außer-
halb der Ehe, der Fall. 
Es gibt eine Ungereimtheit in Ihrem Entwurf. Dort 
heißt es: Wer leichtfertig den Tod des Opfers verur-
sacht, bekommt eine Mindesstrafe von fünf Jahren. - 
Wenn jemand einer Frau die Handtasche wegnimmt 
und dabei mit einer solchen Brutalität vorgeht, daß 
die Frau zu Boden fällt und zu Tode kommt, beträgt 
die Mindesstrafe zehn Jahre oder lebenslänglich. Es 
ist doch offensichtlich, daß hier eine Diskrepanz zwi-
schen beiden Strafrahmen besteht. Darüber sollten 
wir noch einmal nachdenken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es gibt, meine Damen und Herren, schließlich Dis-
kussionsbedarf bei der Versöhnungsklausel. Lassen 
Sie mich nur eines dazu sagen: Überschätzen wir 
nicht die praktische Bedeutung! Die Ehefrau hat ein 
Aussageverweigerungsrecht. Wenn sie davon Ge-
brauch macht, wird es in der Regel nicht zu einer 
Verurteilung kommen. Sie hat es in der Hand. Nun 
will ich mich nicht auf das Widerspruchsrecht festle-
gen, das ich früher einmal propagiert habe und heute 
noch propagiere. Es gab schon einen entsprechen-
den Entwurf in den 80er Jahren. 
Beide Lösungen haben Vor- und Nachteile. Bei Ih-
rer Lösung muß, obwohl die Frau ihre Aussage ver-
weigert, weiter Beweis erhoben werden, und dann 
kommt ein Freispruch heraus. Bei meiner Lösung 
würde das Verfahren eingestellt. Ob im Hinblick auf 
die Aussöhnung die Verurteilung oder ein Freispruch 
das Beste ist, wage ich nicht zu entscheiden. Aber es 
gibt Vor- und Nachteile. Lassen Sie uns das gemein-
sam erörtern! 
Zum Schluß will ich noch hervorheben: Wir müs-
sen die Gewalt in unserer Gesellschaft bekämpfen, 
wo immer sie sich zeigt: 
(Beifall im ganzen Hause) 
Gewalt gegen Ausländer, gegen Deutsche, Gewalt 
auf der Straße, Gewalt in der Familie, Gewalt gegen 
Frauen und gegen Männer. Die Gewalt muß ein 
Tabu sein. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
In diesem Zusammenhang müssen wir auch diese 
Gesetzentwürfe sehen. 
Ich hoffe, daß wir nach dieser langen Diskussion in 
diesem Jahr zu einem Ergebnis mit breiter Mehrheit 
kommen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Schewe - Gerigk. 
Irmingard Schewe-Gerigk (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Präsident! Meine Herren! Meine Damen! 
Vor zwölf Jahren stand hier meine Kollegin Waltraud 
Schoppe und brachte den ersten „grünen" Gesetz-
entwurf zur Änderung der Strafrechtsparagraphen 177 
bis 179 ein. Als sie davon sprach, Vergewaltigung sei 
ein Mord an der Seele der Frau, erntete sie insbeson-
dere bei Ihnen, meine Herren bei der CDU/CSU, Un-
verständnis und Hohngelächter. Der F.D.P.-Abgeord-
nete Kleinert - leider ist er heute nicht da - definierte 
damals das eheliche Gewaltproblem gar als ein rein 
grünes, das bei vollem Bewußtsein mit der gesell-
schaftlichen Wirklichkeit überhaupt nichts zu tun 
habe. Zwei Jahre später setzte ein Kieler Rechtspro-
fessor dieser Debatte noch eine wissenschaftliche 
Krone auf - ich zitiere -: 
Eine Vergewaltigung in der Ehe kann es gar nicht 
geben, weil sich die Ehefrau mit dem Ja-Wort 
zum Beischlaf verpflichtet hat. 
Wenn ein Mann sein so definiertes Recht mit Ge-
walt durchsetzt, handelt er nach Meinung des Juri-
sten in Notwehr. Daß in dieser Zeit zahlreiche Frau-
enhäuser und Notrufstellen für vergewaltigte Frauen 
eingerichtet wurden, haben diese Herren offensicht-
lich erfolgreich verdrängt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Sie verdrängen auch, daß Tag für Tag in der Bun-
desrepublik Deutschland fast 100 Frauen vergewal-
tigt werden. Nach Schätzungen von Justiz und Poli-
zei liegt die Dunkelziffer bei 35 000 Vergewaltigun-
gen im Jahr. Dabei wird nur ein Bruchteil dieser Ver-
brechen angezeigt. So weist die 93er Kriminalstati-
stik 6 376 Fälle auf. Es ist ein Verdienst der Frauen-
bewegung, daß Ausmaß und Umfang der männli-
chen Gewalt gegen Frauen enttabuisiert und öffent-
lich diskutiert werden. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS sowie der Abg. 
Dr. Rita Süssmuth [CDU/CSU]) 
Seit 1983 setzen sich die GRÜNEN im Bundestag 
dafür ein, sexuelle Gewalt innerhalb der Ehe ebenso 
zu bestrafen wie außerhalb. Sowohl im Parlament als 
auch außerparlamentarisch haben wir zu einem ge-
sellschaftlichen Bewußtseinswandel beigetragen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1529 
Irmingard Schewe-Gerigk 
Öffentliche Entgleisungen wie die des Kieler 
Rechtsprofessors sind heute kaum noch vorstellbar. 
Es ist an der Zeit, daß das bundesdeutsche Parlament 
nach mehr als 20 Jahren Diskussion den meisten un-
serer europäischen Nachbarländer folgt und entspre-
chende gesetzliche Vorschriften erläßt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Es gibt keinen Grund, verheiratete Frauen recht-
lich schlechter zu stellen als unverheiratete. Es 
scheint in diesem Hause eine Mehrheit dafür zu ge-
ben, Gewalt in der Ehe nicht länger als Kavaliersde-
likt abzutun - eine Mehrheit, die weiß, daß das gel-
tende Recht für Frauen Unrecht ist. Um so wichtiger 
ist es, in diesem Gesetzgebungsverfahren eine 
Rechtsnorm zu schaffen, bei der die sexuelle Selbst-
bestimmung und die körperliche und seelische Inte-
grität insbesondere von Frauen geschützt werden. In 
kaum einem anderen Rechtsbereich klaffen Schutz-
zweck und Rechtswirklichkeit so weit auseinander. 
Bei der Neuregelung der §§ 177 bis 179 des Straf-
gesetzbuchs bewegen wir uns nicht in einem neutra-
len Raum, sondern in einem bestimmten gesellschaft-
lichen Kontext und Wertesystem. Ansichten wie 
„Frauen wollen erobert werden", „wenn eine Frau 
nein sagt, meint sie eigentlich ja", „Männer haben 
nun einmal einen starken Sexualtrieb, deshalb müs-
sen Frauen aufpassen, dürfen sie nicht provozieren" 
existieren trotz des allgemeinen Bewußtseinswandels 
in manchen Köpfen immer noch. 
Die Erweiterung der genannten Strafrechtspara-
graphen auf den ehelichen Bereich ist daher längst 
überfällig. Es darf nicht sein, daß Frauen mit dem 
Trauschein den Schutz des Strafrechts verlieren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD, der PDS und der F.D.P. sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ein wesentlicher Ansatzpunkt der Sexualstraf-
rechtsreform ist die Neufassung des Straftatbestan-
des. Das Prinzip der Rechtsgleichheit gebietet die 
Gleichsetzung des oralen und des analen Ge-
schlechtsverkehrs mit dem vaginalen. Wir wollen die 
gerechte Bestrafung der Person, die eine andere ge-
gen ihren Willen oder durch Drohung zum Ge-
schlechtsverkehr nötigt. Gleiches soll gelten, wenn 
die Tat mittels Gegenständen oder durch sexuelle 
Handlungen begangen wird, die das Opfer in beson-
derer Weise erniedrigen oder demütigen. 
Beim Strafmaß darf es unserer Meinung nach 
keine Rolle spielen, ob der Täter der Ehemann, der 
Freund, der Freier oder der völlig unbekannte Mann 
auf der Straße ist. Wir fordern ebenso wie der Straf-
verteidigertag die Streichung des sogenannten min-
der schweren Falles bei Vergewaltigung und sexuel-
ler Nötigung. Für diesen Fall sieht das Gesetz be-
kanntlich ein minderes Strafmaß vor. 
In der Rechtsprechung finden die Regelungen des 
minder schweren Falles Anwendung, wenn es sich 
um eine sogenannte Beziehungstat handelt. Also 
nicht die Tat, sondern das Vorleben der Frau spielt 
beim Strafmaß eine Rolle. In solchen Fällen schrei-
ben Gerichte Frauen eine Mitschuld zu, wenn sie mit  
dem Täter bekannt oder befreundet waren bzw. auf 
Grund ihrer äußeren Erscheinung oder ihres Verhal-
tens oder Berufs „die Vergewaltigung provoziert" ha-
ben. Müßte da nicht zwangsläufig jede Vergewalti-
gung in der Ehe als klassische Beziehungstat ein 
minder schwerer Fall sein? Ich sage: Nein. Gerade 
eine Vergewaltigung in der Ehe verletzt in hohem 
Maße das Vertrauensverhältnis zum Partner. Eine 
Frau empfindet das Verbrechen dann besonders ver-
werflich, wenn der eigene Lebensgefährte der Täter 
ist, der ihr Vertrauen schamlos mißbraucht. Wenn es 
somit einen minder schweren Fall von Vergewalti-
gung in der Realität nicht gibt, so kann es auch kein 
minderes Strafmaß geben. 
Ich komme zum Gesetzentwurf des Bundesrates. 
Hier schließe ich mich der Kritik der Justizministerin 
an, daß der Straftatbestand im Bundesratsentwurf zu 
eng gefaßt ist. Eine Bestrafung des Täters kann dem-
nach nicht erfolgen, wenn die Frau aus Angst vor der 
Gewalt des Mannes dessen sexuelle Handlungen 
über sich ergehen läßt und keine körperliche Gegen-
wehr zeigt. 
Der im Bundesratsentwurf den §§ 177 und 178 neu 
angefügte Abs. 4 sieht vor, daß das Gericht die Strafe 
mildern oder von einer Strafe absehen kann, wenn 
dies im Interesse der Aufrechterhaltung ehelicher 
Bindungen geboten ist. Wir lehnen diese sogenannte 
Versöhnungsklausel ab, und zwar aus folgenden 
Gründen: 
Erstens. Jede Vergewaltigung ist eine Vergewalti-
gung und muß als solche mit gleicher Strafandro-
hung für Beziehungstäter wie für Nichtbeziehungstä-
ter unter Strafe gestellt werden; sonst hätte die von 
allen Parteien geforderte Streichung des Wortes 
„außerehelich" in den §§ 177 bis 179 StGB seine Wir-
kung völlig verfehlt. 
Zweitens. Diese Versöhnungsklausel ist einmalig 
im Strafrecht. Nirgendwo ist die Strafverfolgung von 
der Beziehung der Betroffenen abhängig. Immer 
wird die Tat als solche verfolgt. Die Aufrechterhal-
tung einer Ehe kann doch kein Maßstab für die Be-
strafung eines Täters sein. Und welches Vertrauen 
soll eine vergewaltigte Frau in die Gerichte haben, 
wenn nicht ihr Recht im Mittelpunkt steht, sondern 
es vielmehr darum geht, die Beziehung zu kitten? 
Ich glaube, daß keiner Frau die Strafanzeige leicht-
fällt. Wenn eine Ehefrau ihren Mann wegen Verge-
waltigung anzeigt, dann ist die Ehe bereits zerstört. 
Das zeigen alle Untersuchungen. Abzuwarten wäre 
nun, wie viele Frauen gleichzeitig mit einer Anzeige 
wegen Vergewaltigung die Scheidung einreichen. 
In dem vorliegenden SPD-Entwurf wurde der Kri-
tik der Justizministerin bereits Rechnung getragen. 
Der Gewaltbegriff ist durch die Einbeziehung des 
Straftatbestandes „Ausnutzung einer hilflosen 
Lage", d. h. ohne körperliche Gegenwehr, erweitert 
worden. 
(Erika Sinn [SPD]: Sie verwechseln die zeit
-
liche Reihenfolge! Umgekehrt war es!) 
1530 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Irmingard Schewe-Gerigk 
Die Beibehaltung des minder schweren Falles und 
der Versöhnungsklausel kritisieren wir hier ebenso 
wie im Bundesratsentwurf. 
Der jetzt eingebrachte Gesetzentwurf der PDS 
kommt uns Bündnisgrünen in vielen Passagen be-
kannt vor. Einen positiven neuen Aspekt möchte ich 
hier jedoch besonders erwähnen, nämlich das glei-
che Strafmaß in den §§ 177 und 179. Das bedeutet 
eine Gleichstellung des sexuellen Mißbrauchs und 
der Vergewaltigung Widerstandsunfähiger mit ande-
ren. Auch ich sehe es als eine Diskriminierung an, 
wenn die Vergewaltigung einer behinderten Frau 
mit einem geringeren Strafmaß geahndet wird als die 
einer sogenannten Nichtbehinderten. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Der Presse ist zu entnehmen, daß die Justizministe-
rin ebenfalls eine Änderung des Strafrechts der 
§§ 177 bis 179 beabsichtigt, indem die Zusammenle-
gung der bisher getrennten Strafrechtsparagraphen 
über sexuelle Nötigung und Vergewaltigung vorge-
sehen ist. Wir sehen hierin die Gefahr, daß die Ge-
richte eine Vergewaltigung dadurch mit einem nied-
rigeren Strafmaß als bisher ahnden werden. Leider 
haben die Mitglieder dieses Hohen Hauses diesen 
Entwurf offiziell noch nicht gesehen. Ich hoffe aber 
sehr, daß dieses ernste Thema nicht nur als liberales 
hessisches Wahlkampfmäntelchen mißbraucht 
wurde. 
(Beifall bei der SPD - Jörg van Essen 
[F.D.P.]: Es ist doch abwegig, diese Frage zu 
stellen!) 
Von der CDU ist zu hören, daß sie einen Sonder-
straftatbestand der Vergewaltigung in der Ehe schaf-
fen will, als besonders schweren Verstoß der gesetz-
lich geschützten Ehe. Allerdings soll dabei gleichzei-
tig das Verbrechen dadurch entschärft werden, daß 
es ein Antragsdelikt darstellt, d. h. daß die Strafver-
folgung nur auf Antrag der Frau durchgeführt wird. 
(Eckart von Klaeden [CDU/CSU]: Stimmt 
nicht!) 
Das ist eine unnötige Abschwächung des Gesetzes. 
In der Praxis steht es der Ehefrau vor Gericht frei, 
eine Aussage zu machen oder nicht. Wenn es also in 
ihrem eigenen Interesse liegt, kann sie immer noch 
von dem Aussageverweigerungsrecht Gebrauch 
machen. Sie, meine Damen und Herren von der 
CDU, verfahren nach dem Motto: Wo keine Klägerin, 
da kein Richter. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Eylmann? 
Irmingard Schewe -Gerigk (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Ich möchte das gerne zu Ende führen. - Sagt 
doch eine Untersuchung aus, daß jede zehnte Ehe-
frau schon einmal von ihrem Ehemann vergewaltigt 
wurde. 
Ihre Angst davor, daß die in einer Studie ermittel-
ten 1,2 Millionen vergewaltigten Frauen die Gerichte 
belagern, entspricht in keinem Maße der Realität. 
Schon heute könnte jede vergewaltigte Frau ihren 
Ehemann wegen Nötigung anzeigen. Auch Ihre 
Sorge, meine Herren von der CSU, die Ehefrauen 
würden ihre Männer der Vergewaltigung bezichti-
gen, um straflos abtreiben zu können, ist nach der 
Neuregelung des § 218 gegenstandslos. 
Wir werden in den Beratungen sicherlich über das 
Eingangsstrafmaß zu diskutieren haben. Als Maß-
stab dafür dürfen weder Rachegefühle noch eine 
falsch verstandene Entkriminalisierung herangezo-
gen werden. Das Strafmaß muß allerdings in einem 
angemessenen Verhältnis zur Tat stehen. Herr Eyl-
mann nannte vorhin ein Beispiel. Ich nenne ein ande-
res - jeder so, wie es ihm paßt -: Wenn für einen 
schweren Raub mit Waffenbesitz ein Eingangsstraf-
maß von fünf Jahren vorgesehen ist, dann ist das Ein-
gangsstrafmaß von zwei Jahren bei einer Vergewalti-
gung meiner Meinung nach sicher nicht zu hoch. 
Lassen Sie uns in den kommenden Wochen alle 
Gesetzentwürfe intensiv beraten! Im Mittelpunkt un-
serer Auseinandersetzungen sollte jedoch stehen, 
daß sowohl verheiratete als auch unverheiratete 
Frauen ein Recht auf Unverletzlichkeit ihres Körpers 
und auf eine selbstbestimmte Sexualität haben. 
Diese Selbstverständlichkeit muß endlich im Rechts-
system ihren Ausdruck finden und darf nicht noch 
länger verschoben werden. Zwanzig Jahre sind ge-
nug! 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Christina 
Schenk, Sie haben das Wort. 
Christina Schenk (PDS): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es ist hier schon mehrfach erwähnt 
worden, daß es noch gar nicht so lange her ist, daß in 
diesem Hause die Forderung nach Strafbarkeit der 
Vergewaltigung in der Ehe insbesondere bei den 
Fraktionen der CDU/CSU und der F.D.P. Zwischen-
rufe und Gelächter hervorgerufen hat. Heute schei-
nen wir einen Schritt weiter zu sein, da ein Nachden-
ken eingesetzt hat. Damals hatte die CDU eine Re-
form noch mit dem Hinweis abgelehnt, diese würde 
Ehe und Familie gefährden. Ich finde es schon be-
merkenswert, in welcher Weise eine blinde Idealisie-
rung der Institution Ehe den Blick auf die Realitäten 
zu verkleistern vermag. Die Ehe ist also in Gefahr, 
wenn der Täter bestraft wird, und nicht, weil er sexu-
elle Gewalt gegen seine Ehefrau anwendet. 
Nun sieht es immerhin so aus, daß auch auf der 
konservativen Seite dieses Parlaments ein Umden-
ken begonnen hat. Aber ob das reicht, um zu politi-
scher Handlungsfähigkeit zu kommen, ist fraglich. 
Bis jetzt jedenfalls hat konservatives Denken jede 
Reform in dieser Richtung verhindert. Die Regie-
rungskoalition hat es bis jetzt nicht vermocht, hier ei-
nen diskutierfähigen Entwurf vorzulegen. In der 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1531 
Christina Schenk 
Presse geistert zwar seit einigen Tagen ein Entwurf 
aus dem Bundesjustizministerium umher; aber ich 
denke, er ist wohl eher Spielgeld für die Wahl in Hes-
sen als ein ernst zu nehmender Beitrag in dieser De-
batte. 
Der Entwurf der PDS, den ich Ihnen hier vorstellen 
will, ist unter Einbeziehung der Erfahrungen von 
Notrufdiensten für vergewaltigte Frauen und der Er-
fahrung von Gruppen, die mit betroffenen Frauen ar-
beiten, entstanden. Ich glaube, daß das der Grund 
ist, warum er sich in wesentlichen Punkten von den 
Entwürfen der SPD und des Bundesrates unterschei-
det. 
Die gegenwärtige Rechtslage hat in sechs Punkten 
einen ganz dringenden Reformbedarf. 
Erstens. Wir sind der Auffassung, daß die sexuelle 
Selbstbestimmung von Frauen geschützt werden 
muß, und zwar unabhängig von der Art der Bezie-
hung zum Täter. Es darf für die Beurteilung der 
Schwere einer Tat keine Rolle spielen, ob die Frau 
mit dem Täter verheiratet ist, oder ob sie in einer Le-
bensgemeinschaft mit ihm lebt, oder ob er ihr unbe-
kannt ist. Die Schwere der Tat kann allein aus der 
Perspektive des Opfers beurteilt werden. 
In diesem Punkt ist allein unser Entwurf konse-
quent, indem er die Vergewaltigung innerhalb und 
außerhalb der Ehe tatsächlich gleichstellt. Die Ent-
würfe des Bundesrates und auch der SPD lassen da 
eine Hintertür offen in Gestalt der sogenannten Ver-
söhnungsklausel, die es erlauben soll, das Strafmaß 
dann herabzusetzen oder die Strafe auszusetzen, 
wenn es im Interesse der Aufrechterhaltung der Be-
ziehung geboten erscheint, wie es dort heißt. 
Das, meine Damen und Herren, provoziert meiner 
Meinung nach regelrecht die Erpressung des Opfers 
durch den Täter. Dieser braucht seine Frau nur zu der 
Aussage zu zwingen, sie wolle sich mit ihm versöh-
nen, dann hat er praktisch allerbeste Chancen, daß 
das Verfahren eingestellt wird. Eine solche Regelung 
trägt dazu bei, daß die Gewalt in der Beziehung fort-
gesetzt wird. Ich meine, es gibt für eine solche Ver-
söhnungsklausel überhaupt keinen Grund - das ist 
hier schon erwähnt worden -: Die Ehefrau kann sich 
jederzeit auf das Zeugnisverweigerungsrecht beru-
fen und so ein Verfahren zum Erliegen bringen, 
wenn sie es denn wirklich nicht will. 
Der der Versöhnungsklausel zugrunde liegende 
Gedanke zeugt meines Erachtens davon, daß die 
Realität einfach nicht zur Kenntnis genommen wird. 
Die Erfahrung zeigt, daß Ehefrauen, wenn sie so weit 
sind, zur Polizei zu gehen und ihren Mann anzuzei-
gen, bereits eine Kette von Gewalttaten haben hin-
nehmen müssen und inzwischen einen inneren Ablö-
sungsprozeß hinter sich haben, der sie ja erst dazu 
befähigt, Anzeige gegen ihren eigenen Mann zu er-
statten. In solchen Fällen kann davon ausgegangen 
werden, daß die Ehe so zerrüttet ist, daß der Ge-
danke an eine Rettung der Ehe abwegig geworden 
ist. 
Merkwürdig ist auch, daß es eine solche Versöh-
nungsklausel bei keinem anderen Offizialdelikt, wie 
z. B. bei der schweren Körperverletzung, gibt. Da ist 
es völlig unerheblich, ob sich die Eheleute wieder 
miteinander vertragen. Ich meine, das läßt doch nur 
die Interpretation zu, daß sexuelle Gewalt noch im-
mer bagatellisiert wird und daß die Ehe eben noch 
immer mehr wert ist als die sexuelle Selbstbestim-
mung der Ehefrau. 
Der zweite Punkt in unserem Entwurf bezieht sich 
auf die Definition dessen, was eine Vergewaltigung 
ist. Nach unserem Entwurf zählt dazu nicht nur die 
vaginale, sondern auch die gegenwärtig lediglich 
zum Tatbestand der sexuellen Nötigung zählende 
orale und anale Pene tration sowie - auch das ist ein 
Unterschied zu den Entwürfen des Bundesrates und 
der SPD - der entsprechende Gebrauch von Gegen-
ständen. Hier Unterschiede machen zu wollen ist ab-
surd. 
Die Formulierung ist in unserem Gesetzentwurf 
geschlechtsneutral, so daß auch die Vergewaltigun-
gen von Männern erfaßt sind. 
Drittens. Bis jetzt wurde eine Vergewaltigung in 
der Regel nur dann als solche akzeptiert, wenn Ge-
walt angewandt wurde. Kriterium hierfür war die Ge-
genwehr des Opfers, die diese vor Gericht glaubhaft 
machen mußte. Das führte zu Fragen wie z. B.: Was 
taten Sie mit Ihrer linken Hand, als er Ihre rechte 
festhielt? So wird die Glaubwürdigkeit des Opfers 
nachgeprüft, bzw. sie muß nachgeprüft werden. Es 
wird vor Gericht also ein Verhalten erwartet, vor dem 
die Strafverfolgungsbehörden warnen, weil Gegen-
wehr das Risiko des Opfers, lebensgefährlich verletzt 
oder sogar getötet zu werden, unter Umständen er-
höhen kann. 
Um das künftig auszuschließen, haben wir als Tat-
bestandsmerkmale Handlungen „gegen den Willen" 
und „Drohungen mit einem empfindlichen Übel" 
aufgenommen. Damit liegt eine Vergewaltigung be-
reits dann vor, wenn die Handlung des Täters gegen 
den erklärten Willen der Frau erfolgt bzw. wenn sie 
durch Gewalt oder durch Drohung auch von geringer 
Intensität erzwungen worden ist. 
Die SPD nennt statt dessen lediglich die „Ausnut-
zung einer hilflosen Lage" als Kriterium. Ich frage 
mich: Wer definiert, was eine „hilflose Lage" ist? Ich 
meine, Sie leisten damit wieder einer Fremdbeurtei-
lung der Situation der Frau Vorschub. Es muß end-
lich erreicht werden, daß die Opferperspektive eine 
entscheidende Bedeutung bekommt. 
(Beifall bei der PDS) 
Viertens. Der minder schwere Fall ist in unserem 
Entwurf gestrichen, weil die im Kommentar zum 
Strafgesetzbuch genannten Fälle keine sind. Als Bei-
spiele werden genannt: wenn das Opfer bereits vor 
der Tat eine intime Beziehung zum Täter gehabt hat 
oder - wie es so schön heißt - „wenn die Frau Anlaß 
zur Tat gegeben hat" oder - das steht dort wörtlich -
„wenn der Täter ein echtes Liebesverhältnis an-
strebte". Ein weiterer Grund ist, daß die bisherige 
Rechtsprechung der Täterperspektive generell eine 
weitaus größere Bedeutung zugemessen hat als der 
1532 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22, Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Christina Schenk 
Perspektive des Opfers und daß der minder schwere 
Fall bisher dazu gedient hat, Strategien der Täter-
entschuldigung und der Opferbeschuldigung zu 
konstruieren. 
Wenn der minder schwere Fall bleibt, ist ange-
sichts dieser Erfahrungen und der noch immer viru-
lenten Vorstellung, ein Mann habe einen Rechtsan-
spruch auf sexuelle Dienstleistungen seiner Ehefrau, 
zu befürchten, daß eine eheliche Vergewaltigung 
zum Regelfall des minder schweren Falls wird. Das 
wäre ganz im Sinne der hier so propagierten Auf-
rechterhaltung der Ehe um jeden Preis - aber ganz 
sicher nicht im Sinne der vergewaltigten Frau. 
Fünftens. Statt des minder schweren Falls sieht un-
ser Entwurf einen schweren Fall vor. Der ist dann ge-
geben, wenn die Vergewaltigung von mehreren ge-
meinschaftlich begangen wird oder wenn die Verge-
waltigung schwere psychische oder andere schwere 
gesundheitliche Beeinträchtigungen zur Folge hat. 
Die Mindeststrafe liegt hier nicht bei zwei, sondern 
bei drei Jahren. 
Sechstens. Das in § 179 StGB vorgesehene gerin-
gere Strafmaß für die Vergewaltigung und sexuelle 
Nötigung von Behinderten ist aus unserer Sicht eine 
unerträgliche Diskriminierung. Unser Entwurf been-
det diesen Zustand, indem er auch in solchen Fällen 
das gleiche Strafmaß vorsieht wie in den Fällen der 
§§ 177 und 178. 
Ich meine, daß eine solche Angleichung überfällig 
ist, insbesondere weil wir mittlerweile eine neue For-
mulierung in Art. 3 des Grundgesetzes haben, wo-
nach jegliche Diskriminierung auf Grund der Behin-
derung untersagt ist. 
Zu dem Referentenentwurf aus dem Bundesjustiz-
ministerium will ich hier jetzt nichts sagen. Ich habe 
ihn nur mit sehr viel Mühe beschaffen können. Ich 
schließe daraus, daß die Überlegungen im Bundesju-
stizministerium noch im Anfangsstadium sind. Ich 
bin gespannt, ob die nächsten dreieinhalb Jahre aus-
reichen werden, hier zu einer Vorlage zu kommen. 
So viel zur Änderung des Strafrechts. Aber das ist 
nicht alles. Wir lassen es nicht dabei; wir wollen 
auch, daß die Situation von Frauen in Strafprozessen 
verbessert wird, und schlagen deshalb Änderungen 
der Strafprozeßordnung vor. 
Immerhin zeigen die empirischen Belege, daß 
knapp 50 % der Frauen, die vergewaltigt wurden 
und die Tat angezeigt haben, wegen ihrer Erfahrun-
gen mit Polizei und Gerichten keine Anzeige mehr 
erstatten würden. Wir sehen deshalb vor, daß Fragen 
nach dem sexuellen Vorleben der Frau in den Prozes-
sen nicht mehr gestattet sind, daß die Rechte der Ne-
benklage gestärkt werden und daß die Frau den Aus-
schluß des Angeklagten während ihrer eigenen Aus-
sage beantragen kann. 
Zum Schluß möchte ich noch auf einen Aspekt ein-
gehen, der in einer vorwiegend unter strafrechtli-
chen Gesichtspunkten geführten Debatte unterzuge-
hen droht. Für mich ist es ein alarmierendes Zeichen, 
daß die Rückfallquote gerade bei Sexualstraftätern 
mit etwa 80 % extrem hoch ist. Ich denke, es muß in  
der jetzt kommenden parlamentarischen Debatte 
auch darauf ankommen, sich mit den Fragen der Tä-
tertherapie und mit Fragen der Schulung von Mitar-
beiterinnen und Mitarbeitern der Strafverfolgungs-
behörden zu befassen. In den USA sind auf diesem 
Gebiet schon interessante Erfahrungen gemacht 
worden. Ich denke, wir sollten uns umfassend infor-
mieren und gegebenenfalls auch Pilotprojekte initiie-
ren. 
Ich schlage deshalb vor, in den beratenden Aus-
schüssen Anhörungen durchzuführen, zu denen ins-
besondere Frauen aus Notrufprojekten und aus 
Gruppen, die mit betroffenen Frauen aus Frauenhäu-
sern arbeiten, eingeladen werden sollten. Ich denke, 
sie sind die Fachfrauen. Gerade die Tatsache, daß 
sich der Bundestag bis jetzt mit dieser Art von Dialog 
sehr schwergetan hat, ist wohl auch ein Grund dafür, 
daß die Situation so schlecht ist. Wir sollten das än-
dern. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Zu einer Kurzinterven-
tion erteile ich dem Kollegen Freimut Duve das Wort. 
Freimut Duve (SPD): Liebe Kolleginnen und Kolle-
gen! Ich möchte Sie - auch die Ministerin - als Nicht-
jurist und mit der Materie nicht unmittelbar betraut 
um eines bitten: In den Debatten um dieses Gesetz 
geht es ganz besonders um den Opferschutz. Der 
Opferschutz wird besonders wichtig für Frauen, de-
ren Familien aus anderen Kulturen kommen. Denn 
dieser aufgeklärte, moderne Familienbegriff, über 
den es hier im Haus heute morgen Konsens gibt, 
wird von den Familientraditionen vieler Mitbürger 
aus anderen Kulturen häufig nicht geteilt. Ich bitte 
sehr darum, die Frage des Schutzes einer Frau etwa 
aus einer islamischen Familie, die sich oft einer gan-
zen Männerfront gegenübersieht, sobald sie aussagt, 
bei den Beratungen eventuell auch mit den Bundes-
ländern zu berücksichtigen und möglicherweise 
dazu eine Anhörung durchzuführen. Wir sollten die-
ses Problem nicht nur im Hinterkopf haben, sondern 
uns dazu auch von Fachleuten etwas sagen lassen. 
Wir dürfen das nicht außer acht lassen. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile der Bundes-
ministerin der Justiz Sabine Leutheusser-Schnarren-
berger das Wort. 
Sabine Leutheusser -Schnarrenberger, Bundesmi-
nisterin der Justiz: Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen! Sehr geehrte Herren! Ich begrüße im 
Namen der Bundesregierung, daß ein breiter Kon-
sens in dem Grundanliegen besteht, den Schutz von 
Frauen vor Gewalt zu verbessern. Die Bundesregie-
rung hat dies zu Beginn dieses Jahres in ihrer Stel- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1533 
Bundesministerin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger 
lungnahme zu einem Gesetzentwurf des Bundesrates 
- Ihnen allen als Drucksache vorliegend - zum Aus-
druck gebracht. 
Weil hier auch auf einige konkrete Einzelheiten 
des Gesetzentwurfes eingegangen wurde, ist die De-
batte mit diesem Bundesratsgesetzentwurf und der 
Gegenäußerung der Bundesregierung zu Recht in 
die Öffentlichkeit getragen worden. Seitdem be-
schäftigen wir uns wieder einmal, aber zum ersten-
mal in dieser neuen Legislaturperiode, mit diesem 
Thema. 
Das Thema ist also nicht ein Wahlkampfthema 
oder aus Anlaß von Wahlkämpfen in die Diskussion 
gekommen - Wahlkämpfe gibt es immer; wenn das 
nur in diesem Zusammenhang gesehen würde, 
dürfte man es vielleicht nie aufgreifen -, sondern wir 
behandeln es aus guten Gründen. Ich begrüße es, 
daß wir jetzt hier die Gelegenheit haben, uns sehr 
sachlich darüber zu unterhalten, auf welche Weise 
hier ein besserer Schutz - auch durch Änderungen 
im Strafrecht - für Frauen generell erreicht werden 
kann. Deshalb sollten die Vorwürfe, Wahlkampfge-
plänkel zu betreiben, nicht ernsthaft erhoben wer-
den. Zwei Tage vor der Hessen-Wahl sollte wirklich 
allen klar sein, daß das Thema zu ernst ist, um es in 
diesen Kontext zu stellen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Mehrfach ist ein Entwurf angesprochen worden, 
der im Ministerium der Justiz erarbeitet worden ist. 
Das ist ein ganz normaler Vorgang. Deshalb verstehe 
ich nicht die Geheimnistuerei, die hier von manchen 
damit verbunden wird. 
(Hanna Wolf [SPD]: Die haben doch Sie be
-
trieben! - Erika Simm [SPD]: Sie haben 
doch Geheimnisse!) 
- Nein; überhaupt nicht. Im Bundesministerium ist 
ein Entwurf erarbeitet worden, der natürlich jetzt mit 
meinen Kolleginnen und Kollegen im Kabinett und 
mit den beteiligten Ressorts intensiv erörtert wird. 
(Zuruf der Abg. Christina Schenk [PDS]) 
- Hören Sie mal, Sie sind hier in Bonn. Wenn Sie hier 
etwas zu Papier bringen - egal, wo Sie sind -, haben 
Sie die Chance bzw. laufen Sie Gefahr, das zwei 
Tage später in der Presse lesen zu können. Hier wird 
wirklich ein Nebenkriegsschauplatz eröffnet. Es ist 
ein ganz normaler Vorgang, daß wir uns innerhalb 
der Regierung über die Vorstellungen, die in einem 
Gesetzentwurf enthalten sind, unterhalten und über 
die einzelnen Fragen der Ausgestaltung intensiv be-
raten. Daß wir das tun, geht schon aus der Gegenäu-
ßerung der Bundesregierung hervor. 
Selbstverständlich haben auch wir immer noch die 
Zahlen in Erinnerung, die eine EMNID-Umfrage 
vom April 1986 ergeben hat, nämlich daß von 1 261 
Personen jede sechste persönlich Fälle kannte, daß 
Ehemänner ihre Frauen gegen deren Willen mit kör-
perlicher Gewalt oder mit Drohungen zum Ge-
schlechtsverkehr gezwungen hatten. 
Von Herrn Eylmann sind die Beratungen angespro-
chen worden, die darüber in den 70er Jahren stattge-
funden haben. Damals ist mit knapper Mehrheit eine 
Änderung des Strafgesetzbuches abgelehnt worden, 
mit den bekannten Gründen, die ich nicht wiederho-
len möchte. Aber ich will hier ganz klar und deutlich 
sagen: Die Bundesregierung ist sich einig in der Be-
wertung, daß Gewalt in der Ehe natürlich kein Ver-
halten ist, das hingenommen werden kann, und daß 
es sich nicht um ein Kavaliersdelikt handelt. 
Die Bundesregierung ist nicht der Auffassung, daß 
ein mit Drohungen oder körperlicher Gewalt erzwun-
gener Geschlechtsverkehr nicht mit Mitteln des 
Strafrechts geahndet werden könnte, nur weil dies in 
der Ehe geschehen ist. Es wurde bereits gesagt, daß 
bisher nur die Möglichkeit bestand, eine Bestrafung 
wegen Körperverletzung oder Nötigung vorzuneh-
men. Das halten wir nicht für ausreichend. Vor allen 
Dingen halten wir es nicht für richtig, daß eine Ver-
gewaltigung in der Ehe nicht als Vergewaltigung be-
straft werden kann; denn - auch das ist in der Stel-
lungnahme der Bundesregierung klar ausgeführt - 
das Recht der Frau auf sexuelle Selbstbestimmung ist 
unteilbar. Es wird durch die Entschließung weder be-
seitigt noch eingeschränkt. 
Ich darf jetzt auf die Vorstellungen zu sprechen 
kommen, die im Bundesjustizministerium dazu be-
stehen. Zum einen wollen wir einen einheitlichen 
Straftatbestand schaffen. Wir wollen die Vergewalti-
gung und die sexuelle Nötigung - das sind die §§ 177 
und 178 des Strafgesetzbuches - in einer Strafnorm 
zusammenfassen, und zwar aus guten Gründen. Wir 
wollen, daß die sexuelle Nötigung, der sexuelle Miß-
brauch mit Freiheitsstrafe nicht unter einem Jahr be-
straft werden soll. 
Wir sehen vor - deshalb trifft der hier erhobene 
Vorwurf nicht zu -, daß die Vergewaltigung der Re-
gelfall eines besonders schweren Falles ist. Dafür 
soll ein Strafrahmen von mindestens zwei und höch-
stens 15 Jahren gelten. Wir gehen also mit unseren 
Vorstellungen nicht hinter den Strafrahmen zurück, 
der im geltenden Recht, nur bezogen auf die Verge-
waltigung außerhalb der Ehe, existiert. Ich glaube, es 
ist wichtig, die beiden Tatbestände in einem Grund-
tatbestand zusammenzufassen und entsprechende 
andere Verhaltensweisen mit zu erfassen, Sie haben 
bereits zu Beginn gesagt, daß das einer der Punkte 
Ihrer Kritik am Bundesratsentwurf war, 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Ministerin, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
Sabine Leutheusser -Schnarrenberger, Bundesmi-
nisterin der Justiz: Ja. 
Erika Simm (SPD): Frau Ministerin, ist Ihnen be-
wußt, daß, wenn Sie diese Konstruktion wählen, den 
Vergewaltigungstatbestand als - im juristisch-techni-
schen Sinne - Strafverschärfungsgrund ins Gesetz 
hineinzuschreiben, künftig der Vergewaltiger nicht 
mehr wegen Vergewaltigung, auch nicht wegen se-
xueller Nötigung in einem besonders schweren Fall, 
sondern nur noch - das ist das Ergebnis höchstrich- 
1534 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Erika Simm 
terlicher Rechtsprechung - wegen Nötigung verur-
teilt wird? Der schwere Straftatbestand der Verge-
waltigung kommt dann im Urteilstenor nicht mehr 
zum Ausdruck. 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, Bundesmi-
nisterin der Justiz: Ich meine, daß Ihre Auffassung so 
nicht richtig ist. Denn der einheitliche Tatbestand, 
der hier geschaffen werden soll, ist der Tatbestand 
der sexuellen Nötigung und der Vergewaltigung. 
Das muß natürlich auch in der Überschrift, in der Be-
zeichnung deutlich werden. Ich sehe keine Herabset-
zung darin, wenn wir sagen, daß ein besonders 
schwerer Fall immer dann vorliegt, wenn eine Frau 
vergewaltigt wird, und wenn wir das - ich will das 
nicht im einzelnen ausführen; das ist schon gesche-
hen - besonders umschreiben und weiter fassen wol-
len, als das heute im geltenden Recht, bezogen auf 
die außereheliche Vergewaltigung, der Fall ist. 
Ich bin aber auch der Meinung, daß wir bei diesen 
schwierigen Fragen selbstverständlich das beson-
dere Verhältnis zwischen Täter und Opfer innerhalb 
bestehender Lebensgemeinschaften mit in die Über-
legungen einbeziehen müssen. Denn wir müssen 
doch immer auch den Gesichtspunkt mit im Auge ha-
ben, daß eine von den Partnern erreichte oder ange-
strebte Lösung eines Konflikts nicht generell durch 
ein Verfahren vereitelt werden soll. 
Deshalb komme ich hier auf die - aus meiner Sicht 
sensible - Frage zu sprechen, die mit dem Stich-
wort „Versöhnungsklausel" oder „Antrags-/Wider-
spruchsrecht" belegt wird. Ich bin der Meinung, daß 
es hier gute Gründe für verschiedene Ansätze gibt. 
In den Überlegungen des Justizministeriums ist eine 
Versöhnungsklausel enthalten, die es dem Gericht 
ermöglicht, das Strafmaß zu mildern oder ganz von 
Strafe abzusehen, wenn dies der Aufrechterhaltung 
der Lebensgemeinschaft dienen kann. Ich darf auch 
den Gesichtspunkt erwähnen, den Herr Eylmann 
angesprochen hat, daß nämlich die Ehefrau die Ver-
urteilung ihres Mannes dadurch verhindern kann, 
daß sie im Strafprozeß von ihrer Möglichkeit Ge-
brauch macht, die Aussage zu verweigern. 
Auf der anderen Seite gibt es natürlich auch Be-
denken gegen das Modell eines Antrags- oder Wi-
derspruchsrechtes der Frau. Denn damit würde sie 
ja immerhin die Verfahrensherrschaft über einen 
Verbrechenstatbestand bekommen. Man würde ihr 
als Opfer die Verantwortung dafür aufbürden, ob es 
nun zu einem Strafverfahren kommt bzw. dieses wei-
ter durchgeführt wird oder nicht. Und die Gründe für 
die Ausübung eines Antrags- oder Widerspruchs-
rechts können durchaus problematisch sein und müs-
sen nicht unbedingt etwas mit einer wünschenswer-
ten Konfliktlösung zwischen den Partnern zu tun ha-
ben. 
Eine Versöhnungsklausel hätte den Vorteil, daß sie 
eine flexible Reaktion auf den Einzelfall erlaubt. Die 
Strafverfolgungsbehörden könnten, wie sie das auch 
in anderen Konstellationen zu tun haben, prüfen: 
Wie hat sich das Verhältnis zwischen Täter und Opfer 
entwickelt? Sollte hier möglicherweise nicht ganz 
von Strafe abgesehen werden? 
Ich sehe - ich habe das soeben zu Beginn dieses 
Punktes schon betont -, daß es hier um eine sensible 
Fragestellung geht. Ich glaube, es dient der Sache, 
wenn wir die Argumente, pro und kontra hinsichtlich 
der verschiedenen Wege, miteinander erörtern, aus-
tauschen, kritisch hinterfragen und dann zu einem 
gemeinsamen Lösungsweg kommen. Ich bin nicht 
der Meinung, daß das ganze Vorhaben, wo wir doch 
jetzt so weit sind, daß wir den grundsätzlichen Kon-
sens erreicht haben, an diesem Punkt scheitern 
sollte. Deshalb bin ich froh, daß wir mit dieser De-
batte heute mit der Umsetzung dieses Konsenses in 
eine konkrete Regelung beginnen. Ich werde mich 
dafür einsetzen, daß es hier wirklich zu einer Ände-
rung, einer Regelung in unserem Strafgesetzbuch 
kommt, die der schwierigen Materie angemessen ist, 
ihr gerecht wird. Und da bin ich nicht so pessimi-
stisch wie Sie, Frau Schenk, die Sie Beratungen von 
dreieinhalb Jahren in diesen Fragen vor sich sehen. 
Ich glaube, soweit waren wir zur Beginn einer De-
batte - Sie haben selbst erwähnt, wie oft sie schon 
geführt worden ist - noch nie. Von daher sind hier 
ein verhaltener Optimismus und eine gewisse Zuver-
sicht sehr angebracht. Die Bundesregierung wird je-
denfalls nach den dort bisher geführten Beratungen 
alles tun, um zu einer vernünftigen Lösung auch mit 
einem Entwurf beizutragen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Hanna 
Wolf, Sie haben das Wort. 
Hanna Wolf (SPD): Herr Präsident! Meine lieben 
Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin, ich be-
daure und finde es auch bedenklich, daß wir heute 
nicht über einen Gesetzentwurf beraten können, der 
zwar der gesamten Presse zugegangen ist und den 
nicht irgend jemand rein zufällig erwischt hat, der 
aber dem Parlament nicht vorliegt. Ich meine Ihren 
Entwurf. 
Ich begrüße jedoch diesen sogenannten nicht vor-
handenen Entwurf insoweit, als er schon eine interes-
sante Wirkungsgeschichte hinter sich hat. Der baye-
rische Justizminister Leeb mußte seine Meinung in-
nerhalb einer Woche aus Parteiräson zurückziehen. 
Angeblich möchte er nun ebenfalls keinen Unter-
schied mehr machen zwischen einer Vergewaltigung 
in der Ehe und einer außerhalb. Immerhin ein kleiner 
Lernprozeß! 
Sicher haben aber auch die fünfmalige Einbrin-
gung unseres Entwurfs und die zwanzigjährige De-
batte und Vorarbeit dazu beigetragen, daß hier jetzt 
endlich ein Bewußtseinswandel eintritt. Ich hoffe, 
daß der Wirbel um den nicht vorliegenden Entwurf 
aus dem Hause der Justizministerin jetzt nicht nur - 
ich muß es noch einmal sagen - zum Wahlkampfge-
töse gehört; denn so zufällig ist es doch nicht - ich 
glaube, das können Sie keinem in diesem Haus ver-
kaufen -, daß er gerade jetzt vorliegt. Aber ich habe 
die Hoffnung, wir können das schreckliche Kapitel 
der Vergewaltigung in dieser Legislaturperiode nun 
endlich gemeinsam gesetzgeberisch zu Ende brin- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1535 
Hanna Wolf 
gen. Ich schlage Ihnen vor, Sie nehmen den Entwurf 
der SPD-Bundestagsfraktion als Grundlage der Bera-
tungen und ersparen den Frauen jede weitere Verzö-
gerung. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Ein Verfahren wie in der letzten Legislaturperiode, in 
der nach der ersten Lesung die entscheidende zweite 
und dritte immer wieder hinausgeschoben wurde, 
um dann schließlich durch einen Verfahrenstrick die 
Schlußabstimmung zu verhindern, darf sich nicht 
wiederholen. 
Die Bundesregierung ist inzwischen sogar schon 
von der Sonderberichterstatterin der Vereinten Na-
tionen über Gewalt gegen Frauen, Radihika Coosma-
raswany, aufgefordert worden, den Schutz der sexu-
ellen Selbstbestimmung der verheirateten Frauen in 
Deutschland genauso gesetzlich zu gewährleisten 
wie den der unverheirateten. Die sexuelle Selbstbe-
stimmung ist ein Menschenrecht, das nicht durch 
den Stand der Ehe verkürzt werden kann. Sonst wür-
den Sie ja die Ehe in die Nähe der Sklaverei bringen. 
Seit der großen Eherechtsreform von 1976 gibt es 
keinen Anspruch des Ehemanns auf die sexuelle 
Hingabe seiner Frau mehr. Mit dieser Eherechtsre-
form war der Auftrag des Grundgesetzes von 1949 
zur Gleichberechtigung von Mann und Frau auch in 
der Familie endlich rechtlich erfüllt. Daß aber die un-
terschiedliche Rechtslage zur Vergewaltigung inner-
halb und außerhalb der Ehe so lange parlamenta-
risch nicht geregelt werden konnte, ist nicht zu be-
greifen. Daß dies nicht das Verfassungsgericht auf 
den Plan gerufen hat, ist ebenfalls bezeichnend für 
die partriarchale Struktur unserer Gesellschaft. Dazu 
paßt, daß selbst einige Richter, wie man aus Leser-
briefen in den Zeitungen entnehmen kann, heute im-
mer noch glauben, sexuelle Hingabe gehöre zu den 
ehelichen Pflichten der Frau. Um Ihre Worte aus ei
nem Hamburger Magazin aufzunehmen, Herr Eyl-
mann: Ich habe keine Nachsicht mehr mit den Män-
nern, die immer noch keine Einsicht haben. Auf die 
Bewußtseinsänderung dieser Minderheit können wir 
nicht mehr warten. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Es sind in diesem Punkt jedoch nicht alle Männer 
Bremser, wie wir wissen. Die SPD-Fraktion arbeitet 
schon seit 20 Jahren an einer solchen Regelung. Hier 
möchte ich einmal ganz ausdrücklich unserem lang-
jährigen Kollegen Hans de With danken, der sich 
wirklich unermüdlich dafür eingesetzt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, eine Vergewaltigung 
ist eine Vergewaltigung, ganz gleich, in welchem 
Verhältnis die betroffenen Personen zueinander ste-
hen. Und eine Vergewaltigung ist eine Vergewalti-
gung, ganz gleich, in welcher Form sie stattfindet. 
Herr Eylmann, Sie haben vor zwei Jahren anläßlich 
der ersten Lesung unseres damals zum viertenmal 
eingebrachten Entwurfs folgendes gesagt - ich zi-
tiere -: 
Das beunruhigend Gefährliche sexueller Aggres-
sion liegt gerade darin, daß sie sich gegen ein Ob-
jekt richtet, das der Täter nicht verachtet, sondern 
zu dem er sich hingezogen fühlt und das er besit-
zen möchte. 
Herr Eylmann, Vergewaltigung hat so gut wie 
nichts mit sexueller Befriedigung und schon gar 
nichts mit Liebe zu tun, wohl aber mit Besitz. Da ha-
ben Sie recht. Es ist das Drama von Dominanz und 
Unterwerfung. Der Vergewaltiger versichert sich sei-
nes vermeintlichen Eigentums - Sie nennen das wohl 
„sich hingezogen fühlen" -, bzw. er eignet sich das 
vermeintliche Eigentum eines anderen an. Der Bo-
gen reicht von der Vergewaltigung im Krieg bis zur 
Vergewaltigung in der Ehe. Sie können es auch ei-
nen Anfall von Versklavungsversuch nennen. 
75 % der heute schon als Vergewaltigung gewerte-
ten Taten sind Beziehungstaten, d. h. der Täter ist der 
Frau bekannt. Soll die Tat etwa weniger schwer wie-
gen, wenn sie durch den eigenen Ehemann ge-
schieht? Bei früheren Debatten, Herr Eylmannn, ha-
ben Sie, Herr Engelhard und Frau Männle, schon an-
gedeutet, daß diese Vergewaltigung sogar schwerer 
wiegen müßte, weil das besondere Vertrauensver-
hältnis zwischen Eheleuten mißbraucht werde. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich habe Ihnen darin immer recht gegeben. Ich finde 
es nur sehr bedenklich: Sie haben hier sehr enga-
gierte Reden dazu gehalten, sind aber leider nicht tä-
tig geworden. Deswegen müssen wir es heute wieder 
behandeln. 
Meine Damen und Herren, wir fordern keine Erhö-
hung des Strafmaßes bei Vergewaltigung. Wir for-
dern aber, daß Vergewaltigung nicht als sexuelle Nö-
tigung behandelt wird. Vergewaltigung ist jede Form 
von Penetration gegen den Willen des Opfers. Und 
das ist ein Verbrechen. Es darf weiterhin nicht unter 
zwei Jahren bestraft werden. So sieht es unser Ge-
setzentwurf vor. 
Die Justizministerin will das aber nur im Regelfall. 
Die Regel läßt Ausnahmen zu, und davon machen 
Richter - gerade wenn es um Sexualdelikte geht -
nur zu gerne Gebrauch. Das geht mit uns nicht. 
Vor allem darf nicht mehr mit der Bewertung als 
sogenannter minder schwerer Fall Schindluder ge-
trieben werden. Ein Mann, der sich darauf beruft, 
daß er vorher getrunken habe, handelt höchstens 
noch vorsätzlich. Ein Mann, der angibt, er sei sexuell 
gereizt worden, beruft sich auf die Mär von den un
kontrollierbaren Trieben und nicht auf menschliche 
Formen des Zusammenlebens. 
Da Richter in der Vergangenheit schon gern die 
Definition des minder schweren Falles angewandt 
haben, wäre es geradezu in wörtlichem Sinne fatal, 
nun auch noch über eine einheitliche Bewertung von 
Vergewaltigung und sexueller Nötigung das Min-
deststrafmaß nach unten zu verlegen. Das würde den 
Skandal weiter fortsetzen, daß bei uns Eigentumsde- 
1536 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Hanna Wolf 
likte höher bestraft werden als Delikte gegen die kör-
perliche Unversehrtheit. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Im übrigen muß noch viel getan werden, um Poli-
zei, Strafverfolgungsbehörden, Richter und Justiz-
vollzugsanstalten in der Erkennung und adäquaten 
Bewertung von Vergewaltigung zu schulen. In mei-
nem Wahlkreis sind anläßlich eines aktuellen Falles 
bei den Bürgerinnen und Bürgern schwere Zweifel 
entstanden. 
Aber vielleicht ist die Handhabung des Vergewal-
tigungsparagraphen auch von Bundesland zu Bun-
desland verschieden. Möglicherweise besteht da in 
Bayern noch spezieller Aufklärungsbedarf. Auch die 
Justiz unter einem Justizminister Leeb muß wohl um-
denken. Ich bin nicht mit den Vorstellungen von Mi-
nister Leeb einverstanden, der die sicherlich zusätzli-
chen nötigen therapeutischen Maßnahmen als Fami-
lientherapie gestalten will. Warum soll sich immer 
die Familie, d. h. die Frau, an dem Täter abarbeiten? 
Hier ist in jedem Fall Tätertherapie angesagt. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Meine Damen und Herren, es reicht nicht, daß wir 
Gewaltverbrechen gegen Frauen nur in anderen 
Ländern anklagen. Wir müssen vor unserer eigenen 
Türe kehren. Es ist schon so oft darauf hingewiesen 
worden, daß wir in Europa das Schlußlicht sind. 
Auch die USA haben schon längst eine Strafgesetz-
gebung dafür. Hier ist schon lange Handlungsbedarf. 
Die sexuelle Selbstbestimmung ist ein Menschen-
recht, auch von Frauen, also auch von Ehefrauen. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Norbert Geis, 
Sie haben das Wort. 
Norbe rt Geis (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Verehrte Frau 
Ministerin, wir werden Ihren Entwurf in der Koalition 
beraten, und wir werden sicherlich versuchen, die 
Unterschiede, die jetzt noch bestehen mögen, aus-
zugleichen und einen gemeinsamen Weg zu gehen. 
Ich meine, daß wir doch noch einmal darauf hin-
weisen sollten, daß die Vergewaltigung in der Ehe 
natürlich schon heute nach unserer Rechtsordnung 
strafbar ist. In der Öffentlichkeit ist durch die Diskus-
sion in den vergangenen Monaten ein falscher Ein-
druck entstanden. Es ist zwar richtig, Herr Kollege 
Mahlo, daß zwischen Nötigung und Vergewaltigung 
in der Ehe insofern ein Unterschied besteht, als das 
eine ein Verbrechen und das andere ein Vergehen 
ist. Aber wir wissen, daß die gerichtliche Praxis bei 
der Zumessung der Strafe keinen Unterschied ge-
macht hat. Die eine Tat ist genauso bestraft worden - 
weil der Strafrahmen entsprechend groß ist - wie die 
andere Tat. 
Dennoch meint die Union, daß ein Unterschied 
darin besteht, daß das eine als Verbrechen und das 
andere als Vergehen gekennzeichnet wird, daß die-
ser Unterschied beseitigt werden sollte und daß wir 
beides gleichermaßen im Gesetz verankern sollten. 
Ich meine, daß die primitive Polemik, die gegen 
uns gerichtet worden ist, als wären wir diejenigen, 
die die Frau innerhalb der Familie geringer achten 
würden als die Frau außerhalb der Familie, barer Un-
sinn ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Zuruf von der 
SPD: Sie haben nicht gehandelt!) 
Wir haben schon immer die Vergewaltigung in der 
Ehe als ein zutiefst verabscheuungswürdiges Verhal-
ten angesehen, das gegen die Würde und Freiheit 
der Frau gerichtet ist, nicht zuletzt deshalb, weil der 
Täter die räumliche Nähe, die besonderen Beziehun-
gen und das besondere Vertrauensverhältnis, wie sie 
in einer Ehe entstehen, rücksichtslos ausnutzt und 
zerstört. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Geis, die 
Kollegin Matthäus-Maier würde gern eine Zwischen-
frage stellen. 
Norbert Geis (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Ingrid Matthäus -Maier (SPD): Herr Kollege Geis, 
Sie sprachen gerade von „primitiver Polemik". Ich 
frage Sie: Meinen Sie wirklich, daß es primitive Pole-
mik von uns war, als wir Ihnen in der Vergangenheit, 
als Sie ja noch anderer Meinung waren - Sie haben 
es ja viele Jahre verhindert -, vorgeworfen haben, 
kein Mensch könne verstehen, daß man bis zum Tag 
der Hochzeit eine Vergewaltigung als Vergewalti-
gung bestraft und vom Tag danach nicht mehr? War 
das primitive Polemik, daß Sie das nicht einsehen 
wollten? 
Norbert Geis (CDU/CSU): Die Vergewaltigung 
wird auch ab dem Tag danach bestraft. Sie haben 
eben gar nicht zugehört. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Aber nicht 
als Vergewaltigung!) 
- Nun lassen Sie mich doch antworten. Sie haben ge-
fragt; ich gebe die Antwort. Das ist das Spiel. 
Die Vergewaltigung wird natürlich auch nach der 
Eheschließung bestraft. Darüber besteht überhaupt 
gar kein Zweifel. Natürlich ist der Vorwurf gegen 
uns, wir würden die Würde der Frau, die verheiratet 
ist, geringer achten als die Würde der Frau, die nicht 
verheiratet ist, eine blanke, dumme Polemik, die ich 
entschieden zurückweise. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dieser Vorwurf ist auch jetzt zum Vorschein gekom-
men, etwa in dem Sinne, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie haben 
sich wieder entlarvt, Herr Geis!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1537 
Norbert Geis 
als seien wir die Verfechter der Rechtsphilosophie 
von Kant, der angenommen hat, daß die Ehe ein Ver-
trag sei zur Befriedigung gegenseitiger Bedürfnisse. 
Hegel hat diese Auffassung schon von vornherein als 
schändlich und ruchlos zurückgewiesen und steht 
damit in Übereinstimmung mit Thomas von Aquin. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Ehe 
ist für uns - das wissen Sie doch - ein Institut, das 
man schaffen müßte, wenn es sie nicht gäbe. Wir 
sind der Meinung, daß die Ehe eine Art des 
menschlichen Zusammenlebens darstellt, wie sie für 
eine Gesellschaft unbedingt erforderlich ist. Wir müs-
sen alles dafür tun, daß der Staat die Ehe im Inter-
esse der Menschen erhält. Wir müssen ebenfalls alles 
dafür tun, daß der Staat die Freiheit und den Frei-
raum, die die Ehe braucht, gewährleistet. Das ist libe-
rale Auffassung vom Rechtsstaat. Wir müssen eben-
falls darauf achten, daß der Staat grundsätzlich na-
türlich nicht im Freiraum der Ehe herumermitteln 
darf und daß das Strafrecht grundsätzlich ebenfalls 
nichts im Freiraum der Ehe zu suchen hat. Das ist 
eine übereinstimmende Meinung im europäischen 
Kulturkreis. An diesem Grundsatz werden wir natür-
lich festhalten. 
Dieser Grundsatz steht natürlich nicht im Wider-
spruch zu dem Anspruch der Ehefrau auf strafrecht-
lichen Schutz vor dem gewalttätigen Ehemann. Von 
daher jedenfalls kann es keinen Grund geben, die 
Vergewaltigung innerhalb der Ehe im Strafrecht an-
ders zu verankern als die Vergewaltigung außerhalb 
der Ehe. Darin stimmen wir doch mit Ihnen überein. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Dazu haben 
Sie aber lange gebraucht!) 
Es ist ja wahr, daß wir der Auffassung waren, die 
strafrechtliche Verfolgung der Vergewaltigung in der 
Ehe sei durch die Körperverletzungsdelikte und das 
Nötigungsdelikt im Strafrecht ausreichend veran-
kert. Es ist ja wahr. 
Herr Eylmann hat es Ihnen vorhin schon gesagt: 
Wir befinden uns damit in bester Gesellschaft. Sie 
haben es doch noch Mitte der 70er Jahre im vierten 
Strafrechtsreformgesetz selbst verkündet und einen 
eigenen Tatbestand für die Vergewaltigung in der 
Ehe abgelehnt, und zwar mit der Begründung, das 
würde in der Praxis keine Rolle spielen. Die Praxis 
würde einer solchen eigenständigen Normierung wi-
dersprechen. Das war doch Ihre Auffassung. 
(Zurufe von der SPD) 
- Das können Sie doch nicht leugnen. Das war Mitte 
der 70er Jahre. 
Haben Sie es nicht bei der großen Eherechtsre-
form als einen großen Erfolg gefeiert, daß die Staats-
anwaltschaft und die Richter nun endlich nicht mehr 
im Schlafzimmer herumschnüffeln können? Das war 
doch Ihr Erfolg und Ihre Redensweise. Denken Sie 
doch ein bißchen daran. 
Es ist ja wahr, daß wir dieser Auffassung waren. 
Ich wiederhole: Wir befanden uns damals und befin-
den uns heute mit denen von damals in bester Ge-
sellschaft. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Dann 
schreien Sie uns nicht an!) 
Daran kann sich doch nichts ändern. Das muß man 
einmal festhalten. 
Sie haben erst in den 80er Jahren diese Linie ver-
lassen, dafür mag es viele vernünftige Gründe geben 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie noch 
nicht!) 
- warten Sie doch erst einmal ab - die von Zeit zu 
Zeit gewechselt haben mögen. Aber sicherlich ist für 
diese Kehre der SPD auch die Ideologie der 60er 
und 70er Jahre verantwortlich, die den Unterschied 
von ehelicher und nichtehelicher Lebensgemein-
schaft beseitigen wollte und die die Familie als tra-
gende Säule unserer Gesellschaft einfach abschaffen 
wollte. 
Die Ehe wurde in diesen Kreisen als patriarchali-
sche Vorherrschaft des Mannes, dem sich die Frau zu 
unterwerfen hat, diffamiert. Statt dessen haben diese 
Ideologen damals und heute das Leben in Kommu-
nen und in alternativen Lebensgruppen propagiert. 
Heute redet niemand mehr davon, daß diese Experi-
mente mit furchtbaren und unzähligen Lebenskata-
strophen bezahlt werden mußten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Geis, die 
Kollegin von Renesse würde gerne eine Zwischen-
frage stellen. 
Norbert Geis (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte, Frau Kollegin. 
Margot von Renesse (SPD): Herr Kollege Geis, be-
trachten Sie es als eine Verbesserung des Bildes der 
Ehe in der Öffentlichkeit, wenn die Vergewaltigung 
einer Partnerin in einer nichtehelichen Lebensge-
meinschaft als solche benannt und bestraft wird, hin-
gegen bei der Vergewaltigung der Ehefrau das nicht 
geschieht? Ist das eine Verbesserung des Bildes der 
Ehe in der Öffentlichkeit? 
Norbert Geis (CDU/CSU): Frau von Renesse, er-
stens stimme ich mit Ihnen vollkommen darin über-
ein, daß wir diesen Unterschied, wie er im Strafge-
setzbuch verankert ist, einmal Körperverletzungs- 
und Nötigungsdelikt und zum anderen Delikte ge-
gen die sexuelle Selbstbestimmung in §§ 170ff, be-
seitigen müssen. 
Ich wiederhole: Ihre Frage übersieht natürlich - ich 
wiederhole das, auch wenn es Ihnen nicht paßt -, daß 
heute schon die Vergewaltigung in der Ehe bestraft 
werden kann und auch bestraft worden ist, Es ist völ-
lig falsch, das Gegenteil anzunehmen. 
1538 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Norbert Geis 
Sie waren es doch selber im Jahre 1973 bei der 
vierten Strafrechtsreform, die es gerade aus diesem 
Grund und aus praktischen Überlegungen 
(Christa Nickels [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Wir haben 1995, Herr Geis!) 
abgelehnt haben, einen eigenen Straftatbestand zu 
normieren. 
Bei dieser Debatte kommt auch die Frage auf, wo 
bleibt der Ruf „helfen statt strafen". Wäre nicht ei-
gentlich die eheliche Lebensgemeinschaft, gerade 
weil sie eine so enge und intime Beziehung darstellt, 
in diesem Sinne des Rufens - wir haben ihn nie erho-
ben - etwas, was man mit „helfen statt strafen" ver-
sehen sollte. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Geis, die 
Kollegin Wolf würde gerne eine Zwischenfrage stel-
len. 
Norbert Geis (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Hanna Wolf (SPD): Könnten Sie mir etwas genauer 
darlegen, was Sie mit „helfen statt strafen" meinen? 
Meinen Sie, die Strafe soll ausgesetzt und dem Täter 
geholfen werden? 
Norbert Geis (CDU/CSU): Ich meine folgendes: Ich 
wollte darauf hinweisen, daß ich nichts dagegen 
habe, wenn diejenigen, die - wie Sie immer so laut-
hals sagen - vor der Keule des Strafrechts warnen - 
das ist ein Ausdruck, der hier ja oft genug gebraucht 
wird -, plötzlich meinen, hier müßten Sie die große 
Keule des Strafrechts herausholen. Ich möchte aber 
auf diesen Widerspruch hinweisen dürfen. Er ist 
ganz offensichtlich da. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wo bleiben denn eigentlich diejenigen, die beim 
Schutz des ungeborenen Kindes vehement vor dem 
Einsatz des Strafrechtes warnen? 
(Widerspruch bei der SPD und der PDS - 
Zuruf von der CDU/CSU: Sehr wahr!) 
- Ich weiß, daß Ihnen das nicht gefällt. Aber Sie brin-
gen mich nicht davon ab, darauf hinzuweisen. Das ist 
nämlich der wunde Punkt, meine sehr verehrten Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da verweigern Sie den strafrechtlichen Schutz. Hier 
wollen Sie ihn. Ich stimme ja mit Ihnen überein, aber 
ich meine das eine und das andere, und ich halte 
dies für konsequenter als das, was Sie propagieren. 
(Erneuter Widerspruch bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, dies er-
weist sich auch noch auf einer anderen Ebene. Geht 
es nämlich um das Lebensrecht des Kindes - das hat 
Herr Eylmann Ihnen genau vor acht Tagen vorgehal
t
en -, dann wollen Sie es bei der Nötigung belassen; 
wenn es um den Schutz der Schwangeren vor dem 
Einfluß des Partners, der Verwandten und des Umfel-
des geht, da wollen Sie es bei der Nötigung belassen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Jetzt wird es unappetitlich!) 
- Herr Fischer, daß Ihnen dieses Problem Schwierig-
keiten bereitet, das weiß ich. Bei der Schau, die Sie 
hier immer abziehen, weiß ich nicht, ob das viel mit 
der Würde dieses Hauses zu tun hat. Aber das Wort 
„Würde" ist für Sie wahrscheinlich ein Fremdwort. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Widerspruch 
bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen 
Sie es mich - das mag Ihnen allerdings nicht passen - 
ruhig ausführen: In dem angesprochenen Fall wollen 
Sie es bei der Nötigung belassen, obwohl das Verfas-
sungsgericht etwas ganz anderes fordert. Das wissen 
Sie. Bei unserem heutigen Thema meinen Sie, die 
Nötigung sei nicht angezeigt. Ich bin zwar auch Ihrer 
Meinung, aber ich bitte Sie: Bleiben Sie konsequent. 
Machen Sie das dann auch in dem anderen Fall. - 
Darum bitte ich Sie. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, damit 
kein Zweifel besteht, wiederhole ich noch einmal, 
daß es im Gesetz keinen Unterschied mehr zwischen 
der Gewalt in der Ehe und außerhalb der Ehe geben 
darf. 
(Zuruf von der SPD: Kommen Sie wieder 
zum Thema!) 
Dies soll aus folgendem Grund so sein: Wir regi-
strieren mit großer Besorgnis, wie die Gewalt in un-
serer Gesellschaft auf breiter Front ansteigt. 
(Erika Simm [SPD]: Machen Sie einmal et
was dagegen!) 
Wir lesen und hören täglich von der Gewaltkriminali-
tät bei Jugendlichen, von der Gewalt gegen Schwa-
che, insbesondere gegen Ausländer, gegen ältere 
Menschen, die sich nicht wehren können, und gegen 
Kinder. Wir wissen, daß die Gewalt natürlich auch 
nicht vor dem intimsten Bereich zweier Menschen, 
der Ehe, haltgemacht hat. Davon legen die Frauen-
häuser leider ein allzu starkes Zeugnis ab. 
Deshalb sind wir der Auffassung, daß die Verge-
waltigung in der Ehe genauso unter Strafe und in ge-
nau denselben Zusammenhang zu stellen ist wie die 
Vergewaltigung außerhalb der Ehe, auch wenn wir 
wissen, daß ein solcher Tatbestand im Einzelfall nur 
schwer nachweisbar sein wird. Aber wir meinen, es 
ist ein richtiges Signal und damit der richtige Schritt 
in die Richtung, daß wir uns insgesamt gegen den 
Anstieg der Gewalt auf breiter Front wehren müssen. 
Wie wir das im einzelnen ausgestalten, das mögen 
wir von den Beratungen mit den Experten abhängig 
machen. Es mag sein, daß da ein Unterschied zwi-
schen Ihnen und uns insoweit besteht, als wir sagen: 
Widerspruchsregelung. Wir sprechen nicht von einer 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1539 
Norbert Geis 
Antragsregelung. Ich gebe auch zu, Frau Simm, daß 
dies ein Systembruch ist. Es ist jedoch nach meiner 
Auffassung - ich lasse mich aber gern vom Gegenteil 
überzeugen - kein Bruch unserer Rechtsordnung. 
Unsere Rechtsordnung sieht nämlich in Art. 6 des 
Grundgesetzes vor, daß der Staat die Ehe zu schüt-
zen hat. 
Wenn sich die Frau, die vergewaltigt worden ist, 
mit ihrem Mann aussöhnt und zu dem Ergebnis 
kommt, sie könne die Ehe retten, und deshalb ver-
sucht, dem Verfahren zu widersprechen, es also nicht 
in das Ermessen des Gerichtes stellt, dann kommt 
der Staat seiner Verpflichtung aus Art. 6 des Grund-
gesetzes nach, wenn er in diesem Fall sagt: Das Ver-
fahren ist einzustellen. - Ich weiß, daß dies ein Sy-
stembruch ist, aber ich bin sicher, es ist kein Bruch 
unserer Rechtsordnung. 
Deshalb meinen wir, daß die Verfahrensherrschaft 
bei der Frau verbleiben muß. Ich wiederhole noch 
einmal: Unsere endgültige Entscheidung werden wir 
von der Anhörung der Experten abhängig machen. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Zu einer Kurzinterven-
tion erteile ich das Wort Herrn Professor Dr. Jürgen 
Meyer. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Geis 
hat das geltende Recht zu verteidigen versucht und 
um Verständnis dafür geworben mit der Bemerkung, 
daß Vergewaltigung nicht nur vor der Ehe, sondern 
auch nach der Eheschließung, wenn auch nach ande-
ren Normen, strafbar sei. Dazu stelle ich fest: 
Erstens. Sie haben überhaupt keinen Anhalts-
punkt und erst recht kein Argument dafür geliefert, 
daß das Delikt, wenn es nach der Eheschließung be-
gangen wird, drastisch nach unten gestuft und ledig-
lich zu einem Vergehen gemacht wird. Die engli-
schen Richter, die in den vergangenen Jahrhunder-
ten auf die Vertragstheorie hingewiesen und gesagt 
haben, nun ginge es um Vertragserfüllung, haben 
wenigstens noch den Versuch gemacht, ein Argu-
ment zu finden. Das hat sich als vorgestrig erwiesen. 
Das sollte man heute auch klar feststellen. 
Zweitens. Wenn Sie sagen, es komme nicht darauf 
an, nach welchen Normen bestraft werde, dann müß-
ten Sie konsequent sein und sagen, eigentlich 
könnte man das gesamte Strafgesetzbuch durch fol-
genden Paragraphen ersetzen: „Wer sich nicht an-
ständig verhält, wird bestraft." 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Daß dieses u. a. dem verfassungsrechtlichen Be-
stimmtheitsgebot widerspricht, dürfte zwischen uns 
nicht streitig sein. 
Drittens. Herr Kollege Geis, Sie haben sich sehr 
kritisch zu Kommunen und alternativen Lebensfor-
men geäußert. Ich bleibe einmal in der Logik Ihrer 
Äußerungen und stelle fest: Frauen, die in den von 
Ihnen als so kritisch angesehenen Lebensformen le-
ben, werden durch den Strafgesetzgeber viel besser 
geschützt als Ehefrauen. Das kann man doch im 
Ernst nicht verteidigen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Schließlich, Herr Kollege Geis, bitte ich Sie herz-
lich, sich einfach einmal mit der Entwicklung in den 
Rechtskreisen der Welt vertraut zu machen. Überall 
wird die Frage der Strafbarkeit der Vergewaltigung 
in der Ehe zunehmend geradezu als Testfrage für 
den Entwicklungsstand der Rechtskultur angese-
hen. Diese Entwicklung gibt es im nordischen und im 
angloamerikanischen, ja sogar im islamischen 
Rechtskreis. Ich bitte Sie herzlich, dieses zu berück-
sichtigen. Wir befinden uns nicht auf einer Insel, son-
dern mitten in der Rechtskultur dieser Welt, und dem 
sollten wir Rechnung tragen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Zur Replik hat der Kol-
lege Geis das Wort. 
Norbert Geis (CDU/CSU): Herr Präsident! Sehr 
verehrter Herr Professor Meyer, Sie wissen doch 
ganz genau - Sie kennen die gerichtliche Praxis so 
gut wie ich -, daß die Vergewaltigung in der Ehe in 
gleichgelagerten Fällen vom Strafmaß her in der Pra-
xis, d. h. im Gerichtssaal, unter dem Strich genauso 
behandelt worden ist wie die Vergewaltigung außer-
halb der Ehe. Deshalb ist es nicht richtig, wenn wir 
uns hier gegenseitig solche Vorwürfe machen. Ich 
stimme mit Ihnen darin überein - das war auch Inhalt 
meiner Rede -, daß die Unterscheidung, die es bis-
lang im Strafgesetzbuch in der Form gibt, daß das 
eine bei der Nötigung und das andere bei den 
§§ 170ff., nämlich der Strafbarkeit von Taten gegen 
die sexuelle Selbstbestimmung, angesiedelt ist, be-
seitigt werden muß, und zwar deshalb, weil sonst ein 
falsches Signal gegeben wird, und nicht etwa des-
halb, weil die Ehefrauen bislang nicht ausreichend 
geschützt worden wären. Insofern erübrigt sich auch 
Ihr Vorwurf hinsichtlich der Kommunen und der 
nichtehelichen Lebensgemeinschaften. Dieser Vor-
wurf trifft nicht zu. 
Es ist auch nicht so, wie Sie behaupten, daß der 
übrige Rechtskreis der Welt anderer Meinung wäre 
als wir. Auf die nordischen Länder und auch die so-
zialistischen Länder trifft das zu. Daher kommt die 
Entwicklung. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das hat ge
-
sessen!) 
- Sie sollten es selber nachlesen. Dann werden Sie 
feststellen, daß es so ist. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Jetzt wissen 
wir, warum Sie dagegen sind!) 
1540 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Norbert Geis 
Ich gebe Ihnen aber recht, daß sich inzwischen ins-
gesamt die Meinung durchsetzt, daß man hier nicht 
einen Unterschied aufbauen sollte, den es in der Sa-
che eigentlich nicht geben sollte. Da stimme ich mit 
Ihnen voll und ganz überein. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: In den USA 
sind die Sozialisten am Ruder?!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Heinz Lan-
fermann, Sie haben das Wort. 
Heinz Lanfermann (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich glaube, daß es auch in einer 
schwierigen rechtspolitischen Debatte durchaus hilf-
reich ist, wenn Weltbilder ausgetauscht werden. Da-
durch kommt man sich im Ergebnis vielleicht doch 
wieder etwas näher. 
Zunächst einmal möchte ich daran erinnern, daß 
unser damaliger Justizminister Engelhard bereits in 
der 11. Legislaturperiode einen Vorschlag zur Reform 
des Sexualstrafrechts vorgelegt hat. Es wird den ge-
schätzten ehemaligen Kollegen besonders freuen, 
daß der Durchbruch zu Beginn der 13. Legislatur-
periode endlich geschafft zu sein scheint. Ich sehe es 
genauso optimistisch wie meine Vorredner, daß wir 
hier bald zu einer vernünftigen und vor allem auch 
einvernehmlichen Regelung kommen. 
Bei allem Verständnis für manches Geplänkel, für 
manches Hin und Her: Es ist nicht so entscheidend, 
ob sich der einzelne früher oder später zu einer Mei-
nung durchringt. Bei diesem Punkt ist es vielmehr 
besonders wichtig, daß man später mit einer breiten 
Mehrheit einen Konsens findet, um über dieses 
schwierige Problem nicht in einer Kampfabstimmung 
mit knapper Mehrheit entscheiden zu müssen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne -
ten der CDU/CSU) 
Tatsächlich ist - das ist dargestellt worden - die jet-
zige Gesetzeslage unbefriedigend. Die Bestrafung, 
die jetzt schon mit den Tatbeständen „Nötigung" 
und „Körperverletzung" möglich ist, privilegiert na-
türlich trotzdem den Ehemann als Täter. Der Schutz 
wird zudem nicht allein durch die Höhe der Strafe, 
über die vorhin etwas gestritten worden ist, gewähr-
leistet, sondern auch durch das Rechtsbewußtsein, 
das der Gesetzgeber beeinflussen und verändern 
kann, indem er dieselbe Strafnorm für Taten außer-
halb und innerhalb der Ehe vorsieht. Gerade in den 
Fällen, wo die Ehe eigentlich schon zerstört ist, sich 
die Partner auseinandergelebt haben und getrennt 
wohnen, ist es überhaupt nicht mehr einsehbar, 
warum, wenn es unter dem formalen Dach der noch 
bestehenden Ehe zu einer Vergewaltigung kommt, 
dies anders behandelt werden soll. 
Richtig ist aber auch, meine Damen und Herren, 
daß dieser Bereich bei der Strafrechtsreform im Jahre 
1973 ausgeklammert worden ist. Die praktischen Er-
wägungen waren, daß das Strafrecht grundsätzlich 
kein Mittel zur Lösung zwischenmenschlicher Pro-
bleme ist, daß es dafür zumindest wenig geeignet ist. 
Diese Grundsätze haben sich ebensowenig geändert 
wie das Problem, daß jeder staatliche Eingriff in die 
Ehe immer Gefahr läuft, nicht gerade hilfreich zu 
sein, sondern auch Möglichkeiten zu verbauen. 
Aber - das ist natürlich entscheidend - der Gesetz-
geber darf nicht den Anschein erwecken, daß die 
Rechtsordnung sexuelle Gewalt in der Ehe billigt. 
Hier den generalpräventiven Charakter des Straf-
rechts zu stärken und der Strafbarkeit der Vergewal-
tigung in der Ehe zum Durchbruch zu verhelfen ist 
der F.D.P. seit Jahren ein Anliegen. Deswegen be-
grüße ich es für die F.D.P.-Fraktion ausdrücklich, daß 
wir alle nun im Grundsatz eine Strafrechtsänderung 
für notwendig halten. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie des Abg. Max 
Straubinger [CDU/CSUJ) 
Meine Damen und Herren, das Recht auf sexuelle 
Selbstbestimmung ist unteilbar. Es gilt für Frauen 
wie für Männer, verheiratet oder nicht verheiratet. Es 
wird also durch die Eheschließung weder beseitigt 
noch eingeschränkt. Die Politik muß aber zur Kennt-
nis nehmen, daß neben Ehe und Familie traditionel-
ler Prägung auch viele nichteheliche Lebensgemein-
schaften entstanden sind, so daß sich hier auch auf 
Grund der veränderten gesellschaftlichen Realität 
eine unterschiedliche Behandlung verbietet. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Bei der Neuregelung wird es insbesondere auf fol-
gende Punkte ankommen. 
Die neue Strafvorschrift muß Frauen wie Männer 
als mögliche Opfer umfassen sowie gleichzeitig ei-
nerseits den Besonderheiten der ehelichen Lebens-
gemeinschaft Rechnung tragen, ohne andererseits 
die nichteheliche Lebensgemeinschaft zu diskrimi-
nieren. Dazu gibt es einige Vorschläge, die bereits 
angesprochen worden sind. Es gibt hierzu eine 
schwierige rechtspolitische Debatte. Ich warne ein 
wenig davor, denjenigen, die die eine oder andere 
Lösung präferieren, die eher an ein Antrags- oder 
Widerspruchsrecht denken oder eine Versöhnungs-
klausel im Auge haben, eine bestimmte Haltung in 
der Sachfrage an sich zu unterstellen, was die Straf-
barkeit angeht. 
Hier geht es um eine schwierige rechtspolitische 
Debatte, die wir im Rechtsausschuß führen werden. 
Da gibt es keine Geplänkel mit irgendwelchen Ent-
würfen. Auch der Arbeitskreis der F.D.P. hat sich kei-
neswegs intensiv oder schon abschließend in dieser 
Legislaturperiode mit diesen speziellen Fragen be-
schäftigt. Lassen Sie uns das in Ruhe ausdiskutieren. 
So richtig es einerseits ist, das Opfer in den Mittel-
punkt zu stellen, so schwierig kann es werden, ihm 
das Verfahren an die Hand zu gehen. 
Die Ausübung des Drucks kann in bestimmten Fäl-
len nicht nur von dem Täter, sie kann indirekt auch 
einmal von dem Opfer ausgehen. 
(Beifall des Abg. Joachim Gres [CDU/CSU]) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1541 
Heinz Lanfermann 
Wenn der Gesetzgeber eine Strafvorschrift erläßt, 
muß er auch an die Fälle denken, in denen eventuell 
ein Mißbrauch der Strafvorschrift möglich wäre, und 
versuchen, ein Verfahren zu finden, bei dem dies 
nach Möglichkeit ausgeschlossen wird. Dieser Frage 
müssen wir uns ebenso ernsthaft stellen. 
Die Versöhnungsklausel hat zwar einen guten 
Sinn - das kann doch gar nicht bestritten werden -, 
wir sollten aber einmal die Richter fragen, wie sie da-
mit umgehen würden, wer das in der Hand haben,, 
sollte und was sie eigentlich prüfen würden, wenn 
sie auf Grund einer solchen Klausel die Strafe mil-
dern oder sogar davon absehen. Hier gibt es eine 
Fülle von Problemen, meine Damen und Herren, die 
wirklich gründlich beraten werden müssen, ohne daß 
dies etwas mit der Grundeinstellung zu tun hat. 
Ich darf noch kurz hinzufügen: Auch die Unter-
scheidung zwischen sexueller Nötigung und Verge-
waltigung, wie im Bundesratsentwurf noch vorgese-
hen, scheint mir in der Tat überholt zu sein. Ich halte 
sehr viel von dem Vorschlag, hier einen einheitlichen 
Tatbestand zu schaffen. 
Meine Damen und Herren, haben Sie doch ein biß-
chen mehr Vertrauen in die Richter. So wie an ande-
rer Stelle immer wieder betont wird, daß man auch 
die weibliche Sprachform benutzen soll: Auch in die-
sen Fällen werden Richterinnen entscheiden. Also 
bitte kein grundsätzliches Mißtrauen zwischen den 
Geschlechtern, wenn es darum geht, ob Richter viel-
leicht eine größere Bandbreite zur Verfügung haben 
sollen, wenn es darum geht, solche Taten abzuurtei-
len. 
Wenn man hingeht und sagt: Wir wollen über den 
Beischlaf hinaus auch die anderen Formen des Ein-
dringens in den Körper gegen den Willen des Opfers 
mit einbeziehen, dann ist das zunächst einmal von 
der Systematik her ein Argument dafür, eine Straf-
norm zu schaffen, die vom unteren bis zum oberen 
Rand des Strafmaßes dem Gericht viele Entschei-
dungsmöglichkeiten gibt. Es ist immer der Einzelfall, 
der am Ende bestimmt, wie hoch die Strafe ist. Es 
geht dabei nicht nur, wie hier fälschlich gesagt wor-
den ist, Frau Schewe-Gerigk, um das Vorleben der 
Frau, sondern um alle Tatumstände. Das Gericht hat 
alle Umstände zu berücksichtigen. 
Es ist auch lobenswert, daß jetzt das Ausnutzen ei-
ner hilflosen Lage als weiteres Tatbestandsmerkmal 
hinzukommt. Natürlich kann der Täter nicht privile-
giert werden, der ausgerechnet eine solche Situation 
nutzt, die es ihm einfacher macht. Deswegen ist sein 
Verhalten nicht minder strafwürdig. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, daß wir uns 
einig werden können. Ich denke, es wird sehr kon-
struktive, vernünftige Beratungen im Rechtsaus-
schuß geben. Ich freue mich, daß wir hier auf einem 
guten Weg sind und bald zu Ende kommen. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile der Bundes-
ministerin für Familie, Senioren, Frauen und Jugend, 
Claudia Nolte, das Wort. 
Claudia Nolte, Bundesministerin für Familie, Senio-
ren, Frauen und Jugend: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir wissen um die Bedeutung der 
Familie für den einzelnen und die Gesellschaft. Sie 
ist die beständigste Form des Zusammenlebens, und 
in ihr erfahren Menschen Orientierung und Gebor-
genheit. Sie lebt von einem besonderen Vertrauens-
verhältnis zwischen den Partnern, zwischen Eltern 
und Kindern. 
(Zuruf der Abg. Christa Nickels [BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Gegenseitige Rücksichtnahme und Verständnis, ge-
meinsame Entscheidungen und solidarisches Han-
deln zeichnen eine echte Partnerschaft aus. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, fangen 
Sie doch erst mit den Zwischenrufen an, wenn etwas 
gesagt worden ist und nicht gleich bei ein paar ein-
leitenden Sätzen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der PDS) 
Claudia Nolte, Bundesministerin für Familie, Senio-
ren, Frauen und Jugend: Daß Frauen, Männer und 
Kinder dies in der Familie erfahren, ist entscheidend 
für die Zukunft unserer Gesellschaft. Es gehört zur 
Lebenswirklichkeit, daß solch ein harmonisches Fa-
milienleben nicht immer gelingt. Es ist mit das 
Schlimmste, wenn Vertrauen mißbraucht und damit 
zerstört wird. Leider müssen wir beobachten, daß es 
auch in der Familie zu Streit und Auseinandersetzun-
gen, zu Gewalt sowohl gegenüber den Kindern als 
auch zwischen den Eheleuten kommt. Wir wissen, 
daß dies zu schweren menschlichen Schicksalen füh-
ren kann. Wenn wir zulassen, daß Schutzbedürftige 
gerade in der Familie schutzlos sind, zerstören wir 
ein Stück weit die Familien. Zu lange war die Proble-
matik Gewalt in der Familie tabuisiert. Es ist not-
wendig, daß wir darüber reden, daß wir Gewalt an-
prangern und ein Bewußtsein dafür schaffen, daß 
kein Familienmitglied Objekt eines anderen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ist man sich der Probleme bewußt, kann man auch 
Hilfen anbieten. Es hat in der Vergangenheit bereits 
eine Reihe von Maßnahmen gegeben, die den Kampf 
gegen die Gewalt in der Familie zum Ziel hatten. Mit 
den Kampagnen „Keine Gewalt gegen Kinder" und 
„Gewalt gegen Frauen" hat mein Ministerium ver-
sucht, auf Mißstände aufmerksam zu machen, auf 
Gefährdungen hinzuweisen und für die Problematik 
zu sensibilisieren. 
Es existieren inzwischen 340 Frauenhäuser in un-
serem Land. Selbsthilfegruppen, Notrufdienste und 
Kontaktstellen leisten praktische Hilfe vor Ort. Dane-
ben müssen wir aber auch immer prüfen, inwieweit 
unser Rechtssystem geeignet ist, . die bestehenden 
Mißstände zu bekämpfen. In der letzten Legislatur- 
1542 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Bundesministerin Claudia Nolte 
periode haben wir gemeinsam eine gesetzliche Ver-
schärfung im Strafrecht bei sexueller Gewalt gegen 
Kinder vorgenommen. Es ist nicht hinzunehmen, daß 
das Verbrechen der Vergewaltigung in der Ehe kein 
Straftatbestand ist, obwohl gerade dieses auf Grund 
der Zerstörung und des Mißbrauchs einer engen Be-
ziehung besonders schwerwiegend ist. Die irrige 
Meinung, bei einer Vergewaltigung in der Ehe hole 
sich der Mann nur, worauf er durch Eheschließung 
ein Recht habe, mag althergebrachten Vorstellungen 
sogenannter ehelicher Pflichten entsprochen haben, 
aber sie ist mit unserem Verständnis vom sexuellen 
Selbstbestimmungsrecht der Frau nicht vereinbar. 
Dieses gibt sie mit der Eheschließung nicht auf. 
Die Notwendigkeit, der Frau in der Ehe denselben 
strafrechtlichen Schutz vor einer Vergewaltigung zu 
gewähren wie außerhalb der Ehe, ist in diesem 
Hause unbestritten. Das hat diese Debatte gezeigt. 
Bereits in der letzten Legislaturperiode haben die 
Bundestagsausschüsse für Familie und Senioren und 
für Frauen und Jugend festgestellt, daß das geltende 
Recht Ehefrauen benachteiligt, indem es ihnen eine 
Handhabung gegenüber sexuellen Übergriffen in 
der Ehe verweigert. Ich zitiere: 
Es schadet der Institution Ehe nicht, wenn sexuel-
le Übergriffe als Vergehen und Verbrechen ge-
gen die sexuelle Selbstbestimmung verfolgt wer-
den können. Vielmehr dient es dem Erhalt der 
Ehe, wenn das weitverbreitete Mißverständnis 
beseitigt wird, in der Ehe gebe es keine sexuelle 
Selbstbestimmung, und die gewaltsame Durch-
setzung sexueller Beziehungen sei erlaubt. 
Wir müssen jetzt im Interesse der Frauen handeln. 
Der Straftatbestand „Vergewaltigung in der Ehe" 
schafft Bewußtsein und schützt Frauen. 
Wir sollten diese Reform auch dazu nutzen, andere 
Unzulänglichkeiten im Sexualstrafrecht zu beseiti-
gen. Die enge Auslegung des Gewaltbegriffs bei 
Vergewaltigungen hat in der Rechtsprechung dazu 
geführt, daß Vergewaltigungen nicht als solche an-
gesehen werden, wenn es an einer aktiven Gegen-
wehr der Frauen fehlte. Dies verkennt die reale Si-
tuation der Frauen, die vielleicht vor Angst gelähmt 
sind bzw. sich in einer Situation befinden, die Gegen-
wehr als aussichtslos erscheinen läßt. Ich denke wei-
terhin an eine Einbeziehung von Sexualpraktiken, 
die für die Opfer mindestens genauso entwürdigend 
sind wie ein erzwungener Beischlaf, z. B. erzwunge-
ner Oral- und Analverkehr. Ebenso muß eine Lösung 
gefunden werden, wie den Fällen begegnet werden 
kann, in denen es zu einer Versöhnung der Eheleute 
gekommen ist und die Ehefrau kein Interesse mehr 
daran hat, daß ihr Mann strafrechtlich verfolgt wird. 
Ich bin der Auffassung, daß der Mann nicht gegen 
den Willen der Ehefrau verurteilt werden darf. Dies 
erfordert der grundgesetzliche Schutz der Ehe, der 
sich allerdings nicht auf andere Lebensgemeinschaf-
ten erstreckt. Wie das im Detail am besten ausgestal-
tet werden kann, muß noch beraten werden. 
Wir stehen nicht am Beginn der Diskussion, son-
dern bereits mitten im Beratungsprozeß; das zeigen 
auch die vorliegenden Gesetzentwürfe. Ich bin zu-
versichtlich, daß es uns gelingen wird, eine befriedi-
gende gesetzliche Regelung vorzunehmen. Ich 
werde mich als Frauenministerin entschieden dafür 
einsetzen. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Brandt-Elsweier. 
Anni Brandt - Elsweier (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wenn ich an die letzte 
Debatte zum Thema der Strafbarkeit der Vergewalti-
gung in der Ehe denke, dann kommen bei mir äu-
ßerst zwiespältige Erinnerungen auf. Es ist eine Mi-
schung aus Hoffnung auf Einsicht, aus Unverständ-
nis und Empörung, aber leider auch der schale Bei-
geschmack, den politisches Taktieren auf Kosten der 
Betroffenen immer hinterläßt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Aber jetzt soll es endlich soweit sein. Das Koaliti-
onslager hat sich geeinigt. Die bisher gezeigte Rück-
sichtnahme auf eine kleine Minderheit in der Koali-
tion, die immer noch einem besitzergreifenden Ehe-
bild anhängt, nach dem Frau und Kinder dem Ehe-
mann gehören, wird es wohl nicht mehr geben. Ich 
halte es nicht für eine primitive Polemik, Herr Kol-
lege Geis, wenn wir fordern, daß eine Vergewalti-
gung in der Ehe auch als eine Vergewaltigung und 
nicht nur als Nötigung bestraft wird. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS - Norbert Geis [CDU/CSU]: 
Wir tun das ja!) 
Die neue Frauenministerin, so kann man lesen, hat 
sich mit der Justizministerin geeinigt, die Sache zü-
gig vorantreiben zu wollen. Das haben wir hier auch 
deutlich gehört. Frau Ministerin Nolte, ich höre es 
wohl, und ich höre es gerne. Vielleicht gelingt es Ih-
nen ja tatsächlich, ein bißchen frischen Wind in Ihre 
Reihen zu bringen. Erforderlich wäre dies allemal. 
Die SPD-Fraktion im Bundestag versucht nun 
schon seit 22 Jahren, die Unterscheidung des Straf-
rechts in außereheliche und eheliche Vergewalti-
gung aufzuheben, seit 1972 also, Frau Ministerin. Ich 
glaube, in jenem Jahr wurden Sie gerade einge-
schult. Das soll aber bitte nicht als Kritik an Ihrer Ju-
gend verstanden werden, sondern nur ein Hinweis 
auf den Zeitablauf sein und die Hoffnung auf Verän-
derung ausdrücken: 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Der Fort
schritt ist eine Schnecke!) 
Hoffnung darauf, daß sich in der Regierungskoalition 
neben der Erkenntnis über die Schwere des Verge-
hens jetzt auch endlich der Wille zum Handeln 
durchsetzt; 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1543 
Anni Brandt-Elsweier 
Hoffnung darauf, daß jetzt endlich nicht mehr eine 
Minderheit, vor allein wohl auch eine männliche 
Minderheit, das politische Handeln bestimmt; Hoff-
nung darauf, daß sich in der Regierungskoalition 
jetzt niemand mehr hinter „eigentlich", „sicherlich" 
und „im Prinzip einig" versteckt und damit doch nur 
halbherziges Handeln kaschiert. 
Allerdings gebe ich zu, daß ich gerade gestern wie-
der sehr hellhörig wurde, als mir die Pressemittei-
lung Nr. 11 des Frauenministeriums vorgelegt 
wurde. In der Erklärung beziehen Sie sich, Frau Mi-
nisterin, auf den Sonderbericht an die Vereinten Na-
tionen zum Thema „Gewalt gegen Frauen", schil-
dern die von der Bundesregierung bereits ergriffe-
nen Maßnahmen und weisen auf die in der Bundes-
republik geführte Diskussion hin. Genau in dieser Er-
klärung kann man sie wieder erahnen, die Halbher-
zigkeit, die Unentschlossenheit. 
(Vorsitz : Vizepräsident Dr. Burkhard 
Hirsch) 
Frau Ministerin, warum sprechen Sie dort wieder 
nur von einer „möglichen" Erweiterung des Straftat-
bestandes der Vergewaltigung in der Ehe? Warum 
fällt Ihnen hier eigentlich eine Formulierung so 
schwer, die die Notwendigkeit einer Änderung ganz 
deutlich macht? Und, Frau Ministerin, warum haben 
Sie nur „verhaltenen" Optimismus? Mir wäre ein 
deutlicher Optimismus sehr viel lieber. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich erinnere mich noch an die Rede von Frau Pro-
fessor Männle im letzten Jahr und an das ungute Ge-
fühl, das sie bei mir hinterlassen hat. Frau Männle 
hat darauf hingewiesen, daß im Bewußtsein weiter 
Teile der Bevölkerung die Eheschließung mit einem 
ständigen Verfügungsrecht des Mannes über die 
Frau gleichgesetzt und daß die Vergewaltigung vom 
ehelichen Täter daher häufig nicht als Unrecht emp-
funden würde. Sollte diese damalige Erklärung ei-
gentlich dazu dienen, die angebliche Notwendigkeit 
einer Anhörung zu untermauern, obwohl es nach 
dem damaligen richtigen Hinweis des Kollegen van 
Essen überhaupt keinen Anhörungsbedarf mehr 
gab? 
Damals haben fast alle Koalitionsredner einen 
ziemlichen Eiertanz aufgeführt. Da wimmelte es nur 
davon, daß ehelicher Mißbrauch ja „eigentlich" 
schwerer wiegen würde als außerehelicher, daß die 
daraus resultierenden Verletzungen ja „sicherlich" 
gravierend seien. Daß sexuelle Gewalt in der Ehe ein 
strafwürdiges Unrecht sei, darüber sei man sich ja 
„im Prinzip einig". Dennoch, das Aber war ganz 
deutlich zu hören: Aber wir ziehen nicht die Konse-
quenzen. 
Damals haben Sie unserem Gesetzentwurf nicht 
zugestimmt. Nun liegt er Ihnen wieder vor. Zumin-
dest scheinen Sie, meine Damen und Herren von der 
Regierungskoalition, heute nicht mehr das Stichwort 
„kriminologische Indikation" in die Diskussion zu 
werfen - eine Verknüpfung, die ich im übrigen nie 
nachvollziehen konnte. Und sollte sie wiederholt 
werden: Gerade gegen diese unsinnige Verknüpfung 
hat ja unser damaliger Kollege Hans de With in der 
letzten Debatte ausführliche und scharfsinnige Argu-
mente angeführt. Eine Wiederholung erübrigt sich 
daher. 
Eine Streitfrage scheint mir jedoch noch immer die 
gleiche zu sein: Soll die vergewaltigte Ehefrau ein 
Strafverfahren aufhalten können, wenn sie denn die 
Ehe aufrechterhalten will? Wir meinen: nein, lassen 
aber dem Gericht die Möglichkeit, die Strafe zu mil-
dern oder von der Strafe abzusehen, wenn dies im In-
teresse der Aufrechterhaltung der Ehe oder der ehe-
ähnlichen Gemeinschaft geboten erscheint. Die Ent-
scheidung des Gerichts würde sicher durch den 
Wunsch der Ehefrau, es noch einmal mit dem Partner 
versuchen zu wollen, und die Einwilligung des Täters 
in eine Partnerschaftstherapie beeinflußt. Ich habe 
das Vertrauen in die Gerichte, daß sie mit dieser 
Möglichkeit richtig umgehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Ministerin Nolte, Sie haben die Frage nach 
dem Vetorecht der Ehefrau mit Ja beantwortet. Zwar 
sehen Sie die Gefahr, daß der Ehemann Druck auf 
seine Frau ausüben könnte. Dennoch sind Sie dage-
gen, daß der Mann auch gegen den Willen der Frau 
verurteilt wird. Ich meine, es kommt immer auf den 
Einzelfall an. 
Daß auch Druck von anderer Seite kommen kann, 
haben Sie dabei nicht berücksichtigt. Druck auf die 
Frau wird auch durch die aktuelle Wohnungsnot aus-
geübt, eine Wohnungsnot, die sich unter der Regie-
rungskoalition dramatisch verschärft hat. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Leider!) 
Wo soll die mißhandelte und vergewaltigte Frau 
denn hin, wenn der Mann die Wohnung nicht ver-
läßt? Ist Ihnen bekannt, daß Alleinerziehende in der 
Regel das Dreifache der Miete als Nettoeinkommen 
nachweisen müssen, bevor sie einen Mietvertrag er-
halten? Unterhaltsansprüche werden hier übrigens 
nicht angerechnet. 
Anders als z. B. in Israel oder Argentinien muß der 
gewalttätige Ehemann die Wohnung eben nicht 
zwangsläufig räumen. Deshalb setze ich große Hoff-
nungen in den Entwurf des Bundesrates - er liegt 
vor -, der die erleichterte Zuweisung der Ehewoh-
nung anstrebt. Nach diesem Entwurf soll der Begriff 
der schweren Härte durch ein Benennen der schutz-
würdigen Interessen der Frau und der Kinder ersetzt 
werden. Bei vorausgegangenen Mißhandlungen soll 
kraft Gesetzes vermutet werden, daß solche auch 
weiterhin zu befürchten sind, eine Annahme, die 
nach Aussage Sachkundiger leider der Realität ent-
spricht. 
Äußerer Zwang wird aber auch durch rasche Ver-
schlechterung der finanziellen Lage der Familien 
auf die Frau ausgeübt, eine finanzielle Misere übri-
gens, die von der Regierungskoalition ganz offen-
sichtlich billigend in Kauf genommen wird. 
(Beifall bei der SPD - Ingrid Matthäus
-
Maier [SPD]: Leider!) 
1544 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Anni Brandt-Elsweier 
Denn oft reicht das Familieneinkommen für ein Ge-
trenntleben nicht aus. Unter diesem Druck entschei-
det sich die Frau nicht selten für ein Verbleiben in 
einer Ehe, in der sie sexuelle Gewalt zu erdulden hat. 
Sie hat Schlichtweg Existenzängste, hat Angst davor, 
mit ihren Kindern von der Sozialhilfe abhängig zu 
werden, die ja bekanntermaßen von der Bundesre-
gierung ebenfalls immer weiter gekürzt wird. 
In der Debatte des letzten Jahres wurde von den 
Rednern der Regierungskoalition immer wieder dar-
auf hingewiesen, daß die Frau gerade auch in der 
Ehe einen besonderen Schutz genieße, daß der ehe-
liche Mißbrauch eben auch deshalb besonders 
schwer wiege, weil er das Vertrauen der Frau gröb-
lich mißachte. Wenn Sie aber mit mir einig sind, daß 
die Frau mit dem Ja auf dem Standesamt nicht ihr 
Recht auf sexuelle Selbstbestimmung verliert, wenn 
Sie mit mir einig sind, daß die Ehegemeinschaft vom 
Grundsatz her auf gleichberechtigte Partnerschaft, 
auf gegenseitige Liebe und Achtung angelegt ist, 
dann, meine Damen und Herren, sollte es unter uns 
eigentlich nicht strittig sein, daß der Staat nicht nur 
das Recht, sondern auch die Pflicht hat, einen Straf-
anspruch geltend zu machen, wenn dieser Grund-
satz gewaltsam außer Kraft gesetzt wird. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-t
en des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Dieser Verpflichtung darf sich der Staat nicht da-
durch entziehen, daß er erst einmal den Strafantrag 
des Opfers abwartet. Hier muß der Staat von sich aus 
tätig werden. 
Eines lassen Sie mich noch anmerken: Jeder, dem 
hier für den erzwungenen ehelichen Beischlaf ein 
niedrigeres Strafmaß vorschwebt als für die außer-
eheliche Vergewaltigung, der entlarvt damit seinen 
Wunsch, im Grunde alles beim alten belassen zu wol-
len. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Damit zeigt er auch, daß er traurigerweise nichts be-
griffen hat. 
Vergessen Sie nicht die tragischen Fälle - sie wur-
den hier schon erwähnt -, in denen der getrennt le-
bende Ehemann sein angebliches Recht auf Bei-
schlaf, oft einhergehend mit Hausfriedensbruch, ge-
waltsam und brutal einfordert. Er genießt ebenfalls 
den Schutz des Strafrechts, d. h. er kann nur wegen 
Nötigung oder Körperverletzung belangt werden, 
weil er ja noch verheiratet ist. 
Zum Schluß nur noch eine kurze Frage an Sie, 
Frau Ministerin Nolte: Bedauern Sie es nicht, daß 
diese Strafrechtsänderung nur deshalb nicht schon 
unter „bereits erledigt" in dem genannten Bericht an 
die Vereinten Nationen erscheint, weil ebendiese 
Änderung von Ihrer Koalition ganz bewußt verzögert 
wurde? 
Ich denke, diese Bundesrepublik hätte es verdient, 
auf der Seite der Nationen zu stehen, die allen Op-
fern gleiches Recht sprechen, gleich, ob ihnen außer-
halb oder innerhalb der Ehe Gewalt angetan wurde. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie der Abg. Christina 
Schenk [PDS]) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile der 
Kollegin Bärbel Sothmann das Wort. 
Bärbel Sothmann (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Frau sei dem 
Manne untertan. So steht es in der Bibel geschrie-
ben, und jahrtausendelang haben die unterschied-
lichsten Gesellschaften dieses Gebot auch aner-
kannt. Auch heute noch, auch in Deutschland, gilt 
für viele Männer und auch für den Gesetzgeber der 
Grundsatz: Die Frau ist Eigentum des Mannes. Der 
Beischlaf gilt bei ihnen nach wie vor als eheliche 
Pflicht der Frau. Denn wie anders ist es zu erklären, 
daß Vergewaltigung und sexuelle Nötigung in unse-
rem Land nach geltendem Recht nur dann bestraft 
werden, wenn sie außerehelich erfolgen? 
Vergewaltigung und sexuelle Nötigung in der Ehe 
finden im rechtsfreien Raum statt und können bisher 
nur als Nötigung und/oder Körperverletzung - wir 
haben das alles bereits gehört - strafrechtlich geahn-
det werden. Das ist nicht akzeptabel. Diese Praxis 
entspricht nicht mehr dem heutigen partnerschaftli-
chen Verständnis von Ehe und Familie. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Frau ist nicht das Eigentum des Ehemannes. Es 
darf nicht sein, daß eine verheiratete Frau schlechter 
vor den sexuellen Übergriffen eines Mannes ge-
schützt wird als eine geschiedene oder ledige Frau. 
Genaue Zahlen gibt es zwar nicht; aber man 
schätzt, daß in jeder fünften Ehe schon mindestens 
einmal eine Vergewaltigung vorgekommen ist. Die 
Dunkelziffer liegt natürlich sehr hoch. Es besteht also 
Handlungsbedarf. Ich bin deshalb sehr froh, daß das 
Thema heute wieder auf der Tagesordnung steht. 
Vergewaltigung in der Ehe darf nicht länger ein ge-
sellschaftliches Tabuthema bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei 
Abgeordneten der F.D.P.) 
Ich finde es deshalb außerordentlich positiv, daß 
nach jahrelanger Diskussion endlich eine Lösung in 
Sicht ist. Alle Seiten signalisieren Kompromißbereit
schaft. Über die Parteigrenzen hinweg ist man sich 
einig, daß die Vergewaltigung in der Ehe ein ebenso 
strafwürdiges Unrecht ist wie die außereheliche Ver-
gewaltigung. Hier wie dort wird das Recht auf sexu-
elle Selbstbestimmung der Frau verletzt. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1545 
Bärbel Sothmann 
Als Vorsitzende der Gruppe der Frauen der CDU/ 
CSU-Bundestagsfraktion begrüße ich den Referen-
tenentwurf der Bundesjustizministerin, 
(Zuruf von der SPD: Haben Sie ihn denn 
schon?) 
der für uns eine sehr gute Diskussionsgrundlage ist. 
Es ist ein wichtiges Anliegen von uns, daß bei der 
Änderung des Sexualstrafrechts dem besonderen 
Charakter der Ehe Rechnung getragen wird. Zu prü-
fen ist deshalb auch, ob nicht ein eigenständiger 
Verbrechenstatbestand „Vergewaltigung in der 
Ehe" geschaffen werden sollte. 
Meine Damen und Herren, verstehen Sie mich 
bitte nicht falsch. Vergewaltigung in der Ehe ist 
ebenso verwerflich wie eine außereheliche Verge-
waltigung. Hinzu kommt, daß der Täter in der Ehe 
ein besonderes Vertrauensverhältnis mißbraucht. 
Trotzdem kann es auch im Interesse des betroffenen 
Paares bzw. der Familie liegen, die Ehe nach einer 
Vergewaltigung fortzusetzen und die Familie zu er-
halten. Der Staat darf sich einem solchen Wunsch 
nicht widersetzen, zumal Art. 6 unseres Grundgeset-
zes Ehe und Familie unter den besonderen Schutz 
der staatlichen Ordnung stellt. 
Wir Frauen von der CDU/CSU fordern daher, daß 
der staatliche Strafanspruch bei einer Vergewalti-
gung hinter dem Willen der Ehepartner, sich zu ver-
söhnen, zurücktreten muß. Deshalb befürworten wir 
eine Regelung, die es der Staatsanwaltschaft ermög-
licht, auf eine Strafverfolgung zu verzichten, wenn 
eine Versöhnung zwischen den Eheleuten stattge-
funden hat und der vergewaltigte Ehepartner eine 
Einstellung des Verfahrens beantragt. Dieses Recht 
darf dem Opfer nicht genommen werden. Wie eine 
solche Regelung genau aussehen soll, muß jedoch 
noch intensiv diskutiert werden. 
Die Gesetzentwürfe von SPD und Bundesrat - vom 
Bundesrat ist übrigens keiner hier - und der Referen-
tenentwurf der Bundesjustizministerin enthalten eine 
Versöhnungsklausel, d. h., sie schlagen vor, daß die 
Gerichte die Strafe mildern oder von Strafe absehen 
können, wenn eine Versöhnung stattgefunden hat 
und dies im Interesse der Aufrechterhaltung der Ehe 
sinnvoll erscheint. 
Sie enthalten jedoch kein Widerspruchsrecht des 
Opfers gegen die Strafverfolgung des Vergewalti-
gers. Dies wirft Probleme auf. Denn an Hand welcher 
Kriterien und Maßstäbe soll das Gericht beurteilen 
und entscheiden, ob eine Versöhnung stattgefunden 
hat bzw. zweckmäßig ist? Wenn die Frau ihre An-
zeige zurückzieht, sollte das Gericht dann tatsächlich 
das Recht haben, das Verfahren fortzusetzen und das 
Intimleben des Paares weiter zu durchforsten? 
Aber auch ein Widerspruchsrecht des Opfers, wie 
es Rechtspolitiker der Union vorschlagen und dem 
auch ich zuneige, kann problematisch sein. Es be-
steht nämlich eine erhöhte Gefahr, daß die Frau von 
ihrem Mann oder dessen Familie erpreßt wird, ihre 
Anzeige zurückzuziehen. 
Welche Lösung hier für die vergewaltigte Frau am 
besten ist - die Einführung eines Antrags- oder eines 
Offizialdelikts oder eines Offizialdelikts mit Wider-
spruchsrecht -, muß also noch geprüft werden. Im 
Moment tendiere ich jedoch dazu, zu sagen: Die Ver-
fahrensherrschaft muß beim Opfer liegen. 
Vor einer endgültigen Lösung müssen selbstver-
ständlich auch noch andere Punkte geklärt werden. 
Dazu gehören z. B. die Frage nach der Höhe des 
Mindeststrafmaßes und die Frage, ob außer dem er-
zwungenen Beischlaf auch noch andere sexuelle 
Übergriffe in den Straftatbestand der Vergewalti-
gung aufgenommen werden sollen. 
Die offenen Fragen können und müssen jetzt im 
Interesse aller Frauen schnell beantwortet werden. 
Ich erwarte, daß wir noch in diesem Jahr zu einer ein-
vernehmlichen Regelung kommen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. so
-
wie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile nun 
das Wort unserer Präsidentin, der Abgeordneten 
Frau Professor Süssmuth. 
Dr. Rita Süssmuth (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute einen 
Entwurf des Bundesrates, sind aber weit mehr an 
dem Referentenentwurf der Bundesregierung inter-
essiert. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Der SPD!) 
Es geht heute nicht um eine Frauenfrage, sondern 
um eine Menschenrechtsfrage. Sie betrifft Frauen 
und Männer, Mädchen und Jungen. 
Ich stelle zu Beginn fest: Der heutige Tag zeigt, daß 
es lange dauert, Tabus aufzubrechen, Gewalt im in-
timsten Bereich beim Namen zu nennen, menschlich 
Abartiges nicht zu verschweigen und an der be-
stehenden Situation etwas ändern zu wollen. Dazu 
ist offenbar ein langer Atem notwendig. 
Es lohnt sich, beharrlich an dem Ziel der Beseiti-
gung eines Unrechts festzuhalten, auch wenn es 
lange dauert. Wenn ich mich an den ungeheuren Wi-
derstand gegen den Referentenentwurf vor zehn 
Jahren und an die Anhörung von 1986 erinnere, in 
der bereits 23 Experten sehr klar sagten, daß der Tat-
bestand der Vergewaltigung außerhalb der Ehe und 
in der Ehe nicht unterschiedlich zu behandeln sei, so 
sehe ich heute, daß damals ganz andere Fragen im 
Vordergrund standen. 
Es ging in der Tat zum einen um die kriminologi-
sche Indikation, die Befürchtung, daß eine Verände-
rung des Straftatbestandes zu einer Vielzahl von An-
zeigen führen würde. Zum anderen ging es um die 
Ansicht, daß der Staatsanwalt in der Ehe nichts verlo-
ren habe und daß die Ehe ein Verhältnis besonderer 
Art sei, wo Tatbestände der Vergewaltigung anders 
zu bewerten seien. 
1546 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Dr. Rita Süssmuth 
Was ist mir daran wichtig? Wir dürfen heute nicht 
sagen, daß Vergewaltigung in der Ehe ein minder 
schwerer Fall sei. Für mich galt damals und gilt 
heute, daß die Vergewaltigung in der Ehe gerade un-
gleich schwerer wiegt als außerhalb der Ehe und von 
daher gar nicht als minder schwerer Fall angesehen 
werden kann. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Denn hier geht es um ein Verhältnis besonderer 
Nähe, des Vertrauens und der wechselseitigen Rück-
sichtnahme, wo es besonders ungewöhnlich und ab-
artig ist, wenn es zur Vergewaltigung kommt. 
Bei dem Thema Ehe und Gewalt oder Ehe und 
Vergewaltigung bekam man jahrelang zu hören: 
Frauenphantasien, Feministinnengeschrei, Ehezer-
setzerin, Männerfeinde; nein, es kann nicht sein, was 
nicht sein darf. Heute sind die Töne jener, die all dies 
leugneten, leiser geworden. Kein menschlicher Be-
reich ist von brutalster körperlicher und seelischer 
Gewalt ausgenommen, schon gar nicht der sexuelle. 
Das betrifft vor allem Frauen und Kinder. Ich bin 
heute davon überzeugt, daß das Ausmaß an  sexuel
-lem Mißbrauch von Kindern für pornographische 
Zwecke, für die Prostituierung von Kindern erheblich 
dazu beigetragen hat, uns das Ausmaß sexueller Ge-
walt an Kindern und Frauen vor Augen zu führen. 
Wir wissen aus jüngsten Untersuchungen, daß immer 
stärker auch Jungen davon betroffen sind. Also ma-
chen wir es nicht zu einer Frauenfrage, sondern zu 
einer Menschenfrage. Dann kommen wir endlich aus 
diesem verengten Blick heraus. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. so
-
wie bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn wir uns weiter vor Augen führen, was seit 
der Strafrechtsreform 1973 geschehen ist, hilft es 
nicht, uns heute bei der Frage auseinanderzudividie-
ren, ob wir damals schon richtig gehandelt haben. 
Die Vergewaltigung in der Ehe galt damals als mar-
ginales Problem. Es ist erst viel später in das Bewußt-
sein aller gerückt, daß dies eben kein marginales 
Problem ist. 
Es gab 1976 das erste Frauenhaus. Wenn ich an die 
Vielzahl der Untersuchungen gerade aus Ihrem 
Hause, Frau Ministerin, denke, muß ich feststellen, 
daß es einen Zeitraum von fast 20 Jahren gab, inner-
halb dessen wir die Tatbestände aufgearbeitet ha-
ben. Ich finde es wichtig, daß wir uns heute nicht da-
mit begnügen, dieses Problem sozialpädagogisch be-
arbeiten zu wollen; denn das allein reicht nicht aus. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Es hat auch keinen Sinn, dem Kollegen Geis eine 
unterschiedliche Behandlung vorzuwerfen. Es geht 
hier und bei der Abtreibung um unterschiedliche 
Tatbestände. Ich denke, hier ist der Unrechtsge-
danke genauso klar herauszustellen wie in allen an-
deren Bereichen. 
Man muß auch um die Reichweite und die Gren-
zen des Strafrechts wissen. Aber es kann nicht ange-
hen, daß insbesondere die Männer immer noch von 
der Auffassung ausgehen, Frauen haben ihnen sexu-
ell verfügbar zu sein, sie sind in der Beziehung Ob-
jekte und nicht Subjekte. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Deswegen ist hier ganz entscheidend, daß, wie schon 
gesagt, der generalpräventive Charakter deutlich 
wird, daß die Tatsache des Unrechts zum Ausdruck 
kommt. Von daher gesehen finde ich es weit wichti-
ger, uns nicht schon jetzt über die Frage zu streiten, 
wie wir in dem Fall verfahren, daß ein Ehepartner zu-
rückwill vom Strafrecht. 
Wir gehen offenbar gemeinsam davon aus: Verge-
waltigung ist ein Offizialdelikt. Es geht bei den 
schwierigen Beweistatbeständen und dem Bestimmt-
heitscharakter, von dem bereits gesprochen wurde, 
darum, Sorge dafür zu tragen, daß einerseits ausge-
schlossen wird, daß Frauen unter Druck gesetzt wer-
den, nicht auszusagen und die Anzeige zurückzuzie-
hen, daß ihnen andererseits nicht die Möglichkeit ge-
nommen wird, ein Verfahren auch einstellen lassen 
zu können. 
Ich setze sehr darauf, daß wir in der Anhörung um 
manches klüger werden, nicht nur durch die Vertre-
ter des Strafrechts, sondern auch seitens einer Viel-
zahl solcher Einrichtungen, die mit diesen Tatbestän-
den zu tun haben. Wir sollten uns im Augenblick für 
die bestmögliche Lösung offenhalten; eine hundert-
prozentige Lösung werden wir in diesem Bereich 
nicht finden. Das aber hat viele europäische und au-
ßereuropäische Länder nicht davon abgehalten, Re-
gelungen im Strafrecht zu finden, verbunden mit an-
deren Maßnahmen. 
Wir sollten uns auch nicht erneut um die Formen 
des Zusammenlebens streiten. Es geht darum, jeder 
Frau denselben Schutz vor Gewalt zu bieten, ganz 
gleich, welche Form des Zusammenlebens sie ge-
wählt hat. 
Ich füge hinzu: Opfer sind Frauen und Männer. 
Wir müssen sowohl Frauen als auch Männern den 
Schutz zukommen lassen. 
Ich kann nur wiederholen, was Horst Eylmann ge-
sagt hat: Wenn wir in unserer Gesellschaft das Ge-
waltphänomen nur noch unter der Fragestellung se-
hen, wie wir von der Betrachtung unter Kriminalitäts-
aspekten zur Betrachtung unter sozialpädagogischen 
Gesichtspunkten kommen, reicht das nicht aus, weil 
wir dann immer nachsichtiger werden gerade gegen-
über Straftatbeständen im sozialen Nahraum. 
Es ist wichtig, ja ausschlaggebend, daß wir nach 
mehr als 20 Jahren - das ist dieHoffnung heute im 
Hause - zu einer möglichst einvernehmlichen Lö-
sung kommen. Freuen wir uns doch darüber, daß 
hinzugelernt wird! Werfen wir es den Menschen 
nicht vor, daß sie gestern noch anders gedacht ha-
ben! Ich finde viel wichtiger, was an Veränderungen 
stattfindet, und freue mich darüber, daß wir heute so 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1547 
Dr. Rita Süssmuth 
weit gekommen sind. Ich hoffe, daß wir die nun an-
stehende Beratung der Gesetzentwürfe noch in die-
sem Jahr abschließen und die einschlägigen Tatbe-
stände zufriedenstellend regeln werden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Das Wort hat 
nun der Abgeordnete Alfred Hartenbach. 
Alfred Hartenbach (SPD): Herr Präsident, ich 
möchte nicht zu diesem Tagesordnungspunkt reden, 
sondern zum nächsten. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Entschuldigen 
Sie bitte, das war ein Redaktionsirrtum. 
Es liegen zu diesem Tagesordnungspunkt keine 
weiteren Wortmeldungen vor. Ich schließe damit die 
Aussprache. 
Es ist Überweisung der Gesetzentwürfe auf den 
Drucksachen 13/199, 13/323 und 13/536 an die Aus-
schüsse vereinbart, die in der Tagesordnung aufge-
führt sind. Gibt es dazu andere Vorschläge? - Das 
sehe ich nicht. Ich sehe auch sonst keinen Wider-
spruch. Dann ist die Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 11 auf: 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Strafgesetzbuches und des Gesetzes 
über Ordnungswidrigkeiten 
- Drucksache 13/374 - 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Verkehr 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. - Ich 
sehe keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlos-
sen. 
Ich eröffne die Aussprache. Und nun hat das Wort 
der Abgeordnete Alfred Hartenbach. 
Alfred Hartenbach (SPD): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, daß der vom 
Herrn Präsidenten initiierte Frühstart kein schlechtes 
Omen für meine erste Rede ist. 
(Otto Schily [SPD]: Nein, nein!) 
Wir begeben uns von dem Thema, das Frau Präsi-
dentin Süssmuth soeben als ein Menschenthema be-
zeichnet hat, weg auf eine andere Ebene des Straf-
rechts, aber auf eine, wie ich denke, genauso ent-
scheidende - und vielleicht auch zu entscheidende - 
Ebene, nämlich auf die der Bagatellstraftaten. 
Bagatellstraftaten lähmen zunehmend die Arbeit 
der Justiz und der Strafverfolgungsorgane. Da, wo 
Polizei, Staatsanwalt und Gerichte Zeit und Kraft ha-
ben sollten, sich mit der wirklich gemeinschädlichen 
Kriminalität zu befassen, müssen sie sich abmühen, 
den täglichen Kleinkram zu bewältigen - was ja auch 
etwas einfacher ist -, ohne wirkliche Erfolge dabei zu 
erzielen. 
(Beifall bei der SPD) 
Schon lange haben Polizei und Justiz kapituliert: 
In den größeren Städten erscheinen die Ordnungs-
hüter nur noch dann, wenn die Personalien zu ermit-
teln sind oder Täter gewaltbereit sind. Die Justiz ver-
sucht durch immer großzügigere Anwendung des 
Opportunitätsprinzips zunehmend, sich der Flut von 
Kleinstkriminalität und Bagatellstrafsachen zu er-
wehren. In fast allen Bundesländern gibt es Richtli-
nien und Erlasse, die der Staatsanwaltschaft Verfah-
renseinstellungen in nie gekanntem Umfang anemp-
fehlen. Diese durchaus legale, gewollte und bitter 
notwendige Praxis zeigt, daß es dem Staat bei einer 
Vielzahl von Bagatellstrafsachen nicht mehr um 
Strafe geht, sondern nur noch um eine möglichst 
schnelle, elegante Erledigung und Bereinigung von 
Statistiken. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Leider!) 
Die Verkehrsunternehmen bringen erstmals er-
tappte Schwarzfahrer in aller Regel nicht zur An-
zeige. In einigen Städten registrieren sie erst einmal 
drei Schwarzfahrten, ehe sie zur Anzeige schreiten. 
Das Strafrecht ist mithin als Mittel der Abschreckung 
ungeeignet. Die Handhabung in der Praxis läßt viel-
mehr erhebliche Zweifel aufkommen, ob die Straf-
drohung als solche überhaupt noch ernst genommen 
wird oder ob sie nicht nur als Druckmittel zur Durch-
setzung zivilrechtlicher Ansprüche dient. 
Vor diesem Hintergrund muß der Gesetzgeber 
Antworten finden auf die Fragen: Wie können wir 
die Strafverfolgungsbehörden und die Justiz von der 
Flut der Massendelikte entlasten? Was können wir 
tun, um die ohnehin fragwürdige und teilweise un-
differenzierte Pönalisierung von Bagatelldelikten zu-
rückzudrängen, ohne - das ist für uns Sozialdemo-
kraten entscheidend - bei der Bevölkerung den An-
schein zu erwecken, kleinkriminelles Handeln sei 
künftig erlaubt? 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr gut!) 
Die Antwort bietet der vorliegende Gesetzentwurf. 
Er entpönalisiert die Erst- und Einmaltäter und ent-
hält gleichwohl geeignete Sanktionen für begange-
nes Unrecht. Er gibt den Geschädigten nach wie vor 
Rechtsgüterschutz. Wiederholungstaten und qualifi-
zierte Handlungen bleiben strafbar. Er gibt der Poli-
zei mehr Handlungsspielraum, und er entlastet die 
Justiz, ohne in anderen Bereichen zu wesentlichen 
neuen Belastungen zu führen. 
(Beifall bei der SPD) 
Bei der großen Strafrechtsänderung 1973 hat man 
sehr viele Übertretungen in den Bereich der Ord-
nungswidrigkeiten eingereiht; einige hat man jedoch 
zu Vergehen aufgestuft mit dem Hinweis, daß man 
diese Vergehenstatbestände beobachten müsse, um 
1548 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Alfred Hartenbach 
gegebenenfalls die Korrektur der Sanktionen herbei-
zuführen. Ich denke, es ist nun an der Zeit, einmal 
über eine solche Korrektur nachzudenken, nachdem 
mehr als 22 Jahre verstrichen sind. 
Der Tatbestand der Beförderungserschleichung 
betrifft sehr häufig junge Menschen. Er betrifft aber 
undifferenziert alle, ob sie nun besondere Tricks an-
wenden oder lediglich die fehlende Kontrolle ausnut-
zen. In letzterem allein sehen wir kein strafwürdiges 
Unrecht und halten für diese Fälle eine Kriminal-
strafe für unangemessen. Allerdings können wir uns 
auch nicht denen anschließen, die das Schwarzfah-
ren gänzlich ohne Sanktionen billigen wollen. Wer 
einen anderen schädigt, muß mit Sanktionen rech-
nen. 
Allerdings ist die angemessene Reaktion des Staa-
tes nicht das Strafrecht; die angemessene Reaktion 
ist in diesem Fall die Ahndung als Ordnungswidrig-
keit für die, die keine sonderlich kriminelle Energie 
aufgewendet haben. Wir befreien mit dieser Maß-
nahme sehr viele, vor allem junge Menschen vom 
Makel der Vorbelastung. 
Die Behandlung als Ordnungswidrigkeit ist aber 
auch geeignet, die bisherige Regelung vollständig zu 
ersetzen; denn sie trifft teilweise härter, als dies in 
der jetzigen Praxis der Fall ist. Während bisher in al-
ler Regel in Fällen mit geringem Verschulden eine 
Einstellung weder finanzielle noch gesellschaftliche 
Reaktionen nach sich zieht, wird künftig bei einer 
Ahndung als Ordnungswidrigkeit ein Bußgeld ver-
hängt werden können. 
Wir haben weiterhin die Möglichkeit - auch das 
sieht unser Gesetzentwurf vor -, daß der Mehrfachtä-
ter, der Wiederholungstäter und der qualifizierte Tä-
ter bestraft werden. Wenn die Bundesregierung 
meint, es sei nicht feststellbar, ob jemand zu einer 
der drei Tätergruppen gehört, dann, denke ich, soll 
sie einmal nachfragen, wie denn die Verkehrsunter-
nehmen die Wiederholungstäter feststellen und im 
dritten Fall zur Anzeige bringen. 
Es wird auch keine Mehrbelastung auf die Straf-
verfolgungsorgane zukommen. Wir brauchen derzeit 
auch kein zusätzliches Register. Wir werden aber si-
cherlich eine ganz erhebliche Entlastung der Ge-
richte bekommen. 
Mich hat die Stellungnahme der Bundesregierung 
zum Gesetzentwurf etwas enttäuscht. Noch 1993 
sprachen Sie von der Notwendigkeit, zur schnelleren 
und effektiveren Bekämpfung der Massenkriminali-
tät effektive Mittel zur Verfügung zu stellen. Heute, 
sehr geehrte Frau Justizministerin, stellen Sie wieder 
einen antiquierten Vermögensbegriff in den Mittel-
punkt Ihrer Überlegungen und nehmen auch noch 
die angebliche Sozialschädlichkeit hinzu. Ich frage 
Sie ernsthaft: Wie können 5 DM sozialschädlich sein? 
Sie sind der irrigen Ansicht, man könne mit dem 
bisherigen Instrumentarium auskommen. Von etwa 
100 000 festgestellten und erfaßten Schwarzfahrern 
wurden jedoch ganze 15 000 verurteilt. Von diesen 
15 000 wiederum erhielten nur 600 eine Freiheits-
strafe. Dies zeigt, daß 5 DM leider - so sage ich - aus-
reichend sein können, um eine Freiheitsstrafe zu ver-
hängen. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: So ein 
Unfug!) 
Daher frage ich mich sehr ernsthaft, was die Aussage 
in der Stellungnahme der Bundesregierung soll, man 
könne mit der im Verbrechensbekämpfungsgesetz - 
der Begriff allein macht mich schaudern, wenn ich an 
5-DM-Straftaten denke - 
(Beifall bei der SPD) 
vorgesehenen Neuregelung des beschleunigten Ver-
fahrens etwas erreichen. 
Sie haben kürzlich den GRÜNEN eine Kleine An-
frage beantwortet. Da gäbe es bei den erweiterten 
Möglichkeiten genau sechs Fälle, auf die das zutref-
fen würde. Es ist also sicherlich nicht das geeignete 
Mittel. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sehe, daß ich leider zum Schluß kommen muß, 
obwohl ich, sehr geehrte Frau Justizministerin, dazu 
noch einiges zu sagen hätte. 
Die Umstufung der einfachen Schwarzfahrt zur 
Ordnungswidrigkeit führt dazu, daß wir insbeson-
dere junge Menschen entkriminalisieren. Wir wer-
den in einer Fülle von Erstfällen - ich meine, es wer-
den etwa 50 000 im Jahr sein - die Staatsanwaltschaf-
ten von der Ermittlung entlasten. Da es sich bei dem 
Ordnungswidrigkeitenverfahren um ein entbürokra-
tisiertes, schnelleres und effektiveres Verfahren han-
delt, wird es auch nicht zu wesentlich höheren Bela-
stungen auf dem Verwaltungsweg führen. 
Gestatten Sie mir nun, Herr Präsident, zum Schluß 
zu kommen und zusammenzufassen. Meine Uhr ist 
abgelaufen. 
(Heiterkeit) 
- Meine Uhr hier vorn, die andere noch nicht. Ich 
hoffe, noch ein paar Jahre hier zu sein. Ich bin be-
kannt dafür, manchmal solche Sätze zu sagen. 
Ich fasse zusammen. Das Gesetz läßt eine deutlich 
geringere Zahl - das ist für uns sehr wichtig - von mit 
einem Strafmakel behafteten, vor allem jungen Men-
schen und einen gleichen, wenn nicht sogar verbes-
serten Rechtsgüterschutz für die Verkehrsunterneh-
men erwarten, weiterhin eine strafrechtliche Sank-
tion für qualifizierte Taten und Wiederholungstaten, 
schnelle und effizientere Verfahren und vor allen 
Dingen - damit wende ich mich an die vier Damen 
und Herren von der F.D.P. - weniger Staat. Allein 
diese Aussicht müßte Sie doch dazu bringen, dem 
Gesetzentwurf der Bundesregierung zuzustimmen. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Des Bundes
-
rates!) 
- Des Bundesrates. Danke schön, Herr Geis, für den 
Hinweis. Man ist doch etwas aufgeregt, wenn man 
hier vorn steht. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1549 
Alfred Hartenbach 
Gestatten Sie mir zum Schluß noch eine Gemein-
heit. Ich hoffe nicht, daß Herr Kanther unserer ver-
ehrten Justizministerin bei der Abfassung der Stel-
lungnahme der Bundesregierung die Hand geführt 
hat. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS - Zuruf von der CDU/CSU: Das 
war ja wirklich gemein!) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
ob Ihnen eine Gemeinheit gestattet wird oder nicht, 
liegt bei mir. Aber es war Ihre erste Rede in diesem 
Haus, und ich möchte Ihnen, wie das üblich ist, im 
Namen des Hauses herzlich gratulieren. 
(Beifall) 
Ich erteile nun das Wort dem Kollegen Norbert 
Röttgen. 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Ge-
setzentwurf wirft die Frage auf, wie der Staat auf so-
genannte Massenkriminalität - das sind in der Regel 
kleinere Delikte, die in großer Zahl begangen wer-
den - reagieren soll. Beispiele solcher Kriminalität 
sind das Schwarzfahren - darum geht es in dem Ge-
setzentwurf des Bundesrates -, aber auch der Laden-
diebstahl und andere Delikte. 
Man mag sicher sagen, daß diese Delikte im Ein-
zelfall Bagatelldelikte sind; dennoch sind wir der 
Auffassung, daß der Vorstoß des Bundesrates alles 
andere als eine rechtspolitische Bagatelle ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der Vorschlag lautet nämlich: entkriminalisieren. 
Der Staat soll also von einem bestimmten sozial 
schädlichen Verhalten, wie etwa dem Schwarzfah-
ren, in Zukunft einfach nicht mehr behaupten, es sei 
sozial schädliches, strafbares Unrecht. Sie merken 
schon, meine Damen und Herren, die Befürworter 
der Entkriminalisierung haben gewissermaßen statt 
der Straftat das Strafgesetzbuch als ihren eigentli-
chen Gegner ausfindig gemacht. Und das kann nicht 
richtig sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Entkriminalisieren heißt, nicht die Wirklichkeit, 
sondern nur das Reden über die Wirklichkeit, die 
Sprache zu verändern. In dieser Sprachverwirrung 
das Unrecht dadurch beseitigen zu wollen, daß wir es 
einfach nicht mehr Unrecht nennen, darin sehen wir 
die eigentliche Gefahr, die eigentliche gesellschaft-
liche Gefahr der sogenannten Entkriminalisierung. 
Meine Damen und Herren, bei Schwarzfahren und 
Ladendiebstahl handelt es sich nicht nur um Vermö-
gens- bzw. Eigentumsdelikte, die jährlich Schäden in 
Millionenhöhe verursachen. Diese Delikte stellen 
auch ein egoistisches, unsolidarisches Verhalten dar. 
Der Täter nimmt sich seinen Vorteil, und die Allge-
meinheit, die Ehrlichen sollen bezahlen, und das ins-
gesamt in Millionenhöhe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Schily? 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Otto Schily (SPD): Herr Kollege, Sie weisen mit 
Recht darauf hin, daß natürlich bestimmte Fakten, 
Normverletzungen als kriminell dargestellt werden 
sollen. Ist es nicht so, Herr Kollege, daß das in einem 
Rechtsstaat durch ein Urteil geschieht? Findet eine 
Entkriminalisierung nicht de facto dadurch statt, daß 
im Bereich schwerer Straftaten, beispielsweise der 
Wirtschaftskriminalität, die Bagatellgrenze sehr hoch 
angesiedelt ist? Ist das de facto nicht ebenfalls eine 
Entkriminalisierung? Ist es dann nicht besser, wenn 
wir die Jugendlichen mit ihren kleinen Normverlet-
zungen einmal außer acht lassen und lieber dafür 
sorgen, daß die Bagatellgrenze bei der Wirtschafts-
kriminalität stärker abgesenkt wird? 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS - Zuruf von der CDU/CSU: 
Ein schlimmer Vergleich!) 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Ich halte das für im 
Ansatz verfehlt, weil Sie versuchen, die eine Form 
von Kriminalität gegen die andere auszuspielen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die eine Form von Kriminalität zu bekämpfen kann 
doch nicht heißen, die andere stehenzulassen und 
nicht mehr bekämpfen zu wollen. 
(Otto Schily [SPD]: Das tun Sie doch heute!) 
Sehr geehrter Herr Schily, das Problem besteht doch 
gerade darin, daß die Gesellschaft auch im kleinen 
geprägt wird, daß sich die Verhaltensweisen in be-
zug auf soziales und unsoziales Verhalten auch im 
kleinen herausbilden. Ich habe eben darauf hinge-
wiesen, daß dieses Verhalten egoistisches, unsolida-
risches Verhalten auf Kosten der Allgemeinheit ist. 
Wenn sich der einzelne auf Kosten der Allgemeinheit 
seinen Vorteil verschafft, dieses Verhalten um sich 
greift und zu einem Massendelikt wird, dann müssen 
wir daraus den Schluß ziehen, daß wir offensichtlich 
auf dem Weg in eine Gesellschaft sind, in der es nor-
mal ist, daß sich der einzelne auf Kosten der Gesell-
schaft seinen Vorteil einfach verschafft. Diese Ent-
wicklung, Herr Kollege Schily, müssen wir bekämp-
fen; wir können sie nicht gutheißen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
1550 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Norbert Röttgen 
Indem Sie bereits bei der Norm beginnen wollen, 
indem Sie vom Strafrecht zum Ordnungswidrigkei-
tenrecht zurückstufen wollen, 
(Otto Schily [SPD]: Aber um die Großen 
kümmern Sie sich nicht! - Gegenruf des 
Abg. Jörg van Essen [F.D.P.]: Das ist doch 
Quatsch!) 
setzen Sie doch das völlig falsche Signal. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie machen doch deutlich: Es ist nicht so schlimm. 
Diese egoistische Entwicklung in der Gesellschaft 
wird doch gerade dadurch gefördert, daß Sie sagen: 
Es ist nicht so schlimm. Sie beugen sich dieser Ent-
wicklung ein Stück weit. Sie tolerieren sie ein Stück 
weit, indem Sie sagen: Diesem Verhalten nehmen 
wir den Makel der Sozialschädlichkeit. Das ist das 
Ergebnis. Im kleinen fängt es an, was sich dann im 
großen auswirkt. Darum ist Ihr Ansatz verfehlt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Otto Schily [SPD]: Der Liberale van Essen 
ist dabei! Was ist aus den Liberalen gewor
-
den!) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Gestatten Sie 
noch eine Zwischenfrage, diesmal der Kollegin 
Däubler-Gmelin? 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Dr. Herta Däubler-Gmelin (SPD): Herr Altmaier - - 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Röttgen ist mein 
Name. Herr Altmaier ist ein geschätzter Kollege. 
Dr. Herta Däubler-Gmelin (SPD): Entschuldigen 
Sie. Es ist völlig in Ordnung, daß Sie mich darauf auf-
merksam machen. Ich werde Sie, wie ich hoffe, ja 
bald besser kennenlernen. Danach werde ich Sie 
nicht mehr verwechseln. Bitte entschuldigen Sie. 
Norbert Rängen (CDU/CSU): Es macht nichts. 
Dr. Herta Däubler-Gmelin (SPD): Es geht mir in der 
Tat darum, daß man jetzt nicht wieder anfängt, mit 
Rechthaberei und Beckmesserei an diese Fragen her-
anzugehen. Deswegen habe ich an Sie die Frage, ob 
Sie bereit wären, einfach noch einmal zu überden-
ken, was der Kollege Hartenbach gesagt hat. Es geht 
uns in der Tat nicht um das falsche Signal. Es geht 
uns, genau wie Ihnen, darum, daß man Normverlet-
zungen weiter verfolgt. Wir wollen - darum meine 
Bitte -, daß man diese Formen der Massenkleinkrimi-
nalität sehr viel bürokratieärmer sanktioniert. Es geht 
uns darum, daß wir jetzt nicht in der Öffentlichkeit 
Schaukämpfe veranstalten, sondern darum, daß wir 
uns gemeinsam um diese bürokratieärmeren Sank-
tionen bei Normverletzungen bemühen, damit wir  
- jetzt kommt das hinein, was der Kollege Schily ge-
sagt hat - 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Jetzt 
muß endlich einmal eine Frage kommen!) 
in der Justiz die Ressourcen haben, um das zu tun, 
was die Justiz heute häufig nicht tut, nämlich Wirt-
schaftskriminalität zu verfolgen. Können wir dabei, 
Herr Kollege, mit Ihrer Unterstützung rechnen? 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Sie können mit unse-
rer Unterstützung in dieser Frage ganz sicher nicht 
rechnen, weil wir uns gegeneinander nicht ausspie-
len lassen. Wir lassen uns nicht gegeneinander aus-
spielen: auf der einen Seite Justizentlastung zu be-
treiben - - 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin 
Däubler-Gmelin, es ist in diesem Hause üblich, daß 
wir die Anwort stehend entgegennehmen. 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Ich werde gleich 
gern auf den Bereich der Justizentlastung konkret 
eingehen. Ich will jetzt aber Ihre grundsätzliche 
Frage beantworten. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Ein biß
chen weniger fanatisch!) 
Wir machen es nicht mit, daß Sie unter dem Etikett, 
das Sie übrigens fälschlich in Anspruch nehmen, der 
Justizentlastung hier die Normen abbauen und so-
zialschädlichem Verhalten einen Damm im kleinen 
brechen. 
Wir sind für Justizentlastung, aber wir sind auch 
dafür, daß das Rechtsbewußtsein nicht deformiert 
wird. Aber dies ist das Ergebnis Ihres Gesetzent-
wurfs. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Welche Funktion hat das Strafrecht in solch mas-
senhaften Delikten? Die Funktion des Strafrechts 
kann doch nur darin bestehen, zu demonstrieren, 
(Otto Schily [SPD]: Das ist ein hoffnungslo
ser Fall!) 
zu verdeutlichen, klarzumachen, wo das sozialschäd-
liche Verhalten liegt. Das ist die Funktion des Straf-
rechts. Auf die setzen wir. Diese Funktion wollen Sie 
aber wegnehmen. 
Darum: Entkriminalisierung im Bereich der Mas-
sen- und Bagatellkriminalität ist nach unserer festen 
Überzeugung ein Beitrag zu einer egoistischeren Ge-
sellschaft, in der der Stärkere belohnt und der Ehrli-
che zum Dummen gemacht wird. Das wäre das Er-
gebnis Ihrer Rechtspolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Da Sie an dieser Stelle den Gesetzentwurf offen-
sichtlich nicht gut begründen, wird jetzt der Aspekt 
der Justizentlastung genannt. Ich möchte das sagen, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1551 
Norbert Röttgen 
was auch der Vertreter des Bundeslandes Hamburg 
im Bundesrat dazu vorgetragen hat. Denn wenn die-
ser Gesetzentwurf eines nicht bringt, dann ist es Ju-
stizentlastung. Die bringt er ganz sicher nicht. 
Insofern leidet er an einem Konstruktionsfehler. 
Denn wenn in einem bestimmten Zeitraum eine Wie-
derholungstat geschieht, dann soll sie strafbar sein. 
Das hat folgende Konsequenzen: Zum einen muß für 
die Ersttat ein Register geführt werden. Die Ersttat 
müßte erfaßt, bearbeitet, beurteilt und verwaltet wer-
den. Das bedeutet Verwaltungsaufwand, weitere 
Komplizierung und Bürokratisierung und das Gegen-
teil von Entbürokratisierung. 
Wir kämen zu einem Nebeneinander von Verfol-
gungsbehörden: der Verfolgungsbehörde, die für die 
Ordnungswidrigkeit zuständig ist, sowie der Staats-
anwaltschaft, die die Straftat verfolgt. Dieser Vor-
schlag bringt im Grunde also mehr Komplizierung, 
weitere Bürokratie und keine Justizentlastung. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Sind Sie bereit, 
eine Frage des Kollegen Hartenbach zuzulassen? 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Bitte. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Hartenbach, bitte schön. 
Alfred Hartenbach (SPD): Ist Ihnen bekannt, daß 
wir in vielen Fällen des Verwaltungsrechts sowohl 
die Ordnungswidrigkeit als auch die Straftat haben? 
Auch hier gibt es zwei Verfolgungsbehörden. Ist Ih-
nen bekannt, daß wir im Straßenverkehrsrecht zwei 
Möglichkeiten haben, einmal die Ordnungswidrig-
keit und zum anderen die Straftat? Das behandeln 
auch zwei unterschiedliche Verfolgungsbehörden. 
Ist Ihnen bekannt, daß die Masse der Ersttaten von 
der Staatsanwaltschaft über die §§ 153 und 153 a 
StPO geregelt wird? Können Sie sich vorstellen, daß 
der Arbeitsaufwand eines Staatsanwalts bei der Be-
handlung dieser Fälle mit dem Arbeitsaufwand eines 
Staatsanwalts bei der Abfassung der Anklageschrift 
oder des Strafbefehls vergleichbar ist? 
Norbert Röttgen (CDU/CSU): Es liegen die Erfah-
rungen des Nebeneinanders von Verwaltungsbe-
hörde und Staatsanwaltschaft vor. Die Praktiker tra-
gen vor, daß dieses Nebeneinander zusätzliche Ko-
sten und Zeitaufwand verursacht. Sie sagen, die 
§§ 153 und 153a StPO regeln das. Das heißt doch, es 
gibt schon heute, im geltenden Strafverfahrensrecht, 
ein System abgestufter Verhaltensweisen, die voll-
kommen ausreichen und flexibel sind. Darum ist die-
ser Gesetzentwurf zumindest unnötig, denn die ge-
setzlichen Instrumente sind bereits heute vorhanden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich mache jetzt eine grundsätzliche Bemerkung 
zum Thema „weniger Staat". Herr Kollege Harten-
bach, Sie haben das angesprochen und gesagt, auch 
die CDU müßte doch für weniger Staat sein. Die 
F.D.P. ist selbstverständlich auch dafür. 
(Uwe Lühr [F.D.P.]: Ganz sicher!) 
An dieser Stelle unterscheiden wir uns nicht. 
Auch wir sind ganz sicher für weniger Staat, für 
Konzentration des Staates. Aber wir verstehen dar-
unter etwas anderes. 
Wir sind der Auffassung, daß wir den Staat von un-
nötigen Aufgaben befreien müssen, damit er sich sei-
nen nötigen und dringenden Aufgaben besser wid-
men kann. Wenn es eine klassische, verbesserungs-
würdige Aufgabe des Staates gibt, dann ist es die, 
die innere Sicherheit der Bürger neben der äußeren 
Sicherheit zu gewährleisten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Justizentlastung wollen wir nicht so praktizieren, 
daß der Staat von seiner Aufgabe befreit wird, die 
Kriminalität zu bekämpfen, sondern wir wollen bes-
sere und beschleunigtere Verfahren. Das ist die Auf-
gabe des Staates. Es geht um den Bürokratieabbau 
im Bereich der Justiz. Es soll nicht zu weniger Straf-
rechtsschutz für die Bürger kommen, sondern es muß 
zu besseren Verfahren kommen. Das ist unser An-
satzpunkt in dieser Frage, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Hier ist auch schon einiges passiert. Zu einem Aus-
bau des beschleunigten Verfahrens in der Strafpro-
zeßordnung im Rahmen des Verbrechensbekämp-
fungsgesetzes ist es gekommen. Hier ist ein wesent-
licher Beitrag geleistet worden. Wir können uns vor-
stellen, daß es im Bereich der Rechtsmittel im Straf-
verfahren Reformmöglichkeiten und Beschleuni-
gungsmöglichkeiten gibt. Dafür sind wir offen. 
Ich möchte auf das Kienbaum-Gutachten verwei-
sen, das das Bundesjustizministerium in Auftrag ge-
geben hat. Auch hier sind Potentiale im organisatori-
schen und technischen Bereich sichtbar geworden, 
die wir nutzen wollen. Auf diese Weise wollen wir 
Justizentlastung betreiben, und wir sind auf dem 
Wege, dies auch zu tun. 
Meine Damen und Herren, wir werden diese Wege 
der Justizentlastung, der Beschleunigung und der 
Verbesserung von Verfahren weiter beschreiten. Wir 
werden aber einen Weg ganz sicher nicht beschrei-
ten: den Weg der sogenannten Entkriminalisierung. 
Entkriminalisierung heißt nicht, Kriminalität zu be-
kämpfen, sondern Entkriminalisierung bedeutet im 
Grunde nur Resignation vor der Kriminalität. Da ma-
chen wir nicht mit. 
Danke sehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Widerspruch bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Röttgen, auch das war eine Premiere, und zwar eine 
1552 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch 
sehr lebhafte. Darum möchte ich auch Ihnen im Na-
men des Hauses herzlich gratulieren. 
(Beifall - Norbert Röttgen [CDU/CSU]: 
Danke sehr!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Volker Beck. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Herr Schily, auch 
Sie hätten ruhig klatschen können! - Otto 
Schily [SPD]: Das war leider eine trostlose 
Rede! Deswegen fiel es mir schwer! Aber 
weil es Ihre erste Rede war, klatsche ich an 
dieser Stelle! Sie werden sich sicher noch 
bessern! - Heiterkeit) 
Volker Beck (Köln) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir, 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, begrüßen den Vor-
schlag des Bundesrates, endlich einmal eine, wenn 
auch nur geringfügige Entkriminalisierung vorzu-
nehmen. Dies hebt sich wohltuend von der Neigung 
der Bundesregierung ab, immer neue Strafverschär-
fungen in die Debatte zu bringen. Seit Jahren ver-
sucht die Regierung, mit dem Drehen an der Straf-
rechtsschraube von gesellschaftlichen Mißständen 
abzulenken. 
Da kann es nicht verwundern, daß die Justizmini-
sterin selbst einen derart abgespeckten Gesetzent-
wurf ablehnt, der endlich einmal die Rechtswirklich-
keit berücksichtigen und die Justiz tatsächlich entla-
sten würde. 
Wie lange wollen Sie denn noch kriminelle Karrie-
ren fördern, indem Sie kleine Ladendiebe oder 
Schwarzfahrer ins Gefängnis stecken, wo diese dann 
mit den richtig „schweren Jungs" in Kontakt kom-
men? Ja, es gibt sie, die Gefängnisstrafen für 
Schwarzfahrer. Immerhin 630 Menschen wurden bei-
spielsweise im Jahr 1992 wegen Erschleichens von 
Leistungen - und das meint in der Regel Schwarzfah-
ren - zu Freiheitsstrafen verurteilt. 
Meine Damen und Herren, über das Schwarzfah-
ren wird nicht das erste Mal diskutiert. Die hessische 
Strafrechtskommission will nur noch die Beförde-
rungserschleichung gegenüber einer Kontrollperson 
bestrafen. Die niedersächsische Strafrechtskommis-
sion hatte bereits vor drei Jahren empfohlen, § 265a 
StGB ganz zu streichen. 
Wie auch immer, alle Vorschläge weisen zu Recht 
darauf hin: Weder die Begehung der Tat noch das 
Verhalten der Verkehrsunternehmen oder das Aus-
maß des Schadens rechtfertigen es, Schwarzfahren 
weiterhin als kriminelles Unrecht zu behandeln. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Worin liegt denn heutzutage das Erschleichen, also 
das heimliche, listige, täuschende Handeln, wenn of-
fene Bahnsteige und Verkehrsmittel zur Fahrt ohne 
jede Kontrolle einladen? 
(Lachen bei der CDU/CSU und F.D.P.) 
Wir alle kennen die beträchtliche Mühe, die einige 
Oberlandesgerichte aufwenden mußten, um das ein-
fache Mitfahren ohne Fahrschein unter diesen Um-
ständen als Straftatbestand nach § 265 a StGB zu be-
urteilen. 
Wir halten das Strafrecht als Ultima ratio in diesen 
Fällen des Ausnutzens einer fehlenden Kontrolle für 
eine viel zu scharfe Reaktion. 
Ohnehin wird hier mit zweierlei Maß gemessen. 
Stellen Sie sich vor, jemand hält sich an das F.D.P.-
Motto „Freie Fahrt für freie Bürger" und erschleicht 
sich eine Schwarzfahrt in der Straßenbahn. Dann 
drohen Sie ihm mit der Strafrechtskeule. Wenn ein 
Autofahrer falsch parkt, ist das nur eine Ordnungs-
widrigkeit, egal, wie listig er sich den verbotenen 
Parkraum auch erschlichen haben mag. 
Der Schaden sieht nur auf den ersten Blick be-
trächtlich aus. Schätzungen gehen von der beachtli-
chen Dunkelziffer von etwa 40 Millionen Schwarz-
fahrten pro Jahr aus. Dreistellige Millionenbeträge, 
die den Verkehrsbetrieben dadurch verlorengehen 
sollen, erscheinen nicht zu hoch gegriffen. Schaut 
man aber genauer hin, wird klar: Ein Großteil der 
Schäden wird durch die Einnahmen in Form des er-
höhten Beförderungsentgelts kompensiert, das er-
wischte Sünder zahlen müssen. 
Ich nenne Ihnen ein Beispiel. Der Hamburger Ver-
kehrsverbund schätzte die hierdurch entstehenden 
jährlichen Verluste Mitte der 80er Jahre auf bis zu 
10 Millionen DM, hatte aber durch das erhöhte Beför-
derungsentgelt Einnahmen in etwa gleicher Höhe. 
Auch wir wollen das Schwarzfahren nicht sankti-
onslos stellen, sondern es zu einer bußgeldbewehr-
ten Ordnungswidrigkeit machen. Wenn jemand al-
lerdings aus sozialer Not schwarzfährt, dann darf 
man ihn nicht mit einem Bußgeld belegen. Das hieße 
nämlich in der Tat, Armut zu bestrafen. 
Zum Bereich der Bagatelldelikte gehört wesentlich 
mehr als Schwarzfahren. Wir werden demnächst eine 
parlamentarische Initiative einbringen, die auch den 
Vorschlag des Deutschen Anwaltvereins zum Laden-
diebstahl aufgreift. Wir halten eine Entkriminalisie-
rung der Bagatelldelikte für überfällig. Es muß end-
lich Schluß sein damit, daß man ständig mit Kanonen 
auf Spatzen schießt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile nun 
dem Kollegen Jörg van Essen das Wort. 
Jörg van Essen (F.D.P.): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir sind einer anderen Auffassung, 
als sie hier von der SPD und vom BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN vorgetragen worden ist, und zwar aus 
grundsätzlichen Erwägungen. Wir beobachten näm-
lich auf der einen Seite, daß es eine immer intensi-
vere Tendenz gibt, bei kriminellem Unrecht zu baga-
tellisieren. Wir haben z. B. im Rechtspflegeentla-
stungsgesetz in der letzten Legislaturperiode den Be- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1553 
Jörg van Essen 
reich, in dem ein Ermittlungs- oder Strafverfahren 
wegen Geringfügigkeit eingestellt werden kann, vor-
sichtig bis in den Bereich der mittleren Kriminalität 
hinein ausgeweitet. Die Umwidmung von bisherigen 
Straftaten wie dem Schwarzfahren wird diese Ten-
denz natürlich zusätzlich verstärken. 
Wir wissen im übrigen auch, daß dieser Vorschlag 
des Bundesrates nur ein Versuchsballon ist. Die Ab-
sicht, auch Ladendiebstähle mit ihren immensen 
wirtschaftlichen Schäden, die von den ehrlichen 
Kunden zu zahlen sind, in gleicher Weise zu behan-
deln, wird im Falle des Erfolges dieser Initiative auf 
dem Fuße folgen. Die offenen Geschäfte - Herr Kol-
lege Beck, wenn ich Ihrer Argumentation folgen 
darf - laden ja geradezu dazu ein, daß man die Ge-
genstände unentgeltlich mitnimmt. Von daher würde 
ja auch dort das kriminelle Unrecht fehlen. 
Auf der anderen Seite - das ist das Gefährliche - 
steigern wir im Bereich der kleinen Sünden des All-
tags, inbesondere im Bereich der Verkehrsordnungs-
widrigkeiten - übrigens mit Unterstützung der GRÜ-
NEN -, ständig die Schärfe der Sanktionen. Der Un-
terschied zwischen einer bloßen Verwarnung ohne 
jeglichen Punkt in Flensburg und einem Fahrverbot, 
mit dem immense wirtschaftliche Folgen verbunden 
sein können - etwa dann, wenn man beruflich auf 
das Auto angewiesen ist -, kann ganze 10 km/h be-
tragen. Das Ergebnis ist absurd. Ich habe es in mei-
nem persönlichen Umfeld erlebt. In dem einen Fall 
hat es eine gravierende Urkundenfälschung gege-
ben. Das Verfahren ist ohne jegliche Sanktion einge-
stellt worden. In dem anderen Fall mußte ein Be-
kannter dafür, daß er, als er seine gehbehinderte 
Schwiegermutter zum Arzt gefahren hat, kurz im 
Halteverbot gehalten hat, zahlen. Da passen die En-
den nicht mehr zusammen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die unerträgliche Schieflage zwischen kriminel-
lem Unrecht und bloßer Ordnungswidrigkeit, die 
wir jetzt schon haben, würde durch diese Vorschläge 
weiter verstärkt. 
Außerdem, Herr Kollege Hartenbach, scheinen Sie 
lange nicht mehr mit öffentlichen Verkehrsmitteln 
gefahren zu sein. Bei uns kostet eine Fahrkarte je-
denfalls nicht 5 DM, wie Sie sagten, sondern 
2,70 DM. 
Im übrigen werden nicht nur diese Täter vom Tat-
bestand des Schwarzfahrens erfaßt, sondern auch 
diejenigen, die z. B. die mehrere hundert Mark teure 
Fahrkarte bei der Deutschen Bahn von Flensburg 
nach Freilassing nicht bezahlt haben. 
(Simone Probst [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Die werden doch aus dem Zug raus
geschmissen!) 
Deshalb kann man nicht nur von Bagatellbeträgen 
sprechen, wie Sie es getan haben. 
Der Bundesrat ist auch die Antwort auf die ge-
radezu naheliegende Frage schuldig geblieben, wie 
der Wiederholungsfall, der ja dann zur Straf würdig-
keit führen soll, eigentlich festgestellt werden kann. 
Herr Kollege Hartenbach, Ihre Erklärung dafür war 
wirklich nicht überzeugend. 
Es ist klar, daß die Verkehrsbetriebe die Schwarz-
fahrer registrieren werden. Ein Wiederholungsfall 
kann aber doch nicht nur dann gegeben sein, wenn 
man im Bereich des gleichen Verkehrsbetriebes noch 
einmal ohne Fahrkarte fährt, sondern auch dann, 
wenn das in Berlin, in Stralsund oder sonstwo ge-
schieht. Wie wollen Sie das eigentlich feststellen? 
Das ginge doch nur dann, wenn ein Netz möglich 
wäre. Die Datenschutzbeauftragten haben sich im 
Dezember letzten Jahres mit dieser Frage befaßt und 
deutlich gesagt, daß es nach den datenschutzrechtli-
chen Bestimmungen keinen solchen Verbund geben 
darf. 
Das zentrale Verfahrensregister, für das ich beson-
ders gekämpft habe und das wir mit dem Verbre-
chensbekämpfungsgesetz eingerichtet haben, wird 
diese Fälle natürlich nicht aufnehmen, sondern aus-
schließlich Ermittlungsverfahren wegen kriminellen 
Unrechts. Wir haben also überhaupt keine Möglich-
keit, auf dieses Register zurückzugreifen. 
Das bedeutet, daß es sich um eine Mogelpackung 
handelt. Wiederholungsfälle werden nicht festge-
stellt werden können. Das ist ein gravierender Man-
gel in diesem Vorschlag des Bundesrates. 
Trotzdem sind wir aufgerufen, uns im Rechtsaus-
schuß mit der Frage zu befassen: Wie werden wir mit 
der Bagatellkriminalität besser fertig? Wir haben 
dieses Problem; wir wollen nicht darum herumreden. 
Ich meine, daß die Ansätze, die wir bisher unter-
nommen haben, der richtige Weg sind: Wir brauchen 
eine schnellere Reaktion auf das Unrecht. Sie haben 
zu Recht darauf hingewiesen, daß wir im Verbre-
chensbekämpfungsgesetz die Möglichkeiten für die 
Anwendung des beschleunigten Verfahrens verbes-
sert haben; wir müssen die Erfahrungen auswerten. 
Zudem - das ist für mich als jemand, der wie Sie, 
Herr Hartenbach, aus der Justiz kommt, das Wichtig-
ste -, wissen wir doch als Praktiker, wo überall es in 
der Organisation der Justiz klemmt. Sie werden doch 
auch bei Ihrem Gericht erlebt haben, wie die Ge-
schäftsstellen ausgestattet sind und welche Bela-
stung für die Justiz daraus resultiert. 
Das Bundesjustizministerium hat ja erfreulicher-
weise ein Kienbaum-Gutachten in Auftrag gegeben, 
in dem viele gute Wege aufgezeigt worden sind. Ich 
denke, wir sind in der Verantwortung, dafür zu sor-
gen, daß diese Dinge schnellstmöglich umgesetzt 
werden. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile nun 
der Abgeordneten Dr. Dagmar Enkelmann das Wort. 
1554 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte ganz gerne 
einmal die Probe aufs Exempel machen, wenn ich 
darf. - Also einmal ganz ehrlich, Hand aufs Herz: 
Wer von Ihnen ist denn schon einmal schwarzgefah-
ren? 
(Ein Abgeordneter des BÜNDNISSES 90/ 
DIE GRÜNEN hebt die Hand - Dieter Wie
-
felspütz [SPD]: Seien Sie bitte vorsichtig! - 
Margot von Renesse [SPD]: Sie haben uns 
nicht über unser Aussageverweigerungs
recht belehrt!) 
- Ich wette, fast alle, 
(Widerspruch der Abg. Beatrix Philipp 
[CDU/CSU]) 
sei es, weil die Automaten defekt waren, sei es, weil 
Sie Ihre Monatskarten vergessen haben, sei es, weil 
Sie nicht das nötige Kleingeld für die Automaten hat-
ten etc. Ich denke, man sollte ehrlich sein: Wir waren 
alle irgendwie einmal davon betroffen. 
Daß Sie hier schwindeln, zeigt letzten Endes nur 
die Wirkung der bisherigen Regelung, daß Sie näm-
lich in eine kriminelle Ecke gestellt werden; genau 
da wollen Sie nicht hin. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
- Ach, wissen Sie, der Kollege Röttgen hat, glaube 
ich, als Kind nicht einmal in der Nase gepopelt, weil 
ihm das seine Eltern verboten haben. 
(Heiterkeit bei der PDS und der SPD) 
Ich denke, dann wird er auch das nicht zugeben. 
Um es gleich zu sagen: Die PDS begrüßt die Bun-
desratsinitiative zur Entkriminalisierung des 
Schwarzfahrens als Schritt in die richtige Richtung. 
Wir denken, daß das Strafrecht dort in der Tat völlig 
fehl am Platz ist, wo es sich um Tatbestände wie das 
bloße Ausnutzen fehlender Kontrollmaßnahmen bei 
der Beförderung handelt. 
In Ihrer Stellungnahme lehnt die Bundesregierung 
den Gesetzentwurf ab. Sie möchte bei sogenannter 
Bagatellkriminalität weiter hart durchgreifen, ob-
wohl sie - das haben wir hier mehrfach erleben dür-
fen - bei Wirtschaftskriminalität oder Steuerhinter-
ziehung schon einmal wegschaut, wenn es sich nur 
um entsprechend große Beträge, also meistens in 
Millionenhöhe, handelt. Da, Herr Röttgen, sprechen 
Sie nicht von Egoismus. Ich will Ihnen eines sagen: 
Diejenigen, die heute schwarzfahren, sind nicht die, 
die irgendwann einmal Millionen nach Luxemburg 
transferieren. 
(Norbert Röttgen [CDU/CSU]: Das eine hat 
doch mit dem anderen nichts zu tun!) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Jörg 
van Essen? 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS): Okay. 
Jörg van Essen (F.D.P.): Frau Kollegin, da Sie der 
Bundesregierung vorgeworfen haben, bei Wirt-
schaftskriminalität wegzuschauen, frage ich Sie: 
Sind Sie mit mir der Auffassung, daß die Verfolgung 
von Wirtschaftskriminalität nicht Aufgabe der Bun-
desregierung ist, sondern nach der Verfassung der 
Bundesrepublik Deutschland Aufgabe der Länderju-
stiz? 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS): Gut, aber notwen-
dig ist es, daß der entsprechende Rahmen auch 
durch die Bundesregierung gesetzt wird. Ich denke, 
hier gibt es noch viel zu tun, Herr Kollege van Essen. 
Nun gibt die Bundesregierung vor, daß sie - ich zi-
tiere - „gegenüber allen Erscheinungsformen der 
Kriminalität das Vertrauen der Bürgerinnen und Bür-
ger in den Rechtsstaat und in das Funktionieren sei-
ner Institutionen stärken" will. Das allerdings möch-
ten auch wir, und genau deshalb wollen wir, daß nie-
mand kriminalisiert wird, nur weil er sich von seiner 
Sozialhilfe, seiner Arbeitslosenunterstützung oder 
von seiner Rente die teuren Fahrkarten im Nahver-
kehr nicht mehr leisten kann. Aus diesem Grund 
stimmen wir dem Gesetzentwurf des Bundesrates zu. 
Am wirksamsten allerdings kann das Schwarzfah-
ren nach unserer Auffassung jedoch nur durch die 
Senkung der Tarife im ÖNPV verhindert werden. 
Der öffentliche Nahverkehr ist eine Aufgabe der 
staatlichen Daseinsvorsorge und muß für alle Men-
schen erschwinglich sein. Sobald er dies ist, werden 
die Fälle von Schwarzfahren deutlich weniger wer-
den, obwohl ich Ihnen zugestehe, sie werden nicht 
aufhören, denn es gibt auch Schwarzfahren als Sport. 
Dagegen muß man sicher etwas tun. 
Im übrigen meine ich: besser schwarzfahren als 
schwarz wählen. Das auch im Vorgriff auf die näch-
ste Wahl. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit! 
(Beifall bei der PDS und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Nun hat die 
Bundesministerin der Justiz, Frau Sabine Leutheus-
ser-Schnarrenberger, das Wort. 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, Bundesmi-
nisterin der Justiz: Herr Präsident! Meine Damen! 
Meine Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich 
habe Ihren Beitrag, Frau Enkelmann, nicht unbe-
dingt als einen Beitrag in der Sachdebatte verstan-
den. Die paar Minuten haben es auch nicht ermög-
licht, weitere Sachargumente vorzutragen. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Geben Sie 
mir demnächst mehr Minuten!) 
Ich habe nur gemerkt, daß Ihre Argumentation doch 
sehr widersprüchlich gewesen ist. Es soll wohl nur 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1555 
Bundesministerin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger 
der Preis, die Höhe eines Preises maßgebend dafür 
sein, ob ein Verhalten strafbar ist oder nicht. Es sind 
hier Dinge miteinander verbunden worden, die einer 
Debatte, in der es darum geht, wie wir die Funktions-
fähigkeit der Justiz verbessern und erhalten können, 
nun wirklich nicht angemessen sind. 
Ich brauche, glaube ich, die Argumente, die schon 
häufig für und wider Entkriminalisierung von Mas-
sendelikten ausgetauscht worden sind, nicht zu wie-
derholen. Es ist dankenswerterweise - auch meine 
Zeit ist knapp - die Äußerung der Bundesregierung 
zur Vorstellung des Bundesrates schon mehrfach zi-
tiert worden. Aber ich möchte den Punkt deutlich 
machen, daß der Entwurf, der uns vorliegt, mehr Pro-
bleme aufwirft als Lösungen aufzeigt. Denn - es ist 
schon problematisiert worden - wie sollen Wiederho-
lungsfälle erfaßt werden, wenn man den ersten Fall 
nicht kennt und erfaßt hat? Entweder kommt es zu 
mehr Anzeigen, um wenigstens sicherzustellen, daß 
ein erster Fall einmal erfaßt worden ist, oder es müs-
sen, natürlich in Form von Registern, möglicherweise 
auch von Privatregistern, bei den Verkehrsbetrieben 
personenbezogene Daten gesammelt werden. Dabei 
haben wir alle das Anliegen, nur die Register zu 
schaffen, die notwendig sind, um die Arbeit der öf-
fentlichen Behörden, der Gerichte zu vereinfachen 
und zu verbessern, aber das Ansammeln von Daten 
bei anderen Trägern so gering wie möglich zu halten. 
Ich sehe hier, gerade bei dem vorgeschlagenen Lö-
sungsweg, eigentlich nicht den bezweckten Erfolg, 
auch nicht die Entlastung und Erleichterung. Hinzu 
kommen selbstverständlich die grundsätzlichen Be-
denken in der Sache an sich. 
Ich bin froh, daß heute schon mehrfach angespro-
chen wurde, daß Entlastung der Justiz - 1972 gab es 
103 000 Verfahren zu § 265a StGB - mehr ist als die 
Prüfung, ob es ein Delikt gibt, von dem man sagen 
kann, wenn man dies den Richtern und Staatsanwäl-
ten wegnehme, könne man die Justiz in die Lage ver-
setzen, andere Verfahren zügiger zu betreiben. Das 
ist nun wirklich viel zu kurz, das greift nicht. Da müs-
sen wir sehr viel grundsätzlicher herangehen. Wir 
haben es in einem Aspekt, nämlich was den Strafpro-
zeßweg betrifft, mit der Schaffung von Möglichkei-
ten, ein Strafverfahren beschleunigter durchzufüh-
ren, im Zweiten Verbrechensbekämpfungsgesetz ge-
tan. Sie sagen jetzt, das hat alles nichts gebracht. 
Aber sicher sind Sie mit unserer Einschätzung einig, 
daß diese Beurteilung heute noch gar nicht getroffen 
werden kann, denn dieses Gesetz ist erst am 1. De-
zember letzten Jahres in Kraft getreten. Wenn jetzt 
dennoch ganz positive Reaktionen, gerade auch von 
der Justizsenatorin aus Berlin, zur Anwendung die-
ses Verfahrens kommen, dann kann ich nur sagen: 
Wahrscheinlich war es doch richtig, was wir hier ge-
tan haben. Natürlich muß insgesamt stärker geprüft 
werden, wie wir im Bereich der Justiz selbst mit Än-
derungen der vorhandenen Strukturen zu einer Ent-
lastung der Richter und der Staatsanwälte kommen 
können. Da dürfen wir uns nicht immer nur in den 
alten Bahnen bewegen, etwas an Rechtsmittelsum-
men, etwas an Beschwerdesummen zu drehen, sie zu 
erhöhen, sondern dann müssen wir diese Debatte 
sehr viel grundsätzlicher führen und nicht wie hier 
auf einen Punkt, die Entkriminalisierung bei der Be-
förderungserschleichung, begrenzen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich schließe die 
Aussprache. 
Ich möchte eine Bemerkung dazu machen. Es han-
delt sich um einen Gesetzentwurf des Bundesrates. 
Der Bundesrat ist - das möchte ich für das Protokoll 
ausdrücklich festhalten - überhaupt nicht vertreten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie immer!) 
Wir sollten uns einmal überlegen, ob wir Gesetzent-
würfe und andere Tagesordnungspunkte von der Ta-
gesordnung absetzen, wenn derjenige, der sie einge-
bracht hat, sie nicht für so wichtig hält, daß er selber 
anwesend ist. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU, der 
SPD und der PDS) 
Der Ältestenrat schlägt die Überweisung des Ge-
setzentwurfs auf Drucksache 13/374 an die in der Ta-
gesordnung aufgeführten Ausschüsse vor. - Ich sehe 
keine anderen Vorschläge. Dann ist so beschlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 12 auf: 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes über die er-
leichterte Zuweisung der Ehewohnung 
- Drucksache 13/196 -
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Die Bemerkung, die ich zu dem eben gelesenen 
Gesetzentwurf gemacht habe, gilt für meine Begriffe 
auch für diesen. Ich stelle anheim, hier dazu Anträge 
zu stellen. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist im 
übrigen für die Aussprache eine halbe Stunde vorge-
sehen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Wolfgang Bosbach. 
Wolfgang Bosbach (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der zur Be-
ratung vorliegende Gesetzentwurf des Bundesrates 
ist sicherlich mit guten Absichten eingebracht wor-
den. § 1361 b BGB will die persönlichen Spannungen 
zwischen den Ehegatten abbauen und diejenigen, 
die von ihrem Ehepartner in der eigenen Wohnung 
körperlich mißhandelt, bedroht oder auf andere Art 
und Weise schwerwiegend beeinträchtigt werden, 
vor weiteren Übergriffen schützen. Namentlich 
Frauen und Kinder brauchen diesen Schutz, weil ge-
rade sie es sind, die unter Gewalt in der Familie und 
in der häuslichen Umgebung in der Regel besonders 
leiden. 
1556 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Wolfgang Bosbach 
Wie in allen Fällen, in denen der Gesetzgeber tätig 
werden soll, müssen wir aber sorgsam prüfen, ob tat-
sächlich ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf be-
steht. Deshalb müssen wir auch bei diesem Gesetz-
entwurf sorgfältig abwägen, ob die angestrebten Än-
derungen des § 1361b BGB und der Zivilprozeßord-
nung tatsächlich zwingend geboten sind. 
Der vorliegende Gesetzentwurf unterstellt, daß 
dieser Paragraph in seiner jetzigen Form mißhandel-
ten Frauen keinen ausreichenden Schutz biete, weil 
die gesetzlichen Voraussetzungen einschließlich der 
Beweisanforderungen zu hoch angesetzt seien, so 
daß eine Neuformulierung dieser Vorschrift zur Errei-
chung des Gesetzeszweckes geboten sei. Die Bun-
desregierung hat darauf hingewiesen, daß sie die 
rechtspolitische Diskussion zur Frage einer Novellie-
rung dieser Vorschrift frühzeitig aufgegriffen hat. 
Die auf Initiative des Bundesministeriums der Ju-
stiz eingeholten Stellungnahmen der gerichtlichen 
Praxis neigen gegenüber einer Änderung der be-
stehenden Regelung jedoch überwiegend zur Zu-
rückhaltung. Mit Ausnahme der Bundesländer Hes-
sen und Niedersachsen verneinen alle anderen Ju-
stizministerien der Länder einen gesetzgeberischen 
Handlungsbedarf. 
Dies entspricht ebenfalls der Auffassung des 
Rechtsausschusses des Bundesrates, der eine Ände-
rung für nicht notwendig hält, da die geltende ge-
setzliche Regelung den Gerichten eine ausreichende 
Rechtsgrundlage biete, um die Zuweisung der Ehe-
wohnung in den streitbefangenen Fällen zu ermögli-
chen. Der jetzige Gesetzestext verwendet den Begriff 
der „schweren Härte", der nach dem Willen des Bun-
desrates durch eine andere Formulierung ersetzt 
werden soll, da mit der geltenden Formulierung die 
„Eintrittsschwelle", so die Begründung, für den Rich-
ter zu hoch angesetzt sei. Bei dieser Argumentation 
wird allerdings die Auslegung der Vorschrift durch 
die juristische Literatur und die Rechtsprechung 
übersehen, die schon heute nicht erst bei einer un-
mittelbaren Gefahr für Leib und Leben, sondern 
schon bei „schweren Störungen des familiären Zu-
sammenlebens" § 1361b BGB anwenden. Das ist 
auch richtig so, weil es dem Willen des Gesetzgebers 
entspricht. 
In diesem Zusammenhang muß allerdings auch 
darauf hingewiesen werden, daß eine Wohnungszu-
weisung für den weichenden Ehegatten eine ein-
schneidende belastende Entscheidung ist, so daß der 
Gesetzgeber die Schwelle auch nicht zu tief ansetzen 
darf. Bloße Unbequemlichkeiten oder Unannehm-
lichkeiten können daher für eine Wohnungszuwei-
sung nicht ausreichend sein. 
Im Hinblick auf die angestrebte Novellierung des 
§ 620c ZPO ist darauf hinzuweisen, daß der vorlie-
gende Entwurf das Rechtsmittel der sofortigen Be-
schwerde gegen jede nach mündlicher Verhandlung 
ergangene Entscheidung über den Antrag auf Woh-
nungszuweisung eröffnet. Der Gesetzgeber sollte 
sich - ohne Aufgabe rechtsstaatlicher Grundsätze - 
darum bemühen, streitige Zivilverfahren zu straffen 
und zu beschleunigen. Die beabsichtigte Neufas-
sung des § 620c ZPO läuft diesen Bestrebungen zu
-
wider. Zu Recht weist die Bundesregierung in ihrer 
Stellungnahme darauf hin, daß die hier in Rede ste-
hende Entscheidung einen nur vorläufigen Charak-
ter hat, so daß es hinnehmbar erscheint, daß nur die 
Zuweisung der Ehewohnung beschwerdefähig ge-
stellt wird. 
Abschließend möchte ich darauf hinweisen, daß 
die im Entwurf des Bundesrates vorgesehene Gleich-
stellung der ehelichen und nichtehelichen Lebens-
gemeinschaften auch - aber nicht nur - aus rechts-
politischen Gründen bedenklich ist. Auch hierauf hat 
der Rechtsausschuß des Bundesrates hingewiesen. 
Für mich und meine Fraktion hat die Ehe einen ho-
hen Stellenwert, und das soll auch so bleiben. Aus 
der Ehe entwickelt sich die Familie als Basis unserer 
Gesellschaft, 
(Christina Schenk [PDS]: Das gilt auch für 
die nichteheliche Lebensgemeinschaft!) 
die nach dem Willen unserer Verfassung in ganz be-
sonderer Weise des staatlichen Schutzes und der 
staatlichen Förderung bedarf. Diesen Verfassungs-
auftrag sollten wir nicht vergessen. 
Danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Das ist doch Prinzipienreiterei!) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile nun 
der Abgeordneten Margot von Renesse das Wort. 
Margot von Renesse (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Obwohl ich Ihre Worte im Ohr 
habe, daß der Bundesrat, zumindest zu Beginn der 
Verhandlung, nicht im Saal vertreten war, habe ich 
diesen Antrag nicht gestellt. Denn es ist irgendwie 
eine listige Weisheit, auch über dieses Thema im Zu-
sammenhang mit der Diskussion am heutigen Vor-
mittag zu sprechen, und der Blumenstrauß der unter-
schiedlichen Themen hat eines gemeinsam: Es wird 
hier insgesamt darüber zu reden sein, inwieweit sich 
Recht, Strafrecht und Zivilrecht, auf schwerwiegende 
„Übergriffe" und „Verletzung von Menschenrech-
ten", wie es die Präsidentin genannt hat, konzen-
triert, gleichzeitig aber davon Abstand nimmt, riesi-
gen Verfahrensaufwand in den Angelegenheiten zu 
betreiben, in denen der Vermögensschutz in Rede 
steht, weil die Geschädigten selbst aus Kostengrün-
den ihren Eigenschutz massiv vernachlässigen. Inso-
fern besteht ein Zusammenhang, den man eigentlich 
gar nicht missen möchte, so daß ich heute schon aus 
Vergnügen an der Zusammenstellung der Themen 
zu diesem Bereich sprechen möchte. 
Meine Damen und Herren, ich finde es berechtigt, 
über den § 1361b noch einmal sehr intensiv nachzu-
denken. Darum ist die Initiative des Bundesrates be-
grüßenswert. Es wurde die Frage gestellt, ob das gel-
tende Recht nicht ausreiche, die Generalklausel des 
§ 1361 b mache doch vieles möglich. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1557 
Margot von Renesse 
Herr Kollege, Sie haben die Umfragen unter den 
Justizministerien der Länder zitiert. Vielleicht sollte 
man auch einmal Umfragen unter den betroffenen 
Frauen machen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Denn der Blickwinkel, unter dem Richter das sehen, 
die ihre Entscheidungen in der Regel ja nicht so 
schlecht finden, und die Art, wie Betroffene das se-
hen, mögen doch mitunter zwei Paar Schuhe sein. 
Hierbei spielt auch eine Rolle - damit greife ich 
schon einen Bereich auf, den der Bundesrat hier vor-
geschlagen hat -, daß eine Vielzahl dieser Entschei-
dungen nicht rechtsmittelfähig sind, d. h., der Einzel-
richter, dem ich persönlich viel zutraue, hat nur den 
blauen Himmel über sich und entscheidet über 
schwere Konflikte, bei denen zumindest ein Betroffe-
ner Angst vor der Zukunft hat. 
Sie haben mit Recht darauf hingewiesen, daß die 
Entscheidung der Wohnungszuweisung an einen 
Ehegatten allein für den sogenannten weichenden 
Ehegatten eine schwerwiegende und belastende, 
auch grundrechtsrelevante Entscheidung ist. Aber ist 
sie für den anderen Ehegatten nicht genauso bela-
stend, wenn es zur Antragszurückweisung kommt? 
Denn auch für ihn bedeutet dies - genauso wie im 
umgekehrten Fall der Wohungszuweisung -, daß 
ihm in Zukunft die Wohnung verschlossen bleibt, die 
für ihn und seine Kinder bisher das Heim war. 
Die Gesellschaft gewöhnt sich allmählich - das ist 
meine Sorge; sie steht hinter dieser Initiative - an 
eine Umkehr der Verhältnisse. Wir wissen, die Frau-
enhausbewegung hat das Thema „Gewalt in der Fa-
milie" aus den Kellern der Gesellschaft, wo sie ihre 
Wunschträume und ihre Ängste versteckte, heraus-
geholt und ein grelles Licht auf die geschundenen 
Gesichter von Frauen und Kindern gerichtet, von 
Frauen, die mit Veilchen, mit Schrammen, mitunter 
noch im Nachthemd, die Kinder heulend an der 
Seite, zur Nachbarin, zur Freundin oder zur Mutter 
eilen, fliehen, flüchten, wie man es sich schlimmer 
nicht vorstellen kann. Dies war lange nicht gesehen 
worden. Aber gleichzeitig hat sich die Gesellschaft, 
weil es die Frauenhäuser gibt, daran gewöhnt, zu sa-
gen: Es gibt doch die Frauenhäuser, sollen sie doch 
dorthin gehen. - Das Opfer muß gehen, und der Ge-
walttäter bleibt. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es!) 
Das sind verkehrte Verhältnisse. Das ist gesamt so-
zial und auch rechtshygienisch nicht erwünscht. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Dies muß geändert werden: für die Allgemeinheit 
und für die Geschädigten. Darum erscheint es mir 
wichtig, daß hier die Gesichtspunkte nicht mehr 
nach der Frage „Was ist die schwere Härte?" sortiert 
werden, sondern daß bei Verletzungen der Person, 
und zwar von Frauen und Kindern, die wir bisher 
noch gar nicht im Gesetz berücksichtigt haben, der 
Schutzgesichtspunkt in den Vordergrund gestellt 
wird. 
Wir haben über die Strafbarkeit der Vergewalti-
gung in der Ehe gesprochen und haben gesagt, daß 
der Schutz - lassen Sie mich das einmal etwas salopp 
sagen - in der Ehe für die möglichen Opfer verbes-
sert werden muß, damit es nicht geradezu eine Ver-
stärkung des Arguments gibt, die Frauen brauchten 
vielleicht eher den Schutz vor der Ehe. Das könnte ja 
der Fall sein. 
Aber die Verfolgung der strafbaren Handlung 
braucht viel Zeit. Die Opfer brauchen dagegen 
Schutz auf der Stelle. Sie müssen aber erleben, daß 
sich die Polizei, wenn sie gerufen wird, dem Fami-
lienkonflikt nur mit langen Zähnen nähert. Sehr oft 
nehmen die Polizisten nicht den Täter, sondern die 
Opfer mit und verfrachten sie gleich ins Frauenhaus, 
die oft, worauf der Bundesrat mit Recht hinweist, zu 
Frauenwohnheimen werden - in Klammern: mit sehr 
kostenintensiven Folgen für die Kommunen. Die 
Ausweisung des Täters wäre erheblich preisgünsti-
ger, einmal ganz abgesehen von den weiteren Fol-
gen, die so etwas hätte. 
Ich denke, daß man sehr ernsthaft über die Bun-
desratsinitiative nachdenken muß und daß man nicht 
so tun kann, als bestehe dazu kein Bedürfnis. Wir 
sollten vielleicht in einer Anhörung klären, wo dieses 
Bedürfnis liegen könnte, und andere zu Wort kom-
men lassen als die Richter, die sich mit dem einschlä-
gigen Paragraphen wohl zufriedengeben können, 
weil er kurze Verhandlungen ermöglicht. 
Danke sehr. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Bosbach, ich muß eine Unterlassungssünde wieder-
gutmachen. Ich habe übersehen, daß Sie hier heute 
Ihre erste Rede gehalten haben. Sie haben so routi-
niert gesprochen, daß uns das gar nicht aufgefallen 
ist. Ich möchte auch Ihnen im Namen des Hauses 
herzlich gratulieren. 
(Beifall) 
Das Wort hat nun der Abgeordnete Heinz Lanfer-
mann. 
Heinz Lanfermann (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Natürlich ist es die vornehmste 
Aufgabe des Gesetzgebers, die gesetzlichen Rah-
menbedingungen für ein vernünftiges Miteinander 
der Menschen zu schaffen. Dabei sollte in der Tat völ-
lig unstreitig sein, daß in Fällen von Gewalt in der 
Familie bei allen Entscheidungen vorrangig an den 
Schutz des Gewaltopfers und an das Wohl der Kin-
der zu denken ist. Aber ebenso unstreitig sollte es 
unter uns sein, daß nur die Gesetzesnovelle sinnvoll 
ist, die tatsächlich zu einer Verbesserung der Rechts-
lage führt. 
Deshalb hat, wie schon erwähnt, das Justizministe-
rium Stellungnahmen der gerichtlichen Praxis einge-
holt und haben die Gerichte überwiegend erklärt, 
daß sie bereits heute das geltende Recht, nach dem 
die Wohnung einem der Ehegatten zur Vermeidung 
1558 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Heinz Lanfermann 
einer schweren Härte zugewiesen werden kann, im 
Sinne der vorgeschlagenen Novelle auslegen. Eine 
schwere Härte wird demzufolge insbesondere bei 
Mißhandlungen und der Gefährdung des Kindes-
wohles mit der Folge angenommen, daß einem der 
Ehegatten - dies ist meistens in der Tat die Ehefrau - 
die Wohnung zugewiesen wird. 
Ich habe - weil Sie die Verknüpfung mit der vor-
herigen Debatte ansprachen, Frau Kollegin von Re-
nesse - auch bei Ihrer Kollegin Brandt-Elsweier sehr 
wohl vernommen, wie argumentiert wurde. Sie hat 
nämlich wirklich innerhalb von zwei Sätzen als er-
stes gesagt: Jeder Einzelfall muß differenziert be-
handelt werden, und zweitens hat sie eine gleiche 
Regelung für alle Fälle gefordert. Dieser Versu-
chung sind auch Sie gerade in Ihren Ausführungen 
hier erlegen. 
Ich denke, wenn das geltende Recht zur Lösung 
der Problemfälle ausreicht, dann ist eine Novelle ein-
fach überflüssig. Es entsteht auch ein bißchen der 
Eindruck, als solle Symbolpolitik jetzt an die Stelle 
von vernünftigen, sachgerechten Entscheidungen 
gesetzt werden. Ich möchte gern wissen: Welche Ent-
scheidungen waren wie falsch? Wo ist offensichtlich 
ein falscher Gebrauch von Recht durch Gerichte ge-
schehen? Wie könnte man dies tatsächlich ändern? 
Denn eine Klausel, die die Wohnung generell nur der 
Ehefrau zuweisen würde, wird von Ihnen nicht ge-
wollt, wäre auch nicht denkbar. Was anders gesche-
hen soll, als nach dem Beg riff der „schweren Härte" 
vorzugehen, ist mir auch aus Ihrer Rede, Frau Kolle-
gin, nicht recht verständlich geworden. 
Das heißt, der Gesetzgeber wäre in der Tat überfor-
dert, jede im Rahmen zulässiger Auslegung vernünf-
tigerweise gefundene Rechtsentwicklung in gelten-
des Recht zu überführen, was bei der Auslegung 
aber eher noch mehr Probleme schaffen würde. 
Meine Damen und Herren, die F.D.P. verkennt ge-
rade nicht, daß sich neben Ehe und Familie vielfäl-
tige neue Lebensformen bilden. In nichtehelichen 
Lebensgemeinschaften lebende Kinder sind natür-
lich ebenso vor jeder Diskriminierung zu schützen 
wie die Kinder eines Ehepaares. 
Diesem berechtigten Anliegen will die F.D.P. je-
doch nicht mit einer isolierten einzelnen Gesetzes-
vorschrift Rechnung tragen, sondern es im Rahmen 
einer umfassenden Reform des Kindschaftsrechts be-
rücksichtigen. Das erscheint auch gerade deshalb 
sachgerecht, weil die Politik es akzeptieren muß, 
wenn sich eine zunehmend größer werdende Zahl 
von Mitbürgerinnen und Mitbürgern für eine nicht-
eheliche Lebensgemeinschaft als Lebensform ent-
scheidet. Entsprechend können wir die rechtlichen 
Regelungen meiner Auffassung nach ergänzen. 
Allerdings - auch das muß man sagen - erfordert 
dies eine umfassende und auf vielfältige Einzelfra-
gen Rücksicht nehmende Gesamtregelung, die nicht 
isoliert für einen ganz bestimmten Sachverhalt vor-
genommen werden kann. 
Abschließend möchte ich hinsichtlich der vorge-
schlagenen Erweiterung der Beschwerdemöglichkei-
ten nur kurz darauf hinweisen, daß dadurch natür-
lich die aktuellen Bemühungen um eine Straffung 
und Beschleunigung des Zivilverfahrens konterka-
riert werden. 
Meine Damen und Herren, da durch den Gesetz-
entwurf des Bundesrates eine qualitative Verbesse-
rung der Rechtsstellung einer Antragstellerin sowie 
ihrer Kinder im Moment nicht zu erkennen ist, sehe 
ich auch keinen aktuellen Handlungsbedarf. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Das Wort hat 
nun der Abgeordnete Gerald Häfner. 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor dem 
Gesetz sind alle Menschen gleich. In der Wirklich-
keit aber ist das leider noch lange nicht der Fall. 
Jahrhundertelang wurden Frauen wie das Eigentum 
des Mannes behandelt, und sie werden es vielfach 
heute noch. Und Kindern werden in vielen Bereichen 
noch keinerlei eigene Rechte zugesprochen. 
Noch immer ist die Vorstellung weit verbreitet, daß 
der Mann mit dem Ehevertrag gewissermaßen ein 
Anrecht auf die Sorge, Zuneigung und Gunst der 
Frau erworben hätte - auch in körperlicher Hinsicht. 
Ich zitiere etwa aus einer Entscheidung des Bundes-
gerichtshofs von 1967: - BGH, NJW 1967, 1079 -: 
Die Ehe ist Geschlechtergemeinschaft und ver-
pflichtet zum ehelichen Verkehr ... nicht in 
Gleichgültigkeit oder indem Widerwillen zur 
Schau getragen wird. 
Wo solcher Geist noch herrscht, da sind Reformen 
dringend nötig. Gewalt in der Ehe ist - das wissen 
wir - beileibe kein Kavaliersdelikt. 
Wir wissen auch, daß die gesellschaftliche Gewalt, 
die wir alle in diesem Haus immer wieder in großen 
Debatten beklagen, zu allergrößten Teilen eben nicht 
ein Phänomen zwischen Fremden ist, sondern daß 
die allermeisten Delikte Beziehungsdelikte sind: Tat-
ort sind oft die Familien oder die Partnerbeziehun-
gen. Das heißt: Ehe ein Skinhead in der U-Bahn 
einen Fahrgast verprügelt, haben in den umliegen-
den Schlaf- und Wohnzimmern schon hunderte Ehe-
männer ihre Frauen und Kinder gedemütigt, mißhan-
delt und geschlagen. Das zeigen uns die Fallzahlen. 
So ist - leider - die gesellschaftliche Realität in unse-
rem Land. 
Der Gesetzgeber hat hier allzu lange tatenlos zuge-
schaut. 
Es ist dann übrigens ein Verdienst der GRÜNEN 
gewesen, diese Diskussion überhaupt begonnen zu 
haben. Manche Kolleginnen und Kollegen im Haus 
werden sich noch erinnern, als Waltraud Schoppe 
1983 hier zum ersten Mal „Gewalt in der Ehe" auf 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1559 
Gerald Häfner 
I die Tagesordnung brachte und damit in ein Wespen-
nest stach. Da erlebte das Hohe Haus wahrlich sei-
nen Tiefpunkt. Auch heute noch sind - ich denke an 
Herrn von Stetten - ähnliche Äußerungen zu hören. 
Auch der heutige Gesetzentwurf geht wieder auf 
eine Initiative der GRÜNEN zurück, die wir über 
Niedersachsen in den Bundesrat eingebracht haben 
und die dort einstimmig angenommen wurde. Ich bin 
etwas irritiert und enttäuscht über die Töne, die jetzt 
aus den Koalitionsfraktionen hörbar geworden sind, 
und hoffe sehr, daß wir in den Beratungen etwas de-
taillierter und sensibler an die Sache herangehen 
können; denn ich glaube, daß hier dringend Hand-
lungsbedarf besteht. 
Die jetzige Regelung des § 1361b BGB setzt für die 
Frauen die Hürde, nach Mißhandlungen und Gewalt 
nicht auch noch ihre Wohnung verlassen zu müssen, 
viel zu hoch. Die Realität - Frau von Renesse hat das 
deutlich gemacht - ist doch heute meistens die: Der 
Stärkere setzt sich durch, die Frau und mit ihr in der 
Regel die Kinder weichen der Gewalt, müssen die 
Wohnung verlassen, gehen ins Frauenhaus. 
Hier schlägt also eine Errungenschaft der Frauen-
bewegung inzwischen gegen die Frauen zurück. Im-
mer häufiger wird entschieden: Es gibt ja das Frau-
enhaus, also hat die Frau eine Zufluchtsmöglichkeit. 
Nein, wir wollen, daß im Regelfall das Opfer und 
nicht der Täter geschützt wird und daß der Täter die 
Folgen zu tragen hat, d. h., daß die Frau in der Woh-
nung bleiben kann. Deshalb ist hier eine Änderung 
dringend geboten. 
Die hohe Hürde im geltenden Recht, also in 
§ 1361 b BGB, war gewollt - ich zitiere aus der Be-
gründung -: 
Um ehefeindlichen Tendenzen entgegenzuwir-
ken und einem Mißbrauch durch verfrühte Inan-
spruchnahme des Gerichts schon bei jedweder 
sich anbahnenden Ehekrise vorzubeugen, ist die 
Eintrittsschwelle bewußt hoch angesetzt worden. 
Das führt dann aber dazu, daß z. B. das Kammerge-
richt Berlin in einem Fall nachgewiesener Gewalt ge-
gen eine Frau entschieden hat, es handele sich zwar 
unstreitig um Formen von Gewalt, die seien aber 
„nicht so schwer", sondern - ich zitiere - „eher nor-
male Formen" von Gewalt und müßten deshalb hin-
genommen werden. Wenn die Frau das nicht hinneh-
men wolle, habe sie eben die Wohnung zu verlassen. 
Dies alles heißt, daß eine Änderung des geltenden 
Rechtes im Interesse der Betroffenen dringend nötig 
ist. Es ist nötig, auf den Schutz der Person abzustel-
len und nicht einen unbestimmten Rechtsbegriff wie 
„schwere Härte" in den Mittelpunkt zu stellen. Da-
neben ist es unerläßlich, vor allen Dingen auch das 
Kindeswohl einzubeziehen, das bisher immer unter 
den Tisch gefallen ist. Drittens ist es nötig, auch 
nichteheliche Lebensgemeinschaften einzubezie-
hen. Denn die Realität in unserem Land ist so, daß es 
immer mehr nichteheliche Lebensgemeinschaften 
gibt. Hier ist die Gewalt genauso ein Tatbestand, ein 
Phänomen wie in der Ehe auch. Die Opfer bedürfen 
desselben Schutzes und müssen gerade in diesem 
Bereich dieselben Rechte genießen, wenn es eine auf 
Dauer angelegte Lebensgemeinschaft ist und diesel-
ben Gründe vorliegen. 
All das sind Änderungen, die wir für nötig halten. 
Wir halten weiterhin eine Beweiserleichterung - al-
lerdings nicht eine Beweislastumkehr - für nötig, wie 
sie im Gesetzentwurf vorgesehen ist. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
Sie müssen zum Schluß kommen. 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Wir 
hoffen sehr, daß wir in den Beratungen hier zu einer 
einvernehmlichen Lösung auf der Grundlage des Ge-
setzentwurfs des Bundesrates kommen. Ich darf Sie 
zu diesen Beratungen einladen. 
Danke schön. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Das Wort hat 
nun die Abgeordnete Christina Schenk. 
Christina Schenk (PDS): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Grund für den heute hier dis-
kutierten Gesetzentwurf des Bundesrates ist häusli-
che Gewalt, präziser: die Gewalt von Ehemännern 
gegen ihre Ehefrauen. Ich meine - ich sage das jetzt 
sozusagen in die Mitte der CDU/CSU-Fraktion hin-
ein -, es würde sich durchaus lohnen, darüber nach-
zudenken - allerdings ist das hier nicht der Platz da-
für -, inwieweit die mit Steuermitteln geförderte 
Hierarchie in einer Ehe zwischen Männern und 
Frauen zur Gewaltförmigkeit dieser Beziehung, die-
ser Institution, ihren Beitrag leistet. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Sie bauen den 
Popanz!) 
- Ich konnte das leider akustisch nicht verstehen. 
Stellen Sie eine Zwischenfrage, wenn Ihnen danach 
ist! 
Frauen mit gewalttätigen Männern geraten in eine 
scheinbar ausweglose Situation: Einerseits wünschen 
sie sich ein Leben ohne Gewalt, ohne Mißhandlun-
gen, andererseits haben sie Angst, ihren sozialen 
Rahmen, ihre Existenz aufzugeben, und haben auch 
nicht die finanziellen Möglichkeiten, das aus eigener 
Kraft zu tun. 
Wir meinen, daß sich durch eine erleichterte Zu-
weisung der Ehewohnung dieser Konflikt für die 
Frau entscheidend entschärfen könnte. Sie könnte 
sich und ihren Kindern, wenn sie welche hat, langfri-
stig wenigstens die gewohnte Umgebung erhalten. 
Wir sind der Ansicht, daß die vorgeschlagenen Än-
derungen im § 1361b in mehreren Punkten eine 
deutliche Verbesserung der jetzigen Situation dar-
stellen. Aber ich meine auch, daß diese Verbesserun- 
1560 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 
Christina Schenk 
gen noch nicht ausreichend sind, und ich möchte das 
hier erläutern. 
In der Praxis zeigt sich nämlich immer wieder, daß 
bei gewalttätigen Übergriffen gegen Frauen das Be-
wußtsein über diese Problematik bei den entspre-
chenden Behörden oft außerordentlich mangelhaft 
ist. 
Ich will nur ein Beispiel dafür nennen: Kürzlich hat 
es sich in Berlin zugetragen, daß eine Frau die Polizei 
zu Hilfe rief, weil ihr Ehemann versuchte, in die ihr 
zugewiesene Ehewohnung einzudring en. Sie mußte 
erleben, daß die Polizisten nicht ihr, sondern dem 
Mann glaubten und ihm sogar unrechtmäßigen Zu-
gang zur Wohnung verschafft haben. 
Für Frauen heißt also recht haben noch lange nicht 
recht bekommen. Aufklärung und Weiterbildung der 
Polizei und auch der Justiz in solchen Fragen sind 
ganz offensichtlich dringend erforderlich. 
Ein weiterer Punkt ist, daß es im Entwurf heißt, daß 
derjenige, der gewalttätig geworden ist und die 
Wohnung überlassen muß, verpflichtet ist, das Benut-
zungsrecht des anderen nicht zu vereiteln. Wir mei-
nen, daß das bei weitem nicht ausreichend ist. Es 
muß über Schutzzonen um die Wohnung nachge-
dacht werden, die der Täter bei Androhung von emp-
findlichen Geldbußen oder auch der Eröffnung eines 
Strafverfahrens nicht betreten darf. In den USA gibt 
es Erfahrungen mit solchen Verordnungen. Ich 
denke, wir sollten uns hierüber sehr genau informie-
ren lassen, insbesondere auch in Anhörungen. 
Noch etwas: In der Bundesrepublik ist es Realität, 
daß die schlagenden Männer mit dem Verweis auf 
die prekäre Situation auf dem Wohnungsmarkt in der 
Regel in der Wohnung bleiben können, während die 
Frauen in die überfüllten Frauenhäuser flüchten und 
sich dann auf dem Wohnungsmarkt eine Wohnung 
suchen müssen. Wir meinen, daß dem Täter durchaus 
das gleiche zugemutet werden kann, z. B. vorüberge-
hend in einem Hotel oder in einer Obdachlosenunter-
kunft zu wohnen. Es kann nicht angehen, daß die Be-
lange des mißhandelnden Ehegatten in gleicher 
Weise berücksichtigt werden wie die des mißhandel-
ten. 
Wir meinen, daß der entsprechende Passus im 
Bundesratsentwurf gestrichen werden muß. Der 
Schutz der geschlagenen Frau ist in jedem Fall höher 
zu bewerten als das komfortable Leben des Gewalt-
täters. 
Wir werden demnächst einen Änderungsantrag zu 
dem vorliegenden Gesetzentwurf einbringen, der die 
Erfahrungen von Fachfrauen, die in Frauenhäusern 
arbeiten, aufgreift und darauf abzielt, die noch be-
stehenden Unzulänglichkeiten zu beseitigen. 
(Beifall bei der PDS sowie der Abg. Simone 
Probst [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Das Wort hat 
nun die Bundesministerin der Justiz, Sabine Leut-
heusser-Schnarrenberger. 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, Bundesmi-
nisterin der Justiz: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Über den gesellschaftlichen Befund, der 
der Bundesratsinitiative zugrunde liegt, dürfen wir 
uns keine Illusionen machen. Gewaltbereitschaft ist 
ein gesellschaftliches Phänomen, von dem gerade 
die Familie nicht verschont bleibt. Man mag zwar im 
Zweifel sein, ob Aggressivität und Gewalt in der Fa-
milie nach Art und Umfang eigentlich neu sind, ob 
sie nicht vielmehr schon früher in vergleichbarer 
Weise vorhanden waren und nur unter der Decke ei-
ner scheinbaren Familienidylle versteckt worden 
sind. Sicher aber ist der Umstand, daß die Sensibilität 
gegenüber Gewaltphänomenen auch in der Familie 
und damit auch die Bereitschaft, solchen Gewalttä-
tigkeiten mit den Mitteln des Rechts entgegenzutre-
ten, gewachsen sind. Dieser Umstand ist mit der ent-
scheidende Grund dafür, daß wir uns heute mit Ge-
setzesvorlagen wie dem vorliegenden Entwurf des 
Bundesrates befassen. 
Der Entwurf beschränkt sich auf einen ganz klei-
nen Ausschnitt familiärer Gewalt und betrifft doch ei-
nen Bereich von nicht zu unterschätzender Bedeu-
tung. In Zeiten von Wohnungsknappheit in manchen 
Regionen spielt die Zuweisung der Ehewohnung 
noch vor einer Scheidung eine ganz zentrale Rolle. 
Wer seinen gewohnten Lebensbereich verlassen 
muß, hat es oftmals viel schwerer, an anderer Stelle 
und ohne materielle oder psychische Probleme wei-
terzuleben. Das gilt wohl auch dann, wenn Frauen 
und Kinder scheinbar geborgen im Frauenhaus Zu-
flucht finden und sich dort einen neuen, zugleich 
aber begrenzten Lebensbereich aufbauen müssen. 
Deshalb unterstützt die Bundesregierung alle Maß-
nahmen, mit denen verhindert werden kann, daß die 
Opfer von Gewalt noch ein zweites Mal zum Opfer 
werden und auch noch aus ihrem gewohnten Le-
bensbereich weichen müssen. 
Aus diesem Grunde hat sich die Bundesregierung 
frühzeitig, d. h. einige Zeit vor der niedersächsischen 
Gesetzesinitiative, mit diesem Problem auseinander-
gesetzt und die Landesjustizverwaltungen um Stel-
lungnahme gebeten. Die vorliegenden Antworten 
lassen - das wurde heute schon gesagt - den gesetz-
geberischen Handlungsbedarf zur Präzisierung des 
§ 1361 b BGB - ganz vorsichtig ausgedrückt - zumin-
dest sehr fraglich erscheinen. Wer Frau und Kind 
mißhandelt, muß schon nach geltendem Recht die 
Wohnung verlassen. Auch Unterschlupf im Frauen-
haus ist für die Justiz kein Grund, von einer Zuwei-
sung der Ehewohnung abzusehen. 
Es spricht nach diesen Berichten alles dafür, daß an 
dem gegen die Justiz erhobenen Vorwurf, drohender 
Wohnungsnot für den Ehemann größeres Gewicht 
beizumessen als den Interessen und dem Wohl von 
Frauen und Kindern, die in Frauenhäusern unter-
kommen können, nichts dran ist. 
Und doch ist die Bundesregierung der Ansicht, daß 
uns dies nicht von der Notwendigkeit entbindet, 
sorgsam zu prüfen, ob die Kriterien der Wohnungs-
zuweisung verdeutlicht werden sollten. Wie so oft im 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1561 
Bundesministerin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger 
Familienrecht muß letztlich auch hier die praktische 
Bewährung des geltenden Rechts gegen den Signal-
wert einer besonderen gesetzlichen Klarstellung ab-
gewogen werden. 
Was die Erstreckung auf nichteheliche Lebensge-
meinschaften angeht, bin ich mit dem Entwurf in der 
Einschätzung einig, daß wir über eine Erweiterung 
der bestehenden Schutzmechanismen für diesen Per-
sonenkreis ernsthaft nachdenken müssen. Aber der 
im vorliegenden Gesetzentwurf gemachte Vorschlag 
ist noch nicht der Weisheit letzter Schluß. 
§ 1361b BGB zielt auf die Übergangszeit bis zur 
Scheidung ab, mit der dann - in Anwendung der Re-
gelung in der Hausratsverordnung - endgültig über 
die Wohnung entschieden wird. Für das ehelos zu
-
sammenlebende Paar ist aber die Herstellung des 
Getrenntlebens identisch mit der Scheidung. Die Zu-
teilung der Wohnung nähme hier also - systemwid-
rig - den Charakter einer Dauerlösung an. Dies ist 
natürlich, schon rein praktisch gesehen, mißlich. 
Denn diese Vorschrift weist kaum das schuld- und 
sachenrechtliche Instrumenta rium auf, um eine Dau-
erregelung entscheidend abzusichern, gerade auch 
im Verhältnis zum Vermieter. Deshalb bin ich der 
Auffassung, daß wir uns angesichts der unterschied-
lichen Einschätzungen mit dieser Initiative wirklich 
in Ruhe beschäftigen sollten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Der Ältestenrat 
schlägt die Überweisung des Gesetzentwurfs auf 
Drucksache 13/196 an die in der Tagesordnung auf-
geführten Ausschüsse vor. - Ich sehe keine anderen 
Vorschläge. Dann ist so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß der Tagesordnung. 
Wie Sie wissen, werden wir uns erst nach den 
„hohen christlichen Feiertagen" wiedersehen, die 
jetzt auf uns zukommen. Nach dem Verlauf der De-
batte wage ich es nicht, Ihnen zu wünschen, daß Sie 
diese Tage mannhaft überstehen, aber ich wünsche 
Ihnen, daß Sie sie unbeschadet überstehen. 
(Heiterkeit) 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 8. März 1995, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.37 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1995 1563* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Bachmaier, Hermann SPD 17. 02. 95 
Berger, Hans SPD 17. 02. 95 
Dr. Böhme (Unna), Ulrich SPD 17. 02. 95 
Büttner (Schönebeck), CDU/CSU 17. 02. 95 
Hartmut 
Dörflinger, Werner CDU/CSU 17. 02. 95 
Eichstädt-Bohlig, BÜNDNIS 17.02. 95 
Franziska 90/DIE 
GRÜNEN 
Graf von Einsiedel, PDS 17. 02. 95 
Heinrich 
Fuchs (Köln), Anke SPD 17. 02. 95 
Dr. Gysi, Gregor PDS 17. 02. 95 
Hacker, Hans-Joachim SPD 17. 02. 95 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 17. 02. 95 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 17. 02. 95 
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 17. 02. 95 
Dr. Heuer, Uwe-Jens PDS 17. 02. 95 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 17. 02. 95 
Hoffmann (Chemnitz), SPD 17. 02. 95 
Jelena 
Dr. Jacob, Willibald PDS 17. 02. 95 
Kanther, Manfred CDU/CSU 17. 02. 95 
Knoche, Monika BÜNDNIS 17. 02. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Kraus, Rudolf CDU/CSU 17. 02. 95 
Lamers, Karl CDU/CSU 17. 02. 95 
Dr. Leonhard, Elke SPD 17. 02. 95 
Louven, Julius CDU/CSU 17. 02. 95 
Meckel, Markus SPD 17. 02. 95 
Reschke, Otto SPD 17. 02. 95 
Scheffler, Siegfried SPD 17. 02. 95 
Schlauch, Rezzo BÜNDNIS 17. 02. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Schmitz (Baesweiler), CDU/CSU 17. 02. 95 
Hans Peter 
Frhr. von Schorlemer, CDU/CSU 17. 02. 95 
Reinhard 
Schumann, Ilse SPD 17. 02. 95 
Seiters, Rudolf CDU/CSU 17. 02. 95 
Terborg, Margitta SPD 17. 02. 95 
Tippach, Steffen PDS 17. 02. 95 
Titze-Stecher, Uta SPD 17. 02. 95 
Vergin, Siegfried SPD 17. 02. 95 
Dr. Vollmer, Antje BÜNDNIS 17. 02. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Wallow, Hans SPD 17. 02. 95 
Welt, Jochen SPD 17. 02. 95 
Wieczorek-Zeul, SPD 17. 02.95 
Heidemarie 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis 
genommen hat: 
Drucksache 13/218 Nr. 12 
Drucksache 13/218 Nr. 14 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Bildung, Wissenschaft, 
Forschung, Technologie und Technikfolgenabschätzung hat 
mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Beratung der nachste-
henden EG-Vorlage absieht, da der Rat der Europäischen Union 
bereits seinen Beschluß gefaßt hat: 
Drucksache 13/218 Nr. 105 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Verkehr hat mitgeteilt, 
daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsord-
nung von einer Berichterstattung zu der nachstehenden Vor-
lage absieht: 
Drucksache 13/265 Nr. 1.34</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13022.pdf</pdf_url>
    <id>1499</id>
    <dokumentnummer>13/22</dokumentnummer>
    <datum>1995-02-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
