<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1509</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/20</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-02-15</datum>
  <titel>Protokoll der 20. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/20 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
20. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung (Be-
richt über die Entwicklung der Konver-
genz in der Europäischen Union im 
Jahre 1994) 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	1327 B 
Friedrich Merz CDU/CSU  1328 A 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	1328B 
Lilo Blunck SPD  1328B 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	1328C 
Dr. Uschi Eid BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 1329B 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	1329C 
Hans Georg Wagner SPD  1330A 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	1330A 
Jörg-Otto Spiller SPD  1330 D 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	1331 A 
Hans-Werner Bertl SPD  1331 B 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	1331 B 
Dr. Helmut Lippelt BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  1331C 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister AA .  	1331C 
Ludger Volmer BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN 	  1331D 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister AA .  	1332A 
Dr. Uschi Eid BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 1332B 
Friedrich Bohl, Bundesminister BK 	1332B 
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/470 - 
Einrichtung atomarer Zwischenlager in 
Süddeutschland, z. B. in Niederaichbach 
bei Landshut 
MdlAnfr 1 
Horst Kubatschka SPD 
Antw PStSekr Ulrich Klinkert BMU  	1333D 
ZusFr Horst Kubatschka SPD  1334 A 
ZusFr Halo Saibold BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  1334 B 
ZusFr Karin Rehbock-Zureich SPD  	1334 B 
Sofortige Liberalisierung der Telekommu-
nikationsmärkte 
MdlAnfr 3, 4 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) CDU/ 
CSU 
Antw PStSekr Dr. Paul Laufs BMPT 	1334D, 1336B 
ZusFr Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) 
CDU/CSU 	  1335A, 1336D 
ZusFr Klaus Barthel SPD  	1335 B 
ZusFr Lilo Blunck SPD   	1335D, 1337 B 
ZusFr Hans Martin Bury SPD 
	
 1336A, 1337A 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Vorlage des Entwurfs eines Gesetzes zur 
Überleitung des ostdeutschen Wohnungs-
bestandes in das Vergleichsmietensystem 
(Mietpreisüberleitungsgesetz) 
MdlAnfr 21, 22 
Klaus-Jürgen Warnick PDS 
Antw PStSekr Joachim Günther BMBau  	1337 D 
ZusFr Klaus-Jürgen Warnick PDS  1338A 
Förderung von Windenergieanlagen an 
geeigneten Standorten im Binnenland 
MdlAnfr 23, 24 
Karl-Josef Laumann CDU/CSU 
Antw PStSekr Joachim Günther BMBau 
	
 1339A, C 
ZusFr Karl-Josef Laumann CDU/CSU  	1339B 
ZusFr Horst Kubatschka SPD  	1339D 
Zweckmäßigkeit einer vierstufigen Glie-
derung des BKA; Fortbestand der Haupt
-
abteilungsebene in Meckenheim ange-
sichts des vorgesehenen späteren Umzugs 
nach Berlin 
MdlAnfr 38, 39 
Frank Hofmann (Volkach) SPD 
Antw PStSekr Eduard Lintner BMI  1340A, D 
ZusFr Frank Hofmann (Volkach) SPD  	1340B 
ZusFr Dr. Burkhard Hirsch F.D.P.  	1341 A 
Gründe für die weitere Förderung von 
Zeitschriften und Publikationen des Bun-
des der Vertriebenen und der angeschlos-
senen Landsmannschaften (z. B. „Deut-
scher Ostdienst" oder „Der heimatvertrie-
bene Bauer") 
MdlAnfr 40 
Annelie Buntenbach BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 
Antw PStSekr Eduard Lintner BMI  	1341B 
ZusFr Annelie Buntenbach BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  1341 B 
ZusFr Dr. Burkhard Hirsch F.D.P.  	1341D 
ZusFr Joseph Fischer (Frankfurt) BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN 	  1341 D 
ZusFr Dr. Wolfgang Gerhardt F.D.P.  	1342 A 
ZusFr Ursula Schönberger BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN  	1342 B 
ZusFr Gila Altmann (Aurich) BÜNDNIS 
90/DIE GRÜNEN  	1342 B 
ZusFr Dr. Antje Vollmer BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  1342 C 
Verzicht auf die Abschiebung von ca. 
60 000 kroatischen Flüchtlingen bis zum 
Zeitpunkt der Bereitstellung von EU-Auf-
bauhilfen für Kroatien 
MdlAnfr 43, 44 
Dr. Burkhard Hirsch F.D.P. 
Antw PStSekr Eduard Lintner BMI  1343A, D 
ZusFr Dr. Burkhard Hirsch F.D.P. 	1343B, 1344 A 
ZusFr Annelie Buntenbach BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  1344 C 
ZusFr Ursula Schönberger BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  1345 A 
ZusFr Horst Kubatschka SPD  	1345 B 
ZusFr Dr. Winfried Wolf PDS   1345 B 
ZusFr Klaus Barthel SPD  	1345D 
ZusFr Joseph Fischer (Frankfurt) BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN 	  1345D 
Nächste Sitzung  	1346C 
Berichtigung 	1346 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  1347* A 
Anlage 2 
Rückgang der Mehrwegquote durch den 
sprunghaften Anstieg des Verkaufs von 
Dosenbier 
MdlAnfr 2 - Drs 13/470 - 
Simon Wittmann (Tännesberg) CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Ul rich Klinkert BMU  1347* B 
Anlage 3 
Beschleunigung von Gerichts- und 
Zwangsvollstreckungsverfahren 
MdlAnfr 7 - Drs 13/470 - 
Michael Wonneberger CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr'in Dr. Sabine Berg-
mann-Pohl BMG 	  1347* C 
Anlage 4 
Gründung regionaler Kapitalbeteiligungs-
gesellschaften zur Aufstockung des Eigen-
kapitals kleiner und mittlerer Unterneh-
men sowie von Existenzgründern 
MdlAnfr 8 - Drs 13/470 - 
Ludwig Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Kurt Faltlhauser 
BMF 	  1348* B 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	 III 
Anlage 5 
Aktivitäten der kurdischen PKK in 
Deutschland trotz ihres Verbots 
MdlAnfr 41 - Drs 13/470 
-Jürgen Augustinowitz CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Eduard Lintner BMI . 1348* D 
Anlage 6 
Neuordnung der Bahnpolizei, insbeson-
dere im Bereich Weiden/OPf. 
MdlAnfr 42 - Drs 13/470 - 
Simon Wittmann (Tännesberg) CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Eduard Lintner BMI 
	
 1349* C 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1327 
20. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Die Bundesregierung hat als Thema der heutigen 
Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht über die Ent-
wicklung der Konvergenz in der Europäischen Union 
im Jahre 1994. 
Das Wort zu dem einleitenden Bericht hat der Bun-
desminister der Finanzen, Dr. Theodor Waigel. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finan-
zen: Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! 
Das Bundeskabinett hat heute den Bericht über die 
Entwicklung der Konvergenz in der Europäischen 
Union im Jahr 1994 verabschiedet. Er wird unver-
züglich der Präsidentin des Deutschen Bundestages 
und dem Präsidenten des Bundesrates zugeleitet. 
Mit diesem erstmals für 1994 erstellten Jahresbe-
richt entspricht die Bundesregierung der Forderung 
des Deutschen Bundestages in seiner Entschließung 
vom 2. Dezember 1992 zum Vertrag über die Euro-
päische Union. 
Die stabilitätsgerechte Annäherung der volkswirt-
schaftlichen Eckdaten und der Wirtschafts- und Fi-
nanzpolitiken der Mitgliedsstaaten ist das Schlüssel-
element für die Verwirklichung und die Funktionsfä-
higkeit der Europäischen Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion. An der Endstufe der Währungsunion 
können nur diejenigen Mitgliedsstaaten teilnehmen, 
die die Konvergenzkriterien erfüllen. Diese sind im 
Vertrag über die Europäische Union genau definiert 
und quantifiziert. Bei diesen Indikatoren handelt es 
sich um stabile Preise, niedrige Zinsen, Haushaltsdis-
ziplin und Wechselkursstabilität. 
Der in 1994 erreichte Stand der Konvergenz in der 
Europäischen Union ist noch nicht befriedigend. Dies 
zeigt der Konvergenzbericht ganz deutlich. Nur 
Deutschland und Luxemburg erfüllen alle Kriterien 
für den Eintritt in die Endstufe der Währungsunion. 
Auch andere Mitgliedsstaaten haben 1994, im ersten 
Jahr der zweiten Stufe der Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion, Fortschritte bei ihrer Stabilitätspolitik 
aufzuweisen. Dies gilt vor allem für die Preis- und 
Wechselkursstabilität. 
Zu dieser positiven Entwicklung tragen die neuen 
Überwachungsverfahren bei, die der Vertrag von 
Maastricht zur Förderung der Konvergenz ausdrück-
lich vorsieht. Wir haben diese neuen Instrumente 
während der deutschen Präsidentschaft im vergan-
genen Halbjahr konsequent angewandt. 
Der Stabilitätsgedanke konnte in vielen Mitglieds-
staaten weiter verankert werden. Insbesondere 
wurde die Sensibilität für strikte Haushaltsdisziplin 
in den Mitgliedsstaaten gestärkt. 
Dennoch sind die laufenden Defizite und Schul-
denstände der öffentlichen Haushalte in zahlreichen 
Mitgliedsstaaten nach wie vor viel zu hoch, vor allem 
strukturell überhöht. Sie müssen im Aufschwung 
jetzt entschieden zurückgeführt werden. 
Die Mitgliedsstaaten dürfen sich nicht allein auf 
den Konjunkturzyklus verlassen, um ihre öffentli-
chen Defizite und Staatsschuldenstände abzubauen. 
Sie müssen zusätzliche Konsolidierungsmaßnahmen 
ergreifen, auch wenn der europaweite Konjunktur-
aufschwung die Konvergenzlage weiter verbessern 
wird. 
Derzeit kann niemand zuverlässig voraussagen, ob 
bereits in 1996 eine Mehrheit der Mitgliedsstaaten 
alle Konvergenzkriterien erfüllen wird, wie dies im 
Vertrag von Maastricht für einen Eintritt in die End-
stufe bereits in 1997 vorgesehen ist. Aus heutiger 
Sicht ist dies unwahrscheinlich. Spekulationen über 
einen vorschnellen Eintritt in die Endstufe sind 
müßig. 
Eines steht jedoch fest: Die Bundesregierung wird 
sich allen Versuchen energisch widersetzen, die Sta-
bilitätskriterien aufzuweichen. Für die Entscheidung 
des Europäischen Rates über den Zeitpunkt und die 
Teilnehmer an der Wirtschafts- und Währungsunion 
ist allein die strikte Auslegung der Konvergenzkrite-
rien maßgebend. 
1328 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Die Bundesregierung teilt ohne Einschränkung die 
vom Bundestag in seiner Entschließung zum Vertrag 
von Maastricht aufgestellte Forderung: Die künftige 
europäische Währung muß so stabil sein und bleiben 
wie die Deutsche Mark. 
Vielen Dank. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielen Dank, Herr 
Minister Waigel. 
Zur ersten Frage hat sich der Kollege Merz gemel-
det. 
Friedrich Merz (CDU/CSU): Herr Minister, ich teile 
Ihre Einschätzung, daß es, was die Konvergenzkrite-
rien be trifft, unwahrscheinlich ist, daß wir schon 
Ende 1996/Anfang 1997 in die dritte Stufe der Wirt-
schafts - und Währungsunion eintreten können. Vor 
dem Hintergrund der Tatsache, daß die Währungen 
des holländischen Gulden, des luxemburgisch-belgi-
schen Francs, des französischen Francs, des irischen 
Pfund und der D-Mark überraschend schnell wieder 
zu den alten Bandbreiten innerhalb des europä-
ischen Währungssystems zurückgefunden haben, 
frage ich Sie aber: Stimmt es Sie nicht optimistisch, 
daß wir möglicherweise doch früher als vor etwa ei-
nem Jahr erwartet zu den Konvergenzkriterien bis 
Ende 1996 finden könnten und daß wir vor diesem 
Hintergrund, zumindest aus heutiger Sicht, das Ziel 
nicht aufgeben sollten, zum 1. Januar 1997 doch die 
dritte Stufe der Wirtschafts- und Währungsunion zu 
erreichen? 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Wir halten an der Zielsetzung des Vertrags fest, aber 
entscheidend sind nicht Daten, sondern die Einhal-
tung der Konvergenzkriterien. Neben der erfreuli-
chen Stabilität der Wechselkurse, die durch die Ent-
scheidung vom 2. August 1993 herbeigeführt wurde, 
wo wir die Bandbreite erweitert haben, um damit 
den Druck von den Währungen zu nehmen, müssen 
natürlich auch die Haushaltsdefizite, müssen die 
Schuldenstände stimmen, muß vor allen Dingen die 
Konvergenz der Haushalts- und Wirtschaftspolitik 
vorankommen. Hier gibt es bei vielen Ländern noch 
erhebliche Defizite. Um so erfreulicher ist es, daß wir 
trotz der großen finanziellen Aufwendungen, die wir 
in den letzten Jahren für die deutsche Einheit getä-
tigt haben, dennoch neben Luxemburg alle Kriterien 
erfüllen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Lilo Blunck. 
Lilo Blunck (SPD): Herr Bundesfinanzminister, ich 
höre es mit Freude, allein mir fehlt der Glaube, daß 
die Bundesrepublik Deutschland alle Konvergenzkri-
terien erfüllen soll. Deswegen frage ich Sie: Ist diese 
Aussage unter Einbeziehung aller Schattenhaus-
halte, die sich in der Zwischenzeit ja mit erheblichen 
Schuldenständen aufgetan haben, gemeint, oder 
sind die Schattenhaushalte - wie Treuhand, wie alle 
anderen kleinen Töpfchen, worin die Bundesregie-
rung Schulden versteckt hat - nicht mit aufgeführt? 
Wenn die Bundesrepublik Deutschland wider Erwar
-
ten die Konvergenzkriterien unter Einbeziehung al-
ler Schattenhaushalte erfüllen sollte, würde ich 
gerne wissen: Welche Art von Vorbereitungen haben 
Sie getroffen, um tatsächlich zu gewährleisten, daß 
wir eine Währungsunion zu dem vorgesehenen Zeit-
punkt werden? 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Zunächst darf ich Sie mit freudiger Erwartung verse-
hen. 
(Heiterkeit) 
Ihre Bedenken sind unbegründet. Sie dürfen sich 
deswegen also sehr freuen über die Daten, die Sie 
heute mitgeteilt bekommen. 
(Lilo Blunck [SPD]: Ich wußte schon immer, 
daß Männer nichts von Schwangerschaft 
verstehen!) 
- Diese Bemerkung sollten Sie nicht ausgerechnet an 
mich richten. 
(Erneute Heiterkeit - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wohl wahr!) 
Aber Sie können versichert sein, nicht nur nach un-
seren Daten, sondern auch nach den Daten der Euro-
päischen Kommission werden wir die Kriterien erfül-
len. Die Kommission hatte im Frühjahr auf Grund an-
derer Daten noch gemeint, daß wir die Kriterien nicht 
erreichen, aber durch das stärkere Wachstum und 
durch statistische Veränderungen, wobei einbezogen 
ist, daß die Treuhand im Bundeshaushalt ab 1995 
schon angesiedelt ist und sie selbstverständlich auch 
bei der Defizitquote berücksichtigt ist - das gleiche 
gilt für den Kreditabwicklungsfonds -, werden wir 
dies also bei uns wie bei anderen Ländern nach der 
volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung - es gibt bei 
uns keine anderen Kriterien, und es ist alles mit 
einbezogen - schon in 1994 und selbstverständlich 
auch 1995 erreichen, wo wir bereits alle Vereini-
gungsinstrumente im Bundeshaushalt vereinigt ha-
ben. 
Sie haben noch die Frage gestellt, wie wir uns dar-
auf vorbereiten: indem wir konsequent die Konsoli-
dierung weiterbetreiben. Der beste Weg ist, daß das 
Wachstum des Bundeshaushalts unter dem nominel-
len Wachstum des Bruttosozialprodukts bleibt. Das 
ist in 1995 und in den Jahren danach der Fall. 
Die D-Mark ist, wie Sie wissen, die stabilste Währ-
ung der Welt. Bei der Zinspolitik befinden wir uns 
ebenfalls, mit Ausnahme der Schweiz, in einer bes-
seren Situation als alle anderen europäischen Län-
der. 
Was die technische Vorbereitung anbelangt: Hier 
haben die europäischen Gremien, auch das Europä-
ische Währungsinstitut, ihre Aufgaben. Es ist sehr 
gut, daß es gelungen ist, den Sitz des Europäischen 
Währungsinstituts nach Frankfurt zu holen. Wir sind 
innerhalb der Bundesregierung, im Gespräch mit der 
Bundesbank und natürlich auch mit den europä-
ischen Gremien dabei, die notwendigen Vorausset-
zungen rechtzeitig zu treffen, wobei ich noch einmal 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1329 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
sage: Im Moment erfüllen nur zwei Staaten die Krite-
rien von Maastricht. Wie sich das in diesem und im 
nächsten Jahr entwickelt, vermag ich nicht vorauszu-
sehen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Frau 
Blunck. 
Lilo Blunck (SPD): Herr Bundesfinanzminister, ich  
habe eigentlich nicht so sehr nach den Folgerungen 
gefragt, die Sie mir gerade genannt haben, sondern 
nach sehr praktischen Kriterien. Einige der Wirt-
schaftsunternehmen in dieser Republik bereiten sich 
schon gezielt auf die Einführung dieser Währungs-
union vor. Dafür müssen ja nicht nur die Konver-
genzkriterien, sondern auch sehr praktische Krite-
rien erfüllt sein: gesetzliche Vorschriften, Verwal-
tungsvorschriften etc., all das, was in Ihrer Obhut 
liegt. 
Ich hätte gerne gewußt, welchen Katalog Sie in 
diesem Bereich vorgesehen haben, ob Sie daran 
schon arbeiten und inwieweit Sie dies schon abgear-
beitet haben. Wenn Sie noch nicht darangegangen 
sind, bedeutet das für den Standort Bundesrepublik 
Deutschland erhebliche finanzielle Aufwendungen, 
finanzielle Schäden. Ich denke, daß wir das alle mit-
einander nicht verantworten könnten. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Wir arbeiten daran; das Europäische Währungsinsti-
tut arbeitet daran. Die Bundesbank beteiligt sich in-
nerhalb des Europäischen Währungsinstituts und 
selbständig daran. Die Europäische Kommission hat 
hierzu Berichte erarbeiten lassen, die derzeit eben-
falls diskutiert werden. Das muß aufeinander abge-
stimmt werden. 
Sie können versichert sein: Die deutsche Wirt-
schaft, die deutsche Bankenwelt und die deutschen 
Bürger werden rechtzeitig über alles informiert. Es 
wird nicht von einem Tag auf den anderen zu einer 
neuen Währung kommen. Selbstverständlich kann 
die Existenz zweier nebeneinander existierender 
Währungen über einen beachtlichen Zeitraum beibe-
halten werden. Entscheidend ist das Fixing. Damit 
aber ist nicht der Name und der Begriff der deut-
schen Währungseinheit erloschen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Ursula Eid. 
Dr. Uschi Eid (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Minister, heute morgen wurde im Kabinett über die 
Auffüllung des 8 . Europäischen Entwicklungsfonds 
gesprochen, da heute abend eine Sondersitzung des 
Ministerrats der Europäischen Union stattfindet. 
Diese außerordentliche Sitzung ist notwendig gewor-
den, weil sich drei Ministerien der Bundesregierung 
über die Reduzierung des deutschen Beitrags für 
diesen Europäischen Entwicklungsfonds nicht einig 
werden konnten. 
Ich möchte gerne von Ihnen wissen, mit welcher 
Verhandlungsposition die Bundesregierung heute 
abend in die Beratung geht. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Das gehört zwar nicht direkt zu dem Thema, aber ich 
bin gerne bereit, wenn es die Frau Präsidentin ge-
stattet, auch hierzu etwas zu sagen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister, wir 
können die Beantwortung dieser Frage in den Be-
reich der freien Fragen zurückstellen. Dann würde 
ich zuerst dem Abgeordneten Wagner das Wort ertei-
len. Wenn Sie aber einverstanden sind, kann diese 
Frage auch sofort beantwortet werden. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Ich würde die Frage gerne sofort beantworten. 
Ich glaube, es ist gerechtfertigt, daß sich Deutsch-
land dafür einsetzt, bei dem künftigen Abkommen 
prozentual nicht mehr so hoch beteiligt zu sein wie 
bisher. Es ist eigentlich nicht einsehbar und nicht be-
gründbar, daß Deutschland für dieses Abkommen, 
das in bestimmten Bereichen der Welt natürlich auch 
besondere Einflußsphären betrifft, einen höheren 
Anteil erbringt als die anderen großen Länder in Eu-
ropa. Insofern haben wir die Verhandlungsmaxime, 
daß unser Anteil nicht höher ist als der Anteil anderer 
und damit relativ zurückgefahren wird. Damit ent-
sprechen wir auch einem Auftrag des Haushaltsaus-
schusses, der das von uns verlangt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Dr. Uschi Eid (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Minister, ich entnehme Ihrer Antwort, daß die Bun-
desregierung heute abend in Brüssel mit dem Ziel 
verhandeln wird, den deutschen Beitrag zu reduzie-
ren. 
Ich erinnere an die berühmte Rede des Bundes-
kanzlers, bekannt als „Steinbruch-Rede", im Novem-
ber 1989 vor dem Diplomatischen Korps, in der er die 
Verantwortung der Bundesrepublik Deutschland 
gegenüber Osteuropa, aber auch gegenüber dem 
Süden ganz klar unterstrichen und gesagt hat: Die 
Unterstützung der Bundesrepublik Deutschland für 
Osteuropa darf nicht dazu führen, daß die Hilfe für 
den Süden gestrichen wird, und der Entwicklungs-
haushalt darf kein Steinbruch für andere Maßnah-
men werden. Können Sie vor dem Hintergrund der 
Tatsache, daß der Bundeskanzler dieses Versprechen 
vor der Weltöffentlichkeit gegeben hat, heute abend 
mit der von Ihnen eben genannten Position ruhigen 
Gewissens nach Brüssel fahren? 
(Lilo Blunck [SPD]: Nach dem Motto: Was 
kümmert mich mein dummes Geschwätz 
von gestern?) 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Der, der nach Brüssel fährt, fährt ruhigen Gewissens. 
Sie können da ganz beruhigt sein: Deutschland ver-
ringert seine Hilfen nicht. Die Frage ist, ob wir uns 
multilateral in dieser Größenordnung beteiligen müs-
sen oder ob wir bilateral mehr tun können und wol-
len. An eine Reduzierung der Entwicklungshilfe ist 
nicht gedacht. Wenn man alles zusammenrechnet, 
1330 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
was wir im europäischen Bereich tun, was wir an nor-
maler Entwicklungshilfe leisten, was wir für Mittel- 
und Osteuropa tun, was wir für Rußland und die 
Ukraine tun, dann kann kein Staat mit dem Engage-
ment mithalten, das wir weit über unsere nationalen 
Interessen hinaus in den letzten Jahren weltweit ge-
leistet haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das kann man 
wohl sagen!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Hans Georg 
Wagner. 
Hans Georg Wagner (SPD): Herr Minister, zurück 
zum ersten Thema. Sie haben gesagt, daß Deutsch-
land und Luxemburg die einzigen Länder seien, die 
die Kriterien jetzt erfüllen würden. Meine Frage geht 
dahin, wie sich die Situation in den 13 anderen Mit-
gliedsländern der Europäischen Union im Hinblick 
auf 1997 tendenziell entwickelt. Wir können ja mit 
den Zahlen für Luxemburg, auch wenn es finanziell 
stark ist, nicht allzuviel anfangen. 
In diesem Zusammenhang noch eine andere Frage. 
Es gab einmal Überlegungen, mit Frankreich einen 
Alleingang zu unternehmen, wenn die anderen die 
Kriterien nicht erfüllten. Gibt es diese Überlegungen 
heute noch, oder ist man von ihnen abgekommen? 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Wir halten an der Zielsetzung von Maastricht fest, 
die natürlich in die Richtung einer Währungsunion 
mehrerer, möglichst vieler Teilnehmer geht. Auch 
wollen wir an dem Ziel festhalten, daß jeder, der die 
Kriterien erreicht, an dieser Währungsunion teil-
nimmt. 
Was die von Ihnen angesprochene Tendenz in an-
deren Ländern anbelangt, so gibt es hierzu in dem 
Bericht eine Statistik. Andere Länder haben sich 
große Mühe gegeben. Ich denke z. B. an Irland, das 
mit Ausnahme des Schuldenstands alle Kriterien er-
füllt, im Bereich des Schuldenstands durch eine sehr 
ehrgeizige Konsolidierungspolitik aber immerhin von 
etwa 120 % des BSP bereits auf 90 % heruntergekom-
men ist. Auch andere Länder sind mit unterschiedli-
cher Intensität dabei, die Kriterien zu erfüllen, und 
erfüllen manche Kriterien, aber nicht alle. Vor allen 
Dingen wird es darum gehen, daß der Anteil der 
Nettokreditaufnahme am Bruttosozialprodukt bei 
einigen Ländern gerade jetzt gesenkt wird. Eine 
Reihe von Ländern wird also noch sehr ehrgeizige 
Konsolidierungsanstrengungen unternehmen müs-
sen. 
Positive Ergebnisse sind zu verzeichnen, was die 
Wechselkursstabilität anbelangt. Immerhin ist es ei-
nigen Ländern gelungen, ohne Interventionen fast 
wieder in die enge Bandbreite zurückzukehren. Die 
Situation ist sehr unterschiedlich. Wir haben alles de-
tailliert dargestellt. 
Ich habe auf Grund dieser Daten den Eindruck, 
daß eine starke Stabilitätskultur in Europa die Staa-
ten dazu bewegt, innenpolitisch manches voranzu-
bringen, was sie sonst vielleicht nicht durchsetzen 
könnten. Der Vertrag von Maastricht übt daher eine 
sehr heilsame Wirkung auf die Finanz-, die Wirt-
schafts- und die Stabilitätspolitik der Staaten aus. 
Insgesamt ist die Tendenz positiv. Es gibt allerdings 
Rückschläge, die natürlich vor allen Dingen durch 
die zurückgehende Konjunktur der Jahre 1992 und 
1993 bedingt waren. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Hans Georg Wagner (SPD): Es ist ja festgestellt 
worden, daß die Schulden bei uns weit mehr als 
2 Billionen DM betragen. Das ging dieser Tage durch 
die Presse. Sehen Sie nicht die Gefahr, daß der eine 
oder andere im Hinblick auf die Einhaltung der vier 
Kriterien wieder abrutscht? Damit meine ich nicht 
nur die Bundesrepublik Deutschland, von der ich ja 
aus dem Haushaltsausschuß weiß, wie die Entwick-
lung konkret ist. Ich frage Sie, ob nicht auch andere 
Länder ähnliche Entwicklungen nehmen könnten. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Ich glaube, daß wir in Deutschland die schwierigste 
Wegstrecke überstanden haben. Wir liegen aller-
dings nur knapp unter der Schuldenstandsgrenze 
von 60 %. Aber es ist erfreulich, daß wir knapp dar-
unter liegen. Ursprünglich bestand einmal die Ge-
fahr, daß wir über diese Grenze kommen. Wir wer-
den es bei Fortsetzung der Konsolidierungspolitik 
schaffen, unter der Grenze von 60 % zu bleiben. 
Andere Länder - die die Last der Wiedervereini-
gung nicht hatten - wie Frankreich oder das Verei-
nigte Königreich liegen unter der Grenze von 60 %, 
haben aber die Schwierigkeit, in bezug auf die Defi-
zitquote unter die Grenze von 3 % zu kommen. Im 
übrigen sehe ich die Grenzen von 3 % und 60 % nicht 
als Obergrenzen an. Eigentlich müßten wir alle dar
- unterbleiben, um in schwierigeren Zeiten wieder 
eine gewisse Manövriermasse zum Gegensteuern 
besitzen zu können. 
Es ist klar erkennbar, daß die Länder ihre eigene 
Haushalts- und Wirtschaftspolitik sehr stark an 
Maastricht orientieren und eigentlich fast alle daran 
interessiert sind, zum Zeitpunkt X, den heute nie-
mand benennen kann, in der „ersten Europaliga" 
mitspielen zu können. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Spiller. 
Jörg-Otto Spiller (SPD): Herr Minister, Sie haben ja 
schon darauf hingewiesen, daß der Rat darauf ver-
zichtet hat, Irland an die Einhaltung der Kriterien zu 
erinnern. Denn immerhin ist dort bei der Verschul-
dungsentwicklung ein deutlicher Fortschritt einge-
treten. Sind Sie der Auffassung, daß Irland in seinem 
Bemühen repräsentativ auch für andere Mitglied-
staaten ist? Und welche Chancen sehen Sie, zu einer 
besseren Abstimmung der nationalen Wirtschafts-
politiken mit der Zielrichtung der Einhaltung der 
Kriterien von Maastricht zu kommen? 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1331 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Zunächst: Der Rat hat im Fall von Irland nicht darauf 
verzichtet, zu den Kriterien Stellung zu nehmen. Das 
festzustellen war Aufgabe der Kommission. Im Rat 
hat es selbstverständlich eine Diskussion darüber ge-
geben. Ich habe es als Vorsitzender des Rates kriti-
siert, daß Irland, ungeachtet seiner starken Bemü-
hungen um Konsolidierung, ausgenommen wurde. 
Ich hätte es für richtig gehalten, daß auch Irland, 
da es die Schuldenstandsgrenze von 60 % nicht ein-
hält, von der Kommission die entsprechende Mittei-
lung bekommt. Der Rat hat das also sehr wohl disku-
tiert und auch darauf hingewiesen, daß bei künftigen 
Konvergenzprogrammen, die ja jedes Land vorlegt, 
auf diesen Punkt immer wieder geachtet werden 
muß. Das, was hier geschehen ist, hat die Kommis-
sion in ihrer eigenen Zuständigkeit getan. Sie konnte 
vom Rat nicht korrigiert werden. 
Der Eintritt in die letzte, die dritte Stufe der Wirt-
schafts- und Währungsunion vollzieht sich durch Be-
schluß nicht der Kommission, sondern des Europä-
ischen Rates auf Empfehlung des Ecofin-Rates, 
selbstverständlich nach entsprechender Vorberei-
tung und Darstellung der Kriterien durch die Kom-
mission. Das liegt dann allein in den Händen des Ra-
tes, nicht in denen der Kommission. 
Was nun die nationalen Wirtschaftspolitiken an-
belangt: Jedes Land ist verpflichtet, sein Konver-
genzprogramm vorzulegen. Dieses Konvergenzpro-
gramm wird im Ecofin-Rat diskutiert. Auch die Kom-
mission gibt entsprechende Ratschläge, wie national 
zu verfahren ist. Ich habe in den letzten Jahren noch 
keine so starke Koordinierung der Wirtschafts- und 
Finanzpolitiken wie jetzt festgestellt, so daß in der 
Tat eine neue Stabilitätskultur erkennbar ist, die vor 
sechs oder zehn Jahren in Europa kaum vorstellbar 
war. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Bertl. 
Hans-Werner Bertl (SPD): Herr Bundesfinanzmini-
ster, gibt es in Ihrem Hause im Rahmen der Wäh-
rungsunion Überlegungen zu Fragen des innereuro-
päischen Zahlungsverkehrs, hier insbesondere der 
Regelung von Laufzeiten und vor allem der Wertstel-
lungszeitabläufe? Bei der Frage der Gebühren ist so-
wohl für Verbraucher als auch für Unternehmen in-
teressant, ob diese durch Regelungen festgelegt wer-
den oder ob sie vor Gericht erstritten bzw. festgelegt 
werden müssen. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Soweit dies erforderlich ist, um eine Europäische 
Währungsunion und eine europäische Währungsein-
heit vorzubereiten, ist das natürlich der Fall. Aber ich 
habe den Eindruck, daß sich Ihre Frage mehr auf jet-
zige Zeiten bezieht und weniger auf das, was dann 
stattfindet, wenn es zu einer europäischen Wäh-
rungseinheit gekommen ist. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Dr. Lippelt, 
Dr. Helmut Lippelt (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Darf ich auf die Frage zurückkommen, die meine 
Kollegin Eid vorhin schon sehr beschäftigt hat, und 
mehr in Richtung von Herrn Staatsminister Hoyer 
fragen: Herr Staatsminister, wie werden Sie sich 
heute abend eigentlich fühlen? Sind Sie sich dessen 
bewußt, daß es im Europäischen Rat zu einem Eklat 
kommen wird? Mit der Position der Absenkung der 
Mittel für den Entwicklungsfonds stehen Sie neben 
England, wo es ganz andere Gründe gibt, absolut al-
lein. Sind Sie sich dessen bewußt, daß Sie heute 
abend einen Eklat produzieren werden? 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Ich bin mir der Tatsache bewußt, daß die Bun-
desrepublik Deutschland, die eine sehr verantwortli-
che Position beziehen muß, natürlich einen Eklat ver-
meiden muß. Aber ich habe einen klaren Auftrag der 
Bundesregierung und vor allen Dingen auch dieses 
Parlaments, das die Regierung mit seinem Haushalts
-
ausschußbeschluß aufgefordert hat, dafür zu sorgen, 
daß der Anteil der Bundesrepublik Deutschland am 
8. EEF unter dem Anteil am 7. EEF liegt bzw. daß die 
absolute Zahl unseres Beitrages darunter liegt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Dr. Helmut Lippelt (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Das erklärte Ziel dieser Bundesregierung ist doch, 
daß sie nicht in nationale Alleingänge zurück will. 
Wie wollen Sie denn Ihr Ziel einer gemeinsamen Ent-
wicklungspolitik stärker vorantreiben, wenn Sie 
dem Haushaltsausschuß nicht besser die Interessen 
der Regierung deutlich machen? Denn es muß doch 
Ihr Interesse sein, genau diesen Eklat zu vermeiden. 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Die Quadratur des Kreises ist nun einmal die 
Hauptaufgabe der Außenpolitik in vielen Situatio-
nen, wie Sie sehr gut wissen. Von daher werde ich 
mich auf der einen Seite auch darum bemühen, 
Eklats zu vermeiden. Auf der anderen Seite wäre es 
sicherlich sinnvoll, der Deutsche Bundestag würde in 
seinen Gremien, in diesem Fall im Ausschuß für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit, im Ausschuß für die 
Angelegenheiten der Europäischen Union und im 
Haushaltsausschuß, dafür sorgen, daß dem zuständi-
gen Verhandlungsführer keine Aufträge mitgegeben 
werden, die sehr schwer umzusetzen sind. Ich jeden-
falls fühle mich an diesen Auftrag gebunden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Volmer. 
Ludger Volmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Staatsminister, wir haben in den letzten Jahren mit 
großer Bedrückung dramatische Entwicklungen in 
Afrika verfolgt, z. B. in Somalia, z. B. in Ruanda, z. B. 
in Angola. Diese Entwicklungen waren so drama-
tisch, daß sich die Bundesregierung genötigt sah, alte 
Tabus zu durchbrechen und Bundeswehreinheiten 
nach Somalia zu schicken. In welchem Verhältnis 
steht dieses Engagement, das viel Geld und einige 
1332 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Ludger Volmer 
umstrittene Grundsatzentscheidungen gekostet hat, 
zu der Kürzung der Entwicklungshilfe für Afrika in 
einem Moment, in dem klar ist, daß Afrika eigentlich 
die Krisenregion der Zukunft ist? 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Sie haben vorhin, sofern Sie schon da waren, 
das klare Bekenntnis des Finanzministers zur Fortset-
zung der Entwicklungspolitik und zu der Entschlos-
senheit der Bundesregierung, den Entwicklungsetat 
nicht zu kürzen, gehört. Das darf aber doch nicht 
daran hindern, daß man die Frage stellt, ob in allen 
Fällen effiziente Mittelverwendung gegeben ist und 
ob gegebenenfalls bei der multilateralen Hilfe weni-
ger effizient mit den Mitteln umgegangen wird als 
bei der bilateralen Hilfe. Wenn das so sein sollte, 
muß es zulässig sein, darüber nachzudenken, ob 
man die Gewichtung zwischen bilateraler und multi-
lateraler Hilfe verschiebt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Ludger Volmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Warum, meinen Sie, Herr Staatsminister, müßte die 
Prüfung der Effizienz der multilateralen Hilfe ausge-
rechnet bei Afrika stattfinden, während es eine lange 
schwelende Diskussion darüber gibt, daß die großen 
Entwicklungsprojekte vor allen Dingen in Südost-
asien unter entwicklungspolitischen Aspekten äu-
ßerst ineffizient sind, unter dem Aspekt der Außen-
wirtschaftsförderung für deutsche Interessen aller-
dings sehr effizient? 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Ich denke, daß die Effizienzprüfung für alle Be-
reiche der Entwicklungszusammenarbeit gilt wie 
überhaupt für jede Geldausgabe, die der Bund tätigt. 
Von daher ist es gerade bei einem so großen Brocken 
wie unserem Beitrag zu den AKP-Hilfen legitim und 
notwendig, dafür zu sorgen, daß mit den Geldern 
sorgsam umgegangen wird. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke. 
Gibt es weitere Fragen zu diesem Thema oder 
noch freie Fragen? - Frau Eid. 
Dr. Uschi Eid (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ich 
frage Herrn Bohl, wie er es angesichts der von mir 
vorhin erwähnten Rede des Bundeskanzlers, der be-
rühmten Steinbruch-Rede, in der er vor der Weltöf-
fentlichkeit in der Tat ein Versprechen abgegeben 
hat, vertreten kann, daß die Bundesregierung heute 
dieses Versprechen bricht. 
Friedrich Bohl, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Frau Kollegin Eid, ich weiß nicht, woher Sie 
die Behauptung nehmen, daß die Bundesregierung 
Zusagen, die sie gemacht hat, brechen will, wenn-
gleich unverkennbar ist, daß sich die Welt seit 1989 
verändert hat und sich deutsches Engagement in 
ganz besonderem Maße in den letzten Jahren auf 
den Aufbau in den neuen Ländern und in den Staa-
ten des ehemaligen Comecon konzentriert hat. 
Die Bundesregierung will in Übereinstimmung mit 
dem Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages 
nicht, daß die Entwicklungshilfe abgesenkt wird. 
Nur ist sie der Auffassung, daß auf Grund der Tatsa-
che, daß der Entwicklungsfonds der Europäischen 
Gemeinschaft Ineffizienzen aufweist, geprüft werden 
sollte, ob hier nicht eine Reduzierung des deutschen 
Beitrages für multilaterale Maßnahmen zugunsten 
von effizienten bilateralen Maßnahmen des Bundes 
möglich ist. Das ist der Punkt, um den es geht. 
Selbstverständlich ist bei den Verhandlungen und 
Gesprächen, die der Kollege Hoyer heute abend zu 
führen hat, über die Frage entwicklungspolitischer 
Effizenz hinaus auch die gesamte außenpolitische 
Thematik einzubeziehen. Ich bin ganz sicher, daß die 
Bundesregierung die Verhandlungslinie, die sie 
heute im Kabinett erarbeitet hat, wirkungsvoll und 
einsichtig sowohl nach innen als auch nach außen 
darstellen kann, sich ihrer Verantwortung voll be-
wußt ist und dieser Verantwortung gerecht wird. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Dr. Uschi Eid (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Bohl, nehmen Sie zur Kenntnis, daß unter der letzten 
deutschen Präsidentschaft in der EU - ich meine 
nicht die im letzten Jahr, sondern die vorherige - spe-
ziell durch Einwirken der Bundesregierung, und 
zwar zu Recht, die AKP-Staaten überzeugt werden 
konnten, bestimmte Kriterien - Demokratisierung, 
Öffnung für Marktwirtschaft, gute Staatsführung 
usw. - zu implementieren und daß sich die AKP-Staa-
ten diesem Wunsch gebeugt und diese Kriterien ak-
zeptiert haben wegen der Zusage - natürlich nicht 
mit der völkerrechtlichen Zusage, aber mit der im 
Raume stehenden Zusage -, daß sie, wenn sie diese 
Kriterien erfüllen, weiterhin mit einer starken Unter-
stützung aus Europa rechnen können? Der Haupt-
grund, weshalb sie dies akzeptiert haben, war das 
Argument des Bundeskanzlers in seiner Rede. 
Mit Ihrer Erlaubnis, Frau Präsidentin, darf ich das 
zitieren. Der Bundeskanzler sagte am 17. November 
1989: 
Im Zusammenhang mit unseren Unterstützungs-
maßnahmen für die reformorientierten Länder 
Osteuropas ist in letzter Zeit die Befürchtung ge-
äußert worden, daß dadurch die Möglichkeiten 
unserer Entwicklungshilfe beeinträchtigt werden 
könnten. Wahr ist, daß der uns verbleibende 
Spielraum enger wird. Ich möchte diese Gelegen-
heit jedoch dazu benutzen, um zu versichern, daß 
meine Regierung und ich selbst sich auch weiter 
der besonderen Verantwortung gegenüber der 
Dritten Welt bewußt sind. 
(Vorsitz: Vizepräsident Hans Klein) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Eid, dies 
ist eine Befragung der Regierung und keine - - 
Dr. Uschi Eid (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ich 
habe soeben mit Genehmigung der Präsidentin diese 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1333 
Dr. Uschi Eid 
Aussage des Kanzlers begonnen zu zitieren. Es ist 
nur ein Satz, Herr Vizepräsident. 
Vizepräsident Hans Klein: Lassen Sie mich einmal 
ausreden! Dies ist eine Befragung der Regierung und 
keine Mitteilung an die Regierung. Ihre Frage hat 
mit dem Satz begonnen „Nehmen Sie zur Kenntnis ... " 
Also, bitte: Stellen Sie eine Frage an den Minister. 
Dies ist keine Debatte. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Nimmt er, oder nimmt er 
nicht zur Kenntnis?) 
Dr. Uschi Eid (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Neh-
men Sie diese Rede zur Kenntnis und zu Herzen? 
Friedrich Bohl, Bundesminister für besondere Auf-
gaben: Ich nehme diese Rede nicht nur zur Kenntnis, 
sondern bedanke mich ausdrücklich dafür, daß Re-
den des Bundeskanzlers die so geschätzte Aufmerk-
samkeit der Fraktion der GRÜNEN und insbeson-
dere von Ihnen, Frau Kollegin Eid, finden. 
(Dr. Uschi Eid [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Wenn er etwas Richtiges sagt!) 
Ich gebe der Hoffnung Ausdruck, daß die Reden des 
Bundeskanzlers auch in Zukunft dieses Wohlwollen 
bei Ihnen und Ihrer Fraktion finden. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Man müßte uns die gesam
melten Reden zur Verfügung stellen!) 
Zur Sache selbst darf ich aber vielleicht folgendes 
anmerken: Ich bin kein ausgesprochener Experte der 
Einzelheiten. Nach meiner Erinnerung hat der Ent-
wicklungsfonds für fünf Jahre Gelder in Höhe von 
10,9 Milliarden ECU umfaßt. Die Bundesregierung 
ist der Auffassung, daß natürlich auch die jetzt bei-
tretenden Länder etwas zu diesem Fonds beitragen 
müssen. Wenn also noch die - ich glaube - ungefähr 
700 Millionen ECU von den drei Beitrittsländern da-
zukommen würden, wäre dieser Fonds ganz erheb-
lich aufgestockt. Wir zahlen, wenn ich das richtig in 
Erinnerung habe - nageln Sie mich jetzt bitte nicht 
auf das Gramm fest -, ungefähr 26 % der Gelder die-
ses Fonds; das sind ungefähr 2,84 Milliarden ECU in 
fünf Jahren. Die Bundesregierung verfolgt das Ziel, 
daß bei einer entsprechenden Abrundung des Ent-
wicklungshilfefonds der EU insgesamt der Beitrag 
der Bundesrepublik Deutschland abgesenkt wird, 
daß aber trotzdem die Mittel, die der Bund insgesamt 
für Entwicklungshilfe ausgibt, erhalten bleiben, weil 
nämlich die bilateralen Projekte und Maßnahmen 
aufgestockt und ausgeweitet werden. 
(Dr. Uschi Eid [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Das stimmt doch nicht!) 
- Das ist der Beschluß des Haushaltsausschusses, 
Frau Kollegin Eid; ich kann mich nur in Übereinstim-
mung mit dem Haushaltsausschuß äußern; ich wäre 
Ihnen, Frau Kollegin Eid, dankbar, wenn Sie dieses 
Monitum beim Haushaltsausschuß vorbrächten. 
Ich kann aus dem allen nicht erkennen, daß diese 
Politik der Bundesregierung in irgendeinem Gegen-
satz zu den Reden des Bundeskanzlers aus dem 
Jahre 1989 steht. 
Vizepräsident Hans Klein: Die Zeit für die Regie-
rungsbefragung ist abgelaufen, Herr Kollege Volmer. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Die Zeit der Bundes
regierung auch!) 
Ich beende die Befragung. 
Ich möchte an die Adresse der Kollegin Eid gern 
noch folgendes sagen: Mir geht es darum - ich 
glaube, darum sollte es uns allen gehen -, daß diese 
Regierungsbefragung eine wirkliche Befragung ist. 
Wenn seitens des Parlaments größere Vorlesungen 
gehalten werden, dann geben wir der Regierung na-
türlich Anlaß, mit noch größeren und längeren zu 
antworten. Der Witz dieser halbstündigen Veranstal-
tung, nämlich schnell etwas abzufragen, ginge dann 
verloren. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Das erfordert aber 
zielgenaue Antworten!) 
- Entschuldigung, es kommt immer auf die Fragen 
an. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Und auf die Antwor
ten!) 
- Wenn die Fragen sehr umfassend sind, sind es auch 
die Antworten. Ich will jetzt nicht in einen Dialog mit 
Ihnen eintreten; ich habe nur versucht, zu erklären, 
was ich damit gemeint habe, als ich die Frau Kollegin 
Eid angesprochen habe. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 2 auf: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/470 - 
Wir beginnen mit dem Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums für Umwelt, Naturschutz und Reak-
torsicherheit. Zur Beantwortung steht uns der Parla-
mentarische Staatssekretär Ulrich Klinkert zur Verfü-
gung. Ich rufe die Frage 1, gestellt vom Kollegen 
Horst Kubatschka, auf: 
Welche weiteren atomaren Zwischenlager sind in Süd-
deutschland geplant, und trifft es zu, daß als eventueller neuer 
Standort das Gelände des ehemaligen Kernkraftwerks Nieder-
aichbach bei Landshut vorgesehen ist? 
Ich bitte Sie, Herr Parlamentarischer Staatssekre-
tär, um Beantwortung. 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Herr Präsident! Herr Kollege Kubatschka! 
Weder der Bundesregierung noch den zuständigen 
Behörden der Länder Baden-Württemberg und Bay-
ern ist bekannt, daß in Süddeutschland weitere 
atomare Zwischenlager geplant sind. Diese Aussage 
gilt auch für das Gelände des ehemaligen Kernkraft-
werks Niederaichbach. 
1334 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Kubatschka. 
' Horst Kubatschka (SPD): Herr Staatssekretär, 
wann müßten nach den Überlegungen des Ministe-
riums neue Zwischenlager errichtet werden, und tei-
len Sie die Meinung, daß in den nächsten 15 Jahren 
keine Notwendigkeit besteht, mit der Planung von 
weiteren atomaren Zwischenlagern zu beginnen? 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Herr Kollege Kubatschka, Planung und 
Errichtung sind natürlich zweierlei. Wir teilen die 
Meinung, daß in den nächsten 15 Jahren die jetzt 
vorhandenen atomaren Zwischenlager ausreichend 
sind und daß danach eine Anschlußregelung gefun-
den werden muß. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Staatssekretär, wel-
che Überlegungen stellte das Bundesministerium für 
Umwelt an, als es atomare Zwischenlager im Süden 
Deutschlands überhaupt ins Gespräch gebracht hat? 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Die Überlegungen des Bundesumweltmi-
nisteriums gehen dahin, daß man alle Teile der Bun-
desrepublik Deutschland auf die Möglichkeit der Er-
richtung eines atomaren Zwischenlagers, wenn es 
notwendig wird, untersuchen muß bzw. daß grund-
sätzlich jede Region, jedes Bundesland dafür zur 
Verf ügu ng stehen muß. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage der 
Kollegin Saibold. 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Staatssekretär, treffen die Aussagen des österreichi-
schen ÖVP-Abgeordneten zu, wonach im tschechi-
schen Temelin oder in Bukovani Zwischen- bzw. 
Endlager für die Lagerung von atomaren Abfällen 
geplant sind? Stimmt es, daß die Bundesregierung 
atomare Abfälle dort hinbringen will? 
 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Die Frage der Errichtung solcher Endlager 
muß an die zuständige tschechische Regierung ge-
stellt werden. Die Bundesregierung beabsichtigt mei-
nes Erachtens nicht, atomaren Abfall in das von Ih-
nen angesprochene Land zu verbringen. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Rehbock
-
Zureich zu einer Zusatzfrage. 
Karin Rehbock -Zureich (SPD): Es gab in der Ver-
gangenheit Überlegungen für ein Endlager im Süd-
schwarzwald im Granitgestein. Gibt es neue Er
kenntnisse von seiten der Bundesregierung, und ge-
hen die Überlegungen in diese Richtung weiter? 
Ulrich Klinkert, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit: Sie wissen, daß wir zur Zeit dabei sind, 
ein Endlager aufzufahren. Das ist in Gorleben. 
Grundsätzlich werden auch andere geologische For-
mationen als das Salz in Überlegungen, Endlager 
einzurichten, einbezogen. Dort ist im Moment ein 
theoretischer Untersuchungsbedarf, der abgearbeitet 
wird. Eine abschließende Beurteilung dazu kann der-
zeit weder zu einem Standort noch zu den Formatio-
nen gegeben werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen 
dazu? - Das ist nicht der Fall. Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, ich bedanke mich für die Beantwor-
tung. 
Die Frage 2 des Kollegen Simon Wittmann soll 
schriftlich beantwortet werden. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums für Post und Telekommunikation auf. Die Fra-
gen wird der Parlamentarische Staatssekretär 
Dr. Paul Laufs beantworten. 
Ich rufe die Frage 3 des Kollegen Dr. Martin Mayer 
auf: 
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß mit der Liberali-
sierung der Telekommunikationsmärkte nicht mehr bis 1998 ge-
wartet werden sollte, und was steht der sofortigen Freigabe al-
ternativer Netze für private Anbieter entgegen? 
Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Herr Kol-
lege Mayer, die Bundesregierung hat im Rahmen ih-
rer Ratspräsidentschaft bei der Europäischen Union 
die Entscheidung des Ministerrats zur Liberalisie-
rung der Telekommunikationsinfrastrukturen zum 
1. Januar 1998 vorangetrieben, die in der Entschlie-
ßung vom 22. Dezember 1994 ihren Niederschlag ge-
funden hat. 
Sie begrüßt diese Entschließung und wird im Ein-
klang mit der gemeinschaftsweiten Liberalisierung 
der Telekommunikation zum 1. Januar 1998 auch in 
Deutschland das Netz- und das Telefondienstmono-
pol aufheben. An ein zeitliches Vorziehen dieses ge-
nerellen Liberalisierungsschrittes für Deutschland 
wird nicht gedacht. 
Für die vollständige Liberalisierung alternativer 
Netzinfrastrukturen bereits vor 1998 konnte auf EU-
Ebene kein Konsens gefunden werden. Wir haben 
daher - gemeinsam mit einigen anderen Mitglied-
staaten - die Europäische Kommission aufgefordert, 
hierfür konkrete Vorschläge vorzulegen, die wir ge-
meinsam erörtern können. 
Auf der Grundlage der gegenwärtig im Bundesmi-
nisterium für Post und Telekommunikation zu erar-
beitenden Vorstellungen zum Regulierungsrahmen 
der Zukunft und in Abstimmung mit dem noch neu 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1335 
Parl. Staatssekretär Dr. Paul Laufs 
zu konstituierenden Regulierungsrat kann jedoch die 
Voraussetzung geschaffen werden, für einzelne Pro-
jekte begrenzten Umfangs und noch näher zu defi-
nierender Randbedingungen Verleihungen an pri-
vate Anbieter für die Zeit vor 1998 auszusprechen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Mayer, 
eine Zusatzfrage. 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) (CDU/CSU): Herr 
Staatssekretär, teilen Sie meine Auffassung, daß es 
für künftige private Netzbetreiber von entscheiden-
der Bedeutung ist, daß sie schon jetzt organisatori-
sche und technische Erfahrungen in bestimmten Be-
reichen sammeln können, und daß es letztlich auch 
für die Wettbewerbsfähigkeit künftiger deutscher 
Betreiber und für Arbeitsplätze von entscheidender 
Bedeutung ist, daß schon jetzt auf Teilmärkten Libe-
ralisierungen erfolgen? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Herr Kol-
lege Mayer, ich teile diese Auffassung. Für Markter-
folge in diesem Bereich kommt es nicht nur auf die 
Entwicklung von technischem und anwendungsspe-
zifischem Know-how an, sondern auch auf markt-
und kostengerechte Tarife. Ich bin mit Ihnen der Auf-
fassung, daß sich die Rahmenbedingungen nur auf 
Märkten, in denen Wettbewerb besteht, so entwik-
keln, wie es unsere Wirtschaft braucht. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das sind Aussagen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) (CDU/CSU): Herr 
Staatssekretär, teilen Sie auch meine Auffassung, 
daß es letztlich für die Deutsche Telekom AG, die ja 
ab dem 1. Januar 1998 voll dem rauhen Wind des 
Wettbewerbs ausgesetzt sein wird, günstiger wäre, 
wenn sie schon jetzt Erfahrungen mit Wettbewerbern 
hätte und dieser Wind des Wettbewerbs zumindest in 
einer kleinen Zugluft sie schon jetzt erreichte? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Kollege 
Mayer, wir pflegen hier von einer kontrollierten Of-
fensive zu sprechen, d. h. mit Augenmaß in Randbe-
reichen der Monopole Ausnahmegenehmigungen zu 
erteilen und Marktöffnungen vorzunehmen, die auch 
für die Deutsche Telekom Aktiengesellschaft vor 
1998 die Möglichkeit geben, sich für die Zeit der libe-
ralisierten Märkte einzuüben. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Man sollte das beim Bier 
weiter besprechen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Klaus Barthel. 
Klaus Barthel (SPD): Herr Staatssekretär, Sie spra-
chen eben von der Möglichkeit einer begrenzten 
Freigabe in Randbereichen. An welche Bereiche und 
an welche begrenzten Vorhaben denken Sie denn 
dabei? 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Brieftauben!) 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Es können 
Genehmigungen für Projekte erteilt werden, bei de-
nen es um innovative Anwendungen geht und wo 
die Deutsche Telekom AG ihren Leistungspflichten 
nicht angemessen nachkommt. Das sind Einzelfälle. 
Darüber hinaus könnte ich mir vorstellen, daß wir 
das deutsche Genehmigungskonzept für „Corporate 
networks" dahin gehend erweitern, daß nicht nur ge-
schlossene Benutzergruppen, zwischen denen dauer-
hafte und ständige Vertragsbeziehungen bestehen, 
sondern auch Benutzergruppen berücksichtigt wer-
den, zwischen denen lediglich dauerhafte wirtschaft-
liche und berufliche Verbindungen bestehen. 
Des weiteren ist es Aufgabe des Bundesministers 
für Post und Telekommunikation, im Zusammenwir-
ken mit dem neu zu konstituierenden Regulierungs-
rat auf der Rechtsgrundlage des § 2 des Fernmel-
deanlagengesetzes Rechtsverordnungen zu erlassen, 
durch die Märkte für den Wettbewerb geöffnet 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Innovative!) 
und durch die Inhalt, Umfang und Verfahren der Ver-
leihungen im einzelnen geregelt werden. Das sind 
Fragen, die uns im Laufe dieses Jahres beschäftigen 
werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Lieselott 
Blunck. 
Lilo Blunck (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich Sie 
um eine präzise Definition des von Ihnen gebrauch-
ten Begriffs „innovative Anwendungen" bitten, und 
darf ich Sie weiter darum bitten, mir zu erklären, wo 
Leistungsdefizite im Augenblick auftreten, so daß 
„Projekte begrenzten Umfanges", wie Sie wörtlich 
gesagt haben, ausnahmsweise genehmigt werden 
sollen? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Frau Kol-
legin Blunck, wenn wir die deutschen Märkte mit 
Märkten vergleichen, die bereits liberalisiert worden 
sind - etwa in den USA, in Großbritannien, in Schwe-
den und in Finnland -, können wir feststellen, daß 
wir zwar auf der einen Seite - was unsere Industrie 
betrifft, was etwa die breitbandige Vermittlungstech-
nik angeht - Spitzenpositionen einnehmen, daß wir 
aber auf der anderen Seite bei der Anwendungsent-
wicklung einen beträchtlichen Nachholbedarf ha-
ben. 
Innovationen finden dort statt, wo wir uns nicht im 
klassischen Kernbereich der Monopole aufhalten, 
insbesondere bei Anwendungen im Bereich Multi-
media. Hier werden Sie im Vergleich unserer Märkte 
1336 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Parl. Staatssekretär Dr. Paul Laufs 
mit den ausländischen Märkten eine Fülle von Bei-
spielen finden, wo wir - volkswirtschaftlich 
betrachtet - allen Anlaß haben, Märkte zu befördern 
und zu erschließen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Deswegen wolltet ihr den 
Pfeffermann da auch installieren, um dort 
voranzukommen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Hans Martin 
Bury. 
Hans Ma rt in Bury (SPD): Herr Staatssekretär, stim-
men wir denn darin überein, daß unverzichtbare Vor-
aussetzung für die Freigabe irgendwelcher Randbe-
reiche vor dem 1. Januar 1998 ein Wettbewerbs- und 
Regulierungsmodell sein muß, um zu verhindern, 
daß einzelne Anbieter jetzt mit niedrigeren Stan-
dards als später, wenn lizenziert wird, am Markt 
agieren, so daß beispielsweise Infrastrukturverpflich-
tungen und ähnliches unterlaufen werden könnten, 
und stimmen wir darin überein, daß ein solches Wett-
bewerbs- und Regulierungsmodell möglichst rasch 
im Konsens zu entwickeln ist? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Herr Kol-
lege Bury, wir stimmen in beidem überein; einmal, 
daß sich alle Vorabgenehmigungen und Lizenzierun-
gen in den Regulierungsrahmen einfügen müssen, 
den wir für die Zeit der liberalisierten Märkte zu 
schaffen haben. Wir stimmen auch darin überein, 
daß wir das im Konsens mit dem Regulierungsrat ma-
chen sollten. 
Vizepräsident Hans Klein: Gibt es weitere Zusatz-
fragen zu Frage 3? - Das ist nicht der Fall. 
Ich rufe die Frage 4, die ebenfalls der Kollege 
Dr. Martin Mayer gestellt hat, auf: 
Trifft es zu, daß auch im Multimedia-Bereich schon heute un-
genutzte Chancen liegen, und welche rechtlichen und admini-
strativen Hindernisse müssen beseitigt werden, um moderne 
Anwendungen der Telekommunikation zu ermöglichen? 
Ich bitte den Herrn Parlamentarischen Staatssekre-
tär um Beantwortung. 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Herr Kol-
lege Mayer, es trifft in der Tat zu, daß für den Wirt-
schaftsstandort Deutschland im Multimediabereich 
erhebliche Zukunftschancen zu sehen sind. Bei-
spielsweise wird allein in der Europäischen Union bis 
Ende dieses Jahrhunderts eine Verdoppelung der 
Nachfrage nach audiovisuellen Produkten erwartet, 
wodurch bis zu zwei Millionen Arbeitsplätze ge-
schaffen werden können. 
Bei den Wachstumspotentialen muß zwischen dem 
privaten Sektor, dem öffentlichen Sektor und dem 
Wirtschaftssektor unterschieden werden. Besonders 
schnell umsetzbare Chancen bestehen in der Ge-
schäftswelt. Potentielle Anwendungen sind z. B. Te-
learbeit, Telekooperation oder Teleausbildung. Im 
privaten Sektor werden Anwendungen wie Video-
on-Demand, Pay-per-View, Teleshopping, Homeban-
king und andere Dienste entwickelt, deren Akzep-
tanz in Feldversuchen getestet wird. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Können Sie das einmal 
übersetzen?) 
Die in Frage kommenden Kreise der Industrie und 
des Handels, von denen die erste Initiative ausgehen 
muß, haben seit einiger Zeit die Grundlagenarbeit - 
wie technische Forschung und Marktbeobachtung - 
aufgenommen. Sie stehen im ständigen Kontakt mit 
den staatlichen Stellen, die sorgfältig prüfen, welche 
flankierenden Maßnahmen rechtlicher und admini-
strativer Art die zügige Weiterentwicklung von Mul-
timedia begünstigen können. 
Ein Teil der in Frage kommenden Rechtsmaterien 
fällt in den Bereich des Rundfunks und damit in die 
Gesetzgebungszuständigkeit der Bundesländer, z. B. 
die Genehmigungsverfahren der Landesmedienan-
stalten. Soweit der Bund betroffen ist, ist in der Regel 
im Zusammenwirken mit dem Bundesrat an Ände-
rungen des Telekommunikationsrechts - hier geht es 
um Standardisierungsfragen, Regulierungsangele-
genheiten und Wegerechte -, aber auch an andere 
Rechtsgebiete wie Arbeitsrecht - für Telearbeits-
plätze -, bürgerliches Recht - Anpassung des Ge-
währleistungsrechts bei Teleshopping -, Urheber-
recht und Presserecht zu denken. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Mayer, 
bitte. 
Dr. Ma rtin Mayer (Siegertsbrunn) (CDU/CSU): Tei-
len Sie, Herr Staatssekretär, die Auffassung, daß zu 
einer raschen Nutzung dieser Märkte die vorhin an-
gesprochene Teilliberalisierung in einigen Bereichen 
des Telekommunikationswesens dringend notwen-
dig ist? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Ich teile 
diese Auffassung. Allerdings muß dies, wie gesagt, 
mit Augenmaß geschehen. In Verantwortung für die 
aus dem Bundessondervermögen hervorgegangene 
Deutsche Telekom AG und mit Blick auf ihren Ver-
trauensschutz müssen wir hier natürlich vorsichtig 
vorgehen. Aber es wird volkswirtschaftlich sehr sinn-
voll und angezeigt sein, Anwendungsentwicklungen 
zu fördern und durch die Genehmigung von beson-
deren Projekten möglich zu machen. 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort zu einer Zu-
satzfrage hat als nächster der Kollege Bury. - Ja, wir 
reden zwar über moderne Techniken, aber im Deut-
schen Bundestag dauert es eine Weile, bis das Mikro-
phon an ist. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Da hat der Präsident Bei
-
spielhaftes hinterlassen!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1337 
Hans Martin Bury (SPD): Es ist sehr symbolisch, 
daß wir der Entwicklung hier etwas hinterherhinken. 
In diese Richtung, Herr Staatssekretär, geht auch 
meine Frage: Meinen Sie nicht - da wir in diesem Be-
reich eine Infrastrukturverantwortung haben -, da 
Sie die Chancen der Multimediaentwicklung insge-
samt günstig beurteilen, daß die Bundesregierung 
diese Entwicklung stärker fördern und forcieren 
müßte, insbesondere vor dem Hintergrund, daß die 
Regierung Clinton/Gore das Thema Data Highway 
zu einem vorrangigen nationalen Projekt erklärt hat, 
während der deutsche Bundeskanzler bei dem 
Thema eher an den Stau auf der Asphaltautobahn 
denkt? 
(Brigitte Baumeister [CDU/CSU]: Das ist 
aber schon lange her! - Lachen bei der SPD 
- Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Er denkt es im
-
mer noch!) 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunkation: Herr Kol-
lege Bury, ich kann nicht sehen, in welchem Zusam-
menhang Sie diese Frage hier stellen. Es geht auf 
eine Initiative des Bundeskanzlers zurück, daß wir 
seit einigen Monaten intensive Gespräche - auch mit 
Bundesländern - über die Notwendigkeiten führen, 
die wir im Hinblick auf die Markterschließung in ei-
nem Bereich meistern müssen, der weltweit durch 
hohe Wachstumsraten gekennzeichnet ist. Die deut-
sche Volkswirtschaft kann es sich nicht leisten, im 
Wettbewerb mit anderen hier in einen Rückstand zu 
geraten. 
Vizepräsident Hans Klein: Jetzt Frau Kollegin 
Blunck. 
Lilo Blunck (SPD): Ich will jetzt nicht danach fra-
gen, wann all diese Techniken im Bundestag zum 
Tragen kommen und auch noch funktionieren. 
Meine Frage ist eher ernsthafter Natur. Sie haben ge-
rade die ungeheuer großen Chancen dieser Techni-
ken angesprochen, Herr Staatssekretär. Gibt es hier 
nicht auch ungeheuer große Gefahren in den Berei-
chen Jugendschutz, Arbeitsschutz und Verbraucher-
schutz, und warum hat die Bundesregierung wäh-
rend ihrer Präsidentschaft im Europäischen Rat nicht 
dafür Sorge getragen, daß hier europaweite Vor-
schriften eingeführt worden sind? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Frau Kol-
legin Blunck, die gesellschaftspolitischen Aspekte 
sind in der Tat sehr beachtlich. Unsere Rechtsord-
nung geht vom mündigen Bürger aus. Es wird aller-
dings zu prüfen sein, in welchem Umfang wir Vor-
schriften des Verbraucher- und des Jugendschutzes 
weiter ausgestalten müssen. Daß wir dies in Europa 
gern harmonisiert machen werden, versteht sich von 
selbst. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen zu 
diesem Geschäftsbereich werden nicht gestellt. Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär, ich bedanke mich 
für die Beantwortung. 
Ich rufe nun den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums der Justiz auf. 
Die Frage 7 des Abgeordneten Wonneberger soll 
schriftlich beantwortet werden. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Ich rufe nun den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums der Finanzen auf. 
Die Frage 8 des Kollegen Stiegler soll ebenfalls 
schriftlich beantwortet werden. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Damit kommen wir zum Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau. Die Fragen wird uns der Parlamentari-
sche Staatssekretär Joachim Günther beantworten. 
Ich rufe die Frage 21 auf, die der Kollege Klaus
Jürgen Warnick gestellt hat: 
Warum hat der Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen 
und Städtebau nicht, wie mit den Bauministern der ostdeut-
schen Länder vereinbart, den Entwurf für ein Mietpreisüberlei-
tungsgesetz his zum 1. Februar 1995 vorgelegt, und inwieweit 
ist es bei der Entscheidung über das Wann und Wie der Überlei-
tung des ostdeutschen Wohnungsbestandes in das Vergleichs-
mietensystem erforderlich, die Ergebnisse der im Herbst 1995 in 
Ostdeutschland flächendeckend durchzuführenden Wohnungs-  
und Gebäudezählung einzubeziehen, nachdem der Bundesmi-
nister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau, Dr. Klaus 
Töpfer, in einer Presseinformation seines Ministeriums am 
18. Januar 1995 erklärte: „Die vorliegenden Daten zum Woh-
nungsbestand in den neuen Ländern sind völlig unzureichend. 
Sie beruhen auf lückenhaften DDR-Erhebungen aus dem Jahr 
1981. Daher liegen weder verläßliche Daten zur 
Wohnungssituation im Osten vor, noch ist die Gesamtzahl und 
die regionale Verteilung der Wohnungen bekannt. Eine zielge-
naue Wohnungspolitik braucht verläßliche Informationen. Die 
Gebäude- und Wohnungszählung wird dafür einen zentralen 
Baustein liefern."? 
Das ist eine „flächendeckende" Frage, die hoffent-
lich eine nicht ganz so lange Antwort erfordert. Ich 
bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär, um Ihre 
Beantwortung. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege Warnick, Sie sind sicher einver-
standen, daß ich die Fragen 21 und 22 zusammen be-
antworte, da die Daten unmittelbar zusammenhän-
gen. - Danke schön. 
Vizepräsident Hans Klein: Dann rufe ich auch die 
Frage 22 des Abgeordneten Klaus-Jürgen Warnick 
auf: 
Wann und mit welchen inhaltlichen Eckwerten wird nach Auf-
fassung der Bundesregierung der Übergang in das Vergleichs-
mietensystem in Ostdeutschland erfolgen? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege Warnick, Ziel der Bundesregie-
rung ist es, das Gesetz so rechtzeitig vorzulegen, daß 
es nach Durchführung des parlamentarischen Ge-
setzgebungsverfahrens am 1. Juli 1995 wirksam wer-
den kann. 
1338 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Parl. Staatssekretär Joachim Günther  
Die Bundesministerin der Justiz und der Bundes-
minister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
bereiten derzeit gemeinsam den Entwurf für ein 
Mietpreisüberleitungsgesetz vor. Dieser soll - so ha-
ben wir heute gemeinsam im Ausschuß vereinbart - 
bis zum 1. März den Ländern zur Kenntnis gegeben 
werden. In der Ausschußsitzung am 8. März 1995 
wollen wir das beraten. Das ist heute einvernehmlich 
im Ausschuß beraten worden. 
Das Bundesbauministerium hatte eine Untersu-
chung über die Mieten und die wirtschaftliche Situa-
tion der Mieter vor dem Übergang in das Vergleichs-
mietensystem in den neuen Ländern erstellen lassen, 
deren Ergebnisse in den Gesetzentwurf einbezogen 
bzw. dafür herangezogen werden. Diese Daten bil-
den eine Grundlage für die zu treffenden mietenpoli-
tischen Entscheidungen. Unabhängig davon kann je-
doch nicht auf eine Gebäude- und Wohnraumzäh-
lung verzichtet werden, da deren Ziele andere sind 
als die einer Mieterbefragung und weit darüber hin-
ausgehen.  
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage. 
Klaus -Jürgen Warnick (PDS): Ich sehe diese Frage 
nicht als beantwortet an. Die Frage war, warum die 
Vereinbarung zwischen den Bauministern, bis Ende 
Januar 1995 einen entsprechenden Entwurf hier vor-
zulegen, nicht eingehalten wurde. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Es lag kein gemeinsamer Entwurf der Regie-
rungskoalition vor. Dieser wird gegenwärtig disku-
tiert. Erst nach Erstellung eines gemeinsamen Ent-
wurfs können wir diesen vorleg en. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfrage.  
Klaus -Jürgen Warnick (PDS): Was steht aus Ihrer  
Sicht der Überlegung entgegen, den Übergang ins  
Vergleichsmietensystem in Ostdeutschland ange-
sichts der Einkommenssituation, angesichts der un-
genügenden Kenntnisse über die Wohnsituation und  
angesichts der fehlenden tragfähigen Konzepte zur  
Reformierung des Mietsystems und des Wohngeld-
sondergesetzes für Ost- und Westdeutschland zu ver-
schieben und dieses durch eine Verlängerung der  
Zinshilfe für die sogenannten Altschulden sowie  
durch eine möglichst schnelle Einführung einer Kap-
pungsgrenze für Modernisierungsumlagen zu flan-
kieren, um größere Mieterhöhungen zu verhindern?  
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Sie haben jetzt wieder eine komplexe Frage  
gestellt. Es geht darum, daß wir schrittweise zu der  
Vergleichsmiete in Ostdeutschland übergehen wol-
len. Eine Verschiebung um sechs Monate bedeutet - 
auch darüber wurde heute im Ausschuß diskutiert - 
eine zusätzliche finanzielle Belastung von 1,2 Milliar-
den DM. Diese Summe ist weder vom Bund noch von  
den Wohnungsunternehmen aufzubringen. Aus die
-
sem Grund soll zum 1. Juli 1995 der schrittweise  
Übergang ins Vergleichsmietensystem erfolgen, mit  
den bekannten Eckpunkten, die die Länder vorgege-
ben haben.  
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfrage.  
Klaus -Jürgen Warnick (PDS): Inwieweit wird bei  
der Einführung des Vergleichsmietensystems auf die  
Erfahrungen Westdeutschlands seit 1960 mit der  
schrittweisen Beendigung der Wohnungszwangwirt-
schaft - der sogenannte Lücke-Plan - zurückgegrif-
fen, hier vor allem auf den Maßstab, den Übergang  
nur dort zu vollziehen, wo der Wohnungsfehlbestand  
unter 3 liegt? Ich habe das heute auch schon im  
Ausschuß gefragt.  
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Wir waren uns einig darüber, daß im Osten  
Deutschlands in den Ballungsgebieten Leizpig, Dres-
den und Berlin erhöhter Wohnungsbedarf vorliegt,  
daß dieser in den Flächenländern jedoch geringer ist.  
Ich glaube, daß ein Vergleich mit dem genannten  
Lücke-Plan hier nicht angebracht ist. Wir sollten  
schrittweise zu dem Vergleichsmietensystem überge-
hen, weil viele Bereiche bereits in einem Mietspiegel  
liegen, der der Vergleichsmiete sehr nahekommt.  
Vizepräsident Hans Klein: Sie haben noch eine  
Frage.  
Klaus -Jürgen Warnick (PDS): Was wird die Bun-
desregierung tun, um einem Ansteigen der von Ob-
dachlosigkeit bedrohten und betroffenen Menschen  
Ostdeutschlands  infolge  der gepl a nten Mietentwick
lung auf Westniveau wirksam zu begegnen? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Wir wollen dafür sorgen, daß die leerstehen-
den Wohnungen im Osten Deutschlands so schnell 
wie möglich saniert werden. Das betrifft nach wie vor 
über 600 000 Wohnungen. Das wird um so leichter 
möglich sein, je geringer die Kappungsgrenze ist. 
Wenn uns das gelingt, ist ein ausreichendes Angebot 
auf dem Wohnungsmarkt vorhanden. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Dazu müssen Sie 
erst mal die offenen Vermögensfragen klä
ren!) 
Vizepräsident Hans Klein: Werden weitere Zusatz-
fragen aus dein Kreis des Hauses zu dieser Frage ge-
stellt? - Das ist nicht der Fall. 
Dann kommen wir zur Frage 23, die der Kollege 
Karl-Josef Laumann gestellt hat: 
Wie schätzt die Bundesregierung die Möglichkeit ein — auch  
nach der in der 12. Wahlperiode im Bundesrat gescheiterten In-
itiative des Deutschen Bundestages Windenergieanlagen  
nach § 35 des Baugesetzbuches zu privilegieren?  
Ich bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär, 
um Beantwortung. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1339 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege Laumann, der Deutsche Bundes-
tag hat auf Initiative einzelner Abgeordneter der Ko-
alitionsfraktionen in der letzten Legislaturperiode 
eine bauplanungsrechtliche Erleichterung für Anla-
gen erneuerbarer Energien in § 35 Abs. 1 Baugesetz-
buch beschlossen. Diese Regelung bezog sich im we-
sentlichen auf Windenergieanlagen. 
Wie die Bundesregierung auf die Fragen des Ab-
geordneten Ostertag in der Fragestunde am 26. Ja-
nuar 1995 geantwortet hat, ist diese Initiative - insbe-
sondere am Widerstand der betroffenen Küstenlän-
der - im Vermittlungsverfahren gescheitert. 
Im Zusammenhang mit dem Vermittlungsverfah-
ren hat die Bundesregierung erklärt, sie werde eine 
Regelung zur Änderung des § 35 Abs. 1 Baugesetz-
buch in der nächsten Legislaturperiode im Rahmen 
der anstehenden Novelle des Baugesetzbuches er-
neut aufgreifen. 
Die Bundesregierung verweist zugleich noch ein-
mal darauf, daß die Gemeinden durch Bauleitplan-
verfahren sowie Vorhaben- und Erschließungspläne 
die bauplanungsrechtlichen Voraussetzungen schaf-
fen können, im Rahmen einer geordneten städtebau-
lichen Entwicklung Windenergieanlagen zuzulassen. 
Soweit eine gemeindliche Planung nicht vorliegt, 
können Windenergieanlagen dann als nicht privile-
gierte Vorhaben im Außenbereich nach § 35 Abs. 2 
Baugesetzbuch zugelassen werden, wenn sie öffent-
liche Belange nicht beeinträchtigen. Die jüngere 
Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichtes 
hat dazu die Möglichkeiten aufgezeigt. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage. 
Karl -Josef Laumann (CDU/CSU): Ist der Bundesre-
gierung bekannt, daß diese Anlagen im Außenbe-
reich heute nur noch dann genehmigt werden, wenn 
wenigstens 50 % des produzierten Stroms innerhalb 
der Landwirtschaft verbraucht werden, und ist der 
Bundesregierung weiter bekannt, daß auf Grund der 
größeren Anlagen, die heute gebaut werden, um 
besser in die Rentabilität zu kommen, dies von fast 
keinem landwirtschaftlichen Betrieb erreicht wird? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Dieses Thema ist bekannt. Ich habe ausge-
führt, daß dies in der Entscheidungsgewalt der Län-
der liegt. Wir können hieran nichts ändern. Der Bun-
desminister hat aber die Situation insgesamt noch 
einmal auf die Tagesordnung der Raumordnungsmi-
nisterkonferenz am 8. März 1995 gesetzt. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine weitere Zusatz-
frage? - Nein. 
Ich rufe die Frage 24 auf, die ebenfalls der Kollege 
Laumann gestellt hat: 
Wäre aus Sicht der Bundesregierung eine Regelung realisier-
bar, die eine Privilegierung von Windenergieanlagen zumindest 
an geeigneten Standorten im Binnenland ermöglicht? 
Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege, eine Privilegierung von Wind-
energieanlagen ausschließlich an geeigneten Stand-
orten im Binnenland und damit außerhalb der für 
Windenergieanlagen geeigneten Küstenregionen er-
scheint gegenwärtig nicht sachgerecht. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage. 
Karl -Josef Laumann (CDU/CSU): Erstens. Glaubt 
die Bundesregierung, daß wir in dieser Frage so viel 
Zeit haben, um eine Lösung im Zusammenhang mit 
 der großen Novelle des Baugesetzbuchs herbeizu-
führen - die ja, wenn ich richtig informiert bin, frühe-
stens 1996, 1997 realisiert werden kann -, mit der 
Folge, daß wir also in diesen zwei, drei Jahren keine 
einzige Windkraftanlage genehmigt bekommen? 
Zweitens. Ist der Bundesregierung bekannt, daß 
wir dadurch im Windenergieanlagenbau bei uns Ar-
beitsplätze gefährden? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege Laumann, ich habe bereits dar-
auf hingewiesen, daß es den Ländern und den Kom-
munen unbenommen ist, über Bauleitplanverfahren 
oder Vorhaben- und Erschließungspläne solche 
Windenergieanlagen aufzustellen. Sie können z. B. 
in Sachsen am Fichtelberg schon eine komplette 
Windenergieanlage sehen. Das heißt, die Möglich-
keiten sind vorhanden. Die Entscheidungen müssen 
am Ort getroffen werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Das waren bereits zwei 
Fragen. - Bitte, Herr Kollege Kubatschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Staatssekretär, da-
mit stimmt die Meinung des Kollegen nicht, daß zur 
Zeit keine Anlagen errichtet werden können? Es 
werden Anlagen laufend errichtet? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Es ist richtig, daß auch gegenwärtig Anlagen 
errichtet werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine weitere Zusatz-
frage? - Das ist nicht der Fall. 
Ich danke Ihnen, Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums des Innern. Der Parlamentarische Staats-
sekretär Eduard Lintner steht uns zur Beantwortung 
der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 38 auf, die der Kollege Frank 
Hofmann (Volkach) gestellt hat: 
1340 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Vizepräsident Hans Klein 
Wie vereinbart die Bundesregierung die Schaffung einer neu-
en Hierarchiestufe im Bundeskriminalamt Wiesbaden mit dem 
Bericht des Bundesrechnungshofes vom Dezember 1981, in dem 
dieser mit Hinweis auf die Verlängerung von Informations- und 
Entscheidungswegen bereits damals erhebliche Zweifel an der 
Notwendigkeit und Zweckmäßigkeit der vierstufigen Gliede-
rung des Bundeskriminalamtes unterhalb der Amtsleitung erho-
ben hatte? 
Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Hofmann, die Ant-
wort lautet: Vor der Neuorganisation am 1. No-
vember 1994 bestand das Bundeskriminalamt aus 
neun Abteilungen in Wiesbaden und einer Hauptab-
teilung mit drei Abteilungen in Meckenheim. Im 
Rahmen der Neuorganisation wurde die Anzahl der 
Abteilungen von insgesamt zwölf auf neun verringert 
und zwei Hauptabteilungsleiterfunktionen in Wies-
baden eingerichtet. Die Einrichtung dieser Funktio-
nen hatte nicht die Schaffung einer neuen Hierar-
chieebene zum Ziel, sondern die Bündelung von Auf-
gaben und eine Entlastung von Präsident und Vize-
präsident. 
Die letztliche Entscheidung, die bei der sehr um-
fangreichen und heterogenen Aufgabenstruktur des 
Amtes bisher stets beim Präsidenten und Vizepräsi-
denten lag, ist durch die Delegation von Aufgaben 
und Entscheidungsbefugnissen in einer Vielzahl von 
Fällen auf die Hauptabteilungsleiter verlagert wor-
den. Dadurch wird eine Beschleunigung der Ent-
scheidung erreicht. Die Entscheidungswege werden 
verkürzt. 
Das Zusammenwirken der Leitungsgruppe, die 
aus Präsident, Vizepräsident und den Hauptabtei-
lungsleitern besteht, ist durch eine Aufgabenbe-
schreibung und Zuständigkeitsabgrenzung der 
Funktionsträger geregelt. Durch die Bündelung ähn-
licher bzw. zusammengehöriger Aufgabenfelder in 
Hauptabteilungen, nämlich Bekämpfung der organi-
sierten und allgemeinen Kriminalität - das ist die 
Abteilung OA -, Zentrale kriminalpolizeiliche Dien-
ste und Personenerkennung - Abteilung ZD -, die 
Kriminaltechnik - Abteilung KT -, Polizeilicher 
Staatsschutz - das ist die Abteilung ST -, Schutz-
und Begleitdienste - Abteilung SG -, Technische 
Dienste - Abteilung TD -, Zentral- und Verwaltungs-
aufgaben, Ausbildung und Fortbildung - 
Abteilung ZV -, Datenverarbeitung - Abteilung DV - 
und Forschung und Entwicklung - Abteilung KJ - 
kommt es zu einer Minimierung der Schnittstellen 
und zu einer Verbesserung des Informationsflusses. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage. 
Frank Hofmann (Volkach) (SPD): Herr Staatssekre-
tär, ist es zutreffend, daß der Bundesrechnungshof 
die Schaffung dieser zwei neuen Hauptabteilungen 
im Dezember 1994 erneut mit dem Hinweis auf die 
unzweckmäßige Aufblähung der Hierarchie und die 
damit verbundene Personal- und Infrastruktur und 
administrativen Kosten gerügt hat? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Hofmann, derar-
tige Einwände konnten bereinigt werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Frank Hofmann (Volkach) (SPD): Weshalb hat die 
Einführung der neuen Hierarchiestufe im Bundeskri-
minalamt keine präjudizierende Wirkung auf andere 
Behörden in Ihrem Geschäftsbereich? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Da müßten Sie mir schon einen 
Hinweis auf die andere Behörde geben. Diese orga-
nisatorische Neuordnung ist speziell auf die Bedürf-
nisse und Verhältnisse im Bundeskriminalamt zuge-
schnitten. Deshalb sehe ich die von Ihnen nur vermu-
tete Präzedenzwirkung nicht. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das ist eben ein schlanker 
Staat bei Helmut Kohl!) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich rufe die Frage 39, 
die ebenfalls der Kollege Frank Hofmann (Volkach) 
gestellt auf, auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Zweckmäßigkeit und 
Wirtschaftlichkeit des Fortbestands der Hauptabteilungsebene 
des Bundeskriminalamtes in Meckenheim, wenn große Teile der 
diese Hauptabteilung im wesentlichen bildenden BKA-Siche-
rungsgruppe mit dem Umzug der Bundesregierung nach Berlin 
ziehen? 
Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Die Hauptabteilung in Mecken-
heim besteht aus den Abteilungen Polizeilicher 
Staatsschutz, Schutz- und Begleitdienste und Techni-
sche Dienste. 
Aufgrund der Neuorganisation des BKA am 1. No-
vember 1994 wurde die bisher in Wiesbaden anhän-
gige Abteilung Terrorismusbekämpfung aufgelöst 
und nach Meckenheim in die dort vorhandene Abtei-
lung Staatsschutz integriert. Dadurch wurde die Auf-
gabenstellung und die Personalausstattung der 
neuen Abteilung Polizeilicher Staatsschutz erheb-
lich erweitert. Durch die Zusammenlegung beider 
Abteilungen hat sich die Anzahl der Gruppen der 
neuen Abteilung Polizeilicher Staatsschutz von drei 
auf fünf erhöht. 
Im Rahmen des Umzugs von Regierung und Parla-
ment nach Berlin werden nicht unerhebliche Perso-
nenschutzaufgaben weiterhin in Bonn durch die Ab-
teilung Schutz- und Begleitdienste wahrgenommen 
werden müssen. Auf der Grundlage der gegenwärti-
gen Gefährdungslage und der davon abhängigen 
derzeitigen Gesamtzahl von Schutzpersonen verblei-
ben nach momentanen Überlegungen in Mecken-
heim rund 40 % der Personenschutzkräfte des BKA 
zur Wahrnehmung der weiterhin im Raum Bonn an-
fallenden Personenschutzaufgaben. Die Hauptabtei-
lungsleiterebene steht deshalb derzeit nicht zur Dis-
position. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1341 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage des 
Kollegen Dr. Hirsch. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Herr Staatssekretär, 
wenn das Bundeskriminalamt auf drei Standorte ver-
teilt ist, sehen Sie darin nicht eine Gefährdung der 
Kommunikation untereinander mit der Folge, daß Si-
cherheitslücken entstehen können, wie wir es schon 
verschiedentlich erlebt haben? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Dr. Hirsch, es 
bleibt abzuwarten, ob die von Ihnen genannte Ge-
fahr, die natürlich existiert, bewältigt werden kann. 
Wir werden die notwendigen Vorkehrungen dazu je-
denfalls ergreifen. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Wünsche nach 
einer Zusatzfrage sind nicht erkennbar. 
Dann rufe ich Frage 40 auf, die die Kollegin Anne
-
lie Buntenbach gestellt hat: 
Warum fördert die Bundesregierung 50 Jahre nach Ende des 
Zweiten Weltkrieges Zeitschriften und Publikationen des Bun-
des der Vertriebenen und der angeschlossenen Landsmann-
schaften wie ,,Deutscher Ostdienst" oder ,,Der heimatvertriebe-
ne Bauer"? 
Herr Staatssekretär, ich bitte um Beantwortung. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Frau Kollegin Buntenbach, die 
Antwort lautet: „Deutscher Ostdienst" ist das Presse-
organ des Bundes der Vertriebenen, „Der heimatver-
triebene Bauer" das des Bauernverbandes der Ver-
triebenen. 
Die Bundesregierung fördert diese auf Bundes-
ebene tätigen Organisationen. Als Dachverbände 
sind sie Ansprechpartner der Bundesregierung in al-
len die Vertriebenen, Flüchtlinge und Spätaussied-
ler betreffenden Fragen. Zur angemessenen Vertre-
tung ihrer Interessen bedürfen sie der Unterhaltung 
von zentralen Verbandsorganen. Dies wäre ohne 
eine Förderung des Bundes nicht möglich. 
Weitere als die in der Frage genannten Vertriebe-
nenorgane fördert der Bund nicht. Ich kann Sie dazu 
auf die Antwort auf die Kleine Anfrage der Abgeord-
neten Ulla Jelpke und weiterer Abgeordneter der 
PDS betreffend die Vertriebenenzeitungen und die 
Förderung aus Mitteln des Bundeshaushalts, Druck-
sache 13/126, verweisen. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Bunten-
bach, eine Zusatzfrage. 
Annelie Buntenbach (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Ich wüßte gerne, wie viele Vertriebene denn 
durch den Bund der Vertriebenen vertreten werden? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Das kann ich Ihnen aus dem 
Stegreif nicht sagen. Sofern uns dazu die notwendi
gen Angaben vorliegen, werde ich Ihnen die Zahlen 
nachliefern. 
Vizepräsident Hans Klein: Die zweite Zusatzfrage. 
Annelie Buntenbach (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Ich wüßte gerne, wie viele Deutsche nach 
dem Ende des Zweiten Weltkrieges, in der zweiten 
Hälfte der 40er Jahre, aus ihrer ursprünglichen Hei-
mat vertrieben worden sind und wie viele heute noch 
zu der Gruppe der Vertriebenen zählen. Wenn Sie 
die Zahlen jetzt nicht präsent haben, wüßte ich gerne 
von Ihnen, ob eine Steigerung stattgefunden hat 
oder ob es sich heute um weniger Menschen handelt, 
als in der zweiten Hälfte der 40er Jahre unter dem 
Begriff gefaßt worden sind. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Frau Kollegin, soweit die Zahlen 
dazu überhaupt vorhanden sind, bin ich gerne bereit, 
das zu eruieren. 
Im übrigen darf ich darauf hinweisen, daß es sich 
bei der Antwort auf die Frage, ob ich mich den Ver-
triebenen zugehörig fühle, um eine persönliche Ent-
scheidung handelt, die nirgends niedergelegt ist, 
wenn Sie diese Eigenschaft als Vertriebener nicht an 
der Inanspruchnahme bestimmter staatlicher Lei-
stungen festmachen wollen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Hirsch. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Herr Staatssekretär, 
ich möchte ausdrücklich bestätigen, daß Ihnen nie-
mand vorhalten sollte, daß Sie sich als Vertriebener 
fühlen. 
Können Sie mir bestätigen - was ich neulich in Kra-
kau gehört habe -, daß das Bundesministerium des 
Innern auch Zeitungen fördert, die in Polen erschei-
nen, und könnten Sie uns diese Zeitungen nennen? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Nennen kann ich sie Ihnen 
nicht, Herr Kollege Dr. Hirsch. Ich kann Ihnen aber 
bestätigen, daß solche Förderungen erfolgen. Im 
übrigen geschieht dies im Einklang mit der Vertrie-
benenpolitik bzw. der Unterstützungspolitik der Bun-
desregierung, um Aussiedler oder Vertriebene - wie 
immer Sie es nennen wollen - möglicherweise dazu 
zu bewegen, in ihren angestammten Siedlungsgebie-
ten zu bleiben. 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Fischer. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Staatssekretär, wenn man die Kleine 
Anfrage sorgfältig durchliest, was ich getan habe, 
und Ihre Antwort, die Sie gerade der Kollegin Bun-
tenbach gegenüber formuliert haben, zur Kenntnis 
nimmt, daß es sich dabei um entsprechende Organe 
von Organisationen handelt, die gefördert werden, 
frage ich Sie: Welches sind denn die Förderungskri-
terien? H ier wurde eine ganze Reihe von Organen 
1342 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Joseph Fischer (Frankfurt) 
anderer Vertriebenenverbände, die nicht Dachver-
bände sind, genannt, z. B. „Der Südostdeutsche" 
oder „Die Raute", Landsmannschaft der Deutschen 
aus Litauen, und ähnliches, bis 1991 gefördert, an-
dere bis in andere Jahre hinein. Was sind die Ent-
scheidungskriterien dafür, wann Sie fördern und 
wann nicht mehr? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Fischer, eines der 
Kriterien ist, ob es für einen Verband, der eine 
Gruppe von Vertriebenen vertritt, notwendig ist, sich 
in der Form eines eigenen Organs mit seinen Mitglie-
dern in Verbindung setzen zu können. Ein weiteres 
Kriterium ist natürlich auch der zahlenmäßige Um-
fang des Verbandes, auch die räumliche Ausdeh-
nung. Es gibt, nehme ich an, einen Katalog solcher 
Kriterien. Ich müßte veranlassen, daß sie Ihnen syste-
matisch zusammengestellt werden, denn ich bin 
nicht in der Lage, sie aus dem Gedächtnis aufzuzäh-
len. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege 
Dr. Gerhardt. 
Dr. Wolfgang Gerhardt (F.D.P.): Herr Staatssekre-
tär, ich habe eine Bitte, die ich in Frageform kleide. 
Könnten Sie uns einfach eine Liste der Zeitungen, 
die entsprechend gefördert werden, mit den Redakti-
onsanschriften zur Verfügung stellen? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Kein Problem. Das werden wir 
tun. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Fragen dazu? - 
Bitte, Frau Kollegin. 
Ursula Schönberger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Nach dem, was Sie gesagt haben: Wieso ist 
das Organ „Der heimatvertriebene Bauer" besonders 
förderungswürdig, obwohl es sich bei den Bauern 
um eine geringe Anzahl an Vertriebenen handeln 
muß? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Es handelt sich immerhin um 
eine Anzahl, die sich auf sämtliche Vertreibungsge-
biete und sehr viele Landsmannschaften verteilt. 
Deshalb kann dieser Verband sehr wohl als ein Zen-
tralverband angesehen werden, der ein Zentralorgan 
benötigt. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte. 
Gila Altmann (Aurich) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Es war vorhin von Entscheidungs- und Förde-
rungskriterien die Rede. Ich hätte die Frage, inwie-
weit diese überarbeitet und angeglichen werden und 
was die Kriterien für eine Angleichung sind oder ob 
diese statisch sind? Könnten Sie vielleicht sagen, 
wann das letzte Mal über diese Förderung entschie-
den worden ist? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Entscheidungskriterien müssen, 
wenn sie Sinn haben sollen, immer angepaßt und 
überprüft werden. Das geschieht auch. Diese Anpas-
sungsproblematik ergibt sich laufend, und die An-
passung wird immer wieder durchgeführt, so daß ich 
Ihnen keinen Stillstand an irgendeinem Punkt signa-
lisieren kann. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Vollmer. 
Dr. Antje Vollmer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Staatssekretär, ich wüßte gerne, wie die Mei-
nung Ihres Ministeriums zu folgender Frage von mir 
ist. Ich finde es schwierig, 50 Jahre danach in der Be-
zeichnung einer Organisation noch den Namen 
„Vertriebene" zu führen. Er wird sozusagen vererbt. 
Das heißt, es gehören Menschen dazu, die das Ver-
treibungsschicksal, von dem ich weiß, daß es ein sehr 
schweres ist und sein kann, selbst nicht mehr erlebt 
haben, und sie führen diese Bezeichnung im Namen 
ihrer Organisation immer weiter. Finden Sie nicht, 
daß es nach dem Ende des Kalten Krieges und auch 
unter den Aspekten der Zukunftsperspektiven und 
Versöhnung allmählich an der Zeit wäre, den Begriff 
„Vertriebenenverband" nicht mehr zu verwenden 
und diese Verbände z. B. in „Kulturvereinigungen" 
umzuwandeln? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Frau Kollegin Vollmer, ich hielte 
das, was Sie vorschlagen, für nicht ganz ehrlich. Ich 
selber bin - wenn ich mein Beispiel nehmen darf -
1944 geboren und in einem Alter vertrieben worden, 
in dem ich das Ganze nicht mitbekommen habe. Ich 
habe deshalb persönlich keinerlei Erinnerung daran, 
empfinde aber doch, daß es für mein Leben enorme 
Konsequenzen hatte, daß damals beispielsweise 
meine Mutter vertrieben worden ist. Ähnlich geht es 
sicher vielen, die bereits in der Bundesrepublik 
Deutschland geboren sind, aber an den Folgen die-
ser Vertreibung direkt oder indirekt natürlich noch 
zu tragen haben. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Genau! Gehört dazu!) 
Ich hielte es für einen Akt der historischen Unehr-
lichkeit, nun so zu tun, als hätte diese Vertreibung 
damals nicht stattgefunden, d. h. als wären die Vor-
fahren beispielsweise freiwillig in die Bundesrepu-
blik gekommen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Eine schwere Last!) 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen? - 
Das ist nicht der Fall. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1343 
Vizepräsident Hans Klein 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, die 
Fragen 41 und 42, gestellt von den Kollegen Augusti-
nowitz und Wittmann (Tännesberg), sollen schriftlich 
beantwortet werden. Die Antworten werden als An-
lagen abgedruckt. 
Ich rufe Frage 43 auf, die Kollege Dr. Burkhard 
Hirsch gestellt hat: 
Welche Bemühungen hat die Bundesregierung bislang unter-
nommen, um — wie bei der Unterzeichnung des Rückübernah-
meabkommens zugesagt — den Abschluß eines Kooperationsab-
kommens mit Finanzprotokoll zwischen der Europäischen Uni-
on und der Republik Kroatien zu unterstützen, und welche Auf-
bauhilfen der EU können realistisch erwartet werden? 
Ich bitte um Beantwortung. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Dr. Hirsch, die 
Bundesregierung hat mehrfach die EU-Kommission 
eindringlich gebeten, die erforderlichen Schritte ein-
zuleiten. Mit Genugtuung nimmt die Bundesregie-
rung deshalb zur Kenntnis, daß die EU-Kommission 
nach Vorgesprächen mit Kroatien einen Musterent-
wurf für den Abschluß eines Kooperationsabkom-
mens, eines Finanzprotokolls und eines Verkehrsab-
kommens erarbeitet hat. Die Kommission wird diesen 
Mandatsentwurf nunmehr offiziell dem Rat zur Be-
schlußfassung zuleiten. Die Bundesregierung wird 
alles daransetzen, daß der Rat unverzüglich der Kom-
mission das erforderliche Mandat erteilt. 
Darüber hinaus hat sich die Bundesregierung unter 
deutscher Präsidentschaft mit Erfolg dafür einge-
setzt, daß Kroatien in das europäische Wirtschafts-
förderungsprogramm für mittel- und osteuropäi-
sche Staaten, PHARE, einbezogen wird. So hat der 
Rat auf der Grundlage eines positiven Berichts der 
EU-Kommission über ihre Gespräche in Zagreb vom 
24. und 25. Oktober 1994 die Kommission am 31. Ok-
tober 1994 beauftragt, unverzüglich einen formellen 
Vorschlag zur Einbeziehung Kroatiens in dieses 
PHARE-Programm zu unterbreiten. Der Entwurf ei-
ner entsprechenden Änderungsverordnung zugun-
sten Kroatiens ist vom Rat im Dezember 1994 bereits 
politisch gebilligt und an das Europäische Parlament 
zur Anhörung übermittelt worden. Damit ist der Weg 
für eine direkte Unterstützung Kroatiens durch die 
Europäische Union geebnet. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Herr Staatssekretär, 
ich schicke voraus, daß wir uns zu unserem Be-
dauern gezwungen sehen, eine Reihe von Fragen zu 
diesem Thema zu stellen, weil der Herr Bundes-
innenminister einen ihm zugegangenen ausführ-
lichen Reisebericht einer Gruppe der Caritas und der 
Dienststelle der Ausländerbeauftragten der Bundes-
regierung nicht beantwortet hat. 
Ich möchte Sie fragen: Können Sie uns sagen, 
wann mit einem solchen Zustandekommen eines 
Finanzstatutes zu rechnen ist? Denn die Entschei
-
dung der Bundesrepublik, 60 000 Kroaten zurückzu-
führen, hat ja einen sehr konkreten Zeithorizont. 
Wann also ist mit dem Zustandekommen eines sol-
chen Finanzstatutes zu rechnen? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Dr. Hirsch, da sich 
dieser Vorschlag zur Zeit beim Europäischen Parla-
ment zur Anhörung befindet und ich den Terminplan 
des Europäischen Parlaments in bezug auf diesen 
Punkt nicht kenne, kann ich Ihre Frage nicht seriös 
beantworten. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Herr Staatssekretär, 
soll ich daraus schließen, daß Sie mir auch nicht se-
riös beantworten können, um welche Summen es 
sich handelt, die da möglicherweise von Euro-
päischer Union und Bundesregierung als Hilfe für 
die Aufnahme von 60 000 zurückzuführenden Kroa-
ten vorgesehen sind? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Dr. Hirsch, wenn 
ich Ihre Darlegungen richtig verstehe, dann geht es 
darum, ob Kroatien in ein bestehendes Wirtschafts-
förderungsprogramm aufgenommen werden kann. 
Deshalb ist im Augenblick auch auf die Frage, bei 
welchen Projekten dieses Förderprogramm konkret 
in Anspruch genommen wird, keine Antwort mög-
lich. 
Vizepräsident Hans Klein: Haben Sie jetzt schon 
beide Fragen beantwortet? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Eine Frage steht noch aus. 
Vizepräsident Hans Klein: Dann rufe ich die Frage 44 
des Kollegen Dr. Burkhard Hirsch auf: 
Teilt die Bundesregierung die Befürchtung, daß die Rückkehr 
von ca. 60 000 Flüchtlingen allein aus Deutschland in das schon 
jetzt durch die Versorgung von Flüchtlingen und Vertriebenen 
äußerst belastete Kroatien zu einer Verstärkung der innenpoliti-
schen Spannungen führen und die Gefahr eines neuerlichen 
Krieges um die serbisch besetzten Gebiete erhöhen wird, wenn 
die erforderlichen Aufbauprogramme nicht verfügbar sind, und 
ist die Bundesregierung bereit, die Rückschiebung der Flücht-
linge bis zu dem Zeitpunkt zu verschieben, zu dem Aufbauhil-
fen bereitstehen? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Die Bundesregierung geht nicht 
davon aus, daß durch eine Rückführung kroatischer 
Kriegsflüchtlinge die Gefahr eines neuerlichen Krie-
ges erhöht wird, auch wenn Kroatien keine Aufbau-
programme zur Verfügung gestellt werden. Kriegs-
flüchtlingen wird im Bundesgebiet vorübergehend 
Aufenthalt gewährt, um sie vor den spezifischen Ge-
fahren des Krieges zu schützen. Die Bundesregie-
rung hält es daher für nicht sachgerecht, bei Wegfall 
der Kriegsgefahr die Rückführung der ehemaligen 
1344 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Parl. Staatssekretär Eduard Lintner 
Kriegsflüchtlinge von der Gewährung von Aufbau-
hilfen abhängig zu machen. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Herr Staatssekretär, 
ich sage noch einmal, daß wir diese Fragen stellen 
müssen, weil wir vom Innenministerium keine Ant-
wort bekommen haben. Glauben Sie denn nicht, daß 
sich ein Druck auf die Wiedergewinnung der von 
Serben eroberten Gebiete ergeben muß, wenn wir 
60 000 Kroaten, die teilweise aus Gebieten stammen, 
die inzwischen von Serben erobert worden sind, aus 
der Bundesrepublik nach Kroatien zurückschicken, 
in eine Region, die aus eigener Kraft kaum in der 
Lage ist, diese Menschen einigermaßen anständig 
aufzunehmen? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Dr. Hirsch, ich darf 
darauf hinweisen, daß in Kroatien meines Wissens je-
weils im Sommer eines Jahres weit mehr als eine Mil-
lion deutscher Urlauber Aufnahme finden, dort ohne 
Probleme untergebracht und zu ihrer Zufriedenheit 
verpflegt werden. Nach Meinung der Bundesregie-
rung kann von einer bedrohlichen Situation, wie Sie 
sie geschildert haben, deshalb kaum die Rede sein. 
Im übrigen bin ich schon der Meinung, daß die 
Bundesrepublik Deutschland die Frage, ob sie 
Kriegsflüchtlinge zurückführt oder nicht, nicht davon 
abhängig machen kann, wie dort konkret die wirt-
schaftliche Situation ist. Kriterium muß sein und blei-
ben, ob die Kriegsgefahr für die Betroffenen beendet 
ist oder nicht. Wir sind uns, glaube ich, einig, daß die 
Kriegsgefahr dort gegenwärtig nicht vorhanden ist. 
Wie sich die Dinge in Kroatien künftig entwickeln, 
bleibt abzuwarten. Das kann nicht mit letzter Sicher-
heit vorhergesagt werden. Gegenwärtig besteht je-
denfalls eine Kriegsgefahr nicht. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Herr Parlamentari-
scher Staatssekretär, ich muß Ihnen sagen, daß ich es 
als einen kaum verhüllten Zynismus empfinde, wenn 
man die Aufnahme von Urlaubern mit der Aufnahme 
von entwurzelten Leuten vergleicht, die ohne Mittel 
zurückgeschickt werden. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Ich kann das überhaupt nicht akzeptieren. Deshalb 
frage ich Sie noch einmal: Ist es denn nicht richtig, 
daß die Bereitschaft Kroatiens, diese Flüchtlinge zu 
diesem Zeitpunkt zurückzunehmen, im Zusammen-
hang mit der Erwartung stand, daß ein Finanzab-
kommen zustande kommt, welches den Kroaten die 
Integration dieser rückgeführten 60 000 Menschen 
ermöglicht? In welchem Zustand wollen wir denn 
diese Leute entlassen, mit freundlichen Grüßen? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Dr. Hirsch, welche 
Erwartung Kroatien nun in die Haltung der Bundes-
regierung setzt, vermag ich mit letzter Sicherheit 
nicht vorauszusagen. Ich bleibe aber dabei, daß es 
für die Bundesregierung entscheidendes Kriterium 
für die Rückführung der Kriegsflüchtlinge ist, ob 
diese weiterhin in ihrem Heimatland der Kriegsge-
fahr ausgesetzt sind. Wirtschaftliche Erwägungen - 
das wissen Sie so gut wie ich, und deshalb weise ich 
die Bemerkung, daß es „zynisch" sei, entschieden 
zurück - spielen im Asylrecht Deutschlands keine 
ausschlaggebende Rolle. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Bunten-
bach. 
Annelie Buntenbach (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Staatssekretär, Ihnen ist bekannt, daß 
eine Reihe von bosnischen Flüchtlingen, die in der 
Bundesrepublik als Kriegsflüchtlinge leben, als 
Fluchtmittel gleichzeitig einen kroatischen Paß ha-
ben und daß auch diese Gruppe - der von seiten 
Kroatiens dieser Paß gerne gegeben worden ist, weil 
sich darüber weitere Gebietsansprüche begründen 
lassen - in Gefahr steht, nach Kroatien abgeschoben 
zu werden, obwohl man keinesfalls, weder für die 
Kroaten - wie Herr Hirsch das eben gesagt hat - 
noch für diese Gruppe, sagen kann, daß die Kriegs-
gefahr gebannt sei. Würden Sie mir darin zustimmen, 
daß diese Abschiebungen auch eine Folge der Über-
lastung der Kommunen sind, die damit zusammen-
hängt, daß sich die Bundesregierung der versproche-
nen Regelung des Status der Kriegsflüchtlinge bei 
der Asylrechtsänderung entzogen hat und damit ihre 
infrastrukturelle und finanzielle Verantwortung an 
dieser Stelle auch in der Binnenversorgung der 
Kriegsflüchtlinge nicht wahrnimmt, und steht zu er-
warten, daß diese Regelung endlich einmal getroffen 
wird? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Frau Kollegin, da kann ich Ihnen 
nicht zustimmen. Wenn Sie die Diskussion um den 
Status von Bürgerkriegsflüchtlingen verfolgt hätten, 
dann wüßten Sie - oder Sie wissen es und sagen es 
hier nur nicht -, daß die Bundesregierung sehr wohl 
zu diesem Institut steht, das bisher aber gescheitert 
ist, weil die Kosten dafür von den Ländern aus-
schließlich der Bundesregierung zugeschoben wer-
den, obwohl seinerzeit bei den FKP-Verhandlungen 
Einigkeit darüber bestand, daß der Bund nun seinen 
Beitrag finanzieller Art zur Problemlösung für die 
Ebene der Länder geleistet hat und Nachforderun-
gen nicht in Betracht kommen. Der Bund hat stets 
darauf hingewiesen, daß er dieses Institut des Bür-
gerkriegsflüchtlings durchaus ernst nimmt. Es ist 
auch erst neu geschaffen worden. Das heißt, ich bin 
nicht damit einverstanden, daß Sie hier eine Verant-
wortung des Bundes konstruieren, die nicht gegeben 
ist. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Schönber-
ger. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1345 
Ursula Schönberger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Staatssekretär, Sie haben in Ihrer Ant-
wort gesagt, daß Sie in Kroatien keine akute Kriegs-
gefahr und auf Grund dessen auch kein Problem 
darin sehen, daß die Flüchtlinge abgeschoben wer-
den. Nun wissen wir alle, daß sich Kroatien hartnäk-
kig weigert, die UNO-Blauhelmsoldaten in Kroatien, 
in dem ehemaligen Jugoslawien, zu belassen. Sehen 
Sie denn nicht, daß gerade diese Haltung Kroatiens 
zu einem erneuten Aufflammen von Kriegshandlun-
gen führen kann und daß es gerade jetzt der völlig 
falsche Zeitpunkt ist, die Flüchtlinge nach Kroatien 
zurückzuschicken? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Frau Kollegin, die künftige Ent-
wicklung kann niemand sicher voraussagen. Aber im 
Moment ist die Lage so stabil, daß es gerechtfertigt 
ist, davon auszugehen, daß Kriegsflüchtlinge, die Zu-
flucht in Deutschland gesucht haben, weil sie der 
Kriegsgefahr entgehen wollten, wieder nach Kroa-
tien zurückgebracht werden können. Ich darf noch 
einmal darauf hinweisen - auch wenn dieser Ein-
wand vorhin als zynisch bezeichnet worden ist -: Es 
kann zur Beurteilung der dortigen Verhältnisse nicht 
außer acht bleiben, daß wirklich Jahr für Jahr Millio-
nen von Urlaubern Aufnahme in Kroatien finden und 
bei diesem Aufenthalt zufrieden sind, also Kroatien 
durchaus in der Lage ist, Menschen, wenn Sie so 
wollen, zusätzlich aufzunehmen und zu versorgen. 
(Annelie Buntenbach [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Ja, in Hotels vielleicht! - Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Sie sollen da ja auch nicht zum Mili
tärdienst!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Ku-
batschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Staatssekretär, da 
Sie jetzt noch einmal auf die Millionen Urlauber ab-
heben, heißt das, daß Sie die Forderung Kroatiens für 
richtig halten, daß die Blauhelme aus Kroatien abge-
zogen werden? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Jetzt haben wir einen weiten Bo-
gen geschlagen. Ich vermag zwischen meiner Aus-
sage und dieser Frage keinen Zusammenhang zu er-
kennen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dr. Wolf. 
Dr. Winfried Wolf (PDS): Sie haben als Antwort auf 
die Frage vom Kollegen Hirsch gesagt, daß Sie in 
Kroatien keine Kriegsgefahr sähen. Sie haben auf die 
Fragen des SPD-Kollegen und der Kollegin vom 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN gesagt, Sie sähen kei-
nen Zusammenhang mit dem Abzug der UNO-Trup-
pen. Wenn es aber stimmt, daß die UNO-Truppen 
aus den Gebieten abgezogen werden, gleichzeitig 
aber 60 000 oder 80 000 Menschen in Gebiete zu-
rückgeschickt werden, wo sie Ansprüche haben, 
dann können Sie doch nicht ernsthaft daran festhal-
ten, daß keine akute Kriegsgefahr bestehen würde. 
Sie jagen diese Leute in Gebiete, wo ein neuer Krieg 
dabei ist zu entflammen. 
(Beifall bei der PDS und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie des Abg. Dr. Burkhard 
Hirsch [F.D.P.]) 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Darf ich Sie darauf hinweisen, 
daß es keineswegs amtlich ist, daß die UNO-Truppen 
abziehen müssen und die Bundesregierung bemüht 
ist, deren Verbleib zu sichern. Darf ich Sie auch dar-
auf hinweisen, daß wir bei den gegenwärtigen Ab-
schiebeaktionen auf Grund der gegenwärtigen Si-
tuation und der voraussehbaren Entwicklung zu ent-
scheiden haben. Diese voraussehbare Entwicklung 
beinhaltet nicht zwingend die von Ihnen skizzierte 
Entwicklung. Darf ich Sie ferner darauf hinweisen, 
daß es genügend Hinweise darauf gibt, daß Kroatien 
in der Tat in der Lage ist, eine Zahl von, wie Sie hier 
gesagt haben, 60 000 Flüchtlingen zurückzunehmen, 
ohne dadurch überlastet zu sein. 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Barthel. 
Klaus Barthel (SPD): Herr Staatssekretär, stimmen 
Sie mir zu, daß die Bundesregierung verbal die Be-
kämpfung von Fluchtursachen zu ihrem Anliegen 
gemacht hat und daß Ihre Aussage im Gegensatz zu 
dieser verbalen Beteuerung der Bundesregierung 
steht? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Die Bundesregierung hat wie 
keine andere Regierung in der Welt in großzügiger 
Art und Weise Kriegsflüchtlinge gerade aus Ex-Jugo-
slawien aufgenommen. Sie werden hier so versorgt 
und untergebracht, wie es einem vergleichsweise ho-
hen Standard entspricht. Aus diesem Grunde finde 
ich es nicht gerechtfertigt, daß Sie der Bundesregie-
rung hier vorwerfen wollen, sie habe sich in diesem 
Zusammenhang nicht großzügigst gezeigt. 
Wenn es jetzt darum geht, Flüchtlinge wieder zu-
rückzuschicken, weil in dem Fluchtland kein Krieg 
mehr herrscht, so entspricht dies einer zwischen 
Bund und Ländern einvernehmlich getroffenen Ent-
scheidung, nämlich Flüchtlinge abgestuft nach ei-
nem gewissen Zeitplan und nach gewissen Fallge-
staltungen nach Kroatien zurückzuführen. 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Fischer. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Staatssekretär, es ist wenige Wo-
chen her, daß der UN-Generalsekretär hier war und 
1346 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
Joseph Fischer (Frankfurt) 
Gespräche mit der Bundesregierung und den politi-
schen Parteien geführt hat. In den Gesprächen kam 
zum Ausdruck - man konnte das in der Presse lesen; 
er hat es auch direkt gesagt -, daß die größte Besorg-
nis darin besteht, daß Präsident Tudjman erklärt hat, 
das Mandat der UN-Truppen von UNPROFOR auf 
kroatischem Gebiet nicht zu verlängern. Ist Ihnen die 
damals auch vom Bundesaußenminister und anderen 
Mitgliedern der Bundesregierung geäußerte Besorg-
nis denn nicht bekannt, daß in dieser Nichtverlänge-
rung, d. h. im auslaufenden UNPROFOR-Mandat in 
Kroatien, dort gegenwärtig die größte Kriegsgefahr 
gesehen wird? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Fischer, Sie wissen 
so gut wie ich, daß sich die Bundesregierung be-
müht, zu einer Verlängerung dieses Mandats zu 
kommen, und daß die Entscheidung darüber, ob das 
Mandat verlängert wird oder nicht, noch keineswegs 
gefallen ist. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Aber Sie wollen schon ab
-
schieben!) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Frage-
stunde. Wir sind über die Zeit hinaus. - Vielen Dank, 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Wir sind damit auch am Schluß unserer heutigen 
Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destags auf morgen, Donnerstag, 16. Februar 1995, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.40 Uhr) 
Berichtigung 
19. Sitzung, Seite 1277 B, letzter Absatz, dritte Zeile: 
Statt „Finanzregelung" ist „Finanzierungsregelung" zu 
lesen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1347* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Berger, Hans SPD 15. 02. 95 
Dr. Böhme (Unna), SPD 15. 02. 95 
Ulrich 
Büttner (Schönebeck), CDU/CSU 15. 02. 95 
Hartmut 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 15. 02. 95 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 15. 02. 95 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 15. 02. 95 
Heym, Stefan PDS 15. 02. 95 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 15. 02. 95 
Dr. Jacob, Willibald PDS 15. 02. 95 
Kanther, Manfred CDU/CSU 15. 02. 95 
Knoche, Monika BÜNDNIS 15. 02. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Kraus, Rudolf CDU/CSU 15. 02. 95 
Dr. Protzner, Bernd R. CDU/CSU 15. 02. 95 
Scheffler, Siegfried SPD 15. 02. 95 
Schumann, Ilse SPD 15. 02. 95 
Terborg, Margitta SPD 15. 02. 95 
Tippach, Steffen PDS 15. 02. 95 
Titze-Stecher, Uta SPD 15. 02. 95 
Vergin, Siegfried SPD 15. 02. 95 
Wallow, Hans SPD 15. 02. 95 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Ulrich Klinkert auf die Frage 
des Abgeordneten Simon Wittmann (Tännesberg) 
(CDU/CSU) (Drucksache 13/470 Frage 2): 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch den sprunghaf-
ten Anstieg des Verkaufs von Dosenbier die Mehrwegquote ent-
gegen allen ökologischen Erfordernissen zurückgeht, und was 
gedenkt die Bundesregierung zu tun, daß diese - wie auch die 
sich bei der geplanten bepfandeten Einwegflasche für Mineral-
wasser abzeichnende Entwicklung - verhindert wird? 
Der Bundesregierung liegen keine Anhaltspunkte 
dafür vor, daß die Mehrwegquote für Getränkever-
packungen zurückgeht. Im Gegenteil stiegen seit In-
krafttreten der Verpackungsverordnung die Anteile 
von Mehrwegverpackungen bei Getränken (ohne 
Milch) von 71,69 % in 1991 auf 73,55 % in 1993. Auch 
für Bier hat sich der Anteil in diesem Zeitraum wenn 
auch nur leicht erhöht. Er liegt für das Jahr 1993 bei 
82,25 % gegenüber 82,16 % im Jahr 1991. Für CO2-  
haltige Erfrischungsgetränke, bei denen auch in Do- 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
sen abgefüllt wird, ist ein recht deutlicher Anstieg 
der Mehrwegquote für den genannten Zeitraum zu 
verzeichnen. Die Mehrwegquote für 1993 liegt für 
diese Getränke bei 76,67 % gegenüber 73,72 % im 
Jahre 1991. 
Angaben über die Mehrweganteile für das Jahr 
1994 liegen der Bundesregierung noch nicht vor. 
Hiermit ist aufgrund der komplizierten statistischen 
Erhebung nicht vor Mitte 1995 zu rechnen. 
Bei der geplanten bepfandeten Einwegflasche für 
Mineralwasser, deren ökologische Vorteile auch von 
der Bundesregierung nicht zu erkennen sind, handelt 
es sich nur um ein beabsichtigtes Pilotprojekt. Des-
sen Realisierung ist jedoch durch den Ausstieg des 
Hauptträgers dieses Projektes stark gefährdet. Den-
noch wird die Bundesregierung auch weiterhin die 
Entwicklungen in diesem Bereich aufmerksam be-
obachten. 
Anlage 3 
Antwort 
der Bundesministerin Sabine Leutheusser-Schnar
-
renberger auf die Frage des Abgeordneten Michael 
Wonneberger (CDU/CSU) (Drucksache 13/470 
Frage 7): 
Welche rechtlichen Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, 
die Gerichtsverfahren sowie die Zwangsvollstreckungsverfah-
ren effizienter zu gestalten, uni so - unter Berücksichtigung der 
mangelhaften Personalausstattung durch die Länder - dem An-
spruch der Bürger auf vertretbare Verfahrensdauern gerecht zu 
werden? 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß der 
Zivilprozeß und das Zwangsvollstreckungsverfahren 
für den Bürger zeitlich überschaubar und berechen-
bar sein müssen. Sie befürwortet Maßnahmen, die 
geeignet sind, das gerichtliche Verfahren für den 
Bürger unter Wahrung seiner berechtigten rechts-
staatlichen Interessen zu vereinfachen und zu be-
schleunigen. 
Eine von der 65. Konferenz der Justizministerinnen 
und Justizminister im Sommer 1994 eingesetzte Ar-
beitsgruppe prüft zur Zeit weitere Maßnahmen der 
Vereinfachung und Beschleunigung im Bereiche der 
Gerichtsverfassung und des Zivilprozesses. Das Bun-
desministerium der Justiz ist an diesen umfangrei-
chen Prüfungen beteiligt. Gerade im Hinblick auf die 
weiter zunehmende Geschäftsbelastung in den alten 
wie den neuen Bundesländern wird dieser Prüfung 
vom Bundesministerium der Justiz ein hoher Stellen-
wert zugemessen. 
Der effizienteren Gestaltung der Zwangsvollstrek-
kungsverfahren dient die sogenannte 2. Zwangsvoll-
streckungsnovelle, ein Gesetzentwurf des Bundesra-
tes, der nach weitestgehender Zustimmung der Bun-
desregierung nunmehr dem Deutschen Bundestag 
1348* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 
zur Beratung vorliegt. Dieser enthält eine Fülle punk-
tueller Regelungen zur Straffung der Vollstreckungs-
verfahren. 
Was die - insbesondere im Bereich der Gerichts-
vollzieheraufgaben - noch immer unzureichende Per-
sonalausstattung durch die Länder angeht, hat die 
Bundesregierung keine rechtlichen Möglichkeiten, 
diese zu verbessern, da die alleinige Zuständigkeit 
insoweit bei den Ländern liegt. Die Bundesregierung 
kann lediglich - dies ist auch geschehen - Anregun-
gen geben, wie nach ihrer Auffassung eine Verbesse-
rung für eine Übergangszeit erreicht werden könnte. 
Sie kann jedoch nicht erzwingen, daß ihre Vor-
schläge befolgt werden. 
Eine effizientere Gestaltung der gerichtlichen Ver-
fahren kann im übrigen auch dadurch erreicht wer-
den, daß die innere Organisation und die Verfahrens-
abläufe innerhalb der Gerichte vereinfacht und ver-
bessert werden. Daß auf diesem Wege noch beträcht-
liche Verfahrensbeschleunigungen möglich sind, zei-
gen die im Rahmen der Strukturanalyse der Rechts-
pflege jüngst durchgeführten Untersuchungen. Ei-
nige Landesjustizverwaltungen haben bereits die 
Empfehlungen der SAR-Gutachten aufgegriffen und 
sind dabei, diese auch praktisch zu erproben. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Kurt Faltlhauser auf die 
Frage des Abgeordneten Ludwig Stiegler (SPD) 
(Drucksache 13/470 Frage 8): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Gründung regionaler 
Kapitalbeteiligungsgesellschaften zur Aufstockung des Eigen-
kapitals kleiner und mittlerer Unternehmer sowie von Existenz-
gründern, und welche Möglichkeiten sieht sie, die regionalen 
Banken mit steuerlichen und sonstigen Fördermöglichkeiten da-
zu zu ermuntern, solche gezielte regionale Kapitalsammelstellen 
zu gründen? 
Die Förderung kleiner und mittlerer Unternehmen 
hat aus Sicht der Bundesregierung eine hohe Priori-
tät. Kapitalbeteiligungsgesellschaften können zur Ei-
genkapitalbeschaffung dieser Unternehmen beitra-
gen. 
Die Bundesregierung begrüßt deshalb die Tätig-
keit der regionalen mittelständischen Beteiligungs-
gesellschaften, die als Selbsthilfeeinrichtungen der 
gewerblichen Wirtschaft in nahezu allen Bundeslän-
dern gegründet worden sind, z. B. die Kapitalbeteili-
gungsgesellschaft für die mittelständische Wirtschaft 
Bayerns mbH. Auch auf Bundesebene besteht mit 
der Technologie Beteiligungsgesellschaft der Deut-
schen Ausgleichsbank eine Kapitalbeteiligungsge-
sellschaft für die mittelständische Wirtschaft. 
Diese Kapitalbeteiligungsgesellschaften sind unter 
bestimmten Voraussetzungen von der Gewerbe
-
steuer (§ 3 Nr. 24 GewStG) und von der Vermögen-
steuer (§ 3 Abs. 1 Nr. 18 VStG) befreit. 
Der Eigenkapitalversorgung kleiner und mittlerer 
Unternehmen dienen auch die auf der Grundlage 
des Gesetzes über Unternehmensbeteiligungsgesell-
schaften (UBGG) tätigen privaten Kapitalbeteili-
gungsgesellschaften (sog. Unternehmensbeteili-
gungsgesellschaften). Das UBGG wurde erst vor kur-
zem im Rahmen des Zweiten Finanzmarktförde-
rungsgesetzes umfassend modernisiert. Unterneh-
mensbeteiligungsgesellschaften können sowohl re-
gional als auch überregional tätig sein und auch von 
regionalen Banken errichtet werden. 
Unternehmensbeteiligungsgesellschaften sind von 
der Gewerbesteuer (§ 3 Nr. 23 GewStG) und von der 
Vermögensteuer (§ 3 Abs. 1 Nr. 19 VStG) befreit. Dar-
über hinaus unterliegen sie auch nicht der Versteue-
rung der Gewinne aus der Veräußerung von Beteili-
gungen, soweit der Gewinn bei der Veräußerung von 
Anteilen an Kapitalgesellschaften entstanden ist und 
er wieder in Beteiligungen angelegt wird (§ 6 b Abs. 1 
Satz 2 Nr. 5 EStG). 
Darüber hinausgehende besondere steuerliche 
oder andere Anreize für regionale Banken, regionale 
Kapitalsammelstellen zu gründen, sind aus Sicht der 
Bundesregierung nicht sachgerecht. Sie verkompli-
zierten das gesamte Förderinstrumentarium und wür-
den eine Subvention für spezifische Marktteilnehmer 
bedeuten, die andere Marktteilnehmer wettbewerbs-
mäßig benachteiligte. 
Sie widersprächen auch dem Ziel der Bundesregie-
rung, die Instrumente der Mittelstandsförderung zu-
sammenzufassen und zu vereinfachen. Eine Bundes- 
und eine Bund-Länder-Arbeitsgruppe sind einge-
setzt worden, um konkrete Vorschläge zur Verbesse-
rung der Transparenz und Konsistenz des Förderin-
strumentariums zu entwickeln. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Eduard Lintner auf die 
Frage des Abgeordneten Jürgen Augustinowitz 
(CDU/CSU) (Drucksache 13/470 Frage 41): 
Welche verfassungsschutzrelevanten Erkenntnisse liegen der 
Bundesregierung über Aktivitäten der kurdischen Terrororgani-
sation PKK in Deutschland - trotz ihres Verbotes - vor? 
Soweit auf die umfassend angelegte Fragestellung 
im Rahmen einer Fragestunde eingegangen werden 
kann, darf ich Ihnen wie folgt antworten: 
Die in der Türkei offen terroristisch operierende Ar-
beiterpartei Kurdistans (PKK) ist auch in Deutschland 
die mit Abstand gewalttätigste kurdische Organisa- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 20. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 15. Februar 1995 	1349* 
tion. Dies hat zu einem entsprechenden Betätigungs-
verbot gegen die PKK und ihre Nebenorganisationen 
geführt. Der Vollzug dieses Verbots ist Sache der 
Länder. 
Auf das Verbot reagierte die PKK mit dem Ver-
such, die alten Strukturen ihrer Nebenorganisa-
tionen in neuem Gewand wieder aufleben zu las-
sen. Es kam zu Neugründungen, bei denen der Ver-
dacht besteht, daß es sich um Ersatzorganisationen 
handelt. 
Nach Feststellung der Sicherheitsbehörden erhält 
die PKK eine intensive Unterstützung deutscher 
Linksextremisten bis hin zum Umfeld Revolutionärer 
Zellen (RZ) und der RAF, z. B. durch Anmeldung von 
Veranstaltungen für die PKK. 
Auch im Jahr 1994 hat die PKK gewaltsam ver-
laufende Aktionen wie z. B. Autobahnblockaden 
durchgeführt. So mißachteten ihre Anhänger immer 
wieder die von den Ländern verhängten Verbote 
von Veranstaltungen und Demonstrationen und lei-
steten gewaltsamen Widerstand gegen polizeiliche 
Maßnahmen zur Durchsetzung der Verbote. Dabei 
wurde die Konfrontation mit der Polizei bewußt ge-
sucht. 
Außerdem ist die PKK unverändert bestrebt, bei in 
Deutschland lebenden Landsleuten zur Finanzierung 
ihrer Tätigkeit Spenden zu sammeln. In ihrem Namen 
wird dabei nicht nur massiver Druck auf zahlungsun-
willige Landsleute ausgeübt; das Eintreiben von 
Spendengeldern erfolgt zum Teil unter erheblicher 
Gewaltanwendung. Im übrigen konnte festgestellt 
werden, daß die PKK „Parteiabweichler" oder von ihr 
als „Verräter" eingeschätzte Personen unnachgiebig 
verfolgt. 
Die der PKK zuzurechnenden Aktivitäten führten 
auch 1994 zu weiteren Verurteilungen mit zum Teil 
langjährigen Freiheitsstrafen. Der Generalbundesan-
walt führt ein Ermittlungsverfahren gegen die PKK 
wegen des Verdachts der Bildung einer terroristi-
schen Vereinigung (§ 129a StGB), in dessen Rahmen 
bisher 8 PKK-Funktionäre in Haft genommen und 
drei Anklagen erhoben wurden. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Eduard Lintner auf die 
Frage des Abgeordneten Simon Wittmann (Tännes-
berg) (CDU/CSU) (Drucksache 13/470 Frage 42): 
Trifft es zu, daß die Bundesregierung oder der ihr unterstellte 
Bundesgrenzschutz über Planungen verfügt, die eine Neuord-
nung der Bahnpolizei beinhalten, und welche Auswirkungen 
hat dies auf den Bahnpolizeiposten im Oberzentrum Weiden/ 
Opf.? 
Dem Bundesgrenzschutz wurde mit Wirkung vom 
1. April 1992 die Wahrnehmung der bahnpolizeili-
chen Aufgaben in den alten Bundesländern übertra-
gen. Bis zu diesem Zeitpunkt lag die Zuständigkeit 
für diesen Aufgabenbereich bei der Deutschen Bun-
desbahn. Im Interesse eines möglichst reibungslosen 
Übergangs wurde die von der Deutschen Bundes-
bahn eingerichtete Struktur der Bahnpolizeiwachen 
und Bahnpolizeiposten zunächst unverändert über-
nommen. Es war aber von Anfang an vorgesehen, 
die abschließende Einordnung dieser Organisation in 
das Gesamtgefüge des Bundesgrenzschutzes nach 
Ablauf einer angemessenen Zeit zu überprüfen. 
Mit der nunmehr eingeleiteten Überprüfung der 
Personal- und Organisationsstruktur ist beabsichtigt, 
im gesamten Bundesgebiet und somit auch in Bayern 
die Dislozierung aller Bahnpolizeidienststellen und 
die jeweiligen Grenzen ihrer Zuständigkeitsbereiche 
an den kriminalgeographischen und infrastrukturel-
len Gegebenheiten auszurichten. Die danach vorzu-
nehmende Standortbestimmung der Bahnpolizei-
dienststellen soll eine effektivere ortsbezogene Auf-
gabenwahrnehmung im Bereich innerstädtischer 
Bahnanlagen und zugleich auch eine verbesserte 
ständige Präsenz von Polizeivollzugsbeamten/-innen 
des Bundesgrenzschutzes - Bahnpolizei - im ländli-
chen Raum ermöglichen. Das gilt auch für den Be-
reich der Oberpfalz. 
In welchem Umfang davon der Bahnpolizeiposten 
Weiden betroffen sein wird, ist z. Z. nicht absehbar, 
da alle Überlegungen in ein Gesamtkonzept einge-
bunden werden müssen. Vorrangige Entscheidungen 
sollen aber noch im Jahr 1995 erfolgen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13020.pdf</pdf_url>
    <id>1509</id>
    <dokumentnummer>13/20</dokumentnummer>
    <datum>1995-02-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
