<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1516</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/75</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-12-01</datum>
  <titel>Protokoll der 75. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/75 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
75. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abge
-
ordneten Dr. Heinz Riesenhuber . . .  	6589 A 
Erweiterung der Tagesordnung  	6589 A 
Zur Geschäftsordnung 
Heidemarie Wieczorek-Zeul SPD . . .  	6589 D 
Editha Limbach CDU/CSU 	 6590 D 
Rita Grießhaber BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  6591 C 
Heinz Lanfermann F.D.P 	6592 B 
Petra Bläss PDS  6593 C 
Tagesordnungspunkt 16: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und SPD eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Neurege-
lung der Rechtstellung der Abgeordne-
ten (Drucksache 13/3121)   6594 C 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Gerald Häfner, Werner Schulz (Ber-
lin) und der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Regelung der Abge-
ordnetenbezüge für den Deutschen 
Bundestag und das Europäische Parla-
ment (Drucksache 13/3139) 6594 C 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Erste Beratung des von den Abgeordne
ten Dr. Hermann Otto Solms, Jörg van 
Essen und der Fraktion der F.D.P. einge
brachten Entwurfs eines Neunzehnten 
Gesetzes zur Änderung des Abgeord-
netengesetzes und eines Sechzehnten 
Gesetzes zur Änderung des Europaab-
geordnetengesetzes (Drucksache 13/ 
3154)   6594 C 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 8: 
Antrag der Abgeordneten Gerald Häf-
ner, Werner Schulz (Berlin) und der 
Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Vermeidung von Interessenkollisionen 
und Doppelalimentationen bei Bundes-
tagsabgeordneten (Drucksache 13/ 
3137)   6594 D 
Andreas Schmidt (Mülheim) CDU/CSU 	 6594 D 
Norbert Gansel SPD 	 6596C, 6597 A 
Wilhelm Schmidt (Salzgitter) SPD 	 . . . 	6597 B 
Gerald Häfner BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	. . . . . . . . . . . . . . .  	6598D 
Dieter Wiefelspütz SPD  6599 A 
Peter Conradi SPD  	6599 D 
Dr. Hermann Otto Solms F.D.P. . . . .  6600C 
Dr. Dagmar Enkelmann PDS  	6602 B 
Ursula Burchardt SPD  6603 C 
Gerald Häfner BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  6605A 
Dr. Rita Süssmuth CDU/CSU 	 6605 D 
Peter Conradi SPD  	6607 D 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) F.D.P.  6608A 
Walter Schöler SPD  	6608B 
Dr. Hermann Otto Solms F.D.P. . . .  6608D 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Tagesordnungspunkt 17: 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD und 
F.D.P. eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
zur Regelung der Miethöhe (Drucksa-
chen 13/3083, 13/3176)   6609 C 
Dr.-Ing. Dietmar Kansy CDU/CSU . .  	6609D 
Iris Gleicke SPD  6610D 
Helmut Wilhelm (Amberg) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  6612 C 
Hildebrecht Braun (Augsburg) F.D.P. .  	6613 A 
Klaus-Jürgen Warnick PDS  6613 D 
Dr. Michael Luther CDU/CSU 	 6615 A 
Zusatztagesordnungspunkt 9: 
Antrag der Fraktionen CDU/CSU, SPD, 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und F.D.P.: 
Rückkehr zur Demokratie in Nigeria 
(Drucksache 13/3178)   6616A 
Helmut Jawurek CDU/CSU 	 6616 B 
Ingrid Becker-Inglau SPD  	6617 D 
Christa Nickels BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN 	  6619B 
Roland Kohn F.D.P.  	6620 C 
Ingrid Matthäus-Maier SPD  6621 B 
Dr. Willibald Jacob PDS  	6621 D 
Alois Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU  6622 B 
Helmut Schäfer, Staatsminister AA . 6623B, 6625 C 
Joseph Fischer (Frankfurt) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  6624 D 
Dr. R. Werner Schuster SPD  	6625 B 
Nächste Sitzung  	6626 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 6627* A 
Anlage 2 
	
Amtliche Mitteilungen   6627* D 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6589 
75. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, zunächst möchte 
ich dem Kollegen Dr. Heinz Riesenhuber zu seinem 
heutigen 60. Geburtstag die herzlichsten Glückwün-
sche des Hauses aussprechen. 
(Beifall) 
Interfraktionell ist vereinbart worden, die heutige 
Tagesordnung um die Ihnen in der Zusatzpunktliste 
vorliegenden Punkte zu erweitern. 
6. Erste Beratung des von den Abgeordneten Ge-
rald Häfner, Werner Schulz (Berlin) und der 
Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Rege-
lung der Abgeordnetenbezüge für den Deut-
schen Bundestag und das Europäische Parla-
ment 
- Drucksache 13/3139 - 
7. Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Hermann Otto Solms, Jörg van Essen und 
der Fraktion der F.D.P. eingebrachten Ent-
wurfs eines Neunzehnten Gesetzes zur Ände-
rung des Abgeordnetengesetzes und eines 
Sechzehnten Gesetzes zur Änderung des Eu-
ropaabgeordnetengesetzes 
- Drucksache 13/3154 - 
8. Beratung des Antrags der Abgeordneten Ge-
rald Häfner, Werner Schulz (Berlin) und der 
Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Vermei-
dung von Interessenkollisionen und Doppel-
alimentation bei Bundestagsabgeordneten 
- Drucksache 13/3137 - 
9. Beratung des Antrags der Fraktionen CDU/ 
CSU, SPD, BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und 
F.D.P.: Rückkehr zur Demokratie in Nigeria 
- Drucksache 13/3178 - 
Von der Frist für den Beginn der Beratung soll, 
soweit erforderlich, abgewichen werden. Sind Sie 
damit einverstanden? - Ich höre keinen Widerspruch. 
Dann ist es so beschlossen. 
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, müssen 
wir über einen Geschäftsordnungsantrag abstim-
men. Die Fraktion der SPD hat fristgerecht beantragt, 
die heutige Tagesordnung um die Beratung der 
Beschlußempfehlung des Ausschusses für Familie, 
Senioren, Frauen und Jugend zu dem Beschlußvor-
schlag der Europäischen Union zu einem Aktionspro-
gramm für die Chancengleichheit von Frauen und 
Männern - Drucksache 13/3174 - zu erweitern. Die 
Vorlage soll mit einer Debattenzeit von 30 Minuten 
beraten werden. 
Wird zu diesem Geschäftsordnungsantrag das 
Wort gewünscht? - Das ist der Fall. Das Wort hat Frau 
Kollegin Wieczorek-Zeul. 
Heidemarie Wieczorek-Zeul (SPD): Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Wir möchten Sie bitten, mit uns 
dafür zu votieren, daß auf die heutige Tagesordnung 
unser Entschließungsantrag gesetzt wird, der die 
Bundesregierung auffordert, am 5. Dezember im 
Ministerrat dem gesamten Finanzumfang des bisher 
geplanten vierten Frauenaktionsprogramms zuzu-
stimmen. 
Warum ist die Aufsetzung heute notwendig? Es ist 
die letzte Chance für den Deutschen Bundestag, der 
Bundesregierung ein Votum für die Sitzung des 
Ministerrates am nächsten Dienstag mitzugeben. 
Der Frauenausschuß hat ein solches Votum zur 
Annahme des Frauenaktionsprogramms in vollem 
Umfang, auch mit den Stimmen von CDU/CSU und 
F.D.P. beschlossen. Er hatte für diese Woche den 
Europaausschuß aufgefordert, auf dem Wege des 
§ 93 der Geschäftsordnung daraus eine Verpflich-
tung für die Bundesregierung zu machen, dem Frau-
enaktionsprogramm im vollen Finanzumfang zuzu-
stimmen. Mit den Stimmen der CDU/CSU und der 
F.D.P. ist aber im Europaausschuß von dieser Mög-
lichkeit nicht Gebrauch gemacht worden; vielmehr 
ist der Vorschlag des Frauenausschusses abgelehnt 
worden. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit ist erstens 
verhindert worden, daß es ein Votum an die Adresse 
der Bundesregierung gibt. Es ist damit zweitens - ich 
sage das auch an die Adresse von Frau Professor 
Süssmuth, unserer Präsidentin - die Möglichkeit des 
Deutschen Bundestages, von den Chancen des in der 
Geschäftsordnung verankerten Europaausschusses 
6590 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Heidemarie Wieczorek-Zeul 
Gebrauch zu machen, zum wiederholten Male 
zunichte gemacht worden. Das ist unerträglich. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
In dem Aktionsprogramm geht es um die Chancen-
gleichheit in einer sich verändernden Wirtschaft und 
um die Förderung einer gleichberechtigten Teilhabe 
von Männern und Frauen an Entscheidungsprozes-
sen. Die Bundesrepublik hat dies schon die ganze 
Zeit als einziges Land blockiert. Die Bundesregie-
rung hat gesagt, die Rechtsgrundlage stimme nicht. 
Nun hat ihr die Kommission nachgewiesen, daß die 
Rechtsgrundlage stimmt. Jetzt wird auf Initiative von 
Bundesminister Waigel an den Finanzen geknapst. 
Auf diese Art und Weise wird das Programm so 
zusammengestrichen, daß es im Grunde unwirksam 
wird. 
Meine Kollegin von der CDU wird anschließend 
sicher sagen: Der Europaausschuß hat gesagt, es 
geht nur um die Hälfte der Finanzmittel, weil das 
andere in nationaler Zuständigkeit liegt. Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen, ich habe noch nie gesehen, 
daß die Mittel zugunsten der Frauen, die in Europa 
eingespart worden sind, national zugunsten der 
Frauen eingesetzt worden wären. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Der Finanzminister wird es auch nie tun. 
Damit Sie den Finanzumfang sehen - ich wende 
mich insbesondere an die Mitglieder des Frauenaus-
schusses aus CDU/CSU und F.D.P. und auch an die 
Frauen in diesen Fraktionen -: Geplant waren von 
der Kommission für fünf Jahre 120 Millionen DM 
zugunsten der Frauenförderung, das heißt 25 Mil-
lionen DM in einem Jahr. 
(Hans Klein [München] [CDU/CSU]: Wie 
hat die SPD im Europaparlament ge-
stimmt?) 
Das sind 8,3 Millionen DM für die Bundesrepublik. 
Zum Vergleich, liebe Kolleginnen und Kollegen: 
Allein für die Tabakmarktordnung, für die Subven-
tionierung des Tabakanbaus, gibt die Bundesrepu-
blik doppelt soviel aus, wie sie für die Frauenförde-
rung einsetzen will. 
(Heiterkeit bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN und der PDS) 
Jetzt kommt auch noch Waigel und sagt, es müsse 
nochmals um die Hälfte reduziert werden. 
(Hans Klein [München] [CDU/CSU]: Wie 
hat die SPD in Europa gestimmt? Sie hat 
das verpennt!) 
51 % der europäischen Bevölkerung sind Frauen. Sie 
sind überproportional von Arbeitslosigkeit betroffen. 
Sie haben Einkommen, die um 25 % niedriger sind 
als die der Männer. Sie haben um ein Drittel niedri
-
gere Renten. Frauenförderung ist auf europäischer 
Ebene wie auch national dringend notwendig. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Das hatte der Frauenausschuß über alle Fraktions-
grenzen hinweg auch so gesehen. Die Mitglieder der 
CDU/CSU und der F.D.P. im Europaausschuß haben 
verhindert, daß es eine entsprechende Stellung-
nahme nach der Geschäftsordnung gegenüber der 
Bundesregierung 
(Hans Klein [München] [CDU/CSU]: Lächer
licher geht es nicht!) 
zu der Abstimmung am 5. Dezember gibt. 
(Hans Klein [München] [CDU/CSU]: Rede
zeit!) 
Wir möchten Sie deshalb bitten, sich dem Votum 
des Frauenausschusses anzuschließen und mit der 
Aufsetzung dafür zu sorgen, daß es eine klare Orien-
tierung für die Bundesregierung in Richtung auf 
120 Millionen DM für die Frauenförderung in fünf 
Jahren gibt. Das ist auch eine Frage des Selbstbe-
wußtseins des Deutschen Bundestages. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Wir, der Deutsche Bundestag, wirken in Fragen 
der Europäischen Union an der Willensbildung mit. 
Jeder, der das immer wieder aufs neue unterläuft - 
(Hans Klein [München] [CDU/CSU]: Wie 
zum Beispiel die SPD!) 
ich weise darauf hin: ein Jahr lang hat es für den 
Europaausschuß keine Möglichkeit gegeben, von 
dieser verfassungsrechtlichen Regelung Gebrauch 
zu machen -, der versündigt sich an dem, was das 
Verfassungsgericht bei der Entscheidung über Maas-
tricht gesagt hat: daß es diese Chance der Mitwir-
kung geben muß. 
Frau Kollegin Rita Süssmuth hat in der Debatte am 
26. Oktober gesagt - damit schließe ich ab -: 
... ein Europa ohne Zuständigkeiten und Gleich-
berechtigung für Frauen ist für uns Frauen kein 
Europa. 
Deshalb fordere ich Sie auf: Stimmen Sie für das 
volle Votum des Frauenausschusses, für die Aufset-
zung, und auch für die Annahme unseres Antrags. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ebenfalls zur 
Geschäftsordnung spricht die Abgeordnete Editha 
Limbach. 
Editha Limbach (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Es ist schon erstaunlich, 
was man alles erzählen kann, ohne die Wahrheit zu 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6591 
Editha Limbach 
verlassen, und trotzdem die Wahrheit nicht überzu-
bringen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU; 
und der F.D.P.) 
Frau Wieczorek-Zeul, wir, CDU/CSU und F.D.P., 
können wirklich nichts dafür, daß Sie im Europaaus-
schuß gegen die Unterstützung des vie rten Aktions-
programms gestimmt haben. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
- Lachen bei der SPD) 
Ich sehe überhaupt nicht ein, daß wir heute über ein 
Thema beraten sollen, zu dem Sie im Europaaus-
schuß, sich auf eine alte Vorlage vom Juni berufend - 
die aber nicht mehr existiert, weil sie zurückgezogen 
wurde -, die neue Vorlage vom November nicht 
akzeptieren wollten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - 
Hans Klein [München] [CDU/CSU]: Erst 
informieren, dann schimpfen!) 
Ich wiederhole das noch einmal: Sie verlangen hier, 
daß wir über ein Papier, das es gar nicht mehr gibt, 
beraten, weil Sie das Papier, das es gibt und das den 
vierten Aktionsplan zur Chancenverbesserung und 
zur Gleichstellung von Männern und Frauen betrifft, 
im Europaausschuß abgelehnt haben. Sie drehen das 
hier völlig um. Sie sagen, wir hätten es abgelehnt. 
Was wir abgelehnt haben, war folgendes - ich will 
das auch sagen, damit die Kolleginnen und Kollegen, 
die nicht im Europaausschuß sind, das auch verste-
hen -: Der Frauenausschuß hatte noch auf der 
Grundlage des Papiers von Juni beraten und eine 
Empfehlung erarbeitet. Wenn Sie nicht mitbekom-
men haben, daß es inzwischen eine neue Empfeh-
lung gibt, weil nämlich sechs Staaten, die das erste 
Papier so nicht akzeptieren wollten - nicht nur ein 
Staat, sondern sechs, unter denen allerdings die Bun-
desrepublik war -, ein neues erarbeiten ließen, das 
dann akzeptiert wurde, dann ist das nicht unsere, 
sondern Ihre Schuld. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - 
Widerspruch der Abg. Heidemarie Wieczo-
rek-Zeul [SPD]) 
Ich will das nicht weiter ausdehnen, sondern möchte 
nur noch einmal festhalten: Sie haben gesagt, nach 
§ 93 hätte entschieden werden müssen. Das ging 
überhaupt nicht im Europausschuß, 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Natür-
lich!) 
weil wir kein mitberatendes Votum hatten, weil sich 
der Frauenausschuß auf ein Papier bezogen hatte, 
das es inzwischen nicht mehr gibt. Wir können doch 
nicht über irgend etwas abstimmen, was überhaupt 
nicht mehr vorhanden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Das hat 
doch die Bundesregierung kaputtgemacht! 
Es ist nicht zu fassen, Frau Limbach, daß 
Sie sich dazu hergeben! - Zuruf von der 
F.D.P.: Es scheint, daß die SPD unterbe-
schäftigt ist!) 
Man sollte bei solchen Programmen, die wichtig 
sind und die von uns unterstützt werden, dennoch 
bei der Realität bleiben, und die Realität ist: Der 
Europaausschuß hat mit den Stimmen der Koalition 
gegen die Stimmen der Opposition die Bundesregie-
rung aufgefordert, diesem Aktionsprogramm beizu-
treten und dort mitzumachen, und zwar im Rahmen 
von 30 Millionen ECU. Sie haben das abgelehnt. Es 
bleibt dabei: Was Sie einmal abgelehnt haben, kön-
nen Sie nicht durch die Hintertür hier wieder zurück-
holen. 
Wir beraten über vorliegende Anträge und vorlie-
gende Papiere. Das haben wir getan. Wir haben dem 
zugestimmt. Wir wünschen Frau Nolte und der Bun-
desregierung viel Erfolg bei der Umsetzung dieses 
Programms. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Un
-
glaublich, Frau Limbach!) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort zur 
Geschäftsordnung hat die Abgeordnete Rita Grieß-
haber. 
Rita Grießhaber (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Es ist 
wirklich erstaunlich, wie man hier Dinge verdrehen 
kann. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS - Beifall bei Abge
ordneten der CDU/CSU) 
Ich sage Ihnen: Da wurde schlicht und ergreifend 
die Geschäftsgrundlage für dieses ganze Aktionspro-
gramm vollkommen geändert. Wenn Sie plötzlich ein 
Programm halbieren und die Grundlage für alle 
nationalen Aktivitäten herausstreichen, wobei der 
federführende Ausschuß davon nichts wußte und 
dies auch nicht zur Beratung hatte, wenn Sie dann 
hingehen und dem halbierten Programm zustimmen, 
die SPD es aber ablehnt, diesem Programm noch 
zuzustimmen, und wenn Sie dann sagen, sie hätte 
gegen das Programm gestimmt, so ist das etwas 
Unverschämtes. Es ist unmöglich, es dann hier so 
hinzustellen, als hätte man es anders gemacht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS - Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, dieser Vorgang 
zeigt, wie wichtig es wäre, daß sich dieses Haus noch 
einmal in einer gründlichen Debatte mit dem Thema 
befassen kann, denn der federführende Ausschuß, 
der Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend, hatte nicht die Gelegenheit, auf der Grund-
lage, daß das Programm nun halbiert wird, zu debat-
tieren. Wenn der federführende Ausschuß, wenn die 
Frauen nicht die Gelegenheit hatten, darüber zu 
beraten und abzustimmen, dann gehört es einfach 
noch einmal hier ins Haus, damit wir die Gelegenheit 
bekommen. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
SES 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD) 
6592 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Rita Grießhaber 
Wollen Sie denn unsere Mitbeteiligung herausstrei-
chen? Wollen Sie uns auskegeln und sagen: Damit 
hat der Frauenausschuß gar nichts mehr zu tun? Ich 
frage Sie: Welchen Stellenwert geben Sie denn der 
Frauenpolitik in diesem Hause noch? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Denjenigen, die noch keine Gelegenheit hatten, 
sich damit zu befassen, was in diesem Programm für 
Punkte enthalten sind, kann ich nur sagen, daß es 
genau diejenigen Punkte sind, die Sie hier in den 
Sonntagsreden herunterbeten. Es ist der Punkt Ver-
einbarkeit von Familie und Beruf, den Sie doch drau-
ßen hervorheben und von dem Sie sagen, daß wir 
dafür etwas tun müssen. Dann lassen Sie uns doch 
etwas tun, und streichen Sie nicht die Mittel dafür! 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Wenn Sie dann noch sehen, daß ein Hauptelement 
dieses Aktionsprogrammes ist, wie Frauen in die Ent-
scheidungsprozesse einbezogen werden können, 
dann kann ich nur sagen: Es würde bedeuten, daß 
wir schlicht und einfach unsere Hausaufgaben 
machen, wenn wir hier im Parlament darüber reden 
könnten. 
Danke schön. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ebenfalls zur 
Geschäftsordnung hat das Wort der Abgeordnete 
Heinz Lanfermann. 
(Oh-Rufe von der SPD, dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN und der PDS) 
Heinz Lanfermann 	(F.D.P.): Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn die 
Regie einmal aufhören könnte, das Pult dauernd 
hochzufahren, dann wäre ich dankbar. - Vielen 
Dank. Wir Liberalen sind für Selbstbestimmung, und 
deswegen machen wir das hier am Pult lieber selber. 
Es ist ja schon erstaunlich, wie man zu früher 
Stunde hier eine solche Aufregung produzieren 
kann. Offensichtlich sind einige von Ihnen nicht nur 
wegen der Diätendebatte, die ja eigentlich jetzt statt-
finden sollte, so früh gekommen. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Wirk-
lich unverschämt! Nicht zu fassen! - Weite-
rer Zuruf von der SPD: Kommen Sie einmal 
zum Thema! - Weitere Zurufe von der SPD 
und vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Glocke der Präsidentin) 
- So kann ich nicht sprechen. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Liebe Kollegin-
nen und Kollegen, ich bitte doch um etwas Ruhe für 
den Redner. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
- Ansonsten muß ich die Zeit stoppen. 
Heinz Lanfermann (F.D.P.): Frau Präsidentin, ich 
bitte darum, mir die Zeit gutzuschreiben, die jetzt 
vergangen ist, ohne daß ich sprechen konnte. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Jetzt können Sie 
beginnen. 
Heinz Lanfermann (F.D.P.): Frau Präsidentin, meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon 
erstaunlich, wie die Vorrednerinnen von SPD und 
Grünen versucht haben, Verwirrung zu stiften. 
(Lachen bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN und der PDS) 
Wir befinden uns in einer kurzen Aussprache über 
einen Geschäftsordnungsantrag; so ist es jedenfalls 
angekündigt worden. In dieser Geschäftsordnungs-
debatte geht es darum, ob heute ein neuer zusätzli-
cher Punkt entgegen allen Verabredungen der 
Geschäftsführer, an denen Sie ja auch beteiligt 
waren, auf die Tagesordnung gesetzt werden soll. Es 
geht um diesen Punkt und nicht um die Ausführun-
gen zur Sache, die wir hier zuerst gehört haben. Es 
scheint mir auch weniger um das Selbstbewußtsein 
des Parlaments als vielmehr um das der ersten Red-
nerin heute morgen zu gehen. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Unver
-
schämt!) 
Ich will das ja in der Sache gern erläutern, damit 
Klarheit hineinkommt. Es gibt einen Beschluß des 
Europaausschusses, der sich für das Programm, das 
hier erwähnt worden ist, ausspricht; es soll aller-
dings, was die Höhe angeht, begrenzt werden. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Ein 
Viertel der Mittel für die Tabakmarktord-
nung!) 
- Nun warten Sie doch bitte in Ruhe ab, damit Sie 
sich nicht über eine Sache aufregen, die es nicht wert 
ist. 
(Zurufe von der SPD) 
- Frau Kollegin, Sie hatten vorhin fünf Minuten Zeit 
zu sprechen. Sie haben weniger zur Geschäftsord-
nung als zur Sache gesprochen, um hier doch etwas 
zu produzieren, und jetzt sollten Sie wenigstens die 
Geduld haben, mir zuzuhören. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hat sie nicht! - 
Hat sie noch nie gekonnt!) 
Der Familienausschuß hat sich in seiner letzten Sit-
zung ausführlich mit diesem Punkt beschäftigt, und 
alle Fraktionen, auch ich als Sprecher der F.D.P.-
Fraktion in diesem Ausschuß, waren sich darin einig, 
daß wir aus familien- und frauenpolitischer Sicht die 
Bundesregierung bitten wollen, sich so wie die ande-
ren Regierungen in der Europäischen Union auch 
voll für dieses Programm einzusetzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6593 
Heinz Lanfermann 
- Ja, es ist ja alles in Ordnung; Sie haben ja die Auf-
regung - das sagte ich schon - künstlich produziert. 
Wir haben gesagt, daß die Bedenken, die dort 
geäußert worden sind und die ja mit etwas kompli-
zierteren Themen rechtlicher Art, unter anderem 
auch der Subsidiarität 
(Zurufe von der SPD) 
- ja, es ist nun einmal so -, und komplizierten europa-
rechtlichen Vorschriften zu tun haben, vielleicht 
überwunden werden könnten, damit die Bundesre-
publik, so wie an den vorherigen drei Programmen, 
auch an diesem Programm nicht nur voll teilnimmt, 
sondern damit es auch durch die Haltung der Bun-
desregierung unterstützt wird. 
Da die Kommunikationswege so schlecht nicht 
sind, weiß das Frau Nolte als zuständige Ministe rin, 
und ich denke, auch an anderer Stelle der Bundesre-
gierung ist das bekannt. Es gibt also in der Sache 
überhaupt keinen Anlaß zur Aufregung, 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Doch!) 
nur weil in einem Ausschuß, der nicht federführend 
ist, etwas beschlossen wird und später im federfüh-
renden Ausschuß dann eine Empfehlung ausgespro-
chen wird. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Im 
europäischen Aktionsprogramm steht drin, 
die Bundesregierung will die Mittel reduzie-
ren! Das ist unglaublich!) 
Weil das alles - man konnte das auch aus Ihrem 
Beitrag, Frau Kollegin, heraushören - sehr viel mit 
Europa zu tun hat, wird das in der europapolitischen 
Debatte nächste Woche hier behandelt werden. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Am 
5. Dezember entscheidet der Rat!) 
Das ist so verabredet, und das, was Sie so aufgeregt 
hat, ist bekannt. Auch die Stellungnahme des Fami-
lien- und Frauenausschusses ist bekannt; deswegen 
weiß die Bundesregierung, worum es geht. 
Daß Sie versuchen, uns plötzlich noch eine 
Debatte, die nächste Woche sowieso stattfinden wird, 
aufzuzwingen, ist nicht in Ordnung. Es war genau 
sichtbar, daß das alles nur einen Zweck hat, nämlich 
hier zur Sache zu sprechen, obwohl es um die 
Geschäftsordnung geht. 
Deswegen unterstützt die F.D.P.-Fraktion diesen 
Antrag nicht. Wir meinen, daran, wie es vorher ver-
abredet worden ist, sollte man sich halten. Wir wer-
den das nächste Woche besprechen. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Am 
5. Dezember wird entschieden!) 
Soweit es jetzt möglich und nach Ihrem Beitrag leider 
auch nötig ist, habe ich etwas vorweggenommen und 
Ihnen gesagt, wie wir inhaltlich dazu stehen. Damit 
können Sie doch zufrieden sein. 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Deswegen werden wir dem Antrag nicht zustim-
men. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Zur Geschäfts-
ordnung spricht jetzt die Abgeordnete Petra Bläss. 
Petra Bläss (PDS): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Warum, meine Damen und Herren von 
der Regierungskoalition, organisieren Sie sich diese 
Geschäftsordnungsdebatte? Heute, das heißt vor der 
Beschlußfassung im Europarat am 5. Dezember ein 
eindeutiges und klares Votum des Bundestages zum 
ungekürzten vie rten mittelfristigen Aktionspro-
gramm zur Chancengleichheit in Europa abzugeben, 
wäre doch gerade die Chance für Sie von der Regie-
rungskoalition, alle Zweifel und Ihrer Meinung nach 
ungerechtfertigten Vorwürfe über die diesbezügliche 
Haltung der Bundesregierung aus dem Weg zu räu-
men. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
ten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Die Bundesministerin Nolte hat erst am vergange-
nen Mittwoch vor der Abschlußsitzung des nationa-
len Vorbereitungskomitees zur 4. Weltfrauenkon-
ferenz und auch im Unterausschuß für europäische 
Angelegenheiten betont, daß die Bundesregierung 
nächste Woche der Durchführung des vierten Akti-
onsprogramms zustimmen wird. Ich frage mich, wes-
halb Sie sich so wehren, jetzt einfach Farbe zu 
bekennen. 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Es ist ohnehin ein starkes Stück, wie Sie jetzt Ihre 
skandalöse Blockadehaltung vom September leug-
nen oder gar so uminterpretieren, daß Sie nun als 
Retter oder sogar Initiator des Programms dastehen. 
Wir wollen doch nicht vergessen, daß es die Bundes-
regierung war, die seinerzeit als einzige rechtliche 
Vorbehalte im Ministerrat geltend gemacht und 
damit für die Verzögerung gesorgt hat. 
(Monika Ganseforth [SPD]: Genau!) 
Ich frage Sie: Soll der federführende Ausschuß für 
Familie, Senioren, Frauen und Jugend, der sich ein-
stimmig zum Aktionsprogramm bekannt hat, zur Ali-
biinstitution erklärt werden? Denn immerhin hat die 
Parlamentarische Staatssekretärin Frau Dempwolf 
nach diesem Votum betont, daß Frau Nolte damit als 
Frauministerin der Rücken gestärkt wird. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
ten der SPD, des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN und der F.D.P. - Heinz Lanfer
mann [F.D.P.]: Ja, bravo!) 
Immerhin ist es im Ausschuß für Arbeit und Sozial-
ordnung durch den Widerstand der Koalitionsfraktio-
nen gegen ein wie auch immer geartetes festge- 
6594 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Petra Bläss 
schriebenes Pro zum Aktionsprogramm nicht einmal 
zur Annahme der von meinen SPD-Kolleginnen vor-
geschlagenen Kompromißvariante gekommen. 
Im EU-Ausschuß haben sich bekanntlich mit denk-
bar knapper Mehrheit die Regierungsparteien durch-
gesetzt und für eine Begrenzung des Finanzrahmens 
auf 30 Millionen ECU gestimmt. Nach den vollmun-
digen Lippenbekenntnissen in Sachen Gleichberech-
tigungspolitik und der Unterschrift der Bundesregie-
rung unter die auf der 4. UN-Weltfrauenkonferenz 
verabschiedete Aktionsplattform ist dieses wochen-
lange Hickhack um die Zustimmung zum vierten 
Aktionsprogramm nicht nur völlig unverständlich, 
sondern auch höchst peinlich und leider für den tat-
sächlichen Stellenwert bezeichnend, den Maßnah-
men zur Herstellung der Chancengleichheit der 
Geschlechter in Ihrer Regierungspolitik haben. 
Auch wenn das Aktionsprogramm noch weit 
davon entfernt ist, Strukturen zu verändern, das 
heißt, patriarchale Unterdrückungsverhältnisse und 
geschlechtsspezifische Diskriminierung von Frauen 
anzugehen 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Was hat 
das mit der Geschäftsordnung zu tun?) 
- ich weiß, mit solchen Begriffen können Sie gar 
nichts anfangen - 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Frau Abgeord-
nete, einen Moment. Sie müssen zur Geschäftsord-
nung sprechen. 
Petra Bläss (PDS): - das tue ich doch; das ist doch 
nur die Begründung -, sind die in ihm genannten 
Punkte unverzichtbare Mittel zur Förderung der 
gesellschaftlichen und ökonomischen Partizipation 
von Frauen. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Sie können 
sich auch an keine Ordnung halten!) 
Wenn Sie also zu Ihren eigenen Worten stehen 
wollen, dann stimmen Sie jetzt der Aufsetzung dieses 
Tagesordnungspunktes und dann bitte schön auch 
noch dem Entschließungsantrag der SPD zu. 
Ich danke. 
(Beifall bei der PDS, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Wir kommen 
damit zur Abstimmung. Wer stimmt für den Aufset-
zungsantrag der SPD? - Gegenprobe! - Enthaltun-
gen? - Der Aufsetzungsantrag ist mit den Stimmen 
der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der 
Opposition abgelehnt. 
(Widerspruch bei der SPD) 
- Wir haben uns hier im Präsidium darüber geeinigt. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 16 und die Zusatz-
punkte 6 bis 8 auf: 
16. Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Neuregelung der Rechts-
stellung der Abgeordneten 
- Drucksache 13/3121 -  
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
ZP6 Erste Beratung des von den Abgeordneten Ge-
rald Häfner, Werner Schulz (Berlin) und der 
Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Rege-
lung der Abgeordnetenbezüge für den Deut-
schen Bundestag und das Europäische Parla-
ment 
- Drucksache 13/3139 -  
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
ZP7 Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Hermann Otto Solms, Jörg van Essen und 
der Fraktion der F.D.P. eingebrachten Ent-
wurfs eines Neunzehnten Gesetzes zur Ände-
rung des Abgeordnetengesetzes und eines 
Sechzehnten Gesetzes zur Änderung des Eu-
ropaabgeordnetengesetzes 
- Drucksache 13/3154 -  
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
ZP8 Beratung des Antrags der Abgeordneten Ge-
rald Häfner, Werner Schulz (Berlin) und der 
Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
Vermeidung von Interessenkollisionen und 
Doppelalimentationen bei Bundestagsabge-
ordneten 
- Drucksache 13/3137 -  
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Haushaltsausschuß 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die gemeinsame Aussprache eine Stunde vorgese-
hen. - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Als erster hat das Wo rt 
 der Abgeordnete Andreas Schmidt. 
Andreas Schmidt (Mülheim) (CDU/CSU): Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Was lange währt, wird endlich gut. Es ist gut, 
liebe Kolleginnen und Kollegen, daß wir heute in 
erster Lesung einen Gesetzentwurf zur Neurege-
lung - - 
(Unruhe) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6595 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Einen Moment, 
Herr Abgeordneter. - Ich denke, wir sollten jetzt erst 
einmal etwas Ruhe im Saal herstellen. Auch weil es 
um unsere eigenen Angelegenheiten geht, sollten 
Sie zuhören. 
Andreas Schmidt (Mülheim) (CDU/CSU): Vielen 
Dank. Ich will Ihnen ausdrücklich zustimmen, Frau 
Präsidentin. Es geht um unsere Angelegenheiten. 
Wir sollten das in allem Ernst miteinander beraten 
und diskutieren. 
Ich sage noch einmal: Es ist gut, daß wir heute 
einen Gesetzentwurf zur Neuregelung der Rechts-
stellung der Abgeordneten vorlegen. Er bietet die 
Chance, daß wir nunmehr auch den dritten Teil der 
Parlamentsreform einer Realisierung zuführen. Ich 
will ausdrücklich daran erinnern, daß wir immer 
gesagt haben: Wir versuchen ein Gesamtpaket bei 
der Parlamentsreform umzusetzen. Der erste Punkt 
war die Verbesserung der Struktur und Darstellung 
der parlamentarischen Arbeit in diesem Haus. Dies 
haben wir abgeschlossen. Wir haben uns zweitens 
verständigt, den Bundestag zum Jahr 2002 zu ver-
kleinern. Es geht jetzt nur noch um das Wie der Ver-
kleinerung und nicht mehr um das Ob. Auch hier 
haben wir einen klaren Beschluß gefaßt. Die Reform-
kommission hat ihre Arbeit aufgenommen und wird 
bereits im nächsten Jahr erste Ergebnisse vorlegen. 
Der dritte, nicht unwesentliche Teil dieses Gesamt-
pakets ist die Rechtsstellung der Abgeordneten. 
Auch dies gehört zum Reformpaket und muß drin-
gend einer Realisierung zugeführt werden. 
Wir Abgeordnete haben uns in der Vergangenheit 
und auch noch in der Gegenwart heftiger Kritik, teil-
weise polemischer Kritik ausgesetzt gesehen. Als 
Abgeordnete müssen wir uns dieser Kritik stellen; 
das ist klar. Aber ich finde, zu unserem Selbstver-
ständnis muß auch gehören, daß wir Mut demonstrie-
ren, unberechtigter Kritik zu widersprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
F.D.P.) 
Wir schlagen eine maßvolle mehrstufige Diätenerhö-
hung zunächst bis 1998 auf 12 875 DM vor. Dies ist 
alles andere als Abkassieren, und es ist auch keine 
Selbstbedienung. Es ist nichts anderes als ein Schritt 
hin zur Erfüllung eines Verfassungsgebots. Art. 48 
des Grundgesetzes sagt: 
Die Abgeordneten haben Anspruch auf eine 
angemessene, ihre Unabhängigkeit sichernde 
Entschädigung. 
Die Kissel -Kommission hat bereits im Jahr 1993 mit 
vielen Sachverständigen gesagt: Eine angemessene 
Entschädigung müßte sich eigentlich auf 14 000 DM 
im Monat belaufen. Ich finde, wir müssen uns hier 
einmal an die eigene Brust schlagen. Ich glaube, der 
Bundestag hat durch eine falsche oppo rtunistische 
Zurückhaltung das Verfassungsgebot einer ange-
messenen Entschädigung in der Vergangenheit aus 
den Augen verloren. Hier sind wir ein Stück selbst 
schuld. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der F.D.P. und der SPD) 
Meine Damen und Herren, wenn wir uns die Diä-
ten- im Vergleich zu Lohnsteigerungen anschauen, 
dann wird deutlich, wie die Abgeordneten entgegen 
dem Verfassungsgebot zurückgefallen sind. In dem 
Zeitraum von 1977 bis 1995 sind die Löhne der leiten-
den Angestellten um 143 Prozent, die Löhne der 
Angestellten in Industrie und Handel um 115 Prozent, 
die Löhne im öffentlichen Dienst um 89 Prozent und 
die Diäten um 38 Prozent gestiegen. Das sind Fakten, 
mit denen man eine kritische Diskussion führen 
kann. Wären die Diäten ab 1977 so gestiegen wie die 
Renten, würden die Diäten heute nicht 10 366 DM, 
sondern 13 675 DM betragen. 
1977, als zum erstenmal die Vollalimentation der 
Abgeordneten beschlossen wurde, haben wir Diäten 
in der Größenordnung des Einkommens eines Ober-
bürgermeisters einer mittleren Großstadt oder eines 
Richters an einem obersten Bundesgericht erhalten. 
Heute liegen die Gehälter der Abgeordneten um 
ungefähr 4 000 DM hinter den Gehältern eines Ober-
bürgermeisters einer mittleren Großstadt in Deutsch-
land oder eines Richters an einem obersten Bundes-
gericht. 
Ich finde, auch dies sollte man mit allem Selbstbe-
wußtsein sagen: Ein Abgeordneter arbeitet nicht 
weniger als ein Oberbürgermeister; ein Abgeordne-
ter hat auch nicht weniger Verantwortung als ein 
Richter an einem obersten Bundesgericht. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
der F.D.P. und der SPD) 
Ich finde, auch dies gehört zur Wahrheit: In einer 
Demokratie dürfen Mitglieder eines höchsten Verfas-
sungsorgans nicht weniger wert sein als ein Ober-
bürgermeister oder ein Richter. 
Wenn wir uns den Landtag in Hessen anschauen, 
dann müssen wir sagen, daß wir auch nicht weniger 
als ein hessischer Landtagsabgeordneter wert sind. 
Wir bekommen zur Zeit 10 366 DM. Die hessischen 
Landtagsabgeordneten werden ab 1996 11 266 DM 
bekommen. Ich finde, es ist im wahrsten Sinne des 
Wortes „eichelartig", wie einige deutsche Minister-
präsidenten sich vor dem Hintergrund dieser Tatsa-
che in der Vergangenheit verhalten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD - Siegfried Hornung [CDU/CSU]: 
Der Name heißt Eichel!) 
Die Neiddiskussion, der wir uns ausgesetzt sehen, 
schadet natürlich dem Ansehen der Demokratie. Die 
Neiddiskussion verkennt aber die Bedeutung einer 
angemessenen Entschädigung. Denn die Entschädi-
gung ist nicht nur Lohn, Ausgleich für die geleistete 
Arbeit, die wir hier täglich tun. Vielmehr kommt es 
auch darauf an, welche Kompetenz, welcher Sach-
verstand und welche Berufserfahrung sich zukünftig 
in diesem Deutschen Bundestag werden versammeln 
können. Auch dafür ist die Entschädigung eine wich-
tige Voraussetzung. 
6596 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Andreas Schmidt (Mülheim) 
Mit der Gesetzesvorlage schaffen wir zum ersten-
mal eine gesetzliche Definition der Angemessenheit 
der Entschädigung, indem wir uns an R 6 oder B 6 
orientieren. Wir bleiben damit bei der Zielvorgabe 
und der Struktur des 18. Änderungsgesetzes, das 
wegen nicht erfolgter Verfassungsergänzung nicht in 
Kraft treten kann. Mit der Definition der Angemes-
senheit schaffen wir einen objektiven Vergleichs-
maßstab und verhindern eine willkürliche Festset-
zung der Diäten. Ich finde, daß wir mit den Stufen 
wirklich angemessen vorgehen und damit verant-
wortungsbewußt handeln. 
Ich will aber auch sagen: Wir beschließen auch 
Einschnitte. Der Zeitraum für Übergangsgeld wird 
von bisher 36 auf 18 Monate gekürzt. Eine Anrech-
nung anderer Einkünfte soll bereits ab dem zweiten 
Monat erfolgen. Die Altersversorgung von 75 Prozent 
nach 18 Jahren auf jetzt 69 Prozent nach 23 Jahren 
zurückgeschnitten. 
Meine Damen und Herren, wir führen in diesem 
Zusammenhang eine weitere Diskussion unter dem 
Titel „gläserner Abgeordneter". Ich finde - ich will 
das hier ganz deutlich sagen -: Wir brauchen keinen 
gläsernen Abgeordneten, sondern kompetente und 
verantwortungsbewußte Abgeordnete. Man kann 
nicht auf der einen Seite für Datenschutz in allen 
Bereichen sein, man kann sich nicht für das Grund-
recht auf informationelle Selbstbestimmung in allen 
gesellschaftlichen Bereichen aussprechen und 
gleichzeitig den gläsernen Abgeordneten wollen. 
Auch der Bundestagsabgeordnete hat Anspruch auf 
Datenschutz und das Steuergeheimnis. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Aber - auch dies will ich ausdrücklich sagen - 
mögliche Interessensverknüpfungen zwischen Man-
dat und anderen Tätigkeiten müssen für den Wähler 
offengelegt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der F.D.P. und der SPD) 
Deswegen gibt es die Verhaltensrichtlinien, die wir 
ja schon beschlossen haben: Nebentätigkeiten, die 
nach der Mandatsübernahme aufgenommen worden 
sind, müssen im Handbuch des Deutschen Bundesta-
ges veröffentlicht werden. Die Transparenz ist bereits 
heute gegeben. 
(Peter Conradi [SPD]: Na, na, na!) 
Es geht aber nicht, daß der Bäckermeister, der sich 
entschließt, deshalb für eine Zeitlang seinen Betrieb 
zu verlassen und einen anderen Meister einzusetzen, 
gezwungen wird, seine Umsätze und seine Bilanzen 
hier zu veröffentlichen. Wieviel Brötchen er backt, 
hat nun wirklich nichts mit seinem Mandat zu tun. 
Außerdem schaffen Sie damit nicht mehr Transpa-
renz. Meine Überzeugung ist: Sie schaffen mehr Ein-
tönigkeit in diesem Parlament. Sie holen weniger 
Selbständige ins Parlament. Sie verstärken den Hang 
zum Beamtenparlament. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Gansel? 
Andreas Schmidt (Mülheim) (CDU/CSU): Sofort, 
Herr Gansel. - Ich will nur noch hinzufügen: Ich 
finde, wir sollten Kollegen, die noch ihren Beruf aus-
üben, nicht verunglimpfen. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. - Uwe 
Lühr [F.D.P.]: Im Gegenteil!) 
- Im Gegenteil. Wenn wir ein Parlament von Berufs-
politikern sind, wird das Parlament ärmer. Wir sollten 
uns diesem Hang zum Berufsparlament widersetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie des Abg. Hans-Eberhard Urbaniak 
[SPD]) 
Bitte schön, Herr Kollege Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Herr Abgeordneter 
Schmidt, können Sie mir irgendein Mitglied dieses 
Hauses nennen, das die Forderung erhoben hat, ein 
Bäckermeister - es könnte übrigens auch eine Bäk-
kermeisterin sein -, der Mitglied des Bundestages 
wird, müsse seinen Umsatz oder seine Bilanz offenle-
gen? Sind Sie bereit, zuzugeben, daß es ausschließ-
lich um die Frage der Einkünfte aus Nebentätigkei-
ten geht, 
(Dr. Irmgard Schwaetzer [F.D.P.]: Soll der 
die Bäckerei als Hobby betreiben?) 
und sind Sie in der Lage, uns mitzuteilen, wie hoch 
die Nebeneinkünfte von Oberbürgermeistern und 
obersten Bundesrichtern sein dürfen, mit denen Sie 
die Abgeordneten in bezug auf die Einkommens-
skala verglichen haben? 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS) 
Andreas Schmidt (Mülheim) (CDU/CSU): Herr 
Kollege Gansel, wenn ich die Vorlagen richtig ver-
stehe - auch die des Kollegen Häfner -, soll es so 
sein, daß zum Beispiel ein Anwalt, der seinen Beruf 
neben dem Mandat ausübt, offenlegen muß, was er 
mit seiner Kanzlei verdient. 
(Zuruf von der SPD: Das ist etwas anderes!) 
- Das ist ähnlich wie beim Bäckermeister. Ich finde, 
das geht nicht, weil das eine mit dem anderen nichts 
zu tun hat. 
Mir kommt es darauf an, daß mögliche Interessen-
konflikte offengelegt werden. Diese Offenlegung 
geschieht, indem bekannt wird, daß er neben seinem 
Mandat tätig ist. Das ist der entscheidende Punkt. 
Aber es kommt nicht darauf an, ob er 5 000 oder 
6 000 DM dafür bekommt. Entscheidend ist, daß eine 
mögliche Interessenverknüpfung offengelegt wird. 
Dies ist bereits jetzt der Fall. Deswegen sollten wir 
nicht über neue Gesetze reden, sondern vielleicht 
darüber nachdenken, ob man die Verhaltensrichtli-
nien des Deutschen Bundestages klarer fassen kann. 
Darüber kann man reden. Aber wir sollten nicht den 
Eindruck erwecken, daß hier Interessenverknüpfun-
gen verschleiert werden sollen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6597 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Der Herr Kol-
lege Gansel möchte eine zweite Zwischenfrage stel-
len. Sind Sie bereit, diese zuzulassen? 
Andreas Schmidt (Mülheim) (CDU/CSU): Ja, bitte 
schön. 
Norbert Gansel (SPD): Danke sehr. - Herr Kollege, 
Ihnen ist doch der Unterschied zwischen Verdienst 
und Umsatz bekannt. Warum unterläuft Ihnen der 
Fehler, daß Sie beides ausgerechnet dann gleichset-
zen, wenn es um Rechenschaftspflichten von Abge-
ordneten geht? 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Andreas Schmidt (Mülheim) (CDU/CSU): Herr 
Kollege Gansel, mir ist natürlich der Unterschied zwi-
schen Umsatz und Verdienst bekannt. Mir ist auch 
der Unterschied zwischen Netto und Brutto bekannt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Ich finde nur, daß der Verdienst eines Freiberuf-
lers nicht hier veröffentlicht werden muß, weil das 
eine mit dem anderen nichts zu tun hat. Das ist 
meine Meinung, und dafür kämpfe ich auch, weil ich 
glaube, daß wir sonst eine andere Qualität des Parla-
ments bekommen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich will zum letzten Satz kommen. Ich glaube, daß 
wir den Gesetzentwurf gemeinsam mit der SPD in 
großer Verantwortung vorgelegt haben. Ich wünsche 
mir, daß wir als Abgeordnete des Deutschen Bundes-
tages den Inhalt des Gesetzentwurfes vor der deut-
schen Öffentlichkeit selbstbewußt vertreten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Wilhelm Schmidt. 
Wilhelm Schmidt (Salzgitter) (SPD): Frau Präsiden-
tin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Eine 
Schmidt-Runde, wie eben gerufen wurde, gibt es 
nicht nur zu dieser Stunde vor dem gesamten Hause, 
sondern ab und zu auch zwischendurch. Ich bedanke 
mich ausdrücklich bei dem Kollegen Andreas 
Schmidt für die gute Zusammenarbeit in vielen 
Gesprächsrunden, die wir im Auftrag unserer Frak-
tionen wahrgenommen haben. 
Für die SPD-Bundestagsfraktion stelle ich vorab 
klar, daß sich eine große Mehrheit für die Einbrin-
gung des heute vorgelegten Gesetzentwurfs ausge-
sprochen hat, daß sich allerdings auch eine starke 
Minderheit dagegen geäußert hat. Die Argumente 
dieser Kolleginnen und Kollegen werden respektiert; 
sie haben aber keinen grundsätzlichen Meinungs-
wandel gegenüber der bisher verfolgten Linie her-
beigeführt, die im September mit 507 Stimmen in 
diesem Hause für richtig gehalten worden war. Mit 
dem 19. Änderungsgesetz zum Abgeordnetengesetz 
bleiben wir also in der Kontinuität unserer 
Beschlüsse. Ich meine, das ist logisch, und das ist 
dem Selbstverständnis dieses Parlaments angemes-
sen. 
(Beifall der Abg. Anke Fuchs [Köln] [SPD]) 
Die Veränderungen der Bestimmungen über die 
Rechtsstellung der Abgeordneten bleiben ein wichti-
ger Teil der Parlamentsreform. Wir bekräftigen auch 
in einem zur dritten Lesung vorgelegten Antrag, daß 
wir an der Verkleinerung des Parlaments festhalten 
wollen, daß die schon begonnene Arbeit der Reform-
kommission einen wichtigen Meilenstein in dieser 
Richtung darstellt und daß wir diesen Schritt von 
daher auch weiterhin eindrücklich und ausdrücklich 
verfolgen werden. 
In der Frage der Rechtsstellung, speziell bei der 
Diätenreform, haben die Initiatoren jedoch auch 
gelernt; das ist in die Neuregelung eingeflossen. 
Offensichtlich sind die Bürgerinnen und Bürger mit 
einigen Vorschlägen in ihrem Verständnis überfor-
dert worden. Wir respektieren dies. Aber in die im 
September eingeflossene Medienkampagne sind 
eine Bewegung und ein Zungenschlag hineingekom-
men, die wir nicht als angemessen ansehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Diese Kampagne ist zum Teil unter ziemlich populi-
stischen Aspekten der Ausgangspunkt für die Ableh-
nung des Bundesrates gewesen. Wir haben dies 
zunächst einmal als Verfassungsgebot anzusehen. 
Wir müssen aber gleichzeitig feststellen, daß der 
Bundestag eine eigene Entscheidung zu treffen hat. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
Der Lernprozeß unter den Verfassungsorganen 
könnte übrigens - ich deute das nur an - eine über 
diesen Vorgang hinausgehende Bedeutung erlan-
gen. Eine Grundgesetzänderung wird nicht mehr 
verfolgt. Die Bindung an die Bundesrichterbesoldung 
wird nicht mehr in das Gesetz geschrieben. Wir 
schreiben eine Orientierung hinein. Diese Orientie-
rung erfaßt neben den Bundesrichtern die kommuna-
len Wahlbeamten auf Zeit. Ich finde, das ist sehr 
angemessen, zumal wir dadurch - bei anderen Ver-
fassungsorganen erfolgt es in ähnlicher Weise - nicht 
automatisch zu Beamten werden, was uns immer 
wieder unterstellt wird. 
Außerdem - auch das ist wichtig; Kollege Schmidt 
von der CDU/CSU hat es gesagt -: Das Aufholen der 
Nachteile aus den vergangenen Legislaturperioden 
wird in angemessenen, in kleineren Schritten durch-
geführt. Wir haben außerdem eine geringe Rückwir-
kung und vor allen Dingen eine Wirkung nur für 
diese Wahlperiode miteinander verabredet. Ich 
glaube, auch das ist sehr angemessen und kenn-
zeichnet diesen Lernprozeß. 
Wenn wir von zur Zeit 10 366 DM zunächst auf 
11 300 DM gehen, liegen wir am 1. Januar des kom-
menden Jahres übrigens genau um 34 DM über den 
6598 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Wilhelm Schmidt (Salzgitter) 
Diäten der hessischen Abgeordneten. Auch dies muß 
im Vergleich deutlich gesagt werden. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Die Hessen sind 
nicht das Maß aller Dinge!) 
- Aber in diesem Fall ist Hessen kein schlechter Ver-
gleich, weil es die Position dieses Hauses durchaus 
kennzeichnet. Deswegen weise ich mit Nachdruck 
darauf hin. 
Diese stufenweise Anhebung halten mittlerweile - 
wenn man den Blätterwald richtig deutet - sogar 
unsere fundamentalistischen Kritiker für in Ordnung. 
Schließlich gab es mindestens für die vergangenen 
drei Jahre einen Nachholbedarf. Außerdem wird 
durch diese Regelung eine Form gewählt, die gleich-
zeitig auch die nächsten drei Jahre regelt, so daß wir 
dies, ausgehend von 24 Prozent Anhebung, für einen 
sechsjährigen Zeitraum umrechnen müssen. Das 
sind pro Jahr 4 Prozent. Ich meine, dies ist in Anbe-
tracht der Gesamtsituation nicht unangemessen. 
Dennoch will ich nicht verhehlen, daß auch diese 
Schritte für einige Kolleginnen und Kollegen meiner 
Fraktion und im ganzen Hause zuviel sind, für 
andere allerdings noch immer zu wenig. Beide Posi-
tionen haben sich in den vergangenen Wochen in 
den Diskussionen immer wieder gestoßen. Wir fin-
den, daß wir mit dem Gesetzentwurf, der hier vorge-
legt wird, eine angemessene Antwort geben. 
In diesem Zusammenhang will ich auf die anderen 
Reden verweisen, die wir in der Vergangenheit 
gehalten haben. Wir müssen einmal selbstbewußt 
fragen: Was ist dieses Parlament dem Bürger wert? 
Einschließlich der Kosten für die Bundestagsverwal-
tung muß der Bürger übrigens pro Monat gerade mal 
1 DM aufbringen, meine Damen und Herren. Ich 
denke, das ist nicht übertrieben. Diesen Wert sollte 
man einmal in den Raum stellen. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Ich will auch nicht näher darauf eingehen, daß im 
Windschatten unserer Diskussionen in den vergan-
genen Wochen und Monaten sechs Länderparla-
mente ihre Diäten angehoben haben, und zwar in 
einem Rahmen von 2,7 bis 12 Prozent für eine Stufe. 
Dies muß man, so glaube ich, in die richtige Relation 
setzen. 
Interessant dürfte für die Öffentlichkeit auch sein, 
daß die Bezahlung der Mitglieder der Länderkabi-
nette und des Bundeskabinetts ebenso wie viele 
andere Bereiche des öffentlichen Dienstes an die 
Beamtenbesoldung geknüpft ist. Ich kann nur darauf 
hinweisen - Herr Kollege Schmidt von der CDU/CSU 
hat einige Vergleiche angeführt; ich will zusätzlich 
noch zwei nennen -, daß wir in diesem Hause in den 
letzten 18 Jahren im Vergleich zum Volkseinkom-
men, das um 122 Prozent gestiegen ist, und zum 
Unternehmereinkommen, das um 157 Prozent gestie-
gen ist, beileibe keine unangemessenen Regelungen 
gefunden haben. 
Wir bleiben also dabei: Die Richtung stimmt. 
Gleichzeitig kürzen wir die Versorgungs- und Über-
gangsregelungen nicht unwesentlich. Daß wir bei  
der Kostenpauschale bleiben, ist eine lange disku-
tierte Tatsache. 
In diesem Zusammenhang müssen wir auch auf 
den Zugang zum Abgeordnetenmandat für viele 
andere Berufsgruppen achten. Wir sollten uns selber 
einer stärkeren öffentlichen Kontrolle und Diskussion 
stellen, auch bei dieser Diätenreform. Ich finde, daß 
wir ganz nachdrücklich über die Frage diskutieren 
sollten, ob und in welcher Form Nebentätigkeiten 
und Nebeneinkünfte in diesem Parlament offener 
behandelt und dargestellt werden sollten, als das bis-
her der Fall ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Das sogenannte Hauruckverfahren, das nicht den 
Vorwürfen gerecht wird - das will ich zum Schluß 
sagen -, ist nun seit neun oder zehn Monaten im 
Gange. Es ist schade, daß die anderen Fraktionen 
ihre Gesetzentwürfe erst in den letzten zwei Tagen 
vorgestellt haben. Hier ist ein populistischer Ansatz 
zu sehen, den ich nicht im entferntesten respektieren 
und akzeptieren kann. Das erfolgt nach der 
Methode: Laut protestieren, leise kassieren. Dies 
machen wir nicht mit. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
In diesem Sinne werden wir uns in den folgenden 
Ausschußberatungen mit den Argumenten aller Sei-
ten auseinandersetzen. Ich hoffe, daß wir nächste 
Woche zu einem angemessenen Abschluß kommen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Gerald Häfner. 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und 
Kollegen! Der Diätencoup, der in diesem Hause noch 
vor kurzem beschlossen worden ist, ist gescheitert. 
Das ist gut so. Damit wird es die Rolltreppe, die 
gebaut worden ist, damit die Diäten Jahr für Jahr wie 
von selbst unaufhaltsam nach oben fahren können, 
nicht geben, bzw. sie wird nicht in Betrieb genom-
men werden. 
Die Grundgesetzänderung, die von einer Mehrheit 
in diesem Hause noch vor kurzem beschlossen wor-
den ist, ist gescheitert. Auch das - wir mögen das 
unterschiedlich beurteilen - ist gut so. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Viele haben vergessen - es wundert mich, daß sie 
das vergessen haben -, daß unsere Verfassung nicht 
einfach vom Bundestag alleine zu eigenen Zwecken 
verändert werden kann, sondern daß hierfür ein 
Zwei-Schlüssel-Prinzip gilt: Bundestag und Bundes-
rat. An diesem Prinzip ist die Verfassungsänderung 
in eigener Sache zu Recht gescheitert. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6599 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Wiefelspütz? 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Immer gerne. 
Dieter Wiefelspütz (SPD): Herr Kollege Häfner, 
sind Sie bereit, der erstaunten Öffentlichkeit mitzu-
teilen, daß auch Sie selber längere Zeit eine Verfas-
sungsänderung in diesem Bereich für denkbar und 
vielleicht sogar für begrüßenswert gehalten haben? 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Es tut 
mir leid, Herr Wiefelspütz. Ich würde alles zugeben, 
wenn es stimmte. Dies stimmt in der Sache nicht. Wir 
haben, wenn Sie das meinen sollten, im Zuge der 
deutsch-deutschen Vereinigung eine Reihe von Ver-
fassungsänderungen für nötig gehalten und waren 
verärgert darüber, daß diese in Bausch und Bogen 
vom Tisch gewischt worden sind. In der Frage der 
Diätenerhöhung haben wir tatsächlich niemals eine 
Verfassungsänderung für sinnvoll, für zulässig oder 
für angezeigt gehalten. 
Zurück bleibt ein desavouierter Bundestag, bleibt 
eine Parlamentsmehrheit, die dem Parlament keinen 
Gefallen getan hat, bleibt eine erneute Beschädi-
gung des Parlamentes in der Öffentlichkeit und 
bleibt ein Gesetz, das vom Bundestag beschlossen 
worden ist, das aber, wie ich schon damals in der 
Debatte gesagt habe, ohne die Verfassungsänderung 
auszukommen hat, die gleichzeitig mit beschlossen 
worden war und mit Sicherheit verfassungswidrig ist 
und deshalb im Moment beim Bundeskanzler liegt, 
der freundlicherweise zunächst darauf verzichtet hat, 
dieses Gesetz zu unterschreiben. Wie Sie wissen, ist 
das ein unübliches Verfahren, ein Verfahren, das 
man nicht allzu häufig betreiben kann. 
Deshalb müssen wir schnellstmöglich zu einer ver-
nünftigen, zu einer angemessenen und zu einer auch 
in der Öffentlichkeit akzeptablen Lösung in der 
Diätenfrage kommen. Aber statt auf unseren schon 
damals gemachten Vorschlag einzugehen, haben Sie 
in CDU/CSU und SPD ganz schnell einen neuen Vor-
schlag aus dem Hut gezaubert, der, das möchte ich 
sagen, dem alten Vorschlag fatal ähnlich sieht. 
Erneut ist die Grundlage das Richtergehalt R 6, nur 
daß die Steigerung etwas langsamer geht. Vor allem 
soll künftig alle vier Jahre im voraus für eine gesamte 
Legislaturperiode die Anhebung der Diäten Jahr für 
Jahr beschlossen werden. Ich weiß nicht, wer sich 
das ausgedacht hat. 
Ich halte das für einen überaus problematischen 
Vorschlag. Das bedeutet, daß wir ohne jede exakte 
Orientierung mit der Stange im Nebel stochern; denn 
wie wollen wir wissen, wie sich das Richtergehalt 
innerhalb der nächsten vier Jahre entwickelt? 
Schlimmer noch: Jede Erhöhung wird als eine Pro-
gnose des Bundestages über die zukünftige Entwick-
lung der Einkommen und damit auch über die wirt-
schaftliche und soziale Entwicklung im Land mißver-
standen. 
Schon jetzt spekulieren die Zeitungen darüber, daß 
die vom Bundestag festgesetzten Steigerungen in 
Zukunft eine entscheidende Größe bei den Tarifver-
handlungen sein könnten. Ich frage mich: Wollen wir 
das? Haben Sie über dieses Problem nachgedacht 
und darüber, welche Signale wir hier setzen? 
Wenn der Bundestag die Steigerung der Entschä-
digung zu hoch ansetzt, sagen wir bei 3 bis 4 Prozent, 
dann wird es einen Aufschrei geben: Abkassierer 
und Selbstbediener, wie wir das kennen. Wenn er sie 
zu niedrig ansetzt, sagen wir bei einem halben Pro-
zent, dann wird das als Mißtrauen in die eigene Poli-
tik sowie in die soziale und wirtschaftliche Entwick-
lung im Land aufgefaßt. Die Arbeitnehmer werden 
sich bedanken für einen solchen Vorschlag. Nein, 
der Vorschlag ist weiß Gott kein guter Vorschlag. Er 
ist, was die Steigerung betrifft, zu hoch ausgefallen 
und, was das Verfahren angeht, untauglich und 
unpraktikabel. 
Die Höhe der Diäten ist weiß Gott eine sensible 
Frage. Sie wissen, das Grundgesetz fordert, daß die 
Abgeordneten eine angemessene, ihre Unabhängig-
keit sichernde Entschädigung erhalten. Immer wie-
der stehen wir erneut vor der Frage: Was ist ange-
messen? Der ständige Vorwurf der Selbstbedienung 
ist polemisch und mit der Zeit auch infam; denn die 
Abgeordneten sind gezwungen, über ihre Diäten 
selbst zu entscheiden, und ich halte das so für richtig. 
Aber was ist der Maßstab für die Diätenerhöhung? 
Sie darf nicht zu hoch sein; denn wer den anderen 
zum Maßhalten, Einsparen und Verzicht ermahnt, 
darf nicht selbst Wein trinken, während er Wasser 
predigt. Die Diätenerhöhungen dürfen aber auch 
nicht zu niedrig sein; denn Demokratie und gute 
Abgeordnete haben ihren Preis. Wir wollen, daß 
allen Berufsgruppen der Zugang zu diesem Mandat 
offensteht. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Conradi? 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Sehr 
gern. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Bitte. 
Peter Conradi (SPD): Herr Kollege Häfner, sollte 
der Versorgungsskandal eines hessischen Spitzenbe-
amten Ihrer Partei Sie nicht allmählich veranlassen, 
vom hohen Rößlein Ihrer Selbstgerechtigkeit herun-
terzusteigen? 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Lie-
ber Peter Conradi, ich danke ganz herzlich für die 
Frage; denn ich werde auf diesen Punkt zu sprechen 
kommen. Es ist mir fast das wichtigste Anliegen die-
ser Debatte, wenn man von der persönlichen Wer-
tung, die in Ihrer Frage liegt, absieht. 
6600 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Gerald Häfner 
Ich werde deshalb darauf zu sprechen kommen, 
weil ich meine, daß die Frage der Doppelalimenta-
tion, die Frage der Kumulierung von öffentlichen 
Versorgungsleistungen und die Frage der exorbitan-
ten Versorgungsleistungen, die heute auch solchen 
Menschen, die nur wenige Wochen oder Jahre ein 
öffentliches Amt bekleidet haben, gewährt werden, 
Fragen sind, die dringend einer Lösung bedürfen. 
Wenn Sie die Anträge für den heutigen Tag gelesen 
haben, so werden Sie gemerkt haben, daß meine 
Fraktion genau hierzu einen Antrag vorgelegt hat. 
Ich fahre in meiner Rede fort und komme gleich auf 
diesen Punkt zu sprechen. 
Ich habe gesagt, Demokratie hat auch ihren Preis, 
das heißt, Bündnis 90/Die Grünen werden den plat-
ten Populismus, den es in dieser Frage auch gibt, 
nicht mitmachen. Wir stellen uns der Verantwortung 
und haben deshalb einen eigenen Vorschlag 
gemacht. 
Die Frage ist die nach dem Maßstab für die Erhö-
hung, für die Anpassung der Diäten. Abgeordnete 
sind Vertreter des ganzen Volkes, das heißt auch, daß 
sie an der allgemeinen Einkommensentwicklung 
teilnehmen sollen. Sie sollen keine P rivilegien, aber 
auch keine Benachteiligung erfahren. Die Diäten sol-
len nicht mehr, aber auch nicht weniger steigen als 
der Durchschnitt der Einkommen im jeweiligen 
Bezugsjahr. Wir wollen uns also nicht an den jeweili-
gen Beamten orientieren, sondern an den Einkünften 
aller Beschäftigten in der freien Wirtschaft, im öffent-
lichen Dienst, aber auch an den Sozialhilfeempfän-
gerinnen und -empfängern. In unserem Gesetzent-
wurf schlagen wir daher vor, einen Index zu bilden 
aus der Entwicklung der Löhne, der Tarife im öffent-
lichen Dienst, der Beamtengehälter und auch dem 
Sozialhilfesatz und dann entsprechend dieser durch-
schnittlichen Einkommensentwicklung die Diäten 
Jahr für Jahr anzuheben, allerdings nicht rückwir-
kend, sondern ab dem 1. Januar 1996, in diesem Fall 
um 2,4 Prozent. 
Aber, meine Damen und Herren, das genügt nicht. 
Eine viel größere und berechtigte Empörung in der 
Öffentlichkeit rufen die eben genannten Nebentätig-
keiten und Nebeneinkünfte und insbesondere die 
Mehrfachbezüge aus öffentlichen Kassen hervor. 
Gerade Übergangsgelder sind dazu gedacht, eine 
vorübergehende Berufslosigkeit auszugleichen und 
dafür zu sorgen, daß Menschen, gerade wenn sie 
nicht, wie das bei Beamten der Fall ist, eine Garantie 
zur Rückkehr in den vorigen Beruf haben, eine Zeit 
haben, in der sie aufholen können, um wieder in 
ihrem erlernten oder einem neuen Beruf Tritt zu fas-
sen. Das halte ich für sinnvoll und zu verteidigen. 
Aber Übergangsgelder und Versorgungsbezüge sind 
nicht gedacht als Zubrot, als Dreingabe zu ohnehin 
exorbitanten Einkünften. Lassen Sie mich, Herr Con-
radi, weil Sie das angesprochen haben, deutlich 
sagen: Ich habe eine Hochachtung vor dem Kollegen 
Müntefering, der seinerseits auf diese Gelder ver-
zichtet hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Es ärgert mich, daß unsere Partei nun zum erstenmal 
ebenfalls ein solches Problem bekommen hat. Des
-
halb müssen wir im Deutschen Bundestag dies 
ändern, und wir dürfen dies nicht nur im Bundestag 
ändern, sondern wir haben in unseren Antrag hinein-
geschrieben: Die Bundesregierung wird aufgefor-
dert, mit den Ländern in Verhandlungen darüber ein-
zutreten, daß alle Übergangsgelder und Versor-
gungsbezüge untereinander angerechnet werden, 
damit es nicht mehr zu dieser Kumulierung von Ver-
sorgungsleistungen und -bezügen aus öffentlichen 
Kassen kommt, für die niemand ein Verständnis 
haben kann. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Hermann Otto Solms. 
Dr. Hermann Otto Solms (F.D.P.): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die F.D.P. 
legt erneut einen eigenständigen Gesetzentwurf zur 
Diätenregelung vor, und zwar den gleichen, den sie 
bei dem ersten Gesetzgebungsvorgang vorgelegt 
hat. Ich will gleich zu Anfang sagen: Wir tun das 
nicht, um uns mit schlankem Fuß aus der Verantwor-
tung vor der Diätenerhöhung zu stehlen, im Gegen-
teil: 
(Zuruf des Abg. Wilhelm Schmidt [Salzgit
ter] [SPD]) 
Wir schlagen ja selbst, Herr Schmidt, Diätenerhöhun-
gen vor, die sich kaum von dem unterscheiden, was 
Sie vorschlagen. 
Ich will es auch in Mark und Pfennig sagen: Wir 
schlagen vor, die Diäten in dieser Wahlperiode in 
zwei Schritten zu erhöhen, und zwar zum 1. Januar 
1996 auf 11 200 DM und zum 1. Juli 1997 auf 
12 000 DM. Sie enden in einem späteren Schritt bei 
12 800 DM. Das ist kein Unterschied, über den man 
keine Einigung erzielen könnte. Darum geht es also 
nicht. Es geht um andere, grundsätzliche Fragen, die 
schon beim ersten Gesetzgebungsvorgang eine Rolle 
gespielt haben. 
Wir wenden uns auch nicht - das will ich nebenbei 
sagen - grundsätzlich gegen eine Verkleinerung des 
Deutschen Bundestages, nur wollen wir sicherge-
stellt wissen, wie ich höre, auch Sie, daß dies nicht 
mit einer Manipulation am Wahlrecht verbunden 
wird. 
Sie wissen sehr gut, daß, wenn Sie über ein kon-
kretes Modell zur Verkleinerung des Bundestages 
reden, dies zwangsläufig zu einer Veränderung der 
Zuschnitte der Wahlkreise führt und daß vor Ort eine 
äußerst widersprüchliche Diskussion entsteht: Nützt 
diese Änderung des Wahlkreises mir oder eher dem 
Konkurrenten? Können wir auf eine solche Verklei-
nerung nicht verzichten? Das heißt, können wir das 
Wahlrecht nicht anders gestalten, damit wir diese 
Veränderung der Wahlkreiszuschnitte vermeiden 
können? Ich sage hier noch einmal dezidiert: Wir 
wenden uns nicht gegen eine Verkleinerung des Par-
lamentes, sondern wir wollen sichergestellt wissen, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6601 
Dr. Hermann Otto Solms 
daß, wenn sie eintritt, das Wahlrecht, so wie es ist, 
erhalten bleibt. Das ist unsere grundsätzliche Posi-
tion in dieser Frage. 
(Beifall bei der F.D.P. - Zuruf der Abg. 
Dr. Dagmar Enkelmann [PDS] - Zuruf des 
Abg. Peter Conradi [SPD]) 
Meine Damen und Herren, wo sind die Unter-
schiede? Herr Conradi, beim ersten Gesetzgebungs-
vorgang war das noch deutlicher zu sehen. Wir 
haben verfassungspolitische Bedenken dagegen 
erhoben, daß die Diäten an die Besoldung eines Rich-
ters oder eines Beamten gebunden bzw. dazu in 
Beziehung gesetzt werden. Wir glauben nicht, daß es 
richtig wäre, den Abgeordneten in eine direkte 
Beziehung zu der Position eines Beamten bzw. eines 
Richters zu setzen. Denn das ist ein anderes Amt, 
eine andere Aufgabe. Ein Abgeordneter ist eben 
nicht Beamter, ist nicht Mitglied des staatlichen 
Apparates und ist nicht dem Staat zu Dienst ver-
pflichtet. Ich will es einmal ganz persönlich sagen: 
Ich will kein Beamter sein, ich will Abgeordneter 
sein. Ich will als Abgeordneter tätig sein, frei von den 
Verpflichtungen eines Beamten. 
(Zuruf des Abg. Dieter Wiefelspütz [SPD]) 
Ich will auch nicht, daß bei Außenstehenden durch 
eine solche Regelung der Eindruck entsteht, daß 
man es bei einem Abgeordneten eher mit einem Teil 
des Staatsapparates zu tun hat. Deswegen meine ich, 
daß es falsch ist, daß Sie in Ihrem zweiten Gesetzent-
wurf, der die verfassungspolitische Frage gelöst hat - 
dafür bin ich dankbar; das, finde ich, ist ein Fort-
schritt; das war im wesentlichen ein Ansatzpunkt 
unserer Kritik -, an der Orientierung an der Richter-
besoldung festhalten, und daß man dem nicht folgen 
sollte. 
Der zweite Unterschied liegt im Verfahren der 
Anpassung der Diäten. Sie wissen, daß wir darüber 
schon im Frühjahr in gemeinsamen Gesprächen 
ernsthaft diskutiert haben und daß wir damals den 
Vorschlag gemacht haben, eine unabhängige Kom-
mission beim Bundespräsidenten einzurichten, die 
diese Vorschläge mit eigenem Initiativrecht dem Par-
lament vorlegen soll, über die das Parlament aller-
dings zu debattieren und frei zu entscheiden hätte. 
Dieser Vorschlag ist - auch öffentlich - auf Kritik 
gestoßen, die mich eigentlich überrascht hat. Denn 
schließlich ist das keine neue Idee. Mein Kollege 
Dr. Hirsch hat in einer früheren Debatte vorgetragen, 
daß Kollege Genscher für die F.D.P.-Fraktion bereits 
1968 einen entsprechenden Vorschlag im Bundestag 
eingebracht hatte. Was aber wichtiger ist: In nahezu 
der Hälfte aller Bundesländer gibt es solche Diäten-
kommissionen. Auch die angelsächsischen Staaten 
gehen den Weg der Einrichtung und Anhörung einer 
Kommission. 
Was aber noch wichtiger ist: Die Verfassungskom-
mission, die der Deutsche Bundestag zusammen mit 
dem Bundesrat eingerichtet hatte, hat sich mit dieser 
Frage sehr intensiv befaßt. Damals haben alle 
Berichterstatter - auch die von CDU/CSU und SPD - 
für eine solche unabhängige Kommission beim Bun-
despräsidenten plädiert. Diese Kommission sollte die 
Diäten für den Bundestag sogar verbindlich festle-
gen. 
(Gerald Häfner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Das geht doch gar nicht! Das ist ver
fassungswidrig! - Wilhelm Schmidt [Salz
gitter] [SPD]: Das ist doch alles gar nicht 
möglich!) 
Zum Beispiel der Kollege Norbe rt Geis und der 
damalige Kollege Soell von der SPD hatten sich dafür 
ausgesprochen. Es war im übrigen eine Lieblings-
idee Ihres damaligen Parteivorsitzenden Jochen 
Vogel. Daran kann ich mich gut erinnern. Es gab 
zwar keine verfassungsändernde Zweidrittelmehr-
heit; aber es gab eine klare Mehrheit in der Verfas-
sungskommission dafür. Herr Häfner, auch der Kol-
lege Ullmann vom Bündnis 90 hatte sich für eine sol-
che Kommission ausgesprochen. 
Ich sage das nur zur Erinnerung. Deswegen 
konnte man überrascht sein, als diese Kommission in 
der Diskussion eine vehemente Ablehnung erfahren 
hat. 
Selbst das Bundesverfassungsgericht hat sich für 
eine solche Kommission ausgesprochen. Aufgrund 
des Urteils des Bundesverfassungsgerichts zur Par-
teienfinanzierung ist beim Bundespräsidenten eine 
Kommission für die Parteienfinanzierung eingerich-
tet worden, die ihre Arbeit schon seit langem aufge-
nommen hat. 
Meine Damen und Herren, in den anderen Punk-
ten - Altersentschädigung, Kostenpauschale und 
Übergangsgeld - unterscheidet sich der Gesetzent-
wurf der CDU/CSU und der SPD nicht wesentlich 
von unserem. Ich will nur auf einen mir problema-
tisch erscheinenden Punkt hinweisen. Das ist der 
Vorschlag zur Alters- und Hinterbliebenenversor-
gung. 
Nachdem Sie Ihren ursprünglichen Vorschlag zur 
Diätenerhöhung zurückgenommen haben, können 
Sie schwerlich bei der Halbierung der Versorgungs-
anpassung, die Sie aus dem alten Vorschlag über-
nommen haben, bleiben, weil die Basis für diesen 
Vorschlag ja verändert ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Das scheint mir gegenüber den Kolleginnen und Kol-
legen, die seit Jahren Mitglied dieses Hauses sind, 
nicht fair zu sein. 
(Dieter Wiefelspütz [SPD]: Das werden wir 
im Ausschuß beraten!) 
Für die Zukunft wollen auch wir deutliche Ein-
schnitte bei Übergangsgeld und Versorgung. Aber 
die ehemaligen Abgeordneten im Rentenalter und 
die Hinterbliebenen haben mit uns gemeinsam 
schon seit Jahren auf eine Erhöhung der Bezüge ver-
zichtet, ohne die Chance gehabt zu haben, an der 
Willensbildung mitzuwirken. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Rech
nen Sie das einmal richtig durch!) 
6602 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Dr. Hermann Otto Solms 
Nullrunden bei Renten und Pensionen waren ja nicht 
gewollt, sondern wir wollten die Nullrunden für uns. 
Ich glaube, daß hier ein gewisser Korrekturbedarf 
besteht; aber das müssen Sie selbst erwägen. Denn 
hier ist tatsächlich eine Differenz zwischen Ihrem 
ersten Vorschlag und dem jetzigen Vorschlag ent-
standen, wobei nicht ausreichend Rücksicht auf die 
Versorgungsempfänger genommen wurde. Ich 
schlage also vor, daß wir darüber im Ausschuß noch 
einmal reden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Einverstanden!) 
Im übrigen bin ich der Meinung, es wäre gut 
gewesen, wenn wir in den Gesprächen vorher etwas 
stärker die Argumente gegenseitig angehört und 
respektiert hätten. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Auch das stimmt!) 
Dann hätte man diesen Leerlauf des ersten Gesetzge-
bungsverfahrens vermeiden können. 
Abschließend noch einmal: Auch die F.D.P. ist 
dafür, daß die Diäten angemessen angehoben wer-
den. Nichts anderes ist die Wahrheit. In diesem 
Punkt unterscheiden wir uns von dem Mehrheitsvor-
schlag nur in geringfügigen Markbeträgen, die kei-
nen Anlaß für ein eigenständiges Votum bieten. 
Anlaß dafür sind vielmehr die grundsätzlichen Erwä-
gungen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Abgeordnete Dagmar Enkelmann. 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Daß die Abgeordneten 
des Bundestages angemessen entschädigt werden 
sollen, darüber besteht, wenn man den Medien glau-
ben darf, in unserem Volke weitgehend Einverneh-
men. Allerdings wollen immer mehr Leute wissen, 
für welchen Schaden die Abgeordneten eigentlich 
entschädigt werden müssen: 
(Zuruf von der SPD: Wohl wahr!) 
für den Schaden, den sie haben, oder für den Scha-
den, den sie anrichten. 
(Beifall bei der PDS - Siegf ried Hornung 
[CDU/CSU]: Das trifft auf Sie zu!) 
Zugegeben, das ist nicht von mir, sondern aus dem 
Satiremagazin „Eulenspiegel". Aber in jeder Satire 
steckt doch immer ein Körnchen Wahrheit. 
Ich war gestern bei der Aktion der „Lebenshilfe" 
hier vor der Bonner Kunsthalle. Es waren verschie-
dene Behindertenwerkstätten vertreten, es stellten 
sich verschiedene Projekte vor, es waren Heimerzie-
her, Altenpfleger usw. da. Viele von denen müssen in 
den kommenden Jahren mit drastischen finanziellen 
Kürzungen rechnen. Wissen Sie, was mir da am mei-
sten wehgetan hat? Die Vorsitzende der „Lebens-
hilfe" hat dort gesagt: Wir haben Verständnis für 
Sparmaßnahmen der Bundesregierung. Sie hat aber  
gleichzeitig nachdrücklich, an die Adresse der Abge-
ordneten des Bundestages gerichtet, dazu aufgefor-
dert: Denken Sie auch an uns! Ich denke, das ist in 
den letzten Monaten hier viel zuwenig passiert. 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS) 
Ich meine, eine Entscheidung über die Entwick-
lung der Diäten darf nicht von dem getrennt werden, 
was sonst in diesem Hohen Hause passiert. In diesen 
Tagen wird in den Ausschüssen über drastische Kür-
zungen der Arbeitslosenhilfe beraten. Herr Blüm hat 
jetzt gerade einen neuen Vorschlag eingebracht, die 
Arbeitslosenhilfe für ältere Langzeitarbeitslose eben-
falls zu kürzen. 
Die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall wird zuneh-
mend in Frage gestellt. Unter Verweis auf das Lohn-
abstandsgebot sollen Sozialhilfesätze faktisch abge-
senkt werden. Ab Januar 1996 werden die Sozialzu-
schläge für Tausende Rentnerinnen und Rentner in 
den neuen Bundesländern abgebaut. Öffentlich wird 
bereits über Studiengebühren diskutiert. Aus dem 
Kabinett war in dieser Woche zu hören, es dürfe 
keine Tabus für das kommende Jahr geben. 
Dieser massive Sozialabbau unter demagogischem 
Verweis auf die ach so brisante Haushaltslage wurde 
und wird hier mit aller Macht durchgesetzt. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Die Krokodilstränen, die Sie dabei hier vergießen, 
können Sie sich schenken; die nimmt Ihnen sowieso 
keiner mehr ab. 
(Beifall bei der PDS) 
Sie greifen einem Teil der Bevölkerung tief in die 
Taschen. Gleichzeitig öffnen Sie Ihre eigenen 
Taschen ganz weit in Erwartung eines klingelnden 
Weihnachtssegens. 
Im Gegensatz zu Arbeitslosen, zu Sozialhilfeemp-
fängerinnen und -empfängern, zu Behindertenpro-
jekten usw. haben Sie ausgesprochene Sozialfür-
sorge für Abgeordnete bewiesen, indem Sie vorsorg-
lich in den Haushalt 1996 die Mittel für ansehnliche 
Diätenerhöhungen eingestellt haben. 
39 000 Menschen soll zum 1. Januar 1996 die origi-
näre Arbeitslosenhilfe gestrichen werden, und 
672 Abgeordnete bedenken Sie mit einem monatli-
chen Plus von rund 1 000 DM. Bei allem Selbstbe-
wußtsein, das kann ich nach außen niemandem ver-
mitteln. 
(Beifall bei der PDS) 
Kollege Schmidt, um auf Ihren Vorwurf einzuge-
hen: Sie haben vorhin gesagt „laut protestieren und 
leise kassieren". Ich danke Ihnen sehr für diesen 
Vorwurf, weil mir das die Chance gibt, etwas dazu zu 
sagen. 
Die PDS-Abgeordneten zahlen ein Drittel ihrer 
Entschädigung in diverse Fonds ein. Wir haben unter 
anderem einen Spendenfonds in der Gruppe, aus 
dem Gelder an Initiativen und Projekte gehen, die 
von der Bundesregierung nichts zu erwarten haben. 
Unter anderem haben wir gespendet für Studienfahr- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6603 
Dr. Dagmar Enkelmann 
ten Jugendlicher nach Auschwitz und Ravensbrück, 
für internationale Kinderferienlager mit Kindern aus 
Polen und Tschechien, für die Miete eines Lokals für 
Obdachlose und Menschen mit Sozialpaß, für einen 
Lkw-Konvoi nach Bihac, für Beratungsstellen und 
vieles mehr. Ich muß Ihnen sagen: Es gehen bei uns 
so viele Anträge ein, daß wir leider nicht auf alle 
positiv antworten können. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]:. Das 
gilt auch für uns, Frau Kollegin!) 
Ich kann nur auffordern, daß sich alle Fraktionen 
einer solchen Initiative anschließen. Bei uns wird sich 
nichts ändern - vielleicht nur eines: Die Mittel wer-
den dank der Diätenerhöhung größer werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS) 
Nun meinen einige Kolleginnen und Kollegen der 
großen Fraktionen, es gebe keinen Beratungsbedarf 
mehr, es gebe nur noch Entscheidungsbedarf. Es tut 
mir leid, ich sehe das anders. Es sind hier viele 
Punkte angesprochen worden, über die in den Aus-
schüssen, meine ich, gründlich zu beraten ist. 
Nach wie vor stellt sich die Frage einer angemesse-
nen Entschädigung. Was ist denn der richtige Maß-
stab? Ist der Maßstab „Bundesrichter" wirklich der 
angemessene Maßstab? 
Es gibt sicher unterschiedliche Maßstäbe. Man 
kann den Maßstab „Manager eines großen Unter-
nehmens" ansetzen. Einer wird in diesem Zusam-
menhang immer wieder genannt, nämlich der Chef-
redakteur vom „Spiegel". 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Aber 
nicht von uns!) 
- Nein, nicht von Ihnen. Das kommt von einer ande-
ren Seite. 
Es ist aber durchaus auch denkbar, als Maßstab 
das Durchschnittseinkommen der Bevölkerung zu 
nehmen oder auch den Vorschlag aufzugreifen, der 
von Eduard Wöhrmann, dem Beauftragten der Evan-
gelischen Kirche Deutschlands für Fragen der 
Arbeitslosigkeit, gemacht worden ist, nämlich die 
jährliche Erhöhung der Diäten an die Entwicklung 
der Sozialhilferegelsätze zu koppeln. Ich denke, das 
ist ein Vorschlag, den man aufgreifen könnte. Viel-
leicht gehen wir dann hier im Bundestag auch etwas 
verantwortungsvoller mit den Betroffenen um. 
Es gibt also eine ganze Reihe von Fragen, über die 
in den Ausschüssen zu beraten ist. Es geht um nicht 
mehr, aber auch nicht weniger als das Ansehen die-
ses Parlaments. Deswegen bitte ich um gründliche 
Beratung in den Ausschüssen und vielleicht um 
einen anderen Vorschlag. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Abgeordnete Ulla Burchardt. 
Ursula Burchardt (SPD): Frau Präsidentin! Ver-
ehrte Kolleginnen und Kollegen! Da es in Entschei-
dungsprozessen nichts Rationaleres gibt, als die eige-
nen Interessen offenzulegen, will ich das tun. Mein 
Motiv zur Beteiligung an der Arbeit der Rechtsstel-
lungskommission, an der Reform des Parlaments und 
der Rechtsstellung von Abgeordneten war, die spezi-
fischen Sichtweisen und Erfahrungen einzubringen, 
die mir - ich bin jetzt im fünften Jahr Mitglied des 
Bundestages, also noch nicht ganz so langgedient - 
häufig dann zu kurz zu kommen scheinen, wenn es 
um die Beratung von Angelegenheiten von Abgeord-
neten geht. 
Ich gehöre zu denjenigen, die ihren Job hier im 
Bundestag als Vollzeitjob ohne Nebentätigkeit und 
ohne Nebeneinkünfte tun. Ich habe keine parlamen-
tarischen Funktionen, die irgendwelche Zusatzaus-
stattungen mit sich bringen. Ich gehöre zu denen, die 
keine Rückversicherung durch ein Beamtenverhält-
nis haben; ich bin vielmehr mit Mitte Dreißig aus 
einem gutbezahlten abhängigen Beschäftigungsver-
hältnis ausgeschieden, habe auf berufliche Weiter-
entwicklung verzichtet und bin damit das Risiko 
einer ungewissen beruflichen Zukunft nach dem 
Ausscheiden aus dem Deutschen Bundestag einge-
gangen. Schließlich vertrete ich eine Minderheit in 
diesem Hause, die Kindererziehung und Familienar-
beit nur deshalb mit dem Mandat vereinbaren kann, 
weil der Partner auf Teile seines Einkommens und 
seiner eigenen Alterssicherung verzichtet. Ich sage 
Ihnen das, damit Ihnen klar wird, warum ich dabei 
mitgemacht habe, warum ich für vieles stehe und 
welche Positionen ich habe. 
Vor diesem Hintergrund lag und liegt mir an einer 
Reform der Rechtsstellung der Abgeordneten, die 
zukünftig eine Zusammensetzung des Parlaments 
gewährleistet, die repräsentativer ist, die eine grö-
ßere Vielfalt an beruflicher Erfahrung und berufli-
cher Qualifikation mit einbringt, aber auch mehr 
Erfahrungen im Bereich von Familienverantwortung, 
(Zustimmung bei der SPD) 
und die vor allen Dingen dazu führt, daß eine zeitlich 
begrenzte Übernahme eines Mandats für jüngere, 
qualifizierte Menschen in Zukunft interessanter sein 
kann, als es zur Zeit der Fall ist. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Ich wollte eine Reform, die in bezug auf den Status 
von Abgeordneten angemessen ist, die aber auch 
angemessen ist - es wird verschiedentlich danach 
gefragt, was denn die persönlichen Angemessen-
heitskriterien sind -, indem sie die Arbeitsbelastung 
und die Arbeitszeit von Bundestagsabgeordneten 
berücksichtigt, die über der tariflichen Arbeitszeit 
liegt und die auch mit dem Verzicht auf soziale Bezie-
hungen und kulturelle Teilhabe verbunden ist. Ich 
wollte und will eine Regelung, die im Hinblick auf 
die unterschiedlichen Bedingungen der Mitglieder 
des Hauses und auch unter Berücksichtigung der 
Lebens- und Einkommensverhältnisse in der Gesell-
schaft gerechter ist und die schließlich und nicht 
zuletzt der Stellung des Parlaments im demokrati- 
6604 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Ursula Burchardt 
schen Gemeinwesen entspricht. Wir können nicht 
die Büßertruppe der ganzen Nation sein. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Diesen Zielen ist das Achtzehnte Änderungsgesetz 
sehr nahe gekommen. 
Jetzt fällt mir gerade noch ein, wo ich Frau Enkel-
mann sehe: Frau Enkelmann, wir haben die verschie-
denen Beratungen in der Rechtsstellungskommission 
zusammen durchgeführt. Herr Schulz ist in der 
neuen Runde nicht mehr dabeigewesen. Ich hatte 
den Eindruck, daß ich mit meinen Zielvorstellungen 
nicht alleine dastand und gerade von Ihnen, aber 
beispielsweise auch von Herrn Schulz vom Bündnis 90/ 
Die Grünen immer wieder mit unterstützt worden 
bin. Ich hatte von daher angenommen, daß man bei 
der Beratung des Achtzehnten Änderungsgesetzes 
zu einer großen Übereinstimmung kommen könnte, 
wenn auch mit Modifikationen. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Es gab auch 
Übereinstimmung! Das ist völlig klar!) 
Ich muß sagen: Auch das gehört zu den Erfahrungen, 
die ich hier gemacht habe, daß das, was in Gremien 
besprochen worden ist, möglicherweise im Vertrauen 
darauf, daß man sich darauf verlassen kann, im nach-
hinein, wenn es hier zur öffentlichen Debatte kommt, 
dann auf einmal anders aussieht. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU - 
Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Wir haben 
unseren Vorschlag sogar schriftlich einge-
bracht!) 
Ich habe Ihnen meine Zielvorstellungen vor mei-
nem persönlichen Hintergrund genannt. Diesen Zie-
len ist das Achtzehnte Änderungsgesetz sehr nahe 
gekommen. Wir bereiten heute deshalb ein Aufhe-
bungsgesetz vor, weil die öffentliche Diskussion 
geprägt war von den nicht offengelegten Interessen 
der lautesten und heftigsten K ritiker. Politikerbe-
schimpfung und antiparlamentarische Ressenti-
ments steigern offensichtlich Auflagenstärke und 
Einschaltquoten. 
(Zuruf von der SPD: Genau!) 
Sie eignen sich als Bestseller zur Erhöhung von Pro-
fessoreneinkommen. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Leider haben auch Mitglieder dieses Hauses zur 
eigenen Popularitätssteigerung dabei mitgemischt. 
Herr Häfner und Frau Enkelmann haben eben noch 
ein Beispiel dafür gegeben, daß sie die Stichwortge-
ber für die Vergiftung des demokratischen, kulturel-
len und politischen Klimas in dieser Gesellschaft 
sind. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Vieles von dem, was da an Kritik geäußert wurde, 
kann man nur als Projektion erklären: Weil man das 
Böse in sich selber nicht ertragen kann, muß man ein  
klares Feindbild haben, und die Bösen sind dann 
immer die anderen. 
(Dr. Dagmar Enkelmann (PDS): Das ist ja 
Quatsch!) 
Das dominante Konzert von Demagogie, Doppel-
moral und gelegentlich auch Dummheit hat die Stim-
men sowohl im Parlament als auch bei den Journali-
sten übertönt, die sich auf Sachargumente und Fak-
ten konzentrierten und glaubten, eine rationale 
Debatte über die angemessene Abgeordnetenaus-
stattung und damit den Stellenwert des Parlaments 
im demokratischen Staat sei möglich. 
Was viele von uns in den letzten Wochen erlebt 
haben, hatte eher etwas mit Mobbing zu tun. Was da 
an Diffamierungen von hochbezahlten und privile-
gierten Journalisten, Professoren und Politikern ver-
breitet wurde, hat für viele das erträgliche Maß über-
schritten. Das muß an dieser Stelle wirklich einmal 
gesagt werden. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Eine solche Kampagne - zu der Sie mit beigetra-
gen haben -, die die Mindestregeln des Respekts vor 
Andersdenkenden mißachtet, ist zutiefst antidemo-
kratisch. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P. - Widerspruch bei Abgeordneten der 
PDS) 
Sie führt im Ergebnis dazu, daß qualifizierte und 
selbstbewußte Menschen zukünftig mit Abscheu 
Abstand davon nehmen werden, Mitglied des Deut-
schen Bundestages zu werden, weil die Übernahme 
eines Mandats offensichtlich mit der Übernahme des 
Etiketts „faul und korrupt" - und was weiß ich noch 
alles - verbunden ist. 
Die Grünen - darauf ist schon hingewiesen wor-
den - haben die Erfahrung gemacht: Wenn man sich 
zum Bannerträger einer vermeintlich höheren Moral 
macht, kann man schnell Opfer des eigenen Populis-
mus werden. Ulrich Wickert ist zwischenzeitlich auch 
geoutet. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich sage ganz offen: Ich bin mit dem jetzt vorlie-
genden Gesetzentwurf nur zum Teil zufrieden. Ich 
halte ihn für gut und gerecht in bezug auf die Rege-
lungen zum Übergangsgeld und zur Altersversor-
gung. Wie viele meiner Fraktionskolleginnen und 
-kollegen halte ich ihn bei der Erhöhung der Bezüge 
für unzulänglich. Ich kann das jetzt angesichts der 
Zeit im Detail nicht mehr begründen. 
Die Abkoppelung der Abgeordneteneinkommen 
von der allgemeinen Einkommensentwicklung der 
letzten 18 Jahre ist damit nicht aufgehoben. Von dem 
Vergleichsmaßstab - wer immer Vergleichsmaßstäbe 
fordert: das Parlament hat sich 1977 einen gegeben; 
tun Sie nicht so, als müßten wir nach einem neuen 
suchen; das gab es alles schon - kommunale Wahl-
beamte - B 6 ist das gleiche wie R 6 - sind wir noch 
weit entfernt. Wenn wir jetzt vier Schritte angeben 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6605 
Ursula Burchardt 
und deutlich machen, wir wollen zu diesem Ziel hin-
kommen, dann hat das etwas mit größerer Transpa-
renz zu tun. Damit ist nämlich auch klar: Wir wollen 
an diesem Ziel festhalten, weil es angemessen ist, 
weil es gerecht ist und weil es sozial verantwortlich 
ist. Die Zahlen sind von den beiden Kollegen 
Schmidt und Schmidt deutlich genannt worden. 
Damit ist auch klar: Wir wollen überhaupt erst einmal 
die Ankopplung an die allgemeine Einkommensent-
wicklung erreichen. Im Jahre 1998 werden wir mit 
dem, was an Jahresbeträgen vorgesehen ist, immer 
noch 25 000 DM unter dem Jahreseinkommen von 
hauptamtlichen Bürgermeistern in B 6 bleiben. Wer 
da noch den Vorwurf erhebt, das sei ungerecht und 
unangemessen, der will vermutlich überhaupt keine 
Einigung. 
Ich sehe, ich habe meine Redezeit überschritten. 
Ich würde Ihre Zwischenfrage aber gerne zulassen. 
Vielleicht hilft mir das ja. 
(Gerald Häfner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das wollen Sie nicht! Das haben Sie 
zu vermeiden versucht! Ich stehe seit über 
zwei Minuten hier!) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ich stoppe die 
Zeit für Sie. 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ich 
freue mich, wenn ich noch Gelegenheit bekomme, 
und bedanke mich dafür. 
Frau Kollegin, sind Sie bereit, einzuräumen, daß 
zumindest die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen 
erstens einen eigenen Vorschlag gemacht hat, der 
eine Anhebung der Diäten mit sich bringen würde - 
maßvoll, wie wir meinen -, und sich zweitens von 
dem platten Populismus, den Sie uns eben in die 
Schuhe zu schieben versucht haben, abgesetzt hat? 
Ich habe deutlich gesagt: Demokratie hat ihren Preis; 
gute Abgeordnete haben ihren Preis. Sind Sie drit-
tens bereit, mir zuzugeben, daß Antiparlamentaris-
mus gerade auch dadurch gefördert werden kann, 
daß man Privilegien und Versorgungsbezüge, die in 
ihrer Kumulierung nicht zu rechtfertigen sind, beibe-
hält und nicht endlich zu einem auch in der Bevölke-
rung akzeptablen Verfahren der Anhebung von Diä-
ten kommt, wie wir es vorgeschlagen haben? 
(Zuruf von der SPD: Sagen Sie das doch 
einmal dem Herrn Hirsch da drüben!) 
Ursula Burchardt (SPD): Lieber Kollege Häfner, ich 
weiß überhaupt nicht, an welchen Stellen Sie noch 
gegen uns argumentieren. Sie müßten eigentlich sel-
ber festgestellt haben: Es gibt strukturelle Ein-
schnitte bei der Altersversorgung, die wir abermals 
mit vorgeschlagen haben. Wir haben drastische Kür-
zungen beim Übergangsgeld. Wir haben do rt - was 
ich unter dem Gesichtspunkt der Gerechtigkeit für 
richtig halte - die Anrechnung von sonstigen Ein-
künften drin. Wir haben in allen Beratungen deutlich 
gemacht, wie das mit dem Vergleichsmaßstab ist und 
warum deshalb diese Erhöhungsvorschläge gemacht 
werden. Ich weiß nicht, was Sie eigentlich noch wol-
len. Was Sie hier vorschlagen, ist doch alles nicht 
mehr originell. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie haben uns vorgeworfen - damit will ich zum 
Schluß kommen -, die Verfassung zu brechen, als wir 
eine Klarstellung in der Verfassung wollten. Gucken 
Sie sich Ihren eigenen Entwurf zur Offenlegung von 
Nebentätigkeiten an! Do rt fordern Sie, um mögli-
cherweise Eingriffe in die Grundrechte von Abgeord-
neten abzusichern, zu prüfen, ob nicht Klarstellun-
gen in der Verfassung notwendig sind. Wenn es 
etwas an Heuchelei und Doppelmoral gibt, dann ist 
es das. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Ich komme zum Schluß. Werte Kolleginnen und 
Kollegen, nur wer eine eigene Position hat, wer die 
klar und deutlich vertritt und auch dazu steht, kann 
Kompromisse schließen. Der vorliegende Gesetzent-
wurf ist ein Kompromiß. Er ist ein Angebot für einen 
breiten Konsens innerhalb und außerhalb dieses 
Hauses. Ich kann an Sie alle nur appellieren: Es ist 
im Interesse der demokratischen Kultur in diesem 
Lande, wenn Sie sich einen Ruck geben und ihm 
zustimmen. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Präsidentin des Deutschen Bundestages, Dr. 
Rita Süssmuth. 
Dr. Rita Süssmuth (CDU/CSU) : Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten zum 
drittenmal in diesem Jahr im Parlament die Rechts-
stellung des Abgeordneten und haben ein Paket zur 
Parlamentsreform und zur Verkleinerung des Bun-
destages verabschiedet. Wir führen nun den dritten 
Teil zu Ende, weil die 18. Novelle am Einspruch des 
Bundesrates gescheitert ist. 
Ich halte, wenn ich von einer Sache überzeugt bin, 
nichts davon populistisch denjenigen nachzugehen, 
die Einspruch erheben. Ich möchte auch hier noch 
einmal sagen: Ich halte die 18. Novelle für in sich 
stringent; es war eine in sich konsistente Reform. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) 
Die heutige Debatte zeigt mir erneut, daß wir wie-
der anfangen, über die Angemessenheit von Ent-
schädigungen zu diskutieren. Das tun wir nun seit 
1976. Wir können ja so weiter machen und dann den 
Index des Statistischen Bundesamtes heranziehen; 
das habe ich in den jährlichen Diätenberichten nun 
auch sechs Jahre gemacht, und wir haben immer 
wieder darüber beraten. Aber genau das hat dazu 
geführt, daß in den letzten 18 Jahren neun Nullrun-
den stattgefunden haben. Wenn ich etwas in den 
Debatten der letzten Wochen gelernt habe, liebe Kol-
leginnen und Kollegen, dann kann ich Ihnen nur 
6606 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Dr. Rita Süssmuth 
raten, zu diesem Instrument der Nullrunden nie mehr 
Ihre Zuflucht zu nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Denn ich kann nicht feststellen, daß in der öffentli-
chen Diskussion diese Nullrunden, auch die der 
Jahre von 1992 bis zum Herbst 1995, in irgendeiner 
Weise honoriert oder überhaupt als Nullrunden in die 
Betrachtung gezogen würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Hätten wir uns im Jahre 1977 nur den jährlichen oder 
zweijährlichen gesetzlichen Anpassungen der Ren-
ten angeschlossen, würden wir heute Diäten von 
13 657 DM erreicht haben. Ich weiß nicht, welche 
Diskussion wir dann in diesem Hause geführt hätten. 
Nur: Wenn wir von Indexsteigerungen sprechen, 
dann müssen wir irgendwann entscheiden, was wir 
denn für angemessen halten. 
Deswegen sage ich noch einmal: Ob ich nun von 
dem R-6-Bezug oder von dem B-6-Bezug im Bereich 
der Kommunen spreche, wichtig ist, daß wir keine 
andere Richtgröße in das Gesetz eingeführt haben, 
als sie seit dem Verfassungsgerichtsurteil 1975/77 
hier diskutiert wird 
(Dieter Wiefelspütz [SPD]: Sehr richtig!) 
und immer zur Grundlage gemacht worden ist. Und 
heute tun wir so, als würden wir einen willkürlichen 
Maßstab einführen! 
(Dieter Wiefelspütz [SPD]: Sehr richtig!) 
Ich kann zukünftigen Parlamenten nur wünschen, 
daß sie sich endlich an eine Richtgröße halten; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
denn es wird noch lange dauern, bis sie diesen Maß-
stab erreicht haben. Dann können wir an eine In-
dexierung gehen. 
Lieber Kollege Solms, es ist nicht so, daß die unab-
hängige Kommission eine Neuerfindung wäre. In 
der Verfassungskommission ist sie gescheitert, weil 
es hieß, daß wir dann eine Verfassungsänderung 
brauchen würden und das Parlament keinen Spiel-
raum mehr hätte. 
Wenn das Parlament auch zukünftig den Spiel-
raum behalten soll, dann ergeht es zukünftigen Kom-
missionen nicht anders als der Leber-Kommission 
und der Kissel-Kommission. Die eine hat für 1990 
eine monatliche Entschädigung von 13 000 DM, die 
andere 1993 für 1995 eine solche von 14 000 DM vor-
geschlagen. Wir konnten uns nicht zur Übernahme 
einer der beiden Vorschläge entscheiden, und wir 
stecken in demselben Dilemma, in dem wir vorher 
gesteckt haben. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Das wollte ich uns hier noch einmal bewußt 
machen. 
Wir haben uns jetzt in Form eines Kompromisses 
auf die vier Steigerungsstufen bis 12 875 DM ge-
einigt, aber Tatbestand ist, daß wir die Annäherung 
an diese Größenordnung seit 1977 weiter verlang-
samt haben. 
Das zweite, was ich noch einmal sagen möchte: Ich 
stelle immer wieder fest - das ist mein nächster 
Appell an dieses Parlament -: Wie wir uns selbst 
nach außen äußern, bei aller Verschiedenheit der 
Standpunkte, entscheidet maßgeblich mit über das 
Ansehen unseres Parlaments. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Ich jedenfalls kenne keine Debatte etwa in dem 
Sinne, daß die Ministerpräsidenten eine ähnliche 
Auseinandersetzung über die Höhe ihrer Bezüge im 
Bundesrat geführt hätten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD sowie der Abg. Dr. Angelika 
Köster-Loßack [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]) 
Es mag ja hoffentlich auch die eine oder andere 
interne Diskussion darüber geben, wie das denn mit 
der Ankoppelung ihrer Bezüge an den öffentlichen 
Dienst ist. Aber eine öffentliche Diskussion dazu ver-
nehme ich nicht. 
Ich muß sagen: Wir führen unsere Debatten mit 
großer Transparenz. Aber ich lege auch Wert darauf, 
festzustellen: Es genügt nicht, zu sagen, daß die 
Abgeordneten unabhängig sein und angemessen 
entschädigt werden sollen. Wir müssen viel mehr 
darüber reden - denn das ist in der Öffentlichkeit 
unbekannt -, was in diesem Parlament und in den 
Wahlkreisen geleistet wird. Erstens nimmt die 
Öffentlichkeit an, wir würden sowieso ein Gehalt von 
13 000 DM beziehen; zweitens nimmt sie an, daß wir 
ein 13. Monatsgehalt, Weihnachtsgeld, Urlaubsgeld 
bekommen und daß wir unsere Entschädigungen 
nicht versteuern. Über all das muß mehr geredet wer-
den. Man nimmt auch an, daß wir die Pauschale, mit 
der die Unkosten im Wahlkreis und im gesamten 
Mandatsgebiet Bundesrepublik beglichen werden 
müssen, dem Gehalt zuschlagen. 
Deswegen fordere ich auch hier dazu auf: Achten 
wir auf höchste Qualität unserer Debatten; zeigen 
wir, daß die Situation in der Bundesrepublik seit 1949 
ausschlaggebend durch die Entscheidungen unserer 
Parlamente geprägt worden ist, ob es sich um den 
äußeren Frieden oder den inneren Frieden handelt, 
ob es sich um die Entwicklung des Wohlstands oder 
Umweltfragen handelt. Es geht nicht um eine Reduk-
tion des Politischen, sondern es geht um eine Darstel-
lung des Politischen im parlamentarischen Entschei-
dungsprozeß. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD) 
Ich habe in der öffentlichen Diskussion der letzten 
Wochen erlebt, daß die Arbeit unserer Parlamenta-
rier im Wahlkreis so gut wie unbekannt ist. Man 
kann sich nicht vorstellen, daß im Jahr 2000 und 
mehr Bürgerbriefe bei Abgeordneten eintreffen. Man 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6607 
Dr. Rita Süssmuth 
kann sich nicht vorstellen, was es bedeutet, bei den 
Verbänden und den verschiedensten Organisationen 
präsent zu sein. Es ist ebenfalls nicht bekannt, daß 
wir aus der Entschädigung Spenden für viele Berei-
che, etwa für Behinderte, leisten. 
Deswegen glaube ich, daß wir bei aller Sparsam-
keit des Parlaments in bezug auf den Etat für die 
Öffentlichkeitsarbeit schon etwas mehr brauchen, 
um uns selbst öffentlich darzustellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD) 
Wir führen keine Klage darüber, daß unsere Tätig-
keit mit einem hohen Zeitaufwand verbunden ist; 
niemand hat uns dazu gezwungen. Es werden aber 
ständig Vergleiche zu Rentnern oder Sozialhilfeemp-
fängern gezogen. Ich weiß nicht, welche andere 
Berufsgruppe auf die Idee kommen würde, sich mit 
Personen zu vergleichen, deren Probleme in der 
Sache anders gelagert sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD) 
Es gibt eine Gesamtverantwortung und Fürsorge-
pflicht. Der Staat hat sozial ausgleichend zu wirken 
und der Gerechtigkeit verpflichtet zu sein. Aber ich 
finde, wir selbst dürfen die Maßstäbe nicht ständig 
durcheinanderbringen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Deswegen sage ich abschließend: Ich folge dem 
Kompromiß, den CDU/CSU und SPD erarbeitet und 
vorgelegt haben. Aber ich bitte auch diejenigen, die 
in der Rechtsstellungskommission waren, endlich 
aufzuhören, Worte wie „Schweinsgalopp" oder 
„Diätencoup" zu gebrauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Länger, als wir diese Fragen beraten haben, kann 
man sie nicht beraten. Ich frage: Was soll denn bei 
einer weiteren Beratung über eine angemessene Ent-
schädigung herauskommen? 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Nur 
Verleumdung!) 
Das ist rauf- und runterdiskutiert worden. Deswegen 
stimmt, was Herr Wiefelspütz in der Rechtsstellungs-
kommission gesagt hat: Wir haben nicht weiteren 
Beratungs-, sondern Entscheidungsbedarf. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD 
sowie bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Ich glaube auch, daß wir uns sehr wohl fragen 
müssen, ob wir nicht wichtigere Dinge zu tun haben, 
als diese Beratungen noch zu verlängern, ohne daß 
dies zu anderen Ergebnissen führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) 
Ein Weiteres: Wir haben den Vorwurf der Selbst-
bedienung nicht ausräumen können; das haben wir 
gewollt. Ich erinnere übrigens daran, daß 75 Prozent 
unserer europäischen Nachbarstaaten, Mitgliedstaa-
ten der Europäischen Union, eine Ankoppelung 
haben. 
Nun kann man sagen: Wir sind gescheiter als die. 
Aber es gibt unterschiedliche Gründe dafür, zu 
sagen, dies soll aus dem jährlichen Streit herausge-
halten werden. Das Verfassungsgerichtsurteil sagt 
etwas anderes; deswegen war es ganz wichtig, daß 
der Maßstab im Gesetz verankert wurde. So kommen 
wir aus der ständigen Kritik der Willkür und aus dem 
Vorwurf, wir hätten keine Maßstäbe, heraus. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der F.D.P. und der SPD) 
Wenn wir uns darüber einigen könnten, daß wir 
einen Maßstab brauchen, um nicht immer wieder 
neu ins Gerede zu kommen, wären wir schon ein gro-
ßes Stück weitergekommen. 
Ich möchte Sie auffordern: Wir stellen uns der 
Öffentlichkeit, auch der öffentlichen Kritik. Vieles 
muß unserer Bevölkerung erklärt werden. Das Parla-
ment ist, wenn ich die jüngste Patzelt-Studie nehme, 
offenbar noch immer das unbekannte Wesen. Deswe-
gen: Dank an alle, die über viele Monate hinweg 
erneut Fragen der Rechtsstellung, der Parlamentsre-
form und der Verkleinerung des Parlaments, die wir 
beschlossen haben, beraten haben. Ich hoffe, daß wir 
in der nächsten Woche diese Beratungen im Deut-
schen Bundestag endlich beenden können. 
Ich danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Peter Conradi. 
Peter Conradi (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! In der zweiten Lesung des Acht-
zehnten Änderungsgesetzes zum Abgeordnetenge-
setz hat das Haus einen Änderungsantrag von Nor-
bert Gansel und mir sowie 150 weiteren Abgeordne-
ten zur Offenlegung der Einkünfte von Abgeordne-
ten mit 377 Nein-Stimmen gegen 251 Ja-Stimmen 
bei 16 Enthaltungen abgelehnt. Norbe rt Gansel ist 
jetzt im Auswärtigen Ausschuß, sonst wäre er natür-
lich hier. 
Die SPD-Bundestagsfraktion hat nun beschlossen, 
diesen Änderungsantrag auf Drucksache 13/2343 
auch zum Neunzehnten Änderungsgesetz in die 
Ausschußberatungen einzubringen. Wir behalten 
uns vor, den Antrag bei der zweiten Lesung erneut 
zur namentlichen Abstimmung zu stellen. 
Wir erwarten, daß der Geschäftsordnungsausschuß 
und der Rechtsausschuß den Antrag diesmal etwas 
sorgfältiger beraten als beim Achtzehnten Ände-
rungsgesetz. Pauschal zu erklären, der Antrag sei 
nicht verfassungsgemäß, erscheint als eine zu einf a-
che Ausrede derer, die eine Offenlegung - aus wel-
chen Gründen auch immer - keinesfalls wollen. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Das ist 
sicher verfassungswidrig!) 
6608 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Peter Conradi 
- Zu prüfen, Herr Abgeordneter Schäuble, ist die 
Frage der Verhältnismäßigkeit einer solchen gesetz-
lichen Regelung, nämlich ob diese Einschränkung 
eines Grundrechts, des Grundrechts auf informatio-
nelle Selbstbestimmung, durch den Gewinn des Par-
laments an Transparenz und Integrität gerechtfertigt 
ist. 
Eine differenzie rte, die Besonderheiten bestimmter 
Berufsgruppen berücksichtigende Regelung ist aus 
verfassungsrechtlichen Gründen nicht von vornher-
ein ausgeschlossen, sagen uns die gewiß vorsichti-
gen Juristen des Bundestages. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Weng? 
Peter Conradi (SPD): Aber mit Vergnügen. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Bitte. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Herr Kol-
lege Conradi, haben Sie in Ihrem Entwurf Sicherun-
gen dafür eingebaut, daß die Rechte von Ehepart-
nern nicht negativ berührt werden? 
Peter Conradi (SPD): Der Entwurf sieht vor, daß die 
steuerpflichtigen Einkünfte des Abgeordneten oder 
der Abgeordneten nach § 2 Einkommensteuergesetz 
veröffentlicht werden, das heißt, nicht die Einkünfte 
des Ehepartners. Das ist auch in der Begründung ent-
halten, und ich habe in der Debatte dazu klar gesagt, 
daß es wirklich nicht verfassungsgemäß wäre, wenn 
jemand, der mit uns verheiratet ist, nur durch die Tat-
sache, daß wir Abgeordnete sind, zur Offenlegung 
seiner Einkünfte verpflichtet würde. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Zu prüfen wäre - darüber müssen wir diskutieren -, 
ob sich das angestrebte Ziel nicht mit geringeren Ein-
griffen erreichen ließe. Zum Beispiel hat eine Kolle-
gin gesagt, sie habe ein Haus geerbt und beziehe 
nun Einkünfte aus Vermietung und Verpachtung, 
und daraus sei sicher nicht auf eine Interessenver-
knüpfung mit der Ausübung ihres Mandats zu schlie-
ßen. Da hat sie gewiß recht. 
Wir haben vorgeschlagen, alle Einkünfte offenzu-
legen, und umgehen damit die Frage, was mandats-
relevant ist und was nicht. Wir sollten darüber spre-
chen, ob mit einem geringeren Eingriff nicht unter 
Umständen dasselbe Ziel erreicht werden kann. 
(Vorsitz : Präsidentin Dr. Rita Süssmuth - 
Abg. Walter Schöler [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
- Da die Frau Präsidentin nichts sagt, Herr Kollege, 
gestatte ich die Zwischenfrage. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Es 
gibt zwei!) 
Walter Schöler (SPD): Herr Kollege Conradi, ist 
sichergestellt, daß zumindest Einkünfte aus öffentli-
chen Kassen - ich denke zum Beispiel an Pensionen 
ehemaliger Innenminister in Nordrhein-Westfalen 
oder ehemaliger Umweltminister in Hessen - offen-
gelegt werden? 
Peter Conradi (SPD): Der Meinung bin ich aller-
dings, denn das Volk hat einen Anspruch darauf, zu 
erfahren, wer solche Einkünfte von uns bezieht. 
Allerdings neige ich der Auffassung von Herrn Häf-
ner zu, daß während der Tätigkeit im Parlament Ein-
künfte aus anderen öffentlichen Kassen eigentlich 
ausgeschlossen gehören. Etwas anderes sind nach-
her die Versorgungsbezüge. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Eine Interessenverknüpfung ist bei Einkünften aus 
selbständiger oder unselbständiger Tätigkeit sicher 
nicht auszuschließen. Dazu kommt, daß es sich hier 
um Tätigkeiten neben dem Mandat handelt und der 
Wähler wohl einen Anspruch darauf hat, zu erfahren, 
ob der Abgeordnete seine ganze Arbeitskraft dem 
Mandat widmet oder ob er nebenher noch andere 
Tätigkeiten ausübt und dann neben seiner Mandats-
entschädigung auch noch andere Entschädigungen 
bekommt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Conradi, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Dr. Solms? 
Peter Conradi (SPD): Aber natürlich. 
Dr. Hermann Otto Solms (F.D.P.): Herr Conradi, im 
Anschluß an die vorherige Zwischenfrage: Würden 
Sie bestätigen, daß die Versorgungsansprüche von 
ehemaligen Ministern öffentlich sind, weil sie im 
Gesetz vorgeschrieben und deswegen errechenbar 
sind? 
Peter Conradi (SPD): Das ist wohl der Fall. Aber 
die Öffentlichkeit ist sich bei vielen Abgeordneten 
nicht darüber im klaren, daß irgend jemand, zum 
Beispiel ein Mitglied Ihrer Fraktion, vor vielen Jah-
ren einmal Innenminister des Landes Nordrhein-
Westfalen war. Es steht zwar so im Gesetz, aber wir 
wollten das deutlicher machen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
F.D.P.) 
Im Kern ist es nicht eine Frage des Neids oder der 
Peep-Show oder daß man hier genau wissen will, 
was einer verdient. Es geht darum, festzustellen, ob 
es mandatsbezogene Einkünfte gibt, das heißt eine 
Überschneidung zwischen Interessen anderer, die 
hier vertreten werden, und der Ausübung des Man-
dats. 
Einige von Ihnen haben zu Recht darauf hingewie-
sen, es gebe das Problem unternehmerischer Tätig-
keit, die im Wettbewerb mit anderen möglicherweise 
beeinträchtigt würde, würden die Einkünfte offenge-
legt. Ich habe schon das letzte Mal gesagt: Wenn es 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6609 
Peter Conradi 
schutzwürdige Interessen gibt, wenn Unternehmer 
unter uns sagen, sie haben schutzwürdige Interes-
sen, dann können wir in den Ausschüssen auch über 
mögliche Ausnahmeregelungen reden. 
Ein weiteres Problem, das bisher vornehm ver-
schwiegen worden ist, sind die beratenden Berufe, 
vor allem die Rechtsanwälte, die unter Hinweis auf 
ihr Zeugnisverweigerungsrecht nach der Zivilprozeß - 
ordnung von den Verhaltensregeln weitgehend aus-
genommen sind. Ich halte das für lebensfremd. Der 
amerikanische Kongreß hat gesagt, gerade die 
Anwälte sind gefährdeter als alle anderen Berufs-
gruppen, in einen Interessenkonflikt zwischen Man-
dat und ihrer Anwaltstätigkeit zu geraten. Deswegen 
hat der amerikanische Kongreß für sie besonders 
strenge Regelungen festgelegt. Der Deutsche Bun-
destag sagt umgekehrt, für die, die am stärksten 
gefährdet sind, werden keine Verhaltensregeln fest-
gelegt. Das kann so wohl nicht bleiben. 
Das britische Unterhaus hat kürzlich auf Grund der 
Empfehlungen der Nolan-Kommission in strittiger 
Abstimmung beschlossen, daß Zahlungen, die Abge-
ordnete für die parlamentarische Vertretung von 
Interessen anderer erhalten, offengelegt werden 
müssen. Nolan hat diese Forderung folgendermaßen 
begründet - ich zitiere -: 
Ein Mitglied, das als parlamentarischer Berater 
1 000 Pfund im Jahr bekommt, wird durch die 
Aussicht, dieses Geld zu verlieren, weniger 
beeinflußt als ein Abgeordneter, der 20 000 Pfund 
im Jahr erhält. 
Es kommt also sehr wohl auch auf die Höhe an. 
In diesem Zusammenhang, Herr Häfner, habe ich 
mit Erstaunen gelesen, daß in Ihrer Drucksache bei 
den Nebeneinkünften von einer „Bagatellgrenze" 
von 30 000 DM die Rede ist. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: „ Bagatell-
grenze " ?) 
Ich jedenfalls und die meisten Mitglieder meiner 
Fraktion würden 30 000 DM Nebeneinkünfte im Jahr 
nicht als „Bagatelle" betrachten. Ich entnehme dar-
aus, daß die Grünen inzwischen zu den von ihnen 
früher so heftig beschimpften etablierten Parteien 
gehören. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Zurück zum Nolan-Repo rt : 
Wir sind der Überzeugung, daß die Öffentlich-
keit, insbesondere die Wähler im Wahlkreis des 
Abgeordneten, ein Recht haben zu wissen, wel-
che finanziellen Vorteile ihr Abgeordneter als 
Konsequenz seiner Wahl bekommt ... Wir halten 
es für richtig, daß in diesen Fällen die Zahlungen 
offengelegt werden. 
Darum geht es, nicht um mehr, aber auch nicht um 
weniger. Es geht um die Integrität des Parlaments 
und das Vertrauen unserer Wähler. Wir haben mit 
unserem Offenlegungsantrag diese Diskussion ange-
stoßen. Ich versichere Ihnen, die Antragsteller wer-
den an diesem Thema so lange weiterarbeiten, bis es 
eine gesetzliche Regelung gibt, die dem hohen 
Anspruch gerecht wird, den dieses Parlament an sich 
selbst zu stellen hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird die Überweisung der Vorla-
gen auf den Drucksachen 13/3121, 13/3139, 13/3154 
und 13/3137 an die in der Tagesordnung aufgeführ-
ten Ausschüsse und zusätzlich an den Rechtsaus-
schuß vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? 
- Das ist der Fall. Dann sind die Überweisungen so 
beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den Frak-
tionen der CDU/CSU, SPD und F.D.P. einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Gesetzes zur Regelung der Miethö-
he 
- Drucksache 13/3083 - 
(Erste Beratung 71. Sitzung) 
Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau (18. Ausschuß) 
- Drucksache 13/3176 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Iris Gleicke 
Hildebrecht Braun (Augsburg) 
Dr. Michael Luther 
Roll Rau 
Dazu liegt ein Entschließungsantrag der Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen auf Drucksache 13/3177 vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. Können 
wir so verfahren? - Ich sehe keinen Widerspruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Als erster spricht der 
Kollege Dr. Dietmar Kansy. 
Dr.-Ing. Dietmar Kansy (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Der Deutsche Bundestag hat am 
18. Mai dieses Jahres mit den Stimmen von CDU/ 
CSU, SPD und F.D.P. das Mietenüberleitungsgesetz 
mit dem Ziel beschlossen, in den neuen Bundeslän-
dern einen den besonderen Verhältnissen dieser 
Länder angepaßten Übergang in das allgemeine 
Mietrecht zu ermöglichen. Dieses Gesetz, das nach 
einer sehr langen Zeit der Beratung zwischen den 
Fraktionen dieses Hauses, aber auch zwischen dem 
Haus und den neuen Bundesländern zustande kam, 
hat sich in seiner Gesamtheit gut bewährt. 
Bei einem Punkt allerdings ist es bald nach der 
Verkündung des Gesetzes zu Auseinandersetzungen 
gekommen, die nicht nur Unsicherheit bei Mietern 
und Vermietern ausgelöst haben, sondern auch mehr 
als Kopfschütteln bei uns im Deutschen Bundestag 
über manche Gerichtsurteile und auch ein Stückchen 
6610 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Dr.-Ing. Dietmar Kansy 
Krise im Vertrauen zwischen einigen Verbandsfunk-
tionären und diesem Parlament. 
Was war passiert? § 12 Abs. 1 Satz 2 Miethöhege-
setz bestimmt in sprachlicher Anlehnung an die 
Grundmietenverordnung folgendes - ich zitiere -: 
Der Erhöhungssatz 
- der Mieten - 
ermäßigt sich um 5 vom Hundert bei Wohnraum, 
der nicht mit einer Zentralheizung und einem 
Bad ausgestattet ist. 
Meine Damen und Herren, meine lieben Kollegin-
nen und Kollegen aus dem Bauausschuß dieses Par-
laments, als wir damals berieten, haben verschie-
dene Mitglieder bereits darauf hingewiesen, daß 
diese Formulierung von Interessengruppen, die eine 
höhere Mieterhöhung wünschen oder die verzögern 
wollen, falsch ausgelegt werden könnte, sogar 
bewußt. Wir schlugen vor, deutlich in das Gesetz zu 
schreiben, was jeder normale Mensch versteht, näm-
lich daß eine fünfprozentige Ermäßigung stattfindet, 
wenn die Zentralheizung oder das Bad oder beides 
fehlt. Wir wurden damals von Rechtsberatern dieses 
Hauses informiert, daß das nicht nötig sei, weil die 
vorgesehene Fassung in langer Rechtspraxis gehär-
tet sei. So findet sich nur im Ausschußbericht - 
Drucksache 13/1386; übrigens auch jedem Amtsrich-
ter zugänglich - folgende Klarstellung: 
Der Spielraum für Mieterhöhungen reduziert sich 
um 5 v. H., wenn eines der in Satz 2 genannten 
Ausstattungsmerkmale oder beide fehlen. Die 
Reduzierung soll dem niedrigeren Wohnwert 
einer nicht mit Zentralheizung und Bad ausge-
statteten Wohnung Rechnung tragen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit das klar ist: 
Wir tragen die politische Verantwortung; wir haben 
dieses Gesetz beschlossen. Wir wollen uns da nicht 
rausmogeln. Aber darum geht es schon nicht mehr. 
Denn bereits kurz nach der Beschlußfassung wurde 
von einem wohnungswirtschaftlichen Verband, der 
bis dato eigentlich als seriöser Ratgeber galt und der 
bei dem Ringen um dieses Gesetz mit eingebunden 
war, die falsche Auslegung dieses Gesetzes mit dem 
Ergebnis verbreitet, daß sich eine Reihe von Woh-
nungsunternehmen zu hohe Mietforderungen 
genehmigten und viele Prozesse in Gang kamen. 
In diesen Prozessen haben verschiedene Amtsge-
richte unterschiedliche Urteile gefällt. Das führt zu 
weiterer Verunsicherung. Es droht ein Flächenbrand 
in den neuen Bundesländern, was die Auseinander-
setzung um diesen winzigen Paragraphen bet rifft. 
Besonders schlimm ist: Eine Vereinheitlichung der 
Rechtsprechung kann deswegen nicht stattfinden, 
weil der Streitwert „zu gering" und ein Rechtsent-
scheid bei einem Oberlandesgericht nicht möglich 
ist. 
Angesichts dieser Entwicklung erscheint es jetzt 
dringend geboten, schnellstens die eingetretene 
Rechtsunsicherheit durch eine Klarstellung des 
Gesetzestextes zu beseitigen. Zu einigen Details 
wird mein Kollege aus der CDU/CSU-Fraktion 
Dr. Luther noch etwas sagen. Ich möchte noch zwei 
andere Feststellungen treffen. 
Erstens. In dieser „verjuristeten Gesellschaft" ist es 
Rechtsexperten, Amtsrichtern und Verbandsfunktio-
nären offensichtlich möglich, den eindeutig artiku-
lierten Willen der großen Mehrheit des Deutschen 
Bundestages, des Gesetzgebers, gewollt oder unge-
wollt, genau ins Gegenteil umzukehren. 
(Achim Großmann [SPD]: Leider wahr!) 
Das lassen wir uns nicht gefallen, auch wenn sie 
noch so laut schreien. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
So ein bißchen erinnert mich das an einen Ausspruch 
von Bärbel Bohley: „Wir haben Gerechtigkeit 
gesucht und den Rechtsstaat bekommen." 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P. - Iris Gleicke [SPD]: An der 
Stelle stimmt das ausnahmsweise!) 
Zweitens. Ein wohnungswirtschaftlicher Verband, 
dem der Deutsche Bundestag bisher über Fraktions-
grenzen hinweg großes Vertrauen entgegengebracht 
hat, ist dabei, dieses Vertrauen zu verspielen. 
(Achim Großmann [SPD]: Das ist richtig!) 
Denn während wir vorgestern im Ausschuß berieten, 
kam schon wieder eine neue Ankündigung - das ist 
in diesem Faxzeitalter ja möglich -, nämlich daß der 
Verband einen Professor beauftragt habe, der dem-
nächst ein Verfassungsgutachten vorlegen werde, in 
dem er zum Schluß kommt, daß das, was wir heute 
beschließen, verfassungsfeindlich sei. 
(Achim Großmann [SPD]: Ungeheuere Sau
-
erei!) 
- Der Zwischenruf „Ungeheuere Sauerei! " ist an der 
Grenze der Zulässigkeit im Parlamentarismus, trifft 
aber leider zu. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der F.D.P. und der PDS) 
Wir haben dies noch einmal vom Verfassungsrefe-
rat des Bundesjustizministeriums prüfen lassen. Man 
hat uns bestätigt, daß das, was wir im Gesetz 
machen, verfassungsrechtlich möglich ist. 
Ich bitte Sie deswegen, liebe Kolleginnen und Kol-
legen, diesem gemeinsamen Gesetzesantrag von 
CDU/CSU, SPD und F.D.P. zuzustimmen, damit wir 
die Kuh vom Eis bekommen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin I ris Gleicke. 
Iris Gleicke (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich darf 
zunächst daran erinnern, daß wir als Parlamentarier 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6611 
Iris Gleicke 
lange um die Einführung des Vergleichsmietensy-
stems gerungen haben und daß Koalition und SPD 
nach langen und schwierigen Verhandlungen zu 
einem im großen und ganzen fairen Kompromiß 
gefunden haben. 
Der Mieterbund, die SPD und selbstverständlich 
auch die Bundesregierung haben sich in breit ange-
legten, aufwendigen Kampagnen durchaus erfolg-
reich darum bemüht, die Bürgerinnen und Bürger in 
Ostdeutschland über die Details dieses umfangrei-
chen Gesetzeswerkes zu unterrichten. Ich selbst 
habe zu denjenigen gehört, die bei den Mieterinnen 
und Mietern für das neue Recht geworben haben. 
Ich habe in diesen Gesprächen erlebt, daß die 
Betroffenen ein großes Maß an Einsicht und Bereit-
schaft bewiesen haben, für ein jetzt und in Zukunft 
qualitativ verbessertes Zuhause auch mehr Miete zu 
bezahlen. 
Wir alle wissen, daß die Kosten für Miete und 
andere Lebenshaltungskosten in Ostdeutschland 
schneller gestiegen sind als die Löhne und Gehälter. 
Angesichts dessen darf man solche Einsicht wohl mit 
Fug und Recht als einen sichtbaren Vertrauensbe-
weis werten. Heute müssen wir leider feststellen, daß 
ein Teil dieses Vertrauens leichtfertig verspielt wor-
den ist. 
Daß wir heute das Mietenüberleitungsgesetz in 
einem seiner vielen Details klarstellen müssen, ist in 
diesem Sinne alles andere als ein Ruhmesblatt für 
den Deutschen Bundestag. 
(Hildebrecht Braun [Augsburg] [F.D.P.]: 
Richtig!) 
Es ist wahrlich aber auch kein Ruhmesblatt für die 
bundesrepublikanische Gesellschaft im Jahre fünf 
der deutschen Einheit, daß der eindeutige Wi lle des 
Gesetzgebers durch spitzfindige Wortakrobatik von 
Juristen und Verbandsfunktionären und mit Hilfe 
deutscher Amtsgerichte unterlaufen worden ist. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Denn bei der Klarstellung, die heute erfolgen muß, 
geht es in der Tat um eine geradezu atemberaubende 
Wortakrobatik. Ich darf an dieser Stelle anmerken, 
daß ich Bauingenieurin bin und keine Germanistin 
oder Juristin. Auf dem Bau sprechen wir eine recht 
deutliche Sprache. In deutschen Gesetzestexten ist 
das leider nicht immer der Fall. Im besonderen Fall 
des Mietenüberleitungsgesetzes hat das dazu 
geführt, daß sich außerordentlich kluge und gebil-
dete Menschen eingehend mit der großen Bedeu-
tung des kleinen Wörtchens „und" auseinanderge-
setzt haben und dabei zu unterschiedlichen Ergeb-
nissen gekommen sind. 
Worum geht es konkret? Bei der Ausformulierung 
des Mietenüberleitungsgesetzes war es der erklärte 
Wille des Gesetzgebers, die Mieterhöhung bei 
schlechter ausgestatteten Wohnungen zu begren-
zen. Bei einer Wohnung, in der es keine Zentralhei-
zung gibt, und ebenso bei einer Wohnung, in der es 
kein Bad gibt, sollte sich der Spielraum für Mieterhö-
hungen um 5 Prozent vermindern. Auch bei Fehlen  
von Bad und Zentralheizung sollte sich dieser Spiel-
raum nur um 5 Prozent vermindern. 
Hierum geht es im mittlerweile schon fast berüch-
tigten § 12 Abs. 1 Satz 2. Wir von der SPD haben im 
Ausschuß mehrfach vorgeschlagen, die entspre-
chende Passage wie folgt zu formulieren: 
Der Erhöhungssatz ermäßigt sich um 5 vom Hun-
dert bei Wohnraum, der nicht mit einer Zentral-
heizung und/oder einem Bad ausgestattet ist. 
Diese Formulierung war bestimmt nicht schön, nach 
unserer Meinung aber eindeutig. 
Dann schlug die Stunde der Sprachkünstler. Die 
hochrangigen Juristen des Bundesjustizministeriums 
belehrten uns, das „und/oder" gehöre nicht zur 
Gesetzessprache. Richtig müsse es vielmehr heißen, 
der Erhöhungssatz ermäßige sich „um 5 vom Hun-
dert bei Wohnraum, der nicht mit einer Zentralhei-
zung und einem Bad ausgestattet" sei. Man erklärte 
uns, eine Wohnung sei dann nicht mit Bad und Zen-
tralheizung ausgestattet, wenn das Bad oder die Zen-
tralheizung oder beides fehle. Leider haben wir uns 
damals dazu breitschlagen lassen, auf unser zugege-
benermaßen häßliches, aber eindeutiges „und/oder" 
zu verzichten. 
Wir haben nämlich wirklich nicht damit gerechnet, 
daß sich deutsche Amtsgerichte nur kurze Zeit später 
sehr ernsthaft mit der spannenden Frage beschäfti-
gen würden, ob sich der Erhöhungssatz nur dann um 
5 Prozent ermäßigt, wenn die Wohnung weder über 
eine Zentralheizung noch über ein Bad verfügt; denn 
in der Begründung zum Gesetz hatten wir es wirklich 
ganz eindeutig formuliert. Ich wiederhole das, was 
schon Herr Dr. Kansy zitiert hat: 
Der Spielraum für Mieterhöhungen reduziert sich 
um 5 Prozent, wenn eines der in Satz 2 genannten 
Ausstattungsmerkmale oder beide fehlen. Die 
Reduzierung soll dem niedrigeren Wohnwert 
einer nicht mit Zentralheizung und Bad ausge-
statteten Wohnung Rechnung tragen. 
Viel klarer geht es eigentlich gar nicht mehr. 
Das hat einzelne Vermieter nicht daran gehindert, 
von den Mietern die volle Erhöhung zu verlangen. Es 
hat auch einzelne Amtsgerichte nicht daran gehin-
dert, diesen Vermietern recht zu geben. Dagegen 
haben andere Amtsgerichte entschieden, dieses sei 
nicht gerechtfertigt. 
Das Ganze hat natürlich zu einem völligen Wirr-
warr, zu Wut und zu Verunsicherung bei den betrof-
fenen Mietern geführt, vor allem auch deshalb, weil 
es auf Grund des zu geringen Streitwerts keine 
Chance gibt, eine höhere Instanz anzurufen. 
Deshalb müssen wir heute ein Gesetz klarstellen, 
das wir erst vor ein paar Monaten verabschiedet 
haben. Wir haben die Pflicht, dies so zu tun, daß den 
betroffenen Mietern kein Schaden entsteht. Im ein-
zelnen heißt das, daß der von mir schon in verschie-
denen Variationen zitierte § 12 Abs. 1 Satz 2 des 
Miethöhegesetzes die folgende endgültige und nun 
eindeutige Fassung erhält: 
6612 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Iris Gleicke 
Der Erhöhungssatz ermäßigt sich auf 15 vom 
Hundert bei Wohnraum, bei dem die Zentralhei-
zung oder das Bad oder beide Ausstattungsmerk-
male fehlen. 
Diese Klarstellung erstreckt sich auch auf laufende 
Mieterhöhungsverfahren und gerichtliche Verfahren. 
Alle Mieter, die einer Mieterhöhung um den über-
höhten Satz bereits zugestimmt haben, erhalten ein 
Widerrufsrecht und haben Anspruch auf Erstattung 
der bereits zuviel gezahlten Miete. Die betroffenen 
Mieter haben bis zum 31. März 1996 Zeit, ihre 
Zustimmung zu widerrufen. Wir werden sehr genau 
darauf achten, daß die Mieter über diese Möglichkeit 
informiert werden. 
Sie sehen, meine verehrten Kolleginnen und Kolle-
gen, es ist ein erheblicher Aufwand nötig, um diese 
sprachliche Schlamperei zu korrigieren; denn um 
eine Schlamperei handelt es sich ganz gewiß. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich verzichte an dieser Stelle ganz bewußt darauf, 
aus zwei einander widersprechenden Gutachten der 
Gesellschaft für deutsche Sprache zu zitieren. Ich 
möchte auch nicht näher auf ein Schreiben der Bun-
desjustizministerin eingehen, das sich recht ausführ-
lich mit der Bedeutung des Wortes „und" auseinan-
dersetzt. 
Kleines „und" - große Wirkung, könnte man sagen. 
Das alles trüge auch eindeutig die Züge einer 
überaus gelungenen Satire, wenn es dabei nicht um 
die konkreten Belange von Menschen ginge. Es ist 
völlig aberwitzig, daß ein vom Bundestag beschlosse-
nes Gesetz zu Rechtsungleichheit und Verwirrung 
führt. Ich denke, Sie alle werden mir beipflichten, 
wenn ich feststelle, daß so etwas eigentlich nicht pas-
sieren darf. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und der PDS) 
Bei aller Kritik bleibt eines festzuhalten: Keiner der 
Verantwortlichen hat das gewollt. Ich bin mir leider 
keineswegs sicher, ob sich solche Fehler in Zukunft 
mit absoluter Sicherheit vermeiden lassen; denn man 
muß sich doch fragen, ob sich immer und an jeder 
Stelle eine Formulierung finden läßt, die ausgekoch-
ter juristischer Spitzfindigkeit standhält. 
Eines macht doch sehr nachdenklich: Offenbar ist 
im vereinten Deutschland eine Mentalität verbreitet, 
die darauf hinausläuft, auch noch die kleinste Lücke 
im Gesetz gnadenlos zum eigenen Vorteil auszunut-
zen. Wer sich einen cleveren Anwalt leisten kann, 
der holt eben noch mehr raus als andere. Die Vermie-
ter, die wegen 5 Prozent Mietermäßigung vor Gericht 
gezogen sind, haben sich nicht die Bohne dafür inter-
essiert, was der erklärte und eindeutige Wille des 
Gesetzgebers gewesen ist. Ihnen ging es einfach nur 
ums Geld. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Was diese Vermieter gemacht haben, ist sicherlich 
legal. Gleichzeitig aber ist es schlicht erbärmlich 
und abstoßend. Auch die Ankündigung der BBU - 
da gebe ich Ihnen, Herr Dr. Kansy, absolut recht - 
finde ich in gleichem Maße erbärmlich und absto-
ßend. 
Ich bin froh darüber, daß wir diesem kaltschnäuzi-
gen Verhalten heute einen Riegel vorschieben wer-
den. 
Schönen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Kollege Helmut Wilhelm. 
Helmut Wilhelm (Amberg) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Her-
ren! Wir Grüne erklären ausdrücklich, daß wir mit 
dem vorliegenden Gesetzentwurf der Koalitionsfrak-
tionen und der SPD einverstanden sind. 
(Vorsitz : Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch) 
Der vorgelegte Gesetzentwurf zur Klarstellung ist 
notwendig und sinnvoll; denn § 12 Abs. 1 Satz 2 des 
Mietenüberleitungsgesetzes in seiner jetzigen Form 
hat wegen der unklaren Formulierung eine Flut von 
Rechtsstreitigkeiten ausgelöst, die von Amtsgerichts-
bezirk zu Amtsgerichtsbezirk zu unterschiedlicher 
Gesetzesauslegung und damit zu unterschiedlichen 
Urteilen geführt haben. 
Tatsächlich ist die bisherige Formulierung in die-
sem Punkt unklar und kompliziert. Bereits im Gesetz-
gebungsverfahren im Ausschuß haben wir Grüne 
darauf hingewiesen, daß sich das Mietenüberlei-
tungsgesetz zu einem „Arbeitsbeschaffungspro-
gramm für Juristen" entwickeln könnte. Genau dies 
ist eingetreten. 
Eines der wenigen positiven Elemente des Mie-
tenüberleitungsgesetzes, nämlich die schwache Dif-
ferenzierung der Miethöhe nach Wohnstandard, muß 
endlich klar geregelt werden. Die Korrektur ist daher 
notwendig. 
Was an diesem Entwurf verfassungswidrig sein 
soll, wie es jetzt plötzlich aus der Versenkung hoch-
kommt, ist zumindest für mich als ehemaligen Rich-
ter an einem Verfassungsgericht eines deutschen 
Bundeslandes nicht nachvollziehbar. 
Das heißt natürlich nicht, daß wir Grüne uns zwi-
schenzeitlich mit dem Mietenüberleitungsgesetz als 
Ganzem abgefunden hätten. Ich will hier nicht 
nachtarocken. Eine kurze Bemerkung sei mir aber 
dennoch gestattet: Das Mietenüberleitungsgesetz 
insgesamt ist sozial unverträglich und zur Überlei-
tung des Mietensystems nicht geeignet. Mehr denn 
je galoppieren die Mieten der Einkommensentwick-
lung im Osten davon. Das Versprechen einer nur 
schrittweisen Anhebung unter Berücksichtigung der 
Einkommensentwicklung ist leider nicht eingehalten 
worden. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6613 
Helmut Wilhelm (Amberg) 
Auf eine diesbezügliche Korrektur zielt Ziffer 2 
unseres Entschließungsantrages. 
Danke schön. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile dem 
Kollegen Hildebrecht Braun das Wo rt . 
Hildebrecht Braun (Augsburg) (F.D.P.): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Es ist peinlich, 
wenn man einen Fehler macht, aber noch peinlicher, 
wenn man ihn nicht sofort ausräumt. 
Der Bundestag hat am 18. Mai bei der Verabschie-
dung des Mietenüberleitungsgesetzes Ost eine Diffe-
renzierung der Miethöhe vornehmen wollen. Die 
Miete für Wohnungen mit Bad und Zentralheizung 
sollte zum 1. August 1995 um 15 Prozent angehoben 
werden können. Für Wohnungen, die diesen Stan-
dard jedoch nicht aufweisen, sollte die Miete um 
10 Prozent steigen können. 
Die gewählte Formulierung für die Umsetzung die-
ses einfachen Gedankens in Gesetzesform ging nun 
gründlich daneben. Was gewollt war, war gut. Es war 
gut gemeint, aber gut gemeint ist oft das Gegenteil 
von gut. Viele Politiker haben hier wieder nur den 
Amtsrichtern vorgeworfen, sie hätten das Gesetz 
nicht richtig ausgelegt, sie hätten nämlich nicht die 
Gesetzesmaterialien zu Rate gezogen. 
Meine Damen und Herren, diese Entlastungsan-
griffe auf die Justiz gehen voll daneben. Nicht der 
Ausschußbericht erlangt Gesetzeskraft, sondern das 
Gesetz, das wir beschlossen haben. Nicht die Richter 
sind schuld, wenn sie die von uns gemachten 
Gesetze so auslegen, wie sie formuliert sind. Viel-
mehr haben wir Politiker allen Anlaß, uns bei Millio-
nen ostdeutschen Mietern, bei den Vermietern und 
auch bei den Richtern dafür zu entschuldigen, daß 
wir Formulierungen beschlossen haben, die mißver-
ständlich waren. 
Ich schließe mich selbst mit ein, weil ich die Formu-
lierungen schließlich mitgetragen habe, obwohl ich 
davor, im Gegensatz zum Beispiel zu den Grünen, 
die jetzt plötzlich entdecken, daß auch sie opponiert 
hätten, mit Nachdruck versucht hatte, die Formulie-
rungen, um die es heute geht, anders gefaßt zu 
bekommen. Das hat sogar dazu geführt, daß der Kol-
lege Warnick von der PDS, der eigentlich immer wie-
der nach Gelegenheiten sucht, die F.D.P. als die 
Inkarnation des Bösen hinzustellen, mich in diesem 
Zusammenhang nach zwei Monaten heftig gelobt 
hat. 
Unsere Aufgabe als Gesetzgeber ist es, Gesetze so 
zu formulieren, daß jedermann weiß, was gemeint 
ist. Wir schulden klare Gesetze und keine Anwalts-
beschaffungsprogramme. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Doch es ist schwieriger, als man denkt, die Klarheit 
der Sprache und speziell die rechtliche Unangreif
-
barkeit der zu treffenden Regelung tatsächlich zu 
bewirken. Vielleicht sollten wir uns dabei mehr auf 
juristische Praktiker in den eigenen Reihen verlas-
sen, die als Anwälte in ihrer täglichen Praxis Man-
danten Formulierungen nahebringen und mehr oder 
weniger gelungene Gesetze auslegen, als blind auf 
die Formulierungsgabe von Sprachartisten aus den 
Ministerien zu vertrauen. 
Heute beschließen wir das Gesetz, das Millionen 
Mieter in Ostdeutschland so stellen soll, wie wir, die 
Gesetzgeber, es von Anfang an gewollt haben, wenn 
wir es nur richtig ausgedrückt hätten. Wir wollen den 
Mietern die Möglichkeit geben, ihre damaligen 
Zustimmungserklärungen rückgängig zu machen 
und so zu der Miethöhe zu kommen, die schon vor 
Monaten beabsichtigt war. 
Leider müssen wir nun feststellen, daß das politi-
sche Wollen wieder nicht frei von Rechtsrisiken ist. 
Die rückwirkende Beseitigung von geschlossenen 
Mietverträgen kann grundrechtlich geschützte 
Eigentumspositionen der Vermieterseite tangieren. 
Aber obwohl wir diese Gefahr sehen, und im Aus-
schuß stundenlang darüber diskutiert haben, wie wir 
diese Gefahr ausschließen können, bleibt ein Restri-
siko. Wir wollen dennoch gemeinsam den vorge-
schlagenen Wortlaut beschließen. 
Ich darf hier ausdrücklich an die Genossenschaften 
und an die kommunalen Wohnungsunternehmen 
appellieren, 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Und an die priva
ten!) 
darüber nachzudenken, ob sie wirklich neuerlich die 
Gerichte anrufen und gegebenenfalls gar bis zum 
Bundesverfassungsgericht gehen wollen. Lassen Sie 
doch endlich Rechtssicherheit und damit Frieden in 
die Haushalte in Ostdeutschland einkehren! Verhin-
dern Sie, daß Menschen wieder in Angst und Unsi-
cherheit gestürzt werden! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Zwar geht es durchschnittlich nur um 15 DM pro 
Wohnung und pro Monat, aber 15 DM sind für viele, 
speziell für alte Menschen, viel Geld. Zerren Sie 
nicht Menschen, die an unseren Formulierungsfeh-
lern wirklich unschuldig sind, wieder vor Gericht! 
Die Menschen in den neuen Bundesländern würden 
es nicht verstehen, wenn weiter Monate und Jahre 
darüber gestritten werden müßte, ob den Mietern 
das zustehen soll, was der Bundestag mit übergroßer 
Mehrheit wiederholt als seinen politischen Willen 
ausgedrückt hat. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile dem 
Abgeordneten Klaus-Jürgen Warnick das Wo rt . 
Klaus-Jürgen Warnick (PDS): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Braun, ich möchte 
Ihr Weltbild von der PDS nicht erschüttern, sonst 
würde ich Ihnen erzählen, wie oft ich dieses Beispiel 
6614 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Klaus-Jürgen Warnick 
in Mieterbundversammlungen positiv dargestellt 
habe. 
(Horst Friedrich [F.D.P.]: Das werden immer 
größere Weihnachtsgeschenke! Das ist nicht 
mehr auszuhalten!) 
Wir stimmen diesem Gesetzesantrag natürlich zu, 
weil wir diese Änderung schon lange für dringend 
notwendig halten. Wir sind aber der Meinung, daß 
diese Debatte vermeidbar gewesen wäre. Schon 
14 Tage nach der Verabschiedung des Mietenüber-
leitungsgesetzes haben wir im Bauausschuß darüber 
beraten. Damals hat man leider nicht den Mut 
gehabt, diesen Fehler einzugestehen; denn schon 
damals wäre die heutige Regelung möglich gewesen 
und hätte dazu geführt, daß der Schaden wesentlich 
begrenzt worden wäre. 
Ich möchte ganz kurz aus einer Anfrage von uns 
an die Bundesregierung vorlesen: 
Was wird die Bundesregierung angesichts der 
Tatsache tun, daß im Widerspruch zu den Zusi-
cherungen des Bundesministers für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau, Professor 
Dr. Klaus Töpfer, in einem Brief an alle ostdeut-
schen Mieterhaushalte mit einem Urteil des Pots-
damer Amtsgerichts vom 28. 9. 1995 Mieter zur 
Anerkennung einer 15prozentigen Mieterhö-
hung nach dem Mietenüberleitungsgesetz verur-
teilt wurden, obwohl die Wohnung nicht mit Bad 
und Zentralheizung ausgestattet ist? 
Da wurde mir geantwortet: 
Bundesminister Professor Dr. Klaus Töpfer hat in 
seinem Brief an die ostdeutschen Haushalte zum 
Mietenüberleitungsgesetz keine Zusicherungen 
zur Auslegung dieses Gesetzes gegeben.... Das 
Amtsgericht Potsdam hat ... lediglich ein Ver-
säumnisurteil gegen den klagenden Vermieter 
erlassen. Da somit erst ein Urteil vorliegt, das dem 
Willen des Gesetzgebers ... widerspricht, sieht 
die Bundesregierung zur Zeit keinen Handlungs-
bedarf .. . 
Das war am 11. Oktober. 
Am 21. November 1995 kommt der Gesetzentwurf, 
in dem es heißt: 
Dieser Entwicklung kann der Gesetzgeber nicht 
tatenlos zusehen, vor allem deswegen, weil sie 
dem Rechtsbewußtsein der Bürger im Beitrittsge-
biet und deren Verständnis vom Rechtsstaat im 
hohen Maße abträglich ist. 
Das kann ich nur bejahen. Das sehe ich ganz 
genauso. 
Aber einen Tag später, am 22. November 1995, 
wurde im Deutschen Bundestag die Frage gestellt: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, 
daß ausgerechnet die bundeseigene Treuhand
-
Liegenschaftsgesellschaft mbH ... bei Mieterhö-
hungen ... nur dort zu einer geringeren Mieter-
höhung von 10 Prozent anstatt 15 Prozent bereit 
ist, wo sowohl Zentralheizung als auch Bad feh-
len ...? 
Darauf antwortet der Staatssekretär: 
Die Treuhand-Liegenschaftsgesellschaft mbH .. . 
hat die Frage, ob Mieten bei Wohnungen mit Bad 
oder Zentralheizung um 10 oder 15 v. H. zu erhö-
hen sind, sorgfältig geprüft. Schon angesichts 
potentieller Schadensersatzforderungen von 
Restitutionsberechtigten ist die TLG gehalten, 
Mieterhöhungsspielräume auszuschöpfen .. . 
Diese Entscheidung mußte kurzfristig gefüllt 
werden, da ... wirksame Mieterhöhungserklä-
rung dem Mieter zuzustellen (ist); die Bundesre-
gierung hält diese Entscheidung der TLG für 
sachgerecht. 
Was soll man davon halten? Einerseits sagt man: 
„Dieser Entwicklung kann der Gesetzgeber nicht 
tatenlos zusehen ..." Andererseits heißt es, daß Bun-
desminister Töpfer keine Zusicherungen zur Ausle-
gung dieses Geseztes gegeben habe. Auf was soll ein 
ostdeutscher Bürger noch vertrauen, wenn in Millio-
nen Miethaushalten ein Schreiben des Ministers 
kommt? Kann man dem Wo rt eines bundesdeutschen 
Ministers nicht mehr vertrauen? Was soll ein einfa-
cher Bürger denn tun? Da entsteht für mich, wenn 
der Minister zu einem bestimmten Handeln auffor-
dert, die Frage - die Bürger haben sich auf den Mi-
nister verlassen; es ist zu Gerichtsurteilen gekom-
men, und sie wurden verurteilt -: Wer bezahlt die 
Gerichtskosten? Im Gesetzentwurf ist zwar geregelt, 
daß die zuviel gezahlte Miete zurückzuzahlen ist. 
Aber was ist mit den Gerichtskosten? Im Vertrauen 
auf das Wort des Ministers gehandelt zu haben und 
jetzt dafür finanziell bestraft zu werden, das geht 
doch wohl zu weit. 
Zu den verfassungsrechtlichen Bedenken und zu 
dem Schreiben der BBU will ich gar nichts sagen. Da 
schließe ich mich den Worten meines Vorredners an. 
Der politische Wille, den wir in Gesetzen formulie-
ren, ist juristisch sehr schwierig zu formulieren. Das 
haben wir hier eindeutig gesehen. Für mich ergibt 
sich daraus die Frage: Wie soll Ausschußarbeit in 
Zukunft noch vernünftig gestaltet werden? Soll ich 
rechts und links von mir einen Verfassungsrichter sit-
zen haben und die immer konsultieren? Dabei ist ja 
nicht ausschließen, daß der rechts von mir etwas 
anderes sagt als der links von mir. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
Sie müssen zum Schluß kommen. Ihre Redezeit ist 
abgelaufen. 
Klaus-Jürgen Warnick (PDS): Ich komme zum 
Ende. - Ich halte die Verrechtlichung politischer 
Arbeit für nicht mehr akzeptabel. Ansonsten können 
wir politische Arbeit überhaupt nicht mehr vernünf-
tig machen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort dem Abgeordneten Dr. Michael Luther. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1, Dezember 1995 	6615 
Dr. Michael Luther (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Vor der Som-
merpause haben wir in diesem Haus das Mieten-
überleitungsgesetz verabschiedet. Es wurde mit gro-
ßer öffentlicher Resonanz diskutiert. Ich glaube, wir 
haben den Weg für die Einführung des Vergleichs-
mietensystems erfolgreich bereitet. Die Katastrophe, 
meine Damen und Herren vom Bündnis 90/Die Grü-
nen, Herr Wilhelm, ist ausgeblieben. Es gibt bei den 
Mietern eine große Akzeptanz dieses Gesetzes. Die 
prognostizierte Klageflut - ich schätze das ganz 
anders ein als Sie - ist ausgeblieben, weil dieses 
Gesetz für die Mieter nachvollziehbar ist, weil sich 
die Wohnungswirtschaft und die Vermieter in der 
Regel sehr verantwortungsvoll verhalten haben und 
die Mieter es gelernt haben, mit den Mietrechts
-
instrumentarien umzugehen. Diesbezüglich möchte 
ich der Bundesregierung, den Länderregierungen 
sowie den Mieter- und Vermieterverbänden für ihre 
Aktivitäten, für ihre Aufklärung recht herzlich dan-
ken. 
Meine Damen und Herren, ich möchte ein Zitat 
vortragen: „Im Freistaat haben wir deutlich bessere 
Zahlen als in Brandenburg oder Mecklenburg-Vor-
pommern." So Uwe Albrecht, Direktor des Verban-
des sächsischer Wohnungsunternehmen in einem 
Interview vom 24. November 1995. Bei einem 
Bestand von 630 000 Wohnungen sei es lediglich bei 
1 bis 2 Prozent der Haushalte zu Problemfällen 
gekommen. In den nördlichen Bundesländern liege 
die Quote doppelt so hoch. - Das ist das Problem. 
Wir im Bundestag waren einhellig der Meinung, 
daß 15 Prozent mehr Miete nur dann erhoben wer-
den können, wenn eine Wohnung mit Bad und Zen-
tralheizung ausgestattet ist. Das steht so auch im 
Gesetz. Wir haben im Rechtsausschuß noch einmal 
darüber debattiert und sind der Meinung, daß das 
Ganze unzweifelhaft ist. 
In diesem Zusammenhang, Herr Wilhelm, weise 
ich Ihren Entschließungsantrag zurück. Dieser Ent-
schließungsantrag ist aus meiner Sicht von Unterstel-
lungen gekennzeichnet. 
Ich danke den Vernünftigen. Der Weg, den der 
sächsische Verband der Wohnungswirtschaft einge-
schlagen hat, ist richtig. Uwe Albrecht dazu: „Wir 
wollten ein Vertrauensverhältnis zu den Mietern auf-
bauen." Aber, meine Damen und Herren, die Uhren 
scheinen in Brandenburg anders zu gehen. Wir bera-
ten heute eine Lex Brandenburg und Mecklenburg-
Vorpommern, weil es aus unserer Sicht sehr eigenar-
tige Interpretationen des § 12 Abs. 1 Satz 2 des Miet-
höhegesetzes gibt. Und - das ist das Bedauerliche -: 
Auf hoher See und vor deutschen Gerichten befindet 
man sich offensichtlich in Gottes Hand. Amtsge-
richte, besonders in Brandenburg, haben das, was im 
Gesetz steht, recht unterschiedlich ausgelegt. 
Nun stehen wir vor dem Problem, daß das nicht 
umkehrbar ist. Es gibt auf Grund der Streitwert
grenze keine Möglichkeit, in einer Berufungsinstanz 
ein übergeordnetes Urteil zu fällen. Auch das Instru-
ment des Rechtsentscheides, das eine Klärung der 
Auslegung des Gesetzes durch Oberlandesgerichte 
ermöglichen würde, kommt wegen der Streitwert
grenze nicht in Betracht. Damit bleibt uns nur der 
Weg, eine Reparatur an einer gesetzlichen Regelung 
vorzunehmen, die - daran möchte ich Sie alle erin-
nern - praktisch zu 99 Prozent abgeschlossen ist. Der 
1. August dieses Jahres ist nun einmal vorbei. Sie 
können sich vorstellen, daß sich bei mir alles dage-
gen sträubt. Aber wir müssen diesen Weg gehen. Ich 
halte ihn auch für sehr richtig, und zwar im Interesse 
der Mieter und der vernünftigen Vermieter. Wir müs-
sen durch diese Regelung heute Rechtsfrieden schaf-
fen. 
Die Lösung umfaßt drei Elemente: 
Erstens. Wir erreichen eine Klarstellung des § 12 
Abs. 1 Satz 2 des Miethöhegesetzes. Das heißt, wir 
stellen klar, daß eine Ermäßigung der Miete um 
5 Prozent nur dann in Frage kommt, wenn Bad oder 
Zentralheizung bzw. beides fehlt. 
Zweitens. Wir stellen klar, daß sich diese Regelung 
auch auf noch schwebende Verfahren erstreckt. In 
diesem Zusammenhang möchte ich an die Länder 
appellieren, die Mieter nicht auf den Gerichtskosten 
sitzenzulassen. 
Drittens. Wir führen ein Widerrufsrecht der Mieter 
ein, die einer im Sinn des Gesetzes überhöhten Miet-
erhöhung zugestimmt haben, und räumen ihnen 
einen Erstattungsanspruch ein. 
Hier besteht allerdings das Problem - darauf 
möchte ich kurz eingehen -, daß es nach § 17 des 
Miethöhegesetzes auch freiwillige Vereinbarungen 
über die Miethöhe gibt. Ich gehe jedoch davon aus, 
daß es sich dann, wenn die Mieterhöhung nach § 12 
des Miethöhegesetzes eingefordert worden ist und 
wenn sie entgegen dem Sinn dieses Gesetzes ver-
langt wurde, um ein Mieterhöhungsverlangen auf 
falscher Rechtsgrundlage handelt. Dann ist der 
Widerruf sicherlich statthaft. 
Meine Damen und Herren, ich möchte an dieser 
Stelle noch einmal an Bund, Länder sowie an Mieter- 
und Vermieterverbände appellieren, die Mieter über 
ihre Rechte zu informieren. 
Noch ein weiterer interessanter Gedanke: Wir 
haben versucht, ein einfaches Gesetz zu formulieren. 
Durch das, was uns deutsche Ge richte beschert 
haben, haben wir im Gesetzentwurf nun einen sehr 
komplizierten Paragraphen. Diesmal sind wir also 
nicht an der Verkomplizierung des Gesetzes schuld. 
Den Entschließungsantrag vom Bündnis 90/Die 
Grünen weise ich mit Entschiedenheit zurück. Ich 
hoffe, daß wir mit diesen Regelungen Rechtsfrieden 
schaffen können. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Damit schließe 
ich die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über den von den 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD und F.D.P. einge-
brachten Entwurf zur Änderung des Gesetzes zur 
Regelung der Miethöhe, Drucksache 13/3083. Der 
6616 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städte-
bau empfiehlt auf Drucksache 13/3176, den Gesetz-
entwurf unverände rt anzunehmen. Ich bitte diejeni-
gen, die dem Gesetzentwurf in zweiter Lesung 
zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Gegen-
probe! - Stimmenthaltungen? - Dann stelle ich fest, 
daß der Gesetzentwurf in zweiter Beratung einmütig 
angenommen worden ist. 
Dann kommen wir zur 
dritten Beratung 
und Schlußabstimmung. Ich bitte diejenigen, die 
dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erhe-
ben. - Gegenprobe! - Stimmenthaltungen? - Dann 
stelle ich fest, daß der Gesetzentwurf einstimmig 
angenommen worden ist. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen 
auf Drucksache 13/3177. Wer für diesen Entschlie-
ßungsantrag stimmt, den bitte ich um das Handzei-
chen. - Gegenprobe! - Stimmenthaltungen? - Dann 
stelle ich fest, daß der Entschließungsantrag mit den 
Stimmen der Koalition und der Fraktion der SPD 
gegen die Stimmen der Antragsteller und der 
Gruppe der PDS abgelehnt worden ist. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 9 auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen CDU/ 
CSU, SPD, BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und 
F.D.P. 
Rückkehr zur Demokratie in Nigeria 
- Drucksache 13/3178 - 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. - Ich 
sehe und höre keinen Widerspruch. Dann ist so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wo rt 
 dem Abgeordneten Helmut Jawurek. 
Helmut Jawurek (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Vor mehr als drei Wochen 
haben sich die Entwicklungspolitiker aller Fraktio-
nen sehr schnell und in sehr kurzer Zeit auf einen 
gemeinsamen Entschließungsantrag zur Situation 
der Menschenrechte in Nigeria geeinigt. 
Die Bundestagspräsidentin hat hier im Deutschen 
Bundestag in einer sehr klaren Stellungnahme am 
10. November um 9 Uhr morgens einen sehr ein-
dringlichen Appell zur Freilassung der zum Tode 
Verurteilen vorgetragen. Für diese spontane und 
sehr kurzfristige Intervention danke ich Frau Profes-
sor Süssmuth sehr herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wir alle hofften damals 
noch, daß das brutale Militärregime in Lagos durch 
internationale Proteste zu beeindrucken wäre. Aber 
weder Appelle von zahlreichen Menschenrechts-
gruppen und vielen Staatsoberhäuptern noch die 
angedrohte Aussetzung der Mitgliedschaft im Com-
monwealth haben Diktator Abacha davon abhalten 
können, mittels eines fragwürdigen Sondergerichts 
blutige Rache an den Regimegegnern zu nehmen. 
Der oppositionelle Schriftsteller Ken Saro-Wiwa, 
dem 1994 der Alternative Nobelpreis verliehen 
wurde, wurde zweieinhalb Stunden nach der Inter-
vention unserer Parlamentspräsidentin noch am glei-
chen Tag gnadenlos mit seinen Mitstreitern hinge-
richtet - und dies, obwohl Tage vor dem Urteils-
spruch sich zwei der Hauptzeugen von ihren Aussa-
gen vollständig distanzierten. Sie haben öffentlich, 
auch in den Medien in Nigeria und vor laufenden 
Kameras, eingestanden, daß ihre Geschichte frei 
erfunden war, daß sie für ihre Aussagen viel Geld, 
ein Haus und eine feste, gutbezahlte Anstellung 
bekommen haben. Aber all dies beeindruckte die 
abkommandierten Richter des Sondertribunals nicht 
weiter. 
Dieses brutale und äußerst barbarische Vorgehen 
reiht sich in eine lange Kette von systematischen 
Menschenrechtsverletzungen in Nigeria ein, seit 
General Sani Abacha im November 1993 die Macht 
an sich gerissen hat. 
Die internationale Staatengemeinschaft und auch 
die Bundesrepublik Deutschland haben diesem men-
schenverachtenden Treiben der Militärs schon lange 
nicht mehr tatenlos zugesehen. Kontakte westlicher 
Politiker zu Mitgliedern des Regimes sind seither 
äußerst zurückgefahren worden. So hat beispiels-
weise die Europäische Union im November 1993 
beschlossen, keine offiziellen Kontakte mehr zuzu-
lassen. Zuletzt haben auch wir Entwicklungspolitiker 
aller Fraktionen im Juli 1995 mit unserer kurzfristi-
gen Absage einer Delegationsreise ein demonstrati-
ves Zeichen zu setzen versucht. Aber gerade die 
jüngsten Vorfälle belegen, daß die Zeit der stillen 
Diplomatie längst vorbei ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Die Europäische Union und die Vereinigten Staa-
ten von Amerika haben erste, vollkommen richtige, 
aber noch nicht ausreichende Schritte eingeleitet: ein 
Waffenembargo und die Beschränkung der Visaertei-
lung für Regimeangehörige. Unser Bundesminister 
Spranger hatte schon zuvor durch sehr konsequentes 
Handeln die entwicklungspolitische Zusammenar-
beit sofort eingestellt. Auch Außenminister Dr. Kinkel 
hat unseren Botschafter sofort zurückgerufen und bei 
der EU-Außenministerkonferenz am Montag letzter 
Woche sehr weitreichende Forderungen gestellt, für 
die er - ich hoffe: noch - keine Mehrheit gefunden 
hat. 
Mancher von uns wird sich heute die Frage stellen: 
Was wäre, wenn wir, der sogenannte reiche Westen, 
schon früher und noch entschiedener reagiert hät-
ten? 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Aber vor der Hinrichtung Ken Saro-Wiwas hatten 
viele auf die stille Diplomatie gesetzt, zum Beispiel 
auch Nelson Mandela. Stille Hilfe für Inhaftierte und 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6617 
Helmut Jawurek 
politisch Verfolgte ist genauso wichtig wie die öffent-
liche und lautstarke Einmischung. Diese muß sein, 
denn nichts fürchten Diktatoren und Unterdrücker 
mehr, als daß ihre Untaten in der Weltöffentlichkeit 
angeprangert werden. 
Trotz aller eingeleiteter Maßnahmen zeigt sich das 
Militärregime in Lagos vollkommen uneinsichtig. 
Dies fällt Diktator Abacha auch nicht sonderlich 
schwer, sorgen doch jährlich Milliarden von Petro-
dollars für satte Einnahmen, von denen nicht nur er 
und sein Regime großzügigst leben. Auch ausländi-
sche Firmen heben den Reichtum des Landes, das 
Öl, und verdienen damit ganz gut  - 
(Dr. Uschi Eid [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das ist nicht der Reichtum des Lan-
des, sondern der einiger weniger!) 
und dies zudem zu Lasten der Umwelt. 
Gerade diese Firmen trifft die moralische Verant-
wortung, die Folgen der Erdölförderung zu beden-
ken. Es klingt wie blanker Hohn, wenn der Shell
-
Konzern, der 60 Prozent des Öls in Nige ria fördert, 
vor wenigen Tagen verlautbaren ließ, daß ein EU-
Waffenembargo einer Rückkehr Nige rias zur Demo-
kratie „nicht förderlich" sei. 
(Günter Verheugen [SPD]: Das ist unglaub-
lich!) 
Was denken sich die Konzernbosse in London und 
Amsterdam? „Business as usual"? Wir dürfen nicht 
zulassen, daß die sozialen und ökologischen Men-
schenrechte auf dem Altar des Kommerzes geopfert 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie der Abg. Eva Bulling-Schröter [PDS]) 
Das einzige, was die Machthaber in Lagos wirklich 
beeindrucken wird, ist ein Abdrehen des Geldhahns. 
80 Prozent des Staatshaushaltes werden aus Erdöl-
einnahmen gedeckt. Die Ölexporte gehen zu 
40 Prozent in die USA und zu 50 Prozent in die Euro-
päische Union. Die Bundesrepublik Deutschland hat 
im ersten Halbjahr 1995 knapp 5 Prozent seiner Erd-
ölimporte aus Nigeria bezogen. Meine Damen und 
Herren, hier muß man den Hebel ansetzen, um Ver-
änderungen für die Menschen in diesem sehr wichti-
gen westafrikanischen Land zu bewirken. 
(Dr. R. Werner Schuster [SPD]: Aber dazu 
haben wir wieder keinen Mut!) 
In einem potentiell äußerst wohlhabenden Land wie 
Nigeria lebt weit über ein Drittel der Menschen deut-
lich unterhalb der Armutsgrenze. Mancher von uns 
mag unken, ein solcher Schritt träfe die Falschen, die 
Geschundenen im Land. Doch seit Jahren ist zu 
beobachten, daß die Milliarden von Do llar vollkom-
men am Volk vorbei in den dunklen Kassen der Herr-
scherclique verschwinden. 
(Dr. Uschi Eid [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Und auf europäischen Konten! - 
Günter Verheugen [SPD]: Und auf Konten! 
Wir wissen, wo!) 
- Ja, wir wissen, wo. Die gesamte nigerianische 
Opposition und die nigerianischen Menschenrechts-
gruppen fordern unisono diesen Ölboykott. 
Meine Damen und Herren, schon fünf Tage nach 
der Hinrichtung der neun Ogoni-Aktivisten hat der 
Shell-Konzern eine enorme Neuinvestition für Nige-
ria beschlossen: den Bau einer Mammutnaturgasan-
lage mit einem Wert von 6 Mil liarden DM. Dies ist 
die größte industrielle Investition in der Geschichte 
Schwarzafrikas, wie ich meine, ein vollkommen fal-
sches Signal für das Regime in Lagos, während welt-
weit nach effektiven Sanktionsmaßnahmen gesucht 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Doch der Schrecken in Nige ria nimmt kein Ende. 
19 weiteren Mitgliedern des Ogoni-Volkes droht ein 
Todesurteil nach gleichem Strickmuster wie vor 
Wochen. Auch der frühere nigerianische Präsident 
Obasanjo - einer der wenigen Präsidenten Schwarz-
afrikas, der nach freien Wahlen freiwillig zurückge-
treten ist, der beinahe sogar UN-Generalsekretär 
geworden wäre; wenige Stimmen haben seine Wahl 
verhindert - ist von einem solchen noch nicht voll-
streckten Todesurteil bedroht. 
Es ist daher dringend an der Zeit, deutliche 
Signale zu setzen. Es freut mich, daß es in zahlrei-
chen Gesprächen doch noch gelungen ist, einen 
gemeinsamen Antrag aller Fraktionen zu formulie-
ren. Das Ergebnis ist nicht ein kleinster gemeinsamer 
Nenner, sondern, wie ich meine, ein sehr deutliches 
Bekenntnis zu Demokratie und Menschenrechten in 
diesem westafrikanischen Staat. 
Ich möchte mich bei allen bedanken, die mitge-
wirkt haben - es war sehr mühevoll -, besonders bei 
meiner Kollegin Ing rid Becker-Inglau, die maßgeb-
lich zu diesem gemeinsamen Antrag beigetragen 
hat. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Dik-
tatoren dieser Welt setzen auf die Vergeßlichkeit 
derer, die mit ihren Staaten im Geschäft bleiben wol-
len. Setzen wir ein Zeichen dagegen! 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile der 
Abgeordneten Ingrid Becker-Inglau das Wo rt . 
Ingrid Becker-Inglau (SPD): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Zunächst einmal möchte ich 
mich ganz herzlich für das Lob, das ich gerade erhal-
ten habe, bedanken. Aber ich glaube, dieses gilt all 
denjenigen, die daran beteiligt waren; denn es war 
zeitweilig etwas schwierig, diesen gemeinsamen 
Antrag hinzubekommen. 
(Roland Kohn [F.D.P.]: Das ist wohl wahr!) 
6618 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Ingrid Becker-Inglau 
Ken Saro-Wiwa und seine acht Ogoni-Mitstreiter 
sind tot. Nahezu zeitgleich zu den Vollstreckungen 
der Todesurteile an dem nigerianischen Schriftsteller, 
Bürger- und Menschenrechtler und Umweltschützer 
Ken Saro-Wiwa und seinen Mitstreitern durch den 
Militärdiktator Sani Abacha hat die Präsidentin unse-
res Hohen Hauses am 10. November im Namen des 
Bundestages noch einen Appell an das Militärregime 
gerichtet, die Todesurteile auszusetzen. Dieser 
Appell hat wie viele andere weltweit das menschen-
verachtende Regime in Nige ria nicht davon abgehal-
ten, den Justizmord zweieinhalb Stunden später zu 
vollenden. 
Es hat leider drei Wochen gedauert, bis wir gestern 
abend endlich einen gemeinsamen Antrag aller 
Fraktionen dieses Hauses zustande bringen konnten, 
der eine Ächtung dieses Regimes und Sanktionen 
gegen dieses Regime enthält. Zeitweilig kamen den 
beteiligten, Gott sei Dank beharrlich gebliebenen 
Formulierern dieses Antrags schon Zweifel an der 
vielerorts erhobenen Forderung nach der Einhaltung 
der Menschenrechte, Zweifel daran, ob sie wirklich 
immer ernst gemeint sind oder nur dann und wann, 
wenn es uns paßt, als Flaggschiff ausgefahren wer-
den. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN) 
Aber wir wollen an dieser Stelle keine hausinternen 
Vorgänge anprangern, obwohl dieser Vorgang 
sicherlich dem einen oder anderen schon zu denken 
geben mußte und müßte, was die Schlagkräftigkeit 
und die Schnelligkeit der Reaktionsmöglichkeiten 
dieses Hauses angeht. 
(Beifall bei der SPD, der F.D.P. und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Heute, denke ich, geht es noch um viel mehr. Es 
geht nämlich um das Ringen, um Möglichkeiten zu 
finden, einem menschenverachtenden Militärregime 
deutlich zu machen, daß sein verabscheuungswürdi-
ges Vorgehen, das außerhalb jeder Humanität liegt, 
spürbare Folgen hat. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN) 
Das Ogoni-Volk, eine kleine Minderheit von zirka 
500 000 Menschen innerhalb des fast 100 Millionen 
Menschen zählenden nigerianischen Volkes, ver-
sucht, sich gegen die Zerstörung seines Landes im 
Nigerdeltabereich und gegen seine eigene Vernich-
tung durch das Militärregime und die Ölmultis Shell, 
Agip und Elf zu wehren. Ken Saro-Wiwa hat an der 
Spitze der „Bewegung für das Überleben des Ogoni-
Volkes", MOSOP, für den Schadenersatz und den 
Ausgleich der Umweltzerstörung und der Landverlu-
ste sein Leben verloren. Er und die Wortführer wur-
den mundtot gemacht. 
Er hat sein Leben verloren durch den Urteilsspruch 
eines Sondergerichts, das allen rechtsstaatlichen 
Belangen widerspricht. Ken Saro-Wiwa hat sein 
Leben verloren durch ein unrechtmäßig an die Macht 
gekommenes Regime. Er hat sein Leben verloren 
durch die nachvollziehbare Arroganz eines Macht-
habers, der unbeeindruckt von Appellen des Auslan-
des innenpolitisch seine Macht stabilisieren mußte - 
wie sonst ist der Zeitpunkt der Vollstreckung der 
Todesurteile zwei Tage vor der Commonwealth-Kon-
ferenz in Neuseeland überhaupt erklärbar? - und 
nach dem Motto handelte: Ich spanne den Bizeps 
und mache nach innen klar, daß mich die Außenwelt 
samt ihren Reaktionen nicht interessiert. Oder kam 
dem Machthaber diese Commonwealth-Konferenz 
und die zu erwartende Suspendierung aus dem Com-
monwealth durch die Konferenz am Ende gerade 
recht, um der Organisation der Islamischen Konfe-
renz eine neue Chance zu bieten, Nige ria dort als 
Mitglied aufzunehmen? 
Das ist vielleicht etwas, was wir im Auge behalten 
sollten, weil es für die Entwicklung in Westafrika ins-
gesamt von Bedeutung sein könnte. 
Aber wir müssen uns auch fragen, welche Maß-
nahmen, welche Sanktionen, die wir national oder in 
Gemeinschaft mit den Partnern der EU oder in den 
Vereinten Nationen einfordern, das Militärregime 
überhaupt treffen können. Die politischen Beziehun-
gen zwischen der Bundesrepublik und Nigeria sind 
seit der Machtübernahme durch das Militär 1993 und 
der Errichtung einer Diktatur eh abgekühlt. Die fort-
dauernden Menschenrechtsverletzungen an Opposi-
tionellen und den Vertretern des Ogoni-Volkes 
haben dazu geführt, daß die entwicklungspolitischen 
Maßnahmen und die EZ eingefroren und zurückge-
fahren worden ist. Eine für Juli dieses Jahres 
geplante AWZ-Delegationsreise - mein Kollege hat 
das schon erwähnt - nach Nige ria fand nicht statt, 
weil man befürchtete, daß der Machthaber Abacha 
diesen Besuch nutzen würde, seine Position medien-
wirksam auszubauen. 
Diese Sanktionen haben für den gewaltlosen Strei-
ter Ken Saro-Wiwa und andere Ogonis keine lebens-
erhaltende Wirkung gehabt. Die weltweite Empö-
rung über die Todesurteile haben ebenfalls keine 
Wirkung gehabt. Sind wir also ohnmächtig, wenn wir 
national, europa- oder weltweit Forde rungen an die-
ses Regime stellen, die Menschenrechte einzuhalten 
- wie wir sie in unserem Antrag gefordert haben -, 
den vor 1993 begonnenen Demokratisierungsprozeß 
fortzusetzen, politisch inhaftierte Oppositionelle zu 
amnestieren, die Unterdrückung der Ogonis zu 
beenden, die Umweltzerstörung durch die Ölförde-
rung gemeinsam mit den Ölmultis zu beheben? Oder 
verfährt dieses Regime weiterhin nach dem Motto: 
Was stört es den Mond, wenn der Hund ihn anbellt, 
weil unsere Sanktionen keine Wirkung auf dieses 
Regime haben? 
Nein, liebe Kolleginnen und Kollegen, Südafrika 
und Bosnien sollten uns ermutigen, unsere Ohn-
macht selbstbewußt zu überwinden: für die Men-
schen, die unter diesem Regime leiden und die Ver-
änderung wollen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6619 
Ingrid Becker-Inglau 
Ken Saro-Wiwa und seine 8 Mitstreiter wurden 
mundtot gemacht. Ich habe die Hoffnung, daß die 
heutige Debatte den Erfolg hat, die noch mindestens 
21 Inhaftierten vor dem Schicksal Ken Saro-Wiwas 
zu bewahren. 
Deshalb appelliere ich an den Außenminister - Herr 
Schäfer, Sie werden es sicherlich weitergeben -, alle 
seine Möglichkeiten auszuschöpfen, um die Verur-
teilungen zum Tode und die Hinrichtungen dieser 
Menschen zu verhindern. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Um auf unsere Sanktionsmöglichkeiten zu kom-
men: Wir sollten alles daransetzen, mit dem Waffen-
embargo, dem Einreiseverbot für Angehörige dieses 
Regimes, mit der Sperrung der Auslandskonten von 
Angehörigen dieses Regimes und dem von diesem 
Regime am meisten gefürchteten Ölembargo das 
Militärregime zu isolieren und es zur Rückkehr zur 
Demokratie zu zwingen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
CDU/CSU) 
Ich gehe davon aus, daß wir Nigeria auf der Tages-
ordnung behalten werden müssen. Deshalb bin ich 
dafür, von der Bundesregierung zu fordern, im März 
1996 über das, was bisher geschehen ist, einen 
Bericht zu geben. 
Ich denke, daß wir es nicht dabei belassen können, 
mit der heutigen Debatte dieses Thema als erledigt 
zu betrachten, sondern wir werden uns an vielen 
Stellen darauf verständigen müssen, in diesem Parla-
ment das, was in Diktaturen vorgeht, zum Wohle der 
Menschen mehr als bisher zu beobachten und gege-
benenfalls Forderungen zu stellen. 
Vielen Dank. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort der Abgeordneten Christa Nickels. 
Christa Nickels (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor einem Jahr 
sind die Studenten der Anglistischen Fakultät in 
Aachen an meine Kollegin Edith Müller und an mich 
als zuständige Wahlkreisabgeordnete herangetreten 
und haben uns sehr bedrängt, uns für Ken Saro-
Wiwa einzusetzen. Ich muß zugeben, daß ich ihn 
nicht kannte. Ich bin auch keine Afrika-Expertin. Ich 
habe mich dann mit den Studentinnen und Studen-
ten sehr oft zusammengesetzt und mich auf einen 
Prozeß eingelassen. Es ist eine Riesenarbeit gewor-
den, aber auch ein riesengroßer Erkenntnisprozeß. 
Ich habe in einem Jahr gelernt, daß Ken Saro-
Wiwa und seine Mitstreiter trotz dieses furchtbaren 
Regimes in Nigeria unter Einsatz ihres Lebens - 
obwohl sie ihr Leben lieben und nicht leichtfertig 
damit umgehen -, trotz der fehlenden wirklichen 
Solidarität der westlichen Länder weiter die Demo-
kratie und die Menschenrechte hochhalten und 
unglaublich zäh kämpfen, indem sie versuchen, eine  
freie Presse zu erhalten, indem sie dem Leiden der 
Bevölkerung und der Menschen vor Ort eine Stimme 
geben, die weltweit gehört wird. Damit repräsentie-
ren sie sehr eindrücklich, was ein einzelner ohn-
mächtiger Mensch doch in Bewegung setzen kann, 
wenn er die Macht nutzt, die ihm zur Verfügung 
steht. 
Wir haben dann in dieser Zeit - das wissen Sie, 
Herr Schäfer; wir sind Ihnen vielleicht manchmal 
lästig gworden - viele Anfragen formuliert und viele 
Briefe geschrieben und haben unsere Regierung auf-
gefordert, endlich etwas Durchgreifendes zu tun. 
Als das Todesurteil verkündet war, haben wir 
unglaubliche Angst bekommen, weil wir in dem 
einen Jahr gelernt haben, was die Fratze dieser Dik-
tatur bedeutet und auch, was die Fratze eines unge-
bändigten Kapitalismus, einer Firma, für ein Unheil 
und absolutes Elend für ein ganzes Volk bedeutet. 
Wir haben unglaublich gezittert, alle Hebel in Bewe-
gung gesetzt und noch eine Anhörung am 
12. Oktober 1995 durchgeführt. 
Es war heute vor drei Wochen, zur gleichen Zeit, 
11.30 Uhr, als wir erfahren haben, daß Ken Saro-
Wiwa hinge richtet worden ist. Als wir es gehört 
haben, waren wir alle wie betäubt, wie erschlagen. 
Wir haben unglaublichen Schmerz, sehr große Ohn-
macht und Ekel empfunden, einen riesengroßen Ekel 
vor der Politik, vor diktatorischen Regimen, die sich 
Regierungen nennen, aber auch vor den westlichen 
Regierungen, die als Partner von Verhandlungen 
und Wirtschaftsbeziehungen die Regierung Nige rias 
schließlich akzeptiert haben. 
Wir haben auch Ekel vor uns selbst bekommen, vor 
unserer eigenen Politik. Ich will Ihnen auch sagen, 
warum, Herr Schäfer. Man muß doch diese Folterer 
ernst nehmen. Man muß doch ernst nehmen, wenn 
Menschen umgebracht, wenn sie vernichtet werden. 
Das kann man doch nicht wie einen Fernsehfilm 
behandeln, der vor einem abläuft und dann irgend-
wann vorbei ist. 
Wir müssen doch wissen, daß diesen Folterern und 
diesen Terrorregimen mit Appellen, mit Protesten, 
mit Bekenntnissen, mit Demarchen und mit Demon-
strationen nicht beizukommen ist. Das ist denen 
schnurzpiepegal. Die verstehen nur eine einzige 
Sprache: wenn man ihnen den Geldhahn, das heißt 
hier den Ölhahn zudreht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS sowie bei Abge
-
ordneten der CDU/CSU) 
Ich kam mir nach diesem Urteil und seiner Voll-
streckung vor wie auf einem Hühnerhof, wo der 
gesamte Westen wie aufgeschreckt, weil er den 
Schatten des Adlers gesehen hat, der niederstürzen 
will, angefangen hat, zu lamentieren und sich laut zu 
empören. Ich sage Ihnen eines, Herr Schäfer: Herr 
Minister Kinkel ist stellvertretender Regierungschef, 
er ist Außenminister eines sehr mächtigen Landes. 
Dieses Land, seine Regierung und sein Parlament 
können doch wohl mehr als nur demarchieren und 
appellieren und protestieren. Ich bitte Sie! Das ist 
6620 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Christa Nickels 
doch eine Ohnmachtserklärung, die den tatsächli-
chen Gegebenheiten überhaupt nicht entspricht. 
Wir haben doch wirklich Mittel und Möglichkei-
ten. Ich frage: Warum werden sie denn nicht einge-
setzt? Warum legt uns das Wirtschaftsministe rium in 
dieser Woche, als wir um diesen Antrag gerungen 
haben, schon wieder ein Gutachten vor - Sie wissen 
das, Frau Becker-Inglau -, das besagt: Das EU-Recht 
läßt es nicht zu, daß man als einzelner Staat ein 
Ölembargo verhängt oder auch nur die Auslands-
konten sperrt? Ich frage Sie: Warum wendet das 
Wirtschaftsministerium Finesse auf, um so etwas zu 
beweisen? Warum wenden Sie nicht alle Kraft und 
Finesse auf, um nach Mitteln und Wegen zu suchen, 
wie man das in der internationalen Staatengemein-
schaft durchsetzen kann? 
(Beifall bei dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN, der SPD und der PDS) 
Es sitzen noch viele in nigerianischen Gefängnis-
sen. Erneut sind 19 Menschen eingesperrt worden, 
denen im Januar ein Unrechtsprozeß gemacht wird. 
Herr Jawurek, ich bin Ihnen äußerst dankbar, daß 
Sie hier so gesprochen haben und sich für diese 
Leute eingesetzt haben; ich danke auch Frau Becker
-
Inglau und allen Kolleginnen und Kollegen, die sich 
engagieren. Aber wir dürfen nicht auf den Bericht im 
März 1996 warten. Wir müssen alle Kräfte, die wir 
haben, anspannen, um unsere Regierung zu treiben, 
damit sie die Menschenrechte durch die machtpoliti-
schen Instrumente auch durchsetzt, die wir haben. 
Wir können uns doch nicht ohnmächtiger als diese 
Menschen stellen, die der Gewalt nackt ausgesetzt 
sind und die trotzdem erreichen, daß ihre Stimme 
gehört wird. Wir haben doch Einfluß. Den müssen 
wir nutzen. Die zu treffenden Maßnahmen sind in 
dieser Debatte aufgezeigt worden. 
Ich erwarte, daß Herr Kinkel das, was er begrü-
ßenswerterweise angekündigt hat, daß er sich näm-
lich international einsetzen will, auch durchhält und 
offensiv in der Außenministerrunde, auf höchster 
Ebene, versucht, das endlich durchzukämpfen. Er 
wird jede Unterstützung durch dieses Parlament 
haben; da bin ich mir absolut sicher. 
Ich möchte auch noch einmal sagen: Ich komme 
mir - ich glaube, auch die Kolleginnen und Kollegen - 
sehr hilflos vor, und das, obwohl wir einen Abgeord-
netenstatus haben. Ich möchte, daß Sie wissen, daß 
Sie in diesem Parlament sehr bedeutend sind. Wichti-
ger, als eine Konferenz abzusagen, ist es, eine Mehr-
heit dafür zu bekommen, daß man die Regierung 
treibt und daß wirklich etwas effektiv gemacht wird. 
Ich möchte zum Schluß zitieren, was Ken Saro-
Wiwa aus dem Gefängnis heraus gesagt hat. Ich muß 
gestehen: Ich hätte die Kraft dazu nicht. Er hat im 
Mai 1995 geschrieben: 
Ob ich lebe oder sterbe, ist unerheblich. Es reicht 
mir, daß ich weiß, daß Menschen Zeit, Geld und 
Energie einsetzen, um gegen ein Übel unter vie-
len anzukämpfen. Wenn sie nicht heute Erfolg 
haben, so werden sie morgen erfolgreich sein. 
Wir müssen weiter kämpfen, damit die Welt ein 
besserer Ort für die Menschheit wird. Und jeder 
kann seinen Teil dazu beitragen. Ich begrüße alle 
diese Menschen. 
Ich bedauere unendlich - ich und wir alle sind 
furchtbar traurig -, daß diese Menschen sterben 
mußten, daß Ken Saro-Wiwa tot ist. Aber sein Ver-
mächtnis soll uns, wenn wir uns schäbig und ein 
Stück ohnmächtig fühlen, auch ermutigen, daß wir 
die Macht, die wir haben, auch wirklich gebrauchen 
und daß wir nicht kneifen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
der SPD und der PDS sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort dem Kollegen Roland Kohn. 
Roland Kohn (F.D.P.): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Die Ermordung 
des nigerianischen Schriftstellers Ken Saro-Wiwa 
und acht weiterer Vertreter des Ogoni-Volkes stellt 
einen besonders brutalen Schlag gegen die Men-
schenrechte dar. Wir alle wissen, daß der Prozeß vor 
einem Sondergericht, vor dem die Menschenrechtler 
abgeurteilt wurden, in keiner Weise rechtsstaatlichen 
Anforderungen entsprach und eine reine Farce war. 
Alle Versuche, im Vorfeld durch stille Diplomatie 
Einfluß auf die Machthaber zu nehmen, um die 
Ermordung des Schriftstellers und seiner Mitstreiter 
in letzter Minute doch noch zu verhindern, sind 
gescheitert. Damit hat sich das Militärregime in 
Nigeria in menschenverachtender Weise über alle 
internationalen Bemühungen zur Rettung hinwegge-
setzt. 
Diese Hinrichtungen stellen einen tragischen 
Höhepunkt der Entwicklung in Nige ria dar, die mit 
der Machtübernahme durch das Militär im Jahre 
1993 begann und mittlerweile zur Isolierung Nige rias 
in der internationalen Staatengemeinschaft führte. 
Ich möchte heute Bundesaußenminister Kinkel 
dafür danken, daß er auf die Ermordung des Bürger-
rechtlers unverzüglich reagiert hat und den scharfen 
Protest der Bundesrepublik Deutschland auch öffent-
lich unmißverständlich zum Ausdruck gebracht hat. 
Ich füge hinzu: Die Haltung des Außenministers 
steht hier in wohltuendem Kontrast zu der kleinmüti-
ger beamteter und politischer Bedenkenträger, die in 
viel zu großer Zahl durch Bonner Flure und Amtsstu-
ben schleichen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD, des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der 
PDS) 
Auf Drängen der Bundesaußenministers haben sich 
die EU-Außenminister schnell auf Sanktionsmaßnah-
men gegenüber dem Militärregime geeinigt. Ich 
zähle hierzu die Verschärfung der Visarestriktionen 
gegenüber Mitgliedern des nigerianischen Regimes, 
die Verhängung eines umfassenden Waffenembar-
gos sowie die Suspendierung der EU-Entwicklungs- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6621 
Roland Kohn 
hilfe, soweit sie nicht direkt der Bevölkerung zugute 
kommt. Hinzu kommt: Die Bundesrepublik Deutsch-
land hat die bilaterale Entwicklungspolitische 
Zusammenarbeit eingestellt. 
Bisher habe ich nicht den Eindruck, als ließen sich 
die Machthaber in Nige ria von den genannten Maß-
nahmen schon beeindrucken. Deshalb fordere ich: 
Wir müssen diese Herrschaften dort treffen, wo es 
ihnen wirklich weh tut. Anscheinend können nur 
drastische Maßnahmen die Militärs in Nige ria stop-
pen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Tatsache ist: Nige ria erzielt 97 Prozent seines 
Exporteinkommens durch Öleinfuhren. 45 Prozent 
des Öls importieren die USA, 40 Prozent gehen nach 
Europa. Ein weltweites oder europäisches Ölem-
bargo, wie es Außenminister Kinkel mehrfach gefor-
dert hat, würde bei Herrn Abacha und seinen Kum-
panen Wirkung zeigen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Was sagt 
denn Herr Rexrodt?) 
Ich bedaure es außerordentlich, daß die EU-
Außenminister am 20. November in Brüssel keine 
Einigung darüber erzielen konnten. Es gehört zur 
Wahrheit und Klarheit in diesem Hause, daß man 
auch ausspricht, daß ein gemeinsamer Beschluß vor 
allem am Widerstand Großbritanniens, Frankreichs 
und der Niederlande scheiterte. 
Ich möchte Außenminister Kinkel für seinen bishe-
rigen Einsatz in dieser Frage danken und ihn 
zugleich dringend bitten, sich auch weiterhin vehe-
ment für ein europaweites, möglichst weltweites 
Ölembargo einzusetzen. 
(Dr. R. Werner Schuster [SPD]: Da muß Herr 
Rexrodt auch mitmachen!) 
Ich halte auch die Sperrung der Auslandskonten 
von Angehörigen des nigerianischen Regimes für 
eine geeignete Maßnahme, um die nigerianische 
Führung zu treffen. Ich weiß, daß Außenminister Kin-
kel auch in dieser Frage im europäischen Ministerrat 
eindeutig Stellung bezogen hat. 
Ich fordere die Bundesregierung auf, sich weiter-
hin mit allen ihr zur Verfügung stehenden Mitteln für 
ein abgestimmtes europäisches Vorgehen einzuset-
zen. Ich füge hinzu: Sollte das nicht möglich sein, 
müssen wir notfalls auch bereit sein, zu nationalen 
Maßnahmen zu greifen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Kohn, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abge-
ordneten Ingrid Matthäus-Maier? 
Roland Kohn (F.D.P.): Aber gerne. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Da ich Ihre Meinung 
teile und für Ihre Äußerung dankbar bin, frage ich 
Sie: Teilt auch Wirtschaftsminister Rexrodt diese Mei-
nung? 
Roland Kohn (F.D.P.): Ich habe mit Herrn Minister 
Rexrodt über diese Frage noch nicht sprechen kön-
nen, weil er, wie Sie wissen, zunächst aus Brasilien 
zurückkommen muß. Die Stellungnahme, die mir aus 
seinem Hause bekannt wurde, enthält eine Position, 
die ich für falsch halte. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
sowie bei der SPD, dem BÜNDNISS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Dr. R. Werner 
Schuster [SPD]: Kompliment!) 
Meine Damen und Herren, Nige ria darf nicht 
gleichgesetzt werden mit dem ganzen afrikanischen 
Kontinent. Entgegen der Tendenz zu sonst üblichen 
Solidarisierungseffekten wird das blutige Vorgehen 
der nigerianischen Militärmachthaber von der gro-
ßen Mehrheit der afrikanischen Staaten, allen voran 
Südafrika, verurteilt. 
Die Zeit drängt, wir müssen schnell handeln. Es ist 
bereits darauf hingewiesen worden, daß weitere Ver-
fahren drohen. Menschenleben sind bedroht. Dar-
über hinaus sind in den letzten Wochen zirka 300 
Personen im Ogoni-Land ohne Angabe von Gründen 
festgenommen worden. 
Ich fordere die Bundesregierung auf, ihre bisher 
verfolgte Politik eines Ölembargos und der Forde-
rung nach Sperrung von Auslandskonten konse-
quent fortzusetzen und den Deutschen Bundestag 
zeitnah darüber zu unterrichten. 
Korruption und schrankenlose Selbstbereicherung 
der Machthaber haben Nigeria an den Rand des wirt-
schaftlichen und politischen Ruins gebracht. Nur der 
Aufbau demokratischer Strukturen bietet eine reali-
stische Chance, neben den politischen auch die wirt-
schaftlichen Verhältnisse in Nige ria langfristig auf 
eine tragfähige Basis zu stellen. Nur so kann Nige ria 
auch wieder den Platz in der internationalen Völker-
gemeinschaft einnehmen, der ihm gebührt. 
Vielen Dank. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort dem Abgeordneten Dr. Willibald Jacob. 
Dr. Willibald Jacob (PDS): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich erinnere mich an das Hea-
ring des Ausschusses für Entwicklungszusammenar-
beit am Mittwoch, in dem eine Teilnehmerin sagte: 
Das Ministe rium für Entwicklungszusammenarbeit 
sollte eigentlich das Zukunftsministerium sein bzw. 
es ist das Zukunftsministerium. Ich sage das deshalb, 
weil die Zusammenhänge, in denen die Situation in 
Nigeria entstanden und der Mord begangen worden 
ist, für uns alle, was das Verhältnis von Politik und 
Ökonomie angeht, durchschaubar gemacht werden 
müßten. 
Obwohl die PDS an der Erarbeitung des gemeinsa-
men Antrags nicht beteiligt worden ist, finde ich ihn 
6622 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Dr. Willibald Jacob 
gut; ich werde ihn unterstützen. Dennoch möchte ich 
fragen, ob nicht viel stärker betont werden müßte, 
daß ökonomische Zusammenhänge, Marktzusam-
menhänge dazu führen, daß Menschenrechte ver-
letzt werden und Menschen auf diese brutale Art 
und Weise zu Tode kommen. 
Ich kann nur an das anknüpfen, was ich schon 
gestern abend gesagt habe. 
(Rudolf Bindig [SPD]: Das war schlecht!) 
Der Marktwert der Menschenrechte ist immer wie-
der in Frage gestellt, weil wir in einer Warenwelt 
leben, in der auch die Menschenrechte zu Waren 
werden. Im Falle Nigerias könnten wir auch in 
unsere Kinderstube zurückkehren und uns noch ein-
mal die Wildweststory mit ihren Mitspielern ansehen: 
die Bauern - die Ogonis -, die Regierung - General 
Abacha - und die Ölbohrer, in diesem Falle Shell und 
andere multinationale Konzerne. Die verbrecheri-
schen Ölbohrer siegen. Die Regierung wird zum 
Handlanger. Der Held, Ken Saro-Wiwa, und seine 
Freunde werden ermordet. 
Die Briefe von Herrn Peter Duncan, die er uns wohl 
allen, jedenfalls mir, geschickt hat, lassen erkennen, 
daß er nicht in Zusammenhängen zu denken ver-
mag. Die Betroffenheit eines Ölmultis ist schwer 
nachvollziehbar, sofern sie psychologisch gemeint 
ist. 
In dem Hearing am Mittwoch ist darauf hingewie-
sen worden, daß eine Reflexion über Zusammen-
hänge und Strukturen nötig ist. Erfahrungen und 
Reflexionen gehören zusammen. Wenn nun schon 
die multinationalen Konzerne Betroffenheit als letzte 
Alternative zeigen, dann wird es wohl Zeit, zu fra-
gen: Wie wirkt Interessengebundenheit? Was ist 
Abhängigkeit lokaler Bevölkerungen? Welche A rt 
 Ausbeutung wirkt heute? Was wären die Gegenmaß-
nahmen, wenn Konkurrenz tödlich wirkt? 
Ich unterstütze, was im Antrag gesagt wird, und 
mache darauf aufmerksam, daß die Regierung Nige-
rias zu 58 Prozent an der nigerianischen Shell-Gesell-
schaft beteiligt ist. Es erscheint notwendig, die Boy-
kottmaßnahmen international im Rahmen der UNO 
zu verankern. Dafür sollte sich die Bundesregierung 
einsetzen. 
Danke sehr. 
(Beifall bei der PDS und der SPD sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort dem Abgeordneten Graf von Waldburg-Zeil. 
Alois Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Der große Augustinus hat eine zeitlos gültige Defini-
tion dessen gegeben, was ein Staat dann wird, wenn 
er Recht weder wahrt noch durchsetzt: eine Räuber-
bande. Verzeihen Sie mir diese Härte: Diese Defini-
tion trifft auf den staatlichen Zustand Nigerias zu. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Im November 1993 hat der damalige Verteidi-
gungsminister Abacha die Macht im Land übernom-
men. Er hat sofort damit begonnen, die meisten 
demokratischen Institutionen außer Kraft zu setzen 
oder aufzulösen. Die Europäische Union hat schon 
damals versucht, durch Sanktionen das Militärre-
gime zur Aufgabe zu bewegen und zur Demokratie 
zurückzukehren, vergeblich zwar, aber man muß es 
sagen, damit nicht der Eindruck entstünde, als wäre 
erst jetzt reagiert worden. 
Leider haben sich die Berichte aus diesem Land 
nicht gebessert. Das Hauptziel der Machthaber 
Nigerias scheint sich darauf zu konzentrieren, die 
Staatskasse zu plündern und die Opposition auszulö-
schen. Fast 20 Milliarden DM, die das Land zwischen 
1990 und 1994 aus dem Verkauf von Erdöl verdient 
hat, sind auf Spezialkonten verschwunden, die von 
Regierungsmitgliedern im Ausland eingerichtet wor-
den sind. 
(Dr. Uschi Eid [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: In Europa!) 
Ende 1994 ist das Fundament der britischen Tradi-
tion, der Demokratie- und Menschenrechtstradition, 
die „Habeas Corpus"-Schutzvorschrift gegen will-
kürliche Verhaftungen außer Kraft gesetzt worden. 
Die Kriminalität blüht im Lande, die Nige ria-Mafia 
kann sich munter offizieller Adressen bedienen. 
Man kann nicht sagen, die Staatengemeinschaft 
im allgemeinen und die Bundesrepublik im besonde-
ren hätten nicht reagiert. Im Sommer dieses Jahres 
wurde der Botschafter Nigerias in das Auswärtige 
Amt einbestellt, wo Staatsminister Schäfer die Ver-
haftung des früheren Staatspräsidenten verurteilte 
und dessen sofortige Freilassung forderte. Aber 
weder der Bonner Protest noch der des Präsidenten 
Mandela von Südafrika, noch der des Papstes, noch 
der des amerikanischen Präsidenten, noch der der 
Europäischen Union fruchteten. Mit der Hinrichtung 
Ken Saro-Wiwas und seiner Leidensgefährten er-
reichte die Verzerrung des Rechtsstaates ihren vor-
läufigen traurigen Höhepunkt. 
Audiatur et altera pars, wie verteidigen sie sich? 
Der Herr Abacha hat gesagt, er verbitte sich, was 
Herr Mandela zu sagen habe. Der habe wohl im 
Gefängnis nicht mitbekommen, wie man eine 
moderne Demokratie führe. Das charakterisiert die-
sen Mann. 
Was tun? Die internationale Staatengemeinschaft 
hat das Potential an Warnungen und Sanktionen 
nahezu ausgeschöpft. Zwei möglicherweise wirk-
same wären noch übrig: die Konten zu sperren - mei-
nes Erachtens das wirksamste - und ein Erdölem-
bargo zu verhängen. Beide Maßnahmen müssen tref-
fen und müssen die Richtigen treffen. Eine Sperrung 
der Konten muß international abgesichert sein. Beim 
Ölembargo muß darauf geachtet werden, daß nicht 
letztlich 120 Millionen Menschen das Opfer sind statt 
ihre Unterdrücker. Hier muß ich einen Gedanken 
bezüglich der derzeitigen Anklage gegen Großbri-
tannien, Frankreich und die Niederlande hinzufü-
gen. Der Sohn Ken Saro-Wiwas hat selber gesagt, 
daß diese Gefährdung für die 120 Millionen Men- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6623 
Alois Graf von Waldburg-Zeil 
schen besteht. Also muß man das insofern auch 
ernstnehmen. 
Ich fürchte allerdings, daß die Rückkehr zur 
Rechtsstaatlichkeit und zur Demokratie, die wir nun 
in diesem schönen, gemeinsamen Antrag fordern, 
noch nicht genügen wird. Nige ria ist ein Bundesstaat 
und zentralistisch nicht zu führen. Wer dächte bei 
der „Bewegung für das Überleben des Ogoni-Vol-
kes" und ihrer brutalen Bekämpfung nicht an die 
Schlagzeilen der Biafra-Tragödie? Die Aushöhlung 
des föderalistischen Prinzips ist die eigentliche 
Grundlage der ganzen Tragödie. Früher haben die 
Gebiete, aus denen das Erdöl kommt, 45 Prozent des 
Ertrages erhalten. Das war noch im Jahre 1970 der 
Fall. Heute sind es 1,5 Prozent. Da liegt das eigentli-
che Elend und, politisch gesehen, die Übermacht der 
nördlichen Regionen und ihrer islamistischen Führer 
gegenüber der Marionettenregierung, die dort 
herrscht. 
In Nigeria leben ungeheuer unterschiedliche Völ-
ker und Kulturen zusammen. Das Ansehen des Lan-
des wird international um so höher werden können, 
je demokratischer, je föderaler seine Strukturen sind 
und je konsequenter das Subsidiaritätsprinzip gilt. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile dem 
Staatsminister Helmut Schäfer das Wo rt . 
Helmut Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
glaube, es bedarf hier keiner Debatte, um den Ekel, 
den Abscheu und die tiefe Betroffenheit zum Aus-
druck zu bringen, die wir alle angesichts der Hinrich-
tung von Ken Saro-Wiwa haben. Es bedarf auch 
sicher der geforderten Maßnahmen - Graf Waldburg
-
Zeil, Sie haben völlig recht -, um die Herstellung 
demokratischer Verhältnisse in Nige ria zu beschleu-
nigen. Die Ankündigung des Diktators, er werde das 
bis zum 1. Oktober 1998 stufenweise durchführen, ist 
einfach grotesk. Wir können nicht drei Jahre lang auf 
Versprechungen eines Mannes setzen, der bisher 
keine seiner Versprechungen eingehalten hat. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Was die Nigeria-Politik angeht, bin ich Ihnen für 
den Hinweis dankbar, daß auch ich in dieser Angele-
genheit schon längst vorher tätig geworden bin und 
dem Botschafter in aller Deutlichkeit gesagt habe: So 
kann es nicht mehr weitergehen. Ich erinnere mich 
an meine zweistündigen Gespräche mit dem damali-
gen Präsidenten von Nigeria Babangida vor drei Jah-
ren über den Übergang zur Demokratie in seinem 
Land. Er hat mir damals auf meine Frage, was er 
denn selber machen würde - ich hatte damals 
gewisse Zweifel, ob er denn bereit sei, aus seinem 
Amt so schnell auszuscheiden, wie er es vorgab - 
gesagt: Ich ziehe mich ähnlich wie Julius Nyerere 
zurück, und ich werde dann internationale Tagungen 
der Ebert-Stiftung und anderer Stiftungen besuchen. 
Ich werde nicht mehr politisch tätig sein, und ich 
werde das Amt einem demokratisch gewählten 
Nachfolger übergeben. - Allerdings hatten wir schon 
damals Sorge, weil nur zwei Parteien zugelassen 
waren. Aber immerhin, das war ein Fortschritt in 
Nigeria. 
Als dann der eine Präsidentschaftskandidat aus 
den zwei Parteien gewählt worden war, wurde er 
sehr schnell wieder von der Macht entfernt. In der 
Folge wurde sehr, sehr deutlich: Auch Herr Baban-
gida hat uns damals nicht die Wahrheit gesagt. 
(Günter Verheugen [SPD]: So ist es!) 
Als dann schließlich Abiola, der gewählte Präsident, 
von der Macht entfernt war, kam es zu dem Militär-
putsch des Herrn Abacha. 
Aber ich glaube, wir müssen ein bißchen vorsichti-
ger sein, wenn wir uns mit Afrika beschäftigen, Frau 
Nickels und Frau Matthäus-Maier. Nicht alle Ihre im 
westeuropäischen Denken entwickelten Vorstellun-
gen lassen sich so ohne weiteres auf Afrika übertra-
gen. Ich bin noch nicht einmal sicher, Frau Kollegin 
Nickels, ob die Bevölkerung Nige rias dann, wenn es 
zu einer Volksabstimmung käme, mehrheitlich die 
Auffassung des Ogonivolkes vertritt. Man muß wis-
sen, daß dieses Land enorm groß ist und daß es große 
Gegensätze gibt. Also, machen wir es uns bitte nicht 
zu einfach. 
Noch viel schlimmer finde ich es, wenn Sie hier so 
tun, als hätte die Bundesregierung - aber das ist ja 
Ihre Übung - „durch Einsetzung von Machtmitteln", 
so haben Sie gesagt, verhindern können, daß es zu 
den schrecklichen Ereignissen gekommen ist. Ihr 
Parteitag, der ja vor der Haustür steht, wird Klarheit 
geben, welche Machtmittel Sie in Zukunft einsetzen 
wollen, um die Menschenrechte durchzusetzen. 
(Christa Nickels [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Zivile Machtmittel, Herr Schäfer!) 
Die Machtmittel, die Sie und eine Reihe anderer uns 
empfohlen haben - Herr Fischer ist ja schon anderer 
Auffassung; ich begrüße das -, reichen nicht aus. So 
einfach, wie Sie sich das vorstellen - die Bundesre-
gierung entscheidet, und wenn Herr Rexrodt der 
Meinung eines anderen Ministers ist, dann folgt die 
nigerianische Regierung -, geht das nicht. Diese Vor-
stellungen sind schlechthin grotesk. So einfach ist es 
leider nicht. 
(Abg. Christa Nickels [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] meldet sich zu einer Zwischen
frage) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Staatsmi-
nister - - 
Helmut Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Ich möchte jetzt einige Gedanken zu Ende füh-
ren; Frau Nickels hat das vorhin sehr deutlich gesagt. 
Wenn hier der Eindruck vermittelt wird, man 
könnte mit bestimmten Maßnahmen, die Sie nicht 
näher umschreiben, 
(Rudolf Bindig [SPD]: Doch! Sperrung der 
Auslandskonten!) 
6624 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Staatsminister Helmut Schafer 
solche Morde verhindern, dann muß ich Ihnen ent-
gegnen: Wir vertreten bei der Regierungskonferenz 
im Jahr 1996 ganz klar die Auffassung, daß die euro-
päische Gemeinsame Außen- und Sicherheitspolitik 
in Zukunft durch Mehrheitsentscheidungen geprägt 
sein muß. 
Dann müssen Sie, Herr Ko llege, in der Konsequenz 
leider auch zur Kenntnis nehmen, daß es eben nicht 
immer geht, unsere Auffassungen durchzusetzen. 
Wir konnten uns zum Beispiel mit der Forderung 
eines Ölboykotts, die der Bundesaußenminister im 
Europäischen Rat erhoben hat, und mit einer Forde-
rung nach Sperrung der Auslandskonten der Nige-
rianer nicht durchsetzen. Sie müssen das zur Kennt-
nis nehmen. Wir können Pa rtnerländer nicht einfach 
zwingen, so zu verfahren, wie wir es gerne hätten. 
Auch das ist Europa heute. 
(Beifall beim Abgeordneten Uwe Lühr [F.D.P.]) 
Das müssen Sie zur Kenntnis nehmen, ob Ihnen 
das gefällt oder nicht. Es gibt eben Konten in Staa-
ten, die nicht einverstanden sind, daß diese Konten 
gesperrt werden. Das ist doch nicht der erste Fall, in 
dem es um afrikanische Konten im Ausland geht. Ich 
erinnere nur an Herrn Mobutu. Fragen Sie einmal 
nach, was aus den Forderungen geworden ist, Herr 
Fischer! Wir haben jahrelang gefordert, hier durch-
zugreifen. Aber es ist eben nicht möglich, jeden euro-
päischen Staat zu dieser Auffassung zu bringen. 
Bei aller Empörung, die ich ja teile: Sie täuschen 
doch nun wirklich die Öffentlichkeit, wenn Sie 
sagen, es läge nur an uns, wenn wir wollten, sei das 
alles schon wunderbar zu regeln, dann trete Herr 
Abacha schon zurück. Sie haben recht: A bas mit 
Abacha! Aber so leicht, wie Sie glauben, werden Sie 
das Ziel nicht erreichen. So einfach geht es nun lei-
der nicht. Der Versuch ist unternommen worden. 
Ich darf noch einmal sehr deutlich zum Ausdruck 
bringen: Wir haben den Antrag gestellt, die Konten 
zu sperren, und wir haben uns für ein Ölembargo 
eingesetzt. Aber wir haben uns damit in der Europäi-
schen Union nicht durchgesetzt. Das müssen Sie zur 
Kenntnis nehmen. Wir können das hier gemeinsam 
beklagen, aber das ist die Realität. 
Meine Damen und Herren, wir werden nicht nach-
lassen, alles zu tun, auch diese Möglichkeiten auszu-
schöpfen. Wir werden auch im Hinblick auf das, was 
noch drohen kann, nämlich weitere Hinrichtungen, 
alles tun, um schärfere Maßnahmen der Europäi-
schen Union durchzusetzen. Sie können sicher sein, 
daß wir das tun. Für den März 1996 ist unser Be richt 
für Sie vorgesehen. 
Ich bin selbstverständlich bereit, aufzuzählen, wel-
che Maßnahmen inzwischen eingeleitet worden sind. 
Es gibt keinen Gegensatz zwischen den Forderun-
gen der Bundesregierung und irgendeiner Gruppe in 
diesem Haus. Wir sind uns einig, daß es so nicht wei-
tergehen kann in diesem Land. Aber die Vorschläge, 
die Sie hier machen, müssen natürlich auch durch-
setzbar sein. Daran kranken wir doch. Es geht nicht 
darum, daß wir es nicht wollten, sondern darum, daß 
es international nicht ohne weiteres durchsetzbar ist. 
Das ist die Situation. 
Meine Damen und Herren, ich darf zum Schluß 
sagen: Bei allem Entsetzen über die Vorgänge in 
Nigeria müssen wir natürlich ganz klar sehen, daß 
Entwicklungen, wie sie in Nige ria erfolgt sind, in 
Afrika keineswegs die einzigen sind, und daß es 
immer wieder zu solchen Entwicklungen kommen 
kann. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie uns 
rechtzeitig sagen würden, was wir dagegen tun kön-
nen. 
(Zuruf der Abg. Christa Nickels [BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
- Frau Nickels, der Westen ist für mich ein Beg riff, 
den Sie mir viel zu breit anlegen. Auch Ihre westli-
chen Vorstellungen werden in Afrika nicht von allen 
Menschen geteilt - bedauerlicherweise -, weil viele 
noch nicht soweit sind, wie Sie glauben. 
Bei allem Verständnis für Ihre Kritik: Sie dürfen es 
sich nicht zu einfach machen. Seien Sie bitte bereit, 
mit uns gemeinsam über neue Machtmittel nachzu-
denken, die Ihre Partei bisher verweigert hat. Viel-
leicht kommen wir dann weiter. 
(Rudolf Bindig [SPD]: Nichtmilitärische 
Machtmittel können auch mal entwickelt 
werden!) 
- Wir sind uns völlig einig, daß auch nichtmilitärische 
Machtmittel angestrebt werden müssen; darum geht 
es gerade. Sie werden die Menschenrechte in 
bestimmten Fällen - das hat Herr Fischer sehr deut-
lich zum Ausdruck gebracht - aber nicht nur mit sol-
chen Mitteln schützen können, leider nicht. Wir wür-
den es gern tun. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Widerspruch bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort zu einer Kurzintervention dem Abgeordneten 
Joseph Fischer. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Herr Staatsminister, da Sie mich persönlich 
angesprochen haben, will ich Ihnen sofort und ste-
henden Fußes antworten. Ich habe die Debatte ver-
folgt. Obwohl ich kein Expe rte in Afrika-Fragen bin, 
war ich sehr beeindruckt von der von allen Fraktio-
nen und der Gruppe dieses Hauses getragenen 
Ablehnung der brutalen Ermordung der Bürgerrecht-
ler in Nigeria, des Justizmordes, von der Verurtei-
lung dieses staatlichen Terrors und dem Bekenntnis 
zur Demokratie. Ich bedauere sehr, daß Sie dieser 
Debatte eine Richtung gegeben haben, zu der ich 
Ihnen direkt antworten muß. 
Herr Kollege Schäfer, ich möchte Sie als Angehöri-
gen der Bundesregierung darauf hinweisen: Wir strei-
ten uns aus sehr guten Gründen darüber, ob ange- 
sichts des Wiederauftauchens von Völkermord - und 
nur in diesem Falle - der Einsatz von militärischer 
Gewalt als Ultima ratio legitim ist oder nicht. Ich sage 
Ihnen nochmals: Ich habe - obwohl ich anderer Mei- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6625 
Joseph Fischer (Frankfurt) 
nung bin als andere in meiner Partei - den höchsten 
Respekt vor pazifistischen Grundüberzeugungen. In 
der deutschen Geschichte wäre vieles besser gelau-
fen, wenn es in Deutschland mehr und nicht weniger 
Pazifismus gegeben hätte. 
Eines möchte ich dieser Bundesregierung entge-
genhalten, Herr Schäfer. Die Menschenrechtspolitik 
der Bundesregierung mit dieser Grundfrage zu ver-
binden, halte ich für ein starkes Stück. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
der SPD und der PDS) 
Man muß es ja nicht so weit treiben, daß man nach 
China fährt und als Bundeskanzler seinen Diener vor 
dem chinesischen Militär macht. Man muß es auch 
nicht so weit treiben, daß man beste Beziehungen 
zum Iran unterhält. Herr Kollege Schäfer, diese 
Debatte haben Sie begonnen; deshalb müssen Sie 
sich das vorhalten lassen: Die Wirtschaftsbeziehun-
gen der Bundesrepublik Deutschland und vor allen 
Dingen der deutschen Wirtschaft zu manchem dikta-
torischen Regime bedürfen der kritischsten Überprü-
fung. Daß die Bundesregierung ihre Möglichkeiten 
des zivilen Drucks auf Diktaturen wirklich ausnützt, 
bezweifle ich nachdrücklich. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
der SPD und der PDS) 
Deswegen, Herr Schäfer, möchte ich Ihnen folgen-
des sagen: Die Menschenrechtspolitik, die Verbin-
dung von Geschäft und Menschenrecht, ist eine der 
ganz, ganz schlimmen Schwachstellen der Politik 
dieser Bundesregierung. Das sollten Sie nicht mit 
dieser Grundsatzfrage, die wir zu diskutieren und zu 
lösen haben, verknüpfen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
der SPD und der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Zu einer zwei-
ten Kurzintervention erteile ich das Wort dem Abge-
ordneten Dr. Werner Schuster. 
Dr. R. Werner Schuster (SPD): Herr Schäfer, ich 
möchte kein Öl ins Feuer schütten und bin froh, daß 
nachher eine einstimmige Resolution zustande 
kommt. Wir haben im Bundestag natürlich Erfahrun-
gen mit einstimmigen Beschlüssen in ähnlicher 
Angelegenheit. Sie erinnern sich an die Diskussion 
Ruanda-Burundi vor vier Monaten. 
Wir stellen heute fest, daß es natürlich erhebliche 
Umsetzungsdefizite gibt - aus welchen Gründen 
auch immer. In diesem Fall gibt es sie konkret von 
Nigeria. Ich habe verstanden, daß Herr Minister Kin-
kel auf europäischer Ebene keine Chance hatte. 
Könnten Sie sich nicht vorstellen, daß sich dann, 
wenn das Bundeskabinett diese Forderung über-
nähme und Bundeskanzler Kohl sie an diesem exem-
plarischen Beispiel zur Chefsache machte, in Europa 
doch etwas bewegen würde? Nur darum bitten wir 
Parlamentarier. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Staatsmi-
nister Schäfer, Sie können darauf entgegnen. 
Helmut Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Kurzintervention des Kollegen Fischer zwingt mich 
noch einmal an das Rednerpult. 
Ich glaube, ich habe in meiner Rede sehr deutlich 
gesagt, was wir von dem Vorgehen der nigeriani-
schen Regierung halten. Die einzige Stimme, die in 
dieser Debatte von unserer Übereinstimmung, alles 
zu versuchen, um in Nigeria eine Veränderung der 
Verhältnisse zu erreichen, abgewichen ist, war die 
von Frau Kollegin Nickels. Dies geschah aus Erre-
gung. Sie, Frau Nickels, kannten einen der Hinge-
richteten. 
Sie haben auch Ihre Meinung zum Ausdruck 
gebracht, wir seien in der Lage, unsere Vorstellun-
gen in einer Situation, in der andere Staaten nicht 
bereit sind, solche Vorstellungen zu übernehmen, 
rückhaltlos durchzusetzen. Das ist eine maßlose 
Überschätzung der Möglichkeiten jedweder Bundes-
regierung. Das wissen auch die Mitglieder früherer 
Bundesregierungen und die Afrikaexperten, die hier 
sitzen. 
Ein Öl-Embargo kann auf Grund unserer europäi-
schen Situation nicht national durchgesetzt werden. 
Selbst wenn wir dies allein täten, würde dies gerade 
4 Prozent der Ölausfuhren betreffen. Über die 
96 Prozent aber, auf die es ankommt, können Sie lei-
der nicht entscheiden. 
Sie, Herr Kollege Schuster, meinen, zur Chefsache 
gemacht, würde dies die Haltung der europäischen 
Nachbarstaaten verändern. Bei aller Hochachtung, 
die Sie hiermit für den Bundeskanzler an den Tag 
legen: Ich bin nicht so ganz davon überzeugt. Wenn 
es um sehr wesentliche wirtschaftliche Fragen geht, 
ist mancher Staat auch durch Herrn Kohl nicht mehr 
zu überzeugen. Das muß ich hier deutlich sagen; das 
wissen Sie aber auch selber. 
Wir können doch nicht davon ausgehen, daß es 
uns gelingt, eine weitergehende Forderung, die wir 
aufgestellt und im Europäischen Rat in Gestalt des 
Außenministers vertreten haben, durchpeitschen zu 
können. Das ist leider nicht die Realität. 
Herr Kollege Fischer, ich habe den Hinweis auf 
Ihre Partei ganz bewußt gebracht, und zwar nicht 
nur wegen Nigeria, sondern weil Sie dabei sind, sich 
in einer internen Debatte mit genau dem zu beschäf-
tigen, was Frau Nickels hier ins Spiel gebracht hat, 
nämlich mit der Frage: Reichen die Machtmittel 
eines so mächtigen Staates nicht - das hat sie so fast 
wörtlich gesagt -, um etwas verändern zu können? 
(Zuruf der Abg. Christa Nickels [BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
- Das haben Sie gesagt, Frau Nickels. Darauf bin ich 
eingegangen. Das ist eine Frage, die Sie intern, 
innerhalb Ihrer Partei, zu klären haben. Das steht 
nicht im Zusammenhang mit Nigeria. Es ist vielmehr 
eine ganz generelle Frage. 
6626 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
Staatsminister Helmut Schäfer 
Ich finde, es darf einfach nicht sein, daß hier mora-
lische Ansätze in den Raum gestellt und Forderun-
gen erhoben werden und die Bundesregierung für 
Verbrechen von Diktatoren schuldig gesprochen 
wird, die wir wie Sie ablehnen. Sie machen sich 
unglaubwürdig, wenn Sie nicht anfangen, über diese 
Machtmittel intensiver nachzudenken. 
Soweit mein Hinweis, der deutlich macht, Herr 
Kollege Fischer, daß wir gar nicht so weit voneinan-
der entfernt sind. Das darf ich hier noch einmal fest-
halten. 
(Rudolf Bindig [SPD]: Sie reagieren über-
reizt! Ihre Nerven liegen blank!) 
- Ich sehe hier keine Gegensätze, Herr Kollege Bin-
dig. Wir haben in der vergangenen Woche ein großes 
Menschenrechtsseminar durchgeführt, an dem eine 
Reihe von Mitgliedern des Unterausschusses teilge-
nommen haben. Dort sind sehr deutliche Worte 
gesprochen worden. Wir waren uns auch mit den 
Menschenrechtsorganisationen über unsere Politik 
weitgehend einig. 
Ich lasse mir aber nicht gefallen, daß immer wieder 
der Versuch gemacht wird, Verbrechen, die in ande-
ren Staaten vorkommen, im nachhinein der Bundes-
regierung anzulasten. Dagegen darf ich mich doch 
wohl als Vertreter dieser Bundesregierung noch 
wehren. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Rudolf Bindig [SPD]: Ihre Reaktion ist über-
zogen! Ihre Nerven liegen blank!) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich muß den 
Kollegen, die sich jetzt noch zu Wort gemeldet  
haben, sagen, daß dies keine Wiedereröffnung der 
Debatte war, deren kurze Zeit Sie gemeinsam verein-
bart haben. Es handelte sich vielmehr um die Ent-
gegnung auf zwei Kurzinterventionen. Wenn die 
Debatte verlängert werden soll, muß das zwischen 
den Fraktionen vereinbart werden. - Ich sehe nicht, 
daß dies der Fall ist. 
(Peter Hintze [CDU/CSU]: Das lehnen wir 
ab!) 
Damit schließe ich die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag der 
Fraktionen CDU/CSU, SPD, Bündnis 90/Die Grünen 
und F.D.P. auf Drucksache 13/3178. Wer stimmt für 
diesen Antrag? - Gegenprobe! - Stimmenthaltun-
gen? - Dann stelle ich fest, daß dieser Antrag einstim-
mig angenommen worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ich drücke die Hoffnung des ganzen Hauses aus, 
daß die Bundesregierung die Einstimmigkeit dieser 
Annahme international nutzen wird, um ihren Ein-
fluß in diesem Sinne geltend zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P.) 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 6. Dezember 1995, um 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.20 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6627* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Beck (Bremen), BÜNDNIS 1. 12. 95 
Marieluise 90/DIE 
GRÜNEN 
Belle, Meinrad CDU/CSU 1. 12. 95 
Berger, Hans SPD 1. 12. 95 
Brähmig, Klaus CDU/CSU 1. 12. 95 
Braun (Auerbach), CDU/CSU 1. 12. 95 
Rudolf 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 1. 12. 95* 
Büttner (Ingolstadt), Hans SPD 1. 12. 95 
Duve, Freimut SPD 1. 12. 95 
Graf von Einsiedel, PDS 1. 12. 95 
Heinrich 
Hermenau, Antje BÜNDNIS 1. 12. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 1. 12. 95 
Horn, Erwin SPD 1. 12. 95 
Irber, Brunhilde SPD 1. 12. 95 
Jung (Limburg), Michael CDU/CSU 1. 12. 95 
Klemmer, Siegrun SPD 1. 12. 95 
Klose, Hans-Ulrich SPD 1. 12. 95 
Dr. Kohl, Helmut CDU/CSU 1. 12. 95 
Dr. Graf Lambsdorff, F.D.P. 1. 12. 95 
Otto 
Leidinger, Robert SPD 1. 12. 95 
Lengsfeld, Vera BÜNDNIS 1. 12. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Meißner, Herbert SPD 1. 12. 95 
Müller (Köln), Kerstin BÜNDNIS 1. 12. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Neumann (Berlin), Kurt SPD 1. 12. 95 
Neumann (Bramsche), SPD 1. 12. 95 
Volker 
Pfeiffer, Angelika CDU/CSU 1. 12. 95 
Purps, Rudolf SPD 1. 12. 95 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 1. 12. 95 
Hermann 
Reschke, Otto SPD 1. 12. 95 
Rexrodt, Günter F.D.P. 1. 12. 95 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Ronsöhr, CDU/CSU 1.12.95 
Heinrich-Wilhelm 
Rübenkönig, Gerhard SPD 1. 12. 95 
Scherhag, Karl-Heinz CDU/CSU 1. 12. 95 
Schmalz-Jacobsen, F.D.P. 1. 12. 95 
Cornelia 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 1. 12. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schütz (Oldenburg), SPD 1. 12. 95 
Dietmar 
Schwanitz, Rolf SPD 1. 12. 95 
Sebastian, Wilhelm-Josef CDU/CSU 1. 12. 95 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 1. 12. 95 
Thieser, Dietmar SPD 1. 12. 95 
Tippach, Steffen PDS 1. 12. 95 
Türk, Jürgen F.D.P. 1. 12. 95 
Vogt (Düren), Wolfgang CDU/CSU 1. 12. 95 
Vosen, Josef SPD 1. 12. 95 
Wohlleben, Verena SPD 1. 12. 95 
Zierer, Benno CDU/CSU 1. 12. 95 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 691. Sitzung am 
24. November 1995 beschlossen, den nachstehenden 
Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß 
§ 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
- Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur sozialen 
Absicherung des Risikos der Pflegebedürftigkeit 
- Gesetz zur Änderung des Rechtspflege-Anpas-
sungsgesetzes - RpflAnpG 
- Gesetz zur Änderung wehrrechtlicher Vorschriften 
(Wehrrechtsänderungsgesetz) 
- Sechstes Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur 
Förderung der Rationalisierung im Steinkohlen-
bergbau 
- Gesetz zu dem Protokoll vom 27. Juni 1989 zum 
Madrider Abkommen über die internationale Re-
gistrierung von Marken 
6628* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Achten Buches 
Sozialgesetzbuch (2. SGB VIII-Änderungsgesetz -
2. SGB VIII-ÄndG) 
- Gesetz zur Neuregelung der steuerrechtlichen 
Wohneigentumsförderung 
- Gesetz zur Umstellung der Steinkohleverstro-
mung ab 1996 
Zu den beiden letztgenannten Gesetzen hat der 
Bundesrat folgende Entschließungen gefaßt: 
Zum Gesetz der Neuregelung der steuerrechtlichen 
Wohneigentumsförderung 
Der Bundesrat begrüßt, daß der Deutsche Bundestag 
eine Reihe von Vorschlägen und Forderungen des Bun-
desrates, insbesondere nach 
• Erhöhung der Eigenheimzulage für den Erwerb von 
Altbauen 
• Einführung und Förderung der Niedrigenergiehaus-
standards 
• Begrenzung des Vorkostenabzugs und 
• steuerlicher Förderung des Erwerbs von Geschäftsan-
teilen an Wohnungsgenossenschaften aufgegriffen 
hat. Damit wird die Möglichkeit für Familien mit mitt-
lerem Einkommen, selbstgenutztes Wohneigentum 
oder Dauerwohnrechte zu erwerben, verbessert und 
die notwendigen ökologischen Akzente gesetzt. 
Der Bundesrat weist darauf hin, daß Bauherren und Er-
werber bei einem Bauantrag oder Kaufvertrag nach dem 
26. Oktober 1995 bereits die neue Eigenheimzulage wäh-
len können. Die Vorkostenregelung des § 10i Abs. 1 
EStG ist jedoch erst am 1. Januar 1996 anzuwenden. Die 
veränderte Vorkostenregelung dient zur Gegenfinanzie-
rung der Aufstockung der Altbauförderung. Es kann 
nicht beabsichtigt sein, daß diejenigen, die bereits 1995 
die Wohneigentumsförderung nach dem Eigenheimzula-
gengesetz in Anspruch nehmen werden, zugleich den 
bisher geltenden höheren Vorkostenabzug nach § 10 e 
Abs. 6 EStG in Anspruch nehmen können. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung daher auf, 
bis zum Jahresende 1995 für eine klarstellende Regelung 
zu sorgen. 
Der Bundesrat weist weiterhin auf die Verwaltungspro-
bleme hin, die sich aus der rückwirkenden Anwendung 
des Gesetzes ergeben. Die Umstellung der Förderung auf 
ein völlig neues Konzept macht es erforderlich, die orga-
nisatorischen Verfahrensabläufe in den Finanzämtern 
neu zu strukturieren und Datenverarbeitungsprogramme 
für die maschinelle Festsetzung und Auszahlung der Ei-
genheimzulage zu entwickeln. Hiermit kann erst begon-
nen werden, wenn die gesetzlichen Rahmenbedingun-
gen festliegen. Dadurch werden sich trotz aller Bemü-
hungen während einer Übergangszeit Verzögerungen 
bei der Bearbeitung der Anträge auf Eigenheimzulage 
nicht vermeiden lassen. Dies gilt insbesondere auch des-
halb, weil die Finanzämter zum 1. Januar 1996 das Jah-
ressteuergesetz 1996 und damit eine Vielzahl weiterer 
Steuerrechtsänderungen umzusetzen haben. 
Zum Gesetz zur Umstellung der Steinkohleverstro-
mung ab 1996 
Der Bundesrat bedauert, daß der Bundesgesetzgeber 
bei der gesetzestechnischen Anpassung der Verstro-
mungsgesetze das politische Ziel des § 4 des Vie rten Ver-
stromungsgesetzes - eine Preisentlastung für die Strom-
verbraucher in den neuen Ländern zu sichern - nicht 
mehr berücksichtigt hat. 
In diesem Zusammenhang bekräftigt der Bundesrat 
ausdrücklich seine Stellungnahme vom 22. September 
1995 zum Entwurf eines Gesetzes zur Umstellung der 
Steinkohleverstromung ab 1996 - Drucksache 458/95 
(Beschluß) -. 
Der Bundesrat bittet die Bundesregierung, unverzüg-
lich geeignete Regelungen zu treffen, um die Disparitä-
ten bei den Strompreisen der alten und neuen Bundes-
länder abzubauen. 
Weiterhin erinnert der Bundesrat die Bundesregierung 
eindringlich an ihre Verantwortung, die sich aus den 
Stromverträgen vom 22. August 1990 ergibt. Der Bundes-
rat erwartet von der Bundesregierung, alle Möglichkei-
ten auszuschöpfen, daß die Vertragspartner - insbeson-
dere die Eigentümer der VEAG Vereinigte Energiewerke 
AG - der Verpflichtung aus § 12 Abs. 2 der Verträge ge-
recht werden. 
Die für den Wirtschaftsstando rt Ostdeutschland dro-
henden Nachteile können nur vermieden werden, wenn 
durch geeignete Maßnahmen der Bundesregierung und/ 
oder der Eigentümer der Verbund- und Regionalenergie-
versorgungsunternehmen der gravierende Strompreis-
unterschied zwischen alten und neuen Ländern abge-
baut wird. 
Der Strompreisnachteil der neuen Bundesländer läßt 
sich durch die Angaben der amtlichen Jahreserhebung 
bei Elektrizitätsversorgungsunternehmen des Statisti-
schen Bundesamtes belegen. In der Jahreserhebung wer-
den der Stromabsatz und die Erlöse für die Ebene der 
Weiterverteiler und für Letztverbraucher nach Vertrags-
arten dargestellt. Die sich ergebenden Durchschnittser-
löse, spiegeln das Preisniveau auf den einzelnen Ebenen 
wider, wobei die Mehrwertsteuer und die Ausgleichsab-
gabe (Kohlepfennig) unberücksichtigt bleiben. 
Danach ergaben sich für die Jahre 1991 bis 1993 fol-
gende Durchschnittserlöse: 
Wiederverkäufer 1991 1992 1993 
(Angaben in Pf/kWh) 
alte Länder 11,59 11,31 11,47 
neue Länder 13,08 12,86 13,10 
Letztverbraucher 1991 1992 1993 
(Angaben in Pf/kWh) 
alte Länder 18,20 18,53 18,83 
neue Länder 19,85 20,76 21,98 
Nach noch unveröffentlichten Angaben vergrößerte 
sich auch 1994 die Preisschere zuungunsten der neuen 
Länder weiter auf über 17 Prozent. 
Durch die Ausgleichsabgabe, die nur in den alten Bun-
desländern gezahlt werden muß, werden die unter-
schiedlichen Preise zum Teil angeglichen. Die Preisdispa-
rität wird offensichtlich, wenn ab 1996 die Ausgleichsab-
gabe aufgrund des Urteils des Bundesverfassungsge-
richts vom 11. Oktober 1994 nicht mehr erhoben werden 
darf. Gleichzeitig besteht keine Möglichkeit mehr, über 
den Kohlepfennig einen Ausgleich des Preisniveaus - 
wie ursprünglich im Vie rten Verstromungsgesetz vorge-
sehen - zu erreichen. 
Weiterhin hat der Bundesrat in seiner 691. Sitzung 
am 24. November 1995 beschlossen, der Bundesregie-
rung wegen der Haushaltsrechnung und Vermögens-
rechnung des Bundes für das Haushaltsjahr 1993 
(Jahresrechnung 1993) aufgrund der Bemerkungen 
des Bundesrechnungshofes Entlastung gemäß Arti-
kel 114 des Grundgesetzes und § 114 der Bundes-
haushaltsordnung zu erteilen. 
Der Bundesrat hat ferner die als Anlage beigefügte 
Entschließung gefaßt: 
Der Bundesrat hat in seiner 691. Sitzung am 24. No-
vember 1995 beschlossen, der Bundesregierung wegen 
der Haushaltsrechnung und Vermögensrechnung des 
Bundes für das Haushaltsjahr 1993 (Jahresrechnung 
1993) aufgrund der Bemerkungen des Bundesrech-
nungshofes Entlastung gemäß A rtikel 114 des Grundge-
setzes und § 114 der Bundeshaushaltsordnung zu ertei-
len. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 75. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1995 	6629* 
Der Bundesrat hat ferner die nachstehende Entschlie-
ßung gefaßt: 
Der Bundesrat stellt fest, daß die Arbeit des Bundes-
rechnungshofes eine wesentliche Entscheidungshilfe für 
die politischen Gremien, beispielsweise zur Schließung 
von Regelungslücken, darstellt. 
Der Bundesrat teilt insbesondere auch die Sorge des 
Bundesrechnungshofes, daß es durch fehlerhafte We rt
-ansätze in den DM-Eröffnungsbilanzen zu endgültigen 
Steuerausfällen für Bund und Länder in Milliardenhöhe 
kommen könnte. Die Arbeiten zur Bewältigung dieses 
nach der deutschen Einheit einmaligen Übergangspro-
blems müssen im Zusammenwirken der betroffenen Ver-
waltungen des Bundes, der neuen und der alten Länder 
zügig fortgesetzt und zu einem raschen Abschluß ge-
bracht werden. Der Bundesrat weist darauf hin, daß zu-
gunsten einer zeitlichen Verlängerung der Prüfungs- und 
Eingriffsmöglichkeiten der Verwaltung eine entspre-
chende Gesetzesinitiative des Bundesrates - Drucksache 
518/95 (Beschluß) - auf den Weg gebracht wurde. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mit-
geteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der 
Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu den 
nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksachen 13/647, 13/1233 Nr. 1.1 
Drucksachen 13/1126, 13/1438 Nr. 3 
Drucksachen 13/1191, 13/1438 Nr. 4 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksachen 12/7468, 13/725 Nr. 85 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksachen 13/1859, 13/2275 Nr. 1.3 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Drucksachen 12/2400, 13/725 Nr. 165 
Drucksache 12/8556 
Drucksache 12/8557 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU- 
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäi-
sche Parlament zu Kenntnis genommen oder von ei-
ner Beratung abgesehen hat: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 13/1614, Nr. 1.11 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.73 
Drucksache 13/2804, Nr. 1.1 
Drucksache 13/2804, Nr. 1.2 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 13/2426, Nr. 1.9 
Drucksache 13/2426, Nr. 1.10 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.2 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.4 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.5 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.6 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.12 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.13 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.15 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.19 
Drucksache 13/2494, Nr. 1.21 
Drucksache 13/2306, Nr. 1.11 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.78 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksachen 12/7796, 13/725, Nr. 1.34 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Drucksache 13/2988, Nr. 1.8 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-
wicklung 
Drucksache 13/2306, Nr. 2.94 
Drucksache 13/2674, Nr. 2.26 
Im Anhang zum Stenographischen Protokoll der 
65. Sitzung vom 27. Oktober 1995 zu EU-Vorlagen 
bzw. Unterrichtungen durch das Europäische Parla-
ment ist unter dem Titel Ausschuß für die Angelegen-
heiten der Europäischen Union die Drucksachennum-
mer 13/1038, Nr. 15 durch 13/1338, Nr. 1.5 zu erset-
zen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13075.pdf</pdf_url>
    <id>1516</id>
    <dokumentnummer>13/75</dokumentnummer>
    <datum>1995-12-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
