<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1520</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/99</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1996-04-19</datum>
  <titel>Protokoll der 99. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/99 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
99. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Inhalt: 
Nachbesetzung im Kuratorium der „Stif-
tung Archiv der Parteien und Massenorga-
nisationen in der DDR"   8817 A 
Tagesordnungspunkt 14: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Monika Knoche, Gerald Häfner und 
der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Spende, die Entnahme 
und die Übertragung von Organen 
(Transplantationsgesetz) (Drucksache 
13/2936) 	 8817 B 
b) Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD und F.D.P. einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Spende, Entnahme und Übertra-
gung von Organen (Transplantations-
gesetz) (Drucksache 13/4355) 	. . . . 	8817 B 
c) Antrag der Abgeordneten Dr. Wolfgang 
Wodarg, Dr. Herta Däubler-Gmelin, 
Horst Schmidbauer (Nürnberg) und 
weiterer Abgeordneter: Kriterien für 
die Spende, Entnahme und Übertra-
gung von menschlichen Organen 
(Drucksache 13/4114)  	8817 C 
d) Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
... Strafrechtsänderungsgesetzes - Or-
ganhandel (Drucksache 13/587) . . . 	8817 D 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 12: 
Antrag der Abgeordneten Rudolf Dreß
-
ler, Rudolf Scharping, Klaus Kirchner, 
Wolfgang Lohmann (Lüdenscheid), 
Horst Seehofer, Dr. Wolfgang Schäuble, 
Dr. Dieter Thomae, Wolfgang Zöller so-
wie weiterer Abgeordneter der Fraktio-
nen der CDU/CSU, SPD und F.D.P.: 
Spende, Entnahme und Übertragung 
von Organen (Drucksache 13/4368) .   8817 D 
Beatrix Philipp CDU/CSU 	 8818 A 
Dr. Wolfgang Wodarg SPD  8822 A 
Monika Knoche BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  8824 C 
Dr. Dieter Thomae F.D.P 	8827 B 
Dr. Ruth Fuchs PDS  8829 B 
Horst Seehofer, Bundesminister BMG .  	8830 B 
Dr. R. Werner Schuster SPD  8834 B 
Rudolf Dreßler SPD  	8834 D 
Gerald Häfner BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  8837 B 
Dr. Edzard Schmidt-Jortzig F.D.P. . . .  	8838 D 
Christina Schenk PDS  8840 C 
Dr. Rita Süssmuth CDU/CSU 	 8841 D 
Dr. Herta Däubler-Gmelin SPD  	8843 B 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl CDU/CSU . 	 8845 D 
Horst Schmidbauer (Nürnberg) SPD 	.  8847 A 
Eckart von Klaeden CDU/CSU  	8848 B 
Dr. Hansjörg Schäfer SPD  8850 C 
Editha Limbach CDU/CSU 	 8852 A 
Tagesordnungspunkt 15: 
Beschlußempfehlung und Bericht des 
Innenausschusses zu der Unterrichtung 
durch die Bundesregierung: Bericht der 
Bundesregierung über ihre Maßnah-
men zur Förderung der Kulturarbeit 
II 	 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 
gemäß § 96 BVFG in den Jahren 1991 
und 1992 sowie die Fortschreibung des 
Aktionsprogramms des Bundesministe-
riums des Innern zur Förderung der 
deutschen Kultur des Ostens in den 
Jahren 1994 bis 1999 (Drucksachen 
12/7877, 13/725 Nr. 22, 13/3195) . . .   8853 A 
Nächste Sitzung  	8853 D 
Berichtigung  	8853 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 8854* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede zu Tagesord-
nungspunkt 14a bis d und Zusatztages-
ordnungspunkt 12 (Spende, Entnahme 
und Übertragung von Organen - Trans-
plantationsgesetz) 
Wolfgang Lohmann (Lüdenscheid) CDU/ 
CSU 	  8854* D 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebene Reden zu Tages-
ordnungspunkt 15 (Bericht der Bundesre-
gierung über ihre Maßnahmen zur Förde-
rung der Kulturarbeit gemäß § 96 BVFG in 
den Jahren 1991 und 1992 sowie die Fort-
schreibung des Aktionsprogramms des 
Bundesministeriums des Innern zur Förde-
rung der deutschen Kultur des Ostens in 
den Jahren 1994 bis 1999) 
Hartmut Koschyk CDU/CSU 	 8856* C 
Gisela Schröter SPD 	  8858*  B 
Annelie Buntenbach BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  8860* A 
Ina Albowitz F.D.P. 	  8861* A 
Dr. Winfried Wolf PDS  8862* A 
Thomas Krüger SPD 	  8862* D 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatsse
-
kretär beim Bundesminister des Innern 	 8864* C 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen   8865* B 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8817 
99. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Guten Morgen, 
liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Ich teile zunächst mit, daß im Kuratorium der 
„Stiftung Archiv der Parteien und Massenorgani-
sationen in der DDR" eine Nachbesetzung erforder-
lich ist, weil das von der Fraktion der CDU/CSU 
benannte stellvertretende Mitglied Professor 
Dr. Alexander Fischer verstorben ist. Die Fraktion 
der CDU/CSU schlägt als neues stellvertretendes 
Mitglied Professor Dr. Peter Maser vor. Sind Sie mit 
diesem Vorschlag einverstanden? - Das ist der Fall. 
Dann ist Professor Dr. Peter Maser stellvertretendes 
Mitglied dieses Kuratoriums. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 14 a bis 14 d 
und Zusatzpunkt 12 auf: 
14. a) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Monika Knoche, Gerald Häfner und der 
Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Spende, die Entnahme und die Übertra-
gung von Organen (Transplantationsgesetz 
- TPG) 
- Drucksache 13/2926 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Gesundheit (federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
b) Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und F.D.P. eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über die Spende, 
Entnahme und Übertragung von Organen 
(Transplantationsgesetz - TPG) 
- Drucksache 13/4355 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Gesundheit (federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
c) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Wolfgang Wodarg, Dr. Herta Däubler-
Gmelin, Horst Schmidbauer (Nürnberg) 
und weiterer Abgeordneter 
Kriterien für die Spende, Entnahme und 
Übertragung von menschlichen Organen 
- Drucksache 13/4114 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Gesundheit (federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Innenausschuß 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
d) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfes eines ... 
Strafrechtsänderungsgesetzes - Organhan-
del - (... StrÄndG) 
- Drucksache 13/587 — 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Gesundheit 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
ZP12 Beratung des Antrags der Abgeordneten Ru-
dolf Dreßler, Rudolf Scharping, Klaus Kirchner, 
Wolfgang Lohmann (Lüdenscheid), Horst See-
hofer, Dr. Wolfgang Schäuble, Dr. Dieter Tho-
mae, Wolfgang Zöller sowie weiterer Abgeord-
neter der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und 
F.D.P. 
Spende, Entnahme und Übertragung von Or-
ganen 
- Drucksache 13/4368 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Gesundheit (federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Technolo-
gie und Technikfolgenabschätzung 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind 
für die gemeinsame Aussprache drei Stunden vorge-
sehen. Besteht auch hierüber Einverständnis? - Dann 
verfahren wir so. 
8818 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Ich eröffne die Aussprache. Es beginnt die Kollegin 
Beatrix Philipp. 
Beatrix Philipp (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Mit der Einbringung des 
Organtransplantationsgesetzes treten wir heute in 
ein Gesetzgebungsverfahren ein, das ein Thema zum 
Gegenstand hat, das einen besonders sensiblen Um-
gang damit erforderlich macht. Es berührt Grenzbe-
reiche menschlicher Existenz, Fragen des Lebens, 
des Sterbens und des Todes an sich. Das Thema be-
rührt ethische, philosophische, theologische, natur-
wissenschaftliche, rechtliche und mitmenschliche 
Fragen. Wir werden konfrontiert mit Glück und Le-
ben auf der einen Seite und Unglück und Tod auf der 
anderen. Beides, Leben und Tod, gehört und gehörte 
schon immer zusammen. Und dennoch stellen wir 
immer häufiger fest - auch in anderen Zusammen-
hängen -, daß das Thema Tod in unserer Gesellschaft 
tabuisiert wird, im Alltag nicht mehr stattfinden darf. 
Das bedeutet aber auch, daß man sich damit nicht 
mehr auseinandersetzt. 
Den eigenen Tod kann jeder Mensch nur erleiden; 
er kann ihn nicht erleben und nicht erfahren. Er ist 
daher unerforschlich und unbegreiflich. Er zeigt sich 
uns immer nur im Tod des Mitmenschen; nur so ist er 
für uns sichtbar. Wir erleben also immer nur den Tod 
des anderen. Das mag mit ein Grund dafür sein, daß 
sich nur sehr wenige Menschen mit dem eigenen 
Sterben und mit dem eigenen Tod befassen. 
Meine Damen und Herren, alle beteiligten Fraktio-
nen waren sich von Anfang an darüber einig, daß das 
Thema Organtransplantation nur in einem breiten 
Konsens behandelt werden kann und nicht zu partei-
politischen Auseinandersetzungen führen darf, um 
die gemeinsamen Ziele nicht zu gefährden und sie 
nicht in den Hintergrund treten zu lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Zahlreiche Vorgespräche zwischen den Fraktionen 
mit Experten, Theologen, Philosophen, Medizinern 
und Betroffenen sind der heutigen öffentlichen De-
batte ebenso vorausgegangen wie Anhörungen zu 
Teilaspekten. Das zeigt auch, daß sich alle Beteilig-
ten von dem Gedanken leiten ließen, durch eine ge-
setzliche Regelung der Organtransplantation zwei-
fellos vorhandene Ängste zu zerstreuen, Irrtümer 
aufzuhellen und Vorurteile abzubauen, indem man 
die Vorgänge, die im Zusammenhang mit der Organ-
transplantation ablaufen, durchschaubar macht. 
Berechtigt ist aber die Frage, warum gerade jetzt 
ein Organtransplantationsgesetz auf den Weg ge-
bracht werden muß; denn Transplantationen von Or-
ganen und Geweben gehören heute zum Standard 
der medizinischen Versorgung. Sie sind nichts 
Neues; seit mehr als 25 Jahren wird bei uns trans-
plantiert. Bisher werden Organentnahmen nach all-
gemeinen Regeln durchgeführt. Eine Zusammenfas-
sung der wichtigsten medizinischen, ethischen und 
juristischen Grundsätze enthält der  „Transplanta-
tionskodex", den sich die deutschen Transplanta-
tionszentren gegeben und zu dessen Einhaltung sie 
sich verpflichtet haben. Nach diesem Kodex wird  
also heute in Deutschland immer dann verfahren, 
wenn eine Transplantation ansteht. 
Warum also gerade jetzt ein Gesetz? Dafür gibt es 
mehrere Gründe. Der wichtigste ist sicherlich - und 
deswegen setze ich ihn auch an den Anfang -, daß 
die Menschen einen Anspruch auf Rechtssicherheit 
haben und es unter allen Umständen gelingen muß, 
die Unsicherheiten zu beseitigen, die zum Teil durch 
negative, falsche, irreführende und auch angstma-
chende Darstellungen in den Medien hervorgerufen 
werden und auch hervorgerufen worden sind. Sie ha-
ben zu einer Entwicklung in Deutschland geführt, 
der wir entgegenwirken müssen, weil sie Mißtrauen 
gegenüber der Transplantationsmedizin hervorruft 
und die Chancen der Menschen verringert, die bei 
uns auf ein Organ warten. 
So sind wir Deutschen mittlerweile auf Spenderor-
gane aus den Nachbarländern angewiesen, in denen 
die Spendebereitschaft deutlich höher ist als bei uns. 
Wir haben uns zu einem Organimportland entwik-
kelt. Wir sind, meine Damen und Herren, mit 
80 Millionen Menschen bisher vom Wohlwollen bzw. 
der Solidarität der uns umgebenden Länder abhän-
gig, die sehr viel kleiner sind als wir. Das müssen wir 
verändern, und dem dient auch die jetzige Vorlage 
des Organtransplantationsgesetzes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Bei uns ist die Zustimmung zu einer Organent-
nahme seit 1990 von etwa 90 Prozent auf 68 Prozent 
im Jahre 1995 zurückgegangen. Die Konsequenz 
daraus war, daß zum Beispiel 1994 nur noch 1972 
Nieren gegenüber 2 358 im Jahre 1990 transplantiert 
werden konnten. Nach Schätzung der Deutschen 
Stiftung Organtransplantation stehen für die Über-
tragung von Niere, Leber, Herz und Augenhornhaut 
nur etwa die Hälfte der benötigten Transplantate zur 
Verfügung. Da pro Jahr zirka 2 000 Organspender 
benötigt werden, zirka 50 Prozent der im Prinzip ge-
eigneten Spender wegen verweigerter Zustimmung, 
die respektiert wird, wegen Kreislaufversagens oder 
aus anderen Gründen ausscheiden, müßte es in der 
Bundesrepublik zirka 4 000 potentielle Spender pro 
Jahr geben, um die Zahl der benötigten Organe zu 
erreichen. In 1995 waren es aber nur 2 038, das heißt, 
knapp die Hälfte. Wir brauchen also eine Verdoppe-
lung der Meldungen. 
Daß diese Entwicklung zu Lasten vieler, zum Teil 
schwerkranker Menschen geht, denen geholfen wer-
den könnte, gäbe es rechtzeitig die entsprechenden 
Organe, ist auch ein Grund und eine Ursache für die 
jetzige Parlamentsinitiative. 
Dennoch, meine Damen und Herren, dürfen wir 
die Erwartungen nicht zu hoch schrauben. Auch hier 
herrschen völlig falsche Vorstellungen. Die Vermu-
tung, jeder Verstorbene sei auch als Organspender 
geeignet, trifft nicht zu, denn von den jährlich rund 
900 000 Verstorbenen in Deutschland kommen nach 
vorsichtiger Schätzung nur etwa 5 000 überhaupt als 
Spender für Niere, Herz, Leber, Lunge, Bauchspei-
cheldrüse und Darm in Betracht. Das sind 0,6 Prozent, 
meine Damen und Herren. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8819 
Beatrix Philipp 
Regelungsbedürftig ist die Tatsache, daß sich von 
den 1 363 Krankenhäusern mit Betten für intensiv-
medizinische Behandlung leider nur 480, knapp 
35 Prozent, an der Mitteilung potentieller Organ-
spender beteiligt haben. Diese Zahl müssen wir 
deutlich erhöhen, um mehr Menschenleben retten 
und Leiden lindern zu können. 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat sich am 
27. April 1995, also ziemlich genau vor einem Jahr, in 
einem ersten Gespräch mit den Bundestagsfraktio-
nen von F.D.P. und SPD sowie mit den Bundeslän-
dern darauf verständigt, bei diesem wichtigen und 
sensiblen Thema einen fraktionsübergreifenden Ent-
wurf zu erarbeiten und in die parlamentarischen Be-
ratungen einzubringen. Nach übereinstimmender 
Auffassung aller Beteiligten ist das Transplantations-
recht - ich habe das eben schon gesagt - kein 
Thema, das zur parteipolitischen Profilierung benutzt 
werden kann oder sollte. Zu groß, meine Damen und 
Herren, ist die Gefahr, durch parteipolitische Ausein-
andersetzungen über dieses Gesetz die Ziele, näm-
lich die Akzeptanz der Organspende und auch der 
Organübertragung zu erhöhen, zu verfehlen. 
Zur Vorbereitung des Gesetzgebungsverfahrens 
haben am 28. Juni 1995 die beteiligten Fraktionen im 
Fachausschuß in einer breit angelegten Sachverstän-
digenanhörung gemeinsam mit dem Rechtsausschuß 
zwei zentrale Themen vorab und vertiefend grund-
sätzlich beraten: erstens die Frage der Todesfeststel-
lung und zweitens die Frage der engen oder erwei-
terten Zustimmungslösung. Die Ergebnisse sind do-
kumentiert und haben zur Entscheidungsfindung er-
heblich beigetragen. 
Die Ihnen heute vorliegenden Gruppenanträge 
zeigen jedoch, daß es in diesen beiden zentralen Fra-
gen nach wie vor unterschiedliche Auffassungen 
gibt. Die haben wir auch zu respektieren. Es geht 
nicht um richtig und falsch oder darum, im Recht 
oder im Unrecht zu sein. 
Ich beziehe mich mit meinen Ausführungen auf 
den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU/CSU, 
F.D.P. und SPD sowie auf den Antrag der Abgeordne-
ten aus diesen Fraktionen auf Drucksache 13/4368. 
Nun zum Inhaltlichen. Das Gesetz regelt die 
Spende und Entnahme von menschlichen Organen 
und ihre Übertragung auf andere Menschen. Es stellt 
ausdrücklich klar, welche Organe nicht übertragen 
werden bzw. übertragen werden dürfen. So fällt zum 
Beispiel auch die Übertragung von Blut und Kno-
chenmark nicht unter den Geltungsbereich dieses 
Gesetzes. Auch die Behandlung von Parkinson 
durch Transplantation hat mit dem Gegenstand des 
vorliegenden Gesetzes überhaupt nichts zu tun. Da-
bei sollen oder werden nämlich lebende Nervenzel-
len von Föten übertragen, bei denen eben gerade 
nicht der Hirntod festgestellt wurde. 
Ferner wird für die Organisation und Durchfüh-
rung der im Zusammenhang mit der Spende, der 
Entnahme, der Vermittlung und der Übertragung 
von Organen erforderlichen Maßnahmen ein rechtli-
cher Rahmen normiert. Schließlich enthält das Ge-
setz auch Vorschriften zur Strafbarkeit des Handels 
mit menschlichen Organen sowie des unrechtmäßi-
gen Verhaltens bei der Organentnahme, der Organ-
übertragung und der Verwendung medizinischer An-
gaben und personenbezogener Daten Beteiligter. 
Die nach Landesrecht zuständigen Stellen, die 
Bundesbehörden im Rahmen ihrer Zuständigkeit 
und die Krankenkassen werden verpflichtet, die Be-
völkerung über die Möglichkeiten und Vorausset-
zungen der Organspende und die durch Organüber-
tragung mögliche medizinische Hilfe für schwer-
kranke Menschen aufzuklären, damit auf der Grund-
lage sachgerechter Information das Verständnis für 
die Organtransplantationsmedizin und die Bereit-
schaft zur Organspende wachsen, sich möglichst 
viele Menschen zu Lebzeiten mit der Frage einer Or-
ganspende befassen und dazu eine Erklärung abge-
ben, sei es nun eine Einwilligung, sei es ein Wider-
spruch oder sei es die Übertragung der Entscheidung 
auf eine namentlich benannte Person ihres Vertrau-
ens. 
Dazu muß eine verläßliche Dokumentation einer 
solchen Erklärung sichergestellt werden. Diese Er-
klärung kann allerdings auch in Form eines Organ-
spenderausweises erfolgen. 
Meine Damen und Herren, unserem Gesetzent-
wurf liegt im Grundsatz die erweiterte Zustim-
mungslösung zugrunde. Diese sogenannte erwei-
terte Zustimmungslösung ist eines der Ergebnisse 
der intensiven Vor- und Expertengespräche, auf die 
ich eben hingewiesen habe. Immer wieder wurden 
wir mit der Situation bekannt gemacht, daß Verstor-
bene keine Erklärung abgegeben haben. Besonders 
häufig trifft das auf junge Menschen zu, die sich ge-
rade auf Grund ihrer Jugend nicht oder eben noch 
nicht mit den Fragen des eigenen Sterbens befaßt ha-
ben. Auch und insbesondere Unfallopfer gehören in 
die Gruppe jener, die sterben, ohne vorher die Frage 
einer Organspende geklärt zu haben. 
Wir sind der Ansicht, daß in diesen Fällen die Zu-
stimmung zur Entnahme auch von einem anderen 
Menschen gegeben werden kann, nämlich von Ehe-
gatten, volljährigen Kindern, Eltern oder sonstigen 
Sorgeberechtigten, volljährigen Geschwistern, Ver-
lobten oder auch volljährigen Personen, die dem 
oder der Verstorbenen in besonderer persönlicher 
und sittlicher Verbundenheit offenkundig nahege-
standen haben. Sie sind in dieser Reihenfolge befugt, 
unter Berücksichtigung des ihnen entweder bekannt 
gewordenen oder mit gutem Grund gemutmaßten 
Willens des oder der Verstorbenen die Entscheidung 
über eine Organentnahme zu treffen. 
Meine Damen und Herren, uns scheint nach wie 
vor besonders wichtig: In allen Zweifelsfällen und in 
den Fällen, in denen ein nächster Angehöriger nicht 
vorhanden oder nicht erreichbar ist, darf eine Organ-
entnahme nicht vorgenommen werden. Ebenso ist 
eine Organentnahme selbstverständlich völlig ausge-
schlossen, wenn der Verstorbene zu Lebzeiten einer 
Organentnahme widersprochen hat. 
Die wohl strittigste Frage ist die des Zeitpunktes 
der Organentnahme. Auch und gerade dieser Frage 
ist sehr viel Zeit gewidmet worden, und das mit 
8820 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Beatrix Philipp 
Recht. Die unbegründete und letztlich auch unver-
nünftige Befürchtung, das Leben eines Menschen 
könnte zur Rettung eines anderen geopfe rt werden, 
läßt sich nicht allein mit Verstandesgründen, sondern 
zuletzt nur durch völlige Transparenz aller mit der 
Organtransplantation verbundenen Vorgänge zer-
streuen. 
Schon 1957 hat Papst Pius XII. den Ärzten die Auf-
gabe zugewiesen, 
... eine klare und genaue Definition des Todes 
und des Augenblickes des Todes zu geben. 
Johannes Paul II. hat dies fortgeführt, indem er 
1989 formulierte - ich zitiere -: 
Die Wissenschaftler, Forscher und Gelehrten 
müssen ihre Forschungen und Studien weiterfüh-
ren, um den genauen Augenblick und das unwi-
derlegbare Zeichen des Todes möglichst exakt 
festzustellen. 
An anderer Stelle formulierte er: 
Wenn diese Bestimmung einmal feststeht, lösen 
sich in ihrem Licht die von den neuen Technolo-
gien und neuen Behandlungsmöglichkeiten aus-
gelösten Fragen und moralischen Konflikte auf. 
Denn die Moral muß die biomedizinische Bestim-
mung als entscheidendes Kriterium anerkennen. 
Lange galt als sicheres Zeichen des Todes der Zeit-
punkt, zu dem das Herz zu schlagen aufhörte und 
der Mensch nicht mehr atmete. Das ist heute nicht 
mehr der Fall, wie wir wissen. Beides ist behebbar, 
und die Forschung hat in der Tat auch Fortschritte 
gemacht. 
Die Bedeutung des völligen und endgültigen, das 
heißt irreversiblen Hirnausfalls als Todeskriterium 
ergibt sich aus der Bedeutung des Gehirns für den 
Menschen als Lebewesen. Ich zitiere aus der zweiten 
Fortschreibung der „Kriterien des Hirntodes" des 
Wissenschaftlichen Beirates der Bundesärztekammer 
vom Juni 1991: 
Hirntod wird definiert als Zustand des irreversi-
blen Erloschenseins der Gesamtfunktion des 
Großhirns, des Kleinhirns und des Hirnstamms 
bei einer durch kontrollierte Beatmung noch auf-
recht erhaltenen Herz-Kreislauffunktion. Der 
Hirntod ist der Tod des Menschen. 
Mit dem völligen und endgültigen Ausfall der ge-
samten Hirntätigkeit - das ist wichtig - fehlen dem 
entsprechend entwickelten Lebewesen die Lebens-
merkmale, die es als das jeweilige Lebewesen kenn-
zeichnen. Sie sind beim Menschen zugleich die not-
wendige und unersetzliche körperliche Grundlage 
für seinen Geist. „Geist" bezeichnet in diesem Zu-
sammenhang alles, was sich unter allen Lebewesen 
allein beim Menschen findet, einschließlich seiner 
Personalität. 
Der Tod des Menschen wie aller anderen höher 
entwickelten Lebewesen tritt entweder mittelbar ein, 
indem der endgültige und nicht behebbare Herzstill-
stand zum Tod über den Tod des Gehirns führt, oder 
unmittelbar, wenn bei bestimmten Schäden und 
Krankheiten das Gehirn schon vor dem Herzstill
-
stand abstirbt. Diese zweite Möglichkeit kommt nur 
selten vor und wird nur unter intensivmedizinischen 
Bedingungen deutlich und praktisch wichtig, weil 
nur dabei der sonst in kürzester Zeit dem Hirnausfall 
folgende Herzstillstand verzögert werden kann. 
Das Ende des Lebens ist kein Zerfall von Zellen 
mehr, sondern das Erlöschen der personalen Identi-
tät des Menschen, dessen Steuerungszentrale das 
Gehirn ist. 
Der Todesbegriff hat sich im Laufe der Zeit nicht 
dadurch geändert, daß durch die Entwicklung der In-
tensivmedizin ein sonst wenig beachtetes sicheres 
Todeszeichen, nämlich der völlige und endgültige 
Hirnausfall, praktisch wichtig geworden ist. Er läßt 
wie jedes andere sichere Todeszeichen den Tod des 
Menschen unabhängig von seiner Religion, seiner 
Weltanschauung und seiner Kultur erkennen, weil 
auch dieses Todeszeichen nur aus den allen Men-
schen gemeinsamen körperlichen Gegebenheiten 
abgeleitet ist. Der Todeszeitpunkt wurde und wird 
nicht dadurch vorverlegt, daß der Tod unter bestimm-
ten Umständen früher als ehedem nachgewiesen 
werden kann. 
Rechtlich wichtig erscheint vor dem Hintergrund 
des Gesagten zumindest aus ärztlicher Sicht: Über 
Naturgegebenheiten kann man nicht abstimmen. 
Der Gesetzgeber muß sie jedoch dann ausdrücklich 
und unmißverständlich beschreiben, wenn sie zu 
Eingriffen in den menschlichen Körper führen kön-
nen. Der Todeszeitpunkt ist rechtlich so wichtig, daß 
eben entschieden werden muß, welche Uhrzeit dafür 
gelten soll, wenn er sich nicht naturwissenschaftlich-
medizinisch ermitteln läßt. Ärztlich wird dafür welt-
weit - ich betone: weltweit - die Uhrzeit verwendet, 
zu der erstmals der völlige und endgültige Hirnaus-
fall nachgewiesen ist. Dieses Vorgehen liegt auch un-
serem Gesetzentwurf und unserem Antrag zu-
grunde. 
In einer gemeinsamen Erklärung der Deutschen 
Bischofskonferenz und des Rates der Evangelischen 
Kirche in Deutschland wird ausgeführt - ich zitiere -: 
Der Hirntod bedeutet ebenso wie der Herztod 
den Tod des Menschen. Mit dem Hirntod fehlt 
dem Menschen die unersetzbare und nicht wie-
derzuerlangende körperliche Grundlage für sein 
geistiges Dasein in dieser Welt. Der unter allen 
Lebewesen einzigartige menschliche Geist ist 
körperlich ausschließlich an das Gehirn gebun-
den. Ein hirntoter Mensch kann nie mehr eine Be-
obachtung oder Wahrnehmung machen, verar-
beiten und beantworten, nie mehr einen Gedan-
ken fassen, verfolgen und äußern, nie mehr eine 
Gefühlsregung empfinden und zeigen, nie mehr 
irgend etwas entscheiden. 
Im Vorwort zu der von der Deutschen Stiftung Or-
gantransplantation herausgegebenen Sch rift „Der 
Hirntod als der Tod des Menschen" äußert sich Pro-
fessor Dr. Dieter Birnbacher - ich zitiere -: 
Zweifellos ist der Mensch als leiblich-seelische 
Ganzheit mehr als sein Gehirn. Aber ebenso 
zweifellos kommt dem Gehirn eine Sonderstel-
lung zu: Ein Mensch kann den „Tod" seines Her- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8821 
Beatrix Philipp 
zens überleben, nicht aber den „Tod" seines Ge-
hirns. 
Meine Damen und Herren, für den Menschen ist 
mit dem völligen und endgültigen, irreversiblen Aus-
fall seines Gehirns sein Dasein als körperlich-gei-
stige oder als leiblich-seelische Einheit beendet. Er 
kann nichts mehr fühlen, nichts mehr empfinden, 
nichts mehr denken, nichts mehr entscheiden, nichts 
mehr wollen, nichts mehr aus seiner Umgebung und 
aus seinem Inneren wahrnehmen, beobachten, be-
antworten. 
Von allen Organen ist das Gehirn am empfindlich-
sten gegenüber Sauerstoffmangel. Ist die Hirndurch-
blutung vollständig unterbrochen, tritt nach wenigen 
Minuten der Hirntod ein, und es entsteht eine nicht 
reparable Schädigung der Hirnzellen. 
In jedem Fall aber erfolgt die Feststellung des 
Hirntodes erstens nach klaren Kriterien, die dem 
Stand der medizinischen Wissenschaft entsprechen, 
und zweitens durch zwei Ärzte, die sowohl von den 
transplantierenden Ärzten unabhängig als auch be-
sonders dafür ausgebildet sind. Sie müssen die Un -
tersuchungen unabhängig voneinander ausführen 
und sie unabhängig voneinander dokumentieren. 
Die Angehörigen werden das Recht haben - unter 
Hinzuziehung einer sachverständigen Vertrauens-
person -, Einsicht in die Dokumentation zu nehmen. 
Ich bin ganz sicher, daß alle, die sich vorurteilsfrei 
mit dem Gesetzentwurf und dem Antrag befassen, 
empfinden müssen, daß alles getan wurde, um Zwei-
fel an der Durchschaubarkeit und Unbedenklichkeit 
der Organtransplantationsmedizin gar nicht erst ent-
stehen zu lassen. Ich bin ebenfalls sicher, daß Ideen, 
die den Zielen, nämlich der Transparenz und der 
Glaubwürdigkeit, dienen, im Laufe der Beratungen 
aufgenommen werden. 
Meine Damen und Herren, wir nehmen die Be-
fürchtungen der Menschen sehr ernst: Weder darf 
der Eindruck entstehen, der Mensch sei ein Ersatz-
teillager für Organe, noch, daß ihm Organe entnom-
men werden, er aber noch gar nicht tot ist. 
Lassen Sie mich dennoch ein paar Worte zu soge-
nannten Horrormeldungen mancher Medien sagen, 
mit denen immer wieder versucht wird, den Ein-
druck zu erwecken, hirntote Menschen - im eben be-
sprochenen Sinne - seien noch gar nicht tot. Dazu ist 
zu sagen: Auch nach Eintreten des Hirntodes können 
spontan oder als Reaktion auf äußere Reize noch Be-
wegungen der Extremitäten auftreten. 
Diese Phänomene führen bei Angehörigen, den 
Ärzten und auch dem Pflegepersonal natürlich oft zu 
Verunsicherungen. Diese Phänomene, wie zum Bei-
spiel das langsame Hochheben der Arme und Geh-
bewegungen, finden ihre Erklärung in einem Weg-
fall hemmender Einflüsse des Gehirns auf das Rük-
kenmark. Dies führt zu einer „Enthemmung" spina-
ler Reflexschablonen, wie sie auch nach einem vor-
übergehenden Schockzustand bei einer Quer-
schnittslähmung beobachtet wird. Es spricht nicht 
gegen den Hirntod, sondern eher für ein für diesen 
typisches Zeichen, wenn die Muskeleigenreflexe 
normal oder sogar gesteigert auslösbar sind. 
Diese Reaktionen sind auch nach dem „klassi-
schen" Herztod zu beobachten. Auch plötzlich auf-
tretender Sauerstoffmangel kann eine Reizung der 
Nervenzellen des Rückenmarks bewirken. In keinem 
Fall aber haben sie mit dem personalen Leben des 
Menschen zu tun. 
Nach intensiver Auseinandersetzung mit den Ex-
perten schlagen wir also den irreversiblen, endgülti-
gen Ausfall der gesamten Hirnfunktion als Zeit-
punkt der Todesfeststellung vor; im übrigen ist das 
auch der Zeitpunkt, in dem heute auf Intensivstatio-
nen die Geräte abgeschaltet werden - unabhängig 
davon, ob es sich um einen Organspender handelt 
oder nicht. 
Bleibt zu erwähnen, meine Damen und Herren, 
daß das Gesetz auch die Organentnahme bei Leben-
den regelt und dabei ausgesprochen enge Kriterien 
für die Zulassung beinhalten wird. Um jegliche Form 
der Kommerzialisierung mit Lebendspenden zu ver-
hindern, ist die Entnahme von Organen einer leben-
den Person demnächst nur zulässig, wenn kein ge-
eignetes Organ eines Verstorbenen zur Verfügung 
steht; der Spender volljährig und einwilligungsfähig 
ist; es sich um Verwandte ersten und zweiten Gra-
des, Ehegatten, Verlobte oder andere Personen han-
delt, die sich in besonderer Weise in persönlicher 
oder sittlicher Verbundenheit offenkundig naheste-
hen; geprüft ist, daß die Organspende freiwillig, 
ohne psychischen Druck, zum Beispiel von Familien-
angehörigen, erfolgt ist; der Spender umfassend über 
die Gefahren und Risiken aufgeklärt wurde und eine 
nachgehende Betreuung erfolgt. 
Minderjährige und Personen, die wegen einer Be-
hinderung nicht einwilligungsfähig sind, werden als 
Organspender ausgeschlossen. 
Schließlich finden für die Organisation der Organ-
entnahme und die Organvermittlung die entspre-
chenden Regelungen im Gesetzentwurf ihren Nie-
derschlag, ebenso wie Strafvorschriften und Daten-
schutzregelungen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Kollegin, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Beatrix Philipp (CDU/CSU): Frau Präsidentin, 
meine Damen und Herren, ich komme zum Schluß. 
Aber mir waren ein paar Minuten mehr zugestanden 
worden. Das ist mir noch einmal gesagt worden. 
Der Körper eines toten Menschen war der Träger 
seiner Persönlichkeit und ist und bleibt geschützt 
durch Pietät und die Achtung vor der Würde des Or-
ganspenders. Daß sie gewahrt bleibt, ist ebenfalls 
unser Anliegen. Wir sind davon überzeugt, daß des-
wegen auch sein Leichnam vom Krankenhaus aus in 
würdigem Zustand zur Bestattung übergeben wird 
und daß es Vertrauen schafft, wenn den Angehöri-
gen Gelegenheit gegeben wird, sich hiervon noch im 
Krankenhaus zu überzeugen. 
Meine Damen und Herren, im Interesse der vielen 
schwerkranken Menschen, denen durch eine Organ-
transplantation das Leben gerettet, die Krankheit 
weitgehend gelindert oder geheilt wird und deren 
8822 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Beatrix Philipp 
Lebensqualität sich erheblich steigern ließe, wün-
sche ich nicht nur, daß sich die Ziele des gemeinsa-
men Anliegens erreichen lassen, nämlich die Spen-
denbereitschaft zu steigern. 
Jeder sollte daran denken, daß er morgen selbst 
auf ein Spenderorgan angewiesen sein könnte. Jeder 
sollte dies bei der Beantwortung der Frage, ob er 
nicht Organspender werden will, berücksichtigen 
und wissen: Organspender retten Leben. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich darf vor der 
Weitergabe des Wortes an den nächsten Redner fol-
gendes sagen: Es ist außerordentlich schwierig, bei 
diesem Thema zu unterbrechen. Es waren jetzt fünf 
Minuten mehr. Ich bitte, daß dann die Zeiten unter-
einander ausgeglichen werden, damit es nicht zu 
Verzerrungen bei der Verteilung auf die einzelnen 
Fraktionen kommt. Ich bitte die Geschäftsführerin-
nen und Geschäftsführer, sich dieser Frage anzuneh-
men. 
Ich gebe jetzt unserem Kollegen Dr. Wolfgang Wo-
darg das Wort. 
Dr. Wolfgang Wodarg (SPD): Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die moderne 
Transplantationsmedizin eröffnet die Chance, vor ei-
nigen lebensbedrohlichen oder gar sicher zum Tode 
führenden Erkrankungen zumindest für einige Mo-
nate oder Jahre gerettet werden zu können. Deshalb 
diskutieren wir heute erneut die gesetzliche Rege-
lung der Organspende als Grundlage dieser sich im-
mer weiter entwickelnden Technologie. 
Die Transplantationszentren rufen nach mehr Or-
ganen. Die Bereitschaft der Bevölkerung, freiwillig 
mehr Organe zu spenden, reicht, wie wir von dort im-
mer wieder hören, nicht aus, um diesen Bedarf zu 
decken. Deshalb diskutieren wir heute in erster Le-
sung neben einem Gesetzentwurf vom Bündnis 90/ 
Die Grünen, die aus einem anfangs gemeinsam be-
schrittenen Weg ausgeschert sind und eine eigene 
Regelung vorlegen, jetzt ein Rahmengesetz, auf wel-
ches sich die Regierungsfraktionen und die SPD-
Fraktion geeinigt haben und welches die strittigen 
Punkte dieser Debatte ausspart, den sogenannten 
Omnibus, wie es bei uns heißt, und zwei interfraktio-
nelle Gruppenanträge, die sich in ihrer Aussage ge-
genüberstehen und genau diese ausgesparten Fra-
gen regeln sollen. 
Ich vertrete hier gemeinsam mit Herta Däubler-
Gmelin, Horst Schmidbauer, die nachher noch für 
diesen Antrag sprechen werden, und vielen anderen 
Kolleginnen und Kollegen den Gruppenantrag, wel-
cher eine neue Legaldefinition des Todes zum 
Zwecke der Organentnahme ablehnt und der des-
halb konsequenterweise eine persönliche Zustim-
mung zur Organentnahme zu Lebzeiten für unver-
zichtbar hält. 
Ich möchte eines vorweg feststellen: Keiner der 
heute auf dem Tisch liegenden Gesetzesvorschläge 
oder Anträge spricht sich gegen eine hochwertige 
Transplantationsmedizin aus. Niemand hat etwas ge-
gen Organspenden. Da herrscht glücklicherweise Ei-
nigkeit in diesem Haus. 
Unstrittig sind meines Erachtens auch folgende 
Ziele einer gesetzlichen Regelung: 
Die Würde des Menschen darf nicht angetastet 
werden. Dies gilt auch für Sterbende. 
Es muß sicher sein, daß die Organentnahme dem 
Willen des Sterbenden entspricht. 
Die Möglichkeiten der modernen Hochleistungs-
medizin sollen zuerst denen zugute kommen, die sie 
am nötigsten brauchen. Finanzielle Faktoren dürfen 
weder bei der Spende von Organen noch bei der 
Auswahl von Empfängern eine Rolle spielen. 
(Beifall des Abg. Otto Schily [SPD]) 
Auf Angehörige darf kein Druck ausgeübt werden. 
Auch vom pflegerischen und ärztlichen Personal 
darf nichts verlangt werden, was die Unantastbarkeit 
der Menschenwürde verletzt. 
Dem menschlichen Leichnam muß mit der gebote-
nen Ehrfurcht begegnet werden. 
Das, glaube ich, sind Dinge, die in diesem Hause 
unstrittig sind. 
Strittig ist, wie und unter welchen Bedingungen 
diese Ziele erreicht werden sollen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, es muß uns klar 
sein, daß wir heute ein Gesetz vorbereiten, welches 
das Leben und Sterben von jährlich vielen tausend 
Menschen in unserem Lande bet rifft und möglicher-
weise auch beeinflussen wird. Unser Thema berührt 
wieder einmal ein Tabu; aber diesmal nicht so sehr 
ein gesellschaftliches Tabu, sondern vielmehr ein je-
weils persönliches. Wir müssen uns um etwas küm-
mern, was uns selbst jederzeit betreffen kann und 
was wir deshalb nur allzu gern immer wieder ver-
drängen, das Sterben und den Tod. 
Während in vielen armen Ländern dieser Welt Ster-
ben und Tod leider immer noch zum Straßenbild ge-
hört, leben wir durchschnittlich fast 80 Jahre und ha-
ben hochbezahlte Spezialisten, die uns das Sterben 
und den Tod möglichst lange vom Leibe halten. Und 
trotzdem kommt er, auch bei uns. 
Als Arzt bin ich dem Tod sehr häufig begegnet: im 
Krankenzimmer, im Notarztwagen, auf der Intensiv-
station und später bei vielen hundert amtsärztlichen 
Leichenschauen. Dabei mußten die Toten aus dem 
Sarg gehoben werden, um bei ihnen sichere Todes-
zeichen zu erkennen und die in der Todesbescheini-
gung dokumentierten Todesursachen zu überprüfen. 
Ich habe auch erlebt, wie in den Anfängen der In-
tensivmedizin immer häufiger Ratlosigkeit auf der 
Station entstand und welche Gefühle Ärzte und Pfle-
gepersonal beschlichen, wenn sie Angehörigen mit-
teilen mußten, daß Mann, Frau, Sohn, Tochter oder 
Geschwister, daß der Mensch, um den sie Angst hat- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8823 
Dr. Wolfgang Wodarg 
ten, mit Sicherheit sterben wird, wenn die Technik 
der Intensivstation aufhört, ihn künstlich am Leben 
zu erhalten. 
Während meiner Zeit als Stationsarzt auf einer In-
tensivstation war die Harvard-Konvention, die den 
Hirntod definiert, auch in Deutschland als Maxime 
ärztlichen Handels gerade akzeptiert worden. Sie de-
finierte Kriterien sowie klinische und technische Un-
tersuchungsverfahren, mit denen der Nachweis eines 
unwiderbringlichen Versagens des Gehirns geführt 
werden sollte. 
Ein Arzt, dem ein so geführter Nachweis vorlag, 
brauchte damals und braucht auch heute nicht mit 
einer Bestrafung wegen unterlassener Hilfeleistung 
oder gar wegen Tötung zu rechnen. Das war die me-
dizinisch-juristische, das war die formale Seite. 
Ich erinnere mich aber auch gut an das lange be-
tretene Schweigen im Stationszimmer, und ich weiß, 
daß es nach unser aller Gefühl kein Toter war, dessen 
Maschinen wir abgestellt hatten, auch wenn die Har-
vard-Konvention es uns erleichterte, uns darüber 
hinwegzutäuschen. Das war ganz anders als sonst 
bei normalen Toten mit Leichenflecken und Starre, 
mit trübe werdenden Augäpfeln oder mit anderen so-
genannten sicheren Todeszeichen. 
Diese Hirntoddefinition, die uns damals vor Strafe 
schützen sollte, dient inzwischen als Rechtfertigung 
für die Organentnahmeteams, zum Zwecke der Or-
gangewinnung das Sterben eines Menschen bei vor-
liegender Zustimmung von Angehörigen künstlich 
zu verlängern. Dies ist jedoch nur die eine Seite des 
Themas Organtransplantation. 
Auf der anderen Seite stehen, wie ich anfangs er-
wähnte, jährlich Tausende in Deutschland, denen 
der Fortschritt in der Transplantationsmedizin Hoff-
nung macht, bald ohne Dialyse leben zu können, 
Hunderte, die auf eine Lebensverlängerung durch 
ein fremdes Herz hoffen oder die sich durch eine 
neue Leber vor dem sonst sicheren Tod retten lassen 
möchten. 
Abgesehen davon, daß viele Transplantationen 
den Tod kaum oder nur für kurze Zeit aufschieben, 
haben viele Organempfänger durch die erforderliche 
medikamentöse Unterdrückung ihres Immunsy-
stems, ihrer natürlichen Abwehrreaktion gegen frem-
des Gewebe, eine erhebliche Belastung und Kompli-
kationen zu ertragen. Die Hoffnung auf Heilung oder 
wenigstens Linderung ist jedoch meistens so stark, 
daß viele es schaffen, mit der Vorstellung zu leben, 
daß es ein fremdes Herz ist, welches jetzt in der eige-
nen Brust schlägt, daß die Niere eines Toten das ei-
gene Blut entgiftet. Ich hebe dies hervor, weil es dar-
auf ankommt, daß dieses Thema nicht nur wenigen 
an die Nieren geht, sondern daß wir alle die Gefühle, 
Hoffnungen und Nöte nachempfinden, denen mögli-
che Spender, deren Angehörige und Empfänger von 
Organen ausgesetzt sind. 
Vor einigen Wochen rief mich ein renommierter 
Transplantationschirurg aus Schleswig-Holstein an 
und lud mich ein, in seiner Klinik einer Transplanta-
tion beizuwohnen. Er lud mich auch ein, mit Patien-
ten zu sprechen, die Organe empfangen hatten oder 
auf solche warteten. Ich habe dem sofort zugestimmt, 
habe aber darauf bestanden, auch die andere Seite 
einer solchen Transplantation zu sehen, nämlich der 
Entnahme von Organen beiwohnen zu dürfen, weil 
gerade damit die meisten Fragen verbunden sind. 
Der Professor lehnte dies ab mit der Begründung, das 
könne er mir nicht zumuten. Als ich ihm schilderte, 
wie vertraut mir eine solche Situation sei, kündigte er 
mir an, er wolle sich wieder melden. Das hat er aber 
dann nicht getan. 
Doch gerade um die Entnahme von Organen bei 
Organspendern geht es in diesen strittigen Fragen. 
Es ist eben nicht strittig, daß es Menschen gibt, die 
auf Spenderorgane warten. Es ist strittig, unter wel-
chen Bedingungen diese dem Körper eines Sterben-
den entnommen werden dürfen. Die Transplantati-
onsmedizin fordert, wie der Antrag der Kollegen See-
hofer, Dreßler und anderer, den Hirntod eines Men-
schen mit dem Tod des ganzen Menschen gleichzu-
setzen, Hirntote deshalb wie Leichen behandeln zu 
dürfen. Zwei Transplantationsmediziner haben wäh-
rend unserer Anhörung sogar öffentlich gedroht, 
wenn der Gesetzgeber diese Auffassung nicht teile, 
könnten keine Transplantationen mehr durchgeführt 
werden. 
Wie ich anfangs darstellte, sollte die Definition des 
Hirntodes die Mediziner vor Strafverfolgung schüt-
zen, die an einem hoffnungslosen Fall eine Therapie 
abbrechen. Sie wird jetzt aber von der Transplantati-
onsmedizin benutzt, weil in einem solchen Zustand 
die Organe gut durchblutet und funktionstüchtig 
bleiben, weil sie noch leben und weil damit die 
Chance einer erfolgreichen Transplantation steigt. 
Während sonst beim Nachweis eines irreversiblen 
Hirnversagens lebensverlängernde Maßnahmen be-
endet werden, wird bei potentiellen Organspendern 
das Leben so lange verlängert, bis das Explantations-
team bereit ist und die brauchbaren Organe heraus-
genommen werden können. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch gar nicht!) 
Dazu wird die Spenderin bzw. der Spender, um stö-
rende Reaktionen zu vermeiden, vorher - wie das 
schon anklang - medikamentös vorbereitet und ru-
higgestellt. 
Trotz vieler Broschüren der Deutschen Stiftung für 
Organtransplantation, trotz jahrzehntelanger Wer-
bung für die Organspende ist das Mißtrauen der Be-
völkerung vor einer Organspende gewachsen. Im-
mer mehr Klinikpersonal, immer mehr Angehörige 
erleben die Widersprüche der dargestellten Ver-
schiebung der Todeskriterien. Dabei wuchsen die 
Zweifel, dabei wuchs das Mißtrauen, welches denen 
entgegengebracht wurde, die meinten, durch eine 
Umdeutung des Sterbeprozesses, durch nur wenigen 
Fachleuten zugängliche Methoden der Todesbestim-
mung erreichen zu können, daß mehr Organe für 
den ohne Zweifel guten Zweck einer Transplantation 
zur Verfügung stehen. 
Das Gegenteil ist der Fall: Je mehr die Transplan-
tationsmedizin versucht, den in der Medizin und in 
der Bevölkerung bekannten, akzeptierten und von 
8824 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Wolfgang Wodarg 
allen Menschen ohne Apparate nachvollziehbaren 
Todesbegriff um diese ihr zweckmäßig erscheinende 
Variante zu erweitern, um so mehr wird sie mit Miß-
trauen rechnen müssen. 
Auch der Antrag der Kollegen Seehofer, Dreßler, 
Thomae und anderer tut so, als seien die Menschen, 
denen man Organe entnimmt, bereits tot, weil das 
Totenrecht die Sache vereinfacht. Doch der schein-
bare Tod durch Hirnversagen ist auch nur eine 
scheinbare Lösung bei der Organgewinnung. Viele 
Generationen von Ärzten, Hebammen, Kapitänen 
und anderen, die gegenüber Toten diese Verantwor-
tung übernehmen dürfen, lernten, was sichere To-
deszeichen sind. Sie verstehen eben nicht, weshalb 
zum Beispiel eine Frau, deren Gehirn zerstört, deren 
lebender Körper aber in der Lage ist, die komplizier- 
ten Vorgänge einer mehrmonatigen Schwanger-
schaft zu steuern und zu bewältigen, einem Leich-
nam gleichgestellt werden soll. So geht es den Ange-
hörigen und den meisten Menschen in unserem 
Lande, ob Medizinern oder Laien. 
Statt für eine neue technokratische und zweckge-
leitete Todesdefinition plädiere ich deshalb dafür, 
daß das vollständige Absterben aller Gehirnteile, der 
sogenannte Hirntod, eine Bedingung dafür ist, daß 
lebenswichtige Organe Sterbenden entnommen wer-
den dürfen. Dies kann und darf aber nur dann ge-
schehen, wenn die im Grundgesetz festgeschriebene 
Würde des Menschen nicht verletzt wird. Das ist nur 
dann möglich, wenn dieser Mensch einer solchen Or-
ganentnahme zu Lebzeiten in vollem Bewußtsein 
und nach umfassender Aufklärung schriftlich zuge-
stimmt hat. 
In vielen europäischen Nachbarländern hat man 
sich dafür entschieden, das Problem auf andere 
Weise zu lösen. Wer dort einer Organentnahme nicht 
widersprochen hat, dem dürfen Organe entnommen 
werden. Eine solche staatlich verfügte Organbe-
schaffung verbietet unser Grundgesetz. Niemand, 
auch nicht der Staat, hat bei uns das Recht, über die 
Organe eines Menschen zu verfügen. 
Ich bin mir sicher, daß nur über den zugegebener-
maßen mühsameren Weg einer nicht von der Neude-
finition des Todes abhängigen Zustimmungslösung 
Angst und Mißtrauen durch Hochachtung und Dank-
barkeit ersetzt werden können. Ich weiß, daß nur auf 
einer solchen Vertrauensbasis eine langfristig wach-
sende Organspendebereitschaft gesichert werden 
kann. Alle Hochglanzbroschüren und alle Fernseh-
spots wären vergebens, alle Beratungen und Aufklä-
rungsveranstaltungen würden schnell als vorder-
gründige Bemühungen um Organgewinnung ver-
standen werden. Ich bin mir auch sicher, daß nur 
durch eine Regelung, wie sie in unserem Antrag vor-
geschlagen wird, der weite und für die Sache abträg-
liche Weg über das Bundesverfassungsgericht ver-
mieden werden kann. 
Das Hirntodkonzept der Transplantationsmedizi-
ner wird unter anderem vom Bundesgesundheitsmi-
nister, vom gesundheitspolitischen Sprecher meiner 
SPD-Fraktion und von der Bundesärztekammer un-
terstützt, in deren zuständiger Kommission allerdings 
wieder die Fachleute aus den Transplantationszen
-
tren das Sagen haben. Wer neue Technologien will, 
sorgt offenbar heutzutage auch gleich für die mitge-
lieferte Ethik. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Das ist sehr 
unsachlich!) 
Die Mehrheit der Menschen in unserem Land ent-
wickelt hier ein gesundes Mißtrauen, wie der Rück-
gang der Organspendebereitschaft zeigt. Es liegt 
jetzt in der Hand jedes einzelnen Abgeordneten des 
Deutschen Bundestages, ob das hierbei für alle Be-
troffenen unbedingt notwendige Vertrauen wieder-
gewonnen werden kann. 
Ich danke Ihnen! 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS sowie bei Abgeord
neten der CDU/CSU und der F.D.P. - Wolf
gang Zöller [CDU/CSU]: Die letzten zwei 
Sätze haben dazu nicht beigetragen!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste Redne-
rin spricht die Kollegin Monika Knoche. 
Monika Knoche (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine Herren und 
Damen! Die Transplantationsmedizin eröffnet Mög-
lichkeiten von wirklich existentieller Bedeutung. Mit 
der Entnahme und Übertragung lebenswichtiger Or-
gane bewegt sie sich auf einer Grenzlinie zwischen 
Leben und Tod. Der Philosoph Hans Jonas sagte: 
Es ist überhaupt keine Frage, daß der kranke 
Mensch unsere volle Solidarität braucht. Doch 
endet sein Anspruch an unserer Haut. 
Die Therapie der Organverpflanzung muß aber die 
Grenze der Fremdleibigkeit des anderen überschrei-
ten, um helfen zu können. Das macht sie zu einer 
Sonderform der Medizin. 
Diesen Ausnahmefall ärztlichen Handelns, das in 
den Leib eines Menschen eingreift, um einem ande-
ren Hoffnung auf Heilung oder Linderung geben zu 
können, gilt es nunmehr nach langjähriger Diskus-
sion moralisch, juristisch und kulturell einzuordnen. 
Wir führen eine Diskussion um eine Entscheidung, 
die in ihrer Dimension jeden Menschen betrifft; denn 
ohne eine ethische Klärung der durch die Transplan-
tationspraxis seit über 25 Jahren in die Welt gekom-
menen Machbarkeiten liegt in den dieser spezifi-
schen Therapieform innewohnenden Problemen nur 
ein sehr kurzer Weg zwischen dem Warten auf ein 
geschenktes Organ und dem Anspruchsdenken hin-
sichtlich eines Organs, dem tief empfundenen Hel-
fen-Wollen durch eigene Spendebereitschaft und 
dem Nicht-mehr-nutzlos-sterben-Dürfen als morali-
scher Spendepflicht, liegt ein kurzer Weg zwischen 
der unveräußerlichen Selbstbestimmung als einem 
konstitutiven Freiheitselement des Individuums und 
der Veräußerung des Körperbesitzes aus Unfreiheit. 
Im Deutschen Bundestag sind Antworten zu ge-
ben, die mehr als individuelle, emotionale sind; denn 
die Konsequenzen der Entscheidung reichen tief in 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8825 
Monika Knoche 
das Wertesystem und in das Menschenbild unserer 
zivilen Gesellschaft. 
Die staatliche Verantwortung für die medizinische 
Betreuung derjenigen Menschen, die auf ein Fremd-
organ angewiesen sind, beschreibt dabei lediglich ei-
nen - wenn auch wichtigen - Zielaspekt der Gesetz-
gebung; denn die Interessen der Transplantations-
medizin sind unstrittig auf Organgewinnung gerich-
tet. Die in ihren Indikationen ehemals unmittelbar 
nur auf Lebensrettung gerichtete Rechtfertigung für 
die Organverpflanzung hat sich verändert. Kapazitä-
ten steigen, Indikationsstellungen werden auch auf 
die Leidensminderung erweitert. 
Der Organbedarf ist auch seinem Wesen nach 
nicht zu befriedigen. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN und der PDS) 
Im Gegenteil: Niemand kann und darf sich wün-
schen, daß möglichst so viele Unfallopfer da sind, wie 
es Menschen gibt, die auf fremde Organe warten. 
Menschliche Organe dürfen nicht zur Ware werden, 
sie dürfen keinen Warencharakter bekommen. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
SES 90/DIE GRÜNEN und der PDS) 
Jeder kommunitaristischen Bestrebung und jeder 
Kommerzialisierung des menschlichen Leibes muß 
entgegengetreten werden. 
Dennoch muß man sehr deutlich sagen: Wenn man 
durchblutete Organe entnehmen will, ist das nur bei 
lebendigem Leib möglich. Hirntod bei lebendigem 
Leib, das sei ein neuer Tod des Menschen. Mit dieser 
Todesdefinition konfrontiert uns die moderne Medi-
zin, weil sie glaubt, diesen anderen Tod zu brauchen, 
um eine ethische Legitimation für das grenzüber-
schreitende Handeln zu erhalten, und weil sie meint, 
damit eine größere Akzeptanz in der Bevölkerung zu 
bekommen. 
Die Medizin hat lange und weitgehend unhinter-
fragt die Definitionsmacht über das Wesen des Todes 
an sich gebunden. Sie hat sie dennoch nicht. Das 
Hirntodkonzept entstand vor fast 30 Jahren durch die 
Möglichkeiten der Intensivmedizin. Zentral für die 
Bewertung der Hirntodkonzeption ist die Frage: 
Wann ist der Mensch tot? Sie ist zentral für die Be-
deutung der Bewertung des Explantationskriteriums 
für den Gesetzgeber. Von den Befürwortenden wird 
mit dieser Hirntodkonzeption auf der materiellen 
Seite einmal die Diagnostik des irreversiblen Ausfalls 
aller meßbaren Hirnfunktionen beschrieben, aber auf 
der ideologischen Seite wird mit ihr eine neue A rt 
 des Totseins festgelegt. 
Drei wichtige Fragen, die zu beantworten sind, 
wirft die Hirntodkonzeption auf: Ist der Mensch 
schon tot, wenn keine Hirnfunktionen mehr meßbar 
sind? Ist wegen der genannten Gewohnheiten und 
der wissenschaftlichen Ansichten das Hirntodkon-
zept nicht mehr rückholbar oder gar allgemeingültig 
geworden? Müssen wir einen modernen Tod als Er-
gebnis und Preis der modernen Medizin akzeptie-
ren? 
Für die Transplantationsmedizin stehen immer die 
körperlichen Leiden schwer organkranker Menschen 
im Vordergrund. Sie hat deshalb aber nicht das 
Recht, für die Seite der Organspendenden ein Bild zu 
zeichnen, das die Wahrnehmung des ganzen Men-
schen auf seine meßbaren Hirnfunktionen reduziert 
(Beifall der Abg. Dr. Antje Vollmer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
und damit zugleich ein hirnorganhierarchisches 
Menschenbild kreiert. 
Diese Fragen standen im Zentrum der großen 
Hirntoddebatte des Deutschen Bundestages. Seit 
dieser Anhörung ist es unbestreitbar richtig, zu sa-
gen: Das Hirntodkonzept als Todeskonzept ist wider-
legt. Begründete Zweifel daran, ob ein Mensch im 
Zustand des irreversiblen Ausfalls seiner Hirnfunk-
tionen schon tot sei, haben namhafte Philosophen, 
Psychiater, Ethiker, Theologen, Verfassungsrechtler, 
Biologen, Neurologen und Pflegende und Angehö-
rige vorgetragen. 
Das Hirntodkonzept ist erkennbar nicht auf einen 
Konsens innerhalb und zwischen den Natur- und den 
Humanwissenschaften begründet. Daß das irreversi-
ble Hirnversagen schon der Tod sei, ist eine wer-
tende Beschreibung, die von Teilen der Ärzteschaft 
vorgenommen wird. Die Definitionsmacht über das 
Wesen des Todes fällt aber keinesfalls in die Mono-
polkompetenz der Medizin. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
SPD und der PDS) 
Wenn wir entscheiden müssen, wann menschli-
ches Leben endet, können wir uns nur auf das Fun-
dament der allgemeinen Werte und Prinzipien einer 
zivilen Gesellschaft beziehen. Dieser gesellschaftli-
che Konsens kommt in Art. 2 Abs. 2 des Grundgeset-
zes zum Ausdruck. Der Verweis auf die Meinung der 
Bundesärztekammer trägt nicht. In der Frage von Le-
ben und Tod ist die Grundrechtsintensität zu beach-
ten, und diese ist beachtlich. Das Grundgesetz si-
chert uns ein offenes Menschenbild. In ihm ist zu-
gleich der unverrückbare Konsens einer freien Ge-
sellschaft ausgedrückt, auf den sich jenseits von Fun-
damentalismus und individueller Weltanschauung 
die Gesetzgebung fundieren muß. Das Grundgesetz 
sichert ein Menschenbild, demzufolge jeder Mensch 
Würde hat. Seine Ethik ist eine Ethik der Würde und 
keine Ethik der Interessen. 
Dem Geist des Grundgesetzes nach ist das Men-
schenbild ganzheitlich. Das Mensch- und Personsein 
ist nicht an Geistigkeit gebunden. Es ist deshalb 
nicht vertretbar, das Bewußtsein als Kriterium für das 
Personsein zu qualifizieren. Der Mensch ist Zweck 
an sich. Sein Noch-Person-Sein setzt nicht den Nach-
weis voraus, ob ihm noch kognitive Leistungsfähig-
keiten nachgewiesen werden können. Die Hirntod-
kontroverse ist, seit die verfassungsrechtlichen An-
forderungen bekannt sind, entschieden. Nicht mehr 
die Frage, wann der Mensch tot ist, ist zu klären, son-
dern wer mit welchen Zielen bezweifelt, daß Hirntote 
leben, ist bemerkenswert. 
8826 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Monika Knoche 
Hirntote sind Sterbende. Wenn wir das neue To-
deskonzept ablehnen, bedeutet das dennoch nicht 
das Ende der Organspende. Warum? Die der Hirn-
todkonzeption zugrunde gelegten Hypothesen besa-
gen zum einen, der Mensch im Zustand des irreversi-
blen Ausfalls seiner Hirnfunktionen habe aufgehört, 
ein Lebewesen in geistig-seelischer Einheit zu sein, 
er könne aus seinem Inneren und seiner Umgebung 
nichts mehr empfinden, wahrnehmen, beobachten, 
beantworten, nichts entscheiden. Zum anderen wird 
der Versuch unternommen, das Hirntodkonzept und 
damit das Ende menschlichen Lebens biologisch zu 
begründen. Es wird behauptet, das Gehirn sei für die 
biologische Existenz der Funktionseinheit des Orga-
nismus schlechthin das unersetzliche Regelzentrum. 
Beide Hypothesen sind einseitige Wertungen, sie 
sind wissenschaftlich-biologisch nicht zu fundieren. 
Biologisch argumentieren zu wollen, der Hirnorgan-
zusammenbruch sei gleichbedeutend mit dem Tot
-
sein des Organismus, ist auch logisch nicht verständ-
lich. Denn ein Mensch in diesem Zustand kann seine 
Selbststeuerung, seine körperliche Integrationslei-
stung voll erhalten. Das Herz schlägt, die Lungen at-
men, der Stoffwechsel und das Immunsystem reagie-
ren. 
Die Schwangerschaften hirntoter Frauen beweisen 
wie kein anderes Beispiel, daß Menschen in diesem 
Zustand in der Lage sind, die Organisation ihres Kör-
pers zu steuern, wenn sie einen Abort vollziehen 
können. Ebensowenig entspricht die genannte To-
desdefinition dem lebensweltlichen und dem emotio-
nalen Erfahrungshintergrund breiter Bevölkerungs-
kreise. Angehörige beschreiben die Unmöglichkeit, 
einen warmen, durchbluteten Leib als tot zu begrei-
fen. 
Ein Mensch im Zustand des Hirnorganzusammen-
bruchs kann nicht mehr bestimmen, was mit ihm ge-
schehen soll. Deshalb handeln Ärzte, indem sie den 
Behandlungsabbruch vornehmen. Das muß getan 
werden, weil es kein Behandlungsziel im Interesse 
des Sterbenden mehr gibt und um ihm, dem Sterben-
den, sein Recht auf einen würdevollen Tod zu ge-
ben. 
Für potentielle Spenderinnen und Spender, deren 
Sterbezustand technisch festgehalten wird, heißt die 
Frage demnach nicht: Was soll mit mir nach meinem 
Tod, sondern: Was soll mit mir in dieser Phase meines 
Sterbens geschehen? Es sind die Möglichkeiten der 
Intensivmedizin, die die Eindeutigkeit, die den Be-
griff des Todes einmal auszeichnete, aufgehoben ha-
ben. Erkennen können wir heute lediglich einen 
ganz spezifischen Prozeßcharakter des Erlöschens 
menschlichen Lebens, indem wir Hirnfunktionen 
messen. Wir kennen nicht alle Hirnfunktionen, und 
wir können nicht alle Hirnfunktionen messen, und 
wir messen auch nicht alle, die wir messen können. 
(Beifall der Abg. Dr. Antje Vollmer [BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Aber ermessen, was dieser Zustand ist, können wir 
nicht. 
Es ist nicht Aufgabe des Gesetzgebers, einen wis-
senschaftlichen Dissens entscheiden zu wollen. We
der Humanwissenschaften noch Naturwissenschaf-
ten können das Wesen des Todes bestimmen. Wich-
tig ist nach verfassungsrechtlicher Betrachtung, daß 
dem Menschen Schutzwürdigkeit zuzugestehen ist, 
solange er biologisch-physisch existiert. Die Fähig-
keit zur Geistigkeit oder zur Kommunikation mit 
Dritten ist völlig irrelevant für die Frage, ob der 
Mensch nach dem Verlust seines Bewußtseins noch 
als Person gelten kann. 
Die Abkehr von diesem Todesverständnis löst eine 
Wirkung aus, die zur Etablierung eines utilitaristi-
schen Menschenbildes führen würde. Das Festlegen 
eines vorgezogenen Todeszeitpunktes könnte nicht 
mehr davor schützen, andere Hirnorganbefunde als 
Tod des Menschen zu qualifizieren. 
Akzeptiert man die Geistigkeitstheorie als Grund-
lage der Personalität, müßten - das tun die Befürwor-
ter des Hirntod-Kriteriums in ihrem Entwurf - alle an-
deren Nichttotseinszustände extra benannt werden, 
zum Beispiel Wachkomapatienten und Anenzephale. 
Das zeigt, daß der Versuch, per Definition die Zäsur 
zwischen Leib und Geist an die Funktionsfähigkeit 
des Hirns zu binden, den gesellschaftlichen Werte-
konsens zur Disposition stellt, und zeigt gleichfalls, 
wie nahe man bei einer Verwerfung des traditionel-
len Todesverständnisses einer Verwerfung ethischer 
Übereinkünfte kommt. 
Nur mit einer Absage an das Hirntodkonzept ist 
die Voraussetzung für eine verfassungsrechtliche 
und medizinethische Regelung gegeben. Nur die 
vorab gegebene Einwilligung ist das materielle 
Legitimationskriterium, der Ausfall der Hirnfunktio-
nen das formale Entnahmekriterium. 
Die vordergründig verständliche und nahelie-
gende Befürchtung, Organentnahme in diesem Ster-
bezustand zu ermöglichen käme einem Tabubruch, 
dem der Legitimierung der Tötung auf Verlangen, 
gleich oder wäre gar mit Euthanasie analogisierbar, 
ist indes vollkommen unbegründet. Nicht die Organ-
entnahme, sondern der irreversible Ausfall, die Un-
ausweislichkeit des Todes ist ursächlich für das Ster-
ben. 
Zu beantworten ist die Frage, ob der Mensch ver-
fügen kann, daß ein anderer sein Sterben durch Or-
ganentnahme verändert. Könnten diese Einwände 
nicht zweifelsfrei ausgeräumt werden, die Fragen 
nicht eindeutig gemäß dem Grundgesetz beantwor-
tet werden oder bestünden begründete Bedenken, 
damit die ethische Basis, die wir für unsere Haltung 
reklamieren, zu verlassen, müßten wir auf die Trans-
plantationsmedizin verzichten. 
Nach Selbstbestimmung, die dem Menschen gege-
ben ist, hat er einen Besitz an sich. Die Bestimmung 
über seine leiblich-seelische Integrität gehört zu sei-
nem ureigensten Bereich der Personalität. Nur so 
wird die Grundlage, auf der eine Organentnahme 
und damit die Organspende geregelt werden kann, 
auch ihrem Charakter gerecht, den sie behalten muß, 
nämlich ein Geschenk zu sein. 
Ein Transplantationsgesetz, welches auf die Spen-
debereitschaft der Bevölkerung setzt, muß sich jeden 
Einfluß auf die individuelle Entscheidung versagen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8827 
Monika Knoche 
Es kann keine Berechtigung auf ein fremdes Organ 
geben. Die meisten Menschen leben ihr Leben im 
Bewußtsein, daß sie über den Tod nichts wissen. Sie 
überlassen sich dem Sterben. Hier nicht entscheiden 
zu können oder zu wollen gehört auch zu den Rech-
ten, und sich gänzlich zu verschweigen gehört auch 
zu den Rechten, die wir respektieren müssen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Das Parlament hat die Aufgabe, maximale Rechts-
sicherheit zu gewährleisten. Ohne Verzicht auf einen 
zweiten, anderen Tod, ohne Garantie der Unver-
äußerlichkeit des Selbstbestimmungsrechtes be-
stünde die Gefahr, die Würde des Menschen durch 
seinen Wert zu ersetzen. Die von uns Grünen vorge-
legten Vorstellungen in einem Transplantationsge-
setz basieren auf der Ethik des Grundgesetzes. Sie ist 
keine Ethik der Interessen. 
Bei der Diskrepanz zwischen wissenschaftlicher 
Behauptung und lebensweltlicher Erfahrung ist es 
die zivile Gesellschaft selbst, die sich mit ethischen 
Fragen, die die moderne Medizin aufwirft, befassen 
können muß. Die Politik muß es tunlichst vermeiden, 
sich über die kulturelle Eingebundenheit des allge-
meinen Todesverständnisses hinwegzusetzen. Das 
Parlament muß in diesen Grenzbereichen Entschei-
dungen treffen, die geeignet sind, die neuen Phäno-
mene und Definitionsnotwendigkeiten in den gelten-
den Wertekontext einzubinden. 
Mit dem von uns vorgelegten Gesetzentwurf liegt 
ein stringenter Lösungsversuch in einem Modell vor, 
das die Belange der Organempfangenden und -spen-
denden gleichermaßen schützt. Wir sind der festen 
Überzeugung: Nur auf diesem Weg kann die unbe-
dingte Integrität der Organverpflanzung in Deutsch-
land erlangt werden. 
Es führt kein zweifelsfreier Weg an dem Phänomen 
der Ganzheitlichkeit des Menschen vorbei. Es geht 
um das Festhalten oder Fallenlassen eines humanen 
Grundprinzips, wonach ein Mensch lebt, solange er 
als lebendig erfahrbar ist. 
Danke schön. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht jetzt der 
Kollege Dr. Dieter Thomae zu uns. 
Dr. Dieter Thomae (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Auf Grund des 
medizinischen Fortschritts kann seit mehr als 
25 Jahren durch Gewebe- oder Organtransplantatio-
nen das Leben vieler schwerkranker Menschen ge-
rettet werden. Weltweit wurden bis Ende 1994 rund 
350 000 Nieren und auch 35 000 Herzen übertragen. 
Dennoch sind in Deutschland pro 1 Million Einwoh-
ner noch etwa 300 Patienten auf die Dialyse ange-
wiesen. 
Trotz des medizinischen Fortschritts ist in den letz-
ten Jahren die Zahl der Organtransplantationen 
stark zurückgegangen, weil sich zu wenig Menschen 
bereit erklärt haben, ihre Organe im Falle eines 
plötzlichen Todes, zum Beispiel eines Unfalltodes, für 
eine vielleicht lebensrettende Transplantation zur 
Verfügung zu stellen. Auch die Zustimmung der An-
gehörigen zur Organentnahme ist in den letzten drei 
Jahren von 90 Prozent auf 70 Prozent zurückgegan-
gen. 
Die Bundesrepublik Deutschland liegt hier am 
Ende der Skala in Europa. Daher ist es das wichtigste 
Ziel des geplanten Gesetzes, bundesweit einheitliche 
Rechtssicherheit in diesem sensiblen Bereich zu 
schaffen und damit wieder eine breitere Zustimmung 
der Bevölkerung zur Transplantation zu erhalten. 
Aber erst seit Ende 1994 ist der Weg für ein bun-
deseinheitliches Transplantationsgesetz frei. Bis da-
hin lag die Gesetzgebungskompetenz für diesen 
wichtigen Bereich bei den Ländern. Danach schul-
deten wir es der Sensibilität des Themas, äußerst 
sorgfältig und in Ruhe abzuwägen, wie die Fragen 
im Zusammenhang mit einer Organspende geregelt 
werden sollen. Der Gesundheitsausschuß hat des-
halb schon im Vorfeld dieser ersten Lesung eine Ex-
pertenanhörung durchgeführt. 
Wir waren uns bei der Formulierung des Geset-
zentwurfes darüber im klaren, daß wir, wenn wir ei-
nen solch hochsensiblen Bereich vernünftig regeln 
wollen, einen möglichst breiten Konsens der Beteilig-
ten brauchen. Dieser Gedanke spiegelt sich auch 
darin wieder, daß wir versucht haben, Regelungen 
zu finden, die parteiübergreifend mitgetragen wer-
den können. 
Ich bedaure sehr, daß sich die Grünen von diesem 
Konsens verabschiedet haben, freue mich aber, daß 
der Gesetzentwurf von der SPD mitgetragen wird. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Der Gesetzentwurf soll vor allem folgende Punkte 
regeln: erstens, die Spende und die Entnahme von 
Organen auf der Grundlage der erteilten Zustim-
mung - lassen Sie mich hierauf später näher einge-
hen -; zweitens, die Gewährung und den rechtlichen 
Schutz der Möglichkeit, eine Organspende abzuleh-
nen; drittens, die organisatorischen Voraussetzungen 
der Entnahme, Vermittlung und Übertragung lebens-
wichtiger Organe; viertens, die Vermittlung lebens-
wichtiger Organe nach Maßgabe medizinischer Kri-
terien, um die Gleichbehandlung der für eine Trans-
plantation nach ärztlicher Entscheidung vorgesehe-
nen Personen zu gewährleisten; fünftens, die Organ-
entnahme bei Lebenden, die wegen ihrer möglichen 
Nähe zum kommerziellen Organhandel sensibel ist 
und lediglich auf Verwandte ersten und zweiten Gra-
des, Ehegatten, Verlobte oder auf dem Spender in 
persönlicher und sittlicher Verbundenheit offenkun-
dig nahestehende Personen beschränkt ist. 
Mir ist vor allen Dingen wichtig, daß niemand un-
ter Druck gesetzt wird, wenn er einen solchen folgen-
schweren Schritt tun will, und genau aufgeklärt wird 
über die Folgen für ihn selber und auch über die Er-
folgsaussichten einer solchen Transplantation. 
8828 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Dieter Thomae 
Sechstens. Besonders wichtig ist die Bestrafung 
des Organhandels sowie unrechtmäßigen ärztlichen 
Handelns bei der Organentnahme und -übertragung. 
Siebtens bedarf es der Aufklärung der Bevölke-
rung. 
(Abg. Gerald Häfner [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] meldet sich zu einer Zwischen
-
frage) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Tho-
mae, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Dieter Thomae (F.D.P.): Nein. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich auf 
zwei Punkte näher eingehen, die in meinen Augen 
die sensibelsten sind. Dies ist zum einen die Frage 
der Definition des Todeszeitpunktes und zum ande-
ren die Bestimmung, wann eine Organentnahme er-
folgen kann. 
Für die Definition des Todeszeitpunktes sieht der 
Gesetzentwurf vor, daß Organe nur dann entnom-
men werden können, wenn zwei Ärzte, die weder an 
der Entnahme noch an der Übertragung der Organe 
beteiligt sind, unabhängig voneinander den endgül-
tigen, nicht behebbaren Ausfall der gesamten - ich 
sage sehr deutlich: gesamten! - Hirnfunktion oder 
den endgültigen, nicht behebbaren Stillstand von 
Herz und Kreislauf nach dem Stand der medizini-
schen Wissenschaft nachweisen. 
Die Bewertung des endgültigen, nicht behebbaren 
Ausfalls der gesamten Hirnfunktion war Gegenstand 
der öffentlichen Anhörung. Sie hat die Auffassung 
der überwältigenden Mehrheit der deutschen und in-
ternationalen Ärzteschaft bestätigt, daß mit dem end-
gültigen, nicht behebbaren Ausfall der gesamten 
Hirnfunktion der Tod des Menschen eingetreten ist. 
Dieses im Zuge der Intensivmedizin entwickelte To-
deskriterium liegt den rechtlichen Regelungen zur 
Organtransplantation aller anderen europäischen 
Staaten sowie der USA und Kanadas zugrunde. Es ist 
seit 1967 auch die Praxis der Organtransplantation in 
der Bundesrepub lik Deutschland. 
Aus der gesetzlichen Anerkennung des endgülti-
gen, nicht behebbaren Ausfalls der gesamten Hirn-
funktion als sicheres Todeszeichen folgt zugleich, 
daß der Ausfall nur von Teilen der Hirnfunktion nicht 
als Todeszeichen anzusehen ist. Dies gilt insbeson-
dere auch für in einem dauerhaften Koma liegende 
Personen oder für Neugeborene mit schwersten For-
men angeborener Mißbildungen des Gehirns. Diese 
Menschen sind nicht tot und können daher nie für 
eine Organspende herangezogen werden. 
Meine Damen und Herren, der umstrittenste Be-
reich ist sicherlich die Frage nach der Erklärung zur 
Organspende. Einigkeit besteht bei uns allen, daß 
die Widerspruchslösung, bei der bei einer Nichter-
klärung des potentiellen Spenders Organe entnom-
men werden dürfen, die schlechteste Lösung ist. 
Zur Debatte stehen deshalb nur noch die enge Zu-
stimmungslösung, bei der Organe nur entnommen 
werden dürfen, wenn der Verstorbene hierzu zu Leb-
zeiten seine ausdrückliche Zustimmung gegeben 
hat, und die erweiterte Zustimmungslösung. Vor al-
lem diese Frage muß hier von jedem einzelnen für 
sich entschieden werden, ohne politische Zwänge. 
Es ist eine Frage, die unter philosophischen, morali-
schen, ethischen und religiösen Aspekten sehr unter-
schiedlich beurteilt werden wird. 
Ich habe mich für die erweiterte Zustimmungslö-
sung entschieden. Bei der erweiterten Zustimmungs-
lösung wird eine fehlende Erklärung des Verstorbe-
nen zur Organspende weder als Ablehnung noch als 
Zustimmung gewertet, sondern lediglich als Nichter-
klärung. Denn oft fehlt nur die schriftliche Dokumen-
tation der Bereitschaft zur Organspende, aber die 
nächsten Angehörigen kennen die Einstellung zur 
Organspende sehr genau. Deshalb sieht die erwei-
terte Zustimmungslösung vor, in diesem Falle die 
nächsten Angehörigen einzuschalten. Eine Organ-
entnahme ist nur dann zulässig, wenn ihr die Ange-
hörigen ausdrücklich zustimmen. 
Aber lassen Sie mich bitte nochmals betonen: Liegt 
eine Erklärung des Verstorbenen vor, kann diese 
Entscheidung für eine Zustimmung oder Ablehnung 
der Organentnahme nicht durch Angehörige revi-
diert werden. Und: Hat der Verstorbene keine näch-
sten Angehörigen oder keine diesen gleichgestellte 
Person oder ist keine dieser Personen erreichbar, ist 
eine Organentnahme unzulässig. 
In meinen Augen räumt die erweiterte Zustim-
mungslösung dem Selbstbestimmungsrecht des Ver-
storbenen Vorrang ein, ohne jedoch auf die Bürger 
einen Entscheidungszwang auszuüben. Gleichzeitig 
schafft sie einen Ausgleich zwischen den berechtig-
ten Interessen der potentiellen Organspender und 
den Menschen, die dringend auf Organe angewiesen 
sind. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich habe mich auch für 
die erweiterte Zustimmungslösung entschieden, weil 
derzeit nur etwa 5 Prozent der Organentnahmen auf 
Grund einer zu Lebzeiten dokumentierten Einwilli-
gung des Verstorbenen durchgeführt werden. Nach 
allen bisherigen Erfahrungen ist - auch bei umfas-
sender Aufklärung der Bevölkerung - nicht zu erwar-
ten, daß jeder Bürger zu Lebzeiten eine Erklärung 
zur Organspende abgibt. Aber die Nichtabgabe ei-
ner solchen Erklärung kann die unterschiedlichsten 
persönlichen Gründe haben und ist vom Gesetzge-
ber als Ausdruck der Würde und des Selbstbestim-
mungsrechts des Menschen gerade auch in Angele-
genheiten, die seinen Tod betreffen, zu respektieren. 
Dies gilt um so mehr, als nur etwa 0,6 Prozent der 
Verstorbenen als Spender lebenswichtiger Organe in 
Betracht kommen. 
Ich persönlich möchte, daß wir mit diesem Gesetz 
in einem hochsensiblen Bereich endgültig Rechtssi-
cherheit schaffen. Denn schon heute wird im medizi-
nischen Alltag genauso vorgegangen, wie wir es in 
dem Gesetzentwurf und mit dem Antrag auf die er-
weiterte Zustimmungslösung heute vorsehen. Dies 
sollte man bei der Entscheidung bitte nicht überse- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8829 
Dr. Dieter Thomae 
hen. Nur geschieht dies alles in einem rechtsfreien 
Raum. Ich denke, diese Situation ist sowohl für die 
Ärzte als auch für die potentiellen Spender sowie 
ihre Angehörigen unzumutbar. 
Lassen Sie mich hier aber auch ganz offen sagen: 
Ich erhoffe mir von diesem Gesetz und der damit ge-
schaffenen Rechtssicherheit, daß wir viel mehr Men-
schen als bisher mit Transplantationen helfen kön-
nen. Ich erhoffe mir einen Wiederanstieg der Spen-
denbereitschaft. Denn nur, wenn ich genau weiß, 
was mit mir als Spender geschieht, werde ich zur Or-
ganspende bereit sein. 
Deshalb ist es so wichtig, daß endlich gesetzlich 
festgelegt wird, daß zwei voneinander unabhängige 
Ärzte den Tod feststellen müssen und dies keine 
Ärzte sein dürfen, die nachher die Entnahme oder 
die Transplantation vornehmen. Für die Befürchtung, 
daß der behandelnde Arzt einen Patienten sterben 
läßt, um einen anderen zu retten, gibt es daher keine 
Grundlage mehr. 
Ich erhoffe mir aber auch eine ansteigende Bereit-
schaft der behandelnden Ärzte, das schwere Ge-
spräch mit den Angehörigen eines potentiellen Spen-
ders zu suchen, wenn hierfür endlich eine Rechts-
grundlage und somit Rechtssicherheit geschaffen 
wird. 
Bitte bedenken Sie, meine Damen und Herren, bei 
Ihrer Entscheidung, daß jährlich nur etwa der Hälfte 
der rund 2 000 auf ein lebensrettendes Organ warten-
den Patienten in Deutschland gehollen werden kann! 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Frau Dr. Ruth Fuchs. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Die Organtransplantation ist be-
reits seit längerem eine im Handlungsspektrum der 
modernen Medizin fest etablierte Methode. In vielen 
Krankheitsfällen stellt sie die einzige erfolgverspre-
chende Möglichkeit dar, Leben zu erhalten oder 
Schwerstkranken ein hohes Maß an Lebensqualität 
zurückzugeben. Die mit weitem Abstand häufigste 
und gegenwärtig zugleich sicherste und hilfreichste 
Anwendungsform ist die Nierentransplantation. 
Wenn wir aber über Organverpflanzung sprechen, 
dann sollten wir uns stets auch der elementaren Tat-
sache bewußt sein, daß es vor allem um das Schick-
sal schwerkranker Menschen geht, denen heute in 
der Regel nur mit Hilfe einer gespendeten Niere über 
viele Jahre hinweg erneut ein Leben in oft fast völli-
ger Gesundheit und Leistungsfähigkeit ermöglicht 
werden kann. 
Die Notwendigkeit einer klaren Rechtsetzung ist 
unbestritten. Sie ergibt sich schon aus der Verpflich-
tung des Gesetzgebers, solche Bereiche förmlich 
selbst zu regeln, in denen Grundrechte - wie im vor-
liegenden Fall das Recht auf Leben und Gesundheit, 
aber auch das Recht auf freie Entfaltung der Persön-
lichkeit und auf Menschenwürde - berührt sind. In-
sofern geht es bei der Schaffung eines Transplantati-
onsgesetzes tatsächlich um das Schließen einer emp-
findlichen Lücke. Die Bundesrepublik, in der es seit 
1978 Bemühungen um eine solche Regelung gibt, be-
findet sich im europäischen Vergleich nur noch in 
Gesellschaft solcher Staaten wie Malta, Zypern oder 
Liechtenstein. 
Natürlich kann nicht übersehen werden, daß es 
sich dabei nicht nur um einen hochsensiblen Gegen-
stand handelt, sondern daß mit der Entnahme und 
Übertragung menschlicher Organe wie in kaum ei-
nem anderen Bereich viele komplizierte und sorgfäl-
tig zu bedenkende medizinische, rechtliche, ethische 
und letztendlich auch philosophische Fragen verbun-
den sind. Vor diesem Hintergrund scheint es mir not-
wendig zu sein, daß man sich zuallererst, unabhän-
gig von der zu treffenden Einzelregelung, über un-
umstößliche Grundsätze verständigt, die im Zusam-
menhang mit der Organtransplantation beachtet 
werden sollten. 
Dazu zählt für mich in erster Linie, daß niemand, 
egal in welcher Notsituation er sich befindet, einen 
Anspruch auf Organe oder Körperteile eines anderen 
Menschen besitzt. Anders formuliert: Eine Bring-
schuld zur Organspende kann und darf es nicht ge-
ben. Des weiteren muß die vom einzelnen Menschen 
für sich selbst getroffene Entscheidung bindend sein. 
Das heißt, bei zu Lebzeiten erteilter Zustimmung dür-
fen Organe entnommen werden, bei entsprechender 
Ablehnung muß dies ausgeschlossen sein. Die Ableh-
nung einer Organspende durch den einzelnen ist 
ohne jegliches Hinterfragen zu respektieren. Erklä-
rungs- oder Rechtfertigungsdruck darf es nicht geben. 
Der Verkauf eigener Organe ist mit der Würde des 
Menschen unvereinbar, und Organhandel muß ver-
boten sein. 
Die Grundsätze der Zuordnung entnommener Or-
gane zu den Empfängern müssen allein medizinisch 
begründet und für die Öffentlichkeit jederzeit nach-
vollziehbar sein. 
Schließlich müssen auch die Gefahren und Bela-
stungen, die mit einer Transplantation verbunden 
sein können, den potentiellen Empfängern und ihren 
Familien bekannt sein. Dazu zählen, wie wir wissen, 
oft lange Wartezeiten, Unsicherheiten bezüglich der 
Erfolgsdauer im Einzelfall, meist eine lebenslange 
medikamentöse Nachbehandlung und anderes mehr. 
Da die Akzeptanz oder Nichtakzeptanz des isolier-
ten Hirntodes als Tod des Menschen für die Mei-
nungsbildung beim vorliegenden Gesetzesvorhaben 
von zentraler Bedeutung ist, gleich an dieser Stelle 
ein Wort auch dazu. Meiner Meinung nach - ich 
möchte das betonen; denn auch in unserer Gruppe 
gibt es dazu völlig unterschiedliche Auffassungen - 
muß bei sachlicher Betrachtungsweise vor allem zur 
Kenntnis genommen werden, daß das Hirntodkon-
zept weltweit nur von einer äußerst geringen Zahl 
von Vertretern der entsprechenden aussagefähigen 
medizinischen und naturwissenschaftlichen Fachdis-
ziplinen in Zweifel gezogen wird. Auch wenn die 
8830 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Ruth Fuchs 
wichtige Rolle, die Minoritäten in Politik wie Wissen-
schaft spielen können und sollen, durchaus unstrittig 
ist, kann und sollte ein Gesetzgeber seine Entschei-
dung nicht auf extreme Minderheitenvoten inner-
halb der internationalen wissenschaftlichen Gemein-
schaft stützen. 
(Dr. Sabine Bergmann-Pohl [CDU/CSU]: 
Richtig!) 
Für mich kann es in diesem Zusammenhang zu Auf-
klärung und Vernunft und der mit ihnen verbunde-
nen wissenschaftlichen Rationalität keine Alternative 
geben. 
Meine Damen und Herren, ich denke, dafür, ob es 
sich um ein gutes Transplantationsgesetz handelt, ist 
es in erster Linie entscheidend, inwieweit es dem Ge-
setzgeber gelingt, höchst unterschiedlichen Rechts-
gütern in verfassungsrechtlich vertretbarer Weise 
gleichzeitig Rechnung zu tragen. Das bedeutet vor 
allem, eine nicht einfache, aber unausweichliche und 
notwendige Güterabwägung vorzunehmen. Zum ei-
nen gilt es, das Selbstbestimmungsrecht des einzel-
nen zu wahren; zum anderen stehen wir in der Ver-
pflichtung, solche rechtlichen Rahmenbedingungen 
zu schaffen, unter denen todkranke Menschen eine 
medizinisch mögliche und ethisch vertretbare Hilfe 
tatsächlich erhalten können. 
Geht man von diesem Anspruch aus, dann erweist 
es sich eben keinesfalls als Zufall, daß sich die große 
Mehrheit der west- und nordeuropäischen Länder - 
darunter Belgien, Schweden, Frankreich, Österreich 
und Dänemark, die man ja wahrhaftig nicht eines un-
sensiblen Umgangs mit Menschenrechten und son-
stiger gravierender Zivilisationsmängel verdächtigen 
wird - in dieser oder jener Form für Widerspruchslö-
sungen entschieden hat und diese bei voller Akzep-
tanz ihrer Bevölkerung praktiziert. 
Der heute vorliegende Gesetzentwurf einer quasi 
großen Koalition gewährleistet meiner Meinung 
nach dagegen weder die Beachtung des Selbstbe-
stimmungsrechts, noch wird er etwas an der gegen-
wärtigen Situation jener Menschen ändern können, 
die auf ein Spenderorgan warten müssen. Mit einer 
erweiterten Zustimmungslösung wird lediglich der 
unbefriedigende Status quo fortgeschrieben. 
Was den Gesetzentwurf der Fraktion Bündnis 90/ 
Die Grünen bet rifft, so gibt es in unserer Gruppe so-
wohl ablehnende als auch zustimmende Meinungen. 
Das wird und soll sich auch in der heutigen Debatte 
zeigen und wird sich in einem weiteren Beitrag einer 
Abgeordneten unserer Gruppe widerspiegeln. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Bundesminister Seehofer. 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Auch wenn wir heute zum ersten Mal in 
breiterer Form im Deutschen Bundestag die Fragen 
der Organspende diskutieren, darf das nicht darüber 
hinwegtäuschen, daß Organ- und Gewebeübertra-
gungen in Deutschland, aber auch weltweit seit 
mehr als 25 Jahren zur medizinischen Praxis gehö-
ren, ja heute in Deutschland und in den allermeisten 
anderen Staaten mit einem hochentwickelten Ge-
sundheitswesen zum Standard der medizinischen 
Versorgung gehören. 
Es ist unbestritten, daß mit jeder Transplantation 
Leben gerettet werden kann, eine Krankheit geheilt 
oder gelindert werden kann. Jedem einzelnen Pa-
tienten kann diese letzte Möglichkeit der Medizin 
neue Freiheiten, neue Möglichkeiten der Lebensfüh-
rung und Lebensplanung eröffnen. Nur wer jemals 
einem Menschen gegenüberstand oder -saß, der auf 
diese letzte Möglichkeit der Medizin für sich persön-
lich gehofft hat, wird ermessen können, daß viele Pa-
tienten diesen Tag der Operation auch als Beginn ei-
nes neuen Lebensabschnittes, den sie wie einen 
zweiten Geburtstag feiern, erleben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das alles wäre ohne die Bereitschaft vieler Menschen 
zur Organspende nicht möglich. 
Wer sich zur Organspende entschließt, will zualler-
erst kranken Menschen helfen, ohne Absicht und 
ohne die Gewißheit haben zu können, bei einer eige-
nen schweren Krankheit die gleiche Hilfe zu erhal-
ten. Deshalb - darauf kommt es mir zuallererst an - 
ist die Bereitschaft zur Organspende im besten 
Sinne des Wortes ein ganz persönliches Beispiel 
praktizierter Nächstenliebe. Ich möchte allen dan-
ken, die in unserer Zeit des Materialismus und der 
Ellenbogen zu diesem Zeugnis der Mitmenschlich-
keit bereit sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ich sage dies mit allem Respekt vor denen, die sich 
nicht zu einer Organspende entschließen können, 
aus welchen Gründen auch immer. Es steht nieman-
dem zu, eine solche Entscheidung zu kritisieren. Es 
steht erst recht niemandem zu, das Maß der Mit-
menschlichkeit nur und ausschließlich oder doch zu-
erst am Kriterium der Organspende festzumachen. 
(Beifall der Abg. Dr. Antje Vollmer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Eine Moral, die dies zuläßt oder fördert, würde sich 
selbst urteilen. 
Unsere Aufgabe als Gesetzgeber kann es nur sein, 
die Voraussetzungen für Transplantationen und ihre 
rechtlichen Grundlagen neu zu gestalten. Wie 
schwer das ist, haben wir alle bei den Vorbereitun-
gen zu diesem Transplantationsgesetz erfahren. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Schu-
ster? 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Ich möchte, wenn Sie erlauben, Herr Kollege Schu- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8831 
Bundesminister Horst Seehofer 
ster, bei diesem Thema, im Zusammenhang spre-
chen. 
Wir alle haben das bei der Vorbereitung dieses Ge-
setzes in den letzten zwei Jahren erfahren. Das lag 
nicht zuletzt daran, daß viele Menschen auf die Or-
ganspende und die Organtransplantation so sensibel 
wie auf kaum einen anderen Bereich der medizini-
schen Versorgung reagieren. Dieses Thema geht 
weit über medizinische Aspekte hinaus. Es geht hier 
auch um ethische und rechtliche Fragen des Zusam-
menlebens in einer Gesellschaft, die jeden einzelnen 
von uns unmittelbar betreffen. Es tauchen Fragen auf 
zur Grenzsituation unseres Daseins, Fragen, die über 
das eigene Leben hinausreichen. 
Hier ist eine Dimension der persönlichen Betrof-
fenheit und damit auch der persönlichen Verantwor-
tung erreicht, die es im Zusammenhang mit medizi-
nischen Möglichkeiten vorher so nicht gegeben hat. 
Deshalb ist es selbstverständlich, daß die Menschen 
in solchen Situationen verläßliche Orientierungen 
brauchen. Sie müssen sich darauf verlassen können, 
daß Mediziner, Ju risten, Wissenschaftler und auch 
Politiker mit der Möglichkeit der Organspende, Ent-
nahme, Vermittlung und Übertragung höchst verant-
wortlich umgehen. 
Von der Qualität unserer Antworten auf solche be-
rechtigten Erwartungen wird die Einstellung der 
Menschen zur Transplantationsmedizin abhängen. 
Je besser es uns gelingt, mit unseren Antworten aus 
Skepsis Zuversicht, aus Unsicherheit Sicherheit und 
aus Mißtrauen Vertrauen zu schaffen, desto eher 
wird die Bereitschaft zur Organspende steigen, die 
leider in den vergangenen Jahren zurückgegangen 
ist. Je mehr Menschen sich in Deutschland zur Or-
ganspende bereit erklären, desto mehr kann schwer-
kranken Menschen durch die Transplantationsmedi-
zin geholfen werden. 
Meine Damen und Herren, ich bin froh, daß wir 
uns bei allen Unterschieden in einzelnen Punkten 
doch darüber einig sind: In der Bundesrepublik 
Deutschland müssen sich mehr Menschen zur Or-
ganspende bereit erklären. Wir können uns auf 
Dauer nicht auf die hohe Spendebereitschaft unserer 
Nachbarländer verlassen. Man kann nicht oft genug 
darauf hinweisen, daß ohne deren Hilfe ein großer 
Teil der Transplantationen in der Bundesrepublik 
Deutschland nicht durchgeführt werden kann. Nur 
5 Prozent derjenigen, die für eine Explantation in 
Frage kommen, haben einen Organspendeausweis. 
Wir können diese hohe Spendebereitschaft unserer 
Nachbarländer nicht auf Dauer erwarten. Ich möchte 
betonen, daß es für ein reiches Land wie die Bundes-
republik Deutschland auf Dauer moralisch auch 
nicht vertretbar wäre, Organtransplantationen nur 
durchführen zu können, wenn Organe aus benach-
barten Ländern eingeführt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Deswegen ist es schon unsere Aufgabe - ich 
denke, darüber besteht Einigkeit -, unseren Teil 
dazu beizutragen, die Spendebereitschaft in der Be-
völkerung zu erhöhen. So wichtig manche Paragra
-
phen und Regelungen sind, so sehr kommt es auch 
darauf an, daß wir - nicht nur als Bundesregierung, 
sondern auch alle Beteiligten in diesem Bereich - in 
den nächsten Monaten durch eine breitangelegte 
Motivations- und Aufklärungskampagne in der Be-
völkerung darauf abzielen, daß sich mehr Menschen 
in der Bundesrepublik Deutschland zur Organ-
spende bereit erklären. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ein zweiter Punkt sollte von vornherein auch fest-
stehen: Unsere Aufgabe kann nur sein, um Organ-
spenden zu bitten. Wer hier forde rt oder die Men-
schen zu einer Entscheidung drängen möchte, er-
reicht genau das Gegenteil. Auch die Ablehnung ei-
ner Organspende darf moralisch nicht abgewertet 
oder gar mißbilligt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Wenn der Eindruck entsteht, daß die Achtung vor 
dem Persönlichkeitsschutz Verstorbener nicht der 
Maßstab des Handelns oder Unterlassens ist, dann 
werden wir das notwendige Vertrauen in die Trans-
plantationsmedizin nicht erreichen. 
Wir brauchen deshalb eine Lösung, die garantiert, 
daß die Würde des Menschen, auch eines toten Men-
schen, nicht im Namen fremden Wohlergehens ver-
letzt wird, eine Lösung, die diese besondere Hilfe er-
bittet und nicht erzwingt, eine Lösung, die auch 
Grenzen für die Organentnahme setzt. Das sind für 
uns unverzichtbare Bedingungen für ein Transplan-
tationsgesetz. 
Eine gesetzliche Regelung auf Bundesebene ist be-
kanntlich erst seit kurzer Zeit möglich. Denn wir als 
Bund haben erst durch die Grundgesetzänderung 
Ende 1994 die Gesetzgebungskompetenz erhalten. 
Damit sind nun die rechtlichen Voraussetzungen für 
eine umfassende Regelung des Transplantations-
rechts durch den Bund geschaffen worden. 
Die Leitlinie für die gesetzliche Regelung steht 
fest: Die Organentnahme und alle mit ihr verbunde-
nen Maßnahmen müssen unter Achtung des Willens 
und der Würde des Organspenders durchgeführt und 
auf das medizinisch unerläßliche Maß beschränkt 
werden. Das Selbstbestimmungsrecht der Bürgerin-
nen und Bürger hat für mich höchste Priorität. Die zu 
Lebzeiten abgegebene Erklärung zur Organspende 
hat absoluten Vorrang und ist von jedermann st rikt 
zu beachten. Um so wichtiger ist auch die Frage, wie 
wir diese zu Lebzeiten abgegebene Willenserklärung 
künftig sicher dokumentieren. 
Unterschiedliche Auffassungen bestehen in der 
Frage, ob nun die Zulässigkeit der Organentnahme 
ausschließlich an eine zu Lebzeiten dokumentierte 
Einwilligung geknüpft werden soll oder ob nicht un-
ter bestimmten Voraussetzungen auch die Angehöri-
gen Verstorbener entscheiden können. Die Vertreter 
der sogenannten engen Zustimmungslösung, bei der 
es also auf die Willenserklärung des Betroffenen zu 
Lebzeiten ankommt, knüpfen die Zulässigkeit der 
Organentnahme ausschließlich an eine zu Lebzeiten 
8832 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Bundesminister Horst Seehofer 
dokumentierte Einwilligung. Ich glaube, nachdem 
ich mich seit vielen Jahren intensiv mit diesem Kom-
plex befaßt habe, daß dieser Weg uns nicht weiter-
führt. Ich wage sogar das Urteil: Dieser Weg wäre 
möglicherweise sogar das Ende der Transplantati-
onsmedizin für lebenswichtige Organe in Deutsch-
land. Ein Ende der Transplantationsmedizin wie-
derum würde die Gefahr des Organhandels in 
Deutschland, aber jedenfalls die der Verlagerung der 
Transplantationsmedizin in das Ausland heraufbe-
schwören. 
Ich denke, daß wir, wenn gelegentlich über die 
Zwei-Klassen-Medizin diskutiert und gesprochen 
wird, eines nicht zulassen dürfen, nämlich daß die 
Organspende, die Transplantationsmedizin und die 
Organübertragung zu einem Privileg für jene Men-
schen werden, die es sich leisten können, ihre per-
sönlichen Wünsche im Ausland zu bef riedigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
F.D.P.) 
Sie mögen möglicherweise zu der Schlußfolgerung 
kommen, daß die Analyse, daß die enge Zustim-
mungslösung zum Ende der Transplantationsmedi-
zin in Deutschland führen könnte, überzogen ist. 
Aber man muß ganz nüchtern sehen - es ist schon 
gesagt worden -: Es gibt in der Bundesrepublik 
Deutschland etwa 900 000 Todesfälle im Jahr. Nun 
verhält es sich keineswegs so, wie oft oberflächlich 
geurteilt wird, daß wir dann, wenn sich von diesen 
900 000 einige Tausend zusätzlich zur Organspende 
bereit erklären würden, das Problem gelöst hätten 
und daß auch die Frage, ob man Angehörige einbe-
ziehen muß, in den Hintergrund treten würde. Man 
muß wissen - das ist keine politische Schlußfolge-
rung, sondern das Ergebnis aller Mediziner und Wis-
senschaftler -, daß von diesen 900 000 jährlichen To-
desfällen tatsächlich nur etwa 5 000 Verstorbene po-
tentiell für eine Organspende in Frage kommen. 
Es kommt dabei darauf an, daß die medizinischen 
Faktoren stimmen, daß das Alter stimmt. Es kommen 
ohnehin nur Patienten und Verstorbene in Frage, die 
während einer intensivmedizinischen Behandlung 
sterben. Nun muß man diese Zahl von 5 000 potenti-
ell Verstorbenen, die jährlich überhaupt nur für eine 
Organspende in Frage kommen, zu dem Bedarf in 
der Bundesrepublik Deutschland in Beziehung set-
zen, der, je nach Organ, bei einigen Tausend, unge-
fähr 3 000 bis 4 000, im Jahr liegt. Eine enge Zustim-
mungslösung würde nun voraussetzen, daß praktisch 
jeder der potentiellen Organspender in der Bundes-
republik Deutschland zu Lebzeiten positiv erklärt, 
daß er zu dieser Organspende bereit ist. Ich glaube, 
trotz aller Bereitschaft, Aufklärungs- und Informati-
onskampagnen zu starten: Dies wäre eine unrealisti-
sche Annahme. Es nutzt nichts, wenn von den 
900 000 Sterbefällen im Jahr 300 000 oder 400 000 
Personen ihre Zustimmung erklären, wenn sie we-
gen der medizinischen Faktoren oder ihres Alters 
oder wegen der Art des Ablaufs des Sterbeprozesses, 
nämlich außerhalb einer intensivmedizinischen Be-
handlung, für eine Organspende und -übertragung 
überhaupt nicht in Frage kommen. 
Deshalb bin ich überzeugt und plädiere dafür, daß 
wir ohne Einbeziehung der Angehörigen nicht aus-
kommen. Nach meiner Vorstellung sollen die näch-
sten Angehörigen, die den mutmaßlichen Willen des 
Verstorbenen ja am besten beurteilen können, im 
Einzelfall die Entscheidung über eine vom Arzt beab-
sichtigte Organentnahme treffen können, allerdings 
- das kann man nicht oft genug betonen - nur dann, 
wenn der Betroffene selbst zu Lebzeiten keine Erklä-
rung zur Organspende abgegeben hat. Ich möchte 
auch bei weltweiter Betrachtung darauf hinweisen, 
daß die Beteiligung der Angehörigen in diesen Fäl-
len immer stattfindet, ganz gleich, für welche Lösung 
man sich entscheidet. Es ist wichtig, noch einmal dar-
auf hinzuweisen: Auch bei einem eindeutigen Ja ei-
nes Verstorbenen zur Organspende werden ohnehin 
in der Praxis die Angehörigen vor der Entnahme im-
mer einbezogen. 
Es gehört schon immer zum ärztlichen Selbstver-
ständnis, den nächsten Angehörigen in Grenzsitua-
tionen beizustehen und sie über alle Entscheidungen 
bei der Behandlung zu informieren, gerade auch bei 
einer intensivmedizinischen Behandlung. 
Deshalb ist es für mich selbstverständlich und ein 
Gebot der Pietät, die Angehörigen in die Entschei-
dung über eine Organentnahme einzubeziehen - 
auch dann, wenn sich der Betroffene zu Lebzeiten er-
klärt hat. Natürlich können die Angehörigen den 
Willen des Verstorbenen nicht revidieren. Ich möchte 
darauf hinweisen, daß bei allen Zweifelsfällen, bei-
spielsweise wenn Kinder in einen Konflikt darüber 
geraten, ob beim Vater entnommen werden soll oder 
nicht, eine Organentnahme gesetzlich ausgeschlos-
sen ist. 
Ich weiß aus der Praxis, daß diese Einbeziehung 
von Angehörigen gerade bei einer intensivmedizini-
schen Behandlung ungeheuer schwer und belastend 
ist. Man kann überhaupt nicht oft genug darauf hin-
weisen, daß sich dieser Prozeß für alle Beteiligten in 
Grenzsituationen des Lebens abspielt: für die Ange-
hörigen, die einen lieben Mitmenschen verloren ha-
ben, aber auch für die Ärzte und das Pflegepersonal, 
die den Kampf um das Leben eines Menschen verlo-
ren haben. 
Deshalb sollte sich niemand überhöhen und glau-
ben, er könne als Vormund, als Reglementeur auftre-
ten. Aus diesem Grund kommt es so entscheidend 
darauf an, immer wieder darauf hinzuweisen, daß es 
auch bei der erweiterten Zustimmungslösung nicht 
darum gehen kann, daß der Staat bevormundet oder 
reglementiert. Es darf auch bei der erweiterten Zu-
stimmungslösung allein und entscheidend nur auf 
den Willen der betroffenen Menschen ankommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Das bedeutet: Auch für den, der mit dem Thema 
Probleme hat, der befürchtet - was in der Öffentlich-
keit gelegentlich diskutiert wird -, das medizinisch 
Notwendige würde nicht mehr getan, weil auf Grund 
eines Transplantationsgesetzes nur noch Interesse an 
den Organen besteht, muß es möglich sein, sich zu 
Lebzeiten gegen eine Organentnahme zu entschei- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8833 
Bundesminister Horst Seehofer 
den; und das muß respektiert werden. Wir sollten 
auch im Gesetzgebungsverfahren sorgfältig überle-
gen, wie wir dokumentieren und registrieren kön-
nen, daß diese Willenserklärung auch im Todesfall 
zur Verfügung steht. 
Für mich ist selbstverständlich, daß vor der Organ-
entnahme mit Sicherheit festgestellt sein muß, daß 
der Spender tot ist. Der Mensch darf nicht etwa zu-
gunsten eines Empfängers vorzeitig für tot erklärt 
werden. Es ist in erster Linie Aufgabe der medizini-
schen Wissenschaft, die Methoden der Todesfeststel-
lung zu definieren. Der Gesetzgeber muß dazu klare, 
einwandfrei nachweisbare und naturwissenschaftlich 
begründete Kriterien schaffen, die objektiv nachprüf-
bar sind. 
Die ganz überwältigende Mehrheit der medizini-
schen Wissenschaft im In- und Ausland sagt: Der 
Hirntod ist ein sicheres Zeichen und damit ein zuver-
lässiges Kriterium dafür, daß der Tod eines Men-
schen eingetreten ist. Die Feststellung des Todes er-
fordert den Nachweis des endgültigen, nicht beheb-
baren Ausfalls der gesamten Hirnfunktionen. Dieser 
Nachweis erfolgt bei nur noch künstlich aufrechter-
haltener Atmungs- und Kreislauffunktion durch spe-
zielle klinische und apparative Untersuchungen. 
Natürlich spricht der äußere Anschein für einen 
scheinbar noch lebenden Menschen. Deshalb ist es 
verständlich, daß manche am Todeseintritt zweifeln. 
Doch dieser Schein trügt; denn mit dem endgültigen, 
nicht mehr behebbaren Ausfall aller Hirnfunktionen 
ist die Grundlage und das Wesensmerkmal des Men-
schen, die körperlich-geistige Einheit, die ihn als In-
dividuum konstituiert, unwiderruflich zerbrochen. 
Von einigen Medizinern wird dieser Zustand beson-
ders drastisch als „innere Enthauptung" umschrie-
ben. 
Ich möchte an dieser Stelle Bischof Lehmann, den 
Vorsitzenden der Deutschen Bischofskonferenz, zi-
tieren, der vor wenigen Wochen zur Frage der Be-
wertung des Hirntodes folgendes klargestellt hat: 
Der Hirntod ist in gewisser Weise auch ein un-
sichtbarer Tod. Insofern ist ein gewisses Miß-
trauen vieler Menschen, den Hirntod zum einzi-
gen Maßstab der Feststellung des Todes zu erklä-
ren, verständlich. Es kann jedoch kein Zweifel 
bestehen, daß der Hirntod zwar nicht einfach 
gleichzusetzen ist mit dem Tod des Menschen 
schlechthin, aber er ist auf seine Weise auch Aus-
druck und reales Zeichen des Todes der Person. 
Darum ist der Hirntod eine nach heutigem Wis-
sen akzeptable Festlegung der Todeszeitbestim-
mung und eine Methode der Todesfeststellung. 
Nicht mehr und nicht weniger. 
Und die Evangelische Kirche in Deutschland führt 
in einer Stellungnahme vom 22. Juni 1995 aus: 
Um die Situation angemessen beschreiben zu 
können, müssen wir die beiden Kriterien des 
Todeseintritts („Hirntodkriterium" und „Herz-
todkriterium") von dem „Tod des Menschen" un-
terscheiden: Der Hirntod bedingt den Tod des 
Menschen als erlebendes, denkendes und han-
delndes Ich (...). 
Und weiter: 
Ein Hirntoter ist also ein Toter mit noch erhalte-
nen Körperfunktionen und nicht - wie die Kriti-
ker behaupten - ein Sterbender mit lebendem 
Körper bei gestorbenem Gehirn. 
Beide Stellungnahmen machen deutlich, daß es 
nicht Aufgabe des Gesetzgebers sein kann, die theo-
logische oder philosophische Dimension des Todes 
zu beschreiben. Das Gesetz muß vielmehr verläßli-
che medizinische und naturwissenschaftliche Krite-
rien zum Nachweis des eingetretenen Todes benen-
nen. 
Meine Damen und Herren, es gibt - wie das heute 
verschiedentlich gesagt worden ist - keine neue 
Hirntodkonzeption. Die Todesfeststellung auf der 
Grundlage des nachgewiesenen Hirntodes ist bereits 
seit vielen Jahren, ja seit mehr als zwei Jahrzehnten 
weltweit - und auch in Deutschland - eindeutig me-
dizinisch definiert. Wir erfinden also heute mit dem 
Transplantationsgesetz nicht etwa wegen der Trans-
plantationsmedizin eine neue Todesfeststellung. 
Ich weiß, daß sich trotz all dieser Tatsachen man-
che mit der Anerkennung des Hirntodes als sicheres 
Todeszeichen schwertun. Jeder von uns hat ein Recht 
darauf, in dieser schwierigen Frage zu einer persönli-
chen Entscheidung zu kommen, und ich denke, wir 
müssen diese Entscheidung auch akzeptieren. 
Aber wir müssen auch so ehrlich sein - und diesen 
Hinweis erlauben Sie mir abschließend -, deutlich zu 
sagen: Wer den Hirntod nicht als Kriterium für den 
eingetretenen Tod des Menschen akzeptieren kann, 
müßte eigentlich zu der Konsequenz kommen, daß 
Transplantationen grundsätzlich abzulehnen sind. 
Denn es gibt zwischen Leben und Tod keine „Grau-
zone", die Spielraum für Interpretationen läßt. Erst 
der Tod rechtfertigt die Entnahme von Organen, 
denn auch das verlöschende Leben steht unter der 
uneingeschränkten und grundgesetzlich verbürgten 
Unantastbarkeit und Unverfügbarkeit des menschli-
chen Lebens. 
(Beifall der Abg. Anke Fuchs [Köln] [SPD]) 
Sich auf den Standpunkt zu stellen, der Hirntod be-
deute nicht den Tod des Menschen, aber gleichwohl 
sei, wenn der Betreffende zu Lebzeiten zugestimmt 
habe, die Entnahme von Organen möglich, ist aus 
meiner Sicht eine verfassungs- und strafrechtlich 
höchst bedenkliche Position; denn der Staat darf eine 
aktive Tötung auch nicht kurz vor dem Todeseintritt 
oder zum Zwecke der Lebensrettung Dritter hinneh-
men. 
Es gibt dementsprechend heute schon strafrechtli-
che Vorschriften, nach denen die Tötung eines Men-
schen selbst auf dessen ausdrückliches Verlangen 
oder mit seiner Zustimmung strafbar ist. Von dieser 
Regelung kann es nach meiner Überzeugung keine 
Ausnahme geben - auch nicht für die Transplanta-
tionsmedizin. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, wir brauchen Ver-
trauen. Das ist heute oft gesagt worden. Ich bin si- 
8834 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Bundesminister Horst Seehofer 
cher, daß ein solches Transplantationsgesetz mit ei-
ner klaren rechtlichen Grundlage für die Organent-
nahme zu mehr Rechtssicherheit führt. Dies wie-
derum schafft mehr Vertrauen in der Bevölkerung. 
Ich hoffe, daß dieses zunehmende Vertrauen auch 
wieder zu mehr Bereitschaft zur Organspende in 
Deutschland führt. 
Dieses Vertrauen ist die wichtigste Voraussetzung 
dafür, daß auch in Zukunft Menschen die berechtigte 
Hoffnung auf eine lebensrettende und lebenserhal-
tende Transplantation haben können - wie viele tau-
send Patienten vor ihnen auch. Es liegt an uns, durch 
ein gutes Gesetz und durch eine sachorientierte De-
batte dieses Ziel zu erreichen. 
Erlauben Sie mir eine persönliche Anmerkung, die 
sich auch an jene Medien richtet, die sich besonders 
für dieses Thema interessieren. Wir haben uns in al-
len Vorgesprächen auf folgendes verständigt: Wenn 
es ein Thema gibt, bei dem es nur nach dem Gewis-
sen der einzelnen Kollegin oder des einzelnen Kolle-
gen gehen kann, dann sollten wir bei der Beratung 
dieses Gesetzes und dieses Komplexes so manche 
politischen oder journalistischen Rituale ablegen. Mir 
gefällt es überhaupt nicht, wenn man auf der einen 
Seite für die Gewissensfreiheit in diesem Punkt ein-
tritt, auf der anderen Seite dann aber Kommentare 
oder Schlagzeilen lesen muß: „Dreßler gegen Herta 
Däubler-Gmelin" oder „Schmidt-Jortzig gegen See-
hofer" oder umgekehrt. 
Ich finde, wenn man Gewissensfreiheit bejaht, 
dann muß man es als natürlichen Umstand einstufen, 
wenn Politiker und Politikerinnen in der Realität tat-
sächlich eine unterschiedliche Position einnehmen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort zu ei-
ner Kurzintervention erhält der Abgeordnete 
Dr. Schuster. 
Dr. R. Werner Schuster (SPD): Herr Minister, was 
uns trennt, ist die Frage des Hirntodes und, noch viel 
wichtiger, die Frage der bewußten Zustimmung. Und 
dies, obwohl ich als Arzt von den Problemen vor Ort 
weiß und mein eigener Bruder einer Nierentrans-
plantation ein lebenswertes Leben verdankt. 
Aber was uns eint, Herr Minister - und das haben 
Sie dankenswerterweise dargestellt -, ist die Forde-
rung nach mehr freiwilliger Organspende. 
Ich habe hier meinen Organspenderausweis mitge-
bracht. Wäre es nicht ein positives Signal, Herr Mi-
nister, wenn aus Anlaß dieser Debatte mindestens je-
der zweite Bundestagsabgeordnete so einen Freiwil-
ligenausweis haben würde, wenn wir den Ärzten da-
mit als gutes Beispiel vorangehen und sie bitten, das 
ebenfalls zu tun, und Sie, Herr Minister, mit den 
Möglichkeiten Ihres Amtes wirklich dafür sorgen, 
eine öffentliche Kampagne zugunsten dieser freiwil-
ligen Spendeform zu organisieren? 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich habe den Eindruck, Herr Minister, daß wir viel-
leicht die potentielle Spendebereitschaft unserer Be-
völkerung unterschätzen, wir müssen sie nur seriös 
genug aufklären und angemessen dafür werben. 
Und darum würde ich heute bitten. 
(Beifall bei der SPD) 
Horst Seehofer, Bundesminister für Gesundheit: 
Herr Dr. Schuster, ich stimme Ihnen völlig zu. Ich 
sagte ja auch, daß wir eine Motivations-, Aufklä-
rungs- und Informationskampagne brauchen. 
Ich werde beinahe täglich gefragt, für welche Or-
ganspende ich mich bereit erkläre, welchen Organ-
spendeausweis ich führe. Ich sage, ich bin ein Organ-
spender. Ich bin auch dafür, daß wir alles dazu beitra-
gen, daß mehr Organe gespendet werden. 
Aber ich finde, gerade bei diesem ernsten Thema 
sollten wir eine Grenze beachten, damit in der Öf-
fentlichkeit nicht der Eindruck entsteht, Politiker 
würden - das haben Sie nicht getan - dieses Thema 
zur Selbstdarstellung mißbrauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Rudolf Dreßler. 
Rudolf Dreßler (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Die Bundesrepublik Deutschland 
ist eines der wenigen entwickelten Länder, in denen 
die Spende, die Entnahme und die Übertragung 
menschlicher Organe gesetzlich nicht geregelt ist. 
Das bewirkt Rechtsunsicherheit bei Organspendern 
wie bei Organempfängern, vor allem aber bei trans-
plantierenden Ärzten. Dies ist ein Zustand, der we-
der hinnehmbar noch länger verantwortbar ist. 
Wir sind es den Bürgerinnen und Bürgern - vor al-
lem aber den Patienten und Ärzten - schuldig, die-
sen Zustand zu verändern. Der Fortschritt in der 
Transplantationsmedizin, der die Zahl der opera-
tionstechnisch möglichen und ethisch verantwort-
baren Transplantationen gewaltig gesteigert hat, legt 
uns allen die Verpflichtung auf, für Rechtssicherheit 
zu sorgen, und er legt uns die Verpflichtung auf, die 
dadurch für kranke Menschen entstandenen Chan-
cen auf Genesung auch wirklich nutzbar zu machen. 
Die heute zur Beratung anstehenden Vorlagen 
weisen aus, daß sich das gesamte Haus trotz unter-
schiedlicher Auffassungen in einem Teil der Pro-
bleme einig ist, dieser Verpflichtung gerecht zu wer-
den. Die gesetzliche Regelung der Organtransplanta-
tion ist nicht nur ein Thema, das die freie Gewissens-
entscheidung eines jeden Mitglieds des Parlaments 
im Kern berührt, es ist leider auch ein hoch emotiona-
les und damit auch ein emotionalisierbares Thema. 
Alle diejenigen von uns, die sich in den letzten Wo-
chen und Monaten mit der Erarbeitung der verschie- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8835 
Rudolf Dreßler 
denen Vorlagen befaßt haben, können davon nicht 
nur ein Lied singen, sondern sie können auch bezeu-
gen, daß sie dabei bedauerliche Erfahrungen ge-
macht haben, Erfahrungen, auf die sie bei ähnlichen 
Gesetzesprojekten in Zukunft gerne verzichten 
möchten. 
Mein Appell gilt daher allen Mitgliedern des Hau-
ses, sich an der weiteren Emotionalisierung der Bür-
gerinnen und Bürger zu diesem Thema nicht zu be-
teiligen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU und der PDS) 
Tun wir unsere Pflicht, wägen wir ab, und treffen wir 
die Entscheidungen, die wir vor unserem Gewissen 
verantworten können, aber instrumentalisieren wir 
nicht Angst oder Furcht, um dem einen oder anderen 
Lösungsweg einen vermeintlichen Platzvorteil in der 
Diskussion zu verschaffen! 
Die gesetzliche Regelung der Organtransplanta-
tion darf keinen Boden für parteipolitischen Streit 
bieten. Die Mehrheit in diesem Hause jedenfalls hat 
das erkannt und hat sich zu einer gemeinsamen Vor-
lage entschlossen, die die rechtlichen Rahmenbedin-
gungen für die Vornahme von Organtransplantatio-
nen regeln soll. Das ist begrüßenswert. 
Wir haben für diejenigen Teile eines Transplantati-
onsgesetzes, deren Regelung die freie Gewissensent-
scheidung jedes einzelnen berührt, ein Verfahren ge-
wählt, das eine solche Entscheidung auch möglich 
macht. Die Frage der Todesfeststellung und des Um-
fanges, in dem eine Zustimmung zur Organtrans-
plantation rechtsgültig werden soll, werden nicht in 
der gemeinsamen Vorlage, sondern in Gruppenan-
trägen geregelt, die frei von den üblichen Fraktions-
bindungen erstellt worden sind. 
Wir alle werden dafür zu sorgen haben, daß diese 
Gruppenanträge - und zwar jeder für sich - im Sinne 
der Antragsteller in den Ausschüssen so zu Ende be-
raten werden, daß eine Entscheidung über das letzt-
endlich zu verwirklichende Modell erst in der 
Schlußberatung hier im Plenum des Deutschen Bun-
destages fällt. Wir sollten uns bewußt sein, daß die-
ses Verfahren von uns allen Rücksichtnahme, Finger-
spitzengefühl und besonderen Respekt vor der je-
weils anderen Meinung verlangt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der 
CDU/CSU und der PDS) 
Die gesetzliche Regelung der Transplantation be-
rührt menschliche Urängste. Der Tod ist in unserer 
Gesellschaft weitgehend tabuisiertes Thema, nach 
dem Tode als Organspender zu dienen, demzufolge 
auch. Die Befürchtung vieler Menschen, zu einem 
Zeitpunkt zur Organspende herangezogen zu wer-
den, zu dem man vielleicht noch nicht tot sein 
könnte, kommt hinzu. 
Wir haben das zu berücksichtigen. Die Angst jedes 
einzelnen, im Falle einer lebensbedrohlichen Erkran-
kung die rettende Organspende vielleicht nicht er-
halten zu können, beschreibt dann die andere Seite 
dieses Problembündels. Seien wir uns bewußt, daß 
uns diese Ängste befangen machen, und stellen wir 
das beim Umgang miteinander, wenn es um die ge-
setzliche Regelung der Organtransplantation geht, in 
Rechnung! Wir haben nicht nur die Verpflichtung, 
die Würde des Menschen auch in seinem Tode noch 
zu wahren, sondern wir haben auch die Verpflich-
tung, kranken Menschen zu helfen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der 
CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine nächste Bitte ist: Spielen wir diese beiden 
Verpflichtungen nicht gegeneinander aus, sondern 
werden wir ihnen beiden gerecht! 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU sowie der Abg. Dr. Ruth Fuchs 
[PDS]) 
Nur dann werden wir nämlich eine gesetzliche Or-
gantransplantationsregelung zustande bringen, die 
vor unserem Gewissen Bestand haben kann. Ich bin 
froh darüber, daß wir uns in so wesentlichen Fragen 
wie etwa dem Verbot von Organhandel und der Be-
strafung von Organhändlern einig sind. Wenn es un-
ser gemeinsames Ziel ist - und das scheint mir un-
strittig zu sein -, die Spendenbereitschaft der Bevöl-
kerung nachhaltig anzuheben, dann liegt in diesem 
Verbot einer der Schlüssel, um dieses Ziel auch zu 
erreichen. 
In einem weiteren wesentlichen Punkt sind wir uns 
ebenfalls einig: Die ethisch und moralisch unanfecht-
bare Organtransplantation verlangt verantwortungs-
bewußte Ärzte. Wer verantwortungsbewußte Ärzte 
will, muß ihnen auch Verantwortung geben. Der ge-
meinsame Gesetzentwurf trägt genau diesem Grund-
satz Rechnung. Wir schaffen Rechtssicherheit für die 
organentnehmenden und transplantierenden Ärzten, 
indem wir die Rahmenbedingungen für ihr Handeln 
festlegen, ohne ihre spezifisch ärztliche Letztverant-
wortung, die sie nur nach ihrem Gewissen treffen  
können, zu beeinträchtigen. Man kann das auch auf 
den Satz reduzieren, daß die gesetzliche Regelung 
der Organtransplantation den handelnden Arzt un-
terstützen muß, aber sich nicht an seine Stelle setzen 
darf. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU) 
Kern der gesetzlichen Regelung in der Organtrans-
plantation sind zweifellos jene Problembereiche, die 
nicht im fraktionsübergreifenden Gesetzentwurf 
selbst, sondern in den Gruppenanträgen geregelt 
sind. Die allgemeine öffentliche wie auch die fachli-
che Diskussion der letzten Monate hat die verschie-
denen Lösungsmöglichkeiten eingehend beleuchtet: 
Widerspruchslösung, enge Zustimmungslösung, er-
weiterte Zustimmungslösung, Informationslösung 
waren dazu die Stichwörter. 
Ich will keinen Hehl daraus machen, daß ich seit 
langem ein entschiedener Anhänger der Wider-
spruchslösung bin. Ich halte den gebotenen Respekt 
vor dem Tode des Menschen und die Würde des Ster-
benden vereinbar mit dem Gebot zur Hilfe für un-
heilbare Kranke. Der Staat hat kein Recht, von sei-
nen Bürgern die Einwilligung zur Organspende zu 
verlangen. Er hat auch kein Recht, sie dazu zu nöti- 
8836 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Rudolf Dreßler 
gen oder durch indirekten Druck mehr oder weniger 
unfreiwillig zur Organspende zu bewegen. Dies steht 
außerhalb jeder Diskussion. 
Aber für mich selbst steht auch außerhalb jeder 
Diskussion, daß dem Staat das Recht zukommt, sei-
nen Bürgern aufzuerlegen, sich nach Abwägung al-
ler Einwände und Gründe zu entscheiden und zur 
Möglichkeit einer Organspende persönlich zu äu-
ßern, sei es positiv, sei es negativ. Dies gelingt 
ethisch und politisch unanfechtbar nur auf dem 
Wege der Widerspruchslösung. 
Ich weiß, daß bei den Mitgliedern des Hauses für 
diese Lösung eine Mehrheit nicht erreichbar ist. Des-
halb habe ich auf einen Vorschlag in dieser Richtung 
verzichtet, der die Widerspruchslösung zu realisieren 
versucht, und habe mich statt dessen demjenigen der 
beiden Lösungsvorschläge angeschlossen, der mei-
nen Vorstellungen am weitestgehenden entgegen-
kommt, und das ist die erweiterte Zustimmungslö-
sung. 
Wir sind uns sicherlich darin einig, daß die Bereit-
schaft der Bevölkerung zur Organspende in hohem 
Maße unbefriedigend ist und daß es unser aller 
Pflicht ist, diese Bereitschaft zu steigern. Allerdings 
kann dieses Ziel nicht auf dem Gesetzeswege er-
reicht werden, wie immer ein Gesetz im einzelnen 
auch aussehen mag. Die Steigerung der Spendenbe-
reitschaft erreicht man nur durch das Bewußtsein von 
Sicherheit, durch das Bewußtsein von Vertrauen und 
Offenheit bei den Menschen. Gerade weil es um ei-
nen Themenkomplex geht, der menschliche Ur-
ängste berührt, brauchen die Menschen ein höchst-
mögliches Maß an innerer Gewißheit, um sich auch 
wirklich frei entscheiden zu können. Gesetze - ich 
wiederhole es - helfen da nicht. Sie können aller-
dings die Spendenbereitschaft negativ beeinträchti-
gen, etwa durch überzogene bürokratische Regelun-
gen, etwa durch Regelungen, die zu Mißtrauen An-
laß geben, die Vertrauen, Sicherheit und Offenheit 
zerstören. 
Der Gruppenantrag zur erweiterten Zustimmungs-
lösung berücksichtigt diese Anliegen. Er schafft Ver-
trauen, und er schafft Rechtssicherheit, indem er den 
derzeit bestehenden gesetzlich nicht abgesicherten 
Zustand in der Organtransplantation auf eine ver-
nünftige Rechtsgrundlage stellt und nur in einem 
einzigen, allerdings entscheidenden Punkt variiert. 
Es hat in den vergangenen Monaten eine heftige 
Diskussion um das sogenannte Hirntodkriterium ge-
geben. Die Frage, ob ein Mensch tot ist, wenn seine 
Hirnfunktion unwiderruflich erloschen ist, wenn alles 
erloschen ist, was ihn als Person und Individuum aus-
macht, hat die Medizin für sich bereits beantwortet, 
denn sie erlaubt in diesem Falle das Abschalten der 
die Restfunktionen aufrechterhaltenden Reparaturen 
und Gerätschaften. Nur weil der Hirntod der Tod des 
Menschen ist, dürfen alle Geräte abgeschaltet wer-
den. Alles andere wäre für eine humane Gesellschaft 
in jeder Beziehung inakzeptabel. 
Die Feststellung, das Erlöschen der Hirnfunktion, 
also der Hirntod, sei nicht der Tod des Menschen, 
sondern lediglich der Beginn des Sterbens, halte ich 
nicht für tragfähig. 
(Beifall des Bundesministers Horst Seeho-
fer) 
Wenn es so wäre, hielte ich die Erlaubnis, funk-
tionsstützende Apparaturen in diesen Fällen abschal-
ten zu dürfen, für gegen die Rechtsordnung und ge-
gen die Würde des Menschen gerichtet; ich könnte 
dies nicht akzeptieren. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Die Vertreter der engeren Zustimmungslösung ak-
zeptieren das Hirntodkriterium nicht. Für sie ist der 
Hirntod der Beginn des Sterbens. Die darauf aufbau-
ende Schlußfolgerung, weil der Mensch noch nicht 
tot sei, sondern im Sterben liege, sich also in der End-
phase seines Lebens befinde, sei nur er selbst, und 
zwar zu Lebzeiten, befugt, darüber zu entscheiden, 
ob ihm in diesem Stadium Organe entnommen wer-
den können, halte ich für inakzeptabel. Für mich 
wäre es undenkbar, in einem Gesetz festgeschrieben 
zu sehen, daß einem Menschen, selbst wenn es 
„nur" in der Endphase seines Lebens ist, Organe ent-
nommen werden können, die er zum Leben braucht. 
Die Zustimmung zu einer solchen Regelung könnte 
ich mit meinem Gewissen nicht vereinbaren, selbst 
dann nicht, wenn der eigentlich Betroffene im Voll-
besitz seiner geistigen Kräfte dieses Verfahren ak-
zeptiert hätte. 
Ich kann und werde nicht darauf verzichten, daß 
für mich eine Erlaubnis zur Organentnahme nur 
dann gilt oder gegeben werden darf, wenn der Be-
troffene tot ist. Wäre ich nicht überzeugt davon, daß 
der Hirntod dem Tod des Menschen gleichkommt, 
wäre ich lieber bereit, auf die Transplantationsmedi-
zin vollends zu verzichten, als einer Lösung zuzu-
stimmen, die die Organentnahme bei noch Lebenden 
erlaubt, auch wenn sie sich in einer unwiderruflichen 
Phase des Sterbens befinden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU) 
Ich halte die enge Zustimmungslösung, die die Or-
ganentnahme nur bei Zustimmung des Betroffenen 
erlaubt, sachlich und gesundheitspolitisch für falsch; 
denn sie erfaßt nicht alle denkbaren Möglichkeiten, 
in denen eine Antwort auf die Frage nach der Erlaub-
nis zu einer Organtransplantation erforderlich sein 
kann. 
Das, meine Damen und Herren, ist mein politisches 
Urteil. Aber mit der Begründung, die engere Zustim-
mungslösung sei gleichsam die einzig mögliche Re-
gelung, weil die Organentnahme schließlich am noch 
nicht toten Menschen erfolge, ist dieser Vorschlag für 
mich ethisch inakzeptabel. 
Wir haben mit der erweiterten Zustimmungslösung 
gegenüber dem bestehenden Recht die Möglichkeit 
geschaffen, daß der Arzt - wenn keine Willensäuße-
rung des Verstorbenen vorliegt - mit dem Angehöri-
gen, der sich unter dem Druck der Situation nicht 
entscheiden möchte, eine Frist vereinbaren kann, in 
der sich dieser entscheidet, ob Organe entnommen 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8837 
Rudolf Dreßler 
werden können oder nicht. Er kann darüber hinaus 
vereinbaren, daß nach Verstreichen der Frist die Er-
laubnis als erteilt gilt, wenn sich der Angehörige 
nicht geäußert hat. 
Diese Regelung ist neu gegenüber dem bestehen-
den Rechtszustand. Sie ist nicht nur moralisch ein-
wandfrei, sie ist auch menschlich klug, weil sie we-
der bevormundet noch Rechte beschneidet, sondern 
in der Konsequenz Menschen hilft. 
Erlauben Sie mir zum Abschluß einen Hinweis: Ich 
habe eingangs die hochemotionalisierte Atmo-
sphäre erwähnt, in der die Entscheidung über die 
Organtransplantation getroffen werden muß. Viel-
leicht ist das anders nicht möglich. Aber ich bitte 
darum, daß man in der Öffentlichkeit, vor allen Din-
gen in den Medien, akzeptiert, daß hier Männer und 
Frauen sitzen, die nach ihrem Gewissen entscheiden. 
Es ist unangemessen, Hysterie zu säen, wo Sach-
lichkeit, Rationalität und Verantwortungsbewußtsein 
erforderlich sind. Es ist unangemessen, die Mitglie-
der dieses Hauses durch Medienkampagnen, von 
welcher Seite auch immer, unter Druck zu setzen 
und sie an dem zu hindern, was ihre verfassungsmä-
ßige Pflicht ist, nämlich sich nach ihrem Gewissen 
frei zu entscheiden. 
Wir sollten uns alle gemeinsam dagegen verwah-
ren, wenn man uns, wie geschehen, in einer aufge-
putschten öffentlichen Atmosphäre von seiten unbe-
sonnener Anhänger der Widerspruchslösung als 
Mörder beschimpft, weil wir nicht für die Wider-
spruchslösung sind. Und wir sollten uns alle dagegen 
verwahren, wenn man uns aus Kreisen der Anhänger 
einer engen Zustimmungslösung als Mörder be-
schimpft, weil wir für die erweiterte Zustimmungslö-
sung oder für die Widerspruchslösung sind. 
Das waren Begleiterscheinungen einer Debatte, 
die für mich unerträglich sind und die wir alle ge-
meinsam zurückweisen sollten. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU, der F.D.P. und der PDS) 
Deshalb meine Bitte: Gehen wir weiter fair miteinan-
der um, diskutieren wir die Probleme, gegebenen-
falls auch mit Leidenschaft, und kommen wir zu ei-
nem guten Vorschlag. Den sind wir der Bevölkerung 
unseres Landes endlich schuldig. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Gerald Häfner. 
Gerald Häfner (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ver-
ehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-
gen! Zwei Vorbemerkungen: Erstens. In der Debatte 
über dieses Thema gehen die Auffassungsunter-
schiede quer durch alle Fraktionen dieses Hauses. 
Das sei auch Ihnen, Herr Thomae, gesagt. Die Fest-
stellung, daß die SPD dankenswerterweise auf Ihrer 
Seite sei, ist falsch. Es gehört zur Aufrichtigkeit die
ser Debatte, daß wir unterschiedliche Auffassungen 
nicht nur feststellen, sondern uns auch gegenseitig 
zugestehen. 
Die zweite Vorbemerkung: Es gibt im ganzen 
Hause, soweit ich das wahrnehmen kann, nieman-
den, der Organtransplantationen ablehnt und dieses 
vielleicht größte Geschenk, das ein Mensch in sei-
nem Sterben einem anderen Menschen machen 
kann, ihm die Hilfe zu geben, mit seinen Organen 
weiterzuleben, in irgendeiner Weise schlechtma-
chen, dem Menschen ausreden oder verhindern 
möchte. Im Gegenteil: Ich glaube, uns alle eint das 
Bemühen, dies zu ermöglichen und - Herr Minister 
Seehofer, Sie haben es vorhin schon gesagt - Ver-
trauen zu schaffen, als Grundlage für die Gesetzge-
bung; mehr noch: Es gehört in den Mittelpunkt unse-
rer Gesetzesarbeit gestellt. 
Ich will mich jetzt gar nicht in Einzelheiten zu den 
Entwürfen verlieren - dazu fehlt mir die Zeit -, son-
dern ich will die alles entscheidende Frage, die von 
sehr großem Gewicht für den Gesetzgeber ist, an-
sprechen. Die Grundfrage für die rechtliche Würdi-
gung ist doch die Frage, ob es sich bei dem soge-
nannten Hirntoten um einen Lebenden oder Toten 
handelt. 
Die Konsequenzen in menschlicher und auch 
rechtlicher Hinsicht sind völlig verschiedene. Unbe-
stritten ist, daß der völlige Ausfall von Hirnfunktio-
nen ein mit technischen Mitteln, also mit Hilfe von 
Geräten, feststellbares Indiz ist. Darin liegt wahr-
scheinlich seine Faszination, aber auch seine Proble-
matik; denn es ist unbestritten, daß nach dem Hirn-
versagen noch eine ganze Reihe von Lebensfunktio-
nen andauern und daß der Mensch, den man vor sich 
hat, gerade im üblichen Sinne kein Zeichen des To-
des aufweist, also nicht wie eine Leiche kalt und starr 
ist, sondern warm, belebt, farbig usw. 
Nun gibt es einen intensiven Expertenstreit dar-
über, wie das zu werten ist. Er geht quer durch die 
Mediziner, Naturwissenschaftler, aber auch Philoso-
phen und Theologen. Zu behaupten, wie es gesche-
hen ist, der sogenannte Gehirntod sei nach einhelli-
ger Auffassung und unbestreitbar der endgültige 
Tod des Menschen, ist deshalb falsch. Es gehört auch 
hier zur Redlichkeit im Umgang miteinander, daß 
beide Seiten die Größe haben, zuzugestehen: Diese 
Frage ist umstritten. 
Die zentrale Frage ist doch: Darf der Deutsche 
Bundestag, darf dieses Parlament in Vertretung des 
Volkes in einer pluralistischen Gesellschaft, in der 
verschiedene Auffassungen über das Leben und den 
Tod nebeneinander bestehen und bestehen können 
müssen, diese Frage definitorisch, abschließend in ei-
nem Gesetz in der Weise regeln, wie das in dem Ent-
wurf von Seehofer und anderen vorgesehen ist? Ich 
meine, er darf dies auf gar keinen Fall. Er muß dies 
ausschließlich der individuellen Entscheidung der 
Menschen überlassen. 
(Beatrix Philipp [CDU/CSU]: Das kann er 
doch nach wie vor!) 
Daran knüpft sich die zweite Frage. Wenn es hier-
über unterschiedliche Auffassungen gibt: Darf dann 
8838 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Gerald Häfner 
ein anderer, also ein Arzt, ein Angehöriger, ohne Zu-
stimmung des Betroffenen darüber entscheiden, oder 
gilt die Würde des Menschen, die Unteilbarkeit der 
Person über diesen Punkt hinaus nicht auch für das 
Sterben? 
Ich meine, es wäre ein unverzeihlicher Fehler, 
wenn der Deutsche Bundestag sich an dieser Stelle 
falsch entschiede. Ich möchte deutlich sagen, Herr 
Minister Seehofer: Dies würde das von Ihnen gefor-
derte und gewünschte Vertrauen gerade nicht schaf-
fen. Es schafft doch kein Vertrauen, wenn der 
Mensch das Gefühl haben muß, daß im Falle seines 
Sterbens, also in der Situation, in der etwa seinen An-
gehörigen mitgeteilt werden muß, daß er einen Un-
fall erlitten hat, daß der vollständige Ausfall der Ge-
hirnfunktionen vorliegt, die Angehörigen, die erst 
einmal diese Nachricht verarbeiten müssen, gefragt 
werden: „Können wir die Organe entnehmen?"; 
(Beatrix Philipp [CDU/CSU]: Kann er doch 
vorher verhindern!) 
denn es ist nicht auszuschließen daß anders entschie-
den wird, als er selber es getan hätte, wenn er zu 
Lebzeiten seinen Willen geäußert hätte. 
Vertrauen können wir nur schaffen, wenn wir deut-
lich sagen, daß die Würde des Menschen, der Schutz 
seiner Freiheit und seiner freien Entscheidung auch 
für den Tag seines Sterbens und seines Todes gilt. Er 
muß Vertrauen darüber haben können, daß kein an-
derer über ihn verfügt, es sei denn, er hätte dies 
selbst gewollt. Es geht uns also gerade nicht darum, 
hier irgend etwas von außen entscheiden zu wollen, 
irgendeine bestimmte Auffassung fundamentali-
stisch an die Stelle anderer zu setzen, sondern es 
geht darum, den Gesichtspunkt der Selbstbestim-
mung, der hier der einzige sein muß, in den Mittel-
punkt zu stellen. Wenn ein Mensch ein Testament 
machen will, würden wir auch niemals auf die Idee 
kommen, zu sagen: Das sollen ruhig andere für ihn 
machen. Die Frage ist also, ob der Verbleib des Spar-
kontos oder der Barockkommode von größerer Be-
deutung ist als die Frage, was mit dem eigenen Her-
zen geschieht. Ich glaube, daß dies nur der Mensch 
selbst entscheiden kann. 
Ich möchte noch etwas sagen: Das Bild vom Tod 
und der Umgang mit diesem ist in unserer Gesell-
schaft sehr verschieden. Es mag Menschen geben, 
die glauben, daß das wie An- und Abschalten ist: Der 
Schalter ist im Gehirn, und wenn das nicht mehr 
funktioniert, ist der Mensch tot. Ich sehe das anders - 
viele Menschen sehen das anders -, ich erlebe das 
auch anders. Ich bin zum Beispiel der Auffassung, 
daß es richtig ist - ich betreibe es auch selbst so -, 
daß man im Falle des Todes Totenwache hält. Mein 
Erlebnis ist, daß der Tote nicht von einem Moment 
auf den anderen nicht mehr da ist. Mein Erlebnis ist, 
daß das ein sehr allmählicher Prozeß ist, der verschie-
dene Stufen durchläuft. Ich möchte auch diesen Be-
reich keiner gesetzgeberischen Definition unterle-
gen, ich möchte auch in diesem Bereich die absolute 
Selbstbestimmung des einzelnen, also das, was im 
Grundgesetz geschützt ist. Dies bet rifft nicht nur 
Art. 1 und 2 des Grundgesetzes, die Würde des Men-
schen, die Unteilbarkeit seiner Person und den 
Schutz der körperlichen Unversehrtheit, sondern 
auch den Schutz und den Respekt vor unterschiedli-
chen Weltanschauungen im Umgang mit dem Tod. 
Ich bitte Sie, dies bei der Gesetzgebung zu beachten. 
Dies ist der Grund, warum wir uns entschlossen 
haben, nicht einfach gegen Entnahme und Übertra-
gung von menschlichen Organen aufzutreten, einen 
Antrag dagegen einzubringen, der lediglich einige 
zentrale Fragen berührt, sondern warum wir mit un-
geheurer Mühe in monatelanger Arbeit unter Hinzu-
ziehung vieler Experten einen eigenen Gesetzent-
wurf vorgelegt haben. Mit ihm wird versucht, aus 
dem Geist der individuellen Selbstbestimmung her-
aus und ohne Verfügung durch andere diese Fragen 
zu regeln, und zwar konsequent in allen Einzelhei-
ten. 
Ich bitte Sie um gründliche Beratung dieses Ent-
wurfs. Ich bitte Sie, zu bedenken, ob dies nicht auch 
im Sinne des für viele im Vordergrund stehenden 
Zieles, nämlich Menschen zum Spenden von Orga-
nen zu animieren, die weitaus bessere Lösung wäre. 
Ich jedenfalls bin dieser Auffassung. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Edzard Schmidt-Jortzig. 
Dr. Edzard Schmidt-Jortzig (F.D.P.): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Ich spreche in der Tat 
nicht als Minister, sondern als Mitglied dieses Hau-
ses. Es geht nicht darum, irgendeine Gremien- oder 
Kollegialmeinung zu verkünden, sondern jeder von 
uns muß sich in diesen Fragen ganz höchstpersönlich 
selbst entscheiden. Ich spreche also als Abgeordne-
ter. 
Eine Debatte jenseits von Fraktionszwängen, wie 
wir sie hier führen, in der wir offen diskutieren, ist 
nach meiner Überzeugung nicht nur das einzige, was 
der Bedeutung des Themas angemessen ist, sondern 
auch geeignet, das Ansehen des Parlaments zu stär-
ken. 
Uns liegen drei Gesetzentwürfe und zwei Grup-
penanträge vor. Ausgangspunkt unserer weiteren 
Debatte wird der Entwurf der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD und F.D.P. für das Transplantationsgesetz 
sein, der den alten Regierungsentwurf eines Geset-
zes über den Organhandel vollständig in sich auf-
nimmt. 
Der jetzige Fraktionsentwurf ist ein sogenanntes 
Omnibus-, Container-, Mantel- oder Rahmengesetz, 
welches die weitgehend unstreitigen Regelungen zu-
sammenfaßt. Nur darauf, Herr Kollege Häfner, bezog 
sich die Bemerkung von Dieter Thomae, daß es wün-
schenswert gewesen wäre, wenn auch Sie sich an 
diesem Container-, diesem Mantelgesetz mit den un-
streitigen Regelungen beteiligt hätten. 
Die zwei entscheidenden Punkte, nämlich die 
Frage des Todeszeitpunktes und die Frage, welche 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	 8839 
Dr. Edzard Schmidt-Jortzig 
Art der Willensäußerung Voraussetzung für eine Or-
ganentnahme ist, sind in dem Fraktionsentwurf, wel-
cher den „Container" bildet, bewußt ausgespart. 
Dazu finden sich in den beiden Gruppenanträgen al-
ternative Antworten auf die schwierigen rechtlichen 
und ethischen Probleme im Zusammenhang mit der 
Organtransplantation selbst. 
Ich will als erstes auf einen Punkt hinweisen, den 
man sicher nicht oft genug und deutlich genug unter-
streichen kann. Die mit diesem Fraktionsentwurf ge-
plante umfassende gesetzliche Regelung der 
Spende, Entnahme und Übertragung von Organen 
ist notwendig. Nur eine klare bundesgesetzliche Re-
gelung, wie sie die Koalitionsvereinbarung im übri-
gen für die 13. Legislaturperiode vorsieht, kann be-
stehende Rechtsunsicherheiten ausräumen. 
Zum einen ist eine Regelung erforderlich, weil die 
Entnahme von Organen aus einem menschlichen 
Körper - egal, wie man den Todeszeitpunkt definiert - 
sicher einen Grundrechtseingriff darstellt. Auch müs-
sen sich gerade bei der Entnahme lebenswichtiger 
Organe die handelnden Ärzte darauf verlassen kön-
nen, daß ihnen der strafrechtliche Vorwurf einer Tö-
tung erspart bleibt. Ebenso wichtig ist es für poten-
tielle Spender von Organen, daß ihre Entscheidung 
über eine Spende einen verläßlichen rechtlichen 
Rahmen der Umstände vorfindet. 
Ein solcher Rahmen, verbunden mit einer umfas-
senden Aufklärung der Bevölkerung über die 
Spende, Entnahme, Vermittlung und Übertragung 
von Organen, wird dazu beitragen, daß sich mög-
lichst viele Bürgerinnen und Bürger zu Lebzeiten für 
eine Organspende entscheiden. Jedenfalls ist das die 
Hoffnung, die ich damit verbinde. Wir haben schon 
verschiedentlich die Aufrufe aus unserem Kreis ge-
hört, sich an dieser Vertrauensbildung in die Öffent-
lichkeit hinein zu beteiligen. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und 
des Abg. Wolfgang Zöller [CDU/CSU]) 
Schließlich ist es wichtig, eine Rechtsgrundlage für 
die Verteilung der durch Spende gewonnenen Or-
gane zu schaffen. Das Gleichbehandlungsgebot im 
Grundgesetz gebietet, daß nach festgelegten sachge-
rechten Kriterien entschieden wird, welcher Patient 
ein Organ erhält. Deshalb sind insgesamt in der Tat 
klare rechtliche Vorgaben für die Entscheidungsop-
tionen, das Äußerungsverfahren und die ärztliche 
Umsetzung nötig. Ein bewußtes Nichtregeln des Pro-
blemkomplexes, weil sich die Fragen menschlicher 
Normierungsanstrengung entziehen, darf es nicht 
mehr geben. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, die erste Frage, die in-
haltlich beantwortet werden muß, ist die Frage nach 
dem Ende des menschlichen Lebens bzw. nach dem 
Zeitpunkt, ab dem von uns rechtlich, aber vor allen 
Dingen auch ethisch eine Organentnahme zugelas-
sen werden kann. 
Für den Zeitpunkt, an dem menschliches Leben 
endet, gibt es zwei Ansatzpunkte, nämlich den soge-
nannten Herztod, also den endgültigen, nicht beheb
-
baren Stillstand von Herz und Kreislauf, und den so-
genannten Hirntod, also den endgültigen, nicht be-
hebbaren Ausfall der gesamten Hirnfunktion. 
Einig sind sich die Antragsteller beider Gruppen-
anträge darin, daß mit dem Herztod menschliches 
Leben endet. Endet menschliches Leben aber auch 
schon mit dem endgültigen, nicht behebbaren Aus-
fall der gesamten Hirnfunktion? 
Für diesen Ansatz spricht, daß mit dem irreversi-
blen Hirnversagen geistige Steuerungsfähigkeit als 
Ausdruck des Menschseins unmöglich wird, die ver-
bleibende Hülle also ihre Beseeltheit verliert. Macht 
das aber den für die Organentnahme entscheiden-
den Aspekt aus? Ich zweifle daran. 
Ich will diese Zweifel in einige Fragen kleiden: 
Kann man über einen menschlichen Körper, dessen 
Herz noch schlägt, wie über einen leblosen Leich-
nam verfügen? Ist er, dieser noch lebende, noch 
funktionierende, noch vegetativ reagierende Körper, 
- um es in zivilrechtlichen Kategorien zu sagen -, 
bloße Sache? Oder spielt eben nicht doch noch ande-
res für die ethische, aber auch - ganz hart - straf-
rechtliche Beurteilung eine Rolle? Ich meine, einige 
Beobachtungen geben in diesem Zusammenhang zu 
denken. 
Der menschliche Körper, dessen Hirnfunktion irre-
versibel ausgefallen ist, dessen Herz aber noch 
schlägt, reagie rt noch, wenn auch nur auf der Ebene 
des vegetativen Nervensystems. Es gibt eindringli-
che und sehr bewegende Schilderungen von Men-
schen, die bei Angehörigen erlebt haben, daß der 
hirntote Menschenkörper noch reagie rt hat. Die Re-
aktionen sind so ausgeprägt, daß die Ärzte Organ-
entnahmen in der Regel unter Narkose ausführen. 
Auch die Parallele zu Menschen im Koma gibt zu 
denken. Ich erinnere zum Beispiel an den jüngst be-
richteten Fall - er ist groß durch die Presse gegan-
gen - einer Amerikanerin, die in ihrer jahrelangen 
Bewußtlosigkeit sogar schwanger wurde und das 
Kind austrägt. Ich erinnere an den ebenfalls ganz ak-
tuellen Fall einer von der Creutzfeldt-Jakob-Krank-
heit betroffenen Engländerin, die im Koma ein kör-
perlich gesundes Baby entbunden hat, bevor sie 
starb. Natürlich erinnern wir uns auch noch an die 
Mutter des sogenannten Erlanger Babys, die in der 
Tat hirntot war. Machen also nicht doch andere 
Dinge als die bloßen Hirnfunktionen den Menschen 
aus, sind zumindest Faktoren seines Lebens? 
Aus meiner Sicht spricht nach alledem manches 
dafür, die Phase zwischen dem irreversiblen Ausfall 
der Hirnfunktion und dem Herztod eher als einen Zu-
stand des Übergangs in den Tod, nämlich als „verlö-
schendes Leben", als ein „Noch-Funktionieren" des 
menschlichen Körpers einzustufen. 
Aus rechtlicher Sicht muß sich, wie ich glaube, an 
der möglichen Zulässigkeit der Organentnahme 
auch dann nicht zwingend etwas ändern. 
Wenn man den irreversiblen Ausfall der Hirnfunk-
tion nicht als definitiven Todeszeitpunkt akzeptieren 
will und die Phase bis zum Herztod als verlöschendes 
Leben betrachten würde, wäre die Entnahme von 
8840 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Edzard Schmidt-Jortzig 
Organen zwar sicher ein Eingriff in grundrechtliche 
Schutzgüter, aber noch nicht zwingend und in jedem 
Fall eine strafbare Tötungshandlung, selbst wenn 
nun durch Entnahme eines funktionswichtigen Or-
gans zwangsläufig der Herztod eintritt. 
Drei Überlegungen drängen sich, glaube ich, bei 
meiner These, daß es nicht zwingend eine strafbare 
Tötungshandlung sein muß, auf: 
Zum einen könnte man daran denken - in den De-
battenbeiträgen sind schon viele Überlegungen in 
dieser Richtung angeklungen -, eine Güterabwä-
gung zwischen dem verlöschenden Leben und dem 
vollwirksamen Leben vorzunehmen, das durch eine 
Organtransplantation gerettet wird. Dann dürfte der 
Gesetzgeber wohl zu dem Ergebnis kommen, eine 
Entnahme von Organen auch bei verlöschendem Le-
ben rechtlich mit dem vorliegenden Gesetzesvorha-
ben zuzulassen. Ich will nicht verschweigen, daß mir 
persönlich eine solche Abwägung heikel erscheint; 
aber möglich könnte sie sein. 
Zum anderen könnte man auf das Argument aus 
dem Wodarg-Antrag setzen, daß nämlich nur wegen 
der Organentnahme die lebenserhaltenden Appara-
turen überhaupt eingeschaltet wurden oder länger in 
Betrieb bleiben. Man disponiert also nur noch über 
ein künstliches, technisches Weiterfunktionieren. 
Zum dritten schließlich müßte ein solches Beenden 
der menschlichen Körperfunktionen nicht von vorn-
herein rechtfertigungsunfähig sein. Denn insofern je-
denfalls bestehen entscheidende Dimensions-, Sub-
stanz- und Ethikunterschiede zum menschlichen - 
ich will es einmal so nennen - „Volleben", das heißt 
zur geistig gesteuerten oder jedenfalls noch steuer-
baren Existenz. 
Insgesamt müßte der Gesetzgeber also Handlungs-
erlaubnisse geben können. Ich sage klar, daß nach 
meiner Auffassung beide Alternativen, beide Grup-
penanträge insoweit verfassungskonform sind. 
Meine Damen und Herren, die andere Frage, die 
der Rahmenentwurf - Mantel-, Container-, Omnibus-
entwurf - ausspart, ist, welche Anforderung der Ge-
setzgeber an die der Organentnahme zustimmende 
Willensäußerung stellen soll. 
Auch hier sind sich die beiden Gruppenanträge in-
soweit einig, als dem Menschen zu Lebzeiten die 
Möglichkeit eingeräumt werden muß, sich endgültig 
für oder gegen eine Entnahme von Organen nach ir-
reversiblem Ausfall seiner Hirnfunktionen zu ent-
scheiden oder diese Entscheidung auf seine Angehö-
rigen zu übertragen. Auch dann ist ja eine eigene 
Willensäußerung die entscheidende Causa gewesen. 
Umstritten ist, ob eine Organentnahme zulässig 
sein soll, wenn keine Verfügung zu Lebzeiten getrof-
fen wurde. Die erweiterte Zustimmungslösung über-
trägt in diesem Fall die Verantwortung für die Ent-
scheidung über die Organentnahme auf die Angehö-
rigen, die über das verlöschende Leben eine Verfü-
gung treffen müßten. Die engere Zustimmungslö-
sung verneint dies im Regelfall. Bei beiden Anträgen 
gibt es natürlich noch Modifikationen. 
Hier muß sich jeder von uns Abgeordneten nach 
seinen ureigenen Maßstäben entscheiden. Aber ich 
sage auch unmißverständlich: Beide Alternativen 
sind meines Erachtens klar verfassungskonform. 
Ich persönlich stehe dabei - das will ich nicht ver-
schweigen - einem Eingriff in das verlöschende Le-
ben ohne Einverständnis des Sterbenden eher skep-
tisch gegenüber. Über das selbst nur noch vegetative 
Funktionieren des menschlichen Körpers kann mei-
nes Erachtens nur von seinem ehemals beherrschen-
den Willen verfügt werden. Aber, wie gesagt, das 
kann man sicherlich auch anders sehen. 
Lassen Sie uns jedenfalls über alle diese schwieri-
gen Fragen in den anstehenden Ausschußberatun-
gen noch vertieft und ernsthaft nachdenken. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Abgeordnete Christina Schenk. 
Christina Schenk (PDS): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Meine Kollegin Frau Dr. Ruth 
Fuchs hat schon darauf hingewiesen, daß es in der 
PDS-Bundestagsgruppe zu der Frage der Organ-
spende unterschiedliche Auffassungen gibt. Ich spre-
che hier für den Teil der Bundestagsgruppe, der dem 
Hirntod-Konzept außerordentlich skeptisch gegen-
übersteht und deshalb eine enge Zustimmungsrege-
lung befürwortet. Dafür möchte ich hier die Gründe 
erläutern. 
Für die gesetzliche Regelung der Organtransplan-
tation ist es von entscheidender Bedeutung, ob man 
einen hirntoten Menschen für einen Toten oder für 
einen Sterbenden hält. Der Tod ist mit dem Erlöschen 
der Personenrechte verbunden; Sterbende hingegen 
haben ein unveräußerliches Recht auf Respektierung 
ihrer Würde und ihrer körperlichen Integrität. 
Im Unterschied zum althergebrachten Verständnis 
und Erleben von Tod als Ausfall der drei grundle-
genden Lebensfunktionen - Kreislauf, Atmung und 
zerebrale Steuerung - ist der Hirntod keine eindeu-
tige Zustandsbeschreibung für einen Menschen. Der 
Hirntod ist lediglich eine medizintechnische Über-
einkunft, die bei Erfülltsein bestimmter Kriterien die 
Entnahme von Organen für ethisch zulässig erklärt 
und zugleich garantiert, daß die Organe noch in ei-
nem für die Transplantation erforderlichen Zustand 
sind. Das heißt, die Transplantationsmedizin hat ei-
nen Paradigmenwechsel im Verständnis des Todes 
zur Voraussetzung. Dessen sollten wir uns hier be-
wußt sein. 
Es sprechen aus meiner Sicht eine Reihe von Fak-
ten dafür, daß der Hirntod nicht mit dem Tod des 
Menschen gleichgesetzt werden darf. 
Erstens. Es gibt in der Medizin grundsätzlich keine 
hundertprozentige Diagnosesicherheit. Das gilt auch 
für die Diagnose Hirntod. Der Hirntod ist in dem Zeit-
raum, der für die Organentnahme relevant ist, mit 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8841 
Christina Schenk 
hoher Sicherheit, nicht jedoch zweifelsfrei feststell-
bar. 
Zweitens. In dieser für die Transplantation relevan-
ten Zeitspanne ist auch die Irreversibilität des Hirn-
versagens nicht mit absoluter Sicherheit diagnosti-
zierbar. Es hat - das ist von Experten berichtet wor-
den - bereits Fehldiagnosen gegeben. Der Hirntod 
markiert lediglich mit an Sicherheit grenzender 
Wahrscheinlichkeit den Punkt, von dem aus eine 
Rückkehr in den Wachzustand nicht mehr möglich 
ist. 
(Vorsitz : Vizepräsident Hans-Ulrich Klose) 
Drittens. Bei der Organentnahme kommt es zu ei-
nem Blutdruckanstieg und sogar zu Bewegungen 
des als hirntot definierten Menschen. Deshalb erfolgt 
die Organentnahme stets unter Narkose. Es kann 
daher nicht mit Sicherheit ausgeschlossen werden, 
daß der Spender oder die Spenderin die Organent-
nahme nicht doch in irgendeiner Weise wahrnimmt. 
Aus der Tatsache, daß ein Reiz nicht beantwortet 
wird, wie es in den Kriterien für die Feststellung des 
Hirntods vorgesehen ist, kann nicht geschlossen wer-
den, daß dieser Reiz nicht wahrgenommen wird. Die 
Annahme, ein hirntoter Mensch würde nichts mehr 
empfinden, kann sich als furchtbarer Irrtum erwei-
sen. 
Viertens. Der Hirntod, so wie er bisher definiert 
worden ist, ist nicht mit Notwendigkeit der Tod des 
gesamten Gehirns. Die Bezeichnung „Hirntod" ist in-
sofern ein irreführender Begriff. - Man hat versucht, 
dem Rechnung zu tragen, indem man den Begriff des 
Teilhirntods an seine Stelle gesetzt hat. - Es sind bei 
sogenannten Hirntoten Organ- und Zeltfunktionen 
nachgewiesen worden, selbst Hirnströme, Hormon-
ausschüttungen, Glukosestoffwechsel und anderes. 
Es hat Schwangerschaften bei hirntoten Frauen ge-
geben. 
Bei etwa 30 bis 70 Prozent der Hirntoten kommt es 
sogar zu motorischen Leistungen. In der Regel wer-
den diese als bedeutungslose Reflexe oder Automa-
tismen bagatellisiert, die lediglich im Rückenmark 
ihren Ursprung hätten. Das mag sein; aber es ist 
auch da wieder nicht sicher, daß in der Zeitspanne, 
die für die Organentnahme wichtig bzw. interessant 
ist, diese Reflexe oder Vorkommnisse im Rücken-
mark nicht doch vom Organspender wahrgenommen 
werden können. Das heißt, Teile des Gehirns können 
noch aktiv sein, obwohl nach den vereinbarten Krite-
rien der Hirntod bereits eingetreten ist. 
Für mich ergibt sich daraus die Schlußfolgerung, 
daß der Hirntod nicht mit dem Tod des Menschen 
gleichgesetzt werden darf. Ein hirntoter Mensch 
stirbt; aber er ist nicht tot. Daraus folgt zwingend, 
daß eine Organentnahme nur mit Einwilligung des 
oder der Betreffenden vorgenommen werden darf. 
Der Schutz der Persönlichkeit und das Recht auf 
Selbstbestimmung sind unantastbar. Ich bin sehr froh 
darüber, daß eine Widerspruchsregelung in keiner 
der hier zu beratenden Vorlagen in Erwägung gezo-
gen wird. 
Gegen eine erweiterte Zustimmungsregelung 
sprechen aus meiner Sicht zwei Gründe. 
Erstens. Das Persönlichkeitsrecht Sterbender ist 
unverletzlich. Es kann daher den Angehörigen nicht 
zustehen, die Zustimmung zur Organentnahme zu 
erteilen, wenn der oder die Betreffende eine diesbe-
zügliche Entscheidung nicht selbst getroffen hat. Der 
Wille des oder der Sterbenden ist nicht durch Mut-
maßungen oder durch eine Erklärung der Angehöri-
gen ersetzbar. 
Zweitens. Für die Angehörigen ist die Situation, in 
der die Frage nach einer Organspende gestellt wird, 
außerordentlich belastend. 
(Beifall der Abg. Dr. Antje Vollmer [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Die Hirntoddefinition ist abstrakt. Sie ist im Gegen-
satz zum Tod als Verlöschen sämtlicher Lebensfunk-
tionen sinnlich nicht nachvollziehbar. Ein hirntoter 
Mensch, dessen Atmung und Kreislauf zum Zweck 
der Organentnahme technisch aufrechterhalten wer-
den, ist warm, hat durchblutete Haut, transpiriert, be-
wegt sich. In einer solchen Situation die Angehöri-
gen mit dem Hinweis auf die mögliche Lebensret-
tung anderer moralischem Druck auszusetzen und 
ihnen die Frage zu stellen, ob sie einer Organent-
nahme zustimmen, ist aus meiner Sicht absolut unzu-
mutbar. Die Angehörigen haben in dieser Situation 
überhaupt keine Chance, sich ausreichend mit der 
Frage nach der Zustimmung zur Organentnahme 
und der Tragweite ihrer Antwort auseinanderzuset-
zen, es sei denn, sie haben sich vorher schon damit 
beschäftigt. 
Deshalb entspricht der Gesetzentwurf der Bünd-
nisgrünen in der Frage der Organtransplantation voll 
und ganz meiner Auffassung. Ich werde mich dafür 
einsetzen, daß er auch aus der Bundestagsgruppe 
der PDS Zustimmung erfährt. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der PDS und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat 
Frau Professor Süssmuth, CDU/CSU. 
Dr. Rita Süssmuth (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der Vorberei-
tung der heutigen ersten Lesung haben sich viele 
von uns intensiv mit der Frage von Transplantationen 
befaßt. Ich möchte an den Anfang den Dank an dieje-
nigen stellen, die für die Vorbereitung verantwortlich 
waren. Mein Dank gilt in diesem Fall ganz besonders 
dem Minister und den Kolleginnen und Kollegen aus 
dem Ausschuß. Ich habe allein dreimal die Möglich-
keit gehabt, intensive Gespräche zu führen. Ich sage 
das auch hier im Plenum, um deutlich zu machen: Es 
ist ein überaus schwieriger Entscheidungsprozeß. 
Herr Dr. Wodarg, ich möchte gern die Transplanta-
tionsmediziner mit einbeziehen. Wir haben hier 
heute morgen gesagt: Es ist für alle Beteiligten ein 
schwieriger und von großer Verantwortung gepräg-
ter Entscheidungsprozeß. Daher ist unser Motiv, Le-
ben zu retten und die Würde des Menschen zu schilt- 
8842 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Rita Süssmuth 
zen, auch den anderen zunächst einmal zu unterstel-
len. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der F.D.P. und der PDS) 
Ich möchte die Transplantationsmediziner in den be-
reits ausgesprochenen Dank mit einbeziehen. 
Ich bin der Auffassung, wir brauchen dringend 
eine gesetzliche Regelung. Schon aus meiner Zeit als 
Gesundheitsministerin kann ich all das bestätigen, 
was sich in den letzten Jahren eher verschärft hat. 
Wir müssen in einem Gesetz die notwendige Rechts-
sicherheit bei der Entnahme von Organen schaffen. 
Das muß mit dem verbunden werden, was hier be-
reits gesagt worden ist: Niemand hat einen An-
spruch, und kein Mensch kann gezwungen werden, 
sich dazu zu verpflichten, daß ihm Organe entnom-
men werden können. 
Aber lassen Sie mich heute morgen sagen: Wenn 
diese Fragen von Leben und Tod die existentiellsten 
der Menschen sind, dann kann ich nur mit einem 
Stück Traurigkeit feststellen, wie wenig das in unse-
rer Gesellschaft, in Erziehung und Auseinanderset-
zung eine Rolle spielt. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Wir erleben in der Intensivmedizin, daß bei Unfall-
patienten die Familienangehörigen abrupt mit der er-
wähnten Situation konfrontiert werden und mit der 
dann getroffenen Entscheidung ein Leben lang nicht 
fertig werden. Wieviel Vorbereitung und Begleitung 
spielt denn hier eine Rolle, auch solange es Länder-
sache war? Was ist denn geschehen, um diese zen-
tralsten Bereiche immaterieller Entscheidungen im 
Menschen ein Leben lang vorzubereiten und zu be-
gleiten? Das gilt auch für die jungen Menschen. Der 
Tod ist nicht nur eine Frage für den alternden Men-
schen. Deswegen ist diese Auseinandersetzung un-
verzichtbar. 
Jetzt möchte ich noch einmal auf den Punkt hin-
weisen, der für mich, aber auch für andere Kollegen 
Anlaß war, immer wieder das Gespräch mit Experten 
sowohl im medizinischen und ethischen als auch im 
juristischen Bereich zu suchen. Es ging nicht darum, 
den Hirntod zu bestreiten, sondern es ging um die 
Frage: Und was ist danach? Was ist mit der Diskre-
panz zwischen meßbarer und feststellbarer Hirntod-
ermittlung und lebensweltlicher Erfahrung? Dann 
beginnt die Schwierigkeit mit dem, was dann noch 
Leben ist. Es wird als Leben erfahren. Da war die 
eine Frage: Brauchen wir im Gesetz eine Legaldefini-
tion des Todes - darum hat sich der Minister sehr ge-
kümmert -, oder ist sie nicht verzichtbar? Ich möchte 
dies noch einmal ausdrücklich betonen: Diejenigen, 
die so fragen, stehen nicht vor der Alternative der Tö-
tung auf Verlangen. Das kann keine Lösung sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Das möchte ich ausdrücklich sagen, und das möchte 
ich auch den Alternativen nicht unterstellen. 
Aber die Diskrepanz ist nicht aufgehoben zwi-
schen dem, was Menschen sinnlich erfahren, und 
dem, was ihnen gleichzeitig gesagt wird: Es ist ein 
Leichnam, er ist verstorben. Das Erleben ist gerichtet 
auf einen Sterbeprozeß. 
Das, was Sie, Herr Kollege Schmidt-Jortzig, eben 
gesagt haben, ist das Prozeßhafteste, was wir erle-
ben. Sind wir in der Lage, das zweifelsfrei zu definie-
ren? Deswegen möchte ich im Blick auf die anstehen-
den Beratungen eine Bitte äußern. Ich habe den ge-
meinsamen Gesetzentwurf gelesen. Dort steht ein-
deutig: der Verstorbene. Es soll jeglicher Zweifel aus-
geklammert werden. Ich befürchte, wir schaffen 
nicht mehr Vertrauen, wenn wir nicht auch diese Dis-
krepanz nicht nur als noch ein Restzucken darstellen, 
was mit dem Leben nichts mehr zu tun hat. Wer von 
uns ist eigentlich in dieser Hinsicht so sicher, daß er 
das weiß? Ich kenne die Bedenken gegenüber dem, 
was mir sehr naheliegt: Es ist ein irreversibler Sterbe-
prozeß. Es wird gesagt: Die Grenze zwischen Leben 
und Tod ist nicht eindeutig gesetzt. 
Wenn wir mit den Mitteln der modernen Medizin 
zu neuen Verfahren kommen, dann hat das auch 
Auswirkungen auf unsere menschliche Sprache. Wir 
kommen meines Erachtens mit dem Phänomen gar 
nicht zu Rande, daß wir das, was sich do rt lebens-
weltlich erfahrbar abzeichnet, auch bereits in Spra-
che kleiden können. Also bleiben wir dabei: Entwe-
der es ist Leben oder es ist definitiv Tod, und dann tut 
sich nichts mehr. Deswegen ist für uns auch die 
Frage zu stellen sowohl in bezug auf die Angehöri-
gen wie auf den Hirntoten: Wie gehen wir mit diesen 
Prozessen um, insbesondere im Rahmen der Sterbe-
kultur? Auch da findet ein Stück Paradigmenwech-
sel statt. 
Ich denke, gerade das gehört ganz entscheidend 
zur Aufklärung. Mir ist es ein wichtiges Anliegen, 
daß wir Menschen sehr früh darauf vorbereiten, daß 
sie sich entscheiden, Leben zu retten, und diese Ent-
scheidung auch für sich treffen. 
Dennoch stimme ich nicht für eine enge, sondern 
für eine erweiterte Zustimmungslösung, und dies 
aus der Begründung heraus, daß ich uns Menschen 
nicht nur als vereinzelte Individuen ohne Sozialver-
bund verstehe und daß gerade die Beantwortung der 
Frage nach dem eigenen Wollen viel selbstverständ-
licher vor allem in den engsten Lebenskreis hinein-
gehört. Ich kann mir nicht vorstellen, daß ein Ange-
höriger, der nie durch dieses Thema berührt wurde - 
das gibt es heute zuhauf -, über den Willen seines 
Partners sprechen kann, wenn dies vorher nicht er-
kundet worden ist. Die Bedeutung dieser Fragestel-
lung muß also Teil der Aufklärung sein. Der Sozial-
verbundsgedanke legt nahe, daß dies Inhalt von Ge-
sprächen eng verbundener Menschen ist. Wenn sie 
über Leben und Tod nicht sprechen, dann frage ich 
mich, was das dann eigentlich für ein enger Verbund 
ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich bin allerdings bezüglich der Widerspruchslö-
sung aus folgendem Grund nicht nur skeptisch, son-
dern würde ihr auch nicht zustimmen: weil damit in 
erster Linie Angst vor erheblicher Mißbrauchsöff-
nung verbunden wäre. Deswegen besteht mein Nein 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8843 
Dr. Rita Süssmuth 
hierzu. Die Widerspruchslösung kann ethisch durch-
aus begründbar sein. In dieser Hinsicht möchte ich 
dem Kollegen Dreßler zustimmend antworten. 
Mein Wunsch ist, daß wir in dieser Frage die 
Würde des Menschen bis in den letzten Augenblick 
erhalten. Es erfordert noch große Anstrengungen, die 
gesamte Frage des Sterbeprozesses von früher Kind-
heit und Jugend an wieder in das Leben zu integrie-
ren und nicht zu tabuisieren und auszugrenzen. Wir 
sollten ferner dafür Sorge tragen, daß wir den Ge-
danken der Lebensrettung durch unsere eigene Ent-
scheidung - mit unserem persönlichen Ja dazu, daß 
Organe, wenn sie denn brauchbar sind, transplan-
tiert werden - frühzeitig in dem Entscheidungspro-
zeß einbringen. Ich halte es für unverzichtbar, daß 
wir bei aller Sicherheit, die wir erreichen wollen, 
nicht den Anspruch erheben, per Gesetzgeber nach 
wie vor bestehende Zweifel eliminieren zu können. 
Auch der Zweifel ist ein Teil, der verbleibt; denn das 
Gesetz beinhaltet die Formulierung „der jetzige 
Stand der Wissenschaft" . 
Deswegen würde ich es als einen Verlust an 
Menschlichkeit und humaner Vernunft empfinden, 
wenn wir uns anmaßten, etwas zu definieren und 
festzulegen, owohl Zweifel und auch Offenheit gege-
ben sind. Wir können nur so viel Sicherheit ermögli-
chen, wie sie menschlicher Erkenntnis zugänglich 
ist. 
Danke. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Däubler-Gmelin, SPD-Fraktion. 
Dr. Herta Däubler-Gmelin (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! In der Tat bringt die Bera-
tung und dann die Verabschiedung des Gesetzent-
wurfes über die Transplantation so viele Probleme 
mit sich, daß es gut ist, daß wir hier gemeinsam im 
Bundestag ein Verfahren gefunden haben, in dem 
wir die hauptsächlichen streitigen Fragen sehr offen 
- vielleicht auch kontrovers - und in allem Ernst, 
aber möglicherweise nicht nach parteipolitischen 
Grenzziehungen miteinander besprechen und ent-
scheiden können. 
Bei diesen Fragen, die wir hier besprechen und zu 
entscheiden haben, geht es ja um nicht weniger, aber 
auch nicht um mehr, als folgende Ziele miteinander 
zu verbinden. 
Erstens. Wir brauchen Rechtsklarheit, übrigens für 
alle: für die Mediziner, die helfen wollen, für die Bür-
gerinnen und Bürger, die wissen müssen, was sie er-
wartet und was man ihnen zumutet. Ich persönlich 
zum Beispiel werbe für Organspenden. Aber wir be-
nötigen auch in dieser Beziehung Klarheit. Wir brau-
chen Klarheit natürlich auch in bezug auf die Frage: 
Wie gehen wir denn eigentlich mit dem Leben in sei-
ner letzten Phase, unmittelbar vor dem Tod, um? Das 
ist das eine. 
Wir brauchen zum zweiten auch eine Erhöhung 
der Bereitschaft zur Spende von Organen. Das heißt, 
es muß eine Regelung gefunden werden, für die wir 
dann auch werben können, für die wir dann Ver-
trauen erwarten und erhalten können. Deswegen ist 
nicht nur das Verfahren von hohem Interesse; viel-
mehr muß das Ganze auch inhaltlich stimmen. Was 
wir hier rechtlich beschließen, muß mit der Lebens-
wirklichkeit der Menschen und mit ihrem Wertebe-
wußtsein und Wertegefühl übereinstimmen. 
Zum dritten - ich darf das noch einmal wiederho-
len - sind wir gerade in einem Zeitalter, in dem die 
Entwicklung der Apparatemedizin ganz erstaunliche 
Fortschritte macht - eine Entwicklung, bei der es 
noch nicht sicher ist, ob sie für den Menschen nur 
Fortschritte bringt -, gehalten, die grundlegenden 
Werte unseres Grundgesetzes in allen Phasen 
menschlichen Lebens zur Geltung zu bringen. Des-
wegen darf ich nochmals betonen: Die Würde des 
Menschen, die Achtung und der Schutz des Lebens 
sind keine Aspekte, die uns nur dann zu interessie-
ren brauchen, wenn es den „medizinischen Fort-
schritt" nicht stört. Vielmehr handelt es sich dabei 
um feste Werte, nach denen sich die Anwendung 
dessen zu richten hat, was heute medizinisch mög-
lich ist. 
Wenn wir diese drei Punkte betrachten, dann wis-
sen wir auch, daß sehr viele Menschen von dem au-
ßerordentlich bewegt und betroffen sind, was wir im 
Zusammenhang mit dem Transplantationsgesetz dis-
kutieren. Es berührt sehr viele. Deswegen sind die 
heute geäußerten Mahnungen zur Sachlichkeit na-
türlich trotzdem berechtigt. Nur, die Entscheidung 
darüber, ob ein Argument in unserem Zusammen-
hang als sachlich anzusehen ist, darf sich keines-
wegs allein darauf stützen - das auch, aber keines-
wegs alleine -, welchen Rat uns Transplantationsme-
diziner oder Mediziner allgemein, die helfen wollen - 
ich danke Ihnen, Frau Süssmuth, dafür, daß Sie ge-
sagt haben, daß sie das wollen; auch ich gehe davon 
aus -, geben. Sie können uns Rat geben; sie müssen 
uns Rat geben. Aber sie können weder über Tod und 
Leben verfügen noch abschließend Probleme ent-
scheiden. 
„Sachlich", weil zur Sache gehörig, ist natürlich 
auch das, was uns kranke Menschen sagen. Wer 
kennt eigentlich nicht Menschen in seinem persönli-
chen Umkreis, die seit Jahren auf eine Spenderniere 
warten und sich deswegen quälen müssen, oder an-
dere, die sich überlegen, ob sie sich nicht der Trans-
plantation eines lebenswichtigen Organs unterzie-
hen sollen? Das ist ja weder für die Betroffenen noch 
für die Mediziner so leicht, wie uns das manche - 
auch ärztliche - ober flächliche Stellungnahme glau-
ben machen will. 
„Zur Sache" gehören auch die Sorgen der Bürge-
rinnen und Bürger, die Angst haben, sich mit ihrem 
eigenen Tod, mit der Möglichkeit schwerer Krank-
heiten oder auch mit der Frage, was man dann ei-
gentlich machen oder wie man sich verhalten soll, zu 
befassen. Ich glaube, daß wir ihnen zumuten müs-
sen, sich diesen Fragen zu stellen, Farbe zu beken-
nen, Verantwortung zu übernehmen und selbst Ant-
worten zu geben, weil der Tod zum Leben gehört. 
Das ist so. Und: Auch die Sorge jener Bürgerinnen 
8844 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Herta Däubler-Gmelin 
und Bürger gehört zur Sache, die Angst vor der Ap-
paratemedizin haben. Das gibt es ja. Bischof Leh-
mann, den Sie zitiert haben, hat gestern darauf noch 
einmal ausdrücklich im Zusammenhang mit anderen 
Grenzbereichen des ausklingenden Lebens hinge-
wiesen. All das gehört zur Sache und muß in unsere 
Entscheidung einfließen. 
Es gehören jedoch noch Aspekte aus anderen Er-
fahrungsbereichen zur Sache. Einen möchte ich noch 
schildern. Ich betreue als Bundestagsabgeordnete 
Selbsthilfe-Patientengruppen und Angehörige von 
Apallikern. Das sind Kranke, Frau Phillip, bei denen 
alles das zutreffen kann, was Sie vorhin gesagt ha-
ben: irreversible Hirnschädigung, einige können 
ganz sicher - das merkt man, wenn man mit diesen 
Menschen umgeht -, nicht mehr kommunizieren, um 
mit Ihnen zu reden, es kommt zum Zerfall der Per-
sönlichkeit, die nicht mehr kommunizieren kann, die 
Identität von Geist und Physis dieser Menschen ist 
nicht mehr gegeben. Es darf aber auch überhaupt 
kein Zweifel daran bestehen, daß diese Menschen in 
ihrem Zustand leben, zum Leben gehören. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Daran zwei -
felt doch niemand!) 
Das heißt, die Grenzlinie zwischen Leben und Tod 
verläuft nicht beim Zerfall der Persönlichkeit, sie ver-
läuft nicht beim Auseinanderfallen von Physis und 
Kommunikationsfähigkeit, und sie kann auf keinen 
Fall bei der Frage der Irreversibilität, also der Unwie-
derbringbarkeit von Hirnfunktionen verlaufen. 
(Zuruf des Abg. Wolfgang Lohmann [Lü
denscheid] [CDU/CSU]) 
- Sie werden gleich feststellen, warum das so un-
glaublich wichtig ist. 
Alle vier Bereiche hängen ganz unmittelbar und 
eng mit der Transplantation zusammen. 
Ich habe Ihnen zusammen mit den anderen 90 An-
tragstellerinnen und Antragstellern - so viele sind es 
bisher - unseren Gruppenantrag vorgelegt, um Sie 
zu bitten, über unsere Argumente nachzudenken. 
Auch wir denken über das nach, was Sie uns sagen; 
darauf können Sie sich verlassen. Wir möchten gern 
auch von Ihnen Anregungen bekommen. 
Daß wir nachdrücklich für die zwei wesentlichen 
Schwerpunkte unseres Antrags werben, hat gute 
Gründe. Wir haben aus der Anhörung der wissen-
schaftlichen Gutachterinnen und Gutachter, die uns 
in allen Bereichen, genauso wie Sie, beraten haben, 
also mit Hilfe des uns zur Verfügung stehenden 
Sachverstandes, versucht - so gut wir das konnten -, 
Folgerungen zu ziehen. Diese haben wir in unseren 
Antrag hineingeschrieben. 
Unsere Anhörung hat auch gezeigt, daß es in allen 
Bereichen von Wissenschaften und Kirche sehr un-
terschiedliche Meinungen zu Fragen der Transplan-
tation gibt: bei den Transplantationsmedizinern, bei 
anderen Fachmedizinern, bei Ethikern, in der katho-
lischen Kirche, in den protestantischen Kirchen, bei 
Juristen, überall. Aber gerade diese unterschiedli-
chen Meinungen machen unsere offene Auseinan-
dersetzung, unsere Diskussion hier im Bundestag so 
wichtig. 
Der erste wesentliche Schwerpunkt unseres Antra-
ges ist folgender: Der Tod des Menschen muß weiter-
hin das bedeuten, das bezeichnen, das heißen, was 
er seit Jahrtausenden bedeutet hat: Der Mensch muß 
unwiederbringlich tot sein; es darf keinen Zweifel 
daran geben, daß alle Körperfunktionen erloschen 
sind. Dies bedeutet: Hirnfunktionen und Herz- und 
Kreislauffunktionen müssen erloschen sein. 
In den 70er Jahren haben wir unsere Diskussion 
nur aus strafrechtlicher Sicht geführt; ansonsten ging 
es im wesentlichen um Gewebeteile von Leichen. 
Man ist aus heutiger Sicht relativ eindimensional mit 
Transplantaten umgegangen und mußte deswegen 
auf die Frage des Todes gar nicht so genau eingehen. 
Das zeigen uns alle Diskussionsbeiträge aus dieser 
Zeit; man kann sie nachlesen. 
Das medizinische Wissen ist mittlerweile fortge-
schritten und zeigt uns: Man kann heute immer mehr 
komplexe Organe transplantieren, wenn man sie di-
rekt vom Kreislauf des Spenders an den Kreislauf des 
Empfängers anschließt. 
Ich verstehe aus medizinischer Sicht sehr wohl, 
daß man deshalb fragt: Wir suchen nach einem Zeit-
raum, dessen Beginn wir genau festlegen können, in 
dessen Verlauf diese Organentnahme möglich, aber 
auch notwendig ist; dieser Zeitraum muß unmittelbar 
und unwiederbringbar mit dem Tod enden. Daß man 
für den Beginn dieses Zeitraums den Ausfall aller 
Hirnfunktionen wählt, halte ich medizinisch gesehen 
für sachgerecht. Ich bezweifle auch nicht, daß dieser 
Ausfall von mehreren Ärzten festgestellt werden 
kann. 
Ich registriere auch, daß Sie lediglich den vollstän-
digen Ausfall aller Hirnfunktionen wollen. Die Dis-
kussion in den USA - do rt läuft alles auf einen teil-
weisen Ausfall der Hirnfunktionen hinaus - wollen 
Sie nicht mitmachen. Ich bezweifle auch nicht, daß 
Sie nicht noch weitergehen wollen. Aber auch das 
gibt es bei internationalen Ärztediskussionen deut-
lich. Gerade deshalb, Frau Philipp, ist es bei der Be-
antwortung der Frage „Wo grenzen wir Leben und 
Tod ab?" so wichtig, auf keinen Fall auf die Kommu-
nikationsfähigkeit des Menschen abzustellen. 
Unsere Sorge ist aber, daß wir, wenn wir von dem 
bisherigen, bekannten, für die Menschen nachvoll-
ziehbaren Beg riff des Todes des Menschen abgehen, 
indem wir den Zeitpunkt des Todes sozusagen vor-
verlegen und Tod mit Hirntod gleichsetzen, nicht nur 
all die Bedenken nicht berücksichtigen, die Ihnen 
wie uns aus dem Bereich der Medizin und der Ethik 
vorgetragen werden - es gibt tatsächlich wie juri-
stisch eine ganze Menge Probleme -, sondern natür-
lich auch das Vertrauen der Bevölkerung in eine ge-
setzliche Regelung nicht bekommen werden, weil 
genau das eintritt, was ich befürchtet habe: Der in-
haltliche Regelungsgehalt eines Gesetzes stimmt 
dann mit der Lebenswirklichkeit des Menschen nicht 
überein, und der Wertegehalt des Gesetzes stimmt 
nicht mit den Wertegefühlen überein, die die Men-
schen haben. Das ist das eine. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8845 
Dr. Herta Däubler-Gmelin 
Unser zweiter Schwerpunkt sagt folgendes: Weil 
der Hirntod unstreitig den Beginn der Sterbephase 
kennzeichnet, die irreversibel zum Tod führt, aber 
nicht den Tod des Menschen ausmacht, und weil die-
ser Hirntod den Zeitpunkt bezeichnet, von dem an 
die Organentnahme medizinisch möglich sein soll, 
haben wir ganz besonders zu prüfen gehabt, ob es 
ethisch verantwortlich und juristisch zulässig ist, in 
dieser Phase Organentnahme zu betreiben. Nach all 
dem, was wir gelesen haben, trifft beides zu. 
Ich bin Herrn Schmidt-Jortzig sehr dankbar dafür, 
daß er unter verfassungsrechtlichem Aspekt Fragen 
gestellt hat, an die ich mich anschließen kann, die 
man aber auch beantworten muß, und zwar in dem 
Sinn, daß in der Verfügbarkeit des einzelnen Men-
schen über sein Leben, ausgedrückt in der höchst-
persönlichen Zustimmung, die entscheidende Vor-
aussetzung gesehen werden muß, damit in dieser 
Phase Organe entnommen werden können - nicht 
nach dem Tod, sondern in dieser Phase zwischen 
dem Hirntod, also dem Ausfall aller Hirnfunktionen, 
und dem Tod des Menschen. 
(Vorsitz : Vizepräsident Hans-Ulrich Klose) 
Meine Damen und Herren, warum machen wir es 
uns eigentlich so schwer? Wenn die Medizin das jetzt 
kann, warum rücken wir dann nicht einfach mit dem 
Begriff des Todes nach? Wäre das nicht viel einfa-
cher? 
Ich darf es nochmals wiederholen: Wir tun es des-
wegen nicht, weil es der Lebenswirklichkeit der 
Menschen nicht entspricht, weil es unseren Grund-
werten nicht entspricht und weil wir, wenn wir eine 
solche Regelung träfen, sehr bald wieder vor der 
gleichen Problematik stehen würden wie heute - mit 
der Angst der Menschen, mit der Sorge der Men-
schen, mit dem mangelnden Vertrauen der Men-
schen -, die Sie, Herr Seehofer, vorhin so eindring-
lich geschildert haben. 
Ich will das nicht. Ich glaube auch nicht, daß die 
Auffassung richtig ist, daß wir die Menschen heute 
nicht so ernst nehmen dürften, wie das bei diesem 
Thema geboten ist. Ich glaube schon, daß wir das 
können. Deswegen sagen wir in unserem Antrag: 
Lassen Sie uns in das Transplantationsgesetz hinein-
schreiben: Der Ausfall aller Hirnfunktionen bezeich-
net die Phase, in der Organentnahme rechtlich mög-
lich ist, allerdings nur mit höchstpersönlicher Zu-
stimmung. Lassen Sie uns den Menschen erklären, 
daß es in dieser Sterbephase aus christlicher Sicht 
oder auch aus ethischer Verantwortung heraus mög-
lich und zulässig ist, einem anderen durch eine Or-
ganspende zu helfen. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, daß die An-
gehörigen mit einer solchen Entscheidung faktisch, 
juristisch und ethisch überfordert sind und daß man 
sie ihnen deshalb auch nicht zumuten sollte. Ich 
glaube deswegen nicht, daß die Stellvertretung bei 
dieser höchstpersönlichen Zustimmung verantwort-
bar wäre, selbst wenn sie juristisch möglich sein 
sollte, was ich persönlich bezweifle. In der Anhörung 
haben uns viele Ärzte und Krankenschwestern ge-
sagt, wie überfordert sich viele Angehörige fühlen,  
wenn sie von Ärzten angerufen werden, und daß das 
in vielen Fällen dann doch dazu führt, daß die Ent-
scheidung auf Ärzte übertragen wird. Und da sind 
wir dann wieder mitten im Problem. 
Herr Minister Seehofer, ich teile Ihre Auffassung, 
daß Ärzte beraten, helfen, Sachverstand einbringen 
und ausführen können und müssen. In dieser Hin-
sicht sind sie wirklich unverzichtbar. Aber Ärzte kön-
nen die Entscheidung den Betroffenen genausowe-
nig abnehmen, wie sie ihnen das Gesundwerden 
oder die Heilung abnehmen können. Hier ist die Ver-
antwortung und die Verfügung des jeweiligen Men-
schen selbst gefragt und verlangt. Ich glaube, auch 
hier ist eine Grenze zu beachten. Auch diese Überle-
gung führte uns dazu, die höchstpersönliche Zustim-
mung als zweiten Schwerpunkt in unseren Antrag 
aufzunehmen. 
Meine Damen und Herren, ich will das jetzt gar 
nicht noch länger ausführen. Ich glaube, die Diskus-
sion heute bringt uns ein Stückchen weiter. Nur habe 
ich die Bitte, daß wir sowohl hier im Deutschen Bun-
destag wie auch in den Diskussionsgruppen draußen 
beachten, daß zur sachlichen Diskussion eben nicht 
nur jene Punkte gehören, die einer Gruppe wichtig 
zu sein scheinen, seien sie - ich darf das wiederho-
len - Ärzte, seien sie Kranke, die auf Organe warten, 
seien sie Bürgerinnen und Bürger, die Sorge haben 
und Vertrauen brauchen, seien es Menschen, die 
sich in einer besonderen Weise gerade um Kranke 
kümmern, Angehörige, die sich um Kranke küm-
mern, Menschen, die auch politisch die Interessen 
von Kranken vertreten wollen, sondern daß dies a lles 
gemeinsam notwendig ist. 
Daß ich mir dann wünsche, möglichst viele mögen 
zu dem gleichen Ergebnis kommen, wie wir es für 
uns gefunden haben, werden Sie verstehen. Aller-
dings darf ich Ihnen sagen: Auch wir sind für weitere 
Argumente offen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Bergmann-Pohl, CDU/CSU. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl (CDU/CSU): Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Wir debattieren 
heute über ein Thema, das schon lange praktizierte 
Realität ist. Ich erinnere an die erste erfolgreiche 
Übertragung einer Niere im Jahre 1954, an die erste 
erfolgreiche Lebertransplantation und Herztrans-
plantation im Jahre 1967. Vergessen wir auch nicht, 
meine Damen und Herren, daß bereits vor über 
90 Jahren die erste erfolgreiche Augenhornhaut-
transplantation einem erblindeten Menschen das Au-
genlicht zurückgegeben hat. 
Heute werden jährlich über 3 000 lebenswichtige 
Organe in Deutschland übertragen, und eine opti-
male Versorgung vieler schwerkranker Menschen ist 
heute ohne die Möglichkeit der modernen Trans-
plantationsmedizin nicht zu leisten. 
8846 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
Die Transplantationsmediziner, meine Damen und 
Herren, haben in den zurückliegenden 30 Jahren 
hervorragende medizinische Leistungen vollbracht, 
und diese Leistungen verdienen höchste Anerken-
nung. 
Aber für die Vertrauensbildung in der Bevölke-
rung ist es jetzt notwendig, endlich auch eine klare 
gesetzliche Grundlage für die Organtransplantation 
zu schaffen. Ohne Rechtssicherheit werden wir es 
kaum schaffen, das Vertrauen der Bürgerinnen und 
Bürger zu erhalten. Und, meine Damen und Herren, 
ohne das Vertrauen der Menschen wird die Bereit-
schaft zur Organspende nicht zunehmen. 
Deshalb brauchen wir eine gesetzliche Grundlage, 
die den Respekt vor der Würde des Persönlichkeits-
rechtes des Menschen zum Ausdruck bringt, die 
über den Tod hinaus fortwirkt. Das bedeutet auch: Es 
muß Grenzen für die Organentnahme geben. Die 
Organentnahme und alle mit ihre verbundenen Maß-
nahmen müssen unter der Achtung des Willens und 
der Würde des Organspenders durchgeführt werden. 
Vor der Organentnahme muß nach einwandfreien 
Kriterien der Tod eines Spenders festgestellt werden. 
Die Methoden der Todesfeststellung müssen dem je-
weiligen Stand der medizinischen Wissenschaft ent-
sprechen. 
Meine Damen und Herren, als Medizinerin habe 
ich keinen Zweifel daran, daß der endgültige und un-
umkehrbare Ausfall der gesamten Hirnfunktion ein 
sicheres Zeichen und damit auch ein zuverlässiges 
Kriterium für den eingetretenen Tod des Menschen 
ist. Dieses Todeskriterium wurde im Zuge der inten-
sivmedizinischen Fortschritte bereits in den 50er Jah-
ren beobachtet und beschrieben und seitdem den 
neuesten wissenschaftlichen Erkenntnissen ange-
paßt. Der Hirntod wurde also nicht etwa für die 
Transplantationsmedizin erfunden, sondern schon 
lange vor den ersten erfolgreichen Organtransplanta-
tionen definiert. 
Meine Damen und Herren, wir haben es heute 
mehrfach gehört: Hirntod heißt, das Gehirn ist von 
der Durchblutung abgekoppelt, seine Zellen zerfal-
len unaufhaltsam, auch wenn der übrige Körper noch 
künstlich durchblutet wird. 
An dieser Stelle möchte ich gerade zu Frau Däub-
ler-Gmelin, aber auch zu Herrn Schmidt-Jortzig sa-
gen: Für die Betroffenen, die entscheiden müssen, ob 
Organe entnommen werden dürfen, ist es sicherlich 
oftmals schwer, wenn der Kreislauf und die Atmung 
künstlich aufrechterhalten werden - der Angehörige 
also dem Tod nicht greifen kann, ihn nicht sieht. 
Aber der unumkehrbare Ausfall sämtlicher Hirn-
funktionen bedeutet, daß der Tod des Menschen un-
umkehrbar eingetreten ist. 
Wenn wir das in Frage stellen, Frau Däubler-Gme-
lin, bedeutet das, daß der Mediziner auch dann, 
wenn es nicht um eine Organtransplantation geht, 
zum Beispiel bei einem verunfallten Menschen, des-
sen Herz-Kreislauf-Funktion künstlich aufrechterhal-
ten wird, dessen Hirnfunktion aber unumkehrbar 
und total ausgefallen ist, keine Rechtsklarheit dar-
über hat, ob er Apparate abschalten darf oder nicht. 
Auch in diesem Fall müssen wir den Medizinern, 
aber auch den betroffenen Menschen Rechtssicher-
heit geben. 
Meine Damen und Herren, gegen das Hirntodkon-
zept werden dennoch oft Einwände erhoben, weil - 
auch das ist heute schon gesagt worden - soge-
nannte reflektorische Bewegungen noch vorhanden 
sind. Diese Bewegungen werden aber durch äußere 
Reize hervorgerufen. Sie kommen durch ein noch in-
taktes Rückenmark zustande, sind aber kein Zeichen 
einer noch funktionierenden Gehirntätigkeit. 
Der Anschein täuscht im übrigen auch im umge-
kehrten Fall - ich habe es bereits gesagt -: Herz-
Kreislauf- und Atemstillstand bedeuten nicht auto-
matisch, daß der Mensch tot ist. Diese Funktionen 
sind bei noch nicht geschädigtem Gehirn durchaus 
reaktivierbar. Damit wird ganz deutlich, daß das 
Herz eben nicht die zentrale Steuerung des mensch-
lichen Lebens ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vor diesem Hintergrund ist es Aufgabe des Gesetz-
gebers, eine eindeutige rechtliche Grenzziehung 
zwischen Leben und Tod zu bestimmen. Hier müssen 
wir klare Rechtsgrundlagen schaffen, die diese wis-
senschaftlich anerkannten Regeln auch juristisch for-
mulieren. 
(Otto Schily [SPD]: Der Vorgang des Todes 
läßt sich nicht nur naturwissenschaftlich 
definieren!) 
- Nein. Deswegen sage ich: Wir müssen hier eine 
klare rechtliche Grundlage für die Todeskriterien 
schaffen, damit Sicherheit für die betroffenen Men-
schen, aber auch für die Mediziner gegeben ist. 
Herr Wodarg, es tut mir leid, von Arzt zu Arzt wi-
derspreche ich Ihnen ganz entschieden, bei allem Re-
spekt vor Ihrer persönlichen Meinung. Ich lasse es 
einfach nicht zu, daß die Ärzte, die Tag und Nacht 
um das Leben von Menschen ringen, sowohl in ih-
rem Handeln als auch in ihrer ethisch-moralischen 
Einstellung zum menschlichen Leben in Frage ge-
stellt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - 
Dr. Wolfgang Wodarg [SPD]: Das habe ich 
nicht getan! - Gegenruf der Abg. Beat rix 
Philipp [CDU/CSU]: Doch!) 
Ich denke, die ethisch-moralische Einstellung der 
Ärzte wird in ihrem täglichen Wirken deutlich. Auch 
sie haben manchmal Zweifel an ihrem ärztlichen 
Tun. Wenn wir diese Zweifel noch bestärken, indem 
wir ihnen keine Rechtsgrundlage geben, stellen wir 
sie vor unlösbare Probleme. 
Meine Damen und Herren, die schwerkranken 
Menschen, die auf ein Spenderorgan warten, und die 
Menschen, die nach ihrem Tod Organe spenden wol-
len, haben einen Anspruch darauf, daß es endlich 
eine klare Rechtsgrundlage für die Organtransplan-
tation gibt. Nicht nur der Gesetzgeber, sondern jeder 
einzelne von uns ist hier gefordert, eine vernünftige 
Einstellung zur Organtransplantation zu bekommen. 
Denn es ist wichtig, daß wir alles dafür tun, den Men- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	 8847 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
schen, die darauf warten, ein menschenwürdiges Le-
ben führen zu können, eine Hoffnung zu geben. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
Abg. Dr. Ruth Fuchs [PDS]) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Schmidbauer, SPD. 
Horst Schmidbauer (Nürnberg) (SPD): Herr Präsi-
dent! Meine Kolleginnen und Kollegen! Die 25jäh-
rige Aline spricht es aus: „Oh Gott, da muß ja jemand 
für mich sterben!" Ich denke, so ist es: Diejenigen, 
die auf Spenderorgane warten, sind von Schuldge-
fühlen geplagt. Schuldgefühle quälen auch die An-
gehörigen von Organspendern. Wie diese Qualen 
aussehen, drückt die Witwe eines 25jährigen Organ-
spenders aus: 
Entgegen meinem eigenen Begreifen habe ich 
den Ärzten vertraut, als sie mir mitteilten, Chri-
stian sei tot, obwohl er warm war und versorgt 
wurde wie ein Lebender. 
Das ist der Widerstreit, das ist die Spannung, unter 
der die Menschen stehen. Das ist der Widerstreit zwi-
schen der Ethik der Menschenwürde, deren verfas-
sungsrechtlicher Schutz gewährleistet sein muß, und 
der Ethik der Interessen derer, die Transplantate so 
dringend benötigen. 
Es gilt aber, beide Interessen in Einklang zu brin-
gen. Der faszinierende technische Fortschritt in der 
Transplantationsmedizin hat ein atemberaubendes 
Tempo vorgelegt. Diesem atemberaubenden Tempo 
war die Moral nicht gewachsen. Die Moral wächst 
langsamer nach und droht von der medizinischen 
Praxis überrollt zu werden. 
Erstaunlich an der jetzigen Situation ist eigentlich 
nur: Wir haben 25 Jahre gebraucht, um zu erkennen, 
daß wir uns mit der Definition des Hirntodes als Tod 
des Menschen auf einem Irrweg befinden. Der Hirn-
tod ist eben nicht der Zeitpunkt des Todes, sondern 
der Zeitpunkt der Unumkehrbarkeit des Sterbepro-
zesses. Dieser Irrweg war mit Transparenz und Of-
fenheit, mit logischem und gesundem Menschenver-
stand leicht erkennbar. Für mich und viele andere ist 
klargeworden: Gerade die Menschen, die von der 
Zerreißprobe unmittelbar betroffen sind, wollen die-
sen Irrweg nicht weiter mitgehen. Gerade die Spen-
der und ihre Angehörigen, aber auch Ärzte, Kran-
kenschwestern und Pfleger sowie nicht zuletzt die 
Empfänger selbst wollen diesen Irrweg nicht weiter 
mitgehen. Sie alle warten auf unsere Hilfe und haben 
Anspruch auf ein Gesetz, auf eine Regelung, die ih-
ren ethischen Vorstellungen, ihren Gefühlen und in-
neren Konflikten Rechnung trägt. 
Deshalb ist ein Transplantationsgesetz längst über-
fällig. Wir sind uns alle in dem Ziel einig, mit diesem 
Gesetz die Spenderbereitschaft in Deutschland zu 
verbessern. Nicht einig sind wir uns über den Weg. 
Wir wissen nur zu gut: Nur ein Gesetz, das einen 
breiten gesellschaftlichen Konsens aufbaut und die 
Entscheidung des Spenders in den Mittelpunkt unse-
rer Bemühungen stellt, kann auf Dauer tragen. 
Viele Wissenschaftler, Ärzte, Philosophen und Bio-
logen sehen im Hirntod zwar eine unumkehrbare 
Phase im Sterbeprozeß, ordnen diese aber noch dem 
Leben zu. So sehen dies auch viele meiner Kollegin-
nen und Kollegen, so sehe auch ich es. 
Diese ethische Sichtweise bedingt als Lösung die 
enge Zustimmungslösung, die allein auf die Zustim-
mung des Spenders abhebt. Nur durch diese Zustim-
mungslösung bleibt das Selbstbestimmungsrecht als 
ein wesentlicher Bestandteil der Würde des Men-
schen gewahrt. Ohne die Einwilligung des Spenders 
selbst, die nicht durch die Zustimmung von Angehö-
rigen zu ersetzen ist, würde der Gesetzgeber in die 
ganz persönliche Entscheidungshoheit eingreifen 
und sie verletzen. 
Ich zitiere den Gesundheitsminister aus der „Wo-
che" vom 7. April 1995: 
Ich will die strikte Zustimmungslösung. In Zwei-
felsfällen darf eine Organentnahme nicht mög-
lich sein. 
Zum gleichen Zeitpunkt war es aber so, daß der 
Minister und viele andere bereits eine Hintertür in 
ihren Gesetzesvorschlag eingebaut hatten. Diese 
Hintertür, die im Vorschlag lautet, daß eine Zustim-
mung als erteilt gilt, wenn innerhalb einer bestimm-
ten vereinbarten Erklärungsfrist der Entnahme nicht 
widersprochen wird, zeigt auf, daß diese Hintertür in 
der Zustimmungslösung formuliert ist; es ist also eine 
modifizierte Widerspruchslösung. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch gar nicht!) 
Ich denke, daß diese Art der Darstellung nicht das 
Vertrauen schafft, das wir brauchen, wenn wir drau-
ßen für die Entscheidung der Menschen arbeiten 
und dafür plädieren, daß sie sich selbst für die Or-
ganspende entscheiden. Wenn dieser Entwurf Ge-
setz wird, kann den Betroffenen immer noch folgen-
des widerfahren: 
Eine Frau erhält die Nachricht, daß ihr Mann töd-
lich verunglückt ist. Sie wird gefragt, ob sie mit der 
Entnahme seiner Organe einverstanden ist, um das 
Leben einer jungen Frau zu retten. Unter dem 
Schock der Nachricht reagiert die Frau verwirrt und 
ratlos. Der Arzt räumt ihr drei Stunden Bedenkzeit 
ein, weil Organe wie Lunge, Leber und Herz nur in 
einer bestimmten F rist entnommen werden können. 
Wenn sich die Frau innerhalb der Frist nicht melde, 
werde er, der Arzt, an ihrer Stelle entscheiden. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Nur wenn das vereinbart ist! - Wolf-
gang Zöller [CDU/CSU]: Das ist etwas ganz 
anderes!) 
- Ja, wenn das vereinbart ist. Davon rede ich ja. - Die 
Frau willigt ein und läßt den Termin verstreichen. 
Fünf Minuten nach Ablauf der Frist trifft sie in der 
Intensivstation ein, doch sie findet ihren Mann nicht 
mehr vor. Er wurde bereits zur Organentnahme in 
den Operationssaal gebracht. 
8848 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Horst Schmidbauer (Nürnberg) 
Ich denke, dieser Hintertüreffekt ist es, der die 
Menschen mißtrauisch macht; denn nur durch diese 
Hintertür kommt wieder etwas hinein, was eine 
strikte Zustimmungslösung gerade verhindern soll. 
Das Schweigen wird als Basis für die Zustimmung 
genommen. Man tut so, als ob man eine strikte Zu-
stimmungslösung hätte, und führt eine Informations-
lösung oder eine modifizierte Widerspruchslösung 
durch die Hintertür wieder ein. 
Zu einem solchen Hintertüreffekt wird von vielen 
meiner Kolleginnen und Kollegen und auch von mir 
keine Zustimmung gegeben. Wer eine solche Lösung 
will, wählt den bequemen Weg. Ich bin mir darüber 
im klaren: Unser Weg der engen Zustimmungslö-
sung ist viel schwieriger. Dieser Weg setzt nämlich 
aktives, engagiertes Handeln voraus. Dieser Weg 
setzt Information, Vertrauen und solidarisches Han-
deln voraus. 
Viele Kolleginnen und Kollegen setzen ebenso wie 
ich auf Spenden. Aber Spenden im Wortsinn setzt im-
mer freiwilliges, gebendes Spenden voraus. Organ-
spende ist aber nicht irgendeine Spende, Organ-
spende bedeutet, einen Teil von sich selbst zu geben, 
persönlich, freiwillig, informiert und bei vollem Be-
wußtsein. Beim Fehlen der persönlichen Zustim-
mung kann nicht von einer Organspende, sondern 
nur von einer Organentnahme gesprochen werden. 
Die enge Zustimmungslösung ist deshalb die ein-
zige Form, durch die gewährleistet wird, daß jeder 
Mensch diese schwierige Entscheidung selbst trifft. 
Die notwendige Entscheidung des einzelnen setzt 
eine breite ethische Diskussion in der Öffentlichkeit 
voraus. Nur durch Aufklärung und Transparenz kön-
nen wir den notwendigen gesellschaftlichen Konsens 
zustande bringen. 
Deshalb appelliere ich an die Kolleginnen und Kol-
legen: Unterstützen Sie in noch größerer Zahl unse-
ren Antrag! Die Regelung, die unser Antrag vorsieht, 
könnte zunächst zu einem weiteren Rückgang der 
Spendebereitschaft führen. Aber ich bin davon über-
zeugt: Langfristig wird die Spendebereitschaft wach-
sen. Sie wird wachsen, weil wir mit unserem Weg ein 
Fundament aus Selbstbestimmung schaffen, ein Fun-
dament, bei dem nicht mehr der Zweck die Mittel 
heiligt, ein Fundament, das nicht mehr zu Mißtrauen 
Anlaß gibt, ein Fundament, mit dem die Vorausset-
zungen dafür geschaffen werden, daß alle Beteilig-
ten offen und vertrauenschaffend miteinander umge-
hen. 
Ich denke, das ist der wirkliche gesellschaftliche 
Konsens, den wir brauchen, wenn wir für die Men-
schen, denen wir Hilfe anbieten, ein Stückchen wei-
terkommen wollen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege von Klaeden, CDU/CSU. 
Eckart von Klaeden (CDU/CSU): Sehr verehrter 
Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! 
Die Diskussion des Transplantationsgesetzes berührt 
unmittelbar Fragen unseres menschlichen Seins. Bei 
dieser Regelung tragen wir Verantwortung als Ge-
setzgeber. Sie muß den Anforderungen standhalten, 
die die Menschen an uns stellen, denen heute nur 
durch eine Organtransplantation das Leben gerettet 
werden kann oder deren Krankheit dadurch weitge-
hend geheilt oder gelindert und deren Lebensquali-
tät damit entscheidend verbessert wird. Wir müssen 
aber auch entscheiden, wann ein Mensch für tot und 
damit, wenn überhaupt, zum Gegenstand fremd-
interessengeleiteter Verfügung erklärt werden kann. 
Der Fortschritt der Naturwissenschaft, insbeson-
dere der Medizin, hat die Beantwortung dieser Frage 
erschwert und nicht erleichtert. Wir würden unsere 
Verantwortung allerdings sträflich vernachlässigen, 
wenn wir die Definition des Zeitpunkts des Todes 
den Naturwissenschaftlern und den Medizinern 
überließen. Natürlich soll es Aufgabe der Ärzte blei-
ben, den Eintritt des Todes beim einzelnen Men-
schen festzustellen. Sie kommen dabei allerdings 
dem gesellschaftlichen Auftrag nach, ein gegebenes 
Todesverständnis im Einzelfall zur Anwendung zu 
bringen. Wir würden es uns auch als Gesetzgeber zu 
leicht machen, wenn wir der ungeliebten Auseinan-
dersetzung mit dem Tode dadurch zu entgehen such-
ten, daß wir die Zuständigkeit für die Fassung des 
Todesverständnisses an die Ärzteschaft delegierten 
oder diese Frage ungeregelt ließen. 
Der Tod ist nicht nur ein naturwissenschaftliches 
Faktum. Er spiegelt unser Verständnis von menschli-
chem Leben und seinem Sein wider. Mediziner kön-
nen uns sagen, wann ein Gehirn zerstört ist, wann 
ein Mensch für immer hirnfunktionslos ist. Ob wir in 
diesem Fall jedoch vom Tod eines Menschen ausge-
hen können, bedarf einer Entscheidung, die gerade 
nicht naturwissenschaftlich determiniert ist. 
Ob das Kriterium des nicht behebbaren Ausfalls 
der gesamten Hirnfunktion als Kriterium für den 
Eintritt des Todes erschöpfend ist, vermag ich bei al-
ler Plausibilität, die sich zunächst einstellen mag, 
heute nicht nachzuvollziehen. Es ist allerdings weder 
fair noch zutreffend, denen, die anderer Meinung 
sind, utilitaristische Motive zu unterstellen. 
Ich will diese Debatte nutzen, um Bedenken so-
wohl gegenüber dem Hirntod als allein ausreichen-
dem Todeskriterium wie gegenüber der sogenannten 
erweiterten Zustimmungslösung als einziger Rege-
lung geltend zu machen. Ich befürworte letztere al-
lerdings für den Fall, daß irreversibel neben dem Ge-
hirntod der Herz- und Kreislaufstillstand eingetreten 
ist. 
Widerspruchs- und Informationslösung lehne ich 
im wesentlichen aus den in der Begründung des Ge-
setzentwurfs genannten Gründen ab. Die soge-
nannte Klub- oder Solidaritätslösung, die hier glück-
licherweise nicht vertreten wird, ist meiner Ansicht 
nach menschenverachtend; ich will sie deswegen 
auch nicht weiter erwähnen. 
Es sind heute schon eine Reihe von Argumenten 
gegen das Hirntodkriterium als Voraussetzung zur 
Organentnahme im Rahmen der sogenannten erwei- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8849 
Eckart von Klaeden 
terten Zustimmungslösung genannt worden. Ich will 
nun noch einmal die Gründe nennen, die die Zweifel 
an dieser These für mich als berechtigt erscheinen 
lassen. 
Zunächst will ich aber darauf hinweisen, daß ein 
solches Kriterium nicht als solches den eigentlichen 
Tod umschreiben oder zeitlich fixieren soll, sondern 
zuverlässig den bereits eingetretenen, exakt nicht 
feststellbaren Tod anzeigen muß. 
So gibt schon die Ansicht zu Zweifeln Anlaß, mit 
dem Hirntod trete der Tod ein, weil die Fähigkeit zu 
Bewußtseinsäußerungen oder zur menschlichen 
Geistigkeit mit ihm ende. Wann ein Lebendigsein 
vorliegt, richtet sich zwar allein nach naturwissen-
schaftlichen Gegebenheiten am Körper des Men-
schen, damit wird jedoch nicht blankettartig auf die 
Biologie verwiesen. Vielmehr sind biologische Er-
kenntnisse nur deshalb rechtsbeachtlich, weil sie die 
Regelungsabsicht des Verfassungsgesetzgebers ef-
fektuieren, menschliches Leben frei von Differenzie-
rungen nach „lebenswert" oder „lebensunwert" um-
fassend zu schützen. 
Nicht mehr als das bloße biologische Lebendig -
sein des menschlichen Organismus kann danach ein 
Anknüpfungspunkt für die Achtung als Mensch und 
den Schutz menschlicher Würde sein. Der Mensch 
büßt daher seine rechtliche Schutzwürdigkeit nicht 
ein, wenn er spezifischen kognitiven oder psychi-
schen Leistungskriterien nicht mehr entspricht. 
Auch daß mit dem Hirntod tatsächlich die funktio-
nelle Ganzheit des Organismus endet, vermag mich 
bei näherer Betrachtung nicht zu überzeugen, denn 
der nach wie vor abgrenzbare und als Einheit er-
kennbare Organismus wird nicht Teil eines anderen 
Organismus oder sonstigen Gebildes. 
Auch ist die Abhängigkeit von medizinisch-techni-
schen Hilfsmitteln, Ersatzstoffen oder Medikamenten 
kein Grund, die auf diese Weise behandelten Patien-
ten für tot zu erklären. Warum sollte man dies dann 
bei einem Patienten mit Ausfall der Hirnstammfunk-
tionen tun, wenn diese durch ein Beatmungsgerät 
oder bestimmte Hormongaben ersetzt werden kön-
nen? Ein nach dem Ganzhirntodkriterium noch le-
bender Mensch mit erhaltenen Stammhirnfunktio-
nen weist keine erheblich stärkere Wechselwirkung 
zu seiner Umwelt als ein Hirntoter mit funktionsunfä-
higem Stammhirn auf. 
Es gibt keinen Grund, die auch nach dem Ganz-
hirntod möglichen, sehr komplexen Interaktionen 
zwischen verschiedenen Organen im Sinne eines To-
deskriteriums geringer zu achten als hirngestützte 
Integrationsprozesse. Denn eine Desintegration, ein 
Zerfall in einzelne Subsysteme, die mangels jeder ko-
ordinierenden und integrierenden Kraft der weiteren 
Zersetzung und Verwesung preisgegeben wären, 
liegt nicht vor und wird gerade durch ärztliches Ein-
greifen verhindert. 
Anläßlich des Falls der 19jährigen Marion Ploch, 
der heute schon angesprochen worden ist, die am 
5. Oktober 1992 mit einer schweren Schädel-Hirn-
Verletzung in die Erlanger Universitätsklinik einge-
liefert und drei Tage später auf Grund einer Hirntod
diagnose für tot erklärt worden war, hat sich in einem 
Brief an Hans-Bernhard Wuermeling der Philosoph 
Hans Jonas im Dezember 1992 erneut zu dieser 
Frage geäußert. 
Ich will den Fall noch einmal kurz referieren: 
Nachdem Marion Ploch für tot erklärt worden war, 
bestand zunächst die Absicht, die Angehörigen um 
Zustimmung zur Organentnahme zu bitten. Als sich 
kurz darauf herausstellte, daß sie schwanger war, 
projektierten die Ärzte eine fünfmonatige Intensivbe-
handlung der „Toten" bis zur Entbindung des Kin-
des. Ihr Behandlungsversuch mußte nach acht Wo-
chen abgebrochen werden. 
Jonas führt dazu aus: 
Daß es ein „Leichnam" sein soll, der da ein Fieber 
entwickelt, wenn in einem darin eingeschlosse-
nen Organismus etwas schiefgeht, und daß es der 
Uterus einer „Toten" sei, der dann die Kontraktio-
nen vollführt, die das nun tote Kind ausstoßen - 
das ist doch ein offenbarer verbaler Unfug, ein se-
mantischer Willkürakt im Dienste eines äußeren 
Zwecks (davon gleich). Der spontan abortierende 
Leib gab rückläufig und endgültig jedem Augen-
schein des rosig durchblutenden warmen Leibes 
recht, den die gelehrten Herren uns archaischen 
Laien für trügerisch erklärten. 
Angesichts der besonderen Stellung des Schutzes 
der Menschenwürde und des menschlichen Lebens 
und des Grundsatzes des Bundesverfassungsge-
richts, nach dem 
in Zweifelsfällen diejenige Auslegung zu wählen 
ist, welche die juristische Wirkungskraft der 
Grundrechtsnorm am stärksten entfaltet, 
halte ich daher eine Organentnahme bei denjenigen, 
bei denen der Hirntod zwar festgestellt wurde, wei-
terhin aber eine künstliche Beatmung und die Auf-
rechterhaltung von Herz- und Kreislauffunktionen 
stattfindet, nur im Rahmen der engen Zustimmungs-
lösung für vertretbar. Damit würde der Hirntod zwar 
nicht zum Todes-, allerdings zum Entnahmekrite-
rium im Rahmen dieser engen Regelung. 
Ich gehe jetzt auf die Kritikpunkte ein, die unter 
anderem Bundesminister Seehofer und auch Sie, 
Herr Dreßler, genannt haben. Ich halte dies nämlich 
auch für mit § 216 des Strafgesetzbuches vereinbar, 
der die aktive Euthanasie, also die Lebensverkür-
zung auf Tötungsverlangen, unter Strafe stellt. Da-
von kann nämlich im Falle einer Organentnahme auf 
dem Hintergrund einer entsprechend dokumentier-
ten Spendenbereitschaft gerade nicht die Rede sein. 
Denn der Sterbende hat für diese letzte Sterbephase 
nicht in eine Lebensverkürzung, sondern in eine Ver-
längerung des Sterbens um einige Stunden oder 
Tage eingewilligt. Wer so zur Organspende bereit ist, 
strebt keine Erleichterung seines Sterbens an, son-
dern nimmt um der Lebensrettung eines anderen wil-
len eine Verlängerung seines Sterbens in Kauf. Es ist 
damit die letzte Ausübung des Selbstbestimmungs-
rechts und, wie ich finde, besonderer Ausweis 
menschlicher Würde. Vielleicht bin ich auch auf dem 
Holzweg. Ich will mich gerne mit den Argumenten 
8850 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Eckart von Klaeden 
weiter beschäftigen, aber ich kann daran im Moment 
nichts Kritikwürdiges erkennen. 
Ich will abschließend noch auf weitere Regelun-
gen, insbesondere die vorgesehenen Strafvorschrif-
ten, eingehen. Letztere sind mir auch nach mehrmali-
gem Lesen ohne die Begründung des Gesetzent-
wurfs mit entsprechender Kommentarliteratur nicht 
verständlich gewesen. Aber das mag an mir oder an 
der behandelten Mate rie liegen. 
Für verfassungswidrig halte ich allerdings die Be-
stimmung des § 18 Abs. 2 in der derzeitigen Form, 
sofern sie auf § 7 Satz 2 Bezug nimmt. Danach wird 
nämlich die Organentnahme unter Strafe gestellt, 
wenn sie nicht dem Zwecke der Übertragung auf 
Verwandte ersten oder zweiten Grades, Ehegatten, 
Verlobte oder andere Personen, die dem Spender in 
besonderer persönlicher und sittlicher Verbunden-
heit offenkundig nahestehen, stattfindet. Auf diese 
Weise wird das Kriterium der „offenkundigen per-
sönlichen und sittlichen Verbundenheit" auch Be-
standteil des Straftatbestandes. 
Offenkundig ist jedoch allein, daß eine solche For-
mulierung meines Erachtens dem Bestimmtheits-
grundsatz des Art. 103 des Grundgesetzes wider-
spricht. Sowohl die Bestimmung des § 7 wie die des 
§ 18 Abs. 2, die ich eben zitiert habe, sollen den kom-
merziellen Organhandel verhindern helfen. Sie tun 
das um den Preis, möglicherweise andere altruistisch 
motivierte Lebendspenden zu unterbinden. 
Ich will hier einmal die Frage stellen, ohne daß ich 
sie abschließend beantworten kann, ob es gerechtfer-
tigt ist, einen Arzt mit bis zu fünf Jahren Freiheits-
strafe zu bestrafen, der beispielsweise einer Ordens-
schwester eine Niere entnimmt, die diese einer Mut-
ter oder einem Vater mehrerer Kinder spenden will, 
von dessen Leiden sie nur über die Zeitung erfahren 
hat. 
Ich denke, daß wir noch einmal sorgfältig prüfen 
sollten, ob diese Regelungen tatsächlich notwendig 
sind und ob nicht die anderen Vorschriften zur Ver-
meidung kommerziellen Organhandels ausreichend 
sind. 
Abschließend weise ich darauf hin, daß die Spen-
denbereitschaft in Deutschland auch im Falle der 
von mir präferierten engen Zustimmungslösung 
nicht weiter zurückgehen muß, sondern im Gegen-
teil, erheblich gesteigert werden kann. Es bedarf 
dazu allerdings stärker als bisher des öffentlichen 
Vorbildes und der öffentlichen Ermutigung sowie der 
Verbreitung des Arguments, daß das eigene Sterben 
für die Angehörigen vielleicht erträglicher werden 
kann, wenn mit ihm zumindest die Möglichkeit ver-
bunden ist, einem anderen Menschen das Leben zu 
retten oder seine Leiden erheblich zu mindern. 
Vielen Dank. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Schäfer, SPD-Fraktion. 
Dr. Hansjörg Schäfer (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist heute schon häufig festge-
stellt worden, welch zentrale Rolle die Definition des 
Todeszeitpunkts für die Entnahme von Organen aus 
dem Körper Verstorbener spielt. 
Seit Anbeginn der Menschheit sind die Fragen 
„Wann ist ein Mensch tot?" und „Was hat mit seinem 
Körper nach dem Tod zu geschehen?" Gegenstand 
von Ängsten, Zweifeln, Glaubensrichtungen und 
Streit. Stets hat auch der Kenntnisstand der Wissen-
schaft die Diskussion beeinflußt. 
Ich meine - das sage ich nicht flapsig -, hätte Ari-
stoteles, auf den die heute noch gültige Todesdefini-
tion eigentlich zurückgeht, den heutigen Kenntnis-
stand der Wissenschaft gehabt, so wäre die Todesde-
finition auch in der Volksmeinung heute eine andere. 
Dieser festen Überzeugung bin ich. 
Auch in der heutigen Auseinandersetzung spüren 
wir das Vorhandensein von tiefgehenden Ängsten ; 
dies müssen wir respektieren. Ist der Mensch erst 
dann tot, wenn alle, aber auch wirklich alle Körper-
funktionen erloschen sind? Bezieht sich das auf das 
Gehirn, auf Organsysteme, einzelne Organe, viel-
leicht sogar auf einzelne Zellen? Nach der heutigen 
Todesdefinition nämlich lebt der Körper in einzelnen 
Bereichen noch immer weiter. Wo ziehen wir die 
Grenze? Ist die Grenze, die bisher gezogen wurde, 
nicht auch eine unnatürliche, eine willkürliche 
Grenze? 
Aus meiner Erfahrung als über 25 Jahre tätiger 
praktisch-chirurgischer Arzt bin ich mir bewußt, daß 
diese Problematik keine rein wissenschaftliche Di-
mension hat. 
Ich erinnere mich noch gut an meine Ausbildung. 
Im Rahmen dieser Ausbildung habe ich als Pathologe 
weit mehr als 100 Obduktionen machen müssen. Da-
mals war es notwendig, auch Verwandte zu befra-
gen, ob sie dem zustimmen. Aus diesen Gesprächen 
weiß ich um die Ängste und Zweifel, die Verwandte 
und nächste Bekannte umtreiben, eine solche Zu-
stimmung geben zu müssen oder auch zu können. 
Ich erinnere mich aber auch, daß dies in der Mehr-
zahl dieser Gespräche positiv beurteilt worden ist 
(Beifall des Bundesministers Horst Seeho-
fer) 
und die Mitarbeit dieser Menschen in vielen Fällen 
dazu geführt hat, anderen Menschen zu helfen; denn 
die Obduktion eines Toten ist auch eine Hilfe für die 
Lebenden. 
Um eine ähnliche Problematik handelt es sich bei 
dem, was wir heute im Rahmen der erweiterten Zu-
stimmung zu lösen versuchen. 
Wenn wir überzeugen und die Spendenbereit-
schaft in der Bevölkerung erhöhen wollen, dann 
müssen wir die Ängste der Menschen ernst nehmen. 
Für den Menschen, der bereit ist, eines oder mehrere 
seiner Organe nach seinem Tode zu spenden, muß 
unzweifelhaft klar sein, wann er tot ist. Dazu gehört 
die gesellschaftliche Übereinstimmung ethisch-
rechtlicher Art. Gibt es hier Unklarheiten, so bleibt 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8851 
Dr. Hansjörg Schäfer 
weiter Raum für Zweifel und Ängste, und die Bereit-
schaft zur Organspende - ich denke, es ist in diesem 
Hause unbestritten, daß sie notwendig ist - wird 
noch immer in Frage gestellt und müßte zwangsläu-
fig weiter zurückgehen. 
Der Spender muß auch völlige Gewißheit darüber 
haben, daß nichts unterlassen wird, was der Erhal-
tung seines Lebens dient, nur um an Organe heran-
zukommen. Das ist eine Selbstverständlichkeit. Aber 
diese Sicherheit kann er nur dann haben, wenn eine 
klare gesellschaftliche Übereinstimmung über den 
Todeszeitpunkt besteht. 
Gleiches gilt für die dem Spender nahestehenden 
Personen, die zur Möglichkeit der Entnahme befragt 
werden sollen. Es ist schon eine enorme Belastung 
für diesen Personenkreis, so unmittelbar nach dem 
Tod zu dieser Problematik befragt zu werden. Jede 
Unsicherheit über den Todeszeitpunkt würde eine 
Mitwirkung dieser Menschen unmöglich machen. 
Auch für den Menschen, dem schließlich die ge-
spendeten Organe transplantiert werden, ist es wich-
tig zu wissen, daß sie einem Toten und nicht einem 
Sterbenden entnommen worden sind. Der Gedanke, 
daß die Rettung ihres Lebens das Leben anderer ver-
kürzt hat, ist eine Belastung, mit der viele Menschen 
wohl kaum fertig werden würden. 
Schließlich ist auch für die beteiligten Ärzte, die 
explantieren und dann transplantieren müssen, nicht 
die Straffreiheit ihres Vorgehens wichtig, sondern 
daß sie ethisch-rechtlich, in gesellschaftlicher Über-
einstimmung einwandfrei handeln. Dies können sie 
aber nur, wenn sie einem Menschen Organe entneh-
men und transplantieren, dessen Tod nach allgemei-
ner Auffassung einwandfrei festgestellt ist. Dies kön-
nen sie nicht, wenn man wie die Gegner der Hirntod
-
theorie den Hirntod nur als rechtlich möglichen Zeit-
punkt zur Entnahme von Organen bezeichnet. Ge-
rade die beteiligten Ärzte müssen die Gewißheit ha-
ben, daß sie nicht nur ohne Strafandrohung handeln, 
sondern daß ihre Arbeit den ethisch-moralischen 
Vorstellungen der Gesellschaft entspricht. 
Die Gegner der Hirntodtheorie muten aber dem 
Arzt einen Eingriff zu, der ihrer Meinung nach den 
Tod des Patienten herbeiführt, also aktive Euthana-
sie beinhaltet. Wer jedoch aktive Euthanasie ablehnt, 
darf eine solche Position nicht vertreten. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Es ist aktive Euthanasie, wenn ich einem Hirntoten 
zum Zwecke der Transplantation auch mit seiner Zu-
stimmung das Herz entwende, um es einem Leben-
den zu transplantieren. Dies ist doch unzweifelhaft. 
Die Hirnfunktion ist zwar schon nicht mehr vorhan-
den, aber ich beende mit der Entnahme des Herzens 
auch die Kreislauffunktion. Wie soll das zu rechtferti-
gen sein? Wie soll ein Arzt mit dieser Möglichkeit le-
ben? 
Ich erinnere daran, daß wir die Ärzteschaft in eine 
ähnlich zwielichtige Situation schon im Rahmen des 
§ 218 gebracht haben, wo ebenfalls Straffreiheit 
zugesichert ist, der rechtliche Raum allerdings so 
dubios ist, daß die ethische Rechtfertigung für ihr 
Handeln aus der rechtlichen Beschreibung heraus 
nicht erkennbar ist. 
Wollen wir denn so verfahren, daß in jeder 
menschlichen Grenzsituation immer wieder Ärzte in 
einen rechtlichen und ethischen Rahmen gestellt 
werden, der ihnen bei ihrer Arbeit die Entscheidung 
schwierig macht, ob sie das überhaupt tun sollen 
oder nicht? Ich glaube, hier sind wir an Grenzen ge-
stoßen. Wir müssen ehrlich die Frage beantworten: 
Wie wollen wir das für die handelnden Personen, 
maßgeblich für die Ärzte, so regeln, daß sie das vor 
ihrem Gewissen auch verantworten können? 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Nach Ausfall der Herz-Kreislauf-Funktion kann 
von einem Toten Gewebe, wie harte Hirnhaut, Kno-
chenmasse oder Augenhornhaut, entnommen wer-
den. Will man jedoch Organe, wie Niere, Herz, Le-
ber, Bauchspeicheldrüse usw., entnehmen und ver-
pflanzen, so kann man dies nur bei Aufrechterhal-
tung der Herz-Kreislauf-Funktion des Toten. 
Die einzige Möglichkeit, dies zu tun, ergibt sich 
bei der Definition des Hirntodes als Todeszeitpunkt. 
Die Definition des Hirntodes verlangt den irreversi-
blen Ausfall aller Hirnfunktionen. Man kann dies 
schon durch klinische Untersuchungen eindeutig 
feststellen. Man kann natürlich auch durch techni-
sche Untersuchungen die Diagnose ergänzen und 
die Beobachtungszeit verkürzen. 
Nach Auffassung des Wissenschaftlichen Beirates 
der Bundesärztekammer sind die maßgeblichen kli-
nischen Symptome Bewußtlosigkeit, Lichtstarre bei 
den Pupillen, Fehlen bestimmter Augenreflexe, Feh-
len von Schmerzreizen sowie Ausfall der Spontanat-
mung. Die technischen Untersuchungen beinhalten 
bestimmte EEG-Beurteilungen sowie den Nachweis 
des Durchblutungsstillstandes des Gehirns durch Ul-
traschallmethoden. 
Als Dauer der Beobachtung sollen bei Erwachse-
nen nach primärer Hirnschädigung mindestens zwölf 
Stunden, nach sekundärer Hirnschädigung minde-
stens drei Tage übereinstimmend nachgewiesen wer-
den. 
Für den Wissenschaftlichen Beirat der Bundes-
ärztekammer ist der völlige und endgültige Hirnaus-
fall ein sicheres Todeszeichen des Menschen. Dies 
wird auch in der Erklärung der Deutschen Bischofs-
konferenz und des Rates der Evangelischen Kirche in 
Deutschland so gesehen - ich zitiere -: 
Der Hirntod bedeutet ebenso wie der Herztod 
den Tod des Menschen. Mit dem Hirntod fehlt 
dem Menschen die unersetzbare und nicht wie-
derzuerlangende körperliche Grundlage für sein 
geistiges Dasein in der Welt. 
Ich bin der festen Überzeugung, daß der vorlie-
gende Gesetzentwurf über die Spende, die Ent-
nahme und die Übertragung von Organen alle diese 
8852 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Dr. Hansjörg Schäfer 
Überlegungen berücksichtigt. Er berücksichtigt die 
Interessen der Spender, der ihnen nahestehenden 
Menschen, der Empfänger und auch der beteiligten 
Ärzte. Ich werbe für eine breite Zustimmung zu die-
sem Gedanken. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Editha Limbach, CDU/CSU. 
Editha Limbach (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist ganz 
deutlich geworden, daß wir uns bei der Vorbereitung 
dieses Gesetzgebungsvorhabens sehr viel Mühe ge-
geben haben, daß wir es sehr ernst nehmen und daß 
wir es uns nicht leichtmachen. Ich bin davon über-
zeugt, daß es im weiteren Beratungsverfahren zu 
schwierigen Entscheidungsprozessen kommen wird. 
Manch einer von uns, der sich noch nicht so intensiv 
mit diesen Fragen befaßt hat, ist vielleicht sogar erst 
heute morgen durch die Diskussion derer, die sich 
schon vorher mit dem Thema fachlich beschäftigt ha-
ben, darauf aufmerksam geworden, wie schwierig 
die Entscheidungen sind, die wir zu treffen haben, 
und wie sorgfältig man hierbei vorgehen muß. 
Deshalb war es richtig, daß es in dem langen Vor-
lauf, den dieser Gesetzentwurf und die Vorschläge 
haben, die die verschiedenen Gruppen des Parla-
ments gemacht haben, Diskussionen und Sachver-
ständigenanhörungen gegeben hat, und zwar nicht 
nur mit Medizinern und Naturwissenschaftlern, son-
dern auch mit Theologen und Philosophen. Denn die 
Frage von Tod und Leben - so ist das eben zu Recht 
gesagt worden - kann nicht nur naturwissenschaft-
lich gelöst werden. Aber wenn man es so macht, 
dann muß man auch den Mut haben, Vertrauen zu 
den auf anderen Gebieten Fachkundigeren zu ent-
wickeln. 
Man sollte sich vor Augen führen - auch das ist 
vorhin schon gesagt worden, aber ich darf es wieder-
holen -, daß die übergroße Mehrheit der Wissen-
schaftler, die sich mit diesen Fragen beschäftigen, 
der Auffassung ist, daß der Hirntod das richtige Kri-
terium für die Feststellung des Todes ist und damit 
auch eine rechtliche Grundlage für die verantwortli-
che Entscheidung zur Organentnahme und Organ-
transplantation schaffen kann. Sie sind sich auch dar-
über einig, daß mit dem Hirntod nicht erst ein Prozeß 
eingeleitet wird, sondern daß damit der Mensch als 
Persönlichkeit - dazu gehören auch Bewußtsein und 
Geist und nicht nur Körperfunktionen - tot ist. 
Herr Kollege Schmidbauer, Sie haben vorhin mei-
ner Ansicht nach etwas sehr Riskantes getan. Sie ha-
ben auf vorhandene Ängste und Emotionen ange-
spielt, indem Sie Beispiele gebracht haben, die es 
gibt, denen man aber auch andere entgegensetzen 
kann. Deshalb möchte ich Ihnen, was ich eigentlich 
nicht wollte, ein anderes Beispiel nennen. 
Auf einer Autobahn in der Nähe von Bonn ist ein 
junger Mann bei einem Motorradunfall ums Leben 
gekommen. Er hatte keine Entscheidung über eine 
Organentnahme getroffen. So wurden seine Eltern 
gefragt. Sie haben in Einschätzung dessen, daß ihr 
Sohn stark in der kirchlichen Jugendarbeit engagiert 
war und sich immer sehr für andere Menschen einge-
setzt hat, entschieden - unter großen Schwierigkei-
ten, die das macht -: Ja, wir stimmen der Organent-
nahme zu. 
Jetzt, nachdem eine gewisse Zeit vergangen ist, sa-
gen sie, daß es für sie ein enormer Trost ist, daß der 
Tod ihres Sohnes nicht sozusagen umsonst war, son-
dern daß er dazu beigetragen hat, daß ein anderer 
Mensch, dem ein Organ zur Verfügung gestellt wer-
den konnte, weiterleben kann. Auch das ist ein Ge-
danke, den man berücksichtigen muß. Denn ich 
glaube, die Frage der Organspende ist auch eine 
Frage unserer Einstellung zum Tod - akzeptieren wir, 
daß es, weil man lebt, zu irgendeinem Zeitpunkt 
zwangsläufig immer auch den Tod gibt? - und unse-
rer Einstellung zu dem, was ich vielleicht als Näch-
stenliebe bezeichnen würde, was andere als Mit-
menschlichkeit und wieder andere als humanitäres 
Gedankengut bezeichnen würden. 
Wenn ich nicht davon überzeugt wäre, daß der 
Hirntod der richtige Zeitpunkt für die Feststellung 
des Todes ist, dann könnte ich wie Sie, Herr Kollege 
Dreßler, einer Organentnahme überhaupt nicht zu-
stimmen. Denn ich kann doch, einmal abgesehen 
von den allgemein-rechtlichen Dingen, als Person 
und als Abgeordnete den Ärzten und Krankenschwe-
stern nicht sagen: Hört mal, tot ist der zwar nicht; 
aber geht mal ruhig mit dem Skalpell daran und holt 
das Organ heraus, das irgendeinem anderen Men-
schen hilft. 
Ich sehe die Problematik und nehme die Bedenken 
ernst. Aber ich glaube, man muß eine endgültige 
Entscheidung treffen und irgendwann seinen Zwei-
feln eine Richtung geben und sagen: So überwinde 
ich sie, und das ist es jetzt. 
Eine wichtige Aufgabe ist es auch, durch eine 
klare gesetzliche Regelung Vertrauen zu schaffen, 
damit den Menschen die Sorge, da könnte irgend et-
was sehr Unwägbares auf sie zukommen, genommen 
wird. Ich werbe wie alle, die hier gesprochen haben, 
sehr dafür, daß sich möglichst viele Menschen frei-
willig entschließen, einen Organspenderausweis zu 
beantragen und ihn zu unterschreiben. 
Aber ich sehe gerade in unserer Gesellschaft - 
Frau Süssmuth hat darauf hingewiesen -, in der der 
Tod ein bißchen mit einem Tabu belegt ist, die 
Schwierigkeit, daß jeder seinen Willen auch wirk lich 
dokumentiert. Deshalb finde ich die erweiterte Zu-
stimmungslösung richtig, weil dann die Menschen, 
die in einer besonders engen Beziehung zu dem Ver-
storbenen gestanden haben, stellvertretend für ihn 
entscheiden können: Wenn er noch Zeit hätte, sich 
selbst zu entscheiden, wäre er bereit, anderen noch 
im Tod zu helfen. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8853 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Der Kollege 
Wolfgang Lohmann, CDU/CSU, gibt seine Rede zu 
Protokoll.*) 
Ich schließe die Aussprache. Interfraktionell wird 
die Überweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 
13/2926, 13/4355, 13/4114, 13/587 und 13/4368 an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse 
vorgeschlagen. 
Der Antrag der Abgeordneten Dr. Wolfgang Wo-
darg, Dr. Herta Däubler-Gmelin, Horst Schmidbauer 
und weiterer Abgeordneter zu den Kriterien für die 
Spende, Entnahme und Übertragung von menschli-
chen Organen auf der Drucksache 13/4114 soll zu-
sätzlich an den Innenausschuß und den Ausschuß für 
Bildung, Wissenschaft, Forschung, Technologie und 
Technikfolgenabschätzung überwiesen werden. Sind 
Sie damit einverstanden? - Dann sind die Überwei-
sungen so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 15 auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Innenausschusses (4. Ausschuß) 
zu der Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung 
Bericht der Bundesregierung über ihre Mali-
nahmen zur Förderung der Kulturarbeit ge-
mäß § 96 BVFG in den Jahren 1991 und 1992 
sowie die Fortschreibung des Aktionspro-
gramms des Bundesministeriums des Innern 
zur Förderung der deutschen Kultur des 
Ostens in den Jahren 1994 bis 1999 
- Drucksachen 12/7877, 13/725 Nr. 22, 13/3195 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Helmut Koschyk 
Gisela Schröter 
Rezzo Schlauch 
Dr. Max Stadler 
Dazu liegt je ein Entschließungsantrag der Frak-
tion der SPD und der Fraktion Bündnis 90/Die Grü-
nen vor. 
Im Ältestenrat war eine Beratungszeit verabredet. 
Aber mir ist mitgeteilt worden, daß sich die Fraktio- 
*) Anlage 2 
nen darauf verständigt haben, die Debattenbeiträge 
zu Protokoll zu geben. Es handelt sich dabei um die 
Beiträge der folgenden Abgeordneten: Hartmut Ko-
schyk, CDU/CSU, Gisela Schröter, SPD, Annelie 
Buntenbach, Bündnis 90/Die Grünen, Ina Albowitz, 
F.D.P., Winfried Wolf, PDS, Thomas Krüger, SPD, und 
für die Bundesregierung der Parlamentarische 
Staatssekretär Horst Waffenschmidt.*) 
Dann schließe ich die nicht eröffnete Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung, und zwar zunächst 
über die Beschlußempfehlung des Innenausschusses 
zu dem Bericht der Bundesregierung zur Förderung 
der Kulturarbeit und zur Fortschreibung des Aktions-
programms zur Förderung der deutschen Kultur des 
Ostens; das ist die Drucksache 13/3195. Wer stimmt 
für diese Beschlußempfehlung? - Die Gegenprobe! - 
Enthaltungen? - Die Beschlußempfehlung ist mit den 
Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Opposi-
tion angenommen. 
Wir kommen nun zur Abstimmung über den Ent-
schließungsantrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grü-
nen auf Drucksache 13/4369. Wer stimmt für diesen 
Entschließungsantrag? - Die Gegenprobe! - Enthal-
tungen? - Der Entschließungsantrag ist mit den Stim-
men der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen von 
Bündnis 90/Die Grünen und PDS bei Stimmenthal-
tung der SPD abgelehnt. 
Wir stimmen jetzt über den Enschließungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 13/4400 ab. 
Wer stimmt für diesen Entschließungsantrag? - Ge-
genprobe! - Enthaltungen? - Der Enschließungsan-
trag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen 
und der Gruppe der PDS gegen die Stimmen von 
SPD und Bündnis 90/Die Grünen abgelehnt. 
Wir sind damit, verehrte Kolleginnen und Kolle-
gen, am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 24. April 1996, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.51 Uhr) 
*) Anlage 3 
Berichtigung 
Im Stenographischen Be richt der 98. Sitzung ist auf 
Seite 8754 A der Zuruf des Abgeordneten Steffen 
Kampeter (CDU/CSU) „Da habe ich manchmal 
meine Zweifel! ", statt nach dem Satz „Auch Herr 
Töpfer hat sich etwas dabei gedacht", nach den Sät-
zen „Der Bundesrat hat dies mehrfach gefordert. Er 
weiß schließlich, was er tut." einzufügen. 
8854* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Augustin, Anneliese CDU/CSU 19. 4. 96 * * 
Basten, Franz Peter CDU/CSU 19.4. 96 
Beck (Bremen), BÜNDNIS 19. 4. 96 
Marieluise 90/DIE 
GRÜNEN 
Belle, Meinrad CDU/CSU 19. 4. 96 
Braune, Tilo SPD 19.4. 96 
Burchardt, Ulla SPD 19.4. 96 
Duve, Freimut SPD 19. 4. 96 ** 
Dr. Eid, Uschi BÜNDNIS 19. 4. 96 ** 
90/DIE 
GRÜNEN 
Graf von Einsiedel, PDS 19.4. 96 
Heinrich 
Ferner, Elke SPD 19.4. 96 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 19. 4. 96 ** 
Gleicke, Iris SPD 19. 4. 96 
Dr. Glotz, Peter SPD 19.4. 96 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 19. 4. 96 * 
Dr. Gysi, Gregor PDS 19. 4. 96 
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 19.4. 96 
Dr. Jacob, Willibald PDS 19. 4. 96 
Jelpke, Ulla PDS 19. 4. 96 
Kauder, Volker CDU/CSU 19.4. 96 
Klappert, Marianne SPD 19. 4. 96 
Dr. Kohl, Helmut CDU/CSU 19. 4. 96 
Krziskewitz, Reiner CDU/CSU 19. 4. 96 ** 
Dr. Küster, Uwe SPD 19. 4. 96 
Dr. Graf Lambsdorff, F.D.P. 19. 4. 96 
Otto 
Lederer, Andrea PDS 19. 4. 96 
Lengsfeld, Vera BÜNDNIS 19.4. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Maaß (Wilhelmshaven), CDU/CSU 19.4. 96 
Erich 
Meckel, Markus SPD 19. 4. 96 * 
Mehl, Ulrike SPD 19.4. 96 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 19. 4. 96 
Nelle, Engelbert CDU/CSU 19. 4. 96 
Dr. Paziorek, Peter CDU/CSU 19.4. 96 
Dr. Pfaff, Martin SPD 19. 4. 96 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 19. 4. 96 
Hermann 
Dr. Rössel, Uwe-Jens PDS 19.4. 96 
Schlauch, Rezzo BÜNDNIS 19. 4. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schloten, Dieter SPD 19.4. 96 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Schmidt-Zadel, Regina SPD 19.4. 96 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 19. 4. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schütz (Oldenburg), SPD 19.4. 96 * * 
Dietmar 
Dr. Schulte (Schwäbisch CDU/CSU 19.4. 96 
Gmünd), Dieter 
Schumann, Ilse SPD 19.4. 96 
Schwanitz, Rolf SPD 19. 4. 96 
Steenblock, Rainder BÜNDNIS 19.4. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Stoltenberg, Gerhard CDU/CSU 19. 4. 96 
Thieser, Dietmar SPD 19.4. 96 . 
Dr. Töpfer, Klaus CDU/CSU 19.4. 96 
Vergin, Siegfried SPD 19. 4. 96 
Voigt (Frankfurt), SPD 19. 4. 96 * 
Karsten D. 
Wallow, Hans SPD 19. 4. 96 
Weis (Stendal), Reinhard SPD 19. 4. 96 
Weisskirchen (Wiesloch), SPD 19.4. 96 
Gert 
Wettig-Danielmeier, SPD 19.4. 96 
Inge 
Dr. Wolf, Winfried PDS 19. 4. 96 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Ver-
sammlung 
* * für die Teilnahme an der 95. Jahreskonferenz der Interparla-
mentarischen Union 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede 
zu Tagesordnungspunkt 14 a bis d 
und Zusatztagesordnungspunkt 12 
(Spende, Entnahme und Übertragung von Organen 
- Transplantationsgesetz) 
Wolfgang Lohmann, (Lüdenscheid) (CDU/CSU): Es 
ist in Deutschland bisher nicht gelungen, die Trans-
plantationsmedizin auf eine sichere rechtliche Basis 
zu stellen. In den letzten 15 Jahren sind vielfältige 
Versuche des Gesetzgebers auf Bundes- und Landes-
ebene, diese Mate rie zu regeln, aus unterschiedli-
chen Gründen immer wieder gescheitert. 
Der letzte Gesetzentwurf in einer langen Reihe von 
Initiativen wurde vom Landtag des Landes Rhein-
land-Pfalz im Sommer des Jahres 1994 beschlossen 
und noch vor den letzten Bundestagswahlen mit 
Donnergetöse in den Medien wieder zurückgezogen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8855' 
Vor diesem Hintergrund der Fehlversuche taucht 
zwangsläufig die Frage auf, ob wir in Deutschland 
ein Transplantationsgesetz überhaupt brauchen. 
Ein Blick in das europäische Ausland zeigt, daß na-
hezu alle unsere Nachbarstaaten über ein derartiges 
Gesetz verfügen. Neben Irland, Island, Liechtenstein 
und Malta sind wir das einzige westeuropäische 
Land ohne eine gesetzliche Regelung der Organ-
transplantation. Bereits diese Regelpraxis unserer 
europäischen Nachbarn ist für mich ein wichtiges In-
diz dafür, daß gewichtige Gründe für die Verabschie-
dung eines Transplantationsgesetzes sprechen. Diese 
Gründe sind vor allem daran zu sehen, daß es bei der 
Übertragung von Organen sowohl um das Interesse 
des Organempfängers an einer möglicherweise le-
bensrettenden Krankenbehandlung, als auch um den 
Schutz der körperlichen Unversehrtheit von Spen-
dern und damit um den Schutz und Ausgleich zwi-
schen hochwertigen grundrechtlich geschützten In-
teressen geht. 
Wie sensibel dieses Spannungsverhältnis ist, wie 
anfällig gerade heutzutage in unserer Mediengesell-
schaft dieser Interessenausgleich für auch von Angst 
getragene Stimmungsveränderungen in der Bevölke-
rung ist, belegen die Veränderungen, die insbeson-
dere auf Grund der Debatte um das Transplantati-
onsgesetz des Landes Rheinland-Pfalz zu verzeich-
nen waren. Auch das Thema Organhandel und eine 
entsprechend reißerische Darstellung in den Medien 
haben zu einer starken Verunsicherung der Bevölke-
rung geführt. 
Ich bin der festen Überzeugung, daß wir das Miß-
trauen, die Ängste und die Unsicherheit der Bevölke-
rung nur mit einem klaren rechtlichen Rahmen für 
die Transplantationsmedizin in Deutschland auf 
Dauer abbauen können. 
Kontraproduktiv wäre aber ein Transplantations-
gesetz, das nach heftigem Streit in den Ausschüssen 
des Bundestages vielleicht auch erst nach Durchfüh-
rung eines Vermittlungsverfahrens beschlossen wer-
den würde. Ich begrüße daher ausdrücklich, daß der 
Ansatz der Koalition dieses Gesetz in einem frakti-
onsübergreifenden Konsens einzubringen, zu bera-
ten und schließlich auch zu beschließen, zumindest 
von der SPD auch so gesehen wurde. Ich begrüße 
dies insbesondere auch vor dem Hintergrund unse-
res aktuellen Konsensstreits über die Haushalts- und 
Sozialpolitik. Damit setzt die Politik ein positives Zei-
chen. Ich danke bei dieser Gelegenheit auch SPD 
und der F.D.P., daß sie auf die Union sozusagen ge-
wartet haben, da der Meinungsbildungsprozeß bei 
uns etwas länger als ursprünglich vorgesehen gedau-
ert hat. 
Als Signal an die Öffentlichkeit ist wichtig, daß wir 
bis auf die beiden wichtigen Punkte des Transplanta-
tionsgesetzes - der Bewertung des endgültigen, nicht 
behebbaren Ausfalls der gesamten Hirnfunktionen 
als Tod des Menschen und der Berechtigung der An-
gehörigen und engsten Vertrauten eines Verstorbe-
nen, einer Organentnahme zuzustimmen, wenn dazu 
keine eigene Erklärung des Verstorbenen vorliegt - 
über alle anderen Regelungen, die mit einer Organ-
entnahme zusammenhängen, einen Konsens erzielt 
haben. Dabei ist von besonderer Bedeutung, daß dies 
nicht nur für die Fraktionen des Bundestages gilt, 
sondern auch für die Länder, da diese bei der Erar-
beitung des Gesetzentwurfs von Anfang an mitge-
wirkt haben. 
Die Sensibilität des Themas hat dazu geführt, daß 
dieser Gesetzentwurf vorbereitet wurde wie kaum 
ein anderer. Neben einer breit angelegten Sachver-
ständigenanhörung des Gesundheits- und Rechts-
ausschusses des Bundestages nur zur Bewertung des 
Hirntodes sowie zur Frage der engen oder erweiter-
ten Zustimmungslösung hat es in den zuständigen 
Arbeitsgruppen sowie in der Gesamtfraktion Sonder-
sitzungen zu dieser Thematik gegeben. Um jedem 
Abgeordneten über diese Vorbereitungsphase hin-
aus noch weitere Gelegenheit zu geben, sich intensiv 
mit dieser Thematik vor einer abschließenden Ent-
scheidung zu beschäftigen, haben wir uns auch zu 
dem ungewöhnlichen Verfahren entschlossen, im 
Gesetzentwurf die beiden genannten Punkte zu-
nächst offenzulassen und statt dessen in Antragsform 
die jeweilige Absicht zu formulieren. Abhängig vom 
Beratungsverlauf in den Ausschüssen soll möglicher-
weise auch dort noch keine Entscheidung über die 
zentralen Fragen fallen, sondern erst mit der Abstim-
mung nach der zweiten Lesung im Bundestag. Es 
gibt wohl kaum Vergleichsfälle, in denen die Gewis-
sensfreiheit des einzelnen Abgeordneten derart zum 
Tragen kommen soll wie in diesem Gesetzgebungs-
verfahren. 
Auch wenn es bereits von meinem Vorredner ge-
sagt wurde, möchte ich das aus meiner Sicht wesent-
liche Ziel des Transplantationsgesetzes noch einmal 
herausstellen. Es muß uns gelingen, durch die Schaf-
fung klarer Rechtsgrundlagen für die Entnahme und 
Übertragung von Organen sowie insbesondere aber 
auch durch die Bestrafung des Organhandels einen 
breiten gesellschaftlichen Konsens in Deutschland 
für die Transplantationsmedizin zu sichern bzw. die-
sen Konsens verstärkt zu fördern. Dieser Konsens 
sollte helfen, die zum Teil vorhandene Irritation in 
der Bevölkerung abzubauen. Dabei sind die Rechts-
sicherheit für die Ärzteschaft und das Fehlen jegli-
chen Zwangs bei der Organgewinnung für mich her-
ausragende Punkte. Sollte das Gesetz auch dazu bei-
tragen, die Spendebereitschaft in der Bevölkerung 
allgemein zu heben und mehr Transplantationen zu 
ermöglichen, ist dies natürlich begrüßenswert. 
Nur mit dem Gesetz allein werden wir meiner Mei-
nung nach keine Verbesserung der Situation in 
Deutschland erreichen. Wir brauchen dazu parallel 
eine breit angelegte Aufklärungskampagne, mit der 
der Bevölkerung alle wesentlichen Punkte bei der 
Organtransplantation vermittelt werden. Dazu ge-
hört natürlich auch die Information, daß mit dem Ge-
setzentwurf gewährleistet wird, eine Organspende 
verbindlich abzulehnen - ein für mich wesentlicher 
Punkt, um Mißtrauen und Ängste abzubauen. 
Dreh- und Angelpunkt eines jeden Transplantati-
onsgesetzes ist eine Aussage zu der Frage, wann der 
Mensch tot ist. Alle anderen - sicher auch gravieren-
den - Fragen sind letztendlich Folgefragen, deren 
Beantwortung auf der ersten Gundentscheidung, 
nämlich der Bewertung des Hirntodes, aufbauen 
8856* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
können. Ich respektiere andere Überzeugungen, 
halte deren vorgeschlagene Lösung aber aus verfas-
sungsrechtlichen sowie rechts- und gesundheitspoli-
tischen Gründen für nicht vertretbar. Trotz aller For-
mulierungskünste gelingt es dem sog. Wodarg-Mo-
dell nicht, die Tatsache zu unterdrücken, daß es sich 
bei diesem Vorschlag um eine Organentnahme an 
Lebenden handelt. Eine solche Lösung kann weder 
den Ärzten noch den Angehörigen zugemutet wer-
den. 
Ich bin der festen Überzeugung, daß erstens der 
Hirntod der Tod des Menschen ist und zweitens der 
Gesetzgeber dies im Transplantationsgesetz klar zum 
Ausdruck bringen muß. 
Obwohl Minister Seehofer dies u. a. bereits aus-
führlich und überzeugend getan hat, möchte ich ab-
schließend die für mich wichtigsten Argumente für 
die Anerkennung des Hirntodes als Tod des Men-
schen auch noch einmal nennen: 
- Der menschliche Organismus ist im Falle des Hirn-
todes unwiderruflich zu einer zentralen Selbst-
steuerung nicht mehr in der Lage; der Organismus 
ist keine Lebenseinheit mehr; 
- jede Möglichkeit der bewußten Wahrnehmung, 
des Denkens, einschließlich der Schmerzempfin-
dung ist unwiederbringlich verloren; 
- das Gehirn ist von der Durchblutung abgekoppelt,  
seine Zellen zerfallen, auch wenn der übrige Kör-
per noch künstlich durchblutet wird; von Medizi-
nern wird dieser Zustand plastisch mit dem Begriff 
„innere Enthauptung" umschrieben; 
- eine Aufrechterhaltung der Funktion des Gehirns 
mit technischen Mitteln - wie bei Herz, Lunge, 
Niere usw. - ist nicht möglich; 
- es besteht kein Grund für Zweifel an den vom Wis-
senschaftlichen Beirat der Bundesärztekammer er-
arbeiteten „Kriterien des Hirntodes - Entschei-
dungshilfen zur Feststellung des Hirntodes"; diese 
Entscheidungshilfen beinhalten den derzeitigen 
Stand der medizinischen Wissenschaft. 
Für mich ist daher als Grundlage für ein dauerhaf-
tes tragfähiges Transplantationsgesetz nur die sog. 
Hirntodkonzeption und darauf aufbauend die sog. 
erweiterte Zustimmungslösung geeignet. 
Zur Zustimmung noch dies: Für diejenigen, die 
den Gruppenantrag unterschrieben haben, steht die 
Selbstbestimmung des Betroffenen (zu seinen Leb-
zeiten) natürlich unantastbar im Vordergrund. Aber: 
Es wird trotz Gesetzes- und Werbekampagnen im-
mer einen großen Teil Verstorbener geben, die eine 
Entscheidung zu ihren Lebzeiten nicht getroffen ha-
ben. Bei einer Nichtentscheidung allerdings zu un-
terstellen, dies verbiete eine Organentnahme von 
vornherein, ist einfach nicht sachgerecht. Deshalb 
soll der mutmaßliche Wille des Verstorbenen bei An-
gehörigen erkundet und ihnen die Möglichkeit der 
Zustimmung oder Ablehnung eingeräumt werden. 
Ich werbe dafür, sich dieser im Gruppenantrag nie-
dergeschriebenen Auffassung anzuschließen. 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebene Reden 
zu Tagesordnungspunkt 15 
(Bericht der Bundesregierung 
über ihre Maßnahmen zur Förderung 
der Kulturarbeit gemäß § 96 BVFG 
in den Jahren 1991 und 1992 
sowie die Fortschreibung des Aktionsprogramms 
des Bundesministeriums des Innern 
zur Förderung der deutschen Kultur 
des Ostens in den Jahren 1994 bis 1999) 
Hartmut Koschyk (CDU/CSU): Der politische Wan-
del in Ostmittel-, Ost- und Südosteuropa und die Öff-
nung der Grenzen haben neue Wege zur freien Ent-
wicklung der Kultur, insbesondere auch der Kultur 
und Geschichte der Deutschen in diesen Gebieten 
eröffnet. Die dort verbliebenen Deutschen werden 
sich mehr und mehr ihrer geschichtlichen und kultu-
rellen Wurzeln bewußt. Aber auch die heute dort le-
benden Nachbarvölker beginnen, sich mit der Kultur 
und der Geschichte der Deutschen in diesen Regio-
nen zu befassen. Insbesondere bieten sich nun auch 
erweiterte Möglichkeiten, die in ihrer Heimat ver-
bliebenen Deutschen und die dort lebenden Nach-
barvölker bei ihrem Bemühen um geschichtliche und 
landeskundliche Informationen zu unterstützen und 
eine entsprechende Zusammenarbeit mit ihnen auf-
zunehmen. 
Diese Zusammenarbeit ist eng mit der in der Bun-
desrepublik Deutschland geleisteten und noch zu 
leistenden Kulturarbeit nach § 96 des Bundesvertrie-
benengesetzes verbunden. Aufgabe dieser Kulturar-
beit ist, die in diesen Regionen in Jahrhunderten ent-
wickelten Besonderheiten deutscher Geschichte, 
Kunst und Kultur zu erforschen, im Rahmen der Bil-
dung zu vermitteln und mit Hilfe sachkundiger Trä-
ger, nicht zuletzt auch durch den kulturellen Zusam-
menhalt der vertriebenen Volksgruppen zu erhalten. 
Seit den Veränderungen in unseren östlichen 
Nachbarstaaten bildet diese vielgestaltige kulturelle 
Arbeit nunmehr auch die Basis für eine grenzüber-
schreitende Zusammenarbeit. Die Aufgabe des § 96 
BVFG hat damit verstärkt Aktualität erhalten. Dem 
Wunsch der Menschen in den Ursprungsregionen 
der deutschen Kultur im Osten - der Deutschen und 
ihrer Nachbarn - nach Erhaltung und Pflege des kul-
turellen und geschichtlichen Erbes ist vor allem 
durch die in der Bundesrepublik Deutschland ansäs-
sigen Träger der Kulturarbeit nach § 96 BVFG Rech-
nung zu tragen. 
Seit der Herstellung der deutschen Einheit sind 
darüber hinaus auch die neuen Bundesländer, in de-
nen die deutsche Kultur des Ostens während der 
SED-Herrschaft verschwiegen wurde, in diese Arbeit 
eingebunden, so daß auch die dortige Bevölkerung - 
Einheimische wie Vertriebene - mit dieser Kultur ver-
traut gemacht werden kann. In diesem Zusammen-
hang begrüßen wir die geplante Einrichtung eines 
pommerschen Landesmuseums in Greifswald und ei-
nes Landesmuseums Schlesien in Görlitz sowie den 
mit Bundesmitteln errichteten Stiftungslehrstuhl 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8857' 
„Mediävistische und Osteuropäische Germanistik" 
in Leipzig. 
Die deutsche Kultur im östlichen Europa ist Teil der 
deutschen und der europäischen Kultur. Sie darf 
nicht in Vergessenheit geraten! Daher bleiben Bund 
und Länder weiterhin verpflichtet, das deutsche Kul-
turerbe aus dem Osten zu bewahren und im allge-
meinen Bewußtsein zu erhalten. Grundlage für diese 
Aufgabe ist der § 96 des Bundesvertriebenengeset-
zes, der Bund und Länder u. a. verpflichtet, 
das Kulturgut der Vertreibungsgebiete in dem 
Bewußtsein der Vertriebenen und Flüchtlinge, 
des gesamten deutschen Volkes und des Auslan
-
des zu erhalten, Archive, Museen und Bibliothe-
ken zu sichern, zu ergänzen und auszuwerten 
sowie Einrichtungen des Kunstschaffens und der 
Ausbildung sicherzustellen und zu fördern. 
Heimatvertriebene, deren Kinder und Kindeskin-
der, Aussiedler und Spätaussiedler sollen durch ihre 
Mitwirkung zur Bewahrung, Tradierung und Präsen-
tation des deutschen kulturellen Erbes im und aus 
dem östlichen Europa weiterhin entscheidend beitra-
gen. Ihr Interesse, ihr Wissen und ihre Verbunden-
heit mit den Wurzeln ihres eigenen Lebens waren ein 
wichtiger Antrieb für ihr Engagement und sind auch 
in Zukunft unverzichtbar. 
Seit vielen Jahrzehnten sind die Vertriebenen in 
die Pflege und Vermittlung von Kultur und Ge-
schichte ihrer Heimatgebiete voll einbezogen. Denn 
gerade die Vertriebenen verfügen über besondere 
Sachkunde vor allem im Bereich der Landeskunde 
und des kulturellen Brauchtums. Sie und ihre Verei-
nigungen und Einrichtungen, besonders die Lands-
mannschaften, tragen in beispielhafter Weise dazu 
bei, das kulturelle Erbe ihrer jeweiligen Heimatre-
gion lebendig zu erhalten. Sie sind darin zu unter-
stützen, auf der Grundlage und im Rahmen der mit 
unseren Nachbarstaaten geschlossenen Verträge 
Brücken zu ihren Heimatgebieten zu schlagen. Ge-
rade die Bereitschaft der Vertriebenen und ihrer Or-
ganisationen und Einrichtungen, an dieser Kulturar-
beit mitzuwirken, eröffnet die Chance für eine von 
gegenseitigem Verständnis und Zusammenarbeit ge-
tragene friedliche Nachbarschaft mit den östlichen 
Staaten und Völkern. 
Der Deutsche Bundestag hat bereits am 23. Juni 
1994 aufgrund eines Entschließungantrags der Koali-
tionsfraktionen die herausragende Leistung begrüßt 
und gewürdigt, die auf der Grundlage des § 96 
BVFG durch Bund und Länder und insbesondere 
durch die Organisationen und Kultureinrichtungen 
der Vertriebenen bisher erbracht worden ist. In Mu-
seen, wissenschaftlichen Einrichtungen, Bibliothe-
ken, Archiven, Heimatstuben und Einrichtungen der 
Landsmannschaften und Vertriebenenverbände ist 
ein Netz geschaffen worden, durch das der in der 
über 700jährigen Geschichte entstandene kulturelle 
Beitrag der Deutschen im Osten bewahrt werden 
konnte. 
Bereits die Entschließung von 1994 knüpfte daran 
die Forderung, die Rechtsgrundlage und den eige-
nen Etat für diese Kulturarbeit weiterhin zu erhalten. 
Darüber hinaus hat der Deutsche Bundestag schon 
1994 empfohlen, die Bemühungen im wissenschaftli
chen Bereich und in der kulturellen Breitenarbeit zu 
verstärken sowie neue Wege zu erschließen, um die 
für den Erhalt des kulturellen Erbes bedeutsame Ver-
mittlung der deutschen Sprache stärker als bisher zu 
fördern. Dies möchte ich heute noch einmal bekräfti-
gen. 
Der Innenausschuß, dem ein einstimmiges Votum 
des Auswärtigen Ausschusses und ein weiteres posi-
tives Mehrheitsvotum des Ausschusses für Bildung 
und Wissenschaft vorlag, hat den aufschlußreichen 
Bericht der Bundesregierung über die Kulturarbeit 
nach § 96 BVFG in den Jahren 1991 und 1992 mit 
Mehrheit zustimmend zur Kenntnis genommen. Das 
ebenfalls vorgelegte Aktionsprogramm des Bundes-
innenministeriums zur Förderung der deutschen Kul-
tur des Ostens in den Jahren 1994 bis 1999 wurde 
mehrheitlich begrüßt. 
Die CDU/CSU-Fraktion unterstützt die in diesem 
Aktionsprogramm der Bundesregierung für die Jahre 
bis 1999 vorgesehenen Maßnahmen. Neben der 
grenzüberschreitenden Kulturarbeit sind der weitere 
Ausbau und die Sicherung der Einrichtungen im In-
land, die sich mit der Bewahrung und der Vermitt-
lung der Kultur und Geschichte der Deutschen aus 
dem Osten befassen, besonders wichtig. Denn ohne 
die Tätigkeit dieser Einrichtungen wären zum einen 
diese beachtlichen Teile unserer Kultur in Deutsch-
land vom Vergessen bedroht, fehlte zum anderen die 
Basis für einen fruchtbaren Austausch mit kulturel-
len und wissenschaftlichen Einrichtungen in unseren 
östlichen Nachbarstaaten. 
Mit der Fortschreibung des Aktionsprogramms 
macht die Bundesregierung deutlich, daß die durch 
die historischen Veränderungen in Europa neu ge-
wonnenen Chancen bei der Bewahrung und Förde-
rung des kulturellen Erbes der Deutschen im Osten 
weiterhin genutzt werden müssen. Gerade die Ver-
triebenen haben die neuen Chancen ergriffen und 
stehen mit ihrer Kulturarbeit im regen Austausch mit 
kulturellen Institutionen und Kulturschaffenden in 
ihrer Heimat. 
Keinesfalls ist durch die Veränderungen in Europa 
die Grundlage für die bereits bisher nach § 96 BVFG 
geförderte Kulturarbeit weggefallen, wie dies von 
seiten der Opposition immer wieder behauptet wird. 
An dieser gesetzlichen Verpflichtung von Bund und 
Ländern muß auch in Zukunft festgehalten werden, 
da die Bewahrung dieses Kulturerbes nur mit Hilfe 
von gemeinsamen Anstrengungen gelingen kann. Es 
wäre gerade der falsche Weg, die Förderung der 
deutschen Kultur in Mittel- und Osteuropa allein die-
sen Staaten zu überlassen. 
Über die Bedeutung dieser Kulturarbeit besteht im 
übrigen zwischen Bund und Ländern weitgehendes 
Einvernehmen. So hat die Arbeitsgemeinschaft der 
Landes-Flüchtlingsverwaltungen im September 1995 
einstimmig folgendes beschlossen: 
Die Kultur und Geschichte der Vertreibungsge-
biete i. S. des § 96 BVFG sind unlösbarer Teil 
deutscher und europäischer Kultur und Ge-
schichte und daher nicht allein eine Aufgabe der 
Vertriebenen und Flüchtlinge. Sie stellt sich al-
len Deutschen. 
8858* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Das Wissen um die deutschen Kulturtraditionen 
in den Siedlungsgebieten in Mittel-, Ost- und 
Südosteuropa und um die historischen Verflech-
tungen im Zusammenleben der Völker ist ein 
wesentliches Element der Verständigung mit un-
seren Nachbarn im Osten. Daher muß die Ver-
mittlung der entsprechenden Kenntnisse in der 
Bundesrepublik Deutschland durch die Einrich-
tungen der allgemeinen Kultur, Bildung und 
Wissenschaft sowie durch die besonderen Ein-
richtungen, die die Aufgaben nach § 96 BVFG 
wahrnehmen, gewährleistet sein... . 
Für die grenzüberschreitende Kulturarbeit sollte 
die vorhandene Sachkunde der Vertriebenen 
und der Institutionen nach § 96 BVFG auch wei-
terhin im Interesse der Verständigung genutzt 
werden. 
Leider klafft in einigen sozialdemokratisch oder 
rot-grün regierten Bundesländern eine große Lücke 
zwischen Anspruch und Wirklichkeit. So haben 
große Länder wie Nordrhein-Westfalen, Hessen und 
Niedersachsen ihre diesbezügliche Förderung na-
hezu eingestellt. Nordrhein-Westfalen ist jetzt dabei, 
auch den Schülerwettbewerb „Die Deutschen und 
ihre östlichen Nachbarn" abzuschaffen, wodurch der 
jungen Generation ein wichtiger Zugang zur Be-
schäftigung mit der deutschen Geschichte und Kul-
tur des Ostens genommen wird. 
Die Bundesregierung hat mit ihrem Bericht über 
die Kulturarbeit in den ersten beiden Jahren nach 
der deutschen Einheit und der Fortschreibung ihres 
Aktionsprogrammes eindrucksvoll dargelegt, wie 
ernst sie diese wichtige Aufgabe nimmt. Die Bewah-
rung der deutschen Kultur des Ostens ist auch in Zu-
kunft unverzichtbar. In diese Arbeit, zu der auch eine 
breitgefächerte grenzüberschreitende Zusammenar-
beit gehört, müssen die Vertriebenen und ihre kultu-
rellen und landsmannschaftlichen Einrichtungen 
weiterhin einbezogen bleiben. Dies sieht das Akti-
onsprogramm auch vor, weshalb es unsere Zustim-
mung findet. 
Im Hinblick auf die friedensstiftende und verständi-
gungspolitische Dimension der Förderung der deut-
schen Kultur des Ostens auf der gesetzlichen Grund-
lage des § 96 BVFG ist hierfür auch weiterhin die Be-
reitstellung angemessener Haushaltsmittel erforderlich. 
In seiner Beschlußempfehlung hat der Innenaus-
schuß die Bundesregierung aufgefordert, bei künfti-
gen Berichten über ihre Maßnahmen zur Förderung 
der Kulturarbeit gemäß § 96 BVFG darzulegen, in-
wieweit eine Verstärkung der Zusammenarbeit der 
aus Bundesmitteln geförderten Einrichtungen, die 
sich mit der Bewahrung und Vermittlung der Kultur 
und Geschichte der Deutschen aus dem Osten befas-
sen, mit Einrichtungen auf Bundes- und Landes-
ebene möglich ist, die sich mit der Bewahrung und 
Vermittlung des gesamten deutschen und europäi-
schen Geschichts- und Kulturerbes beschäftigen. 
Ich bitte Sie, der Beschlußempfehlung des Innen-
ausschusses zuzustimmen. 
Gisela Schröter (SPD): Grundlage der heutigen Be
-
ratung ist ein Bericht der Bundesregierung, der sich 
auf die Jahre 1991 und 1992 bezieht. Beraten werden 
soll die Förderung der Kulturarbeit nach § 96 des 
Bundesvertriebenengesetzes, wie sie die Bundesre-
gierung vor vier bzw. fünf Jahren durchgeführt hat. 
Mit diesem Zeitverzug ist eine angemessene parla-
mentarische Beratung nicht möglich. Für eine sinn-
volle Debatte in diesem Hause brauchen wir eine ak-
tuellere Berichterstattung. Ich möchte ausdrücklich 
darauf hinweisen, daß die Bundesregierung nach § 96 
des Bundesvertriebenengesetzes verpflichtet ist, 
jährlich über das von ihr Veranlaßte zu berichten. 
Von seiten des Bundesinnenministeriums ist uns in 
den Ausschußberatungen der nächste Bericht für 
dieses Frühjahr zugesagt worden. Noch steht er aus, 
und so müssen wir mit der Bilanz über die Jahre 1991 
und 1992 vorlieb nehmen. 
Wenn die mangelnde Aktualität des vorliegenden 
Berichtes auch eine Erörterung der einzelnen Maß-
nahmen wenig sinnvoll erscheinen läßt, so ist hier 
doch eine Verständigung über die Grundlinien der 
Kulturförderpolitik nach dem BVFG angezeigt. Dazu 
bietet auch das Aktionsprogramm über die geplan-
ten Fördermaßnahmen der Jahre 1994 bis 1999 An-
laß. Dieses Programm hat die Bundesregierung ih-
rem Bericht beigefügt. 
Bevor hier alte Mißverständnisse und Unterstellun-
gen zum Thema der Kulturförderung nach § 96 wie-
der hochkochen, möchte ich voranschicken, was die 
SPD-Bundestagsfraktion nicht will und was sie nicht 
fordert: 
Wir bestreiten doch gar nicht die Notwendigkeit 
dieser Kulturarbeit. Im Gegenteil: Wir betonen aus-
drücklich die besondere Verpflichtung zur kulturel-
len Unterstützung der ostdeutschen Minderheiten in 
Mittelost-, Südost- und Osteuropa. Und wir danken 
den Trägern und Mittlerorganisationen, die sich hier 
bislang engagiert haben. Gebetsmühlenartig werden 
die Behauptungen vorgetragen, die SPD wolle die 
Unterstützung der Kulturarbeit für die Vertriebenen 
streichen. Ein für allemal: Das ist nicht die Absicht 
der SPD. 
Wir anerkennen auch das Schicksal und die Lei-
stungen der Vertriebenen. Wir haben immer wieder 
bekräftigt, daß jede Vertreibung von Menschen aus 
ihrer Heimat nicht zu rechtfertigen ist. Jeder Akt der 
Vertreibung ist ein Verbrechen gegen die Mensch-
lichkeit. Die deutschen Vertriebenen haben zum Auf-
bau einer freiheitlichen und demokratischen Staats- 
und Gesellschaftsordnung in der alten Bundesrepu-
blik beigetragen. Viele Vertriebene haben sich um 
die Verständigung und Versöhnung zwischen den 
Völkern verdient gemacht. Auch für uns folgt daraus 
der Auftrag an den Bund und die Länder, mit geeig-
neten fördernden Maßnahmen das Kulturgut der 
Vertreibungsgebiete zu sichern und zu erhalten und 
einen Beitrag zur Weiterentwicklung der Kulturlei-
stungen der Vertriebenen und Flüchtlinge zu leisten. 
Beides ist festgeschrieben im § 96 BVFG. Dazu ste-
hen wir. 
In diesem Zusammenhang möchte ich ausdrück-
lich auf das Gespräch der SPD-Bundestagsfraktion 
mit den ostdeutschen Landsmannschaften im ver-
gangenen Herbst hinweisen. Auch die Wahrung und 
Sicherung des kulturellen Erbes spielte dabei eine 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8859' 
wichtige Rolle. Von beiden Seiten wurde das Treffen 
als konstruktiv bewertet. - Die SPD-Bundestagsfrak-
tion fordert also keineswegs die Streichung der Mit-
tel nach § 96 des Bundesvertriebenengesetzes. 
Was wir aber fordern - und zwar nicht erst, seit die-
ser Bericht und das Aktionsprogramm vorliegen -, 
ist: Die Bundesregierung muß in ihrer Kulturförder-
politik für die Vertriebenen die Konsequenzen dar-
aus ziehen, daß sich die politischen Verhältnisse in 
Europa seit 1989/90 grundlegend verändert haben. 
Weder die Fördermaßnahmen der Jahre 1991/92 
noch die Vorausschau auf die Jahre 1994 bis 1999 ge-
ben einen Hinweis, daß die Bundesregierung hier 
das Notwendige erkannt hat. Sie hat zwar begriffen, 
daß mit der Öffnung der Grenzen in Europa der Kul-
turarbeit eine neue Aufgabe zugewachsen ist. In den 
ehemaligen deutschen Siedlungsgebieten Mittel-
und Osteuropas ist seitdem eine Kulturarbeit vor Ort 
überhaupt erst wirklich möglich geworden. Damit 
stellt sich auch die neue Aufgabe in einer grenzüber-
schreitenden kulturellen Zusammenarbeit, die Ver-
söhnung und Völkerverständigung in den Mittel-
punkt stellen muß. Zwar sieht auch die Bundesregie-
rung das neue Aufgabenfeld. Doch ihre Vorstellun-
gen darüber, wie diese politisch höchst sensible Auf-
gabe umgesetzt werden soll, werden der Bedeutung 
und Tragweite der friedenspolitischen Aufgabe nicht 
gerecht. Denn die Bundesregierung begreift den 
neuen Aspekt der grenzüberschreitenden Kultur-
arbeit als ein zusätzliches Betätigungsfeld ihrer För-
dermaßnahmen im Rahmen des Bundesvertriebenen-
gesetzes. 
Dagegen ist die SPD-Bundestagsfraktion der Auf-
fassung: Grenzüberschreitende kulturelle Zusam-
menarbeit ist eine Aufgabe auswärtiger Kulturpoli-
tik. Es handelt sich bei der Kulturarbeit in den deut-
schen Siedlungsgebieten um eine besonders sensible 
Angelegenheit, die viel Fingerspitzengefühl erfor-
dert. Die Pflege der deutschen Kultur muß als ge-
meinsame Kulturarbeit mit den Nachbarstaaten als 
eine Politik des Friedens und der Aussöhnung, der 
Verständigung und der Zusammenarbeit im europäi-
schen Zusammenhang betrieben werden. Als solche 
muß sie eingebunden sein in das außenpolitische Ge-
samtkonzept der Bundesregierung. Dies erfordert die 
Zuständigkeit beim Auswärtigen Amt. Die jüngsten 
Verstimmungen im deutsch-tschechischen Verhältnis 
zeigen uns doch, wie groß die Empfindlichkeiten im-
mer noch sind. Hier führt allein die Tatsache, daß die 
Zuständigkeit für die Kulturarbeit in den Siedlungs-
gebieten beim Bundesinnenminister angesiedelt ist, 
bereits zu Irritationen. 
Die Federführung für die Kulturarbeit in den Her-
kunftsländern ebenso wie für die grenzüberschrei-
tende kulturelle Zusammenarbeit muß dem Außen-
ministerium übertragen werden. Dies bringt es mit 
sich, daß auch die entsprechenden Haushaltsmittel 
beim Auswärtigen Amt untergebracht sind. Neben 
den außenpolitischen Erwägungen sind dafür auch 
haushaltspolitische Erfordernisse größerer Transpa-
renz maßgeblich. 
Diese Notwendigkeiten haben aber nun keines-
wegs zur Folge, daß wir auf die Leistungen der Insti-
tutionen und Verbände verzichten könnten und soll-
ten, deren Kulturarbeit bisher gemäß § 96 des Bun
-
desvertriebenengesetzes aus dem Bundeshaushalt 
gefördert wird. Die SPD will die Vertriebenenver-
bände nicht aus diesen Aufgaben herausdrängen. 
Ihre wertvolle Brückenfunktion gegenüber den östli-
chen Nachbarvölkern sollte weiter genutzt werden - 
allerdings unter Federführung des Auswärtigen Am-
tes. - Dabei kann übrigens auch der beim BMI ange-
sammelte Sachverstand beratend in die Entscheidun-
gen eingebracht werden. 
Unabdingbare Voraussetzung einer staatlichen 
Förderung muß die Anerkennung aller Freund-
schafts- und Nachbarschaftsverträge mit den östli-
chen Nachbarstaaten sein. Inwieweit die bei der Be-
wahrung der deutschen Kultur des Ostens tätigen 
Einrichtungen den politischen Veränderungen Rech-
nung getragen haben und inwieweit sie ihre Arbeit 
auf der Grundlage der geschlossenen Verträge ge-
stalten, kann nicht ein für allemal beantwortet wer-
den. Ohne diese Institutionen und Verbände einem 
Pauschalverdacht rechtsradikaler Bestrebungen aus-
setzen zu wollen, möchte ich doch darauf hinweisen, 
daß es immer wieder - wie wir alle wissen - verein-
zelte Affären bei geförderten Trägern der Kulturar-
beit gegeben hat. Notwendig ist eine differenzie-
rende Betrachtung von Fall zu Fall. Sollten rechts-
extreme Tendenzen bei einer geförderten Organisa-
tion nachzuweisen sein, so ist sie umgehend von der 
Mittelzuwendung auszuschließen. 
In die Förderung der Vertriebenenkulturarbeit flie-
ßen große Summen. Die Fördermittel wurden für die-
sen Bereich seit 1984 verzehnfacht. Im laufenden 
Haushaltsjahr stehen 45,5 Millionen zur Verfügung. 
Die Angemessenheit dieser Mittel möchte ich hier 
nicht diskutieren. Ein Urteil darüber ist nur auf der 
Grundlage einer Einigung über die Aufgaben der 
Kulturarbeit nach dem Vertriebenengesetz möglich. 
Hier gibt es - wie eben dargelegt - deutliche Auffas-
sungsunterschiede. 
Es ist weniger die Höhe der bereitgestellten Haus-
haltsmittel, die von unserer Seite zu kritisieren ist. 
Unsere deutliche Kritik gilt aber der Mittelvergabe 
und vor allem der Mittelverwendung. In jeder Hin-
sicht fehlt es hier an Nachvollziehbarkeit und Trans-
parenz. Der Be richt der Bundesregierung zum Zeit-
raum 1991/1992 leistet zwar eine anschauliche Be-
schreibung der einzelnen Förderbereiche. Welche 
Gelder wo zum Einsatz kommen, ist aber nicht er-
sichtlich. Lapidar heißt es zum Beispiel, daß 
50 Zuwendungsempfänger für ca. 500 Projekte jähr-
lich gefördert wurden. Die exemplarische Aufzäh-
lung einzelner geförderter Organisationen und die 
Benennung einzelner unterstützter Projekte ist für 
die Berichterstattung über die Förderaktivitäten der 
Bundesregierung nicht ausreichend. Nicht nachvoll-
ziehbar wird die Verteilung der Mittel für Kulturar-
beit im Inland gegenüber den Geldern, die in den 
Siedlungsgebieten eingesetzt werden. Dieser Man-
gel an Transparenz darf sich in den künftigen Berich-
ten der Bundesregierung zu ihrer Vertriebenenkul-
turförderung nicht wiederholen. Für eine angemes-
sene parlamentarische Beratung brauchen wir eine 
übersichtliche und erschöpfende Auflistung von Be-
trägen, Empfängern und Projekten. 
Ich fasse zusammen: - Das Aktionsprogramm des 
Bundesministeriums des Inneren zieht nicht die er- 
8860* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
forderlichen Konsequenzen aus dem politischen 
Wandel in Europa. - Der Bericht der Bundesregie-
rung weist große Mängel hinsichtlich der Transpa-
renz der Fördermaßnahmen auf. Daher können wir 
der vorliegenden Beschlußempfehlung des Innen-
ausschusses nicht zustimmen. 
Wir wollen die Förderung der Kulturarbeit nach 
dem Bundesvertriebenengesetz fortführen. Aber wir 
wollen sie - unter Anlegung strenger Effizienzkrite-
rien - auf ihre wesentlichen Aufgaben konzentrieren. 
Das Wissen um die im Osten entstandenen Teile un-
serer Kultur soll bewahrt und diese kulturelle und 
künstlerische Substanz soll erhalten und weiterent-
wickelt werden. Sobald solche Aktivitäten in den 
mittel- und osteuropäischen Gastländern gefördert 
werden, muß die Federführung beim Auswärtigen 
Amt liegen. Erst recht gilt dies, wenn es um die 
grenzüberschreitende Vermittlung dieses kulturellen 
Erbes geht. Diese Fördergrundsätze können nur im 
Interesse der öffentlichen Akzeptanz dieser Kulturar-
beit und aller daran Beteiligten liegen. 
Unser Entschließungsantrag trägt diese Forderun-
gen zusammen. Wir bitten um Ihre Zustimmung. 
Annelie Buntenbach (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN): Bei der Vorlage zur Vertriebenenkulturarbeit, 
mit der wir uns heute befassen, geht es weniger um 
die kulturellen Bedürfnisse einer Interessengruppe 
als um eine politische Initiative der Bundesregierung. 
Sonst wäre wohl kaum zu begründen, warum 
50 Jahre nach Kriegsende einer kleiner werdenden 
Erlebnisgeneration und bei einem tatsächlichen 
Nachlassen des Engagements der Vertriebenen die-
ser Etat stetig steigt - daß neugebaut wird, neu inve-
stiert wird, neue hauptamtliche Stellen geschaffen 
werden. Was für ein immenser Unterschied zu den 
Entschädigungszahlungen für NS-Opfer, wo die 
Bundesregierung gern die Ansicht vertritt, daß da-
mit, 50 Jahre nach Ende des NS-Regimes und des 
Zweiten Weltkrieges, Schluß sein muß. 
Die Bundesregierung ist bemüht, ihre Vertriebe-
nenkulturarbeit nach § 96 BVFG in einen Rahmen 
der friedlichen Nachbarschaft, des Verständnisses 
und der Zusammenarbeit mit den Pa rtner- und Nach-
barstaaten in Osteuropa zu stellen. Soweit könnten 
wir übereinstimmen, wenn diese schöne Floskel 
denn auch die praktisch-politische Leitlinie wäre. Ein 
Blick auf die aktuelle Praxis zeigt: 
- Ihre Politik der „Verständigung" hat zu einer Blok-
kade des deutsch-tschechischen Verhältnisses geführt. 
- Sie hat dazu geführt, daß der ehemalige polnische 
Außenminister Bartoszewski die Befürchtung äu-
ßerte, daß in Polen bald 30 Millionen Deutsche leben 
würden. 
- Ihre Politik der Verständigung hat dahin geführt, 
daß sich die Alliierten des Zweiten Weltkriegs erst 
vor wenigen Wochen durch Äußerungen des Außen-
ministers Kinkel genötigt sahen, die Rechtsverbind-
lichkeit des Potsdamer Abkommens zu bestätigen. 
Wenn man Ihren Bericht durchliest, stellt man fest, 
daß Sie die Öffnung Osteuropas kaum als eine 
Chance zu friedlicher Nachbarschaft, zum Verständ-
nis und Brückenbau begreifen, sondern als eine gün
stige Situation, den wirtschaftlich schwächeren Part-
nerstaaten alte Rechnungen vorzulegen und mit dem 
überheblich wirkenden Verweis auf die „kulturellen 
deutschen Leistungen im Osten" Ansprüche zu be-
gründen. 
Ich will nicht bestreiten, daß es in der Vertriebe-
nenkulturarbeit Projektträger gibt, die eine Verstän-
digungsarbeit mit großem Engagement leisten. Die 
Regel ist das leider nicht. Mit der Vertriebenenkul-
turarbeit nach § 96 BVFG erhalten Sie, meine Damen 
und Herren von den Regierungsfraktionen, sich 
künstlich eine Lobby, nämlich Vertriebenenver-
bände, deren Funktionsträger mehrheitlich die De-
batte um die ehemals deutschen Ostgebiete anhei-
zen, die Entschädigungsforderungen stellen bis hin 
zu Gebietsrückforderungen. Sie übersehen großzü-
gig die rechtsextremen Tendenzen in diesen Verbän-
den. - Die Kollegin Jelpke hat das ausführlichst do-
kumentiert. - Diese Gruppierungen werden von Ih-
nen im Rahmen der Vertriebenenkulturarbeit finan-
ziert, und deren Ansichten von Kulturarbeit haben in 
der Regel nur sehr wenig mit Verständigung zu tun. 
Der ehemalige Generalsekretär des BdV, Neuhoff, 
brachte das im Jahr 1975 auf den Punkt: In der Kul-
turarbeit finde, so Neuhoff, „die zweite Schlacht um 
den deutschen Osten statt". 
Herbert Hupka, der Vorsitzende der schlesischen 
Landsmannschaft, gibt der Vertriebenenkulturarbeit 
eine ähnliche Bedeutung - ich zitiere aus dem Jahr 
1987 -: „Wer den Nachweis erbringen will, wie 
deutsch Ostdeutschland jenseits von Oder und 
Neiße", wie deutsch die Sudetendeutschen, wie 
deutsch die Deutschen in den deutschen Siedlungs-
gebieten waren und sind, bedarf der Objektivierung 
der Beweise, und diese Möglichkeit eröffnet die ost-
deutsche Kultur." Deutscher geht's kaum. Was hat es 
mit Verständigung zu tun, wenn z. B. - und das war 
im Jahr 1995 - die ostpreußische Landsmannschaft 
unter der deutschen Minderheit in Polen Landkarten 
verteilt, in der Südostpreußen als „unter polnischer 
Verwaltung" stehend gekennzeichnet ist? 
Wir nehmen Ihren Anspruch der Verständigung 
gerne auf. Aber Verständigung braucht ein Pro-
gramm, das nicht auf Überheblichkeit und Revan-
chismus oder der Wiederaufrichtung von Krieger-
denkmälern beruht. Wir fordern in unserem Ent-
schließungsantrag daher ein Aktionsprogramm, das 
den kulturellen Austausch zwischen den Menschen 
in Ost und West, zwischen den Vertriebenen, den 
deutschen Minderheiten, vor allem aber der hiesigen 
und dortigen Mehrheitsbevölkerung in den Vorder-
grund stellt. Wir halten es nicht für das richtige Si-
gnal, wenn das bundesdeutsche Innenministerium 
für Bürgerinnen und Bürger Polens, Rußlands oder 
Tschechiens zuständig ist. Die Auslandsmaßnahmen 
Ihres Aktionsprogramms gehören in die Zuständig-
keit der auswärtigen Kulturpolitik und nicht in die 
Zuständigkeit des Innenministeriums. 
Ihre Kulturpolitik wird letztlich auch den Tatsa-
chen nicht gerecht. Die Kultur der deutschen Min-
derheiten ist nicht einfach „deutsch". Sie hat eine ei-
gene Entwicklung in einem besonderen Spannungs-
feld von Assimilation, Kulturbewahrung und dem 
friedlichen Zusammenleben mit der Mehrheitsbevöl- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 	8861' 
kerung genommen. Verschließen Sie sich nicht der 
neuen Realität! Die Kultur der ehemaligen deutschen 
Ostgebiete hat nun eine 50jährige polnische Ge-
schichte, eine Geschichte vom Zusammenleben von 
Minderheits- und Mehrheitsbevölkerung, von der 
Vermischung der Kulturen. Diese Multikultur eröff-
net viele Möglichkeiten der Verständigung. Fördern 
Sie den Jugendaustausch, fördern Sie die grenzüber-
schreitende Kulturarbeit und fördern Sie Mittlerorga-
nisationen, die zu dieser Verständigungsarbeit bereit 
sind! 
Ina Albowitz (F.D.P.) In dem heute zur Debatte ste
-
henden Bericht der Bundesregierung über die Kul-
turförderungsmaßnahmen nach § 96 Bundesvertrie-
benengesetz (BVFG) in den Jahren 1991 und 1992 
konnten erstmals die erheblich verbesserten Mög-
lichkeiten, die sich durch die Neugestaltung der poli-
tischen Landschaft in Europa für die Kulturarbeit er-
geben haben, berücksichtigt werden. Das Aktions-
programm schreibt die mittelfristige Konzeption der 
Bundesregierung für die Jahre 1994 bis 1999 fort. Vor 
den politischen Umwälzungen im Osten und Süd-
osten Europas war die Pflege und Erhaltung des kul-
turellen und historischen Erbes der Deutschen weit-
gehend auf das Gebiet der Bundesrepublik Deutsch-
land beschränkt. Die grenzüberschreitende Kulturar-
beit ist also eine wichtige Aufgabe von aktueller Be-
deutung. 
Es versteht sich von selbst, daß die in den Gebieten 
in Ost-, Mittel- und Südosteuropa lebenden Deut-
schen ebenso wie die Menschen, die heute bei uns 
leben, ein großes Interesse an der Bewahrung und 
Pflege ihrer Geschichte und Kultur haben. Auch 
wenn diese Gebiete heute ausschließlich im Ausland 
liegen, ist deren Kultur ein integraler Bestandteil der 
gesamtdeutschen und europäischen Kultur und Ge-
schichte. Daß sich die jeweiligen Nachbarn ebenfalls 
immer mehr dafür interessieren, ist Ausdruck der 
neuen Zeit und des Zusammenwachens in Europa. 
Die Pflege dieses kulturellen Erbes ist ein wichtiges 
Mittel der Völkerverständigung und hilft, die alten 
Gräben zu überwinden. 
Sieht man sich den Katalog der geförderten Maß-
nahmen an, so wird gleich viel plastischer, was damit 
gemeint ist. Gefördert werden zum Beispiel Ausstel-
lungen, Musik, Theater, Volkstanz und Brauchtum. 
Es geht aber auch darum, wertvolle deutsche Bau- 
und Kulturdenkmäler zu erhalten und zu sichern. In 
der über 700jährigen Geschichte der Deutschen in 
diesen Gebieten sind herausragende Zeugnisse 
deutscher Baukunst entstanden. Leider wurden nur 
wenige Objekte wiederhergestellt, und viele wert-
volle Baudenkmäler sind dem Verfall preisgegeben. 
Wenn hier nicht schnellstens restauriert wird, sind 
viele Kirchen, Burgen und Schlösser, aber auch wert-
volle Bürgerhäuser und Friedhöfe unwiederbringlich 
verloren. Akut gefährdet sind auch unsachgemäß ge-
lagerte Bestände in Archiven und Bibliotheken. 
Natürlich darf Kulturförderung nicht erst jenseits 
der Grenzen beginnen. Gerade vor dem Hinter-
grund, daß die SED-Machthaber die deutsche Kultur 
des Ostens schlichtweg ignorierten, wird der große 
Nachholbedarf in den neuen Bundesländern deut
lich. Die Menschen dort müssen die Möglichkeit ha-
ben, sich mit dieser Kultur vertraut zu machen. Des-
halb wird die Kulturförderung in den neuen Bundes-
ländern auch in Zukunft besondere Berücksichti-
gung finden. Neben dem Ausbau bereits vorhande-
ner Museen, die einzelnen deutschen Kulturregionen 
im Osten und Südosten Europas gewidmet sind, wird 
zum Beispiel in Görlitz ein Landesmuseum Schlesien 
und in Greifswald ein Pommersches Landesmusem 
entstehen. Die Einbeziehung der neuen Bundeslän-
der in die Auswärtige Kulturpolitik der Bundesrepu-
blik Deutschland wurde unter besonderer Berück-
sichtigung des starken Interesses im Ausland am 
deutschen Einigungsprozeß mit Nachdruck vorange-
trieben. 
An den Hochschulen in unserem Land sind die 
deutschen Ostprovinzen und Siedlungsgebiete zwar 
Gegenstand der allgemeinen Lehr- und Forschungs-
tätigkeit, hier muß aber noch viel mehr getan wer-
den. Die Lehr- und Studienpläne sollten in dieser 
Richtung ergänzt werden. Außerdem bieten sich aus-
gezeichnete Möglichkeiten zur grenzüberschreiten-
den Zusammenarbeit zwischen Wissenschaftlern und 
Studierenden. 
Gerade die junge Generation ist ein wichtiger 
Adressat der kulturellen Breitenarbeit. Es gilt, ihr In-
teresse für das kulturelle Erbe zu wecken und durch 
die Beschäftigung mit diesem Teil der deutschen Ge-
schichte das Verständnis untereinander zu fördern. 
Da es in Europa glücklicherweise keine schier un-
überwindlichen Grenzen mehr gibt, ist es heute mög-
lich, diese Gebiete zu besuchen und sich ein Bild von 
Land und Leuten zu machen. Der Kontakt mit den 
Menschen, die do rt leben, ist für die Versöhnung von 
unschätzbarem Wert. 
Das bisher Erreichte ist beeindruckend und ver-
dient unsere Anerkennung. Das Aktionsprogramm 
für die Jahre 1994 bis 1999 zeichnet einen Weg vor, 
den wir als wichtigen Beitrag zur Völkerverständi-
gung und zur Pflege deutscher Geschichte und Kul-
tur gleichermaßen unterstützen. Selbstverständlich 
müssen dafür auch angemessene Haushaltsmittel zur 
Verfügung gestellt werden. Als Haushaltspolitikerin 
bin ich mir sehr wohl bewußt, daß das viel einfacher 
klingt, als es in der Realität ist. In Zeiten äußerst 
knapper öffentlicher Kassen und intensiven Nach-
denkens über Einsparmöglichkeiten ist es natürlich 
ausgesprochen schwer, Ausgaben für Kulturförde-
rung zu rechtfertigen. In diesem Dilemma befindet 
sich die Kulturpolitik schon seit längerem, und es 
vergeht kein Haushaltsjahr, in dem nicht der Rotstift 
regiert. Bei allem Verständnis für Argumente, die der 
direkten Existenzsicherung den Vorrang einräumen, 
war ich immer der Meinung, daß man ohne Kultur 
auch nicht leben kann. 
Um unter diesen Prämissen möglichst viel zu errei-
chen, müssen Schwerpunkte gebildet werden. Das 
Prinzip Hilfe zur Selbsthilfe ist eine wesentliche 
Handlungsmaxime. 
In diesem Zusammenhang muß den Organisatio-
nen L und Gruppen der Vertriebenen und Aussiedler 
Dank gesagt werden. Sie leisten mit ihrer unermüdli-
chen und meist ehrenamtlichen Arbeit einen ganz 
wichtigen Beitrag. Es handelt sich aber um eine Auf- 
8862e 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
gabe aus dem Selbstverständnis Deutschlands als 
Kulturnation, die in die Verantwortung aller Deut-
schen und nicht nur der Vertriebenen fällt. Deshalb 
ist es auch notwendig, besondere Kultureinrichtun-
gen für die Erhaltung der deutschen Kultur des 
Ostens als Rückgrat dieser Kulturarbeit institutionell 
zu fördern. 
Die Kulturförderung muß auch in Zeiten strikter 
Ausgabendisziplin einen angemessenen Platz im 
Bundeshaushalt haben und zielgerichtet eingesetzt 
werden. Auch wenn sich mit dem Frühling draußen 
anderes ankündigt, halte ich es in dieser Sache we-
der mit der Gießkanne noch mit dem Rasenmäher. 
Dr. Winfried Wolf (PDS): Wir diskutieren heute 
über die Kulturpolitik der Vertriebenenverbände, die 
- im Gegensatz zu den drastischen Kürzungen im So-
zialbereich, des BAföG und der Renten - mit stetigen 
Steigerungen ihrer Haushaltstitel rechnen können. 
Zu fragen ist: Was für eine „Kultur" ist hier gemeint? 
Nehmen wir Vertriebenen-Zeitungen wie den 
„Schlesier" und „Fritz", das Blatt der „Jungen 
Landsmannschaft Ostpreußens", zwei Zeitungen, die 
trotz ihres offenkundig rechtsextremistischen Inhalts 
über Jahre hinweg von der Bundesregierung prote-
giert und geschützt worden sind. Oder nehmen wir 
das „Ostpreußenblatt". In diesem wurde das Holo-
caust-Museum in Washington mit den Worten kriti-
siert, dieses „erschwere" die Verständigung. In die-
sem werden die Überlebenden des Holocaust als 
„Anti-Auschwitz-Schickeria" beleidigt. Eine Zei-
tung, in der die zum Held stilisierte Figur des deut-
schen Faschismus, Leo Schlageter, als „Freiheits-
und Widerstandskämpfer" verherrlicht wird. 
Die Oder-Neiße-Linie wird dort als „Mahnmal des 
Verbrechens" bezeichnet. Schließlich spricht dieses 
Blatt von einer „nachweislichen Intoleranz Polens", 
die dafür verantwortlich sei, daß der Zweite Welt-
krieg „unvermeidbar" wurde. Sie können im „Ost-
preußenblatt" nachlesen, daß dort zunehmend Leute 
schreiben, denen die rechtsextremistische „Junge 
Freiheit" erklärtermaßen nicht mehr rechts genug ist. 
Ich möchte an dieser Stelle eindeutig feststellen, 
daß es mir fern liegt, die Vertriebenen-Politik der 
Bundesregierung in die Nähe der deutschen Sied
-
lungs- und Kulturpolitik zu bringen, wie sie vom Hit-
ler-Faschismus bet rieben worden ist. Problematisch 
wird es aber, wenn die Bundesregierung sich selber 
in diese Nähe bringt: 
Nehmen wir das Beispiel des VDA, der Mittleror-
ganisation der Bundesregierung. Dessen langjähri-
ges Vorstandsmitglied Rolf Sauerzapf - Herr Koschyk 
kennt ihn aus der gemeinsamen Vorstandstätigkeit - 
sprach von einer „verhängnisvollen Einengung" des 
deutschen Staatsbürgerschaftsbegriffs. Die durch 
„Mundarten, Brauchtum, Sitte und Traditionen ver-
bundenen deutschen Stämme" jenseits der deut-
schen Landesgrenzen dürften nicht ausgegrenzt wer-
den. Hierbei bezog sich Sauerzapf ausdrücklich auf 
das „Handwörterbuch des Grenz- und Auslands-
deutschtums" aus dem Jahr 1933. 
Oder nehmen wir das Beispiel der „Altpreußischen 
Forschungen", eine Zeitschrift aus den Jahren 1924 
bis 1943. In diesen Forschungen wurde die Unter-
werfungs- und Ausrottungspolitik vorbereitet, wie 
sie von der faschistischen Wehrmacht im Rahmen 
des Generalplanes Ost im Zweiten Weltkrieg umge-
setzt worden ist. Diese „Altpreußischen Forschun-
gen" wurden 1989 von der Bundesregierung als Re-
print neu herausgegeben. Das Bundesinnenministe-
rium lobt diese Werke als „bedeutsames, herausra-
gendes und unentbehrliches Schrifttum". 
In den Bibliotheken der Vertriebenenverbände sta-
peln sich Bücher und Dokumente über bzw. aus der 
Zeit des deutschen Faschismus. Teils handelt es sich 
hierbei um Originalschriften, teils um Reprints. Vor 
allem handelt es sich allzu oft um Bücher, in denen 
die Verbrechen des deutschen Faschismus in Frage 
gestellt werden. Das geschieht zum Beispiel, indem 
die faschistischen Verbrechen mit der Aussiedlungs-
politik der osteuropäischen Staaten nach Ende des 
Zweiten Weltkrieges in Verbindung gebracht wer-
den. 
Nicht allein diese Bücher, vor allem die Politik der 
Vertriebenenverbände sind das Problem. Wer recht-
lich dubiose Gebietsansprüche erhebt, die sich mit 
Forderungen zum Beispiel der rechtsextremistischen 
„Deutschen Volksunion" decken, muß gefragt wer-
den: Dient die Neuauflage nazistischer Bücher nur 
wissenschaftlichen Zwecken oder nicht doch einer 
revanchistischen Propaganda von Vertriebenenver-
bänden? 
Die Herren Marschewski und Koschyk, die bei un-
seren Kritiken in der Regel nur mit platter Polemik 
reagieren, sind bis heute nicht imstande, unsere dies-
bezüglichen Tatsachenbehauptungen zu widerlegen. 
Die Bundesregierung wiederum verlegt sich dar-
auf, die Kleinen Anfragen meiner Kollegin Ulla 
Jelpke in einer Weise zu beantworten, die das Frage-
recht von Bundestagsabgeordneten faktisch ins 
Leere laufen läßt. 
Der Skandal ist weniger das Verhalten der Vertrie-
benenverbände bzw. des VDA. Für die Demokratie 
in unserem Lande ist weitaus gefährlicher: Die Bun-
desregierung hält angesichts all dieser skizzierten 
rechtsextremistischen Umtriebe systematisch ihre 
schützende Hand über ihre Betreiber und begießt 
den Revanchismus mit Steuergeldern. 
Die PDS kann dem Entschließungsantrag der Frak-
tion der SPD nicht zustimmen, da dieser auf eine nur 
modifizierte Forderung der Vertriebenenverbände 
einschließlich ihrer rechtsextremistischen Verbin-
dungen hinausläuft. Wir werden jedoch dem Ent-
schließungsantrag BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN zu-
stimmen. 
Thomas Krüger (SPD): Unser Thema ist kein alter 
Schinken. Wir diskutieren hier nicht über eine ungül-
tige, verbrauchte Fahrkarte, die man einfach weg-
wirft, wenn sie keinen Sinn mehr macht. Im Gegen-
satz jedenfalls zu dem Be richt der Bundesregierung, 
der fast schon so alt aussieht wie diese Bundesregie-
rung selber. 
Das Engagement der Bundesrepublik Deutschland 
gegenüber den Vertriebenen ist ein originärer Be-
standteil der Kulturpolitik. Die gesetzliche Veranke- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8863' 
rung im Bundesvertriebenengesetz sichert diese not-
wendige und ernsthaft zu betreibende Aufgabe ab. 
Hier kann und darf aber nicht mit Ideologie ope-
riert werden, dieses Feld darf nicht instrumentalisiert 
werden, um dem jeweiligen Affen Zucker zu geben. 
Wer es wirklich ernst meint mit dieser Arbeit, muß sie 
sachlich und nüchtern gegenüber der ganzen Gesell-
schaft legitimieren. Ich werfe hier der Koalition unter 
Verweis auf den Bericht und das Aktionsprogramm 
ebenso die Fortschreibung ihrer Vor-89er-Ideologie 
vor wie den Kollegen von Bündnis 90/Die Grünen 
mit ihrem Entschließungsantrag. 
Meine Damen und Herren, wir haben den Fall der 
Berliner Mauer erlebt, wir haben den Fall der Ideolo-
gien erlebt, den der kommunistisch-unmenschlichen 
im Osten wie den der Kalten Krieger im Westen. Die 
Sozialdemokratie hat vor diesem Hintergrund ihre 
Position zu diesem Aufgabenbereich überdacht und 
weiterentwickelt. Wir halten diese Kulturarbeit für 
sinnvoll und wollen gerade darum mit der Regierung 
über ihre sinnvolle Verankerung streiten. 
Ich persönlich habe keinen Bezug zu Vertriebenen, 
aber ich glaube schon zu wissen, wovon ich rede. Ich 
kann es schließlich am Beispiel meiner eigenen Ge-
schichte als Ostdeutscher von jedem sachverständi-
gen Historiker lernen. Die rheinisch-glückliche Re-
publik unter Konrad Adenauer hat große Worte ge-
braucht als zum Beispiel die Generation meiner El-
tern im sowjetisch besetzten Gebiet Solidarität und 
nationalen Zusammenhalt gebraucht hätte. Die 
Westeinbindung eines glücklichen Teils der Deut-
schen war Adenauer aber wichtiger als eine prakti-
zierte Politik der deutschen Einheit. Heute noch, 
meine Damen und Herren, begegnet man den Nach-
wehen dieser Doppelmoral: wenn auf der einen Seite 
mit großen Worten über die deutsche Einheit schwa-
droniert wird, andererseits aber durch ureigene Inter-
essen genau diesen politischen Imperativen Knüppel 
zwischen die Beine geworfen werden. 
Warum dieser Exkurs? Es gibt, meine Damen und 
Herren, eine Parallelität im ideologischen Umgang 
mit den Ostdeutschen und den Vertriebenen. Die ei-
nen werden als kommunistisch verseucht verdäch-
tigt, die anderen als revanchistisch. 
Wer heute eine deutsche Kulturpolitik jenseits der 
Grenzen der Bundesrepublik diskutieren will, darf 
nicht ungerecht sein. Was wir vorfinden als politische 
Aufgabe, hat mit den von Deutschland verursachten 
unmenschlichen Weltkriegen ebenso zu tun wie mit 
der deutschen Nachkriegspolitik. 
Glauben Sie mir, ich weiß, wovon ich rede. Ich bin 
im Osten aufgewachsen. Herr Koschyk, Sie haben 
nie Pionierlieder gesungen und zum Fahnenappell 
strammgestanden. Ich meine, es hätte Ihnen ganz 
gut getan, dann würden Sie heute nicht so große 
Töne spucken. 
Sie wissen, die Ostdeutschen haben das nicht mit 
Vorliebe betrieben, und viele auch nicht freiwillig. 
Meine Damen und Herren, die SPD hat in der Dis-
kussion über diesen Bericht festzustellen: Wir sind 
nicht gegen das Gesetz, wir sind nicht gegen die För-
derung dieser kulturellen Aktivitäten. Im Gegenteil, 
auch meine Partei hat den schweren Prozeß der Ent
-
ideologisierung zu gehen. Es ist eben zu einfach, 
diese Arbeit unter dem Stichwort „Revanchismus" 
abzubuchen. Natürlich wissen wir, daß die eine oder 
andere rechtsorientierte, auch verbitterte Position in 
den geförderten Institutionen zuhause ist. Sonst 
würde sich ja Herr Koschyk nicht so engagieren. 
Aber ich sage hier auch ganz deutlich: Wir dürfen 
nicht die problematischen Ausnahmen verallgemei-
nern. Die SPD bekennt sich deshalb zu diesem Poli-
tikfeld. 
Ich darf Sie an die großen kulturellen Traditionen 
erinnern. Herder hat in Riga seine Schrift „Vom Ur-
sprung der Spache" verfaßt, Kant ist in Königsberg 
mit der „Kritik der praktischen Vernunft" angetreten, 
Johannes Bobrowski, Uwe Johnson und Günter 
Grass haben die deutsche Nachkriegsliteratur ge-
prägt wie kaum andere. 
Unsere Kultur hat ihre Wurzeln nicht nur in den je-
weils festgelegten Grenzen. Das hat mit der Sprache 
als kulturellem Code ebenso zu tun wie mit der Tat-
sache, daß sich kulturelle Erfahrungen und Identitä-
ten nicht nur in den politisch-historischen Grenzzie-
hungen bewegen. 
Es gibt diese Ungleichzeitigkeit in der deutschen 
Kultur; und sie ist ein Mehrwert, eine Quelle, aus der 
Verantwortung und Takt geschöpft werden können, 
wenn es um Tolerenz und kulturellen Austausch 
geht. Das ist eigentlich Ermutigung zu Grenzüber-
schreitungen, zum Bekenntnis des Transnationalen: 
dessen, das bleibt, was es ist, und trotzdem neu wird. 
Zum zweiten lohnt es sich, über das nachzuden-
ken, was das Wort „Heimat" meint. Heimat ist die 
Gegend, in der man zuhause ist. Das hat nichts mit 
revanchistischen Gebietsansprüchen zu tun und darf 
auch nichts damit zu tun haben. Aber Heimat ist ver-
brauchte und gelebte Zeit, ist das, was einen erwach-
sen werdenden Menschen bindet. Lesen Sie Bobrow-
skis Texte, und Sie werden nachvollziehen, was ich 
meine. Zur Heimat gehört die Natur ebenso wie der 
menschliche Umgang samt seinen regionalen Ritua-
len. 
Wir gebrauchen oft die Metapher der „Wurzel", 
um dieses Ineinander von regionaler Verankerung 
und persönlichen Erfahrungen zu bezeichnen. Die 
Wurzel gibt Halt und Bodenhaftung, sie hat aber 
auch etwas mit dem Stoffwechsel zu tun. 
Meine Wurzeln, meine Damen und Herren, liegen 
in der DDR. Gerade weil ich auch hier ähnlichen Ge-
stimmtheiten und Heimatgefühlen begegne, die ich 
nicht immer teile, kann ich die Bedeutung dieser Kul-
turarbeit nur unterstreichen. 
Ich erlaube mir an dieser Stelle die Anmerkung, 
daß ein vergleichbarer kulturpolitischer Ansatz des 
Bundes in den ostdeutschen Ländern nötig ist. Das 
Leuchtturmprogramm hier ist nur ein kleiner Merk-
posten, verglichen mit den finanziellen Aufwänden 
im Vertriebenenbereich. 
Lassen Sie uns aber nicht eine Diskussion führen, 
die das eine gegen das andere ausspielt. Gerade weil 
die Bedeutung aktiver Kulturarbeit auf beiden Fel-
dern auf der Hand liegt. 
8864* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 
Meine Damen und Herren, Sie werden in der SPD 
einen konstruktiven Partner finden - und ich biete 
ihnen die Zusammenarbeit hier ausdrücklich an -, 
aber wir sind nicht zu haben für eine Zusammenar-
beit nach dem Leninschen Motto: weiter, weiter, wei-
ter. 
Dagegen will ich den Austauschgedanken und 
den Hinweis auf die Jugendarbeit, die in dem Antrag 
der Grünen vorzufinden sind, ausdrücklich begrü-
ßen. Die SPD ist für eine nüchterne, vernünftige und 
nachideologische Arbeit auf diesem Feld. Gerade 
deshalb können der kulturelle Austausch und die 
kulturelle Bildung Jugendlicher hier mehr bewirken 
als nur schöne Worte. 
Ein solcher Ansatz hat investiven und zukunftsge-
richteten Charakter, und das kann dieser Arbeit nur 
nützen. Aber, und das sage ich auch in die Richtung 
von Bündnis 90/Die Grünen: Lassen Sie den berühm-
ten Ariadne-Faden nicht reißen. Der Vorrat an Emo-
tionen bei den Vertriebenen und ihren Angehörigen 
darf nicht in Vergessenheit geraten. Kultureller Aus-
tausch und Jugendbegegnungen müssen daran an-
knüpfen, sonst unterscheiden sie sich in nichts von 
den gewöhnlichen internationalen Begegnungen. 
Schließlich ein Wort zu einem strukturellen Ver-
waltungsproblem. Wer wie wir eine konstruktive Po-
sition zu diesem Politikfeld aufbauen will, darf auch 
Anregungen geben. Eine interfraktionelle Lobby für 
diese Kulturarbeit bedarf der Transparenz. 
Meine Damen und Herren von der Koalition, stel-
len Sie diese Transparenz her. Sorgen Sie dafür, daß 
die Arbeit von ihren berechtigten und auch unbe-
rechtigten Verdachtsmomenten befreit wird. Wir un-
terstützen Sie dabei, wenn Sie Farbe gegen Mißtöne 
und Mißbräuche bekennen wollen. 
Einen Vorschlag für die transparente Arbeit will 
ich noch unterbreiten. Übrigens ein Vorschlag, der in 
vielen sozialen Ressorts von Ländern und Kommu-
nen längst Wirklichkeit ist. 
Wir müssen den Mut haben, die Arbeit in bestimm-
ten Politikfeldern transparenter zu machen. Damit 
kann man sie auch ein Stück der parteilichen Willkür 
entziehen. Sie gewinnen dann nämlich mehr Evi-
denz. 
Statt vor allem auf institutionelle Förderung zu set-
zen, sollte die sogenannte Projektförderung wieder 
an Profil gewinnen. Hier kann anhand jeder Aktion 
systematisch abgelesen werden, welche Erfolge die 
Arbeit hat, wie sinnvoll sie ist. Denn in Zeiten knap-
per Kassen darf eben nicht einer gegen den anderen 
ausgespielt werden. Man muß seine Arbeit anderer-
seits öffentlich legitimieren und quasi lesbar und 
wiedererkennbar machen. Hierfür eignen sich pro-
jektorientierte Finanzierungen wesentlich mehr als 
jedes Jahr fortgeschriebene institutionelle Förderun-
gen. 
Meine Damen und Herren, die Vorschläge der SPD 
liegen auf dem Tisch. Greifen Sie unser Diskussions-
angebot auf. Heute werden wir jedoch dem Aktions-
programm nicht zustimmen. Bei dem Antrag der 
Grünen enthalten wir uns, da sinnvolle Ansätze ent-
halten sind, die es aufzugreifen gilt, der Grundtenor 
aber nicht dem unseren entspricht. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Der Bericht über Maß-
nahmen zur Förderung der Kulturarbeit gemäß § 96 
des Bundesvertriebenengesetzes in den Jahren 1991 
und 1992 verdient besondere Bedeutung. Dies aus 
drei Gründen: Es ist der erste Bericht dieser Art nach 
der Vereinigung Deutschlands. Der Bericht kann 
erstmals auf die neuen Möglichkeiten der Zusam-
menarbeit eingehen, die sich auf Grund der politi-
schen Veränderungen in Ostmittel-, Ost- und Süd-
osteuropa ergeben haben. Schließlich ist dem Bericht 
die Fortschreibung des Aktionsprogramms des Bun-
desministeriums des Innern zur Förderung der deut-
schen Kultur des Ostens für die Jahre 1994 bis 1999 
beigefügt. Dieses Programm schließt an das frühere 
Aktionsprogramm für die Jahre 1988 bis 1993 an, das 
der Deutsche Bundestag im Oktober 1989 zustim-
mend zur Kenntnis genommen hatte. 
Erstens. Auch nach den politischen Veränderun-
gen in Ostmittel-, Ost- und Südosteuropa sind das 
kulturelle Erbe und die geistige Substanz der deut-
schen Kulturlandschaften im Osten unverzichtbarer 
Teil der gesamten deutschen Kultur. Diese seit Jah-
ren wahrgenommenen Aufgaben der Erforschung, 
Dokumentation und Vermittlung des kulturellen und 
geschichtlichen Beitrags der Deutschen in diesen 
Gebieten müssen unter den durch die Wiedervereini-
gung Deutschlands und die politischen Veränderun-
gen in Ost- und Ostmitteleuropa verbesserten Bedin-
gungen tatkräftig fortgesetzt werden. 
Die Verbesserung unseres geschichtlichen und 
kulturellen Wissens hinsichtlich der früheren deut-
schen Gebiete und Siedlungsgebiete im Osten ist da-
her ein Schwerpunkt des Berichts der Jahre 1991 und 
1992. Es ist selbstverständlich, daß hierbei Zusam-
menhänge, die sich aus dem Zusammenleben der 
Völker ergeben, beachtet und einbezogen werden. 
Denn europäische Kultur lebt von den sie verbinden-
den Wurzeln und nicht von trennenden nationalen 
Betrachtungsweisen. An entsprechendem geschicht-
lichem und kulturellem Wissen mangelt es nicht nur 
in den alten Bundesländern. In den neuen Bundes-
ländern ist der Nachholbedarf aus den uns allen be-
kannten Gründen besonders groß. Zusätzliche An-
strengungen sind hier gefordert. 
Zweitens. Zum anderen stellt der Bericht dar, daß 
die Veränderungen in Ostmittel-, Ost- und Südosteu-
ropa auch neue Aufgaben und Perspektiven kulturel-
ler Art im Rahmen des § 96 BVFG eröffnet haben. 
Wir können feststellen, daß Einrichtungen, Wissen-
schaftler und Kulturschaffende, die heute in den frü-
heren deutschen Gebieten und Siedlungsgebieten 
ansässig sind, ein zunehmendes Interesse haben, Nä-
heres über die deutsche Vergangenheit dieser Ge-
biete zu erfahren. Das dadurch gegebene gemein-
same Interesse der Menschen hier und dort hat ver-
bindende Kraft. Eine Zusammenarbeit auf breiterer 
Grundlage hat begonnen. 
Um so dringlicher ist es, unsere Kultureinrichtun-
gen in die Lage zu versetzen, ihren Aufgaben als 
Partner dieser Zusammenarbeit voll nachkommen zu 
können. Wenn zum Beispiel das Ostpreußische Lan-
desmuseum in Lüneburg mit zahlreichen polnischen, 
litauischen oder russischen Museen im ehemaligen 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. April 1996 	8865' 
West- und Ostpreußen oder das Oberschlesische 
Landesmuseum mit Museen in Schlesien oder wenn 
die Opitz-Bibliothek in Herne mit entsprechenden 
Bibliotheken in den genannten Gebieten zusammen-
arbeiten, dann bedürfen sie dazu eines Mindestma-
ßes an sächlicher und personeller Ausstattung, um 
die wir uns gemeinsam mit den diese Einrichtungen 
mittragenden Ländern bemühen. 
Der lebhafte kulturelle Austausch, der sich auch in 
zahlreichen gemeinsamen Veranstaltungen oder 
Symposien entweder am Sitz der hiesigen Einrich-
tungen in der Bundesrepublik Deutschland oder am 
Sitz von Einrichtungen jenseits der Grenzen wieder-
spiegelt, kann nur von ganzem Herzen begrüßt wer-
den. Er ist ein wichtiger Beitrag zur Verständigung 
zwischen den Völkern, den wir weiter nach Kräften 
fördern und unterstützen werden. 
Die Zusammenarbeit in diesen Fragen innerhalb 
der Bundesregierung ist ausgezeichnet, insbeson-
dere zwischen dem Auswärtigen Amt und dem Bun-
desinnenministerium. Daran wird sich auch nichts 
ändern. 
Was auf der Grundlage der Erfahrungen der Jahre 
1991 und 1992 in den nächsten fünf Jahren zu tun ist, 
ist in dem gesonderten Aktionsprogramm für die 
Jahre 1994 bis 1999 dargestellt, das dem Bericht der 
Jahre 1991 und 1992 als Anlage beigefügt ist. Ich 
empfehle das Programm Ihrer besonderen Aufmerk-
samkeit und würde mich sehr freuen, wenn Sie ihm 
zustimmen könnten. 
Drittens. Lassen Sie mich zum Schluß noch hervor-
heben, daß die Vertriebenen und ihre Verbände in 
die Kulturarbeit nach § 96 BVFG voll einbezogen 
sind und auch bleiben müssen. Sie leisten damit 
nicht nur einen wichtigen Beitrag zur Erhaltung un-
seres gemeinsamen kulturellen Erbes, sondern vor 
allem auch zur Verständigung und freundschaftli-
chen Zusammenarbeit mit unseren Nachbarvölkern. 
Die Arbeit der Vertriebenen verdient Achtung und 
Respekt. Die Vertriebenen stehen zu den Grundsät-
zen ihrer wegweisenden Cha rta von 1950. 
Ich darf herzlich für das Verständnis danken, das 
der Deutsche Bundestag immer wieder der Arbeit 
nach § 96 BVFG entgegengebracht hat. Dies ist eine 
große Ermutigung und Unterstützung für alle, die 
sich dieser wichtigen Aufgabe widmen. Ich möchte 
Sie bitten, diese Arbeit auch weiterhin positiv zu be-
gleiten. 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 695. Sitzung am 
22. März 1996 beschlossen, den nachstehenden Ge-
setzen zuzustimmen, einen Antrag gemäß Artikel 77 
Abs. 2 GG nicht zu stellen bzw. einen Einspruch ge-
mäß Artikel 77 Abs. 3 GG nicht einzulegen: 
- Gesetz zu dem Vertrag vom 20. Oktober 1992 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Nie-
derlande über Grenzberichtigungen (Zweiter Grenzberichti-
gungsvertrag) 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 15. März 1995 zwischen der 
Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regie-
rung der Republik Chile über die Seeschiffahrt 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 20. März 1995 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen über 
den Autobahnzusammenschluß sowie über den Bau und den 
Umbau einer Grenzbrücke im Raum Forst und Erlenholz 
(Olszyna) 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 20. März 1995 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen über 
die Erhaltung der Grenzbrücken im Zuge der deutschen 
Bundesfernstraßen und der polnischen Landesstraßen an 
der deutsch-polnischen Grenze 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 20. März 1995 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Polen über 
den Zusammenschluß der deutschen Bundesstraße B 97 und 
der polnischen Landesstraße 274 sowie über den Bau einer 
Grenzbrücke im Raum Guben und Gubinek 
- Gesetz zur Änderung verwaltungsverfahrensrechtlicher 
Vorschriften 
- Gesetz zur Vereinheitlichung der Rechtsverhältnisse bei Bo-
denschätzen 
- Gesetz zur Stabilisierung der Krankenhausausgaben 1996 
- Gesetz zur Förderung der beruflichen Aufstiegsfortbildung 
(Aufstiegsfortbildungsförderungsgesetz - AFBG) 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Sechsten Buches Sozialge-
setzbuch (Zweites SGB VI-Anderungsgesetz - 2. SGB VI
-
ÄndG) 
Der Bundesrat hat zum Gesetz zur Förderung der 
beruflichen Aufstiegsfortbildung (Aufstiegsfortbil-
dungsförderungsgesetz - AFBG) folgende Entschlie-
ßung gefaßt: 
Die Wiederherstellung eines gesetzlichen Anspruchs auf in-
dividuelle Förderung beruflicher Aufstiegsfortbildung ist nach 
Auffassung des Bundesrates ein erster Schritt in die richtige 
Richtung. 
Der Bundesrat hält es jedoch für erforderlich, das Aufstiegs-
fortbildungsförderungsgesetz im Lichte der mit der Durchfüh-
rung gewonnenen Erfahrungen insbesondere hinsichtlich fol-
gender frauenpolitischer Forderungen des Bundesrates zu 
überprüfen: 
- Erweiterung der Zuschüsse für Kinderbetreuung über den 
Kreis der Alleinerziehenden hinaus, 
- Festlegung der Mindestausbildungsdauer auf 350 Stunden, 
- Streckung der Rückzahlungsverpflichtung bei Teilzeitbe-
schäftigung. 
Der Bundesrat bittet daher die Bundesregierung, über die Er-
fahrungen mit der Durchführung des Gesetzes insbesondere 
hinsichtlich der Auswirkungen auf Frauen bis zum Herbst 1998 
zu berichten. 
Der Bundesrat hat zum Zweiten Gesetz zur Ände-
rung des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch (Zweites 
SGB VI-Änderungsgesetz - 2. SGB VI-ÄndG) fol-
gende Entschließung gefaßt: 
Der Bundesrat erinnert erneut an die bereits im Zusammen-
hang mit dem Rentenreformgesetz 1992 angemahnte umfas-
sende Neuregelung der Erwerbsminderungsrenten und bittet 
die Bundesregierung, schnellstmöglich eine entsprechende Ge-
samtreform in die Wege zu leiten. Er betrachtet die jetzt vorge-
sehene Gesetzesneuregelung deshalb nur als vorläufigen Zwi-
schenschritt. Zugleich sieht der Bundesrat jedoch die Gefahr, 
daß hierdurch der soziale Schutz für die meist älteren und lang-
fristig arbeitslosen Versicherten geschmälert wird und sie in die 
Sozialhilfe abgedrängt werden. 
Er nimmt daher mit Befriedigung zur Kenntnis, daß die Bun-
desregierung in den Beratungen des Ausschusses für Arbeit 
und Sozialordnung des Deutschen Bundestages erklärt hat, daß 
mit dem Gesetz der derzeitige Rechtszustand für die betroffe-
nen Versicherten beibehalten werden solle und Verschlechte-
rungen zu ihren Lasten nicht beabsichtigt seien. 
8866* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Ap ril 1996 
Der Bundesrat begrüßt ferner, daß die Bundesregierung ihre 
Bereitschaft erklärt hat, die jetzt geregelte Teilproblematik im 
Rahmen der umfassenden Neuregelung erneut aufzugreifen 
und zu überprüfen. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und 
Sozialordnung hat mitgeteilt, daß der Ausschuß ge-
mäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von ei-
ner Berichterstattung zu den nachstehenden Vorla-
gen absieht: 
Drucksachen 13/3120, 13/3528 Nr. 1.3 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU
-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäi-
sche Parlament zur Kenntnis genommen oder von ei-
ner Beratung abgesehen hat. 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 13/1614 Nr. 1.10 
Innenausschuß 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.8 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.2 
Finanzausschuß 
Drucksache 13/3529 Nr. 1.15 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.19 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.58 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 13/2494 Nr. 1.14 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.34 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 13/218 Nr. 59 
Drucksache 13/218 Nr. 60 
Drucksache 13/218 Nr. 61 
Drucksache 13/218 Nr. 62 
Drucksache 13/218 Nr. 63 
Drucksache 13/218 Nr. 72 
Drucksache 13/218 Nr. 73 
Drucksache 13/218 Nr. 78 
Drucksache 13/218 Nr. 81 
Drucksache 13/218 Nr. 82 
Drucksache 13/218 Nr. 84 
Drucksache 13/1096 Nr. 2.20 
Drucksache 13/1614 Nr. 2.13 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.16 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.7 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.18 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.40 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.6 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.16 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.21 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.31 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.12 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.4 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.12 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.20 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.28 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.32 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.39 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.40 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.46 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.48 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.50 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.52 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.53 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.60 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.61 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.62 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.66 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.8 
Drucksache 13/3790 Nr. 2.7 
Drucksache 13/3790 Nr. 2.8 
Drucksache 13/3790 Nr. 2.9 
Drucksache 13/3790 Nr.  2.0 
 Drucksache 13/3938 Nr. 2.2 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.4 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.5 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.6 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.21 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.22 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.25 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.28 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.31 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.37 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.38 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.41 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.42 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.43 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.10 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.11 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.12 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.13 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.14 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.32 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.33 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.35 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.37 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.38 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.43 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.44 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.67 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.8 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.9 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.63 
Drucksache 13/2494 Nr. 1.9 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.27 
Drucksache 13/3529 Nr. 1.18 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.19 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.27 
Drucksache 13/3529 Nr. 1.1 
Drucksache 13/3529 Nr. 1.5 
Drucksache 13/3529 Nr. 1.16 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Drucksache 13/2426 Nr. 1.11 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.11 
Drucksache 13/3286 Nr. 1.1 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.10 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.33 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.34 
Drucksache 13/3182 Nr. 2.3 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.22 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.7 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-
wicklung 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.15 
Drucksache 13/3286 Nr. 2.11 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union 
Drucksache 13/2306 Nr. 1.9 
Drucksache 13/2674 Nr. 1.1 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.14 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.14</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13099.pdf</pdf_url>
    <id>1520</id>
    <dokumentnummer>13/99</dokumentnummer>
    <datum>1996-04-19</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
