<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1522</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/102</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1996-04-26</datum>
  <titel>Protokoll der 102. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/102 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
102. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Abgabe einer Erklärung der Bundes-
regierung: Programm für mehr Wachs-
tum und Beschäftigung 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler . . . . 	8975 B 
Oskar Lafontaine, Ministerpräsident (Saar- 
land) 	 8983 A 
Dr. Wolfgang Schäuble CDU/CSU . .  	8991 A 
Joseph Fischer (Frankfurt) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  8999 A 
Dr. Wolfgang Gerhardt F.D.P 	9003 A 
Dr. Gregor Gysi PDS  	9005 D 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	9009 A 
Rudolf Scharping SPD  	9012 D 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 9016 D 
Nächste Sitzung  	9019 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 9021* A 
Anlage 2 
Zeitige Vorlage wichtiger EU-Dokumente 
in deutscher Sprache; Lösung der Eigen-
tumsfragen zwischen Deutschland und 
Polen 
MdlAnfr 19, 20 - Drs 13/4403 - 
Dr. Egon Jüttner CDU/CSU 
SchrAntw StMin Dr. Werner Hoyer AA 	 9021* D 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  9022* C 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8975 
102. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 5 auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Programm für mehr Wachstum und Beschäfti-
gung 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind 
für die Aussprache im Anschluß an die Regierungser-
klärung zweieinhalb Stunden vorgesehen. - Dazu 
sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist es so be-
schlossen. 
Das Wort zur Abgabe einer Regierungserklärung 
hat der Herr Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl. 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler: Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe 
heute die Aufgabe, eine Erklärung der Bundesregie-
rung zu dem Thema „Programm für mehr Wachstum 
und Beschäftigung" abzugeben. Ich denke, unge-
achtet der Gegensätze in der Auseinandersetzung zu 
diesem Thema ist es sicher wichtig, daß wir uns in 
dieser Debatte gemeinsam vor Augen halten, in wel-
chen Notwendigkeiten unser Land in diesem Augen-
blick steht und wie wichtig auch eine nüchterne Ana-
lyse der Gegebenheit ist. 
Das Konjunkturtempo - - 
(Unruhe bei der SPD) 
- Jetzt habe ich noch gar nichts gesagt, was Sie er-
regt, und Sie sind schon erregt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es ist ein akusti-
sches Problem, wir müssen den Ton ein wenig ausju-
stieren, man hört das nicht. 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler: Verehrte Frau 
Präsidentin, ich bin für alles schuldig, aber für das 
heute nicht. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eben, deswegen 
habe ich es auch schon an den Vorsitz gezogen. 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler: Vielen Dank. 
Meine Damen und Herren, das Konjunkturtempo 
hat sich in Deutschland spürbar verlangsamt. Das 
von vielen nationalen und internationalen Experten 
ursprünglich erwartete reale Wachstum von einein-
halb Prozent für dieses Jahr werden wir nicht errei-
chen. Dies werden die Wirtschaftsforschungsinstitute 
in den nächsten Tagen in ihrem Frühjahrsgutachten 
sicherlich so bestätigen. 
Nach dem Stand unserer Diskussion erwarten wir 
in der Bundesregierung jetzt für 1966 ein reales 
Wachstum in der Gegend von dreiviertel Prozent - - 
(Lachen und Beifall bei der SPD und der 
PDS - Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: 1996, Herr Bundes-
kanzler! - Unruhe) 
- Entschuldigung, 1996. Ich bin aber gerne bereit, 
weil mir die Sache wirklich wichtig ist, zu warten, bis 
eine gewisse Möglichkeit der Verständigung hier 
eintritt. 
(Lachen bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Wir rechnen in der Bundesregierung nicht mit ei-
ner Rezession in Deutschland. Die allermeisten natio-
nalen und internationalen Experten erwarten ein 
Wiederanziehen der Konjunktur in der zweiten Jah-
reshälfte. Wir sind ganz sicher, daß sich dies auch in 
den Zahlen für 1997 positiv niederschlagen wird. 
Meine Damen und Herren, für mich ist auch klar, 
daß trotz aller Schwierigkeiten die Voraussetzungen 
für eine Verbesserung der Konjunktur günstig sind: 
8976 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1996 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
In Deutschland herrscht bei einer Inflationsrate 
von eineinhalb Prozent faktisch Preisstabilität. Die 
Bundesbank hat die Leitzinsen auf das niedrigste Ni-
veau seit Kriegsende gesenkt. Die für die Investitio-
nen entscheidenden langfristigen Zinsen haben auch 
im internationalen Vergleich ein sehr niedriges Ni-
veau erreicht. Bei einem Vergleich der Wirtschafts-
gipfelländer hat Deutschland heute die niedrigsten 
Zinsen nach Japan. Sie liegen spürbar unter den 
amerikanischen Zinsen. In der Tarifrunde 1996 zeich-
nen sich beschäftigungsfreundlichere Vereinbarun-
gen ab, und der Welthandel zeigt einen soliden Auf-
wärtstrend. 
Meine Damen und Herren, unabhängig vom kurz-
fristigen Auf und Ab der Konjunktur stehen Wi rt
-schaft und Gesellschaft der Bundesrepublik vor der 
Aufgabe, sich auf die dramatischen Veränderungen 
im internationalen Wettbewerb einzustellen und - 
das ist die eigentliche Aufgabe - den Standort 
Deutschland für das 21. Jahrhundert vorzubereiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die jetzt zu beobachtende Konjunkturschwäche 
und der rasante Strukturwandel haben tiefe Spuren 
in unserer Gesellschaft und vor allem auf dem Ar-
beitsmarkt hinterlassen. 
(Zuruf von der SPD: Ihre Politik war das!) 
- Ich weiß nicht, Sie können das als Inszenierung se-
hen, wenn Sie glauben, auf diese Art zu stören. Ich 
habe nichts dagegen, daß ein Millionenpublikum im 
deutschen Fernsehen Ihre Reaktion jetzt in sich auf-
nimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die vorübergehende Konjunkturschwäche und der 
rasante Strukturwandel - ich sage das noch einmal - 
haben tiefe Spuren auf unserem Arbeitsmarkt hinter-
lassen. Die Arbeitslosigkeit hat mit über 4 Millionen 
ein Ausmaß erreicht, das wir auf gar keinen Fall ak-
zeptieren werden. Der Abbau der Arbeitslosigkeit ist 
die wichtigste Aufgabe der deutschen Innenpolitik. 
Wir haben die Erfahrung machen müssen, daß ein 
konjunktureller Aufschwung keineswegs automa-
tisch auch zu einem Rückgang der Arbeitslosigkeit 
führt; das ist eine Erfahrung der letzten Jahre. Wir 
alle wissen ebenso, daß nach jeder Konjunktur-
schwäche ein höherer Sockel - das ist das eigentlich 
Besorgniserregende - an Arbeitslosigkeit zurückge-
blieben ist. 
Die Menschen in Deutschland haben längst begrif-
fen, daß wir echte, durchgreifende Veränderungen in 
Wirtschaft und Gesellschaft brauchen, um mehr 
Wachstumsdynamik zu ermöglichen und Beschäfti-
gungshemmnisse zu beseitigen. Die Bürger wissen 
auch, daß dies nicht ohne nachhaltige Sparmaßnah-
men geht. Durch bloßes Festhalten an Besitzständen 
werden wir keine grundlegende Wende am Arbeits-
markt schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dabei ist Sparen natürlich kein Selbstzweck; wir 
müssen sparen, um die Zukunft zu sichern. 
Wir haben uns im „Bündnis für Arbeit und zur 
Standortsicherung" das Ziel gesetzt, die Arbeitslosig-
keit bis zum Jahre 2000 auf die Hälfte zu reduzieren. 
Das ist ein ehrgeiziges Ziel, aber es ist ein erreichba-
res Ziel, 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Luftblasen!) 
wie wir in der Vergangenheit bewiesen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen bei der SPD und der PDS) 
Erreichbar ist dieses Ziel, wenn alle Verantwortli-
chen auf den verschiedensten Ebenen - ob das Poli-
tik, Unternehmen oder Tarifparteien sind - dabei ihre 
Aufgaben wahrnehmen. Die Menschen im Land er-
warten zu Recht, daß alle Verantwortlichen in der 
Gesellschaft die Herausforderungen annehmen und 
bereit sind, die notwendigen Anpassungen auf den 
Weg zu bringen. 
Die dramatischen Veränderungen in der Weltwirt-
schaft betreffen alle Länder. Wer die Diskussionen in 
den USA, in Japan oder bei unseren europäischen 
Nachbarn verfolgt, weiß, daß in allen Industrielän-
dern in ähnliche Richtungen gedacht und gehandelt 
wird. Auch in all diesen Ländern stellen sich die Fra-
gen, welche Auswirkungen die Globalisierung der 
Märkte auf Wachstum und Beschäftigung im jeweili-
gen Land hat, wie die Zukunft unter den veränderten 
Wettbewerbsbedingungen gesichert werden kann, 
wie die sozialen Sicherungssysteme vor dem Hinter-
grund starker Verschiebungen im Altersaufbau der 
Bevölkerung und ohne Überforderung der wirt-
schaftlichen Leistungskraft weiterentwickelt werden 
können, welche Veränderungen in Organisation und 
Arbeitsabläufen durch die neuen Technologien, etwa 
im Telekommunikationsbereich, notwendig sind und 
wie Bildung und Ausbildung verbessert werden müs-
sen, um für die Herausforderungen der Zukunft ge-
rüstet zu sein. 
Viele Länder, man kann sagen, alle Länder in un-
serer Nachbarschaft stehen vor diesen Notwendig-
keiten genauso wie wir in Deutschland. Manche von 
ihnen haben bereits strukturelle Veränderungen vor-
genommen, die sie selbst bis vor kurzem für nicht 
durchsetzbar gehalten haben. 
Ich will auf das Beispiel Schweden verweisen. Dort 
wurden die Volksrenten gekürzt, die Entgeltfortzah-
lung im Krankheitsfall wurde für die ersten Tage dra-
stisch gesenkt, Arbeitslosengeld und Arbeitslosen-
hilfe wurden zurückgeführt. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Aber die Vermögensteuer 
wurde nicht abgeschafft, sondern erhöht!) 
- Herr Abgeordneter, Ihr Beitrag ist immer der glei-
che: laut und wenig bedeutungsvoll. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
In unserem Nachbarland, in den Niederlanden, 
wurden enorme Veränderungen der Strukturen vor-
genommen. In Frankreich ist eine ähnliche Diskus-
sion im Gange. Ich könnte die Liste noch weiter fo rt
-setzen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8977 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
In einer Weltwirtschaft, in der nationale Grenzen 
ökonomisch immer weniger eine Rolle spielen, gel-
ten eben andere Regeln, als wir dies durch eine 
lange Zeit auch bei uns in Deutschland gewöhnt wa-
ren. Heute müssen wir uns mehr denn je - vor allem 
als eine der großen Exportnationen der Erde - auf 
den internationalen Wettbewerb einstellen. Das muß 
Konsequenzen haben für die Steuern, für die Abga-
ben, für Lohn- und Lohnzusatzkosten sowie auch für 
viele Regulierungen. 
Ich halte diese notwendigen Korrekturen für zwin-
gend, um Zukunft zu sichern. Dies erfordert, daß wir 
uns umstellen, daß wir auch in diesem oder jenem 
Fall Ansprüche zurückstellen. Ich weiß sehr wohl, 
daß das mit Härten verbunden ist. Aber die unab-
weisbaren Korrekturen, meine Damen und Herren, 
sind der einzige Weg, unsere Wirtschaft zu stärken, 
mehr Arbeitsplätze zu ermöglichen und eine sichere 
Zukunftsgrundlage für unsere sozialen Sicherungs-
systeme zu schaffen. 
Zu diesem Bild gehört auch, daß wir in einem Land 
leben, das ein Drittel seines Sozialprodukts für so-
ziale Leistungen ausgibt, in dem die Arbeitnehmer 
kürzere Arbeitszeiten und mehr Urlaub haben als in 
fast allen Ländern, in dem die Renten so hoch sind 
wie in kaum einem anderen Land, in dem die Höhe 
der Lohnersatzleistungen und der Sozialhilfe in den 
allermeisten Fällen Not verhindert. 
Wir müssen das Verhältnis sozialer Leistungen 
zur wirtschaftlichen Leistungskraft unter veränder-
ten weltwirtschaftlichen und demographischen Be-
dingungen neu ausbalancieren und dauerhaft si-
chern. Dies erfordert, die sozialen Leistungen an die 
wirtschaftliche Leistungskraft anzupassen und die 
Hilfen - das ist besonders wichtig - auf die wirklich 
Bedürftigen zu konzentrieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, wenn wir jetzt nicht 
handeln, drohen weitere Arbeitsplatzverluste, und 
der beschäftigungsfeindliche Weg zu immer höheren 
Steuern und Abgaben würde sich fortsetzen. Dies ist 
für die Koalition auf gar keinen Fall der Weg der Poli-
tik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es kann nicht unsere Politik sein, die Tarifparteien 
zur Lohnzurückhaltung aufzufordern und dann die 
möglichen positiven Arbeitsplatzeffekte mit steigen-
den Abgaben wieder zunichte zu machen. Mehr 
staatliche Schulden oder höhere Steuern würden im 
übrigen - das ist eine Erfahrung, die jeder kennt - 
gerade auch jene belasten, auf deren Leistungsbe-
reitschaft unser Land besonders angewiesen ist: die 
Facharbeiter, den selbständigen Mittelstand, all jene 
Bereiche, die in ihrer Kreativität und mit ihrer tägli-
chen Arbeit die sozialen Leistungen überhaupt erst 
ermöglichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Um mehr Arbeitsplätze aufzubauen, müssen wir 
den Standort attraktiv machen, die Belastungen der 
Wirtschaft abbauen, Steuern, Abgaben und Lohnko-
sten senken, überflüssige Regulierungen beseitigen,  
rascher die notwendigen Innovationen auf den Weg 
bringen und vor allem die Arbeitswelt flexibler ma-
chen. 
Die Bundesregierung hat mit dem 50-Punkte-
Aktionsprogramm Ende Januar gehandelt. 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD) 
Dieses Programm ist ein Gesamtkonzept, das auf 
strukturelle Veränderungen zielt und jetzt Punkt für 
Punkt umgesetzt wird. Einige der wichtigen Maß-
nahmen, zum Beispiel zusätzliche Liquiditätshilfen 
für junge Unternehmen in der Wachstumsphase, sind 
bereits in Kraft getreten. 
Vor allem, meine Damen und Herren - es ist wich-
tig, das zugrunde zu legen -, zeichnet sich für alle 
öffentlichen Haushalte im Jahre 1997 ein zusätzli-
cher Konsolidierungsbedarf in der Größenordnung 
von rund 50 Milliarden DM ab. Auf den Bundeshaus-
halt 1997 entfallen davon voraussichtlich rund 
25 Milliarden DM. Wie wir wissen, sind die Länder 
und die Gemeinden in gleicher Weise von konjunk-
turbedingten Mehrausgaben und Mindereinnahmen 
betroffen. Deswegen ist es bei allen Gegensätzen im 
politischen Raum absolut notwendig, daß wir versu-
chen, eine gemeinsame Konsolidierungsstrategie für 
Bund, Länder, Gemeinden sowie für die Sozialversi-
cherungssysteme zu gewinnen. 
Deshalb haben die Koalitionsfraktionen gestern 
das Programm für mehr Wachstum und Beschäfti-
gung beschlossen und der Öffentlichkeit vorgestellt. 
Es ist ein Gesamtkonzept, das Investitionen erleich-
tern, Wachstum stärken und die Beschäftigung erhö-
hen soll. Nur durch Haushaltskonsolidierung, das 
heißt eine sparsame Haushaltspolitik und Einsparun-
gen auch bei den Sozialversicherungen, schaffen wir 
die Voraussetzungen, um zu hohe Steuern und Ab-
gaben in Deutschland zu senken und Arbeitsplätze 
in Deutschland wieder attraktiver zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nur wenn wir diesen Weg entschlossen gehen, 
stärken wir auch die wirtschaftliche Basis für die Fi-
nanzierung unserer sozialen Sicherungssysteme. Es 
führt doch kein Weg an der einfachen Erkenntnis 
vorbei, daß nur verteilt werden kann, was zuvor erar-
beitet wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Das erar-
beiten die Arbeitnehmer!) 
Ich bin ganz sicher, daß wir mit diesen Anstren-
gungen auch das Ziel erreichen, die Staatsquote bis 
zum Ende dieses Jahrzehnts, also in vier Jahren, wie-
der auf 46 Prozent zu senken. Dies erfordert eine 
strikte Ausgabendisziplin bei Bund, Ländern und 
Gemeinden und auch im Bereich der Sozialversiche-
rung. 
Ich weiß, daß solche Ziele wie immer sofort ange-
zweifelt werden. Es wird dann gesagt, dies sei nie zu 
erreichen. Ein einfacher Rückblick auf die letzten 
Jahrzehnte zeigt, daß diese Skepsis nicht angebracht 
ist. Wir haben zwischen Ende 1982 und 1989 den An-
teil der Staatsausgaben am Bruttosozialprodukt, die 
8978 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
Staatsquote, schon einmal von über 50 Prozent auf 
46 Prozent gesenkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir haben - dies will ich besonders in diesen Ta-
gen in Erinnerung rufen, wo aus naheliegenden 
Gründen von bestimmten Kreisen historische Erfah-
rungen der jüngsten Zeit gerne vergessen oder ver-
nebelt werden - gleichzeitig in mehreren Schritten in 
diesen Jahren eine Steuerreform vorgenommen und 
die Steuerzahler um rund 60 Milliarden DM entla-
stet. 
(Lachen und Zurufe von der SPD: Aber wel
-
che denn?) 
- Sie waren ja zum Teil dabei. Wenn Sie dabei waren, 
wissen Sie: Es war eine ungeheuer erfolgreiche Poli-
tik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen bei der SPD) 
- Meine Damen und Herren, ich habe nicht den Ehr-
geiz, daß Sie dem Satz „Es war eine ungeheuer er-
folgreiche Politik" zustimmen, aber die Wähler ha-
ben ihm zugestimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Und so stehe ich immer noch vor Ihnen, und Sie müs-
sen mich immer noch ertragen. Ihre lauten Zwischen-
rufe haben Ihnen in diesen Jahren nichts genutzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
In diesem Zeitraum - man kann es nicht deutlich 
genug sagen - sind mit dieser Politik damals in der 
alten Bundesrepublik über 3 Millionen zusätzliche 
Arbeitsplätze entstanden. Ich habe gar keinen Zwei-
fel, daß wir das gleiche auch jetzt erreichen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir hatten 1990 das Glück der deutschen Einheit. 
Der wirtschaftliche Umbau und die soziale Flankie-
rung des dramatischen Strukturwandels in den 
neuen Ländern wurden mit hohen Transferzahlun-
gen von West nach Ost unterstützt. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Von Ost 
nach West! - Lachen bei der CDU/CSU und 
der F.D.P. sowie bei Abgeordneten der SPD 
und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
- Ich habe ja nichts dagegen, daß Sie immer noch im 
alten Glauben verharren, aber das Ganze wird des-
wegen nicht überzeugender. Die Geschichte hat 
über das, was Sie hier vertreten, längst ihr Urteil ge-
sprochen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir, und zwar die Bürger und die Steuerzahler der 
alten Bundesrepublik - das will ich dankbar erwäh-
nen -, haben diese hohen Transferzahlungen unter-
stützt. Die gesamten öffentlichen Leistungen für die 
neuen Länder betrugen im Zeitraum von 1991 bis 
1995 netto 615 Milliarden DM. Ohne - das ist wichtig 
festzustellen; ich tue dies mit Stolz - die vorausge-
gangenen Konsolidierungsarbeiten der 80er Jahre  
dieser Koalition wären diese Transfers überhaupt 
nicht möglich gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Auch das sage ich hier gerne noch einmal klar und 
deutlich, weil es angesichts so mancherlei Verhet-
zungspotentiale wichtig ist, diese Erinnerung nicht 
untergehen zu lassen. 
(Oh-Rufe bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
- Ich verstehe überhaupt nicht, daß Sie, wenn ich 
ganz allgemein von Verhetzungspotentialen spreche, 
sofort aufschreien. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Offensichtlich fühlen Sie sich angesprochen. 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten 
der CDU/CSU - Ing rid Matthäus-Maier 
[SPD]: Vor den Landtagswahlen hieß das 
alles anders!) 
Die Wahrheit ist doch: Ohne die notwendigen und 
von uns voll getragenen Entscheidungen, auch Op-
fer, für die deutsche Einheit würde die Staatsquote 
heute bei 45 Prozent liegen, und die Belastung der 
Bürger mit Steuern und Abgaben betrüge nicht 
43 Prozent, sondern 41 Prozent. Das heißt, sie wäre 
deutlich niedriger. Wir beklagen dies nicht; denn wir 
sind glücklich, daß die deutsche Einheit möglich war. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist wichtig, daß wir alle in Deutschland erken-
nen, daß jede Mark, in den neuen Ländern vernünf-
tig investiert, eine Abschlagszahlung auf eine ge-
meinsame glückliche Zukunft der Deutschen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, unsere Arbeitsplätze 
stehen im internationalen Standortwettbewerb. 
Wenn Produktion in Deutschland zu teuer wird, wan-
dert sie zu Lasten der Arbeitsplätze ins Ausland ab 
oder - auch das erleben wir - Produktionen unter-
bleiben ganz. Die Bedeutung von grenzüberschrei-
tenden Direktinvestitionen wächst in einem unge-
wöhnlichen Tempo. Wir wissen auch - es hat keinen 
Sinn, darüber zu klagen; das ist eine Realität -: Für 
die international operierenden Unternehmen ist die 
Präsenz auf den Wachstumsmärkten wichtig. Nur 
wer in den großen Handelszusammenschlüssen wie 
Europäische Union, NAFTA, Mercosur und im asiati-
schen Raum präsent ist, nimmt an der Wachstumsdy-
namik dieser Regionen teil. Das ist auch ein Beitrag 
zur Arbeitsplatzsicherung in Deutschland. In diesem 
Sinne - nur in diesem Sinne - sind die wachsenden 
Auslandsinvestitionen deutscher Unternehmen zu 
begrüßen. Aber wir müssen uns über das vergleichs-
weise geringe Engagement ausländischer Unterneh-
men in Deutschland Sorgen machen. Hier besteht 
Handlungsbedarf. Das Investieren und Schaffen von 
Arbeitsplätzen in Deutschland muß deshalb attrakti-
ver gemacht werden. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1996 	8979 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
Es wird in Deutschland sehr viel mehr Arbeits-
plätze geben, wenn die Arbeitskosten niedriger sind. 
Es ist kein Zufall, daß im Dienstleistungsbereich hier-
zulande viel weniger Arbeitsplätze angeboten wer-
den als in anderen Ländern. Wir alle - das gilt für die 
politisch Verantwortlichen, für die Tarifparteien und 
Unternehmen - haben - das sollte man offen zuge-
ben - in der Vergangenheit zu einem starken Anstieg 
der Arbeitskosten beigetragen. Dies gilt für die Tarif-
löhne, aber das gilt noch mehr für die stark angestie-
genen Lohnzusatzkosten. Die Bundesregierung ist 
sich deshalb mit der Wirtschaft und den Gewerk-
schaften einig, daß der Anstieg der Lohnzusatzko-
sten gebremst werden muß. Dabei sind Tarifparteien 
und Betriebspartner ebenso in der Verantwortung 
wie die Politik. 
Wir haben uns das Ziel gesetzt, die Beiträge zur 
Sozialversicherung bis zum Jahr 2000 auf unter 
40 Prozent zu senken. Um dieses Ziel zu erreichen, 
müssen wir unsere sozialen Sicherungssysteme auf 
die Herausforderungen der Zukunft einrichten. Es 
geht dabei überhaupt nicht um den Abbau des So-
zialstaats, sondern es ist die Pflicht verantwortungs-
voller Politik, immer wieder kritisch zu fragen: Gibt 
es Regelungen, die zum Mißbrauch einladen und 
deshalb geändert und abgeschafft werden müssen? 
Wenn ich, um das klarzustellen, von Mißbrauch rede, 
meine ich nicht nur Mißbrauch im Bereich der Sozial-
systeme, sondern in gleicher Weise das Erschleichen 
von Subventionen und Steuerbetrug. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir müssen uns weiter kritisch fragen: Wie können 
wir soziale Leistungen so gestalten, daß sie zur Ar-
beit ermutigen und nicht den Willen, zu arbeiten und 
sich zu engagieren, aushöhlen? 
Ich halte es jedenfalls für richtig und auch für un-
sere Gesellschaft unverzichtbar, daß der Satz gelten 
muß: Wer arbeitet, muß mehr bekommen als jemand, 
der nicht arbeitet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn dieser Grundsatz gilt, dann muß er Konse-
quenzen haben. Dann können wir es beispielsweise 
- da sollten wir uns doch eigentlich einig sein - nicht 
länger hinnehmen, daß ein Sozialhilfebezieher zu-
mutbare Arbeit - zumutbare! - ablehnt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Kann er doch 
nicht! Steht doch jetzt schon im Gesetz!) 
Dann müssen wir Anreize schaffen, damit sich Arbeit 
auch dann für den einzelnen lohnt, wenn dessen Er-
werbseinkommen sein Sozialeinkommen nicht we-
sentlich übersteigt. Hier haben wir wichtige und, wie 
ich denke, richtige Reformen auf den Weg gebracht. 
Sie stehen jetzt im Vermittlungsausschuß zur Diskus-
sion; ich hoffe, daß wir dort zu vernünftigen Einigun-
gen kommen. 
Meine Damen und Herren, notwendige Fragen 
stellen sich auch für den Bereich des Arbeitsrechts. 
Es ist unbestreitbar, daß wir trotz erkennbarer Fo rt
-schritte mehr Flexibilität auf dem Arbeitsmarkt brau-
chen. Mehr Flexibilität ist eine Grundvoraussetzung,  
um mehr Beschäftigung zu schaffen und die Arbeits-
losigkeit wirksam zu bekämpfen. Dabei ist eine ent-
scheidende Voraussetzung, daß wir alles unterneh-
men, um den Mittelstand zu stärken; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
denn die kleinen und mittleren Unternehmen sind 
die wichtigsten Arbeitgeber in unserem Land. Zwei 
Drittel aller Beschäftigten arbeiten in diesem Be-
reich. Auch das ist, wie ich denke, eine positive Er-
fahrung dieser Jahre: Zwischen 1990 und 1995 sind 
im Mittelstand knapp eine Million neuer Arbeits-
plätze geschaffen worden. Wahr ist auch, daß gleich-
zeitig die Großunternehmen in unserem Lande unter 
dem Druck des internationalen Wettbewerbs die 
Zahl ihrer Beschäftigten verringert haben. 
Wenn wir also mehr Arbeitsplätze schaffen wollen, 
dann müssen wir die Startchancen für Existenzgrün-
der und junge Unternehmen in Deutschland verbes-
sern und die bestehenden Bet riebe von Kosten und 
Regulierungen entlasten. Gerade im Bereich der klei-
nen und mittleren Unternehmen gilt es, Arbeits- und 
Einstellungshemmnisse abzubauen. Wer häufig mit 
Handwerkern und mittelständischen Unternehmern 
spricht, weiß, daß. viele von ihnen in der Einstellung 
neuer Arbeitnehmer ein Risiko sehen. Sie fürchten 
das Risiko langwieriger Arbeitsgerichtsprozesse und 
unkalkulierbarer Kosten, die ihnen entstehen kön-
nen. Deshalb - und das ist der falsche Weg - setzen 
sie lieber auf Überstunden. 
Die Bundesregierung und die Koalition sind nach 
eingehenden Beratungen zu dem Ergebnis gekom-
men, den Schwellenwert des Kündigungsschutzge-
setzes, der gegenwärtig für Bet riebe mit mehr als 
fünf Arbeitnehmern gilt, auf zehn Beschäftigte anzu-
heben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zurufe von der SPD) 
Wir sind sicher, dies liegt im Interesse der Arbeits-
platzsuchenden, und wir sind sicher, wir werden sehr 
rasch erleben, daß aus dieser Entscheidung heraus 
die Zahl der Arbeitnehmer in kleinen Bet rieben zu-
nehmen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wer Arbeitsplätze von Kosten entlasten und neue 
Beschäftigungsmöglichkeiten eröffnen will, kommt, 
ob er es will oder nicht, auch am Thema der Lohnfort-
zahlung nicht vorbei. Denn die Lohnfortzahlung im 
Krankheitsfall ist ein wesentlicher Bestandteil der 
stark gestiegenen Lohnzusatzkosten. Wie Betriebs-
praktiker und Arbeitnehmer sowie Bet riebsräte 
selbst wissen, ist sie zudem anfällig für eine miß-
bräuchliche Inanspruchnahme. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Ist doch 
nicht wahr!) 
Unbestritten ist, daß die Verringerung betriebli-
cher Fehlzeiten - das gehört ebenfalls in diese Be-
trachtung - auch und nicht zuletzt eine Frage von 
Personal- und Betriebsführung sowie Betriebsklima 
ist. In vielen Betrieben in unserem Land gibt es sehr 
8980 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
praktische Lösungen, die zu einem deutlichen Rück-
gang der Zahl der Krankmeldungen geführt haben. 
Auf der anderen Seite, meine Damen und Herren, 
kann aber niemand übersehen, daß die Entgeltfort-
zahlung jährlich Kosten in Höhe von 60 Milliarden 
DM für unsere Wirtschaft verursacht. Dies erhöht die 
Lohnkosten und belastet Arbeitsplätze. 
Deshalb kann die Politik im Interesse der Wettbe-
werbsfähigkeit des Standorts Deutschland und der 
Schaffung neuer Arbeitsplätze diese Frage nicht ein-
fach ignorieren, nachdem - ich füge dies ausdrück-
lich hier hinzu - die Tarifparteien leider bisher keine 
Lösung gefunden haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Woran liegt das 
denn?) 
Ich bedauere dies, und ich wünsche mir, daß die Ta-
rifparteien, die ja hier auch in Zukunft eine entschei-
dende Verantwortung haben, die notwendigen Si-
gnale setzen. Ich weiß um den Widerstand, vor allem 
auch der Gewerkschaften, in dieser Frage, und ich 
kenne auch die Entstehungsgeschichte der Lohnfort-
zahlung. Ich weiß, was diese Entscheidung bedeutet. 
Ich will deshalb auf zwei Gesichtspunkte beson-
ders hinweisen: 
Erstens wird nicht in bestehende Tarifverträge ein-
gegriffen. Für über 80 Prozent der Arbeitnehmer ist 
die Lohnfortzahlung tarifvertraglich geregelt, und 
wir achten und respektieren die Tarifautonomie. Ich 
sage noch einmal: Wir setzen allerdings darauf, daß 
die Tarifparteien in eigener Verantwortung tragfä-
hige Lösungen finden und umsetzen. 
Zweitens. Es ist das Recht und, wenn es notwendig 
ist, auch die Pflicht der Politik, auch gegen Wider-
stände die Interessen Arbeitssuchender durchzuset-
zen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Für mich sind und bleiben Tarifautonomie und 
starke Tarifpartner zentrale Pfeiler einer zukünftig 
positiven Entwicklung. Sie sind ein ganz entschei-
dender Anker für die Stabilität unseres Landes. Dies 
haben ja auch Wirtschaft, Gewerkschaften und die 
Bundesregierung im „Bündnis für Arbeit und zur 
Standortsicherung" am 23. Januar noch einmal ge-
meinsam bekräftigt. Wir haben in neun Gesprächen 
mit den Spitzenrepräsentanten von Wi rtschaft und 
Gewerkschaften bereits viel auf den Weg gebracht, 
wie ich dankbar vermerken will, zum Beispiel das 
Programm für Langzeitarbeitslose, die Lehrstellenzu-
sage der Wirtschaft, die Offensive für mehr Selbstän-
digkeit und die Lösung der sehr schwierigen Frage 
der Frühverrentung. Natürlich - das war doch gar 
nicht anders zu erwarten - gab es und gibt es Felder, 
auf denen wir nicht einig sein können, wie etwa in 
der Frage der Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall, 
wo wir unterschiedlicher Meinung waren und sind. 
Es ist notwendig, daß wir versuchen, einen Kon-
sens zu erreichen; aber dieses Streben nach Konsens 
kann die politisch Verantwortlichen - das gilt vor al-
lem auch für die Bundesregierung und für mich  
selbst - nicht davon entbinden, die notwendigen Ent-
scheidungen, wenn ein Konsens nicht möglich ist, 
herbeizuführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Bundesregierung und vor allem ich selbst wer-
den alles tun, um bei künftigen Gesprächen im Rah-
men dieser Runde zu weiteren positiven Ergebnissen 
zu kommen. 
Ich will in diesem Zusammenhang eine kurze Be-
merkung zu einem Thema machen, das jetzt eben-
falls diskutiert wird, nämlich zur Frage der Gestal-
tung der Arbeitswelt und der Arbeitsbedingungen 
und inwieweit das Instrument des Flächentarifvertra-
ges hierfür ein geeignetes Instrument ist. Ich sage 
klar: Ich setze darauf, daß der Flächentarifvertrag 
weiterentwickelt werden kann 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: Richtig!) 
- dies ist auch die Meinung führender Gewerkschaft-
ler und auch führender Unternehmer in der Bundes-
republik - und daß aus dieser Weiterentwicklung 
gute Beiträge zur Beschäftigungssicherung, zum Be-
schäftigungsaufbau und damit zum sozialen Frieden 
geleistet werden können. 
Meine Damen und Herren, wenn im Eifer des Ge-
fechts der eine oder andere jetzt sagt, dies sei alles 
hinfällig, dann leugnet er die wichtige Erfahrung aus 
der Geschichte der Bundesrepublik in den letzten 
40 Jahren. Zu den Vorteilen des Standorts Deutsch-
land gehörte bei allen streitigen Auseinandersetzun-
gen, daß es zu allen Zeiten - manchmal kurzzeitig 
unterbrochen - eine Gesprächsmöglichkeit zwischen 
Gewerkschaften und Unternehmern gab. Ich kann 
nur davor warnen, diese Erfahrung in den Wind zu 
schlagen. Das ist in diesem Zusammenhang eine ent-
scheidende Frage. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, wenn es um die Zu-
kunft geht, zeigt es sich in einer besonders eindeuti-
gen Weise, inwieweit wir fähig sind, Zukunftssiche-
rung im Bereich der langfristigen Sicherung des Ge-
nerationenvertrages zu ermöglichen. Das von Koali-
tion und Bundesregierung gestern vorgestellte Pro-
gramm enthält auch Maßnahmen zur Stabilisierung 
des Beitragssatzes und zu strukturellen Reformen. 
Dabei möchte ich an erster Stelle hervorheben, daß 
unsere Rentenpolitik verläßlich bleibt. Die Renten 
werden zum 1. Juli 1996 erhöht, und sie werden auch 
im kommenden Jahr - entgegen anderslautenden 
Behauptungen - der Nettolohnentwicklung folgen. 
Kein Rentner muß um seine Rente fürchten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zurufe von der SPD) 
- Ich weiß gar nicht, was Sie wollen. Dies ist doch ein 
Punkt, bei dem Sie einmal klatschen könnten. Sie ha-
ben doch angeblich das Interesse der Rentner im 
Auge. 
Aber, meine Damen und Herren, wir müssen offen 
darüber sprechen, daß wir der jetzigen jüngeren Ge-
neration eine verläßliche Perspektive für ihre Alters-
sicherung geben müssen. Wir stehen doch - und je- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8981 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
der spürt dies - unbestreitbar vor einer dramatischen 
Veränderung unserer Gesellschaft, nicht zuletzt im 
Altersaufbau. 
Als die Rentenversicherung vor über 100 Jahren 
eingeführt wurde, wurde das Renteneintrittsalter auf 
65 Jahre festgelegt. Damals betrug die durchschnitt-
liche Lebenserwartung 45 Jahre. Bis heute ist die 
durchschnittliche Lebenserwartung auf über 75 Jahre 
angestiegen. Deshalb ist es richtig, das Rentenein-
trittsalter, wie im Reformpaket zur Stabilisierung der 
Rentenversicherung vorgeschlagen, schrittweise zu 
erhöhen. Das ist angesichts der gestiegenen und wei-
ter steigenden Lebenserwartung zur Sicherung der 
Renten auch zumutbar, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
zumal wir wissen, daß Deutschland zu den Ländern 
mit der niedrigsten Geburtenrate gehört. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ach ja, des
-
halb die Verschiebung der Kindergelderhö
hung!) 
- Ich muß Ihnen, gnädige Frau, sagen, diese Zusam-
menfassung der Problematik ist sehr eigenartig. Daß 
Sie das als Dame tun, erstaunt mich ganz besonders. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wieso? 
Verstehe ich nicht!) 
Gleichzeitig erhöht sich erfreulicherweise die Le-
benserwartung. Gegenwärtig sind rund 15 Prozent 
unserer Bevölkerung über 65 Jahre alt. Wer heute 
30 Jahre alt ist wird nach menschlichem Ermessen 
das Jahr 2030 erleben und dann zu den über 
65jährigen gehören. Der Anteil der über 65jährigen 
an der Gesamtbevölkerung wird zu diesem Zeit-
punkt auf über 27 Prozent anwachsen und sich damit 
fast verdoppeln. Das Verhältnis von Beitragszahlern 
zu Rentenbeziehern wird sich also drastisch verän-
dern. Das ist überhaupt nicht zu leugnen; das ist die 
Realität. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist unsere Pflicht und unsere Verantwortung, 
schon heute über notwendige Konsequenzen dieser 
Entwicklung zu diskutieren und zu handeln. 
Mit dem 1989 verabschiedeten Rentenreformge-
setz haben wir bereits wichtige Anpassungen vorge-
nommen. Jetzt müssen wir die Rentenversicherung 
mit weitreichender Zukunftsperspektive fortentwik-
keln. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Arbeitsplätze 
schaffen!) 
Die Bundesregierung wird hierzu eine Kommis-
sion unter Vorsitz des Bundesarbeitsministers einset-
zen. Wir erwarten, daß diese Kommission ihre Arbeit 
auf eine breite Grundlage stellt und sich den Sach-
verstand aller Seiten unserer Gesellschaft sichert. Sie 
sind besonders herzlich eingeladen, 
(Lachen bei der SPD) 
und ich denke, wir werden dabei hören, welche Vor
schläge Sie vorbringen. Ich wünsche mir jedenfalls, 
daß diese notwendigen Reformen in einem partei
übergreifenden Kompromiß gelingen, so wie dies 
auch in der Vergangenheit möglich war. 
Die Zeit drängt, und deswegen haben wir be-
schlossen, daß diese Kommission ihre Ergebnisse bis 
zum Ende dieses Jahres, 1996, vorlegt. Wir können 
das dann gemeinsam gestalten, indem wir diese The-
men mit allen Interessierten aus Wissenschaft, Poli-
tik, Wirtschaft und Gesellschaft ausführlich diskutie-
ren. Es ist das erklärte Ziel der Bundesregierung, mit 
Beginn des kommenden Jahres, 1997, die sich hier-
aus ergebenden Gesetzgebungsverfahren einzulei-
ten und sie bis Ende 1997 abzuschließen. 
Meine Damen und Herren, das ist ein ehrgeiziger 
Zeitplan. Aber ich halte ihn für zwingend, weil es 
wünschenswert ist, die Fragen der Alterssicherung 
und der Renten wie in den vergangenen Jahrzehnten 
aus dem Wahlkampfgeschehen eines kommenden 
Bundestagswahlkampfs möglichst herauszuhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen bei der SPD) 
- Auch hier verstehe ich Ihre Unruhe nicht. Ich habe 
nie Angst vor Wahlkämpfen gehabt. Sie sollten sich 
daran erinnern, mit welchen Gesichtern Sie gerade 
vor vier Wochen herumgelaufen sind. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
- Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Die Ver-
schiebung der Kindergelderhöhung hätten 
Sie mal vor der Wahl machen sollen! - Anke 
Fuchs [Köln] [SPD]: So gut war die CDU 
auch nicht!) 
Es hat doch keinen Sinn, sich hier selbst Mut zuzu-
sprechen. 
Meine Damen und Herren, die notwendigen Kor-
rekturen zur Zukunftsicherung müssen auch im Be-
reich der gesetzlichen Krankenversicherung vorge-
nommen werden. Dabei gilt für mich der Grundsatz: 
Wer krank oder pflegebedürftig ist, hat Anspruch auf 
eine hochwertige medizinische Versorgung und 
selbstverständlich auf eine menschenwürdige Pflege. 
Daher kommt die zweite Stufe der Pflegeversiche-
rung, mit der die stationäre Pflege eingeführt wird, 
wie geplant am 1. Juli 1996. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Mit dieser Entscheidung entlasten wir zugleich die 
kommunale Seite um rund 9,5 Milliarden DM. Ich er-
warte jedoch auch - das möchte ich hier gerne sagen -, 
daß die Länder und die Kommunen ihre Zusage ein-
halten, einen Teil ihrer Einsparungen für die notwen-
digen Investitionen für Pflegeheime einzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist völlig unbestreitbar, daß wir den Kostenan-
stieg in der Krankenversicherung stoppen müssen. 
Je mehr es uns gelingt, Wettbewerb und Eigenver-
antwortung durchzusetzen, desto weniger muß es zu 
Leistungseinschränkungen kommen. 
Meine Damen und Herren, unser Steuersystem 
muß wachstums- und beschäftigungsfreundlicher 
werden. Wenigstens in diesem Punkt sind wir uns ei-
nig. Deshalb streben wir bald eine umfassende Re- 
8982 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
form des Steuertarifs an. Die Steuersätze sollen deut-
lich gesenkt und das Steuerrecht vereinfacht wer-
den. Um dies zu erreichen, muß es weniger Ausnah-
men und Begünstigungen geben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Wir müssen erreichen, daß es zu einer echten und 
spürbaren Entlastung für die Mehrzahl der Bürger 
kommt. Auch für diesen Arbeitsbereich wird die 
Bundesregierung in diesen Tagen die Einsetzung ei-
ner Kommission unter dem Vorsitz des Bundesfi-
nanzministers beschließen. Diese Kommission soll 
ebenfalls bis zum Ende dieses Jahres, 1996, ihre Vor-
schläge erarbeiten. Auch hier ist es unser Wunsch, 
daß es eine möglichst breite Beteiligung an der Dis-
kussion gibt. 
Wir wollen die Gesetzgebung in diesem Bereich 
ebenfalls bis Ende 1997 abschließen. Es ist sehr wich-
tig, daß die Bürger und vor allem auch die Unterneh-
men selbst frühzeitig Gewißheit über die künftigen 
Steuertarife haben und für ihre mittel- und langfristi-
gen Dispositionen eine verläßliche Grundlage be-
kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir wollen, daß der neue Tarif zum 1. Januar 1999 in 
Kraft treten kann. Ich will noch einmal nur erwähnen 
- dann brauchen wir die Debatte darüber hier nicht 
erneut zu führen -, daß für uns in der Koalition eine 
Erhöhung der Mehrwertsteuer in dieser Legislatur-
periode nicht in Frage kommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Unabhängig von dem eben Gesagten werden wir 
die im Aktionsprogramm angekündigten steuerpoli-
tischen Verbesserungen fortsetzen. Das Programm 
zielt darauf, die Schaffung von Arbeitsplätzen zu er-
leichtern. Dazu gehören die aufkommensneutrale 
Reform der Unternehmensteuern mit der Abschaf-
fung der Gewerbekapitalsteuer und der mittelstands-
freundlichen Absenkung der Gewerbeertragsteuer, 
die Reform der Erbschaftsteuer, der Wegfall der Ver-
mögensteuer, wobei die private Vermögensteuer mit 
der Erbschaftsteuer zusammengefaßt wird, und die 
bessere steuerliche Behandlung von Beschäftigungs-
verhältnissen in privaten Haushalten. 
Einen wirksamen Beitrag erwarte ich auch in die-
sem Zusammenhang von den Tarifparteien. Im Rah-
men der Tarifautonomie - das ist gut so und soll nicht 
geändert werden - bestimmen Arbeitgeber und Ge-
werkschaften gemeinsam über die Lohnhöhe und 
über wesentliche Arbeitsbedingungen, wie zum Bei-
spiel über die Arbeitszeit. Die bisher getroffenen Ta-
rifvereinbarungen in der Lohnrunde 1996 zeigen, 
daß die Tarifparteien gewillt sind, dem Beschäfti-
gungsziel einen höheren Stellenwert als Einkom-
menssteigerungen zu geben. Ich begrüße dies aus-
drücklich. In den verschiedenen Lagern der Tarif-
partner sollten meines Erachtens auch diese Erfolge 
einzelner Gewerkschaften noch sehr viel positiver 
gewürdigt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Soweit der Bund als Tarifpartei im öffentlichen 
Dienst mit in der Verantwortung steht, werden wir 
ein deutliches Zeichen setzen müssen. Gerade in ei-
ner Zeit, in der viele Unternehmen ihr Personal ver-
ringern, ist die Sicherheit des Arbeitsplatzes im öf-
fentlichen Dienst ein besonders wertvolles Gut. Das 
will ich bei dieser Gelegenheit einmal mehr unter-
streichen. Wer einen sicheren Arbeitsplatz hat - so 
denke ich -, dem kann mehr zugemutet werden als 
einem, der sich andauernd Sorgen um seinen Ar-
beitsplatz machen muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, ich habe Ihnen die 
Grundzüge unseres Programms vorgestellt. Es soll 
und wird dazu beitragen, Arbeitsplätze zu schaffen 
und die Zukunft zu gewinnen. Es ist ein Programm 
für mehr Investitionen und Beschäftigung. Es ist na-
türlich auch ein Programm zur Sicherung unseres So-
zialstaats. Es schafft den Spielraum, den wir brau-
chen, um die sich bietenden Chancen in der verän-
derten Weltwirtschaft wahrnehmen zu können. Nur 
ein wirtschaftlich leistungsfähiges Deutschland ist in 
der Lage, den hier lebenden Menschen und Bürgern 
Arbeitsplätze und Einkommenschancen zu bieten, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie sagen 
nichts zum Kindergeld!) 
soziale Leistungen zu finanzieren, die ein Leben 
ohne materielle Not ermöglichen, und teilzuhaben 
am Aufschwung anderer Regionen unserer Erde. 
Wir haben als Deutsche auch in dieser Situation - 
bei allen Schwierigkeiten - nicht den geringsten 
Grund, pessimistisch in die Zukunft zu sehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es gab noch nie eine Generation in der neueren Ge-
schichte unseres Volkes, die so viele Chancen hatte, 
ihre Zukunft zu gestalten, und für die so viele Wege 
in die Welt offenstanden. Auf unsere Stärken können 
wir uns auch in Zukunft verlassen. Dazu zähle ich die 
hervorragende Berufsausbildung in Deutschland, de-
ren Bedeutung in Zukunft noch steigen wird, die mo-
dern gestaltete Infrastruktur, das soziale Klima, die 
ausgewogene Wirtschaftsstruktur mit vielen kleinen 
und mittleren Unternehmen, die in den letzten Jahr-
zehnten ganz wesentlich zu Innovation und Erneue-
rung beigetragen haben. 
Meine Damen und Herren, es geht darum, Arbeits-
plätze zu schaffen und die Zukunft zu sichern. Auch 
das ist eine Erfahrung, die gilt: Wohlstand läßt sich 
nicht auf Pump finanzieren. Gefragt sind jetzt Mut 
und Weitsicht, das richtige Einstellen der Weichen 
für die Zukunft. Deswegen treffen wir jetzt die not-
wendigen Entscheidungen und setzen sie Schritt für 
Schritt in schnellem Tempo um, und dazu darf ich Sie 
alle einladen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Ministerpräsident des Saarlandes, Oskar Lafontaine. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8983 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
(von der SPD mit Beifall begrüßt): Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Bun-
deskanzler, Sie haben soeben eine Einschätzung der 
ökonomischen Lage vorgenommen und haben eini-
ges über die Lage der öffentlichen Haushalte gesagt. 
Dieser Einschätzung der ökonomischen Lage können 
wir nicht widersprechen, und die Darstellung der öf-
fentlichen Haushalte ist nach dem, was wir heute 
wissen, korrekt gewesen. 
Nur, verehrter Herr Bundeskanzler, eine Frage 
müssen wir Ihnen stellen: Hätten Sie diese Rede 
nicht auch schon vor einigen Wochen hier halten 
können? 
(Beifall bei der SPD) 
War die ökonomische Lage damals wirklich so viel 
anders als heute? War die Lage der öffentlichen 
Haushalte vor einigen Wochen so viel anders als 
heute? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wie im Saar- 
land!) 
Warum haben Sie nicht den Mut gefunden, vor ei-
nigen Wochen anzukündigen, daß Sie in die Lohn-
fortzahlung eingreifen wollen, 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Das 
haben wir doch gesagt!) 
daß Sie den Kündigungsschutz einschränken wollen, 
daß Sie das Rentenrecht verschlechtern wollen, daß 
Sie die Arbeitsförderung drastisch verschlechtern 
wollen und daß Sie das Kindergeld nicht zeitgerecht 
erhöhen wollen? Warum gehen Sie immer nach der-
selben Methode vor, daß Sie der Bevölkerung vor 
den Wahlen die Unwahrheit sagen, um nach den 
Wahlen dann mit der ganzen Wahrheit herauszurük-
ken? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD - Beifall beim 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - Joseph 
Fischer [Frankfurt ] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Weil es funktioniert!) 
Sie haben vorhin an die Adresse der SPD und der 
anderen Parteien im Deutschen Bundestag gesagt, 
Sie wünschten, daß die Debatte um die Reform des 
Rentensystems aus dem nächsten Wahlkampf her
ausbliebe. Da können wir uns ganz auf Sie verlassen, 
verehrter Herr Bundeskanzler. Sie haben es bisher 
immer geschafft, vor Wahlen Debatten zu vermeiden, 
die wahrheitsgemäß gewesen wären, aber dem Volk 
einiges abverlangt hätten. 
(Beifall bei der SPD) 
Dadurch sind Sie verantwortlich dafür, daß die 
Staatsverdrossenheit in unserem Volk gewachsen ist 
(Beifall bei der SPD sowie beim Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
und daß viele zu der Auffassung kommen: Vor Wah-
len kann man den Politikerinnen und Politikern so-
wieso nicht mehr glauben. Die Erfahrung, wesentlich 
durch Sie selbst geprägt, gibt solchen Vorurteilen in 
unserer Gesellschaft leider recht. Sie sollten endlich 
von dieser fahrlässigen, unehrlichen Vorgehensweise 
Abstand nehmen und den Bürger dadurch zum mün-
digen Bürger erklären, daß Sie gerade in den Wahl-
auseinandersetzungen die alternativen Konzepte der 
politischen Parteien diskutieren lassen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Wenn die Arbeitslosigkeit die höchste nach dem 
Kriege ist, wenn die Staatshaushalte enorme Schul-
den haben und wenn die Steuer- und Abgabenquote 
viel zu hoch ist, dann stellt sich in einer Phase der 
Stagnation oder Rezession die Frage, wie die Politik 
reagieren soll, um mehr Wachstum und Beschäfti-
gung zu induzieren. 
Es ist gut, meine Damen und Herren, daß jetzt zu-
mindest die Überschriften geändert worden sind. 
Hieß es vor einiger Zeit noch: Wir müssen ein Spar-
paket verabschieden, so heißt es jetzt richtigerweise 
quer durch die Parteien: Wir brauchen ein Programm 
für mehr Wachstum und für mehr Beschäftigung. Je-
der weiß, die Sozialversicherungskassen und die 
Staatshaushalte können nur saniert werden, wenn es 
uns gelingt, die Arbeitslosigkeit abzubauen und zu 
mehr Beschäftigung zu kommen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Wenn man die Arbeitslosigkeit abbauen und zu 
mehr Beschäftigung kommen will, dann müssen die 
politischen Weichenstellungen richtig vorgenommen 
werden. Wir haben in diesem Hause oft über die 
Rolle der Geldpolitik diskutiert. Ich glaube, daß die 
Bundesbank durch die jüngsten Entscheidungen die 
richtigen Signale gesetzt hat. Man hat sich nicht 
mehr starr an der Entwicklung der Geldmenge orien-
tiert, sondern hat in einer Phase der Stagnation oder 
Rezession auf Wachstum umgeschaltet. Dies ist eine 
richtige Entscheidung der Deutschen Bundesbank. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ebenso ist unstreitig, daß eine solche Entschei-
dung durch eine moderate und zurückhaltende 
Lohnpolitik ergänzt werden muß. Wer die Entschei-
dungen der letzten Wochen und Monate betrachtet, 
der wird nicht an dem Urteil vorbeikommen, daß die 
deutschen Gewerkschaften und die Tarifpartner - in 
erster Linie aber muß man die deutschen Gewerk-
schaften nennen - an dieser Stelle ihrer Verantwor-
tung für Wachstum und Beschäftigung voll entspro-
chen haben; denn sie haben eine moderate Lohnpoli-
tik auf den Weg gebracht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Eine Geldpolitik und eine Lohnpolitik, die sich 
nicht gegenseitig blockieren, wie Herbert Giersch in 
einem jüngst erschienenen Aufsatz bemerkt hat, sind 
die Voraussetzung für Wachstum und Beschäftigung. 
Sie müssen durch eine stetige, wachstumsorientierte 
Finanzpolitik und durch eine ausgewogene Sozialpo-
litik ergänzt werden. Die Fragen werden heute also 
sein, ob die Bundesregierung zu einer stetigen, 
wachstumsorientierten Finanzpolitik Vorschläge ge- 
8984 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
macht hat und ob die Sozialpolitik, die Sie jetzt be-
gonnen haben neu auszurichten, ausgewogen zu 
nennen ist. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Sehr wahr!) 
Zur Finanzpolitik lese ich Ihnen ein Urteil des von 
Ihnen in den Sachverständigenrat berufenen Finanz-
experten Rolf Peffekoven vor. Auf die Frage, warum 
die ökonomische Entwicklung so schlecht ist und 
warum wir solch große Defizite in den Staatshaushal-
ten zu verzeichnen haben, sagte er gestern folgen-
des: 
Die Erklärung ist ganz einfach. Es besteht ein ek-
latantes Mißverhältnis zwischen dauernden An-
kündigungen und dauerndem Nichtpassieren. 
Wenn aber etwas geschieht, wird es nicht selten 
gleich wieder rückgängig gemacht. Der deut-
schen Finanzpolitik fehlt es an Glaubwürdigkeit 
und an Stetigkeit. 
Sie sollten sich das hinter die Ohren schreiben, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Auf die Frage: Ist die Finanzpolitik unsolide? sagt 
er: 
Wenn Sie auf die fehlende Stetigkeit und Glaub-
würdigkeit verweisen, dann muß ich leider ant-
worten: Ja, die Finanzpolitik ist unsolide. 
Ihre unstete Steuer- und Finanzpolitik in den letzten 
Jahren ist einer der Gründe dafür, daß wir mittler-
weile diese hohe Arbeitslosigkeit, diese hohe Staats-
verschuldung und diese hohe Steuer- und Abgaben-
last zu verzeichnen haben. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Daß Ihre Sozialpolitik ausgewogen sei, will doch 
auch von Ihnen niemand ernsthaft behaupten. Wenn 
man die Stellungnahmen etwa der CDA in den letz-
ten Tagen zur Kenntnis nimmt, muß man zum Urteil 
kommen: Sie haben zwar gesagt, sehr verehrter Herr 
Bundeskanzler, alle müßten jetzt den Gürtel enger 
schnallen. Enger schnallen müssen den Gürtel aber 
nur Rentner, Familien, Arbeitslose und Arbeitneh-
mer. Dies verdeutlicht die totale Schieflage Ihrer So-
zialpolitik. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Das Entscheidende ist aber, daß Sie zu den eigent-
lichen Reformen, die jetzt notwendig sind, nicht die 
Kraft aufbringen. Auf konjunkturelle Probleme muß 
man mit sachgemäßen konjunkturellen Lösungen 
reagieren. Auf strukturelle Probleme muß man mit 
sachgemäßen langfristig wirkenden strukturellen Lö-
sungen reagieren. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Siehe Saar
land!) 
Ich komme zur Steuerpolitik. Wir halten eine Re-
form des Einkommensteuerrechts für dringend gebo-
ten. Wir mahnen sie seit langem an. Wir stellen fest: 
Das geltende Einkommensteuerrecht schafft Staats-
verdrossenheit, weil es nicht hinnehmbar ist, daß der 
Verkäuferin und dem Facharbeiter direkt im Lohn-
büro die Steuern abgezogen werden, während es 
Millionäre gibt, die völlig legal keinen Pfennig Steu-
ern zahlen. Dies untergräbt das Vertrauen der Lei-
stungsträger unserer Gesellschaft in den Staat. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Die erste Reform, die schon lange überfällig ist, um 
wieder mehr Leistungswillen in der Arbeitnehmer-
schaft und in unserer Bevölkerung zu ermöglichen, 
ist die Reform des Steuertarifs, der Lohn- und Ein-
kommensteuer. Diese Forderung ist allgemein aner-
kannt. Aber Sie haben keinerlei Anstalten gemacht, 
um dieser Forderung zu entsprechen. Wenn Sie nicht 
entscheidungsfähig sind, weichen Sie immer auf 
Kommissionen aus, verehrter Herr Bundeskanzler. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie hatten eine Kommission von Finanzwissenschaft-
lern, die Bareis-Kommission, eingesetzt, die Ihnen 
Vorschläge gemacht hat, wie man das Einkommen-
steuerrecht leistungs- und sozialgerecht reformieren 
kann. Herr Waigel hat die Ausarbeitung dieser Kom-
mission in den Papierkorb geworfen. Meinen Sie, es 
wird besser, . wenn er selbst jetzt einer neuen Kom-
mission vorsitzt? Das ist doch eine Lachnummer. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Sie wollen die Ergebnisse dieser Kommission - da 
sind Sie konsequent, mein Kompliment - aus dem 
Wahlkampf heraus halten, denn dieses Gesetz soll 
erst nach der Bundestagswahl wirksam werden. Sehr 
verehrter Bundeskanzler, hier liegt ein klassischer 
Beweis dafür vor, daß der von mir zitierte Finanzwis-
senschaftler recht hat: Sie sind mit dieser Koalition 
nicht in der Lage, die notwendigen Entscheidungen 
zu treffen, auch wenn in den Kommissionen da oder 
dort Richtiges erarbeitet wird. Vertagen Sie eine lei-
stungs- und sozialgerechte Steuerreform nicht auf 
das Jahr 1999, sondern setzten Sie sie jetzt in Gang! 
Wir bieten dazu die notwendige Bereitschaft an. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Der richtige Weg bei der heutigen konjunkturellen 
Lage ist - da darf es überhaupt keinen Zweifel ge-
ben -, daß der Solidaritätszuschlag abgebaut wird. 
Wir halten den zügigen Abbau für notwendig, um 
die Konjuktur zu unterstützen, um nicht die Arbeits-
einkommen über Gebühr zu strapazieren. Denn dies 
hemmt auch den Leistungswillen in unserer Bevölke-
rung. Die Frage ist allerdings, auf welche Weise man 
zu einem zügigen Abbau des Solidaritätszuschlags 
kommen kann. Wir schlagen eine Vermögensabgabe 
auf hohe Vermögen vor, wie sie bereits nach der 
deutschen Einheit von vielen Fachleuten vorgeschla-
gen worden war. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8985 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
Wir fordern Sie auf, Ihren Vorschlag, die Gewerbe-
kapitalsteuer abzuschaffen und statt dessen die 
Steuern für Handwerker, für Friseurmeister, Kraft-
fahrzeugmeister, Dachdeckermeister und viele an-
dere zu erhöhen, zurückzuziehen. Es ist doch ein 
Treppenwitz der Weltgeschichte, daß Sie in dieser 
Phase der Konjunktur, in der die Nachfrage nach In-
vestitionsgütern lahmt, eine Abschreibungsver-
schlechterung, sprich: Steuererhöhungen, für das 
Handwerk und den Mittelstand vorschlagen. Ziehen 
Sie diesen Vorschlag zurück! Er ist ökonomisch so 
unvernünftig, daß Sie in der Fachwelt niemanden 
finden, der diesen Vorschlag rechtfertigt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Steuererhöhungen für Handwerk und Mittelstand, 
wie Sie sie jetzt, kaschiert als Verschlechterung der 
Abschreibungsbedingungen, vorschlagen, sind jetzt 
wirklich nicht akzeptabel. Was der F.D.P.-Vorsit-
zende offensichtlich immer noch nicht verstanden 
hat: Im Saldo - lesen Sie die Gutachten der Industrie-
verbände nach - handelt es sich beim Gesetzentwurf 
zur Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer um eine 
Steuererhöhung. Nehmen Sie in der jetzigen Phase 
der Konjunktur von dieser Steuererhöhung endlich 
Abstand! 
(Beifall bei der SPD - Dr. Wolfgang Ger
hardt [F.D.P.]: Wissen Sie nicht mehr, was 
Sie im letzten Jahr gesagt haben? - Zuruf 
des Abg. Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]) 
- Sie waren damals noch nicht im Parlament, zumin-
dest einer von denen, die jetzt so laut dazwischenge-
rufen haben; aber ich habe im letzten Jahr denselben 
Vortrag gehalten. Das Problem ist bei Ihnen nur: 
Man kann Ihnen noch so viele Argumente vortragen, 
Sie sind unbelehrbar und wollen Handwerk und Mit-
telstand weiterhin steuerlich höher belasten. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Die zweite wichtige Reform, die jetzt anzugehen 
ist, ist die Reform der sozialen Sicherungssysteme. 
Es ist einfach nicht hinnehmbar, daß die Beiträge zur 
Rentenversicherung, zur Krankenversicherung, zur 
Arbeitslosenversicherung und zur Pflegeversiche-
rung immer weiter ansteigen. Der Bundeskanzler hat 
vorhin eine Teilschuld seiner Regierung und der 
Koalition bei der Entwicklung dieses die Wi rtschaft 
schädigenden ständigen Anstiegs der Beiträge ein-
geräumt. Mit dieser Entwicklung sind in den letzten 
Jahren viele Arbeitsplätze bei Handwerk und Mittel-
stand verlorengegangen. 
Es wäre notwendig, die sozialen Versicherungs-
kassen von versicherungsfremden Leistungen zu be-
freien. Das ist völlig unstreitig. Aber in Ihrem Pro-
gramm wird dieser Gedanke nicht oder nur in gerin-
gem Umfang aufgegriffen. In Wirklichkeit gehen Sie 
dieses wichtige Reformprojekt nicht an, weil Sie nach 
wie vor daran festhalten wollen: Es ist bequemer, die 
Kosten der Einheit den sozialen Versicherungskas-
sen aufzubürden, statt sie sauber von allen Steuer-
zahlern bezahlen zu lassen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Dies ist ungerecht; denn es dürfte überhaupt keine 
Frage sein, daß die Kosten, die aus der deutschen 
Einheit entstanden sind, nicht nur von den Beitrags-
zahlern bezahlt werden können. Dies ist eine ge-
samtgesellschaftliche Aufgabe. Daher wäre es not-
wendig, dieses Reformprojekt jetzt anzugehen. Wie-
derum werden Arbeitsplätze dadurch wegrationali-
siert, daß ein ernsthaftes Bemühen bei der Bewälti-
gung dieser Reform in Ihrem Vorschlag nicht zu er-
kennen ist. 
Das dritte Reformprojekt, an dem wir festhalten, ist 
der umweltgerechte Umbau unseres Steuer- und Ab-
gabensystems. Würde man hier in diesem Bundestag 
abstimmen, dann würde diesem wichtigen Reform-
projekt unserer Gesellschaft im Grundsatz zuge-
stimmt. Es würde auf eine große Mehrheit quer 
durch die Fraktionen stoßen. Das ist jedem bekannt, 
der sich mit der Mate rie einmal beschäftigt hat. 
Es gibt eine Reihe von Voten, die deutlich machen, 
daß die Idee, die Arbeit in diesem Lande billiger zu 
machen und auf der anderen Seite den Umweltver-
brauch zu verteuern, eine richtige Idee ist, weil sie 
einerseits zu mehr Arbeitsplätzen führt und anderer-
seits längerfristig die Lebenschancen zukünftiger 
Generationen erhält. Bitte, gehen Sie dieses wichtige 
Reformprojekt unserer Gesellschaft endlich an! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Die Tatsache, daß wir auf dem weltweit wachsen-
den Umweltmarkt, der nach internationalen Schät-
zungen 1 000 Milliarden Dollar umfaßt, bei dem Ex-
port von Umwelttechnik nicht nur pro Kopf, sondern 
absolut Weltmeister sind, sollte uns doch Ermutigung 
sein, diesen Weg weiterzugehen. Ich will Ihnen eines 
sagen: Die Tatsache, daß wir in Deutschland bei der 
Umwelttechnik vorne sind, ist eher ein Ergebnis der 
Ökologiebewegung 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Der Grünen!) 
als ein Ergebnis der gezielten Politik Ihrer Regie-
rung. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
- Natürlich, Herr Kollege Fischer, haben auch die 
Grünen einen Anteil an dieser Entwicklung; ich 
möchte das ausdrücklich von diesem Pult aus fest-
stellen. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Töpfer!) 
Das vierte Reformprojekt, das wir jetzt angehen 
müssen, ist, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-
mer endlich in größerem Umfang am Produktivver-
mögen und am Kapital zu beteiligen. Alle Daten, die 
wir heute zur Kenntnis nehmen können, sprechen 
8986 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
dafür, dieses seit Jahrzehnten diskutierte, aber im-
mer wieder aufgeschobene Reformprojekt unserer 
Gesellschaft jetzt endlich in Ang riff zu nehmen. Die 
Zeit ist überreif für dieses große Reformprojekt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Es ist doch nicht zu bestreiten: Wir finanzieren den 
größten Teil der Soziallasten über die Arbeit und ver-
teuern sie in einem Umfang, der nicht mehr am 
Markt durchzusetzen ist. Gleichzeitig ignorieren wir, 
daß der Anteil der Einkommen aus Vermögen stei-
gen wird, während der Anteil von Arbeitseinkom-
men am Volkseinkommen immer weiter zurückgeht. 
Es ist offensichtlich ein Fehler, gerade die Einkom-
men zu belasten, deren Anteil am Volkseinkommen 
immer weiter zurückgeht. Also muß man die Finan-
zierung ändern. 
Also muß man jetzt endlich in einer Zeit, in der die 
Realeinkommen seit Jahren stagnieren, auch in die-
sem Jahr, in dem die Aktienkurse ja nun wirk lich 
nicht sinken, sondern Rekordhöhen erreicht haben, 
in dem die Höhe der Gewinne nach den Stellungnah-
men der Sachverständigen insgesamt keine Pro-
bleme aufwirft und sie in einzelnen Branchen ge-
radezu wieder exorbitant hoch sind, zu einer Verän-
derung in unserer Gesellschaft kommen, die man in 
die Worte fassen kann: Sich mit stagnierenden Real-
löhnen abzufinden kann keine Antwort auf diese 
Entwicklung sein. Vielmehr muß die Antwort lauten, 
endlich Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auch 
am Kapitalertrag und am Produktivvermögen zu be-
teiligen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Eine einmalige Chance wäre es gewesen, beim 
Aufbau Ost mit dieser Arbeit zu beginnen. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Sehr wahr! Sehr 
richtig!) 
Wenn man schon das völlig fehlerhafte Prinzip 
„Rückgabe vor Entschädigung" mit all den Verwer-
fungen, die sowohl für die Investitionen als auch für 
die Vermögensverteilung in den neuen Ländern da-
mit verbunden waren, durchgesetzt hat, dann hätte 
man im Gegenzug damit beginnen müssen, do rt die 
Arbeitnehmer am neu aufgebauten Produktivvermö-
gen, zumal es mit enormen staatlichen Mitteln finan-
ziert worden ist, zu beteiligen. Hier haben Sie die 
Chance nicht genutzt, einen richtigen Einstieg in die-
ses Reformprojekt unserer Gesellschaft zustande zu 
bringen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn ich lese, daß man sich jetzt Gedanken dar-
über macht, ob nicht die Vorstandsbezüge in 
Deutschland in Form von Aktienoptionen an die 
Höhe der Vorstandsbezüge amerikanischer Manager 
angepaßt werden müssen, damit sie über Jahresein-
kommen in zweistelliger Millionenhöhe verfügen - 
wir haben das vor zwei Wochen in einem Nachrich-
tenmagazin gelesen -, dann zeigt das eigentlich, wo-
hin wir in unserer Gesellschaft nach 13 Jahren der 
Regierung Kohl gekommen sind. Es wird für mich 
der Anstand verletzt, wenn nicht darauf hingewiesen 
wird, daß es bei ständig stagnierenden oder sinken-
den Realeinkommen viel, viel notwendiger wäre, die 
Arbeitnehmer an Gewinnen und Aktienzugewinnen 
zu beteiligen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Es ist ja überhaupt merkwürdig, daß Appelle, den 
Gürtel enger zu schnallen, von Ihrer Seite kommen. 
Sie könnten ja den Zuschauerinnen und Zuschauern 
einmal darstellen, wie Sie persönlich, Herr Bundes-
kanzler, von den geplanten Regelungen bei der 
Lohnfortzahlung, dem Kindergeld und von der Kür-
zung sozialer Leistungen, wie der Sozialhilfe, der Ar-
beitslosenhilfe, des Arbeitslosengeldes und was da 
alles in der Mache ist, betroffen sind. 
(Dr. Gregor Gysi [PDS]: Das möchte ich 
auch wissen!) 
Dadurch könnte deutlich gemacht werden, wie es 
eigentlich in unserem Lande aussieht. 
Aber es ist einfach nicht mehr hinnehmbar, daß 
diejenigen, die nun wirklich ein enormes Einkom-
men und Vermögen haben, immer wieder neue Spar-
appelle an Sozialhilfeempfänger und Bezieher von 
Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe richten. Das 
ist das Ergebnis einer totalen Fehlentwicklung in un-
serer Gesellschaft, die Sie zu verantworten haben. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Wir brauchen fünftens selbstverständlich eine Re-
form der Regelungen auf dem Arbeitsmarkt. Das ist 
unstreitig. Streitig zwischen uns ist, wie Regelungen 
auf dem Arbeitsmarkt aussehen. 
Sie haben hier noch einmal voller Stolz, Herr Bun-
deskanzler - ich habe versucht, es schon zwei-, drei-
mal zu erklären -, den Zuwachs der Beschäftigungs-
verhältnisse Ende der 80er Jahre vorgetragen. 
Nur, meine Damen und Herren, wenn man die Be-
schäftigungsverhältnisse betrachtet, dann muß man 
in der heutigen Lage unserer Gesellschaft angeben, 
um welche Art von Beschäftigungsverhältnissen es 
sich handelt. Wenn man sich dann nach jahrelangem 
Votum für Verlängerung von Arbeitszeiten endlich 
zu der Einsicht durchgerungen hat - das begrüßen 
wir ja -, daß man Überstunden abbauen und Teilzeit-
arbeitsplätze einrichten muß, darf es aber nicht so 
sein, daß Millionen von Arbeitsplätzen zuwachsen, 
diese aber nicht sozialversicherungspflichtig abgesi-
chert sind und zu Lasten der Frauen in unserer Ge-
sellschaft gehen. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
So haben wir uns die Neuordnung des Arbeitsmark-
tes nicht vorgestellt. 
Daher ist es nicht akzeptabel, daß Sie beispiels-
weise das Angebot der Gewerkschaften, auch hier 
mit den Regierenden zu einer Zusammenarbeit zu 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8987 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
kommen, auf diese Art und Weise beantwortet ha-
ben. Es war ein Angebot der Gewerkschaften, zu ei-
nem „Bündnis für Arbeit" zu kommen. Das, was die 
Gewerkschaften dort eingebracht haben, waren mo-
derate Lohnabschlüsse. Das ist natürlich in der jetzi-
gen konjunkturellen Situation die adäquate Antwort. 
Aber die Gewerkschaften wollen sich dadurch eine 
Zusage einhandeln, daß es zu weniger Kündigungen 
und zu weniger Beschäftigungsabbau kommt. Das ist 
doch ein vertretbares und von allen zu unterstützen-
des Anliegen unserer Gewerkschaften. Wenn Sie 
darauf mit Abbau des Kündigungsschutzes ant-
worten, dann haben Sie in die Hand gespuckt, die 
man Ihnen gestreckt hat, meine Damen und Herren! 
(Anhaltender Beifall bei der SPD - Beifall 
beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei 
der PDS) 
Im übrigen ist der Abbau des Kündigungsschutzes, 
wenn man ihn vor dem Hintergrund der realen Situa-
tion auf dem Arbeitsmarkt betrachtet, eine Maß-
nahme, die im Grunde genommen nur Symbolcha-
rakter hat. Wenn Sie sich die Einlassungen über die 
Kombination von Kündigungsschutzvorschriften und 
der Möglichkeit, bef ristete Arbeitsverträge einzuge-
hen ansehen, die gestern im „Handelsblatt" vorge-
bracht worden sind, dann werden Sie erkennen, daß 
dies eine völlig unnötige und überflüssige Provoka-
tion der deutschen Gewerkschaftsbewegung ist. Ich 
appelliere noch einmal an Sie, diese unkluge und 
von der Sache noch nicht einmal gerechtfertigte Ent-
scheidung zurückzunehmen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn Sie in Ihrem Programm vorsehen, bef ristete 
Arbeitsverträge mehrfach zu verlängern, dann frage 
ich mich, was eigentlich noch der Sinn dieser Provo-
kation ist. Und dann sagen Sie, ein Handwerker, der 
nur fünf Beschäftigte hat, habe wegen des hohen 
Kündigungsschutzes Sorge, noch einen einzustellen. 
Wenn Sie in diesem Ausmaß die bef risteten Arbeits-
verhältnisse und Kettenverträge zulassen, dann ist 
das keinem mehr beizubringen. Es wäre an der Zeit, 
daß Sie nicht immer nur Flickschusterei betreiben. 
Sie geraten zeitlich in die Enge, weil Sie vor Wahlen 
nicht diskutieren wollen, und nach den Wahlen geht 
es hopplahopp. Dann haben wir nichtüberlegte, un-
ausgewogene Entscheidungen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich bin sicher, wenn ich die Gesichter in Ihrer Frak-
tion sehe, verehrter Herr Bundeskanzler, es würden 
ganz prominente Mitglieder Ihrer Fraktion diese 
Feststellung unterschreiben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wer denn?) 
Ich will aber jetzt die Namen nicht nennen. 
Der sechste Punkt, den wir vorschlagen, ist eine 
Stärkung von Forschung und Innovation in unserer 
Gesellschaft. Es ist richtig in Ihrem Programm, daß 
Sie Existenzgründungen erleichtern wollen. Es ist 
richtig und unterstützenswert in Ihrem Programm, 
daß Sie den Zugang zu Wagniskapital verbessern 
wollen. Aber, meine Damen und Herren, bei den For-
schungsausgaben darf man nicht kürzen. Wenn man 
alle Ressorts auffordert zu kürzen, dann müssen wir 
noch einmal daran erinnern, daß die Forschungsaus-
gaben in den letzten Jahren im Haushalt insgesamt 
stark zurückgegangen sind. 
Deshalb ist der Einwand der ostdeutschen Abge-
ordneten Ihrer Partei, verehrter Herr Bundeskanzler, 
gerechtfertigt, wenn sie auf die Notwendigkeit der 
Verstärkung von Forschungsausgaben gerade in den 
neuen Bundesländern hinweisen. Überprüfen Sie 
noch einmal diese Entscheidung! Es ist Sparen ange-
sagt, das will niemand bestreiten, aber nicht bei den 
Zukunftsinvestitionen unserer Gesellschaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Das gilt genauso für das Hin- und Hergezerre in 
der Koalition um die BAföG-Regelung. Gut ausgebil-
dete Studentinnen und Studenten sind auch eine In-
vestition in die Zukunft. Wir werden es nicht zulas-
sen, daß die Frage, ob jemand eine gute Ausbildung 
erhält oder nicht, durch falsche Regelungen wieder 
allein vom Einkommen seiner Eltern abhängig wird. 
Wir werden das nicht zulassen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Natürlich können wir auch nicht mit dem Rasen-
mäher Investitionsausgaben kürzen. Es wäre wün-
schenswert, daß die investiven Ausgaben hin zu er-
neuerbaren Energien umgepolt werden. Deswegen 
halten wir an unserem Vorschlag fest, an dieser 
Stelle die Anstrengungen des Staates zu verstärken 
und die vorhandenen Ausgaben stärker auf erneuer-
bare Energien auszurichten, damit wir die Märkte 
der Zukunft gewinnen und damit die Photovoltaik 
und die Sonnentechnik nicht nach Japan oder in die 
Vereinigten Staaten abwandern. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Natürlich sind wir in der jetzigen Phase auch auf-
gefordert, die öffentlichen Haushalte zu konsolidie-
ren. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Saarland!) 
- Verehrte Damen und Herren, ich bin für diesen 
Zwischenruf dankbar. Ich möchte Sie jetzt noch ein-
mal mit dem Grund vertraut machen, warum wir als 
Oppositionspartei - das war ein einmaliger Vorgang - 
an der Saar 1985 aus dem Stand heraus die absolute 
Mehrheit erreicht haben. Das gibt es nicht oft. Davon 
können Sie nur träumen. 
(Beifall des Abg. Otto Schily [SPD]) 
Wir haben die absolute Mehrheit erreicht, weil die 
ökonomische und insbesondere die finanzpolitische 
Lage an der Saar völlig aussichtslos war und der 
Haushalt total überschuldet war, und zwar durch die 
Politik von CDU und F.D.P. Natürlich können die 
Länder nicht die Steuern und Abgaben so erhöhen, 
wie Sie es hier tun. 
(Beifall bei der SPD) 
8988 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
An der Saar galt nun wirklich, meine feinen Her-
ren von den Liberalen: Steuerland war längst abge-
brannt. Wir konnten auf die Erhöhungsorgien, die 
Sie durchgeführt haben, nicht zurückgreifen. Ich 
sage Ihnen eines: Wenn Sie schon nicht in der Lage 
sind, sachgemäße Vorschläge zu machen, dann blei-
ben Sie zumindest bei der Wahrheit; denn die Grund-
lage unserer heutigen Debatte muß eine faire und 
sachgerechte Diskussion sein. 
(Beifall bei der SPD - Lachen bei der CDU/ 
CSU und der F.D.P.) 
Weiterhin sage ich, daß Ihre ständige Polemik ge-
gen die Koalition Röder/Klumpp gerichtet ist. Sowohl 
der ehemalige saarländische Ministerpräsident Rö-
der als auch der ehemalige F.D.P.-Vorsitzende 
Klumpp haben in diesem Umfang Ihre ständigen ab-
qualifizierenden Bemerkungen gegenüber der Saar-
politik und ihrer Bevölkerung nicht verdient. Auch 
wenn Sie Großmäuler dagewesen wären, hätten wir 
die Montankrise und die Bergbaukrise gehabt. 
Schreiben Sie sich das einmal hinter die Ohren! 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn wir die öffentlichen Haushalte konsolidieren 
wollen, dann sind wir gut beraten, die Vorschläge 
des Sachverständigenrates zu akzeptieren. 
(Unruhe) 
- Ich danke Ihnen, Herr Dr. Schäuble, daß Sie für et-
was Ruhe in Ihrer Fraktion sorgen. Vielen Dank für 
diese Fairneß. 
Der Sachverständigenrat rät dazu, bei der Haus-
haltskonsolidierung zwischen kurzfristigen und län-
gerfristigen Konsolidierungsmaßnahmen zu unter-
scheiden. Er rät weiter dazu, in der Phase der sta-
gnierenden Konjunktur, der erlahmenden Wi rtschaft, 
der Rezession - wie immer Sie das nennen wollen - 
nicht über Gebühr mit Kürzungen und natürlich 
auch nicht mit Steuererhöhungen gegenzusteuern. 
Diese Politik ist allerdings nur zu rechtfertigen, 
wenn tatkräftig längerfristige Strukturreformen ein-
geleitet werden, um die öffentlichen Haushalte zu 
konsolidieren. 
(Gert Willner [CDU/CSU]: Das machen wir!) 
- Ja, das mögen Sie vielleicht beabsichtigen, aber 
wenn man den Schuldenstand sieht, waren Sie nicht 
erfolgreich in Ihrer Absicht. Das darf zumindestens 
festgestellt werden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Die Vorschläge, die Sie dazu vorlegen, sind 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Richtig!) 
teilweise geeignet, teilweise sind sie ungeeignet. 
Wenn beispielsweise der Bundeskanzler den hehren 
Grundsatz verkündet, wir sollten nicht zulassen, daß 
jemand, der arbeitet, weniger hat als jemand, der 
nicht arbeitet, wer wollte ihm da widersprechen? 
Wenn er zum Beispiel darauf hinweist, daß wir bei 
den Sätzen der Sozialhilfe darauf achten müssen, 
daß dieser Grundsatz eingehalten wird, wer wollte 
ihm da widersprechen? Wir haben beim Solidarpakt 
entsprechende Vereinbarungen zur Begrenzung der 
Sozialhilfesätze getroffen, und wir sind auch in Zu-
kunft bereit, entsprechende Vereinbarungen zu tref-
fen, um dieses Gebot, das unstreitig ist, zu unterstüt-
zen. 
Aber ich möchte an dieser Stelle auch darum bit-
ten, daß die Sozialhilfeempfänger nicht mit unsach-
gemäßen, polemischen Bemerkungen ständig herab-
gesetzt werden. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Tut ja 
niemand!) 
Denn wir erleben schon jahrelang eine Debatte, die 
Sie jetzt wiederholt haben und die heißt: Wer zumut-
bare Arbeit ablehnt, dem muß die Sozialhilfe gekürzt 
oder ganz gestrichen werden. Was soll eigentlich das 
ständige Herumreiten auf dieser Forderung? Sie als 
deutscher Bundeskanzler müßten doch wissen, daß 
das längst im Gesetz steht. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich lese Ihnen § 25 vor. Es könnte ja sein, daß das 
zu einer Information führt: 
(Zuruf von der CDU/CSU: § 26!) 
Wer sich weige rt , zumutbare Arbeit zu leisten 
oder eine zumutbare Arbeitsgelegenheit anzu-
nehmen, hat keinen Anspruch auf Hilfe zum Le-
bensunterhalt. 
Was soll also das ständige Wiederholen einer For-
derung, die längst in einem deutschen Gesetzbuch 
steht, und welche Absichten verbinden sich eigent-
lich damit? 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Es geht 
darum, ob das eine Ermessenfrage ist oder 
nicht!) 
Ich sage Ihnen noch einmal: Ich weiß ganz genau, 
daß es populär ist, den Eindruck zu erwecken, es 
gäbe da Leute, die zumutbare Arbeit ablehnen und 
gleichwohl Sozialhilfe beziehen. Seien Sie vorsichtig 
mit solchen Behauptungen! Seien Sie fair und zitie-
ren Sie das deutsche Gesetzbuch! Polemisieren Sie 
nicht gegen die, von denen viele sich nicht helfen 
können, die in einer schwierigen Situation ihres Le-
bens sind! 
(Beifall bei der SPD) 
Viel sinnvoller wäre es in dieser Frage, den viel zu 
hohen Eingangssteuersatz von fast 26 Prozent zu 
senken. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Dieser Eingangssteuersatz ist einfach eine Aufforde-
rung zur Schwarzarbeit und war eine der Fehlent-
scheidungen Ihrer Regierung in den letzten Jahren. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8989 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
Es wäre genauso zu erwägen, ob die bisherige Vor-
schrift, daß das, was sich ein Sozialhilfeempfänger 
dazuverdient, ganz auf die Sozialhilfe angerechnet 
wird, eigentlich wirklich sachgemäß ist oder ob sie 
nicht vielmehr auch ein Anreiz dazu ist, solche Tätig-
keiten überhaupt nicht anzumelden und eben 
schwarz zu arbeiten. Wäre es nicht ein Reformvor-
schlag, über den man diskutieren könnte, daß sol-
cher Zusatzverdienst nur teilweise angerechnet wird, 
um den Sozialhilfeempfängern den Übergang ins Ar-
beitsleben an dieser Stelle zu ermöglichen und zu er-
leichtern? 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der F.D.P. Zurufe von der 
F.D.P.: Bravo! - Dr. Guido Westerwelle 
[F.D.P.]: Sie haben es gar nicht gelesen!) 
- Ja, wenn Sie „bravo!" rufen, dann machen wir es 
doch! Bringen Sie den Gesetzentwurf ein, und wir 
ziehen es durch! 
(Zurufe von der CDU/CSU: Lesen! Lesen!) 
- Meine Damen und Herren, ich habe gelesen, daß 
Sie das jetzt wieder als Absicht bekundet haben. 
(Fortgesetzte Zurufe von der CDU/CSU) 
Sie haben mich immer noch nicht verstanden. Ein 
solches Gesetz gibt es nicht. Es wäre an der Zeit, die-
ses Gesetz zu realisieren. 
Der zweite Punkt, den wir ansprechen müssen, ist 
natürlich die Notwendigkeit, die Kosten im Gesund-
heitswesen einzudämmen. Aber, meine Damen und 
Herren, wenn wir die Kosten im Gesundheitswesen 
eindämmen wollen, bedürfen wir, auch was die Län-
der- und die Gemeindeseite angeht, einer Gesamt-
vereinbarung. 
Nachdem jetzt die Wahlen vorüber sind, wäre es 
an der Zeit, daß es zu einer abgestimmten Gesamt-
vereinbarung kommt; denn es ist nun einmal so: Man 
kann diese Kostendämpfung nicht nur im Hinblick 
auf die Krankenhäuser unter Ausklammerung der 
ambulanten Versorgung und anderer Teilbereiche re-
geln. Man muß ein Gesamtpaket vorlegen. Wir sind 
nach wie vor zur Verabschiedung eines sozial ausge-
wogenen Gesamtpakets bereit. 
(Beifall bei der SPD) 
Dritter Punkt: Rentenreform. Wir haben bei der 
Umstellung der Rentenformel von brutto auf netto 
mitgewirkt, und wir stehen zu dieser Vereinbarung. 
Wir haben Ihnen ebenfalls gesagt, daß wir bereit 
sind, beim Vorruhestand eine sachgemäße Lösung zu 
finden, weil die bisherige Lösung nicht akzeptabel 
war. Wenn aber jetzt von Ihnen gesagt wird, das, was 
wir bereits beschlossen haben, sei nicht mehr ver-
handlungsfähig, dann müssen Sie verstehen, daß 
dies keine Grundlage einer sachgemäßen Zusam-
menarbeit sein kann. Wer den Kompromiß sucht, darf 
nicht sagen, das, was wir bereits entschieden haben, 
sei nicht mehr verhandlungsfähig. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich möchte Ihnen etwas dazu sagen, daß Sie das 
Renteneintrittsalter anheben wollen. Im Gespräch  
mit einem Industrieverband wurde das Anheben des 
Rentenalters für Frauen noch mit der Bemerkung be-
gründet, das sei Gleichberechtigung. Was dieser In-
dustrieverband wie viele in unserer Gesellschaft 
übersehen hat, ist, daß das reale Renteneintrittsalter 
der Frauen höher liegt als das der Männer. Von da-
her ist aus fiskalischen Erwägungen dieser Vor-
schlag, der wohl im Hause Blüm entwickelt worden 
ist, durchaus verständlich. Ob das insgesamt der 
richtige Ansatz ist, ist zumindest im Hinblick auf die 
Beschäftigungsart und die Entlohnungsart, die ge-
rade bei den Frauen immer noch eine völlige Schief-
lage hat, zu hinterfragen. 
Aber eines müßte klar sein: Wenn wir auf der ei-
nen Seite wollen, daß die Jugendlichen einen Ar-
beitsplatz finden und nach der Ausbildung auch den 
Eintritt ins Erwerbsleben finden können, dann ist 
eine solch rigide Vorgehensweise äußerst problema-
tisch. Wir lösen die Probleme auf dem Arbeitsmarkt 
nicht, indem wir die Lebensarbeitszeit für die Älteren 
verlängern und die Jugendlichen draußen vor der 
Tür lassen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Deswegen wäre es sinnvoller, darüber zu reden, ob 
man nicht gleitende Übergänge wählt, wie sie be-
reits beim Vorruhestand diskutiert worden sind. Ich 
halte solche Ansätze für sinnvoller als dieses st rikte 
Vorgehen nach den alten Verhaltensmustern, das 
dann eben zu dem sicherlich auch von Ihnen nicht 
gewollten Ergebnis führt, daß die Jugendlichen noch 
größere Probleme haben werden, in Zukunft einen 
Erwerbsarbeitsplatz zu finden. 
An dieser Stelle möchte ich Sie auf die Wider-
sprüchlichkeit Ihrer ordnungspolitischen Vorgehens-
weise aufmerksam machen. Obwohl Sie immer wie-
der die Subsidiarität hochhalten, obwohl Sie immer 
wieder sagen: „Was andere tun können, soll der 
Staat nicht tun", haben Sie jetzt bei der Lohnfortzah-
lung gesagt: Nachdem die Tarifvertragsparteien das 
nicht ordentlich hinbekommen, muß der Staat das 
jetzt machen. - Interessant ist, daß Sie dieselbe Logik 
nicht bei unserer Jugend anwenden. Da verlassen 
Sie sich auf freiwillige Zusagen der Wirtschaft, von 
denen wir wissen, daß sie nicht eingehalten werden. 
Wenn Sie also springen, dann springen Sie bitte 
ganz, sonst ist Ihre Ordnungspolitik so im Schleu-
dern, wie das der Finanzwissenschaftler dargestellt 
hat, den ich zu Beginn zitiert habe. Das ist nicht lo-
gisch. 
(Beifall bei der SPD) 
Einfache Zusagen - ich denke dabei insbesondere 
an die neuen Bundesländer - wie „Wir sind bereit, 
uns zu bemühen, mehr einzustellen" sind in der ge-
genwärtigen konjunkturellen Phase so unverbind-
lich, daß jeder weiß, daß sie genausowenig eingehal-
ten werden wie die Kreditzusagen der p rivaten Ban-
ken zur Finanzierung des Aufbaus im Osten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Deshalb wäre es sinnvoll, meine Damen und Her-
ren, sich an dieser Stelle weitergehende Schritte zu 
8990 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
überlegen. Es ist richtig, daß wir die sozialen Versi-
cherungssysteme sanieren müssen. Es ist aber ge-
nauso richtig, daß wir einfach in der Verantwortung 
stehen, das Vertrauen unserer Jugendlichen in un-
sere staatliche Organisation und die Gesellschaft zu 
erhalten. Jugendarbeitslosigkeit muß bekämpft wer-
den, notfalls mit staatlichen Mitteln, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Ein vierter Konsolidierungspunkt, den wir anspre-
chen müssen, sind die öffentlichen Personalhaus-
halte. Allerdings, meine Damen und Herren: Wer 
pauschal Nullrunden fordert, muß zunächst einmal in 
den Spiegel schauen. Er muß zunächst einmal sagen, 
was er unter Nullrunden versteht, ob er an einen In-
flationsausgleich oder einen Rückgang der Realein-
kommen denkt. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Null ist Null!) 
Dann muß er sich die Frage nach der sozialen Ausge-
wogenheit stellen. 
Daß wir in den öffentlichen Haushalten Konsolidie-
rungsbedarf haben, wird von niemandem bestritten. 
Wenn wir im Hinblick auf die Besoldung des Bundes-
kanzlers, der Ministerpräsidenten und aller anderen, 
die als Beamte in hohen Besoldungsstufen sind, Null 
sagen und gleichzeitig dasselbe für diejenigen Be-
amten und Angestellten, die in den niedrigsten Be-
soldungsstufen bzw. Vergütungsgruppen sind, vorse-
hen, dann sind wir in unserem Volke nicht glaubwür-
dig. Deshalb halte ich etwas davon, in dieser Tarif-
runde Sockelbeträge ins Auge zu fassen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Im übrigen haben wir seit langem angeboten, bei 
den Personalkosten im öffentlichen Dienst zwei län-
gerfristig wirkende Strukturreformen zu diskutieren. 
Ich habe im Bundestag schon mehrfach die Frage der 
nicht an der Leistung orientierten Regelbeförderung 
angesprochen und dazu eingeladen, bei den jetzigen 
Beratungen im Bundesrat darüber zu reden. Wenn 
wir mehr Leistung in den Verwaltungen wollen, müs-
sen wir über dieses Strukturelement der Besoldung 
im öffentlichen Dienst sprechen. 
Genauso ergebnislos hat das Saarland seit Jahren 
vorgeschlagen - ich sage das, weil so oft „Saarland" 
dazwischengerufen wurde -, den Tatbestand zu kor-
rigieren, daß drastische Verkürzungen der Lebensar-
beitszeit etwa bei den Beamten gleichwohl zur vollen 
Pension führen. Eine solche Entwicklung ist nicht ak-
zeptabel. 
Da Sie in Ihrem Programm zum Beispiel vorschla-
gen, Zusatzleistungen bei der Krankenhausversor-
gung jetzt auch bei den Beamten zurückzunehmen, 
will ich Sie mit etwas vertraut machen: Sowohl die 
Abschaffung der Ministerialzulage als auch die Ab-
schaffung dieser Zusatzleistungen sind im Saarland 
schon längst beschlossen und die Abschaffung der 
Zusatzleistungen auch in Hamburg und in Bremen. 
Es ist gut, wenn Sie dazulernen. Aber glauben Sie ja 
nicht, daß das, was Sie an Konsoldierungsvorschlä-
gen hier vortragen, andernorts nicht längst in Ang riff 
genommen oder mit größerem Erfolg schon bewältigt 
worden wäre. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Ich fasse zusammen, meine Damen und Herren. In 
der jetzigen Phase der wirtschaftlichen Entwicklung 
kommt alles darauf an, die Zeichen auf mehr Wachs
tum und Beschäftigung zu stellen. Wenn man mehr 
Wachstum und Beschäftigung will, dann brauchen 
wir ein abgestimmtes Vorgehen der Geldpolitik, der 
Lohnpolitik und der staatlichen Finanz- und der So-
zialpolitik. Nach unserer Überzeugung haben Geld-
politik und Lohnpolitik in der jetzigen Phase ihre 
Aufgaben erledigt. Nach unserer Überzeugung sind 
Ihre Vorschläge zur Finanzpolitik und zur Sozialpoli-
tik nicht hinnehmbar. Sie verletzen das Gebot der 
Stetigkeit, der Verläßlichkeit und der Ausgewogen-
heit. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Zum Gebot der Stetigkeit. Was stellen Sie sich ei-
gentlich vor? Daß wir vor einigen Monaten einen 
mühsamen Kompromiß beim Kindergeld und bei der 
Freistellung niedriger Einkommen von den Steuern 
gefunden haben, um ihn nach wenigen Monaten 
wieder in Frage zu stellen? Rein in die Kartoffeln, 
raus aus den Kartoffeln - so ist nun wirklich keine 
stetige Finanzpolitik für unseren Staat zu machen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Was stellen Sie sich eigentlich vor? Daß Sie mo-
natelang die Förderung der Abschaffung der priva-
ten Vermögensteuer vorgeschlagen haben in einer 
Zeit, in der Sie bei Sozialhilfeempfängern, Rentnern, 
Empfängern von Arbeitslosengeld und Arbeitslosen-
hilfe kürzen wollen und die Arbeitnehmer immer 
stärker belasten wollen? Wer solche Vorschläge mo-
natelang vorträgt, der läßt jedes Empfinden für so-
ziale Gerechtigkeit vermissen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Wir werden daher die sich jetzt abzeichnende Kor-
rektur, die Sie vorschlagen und die wir anerkennen, 
sorgfältig auf ihren Wahrheitsgehalt und auf die kon-
kreten Vorschläge hin prüfen. 
Eines möchte ich zum Schluß sagen: Bitte glauben 
Sie uns, es geht nicht nur um die Frage der richtigen 
Vorschläge in der Finanzpolitik und in der Steuerpo-
litik und der richtigen Vorschläge, um mehr Innova-
tionen und Wachstum in unserer Gesellschaft durch-
zusetzen. Es geht vielmehr um einen Kernbestand 
unserer Nachkriegsgesellschaft. Dieser Kernbestand 
waren der Sozialstaat und die soziale Gerechtigkeit. 
Bitte zerstören Sie nicht mutwillig diesen Konsens 
unserer Nachkriegsgesellschaft! Ein solches Vorge-
hen wird sich bitter rächen und am Ende zu mehr Ar- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8991 
Ministerpräsident Oskar Lafontaine (Saarland) 
beitslosigkeit und zu höherer Staatsverschuldung 
führen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD - 
Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN und der PDS - 
Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Heuchelei!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht der Frak-
tionsvorsitzende der CDU/CSU, Dr. Wolfgang Schäu-
ble. 
(Abgeordnete der SPD verlassen den Saal - 
Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Freizeit hat begonnen! - Bundesminister 
Dr. Theodor Waigel: Bye-bye! - Zurufe von 
der CDU/CSU: Auf Wiedersehen! - Schönes 
Wochenende! - Zuruf von der SPD: Gucken 
Sie doch mal Ihre Reihen an, wie leer das 
ist!) 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Frau Präsi-
dentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir 
haben vier Millionen Arbeitslose in unserem Land, 
und ich finde, die Debatte und die Art, wie wir sie 
führen, sollten dieser Tatsache Rechnung tragen. Ich 
bitte Sie alle darum. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zuruf von der SPD: Da bin ich aber 
gespannt!) 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, Sie haben ge-
sagt, Fairneß und das Bei-der-Wahrheit-Bleiben soll-
ten die Grundlage dieser Debatte sein. Dem wi ll ich 
ausdrücklich zustimmen. Sie haben auch gesagt, die 
Regierungserklärung des Bundeskanzlers be-
schreibe die Lage und den Handlungsbedarf richtig. 
Sie haben dann den Vorschlägen zum Teil zuge-
stimmt und zum Teil kritische Anmerkungen dazu 
gemacht. Aber Sie sind Ihrer eigenen Anforderung, 
bei der Wahrheit zu bleiben, nicht gerecht geworden, 
weil Sie dem Bundeskanzler unterstellt haben - das 
haben Sie ganz am Anfang gesagt -, die Rede sei 
zwar gut, aber sie hätte schon vor ein paar Wochen, 
nämlich vor den Landtagswahlen, gehalten werden 
müssen. Sie haben gesagt, wir hätten vor den Land-
tagswahlen nicht dasselbe gesagt, was wir jetzt als 
Konzept vorlegen. Das ist nicht die Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, damit wir das 
gleich friedlich ausräumen und es so machen, wie es 
Herr Lafontaine gesagt hat - mir ist es damit sehr 
Ernst, daß ein falscher Eindruck ausgeräumt wird -: 
Wir haben Ende Januar das 50-Punkte-Aktionspro-
gramm für Investitionen und Arbeitsplätze vorge-
legt. Ich will hier nicht alles vortragen. Aber Sie ha-
ben als erste Punkte unsere Absichten hinsichtlich 
des Kündigungsschutzes und der Lohnfortzahlung 
genannt, Herr Lafontaine. 
Jetzt lese ich Ihnen aus unserem 50-Punkte-Pro-
gramm für Wachstum und Beschäftigung von Ende 
Januar - der Bundeskanzler hat darauf Bezug ge-
nommen; es ist ja veröffentlicht worden, und wir ha-
ben darüber debattiert - die Ziffer 18 vor: 
Pro Mitarbeiter und Jahr gehen etwa 15 Ar-
beitstage durch Arbeitsunfähigkeit verloren. Dies 
führt zu im internationalen Vergleich hohen zu-
sätzlichen Kostenbelastungen der deutschen Un-
ternehmen. Um dem entgegenzuwirken, hält es 
die Bundesregierung für notwendig, daß die Ta-
rifpartner - entsprechend der Verabredung in 
dem Gespräch beim Bundeskanzler am 
23. Januar 1996 (Bündnis für Arbeit und zur 
Standortsicherung) - Möglichkeiten zur Vermin-
derung von Fehlzeiten in den Betrieben konkreti-
sieren.... 
Es wurde immer gesagt: Wenn die Tarifpartner 
dazu Ergebnisse bringen, muß der Gesetzgeber nicht 
handeln. Die Tarifpartner haben am Dienstag erklärt, 
sie seien nicht in der Lage, zu Ergebnissen zu kom-
men. Ich will das nicht würdigen. Deswegen haben 
wir entsprechend unserer Ankündigung unsere Be-
schlüsse gefaßt. Nehmen Sie den Vorwurf zurück, 
wir hätten vor den Wahlen nicht angekündigt, was 
wir jetzt beschlossen haben! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dann haben Sie gesagt, wir hätten unsere Absich-
ten und Vorschläge zum Kündigungsschutzgesetz 
nicht vorher bekanntgemacht. 
(Dr. Gregor Gysi [PDS]: Lesen Sie einmal 
vor, wo steht, daß das Kindergeld nicht 
erhöht wird!) 
- Ja, ich lese es Ihnen vor; seien Sie ganz ruhig. - Ich 
lese zum Kündigungsschutz Ziffer 20 des Aktions-
programms für Investitionen und Arbeitsplätze vor: 
Ohne den Kündigungsschutz einzuschränken, 
sollen Regelungen präzisiert und klarer gefaßt 
werden. Dies gilt insbesondere für die Sozialaus-
wahl und die dabei zu berücksichtigenden be-
trieblichen Notwendigkeiten bei betriebsbeding-
ten Kündigungen. 
Das ist das gleiche, was jetzt in unserem Programm 
steht. 
Die Bundesregierung wird die zulässige Dauer 
von befristeten Arbeitsverhältnissen nach dem 
Beschäftigungsförderungsgesetz auf 24 Monate 
ausdehnen und in diesem Rahmen eine Mehr-
fachbefristung zulassen. 
Die Bundesregierung beabsichtigt, zur Förde-
rung von Beschäftigung in kleineren Unterneh-
men und von Teilzeitarbeit den Schwellenwert im 
Kündigungsschutzgesetz zu erhöhen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
und Teilzeitarbeitnehmer im Arbeitsrecht anteilig 
zu berücksichtigen; sie wird darüber mit den Ta-
rifpartnern Gespräche aufnehmen. 
Herr Lafontaine, Sie müssen zurücknehmen, daß 
wir vor den Wahlen nicht gesagt hätten, was wir 
diese Woche beschlossen haben. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
8992 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Weil Sie es ja so damit haben, daß andere lesen sol-
len, wie gut man informiert ist, haben Sie, was ich 
sehr begrüße, gesagt, man solle doch die Möglichkeit 
der Verrechnung mit dem Bezug von Sozialhilfe bei 
eigener Arbeit von Sozialhilfeempfängern verbes-
sern. Herr Ministerpräsident Lafontaine, ich darf Sie 
darüber informieren, daß das entsprechende Gesetz 
zur Reform des Sozialhilferechts vom Deutschen 
Bundestag am 22. März 1996 verabschiedet worden 
ist. 
(Zuruf von der F.D.P.: Die Schulstunde für 
Lafontaine!)  
Das Problem ist leider nur, daß der Bundesrat das Ge-
setz bisher abgelehnt hat. Der Vermittlungsausschuß 
wird am Montag kommender Woche darüber bera-
ten. Ich hoffe, daß Ihre Ankündigung auf mangeln-
der Information beruht und so zu verstehen ist, daß 
Sie darauf hinwirken werden, daß wir rasch die Zu-
stimmung des Bundesrates zu dem vom Bundestag 
verabschiedeten Gesetz bekommen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, nachdem klar-
gestellt ist, daß der wesentliche Inhalt dessen, was 
die Koalitionsfraktionen nach intensiver, aber auch 
zügiger Beratung gestern abend beschlossen haben, 
was wir Ihnen vorlegen und was der Bundeskanzler 
in seiner Regierungserklärung vorgetragen und be-
gründet hat, bereits vor den Wahlen angekündigt 
war, können wir zur Sache zurückkehren. Die Regie-
rungserklärung des Bundeskanzlers - das hat auch 
Herr Lafontaine nicht bestritten - hat zutreffend die 
Notwendigkeit beschrieben, daß wir angesichts dra-
matischer Veränderungen in der Welt wie in der 
Wirklichkeit unserer Arbeitswelt und unserer Gesell-
schaft neue Antworten auf neue Herausforderungen 
finden müssen. Das ist die eigentliche Aufgabe, die 
in unserem Land gestellt ist, der sich alle stellen müs-
sen und der wir uns mit unserem Programm für mehr 
Wachstum und Beschäftigung stellen wollen, dem 
diese Debatte dient. 
Die großen Veränderungen, die in der Welt statt-
finden und auf die wir Antworten suchen müssen, 
können damit beschrieben werden, daß wir eine Glo-
balisierung von Märkten haben, daß der Wettbewerb 
um die Standorte von Investitionen und Arbeitsplätze 
nach dem Ende der europäischen Teilung ganz an-
ders geworden ist, als er noch vor wenigen Jahren 
war, daß wir deshalb um die Wettbewerbsfähigkeit 
unserer Wirtschaft und damit um die Zukunft unse-
res Wohlstands und unserer sozialen Sicherheit rin-
gen müssen und daß wir wettbewerbsfähig bleiben 
bzw. wettbewerbsfähiger werden müssen, als wir es 
in den letzten Jahren geworden sind. Das ist die 
eigentliche Aufgabe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Zu den großen Veränderungen gehört ganz genauso 
- ich könnte viele beschreiben; ich will nur wenige 
Hauptlinien aufzeigen, um zu begründen, worin un-
sere Antworten bestehen -, daß wir durch die Ent-
wicklung der modernen Technik und Forschung; ins-
besondere durch die Kommunikationstechnik und 
anderes mehr im Bereich der industriellen Produk-
tion und im Bereich großer Verwaltungen - denken 
Sie an Banken oder Versicherungen - Rationalisie-
rungsfortschritte haben, die wir zwar beklagen, aber 
nicht ändern können, denen wir uns stellen müssen, 
weil sonst noch mehr Arbeitsplätze verlorengehen. 
Diese Entwicklung führt dazu, daß wir das Ziel Ar-
beit für alle eben nicht mehr nur im Bereich indu-
strieller Produktion erreichen können, sondern dabei 
stärker als bisher den Bereich neuer Beschäftigungs-
felder, insbesondere die privaten Haushalte und den 
Dienstleistungssektor insgesamt einbeziehen müs-
sen. Das führt dazu, daß das Problem der Lohnzu-
satzkosten, das Problem der Flexibilisierung und das 
Thema, neue Antworten zu suchen, eine ganz an-
dere Bedeutung gewinnen, wenn man Arbeitslosig-
keit nicht nur als Möglichkeit zur demagogischen 
Auseinandersetzung begreift, sondern als eine Her-
ausforderung, zu deren Bewältigung wir alle aufge-
rufen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Veränderungen ergeben sich auch auf Grund der 
demographischen Entwicklung. Am liebsten würden 
Sie auch noch dafür den Bundeskanzler verantwort-
lich machen. Ich weiß, daß er Ihrer Meinung nach für 
alles und vor allem für die Lösung aller Probleme zu-
ständig ist. Ich habe verstanden - ich will ausdrück-
lich sagen, daß ich Ihre Meinung teile -, daß es, 
wenn Veröffentlichungen zutreffen, in Vorstandseta-
gen großer deutscher Unternehmen bei der derzeiti-
gen Situation, wo man zum Teil Dividendenzahlun-
gen aussetzen muß und wo Arbeitsplätze abgebaut 
werden, als vordringliches Problem angesehen wird, 
die Anpassung der Vorstandsbezüge an amerikani-
sche Verhältnisse auf die Tagesordnung zu setzen. 
Ich finde, wir haben dringendere Probleme in unse-
rem Land zu lösen. Dafür ist der Bundeskanzler aber 
nicht verantwortlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Das sollten wir gemeinsam sagen. Vielleicht können 
sogar die Arbeitnehmervertreter in den entsprechen-
den Vorständen daran mitwirken, daß man sich auf 
die vorrangigen Prioritäten, auch in den Vorstands-
etagen, konzentriert. Später kann man dann noch an-
deres machen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Was die demographische Entwicklung betrifft, so 
müssen wir doch sehen - es hat doch keinen Sinn, 
uns die Verantwortung gegenseitig zuzuschieben -, 
daß die Lebenserwartung gestiegen ist und weiter 
steigt. Daß übrigens die Lebenserwartung in den 
neuen Bundesländern schon im Vergleich zu 1989 im 
Ansteigen begriffen ist, gehört zu den erfreulichsten 
Dingen, die wir in unserem wiedervereinten Vater-
lande zu registrieren haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Darüber, daß wir aber bei gleichzeitig gesunkenen 
Geburtenzahlen nicht den Weg in eine immer kür-
zere Lebensarbeitszeit fortsetzen können, wenn die 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8993 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Grundlagen unseres Wohlstandes und unserer sozia-
len Sicherungssysteme stabil bleiben und als zu-
kunftsfähig erhalten werden sollen, sollten wir nicht 
streiten, sondern wir sollten darauf die richtigen Ant-
worten suchen. Wir legen dazu in unserem Pro-
gramm für Wachstum und Beschäftigung Antworten 
vor, wobei wir gerne in der Auseinandersetzung mit 
Ihren Standpunkten überprüfen wollen, ob es noch 
bessere Wege gibt. 
Dies alles sind Veränderungen, auf die wir reagie-
ren wollen und müssen, wenn wir unsere Chancen 
für die Zukunft sichern wollen. Deswegen geht es 
gar nicht um Einsparungen, um Opfer und Ein-
schränkungen, sondern es geht darum, die notwen-
digen Schritte zu tun, damit wir auch weiterhin in 
Wohlstand, in sozialer Gerechtigkeit und in einer si-
cheren Zukunft leben können. Das ist das Ziel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dazu müssen wir nach unserer Überzeugung kleine 
und mittlere Unternehmen befähigen, mehr Arbeits-
plätze zu schaffen. Deswegen konzentrieren wir uns 
in unserem Programm auf die Förderung neuer klei-
ner und mittlerer Unternehmen und auf die Förde-
rung von Existenzgründern. Deswegen setzen wir in 
unserem Programm darauf, Existenzgründer zu för-
dern, die Eigenkapitalbildung in neuen, expandie-
renden Unternehmen zu verstärken und den Zugang 
zu Wagniskapital zu verbessern. Das alles sind die 
Schritte. Deswegen konzentrieren wir uns auch dar-
auf, wie schon Ende Januar angekündigt, die Einstel-
lungsmöglichkeiten, auch durch die Anhebung von 
Schwellenwerten beim Kündigungsschutz, bei klei-
nen Unternehmen im Handwerk zu verbessern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir müssen nach unserer Überzeugung Einstel-
lungshemmnisse abbauen, und wir müssen nach un-
serer Überzeugung die Bereitschaft zur Neueinstel-
lung, zur Schaffung von neuen und von mehr Ar-
beitsplätzen verbessern. Wir sollten uns nicht durch 
Scheuklappen und Tabus den Zugang zur Lösung 
der Probleme versperren. Deswegen finde ich auch, 
daß der Gesetzgeber in allen Bereichen, die nicht 
tarifvertraglich geregelt sind - wir respektieren die 
Tarifautonomie - die Regelungen für die Lohnfort-
zahlung im Krankheitsfall und die Entgeltfortzah-
lung im Urlaub 
(Peter Conradi [SPD]: Auch für Beamte!) 
- auch für Beamte; das steht ausdrücklich in unserem 
Programm, Herr Conradi; ich kann es Ihnen gerne 
vortragen; ich werbe um Zustimmung -, modifizieren 
und eine Selbstbeteiligung im Krankheitsfall und 
eine Anrechnung von Überstunden bei der Entgelt-
fortzahlung im Urlaub einführen sollte. In allen ande-
ren Ländern ist das auch so geregelt. Ich meine, daß 
man in den Fällen, in denen man nicht arbeitsfähig 
ist, nicht genausoviel oder gar mehr bekommen kann 
wie dann, wenn man erwerbstätig ist. Der Vorschlag, 
den wir hier machen, nicht etwas Unzumutbares, wie 
überhaupt alles das, was wir vorschlagen, überhaupt 
nicht als „Kahlschlag" oder „tiefer Einschnitt" oder 
„Opfer" zu begreifen ist. Nein, die notwendigen, 
aber zumutbaren und sozial ausgewogenen und ver
-
tretbaren Korrekturen haben ein einziges Ziel: unse-
ren Wohlstand, unsere soziale Sicherheit und mehr 
Arbeitsplätze auch für die Zukunft zu sichern. Darum 
und um nichts anderes geht es, und da sollten wir 
uns nicht gegenseitig diffamieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir müssen auch neue Beschäftigungsfelder er-
schließen. Deswegen glaube ich, daß unser Schritt 
richtig ist. Ich habe aufmerksam zugehört und die 
Zuversicht geschöpft, daß die Sozialdemokratische 
Partei ihre Position, die sie über viele Jahre einge-
nommen hat, korrigiert. Wir sind der Überzeugung, 
daß wir private Haushalte stärker als Arbeitgeber 
für reguläre Beschäftigungsverhältnisse steuerlich 
anerkennen müssen. Das haben Sie über viele Jahre 
mit dem Totschlagargument „ Dienstmädchenprivi-
leg " verhindert und diffamiert. Jetzt sind Sie dabei, 
Ihre Position zu korrigieren. Ich begrüße das aus-
drücklich und werbe dafür, daß Sie das unterstützen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn wir über die Lebenswirklichkeit von Men-
schen, Frauen und Männern, reden, dann wissen wir, 
daß Einstellungen und Lebensplanungen sich verän-
dern, daß heute mehr Menschen als zu Lebzeiten der 
Generation unserer Eltern und Großeltern ihre Le-
bensplanung darauf abstellen, daß sie gern erwerbs-
tätig sein wollen und daß sie sich bei der Erledigung 
häuslicher Arbeit in einem stärkeren Maße als früher 
auch der Anstellung von Arbeitskräften bedienen 
wollen. Dieser Leistungsaustausch wird aber nur 
funktionieren, wenn er außerhalb von Schwarzarbeit 
und Schattenwirtschaft erfolgt, wenn wir die steuerli-
chen Rahmenbedingungen dafür schaffen, daß dies 
tatsächlich nicht in die Schattenwirtschaft abge-
drängt wird. Deswegen legen wir diesen Vorschlag 
vor und werben bei Ihnen um Unterstützung. 
Ich habe überhaupt bei vielen Ihrer Vorschläge - 
soweit ich sie nachvollziehen konnte und soweit Sie 
sie auch schriftlich übermittelt haben - die Sorge, 
daß das, was Sie aufs Papier schreiben, nicht der 
Wirklichkeit im Leben entspricht. Man kann wunder-
bar darüber diskutieren - die Debatte wird auch in 
meiner Fraktion geführt; liebe Kolleginnen und Kol-
legen, warum soll man darüber nicht reden? -, ob die 
Entwicklung bei den geringfügigen Beschäftigungs-
verhältnissen auf Dauer ohne jede Veränderung so 
weitergehen kann. Aber, Herr Kollege Lafontaine, 
wenn wir diese Beschäftigungsverhältnisse einfach 
abschaffen, dann - das sage ich Ihnen voraus - wird 
die Antwort der Realität die sein, daß wir nicht mehr 
Beschäftigungsverhältnisse bekommen, sondern 
noch mehr Schwarzarbeit und noch mehr Schatten-
wirtschaft. Das möchten wir vermeiden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es nützt uns nichts, wenn wir auf dem Papier 
scheinbar gute Programme machen, die in der Wirk-
lichkeit nicht funktionieren. Wir müssen doch sehen, 
daß es ein entscheidendes Problem ist, daß ein immer 
größerer Teil von Beschäftigung in die Grauzone von 
Schattenwirtschaft und Schwarzarbeit abdriftet. Des-
wegen ist es die Hauptaufgabe, wenn wir mehr Ar-
beitsplätze, mehr Wachstum, mehr wi rtschaftliche 
8994 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1996 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Dynamik und damit mehr soziale Sicherheit wollen, 
daß wir den zu breit gewordenen öffentlichen Korri-
dor - das nennt man Staatsquote bzw. Steuer- und 
Abgabenquote - etwas enger gestalten. Deswegen 
sind alle unsere Bemühungen, durch Einsparungen 
Steuern und Abgaben allmählich senken zu können, 
nicht Sparaktionen um des Sparens willen, sondern 
es sind notwendige Beiträge, um mehr Arbeitsplätze 
zu bekommen. Darum geht es und nicht um einen 
anderen Zusammenhang. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen sind Ihre Alternativen aus meiner Sicht 
nicht hinreichend geeignet. Sie sagen, wir sollten 
Leistungen aus der Sozialversicherung auf die öffent-
lichen Haushalte umfinanzieren. Dieses Argument 
haben wir auch in unseren eigenen Reihen hin und 
her abgewogen. Tun wir doch nicht so, verehrte Kol-
leginnen und Kollegen, als hätte der eine recht und 
der andere unrecht, sondern lassen Sie uns doch um 
die bessere Lösung, um die richtigen Antworten rin-
gen! Die Lage ist ernst genug, und die Probleme sind 
wichtig genug. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir sind zu dem Ergebnis gekommen, daß in der 
jetzigen Situation unseres Landes, unserer Wi rtschaft 
und unserer Gesellschaft die Staatsquote, die wir ja 
zwischen 1982 und 1989 - der Bundeskanzler hat 
darauf hingewiesen - von 52 auf unter 46 Prozent re-
duzieren konnten, als Folge von 40 Jahren Teilung 
und Sozialismus wieder zu hoch geworden ist. 
Wir müssen deswegen zunächst Einsparungen 
durchsetzen; denn durch Umschichtungen, durch 
Umfinanzierungen reduziert man die Staatsquote 
nicht. Die Staatsquote zu reduzieren heißt, Einspa-
rungen auf der Ausgabenseite der öffentlichen Haus-
halte und der Sozialversicherungen vorzunehmen. 
Aus diesem Grunde haben wir uns dafür entschie-
den, zunächst auf der Ausgabenseite zumutbare Ein-
sparungen durchzusetzen und in einem nächsten 
Schritt schnell, aber auch gründlich vorbereitet 
durch die beiden Kommissionen unter dem Vorsitz 
von Finanzminister Theo Waigel und Arbeitsminister 
Norbert Blüm, darüber zu reden, welche weiteren 
Schritte zusätzlich gegangen werden können. 
(Vorsitz : Vizepräsident Dr. Burkhard 
Hirsch) 
Wenn wir uns jetzt dem Zwang zu Einsparungen 
bei Bund, Ländern und Gemeinden sowie bei den 
Sozialversicherungen dadurch entziehen würden, 
daß wir neue Finanzquellen erschließen, dann wür-
den wir einen Fehler machen, und die Staatsquote 
würde nicht sinken, sondern weiter steigen. Deshalb 
sind wir dagegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie sagen, man sollte eine ökologische Steuerre-
form durchführen. Wir haben darüber schon einige 
Male diskutiert; man muß es ja auch immer wieder 
tun. Auch da hat der eine nicht nur recht und der an-
dere nicht nur unrecht. Wenn wir aber über die Frage 
diskutieren, ob dies unter Berücksichtigung aller Ge-
sichtspunkte jetzt ein richtiger Schritt ist, dann sage  
ich Ihnen: Angesichts des Standortwettbewerbs um 
Investitionen und Arbeitsplätze - noch immer sind 
unsere Hauptkonkurrenten die westeuropäischen 
Nachbarn, und die anderen EU-Länder haben im 
Vergleich zur Bundesrepublik Deutschland durch-
schnittlich um 25 Prozent niedrigere Strompreise - 
wird jeder Schritt, der die Kostensituation des Stand-
ortes Deutschland im Vergleich zu unseren Pa rtnern 
in Europa zusätzlich belastet, den Prozeß der Ausla-
gerung von Arbeitsplätzen verschärfen und ist des-
wegen in dieser Situation das falsche Rezept. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Aus diesem Grunde möchten wir in dieser Situation 
nichts tun, was die Chancen für mehr Arbeitsplätze 
und weniger Arbeitslosigkeit weiter verschlechtert. 
Deshalb konzentrieren wir uns auf diese Dinge. 
Wir haben ja auch hinsichtlich der Durchführung 
einer Kraftfahrzeugsteuerreform lange miteinander 
diskutiert, nachgedacht und gerungen, ob es richtig 
ist, die Kraftfahrzeugsteuer jetzt auf die Mineralöl-
steuer umzuverlagern, oder ob es nicht der bessere 
Weg ist, zunächst einmal eine schadstoffemissionsbe-
zogene Kraftfahrzeugsteuerreform zu verwirklichen. 
Die Umweltpolitiker haben uns ganz überwiegend 
gesagt, der bessere Weg, schneller zu einer stärkeren 
Reduktion der Emissionen durch den Kraftfahrzeug-
verkehr zu kommen, sei unsere Form der schadstoff-
emissionsbezogenen Kraftfahrzeugsteuerreform. Wir 
schlagen Ihnen das so vor, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
weil wir uns darauf konzentrieren müssen, wenn wir 
der Umwelt helfen wollen. 
Das ist im übrigen auch für die wirtschaftliche Dy-
namik günstig: Wenn wir die Umrüstung der Fahr-
zeugflotte von nicht schadstoffarmen auf schadstoff-
ärmere Kraftfahrzeuge beschleunigen, bewirkt dies 
auch einen positiven Impuls für Wachstum und Be-
schäftigung, für Arbeitsplätze in unserem Land. 
Auch unter diesem Aspekt scheint uns dies der rich-
tigere Weg zu sein. Deswegen werbe ich schon jetzt 
um Ihre Zustimmung. 
Wir haben aber auch gesagt: Ab 2003 kann unse-
res Erachtens bei der Kraftfahrzeugsteuerreform der 
nächste Schritt getan werden, den wir nur im Einver-
nehmen mit den Ländern gehen wollen und gehen 
werden. Wir wollen ja all diese Dinge im Einverneh-
men mit den Ländern machen, zumal die Kraftfahr-
zeugsteuer eine Steuer ist, deren Aufkommen aus-
schließlich den Bundesländern zukommt. 
Deswegen müssen wir ökologische und ökonomi-
sche Argumente und Gesichtspunkte unter Berück-
sichtigung und nach eingehender Analyse der heute 
gegebenen Lage, der Notwendigkeiten und Prioritä-
ten richtig miteinander verbinden. Unser Programm, 
das wir Ihnen vorschlagen und wofür wir um Ihre Zu-
stimmung werben, ist meines Erachtens der bessere 
Weg, um der Umwelt zu dienen und zugleich die 
Chancen für mehr Arbeitsplätze, mehr Beschäfti-
gung und mehr wirtschaftlichen Wohlstand in unse-
rem Lande zu erschließen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1996 	8995 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Ich glaube, daß das, was Sie unter dem Schlagwort 
„ökologische Steuerreform" in die Debatte einge-
bracht haben, am Ende nur zu einer Verteuerung der 
Energie und zu weniger Beschäftigung und im Er-
gebnis auch zu weniger Umweltstandards in Europa 
führt; denn wenn die Produktion aus Deutschland 
verlagert wird, dient das ja auch der Umwelt nicht, 
weil wir die höchsten Umweltstandards in der Pro-
duktion haben. 
(Zuruf des Abg. Joseph Fischer [Frankfu rt] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
- Herr Kollege Fischer, mein Wahlkreis endet an der 
Stadtgrenze von Straßburg. Ich könnte Ihnen jetzt 
die Presseerklärung des Druckhauses Burda in Of-
fenburg verlesen, mit der begründet wurde, warum 
der Verlag gezwungen ist, einen Teil seiner Produk-
tion von deutschen Standorten in die Druckerei in 
Vieux-Thanne im Oberelsaß zu verlagern, weil die 
Kosten durch die Tarifverträge, die im Bereich der 
Druckindustrie geschlossen worden sind, in den 
deutschen Betrieben genau doppelt so hoch sind wie 
in dem elsässischen Betrieb. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Aber doch nicht durch die 
Energiekosten!) 
- Entschuldigen Sie, ich könnte Ihnen eine Reihe von 
Betrieben in anderen Bereichen nennen. Wenn Sie 
mal in der Gegend sind, zeige ich sie Ihnen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Wir reden gerade von den 
Energiekosten! - Gegenrufe von der CDU/ 
CSU) 
- Auch wenn er daraus lernt! Ich werbe bei jedem 
um Einsicht, und man soll die Hoffnung nie aufge-
ben. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ja, Papa! - Bundesminister 
Dr. Theodor Waigel: Er frißt nur die Diäten 
weg!) 
Ich habe die Diskussion um den Produktionsstand-
ort für ein neues Automobil in Lothringen oder in Ba-
den-Württemberg sehr genau miterlebt. Herr Bun-
deskanzler, Sie haben sich damals dankenswerter-
weise zusammen mit dem baden-württembergischen 
Ministerpräsidenten um diese Entscheidung bemüht, 
ohne daß wir in die Entscheidung der Unternehmer 
eingreifen wollten; das können wir nicht, und das 
dürfen wir auch nicht. In jener Diskussion hat die 
Frage der Energiepreise in Baden-Württemberg ei-
nerseits und in Elsaß-Lothringen andererseits eine 
ausschlaggebende Rolle gespielt. Deswegen: Wer 
Energiepreise in Deutschland erhöht, muß die Frage 
beantworten, ob das bei mehr als 4 Millionen Ar-
beitslosen verantwortbar ist. Ich halte es nicht für 
verantwortbar. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, wenn wir uns 
eigentlich einig sind - - 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Lieber die 
Umwelt versauen!) 
- Ich habe mir angesichts des Ernstes der Lage und 
der Bedeutung der Aufgabe, vor der unser Land und 
unsere Gesellschaft stehen, vorgenommen, nur zur 
Sache zu argumentieren und nicht immer nur 
schwarzweiß zu malen, und deswegen werde ich 
nicht jeden Ihrer Zwischenrufe aufnehmen; dann 
käme ich ein wenig vom Pfad der Tugend ab. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wenn wir uns einig sind, daß wir, um mehr Arbeits-
plätze schaffen zu können, die zu hohe Belastung an 
Steuern und Abgaben reduzieren müssen, dann soll-
ten Sie, Herr Lafontaine, unsere Vorschläge hier 
nicht so sachwidrig darstellen. Sie haben am Schluß 
plötzlich gesagt, daß Sie offenbar zur Kenntnis ge-
nommen haben, daß unser Vorschlag eben nicht ist, 
die private Vermögensteuer ersatzlos abzuschaffen. 
Ich meine, es ist doch in Ordnung, daß wir in der Dis-
kussion manche Vorschläge gemacht haben; man 
wird doch noch ein bißchen diskutieren dürfen. Aber 
da wir gesagt haben, am Donnerstag, dem 25. Ap ril, 
werden wir entscheiden, und schon am Freitag, dem 
26. April, möchten wir das gern mit Ihnen im Bundes-
tag debattieren, sollten wir uns doch an das halten, 
was wir gemeinsam vorgeschlagen haben. 
Unser Vorschlag ist, die Vermögensteuer genauso 
wie die Gewerbekapitalsteuer auf Betriebsvermögen 
als Steuern, die im Standortwettbewerb Investitionen 
behindern, abzuschaffen 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und die private Vermögensteuer, die Steuer auf Pri-
vatvermögen, mit der Erbschaftsteuer zusammenzu-
fassen. Dann haben wir soziale Ausgewogenheit und 
zugleich Steuervereinfachung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
- Ja, natürlich! 
(Zuruf von der SPD: Lächerlich!) 
Herr Scharping, Sie haben in dem Zusammenhang 
das Wort „obszön" gebraucht, 
(Rudolf Scharping [SPD]: Ja, allerdings!) 
und ich habe gesagt, wer so redet, kann nur wenig 
Argumente haben. Die Sprache ist manchmal verrä-
terisch. Die Art , wie Herr Lafontaine hier aufgetreten 
ist, war es übrigens auch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Kehren Sie zu einer sachgerechten Debatte zurück! 
Wenn wir die Gewerbekapitalsteuer nicht ab-
schaffen, wenn Sie Ihre Blockade der Abschaffung 
der Gewerbekapitalsteuer nicht endlich aufgeben, 
müssen wir zum 1. Januar in den neuen Bundeslän-
dern die Einheitsbewertung einführen. Dann bricht 
8996 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Dr. Wolfgang Schäuble 
die Steuerverwaltung in den neuen Bundesländern 
zusammen; sie kann das gar nicht leisten. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Das ist 
doch die Wirkung, nicht die Ursache!) 
Die Tatsache, daß in den letzten fünf Jahren annä-
hernd 200 Milliarden DM Direktinvestitionen aus 
Deutschland ins Ausland geflossen sind, was aus vie-
len Gründen gut, notwendig und richtig ist - der 
Bundeskanzler hat das in seiner Regierungserklä-
rung zutreffend beschrieben -, daß dem aber nur 
knapp 19 Milliarden DM Direktinvestitionen aus 
dem Ausland in Deutschland gegenüberstehen, be-
schreibt etwas von dem Prozeß der Abwanderung 
von Investitionen und Arbeitsplätzen aus Deutsch-
land. Dies können wir nicht hinnehmen. Das müssen 
wir ändern! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Weil dies so ist, dürfen wir in Deutschland inve-
stiertes Kapital nicht höher besteuern, als es in ande-
ren Ländern der Fall ist. Sonst werden noch mehr Ar-
beitsplätze abwandern. Deswegen muß die Gewer-
bekapitalsteuer, die es sonst nirgendwo in Europa 
gibt, weg. Deswegen muß nach dem Urteil des Ver-
fassungsgerichts auch die Vermögensteuer auf Be-
triebsvermögen weg. 
Dann aber macht es keinen Sinn - das werden Ih-
nen auch Ihre Finanzminister in den Ländern sagen -, 
die Vermögensteuer auf den p rivaten Teil der Vermö-
gen aufrechtzuerhalten. Sie führt zu einem Steuer-
aufkommen von etwa 4 Milliarden DM. Die Finanz-
ministerien der Länder sagen uns, daß sie, um diese 
4 Milliarden DM zu erheben, Kosten in Höhe von 
2 Milliarden DM haben. Das macht doch keinen 
Sinn. Dann ist es doch vernünftiger, den Betrag, der 
sich netto an Aufkommen für die Länder tatsächlich 
ergibt, auf die Erbschaftsteuer zu schlagen und die 
Vermögensteuer ganz abzuschaffen und damit ins-
gesamt ein einfaches und sozial ausgewogenes Sy-
stem zu schaffen. Das ist unser Vorschlag. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie haben gestern abend - Herr Scharping schon 
einige Tage zuvor, und er hat offenbar gestern abend 
Zustimmung gefunden - gesagt: Der Solidaritätszu-
schlag muß schnell abgebaut werden. 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [F.D.P.]: Was hat er 
denn im Januar gesagt?) 
- Jeder darf klüger werden. Wir werden manchmal 
auch klüger bzw. entwickeln uns weiter, Herr Kol-
lege Gerhardt. 
Sie haben nun vorgeschlagen - darauf will ich auf-
merksam machen -, statt dessen eine Abgabe in 
Höhe von 1 Prozent auf alle privaten Geldvermögen 
zu erheben. Ich habe mir überlegt, wie das funktio-
nieren kann. Da stellt sich nämlich wieder das Pro-
blem des Unterschiedes zwischen Papier und Le-
benswirklichkeit. Wir haben mit der Vermögensteuer 
nämlich schon einen Steuersatz auf Privatvermögen 
in Höhe von 1 Prozent; diese Abgabe gibt es. Das Ge-
samtaufkommen der Vermögensteuer auf Privatver-
mögen - für die Erhebung sind die Länder zuständig -  
liegt derzeit bei knapp 4 Milliarden DM. Dabei han-
delt es sich aber nicht nur um die Geldvermögen, 
sondern um alle Privatvermögen zusammen. 
Herr Scharping, die Rechnung, mit einer einpro-
zentigen Abgabe auf Geldvermögen, die es im Prin-
zip schon gibt, plötzlich ein Aufkommen von 
35 Milliarden zu bekommen, ist in der Wirklichkeit - - 
(Zuruf von der CDU/CSU: Brutto!) 
- Nein, das hat nichts mit brutto oder netto zu tun. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das ist etwas, was in der Lebenswirklichkeit nicht 
funktionieren kann. Diese Rechnung geht nicht auf. 
Wissen Sie, was Sie erreichen werden? Sie werden 
die Kapitalflucht dramatisch verschärfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen möchte ich an Sie appellieren: Cherle-
gen Sie sich solche Vorschläge gut! Sie funktionieren 
nicht. Wenn ich sehe, daß es gemäß der gesamtwirt-
schaftlichen Statistik 3,5 Billionen DM Privatvermö-
gen gibt, kann ich natürlich ausrechnen, daß 1 Pro-
zent davon 35 Milliarden DM sind. Wie soll das aber 
funktionieren? Wir haben einen Steuersatz auf Pri-
vatvermögen von 1 Prozent. Diese Frage hätten Sie 
sich stellen müssen. 
(Rudolf Scharping [SPD]: Auf die Erträge, 
verehrter Herr!)  
- Aber Herr Scharping, die Vermögensteuer wird 
nicht auf die Erträge erhoben, sondern auf den Be-
stand. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
- Verehrte Kollegen, es kann sich doch jeder einmal 
versprechen. 
Die Vermögensteuer wird auf die Vermögen erho-
ben. Die Steuer auf die p rivaten Geldvermögen, die 
Sie mit 1 Prozent erfassen wollen, wird auf den Wert 
erhoben. Da gibt es keine Einheitsbewertung. 
(Rudolf Scharping [SPD]: Genau das meinte 
ich! Darauf werde ich gleich zurückkom-
men!)  
- Verzeihen Sie: Die p rivaten Geldvermögen werden 
von der Steuer mit 1 Prozent des Wertes erfaßt. Se-
hen Sie im Vermögensteuergesetz und im Bewer-
tungsgesetz nach! Die Besteuerung erfolgt so. 
Diese Steuer ergibt heute insgesamt nicht einmal 
4 Milliarden DM; und darin sind noch andere Vermö-
genswerte erfaßt. Deswegen sage ich Ihnen: Ihr Vor-
schlag funktioniert nicht. Sie sind manchmal, wie 
auch wir, in der Gefahr, sich in den Konzepten eines 
Entwurfs zu sehr auf das Papier zu konzentrieren 
und die Realität aus dem Blick zu verlieren. Das aber 
hilft unserem Lande nicht. Daher ist Ihr Vorschlag 
zur Lösung unserer Probleme ungeeignet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen glaube ich, daß das, was wir jetzt in un-
serem Programm auch steuerlich auf den Weg brin-
gen, der richtige Weg ist. Das, was wir an Vorschlä- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8997 
Dr. Wolfgang Schäuble 
gen machen, um die notwendige Rückführung von 
Steuern und Abgaben, um die notwendige Verringe-
rung des öffentlichen Korridors zu erreichen, ist 
wichtig, ist zumutbar, und es verdient in keinem 
Falle eine Diffamierung, wie Sie sie teilweise in Ihrer 
Rede zum Ausdruck gebracht haben. 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, Sie haben sel-
ber gesagt, im Bereich der Sozialhilfe wären Sie be-
reit, darüber zu reden, daß man sie vielleicht nicht er-
höhen muß. Unser Vorschlag basiert darauf, daß wir 
Preisstabilität haben. Der Bundeskanzler hat darauf 
hingewiesen. Glückwunsch an uns alle, daß wir ei-
nen Finanzminister der Stabilität und Solidität wie 
Theo Waigel haben! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen bei der SPD - Wilhelm Schmidt 
[Salzgitter] [SPD]: Ein Schuldenminister!) 
- Verzeihen Sie, die Bundesbank hat doch nicht die 
Zinsen gesenkt, weil Herr Lafontaine das gutheißt 
oder nicht. Vielmehr hat sie die Zinsen senken kön-
nen, weil die gesamtfinanziellen Verhältnisse in un-
serem Land dank unserer Finanzpolitik so sind, daß 
das zur Zeit niedrigste Zinsniveau in der Geschichte 
der Bundesrepublik Deutschland heute stabilitätspo-
litisch verantwortbar ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das ist die Einheit von Geld-, Finanz- und übrigens 
auch Lohnpolitik. 
(Zuruf von der SPD: Sie wollen uns wohl 
verwaigeln!) 
Ich begrüße ja, Herr Lafontaine, daß Sie heute zur 
Lohnzurückhaltung aufgefordert haben. Aber ich 
habe noch im Ohr, daß ich Ihnen in den zurücklie-
genden Debatten immer wieder erklären mußte, daß 
Ihre Aufforderung nicht zur Lohnzurückhaltung bei-
trägt. 
(Ministerpräsident Oskar Lafontaine [Saar
-
land]: Das ist konjunkturabhängig!) 
- Nein, die Konjunktur ist ja inzwischen nicht besser 
geworden als vor einem Jahr. Das Argument kann 
nicht gelten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn Sie heute sagen, Lohnzurückhaltung sei aus 
konjunkturellen Gründen geboten, 
(Zuruf von der SPD: Das heißt aber nicht 
Nullrunde!) 
während Sie vor einem Dreivierteljahr behaupteten, 
man dürfe aus konjunkturellen Gründen keine Lohn-
zurückhaltung üben, dann kann irgend etwas nicht 
stimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich begrüße, daß Sie zur Lohnzurückhaltung auf-
gefordert haben. Ich unterstütze dies. Aber wenn wir 
jetzt glücklicherweise eine größere Stabilität haben, 
als noch vor einem Jahr angenommen, dann - da 
stimme ich Ihnen zu, und das ist auch unser Vor-
schlag - müssen wir die Sozialhilferegelsätze im 
nächsten Jahr nicht anheben. 
Aber wenn wir die Sozialhilferegelsätze nicht an-
heben müssen, weil wir Preisstabilität haben, weil 
wir keine Inflation haben, dann, denke ich, ist es 
auch richtig, daß wir gemeinsam noch einmal dar-
über reden - das ist unser Vorschlag -, ob wir die An-
hebung des steuerfreien Existenzminimums nicht 
um ein Jahr verschieben können, genauso wie wir 
gemeinsam sagen, die Anhebung der Sozialhilfe-
sätze kann um ein Jahr verschoben werden. Das 
hängt doch miteinander zusammen. Das halte ich 
nicht für unzumutbar, auch wenn es eine Sache ist, 
die niemandem von uns leicht fällt. 
In der Familienpolitik, im Werben für mehr Fami-
lienleistungsausgleich läßt sich - nehmen Sie es mir 
nicht übel, verehrte Freunde von der F.D.P. - die 
CDU/CSU-Fraktion ungern von. irgend jemandem 
übertreffen. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Das haben wir 
beim Jahressteuergesetz gemerkt!) 
Ich sage aber ganz ehrlich: Ich glaube, bei einem 
Konsolidierungsbedarf von 50 Milliarden DM für die 
öffentlichen Gesamthaushalte und 25 Milliarden DM 
für den Bundeshaushalt, der doch gar nicht bestritten 
ist, und bei den Schwierigkeiten, in einem Jahr die-
sen Konsolidierungsbedarf sozial zumutbar und aus-
gewogen zu erbringen, ist es doch richtig, daß man, 
wenn man die Sozialhilfesätze nicht anhebt - dafür 
werben im übrigen insbesonders die Städte, Gemein-
den und Landkreise -, dann das steuerfreie Existenz-
minimum, das einen Bezug zu den Sozialhilfesätzen 
hat, ebenfalls nicht anheben sollte. Wenn wir von 
ausgewogenen Konzeptionen reden, dann, finde ich, 
ist unser Vorschlag ausgewogener als der Ihre, zu sa-
gen: Die Sozialhilfe wird nicht angehoben, aber die 
Steuerfreibeträge werden weiter angehoben. 
Steuerfreibeträge und Kindergeld - darauf haben 
wir uns im letzten Jahr mühsam miteinander verstän-
digt - müssen einander entsprechen. Deswegen ist 
unser ausgewogener Vorschlag richtig und notwen-
dig. Er ist uns nicht leichtgefallen, und ich will die 
Probleme auch gar nicht verharmlosen. 
Angesichts dieser Lage sollten im übrigen diejeni-
gen, die für die öffentlichen Verwaltungen Tarifver-
handlungen zu führen haben, ihrer Verantwortung 
gerecht werden. Aber, Herr Lafontaine, damit das 
auch klar ist: Sie haben Vorschläge für das, was do rt 
 verhandelt werden soll, gemacht. Sie haben das Wort
 Sockelbetrag in den Mund genommen. Ich rate drin-
gendst - ich bin Innenminister und Verhandlungs-
führer für Tarifverhandlungen gewesen -, jeden Ein-
fluß der Politik auf Tarifverhandlungen zu unterlas-
sen. 
(Lachen bei der SPD - Wilhelm Schmidt 
[Salzgitter] [SPD]: Ausgerechnet! - Hans 
Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Ein Ausbund an 
Zynismus ist das ! - Weitere Zurufe) 
- Verehrte Kolleginnen und Kollegen, erlauben Sie 
mir bitte eine Bemerkung: Wenn Sie die Tonart, in 
der Ihr Parteivorsitzender gesprochen hat, noch in 
8998 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Erinnerung haben - ich habe mich sogar bemüht, 
ihm trotzdem hinreichende Ruhe zu verschaffen - 
und diese mit der Tonart vergleichen, in der ich - 
ohne jede Verletzung - darauf antworte, dann wer-
den Sie Unterschiede feststellen. Auch ich könnte Ih-
nen Unverschämtheiten an den Kopf werfen. Das in-
teressiert aber die Menschen in unserem Lande über-
haupt nicht. Sie interessie rt , wie wir das Land voran-
bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie haben vielleicht noch nicht die Gelegenheit ge-
habt, unser Programm für mehr Wachstum und Be-
schäftigung zu lesen. Auch deswegen hat diese De-
batte ja ihren Sinn. Auf Seite 13 unseres Programms 
haben wir unter der Ziffer VI geschrieben: 
Angesichts der extrem angespannten Lage der 
öffentlichen Haushalte steht für Tariferhöhungen 
und Besoldungsanpassungen keine Verteilungs-
masse zur Verfügung. 
Das ist genau das, was ich sage: Wir vermeiden je-
den Ratschlag und jede Aussage dazu, wie das Er-
gebnis der Tarifverhandlungen aussehen soll; denn 
das ist Sache der Verhandlungen der Tarifpartner. 
Das ist unser Verständnis und der Respekt vor der 
Tarifautonomie. Ich kann Ihnen nur raten: Machen 
Sie das genauso, machen Sie keine Vorschläge für 
die Tarifverhandlungen. Sie bezahlen am Ende nur 
teuer dafür. Ich habe das selber erlebt. Jemand hat 
einmal gesagt, mehr als 4 Prozent dürften es nicht 
sein, und dann war die Meßlatte schon entsprechend 
angelegt. Das war eine teure Veranstaltung, Herr 
Parteivorsitzender Gerhardt. Das ist schon ein paar 
Jahre her, aber ich habe daran noch eine gewisse Er-
innerung. 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [F.D.P.]: Ich kann 
mich auch noch daran erinnern!) 
Herr Lafontaine, Sie sollten diesen Fehler nicht ma-
chen. 
Ich glaube, daß es insgesamt um das geht, was wir 
in unserem Programm für mehr Wachstum und Be-
schäftigung vorlegen: Abbau von Einstellungshin-
dernissen, Stärkung der kleinen Bet riebe und des 
Mittelstands, Schaffung neuer Beschäftigungsmög-
lichkeiten im Dienstleistungsbereich und in p rivaten 
Haushalten, Deregulierung, Verbesserung der Mög-
lichkeiten des Zugangs für Eigen- und Fremdkapital, 
aber auch Stabilisierung der Beitragssätze, wobei wir 
auch die Kraft aufgebracht haben, notwendige P riori
-täten zu setzen - wir halten an der Pflegeversiche-
rung für stationäre Behandlung fest, was in einer sol-
chen Situation auch nicht leicht, aber richtig und not-
wendig ist -, Reduzierung des Krankenversiche-
rungsbeitrags, Stabilisierung des Rentenversiche-
rungsbeitrags unter 20 Prozent, eine begrenzte Bei-
tragsreduzierung bei der Bundesanstalt für Arbeit 
und darüber hinaus Senkung des Bundeszuschusses 
zur Bundesanstalt im nächsten Jahr, weil das not-
wendig und unvermeidbar ist; denn wir müssen die 
Konsolidierung von 25 Milliarden DM im Bundes-
haushalt erreichen, und wir erreichen das auf eine 
Weise, die insgesamt ausgewogen ist, die nieman-
dem in diesem Lande Unzumutbares zumutet und  
die die Grundlagen unseres Sozialstaates nicht ge-
fährdet, sondern für die Zukunft sichert. Darum geht 
es. 
Deswegen werbe ich dafür: Reden Sie nicht das 
Programm in einer diffamierenden Weise schlecht, 
sondern ringen Sie mit uns um den besten Weg! Das 
ist eine Anstrengung, die wir in diesem Lande ge-
meinsam leisten müssen, Bund, Länder und Gemein-
den. Das ist ein Konzept, das auch die finanziellen 
Interessen, die Haushaltsprobleme von Ländern und 
Gemeinden, angemessen berücksichtigt. Das ist eine 
Konzeption, die die Tarifpartner in ihrer Autonomie 
nicht einschränkt, aber in ihrer Verantwortung voll in 
Anspruch nimmt. Das müssen wir auch, weil wir das 
Land sonst nicht voranbringen. Deshalb, Herr Bun-
deskanzler, unterstützen wir Ihre Bemühungen auch 
gegen manche Diffamierung, diesen für die Zukunft 
notwendigen Dialog zwischen Politik, Regierung, 
Wirtschaft und Gewerkschaften weiterzuführen. 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, ich war froh, 
daß der Bundesminister für Bildung, Wissenschaft, 
Forschung und Technologie, Jürgen Rüttgers, am 
Mittwoch - allem öffentlichen Schlachtengetümmel 
nach dem Dienstagabend zum Trotz - zusammen mit 
den Spitzenverbänden von Wirtschaft und Gewerk-
schaften eine gemeinsame Initiative von Regierung, 
Wirtschaft und Gewerkschaften zur Schaffung von 
mehr Ausbildungsplätzen und zur Bekämpfung von 
Jugendarbeitslosigkeit vorstellen konnte. Das ist ge-
nau der richtige Weg, den wir gehen. Sie haben das 
Thema angesprochen. Das zeigt, daß wir auch weiter 
darauf setzen können und setzen werden, alle Kräfte 
in Wirtschaft, Staat und Gesellschaft zur Bewältigung 
unserer Zukunftsprobleme in Anspruch zu nehmen. 
Aber das bedeutet auch: Jeder muß in seinem Be-
reich seine Verantwortung wahrnehmen. Das Bemü-
hen um Konsens darf nicht dazu führen, daß wir am 
Ende auf Grund des Prinzips des kleinsten gemeinsa-
men Nenners nicht mehr zur Lösung von Problemen 
fähig sind. Vielmehr heißt Konsens: gemeinsame 
Verantwortung, gemeinsames Ringen um den besse-
ren Weg. Das heißt aber auch: Wahrnehmung von 
Verantwortung, Entscheidungsfähigkeit. 
Wir dürfen nicht der Versuchung nachgeben, am 
Ende jeden Besitzstand zu verteidigen. Denn in einer 
Zeit, in der das Ausmaß und das Tempo von Verän-
derungen in unserer Gesellschaft wie in der Welt um 
uns herum größer sind, als es uns lieb ist, müssen wir 
zur Innovation fähig bleiben. Wir nehmen unseren 
Teil der Verantwortung wahr. Dem dient unser Pro-
gramm für mehr Wachstum und Beschäftigung. Dazu 
bitte ich Sie um Ihre Mitwirkung. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Meine Kolle-
ginnen und Kollegen, ich habe gelegentlich Zwi-
schenrufe gehört, die ich nicht wiederholen möchte, 
die aber, wenn ich mir sicher wäre, daß ich sie richtig 
gehört habe, gerügt werden müßten. Ich empfehle 
doch sehr, die Emotionen in dieser Beziehung etwas 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	8999 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch 
unter Kontrolle zu halten, damit wir uns nicht gegen-
seitig mehr Schwierigkeiten machen, als nötig ist. 
(Zustimmung) 
Ich erteile das Wo rt dem Vorsitzenden der Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen, dem Abgeordneten Joseph 
Fischer. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Der Bundeskanzler hat es in seiner Regierungs-
erklärung angesprochen - von keiner Seite wird es 
bestritten -: Die Bundesrepublik Deutschland befin-
det sich in der schwersten Strukturkrise seit ihrem 
Bestehen, einer Strukturkrise, die eng zusammen-
hängt mit den globalen Veränderungen, mit dem 
Ende einer ganzen Weltordnung in den Jahren 1989/ 
90 - diese Veränderung kann man wahrhaft fast welt-
revolutionär nennen -, aber auch mit Entwicklungen, 
die innergesellschaftlich und ökonomisch längst an-
gelegt waren und dann nur gewaltig beschleunigt 
wurden. Wenn ich mir die Debatte anhöre, frage ich 
mich: Wie weit werden wir mit den Ritualen, die wir 
alle gemeinsam im Laufe der Jahre entwickelt ha-
ben, tatsächlich den Lösungsnotwendigkeiten, die 
aus dieser Strukturkrise entstehen, gerecht? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Meine große Furcht ist, meine Damen und Herren, 
Herr Bundeskanzler, daß es dann nicht zwischen den 
demokratischen Parteien sozusagen zu einem Wech-
selspiel kommt, wenn diesmal die Erneuerung nicht 
gelingt. Sie haben die Politik des Aussitzens beendet 
und haben endlich etwas vorgelegt. Der einzige 
Maßstab, der daran angelegt werden kann, ist: Ist 
dieses Programm zukunftsfähig? Macht es die Bun-
desrepublik Deutschland unter den neuen weltwirt-
schaftlichen Bedingungen, aber auch unter den 
neuen Bedingungen im Inland zukunftsfähig, ja oder 
nein? 
Ich fordere Sie auf: Setzen Sie im Blick auf die 
kommende Generation die Prioritäten in bezug auf 
die Zukunftsfähigkeit! Denn die Sicherheit der Ren-
ten in der Zukunft wird vor allem von der jüngeren 
Generation zu gewährleisten sein. Wenn hier keine 
Prioritäten gesetzt werden, dann haben Sie hinsicht-
lich der Zukunftsfähigkeit in einem zentralen Punkt 
versagt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ich möchte hier nicht in Schwarzmalerei und Pa-
nikmache verfallen, aber wir stehen momentan am 
Anfang eines Prozesses und wissen nicht, ob am 
Ende der Abbau oder die Erneuerung des Sozialstaa-
tes stehen wird. 
Wenn ich mir dieses Programm, das Sie heute vor-
gelegt haben, in seiner ganzen sozialen Schieflage, 
in seiner gnadenlosen Einseitigkeit anschaue, mit 
der die Lasten nach unten weitergereicht werden 
und den Erben großer Vermögen demnächst ein E rn
-tedankfest versprochen wird, dann sage ich Ihnen: 
Wir sind hier am Beginn eines Abbauprozesses unse-
res Sozialstaates, und davor habe ich politisch große 
Angst. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Denn das würde unabsehbare Konsequenzen nach 
sich ziehen, meine Damen und Herren. 
Wenn eine der großen Errungenschaften, an denen 
ja gerade Ihre Partei einen wesentlichen Anteil hat, 
nämlich an der Entwicklung des demokratischen So-
zialstaates nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges 
- und das war eine gelungene Antwort auf die bei-
den großen totalitären Herausforderungen dieses 
Jahrhunderts: auf die mörderischen Ideologien vor 
allem des Nationalsozialismus und des Kommunis-
mus -, in Frage gestellt wird, dann werden wir ir-
gendwann auch wieder die Frage der Stabilität des 
demokratischen Verfassungsstaates diskutieren 
müssen. Und deswegen: Am Sozialstaat hängt nicht 
nur die zwingende moralische Frage der sozialen Ge-
rechtigkeit in einer demokratisch verfaßten Gesell-
schaft, sondern auch die Zukunft der Demokratie als 
solcher. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Deswegen, Herr Bundeskanzler, ist gerade dieses 
Grundprinzip des Sozialstaates, zu dem sich aus der 
Tradition des Zentrums, der katholischen Enzykli-
ken, die in diese Richtung gehen, wesentliche Teile 
der Union bekennen - unbeschadet aller Unter-
schiede in Ihrer Partei weiß ich, daß dies zum Kern-
bestand Ihrer Parteitradition gehört -, so unendlich 
wichtig: das Prinzip der Solidarität. Nur, wenn dieses 
Prinzip der Solidarität lediglich ein Schönwetterprin-
zip bleibt, wenn es nicht auch und gerade dann gilt, 
wenn weniger zu verteilen ist, wenn wir nicht auch 
und gerade dann daran festhalten, dann leiten Sie, 
Herr Bundeskanzler - ob beabsichtigt oder unbeab-
sichtigt -, erste Schritte zum Abbau, zur Zerschla-
gung des Sozialstaates ein und brechen dadurch mit 
einer Tradition, auf die Sie und Ihre Partei in den ver-
gangenen Jahrzehnten zu Recht - unbeschadet aller 
sonstigen Differenzen - stolz sein können. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Zuruf der Abg. Anke Fuchs [Köln] [SPD]) 
- Nein, wenn ich mir anschaue, daß gegenwärtig die 
Abrißbirne ausgepackt wird, in welchem Umfang ge-
genwärtig versucht wird, Sozialabbau zu betreiben, 
Frau Kollegin Fuchs, dann sage ich Ihnen: Wir stehen 
hier vor einer „neuen Qualität von Sozialabbau". Ich 
gehöre nun weiß Gott nicht zu denen, die der Mei-
nung sind, man solle Beg riffe wie „Klassenkampf 
von oben" so ohne weiteres einführen. Aber wenn 
ich mir anschaue, mit welchem fast an Zynismus 
grenzenden Kalkül die Gewerkschaften durch eine 
20prozentige Reduktion der Lohnfortzahlung und 
10prozentige Reduktion beim Krankengeld zum Ar-
beitskampf provoziert werden sollen, dann sage ich 
Ihnen: Offensichtlich soll hier eine Politik eingeleitet 
werden, die bereit ist, weit über das hinauszugehen, 
9000 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Joseph Fischer (Frankfurt) 
was wir bisher an Sozialabbau kennen. Genau 
darum geht es, meine Damen und Herren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Aber ich möchte zurückkommen zur Frage der Zu-
kunftsfähigkeit. Die erste Frage, die wir uns hier stel-
len müssen, ist doch die nach der Krise der Haus-
halte. Dahinter steckt die Beschäftigungskrise und 
hinter dieser Beschäftigungskrise die Herausforde-
rung eines radikalen Strukturwandels. 
Ich habe das Prinzip der Solidarität für uns defi-
niert. Es ist unverzichtbar. Aber genauso notwendig 
ist es, daß dieses Prinzip der Solidarität beim Sparen 
um- und eingesetzt wird. Wenn Sie jetzt auf der ei-
nen Seite Einschnitte machen, vor allen Dingen bei 
Leistungsempfängern, und gleichzeitig ankündigen, 
daß Sie die Vermögensteuer abschaffen wollen, dann 
- sage ich Ihnen - kündigen Sie das Prinzip der Soli-
darität auf. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Und wenn Sie Schweden angeführt haben, Herr 
Bundeskanzler, dann sollten Sie auch anführen, daß 
die Vermögen in Schweden steuerlich ganz anders 
belastet werden als bei uns. 
(Zustimmung beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN und bei der SPD) 
Wenn Sie diesen Weg gehen wollen, daß wir, wenn 
unten Einschnitte gemacht werden müssen, auch die 
Schultern stärker belasten, die mehr tragen können - 
und die nominal hohen Spitzensteuersätze in diesem 
Land sind ja dergestalt skandalös, daß gut organisier-
tes großes Vermögen tendenziell einen Steuersatz 
null oder wenig darüber zu bezahlen hat, das muß 
dringend geändert werden -, 
(Beifall bei der SPD) 
wenn Sie also dieses Prinzip Schwedens bei der Er-
neuerung des Sozialstaates hier durchsetzen wollen - 
nur, davon findet sich nichts in Ihrem Papier -, dann 
werden wir Sie voll unterstützen. Das heißt nämlich: 
Wenn Lasten unten getragen werden müssen, dann 
hat um so mehr auch oben Lastenverteilung stattzu-
finden. In Ihrem Programm ist das Gegenteil der Fall. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Der Bundeskanzler hat heute zu Beginn seiner 
Rede einen Satz gesagt, den man zur Kenntnis neh-
men sollte. Er hat die Wachstumserwartungen nach 
unten korrigiert. Ich frage Sie, wieweit die Annah-
men des Finanzministers für das 50-Milliarden-Loch 
ebenfalls zu korrigieren sind. 
(Ministerpräsident Oskar Lafontaine [Saar
land]: Nächste Woche!) 
- Nächste Woche, sagt Herr Lafontaine. 
Denn wir wissen ja, in der Annahme steckt etwas 
Erstaunliches - da müßten eigentlich die Kollegen 
von der F.D.P. spitze Öhrchen bekommen -: In der 
Annahme ist enthalten, daß das Steuervolumen, das 
dem 50-Milliarden-Loch für 1997 zugrunde liegt, be-
reits Steuererhöhungen beinhaltet. Wenn Sie jetzt 
die Wachstumszahlen nach unten korrigieren müs-
sen und wenn wir gleichzeitig davon ausgehen, daß 
es nicht zu Steuererhöhungen kommen wird - Sie ha-
ben das hier noch einmal gesagt -, dann reden wir 
vermutlich nicht über ein 50-Milliarden-Loch für 
1997, sondern vielleicht von einem 100-Milliarden-
Loch. Es kann sehr gut sein, daß wir heute wieder 
einmal eine Scheindebatte führen, und zwar auf 
Grund der Annahmen, die der Bundesfinanzminister 
vorgelegt hat. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Aber noch schlimmer, Herr Bundeskanzler: Sie ha-
ben gerade eine - so empfinde ich es - sehr deprimie-
rende Botschaft rübergebracht. Sie wissen, die Be-
schäftigungswirksamkeit bei realem Wachstum liegt 
etwa an der Schwelle von 1,8 Prozent, das heißt aber 
im Klartext: Der Bundeskanzler der Bundesrepublik 
Deutschland hat uns gerade mitgeteilt, daß mit ei-
nem Anstieg der Arbeitslosenzahlen in 1997 fest zu 
rechnen ist. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN, der SPD und der 
PDS) 
Darüber hinaus sage ich Ihnen: Die Teile in Ihrem 
Programm, die die Belastungen unten erhöhen, brin-
gen nicht einen Arbeitsplatz mehr. Ich behaupte: Sie 
bringen auch nicht eine Mark an Investitionen mehr. 
Was sie jedoch bringen werden, ist ein Anstieg bei 
den Sozialhilfekosten und vor allen Dingen ein An-
stieg der Arbeitslosenzahlen. 
Das Generalabräumen bei den ABM-Stellen und 
ähnliches mehr: Führt das zu mehr Arbeitsplätzen 
oder zu einem Anstieg der Arbeitslosenzahlen? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Hier wird auch und gerade in den ostdeutschen Län-
dern, Herr Bundeskanzler, etwas zerschlagen, was 
noch eine leicht blühende Landschaft hätte werden 
können. In der Konsequenz bedeutet das: In Ost-
deutschland werden ABM-Strukturen zerschlagen 
und damit Strukturen, an denen die soziale Infra-
struktur hängt. Was das mit der Herstellung der inne-
ren Einheit zu tun hat, muß mir mal jemand erklären. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Schauen wir uns die Zukunftsfähigkeit an. Es gibt 
einen breiten Konsens. Wir müssen die Arbeitsko-
sten, vor allem die Lohnnebenkosten, senken. Wir er-
klären aber nicht, daß wir deswegen die Leistungen 
kürzen wollen. Wir unterstützen Sie daher nach-
drücklich bei der Einführung der zweiten Stufe der 
Pflegeversicherung, aber: Warum haben Sie nicht 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9001 
Joseph Fischer (Frankfurt) 
den Mut, wenn die Arbeitskosten das drängendste 
und drückendste Investitionsproblem im innereuro-
päischen Vergleich sind, gleichzeitig eine Strukturre-
form anzupacken? Wir tragen sie mit. Die zweite 
Stufe der Pflegeversicherung muß kommen, und 
zwar jetzt, aber lassen Sie sie uns aus Steuermitteln 
finanzieren. 
Und zum zweiten - das ist ein Grundprinzip von 
uns -: Wir wollen die Bedarfsorientierung unten nicht 
aufgeben, sondern an ihr festhalten. Wir führen lie-
ber die Bedarfsorientierung oben in den Sozialstaat 
ein. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Ich sage Ihnen, Herr Kollege Blüm, aus eigenem 
Erleben: Meine Mutter war, bevor sie starb, ein 
Schwerstpflegefall. Die beiden Kinder konnten sich - 
Gott sei Dank - ihre Pflege leisten. Ich kenne aber 
viele - ich weiß auch, wie hoch die Pflegekosten bei 
Schwerstpflegefällen sind -, die sich die Pflege nicht 
leisten können. Insofern bin ich ein nachdrücklicher, 
emphatischer Unterstützer Ihrer Position bei der Pfle-
geversicherung. 
Aber noch einmal zurück zur Bedarfsorientierung - 
ich führe meinen eigenen familiären Fall an -: Wenn 
man sich bei Sozialhilfeempfängern von der Bedarfs-
orientierung verabschiedet und sie durch die Decke
-
lung sich selbst überläßt, dann bin ich dafür, daß bei 
Einkommen, wie meine Schwester und ich sie bezie-
hen, Bedarfsorientierung im Pflegefall eingeführt 
wird. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Herr Bundeskanzler, damit kommen wir in aller 
Sachlichkeit zu unserem Hauptvorwurf - ich nehme 
an, der eine oder andere im CDU-Präsidium und in 
der CDU-Fraktion sieht das ähnlich -: Warum haben 
Sie jetzt nicht die Kraft, zu sagen: Okay, wir müssen - 
bedingt durch die internationale Konkurrenz -, wenn 
wir unseren Sozialstaat in tragenden Teilen, in wich-
tigen Strukturen erhalten wollen, bei sinkendem An-
teil des Arbeitseinkommens am Gesamteinkommen 
neue Finanzierungswege gehen. Da bleibt nur die 
Steuerfinanzierung, wie es skandinavische Sozial-
staaten mit Recht vorgemacht haben. 
Wir bieten Ihnen an, eine Gegenfinanzierung über 
eine entsprechende Mineralölsteuererhöhung in ei-
ner Größenordnung von 20 Prozent mitzutragen. 
(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Pfennig!) 
- Pfennig, Entschuldigung. Heute haben sich schon 
andere versprochen. 
Warum haben Sie nicht den Mut, eine richtige, 
zentrale sozialpolitische Entscheidung gleichzeitig 
mit einer entsprechenden strukturellen Erneuerung,  
die den Sozialstaat zukunftsfähig macht, zu verbin-
den? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Nun komme ich zum zweiten Punkt: zu der kom-
menden Generation. Daß es da nicht einen Aufstand 
in der Union gibt! Also, Herr Kollege Schäuble: Wenn 
ihm nichts mehr einfällt, fällt ihm sein Juraexamen ein, 
und er zieht sich hinter die Juristerei zurück. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Jetzt will ich Ihnen einmal etwas sagen: Sie laufen 
bei der Vermögensteuer mit dem Verfassungsge-
richtsurteil wie mit einer Monstranz am Himmel-
fahrtstag durch die Gegend. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Der Herr Gerhardt wird nicht müde, permanent das 
Verfassungsgerichtsurteil zu zitieren. Wenn es aber 
um den Rechtsanspruch beim Kinderfreibetrag geht, 
wird vom Verfassungsgerichtsurteil nicht geredet, 
sondern dann kommen winkeladvokatorische Argu-
mente, um der eigenen Fraktion den Abschied von 
eigenen Grundprinzipien klarzumachen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Ich sage Ihnen, Herr Kollege Schäuble, Herr Bun-
deskanzler, das ist für uns die zentrale Frage: die Zu-
kunftsfähigkeit, die kommende Generation. Das 
Signal, das Sie jetzt senden, ist, daß die Union mit 
ihrer Familienpolitik in dem Moment, in dem es bei 
den Haushalten ernst wird, bereit ist, als erstes in 
diesem Kernbereich der Zukunftsfähigkeit zu strei-
chen. Und das wollen wir nicht! 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Wir machen Ihnen ein Angebot. Herr Uldall und 
andere wollen doch, daß die Veräußerungsgewinne 
bei Immobilien versteuert werden. Wenn Sie heute 
drei Immobilien veräußern und damit länger als drei 
Jahre warten, gilt dies nicht als gewerblich und Sie 
können in Deutschland den Gewinn brutto ein-
stecken. In Amerika - da handelt es sich ja nun weiß 
Gott um das Mutterland des Kapitalismus - müssen 
sie ihn selbstverständlich versteuern. Wenn Sie ein 
Aktienpaket, auf das Sie keine Dividende bezogen 
haben, länger als ein halbes Jahr halten, haben Sie in 
Deutschland ebenfalls einen freien Veräußerungsge-
winn. Das wollen Ihre Experten ändern. 
Wir bieten Ihnen an: Machen Sie es jetzt! Wir stim-
men zu. Dann können wir ziemlich genau die Erhö-
hung des Kindergeldes gegenfinanzieren. Was 
spricht denn dagegen, meine Damen und Herren? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Das sind zwei konkrete Angebote, die wir Ihnen 
als Oppositionspartei gemacht haben, nämlich in 
zentralen Bereichen eine Strukturveränderung mit-
zutragen und gleichzeitig ein eindeutiges Signal für 
9002 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Joseph Fischer (Frankfurt ) 
die Orientierung an der jüngeren Generation zu ge-
ben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Ich frage Sie: Warum macht diese Bundesregierung 
das nicht mit? 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang einen 
nächsten Punkt ansprechen. Herr Bundeskanzler, Sie 
sagten, die Rente für die gegenwärtige Generation 
der Rentner sei sicher. Ich frage Sie: Wo läuft bei 
Ihnen das „gegenwärtig" ab? Wo ist die Grenze? Wir 
bestreiten ja gar nicht die für die Rente ungünstige 
demographische Entwicklung. Aber die Union sollte 
in diesem Zusammenhang vielleicht einmal über 
eine Neubewertung der Einwanderungspolitik in 
diesem Lande nachdenken. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Ich frage Sie: Reicht es in einer solchen Situation, wo 
es um die Zukunftsfähigkeit geht, über die Jugend, 
über die heutige Generation und darüber zu reden, 
was im Jahre 2030 ist? 
Wenn ich mir Ihr Programm anschaue, frage ich 
mich: Wo bleibt in dieser Situation der Schwerpunkt 
der Familienförderung? Sie können doch nicht nur 
die demographische Entwicklung in diesem Lande 
beklagen, für die Sie - ich gebe es ja ehrlich zu - 
nichts können. Auf der anderen Seite müssen wir uns 
alle gemeinsam, nicht nur die Bundesregierung, ans 
Bein binden: Eines der reichsten Länder ist nach wie 
vor nicht eines der kinderfreundlichsten Länder. Das 
ist der eigentliche Skandal nach zwölf Jahren CDU/ 
CSU-Regierung in diesem Lande. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir bieten Ihnen aus-
drücklich an, daß wir, wenn Sie eine Einkommen-
steuerreform mit Senkung des Spitzensteuersatzes 
linear-progressiv, aber auch mit Senkung des Ein-
kommensteuersatzes machen, konstruktiv mitarbei-
ten werden, weil wir das für dringend geboten halten 
- nur, wenn Sie das wollen! 
Derjenige, der es bisher nicht wollte, war Theo 
Waigel. Bei der Ökosteuer hat er blockiert, beim Be-
richt der Bareis-Kommission hat er blockiert. Insofern 
hat Oskar Lafontaine völlig recht: Warum ausgerech-
net jetzt die Waigel-Kommission nach der Bareis
Kommission mehr als die Idee eines Mäuschens pro-
duzieren soll, ist eine Frage, die Sie sich wohl selbst 
werden beantworten müssen. 
Aber wenn wir diese Reform der Einkommensteuer 
mit der Senkung des Spitzensteuersatzes machen - 
wofür wir sind -, bei Streichung der Subventionen, 
bei Streichung der Umgehungstatbestände - völlig 
legal, das heißt Verbreiterung der entsprechenden 
Bemessungsgrundlagen - und bei einer linear-pro-
gressiven Absenkung des Eingangssteuersatzes, 
dann hat natürlich die Vermögensteuer eine ganz an-
dere Perspektive, als das Herr Schäuble dargestellt 
hat. Insofern besteht für uns ein direkter Zusammen-
hang zwischen der Reform der Einkommensteuer-
tarife und der Vermögensteuer und der Erbschaft-
steuer. Da vertreten wir eine völlig andere Position. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Bei der Gewerbekapitalsteuer sind wir für die Ab-
schaffung dieser Substanzbesteuerung - wenn den 
Gemeinden eine entsprechende Gegenfinanzierung 
angeboten wird, was der Fall ist. Aber bei der Ge-
werbeertragsteuer sind wir ganz anderer Meinung. 
Wir wollen ihre Revitalisierung und nicht ihre Ab-
schaffung, weil es keine Substanzbesteuerung ist. 
Ich sage Ihnen in dem Zusammenhang noch ein 
letztes: In der Bundesrepublik Deutschland kommt 
jetzt ein Generationswechsel, bei dem zwischen 
2 000 und 3 000 Milliarden an Vermögensbesitz ver-
erbt werden. Wir wollen keine konfiskatorische Be-
steuerung oder ähnliches. Aber wir sind der Mei-
nung, daß es ein Skandal ist, wenn angesichts dieser 
Tatsache in diesem Land Sozialleistungen bei den 
Schwächsten abgebaut werden müssen und wir uns 
gleichzeitig eine Erbschaftsteuer leisten, mit der wir 
weltweit im Vergleich zu anderen reichen Ländern 
das Schlußlicht bilden. Hier sind wir ganz anders als 
die „Partei des neuen Egoismus". 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Hier ist Solidarität, gerade der Erben, angesagt. Hier 
darf man nicht über Senkung reden, sondern hier re-
den wir über Erhöhung. 
Wir reden nicht über die Abschaffung der Vermö-
gensteuer, sondern auch hier wollen wir, daß ein ent-
sprechender Anteil gezahlt wird. Wir wollen runter 
bei den Lohnnebenkosten. Wir wollen Mittelstands-
förderung betreiben. Wir freuen uns, wenn es nach 
zwölf Jahren endlich so weit ist, daß die Eigenkapi-
talbildung beim Mittelstand gefördert werden soll. 
Warum haben Sie das nicht schon längst gemacht? 
Eines muß ich Ihnen sagen: Sie hätten jetzt Ein-
sparmöglichkeiten beim Militärhaushalt. Auch im 
Verkehrshaushalt haben Sie wunderbare Einspar-
möglichkeiten. Damit ich nicht mißverstanden 
werde: Ich bin nachdrücklicher Anhänger eines 
schnellen Umzugs nach Berlin. Aber überprüfen Sie 
doch einmal diese Luxusbauten, die do rt geplant 
werden. Auch hier wären Einsparmöglichkeiten. 
Auch hier wäre vermutlich weniger besser. 
Das, meine Damen und Herren, sind die Punkte, 
die wir anpacken müssen. Es geht um die Zukunfts-
fähigkeit dieses Landes. Bei der jüngeren Generation 
versagen Sie völlig. Die Solidarität beginnen Sie un-
ter dem Druck der gegenwärtigen Entwicklungen 
aufzukündigen. An diesem Punkt werden wir ent-
schieden Widerstand leisten, weil die Zukunft des 
Sozialstaats zugleich die Zukunft der sozialen Demo-
kratie ist. Wir wollen keine amerikanische Entwick-
lung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1996 	9003 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile dem 
Abgeordneten Dr. Wolfgang Gerhardt das Wo rt . 
Dr. Wolfgang Gerhardt (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wir wollen auch keine 
amerikanische Entwicklung, Herr Kollege Fischer, 
(Lachen und Widerspruch beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN und bei der PDS) 
die von einer „Hire-and-fire"-Mentalität begleitet 
wird. Der Herr Bundespräsident hat das, was wir mit 
dem Hinweis auf Amerika meinen, vor wenigen Ta-
gen sehr präzise ausgedrückt: Wir brauchen ein 
Stück dieser mentalen Standortfähigkeit, die diese 
Nation ausstrahlt. - 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Er hat das mit einen Hinweis auf Carl Zuckmayer zi-
tiert. Es geht nicht vorrangig um die Frage von Ar-
beitsbedingungen und Investitionen. Es geht um die 
mentale Fähigkeit zur Veränderung, die wir in 
Deutschland brauchen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Das, Herr Kollege Fischer, ist nun einmal klar zu be-
antworten, und das ist auch die Grundlage unseres 
Programms. 
Wir werden der Veränderungen mit der sozialpoli-
tischen Begleitung von Problemen nicht Herr wer-
den; die kennen wir. Beschäftigungsprogramme ha-
ben wir schon gemacht. Strukturhilfen sind gewährt 
worden. Frühverrentungen sind gemacht worden. 
Arbeitszeitverkürzungen sind gemacht worden. Die 
AB-Maßnahmen sind erhöht worden. Viele haben 
geglaubt, die 35-Stunden-Woche bringe den Be-
schäftigungsschub. All das, was die Opposition hier 
im Hause erzählt, ist reale Politik, aber die Arbeits-
losenzahl ist gestiegen. Deshalb kann das nicht die 
letzte Antwort sein. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Das hat die Koalition bewegt, sich neu zu verabre-
den. Ich möchte sehr persönlich sagen, Herr Bundes-
kanzler, Herr Kollege Waigel: Vielleicht wissen wir 
erst heute in der Debatte und in den nächsten Tagen, 
was dies für eine Bedeutung für die Koalition und für 
unser Land haben wird. Ich halte das für eine der 
wichtigsten Entscheidungen in dieser Legislaturperi-
ode und bedanke mich ausdrücklich bei CDU und 
CSU für die faire Zusammenarbeit und das gute 
Übereinkommen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, der Punkt ist doch 
nicht, daß sich hier Regierung und Opposition ge-
genübersitzen und wir mit Freude Sparmaßnahmen 
einleiten würden. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Doch, die F.D.P. 
schon!) 
Wir wissen, daß sie schwerwiegend sind und daß 
man Menschen überzeugen muß. Aber wir wissen 
auch: Wir würden die Gesellschaft um ihre Zukunft 
betrügen, wenn wir jetzt nicht zu Entscheidungen 
kämen. Das ist der Kern unseres Programms. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Unser Programm verlangt dieser Gesellschaft nicht 
zuviel ab. Es verlangt nur eines: Fähigkeit zum Wan-
del, Fähigkeit zu neuem Denken und Fähigkeit zu 
strukturellen Veränderungen. Ich erkläre ausdrück-
lich für die F.D.P.: Wir wollen diesen Wandel, wir wol-
len diese Veränderungen, wir wollen der jungen Ge-
neration eine Zukunftschance mit einer neuen, gesi-
cherten Rentensystematik und mit neuen Beschäfti-
gungsmöglichkeiten geben. Dazu bitten wir um ein 
Stück Zurückhaltung bei Tarifverhandlungen und 
um Geduld von einem Jahr bei den Zuwächsen. Das 
kann eine Gesellschaft ertragen, die wie unsere Ge-
sellschaft in diesem Wohlstand lebt. Darum bitten 
wir. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Weltweit werden die Gesellschaften gewinnen, die 
die Veränderungen kompetent bewältigen, und es 
werden diejenigen verlieren, die verdrängen. Das 
Wahlergebnis im März hat im übrigen gezeigt, daß 
die Mehrheit der Bevölkerung denen mehr zutraut, 
die ihr sagen: Wir wollen uns verändern. - Wir haben 
all das, was jetzt beschlossen worden ist, im Wahl-
kampf jedem, der es hören wollte, erklärt, als not-
wendige Grundlage von Entscheidungen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie haben es ver-
schwiegen!) 
Die große Oppositionspartei hat die Wahlen auch 
deshalb verloren, weil sie die Probleme verdrängt hat 
und weil sie zum Wandel und zur Modernität gegen-
wärtig nicht auskunftsfähig ist. Das war der Kern die-
ser Entscheidungen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Man muß einfach die Wahrheit sagen. Jeder weiß, 
daß Tarifverhandlungsrunden der Vergangenheit de-
nen geholfen haben, die Beschäftigung hatten, und 
denen eher Schwierigkeiten gemacht haben, die Be-
schäftigung suchten. Jeder weiß, daß Solidargemein-
schaften, die wir haben, von den eigenen Mitglie-
dern überstrapaziert worden sind, weil viele ge-
glaubt haben, sie könnten auf Kosten Dritter leben, 
und es hinterher zu Beitragssteigerungen in exorbi-
tanter Höhe gekommen ist. 
Jeder weiß, daß Steuern in unserem Land hoch 
sind. Wenn es so einfach wäre, daß Steuersenkungen 
nur Ausfall in Haushalten bedeuteten, dann hätte 
man das schon in den 80er Jahren spüren müssen. 
Da hat diese Koalition Steuersenkungen durchge-
führt. Das Ergebnis war: mehr Beschäftigung und 
mehr Konsolidierung der Haushalte. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wenn die Steuerhöhe über die Haushaltskonsolidie-
rung entscheiden würde, dann müßten wir einen 
überschäumenden Haushalt haben. - Hohe Steuern 
haben wir genug. - 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Wer hat sie denn 
eingeführt?) 
9004 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Dr. Wolfgang Gerhardt 
Aber wir haben Probleme. Das zeigt, daß der umge-
kehrte Weg von Senkung und Entlastupg die einzige 
Chance ist. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Ich will noch einmal - auch für die Öffentlichkeit - 
sagen: Macht eine Koalition, die mit der SPD vor vier 
Monaten Kindergeld von 70 auf 200 DM erhöht und 
7,2 Milliarden DM Familienleistungsausgleich ge-
schaffen hat, eigentlich einen politischen Fehler und 
schädigt sie die Zukunft des Landes, wenn sie jetzt 
darum bittet, die nächste Erhöhungsstufe erst im 
nächsten Jahr zu verwirklichen? Ist das eine Beein-
trächtigung unserer Gesellschaft? In welchem Land 
leben wir denn, wenn diese Gesellschaft eine Erhö-
hung ein Jahr später nicht aushalten kann? Das ist 
doch wirklich zumutbar! 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Jetzt reden wir einmal über Beschäftigung. Wer 
hat uns denn mit dem Stichwort „ Dienstmädchen-
privileg " beschimpft, 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Matthäus-Maier!) 
obwohl die Bundesanstalt für Arbeit nahezu 700 000 
Beschäftigungsverhältnisse in p rivaten Haushalten 
prognostizie rt? Schwarzarbeit haben Sie mit Ihrem 
Verhalten gefördert! Wir wollen sozialversicherungs-
pflichtige Beschäftigungsverhältnisse. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Detlev von Larcher [SPD]: Warum schreien 
Sie eigentlich so?) 
Es zählt auch zur einfachen Wahrheit, daß in einem 
Betrieb mit fünf Arbeitnehmern - das sind meistens 
keine Betriebe mit großem Gewinn; das sind Be-
triebe, die in Form der Personengesellschaft geführt 
werden - die Entscheidung darüber, ob man einen 
weiteren Arbeitnehmer einstellt, auch davon abhän-
gig ist, wie man, wenn die Ertragslage nicht mehr so 
gut ist, mit dem Risiko fertig wird. Deshalb ist die Er-
höhung des Schwellenwertes eine Chance für Tau-
sende von Beschäftigungsverhältnissen in Deutsch-
land und bedeutet nicht eine Vernichtung von Ar-
beitsplätzen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Der Kern unserer gemeinsamen Verabredung ist 
doch nicht mehr und nicht weniger, als aus gemach-
ten gesellschaftlichen Erfahrungen soziale Siche-
rungssysteme im Verhältnis zu Beschäftigungschan-
cen neu zu justieren. Jeder in Deutschland weiß, daß 
Verteilungspolitiker in langen Jahren des Wachstums 
soziale Sicherungssysteme geschaffen haben, die 
jetzt Beschäftigung gefährden. Da aber das höchste 
soziale Gut Beschäftigung ist, müssen die sozialen Si-
cherungssysteme so umgebaut werden, daß dieses 
größte Gut mehr zum Durchbruch kommen kann. 
Das ist der Ke rn des Programms. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Wir wollen ihnen wieder neue Chancen geben. 
Herr Ministerpräsident Lafontaine, jeder weiß, daß 
die Gewerbekapitalsteuer eine Substanzbesteue-
rung ist. Sie haben im vergangenen Jahr die Koali-
tion gebeten, die Beratungen darüber etwas zu ver-
schieben, und dies mit der Ankündigung verbunden, 
auch die SPD sei auf dem Wege der Überlegung und 
brauche hinsichtlich einer Verfassungsänderung 
noch ein bißchen Zeit. Wir haben darauf reagiert. 
Jetzt aber kommen Sie wieder und erklären, Sie 
seien nicht bereit, die Gewerbekapitalsteuer abzu-
schaffen. Das ist das absurdeste steuerpolitische Be-
kenntnis, das ich seit langem gehört habe. Es ist 
falsch; die Annahmen stimmen nicht. 
Wenn Sie uns erzählen wollen, daß ein Diffamie-
rungspotential bei einem Aufkommen aus der Be-
steuerung privater Vermögen in Höhe von 2 Milliar-
den DM möglich sei, wovon die Hälfte im übrigen 
durch Verwaltungskosten aufgezehrt wird, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Unwahr! - 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Bleiben Sie mal 
bei der Wahrheit, Herr Kollege!) 
und daß die Koalition nicht den richtigen Weg gehe, 
wenn sie allein aus Vereinfachungsgründen dies bei 
der Erbschaftsteuer mit einbinden will, dann täu-
schen Sie die deutsche Öffentlichkeit. Stecken Sie 
die Diffamierung beiseite; es lohnt sich nicht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir haben dieses ganze 
Paket deshalb auf den Weg gebracht - es ist schwie-
rig genug -, weil unsere Gesellschaft auch im Inter-
esse der demokratischen Stabilität Auskunft über die 
Beschäftigung in Deutschland braucht. In unserem 
Land ist Arbeitslosigkeit ein größeres Problem - 
auch im kollektiven Gedächtnis unserer Nation - als 
in jedem europäischen Nachbarland. Wir haben die-
ses Paket auf den Weg gebracht, um der jüngeren 
Generation auch eine Zukunftschance zu vermitteln, 
wenn sie nach ihrem Erwerbsleben soziale Sicherheit 
im Hinblick auf das Älterwerden haben will. Darüber 
wird es ohnehin noch eine heiße Debatte geben. 
Aber ich sage uns allen in der Koalition: Ich be-
grüße außerordentlich, daß wir zu den beiden zentra-
len Punkten Tarifreform im Steuersystem sowie Dis-
kussion der Rentenformel und der Neuentwicklung 
der zukünftigen sozialen Sicherheit in unserer Ge-
sellschaft verabredet haben - es ist richtig, wie es der 
Herr Bundeskanzler erklärt hat -, daß wir noch in 
dieser Legislaturpe riode, also vor Wahlen, Entschei-
dungen treffen und die Gesetzgebung abschließen. 
Das sind die wichtigsten psychologischen Orientie-
rungsdaten für Beschäftigung und sozialen Zusam-
menhalt in unserer Gesellschaft. Nicht das Verschie-
ben der Sozialhilfeerhöhung um ein Jahr gefährdet 
unsere Zukunftsfähigkeit und den sozialen Zusam-
menhalt, auch nicht das Verschieben der Familien-
förderung um ein Jahr. Unsere Gesellschaft braucht 
für den sozialen Zusammenhalt in den großen Ent-
wicklungslinien die Auskünfte, die eine Regierung 
geben muß. Die geben wir unserer Gesellschaft in 
dieser Legislaturpe riode. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9005 
Dr. Wolfgang Gerhardt 
Das ist die wichtigste Entscheidung dieser Koalition. 
Dahinter ist die übrige Diskussion darüber, die 
Lohnfortzahlung tariffähig zu machen, die Gesell-
schaft zu bitten, damit einverstanden zu sein, daß wir 
Erhöhungen um ein Jahr verschieben, eine zweitran-
gige Diskussion. Entscheidend ist, ob diese Gesell-
schaft und die politisch führenden Kräfte noch die 
Fähigkeit haben, Systeme zu verändern, bei denen 
die Erkenntnis der letzten Jahrzehnte jedem klar vor 
Augen geführt hat, daß sie der Beschäftigung scha-
den und Zukunftsvorsorge verbauen. 
Herr Kollege Fischer, Ihre Bewegung hat Verdien-
ste. Sie hat Engagement für den Schutz der natürli-
chen Lebensgrundlagen mit in diese Gesellschaft ge-
bracht. Die Staatsquote aber ist das gesellschaftliche 
Ozonloch der Bundesrepublik Deutschland, und die-
ses muß beseitigt werden. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Darüber werden wir einen schönen Kompetenzstreit 
führen. 
(Kerstin Müller [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wer ist denn an der Regierung? 
Dafür sind Sie doch verantwortlich!) 
Ich freue mich darauf. Es kann eine politische Partei 
für die Zukunft der Gesellschaft Aussagen nur tref-
fen, wenn sie hinsichtlich der Grundannahmen der 
großen Systeme ein Reformmodell vorstellt, das fi-
nanzierbar ist, den sozialen Zusammenhalt festigt 
und die Wettbewerbsfähigkeit der Bundesrepublik 
Deutschland stabilisiert. 
(Joseph Fischer [Frankfurt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Herr Gerhardt, wie lange 
sind Sie an der Regierung?) 
Eines füge ich hinzu: Nahezu jedes europäische 
Nachbarland hat im Hinblick auf diese Systeme 
schon reagiert . Alle um uns herum haben bei all 
dem, was wir heute besprechen, ihre Entscheidun-
gen getroffen. Wenn Sie, Herr Kollege Scharping, in 
der Sozialistischen Internationale nachfragen, geben 
Ihnen diejenigen, die irgendwo in der Verantwor-
tung standen oder stehen, nahezu die gleichen Aus-
künfte wie der Herr Bundeskanzler heute morgen. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Richtig! Die haben 
das schon viel früher gemacht!) 
Wir erfinden hier kein Modell, das die Armen ärmer 
und andere reicher machen soll. 
(Widerspruch bei der SPD und dem BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wir haben uns zu diesen Entscheidungen entschlos-
sen, weil ein Stück gesellschaftliche Zukunft damit 
verbunden ist. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Wir haben das auch deshalb unternommen, weil 
wir wissen, daß, wenn in einer Gesellschaft ganze 
Schichten wegbrechen, wenn die keine Beschäfti-
gungschancen mehr haben, die Demokratie doch 
sehr gefährdet ist. Wir haben bei Wahlen schon Vor-
boten erlebt. Wir haben bei der baden-württembergi-
schen Landtagswahl wider Erwarten schon bei den 
kleinsten Hinweisen den Pendelausschlag erlebt, der 
zeigt, was sich in dieser Gesellschaft vollzieht, wenn 
Menschen Angst vor Wettbewerb haben und sich 
nicht offen den Veränderungen stellen. Eines wissen 
wir aber: Jeder, der sich Veränderungen entzieht, je-
der, der das verdrängt, wird scheitern. 
Man mag diese Koalition kritisieren, weil sie 
darum bittet, mit Zuwächsen zu einem späteren Zeit-
punkt einverstanden zu sein. Man mag sie kritisie-
ren, weil sie Einsparungen vornimmt. Man mag sie 
auch kritisieren, weil sie die Lohnfortzahlung ta rif-
fähig macht. Man muß aber eines zur Kenntnis neh-
men: Dieses Land steht jetzt im Kern vor der Frage 
der Veränderungsbereitschaft und der Modernisie-
rungsbereitschaft. 
Wer zur Modernisierung nicht bereit, nicht fähig 
oder in der Lage ist, der kann hier nicht regieren. Die 
Auskunft der Koalition ist die Fähigkeit der Koalition 
zur Modernisierung des Standortes Deutschland. 
Deshalb wollen wir auch weiter gut und fair zusam-
menarbeiten. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort dem Vorsitzenden der Gruppe der PDS, Dr. 
Gregor Gysi. 
Dr. Gregor Gysi (PDS): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir haben es nach meiner festen 
Auffassung nicht mit einer Haushaltskrise zu tun, 
sondern mit einer Gesellschaftskrise. 
(Beifall bei der PDS) 
Wir erleben zumindest den versuchten Durchbruch 
des Neoliberalismus, getragen von der Koalition, von 
der Bundesregierung, von Arbeitgeberverbänden 
und auch von Banken. Es geht hier nicht um ein 
Sparprogramm; in Wirklichkeit geht es um eine Kul-
turwende. 
(Beifall bei der PDS) 
Das fängt schon mit der Sprache an. Der Vorsit-
zende der F.D.P. hat uns gerade erklärt, daß der So-
zialabbau modern sei. Das aber heißt, daß jemand, 
der für soziale Gerechtigkeit eintritt, unmodern ist. 
Das heißt, daß die Frage des sozialen Ausgleichs und 
der sozialen Gerechtigkeit als eine Frage des letzten 
Jahrhunderts betrachtet wird. 
Ich finde, wir sollten nicht wie beim Asyl, wie beim 
Begriff Flüchtling und bei anderen Dingen zulassen, 
daß die Begriffe „sozial" und „solidarisch" negativ 
besetzt werden! 
Sie müssen in unserer Gesellschaft einen positiven 
Klang behalten. 
(Beifall bei der PDS) 
Ich halte das Programm im übrigen auch für verfas-
sungswidrig. Es gibt nicht wenige Personen, deren 
9006 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Dr. Gregor Gysi 
Würde durch dieses Programm verletzt wird. Das ver-
stößt gegen Art . 1 des Grundgesetzes. 
Aufgegeben wird die Anforderung des A rt . 14, daß 
Eigentum und Vermögen zugleich dem Gemeinwohl 
dienen sollen. Davon kann nach diesem Programm 
überhaupt keine Rede sein. 
(Beifall bei der PDS) 
Vor allem wird auch die Sozialstaatlichkeit aufge-
geben, die im Art . 20 des Grundgesetzes festge-
schrieben ist. 
Mit diesem Programm wird ein Gründungskonsens 
der Bundesrepublik Deutschland aufgegeben. 
(Beifall bei der PDS) 
Übrigens hat das weitgehende Folgen; nicht nur 
materielle. Wenn Sie den Sozialabbau so fortsetzen, 
wie diese Koalition und diese Regierung es tun, 
dann, behaupte ich, schaffen Sie auch neue Chancen 
für den Rechtsextremismus, der bekanntlich immer 
sehr sozialpopulistisch auftritt und dadurch leider an 
Einfluß in dieser Gesellschaft gewinnen wird. Auch 
dafür tragen Sie dann Verantwortung. 
(Beifall bei der PDS) 
Sie verstoßen auch gegen das Gebot der deut-
schen Einheit, schon deshalb, weil Sie den Sozialab-
bau unter anderem mit den Kosten für den Aufbau in 
den neuen Bundesländern begründen. Sie wissen 
ganz genau, was die Folge davon ist, nämlich eine 
Ablehnungsstimmung in der Bevölkerung West-
deutschlands und eine Demütigung der Bevölkerung 
Ostdeutschlands, obwohl Ihnen bekannt ist, daß Ihre 
Sozialabbaupläne mit der Einheit überhaupt nichts 
zu tun haben. Das nenne ich Spaltungspolitik. 
(Beifall bei der PDS) 
Da hilft es auch nicht, wenn Sie, Herr Bundeskanz-
ler, in Ihrer Rede erklären, daß Sie es nicht beklagen, 
daß dafür Kosten entstanden sind. Das ist noch de-
mütigender. Warum erwähnen Sie denn jeden Tag 
die Kosten für die deutsche Einheit, wenn Sie sie gar 
nicht beklagen? Sie erwähnen sie, um unsere Bevöl-
kerung psychologisch zu spalten. Und dabei wissen 
Sie auch noch, daß die Zahlen falsch sind. 
(Beifall bei der PDS) 
Herr Schäuble und auch Sie, Herr Gerhardt, haben 
eindeutig unrecht, wenn Sie erklären, daß all das, 
was jetzt passiert, vor den Landtagswahlen gesagt 
worden sei. Zeigen Sie mir doch einmal, wo in Ihrem 
50-Punkte-Programm steht, daß das Kindergeld ent-
gegen den gesetzlichen Festlegungen am 1. Januar 
1997 nicht erhöht werden soll! Kein Mensch hat das 
vorher gesagt. 
(Beifall bei der PDS) 
Das gilt entsprechend für den Kinderfreibetrag und 
für andere Regelungen. 
Wenn Sie auf die Lohnfortzahlung hinweisen, 
dann haben Sie auch nur erklärt, daß die Tarifpartner 
etwas anderes vereinbaren sollen. 
(Beifall bei der PDS) 
Sie haben mit keinem Wo rt gesagt, daß Sie die Ge-
setze ändern werden, um die Tarifpartner zu zwin-
gen, die Lohnfortzahlung zu reduzieren. Das ist das, 
was Sie jetzt tun. Nein, Sie haben vor den Wahlen 
nicht die Wahrheit gesagt, so wie Sie noch vor keiner 
Wahl die Wahrheit gesagt haben. 
(Beifall bei der PDS) 
Das einzige, was man den Wählerinnen und Wählern 
anlasten kann, ist, daß sie immer wieder darauf her-
einfallen, zumindest ein Teil davon. Vielleicht wer-
den es aber auch weniger. 
(Hubert Hüppe [CDU/CSU]: Jetzt schimpft 
er auf die Wähler!) 
- Wissen Sie, ich gehe auch mit der Bevölkerung kri-
tisch um und halte auch nichts davon, daß man sich 
nicht kritisch zu Leuten äußert. 
(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Sie 
sollten mit sich selbst kritisch umgehen!) 
- Das machen wir doch. Ich muß mich doch auch da-
für rechtfertigen, warum 1990 so viele CDU gewählt 
haben. Das hat auch etwas mit Schuld und Vergan-
genheit zu tun. Sie müssen aber zugeben, es läßt in 
den neuen Bundesländern nach. Wir sind lernfähig. 
(Beifall bei der PDS) 
Sie täuschen auch mit diesem Programm. Denn in 
einem Brief an alle Bürgerinnen und Bürger - das 
erinnert mich übrigens auch an andere Zeiten - 
(Heiterkeit und Beifall bei der PDS) 
hat der Herr Bundeskanzler dargelegt, daß es zwar 
hart sei, was auf die Bürgerinnen und Bürger zu-
komme, aber dringend notwendig sei, um das Haupt-
problem einer Lösung zuzuführen: das Problem der 
Arbeitsplätze. Jetzt möchte ich gerne von Ihnen wis-
sen: Wieso soll mit diesem Programm irgendein Ar-
beitsplatz geschaffen werden? Das müssen Sie ein-
mal erklären. 
Was machen Sie denn in Wirklichkeit? Sie reduzie-
ren die Kaufkraft nach eigenen Angaben um 
25 Milliarden DM. Wenn Sie die Kaufkraft um 
25 Milliarden DM reduzieren, weil Sie das sozusagen 
den sozial Bedürftigen wegnehmen, dann wird die 
Folge sein, daß die Binnennachfrage um 25 Mil-
liarden DM zurückgeht. Das Ergebnis ist ein Abbau 
von Dienstleistungen, ein Abbau von Produktion und 
damit selbstverständlich der Abbau von Arbeitsplät-
zen. 25 Milliarden DM entsprechen 100 000 Arbeits-
plätzen, die Sie mit diesem Programm abbauen. 
(Beifall bei der PDS - Kurt J. Rossmanith 
[CDU/CDU]: Keine Ahnung!) 
- Ach, versuchen Sie sich doch nicht als Sachverstän-
diger der DDR. Sie verstehen doch kaum etwas von 
der Bundesrepublik, geschweige denn von der DDR. 
Ich sage Ihnen: Die Kaufkraftreduzierung wird uns 
viele Arbeitsplätze kosten. 
Sie wollen die Kuren verteuern und kürzen. Schafft 
das Arbeitsplätze oder beseitigt das Arbeitsplätze im 
Kurenbetrieb? Sie wollen die Gesundheitsvorsorge 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1996 	9007 
Dr. Gregor Gysi 
im wesentlichen reduzieren. Schafft das Arbeits-
plätze im medizinischen Bereich, oder baut das Ar-
beitsplätze im medizinischen Bereich ab? Sie wollen 
dafür sorgen, daß B rillen und für die nächste Genera-
tion auch Zahnersatz nicht mehr bezahlt werden. 
Schafft das Arbeitsplätze, oder baut das nicht Ar-
beitsplätze ab? 
(Beifall bei der PDS) 
Sie wollen das Rentenalter erhöhen. Sagen Sie mir 
doch einmal, wie Sie dadurch Arbeitsplätze schaffen 
wollen, wenn Menschen länger arbeiten müssen und 
die nächste Generation keine Arbeitsplätze be-
kommt. Das ist auch ein Abbau von Arbeitsplätzen. 
(Beifall bei der PDS) 
Sie wollen Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen kürzen 
und werden damit auch die Zahl der Arbeitslosen ge-
rade in den neuen Bundesländern drastisch erhöhen. 
(Zuruf des Abg. Uwe Lühr [F.D.P.]) 
- Ja, das ist schon so. Sie wissen ganz genau: Wenn 
überhaupt, brauchen wir eine Arbeitszeitverkür-
zung, damit die Arbeit auf mehr Schultern verteilt 
wird; denn in immer weniger Zeit wird von immer 
weniger Menschen immer mehr hergestellt. Statt 
dessen verlängern Sie die Arbeitszeit mit der gegen-
teiligen Wirkung. Das Ganze, was Sie machen, ist 
auch eine schlimme Solidaritätsverletzung. 
Der Kanzler hört zwar nicht mehr zu, obwohl es um 
seine Erklärung geht, aber vielleicht lernt er ohnehin 
nicht mehr dazu. Nur eines will ich sagen: Er hat ge-
sagt, wir dürfen nicht an Besitzständen kleben. Das 
sagt übrigens auch Herr Schäuble laufend. Ich 
möchte gerne einmal wissen, wessen Besitzstände 
hier gemeint sind. Nennen Sie mir doch einmal einen 
einzigen Punkt aus diesem Programm, der den Bun-
deskanzler, mich oder irgendeinen anderen hier im 
Saal betrifft. Wir haben danach keine einzige Mark 
weniger. Aber die sozial Schwachen und die Lohnab-
hängigen haben danach weniger. 
(Beifall bei der PDS) 
Wessen Besitzstände greifen Sie denn täglich an? 
Unsere doch nicht. Wir haben uns doch in dieser Zeit 
die Diäten gerade erhöht, und die nächste Erhöhung 
soll am 1. Juli 1996 folgen. Die Anpassung der Sozial-
hilfe soll ausfallen. Die Anpassung der Diäten und 
unserer Kostenpauschale soll stattfinden. Das verste-
hen Sie unter sozialer Gerechtigkeit in dieser Gesell-
schaft! 
(Beifall bei der PDS - Kurt J. Rossmanith 
[CDU/CSU]: Nackter Populismus!) 
- Aber es ist wahr. Nennen Sie mir den Punkt, bei 
dem wir etwas draufzahlen, wenn Ihr Programm ver-
wirklicht wird! Nichts! Wir haben danach sogar 
mehr. Aber die sozial Schwachen in dieser Gesell-
schaft müssen draufzahlen. Das ist keine Schieflage 
mehr, das ist skandalös, was Sie hier betreiben. 
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Hätten Sie 
die DDR nicht kaputtgemacht, sähe vieles 
besser aus!) 
Die wirklich Vermögenden in dieser Gesellschaft 
müssen Sie ja nicht fürchten. Die Vermögensteuer 
soll praktisch abgeschafft werden. Die Erbschaft-
steuer soll gesenkt werden, und zwar gerade für 
große Erbschaften, nicht für die kleinen. Das ist das 
eine. Wie gesagt: keine Anpassung bei der Sozial-
hilfe, keine Erhöhung des Kindergeldes. Beim Kin-
dergeld ist das Ganze übrigens auch noch verfas-
sungswidrig. Das ist die andere Antwort, die diese 
Koalition gibt. Das gilt übrigens auch für das Dienst-
mädchenprivileg. 
Bei Herrn Gerhardt ist mir folgendes aufgefallen - 
es ist interessant, wie argumentiert wird -: Bei den 
sozial Schwächeren in unserer Gesellschaft wird im-
mer gesagt, wir brauchen neue Gesetze, um den So-
zialmißbrauch in diesem oder in jenem Falle auszu-
schließen. Da sitzen ganze Expertengruppen und 
denken darüber nach, wie man verhindern kann, daß 
irgendwo in Hamburg oder in Erfu rt eine Sozialhilfe-
empfängerin 10 DM zuviel bekommt. Aber bei den 
Vermögenden argumentieren Sie immer umgekehrt. 
Da sagen Sie: Wir können die nicht höher besteuern, 
denn dann halten die sich nicht an die Gesetze; dann 
beschäftigen sie die Dienstmädchen eben schwarz, 
oder sie begehen Kapitalflucht; und bevor die krimi-
nell werden, schenken wir es ihnen lieber. Das ist 
Ihre Argumentation, die Sie hier im E rnst anbieten. 
(Heiterkeit und Beifall bei der PDS - 
Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Was wissen 
Sie schon von Kapitalflucht? Mein Gott!) 
Mit diesem Argument können Sie auch den Dieb-
stahlsparagraphen abschaffen, weil er häufig verletzt 
wird. Das ist wohl keine sehr günstige Ausgangsposi-
tion, die Sie hier gewählt haben. 
Natürlich gibt es Kapitalflucht. Wissen Sie was? 
Dann besteuern Sie doch endlich die Kapitalflucht! 
Steuern heißen Steuern, weil man damit steuern 
kann. Wenn Sie nicht wollen, daß das Kapital ins 
Ausland geht, dann machen Sie den Gang des Kapi-
tals ins Ausland steuerpflichtig. Dann bricht Ihre 
ganze Argumentation zusammen, die Sie hier anbie-
ten, wenn es um höhere Steuern für wirklich Reiche 
und Vermögende geht. 
(Beifall bei der PDS) 
Für alle anderen Vorschläge, die Sie unterbreiten, 
läßt sich dasselbe erklären. A ll das ist letztlich eine 
Verletzung des Solidaritätsprinzips. Auch die Null-
runde im öffentlichen Dienst ist wieder völlig unab-
hängig von der Höhe der Einkünfte. 
Und dann Ihre Argumentation bei der Lohnfortzah-
lung: Herr Bundeskanzler, wenn Sie sagen, das be-
treffe nur 20 Prozent, dann sage ich Ihnen, daß das 
falsch ist, weil nämlich in vielen Tarifverträgen auf 
die gesetzlichen Bestimmungen Bezug genommen 
wird. Wenn Sie die gesetzlichen Bestimmungen än-
dern, dann betrifft das sehr viele Beschäftigte, die 
eine Reduzierung bei der Lohnfortzahlung in Kauf 
nehmen müssen. 
Aber was noch viel schlimmer ist: Wenn es erst ein-
mal einen Teil der Beschäftigten betrifft, dann ist 
doch klar, daß die Arbeitgeber in den anderen Berei- 
9008 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Dr. Gregor Gysi 
chen sagen werden, daß sie die Konkurrenz nicht 
aushalten. Wenn A bei der Lohnfortzahlung weniger 
zahlt, muß auch B weniger zahlen. Das wird das Ar-
gument sein, und das wissen Sie auch. Deshalb wol-
len Sie das ja einleiten, damit die Lohnfortzahlung 
doch beachtlich in Frage gestellt wird und damit eine 
der wesentlichen und erstreikten Errungenschaften 
dieser Bundesrepublik Deutschland. 
Dasselbe gilt auch für das Kindergeld, - ich will 
darauf jetzt nicht weiter eingehen, auch aus zeitli-
chen Gründen - und für die Reduzierung der Lei-
stungen für die Arbeitslosen. 
Dann sagen Sie immer, die Renten sind sicher, die 
Rentnerinnen und Rentner betrifft das alles gar nicht. 
Abgesehen davon, daß ich an diese Versicherung 
nicht glaube: Teurere Kuren, betrifft das etwa nicht 
Rentnerinnen und Rentner? Die Nichtbezahlung von 
Brillen: Betrifft das etwa nicht Rentnerinnen und 
Rentner? Die Tatsache, daß man für jedes Arzneimit-
tel zukünftig mehr Geld zahlen muß, betrifft das 
nicht auch gerade Rentnerinnen und Rentner? Das 
alles sind Sozialkürzungen zu Lasten derjenigen, die 
inzwischen aus dem Arbeitsleben ausgeschieden 
sind und die besonders auf Hilfe und Unterstützung 
angewiesen sind. 
Jetzt sage ich Ihnen etwas, was mir wirklich beson-
ders wichtig ist und was ich mit dem Wort Kultur-
wende meine. Es ist ein Detailpunkt, aber ein ganz 
schlimmer. Herr Schäuble, ich bitte Sie, wirklich 
noch einmal ernsthaft darüber nachzudenken. In 
Ihrem Programm steht, daß in der gesetzlichen Kran-
kenversicherung ab 1. Januar 1997 für Menschen, 
die bis dahin nicht das 18. Lebensjahr vollendet 
haben, künftig und für immer die Kostenerstattung 
von Zahnersatz entfällt. Das heißt: Sie machen für 
die nächste Generation Armut wieder sichtbar. 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS) 
Sie wissen, daß man in jedem Dokumentarfilm über 
die Dritte Welt die Armut unter anderem sofort daran 
erkennt, daß ab einem bestimmten Alter ganz viele 
Menschen zahnlos sind. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Mein Gott!) 
- Ja, natürlich. Sie wissen sehr wohl- schauen Sie 
sich doch einmal alte Filme und Photographien an! -, 
daß im vorigen Jahrhundert und in der ersten Hälfte 
dieses Jahrhunderts Altersarmut unter anderem so-
fort zu erkennen war, da sie auch mit Zahnlosigkeit 
verbunden war. Denn das Geld reichte nie dafür, 
Zahnersatz selbst zu bezahlen oder für diesen Zweck 
über Dauer eine eigene zusätzliche Versicherung ab-
zuschließen. 
Sie machen damit schon im äußeren Erscheinungs-
bild des Menschen Armut wieder kenntlich. Ich sage 
Ihnen: Das ist eine wirkliche Kulturwende. Das ha-
ben diese Menschen nicht verdient. Demütigen Sie 
sie nicht auch noch zusätzlich neben der materiellen 
Kürzung, die Sie vorbereiten! 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
-
ten der SPD) 
Ihr vorgesehener Abbau des Kündigungsschutzes 
ist in seiner Begründung abenteuerlich. Natürlich 
können Sie immer sagen: Jede Art von Kündigungs-
schutz behindert Einstellungen. Immer wenn ich 
irgendwelche Pflichten eingehe, ist das natürlich 
schwerer, als wenn ich gar keine eingehe. Das beste 
ist, daß man einstellen und kündigen kann, wann im-
mer man will, und daß es keine Tarifvereinbarungen 
gibt. Dann werden Einstellungen gefördert. Wenn 
Sie gar keinen Lohn zahlen, dann gibt es natürlich 
noch mehr Einstellungen. Das ist alles klar. Aber wir 
haben ja auch gewisse rechtliche und zivilisatorische 
Errungenschaften, die es zu verteidigen gilt, auch 
wenn es einmal etwas schwieriger ist, sie ein- und 
durchzuhalten. 
Statt dessen nichts Positives auf der anderen Seite 
der Gesellschaft. Was spricht denn so sehr gegen 
eine Abgabe für Besserverdienende? Unser Vor-
schlag lautete: 10 Prozent der bisherigen Steuer-
schuld bei Menschen draufsatteln, die netto 60 000 
DM oder mehr im Jahr verdienen - nachdem schon 
Steuern und Versicherungsbeiträge bezahlt wurden! 
Jeder, der 5 000 DM oder mehr im Monat zur Verfü-
gung hat - nachdem er seine Steuern und Versiche-
rungen bezahlt hat -, kann nicht bestreiten, ein Bes-
serverdienender zu sein. Diejenigen sollen auf ihre 
bisherige Steuerschuld noch einmal 10 Prozent 
drauflegen. Falls sie also Steuern in Höhe von 10 000 
DM im Jahr gezahlt haben, sollen sie nun 11 000 DM 
zahlen. Niemanden von uns würde das ruinieren. 
Niemand von uns würde dadurch zu einem Sozialfall 
werden. Wir könnten aber fast alle finanziellen Pro-
bleme des Haushalts lösen, wenn Sie sich zu einer 
solchen Maßnahme bereit erklären würden. 
(Beifall bei der PDS) 
Es ist bekannt, daß wir natürlich eine Erhöhung 
der Vermögensteuer vorschlagen. Entgegen der Mei-
nung von Herrn Fischer bin ich auch nicht dafür, den 
Einkommensteuerspitzensatz zu senken. Im Gegen-
teil, er müßte wieder angehoben werden. Natürlich 
brauchen wir bei großen Erbschaften auch eine hö-
here Besteuerung. 
Wenn Sie Mittel in Höhe von 25 Milliarden DM 
einsparen wollen, dann wäre dies doch so einfach. 
Lassen Sie uns über den Transrapid nachdenken! 
(Beifall bei der PDS) 
Lassen Sie uns über die in Berlin geplanten Protzbau-
ten für die Regierung neu diskutieren! 
(Beifall bei der PDS) 
Lassen Sie uns über das Ehegattensplitting bei kin-
derlosen Ehen diskutieren! Das macht im Jahr allein 
30 bis 80 Milliarden DM aus. Lassen Sie uns darüber 
diskutieren, wie wir eine jährliche Steuerhinterzie-
hung von 100 Milliarden DM und mehr bekämpfen! 
Dieses Geld würde zusätzlich zur Verfügung stehen. 
Deshalb müssen Sie nicht den Kranken, den 
Arbeitslosen, den Sozialhilfeempfängerinnen und 
-empfängern so in die Tasche greifen, wie Sie das im 
Augenblick tun. Es gibt Alternativen zur Politik des 
sozialen Kahlschlags, gerade wenn man Massenar-
beitslosigkeit bekämpfen will. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9009 
Dr. Gregor Gysi 
Lassen Sie mich zum letzten Punkt kommen. Mit 
diesem Programm hat die Bundesregierung den 
Lohnabhängigen, den Sozialhilfeempfängerinnen 
und -empfängern, den Kranken, den Rentnerinnen 
und Rentnern, den Arbeitslosen und den Kindern 
den sozialen Krieg erklärt. Sie haben Wind gesät. Ich 
hoffe, daß Sie schon am 1. Mai 1996 den ersten Sturm 
ernten werden. 
(Anhaltender Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort dem Bundesfinanzminister Dr. Theodor Waigel. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Mi-
nisterpräsident Lafontaine, Sie haben Herrn Peffeko-
ven zitiert. Wenn Sie die Beurteilungen und die Mit-
wirkungen des Herrn Professors Peffekoven in allen 
Bereichen einmal solide und zusammenhängend dar-
stellen würden, wäre erkennbar, daß das ganz sicher 
keine Unterstützung Ihrer Finanzpolitik ist. 
Wenn er kritisiert, daß da und do rt die Stetigkeit 
fehlt, dann deswegen, weil wir im Bundesrat daran 
gehindert worden sind, 
(Widerspruch bei der SPD) 
vieles zur Konsolidierung durchzuführen. Und wenn 
Sie jetzt im Bundesrat die notwendigen Entlastungen 
der Länder und der Kommunen durch das Asylbe-
werberleistungsgesetz und die Reform des Sozialhil-
ferechts verzögert und nicht rechtzeitig in Gang ge-
setzt haben, dann tragen Sie mit die Verantwortung 
dafür, daß die Konsolidierung nicht schon im Jahre 
1996 in dem Umfang stattfindet, wie sie hätte stattfin-
den können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie haben dann wieder das Einkommensteuer-
recht zitiert. Es ist schade, daß Herr Bürgermeister 
Voscherau nicht da ist. Ich hätte von ihm ganz gern 
einmal eine detaillie rte Aufstellung über die Millio-
näre in Hamburg gehabt. Man kann nicht nur ein 
Wort in die Debatte werfen und dann die Begrün-
dung schuldig bleiben und damit die Emotionalität 
schüren. Das ist keine seriöse und keine ehrliche 
Steuer- und Finanzpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vollends scheinheilig ist es, wenn Sie sich wieder 
hinter Herrn Professor Bareis und die Kommission 
stellen. Gehen Sie einmal Punkt für Punkt die Ge-
genfinanzierungsvorschläge durch, und sagen Sie, 
ob Sie den Abbau der Steuerfreiheit von Nacht
-
arbeits- und Sonntagszuschlägen, steuerliche Ver-
schlechterungen im Gemeinnützigkeitsbereich, die 
Nichtabzugsfähigkeit der Kirchensteuer, ob Sie das 
alles wollen! Dann unterhalten wir uns weiter. 
Übrigens, was die Steuerpolitik anbelangt, sind Sie 
geradezu das personifizie rte Steuerpolitikhindernis. 
Die Konjunktur wäre in diesem Jahr anders gelau-
fen, wenn wir die Unternehmensteuerreform, wenn 
wir den Wegfall der Gewerbekapitalsteuer und die 
Verbesserung der Gewerbeertragsteuer rechtzeitig 
zum 1. Januar 1996 hätten in Kraft setzen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dann wundere ich mich über eine merkwürdige 
Doppelzüngigkeit. Auf der einen Seite wird Abbau 
der Vergünstigungen und damit Herabsetzung des 
Steuersatzes verlangt. Dann bieten wir an einem 
Punkt eine aufkommensneutrale Verbesserung der 
Unternehmensteuerstruktur an, und zwar in einem 
Bereich, in dem wir Weltspitze sind, nämlich bei den 
Sätzen für die degressive Abschreibung: 30 Prozent 
in Deutschland, höchstens zwischen 10 und 
20 Prozent in allen anderen Ländern. Wenn wir das 
auf eine breitere Grundlage stellen und damit sehr 
schnell Abgaben oder Steuern abschaffen wollen, 
dann müssen Sie doch bereit sein, spätestens im 
Jahre 1997, nämlich dann, wenn die Konjunktur wie-
der läuft, wenn auch die Investitionskonjunktur wie-
der läuft, den Bereich an Gegenfinanzierung anders 
zu beurteilen, als Sie das im Augenblick tun. 
Meine Damen und Herren, ich bin gern bereit, mit 
Ihnen, Herr Lafontaine, eine Diskussion über die ver-
sicherungsfremden Leistungen zu führen. Nur muß 
sie ehrlich erfolgen. Damit ist nämlich keine Abga-
benentlastung verbunden, sondern das ist eine Ver-
schiebung. Dann muß man darüber diskutieren, wo 
versicherungsfremde Leistungen Eingang in die so-
zialen Sicherungssysteme gefunden haben. Bei der 
Finanzierung der Einheit jedenfalls nicht. 80 Prozent 
der Einheitskosten sind steuerfinanziert. Wollen Sie 
denn die Knappschaft - das Saarland ist ja auch be-
troffen - möglicherweise rückwirkend für die letzten 
20 Jahre dagegenstellen, die landwirtschaftliche So-
zialpolitik, die Arbeitslosenhilfe? Und berücksichti-
gen Sie überhaupt nicht den 20prozentigen Renten-
zuschuß? Tun Sie doch nicht so, als ob das die Lö-
sung der Probleme wäre! 
Was die Schuldenhöhe anbelangt: 1995 hatten wir, 
gemessen am BIP, 58 Prozent Schuldenstandsquote. 
Zu einem Zeitpunkt, als es schwierig war, in 
Deutschland Finanzpolitik zu machen, haben wir mit 
der Privatisierung der Bundesbahn und der Regiona-
lisierung etwas, wie ich meine, strukturell Wichtiges 
und Vernünftiges gemacht. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Ger-
lingen] [F.D.P.]) 
Dabei haben wir die Länder noch gut ausgestattet. 
Nur, wir haben die Schulden in den Bundeshaus-
halt übernommen, damit dies überhaupt möglich 
war. Diese Schulden spiegeln sich jetzt natürlich in 
den Kennziffern wieder. Die Bahnschulden können 
wir also aus der Quote herausrechnen. 
Wir müssen die Schuldenstandsquote auch um die 
Lasten der Einheit bereinigen. Herr Gysi, wenn wir 
die Kosten der Einheit darstellen, dann ist dies kein 
Vorwurf gegenüber den Menschen in den neuen 
Bundesländern. Im Gegenteil, wir sagen, daß mit ih-
rer Leistung in den neuen Bundesländern der gleiche 
Stand erreicht worden wäre wie in den alten Bundes-
ländern. Sie haben aber unter der verbrecherischen 
9010 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Politik Ihrer Vorgänger gelitten, mit denen Sie in ei-
nem direkten Zusammenhang stehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Herr Fischer, was die Annahmen des BMF anbe-
langt: Ich kann Ihnen nur sagen - wenn Sie zu telefo-
nieren aufhören -, daß wir von den Annahmen der 
offiziellen Steuerschätzung ausgehen. Im Mai des 
vergangenen Jahres hat die Steuerschätzung stattge-
funden, die für den jetzigen Finanzplan erforderlich 
ist. Jetzt findet wieder eine Steuerschätzung statt, die 
für den nächsten Finanzplan zugrunde gelegt wird. 
Wir nehmen für den Haushalt und den Finanzplan je-
desmal die Steuerschätzung, die dafür vorgesehen 
ist. Sie wird von Bund, Ländern und der Bundesbank 
unter Einbeziehung der wi rtschaftlichen Forschungs-
institute erstellt. Objektiver kann man das nicht ma-
chen. 
Nun hat Herr Fischer wieder vorgeschlagen, eine 
Steuer auf Spekulationsgewinne einzuführen. Dar-
über könnte man durchaus reden, wenn es Sinn 
machte. Nur, wer den Finanzplatz Deutschland, den 
Finanzplatz Frankfu rt , erhalten will, der muß sich 
darüber im klaren sein, daß wir bei der bestehenden 
Freiheit des Kapitalverkehrs in Europa nur eines er-
reichen, nämlich daß der Verkauf dann in London 
stattfindet und nicht mehr in Frankfu rt . Wollen wir 
damit wirklich den Finanzplatz Deutschland ruinie-
ren? Sie haben doch einen Kämmerer in Frankfu rt 
 gehabt, der ein Minimum an Finanzkenntnissen hat. 
Vielleicht können Sie sich mit ihm zu einem Privatis-
simum treffen, um gemeinsam zu überlegen, welche 
Auswirkungen das auf Deutschland hätte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das lassen wir 
alles beiseite und kürzen bei der Sozial
-
hilfe!) 
Herr Gysi, es lohnt sich eigentlich nicht, auf Sie 
einzugehen. Sie haben aber etwas über die Rentner, 
auch die der früheren DDR, gesagt. Unter dem frühe-
ren Regime waren die Rentner in der DDR die ärm-
sten Menschen. Wir haben ihnen durch eine Steige-
rung der Rente, die sich sehen lassen kann, die Men-
schenwürde wiedergegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Mit diesem Konsolidierungs- und Strukturreform-
paket stellen die Koalition und die Bundesregierung 
die Weichen für mehr Wachstum und Beschäftigung. 
Wir greifen die strukturellen Schwächen des Stand-
orts Deutschland auf. Sie stehen im Mittelpunkt. Wir 
müssen gemeinsam mit den Tarifpartnern alles tun, 
um sie zu beseitigen. 
Die Staatsquote ist zu hoch. Dies ist nicht durch 
eine ausufernde Staatspolitik entstanden, sondern in-
dem wir eine ganze Volkswirtschaft übernommen ha-
ben. Bis zum Jahr 2000 müssen wir die Staatsquote 
wieder auf den Stand vor der Wiedervereinigung, auf 
etwa 46 Prozent, senken. Wir müssen im Rahmen ei-
ner symmetrischen Finanzpolitik den einen Teil für 
die Reduzierung der Steuer- und Abgabenlast und 
den anderen Teil für die Reduzierung der Defizite 
verwenden. 
Angesichts einer 25jährigen Erfahrung in Deutsch-
land und in anderen Ländern wissen wir, daß auf 
Grund globaler Märkte Fehler in der Struktur sofort 
bestraft werden: Absatzverlust, steigende Preise, 
steigende Zinsen, weichere Währung, weniger 
Wachstum und mehr Arbeitslosigkeit. 
Die Erfahrung in Deutschland und in allen G-7-
Ländern sowie der Europäischen Union zeigt, daß 
eine solche Konsolidierung nicht nur mittel- und 
langfristig, sondern auch kurzfristig auf die Konjunk-
tur und auf die Schaffung neuer Arbeitsplätze wirkt. 
Es ist völlig übereinstimmend mit der zwischenzeitli-
chen Meinung im internationalen Währungsfonds 
und in der Gruppe der G 7. 
Die SPD muß sich entscheiden, was sie will: höhere 
Schulden, wie es der Vorsitzende des Haushaltsaus-
schusses angedeutet hat, oder ob man von zu hoher 
Staatsverschuldung spricht wie Frau Matthäus-Maier 
oder ob man wie Herr Scharping die Vermögensab-
gabe fordert. Ich nehme an, Sie werden dazu nach-
her sicher noch einiges sagen. 
Nur, Herr Scharping, meine Frage an Sie ist: Wol-
len Sie wirklich eine Verteuerung des Kapitals und 
damit eine Zinserhöhung, was folglich negative Aus-
wirkungen auf die Schaffung von Arbeitsplätzen 
hätte? Haben Sie eigentlich bedacht, daß das Bun-
desverfassungsgericht eben festgestellt hat, daß 
hohe Kapitalvermögen wegen der hohen Ertragsteu-
erbelastung nicht zusätzlich mit einer Substanzab-
gabe belastet werden dürfen? 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Aber die 
Ausnahmeregelung war doch da!) 
Ich finde, das war ein Schnellschuß von Ihnen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nein!) 
Sie sollten sich noch einmal gut überlegen, ob Sie 
das in der Diskussion aufrecht erhalten. 
Zwischenzeitlich weiß doch jeder, mit einer steuer-
finanzierten Nachfrageerhöhung sind die Probleme 
nicht mehr zu lösen. Das haben die 70er Jahre ge-
zeigt. Nur Konsolidierung schafft Wachstum. Der 
positive Zusammenhang zwischen Konsolidierung 
und Wachstum gilt auch kurzfristig. 
Lassen Sie mich einmal das Beispiel einiger ande-
rer Länder darstellen. In Österreich soll das Budget-
defizit des Bundes in den Jahren 1996 und 1997 von 
jetzt 5 auf 2,7 Prozent des Bruttoinlandsprodukts ver-
ringert werden. Das bedeutet Einsparungen pro Jahr 
in Höhe von 1,4 Prozent des BIP. Im öffentlichen 
Dienst gilt eine zweijährige Nullrunde mit Reallohn-
verzicht. Daneben gibt es Einschnitte bei den Früh-
pensionen, den Renten und bei der Arbeitslosenver-
sicherung. 
In Schweden soll der Haushalt bis 1998 ausgegli-
chen werden, ausgehend von einem Defizit in Höhe 
von 10,5 Prozent des BIP. Das bedeutet Einsparungen 
von jährlich etwa 1,1 Prozent des Bruttoinlandspro-
dukts. Die Schwerpunkte der Ausgabenkürzungen 
liegen im Personalbereich und bei den Sozialausga-
ben. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9011 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Auch in Finnland wird bis Ende 1997 ein ausgegli-
chener Gesamthaushalt angestrebt. Im Zentralbud-
get 1996 beträgt das Einsparvolumen 1,9 Prozent des 
BIP. Einsparbereiche sind die Renten und die Ar-
beitslosenunterstützung. 
Sehr nah bei uns liegen die Niederlande. Sie ha-
ben einen Ministerpräsidenten - er war früher Fi-
nanzminister, kommt aus dem sozialistischen Bereich 
und war Gewerkschaftsvorsitzender. Dort ist für den 
Zeitraum 1995 bis 1998 ein Einsparvolumen von 
2,75 BIP-Punkten zu erzielen. Gespart wird im Ge-
sundheitswesen, bei den Renten, beim Kindergeld, 
bei sonstigen Sozialleistungen. Die Lohnabschlüsse 
im öffentlichen Dienst der Niederlande lagen 1994 
bei nominal null Prozent, 1995 bei 0,5 Prozent, und 
für 1996 sind zum 1. Oktober 0,75 Prozent vereinbart. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Na und?) 
- Sie sagen „Na und" ! Ich bitte Sie, endlich mal dem 
Beispiel von Wim Kok zu folgen, das in Ihre Politik 
umzusetzen und es auch gegenüber den Tarifpart-
nern zum Ausdruck zu bringen. Dann wären wir 
nämlich sehr viel weiter. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Unsere gestern gefaßten Beschlüsse liegen mit ei-
nem Sparvolumen von 50 Milliarden DM für den öf-
fentlichen Gesamthaushalt oder 1,5 Prozent des Brut-
toinlandsprodukts im Rahmen dessen, was sich auch 
andere Länder zutrauen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Erhöhen Sie ein
-
mal die Vermögensteuer wie in Schweden!) 
Für den Haushalt 1996 bleiben wir bei einer Defi-
zitgrößenordnung von rund 60 Milliarden DM. Trotz 
der Einsparungen ist das Budget auch unter Berück-
sichtigung der Nettoentlastung des privaten Ver-
brauchs um 15 bis 20 Milliarden DM durch das Jah-
ressteuergesetz 1996 und den Wegfall des Kohle-
pfennigs insgesamt konjunkturgerecht. Von einer 
Überkonsolidierung oder von einem „Kaputtsparen" 
kann überhaupt keine Rede sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wer wie Sie von der Opposition die notwendigen 
Strukturreformen im Sozialbereich als „Sozialab-
bau" diffamiert, hat im Gegensatz zu vielen Bürgern 
den Ernst der Lage nicht verstanden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Bürger wissen sehr wohl: Dies ist notwendig. Sie 
sind auch bereit, ihren Beitrag zu erbringen, weil sie 
sich der Verantwortung für ihr eigenes Leben, für 
das Gemeinwohl und für die nächste Generation 
durchaus bewußt sind. Wir setzen auf die Vernunft 
der Menschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Mit dem Einstieg in notwendige Strukturreformen, 
in mehr Flexibilität und Eigenverantwortung bre-
chen wir die Ausgaben- und Abgabendynamik, die 
bisher eine deutliche Senkung der Lohnnebenkosten 
verhindert. Mit den Änderungen bei der Lohnfort-
zahlung, beim Kündigungsschutz und bei den befri-
steten Arbeitsverhältnissen räumen wir entschei-
dende Bremsklötze für Neueinstellungen aus dem 
Weg, gerade auch für kleine und mittlere Unterneh-
men mit weniger als zehn Beschäftigten. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das glauben Sie 
doch selbst nicht!) 
Dieses Konsolidierungspaket entlastet auch Län-
der und Gemeinden deutlich. Es trägt wesentlich 
dazu bei, daß die Länder ihren Konsolidierungsbei-
trag von 25 Milliarden DM erbringen können. Damit 
passen die Maßnahmen genau zu den bereits von 
vielen Bundesländern eingeleiteten, zum Teil drasti-
schen Sparmaßnahmen, die von Haushaltssperren 
über Kürzungen im gesamten Budget bis hin zu ei-
nem deutlichen Personalabbau reichen. 
Neben dem, was in dem Konzept steht, muß natür-
lich auch gesehen werden, welche Entlastungen die 
Kommunen und damit indirekt auch die Länder 
durch die Einführung der Pflegeversicherung haben. 
Das ist eine der größten Entlastungen gerade im 
kommunalen Bereich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Steuerpolitisch geht es jetzt um die Verwirklichung 
des abgekoppelten Teils des Jahressteuergesetzes 
1996, um die Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer 
und eine mittelstandsfreundliche Senkung der Ge-
werbeertragsteuer bei vollem Ausgleich der Einnah-
meausfälle der Gemeinden durch Beteiligung am 
Aufkommen der Umsatzsteuer. Ich bin sehr froh, daß 
die Kommunen, vor allen Dingen vertreten durch die 
kommunalen Spitzenverbände, sehr klar erkannt ha-
ben, daß dies ihre große Chance ist, die Finanzaus-
stattung der Kommunen dauerhaft qualitativ und 
auch quantitativ zu verbessern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir gehen einen wichtigen Schritt im Hinblick auf 
Mittelstandsverbesserung und Eigenkapitalausstat-
tung durch die Verbesserung des § 7 g des Einkom-
mensteuergesetzes. Wir werden den Solidaritätszu-
schlag absenken, und zwar zum 1. Januar 1997 auf 
6,5 Prozent und zum 1. Januar 1998 auf 5,5 Prozent. 
Die Neuregelung der Erbschaft- und Schenkung-
steuer wird sozial ausgewogen erfolgen. Dabei wer-
den wir dem Umstand Rechnung tragen, daß die Ver-
mögensteuer auf Privatvermögen entfällt, und zwar 
genau aus den Gründen, die Wolfgang Schäuble vor-
hin dargestellt hat. Wir wären doch wirk lich von al-
len guten Geistern verlassen, nur den erhebungsauf-
wendigsten Teil einer Steuer weiter zu erheben im 
Wissen darum, daß dafür in den nächsten Jahren ent-
weder eine neue Hauptfeststellung bei der Einheits-
bewertung oder eine riesige Bedarfsbewertung statt-
finden muß, und im Wissen darum, daß die Stellen 
bei den Ländern knapp sind und daß wir sehr gut 
ausgebildete Finanzbeamte sehr wohl für andere 
Dinge, nicht zuletzt bei der Betriebsprüfung, drin-
gend benötigen könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dieser private Teil der Vermögensteuer wird mit 
der Erbschaftsteuer zusammengefaßt. Dies ist durch 
9012 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
eine Veränderung der Struktur des Erbschaftsteuer
-
tarifs möglich. Sie werden damit keine Möglichkeit 
haben, sich ein neues Verhetzungspotential aufzu-
bauen. Sie werden sich nicht - wie früher beim Jä-
ger 90 - ein Thema suchen können, das Sie uns dann 
in jeder Debatte vorhalten. Nein, wir sind sicher: Der 
Wegfall der Gewerbekapitalsteuer, der Wegfall der 
Vermögensteuer, die Verbesserung der Gewerbeer-
tragsteuer, die Beteiligung der Kommunen an der 
Umsatzsteuer und eine vernünftige Gestaltung der 
Erbschaft- und Schenkungsteuer sind wichtige,  posi-
tive Signale für Deutschland und seine Zukunftsfä-
higkeit sowie für die Investitionsbereitschaft gerade 
der Unternehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Herr Scharping, denken Sie doch noch einmal dar-
über nach, was uns eigentlich die Verdoppelung des 
Vermögensteuersatzes für Private, damals im Solidar-
pakt, gebracht hat: eine Verlagerung von Kapital, 
eine Umschichtung in den Haushalten und weniger 
diesbezügliche Möglichkeiten für uns. Wer mit dem 
Kapital so umgeht, wie Sie es tun, der muß bei einem 
freien Kapitalverkehr in Europa fürchten, daß das 
Kapital Deutschland verläßt. Das ist so ziemlich das 
letzte. Wir brauchen attraktive Bedingungen, damit 
Kapital wieder verstärkt nach Deutschland kommt 
und deutsches Kapital in Deutschland bleibt. Das ist 
unsere Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, wir werden auch unse-
ren Kurs fortsetzen, fragwürdig gewordene Steuer-
vergünstigungen und Ausnahmeregelungen zurück-
zuschneiden. Allein in den letzten sechs Jahren ha-
ben wir Steuersubventionen in der Größenordnung 
von über 40 Milliarden DM in Deutschland abge-
baut. Wir werden das fortsetzen. Wir denken an die 
Sonderabschreibungen für Schiffe und Flugzeuge, 
für die es meines Erachtens keinen Raum mehr gibt. 
Wir wollen und müssen gemeinsam mit den Ländern 
- aber da besteht die Mehrheit aus SPD-Finanz-
ministern - noch verstärkt gegen Steuerbetrug und 
Steuergestaltungsmißbrauch angehen. 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD) 
- Wir sind dazu bereit. Reden Sie doch endlich mit 
Ihren Länderfinanzministern! 
Herr Scharping, wir haben doch damals bei der 
Diskussion um einen Ausgleich für die mit dem Soli-
darpakt verbundenen Belastungen die Finanzmini-
ster gebeten, uns Vorschläge dazu zu machen, was 
mehr getan werden könnte. Dann sind Herr Schleu-
ßer und andere zurückgekommen und haben gesagt, 
das sei eine Illusion und die Summen, die genannt 
würden, seien schlichtweg Humbug; sie könnten 
nicht mehr tun. 
Lachen Sie doch nicht und unterhalten Sie sich mit 
den Leuten, die von dem Thema offensichtlich mehr 
als Sie verstehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir wollen eine deutliche Verbreiterung der Be-
messensgrundlage, und wir wollen dies durch eine  
umfassende Reform der Einkommensteuer verwirk-
lichen. Daran werden wir in den nächsten Wochen 
und Monaten intensiv arbeiten. Ziel ist, die Steuerre-
form zum 1. Januar 1999 in Kraft zu setzen. 
Bei der Gelegenheit werden wir auch das vom 
Bundesrat angestoßene Thema „Dienstwagen und 
Verpflegungspauschsätze" noch einmal diskutieren. 
Wir sind für Verbesserungsvorschläge durchaus auf-
geschlossen. Nur wünsche ich mir dann schon, daß 
man nicht nur Vereinfachungen und Verringerungen 
von Pauschsätzen will, sondern daß man dann, wenn 
andere es tun, es akzeptiert und keine neuen Initia-
tiven in Gang setzt. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Recht hat er!) 
Meine Damen und Herren, der Wohlfahrts- und 
Steuerstaat - das müssen wir alle konstatieren - hat 
seine Grenzen erreicht. Wir können die Errungen-
schaften der sozialen Marktwirtschaft - dazu gehört 
neben einem hohen individuellen und sozialen Le-
bensstandard auch die persönliche Freiheit und so-
zialer Gemeinsinn - im 21. Jahrhundert nur bewah-
ren, wenn wir nicht kleinkariert Einzel- und Grup-
peninteressen verteidigen. Mit diesem Programm für 
den Standort Deutschland im 21. Jahrhundert pak-
ken wir die Wachstumsprobleme entschlossen an, 
schaffen die politischen Rahmenbedingungen für ei-
nen neuen Aufschwung und vermeiden unzumut-
bare Härten. Wir stellen uns damit der Gegenwart 
und der Zukunft. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile das 
Wort dem Vorsitzenden der SPD-Fraktion, Rudolf 
Scharping. 
Rudolf Scharping (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Lage ist ernst, in mancher 
Hinsicht ist sie dramatisch. Sie ist ernst wegen der 
wirtschaftlichen Entwicklung, wegen der finanziel-
len Folgen für die öffentlichen Haushalte, wegen der 
Situation auf dem Arbeitsmarkt und vieler anderer 
Umstände. In dieser Situation muß es Änderungen 
geben. Der Streit geht nicht um die Frage, ob es Än-
derungen geben muß, sondern darum, in welche 
Richtung sie gehen. Der Streit geht nicht um die 
Frage, ob man in einer krisenhaften Situation Chan-
cen entwickelt, sondern um die Frage, ob diese Re-
gierung fähig ist, für das Land insgesamt Chancen zu 
entwickeln, 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Rolf 
Kutzmutz [PDS]) 
und ob sie eine neue, eine moderne, eine soziale De-
mokratie wirtschaftlich und kulturell begründen und 
die Kräfte bündeln kann, fernab der Tatsache, daß 
diese Regierung vor dem 24. März die Öffentlichkeit, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9013 
Rudolf Scharping 
das Parlament und die Bürgerinnen und Bürger belo-
gen hat. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie des Abg. Rolf Kutz
-
mutz [PDS]) 
Fernab dieser Tatsache mache ich auf eines auf-
merksam: Mit der Bereitschaft der Gewerkschaften, 
strukturelle, tiefgreifende Reformen im Sinne von 
Beschäftigung und Wachstum mitzutragen, mit der 
Einsicht der Wohlfahrtsverbände und Kirchen, im 
Zweifel auch noch mit einem Angebot der Opposi-
tion spielt man nicht taktisch. Genau das aber haben 
Sie getan. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN sowie des Abg. Rolf Kutzmutz 
[PDS]) 
Sie vertun eine enorme Chance und fallen zurück in 
den alten Trott. Sie machen aus einem Holzweg ei-
nen Trampelpfad Ihrer Politik! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Und ich sage das in allem Ernst; denn wer dauernd 
nach Auswegen sucht, landet am Ende in der Aus-
weglosigkeit. Ihre Politik ist in der Ausweglosigkeit 
gelandet. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
In einem Land mit acht Millionen Menschen, die 
als arm gelten, mit sechs Millionen Menschen, die 
mit irgendeiner Form von öffentlicher Unterstützung 
leben, mehr als vier Millionen Menschen, die arbeits-
los sind, mehr als zwei Millionen Menschen, die eine 
preiswerte Wohnung suchen, mehr als einer halben 
Million Kinder, die ohne anständiges Dach über dem 
Kopf leben, häufig sogar auf der Straße leben müs-
sen usw. usw., Herr Bundeskanzler, in einem solchen 
Land, das unbest ritten Reichtum hat und Chancen 
bietet, aber mit dem Reichtum und den Chancen un-
gleich und ungerecht umgeht, dank Ihrer Politik, 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
sich in einem solchen Land, Herr Bundeskanzler, hin-
zustellen und von einer ungeheuer erfolgreichen 
Politik zu reden, das muß den betroffenen Menschen 
und den vielen anderen, die sich Sorgen machen, 
wie Hohn und wie selbstgefällige Arroganz in den 
Ohren klingen! 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Ich finde, so mobilisiert man keine Kräfte. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Und dann, Herr Bundeskanzler, haben Sie davon 
geredet, man dürfe sich in einer solchen Situation 
nicht an Besitzständen festhalten. Ja, welche Besitz-
stände meinen Sie denn da? Die Besitzstände derer, 
denen Sie die Lohnersatzleistungen seit mehreren 
Jahren gekürzt haben und erneut kürzen wollen? Die 
Besitzstände derer, die hoffen, daß es eine intelli-
gente Lösung zur Lohnfortzahlung im Krankheits-
falle gibt statt der pauschalen Bestrafung aller, die 
krank geworden sind? 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Die Besitzstände jener Menschen, die Kinder alleine 
erziehen? 
Ich finde es - und ich sage das auch hier im Parla-
ment - eine Obszönität, daß die Erhöhung des Kin-
dergeldes ausgesetzt werden soll und Sie gleichzei-
tig die Vermögensteuer abschaffen wollen. Das ist 
eine soziale Obszönität! 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Und dann wird ja fröhlich immer an den falschen 
Fronten gefochten. Ich nenne Ihnen fast wahllos ei-
nige Beispiele: 
Da kommt der Bundesfinanzminister und sagt, die 
SPD müsse endlich mal die Frage beantworten, ob 
sie mehr Kreditaufnahme wolle. Zunächst, damit Sie 
Ihre Antwort haben: Wir sind der Auffassung, daß 
man die 160 Milliarden Mark Kosten der Arbeits-
losigkeit nicht durch Ausgabenkürzung hereinholen 
kann. Das ist völlig ausgeschlossen. 
(Beifall bei der SPD) 
Man muß den Sozialstaat langfristig konsolidieren, 
ja, aber ich sage einmal: Lügen Sie doch nicht sich, 
dem Parlament und der deutschen Öffentlichkeit in 
die Tasche! Ich habe hier einen Vermerk Ihrer Ar-
beitsgruppe Haushalt. Da steht: Im Bundeshaushalt 
1997 beträgt nach derzeitigem Stand die Deckungs-
lücke 30 Milliarden. Diese resultiert aus Steuermin-
dereinnahmen usw. Diese Deckungslücke soll in 
Höhe von 25 Milliarden durch Einsparungen und in 
Höhe von 5 Milliarden durch eine Erhöhung der 
Nettokreditaufnahme geschlossen werden. 
Meine Damen und Herren, es ist unredlich, eine 
Täuschung der Öffentlichkeit und für die weitere De-
batte auch nicht gerade fruchtbar, uns vorzuwerfen, 
wir wollten die Erhöhung der Nettokreditaufnahme, 
während Ihre Arbeitsgruppen fröhlich vereinbaren, 
wir reden nur von 25 Milliarden und verschweigen 
die 5 Milliarden, die wir zusätzlich beim Kredit auf-
packen wollen. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Ich nenne Ihnen ein anderes Beispiel: Standortfak-
toren. Die Arbeitgeber, nicht die SPD, nicht die Ge-
werkschaften und nicht irgend jemand sonst, sagen: 
Für den Standort sind erstens Qualifikation, zweitens 
technisches Wissen, drittens Arbeitsproduktivität, 
viertens effektives Management, fünftens Abgaben-
quote besonders wichtig. Irgendwo bei zwölftens 
oder dreizehntes kommen die Arbeitskosten. 
Abgabenquote: Nie zuvor hat eine Regierung in 
der Bundesrepublik Deutschland die Abgabenquote 
9014 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Rudolf Scharping 
so hoch getrieben wie diese. Das ist die Folge ihrer 
Feigheit, dem Steuerzahler die Wahrheit zu sagen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Sie sagen: Die Arbeitskosten in Deutschland sind 
zu hoch. Das heißt nichts anderes, als daß der Bock, 
sich als Gärtner gerierend, die Folgen seiner eigenen 
Untaten beklagt. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Arbeitskosten in Deutschland sind nicht zu hoch, 
wohl aber die Abgaben auf die Arbeit. 
Ich frage Sie in allem Ernst, ob Ihnen in einer ex-
portorientierten Nation, die Nachfrage im eigenen 
Land zur wirtschaftlichen Belebung braucht, nicht et-
was auffällt, wenn Sie sich folgendes anhören: 
Die Lohnquote der Arbeitnehmer, also ihr Anteil 
am gemeinsam Erwirtschafteten, beträgt in Japan 
75 Prozent, in den USA und Großbritannien 
72 Prozent, in der Europäischen Union im Durch-
schnitt 70 Prozent und in Deutschland 66 Prozent. 
Die Tatsache, daß die Arbeitnehmer durch den Ein-
satz ihrer Arbeitskraft seit Jahren - wi rtschaftlich ge-
sprochen - keinen wachsenden Ertrag mehr haben, 
wirkt sich auf der Nachfrageseite unserer Wi rtschaft 
aus und hat zur logischen Konsequenz, daß wir in 
wirtschaftliche Schwächen hineinrennen. Wenn Sie 
diesen Prozeß fortsetzen, werden Sie die wirtschaftli-
chen Schwächen fortsetzen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Niemand bestreitet - wir sagen das auch in unse-
rem eigenen Vorschlag -, daß wir die Zukunft si-
chern und den Zusammenhalt stärken müssen. Ja-
wohl, es muß einiges verändert werden, es muß lang-
fristig konsolidiert werden, aber dann bitte auch auf 
allen Seiten. 
Ich habe von unhaltbaren Zuständen gesprochen 
und ein bestimmtes politisches Vorhaben obszön ge-
nannt. Es ist am 14. Februar 1996 ein Urteil des Bun-
desfinanzhofs auf der Grundlage geltender Gesetze 
in Deutschland ergangen. Die Anschaffungskosten 
für ein in ein Einfamilienhaus eingebautes 
Schwimmbad gehören zu den Anschaffungskosten 
des Gebäudes und damit zur Bemessungsgrundlage 
für den Abzugsbetrag nach § 10e Einkommensteuer-
gesetz. 
Das heißt in schlichtem Deutsch folgendes: Wir ha-
ben es hier mit einer Koalition zu tun, die bereit ist, 
die Erhöhung des Kindergeldes auszusetzen, die 
aber unfähig ist, die Anschaffungskosten für ein p ri
-vates Schwimmbad aus der Wohnungsbauförderung 
herauszunehmen. Das nenne ich skandalös. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Nun will ich Ihnen noch etwas im Zuge der wahllo-
sen Beispiele - die Redezeit und Ihr Bedürfnis, nach 
Hause zu kommen, ist eine doppelte Begrenzung da-
für, Ihnen jedes denkbare Beispiel zu nennen - zu 
den Vermögen und ihrer Entwicklung sagen. Wir 
sind der Auffassung - das ist die erste grundsätzliche 
Antwort der Sozialdemokratie -: Entlastet die Arbeit 
von Kosten, sorgt dafür, daß sich der Einsatz von Ar-
beitskraft stärker lohnt! 
Das hat Folgen für die Lohnnebenkosten, für die 
Sozialversicherungsbeiträge, für die langfristige Kon-
solidierung des Sozialstaats, für die Beseitigung 
struktureller Defizite und für vieles andere. Es muß 
auch eine Folge in der Frage haben: Was lohnt sich 
eigentlich in Deutschland? Seine Arbeitskraft einzu-
setzen bekanntlich nicht, das muß man tun, um leben 
zu können. Zu investieren lohnt sich zu wenig, das 
ist auch ein allgemein bekannter Tatbestand, für den 
Sie leider Verantwortung tragen. Geldvermögen an-
zusammeln lohnt sich besonders. Das zeigt eine ein-
fache Zahl, und ich nenne sie Ihnen nur für den We-
sten Deutschlands, weil sich im Osten Deutschlands, 
wie die Dinge liegen, Vermögen nur in ganz, ganz 
wenigen Händen ansammeln kann - skandalöse Zu-
stände, wie ich finde, und wi rtschaftlich übrigens 
höchst unvernünftig. 
Wir haben am Ende des Jahres 1994 ausweislich 
der Antwort der Bundesregierung in Deutschland ein 
Bruttogeldvermögen von 4 320 Milliarden DM. Auf 
den Westen Deutschlands entfallen davon 4 038 Mil-
liarden DM. Im Westen Deutschlands ist allein das 
Geldvermögen - ich rede gar nicht von Grundbesitz 
und anderem - von 1989 bis 1994 um 40 Prozent ge-
wachsen, um 40 Prozent! 
Wir können ja gern über technische Einzelheiten 
streiten; aber ich sage nochmals: Schauen Sie sich 
einmal die Erträge der Vermögen an und fragen Sie 
sich dann, ob Sie es mit der christlichen Motivation 
von Politik, mit dem schlichten moralischen Anstand, 
mit dem Empfinden für Gerechtigkeit oder mit der 
wirtschaftlichen Vernunft vereinbaren können - ich 
behaupte, mit keinem der vier Punkte -, daß der Zu-
wachs von Geldvermögen in der Bundesrepublik 
Deutschland in fünf Jahren 40 Prozent und der Zu-
wachs des Wertes der eingesetzten Arbeitskraft null 
beträgt. Das ist nicht verantwortbar. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Nun kommen Sie mir doch nicht mit Ihrem techni-
schen Klunkerkram! Natürlich können wir darüber 
reden, wie man Freibeträge macht - da haben wir ei-
nen Vorschlag gemacht -, wie wir das im einzelnen 
technisch organisieren usw. Die Tatsache, daß Sie im-
mer technische Einwände erheben, kann doch eines 
nicht bemänteln: Sie haben den Willen nicht, für so-
zial gerechte Verhältnisse zu sorgen. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Und dann redet der Bundeskanzler mit großer Geste 
und ebenso großer Selbstgefälligkeit von einer unge-
heuer erfolgreichen Politik, davon, daß wir uns nicht 
an den Besitzständen festhalten dürften. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Aber nicht so 
künstlich wie Sie!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9015 
Rudolf Scharping 
Meine Damen und Herren, die sozialdemokrati-
sche Antwort ist klar und eindeutig. 
Erstens. Wir wollen die Arbeit von Kosten entla-
sten, das heißt Lohnnebenkosten senken. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie machen Sie 
das?) 
Und wir wollen gleichzeitig dafür sorgen, daß das 
stilliegende Vermögen und der Verbrauch von Um-
welt dazu herangezogen werden. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Zweitens. Wir wollen auf diese Weise einen zu-
kunftsträchtigen Weg eröffnen. Kollege Schäuble hat 
einen Einwand im Zusammenhang mit den Energie-
kosten gemacht, den ich ernst nehme. Ich nehme ihn 
durchaus ernst. Ich möchte aber Sie, Herr Kollege 
Schäuble, vor allen Dingen jedoch die deutsche 
Öffentlichkeit darauf hinweisen, daß es in Deutsch-
land nur ganz eingeschränkt bestimmte Branchen 
gibt - im wesentlichen solche, die Prozeßenergie ein-
setzen -, in denen der Anteil der Energiekosten 
höher ist als der Anteil der Lohnkosten. Vor diesem 
Hintergrund ist jedes Modell, das im selben Umfang 
Lohnkosten herunterbringt und die Finanzierung 
über die Energiekosten sucht, für diese Unterneh-
men ein Vorteil, nicht ein Nachteil. 
Wir haben Ihnen ausdrücklich gesagt: Wir sind be-
reit, über die Frage der Prozeßenergie, über die 
Frage möglicher Umbrüche sorgfältig miteinander zu 
reden. Aber auch das sage ich Ihnen: Es liegt doch 
nicht an der mangelnden Bereitschaft, über einzelne 
Fragen zu reden, sondern an Ihrem Unwillen. Sie 
wollen das nicht, Sie wollen es schlicht nicht und ma-
chen deswegen allerlei Vorwände. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Wir sind der Meinung, Leistung muß gefördert 
werden, berufliche Selbständigkeit, Risikobereit-
schaft und dergleichen mehr. Ich frage mich nur: Wie 
wollen Sie das hinkriegen in einem Land, das sich 
durch Sicherheitsdenken auszeichnet und manchmal 
ja auch blockiert? Wie wollen Sie es hinbekommen, 
daß junge Leute eine Existenz gründen können, daß 
sie das Wagnis der beruflichen Selbständigkeit ein-
gehen, daß sie die Chancen des Aufstiegs suchen, 
wenn sie gleichzeitig in Deutschland weder eine mit-
telstandsorientierte Börse noch einen anständigen 
Zugang zu Wagniskapital oder Risikofinanzierung 
oder irgend etwas haben? 
Was Sie auf diesem Gebiet geboten haben und 
jetzt vorhaben, -ist schlicht jämmerlich. Es wird den 
Herausforderungen der wirtschaftlichen Zukunft in 
Deutschland nicht gerecht. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Wir wollen Normalverdiener und Lei-
stungsträger entlasten. Es tut mir herzlich leid, aber 
für mich ist ein Mensch, der sehr viel Geld auf der 
Bank liegen hat, im Zweifel der Erbe eines Leistungs-
trägers, aber nicht unbedingt selbst ein Leistungsträ-
ger. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Für mich sind die Leute, die arbeiten gehen, die 
Facharbeiter, die Ingenieure, die Handwerker, die 
Polizeibeamten, die Krankenschwestern, die eigentli-
chen Leistungsträger dieses Landes, und die wollen 
wir entlasten. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Da sage ich mit kritischem Blick sowohl auf die 
Union wie auch auf die Grünen: Redet bitte schön 
nicht immer so viel von der Senkung des Spitzen-
steuersatzes! Fangt mal bei den Leuten an, die bei 
einem normalen Einkommen einen Eingangssteuer-
satz von knapp 26 Prozent haben! 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. 
Dr. Gregor Gysi [PDS] - Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Wir wollen beides! Rudolf, der Westerwelle 
wird schon ganz unruhig, wenn ihr uns da 
mit der Union zusammensetzt! - Dr. Guido 
Westerwelle [F.D.P.]: Gefällt mir alles, Herr 
Fischer!)  
- Ist doch in Ordnung. Daß die Grünen in einer ge-
wissen Gefahr sind, sich allzu egoliberal den 
F.D.P.lern anzunähern, ist unbestritten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Auch der Abgeordnete Joschka Fischer muß bei aller 
Freundschaft aushalten, daß sich Sozialdemokraten 
auch mit grüner Politik kritisch auseinandersetzen. 
Ihr seid ja keine Unberührbaren. 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Ihr habt 
eine Ehekrise!) 
Wichtiger aber ist mir folgendes: In einer solchen 
Zeit eine langfristige Konsolidierung des Sozialstaats 
zu betreiben, das setzt die Bereitschaft voraus, unbe-
fangen darüber nachzudenken, was noch geht. Für 
die Sozialdemokratie stellt sich die Herausforderung 
- daraus machen wir auch gar keinen Hehl -, zu sa-
gen: Wir können nicht mehr mit dem Status quo des 
Jahres 1982, sondern wir müssen mit dem Status quo 
des Jahres 1996 anfangen, also schlicht die eingetre-
tene Realität als Ausgangspunkt nehmen. Wir kön-
nen nicht daran vorbeisehen, daß Sie 13, 14 Jahre 
Politik gemacht haben, mit erheblichen Folgen für 
arbeitende Menschen, für sozial Schwächere usw. 
Deswegen sagen wir auch völlig offen: Forderun-
gen nach Verbesserungen beispielsweise der Lohn-
ersatzleistungen haben wir fallengelassen. Es gibt 
Bereiche, in denen der Sozialstaat dringend der lang-
fristigen Konsolidierung bedarf. Mein Freund Oskar 
Lafontaine hat über die Sozialhilfe gesprochen. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
- Ich kann mir lebhaft vorstellen, daß es in Ihrer Par-
tei unmöglich ist, daß man eine Konkurrenz ausficht 
9016 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Rudolf Scharping 
und trotzdem kollegial und freundschaftlich zusam-
menarbeitet. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Deswegen ist der Bundeskanzler Dr. Kohl zu einer 
solch einmaligen Erscheinung geworden, daß Sie 
sein Abtreten fürchten müssen, weil danach nichts 
mehr ist. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS - Joseph Fischer [Frankfurt] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Der Bundes-
kanzler hat Erfahrungen mit Männerfreund
-
schaften, früher mit Franz-Josef Strauß!) 
Wenn die Elefanten - oder man müßte sagen: Bud-
dhas - auf der Wiese trampeln, wächst kein Gras 
mehr. Das ist nun einmal so. So stark ist der Steuer-
mann allerdings auch wieder nicht, daß Sie jetzt alle 
hoffen können, in dieser Konstellation noch einmal 
bis 1998 zu kommen. 
Aber ich will zurück zur Sache; die ist mir wichti-
ger. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Das 
merkt man die ganze Zeit schon!) 
Wir wissen, daß manche Bereiche des Sozialstaats, 
zum Beispiel die Kuren, zum Beispiel die Frage, an 
die Sie sich auch nicht herantrauen, nämlich Lei-
stungsstrukturen und leistungsgerechte Bezahlung 
im öffentlichen Dienst, oder bestimmte Privilegien 
bei der Beihilfe oder bestimmte Bevorzugungen von 
Beamten bei der Altersversorgung - ich könnte noch 
einige nennen -, in Ordnung gebracht werden müs-
sen. Dazu sagen Sie nichts. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Sie aber auch 
nicht!) 
Sie sagen nur etwas zu den Schwächeren, den 
Menschen, die Sozialhilfe und die Arbeitslosenhilfe 
beziehen. Aber bei denen, die ihre Interessen organi-
sieren können, die Ihnen im Zweifel noch ein biß-
chen Druck machen, da haben Sie eine absolut zyni-
sche Einschätzung, nämlich: Es habe sich in den letz-
ten 12, 13 Jahren herausgestellt - jetzt zum Beispiel 
am 24. März -, daß man Menschen auf diese Weise 
ausgrenzen, mies behandeln, ins Abseits drängen 
könne, und sie würden sich nicht wehren. Ich 
fürchte, Sie erliegen da einer Illusion; denn das Pro-
testpotential, das gegen diese A rt von Politik in 
Deutschland wachsen wird, wird Ihnen Schwierig-
keiten machen. Das wäre egal. Es wird aber auch für 
die demokratische und soziale Stabilität dieses Lan-
des eine Schwierigkeit bedeuten, wenn Sie so wei-
termachen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Meine Damen und Herren, was Sie uns vorlegen - 
unbeschadet mancher Einzelheiten, über die man 
dann reden kann; aber es geht hier ja um eine grund-
sätzliche Richtung -, ist in einer finanziellen, in einer 
sozialen, in einer wirtschaftlichen Schieflage. Das 
Schlimmste ist aber: Es ist in einer so offenkundigen 
moralischen Schieflage. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will Ihnen ausdrücklich ankündigen, daß wir 
Ihnen diese Auseinandersetzung weder in wirt-
schaftlicher noch in finanzieller, noch in sozialer, 
noch in kultureller Hinsicht ersparen werden. Ich 
wiederhole: Sie werden keine Zustimmung finden, 
wenn Sie an dem Unfug und an der wirklichen Ob-
szönität festhalten, das Kindergeld nicht zu erhöhen 
und gleichzeitig die Vermögensteuer zu beseitigen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Ich hatte mir im Freistaat Sachsen einigen Ärger 
zugezogen. Ich gebe zu, meine Bemerkung damals 
im Deutschen Bundestag war leichtfertig, und man-
che mußten sie als Verletzung empfinden. Ich hatte 
damals Kurt Biedenkopf gelobt. Von ihm gibt es den 
Satz, der Kapitän sei nicht so häufig auf Deck zu se-
hen - heute konnten wir ihn sehen -, er beschränke 
seine Tätigkeit darauf, die vielen Löcher im Schiff un-
ter der Wasserlinie abzudichten, um die Sinkge-
schwindigkeit zu verringern. 
(Lachen bei der SPD - Michael Glos [CDU/ 
CSU]: Das trifft genau auf die SPD zu!  - 
Dr. Helmut Kohl [CDU/CSU]: Lassen Sie 
doch den Unsinn!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren von der 
Union, Sie verzeihen mir den Hinweis: Eine klügere, 
treffendere und kürzere Zusammenfassung Ihrer 
Politik ist auch mir nicht eingefallen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD - 
Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich erteile nun 
dem Bundeswirtschaftsminister Dr. Günter Rexrodt 
das Wort . 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die SPD 
hat heute nacht ein Programm beschlossen, das den 
Anspruch erhebt, Alternative zu unserem Beschäfti-
gungs- und Wachstumsprogramm zu sein. Ihr Pro-
gramm ist mit heißer Nadel genäht. Herr Scharping 
hat die Philosophie soeben dargestellt. Es enthält 
eine Reihe von Zielvorstellungen, die durchaus in 
vieler Hinsicht mit dem übereinstimmen, was wir 
wollen. Das Programm enthält darüber hinaus eine 
ganze Reihe von konkreten Vorschlägen. 
Wenn ich mir diese konkreten Vorschläge ansehe, 
dann muß ich feststellen, daß es entweder Vor-
schläge sind, die wir in den vorliegenden Program-
men über Haushaltskonsolidierung, über Mittel-
standsförderung und über Vermögensbildung längst 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1996 	9017 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
gemacht haben, oder aber daß sie - so kann man all 
das, Herr Scharping, was Sie soeben vorgetragen ha-
ben, zusammenfassen - dem alten Strickmuster fol-
gen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nee, nee!) 
Dieses alte Strickmuster besteht da rin, daß Sie ent-
weder, um - darin stimmen wir überein - Leistung zu 
fördern und Arbeit billiger zu machen, die Wi rtschaft 
durch die Einführung einer Ökosteuer, wie Sie das 
nennen, höher belasten oder daß Sie - das verbrä-
men Sie mit sozialpolitischem Anspruch - denen, die 
potentielle Investoren sind, mehr nehmen wollen, um 
Gerechtigkeit, wie Sie es ausdrücken, nach unten 
wahren zu können. 
Dabei übersehen Sie aber, daß wir in Deutschland 
einen Steuertarif und eine -belastung haben, die 
durchaus auf die unterschiedliche Leistungsfähigkeit 
der Wirtschaft, der Unternehmen und der Menschen 
abstellen, und daß immer dann, wenn wir die Steuer-
schraube zu stark anziehen, wenn wir übertreiben, 
letztlich weniger Steuern fließen und damit die Res-
sourcen, die wir brauchen und die ja auch Sie wollen, 
um Arbeit billiger zu machen, nicht mehr vorhanden 
sind. Wer an der Steuerschraube dreht und dabei 
überzieht, wer die Bezieher höherer Einkommen im-
mer stärker belasten will, der führt eine Situation 
herbei, die darauf hinausläuft, daß die Investoren aus 
Deutschland abwandern, daß nicht mehr in unserem 
Land, sondern anderswo investiert wird und daß 
Steuer vermieden und hinterzogen wird. Wir wollen 
eine gerechte Steuerreform in diesem Land, wir wol-
len eine Besteuerung entsprechend dem Einkom-
men; aber wir wollen kein Überziehen, und wir wol-
len nicht, daß in diesem Land am Ende weniger Steu-
ern fließen. 
Das aber, meine Damen und Herren von der SPD, 
ist Ihr Strickmuster. Ich brauche das gar nicht ideolo-
gisch zu definieren. Ich habe ja Verständnis dafür, 
daß eine sozialdemokratische Partei im Parlament 
und anderswo den Anspruch erhebt, die kleinen 
Leute, die Bezieher kleiner Einkommen zu schützen, 
und, da sie Reformen machen wi ll , verkündet, oben 
darauflegen zu wollen. Ich sage Ihnen aber noch ein-
mal: Das Beispiel anderer Länder hat gezeigt, daß 
Sie, wenn in der Steuerpolitik überzogen wird, am 
Ende weniger haben werden. Deshalb ist eine solche 
Politik, wie sie von Ihnen gewollt wird, im Ansatz 
falsch. Vielmehr haben wir gesehen, daß immer 
dann, wenn in unserem Land und anderswo Steuern 
gesenkt worden sind, am Ende mehr Steuern geflos-
sen sind und damit die Spielräume für eine überzeu-
gende Wirtschafts- und Sozialpolitik größer gewor-
den sind. Sie wollen den anderen Weg gehen, und 
das ist der falsche Weg. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeord
-
neten der CDU/CSU - Wilhelm Schmidt 
[Salzgitter] [SPD]: Sie haben doch 13 Jahre 
lang den falschen Weg beschritten! Hören 
Sie doch auf!) 
Wir haben in den gesamten 80er Jahren eine Poli-
tik der sozial ausgewogenen Steuersenkung betrie-
ben und haben dennoch mehr Steuern eingenom-
men. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Sie 
sehen doch, was dabei herausgekommen 
ist: viereinhalb Millionen Arbeitslose!) 
Erst durch die Vereinigung, die mit Aufwendungen 
und Belastungen verbunden war - diese kennen Sie 
genau -, ist eine Situation herangewachsen, die wir 
jetzt dringend durch eine langfristig angelegte, sorg-
fältig vorbereitete Steuerreform revidieren müssen. 
Das ist unser Programm. Das ist die Alternative zu 
dem, was Sie heute nacht mit heißer Nadel genäht 
und beschlossen haben. 
Wir bereiten demgegenüber eine große Tarifreform 
bei der Einkommensteuer und eine langfristige 
Sicherung der Renten sorgfältig vor. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Das sieht 
man ja an Ihren Zahlen!) 
Wir werden für diese Einkommensteuerreform, die 
sozial ausgewogen sein wird, noch in diesem Jahr 
die Eckpunkte vorlegen. Das Steuersystem wird ein-
facher, transparenter und gerechter werden. 
Bei der langfristigen Sicherung der Renten werden 
wir vor allem der demographischen Entwicklung 
Rechnung tragen. Wir alle wissen, daß die Renten-
formel so, wie sie derzeit besteht, nicht mehr ange-
wandt werden kann. Wer eine Mitarbeit an diesen 
Reformen, an dieser sozial ausgewogenen und ge-
rechten Steuerreform sowie an der Reform der Ren-
tenversicherung verweigert, hat mit der Zukunft un-
seres Landes nichts im Sinn. 
Neben diesen mittel- und langfristigen Projekten 
bedarf es jetzt einer Kostensenkung - da sind wir uns 
einig; das haben Sie ja auch hineingeschrieben - für 
unsere Unternehmen. Das soll nun die Unterneh-
mensteuerreform leisten, die Sie im vorigen Jahr im 
Bundesrat verhindert haben, was eine Ursache dafür 
war, daß die Konjunktur in diesem Jahr einen 
schlechteren Verlauf genommen hat, als ursprüng-
lich angenommen. Es gibt dafür zweifellos auch noch 
andere Ursachen; aber das war eine unter mehreren 
Ursachen. 
Meine Damen und Herren, mit der Reform der Erb-
schaftsteuer und, Herr Fischer, der Zusammenfas-
sung mit der Besteuerung privater Vermögen wollen 
wir dazu beitragen, daß in der schwierigen Phase der 
Übertragung von Vermögen auf die nächste Genera-
tion Millionen von Arbeitsplätzen gesichert werden. 
Es ist höchste Zeit, die steuerlichen Voraussetzun-
gen für die Schaffung von Arbeitsplätzen in Privat-
haushalten zu verbessern. Damit erschließen wir ein 
großes Potential von Dienstleistungen. Wenn ich an 
die Widerstände denke, die aus der Sozialdemokratie 
unter der Überschrift „Dienstmädchenprivileg" 
kamen - das ist heute morgen schon angesprochen 
worden -, dann bin ich sehr froh, daß wir jetzt nach 
Überwindung von Schwierigkeiten in den eigenen 
Reihen dieses Projekt mit Entschiedenheit und Ent-
schlossenheit angehen. Ich erwarte hiervon nicht die 
Lösung aller Probleme von heute auf morgen. Die 
Zahl der Arbeitsverhältnisse in den Haushalten wird 
9018 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
nur langsam steigen; aber sie wird steigen, und sie 
wird auf mehrere Zehntausend und dann Hundert-
tausende von Arbeitsplätzen ansteigen. 
Mit einer erweiterten Ansparabschreibung wollen 
wir den Existenzgründern helfen. Auch das steht in 
Ihrem Programm. 
Wenn ich alle Maßnahmen in unserem Aktionspro-
gramm und davor zusammenzähle - was Kredite an-
geht, was Innovationsförderung angeht, was Garan-
tieübernahmen durch die Kreditanstalt für Wieder-
aufbau und durch den Staat selbst angeht -, dann ha-
ben wir für den Mittelstand in den letzten Monaten, 
in den letzten Jahren Vergünstigungen und Verbes-
serungen auf den Weg gebracht, die es in dieser 
Form im Nachkriegsdeutschland noch nicht gegeben 
hat. Unser Ziel ist eine neue Kultur, eine neue Kultur 
der Existenzgründungen. Wenn jeder mittelstän-
dische Existenzgründer drei neue Arbeitsplätze 
schafft, dann können wir uns ausrechnen, wie viele 
neue Arbeitsplätze bei 100 000 Unternehmensgrün-
dungen in kürzester Zeit in diesem Land entstehen 
können. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne -
ten der CDU/CSU) 
Deshalb stehen wir zur Mittelstandspolitik und zu 
den Vergünstigungen, die wir trotz angespanntester 
Haushaltslage in den letzten Jahren durchgesetzt 
haben. 
Meine Damen und Herren, wegen der Kürze der 
Zeit nur noch wenige Worte zu den Sozialleistungen. 
Wer geht schon gern an die Leistungen für Rentner 
oder an Kuren oder an Sozialleistungen insgesamt 
heran? Aber dürfen wir denn - das ist meine Frage - 
zulassen, daß steigende Ausgaben über steigende 
Lohnzusatzkosten eine steigende Arbeitslosigkeit 
hervorrufen? Die Beiträge zur Rentenversicherung 
steigen auf über 20 Prozent, die zur Krankenver-
sicherung auf 14 Prozent und die zur Arbeitslosen-
versicherung auf 7 Prozent, wenn nichts passiert. 
Hinzu kommt die Pflegeversicherung; da sind es 
1,7 Prozent. 
Das ist ein Teufelskreis, der zu mehr Arbeitslosig-
keit führt, weil die Lohnzusatzkosten in den Unter-
nehmen eine Dimension angenommen haben, die 
dazu geführt hat, daß Beschäftigung abgebaut wird. 
Wir müssen diesen Teufelskreis durchbrechen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Nur so halten wir unser Sozialsystem auf Dauer 
stabil, gerade angesichts der demographischen Pro-
bleme, vor denen wir stehen. Deshalb sage ich mit 
Nachdruck: Diese 25 Milliarden DM Einsparung bei 
der Sozialversicherung sind 25 Milliarden DM mehr 
Spielraum für Investitionen und Arbeitsplätze. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Völlig 
unseriös sind die!) 
Es sind deshalb Spielräume, weil die Senkung der 
Lohnzusatzkosten die Wettbewerbsfähigkeit im in
ternationalen Vergleich erhöht. Daß es bei Senkung 
der Sozialversicherungsbeiträge zur Schaffung von 
Arbeitsplätzen kommt, liegt auf der Hand. 
Ein weiterer Punkt: Wir müssen uns mit den Be-
schäftigungshemmnissen auseinandersetzen. Viele 
Sozialgesetze, wie das Kündigungsschutzgesetz, ha-
ben sich zu Regelwerken entwickelt, die Unterneh-
men davon abhalten, zusätzlich Leute einzustellen. 
Gehen Sie doch einmal hinaus und sprechen Sie mit 
Handwerkern, mit Dienstleistungsunternehmen! Die 
Leute stellen nicht ein, weil sie Angst haben, daß sie, 
wenn sie statt fünf Mitarbeitern sechs oder sieben ha-
ben, in das juristische Dickicht des Arbeitsrechts hin-
einkommen oder hohe Abfindungen zahlen müssen, 
wenn sie für diese Arbeitnehmer nichts mehr zu tun 
haben. Schutzrechte sollen wieder so gestaltet sein, 
daß sie auch Arbeitslosen eine faire Chance bieten, 
und deshalb haben wir diese Veränderungen vorge-
nommen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Ein Tabuthema war seit Jahrzehnten die Lohnfort-
zahlung im Krankheitsfall. Nirgendwo in Europa und 
auch in anderen Ländern außerhalb Europas gibt es 
eine 100-Prozent-Regelung. Wer wollte bestreiten, 
daß unser System nicht nur Sicherheit für den wirk-
lich kranken Arbeitnehmer gebracht hat, sondern 
auch zu Mißbrauch und zu hohen Fehlzeiten sowie 
zu nicht mehr bezahlbaren Kosten in den Unterneh-
men geführt hat und führt? 
(Dr. Gregor Gysi [PDS]: Mein Gott! Mein 
Gott!)  
- Herr Gysi, nun gehen Sie doch einmal hinaus! 
Sprechen Sie nicht nur mit Ihren Leuten! 
(Widerspruch bei der PDS) 
Sprechen Sie mit dem kleinen Handwerksmeister! 
Der hat drei oder vier Leute, und zwei Leute sind 
krank oder auch nur einer, und am Monatsende müs-
sen die Löhne gezahlt werden. Wer soll sie denn her-
einbringen? Das geht nicht. Da muß eine Entlastung 
her. 
(Beifall bei der F.D.P. - Hans Büttner [Ingol-
stadt] [SPD]: Das ist doch nicht wahr! Er hat 
doch die Umlage bei der Krankenversiche-
rung! Reden Sie nicht so einen Unsinn! Der 
bezahlt doch die Fortzahlung selber!) 
Sie gehen an den Realitäten des Lebens vorbei. Se-
hen Sie sich doch einmal an, was in anderen Ländern 
passiert ist, in Skandinavien und in all den Ländern, 
wo es eine Korrektur bei der Lohnfortzahlung in 
maßvoller Art und Weise gegeben hat! Sehen Sie 
sich an, wie sich die Zahl der Krankmeldungen ver-
ringert hat, wie die Produktivität gestiegen ist, wie 
die Leistungskraft dieser kleinen Unternehmen ge-
stiegen ist und wie das am Ende dazu geführt hat, 
daß es wieder mehr Beschäftigung gibt! 
Meine Damen und Herren, machen Sie sich doch 
nichts vor! Wir treten nicht an, um den Sozialstaat ab-
zuschaffen. Wir sind angetreten, damit in den Unter-
nehmen wieder investiert wird, damit Beschäfti-
gungshemmnisse abgebaut werden und damit Men-
schen in Handwerksbetrieben, in Dienstleistungsbe- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9019 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
trieben und auch in großen Betrieben eingestellt wer-
den. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Sie mögen andere Vorstellungen über den Weg, der 
zu gehen ist, haben; aber das Motiv können Sie uns 
nicht absprechen. Wenn Sie mit der Wi rtschaft spre-
chen, dann werden Sie all das, was ich hier vorgetra-
gen habe, bestätigt finden. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Wenn Sie 
solchen Unsinn erzählen, wundert es mich 
nicht!) 
Diese wichtigen Veränderungen, die dem An-
spruch einer Reform wirklich Rechnung tragen, wer-
den zu höherer Wettbewerbsfähigkeit, zu besseren 
Wachstumschancen und zu mehr Arbeitsplätzen füh-
ren; das ist gar keine Frage. Was wir heute und in 
den letzten Tagen an sogenannten Rezepten von der 
Opposition gehört haben, wird der Bedeutung dieses 
Themas nicht gerecht. Wann endlich lernen Sie, daß 
man Arbeit nicht verteuern darf, wenn man Arbeits-
plätze schaffen will? Sie erheben den Anspruch, Herr 
Scharping - auch eben wieder -, daß Sie die Arbeits-
kosten senken wollen. Sie wollen eine Sonderabgabe 
für Reiche erheben. Das klingt zwar gut; aber keiner 
darf sich wundern, wenn dann das Geld außer Lan-
des geht, weil die Menschen befürchten, daß eine 
solche Sonderabgabe dann auch für andere Zwecke, 
für welche Zwecke auch immer, eingeführt wird. Das 
ist das alte Denkraster: Immer oben zugreifen, dann 
haben wir das Geld, um unsere Träume realisieren zu 
können. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wer greift 
hier denn zu? Sie sind der Oberzugreifer! - 
Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Also, die 
einen dürfen betrügen, und die anderen 
müssen malochen!) 
Wohlstand entsteht in unserem Lande nur, wenn es 
für Kapitalanlagen und Investoren attraktiv gemacht 
wird. Sehen Sie sich doch einmal die ausländische 
Presse an. Wie definie rt sie denn „german disease", 
die deutsche Krankheit? Sie wird damit definie rt , daß 
die Lohnzusatzkosten zu hoch sind, daß die Steuern 
zu hoch sind, daß die Spitzensteuersätze zu hoch 
sind, daß es eine Gewerbekapitalsteuer gibt, daß es 
eine Gewerbeertragsteuer gibt. Das denken wir uns 
doch nicht aus; das konstatiert die ganze Welt. Das 
hat dazu geführt, daß die deutsche Wi rtschaft im 
Ausland Investitionen in Höhe von 50 Milliarden DM 
im Jahre 1995 getätigt hat und in unserem Land nur 
14 Milliarden DM investiert worden sind. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Immer 
waren F.D.P.-Minister dafür verantwortlich!) 
Die Standortbedingungen für die Wirtschaft sind zu 
schlecht; deshalb fehlt es an Arbeitsplätzen. Wir wer-
den dieses Problem nicht nach Ihrer Methode, der 
Methode Eisenbarth lösen, sondern dadurch, daß wir 
die Wirtschaft entlasten. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Ger-
lingen] [F.D.P.]) 
Daß dabei auch soziale Gerechtigkeit eine Rolle spie-
len muß, ist doch gar keine Frage, meine Damen und 
Herren. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Sie wissen 
ja gar nicht, wie das geschrieben wird!) 
Ein Reformprogramm wie das unsere wird natür-
lich - das sehen wir - auf viel Sympathie stoßen. Es 
wird aber auch Ablehnung und Protest erfahren. Wir 
werden unseren Weg entschlossen gehen. Härten 
sind in dieses System eingebaut; sie sind unvermeid-
bar. Aber wir wollen keine Abschaffung des Sozial-
staates. Es ist heute morgen schon gesagt worden: 
Die meisten Maßnahmen, die wir durchführen, lau-
fen darauf hinaus, daß eine Erhöhung, die vorgese-
hen und angekündigt war, für einen bestimmten 
Zeitraum, in der Regel um ein Jahr, verschoben wird. 
Wir schaffen die Voraussetzungen dafür, daß die-
ses Land wieder wettbewerbsfähig wird und daß die 
viel zu hohe Arbeitslosigkeit zurückgeführt werden 
kann. Wir haben uns hier ehrgeizige Ziele vorgenom-
men; das weiß ich sehr wohl. Die Arbeitslosigkeit bis 
zum Jahre 2000 von 4 Millionen auf 2 Millionen zu-
rückzuführen setzt eine Menge voraus. Die Pro-
gramme, die wir im Januar und gestern verabschie-
det haben, sind dafür eine wichtige Voraussetzung 
und Vorbedingung. 
Es kommt jetzt darauf an, daß die Politik, daß die 
Wirtschaft und daß die Gewerkschaften ihre Schular-
beiten machen. Ich bin sicher, daß mehr Menschen in 
diesem Land erkannt haben, worauf es ankommt, 
daß mehr Menschen in diesem Land bereit sind, Op-
fer zu bringen, wenn dies dann dazu führt, daß Ar-
beitsplätze gehalten und geschaffen werden können. 
Unsere Vorschläge, unsere Reformen erfüllen den 
Anspruch, daß sie eine Entwicklung in diese Rich-
tung in Gang setzen. Ich bitte um Ihrer aller Mitwir-
kung. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich schließe die 
Aussprache. Wir sind damit am Schluß unserer Ta-
gesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, 8. Mai 1996, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.25 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9021* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt 
bis 
einschließlich 
Andres, Gerd SPD 26. 4. 96 
Antretter, Robert SPD 26. 4. 96 * 
Barnett, Do ris SPD 26. 4. 96 
Beck (Köln), Volker Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Beer, Angelika Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Behrendt, Wolfgang SPD 26. 4. 96 * 
Belle, Meinrad CDU/CSU 26. 4. 96 
Bindig, Rudolf SPD 26. 4. 96 * 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 26. 4. 96 * 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 26. 4. 96 
Gleicke, Iris SPD 26. 4. 96 
Dr. Glotz, Peter SPD 26. 4. 96 
Haack (Extertal), SPD 26. 4. 96 * 
Karl Hermann 
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 26. 4. 96 
Dr. Höll, Barbara PDS 26.4. 96 
Horn, Erwin SPD 26. 4. 96 * 
Hornung, Siegfried CDU/CSU 26. 4. 96 * 
Jelpke, Ulla PDS 26. 4. 96 
Junghanns, Ulrich CDU/CSU 26. 4. 96 * 
Kauder, Volker CDU/CSU 26. 4. 96 
Krause (Dessau), CDU/CSU 26. 4. 96 
Wolfgang 
Kuhlwein, Eckart SPD 26. 4. 96 
Labsch, Werner SPD 26. 4. 96 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto F.D.P. 26. 4. 96 
Lederer, Andrea PDS 26. 4. 96 
Lemke, Steffi Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Lummer, Heinrich CDU/CSU 26. 4. 96 * 
Maaß (Wilhelmshaven), CDU/CSU 26. 4. 96 
Erich 
Marten, Günter CDU/CSU 26.4. 96 
Mehl, Ulrike SPD 26. 4. 96 
Dr. Merkel, Angela CDU/CSU 26. 4. 96 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 26.4. 96 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt 
bis 
einschließlich 
Nelle, Engelbert CDU/CSU 26. 4. 96 
Özdemir, Cern Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Dr. Probst, Albe rt CDU/CSU 26. 4. 96 * 
Reschke, Otto SPD 26. 4. 96 
Dr. Rieder, Norbert CDU/CSU 26. 4. 96 
Rixe, Günter SPD 26. 4. 96 
Dr. Rochlitz, Jürgen Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Dr. Scheer, Hermann SPD 26. 4. 96 * 
Schlauch, Rezzo Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
von Schmude, Michael CDU/CSU 26. 4. 96 * 
Schumann, Ilse SPD 26. 4. 96 
Schwanitz, Rolf SPD 26. 4. 96 
Steenblock, Rainder Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Steindor, Marina Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Such, Manfred Bündnis 90/ 26. 4. 96 
Die Grünen 
Terborg, Margitta SPD 26. 4. 96 * 
Tröger, Gottfried CDU/CSU 26. 4. 96 
Vosen, Josef SPD 26. 4. 96 
Wallow, Hans SPD 26. 4. 96 
Weis (Stendal), Reinhard SPD 26. 4. 96 
Wiefelspütz, Dieter SPD 26. 4. 96 
Wonneberger, Michael CDU/CSU 26. 4. 96 * * 
Zierer, Benno CDU/CSU 26. 4. 96 * 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Ver-
sammlung 
Anlage 2 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Werner Hoyer auf die Fragen 
des Abgeordneten Dr. Egon Jüttner (CDU/CSU) 
(Drucksache 13/4403 Fragen 19 und 20): 
Was unternimmt die Bundesregierung, damit wichtige EU-Do-
kumente zeitgleich nicht nur in englischer und französischer, 
sondern auch in deutscher Sprache vorgelegt werden? 
9022* 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 
Was unternimmt die Bundesregierung, damit die kürzlich vom 
polnischen Staatspräsidenten Aleksander Kwasniewski in ei-
nem Inte rview mit der „Frankfu rter Rundschau" als „großes Pro-
blem" angesprochene Eigentumsfrage einvernehmlich zwi-
schen Deutschland und Polen gelöst wird? 
Zu Frage 19: 
Nach der Verordnung Nr. 1 von 1958 sind alle 
Sprachen der Mitgliedstaaten gleichberechtigte 
Amts- und Arbeitssprachen der EU. Das Amtsblatt 
der Europäischen Gemeinschaft wird in allen Spra-
chen gleichzeitig ausgeliefert und liegt damit in 
deutscher Sprache zum gleichen Zeitpunkt wie z. B. 
auch in Englisch und Französisch oder den anderen 
Sprachen der Gemeinschaft vor. 
Ebenso liegen die Dokumente, über die Rat und 
Kommission verhandeln, stets in deutscher Sprache 
vor. Abweichungen von dieser Regel werden in je-
dem Einzelfall von der Bundesregierung aufgenom-
men und umgehend behoben. 
Die Organe der Europäischen Union erkennen den 
Bedarf für Deutsch an; die deutschen Übersetzer stel-
len im Übersetzungsdienst der Kommission die 
größte Gruppe. 
Die Bundesregierung erhält allerdings auch häufig 
Entwürfe, die in englischer oder französischer Spra-
che abgefaßt sind. Das hängt damit zusammen, daß 
die Bediensteten von Kommission und Rat in der täg-
lichen Praxis ohne Dolmetschung arbeiten müssen 
und Deutsch als Fremdsprache sehr viel weniger ge-
sprochen und verstanden wird als Englisch und Fran-
zösisch. 
Deshalb bemüht sich die Bundesregierung mit 
aktiver Unterstützung der Kommission und der Län-
der, durch Sprachkurse für höhere Bedienstete der 
europäischen Institutionen in Deutschland die 
Deutschkenntnisse bei den EU-Bediensteten zu för-
dern. 
Gemeinsam mit Frankreich setzt sich die Bundes-
regierung für eine Änderung der Einstellungsvor-
aussetzungen im Statut der Europäischen Beamten 
ein: Bewerber sollen danach über vertiefte Kennt-
nisse einer Gemeinschaftssprache und zufrieden-
stellende Kenntnisse in zwei weiteren Gemein-
schaftssprachen - nicht wie bisher nur: in einer - 
verfügen. Wir erhoffen uns hiervon, daß Bewerber 
als dritte Sprache häufig auch Deutsch wählen wer-
den. 
Zu Frage 20: 
Die Bundesregierung begrüßt, daß der Präsi-
dent Polens das Thema der entschädigungslosen 
Enteignung der Vertriebenen offen ansprach. Er 
hat allerdings in dem von Ihnen zitierten Inter-
view gleichzeitig gesagt: „... ich befürchte, daß 
diesbezügliche Entscheidungen Spannungen her-
vorrufen würden, derer wir nicht Herr werden 
können. " 
Die Haltung der Bundesregierung in der Vermö-
gensfrage, die auch die Bereitschaft einschließt, 
dieses Thema zum geeigneten Zeitpunkt in geeig-
neter Weise zur Sprache zu bringen, ist Ihnen be-
kannt. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilung 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mit-
geteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu 
den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksachen 13/2995, 13/3528 Nr. 1.1 
Drucksachen 13/3124, 13/3528 Nr. 1.4 
Drucksachen 13/3275, 13/3528 Nr. 1.7 
Drucksachen 13/3096, 13/3664 Nr. 1.1 
Rechtsausschuß 
Drucksachen 12/8336, 13/725 Nr. 42 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union 
Drucksachen 12/4733, 13/725 Nr. 29 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäi-
sche Parlament zur Kenntnis genommen oder von ei-
ner Beratung abgesehen hat: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.4 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.5 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.6 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.7 
Drucksache 13/3668 Nr. 1.8 
Innenausschuß 
Drucksache 13/3117 Nr. 1.1 
Drucksache 13/3790 Nr. 2.4 
Drucksache 13/3790 Nr. 2.5 
Drucksache 13/3790 Nr. 2.6 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.18 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.17 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.24 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.25 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.16 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.25 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.49 
Drucksache 13/3790 Nr. 2.13 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.7 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.23 
Drucksache 13/3938 Nr. 2.26 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1996 	9023* 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 13/3529 Nr. 1.7 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.29 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 13/3529 Nr. 1.3 
Drucksache 13/3668 Nr. 2.59 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-
wicklung 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.6</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13102.pdf</pdf_url>
    <id>1522</id>
    <dokumentnummer>13/102</dokumentnummer>
    <datum>1996-04-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
