<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1524</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/84</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1996-02-02</datum>
  <titel>Protokoll der 84. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/84 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
84. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Inhalt: 
Eintritt des Abgeordneten Franz Romer in 
den Deutschen Bundestag 	 7377 A 
Zusatztagesordnungspunkt  7: 
Abgabe einer Erklärung der Bundes-
regierung 
Aktuelle Lage der Rentenversicherung 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 8: 
Antrag der Fraktion der SPD: Aktuelle 
Finanzlage der Rentenversicherung 
(Drucksache 13/3606) 
	
7377 B 
Dr. Norbe rt Blüm, Bundesminister BMA  7377 B, 
7389 B, 7390 A 
Rudolf Dreßler SPD 	 7385 A, 7389 D 
Dr. Heiner Geißler CDU/CSU 	 7390 A, 7396 D 
Hans-Eberhard Urbaniak SPD 	  7392 C 
Ingrid Matthäus-Maier SPD  	7393 B 
Andrea Fischer (Berlin) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  7394 B, 7397 B 
Dr. Gisela Babel F.D.P 	7397 C 
Petra Bläss PDS 	  7400 A 
Dr.-Ing. Paul Krüger CDU/CSU  7401 D, 7404 C 
Dr. Christa Luft PDS  	7403 C 
Rolf Schwanitz SPD 	  7405 A 
Dr.-Ing. Paul Krüger CDU/CSU 	7405 B 
Heinz Schemken CDU/CSU 	 7407 A 
Rudolf Dreßler SPD 	  7407 C 
Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 	7408 B 
Angelika Pfeiffer CDU/CSU 	 7409 A 
Ulrike Mascher SPD 	  7410 A 
Volker Kauder CDU/CSU  7412 A 
Ulrike Mascher SPD  	7412 B 
Tagesordnungspunkt 16: 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Zweiten Gesetzes zur Ä n-
derung des Gesetzes über die Festle-
gung eines vorläufigen Wohnortes für 
Spätaussiedler (Drucksachen 13/3102, 
13/3637)   7413 B 
Hartmut Koschyk CDU/CSU 	 7413 B 
Jochen Welt SPD 	  7415 A 
Cem Özdemir BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN 	  7416 D 
Dr. Max Stadler F  D P. 	 7417 D 
Eva Bulling-Schröter PDS  	7418 D 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatsse
kretär  	7419 B 
Günter Graf (Friesoythe) SPD  7420 C 
Nächste Sitzung 	  7421 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  7423* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede zu Tagesord-
nungspunkt 11 (Antrag: Ausweitung des 
Minenexportmoratoriums der Bundesre-
publik Deutschland) 
Dr. Friedbert Pflüger CDU/CSU 	 7423* D 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilung 	  7425* A 

Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7377 
84. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Einen guten Mor-
gen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich eröffne die 
Sitzung und begrüße zunächst als neues Mitglied des 
Bundestages und Nachfolger für den verstorbenen 
Kollegen Rainer Haungs den Abgeordneten Franz 
Romer. Herzlich willkommen! 
(Beifall) 
Er hat am 1. Februar die Mitgliedschaft im Deut-
schen Bundestag erworben. Ich denke, vielen von 
Ihnen ist er schon aus der 12. Wahlperiode bekannt. 
Auf gute Zusammenarbeit! 
Ich rufe die Zusatzpunkte 7 und 8 auf: 
ZP7 Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Aktuelle Lage der Rentenversicherung 
ZP8 Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Aktuelle Finanzlage der Rentenversicherung 
- Drucksache 13/3606 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Haushaltsausschuß 
Zur Regierungserklärung liegt ein Entschließungs-
antrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind 
für die Aussprache im Anschluß an die Regie-
rungserklärung zwei Stunden vorgesehen. - Dazu 
sehe ich keinen Widerspruch. Wir verfahren ent-
sprechend. 
Das Wort zu einer Regierungserklärung hat der 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, 
Dr. Norbe rt Blüm. 
(Zuruf von der SPD: Wie lange noch?) 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Keine Illusionen! 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD) 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Diese 
Regierungserklärung ist eine Vertrauenserklärung 
für unsere Rentenversicherung. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P. - Lachen bei der SPD 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Unsere Rentenversicherung verdient Vertrauen. Die 
Rente ist Teil der Lebensplanung und Lebenssicher-
heit der älteren Generation. Deshalb: Spielt nicht mit 
den Ängsten der Rentner! 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Wie die Alten und die Jungen miteinander umge-
hen und auskommen, das entscheidet über die Kul-
tur und Humanität einer Gesellschaft. Deshalb: Wer 
Streit und Zwietracht, Neid und Unsicherheit zwi-
schen die Generationen treibt, beschädigt unsere 
Sozialkultur. 
(Zuruf von der SPD: Wer ist denn Minister?) 
Einen elementaren Teil der Generationensolidari-
tät organisiert unsere Rentenversicherung. Sie ist das 
Herzstück unserer sozialen Sicherheit; sie ist Geben 
und Nehmen, Leistung und Gegenleistung. Die 
Rente eignet sich nicht als Knüppel im Wahlkampf. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Wer die Rentenversicherung als Wahlkampfwaffe 
mißbraucht, schürt Lebensangst und versündigt sich 
an der älteren Generation. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist ein ungeschriebenes Gesetz unserer Sozial-
staatstradition, das Rentensystem aus dem parteipoli-
tischen Streit herauszuhalten. Die Rentenreform 
1957 und die Rentenreform 1992, die 1989 beschlos-
sen wurde, sind von einem großen Konsens getragen 
worden. An diesem Konsens waren Regierung und 
Opposition, Gewerkschaften und Arbeitgeber betei-
ligt. 1957 stimmte die überwältigende Mehrheit der 
Mitglieder des Bundestages der Rentenreform zu, 
und 1989 gab es keine Gegenstimmen, nur einige 
Enthaltungen. Der blinde Wahlkampfeifer verführt 
7378 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
aber offenbar die Sozialdemokratische Partei, mit 
dieser großen Tradition zu brechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P. - Zurufe von der SPD: 
Pfui!) 
Unser Rentensystem gilt unverände rt . 
(Zuruf von der SPD: Weil Sie unfähig sind!) 
Kein Gesetzentwurf stellt die Rentenversicherung in 
Frage. Nichts ist geschehen, was die augenblicklich 
hochgezüchtete, panische Rentendiskussion recht-
fertigen könnte. An allen wichtigen Rentengesetzen 
war die SPD beteiligt. Diebstahl, Betrug, Rentenkür-
zungen - das sind die Schlagworte dieser Woche. 
Was rechtfertigt dieses Spektakel? - Nichts anderes 
als Wahlkampfaufregung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zuruf der Abg. Ingrid Matthäus-Maier 
[SPD]) 
Ich frage Sie - Sie können es ja später beantwor-
ten -: Was hätte die SPD anders gemacht? Der Netto-
lohnrente hat die SPD zugestimmt. Den Rentengeset-
zen zur deutschen Einheit hat die SPD zugestimmt. 
Auch der Fremdrentengesetzgebung stimmte die 
SPD zu. 
(Günter Graf [Friesoythe] [SPD]: Das ist 
doch alles bekannt!) 
Allen Gesetzen, mit denen der Rentenversicherung 
Fremdleistungen - oder was dafür gehalten wurde - 
übertragen wurden, allen, einschließlich des SED-  
Unrechtsbereinigungsgesetzes, hat die SPD zuge-
stimmt. Wenn das Diebstahl ist, dann haben Sie 
Schmiere gestanden. Wie kommen Sie eigentlich 
dazu, von Diebstahl zu reden? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Widerspruch bei der SPD) 
Sie haben allem zugestimmt und rufen heute die 
Katastrophe aus. 
(Zuruf von der SPD: Unglaublich!) 
Ein Blinder sieht es, daß hier Wahlkampf im Spiel ist. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Biedenkopf!) 
Man kann vieles kritisieren, und manches muß ver-
ändert werden; aber die Grundlagen bleiben erhal-
ten. 
(Widerspruch bei der SPD - Hans-Eberhard 
Urbaniak [SPD]: Nun mal zur Sache!) 
Meine Frage lautet - Sie können sie ja später beant-
worten; seien Sie nicht so aufgeregt -: Was hätte die 
SPD anders gemacht? 
(Freimut Duve [SPD]: Wann fängt denn Ihre 
Rede an?) 
Hätte sie beispielsweise für die Vorausschätzungen 
der Rentenfinanzen andere Daten als die amtlichen 
Daten eingesetzt, andere Daten als die, die mit den 
wissenschaftlichen Instituten abgestimmt und einge-
speist wurden, andere Daten als die, die mit den Trä-
gern der Rentenversicherung abgestimmt wurden? 
Welche Zahlen hätten Sie in Ihre Prognosen einge-
setzt? - Selbstgemachte, manipulierte? Ich wieder-
hole meine Frage: Was hätte die SPD anders 
gemacht? 
Es ist weit und breit kein Gesetzentwurf zu sehen, 
der die Grundlage unseres Rentensystems in Frage 
stellt. Alle unsere Gesetzespläne dienen der Renten-
sicherheit. Wir wollen sie mit dem Willen zur 
Gemeinsamkeit beraten. Der Stopp der Frühverren-
tung dient der Rentensicherheit. Die Eindämmung 
der ausufernden Kur- und Rehabilitationskosten 
dient der Rentensicherheit. Die Korrektur der Recht-
sprechung zur Erwerbs- und Berufsunfähigkeit dient 
der Rentensicherheit. Die Umstellung der Rentener-
höhung in den neuen Bundesländern auf die Lohn-
entwicklung des Vorjahres dient der Rentensicher-
heit und der Rentenklarheit. Denn die Nettolohnent-
wicklung läßt sich bei differenzie rter Lohnentwick-
lung nicht mehr vorausberechnen. Wo also - so frage 
ich - liegt der prinzipielle Konflikt, der eine Angst-
kampagne begründen könnte? Wo liegt er? 
(Zuruf von der SPD: Eine Angstkampagne 
macht Ihr doch!) 
Gegen diese Angstkampagne der SPD setze ich eine 
Vertrauenswerbung für unsere Rentenversicherung. 
Sie ist anpassungs- und veränderungsfähig, ohne 
daß das System in Frage gestellt werden müßte. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Der sozialpolitische Fortschritt der Rentenreform 
war die Anbindung der Rentenerhöhung an die 
Lohnentwicklung. Das ist eine große soziale Klug-
heit. Alt und Jung, Rentner und Beitragszahler sitzen 
in einem Boot. Die Rentner nehmen so automatisch 
an der Lebensstandardentwicklung der Jungen teil. 
Es gibt kein verläßlicheres Sicherungssystem. 
Was sind denn die Alternativen? - Etwa ein steuer-
finanziertes Rentensystem? Es würde die Rentner in 
die Zwickmühle bringen, bei den jährlichen Haus-
haltsberatungen zu zittern, was für sie übrigbleibt, 
sich in den Streit zu begeben, wieviel Geld zum Bei-
spiel für Straßenbau oder wieviel Geld für Bildung 
ausgegeben werden soll und wieviel Geld für die 
Rentner übrigbleiben soll. Das Ergebnis wäre eine 
Rente nach Kassenlage. Die Rentner in den neuen 
Bundesländern kennen dieses Verfahren aus der 
alten DDR. - Rentenerhöhung von Staates Gnaden, 
so war das da. 
(Widerspruch bei der SPD) 
- So war das da! Rentenerhöhung von Staates Gna-
den! 
Unsere Rentenerhöhung funktioniert automatisch. 
Die Rentenformel schützt vor dem Eingriff in die 
Rentenkasse. Das ist ihr großer Vorteil. Rentner sind 
keine Bittsteller, Rente ist kein Staatsgeschenk, 
Rente ist ein selbst erarbeiteter Anspruch, und dabei 
bleibt es. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7379 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
 Die Rentenerhöhungen folgen den Löhnen. Der Staat 
ist nur der Notar der Rentenerhöhung. Er schlägt sie 
nicht vor. Sie ergibt sich aus der Rentenformel. 
Weit weg von der Realisierbarkeit - das ist eine 
andere Alternative - ist auch der Vorschlag, für die 
Rentenversicherung eine Kapitaldeckung einzufüh-
ren. Dann bräuchte sie für das heutige Sicherungssy-
stem ein Deckungskapital von 10 Billionen DM. 
Damit könnte die Rentenversicherung die ganze 
deutsche Volkswirtschaft aufkaufen und sich auch 
noch an Anlagestrategien in Entwicklungsländern 
beteiligen. Aber mehr Rentensicherheit ergäbe sich 
daraus nicht. 
Eine weitere Alternative sind preisgebundene 
Renten, also Rentenentwicklung nach der Preisent-
wicklung. Das ist auch ein Vorschlag. Würde, wie 
manche vorschlagen, die Rentenerhöhung an die 
Preisentwicklung gekoppelt, dann veränderte sich 
der reale Wert der Rente nie. Die Kaufkraft bliebe 
immer dieselbe. 
Unser System, das lohnbezogene System, hat die 
Kaufkraft der Rente - Preissteigerung also abgezo-
gen - seit 1957 um 130 Prozent erhöht. Aus 100 DM 
Rentenkaufkraft wurden 230 DM. Mehr als das Dop-
pelte können sich die Rentner also 1996 gegenüber 
1957 leisten! 
(Zustimmung des Abg. Siegfried Hornung 
[CDU/CSU] - Zuruf von der SPD: Milch
-
mädchenrechnung!) 
Die nominale Eckrente hat sich von 241 DM auf 
1932 DM erhöht. Kennen Sie ein Alterssicherungssy-
stem der Welt, das so zur Wohlstandsentwicklung 
der älteren Generation beigetragen hat wie unsere 
Rentenversicherung? Die verteidige ich deshalb 
gegen Miesmacher, auf welcher Seite sie auch auf-
treten! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU - Bei
fall bei der F.D.P.) 
Kein anderes Rentensystem der Welt hat die 
Altersarmut so erfolgreich bekämpft. Nur 240 000 
ältere Mitbürger über 60 Jahre erhalten Hilfe zum 
laufenden Lebensunterhalt von der Sozialhilfe. Der 
Anteil der Rentner, die Sozialhilfe beziehen, hat sich 
seit 1970 halbiert, und gegen den Sozialhilfean-
spruch im Heim haben wir die Pflegeversicherung 
eingeführt, deren zweite Stufe am 1. Juli dieses Jah-
res in Kraft tritt. Noch einmal: Die Rentenversiche-
rung ist das wirksamste Instrument gegen Altersar-
mut. 
Nun zur Rentenreform 1989: Sie ist 1992 in Kraft 
getreten. Sie verstärkte den Zusammenhang in der 
Entwicklung des Lebensstandards zwischen den 
Jungen und den Alten, den Beitragszahlern und den 
Rentnern. Die Rentenanpassung wurde an die Netto-
lohnentwicklung der Arbeitnehmer angebunden; 
denn auch die Arbeitnehmer leben vom Nettolohn, 
von dem, was übrigbleibt, wenn Steuern und Sozial-
abgaben abgezogen sind. Also war es konsequent, 
auch die Renten an die Nettolohnentwicklung anzu-
passen. 
(Zuruf von der SPD)  
- Schreien Sie doch nicht dazwischen; das haben Sie 
doch alles mit beschlossen! 
Steigen die Löhne geringer, und Steuern und 
Abgaben werden höher, ist der Nettolohn geringer, 
also auch die Rentenanpassung niedriger. 
Nochmals: Alt und Jung sitzen in einem Boot. 
Wenn die Nettolöhne sogar sinken, dann sinken 
auch die Renten. Das ist eine Systemmöglichkeit, 
und diese Möglichkeit hat die SPD mit beschlossen. 
Rentenabsenkung ist in der fast 40jährigen 
Geschichte der lohnbezogenen Rente nicht vorge-
kommen, und auch in diesem Jahr wird es keine 
Rentenabsenkung geben. Solange die Nettolöhne 
steigen, steigen auch die Renten. 
Wieso eine Möglichkeit, die gar nicht ins Haus 
steht, jetzt als Rentenkürzung bezeichnet und attak-
kiert wird, verstehe ich nicht. Wie kommen Sie 
eigentlich dazu, Gerüchte über Rentenkürzungen in 
die Welt zu setzen, wo wir doch eine Formel haben, 
die bewirkt, daß die Rentner und die Empfänger von 
Nettolöhnen in einem Boot sitzen und daß sich die 
Renten wie die Nettolöhne entwickeln? Wie kommen 
Sie dazu, den alten Leuten mit einer angeblich 
bevorstehenden Rentenkürzung Angst zu machen? 
Es gab 1989 keine Rentenkürzung, und es wird auch 
1996 keine geben. Der einzige Unterschied ist: Der 
Januar 1996 ist nur zwei Monate von Landtagswah-
len entfernt. Das ist der einzige Unterschied in der 
Bewertung! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Schämen Sie sich nicht? 
Gewinner dieser Panikmache sind die Gegner des 
Systems unserer Rentenversicherung. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Nehmen 
Sie das sofort zurück!) 
- Die SPD arbeitet den Systemgegnern in die Hände. 
Einer der größten Erfolge in der über 100jährigen 
Geschichte der Rentenversicherung ist die Renten-
entwicklung in den neuen Bundesländern. Im letz-
ten Jahr unter Honecker wurden 16,7 Milliarden 
Mark - 16,7 Milliarden Mark; die Betonung liegt auf 
„Mark" - für die Rentner ausgegeben. Heute betra-
gen die Rentenausgaben für den gleichen Personen-
kreis im gleichen Gebiet 73 Milliarden Mark. 
(Zuruf von der CDU/CSU: D-Mark!) 
Das ist eine Steigerung um fast 340 Prozent. 
(Brigitte Baumeister [CDU/CSU]: D-Mark! - 
Ina Albowitz [F.D.P.]: Deutsche Mark!) 
- D-Mark, ja; sehr richtig; D-Mark: von 16,7 Mil-
liarden Mark auf 73 Milliarden DM. Den Unterschied 
wird selbst die PDS erkennen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
7380 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
Die Eckrente Ost liegt bei 82 Prozent der westli-
chen Eckrente. Das ist das Ergebnis einer beispiello-
sen Aufholjagd. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Denn als wir mit dieser Aufholjagd anfingen, lag der 
Wert bei 30 Prozent. Das war der Wert am Sta rt , 
30 Prozent. Jetzt liegt er bei 82 Prozent. Die Durch-
schnittsrenten der Männer sind von 572 Mark in der 
DDR auf 1 746 DM gestiegen. Die Durchschnittsren-
ten der Frauen sind von 432 Mark in der ehemaligen 
DDR auf 1 076 DM gestiegen. Die Durchschnittsren-
ten in den neuen Bundesländern 
(Zuruf der Abg. Dr. Dagmar Enkelmann 
[PDS]) 
liegen bei 105 Prozent der westlichen Renten, die 
Durchschnittsrenten der Frauen sogar bei 135,1 Pro-
zent, die der Männer bei 97,2 Prozent. Das ist kein 
Ergebnis einer besonderen Privilegierung der Rent-
ner im Osten, sondern das ist das Ergebnis von mehr 
Beitragsjahren. 
(Zuruf der Abg. Dr. Dagmar Enkelmann 
[PDS]) 
Meine Damen und Herren, es ist ein rundum 
erfreuliches Ergebnis, daß die ersten Gewinner der 
deutschen Einheit die Rentner in den neuen Bundes-
ländern sind, und darauf sind wir stolz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Zu SED-Zeiten wäre so etwas gar nicht möglich 
gewesen. Deshalb rate ich Ihnen von der PDS, heute 
aus Gründen der Erinnerung und der Scham ganz 
den Mund zu halten, wenn über Renten gesprochen 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn Sie ein bißchen Erinnerungsvermögen und ein 
bißchen Scham hätten, würden Sie sich heute nicht 
an der Rentendebatte beteiligen. 
(Widerspruch bei der PDS - Dr. Dagmar 
Enkelmann [PDS]: Das könnte Ihnen so pas
sen!) 
- Soll ich Ihnen noch einmal die Zahlen, die sich auf 
die DDR beziehen, vorlesen? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja!) 
Es waren damals 16,7 Milliarden Ostmark, und heute 
sind es 73 Milliarden DM. Man kann es nicht oft 
genug wiederholen. Ich bleibe dabei: Die ersten 
Gewinner der deutschen Einheit sind die Rentner in 
den neuen Bundesländern, Gott sei Dank. Wir gön-
nen es ihnen auch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie haben viel mitgemacht. Manche von ihnen haben 
zwei Weltkriege erlebt, einen Weltkrieg jeder; man-
che von ihnen haben zwei Diktaturen erlebt. Sie 
haben es verdient, und sie haben nicht mehr so viel 
Zeit, das, was ihnen das Leben an Unrecht angetan 
hat, wettzumachen. Sie haben weniger Zeit als die 
Jungen. Deshalb müssen sie die ersten Gewinner der 
deutschen Einheit sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Wir müssen die Rentenanpassung Ost auf das 
westliche Anpassungsverfahren umstellen. Bis jetzt 
wurden die Renten im Osten entsprechend der Lohn-
entwicklung des laufenden Jahres angepaßt. Das 
bedeutet, daß die Rentenerhöhung im Osten auf vor-
ausgeschätzten Löhnen basiert. Das geht nicht mehr; 
das funktioniert nicht mehr, weil die Schätzung 
immer ungewisser wird, je differenzie rter die Lohn-
entwicklung im Osten wird. Deshalb muß - diese 
Regelung war ja sowieso nur als vorübergehende 
vorgesehen - umgestellt werden. Wie im Westen sol-
len die Renten im Osten deshalb künftig der Lohn-
entwicklung des Vorjahres folgen. Aber es bleibt die 
Lohnentwicklung des Ostens. Also bleibt auch die 
Anbindung der Renten in den neuen Bundesländern 
an die Lohnentwicklung in den neuen Bundeslän-
dern. Der Aufholprozeß im Osten wird nicht abge-
stoppt. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Dabei wollen wir in der aufgeregten Diskussion 
nicht vergessen - das Gedächtnis ist ja kurz -, daß 
die Rentner in den neuen Bundesländern im Unter-
schied zu den Rentnern im Westen am 1. Januar 1996 
schon eine Rentenerhöhung von 4,38 Prozent erhal-
ten haben. 
Die Bundesregierung läßt die Rentenversicherung 
nicht im Stich. Die Zusatz- und Sonderversorgungs-
systeme in den neuen Bundesländern werden aus 
öffentlichen Kassen bezahlt. Die Beitragszahler zah-
len dafür keinen Pfennig. Die Sonder- und Zusatzver-
sorgungssysteme kosten Bund und Länder derzeit 
jährlich 3,1 Milliarden DM. 
Unter dem Dach der Rentenversicherung werden 
von den alten Bundesländern in diesem Jahr 
16 Milliarden DM in die neuen Bundesländer transfe-
riert. Dem hat die SPD zugestimmt. 
Dieser West-Ost-Transfer aus Beitragsmitteln 
kann, wie ich meine, mit guten Gründen kritisiert 
werden. Aber ich bitte die Kritiker, zu bedenken, daß 
ein regionaler Finanzausgleich der Rentenversiche-
rung nicht fremd ist. Zwischen südlichen und nördli-
chen Regionen Westdeutschlands findet in der Ren-
tenversicherung ebenfalls ein Finanzausgleich statt. 
Ein Solidarausgleich ist der Rentenversicherung 
angeboren. Die Bundesversicherungsanstalt für 
Angestellte zahlt zum Beispiel der Arbeiterrenten-
versicherung einen Liquiditätsausgleich, der 
22 Milliarden DM beträgt. 
Die westlichen Rentenkassen, das sei auch nicht 
vergessen, haben auch von der Sonderkonjunktur 
1990/91 profitiert, die durch eine verstärkte Nach-
frage aus dem Osten ausgelöst wurde. Da sind ihre 
Kassen gefüllt worden. Für den Trabi kam der Audi, 
der VW, Ford und Opel. Der wurde in Westdeutsch- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7381 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
land hergestellt. Insofern war die Sonderkonjunktur 
auch ein Plus für die Rentenkasse. 
(Zuruf der Abg. Dr. Dagmar Enkelmann 
[PDS]) 
Jetzt möchte ich zum Bundeszuschuß sprechen. 
(Anhaltende Zurufe) 
- Eins nach dem anderen! Wir machen heute nicht 
nur Aufklärung, sondern Vertrauenswerbung durch 
Aufklärung. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Zuruf von der 
SPD: Verklärung!) 
76,6 Milliarden DM beträgt in diesem Jahr der Bun-
deszuschuß zur Rentenversicherung. Das ist viel 
Geld. Wir haben das Rentensystem sicherer gemacht. 
Wir haben den Bundeszuschuß zur Arbeiter- und 
Angestellten-Rentenversicherung von 18,5 Prozent 
auf 20,5 Prozent erhöht. Das macht 1996 eine Erhö-
hung des Bundeszuschusses um 6,1 Milliarden DM 
aus. 
In der alten Bundeszuschußregelung - zu SPD-Zei-
ten auch immer in Bet rieb - war der Bundeszuschuß 
an die Lohnentwicklung angekoppelt. Stiegen die 
Beitragseinnahmen, stieg auch der Bundeszuschuß. 
Sanken die Beitragseinnahmen, sank auch der Bun-
deszuschuß. Das war eine sinnwidrige Regelung, 
jedenfalls eine Regelung gegen den Bedarf. Der Bun-
deszuschuß sank also prozentual bei überproportio-
nalem Rentenausgabenanstieg. Das ist ja sozialpoliti-
sche Geisterfahrerei. Das haben wir umgestellt. Wir 
haben damit auch einen Regelkreis geschaffen, bei 
dem Bund, Beitragszahler und Rentner an niedrigen 
Beiträgen interessie rt sind. Denn die Beiträge treiben 
ja die Nettolohnentwicklung nach unten. 
Das Wichtigste ist aber - jetzt hören Sie gut zu, ich 
kann es ganz langsam zum Mitschreiben vortragen -: 
Diese Bundesregierung hat den Bundeszuschuß 
immer auf Mark und Pfennig pünktlich gezahlt. Die 
Regierung Kohl und diese Koalition sind zuverlässig. 
Das unterscheidet sie von ihren sozialdemokrati-
schen Vorgängern. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Lachen bei der 
SPD) 
Die sozialliberale Regierung hat in ihrer Amtszeit 
den Bundeszuschuß siebenmal gekürzt oder verscho-
ben: 
(Pfui-Rufe bei der CDU/CSU) 
1969, 1970, 1971 und 1981 erfolgten jeweils Kür-
zungen um über 10 Prozent des gesetzlichen Bundes-
zuschusses. Meine Damen und Herren, können Sie 
sich vorstellen, was die SPD gesagt hätte und was 
„Bild am Sonntag" geschrieben hätte, wenn wir den 
Bundeszuschuß gekürzt hätten? Können Sie sich vor-
stellen, was in diesem Hause los gewesen wäre, 
wenn wir die Rentenkassen so manipuliert hätten, 
wie es zur sozialliberalen Zeit geschehen ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Bei der Regierungsübernahme habe ich die von 
der SPD vorgesehene Bundeszuschußkürzung von  
1,5 auf 0,9 Milliarden DM herabgesetzt. 1973, 1974, 
1975 wurden Zahlungen in Höhe von insgesamt 
5,7 Milliarden DM verschoben. Deshalb die Kurzfas-
sung: Bundeszuschuß kürzen und bei der Renten-
kasse Geld pumpen - das war das Markenzeichen 
der sozialdemokratischen Rentenpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Widerspruch 
bei der SPD) 
- Ja, heute schlägt die Stunde der Wahrheit. 
Diebstahl und Plünderung werfen Sie der Bundes-
regierung jetzt vor. Die Opposition verwechselt die 
Adresse. Sie schließt von sich auf andere. Das ist ihr 
Fehler. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir haben den Bundeszuschuß nicht gekürzt. Die 
sozialliberale Regierung tat das in 13 Jahren sieben-
mal. Damit steht es 7:0  für diese Regierung. 
Dreimal hintereinander wurde die Rentenerhö-
hung von der SPD-Regierung willkürlich und unter 
der gesetzlichen Rentenerhöhung festgelegt - ein-
fach so, mit dem Daumen, ohne jede Rentenformel. 
1979 waren es 1,83 Prozent, 1980 waren es 
1,84 Prozent, und 1981 waren es 1,76 Prozent weni-
ger Rentenerhöhung, als das Gesetz vorschrieb. Das 
war Manipulation. 
1978 ließ Kanzler Schmidt die fällige Rentenanpas-
sung von 8,3 Prozent einfach ausfallen. Er ließ sie 
einfach mal kurz durchs Loch fallen. Was bei Kanzler 
Schmidt gang und gäbe war, das wird bei Kanzler 
Kohl und auch bei mir niemals möglich sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P. - Lachen bei der SPD) 
- Doch, das ist das Kontrastprogramm. 
Fassen wir die Schlagworte der Woche, die Renten-
worte der Woche, doch mal zusammen: Diebstahl, 
Betrug, Rentenkürzung 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) 
- drei Vorwürfe, drei Selbsttore der SPD. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Ich mache noch weiter. Die Linie der sozialdemo-
kratischen Rentenpolitik ist ein Zickzackkurs mit ein-
gebauter Drehung. 1990 rief Rudolf Dreßler nach 
einer scharfen Begrenzung der Sonder- und Zusatz-
renten. Ich zitiere: 
Blüm versagt beim Abbau der Luxusrenten. 
Blüm läßt die früheren Bonzen der SED-Diktatur 
mit ihren fetten Zahlungen aus der Staatskasse 
Rentner spielen, als wäre nichts gewesen. 
Das ist ein sozialer Skandal ohne Beispiel. 
Das war Originalton Dreßler. Ich kann ihn nicht so 
gut nachmachen; er bringt das ein bißchen schärfer. 
Ich habe aus der „Morgenpost" vom 16. Februar 
1991 zitiert. 
Jetzt, im Februar 1996, will die SPD jene Grenzen 
kappen, die sie 1991 forde rte und mit beschlossen 
7382 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
hat. Die will sie 1996 beseitigen. Ich wiederhole: 
1991 forderte die SPD die Begrenzung der Zusatz- 
und Sonderrenten; 1996 nennt die SPD dieselben 
Grenzen „Rentenstrafrecht". 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Das ist 
weit an der Wahrheit vorbei!) 
Das ist eine Rentenpolitik von beachtlicher Inkonse-
quenz. Das ist keine rentenpolitische Wende, das ist 
ein rentenpolitischer Salto mortale. 
Originalton Dreßler: „Das ist ein sozialer Skandal 
ohne Beispiel." Jetzt frage ich Sie: Wo sitzt der 
soziale Skandal? Auf der Regierungsbank sitzt er 
nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Widerspruch 
bei der SPD) 
- Ich will die Grenzen doch nicht aufheben, die er 
gefordert hat! Wenn das ein rentenpolitischer Skan-
dal ist - Dreßler muß mit Selbstetikettierungen auch 
selbst fertig werden. 
Jetzt zur Rentensicherheit: Die Rentenformel ist 
und wird von mir nicht verändert. Ich will keinen 
Rentengipfel; ich brauche keinen Rentengipfel. Ich 
will das Rentensystem ja nicht verändern. Wir haben 
die Rentenversicherung sicherer gemacht. Gemein-
sam, was ich ausdrücklich betone, haben wir die 
Rentenfinanzen von der Entwicklung der Arbeitslo-
sigkeit stärker abgeschottet. Das haben wir zusam-
men gemacht. Die Rentenversicherung erhält von 
der Bundesanstalt für Arbeit jetzt den Beitrag, der 
dem Rentenanspruch des Arbeitslosen entspricht. 
Bis 1994 zahlte die Bundesanstalt für Arbeitslose 
nur einen Rentenbeitrag auf der Basis des Arbeitslo-
sengeldes oder der Arbeitslosenhilfe, gewährte aller-
dings einen Anspruch auf der Basis von 100 Prozent. 
Diese Lücke hat die Rentenkasse bezahlt. Das war 
ein Verlustgeschäft. 
Nun sind die Finanzverhältnisse neu geordnet. Die 
Höhe des Anspruchs entspricht der Höhe des Beitra-
ges. Auf diesem Wege erhält die Rentenversicherung 
allein 9 Milliarden DM mehr an Beitrag aus der Bun-
desanstalt für Arbeit. 
Jetzt zur aktuellen Lage. 
(Zurufe von der SPD: Ah! - Dr. Peter Struck 
[SPD]: Endlich! Das war aber ein „kleiner" 
Anlauf!) 
- Es ist ja ganz wichtig, Ihnen das Rentensystem zu 
erklären. Denn das, was Sie in dieser Woche alles 
erzählt haben, kann entweder nur auf völliger 
Unkenntnis des Rentensystems oder auf bösem Wil-
len basieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Beides!) 
Jetzt können Sie sich aussuchen, ob Sie dumm sind 
oder falsch, eines von beiden, dumm oder falsch. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Zurufe von der 
SPD) 
In die Vorausschau der Rentenversicherungsträger 
gehen die amtlichen Schätzungen ein, die sich aus  
den Prognosen der wissenschaftlichen Institute spei-
sen. Das sind im übrigen, Frau Babel, auch die amtli-
chen Zahlen des Herrn Rexrodt, das sind keine 
Blüm-Zahlen. Das sind also ganz verläßliche Zahlen. 
(Lachen bei der SPD) 
- Ich muß Herrn Rexrodt gegen den Verdacht schüt-
zen, er würde unsolide Zahlen vorlegen. Das hat er 
wirklich nicht verdient. Das muß ich hier ganz offen 
sagen, falls da Zweifel geäußert werden. 
Diese amtlichen Schätzungen werden mit den Ren-
tenversicherungsträgern abgestimmt, und daraus 
wird der sich ergebende Beitragssatz errechnet. 
Wenn die tatsächliche Entwicklung schlechter als 
geschätzt ist, gerät die Rentenversicherung deshalb 
nicht ins Defizit - es muß niemand fürchten, die 
Rente könne nicht gezahlt werden -, denn sie hat ja 
einen Sicherheitspuffer, den wir Schwankungsre-
serve nennen, und zwar einen Sicherheitspuffer von 
einer Monatsausgabe. Das sind derzeit 24 Milliarden 
DM. Wenn diese Monatsausgabe am Ende eines Jah-
res unterschritten wird, muß sie aufgefüllt und der 
neue Beitragssatz festgesetzt werden. 
Im Herbst 1994 hat die Bundesregierung zusam-
men mit den Rentenversicherungsträgern vorge-
schlagen, den Beitragssatz für 1995 von 19,2 Prozent 
auf 18,6 Prozent zu senken, denn wir hatten einen 
Überschuß über dem Mindestsoll von 9 Milliarden 
DM. Dieses Geld durften wir gar nicht in den Kassen 
lassen, sondern mußten es den Beitragszahlern durch 
niedrigere Beiträge zurückgeben. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Und dem 
Bundeshaushalt!) 
So sieht der Regelmechanismus das vor. So haben 
wir gehandelt. 
Aber wir haben schon damals angekündigt, daß 
der Beitragssatz im Jahre 1996 wieder auf das alte 
Niveau steigen müsse. Nun haben wir 1996 einen 
Beitragssatz von 19,2 Prozent. Das ist derselbe Bei-
tragssatz, der zwölf Monate zuvor galt. Das ist auch 
derselbe Beitragssatz, wie er in den Jahren 1985 und 
1986 galt, nur mit dem Unterschied, daß die Renten-
versicherung 1985 und 1986 nicht den Finanztransfer 
von 16 Milliarden DM zu verkraften hatte. Dennoch 
ist es ein Beitragssatz wie 1985/86. 
Während - das gehört auch zu der Erfahrung - die 
Beitragssatzsenkung 1995 um 0,6 Prozent von nie-
mandem beachtet wurde, wurde die Anhebung des 
Beitragssatzes 1996, die eine Rückkehr zum vorigen 
Beitragssatz war, von allen beklagt. So ist das: Beim 
Geben hört man nichts, beim Nehmen viele Klagen. 
Aber lassen wir das beiseite! 
Zur Entwicklung 1995: Die Pflichtbeiträge waren 
1995 2,1 Milliarden DM und die Schwankungsre-
serve 1,1 Milliarden DM niedriger als geschätzt. Das 
sind für 1996 zusammen 3,2 Milliarden DM. Fortge-
schrieben bis 1997, bedeutet das eine Verschlechte-
rung um 5,3 Milliarden DM. Um die Relationen zu 
verdeutlichen: Die Rentenausgaben betragen 
300 Milliarden DM im Jahr. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7383 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
Wenn jetzt die wirtschaftlichen Annahmen von 
Oktober 1995 im Januar 1996 amtlich nach unten 
korrigiert werden müssen, schmilzt die Reserve im 
Jahre 1996 voraussichtlich weiter ab, ohne daß die 
Rentenversicherung in Zahlungsschwierigkeiten 
gerät. Im Jahreswirtschaftsbericht wird das Wachs
-
tum 1996 statt auf 2,4 Prozent - wie im Oktober 
1995 - jetzt auf 1,5 Prozent geschätzt. Für die Zahl 
der Beschäftigten wird jetzt eine Abnahme um 
175 000 statt einer Zunahme um 200 000, wie im 
Oktober 1995 geschätzt, unterstellt. Das bedeutet 
eine Mindereinnahme von 4,6 Milliarden DM. 
Die 3,2 Milliarden DM aus 1995, die 1997 auf 
5,3 Milliarden DM auflaufen, und die Mindereinnah-
men aus der Korrektur der Schätzannahmen - das 
sind zusammen 9,9 Milliarden DM. Das entspricht 
einem Beitragsschub von 0,6 Prozent. Dieser Bei-
tragsschub muß verhindert werden. 
Unsere Antwort auf den drohenden Beitragsschub 
heißt vor allem: sparen, sparen, sparen. 
(Lachen bei der SPD) 
Wir sparen erstens für die Arbeitnehmer, deren Bei-
tragsbelastung die Grenze erreicht hat, zweitens für 
die Arbeitgeber - wir wollen die Arbeitsplätze nicht 
teurer machen -, drittens für die Schuldenkasse und 
viertens auch für die Rentner. Denn je höher die Bei-
träge sind - das ist die Wirkung der Nettoformel -, 
desto geringer ist die Rentenanpassung. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wir sparen nicht für irgendwelche Ölscheichs, für 
irgendwelche Sparkassen, wir sparen für Arbeitneh-
mer, Arbeitgeber und Rentner. Das ist der Sinn des 
Sparens. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir müssen sparen, ohne das System zu verän-
dern. Und wir können sparen, ohne das System zu 
verändern. Das Rentensystem hat mehr als einen 
Hebel, um auf die Herausforderungen zu antworten. 
Wir bedienen diese Hebel. 
Der erste und wichtigste Hebel ist die Anhebung 
des tatsächlichen Rentenalters. Meine Damen und 
Herren, es kann nicht richtig sein, auf die gestiegene 
Lebenserwartung - Gott sei Dank werden wir alle, so 
hoffen wir jedenfalls, älter als unsere Großeltern - 
mit einem früheren Renteneintritt zu antworten. Das 
wäre sozialpolitische Geisterfahrerei. 
Das tatsächliche Renteneintrittsalter liegt heute 
drei Jahre unter der gesetzlichen Altersgrenze. Wenn 
das durchschnittliche tatsächliche Renteneintrittsal-
ter nur um ein Jahr angehoben wird, hat die Renten-
versicherung 27 Milliarden DM mehr in der Kasse. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Dann tun 
Sie endlich mal was!) 
17 Milliarden DM weniger Ausgaben und 10 Mil-
liarden DM mehr Einnahmen - das entspricht fast 
zwei Beitragspunkten. Es wäre schon viel gewonnen, 
wenn sich das durchschnittliche tatsächliche Renten-
alter dem gesetzlichen Renteneintrittsalter näherte. 
Dann will ich Sie noch daran erinnern - auch ange-
sichts von Schlagzeilen, die ich heute wieder gelesen 
habe -: Bei der Rentenreform 1989, mit Zustimmung 
der SPD durchgesetzt, ging man davon aus, daß das 
Renteneintrittsalter von Frauen und Männern mittel-
fristig in mehreren Schritten auf 65 angehoben wird, 
freilich sanft, wie das in der Sozialpolitik sein muß. 
Falls Sie es vergessen haben: Das haben wir 1989 in 
der Rentenreform beschlossen. 
Die wichtigste Aufgabe ist also, diese Welle der 
Frühverrentung zu stoppen; denn sie schlägt in die 
Rentenkasse ein Loch. Das Loch muß gestopft wer-
den, indem die Frühverrentung gestoppt wird. 
100 000 Frührentner kosten die Rentenkasse - ich 
habe die Zahl schon oft genannt - 12,7 Milliarden 
DM, die Kassen der Arbeitslosenversicherung 
9,2 Milliarden DM. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Das müs
sen Sie erst einmal nachrechnen!) 
Die Unternehmer zahlen 1,8 Milliarden DM dazu. 
Das entspricht einer Lastenverteilung zwischen 
Betrieb und Sozialkassen von 8 zu 92 Prozent. Das ist 
eine Personalpolitik zu Lasten der Sozialkassen, 
ausgetragen auf dem Buckel der Beitragszahler, vor 
allen Dingen derer in kleinen Betrieben, die sich sol-
che Sozialpläne nicht leisten können. Das ist eine 
Personalpolitik der Großbetriebe, die vom Mittel-
stand bezahlt wird. Da machen wir nicht mit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Was früher eine Ausnahme war - pragmatische 
Ausnahmen sind immer möglich -, ist heute zur Rou-
tine, zur Regel geworden. 1991 gab es 54 000 Früh-
rentner, 1995 waren es 300 000. Sie kosten allein die 
Rentenversicherung 38 Milliarden DM. 
Diesen Zahlen müssen Sie die Belastungen durch 
Altersübergangsgeldbezieher hinzufügen. Das ist 
aber ein geschlossener Kreis, es kommen keine 
neuen hinzu, während die Zahl derjenigen, die die 
Frühverrentung in Anspruch nehmen, immer größer 
wird, wenn wir diese Tendenz nicht stoppen. 
Zur Klarstellung will ich auch sagen - weil das oft 
verwechselt wird -: Die Vorruhestandsregelung, die 
wir 1984 haben, zeitlich befristet bis 1988, hat die 
Sozialkassen kein Geld gekostet. 
Wir arbeiten mit den Sozialpartnern an einem 
gemeinsamen Vorschlag gegen die Frühverrentung. 
Ich will hinzufügen: je mehr Gemeinsamkeit, desto 
besser. Wenn wir es dabei auch noch gemeinsam 
schaffen, einen gleitenden Übergang vom Erwerbs-
leben in den Ruhestand zu finden, dann ist diese 
neue Regelung nicht nur finanziell besser, sondern 
auch human erträglicher. 
Ich sage Ihnen voraus: Bis wir diese Regelung tref-
fen, wird es genauso viele Proteste geben wie bei der 
Abschaffung des Schlechtwettergeldes. Wenn wir sie 
dann getroffen haben, werden sich die Partner ganz 
schnell auf die neue Lage einrichten, und sie werden 
wie beim Schlechtwettergeld bessere Lösungen als 
7384 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
die heute von der Staatskasse finanzierte Regelung 
finden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Lösungen, die nur von anderen bezahlt werden, 
regen die Phantasie nicht an. 
Ich möchte für die Altersteilzeit werben. Sie 
kommt zwei Wünschen der älteren Arbeitnehmer 
entgegen; denn die älteren Arbeitnehmer bleiben 
zusammen mit den Kolleginnen und Kollegen im 
Betrieb, aber sie arbeiten weniger als die jungen. 
Es ist doch eigentlich selbstverständlich: Warum 
soll ein 60jähriger genausoviel arbeiten wie ein 
20jähriger? Warum können wir nicht zu den alten 
Lebensmustern zurückkehren und uns von der 
Erwerbsarbeit Schritt für Schritt in den Ruhestand 
bewegen? 
Ein weiterer Hebel - ich rede jetzt von den He-
beln -: Die Ausgaben der Rentenversicherung für 
Rehabilitation sind aus den Nähten geplatzt. Sie 
betrugen 1991 6,5 Milliarden DM und steigerten sich 
im letzten Jahr auf 9,8 Milliarden DM. Das kann 
nicht gesundheitlich begründet werden; 1991 war 
doch auch kein rehabilitationsfreies Jahr. Wenn wir 
auf den Stand von 1991 zurückkehren könnten, gäbe 
es immer noch Rehabilitationsmaßnahmen. Es wäre 
doch kein rehabilitationspolitischer Kahlschlag. 
Ich will hinzufügen: Auch hier müssen wir Sparen 
mit Gestalten verbinden und nicht nur etwas zurück-
nehmen. Wenn die ambulante Rehabilitation stärker 
neben die stationäre tritt, dann kann das in vielen 
Fällen - nicht in allen - auch gesundheitlich besser 
sein. 
Nächster Hebel: Erwerbs- und Berufsunfähig-
keitsrenten. Die Erwerbs- und Berufsunfähigkeits-
renten haben sich durch die Rechtsprechung der 
Sozialgerichte verändert. Die Rentenversicherung 
tritt nach dieser Rechtsprechung ein, wenn für die 
Erwerbsgeminderten kein entsprechender Arbeits-
platz gefunden wird. 
Aber dieses Arbeitslosenrisiko kann nicht von der 
Rentenversicherung getragen werden. Es ist doch 
der Sinn eines gegliederten Systems, daß jeder für 
sein Risiko zuständig ist. Dieses System ist ziel-
genauer als die große Gemeinschaftskasse, aus der 
alles bezahlt wird. 
Wir werden mit diesen und anderen Maßnahmen 
eine Beitragssatzexplosion in der Rentenversiche-
rung vermeiden. Ich lade Sie ein - das sind nicht bloß 
große Worte -, mit dazu beizutragen, das Vertrauen 
in unsere Rentenversicherung nicht zu ruinieren und 
die Beitragssätze im Interesse der Arbeitnehmer, im 
Interesse der Arbeitsplätze und im Interesse der 
Rentner stabil zu halten. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Die große Aufgabe des Sozialstaates ist Arbeit für 
alle. Das „Bündnis für Arbeit" ist auch eine Koalition 
für die Rentensicherheit, und wir brauchen mehr 
Arbeitsplätze, moderne, produktive Arbeitplätze. Je 
höher die Ergiebigkeit der Arbeit ist, desto eher kön-
nen wir auch die Folgen der demographischen Ent-
wicklung ausgleichen. 
Von 1950 bis 1990 stieg das reale Sozialprodukt um 
476 Prozent, die Zahl der Erwerbstätigen aber nur 
um 40 Prozent. Das beweist: Die Steigerung des 
Sozialproduktes hängt nicht allein von der Kopfzahl 
der Beschäftigten, sondern stärker von der Produkti-
vität, von der modernen, ergiebigen Arbeit ab. Des-
halb gefährden alle Verweigerer des technischen 
Fortschritts, alle die, die aussteigen und in eine 
nostalgische Idylle zurückkehren wollen, die Renten-
sicherheit; denn diese ist in unserem Land nur mit 
wirtschaftlichem Fortschritt und Wachstum zu erhal-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Die Sozialabgaben bis zum Jahre 2000 auf unter 
40 Prozent zu senken ist, wie ich zugebe, ein ehrgei-
ziges Ziel. Aber wir werden dieses Ziel mit allen 
Kräften und gegen alle Widerstände erreichen. Wir 
werden dieses Ziel auf dieser Strecke erreichen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Voraussetzungen sind Aufschwung durch Innova-
tion und Entlastungen auch bei den Lohn- und Lohn-
zusatzkosten. Wir sparen in der Sozialpolitik für 
mehr Arbeit, und mehr Arbeit spart auch in der 
Sozialpolitik. Soziale Sicherheit wird immer aus der 
Arbeit bezahlt. Sie kann organisiert sein, wie sie will, 
von noch so intelligenten Köpfen erdacht; sie wird 
immer aus der Arbeit bezahlt. Eine andere Quelle 
gibt es nicht. Sozialpolitik für mehr Arbeitsplätze, 
mehr Arbeitsplätze für Sozialpolitik, das ist unser 
soziales Ziel. 
Innovation für neue Produkte, Innovation für neue 
Arbeitsorganisationen, Innovation für intelligentere 
Arbeitszeiten, Innovation für neue Beschäftigungs-
felder wie Umwelt, Haushalt und Pflege - eine Welle 
von Initiativen muß durch unser Land gehen. Wir 
brauchen eine Gegenbewegung gegen die Über-
schwemmung von Pessimismus, Depression, Mißmut 
und Jammern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zurufe von der SPD) 
- Ja, darauf sind Sie spezialisiert. In Mißmut und 
Jammern sind Sie besser. 
Unsere gute alte Rentenversicherung hat das 
glücklichste Ereignis der Deutschen in diesem Jahr-
hundert, die deutsche Einheit, unterstützt. Sie beglei-
tet weiterhin den Einigungsprozeß. Unsere gute alte 
Rentenversicherung hat die größten Katastrophen 
dieses Jahrhunderts überlebt: zwei Weltkriege, Infla-
tion und Währungsreform. Sie wird auch den Pulver-
dampf der Agitation der SPD überleben. Wer Welt-
kriege überlebt, überlebt auch die Agitation der SPD. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zurufe von der SPD) 
Ich lade alle ein, zur großen Rentengemeinsam-
keit, zum Rentenkonsens zurückzukehren. Ein Ren- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7385 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
ten-Hickhack nützt der Sicherheit unserer Renten 
nichts. Angstmachen ist ein schlechtes Fundament 
für das Vertrauen in unsere Rentenversicherung. 
Unsere Rentenversicherung verdient Vertrauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Rudolf Dreßler. 
Rudolf Dreßler (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Tagesord-
nungspunkt, der uns heute morgen zusammenge-
führt hat, lautet „Regierungserklärung zur aktuellen 
Lage der Rentenversicherung". Der dafür verant-
wortliche federführende Minister hat es fertigge-
bracht, in den 47 Minuten, die er für die Abgabe der 
Erklärung benötigt hat, diesem Parlament nicht in 
einem einzigen Satz diese Lage zu erläutern. Nicht in 
einem einzigen Satz! 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Zuruf von der 
CDU/CSU: Wo waren Sie denn?) 
Weil das so ist, meine Damen und Herren, wird die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion jetzt diese 
Rolle übernehmen müssen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo waren Sie 
denn?) 
Möglicherweise werden Sie sich noch bei manchen 
Stellen, an denen Sie soeben Beifall geklatscht 
haben, weil es Ihnen so viel Freude gemacht hat, 
überlegen müssen, wie Sie sich denn in den näch-
sten Tagen und Wochen mit den gleichen feuilletoni-
stischen Unterhaltsamkeiten Ihres Sozialministers 
auseinandersetzen, die Sie eben in diesen 
47 Minuten für opportun gehalten haben. 
Jeder, der sich in diesem Parlament mit Rentenpo-
litik zu befassen hat, kann sich an den 9. November 
1989 erinnern. Damals fiel nicht nur die Mauer in 
Berlin, und damals begann nicht nur die deutsche 
Einheit. Am gleichen Tag wurde in diesem Hause die 
Rentenreform 1992 beschlossen. 
Ich habe bei dieser Gelegenheit für die sozialde-
mokratische Bundestagsfraktion unter anderem fol-
gendes gesagt - ich zitiere -: 
Wir schaffen die gesetzlichen Grundlagen ... für 
einen Regelmechanismus zur sozial ausgewoge-
nen Lastenverteilung. Ob er in der politischen 
Praxis funktionieren wird, hängt davon ab, inwie-
weit die an diesem Reformgesetz beteiligten Par-
teien der Versuchung widerstehen werden, das 
Erreichte wieder zu zerreden. 
(Lachen bei der CDU/CSU - Zuruf von der 
SPD: Zuhören!) 
Die Reform, die jetzt beschlossen wird, hält so 
lange und schafft so lange Sicherheit, wie der 
politische Konsens in den Eckwerten bestehen-
bleibt. 
Ich zitiere das, meine Damen und Herren, weil 
heute der Zustand eingetreten ist, vor dem ich 
damals gewarnt habe: Die Bundesregierung hat das 
gemeinsame Werk der Rentenreform durch eine 
Kette von einseitigen direkten und indirekten Mani-
pulationen in den Strudel einer kurzfristig taktieren-
den Haushalts- und Schuldenpolitik hineingezogen 
und den Konsens zerstört. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie in den Jahren vor der Rentenreform 1989 wird 
das von den Rentenversicherungsträgern gemeldete 
Finanzierungsloch auch jetzt von Tag zu Tag größer. 
Mit jeder neuen Modellrechnung, die einer irritierten 
Öffentlichkeit vorgeführt wird, steigt der für die kom-
menden Jahre ausgerechnete Beitragssatz. Wie in 
den Jahren vor der Rentenreform 1989 wird ein Loch 
gestopft, indem das nächste aufgerissen wird. Herr 
Blüm, so wird Unsicherheit erzeugt, wo Verläßlich-
keit erforderlich wäre. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer auf die tatsächliche Situation der Rentenversi-
cherung hinweist, wurde in den letzten Tagen, 
wurde jetzt in 47 Minuten vom Bundesarbeitsmini-
ster bezichtigt, Horrormeldungen zu verbreiten oder 
sich als Sprengmeister des Sozialsystems zu betäti-
gen. Dabei wird umgekehrt ein Schuh daraus: Nicht 
wer die Wahrheit sagt, sondern wer wie Herr Blüm 
heute morgen die Öffentlichkeit über die tatsächli-
che Lage in der Rentenversicherung hinter das Licht 
führt, wer täuscht oder schwindelt, der ist auf dem 
Weg zur Zerstörung dieses Rentensystems, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Rolf 
Kutzmutz [PDS]) 
Damit das zwischen Ihnen und mir, nicht zwischen 
Herrn Blüm und mir, klar ist: Die SPD verfügt nicht 
über andere Informationen als Herr Blüm selbst. Der 
Unterschied ist nur: Wir machen sie öffentlich, er will 
sie verheimlichen, weil sie seine falsche Politik offen-
baren. 
(Beifall bei der SPD - Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
- Nur Ruhe! 
Aus diesen Informationen ergibt sich einwandfrei, 
daß seine Beschwichtigungsparolen auch heute mor-
gen nichts als Unwahrheiten und Ausflüchte sind. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Erstens. Nach den Annahmen des Jahreswirt-
schaftsberichts und nach geltendem Recht muß der 
Beitragssatz schon im kommenden Jahr auf 
20 Prozent steigen. Haben Sie das hier heute morgen 
von Herrn Blüm gehört? 
(Zuruf von der SPD: Nein!) 
1998 kann er vorübergehend etwas zurückgenom
-
men werden, klettert aber 1999 schon wieder auf 
20 Prozent. Haben Sie das hier heute morgen gehört? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Die gesetzlich vorgeschriebene Schwankungsre
serve von einer Monatsausgabe wird zum Jahres- 
7386 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Rudolf Dreßler 
ende 1996 mit 6,3 Milliarden DM Defizit klar unter-
schritten. Haben Sie das heute morgen gehört? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Wo sind denn die Deckungsvorschläge, meine 
Damen und Herren? Das wäre Aufgabe der Regie-
rungserklärung heute morgen gewesen! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Zweitens. Auch die geplante Umstellung des 
Anpassungsverfahrens in den neuen Ländern vom 
sogenannten Ex-ante-Verfahren auf das Ex-post-Ver-
fahren reicht nicht aus, die gesetzliche Mindestre-
serve zum Jahresende 1996 zu garantieren. Auch der 
Beitragsanstieg im Jahre 1997 auf 19,9 Prozent bliebe 
alarmierend. Haben Sie das hier heute morgen 
gehört? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Ich nicht. 
Drittens. Selbst wenn zusätzlich zur Änderung der 
Anpassungsformel Ost der Beitragssatz schon zum 
1. Juli 1996 per Gesetz auf 19,5 Prozent erhöht 
würde, was Herr Blüm gestern für die Bundesregie-
rung ausdrücklich dementiert hat, würde die gesetz-
liche Mindestreserve zum Jahresende 1996 nicht ein-
gehalten werden können. Auch am Beitragsanstieg 
auf 20 Prozent ab 1999 würde sich nichts ändern. 
Dieses nenne ich in der Tat alarmierend. Herr 
Blüm, es wäre Ihre Pflicht gewesen, vor dem deut-
schen Parlament diese einfachen Wahrheiten, die 
Ihnen schriftlich seit dem 23. Januar 1996 bekannt 
sind, zu offenbaren. Das wäre Ihre Pflicht gewesen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Ich habe 47 Minuten Lyrik und Ang riffe gegen die 
Opposition gehört. Das zweite ist in Ordnung, Herr 
Blüm: Wenn man alle ist, muß man sich über Wasser 
halten und die Opposition beschimpfen. Aber statt 
zumindest den Mitgliedern Ihrer Regierungskoalition 
die Wahrheit über die Rentenversicherung zu sagen, 
verkaufen Sie Lyrik. Es ist unerhört, was Sie hier 
abgeliefert haben. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Die Konsequenz, meine Damen und Herren, ist: 
Niemand kann heute auf der Grundlage der uns 
bekannten Daten sicher sein, ob die Rentenkassen 
im kommenden Herbst nicht leer sein werden und 
Renten nur noch auf Pump gezahlt werden können, 
wenn sich der von der Bundesregierung politisch mit 
verantwortete Konjunkturabschwung fortsetzen 
sollte und sich die ökonomischen Rahmendaten 
gegenüber den Annahmen des Jahreswirtschaftsbe-
richtes 1996 noch weiter verschlechtern. Wir stehen 
heute vor einem Scherbenhaufen, und der Verant-
wortliche ist niemand anders als der Bundesarbeits-
minister. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Statt die Linie des Rentenkonsenses weiter zu verfol
gen und seiner Sorgfaltspflicht für die Rentnerinnen 
und Rentner, für die Beitragszahler zu genügen, hat 
er zugelassen, daß die Rentenversicherung zur 
Manövriermasse der Haushaltspolitik geworden ist, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Der Kollege Graf Lambsdorff erklärt offen, künftig 
könnten wir uns die Dynamisierung der Renten nicht 
mehr leisten. Geradezu dreist ist es, daß Graf Lambs-
dorff in diesem Zusammenhang das Wörtchen „wir" 
gebraucht, als ob ausgerechnet er persönlich Pflicht-
beitragszahler dieses Systems wäre oder seine 
Altersvorsorge auf dessen Funktionieren angewiesen 
wäre. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Meine Damen und Herren, daß es soweit gekom-
men ist und der wirtschaftspolitische Sprecher der 
kleineren Koalitionsfraktion auf diese Weise jenes für 
völligen Unsinn erklärt, für das der Bundesarbeitsmi-
nister der gleichen Koalition angeblich noch wie ein 
Löwe kämpft, zeigt, daß die Rentenpolitik dieser 
Regierung bankrott ist. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Dabei geht es nicht um irgendeine Panne; es han-
delt sich vielmehr um den Ausdruck des generellen 
wirtschafts-, finanz- und sozialpolitischen Konkurses 
dieser Bundesregierung. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
In dem Zustand der Rentenversicherung, den wir 
heute zu beklagen haben, manifestieren sich die drei 
wirtschafts-, finanz- und sozialpolitischen Kardinal-
fehler der Regierung Kohl: erstens das völlige Versa-
gen in der Beschäftigungspolitik, zweitens die 
gezielte Umverteilung von unten nach oben und 
drittens der Betrugsversuch bei der Finanzierung 
der deutschen Einheit, der Versuch, den Deutschen 
im Osten goldene Berge zu versprechen und gleich-
zeitig die Deutschen im Westen in dem Irrtum zu wie-
gen, alles sei ohne eine solidarische Anstrengung 
und ohne einen neuen gerechten Lastenausgleich zu 
erzielen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das alles hat dazu geführt, daß der Rentenversi-
cherung seit am 9. November 1989 die Rentenreform 
verabschiedet wurde, eine Kette von Aderlässen 
zugemutet wurde. Jetzt, im Januar 1996, erleben wir 
das Resultat. Die Rentenversicherung, die jahrelang 
als Blutspenderin für die verfehlte Wirtschafts-, 
Finanz- und Sozialpolitik der Bundesregierung her-
halten mußte, ist ausgeblutet und muß selbst auf die 
Intensivstation. 
Der erste Sündenfall war der politische Renten-
diebstahl noch vor Inkrafttreten der Rentenreform 
1992. Ich meine, die Senkung des Rentenversiche-
rungsbeitrages von 18,7 Prozent auf erst 17,7 Prozent 
und später auf 17,5 Prozent bei gleichzeitiger Erhö-
hung des Beitrages zur Bundesanstalt für Arbeit um 
2,5 Prozentpunkte. Das war die Zweckentfremdung 
eines Reservepolsters. Das Eigentum der Beitrags- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7387 
Rudolf Dreßler 
zahler der Rentenversicherung ist damals zur Finan-
zierung von allgemeinen Staatsausgaben, nämlich 
der Stützung des Arbeitsmarktes im Osten, miß-
braucht worden. 
Das Rentenüberleitungsgesetz war der nächste 
Schritt. Falsch war - das haben wir bei der Debatte 
und bei der Beratung immer wieder hinterlassen -, 
daß der Bundeszuschuß nicht zum Ausgleich der 
exorbitant hohen Arbeitslosigkeit im Osten erhöht 
wurde, und falsch war auch, daß die Auffüllbeträge 
nicht aus Steuermitteln, sondern vom Beitragszahler 
finanziert werden mußten. 
Richtig bleibt trotzdem, daß die sozialdemokrati-
sche Fraktion dem Rentenüberleitungsgesetz 
schließlich zugestimmt hat. Das geschah nur, und das 
habe ich auch zu Protokoll gegeben, weil wir es bei 
den gegebenen Mehrheitsverhältnissen im Bundes-
tag und im Bundesrat nicht verantworten konnten 
und durften, das Rentenüberleitungsgesetz an der 
falschen Finanzierung durch die Mehrheit dieses 
Hauses scheitern zu lassen. 
Zu den Fehlern des Bundesarbeitsministers, die 
heute ausgebadet werden müssen, gehört auch die 
völlige Tabuisierung des Fremdrentengesetzes. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Heute morgen hat er wieder die Verdrängung hier zu 
Protokoll gegeben. 
Ich zitiere, was ich hierzu am 21. Juni 1990 im Bun-
destag ausgeführt habe, Herr Blüm; ich erinnere Sie 
daran. Ich habe gesagt: 
Schon unmittelbar nach dem Fall der Mauer hat 
die SPD die Auffassung vertreten, daß das Fremd-
rentengesetz seine Berechtigung verloren hat. 
Sofort nach dem Fall der Mauer 
- so habe ich hier gesagt - 
hätte der Bundesarbeitsminister Blüm aktiv wer-
den müssen. Die Öffnung der deutsch-deutschen 
Grenze hatte 
- weiteres immer noch Zitat - 
dem bisherigen Fremdrentengesetz buchstäblich 
über Nacht die Grundlage entzogen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Damals haben Kolleginnen und Kollegen aus der 
Unionsfraktion mir deshalb von diesem Pult aus 
Sozialneid vorgeworfen, und Herr Blüm selbst hat 
sich hier hingestellt und diese Bemerkung zum 
Fremdrentengesetz wörtlich als „schäbige Rede" 
skizziert. DaS ist die Erinnerung an das Jahr 1990. 
Heute sind die Fremdrentenleistungen auf rund 
11 Milliarden DM jährlich angewachsen. Die Bun-
desregierung hat die Aussiedlerzahlen nicht 
begrenzt, wie sie es im Asylkompromiß versprochen 
hat. Weder wurde das Fremdrentengesetz geschlos-
sen noch dessen Finanzierung neu geregelt. Das 
Ergebnis sind jährlich rund 11 Milliarden Deutsche 
Mark, die nicht die Rentenversicherung reklamie rt , 
sondern die Mehrheit dieses Hauses zu Lasten der 
Beitragszahler, und das Dilemma heute in Richtung 
der Liquidität dieses wichtigen Systems. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Rolf 
Kutzmutz [PDS]) 
Der nächste Sündenfall: Trotz unserer Proteste 
wurden die Leistungen aus dem Zweiten SED-
Unrechtsbereinigungsgesetz den Beitragszahlern 
der Rentenversicherung aufgebürdet. 
Man kann es drehen und wenden, wie man will. 
Diese Regierung hat Mal für Mal die Rentenversiche-
rung als Reservekasse für ihre bankrotte Haushalts-
politik mißbraucht. Sie ist objektiv überfordert wor-
den durch Aufgaben, für die sie nicht gedacht war, 
und dieses heute der Rentenversicherung oder bes-
ser noch den Sozialdemokraten in die Schuhe zu 
schieben, das ist ja nun geradezu lächerlich. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch die angeblich so gigantische Mißbrauchs
-
welle bei den Altersrenten ab dem 60. Lebensjahr 
für Arbeitslose ist in Wirklichkeit zum großen Teil 
Ausdruck von Kosten der deutschen Einheit, die aus 
der Rentenversicherung statt aus dem Bundeshaus-
halt finanziert werden. Die Zunahme des Zugangs an 
Arbeitslosenaltersrente ist nämlich im wesentlichen 
nur die Spätfolge des bis Ende 1992 praktizierten 
Altersübergangsgeldes in den neuen Bundeslän-
dern, das heißt einer Sonderregelung, die zwar 
wegen des Zusammenbruchs des Arbeitsmarktes Ost 
notwendig war, die aber weder als Mißbrauch verun-
glimpft noch der Finanzlast der Rentenversicherung 
zugeschlagen werden darf. 
Im übrigen: Wenn es Mißbrauch wäre, dann ge-
hörte ja Herr Blüm selbst zu den Missetätern. 
Die Bugwelle des Altersübergangsgeldes ist seit 
Jahren vorhersehbar. Ich halte es für ein ausgespro-
chenes Armutszeugnis für den Arbeitsminister, daß 
er das Problem, das er mit verursacht hat, erst im 
Herbst vergangenen Jahres entdeckt haben will. 
Noch schlimmer ist es, daß er es dann so unge-
schickt gehandhabt hat, daß in den Bet rieben eine 
regelrechte Torschlußpanik entstanden ist. Die Vor-
ruhestandswelle, die der Minister jetzt so wacker zu 
bekämpfen vorgibt, hat er zum großen Teil in den 
letzten Jahren provoziert, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Vor allem aber trägt die gesetzliche Rentenversi-
cherung die Lasten der Beschäftigungsmisere, die 
diese Regierung und dieser Arbeitsminister zu ver-
antworten haben. Hier liegt des Übels Kern, denn 
das Finanzierungsproblem der Rentenversicherung 
ist in erster Linie kein Rentenproblem; es ist ein 
Arbeitsmarktproblem. 
Die aktuelle Finanzlage der Rentenversicherung 
ist desolat, das ist wahr. Es gibt schon rein rechne-
risch keine Möglichkeit mehr, durch kurzfristige Ein-
sparungen zum Jahresende 1996 noch die Einhal-
tung der gesetzlich vorgeschriebenen liquiden Min-
destschwankungsreserve von einer Monatsausgabe 
sicherzustellen. Dies gilt auch für den von der Bun- 
7388 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Rudolf Dreßler 
desregierung vorbereiteten Kahlschlag bei den 
Altersrenten mit 60 Jahren für Arbeitslose. Ich sage 
das den Koalitionsfraktionen, weil Herr Blüm diese 
Informationen an sie offensichtlich nicht weitergibt. 
Diese Einsparungen können allenfalls mittelfristig 
wirksam werden, ganz abgesehen davon, daß die 
Zahl der Arbeitslosen und die Ausgaben der Bundes-
anstalt für Arbeit zwangsläufig ansteigen müssen, 
wenn älteren Arbeitslosen die Möglichkeit des Ren-
tenzugangs ab dem 60. Lebensjahr genommen wird. 
Nachdem die Regierung die Finanzen der Renten-
versicherung an die Wand gefahren hat, kann das 
Schiff mit Flickschustereien wie bisher nicht mehr 
flottgemacht werden, vor allem nicht, wenn sich die 
Bundesregierung nicht von ihrer verhängnisvollen 
Strategie lossagt, die Beitragszahler für die deutsche 
Einheit zahlen zu lassen. 
Wir verlangen deshalb die Einberufung einer 
neuen großen Rentenrunde. Vor allem aber verlangt 
die SPD-Bundestagsfraktion, daß die Karten nun 
offen auf den Tisch gelegt werden. Das Gemauschel 
mit den Zahlen und der Zustand, daß die Öffentlich-
keit nur gerüchteweise und das Parlament nur aus 
Presseveröffentlichungen über die wahre Lage der 
Rentenfinanzen unterrichtet werden, muß aufhören. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will an dieser Stelle ein persönliches Wo rt an 
Herrn Blüm richten. Es ist wahr, Herr Blüm - dazu 
stehe ich, und dafür habe ich meinen Kopf immer 
hingehalten, manchmal gegen erhebliche Turbulen-
zen der Gewerkschaftsbewegung im Jahre 1989 und 
innerhalb meiner eigenen Partei -, der Rentenkon-
sens ist wichtiger als wir beide, aber auch wichtiger 
als jede Koalition. Ich habe dazu immer gestanden. 
Niemand kann mir vorwerfen, daß ich Turbulenzen 
in der Rentenversicherung, die ich erfahren habe, auf 
dem Markt ausgetragen hätte. 
Als ich von diesem Dilemma erfuhr, Herr Blüm, 
habe ich mich gefragt: Wo bleibt nun der Anruf und 
das Gespräch zur Bereinigung der Lage? Dann habe 
ich Anfang dieser Woche auf Befragen von Journali-
sten Zahlen mit der Stelle hinter dem Komma 
genannt. Herr Blüm, Sie hätten, als Sie das lesen 
mußten, wissen müssen, daß ich die gleichen Papiere 
habe wie Sie. 
Was haben Sie gemacht? Anstatt Ihre Fraktion und 
die Regierung zu unterrichten, haben Sie in einem 
Pressegespräch erklärt, dies sei alles frei erfunden 
und stimme nicht. Daraufhin hat die SPD-Fraktion 
eine Aktuelle Stunde beantragt, die Sie gezwungen 
hat, eine Regierungserklärung abzugeben. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: So ist es!) 
In dieser haben Sie, Herr Blüm, gerade gesagt, 
unsere Forderung nach einem Gespräch, nach einer 
großen Rentenrunde zur Bereinigung dieses wirklich 
katastrophalen Ergebnisses sei nicht nötig. Ich frage 
Sie allen Ernstes, ob Sie sich nicht besser bis zum 
Ende dieser Debatte das hier Gesagte noch einmal 
überlegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Bleibt das stehen - ich schaue dabei auch Herrn 
Schäuble, Herrn Solms und Herrn Glos an, die 
besondere Verantwortung in der Führung der Koali-
tionsfraktionen haben -, dann wird die SPD für das, 
was ab heute in der Rentenpolitik folgt, keine Ver-
antwortung mehr zu übernehmen bereit sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Überlegen Sie sich genau, ob Sie den Satz, den Herr 
Blüm hier von sich gegeben hat, bis zum Ende dieser 
Debatte aufrechterhalten können. 
Wir fordern in unserem Antrag, der Ihnen vorliegt, 
daß die Bundesregierung kurzfristig eine aktuali-
sierte Fassung des Rentenversicherungsberichts 
1995 für die Jahre 1995 bis 2009 vorlegt und dabei 
das Endergebnis des letzten Jahres für die mittelfri-
stige Rechnung der revidierten ökonomischen 
Annahmen des Jahreswirtschaftsberichtes berück-
sichtigt. 
Im Rentenkonsens 1989 wurde vereinbart, daß die 
Bundesregierung im Jahre 1997 einen Bericht über 
die Auswirkungen der Erhöhung der Altersgrenzen 
auf die Arbeitsmarktlage, die Finanzlage der Renten-
versicherung und andere öffentliche Haushalte vor-
zulegen hat. Der Sinn dieser Regelung liegt da rin, 
daß der Gesetzgeber rechtzeitig vor Beginn der 
Anhebung der Altersgrenzen die Möglichkeit hat, 
diese Entscheidung zu überprüfen. 
Das mindeste, was wir verlangen müssen, ist, daß 
die Bundesregierung jetzt den 97er Bericht über die 
Auswirkungen der Erhöhung der Altersgrenzen vor-
zieht und unverzüglich vorlegt, bevor sie eine Geset-
zesinitiative zur Änderung der Vorruhestandsrege-
lung einleitet. Wir halten die Situation für so ernst, 
daß wir als Bundestagsfraktion immer wieder daran 
erinnern, daß die Finanzierungsprobleme der Alters-
sicherungssysteme nicht nur die der gesetzlichen 
Rentenversicherung sind, sondern auch alle anderen 
Sicherungssysteme betreffen. Deshalb brauchen wir 
nicht zuletzt auch die Offenlegung der Verhältnisse 
in der Beamtenversorgung. 
Nach Art . 17 des Beamtenversorgungs-Änderungs-
gesetzes von 1989 ist die Bundesregierung bereits 
seit Beginn der 13. Wahlperiode, also seit mehr als 
einem Jahr verpflichtet, einen Bericht über die Ent-
wicklung der Beamtenversorgung in den nächsten 
15 Jahren zu erstatten. 
Diese Pflicht hat die Bundesregierung bislang ver-
letzt. Der Bundesinnenminister mauert vor sich hin 
und hofft, daß es keiner merkt. 
Das Ziel ist klar: Die privilegierten Versorgungssy-
steme sollen abermals aus der Diskussion herausge-
halten werden, während die beamteten Experten 
und Empfänger von Ministergehältern öffentlich 
darin wetteifern, die Altersversorgung der kleinen 
Leute kaputtzureden. 
Die SPD-Fraktion ist nicht mehr bereit, das gesetz-
widrige Verhalten des Bundesinnenministers länger 
hinzunehmen, und verlangt die unverzügliche Vor-
lage des Versorgungsberichtes. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7389 
Rudolf Dreßler 
Zusammengefaßt: Die SPD-Fraktion würde es im 
Interesse der Rentnerinnen und Rentner, der Arbeit-
nehmerinnen und Arbeitnehmer und des sozialen 
Friedens bedauern, wenn dies das Ende des Bemü-
hens um eine einvernehmliche Rentenpolitik wäre. 
Es liegt an der Bundesregierung, zum Rentenkon-
sens zurückzukehren. 
Das bedeutet: Erstens. Alle Zahlen müssen auf den 
Tisch. 
Zweitens. Die Bundesregierung muß ernsthaft 
bereit sein, die falsche Finanzierung der deutschen 
Einheit auf dem Rücken der Beitragszahler zu korri-
gieren. 
Drittens. Die Regierung muß ernsthaft bereit sein, 
die Finanzierung des Fremdrentengesetzes zu 
ändern. 
Viertens. Beim Vorruhestand und bei der arbeits-
marktbedingten Berufs- und Erwerbsfähigkeit muß 
die Regierung eine Lösung anbieten, die die Zahl der 
Arbeitslosen nicht erhöht, den Tarifvertragsparteien 
ein attraktives Angebot zur Förderung der Teilzeitar-
beit machen, die Arbeitgeber in angemessener Weise 
an den Kosten beteiligen und auch für jene älteren 
Arbeitnehmer sozialverträglich etwas anbieten, die 
arbeitslos werden, ohne in den Genuß von Sozialplä-
nen zu kommen. 
Gesundheitlich stark beeinträchtigten Arbeitslosen 
weiterhin den Zugang zur Berufs- oder Erwerbsunfä-
higkeitsrente zu ermöglichen, statt sie auf den 
Arbeitsmarkt zu verweisen, halten wir für selbstver-
ständlich, und den Vertrauensschutz für bereits lau-
fende und schon vereinbarte Sozialpläne zu gewähr-
leisten ebenfalls. 
Rentnerinnen und Rentner, aber auch Beitragszah-
ler verlangen zu Recht die Abkehr von einer Politik 
der schleichenden Ausplünderung der Rentenkas-
sen. Sie verlangen zu Recht, daß wieder Klarheit und 
Zuverlässigkeit in die Zukunft der Rentenversiche-
rung gebracht wird. Sie verlangen ebenfalls zu 
Recht, daß wir das Sozialversicherungssystem vor 
den destruktiven Plänen der Partei der Besserverdie-
nenden schützen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Noch, meine Damen und Herren, ist es dazu nicht 
zu spät. Aber jetzt ist in der Tat die Bundesregierung 
am Zuge. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat 
erneut der Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung, Dr. Norbert Blüm. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Heute morgen, 8.35 Uhr, habe ich den Text 
meiner Regierungserklärung der SPD übergeben. 
Ausweislich der Seite 17 sind alle Zahlen zur Renten-
versicherung in dieser Regierungserklärung enthal-
ten. 
Ich zitiere aus der der SPD vor dieser Debatte über-
gebenen Zahlenreihe die Zusammenfassung: 
3,2 Milliarden aus 1995 und 1996, die 1997 auf 
5,3 Milliarden aufwachsen. Mit den Mindereinnah-
men aus der Korrektur der Schätzeinnahmen sind 
das zusammen 9,9 Milliarden. 9,9 Milliarden entspre-
chen einem Beitragsschub von 0,6. Dieser Beitrags-
schub muß verhindert werden. 
Meine Damen und Herren, entweder hat der Kol-
lege Dreßler diese Regierungserklärung nicht gele-
sen oder meine Rede nicht gehört. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Beides!) 
Gespräche zum Rentenkonsens immer, Herr Kol-
lege Dreßler; das dient der Rentensicherheit. Ein 
Rentengipfel schafft allerdings eine Rentendramatik, 
die der Sachlage nicht dienlich ist, die der Lösung 
der Probleme nicht dient. Gespräche und Konsens 
immer - Gipfeldramatik hilft nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ebenfalls zu einer 
Kurzintervention der Abgeordnete Dreßler. 
Rudolf Dreßler (SPD): Meine Damen und Herren, 
ich habe die Seite 17 gelesen. Da ich aber davon aus-
gehe, daß nur wenige in diesem Hause rentenpoli-
tisch tätig sind, darf ich Ihnen jetzt die Übersetzung 
der Seite 17 in Zahlen nennen. Die Zahlen, die Herr 
Blüm hier genannt hat und die ihm wie mir vorlie-
gen, bedeuten, daß vier gesetzgeberische Maßnah-
men, die dieses Haus noch nicht erlebt hat, unbe-
rücksichtigt bleiben: die geplanten Kürzungen bei 
den Sozialhilfeleistungen, die noch nicht einmal im 
Gesetzgebungsverfahren sind, jede weitere Vorruhe-
standsregelung - kein einziger weiterer Fall wird 
mehr berücksichtigt - und die Anpassung des Ren-
tensystems in den östlichen Bundesländern an das in 
den westlichen sowohl in bezug auf die Höhe der 
Renten als auch in bezug auf den Mechanismus, also 
eine Rentenerhöhung nur noch einmal pro Jahr. 
Wenn das umgesetzt worden ist, muß der Beitrags-
satz am 01. Januar 1997 auf 19,9 % steigen. Die Ren-
tenversicherung hätte Ende Dezember immer noch 
ein Defizit von 5,2 Milliarden DM. 
Das war die Übersetzung dessen, was Herr Blüm 
hier gerade vorgetragen hat. Ich sage noch einmal: 
Es wäre seine verdammte Pflicht gewesen, die Kolle-
ginnen und Kollegen, die das alles nicht wissen, über 
diese gravierende Situation der Rentenversicherung 
dezidiert zu informieren. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zu einer Entgeg-
nung auf die Kurzintervention der Minister. Das geht 
nach der Geschäftsordnung. 
7390 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Dr. Norbe rt Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Jetzt machen wir das bis zum bitte-
ren Ende. - In der der Opposition um 8.35 Uhr über-
gebenen Regierungserklärung sind außer den Maß-
nahmen, die Herr Dreßler hier attackie rt hat, die 
Kuren, die Rehabilitation, die Erwerbs- und Berufs-
unfähigkeit und weitere Maßnahmen genannt. Ich 
habe mich heute morgen keineswegs nur auf die 
Frühverrentung bezogen. Wir können die Exegese 
weitertreiben. Ich lade Sie ein. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Heiner Geißler. 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin am 
letzten Sonntag nach einer Feier der Christlich
-
Demokratischen Union in Bad Bergzabern zum 
50jährigen Bestehen der CDU zu meinem Auto 
gegangen. Dann kam ein älterer Mann, Mitglied der 
CDU, den ich kannte, zu mir. Er war früher Arbeiter 
bei Gummi-Meyer in der Schreinerwerkstatt. Er 
hatte eine an diesem Sonntag erschienene Boule-
vardzeitung in der Hand und fragte mich wegen der 
Schlagzeile: Herr Geißler, jetzt habe ich 42 Jahre 
gearbeitet und immer ungefähr durchschnittlich ver-
dient. Wird mir jetzt nach 42 Jahren die Rente 
gekürzt, und ist der Bundesarbeitsminister Norbert 
Blüm ein Betrüger? 
(Zuruf von der SPD: Jawohl!) 
Daraufhin habe ich ihm gesagt: Ich bin, seit ich in der 
Politik tätig bin, auch in der Zeit, als ich Generalse-
kretär war, immer eng verbunden gewesen mit der 
Sozialpolitik. Die meisten im Saal wissen das. Ich war 
13 Jahre Sozialminister. Ich kann es beurteilen, und 
ich weiß, was ich sage. Ich habe zu dem Mann 
gesagt: Sie brauchen keine Angst zu haben, weder 
davor, daß Ihre Rente gekürzt wird, noch davor, daß 
überhaupt an der Auszahlung der Rente gerührt 
wird, die Sie sich in Ihrem langen Arbeitsleben erar-
beitet haben. Und dies ist die Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Genau 
so!) 
Es sitzen ja ältere Leute heute vormittag vor dem 
Fernseher und können Gott sei Dank an dem teilha-
ben, was wir miteinander bereden. Herr Dreßler, das, 
was Sie gesagt haben, stimmt insoweit nicht, als Sie 
offenbar das Zahlenwerk, das der Bundesarbeitsmi-
nister in seiner Regierungserklärung vorgelegt hat, 
nicht zur Kenntnis genommen haben. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Wir reden 
über die Konsequenzen!) 
Nun mag es sein, daß 25 Minuten kurz sind, wenn 
man sich selber auf eine Rede vorbereitet. Ich will 
das überhaupt nicht bestreiten. Aber er hat es hier 
gesagt. 
Selbst wenn man das problematisiert - man kann 
die Schwankungsreserve, die Fremdrenten und auch 
versicherungsfremde Leistungen, alles, was hier in 
diesem Zusammenhang gesagt wird, zur Diskussion 
stellen, und wir müssen auch darüber reden -, wis-
sen Sie ganz genau: Selbst wenn die Schwankungs-
reserve drunter oder ein bißchen drüber ist - mit der 
Sicherheit der Renten 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!) 
der Leute, die mir an jenem Sonntag begegnet sind, 
und der Rentnerinnen und Rentner, die jetzt zuhö-
ren, haben Ihre Zahlenspiele nichts, aber auch über-
haupt nichts zu tun. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Damit die Leute jetzt wirklich wissen, was los ist, 
fegen wir das alles einmal weg, und ich sage das, 
was einer derjenigen, die es ja wissen müssen, näm-
lich einer der für die Rentenversicherung Verant-
wortlichen, der Erste Direktor des Verbandes Deut-
scher Rentenversicherungsträger, vor wenigen 
Tagen kurz und bündig auf die Frage im ZDF-„Mor-
genmagazin" „Sind die Renten in Ost und West 
sicher?" gesagt hat: 
Die Renten sind sicher. Es gibt zur gesetzlichen 
Rentenversicherung keine Alternative. Die 
Gegenmodelle, die vorgetragen werden, etwa die 
Grundrente, sind weder in sich schlüssig noch 
rechtlich und sozialpolitisch machbar noch poli-
tisch mehrheitsfähig. 
Die Renten sind sicher. Das beinhaltet natürlich, 
daß wir ständig an Reformen arbeiten müssen. Aber 
es ist ein Unterschied, ob ich wegen akuter Pro-
bleme, die begründbar sind und auf die wir noch zu 
sprechen kommen werden, eine Diskussion zum Bei-
spiel über Schwankungsreserve, Vorruhestand, miß-
bräuchlich angewendete Frühverrentung habe - das 
ist ein Kapitel - oder ob es um die andere, zentrale 
Frage geht - das empfinden doch die Leute bei unse-
rer Diskussion -: ob sie in der Tat Angst um ihre Ren-
ten haben müssen. 
Ich füge noch etwas hinzu, weil das auch gestern 
eine Rolle gespielt hat. Wir haben in Europa unter-
schiedliche Rentensysteme. Wir haben zum Beispiel 
auch Rentensysteme wie in dem sonst gepriesenen 
und durchaus positiv zu bewertenden Holland, das 
aber eben nicht unser beitragsbezogenes, leistungs-
bezogenes Rentensystem hat. Das gilt auch für 
Schweden. Diese Länder reformieren völlig zu Recht 
ihr Sozialsystem. Sie ändern ihr Rentensystem, das 
sozusagen Versorgungscharakter hat, und steigen 
jetzt auf die leistungsbezogene Rente um. Deswegen 
sage ich noch einmal: Wir haben überhaupt keinen 
Grund, von diesem erfolgreichsten Alterssicherungs-
modell aller Industrieländer in der Welt abzukehren, 
wenn andere inzwischen von ihrem falschen Modell 
umsteigen und unseres übernehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7391 
Dr. Heiner Geißler 
Kein vernünftiger Mensch würde eine erfolgreiche 
Alterssicherung, wie wir sie haben, in dieser Form in 
Frage stellen, wie es geschehen ist. 
(Otto Schily [SPD]: Wer macht das denn? 
Niemand!)  
Wenn mich der Mann fünf Tage später gefragt 
hätte oder wenn ich ihm am nächsten Sonntag 
begegnet wäre, hätte er mir wahrscheinlich noch 
ganz andere Fragen gestellt. Denn dann hätte er 
nicht nur die Sache aus der Boulevardzeitung zur 
Kenntnis genommen. Vielmehr hätte er auch Aussa-
gen aus diesem Industrieverband und aus jenem, von 
jener Großbank und einer anderen Bank gelesen, die 
immer in dasselbe Horn stoßen: Die Renten seien 
unsicher. Wenn man dann nachfragt, auch öffentlich, 
dann heißt es immer - ich könnte es zitieren -: So war 
das nicht gemeint; oder: Da bin ich mißverstanden 
worden. Das alles müssen wir immer wieder von die-
sen Leuten hören, wenn es wirklich zur sachlichen 
Diskussion kommt. 
Aber es sind ja nicht die Leute, die aus unter-
schiedlichen Gründen ein Interesse daran haben. 
Daß ein Rentenversicherungssystem mit einem Volu-
men von mehr als 300 Milliarden DM auch für inter-
nationale Finanzmärkte, für internationale Versiche-
rungskonzerne ein interessantes Finanzpotential ist, 
kann ich verstehen. Die Diskussion kann man auch 
führen. Wenn diese Leute sie führen, muß man das 
akzeptieren, und dann kann man es sachlich wider-
legen. 
Jetzt frage ich aber einmal die Kolleginnen und 
Kollegen von der Sozialdemokratischen Partei: Was 
soll man eigentlich von Ihren Äußerungen halten, die 
sich nahtlos an das anschließen, was wir in den letz-
ten fünf oder sechs Monaten von der Boulevardzei-
tung bis zum Versicherungskonzern gehört haben? 
Daß das nichts mehr mit der Sorge um die Rentnerin-
nen und Rentner zu tun hat, sondern primitiver 
Wahlkampf ist, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
kann ich Ihnen an einem einzigen Beispiel sagen, 
das mich wirklich erregt: 
In Rheinland-Pfalz - das sollte jeder wissen - klebt 
die Sozialdemokratische Partei Plakate, auf denen 
steht: „Die CDU redet so lange über die Renten, bis 
sie kaputt sind." 
(Zurufe von der CDU/CSU: Pfui!) 
Herr Dreßler, ich habe die Debatten von Mitte 1976 
nachgelesen. Walter Arendt, Arbeits- und Sozialmi-
nister von 1969 bis 1976, war wirklich einer der gro-
ßen Sozialpolitiker. Ich war damals lange Zeit Vorsit-
zender der Arbeitsministerkonferenz der Länder und 
habe dadurch Kontakte mit ihm gehabt. Wir haben 
zu der Zeit auch Debatten über die Renten geführt. 
Lesen Sie bitte einmal die Debatten nach, die Mitte 
der 70er Jahre geführt worden sind. 
Damals ist etwas passiert, was nicht hätte passie-
ren dürfen. Bundeskanzler Helmut Schmidt hat dar-
unter gelitten, und Walter Arendt hat daraus nachher 
die Konsequenz ziehen müssen. Walter Arendt hat in 
der Tat die Rentner verunsichert, indem er gesagt 
hat: Die Renten werden erhöht. Dann haben Sie - ich 
weiß nicht, wie oft - die Anpassung verschoben, und 
man hat die Rentenerhöhung staatlich festgesetzt 
und vieles andere mehr. Das wissen Sie alles ganz 
genau. 
Ich will jetzt gar nicht von Frau Fischer reden, die 
auch von Rentenkürzung spricht. Ich will auch nicht 
von Frau Schüller reden, die die Jugend gegen das 
Alter ausspielt. Lassen wir das; das ist alles debattiert 
worden. 
Ich zitiere jetzt, was Sie, Herr Dreßler, heute mor-
gen gesagt haben, nicht in den letzten Tagen, son-
dern heute morgen angesichts der unbestreitbaren 
Situation, daß die Renten nicht gefährdet sind und 
daß bei allen Problemen, die Sie genannt haben und 
die auch Norbert Blüm genannt hat - er hat die 
Zahlen auf den Tisch gelegt, über die wir reden müs-
sen -, kein Rentner auf die ihm zustehende Rente 
verzichten muß. Sie haben gesagt: Ausplünderung - 
den Begriff haben Sie heute morgen verwendet -, 
Scherbenhaufen, Diebstahl; die Rentenversicherung 
sei auf der Intensivstation. Das bedeutet ja wohl, daß 
sie offenbar unmittelbar vor dem Verenden ist. Lie-
ber Herr Dreßler, was glauben Sie denn, was Sie mit 
solchen Ausführungen angesichts der objektiven 
Lage, die Sie selber bestätigen müssen, in den Köp-
fen und in den Herzen von Millionen von alten Leu-
ten anrichten? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Das ist doch eine Katastrophe! 
Egon Friedell, einer der großen Journalisten, hat 
einmal gesagt: Aus einem Waschlappen kann man 
keine Funken schlagen. Aber man kann es doch. 
„Fiction finding" statt „Fact finding" passiert hier. Es 
wird etwas erfunden aus parteipolitischen Gründen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Widerspruch bei der SPD) 
Ich halte das für eine Katastrophe, für eine absolute 
Katastrophe. 
Als ich Generalsekretär war, ist etwas Schlimmes 
passiert. Tschernobyl ist in die Luft gegangen. Es gab 
große Diskussionen über dieses schlimme Ereignis. 
Eine Boulevardzeitung hat damals die Überschrift 
gebracht: „Auch in Deutschland: Vögel fallen tot 
vom Himmel" . Auf eine Anfrage von mir, wo denn 
welche heruntergefallen seien, antwortete der für 
diese Schlagzeile verantwortliche Redakteur: Herr 
Geißler, weisen Sie mal nach, daß keine vom Himmel 
gefallen sind! So läuft die Diskussion über die Renten 
zur Zeit ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Dr. Geißler, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Urbaniak? 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Gleich. Erst will ich 
noch die Conclusio ziehen. 
7392 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Dr. Heiner Geißler 
Der Auflagen- und Einschaltquotenjounalismus 
steht nämlich auch Pate für solche Schlagzeilen und 
Ausführungen; das muß man wissen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Das folgende sage ich jetzt einmal allen, die heute 
am Fernseher dabei sind oder es in der Zeitung lesen 
- Herr Scharping ist gerade nicht da, aber Herr Dreß-
ler; er ist stellvertretender Fraktionsvorsitzender -: 
Dies ist ein Parlament. Hier reden wir miteinander. 
Vielleicht sagen Sie einmal Ihrem Kollegen, daß er 
Zeitungen mit Schlagzeilen dieser Art, 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Ja! 
Schäbig!) 
damit sie über das Fernsehen verbreitet werden kön-
nen, nicht von der zweiten Reihe dieses Parlamentes 
aus hochhalten sollte. Das ist eine Schande für unser 
Parlament, wenn Sie glauben, Sie könnten mit 
Postern Politik machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Dr. Wolfgang 
Schäuble [CDU/CSU]: Das macht der Hai
-
der auch! Das ist die Methode Haider!) 
Außerdem ist auch diese Schlagzeile falsch. 
(Abg. Ingrid Matthäus-Maier [SPD] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
- Jetzt melden sich schon zwei. Gleich. 
Alles, was in diesem Zusammenhang von Agentu-
ren - ich habe heute morgen auch wieder ein Bei-
spiel dafür gesehen - und auch von Zeitungen ver-
breitet wird, die natürlich auf Auflagen angewiesen 
sind, muß unter dem Gesichtspunkt bewertet wer-
den, daß die Medien ein Interesse daran haben, daß 
etwas Reißerisches in der Schlagzeile steht. Die 
Frage, über die der Redakteur dann zu entscheiden 
hat, ist ja nicht: Sind die Rentner verunsichert? Oder: 
Wie geht es denen? Vielmehr hat er die Auflage im 
Kopf. Deswegen finde ich, daß wir das kritisieren 
müssen. Wir dürfen allerdings auch nicht einem lei-
der immer mehr um sich greifenden Auflagen- und 
Quotenjournalismus durch eine sich immer mehr 
steigernde Verantwortungslosigkeit im Gebrauch der 
politischen Sprache entsprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Aristoteles hat einmal gesagt: Nicht die Taten 
bewegen die Menschen, sondern die Worte über die 
Taten. 300 Jahre später hat ein großer griechischer 
Philosoph dasselbe gesagt, nur negativ ausgedrückt: 
Nicht die Dinge verwirren die Menschen, sondern 
die Worte und die Ansichten über die Dinge. Diese 
Erkenntnis sollten wir als verantwortliche Politiker 
beachten und sollten nicht das nachmachen, was in 
Boulevardzeitungen an Schlagzeilen produziert wird, 
um Auflagen zu erhöhen. 
Wenn Sie glauben, Sie könnten dadurch Stimmen 
gewinnen, dann täuschen Sie sich ganz gewaltig. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wollen Sie 
die Zwischenfragen zulassen oder nicht?) 
Wenn Sie wollen, können Sie vielleicht den Arbeits
minister beschädigen; Sie können auch den Versuch 
unternehmen, die CDU zu beschädigen. Aber wenn 
Sie das auf dem Rücken der Rentnerinnen und Rent-
ner machen, dann ziehen Sie sich selber in den 
Abgrund, weil Sie die Demokratie beschädigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Dr. Geißler, 
dürfen die Kollegen jetzt die Fragen stellen? Anson-
sten würde ich sie bitten, sich wieder zu setzen. 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Ja. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Erst Herr Urba-
niak. 
Hans-Eberhard Urbaniak (SPD): Herr Kollege 
Geißler, Sie haben interessanterweise den ehemali-
gen Bundesarbeitsminister Walter Arendt zitiert. Wir 
haben damals angesichts einer schwierigen Wi rt
-schaftslage die Situation in der Rentenversicherung 
gemeistert. Das war ja auch gut. Aber Sie können 
doch nicht behaupten, daß der Kollege Dreßler 
Dinge erfunden hat, wenn er die ganze Dramatik der 
Finanzierung und der Belastung für die Zukunft auf-
gezeigt hat, zumal wir ja - das ist für mich entschei-
dend - kurz vor einer möglichen Aufkündigung des 
Rentenkonsens standen. Das hat er doch nicht erfun-
den, sondern das ist das Ergebnis Ihrer Politik. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Tolle Frage! - 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Ich habe verstan-
den, was er fragen wollte. Das ist in Ordnung. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Es geht doch gar nicht darum, daß wir die Dinge 
nicht so beschreiben sollten, wie sie sind. Es sind Pro-
bleme da; das will ich doch gar nicht in Frage stellen. 
Das hat Norbe rt Blüm selber gesagt. Es geht doch um 
etwas völlig anderes, um das, wovon ich gesprochen 
habe, nämlich ob sich verantwortliche Politiker wie 
Herr Dreßler dem Schlagzeilenstil eines Auflagen-
journalismus anschließen und von „Scherbenhau-
fen", „Diebstahl" und „Intensivstation" reden sollen. 
Darum geht es. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Dr. Burkhard Hirsch [F.D.P.]) 
Ich sage dazu in aller Ruhe: Diese Ausdrücke sind 
nicht nur in Bezug auf die Beschreibung der Renten-
sicherheit, um die es geht, total überzogen und über-
trieben, sondern sie sind auch objektiv falsch. Warum 
sind sie falsch? Die Frage, um die es in der Renten-
versicherung auch in Zukunft geht, ist letztlich eine 
Frage, die wir schon gestern miteinander beantwor-
tet haben. Natürlich haben wir ein Mißverhältnis 
zwischen Beitragszahlern und Leuten, die älter wer-
den. Das ist wahr. Wenn ich allein die demographi-
sche Entwicklung hochrechnen würde, würden wir 
sicher zu weiteren Beitragssteigerungen kommen. 
Aber das darf ich doch nicht tun, sondern ich 
muß vernünftigerweise auch andere Faktoren, die 
genauso dazugehören, einbeziehen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7393 
Dr. Heiner Geißler 
Dazu gehört die Heraufsetzung der Lebensarbeits-
zeit. Das haben wir bereits beschlossen. Wenn wir 
allein das Rentenzugangsalter von derzeit 59 Jahren 
um zwei Jahre erhöhen würden, würde dies zu einer 
Beitragssenkung um zwei bis drei Prozentpunkte 
führen. Also kommt es doch entscheidend darauf an, 
daß wir im „Bündnis für Arbeit" neue, zusätzliche 
Arbeitsplätze schaffen, wie wir es gestern miteinan-
der beredet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn mehr Menschen in Arbeit sind, zahlen sie 
mehr Beiträge. Wir können das Rentenzugangsalter 
erhöhen. Dadurch verringert sich die Rentenlaufzeit; 
das ist sogar der größte Kostenfaktor. Das ist der rich-
tige Weg. Das kann man den Menschen doch ver-
nünftig klarmachen. 
(Hans Georg Wagner [SPD]: Unmöglich!) 
Man kann sagen, daß wir noch andere Möglichkei-
ten haben, zum Beispiel die Produktivitätssteige-
rung. Die Frauenerwerbsquote ist bei uns in 
Deutschland niedriger als in anderen Ländern. Das 
heißt, es kommt bei der Frage, ob die Renten sicher 
bleiben, ausschließlich darauf an, ob wir heute, mor-
gen und in den kommenden Jahren genügend 
Arbeitsplätze haben. Wenn die Arbeitsplätze vor-
handen sind, haben wir auch die Arbeitnehmerinnen 
und Arbeitnehmer, die im Rahmen des Genera-
tionenvertrages die Beiträge bezahlen. 
(Otto Schily [SPD]: Das ist ja ganz etwas 
Neues gewesen!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Matthäus
-
Maier. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Geißler, Sie 
haben vor wenigen Minuten in Ihrer Rede als beson-
ders unfair kritisiert, daß die SPD während der 
Debatte hier eine Schlagzeile aufgestellt hat. Die 
Überschrift der Schlagzeile lautet: „Rentenstreit: Bie-
denkopf schießt gegen Blüm". Als Herr Blüm heute 
morgen geredet hat, hat er wiederholt ausgeführt, 
die SPD würde ihn - sinngemäß - aus wahltaktischen 
Gründen heftig angreifen, und das sei alles illegitim 
und bösartig. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Deutlich über
trieben!) 
Ich frage Sie: Ist es denn nicht legitim, wenn ich wäh-
rend dieser Rede in meinen Pressemitteilungen die-
sen Zeitungsausschnitt finde, diese Überschrift zu 
zeigen, weil sie deutlich macht, daß nicht etwa allein 
die SPD Herrn Blüm kritisiert, sondern daß er aus sei-
nen eigenen Reihen, in diesem Fall von einem CDU-
Ministerpräsidenten, angeschossen wird, weil man 
offensichtlich seinen Worten nicht mehr glaubt? 
(Beifall bei der SPD - Wolfgang Zöller 
[CDU/CSU]: Wer macht denn Überschrif
ten? - Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: 
Lesen Sie doch mal den Text! Da steht doch 
etwas ganz anderes d rin!) 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Frau Matthäus
Maier, wenn wir das so einführen, dann brauchen 
wir hier gar nicht mehr zu reden. Dann stellen wir 
hier Plakate auf. 
(Heiterkeit und Zustimmung bei der CDU/ 
CSU und der F.D.P.) 
Außerdem ist das genau das, was ich kritisiere. Denn 
die Schlagzeile hier gibt noch nicht einmal die Hälfte 
der Wahrheit wieder. Das haben Schlagzeilen nun 
mal so an sich. Das kann man kritisieren oder nicht. 
Kurt Biedenkopf bezieht sich in seiner Kritik nämlich 
ausschließlich auf die Ostrenten. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das ist doch 
egal! Kritisiert er Herrn Blüm oder nicht?) 
Es hat doch überhaupt keinen Wert, daß Sie das so 
plakativ aufstellen, daß wir uns hier Schlagzeilen an 
den Kopf werfen und das auch noch visuell von Fern-
sehanstalten aufbereiten lassen. Dann können wir in 
diesem Hohen Hause, in diesem Parlament, das 
Reden vergessen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dann brauchen wir uns auch nicht darüber zu wun-
dern, wenn die Leute draußen sagen: Die haben ja 
ihr Geld gar nicht verdient, denn das, über das die da 
reden, können wir besser in der Schlagzeile einer 
Boulevardzeitung zur Kenntnis nehmen. Ich halte für 
unverantwortlich, was hier gemacht wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Gerade ist noch der Einwand gekommen: „Nichts 
Neues". Sehr richtig, es ist insoweit gar nichts 
Neues, als das, was ich vorgetragen habe, nichts 
anderes beinhaltet als die Aussage, die von Ihnen 
doch nicht bestritten wird. Im Ernst: Stehen Sie mal 
auf und sagen es! Ich fordere Sie auf, hier die Aus-
sage zu machen - ich sage es noch einmal -, daß 
keine Rentnerin und kein Rentner, auch nicht die 
heute 40jährigen - weder heute noch morgen noch in 
den nächsten Jahren -, Angst um ihre Renten haben 
müssen, wenn wir die Faktoren berücksichtigen, die 
ich gerade genannt habe. Diese einfache Botschaft 
wollte ich hier noch einmal sagen. 
Das hängt auch damit zusammen, daß wir ein öko-
nomisch richtiges Verfahren haben; denn - Zahlen-
werk hin, Zahlenwerk her - wir haben kein Kapital-
deckungsverfahren wie in der Privatversicherung - 
dann bräuchten wir 10 Billionen DM; 
(Dr. Gisela Babel [F.D.P.]: Milliarden!) 
wir sind uns einig, daß das nicht funktioniert -, son-
dern wir haben das Umlageverfahren. Das heißt, die 
Renten, die im Februar ausbezahlt werden, werden 
durch die Beiträge erwirtschaftet, die die Arbeitneh-
merinnen und Arbeitnehmer im Januar leisten. Sie 
tun es im Vertrauen darauf, daß, wenn sie einmal alt 
geworden sind, die Nachkommenden - wer auch 
immer das sein mag in diesem großen Europa - es 
genauso tun. Deswegen ist dies ein überlegenes 
System. Es ist ein System, das auch ökonomisch ver-
nünftig und sicher ist, wenn wir die volkswirtschaftli-
chen Grundlagen beibehalten. Das ist allerdings 
7394 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Dr. Heiner Geißler 
wahr: Die wirtschaftlichen Voraussetzungen müssen 
stimmen. 
Aus diesem Grund gibt es keinen Anlaß - das will 
ich noch einmal in aller Ruhe sagen, jenseits der par-
teipolitischen Auseinandersetzungen -, die Arbeit-
nehmerinnen und Arbeitnehmer sowie die Rentner-
innen und Rentner zu verunsichern. Diese Renten-
versicherung hat im Gegensatz zur privaten Lebens-
versicherung mehr als 100 Jahre, zwei, drei Inflatio-
nen, Kriege, alle Schicksalsschläge und Katastro-
phen unseres Jahrhunderts überstanden. 
Ich bin fest davon überzeugt - allerdings nicht, 
wenn wir so weiterreden, sondern nur dann, wenn 
wir an den Grundprinzipien unserer Rentenversiche-
rung festhalten und die volkswirtschaftlichen Vor-
aussetzungen schaffen -, daß diese Rentenversiche-
rung den Menschen auch für die kommenden 
100 Jahre Sicherheit im Alter geben wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Das war 
Niveau!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, bevor wir weitermachen, möchte ich 
eines klarstellen - dann brauchen wir auch in 
Zukunft nicht darüber zu streiten -: Plakate und 
Poster haben im Parlament nichts verloren. Die 
inhaltlichen Auseinandersetzungen über Presse-
erklärungen finden hier im Plenum statt. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Er 
zeigt es schon wieder!) 
- Ich habe das nicht gesehen, sonst hätte ich interve-
niert. - Ich denke, damit ist dieser Streit beendet. 
Das Wort hat jetzt die Abgeordnete Andrea 
Fischer. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Herr Kollege, 
Sie waren doch im Fernsehen! Sie können 
den Zeitungsausschnitt jetzt wegtun! - 
Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Das tut 
weh! Das merkt man!) 
Andrea Fischer (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! 
Jahrelang habe ich mich darüber geärgert, daß, 
wenn man nur irgendein kritisches Wort zum Renten-
system sagte, Norbert Blüm und Rudolf Dreßler Hand 
in Hand kamen und sagten: Pscht, die Renten sind 
sicher, hör auf, darüber zu diskutieren. Wenn ich die 
heutige Auseinandersetzung erlebe, wünsche ich mir 
fast den Zustand zurück, als die beiden noch Hand in 
Hand marschiert sind. 
(Beifall der Abg. Dr. Renate Hellwig [CDU/ 
CSU]) 
Ich finde, so darf man nicht auf den Nerven der 
Leute herumtrampeln, die sich fragen, was da in den 
letzten Wochen gewesen ist. Das richtet sich aber an 
beide Seiten des Hauses. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN und der CDU/CSU) 
Herr Minister Blüm, Sie sind es gewesen, der die-
ses ganze Theater angefangen hat. Am 20. Januar 
dieses Jahres haben Sie undementiert von einer Zei-
tung schreiben und abends durch die „Tagesschau" 
gehen lassen, daß eine möglicherweise „dramatische 
Entwicklung der Rentenfinanzen" drohe. Wenn das 
einer sagt, der uns seit 13 Jahren erklärt „Alles ist 
paletti", dann müssen die Leute irritiert sein; das ist 
völlig klar. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Aha!) 
Damals war das ganz einleuchtend. In der darauf-
folgenden Woche wollten Sie gerne darüber spre-
chen, daß wir uns die Frühverrentung nicht mehr lei-
sten können. Da haben Sie sich gedacht, das kommt 
mir doch zupaß, wenn ich vorher sage: „Wir haben 
ein Problem mit den Rentenfinanzen". 
Dann geht das einfach los, und alle reden mit, ob 
sie was davon verstehen oder nicht. Dabei werden 
alle möglichen Fragen vermischt: die Nettolohnan-
passung, die Anpassung der Ostrenten und die 
Frage der Finanzen der Rentenversicherung, wobei 
dann noch kurz- und langfristig vermischt wird. Alles 
geht munter durcheinander. Ich will versuchen, das 
auseinanderzuhalten. 
Ad eins die Anpassungsverfahren in der Renten-
versicherung. Seit der 89er Reform - das ist heute 
gesagt worden - richtet sich die Anpassung der Ren-
ten nach den Nettolöhnen der Erwerbstätigen. Das 
kann zu der bitteren Entwicklung führen, daß die 
Renten sinken. Im Moment ist das für dieses Jahr 
und wahrscheinlich sogar auch für das nächste Jahr 
noch nicht absehbar. Grundsätzlich muß man aber 
sagen: Der Generationenvertrag ist keine Einbahn-
straße. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
SES 90/DIE GRÜNEN und der CDU/CSU) 
Wenn sich die jüngeren Menschen, die erwerbstätig 
sind, einschränken müssen, dann wird sich das auch 
auf die Renten auswirken müssen. 
Dann die Frage der Ostrentenanpassung. Es ist 
wirklich eine Verzweiflungstat, die hier geplant wird. 
Es ist hoch zweifelhaft, ob dieser Spareffekt von 
700 Millionen DM, von dem die Rede ist, überhaupt 
eintritt. Aber munter drauflos werden solche Vor-
schläge gemacht und in die Debatte geworfen, und 
so wird den Leuten in Ostdeutschland damit zu all 
dem Ärger, den sie sonst noch haben, noch eines 
draufgesetzt. Ich bin der Auffassung, daß die Renten 
zwischen Ost und West angeglichen werden müssen, 
daß das aber in einem überschaubaren mittelfristigen 
Zeitraum geschehen sollte. 
Damit komme ich zum eigentlichen Thema der 
aktuellen Finanzierungskrise, über die im Moment 
gesprochen wird. Nach meiner Kenntnis müssen wir 
noch vier Wochen warten, bis die üblichen Daten 
kommen, mit denen die Zahlen für die Rentenversi-
cherung für dieses Jahr festgelegt werden. Wieso 
wissen die einen schon, daß alles prima ist, und 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7395 
Andrea Fischer (Berlin) 
wieso wissen die anderen schon, daß alles eine Kata-
strophe ist? 
(Dr. Gisela Babel [F.D.P.]: Ich weiß es aus 
der Presse!) 
Ich finde, so geht es nicht. Hier wird das Rentensy-
stem instrumentalisiert; hier kocht jeder seine eigene 
Suppe. Offensichtlich versprechen Sie sich in den 
Wahlkämpfen etwas davon. Aber trotzdem frage ich 
mich, ob die Rentenversicherung bei dieser Art von 
großer Koalition in guten Händen ist. 
Ja, es ist wahr, die Finanzen der Rentenversiche-
rung sind in arger Bedrängnis. Dafür gibt es zwei 
Ursachen. Bevor ich aber auf diese Ursachen komme, 
will ich eines klarstellen, weil mir das heute auch 
nicht klar genug zu sein schien: Die Zahlung der 
Rente derjenigen, die zur Zeit Rente beziehen, ist 
gesichert. 
(Beifall der Abg. Dr. Gisela Babel [F.D.P.]) 
Wenn die Finanzierung schwierig wird, dann heißt 
das für die Erwerbstätigen, daß ihre Beiträge steigen 
müssen. Ich sage das nur deshalb, um diesen Unter-
schied klarzumachen. Trotzdem kann man das nicht 
einfach so hinnehmen, und deswegen lassen Sie uns 
über die Ursachen reden. 
Die erste Ursache ist die seit Jahren andauernde 
Erwerbslosigkeit. Das ist völlig klar. Ein Teil ihrer 
Folgen ist eben auch von der Rentenversicherung zu 
tragen. Letzte Woche sind uns 2 Millionen zusätzli-
che Arbeitsplätze versprochen worden. Ich finde, 
man sollte solche leichtfertigen Versprechen nicht 
machen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vor allen Dingen sollten wir, bevor wir Luftbuchun-
gen machen und damit rechnen, daß dieses Verspre-
chen auch Realität wird, überlegen, wie wir mit dem 
gegenwärtigen Zustand umgehen, statt das auf die 
Zukunft zu vertagen. 
Herr Minister Blüm, ich habe von Ihnen immer 
noch keine Antwort auf die Frage, was passiert, 
wenn die Frühverrentungspraxis sehr schnell einge-
schränkt wird und dafür andere Gruppen der 
Beschäftigten arbeitslos werden, sprich: die jüngeren 
Menschen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Zu dieser Frage habe ich von Ihnen immer noch 
nichts gehört. Wenn Sie das jetzt rabiat und radikal 
machen, dann verschieben Sie das Problem nur zwi-
schen den Generationen, und Sie verschieben es zwi-
schen zwei verschiedenen Sozialversicherungskas-
sen. Wem ist damit gedient? 
Das gilt auch für die Sache mit den Abschlägen. Im 
Moment ändern sich da die Modelle so schnell, daß 
ich mich dazu eher grundsätzlich äußern will und 
nicht zum allerneuesten Vorschlag, der uns bislang 
nur aus der Zeitung bekannt ist. 
Unter den gegenwärtigen Umständen weitverbrei-
teter Arbeitslosigkeit und der derzeitigen betriebli-
chen Praxis habe ich große Befürchtungen, daß  
dann, wenn die Möglichkeit der Frühverrentung 
nach Arbeitslosigkeit - das Ganze mit Sozialplänen 
flankiert - eingeschränkt wird, gleichzeitig aber die 
Leute individuell die Möglichkeit haben sollen, mit 
60 Jahren in den Vorruhestand zu gehen - unabhän-
gig davon, ob sie vorher arbeitslos waren -, die Leute 
auch individuell unter Druck gesetzt werden. Dann 
müssen sie als Individuum aber Abschläge von ihrer 
Rente hinnehmen. Das heißt, mit diesem Verfahren 
lassen wir die älteren Arbeitnehmer ihre eigene Ent-
lassung bezahlen. Das finde ich, geht nicht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Ich glaube, daß das keine Alternative zur Strapa-
zierung der Sozialversicherungskassen durch die 
Arbeitgeber ist. Ich bin der Auffassung, wir dürfen 
nicht bei den Erwerbstätigen ansetzen, sondern müs-
sen auch die Politik der Arbeitgeber einbeziehen. 
Einer der seltenen Punkte, in denen ich mit Herrn 
Minister Blüm einer Meinung bin, ist, daß die Arbeit-
geber tatsächlich nicht länger ihre betriebswirt-
schaftlichen Probleme auf Kosten der Sozialversiche-
rung lösen dürfen, am nächsten Tag aber über den 
teuren Sozialstaat jammern. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Seit 15 Jahren erzählen uns die Arbeitgeber in die-
ser unsäglichen Standortdebatte, es würde in 
Deutschland an Innovation, an Kreativität, an Flexibi-
lität mangeln. Wo sind diese Eigenschaften bei den 
Arbeitgebern? Wo ist die Kreativität der Arbeitgeber 
bei einer neuen Arbeitszeitpolitik? Wo sind die intel-
ligenten betrieblichen Arbeitszeitmodelle, die näm-
lich erst die Voraussetzung dafür schaffen würden, 
daß es einen gleitenden Übergang in den Ruhestand 
mit Hilfe von Teilrenten geben kann? Das ist die 
Bringschuld der Arbeitgeber. Solange sie die nicht 
erbracht haben, dürfen sie nie wieder über diesen 
Sozialstaat jammern. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Die Möglichkeit der Inanspruchnahme der Teil-
rente reicht nicht aus. Wir werden die Arbeitgeber 
auch noch anderweitig beteiligen, müssen zum Bei-
spiel an den Kosten der Höherversicherung, damit 
diejenigen, die in Teilrente gehen, nicht später mit 
niedrigeren Renten zu rechnen haben. 
Dies noch als ein letzter Rat an die Arbeitgeber: 
Wenn wir über Höherversicherungen und andere 
Möglichkeiten im Zusammenhang mit dem gleiten-
den Übergang in den Ruhestand reden, dann 
schauen Sie nicht nur dumm auf die Zahlen! Dann 
werden Sie merken, daß Sie ganz viel zu gewinnen 
haben, nämlich die Kompetenz, die Erfahrung der 
älteren Arbeitnehmer, derer Sie sich jetzt auf einen 
Schlag entledigen. 
Also plädiere ich dafür, jetzt nicht hektisch den 
Vorruhestand abzuschaffen, sondern nach neuen 
Arbeitszeitmodellen als Voraussetzung für die Teil-
rente zu suchen. Damit richte ich mich vor allem an 
7396 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Andrea Fischer (Berlin) 
die Arbeitgeber und an die Gewerkschaften. Wenn 
das gelänge, könnten wir den Bundeshaushalt entla-
sten, weil die Arbeitgeber die Kosten für ihre Sozial-
pläne nicht länger steuermindernd geltend machen 
könnten. Wir könnten mit den eingesparten Kosten 
für die Frühverrentung und die Arbeitslosigkeit auch 
die Sozialversicherungsausgaben verringern. 
Zur zweiten Ursache für die Finanzierungseng-
pässe, die heute so lauthals beklagt werden - ein 
Phänomen, mit dem wir es seit Jahren zu tun 
haben -: das Verschieben der Lasten der Erwerbs-
losigkeit zwischen den verschiedenen Sozialversi-
cherungstöpfen. In diesem Zusammenhang könnte 
man ein langes Sündenregister auflegen - das hat 
der Kollege Dreßler zum Teil schon gemacht -, 
aber das hilft doch überhaupt nichts. Wir könnten 
höchstens feststellen, daß die Rentenversicherungs-
beiträge dann heute niedriger wären. 
Der entscheidende Punkt ist aber, so glaube ich, 
daß wir mit der Augenwischerei aufhören. Die Ver-
schiebung zwischen den Sozialversicherungstöpfen 
funktioniert doch nur, wenn wir nach dem Motto ver-
fahren: Heute reden wir nur über die Rente und guk-
ken nicht, wie sich das auf die Arbeitslosenversiche-
rung auswirkt. Gestern haben wir nur über die 
Arbeitslosenversicherung geredet und nicht auf die 
Rente geschaut. Am Ende, auf dem Lohnzettel der 
Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer genauso wie 
in den Bilanzen der Unternehmer, ist es egal, wie 
sich die Sozialversicherungsbelastung auf die ver-
schiedenen Töpfe verteilt. Es interessie rt die Summe, 
und zwar mit Recht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Deswegen müssen wir uns darüber Gedanken 
machen, wie die Sozialversicherungsbeiträge insges-
amt gesenkt werden können, wie sie für beide Seiten 
wieder erträglich werden. Das ist in der Tat ein 
außerordentlich großes Problem, ein außerordentlich 
schwierig zu lösendes und zudem langwieriges Pro-
blem. Deshalb habe ich wirklich die Faxen dicke 
angesichts der Tatsache, daß in jeder Presseerklä-
rung zur Sozialversicherung irgend jemand die versi-
cherungsfremden Leistungen beklagt, ohne einen 
praktikablen Vorschlag zu machen, wie man die Bei-
träge nennenswert senken kann. 
Wir haben uns überlegt, daß das nur über eine gra-
vierende Umverteilung der Lasten möglich ist: indem 
wir ein neues Steuersystem einführen und damit die 
finanziellen Spielräume schaffen. Aber das ist ein 
großes Vorhaben. Bislang habe ich von keiner Seite 
des Hauses gehört, wie Sie auf die über Steuermittel 
zu finanzierenden benötigten 14 Milliarden DM für 
den Bundeshaushalt kommen wollen, mit denen man 
den Beitragssatz wenigstens um einen Punkt senken 
könnte. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wir haben 
doch den Antrag auf Senkung der Lohnne
-
benkosten eingebracht!) 
Ich will noch einmal sagen: Es gibt großen Reform-
bedarf in der Rentenversicherung. Aber man wird 
bei dieser Reform nicht wirklich vorankommen, 
wenn man solche Inszenierungen macht, wie Sie das 
heute getan haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Das führt dann nämlich dazu, daß um die Rentenver-
sicherung wieder große Zäune aufgebaut werden: 
Bloß nicht an ihr rühren, damit sich keiner aufregt! 
Es ist schwierig: Wir haben die Lasten der Erwerbs-
losigkeit auch in der Rentenversicherung zu tragen. 
Wir müssen eine umfassende Politik der Arbeits-
umverteilung machen, und das wird eine große Her-
ausforderung für die Rentenversicherung werden. 
Vor allen Dingen gibt es eine sehr kritische 
Anfrage der jungen Generation dazu, was wir do rt 
 machen und wie das in Zukunft ausschauen wird. Ich 
kann nicht erkennen, daß hier jemand die Zweifel, 
die die jungen Menschen hinsichtlich der Frage, wie 
es weitergeht, hegen, ernst nimmt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Kollege Geißler, die Argumente, die Sie gerade 
dazu vorgebracht haben, daß das in 30 Jahren gehen 
wird, kenne auch ich alle. Ich habe mich schließlich 
viele Jahre damit beschäftigt. Ich glaube aber, der 
Fehler besteht darin, daß wir nicht mit der jungen 
Generation darüber reden. Wo ist der Ort, an dem 
wir uns mit den jungen Leuten darüber streiten? 
Warum sind sie eigentlich nie an den Rentenveran-
staltungen beteiligt? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Diese Fragestellung taucht überhaupt nicht auf. Das 
halte ich für einen großen Fehler. 
Sie haben darauf verwiesen, die Rentenversiche-
rung gebe es schon seit 100 Jahren, sie habe Kriege 
und Krisen überstanden. Das ist richtig. Aber die 
Vergangenheitsbetrachtung sagt noch nichts dar-
über aus, wie es in der Zukunft sein wird. Auch eine 
so langgediente Institution wie die Rentenversiche-
rung muß sich heute in der politischen Debatte legiti-
mieren. Sie muß sich dem Streit und den kritischen 
Anfragen stellen. Das habe ich heute vermißt, als Sie 
darüber gesprochen haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Mein Plädoyer ist deshalb: Hören Sie mit dieser A rt 
 von schäbiger Auseinandersetzung auf, die den Leu-
ten nicht die Wahrheit sagt, die ihnen Beruhigungs-
pillen verpaßt, die unangemessen sind, und sie 
gleichzeitig bei Punkten aufregt, wo das nicht ange-
bracht ist. Lassen Sie sich darauf ein, die schwierige 
und auch langwährende Debatte über die Zukunft 
der Renten zu führen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Kurzintervention hat der Kollege Dr. Geißler. 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Frau Kollegin, Sie 
haben völlig recht. Ich stimme Ihnen zu. Ich habe vor 
ein paar Tagen in Trier vor 600 oder 700 Studenten 
geredet und neulich auch in Freiburg im Audimax. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7397 
Dr. Heiner Geißler 
Man muß das Problem selber ansprechen; das kann 
man doch auch. 
Man muß mit den jungen Leuten reden, aber man 
muß den jungen Leuten auch eine begründete Hoff-
nung geben. Man kann sie doch nicht in die totale 
Verunsicherung hineinbringen. Die begründete 
Hoffnung ist doch auch vorhanden. Ich habe aus-
drücklich gesagt: Es geht um die Erweiterung des 
Erwerbspersonenpotentials. Wenn wir mehr Beschäf-
tigte haben, dann sind auch die Renten der heute 
40jährigen sicher. 
Was muß man also machen? Man muß - das habe 
ich vorhin ausdrücklich gesagt - die Lebensarbeits-
grenze erhöhen. Die Frauenerwerbsquote ist ein 
Thema, über das Sie dauernd reden. Das ist auch völ-
lig in Ordnung. Man muß Familie und Beruf verein-
baren. 
(Dr. Antje Vollmer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Davon haben Sie aber nichts gesagt!) 
Dafür haben wir durch die Anerkennung von Erzie-
hungszeiten, dem Erziehungsgeld und dem Erzie-
hungsurlaub viel getan. Die Erhöhung der Produkti-
vität und die Technologie werden hinzukommen. 
(Vorsitz : Vizepräsident Hans Klein) 
Die Altersrelation war zu Kaiser Wilhelms Zeiten 
ganz anders. Wenn es danach gegangen wäre, hät-
ten die Renten damals besonders sicher sein müssen. 
Das Verhältnis der Jungen zu den Alten war damals 
viel günstiger; heute sind 20 Prozent über 60 Jahre 
alt. Wir müssen diese Faktoren einbeziehen. 
Wir werden in 20, 30 Jahren keinen deutschen 
Arbeitsmarkt mehr haben, sondern einen europäi-
schen. Das heißt, wenn Arbeitsplätze vorhanden sind 
- das ist der entscheidende Punkt -, dann wird es 
auch Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer geben, 
die diese Arbeit ausüben und ihre Beiträge bezahlen. 
So kann man doch vernünftig mit den jungen Leu-
ten reden, anstatt immer nur über die Demographie 
zu sprechen und alle anderen Faktoren wegzulassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Fischer 
zur Replik. 
Andrea Fischer (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Kollege Geißler, selbstverständlich 
begrüße ich es, wenn Sie mit den jungen Leuten im 
Lande darüber diskutieren. Ich habe mich auf die A rt 
 der Debatte bezogen, wie sie heute morgen geführt 
worden ist. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
SES 90/DIE GRÜNEN - Dr. Heiner Geißler 
[CDU/CSU]: Da stimme ich Ihnen ausdrück
lich zu!) 
Zweitens habe ich gesagt: Es wird der Eindruck 
erweckt, als ob alles so weitergehend könne wie bis-
her. Auch Sie haben gerade wieder gesagt: Wenn 
dieser oder jener Faktor stimmt, wenn alles so 
komme, werde es auch in 30 Jahren funktionieren. 
Ich glaube, wir müssen auch - das war mein Plä-
doyer - bereit sein, über die Rentenversicherung als 
System zu reden und sie nicht immer nur als Tabu zu 
erklären, weil man sich davor fürchtet, Ängste her-
vorzurufen. 
Wenn man bei der Prüfung des Ganzen zu dem 
Ergebnis kommt, es ist gut, wie es ist, dann ist das in 
Ordnung. Aber Sie müssen verstehen, es geht um 
eine Generation - es ist die meine, die jüngere -, die 
mit dem Wissen aufgewachsen ist, dieses Rentensy-
stem sei das allerbeste. Ihr wurde gesagt: Wenn ihr 
es kritisch hinterfragt, dann droht ihr, es kaputtzuma-
chen. - Das war nicht meine Absicht. Ich habe 
gesagt: Lassen Sie uns darüber reden und stellen Sie 
sich der Legitimation durch Diskussion. Das war 
mein Plädoyer. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Dr. Gisela Babel. 
Dr. Gisela Babel (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Aufregung über die deut-
sche Rentenversicherung wächst. Man hört wider-
sprüchliche Zahlen, sowohl was die Einnahmen als 
auch was die Ausgaben betrifft. Man hört massive 
Vorwürfe der Opposition in nicht besonders zimperli-
cher Wortwahl: „politischer Diebstahl", „bewußter 
Betrug", „gezielte Täuschung". Und man hört die 
bissige Gegenwehr aus dem BMA, das Ganze sei 
Wahlkampfpanikmache, man koche sein Süppchen 
am Rentenherd. 
Meine Damen und Herren, keine Einrichtung in 
Deutschland verträgt ein solches politisches Gezerre 
so wenig wie die Rentenversicherung. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Rentenversicherung baut auf Vertrauen. Bürger 
und Bürgerinnen, die do rt ihre Beiträge entrichten, 
wollen sicher sein, daß ihr Geld gut aufgehoben ist, 
richtig verwendet wird und für ihr Alter finanzielle 
Sicherheit bietet. 
Die heutige Debatte sollte zum Ziel haben, Aufge-
regtheiten zu zerstreuen, die offenen Fragen zu klä-
ren und sich über notwendiges Handeln zu einigen. 
Die heutige Debatte sollte Rentner und Rentnerinnen 
beruhigen. Aber sie sollte auch Arbeitnehmer und 
Arbeitgeber beruhigen; denn diese Rentendebatte 
hat ein ganz wesentliches Thema: die Beitragsko-
sten, die Lohnzusatzkosten. Wenn ein kleiner Hand-
werksbetrieb hört, daß jetzt hier von 20 Prozent Ren-
tenversicherungsbeiträgen geredet wird, wie es Herr 
Kollege Geißler heute morgen getan hat, dann wird 
dies als ein Schocksignal gewertet. Wir haben auch 
dies durchaus mit in die Thematik aufzunehmen. Wir 
wollen die Rentner und Rentnerinnen beruhigen, daß 
ihre Renten sicher sind. Aber wir wollen keine Poli-
tik, die dazu führt, daß die Lohnnebenkosten anstei-
gen, anstatt daß sie gesenkt oder wenigstens stabili-
siert werden. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
7398 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Dr. Gisela Babel 
Insofern möchte ich auch die schonungslose Offen-
heit in der Diskussion über Probleme. Erst dann kann 
man über Therapie reden, und der gute Arzt ist ja 
nicht immer der gutmütige Mensch. Die Lage ist in 
der Tat ernst, und die Diskussion hat eine andere 
Tonlage und auch andere Schwerpunkte als sonst. Es 
geht nicht mehr um die berühmte Bevölkerungsent-
wicklung, die für die nächsten Jahrzehnte die Pro-
bleme in der Rentenversicherung hervorruft, also um 
das Verhältnis der beitragszahlenden Erwerbstätigen 
zu den zu versorgenden Rentnern. Diese Schwierig-
keiten sehen wir deutlich vor uns; das kann man ja 
auch aus Zahlen einigermaßen sicher voraussagen. 
Was man aber nicht voraussagen kann, nicht für 
die Zeitspanne bis 2030 - diese magische Zahl 
bezeichnet das Jahr, für das eine Beitragsentwick-
lung von 28 Prozent für die Rentenversicherung auf 
Grund der Bevölkerungsentwicklung vorausgesagt 
wird -, was man auch nicht für die nächsten vier 
Jahre und nicht einmal einigermaßen zuverlässig für 
die nächsten Monate voraussagen kann, ist die Zahl 
der Beschäftigten - die entscheidende Größe einer 
lohnabhängig beitragsfinanzierten Sozialversiche-
rung. Neu ist das plötzliche Gewahrwerden von Pro-
blemen für die Rentenversicherung, die aus Arbeits-
losigkeit herrühren. Das ist nicht ein langsam fres-
sender Rost an den Eisenträgern der Rentenversiche-
rung, wie ihn die demographische Entwicklung mit 
sich bringt. Hier muß man schon eher von Sturzfluten 
sprechen - ich kann Ihnen das an Zahlen zeigen -, 
die die Mauern der Rentenversicherung zu unterspü-
len drohen. Die Bevölkerung ist hier jetzt zu Recht 
beunruhigt. 
Die Möglichkeit, mit 60 Jahren in Rente zu gehen, 
wenn man zuvor ein Jahr arbeitslos war, schien ja 
noch vor wenigen Jahren eine humane, sozial 
geradezu zwingende Problemlösung zu sein. Die 
Großzügigkeit, die mit 60 Jahren ausgezahlte Rente 
so wie eine mit 63 Jahren erworbene auszustatten, 
erwies sich als verhängnisvoll. 1992 machten 50 000 
Menschen von dieser vorgezogenen Rente Ge-
brauch, im Jahre danach 112 000, im Jahre 1994 
204 000, und 1995 überschreiten wir die 300 000. Das 
ist nun schon die Hälfte des Rentenzugangs. Das 
heißt: Die Frührente wird zur Norm, der Rentenbe-
ginn mit 65 der extreme Sonderfall. Mit dieser Ent-
wicklung muß man sich auseinandersetzen. 
Selbst bei einer Reform, die die Möglichkeiten der 
Frühverrentung wieder eingrenzt und die Frühren-
ten mit mathematisch berechneten Abschlägen ver-
sieht und insofern das Äquivalenzprinzip wiederher-
stellt, bliebe doch die Erkenntnis: Die Zahl der 
Arbeitslosen beeinflußt die Einnahmen der Renten-
versicherung nachhaltig. Man kann das umgekehrt 
positiv formulieren: Die Sicherheit und Schaffung 
von Arbeitsplätzen sind ein Beitrag zur langfristigen 
Sicherung der Zukunft der Rentenversicherung. Dies 
müßte man positiv aus dem Beschäftigungspro-
gramm der Bundesregierung folgern. 
Alle Experten, die behaupten, mit der letzten Ren-
tenformel, für die wir alle einstehen, sichere Grund-
lagen für die Finanzen der Rentenversicherung 
geschaffen zu haben, müssen zugeben, daß sie die 
wirtschaftliche Entwicklung und die Beschäftigungs-
situation ausgeblendet und die daraus resultierenden 
Gefahren allenfalls für die Arbeitslosenversicherung 
ins Kalkül gezogen haben. 
Die Rentenversicherung - das müssen wir heute 
sagen - funktioniert auf Dauer störungsfrei nur bei 
Wachstum, einem hohen Beschäftigungsstand und 
einem ständigen Zustrom von Beitragszahlern. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Man könnte fast sagen: Eine störungsfreie Renten-
versicherung ist eine Schönwetterveranstaltung. - 
Wir merken, daß wir in bezug auf die Beschäftigung 
schlechtes Wetter haben. Deswegen müssen wir bei 
der Beschäftigung ansetzen. Je sicherer die Arbeits-
plätze, desto sicherer die Renten. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, nicht nur durch die 
Frühverrentung, sondern auch im Bereich der 
Erwerbs- und Berufsunfähigkeit hat die Rentenversi-
cherung zusätzliche Lasten zu schultern. Hier gibt es 
übrigens wieder so einen typischen Prozeß, diesmal 
durch die Rechtsprechung, der zeigt, daß das gute 
Herz - durch die Vergabe sozialer Leistungen - im 
Grunde ganze Systeme unterminieren kann. Das 
heißt: Die gute Absicht führt zu einem schlechten 
Ergebnis. Man hat nämlich denjenigen, die aus 
gesundheitlichen Gründen nicht an ihrem Arbeits-
platz bleiben können, denen man aber zumutbar 
einen anderen Arbeitsplatz hätte anbieten können, 
so daß sie durchaus im Arbeitsleben hätten verblei-
ben können, durch Rechtsprechung eine Erwerbsun-
fähigkeitsrente zugesprochen - mit der Begründung, 
daß sie keinen Arbeitsplatz mehr finden. Diese 
Rechtsprechung hat wiederum das Risiko der 
Arbeitslosigkeit in die Rentenversicherung verlagert. 
Das ist eine verhängnisvolle Entwicklung, die unbe-
dingt der Korrektur bedarf. 
Die Diagnose der Rentenversicherung muß aber 
noch andere vermeidbare Belastungen anprangern: 
Immer wieder ist die Rentenversicherung für die 
Finanzierung von Leistungen mißbraucht worden, 
für die der Finanzminister kein Geld im Haushalt 
hatte. Man kann dies sicherlich vor dem Hintergrund 
der Wiedervereinigung nicht in diesem Sinne anspre-
chen. Aber das Thema Fremdrenten ist hier schon 
mehrfach angesprochen worden. Die versicherungs-
fremden Leistungen waren das letzte Mal Thema, als 
wir über die Renten von NS-Verfolgten, die Auffüll-
beträge in Ostdeutschland und die Renten für Opfer 
des DDR-Regimes gesprochen haben. Das alles sind 
im Grunde wichtige gesellschaftliche Aufgaben, die 
richtigerweise vom Steuerzahler zu finanzieren sind, 
die man aber in ein Versicherungssystem einge-
bracht hat, ohne sich über die Folgen für die Renten-
versicherung völlig klar zu sein. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Wer ist 
denn in der Regierung?) 
- Wir haben hier immer breit zusammengearbeitet; 
wenn Sie sich daran erinnern. 
Meine Damen und Herren, Rezepte zur Sanierung: 
Trotz des breiten politischen Podestes, auf dem die 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7399 
Dr. Gisela Babel 
Rentenversicherung nun einmal steht, gibt es bei den 
Heilmethoden große politische Unterschiede. Ich 
möchte einige kurze Bemerkungen zu den in meinen 
Augen falschen Rezepten machen: 
Falsch, Frau Fischer, ist die Vorstellung einer 
Grundsicherung, bei der zwar an der Lohnbezogen-
heit der Beiträge festgehalten wird, bei der aber bei 
den erhobenen Ansprüchen die gleichmache rische 
Sense ansetzt. Man kann nicht sagen: Wir betreiben 
Kapitalismus bei den Einzahlungen, aber Sozialis-
mus bei den Auszahlungen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie des Abg. Wolf
-
gang Zöller [CDU/CSU] - Dr. Dagmar 
Enkelmann [PDS]: Sie machen überall Kapi
talismus!) 
Das ist meiner Ansicht nach nicht angängig und für 
die F.D.P. unannehmbar. 
Genauso unannehmbar ist es, wenn gesagt wird: 
Beziehen wir doch das ganze deutsche Volk in die 
Rentenversicherung ein, auch die Selbständigen und 
die Beamten! Dann haben wir eine Menge Beiträge 
und brauchen über versicherungsfremde Leistungen 
gar nicht mehr zu reden; denn dann ist es sowieso 
wie eine Steuer. Wir machen einfach eine ausge-
dehnte „Volksversicherung". - Auch dieser Vorstel-
lung erteilen wir eine Absage. 
Ich sage Ihnen: Das ist übrigens auch ein Thema, 
bei dem, wie ich glaube, die Grünen ihr Vertrauen 
aufs Spiel setzen. Es ist für die heutige Generation 
schon wichtig, zu wissen, ob das Äquivalenzprinzip, 
wonach man für einen hohen Beitrag auch eine hohe 
Rente bekommt, auch für ihre Beiträge gilt oder ob es 
so sein wird, daß dies nicht mehr möglich ist. Das ist 
ein Vertrauenstatbestand, den man beachten müßte, 
wenn man diese Vorstellung äußert. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Schließlich haben Sie den herrlichen Wasserhahn 
entdeckt, aus dem sich nun alle Sozialversicherun-
gen langfristig tränken lassen: die Öko-Steuer. 
Damit kommt so viel Geld ins Haus, daß man damit 
alle Probleme in sozialen Sicherungssystemen lösen 
kann. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nicht alle, 
einige!) 
- Ja. - Aber die Verknüpfung von Öko-Steuern mit 
Sozialbeiträgen hat im Grunde nur zur Folge, uns 
notwendige Korrekturen in den Systemen zu erspa-
ren, meine Damen und Herren. Das kann nicht ange-
hen. Wir müssen die Korrekturen in den Systemen 
selber anbringen. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Ein falsches Rezept ist es auch, auf die Vermeh-
rung der Beiträge aus geringfügigen Beschäftigun-
gen zu setzen. Heutige Beitragszahler sind spätere 
Leistungsempfänger. Eine Beitragspflicht ohne Lei-
stungsanspruch ist staatlicher Betrug. Damit lassen 
sich die Probleme nicht lösen. 
Sicher brauchen wir eine umfassende Reform der 
Alterssicherung. Ich könnte mir schon denken, daß 
man die Frage aufwirft, ob eine Rente die Funktion 
der Lebensstandardsicherung in Zukunft noch erfül-
len wird und ob die Rente die gesamten Ansprüche, 
die wir heute an sie stellen, später noch abdecken 
kann. Eine solche Frage könnten wir heute richtiger-
weise stellen; denn es ist wichtig, sowohl die betrieb-
liche Altersrente zu reformieren als auch private Vor-
sorge zu betreiben. 
Meine Damen und Herren, ich selbst setze bei der 
Rentenreform auf folgendes: Unser Augenmerk muß 
sich vor allem auf arbeitsmarkt- und wirtschaftspoliti-
sche Maßnahmen richten. Wir brauchen die Rück-
führung der Rentenversicherung auf den Zweck der 
Alterssicherung und die Verankerung der Risikoar-
beitslosigkeit in der Arbeitslosenversicherung. Nur 
damit wird der Rentenanspruch wieder zu dem, was 
er ist: ein im Äquivalenzprinzip gesicherter Beitrag. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Wir brauchen die Stärkung des Beitragsprinzips, 
das heißt, gesamtgesellschaftliche Leistungen sind in 
die Steuerfinanzierung zu übernehmen. Ich glaube, 
daß die Empfindsamkeit für diesen Punkt gewachsen 
ist. Es mehren sich jedenfalls in den Sonntagsreden 
und sonstigen Reden die Stimmen, daß die Steuerfi-
nanzierung hier mehr übernehmen sollte. Ich glaube, 
in der Diskussion haben die Sozialpolitiker in 
Zukunft gegenüber den Haushältern etwas bessere 
Karten; das war ja nicht immer so. 
Meine Damen und Herren, der letzte Punkt ist die 
Eigenverantwortung der Versicherten, Stichwort 
Kuren: Hier glaube ich schon, daß Einvernehmen 
darüber besteht, daß sich in diesem Bereich einiges 
an Kosteneinsparungen erzielen läßt. 
Trotz allen Getöses höre ich von der SPD, daß ihr 
am Rentenkonsens liegt. In diesem Bereich hat die 
politische Einsicht immer vorgeherrscht, daß man 
zwar gemeinsam Fehler begehen kann, aber Siege 
für die eigene Partei nie erringen wird. Eine Beitrags-
satzsteigerung auf 20 Prozent kann zur jetzigen Zeit 
niemand wollen; die exotischen Zahlen, die darüber 
hinaus genannt werden, auch nicht. Die Wi rtschaft 
setzt hier auf Signale, auch aus dieser Debatte, daß 
man diese Prozesse nicht nur tatenlos beobachtet, 
sondern daß wir entschlossen sind, mit Reformen ein-
zusetzen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich glaube, die heutige 
Debatte und das Gewahrwerden der Problemlage 
haben vielleicht auch ein Gutes, nämlich daß die 
Bereitschaft zu einer Reform der Rentenversicherung 
bei allen Parteien vorhanden sein muß, um sie für die 
Beitragszahler tragbar zu machen. Diesen Konsens 
können wir heute ansatzweise erreichen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Petra 
Bläss, Sie haben das Wort . 
7400 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Petra Bläss (PDS): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Minister Blüm, eines kann ich 
Ihnen versichern: Den Mund lassen wir PDS-Abge-
ordnete uns nicht verbieten. 
(Beifall bei der PDS) 
Ihr Rat, wir sollten bei der Rentendebatte lieber 
gleich den Mund halten, steht allen Appellen für 
eine sachliche Diskussion um die Zukunft der Renten 
entgegen. 
(Beifall bei der PDS) 
Die heutige Debatte zur Sicherung der Renten ist 
überfällig. Bedauerlich ist, daß sie erst nach Horror-
szenarien über die Rentenkassen und fast täglich 
neuen Meldungen über Einschnitte in die Renten 
zustande gekommen ist. Diese Situation haben Sie, 
Herr Minister Blüm, provoziert. Da können Sie sich 
drehen und wenden, wie Sie wollen. 
Stereotyp predigten Sie: Die Renten sind sicher. 
Doch immer unübersehbarer wird, daß eben diese 
Sicherheit in Frage gestellt ist - durch den Griff des 
Staates in die Rentenkassen, durch die anhaltende 
Massen- und Langzeitarbeitslosigkeit und auch die 
demographische Entwicklung. In solcher Situation 
nur zu beschwichtigen ist politisch fatal. 
Hektisch schieben Sie derzeit eine Maßnahme 
nach der anderen zur Sanierung der Rentenkassen 
an und warnen vor einer „Verunsicherung" der Rent-
nerinnen und Rentner. Herr Blüm, Sie verwechseln 
hier Ursache und Wirkung! 
Die vorgezogene Rentenmöglichkeit mit 60 dis-
kreditierten Sie als Mißbrauch - nicht etwa, um 
Lösungen zu suchen, sondern um sie kurzerhand 
abzuschaffen und den früheren Rentenbeginn mit 
Abschlägen, also finanziellen Einbußen für die 
Betroffenen, zu belegen. 
Nur um Geld zu sparen, brechen Sie ein weiteres 
Versprechen gegenüber den Ostdeutschen und Sie 
streben eine Umstellung der Rentenanpassung Ost 
an die Rentenanpassung West an. Im „Übergangs-
jahr" sollen die Rentnerinnen und Rentner in den 
neuen Bundesländern 700 Millionen DM weniger als 
bisher vorgesehen bekommen. Das sollen also die 
von Ihnen vielbeschworenen ersten Gewinner der 
deutschen Einheit sein? 
In Ihr großes „Sparpaket" wollen Sie eine Novellie-
rung der Berufs- und Erwerbsunfähigkeitsrente pak-
ken. Unschwer ist zu ahnen, zu wessen Lasten das 
wieder gehen soll - Sozialabbau auf jeder Linie, und 
Ihr Slogan, Herr Blüm, das alles diene der Rentensi-
cherheit, soll das verdecken. 
Mit aktuellen Zahlen konnten die Vertreter Ihres 
Ministeriums uns vorgestern im Ausschuß bei der 
Behandlung des inzwischen veralteten Rentenversi-
cherungsberichtes 1995 nicht dienen, wohl aber mit 
der Ankündigung, daß ein Bündel von Maßnahmen 
ergriffen werden müsse, um den angepeilten Bei-
tragssatz nicht ins Wanken zu bringen. 
Die PDS fordert: Hören Sie auf mit diesem Flick-
werk! Stellen wir uns alle der notwendigen Reform 
der Rentenversicherung! 
Ausreichen wird nicht, wie es die SPD mit ihrem 
„Rentengipfel" forde rt , daß alle Zahlen auf den Tisch 
kommen, auch wenn das natürlich nötig ist. Die 
Schwierigkeiten sind absehbar und müssen prinzipi-
ell angepackt werden. 
Die PDS forde rt daher für das Jahr 1996 ein Ren-
tenmoratorium, das übereilte Änderungen in der 
Rentengesetzgebung ausschließt und Raum für 
einen wirklich seriösen Diskussionsprozeß schafft. 
(Beifall bei der PDS) 
Unter das Moratorium darf allerdings nicht die längst 
überfällige Korrektur der Rentenüberleitung Ost 
fallen. Die Abschaffung des Strafrechts und anderer 
Diskriminierungen wäre aber ohnehin nur die volle 
Anwendung des jetzt geltenden Sozialgesetzbu-
ches VI. 
Probleme bei der Rentenversicherung gibt es 
bekanntlich an allen Ecken und Enden: akute und 
längerfristige, finanzielle und strukturelle. Schnell-
stens behoben werden muß, daß sich der Staat mehr 
und mehr aus seiner Verantwortung zurückzieht und 
immer tiefer in die Sozialkassen greift. Die sogenann-
ten versicherungsfremden Leistungen müssen 
beleuchtet werden. 
Das Fremdrentenrecht, das SED-Unrechtsbereini-
gungsgesetz und Sozialabkommen mit anderen Län-
dern sind nicht schlechthin „versicherungsfremd". 
Bedenklich ist, daß diese eigentlich gesamtgesell-
schaftlichen Aufgaben den Beitragszahlerinnen und 
Beitragszahlern allein aufgebürdet werden. Diese 
dem Bund zu übertragen stößt sofort an das leidige 
Thema Steuern. Die zweistelligen Milliardenbeträge 
werden nicht im bestehenden Haushaltsrahmen zu 
realisieren sein, sondern bedürfen neuer Einnahmen. 
Wir fordern eine Beseitigung der Schieflage der steu-
erlichen Belastung und eine Umverteilung von oben 
nach unten. 
(Beifall bei der PDS) 
Angesichts der Veränderungen in der Arbeitswelt 
wird die Finanzierung der Rentenversicherung gene-
rell auf den Prüfstand gestellt. Höchst fraglich ist es 
dabei, ob es weiterhin tragbar ist, daß etliche Status-
gruppen nicht versicherungspflichtig sind. Wir for-
dern deshalb, Beamte, Selbständige, Abgeordnete 
als zumeist Einkommensstarke in die solidarische 
Versicherung einzubeziehen. Mit einer allgemeinen 
Versicherungspflicht könnte auch die neue Katego-
rie der Scheinselbständigen vor Altersarmut bewah rt 
 werden. 
(Beifall bei der PDS) 
Ebenso sollte die Beitragsbemessungsgrenze deut-
lich angehoben werden, ohne die Ansprüche 
adäquat zu steigern. Zusätzliche Versorgungen 
geben unseres Erachtens einen weiten Spielraum für 
„angemessene" Altersbezüge. 
Wir sollten darüber nachdenken, ob es länger rich-
tig ist, die Arbeitgeberanteile für die soziale Siche-
rung an die Bruttolohnsumme zu binden, oder ob sie 
nicht besser nach dem Gewinn in einem bestimmten 
Verhältnis zum Umsatz berechnet werden sollten. 
Das brächte eine Umverteilung zwischen den Unter- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung , Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7401 
Petra Bläss 
nehmen. Solche mit hohen Gewinnen und geringe-
ren Beschäftigtenzahlen würden stärker belastet als 
jene mit geringen Gewinnen, aber vielen Beschäftig-
ten. 
Dieser Ansatz könnte künftig auch dem demogra-
phischen Wandel Paroli bieten. Zweifellos müssen 
weniger Junge mehr Alte versorgen. Wenn aber 
weniger Erwerbstätige immer mehr produzieren, gibt 
es keinen hinreichenden Grund, daß mehr Ältere 
weniger bekommen sollen. Der Erhalt und der Aus-
bau des Sozialsystems verlangen eine gerechte Ver-
teilung des gesellschaftlichen Reichtums, sonst wer-
den wir uns beim Thema Finanzen immer wieder im 
Kreise drehen. 
Beim Leistungsspektrum der Rentenversicherung 
sehen wir nicht nur bei den gegenwärtig diskutierten 
Problemen Handlungsbedarf. 
Für den flexiblen Übergang von der Erwerbstätig-
keit in die Rente muß eine Lösung gefunden werden. 
Aber wir halten es für unzulässig, jetzt die 60er
-
Regelung zu streichen. Die Realitäten des Jahres 
1995 bei der Frühverrentung von 300 000 Betroffe-
nen lassen die „komfortablen Lösungen" von Groß-
betrieben zu einem Bruchteil zusammenschmelzen. 
Über die Hälfte resultiert aus „zwangsverrenteten" 
Altersübergangsgeldempfängerinnen und -empfän-
gern aus den neuen Bundesländern. 
(Abg. Volker Rühe [CDU/CSU] geht durch 
die Reihen der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Verzeihung, Frau Kolle-
gin. Ich glaube, der Kollege Rühe möchte eine Zwi-
schenfrage stellen. 
(Heiterkeit) 
- Entschuldigung. 
Petra Bläss (PDS): Ich hätte sie gerne beantwortet. 
Eingestanden wird mittlerweile, daß nur zirka 
50 Prozent der anderen Hälfte mit irgendwie gearte-
ten Sozialplänen ausscheidet. Ein Großteil der Betrof-
fenen sind also chancenlose ältere Arbeitslose, für 
die die vorgezogene Rente tatsächlich der letzte 
soziale Rettungsanker ist. Für sie muß diese Möglich-
keit erhalten bleiben. 
Zugleich sollte über eine Vorruhestandsregelung 
nachgedacht werden, die verhindert, daß Betriebe 
ihre Arbeitsplatzbereinigungen vorrangig zu Lasten 
Alterer betreiben und auf die Rentenkassen abschie-
ben können. 
Meine Damen und Herren, dringliche Reformen 
fordert die PDS für eine bessere Alterssicherung von 
Frauen ein. 
(Beifall bei der PDS) 
Ich möchte Sie daran erinnern, daß der Bundestag 
am 21. Juni 1991 einstimmig die Bundesregierung 
beauftragt hat, die Voraussetzungen für eine Verbes-
serung bis 1997 auszuarbeiten. Herr Bundesminister 
Blüm, das Problem der Altersarmut ist hierzulande 
nicht gelöst. Die gegenwärtige Situation ist absolut 
kein Anlaß zu Selbstzufriedenheit. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
ten der SPD und der Abg. Halo Saibold 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Die meisten derer, die damals dafür stimmten, sitzen 
heute hier. Doch wo bleibt die Einforderung der 
praktischen Umsetzung dieser Entschließung? 
Wir fordern, eine Grundsicherung in der Rente 
einzuführen. Den sofort ertönenden Vorwurf des 
Systembruchs wehren wir ab. Wir meinen, hier muß 
eine Strukturfrage der Rentenversicherung entschie-
den werden. Wenn Frauen überwiegend allein die 
Erziehungsarbeit und Pflegetätigkeit in der Familie 
zugewiesen wird, wenn sie, wenn überhaupt, nur 
lückenhaft einer Berufstätigkeit nachgehen können, 
dann kann nicht allein die Erwerbsbiographie Maß-
stab für die Renten sein, sondern die Lebensleistung 
insgesamt muß anerkannt werden. Hier, Herr Mi-
nister Blüm, würde ich sehr gerne Ihren Slogan 
„Leistung und Gegenleistung" produktiv aufneh-
men. 
(Beifall bei der PDS sowie der Abg. Halo 
Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Wir fordern die versicherungsrechtliche Gleichstel-
lung solcher Tätigkeiten wie Kindererziehung und 
Pflege mit herkömmlicher Erwerbsarbeit. 
Diese Vorschläge haben wir diese Woche in unse-
rem Antrag für eine „Soziale Grundsicherung gegen 
Armut und Abhängigkeit, für mehr soziale Gerech-
tigkeit und ein selbstbestimmtes Leben" dem Bun-
destag zur Kenntnis gegeben. Wir sehen das drin-
gende Erfordernis, daß Veränderungen in der Ren-
tenversicherung so weit getrieben werden müssen. 
Meine Damen und Herren, die Sicherheit im Alter 
ist so gefährdet, daß derzeit keine Schnellschüsse 
helfen, um mit Leistungskürzungen die Beitragssta-
bilität einigermaßen zu halten. Wir brauchen unseres 
Erachtens eine parteiübergreifende Debatte für die 
Weiterentwicklung der Rentenversicherung. Dazu 
gehören alle unterschiedlichen Lösungsansätze erst 
einmal vorurteilsfrei auf den Tisch und seriös, in 
Ruhe diskutiert. Wir könnten uns vorstellen, daß das 
von uns vorgeschlagene Rentenmoratorium für 1996 
in eine umfassende Rentenreform 1997 mündet. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Dr. Paul Krüger. 
Dr.-Ing. Paul Krüger (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber 
Herr Dreßler, Ihre Rede, die Sie hier heute gehalten 
haben, hat mich sehr befremdet. Das war nicht nur 
Angstmache, das war Wahlkampf. Sie haben die 
Rentner verunsichert und über Konkurs und Chaos 
gesprochen. 
7402 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Dr.-Ing. Paul Krüger 
Dabei haben Sie ganz vergessen, zu erwähnen, 
daß wir - ich glaube, das ist bei recht vielen in die-
sem Hause Konsens - das wohl beste Rentensystem 
der Welt haben, und nicht nur das: Wir haben auch 
die höchsten Renten in der Welt. Auch das darf man 
an dieser Stelle einmal sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben auch vergessen, zu erwähnen, daß wir 
seit der Erlangung der Wiedervereinigung in 
Deutschland im Bereich der Renten Großes geleistet 
haben. Niemand von unseren älteren Mitbürgern in 
den neuen Ländern hätte Anfang 1990 erwartet, daß 
die Masse der Rentenempfänger nicht - wie zu DDR-
Zeiten - nur eine Rente am Rande des sozialen Mini-
mums erhalten würde, sondern einen gesetzlich 
abgesicherten, dynamischen Rentenanspruch zur 
Bestreitung eines würdigen Lebensabends. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Da wir in diesen Tagen so viel über Solidarität und 
Geld reden, möchte ich an dieser Stelle erwähnen, 
daß das für mich die größte Solidaritätsleistung von 
Menschen in Westdeutschland für Menschen in den 
neuen Bundesländern in den letzten Jahren gewesen 
ist - 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und das trotz vieler anderer Belastungen, die eben-
falls Solidarität erforderten. 
Aus vielen Gesprächen weiß ich, daß das auch von 
den Rentnern in den neuen Bundesländern so gese-
hen wird. Deshalb möchte ich an dieser Stelle allen 
Menschen in den alten Bundesländern, die hierzu 
Beiträge geleistet haben, meinen Dank auch namens 
der Rentner in den neuen Bundesländern ausspre-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte der Bundesregierung und den sie tra-
genden Fraktionen danken, weil sie dieses System 
unterstützt und eingeführt haben. 
Der Bundesarbeitsminister hat heute ein paar Zah-
len genannt: Er sprach von einer Steigerung bei den 
Rentenaufwendungen von über 300 Prozent. Ich will 
ihn korrigieren: Wir haben bei den absoluten Renten-
aufwendungen in den neuen Bundesländern in den 
letzten Jahren eine Steigerung von 437 Prozent 
gehabt. Zu DDR-Zeiten waren es 16,7 Milliarden 
Ost-Mark. 
Ich frage mich angesichts der leeren Kassen in der 
damaligen DDR und - das frage ich die PDS - der rie-
sigen Schuldenlast, die Sie uns aufgebürdet haben, 
wie Sie das, was Sie heute fordern, durchsetzen woll-
ten. Das ist ein Witz. Blicken Sie nach Osteuropa! Da 
sehen wir exemplarisch, was auch hier passiert wäre, 
wenn wir nicht das getan hätten, was wir getan 
haben. Ich glaube, das waren die richtigen Schritte. - 
Sie von der PDS haben hier den Anspruch verwirkt, 
über dieses Thema überhaupt jemals zu reden, weil 
Sie Ihre Inkompetenz bewiesen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Denn 95 Prozent derer, die das zu verantworten 
haben, befinden sich in Ihren Reihen. - 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Wo waren 
Sie denn die ganze Zeit?) 
Wir haben auf diesem Wege eine Anpassung von 
82 Prozent an westdeutsches Niveau erreicht, und 
wir werden diesen Weg konsequent weitergehen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Krüger, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Luft? 
Dr.-Ing. Paul Krüger (CDU/CSU): Nein, nicht der 
PDS. - 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Feigling! - 
Lachen und weitere Zurufe von der PDS) 
Die im Vergleich zu den alten Ländern höheren Ren-
tensteigerungen werden auch in den nächsten Jah-
ren noch fortgesetzt werden müssen. 
Ich will aber an dieser Stelle erwähnen, daß die 
Sozialversicherungsrente in den neuen Bundeslän-
dern die wesentliche, ja fast die einzige Säule der 
Altersvorsorge ist. Wir hatten in der ehemaligen DDR 
keine betriebliche und keine berufsständische 
Altersversorgung, zumindest nicht im echten Sinne. 
Wir hatten keine beamtenrechtlichen Pensionen. Wir 
hatten keine staatlich geförderte p rivate Altersvor-
sorge. 
(Zuruf von der PDS: Mindestrente!) 
Das betrifft fast alle derzeitigen Rentenempfänger, 
von denen wir heute reden. 
Auch ist es eine Tatsache, daß es in den neuen Län-
dern einerseits eine höhere Frauenbeschäftigung 
gab und andererseits längere Lebensarbeitszeiten, 
aber auch relativ niedrige Beitragsbemessungsgren-
zen. Aus diesem Konglomerat ergibt sich, daß wir in 
den neuen Ländern im Vergleich zu den alten Län-
dern sehr unterschiedliche Rentenbiographien 
haben. Das führt zum Teil bereits zu sehr hohen rea-
len Rentenansprüchen in den neuen Bundesländern 
in der gesetzlichen Rentenversicherung. Dabei ergibt 
sich ein sehr differenziertes Bild. Das heißt, wir 
haben in Wirklichkeit sehr unterschiedliche Renten-
höhen. 
Zunächst sollte man bei einer höheren Anpassung 
der Renten in den neuen Bundesländern berücksich-
tigen, daß dort auch höhere Teuerungsraten zu ver-
kraften sind, die im Prozeß der Anpassung in den 
nächsten Jahren unvermeidbar sind. Und wir müssen 
beachten, daß den höheren Ansprüchen eine ganz 
andere Vermögenssituation in den neuen Bundeslän-
dern gegenübersteht. 
Meine Damen und Herren, die Vermögensbildung 
ist die bedeutendste Säule der Altersvorsorge in den 
alten Bundesländern. Es gibt hier ein Vermögen von 
insgesamt 12,5 Billionen DM. Dieses konzentriert 
sich zu einem ganz wesentlichen Teil auf die Senio-
ren, auf die Menschen, die Rentenempfänger sind. In 
den neuen Bundesländern haben die Menschen pro 
Kopf der Bevölkerung derzeit erst ein Drittel des 
Geldvermögens und ein Viertel des Immobilienver- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7403 
Dr.-Ing. Paul Krüger 
mögens der Menschen in den alten Bundesländern. 
Es gibt also Riesendefizite, die wir in den kommen-
den Jahren aufarbeiten müssen. All das müssen wir 
berücksichtigen, wenn wir von der Rente sprechen. 
Wir sind der Meinung, daß es unbedingt erforder-
lich ist, bei den künftigen Rentensteigerungen in 
den neuen Ländern die Nettorenten exakt der Netto-
lohnentwicklung folgen zu lassen, wie das in den 
alten Ländern selbstverständlich ist. Das muß natür-
lich auch in der Phase der Umstellung gewährleistet 
sein. Ein zeitweises Abkoppeln der Rentenanpas-
sung von der Lohnentwicklung oder die Zugrundele-
gung eines fiktiven Steigerungssatzes ist angesichts 
der gerade geschilderten besonderen Umstände in 
den neuen Bundesländern nicht hinnehmbar. 
Meine Damen und Herren, wir unterstützen die 
geplante Umstellung von einer zweimaligen auf eine 
einmalige Anpassung in jedem Jahr. Wir unterstüt-
zen auch die geplante Umstellung von der bisheri-
gen prognostizierten und damit geschätzten Lohn-
steigerung auf die Nettolohnentwicklung. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Früher 
haben Sie aber was anderes gesagt!) 
- Das haben wir überhaupt nie anders gesagt; das 
haben wir von Anfang an unterstützt. Eine Prognose 
der Nettolohnentwicklung, wie sie nach der bisheri-
gen gesetzlichen Regelung im letzten Jahr vorgese-
hen war, ist in den neuen Bundesländern immer 
schwieriger geworden. Deshalb müssen wir die Ren
-
ten in den neuen Ländern jetzt auf eine verläßliche 
Basis stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Wir brauchen Rechtssicherheit für die Menschen in 
den neuen Bundesländern. 
Aber ausschlaggebend bleibt dabei die ununter-
brochene Kopplung der Renten in den neuen Län-
dern an die dortige Lohnentwicklung. Das bedeutet, 
wir wollen kein „Rentenschaltjahr" mit einer willkür-
lichen Rentenanpassung, sondern wir halten daran 
fest, daß in diesem Jahr die Rentenanpassung auf der 
Basis der Nettolohnentwicklung in der Vergangen-
heit vorgenommen wird, genauso wie das in den 
alten Ländern gemacht wird. Damit geben wir den 
Menschen in den neuen Ländern Rechtssicherheit. 
Meine Damen und Herren, wir sind bei der Anglei-
chung der Renten in Ost und West ein gutes Stück 
des Weges vorangekommen. Im Interesse des sozia-
len Friedens und der Berechenbarkeit der Rentenent-
wicklung werden wir diesen Weg ohne Unterbre-
chung zu Ende gehen, und zwar mit dieser Bundes-
regierung. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Krüger, die 
Kollegin Dr. Barbara Höll würde Ihnen gerne eine 
Zwischenfrage stellen. 
Dr.-Ing. Paul Krüger (CDU/CSU): Ich habe schon 
gesagt, daß ich keine Zwischenfragen von dieser 
Seite beantworten möchte. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Das ist eine 
klare Haltung!) 
Wir werden die Rentenanpassung in den neuen 
Bundesländern in diesem Jahr erstmalig auf der 
Basis des Systems der alten Bundesländer durchfüh-
ren. Die Steigerungsraten werden sich an der Netto-
lohnentwicklung in den vergangenen Jahren orien-
tieren; davon gehe ich aus. Das werden wir mit die-
ser Bundesregierung tun, und weil wir das mit dieser 
Bundesregierung tun, können auch die Rentner in 
den neuen Bundesländern mit Gelassenheit in eine 
sichere Zukunft blicken. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Instrument der 
Kurzintervention hat sich inzwischen zu einem 
Instrument entwickelt, das jemand, dem eine Zwi-
schenfrage verweigert wird, einsetzt. 
Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention der 
Kollegin Professor Dr. Luft. 
(Roland Kohn [F.D.P.]: Eine Luftnummer!) 
Dr. Christa Luft (PDS): Danke schön. - Sehr geehr-
ter Herr Kollege Krüger, wenn ich mich richtig erin-
nere, kommen Sie aus Neubrandenburg und kamen 
schon immer aus Neubrandenburg. Neubranden-
burg liegt in der früheren DDR. Ich kann mich nicht 
erinnern, zu DDR- Zeiten von Ihnen je ein Wort zur 
Rentenmisere gehört zu haben, wie Sie sie jetzt eben 
hier dargestellt haben. - Das ist der erste Punkt. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der zweite Punkt: Sie haben hier erklärt, wie die 
Renten nominal gestiegen seien. Das ist ja ein Fak-
tum, das niemand bestreiten kann. Sie sollten fairer-
weise die Ziffern nennen, die angeben, wie die 
Lebenshaltungskosten gestiegen sind. Die Mieten 
sind um das Vier- bis Fünffache gestiegen. Die Tarife 
zum Beispiel der Berliner S-Bahn - die meisten 
Abgeordneten fahren ja nicht mehr mit der S-Bahn - 
belaufen sich pro Fahrt auf 3,90 DM. Das ist das 
20fache von dem, was es früher kostete. 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Wollen Sie 
wieder zurück?) 
Die Telekom hat sich jüngst ebenfalls Preiserhö-
hungen geleistet. Das wissen Sie. 
(Dr. Gisela Babel [F.D.P.]: Früher hatten sie 
kein Telefon!) 
Daß dies gerade die Rentnerinnen und Rentner trifft, 
ist auch klar. Hinzu kommen weiterhin die Rund-
funkgebühren; ich brauche diese Dinge nicht weiter 
aufzuzählen. Das wäre fairerweise zu sagen. 
Ich mache eine ganz rege Wahlkreisarbeit. Wer 
aus meinem Wahlkreis eben zugehört hat, der würde 
mich dafür tadeln, wenn ich die Rede von Herrn Krü- 
7404 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84, Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Dr. Christa Luft 
ger aus Neubrandenburg angehört hätte, ohne Pro-
test angemeldet zu haben. 
(Beifall bei der PDS) 
Dritter Punkt. Ich persönlich habe einen großen 
Respekt vor den vielen Transferleistungen, die von 
West nach Ost geflossen sind und fließen. Ich hoffe, 
daß die F.D.P. sich in diesem Punkte nicht durchset-
zen kann und daß ohne eine solide Gegenfinanzie-
rung der Solidaritätszuschlag nicht reduziert wird. 
(Roland Kohn [F.D.P.]: Unglaublich!) 
Damit die ostdeutschen Menschen nicht das 
Gefühl haben, sie lebten nur von Transfers und hät-
ten ansonsten gar nichts einzubringen, muß auch 
einmal gesagt werden, daß es natürlich erhebliche 
Vermögensflüsse von Ost nach West gegeben hat 
und nach wie vor gibt. 85 Prozent des früheren Anla-
gevermögens aus den Betrieben, die ja alle - wie es 
hieß - marode waren, befinden sich heute in west-
deutschen Händen. Darauf muß hingewiesen wer-
den, Das hat die Vermögensbilanz völlig verschoben. 
Die meisten Wohnungen, die inzwischen privatisiert 
sind, sind von Selbständigen, von Freiberuflern aus 
den alten Bundesländern gekauft worden. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Spre
-
chen Sie doch einmal zum Thema!) 
Das heißt, die Mieten, die gezahlt werden, fließen 
aus dem Osten in den Westen und bewirken hier 
Kaufkraft. 
Das Prinzip von Rückgabe vor Entschädigung, das 
die F.D.P. in den Einigungsvertrag hat hineinschrei-
ben lassen, hat dazu geführt und führt laufend dazu, 
daß inzwischen über 2 Millionen Rückgabeansprü-
che auf Immobilien und Grundstücke angemeldet 
worden sind. 
(Roland Kohn [F.D.P.]: Blicken Sie in das 
Grundgesetz!) 
Das trifft vornehmlich auch die älteren Menschen, 
die verunsichert sind. 
(Beifall bei der PDS) 
Letzter Punkt, Herr Krüger. Wenn Sie hier schon 
als Ost-CDU-Abgeordneter an das Mikrophon treten, 
dann hätte ich ein Wort dazu erwartet, warum Sie 
inzwischen mit der Faust, die Sie einmal kurzfristig 
geballt haben, um das Renten-Überleitungsgesetz zu 
korrigieren, - 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Kön
nen Sie das nicht etwas kürzer machen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, die drei 
Minuten Ihrer Kurzintervention sind überschritten. 
Dr. Christa Luft (PDS): - nicht auf den Tisch 
geschlagen haben. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Luft, die Zeit ist 
um. 
Dr. Christa Luft (PDS): Im Haushaltsausschuß ist 
Ihr Antrag vor 14 Tagen zurückgezogen worden, weil 
es in Ihrer Fraktion weiteren Beratungsbedarf gibt. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Wenn Sie einen länge-
ren Redebeitrag leisten wollen, dann müssen Sie Ihre 
Gruppe bitten, sich auf die Rednerliste setzen zu las-
sen. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Aber 
Sie, Herr Präsident, müssen auch früher 
intervenieren!) 
Zur Replik, Herr Krüger. 
Dr.-Ing. Paul Krüger (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Liebe Frau Luft, auch ich mache meines Erachtens 
eine gute Wahlkreisarbeit. Das wissen auch meine 
Leute, die in Neubrandenburg wohnen. 
Zu Ihrem Vorwurf, daß ich mich in früheren Zeiten 
nicht geäußert habe, möchte ich folgendes sagen: Ich 
habe erst dann begonnen, mich zu politischen Fra-
gen zu äußern, als ich es für möglich und für oppor-
tun hielt, mich zu äußern, ohne daß ich und meine 
Familie durch die Äußerung meiner Meinung, die ich 
damals kundgetan hätte, Schaden an Leib und 
Leben genommen hätten. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Sie haben 
nur an Ihre Karriere gedacht!) 
Ich bin an einigen Stellen knapp daran vorbeigegan-
gen. Das ist eine persönliche Lebenserfahrung, die 
Sie natürlich ignorieren. Wir wissen alle, warum Sie 
das ignorieren. 
Was die Renten anbelangt, darf ich Ihnen sagen, 
warum ich seinerzeit - das ist symptomatisch - nicht 
in die Freiwillige Zusatzrentenversicherung eingetre-
ten bin, die im übrigen sozusagen eine Art Pflichtver-
sicherung für ehemalige Kader war, sofern sie nicht 
schon in anderen Zusatz- und Sonderversorgungssy-
stemen besondere Privilegien genossen. Das trifft im 
übrigen nicht auf alle zu; das wissen wir auch. Des-
halb haben wir einen Antrag zur Rentenüberleitung 
in dieses Haus eingebracht. Dieser Antrag befindet 
sich in der parlamentarischen Beratung, und in 
absehbarer Zeit wird - ich bin darüber gut informiert - 
ein Gesetzentwurf, der diesem Antrag folgt, in die-
sem Haus verabschiedet werden. 
Ich bin damals nicht in die Freiwillige Zusatzren-
tenversicherung eingetreten, weil ich wie viele mei-
ner Kollegen und meiner Freunde einfach kein Ver-
trauen in das Rentenversicherungssystem der dama-
ligen DDR hatte. Ich wollte nicht, daß der Staat mit 
dem ohnehin knappen Einkommen, das ich hatte 
und für meine Familie brauchte, noch zusätzlich 
finanziert wird, ohne daß ich auch nur das geringste 
Maß an Sicherheit erwarten konnte, daß dieses Geld, 
wenn ich einmal alt sein würde, zurückfließen 
würde. Ich habe damals schon befürchtet - ich habe 
in der Wirtschaft gearbeitet -, daß dieser Staat 
irgendwann vor dem Bankrott stehen würde. Meine 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7405 
Dr.-Ing. Paul Krüger 
Befürchtung hat sich dann auch entgegen Ihren Aus-
sagen, liebe Frau Luft, die Sie damals an maßgebli-
cher Stelle an diesem Bankrott mitgewirkt haben, 
bestätigt. 
Jetzt können Sie, glaube ich, nachvollziehen, wes-
halb ich Ihnen keine Kompetenz bei der Behandlung 
und Beantwortung solcher Fragen in diesem Hause 
zubillige und Ihnen für gewöhnlich auch keine Ant-
wort gebe. Nur wenn Sie mich in einer solchen Weise 
persönlich angreifen, dann werde ich mich auch 
rechtfertigen. Das habe ich hiermit getan. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Rolf 
Schwanitz, Sie haben das Wort. 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich will alles das, was in den bei-
den Kurzinterventionen gesagt worden ist, jetzt nicht 
kommentieren. Ich habe nur die herzliche Bitte, daß 
wir in einer solchen Debatte nicht zu einem Stil kom-
men, uns Larmoyanz und wechselseitig Biographien 
abzunötigen und um die Ohren zu schlagen. Das 
kann nicht der Sinn der ganzen Angelegenheit sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Einen Kommentar, Herr Krüger, will ich mir den-
noch nicht ersparen. Aus dem, was Sie hier angekün-
digt haben, entnehme ich zumindest, daß Sie das, 
was Bundesarbeitsminister Blüm für das Jahr 1997 
und die folgenden Jahre vorgeschlagen hat, akzep-
tieren. Dazu sage ich: Das ist wieder einmal hochin-
teressant, allerdings keine neue Botschaft, kein 
neues Erlebnis: Muskeln spannen, öffentlich äußern, 
zum Kanzler rennen, gebückt wiederkommen und 
die bitteren Botschaften verkünden. Das ist die alte 
Strategie; das kennen wir. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, die Ereignisse der letz-
ten Wochen haben in hohem Maße zur Verunsiche-
rung der Rentner in Deutschland geführt. In beson-
derer Art und Weise betroffen waren die Rentner in 
Ostdeutschland, und wer will es mir verdenken, daß 
ich hier besonders auf dieses Problem eingehe. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schwanitz, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Krü-
ger? 
Rolf Schwanitz (SPD): Das trifft sich ganz gut, 
bevor ich inhaltlich einsteige. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte! 
Dr.-Ing. Paul Krüger (CDU/CSU): Bevor Sie richtig 
anfangen, Herr Schwanitz, möchte ich gern eine 
Frage an Sie stellen. Ich habe in meiner Rede davon 
gesprochen, daß wir nicht der Lösung der relativ will-
kürlichen Festlegung einer Jahresfrist, einem soge-
nannten Rentenschaltjahr, wie ich es bezeichnet 
habe, zustimmen werden, sondern daß wir - das 
habe ich in meiner Rede ausdrücklich gesagt - sofort 
in das System der alten Bundesländer einsteigen und 
sofort der entsprechenden Nettolohnentwicklung in 
den neuen Bundesländern folgen. Das heißt, wir stei-
gen nicht aus, sondern wir steigen nur um von der 
bisherigen Lösung der Schätzung auf ganz reale, 
exakte Daten. Diese Lösung erscheint uns gerade 
angesichts der vielen Veränderungen, die wir in der 
Bundesrepublik haben, als notwendig, um den Rent-
nern in Zukunft mehr Sicherheit zu geben. Deshalb 
kann ich Ihnen heute auch noch gar nichts über eine 
Steigerungsrate sagen, weil das Statistische Bundes-
amt die Zahlen erst im März vorlegt. Sind Sie bereit, 
das zur Kenntnis zu nehmen? 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Krüger, ich bin sehr 
gespannt darauf, an Hand Ihres Gesetzentwurfs zu 
sehen, ob Sie an dem bisherigen, Ostdeutschland 
besonders günstig stellenden System festhalten oder 
ob Sie es verändern wollen. Das wird interessant. 
Zunächst einige Bemerkungen zum Ablauf der 
Ereignisse; bereits das wirft ein bezeichnendes Licht 
auf den Umgang der Bundesregierung mit diesen 
sensiblen Fragen. 
In einer Nacht-und-Nebel-Aktion hatte die Koali-
tion ursprünglich einen unscheinbaren Gesetzent-
wurf zur Rentenberechnung Ost für diese Woche auf 
die Tagesordnung des Plenums gesetzt. Der Gesetz-
entwurf lag bei der Gestaltung der Tagesordnung 
noch nicht vor; der Inhalt war also unbekannt. 
Geplant war die erste Beratung für diesen Donners-
tag mit einer kurzen Debatte von 30 Minuten gegen 
21 Uhr, also quasi unter Ausschluß der Öffentlichkeit. 
Am Wochenende erfuhr die deutsche Öffentlich-
keit und erfuhren mit ihr die ostdeutschen Rentner, 
daß es nicht nur um irgendeine belanglose Gesetzes-
änderung geht, sondern um eine prinzipielle Verän-
derung der Dynamisierungsregelungen für die ost-
deutschen Renten überhaupt. Statt der bisher 
geplanten Rentenerhöhung zum 1. Juli dieses Jahres 
um 3,9 Prozent sollen die ostdeutschen Renten nur 
noch um 0,9 Prozent erhöht werden. Den Rentnern 
im Osten fehlen damit allein in diesem Jahr 
700 Millionen DM. Als diese Meldung bekannt 
wurde, schlug sie im Osten ein wie eine Bombe. 
Selbst die ostdeutschen Kollegen aus der CDU zeig-
ten sich von dieser Absicht der Bundesregierung 
überrascht. Entweder kannten sie noch nicht einmal 
den Inhalt der Vorlage ihrer eigenen Fraktion, oder 
sie hatten nicht genügend Rückgrat, um in der 
Öffentlichkeit zu dem zu stehen, was sie bereits 
intern abgenickt hatten. 
Dieses Vorgehen ist symptomatisch dafür, wie die 
CDU/CSU und die F.D.P. mit den Menschen in den 
neuen Bundesländern umgehen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Egal, ob es sich um die Kappung der Investitionsför-
derung beim Jahressteuergesetz 1996 handelt, ob es 
um das Absenken der Transfers für Ostdeutschland 
im Bundeshaushalt 1996 geht, ob wir über die Frage 
der Altschulden ostdeutscher Kommunen reden, 
über den Solidaritätszuschlag oder, wie hier, über die 
7406 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Rolf Schwanitz 
ostdeutschen Renten - immer stellt die Bundesregie-
rung berechtigte ostdeutsche Interessen hintenan; 
die ostdeutschen Abgeordneten der CDU und F.D.P. 
stehen dabei entweder als treibende Kraft oder als 
Helfershelfer diensteifrig zur Seite. Das ist die Situa-
tion. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Aber jenseits dieser prinzipiellen und nicht neuen 
Fragen will ich doch auch ein paar Bemerkungen 
dazu machen, was die Bundesregierung und die Koa-
lition zur weiteren Rentenberechnung Ost auf den 
Tisch gelegt haben. 
Meine Damen und Herren, die Rentner in Ost-
deutschland haben ein schweres, entbehrungsrei-
ches Leben hinter sich. Sie erlebten die Turbulenzen 
der Weimarer Republik, den Terror der Nazidiktatur, 
die Katastrophe des Zweiten Weltkrieges und über 
40 Jahre realen Sozialismus. Die beiden Volkspar-
teien waren sich nach der Wiedervereinigung einig: 
Der Rentnergeneration in Ostdeutschland von heute 
sind wir es schuldig, daß sie einen Lebensabend 
ohne Sorgen und Not verbringen kann, in anständi-
gen Lebensumständen, auf einem Niveau, das dem 
Rentenniveau des Westens nicht nachstehen darf. 
(Beifall bei der SPD) 
Vergessen wir nicht, wie der SED-Staat die alten 
Menschen nach mehr als 40 Arbeitsjahren mit einer 
Niedrigstrente abgespeist hat. Bei allen Maßnahmen, 
die ab 1990 getroffen wurden, ging es darum, die 
geringen DDR-Renten auf ein menschenwürdiges 
Niveau anzuheben; es ging also um den Ausgleich 
einer extremen und vorhandenen Unterprivilegie-
rung. 
(Roland Kohn [F.D.P.]: Das haben wir 
gemacht!) 
Das war die Geschäftsgrundlage für alle Fraktionen 
dieses Hauses. Das ist der Gradmesser für Ihren heu-
tigen Umgang mit den ostdeutschen Renten. 
Meine Damen und Herren, das können Sie auch 
heute nicht nachträglich vernebeln. 1990 wußten Sie 
das noch. Zum 1. Juli 1990, als die Währungsunion in 
Kraft trat, haben Bundeskanzler Kohl und Minister 
Blüm bei den DDR-Bürgern den Eindruck erweckt, 
als würden die bis dahin erworbenen Renten und 
Anwartschaften alsbald eine den Westrenten ver-
gleichbare Höhe erreichen. Als dann 1991 das Ren-
ten-Überleitungsgesetz gemacht wurde und damit 
das westdeutsche Rentenrecht auch im Osten zur 
Anwendung kam, haben die Bundesregierung und 
die Koalition diese Erwartungen noch verstärkt. Bun-
desminister Blüm äußerte damals im Bundestag - ich 
zitiere -: 
Die Solidarität gebietet es, daß es zwischen Ost 
und West keine unterschiedlichen Rentenniveaus 
gibt, sondern ... ein Rentenniveau. Diese Auf-
holjagd haben wir jetzt begonnen. 
Diese Aufholjagd, Herr Minister, wollen Sie jetzt 
vorzeitig abbrechen. Der sozialpolitische Sprecher 
der CDU/CSU-Fraktion ging damals sogar noch wei-
ter. Um die in den nächsten Jahren höheren Steige-
rungssätze bei den ostdeutschen Renten vertreten zu  
können, erläuterte er, daß dieser Zustand zeitlich 
begrenzt sei und daß bis etwa Mitte der 90er Jahre 
die Unterschiede zwischen der West- und der Ost-
rente unter vergleichbaren Bedingungen im wesent-
lichen überwunden sein werden. Die Instrumente 
hierfür waren neben den bestandsgeschützten Auf-
füllbeträgen vor allem die besonderen Dynamisie-
rungsregelungen für Ostdeutschland. Kollege Lou-
ven, CDU, führte aus - ich zitiere -: 
Dieses Zusammenspiel bei der umgewerteten 
Rente von anpassungsfähigem Bestandteil und 
Auffüllbetrag sorgt dafür, daß zunächst der Auf-
holprozeß für die Rentner in den neuen Ländern 
stattfinden kann. Erst Auffüllprozeß, dann 
Abschmelzprozeß, so lautet hier die Formel. 
Weiter heißt es - ich zitiere -: 
Der vorliegende Gesetzentwurf geht davon aus, 
daß die Aufholphase 1995 abgeschlossen ist... . 
Wenn der Aufholprozeß schon vor 1996 abge-
schlossen sein sollte - es ist ja ein Markenzeichen 
unserer Politik, daß die erreichten Ergebnisse 
regelmäßig besser sind als unsere stets vorsichti-
gen Annahmen bei der Planung -, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Vor allem 
bei Herrn Waigel!) 
- das Protokoll verzeichnet hier Beifall bei der CDU/ 
CSU - 
muß ein Instrumentarium gefunden werden, um 
schon früher abschmelzen zu können. 
Zur Selbstgefälligkeit dieser Sätze will ich hier nichts 
sagen. Entgegen diesen Ankündigungen steht nun 
jedoch fest: Die Versprechungen haben sich in Luft 
aufgelöst. Die Rente im Osten hinkt bei einem ver-
gleichbaren Arbeitsleben gegenüber der Rente im 
Westen noch um fast 20 Prozent hinterher, und Sie, 
Herr Blüm, brechen jetzt die versprochene Aufhol-
jagd ab. 
(Zuruf von der SPD: Skandalös! - Zuruf von 
der CDU/CSU: Das ist völlig falsch!) 
Sie verabschieden sich von der versprochenen 
Angleichung der Ostrenten. Die Rentenangleichung 
zwischen Ost und West soll nunmehr ausschließlich 
von der tatsächlichen Entwicklung der Nettolöhne 
abhängig sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch rich
-
tig so!) 
Die Angleichung ist keine Frage mehr von zusätzli-
chen gesetzlich geregelten Auffüll- und Zusatzbeträ-
gen. Der Staat verabschiedet sich von seinem Anglei-
chungsversprechen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das stimmt doch 
gar nicht! Es geht doch um netto Ost und 
nicht um netto West!) 
und schiebt das Problem ausschließlich auf den Tisch 
der Tarifpartner. Das ist die Rentenlüge der Jahre 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7407 
Rolf Schwanitz 
1990 und 1991, die Sie von der CDU/CSU und F.D.P. 
nun fünf Jahre später hier einholt. 
(Beifall bei der SPD - Widerspruch bei der 
CDU/CSU - Zuruf von der F.D.P.: Schickt 
den mal in den Ausschuß, damit er ein biß
-
chen lernt!) 
Vizepräsident Hans Klein: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Kollegen Blüm? 
Rolf Schwanitz (SPD): Nein. 
(Zuruf von der SPD: Sie kommen zu spät, 
Herr Blüm! - Zuruf von der CDU/CSU: Der 
hat von einem Gesetzentwurf gesprochen, 
den es überhaupt nicht gibt!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Heinz 
Schemken, Sie haben das Wort. 
Heinz Schemken (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Schwanitz, es 
ist schon ein starkes Stück, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ja!) 
daß es am Ende hier zu solchen Bewertungen führt, 
wenn wir die menschliche und humane Pflicht wahr-
nehmen, die Menschen im ehemaligen anderen Teil 
des Vaterlandes mit einer Rente in einen Solidarver-
trag aufzunehmen. Diese Menschen wären sonst 
Betrogene des sozialen Unrechtsstaates der DDR 
geblieben. Wir haben sie herausgeholt. 
(Zuruf von der F.D.P.: Richtig!) 
Das ist eine Pflicht und ein humaner Vorgang. Man 
sollte ihn hier respektieren und nicht so abwerten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nun hat sich dieser Staat ja Gott sei Dank in Luft auf-
gelöst. 
Ich möchte aber auch noch ein Wort an Herrn 
Dreßler richten. 1992 haben Sie - ich sage das mit 
großem Respekt gerade vor Ihrer Person - stets in der 
ersten Reihe mitgewirkt, wenn es um entscheidende 
Fragen und den Konsens ging. Hier ging es ja um 
den Konsens in der Sache zwischen dem Beitrags-
zahler, dem Rentner und dem Bund. Es ging auch um 
den Konsens über die gesellschaftliche Tragfähigkeit 
dieses Systems, das auch für die Zukunft sicher ist, 
weil das System stimmt. Daran haben Sie mitgewirkt. 
Wenn Sie aber heute morgen dem Minister Täu-
schen, Schwindeln, Hinters-Licht-Führen und 
Unwahrheit vorwerfen, stellen Sie sich nach meiner 
Meinung in die zweite Reihe. Dann stellen Sie Ihr 
eigenes Licht ein wenig unter den Scheffel. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schemken, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Heinz Schemken (CDU/CSU): Ja. 
Rudolf Dreßler (SPD): Herr Kollege Schemken, 
können Sie verstehen, daß jemand, der sich so wie 
ich bei diesem Konsens 1989 engagiert hat, der ihn 
mit herbeigeführt und verteidigt hat, also in einer 
besonderen Verantwortung steht, ziemlich verständ-
nislos davorsteht, daß die Basis dieses Konsenses 
wegen des Verschweigens von gravierenden defizi-
tären Verhältnissen der Rentenversicherung durch 
den federführenden Minister, der diese Verhältnisse 
jetzt offenbaren muß, nun nicht mehr gegeben ist? 
(Zuruf von der F.D.P.: Ja, wenn es so wäre!) 
Heinz Schemken (CDU/CSU): Herr Dreßler, ich 
werbe, wenn ich das sage, um einen weiteren Kon-
sens. Darum geht es. Wir dürfen in der Bevölkerung 
nicht den Eindruck aufkommen lassen, daß mit die-
sen abwertenden Formulierungen das System selbst 
in Frage gestellt wird. Die Zahlen sind zwischen 
Ihnen und Minister Blüm ausgetauscht worden. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Nein, nein, nein!) 
Ich muß Ihnen sagen: Wir brauchen diesen Genera-
tionenvertrag, das heißt, wir brauchen nicht nur die 
Sicherheit für die Rentner, die ihren Lebensertrag 
selbst erarbeitet haben und fest mit ihrer Rente rech-
nen können müssen, sondern auch für die Arbeitneh-
mer, die täglich ihrer Arbeit nachgehen und den Bei-
trag an die Rentenkasse zu leisten haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Es geht um diesen Konsens, Herr Dreßler: daß jeder, 
der Rentenbeiträge einzahlt, auch zu Recht darauf 
hoffen darf, diesen Lebensertrag später mit Sicher-
heit in Anspruch nehmen zu können. Ich meine, 
heute morgen ist es in der Auseinandersetzung, so 
wie Sie sie geführt haben, zu einer Schieflage 
gekommen. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Können Sie das nun 
verstehen oder nicht?) 
- Ich kann darauf nur mit den Worten 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Des 
Propheten!)  
- nein, nein, nein - des DAG-Vorstandsmitgliedes 
reagieren, der zugleich Vorstandsvorsitzender der 
Bundesversicherungsanstalt für Angestellte ist. Er 
sagt: „Die anhaltenden Spekulationen über die Ren-
tenfinanzen entwickeln eine gefährliche politische 
Eigendynamik." - Das ist das Problem, das mich in 
dieser Stunde bewegt. Der Kollege Geißler hat das 
soeben auch zum Ausdruck gebracht. Das ist meine 
Antwort. Ich möchte Sie wirklich bitten, diese Be-
schreibung des Vorgangs nicht aufrechtzuerhalten; 
auch Sie fordern im Konsens Fairneß ein. 
(Dr. Gisela Babel [F.D.P.]: Herr Dreßler, 
dagegen kommen Sie nicht an!) 
Ich möchte noch auf zwei, drei Punkte eingehen, 
die sich seit 1992 geändert haben. Nur so kann man 
beantworten, was hier hinterfragt wird, um es einmal 
mit den Worten von Herrn Dreßler zu sagen. Man soll 
ja hinterfragen. Was hat sich verändert? Natürlich 
hat sich die Lage auf dem Arbeitsmarkt verändert. 
7408 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Heinz Schemken 
Frau Dr. Babel, Sie haben es schon angesprochen: 
Wiederum fehlen die letzten Daten, die uns Sicher-
heit darüber geben, wie der Beitrag 1997 letztlich 
aussehen wird - darüber werden wir schon bald 
reden müssen - und welche Veränderungen wir im 
System herbeiführen müssen. 
Ein ganz wichtiges Thema in diesem Zusammen-
hang ist - ich habe dabei durchaus das Schicksal der 
Arbeitnehmer vor Augen, die frühzeitig ihren 
Arbeitsplatz verlassen müssen - die Frage, wie das 
Problem der Frühverrentung angegangen wird. Pro 
Frührentner entfallen auf die Rentenversicherung im 
Schnitt 300 000 DM, auf die Arbeitslosenversiche-
rung 280 000 DM, auf das Unternehmen 20 000 DM. 
Dies kann so nicht weitergehen. Das ist das Problem. 
Das Entscheidende ist: Es sind die Großunterneh-
men, es sind die Konzerne, die nach diesem Modell 
verfahren. Es ist nicht der Handwerksmeister mit sei-
nen 10 oder 20 Beschäftigten; im Gegenteil: Die in 
mittelständischen Betrieben Tätigen zahlen die 
Zeche. Ich finde, wenn die Großunternehmen so han-
deln, bedeutet dies bis zu einem gewissen Grade 
eine Ausbeutung unseres Generationenve rtrags, in 
diesem Fall der Rentensysteme. Dies kann so nicht 
weitergehen. Das ist ein Grund. 
Ein weiterer Grund ist die Arbeitslosigkeit. 
Ein weiterer Grund ist sicherlich - ich darf das als 
Sozialpolitiker hier im Sinne einer Mahnung anspre-
chen -, daß viele geringfügige Arbeitsverhältnisse 
eingehen und dann keine Beiträge zur Sozialversi-
cherung zahlen, was im übrigen bei der Bemessung 
der späteren Rente zum eigenen Schaden führt. 
Ein weiterer Punkt ist der, daß 500 000 Menschen 
in der Schattenwirtschaft auf den Baustellen arbei-
ten. Wir haben darauf eine Antwort geben müssen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schemken, 
der Herr Kollege Hans Büttner möchte Ihnen gern 
eine Frage stellen. 
Heinz Schemken (CDU/CSU): Oh, Entschuldi-
gung, bitte schön. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Kollege Schem-
ken, da ich Ihr Engagement sehr schätze, möchte ich 
Sie bitten, auch in der Frage der Frühverrentung prä-
zise zu argumentieren. Würden Sie bestätigen, daß 
es nach den Aussagen, die Herr Staatssekretär Kraus 
im Ausschuß gemacht hat, eine Tatsache ist, daß von 
denen, die mit 60 Jahren nach § 105 c des Arbeitsför-
derungsgesetzes in Rente gehen müssen, über die 
Hälfte zuvor ihren Arbeitsplatz nicht im Zusammen-
hang mit Sozialplänen verloren hat, sondern weil 
Unternehmer auf Grund von Arbeitsmangel und von 
Betriebsschließungen gekündigt haben? Würden Sie 
auch dies als „mißbräuchlich" bezeichnen? 
Heinz Schemken (CDU/CSU): Es geht nicht um 
den Übergang. Sie beschreiben das Problem der 
60jährigen. Hier liegt ja schon ein großer Ertrag des 
Arbeitslebens vor. Es geht aber darum, daß nach-
weislich Großbetriebe dies schon mit 55jährigen 
machen - so war es nicht gedacht, ich sage das aus-
drücklich -, um nachher nicht wieder in die Arbeits-
losenversicherung einzahlen zu müssen. Das ist ein 
weiterer Weg, den man geht, um sich seinen sozialen 
Verpflichtungen zu entziehen. Das kann nicht so 
weitergehen. Ich habe ja nur die Gründe genannt, 
warum es so ist. 
Letztendlich ist die Summe der Bürger der Staat. 
Der Minister allein kann die Rente nicht retten. Wir 
müssen auf die Zusammenhänge hinweisen, aus 
denen sich die Problematik ergibt, die wir augen-
blicklich zu bewältigen haben. Es verschweigt doch 
niemand, daß es Probleme mit der Finanzierung gibt. 
Aber das System ist so angelegt, daß wir mit diesem 
System eine Antwort geben können. 
Ich betone noch einmal ausdrücklich, daß der 
Arbeitsplatz in einem existentiellen Zusammenhang 
mit den Abgaben steht. Es ist nicht nur so, daß dann, 
wenn wir mehr in Arbeit haben, die Systeme sicherer 
werden, sondern dann, wenn wir mehr in Arbeit 
haben, können wir über Beitragsstabilität, vielleicht 
sogar über Beitragssenkungen bei Erhalt der bisheri-
gen Leistungen sprechen. Diesen Zusammenhang 
sollten wir beachten. Es geht darum, daß wir hier das 
Zueinander und Miteinander in den Generationen 
deutlich machen. 
Ich sage ausdrücklich: Wer Renten in Zukunft 
sichern will, darf sich nicht auf das kaprizieren, was 
augenblicklich an Lebensertrag zu Recht in der 
Rente eingefordert wird, sondern er muß den Star-
ken, der den Beitrag zahlt, auch stark halten oder 
sogar stärker machen, damit er den Schwachen trägt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das ist ganz entscheidend. Das ist die Philosophie 
unserer Generationenverträge. Davon leben sie. 
Ich darf deshalb herzlich bitten, die Diskussion so 
zu führen, daß wir auch den jüngeren Menschen, die 
diese Leistungen zu erbringen haben, eine Antwort 
geben und ihnen sagen, daß dieses System - und es 
sind nicht nur die 100 Jahre, die ein Beleg dafür 
sind - auch in der Gegenwart sicher ist, wenn Kon-
sens in der Gesellschaft vorhanden ist, wenn sich 
Beitragszahler, Rentner und der Bund sowie alle Ver-
antwortlichen einig sind. Wir stehen nun einmal in 
der Verantwortung. Wir stehen auch hinsichtlich der 
Glaubwürdigkeit in der Verantwortung. Natürlich ist 
das Ganze eine schwierige Angelegenheit, wenn ich 
dem, der in Arbeit ist, sagen muß, daß er den Beitrag 
erbringen muß, daß er möglicherweise in dem einen 
oder anderen System stärker eintreten muß, damit 
der andere, der seinen Lebensertrag erarbeitet hat, 
diesen Lebensertrag zu Recht erhält und die Rente 
auch in Zukunft sicher bleibt. In diesem Sinne bitte 
ich noch einmal um Konsens. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Angelika Pfeiffer. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7409 
Angelika Pfei ffer (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! In der DDR hatte man ein 
Sprichwort: Ein Staat wird daran gemessen, wie er 
mit den schwächsten Mitgliedern der Gesellschaft, 
mit den Kranken und Alten, umgeht. 
Ich komme aus der DDR, ich bin dort geboren und 
aufgewachsen. Ich bin also bis zum Übergang in die 
Bundesrepublik, für den ich sehr dankbar bin, ein 
DDR-Kind gewesen. Für die DDR war dieser Spruch 
ein Hohn; denn ich als Heimleiterin eines Altenhei-
mes und auch als Sozialarbeiterin habe gewußt, wie 
man mit alten Menschen umgeht. 
Es gab eine Mindestrente von 230 Mark. Die 
wurde erhöht auf 270 Mark; dann bekamen die alten 
Leute 350 Mark. Das sind zwar alles alte Kamellen, 
aber Frau Dr. Höll hat laufend dazwischengerufen: 
„Es gab in der DDR eine Mindestrente! " - Ja, die gab 
es; sie hat mit 230 Mark angefangen. Wenn man kei-
ner Partei zugehörte, wenn man kein Kader war, war 
man, auf deutsch gesagt, ein armes, altes Würstchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Dr. Barbara Höll 
[PDS]: Das ist doch billig!) 
Der Parteitag hat Beschlüsse gefaßt, hat Renten 
erhöht - mal gab es 10 Mark mehr, mal 20 Mark 
mehr -, und die alten Leute haben sich über diesen 
Parteitagsbeschluß gefreut, weil sie dann ja ein 
wenig mehr Geld bekamen. 
(Abg. Dr. Barbara Höll [PDS] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin - - 
Angelika Pfei ffer (CDU/CSU): Nein, danke. Das 
hat keinen Zweck mit der PDS. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Frau Bläss hat hier gesagt, sie lasse sich nicht den 
Mund verbieten; ihre Partei könne hier durchaus 
über Renten diskutieren. Eigentlich müßte es der 
Anstand verbieten, daß die PDS zu diesem Thema 
das Wort nimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Dr. Barbara Höll 
[PDS]: Sie haben Wahlversprechungen 
gemacht!) 
Wer das Rentensystem der DDR kennt, spricht der 
PDS die Kompetenzen ab, für die Interessen der 
alten Leute im Osten zu debattieren. Das wird nicht 
besser, wenn Sie hier hineinschreien, Frau Höll. 
Der Bundesarbeitsminister hat heute früh hier eine 
vorzügliche Rede gehalten. Er ist für mich der größte 
kleine Arbeitsminister, den ich je kennengelernt 
habe. 
(Beifall und Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Die SPD hat bei dieser guten Rede anfangs gestöhnt. 
Trotzdem wiederhole ich die Worte des Arbeitsmini-
sters: Die Rentner im Osten sind die ersten Sieger 
der deutschen Einheit. Auch die Rentner sehen das 
so und bleiben dabei. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zum Thema Auffüllbeträge. Älteren Menschen mit 
Kleinstrenten - wieder ein Verdienst der PDS - wur-
den bei Umstellung der Renten, damit sie nicht in 
Sozialhilfe fallen, Auffüllbeträge zugesprochen. Sie 
wußten von Anfang an, daß sie wieder abgeschmol-
zen werden. Es gab - im Gegensatz zu dem, was Sie 
uns weismachen wollen - keine Massenproteste. Es 
gab Anfragen und Verunsicherungen, aber jeder 
wußte: Er bekommt nicht weniger als das, was er 
jetzt schon hat. 
(Dr. Barbara Höll [PDS]: Das sieht im Petiti
-
onsausschuß anders aus!) 
- Er bekommt immer noch mehr, als er bei Ihren 
Genossen bekommen hat, Frau Höll. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zum Thema Umstellung der Renten. Ich habe mir 
dafür ein Manuskript gemacht, das ich Herrn Schwa-
nitz vorlesen möchte, damit ich es nicht falsch sage. 
Vielleicht hätte auch Herr Schwanitz vorlesen müs-
sen. - Für das bisherige Verfahren bei der Rentenan-
passung in den neuen Bundesländern wird auf die 
voraussichtliche Lohnentwicklung in den neuen und 
alten Bundesländern sowie die voraussichtliche Net-
tostandardrente in den alten Ländern abgestellt. Es 
handelt sich hierbei um geschätzte Werte mit der ent-
sprechenden Gefahr einer Fehlkalkulation. Wir 
unterstützen deshalb eine Umstellung auf die rück-
schauende Lohnentwicklung des vergangenen Jah-
res, so daß man dann auf feststehendes Mate rial des 
Statistischen Bundesamtes zurückgreifen kann. 
Herr Schwanitz, da Sie mit geballter Faust unse-
rem Paul Krüger Vorhaltungen gemacht haben: Die 
Ost-Abgeordneten in unserer Fraktion haben sich 
wenigstens gefunden. 
(Rolf Schwanitz [SPD]: Sie sind ja auch die 
Verursacher!) 
Wir arbeiten, um etwas zu verändern. Ich habe 
noch nicht gehört, daß es auch in Ihrer Fraktion eine 
Gruppe der Ost-Abgeordneten gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Im Gegensatz zur SPD haben wir - Gott sei Dank - 
Regierungsverantwortung, und das soll ewig so blei-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Rolf Schwanitz 
[SPD]: Das hat der Wähler zu beurteilen!) 
Wir werden in der Regierungsverantwortung blei-
ben. Wir schreien nicht nur herum, wir tun etwas. 
Noch kurz zum Rentenstrafrecht, was nur so heißt, 
aber keines ist: Wir sind stolz darauf, daß wir die Ren-
ten der alten Kader, der Stasi-Leute auch heute noch 
begrenzen wollen und werden in nächster Zeit einen 
eigenen Entwurf zur Rentennovellierung einbringen, 
der tausendmal besser ist als Ihrer. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
7410 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Ulrike Mascher 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schwalbe, 
ich bitte um Verständnis dafür, daß ich Ihre Kurzin-
tervention nicht zulasse. Ich habe schon eine Kurzin-
tervention der anderen Seite abgelehnt - im Blick auf 
die Kollegen, die noch Flugzeuge erreichen wollen 
und so kalkuliert haben, daß wir mit der Debattenzeit 
hinkommen. 
(Clemens Schwalbe [CDU/CSU]: Gut!) 
Als nächster erteile ich der Kollegin Ulrike 
Mascher das Wort. 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! „Die Rente ist sicher" - das 
war, zumindest bis heute morgen, einer der liebsten 
Sprüche unseres Arbeitsministers. 
(Bundesminister Dr. Norbert Blüm: Auch 
jetzt noch!) 
- Ich gratuliere. 
Aufmerksame Zeitungsleserinnen und Zeitungsle-
ser müssen da aber inzwischen ihre Zweifel haben; 
denn in den Zeitungen ist von Rentendefiziten die 
Rede, von unsolider Finanzierung, von der Angst um 
die Rente, von der Rentenwut. Die „Leipziger Volks-
zeitung" sieht Norbert Blüm sogar als Kapellmeister 
auf der Titanic, der unermüdlich seinen Lieblings-
schlager - „Die Rente ist sicher! " - dirigiert. 
Leider ist das, was wir in den letzten Tagen erlebt 
haben, nicht nur ein für den Arbeitsminister uner-
freuliches Medienspektakel, sondern es geht um die 
ganz reale Angst vieler Rentnerinnen und Rentner. 
Angesichts dieser Ängste und Sorgen halte ich es 
für unangemessen, wenn der Arbeitsminister Nor-
bert Blüm von Wahlkampfmanövern spricht und die 
verfolgte Unschuld spielt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Wer hat denn die Vorschläge zu einer einschneiden-
den Veränderung der Rahmenbedingungen für die 
Frühverrentungen gemacht? Steht nicht auf dem 
Papier, das die Abschaffung der Altersrente wegen 
Arbeitslosigkeit vorsieht, als Verfasser BMA, also 
Bundesminister oder Bundesministerium für Arbeit? 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Sehr wahr!) 
Ist der Vorschlag zur Veränderung bei der Rentenan-
passung im Osten etwa nicht seit Herbst letzten Jah-
res im Arbeitsministerium geplant worden? 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Auch wahr!) 
Wundert sich der Arbeitsminister wirklich, wenn 
die Angst der Sozialpläner und Frührentner um ihre 
Rente zu massiven Demonstrationen im Ruhrgebiet 
führt, 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
wenn sich die ostdeutschen Rentner und Rentnerin-
nen betrogen vorkommen und wenn jetzt angesichts 
der seit Jahren andauernden schiefen Finanzierung 
der Rente wegen der Arbeitslosigkeit und den Ren
tenleistungen in Ostdeutschland eine giftige Ost-
West-Debatte beginnt? 
Um diese vergiftete Debatte rasch zu beenden, 
hilft nur eines: Die Fakten müssen auf den Tisch. Da 
reichen Ihre Zahlen auf Seite 17 Ihrer Rede nicht 
ganz aus, Herr Arbeitsminister. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Wir müssen eine offene Diskussion führen, um den 
Rentenkonsens im Interesse der Rentnerinnen und 
Rentner und im Interesse der Beitragszahler wieder 
zu stabilisieren, damit wir alle hier im Haus glaub-
würdig sagen können: Die Renten sind sicher. Das ist 
keine unlösbare Aufgabe. 
Nach den einschneidenden Veränderungen bei 
der Rentenreform, der Umstellung von der Brutto- 
auf die Nettoanpassung, nach der vorgesehenen 
Heraufsetzung des Rentenalters - ich sage allerdings 
ausdrücklich dazu: nur wenn es die Arbeitsmarkt-
situation zuläßt -, nach der Einführung des regelge-
bundenen Bundeszuschusses waren die Weichen 
richtig gestellt, auch wenn der CDU-Ministerpräsi-
dent Biedenkopf immer wieder versucht hat, mit 
demographischen Horrorgemälden das System einer 
solidarischen, beitragsfinanzierten Altersrente aus 
den Angeln zu heben. 
Derselbe CDU-Ministerpräsident Biedenkopf gibt 
sich jetzt plötzlich als treusorgender sächsischer Lan-
desvater, der eine Harmonisierung der Rentenanpas-
sung im Osten und Westen strikt ablehnt, dabei aber 
verschweigt, daß er das ganze System der gesetzli-
chen Rentenversicherung abschaffen will. 
(Beifall bei der SPD) 
Seit einiger Zeit wird von vielen Politikern mit stei-
gender Begeisterung ein neues Rezept für die gesetz-
liche Rentenversicherung in Umlauf gebracht: Her-
ausnahme der versicherungsfremden Leistungen 
aus der gesetzlichen Rentenversicherung. Wenn 
dann noch der Umfang der sogenannten versiche-
rungsfremden Leistungen in der Rentenversicherung 
mit über 80 Milliarden DM vom Verband der Deut-
schen Rentenversicherungsträger beziffert wird, 
dann kennt die Begeisterung kaum noch Grenzen. 
Häufig wird dabei übersehen, was diese „frem-
den" Leistungen sind, und gerne wird verschwiegen, 
ob sie nun ganz abgeschafft oder durch Steuern 
finanziert werden sollen. 
In der ernsthaften wissenschaftlichen und politi-
schen Debatte werden alle Leistungen, die nicht 
durch Rentenbeiträge gedeckt sind, als versiche-
rungsfremd eingestuft. Das sind zum einen Kriegsfol-
gelasten wie die Anrechnung von Kriegsdienst, 
Gefangenschaft, Flucht und Vertreibung und die Lei-
stungen nach dem Fremdrentengesetz. Dafür wur-
den 1993 21,7 Milliarden DM aufgewendet, also etwa 
ein Viertel aller versicherungsfremden Leistungen. 
Angesichts des Zeitablaufs mindern sich diese Lei-
stungen aber in der Zukunft mit Ausnahme der Lei-
stungen des Fremdrentengesetzes, die vor allen Din-
gen für Aussiedler erbracht werden. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7411 
Ulrike Mascher 
Ein weiterer Komplex sind die Leistungen nach 
dem Zweiten SED-Unrechtsbereinigungsgesetz und 
der Bestandsschutz für die Renten in den neuen Bun-
desländern, also zum Beispiel die Auffüllbeträge. Die 
Leistungen für die Auffüllbeträge betrugen 1994 
zirka 6 Milliarden DM. Das sind etwa 7 Prozent der 
sogenannten versicherungsfremden Leistungen. 
Es gibt eine Reihe weiterer Leistungen, denen 
keine Beitragszahlungen gegenüberstehen, die aber 
unbestritten - bisher jedenfalls - als Leistungen des 
sozialen Ausgleichs dem Aufgabenbereich der Ren-
tenversicherung zugeordnet wurden: Anrechnungs-
zeiten für Krankheit und Arbeitslosigkeit, Kinderer-
ziehungszeiten als eine wichtige Leistung des Fami-
lienlastenausgleichs und die Rente nach Mindestein-
kommen, eines der wenigen wirksamen Instrumente, 
das die Altersarmut von Frauen mit niedrigen 
Erwerbseinkommen mindert. 
Bisher wurden nur vom Vorsitzenden des Sozial-
beirates, Herrn Professor Schmähl, Hinterbliebenen-
renten, also Witwen- und Witwerrenten, als versiche-
rungsfremd eingestuft. Ich erwähne diese Position, 
um zu zeigen, auf welch dünnes Eis die Debatte um 
die versicherungsfremden Leistungen geraten kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Für nachdenkenswert halte ich die Überlegungen 
zur Anrechnung von Ausbildungszeiten, wenn man 
dabei berücksichtigt, daß längere Ausbildungszei-
ten, zum Beispiel ein Hochschulstudium, zumindest 
in der Vergangenheit in der Regel ein höheres Ein-
kommen und damit später auch höhere Renten als im 
Durchschnitt erbracht haben. Sie sehen, ich versu-
che, hier sehr vorsichtig zu formulieren, Frau Fischer. 
Aber immerhin machen die Anrechnungen von Aus-
bildungszeiten mit rund 7,5 Milliarden DM 9 Prozent 
der Leistungen aus, die nicht durch Beiträge abge-
deckt werden. Das sind beachtliche Leistungen für 
Mitglieder einer Generation, von denen einige sich, 
durch Brandreden des Chefökonomen der Deut-
schen Bank veranlaßt, zu dem pathetischen Spruch 
hinreißen ließen: „Ich kündige den Generationenver-
trag. " Sie sollten einmal begreifen, worum es bei die-
sem Generationenvertrag auch in Ihrem Interesse 
geht. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Ein großer Brocken, über den wir heute schon 
mehrfach gesprochen haben, sind die Frühverren-
tungen. Hier sind zwar jahrelang Beiträge gezahlt 
worden; aber der Grund der Frühverrentung ist 
Arbeitslosigkeit. Dieses soziale Risiko ist durch die 
Arbeitslosenversicherung abgesichert, und hier fin-
det innerhalb der sozialen Sicherungssysteme eine 
riesige Verschiebung von Lasten statt. Mit etwa 
18 Milliarden DM werden die Rentenkassen durch 
diese Übernahme von Kosten der Arbeitslosigkeit 
belastet. 
Betrachtet man die ganz unterschiedlichen versi-
cherungsfremden Leistungen der Rentenversiche-
rungen, wird deutlich, daß wir hier eine gründliche 
sozialpolitische Debatte brauchen. Es geht um die 
politische Bewertung, welche Leistungen dem not-
wendigen sozialen Ausgleich innerhalb der Renten-
versicherung dienen, zum Beispiel die Rente nach 
Mindesteinkommen, von welchen Leistungen, zum 
Beispiel als Folgen des Vereinigungsprozesses, wir 
die Rentenversicherung entlasten müssen, zum Bei-
spiel durch eine Erhöhung des Bundeszuschusses, 
und für welche Leistungen, zum Beispiel bei der 
Rente wegen Arbeitslosigkeit, die Unternehmen zu 
einer Finanzierungsbeteiligung herangezogen wer-
den müssen, da sie ja auch von der Verjüngung ihres 
Personals und von der Erneuerung der beruflichen 
Qualifikation Nutzen haben. Darüber lohnt es sich 
auf der Grundlage seriöser Zahlen zu streiten und zu 
diskutieren. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Das Prognos-Gutachten, das ich allen zur Lektüre 
empfehle, die über dieses Thema in Talkshows plau-
dern oder sich in Zeitungsbeiträgen äußern wollen, 
zeigt ganz deutlich, wie flexibel und anpassungsfä-
hig das soziale Sicherungssystem unserer gesetzli-
chen Rentenversicherung ist, wenn Beschäftigung 
und Erwerbstätigkeit stimmen und die Arbeitslosig-
keit reduziert wird. 
Mehrfach ist hier gesagt worden, unser Rentensy-
stem habe zwei Weltkriege, Inflation und Währungs-
reform überstanden und den deutschen Einigungs-
prozeß sehr erfolgreich bewältigt. Keines der 
Systeme, die von Herrn Professor Biedenkopf und 
Herrn Professor Miegel stets so gerne angepriesen 
werden, hat diese Stabilität und Flexibilität gezeigt. 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ich kann nur alle auffordern, sich an der Entwick-
lung von Modellen zu beteiligen, die aufzeigen, wie 
eine Reduzierung der Kostenbelastung durch die 
Frühverrentung erreicht werden kann und wie wir 
eine Erhöhung des Bundeszuschusses zur Finanzie-
rung der Leistungen aus dem Einigungsprozeß errei-
chen können. Ich rate uns auch zu einer behutsamen 
- ich sage ausdrücklich: behutsamen - Diskussion 
darüber, in welcher Form und zu welchem Zeitpunkt 
das Fremdrentenrecht geschlossen wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, jetzt 
haben Sie Ihre Redezeit schon um zwei Minuten 
überschritten. 
Ulrike Mascher (SPD): Ja, ich komme zum Schluß. 
Wenn wir uns alle an einer solchen Debatte mit 
sachgerechten Argumenten beteiligen, dann errei-
chen wir eine Weiterentwicklung unserer Rentenver-
sicherung, die auch weit in das nächste Jahrtausend 
hinein trägt. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
7412 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Volker Kauder. 
Volker Kauder (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Seit Tagen wer-
den wir von älteren Menschen gefragt, ob die Rente 
noch sicher sei, ob ihre Lebensleistung, die sie voll-
bracht haben - harte Arbeit, Entbehrungen auch 
nach dem Zweiten Weltkrieg -, nun zu einer sicheren 
Rente oder etwa zur Kürzung ihrer Rente führt. Das, 
was Sie, Frau Mascher, eben gesagt haben, unter-
scheidet sich von dem, was Dreßler und andere an 
Aufgeregtheiten in den letzten Tagen in die Welt 
posaunt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Angst machen darf kein Mittel der Politik sein. Sie 
aber haben zumindest billigend in Kauf genommen, 
daß die alten Menschen Angst um ihre Rente haben. 
Sie sind nach dem Werbemotto eines großen Maga-
zins verfahren, das ich einmal anders interpretiere: 
Panik, Panik, Panik, und nur noch an den Wahl-
kampf denken! Das war in den letzten Tagen Ihr 
Motto. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Genau so darf man mit den alten Menschen nicht 
umgehen. 
Sie, alle Rednerinnen und Redner der SPD, haben 
heute in dieser Debatte kein einziges Argument vor-
getragen, das Ihre Aussagen der letzten Tage stützen 
könnte. Sie haben eine Panikdiskussion geführt. 
Jetzt haben Sie erklären müssen, daß die Rente 
sicher ist - wörtliches Zitat von Ihnen, Frau Mascher. 
Unsere Meinung ist: Wer zwei Weltkriege über-
standen hat, wird auch weiteres überstehen. Ich als 
jemand aus der jüngeren Generation spreche aus-
drücklich die ältere Generation in diesem Lande an: 
Wir sind für das, was Sie nach dem Zweiten Welt-
krieg geleistet, was Sie in diesem Land aufgebaut 
haben, zu Dank verpflichtet. Das werden wir durch 
eine sichere Rente danken. Da ändert sich bei uns 
überhaupt nichts. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dies können Sie von uns als Zusage werten. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Kauder, 
die Kollegin Mascher würde gerne eine Zwischen-
frage stellen. 
Volker Kauder (CDU/CSU): Bitte. 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Kollege Kauder, Sie 
sind wie ich Mitglied des Ausschusses für Arbeit und 
Sozialordnung. Wir hatten am Mittwoch den Renten-
versicherungsbericht der Bundesregierung auf der 
Tagesordnung. Stimmen Sie  mir zu, daß das der Ort 
gewesen wäre, den zuständigen Abgeordneten Aus-
kunft über die aktuelle Entwicklung der Rentenversi-
cherung zu geben? Diese Auskunft haben wir trotz 
dringender Fragen nicht bekommen. Wir wurden auf 
irgendwelche zukünftigen Zahlen verwiesen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Das wäre der Ort gewesen, um die von Ihnen 
beklagte Panik oder Verunsicherung durch Fakten, 
durch Zahlen, durch rückhaltlose Informationen 
abzubauen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Volker Kauder (CDU/CSU): Frau Kollegin Mascher, 
wir haben beide an dieser Sitzung teilgenommen. Sie 
haben eine Fülle von Fragen gestellt. Die Bundesre-
gierung hat diese Fragen beantwortet. Sie hat nur 
eine einzige Frage nicht beantwortet. Diese Frage 
lautete: Wie wird der Beitragssatz im nächsten Jahr 
aussehen? Da kann ich nur den Vorsitzenden des 
VDR, Herrn Ruland, und den Präsidenten der Bun-
desversicherungsanstalt, Herrn Rische, zitieren, die 
ausdrücklich gesagt haben: Es besteht kein Grund 
zur Panik. Der Beitragssatz für das nächste Jahr wird 
dann festgelegt, wenn die Fakten dafür vorliegen. 
Dies wird Mitte des Jahres sein; vorher brauchen wir 
darüber nicht zu diskutieren. 
Nein, ich lasse nicht zu, daß hier eine Diskussion 
nach dem Motto „Die Rente ist nicht sicher" geführt 
wird. Dies erscheint tagelang in der Zeitung, obwohl 
Sie hier überhaupt keinen Beleg dafür vorweisen 
können. Das Wahlkampfgetöse, das Sie hier veran-
stalten, wird sich nicht zu Ihren Gunsten auswirken. 
Wer mit Sorgen und Ängsten der Menschen Wahl-
kampf machen will, bekommt dafür keine Stimmen, 
sondern die Quittung. Davon bin ich felsenfest über-
zeugt. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Wilhelm 
Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Sagen Sie doch 
einmal etwas zur Sache! - Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Kauderwelsch!) 
Die Rentnerinnen und Rentner brauchen keine 
Sorge um ihre Rente zu haben. Aber - das ist hier 
schon gesagt worden -: Diese Rentenversicherung 
muß natürlich immer den Entwicklungen angepaßt 
werden. Das System steckt nicht in der Krise. Wir 
müssen aber einen Beitrag dazu leisten, daß die Ren-
ten auch in Zukunft sicher sind. Darüber wird disku-
tiert. Dies kann man aber in aller Ruhe machen, nicht 
in dieser Aufgeregtheit, wie es die SPD getan hat. 
Wir haben gestern eine Debatte zum Arbeitsmarkt 
erlebt, heute erleben wir eine Debatte zur Rente. 
Beide Debatten haben gezeigt, daß die SPD in zwei 
für unsere Nation und die Menschen wichtigen Fra-
gen keine Perspektive hat. Es handelte sich nur um 
Herumgerede und Angriffe, die aber zu keiner Ände-
rung in der Sache führen können. - Dies zur SPD. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Fischer, ich kann mich eigentlich nur darüber 
wundern, daß die Grünen ihr Zukunftsschicksal mit 
einer so langweiligen und uninteressanten Partei wie 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7413 
Volker Kauder 
der SPD verbinden. Sie werden mit hinabgezogen in 
den Sog dieser Partei. 
(Lachen bei der SPD - Wilhelm Schmidt 
[Salzgitter] [SPD]: Sie haben immer noch 
nichts zur Sache gesagt!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, außer 
Wahlkampfgetöse einer Partei, die in Baden-Würt-
temberg über 29 Prozent nicht hinauskommt, ist 
nichts geblieben. Die Rentnerinnen und Rentner 
können aus dieser Debatte mitnehmen: Die Union 
steht zu ihrer Zusage. Die Renten sind sicher. Die 
ältere Generation muß keine Angst um ihre Rente 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Wilhelm 
Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Eine lächerliche 
Rede!) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Aus-
sprache. 
Es ist beantragt worden, den Entschließungsantrag 
der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen auf Drucksache 
13/3630 an den Ausschuß für Arbeit und Sozialord-
nung zu überweisen. Ist das Haus damit einverstan-
den? - Dies ist offensichtlich der Fall. Die Überwei-
sung ist beschlossen. 
Interfraktionell wird die Überweisung des Antrags 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 13/3606 an die 
in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vor-
geschlagen. Besteht auch damit Einverständnis? - 
Das ist der Fall. Dann ist auch diese Überweisung so 
beschlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 16 auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über die Festlegung eines vorläufigen Wohn-
ortes für Spätaussiedler 
- Drucksache 13/3102 -
(Erste Beratung 74. Sitzung) 
Beschlußempfehlung und Bericht des Innen-
ausschusses 
(4. Ausschuß) 
- Drucksache 13/3637 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Hartmut Koschyk 
Jochen Welt 
Cern Özdemir 
Dr. Max Stadler 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. - Dage-
gen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist es so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Kolle-
gen Hartmut Koschyk das Wort. 
Hartmut Koschyk (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Aus-
siedlerpolitik der Bundesrepublik Deutschland ist auf  
einen Konsens aller hier im Deutschen Bundestag 
angewiesen, aber auch auf einen Konsens zwischen 
Bund, Ländern und Gemeinden und auch auf einen 
notwendigen gesellschaftlichen Konsens, was den 
weiteren Zugang von deutschen Aussiedlern nach 
Deutschland anbelangt. 
Wir haben dafür gemeinsam 1992 nach dem Asyl-
kompromiß die Grundlage in dem Kriegsfolgenberei-
nigungsgesetz gelegt, nach dem jährlich ca. 220 000 
Aussiedler nach Deutschland kommen können. Wir 
haben es gemeinsam in den letzten Jahren durch 
eine Politik geschafft, die für den Zugang nach 
Deutschland sagt, das Tor bleibt offen, die aber auf 
der anderen Seite in den Herkunftsgebieten neue 
Perspektiven für das Bleiben schafft, so daß sich der 
Zuzug nach Deutschland verstetigt hat und so daß 
bei denen, die noch in ihren Heimatgebieten leben, 
das Vertrauen bleibt, daß kein Grund zur Panik einer 
übereilten Entscheidung über Gehen oder Bleiben 
zustande kommt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Das beweisen auch, meine Damen und Herren, die 
Zahlen. Über 100 000 Aussiedler aus der ehemaligen 
Sowjetunion haben einen Ausnahmebescheid für die 
Bundesrepublik Deutschland in der Tasche. Sie 
machen aber keinen Gebrauch davon. Sie suchen 
nach Perspektiven in ihrer Heimat und vertrauen 
darauf, daß wir ihnen die Option des Gehens oder 
Bleibens offenhalten. 
(Vorsitz : Vizepräsidentin Dr. Antje Voll
-
mer) 
Aber, meine Kolleginnen und Kollegen, wir dürfen 
die Augen nicht davor verschließen, daß es an eini-
gen Punkten der Bundesrepublik Deutschland in den 
letzten Wochen und Monaten zu Problemen gekom-
men ist und das geregelte Aufnahmesystem zwi-
schen Bund und Ländern Verzerrungen erfahren hat. 
Dies liegt daran, daß vor allem Aussiedler, die auf die 
neuen Bundesländern verteilt worden sind, aus den 
neuen Bundesländer in die alten Bundesländer 
abwandern. Dies führt dazu, daß Strukturen, die in 
den neuen Bundesländern mühsam aufgebaut 
worden sind, nicht ganz in Anspruch genommen 
werden, zum Beispiel Sprachkurse mangels Masse - 
wenn ich das einmal so sagen darf - nicht ausgefüllt 
sind, wir aber bei den Aufnahmekapazitäten in 
den alten Bundesländern wegen einiger Probleme 
der Bundesrepublik Deutschland Schwierigkeiten 
bekommen haben. 
Das hat dazu geführt, daß wir ein Instrumentarium, 
das vorliegt, nämlich das Wohnortzuweisungsgesetz 
für Aussiedler aus dem Jahre 1989, im letzten Jahr 
um fünf Jahre verlängert haben, daß wir bei diesem 
Gesetz aber auf Bitten der betroffenen Länder 
zusätzliche Instrumentarien einbauen sollen, um den 
Zuzug von Aussiedlern auf die Bundesrepublik, vor 
allem zwischen den alten und den neuen Bundeslän-
dern, besser zu verteilen. 
Ich will aber sehr deutlich sagen: Das Gesetz, daß 
wir heute beschließen, muß in einen gesamten Maß-
nahmenkatalog eingepaßt sein, und zu diesem Maß-
nahmenkatalog muß an erster Stelle gehören, daß 
7414 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Hartmut Koschyk 
wir die Information für Aussiedler in ihren Her-
kunftsgebieten dahin gehend verbessern, ihnen zu 
sagen: Überlegt euch bereits beim Stellen eures 
Antrages und bei Genehmigung eures Antrages, 
wohin ihr in der Bundesrepublik Deutschland geht! 
Dazu gehört auch, daß wir sie über die Chancen 
beraten, die in den neuen Ländern auf Grund teil-
weise besserer und noch nicht so überlasteter Struk-
turen der Aufnahme bestehen, daß wir sie darauf 
vorbereiten und ihnen vor allem eines sagen: Ihr 
habt jetzt einen längeren Zeitraum, um euch auf eure 
Aussiedlung in die Bundesrepublik Deutschland vor-
zubereiten. Nutzt diese Zeit, um eure Sprachkennt-
nisse in den Herkunftsgebieten zu verbessern, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
denn Sprache ist der Schlüssel der Integration! Vor 
diesem Hintergrund begrüßen wir es, daß die Bun-
desregierung die Maßnahmen zur Verbesserung der 
Sprachvermittlung der Aussiedler in den Herkunfts-
gebieten verstärkt. Aber auch hier sage ich: - - 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Kriegen die jetzt die Reden 
des Bundeskanzlers auf Video?) 
- Das wäre gar nicht schlecht, Herr Fischer; 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Was die Sprache betrifft?) 
die würden sie gut vorbereiten auf ihr Leben in der 
Bundesrepublik Deutschland. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das wird ein Deutsch! Oh 
je!) 
Aber ich sage sehr deutlich: Noch so viele Sprach-
fibeln, noch so viele Sprachkurse, noch so viele Wör-
terbücher in den Begegnungszentren für die Ruß-
landdeutschen helfen nichts, wenn nicht auch der 
eigene Antrieb hinzukommt, die Zeit bis zur Ausreise 
zur Verbesserung der Sprachkompetenz zu nutzen. 
Zu diesem Paket gehört auch, daß wir hier in der 
Bundesrepublik - und da gibt es ja neue Initiativen 
der Bundesregierung - in den Erstaufnahmeeinrich-
tungen die Aussiedler auch zum Ja zu den neuen 
Bundesländern beraten. Es ist richtig, wenn die Bun-
desregierung hier selbst Betroffene einsetzt; denn ich 
glaube schon, daß Rußlanddeutsche, die vor Jahren 
hierhergekommen sind und unsere Struktur kennen, 
die jetzt zu uns kommenden Landsleute am besten 
beraten können und sie auch überzeugen können, 
daß es nicht sinnvoll ist und der Eingliederung und 
neuen Chancen nicht dient, wenn man dorthin geht, 
wo schon viele sind, wo die Struktur nicht mehr in 
der Lage ist, weitere zu verkraften. 
Durch das heute vorgelegte Gesetz wollen wir den 
Ländern die Möglichkeit geben, daß sie Aussiedlern 
dann einen vorläufigen Wohnort auf zwei Jahre befri-
stet zuweisen können, wenn diese über keinen 
Arbeitsplatz verfügen. 
Allein das Kriterium des Nachweises der Wohnung 
- das müssen wir hier ganz offen einräumen - hat 
nicht mehr gegriffen; denn wir haben in der Tat in 
einigen Regionen der alten Bundesländer auf einmal 
sehr viel Wohnraum durch Auflassung militärischer 
Liegenschaften, aber wir haben keine zur Verfügung 
stehende Arbeit, die vielleicht hier und da in den 
neuen Bundesländern besser gegeben ist, und wir 
haben auch nicht die Strukturen, daß zum Beispiel 
dann auch die Sozialhilfeträger zur unbegrenzten 
Hilfe in der Lage wären. 
Wenn ich zum Beispiel aus einem Kreis in Nieder-
sachsen höre, daß ihm bei 5 000 Aussiedlern im Kreis 
insgesamt 256 weitere zugewiesen werden, dann 
halte ich das für Zahlen, die deutlich machen, daß 
wir hier eine bessere Verteilung ermöglichen müs-
sen. 
Meine Damen und Herren, wir müssen uns natür-
lich der Diskussion stellen, wir schränkten die Frei-
zügigkeit der Aussiedler zu stark ein. Das tun wir 
nicht, aber Freizügigkeit in Deutschland heißt nicht, 
daß ich überall in Deutschland die Leistungen 
bekommen kann, für die wir oftmals kommunale 
Strukturen brauchen. Wir können unsere Kommu-
nen, die dann zum Beispiel Sozialhilfeträger sind, 
nicht überfordern, wenn wir in einem Teil Deutsch-
lands zu wenige Aussiedler und in einem anderen 
Teil zu viele haben. 
Deshalb ist es sicher im Interesse einer guten Ein-
gliederung der Aussiedler, auch im Interesse der 
Akzeptanz bei der einheimischen Bevölkerung, 
wenn wir sagen: In den ersten zwei Jahren muß es 
möglich sein, die Verteilung besser zu steuern, und 
wer sich nicht daran hält und an einen anderen Ort 
geht, der hat dann dort auch keinen Anspruch auf 
Leistungen aus dem Arbeitsförderungsgesetz, der 
hat dann dort auch keinen Anspruch auf volle Sozial-
hilfe, sondern nur auf einen Notbedarf der Sozial-
hilfe. Wenn Aussiedler allerdings Arbeitsplatz, Woh-
nung, Ausbildungsplatz vorweisen können, sind sie 
von diesen Regelungen nicht betroffen. 
Das Ganze ist auf zwei Jahre bef ristet. Es liegt jetzt 
an den Ländern, das Instrumentarium, das ihnen der 
Bund gibt, zu nutzen. Wir bitten die Bundesregie-
rung, daß sie uns immer wieder berichtet, wie dieses 
neue Instrumentarium angenommen wird. 
Ich appelliere allerdings auch an die Länder, jetzt 
solidarisch zu sein. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Sehr 
wahr!) 
Denn es geht nicht, dem Bund laufend die Tür einzu-
rennen und zu sagen: „Macht da was" und dann, 
wenn der Bund das, was die betroffenen Länder wol-
len, macht, in eine akademische Diskussion einzutre-
ten, ob nicht die Freizügigkeit für Aussiedler zu sehr 
tangiert ist. Jetzt müssen die Länder untereinander 
solidarisch sein. Wir sind uns im Bundestag einig. Ich 
bedanke mich bei der SPD für die Zustimmung im 
Innenausschuß. Ich nehme an, Sie werden auch 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7415 
Hartmut Koschyk 
heute zustimmen. Jetzt müssen aber auch die Länder 
gemeinsam dieses Instrumentarium annehmen und 
nutzen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Jochen Welt. 
Jochen Welt (SPD): Sehr geehrte Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bun-
desregierung betont bei allen möglichen Gelegen-
heiten, daß die Türen für die Spätaussiedler weit ge-
öffnet bleiben. Wer das will, trägt auch die Verant-
wortung dafür, daß das Haus, in das die Spätaussied-
ler durch die weit geöffneten Türen hineinkommen, 
bewohnbar ist. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]) 
Dieser Verantwortung wird die Bundesregierung 
schon seit langer Zeit nicht mehr gerecht. 
Wir haben im Rahmen der Asylgespräche zwi-
schen Koalition und SPD im Jahre 1992 Vereinbarun-
gen zum Zuzug der Spätaussiedler getroffen. Wir 
haben schon damals deutlich gemacht, daß eine 
Quotierung bei der Zuwanderung von Spätaussied-
lern vorhanden sein muß, um eine wirksame Integra-
tion überhaupt erst möglich zu machen. Die damals 
vereinbarte Zahl von rund 200 000 Spätaussiedlern je 
Jahr konnte eingehalten werden. 
Nicht erfüllt hat die Bundesregierung die Basis die-
ser vereinbarten Zahlen. 
(Zuruf von der SPD: Hört! Hört!) 
Es fehlt eine verläßliche und gleichbleibende Ein-
gliederungshilfe. Hier ist seit Jahren systematisch 
gekürzt und gestrichen worden, ob bei der Sprach-
förderung, den Einrichtungshilfen oder den AFG-
Mitteln. 
Wir haben 1992 mit Ihnen die Quote von 200 000 
Aussiedlern auf der Basis der damaligen Eingliede-
rungshilfe vereinbart. Sie, meine Damen und Herren 
von der Regierung und der Koalition, haben diese 
Vereinbarung gebrochen. Diese Koalition ist ein 
unzuverlässiger Vertragspartner. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Doch damit nicht genug: Seit drei Jahren kommen 
immer mehr Menschen nach Deutschland, die sehr 
geringe oder gar keine Deutschkenntnisse haben. 
Immer mehr Menschen kommen aus sogenannten 
binationalen Ehen. Immer mehr Jugendliche kom-
men nicht aus eigenem Antrieb, sondern unter dem 
Druck ihrer Eltern. In ihrem Gepäck haben sie Vor-
behalte gegen das Leben hier. Die Hoffnung, die für 
viele der Antrieb zum Kommen war, ist schnell ent-
täuscht. 
Statt sich den größeren Problemen zu stellen, statt 
Hilfen auszubauen, wird bei den Eingliederungslei-
stungen gekürzt. Statt der Verantwortung zu ent-
sprechen, überläßt man die Aussiedler ihrem Schick-
sal und den finanziell und sozial überlasteten 
Gemeinden. 
Diese Koalition ist nicht nur ein unzuverlässiger 
Vertragspartner, sie treibt auch ein gefährliches Spiel 
mit den Spätaussiedlern. Diese Regierung ist verant-
wortlich für die zunehmenden sozialen Spannungen 
im Umfeld der Aussiedlerunterkünfte. 
Es sind doch keine Hirngespinste, sondern 
Berichte aus unserer Republik, wenn sich der Kol-
lege Günter Graf in einem Notbrief an die Regierung 
wendet und von den sozialen Spannungen im 
Zusammenhang mit der hohen Aussiedlerkonzentra-
tion in seinem Wahlkreis Cloppenburg/Vechta 
berichtet, von Spannungen, die den Tatbestand des 
Landfriedensbruchs erfüllen. „Vierzig junge Aus-
siedler stürmten das Lokal - Verletzte und Festnah-
men", so berichtet die lokale Presse. Sie wissen doch, 
welche verheerenden Wirkungen solche Schlagzei-
len in unseren Zeitungen für den inneren Frieden 
haben können. 
Zu einer solchen Spätaussiedlerpolitik haben wir 
1992 nicht unsere Zustimmung gegeben. Wir wollen 
keinen neuen sozialen Sprengstoff. Wir wollen keine 
neuen sozialen Randgruppen. Wir wollen keine Ban-
denkriege zwischen deutschen und deutsch-russi-
schen Jugendlichen. Wir wollen keine neue „Das 
Boot ist voll"-Diskussion. Wir wollen nicht, daß der 
Begriff „Aussiedler" zum Schimpfwort des Jahres 
1996 wird. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]) 
Hinzu kommen seit einigen Jahren die besonderen 
Belastungen für einzelne Städte und Regionen in 
Deutschland, die von einem über die Zuweisung hin-
ausgehenden Zuzug von Aussiedlern betroffen sind. 
Die Zuweisungsquotierung für die Länder und von 
dort auf die Gemeinden ist, denke ich, ein richtiger 
Ansatz. Doch stellen wir fest, daß es gerade in eini-
gen Teilen von Niedersachsen, Baden-Württemberg 
und auch Rheinland-Pfalz Gemeinden gibt, die einen 
Spätaussiedleranteil von über 20 Prozent haben. Der 
Grund liegt auf der Hand: Viele gehen nicht in die 
ihnen zugewiesenen Orte, sondern fahren lieber 
dorthin, wo bereits Freunde und Bekannte wohnen, 
da sie dort eine persönliche Aufnahme haben. 
Die Folgen sind klar: Überlastung nicht nur im 
Bereich der Sozialhilfe in den bevorzugten Orten, 
Leerstände und nicht genutzte Maßnahmen und Ein-
richtungen in den abgelehnten Zuweisungsgebieten. 
Die Probleme sind nicht neu. Schon seit Jahren 
gibt es Hilferufe der betroffenen Gemeinden an die 
Regierungen. Sozialorganisationen, Kollegen aus 
den Landtagen und aus dem Bundestag machen auf 
die zunehmende Eskalation in den Ballungsgebieten 
aufmerksam. 
7416 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Jochen Welt 
Es darf dem Kollegen Waffenschmidt nicht nur in 
den Ohren klingeln, wenn der  Caritas-Verband in 
seinem Wahlkreis sogar den Bundespräsidenten um 
Hilfe bittet. 
Allein der dramatische Anstieg der erwachsenen 
Aussiedler, 
so der Caritas-Verband für den Oberbergischen 
Kreis, 
die nach einem Alibideutschkurs von sechs 
Monaten wegen ihrer Sprachdefizite nicht einmal 
mehr in der Arbeitslosenstatistik auftreten, son-
dern in die Sozialhilfe abgleiten und kaum noch 
wieder herausfinden, spricht eine deutliche Spra-
che. 
Weiter heißt es in dem Brief an den Bundespräsi-
denten: 
Bitte setzen Sie sich für diese Menschen ein! Die 
Jugendlichen werden unsere Zukunft gestalten. 
Wenn ihnen jetzt nicht geholfen wird, sich in 
unsere Gesellschaft zu integrieren, werden diese 
jungen Leute als Erwachsene die Gesellschaft 
zerstören. Bitte helfen Sie! 
Diese düsteren Prognosen gibt es seit mehr als 
einem Jahr. Wir haben im Innenausschuß immer wie-
der auf die Probleme aufmerksam gemacht. 
Die Lagebilder aus der Praxis hören sich anders an 
als die schönfärberischen Erklärungen des Innenmi-
nisteriums. Dort heißt es zum Beispiel in einer Erklä-
rung vom Kollegen Waffenschmidt: 
Das Aussiedleraufnahmegesetz und das Kriegs-
folgenbereinigungsgesetz haben sich inzwischen 
bewährt. 
Weiter heißt es: 
Die rund 200 000 Aussiedler, die wir jetzt jährlich 
in der Bundesrepublik aufnehmen, sind mit ihren 
großen Familien und zahlreichen Kindern ein 
Gewinn für unser Land. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Sehr 
wahr! - Günter Graf [Friesoythe] [SPD]: 
Aber dann seid ihr dafür auch verantwort-
lich! Dann müßt ihr auch etwas dafür tun!) 
Meine Damen und Herren, die Spätaussiedler und 
die betroffenen Gemeinden brauchen keine ständi-
gen Liebeserklärungen dieser Regierung, sondern 
sie brauchen endlich einmal eine praktische Hilfe. 
Nicht Worte, sondern Taten sind gefragt. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Die Länder Baden-Württemberg, Niedersachsen 
und Sachsen-Anhalt haben Gesetzgebungsinitiati-
ven ergriffen. Die Regierung kam erst im September 
auf den Plan. Sie legte einen Gesetzentwurf vor, der 
lediglich einen Ausgleich von Sozialhilfeleistungen 
zwischen den Sozialhilfeträgern mit einem mörderi-
schen Verwaltungsaufwand zum Inhalt hatte. Als 
wenn es nur um das Geld ginge! 
Wir brauchen keine weiteren Arbeitsbeschaffungs-
programme für unsere Sozialverwaltungen. Die 
haben ohnehin genug zu tun. Wir brauchen Hilfen 
für die Aussiedlerballungsräume und eine wirksame 
Zuwanderungssteuerung. 
(Beifall des Abg. Günter Graf [Friesoythe] 
[SPD]) 
Es mag ja Politiker geben, denen dies genügt. Ich 
aber denke, dies war nicht ausreichend. 
Dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf, der vor 
allem unter Druck der betroffenen Länder zustande 
kam, können wir zustimmen, auch wenn er noch 
nicht alle unsere Wünsche erfüllt. 
Ziel dieses Gesetzes ist es, daß nur für diejenigen 
eine Zuweisung wirksam wird, die ihre eigene Exi-
stenzsicherung nicht nachweisen können. Ziel ist es 
weiter, daß die Gewährung von AFG-Mitteln und der 
volle Sozialhilfeanspruch an den Zuweisungsort 
gebunden sind. Eine Existenzsicherung nach BSHG 
bleibt auf jeden Fall gewährleistet. Ausgleichslei-
stungen zwischen den Zuweisungsgemeinden und 
den Aufenthaltsgemeinden sollen die Ausnahme 
bleiben. 
Darüber hinaus muß aber jenseits dieses Gesetzes 
erreicht werden, daß den besonders gebeutelten 
Gemeinden für die Vergangenheit ein finanzieller 
Ausgleich in Aussicht gestellt wird. Diese Überle-
gung fehlt bislang ganz in den Diskussionen der 
Koalition. Die Gemeinden haben jetzt die Probleme 
der Aussiedlerkonzentration. Ihnen muß zumindest 
durch finanzielle Ausgleichsmaßnahmen geholfen 
werden. 
Hier ist es zwingend notwendig, im Gespräch zu 
bleiben und eine einvernehmliche Lösung zu finden. 
Dies gilt insbesondere für das Mißverhältnis zwi-
schen der Quotierung und den zur Verfügung 
gestellten Integrationsmitteln. Dieser eklatante Ver-
stoß gegen das gemeinsame Verhandlungsergebnis 
von 1992 kann nicht weiter hingenommen werden, 
Kolleginnen und Kollegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Im Interesse der betroffenen Gemeinden und aus 
Sorge um die Menschen, die zu uns kommen, wer-
den wir diesem ersten kleinen Schritt zur Lösung 
eines größer werdenden Problems unsere Zustim-
mung erteilen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD - Erwin Marschewski 
[CDU/CSU]: Also doch ein gutes Gesetz! 
Das finde ich p rima! Warum schimpft der 
denn, wenn es so gut ist?) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Kollege Cem Özdemir. 
Cern Özdemir (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Jahrelang waren die Aussiedler die Lieblings- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7417 
Cem Özdemir 
einwanderer und -migranten der von der Union 
geführten Bundesregierung. 
(Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: Das ist 
unter Ihrem Niveau!) 
Dagegen wäre eigentlich auch nichts einzuwenden 
gewesen, wenn Sie die anderen Zuwanderer und 
Einwanderer in dieser Republik ähnlich geschätzt 
hätten. Aber dies war nicht der Fall. 
Jetzt müssen die Aussiedler ebenfalls bluten. Die 
Leistungen für Aussiedler wurden in den letzten 
Jahren - dies wurde bereits gesagt - massiv gekürzt. 
Die Konsequenz daraus sind gescheiterte Karrieren, 
die vorprogrammiert sind; wir haben eine massive 
Dauerarbeitslosigkeit bei Zuwanderern, eine Aus-
grenzung und eine Gettoisierung. 
Es hat auch ein Wandel bei den Menschen statt-
gefunden, die als deutschstämmige Aussiedler in 
unser Land kommen. Während es sich früher um 
Menschen gehandelt hat, die zum großen Teil 
Deutsch gesprochen haben, sind es heute Men-
schen, die zunehmend Probleme mit der deutschen 
Sprache haben und keine Deutschkenntnisse besit-
zen. Insofern sind Förderungs- und Integrationsan-
gebote nicht weniger angesagt, sondern dringender 
denn je. 
Ich denke, in diesem Zusammenhang ist es unver-
antwortlich, wenn wir diesen Menschen wichtige 
Leistungen vorenthalten. Die Folgen sind ein sozia-
ler Sprengsatz in dieser Gesellschaft. Aber auch 
volkswirtschaftlich macht eine solche Politik keinen 
Sinn. Denn wenn die jugendlichen Spätaussiedler 
aus dem Arbeitsmarkt herausfallen und ihnen eine 
sozialpädagogische Betreuung und Integrationslei-
stungen vorenthalten werden, werden diese Men-
schen an den Rand der Gesellschaft gedrängt. Wir 
gehen hier sehenden Auges in eine soziale Katastro-
phe. 
Diese Regierung empfindet die Aussiedler, ihre 
einstmalige Klientel, mittlerweile nur noch als eine 
Last. Ich habe das Gefühl, daß Sie sich dem Stim-
mungswandel in der Gesellschaft, die sich ein Stück 
weit gegen Aussiedler wendet, mehr oder weniger 
zu eigen gemacht haben und jetzt Ihre Politik dem-
entsprechend ausgerichtet haben. 
Ich bestreite keineswegs, daß der Zuzug von Spä-
taussiedlern regional zum Teil zu sehr massiven Pro-
blemen führt. Aber ich denke, jetzt geht es darum, 
daß wir eine verantwortungsvolle Politik machen und 
nicht Menschen gegeneinander ausspielen. 
Die Vorlage des Innenausschusses hat zwei Teile. 
Der erste Teil, nämlich der, daß es einen Ausgleich 
zwischen den zuständigen Trägern der Sozialhilfe 
geben soll, ist zu begrüßen. Es ist sinnvoll, hier eine 
vernünftige Lösung zu finden, die das Recht auf Frei-
zügigkeit auch für Aussiedler nicht einschränkt. 
Allerdings ist der zweite Teil für uns nicht akzepta-
bel, obwohl sich die Bundesregierung hier Gott sei 
Dank wegbewegt hat von der Lösung, die der Bun-
desrat vorgesehen hat, nämlich der, daß die Sozial-
hilfe für zwei Jahre gekürzt werden soll, Trotzdem 
lehnen wir auch dieses Konzept ab, nach dem Lei
-
stungen gemäß dem Arbeitsförderungsgesetz gestri-
chen werden sollen. Gerade die Eingliederungs- und 
Sprachfördermaßnahmen sind dringend notwendig. 
Ich befürchte, daß dies auf dem Rücken der Kom-
munen stattfindet. Es wird, was die Belastungen 
durch die Zuwanderung angeht, keinen Ausgleich 
der Lasten geben, sondern die Lasten werden aus-
schließlich auf die Kommunen abgeladen werden. 
(Ulrich Irmer [F.D.P.]: Hören wir noch das, 
was Sie vorschlagen?) 
- Ich komme gleich dazu; hören Sie mir zu. 
Wir brauchen eine Politik, die mehr Phantasie 
anwendet. Aussiedler sind Zuwanderer. Wir brau-
chen keinen Wettbewerb auf dem niedrigsten 
Niveau, sondern Aussiedler dürfen langfristig gese-
hen nicht mehr auf Grund des Bundesvertriebenen-
gesetzes behandelt werden. Wir brauchen vielmehr 
ein für alle Zuwanderungswilligen geltendes Ein-
wanderungsgesetz für die Zuwanderung in diese 
Gesellschaft. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha!) 
Auch Aussiedler werden mittel- und langfristig gese-
hen auf Grund humanitärer Kriterien Zugang finden 
müssen. 
Herr Waffenschmidt hat im Innenausschuß einiges 
über das gesagt, was heute bereits getan werden 
müßte. Ich denke, wir sind uns darin einig, daß 
Sprachfördermaßnahmen im Herkunftsland, also in 
Rußland beispielsweise, sinnvoller sind als hier. Ich 
glaube, dies sollte dringend geschehen. Hieran wird 
niemand die Bundesregierung hindern. 
Genauso sinnvoll ist es sicherlich, daß Ex-Aussied-
ler eingesetzt werden, wenn es um die Beratung von 
Aussiedlern in den Erstaufnahmeeinrichtungen 
geht. Auch dieses Konzept wäre sinnvoll. Ich denke, 
daß solche Lösungen uns weiterbringen. 
Ich möchte zum Abschluß meiner Rede Dr. Fritz 
Wittmann, den Präsidenten des Bundes der Vertrie-
benen, zitieren. Er hat davor gewarnt, daß wir dann, 
wenn die innerstaatliche Freizügigkeit einge-
schränkt wird, einen so massiven Druck auf Aussied-
ler ausüben, daß sich diese Menschen nicht mehr als 
Bestandteil unserer Gesellschaft empfinden. 
Deshalb lehnen wir diese Vorlage ab. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Max Stadler. 
Dr. Max Stadler (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Spätaussiedler brauchen unsere 
Hilfe. Ihre Aufnahme und Eingliederung ist und 
bleibt eine nationale Aufgabe. Die bewährte Integra-
tionspolitik des Bundes muß fortgesetzt werden. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
7418 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Dr. Max Stadler 
Die Kommunen haben einen Anspruch darauf, vom 
Bund und den Ländern bei der praktischen Erfüllung 
der Integrationsaufgabe unterstützt zu werden. Es 
hat sich gezeigt, daß seit einiger Zeit die Integration 
von Spätaussiedlern dadurch erschwert worden ist, 
daß ein gewisser Teil von ihnen entgegen der Vertei-
lungsentscheidung des Bundesverwaltungsamtes in 
ein anderes als das zu ihrer Aufnahme verpflichtete 
Land gezogen ist, Dadurch ist es zu einer Konzentra-
tion des Zuzugs von Aussiedlern auf einzelne Regio-
nen gekommen. Einzelne Kommunen werden über-
proportional mit Sozialhilfeansprüchen belastet. 
Aus diesen Gründen war anzuerkennen. daß mit 
dem vorliegenden Gesetz sowohl eine Erstattungsre-
gelung bei der Sozialhilfe vorgesehen wird als auch 
Maßnahmen zur gleichmäßigeren Verteilung der 
Spätaussiedler innerhalb des Bundesgebiets getrof-
fen werden. Auf dringenden Wunsch der Kommunen 
und der Länder ist der Innenausschuß in seiner Sit-
zung vom 31. Januar 1996 dabei über die ursprüngli-
che Beschlußfassung vom Dezember 1995 hinausge-
gangen. Nunmehr erhalten Spätaussiedler, die ihren 
ständigen Aufenthalt an einem anderen als dem 
zugewiesenen Wohnort nehmen, nicht nur, wie 
ursprünglich beschlossen, keine Leistungen nach 
dem Arbeitsförderungsgesetz mehr, sondern in der 
Regel auch nur noch die nach den Umständen unab-
weisbar gebotene Sozialhilfe. 
Damit soll ein finanzieller Anreiz gegeben werden, 
sich tatsächlich an den Ort der Zuweisung zu bege-
ben, wo - Herr Özdemir, das haben Sie verschwie-
gen - finanzielle Förderungen zur Eingliederung 
bzw. Sozialhilfe in vollem Umfang weiterhin geleistet 
werden. Es ist nicht so, wie Sie in Ihrer Rede den Ein-
druck erweckt haben, daß diese Eingliederungshil-
fen und die volle Sozialhilfe nicht mehr gewährt wür-
den. Sie werden aber nur an dem Ort der Zuweisung 
gewährt. Das ist der entscheidende Unterschied. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Günter Graf [Friesoythe] [SPD]: Ja, eine 
Verlagerung der Kosten bei den Kommu -
nen!) 
Gleichwohl, meine Damen und Herren, fällt es 
nicht leicht, der Absenkung der Sozialhilfe zuzustim-
men, steht doch den Spätaussiedlern unzweifelhaft 
das Grundrecht auf Freizügigkeit zu. Verfassungs-
rechtliche Bedenken gegen die Neuregelung greifen 
jedoch nicht durch. Freizügigkeit bedeutet nicht, daß 
ein Anspruch darauf besteht, an jedem Ort in der 
Bundesrepublik Deutschland in gleicher Weise 
Sozialleistungen zu erhalten. Dem Gesetzgeber muß 
es erlaubt sein, wie im vorliegenden Gesetz Diffe-
renzierungen zur Sicherung einer besseren Integra-
tion von Spätaussiedlern vorzunehmen, wobei die 
Einschränkung der Sozialleistungen überdies auf 
einen Zeitraum von zwei Jahren beschränkt ist. 
Verfassungsrechtlich geboten - das will ich hier in 
aller Deutlichkeit noch einmal sagen - ist dagegen 
selbstverständlich, daß stets und überall das Exi-
stenzminimum gewährleistet sein muß. Im Gesetzge-
bungsverfahren entstand daher das Problem, ob im 
§ 3 a des Gesetzentwurfes konkret festgelegt werden 
sollte, daß die Sozialhilfe nur bis zu einem bestimm-
ten Prozentsatz vom Regelsatz abweichen darf. 
Die F.D.P.-Fraktion hat schließlich aber davon 
abgesehen, auf einer derartigen Fixierung zu 
bestehen; denn auch die jetzt in § 3 a enthaltene offe-
nere Formulierung stellt die Gewährung des Exi-
stenzminimums sicher. Sie ermöglicht überdies, den 
Grundsätzen der Sozialhilfe entsprechend, eine indi-
viduellere Reaktion und beläßt den zuständigen 
Behörden den notwendigen Spielraum für eine 
gerechte und angemessene Einzelfallentscheidung 
bei der Leistungsgewährung. Wir vertrauen darauf, 
daß davon sachgerecht und dem persönlichen 
Schicksal der Betroffenen angemessen Gebrauch 
gemacht wird. 
Wir fordern die Bundesregierung auf, die Praxis 
des Gesetzesvollzugs sowie insgesamt die Frage, ob 
die Novellierung die eingangs beschriebenen Ziele 
überhaupt zu erreichen hilft, nach einem Jahr zu 
überprüfen und dem Parlament Bericht zu erstatten. 
Mit diesen Maßgaben können wir dem Gesetz 
zustimmen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Es spricht jetzt 
die Abgeordnete Eva Bulling-Schröter. 
Eva Bulling -Schröter (PDS): Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Partei des 
Demokratischen Sozialismus lehnt die Beschränkung 
der Freizügigkeit für Aussiedlerinnen und Aussied-
ler grundsätzlich ab. Wir fordern gleiche Rechte für 
alle Menschen, die ihren Lebensmittelpunkt in der 
Bundesrepublik Deutschland haben. Nicht nur aus 
dem Aussiedlergesetz, sondern auch aus dem Aus-
länder- und dem Asylverfahrensgesetz muß die Ein-
schränkung der Freizügigkeit gestrichen werden. 
Aus Gründen des Antikommunismus, aber auch 
aus völkischen Gesichtspunkten hat die Bundesre-
gierung ihre Verbundenheit mit den deutschen Min-
derheiten in den osteuropäischen Ländern stets 
betont. Diese Menschen fungierten für die Bundes-
regierung stets als Brückenkopf, damit sie sich im 
Rahmen einer aggressiven Ostpolitik in die inneren 
Verhältnisse osteuropäischer Länder einmischen 
konnte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Quatsch!) 
Diese politischen Ansprüche hat die Bundesregie-
rung heute immer noch. Aber die Menschen sind der 
Bundesregierung zunehmend gleichgültig gewor-
den, spätestens von dem Zeitpunkt an, als die Ange-
hörigen der deutschen Minderheiten ihre neugewon-
nene Freiheit in Anspruch nahmen, um nach 
Deutschland zu kommen. 
Nun plötzlich setzt die Bundesregierung ihre 
ganze Phantasie dafür ein, den Zuzug dieser Men-
schen zu erschweren oder gar unmöglich zu machen. 
Man setzt auf anderweitig bewährte Abschreckungs-
effekte. Grundlegende demokratische Rechte wer-
den für diese Menschen außer Kraft gesetzt, und der 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7419 
Eva Bulling-Schröter 
Staat, der sich so lange rührend um die „Träger deut-
scher Kultur" sorgte, als sie noch schützenswerte 
Objekte großdeutscher Politik waren, entzieht ihnen 
plötzlich die Fürsorge. 
Ihr Gesetzentwurf spricht denn auch verschämt 
von „Akzeptanzproblemen" innerhalb der Bevölke-
rung. Sichtlich erleichtert registrierte ein nervöser 
Staatssekretär Dr. Waffenschmidt in den vergange-
nen Monaten eine „Beruhigung des Aussiedlerzu-
gangs". 
Nach dem Willen derjenigen, die sich sonst gern 
als Sachwalter deutscher Interessen feiern lassen, 
sollen Aussiedlerinnen und Aussiedler, die sich über 
die Wohnortzuweisung hinwegsetzen, ihre Ansprü-
che nach dem Arbeitsförderungsgesetz verlieren. Die 
Kosten werden also erneut auf die Kommunen abge-
wälzt. Aussiedlerinnen und Aussiedler sollen mit 
dem nach dem Bundessozialhilfegesetz unabweisbar 
Gebotenen auskommen. 
(Zuruf von der F.D.P.: Wer hat Ihnen denn 
das aufgeschrieben?) 
Diese bei Asylbewerberinnen und Asylbewerbern 
bereits erprobte Ausgrenzungspolitik ist in unseren 
Augen verfassungswidrig. 
Der Wille zur Integration endet für die Koalitions-
parteien nicht erst bei der beruflichen, sondern - 
wörtlich - schon bei der „Lage des sozialen und kul-
turellen Lebens in der Bundesrepublik" . Was darun-
ter zu verstehen ist, sollte die Koalition den „Trägern 
des 800jährigen deutschen kulturellen Erbes" einmal 
erklären. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wer jahrelang 
eine Art Heim-ins-Reich-Politik gegenüber diesen 
Menschen betrieben hat, braucht sich wahrlich nicht 
zu wundern, wenn diese Menschen ihre Verbunden-
heit mit ihrem Vaterland durch Einwanderung her-
zustellen versuchen. Es zeigt, wie zynisch und kalt 
kalkulierend die Politik der Bundesregierung ist, 
wenn sie diese Menschen am Zuzug hindern will 
und wenn sie die Menschen, die die Einreise den-
noch geschafft haben, wie Bürger zweiter Klasse 
behandelt. 
(Beifall bei der PDS - Zurufe von der CDU/ 
CSU: Unglaublich! - Dummes Zeug! - 
Quatsch!) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Liebe Frau Kol-
legin, ich würde sehr vorsichtig sein, stark geprägte 
Begriffe wie „völkisch" und „Heim ins Reich" in 
bezug auf Gegenstände zu erwähnen, die wir hier 
behandeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
F.D.P.) 
Es spricht jetzt der Parlamentarische Staatssekretär 
Horst Waffenschmidt. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 
gleich zu Beginn meiner Rede feststellen: Dies ist ein 
Gesetz für die bessere Integration der deutschen 
Spätaussiedler. Es ist - das sage ich gerade nach den 
letzten Bemerkungen, die hier gefallen sind - keines-
falls ein Gesetz gegen die deutschen Aussiedler. Es 
soll ihnen im Gegenteil helfen, hier besser heimisch 
zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, es ist eine gute 
Erkenntnis, die wir inzwischen weithin teilen zwi-
schen Bund, Ländern und Gemeinden, daß es nicht 
der Akzeptanz dient, wenn in einigen Städten und 
Gemeinden in Deutschland 30 bis 40 Prozent der Ein-
wohner Aussiedler sind und in anderen Kreisen - 
Herr Kollege Graf, Sie haben uns das geschildert - 
überhaupt keine Aussiedler sind. Das dient nicht der 
Integration. Wir wollen hier helfen; wir wollen Län-
dern und Gemeinden eine Struktur zur Verfügung 
stellen, um die Aussiedler besser verteilen zu kön-
nen. 
Ich sage noch einmal: Das ist ein Angebot an Hilfe. 
Denn wir sagen: Diese Deutschen, die mit ihren gro-
ßen, jungen Familien zu uns kommen wollen, sind 
nach wie vor in unserem Land willkommen. Aber wir 
müssen sie auch gut betreuen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb bin ich sehr dankbar, daß wir für dieses 
Gesetz eine breite Mehrheit finden werden, wie das 
ja im Innenausschuß und auch heute hier in den 
Voten zum Ausdruck kam. 
Ich will die Gelegenheit nutzen, noch einmal deut-
lich zu sagen: In diesem Gesetz und auch in der 
Novelle steht ausdrücklich, daß man auf die Zusam-
mengehörigkeit von Familien Rücksicht nehmen 
soll. Ich sage das, weil mich heute morgen ein paar 
beunruhigte Anrufer fragten: Werden jetzt Familien 
getrennt? - Das hat keiner im Sinn, und es ist auch 
weiterhin möglich, daß Familien zusammen in einem 
Land und in einer Gemeinde wohnen. 
Ich möchte für die Bundesregierung darauf hinwei-
sen, daß das Gesetz Teil eines umfangreichen Inte-
grationsprogrammes ist. Dazu will ich noch zwei 
Schwerpunkte nennen. 
Wir werden alles daransetzen - ich bin darüber in 
einem sehr guten Gespräch auch mit der Kulturabtei-
lung des Auswärtigen Amts und vielen anderen 
Beteiligten -, das Angebot an Kursen zur Erlernung 
der deutschen Sprache in Rußland, in Kasachstan, in 
den Herkunftsgebieten generell nachdrücklich zu 
verstärken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das muß in großem Umfang geschehen. 
Wir sind in Rußland auch dabei - wir müssen das 
alles mit den dortigen Behörden absprechen - und 
haben damit im letzten Jahr schon begonnen, Ruß
-
landdeutsche als Lehrer auszubilden. Denn wir kön-
nen nicht alle benötigten Lehrer dorthin schicken; 
das wird aus vielerlei Gründen gar nicht möglich 
sein. Es bewährt sich, in der GUS Rußlanddeutsche 
auszubilden. Wir werden das Angebot in diesem 
Jahr verstärken. 
7420 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
Ich sage aber auch von dieser Stelle aus: Alle, die 
auf Aussiedler, auf Deutsche in den osteuropäischen 
Gebieten, die zu uns kommen wollen, Einfluß haben, 
sollten doch bitte dafür werben, daß diese Angebote 
auch angenommen werden. Das ist ganz wichtig. Wir 
müssen überall sagen: Das dient der Integration. 
Ich lasse ebenfalls prüfen - ich habe das im Innen-
ausschuß dargelegt -, ob solche Aussiedler, die schon 
in den Herkunftsgebieten gut Deutsch gelernt haben 
und das durch entsprechende Zeugnisse nachweisen 
können, bei der Einreise nach Deutschland für diese 
Vorarbeit im Hinblick auf die Integration durch eine 
schnellere Bescheiderteilung quasi eine Belohnung 
erhalten können. Ich glaube, auch das ist für die Inte-
gration in Deutschland sinnvoll. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, damit die Aussiedler 
mit alledem nicht überfallen werden, ist die Bera-
tungstätigkeit ausgeweitet worden. Ich will an dieser 
Stelle dem Verband der Rußland-Deutschen danken, 
der schon die ersten zehn Berater aus seiner Mitte 
ausgebildet hat und in den Erstaufnahmeeinrichtun-
gen einsetzt. Es ist ganz wichtig, daß sie mit uns 
gemeinsam arbeiten, daß sie auch das neue Gesetz 
erläutern. Denn in ihnen stoßen ja die Aussiedler, die 
zu uns kommen, auf Schicksalsgefährten, die das 
gleiche Lebensschicksal hatten und die ihnen jetzt 
erklären: Bitte, das geschieht zu eurem Nutzen. Sie 
stoßen also auf die bewährten Mitarbeiterinnen und 
Mitarbeiter unserer Einrichtungen und ebenfalls auf 
diese Schicksalsgefährten, die auch für sie arbeiten. 
Noch ein weiterer Gedanke, auch nach den Aus-
führungen meines lieben Kollegen Jochen Welt. Der 
Bund hat sich nicht aus der Betreuung verabschie-
det. Vielmehr will ich hier feststellen: Wenn der Bund 
Jahr für Jahr allein im Aussiedlerbereich weit über 
3 Milliarden DM zur Verfügung stellt, macht er das, 
was er im Augenblick in diesem Bereich tun kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das muß man auch einmal sagen. 
Ich möchte noch einmal ins Gedächtnis rufen: 1994 
sind sogar viele Millionen Mark, die im Garantie-
fonds bereitgestellt worden sind, von den Ländern 
gar nicht abgerufen worden. Wir haben sie am 
Schluß Herrn Waigel zurückgegeben. 
(Reinhard Freiherr von Schorlemer [CDU/ 
CSU]: Gerade von Niedersachsen! - Erwin 
Marschewski [CDU/CSU]: Wie heißt denn 
der Ministerpräsident da?) 
- Gerade bei diesem Land war das der Fall, auch bei 
anderen Ländern. 
Ich bin der Meinung: Wir sollten uns nicht gegen-
seitig Vorwürfe machen, sondern wir sollten uns alle 
darin einig sein, lieber Kollege Welt, daß wir jetzt die 
Länder bitten - sie haben das ja am 9. Februar auf 
der Tagesordnung -, 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Parlamen-
tarischer Staatssekretär - - 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: - daß sie das genehmi-
gen. 
Zweitens sollten wir dabei bleiben, daß wir in 
Bund, Ländern und Gemeinden das als eine gemein-
same Aufgabe empfinden. 
Ich schließe mit dem Satz: Die großen, jungen 
Familien, die nach einem oft schwerem Lebens-
schicksal in Kasachstan und Asien zu uns kommen, 
sind nach wie vor ein Gewinn für unser Land. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Graf, wün-
schen Sie das Wort zu einer Kurzintervention? - Bitte. 
Günter Graf (Friesoythe) (SPD): Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Ich mache es ganz kurz. Als das Stich-
wort Garantiefonds fiel, erfolgten Zwischenrufe mit 
dem Hinweis auf Niedersachsen. Dazu will ich ganz 
deutlich sagen: Sie müssen eine berechenbare Politik 
betreiben. Das bedeutet auch, daß Sie die entspre-
chenden Haushaltsmittel so rechtzeitig zur Verfü-
gung stellen müssen, daß die betreffenden Länder - 
und das ist nicht nur ein niedersächsisches Problem - 
zeitgerecht planen können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Daran ist es nicht 
gescheitert!) 
Sie haben vorhin selbst - ich glaube, es war Herr 
Koschyk - den Hinweis gegeben, daß Gelder aus 
dem Garantiefonds für Sprachlehrgänge in den ost-
deutschen Ländern zur Verfügung gestellt werden. 
Diese Gelder würden zwar in Anspruch genommen, 
aber die Kurse seien nicht belegt, weil keine Leute 
da sind. Die Leute, die do rt fehlen, sind hier. Dafür 
gibt es das Geld immer verspätet, und deswegen 
kann man nicht planen. Da ist ein bißchen mehr Fle-
xibilität gefragt. 
(Beifall bei der SPD - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Die gibt es inzwischen!) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ich schließe 
damit die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über den von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurf zur Ände-
rung des Gesetzes über die Festlegung eines vorläu-
figen Wohnortes für Spätaussiedler. Das sind die 
Drucksachen 13/3102 und 13/3637. 
Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der 
Ausschußfassung zustimmen wollen, um das Hand-
zeichen. - Gegenstimmen? - Enthaltungen? - Der 
Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7421 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer 
Stimmen der Koalitionsfraktionen und der SPD 
gegen die Stimmen von Bündnis 90/Die Grünen und 
PDS angenommen worden. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung 
und Schlußabstimmung. Ich bitte diejenigen, die 
dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erhe
-
ben. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der 
Gesetzentwurf ist mit denselben Stimmenverhältnis-
sen angenommen worden. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, 7. Februar 1996, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.07 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7423* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r)  entschuldigt für 
Becker-Inglau, Ing rid SPD 2. 2. 96 
Behrendt, Wolfgang SPD 2. 2. 96 * 
Belle, Meinrad CDU/CSU 2. 2. 96 
Blank, Renate CDU/CSU 2. 2. 96 
Dr. Böhme (Unna), Ulrich SPD 2. 2. 96 
Dr. Bötsch, Wolfgang CDU/CSU 2. 2. 96 
Dr. Eid, Uschi BÜNDNIS 2. 2. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Faße, Annette SPD 2. 2. 96 
Fink, Ulf CDU/CSU 2. 2. 96 
Formanski, Norbert SPD 2. 2. 96 
Fuchs (Köln), Anke SPD 2. 2. 96 
Großmann, Achim SPD 2. 2. 96 
Dr. Gysi, Gregor PDS 2. 2. 96 
Hauser (Rednitzhem- CDU/CSU 2. 2. 96 
bach), Hansgeorg 
Höfken, Ulrike BÜNDNIS 2. 2. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 2. 2. 96 
Dr. Hoyer, Werner F.D.P. 2. 2. 96 
Dr. Knake-Werner, Heidi PDS 2. 2. 96 
Dr. Kohl, Helmut CDU/CSU 2. 2. 96 
Leidinger, Robert SPD 2. 2. 96 
Lengsfeld, Vera BÜNDNIS 2. 2. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Leonhard, Elke SPD 2. 2. 96 
Lühr, Uwe F.D.P. 2. 2. 96 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 2. 2. 96 
Neumann (Berlin), Ku rt SPD 2. 2. 96 
Oesinghaus, Günter SPD 2. 2. 96 
Poß, Joachim SPD 2. 2. 96 
Rachel, Thomas CDU/CSU 2. 2. 96 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 2. 2. 96 
Hermann 
Reschke, Otto SPD 2. 2. 96 
Dr. Rössel, Uwe-Jens PDS 2. 2. 96 
Schmitz (Baesweiler), CDU/CSU 2. 2. 96 
Hans Peter 
Schönberger, Ursula BÜNDNIS 2. 2. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt für 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 2. 2. 96 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schultz (Everswinkel), SPD 2. 2. 96 
Reinhard 
Dr. Schwaetzer, Irmgard F.D.P. 2. 2. 96 
Sebastian, Wilhelm-Josef CDU/CSU 2. 2. 96 
Terborg, Margitta SPD 2. 2. 96 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 2. 2. 96 
Vogt (Duren), Wolfgang CDU/CSU 2. 2. 96 
Wallow, Hans SPD 2. 2. 96 
Wieczorek-Zeul, SPD 2.2.96 
Heidemarie 
Wiefelspütz, Dieter SPD 2. 2. 96 
Wohlleben, Verena SPD 2. 2. 96 
Wolf (Frankfurt), BÜNDNIS 2. 2. 96 
Margareta 90/DIE 
GRÜNEN 
Wolf (München), Hanna SPD 2. 2. 96 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede 
zu Tagesordnungspunkt 11 
(Antrag: Ausweitung des Minenexportmoratoriums 
der Bundesrepublik Deutschland)*) 
Dr. Friedbert Pflüger (CDU/CSU): Im April 1996 fin-
det eine entscheidende Konferenz zur Überprüfung 
des Waffenübereinkommens der Vereinten Nationen 
statt. Die Bundesregierung hat mit ihrer Entschei-
dung vom 11. Januar, das Exportmoratorium für Anti-
personenminen unbegrenzt zu verlängern, dafür ein 
wichtiges Signal gesetzt - das hoffentlich andere 
Staaten ermutigt, sich ebenso verantwortungsvoll zu 
verhalten und das Minenprotokoll der UNO zu ver-
schärfen. CDU/CSU und F.D.P. hatten ein unbefriste-
tes Exportmoratorium vorgeschlagen. Wir sind dem 
Außenminister Klaus Kinkel für seine entsprechende 
Initiative im Kabinett dankbar. 
Die Frage ist, ob der vorliegende Antrag der Grü-
nen einen hilfreichen Beitrag zur bevorstehenden 
Minenkonferenz leistet. Um es vorwegzunehmen: Er 
tut es leider nicht. Würde die Bundesregierung dem 
Wunsch von Bündnis 90/Die Grünen folgen und sich 
*) Vergleiche 83. Sitzung, Seite 7362 A 
7424* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 
für ein „Verbot aller Landminen" einsetzen, so 
würde die Konferenz ohne jeden Zweifel scheitern. 
Die meisten Staaten lehnen eine Ächtung aller 
Minen kategorisch ab. Gerade kleine Staaten argu-
mentieren, daß sie z. B. Panzerabwehrminen benöti-
gen, um sich gegen übermächtige Aggressoren zu 
wehren. Es hat wenig mit Moral und viel mit Selbst-
gerechtigkeit zu tun, wenn für das reine Gewissen 
hehre Forderungen erhoben werden, die Frage ihrer 
Durchsetzbarkeit in der Wirklichkeit aber ausge-
klammert wird. Bleiben wir wirklich unschuldig, 
wenn wir unsere Hände in Unschuld waschen, sich 
aber um uns herum die Dinge nicht ändern? 
Wir alle beklagen die Schrecken von mindestens 
100 Millionen Landminen auf der Welt, empören uns 
über die unzähligen Opfer, über verstümmelte Kin-
der, über unsagbares Leid. Tun Sie von Bündnis 90/ 
Die Grünen aber nicht so, als seien nur Sie für diese 
Schrecken sensibel. Worüber wir streiten, das ist die 
Frage, wie man das durch Minen herbeigeführte Lei-
den am wirkungsvollsten einschränken kann. Mit 
Maximalforderungen, die niemand auf der Welt mit-
macht, unserer Meinung nach nicht. Wir sind Verant-
wortungs-, nicht Gesinnungsethiker! Es ist doch 
wahrlich nicht die Bundesregierung, an der der erste 
Anlauf der Überprüfungskonferenz im Oktober ver-
gangenen Jahres gescheitert ist! Im Gegenteil: Wir 
Deutschen nehmen eine weithin anerkannte Vorrei-
terrolle ein. Warum sagen Sie das nicht in dieser 
Debatte? Warum erwecken Sie vielmehr den Ein-
druck, als seien Regierung und CDU/CSU zumindest 
indirekt irgendwie für die Minenopfer auf der Welt 
mitverantwortlich? In Wahrheit sind es aber nicht wir 
in Deutschland, die an dem tausendfachen Leid die 
Schuld tragen, sondern diejenigen, die sich bis heute 
weigern, humanitäre Mindeststandards einzuhalten. 
Blicken wir auf die Überprüfungskonferenz von 
Oktober 1995. Weshalb gab es keine Ergebnisse? 
Das Verhandlungsziel der Bundesregierung hieß: 
Geltung des Minenprotokolls in innerstaatlichen 
bewaffneten Konflikten. Die Wirklichkeit in Wien: 
Die Konferenz konnte sich zwar auf eine Erweite-
rung des Anwendungsbereichs des Minenprotokolls 
auch auf nicht internationale Konflikte einigen. Aller-
dings bestanden Mexiko, China, Pakistan und Indien 
auf salvatorischen Klauseln zur Souveränität, zur 
Nichteinmischung und zum Status von Aufständi-
schen. 
Das Verhandlungsziel der Bundesregierung hieß: 
Schaffung eines wirksamen Überprüfungsmechanis-
mus zur Abschreckung und Ahndung von Verstößen 
gegen das Minenprotokoll. Die Wirklichkeit: Mexiko, 
China, Indien und Pakistan lehnten ein Verifikations-
regime strikt ab. Selbst ein vom Vorsitzenden der 
Konferenz, Botschafter Molander (Schweden), erar-
beiteter Vorschlag für einen Konsultationsmechanis-
mus fand keinen Konsens. 
Das Verhandlungsziel der Bundesregierung hieß: 
Verbot des Einsatzes aller Landminen, die nicht mit 
herkömmlichem Minensuchgerät aufzuspüren sind. 
Die Wirklichkeit: China und Indien konnten einer 
Detektierbarkeitsverpflichtung auf der Basis des von 
uns vorgeschlagenen Mindeststandards (elektroma
-
gnetisches Antwortsignal, das einem Metallobjekt 
von 8 Gramm Eisen entspricht) nur ohne Festlegung 
einer Frist zur Einhaltung der Verpflichtung zustim-
men. 
Das Verhandlungsziel der Bundesregierung hieß: 
Besondere Einsatzbeschränkungen und -verbote für 
Landminen, die sich nach einer bestimmten Frist 
nicht selbst zerstören. Die Wirklichkeit: Rußland und 
China stellten durch Ablehnung strenger Standards 
für Selbstzerstörungsmechanismen (30 Tage maxi-
male Wirkzeit, zusätzlicher Sicherungsmechanismus 
mit 120 Tagen maximaler Wirkzeit, Zuverlässigkeit 
beider Mechanismen zusammen mindestens 
99,99 Prozent) die auf den vorbereitenden Genfer 
Expertengruppensitzungen erzielte Einigung zu Ein-
satzbeschränkungen für handverlegte Antipersonen-
minen und fernverlegte Minen wieder grundsätzlich 
in Frage. 
Das Verhandlungsziel der Bundesregierung hieß: 
Exportbeschränkungen und -verbote für Landminen. 
Die Wirklichkeit: Ein Verbot des Transfers solcher 
Minen, deren Einsatz verboten ist, wurde zwar von 
allen Vertragsstaaten akzeptiert. Da China und 
Indien jedoch ein Verbot des Einsatzes nicht detek-
tierbarer Minen ablehnen, war dieser Konsens in der 
Substanz fast gegenstandslos. Er betraf ausschließ-
lich fernverlegte Antipersonenminen ohne Selbstzer-
störungs- oder Selbstneutralisierungsmechanismus, 
wobei die technischen Standards für diese Mechanis-
men weiterhin umstritten blieben. 
Also: Es sind doch nicht Kohl oder Kinkel, auch 
nicht CDU/CSU und F.D.P., die Sie an den Pranger 
stellen sollten, sondern Länder, die zum größten Teil 
die billigsten und brutalsten Minen herstellen, ein-
setzen und verkaufen! 
Und weiter: Warum wird von der Opposition - bei 
aller legitimen Kritik - nicht auch einmal betont, daß 
es auch ein Erfolg der deutschen Politik und Diplo-
matie war, daß in Wien ein Protokoll gegen den Ein-
satz und die Weitergabe von Laserwaffen beschlos-
sen wurde, die darauf gerichtet sind, Erblindungen 
herbeizuführen? 
Warum wird nur verschämt - wenn überhaupt - 
hervorgehoben, daß die Mittel für Minenräumung 
1996 von drei auf dreizehn Millionen DM angehoben 
wurden - übrigens ein Erfolg einer überparteilichen 
Zusammenarbeit von Koalition und SPD? 
Und schließlich wird nicht oder kaum erwähnt, daß 
Deutschland ständig dabei ist, seine Minenbestände 
durch Verschrottung zu reduzieren, bis Ende 1996 
um 75 Prozent der früheren Bestände! Weit über eine 
Million Antipersonenminen sind vernichtet worden! 
Andere sollten das nachmachen! 
Es gilt, was der Bundestag am 29. Juni 1995 mit 
großer Mehrheit beschlossen hat: Wir fordern die 
Bundesregierung auf, sich für ein weltweites Ent-
wicklungs-, Produktions-, Export- und Einsatzverbot 
von Antipersonenminen und Sprengfallen einzuset-
zen. Außenminister Kinkel hat vor diesem Hinter-
grund die Vernichtung aller Antipersonenminen in 
Deutschland angeregt und die Staatengemeinschaft 
aufgefordert, „die Anschaffung von Antipersonen- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 84. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Februar 1996 	7425* 
minen einzustellen und die hierdurch freigesetzten 
Mittel für Minenräumungsarbeiten einzusetzen." 
Daß auch Antipersonenminen einen militärischen 
Nutzen haben, den zum Beispiel ein Land wie Finn-
land im Blick auf seine Grenze zu Rußland immer 
wieder herausstellt, ist unabweisbar. Mit Minengür-
teln kann man potentielle Gegner abschrecken und 
das eigene Gebiet gegen Angreifer verteidigen. Aber 
der militärische Nutzen solcher Minen muß gegen 
die humanitären Kosten abgewogen werden. Wir 
hoffen, daß auch andere Länder mit uns an dem Ziel 
arbeiten, Antipersonenminen vollständig zu ächten. 
In der Tat, daran muß man arbeiten, die Proklama-
tion allein reicht nicht. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilung 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben mitge-
teilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU-Vorlagen bzw. 
Unterrichtungen durch das Europäische Parlament zur Kennt-
nis genommen oder von einer Beratung abgesehen hat: 
Rechtsausschuß 
Drucksachen 12/7073, 13/725 Nr. 34 
Drucksachen 12/7078, 13/725 Nr. 35 
Drucksachen 12/7511, 13/725 Nr. 38 
Finanzausschuß 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.5 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.11 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.13 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.13 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.5 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.6 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.19 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.20 
Drucksache 13/3117 Nr. 2.22 
Drucksache 13/3182 Nr. 1.4 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.50 
Drucksache 13/2674 Nr. 2.15 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.16 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.18 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.17 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.23 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
Drucksachen 13/7804, 13/725 Nr. 143 
Ausschuß für Gesundheit 
Drucksache 13/725 Nr. 149 
Drucksache 13/725 Nr. 154 
Drucksache 13/2426 Nr. 1.3 
Drucksache 13/2426 Nr. 1.5 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, 
Technologie und Technikfolgenabschätzung 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.19 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.20 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union 
Drucksache 13/1614 Nr. 1.2 
Drucksache 13/2306 Nr. 1.5 
Drucksache 13/2306 Nr. 1.8 
Drucksache 13/2306 Nr. 1.14 
Drucksache 13/2306 Nr. 1.15 
Drucksache 13/2306 Nr. 2.91 
Drucksache 13/2674 Nr. 1.3 
Drucksache 13/2674 Nr. 1.4 
Drucksache 13/2988 Nr. 1.1</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13084.pdf</pdf_url>
    <id>1524</id>
    <dokumentnummer>13/84</dokumentnummer>
    <datum>1996-02-02</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
