<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1527</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/49</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-07-13</datum>
  <titel>Protokoll der 49. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/49 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
49. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Inhalt: 
Erklärung zur Lage in Bosnien 	 4045 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 4045 D 
Tagesordnungspunkt 1: 
Vereinbarte Debatte zum Jahressteuer-
gesetz 1996 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	4046 A 
Ingrid Matthäus-Maier SPD . . . . . . 4048 B 
Kerstin Müller (Köln) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	. . . . . . . . . . . . . . 	4052 A 
Carl-Ludwig Thiele F.D.P. . . . . . . . 4054 B 
Christine Scheel BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	. . . . . . . . . . . . . 	4054 D 
Dieter Heistermann SPD . . . . . . . 4057 A 
Dr. Gregor Gysi PDS 	  4057 D 
Hans-Peter Repnik CDU/CSU . . . . 	4059 D 
Klaus-Dieter Kühbacher, Minister (Bran
-
denburg) 	  4063 C 
Christine Scheel BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	. . . . . . . . . . . . . . .  	4065 C 
Friedrich Merz CDU/CSU 	 4066 C 
Joachim Poß SPD 	  4068 C 
Gerhard Schulz (Leipzig) CDU/CSU . . 	4070 B 
Rolf Schwanitz SPD . . . . . . . . . 4071 B 
Tagesordnungspunkt 2: 
Beschlußempfehlung des Ausschusses 
nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Jah-
ressteuergesetz 1996 (Drucksachen 
13/1558, 13/1800, 13/1779, 13/1960) 
Namentliche Abstimmung . . . . . . . 	4072 D 
Ergebnis . . . . . . . . . . . . . . . 	4074 A 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde betr. beabsichtigte 
Wiederaufnahme der Atombombenver-
suche in der Südsee durch Frankreich 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler . . . . 	4073 A 
Rudolf Scharping SPD  4076 B 
Joseph Fischer (Frankfurt) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	. . . . . . . . . . . . 	4077 B 
Dr. Wolfgang Gerhardt F.D.P. . . . . . . 4078 B 
Steffen Tippach PDS 	. . . . . . . . . 	4079 B 
Dr. Friedbert Pflüger CDU/CSU 	. . . . 	4080 A 
Katrin Fuchs (Verl) SPD . . . . . . . . 4081 C 
Angelika Beer BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	. . . . . . . . . . . . . . . . 	4082 C 
Christian Schmidt (Fürth) CDU/CSU 	4083 B 
Heidemarie Wieczorek-Zeul SPD . . . . 	4084 B 
Heinrich Lummer CDU/CSU . . . . . . 4085 B 
Freimut Duve SPD 	. . . . . . . . .  	4086 B 
Karl Lamers CDU/CSU 	 4087 B 
Michael Müller (Düsseldorf) SPD . . .  	4088 B 
Zusatztagesordnungspunkt 2: 
Antrag der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN: Drohende Wiederaufnah-
me der französischen Atombomben-
versuche im Südpazifik (Drucksache 
13/1986) . . . . . . . . . . . . . 4089 C 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Nächste Sitzung 	. . . . . . . . . 	4089 D 
Berichtigungen . . . . . . 	4089 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 4091* A 
Anlage 2 
Erklärung nach § 31 GO des Abgeordne-
ten Robert Antretter (SPD) über die in Zu-
satztagesordnungspunkt 1 a aufgeführten 
Vorlagen (Schwangeren- und Familienhil-
feänderungsgesetz - § 218 StGB) in der 
47. Sitzung am 29. Juni 1995 . . . . . 4092* A 
Anlage 3 
Erklärung des Abgeordneten E rich G. Fritz 
(CDU/CSU) zur namentlichen Abstim-
mung in der zweiten Beratung über den 
von den Abgeordneten Hubert Hüppe, 
Monika Brudlewsky und weiteren Abge-
ordneten eingebrachten Entwurf eines Ge-
setzes zum Schutz des ungeborenen Kin-
des - Neufassung des Abtreibungsstraf-
rechts und Regelung der staatlichen Ob-
hut - auf Drucksache 13/395 in der 
47. Sitzung am 29. Juni 1995 . . . . . . 4092* D 
Anlage 4 
Erklärung des Abgeordneten Dr. Reinhard 
Göhner (CDU/CSU) zur namentlichen Ab-
stimmung über den von den Abgeordne-
ten Christina Schenk, Petra Bläss und wei-
teren Abgeordneten der PDS eingebrach-
ten Entwurf eines Gesetzes zur Sicherung 
der Unantastbarkeit der Grundrechte von 
Frauen - Ergänzung des Grundgesetzes 
(Artikel 2) und entsprechende Änderun-
gen des Strafgesetzbuches auf Drucksa-
che 13/397 in der 47. Sitzung am 29. Juni 
1995  4092* D 
Anlage 5 
Erklärung nach § 31 GO des Abgeordne-
ten Reinhard Weis (Stendal) (SPD) zur Ab-
stimmung über die Beschlußempfehlung 
zu dem Antrag der Bundesregierung: 
Deutsche Beteiligung an den Maßnahmen 
zum Schutz und zur Unterstützung des 
schnellen Einsatzverbandes im früheren 
Jugoslawien einschließlich der Unterstüt-
zung eines eventuellen Abzugs der VN- 
Friedenstruppen und zu den Entschlie-
ßungsanträgen der Fraktionen von SPD 
und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie zu 
dem Entschließungsantrag der Gruppe der 
PDS in der 48. Sitzung am 30. Juni 1995 . 4093* A 
Anlage 6 
Erklärung der Abgeordneten Verena 
Wohlleben (SPD) zur namentlichen Ab-
stimmung über den von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entschließungsantrag 
auf Drucksache 13/1835 zum Antrag der 
Bundesregierung: Deutsche Beteiligung 
an den Maßnahmen zum Schutz und zur 
Unterstützung des schnellen Einsatzver-
bandes im früheren Jugoslawien ein-
schließlich der Unterstützung eines even-
tuellen Abzugs der VN-Friedenstruppen 
auf Drucksachen 13/1802 und 13/1855 in 
der 48. Sitzung am 30. Juni 1995 . . .   4093* D 
Anlage 7 
Amtliche Mitteilungen 	  4093* D 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4045 
49. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Beginn: 14.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Die heutige Sondersitzung habe ich nach Art. 39 
Abs. 3 Satz 3 des Grundgesetzes auf Verlangen der 
Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. einberufen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte im Einver-
nehmen mit dem Hause vor Eintritt in die Tagesord-
nung eine Erklärung zur Lage in Bosnien abgeben: 
Am Dienstag wurde die ostbosnische Stadt Srebre-
nica durch die bosnischen Serben brutal erobert. 
Heute morgen erfolgte ein weiterer Angriff gegen 
die UN-Schutzzone Žepa. Die Zivilbevölkerung in 
Ostbosnien leidet große Not. Tote und Verletzte sind 
die Opfer dieser haßerfüllten Aggression. Zehntau-
sende wurden erneut in die Flucht get rieben. Die 
Leiden und die Bedrohung der Bevölkerung steigern 
sich ins Unermeßliche. 
Der Deutsche Bundestag verurteilt die Besetzung 
der UN-Schutzzone Srebrenica durch die bosnischen 
Serben und die Vertreibung, Einkesselung und Se-
lektion der dortigen Bevölkerung auf das schärfste. 
Das gilt auch für die jüngsten Ang riffe auf Žepa. 
Wir erklären uns solidarisch mit den geschunde-
nen Menschen. Ihr Leid und ihre verzweifelte Lage 
bewegen uns zutiefst. Alle Möglichkeiten für huma-
nitäre Hilfe müssen unverzüglich genutzt werden. 
Die serbischen Überfälle und die widerrechtliche 
Besetzung der UN-Schutzzone Srebrenica durch die 
bosnisch-serbische Armee stellen flagrante Verlet-
zungen des Völkerrechts und aller anderen, mühsam 
zustande gebrachten Vereinbarungen mit den krieg
-
führenden Parteien dar. Sie sind ein Angriff auf die 
Vereinten Nationen als Institution der Internationa-
len Staatengemeinschaft und stellen die gesamte 
Mission der Schutztruppe UNPROFOR in Frage. Sie 
stehen auch massiv im Gegensatz zu den Friedens-
bemühungen der Europäischen Union. Auch die 
Übergriffe gegen die Blauhelm-Einheiten in der 
Schutzzone, insbesondere die jüngsten gegen die 
niederländischen UN-Soldaten, tragen zur weiteren 
Verschärfung der Lage in Bosnien bei. 
Unterdessen eskaliert der Krieg weiter. Die serbi-
schen Angriffe in dieser Woche zeigen, daß die bos-
nischen Serben nichts weniger planen als Vertrei-
bung, Vernichtung der bosnisch-moslemischen Kul-
tur auf dem Balkan und gezielten Völkermord. 
Der Deutsche Bundestag stellt sich mit Entschie-
denheit gegen die eklatante Verletzung des Völker-
rechts und des Friedensauftrags der UN-Schutz-
truppe in Bosnien. Im Einklang mit der Resolution 1004 
des Sicherheitsrates der UN vom 12. Juli 1995 for-
dern wir den sofortigen Abzug der bosnischen Ser-
ben aus Srebrenica und die volle Respektierung aller 
Schutzzonen. Wir fordern die sofortige Einstellung 
der Kämpfe und Vertreibungen sowie die Aufnahme 
von Verhandlungen zur Umsetzung des Friedens-
plans der Kontaktgruppe. Wir appellieren an die ser-
bische Führung in Belgrad, nachweislich und glaub-
würdig ihren Einfluß auf die bosnischen Serben im 
Sinne dieser Zielsetzungen auszuüben. 
Der Deutsche Bundestag befürwortet den weiteren 
Verbleib der UN-Schutztruppe in Bosnien und den 
Fortbestand des UN-Mandats für die Schutzzonen in 
Bosnien-Herzegowina. Die Vorgänge in Srebrenica 
zeigen deutlich, welch katastrophale Entwicklung 
für die Zivilbevölkerung eintreten würde, wenn die 
Blauhelme der Vereinten Nationen aus dieser Region 
abziehen müßten. 
Unser wichtigstes Anliegen angesichts der andau-
ernden blutigen Kämpfe und der menschlichen Tra-
gödie in Bosnien muß es bleiben, diesen Krieg zu be-
enden und den Menschen in ihrer Not und Verzweif-
lung zu helfen. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die Ta-
gesordnung darf ich folgendes mitteilen: Interfraktio-
nell ist vereinbart worden, die heutige Tagesordnung 
um folgende Punkte zu erweitern: 
ZP1 Vereinbarte Aktuelle Stunde zum Thema 
Beabsichtigte Wiederaufnahme von Atom-
bombenversuchen in der Südsee durch 
Frankreich 
ZP2 Beratung des Antrags der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN 
4046 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Drohende Wiederaufnahme der französi-
schen Atombombenversuche im Südpazifik 
- Drucksache 13/1986 - 
Überweisungsvorschlag: 
Auswärtiger Ausschuß (fede rführend) 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen Union 
Der Antrag der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN auf Drucksache 13/1986 soll ohne Aussprache 
an die Ausschüsse überwiesen werden. Sind Sie da-
mit einverstanden? - Dazu höre ich keinen Wider-
spruch. Dann verfahren wir so. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Vereinbarte Debatte zum Jahressteuergesetz 
1996 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind 
für die Aussprache zwei Stunden vorgesehen. - Auch 
dazu gibt es keinen Widerspruch. Wir verfahren so. 
Ich eröffne die Aussprache. Als erstem erteile ich 
dem Bundesminister der Finanzen, Dr. Theodor Wai-
gel, das Wort. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die 
Bürger haben für die Debatte, die sich jetzt an-
schließt, kein Verständnis. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und 
der SPD sowie bei Abgeordneten des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der 
PDS) 
Ich bin sicher, große Teile der SPD werden mir auch 
nach dem nächsten Satz noch Beifall spenden: Der 
Antrag der SPD ist ohne Ziel, ohne Sinn, ohne Erfolg 
- ein schlechtes Sommertheater. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der Vorschlag der SPD enthält einen ungedeckten 
Scheck in Höhe von mehr als 40 Milliarden DM. Das 
ist ein absolut unse riöses Unterfangen. Wir brauchen 
einen vernünftigen Kompromiß. Auch unter Zeit-
druck darf es keine falschen und keine unverant-
wortlichen Lösungen geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Eigentlich sollten wir uns über die Bedeutung des 
Jahressteuergesetzes 1996 und seine rechtzeitige 
Verabschiedung einig sein. Statt dessen aber werden 
wir gleich über einen Vorschlag abstimmen, der öko-
nomischer Logik und politischer Verantwortung ent-
behrt. 
Erinnern wir uns: Am 19. Juni hatten das SPD-Prä-
sidium, die Ministerpräsidenten und die Finanzmini-
ster der SPD-geführten Länder sowie die SPD-Mit-
glieder des Vermittlungsausschusses ihre Bereit-
schaft erklärt, hinsichtlich des Jahressteuergesetzes 
noch vor der Sommerpause zu einer Einigung zu 
kommen. Wir haben eine Vielzahl von Gesprächen  
geführt, und es entstand der Eindruck: Im Interesse 
der Steuerzahler schaffen wir die Einigung. 
Ausgangslage ist der Gesetzesbeschluß des Deut-
schen Bundestages vom 2. Juni 1995 mit der durch 
das Jahressteuergesetz vorgesehenen Nettoentla-
stung von 22,5 Milliarden DM. Nach den unvermeid-
lichen Mehrbelastungen infolge der Wiedervereini-
gung, der Wiederherstellung der Einheit Deutsch-
lands wurde dieses Gesetz bewußt als erster spürba-
rer Schritt der Steuersenkung im Rahmen unserer Fi-
nanzpolitik konzipiert. Von Beginn an haben wir rea-
listische Volumina in das Gesetzesvorhaben einge-
stellt, die dann auch als echte Nettoentlastung ver-
wirklicht werden können. Diese Steuerausfälle müs-
sen von allen Ebenen nach ihrem Anteil bei der Ein-
kommensteuer getragen werden. Für den Bund ist 
das keine leichte Aufgabe, da er ab 1996 ohne Ge-
genfinanzierung für die Kohleverstromung auskom-
men muß. Aber im Rahmen eines Sparhaushalts ha-
ben wir dies erreicht. 
Natürlich fallen die Steuerausfälle auch den Län-
dern nicht leicht. Aber anläßlich der Erörterungen im 
Finanzplanungsrat waren wir uns einig: Auch unter 
Einbeziehung der Folgen des Jahressteuergesetzes 
steigt das Niveau der Kreditaufnahme der Lander 
gegenüber 1995 nicht an. Die Defizitquote der Län-
der wird sich insgesamt 1996 auf gut 61/2 % belaufen. 
Die Quote des Bundes ist dagegen mit voraussicht-
lich rund 13 % doppelt so hoch. Die meisten Länder - 
und zwar nicht nur die B-Länder, sondern auch die 
A-Länder - haben die Steuerausfälle in ihrer Finanz-
planung bereits berücksichtigt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
Insofern ist Ihr Verhalten unfair und widersprüchlich. 
Daß dies noch mit den Stimmen der Bundestagsab-
geordneten der SPD erfolgt - es bringt in seiner fi-
nanzpolitischen Konsequenz für den Bund Nachteile 
mit sich -, das ist unvertretbar und unverständlich. 
Sie können dies bei Ihrer Mitverantwortung für die 
Bundesfinanzen nicht vertreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Im Vermittlungsausschuß haben wir uns trotz der 
angestrebten Nettoentlastung von 22,5 Milliarden 
DM bereit erklärt, im Rahmen einer Gesamteinigung 
eine Gegenfinanzierung durch steuerlichen Subven-
tionsabbau im Volumen von rund 4 Milliarden DM 
mitzutragen. Außerdem haben wir angeboten, zum 
Ausgleich der Belastungsverschiebung durch die 
Neuregelung des Familienleistungsausgleichs den 
Ländern eine um rund 1 Milliarde DM höhere Um-
satzsteuerbeteiligung einzuräumen. Wir haben klipp 
und klar zugesagt, daß wir den Familienleistungs-
ausgleich auch künftig nach einem Schlüssel von 74 
zu 76 gestalten wollen. 
(Joachim Poß [SPD]: 26!) 
- Entschuldigung, 74 zu 26. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Herr Minister, 
was wären Sie ohne uns!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4047 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
- Ein Versprecher kann doch wohl passieren. Ich be-
danke mich für die Korrektur; Sie haben in dem 
Punkt recht. - 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das war Freud!) 
Das haben wir zugesagt; daran halten wir uns. Wir 
sind hier zu jeder rechtlichen Lösung bereit. 
Nur, man kann nicht auf der einen Seite das Volu-
men und die Belastung für die Länder auf 7 Milliar-
den DM begrenzen und auf der anderen Seite bei al-
len Punkten Zusatzforderungen stellen, die dann na-
türlich weit über diese Belastung hinausgehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wer dann offenläßt, wie das zu finanzieren ist, oder 
dies allein dem Bund überlassen möchte, der provo-
ziert eine Steuererhöhungsdebatte. Wir wollen Steu-
ersenkungen und keine Steuererhöhungen. So ein-
fach ist die Alte rnative. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wie unsolide und widersprüchlich der Einigungs-
vorschlag des Vermittlungsausschusses ist, zeigt sich 
bei einer Betrachtung in bezug auf den Finanzpla-
nungszeitraum von 1996 bis 1999. Beim Bund würde 
sich das Defizit im Vergleich zum Bundestagsbe-
schluß um über 45 Milliarden DM erhöhen; Länder 
und Gemeinden würden ihre Haushaltsbelastung 
hingegen um über 30 Milliarden DM verringern. 
Selbst die geforderte Lastenbegrenzung für Länder 
und Gemeinden auf 7 Milliarden DM jährlich würde 
im Finanzplanungszeitraum sogar noch unterschrit-
ten. 1996 sind es nur 2,5 Milliarden DM. Das ist keine 
faire und angemessene Lastenteilung; das ist eine 
Zumutung, was Sie uns heute zur Abstimmung vorle-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vorgeschlagen wird jetzt ein um 20 DM höheres 
Kindergeld für das erste und das zweite Kind bereits 
ab dem Jahr 1996. Das ist durchaus erstrebens- und 
wünschenswert. Ich frage: Wer wollte es nicht? - Nur, 
unter dem Zwang knapper Kassen hat z. B. das nie-
dersächsische Kabinett am 27. Juni einstimmig fest-
gestellt, mit der Erhöhung des Kindergeldes auf 
200 DM pro Kind sei ein ordentlicher Erfolg erzielt 
worden; weitere Verbesserungen könnten auch in 
Stufen erfolgen. Inhaltsgleich hat sich auch noch Mi-
nister Schleußer Anfang letzter Woche geäußert. Ich 
halte das für realistisch und für verantwortungsbe-
wußt. 
Zurückzuweisen ist auch die wiederholte Auffor-
derung, zur Finanzierung eines erhöhten Kindergel-
des das Ehegattensplitting einzuschränken. Wer die 
einschlägigen Entscheidungen des Bundesverfas-
sungsgerichts auch nur einmal gelesen hat und wer 
sich die steuerrechtlichen Gestaltungsmöglichkeiten 
noch einmal vor Augen führt, kann das doch beim 
besten Willen nicht ernst meinen. 
Die Ehe ist nach bürgerlichem Recht eine Gemein-
schaft des Erwerbs und des Verbrauchs. Die Ehegat-
ten können u. a. Familienarbeit und Erwerbsarbeit in 
freier Entscheidung aufteilen. Sie können dann aber  
auch erwarten, daß der Steuergesetzgeber jedem 
Ehepartner das Familieneinkommen hälftig zurech-
net. Das Splitting entfaltet seine Wirkung gerade 
dort , wo ein Ehegatte auf außerhäusliche Arbeit we-
gen Kindererziehung, Be treuung von Enkelkindern 
oder pflegebedürftigen Angehörigen verzichtet. Des-
halb ist es nach der Rechtsprechung des Bundesver-
fassungsgerichts keine beliebig veränderbare Steu-
ervergünstigung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Beim Familienleistungsausgleich war unser ur-
sprüngliches Ziel eine echte Finanzamtslösung, wie 
sie auch die SPD-Bundestagsfraktion vorgeschlagen 
hatte und wie es auch - wenn ich mich recht erin-
nere - Ihrem Wahlprogramm entspricht bzw. ent-
sprach. Das wollte die Ländermehrheit jedoch nicht. 
Wir haben dem Rechnung ge tragen und eine tragfä-
hige Alternative entwickelt, die auch der Finanzaus-
schuß des Deutschen Bundestages einstimmig be-
grüßt hat. Unser Modell eines steuerlichen Kinder-
geldes ermöglicht es, das Kindergeld bei Arbeitneh-
mern bereits bei der Lohnzahlung zu berücksichti-
gen. Nun empfiehlt die Mehrheit des Vermittlungs-
ausschusses die Beibehaltung des Bundeskinder-
geldgesetzes als Leistungsgesetz und einen Fami-
lienleistungsausgleich im Rahmen eines Arbeits-
amtsmodells. Diese mehrheitliche Empfehlung 
kommt mit Stimmen von Abgeordneten zustande, 
die in diesem Hause für die Finanzamtslösung, also 
für den umgekehrten Weg, eingetreten sind. 
Herr Scharping, sagen Sie einmal, was Sie wollen, 
wozu Sie stehen! Sie müßten dem zustimmen, was 
wir hier vorgeschlagen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, das alles zeigt doch 
überdeutlich: Der Einigungsvorschlag des Vermitt-
lungsausschusses ist der kleinste uneinheitliche 
Nenner der Opposition, ein Knoten, der schon bei 
leichtester Belastung aufgeht. Wir lehnen den Eini-
gungsvorschlag des Vermittlungsausschusses ab. Wir 
werden neuerlich in die Vermittlung eintreten. Die 
SPD ist aufgefordert, endlich konstruktiv mitzuarbei-
ten, sonst gefährden Sie die Erfüllung des Verfas-
sungsgerichtsauftrags zur Freistellung des Existenz-
minimums und verhindern Verbesserungen für die 
Familien. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Wir waren und sind jederzeit verhandlungs- und ei-
nigungsbereit: im Juni, im Juli und im August. Für 
uns gibt es da keinerlei zeitliche Grenzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zurufe von der SPD) 
- Ich nehme doch an, für Sie auch. 
Wir haben uns während des Gesetzgebungsver-
fahrens bewegt und einen Kompromiß gesucht. So 
haben wir bei der Steuerfreistellung des Existenzmi-
nimums auf die außertarifliche Grundentlastung ver-
zichtet. Wir haben statt der von der Ländermehrheit 
kritisierten Finanzamtslösung das bei der Bundesfi-
nanzverwaltung angesiedelte steuerliche Options- 
4048 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
modell umgesetzt. Wir haben die Fortsetzung der 
Unternehmensteuerreform zunächst abgekoppelt, 
um hierüber im Zusammenhang mit einer Gemein-
definanzreform zu reden. 
Im Vermittlungsausschuß waren wir bereit, auf 
Stufenpläne zur Erhöhung des steuerfreien Exi-
stenzminimums und zur Erhöhung des Kindergeldes 
einzugehen. Zugleich haben wir den Ländern einen 
höheren Ausgleich im Zusammenhang mit dem Fa-
milienleistungsausgleich angeboten. Statt 4,6 Um-
satzsteuerpunkte hatte ich 5 Punkte angeboten und 
auch die Berücksichtigung dessen mit eingeplant, 
was an weiteren Kindergelderhöhungen im Zeitraum 
der mittelfristigen Finanzplanung noch stattfinden 
kann und stattfinden muß. Wir waren bereit, eine 
wetterfeste Revisionsklausel zugunsten der Länder 
zu akzeptieren und eine dauerhafte Belastungsver-
teilung von 74:26 festzuschreiben und rechtlich zu 
verankern. 
Ich wäre auch bereit gewesen, die Erhöhung des 
Umsatzsteueranteils der Lander unbefristet, ohne 
Revisionsklausel, festzulegen - ein Angebot, das an-
gesichts steigender Umsatzsteuereinnahmen und 
wohl - leider - sinkender Kinderzahlen für die Län-
der sehr vorteilhaft gewesen wäre. Nach wie vor 
steht unsere Bereitschaft, im Rahmen einer Gesamt-
einigung eine Gegenfinanzierung durch steuerli-
chen Subventionsabbau von rund 4 Milliarden DM 
mitzutragen. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, wir 
tragen gemeinsam Verantwortung für Deutschland. 
Nun sind Sie gefordert. Verzögern Sie die Einigung 
nicht länger! 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie können ja 
heute zustimmen!) 
Stehen Sie sich selbst und einem akzeptablen Kom-
promiß nicht mehr länger im Wege! Jeder hat genug 
Zeit gehabt, seine Position deutlich zu machen. Jetzt 
ist es unsere gemeinsame Verpflichtung gegenüber 
den Bürgern, gegenüber der Finanzverwaltung, ge-
genüber den steuerberatenden Berufen und gegen-
über der Wirtschaft, so schnell wie möglich Klarheit 
über das zu schaffen, was an steuerlichen Entlastun-
gen kommen muß und kommen wird. Seien Sie end-
lich zur Verantwortung bereit! 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Ingrid Matthäus-Maier. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Matthäus-Märchen!) 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Wai-
gel, Sie haben Ihre Rede mit den Worten begonnen: 
Die Bürger haben kein Verständnis für diese Sonder-
sitzung. - Wir haben zwar geklatscht. Aber ich frage 
mich, warum Sie sie überhaupt beantragt haben. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abgeordne
-
ten Matthias Berninger [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] und Dr. Gregor Gysi [PDS]) 
Um was geht es heute in der Sache? Die Regie-
rungskoalition hat vor wenigen Wochen, gegen die 
Minderheit der SPD, hier im Bundestag das Jahres-
steuergesetz 1996 beschlossen. Die SPD hat im Ver-
mittlungsausschuß mit ihrer Mehrheit gegen Sie als 
Minderheit Verbesserungen durchgesetzt: deutlich 
höhere steuerliche Entlastungen für den Durch-
schnittsverdiener und eine stufenweise Anhebung 
des Kindergeldes auf 250 DM. 
(Beifall bei der SPD) 
Da es immer etwas theoretisch klingt, wenn man 
von „steuerfreiem Existenzminimum" redet, und die 
Bürger nicht genau wissen, was mit einer Freistel-
lung von 12 000 oder 13 000 DM gemeint ist, will ich 
das einmal umrechnen. Das, was die SPD im Vermitt-
lungsausschuß gegen Ihren erbitterten Widerstand 
durchgesetzt hat, bedeutet für eine durchschnittliche 
Familie mit zwei Kindern: im Jahre 1996 eine zusätz-
liche Entlastung von 480 DM, im Jahre 1997 eine zu-
sätzliche Entlastung von 640 DM, im Jahre 1998 eine 
zusätzliche Entlastung von 830 DM und schließlich 
im Jahre 1999 im Vergleich zu Ihrem Bundestagsbe-
schluß eine zusätzliche Entlastung von 1 700 DM. 
Sie könnten dem heute zustimmen. Wir appellie-
ren an Sie: Tun Sie es! Aber Sie haben die Sondersit-
zung beantragt, um diese Verbesserungen für Durch-
schnittssteuerzahler und Familien mit Kindern zu 
verhindern. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wer diese Entlastungen blockieren will, der handelt 
unverantwortlich. Wenn Herr Schäuble das, was wir 
hier diskutieren, ein „Affentheater" nennt, dann 
macht dies nur deutlich, daß Sie nicht mehr wissen, 
wie es im Portemonnaie von Otto Normalverbraucher 
und Eltern mit Kindern aussieht. 
(Beifall bei der SPD) 
Warum ist die Einigung bisher nicht gelungen? Es 
waren insbesondere drei Punkte. Der erste Punkt: Sie 
waren und sind bis heute nicht bereit, das Kinder-
geld schon in 1996 auf 220 DM anzuheben. Erinnern 
Sie sich noch an die Debatten der letzten Jahre? Sie 
haben scharfe ideologische Auseinandersetzungen 
geführt, als wir - ich selber - unzählige Male hier ge-
fordert haben, den Kinderfreibetrag bei der Steuer 
abzuschaffen, weil die Entlastung mit steigendem 
Einkommen der Eltern steigt, und statt dessen ein 
einheitliches Kindergeld einzuführen. Das haben Sie 
alles abgelehnt. Sie haben sich inzwischen bewegt, 
Gott sei Dank! Das haben wir begrüßt. Durch Ihren 
Vorschlag, 200 DM Kindergeld vom ersten Kind an 
zu zahlen, erhalten 95 % der Familien in Zukunft ein 
Bleichhohes Kindergeld. Ich bin ganz sicher: Ohne 
unsere Hartnäckigkeit im Bundestagswahlkampf 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4049 
Ingrid Matthäus-Maier 
und hier im Bundestag hätten wir die 200 DM bei Ih-
nen nicht herausgeholt. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber: Können Sie mir sagen, warum Sie sich so pe-
netrant gegen die Anhebung auf 220 DM sperren? 
Für Spitzenverdiener sehen Sie die Anhebung des 
Kinderfreibetrages bei der Steuer vor mit der Folge, 
daß Spitzenverdiener - damit das klar ist: Das sind 
Leute, die im Jahr mehr als 240 000 DM zu versteu-
erndes Einkommen haben; das können brutto über 
300 000 DM sein - durch die Erhöhung des Kinder-
freibetrages eine Entlastung von monatlich 277 DM 
bekommen. Das heißt: Sie haben für 277 DM Entla-
stung für die Spitzenverdiener gekämpft und wehren 
sich gegen 220 DM Kindergeld für Otto Normalver-
braucher! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Allein diese Kindergelderhöhung für 1996 bedeu-
tet für eine Familie mit zwei Kindern 480 DM im Jahr. 
Sie aber sagen, wir wollten alles oder nichts. Herr 
Waigel, wir sind Ihnen doch entgegengekommen. 
Wir haben gar nicht verlangt, daß Sie gleich für 1996 
die 250 DM ansetzen. Vielmehr haben wir einen Stu-
fenplan vorgestellt, der 250 DM für 1990 vorsieht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: 1999!) 
- 1999, natürlich rückwirkend können auch wir das 
leider nicht. Da alle Familienverbände Ihnen und uns 
sagen, Ihre 200 DM reichten nicht aus, appellieren 
wir an Sie: Blockieren Sie nicht länger diese Verbes-
serungen für die Familien mit Kindern! Stimmen Sie 
unserem Beschluß heute zu! Dann wissen die Fami-
lien, woran sie sind. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wir bleiben auch dabei, daß das Kindergeld gleich 
mit der Steuerschuld verrechnet werden sollte. Bei 
250 DM Kindergeld würde das bei einer Familie mit 
zwei Kindern bedeuten, daß die Eltern gleich 
2 x 250 DM = 500 DM weniger Lohnsteuern zahlen 
würden. Das sogenannte Zuordnungsmodell führt 
aber, wie wir alle wissen, zu milliardenschweren Ver-
schiebungen zu Lasten von Ländern und Gemeinden. 
Meine Damen und Herren, es ist keine parteipoliti-
sche Auseinandersetzung, sondern eine Frage der Fi-
nanzbeziehungen zwischen Bund und Ländern, wie 
wir dieses Problem lösen. Seien wir doch ehrlich mit-
einander: Ich war in den Vorgesprächen und im Ver-
mittlungsausschuß dabei, als Ihr Herr Stoiber aus 
Bayern oder Ihr Herr Mayer-Vorfelder aus Baden
Württemberg genau die gleichen Bedenken geltend 
gemacht haben. Herr Waigel, solange Sie den Län-
dern keine Garantie geben, daß sie nicht nach weni-
gen Jahren wieder mit höheren Beträgen belastet 
werden, als jetzt zugesagt, werden Sie keine Zustim-
mung der Länder bekommen - seien sie SPD-ge-
führt, seien sie CDU- bzw. CSU-geführt. 
Hinzu kommt, Herr Waigel - das muß ich einfach 
mal sagen, der ich ja, wie Sie sich gut erinnern, das 
Zuordnungsmodell in allen Gesprächen und auch  
hier im Bundestag vertreten habe; daher ist das über-
haupt kein Widerspruch -: Sie haben in den letzten 
Wochen - wie ich finde, völlig unnötigerweise - Miß-
trauen in den Ländern gesät. Das fängt damit an, 
daß Sie im März gesagt haben, die Länder sollten 
Bittsteller sein und nicht Sie. Sie fordern 14 Mil-
liarden DM aus dem Solidarpakt zurück, den Sie mit 
unterschrieben haben. Sie haben in Ihrem Entwurf 
für den Haushalt 1996 erneut die Kürzung der Ar-
beitslosenhilfe vorgesehen, wobei jeder weiß, daß 
Milliarden auf die Gemeinden verschoben werden. 
Sie sehen im Etat 1996 mal so eben vor, daß die finan-
zielle Verantwortung für die unentgeltliche Beförde-
rung der Schwerbehinderten im Personennahver-
kehr aus dem Bundeshaushalt in die Länderhaus-
halte verschoben wird. Sie weigern sich, zu einem 
von uns beantragten zeitlich bef risteten Investitions-
programm zur Erfüllung des Rechtsanspruches auf 
einen Kindergartenplatz beizutragen. 
Da kann ich nur sagen, meine Damen und Herren: 
Wer die Länder so provoziert, der darf nicht hoffen, 
daß er eine Woche später von ihnen Zustimmung er-
hält. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Beschluß des Vermittlungsausschusses führt - 
Sie haben es hier zu Recht dargelegt - zu erhebli-
chen überproportionalen Belastungen des Bundes. 
Aber Sie wissen, daß wir das ausgleichen wollen. Wir 
haben mit unserer Mehrheit im Vermittlungsaus-
schuß folgendes beschlossen: Die Länder erklären 
sich bereit, die dem Bund durch das Ländermodell 
entstehenden überproportionalen Belastungen fair 
und angemessen auszugleichen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Gegenseitige Schuldzuweisungen und auch dieses 
Gelächter führen uns nicht weiter. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich wiederhole: Wir müssen uns einigen. Das schei-
nen Sie manchmal zu vergessen, habe ich den Ein-
druck, wenn ich den Ton dieser Debatte höre. 
Nach dem Waigel-Modell müssen die Länder ent-
lastet werden, weil sie überproportional belastet wer-
den. Nach dem Vermittlungsausschußmodell ist die 
ganze Chose umgekehrt, d. h., auf jeden Fall muß 
ausgeglichen werden, so oder so herum. Das kann im 
Laufe der nächsten Gesetzgebungsverfahren gesche-
hen. 
Ich halte den Föderalismus für die tragende Säule 
unseres demokratischen Systems. Es wäre aber ein 
Armutszeugnis für den Föderalismus - auch die Bür-
ger würden das nicht verstehen -, wenn eine sinn-
volle Reform an Finanzausgleichsproblemen schei-
tern würde. Deswegen lassen Sie uns gemeinsam 
daran arbeiten, daß wir zu einer vernünftigen Lösung 
kommen. Wenn schon Zuordnungsmodell, Herr Wai-
gel, dann aber bitte auch die 220 DM Kindergeld, die 
Sie gerne vergessen. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]) 
4050 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Ingrid Matthäus-Maier 
Zweiter Streitpunkt: das steuerfreie Existenzmini-
mum. Sie haben sich in diesem Punkt bewegt, Gott 
sei Dank. Aber Sie tun so, als sei das ein großes Ent-
gegenkommen gegenüber der SPD. Ihr erster Tarif-
vorschlag im September war verfassungswidrig. Er 
hatte diesen häßlichen Buckel. Ein bestimmtes Wort 
lieben Sie nicht; aber alle Leute wissen, daß das der 
Tarifbuckel war, der unerträglich war. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Der Waigel-Buk
-
kel!) 
Dann haben Sie einen zweiten Tarifvorschlag vorge-
legt; den fanden selbst Ihre eigenen Leute unerträg-
lich. Im März sind Sie dann endlich mit einem neuen 
Tarifvorschlag übergekommen. Wir haben das be-
grüßt. Aber er reicht noch nicht aus. 
Bürgerinnen und Bürger verstehen meist nicht, 
was das heißt: 12 000 DM oder 13 000 DM steuerfrei, 
bei Verheirateten 24 000 DM oder 26 000 DM. Das 
bedeutet, daß der Staat beim Bürger nicht das über 
Steuern abkassieren darf, was ihm als Existenzmini-
mum zusteht. Sie wollen auch 1997 ein steuerfreies 
Existenzminimum von 12 000 DM. Aber in Ihren ei-
genen Papieren steht: Bei dieser Art der Anpassung, 
nämlich 1997 keine Erhöhung, liegt der Grundfreibe-
trag im Jahr 1997 voraussichtlich etwas unter dem 
Sozialhilfeniveau. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Hört! Hört! Sehr 
bedenklich!) 
Als wir in den Gesprächen entgegengehalten ha-
ben, das ginge doch nicht, das verstieße doch gegen 
die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtes, daß 
man die Menschen so scharf besteuert, daß sie unter 
das Sozialhilfeniveau sinken, haben Sie wörtlich ge-
sagt, das Verfassungsgericht erlaube vorübergehend 
einen Durchhänger, d. h. eine Unterschreitung des 
verfassungsrechtlichen Minimums um 10 % bis 
15 %. Herr Waigel, wohin sind wir denn eigentlich 
gekommen? 
Ich teile auch als Juristin Ihre Meinung ausdrück-
lich nicht. Ich halte das Festhalten an 12 000 DM 
Grundfreibetrag 1997 für verfassungswidrig. Der 
Staat darf den Menschen nicht durch Steuern abneh-
men, was sie als Existenzminimum brauchen, und da 
reichen die 12 000 DM 1997 nicht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Wenn Sie sehenden Auges dagegen verstoßen, 
dann - das wissen wir doch jetzt schon - wird es eine 
Flut von Beschwerden, Einsprüchen und Klagen ge-
ben. Sollen wir denn nicht endlich damit Schluß ma-
chen, daß Karlsruhe in unserem Land die Steuerpoli-
tik bestimmt, weil sich der Finanzminister hartnäckig 
weigert, das Existenzminimum freizustellen? 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
1 000 DM Grundfreibetrag mehr bedeuten beim 
Alleinstehenden im Jahr eine Entlastung von etwa 
250 DM, bei Verheirateten von etwa 500 DM. Auch 
das, Herr Schäuble, ist kein Affentheater, sondern 
eine echte Entlastungsdiskussion. 
Übrigens geht es mir bei dieser Frage nicht nur um 
Juristerei. Schauen Sie einmal: Sie sind es doch, die 
in den letzten Jahren immer wieder gesagt haben, 
das Lohnabstandsgebot sei nicht gewahrt. Was heißt 
das auf deutsch? Das heißt, daß niedrige Einkommen 
sehr nah an die Schwelle der Sozialhilfe oder sogar 
darunter rutschen. 
Aber mit Ihrem Ta rif verschärfen Sie die Situation. 
Gegen das Lohnabstandsgebot wird in Einzelfällen 
nicht deswegen verstoßen, weil die Sozialhilfe in die-
sem Land besonders üppig ist, sondern deswegen, 
weil Sie in verfassungswidriger Weise sogar niedrige 
Einkommen so hoch besteuern. Das werden wir nicht 
hinnehmen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wir werden nicht zulassen, daß Sie die Menschen 
mit diesem scharfen Steuertarif in die Schwarzarbeit 
treiben. Leistung muß sich wieder lohnen. Das ist völ-
lig richtig. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Aber bitte schön nicht nur für Leute mit Einkommen 
von über 240 000 DM im Jahr, sondern auch für Otto 
Normalverbraucher! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD - Beifall bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Dritter und letzter Streitpunkt: die Finanzierung. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: Je
der Satz verfälschend!) 
Herr Waigel hat soeben gesagt, bei uns bestehe ein 
Finanzierungsloch von über 40 Milliarden DM. Herr 
Waigel, ich bitte Sie, das zurückzunehmen; denn Sie 
wissen, daß es die Unwahrheit ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich nenne ein Beispiel: Im Jahr 1996 heben wir das 
Kindergeld um 20 DM mehr an als Sie, und zwar auf 
220 DM. Das kostet dreieinhalb Milliarden DM. 
Gleichzeitig haben wir einen steuerlichen Subven-
tionsabbau von fast 4 Milliarden DM vorgelegt und 
beschlossen. Wir haben die Deckung gleich mitgelie-
fert. 
Wir sind auch, wie Sie wissen, bereit weiter zu ge-
hen. Wenn wir eine Gegenfinanzierung vorschlagen, 
dann ist das doch keine Boshaftigkeit. Angesichts 
von zwei Billionen DM Staatsschulden aller Gebiets-
körperschaften, angesichts von 143 Milliarden DM 
Zinsen, die alle öffentlichen Hände 1996 zu zahlen 
haben, sind wir der Ansicht, daß man ein solches 
Steuersenkungspaket nicht einfach über neue Schul-
den finanzieren kann. Es ist gerechtfertigt und poli-
tisch seriös, auch andere Finanzierungsmöglichkei-
ten einzubringen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Beim Subventionsabbau kann es mit unseren Stim-
men weiter gehen. Warum muß es bei den vier Mil-
liarden DM bleiben? Ich darf Sie daran erinnern, daß 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4051 
Ingrid Matthäus-Maier 
beim Vorgespräch zwischen CDU/CSU und SPD 
schon 5,6 Milliarden DM vereinbart waren. Dann war 
es die F.D.P., die Sie im Koalitionsgespräch davon 
weggebracht hat. Dazu kann ich Ihnen, meine Da-
men und Herren von der F.D.P., nur sagen: Tag und 
Nacht von Subventionsabbau zu sprechen und dann 
zum hartnäckigsten Lobbyisten von Steuersubventio-
nen zu werden, sollten Sie sich endlich einmal ab-
schminken. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Unsere lange Liste zum Subventionsabbau liegt 
auf dem Tisch: von der Gewinnermittlung bei Land- 
und Forstwirtschaft über das sogenannte Dienstmäd-
chenprivileg und die Einschränkung von Veräuße-
rungsgewinnen bis zur Verlängerung von Spekulati-
onsfristen. Meine Damen und Herren, lassen Sie 
mich sagen: Das folgende Beispiel bringt zwar nur 
100 Millionen DM, aber 100 Millionen DM sind auch 
Geld. 
Daß Sie sich sogar angesichts des letzten Beste-
chungsskandals bei Opel bis heute weigern, die steu-
erliche Absetzbarkeit von Schmiergeldern abzu-
schaffen, ist wirk lich ein Skandal. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD - Beifall bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Schließlich und auch nur nebenbei: Wenn Sie end-
lich bereit wären, aktiv gegen die Steuerhinterzie-
hung vorzugehen, dann hätten wir auch Milliarden 
DM mehr, mit denen wir den ehrlichen Steuerzah-
lern die viel zu hohen Steuern senken können, Herr 
Waigel. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Wer 
ist dafür zuständig? Das sind die Länder!) 
Wir haben auch andere Finanzierungsmöglichkei-
ten vorgeschlagen. Ich erinnere an unsere Forderung 
nach einem Einstieg in die ökologische Steuerre-
form. Sie können ja dagegen sein. Aber ich bin der 
festen Überzeugung: Die kommt. In unserem Land 
wird die Arbeit mit Steuern und Sozialabgaben ver-
gleichsweise zu hoch belastet. 
Gleichzeitig ist die Situation eingetreten, daß die 
Strompreise im nächsten Jahr wegen der Verfas-
sungswidrigkeit des Kohlepfennigs sinken. Das ist 
ökologisch ein falsches Signal. Ich zitiere Herrn 
Schäuble, der gesagt hat, das sei doch nun wirklich 
nicht der Weisheit letzter Schluß. - Wir geben Ihnen 
die Chance, in diesem Verfahren etwas weiser zu 
werden und mit uns für den Einstieg in die ökologi-
sche Steuerreform zu sorgen. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch für die Anhebung des Kindergeldes auf 250 
DM im Jahr 1999 haben wir Ihnen einen konkreten 
Finanzierungsvorschlag mitgeliefert - Sie haben es 
erwähnt -: eine maßvolle Begrenzung des Ehegatten-
splittings. Meine Damen und Herren, bis weit in Ihre 
Reihen hinein wissen die Leute - ich erinnere an den 
Vorstoß des CDU-Generalsekretärs Hintze im letzten 
Dezember -, daß es schlicht und einfach nicht in Ord-
nung ist, daß ein Spitzenverdiener durch die pure 
Heirat, auch wenn er überhaupt keine Kinder hat, im 
Jahr eine Entlastung von 22 842 DM erhält, während 
wir gleichzeitig nicht genug Geld haben, um die Fa-
milien mit Kindern endlich angemessen zu entschä-
digen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Wir sehen eine begrenzte Splittingregelung vor, 
die nur oberhalb von zu versteuernden Einkommen 
von 93 500 DM greift; brutto sind das etwa 110 000 
bis 120 000 DM. Auch diese Einkommen würden 
nach wie vor einen Splittingvorteil erhalten, aber er 
würde sich nicht mehr auf die immensen 22 842 DM 
belaufen. Das dadurch eingesparte Geld benutzen 
wir, um endlich 250 DM Kindergeld zu zahlen. 
(Beifall bei der SPD) 
Selbstverständlich kennen wir die Urteile, in de-
nen steht, das Splitting sei keine beliebig veränder-
bare Steuersubvention. Beliebig wollen wir Sozialde-
mokraten das auch nicht ändern. Aber aus dem Steu-
erausfall von über 30 Milliarden DM 5 Milliarden 
herauszunehmen, um damit das Kindergeld anzuhe-
ben, ist sehr wohl sachgerecht. 
Ich darf an dieser Stelle, was ich selten tue, dem 
geschätzten Journalisten Mundorf im „Handelsblatt" 
widersprechen. Er hat nämlich gesagt, das Splitting 
müsse so bleiben, damit es dem Zivilrecht folge. 
Auch im Zivilrecht, im Bürgerlichen Gesetzbuch, sei 
es nämlich so, daß das, was eine Familie verdiene, 
automatisch zur Hälfte an Mann und Frau gehe. 
Wenn es so wäre, wäre es schön. Aber das ist nicht 
der Fall. Wenn er 100 000 DM nach Hause bringt und 
sie null, dann hat sie zwar einen Unterhaltsanspruch, 
aber daß ihr die Hälfte der 100 000 DM gehöre, da-
von ist überhaupt keine Rede. Ich sage an Ihre 
Adresse einmal ein bißchen spöttisch: Wenn Sie end-
lich bereit sind, das Zivilrecht zu ändern, so daß der 
Frau immer die Hälfte zusteht, dann werden wir 
nicht mehr fordern, den Splittingvorteil zu ändern. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir bedauern die heutige Sondersitzung. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Wir sind der Ansicht, wir hätten uns einigen können. 
In der Sache bleibt es dabei, daß es um folgendes 
geht: Die Koalition hat ihren Gesetzesbeschluß mit 
Mehrheit durchgesetzt; die SPD hat im Vermittlungs-
ausschuß mit ihrer Mehrheit einen anderen Geset-
zesbeschluß durchgesetzt. Der Unterschied ist der, 
daß nach dem SPD-Beschluß Familien mit Kindern 
und Durchschnittsverdiener um mehrere hundert D- 
Mark jährlich zusätzlich entlastet werden. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Sie wollen 
die Familien abschaffen!) 
Sie werden nicht erwarten, daß wir Ihrem Beschluß 
folgen. Wir appellieren an Sie: Folgen Sie heute un- 
4052 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Ingrid Matthäus-Maier 
serem Beschluß! Dann hat die ganze Sondersitzung 
wenigstens einen Sinn gehabt! 
(Anhaltender Beifall bei der SPD sowie Bei
-
fall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste hat 
Kollegin Kerstin Müller das Wort. 
Kerstin Müller (Köln) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! 
Als neues und einziges Mitglied meiner Fraktion im 
Vermittlungsausschuß war es für mich, muß ich 
sagen, nicht sehr ermutigend, an diesem finanzpoliti-
schen Sommertheater teilzunehmen. Mich erstaunt, 
daß Sie die Kritik an diesem Sommertheater zu 
Beginn dieser Sitzung gemeinsam beklatscht haben. 
Eigentlich müßte uns das Ganze doch nachdenklich 
machen. Denn was hat uns diese Sommersitzung be-
schert? Die Bundesregierung hätte uns, glaube ich, 
diese teure Veranstaltung ersparen können; denn 
den Anpfiff aus Karlsruhe hat es schon vor drei Jah-
ren gegeben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD - Zuruf 
vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Zeit ge
nug!) 
Das Jahressteuergesetz ist längst zu einer unendli-
chen Geschichte geraten. Der Hauptverantwortliche 
für diese Komödie, die kein Bürger mehr versteht, 
sitzt auf der Regierungsbank: der Bonner Kassen-
wart, Herr Finanzminister Waigel. Herr Waigel, Sie 
mußten sich erst vor drei Monaten von den versam-
melten Experten dieser Republik bestätigen lassen, 
daß Ihr Jahressteuergesetz ein Schuß in den Ofen 
war. Frau Matthäus-Maier hat das soeben erwähnt. 
Die handwerklichen Mängel konnten Sie noch auf 
die Experten abschieben; aber in Ihrem Grundansatz 
steckt, glaube ich, Methode. Sie wollen den Sozial-
staat weiter mit der Abrißbirne bearbeiten, und Sie 
wollen die unteren Einkommen und die Familien of-
fensichtlich nicht angemessen entlasten. Ihre Vor-
schläge gehen wie in den letzten Jahren zu Lasten 
der sozial Schwachen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Meine Damen und Herren, erinnern wir uns: Das 
Verfassungsgericht mußte Sie zwingen, end lich eine 
sozialstaatliche Selbstverständlichkeit in Ang riff zu 
nehmen: das Existenzminimum steuerlich freizustel-
len und Familien mit Kindern besserzustellen. Was 
dann aus Ihrem Hause kam, war nichts als ein Torso. 
Ich frage mich: Warum haben Sie die plausiblen Vor-
schläge der von Ihnen berufenen Kommission in den 
Wind geschlagen? Das Votum der Fachleute war 
nämlich deutlich: Das steuerfreie Existenzminimum 
ist solide finanzierbar. Sie müßten nur endlich eine 
breite Schneise in den Dschungel der Steuersubven-
tionen schlagen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Aber nein, statt dem Expertenrat zu folgen, haben 
Sie das Steuersystem völlig durcheinandergebracht. 
Ihre kuriose Lösung hatte den erhöhten Freibetrag 
außerhalb des Tarifs angesiedelt. Dabei kamen im 
mittleren Einkommensbereich unvertretbare Bela-
stungen heraus: der Belastungsbuckel im Waigel-
schen Phantasialand der Steuerpolitik. 
Herr Waigel, Ihre eigenen Parteifreunde mußten 
diese Fehlleistung anschließend korrigieren. Ein ver-
teilungspolitisches Kabinettstückchen folgte dem an-
deren. Die Melodie war, meine ich, immer die glei-
che: Den Gutverdienenden möglichst geben, die 
Kleinen nicht entlasten. Diese finanzpolitische Gei-
sterfahrt hat viel Zeit gekostet. Wenn es, weil das 
Jahressteuergesetz im Januar nächsten Jahres in 
Kraft treten muß, jetzt eng wird, dann tragen Sie da-
für die Verantwortung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vor drei Jahren hat Karlsruhe es Ihnen ins Stamm-
buch geschrieben. Jetzt, nach drei Jahren Bummelei, 
packt Sie die Torschlußpanik. Die Bundesregierung 
und die CDU-regierten Länder haben sich beim steu-
erfreien Existenzminimum und beim Kindergeld in-
zwischen den Vorstellungen der Opposition angenä-
hert. Aber das reicht nicht, Herr Waigel. Wenn Sie 
uns das nicht glauben, dann sollten Sie die Stellung-
nahme des Familienbundes der Deutschen Katholi-
ken zur Kenntnis nehmen, eines Verbandes, der Ih-
nen sicherlich nahesteht. 
(Siegfried Ho rnung [CDU/CSU]: Da ist die 
Familie recht!) 
- Den kennen sie ja. 
Der Präsident dieser Organisation hat mir wenige 
Tage vor der Beratung des Jahressteuergesetzes im 
Vermittlungsausschuß geschrieben - seine Kritik ist 
überaus deutlich -: Das Modell der Regierung ist fa-
milienpolitisch fragwürdig und insgesamt verfas-
sungsrechtlich bedenklich. Das Existenzminimum für 
einen Erwachsenen ist mit 12 000 DM viel zu niedrig 
angesetzt. 
Herr Waigel, das Verfassungsgericht hat bereits 
1992 von einem Existenzminimum von 12 000 DM 
gesprochen. Dieser Be trag liegt heute, 1995, weit un-
ter dem Sozialhilfeniveau. Sie haben es soeben ange-
sprochen, Frau Matthäus-Maier. Das ist zwar preis-
wert für Sie, Herr Waigel, aber das ist ungerecht für 
die Bezieher unterer Einkommen. Sie haben sich 
nicht an die Vorgaben des Verfassungsgerichts ge-
halten. Sie bürden den Eltern einen zu hohen eige-
nen Anteil an den Kinderleistungen auf. Der monat-
liche Mindestbedarf für ein Kind hat schon im ver-
gangenen Jahr 630 DM betragen. Das haben selbst 
Ihre eigenen Fachleute festgestellt. 
Besonders verheerend ist, daß das Koalitionsmo-
dell keine Verbesserungen für Familien bietet, die 
auf Sozialhilfe angewiesen sind. Diese gehen wieder 
einmal leer aus. Das Kindergeld soll nämlich wie bis-
her voll auf die Sozialhilfe angerechnet werden. 
Auch das wird von dem Familienbund der Deutschen 
Katholiken kritisiert. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4053 
Kerstin Müller (Köln) 
Falls Sie dem Präsidenten des Familienbundes der 
Deutschen Katholiken nicht trauen, möchte ich Sie 
beruhigen. Er sitzt nämlich unter uns, der CDU-Bun-
destagsabgeordnete Karl Fell, offensichtlich ein fami-
lienpolitischer Dissident in Ihren Reihen. Ich ent-
nehme dem Handbuch des Bundestages, daß er 
sechs Kinder hat. Er weiß also offensichtlich, wovon 
er redet, wenn es um die Unzulänglichkeiten der 
Kinderförderung geht. Ich hoffe, daß wenigstens die-
ser Herr heute mit uns stimmen wird. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Meine Fraktion hat ein Modell für eine integrierte 
Steuerreform vorgelegt. Wir wollen die Freistellung 
des Existenzminimums mit deutlich verbesserten Lei-
stungen für Kinder verbinden. Gleichzeitig wollen 
wir den Kinderfreibetrag ersatzlos streichen; denn 
damit werden nur die Bezieher hoher Einkommen 
überdurchschnittlich entlastet. Wir wollen ein ein-
heitliches Kindergeld von 300 DM, und das Existenz-
minimum muß jetzt bei 14 000 DM angesetzt werden. 
Das entspricht den Vorgaben des Bundesverfas-
sungsgerichts. Beide Maßnahmen führen für Fami-
lien und Alleinerziehende zu spürbaren Entlastun-
gen, vor allen Dingen bei niedrigen Einkommen. Un-
ser Modell ist sozial gerecht und auch finanzierbar. 
Meine Damen und Herren, wir wollen, daß das 
Steuerrecht endlich die Realitäten anerkennt. Es ist 
doch absurd, den Trauschein jährlich mit 40 Mil-
liarden DM steuerlich zu subventionieren, während 
es bei vielen Familien mit Kindern vorne und hinten 
nicht reicht. Wir wollen das Ehegattensplitting ab-
schaffen; es begünstigt die Ehe und nicht das Leben 
mit Kindern. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn das Geld nicht mehr im Überfluß da ist, dann 
muß zugunsten der Kinder umgeschichtet werden. 
Wir wollen, daß Schluß ist mit einer einseitigen und 
auch antiquierten Subventionierung; denn wir leben 
doch nicht mehr im 19. Jahrhundert. 
Meine Damen und Herren, ich bedaure sehr, daß 
der vorliegende Vorschlag des Vermittlungsaus-
schusses immer noch nicht mit diesen alten Klamot-
ten aus der Mottenkiste aufräumt. Ich hoffe, daß Sie 
von der SPD bei der nächsten Gelegenheit wenig-
stens den Mut dazu finden, hier einen Einstieg hin-
zubekommen. Unsere Unterstützung hätten Sie. 
Auch der Einstieg in die ökologische Steuerre-
form wurde verpaßt, wobei für uns von Anfang an 
klar war: Es darf nicht darum gehen, irgendwelche 
Haushaltslöcher zu stopfen; das bringt jede Umwelt-
steuerreform in Verruf. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD - Ulrich 
Heinrich [F.D.P.]: Wie wollen Sie es denn? 
Wie war denn euer Konzept?) 
Wir müssen mit dem Aufkommen vor allem ökolo-
gisch umsteuern und dürfen damit nicht das Kinder-
geld finanzieren, meine Damen und Herren von der 
SPD. 
Wir haben als erste Fraktion ein seriöses Konzept 
für die ökologische Steuerreform vorgelegt. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: So? Habt ihr dazu
gelernt!) 
- Sie können es nachrechnen. - Ich hoffe, daß die an-
deren Fraktionen bald ihre Vorschläge vorlegen, 
auch Sie von der SPD, und daß das hier jetzt nicht 
nur eine Ankündigung von Ihnen war. Wir wollen je-
denfalls eine produktive Diskussion über den besten 
Weg zur ökologischen Reform des Steuersystems. 
Die CDU/CSU kündigte für den Herbst eine De-
batte darüber an. Sie will prüfen - prüfen! -, ob öko-
logische Elemente in das Steuersystem einbezogen 
werden sollen. Schön wär's! Ich glaube, in Wirklich-
keit wollen Sie ein Ihnen lästiges Thema vertagen. 
Denn die wenigen Konservativen, die den Einstieg in 
die ökologische Steuerreform wollen, werden von 
oben gebremst. 
Bei Ihnen, meine Damen und Herren von der 
F.D.P., gibt es ebenfalls nichts Neues. Denn Sie ha-
ben auch in dieser Frage mal wieder die Rolle des 
umweltpolitischen Bremsers gespielt. Es ist doch ab-
surd: Ein politisches Auslaufmodell wie die F.D.P. 
blockiert eine längst überfällige Reform. Nicht zu-
letzt wegen Ihrer fatalen Umweltpolitik haben Sie 
doch jetzt solche Probleme. 
In die Kampagne gegen Shell hat sich die Bundes-
regierung als grün geschminkte Trittbrettfahrerin 
eingereiht. Wenn es nichts kostet, ist es eben leicht, 
die Ökobewußten zu spielen. Die Versenkung der 
Brent Spar konnte verhindert werden. Aber wenn es 
wirklich darum geht, in Deutschland ökologisch um-
zusteuern, verschwinden Sie von der Bundesregie-
rung in der Versenkung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Auf den ersten Blick liegen die Posi tionen zur 
Höhe des steuerfreien Existenzminimums und zum 
Kindergeld nicht weit auseinander. Aber schauen wir 
uns die Frage der Finanzierung an; denn hier wird es 
brenzlich. Die Bundesregierung hat dazu in den letz-
ten Tagen mit dem Haushaltsentwurf für das nächste 
Jahr die Katze aus dem Sack gelassen. Sie wollen 
nicht nur Ausgaben zu Lasten der Kommunen ver-
schieben; vor allem wollen Sie in unverantwortlicher 
Weise den sozial Schwachen in die Tasche greifen. 
Bei der Arbeitslosenunterstützung und der ohnehin 
kärglichen Arbeitslosenhilfe soll massiv gekürzt wer-
den. Ihre Höhe soll demnächst an einem obskuren 
Marktwert der Betroffenen orientiert sein. Wie wäre 
es, wenn wir künftig die Ex-Minister nach dem 
Marktwert besolden würden? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Solche Pläne sind, finde ich, einfach schäbig. Was 
hat das noch mit christlicher Soziallehre zu tun, Herr 
Blüm? 
Meine Damen und Herren, Ihr Haushaltsentwurf 
zeigt: Sie be treiben nicht den Umbau des Sozialstaa-
tes, sondern weiter den kalten Ausstieg. Das ist mit 
uns nicht zu machen. Meine Fraktion stimmt deshalb 
4054 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Kerstin Müller (Köln) 
bei der Abstimmung über das Jahressteuergesetz der 
Beschlußempfehlung der rot-grünen Mehrheit des 
Vermittlungsausschusses zu. Das ist uns nicht leicht-
gefallen; denn unsere Vorstellungen gehen in vielen 
Punkten wesentlich weiter als die der Sozialdemo-
kraten. Aber der Beschluß der rot-grünen Mehrheit 
des Vermittlungsausschusses ist für uns ein Schritt in 
die richtige Richtung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Ihre Finanzpolitik, Herr Waigel, führt dagegen di-
rekt ins schwarz-gelbe Chaos: wenn nämlich im 
nächsten Jahr kein Steuergesetz in Kraft tritt. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Münchner Verhältnisse!) 
Das können wir nicht verantworten, Herr Waigel. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Es gauweilert!) 
Zum Nachsitzen und Nachrechnen in der Sommer-
pause schenken wir Ihnen heute einen Taschenrech-
ner, wohlgemerkt: solarbetrieben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Abg. Kerstin Müller [Köln] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN] überreicht Bundesminister 
Dr. Theodor Waigel einen Taschenrechner 
— Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Sehr einfallsreich; ha, ha, ha!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Abgeordnete Carl-Ludwig Thiele. 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Sehr geehrte Frau Prä-
sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kol-
legen! Die heutige Sitzung des Deutschen Bundesta-
ges ist leider notwendig. Denn das mit Mehrheit be-
schlossene Vermittlungsausschußergebnis zum Jah-
ressteuergesetz 1996 kann und darf aus mehreren 
Gründen, die auch die Opposition in diesem Hause 
anerkennen müßte, nicht Gesetz werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Exemplarisch möchte ich drei Gründe benennen. 
Erstens. Die F.D.P. und diese Koalition wollen eine 
Neuordnung des Familienleistungsausgleichs und 
haben hierzu ein völlig neues Kindergeldgesetz be-
schlossen. Die Beratungen im Finanzausschuß hierzu 
wurden betont sachlich und überparteilich geführt. 
Ich glaube, daß alle Mitglieder des Finanzausschus-
ses sowie alle Mitglieder der mitberatenden Aus-
schüsse des Deutschen Bundestages mit der hierbei 
geleisteten Arbeit und mit dem Ergebnis zufrieden 
sein dürften. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU - Dr. Wolfgang Weng 
[Gerlingen] [F.D.P.]: Auch die Idee war gut!) 
Die wesentliche Differenz in den Auffassungen 
zwischen Koalition und Opposition besteht da rin, wie 
hoch das als Steuervergütung, d. h. als Negativ-
steuer, gezahlte Kindergeld insbesondere für das  
erste und das zweite Kind ausfallen soll. Angesichts 
der schwierigen Haushaltslage halten wir 200 DM 
für angemessen. Die SPD fordert 250 DM, und die 
Grünen fordern 300 DM. Bei jeder Erhöhung der Be-
träge gibt es natürlich das Problem der Gegenfinan-
zierung. Denn jede Erhöhung von Leistungen für die 
Bürger hat zwangsläufig weniger Einnahmen für die 
öffentlichen Kassen zur Folge. 
Das ist auch der Grund, warum die SPD das Ent-
lastungsvolumen dieses Gesetzes begrenzen wollte. 
Wir wollen die Bürger mit 22 Milliarden DM entla-
sten, übrigens im wesentlichen in den unteren Ein-
kommensschichten - ab 55 000 DM findet im Steu-
ertarif praktisch keine Entlastung statt -, weil wir 
das Existenzminimum freistellen wollen. Das ist ver-
fassungsrechtlich geboten. Der Rahmen von 
22 Milliarden DM ist finanzpolitisch auch vertret-
bar. 
Hier werden immer nur Nebelkerzen geworfen. Es 
wird gesagt: Wir wollen eine viel höhere Entlastung. 
Auf der anderen Seite soll das nur wenig Geld für die 
öffentliche Hand kosten dürfen. Das ist der Spagat 
der SPD. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Thiele, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Scheel? 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Gerne. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Thiele, stimmen Sie nicht mit mir darin überein, 
daß die GRÜNEN als einzige Fraktion in diesem 
Hause auch bei 300 DM Kindergeld eine Gegenfi-
nanzierung vorgelegt haben, die die Staatsverschul-
dung nicht weiter in die Höhe treiben, sondern sogar 
noch eine Entlastung für Länder und Kommunen 
bringen würde? 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Ich stimme Ihnen zu, 
daß Sie einen Vorschlag eingeführt haben und daß 
dieser Vorschlag in sich eine Gegenfinanzierung be-
inhaltet. Nur - das ist wieder das Klassische an der 
ganzen Diskussion -: Über die Gegenfinanzierung 
wird auch von Ihnen öffentlich überhaupt nicht dis-
kutiert. Vielmehr wird nur die größere Entlastung der 
Bürger dargestellt. So kann es im Grunde genommen 
nicht gehen. Insofern ist damit das Problem nicht lös-
bar. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Da bei dem gefundenen Weg die Veränderung des 
Systems des Kinderleistungsausgleichs zur Finanz-
amtslösung für richtig gehalten wurde, hat der Fi-
nanzausschuß des Deutschen Bundestages einstim-
mig, d. h. auch mit den Stimmen der Koalition, der 
SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN - Frau 
Müller hat noch darauf hingewiesen, daß ihre Partei 
inzwischen im Vermittlungsausschuß tätig ist - be-
schlossen, daß dieses Modell zur reinen Finanzamts-
lösung weiterentwickelt werden sollte, d. h. daß das 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4055 
Carl-Ludwig Thiele 
Kindergeld künftig vom Arbeitgeber durch Verrech-
nung mit der Lohnsteuer ausgezahlt werden soll. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: Da 
war noch Vernunft!) 
Die Finanzamtslösung war auch von der SPD im Bun-
destagswahlprogramm gefordert worden. Sie ist vom 
Fraktionsvorsitzenden Rudolf Scharping als Antrag 
in diesen Bundestag eingebracht worden. 
Nun beschließt der Vermittlungsausschuß mit 
Stimmenmehrheit der SPD-Länder und der SPD- 
Bundestagsfraktion, daß es diese Finanzamtslösung 
nicht geben soll, sondern daß das Bundeskindergeld-
gesetz in bisheriger Fassung weiterzuentwickeln sei 
und das Kindergeld weiterhin als soziale Transferlei-
stung ausgezahlt werden soll. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Die Ablehnung der Finanzamtslösung durch die 
SPD ist eine Verhöhnung ihres eigenen Bundestags-
wahlprogramms und die Fortsetzung der Demontage 
von Rudolf Scharping, in diesem Fall durch Herrn La-
fontaine. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Diese Ihre Politik ist familienfeindlich, bürokra-
tisch und finanzpolitisch unsolide. 
(Zuruf von der SPD: Quatsch!) 
Es ist eine Wählertäuschung ohnegleichen. Es ist 
auch eine Mißachtung der einstimmigen Beschluß-
empfehlung des Finanzausschusses des Deutschen 
Bundestages. Vor allem aber ist es eine schlichte Un-
verschämtheit gegenüber den Familien, die darauf 
gewartet haben, daß wir hier endlich zu einer ver-
nünftigen Einigung kommen. Diese wird jetzt von 
der SPD sabotiert. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Deshalb, auch aus diesem Grunde, appelliere ich 
an die Abgeordneten: Lesen Sie sich den Text des 
Beschlusses des Vermittlungsausschusses noch ein-
mal genau durch, und lehnen Sie diesen gemeinsam 
mit uns ab. 
Zweitens. Durch das Vermittlungsausschußergeb-
nis werden die Leistungen für Kinder erhöht. Hier-
durch entstehen für die öffentliche Hand, insbeson-
dere für den Bund, weitere Mindereinnahmen, die 
ohne Kompensation auch von den SPD-geführten 
Ländern für zu hoch gehalten werden. Deshalb hat 
der Bundesrat mit Pressemitteilung vom 6. Juli 1995 
darauf hingewiesen, daß diese zusätzlichen Kosten 
von rund 5 Milliarden DM durch eine entsprechende 
Begrenzung des Ehegattensplittings finanziert wer-
den sollen. Hiervon findet sich aber in dem Ergebnis 
des Vermittlungsausschusses nichts wieder. 
Das zeigt doch, daß der Bundesrat wohl selbst 
nicht mehr weiß, was er will; denn wenn er tatsäch-
lich die Begrenzung des Ehegattensplittings be-
schließen wollte, warum finden wir diese jetzt nicht 
in dem Text? Ist den SPD-geführten Ländern aufge-
fallen, daß diese Begrenzung enorme verfassungs-
rechtliche Probleme aufwirft? Oder war für die SPD  
die Gefahr vielleicht doch zu groß, sich mit schlampi-
gen Formulierungen zur Begrenzung des Ehegatten-
splittings der Kritik, dem Spott und der Lächerlich-
keit in der Öffentlichkeit ausgesetzt zu sehen? 
Die Gründe liegen im dunkeln. Mangels Text kön-
nen wir es auch nicht nachlesen. 
Drittens. Die finanziellen Auswirkungen des Er-
gebnisses des Vermittlungsausschusses führen dazu, 
daß der Bund im Vergleich zum Gesetzesbeschluß in 
den nächsten Jahren mit über 45 Milliarden DM zu-
sätzlich belastet werden soll. Die Länder und Ge-
meinden können ihre Belastungen in diesen vier Jah-
ren um mehr als 30 Milliarden DM mindern. Dieses 
ist schlichtweg unannehmbar. 
Im Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages 
wurde in den vergangenen vier Jahren - auch sei-
tens der SPD und des damaligen SPD-Ausschußvor-
sitzenden Rudi Walther - immer Wert darauf gelegt, 
daß der Bund nicht einseitig belastet wird. Ich gehe 
davon aus, daß dies jetzt von Helmut Wieczorek und 
den SPD-Kollegen im Haushaltsausschuß ebenso ge-
sehen wird. 
Auch deshalb möchte ich die Kollegen von der Op-
position auffordern, diesem Vermittlungsausschußer-
gebnis nicht zuzustimmen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Ich halte diese drei Punkte für so wesentlich, daß 
ich sie exemplarisch einmal vorgetragen habe. 
Als Fazit ist festzuhalten: SPD-Bundestagsfraktion 
und SPD-Präsidium wollen eine wesentlich höhere 
Entlastung als die Koalitionsfraktionen. Die SPD- 
Länder wollen aber nur eine weitaus geringere Entla-
stung mittragen. Dieser Spagat innerhalb der SPD 
muß zu Schwierigkeiten führen. Dazu kommt dann 
noch der Selbstdarsteller Gerhard Schröder aus Nie-
dersachsen, der vorgibt, sich immer nur zu Sachfra-
gen zu äußern, aber Rudolf Scharping meint. 
Wenn dann der Bundesgeschäftsführer der SPD, 
Günter Verheugen, behauptet, jetzt habe die SPD 
Geschlossenheit und Einigkeit gezeigt, dann ist die 
Freude darüber verständlich, daß bei der durchge-
henden Uneinigkeit in der Spitze endlich einmal Ei-
nigkeit herrscht. Aber deshalb dieses Gesetz blok-
kieren? Deshalb verhindern, daß die Bürger entlastet 
werden? Deshalb die Umsetzung der verfassungs-
rechtlich gebotenen Freistellung des Existenzmini-
mums verhindern? 
Dies ist der Versuch einer Profilierung der SPD am 
falschen Thema. Dies ist keine verantwortungsvolle 
Oppositionspolitik, dies ist reine Obstruktionspolitik. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Ich möchte aber noch einmal deutlich machen, 
worum es uns, der F.D.P., bei diesem Jahressteuerge-
setz 1996 geht: Herr Lafontaine will seinen maroden 
Landeshaushalt auf Kosten des Bundes sanieren. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: So ist es! - Zuruf 
von der CDU/CSU: Wo ist er denn?) 
4056 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Carl-Ludwig Thiele 
Den Begriff Ökosteuer verwendet er nur, um jetzt 
den Bürger abzuzocken. Wir lassen uns aber nicht in 
Steuererhöhungen hineintreiben. 
(Beifall bei der F.D.P. - Anke Fuchs [Köln] 
[SPD]: Aber Schmiergelder lassen Sie wei
-
ter zu!)  
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, 
die F.D.P. hat maßgeblich an dem vom Deutschen 
Bundestag beschlossenen Jahressteuergesetz 1996 
mitgewirkt und steht zu diesem Gesetz. Wir wollen, 
daß die Bürger nach den Steuererhöhungen der ver-
gangenen Jahre nun erstmalig deutlich entlastet 
werden. Ohne das Jahressteuergesetz mit den von 
uns vorgesehenen Entlastungen in Höhe von 
22 Milliarden DM würden die Bürger im nächsten 
Jahr nach den letzten Steuerschätzungen allein an 
Lohn- und Einkommensteuer 28 Milliarden DM mehr 
zu zahlen haben. Dies wollen wir nicht. Wir wollen 
die Entlastung des Bürgers. Und hierbei ist es gut, 
wenn die öffentliche Hand mit knappen Kassen wirt-
schaften muß. Wenn alle Bürger haushalten müssen, 
dann gilt das für den Staat ebenso; denn die Bürger 
haben ihr Geld selbst erarbeitet. Der Staat finanziert 
sich aber dadurch, daß er die Bürger belastet, ihnen 
etwas wegnimmt. 
(Zuruf von der SPD: Er gibt ihnen aber auch 
etwas!) 
Die Ausgaben des Staates sind zu hoch, und deshalb 
ist auch die Steuerbelastung der Bürger zu hoch. 
Am 2. Juni 1995 hatte ich hier für die F.D.P. erklärt, 
daß wir sparen wollen und zum Sparen bereit sind. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Zum Beispiel bei 
Schmiergeldern!) 
Insofern begrüßen wir auch, daß diese Bundesregie-
rung einen Haushaltsentwurf vorgelegt hat, der erst-
malig ein Sinken der Staatsausgaben vorsieht. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Dies halten wir für den richtigen Weg, und deshalb 
sind wir auch der Auffassung, daß dieser richtige 
Weg nicht nur vom Bund, sondern auch von den an-
deren öffentlichen Körperschaften, also von den Län-
dern und den Kommunen, zu gehen ist. 
Wenn jetzt seitens der SPD die Einführung einer 
Stromsteuer gefordert wird, so dient dieses genau 
dem gegenteiligen Zweck, nämlich nicht zu sparen, 
sondern weiter beim Bürger abzukassieren. Das wol-
len wir nicht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wenn eine neue Steuer eingeführt wird, wäre dies 
für die öffentliche Hand der einfachste Weg, sich zu 
finanzieren. Aber es ist der falsche Weg, und die Bür-
ger haben die Nase voll von Steuererhöhungen. Sie 
wollen Steuersenkungen. Das wollen auch wir. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wenn wir mehr Elemente einer direkten unmittel-
baren Demokratie in der Finanzverfassung unseres 
Landes hätten und die Bürger in einer Volksentschei-
dung darüber abzustimmen hätten, ob es Steuererhö-
hungen oder einen Sparzwang der öffentlichen Hand 
geben sollte: Die Steuererhöher würden keine Mehr-
heit bekommen. Das wissen wir alle. Aber warum 
kümmern sich nicht alle darum? Warum ziehen nicht 
alle daraus die richtigen Konsequenzen? 
Die Freiheit der Bürger in unserem Land ist da-
durch bedroht, daß der Staat viel zu hohe Steuern er-
hebt. Nach Auffassung der F.D.P. soll der leistende 
Bürger mehr von dem von ihm erarbeiteten Geld be-
halten dürfen, als es derzeit geschieht. Die Steuer- 
und Abgabenlast muß runter! 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Ich möchte an dieser Stelle Heinz Heck zitieren, 
der in der „Welt" vom 12. Juli 1995 ausführte: 
Allein die F.D.P. hat in der Koalition bisher den 
Verzicht auf eine Ersatzsteuer für den Kohlepfen-
nig durchgesetzt. Gäbe es die Partei nicht, hätte 
man sie dafür gründen müssen. 
(Beifall bei der F.D.P. - Lachen bei Abgeord
neten der SPD) 
Recht hat er. Aber es ist gut, daß es uns jetzt schon 
gibt. Dem ist nichts hinzuzufügen. Wir werden auch 
weiter unbeirrt diesen Weg verfolgen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Haben Sie schon 
mal was von Ökologie gehört, Herr Kol
lege?) 
Ist nicht ein guter Teil der Staats- und Politikver-
drossenheit in unserem Lande darauf zurückzufüh-
ren, daß die Bürger den Eindruck haben, sie müßten 
haushalten und den Gürtel enger schnallen, aber 
beim Staat werde nur davon geredet und nicht ent-
sprechend gehandelt? Auch wenn man mit Sparvor-
schlägen immer Interessengruppen trifft: Muß diesen 
immer nachgegeben werden? Ist es nicht gerade in 
schwierigen Zeiten erforderlich, die Staatsausgaben 
zu begrenzen und dadurch Leistungsanreize für die 
Gesellschaft zu schaffen? Glaubt denn ernsthaft je-
mand daran, daß wir die Arbeitslosigkeit durch mehr 
und nicht durch weniger Staat in den Griff bekom-
men können? Glaubt denn ernsthaft jemand daran, 
daß die öffentliche Hand in einer Zeit, in der sich al-
les verändert, sich überhaupt nicht verändern muß? 
Wir müssen den Staat reformieren. Wir müssen viel 
mehr privatisieren. Wir müssen öffentliche Aufgaben 
in Konkurrenz zu privaten Aufgaben stellen. 
(Beifall bei der F.D.P. - Joachim Poß [SPD]: 
Hohles Geschwätz ist das doch!) 
Leistung und Leistungsanreize dürfen nicht auf die 
private Wirtschaft begrenzt bleiben. Leistung und 
Leistungsanreize müssen viel stärker als bisher im öf-
fentlichen Bereich gelten. 
(Beifall bei der F.D.P. - Anke Fuchs [Köln] 
[SPD]: Da sieht man mal, wie überflüssig 
die F.D.P. ist!) 
Wir wollen verkrustete Strukturen aufbrechen. Wir 
wollen nicht das strukturkonservative Denken der 
SPD. Wir wollen sinnvoll verändern. Ist es nicht ein 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4057 
Carl-Ludwig Thiele 
enormer Erfolg, wenn durch das Jahressteuergesetz 
1996 im Bereich des Kinderleistungsausgleichs 
durch eine Neuordnung allein des Verfahrens der 
Auszahlung mehr als 600 Millionen DM pro Jahr ein-
gespart werden können? 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Thiele, gestat-
ten Sie eine weitere Zwischenfrage des Abgeordne-
ten Heistermann? 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Ja. 
Dieter Heistermann (SPD): Herr Kollege Thiele, 
könnten Sie diesem Hause einmal erklären, wer Sie 
hindert, all das, was Sie hier vorgetragen haben, in 
der Regierung umzusetzen? 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Herr Kollege Heister-
mann, ich gehe davon aus, daß Sie meine Rede ver-
folgt und dabei festgestellt haben, daß wir die Bürger 
entlasten wollen. Das SPD-Präsidium hat doch er-
klärt, die Entlastung der Bürger darf nicht 22 Mil-
liarden DM, sondern nur 10 bis 12 Milliarden DM be-
tragen. 
Frau Matthäus-Maier, gehen Sie doch nicht so ab-
wertend mit Ihrem eigenen Präsidium um! 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Nehmen Sie doch wenigstens noch diesen Teil Ihrer 
Partei ernst, wenn er sich schon einmal zu einer Hal-
tung durchgerungen hat! 
Diese Reformen müssen angegangen werden; wir 
wollen dies tun. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Tun Sie es 
doch!) 
Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren: Dieses Gesetz ist so wichtig, daß es schleu-
nigst verabschiedet werden muß. Lassen Sie uns 
das Einleiten des neuen Vermittlungsverfahrens 
nicht davon abhängig machen, ob der eine oder 
andere, mag es auch ein Verhandlungsführer sein, 
im Urlaub ist. 
(Beifall des Abg. Ulrich Irmer [F.D.P.]) 
Ich zitiere hier einmal die „Süddeutsche Zeitung" 
vom heutigen Tage: 
Tatsache ist aber, daß die Opposition unter Hin-
weis auf den vierwöchigen Kanada-Urlaub ihres 
Verhandlungsführers Oskar Lafontaine geradezu 
provozierend deutlich macht, wie wenig sie an ei-
nem beschleunigten Gesetzgebungsverfahren 
während der Sommerpause interessiert ist. 
Wenn es aber stimmt, daß die SPD ohne Zustim-
mung ihres Saarbrücker Troikisten steuerpoli-
tisch lahmgelegt ist, 
(Joachim Poß [SPD]: Wir können doch mor
gen verhandeln!) 
sie diesen aber dennoch nicht in der Ruhe der ka-
nadischen Wildnis stören möchte, dann wird der 
Koalition das überzeugendste Argument frei 
Haus geliefert. Denn wäre die Opposition tat-
sächlich um das Wohl von Geringverdienern und 
Familien so besorgt, wie sie es ständig betont, 
dann würde sie ab sofort - mit oder ohne Oskar - 
auf Biegen und Brechen für ihre Positionen wei-
terkämpfen. Indem sie darauf verzichtet, demon-
striert sie, daß bei ihr nicht die Sache, sondern das 
machtpolitische Kalkül im Vordergrund steht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren auch von 
der Opposition, geben Sie ein gutes Zeichen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie können doch 
zustimmen!) 
- Ich habe erklärt, Frau Fuchs, warum dieses Gesetz 
nicht zustimmungsfähig ist. Es beinhaltet auch we-
sentliche Punkte der SPD überhaupt nicht. Zudem ist 
es ein unausgegorenes Ergebnis, das der Vermitt-
lungsausschuß nächtens durchgezogen hat. Deshalb 
werden wir dem nicht zustimmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Wir fordern Sie auf, möglichst schnell wieder an 
den Verhandlungstisch zurückzukehren und nicht 
die Urlaubszeit abzuwarten. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Jetzt spricht der 
Abgeordnete Dr. Gregor Gysi. 
Dr. Gregor Gysi (PDS): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Mehrere Rednerinnen und Red-
ner haben schon darauf hingewiesen, daß es in der 
Bevölkerung relativ wenig Verständnis für eine Son-
dersitzung des Deutschen Bundestages gibt, weil 
eine solche Sitzung bekanntlich mit Kosten verbun-
den ist. Man hätte natürlich schon diese Kosten ver-
wenden können, um einem Teil der Forderungen 
nach Erhöhung des Kindergeldes nachzukommen. 
Das wäre jedenfalls sinnvoller gewesen als die heu-
tige Debatte. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Vor allem als Ihr Redebeitrag!) 
Erstens. Zum Grundfreibetrag: Das Problem be-
steht da rin, daß das Urteil des Bundesverfassungsge-
richts schon seit 1992 vorliegt. Seit diesem Zeitpunkt 
wissen wir, daß es Verfassungsgebot ist, das Exi- 
4058 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Dr. Gregor Gysi 
stenzminimum der Bürgerinnen und Bürger der Bun-
desrepublik Deutschland nicht auch noch durch 
Steuern zu belasten. Das ist eigentlich eine Selbst-
verständlichkeit. 
Von 1992 bis 1995 ist eine solche Regelung nicht 
zustande gekommen. Deshalb muß jetzt eine Sonder-
sitzung stattfinden. Das gesamte Parlament muß 
selbstkritisch zur Kenntnis nehmen, daß es uns bis-
her nicht gelungen ist, diese Frage wirk lich umfas-
send gesetzlich zu regeln. 
Zweitens. Sie werden sich wundern, aber ich muß 
Ihnen sagen, daß auch wir dem Vorschlag des Ver-
mittlungsausschusses nicht zustimmen. Das ist eine 
merkwürdige Konstellation, weil wir plötzlich mit der 
rechten Seite des Hauses stimmen werden, wenn 
auch aus gegenteiligen Gründen. 
Dies muß und will ich Ihnen gerne erklären: Sie 
haben nämlich, wie ich meine, völlig zu Recht die 
drei Streitpunkte benannt, die es im Zusammenhang 
mit der vorgesehenen gesetzlichen Regelung gibt: 
die Frage des Kindergeldes, die Frage des Existenz-
minimums und natürlich die Frage der Finanzierung. 
Ich will mit dem Existenzminimum beginnen. Im 
Urteil des Bundesverfassungsgerichts befindet sich 
der Hinweis, daß das Existenzminimum für das Jahr 
1992 je nach Berechnungsart entweder bei 12 000 
DM oder bei 14 000 DM im Jahr liegt. Mit dieser Be-
gründung hat die SPD noch im Entschließungsantrag 
vom 31. Mai 1995 festgestellt, daß für 1996 jeder Be-
trag, der unter 13 000 DM liegt, grundgesetzwidrig 
ist, weil er das Existenzminimum von steuerlichen 
Belastungen nicht freistellen würde. 
Jetzt hat die SPD zusammen mit den Grünen im 
Vermittlungsausschuß mehrheitlich beschlossen, es 
1996 bei 12 096 DM zu belassen, d. h. bei einem Be-
trag, der nach Ihrem eigenen Entschließungsantrag 
vom 31. Mai 1995 unterhalb des Existenzminimums 
liegt und damit grundgesetzwidrig ist. Sie können 
doch nicht im Ernst erwarten, daß wir einer verfas-
sungswidrigen Beschlußvorlage zustimmen, 
(Beifall bei der PDS) 
wo doch jeder und jedem klar ist, daß man mit 12 000 
DM gar nicht real das Existenzminimum in dieser 
Bundesrepublik Deutschland bestreiten kann. Das 
heißt, die von Ihnen ursprünglich aufgestellte Forde-
rung von 13 000 DM hätte wirklich die unterste 
Grenze dessen markiert, dem man hätte zustimmen 
können. Einer Reduzierung auf 12 096 DM kann man 
nicht zustimmen. Damit haben Sie ja praktisch die 
Regierungsvorstellungen übernommen. 
Ähnlich verhält es sich beim Kindergeld. Sie ha-
ben mindestens 250 DM gefordert und wollen sich 
jetzt mit 220 DM ab 1996 zufriedengeben, und das 
ausschließlich mit Ihren Stimmen und der einen 
Stimme von BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN. Das ist uns 
unerklärlich, weil nämlich das Existenzminimum für 
Kinder so berechnet worden ist - auch von der Bun-
desregierung, und zwar schon 1992 -, daß 250 DM 
wiederum das Minimum wären, wenn man die Exi-
stenz eines Kindes wirklich sichern will. 
In dem Zusammenhang - da stimme ich Ihnen na-
türlich zu - ist es wirklich skandalös, daß durch Steu-
erfreibeträge für Spitzenverdiener eine Freistellung 
von monatlich 277 DM erfolgt, während die sozial 
Schwächsten in dieser Gesellschaft nach den Vorstel-
lungen der Regierungskoalition nur 200 DM erhalten 
sollen. Also ist Ihnen das Kind armer Leute 77 DM 
weniger wert als das reicher Leute. Das müssen Sie 
draußen erst einmal rechtfertigen, und das haben Sie 
bisher nicht gerechtfertigt. 
(Beifall bei der PDS) 
Im übrigen erinnere ich mich in dem Zusammen-
hang sehr gern an die Debatte zum § 218, die wir 
hier vor kurzem hatten. Es waren doch immer wieder 
die Vertreter der Regierungskoalition, insbesondere 
der CDU/CSU, die sich hingestellt und lange mora-
lisch darüber diskutiert haben, daß man das ungebo-
rene Leben schützen muß. Aber wenn es dann um 
das geborene Leben geht, hört Ihre Verantwortung 
auf. Deshalb behaupte ich, daß das eine heuchleri-
sche Diskussion ist. 
(Beifall bei der PDS) 
Ich will auch etwas zum Finanzausgleichsmodell 
sagen. Wir haben eine Enquete-Kommission zur Fi-
nanzierung der Kommunen vorgeschlagen, weil wir 
nämlich folgendes Problem sehen. Ich frage: Was 
wird denn letztlich dabei herauskommen? - Der Bun-
destag in seiner Mehrheit vertritt die Interessen des 
Bundes, der Bundesrat in seiner Mehrheit die Inter-
essen der Länder. Am Ende wird eine Belastung der 
Kommunen herauskommen, weil sie keine eigene In-
teressenvertretung in Bonn haben. Deshalb ist es 
wirklich erforderlich, einen anderen Finanzausgleich 
festzulegen und sich darüber grundlegende Gedan-
ken zu machen. Das ist angezeigter, als jedesmal, bei 
jedem einzelnen Steuer- oder Sozialgesetz, eine Ver-
teilungsdiskussion zwischen Bund, Ländern und 
Kommunen von vorn zu beginnen. Lassen Sie uns 
doch einmal eine gerechte generelle Lösung suchen; 
anders werden wir nicht ernsthaft weiterkommen. 
(Beifall bei der PDS) 
Nun ist es ja so, daß hier immer geklagt wird, daß 
insbesondere durch die deutsche Einheit die Steuer-
last so angestiegen ist und daß man die Menschen 
endlich wieder von den Steuern entlasten müßte. 
Aber wen meinen Sie denn? Von 1981 bis 1991 und 
danach sind doch die Unterschiede zwischen Arm 
und Reich in dieser Bundesrepublik Deutschland 
permanent größer geworden. Wie sieht denn das real 
aus? In diesen zehn Jahren haben die Arbeitnehme-
rinnen und Arbeitnehmer Nettolohnerhöhungen von 
36 % erhalten, die Unternehmerinnen und Unterneh-
mer Einkommenssteigerungen von 147 %. Die Zahl 
der Sozialhilfeempfängerinnen und Sozialhilfeemp-
fänger ist binnen 15 Jahren um 150 % auf 2,5 Mil-
lionen angestiegen. 700 000 Menschen in der Bun-
desrepublik haben keine eigene Wohnung, und da-
von sind 180 000 völlig obdachlos. Wo werden denn 
die Probleme dieser Menschen in diesem Jahressteu-
ergesetz gelöst oder wenigstens Ansätze dafür aufge-
zeigt? 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4059 
Dr. Gregor Gysi 
Ein Viertel der westdeutschen Haushalte - das ist 
ohne Berücksichtigung der ostdeutschen - hat kein 
Sparguthaben oder eines von unter 10 000 DM, und 
sie besitzen insgesamt nur 1 % des Geldvermögens 
der Bundesrepublik Deutschland. 5 % der Haushalte, 
die Einkommensspitzenhaushalte, besitzen 31 % des 
Sparvermögens der Bundesrepublik Deutschland; 
das sind 1 240 Milliarden DM. Das ist die soziale Ein-
teilung, die Sie in dieser Gesellschaft vorgenommen 
haben und die Sie ständig verschärfen! 
Übrigens in diesem Zusammenhang noch ein Wort 
zu den Ostdeutschen: Sie besitzen, obwohl sie ein 
Fünftel der Bevölkerung ausmachen, nur 6 % des 
Vermögens. Es gibt keine Anzeichen dafür, wie das 
korrigiert und geändert werden soll. Im Durchschnitt 
haben Ostdeutsche nur ein Drittel des Sparvermö-
gens von Westdeutschen. Vorschläge zur Änderung 
seitens der Regierungskoalition, allerdings auch sei-
tens der SPD, sind nicht zu sehen. 
In den letzten Jahren sind die Steuern für Unter-
nehmen permanent gesenkt, die für Arbeitnehmerin-
nen und Arbeitnehmer permanent erhöht worden, 
angeblich um Arbeitsplätze zu schaffen. In Wirklich-
keit wurden Arbeitsplätze nur abgebaut. 
Was hat die Steuerreform 1990 gebracht? Das 
obere Fünftel der Einkommensbezieher der Bundes-
republik Deutschland erhielt 60 % der Steuersenkun-
gen und das untere Fünftel 1 % der Steuersenkun-
gen. Das heißt, Sie haben auch nach 1990 mit Ihrer 
Politik weitergemacht. Sie haben die sowieso schon 
Vermögenden, die Besserverdienenden und die Rei-
chen in dieser Gesellschaft permanent entlastet und 
zusätzlich gefördert. Diejenigen, die wirklich auf So-
zialleistungen angewiesen sind, die Arbeitnehmerin-
nen und Arbeitnehmer gerade in den unteren Ein-
kommensklassen haben Sie immer zusätzlich bela-
stet. 
Was haben Sie in den letzten Jahren gekürzt: die 
Arbeitslosenhilfe, die Arbeitslosenunterstützung, die 
Besoldung für Wehrpflichtige, die Geldleistungen für 
Sozialhilfeempfängerinnen und Sozialhilfeempfän-
ger und für Flüchtlinge, die Geldleistungen für Ar-
beitsbeschaffungsmaßnahmen und für Umschülerin-
nen und Umschüler. Immer am untersten Rand der 
Gesellschaft sparen Sie. Bei den wirklich Reichen 
und Vermögenden in dieser Gesellschaft packen Sie 
ständig drauf. Das ist die Politik dieser Regierungs-
koalition. Aber die wird durch den Vermittlungsvor-
schlag des Vermittlungsausschusses nicht wirklich 
repariert. Deshalb können wir nicht zustimmen. 
Aber es gäbe Möglichkeiten, eine sozial gerech-
tere Gesellschaft herzustellen und sie auch zu finan-
zieren. Wer hindert Sie denn eigentlich daran, den 
Staat und die Gesellschaft wirklich zu entbürokrati-
sieren? Wer hindert Sie denn daran, das Zahlen von 
Schmiergeldern endlich steuerpflichtig zu machen? 
Wer hindert Sie denn daran, Werbekosten nicht län-
ger von Steuern absetzbar zu machen? Wer hindert 
Sie denn daran, eine progressive Vermögensteuer für 
die wirklich Vermögenden einzuführen? Wer hindert 
Sie denn daran, den früheren Einkommensteuerspit-
zensatz wieder einzuführen? Den haben Sie gesenkt. 
Wer hindert Sie denn an einer ökologischen Steuer-
reform, und wer hindert Sie daran, Spekulationsge-
winne abzuschöpfen? 
Sie wissen doch ganz genau, daß es folgende Mög-
lichkeit in der Bundesrepublik gibt: Sie erwerben 
z. B. ein Grundstück für, sagen wir einmal, 1 Million 
DM. Sie investieren gar nichts und warten zwei 
Jahre ab. Wenn Sie zwei Jahre abgewartet haben, 
können Sie das Grundstück für zwei Millionen DM 
verkaufen. Sie haben einen Reingewinn von einer 
Million DM und bezahlen dafür keinen Pfennig Steu-
ern. Das ist die „Steuergerechtigkeit" in der Bundes-
republik Deutschland. Überhaupt sind alle Börsenge-
schäfte, alle Spekulationsgeschäfte und die Finanz-
geschäfte überwiegend steuerfrei. Nur die Wirt-
schaftstätigkeit wird von Ihnen bestraft und soziale 
Abhängigkeit obendrein. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Dr. Gysi, Ihre 
Redezeit ist beendet. 
Dr. Gregor Gysi (PDS): Ja, ich bin sofort fertig. 
Ich sage deshalb als letztes, daß Sie außerdem 
noch sehr viel Geld einsparen könnten, wenn Sie 
nicht bei jeder Sozialhilfeempfängerin und jedem So-
zialhilfeempfänger versuchen, herauszubekommen, 
ob er zehn DM zuviel hat, sondern sich einmal ernst-
haft um die 120 Milliarden DM Steuern kümmern 
würden, die in der Bundesrepublik Deutschland jähr-
lich hinterzogen werden. Wenn wir uns dann noch 
solche Sitzungen sparen wie diese hier heute, dann 
hätten wir das genügende Geld für ein wirklich nöti-
ges Kindergeld und für die wirkliche Sicherung des 
Existenzminimums. Deshalb unser Nein zu Ihren 
Vorschlägen. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster er-
greift jetzt der Kollege Hans-Peter Repnik das Wort. 
Hans-Peter Repnik (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau 
Matthäus-Maier, für mich ist es ein unglaublicher 
Vorgang in diesen Wochen, mit welcher Chuzpe Sie 
sich verhalten in Interviews, in Reden am heutigen 
Tage und auch in Ihrem Beifall, als Herr Finanzmini-
ster Waigel davon gesprochen hat, daß diese Sonder-
sitzung so unnötig wie ein Kropf sei. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Meine sehr verehrte Kollegin Matthäus-Maier, es 
wird Ihnen mit noch so viel Rabulistik in diesen Ta-
gen und Wochen nicht gelingen, die tatsächliche 
Verantwortung für das Scheitern Ihrer Vorstellungen 
auch am heutigen Tage zu verwischen. Deshalb 
werde ich mich mehr, als es der Inhalt Ihrer Rede ei-
gentlich verdient hätte, mit Ihren Ausführungen, ge-
rade auch denen von heute, befassen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das hat ge
-
sessen, was?) 
4060 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Hans-Peter Repnik 
Wir werden nämlich nicht zulassen, daß Sie vor lau-
fenden Fernsehkameras die Bürger mit Ihren Aus-
führungen einmal mehr hinters Licht führen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zuruf von der SPD: Die reine Wahrheit!) 
- Ich werde dies Punkt für Punkt begründen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P. - Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Geben Sie es doch ganz einfach zu: Wir, diese Ko-
alition, haben vor, die Bürger zum 1. Januar 1996 um 
mehr als 22 Milliarden DM zu entlasten. Sie kommen 
mit Ihrem Vorschlag, der heute zur Abstimmung 
steht, nur hin, wenn Sie Steuern erhöhen. Wir sen-
ken Steuern, Sie erhöhen Steuern. Dies ist die einfa-
che Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nachdem Sie so aufgetreten sind, wie es hier der 
Fall war - ich hätte das gar nicht für möglich gehal-
ten -, kann ich nur sagen: Ihre Reden, Ihre Inter-
views und Ihre Vorschläge stehen in einem diametra-
len Widerspruch zu Ihrem Beitrag im Verfahren der 
Lösungssuche. Ich wünschte mir mehr Konstruktives, 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Aber doch nicht von Frau Matthäus-Maier!) 
als Sie es in diesen Wochen gezeigt haben. 
Ihr Vorschlag, so wie er heute auf dem Tisch liegt - 
auch darauf hat der Finanzminister hingewiesen -, 
erzeugt eine Deckungslücke von mehr als 10 Mil-
liarden DM in einem Jahr. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Unge
-
heuerlich!) 
Sie haben darauf keine Antwort gegeben. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Was war 
denn konstruktiv im Vermittlungsaus
schuß?) 
Sie satteln drauf, auch heute wieder, während die 
Ministerpräsidenten Ihrer Partei darauf hinweisen, 
daß sie nicht mehr als 7 Milliarden DM verkraften 
können. Werden Sie sich einmal einig: Wer hat das 
Sagen, Scharping, Matthäus-Maier oder Lafontaine? 
Bis heute sind Sie uns auch darauf eine Antwort 
schuldig geblieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Rudolf Scharping [SPD]: Sie ärgern sich 
doch nur, daß wir uns einig sind!) 
Was Sie uns heute hier vorgeführt haben, ist noch 
mieser als ein mieser Taschenspielertrick. Wir wer-
den darauf nicht hereinfallen. 
(Beifall bei der F.D.P. - Ing rid Matthäus
Maier [SPD]: Wer so schimpft, hat unrecht!) 
- Ich antworte nur auf Ihre Anwürfe, Frau Matthäus
Maier. 
Herr Fraktionsvorsitzender Scharping, Sie fahren 
genau in dem Stil fort, den Frau Matthäus-Maier 
heute gepflegt hat, nämlich die Bürger hinters Licht 
zu führen. 
(Jörg Tauss [SPD]: Macht wenig Eindruck!) 
Mir liegt der Entwurf einer Anzeige vor, die Sie of-
fensichtlich morgen bundesweit schalten. Er war 
heute Gegenstand Ihrer Fraktionssitzung. Hier wird 
den Bürgern einmal mehr versprochen, was sie bekä-
men, wenn man Ihren Vorschlag annimmt, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Was ist denn 
daran unwahr?) 
und es wird beklagt, was wir nicht zu geben bereit 
seien. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Genauso ist es!) 
Herr Kollege Scharping, zur Wahrheit gehört auch, 
dem Bürger zu sagen, wie alle diese Versprechungen 
finanziert werden sollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Jörg Tauss [SPD]: Gerade passiert! - Wei
tere Zurufe von der SPD) 
- Ich werde Ihnen die Antwort geben, ich habe sorg-
fältig hingehört. 
Wenn Sie all dies, was Gegenstand dieses Gesetz-
entwurfes ist, umsetzen wollen, dann haben Sie nur 
die eine Möglichkeit - sie wurde in den Verhandlun-
gen wiederholt angedeutet -, nämlich die Steuern zu 
erhöhen: Entweder Sie schaffen eine Stromsteuer, 
oder Sie erhöhen die Mineralölsteuer. Beide Steuer-
arten treffen die von Ihnen angeblich so sehr ge-
schützten Bürgerinnen und Bürger, die Familien und 
den Kleinverdiener, unverhältnismäßig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: Ab
kassieren!) 
Ich bin auch deshalb so enttäuscht, und dieser Vor-
gang ist um so ärgerlicher, weil eine Einigung doch 
zum Greifen nahe war. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Warum sind 
Sie beim Kindergeld nicht entgegengekom
men?) 
- Ich werde dies begründen. - Deshalb ist das Ver-
halten der SPD im Vermittlungsausschuß nicht nur 
falsch; es ist unverantwortlich. Und es ist zynisch, 
SPD-interne Konflikte auf dem Rücken der Bürger 
auszutragen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P. - Dr. Wolfgang Weng [Ger
lingen] [F.D.P.]: Hinterhältig!) 
Sie haben ein unnötiges Ende des Vermittlungs-
verfahrens erzwungen. Wir hätten die ganze Woche 
verhandeln können, heute hätten wir vielleicht ein 
Ergebnis. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Ja!  - 
Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Sehr richtig!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4061 
Hans-Peter Repnik 
An uns hat es nicht gelegen, sondern an Ihrem Un-
willen und an der Tatsache, daß Ihr Verhandlungs-
führer den Urlaub dem Verhandeln vorgezogen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ausschließlich Ihrem Verhalten am vergangenen 
Freitag mit diesem erzwungenen Abbrechen des 
Verfahrens ist die Verunsicherung der Bürger zuzu-
schreiben. Sie gefährden Steuerentlastungen ab 
1. Januar 1996 von 22 Milliarden DM. Das haben Sie 
und nicht Theo Waigel - er möchte sie den Bürgern 
geben - zu verantworten, niemand anders. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie tragen eine unverantwortliche Verunsicherung 
in die Finanzverwaltung hinein, weil Sie wissen, daß 
sie Vorlaufzeiten benötigt, um all die Tabellen umzu-
setzen. Auch dies haben Sie mit Fleiß - so möchte ich 
fast sagen - gemacht. 
(Rudolf Scharping [SPD]: Das paßt genau in 
Ihren Zeitplan!) 
Sie haben diese Bundestagssondersitzung provoziert, 
die Sie uns und dem Steuerzahler hätten ersparen 
können. 
(Joachim Poß [SPD]: Sie hatten doch seit 
September 1992 Zeit!) 
Frau Matthäus-Maier, Sie haben vorher die Frage 
an uns gestellt, warum wir diese Sondersitzung be-
antragt haben. 
(Zuruf von der SPD: Gute Frage!) 
Aus einem einzigen Grund: weil wir uns im Gegen-
satz zu Ihnen der Verfassung unterwerfen und be-
achten, daß das Verfassungsgericht uns aufgetragen 
hat, bis zum 1. Januar 1996 die Frage des Existenzmi-
nimums zu klären. 
(Zuruf von der SPD: Wann war das denn?) 
Wenn wir nicht sofort wieder in die Verhandlungen 
gehen, ist dieser Termin gefährdet. 
(Rudolf Scharping [SPD]: Drei Jahre ver
-
schlafen!) 
Wir wollen dem Bürger Klarheit über seine Steuer-
entlastungen geben - schnell, nicht erst irgendwann 
im November. Wir wollen der Steuerverwaltung die 
Chance geben, sich darauf einzustellen. Deshalb 
brauchen wir heute diese Sitzung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zuruf von der SPD: Wann haben Sie das ge
wußt?) 
Sie sind heute auf alte Maximalforderungen zu-
rückgefallen. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben jahrelang 
nichts getan!) 
Lafontaine, Ihr Verhandlungsführer, hat den Partei- 
und Fraktionsvorsitzenden, die gesamte Fraktion am 
laufenden Band brüskiert. Sie sitzen da; Sie schwei-
gen; Sie kommentieren das noch nicht einmal. 
(Zuruf von der SPD: Blödsinn!) 
Auch das führt zu dieser Situation. 
Der niedersächsische Ministerpräsident Schröder 
hat sich in wesentlichen Punkten der Meinung dieser 
Koalition angeschlossen. 
(Zuruf der Abg. Ingrid Matthäus-Maier 
[SPD] - Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] 
[F.D.P.]: Lügen haben kurze Beine, Frau 
Matthäus!) 
Klugerweise ist er der entscheidenden Sitzung fe rn
-geblieben, weil er dies nicht mitverantworten und 
nicht mittragen wollte. 
(Jörg Tauss [SPD]: Sie ärgern sich doch 
bloß! Beleidigte Leberwurst! Das ist alles!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir ha-
ben am vergangenen Freitag bis zum Schluß sämtli-
che Türen offengehalten. Der Bundesfinanzminister 
hat Angebote gemacht, auf die selbst der Finanzmi-
nister von Nordrhein-Westfalen, Schleußer, gern ein-
gegangen wäre, wenn er das Mandat gehabt hätte. 
Man hat ihm dieses Mandat nicht gegeben. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir hat-
ten ein Verfahren im Vermittlungsausschuß. Was 
heißt eigentlich Vermittlungsausschuß? Der Vermitt-
lungsausschuß soll vermitteln. Er hat den Auftrag, 
die Pflicht, ergebnisorientiert zu arbeiten. Sie haben 
mit Ihrem Verhalten die Aufgabe des Vermittlungs-
ausschusses geradezu pervertiert. Sie haben das Ver-
fassungsorgan Bundesrat und den Vermittlungsaus-
schuß zu parteipolitischen Zwecken mißbraucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dies spricht sich übrigens langsam herum - auch 
in Kommentaren. Ich möchte mit Erlaubnis der Frau 
Präsidentin noch einmal die heutige „Süddeutsche 
Zeitung" zitieren. Ich glaube, es lohnt sich, das nach-
zulesen. Die Überschrift des Artikels lautet: „Und Os-
kar rastet in Kanada". Ich möchte nur die letzten bei-
den Sätze zitieren: 
Denn wäre die Opposition tatsächlich um das 
Wohl von Geringverdienern und Familien so be-
sorgt, wie sie es ständig betont, dann würde sie 
ab sofort - mit oder ohne Oskar - auf Biegen und 
Brechen für ihre Positionen weiterkämpfen. In-
dem sie darauf verzichtet, demonst riert sie, daß 
bei ihr nicht die Sache, sondern das machtpoliti-
sche Kalkül im Vordergrund steht. 
Solche und ähnliche Kommentare, Herr Kollege 
Scharping, können Sie auch mit noch so heftigem 
Klatschen nicht aus der Welt schaffen. Dies wird Sie 
treffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Ich betone noch einmal und unterstreiche das, was 
der Finanzminister hier vorgestellt hat: Das Konzept 
der Koalition ist schlüssig. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Na, na, na! Das 
glauben Sie doch selbst nicht, Herr Repnik!) 
4062 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Hans-Peter Repnik 
Wir wollen 22,4 Milliarden DM Nettoentlastung. Je-
der, der dieses Konzept angeschaut hat - Frau Mat-
thäus-Maier weiß es besser, als sie es hier dargestellt 
hat -, weiß, daß mit diesem Konzept gerade untere 
und mittlere Einkommensschichten in besonderem 
Maße bedacht werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Was ich angesichts der Auseinandersetzung mit den 
Ländern für genauso wichtig halte, ist: Wir haben das 
Leistungsverhältnis im Rahmen des Familienlei-
stungsausgleichs zwischen Bund und Ländern ein-
deutig geregelt. Frau Matthäus-Maier, wir sind Ihnen 
entgegengekommen. Sie können uns hier nicht in 
eine Sündenbockrolle hineinreden. Wir sind beim 
Existenzminimum so gut wie zusammengekommen. 
Wir waren beim Kindergeld ganz nahe zusammen. 
Wir haben den Schlüssel für die Festschreibung der 
Anteile von Bund und Ländern garantiert: 74 % zu 
26 %. Dies haben doch die Finanzminister der Länder 
ebenfalls goutiert. Ich gehe davon aus, Herr Kollege 
Kühbacher wird nachher dazu etwas sagen. Der Fi-
nanzminister war bereit, diesen Schlüssel sogar in 
das Finanzausgleichsgesetz hineinzunehmen, um 
ihn damit gesetzlich festzuschreiben. 
Wir haben Ihnen angeboten, den Umsatzsteueran-
teil ohne irgendeine Revisionsklausel um 5 Prozent-
punkte anzuheben. Wir haben Ihnen in den Ver-
handlungen vorgerechnet, daß durch eine Anhebung 
des Umsatzsteueranteils um 5 Prozentpunkte auch 
künftige Anpassungen beim Existenzminimum ge-
nauso wie Anpassungen beim Kindergeld durch die 
dynamisch wachsende Umsatzsteuer für die Länder 
gewährleistet werden. Die Länder und die Gemein-
den hätten damit nur einen Gewinn erzielen können. 
Der Finanzminister ging weiter: Er hat angeboten, 
daß wir den Gemeinden zusätzlich 1 % der Einkom-
mensteuer einräumen, um die Gemeindeausfälle da-
mit zu kompensieren. Sie sind auf diesen Vorschlag 
gar nicht eingegangen. Das Schicksal der Kommu-
nen in diesem Zusammenhang hat Sie gar nicht in-
teressiert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir waren uns auch hinsichtlich des Subventionsab-
baus weitgehend einig. 
Wie sieht dieses Vermittlungsergebnis heute aus? 
Der Finanzminister hat schon darauf hingewiesen: 
Wir haben eine unglaubliche Defiziterhöhung des 
Bundes. 
Frau Matthäus-Maier, Theo Waigel hat nichts zu-
rückzunehmen. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Das 
wäre ja noch schöner!) 
Sie haben ihn aufgefordert, etwas zurückzunehmen. 
Wir haben durchgerechnet, was Ihr Gesetzentwurf 
bedeuten würde. Ich spreche nicht von dem, was Sie 
in Interviews oder sonstwo zum Besten geben. Ich 
beziehe mich ausschließlich auf Ihren Gesetzent-
wurf, der heute hier zur Beratung und zur Abstim-
mung steht. 
Nach diesem Gesetzentwurf sieht es wie folgt aus: 
Wenn er jetzt Wirklichkeit würde, hätten wir damit 
für das Jahr 1996, für das Entstehungsjahr, im Ver-
gleich zu unserem Gesetzentwurf ein um 
10,98 Milliarden DM höheres Defizit des Bundes. 
Wenn ich die Be träge für die Zeit von 1996 bis 1999 
zusammenrechne, dann kommen wir auf der Grund-
lage Ihres Entwurfs zu einem um 47,2 Milliarden DM 
höheren Defizit. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
Dies ist doch ein unverantwortliches Handeln. Auch 
deshalb müssen wir den Entwurf ablehnen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Sie haben das Thema der Bereitschaft der Länder 
zum Ausgleich angesprochen. Verehrte Frau Kolle-
gin Matthäus-Maier, der Bundesfinanzminister hat in 
den Verhandlungen angeboten, den gesamten Aus-
gleich nicht nur vorzunehmen, sondern ihn auch ge-
setzlich festzuschreiben. Wenn man weiß, daß alle 
Finanzgesetze im Bundesrat zustimmungspflichtig 
sind, dann weiß man auch, daß die Länder den Hebel 
in der Hand haben und entscheiden können, ob 
solch ein Gesetz geändert wird oder nicht. Das heißt, 
man hat sich mit dieser gesetzlichen Garantie in die 
Hand der Länder begeben. 
Was haben Sie jetzt gemacht? In Ihrem Gesetzent-
wurf steht, daß der Ausgleich durch einen um 2 % 
höheren Umsatzsteueranteil erfolgen soll. Wir haben 
aber ausgerechnet, daß der Ausgleich 5 Prozent-
punkte bei der Umsatzsteuer ausmacht. Das war das 
Angebot des Finanzministers. Sie bieten 2 %, und 
den Rest soll wieder der Bund finanzieren. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Darüber kann man 
doch reden, Herr Repnik!) 
Diese Rechnung kann nicht aufgehen. Auch deshalb 
ist dieser Vorschlag unseriös. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich möchte gerne noch eine Anmerkung zum 
Thema Ehegattensplitting machen, die über das hin-
ausgeht, was der Finanzminister gesagt hat. Wir wis-
sen doch, daß das Ehegattensplitting keine beliebig 
veränderbare Steuervergünstigung ist, wie das von 
der SPD immer wieder dargestellt wird. Das Ehegat-
tensplitting steht unter dem Schutzgebot des Art. 6. 
Was Sie zu diesem Thema heute hier gesagt haben, 
war purer Klassenkampf. Sie sollten sich schämen, 
denn Sie wissen es doch besser, Frau Matthäus
-
Maier. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie wissen doch ganz genau, daß das Ehegatten
splitting insbesondere dort Wirkung entfaltet, wo ein 
Ehegatte auf außerhäusliche Arbeit verzichtet, z. B. 
wegen Kindererziehung, Be treuung von Enkelkin-
dern oder von pflegebedürftigen Angehörigen. De-
nen wollen Sie jetzt diesen Vorteil nehmen. Das kann 
doch kein ehrlicher Vorschlag sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4063 
Hans-Peter Repnik 
Kollege Thiele hat darauf hingewiesen: Wir ma-
chen uns derzeit Gedanken darüber, den Standort 
Deutschland zu verbessern. Das geht nur, wenn wir 
die Staatsquote abbauen. Das geht nur, wenn wir die 
Bürger auf Dauer steuerlich entlasten. 
Sie haben den Eindruck vermittelt, das, was Sie 
vorgeschlagen haben, sei ein Einstieg in die ökologi-
sche Steuerreform. Das ist alles andere als ein Ein-
stieg in die ökologische Steuerreform; denn wenn sie 
wirken soll, wenn wir der Wirtschaft gerecht werden 
wollen und damit Arbeitsplätze sichern und die Um-
weltherausforderungen ebenfalls annehmen wollen, 
dann bedeutet das, daß eine ökologische Steuerre-
form, wenn sie kommt, nur aufkommensneutral funk-
tionieren kann. Sie wollen das Aufkommen aus einer 
Stromsteuer oder einer Erhöhung der Mineralöl-
steuer einseitig zur Finanzierung von Sozialausga-
ben einsetzen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wo denn So
-
zialausgaben?) 
- Kindergeld. 
(Rudolf Scharping [SPD]: Kindergeld als So
zialausgaben?) 
- Ja, das gehört zum sozialen Bereich. Herr Kollege 
Scharping, wenn wir den Standort Deutschland nicht 
gefährden wollen, wenn wir Arbeitsplätze sichern 
wollen, dann dürfen wir nicht neue Steuern einfüh-
ren, sondern dann müssen wir vorhandene Steuern 
abbauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn sie eine ökologische Wirkung haben soll, 
dann müssen wir ökologisch bedingte Steuern auf 
der anderen Seite wieder zurückgeben. Nur dann 
macht das ganze Verfahren einen Sinn. Ihr Verfahren 
ist auf jeden Fall kontraproduktiv. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, aus all 
diesen Gründen sind wir nicht bereit, diesem Gesetz 
zuzustimmen. Wir tragen Steuererhöhungen nicht 
mit, und wir werden - stellen Sie sich bitte darauf 
ein - auch in einem weiteren Vermittlungsverfahren, 
das vor uns liegt, diesen Weg nicht mitbeschreiten. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Dann scheitert das 
an Ihnen, Herr Repnik!) 
Wir bitten Sie herzlich, Herr Kollege Struck: Geben 
Sie Ihre Blockadepolitik auf, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
suchen Sie mit uns eine gemeinsame Lösung zum 
Wohle der Bürger, eine Lösung insbesondere zum 
Wohle der Familie. 
(Zuruf von der SPD: Wo haben Sie den 
Kompromiß gemacht?) 
Wir sind dazu bereit, aber wir reichen Ihnen nicht die 
Hand zu höherer Verschuldung und zu höheren 
Steuern. Deshalb lehnen wir ab und fordern Sie auf, 
so schnell als möglich wieder an den Tisch zu kom-
men, um gemeinsam eine konstruktive Lösung im 
Sinne und zum Wohle der Bürger zu finden. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU - 
Beifall bei der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der brandenburgische Minister der Finanzen, 
Klaus-Dieter Kühbacher. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Die 
Abschiedsrede!) 
Minister Klaus-Dieter Kühbacher (Brandenburg): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Mit 
großem Erstaunen höre ich, daß Sie sich darüber be-
klagen, daß es eine Sondersitzung des Bundestages 
zum Jahressteuergesetz 1996 gibt. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Nein, 
überhaupt nicht! Das ist doch nicht wahr! 
Wir beklagen uns gar nicht!) 
- Sie haben sich hier mehrfach beklagt, und das ist 
beklatscht worden, Herr Abgeordneter Schäuble. 
Das Ergebnis heute hätte nur in Ihrem Sinne stim-
men müssen, dann wäre das eine gute Sondersitzung 
gewesen. So kann es doch nicht gehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Minister Klaus-Dieter Kühbacher (Brandenburg): 
Wir haben ein Vermittlungsausschußergebnis, und 
dieses Ergebnis gefällt Ihnen nicht. Das können Sie 
beklagen. Es hätte so oder so einer Sondersitzung 
des Bundestages bedurft. 
Erlauben Sie mir eine Spitze: Es ist Ihre Entschei-
dung gewesen, das Parlament in Urlaub zu schicken. 
Wenn man angefangene Arbeit liegenläßt und in Ur-
laub fährt, soll man dem Bürger nicht erzählen, daß 
es eine Schweinerei ist, wenn man die Arbeit zu 
Ende bringen muß. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS - Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister Küh-
bacher, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Schäuble? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo ist denn Herr 
Lafontaine? - Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/ 
CSU]: Bleiben Sie doch im Landtag!) 
Minister Klaus-Dieter Kühbacher (Brandenburg): 
Frau Präsidentin, darf ich im Zusammenhang weiter 
vortragen? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein!) 
4064 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Minister Klaus-Dieter Kühbacher (Brandenburg) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, allein 
das Rededuell zwischen dem Finanzminister und 
Frau Matthäus-Maier war eine sportliche Freude. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister, war-
ten wir, bis wieder Ruhe eingetreten ist. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Gehen 
Sie in den Landtag! - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist eine Landtagsrede!) 
Minister Klaus-Dieter Kühbacher (Brandenburg): 
Ich freue mich ja, daß Sie im Urlaub Kraft getankt ha-
ben. 
Meine Damen und Herren, es war eine Freude, der 
sozial- und finanzpolitischen Auseinandersetzung 
zwischen dem Finanzminister und der finanzpoliti-
schen Sprecherin der SPD, Frau Matthäus-Maier, zu-
zuhören. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Gehen 
Sie zur Landtagsbank!) 
Sehr geehrter lieber Finanzminister, man braucht 
auch einmal Glück. Mit diesem Steuergesetz haben 
Sie kein Glück. Sie haben heute zwei Tore geschos-
sen; dazu gratuliere ich Ihnen. Aber den Dialog ha-
ben Sie mit 5 : 2 mit Pauken und Trompeten verloren. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Sie haben in Ihrer Rede angeboten, die Lastenauftei-
lung im Verhältnis von 74 % zu 26 % beim Familien-
leistungsausgleich endlich grundgesetzlich abzusi-
chern. Das höre ich sehr gern. Ich hätte mir ge-
wünscht, die gleiche Aussage hätte es auch in der 
fraglichen Nacht gegeben, dann wären wir heute mit 
einem Ergebnis aus dieser Sitzung hinausgegangen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie, Herr Bundesfinanzminister, und mit Ihnen der 
Vorsitzende des Finanzausschusses haben sich ge-
freut, daß wir beim Abbau von Steuerprivilegien 
und bei der Steuervereinfachung einen Schritt auf-
einander zugegangen sind. Da frage ich den Finanz-
ausschußvorsitzenden: Wieso bedarf es eigentlich 
des vertraulichen Kämmerleins des Vermittlungsaus-
schusses, wenn man sich über 4 Milliarden DM Steu-
ersubventionsabbau einigt? Warum erledigen Sie 
diese Aufgabe nicht im Finanzausschuß des Bundes-
tages? 
(Beifall bei der SPD - Carl-Ludwig Thiele 
[F.D.P.]: Weil wir den Bürger entlasten woll
-
ten, und das haben wir gemacht! Sie wollen 
doch die Entlastung gar nicht!) 
Nun komme ich zu dem Thema, was Sie wollen 
und was Sie nicht wollen. Der Bundesrat, die Länder-
kammer, hat Ihnen zum Thema „Abbau von Steuer-
privilegien" 77 Vorschläge gemacht. Sie haben im 
Vermittlungsverfahren erkennen lassen, daß Sie bei 
16 dieser Vorschläge bereit wären, sie anzunehmen. 
Sie haben überhaupt nicht gelesen, was der Bundes-
rat dazu gesagt hat, denn Sie haben am 31. Mai die-
ses Jahres, während wir diese Liste drüben im Bun-
desrat vorgelegt und beraten haben, Ihre Beratungen 
hier bereits abgeschlossen. Sie wollen den Ländern 
überhaupt nicht zuhören und wundern sich, wenn es 
dann zu einem Vermittlungsverfahren kommt. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Solange Sie da nur Parteipolitik machen, ist 
das auch begründet!) 
Wenn man den Bundeshaushalt mit großem Ver-
gnügen liest und auch die Kabinettsergebnisse im 
Hinblick auf den Haushalt 1996 zur Kenntnis nimmt, 
dann stellt man fest, daß 1995 auf der Ausgabenseite 
für das Kindergeld Leistungen nach einem Bundes-
gesetz von 20 580 000 000 DM vorgesehen sind. Was 
haben Sie für 1996 vorgesehen? 875 000 000 DM! Wo 
sind denn die übrigen 20 Milliarden geblieben, die 
Sie bisher auf der Ausgabenseite des Bundes hatten? 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Auf der Ein
nahmeseite! Im Haushalt kommen erst die 
Einnahmen und dann die Ausgaben!) 
Sie versuchen, lieber Herr Abgeordneter Thiele, 
diese 20 Milliarden DM den Ländern und Gemein-
den aufzudrücken. - Lieber Herr Thiele, lassen Sie 
mich bitte einmal ausreden. Sie brauchen mich nicht 
durch Schreien aus dem Konzept bringen zu wollen. 
Sie sind doch viel intelligenter, als Sie tun. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Wenn Sie mich 
ansprechen!) 
Herr Thiele, Sie versuchen, die 20-Milliarden-DM- 
Zahllast des Bundes in 8,5 Milliarden Einnahmever-
lust des Bundes, 8,5 Milliarden DM Einnahmeverlust 
der Länder und 3 Milliarden DM Einnahmeverlust 
der Gemeinden aufzuteilen. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Das ist 
Gott sei Dank die letzte Rede dieses Finanz
ministers! So etwas Trostloses!) 
Das ist eine feine Angelegenheit, wenn man Bundes-
politik betreibt. Aber zu dem Zweck, daß man es 
nicht klaglos hinnehmen muß, sondern sich dagegen 
wehren kann, daß Gesetzgebungsakte ein Bundes-
leistungsgesetz leerlaufen lassen und daß den Län-
dern und den Gemeinden durch Einnahmeverzicht 
eine Zahlpflicht auferlegt wird, hat der Parlamentari-
sche Rat den Bundesrat eingerichtet. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Die Unverfrorenheit kennt hier keine Gren
zen! - Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Das ist 
doch die Mehrwertsteuer! Das haben wir 
doch gemacht!) 
- Das Rechenexempel mit der Mehrwertsteuer - Herr 
Thiele, das wissen Sie so gut wie ich - basierte auf 
den Haushaltsausgaben des Jahres 1995, nicht auf 
der Basis der Erhöhungsbeträge für 1996. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Herr Schleußer 
war mit diesem Prinzip einverstanden!) 
6 Milliarden DM sind dort nach wie vor im Streit. 
Ich nehme ernst, was der Bundesfinanzminister ge-
sagt hat. Wir werden uns auf der Basis von 74 : 26 und 
einer grundgesetzlichen Absicherung einigen kön- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4065 
Minister Klaus-Dieter Kühbacher (Brandenburg) 
nen. Ich erwarte aber vom Bundesfinanzminister, daß 
der Ausgleich für den Ausfall der Gemeinden bei der 
Einkommensteuer ebenfalls grundgesetzlich abgesi-
chert wird. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Vertrauen Sie 
den Ländern nicht?) 
Die Gemeinden brauchen hier einen eigenen An-
spruch, so wie sie einen eigenen Anspruch auf die 
Einkommensteuer haben. Das ist der entscheidende 
Punkt. Wenn man die Einkommensteuer leerlaufen 
läßt, dann können die Kommunen auch keine Ein-
nahmen erzielen. Also braucht man einen Anspruch. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Wenn 
die Kommunen nicht auf die Länder ver
-
trauen!) 
- Das ist die Frage, Herr Minister Waigel. Sie ver-
schieben die Zahllast auf die Länderebene und sa-
gen: Regelt ihr das einmal auf eurer Ebene. - Ich er-
warte von Ihnen, daß Sie den Gemeinden das zu-
rückgeben, was Sie ihnen hier im Bundestag per Be-
schluß weggenommen haben. 
(Beifall bei der SPD - Carl-Ludwig Thiele 
[F.D.P.]: Sie scheinen zu wissen, wie Länder 
handeln!) 
Meine Damen und Herren, ich habe, nachdem wir 
uns über einen Abbau von Steuerprivilegien in der 
Höhe von 4 Milliarden DM geeinigt haben, die herz-
liche Bitte: Sehen Sie sich die anderen 61 Vorschläge 
der Länder noch einmal an. Da ist noch eine Menge 
Masse drin. 
Wenn Sie hier Aussagen zum Kohlepfennig und zu 
dessen Abbau machen und sagen; es sei eine gute 
Entscheidung, daß dieser Kohlepfennig künftig nicht 
mehr erhoben werde, dann müssen Sie auch dafür 
sorgen, daß die Refinanzierung der Aufgaben allein 
aus dem Bundeshaushalt bestritten wird und daß wir 
diese Finanzierungsverschiebungen nicht über einen 
Umweg mittragen. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Das Verfas
sungsgericht hat gesagt: Das geht so nicht!) 
Das erwarten die Länder von Ihnen. Wir bieten Ih-
nen - das sage ich ausdrücklich; Sie haben das im 
Vermittlungsausschuß schriftlich bekommen - einen 
fairen und angemessenen Ausgleich auf der Basis 
74 : 26 an. Herr Minister Waigel, wir haben das ein-
mal miteinander verglichen. Wir waren in jener 
Nacht bis auf 1 Milliarde DM bei einem 20-Milliar-
den-DM-Verschiebevolumen beieinander. Bis auf 
1 Milliarde DM! Ich hätte mir gewünscht, wir wären 
in dieser Nacht fertig geworden. Aber das Ganze 
geht nur mit einer grundgesetzlichen Absicherung. 
Herr Abgeordneter Thiele, eines muß ich Sie ange-
sichts meiner Erfahrungen mit Verabredungen im 
Vermittlungsausschuß fragen - hier ist der ehemalige 
rheinland-pfälzische Ministerpräsident ein guter 
Zeuge -: Wo ist denn eigentlich der Konversions-
fonds geblieben, der uns seinerzeit im Vermittlungs-
ausschuß zugesagt worden ist? Es gibt viele Dinge, 
die versprochen, aber nicht gehalten worden sind. 
Deshalb vertraut die Länderseite auf eine grundge-
setzliche Absicherung - dann sind wir auf der siche-
ren Seite -, nicht aber auf die Zusage, die Umsatz-
steueranteile für zwei Jahre anders festlegen zu wol-
len. Schon die Aussage in dem ursprünglichen Ge-
setz „zwei Jahre" deutet an, daß Sie die Absicht ha-
ben, daran herumzuarbeiten. 
Es ist das gute Recht des Finanzministers, die Fi-
nanzlage zu beklagen. Wahrscheinlich ist das auch 
seine Pflicht. Aber wir Länderfinanzminister, verant-
wortlich auch für die Kommunen, müssen sehen, daß 
wir nicht die Zahllast dessen tragen, was Sie an den 
Pulten hier in Bonn leicht in die Öffentlichkeit hinein 
versprechen. 
Lassen Sie uns uns zusammensetzen, meine Da-
men und Herren. Dann werden wir innerhalb von 
14 Tagen oder drei Wochen wieder eine Sondersit-
zung haben. Herr Abgeordneter Schäuble, ich hoffe, 
daß wir uns bei dieser Sondersitzung gemeinsam 
über das Vermittlungsergebnis freuen. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Wolfgang Schäuble 
[CDU/CSU]: Das ist ja eine Zumutung!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
Christine Scheel. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Kolleginnen und Kollegen! Herr 
Waigel hatte recht, als er zu Anfang dieser Debatte 
das Ganze heute als absurdes Theater bzw. Sommer-
theater bezeichnet hat. Es ist leider so, daß diese Sit-
zung in der Öffentlichkeit so wahrgenommen wird. 
Das versteht draußen kein Mensch mehr. Das ist 
nicht mehr nachvollziehbar, und es dient nicht unbe-
dingt dem Ansehen der politischen Entscheidungs-
träger. Wenn Sie sich bei verschiedenen Veranstal-
tungen, egal zu welchem Thema, umhören und man 
kommt auf die Frage „Was ist mit dem Jahressteuer-
gesetz?", dann heißt es nur: Die spinnen doch in die-
sem Parlament. 
Doch leider - auch das muß man hier konstatieren - 
findet hier nicht eine schlechte Komödie statt, son-
dern es handelt sich regelrecht um eine Tragödie, 
wenn man daran denkt, wie verunsichert die Steuer-
pflichtigen und vor allem die Familien sind, die bis 
heute nicht wissen, was an Entlastungen genau auf 
sie zukommt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn ich gefragt werde: „An wem liegt es? Wer 
hat diese Sondersitzung beantragt?", dann kann ich 
nur sagen: Es geht jetzt nicht um die Frage „Wer hat 
die Sondersitzung beantragt?", sondern man muß 
unter dem Strich feststellen, daß die Regierung in 
den letzten Jahren nicht in der Lage war, gescheite 
Zahlen und einen gescheiten Ta rif vorzulegen. Man 
muß einfach sagen: Es liegt an der jahrelangen Ver-
penntheit dieser Regierung, die die Verantwortung 
in diesem Land hat. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der SPD) 
4066 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Christine Scheel 
Wenn man dann noch überlegt, daß zum 1. Januar 
1996 das heutige Einkommensteuerrecht im Prinzip 
hinfällig wird und die Bürgerinnen und Bürger von 
sich aus entscheiden können, wie hoch sie das Exi-
stenzminimum für sich persönlich ansetzen, dann 
können Sie sich vorstellen, welches Chaos entsteht. 
Ich appelliere wirklich an beide - sowohl an die 
SPD als auch an die Koalition -, eine vernünftige Ei-
nigung inhaltlicher Art zu erreichen, diesem absur-
den Theater heute ein Ende zu setzen und den Leu-
ten draußen zu sagen: Wir sind bereit, uns auf ein 
Kindergeld in Höhe von 220 DM, das im Prinzip von 
beiden als angemessen angesehen wird - 220 DM 
Kindergeld hat auch die Koalition zugestanden - zu 
einigen. Daß das steuerfreie Existenzminimum bis 
1999 auf 13 000 DM angesetzt wird, ist das mindeste, 
was man tun sollte. 
Wir fragen uns auch: Warum dann überhaupt die 
ganze Zeit dieser Wirrwarr? Wir haben festgestellt: 
Es gibt keinen Mut zur Steuervereinfachung; es gibt 
keinen Mut zum wahren Subventionsabbau; es gibt 
keinen Mut zur Streichung von Privilegien, die sich 
unter dem Strich rechnet. Die knapp 4 Milliarden 
DM, die ausgehandelt worden sind, sind ja nur ein 
Bruchteil dessen, was von seiten des Finanzaus-
schusses des Bundesrates und auch von den Beratern 
des Herrn Dr. Waigel vorgelegt worden ist. 
Es ist äußerst bedauerlich, wenn man den Leuten 
draußen erzählen muß: Es gibt unter dem Strich nur 
eine minimale Kindergelderhöhung, gemessen an 
dem, was im Geldbeutel verbleibt, und wenn man 
gleichzeitig sagen muß: Die Nicht-Besteuerung von 
Flugbenzin wird aufrechterhalten; die Nicht-Absetz-
barkeit von Schmiergeldern wird nicht angetastet; es 
werden nur Löcher gestopft, und man hat nicht den 
Mut aufgebracht, das umzusetzen, was vor ein oder 
zwei Jahren angekündigt wurde und was zur Steuer-
vereinfachung und zur Steuerregulierung und insge-
samt zu einer Steuersenkung geführt hätte. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Dann kommt Herr Dr. Waigel und sagt: Es gibt 
eine Steuerentlastung von 22,5 Milliarden DM. Wir 
wissen, Herr Dr. Waigel, daß das ein ungedeckter 
Scheck ist. Ich finde es äußerst unfair, der Bevölke-
rung eine Steuerentlastung von 22,5 Milliarden DM 
netto vorzugaukeln, während sich parallel dazu im 
Hinblick auf die Haushaltsverhandlungen zeigt, daß 
für viele Menschen eine Belastung entstehen wird, 
die sich gewaschen hat: Die Arbeitslosenhilfe soll um 
3,7 Milliarden DM gesenkt werden; die Mittel der 
Bundesanstalt für Arbeit sollen um 8 Milliarden DM 
reduziert werden, was letztendlich zu einer Bela-
stung der Schwächeren in dieser Gesellschaft und zu 
einer höheren Belastung der Kommunen führen 
wird. Geplant ist auch die Seehofersche Kürzung bei 
der Sozialhilfe. Die Pflegeversicherungsbeiträge und 
die Rentenversicherungsbeiträge werden steigen. Es 
wird eine Neuverschuldung von 10 Milliarden DM in 
Kauf genommen. Unter dem Strich wird es für die Ar-
beitnehmer und Arbeitnehmerinnen eine Mehrbela-
stung geben. Das ist eine Politik der Koalition, die im 
Endergebnis ein Minusgeschäft für die Bürger und 
Bürgerinnen darstellt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege F riedrich Merz. 
Friedrich Merz (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nach dem 
Grundgesetz und nach der Geschäftsordnung des 
Bundestages haben die Mitglieder des Bundesrates 
jederzeit das Recht, im Deutschen Bundestag das 
Wort zu nehmen. Herr Kühbacher, Sie haben heute 
davon Gebrauch gemacht. Ich sage Ihnen offen: Wir 
hätten erwartet, daß derjenige, der im Vermittlungs-
ausschuß auf seiten der SPD die Verhandlungen ge-
führt hat, nämlich der saarländische Ministerpräsi-
dent Oskar Lafontaine, heute hier im Plenum sein 
würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P. - Jörg Tauss [SPD]: Es 
wird immer dünner hier, furchtbar! - Weite-
rer Zuruf von der SPD: Rede keinen Stuß!) 
- Ich komme gleich noch darauf zu sprechen. 
Aber, Herr Kühbacher, da Sie nun offensichtlich als 
letzte Amtshandlung als Minister, kurz bevor Sie zur 
Bundesbank gehen, hier noch einmal reden sollten, 
will ich Ihnen die Frage stellen: Warum ist das Ver-
mittlungsverfahren eigentlich nicht fortgesetzt wor-
den? Warum ist es von seiten der SPD mit der Brech-
stange abgeschlossen worden? 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Abge
-
brochen worden!)  
Warum haben Sie das Vermittlungsverfahren nicht so 
fortgesetzt, wie Sie es beispielsweise bei der Pflege-
versicherung gemacht haben? 
(Zuruf von der SPD: Sie haben nicht zuge
hört!) 
Ich sage Ihnen, Frau Matthäus Maier: Wir wären 
heute gerne zu einer Sondersitzung des Deutschen 
Bundestages nach Bonn gekommen, wenn wir ein 
Vermittlungsergebnis gehabt hätten, dem wir hätten 
zustimmen können. 
(Lachen bei der SPD - Detlev von Larcher 
[SPD]: Das haben wir doch vorher gesagt! - 
Weitere Zurufe von der SPD) 
- Entschuldigung, dies ist ein fundamentales Mißver-
ständnis der Rolle des Vermittlungsverfahrens. 
(Ingrid Matthäus Maier [SPD]: Es gefällt Ih
nen nicht!) 
- Nein, Frau Matthäus-Maier. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Es ge
hören auch Kompromisse dazu!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4067 
Friedrich Merz 
- Jetzt hören Sie doch mal auf zu schreien! Darf ich 
vielleicht mit etwas mehr Ruhe auf das Vermittlungs-
verfahren eingehen? 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wa
-
ren Sie dabei?) 
Das Vermittlungsverfahren ist nach unserer Verfas-
sung ein Verfahren, in dem sich zwei Verfassungsor-
gane, nämlich Bundestag und Bundesrat, gemein-
sam auf einen Kompromiß zu einigen haben. Es ist 
nicht ein Verfahren, in dem eine Mehrheit des Bun-
desrates aus parteipolitischen Gründen ein Ergebnis 
erzwingen darf. Das ist von unserer Verfassung so 
nicht vorgesehen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn Sie uns nicht glauben, dann will ich Ihnen 
sagen, was die „Süddeutsche Zeitung" geschrieben 
hat, die wirklich nicht in dem Verdacht steht, ein Ver-
lautbarungsorgan der Regierung zu sein. 
(Zurufe von der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Einen Augenblick! 
Es hat keinen Sinn, so weiterzumachen. 
Friedrich Merz (CDU/CSU): Die „Süddeutsche Zei-
tung" schreibt in der letzten Woche: 
Erschienen die Steuerforderungen der SPD zu-
nächst durchaus ehrenwert und diskutabel, so 
entwickelten sie sich im Laufe der Zeit zu einem 
schlimmen Katalog von finanzpolitischen Heu-
cheleien, weil anders die gegenläufigen Interes-
sen der Bonner Parteispitze und der SPD-Länder-
finanzminister nicht mehr zu kaschieren waren. 
So ist es, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Zuruf von der SPD: Immer nur die „Süd
deutsche Zeitung" ! Haben Sie nichts Eige
nes? - Joachim Poß [SPD]: Lassen Sie sich 
selber etwas einfallen!) 
- Seien Sie doch froh darüber, daß ich die „Süddeut-
sche Zeitung" zitiere! Es ist ein Blatt, das Ihnen nä-
her steht als uns. 
Herr Kühbacher, nun haben Sie reklamiert, daß in 
der Vermittlungsrunde zwischen Bundestag und 
Bundesrat das Thema Ökosteuer nicht auf die Tages-
ordnung gesetzt wurde und von seiten des Bundesta-
ges abgelehnt wird. Ich will Ihnen sagen: Das gehört 
dort auch gar nicht hin. Das Vermittlungsverfahren 
ist ungeeignet, neue Gesetzgebungsvorschläge auf-
zunehmen, die vorher im Bundestag nicht behandelt 
worden sind. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Und 
im Bundesrat auch nicht!) 
Auch das ist ein Verfahren, das in den Vermittlungs-
ausschuß nicht hineingehört. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie haben uns durch die parteipolitisch bedingte 
Mehrheitsentscheidung im Vermittlungsausschuß 
geradezu gezwungen, die heutige Sitzung des Deut-
schen Bundestages einzuberufen. Denn wenn diese 
Sitzung nicht stattfände, gäbe es auch keine Fortset-
zung des Vermittlungsverfahrens. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Sehr richtig!) 
Wenn Sie mir das nicht glauben, will ich Ihnen sa-
gen, was jemand geäußert hat, der lange Jahre Ihrer 
Fraktion angehört hat, der der sogenannte Kronjurist 
der SPD-Bundestagsfraktion gewesen ist. Er hat bei 
den Beratungen des Bundestages im Jahre 1950, als 
es nämlich um die Geschäftsordnung des Vermitt-
lungsausschusses ging, in der Sitzung am 27. März 
gesagt: Durch dieses Verfahren soll vermieden wer-
den, „daß bei Meinungsverschiedenheiten zwischen 
Bundestag und Bundesrat ein Stillstand in der Ge-
setzgebung eintritt". 
Genau das ist der Punkt. Wir dürfen diesen Still-
stand in der Gesetzgebung nicht eintreten lassen. 
Deswegen mußten wir heute zu einer Sondersitzung 
zusammentreten. Wir sind mit dieser Sondersitzung 
allerdings auf den Zustand zurückgeworfen, den wir 
zu Beginn des Vermittlungsverfahrens hatten. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Eine schwierige Beweisfüh
rung für einen einfachen Gedanken!) 
Wenn Sie den Willen gehabt hätten, sich mit uns zu 
einigen, wäre das nicht nötig gewesen. 
(Peter Dreßen [SPD]: Und „einigen" heißt 
Ihre Meinung übernehmen!) 
Nun wird immer wiederholt, auch in der heutigen 
Debatte, wir seien in unseren Vorstellungen sehr 
weit auseinander. Lassen sie mich zum Thema Exi-
stenzminimum die Zahlen, über die auch in der Öf-
fentlichkeit diskutiert wurde, zur Klarstellung wie-
derholen. 
Bei der Höhe des Existenzminimums streiten wir 
uns für das Jahr 1996 um folgende Summen. Koali-
tionsvorschlag: 12 042 DM. SPD-Vorschlag, während 
des Vermittlungsverfahrens öffentlich gemacht: 
12 366 DM. Für das Jahr 1998 liegt der Koalitionsvor-
schlag bei 12 700 DM, der öffentlich gemachte SPD- 
Vorschlag bei 12 690 DM. Für das Jahr 2000 streiten 
wir uns schließlich um 13 300 DM - Koalitionsvor-
schlag - oder 13 014 DM ein Jahr vorher - SPD-Vor-
schlag. Sie können in der Öffentlichkeit niemandem 
mehr erklären, 
(Peter Dreßen [SPD]: Aber Sie können das 
erklären!) 
daß wir wegen solcher Abweichungen ein neues 
Vermittlungsverfahren machen müssen. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Warum 
stimmen Sie dann nicht zu? - Joachim Poß 
[SPD]: Dann stimmen Sie doch zu!) 
- Im Verlauf dieser Debatte, Herr Poß, ist vom Fi-
nanzminister und von verschiedenen Spreche rn der 
Opposition in aller Ausführlichkeit und Deutlichkeit 
darauf hingewiesen worden - Herr Poß, ich muß das 
4068 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Friedrich Merz 
doch nicht wiederholen -, welche Konsequenzen ins-
besondere für den Bundeshaushalt die Vorschläge 
gehabt hätten, die von der SPD-Mehrheit im Vermitt-
lungsausschuß gemacht worden sind. Wir kämen un-
serer bundespolitischen Verantwortung, auch unse-
rer Verantwortung für den Haushalt der Bundesrepu-
blik Deutschland nicht nach, wenn wir die Vor-
schläge von Ihnen kritiklos und ohne Änderungen 
übernähmen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir haben eine Verantwortung dafür, daß das, was 
hier im Deutschen Bundestag an Gesetzen verab-
schiedet wird, von den Steuerzahlern, die wir mit sol-
chen Gesetzen belasten, auch bezahlt werden kann. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Freiherr von 
Stetten [CDU/CSU]) 
Ich will Ihnen deswegen in aller Deutlichkeit sagen: 
Ich bin fest davon überzeugt, wir werden uns im 
Laufe der nächsten Wochen im Vermittlungsaus-
schuß zwischen Bundestag und Bundesrat einigen. 
Es wird eine Einigung geben. Aber, meine Damen 
und Herren, überschätzen Sie die Bereitschaft der 
CDU/CSU-Bundestagsfraktion und dieser Koalition 
nicht, den Ländern weiter Umsatzsteuerpunkte zu 
Lasten des Bundes anzubieten. Ich persönlich wi ll in 
aller Klarheit sagen: Dieser Weg, immer mehr Um-
satzsteuerpunkte an die Länder abzugeben, für die 
Länder Blankoschecks auszustellen im Zusammen-
hang mit der Gewerbesteuerreform, im Zusammen-
hang mit der Belastung der Haushalte durch die Kin-
dergeldzahlungen, wird mit uns nicht ohne Grenzen 
fortzusetzen sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Auch der Bund muß dafür sorgen, daß er eine stetige 
und dauerhaft fließende Einnahme aus einem mehr 
als nur noch marginal vorhandenen Aufkommen an 
Umsatzsteueranteilen bei sich behält. 
Schließlich: Wir werden in diesem Hause keine 
Ausgabenprogramme und keine Gesetzgebung mit-
tragen und verabschieden, die im Ergebnis dazu füh-
ren, daß die öffentliche Verschuldung noch größer 
wird, als sie ohnehin schon ist, die über eine höhere 
Infla tion von genau denen bezahlt werden muß, de-
nen die Vergünstigungen eigentlich zukommen. 
Wir werden auch jeden Vorschlag ablehnen - das 
ist der eigentliche Grund, warum wir heute hier zu-
sammensitzen -, der für die Bürgerinnen und Bürger 
und auch für die Unternehmen in der Bundesrepu-
blik Deutschland mit einer weiteren Erhöhung der 
Steuer- und Abgabenquote verbunden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dies ist mit uns nicht zu machen. Meine Damen 
und Herren von der SPD und auf der Bundesrats-
bank, dies wird ein Gesetzgebungsverfahren sein, an 
dessen Ende Steuersenkungen für die Bürger in 
Deutschland und nicht weitere Steuererhöhungen 
stehen werden. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Nehmen Sie den 
Mund mal nicht zu voll! Warten Sie ab, was 
dabei herauskommt!)  
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster Red-
ner spricht der Kollege Joachim Poß. 
Joachim Poß (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Herrn Repnik müssen die Ausfüh-
rungen von Frau Matthäus-Maier wirklich sehr geär-
gert haben, und zwar nicht, weil Frau Matthäus
-
Maier irgendwen hinters Licht geführt hätte, sondern 
weil sie über Ihre Posi tion aufgeklärt hat 
(Beifall bei der SPD) 
und darüber, daß die SPD für Familien mit Kindern 
und für Durchschnittsverdiener eine günstigere Lö-
sung erreichen will. Damit wollen Sie von dem ablen-
ken, was Sie heute nachmittag hier gebracht haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist der Ke rn . Von daher merkte man Ihre Be-
troffenheit darüber, daß es der SPD entgegen Ihren 
Erwartungen doch gelungen ist, erstens eine ge-
meinsame Position zwischen Bundestagsfraktion und 
Ländern zu finden, zweitens eine solche Posi tion 
auch noch durchzusetzen und drittens eine Posi tion 
zu vertreten, die sich auch eng an den programmati-
schen Vorstellungen orientiert, die sie beispielsweise 
im letzten Jahr vertreten hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Damit haben Sie nicht gerechnet. Insofern war der 
Überraschungseffekt bei Ihnen heute größer als er-
wartet. 
Zur Blockade: Wer blockiert denn hier? Die Urteile 
von 1990 und 1992 wurden bereits erwähnt. Ich habe 
unmittelbar nach dem Urteil 1992 für die SPD-Bun-
destagsfraktion eine Neuregelung zur Steuerfreistel-
lung des Existenzminimums ab 1. Januar 1993 gefor-
dert. Wieviel Zeit haben Sie verstreichen lassen seit 
diesem Zeitraum! Sie sind doch verantwortlich dafür, 
daß Geringverdiener, Durchschnittsverdiener, Fami-
lien mit Kindern Jahr für Jahr verfassungswidrig zu 
hoch besteuert werden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Sie waren in der Koalition nicht in der Lage, sich 
zu einigen. Wie zogen sich denn die Koalitionsver-
handlungen zu diesen Punkten hin? Im März kamen 
Sie dann zu Potte. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Aber wie!) 
Dann kam der Kabinettsentwurf. Die letzte Fassung 
zum Familienleistungsausgleich haben wir im Mai, 
eine Woche vor der entscheidenden Sitzung hier im 
Bundestag, bekommen. 
Das ist Ihre Arbeitsweise. Da wollen Sie uns Vor-
würfe machen wegen Zeitablauf oder Blockade? Lä-
cherlich ist das! 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4069 
Joachim Poß 
Ein Finanzminister und eine Koalition, denen von 
allen Experten - mit Ausnahme des von Ihnen viel-
fach zitierten aus der „Süddeutschen Zeitung" - Wo-
che für Woche bestätigt wird, daß sie auf eine gestal-
tende Steuerpolitik verzichten, stellen sich hierhin 
und wollen der SPD irgendwelche Vorwürfe im Zu-
sammenhang mit der Steuerpolitik machen? Das ist 
doch lächerlich, meine Damen und Herren! Das müs-
sen wir einmal feststellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Also, Herr Kollege Waigel: Was haben wir denn ge-
macht? Die Fachleute und wir als Opposi tion haben 
Ihre Tarife auseinandergenommen. Wir sind bei der 
dritten Vorlage. Das ist der Fakt, von dem Sie hier 
durch Sondersitzungen und anderes ablenken wol-
len. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Aber das ist 
doch in Ordnung!) 
Wenn Sie sagen, wir machen Parteipolitik, meine Da-
men und Herren, dann sage ich Ihnen: Dafür, daß Fa-
milien mit Kindern besser gestellt werden, machen 
wir gerne Parteipolitik, wenn es denn den Menschen 
nutzt. 
(Beifall bei der SPD) 
Bei der Frage der Finanzierung tun Sie so und sa-
gen: Wir lassen es nicht zu, daß die öffentlichen Kas-
sen durch unseriöse Vorschläge weiter belastet wer-
den. Wir haben konkrete Finanzierungsvorschläge 
gemacht. Es ist doch eine Frage des politischen Wil-
lens, ob Sie den Tatbestand der Ehe mit 23 000 DM 
steuerlich fördern und den Tatbestand des Kindes 
mit 3 000 DM steuerlich fördern. Das ist eine Frage 
des politischen Willens. Da können Sie sich doch 
nicht hinter dem Grundgesetz verstecken. 
(Beifall bei der SPD) 
Zum Subventionsabbau. Das kennen Sie doch, 
Herr Thiele. Wir haben doch letzte Woche Montag 
zusammengesessen. Sie haben doch zugesehen, daß 
Sie sich schnell in die Büsche schlagen konnten, da-
mit Sie nicht dabei waren, als wir mit Herrn Faltlhau-
ser Milliarden zusammengekehrt haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir waren doch bei 5,6 Milliarden DM. Wir wären 
mit Hilfe der CSU auch bei 7 Milliarden DM gelan-
det. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Wo ist denn 
die Bareis-Kommission geblieben?) 
Herr Thiele, Sie können doch nicht von der Bela-
stung und Entlastung der Bürger reden, so wie Sie es 
heute gemacht haben. Das war wirklich so wie bei 
Klein Fritzchen. Wollen die Bürger belastet werden, 
wollen die Bürger entlastet werden? Wir können sie 
fragen. Auch im Zusammenhang mit dem Einstieg in 
die ökologische Steuerreform haben wir immer von 
Umschichtung gesprochen, das heißt, der Energie-
verbrauch wird relativ stärker belastet. Die direkte 
Entlastung setzt bei der Einkommensteuer an. Es ist 
ein altes Modell. Es ist stimmig. Es ist in der Fachwelt 
unumstritten. Und da versuchen Sie den Eindruck zu 
erwecken, als würden wir die Menschen zusätzlich 
belasten wollen. Sie wollen doch die Normal- und 
Geringverdiener, die auch Leistungen erbringen, 
nicht stärker entlasten, als es notwendig ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie könnten doch dem Ergebnis des Vermittlungs-
ausschusses zum Existenzminimum, das meines Er-
achtens den untersten Rand der Verfassungsmäßig-
keit darstellt, heute zustimmen, wenn Sie so viele 
Sorgen haben, gerade bei diesen Menschen. 
Darum geht es Ihnen gar nicht. In den letzten Wo-
chen, Herr Thiele, wurde deutlich, daß Sie die reinste 
Klientelpartei sind. 
(Beifall bei der SPD - Carl-Ludwig Thiele 
[F.D.P.]: Das ist unglaublich!) 
Wenn es um einen echten Subventionsabbau geht, 
wenn es um das Schließen von Steuerschlupflöchern 
geht, werden Sie plötzlich zu einem hartnäckigen 
Verteidiger von Subventionen. Ihnen sind die Inter-
essen von Lobbyisten wich tiger als die Interessen der 
großen Mehrheit der Steuerzahler. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Gleichzeitig verhindern Sie wirksame Maßnahmen 
zu einer echten Steuervereinfachung. Schauen Sie 
sich doch die Zahlen beim Steueraufkommen an . 
Wer hat denn gezahlt? Wer ist denn die Melkkuh der 
Nation geworden? Die Lohnsteuerzahler sind das ge-
worden, nicht die sogenannten Spitzenverdiener, die 
mehr und mehr von den Staatsanwälten und den Fi-
nanzämtern verfolgt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Von daher, Herr Thiele, sollten Sie sich als F.D.P. sehr 
genau überlegen, ob sie noch einmal als die großen 
Subventionsabbauer auftreten, derentwegen Herr 
Möllemann einmal zurücktreten wollte. Das hat er 
dann auch flugs vergessen. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Wo ist die Ba
reis-Kommission geblieben?) 
Ich meine also, meine Damen und Herren: Wenn 
Sie nicht einmal den Mindestansprüchen des Verfas-
sungsgerichts Rechnung tragen wollen, Sie z. B. im 
Jahre 1997 sehenden Auges einen geringeren Betrag 
Steuern freistellen, als es nach den Berechnungen 
des Bundesfinanzministeriums als Mindestbetrag an-
zusehen ist, so desavouieren Sie nicht nur das Bun-
desverfassungsgericht. Eine Flut von Klagen und 
Einsprüchen wird die Folge sein. Anstatt weniger Ar-
beit in den Finanzämtern werden wir überflüssige, 
verwaltungsmäßige Mehrarbeit bei den Bürgern und 
den Finanzämtern haben. Wenn Sie das verhindern 
wollen, stimmen Sie wenigstens dem Ergebnis des 
Vermittlungsausschusses zu, wie es erzielt wurde. 
Sie sehen, meine Damen und Herren, ohne daß ich 
noch näher auf den Komplex des Familienleistungs-
ausgleiches eingehe: Wir können alle Argumente, 
die Sie hier gebracht haben und die Sie zur Ableh-
nung des Ergebnisses des Vermittlungsausschusses 
führen, wirklich ablehnen. Vielleicht kommt bei Ih- 
4070 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Joachim Poß 
nen noch einmal die Einkehr. Nutzen Sie bitte die 
nächsten Tage! Wir stehen Ihnen für Gespräche zur 
Verfügung, damit beim nächsten Treffen wirk lich ein 
Ergebnis erzielt wird, das höhere Entlastungen für 
Familien und Normalverdiener bringt. Dafür steht 
die SPD im Wort, meine Damen und Herren, und wir 
halten Wort . Wir wollen eine höhere Entlastung für 
Familien und Normalverdiener. 
Unsere Pläne bedeuten 
(Zurufe von der CDU/CSU und der F.D.P.: 
Höhere Steuern!) 
die schrittweise Erhöhung des Kindergeldes auf 
250 DM und des steuerlichen Existenzminimums auf 
13 000 DM. Das führt bei einer Familie mit zwei Kin-
dern und mittlerem Einkommen für 1996 zu einem 
Plus von 480 DM, für 1997 zu einem Plus von 640 DM, 
für 1998 zu einem Plus von 830 DM und für 1999 zu 
einem Plus von 1 700 DM. Die Bürger müssen wis-
sen: Die Koalition von CDU/CSU und F.D.P. blockiert 
diese Verbesserung. Darüber stimmen wir jetzt 
gleich ab. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzter Redner 
in dieser Debatte hat der Kollege Gerhard Schulz das 
Wort . 
Gerhard Schulz (Leipzig) (CDU/CSU): Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Die unannehm-
baren Vorstellungen über ein erhöhtes Kindergeld 
und die Freistellung des Existenzminimums, die die 
SPD im Vermittlungsausschuß durchgesetzt hat, wer-
den wir hier und heute ablehnen. Das dürfte nach 
der Debatte klar sein. 
Es ist für mich schon erstaunlich: Sie erwarten von 
uns die Zustimmung zu Mehrausgaben, wohlwis-
send, daß Ihre Gegenfinanzierungsvorschläge in 
weiten Bereichen inakzeptabel sind. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das stimmt doch 
nicht!) 
Gleichzeitig verhindern Sie durch Ihre Uneinsichtig-
keit in bezug auf die Gewerbesteuerreform - wir wol-
len ein paar Wochen zurückdenken - einen Konjunk-
turschub, der zu Steuermehreinnahmen führen 
würde, aus denen dann ein höheres Kindergeld und 
auch ein höheres Existenzminimum finanziert wer-
den könnten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Das ist eine Vorgehensweise, die ich mit meinem 
schlichten Handwerksgemüt nicht kapiere. Ich ver-
mute aber mal, daß es anderen ähnlich geht. 
Die von der Regierungskoalition beschlossenen 
steuerlichen Entlastungen in Höhe von 22,5 Milliar-
den DM kommen vor allem der ostdeutschen Bevöl-
kerung zugute, die, wie wir alle wissen, im Durch-
schnitt ein wesentlich geringeres Einkommen hat als 
die westdeutschen Bürgerinnen und Bürger. Gerade  
weil diese Entlastungen so dringend notwendig sind, 
können es die Menschen in den neuen Bundeslän-
dern nicht verstehen, daß Sie, meine Damen und 
Herren aus der SPD, aus reinem Populismus und 
purer Effekthascherei in einem unnö tigen Versuch, 
politische Stärke zu demonstrieren, eine schnelle 
Verabschiedung des Jahressteuergesetzes zugunsten 
der Menschen in unserem Land, die sich unter 
schwersten Bedingungen eine Existenz aufgebaut, 
einen Arbeitsplatz erkämpft und eine Lebensgrund-
lage erarbeitet haben, verweigern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Wer hat Ihnen 
denn diese Rede aufgeschrieben? Das ist ja 
Unsinn!) 
Zudem legen Sie einen Vorschlag vor, dessen Entla-
stungsvolumen um 10 Milliarden DM geringer aus-
fällt als in dem Vorschlag der Koalition. 
Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren von der 
SPD: Die Menschen in Ostdeutschland können Ihre 
Verweigerungshaltung nicht verstehen. 
(Jörg Tauss [SPD]: Die Menschen in Ost
deutschland wissen Bescheid!) 
- Sie wissen ganz bestimmt Bescheid. Darauf können 
Sie Gift nehmen. 
Unabhängig davon erreichen Sie aber auch - das 
ist ein anderes Thema, das hier noch gar nicht ange-
sprochen wurde -, daß die im Steuergesetz enthalte-
nen anderen Regelungen, insbesondere die für den 
Bereich der steuerlichen Ostförderung, nicht in Kraft 
treten können. Zur Erinnerung: Wir reden hier über 
24 Milliarden DM, die der ostdeutschen Wirtschaft 
und den Privathaushalten zusätzlich zur Verfügung 
gestellt werden. Wir haben uns dabei vor allem auf 
die Förderung des industriellen Sektors konzentriert, 
der im Gegensatz zu anderen Wirtschaftszweigen am 
weitesten zurückliegt. Wie richtig wir damit liegen, 
zeigt der 13. Anpassungsbericht der Wirtschaftsinsti-
tute; das ist in der heutigen Presse nachzulesen. 
Zur Erinnerung: Beschlossen wurden bereits am 
2. Juni in diesem Haus die Weiterführung der steuer-
lichen Sonderabschreibung, die Verlängerung der 
fünfprozentigen und der zehnprozentigen Mittel-
standszulage, die Einführung der zehnprozentigen 
Investitionszulage für den innerörtlichen und mittel-
ständischen Groß- und Einzelhandel, Sonderab-
schreibungen im Mietwohnungsneubau um 25 % 
plus Länderfördermittel usw. 
Die Regierungskoalition signalisiert mit diesen 
Maßnahmen allen Unternehmen in Ostdeutschland 
Kontinuität und Verläßlichkeit. Unsere Botschaft lau-
tet: Investitionen in den neuen Ländern lohnen sich 
auch steuerlich. Je schneller investiert wird, um so 
mehr kann jeder von dieser Förderung profitieren. 
Dieses Paket ist auch ein Erfolg der ostdeutschen 
Abgeordneten, weil es ihnen gelungen ist, die in den 
Bundesministerien der Finanzen und der Wirtschaft 
bereits vorhandene Einsicht in die Notwendigkeit, 
die steuerliche Ostförderung weiterzuführen, zu stär-
ken und die Zustimmung der Koalitionsfraktionen zu 
erreichen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4071 
Gerhard Schulz (Leipzig) 
Daß wir Ihre Aufforderung, noch etwas draufzule-
gen - Herr Schwanitz hat ja damals eine sehr schöne 
Rede gehalten -, zurückweisen, hat nichts damit zu 
tun, daß wir eine Notwendigkeit dazu nicht eingese-
hen hätten, ganz im Gegenteil. Vielmehr hat es et-
was mit unserer Seriosität zu tun, und zwar mit der 
Seriosität, wie wir als Ost-Abgeordnete mit diesem 
Thema, der Ostförderung, umgehen. Denn dieser 
Umgang hat Einfluß darauf, wie wir in unserer gro-
ßen Fraktion akzeptiert werden, ganz im Gegensatz 
zu Ihnen. Daß Sie mit Ihren Vorschlägen innerhalb 
der SPD keinen Erfolg hatten, sieht man ja gerade 
daran, daß sich nicht ein einziger Ihrer Vorschläge in 
der Beschlußempfehlung des Vermittlungsausschus-
ses wiederfindet. 
(Zuruf von der SPD: Wovon reden Sie denn 
eigentlich?) 
Ich gehe deshalb erneut davon aus, daß die SPD 
mit der Arbeit der Regierungskoalition, zumindest in 
diesem Bereich, zufrieden ist. 
(Abg. Rolf Schwanitz [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Allerdings bestätigt das aber auch, daß die Kritik, die 
Sie, Herr Kollege Schwanitz, bei der Verabschiedung 
des Jahressteuergesetzes an einigen Punkten geäu-
ßert haben, nicht ernst gemeint war. 
Sie wollen jetzt eine Zwischenfrage stellen; ich 
lasse sie gern zu. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Schulz, ge-
statten Sie diese Zwischenfrage? 
Gerhard Schulz (Leipzig) (CDU/CSU): Jawohl. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Schwanitz. 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Kollege Schulz, nach-
dem Sie sich hier so vehement für dieses Jahres-
steuergesetz einsetzen, möchte ich Sie fragen, ob 
auch Sie zu den ostdeutschen CDU-Abgeordneten 
gehört haben, die im Mai wegen des Herunter-
schraubens der Sonderabschreibungen für Ostförde-
rung in diesem Gesetz vehement dafür eingetreten 
sind, dieses Gesetz abzulehnen. 
Gerhard Schulz (Leipzig) (CDU/CSU): Ich habe 
nicht zu denen gehört, die gesagt haben: Wenn das 
nicht kommt, lehnen wir das Gesetz ab. - Ich habe 
vielmehr zu denen gehört, die gesagt haben: Wir 
müssen versuchen, das durchzubekommen und zu 
erreichen. - Allerdings gehört zur politischen Sau-
berkeit, so, wie ich sie verstehe, für bestimmte Dinge 
einzutreten und für sie zu kämpfen. Bloß, wenn die 
Mehrheiten dann anders sind, akzeptiere ich diese 
Mehrheitsmeinung und trage sie mit. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Ich verweigere mich also nicht. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Tapfer untergegan
gen!) 
- Keineswegs. 
Ich möchte deshalb meine ostdeutschen SPD-Kol-
legen sehr bitten, sich in Zukunft nicht mehr auf Ko-
sten der ostdeutschen Wirtschaft vor den Karren ihrer 
Fraktionsspitze spannen zu lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. - Bundesminister 
Dr. Theodor Waigel: Sehr gut!) 
Solche Showeinlagen können Sie sich sparen; Sie 
nützen, wie Sie jetzt sehen, niemandem, auch Ihnen 
nicht. Vielmehr verhindern sie nur die rasche Ver-
gabe der Fördermittel, die tagtäglich dringend ge-
braucht werden. 
Oder steckt hinter diesem Hickhack - ich muß 
diese Vermutung einmal aussprechen - die Absicht, 
das Paket Ostförderung wieder aufzuschnüren und 
auf Kosten dieser Förderung Ihre verschiedenen 
Wunschvorstellungen zu finanzieren? Entsprechende 
Aussagen von Herrn Schröder sind ja bekannt; ich 
kann Sie davor nur warnen. Sie erreichen damit eine 
Verlängerung der Transferzahlungen in die neuen 
Länder und eine Verlängerung der Belastung aller 
Steuerzahler. Sie spielen damit ein höchst gefährli-
ches Spiel. 
Deshalb erneut mein Appell an Sie: Überdenken 
Sie Ihr Vorgehen! Die Unternehmen brauchen für 
ihre Entscheidungen unbedingt rechtliche Sicher-
heit. Jeder Tag, der ohne eine sachgerechte und end-
gültige Beschlußfassung ins Land geht, also jeder 
Tag, der vergeht, ohne daß wir dieses Gesetz endgül-
tig beschließen, bedeutet eine Verhinderung von In-
vestitionen und damit der Schaffung neuer Arbeits-
plätze. 
Aber zurück zum Thema. 
(Anhaltende Unruhe) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Der letzte Redner 
hat es ungemein schwer, überhaupt noch gehört zu 
werden. Seine Rede ist in vier Minuten zu Ende. 
Gerhard Schulz (Leipzig) (CDU/CSU): Es geht 
noch. 
(Zurufe von der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Nein, es liegt an 
uns und nicht am Redner. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Gerhard Schulz (Leipzig) (CDU/CSU): Schönen 
Dank, Frau Präsident, aber es geht noch. 
Ein ganz entscheidender Punkt, der im Jahressteu-
ergesetz enthalten ist und den ich hier ansprechen 
möchte, ist die Hilfe für in Not geratene Ostunter-
nehmen. Der Grund hierfür ist vor allem die be-
stehende Eigenkapitalschwäche und die schlechte 
4072 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Gerhard Schulz (Leipzig) 
Zahlungsmoral; wir haben oft darüber gesprochen. 
Die Auskunftei „Kreditreform" prognos tiziert, daß in 
diesem Jahr 2 900 Unternehmen in den neuen Bun-
desländern, schlicht gesagt, in die Pleite gehen wer-
den. Deswegen hat die Regierungskoalition eine 
Reihe von Maßnahmen vorgesehen, die dringend in 
Kraft treten müssen; sie sind ebenfalls Bestandteil 
dieses Jahressteuergesetzes, um das es geht. Eine 
davon ist die Heraufsetzung der Ist-Versteuerungs-
grenze bei der Umsatzsteuer von 250 000 DM auf 
1 Million DM. Eine andere Maßnahme ist die Schaf-
fung eines Risikokapitalfonds in Höhe von 
500 Millionen DM. Damit sollen zum einen private 
Beteiligungen an Unternehmen und zum anderen 
eine Ergänzung zum bestehenden Eigenkapitalhilfe-
programm finanziert werden. Dieses Eigenkapitalhil-
feprogramm soll sich insbesondere auf die Förderung 
von Investitionen zur Markterschließung, auf For-
schung und Entwicklung und auf die Qualifizierung 
von Mitarbeitern konzentrieren. 
Jetzt, sehr verehrte Kollegen von der SPD, hören 
Sie bitte genau zu. Die federführenden Banken, die 
diesen Fonds auflegen und das Geld an die notlei-
denden Unternehmen in Ostdeutschland mittelbar 
ausreichen werden, haben bereits frühzeitig signali-
siert, daß sie bereit sind, den Fonds schon zur Mitte 
dieses Jahres aus eigenen Mitteln vorzufinanzieren, 
wenn wir uns einig würden, daß es so kommt. Damit 
hätten wir bei rechtzeitiger Verabschiedung des Ge-
setzes schon jetzt Unternehmen aus diesem Fonds 
heraus helfen können und müßten nicht erst beim In-
krafttreten des Gesetzes, am 1. Januar 1996 oder 
wann auch immer, mit dem Einsammeln des Geldes 
beginnen. 
Nur weil Sie, meine Damen und Herren von der 
SPD, nicht in der Lage sind, sich innerhalb Ihrer Par-
tei auf eine Linie in der Steuerpolitik zu einigen, kön-
nen die Banken die Hilfe jetzt noch nicht gewähren, 
sondern vielleicht erst zum Jahresende oder Anfang 
oder Mitte nächsten Jahres. 
Ihre Verweigerungshaltung kostet - wenn man 
den Durchschnitt nimmt - jeden Tag acht Unterneh-
men in Ostdeutschland ihre Existenz. Während sich 
Ihre Landesfürsten im Urlaub befinden, verlieren je-
den Tag viele Beschäftigte ihren Arbeitsplatz. 
Diesen Schaden, den Sie mit Ihrer sinnlosen Her-
umtaktiererei bei der ostdeutschen Wirtschaft anrich-
ten, können Sie nicht wiedergutmachen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dieser Schaden ist irreparabel. Diesen Mangel an So-
lidarität mit der ostdeutschen Bevölkerung und den 
Arbeitnehmern, diese Ignoranz kreide ich Ihnen 
ganz hoch an. 
(Jörg Tauss [SPD]: Für wie blöde halten Sie 
uns eigentlich?) 
Meine Damen und Herren von der SPD, ich hoffe 
des weiteren, daß Sie bis zum Herbst Ihre ableh-
nende Haltung in bezug auf die Abschaffung der Ge-
werbekapitalsteuer überdenken werden und wir uns 
dann im Rahmen der nächsten Stufe der Unterneh-
mensteuerreform darauf einigen können, diese ge-
rade für ostdeutsche Unternehmen ganz fatale und 
schädliche Substanzsteuer aus dem Steuerrecht zu 
eliminieren. Mit Einführung der Gewerbekapital-
steuer würden nämlich die Unternehmen, die in ho-
hem Maße kreditfinanziert sind - weil sie ihre Inve-
stitionen durch Kredite finanziert haben -, weiterhin 
schwer belastet. 
Da wir als Koalitionsfraktion heute das Ausschuß-
ergebnis ablehnen und somit der Vermittlungsaus-
schuß erneut angerufen wird, kann ich nur an Sie, 
liebe Kollegen von der SPD, appellieren: Nehmen Sie 
Einfluß auf Ihre Verhandlungsführer, damit ein ak-
zeptables Ergebnis und nicht wieder ein Blockadeer-
gebnis herauskommt! Die Zeit drängt. Werden Sie Ih-
rer Verantwortung für die Bürgerinnen und Bürger in 
den neuen Bundesländern gerecht! Zeigen Sie ernst-
gemeinte Solidarität mit den Problemen der ostdeut-
schen Wirtschaft! Bekennen Sie sich nicht nur mit 
Worten, sondern auch mit Taten zum wirtschaftlichen 
Zusammenwachsen beider Teile Deutschlands! 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich schließe die 
Aussprache. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Jahressteuer-
gesetz 1996 
- Drucksachen 13/901, 13/1558, 13/1800, 13/ 
1779, 13/1960 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Ingrid Matthäus-Maier 
Der Vermittlungsausschuß hat gemäß § 10 Abs. 3 
Satz 1 seiner Geschäftsordnung beschlossen, daß im 
Deutschen Bundestag über die Änderungen gemein-
sam abzustimmen ist. Die Fraktionen der CDU/CSU 
und der F.D.P. verlangen namentliche Abstimmung. 
Ich bitte die Schriftführer zu den Wahlurnen. Ich 
eröffne die Abstimmung. - 
Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das 
seine Stimme nicht abgegeben hat? - Dann schließe 
ich die Abstimmung und bitte die Schriftführer und 
Schriftführerinnen, mit der Auszählung zu beginnen. 
Das Ergebnis wird Ihnen später bekanntgegeben *). 
Wir setzen die Beratungen fort. 
(Unruhe) 
- Darf ich Sie bitten, Platz zu nehmen! - Es stehen 
noch zu viele im Saal herum. Bitte nehmen Sie Platz, 
oder verlassen Sie den Saal. 
*) Seite 4074 A 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4073 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Ich rufe den Zusatzpunkt 1 der Tagesordnung auf: 
Aktuelle Stunde 
Beabsichtigte Wiederaufnahme von Atom-
bombenversuchen in der Südsee durch 
Frankreich 
Die Fraktionen der CDU/CSU, der SPD, des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der F.D.P. ha-
ben sich darauf verständigt, zu dem Thema eine Ak-
tuelle Stunde durchzuführen. 
Als erster spricht Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl. 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler: Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die fran-
zösische Entscheidung, Atomwaffenversuche im Pa-
zifik durchzuführen, hat in der deutschen Bevölke-
rung wie auch in anderen Ländern Beunruhigung 
und Sorge ausgelöst. Es war für mich deshalb selbst-
verständlich, Staatspräsident Jacques Chirac vorge-
stern bei den deutsch-französischen Konsultationen 
in Straßburg auf dieses Thema anzusprechen. 
Deutschland und Frankreich haben in dieser wichti-
gen Frage unterschiedliche Ausgangspositionen und 
unterschiedliche Auffassungen. Darüber haben wir, 
wie dies unter Freunden selbstverständlich ist, ganz 
offen gesprochen. 
Die Bundesregierung fordert schon seit langem 
den Abschluß eines überprüfbaren und weltweit an-
wendbaren Teststoppvertrags. Sie setzt sich hierfür 
nachdrücklich bei der Abrüstungskonferenz in Genf 
ein. Die Bundesregierung hat auch stets die Auffas-
sung vertreten, daß Testmoratorien durch die Ke rn
-waffenstaaten für den Erfolg dieser Verhandlungen 
in Genf außerordentlich wichtig sind. 
Unser Einsatz für einen allgemeinen Teststopp ist 
Teil unserer Bemühungen um eine weltweite nu-
kleare Abrüstung, für die die Bundesregierung - ich 
möchte sagen: alle Bundesregierungen seit Grün-
dung der Bundesrepublik - immer eingetreten ist. 
Die Entscheidung der Staatengemeinschaft zugun-
sten der unbefristeten Verlängerung des Vertrags 
über die Nichtverbreitung von Kernwaffen im Mai 
dieses Jahres in New York war ein ganz bedeutsamer 
Schritt auf diesem Weg. Die Bundesregierung hat mit 
großem Engagement mit dazu beigetragen, daß die-
ser Vertrag jetzt den Charakter einer universellen 
Norm des Völkerrechts erhalten hat. 
Deutschland hat schon 1955 als einziger Staat der 
Welt freiwillig auf atomare, biologische und chemi-
sche Waffen verzichtet. Deshalb konnten und kön-
nen wir dieses Anliegen mit besonderer Glaubwür-
digkeit vertreten. 
Auf der New Yorker Konferenz wurde zusätzlich 
mit der unbefristeten Verlängerung des Nichtverbrei-
tungsvertrags auch verabredet, bis spätestens 1996 - 
wir hoffen, bis Mitte 1996 - einen umfassenden Test-
stoppvertrag abschließen zu können. Eine ausdrück-
liche Erklärung, schon jetzt, also vor dem Abschluß 
des Vertrags, auf Nuklearwaffentests zu verzichten, 
konnte in New York allerdings noch nicht erreicht 
werden. Wir hätten uns dies gemeinsam mit anderen 
gewünscht. 
Dennoch ist die New Yorker Entscheidung ein 
wichtiger Durchbruch in dieser Sache. Alle Kernwaf-
fenstaaten - einschließlich Frankreichs - haben sich 
erstmalig zu diesem Zieldatum 1996 bekannt. Wir 
wollen als Bundesregierung unseren Beitrag dazu 
leisten, daß die Genfer Teststoppverhandlungen bis 
spätestens 1996 abgeschlossen werden. 
Meine Damen und Herren, Staatspräsident Chirac 
hat in Straßburg noch einmal bekräftigt, daß es sich 
bei der von ihm getroffenen Entscheidung um einen 
nationalen, französischen Entschluß handelt. Er und 
die französische Regierung halten diese Entschei-
dung im Interesse der Sicherheit der französischen 
Nuklearwaffen für notwendig. Erst auf dieser Grund-
lage könnte Frankreich auf Tests verzichten und zur 
Simulation übergehen. Er hat gleichzeitig seine Ab-
sicht bekräftigt, den angestrebten umfassenden Test-
stoppvertrag im Jahre 1996 zu unterzeichnen. 
Unabhängig - ich habe das dort wie heute hier 
deutlich gesagt - von unserer in der Sache abwei-
chenden Haltung handelt es sich um eine souveräne 
französische Entscheidung. Es entspricht dem Um-
gang unter Freunden, daß man auch bei sehr unter-
schiedlichen Auffassungen respektiert, was der an-
dere sagt. Meinem Verständnis vom Umgang mit be-
freundeten Regierungen widersp richt es auch, daß 
wir uns öffentlich gegenseitige Aufforderungen zu-
kommen lassen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
In gleicher Weise halte ich auch überhaupt nichts 
von Boykottaufrufen gegen französische Produkte. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P. und der SPD) 
Meine Damen und Herren, auch das möchte ich 
gerne in diese Stunde hineinsagen: Auch in der Dis-
kussion dieser Tage und bei sehr unterschiedlichen 
Auffassungen in einer so wichtigen Frage werden 
und wollen wir nicht vergessen, daß die deutsch-
französische Freundschaft einer der größten Erfolge 
der Nachkriegspolitik ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. so
wie bei Abgeordneten der SPD) 
Auch dies gilt: Diese Freundschaft ist und bleibt die 
entscheidende und unverzichtbare Voraussetzung 
für die zwingend notwendige europäische Einigung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Bevor wir in der 
Aktuellen Stunde fortfahren, gebe ich das von den 
Schriftführern und Schriftführerinnen ermittelte Er-
gebnis der namentlichen Abstimmung zur Beschluß-
empfehlung des Vermittlungsausschusses zum Jah-
ressteuergesetz 1996 auf Drucksache 13/1960 be-
kannt. Abgegebene Stimmen: 583. Mit Ja haben ge-
stimmt: 239. Mit Nein haben gestimmt: 342. Enthal-
tungen: 2. 
4074 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen: 583 
davon 
ja: 	239 
nein: 342 
enthalten: 	2 
Ja 
SPD 
Hermann Bachmaier 
Ernst Bahr 
Doris Barnett 
Klaus Barthel 
Ingrid Becker-Inglau 
Wolfgang Behrendt 
Hans Berger 
Hans-Werner Bertl 
Friedhelm Julius Beucher 
Rudolf Bindig 
Lilo Blunck 
Dr. Ulrich Böhme (Unna) 
Arne Börnsen (Ritterhude) 
Anni Brandt-Elsweier 
Tilo Braune 
Dr. Eberhard Brecht 
Edelgard Bulmahn 
Ursula Burchardt 
Hans Martin Bury 
Hans Büttner (Ingolstadt) 
Marion Caspers-Merk 
Wolf-Michael Catenhusen 
Peter Conradi 
Christel Deichmann 
Karl Diller 
Dr. Marliese Dobberthien 
Peter Dreßen 
Rudolf Dreßler 
Freimut Duve 
Ludwig Eich 
Peter Enders 
Petra Ernstberger 
Elke Ferner 
Lothar Fischer (Homburg) 
Gabriele Fograscher 
Iris Follak 
Norbert Formanski 
Dagmar Freitag 
Anke Fuchs (Köln) 
Katrin Fuchs (Verl) 
Arne Fuhrmann 
Monika Ganseforth 
Norbert Gansel 
Konrad Gilges 
Günter Gloser 
Dr. Peter Glotz 
Günter Graf (Friesoythe) 
Angelika Graf 
(Rosenheim) 
Dieter Grasedieck 
Achim Großmann 
Karl Hermann Haack 
(Extertal) 
Hans-Joachim Hacker 
Klaus Hagemann 
Manfred Hampel 
Alfred Hartenbach 
Dr. Liesel Hartenstein 
Dr. Ingomar Hauchler 
Dieter Heistermann 
Reinhold Hemker 
Rolf Hempelmann 
Monika Heubaum 
Uwe Hiksch 
Reinhold Hiller (Lübeck) 
Stephan Hilsberg 
Gerd Höfer 
Jelena Hoffmann (Chemnitz) 
Frank Hofmann (Volkach) 
Ingrid Holzhüter 
Erwin Horn 
Eike Hovermann 
Lothar Ibrügger 
Wolfgang Ilte 
Barbara Imhof 
Brunhilde Irber 
Renate Jäger 
Jann-Peter J anssen 
Ilse Janz 
Dr. Uwe Jens 
Volker Jung (Düsseldorf) 
Sabine Kaspereit 
Susanne Kastner 
Ernst Kastning 
Hans-Peter Kemper 
Klaus Kirschner 
Marianne Klappert 
Dr. Hans-Hinrich Knaape 
Walter Kolbow 
Fritz Rudolf Körper 
Thomas Krüger 
Horst Kubatschka 
Konrad Kunick 
Christine Kurzhals 
Dr. Uwe Küster 
Werner Labsch 
Brigitte Lange 
Detlev von Larcher 
Waltraud Lehn 
Robert Leidinger 
Klaus Lennartz 
Dr. Elke Leonhard 
Erika Lotz 
Dr. Christine Lucyga 
Dieter Maaß (Herne) 
Dorle Marx 
Ulrike Mascher 
Christoph Matschie 
Ingrid Matthäus-Maier 
Heide Mattischeck 
Markus Meckel 
Ulrike Mehl 
Herbert Meißner 
Angelika Mertens 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) 
Ursula Mogg 
Siegmar Mosdorf 
Michael Müller (Düsseldorf) 
Jutta Müller (Völklingen) 
Christian Müller (Zittau) 
Kurt Neumann (Berlin) 
Volker Neumann (Bramsche) 
Gerhard Neumann (Gotha) 
Dr. Edith Niehuis 
Dr. Rolf Niese 
Doris Odendahl 
Günter Oesinghaus 
Leyla Onur 
Manfred Opel 
Adolf Ostertag 
Kurt Palis 
Albrecht Papenroth 
Dr. Willfried Penner 
Dr. Martin Pfaff 
Georg Pfannenstein 
Joachim Poß 
Rudolf Purps 
Karin Rehbock-Zureich 
Otto Reschke 
Bernd Reuter 
Dr. Edelbert Richter 
Günter Rixe 
Reinhold Robbe 
Gerhard Rübenkönig 
Dr. Hansjörg Schäfer 
Gudrun Schaich-Walch 
Dieter Schanz 
Rudolf Scharping 
Bernd Scheelen 
Dr. Hermann Scheer 
Horst Schild 
Otto Schily 
Dieter Schloten 
Günter Schluckebier 
Horst Schmidbauer 
(Nürnberg) 
Dagmar Schmidt (Meschede) 
Wilhelm Schmidt (Salzgitter) 
Heinz Schmitt (Berg) 
Walter Schöler 
Ottmar Schreiner 
Gisela Schröter 
Dr. Mathias Schube rt 
Richard Schuhmann 
(Delitzsch) 
Volkmar Schultz (Köln) 
Ilse Schumann 
Dietmar Schütz (Oldenburg) 
Dr. Angelica Schwall-Düren 
Rolf Schwanitz 
Bodo Seidenthal 
Horst Sielaff 
Erika Simm 
Johannes Singer 
Dr. Sigrid Skarpelis-Sperk 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast 
Wieland Sorge 
Wolfgang Spanier 
Jörg-Otto Spiller 
Antje-Marie Steen 
Ludwig Stiegler 
Dr. Peter Struck 
Joachim Tappe 
Jörg Tauss 
Dr. Bodo Teichmann 
Jella Teuchner 
Dietmar Thieser 
Uta Titze-Stecher 
Hans-Eberhard Urbaniak 
Siegfried Vergin 
Günter Verheugen 
Ute Vogt (Pforzheim) 
Josef Vosen 
Hans Georg Wagner 
Dr. Konstanze Wegner 
Wolfgang Weiermann 
Matthias Weisheit 
Gunter Weißgerber 
Gert Weisskirchen (Wiesloch) 
Jochen Welt 
Hildegard Wester 
Helmut Wieczorek 
(Duisburg) 
Heidemarie Wieczorek-Zeul 
Berthold Wittich 
Dr. Wolfgang Wodarg 
Verena Wohlleben 
Heidi Wright 
Uta Zapf 
Dr. Christoph Zöpel 
Peter Zumkley 
BÜNDNIS 90 / DIE GRÜNEN 
Gila Altmann (Aurich) 
Marieluise Beck (Bremen) 
Volker Beck (Köln) 
Angelika Beer 
Matthias Berninger 
Amke Dietert-Scheuer 
Franziska Eichstädt-Bohlig 
Andrea Fischer (Berlin) 
Joseph Fischer (Frankfurt) 
Rita Grießhaber 
Gerald Häfner 
Kristin Heyne 
Ulrike Höfken 
Dr. Manuel Kiper 
Monika Knoche 
Oswald Metzger 
Kerstin Müller (Köln) 
Winfried Nachtwei 
Cem Özdemir 
Gerd Poppe 
Simone Probst 
Dr. Jürgen Rochlitz 
Halo Saibold 
Christine Scheel 
Rezzo Schlauch 
Albert Schmidt (Hitzhofen) 
Werner Schulz (Berlin) 
Rainder Steenblock 
Marina Steindor 
Christian Sterzing 
Dr. Antje Vollmer 
Helmut Wilhelm (Amberg) 
Margareta Wolf (Frankfurt) 
Nein 
CDU/CSU 
Ulrich Adam 
Peter Altmaier 
Jürgen Augustinowitz 
Dietrich Austermann 
Heinz-Günter Bargfrede 
Franz Peter Basten 
Dr. Wolf Bauer 
Brigitte Baumeister 
Meinrad Belle 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
Hans-Dirk Bierling 
Dr. Joseph-Theodor Blank 
Renate Blank 
Dr. Heribert Blens 
Peter Bleser 
Dr. Norbert Blüm 
Friedrich Bohl 
Dr. Maria Böhmer 
Jochen Borchert 
Wolfgang Börnsen (Bönstrup) 
Wolfgang Bosbach 
Dr. Wolfgang Bötsch 
Klaus Brähmig 
Rudolf Braun (Auerbach) 
Paul Breuer 
Monika Brudlewsky 
Georg Brunnhuber 
Klaus Bühler (Bruchsal) 
Hartmut Büttner 
(Schönebeck) 
Dankward Buwitt 
Manfred Carstens (Emstek) 
Peter Harry Carstensen 
(Nordstrand) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4075 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Wolfgang Dehnel 
Hubert Deittert 
Gertrud Dempwolf 
Albert Deß 
Renate Diemers 
Wilhelm Dietzel 
Werner Dörflinger 
Hansjürgen Doss 
Dr. Alfred Dregger 
Maria Eichhorn 
Wolfgang Engelmann 
Rainer Eppelmann 
Heinz Dieter Eßmann 
Horst Eylmann 
Anke Eymer 
Ilse Falk 
Dr. Kurt Faltlhauser 
Jochen Feilcke 
Dr. Karl H. Fell 
Ulf Fink 
Dirk Fischer (Hamburg) 
Klaus Francke (Hamburg) 
Herbert Frankenhauser 
Dr. Gerhard Friedrich 
Erich G. Fritz 
Hans-Joachim Fuchtel 
Michaela Geiger 
Norbert Geis 
Dr. Heiner Geißler 
Michael Glos 
Wilma Glücklich 
Dr. Reinhard Göhner 
Peter Götz 
Dr. Wolfgang Götzer 
Joachim Gres 
Kurt-Dieter Gri ll 
 Wolfgang Gröbl 
Hermann Gröhe 
Claus-Peter Grotz 
Manfred Grund 
Horst Günther (Duisburg) 
Carl-Detlev Freiherr von 
Hammerstein 
Gottfried Haschke 
(Großhennersdorf) 
Gerda Hasselfeldt 
Rainer Haungs 
Otto Hauser (Esslingen) 
Klaus-Jürgen Hedrich 
Manfred Heise 
Dr. Renate Hellwig 
Ernst Hinsken 
Peter Hintze 
Josef Hollerith 
Dr. Karl-Heinz Hornhues 
Siegfried Hornung 
Heinz-Adolf Hörsken 
Joachim Hörster 
Hubert Hüppe 
Peter Jacoby 
Susanne Jaffke 
Georg Janovsky 
Helmut Jawurek 
Dr. Dionys Jobst 
Michael Jung (Limburg) 
Ulrich Junghanns 
Dr. Harald Kahl 
Bartholomäus Kalb 
Steffen Kampeter 
Dr.-Ing. Dietmar Kansy 
Manfred Kanther 
Irmgard Karwatzki 
Volker Kauder 
Peter Keller 
Eckart von Klaeden 
Dr. Bernd Klaußner 
Hans Klein (München) 
Ulrich Klinkert 
Dr. Helmut Kohl 
Hans-Ulrich Köhler 
(Hainspitz) 
Manfred Kolbe 
Norbert Königshofen 
Eva-Maria Kors 
Hartmut Koschyk 
Manfred Koslowski 
Thomas Kossendey 
Rudolf Kraus 
Wolfgang Krause (Dessau) 
Andreas Krautscheid 
Heinz-Jürgen Kronberg 
Dr.-Ing. Paul Krüger 
Reiner Krziskewitz 
Dr. Hermann Kues 
Werner Kuhn 
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg) 
Dr. Norbert Lammert 
Helmut Lamp 
Armin Laschet 
Herbert Lattmann 
Dr. Paul Laufs 
Karl-Josef Laumann 
Werner Lensing 
Christian Lenzer 
Peter Letzgus 
Editha Limbach 
Walter Link (Diepholz) 
Eduard Lintner 
Dr. Klaus W. Lippold 
(Offenbach) 
Dr. Manfred Lischewski 
Wolfgang Lohmann 
(Lüdenscheid) 
Julius Louven 
Sigrun Löwisch 
Heinrich Lummer 
Dr. Michael Luther 
Erich Maaß (Wilhelmshaven) 
Dr. Diet rich Mahlo 
Erwin Marschewski 
Günter Marten 
Dr. Martin Mayer 
(Siegertsbrunn) 
Wolfgang Meckelburg 
Rudolf Meinl 
Dr. Michael Meister 
Dr. Angela Merkel 
Friedrich Merz 
Rudolf Meyer (Winsen) 
Hans Michelbach 
Meinolf Michels 
Dr. Gerd Müller 
Elmar Müller (Kirchheim) 
Engelbert Nelle 
Bernd Neumann (Bremen) 
Johannes Nitsch 
Claudia Nolte 
Dr. Rolf Olderog 
Friedhelm Ost 
Eduard Oswald 
Norbert Otto (Erfurt) 
Dr. Gerhard Päselt 
Dr. Peter Paziorek 
Hans-Wilhelm Pesch 
Ulrich Petzold 
Anton Pfeifer 
Angelika Pfeiffer 
Dr. Gero Pfennig 
Dr. Friedbert Pflüger 
Beatrix Philipp 
Dr. Winfried Pinger 
Ronald Pofalla 
Dr. Hermann Pohler 
Ruprecht Polenz 
Marlies Pretzlaff 
Dr. Albert Probst 
Dr. Bernd Protzner 
Dieter Pützhofen 
Thomas Rachel 
Hans Raidel 
Dr. Peter Ramsauer 
Rolf Rau 
Helmut Rauber 
Peter Harald Rauen 
Otto Regenspurger 
Christa Reichard (Dresden) 
Klaus Dieter Reichardt 
(Mannheim) 
Dr. Bertold Reinartz 
Erika Reinhardt 
Hans-Peter Repnik 
Roland Richter 
Roland Richwien 
Dr. Norbert Rieder 
Dr. Erich Riedl (München) 
Klaus Riegert 
Dr. Heinz Riesenhuber 
Hannelore Rönsch 
(Wiesbaden) 
Heinrich-Wilhelm Ronsöhr 
Dr. Klaus Rose 
Kurt J. Rossmanith 
Adolf Roth (Gießen) 
Norbert Röttgen 
Dr. Christian Ruck 
Volker Rühe 
Dr. Jürgen Rüttgers 
Roland Sauer (Stuttgart ) 
Ortrun Schätzle 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Hartmut Schauerte 
Heinz Schemken 
Karl-Heinz Scherhag 
Gerhard Scheu 
Norbert Schindler 
Dietmar Schlee 
Ulrich Schmalz 
Bernd Schmidbauer 
Christian Schmidt (Fürth) 
Dr.-Ing. Joachim Schmidt 
(Halsbrücke) 
Andreas Schmidt (Mülheim) 
Hans-Otto Schmiedeberg 
Hans Peter Schmitz 
(Baesweiler) 
Michael von Schmude 
Birgit Schnieber-Jastram 
Dr. Andreas Schockenhoff 
Dr. Rupert Scholz 
Reinhard Freiherr von 
Schorlemer 
Dr. Erika Schuchardt 
Wolfgang Schulhoff 
Gerhard Schulz (Leipzig) 
Frederick Schulze 
Clemens Schwalbe 
Dr. Christian Schwarz
-
Schilling 
Wilhelm-Josef Sebastian 
Horst Seehofer 
Wilfried Seibel 
Heinz-Georg Seiffert 
Rudolf Seiters 
Johannes Selle 
Bernd Siebert 
Jürgen Sikora 
Johannes Singhammer 
Bärbel Sothmann 
Margarete Späte 
Carl-Dieter Spranger 
Wolfgang Steiger 
Erika Steinbach 
Dr. Wolfgang Freiherr von 
Stetten 
Dr. Gerhard Stoltenberg 
Andreas Storm 
Max Straubinger 
Michael Stübgen 
Egon Susset 
Dr. Rita Süssmuth 
Michael Teiser 
Dr. Susanne Tiemann 
Dr. Klaus Töpfer 
Gottfried Tröger 
Dr. Klaus-Dieter Uelhoff 
Wolfgang Vogt (Düren) 
Dr. Horst Waffenschmidt 
Dr. Theodor Waigel 
Alois Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Jürgen Warnke 
Kersten Wetzel 
Hans-Otto Wilhelm (Mainz) 
Gert Willner 
Bernd Wilz 
Willy Wimmer (Neuss) 
Matthias Wissmann 
Simon Wittmann 
(Tännesberg) 
Dagmar Wöhrl 
Elke Wülfing 
Peter Kurt Würzbach 
Cornelia Yzer 
Wolfgang Zöller 
F.D.P. 
Ina Albowitz 
Dr. Gisela Babel 
Hildebrecht Braun 
(Augsburg) 
Günther Bredehorn 
Jörg van Essen 
Gisela Frick 
Paul K. Friedhoff 
Horst Friedrich 
Rainer Funke 
Hans-Dietrich Genscher 
Dr. Wolfgang Gerhardt 
Joachim Günther (Plauen) 
Dr. Karlheinz Guttmacher 
Dr. Helmut Haussmann 
Ulrich Heinrich 
Walter Hirche 
Birgit Homburger 
Dr. Werner Hoyer 
Ulrich Irmer 
Dr. Klaus Kinkel 
Detlef Kleinert (Hannover) 
Roland Kohn 
Dr. Heinrich L. Kolb 
Jürgen Koppelin 
Dr.-Ing. Karl-Hans Laermann 
Heinz Lanfermann 
Sabine Leutheusser
Schnarrenberger 
Jürgen W. Möllemann 
Günther Friedrich Nolting 
Dr. Rainer Ortleb 
Lisa Peters 
Dr. Günter Rexrodt 
Dr. Klaus Röhl 
Helmut Schäfer (Mainz) 
4076 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Cornelia Schmalz-Jacobsen 
Dr. Edzard Schmidt-Jortzig 
Dr. Max Stadler 
Carl-Ludwig Thiele 
Dr. Dieter Thomae 
Jürgen Türk 
Dr. Wolfgang Weng 
(Gerlingen) 
PDS 
Wolfgang Bierstedt 
Petra Bläss 
Heinrich Graf von Einsiedel 
Dr. Ludwig Elm 
Dr. Dagmar Enkelmann 
Dr. Ruth Fuchs 
Dr. Gregor Gysi 
Stefan Heym 
Dr. Barbara Höll 
Ulla Jelpke 
Gerhard Jüttemann 
Rolf Kutzmutz 
Andrea Lederer 
Heidemarie Lüth 
Dr. Günther Maleuda 
Rosel Neuhäuser 
Christina Schenk 
Steffen Tippach 
Klaus-Jürgen Warnick 
Gerhard Zwerenz 
Enthalten 
SPD 
Margot von Renesse 
PDS 
Dr. Winfried Wolf 
Die Beschlußempfehlung ist abgelehnt. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P. - Bundesminister 
Dr. Theodor Waigel: Das ist ein starkes 
Stück! - Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Ihr hattet doch die 
PDS dabei! Eine ganz neue Koalition! - Hei
terkeit und Zurufe von der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Nach dieser Heiterkeit setzen wir die Aktuelle 
Stunde fort. Es spricht der Vorsitzende der Fraktion 
der SPD, Rudolf Scharping. 
Rudolf Scharping (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Wenn sich die Freude über die 
mit Hilfe der PDS hergestellte Kanzlermehrheit in 
dieser Frage etwas gelegt hat 
(Beifall bei der SPD - Ul rich Heinrich 
[F.D.P.]: Faule Ausrede! - Eduard Oswald 
[CDU/CSU]: Das ist ihm ja selber unange-
nehm! - Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
- mein Gott, mein Gott -, möchte ich zu der Sache, 
über die wir hier reden, kommen. 
Die französische Entscheidung, im Pazifik wieder 
Atomtests durchzuführen, stößt auf den breiten Wi-
derspruch in Deutschland, in Europa und weltweit. 
Wir halten diesen Widerspruch für sehr begründet, 
für sehr verständlich und für sehr berechtigt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Mit diesen Tests wird ein militärisch sinnloses Un-
terfangen verfolgt, das gleichzeitig zu einer erhebli-
chen Bedrohung der Umwelt und der Gesundheit 
der Menschen im Südpazifik führen kann. Nach un-
serer Auffassung ist dieses Risiko nicht vertretbar. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ch ri
stina Schenk [PDS]) 
Es kann auch nicht dadurch gerechtfertigt werden, 
daß in Frankreich selbst eine solche Entscheidung 
getroffen wird; denn auch dort ist die Entscheidung 
des französischen Staatspräsidenten höchst umstrit-
ten. 
Das erwähne ich auch deshalb, um deutlich zu ma-
chen, daß die politischen Risiken, die damit einge-
gangen werden, ebenfalls nicht vertretbar sind. Man 
kann schlecht gegenüber anderen Staaten dafür ein-
treten, daß es ein weltweites Abkommen zum Stopp 
jedes Atomtestes geben solle, wenn ein wesentlicher 
Staat wie Frankreich während der laufenden Ver-
handlungen zu einem solchen Teststoppabkommen 
selber Atomversuche durchführt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Man kann schlecht andere Staaten ermutigen, sich 
einem solchen Abkommen anzuschließen oder sich 
der Nichtverbreitung zu verpflichten, wenn gleich-
zeitig die Fähigkeiten zur atomaren Bewaffnung aus-
gebaut oder ausgetestet werden sollen. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Wie 
wahr!) 
Man kann schlecht für eine gemeinsame europä-
ische Außen- und Sicherheitspolitik eintreten, wenn 
man in diesem Falle ein nationales Interesse rekla-
miert. Wer solche Versuche in einem Gebiet durch-
führt, in dem die Gesundheit von Menschen, die Um-
welt von Menschen, das politische Vertrauen anderer 
Staaten und vieles andere beschädigt wird, der kann 
aus meiner Sicht nicht einfach ein nationales Inter-
esse reklamieren angesichts einer Frage, die weit 
über die Grenzen eines Nationalstaates hinausgeht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und des Abg. Stefan Heym [PDS]) 
Herr Bundeskanzler, wir stimmen in der Sache of-
fenkundig völlig überein, möglicherweise nicht in 
der Art des Vorgehens und in der Klarheit der Worte; 
aber das will ich heute ausdrücklich einmal zurück-
stellen. Ich möchte Ihnen beipflichten, daß die 
deutsch -französische Freundschaft ein Eckpfeiler 
der europäischen Integration ist 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU und der F.D.P.) 
und der kluge und verantwortungsbewußte, der Zu-
kunft zugewandte Schluß aus jahrzehnte-, zum Teil 
jahrhundertelang dauernden Auseinandersetzun-
gen. 
Es ist aber Ausdruck von Freundschaft, wenn man 
sich mit großen Teilen der französischen Bevölke-
rung und mit großen Teilen der französischen Öffent-
lichkeit solidarisiert und erkennbar macht, daß man 
nicht gegen diese Freundschaft, sondern wegen die-
ser Freundschaft eine gemeinsame Linie sucht, die 
glaubwürdig mit jeder Form von atomarer Bewaff- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4077 
Rudolf Scharping 
nung oder dem Testen einer solchen Bewaffnung 
Schluß macht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne -
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Man kann lange darüber streiten, in welcher Form 
man einen solchen Protest zum Ausdruck bringt. Die-
sen Streit wollen wir heute nicht führen. Wir sind al-
lerdings der Auffassung, es wäre klug gewesen, 
schon auf dem Europäischen Gipfel in Cannes und 
bei jeder anderen Form des Zusammentreffens klar-
zumachen, daß es im Interesse unserer gemeinsamen 
Politik, im Interesse des gegenseitigen Verständnis-
ses und im Interesse einer weltweiten Entwicklung 
ist, wenn alle Staaten einem Beispiel folgen, das klu-
gerweise die Bundesrepublik Deutschland bereits in 
den 50er Jahren gegeben hat. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Vorsitzende der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN, Joseph Fischer. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Herr Gerhardt wollte zu
erst! - Widerspruch bei der CDU/CSU) 
- Ich denke, es gibt keinen Grund, heute ausnahms-
weise von der Reihenfolge abzuweichen. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Her-
ren! Die Entscheidung des französischen Staatspräsi-
denten, die Atombombenversuche im Südpazifik 
wieder aufzunehmen ist fatal, falsch und hochgefähr-
lich; sie bedarf der eindeutigen Ablehnung, ja Verur-
teilung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Zwei Punkte sind es, um die es dabei hauptsäch-
lich geht. Punkt eins: Mit der Wiederaufnahme der 
französischen Atombombenversuche droht eine neue 
Runde des atomaren Rüstungswettlaufs, 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
und das in einer Welt, in der es genug Konfliktpoten-
tiale gibt, in der der „kleine Krieg" mit all seinen 
Schrecken und Brutalitäten wieder zurückgekehrt ist 
und in der es genug Länder gibt, die versuchen, ihre 
aggressiven Ideologien, ihre terroristische Politik 
neuerdings auch mit dem Erwerb von Atomwaffen 
durch- und umzusetzen. Deswegen bedarf es der 
nachdrücklichen politischen Intervention und der po-
litischen Einflußnahme gegenüber den französischen 
Freunden und Partnern seitens Deutschlands, Herr 
Bundeskanzler, damit es mit der Wiederaufnahme 
der französischen Atombombenversuche nicht zu 
einer neuen Runde im atomaren Rüstungswettlauf 
kommt. 
Das zweite aber ist die Gefährdung von Menschen 
und Umwelt im Südpazifik. Man kann dem neusee-
ländischen Ministerpräsidenten nur zustimmen: 
Wenn diese Versuche, wie die französischen Offiziel-
len behaupten, alle so harmlos sind, warum finden 
sie dann nicht in der Nähe Frankreichs, warum fin-
den sie dann nicht hier in Europa statt, sondern mehr 
als 10 000 km davon entfernt? 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Meine Damen und Herren, wir sagen das bewußt - 
ich kann dem Bundeskanzler nur zustimmen - als 
Freundinnen und Freunde Frankreichs. Wir, BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN, wollen das gemeinsame Eu-
ropa. Die deutsch-französische Freundschaft ist eine 
der tragenden Hauptachsen für dieses neue Europa. 
Aber gerade unter Freunden muß man sagen: Dieses 
neue Europa wird nicht entstehen, wenn nationale 
Prestigepolitik mit Atombombenversuchen oder ähn-
lichem zur Grundlage gemacht werden soll. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Freundschaft, ja sogar der Weg hin zu einer gemein-
samen Union setzt voraus, daß man an diesen exi-
stentiellen Punkten Klartext miteinander redet. 
Sie waren heute sehr vorsichtig, sehr zurückhal-
tend, Herr Bundeskanzler. Ich hoffe, daß Sie im Ge-
spräch mit Jacques Chirac hinter verschlossenen Tü-
ren nicht so zurückhaltend waren, wie Sie heute im 
Bundestag aufgetreten sind. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Man mag der Regierung unterstellen, daß sie hier mit 
dem notwendigen diplomatischen Fingerspitzenge-
fühl vorgehen muß. Aber ich möchte klar und ein-
deutig darauf hinweisen: Der Deutsche Bundestag, 
die gewählten Repräsentanten des deutschen Vol-
kes, muß hier im Interesse der Entwicklung Europas, 
der deutsch-französischen Freundschaft, aber auch 
im Interesse einer internationalen atomaren Abrü-
stung Klartext reden. Es nützt nichts, hier zu diplo-
matischen Formeln Zuflucht zu nehmen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Es geht nicht um eine nationale Kritik, sondern es 
geht um einen internationalen Protest, der Frank-
reich hoffentlich zum Einlenken und zu einer Abkehr 
von dieser falschen Politik bringt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
4078 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Joseph Fischer (Frankfu rt ) 
Herr Bundeskanzler, die Bundesregierung wirkt in 
Ihrer Ablehnung natürlich wenig glaubwürdig, wenn 
sie im selben Augenblick hier den chinesischen 
Staatspräsidenten empfängt, der nichts Besseres zu 
tun hat, als ebenfalls Atombombenversuche durch-
führen zu lassen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wir wirken damit unglaublich glaubwürdig, von der 
Menschenrechtsproblematik in China ganz zu 
schweigen. 
Was wir befürchten, ist nicht nur, daß es einen 
nicht wiedergutzumachenden Schaden für die Um-
welt und die Menschen im Südpazifik gibt, was wir 
befürchten, ist nicht nur, daß wir eine neue Runde 
des atomaren Wettrüstens bekommen, was wir be-
fürchten, ist auch, Herr Bundeskanzler, daß mit dem 
Balkankrieg und seiner schrecklichen Entwicklung 
und jetzt mit der französischen Entscheidung, die 
Atombombenversuche wieder aufzunehmen, eine 
Entwicklung in Europa eingeleitet wird, die im 
Grunde genommen Maastricht II schon jetzt zum 
Scheitern bringt und den europäischen Einigungs-
prozeß Schritt für Schritt zum Stillstand bringt und 
das Gegenteil, nämlich nicht die Entwicklung hin zu 
einer Union, sondern zunehmend wieder nationale 
Egoismen, nationale Prestigepolitik, na tionale Desin-
tegration des europäischen Einigungsprozesses, im 
Vordergrund steht. 
Deswegen sind wir als Europäer verpflichtet, klar 
zu sagen, daß die französische Regierung von dieser 
fatalen, gefährlichen und falschen Entscheidung Ab-
stand nehmen soll. Deswegen haben wir einen An-
trag eingebracht. Ich möchte alle im Hause bitten: Es 
nützt nichts, wenn wir über diesen Sachverhalt nur 
reden. Der Deutsche Bundestag - er hat es 1993 in 
einem anderen Zusammenhang schon einmal getan - 
muß einen deutlichen Beschluß fassen, um klarzuma-
chen, wo wir in dieser Frage stehen. Das kann nicht 
auf der Seite derer sein, die na tionale Prestigepolitik 
mit Atombombenversuchen machen wollen, sondern 
nur auf der Seite derer, die dagegen zu Recht massiv 
protestieren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht Kollege Dr. Wolfgang Gerhardt. 
Dr. Wolfgang Gerhardt (F.D.P.): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Es ist wie im wirklichen 
Leben: Es gibt unter Freunden manchmal Situatio-
nen, in denen man seine Meinung klar sagen muß. 
Die Entscheidung der französischen Regierung, zwi-
schen dem September dieses Jahres und dem Mai 
1996 acht Nukleartests im Südpazifik durchzuführen, 
ist nicht nur aus der Sicht der F.D.P. falsch, sondern 
im wahrsten Sinne des Wortes unbegreifbar und der 
Weltöffentlichkeit auch gar nicht mehr zu vermitteln. 
(Beifall bei der F.D.P. und der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Im Mai dieses Jahres haben sich die Unterzeich-
nerstaaten auf eine unbegrenzte Verlängerung des 
Nichtverbreitungsvertrages geeinigt. Sie haben sich 
auch zum Abschluß eines umfassenden Nukleartest-
stoppvertrages spätestens 1996 bekannt. Wenn dann 
der französische Staatspräsident eine solche Ent-
scheidung trifft, muß er wissen, daß das diese Ver-
handlungen wirklich nicht erleichtert. Er muß die in-
ternationale Reaktion spüren. Manchmal zeigt sich 
die Größe eines Staatsmanns nicht im Festhalten an 
einer Entscheidung, sondern in der souveränen Fä-
higkeit, diese auch zu korrigieren. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU, der SPD und des BÜND
NISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wir verletzen keine freundschaftlichen Gefühle 
und keine Zuneigungen gegenüber unseren franzö-
sischen Nachbarn, wenn wir sagen, diese Entschei-
dung paßt nicht mehr in die Zeit. Sie ist auch mit dem 
Hinweis auf das Mururoa-Atoll nicht zu mildern. Es 
gibt kaum noch eine nationale Entscheidung in die-
ser Dimension, von der nicht auch andere betroffen 
wären. Die ganze Welt ist vom Mururoa-Atoll betrof-
fen, im übrigen auch durch Testgebiete in Gobi, in 
Sibirien und vielen anderen Orten dieser Welt. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und 
der SPD - Joseph Fischer [Frankfurt] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Hat der Bun
deskanzler das dem chinesischen Staatsprä
sidenten gesagt?) 
- Herr Kollege Fischer, auch wenn der chinesische 
Staatspräsident hier ist: Andere Staatsmänner kön-
nen durchaus erfahren, daß wir Sachverhalte anders 
beurteilen. Der Bundesregierung steht im Umgang 
mit anderen Staaten nichts anderes zur Verfügung 
als das kluge Wort, die Verhandlung und die beein-
druckende Argumenta tion. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Diese Möglichkeiten hat die Bundesregierung wahr-
genommen. Ich habe überhaupt keinen Zweifel, daß 
der Herr Bundeskanzler und der Herr Bundesaußen-
minister dies in Gesprächen deutlich gemacht haben. 
Vorsorglich und nicht mit dem Hinweis, man 
könnte sich nicht einigen - die französischen 
Freunde können unsere Haltung durchaus erfahren -, 
will ich sagen: Ich bezweifle, daß eine Beschlußfas-
sung des deutschen Parlaments größere Wirkung als 
das intensive Gespräch und freundschaftliche Be-
wertung mit Argumenten hat. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Widerspruch bei der SPD und dem BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN) 
Es gibt - das ist mir bei der Bewertung französi-
scher Politik unbegreiflich - noch genügend Atom-
waffenarsenale auf dieser Welt. Die Menschheit 
kann sich mit diesem Poten tial noch mehrmals ver-
nichten. Es geht nicht um Verbesserung, sondern es 
geht eher um Verschrottung und geordnete Vernich- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4079 
Dr. Wolfgang Gerhardt 
tung dieser Potentiale. Auch deshalb sind diese Tests 
so unbegreiflich. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Jede Nation hat ihre Geschichte, jede Nation hat 
ihr eigenes Gefühl für große Entscheidungen. Wir 
haben andere Erlebnisse als unsere französischen 
Nachbarn. Wir hätten die Fähigkeit zu solchen Ent-
scheidungen kraft unserer Entwicklung überhaupt 
nicht. Deshalb meine ich, daß eine offene Politik un-
ter befreundeten Staaten in dieser Situation ohne 
Probleme unseren französischen Nachbarn signali-
sieren sollte: Wir bitten um erneute Prüfung. Wir ap-
pellieren an die Fähigkeit, diese Entscheidung zu 
korrigieren. Wir möchten mit unseren französischen 
Nachbarn eine Politik fortsetzen, die wir begonnen 
haben und die die internationale Völkergemeinschaft 
braucht. Wir hätten die Franzosen gerne auf unserer 
Seite. Wir appellieren an den französischen Staats-
präsidenten, seine Entscheidung noch einmal zu 
überprüfen. 
Mehr kann man im politischen Umgang mit Nach-
barn nicht tun. Das ist aber wichtig genug. Das ist 
der Appell, den ich für die F.D.P. an unsere französi-
schen Nachbarn richte. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat 
der Abgeordnete Steffen Tippach das Wort. 
Steffen Tippach (PDS): Frau Präsidentin! Sehr ge-
ehrte Kolleginnen und Kollegen! Bereits vor drei Wo-
chen hat der Bundestag auf Antrag der PDS in einer 
Aktuellen Stunde genau wie jetzt zu diesem Thema 
debattiert. Kollege Lummer hat damals eine sehr 
wichtige Bemerkung gemacht - ich zitiere -: 
... der Zusammenhang zwischen der unbefriste-
ten Verlängerung des Nichtverbreitungsvertrags 
und den Tests ist offenkundig. 
Recht hat er. 
Als wir vor wenigen Monaten in diesem Haus über 
die Haltung der Bundesrepublik bei der Konferenz 
zur Überprüfung des Nichtverbreitungsvertrages 
diskutierten, war die PDS die einzige Partei des Bun-
destages, die - übrigens in Übereinstimmung mit 
zahlreichen Nichtatomwaffenstaaten der Welt - auf 
eine befristete Verlängerung gedrängt hat. Wir ha-
ben damals gesagt: Es gibt berechtigte Zweifel an 
dem tatsächlichen Willen der Atommächte zur 
atomaren Abrüstung. Es muß einen realen Druck ge-
ben, damit diese glaubhaft eingeleitet wird. Genau 
das ist Sinn und Zweck einer Bef ristung. Wir sind 
von allen Parteien und der Bundesregierung massiv 
angegriffen worden, was denn das solle, ob wir zu 
den Verbündeten etwa kein Vertrauen hätten usw. 
Wie richtig unsere Befürchtungen, daß die Atom-
mächte die unbefristete Verlängerung als Freibrief 
für eine weitere atomare Aufrüstung verstehen, wa-
ren, haben zuerst China und jetzt Frankreich ge-
zeigt, die dem Geist des NPT mit erheblicher Arro-
ganz in den Hintern getreten haben. Die Verbind-
lichkeit des Nichtverbreitungsvertrages gilt also of-
fensichtlich nur für diejenigen, die bisher sowieso 
nichts zu verbreiten hatten. Während dort, wo es lie-
bevolle Feindbilder zu pflegen gilt und eine ver-
meintliche oder tatsächliche Verletzung des NPT ver-
mutet wird - siehe Irak, Iran oder Nordkorea -, zu po-
litischer Isolation, Boykotten und militärischer Inter-
vention gegriffen wird, reicht Außenminister Kinkels 
Empörung im Fall einer verbündeten Atommacht ge-
rade einmal für ein schelmisches „Du, du! ", sozusa-
gen für den kleinsten Mißfallensgrad auf der nach 
oben offenen Kinkel-Skala. 
(Heiterkeit bei der PDS) 
Ich möchte noch zu einem anderen Aspekt der 
merkwürdig konfliktscheuen Haltung der Bundesre-
gierung kommen. Hinter den Tests steht letztlich die 
Frage nach der zukünftigen Außenpolitik der EU, 
nämlich ob sich die EU als Atommacht präsentieren 
wird oder nicht. Die Atomtests und die Reaktion der 
Bundesregierung sind auch als ein Ausblick auf die 
künftige Außenpolitik der EU zu we rten. Die jetzt ge-
gebenen Antworten lassen befürchten, daß die EU 
Atommacht werden soll und daß das von der Bundes-
regierung auch so gewollt wird, wahrscheinlich auch 
deshalb, weil die BRD über diesen Weg die atomare 
Option offenhalten wi ll . 
Das ist es, was die Verteidigung der Tests durch 
die Bundesregierung erklärt. Hier geht es nicht urn 
die Freundschaft mit Frankreich, die nicht gefährdet 
werden darf, hier geht es nicht um die nationale Ent-
scheidung Frankreichs, die zu respektieren sei. Im 
Falle der „Brent Spar" war die Bundesregierung ge-
genüber dem Freund Großbritannien um den Erhalt 
der Freundschaft keineswegs so zimperlich besorgt. 
Hier geht es um das künftige Gesicht der EU als 
atomare Weltmacht und auch um den alten Traum 
von der Atommacht Deutschland, realisiert über die 
EU. 
(Vorsitz : Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer) 
Daß es gerade um das zukünftige Gesicht der EU 
geht, belegt der französische Botschafter, wenn er 
die Atomtests u. a. mit dem Argument rechtfertigt - 
ich zitiere -: 
... weil unsere Abschreckungsfähigkeit auch ein 
wichtiger Bestandteil der Sicherheit und der Ver-
teidigung Europas ist. Wenn wir unsere Ab-
schreckungsfähigkeit bewahren, dann brauchen 
wir die Zukunft in diesem Bereich nicht zu bela-
sten. Die französischen und britischen Atomarse-
nale spielen in Zukunft für die Verteidigung Eu-
ropas eine bedeutende Rolle. 
Soll dies der Weg sein, auf dem die gemeinsame eu-
ropäische Außen- und Sicherheitspolitik entwickelt 
wird? 
Interessanterweise hat der Kollege Lamers die Ge-
legenheit benutzt, um von der Notwendigkeit einer 
„europäischen Atomwaffenkomponente" zu spre-
chen. Er hat die Franzosen damit offensichtlich er- 
4080 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Steffen Tippach 
muntern wollen, in der Modernisierung ihrer Mas-
senvernichtungswaffen fortzufahren, und zugleich 
den deutschen Anspruch angemeldet, künftig über 
diese Waffen mitverfügen zu wollen. 
Dazu sagen wir entschieden nein. Wir wollen die 
Atomwaffen in Europa und weltweit abschaffen. Ein 
vereintes Europa braucht nicht den Wahnwitz neuer 
Atomwaffen, es braucht keine nukleare Abschrek-
kung, und es braucht keine Atomtests. Friedliche Ko-
operation mit den Nachbarregionen, Entwicklungs-
zusammenarbeit und Abrüstung - das muß auf der 
Tagesordnung stehen. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Friedbert Pflüger. 
Dr. Friedbert Pflüger (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Wir haben bereits in 
der letzten Aktuellen Stunde über die Fraktionen 
hinweg Kritik an den geplanten Atomwaffenversu-
chen geübt. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] ([BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Sagen Sie mal was zu Ih
-
rem Abstimmungsverhalten!) 
Wir haben dabei vor allen Dingen auf die ökologi-
schen Bedenken abgestellt, die bis hin zu Vermutun-
gen reichen, das Mururoa-Atoll könne auseinander-
brechen. Der französische Präsident Chirac hat am 
Dienstag abend noch einmal sehr deutlich gesagt, 
daß er solche Vorwürfe für unsinnig hält. Er hat Wis-
senschaftler eingeladen, vor Ort festzustellen, daß es 
keinen Schaden für die Umwelt gibt. Ich hoffe sehr, 
daß wir dieses Angebot zur wissenschaftlichen Be-
gleitung nutzen - es ist ein Fortschritt - und daß Wis-
senschaftler dort hinfahren und von diesem Angebot 
Gebrauch machen. 
(Zurufe von der SPD: Wir wollen, daß diese 
Tests nicht stattfinden!) 
Präsident Chirac hat in Straßburg gesagt - was bis-
her viel zuwenig beachtet worden ist -, daß „Frank-
reich einen Vertrag über den Stopp von Atomversu-
chen unterzeichen und dann keine Gelegenheit 
mehr haben wird, weitere Versuche durchzuführen". 
Das ist ein klares Wort des französischen Präsiden-
ten. Das ist ein Versprechen, das es bisher von der 
französischen Seite in dieser Form nicht gegeben 
hat. Das läßt keine Möglichkeit für weitere Versuche 
nach 1996, auch nicht für sogenannte Minitests. 
Ich bin genau wie meine Fraktion und wie der Kol-
lege Gerhardt dafür, daß man kritisiert. Aber ich bin 
dagegen, Kampagnen zu organisieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist ein absoluter Fehlgriff, wenn ein sonst sehr ge-
schätzter Fraktionskollege, nämlich der Kollege Er-
ler, Jacques Chirac vorwirft, er sei „ein postkolonia-
ler Atombösewicht". Wenn diese Sprache im 
deutsch-französischen Verhältnis Einzug hält, dann 
sehe ich schwarz für die Zukunft. Diese A rt der An-
würfe führt nicht dazu, daß die Franzosen ihre Posi-
tion überdenken, sondern dazu, daß sie verhärten 
und daß sie sich dagegen wehren, daß die Deutschen 
hier als Oberzensoren und Moralapostel auftreten. 
Und das ist auch verständlich so. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Es ist völlig richtig, daß eine Freundschaft ein offe-
nes Wort verträgt. Aber eine Freundschaft geht an öf-
fentlichen Ang riffen auch leicht kaputt. Ich glaube, 
daß die Boykottforderung, die immer wieder erhoben 
und von der SPD hier im Hause zum Teil augenzwin-
kernd befürwortet wird, nicht nur kontraproduktiv 
ist; sie ist auch töricht, und sie ist gefährlich. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wer die Franzosen mit drastischen Aktionen in die 
Ecke drängen will, wer gar mit dem Slogan „Kauft 
nicht beim Franzosen" herumzieht, der treibt ein bö-
ses Spiel: töricht, heuchlerisch und gefährlich. Ich 
will versuchen, im einzelnen aufzuzeigen, warum 
das so ist. 
Warum ist der Boykott töricht? Innerhalb der Euro-
päischen Union sind Boykotts wegen der großen Ver-
flechtung dieser Länder von vornherein unsinnig. 
(Otto Schily [SPD]: Es fordert doch niemand 
einen Boykott!) 
Wen eigentlich boykottiert man denn, wenn man z. B. 
keine Produkte von Alcatel mehr kauft? Damit scha-
den wir z. B. auch den Stuttgarter Arbeitnehmern 
von SEL, die im Juli 1992 von Alcatel übernommen 
worden sind. Man kann in Europa gar nicht mehr 
irgendein Land boykottieren. Vor allem: Was pas-
siert, wenn dann die Franzosen zurückschlagen und 
ihrerseits anfangen, keine Volkswagen mehr zu kau-
fen oder keine BMWs? Wenn Frau Wieczorek-Zeul 
erklärt: Was uns bei Shell recht war, sollte uns gegen-
über Frankreich billig sein, dann ist das - entschuldi-
gen Sie bitte - Unsinn. Das ist eine gefährliche Poli-
tik, auf die wir uns nicht einlassen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Boykottforderungen und auch die Boykottak-
tionen einzelner sind zum Teil sehr heuchlerisch. Es 
ist schon wahnsinnig heldenhaft, wenn auf Sylt ei-
nige Luxusrestaurants keinen Champagner mehr 
ausschenken. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Dann nippt die Schickeria zur Abwechslung kalifor-
nischen Chardonnay. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Sie kennen sich aber gut 
aus! Ich kann Ihnen deutschen Rieslingsekt 
empfehlen!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4081 
Dr. Friedbert Pflüger 
Immer tut sie das in dem Gefühl, sich dabei unerhört 
für die Umwelt zu engagieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Trinken Sie deutschen Ries
-
lingsekt!) 
- Wenn ich Sie sehe, Herr Kollege Fischer, kann ich 
nur sagen: Ich habe keine große Angst, daß die Boy-
kottforderungen sehr um sich greifen werden. Denn 
gerade Sie werden ohne Ihren abendlichen französi-
schen Bordeaux überhaupt nicht auskommen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der F.D.P. - Joseph Fischer [Frankfurt] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich darf lei
der keine Zwischenfrage stellen! - Bundes
minister Dr. Theodor Waigel: Dann steh halt 
auf! - Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Ich darf doch nicht: 
Aktuelle Stunde! - Bundesminister Dr. Theo
dor Waigel: Schade!) 
Und die Boykottdrohung ist gefährlich. Sie ist ge-
fährlich, weil in Frankreich der Eindruck entsteht, 
daß sich die Deutschen hier einmal mehr als Moral-
apostel aufspielen und von oben herab Zensuren ge-
ben. 
Alfred Grosser hat sehr vernünftig und sehr gut in 
einem Artikel in der „Wochenpost" vor kurzem fest-
gestellt: „Wer die französische Politik glaubwürdig 
kritisieren will, der muß dann z. B. die Tornado-Dis-
kussion etwas anders führen, als das SPD und 
GRÜNE tun". - Da hat er recht. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ihre Redezeit ist 
leider abgelaufen. 
Dr. Friedbert Pflüger (CDU/CSU): Wir können 
nicht auf der einen Seite französischen Blauhelmen 
den Schutz verwehren und uns auf der anderen Seite 
in dieser Frage zum Moraloberapostel in Europa auf-
schwingen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ihre Redezeit ist 
schon um eine Minute überzogen. 
Dr. Friedbert Pflüger (CDU/CSU): Meine Damen 
und Herren, es kommt darauf an, daß wir mit den 
Franzosen zusammen dafür sorgen, daß wir bald ein 
überprüfbares, weltweites Teststoppabkommen ha-
ben. Das ist die große Chance, die wir haben. Wir 
dürfen sie nicht dadurch kaputtmachen, daß wir die 
Franzosen in oberlehrerhafter Manier in die Ecke 
stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Jetzt spricht die 
Kollegin Katrin Fuchs. 
Katrin Fuchs (Verl) (SPD): Frau Präsidentin! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Herr Pflüger, wir haben 
jahrelang zusammengearbeitet, stellenweise auch 
ziemlich gut. Aber ich darf Ihnen heute sagen: Das 
war angesichts des Themas kein sehr angemessener 
Beitrag. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN - 
Michael Glos [CDU/CSU]: Das war der be
ste, den ich je vom Pflüger gehört habe!) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich verstehe sehr 
gut, daß es schwierig ist, als Bundeskanzler den Re-
gierungschef eines Landes, mit dem uns eine beson-
dere Freundschaft verbindet, sozusagen öffentlich 
zur Vernunft zu bringen. Ich bin auch ganz sicher, 
daß der Bundeskanzler im Gespräch mit Chirac deut-
liche Worte gefunden hat. Eine innere Angelegen-
heit Frankreichs sind die geplanten Atomwaffentests 
allerdings ganz und gar nicht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Sie gehen die Parlamente und die Regierungen der 
ganzen Welt sehr wohl an, also auch uns. Denn wir 
tragen die Verantwortung für die Menschen überall, 
wenn es darum geht, ihr Überleben zu sichern. Ver-
gessen wir eines nicht: Solange es Atomwaffen gibt, 
kann die Vernichtung der Menschheit nicht ausge-
schlossen werden. Führen wir uns vor Augen, daß je-
der Test hilft, Atomwaffen zu modernisieren, zu ef-
fektivieren und noch einsetzbarer zu machen. Das 
heißt, im Ergebnis wird die Schwelle zum Atomein-
satz gesenkt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Wie man hört, soll die geplante Testserie auch dazu 
dienen, künftige Tests mittels Computersimulation 
durchführen zu können. Herkömmliche Testverfah-
ren sollen dann entbehrlich werden. Diese Argumen-
tation entlarvt das grundlegende Kalkül. Seit Jahren 
wissen wir, daß einige Atommächte an dieser Tech-
nologie arbeiten. Ich halte das für einen Skandal. 
(Beifall der Abg. Uta Zapf [SPD]) 
Hier setzt sich der unsägliche Trend fort, daß erst 
dann auf Waffen - in diesem Fall Waffentests - ver-
zichtet wird, wenn Besseres in den Schubladen liegt. 
Das muß aufhören! Sonst kommen wir aus dem Teu-
felskreis der gegenseitigen atomaren Bedrohung nie 
heraus. Sonst wird es uns nie gelingen, dem Ziel der 
weltweiten atomaren Abrüstung näherzukommen. 
Im Gegenteil: Dies alles provoziert die weitere Atom-
rüstung. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Kritik fordert auch die Signalfunktion von Atom-
waffen heraus. Jeder Atomwaffentest kann von den 
sogenannten Schwellenländern als Signal verstan-
den werden, daß die Atommächte das langfristige 
4082 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Katrin Fuchs (Verl) 
Ziel, Atomwaffen abzuschaffen, aufgegeben haben. 
Können wir sicher sein, daß diese Länder weitere 
Atomwaffentests nicht als Aufforderung verstehen, 
ebenfalls Atomwaffen zu testen? Dürfen wir hinneh-
men, daß trotz der von den USA und Rußland verein-
barten Einschnitte in ihre Atomwaffenarsenale mit 
neuen Tests der Weg der qualitativen Aufrüstung be-
schritten wird? 
Der Deutsche Bundestag hat sich jedenfalls ent-
schieden. Wir haben im Sommer 1993 einen Antrag 
verabschiedet, in dem wir erklären: Wir wollen ein 
internationales Teststoppabkommen. 
Ich möchte dem Bundeskanzler sagen - wo ist er? -, 
daß er unseren Protest bitte als ein von Verantwor-
tungsbewußtsein gegenüber den zukünftigen Gene-
rationen geleitetes Beharren auf dieser Posi tion ver-
stehen möge. Zugleich richten wir die dringende 
Bitte an ihn, unsere Haltung gegenüber der französi-
schen Regierung nachdrücklich zu vertreten. 
Er hat in dieser Frage das ganze deutsche Parla-
ment hinter sich; etwas, was hier in diesem Hause 
durchaus nicht zur Routine gehört. Er hätte auch 
Rückenwind - wie andere Staatschefs - durch die 
OSZE-Parlamentarierkonferenz, die am vorigen Frei-
tag in Ottawa einen eindeutigen Beschluß gefaßt hat. 
Wir Parlamentarier aus 50 Staaten haben die franzö-
sische Entscheidung, die Atomwaffentests wieder-
aufzunehmen, ausdrücklich mißbilligt. Wir haben 
auch darauf hingewiesen, daß sich die Entscheidung 
Frankreichs für die Wiederaufnahme von Atomtests 
auf die laufenden Verhandlungen über einen umfas-
senden Teststoppvertrag in Genf negativ auswirken 
wird und die Bemühungen, die Weiterverbreitung 
von Atomwaffen zu verhindern, dadurch erheblich 
erschwert werden. 
Erinnern wir uns doch, wie mühsam es auf der 
Konferenz in New York, von der der Bundeskanzler 
gesprochen hat, war, die Teilnehmerstaaten für eine 
positive Entscheidung zu gewinnen. Viele haben erst 
in letzter Minute zugestimmt, weil die Aussicht be-
stand, daß auf die Nukleartests in absehbarer Zeit 
verzichtet wird. 
Welch ein Vertrauensbruch der französischen Re-
gierung gegenüber den Teilnehmerstaaten der Kon-
ferenz, wenn sie nun doch wieder mit den Tests be-
ginnen will! Präsident Chirac will offensichtlich poli-
tische Statur und Führungsstärke zeigen. Wenn das 
so ist, sollte er seine Entscheidung zurücknehmen. 
Dies wäre nicht nur ein mutiger Schritt zur außenpo-
litischen Schadensbegrenzung für unsere französi-
schen Freunde, sondern auch der Nachweis der 
Lernfähigkeit. Herr Chirac würde mit einer solchen 
Kurskorrektur sicherlich nicht nur im Deutschen 
Bundestag auf Respekt und Sympathie stoßen. 
Frankreich wäre fürwahr eine „grande na tion", 
wenn seine politische Führung die Größe hätte, aus 
eigener Einsicht und Erkenntnis eine Entscheidung, 
die sich als nicht vermittelbar und im Ziel als verhee-
rend erwiesen hat, aufzugeben. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Kollegin Angelika Beer. 
Angelika Beer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Frau 
Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! 
Den Kanzler kann ich leider nicht begrüßen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
- Doch; wunderbar. - Herr Bundeskanzler Dr. Hel-
mut Kohl, am 6. August jährt sich zum fünfzigsten 
Mal ein Tag, den wir heute nicht vergessen sollten, 
nämlich der Tag des Abwurfs der ersten Atombombe 
auf Hiroshima. Kurz danach erfolgte der Abwurf auf 
Nagasaki. Hunderttausende von Toten waren zu ver-
zeichnen; noch heute gibt es Folgewirkungen und 
Opfer. 
Trotz des Endes des Kalten Krieges stehen heute 
nach wie vor 48 000 atomare Sprengköpfe zur Verfü-
gung; sie sind eine atomare Bedrohung. Allein auf 
Grund der Erkenntnis, daß es ein „Nie wieder!" von 
Hiroshima geben muß, sind wir zu atomaren Abrü-
stungsverhandlungen gekommen, zu START I, zur 
unbegrenzten NPT-Verlängerung, um zu verhindern, 
daß Atomwaffen weiterverbreitet werden und etwa 
in terroristische Hände gelangen. Die Atomwaffen-
staaten haben sich dabei verpflichtet, radikal für die 
eigene Denuklearisierung zu sorgen. 
Was bleibt unter dem Strich? Die Ankündigung 
Chiracs konterkariert nicht nur den positiven Ansatz 
von Mitterrand vor zehn Jahren, die Ini tiative für ei-
nen Atomteststopp zu ergreifen, sondern gefährdet 
auch die europäische Sicherheitspolitik - und das 
nicht nur im Bereich der Nuklearwaffen. In der Situa-
tion der Destabilität, die wir im Moment in Europa 
haben, sind sämtliche Abrüstungsverträge am Wan-
ken. Ich erinnere nur an das Feilschen um den KSE- 
Vertrag. 
Es wird Frankreich und seiner nationalen Groß-
machtpolitik, die versucht, atomar das letzte I-Tüp-
felchen draufzusetzen, zuzuschreiben sein, wenn der 
START-II-Vertrag nicht unterschrieben wird. 
Es wird zu weiteren Atomtests von seiten Chinas 
kommen. Und wir wissen nicht, wie Rußland reagie-
ren wird. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, dieser natio-
nale Alleingang Frankreichs ist eben keine natio-
nale Angelegenheit. Ich erinnere die Bundesregie-
rung, ich erinnere Herrn Kohl, aber auch Herrn Au-
ßenminister Kinkel an folgendes: Es ist heute das 
zweite Mal in dieser Legislaturpe riode - also in sehr 
kurzer Zeit -, daß die Opposition Sie, Herr Bundes-
kanzler, vor einem internationalen Schaden bewah-
ren muß. Es ist das zweite Mal, daß die deutsche 
Bundesregierung sich hier herstellt und ein politi-
sches Geschehen als eine nationale Angelegenheit 
bezeichnet. Wenn Menschenrechte verletzt werden, 
wenn international Menschen der atomaren Verseu-
chung ausgesetzt werden und wenn - wie in Tsche-
tschenien - ein Volk massakriert wird, dann ist das 
keine na tionale Angelegenheit. Wir geben Ihnen 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4083 
Angelika Beer 
heute zum zweiten, aber zum letzten Male die Mög-
lichkeit, Ihre Position rechtzeitig zu korrigieren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Es ist auch nicht an der Zeit, sich in Selbstbeweih-
räucherung zu ergehen und auf die Erfolge der Bun-
desregierung beim NPT-Vertrag hinzuweisen. Wenn 
Ihre Aussagen, Herr Kinkel, dort - wir alle haben sie 
begrüßt - ernst gemeint waren, dann ist gerade 
Deutschland mit dem Verzicht auf Atomwaffen im ei-
genen Land prädestiniert für einen Protest gegen-
über der französischen Regierung, damit Frankreich 
von diesem atomaren Größenwahn Abst and nimmt. 
(Beifall bei Abgeordneten der PDS) 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, wir haben 
heute über die Umwelt und die Gefährdung der 
Menschen gesprochen. Sie stehen ganz vorne, an er-
ster Stelle. Deswegen unterstützen wir den interna-
tionalen Protest gegen die Wiederaufnahme der 
Atomtests. Wir nehmen die kritischen Worte, die 
auch von seiten der Regierungskoalition gekommen 
sind - Herr Kollege Pflüger, leicht daneben in der 
Wortwahl, aber beim zweiten Lesen vielleicht nach-
denkenswert -, ernst. 
(Zuruf von der F.D.P.: Sie sind ganz schön 
arrogant!)  
Sie haben in der Maastricht-Debatte des Bundesta-
ges vom 22. Juni unsere Anträge abgelehnt. Auch 
die sogenannten Liberalen haben sich bemüßigt ge-
fühlt unsere Proteste gegen Atomtests zurückzuwei-
sen. Sie werden nach der Sommerpause Gelegenheit 
haben, über unseren erneuten Antrag abzustimmen, 
und werden, wenn Sie wieder dagegenstimmen, Ih-
ren heutigen Aussagen entgegenwirken. Es wird 
sich zeigen, daß hier nur schöne Worte gemacht wer-
den, möglicherweise um die Brüderfreundschaften 
mit Chirac und vorher mit Mitterrand aufrechtzuer-
halten in dem Buhlen um einen Platz im Sicherheits-
rat. Dafür artikulieren sie den Protest gegen den 
Atomwahn dann nicht öffentlich. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Sie können ja re
-
den, was Sie wollen! Wir sind alle einer 
Meinung! Haben Sie das nicht gemerkt?) 
- Das wird sich zeigen. Sie haben Gelegenheit, dar-
über abzustimmen und jetzt Ihre Position zu ändern 
und dafür zu sorgen, daß wir nicht erst debattieren, 
wenn die Atomtests durchgeführt sind. Der Kampf 
für die Menschen beginnt jetzt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Kollege Ch ris tian Schmidt. 
Christian Schmidt (Fürth) (CDU/CSU): Sehr ge-
ehrte Damen und Herren! Josef Joffe schreibt in der 
gestrigen Ausgabe der „Süddeutschen Zeitung": 
Die Bundesrepublik braucht Frankreich, um das 
europäische Werk voranzutreiben - von der Wäh-
rungsunion bis zur EU-Erweiterung. Sie braucht 
Frankreich als verläßlichen Partner in der Außen- 
und Sicherheitspolitik. 
Wenn wir die historischen Daten, die eingeführt wor-
den sind, noch um weitere wich tige Daten ergänzen, 
die sich heute jähren, dann erinnern wir daran, daß 
vor 125 Jahren die Emser Depesche einen der Kon-
flikte zwischen Deutschland und Frankreich in Gang 
gesetzt hat, der eigentlich heute, 125 Jahre später, zu 
dem, was Josef Joffe schreibt, geführt hat: der Not-
wendigkeit, die Frage der europäischen Sicherheit 
zu betreiben. 
Die CSU-Landesgruppe, die heute aus Warschau 
zurückgekommen ist, die gestern in Sejm Diskussio-
nen mit Kollegen über die Zukunft der europäischen 
Sicherheit geführt hat, nimmt von den Gesprächen 
gerade zu diesem Thema mit, daß unsere polnischen 
Freunde uns darauf hinweisen, wie dringend not-
wendig aus ihrer Sicht auf Agenda Nr. 1 die Frage 
der gemeinsamen europäischen Sicherheitspolitik 
ist. Diese Überlegungen müssen den Ton bestimmen, 
in dem wir mit Freunden reden. Der Ton macht die 
Musik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Er hat heute in dieser Debatte bereits viele Miß-
klänge erzeugt. Es darf nicht so sein, daß diejenigen 
recht behalten, die sagen, in Frankreich könnten 
wieder alte Ressentiments aufleben. 
Es ist zugespitzt formuliert und sollte nicht den all-
gemeinen Sprachgebrauch prägen: „Katastrophal 
falsch", „unmißverständlich deutlich zu machen", 
„nationale Prestigepolitik". Wer Frankreich kennt, 
weiß, was er dort mit solchen Worten anrichten kann. 
Jedenfalls wird das nicht zur Geneigtheit führen, den 
deutschen Vorschlägen und Überlegungen zuzustim-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Ulrich Heinrich [F.D.P.]) 
Wer meint, Europa mit der Brechstange schaffen zu 
können, der wird merken, daß er an seinem Ziel - 
dem Ziel, das wir alle im Auge behalten müssen - 
nicht weiterarbeiten kann, nämlich eine gemeinsame 
Außen - und Sicherheitspolitik zu erreichen. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Weil einige der 
Grünen Europa gar nicht wollen!) 
- Ich unterstelle einmal, daß dies ein gemeinsames 
Ziel ist. Es gibt einen anderen Punkt, in dem in der 
Tat fundamentale Unterschiede bestehen. Die Frage, 
ob auf nukleare Komponenten in der Sicherheitspoli-
tik verzichtet werden kann, wird wohl unterschied-
lich beantwortet, wie ich das vorhin auch von Kolle-
gen aus der SPD gehört habe. 
Wir haben lange unter dem atomaren Schirm der 
transatlantischen Allianz, aber auch unter europä-
ischen Komponenten gelebt. Die nukleare Prolifera-
tion - dieses Thema wurde angesprochen -, die uns 
nicht ruhig schlafen lassen kann, ist einer der Ansatz-
punkte, um über die Frage zu reden, ob es notwen- 
4084 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Christian Schmidt (Fürth) 
dig ist, auch in Zukunft über nukleare Komponenten 
zu verfügen. In dieser Frage würden sich unsere Po-
sitionen unterscheiden. Uns eint das Bedenken hin-
sichtlich der ökologischen und der technologischen 
Notwendigkeit, wie hier mehrfach zum Ausdruck ge-
bracht worden ist. 
Nur, der Deutsche Bundestag ist nicht die französi-
sche Nationalversammlung. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das ist richtig!) 
Wir sollten gewisse Themen den gewählten Vertre-
tern des französischen Volkes überlassen, die eine 
souveräne Entscheidung ihres Präsidenten zu bewer-
ten und zu unterstützen haben. 
Von der großen Oppositionsbewegung in Frank-
reich, von der hier gesprochen ist, habe ich, soweit 
ich das verfolgen konnte, nicht sehr viel gemerkt. Es 
wäre fatal, wenn der „Bombenfreund Frankreich", 
wie Josef Joffe es sagt, sich so nur von der Seite öst-
lich des Rheins artikuliert fühlen müßte. Wir sollten 
die Lehren der Emser Depesche und der drei darauf 
folgenden Kriege nicht aus den Augen verlieren. 
(Zurufe von der SPD) 
- Ihnen und auch Bordeauxweintrinkern tut es gut, 
wenn sie in die Geschichte blicken. 
Es ist nicht ausgemacht, daß alle Dinge, die wir 
uns vorgenommen haben, in den nächsten Jahren 
und Jahrzehnten bereits vereinbart werden können. 
Die gemeinsame Außen- und Sicherheitspolitik muß 
noch erarbeitet werden. Wir sollten unseren bewuß-
ten und im Ton zurückhaltenden Beitrag dazu lei-
sten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Jetzt spricht die 
Kollegin Heidemarie Wieczorek-Zeul. 
Heidemarie Wieczorek-Zeul (SPD): Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Es ist ein Tatbestand: Helmut 
Kohl hat drei Wochen lang zu den geplanten franzö-
sischen Atomwaffentests geschwiegen und sie als 
nationale Sache Frankreichs abgetan. Er hat auf 
dem Gipfel in Cannes, während sich dort andere eu-
ropäische Staats- und Regierungschefs deutlich ge-
äußert haben, nicht reagiert und ist auch jetzt ein-
deutig zu spät und zu lau auf die geplanten Atom-
tests Frankreichs eingegangen. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Helmut Kohl 
[CDU/CSU]: Woher wissen Sie denn das? 
Warum sagen Sie das denn?) 
Sie sollten sich ein Beispiel an Ihrem dänischen, Ih-
rem schwedischen oder auch Ihrem österreichischen 
Kollegen nehmen. 
Im übrigen, an die Mehrheit in diesem Haus ge-
richtet: Am 22. Juni haben wir unseren Antrag in der 
Europadebatte, wo er hingehö rt , eingebracht, diese  
französischen Atomwaffentests abzulehnen. Sie ha-
ben unseren Antrag niedergestimmt. Das war ein 
Fehler. Zur Ehrlichkeit in der Politik gehört, daß Sie 
das einmal einräumen und hier deutlich sagen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Es ist eine zentrale Aufgabe einer gemeinsamen 
europäischen Außen- und Sicherheitspolitik, die 
französischen Atomwaffentests zu verhindern. Es ist 
eben keine nationale, souveräne Entscheidung. Viel-
mehr gehört es zur gemeinsamen europäischen Au-
ßen- und Sicherheitspolitik, die französischen Atom-
waffentests zu verhindern, weltweit dafür zu sorgen, 
daß Atomwaffen nicht weiterverbreitet werden und 
daß endlich das Menschheitsziel, die Atomwaffen ab-
zuschaffen, verwirklicht wird. Wir wollen doch, Herr 
Schmidt, Atomwaffen nicht europäisieren; wir wollen 
sie abschaffen. Das muß doch das politische Ziel 
sein! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Atomwaffentests sind ein Verstoß gegen die Euro-
päische Menschenrechtskonvention, die den Schutz 
des Lebens garantiert. Jacques Chirac wird mit Ma-
gen vor dem Europäischen Gerichtshof für Men-
schenrechte rechnen müssen; wir werden diese Ma-
gen unterstützen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht auch um 
folgendes: Europa wird in anderen Teilen der Erde 
als Region wahrgenommen. Was die Franzosen jetzt 
planen, wird im Südpazifik als ein Angriff Europas 
wahrgenommen. Dann können wir doch nicht sagen: 
Das ist eine nationale Entscheidung Frankreichs. - 
Vielmehr sind wir in der Verantwortung, auch das 
Ansehen Europas zu schützen und dafür zu sorgen, 
daß im Südpazifik von Frankreich keine Atomwaf-
fentests durchgeführt werden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Jetzt kommt der Vorwurf, diese Kritik an den 
Atomwaffentests sei antifranzösisch. Mit Verlaub: Ich 
habe den Inhalt der Rede, die Präsident Mitterrand 
1983 im Deutschen Bundestag gehalten hat, nicht ge-
teilt; aber sie war nicht antideutsch, weil sie eine be-
stimmte Position in Deutschland kritisiert hat. Ge-
nausowenig wäre es antifranzösisch, wenn Helmut 
Kohl in der französischen Nationalversammlung ge-
gen die Atomwaffentests spräche. Das ist so wenig 
antifranzösisch, wie es die kritische Position der fran-
zösischen Sozialisten oder die der französischen ka-
tholischen Bischöfe oder die der 400 französischen 
Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen ist. Das 
sollte sehr deutlich werden. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Wir fordern deshalb die Bundesregierung auf - 
Herr Kinkel hat ja Gelegenheit, sich hier noch zu 
Wort zu melden -: Verlangen Sie eine Sondersitzung 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4085 
Heidemarie Wieczorek-Zeul 
des EU-Außenministerrats, auf der die Forderung 
nach Verzicht auf die Atomwaffentests erhoben wer-
den muß; tragen Sie dort die Kritik des gesamten 
Deutschen Bundestages vor! 
Ich komme jetzt noch auf ein Argument zu spre-
chen, das ja unterschwellig auch bei Herrn Schmidt 
vorhin immer eine Rolle gespielt hat. In bezug dar-
auf, finde ich, muß man sehr genau überlegen. Da 
wird gesagt, wir sollten nicht so laut reagieren; man 
provoziere möglicherweise die neue französische Re-
gierung zu einem weiteren nationalen Rückzug, des-
halb müsse man vorsichtig sein. - Ich halte das für 
ganz falsch. Ich bin dafür, daß wir, auch diese Bun-
desregierung, offen konstatieren, daß es einen Wech-
sel in der politischen Linie der französischen Regie-
rung gegeben hat. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS) 
Lesen Sie bitte nach, was einer der wichtigsten Be-
rater der neuen französischen Regierung in einer 
Wochenzeitung in der letzten Woche formuliert hat! 
Da wird mit dem „Rückzug auf den Nationalstaat" 
und dem Verzicht auf europäische Integration als 
angeblichen Mitteln kalkuliert, den Rechtsradikalen 
und Le Pen entgegenzuarbeiten. Ich bin für eine of-
fene europäische Diskussion über eine solche Stra-
tegie. Ich würde sie genauso verurteilen, wenn ein 
ähnlicher Versuch in Deutschland gemacht würde. 
Im übrigen wäre eine solche Entwicklung lebensge-
fährlich für Westeuropas Zusammenhalt. Ein solcher 
Rückzug ist anachronistisch, er gefährdet auch in 
Westeuropa Frieden und Völkerverständigung. Dies 
der Bevölkerung in Deutschland, Frankreich und 
Europa insgesamt zu sagen, gebieten - Herr 
Schmidt, ich sage es an Sie gerichtet - die Erfah-
rungen unseres Kontinents in diesem Jahrhundert. 
Deshalb werden wir eine grundlegendere Debatte 
über Europa führen müssen. Ich erwarte, daß die 
Bundesregierung in dieser Frage endlich einmal 
klar und deutlich Position bezieht, wie sie auf eine 
derart gefährliche Entwicklung in Europa antwor-
ten will . 
Ich bedanke mich sehr für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Hein rich Lummer. 
Heinrich Lummer (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Bun-
deskanzler hat gesagt, und dieses Parlament hat be-
schlossen: Wir halten derartige Tests für unangemes-
sen und falsch. Insofern gibt es eine einhellige Mei-
nung dieses Hauses. Sie ist der französischen Regie-
rung bekannt. Wir haben alle Veranlassung, immer 
wieder deutlich darauf hinzuweisen. Das ist klar. 
Wenn wir heute über dieses Thema diskutieren, 
diskutieren wir nicht das erste Mal darüber. Wie  
ich sehe, kommen auch keine neuen Argumente 
hinzu. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das ist wahr! Dann können 
Sie sich ja wieder hinsetzen!) 
Wir wissen: Das Verhältnis zwischen Deutschland 
und Frankreich ist für Europa letztlich konstitutiv. 
Das ist das eine, was wir angesichts der Situation re-
gistrieren müssen. Das zweite ist die Feststellung, 
daß wir, wenn wir solche Tests für unangemessen 
halten, unsere Enttäuschung über die Absicht der 
französischen Regierung Ausdruck geben müssen. 
Meine Damen und Herren, wenn Herr Kollege 
Scharping sich mit einem Teil der französischen Öf-
fentlichkeit verbünden will, dann muß man ihm fol-
gendes sagen: Chirac hat im Wahlkampf darauf hin-
gewiesen, daß er die Atombombenversuche durch-
führen werde. Er ist im Bewußtsein dieser Vorent-
scheidung gewählt worden. Man könnte sogar sa-
gen, er hat dafür mit der Wahl ein Mandat bekom-
men. Wir wollen das nicht tun, aber er hat keinen im 
unklaren darüber gelassen, was seine Politik ist und 
wo es langgeht. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: So ein 
Unsinn!) 
Ich habe Verständnis für alle negativen Äußerun-
gen. Nur einen Teil jener Dramatik vermag ich nicht 
zu begreifen, die immer wieder zum Ausdruck 
kommt. Ich denke, wir reden hier nicht über die er-
sten Atombombenversuche, sondern über die letz-
ten. Der französische Präsident hat sehr deutlich dar-
auf hingewiesen - Herr Kollege Pflüger hat es ge-
sagt, und ich unterstreiche das -: Dieses sind für uns 
die letzten Versuche einer Reihe, die wir unterbro-
chen haben. Wir sind fest entschlossen und gewillt, 
danach jenen Vertrag zu unterschreiben, der keine 
solchen Tests mehr zuläßt. Das soll ab dem nächsten 
Jahr der Fall sein. 
Sich dafür gemeinsam mühen und einzusetzen, 
finde ich, ist eine wichtige Sache, so daß wir nicht 
mehr auf eine Vergangenheit zurückblicken müssen, 
in der wir nicht ahnen konnten, wann es mit diesen 
Tests zu Ende sein werde. Jetzt wissen wir: Es be-
steht eine gute Chance, daß diese Testreihe nächstes 
Jahr zu Ende ist - nicht nur, weil wir das wollen, son-
dern auch, weil es der französische Präsident gesagt 
hat 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da müssen 
wir ja jubeln!) 
und die Verhandlungen darüber noch in diesem 
Jahre beginnen werden. Das ist, finde ich, eine vor-
zügliche Situation. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich möchte noch eine 
Bemerkung machen, weil mehrfach angeklungen ist, 
es gehe hier um die generelle Beseitigung aller 
atomarer Waffen; dies sei das wünschens- und erstre-
benswerte Ziel. 
(Beifall bei der SPD) 
4086 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Heinrich Lummer 
Ich kann dies nur unterstreichen. Ich habe auf der 
einen Seite Verständnis dafür, aber ich will auf der 
anderen Seite folgendes sagen: Ich glaube, wenn es 
diese Atomwaffentests in der Mitte Europas - bei den 
Russen wie bei den Amerikanern, den Engländern 
und den Franzosen - nicht gegeben hätte, dann hät-
ten wir hier möglicherweise längst kriegerische Aus-
einandersetzungen gehabt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das heißt, jede friedensstiftende Fähigkeit, die aus 
dieser überdimensionalen Vernichtungsfähigkeit 
hervorgeht, muß man auch sehen. Karl Jaspers hat 
dies schon in den 60er Jahren als erster ausgedrückt, 
und ich habe gerade in Berlin ein Stück von dem 
atomaren Schutz und Schirm - nicht nur der Ameri-
kaner, sondern auch der Franzosen - nach dem Mau-
erbau erlebt. Ich habe also dazu eine andere Einstel-
lung als vielleicht manche andere. 
Meine Damen und Herren, wir reden heute über 
dieses Thema. Es ist mehrfach - nicht zuletzt bei der 
Kollegin Wieczorek-Zeul - angeklungen: Wir sollten 
durch unser Tun, durch unseren Boykott oder was 
auch immer wir machen könnten, dafür sorgen, daß 
das Ansehen Europas bewahrt bleibt. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Von Boykott 
haben wir nichts gesagt!) 
Ich will Ihnen nur sagen: Wenn wir diese Frage 
heute diskutieren sollten: das Ansehen Europas zu 
bewahren, dann müßten wir über Bosnien diskutie-
ren. Dort ist dieses Ansehen in die Binsen gegangen, 
viel mehr als durch jeden französischen Atomver-
such. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da sind wir mit unserem Ansehen längst im Eimer, 
weil wir nicht in der Lage waren, dieses aktuelle Pro-
blem zu lösen. Dort gibt es tagtäglich Tote. Alles an-
dere sind nur Befürchtungen, die an die Wand ge-
malt werden, nicht mehr und nicht weniger. 
Ich denke, wir sollten uns darauf konzentrieren, 
die französische Regierung dazu zu bewegen, von ih-
rer Entscheidung Abstand zu nehmen, aber das Ziel 
im Auge zu behalten, daß es ab dem nächsten Jahre 
nicht mehr zu solchen Versuchen kommt, sondern 
dazu, jenen Vertrag gemeinsam abzuschließen und 
zu unterzeichnen, der uns in der Zukunft vor allen 
Versuchen - ob chinesischen, amerikanischen oder 
französischen - bewahrt. Das ist, denke ich, der 
Mühe wert. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Es spricht jetzt 
Herr Kollege Freimut Duve. 
Freimut Duve (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Morgen ist der 14. Juli, der 
französische Nationalfeiertag, der für ganz Europa, 
besonders alle Republiken Europas, Bedeutung hat. 
Er hat für das Entstehen der zivilen Gesellschaft Be-
deutung und wird im Weiterleben der zivilen Gesell-
schaft seine Bedeutung nicht verlieren. Am Vor-
abend dieses Tages diskutieren wir über unser Ver-
hältnis zu Frankreich. 
Ich selber bin vor 37 Jahren in die Politik, wo ich 
nicht hinwollte, wegen des Algerienkrieges geraten 
und zu einem Kritiker Frankreichs geworden. Von 
Frankreich habe ich eine große Kultur der journalisti-
schen, intellektuellen und publizistischen Kritik am 
Tun des eigenen Staates - Servan-Schreiber will ich 
nur als Beispiel nennen - gelernt. Ohne diese Kritik 
wäre General de Gaulle nicht dahin gekommen, den 
Frieden herzustellen und Millionen Menschen aus 
Nordafrika nach Frankreich zu holen. Die französi-
sche Kritik am eigenen Tun ist also wichtig. 
In diesem Punkt, über den wir heute reden, brin-
gen wir zum zweitenmal eine gemeinsame Position 
zum Ausdruck - der Bundeskanzler genauso wie 
Joschka Fischer. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Gefährliche Rei
-
henfolge!) 
- Das kann er ab, der Bundeskanzler, und Herr Fi-
scher auch. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Sagen Sie mal 
was zu Scharping!) 
- Wir sind ja sowieso einer Meinung. 
Diese Kritik gibt es in Frankreich heute nicht. Es ist 
falsch, zu glauben, daß die Kritik an den Atomtests 
heute ebenso profund wäre wie die Kritik an der 
französischen Politik der 50er und 60er Jahre. Das ist 
unser eigentliches Problem. Denn unsere Aufgabe 
ist, die meiner Überzeugung nach falsche Analyse 
der französischen Führung von dem, was in den 90er 
Jahren und im nächsten Jahrhundert Sicherheit be-
deutet, deutlich zu machen. 
Zum erstenmal nach 1945 gibt es in Europa Mas-
senvertreibungen - wir haben es vorgestern, gestern 
gehört -, und es gibt viele Atommächte, die nicht in 
der Lage sind, gegen die Sicherheitsgefährdung, un-
ter der wir eigentlich leiden, abschreckend zu wir-
ken. Mit Atomwaffen ist das schon gar nicht mit mög-
lich. Atomwaffen sind nicht in der Lage, das, was uns 
bedroht, abzuschrecken. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie des Abg. Hein rich 
Graf von Einsiedel [PDS]) 
Sie sind dazu nicht mehr in der Lage; sonst hätte es 
Srebrenica nicht gegeben. 
Dies ist der entscheidende Unterschied zu der Si-
tuation im Kalten Krieg. Wir wollen uns über die Ab-
schreckungsfähigkeit im Kalten Krieg heute nicht 
noch einmal streiten. Aber die Sicherheitsbedrohung 
für ganz Europa ist mit einer Force de frappe nicht 
mehr abzuschrecken. Sie ist fehl am Platze. 
(Dr. Friedbert Pflüger [CDU/CSU]: Das 
stimmt nicht!) 
Nur, diese Diskussion ist in Frankreich außerordent
lich schwierig. Mir geht es mehr darum, mit den 
französischen Freunden über die Frage „Wie sieht 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4087 
Freimut Duve 
die gemeinsame Sicherheitspolitik künftig aus?" zu 
diskutieren und vielleicht zu einer Revision der Ent-
scheidung der französischen Regierung zu kom-
men. 
Die deutsch-französische Freundschaft jedenfalls 
wurde in diesem Hause bisher von niemandem klein-
geschrieben und darf von niemandem in Deutsch-
land, auch von der jüngeren Generation nicht, Mein
-
geschrieben werden. Wir können das, was in Frank-
reich passiert, nicht mit dem vergleichen, was in 
China passiert. Die Verbundenheit durch das Durch-
leben zweier Weltkriege, durch 40 Jahre gemeinsa-
mes Arbeiten an einem engen Zusammenkommen 
und das gemeinsame Arbeiten an einem demokrati-
schen, zivilen Europa ist etwas völlig anderes als das, 
was uns mit China verbindet. Deshalb bin ich dage-
gen, diese beiden Vorgänge miteinander zu verglei-
chen. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Aber in Frankreich wird diese nukleare Kompo-
nente immer noch - nach meiner Meinung ist dies 
falsch - als ein nationales Eigentum, als Symbol allei-
niger Bedeutung wahrgenommen, was es nach mei-
nem Eindruck und objektiv nicht mehr ist. Aber das 
kann man den Franzosen nicht einfach durch Ap-
pelle, durch Boykott - schon gar nicht - deutlich ma-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir müssen vielmehr eine gemeinsame Diskussion 
über neue Gefahren, die unser aller Sicherheit bedro-
hen, anfangen. 
Herr Lamers, wir wollen kein Kerneuropa. Aber 
wir wollen auch kein Kernwaffeneuropa. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Es spricht jetzt 
der Kollege Karl Lamers. 
Karl Lamers (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Ver-
ehrte Kolleginnen und Kollegen! Freundschaften 
zwischen Menschen wie auch zwischen Völkern 
zeichnen sich nicht dadurch aus, daß es keine Mei-
nungsverschiedenheiten gibt, sondern durch die Art, 
wie Meinungsverschiedenheiten behandelt werden. 
Dem Versuch, diesem Postulat gerecht zu werden, ist 
man hier heute sehr unterschiedlich nachgekommen. 
Kollege Fischer, was sich Ihr Kollege Bock im Euro-
päischen Parlament geleistet hat, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was sich da 
überhaupt einige geleistet haben!) 
war eine Unglaublichkeit. Ich hätte schon erwartet, 
daß Sie sich heute davon distanzierten. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Was hat er denn gemacht?) 
- Sie haben es vielleicht nicht wahrgenommen. Aber 
in Paris, woher ich gerade komme, ist bemerkt wor-
den, daß sich ein deutscher Abgeordneter immerhin 
eines Vokabulars bedient - - 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Wolf!) 
Er hat von „Rambo" gesprochen, als er vom französi-
schen Staatspräsidenten gesprochen hat. 
(Zuruf von der F.D.P.: Wolf war das!) 
Ich habe bei den Gesprächen, die ich gestern und 
heute in Pa ris geführt habe, sehr wohl bemerkt, daß 
die Kritik, die in aller Welt, in Europa und vor allen 
Dingen natürlich in Deutschland geäußert worden 
ist, nicht ohne Wirkung geblieben ist. Ich habe aber 
auch gemerkt, daß die eine oder andere Art der Kri-
tik bis hin zu Boykottaufrufen zu einer Verstörung 
quer durch die politischen Lager in Frankreich führt. 
Natürlich habe ich mir auch die eine oder andere 
Gegenfrage anhören müssen. Die Franzosen haben 
gesagt: Nun gut, es gibt verschiedene Gründe und 
Motive für die Kritik an unseren Tests. Ein Motiv ist: 
Eigentlich ist es gar nicht nötig. Aber - so sagen sie -, 
wenn wir so töricht wären, Tests zu machen, wenn 
sie überhaupt nicht erforderlich sind, dann wäre 
überhaupt keine Basis zur Zusammenarbeit vorhan-
den; dann wären wir absolut ungeeignet, dieses 
Land zu führen. Weiter sagen sie: Ihr müßt uns bitte 
glauben, daß wir - wenn wir so etwas machen, von 
dem wir natürlich wissen, daß es problematisch ist - 
es nur tun, weil wir meinen, daß es im Interesse der 
Erhaltung dieser Nuklearwaffen notwendig ist. 
Dann kommt die zweite Frage. Unterstellt doch 
einfach einmal, dies sei richtig: Was ist denn dann 
der Grund für eure Kritik? 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Sie glauben nicht, daß das 
die Vollbremsung in der Europapolitik ist? 
Mururoa als Vorwand?) 
- Nein, nein. Ich komme noch auf den europäischen 
Zusammenhang, Kollege Fischer. 
Sie sagen: Tönt nicht die eine oder andere Kritik 
so, daß man daraus eigentlich nur schlußfolgern 
kann - Frau Kollegin Wieczorek hat es hier deutlich 
gesagt -, daß ihr die französischen Nuklearwaffen 
beseitigen wollt? Dann sagen sie: Ja, hier gibt es 
dann in der Tat einen Dissens. 
Frau Kollegin Wieczorek-Zeul, man kann ja ver-
schiedener Meinung sein; aber man kann nicht mei-
nen, nur die eigene Meinung sei immer die richtige. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ja, Herr Lehrer!) 
4088 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Karl Lamers 
Natürlich ist es richtig, was der Kollege Schmidt 
gesagt hat: daß wir in der Tat in einer nuklearver-
dächtigen Umwelt leben. Im Nahen Osten gibt es 
mindestens eine inoffizielle Nuklearmacht und wei-
tere verdächtige. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Siehe Iran!) 
Die Frage ist, Kollege Fischer: Wie gehen wir damit 
um? 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: In den Iran fahren!) 
Ich finde wirklich, wenn wir ehrlich - und dazu ge-
hört in der Tat auch ein gewisses Maß an Aufrichtig-
keit - mit unseren Freunden diskutieren wollen, 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
dann müssen wir eine Antwort auf diese Fragen, die 
die Franzosen stellen, geben. 
Einer hat mir gesagt: Wenn der ehemalige französi-
sche Staatspräsident - ein Sozialist, Frau Kollegin 
Wieczorek-Zeul - ausdrücklich gesagt hat, wir seien 
bereit, den französischen Nuklearwaffen eine europä-
ische Funktion zu geben, dann tut ihr ja so, als hättet 
ihr gar nichts gehört. Wenn ihr aber gleichzeitig eine 
gemeinsame europäische Verteidigung wollt, dann 
müssen wir auch über diesen Faktor reden. - Ich finde 
in der Tat, daß das dazugehört, wenn wir alle eine ge-
meinsame Außen-, Sicherheits- und Verteidigungs-
politik wollen. Das ist ohne jeden Zweifel für uns ein 
schwieriges Thema, nicht zuletzt wegen der Nuklear-
waffen; aber wir können diesem Thema nicht auswei-
chen. Da hilft es nichts, wenn wir uns nur in Empörung 
ergehen. Wir müssen auch über die Sache reden. 
So problematisch uns diese Tests erscheinen mö-
gen und so problematisch sie für uns ohne jeden 
Zweifel auch sind: Vielleicht machen sie auf diesen 
Sachverhalt aufmerksam. Ich hoffe, daß wir im Zuge 
der Diskussion über die europäische Einigung und 
insbesondere über eine gemeinsame Außen- und Si-
cherheitspolitik dieser Frage auch in Zukunft nicht 
ausweichen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Es spricht jetzt 
der Kollege Michael Müller. 
Michael Müller (Düsseldorf) (SPD): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Wir haben in der letz-
ten Zeit zwei Vorfälle gehabt, die in einer besonderen 
Weise ein Spannungsverhältnis zwischen sich immer 
mehr globalisierenden Problemen auf der einen Seite 
und sozusagen der Handlungsunfähigkeit nationaler 
Politik auf der anderen Seite gezeigt haben. Das war 
zum einen - ich will bewußt diesen Zusammenhang 
herstellen - der Vorgang um „Brent Spar", und das ist 
zum anderen jetzt die Auseinandersetzung über die 
Atomtestversuche von Frankreich. 
Dieses Spannungsverhältnis finde ich das eigent-
lich Wichtige. Hier wird der Widerspruch deutlich, 
daß wir auf der einen Seite in einer immer mehr zer-
brechlich werdenden Einheit der Welt leben, aber 
auf der anderen Seite mit unserer bisherigen Politik 
überhaupt nicht der Globalisierung der Probleme 
Rechnung tragen können. Dieses Spannungsverhält-
nis wirkt sich aus meiner Sicht nicht nur in einem 
sehr unklaren Bild der europäischen Politik aus, son-
dern es führt auch zu erheblichen Glaubwürdigkeits-
verlusten der Politik selbst. Das wird an vielen Bei-
spielen deutlich. Ich komme darauf zurück. 
Der Erdgipfel von Rio - ich will darauf hinweisen - 
hat gesagt: Das Entscheidende ist für uns, zu einer 
neuen planetarischen Ethik, zu einer sozialen und 
ökologischen Weltinnenpolitik zu kommen. Wenn 
dies der Fall ist, dann bedeutet das, daß wir allen 
Versuchen widersprechen müssen, die starke Wirt-
schaftsgruppen oder einzelne Regierungen, gleich 
welchen Landes, gleich welchen Konzerns, unter-
nehmen, um die Erde zu ihrem Eigentum zu machen. 
Das geht nicht. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Aus meiner Sicht ist der entscheidende Punkt, daß 
dann vor dem Hintergrund dieser planetarischen 
Ethik Einmischung notwendig, ja sozusagen Pflicht 
ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Das ist eine völlig andere Betrachtungsweise. Sie 
ist aber eine notwendige, und sie hat weder mit 
Überheblichkeit noch mit falschen Feindbildern et-
was zu tun. Sie ist schlicht und einfach Ausdruck ei-
ner Verantwortung in einer Welt, die sozusagen im-
mer mehr zur Einheit wird. 
Die Schwierigkeit ist natürlich, daß die Verhinde-
rung der französischen Atomtestversuche weitaus 
mehr verlangt, als einen weiten Bogen um eine 
Shell-Tankstelle zu fahren. Das ist klar. Aber das be-
deutet nicht, daß man deshalb nur noch leise Töne 
wählen darf. Im Gegenteil, hier muß um so deutli-
cher, wenn auch im Stil der Zusammenarbeit 
Deutschlands und Frankreichs angemessen, klarge-
macht werden, daß dies keine Entscheidung ist, die 
Frankreich allein berührt, sondern daß sie dem ge-
meinsamen Ziel einer neuen planetarischen Ethik 
widerspricht. Das ist der entscheidende Punkt, und 
den muß man auch herausstellen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Es geht auch nicht, daß auf der einen Seite die glo-
bale Verantwortung gefordert wird und auf der ande-
ren Seite die Verseuchung der Meere hingenommen 
wird. Es geht nicht, daß man schweigt, wenn die 
atomare Rüstungsspirale wieder in Gang gesetzt 
wird. 
Das Entscheidende ist aber, was auch die 
„Abendzeitung" schreibt: Man kann sich bei den 
globalen Fragen nicht nur in einzelnen Punkten öf-
fentlich ungeheuer engagieren und in anderen Punk-
ten weitgehend schweigen. Dann bringt man sich in 
die Zwickmühle der Unglaubwürdigkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4089 
Michael Müller (Düsseldorf) 
Es ist in der Tat ein eklatanter Widerspruch, was wir 
an öffentlichem Protest von der Politik gegen „Brent 
Spar" erlebt haben 
(Beifall der Abg. Heidemarie Wieczorek
-
Zeul [SPD]) 
und was wir jetzt bei dem Protest gegen die französi-
schen Atomwaffenversuche erleben. Das paßt nicht 
zusammen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
PDS) 
Wir können es nicht akzeptieren, wenn rücksichts-
lose Multis wie Shell so handeln. Wir können aber 
auch nicht akzeptieren, wenn Politiker - ich be-
fürchte, innenpolitisch motiviert - solche Entschei-
dungen treffen. 
Hier müssen wir sagen: Wir wollen eine andere Po-
litik. Das ist keine antifranzösische Position. Frau 
Wieczorek-Zeul hat festgestellt, daß beispielsweise 
die französische Bischofskonferenz - man kann sie 
wahrlich nicht als antifranzösisch bezeichnen - min-
destens genauso heftig gegen diese Entscheidung 
protestiert hat. 
Lassen Sie mich zuletzt noch eine Bemerkung zur 
Ökologie machen. Ich halte das, was dort abläuft, für 
eine unglaublich gefährliche Zeitbombe. Das Atoll 
hat in der Zwischenzeit nicht nur erhebliche Risse 
und ein Absenken zu verzeichnen; dort ist in Wahr-
heit ein gigantisches unterseeisches Atommüllager 
mit Konsequenzen, von denen keiner weiß, was pas-
siert, wenn es bricht. 
Es gibt ernstzunehmende Hinweise, daß die Bela-
stungsgrenzen dieses Atolls erreicht sind. Wer hier 
mit dem Leben der Menschen im Südpazifik spielt 
und sie sozusagen ohne Selbstbestimmungsrecht in 
Geiselhaft nimmt, handelt unverantwortlich. Er wi-
derspricht der wichtigsten europäischen Tradition, 
nämlich für Freiheit, Gerechtigkeit und Demokratie 
zu kämpfen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Die Aktuelle 
Stunde ist damit beendet. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 2 auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN 
Drohende Wiederaufnahme der französi-
schen Atombombenversuche im Südpazifik 
- Drucksache 13/1986 — 
Überweisungsvorschlag: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen Union 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen. 
Interfraktionell wird die Überweisung der Vorlage 
auf Drucksache 13/1986 an die in der Tagesordnung 
aufgeführten Ausschüsse vorgeschlagen. Sind Sie 
damit einverstanden? - Dann ist die Überweisung so 
beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Dienstag, 5. September 1995 ein. Die 
genaue Uhrzeit wird Ihnen rechtzeitig bekanntgege-
ben 
Ich wünsche allen Kolleginnen und Kollege einen 
schönen Sommer. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 17.52 Uhr) 
Berichtigungen 
47. Sitzung, Seite VII Anlage 2: Statt Robe rt Antretter 
„CDU/CSU" ist „SPD" zu lesen. Seite 3797 C, 
11. Zeile: Statt „Gert" ist „Robert" zu lesen. 
Seite 3917 A, 6. Zeile: „Robert Antretter SPD 29.6. 95" 
ist zu streichen. Seite 3917 B, letzte Zeile: Statt 
„Westeuropäischen Union" ist „Parlamentarischen 
Versammlung des Europarates " zu lesen. Seite 3917 C: 
Die abgegebene Erklärung des Abgeordneten Ro-
bert Antreter (SPD) ist durch die in Anlage 2 abge-
druckte zu ersetzen. 
48. Sitzung, Seite 4019 B: In der Auflistung der Nein
Stimmen zur Beschlußempfehlung des Auswärtigen 
Ausschusses zu dem Antrag der Bundesregierung 
zur deutschen Beteiligung an den Maßnahmen zum 
Schutz und zur Unterstützung des schnellen Einsatz-
verbandes im früheren Jugoslawien einschließlich 
der Unterstützung eines eventuellen Abzugs der VN-
Friedenstruppen - Drucksache 13/1802 und 13/1855 - 
ist der Name Karsten D. Voigt (Frankfurt) durch den 
Namen Ute Vogt (Pforzheim) zu ersetzen. 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4091* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Adler, Brigitte SPD 13.7.95 
Andres, Gerd SPD 13.7.95 
Antretter, Robert SPD 13.7.95** 
Dr. Bötsch, Wolfgang CDU/CSU 13.7.95 
Böttcher, Maritta PDS 13.7.95 
Bulling-Schröter, PDS 13.7.95 
Eva 
Buntenbach, Annelie BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 13.7.95 
Herta 
Dr. Eid-Simon, Uschi BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Engelmann, Wolfgang CDU/CSU 13.7.95 
Erler, Gernot SPD 13.7.95 
Faße, Annette SPD 13.7.95 
Fink, Ulf CDU/CSU 13.7.95 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 13.7.95* 
Gleicke, Iris SPD 13.7.95 
Graf (Friesoythe), SPD 13.7.95 
Günter 
Hasenfratz, Klaus SPD 13.7.95 
Hauser (Rednitzhembach), CDU/CSU 13.7.95 
Hansgeorg 
Dr. Hendricks, Barbara SPD 13.7.95 
Hermenau, Antje BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Heuer, Uwe-Jens PDS 13.7.95 
Hilsberg, Stephan SPD 13.7.95 
Hustedt, Michaele BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Iwersen, Gabriele SPD 13.7.95 
Dr. Jacob, Willibald PDS 13.7.95 
Dr.-Ing. Jork, Rainer CDU/CSU 13.7.95 
Dr. Jüttner, Egon CDU/CSU 13.7.95 
Kastner, Susanne SPD 13.7.95 
Klemmer, Siegrun SPD 13.7.95 
Klose, Hans-Ulrich SPD 13.7.95 
Köhne, Rolf PDS 13.7.95 
Dr. Köster-Loßack, BÜNDNIS 13.7.95 
Angelika 90/DIE 
GRÜNEN 
Kressl, Nicolette SPD 13.7.95 
Kriedner, Arnulf CDU/CSU 13.7.95 
Kröning, Volker SPD 13.7.95 
Kuhlwein, Eckart SPD 13.7.95 
Dr. Graf Lambsdorff, F.D.P. 13.7.95 
Otto 
Lamers, Karl CDU/CSU 13.7.95 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Lemke, Steffi BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Lengsfeld, Vera BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Lippelt, Helmut BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Lörcher, Christa SPD 13.7.95 
Lühr, Uwe F.D.P. 13.7.95 
Dr. Luft, Christa PDS 13.7.95 
Mante, Winfried SPD 13.7.95 
Müller (Berlin), PDS 13.7.95 
Manfred 
Nickels, Christa BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Pick, Eckhart SPD 13.7.95 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 13.7.95 
Hermann 
Rennebach, Renate SPD 13.7.95 
Dr. Rössel, Uwe-Jens PDS 13.7.95 
Scheffler, Siegfried SPD 13.7.95 
Schmidt-Zadel, Regina SPD 13.7.95 
Schmitt (Langenfeld), BÜNDNIS 13.7.95 
Wolfgang 90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Schnell, Emil SPD 13.7.95 
Schönberger, Ursula BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schütze (Berlin), Diethard CDU/CSU 13.7.95 
Schulte (Hameln), SPD 13.7.95 
Brigitte 
Dr. Schulte CDU/CSU 13.7.95 
(Schwäbisch-Gmünd), 
Dieter 
Schultz (Everswinkel), SPD 13.7.95 
Reinhard 
Schulze, Frederick CDU/CSU 13.7.95 
Dr. Schuster, SPD 13.7.95 
R. Werner 
Schwanhold, Ernst SPD 13.7.95 
Seuster, Lisa SPD 13.7.95 
Dr. Sperling, Dietrich SPD 13.7.95 
Terborg, Margitta SPD 13.7.95 
Dr. Thalheim, Gerald SPD 13.7.95 
Thierse, Wolfgang SPD 13.7.95 
Thönnes, Franz SPD 13.7.95 
Uldall, Gunnar CDU/CSU 13.7.95 
4092* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Voigt (Frankfurt), SPD 13.7.95 
Karsten D. 
Volmer, Ludger BÜNDNIS 13.7.95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Wallow, Hans SPD 13.7.95 
Weis (Stendal), Reinhard SPD 13.7.95 
Westrich, Lydia SPD 13.7.95 
Wettig-Danielmeier, Inge SPD 13.7.95 
Wiefelspütz, Dieter SPD 13.7.95 
Wolf (München), Hanna SPD 13.7.95 
Wonneberger, Michael CDU/CSU 13.7.95 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
* * für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Erklärung nach § 31 GO 
des Abgeordneten Robert Antretter (SPD) 
über die in Zusatztagesordnungspunkt 1 a 
aufgeführten Vorlagen 
(Schwangeren- und Familienhilfeänderungsgesetz 
- § 218 StGB) in der 47. Sitzung am 29. Juni 1995 
Es ist zu begrüßen, daß die embryopathische Indi-
kation abgeschafft und damit klargestellt wird, daß 
behindertes Leben vom Gesetzgeber nicht als un-
wert betrachtet wird. Ich kann mich jedoch aus fol-
genden Gründen auch nicht damit abfinden, daß Be-
hinderung zu einer medizinischen Indikation führen 
kann. 
Durch die technischen Fortschritte in der medizini-
schen Therapie und Diagnostik verwischen sich zu-
nehmend Stadien der menschlichen Existenz, die 
einst klar definiert waren. Das gilt nicht nur für das 
Ende des menschlichen Lebens, sondern auch für 
seinen Beginn. Die neuen Möglichkeiten der Medi-
zin bieten Chancen und bergen Gefahren. Als beson-
ders gefährdet sehe ich das Leben behinderter Men-
schen, vor allem ungeborener behinderter Kinder, 
an. Der Ruf nach einem Fürsprecher für das ungebo-
rene Leben muß deshalb heute lauter sein als jemals, 
weil der „Respekt vor dem Leben" , wie ihn beispiels-
weise Albert Schweitzer eingefordert hat, insgesamt 
an Stellenwert zu verlieren droht. 
Wir müssen feststellen, daß sich bei Teilen der Wis-
senschaft eine vor allem für die behinderten Men-
schen gefahrvolle Denkweise breitmacht. Rechts- 
und Sozialphilosophen formulieren bereits unmißver-
ständlich eine „großzügige" neue Ethik, wonach un-
geborene Kinder noch keine „Personen" seien und 
deshalb auch keinen Anspruch auf verfügbares Le-
bensrecht hätten. Es verwundert deshalb nicht, daß 
manche auch bereits wieder von „lebensunwertem 
Leben" sprechen. 
Werden wir uns demnächst mit der Vorstellung 
auseinanderzusetzen haben, es gebe ein abgestuftes 
Recht auf Leben, etwa für Ungeborene, Behinderte 
oder Alte, also „unnütze" und deshalb ungewollte 
Menschen? In einer zunehmend materiell geprägten 
Leistungs- und Ellbogengesellschaft, in der Egois-
mus, soziale Kälte und ein menschenverachtender 
Umgang mit diskriminierten Minderheiten um sich 
greift, könnten populistische Philosophien dieser Art 
auf fruchtbaren Boden fallen. Die Folgen wären fatal. 
Angesichts dieser mehr als bedenklichen Ten-
denzen muß dem Schutz des Lebens am Beginn, am 
Ende und wenn es krank ist Vorrang vor allen ande-
ren Zielen gegeben werden. Gerade einige Artikel 
des noch heute von uns zu beratenden Entwurfs ei-
ner Bioethik-Konvention des Europarates belegen 
auf aktuelle Weise, daß Wachsamkeit angezeigt ist. 
Keine der Kolleginnen und Kollegen, die sich der 
Mühe unterzogen haben, den hier vorliegenden Ge-
setzentwurf zu erarbeiten, möchte ich in die Nähe 
der aufgezeigten Entwicklung bringen. Aber ich be-
fürchte, daß der Antrag hier - ungewollt - eher ent-
gegenkommt. Deshalb stimme ich dagegen. 
Anlage 3 
Erklärung des Abgeordneten Erich G. Fritz 
(CDU/CSU) zur namentlichen Abstimmung 
in der zweiten Beratung über den von 
den Abgeordneten Hubert Hüppe, 
Monika Brudlewsky und weiteren Abgeordneten 
eingebrachten Entwurf eines Gesetzes 
zum Schutz des ungeborenen Kindes 
- Neufassung des Abtreibungsstrafrechts 
und Regelung der staatlichen Obhut - 
auf Drucksache 13/395 in der 47. Sitzung 
am 29. Juni 1995 (Seiten 3790 A bis 3792 B) 
Ich erkläre, daß ich an der namentlichen Abstim-
mung teilgenommen und mit Ja gestimmt habe. 
Anlage 4 
Erklärung des Abgeordneten Dr. Reinhard Göhner 
(CDU/CSU) zur namentlichen Abstimmung 
über den von den Abgeordneten Christina Schenk, 
Petra Bläss und weiteren Abgeordneten der PDS 
eingebrachten Entwurf eines Gesetzes 
zur Sicherung der Unantastbarkeit 
der Grundrechte von Frauen 
- Ergänzung des Grundgesetzes (Artikel 2) und 
entsprechende Änderungen des Strafgesetzbuches 
auf Drucksache 13/397 in der 47. Sitzung 
am 29. Juni 1995 (Seiten 3790 A bis 3792 B) 
Ich erkläre, daß ich an der namentlichen Abstim-
mung teilgenommen und mit Nein gestimmt habe. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 	4093* 
Anlage 5 
Erklärung nach § 31 GO 
des Abgeordneten Reinhard Weis (Stendal) (SPD) 
zur Abstimmung über die Beschlußempfehlung 
zu dem Antrag der Bundesregierung: 
Deutsche Beteiligung an den Maßnahmen . 
zum Schutz und zur Unterstützung des schnellen 
Einsatzverbandes im früheren Jugoslawien 
einschließlich der Unterstützung eines eventuellen 
Abzugs der VN-Friedenstruppen und zu den 
Entschließungsanträgen der Fraktionen von SPD 
und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie zu dem 
Entschließungsantrag der Gruppe der PDS 
in der 48. Sitzung am 30. Juni 1995 
(Seiten 4013 C bis 4026 A) 
Ich habe den Antrag der Bundesregierung, die 
Bundeswehr im Bosnienkonflikt auch mit ECR-Tor-
nados zum Einsatz zu bringen, abgelehnt. Ganz kurz 
zusammengefaßt spielen folgende Gründe, die alle-
samt keine Gewissensgründe, sondern reine Sachab-
wägungen sind, dabei die entscheidende Rolle: 
Da durch die UN keine formale Anforderung deut-
scher Unterstützung mit ECR-Tornados für die mit ei-
nem UN-Mandat im ehemaligen Jugoslawien statio-
nierten Truppen vorliegt, besteht kein unmittelbarer 
Handlungszwang, außer dem, den die Bundesregie-
rung im Rahmen der NATO-Kontaktgruppe für Bos-
nien selbst erzeugt hat. Es wäre also Zeit, den Um-
fang und die Dauer deutscher Unterstützung auch 
unter stärkerer Einbeziehung der Opposition zu be-
sprechen. Solche Mitbeteiligung bei der Formulie-
rung des Auftrages deutscher Truppen außerhalb des 
NATO-Gebietes sieht das Verfassungsgerichtsurteil 
ausdrücklich vor. Die mir jetzt abverlangte Entschei-
dung „Ja" oder „Nein" zu einem Einsatz, der wegen 
der unbegrenzten Dauer und einer nicht vorherseh-
baren Entwicklung der Konfliktlage von mir in sei-
nen Konsequenzen nicht einzuschätzen ist, kann ich 
nicht mit „Ja" beantworten, obwohl ich grundsätz-
lich eine Mitverantwortung Deutschlands bei der Un-
terstützung der UN-Mission sehe. Es ist für mich 
auch nicht akzeptabel, daß für einen Einsatz, der 
über den reinen Landesverteidigungsfall und Ver-
pflichtungen aus dem NATO-Vertrag hinausgeht, 
Wehrpflichtige zum Einsatz kommen sollen. 
Die Bundesregierung verschweigt uns, daß es von 
seiten der UNPROFOR keine Anforderung von Bun-
deswehr-Tornados zur Ausschaltung serbischer Flug-
abwehrraketenstellungen gibt. Die UNPROFOR be-
trachtet nach Auswertung aller aktiven Kampfhand-
lungen durch die UNPROFOR sowie der Lufteinsätze 
der NATO die Lufteinsätze, die nicht unmittelbar auf 
Reaktion gegen konkrete Verursacher von Ang riffen 
auf die UNPROFOR erfolgten, als konfliktverschär-
fend. Letztes Beispiel ist die terroristische Geisel-
nahme im Juni. 
Die Bundesregierung verschweigt uns auch, daß es 
zur Unterstützung der UNPROFOR aus der Luft ge-
eignetere Flugzeuge der Amerikaner und Engländer 
gibt, weil diese langsamer und damit wendiger sind. 
Lediglich zur Ausschaltung der serbischen Luftab-
wehr sind die deutschen ECR-Tornados besser geeig
-
net - aber diese konfliktverschärfende Kampfhand-
lung ist von der UNPROFOR nicht erwünscht. Sie 
sieht andere, seit dem Frühjahr 1994 nicht mehr aus-
geschöpfte Möglichkeiten, Hilfslieferungen und Be-
wegungsfreiheit der UN-Kontingente zu sichern. 
Der SPD-Antrag zum Einsatz der Bundeswehr im 
Bosnienkonflikt zur Unterstützung der UNPROFOR 
und der NATO-Eingreiftruppe entspricht genau der 
Vorstellung ehemaliger UNPROFOR-Kommandeure, 
die auf einem Workshop im Mai 1995 eine Auswer-
tung ihrer Erfahrungen mit dem UN-Engagement im 
ehemaligen Jugoslawien vornahmen. Sie erwarten 
von Deutschland vor allem eine großzügige Hilfe 
durch logistische Unterstützung in den Stäben, 
Transporttechnik und Feldlazarette, und sie anerken-
nen so auch die besonderen deutschen Assoziationen 
mit Jugoslawien, die uns zu Recht größte Zurückhal-
tung auferlegt. 
Meines Erachtens ist es parteipolitisches Kalkül 
des konservativen Lagers, wenn die Haltung der SPD 
zu dem Einsatz der Bundeswehr mit Kampfpotentia-
len in diesem UN-Einsatz als Nagelprobe für die Poli-
tik- und Regierungsfähigkeit der SPD hochstilisiert 
wird. Eher ist unsere verantwortungsvolle Zurück-
haltung Beispiel für das Gegenteil. 
Anlage 6 
Erklärung der Abgeordneten Verena Wohlleben 
(SPD) zur namentlichen Abstimmung 
über den von der Fraktion der SPD eingebrachten 
Entschließungsantrag auf Drucksache 13/1835 
zum Antrag der Bundesregierung: Deutsche 
Beteiligung an den Maßnahmen zum Schutz und zur 
Unterstützung des schnellen Einsatzverbande4s 
im früheren Jugoslawien einschließlich 
der Unterstützung eines eventuellen Abzugs 
der VN-Friedenstruppen auf Drucksachen 13/1802 
und 13/1855 in der 48. Sitzung am 30. Juni 1995 
(Seiten 4020 A bis 4022 C) 
In der Abstimmungsliste ist mein Name bei den 
Nein-Stimmen aufgeführt. 
Ich erkläre, daß ich mit Enthaltung stimmen wollte. 
Anlage 7 
Amtliche Mitteilungen 
Folgende Abgeordnete haben den Gesetzentwurf „Schutz 
des ungeborenen Kindes - Neufassung des Abtreibungsstraf-
rechts und Regelung der staatlichen Obhut" auf Drucksache 
13/395 nachträglich unterschrieben: 
Klaus Brähmig 
Klaus-Dieter Grill 
Wilhelm Josef Sebasti an 
 Jürgen Sikora 
Hans-Otto Wilhelm 
4094* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 13. Juli 1995 
Die Gruppe der PDS hat mit Schreiben vom 30. Juni 1995 ih-
ren Antrag ,.Verhinderung der Versenkung der Shell-Plattform 
,Brent Spar' " - Drucksache 13/1723 - zurückgezogen. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung 
von einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen ab-
sieht: 
Finanzausschuß 
Drucksachen 12/8208, 13/725 Nr. 61 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Drucksachen 13/1242, 13/1438 Nr. 5</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13049.pdf</pdf_url>
    <id>1527</id>
    <dokumentnummer>13/49</dokumentnummer>
    <datum>1995-07-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
