<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1536</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/190</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1997-09-12</datum>
  <titel>Protokoll der 190. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/190 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
190. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 17225 A 
Zusätzliche Überweisung und Rücküber
-
weisung an Ausschüsse 	 17225 B 
Tagesordnungspunkt 1: 
a) Fortsetzung der ersten Beratung des 
von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes über die 
Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Haushaltsjahr 1998 (Haushalts-
gesetz 1998) (Drucksache 13/8200) . . 17225 B 
b) Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung: Finanzplan des Bundes 1997 bis 
2001 (Drucksache 13/8201) 	 17225 B 
Karl Diller SPD 	  17225 C 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
F.D.P. 	  17230B, C, 17234 A 
Dr. Erich Riedl (München) CDU/CSU . 17230 D 
Peter Jacoby CDU/CSU 	 17232 D 
Otto Schily SPD   17233 D 
Kristin Heyne BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 17235 D 
Bartholomäus Kalb CDU/CSU . . . . 17236 C 
Dr. Guido Westerwelle F.D.P. 17238 D, 17243 B, 17256 B 
Ingrid Matthäus-Maier SPD 	 17239 D 
Dr. Uwe Jens SPD 	  17240 B 
Jürgen Koppelin F.D.P  17240 C 
Margareta Wolf (Frankfurt) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  17241 A 
Joachim Poß SPD  17243 A 
Dr. Christa Luft PDS 	  17244 A 
Friedrich Merz CDU/CSU . . . 17246 A, 17248 D 
Ingrid Mattäus-Maier SPD . . . 17248 B, 17254 A 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	17249 B 
Dr. Guido Westerwelle F.D.P. . . . . 17254 C, D 
Hannelore Rönsch (Wiesbaden) CDU/ 
CSU 	  17255 B 
Joseph Fischer (Frankfu rt) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  17255 D 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 	 17242 B 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Erste Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Entwurfs eines 
Ersten Gesetzes zur Änderung des 
Pflanzenschutzgesetzes (Drucksache 
13/8443)   17257 A 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Antrag der Abgeordneten Ul rike Höf-
ken, Michaele Hustedt, weiterer Ab-
geordneter und der Fraktion BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN: Umweltorien-
tierte Neuausrichtung des Pflanzen-
schutzgesetzes (Drucksache 13/8505) 17257 A 
Wolfgang Gröbl, Parl. Staatssekretär BML 	17257 B 
Ulrike Höfken BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-NEN 	  17258 A 
Helmut Lamp CDU/CSU 	 17258 C 
Ulrike Höfken BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN 	  17259 A 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Dr. Gerald Thalheim SPD 	 17259 D 
Ulrich Heinrich F D P. 	 17260 C 
Eva Bulling-Schröter PDS 	 17261 C 
Susanne Kastner SPD  17262 A 
Nächste Sitzung 	  17262 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 17263* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  17263* C 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17225 
190. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die Sitzung ist er-
öffnet. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wünsche 
einen guten Morgen. 
Zunächst komme ich zu dem, was noch mitzuteilen 
ist. Interfraktionell ist vereinbart worden, die heutige 
Tagesordnung um den Antrag der Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen zur umweltorientierten Neu-
ausrichtung des Pflanzenschutzgesetzes, Drucksache 
13/8505, zu erweitern. 
Außerdem wurde vereinbart, das bereits überwie-
sene Haushaltsrechts-Fortentwicklungsgesetz, Druck-
sache 13/8293, zusätzlich dem Ausschuß für Wahl-
prüfung, Immunität und Geschäftsordnung und dem 
Rechtsausschuß zur Mitberatung zu überweisen. 
Des weiteren soll eine Beschlußempfehlung des 
Auswärtigen Ausschusses auf Drucksache 13/8093, 
die je einen Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
SPD und F.D.P. und der Fraktion Bündnis 90/Die 
Grünen zur Lage der Kosovo-Albaner betrifft, an den 
Auswärtigen Ausschuß zurücküberwiesen werden. 
Sind Sie mit diesen Vereinbarungen einverstanden? 
- Dann verfahren wir so. 
Ich rufe nun Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1998 
(Haushaltsgesetz 1998) 
- Drucksache 13/8200- 
Überweisungsvorschlag: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Finanzplan des Bundes 1997 bis 2001 
- Drucksache 13/8201 -  
Überweisungsvorschlag: 
Haushaltsausschuß 
Damit setzen wir die Haushaltsberatungen fo rt und 
kommen zur Schlußrunde. Ich erinnere daran, daß 
wir am Dienstag für die heutige Aussprache zwei 
Stunden beschlossen haben. 
Die Debatte eröffnet der Kollege Karl Diller. 
Karl Diller (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Die Kommentare in den 
Zeitungen über die Haushaltsdebatte dieser Woche 
sind eindeutig: Die ganze Regierung einschließlich 
des Kanzlers wirke nur noch grau und von gestern. 
Eine bleierne Rede des Bundesfinanzministers, ein 
fahriger, rückwärtsgewandter Kanzler blieben ohne 
Überzeugungskraft, selbst in den Reihen der Koali-
tion. Meine Damen und Herren, bei Ihnen herrscht 
zu Recht Endzeitstimmung. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der PDS - Zuruf von der CDU/CSU: Wo 
waren Sie denn?) 
Alles, was Sie in der Finanzpolitik mit Ihren Bock-
sprüngen bei der Steuer- und der Rentenpolitik zur 
Zeit aufführen, dient nicht dem Wohl des Volkes, 
sondern ausschließlich der Machtsicherung, koste es, 
was es wolle, mögen die Staatsfinanzen dabei auch 
vor die Hunde gehen! Was Sie betreiben, ist Kon-
kursverschleppung bis zum Wahltag. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Weil die Regierung Kohl die Staatsfinanzen gründ-
lich ruiniert hat, wird das vorgelegte Flickwerk, von 
dem Sie behaupten, es sei eine Haushalts- und 
Finanzplanung, von drei Fragen beherrscht: Wieviel 
neue Schulden kann die Kohl-Regierung noch auf-
nehmen? Welche Lasten kann die Kohl-Regierung 
noch in die Zukunft verschieben? Welches Volksver-
mögen kann die Kohl-Regierung noch verscherbeln? 
Dieser Kanzler und sein Finanzminister haben die 
Staatsfinanzen in die Verschuldungs- und Zinsfalle 
getrieben. Unter Ihrer Verantwortung, Herr Waigel, 
ist der Schuldenberg des Bundes um nahezu 1 000 
Milliarden DM auf 1 500 Milliarden DM gestiegen. 
Das heißt, Theo Waigel hat in seiner achtjährigen 
Amtszeit fast doppelt soviel Schulden gemacht wie 
alle 14 Bundesfinanzminister vor ihm seit Bestehen 
der Bundesrepublik Deutschland zusammen. 
(Zurufe von der SPD: Hoi!) 
17226 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Karl Diller 
Herr Waigel, jeder Tag, den Sie noch im Amt verblei-
ben, ist deshalb ein Tag zuviel. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Nur für die Zinsen des Bundes - ich wiederhole: 
nur für die Zinsen - werden die Bürgerinnen und 
Bürger nächstes Jahr 89 000 Millionen DM an Steu-
ern aufbringen müssen, 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Wieviel sind das?) 
während es im Jahr der deutschen Einheit 34 Milliar-
den DM waren. Mit dem dramatischen Anstieg um 
55 Milliarden DM in acht Jahren, Theo Waigel, ha-
ben Sie den Bundeshaushalt in die Zinsfalle ge-
führt. Nun versuchen Sie, Herr Waigel, Ihrer depri-
mierenden Bilanz mit einer Lebenslüge auszuwei-
chen. Sie behaupten, Sie stünden vor aller Welt als 
der erfolgreichste deutsche Finanzminister da, wenn 
Ihnen nicht die deutsche Einheit einen Strich durch 
sämtliche Rechnungen gemacht hätte. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Das 
habe ich nie gesagt!) 
Merken Sie denn nicht, daß Sie damit den Glücks-
fall der deutschen Einheit zum Sündenbock Ihrer 
Politik machen? 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Die ehrwürdige „Frankfu rter Allgemeine Zeitung" 
höhnte darüber: Für die Charakterisierung einer be-
ruflichen Leistung ist der Konditionalsatz nicht die 
geeignete grammatikalische Form. Das ist der Punkt. 
Es wäre doch gerade Ihre - zweifellos herausfor-
dernde - Aufgabe als Bundesfinanzminister gewe-
sen, die Finanzen unseres hochleistungsfähigen, 
aber nach der deutschen Einheit aus zwei ungleichen 
Teilen bestehenden Staates zu ordnen. 
Die Regierung Kohl und Sie als Finanzminister hat-
ten nach der Einheit die einmalige Chance, die Zu-
kunft unseres Landes mit einer schöpferischen Politik 
zu gestalten, die Einsicht und Opferbereitschaft der 
Bürgerinnen und Bürger zu nutzen, um unserem 
Land mit einer auf Erneuerung und Konsolidierung 
angelegten Finanzpolitik eine gemeinsame Zukunft 
zu eröffnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber Sie, Herr Waigel, und auch Ihr Kanzler gin-
gen im Jahre 1990 diese Aufgabe vom ersten Tag mit 
einer Steuerlüge an. Sie haben seither nie mehr Tritt 
gefaßt. Das ist der Fluch Ihrer bösen Tat. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben bei dieser Herausforderung kläglich ver-
sagt und Ihre Glaubwürdigkeit als Finanzminister 
verspielt. In den Augen der Menschen stehen Sie als 
ein reiner Geldeintreiber da, vor dessen Zugriff noch 
nicht einmal mehr das Gold der Bundesbank sicher 
scheint. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD - Helmut 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Goldfinger!) 
Sie sind ein gescheiterter und - wie Sie selbst ein-
gestehen - amtsmüder Finanzminister, dessen öffent-
liches Ansehen so weit gesunken ist, daß Ihnen keine 
Familie in diesem Land mehr ihre Haushaltskasse 
anvertrauen würde. 
Absolut nichts reimt sich in Ihrer Politik, Herr 
Waigel, mehr zusammen, es sei denn auf die Voka-
beln Lug, Trug und Täuschung. Erstes Beispiel: Sie 
loben Ihre Wachstumspolitik über den grünen Klee, 
stellen aber im gleichen Atemzug angesichts der 
4,4 Millionen arbeitslosen Menschen die Störung des 
gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts fest. 
Zweites Beispiel: Der Kanzler erklärt die Halbie-
rung der Zahl der Arbeitslosen auf 2 Millionen bis 
zum Jahr 2000 zum Regierungsziel, aber in Ihrer Ka-
binettsvorlage läßt er zur gleichen Zeit beschließen, 
daß man im Jahre 2000 noch von 3,9 Millionen Ar-
beitslosen auszugehen hat. 
(Zuruf von der SPD: Nach Theo ist das hal
biert! - Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: So 
rechnen die immer!) 
Drittes Beispiel: Sie kündigen an, die Belastung 
der Bürgerinnen und Bürger mit Steuern und Abga-
ben auf den Stand von 1989 zurückzuführen, und 
gleichzeitig kündigt der Bundesarbeitsminister an, 
daß der Rentenbeitragssatz im nächsten Jahr auf 
20,6 Prozent, möglicherweise sogar auf 20,8 Prozent, 
steigen wird. 
Viertes Beispiel: Sie kündigen seit Jahr und Tag 
den Rückgang der Staatsverschuldung an, über-
schreiten jetzt aber mit einer neuen Rekordverschul-
dung von weit über 70 Milliarden DM sogar die 
Grenze, die Ihnen die Verfassung für die Kreditauf-
nahme gezogen hat. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Eben!) 
Fünftes Beispiel: Der Kanzler versprach den Men-
schen in den neuen Ländern blühende Landschaften, 
tatsächlich aber dümpelt der Aufbau Ost vor sich hin, 
und - was besonders tragisch ist - der Abstand zur wirt-
schaftlichen Entwicklung im Westen vergrößert sich. 
Deshalb fasse ich zusammen: In Ihrer Politik reimt 
sich absolut nichts mehr zusammen, es sei denn, auf 
Lug, auf Trug, auf Täuschung. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Es ist schon erstaunlich, mit welcher Geduld unser 
Volk diese unglaublichen Zumutungen, Verdrehun-
gen und Schönfärbereien der Regierung Kohl bisher 
hingenommen hat. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ertra
gen mußte!) 
Doch in zwölf Monaten, meine Damen und Herren, 
wird das Volk das System Kohl mit seiner elenden 
Politik des Aussitzens beenden. 
(Beifall bei der SPD) 
Vor einem Jahr hat Herr Waigel 
(Zuruf von der CDU/CSU: „Herr Minister" 
heißt das!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17227 
Karl Diller 
hier im Deutschen Bundestag behauptet - ich zitiere -: 
Die Finanzpolitik 1997 steht auf sicherem Funda-
ment. Ich wiederhole: auf sicherem Fundament. 
„Falsch!" , haben wir damals gesagt. Wir hatten es Ih-
nen vorgerechnet. Am Dienstag dieser Woche kom-
men Sie nun hierher und jammern, daß der Bundes-
haushalt 1997 zwischen die Mühlsteine der wegbre-
chenden Steuereinnahmen und der überbordenden 
Mehrausgaben für die Arbeitslosigkeit geraten ist. 
Natürlich behaupten Sie wieder - Sie sollten einmal 
zum Augenarzt gehen -, alles sei unvorhersehbar ge-
wesen - wie immer bei Ihnen -, und deshalb müßten 
Sie in diesem Jahr, wie leider auch im letzten Jahr, 
wiederum die Schulden um 20 Milliarden DM auf 71 
oder 75 oder noch mehr Milliarden DM erhöhen; Ge-
naues wüßten Sie wie immer auch diesmal nicht. Ihre 
Finanzpolitik, Herr Waigel, steht nicht auf sicherem 
Fundament, sondern auf Treibsand. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Auswirkungen Ihrer Politik sagen wir Ihnen 
doch seit Jahren vorher. Beispiel: wegbrechende 
Steuereinnahmen. Wie war das noch bei dem Stand-
ortsicherungsgesetz 1994, als Sie den Körperschaft-
steuersatz, den Spitzensteuersatz für gewerbliche 
Einkommen, um 5 bzw. um 6 Prozent senkten? Da-
mals hatten Sie die zu erwartenden Steuerminderein-
nahmen auf 4 Milliarden DM geschätzt. Der Finanz-
minister von Nordrhein-Westfalen, Herr Schleußer, 
meinte, das werden mindestens 9 Milliarden DM. 
Tatsächlich fehlten am Schluß 13 Milliarden DM. Das 
hat 1995 zu dem kuriosen Ergebnis geführt, daß die 
Raucherinnen und Raucher in Deutschland mehr an 
Tabaksteuer zahlten als die Wi rtschaftsunternehmen 
insgesamt an Körperschaftsteuer. Das ist das Ergeb-
nis des von Ihnen selbst herbeigeführten Wegbre-
chens der Steuerbasis. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Dann wird es aber 
Zeit, daß gehandelt wird! - Gegenruf des 
Abg. Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Müs
-sen wir jetzt die Tabaksteuer senken?) 
Beispiel Arbeitsmarkt: Wo sind denn die arbeits-
marktpolitischen Erfolge, die Sie den Bürgern mit Ih-
ren gesetzlichen Kürzungen der Sozialleistungen, 
mit der Aufweichung des Kündigungsschutzes, mit 
den gesetzlichen Eingriffen in die Lohnfortzahlung 
im Krankheitsfall, mit dem Ladenschlußgesetz und 
mit dem Dienstmädchenprivileg versprochen haben? 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: In Deutsch
-
land wird zuviel geraucht!) 
Wo sind denn die Arbeitsplätze, die ihr sogenanntes 
Wachstums- und Beschäftigungsförderungsgesetz 
von 1996 bringen sollte? Es hat tiefe Einschnitte in 
Sozialleistungen und die skandalöse Streichung der 
privaten Vermögensteuer gebracht; ansonsten hat es 
470 000 Arbeitslose mehr als noch vor einem Jahr ge-
bracht. Seit 1995 sind deshalb die Gesamtkosten der 
Arbeitslosigkeit, also die Summe aus Arbeitslosen-
unterstützung, aus Arbeitslosenhilfe, aus der ergän-
zenden Sozialhilfe der Gemeinden, aus Steuermin-
dereinnahmen und aus Fehlbeträgen bei den Beiträ-
gen für die Bundesanstalt für Arbeit, auf heute 
180 Milliarden DM, also in nur zwei Jahren um 
40 Milliarden DM gestiegen. Deshalb hat die Waigel-
sche Finanzpolitik jede Perspektive eingebüßt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Die Haushaltslöcher, die Sie immer wieder als un-
abänderlich und, blind wie Sie sind, als unvorherseh-
bar darstellen, sind in Wahrheit das vorhersehbare 
Ergebnis Ihrer in bezug auf Wirtschaft und Finanzen 
unsinnigen Politik gewesen, die die Arbeitslosigkeit 
erst erzeugt, um sie dann nachträglich zu finanzie-
ren, statt sie von vornherein entschieden zu bekämp-
fen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Bereits im Januar dieses Jahres, als auch Ihnen 
nach der Vorlage Ihres eigenen Jahreswirtschaftsbe-
richtes klar sein mußte, daß sinkende Steuereinnah-
men und steigende Arbeitslosigkeit in diesem Haus-
halt ein Loch von 20 Milliarden DM reißen würden, 
haben wir Sie aufgefordert, unverzüglich einen 
Nachtragshaushalt 1997 einzubringen, um bei über 
4 Millionen Arbeitslosen erstens die Störung des ge-
samtwirtschaftlichen Gleichgewichtes festzustellen, 
zweitens die Finanzlage des Staates ungeschminkt 
zu erfassen und drittens dann die richtigen Maßnah-
men für eine Politik zur Bekämpfung der Arbeitslo-
sigkeit zu ergreifen. Diesen Antrag haben Sie hier im 
Deutschen Bundestag und in seinen Ausschüssen 
über Monate schroff abgelehnt. 
(Zuruf von der SPD: Skandalös!) 
Den Nachtragshaushalt 1997 haben Sie nicht frei-
willig vorgelegt, sondern weil Ihnen jetzt das Wasser 
bis zur Oberkante der Unterlippe reicht. Sie würden 
in diesem Herbst zahlungsunfähig werden, könnten 
keine Rechnungen mehr bezahlen, wenn Sie jetzt 
nicht weitere Schulden aufnähmen. Mit der Anhe-
bung der Neuverschuldung auf weit über 70 Milliar-
den DM würden Sie aber gegen A rt . 115 der Verfas-
sung verstoßen, wonach die Höhe der Neuverschul-
dung die Investitionsausgaben nicht überschreiten 
darf. Davon gibt es nach dem Grundgesetz nur eine 
einzige Ausnahme: daß eine Überschreitung dieser 
von der Verfassung gezogenen Grenze „zur Abwehr 
einer Störung des gesamtwirtschaftlichen Gleichge-
wichts" erforderlich ist. Das ist der springende Punkt. 
Herr Waigel, die Verfassung verlangt von Ihnen 
nicht nur, daß Sie durch den Deutschen Bundestag 
die Störung des gesamtwirtschaftlichen Gleichge-
wichts feststellen lassen, sondern auch, daß Sie mit 
den damit verbundenen zusätzlichen Schulden eine 
Politik finanzieren, die geeignet ist, die gesamtwirt-
schaftliche Störung, also die millionenfache Arbeits-
losigkeit in diesem Lande, zu beseitigen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie aber sind gar nicht bereit, Ihre Politik zu ändern. 
Sie wollen nur Ihre erbärmlichen Haushaltslöcher 
stopfen. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Sie blockieren die Spargesetze im Bundes
rat!)  
17228 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Karl Diller 
Deshalb hält der Sachverständigenrat Ihren Haushalt 
1997 weiterhin für verfassungswidrig, und da hat er 
völlig recht. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Wolfgang Weng 
[Gerlingen] [F.D.P.]: Die SPD blockiert wei
-
terhin die Spargesetze!) 
Jeden Arbeitslosen, jeden Bürger muß doch die 
kalte Wut packen, wenn Sie sich zu Jahresbeginn 
weigern, Geld auszugeben, um die Beschäftigungs-
probleme in diesem Land zu beseitigen, aber jetzt am 
Jahresende 20 Milliarden DM Schulden machen, nur 
um die Löcher, die die Arbeitslosigkeit inzwischen in 
Ihren Haushalt gerissen hat, zu stopfen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eine zündende 
Rede!)  
Es wäre Ihre Pflicht gewesen, meine Damen und Her-
ren von der Koalition, im Frühjahr unser Angebot ei-
ner gemeinsamen aktiven Arbeitsmarktpolitik anzu-
nehmen. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Sehr richtig! - Zuruf 
von der CDU/CSU: Wo denn? Sie blockie
ren doch alles!) 
Das hätte nur einen Bruchteil gekostet, aber einigen 
hunderttausend Menschen wieder Lohn und Brot ge-
bracht. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Hermann Kues 
[CDU/CSU]: Das glaubt doch keiner!) 
Da Ihr Gedächtnis das Gedächtnis eines Spatzen 
ist, 
(Zuruf von der SPD: Einer Ameise! - Zurufe 
von der CDU/CSU: Nicht so arrogant! - Die 
Arroganz der nicht vorhandenen Macht! - 
Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Jetzt gibt er 
es uns! Jetzt macht er uns fertig!) 
will ich Ihnen zur Erinnerung sagen, was wir Ihnen 
damals angeboten hatten. Wir bieten es Ihnen erneut 
an: ein Bündel von Maßnahmen zur Reduzierung der 
Arbeitslosigkeit und damit auch zur Reduzierung der 
Staatsverschuldung. Ich nenne - nur als Beispiele - 
fünf Maßnahmen: 
Erstens. Greifen Sie unseren Gesetzentwurf für ein 
modernes Arbeitszeitgesetz auf und tun Sie endlich 
etwas gegen die hohe Überstundenzahl in Deutsch-
land. Das würde zusätzliche Arbeitsplätze bringen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Zweitens. Greifen Sie unsere Teilzeitinitiative auf 
und beseitigen Sie endlich mit uns den Mißbrauch 
bei der Geringfügigkeitsgrenze in der Sozialversi-
cherung. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Drittens. Schieben Sie endlich mit uns der Schein-
selbständigkeit einen Riegel vor, mit der sich viele, 
viele Firmen in unserem Lande ihrer Verpflichtung 
entziehen, Sozialbeiträge für Menschen zu zahlen, 
die ausschließlich für sie arbeiten. 
Viertens. Ermöglichen Sie der Bundesanstalt für 
Arbeit durch korrekte Mittelzuweisung wieder eine 
aktive Arbeitsmarktpolitik, für Umschulungen, für 
Fortbildungen, für Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen, 
damit die Menschen wieder in Arbeit kommen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Fünftens. Schaffen Sie endlich mit uns wirksame 
Maßnahmen gegen die Jugendarbeitslosigkeit. In-
zwischen sind es 150000, die keine Lehrstelle gefun-
den haben. Deshalb brauchen wir eine solidarische 
Finanzierung der Ausbildung. Die Betriebe, die nicht 
ausbilden, sollen wenigstens zahlen, damit die, die 
ausbilden, dadurch eine Entlastung bekommen kön-
nen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ganz ein
fach! - Dr. Uwe Küster [SPD]: Eine ganz 
einfache Sache! Die Bauwirtschaft macht 
das seit Jahren! - Gegenruf von der CDU/ 
CSU: Reiner Sozialismus! - Dr. Uwe Küster 
[SPD]: Die Bauwirtschaft macht wohl auch 
Sozialismus, wenn sie das so macht?) 
Herr Bundesfinanzminister, bei Ihrer Politik ist die 
Überschreitung der Schuldengrenze kein einmaliger 
Ausrutscher, wie Sie am Dienstag sagten. Sie ist in-
zwischen vielmehr System. Das war 1996 so, als wir 
Ihnen vorrechneten, daß in Ihrem Entwurf ein 20- 
Milliarden-DM-Loch klafft. Erst haben Sie dessen 
Existenz bestritten, dann auf die letzte Minute mit 
dem denkwürdigen, erbärmlichen Waigel-Wisch auf 
einem DIN-A-4-Blatt vorgegeben, Einnahmen in der 
Größenordnung von 20 Milliarden DM aus dem Hut 
zaubern zu können. Alles Luftbuchungen! Als die 
Wirklichkeit sie einholte, haben Sie den Haushalt 
1996 mit einer verfassungswidrigen Erhöhung der 
Neuverschuldung auf 78 Milliarden DM ausgegli-
chen. In diesem Jahr überschreiten Sie die in der Ver-
fassung angegebene Schuldengrenze erneut. Das 
wird nach unserer Einschätzung auch 1998 so kom-
men. 
Trotz aller Notoperationen, aller Notverkäufe von 
Bundesvermögen, aller Buchungstricks und des Ver-
schiebens von finanziellen Verpflichtungen auf künf-
tige Haushalte ist dieses Flickwerk für nächstes Jahr 
so knapp genäht, daß die Neuverschuldung gerade 
mal 500 Millionen DM unter der Höhe der Investitio-
nen liegt. 
(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Können Sie 
diese langweilige Vorlesung nicht been
den?) 
Bereits jetzt wissen Sie aber, daß im nächsten Jahr 
die Steuereinnahmen für den Bund um etwa 4 Milliar-
den DM geringer ausfallen werden. Außerdem ha-
ben Sie bisher für die von der F.D.P. abgepreßte Sen-
kung des Solidaritätszuschlags keine Finanzierung. 
Das macht ein weiteres Haushaltsloch von 6,5 Milliar-
den DM netto, zusammen also über 10 Milliarden 
DM, die Ihnen jetzt schon für 1998 fehlen. Dazu sagte 
Herr Schäuble kürzlich im „Spiegel"-Interview: „Die 
Senkung des Solidarzuschlags ist beschlossen. Das 
Wie diskutieren wir später." 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17229 
Karl Diller 
Nein, nicht später, sondern in dieser Woche wäre der 
Zeitpunkt gewesen, zu dem die Koalition dem Bürger 
reinen Wein einschenken müßte, 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. 
Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]) 
damit er weiß, was er an zusätzlichen Schulden oder 
an Mineralölsteuererhöhungen oder an Kürzungen 
von Sozialleistungen durch Sie zu erwarten hat. 
Im gleichen Atemzug erklärte Herr Schäuble, die 
Koalition wolle im nächsten Jahr unter keinen Um-
ständen wieder eine Debatte über die Störung des 
gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts haben. Mir 
ist völlig unverständlich, wieso in diesem Jahr das 
gesamtwirtschaftliche Gleichgewicht bei über vier 
Millionen Arbeitslosen gestört ist und im nächsten 
Jahr, in dem die Zahl der Arbeitslosen - wie Sie sel-
ber sagen - ebenfalls über vier Millionen liegt, die 
Störung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichtes 
nicht gegeben sein soll. Das paßt doch nicht zusam-
men. Daß Sie die Debatte im Wahljahr nicht wollen, 
ist leicht verständlich. Wenn ich Sie aber beim Wo rt 
 nehme, dann stelle ich fest, daß Sie eine Senkung 
des Soli-Zuschlages auf Pump ausschließen wollen. 
Eine Erhöhung der Steuern oder eine Kürzung von 
Sozialleistungen würden die Wählerinnen und Wäh-
ler Ihnen übelnehmen. Fazit: Die Koalition hat sich in 
der von Theo Waigel gestellten Soli-Falle völlig ver-
fangen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ja, genau!) 
Jetzt müssen Sie Zeit schinden, weil Sie nämlich 
nicht wissen, wie die versprochene Absenkung des 
Soli zu finanzieren ist. Das ist der wahre Grund, wes-
halb Sie in dieser Woche die Fortsetzung des Ver-
mittlungsverfahrens beschlossen haben. Sie wollen 
sich um eine klare Antwort herumdrücken und hal-
ten deshalb das Verfahren in Gang. Sie wissen aber 
doch ganz genau: Ihre do rt erhobene Forderung, sich 
die Soli-Senkung aus den Länderkassen bezahlen zu 
lassen, hat in der Sache mit der Steuerreform nichts 
zu tun und trifft selbst bei den CDU- und CSU-Mi-
nisterpräsidenten auf eisige Ablehnung. 
(Beifall bei der SPD - Zurufe von der CDU/ 
CSU: Oh!) 
Der Herr Finanzminister, der nicht mehr ein und 
aus weiß, will nun der Öffentlichkeit den Verkauf 
von Bundesvermögen als einen - ich zitiere ihn wie-
der - „legitimen und gesamtwirtschaftlich richtigen 
Brückenschlag im finanziellen Gesundungsprozeß" 
verkaufen. Starker Tobak! Denn dieser angebliche 
Brückenschlag führt nicht ans rettende Ufer. Er endet 
freischwebend über dem finanzpolitischen Abgrund. 
In Wahrheit betreiben Sie eine hemmungslose 
Ausplünderung des Bundesvermögens. Denn in die-
sem und im nächsten Jahr wollen Sie Vermögens
-
werte und Unternehmensbeteiligungen in einem Ge-
samtwert von 40 Milliarden DM verkaufen, verram-
schen und verpfänden, nur um Haushaltslöcher zu 
stopfen. 
Mit diesem Bundesvermögen, dessen heutiger 
Wert eine Gemeinschaftsleistung der Nachkriegszeit 
ist, sind 14 Finanzminister vor Ihnen sorgsam und 
verantwortlich umgegangen. Sie dagegen verfahren 
damit wie der typische Bankrotteur. 
(Beifall bei der SPD) 
Da versteigt sich der Generalsekretär der F.D.P. zu 
der Aussage - ich zitiere Sie, Herr Westerwelle, ein-
mal -: 
Die Privatisierung ist nicht das Loswerden von 
Tafelsilber, sondern das Loswerden von Blei, das 
uns runterzieht, das uns Geld kostet und das den 
Staat immer mehr ausweitet. 
Soweit Herr Westerwelle. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
- Jetzt klatscht er auch noch. 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Ja, das war 
ein guter Satz!) 
Meine Damen und Herren, für wie dumm will Herr 
Westerwelle bzw. die F.D.P. die Menschen in diesem 
Land eigentlich verkaufen? Die Anteile an der Luft-
hansa mit einem Wert von 4 Milliarden DM sowie an 
der Postbank mit einem Wert von 3 Milliarden DM 
und das Aktienpaket der von Ihnen so hoch gerühm-
ten Telekom in einem Wert von 33 Milliarden DM - 
das alles soll in Ihren Augen Blei sein? 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Richtig!) 
Das ist kein Blei; das ist für Sie der prallgefüllte Ret-
tungsring, mit dem Sie Ihren leckgeschlagenen Bun-
deshaushalt zwei Jahre lang vor dem Absaufen ret-
ten wollen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS - 
Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Das war 
jetzt aber eine Spitze!) 
Was Sie hier machen, ist unverantwo rtlich. Eine 
Haushaltspolitik der gesamtwirtschaftlichen Verant-
wortung hätte darin bestanden, die mit der Auflö-
sung dieses angesammelten Vermögens erzielten 
Einnahmen nicht zu verpulvern, sondern in die Zu-
kunft zu investieren. Dieses Geld hätte zweckgebun-
den für die Förderung von Innovationen, Forschung 
und Entwicklung, für eine ökologische Modernisie-
rung der Wirtschaft und damit zur Schaffung neuer 
Arbeitsplätze eingesetzt werden müssen. In Bayern 
ist die CSU nach diesem Konzept vorgegangen. In 
Bonn dagegen verramscht der CSU-Vorsitzende das 
über Jahrzehnte angesammelte Vermögen. 
Weil Rekordverschuldung und Ausplünderung des 
Bundesvermögens noch immer nicht reichen, ver-
schieben Sie finanzielle Belastungen systematisch in 
die Zukunft - ohne Rücksicht auf die Handlungsfä-
higkeit künftiger Bundesregierungen. Das ist eine 
Politik des Nach-mir-die-Sintflut. Offensichtlich rech-
nen Sie selber nicht mehr damit, nach der Wahl noch 
zu regieren. 
Zwei Beispiele für die Nach-mir-die-Sintflut-Poli-
tik: 
Erstens. Sie haben bei der Postreform mit be-
schlossen: Das Aktienpaket des Bundes an der Tele-
kom soll dazu dienen, das Defizit bei den Pensions- 
17230 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Karl Diller 
kassen des dann privatisierten Unternehmens zu fi-
nanzieren. Ab dem Jahre 2000 sind das jedes Jahr 
7 Milliarden DM. Wenn Sie jetzt ein Aktienpaket im 
Börsenwert von 33 Milliarden DM verpfänden - we-
gen des Abschlags müssen Sie an die Kreditanstalt 
für Wiederaufbau 33 Milliarden DM abtreten, um ei-
nen Erlös in Höhe von 25 Milliarden DM zu erzielen 
- und dieser Bank außerdem das Recht einräumen, 
diese Aktien ab dem Jahre 2000 vorrangig an der 
Börse zu verkaufen, führt das voraussichtlich zu einer 
Verkaufsblockade für die restlichen dem Bund dann 
noch gehörenden Anteile. 
Im Klartext heißt das für das nächste Jahrzehnt: 
Die Defizite der Postpensionskassen von 7 Milliarden 
DM müssen bereits in zweieinhalb Jahren aus dem 
Bundeshaushalt finanziert werden. Dafür haben Sie 
keine einzige D-Mark vorgesehen. 
Es kann noch schlimmer kommen. Denn im Ver-
trag mit der Kreditanstalt für Wiederaufbau haben 
Sie den Bund verpflichtet, unter bestimmten Bedin-
gungen das Aktienpaket von der Kreditanstalt wie-
der zurückzukaufen. Das ist doch ein absolut unver-
antwortlicher Vertrag. Denn wie anders als über 
neue Schulden könnte dieser zweistellige Milliarden-
betrag ab dem Jahre 2000 finanziert werden? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Diller, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Weng? 
Karl Diller (SPD): Bitte sehr. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Herr Kol-
lege Diller, auch wenn ich mir den Unmut der Kolle-
gen zuziehe, weil ich Ihnen die Möglichkeit gebe, 
vom Text abzuweichen: 
(Heiterkeit bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
- Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie Super-
redner, Sie!) 	. 
Sie haben hier erneut die Behauptung in den Raum 
gestellt - wie auch schon andere Sprecher Ihrer Frak-
tion -, die Teilprivatisierung der Deutschen Telekom 
werde die Pensionsverpflichtungen auf den Bundes-
haushalt verlagern. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu 
nehmen, daß diese Behauptung deswegen unwahr 
ist, weil die verbleibenden Anteile des Bundes für 
diesen Bedarf über einen langen Zeitraum ausrei-
chen? 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das wird 
aber sehr bezweifelt!) 
Karl Diller (SPD): Herr Kollege Dr. Weng, wie Sie 
genau wissen, werden zur Zeit die auf den Bund ent-
fallenden Verpflichtungen für die Pensionskassen 
ganz elegant aus dem Dividendenaufkommen der 
Telekom finanziert, ohne jede Belastung des Bundes-
haushaltes. Mit dem, was Sie ab dem Jahre 2000 
noch als Aktienbesitz haben werden, werden Sie das 
überhaupt nicht mehr schaffen können. Deshalb 
wird der Bund verpflichtet sein, seinen Anteil an den 
Telekom-Aktien zu verkaufen. Dies wird er dann 
aber nicht können, weil das mit der Zeit kollidieren 
wird, in der die Kreditanstalt für Wiederaufbau das 
bei ihr liegende Aktienpaket auf den Markt zu brin-
gen versuchen wird. Wenn von dieser Seite und von 
der Seite des Bundes dann zur gleichen Zeit riesige 
Aktienpakete auf den Markt kämen, würde das nur 
zu einem Kursverlust und zu einem Wertverlust ins-
gesamt führen, und das können wir uns nicht erlau-
ben. Deswegen wird die Belastung am Schluß beim 
Bundeshaushalt enden, und das ist das Schändliche 
an Ihrer Politik. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Diller, es gibt 
den Wunsch nach einer weiteren Zusatzfrage. Lassen 
Sie auch die zu? 
Karl Diller (SPD): Ja. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Herr Kol-
lege Diller, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, 
daß ich das für eine abenteuerliche Konstruktion 
halte, die den Tatsachen und der Entwicklung nicht 
Rechnung tragen wird, und Sie hier insofern auf 
einer unwahrhaftigen Basis argumentieren? 
Karl Diller (SPD): Das behauptet derjenige, 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Der 
Schulden gemacht hat!) 
der im Jahre 1996, ohne die geringste Mühe walten 
zu lassen, genau zu prüfen, was ihm auf diesem 
erbärmlichen Waigel-Wisch alles vorgegaukelt wird, 
diesen ruck, zuck mitträgt, der sich hinterher darüber 
beschwert, daß man diesem Finanzminister kein 
Wort mehr glauben könne, der ständig nicht im 
Haushaltsausschuß sitzt 
(Roland Sauer [Stuttga rt] [CDU/CSU]: Das 
ist eine Lüge! Er ist immer da!) 
und prüft, damit nicht seinen Aufgaben nachkommt, 
sondern hinterher nur immer die Schuld beim 
Finanzminister sieht! Sie, Herr Dr. Weng, tragen eine 
Mitverantwortung, denn Sie haben die schändliche 
Politik von Herrn Waigel mitgetragen. Deswegen 
wundert mich bei Ihren Einschätzungen überhaupt 
nichts mehr. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS - Ingrid Matthäus-Maier 
[SPD]: Sehr gut!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es gibt noch eine 
Frage vom Kollegen Riedl. 
Dr. Erich Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Kol-
lege Diller, da ich dem Haushaltsausschuß schon seit 
1970 angehöre 
(Zuruf des Abg. Diet rich Austermann 
[CDU/CSU]) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17231 
Dr. Erich Riedl (München) 
- vielen Dank; Kollege Austermann ist immer für 
sympathische Zwischenrufe in meine Richtung kom-
petent und zuständig -, und da ich bisher so gut wie 
keine Sitzung des Haushaltsausschusses versäumt 
habe: Sind Sie mit mir nicht der Meinung, daß der 
Kollege Weng zu den fleißigsten Abgeordneten im 
Haushaltsausschuß gehört? 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Freiherr von 
Stetten [CDU/CSU] - Lachen bei der SPD) 
Sind Sie mit mir nicht der Meinung, daß es kein guter 
Stil ist, wenn Sie ausgerechnet ihm, den ich oft we-
gen seines Fleißes bewundere - man kann in der Sa-
che manchmal anderer Meinung sein -, hier vorhal-
ten, er sei kaum im Haushaltsausschuß? Herr Kollege 
Diller, ich mache keine Gegenrechnung auf. Auch 
Sie sind fleißig. Aber ich kenne welche, die nicht so 
fleißig sind wie Sie und Herr Kollege Weng. 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Sag ihm, 
daß er fleißig ist!) 
Karl Diller (SPD): Herr Kollege Dr. Riedl, ich bestä-
tige Ihnen gerne, daß Herr Kollege Dr. Weng zu den 
ständigen Teilnehmern an Haushaltsausschußsitzun-
gen gehört, 
(Heiterkeit) 
daß aber gerade bei ihm der Fleiß noch nichts aus-
sagt über die Qualität seiner Arbeit. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD - Zurufe 
von der CDU/CSU und der F.D.P.: Ah! Das 
hört sich ganz anders an!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ein 
zweites Beispiel für die Nach-mir-die-Sintflut-Politik: 
Sie setzen Ihre Verpflichtungen zur Tilgung der 
Bahnschulden ab 1998 durch Gesetzesänderung ein-
fach für drei Jahre aus und verschieben so mal locker 
acht Milliarden DM an Tilgungsleistungen in die Zu-
kunft. Bislang kannte man Tilgungsaussetzungen bei 
Staaten nur von bitterärmsten Entwicklungsländern. 
Sie schwadronieren in der Koalition aber von 
einem notwendigen Schritt im finanziellen Gesun-
dungsprozeß. Das können Sie dem Bürger überhaupt 
nicht weismachen. Der weiß, wie es um die Bundes-
finanzen bestellt ist. Er braucht sich dazu nur einen 
Häuslebauer vorzustellen, der die Raten für sein Ein-
familienhaus nicht mehr bezahlen kann und deshalb 
bei seiner Hausbank um einen Zahlungsaufschub 
bitten muß. In der Situation sind Sie mittlerweile 
auch. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Schlimm 
genug!) 
Die Liste ließe sich übrigens beliebig verlängern. 
Privat vorfinanzierte Straßen müssen bald zurückge-
kauft werden. Mit den Investitionsausgaben im 
Haushalt müssen zunehmend alte Verpflichtungen 
abfinanziert werden. Für neue Projekte ist kein Geld 
mehr da. 
Großprojekte wie der Transrapid sind in Ihrem 
Haushalt und in der mittelfristigen Finanzplanung 
ohne tragfähiges Finanzierungskonzept, belasten 
künftige Haushalte mit hohen Subventionen. 
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Sind Sie 
jetzt für den Transrapid oder gegen den 
Transrapid?) 
Dazu sagen wir: Wenn die deutsche Indust rie zur 
Exportförderung den Transrapid will, dann muß sie 
auch die finanzielle Gesamtverantwortung dafür 
tragen und sie nicht dem deutschen Steuerzahler 
aufbürden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Sie behaupten in Ihrer Haushaltsrede, der Haus-
halt 1998 würde die Wachstumskräfte stärken. Das 
Gegenteil ist wahr. Wo sind denn die intelligenten 
Ansätze für mehr Zukunftsinvestitionen, für Risiko-
kapital, für Existenzgründungen und anwendungs-
orientierte Forschung? 
Sie kürzen die Mittelstandsförderung um 165 Mil-
lionen DM. Sie gehen bei den Verpflichtungen für 
die regionale Wirtschaftsförderung im Osten um 
112 Millionen, im Westen um 145 Millionen DM her-
unter. Sie kürzen den Wi rtschaftsministern der neuen 
Bundesländer die Millionen für den Aufbau Ost, ob-
wohl dort alle Zeichen auf Sturm stehen. Sie kürzen 
die Ausgabeprogramme für die Städtebauförderung 
um 10 Prozent, für den sozialen Wohnungsbau sogar 
um 30 Prozent. 
Sie kürzen bei Forschung und Bildung mittelfristig 
weiter. Zwar steigt nach den Kürzungen im Vorjahr 
der Etat um 81 Millionen DM an, aber nur, weil die 
globale Minderausgabe wegfällt. Zu einer Umstruk-
turierung des Haushalts sind Sie nicht in der Lage; 
denn der Löwenanteil der Ausgaben fällt nach wie 
vor auf die Atomenergie. 
Für eine Stärkung von Forschung und Bildung, um 
die deutsche Position im internationalen Wettbewerb 
zu verbessern, neue Märkte zu gewinnen und damit 
neue Arbeitsplätze zu schaffen, haben Sie im neuen 
Haushalt viel, viel zuwenig vorgesehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Rede fällt 
doch unter das Betäubungsmittelgesetz!) 
Dagegen leisten Sie sich einen Schildbürger-
streich: Die Auflösung des Postministeriums Ende 
dieses Jahres wird - man staune - nicht zu Einspa-
rungen, sondern zu Mehrausgaben führen. Die Über-
tragung der Aufgaben des bisherigen Postministeri-
ums auf andere Ministerien führt zu insgesamt 
35 Millionen DM Mehrausgaben. Man könnte sozu-
sagen feststellen: Der Etat eines nicht mehr existie-
renden Postministeriums hat mit 10 Prozent die höch-
ste Zuwachsrate. Das ist doch schlicht unfaßbar! 
Unter dem Strich bleibt: Die Kohl-Regierung ge-
staltet nicht mehr. Sie verwaltet nur noch den Man-
gel - und das höchst mangelhaft. Ihre Haushalts- und 
Finanzplanung ist geprägt durch Ausweglosigkeit 
und Endzeitstimmung. Da Sie nach dem Motto han-
deln „Ist der Ruf erst ruiniert, lebt es sich ganz unge-
niert", 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ja, genau!) • 
17232 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Karl Diller 
wagen Sie ein Steuerpaket vorzulegen, das mit Ein-
nahmeausfällen von 45 Milliarden DM bei Bund, 
Ländern und Gemeinden deren Haushalte endgültig 
ruinieren würde. 
Dies ist ein in der Finanzgeschichte der Bundesre-
publik Deutschland einmaliger und in seiner Verant-
wortungslosigkeit dem Bürger gegenüber nicht mehr 
nachvollziehbarer Vorgang. Die Bürgerinnen und 
Bürger in diesem Lande wissen, daß die öffentlichen 
Kassen leer sind. Was soll da Ihre Verlogenheit von 
einer Nettoentlastung in Höhe von 30 Milliarden 
DM? 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
- Ich sage das Wort bewußt, Herr Kollege, weil Sie 
entweder nicht in der Lage waren oder weil Sie zu 
feige sind, wenigstens die auf den Bund entfallenden 
Steuerausfälle in der Größenordnung von über 
20 Milliarden DM pro Jahr, wie es eigentlich Ihre 
Pflicht wäre und wie es das Gesetz erfordert, in der 
mittelfristigen Finanzplanung für die Jahre 1999, 
2000 und 2001 auszuweisen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie, Herr Bundesfinanzminister, haben vor einem 
Jahr gesagt, daß nach Ihrer Meinung für Steuersen-
kungen kein Geld da sei und deshalb eine Struktur-
reform in der Steuergesetzgebung aufkommensneu-
tral gestaltet werden müsse. Inzwischen haben Sie 
dem erpresserischen Druck der F.D.P. nachgegeben. 
Ein Finanzminister, der es nicht wagt, zu seinen 
Amtspflichten zu stehen, die er einmal erkannt hat, 
und der statt dessen im stillen darauf vertraut, die 
Länder würden über den Bundesrat parteienüber-
greifend das Schlimmste schon verhindern, sollte 
nach meiner Auffassung den Hut nehmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ihr Steuerkonzept ist unwirtschaftlich, unfinanzier-
bar und ungerecht. Ihr Ziel, bei Verbrauchern, bei 
Rentnern, bei Pendlern, bei Schichtarbeitern abzu-
kassieren, um Steuergeschenke an Millionäre zu 
finanzieren, ist einfach schamlos. Sie schaffen so 
keine neuen Arbeitsplätze; denn es kommt in dieser 
Situation entscheidend darauf an, die private Nach-
frage bei denen zu stärken, die heute jede Mark 
zweimal umdrehen müssen, bevor sie sie ausgeben 
können. Jahrelanger Lohnverzicht und das ständige 
Drehen der Regierung Kohl an der Steuer- und Ab-
gabenschraube haben die Kaufkraft der Bürgerinnen 
und Bürger immer weiter geschwächt. Das ist der 
Grund, weshalb es überall im Handel, in der Dienst-
leistung, im Handwerk zu Stagnation kommt. Der 
Export boomt, aber die inländische Nachfrage lahmt. 
Deshalb ist es unsere Auffassung, daß wir alles dar-
ansetzen müssen, daß die Kaufkraft in unserem 
Lande gestärkt wird. Gleichzeitig muß die Belastung 
der Wirtschaft mit Lohnnebenkosten durch eine Sen-
kung der Sozialabgaben gemindert werden. Einkom-
mensteuerreform und Abgabenreform gehören des-
halb bei uns zusammen. Wir setzen auf eine Strate-
gie, die Angebots- und Nachfragepolitik miteinander 
verbindet. Die Senkung der Lohnnebenkosten und 
die Senkung der gewerblichen Steuersätze stellen 
die Angebotsseite unserer Politik dar, die Entlastung 
der Arbeitnehmer und Familien die Nachfrageseite 
unserer Politik. 
Deshalb hat unsere Steuer- und Abgabenreform 
fünf Elemente: 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Aber 
keine Drucksachennummer!) 
erstens Senkung der Lohnnebenkosten durch eine 
Absenkung der Sozialversicherungsbeiträge um 
2 Prozentpunkte bei gleichzeitiger Gegenfinanzie-
rung durch einen Einstieg in die ökologische Steuer-
reform; zweitens Senkung des Eingangssteuersatzes 
für alle Lohn- und Einkommensteuerzahler auf 
22 Prozent; drittens Ausweitung des steuerfreien Ein-
kommens auf 14 000 DM für Ledige und 28 000 DM 
für Verheiratete plus eine Anhebung des Kindergel-
des auf 250 DM für das erste und das zweite Kind; 
viertens Senkung der gewerblichen Steuersätze für 
wiederinvestierte Gewinne und fünftens solide Ge-
genfinanzierung durch das Schließen von Steuer-
schlupflöchern, eine Verbreiterung der steuerlichen 
Bemessungsgrundlage und einen entschiedenen 
Kampf gegen die Steuerhinterziehung in diesem 
Lande. 
Unter dem Strich bringt unsere Steuer- und Abga-
benreform einer Familie mit zwei Kindern eine Entla-
stung von durchschnittlich etwa 2500 DM im Jahr. 
Das wäre für viele Familien in meinem Wahlkreis ein 
zusätzliches Monatsnettoeinkommen, würde ihre 
Kaufkraft entscheidend stärken und durch ihre 
Nachfrage zu neuen Arbeitsplätzen führen. 
Wenn Sie jetzt nicht zu einer grundsätzlichen Kor-
rektur Ihres unfinanzierbaren, steuerpolitisch unge-
rechten und wirtschaftlich fragwürdigen Konzepts 
bereit sind, dann werden wir unser Konzept einer 
Steuer- und Abgabenreform nach der Bundestags-
wahl umsetzen. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Antje 
Hermenau [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Unser Konzept einer Steuer- und Abgabenreform ist 
kein Allheilmittel. Es ist aber - davon bin ich über-
zeugt - ein auf die finanziellen Möglichkeiten des 
Staates abgestimmter Schritt in die richtige Richtung, 
der zu mehr Steuergerechtigkeit und zu mehr Be-
schäftigung führen wird und so dazu beiträgt, die Fi-
nanzprobleme des Staates zu überwinden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth In der Debatte 
spricht jetzt der Kollege Peter Jacoby. 
Peter Jacoby (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Am Ende dieser 
Haushaltswoche und mit Blick auf die Diskussion, 
die auch über diesen Raum hinaus in Deutschland 
stattfindet, möchte ich zunächst einmal sagen: Wir 
haben es in unserem Land ganz offensichtlich mit 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17233 
Peter Jacoby 
zwei unterschiedlichen sozialdemokratischen Par-
teien zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Um das zu belegen, möchte ich an das anknüpfen, 
womit Kollege Diller eben geschlossen hat. 
In der vergangenen Woche erschien unter der 
Überschrift „Üble Heuchelei" ein Beitrag des frühe-
ren Finanzministers Manfred Lahnstein in der „Zeit". 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Sehr 
gut!) 
Er greift das Argument, das Sie gerade gebracht ha-
ben, daß es die Massenkaufkraft zu stärken gelte, 
wie folgt auf: 
Die vielbeschworene Forderung nach „stärkerer 
Massenkaufkraft" übersieht penetrant, daß eine 
derartige Stärkung nur über Investitionen und 
Beschäftigung, nicht aber über begrenzte Steuer-
entlastung zu erreichen ist. 
Das schreibt Manfred Lahnstein - und er hat recht, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Manfred Lahnstein fährt fo rt : 
An sich hätte da ein Blick auf das Jahressteuerge-
setz 1996 bereits vollauf genügt. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Rich
-
tig!) 
Er spitzt es dann zu und fragt: 
Wo sind sie denn geblieben, die konjunkturellen 
Anstoßwirkungen der zwanzig Milliarden Mark 
an Steuerentlastungen aus höherem Grundfrei-
betrag und Umstellung beim Kindergeld? 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Genau!) 
Deshalb, meine Damen und Herren, sage ich: Wir 
haben diese Besserstellung im Rahmen des Jahres-
steuergesetzes 1996 ermöglicht, nicht in erster Linie 
aus konjunkturellen Überlegungen, sondern aus so-
zialpolitischen, aus familienpolitischen Überlegun-
gen. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Rich
tig!) 
Hinzu kommen unsere Maßnahmen, die an der Wur-
zel ansetzen, der Modernisierung unseres Stand-
ortes. Diese sind mittlerweile auch von anderen, jen-
seits von Lahnstein, als notwendig erkannt worden. 
Sie in der Bundestagsfraktion haben Nachholbedarf, 
das bei einer Haushaltsdebatte wie der heutigen ent-
sprechend zu realisieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Eine zweite Bemerkung. Sie, Kollege Diller, haben 
die Bundesregierung am Schluß Ihrer Rede angegrif-
fen und von der unangemessenen Privatisierung in 
unserem Land gesprochen. Jetzt will ich gar nicht 
darauf abstellen, was mittlerweile alles in der Verant-
wortung sozialdemokratischer Landesregierungen 
privatisiert wird und was jeweils in den Haushalt ein-
gestellt wird. Ich möchte Sie vielmehr auf etwas ganz 
anderes hinweisen, wiederum unter Bezugnahme 
auf jemanden, der für Ihre Partei über Jahre hinweg 
nicht irgendeine Verantwortung, sondern finanzpoli-
tische Verantwortung in Deutschland getragen hat, 
nämlich Hans Apel. Er hat vor Monaten hier in Bonn 
ein Buch vorgestellt, in dem er auch etwas zur Priva-
tisierung sagt. Das will ich Ihnen ebenfalls nicht vor-
enthalten. 
Hans Apel schreibt: 
Obwohl die Privatisierung öffentlicher Unterneh-
men in der Bundesrepublik im Vergleich zu unse-
ren Nachbarn in Westeuropa weit gediehen ist, 
zwingen die riesenhaften Haushaltsdefizite den 
Bund und die Länder, sich von weiteren Vermö-
genswerten zu trennen. Das Schlagwort 
- so Hans Apel - 
vom Verscherbeln des „Tafelsilbers" macht er-
neut die Runde. Mit diesem törichten Begriff wird 
der Sachverhalt überhaupt nicht getroffen. Jede 
Kreditaufnahme der öffentlichen Hände belastet 
den Haushalt zur Zeit mit etwa sechs Prozent Zin-
sen. Falls die Zinsen wieder steigen, kann diese 
Last auch auf acht und mehr Prozent pro Haus-
haltsjahr wachsen. Wenn das öffentliche Vermö-
gen derartige Renditen nicht abwirft, ist eine Pri-
vatisierung zur Verringerung exzessiver Haus-
haltsdefizite finanzpolitisch vernünftig. 
Das schreibt Hans Apel, meine Damen und Herren. 
Er fügt hinzu: 
Gesellschaftspolitische Einwände gegen die Ver-
äußerung öffentlichen Vermögens zur Haushalts-
finanzierung sind häufig nur vorgeschoben und 
sollen partikulare Interessen verdecken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das, meine Damen und Herren, stand eigentlich 
hinter der Argumentation des Kollegen Di ller. 
Es haut einen fast vom Sockel, wenn man sich ein-
mal anschaut, was der Ministerpräsident von Nieder-
sachsen dieser Tage in Dresden gesagt hat zum not-
wendigen Kurs von mehr Wettbewerb, mehr Liberali-
sierung und mehr Privatisierung, was nachgeahmt 
werden soll im Blick auf die Telekommunikation. Das 
sei ein guter Weg gewesen, der, wie ich hinzufüge, 
gegen Ihren hartnäckigen Widerstand durchgesetzt 
worden ist. Ich finde, Sie sollten sich, Kollege Di ller, 
auf die Höhe der programmatischen Diskussion brin-
gen, wenn - wie im Moment - Haushaltsdebatten im 
Deutschen Bundestag zu führen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Jacoby, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Schily? 
Peter Jacoby (CDU/CSU): Jawohl. 
Otto Schily (SPD): Herr Kollege, man kann über 
diese Fragen sehr nüchtern diskutieren. Sie haben 
17234 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Otto Schily 
eine Beziehung hergestellt zwischen Schulden und 
Rendite, wenn ich das Zitat richtig verstanden habe, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wahrscheinlich 
nicht!) 
das besagt, ein Verkauf wäre dann geboten, wenn 
der Vermögenswert nicht eine ordentliche Rendite 
abwirft. Da schließt sich doch die Frage an: Wer soll 
es denn eigentlich kaufen, wenn keine vernünftige 
Rendite vorhanden ist? 
(Zurufe der CDU/CSU und F.D.P.: Oh!) 
Peter Jacoby (CDU/CSU): Kollege Schily, wir 
haben gerade in der letzten Woche erlebt, daß die 
Privatisierung der Lu fthansa auch unter ökonomi-
schen und finanzpolitischen Gesichtspunkten ein 
Erfolg allererster Güte war. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Dr. Guido 
Westerwelle [F.D.P.]: Als wenn man nur 
Unternehmen verkaufen könnte, die 
Gewinne abwerfen!) 
Insofern geht Ihre Frage am Kern der Sache vorbei. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Nächste Frage, 
Dr. Weng. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Herr Kol-
lege Jacoby, Sie haben den Ministerpräsidenten von 
Niedersachsen im Zusammenhang mit der Privatisie-
rung zitiert. Ist Ihnen bekannt, ob sich das Land Nie-
dersachsen, das seinerzeit die VW-Anteile nicht pri-
vatisiert hat wie der Bund, an der kommenden Kapi-
talerhöhung von VW beteiligen wird bei hohen 
zusätzlichen Schulden, was dann aus dem Haushalt 
finanziert werden muß? Das rentiert sich finanziell 
nicht. Oder wird der Ministerpräsident von Nieder-
sachsen, nachdem er das öffentlich äußert - wie so 
manches, was im Moment populär erscheint -, den 
Weg der Privatisierung der Restbeteiligung des Lan-
des Niedersachsen an VW gehen? 
Peter Jacoby (CDU/CSU): Ihre Frage, Kollege 
Weng, gibt mir Veranlassung, darauf hinzuweisen, 
daß es natürlich einen sehr nachhaltigen Wider-
spruch gibt zwischen dem, was der Ministerpräsident 
von Niedersachsen an neuen ordnungspolitischen 
Überlegungen propagiert, und dem, was in der eige-
nen Verantwortung geschieht, sowohl in der Verant-
wortung des Landes wie auch in der Verantwortung 
etwa der Landesregierung im Bundesrat, im Vermitt-
lungsausschuß und darüber hinaus. Es klaffen Wel-
ten zwischen Anspruch und Wirklichkeit. 
Dennoch sollte man den Mann beim Wort nehmen. 
Man sollte sich auf das beziehen, was er propagiert; 
denn womit sollte man sich denn auseinandersetzen 
angesichts dessen, was wir in dieser Woche in der 
Haushaltsdebatte des Deutschen Bundestages an un-
terschiedlichen, widersprüchlichen Akzentsetzungen 
jeweils erlebt haben? 
Deshalb, meine Damen und Herren, möchte ich 
auch auf folgendes hinweisen, das am Ende dieser 
Haushaltswoche doch festzustellen ist. Man kann 
eben nicht, Kollege Diller, im Rahmen einer allgemei-
nen Finanzdebatte, wie das heute der Fall ist, die 
Höhe der Neuverschuldung beklagen, wenn man 
sich andererseits notwendigen Sparmaßnahmen ver-
sagt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, man kann nicht freitags 
kommen und die Nettoneuverschuldung kritisieren - 
was Sie eben wiederum getan haben -, wenn man an 
den Tagen zuvor - etwa gestern oder vorgestern - bei 
den Beratungen der Einzeletats Mehrausgaben in er-
heblichem Maße gefordert hat. Das ist widersprüch-
lich, doppelbödig und ergibt kein Konzept. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Gestern haben Sie uns zum Beispiel vorgeworfen, 
wir kürzten die Mittel im Bereich von ABM sowie für 
Fortbildung und Umschulung bei der Bundesanstalt 
für Arbeit. Sie sind weniger darauf eingegangen, 
was konkret an neuen Instrumentarien - Lohnko-
stenzuschüssen und dergleichen mehr - zur Bedie-
nung des ersten Arbeitsmarktes eingesetzt wird, 
weil es beim zweiten Arbeitsmarkt entsprechende 
Probleme gibt, die bewältigt werden müssen. 
Vor allen Dingen lese ich wiederum beim Minister-
präsidenten von Niedersachsen: 
Wir werden flexiblere und auf den ersten Arbeits-
markt abzielende Lösungen realisieren und ein 
System schaffen, in dem ein Unternehmen grund-
sätzlich dann Zuschüsse erhält, wenn es zusätzli-
che Arbeitslose einstellt. 
Diese Systemumstellung ist ja längst erfolgt. Der 
Arbeitsminister hatte gestern Veranlassung, darauf 
hinzuweisen, daß die Mittel, die für dieses Haushalts-
jahr zur Verfügung gestellt worden sind, gar nicht 
alle abgeflossen sind. Wieso reden Sie, Kollege Diller, 
dann davon, wir kürzten die Mittel und betrieben So-
zialabbau, und stellen nicht in Rechnung, daß wir 
Umbau- und Aufbaumaßnahmen an anderer Stelle 
durchführen, die doch offensichtlich auch dem Kurs 
des niedersächsischen Ministerpräsidenten entspre-
chen? 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Drittens. Man kann nicht hierherkommen und an-
gesichts der Probleme auf dem Arbeitsmarkt und der 
Erosion unserer Steuerbasis feststellen, daß diese 
Tatsachen eine Zangenwirkung auf den Haushalt mit 
den nachhaltigen Folgen, die das mit sich bringt, 
ausüben, und uns kritisieren, weil wir in dieser Situa-
tion eine Störung des gesamtwirtschaftlichen 
Gleichgewichts feststellen, und dann auch noch die 
Argumentation vortragen: Natürlich muß bei den 
Investitionen und dem sonstigen operativen Bereich 
alles so bleiben, wie es ist. Alles zusammen geht 
eben nicht, und deshalb haben wir uns für diesen 
Weg entschieden, weil wir so sicherstellen können, 
daß die Konjunktursignale nicht abgetötet werden, 
sondern in positiver Weise in die Zukunft hineinge-
tragen werden. In diese Richtung gehen unsere 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17235 
Peter Jacoby 
Überlegungen. Ich sage klipp und klar: Glaubwürdig 
ist Ihre Position in diesem Zusammenhang nicht. 
Ich möchte eine weitere Bemerkung zu den Re-
formnotwendigkeiten machen, die mittlerweile über-
haupt nicht mehr bestritten werden können. Wer 
morgen sicher leben will, muß heute zu Reformen be-
reit sein, muß sie kraftvoll durchsetzen und darf 
keine Angst vor Veränderungen haben. Wir müssen 
Wirtschaft und Gesellschaft umfassend modernisie-
ren; denn wenn sich die ökonomische Basis der Ge-
sellschaft dramatisch verändert, kann der gesell-
schaftliche Überbau nicht statisch bewah rt werden. 
Wenn man aber wirklich vorankommen will, müssen 
Brüche und Sprünge gewagt werden; denn nur sie 
schaffen neue Chancen. 
Alles das formuliert Gerhard Schröder in dem Pa-
pier von gestern. Wir stellen einfach fest: Alle diese 
Forderungen richten sich an ihn selbst; es sind Forde-
rungen auch an Sie, an die SPD-Bundestagsfraktion. 
Wir fordern Sie auf, auch seinen Äußerungen zur 
Steuerpolitik Beachtung zu schenken, daß nämlich 
privates Kapital seit Jahren den Investitionsstandort 
Deutschland meidet, weil hier die nominalen Steuer-
sätze im europäischen Vergleich nicht wettbewerbs-
fähig seien. Dem müssen jetzt endlich Konsequenzen 
folgen. Das ist es, was es einzufordern gilt, auch im 
Rahmen dieser Schlußbetrachtung zur Haushaltswo-
che im Deutschen Bundestag. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Deshalb sage ich: Es kommt nicht darauf an, Pa-
piere zu formulieren; es kommt nicht darauf an, neue 
Programmentwürfe zu formulieren, wodurch man 
viel Zeit verliert. Der Bundesfinanzminister hat dieser 
Tage davon gesprochen, es sei notwendig, die richti-
gen Entscheidungen zu treffen, aber es komme auch 
auf den richtigen Zeitpunkt an. Deshalb kann es so 
nicht weitergehen, daß im Vermittlungsausschuß 
und im Rahmen der übrigen Beratungen des Bundes-
rates die Umsetzung der Dinge, die teilweise partei-
übergreifend und auch vom Sachverständigenrat, 
der OECD und anderen internationalen Organisatio-
nen als richtig erkannt worden sind, weiter gebremst 
wird. Wir sind der Auffassung, daß Konsequenzen 
folgen müssen, auch in der Steuerpolitik, der Renten-
politik und in Fortsetzung der notwendigen Pro-
gramme und Reformschritte, die in unserem Land 
schon bisher auf den Weg gebracht worden sind. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich will 
zum Schluß auf folgendes hinweisen: Die finanzpoli-
tischen Kennziffern, von denen der Kollege Diller ge-
sprochen hat, gehen an einigen wesentlichen Mo-
menten und Elementen vorbei. Man muß die Höhe 
der Verschuldung, der Staatsquote, der Zinsausga-
ben und der Abgabenbelastung in Relation zu den 
Aufgaben sehen, die seit 1990 im Zusammenhang 
mit der deutschen Einheit zu meistern waren und die 
bewältigt worden sind. Wenn mit Recht gesagt wer-
den kann, ohne diese neue Dimension von Proble-
men hätten wir jetzt eine Staatsquote und einen An-
teil der Gesamtausgaben des Haushaltes am Brutto-
sozialprodukt wie vor der Wiedervereinigung, dann 
ist das doch ein Beleg dafür, daß auch enorme Konso
lidierungsmaßnahmen in diesen Jahren auf den Weg 
gebracht wurden. 
Da frage ich mich natürlich, bei welchen dieser 
Konsolidierungsmaßnahmen - summa summarum 
eine Größenordnung von 120 Milliarden DM; diese 
Mittel waren notwendig, um neue Aufgaben im Zu-
sammenhang mit der deutschen Einheit und andere 
Aufgaben zu finanzieren und zu bewältigen - Sie je-
mals mitgewirkt haben. Wo haben Sie einen Beitrag 
zu einer Begrenzung dieser Situation geleistet? 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Alles in allem, meine Damen und Herren, eine 
Haushaltswoche, die deutlich gemacht hat: Wir sind 
mit ganz unterschiedlichen Positionen aus Ihrem Be-
reich konfrontiert. Wir wünschen, daß sich diejeni-
gen durchsetzen, die mit uns der Auffassung sind, 
daß Modernisierung, Erneuerung und Zielorientie-
rung im Blick auf die Zukunft der richtige Weg sind. 
Wir laden Sie ein, in den anstehenden Verhandlun-
gen der nächsten Tage, der nächsten Woche mitzu-
helfen, damit das, was als notwendig und richtig er-
kannt worden ist, auch entsprechend umgesetzt wer-
den kann. Alle in unserem Land werden davon profi-
tieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die nächste Red-
nerin ist die Kollegin Kristin Heyne. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das Wichtigste 
haben wir gehört!) 
Kristin Heyne (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Kol-
lege Jacoby, es ist bezeichnend, wenn Sie als Haus-
hälter in der Haushaltswoche reden und zu dem kon-
kret vorliegenden Haushaltsplan nicht ein Wo rt ver-
lieren. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Ich kann verstehen, daß es eine unangenehme Situa-
tion ist, dieses Machwerk hier verteidigen zu müs-
sen. Ich glaube, daß das den Stolz jedes Haushäiters 
ein bißchen ankratzt. 
Dieser Haushalt ist ein Dokument der Kurzatmig-
keit, nicht nur der Kurzatmigkeit des amtsmüden Fi-
nanzministers, sondern auch der Kurzatmigkeit die-
ser Regierung. Mit kaum noch zu überbietender 
Akribie werden die letzten Ecken ausgekehrt. Kol-
lege Jacoby, da geht es nicht nur um Privatisierun-
gen, sondern in vielen Fällen auch darum, Verschul-
dung zu verstecken. 
Nehmen wir zum Beispiel die Selbstbewirtschaf-
tungsmittel der Bundesanstalt für Landwirtschaft 
und Ernährung. Dies ist ein Fonds, der dazu dient, 
die Zuschüsse an die Landwirtschaft vorzufinanzie-
ren. Dieser Fonds wird im Jahr 1998 aufgelöst wer-
den. Das heißt, daß in den 98er Haushalt einmalig 
ein Betrag von 1,138 Milliarden DM fließt, was aber 
17236 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Kristin Heyne 
zur Folge hat, daß in den nächsten Jahren in jedem 
Jahr Kredite aufgenommen werden müssen, um 
diese EU-Gelder zwischenzufinanzieren. Bei einem 
Zinssatz von 5 Prozent werden das jedes Jahr unge-
fähr 57 Millionen DM sein. 
Zum Vergleich eine Zahl: Für den gesamten Be-
reich der Aidsbekämpfung sind in diesem Jahr 
18 Millionen DM vorgesehen, also rund ein Drittel 
des Betrages, der in Zukunft allein für diese eine 
haushaltskosmetische Operation anfallen wird. 
Dieser Haushalt ist gespickt mit kurzfristigen Ein-
sparungen zu Lasten späterer Haushalte. Eine be-
sondere Dreistigkeit möchte ich hier noch mal benen-
nen. Sie gehört wieder einmal in den Bereich des 
Verkehrsministers. Der Finanzbericht 1998 vermerkt 
dazu: 
Mit einem Verzicht auf die Rückführung des 
Schuldenstandes beim Bundeseisenbahnvermö-
gen in den Jahren 1998 bis 2000 
- man höre jetzt gut zu - 
leistet der Verkehrsbereich einen Beitrag zur 
Konsolidierung des Bundeshaushaltes, ohne daß 
die Investitionsplafonds berührt werden. 
Hier wird von Konsolidierung gesprochen. Ich finde, 
es ist eine ziemliche Frechheit, von Konsolidierung 
zu sprechen, wenn man die Tilgung einstellt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Stellen Sie sich doch mal einen kleinen Unternehmer 
vor, der zu seiner Bank geht und sagt: So, ich werde 
mein Unternehmen jetzt konsolidieren, indem ich die 
Schulden ab sofort nicht mehr tilge. 
. (Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut! - 
Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Sehr gut! 
Das ist Westerwellesche Wi rtschaft!) 
Wenn der nicht mindestens mit 1000 Arbeitslosen 
drohen kann, dann geht er still und leise in Konkurs. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Ein Konkursverfahren für Staaten gibt es bekann-
termaßen nicht. Hier können die Regierungen nur 
abgewählt werden. Spätestens im nächsten Jahr 
wird es wohl soweit sein. Aber die Konkursmasse 
bleibt. Die muß von der nachfolgenden Regierung 
bewältigt werden. 
Die Schuldenverschiebungsaktivitäten in diesem 
Haushalt sind natürlich im Zusammenhang mit den 
Neuverschuldungskriterien für die Europäische 
Währungsunion zu sehen. Mit der ausgesetzten Til-
gung der Bahnschulden und dem Auflösen des 
Selbstbewirtschaftungsfonds wird es diesem Finanz-
minister gelingen, das Neuverschuldungskriterium 
um etwa ein Zehntel Prozentpunkt zu senken, also 
möglicherweise den magischen Schritt von 3,1 Pro-
zent zu 3,0 Prozent zu schaffen. 
Dafür werden wir aber in den Folgejahren Jahr für 
Jahr fast 200 Millionen DM Zinsen zahlen. 200 Millio
-
nen DM - Herr Jacoby, Sie müßten es aus Ihrer Haus-
hältertätigkeit noch wissen - sind mehr als das ge-
samte Budget des Kinder- und Jugendhilfeplans. Wir 
alle haben sehr bedauert, daß es im letzten Jahr noch 
einmal gesenkt wurde. Nur für den Übergang von 
3,1 Prozent zu 3,0 Prozent werden wir jetzt jedes Jahr 
Zinsen in Höhe des gesamten Budgets des Jugend-
hilfeplans zahlen. 
Diese unsinnige Finanzakrobatik ist eben nicht ge-
meint, wenn im Maastricht-Vertrag von nachhaltiger 
Haushaltskonsolidierung die Rede ist. Die Erfolge, 
die diese Regierung unbestreitbar mit dem Maas-
tricht-Vertrag errungen hat, nämlich eine gemein-
same europäische Konsolidierungspolitik, werden 
jetzt dadurch gefährdet, daß sie sich bei den Finan-
zen unsolide gebärdet. Diese Finanzpolitik ist das 
Gegenteil von nachhaltiger Politik, sie ist kurzatmig 
und zukunftsschädigend. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Heyne, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Kalb? 
Kristin Heyne (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ja. 
Bartholomäus Kalb (CDU/CSU): Frau Kollegin, 
habe ich Sie richtig verstanden, daß Sie über den 
Haushalt 1998 gesprochen haben, und bestätigen Sie 
bitte, daß das Referenzjahr für Maast richt das Jahr 
1997 ist? 
Kristin Heyne (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Lie-
ber Kollege, Sie wissen doch, daß im Frühjahr 1998 
über die Teilnahme an der Währungsunion entschie-
den wird. Selbstverständlich wird man bei der Ge-
samteinschätzung dann auch auf die 1998er Haus-
halte sehen. Sie basteln jetzt einen schönen Haus-
halt, weil Sie im Frühjahr 1998 noch nicht nachwei-
sen müssen, ob Sie das wirklich einhalten können, 
was Sie hier an „Schönheiten" hineingeschrieben 
haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ihre Kurzatmigkeit kommt nicht von ungefähr. Sie 
ist Folge der chronischen Verspätung dieser Regie-
rung. Zu spät denkt Herr Rüttgers über eine Bevorzu-
gung ausbildender Bet riebe nach. Zu spät wird Herrn 
Kohl klar, daß Überstunden Arbeitsplätze kosten, 
aber die Konsequenzen hat er bis heute nicht gezo-
gen. Zu spät gibt Herr Blüm zu, daß die Renten nicht 
mehr sicher sind, und zu spät holt Herr Waigel das 
Bareis-Gutachten aus der Tiefe seines Papierkorbs 
hervor. 
Ja, Herr Finanzminister, Ihre Finanzpolitik hat eine 
gewisse Symmetrie, das muß ich zugeben, allerdings 
nicht in dem Sinne, wie Sie es hier vorbeten. Ihre Fi-
nanzpolitik sorgt dafür, daß die Einnahmen sinken 
und die Verschuldung steigt. Das aber ist genau das, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlpe riode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17233 
Kristin Heyne 
was eintritt, wenn eine Regierung zu lange nicht 
handelt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Diese Regierung hat die nötigen Reformen ver-
schleppt. Die Steuerreform muß endlich kommen, 
und zwar noch in diesem Jahr. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Das Gerede über und das Gefeilsche um die Netto-
entlastung - Herr Westerwelle, hören Sie mir jetzt zu 
- müssen endlich aufhören. Herr Schäuble hat eine 
gewisse Beweglichkeit signalisiert. Ich bin gespannt, 
ob Sie ihm in Ihrer Rede zustimmen werden oder ob 
Sie, wie das in der Koalition üblich ist, doch wieder 
einmal in die andere Richtung ziehen werden. 
Das Steueraufkommen ist im übrigen nicht das 
Problem; es liegt ziemlich gut im europäischen Mit-
tel. Nur, Sie werden nicht mit weniger Steuern aus-
kommen; das beweist dieser Haushalt dramatisch. 
Was Sie bei den Steuern einsparen, werden Sie sich 
an anderer Stelle zurückholen. Das bedeutet weitere 
Sozialkürzungen und eine erhöhte Mehrwertsteuer. 
In beiden Fällen treffen Sie überwiegend die Fal-
schen, nämlich diejenigen, die eigentlich nichts mehr 
herzugeben haben. Ich weiß, daß das der F.D.P. mit 
ihrer Politik des neuen Egoismus egal ist, aber die 
Union muß sich endlich einmal fragen, was das C in 
ihrem Namen zu bedeuten hat. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Wir haben eine Situation, in der selbst die Wirt-
schaft bereit ist, auf die Nettoentlastung zu verzich-
ten, wenn Sie denn nur endlich mit Ihrer Reform zu 
Potte kämen. Alfons Kühn, Leiter der Abteilung Steu-
ern beim DIHT, Herr Solms, hat die Nettoentlastung 
ein Trostpflaster für die Lohnempfänger genannt -
ein Trostpflaster soll meistens nur etwas kaschieren -, 
um die Streichung bei den Steuervergünstigungen 
auszugleichen. Wenn nicht einmal mehr der DIHT 
die Nettoentlastung forde rt, Herr Westerwelle, für 
wen stehen Sie dann eigentlich noch? 
(Dr. Hermann Otto Solms [F.D.P.]: Für die 
Bürger! Für die Steuerpflichtigen! Die sollen 
entlastet werden! Das müssen Sie kapie
ren!) 
- Sie stehen nicht für die Bürger und nicht für die 
Wirtschaft. Sie stehen für eine Partei, die nur noch 
um den Macht- und Selbsterhalt kämpft. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Die in dem Festhalten an einer Nettoentlastung be-
gründete selbstgezimmerte Blockade müssen Sie 
endlich aufgeben. Lassen Sie uns das Problem der 
Steuergerechtigkeit angehen! Das Problem liegt in 
der ungleichen Steuerbelastung, nicht in dem Steuer-
aufkommen an sich. 
Herr Kühn vom DIHT verbindet mit einer Absen-
kung der Steuersätze - explizit auch ohne Nettoent-
lastung - die Erwartung, daß mehr Investitionen und 
Arbeitsplätze geschaffen werden. Zugleich bringe 
die Verbreiterung der Bemessungsgrundlage Steuer-
vereinfachung und Steuergerechtigkeit. - Beenden 
Sie den Tanz um die Nettoentlastung, fangen Sie an, 
konstruktiv zu verhandeln - und bitte nicht nur über 
ein Reförmchen! 
Gestern ging über den Ticker - heute war es in der 
Presse zu lesen -, daß es um eine Verbreiterung der 
Bemessungsgrundlage im Volumen von 25 Milliarden 
DM gehen soll. Mit diesem Reförmchen wird man 
Arbeitsplätze und Neuinvestitionen nicht schaffen. 
Meine Fraktion hat in Anlehnung an die Bareis-Vor-
schläge ein durchgerechnetes Steuermodell vorge-
legt. Nach diesem Modell würde sich das Aufkom-
men durch die Verbreiterung der Bemessungsgrund-
lage um 100 Milliarden DM erhöhen. Im gleichen 
Umfang könnten die Steuersätze gesenkt werden. 
Die haarsträubende Mauschelei, die man in diesem 
Haushalt findet, macht überdeutlich, daß eine Steu-
erentlastung zur Zeit nicht zu finanzieren ist. Be-
zeichnenderweise haben Sie in Ihrer mittelfristigen 
Finanzplanung weder die Rentenreform noch die 
Steuerreform noch die Senkung des Soli-Zuschlages 
vorgesehen. Offenbar trauen auch Sie Ihren Vor-
schlägen nicht. 
Ich fordere Sie auf, meine Damen und Herren von 
der Koalition - und zwar alle drei Flügel -, bringen 
Sie wenigstens diese eine dringend benötigte Reform 
auf den Weg, stopfen Sie Steuerlöcher, senken Sie 
die Tarife! 
Noch eine kleine Anmerkung zu den Steuerideen 
der SPD. 
(Dr. Hermann Otto Solms [F.D.P.]: Es wird 
höchste Zeit!)  
Angesichts der fahrlässig unterfinanzierten Reform-
vorschläge der Koalition kann man - das sehe auch 
ich so - von Blockadehaltung der SPD nicht spre-
chen. 
(Beifall des Abg. Dr. Emil Schnell [SPD]) 
- Moment! - Allerdings: Von Zögerlichkeit - oder um 
ein bißchen deutlicher zu werden: von Feigheit - 
kann man schon sprechen angesichts der Tatsache, 
daß die SPD eine sehr umfängliche und vor allem 
umweltschädliche Subvention, die Kilometerpau-
schale, überhaupt nicht antasten will. 
(Karl Diller [SPD]: Das sagt eine aus Ham
burg!)  
Hier bleibt die SPD hinter der Koalition zurück, die 
immerhin bereit ist, die Kilometerpauschale in eine 
Entfernungspauschale umzuwandeln, die nicht mehr 
einseitig das Auto begünstigt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Karl Diller [SPD]: Gehen Sie einmal von 
Hamburg in die Eifel! Dann sehen Sie das 
anders!) 
17238 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, .den 12. September 1997 
Kristin Heyne 
Auch das Ehegattensplitting, das für Besserverdie-
nende eine Begünstigung in Höhe von Zigtausenden 
Mark bietet - egal, ob sie Kinder haben oder nicht -, 
wird von der SPD nicht angetastet. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Doch, haben 
wir immer wieder gefordert!) 
- In Ihren Steuervorschlägen kommt das nicht vor. 
Sie haben ein bezeichnendes Fallbeispiel vorgestellt, 
das einer alleinerziehenden Person, einer Bankange-
stellten, die jährlich 93 000 DM verdient - wahrlich 
die klassische Situation der Alleinerziehenden! 
Entschlossene Zukunftsgestaltung kann ich in der 
SPD-Steuerpolitik nicht erkennen, übrigens ebenso-
wenig bei dem Landesfürsten, der diese Politik im 
Bundesrat vertritt. Der hat im gediegenen Rathaus 
zwischen Gobelin und Kronleuchtern offensichtlich 
soviel Patina angesetzt, daß er die Wirklichkeit des 
Jahres 1997 überhaupt nicht mehr zu spüren be-
kommt. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Noch ein 
bißchen Wahlkampf, Frau Kollegin!) 
Die Wirklichkeit von sich selbst überlassenen Kin
-dern  und Jugendlichen, deren Eltern eben nicht 
93 000 DM im Jahr verdienen, würde verbessert 
durch einen Hortplatz oder durch ein Jugendzentrum 
im Neubaugebiet, aber ganz sicherlich nicht durch 
geschlossene Heime. 
Aber zurück zur Koalition der chronischen Verspä-
tung: Die dramatischen Einbrüche bei den Steuerein-
nahmen dieses Jahres sind nicht nur Folge des Steuer-
dschungels, sie sind wesentlich auch Folge ver-
schleppter Steuerharmonisierung in Europa. Schon 
seit Jahren forde rt die EU-Kommission die Harmoni-
sierung der Unternehmenssteuern in der Gemein-
schaft. Viel zu spät und inkonsequent reagiert der 
Finanzminister. Angeblich verteidigen Sie, Herr 
Waigel, nationale Steuerhoheit. Tatsächlich aber ver-
buchen wir einen enormen Steuerausfall durch die 
Verlagerung von Finanzbeständen, Firmensitzen 
oder Firmenteilen in andere EU-Länder. Der EU- 
Steuerkommissar Monti hat auch in dieser Woche 
wieder davor gewarnt, daß die Steuerkonkurrenz 
den Abbau der Haushaltsdefizite in der EU bedrohe 
und Schattenwirtschaft, Steuerflucht und Steuerbe-
trug begünstige. 
Mit dem jetzt von Ihnen geforderten Verhaltens-
kodex gegen unfairen Steuerwettbewerb werden 
Sie die Steuerausfälle - die gehen in die zig Milliar-
den - nicht verhindern können. Sie planen ein 
Gentleman's Agreement ohne rechtsverbindlichen 
Biß. Einen objektiven Maßstab dafür, wann die na-
tionale Steuerpolitik zum Dumping wird, gibt es aber 
nicht. Ein bißchen Wettbewerb wird sich nicht rea-
lisieren lassen. Wir brauchen deshalb auf EU-Ebene 
einen effektiven Mindeststeuersatz - dieser ist übri-
gens nicht mit Lafontaines Mindeststeuer zu ver-
wechseln - für die Kapitalerträge wie auch für die 
Unternehmensbesteuerung. 
Im Haushalt bündelt sich die Politik einer Regie-
rung. Es ist daher nicht verwunderlich, daß es der Fi-
nanzminister ist, dem als erstem in dieser Regierung 
die Puste ausgeht. Die - wenn auch unfreiwil lige - 
Ehrlichkeit, mit der dieser Finanzminister zugegeben 
hat, daß er nicht mehr mag, macht ihn fast schon wie-
der sympathisch. Ehrlichkeit ist selten in diesem Ge-
schäft. Aber jetzt, Herr Waigel, wo die Wahrheit auf 
dem Tisch liegt, sollten Sie sich auch danach richten. 
In der Psychologie nennt man das Phänomen der 
Amtsmüdigkeit Burnout. Dieser Finanzminister - und 
mit ihm diese Regierung - ist ausgebrannt. Sie haben 
kein Feuer mehr, Sie haben keinen Atem mehr. 
In der Debatte dieser Woche konnte man die typi-
schen Verhaltensweisen einer Regierung, die ans 
Ende gelangt ist, erleben: Man versicherte sich ge-
genseitig der erbrachten Leistung. Das klang teil-
weise wie ein Nachruf. Kollege Riedl hat das gegen-
über dem Kollegen Weng eben noch einmal vorge-
führt. Die Schuld für unübersehbare Mißstände 
wurde bei anderen gesucht: bei der - angeblich - 
blockierenden Opposition oder - schlimmer noch - 
bei denen, die unter den Versäumnissen dieser Re-
gierung am meisten zu leiden haben. 
So fiel in der Debatte dieser Woche das böse Wo rt 
 von Sozialschnorrern. Ihre Regierung hat es zugelas-
sen, daß wir über 7 Millionen Arbeitslose haben. Da 
wagen Sie es, sich hier hinzustellen und von Sozial-
schnorrern zu reden! 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Übrigens hat das keinen Ordnungsruf vom Präsiden-
ten eingebracht. Wenn hier jemand „Scheiße", da wo 
es angebracht ist, sagt, dann gibt es einen Ordnungs-
ruf. „Sozialschnorrer" darf man in diesem Hause sa-
gen; das wird dann hinterher dezent aus dem Proto-
koll gestrichen. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Diese Regierung ist nicht mehr willens und nicht 
mehr in der Lage, die Folgen ihrer Politik zu verant-
worten. Sie ist ausgebrannt, atemlos und chronisch 
verspätet. Den Erfordernissen einer Bundesrepublik 
und einer Europäischen Union im Jahr 2000 kann 
diese Regierung nicht mehr gerecht werden. 
Der Haushalt 1998 ist ein Abbild dieser Regierung. 
Er verschiebt Lasten in die Zukunft, er ist unse riös, er 
ist unfähig, Zukunft zu gestalten. Ziehen Sie diesen 
Haushalt zurück und geben Sie den Weg frei für eine 
andere Regierung! 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Kollege Guido Westerwelle. 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! 
Die Haushaltswoche ist eigentlich eine Gelegenheit 
für die Opposition, mit eigenen Alternativen und 
Konzepten zu überzeugen und sich mit einem eige- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17239 
Dr. Guido Westerwelle 
nen Programm als kommende Regierung zu empfeh-
len. Diese Gelegenheit haben Sie verpaßt. Obwohl 
Ihnen die Koalition in diesem Sommer wahrlich 
unnötige Vorlagen geboten hat, haben Sie in dieser 
Woche keine dieser Vorlagen in Tore verwandelt. 
Sie haben sich bemüht, Schwächen aufzuzeigen. 
Aber Sie haben sich nicht als kommende Regierung 
empfohlen, weil es Ihnen an einem politischen Kon-
zept und Programm fehlt. Hier und da einen Fehler 
der Regierung oder einen Widerspruch zwischen den 
Koalitionsparteien zu entdecken reicht nicht aus, um 
die Regierung in diesem Lande zu übernehmen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
In dieser Debatte hat es eine wirklich bemerkens-
werte Ausführung des Fraktionsvorsitzenden Fischer 
gegeben. Mir verschlug es die Sprache. Ich mußte 
den Atem anhalten, als ausgerechnet Joschka Fi-
scher darüber berichtete, welche Fehler die Bundes-
regierung im Zusammenhang mit der deutschen Ein-
heit gemacht hat. Daß im Rahmen der deutschen Ein-
heit auch Fehler gemacht worden sind, wird niemand 
in diesem Hause bestreiten können. Aber daß je-
mand Fehler kritisiert, der die deutsche Einheit über-
haupt nicht gewollt hat, das ist abenteuerlich! 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN) 
- Soll ich Ihnen die Inte rviews - ich habe sie dabei - 
von Herrn Fischer aus der Zeit der deutschen Einheit 
vorlesen, als er Hand in Hand mit Lafontaine zu-
nächst für die Zweistaatlichkeit gesprochen hat? 
Wenn dieser Regierung ein Vorwurf nicht gemacht 
werden kann, dann im Zusammenhang mit der deut-
schen Einheit. Es gibt eine Menge Kritik, die man bei 
jeder Regierung ablassen kann. Aber die historische 
Sekunde der deutschen Einheit ergriffen und begrif-
fen zu haben, das ist mit Sicherheit das größte Ver-
dienst der Regierung Kohl. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Sozialdemokraten haben ein ungelöstes Perso-
nalproblem, und sie haben vor allen Dingen ein un-
gelöstes Strategieproblem. Sie können sich nicht 
zwischen dem staatsinterventionistischen Weg von 
Lionel Jospin und dem marktwirtschaftlichen Kurs 
von Tony Blair entscheiden. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: So hätten 
Sie es gerne!) 
Tony Blair hat Herrn Scharping in seiner Rede auf 
dem Kongreß der Europäischen Sozialisten in Malmö 
im Sommer dieses Jahres ins Stammbuch geschrie-
ben - ich zitiere wörtlich -: 
Unser Ziel muß es sein, Barrieren gegen Beschäf-
tigung und Arbeitsmarktflexibilität abzubauen, 
unnötige Bürokratie für kleine und mittlere Be-
triebe, die voraussichtlich am meisten Arbeits-
plätze schaffen, abzuschaffen, den europäischen 
Binnenmarkt zu vollenden und dafür zu sorgen, 
daß soziale Hilfe beschäftigungswirksam ausge-
richtet ist, damit diejenigen, die vom Arbeits
markt ausgeschlossen sind, wieder eine Chance 
auf einen richtigen Arbeitsplatz bekommen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Lernen 
Sie von Blair!)  
Er fährt fort : 
Unsere Bürgerinnen und Bürger werden sich 
schlicht weigern, 
- so sagt Tony Blair - 
mehr Steuern und Abgaben zur Finanzierung ei-
nes nicht reformierten sozialen Sicherungssy-
stems zu zahlen. 
Noch vorgestern wies Tony Blair die Kritik der Ge-
werkschaften an seiner angeblich kalten Politik der 
Flexibilisierung des Arbeitsmarktes mit den Worten 
zurück: 
Auch wenn manche frösteln, am Ende ist es wär-
mer in der realen Welt. 
Zu Blair bemerkt BDI-Chef Henkel: 
Das Programm Tony Blairs unterscheidet sich we-
niger von der F.D.P. als von der SPD. 
In Deutschland wäre Tony Blair Mitglied der F.D.P. 
und würde von Fischer bis Lafontaine als Neolibera-
ler beschimpft. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Lieber neoliberal als altgrün! 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Der Unterschied zwischen New Labour und alter 
SPD ist: Tony Blair hat seine Partei erst erneuert und 
wollte dann regieren. Oskar Lafontaine will erst re-
gieren und die Partei kein bißchen erneuern. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege We-
sterwelle, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Ab-
geordneten Ingrid Matthäus-Maier? 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Bitte sehr. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege Wester-
welle, da Sie Tony Blair so für sich reklamieren, darf 
ich Sie fragen: Ist Ihnen bekannt, daß Tony Blair ge-
rade in diesen Tagen ein Sonderprogramm zur Be-
kämpfung der Jugendarbeitslosigkeit für 250 000 Ju-
gendliche aufgelegt hat, finanziert mit einer Sonder-
steuer? Darf ich Ihr Zitieren von Tony Blair so verste-
hen, daß Sie Ihren Widerstand - als F.D.P. und in der 
Koalition - gegen ein solches Programm in Deutsch-
land endlich aufgeben? 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Wolf-Michael 
Catenhusen [SPD]: Zur Sache, Schätzchen!) 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Frau Kollegin Mat-
thäus-Maier, da Sie mich in Ihrer Rede mit einem 
Schüttelreim belegt haben, möchte auch ich Ihnen so 
17240 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Dr. Guido Westerwelle 
antworten: Es ist doch stets die alte Leier, was uns da 
fragt Matthäus-Maier! 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P.) 
Nun zur Antwort auf Ihre Frage: Erstens. Verglei-
chen Sie einmal die Quote, was die Jugendarbeitslo-
sigkeit in Großbritannien und Deutschland angeht. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Reine 
Sprücheklopferei!) 
Zweitens. Das, was wir Ihnen in diesem Hause vor-
schlagen, nämlich eine Steuersenkungspolitik für 
neue Investitionen und neue Arbeitsplätze durchzu-
setzen, ist das, was Tony Blair bei Regierungsantritt 
nicht nur verkündet, sondern jetzt auch beschlossen 
hat. Sie weigern sich noch immer, Steuersenkungen 
mitzutragen. Sie machen hier die alte Umverteilungs-
leier, liebe Frau Matthäus-Maier. 
Der Schnitt geht mitten durch dieses Parlament. 
Auf der Oppositionsseite sitzen die Besitzstandspar-
teien und Status-quo-Politiker und auf der bürgerli-
chen Seite dieses Hauses die  Ref ormkräfte. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
Früher kam übrigens der Reformdruck entweder von 
rechts oder von links. Heute kommt der Reformdruck 
aus der Mitte unserer Gesellschaft. 
Es gibt eine interessante neue Ausrichtung: Wäh-
rend zu Beginn dieses Jahres die Reformen von der 
Mehrheit der Bevölkerung als Bedrohung empfun-
den wurden, ist es heute der Reformstau, vor dem 
sich die Menschen fürchten. Die meisten Menschen 
spüren: Das größere Risiko liegt heute nicht da rin, 
das Bestehende zu verändern, sondern da rin, es nicht 
zu tun. Wi lly Brandt warb 1972 mit dem Slogan: 
„Wer morgen sicher leben will, muß heute für Refor
-men kämpfen. " Daran sollten sich die Besitzstands-
parteien SPD und Grüne heute ein Beispiel nehmen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Westerwelle, 
gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage des Kolle-
gen Jens? 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Aber gerne. Es ist 
mir ein größeres Vergnügen. 
Dr. Uwe Jens (SPD): Herr Westerwelle, könnten 
Sie nicht aus dieser theatralischen Rolle, die Sie hier 
spielen, ein wenig herausschlüpfen und sich manch-
mal ein bißchen mehr um Wahrheit bemühen? Daß 
Sie das Bundespostministerium abschaffen, ist eine 
löbliche Tat. Daß Sie aber eine Regulierungsbehörde 
einführen, die 40 Millionen DM mehr kostet als die 
Abschaffung des Postministeriums, ist ein Skandal. 
Finden Sie das nicht auch? 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Erstens. Sie haben 
sich zu Wort gemeldet, um einen Kommentar zu mei-
ner Rede abzugeben. Das ist Ihnen auch gelungen. 
Aber bei allem Respekt: Wenn es um Theatralik 
geht, kann niemand in diesem Hause mit Rudolf 
Scharping konkurrieren. 
Zweitens. Ich bin sicher, Sie haben der Rede von 
Herrn Rexrodt zugehört. Dann haben Sie auch aus-
führliche Erklärungen und ein ausführliches Pro-
gramm zur Regulierungsbehörde gehört. 
Im übrigen bin ich persönlich der Auffassung, daß 
Zwischenfragen an das anknüpfen sollten, was der 
Redner gesagt hat. Man sollte nicht irgend etwas vor-
tragen, was man schon immer einmal sagen wollte, 
liebe Kolleginnen und Kollegen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es gibt noch den 
Wunsch nach einer Zwischenfrage des Kollegen 
Koppelin. 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Bitte sehr. 
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Herr Kollege Wester-
welle, wie erklären Sie sich - gerade nach dieser 
Frage, die wir eben gehört haben -, daß es auch un-
ter Sozialdemokraten einen unglaublichen Drang 
gibt, an die Spitze dieser Regulierungsbehörde zu 
kommen? 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und 
der CDU/CSU) 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Der Drang der So-
zialdemokraten an die Spitze dieser Regulierungsbe-
hörde ist mir bekannt, wie ich mir übrigens auch bei 
der Debatte über die 610-Mark-Beschäftigungsver-
hältnisse - aus der Sicht von Sozialdemokraten reines 
Teufelszeug - gedacht habe: Ich möchte nicht wis-
sen, wieviel Mitarbeiter von Abgeordneten der SPD- 
Fraktion auf der Basis von 610-Mark-Beschäftigungs-
verhältnissen angestellt sind. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Grenzen der Wirksamkeit des Staates müssen 
neu bestimmt werden. Die entscheidende Frage lau-
tet: Wie organisieren wir die Gesellschaft mit weni-
ger Staat? Das zentrale Thema heißt: Eigenverant-
wortung versus Vollkaskostaat. 
Die Verbeamtung der deutschen Politik, die Ver-
staatlichung des Denkens sind die Ursachen für die 
Immobilität des politischen Systems. Nach der PDS - 
das hat sich in dieser Woche gezeigt - ist in diesem 
Hause keine Partei so staats- und planwirtschaftlich 
orientiert wie die grüne Partei. Wer auf die Glo-
balisierung der Wirtschaft und auf die Internationali-
sierung der Gesellschaft mit einer Renationalisierung 
der Politik reagieren will, entscheidet ebenso provin-
ziell wie untauglich. 
Die Globalisierung ist für die Gesellschaften ge-
fährlich, die nur die Risiken sehen und nicht auch die 
überwiegenden Chancen. Globalisierung ist nicht 
zuerst Gefahr, sondern Herausforderung für 
Deutschland. Die Globalisierung führt nur do rt zu 
Ellbogengesellschaften und sozialem Darwinismus, 
wo man sie ignoriert und naiv zu verhindern ver-
sucht. Um diese Länder machen die Investitionen ei- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17241 
Dr. Guido Westerwelle 
nen Bogen. Dort wandern Arbeitsplätze ab, geht die 
Voraussetzung für jede soziale Sicherheit verloren. 
Alles, was man verteilen will, muß man vorher erst 
einmal erwirtschaften. 
(Beifall bei der F.D.P. - Abg. Margareta Wolf 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Gestatten Sie? - 
Frau Margareta Wolf, bitte. 
Margarete Wolf (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Kollege Westerwelle, sind Sie bereit, 
zur Kenntnis zu nehmen, daß die ausländischen Di-
rektinvestitionen in Deutschland unter Ihrer Regie-
rung einen absoluten Tiefstand erreicht haben? Sind 
Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß dies auch 
den Verlust von Arbeitsplätzen nach sich zieht? 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Das wird mit 
den Grünen nicht besser!) 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Ich bin hundertpro-
zentig Ihrer Auffassung, daß der Rückgang der aus-
ländischen Direktinvestitionen in Deutschland das 
eigentliche Alarmsignal ist. Wir hatten 1995 einen 
Rückgang der ausländischen Direktinvestitionen auf 
etwas mehr als 18 Milliarden DM. Er ist 1996 auf et-
was mehr als 1 Milliarde DM zurückgegangen. 
Deshalb ist es nach meiner Auffassung kein Stand-
ortpessimismus, jetzt zu sagen: Wir müssen unseren 
Standort verbessern. Was uns unterscheidet, ist, daß 
Sie nur darauf warten, daß andere Länder im interna-
tionalen Wettbewerb ihre Standortbedingungen ir-
gendwann einmal verschlechtern. Bei der Steuer- 
und Abgabenpolitik ist dies besonders offensichtlich. 
Sie empfehlen, durch europäische und internationale 
Vereinbarungen dafür zu sorgen, daß beispielsweise 
in Belgien - wo Frau Schreinemakers hingeht - eine 
vergleichbare Steuer- und Abgabenquote herrscht 
wie in Deutschland. Darauf hat ganz Belgien gewar-
tet. Frau Kollegin, kein einziges Land auf dieser Welt 
wird die eigenen Bedingungen und Wettbewerbsvor-
teile verschlechtern, nur damit die deutsche Wi rt
-schaft wieder mehr Chancen hat. Wir müssen unse-
ren Standort selbst verbessern, zum Beispiel durch 
eine Steuersenkungspolitik, Frau Kollegin. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Der Sozialstaat ist auf eine funktionierende und er-
folgreiche Volkswirtschaft angewiesen. Sie mögen 
das mit Neidkampagnen begleiten. Die Neidkam-
pagnen in Wahlkampfzeiten eignen sich vielleicht 
für demoskopische Erfolge, sie mögen den Leistungs-
bereiten in dieser Gesellschaft immer neue Lasten 
aufbürden. Wir sagen dazu: Wir sitzen alle in einem 
Boot, aber einige müssen auch rudern. Wenn wir die 
Leistungsbereiten in diesem Lande weiter gängeln 
und weiter drücken, 
(Joachim Poß [SPD]: Wer macht das denn?) 
dann werden die Abwanderungen von Investitionen 
nicht aufhören und in diesem Lande keine neuen Ar
-
beitsplätze entstehen. Deswegen fordern wir eine 
Politik der marktwirtschaftlichen Erneuerung und 
wollen an die Politik anknüpfen, die Mitte der 80er 
Jahre so erfolgreich in Westdeutschland gewesen ist. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Die Steuerreform ist der Schlüssel zur Bekämp-
fung der Arbeitslosigkeit und für stabile Haushalte 
in unserem Land. Steuersenkungen sind das beste 
Beschäftigungsprogramm, weil sie für neue Investi-
tionen und damit eben auch für neue Arbeitsplätze 
sorgen. Nur wer Arbeit hat, kann überhaupt Steuern 
zahlen. Deswegen reißen Steuersenkungen keine 
Löcher in öffentliche Kassen, 
(Margareta Wolf [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Haussmann, Möllemann, 
Bangemann und Rexrodt sind doch verant
wortlich!) 
sondern konsolidieren die Haushalte durch eine 
Trendwende auf dem Arbeitsmarkt. 
Wir Freie Demokraten sind zu Kompromissen im 
Rahmen der Steuerverhandlungen bereit. Es darf 
aber keine Umverteilungsreform als fauler Kompro-
miß übrigbleiben. Wir Freie Demokraten halten am 
Ziel einer Nettoentlastung von 30 Milliarden DM 
fest. Stufenlösungen sind denkbar, aber auch die er-
ste Stufe muß ein Einstieg in eine echte Steuersen-
kungsreform sein. Für die Freien Demokraten gilt: 
Steuersenkungen so viel und so früh wie möglich, 
um neue Investitionen zu ermöglichen. Ich füge 
hinzu: Der Solidaritätszuschlag wird wie in der Koali-
tion vereinbart um zwei Prozentpunkte zum 1. Januar 
1998 gesenkt. 
(Beifall bei der F.D.P. - Ingrid Matthäus
Maier [SPD]: Es klatscht ja nur die F.D.P.!) 
Je mehr Mut die Politik bei der Steuerreform jetzt 
hat, um so besser für die Arbeitsplätze in Deutsch-
land. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das klingt 
aber anders als bei Herrn Schäuble!) 
Die Opposition sagt: Wir können uns eine große 
Steuerreform nicht leisten. Die Koalition sagt: 
Deutschland kann sich das Scheitern einer großen 
Steuerreform nicht leisten. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Wenn die Steuerschraube zu fest angedreht wird, 
würgt sie die Konjunktur ab, sorgt für das Abwan-
dern von Investitionen und damit für den Verlust von 
Arbeitsplätzen in Deutschland. Das führt zu weniger 
Staatseinnahmen. Dieser Effekt wird in der Volks-
wirtschaft als Laffer-Kurve bezeichnet. 
Ich möchte Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen 
vor allen Dingen von den Grünen, das Buch „Grund-
züge der Mikroökonomik" von Varian empfehlen. 
Sie dürfen es allerdings nur dann lesen, wenn Jürgen 
Trittin nicht zusieht, weil es aus dem Amerikanischen 
übersetzt ist. Do rt heißt es wörtlich: 
17242 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Dr. Guido Westerwelle 
Eine Erhöhung des Steuersatzes führt letztlich zu 
einer Reduktion der Einnahmen, wenn der Steu-
ersatz bereits hoch genug ist. 
Mit anderen Worten: Ab einem gewissen Punkt füh-
ren höhere Steuern zu einem sinkenden Sozialpro-
dukt und damit zu niedrigeren Steuereinnahmen, 
weil die Leistungsbereitschaft zerstört wird. Was Tau-
sende von Volkswirtschaftsstudenten jedes Jahr im 
zweiten Semester lernen, hat die Opposition bis 
heute noch nicht begriffen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU - Joachim Poß [SPD]: Sie 
sind doch verantwortlich für die Steuerbela
s
tungen!) 
Wer wie die SPD bis jetzt noch kein eigenes erstes 
Steuerreformkonzept vorgelegt hat, kann von der Ko-
alition kein zweites Konzept verlangen. Eine Presse-
mitteilung oder eine flammende Rede der finanzpoli-
tischen Sprecherin in diesem Hause ist noch kein 
Konzept. 
(Joachim Poß [SPD]: Sie sind doch der 
Brandstifter, der die Feuerwehr ruft!) 
Das mindeste, was man verlangen darf, sind kon-
krete Vorstellungen der Opposition über einen Tarif-
verlauf. 
(Joachim Poß [SPD]: Brandstifter Wester
welle!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Poß, hier muß 
ich Ihnen einen Ordnungsruf erteilen. „Brandstifter" 
ist ein Wort , das im Parlament nicht erlaubt ist. 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Ich meine, die Steu-
erverhandlungen in der nächsten Woche sind zu 
wichtig, als daß sie von Herrn Voscherau nur als 
Wahlkampfgetöse und Schaufensterveranstaltung 
mißbraucht werden. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Ich würde gerne noch einmal auf einen Punkt, den 
Sie immer bringen, hinweisen; es handelt sich um die 
ökologische Steuerreform. Niemand in diesem 
Hause bestreitet, daß unser Steuersystem ökologisch 
stärker ausgerichtet werden soll - so ist es übrigens 
auch in der Koalition beschlossen worden. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Jetzt 
kommt der große Eiertänzer!) 
Sie aber wollen Ökosteuern einfach nur auf die ohne-
hin viel zu hohe Steuer- und Abgabenlast für die Fi-
nanzierung Ihrer ideologischen Sonderprogramme 
draufsatteln. 
(Widerspruch bei der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Das ist mit uns in diesem Lande nicht zu machen. 
Darin besteht der Unterschied. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Wir haben eine viel zu hohe Steuer- und Abgaben-
quote. Im übrigen ist es schon dreist, Frau Heyne, bei 
allem Respekt, wenn Sie ausgerechnet den DIHT für 
Ihre Politik in Anspruch nehmen, der im Sommer die-
ses Jahres noch in einem B rief geschrieben hat, daß 
eine Umschichtung kaum Arbeitsplätze schafft, son-
dern im Gegenteil eine Entlastung notwendig ist. 
Das ist das, was wir wollen. 
Ich möchte Ihnen sagen, was in der „Handwerks-
zeitung" von heute steht. Handwerkliche Existenz-
gründer 1997 wurden gefragt: Was ist das Wichtig-
ste? Wo fehlt es noch an Unterstützung? 70 Prozent 
sagten: Es sind die Steuererleichterungen, die wir 
brauchen. - Wir sind der Meinung, daß das Hand-
werk recht hat. Denn im Mittelstand entsteht das 
Gros der Arbeitsplätze und das Gros der Ausbil-
dungsplätze. 
Sie mögen unsere Mittelstandspolitik als Klientel
p
olitik diffamieren. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Sie ma
chen doch gar keine!) 
Wir nennen Mittelstandspolitik Arbeitnehmerpolitik. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Es gibt keinen Mangel an Arbeit, es gibt einen 
Mangel an bezahlbarer Arbeit. Das hat jetzt endlich 
auch Herr Schröder in seinem Papier festgestellt. Wir 
warten alle darauf, wann die SPD-Fraktion dieses Pa-
pier von Herrn Schröder entweder wieder über den 
Haufen wirft oder endlich zur Kenntnis nimmt. 
Wir brauchen eine Reform der sozialen Siche-
rungssysteme. Wir brauchen eine Bildungsreform. 
Wir brauchen eine Rentenreform. Auch da reicht es 
nicht aus, daß man nur die Lasten von der einen 
Schulter der Volkswirtschaft auf die andere Schulter 
der Volkswirtschaft umverteilt. Wir wollen bei der 
Rentenreform Rentensicherheit für die heutige Senio-
rengeneration. Aber wir wollen auch einen Umbau 
des Generationsvertrags, damit auch die nächste Ge-
neration Generationengerechtigkeit und Rentensi-
cherheit erfährt. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir stehen in Deutsch-
land vor einem Wendepunkt der Politik. Die Gesell-
schaften werden gewinnen, die sich dem Wandel 
stellen. Wir werden entscheiden müssen, ob es uns 
gelingt, unsere Gesellschaft mit weniger Staat zu or-
ganisieren. Eigeninitiative ist das zentrale Thema 
der deutschen Politik; das sagt Herr von Dohnanyi 
völlig zu Recht und wirbt deshalb übrigens in Ham-
burg für die F.D.P. Die Gesellschaften werden verlie-
ren, die sich dem Wandel verweigern. 
Die Parteien werden die Wahlen gewinnen, die für 
Reformpolitik stehen. Die Oppositionsparteien haben 
sich in dieser Woche als strukturkonservative Re-
formverweigerer gezeigt, nach dem Motto: Es muß 
etwas geschehen; nur, ändern darf sich nichts. Rot
Grün ist der mumifizierte Zeitgeist der 70er Jahre. 
(Lachen des Abg. Wolf-Michael Catenhusen 
[SPD]) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlpe riode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17243 
Dr. Guido Westerwelle 
Mit diesem Besitzstandsdenken werden Sie vielleicht 
demoskopische Tageserfolge erzielen. Die Bundes-
tagswahl werden Sie letztendlich verlieren. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Kurzintervention hat der Kollege Joachim Poß. 
Joachim Poß (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Im Gegensatz zu mehreren wahr-
heitswidrigen Behauptungen von Herrn Westerwelle 
stelle ich hier fest, daß die F.D.P. und die Koalition in 
den letzten Jahren das Steuerrecht systematisch ver-
wüstet haben, 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS - Lachen bei der F.D.P.) 
Schlupflöcher geschaffen haben für ihre Klientel, 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. 
Dr. Barbara Höll [PDS]) 
mit dem Ergebnis, daß inzwischen nur noch 50 Pro-
zent aller Einkünfte voll der Besteuerung unterwor-
fen werden, 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Hand aus der Tasche!) 
mit dem Ergebnis, daß die eigentlichen Leistungsträ-
ger dieser Gesellschaft, Herr Westerwelle, die Frauen 
und Männer, die jeden Tag ins Büro, in die Fabriken 
gehen und die ein Durchschnittseinkommen haben 
oder etwas über dem Durchschnitt liegen, die höch-
ste Steuer- und Abgabenlast der Geschichte zu tra-
gen haben. Sie sind dafür verantwortlich. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Mit dem Zwischenruf, der gerügt wurde, habe ich 
nicht Sie persönlich als Brandstifter bezeichnen wol-
len, sondern nur deutlich machen wollen: Wer dafür 
ursächlich mitverantwortlich ist - ob Sie als Person 
oder Herr Solms, der neben Ihnen sitzt und da mehr 
auf dem Buckel hat -, der darf nicht solche Reden 
führen. Das ist, wie wenn  der Brandstifter nach der 
Feuerwehr ruft. Das tun Sie nämlich. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Wer so viel auf dem Kerbholz hat und sich so an 
den Menschen versündigt hat, die jeden Tag arbei-
ten, darf solche Reden hier nicht ungestraft halten. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Entgegnung, Herr 
Kollege Westerwelle. 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Zunächst einmal 
haben wir, Herr Kollege, ganz offensichtlich einen 
Meinungsunterschied darüber, was Florett ist, was 
Degen ist und was die Keule ist. Das ist eine Frage 
des Stils; das bleibt Ihnen unbenommen. Ich habe 
das nicht zu kommentieren. 
Aber das andere ist eine sachliche Frage, die ich 
doch sehr bemerkenswert finde. Ich finde, es ist ein 
starkes Stück, daß Sie, wenn es zum Beispiel um die 
Konsolidierung der Haushalte geht, pausenlos zum 
Beispiel im Bereich des Bundesrates Einsparungs-
maßnahmen blockieren. Sie beklagen die Haushalts-
löcher, die Sie im Bundesrat selber graben. Sie gra-
ben die Haushaltslöcher, stellen sich fröhlich pfeifend 
daneben und haben den Spaten noch in der Hand. 
Das, was Sie machen, ist nicht seriöse Politik. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Der zweite Punkt: die Frage der bisherigen Steuer- 
und Abgabenquote. Wir haben zur Zeit eine Steuer- 
und Abgabenquote, die bei etwa 45 Prozent liegt; wir 
haben eine Staatsquote, die bei etwa 50 Prozent 
liegt. Das kann vorübergehend im Hinblick auf die 
Sonderaufgabe der deutschen Einheit sehr wohl ge-
rechtfertigt werden. Wir sagen aber als Koalition, wir 
sollten uns nicht an diesen hohen Anteil von Staats-
wirtschaft in diesem Lande gewöhnen, sondern wir 
sollten Jahre nach der Einheit begreifen, daß die 
staatswirtschaftlichen Strukturen verringert werden 
müssen, die Staatsquote gesenkt werden muß und 
deswegen die Steuer- und Abgabenlast zurückge-
führt werden muß. 
(Zuruf von der SPD: Das wollen wir!) 
- Nein! - Das ist die Auffassung der Koalition. Sie ha-
ben sich hier als nichts anderes als Umverteilungspo-
litiker gezeigt, die gegen marktwirtschaftliche Er-
neuerung Opposition machen. Das ist der Punkt, um 
den es hier geht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Auch Sie haben die notwendigen Reformen ange-
sprochen, die ich übrigens ausdrücklich unterstütze. 
Auch wir sind der Meinung, daß man für eine Steuer-
senkungspolitik Zwischenfinanzierungen braucht, 
bis es zu einem Beschäftigungseffekt kommen kann. 
(Jörg Tauss [SPD]: Welche?) 
Deswegen wollen wir zum Beispiel eine Privatisie-
rungspolitik, die nicht nur ordnungspolitisch geboten 
ist, sondern auch fiskalisch. 
Ich möchte Ihnen einmal folgendes Beispiel nen-
nen. Mit teutonischer Ignoranz mag für Sie Neusee-
land ein Land von Kiwis und Schafen sein. Schauen 
Sie sich aber einmal an, was in Neuseeland mit 
marktwirtschaftlichen Reformen gemacht worden 
ist: Abbau der Arbeitslosigkeit von 11 Prozent auf 
6 Prozent in drei Jahren, reales Wachstum von durch-
schnittlich 5 Prozent in den letzten drei Jahren, Geld-
wertstabilität für die Lebenshaltung von 2 Prozent. 
Die Defizitquote wurde von 7 Prozent in den Jahren 
1991/1992 umgewandelt in einen Haushaltsüber-
schuß von 3 Prozent. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Herr 
Westerwelle, Sie sollten auswandern! 
Gehen Sie doch nach drüben!) 
17244 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Dr. Guido Westerwelle 
Die Schuldenstandsquote ist gesunken. Die Staats-
quote sank von 45 Prozent auf 35 Prozent. 
Wir sagen Ihnen: Die sozialste Politik in diesem 
Lande ist immer noch die Schaffung von neuen Ar-
beitsplätzen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Machen 
Sie doch einmal!) 
Nicht diejenigen, die mit Neidparolen durch die Stra-
ßen ziehen, sind Arbeitnehmerparteien, sondern die-
jenigen, die mit marktwirtschaftlichen Bedingungen 
für Investitionen und neue Arbeitsplätze sorgen. Wir 
sind die Arbeitnehmerparteien in diesem Hause. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Gehen Sie 
doch nach drüben, Herr Westerwelle! - 
Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Nach 27 Jahren liest er so 
etwas vor! - Gegenruf des Abg. Dr. Guido 
Westerwelle [F.D.P.]) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
die Kollegin Prof. Dr. Luft. 
Dr. Christa Luft (PDS): Frau Präsidentin! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen! Herr Kollege Westerwelle, 
den vielbeschworenen und eben von Ihnen gar laut-
hals beschrienen Reformstau in diesem Lande wer-
den Sie mit dem Haushalt 1998 natürlich nicht auflö-
sen, über den Sie im übrigen nicht ein einziges Wort 
verloren haben. 
(Beifall bei der PDS sowie des Abg. Matt
-
hias Berninger [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]) 
Sie werden mit dem Haushalt 1998 Ihre längst ver-
staubte, in manchen anderen europäischen Ländern 
überholte Politik konservieren und zementieren. Mit 
dieser verstaubten Politik bekommen Sie als F.D.P. in 
den neuen Bundesländern, die erst seit sieben Jahren 
die Planwirtschaft hinter sich gelassen haben, markt-
wirtschaftlich, wie Sie merken, keinen Fuß auf den 
Boden. Das müssen Sie sich auch einmal sagen las-
sen. 
(Beifall bei der PDS) 
Nach dieser Schlußrunde in der ersten Lesung des 
Bundesetats 1998 wird nun dieser Entwurf, der auf 
außerordentlich schwammigem Fundament steht, in 
die Ausschußberatungen verwiesen werden. Wenn 
es nicht noch, was leider nicht zu erwarten ist, einige 
grundlegende Veränderungen an diesem Etatent-
wurf gibt, dann steht ein Nachtragshaushalt 1998 
schon am Horizont. 
Mit Verlaub: Bei der Aufstellung eines Bundes-
haushalts kann man doch nicht wie beim Ausfüllen 
eines Lottoscheins verfahren. Man kann doch nicht 
die Eckdaten nach dem Prinzip Hoffnung tippen. 
(Beifall bei der PDS) 
Man muß vielmehr ungeschönt und ungeschminkt 
den Fakten ins Auge sehen und diesen Fakten im 
Budgetansatz Rechnung tragen. 
Wie schon im Haushalt 1997 handelt es sich auch 
bei vielen in diesem Entwurf verankerten Ausgaben 
und Einnahmen wiederum um Wunschvorstellungen 
und um ungedeckte Schecks. Ich nenne nur - das ist 
hier häufig schon geschehen - drei Eckdaten: Ich 
nenne den Zuschuß an die Bundesanstalt für Arbeit, 
der den Bedingungen nicht gerecht wird. Ich nenne 
die konzipierten Steuereinnahmen, die angesichts 
der anhaltenden Massenarbeitslosigkeit und der In-
solvenzwellen, die durch dieses Land rollen, nicht 
eintreten werden, und ich nenne die illusionär nied-
rig angesetzte Nettokreditaufnahme, die nur auf die 
Einhaltung des Defizitkriteriums von Maast richt aus-
gerichtet ist. 
Allein wegen dieser drei geschönten Ausgangsda-
ten wird der gesamte Haushalt spätestens im Februar 
oder März 1998 wieder ins Wanken geraten. Es ist ei-
gentlich schade um die Zeit, die sich so viele Haus-
hälterinnen und Haushälter sowie Abgeordnete in 
anderen Ausschüssen nehmen, um Titel für Titel 
durchzugehen und um 10 000 oder 100 000 DM zu 
feilschen, wenn am Ende das ganze Konstrukt so-
wieso nur auf schwammigem Fundament steht. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
ten der SPD) 
Mit dem Prinzip Hoffnung muß beim Schicksalsbuch 
der Nation aufgehört werden. 
Ist es nicht blamabel, wenn im Haushaltsausschuß 
schon 1996 und verstärkt 1997 die Befassung mit An-
trägen des Finanzministers auf überplanmäßige Aus-
gaben ständig zunahm? Gewöhnlich heißt es in den 
Begründungen, es handle sich um unvorhergesehene 
Ausgaben. 
Ich frage mich nur: Wer ist denn da so kurzsichtig, 
daß in grundlegenden Bereichen ständig Mittel 
nachbeantragt werden müssen, die im übrigen von 
allen Oppositionsparteien schon längst angemahnt 
worden sind? 
Dieses notdürftige Reparieren im nachhinein wird 
für die Gesellschaft teurer, als wenn man rechtzeitig 
den Gegebenheiten und den Erfordernissen ins 
Auge sehen würde. Das würde natürlich die Abkehr 
von neoliberalen Glaubensbekenntnissen erfordern, 
Herr Kollege Westerwelle. Dies würde ganz einfach 
ökonomische Vernunft verlangen. 
Sie schwören, das, was Sie im Haushalt 1998 vorse-
hen, sei ordnungspolitisch richtig. Da frage ich mich: 
Kann man die Richtigkeit von Ordnungspolitik nur 
an der Einhaltung von Lehrsätzen prüfen oder mes-
sen? Sollten dafür nicht realwirtschaftliche oder so-
ziale Effekte der Maßstab sein? 
Sie feiern sich - Herr Kollege Jacoby hat das heute 
wieder getan - wegen der Einmalerlöse aus der Pri-
vatisierung öffentlichen Eigentums. Wir wollen kei-
nen ideologischen Streit über Privatisierung. Nur, Sie 
haben der Öffentlichkeit noch nie erklärt, daß in den 
nächsten Jahren außer diesen Einmaleinnahmen, für 
die Sie sich feiern, laufende Gewinnausschüttungen 
verlorengehen werden und daß es fraglich ist, ob die 
Relation zwischen Zins- und Renditeerwartungen, 
die Herr Jacoby hergestellt hat, so aufgehen wird, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlpe riode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17245 
Dr. Christa Luft 
wie er sich das vorstellt. Sie haben weder der Öffent-
lichkeit und nicht einmal den Abgeordneten im 
Haushaltsausschuß darauf eine Antwort gegeben. 
Ich habe wiederholt danach gefragt und bin mit 
nichtssagenden Auskünften abgespeist worden. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Unerhört!) 
Sie sprechen in großen Worten von der notwendi-
gen Verschlankung des Staates. Diese Forderung ist 
zu akzeptieren. Aber wenn man sich das anschaut, 
was bei der Auflösung des Postministeriums ge-
schieht - ich will das hier nicht ausweiten; es ist in 
dieser Woche wiederholt angesprochen worden -, 
dann spricht das für das Gegenteil. 
Sie sagen, Investoren bräuchten Planungssicher-
heit. Das ist völlig richtig. Aber was machen Sie? Sie 
stellen Barmittel in den Haushalt ein, die die in den 
vergangenen Jahren eingegangenen Verpflichtungs-
ermächtigungen nicht decken. Ich frage mich, was 
das noch mit Planungssicherheit zu tun hat. Das alles 
sind nur Beispiele. Ich kann wirklich nicht erkennen, 
wem solche verbalen ordnungspolitischen Prinzipien 
überhaupt nützen. 
Eine Reform des Haushaltsrechts und der Haus-
haltspraxis ist in dieser Republik zweifelsohne über-
fällig, um bestimmte Mißstände bis hin zur Aushebe
-
lung von Rechten der Parlamentarier abzustellen. Es 
gibt dazu von der Regierung einen Gesetzentwurf. 
Die Bündnisgrünen haben, wie ich finde, einen sehr 
fundierten Antrag vorgelegt. Ich will an dieser Stelle 
- denn die Ausschußberatungen darüber liegen noch 
vor uns - nur sagen: Wenn es schon zu einer Korrek-
tur des Haushaltsrechts kommt, müßte gesichert wer-
den, daß die Kontrollergebnisse des Bundesrech-
nungshofes künftig nicht so ohne Konsequenzen ver-
hallen, wie das bislang häufig geschieht. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne
ten der SPD) 
Ich nenne nur ein einziges Beispiel, nämlich den 
Prüfbericht des Rechnungshofes vom 27. September 
1995 über die vom Bund viel zu billig verkauften 
DDR-Banken, woraus sich Nachforderungen an die 
Deutsche Bank und die Dresdner Bank in Milliarden-
höhe ergeben könnten. Nichts dergleichen ge-
schieht. Aber wenn es eine Nachforderung an eine 
Sozialhilfeempfängerin gibt, dann sind Sie ganz 
schnell zur Stelle. 
Beifall bei der PDS) 
Natürlich hat diese Republik keine profane, durch 
technische oder rechtliche Feinkorrekturen beheb
-bare Haushaltskrise. Diese Republik hat eine lange 
schwelende Beschäftigungskrise und eine damit in 
Zusammenhang stehende Einnahmekrise. Das Land 
lebt nicht über seine Verhältnisse, wie es häufig sug-
geriert wird. Millionen Menschen, darunter viele 
Frauen und viele junge Leute, müssen nur wegen 
der Politik dieser Koalition Jahr um Jahr unter ihren 
Möglichkeiten bleiben, weil es nicht einmal gelun-
gen ist, die Überstundenzahl abzubauen und per Ge-
setz etwas Handfestes zu installieren oder auch so-
zialrechtlich eine Absicherung der Teilzeitarbeit her-
beizuführen -, um nur Beispiele zu nennen. 
Dies alles ist eine beispiellose politikverursachte 
Verschwendung von potentiellem Volkseinkommen. 
So viel, wie Sie brachliegen lassen, ja, vergeuden, 
können Sie durch ein auf strikte Sparsamkeit ausge-
richtetes Haushaltsrecht und einen straffen Haus-
haltsvollzug nie und nimmer kompensieren. Alles, 
was Sie bislang unter der Flagge der Deregulierung 
oder gar unter der Flagge der Reform auf den Weg 
gebracht haben, hat sich beschäftigungspolitisch als 
eine Nullnummer erwiesen. Geschäftigkeit der Re-
gierung ist doch überhaupt nicht mit Beschäftigungs-
zunahme in diesem Lande gleichzusetzen. 
Selbst das gewiß nicht PDS-verdächtige „Handels-
blatt" urteilt zum Etatentwurf 1998 zusammenfas-
send - ich zitiere -: 
Das Schlimme an Waigels Zahlenwerk ist freilich, 
daß es die notleidende Struktur der Bundesfinan-
zen in den nächsten Jahren nicht um ein Jota ver-
bessert. 
Das genau ist der Punkt. Ausgabenkürzungen 
müssen selbstverständlich dort sein, wo sie sinnvoll 
sind. Aber mit Ihren Sparprogrammen werden Sie 
keine nachhaltige Haushaltssanierung bewirken. Sie 
beantworten ganz einfach die Frage nicht, welche 
Folgewirkungen mit Ihren sogenannten Sparmaß-
nahmen verbunden sein werden. Es ist doch einfach 
unlogisch, die positiven Beschäftigungswirkungen 
einer zunehmenden Auslandsnachfrage zu feiern, 
gleichzeitig aber die negativen Wirkungen einer 
rückläufigen Staatsnachfrage infolge drastischer 
Sparprogramme zu verschweigen. 
Der Haupthebel zur Haushaltskonsolidierung sind 
Einnahmeverbesserungen über mehr Beschäftigung 
und über eine gute Bildung der jungen Leute. 
Dazu schlagen wir erstens vor, mit öffentlichen In-
vestitionen eine ökologische und eine Verkehrs-
wende in den neuen, aber auch in den alten Bundes-
ländern einzuleiten und infrastrukturelle Verbesse-
rungen in Bereichen herbeizuführen, die zur Zeit not-
leidend sind. Wir werden Finanzierungsquellen da-
für benennen. Auch wir haben gelernt, daß man, 
wenn man etwas verteilen will, wissen muß, wie man 
es bezahlt. 
Wir fordern zweitens die Einrichtung eines Fonds 
für soziale und ökologische Gemeinschaftsaufgaben 
bei der Bundesanstalt für Arbeit. Mit den Mitteln die-
ses Fonds sollte 1998 wirklich der Einstieg in einen 
öffentlich geförderten Beschäftigungssektor im nor-
malen Arbeitsmarkt finanziert werden. Auch hierfür 
werden wir finanzielle Modalitäten formulieren. Wir 
meinen, daß dies nicht immer als ein Notprogramm 
und etwas, dessen man sich besser schämen sollte, 
abqualifiziert werden darf. 
Drittens sind wir dafür, endlich ein Recht junger 
Leute auf berufliche Erstausbildung gesetzlich zu 
verankern. Solange die Wirtschaft ihrer diesbezügli-
chen Aufgabe nach dem Grundgesetzartikel „Eigen-
tum verpflichtet" nicht nachkommt und eine Ausbil-
dungsumlagefinanzierung, wie von den Oppositions-
parteien gefordert, nicht wirksam wird, wollen wir, 
daß ein mittelfristiges Ausbildungsprogramm für 
hunderttausend junge Leute aufgelegt wird. Die 
17246 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Dr. Christa Luft 
Dringlichkeit muß ich nicht begründen. Die Kosten 
für den Bund sind etwa identisch mit dem, was Sie 
1998 für den Eurofighter eingestellt haben. 
Wir fordern viertens, den Kommunen die Sozialhil-
feausgaben für Langzeitarbeitslose zu erstatten. Das 
sind jährlich 7 Milliarden DM. Zum Vergleich: Der 
Verzicht auf die 2-Punkte-Absenkung des Soli-Zu-
schlages bringt 7,5 Milliarden DM. Die Kommunen 
bekämen auf diese Weise wieder finanzpolitischen 
Spielraum, um Infrastrukturmaßnahmen, darunter 
auch Infrastrukturmaßnahmen für Jugendarbeit, zu 
finanzieren. Dies brächte Arbeitsplätze und vor allen 
Dingen neue Lebensperspektiven für Hunderttau-
sende von heute perspektivlosen Menschen. 
Nicht nur global denken darf als modern gelten; 
sozial denken darf nicht unmodern werden. 
Danke schön. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht jetzt der 
Kollege Friedrich Merz. 
Friedrich Merz (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu Be-
ginn noch einmal auf die Debatte vom vergangenen 
Mittwoch und hier insbesondere auf die Rede des 
saarländischen Ministerpräsidenten Oskar Lafon-
taine zurückkommen. Herr Lafontaine hat von dieser 
Stelle aus einzelne Kollegen von uns im Laufe seiner 
Rede als „Schnösel" bezeichnet. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Es war nur einer, und den 
sollten Sie einmal im Handbuch nachschla-
gen!) 
Dies reiht sich ein in eine Vielzahl von abwerten-
den und persönlich herabsetzenden Reden, die der 
Ministerpräsident des Saarlandes, der hier im Hause 
leider nicht der Ordnungsgewalt des amtierenden 
Präsidenten unterliegt, in den letzten Wochen - wir 
erinnern uns - innerhalb und außerhalb des Bundes-
tages gehalten hat. 
Ich will Ihnen, meine Damen und Herren, ganz of-
fen und ehrlich sagen, was ich von solchen Bemer-
kungen und solchen Reden von diesem Pult aus 
halte. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt wird es spannend! 
- Jörg Tauss [SPD]: Zur Sache!) 
Diese herabwürdigenden Reden über das Parlament 
und seine Abgeordneten haben in Deutschland 
schon einmal eine Demokratie zerstört. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich will auf eine Bemerkung zurückkommen, die 
Frau Matthäus-Maier am letzten Dienstag, auch von 
dieser Stelle aus, gemacht hat, die sie in letzter Zeit 
häufig wiederholt und die sich - wie ich das selber, 
auch in Versammlungen in meinem Wahlkreis, erfah-
ren habe - bei den Menschen festsetzt. Frau Mat-
thäus-Maier, Sie haben wiederholt die Behauptung 
aufgestellt, daß es unter dieser Regierung nach wie 
vor möglich sei, Schmiergelder steuerlich abzuset-
zen. 
Ich will an dieser Stelle folgendes feststellen: Seit 
dem 1. Januar 1996 sind durch Änderungen im Jah-
ressteuergesetz 1996 in Anknüpfung an das Straf-
recht in der Bundesrepublik Deutschland Betriebs-
ausgaben, die als Schmiergelder gezahlt werden, 
nicht mehr steuerlich abzugsfähig. 
Innerhalb der Europäischen Union gilt seit dem 
26. Mai 1997, also seit wenigen Wochen, ein soge-
nanntes Bestechungsübereinkommen, das alle Mit-
gliedsstaaten der Europäischen Union unterzeichnet 
und in Kraft gesetzt haben. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das ist ein Antibeste
-
chungsübereinkommen ! ) 
Auch innerhalb der Europäischen Union sind Beste-
chungsgelder nicht mehr steuerlich abzugsfähig. 
Innerhalb der OECD, innerhalb der G 7 und inner-
halb der UNO wird auf Betreiben der Bundesregie-
rung der Bundesrepublik Deutschland an Konventio-
nen gearbeitet, um auch im internationalen Bereich 
solche Vorgänge in Zukunft zu unterbinden. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Aha!) 
. Frau Matthäus-Maier, ich habe die herzliche Bitte, 
daß Sie solche wahrheitswidrigen Behauptungen, die 
einen Kern an Unzufriedenheit und einen Sozialneid 
in die Bundesrepublik Deutschland hineintragen, 
von dieser Stelle aus nicht wiederholen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Seien Sie mal 
lieber vorsichtig!) 
Es gibt einen weiteren bemerkenswerten Vorgang 
dieser Haushaltswoche, der wahrscheinlich in der 
SPD länger in Erinnerung bleiben wird als in der 
deutschen Öffentlichkeit. Ich will trotzdem darauf zu-
rückkommen: Ebenfalls vor zwei Tagen hat ein wei-
terer bedeutender Ministerpräsident der SPD ein 
Thesenpapier vorgestellt. 
(Zurufe von der SPD) 
- Es scheint Sie hochgradig nervös zu machen, 
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Weil Sie 
ihn bedeutend genannt haben! Das hat die 
nervös gemacht!) 
daß der Ministerpräsident von Niedersachsen ein 
Thesenpapier zur wirtschaftlichen Erneuerung in 
Deutschland veröffentlicht hat. Diese Reaktion ist in-
teressant. 
Ich habe das nicht nur in den Zeitungen nachgele-
sen, sondern ich habe den Text selbst gelesen. Er ist 
überschrieben mit „Thesenpapier des wirtschafts-
politischen Diskussionskreises von Ministerpräsident 
Gerhard Schröder"; die SPD kommt darin überhaupt 
nicht vor. Die erstaunte Öffentlichkeit stellt fest: Die-
ses Thesenpapier wird nicht etwa in Hannover, wo 
Herr Schröder seinem Amt nachzugehen hätte, oder 
in Bonn, wo die Haushaltsdebatte und die General- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17247 
Friedrich Merz 
abrechnung der Opposition mit der Regierung statt-
finden, vorgetragen. Nein, es wird an einem Ort vor-
getragen, wo es die SPD der Bundesrepublik 
Deutschland fast gar nicht mehr gibt: nämlich in 
Sachsen, in Dresden. Ich empfehle, der nächste Ort 
sollte München sein. Da sind die Verhältnisse für die 
SPD ähnlich. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: So ein 
Quatsch! Da ist der Oberbürgermeister von 
der SPD!) 
Dieses Programm ist deswegen so interessant, weil 
es nicht nur vom Ort der Vorstellung, sondern auch 
von seinem Inhalt her Aufmerksamkeit verdient, und 
zwar deshalb, weil es sich in einen offenen Wider-
spruch zu dem setzt, was der Parteivorsitzende der 
SPD am selben Tag, fast zur selben Stunde, von die-
sem Pult aus behauptet. 
Ich will Ihnen zwei Beispiele vortragen. Der Mi-
nisterpräsident des Saarlands, SPD-Parteivorsitzende 
und Mitkanzlerkandidat der Opposition spricht von 
dieser Stelle: 
Die Reichen in Deutschland werden immer rei-
cher und die Armen immer ärmer. 
An dieser Stelle kommt Beifall von Ihnen; das dürfen 
Sie nicht vergessen. 
Am selben Tag schreibt der niedersächsische Mi-
nisterpräsident und Mitkanzlerkandidat Schröder in 
Dresden: 
Auf der anderen Seite sind wir bei uns mit der auf 
Ludwig Erhard zurückgehenden und von Karl 
Schiller weiterentwickelten Sozialen Marktwirt-
schaft jahrzehntelang nicht schlecht gefahren, 
die soziale Sicherung ist relativ intakt. 
Was stimmt denn nun eigentlich? Welche Beschrei-
bung dieses Landes hätten Sie denn gerne? 
Der Ministerpräsident des Saarlandes spricht von 
dieser Stelle aus zum wiederholten Mal von der Stär-
kung der Massenkaufkraft, die in Deutschland not-
wendig sei. In dem Papier von Schröder kommt über 
das Thema Massenkaufkraft überhaupt nichts vor. Er 
schreibt statt dessen: 
Der Wirtschaftsstandort Deutschland braucht 
dringend Kapital zur Produktivitätssteigerung. 
(Zuruf von der SPD: Er braucht eine neue 
Regierung!) 
„Kapital" ist ein Ausdruck, der in Ihren Reihen mitt-
lerweile mit einem hohen Tabu belegt ist. Schröder 
fährt fort : 
Privates Kapital aber meidet seit Jahren Deutsch-
land als Investitionsstandort, weil hier die nomi-
nalen Steuersätze im europäischen Vergleich 
nicht wettbewerbsfähig sind. 
Die ausländischen Investitionen in Deutschland 
sind inzwischen auf einen historischen Tiefstand 
gesunken. Diese Hindernisse müssen wir beseiti-
gen. 
Meine Damen und Herren, wir fordern den Minister-
präsidenten des Landes Niedersachsen auf, an der 
Politik nicht nur in Dresden beschreibend teilzuneh-
men, sondern in Bonn aktiv mitzuwirken und die 
Steuerreform und andere Reformvorhaben mit uns zu 
verabschieden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich frage mich manchmal, Kolleginnen und Kolle-
gen von der SPD-Bundestagsfraktion, ob Sie eigent-
lich diese Doppelstrategie bewußt nach draußen tra-
gen, ob Sie das bewußt als eine Mißachtung der Par-
teilinie hinnehmen oder ob Sie selbst Opfer dieser 
Strategie sind, die in Ihrer eigenen Partei offensicht-
lich gefahren wird. 
(Vorsitz : Vizepräsident Dr. Burkhard 
Hirsch) 
Allerdings werden Sie eines Tages, wenn Sie wie-
der Regierungsverantwortung in Bonn übernehmen 
wollen, schon Fragen beantworten müssen. Ich frage 
Sie: Glauben Sie eigentlich, daß die Menschen in un-
serem Land aus einer doch ganz verständlichen Ver-
änderungsangst heraus denen vertrauen, die ihnen 
wahrheitswidrig einreden, in Deutschland könne al-
les so bleiben, wie es ist? 
(Joachim Poß [SPD]: Wer sagt das denn? 
Das sagt doch niemand!) 
Wenn Ihnen das dann gelingen sollte, wie wollen Sie 
im nächsten Jahr eigentlich regieren, wenn Sie nach 
der Wahl das Gegenteil von dem erklären müßten, 
was Sie heute noch sagen? 
(Lachen bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich möchte auf einen 
letzten Aspekt zu sprechen kommen, der eine grund-
legende politische Entscheidung in Deutschland und 
in Europa betrifft, die im nächsten Jahr ansteht, näm-
lich die Einführung der Wirtschafts- und Währungs-
union und die Einführung des Euro. Auch die SPD- 
Bundestagsfraktion hat dem Vertrag von Maast richt 
fast einstimmig zugestimmt. Auffallend ist, daß alle 
Ihre Spitzenredner in der Debatte, die über den 
Haushalt 1998 stattfindet, zu diesem Thema prak-
tisch nichts zu sagen gehabt haben. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ich habe 
Herrn Waigel ausdrücklich gelobt!) 
Wenn diese Entscheidung im Mai 1998 getroffen 
wird, dürfen wir doch damit nicht verbinden, daß 
dies automatisch in Deutschland mit einer Verbesse-
rung der Investitionsbedingungen und mit einer Zu-
nahme an Arbeitsplätzen verbunden ist. Die Wi rt
-schafts- und Währungsunion ist ein Modernisie-
rungsprogramm für Europa. Die Frage ist nur, ob die 
Arbeitsplätze, die wir uns davon versprechen, auch 
in Deutschland entstehen können. Wenn wir diese 
Wirtschafts- und Währungsunion am 1. Januar 1999 
eingehen, dann wird dies bedeuten, daß die realwirt-
schaftlichen Herausforderungen für die teilnehmen-
den Volkswirtschaften viel schärfer werden, als sie es 
gegenwärtig in unterschiedlichen Währungsgebie-
ten noch sind. Deswegen müssen wir die Entschei-
dung über den Euro in einen Gesamtzusammenhang 
17248 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Friedrich Merz 
mit den notwendigen Reformen stellen, die in 
Deutschland gemacht werden müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]) 
Herr Poß, weil Sie noch einmal die Steuerbasis an-
gesprochen haben, möchte ich Ihnen sagen: Die 
wegbrechende Steuerbasis macht auch uns Sorgen. 
Deswegen gibt es den Vorschlag, die Bemessungs-
grundlage im Rahmen der Steuerreform zu verbrei-
tern, um die Stetigkeit der Steuereinnahmen wieder-
herzustellen. Ich will Ihnen aber auch sagen, damit 
kein falscher Eindruck in der Öffentlichkeit entsteht: 
Wir sind bereit, Kompromisse zu machen, und zwi-
schen Bundestag und Bundesrat muß es auch Kom-
promißfähigkeit geben. Nur sind wir nicht bereit, 
eine Art Minireform zu machen, die nichts bewirkt, 
(Joachim Poß [SPD]: Wir wollen keine Mini
-
reform! - Karl Diller [SPD]: Wer ist „wir"?) 
die in der Öffentlichkeit den falschen Eindruck er-
weckt, man könne dieses Problem mit Trippelschrit-
ten lösen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir sagen ja zu einer grundlegenden Steuerreform, 
wie wir sie in der Koalition im letzten Jahr entwickelt 
haben. 
(Karl Diller [SPD]: Wer ist „wir"?) 
Wenn wir uns schrittweise dem richtigen Ziel nähern, 
sind wir zu Kompromissen bereit. 
(Joachim Poß [SPD]: CDU oder F.D.P., oder 
die Koalition?) 
Wenn wir aber mit Ihnen Schritte in die falsche Rich-
tung machen sollen, meine Damen und Herren, dann 
sind wir zu einer solchen Steuerreform nicht bereit. 
Dann werden wir im Wahljahr 1998 über dieses 
Thema öffentlich streiten müssen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Zu einer Kurz-
intervention gebe ich der Abgeordneten Matthäus-
Maier das Wort . 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege Merz, 
Sie haben eben gesagt, ich hätte mich am Dienstag 
wahrheitwidrig zu der steuerlichen Absetzbarkeit 
von Schmiergeldern im Ausland geäußert. Ich lese 
Ihnen die kurze Passage einfach vor. Ich habe ge-
sagt: 
Wir sind bereit, die Bemessungsgrundlage zu ver-
breitern und Schlupflöcher zu schließen. Aber ei-
nes muß ich hier doch noch sagen - weil mir das 
auffällt -: Wissen Sie, was in Ihrem langen Kata-
log zum Schließen von Schlupflöchern fehlt? - 
Die Abschaffung der steuerlichen Absetzbarkeit 
von Schmiergeldern im Ausland. Wir mußten Sie 
dazu drängen, im Jahressteuergesetz die steuerli-
che Absetzbarkeit von Schmiergeldern im Inland 
abzuschaffen. 
Ich füge hier hinzu: Es war sehr schwer, das gegen 
Sie durchzusetzen. 
Es ist die OECD, 
- so habe ich Dienstag gesagt - 
es sind die Amerikaner und Franzosen, die uns 
auffordern, endlich den Unsinn abzuschaffen, 
daß Korruption, daß Schmiergelder von deut-
schen Firmen im Ausland auch noch von der 
Steuer abgesetzt werden können. Deswegen sa-
gen wir: Das ist das Minimum, das auch in diesen 
Katalog gehört. 
Was ich am Dienstag gesagt habe, entspricht den 
Tatsachen, der Wahrheit und ist damit nicht wahr-
heitswidrig. Deswegen fordere ich Sie auf, dies zu-
rückzunehmen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Zweitens. Im Frühjahr und Sommer haben wir zu-
sammen ein Antikorruptionsgesetz gemacht. Es wa-
ren die SPD-Mitglieder in dieser Arbeitsgruppe und 
im Ausschuß, die uns Steuerfachleuten immer wieder 
berichtet haben, daß sich Ihre Seite vehement dage-
gen gewehrt hat, die steuerliche Absetzbarkeit von 
Schmiergeldern im Ausland endlich abzuschaffen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Ja, Herr 
Merz!) 
Drittens. Als ich im Januar in Washington war und 
dort , wie es viele von uns machen, ein Gespräch mit 
den Vertretern des BDI und des Deutschen Industrie- 
und Handelstages geführt habe, wurde ich gefragt, 
warum der Deutsche Bundestag nicht endlich die 
steuerliche Absetzbarkeit von Schmiergeldern im 
Ausland abschafft. Ich habe gesagt: Du liebe Güte, 
gehen Sie endlich einmal zu unserer Regierungsko-
alition! Wir sind dazu bereit. 
Daß bis heute Schmiergelder im Ausland steuerlich 
absetzbar sind, ist ein Skandal, schadet Deutschland 
und der deutschen Wi rtschaft im Ausland! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der Abg. Dr. Christa Luft [PDS]) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Merz, Sie können darauf antworten. - Bitte. 
Friedrich Merz (CDU/CSU): Frau Kollegin Mat-
thäus-Maier, ich nehme zunächst einmal zur Kennt-
nis, daß Sie am Dienstag eine Einschränkung ge-
macht haben, was das Ausland anbetrifft. Ich habe 
Ihnen auch nicht vorgeworfen, daß Ihre Aussage 
wahrheitswidrig ist. 
(Zurufe von der SPD: Doch!) 
- Nun hören Sie mich doch einmal in Ruhe an! 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sagen Sie 
doch einmal, daß Sie sich geirrt haben!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17249 
Friedrich Merz 
Ich habe hier erstens darauf hingewiesen, daß Sie 
- wahrheitswidrig - den Eindruck erwecken, als ob 
Schmiergelder auch in Deutschland noch steuerlich 
abzugsfähig seien. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich nehme zur Kenntnis, daß wir beide diesen Tatbe-
stand richtigerweise als in der Bundesrepublik 
Deutschland abgeschafft sehen. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Sagen Sie doch 
mal, daß Sie es bedauern, etwas Falsches 
gesagt zu haben!) 
Ich habe zweitens darauf hingewiesen, daß inner-
halb der Europäischen Union seit Mai dieses Jahres 
ein Übereinkommen besteht, daß dera rtige Zahlun-
gen auch innerhalb der Europäischen Union nicht 
mehr als steuerlich abzugsfähig zuläßt. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das ist gel
-
tendes Recht in Deutschland!) 
Immerhin sind die Mitgliedstaaten der Europäischen 
Union für uns, zumindest steuerrechtlich, Teil des 
Auslands. Innerhalb der Europäischen Union gibt es 
nun, seit Mai 1997, das Übereinkommen, daß dies 
nicht mehr zulässig ist. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Warum 
sagen Sie nicht einfach : Es tut mir leid?) 
Die dritte Frage, die Sie angesprochen haben, Frau 
Matthäus-Maier, ist außerordentlich kompliziert. Ich 
habe darauf hingewiesen, daß die OECD, die G 7 
und die UNO dabei sind, unter maßgeblicher Beteili-
gung der Bundesrepublik Deutschland, Konventio-
nen zu erarbeiten. Dies ist allerdings ein außerge-
wöhnlich schwieriger Sachverhalt, der hier geklärt 
werden muß. 
(Joachim Poß [SPD]: Er outet sich selber!) 
Ich nehme zur Kenntnis, daß Sie sich durch meine 
Rede berührt fühlen 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ah!) 
- ich bedaure dies -, daß ich so verstanden werden 
konnte, als würde ich Sie der wahrheitswidrigen Be-
hauptung, das gelte auch für das Inland, bezichtigen. 
Das nehme ich zurück, Herr Präsident. 
Ansonsten sollten wir uns gemeinsam um die Lö-
sung dieses Problems bemühen, ohne damit den ent-
sprechenden Neid in der Bundesrepublik Deutsch-
land hervorzurufen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe dem 
Bundesminister der Finanzen, Dr. Theodor Waigel, 
das Wort . 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
möchte zu dem Punkt, der zwischen Ihnen, Frau Kol-
legin Matthäus-Maier, und dem Kollegen Merz eine 
Rolle gespielt hat, sagen, daß die Bundesregierung 
mit allem Nachdruck bemüht ist, so schnell wie mög-
lich eine solche Konvention zu erreichen, weil wir 
nur mit einer solchen Konvention die Dinge interna-
tional wirklich in den Griff bekommen können. Ein-
seitige oder bilaterale Entscheidungen sind nicht 
ausreichend. Das ist es, wofür wir kämpfen, nichts 
anderes. Wir stehen an der Spitze derer, die für eine 
umfassende Bekämpfung dieses Tatbestandes auch 
im Ausland stehen. 
(Joachim Poß [SPD]: Stimmt doch nicht! Sie 
waren doch die ganzen Jahre im Bremser
häuschen!) 
Erwecken Sie hier also keinen falschen Eindruck! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Kollege Diller, Sie haben als haushaltspolitischer 
Sprecher der SPD Anspruch, daß ich kurz auf Ihre 
Ausführungen eingehe. Sie haben mir unterstellt, ich 
hätte gesagt, ich wäre der erfolgreichste Finanzmi-
nister, wenn nicht die deutsche Einheit mir einen 
Strich durch die Rechnung gemacht hätte. In der Tat 
habe ich schon einige Male gesagt, daß ich, wenn die 
deutsche Einheit nicht gekommen wäre, vor Ihnen 
mit einer glänzenden finanzpolitischen Bilanz auf-
warten könnte. Dann habe ich jedesmal hinzugefügt: 
Gott sei Dank ist die deutsche Einheit gekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich trage diese Aufgabe - mit allen Angriffen - 
gern, weil sie zu den glücklichsten Dingen in diesem 
Jahrhundert gehört. Jeder andere Finanzminister vor 
mir, sei er Christlich-Sozialer, Christdemokrat, So-
zialdemokrat oder Freier Demokrat gewesen - alle 
aus diesen Parteien haben schon einmal einen 
Finanzminister gestellt -, wäre glücklich gewesen - 
trotz aller Angriffe und schäbigen Unterstellungen -, 
wenn er diese Aufgabe hätte mit bewältigen dürfen. 
Darauf bin ich stolz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nur eines, Herr Diller, habe ich nicht getan, ob-
wohl ich aus einer großen Volkspartei komme: 
(Hans Georg Wagner [SPD]: Regionalpar
tei!) 
Ich habe nicht Ost gegen West und West gegen Ost 
ausgespielt. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Sehr 
gut! - Joachim Poß [SPD]: Da sagt Herr 
Westerwelle etwas anderes!) 
Ich kann mich noch erinnern, wie die Herrschaften 
Lafontaine und Schröder durchs Land gegangen 
sind. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: 
Unglaublich!)  
Damals war eine Wahl in Niedersachsen, wo der Mi-
nisterpräsident, der jetzt Kanzler in Deutschland wer-
den will, durch die Dörfer gegangen ist und den 
Menschen gesagt hat: Euer Kinderga rten, die Straße 
kann nicht bezahlt werden, kann nicht gebaut wer-
den, weil das Geld für Waigel, für die deutsche Ein- 
17250 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
heit benötigt wird. Das nenne ich schäbige Politik, 
eine schäbige Haltung und einen miserablen Stil. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dann haben Sie sich zu einer Wortwahl durchge-
rungen - Sie haben es ruhig vorgetragen -: „Lug", 
„Trug", „Täuschung", „zum Augenarzt gehen" - wir 
tragen beide eine B rille; 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Aber die B rillen 
sind teurer geworden!) 
diese Dummheiten sollten wir uns sparen -, „erbärm-
lich", „verlogen", „verkommen". Herr Diller, es ist 
ein nicht mehr zu unterbietendes Niveau, das Sie 
hier geboten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nehmen Sie zur Kenntnis: Mit Kritik setze ich mich 
gern auseinander, aber Unanständigkeit prallt an mir 
ab. Damit können Sie mich nicht treffen. 
(Jörg Tauss [SPD]: Das hat getroffen!) 
Die Debatte dieser Woche hat bestätigt: Die Koali-
tion verfügt über ein überzeugendes Konzept, und 
die Opposition ist ohne Alternative. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Die Märkte vertrauen unserer stabilitätsorientier-
ten Politik. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Kamerad Waigel!) 
Die aktuellen Daten des Statistische Bundesamtes 
sind eine eindrucksvolle Bestätigung dieses Kurses. 
Die gesamtwirtschaftliche Entwicklung hat deutlich 
an Fahrt gewonnen. Die Impulse aus dem Außenhan-
del erfassen nun die inländische Nachfrage. 
Im ersten Halbjahr 1997 ist das BIP real um 2 Pro-
zent gegenüber dem Vorjahr angestiegen. Wachs-
tumsmotor ist immer noch der Expo rt , der um 9,5 Pro-
zent gewachsen ist. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Donner
-
wetter!)  
Auch die Ausrüstungsinvestitionen geben Anlaß zu 
einer optimistischen Einschätzung: Im ersten Halb-
jahr 1997 waren sie um 3,5 Prozent höher als im Vor-
jahr. 
Es ist eigentlich schade nach einer so langen Dis-
kussion - obwohl Sie eine Zeitlang über Schiller und 
andere verfügten -, daß Sie in die national und inter-
national längst widerlegte These von Keynes zurück-
fallen und wieder die alten Rezepte von Nachfrage, 
Umverteilung, Stärkung und Steigerung der soge-
nannten Massenkaufkraft aufnehmen. Diese Irrtümer 
haben wir in den 70er Jahren und Anfang der 80er 
bitter bezahlen müssen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Sie und wir haben die Intensität der Ohrfeige der 
Märkte lange zu spüren bekommen. 
Was nützt eine höhere Kaufkraft, wenn das auf 
Grund dieser Kaufkraft angesammelte Kapital für 
den Kauf von High-Tech-Produkten aus dem Aus-
land verwendet wird, die bei uns nicht ebenso 
kostengünstig produziert und angeboten werden 
können? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn Sie mit Viktor Klima, Wim Kok oder Tony Blair 
sprechen, werden Sie merken, daß alle drei Kronzeu-
gen gegen die Politik der deutschen Sozialdemokra-
tie sind. 
Ein Wort zu den Zahlen des Statistischen Bundes-
amts zum Staatsdefizit 1996 und 1997. Eine Überprü-
fung und gegebenenfalls eine Revision des Staatsde-
fizits des Vorjahres erfolgen regelmäßig im Septem-
ber des Folgejahres. Bis dahin ergeben sich immer 
noch Korrekturen bei den Ausgangsdaten. Im März 
1997 sind einige Daten des vie rten Quartals 1996 
noch nicht endgültig, beispielsweise das Bruttoin-
landsprodukt, die Ausgaben der Gebietskörperschaf-
ten oder der Sozialversicherungen. Die nun bekannt-
gegebenen Zahlen zum Staatsdefizit 1996 weisen die 
Defizitquote für 1996 mit 3,5 Prozent, also mit 0,3 Pro-
zentpunkten weniger als in der März-Rechnung, aus. 
Für die Berechnung der Konvergenzkriterien des 
Maastricht-Vertrages ist aber die Abgrenzung des 
Europäischen Systems Volkswirtschaftlicher Gesamt-
rechnungen verbindlich. Ihr unterliegen alle Mit-
gliedstaaten der EU, hier gibt es keine Sonderregeln 
oder Ausnahmen. Danach müssen die öffentlichen 
Krankenhäuser im Unternehmenssektor gebucht 
werden, da sie ihre Erlöse überwiegend am Markt er-
zielen. Nach diesem Europäischen System Volkswirt-
schaftlicher Gesamtrechnungen beträgt die Defizit-
quote 1996 damit 3,4 Prozent. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Da haben 
Sie aber Schwein gehabt!) 
Die niedrige Basis geht nun in die Berechnungen für 
1997 ein. Das hat mit Buchungstricks überhaupt 
nichts zu tun; das ist europäischer statistischer Stan-
dard, an den sich alle halten müssen. 
(Joachim Poß [SPD]: Davon müssen Sie 
noch Herrn Stoiber überzeugen!) 
Genauso wurden übrigens die Tätigkeit der Treu-
hand oder der Bahn bzw. deren Schulden nach den 
statistischen Regeln zum p rivaten Sektor gerechnet. 
Wenn wir nicht vor zwei, drei Jahren die Bahnschul-
den in den öffentlichen Bereich übernommen hätten 
und wenn wir nicht die anderen Aufgaben geschul-
tert hätten, dann stünden wir, was die Maast richt
Zahlen anbelangt, völlig anders da. 
Wir hätten damals sagen können: Unter diesem 
Aspekt übernehmen wir die Bundesbahnschulden 
nicht in den Bundeshaushalt. Wir hätten auch die 
Treuhanddefizite volkswirtschaftlich und finanzwirt-
schaftlich woanders verankern können. Dann lägen 
die Schuldenquote um 14 Prozent niedriger und die 
Defizitquote um mindestens 1 Prozent niedriger als 
heute. In der Abrechnung für das Jahr 1994 haben 
wir alle Kriterien von Maast richt erreicht; unter Zu-
grundelegung der gleichen statistischen Bedingun- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17251 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
gen hätten wir auch heute überhaupt kein Problem, 
alle Kriterien sehr leicht zu erreichen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das sollte man dem 
Edmund Stoiber einmal sagen! - Gegenruf 
des Abg. Michael Glos [CDU/CSU]: Er hört 
sicher zu!) 
Unter diesen Umständen ist die Einhaltung des 
Maastricht-Defizit-Kriteriums für 1997 erreichbar. 
Das halte ich für eine wichtige Botschaft. 
Kein anderes Land in Europa - darauf hat der frü-
here irische Finanzminister Ruairi Quinn, auch ein 
Sozialdemokrat, hingewiesen - hat in den letzten sie-
ben Jahren solche Herausforderungen bewältigt. Er 
fügte hinzu, keine andere Volkswirtschaft der Welt 
hätte sie bewältigt. Dem ist eigentlich nichts hinzu-
zufügen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir werden uns im Frühjahr 1998 mit sachverstän-
digem Beistand entscheiden. Dann liegt der Be richt 
des EWI vor, an dem die Deutsche Bundesbank und 
Präsident Tietmeyer mitwirken. Natürlich wird die 
Stellungnahme der Bundesbank auch für unsere Be-
wertung und Diskussion eine ganz wichtige Rolle 
spielen. Bundestag und Bundesrat werden sich ge-
nauestens informieren und ihre Bewe rtung abgeben. 
Die Kommission wird ihre Empfehlung aussprechen. 
Der Ecofin wird über das Vorliegen exzessiver Defi-
zite entscheiden und Vorschläge zu ihrer Beseitigung 
machen. Dann wird der Europäische Rat entscheiden 
- eine der wichtigsten Entscheidungen in der zwei-
ten Hälfte dieses Jahrhunderts. 
Sie, meine Damen und Herren von der Opposition, 
haben sich wieder des Beg riffs der Steuerquote be-
dient. Das ist eine völlige Verkennung der Tatsachen. 
Sie verweisen auf Eurostat: Danach liegt Deutsch-
land etwa im Mittelfeld der EU bei der Steuer- und 
Abgabenquote. Die Höhe der Steuerquote sagt aber 
nichts über ihre Qualität aus. 
Wäre die günstige Steuerquote ein Ergebnis der 
von uns gewollten Steuerreform - Absenkung der 
Sätze -, dann wäre sie erwünscht. Wenn diese nied-
rige Steuerquote aber das Ergebnis von Steueropti-
mierungen und Steuerverlagerungen ist, dann ist sie 
nicht erwünscht und muß durch die Steuerreform ge-
ändert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Joachim Poß [SPD]: Genau!) 
Ein Wort zur Senkung der Lohnnebenkosten. Es 
gehört zum kleinen ökonomischen Einmaleins: Eine 
reine Umschichtung ins Steuersystem bringt keine 
Arbeitsplätze. Darum verbinden wir die Senkung der 
Lohnnebenkosten mit der klaren Forderung nach 
Strukturreformen. Ich fordere Sie noch einmal auf: 
Sagen Sie uns möglichst schnell 
(Zurufe von der CDU/CSU: Heute!) 
- heute - , ob Sie bereit sind, einer Erhöhung der 
Mehrwertsteuer zuzustimmen, um Strukturreformen 
auf den Weg zu bringen; denn viel Zeit bleibt uns da-
für nicht. Wir können die, die davon betroffen sind, 
nicht im unklaren lassen. Aber genau darauf sind Sie 
eine Antwort in dieser Debatte bisher schuldig ge-
blieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Übrigens ist der steuerfinanzierte Bundeszuschuß 
viel höher als die reklamie rten versicherungsfremden 
Leistungen. Das wissen auch Sie ganz genau. 
Der Kollege Jacoby hat in seiner glänzenden Rede 
bereits darauf hingewiesen, was Manfred Lahnstein 
am 5. September in der „Zeit" gesagt hat. Ich zitiere 
wörtlich: 
Die vielbeschworene Forderung nach „stärkerer 
Massenkaufkraft" übersieht penetrant, daß eine 
derartige Stärkung nur über Investitionen und 
Beschäftigung, nicht aber über begrenzte Steuer-
entlastung zu erreichen ist. 
Er schreibt vorher - auch das ist es we rt , hier erwähnt 
zu werden -: 
Der Koalition ist zugute zu halten, daß ihr ge-
danklicher Ansatz im Kern richtig war und bleibt: 
Verbreiterung der schrumpfenden Steuerbasis 
durch einen einfacheren Lohn- und Einkom-
menstarif, niedrigere Grenzsteuersätze und eine 
Beseitigung wesentlicher Steuervergünstigun-
gen. Dieser Ansatz entfaltet seine Entlastungsef-
fekte dort , wo hohe Multiplikatorwirkung und 
damit Positives für Wachstum und Beschäftigung 
zu erwarten sind. 
Er ist auch nicht „unsozial", wie Vertreter der 
Opposition immer wieder gerne behaupten. 
Der wichtigste Satz: 
Unsozial ist allein die gegenwärtige Lage. 
Meine Damen und Herren, führen Sie sich das 
doch um Gottes willen einmal zu Gemüte, bevor wir 
uns nächste Woche wieder zusammensetzen, um hof-
fentlich eine gemeinsame Lösung zu erreichen, die 
der Investitionsstandort Deutschland dringend benö-
tigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Wir haben in dieser Woche Kompromißlinien an-
gedeutet. Man könnte das Reformgesetz 1998 um 
eine Senkung des Eingangssteuersatzes und des 
Höchststeuersatzes für nichtgewerbliche Einkünfte 
anreichern. Wir könnten die Nettoentlastung in der 
Größenordnung lassen, wie wir sie für 1998, für die 
erste Stufe, miteinander vereinbart haben. 
Dann müßte aber auch die Umsetzung des Restpa-
ketes in finanzwirtschaftlich vertretbaren Stufen klar 
vereinbart werden. Denn es kann nicht sein, daß wir 
eine Gegenfinanzierung aufbauen, die in den Jahren 
danach zu einer Überfinanzierung und Überkompen-
sation der öffentlichen Haushalte führen würde. Ge-
nau dies kann nicht dem Prinzip Hoffnung überlas-
sen bleiben, sondern bedarf klarer Festlegungen 
über die Senkung der Steuersätze, damit die Wi rt
-schaft, damit die Investoren, damit alle Beteiligten 
17252 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
eine kalkulierbare Grundlage für ihre Investitions-
entscheidungen im nächsten Jahrzehnt bekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie, Frau Kollegin Matthäus-Maier, sind offensicht-
lich noch die einzige, die den Höchststeuersatz bei 
53 Prozent beibehalten möchte. 
(Dr. Barbara Höll [PDS]: Dann haben Sie 
aber unser Konzept nicht gelesen!) 
- Sind auch Sie dabei? 
(Dr. Barbara Höll [PDS]: Aber sicher!) 
- Okay. Es ist nicht schön von Ihnen, Frau Matthäus
-
Maier, daß Sie Herrn Scharping so desavouieren; 
denn wie die „Hannoversche Allgemeine Zeitung" 
am 20. August letzten Jahres schrieb: „Scharping 
will Spitzensteuersatz auf 40 Prozent senken." 
Schleußer auch. Es scheinen sich also ungute Gesel-
len in Ihrer Nachbarschaft aufzuhalten, mit denen 
Sie wenig anfangen können. Das kann ich aber ver-
stehen. 
Ein Wort zur Privatisierung: Es wird immer wieder 
versucht, den Eindruck zu erwecken, das sei eine 
Verschleuderung von Tafelsilber. Selten ist etwas 
dümmlicher und falscher gewesen. Privatisierung ist 
neben den wichtigen Konsequenzen für den Bundes-
haushalt und für die Landeshaushalte ordnungspoli-
tisch richtig. 
Ich nenne Beispiele: Preussag 1959, Volkswagen 
AG 1961, VEBA AG, VIAG, Salzgitter AG. Aus der 
Salzgitter AG haben wir die „Bundesstiftung Um-
welt" mit einem Kapitalstock in Höhe von 2,5 Milliar-
den DM ausgestattet. Die Privatisierungen des Bun-
des waren immer erfolgreich, nie ein Flop. Darauf 
sind wir stolz. 
Ich nenne Beispiele aus neuerer Zeit: Deutsche 
Bahn AG, Börseneinführung der Telekom im Novem-
ber 1996 mit der größten Plazierung. Für die Post-
bank AG kommt ein Verkauf und/oder eine Börsen-
einführung in Betracht. Die Gelbe Post soll in abseh-
barer Zeit folgen. Der Börsengang zur Vollprivatisie-
rung der Deutschen Lufthansa AG steht unmittelbar 
bevor. 
Übrigens: Die Privatisierung von Bahn und Post 
fand mit Zustimmung der SPD statt. Ein Teil der 
SPD-regierten Länder folgt mit dem, was sie noch be-
sitzen, unserem Beispiel. 
Frau Matthäus-Maier hat gesagt, man müsse sich 
für ein Amt erst qualifizieren. Von den zwei Herr-
schaften in Deutschland, die als Bankrotteure ihrer 
Landespolitik dastehen, lasse ich mir keine Vorwürfe 
machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
1985 übernahm Lafontaine die Regierung im Saar-
land mit Schulden in Höhe von 6,5 Milliarden DM. 
Ende 1993 hatten sich diese Schulden auf 14,7 Mil-
liarden DM mehr als verdoppelt. Nur eine Teilent-
schuldung sicherte dem Land für die Jahre 1994 bis  
1998 insgesamt 8 Milliarden DM in Jahresraten von 
jeweils 1,6 Milliarden DM. 
Es gehört eine Menge Chuzpe dazu, wenn sich je-
mand, der am Tropf des Bundes hängt und damit 
überhaupt erst seine finanzpolitischen Dinge bewäl-
tigen kann, hier hinstellt und uns angreift. Dazu ge-
hört Unverfrorenheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Beim Kandidatenkandidaten - ich meine Schröder 
- sieht es nicht besser aus. Bis 1990 betrugen die 
Schulden in Niedersachsen 37 Milliarden DM. Jetzt, 
nach sieben Jahren, sind es 70 Milliarden DM. Eine 
exzessive Personalausdehnung führt nach Berech-
nungen niedersächsischer Experten bis zum Jahre 
2020 zu Schulden in Höhe von etwa 150 Milliarden 
DM. Es wird festgestellt: Wenn nicht mindestens 
40 000 Stellen im Landesdienst gestrichen werden, 
sind in etwa 20 Jahren drei Viertel des Landeshaus-
halts durch Zins- und Personalausgaben gebunden. 
Da sagt der Mann: Hören Sie mal, wenn mir der 
Griff auf die Makroökonomie nicht gegeben wird, 
wie soll ich dann die Probleme meines Landes lösen? 
- Stellen Sie sich einmal vor, einer unserer Minister-
präsidenten würde mit einer solchen Unverfrorenheit 
in den Landtag gehen und sagen: Ich kann hier gar 
nichts machen, nur die große Makroökonomie kann 
mir die großen Rezepte geben. 
Es ist schon ein Stück Unverfrorenheit und Groß-
mannssucht dabei, mit der man versucht, die Deut-
schen blenden zu wollen; aber ich bin zuversichtlich, 
sie werden sich nicht blenden lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ein Wort zur Steuer- und Abgabenlast. Die Abga-
benquote lag im Jahr 1977, als wir von einem Welt-
ökonomen regiert wurden, bei 43,3 Prozent des BIP. 
Das ist ziemlich genau das Niveau von 1993/94. Die 
Abgabenquote betrug 1970 36,6 Prozent, 1982 lag sie 
schon bei 42,8 Prozent des BIP. Das ist eine Steige-
rung um 20 Prozent, und zwar in einer Zeit, in der es 
nur „normale" Probleme zu bewältigen gab und in 
der der damalige Bundeskanzler bereits unter der 
ungeheuren Last einer Ölkrise, die er an die Wand 
malte, litt. Er war damals nicht in der Lage, die Pro-
bleme in den Griff zu bekommen, weil er eine falsche 
Politik machte. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Mit der F.D.P.!) 
Es gehört schon eine gehörige Po rtion Unver-
schämtheit, Gedankenlosigkeit oder Verdrängung 
der Wirklichkeit in der Vergangenheit dazu, uns, die 
wir große Probleme im Zusammenhang mit der Voll-
endung der deutschen Einheit und dem demokrati-
schen Wiederaufbau erfolgreich bewältigt haben, der 
gleich hohen Steuerabgabe zu zeihen und sie uns 
vorzuwerfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Joseph Fischer [Frankfurt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Auch die F.D.P. war 
Schuld!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17253 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Von 1991 bis 1996 ist die Neuverschuldung trotz 
der Belastungen durch die Einheit insgesamt um 
rund 10 Milliarden DM gegenüber der Regierungs-
planung unterschritten worden. Dies ist Ihnen in kei-
nem vergleichbaren Zeitraum, in dem sozialdemo-
kratische Finanzminister regierten, gelungen. 
Frau Kollegin Matthäus-Maier, noch ein Wo rt zu 
Ihrem Dauerbrenner Jäger 90 bzw. - wenn Sie das 
lieber haben - Eurofighter. Sie sagen, wir würden 
die Folgebelastungen des Jäger 90 im Haushalt ver-
schweigen. Das ist falsch. Wir werden die erforderli-
chen Verpflichtungsermächtigungen von rund 23 Mil-
liarden DM im Rahmen des parlamentarischen Ver-
fahrens einbringen. 
(Karl Diller [SPD]: Aha! - Ingrid Matthäus
-
Maier [SPD]: Bisher verschweigen Sie das!) 
- Sie können doch nicht mehr von uns verlangen, als 
daß wir 1998 einen konkreten Ansatz einstellen, die-
sen über den gesamten Zeitraum des mittelfristigen 
Finanzplans beibehalten und damit deutlich machen: 
Jawohl, wir werden dieses Projekt durchsetzen, weil 
es wichtig ist für die Bundeswehr, weil es wichtig ist 
für die europäische Verteidigungspolitik und weil es 
wichtig ist für die Bündnis- und Kooperationsfähig-
keit Deutschlands. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. - Joseph Fischer [Frank
furt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Theo 
90!) 
Übrigens werden wir mit großem Interesse beob-
achten, wie die SPD-Abgeordneten aus Ingolstadt, 
Augsburg, München, Niedersachsen, Hamburg - aus 
all den Wahlkreisen, in denen es DASA-Standorte 
gibt - reagieren werden. Das wird eine interessante 
Debatte und eine interessante Abstimmung. Es sind 
nämlich nicht nur irgendwo ein paar Arbeitsplätze - 
übrigens keine in meinem Wahlkreis - betroffen. 
Vielmehr ist dies eine entscheidende Frage für die 
Luft- und Raumfahrt in Deutschland, für die Möglich-
keiten dieser Technologie. 
(Joachim Poß [SPD]: Sie wollen den CSU- 
Vorsitz retten!) 
Dieser Eurofighter ist nichts anderes als die Antwort 
auf die Rüstungsbeschränkungen, auf die Abrü-
stung, auf den Wegfall der Raketen, die früher ein-
mal auf uns gerichtet waren. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Das ist der Preis, den wir für die Freiheit, für die Ver-
teidigungsfähigkeit und für die Bündnisfähigkeit 
Deutschlands entrichten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Joachim Poß [SPD]: Das ist der Preis des 
CSU-Vorsitzes!) 
Frau Matthäus-Maier, eines möchte ich mit Ihnen 
noch ganz konkret klären. Sie haben mir vorgewor-
fen, ich hätte mich gegenüber meinem früheren Kol-
legen, dem letzten Finanzminister der DDR, Rom-
berg, unfair geäußert. Diese Behauptung hat Ihr Kol-
lege Thierse bereits am 12. Oktober 1995 erhoben. 
Ich habe ihm damals gesagt, er solle das unterlassen. 
Denn von mir haben Sie nie ein negatives Wort über 
den Kollegen Romberg gehört. Trotz unterschiedli-
cher Meinungen habe ich den Mann hochgeschätzt 
und weiß, wie schwierig seine Aufgabe damals war. 
Thierse mußte damals zugestehen: 
Ich will ausdrücklich zurücknehmen, daß ich in 
meiner Rede von beleidigenden Äußerungen ge-
sprochen habe. 
Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, daß Sie von mir 
keine negative Bemerkung über den Kollegen Rom-
berg finden werden, weil ich sehr wohl weiß, daß er 
unter schwierigen Umständen - auch wenn wir un-
terschiedlicher Meinung waren - eine beachtliche 
Verantwortung getragen hat; er hat die wichtige Un-
terschrift unter den gemeinsamen Vertrag zur Ein-
führung der deutschen Währungsunion geleistet. 
(Joachim Poß [SPD]: Warum haben Sie sich 
dann 1990 oder etwas später bei ihm ent
schuldigt für gewisse negative Äußerun
g
en?) 
- Die habe ich nie gemacht. Das müssen Sie nicht mit 
mir ausmachen. Ich weiß sehr wohl, wie man in ei-
nem solchen Stand miteinander umgeht. Ich habe 
mich an die Spielregeln gehalten und weiß auch, was 
menschliche Anständigkeit bedeutet. Ich lasse mir 
von Ihnen keine menschlichen Unanständigkeiten 
unterstellen. - Das ist nur eine Randbemerkung, aber 
das konnte ich nicht unwidersprochen lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, es geht darum, die Zu-
kunft zu gewinnen. Niemals in diesem Jahrhundert 
waren die Aussichten für einen langen globalen Auf-
schwung günstiger als heute. Die OECD erwartet ei-
nen „Quantensprung" in der weltwirtschaftlichen 
Entwicklung und spricht von einem „Fenster glückli-
cher Umstände". Es gibt große Chancen für Wettbe-
werb, Wachstum und Wohlstand sowie für eine aus-
reichende Zahl von Arbeitsplätzen. Voraussetzung 
ist, daß wir auf einem marktwirtschaftlichen Kurs 
bleiben, auf einem Kurs, mit dem Prinzip der Sozia-
len Marktwirtschaft. 
Wir wollen kein Diktat der Märkte. Wir wollen ei-
nen starken Staat, der ein starker Rechtsstaat sein 
kann, der seine Aufgaben effizient, kostengünstig 
und bürgerfreundlich erfüllt. Aber es wird ein schlan-
kerer Staat sein müssen als in der Vergangenheit. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Schlanker Staat ist immer 
gut!) 
Wenn dieses neue Gleichgewicht zwischen Markt 
und Staat erfolgreich umgesetzt wird, wenn die not-
wendigen institutionellen und politischen Reformen 
kommen, dann bestehen auch in Deutschland gute 
Chancen, an einem neuen Wirtschaftswunder im 
21. Jahrhundert weltweit angemessen teilzuhaben. 
Dafür sind alle in der Pflicht: 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Er hat ja keine Lust mehr!) 
Bundestag, Bundesrat, Bundesregierung und Oppo
sition, die Tarifpartner, die Kirchen, die Verbände 
17254 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
und schließlich jeder einzelne. Wohlverstandene In-
teressenvertretung braucht den Blick auf das Ge-
meinwohl genauso wie der Markt die Moral. 
Lassen Sie uns - bei allen Unterschieden - das Ver-
bindende suchen und unser Land gemeinsam voran-
bringen. Das schafft Vertrauen nach innen und nach 
außen. Stabilität und Vertrauen sind unser größtes 
Kapital, eine Investition in die Zukunft. Damit wer-
den wir die Probleme für Deutschland, für Europa 
und weltweit lösen. 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe das 
Wort der Abgeordneten Ing rid Matthäus-Maier. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Da die De-
batte zu Ende geht, nur wenige Bemerkungen. 
Erstens. Mehrere Redner von Ihnen haben kriti-
siert, wir hätten keine Alternativen vorgestellt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist leider 
wahr!) 
Viele Redner aus meiner Partei haben im Laufe der 
Woche sehr viele Alternativen vorgestellt. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein!) 
Wenn Sie sie nicht gut finden, ist das Ihr gutes Recht. 
Aber behaupten Sie nicht, wir hätten nicht Alternati-
ven genannt. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Wolfgang Weng 
[Gerlingen] [F.D.P.]: Gar nichts haben Sie 
gebracht!) 
Zweitens. Zur F.D.P., gerade nach der Rede von 
Herrn Westerwelle heute morgen. Bei der F.D.P. ist 
eines besonders auffällig: Einerseits fordern Sie in Ih-
rem Grundsatzprogramm, ein Verbot der Neuver-
schuldung des Staates sogar im Grundgesetz zu ver-
ankern. Andererseits machen Sie in der Praxis dau-
ernd Steuersenkungsversprechungen, die zu riesigen 
neuen Schulden führen würden. Dazu sage ich Ih-
nen: Einerseits zu versprechen, keine neuen Schul-
den zu machen und dies sogar im Grundgesetz zu 
verankern, andererseits aber Steuersenkungen zu 
versprechen, die zu riesigen neuen Schulden führen, 
um Wählerstimmen zu kaufen, das ist eine Verhöh-
nung des gesunden Menschenverstandes. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Mat-
thäus-Maier, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Westerwelle? 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Ja, bitte. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Bitte schön. 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Frau Kollegin, ist 
Ihnen bekannt, daß mit der Steuersenkungspolitik 
und den entsprechenden Beschäftigungseffekten in 
den USA, in Großbritannien und in Neuseeland - 
diese drei Länder sind mir jetzt sofort ohne weitere 
Unterlagen präsent - nicht nur die Steuer- und Abga-
benquote gesenkt werden konnte, sondern bis zum 
Jahr 2004 beispielsweise beide Häuser in den USA 
gemeinsam mit dem Präsidenten sogar eine Rückfüh-
rung der Verschuldung auf Null beschlossen haben? 
Sind Sie also bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß 
diese Politik der Steuersenkungen in diesen Ländern 
nicht nur für Arbeitsplätze, sondern auch für den 
Abbau der Staatsschulden gut war? Denn ob man 
Staatsschulden abbauen kann, hängt davon ab, daß 
Menschen Arbeit haben. Es kann nämlich nur Steu-
ern zahlen, wer Arbeit hat. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege Wester-
welle, mir ist bekannt, daß Sie das immer wieder ge-
betsmühlenhaft erzählen, daß dies aber nicht den 
Tatsachen entspricht. Die Laffer-Kurve stimmt in der 
Praxis nicht. 
Nur ein Gegenargument: Es steht fest, daß die Re-
gierung von Präsident Reagen in acht Jahren mehr 
Schulden in Amerika aufgehäuft hat als alle Präsi-
denten der USA in 200 Jahren vor ihm und daß die 
Regierung Clinton diese erst wieder zurückführen 
mußte, und zwar mit der Folge, daß sie dann mit 
einem konsolidierten Haushalt die Möglichkeiten 
von Steuersenkungen hatte - im Unterschied zu Ih-
nen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin, 
gestatten Sie noch eine weitere Zwischenfrage des 
Abgeordneten Dr. Westerwelle? 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Bitte schön. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Bitte schön. 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Genau auf diesen 
Punkt würde ich gerne noch zu sprechen kommen 
und deswegen nachfragen. Wir sind sicherlich einer 
Meinung, daß die Kombination von Steuersenkungs-
politik mit den entsprechenden Staatsinterventionis-
men der Reagen-Ara, wenn Sie an SDI und ähnliche 
große Ausgabenprogramme denken, sehr unglück-
lich gewesen ist, was ich hier übrigens ausdrücklich 
unterstreichen will. 
Aber die fortgesetzte Steuersenkungspolitik, wie 
sie von den Demokraten in den USA weitergeführt 
worden ist, und die Rückführung der Staatsausgaben 
haben genau zu den Effekten geführt, die Sie hier 
bezweifeln. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege Wester-
welle, es ist genau umgekehrt. Erst nachdem in den 
USA unter der Präsidentschaft des Demokraten Clin-
ton und unter Mithilfe - das machen sie in der Regel 
gemeinsam - der Republikaner der Haushalt einiger- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlpe riode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17255 
Ingrid Matthäus-Maier 
maßen in Ordnung gebracht wurde, entstand über-
haupt die Möglichkeit um dann neuen Spielraum für 
Steuersenkungen zu nutzen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Was ist der Preis?) 
Das ist eben der Unterschied zu Deutschland. 
(Dr. Guido Westerwelle [F.D.P.]: Es war 
anders!) 
Drittens: Überall fragt man sich jetzt, ob es von Ih-
rer Seite denn Kompromissignale gibt. Ich habe all 
die Tage sehr sorgfältig zugehört. Der Kollege Schäu-
ble hat am Mittwoch eine Äußerung gemacht, die 
man als Kompromißangebot verstehen könnte. Er 
sagte - so habe ich es verstanden -: Wir können eine 
Steuerreform machen, die aufkommensneutral ist. 
Falls sich der Kollege Schäuble damit auf unsere 
monatelange Forderung zubewegt, nämlich ohne 
Riesenstaatsschulden eine ordentlich und solide fi-
nanzierte Steuerreform zu machen, dann könnte ich 
mich damit anfreunden. Aber in all den anderen Ta-
gen gab es von Ihnen zig unterschiedliche Signale, 
von Herrn Waigel heute ein anderes als von Ihnen. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Nein! Das stimmt nicht! - Der Abg. Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Jeder von Ihnen schlägt etwas anderes vor. 
Deswegen sage ich Ihnen: Mit uns kann es Kom-
promisse geben, aber nur, wenn Sie endlich ein 
neues Konzept schriftlich auf den Tisch legen, das 
solide finanziert, sozial gerecht und auch ökonomisch 
vernünftig ist, um Arbeitsplätze zu schaffen; sonst 
nicht, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin, 
gestatten Sie noch eine weitere Zwischenfrage der 
Abgeordneten Rönsch? 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Was war mit dem 
Kollegen Fischer? 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Er hat darauf 
verzichtet. Keine Sorge; er hat sich wieder hinge-
setzt. 
(Widerspruch des Abg. Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
- Eine Sekunde. Wir können eine neue Debatten-
runde beginnen. Wir behandeln noch diese beiden 
Zwischenfragen, und dann schließen wir. 
Die erste hat Frau Kollegin Rönsch, und dann 
kommt der Abgeordnete Joseph Fischer. 
Bitte schön, Frau Rönsch. 
Hannelore Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Herr 
Präsident, ich bedanke mich. 
Nachdem der Kollege Fischer wieder Platz genom-
men hat, habe ich gedacht, er hat seine Zwischen-
frage zurückgezogen. 
Frau Matthäus-Maier, wenn ich Sie eben richtig 
verstanden habe, dann haben Sie uns die Haushalts-
sanierung von Bill Clinton zum Vorbild gegeben. Ich 
hätte gerne von Ihnen gewußt, ob Sie bereit sind, an-
satzweise die Streichungen im Sozialhaushalt mitzu-
tragen, die Bill Clinton in den USA durchgeführt hat? 
(Wolfgang Zöller [CDU/CSU]: Nein! Sie will 
nur das Ergebnis!) 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Frau Kollegin, Bill 
Clinton hatte die Chance, Steuern zu senken, weil 
und nachdem er den Haushalt in Ordnung gebracht 
hat. Damit habe ich nicht gefordert, daß seine Vor-
schläge in allen Details bei uns umgesetzt werden. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Da der Kollege Waigel damit heute wieder ange-
fangen hat: Wenn Sie sagen, wir haben kein Geld für 
den Jäger 90, dann können wir uns über den Rest un-
terhalten. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Verehrte Kolle-
gen, wer eine Frage stellt, muß auch die Ruhe auf-
bringen, sich die Antwort anzuhören. 
Nun kommt der Kollege Joseph Fischer mit einer 
Frage. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Frau Kollegin, würden Sie mir den 
freundlichen Gefallen tun und den Fans der amerika-
nischen Entwicklung die Frage stellen, ob sie in der 
Tat diese amerikanische Entwicklung hier in diesem 
Lande wollen? Wollen sie den Anteil von „working 
poors", und den Anteil von sozialer Desintegration 
mit Kriminalität, wollen sie die Einkommenssprei-
zung, die eine Konsequenz dieser Politik ist? Das al-
les muß man mit in Rechnung stellen. 
Wenn hier von Herrn Westerwelle das amerikani-
sche Modell als unsere Zukunft dargestellt wird, 
sollte er dieses sagen. Es würde mich interessieren, 
ob er dafür in diesem Land eine Mehrheit bekommt. 
Das würde bedeuten, daß wir hier in diesem Lande 
die Gesellschaft sprengen werden. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Sehr geehrter Herr 
Fischer, unser Problem ist, daß wir jetzt, um viertel 
vor zwölf, am Schluß der Debatte sind. Aber eines ist 
klar: Die Amerikaner haben ganz sicher ein erhebli-
ches Jobwunder geschaffen. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Um welchen Preis?) 
Sicher geht ein erheblicher Teil der Menschen in mo-
derne, zukunftssichere Arbeitsplätze. Aber wir wis-
sen, daß mindestens die Hälfte in Arbeitsplätze hin-
eingegangen ist, mit denen sich die Amerikaner statt 
17256 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlpe riode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Ingrid Matthäus-Maier 
des Problems der Arbeitslosigkeit das Problem der 
Armut eingehandelt haben. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Unter dem Existenzmi
-
nimum!) 
Gerade in Amerika - das wissen Sie doch - kommt 
es immer häufiger vor, daß Menschen einen, zwei 
oder drei Jobs nebeneinander haben müssen, um 
sich und ihre Familie zu ernähren. Es geht sicher 
nicht, dieses Thema allein auf Grund der Zwischen-
frage von Herrn Westerwelle ausführlich zu diskutie-
ren. 
Aber eines ergibt sich daraus: Wir brauchen eine 
Steuer- und Abgabenreform mit zwei Komponenten: 
eine Angebotsstärkung für Bet riebe durch die Sen-
kung der Lohnzusatzkosten und die Senkung der ge-
werblichen Spitzensteuersätze. Aber wir brauchen 
auch eine Stärkung der Nachfrage der Menschen. 
Heute morgen stand in der Zeitung - Sie haben es 
vielleicht gelesen -: Der Metro-Chef Klaus Wiegandt 
sagt: Die Konsumneigung in Deutschland ist er-
schreckend schwach. Wir hatten den schlechtesten 
August seit 30 Jahren. 
(Peter Harry Carstensen [Nordstrand] 
[CDU/CSU]: Die meisten waren da in 
Urlaub, das haben Sie nicht mitbekommen!) 
Von Kanzler Kohl ist heute morgen in der Zeitung 
zu lesen: Die gute Konjunktur sei hauptsächlich auf 
den Export zurückzuführen. Statt sich darüber zu 
freuen, werde die schwache Binnenkonjunktur be-
klagt. 
Meinen Sie, Herr Wiegandt freut sich nicht über 
den Export , oder wir freuten uns nicht über den Ex-
port? Wir sagen nur: Der Expo rt allein schafft es 
nicht. Wenn wir mit der Steuer- und Abgabenreform 
nicht dem Durchschnittsverdiener, den Familien mit 
Kindern Geld in die Hand geben, damit sie kaufen 
können, wäre eine solche Reform verfehlt. Deshalb 
brauchen wir eine Reform. Wir sind dazu bereit, aber 
nicht zu Ihren Bedingungen, sondern nur, wenn sie 
solide finanziert, ökonomisch vernünftig und sozial 
gerecht ist. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Nun gebe ich 
dem Abgeordneten Dr. Guido Westerwelle zu einer 
Kurzintervention das Wort. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Auch Dr. Kiwi genannt!) 
Dr. Guido Westerwelle (F.D.P.): Herr Kollege Fi-
scher, auf Ihren Zwischenruf möchte ich Ihnen nur 
sagen: Es schadet auch in der Politik nicht, wenn 
man noch mehr zu Ende gemacht hat als die Fahr-
schule. Deshalb bei allem Respekt - mäßigen Sie 
die Art und Weise, in der Sie Zwischenrufe machen. 
Ich möchte ausdrücklich das aufgreifen, was Sie, 
Frau Matthäus-Maier, gesagt haben und würdige 
ausdrücklich, wie differenziert Sie auf die Beschäfti-
gungssituation in den USA eingegangen sind. Ich 
finde, wir sollten besser auf dieser Diskussionsbasis 
ins Gespräch kommen, weil ich nämlich Ihre Auff as
sung vertrete, daß die Steuersenkungspolitik erst in 
Kombination mit einer entsprechenden Reduzierung 
der Ausgaben die richtigen politischen Ergebnisse 
ermöglicht. 
Sie sagen zu Recht, daß in den USA nicht nur Ar-
beitsplätze im Niedriglohnbereich entstanden sind, 
die sogenannten Billig-Jobs, die Big-Mäc-Jobs, son-
dern daß es in den USA durch die Steuersenkungs-
politik auch eine Vielzahl hochqualifizierter Arbeits-
plätze gegeben hat. 
(Joachim Poß [SPD]: Nicht durch die Steuer
senkungspolitik! - Joseph Fischer [Frank
furt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was hat 
die Computerisierung mit Steuersenkungs
politik zu tun?) 
Hier ist beispielsweise an die neuen Technologien 
wie Bio- und Gentechnologie zu denken. 
Ich meine, wir sollten hier eines miteinander ver-
einbaren - vielleicht, Frau Kollegin, stimmen wir in 
diesem Punkt überein -: Auch das Schaffen von Ar-
beitsplätzen im Niedriglohnbereich hat eine große 
soziale Komponente. Niemand in diesem Haus will 
amerikanische Verhältnisse. Ich will sie jedenfalls 
nicht, das sage ich hier ausdrücklich. 
(Zurufe von der SPD) 
- Ganz sicher nicht. Sie  müßten sich mehr mit dem 
auseinandersetzen, was ich sage und was ich gesagt 
habe. Hören Sie bitte nicht immer nur das, was Ihren 
Vorurteilen entspricht, sondern hören Sie zu, was ich 
sage. Reduzieren Sie einmal Ihr selektives Gehör. 
Das wäre ein wirklicher Fortschritt. Das gilt gerade 
für Sie, Herr Kollege, bei allem Respekt. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ja, Herr Oberlehrer!) 
- Herr Fischer, wirklich. Wir freuen uns sehr, daß Sie 
später noch gekommen sind. Aber wir haben schon 
einmal ohne Sie angefangen. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt ] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ja, Herr Oberlehrer!) 
Ich möchte Ihnen noch etwas zu diesen Billig-Jobs 
sagen. Ich glaube, es ist ganz wichtig, daß wir in die-
sem Lande auch einmal begreifen, daß die Sockel-
lohnpolitik, die Politik, die auch im Niedriglohnbe-
reich die Kosten und die Niveaus der Löhne immer 
weiter nach oben getrieben hat, nur dazu geführt 
hat, daß im Niedriglohnbereich Arbeitsplätze wegge-
fallen sind und die Schwarzarbeit zugenommen hat. 
Deswegen empfinde ich es nicht als unsozial, zu sa-
gen: Wir brauchen auch Arbeitsplätze für Menschen, 
die nicht mit einem PC umgehen können. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17257 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Mat-
thäus-Maier, Sie können zu allem Überfluß noch ant-
worten. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Nein. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Vielen Dank. - 
Ich schließe die Aussprache. Das Haushaltsgesetz 
1998 und der Finanzplan des Bundes 1997 bis 2001 
auf Drucksachen 13/8200 und 13/8201 sollen gemäß 
§ 95 der Geschäftsordnung an den Haushaltsaus-
schuß überwiesen werden. Sind Sie damit einver-
standen? - Ich sehe und höre keinen Widerspruch. 
Dann sind die Überweisungen so beschlossen. 
Jetzt kommt noch eine leichtere Übung. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Sind Sie sich denn so sicher, 
daß es eine leichte ist?) 
Ich rufe die Zusatzpunkte 4 und 6 auf: 
ZP4 Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes 
zur Änderung des Pflanzenschutzgesetzes 
- Drucksache 13/8443 -  
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(federführend) 
Ausschuß für Gesundheit 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen Union 
ZP6 Beratung des Antrags der Abgeordneten Ul ri
-ke Höfken, Michaele Hustedt, Steffi Lemke, 
weiterer Abgeordneter und der Fraktion 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
Umweltorientierte Neuausrichtung des Pflan-
zenschutzgesetzes 
- Drucksache 13/8505 -  
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(federführend) 
Ausschuß für Gesundheit 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen Union 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. - Ich 
sehe und höre keinen Widerspruch. Dann ist das so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und gebe das Wort dem 
Parlamentarischen Staatssekretär Wolfgang Gröbl. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Bananenpolitischer Spre
-
cher der Bundesregierung!) 
Wolfgang Gröbl, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! In den Mitgliedstaaten der Europäischen 
Union haben sich Zulassung und Anwendung von 
Pflanzenschutzmitteln sehr unterschiedlich entwik-
kelt. Eine Regelung im Rahmen der EU war dringend 
nötig. Maßgebliches Vorbild für die EU-Richtlinie 91/ 
414 war das deutsche Pflanzenschutzgesetz von 
1986. Somit hat die Bundesregierung unser hohes 
Schutzniveau für Mensch, Tier und Naturhaushalt 
auf europäischer Ebene durchgesetzt. Von der weit-
gehenden Harmonisierung erwarten wir den Abbau 
von Wettbewerbsunterschieden für Land-, Forstwirt-
schaft und Gartenbau. 
Zwischenzeitlich ist auch die erforderliche Nach-
besserung im Anhang VI erfolgt. Zur Erinnerung: 
Die Bundesregierung hatte die Verabschiedung die-
ser einheitlichen Grundsätze damals abgelehnt, da 
sie einen geteilten Schutz des Grundwassers enthiel-
ten. Diese Regelung hätte unterhalb unseres be-
stehenden Schutzniveaus gelegen. Das Europäische 
Parlament ist noch weitergegangen und hat im Sinne 
der Bundesrepublik dagegen geklagt. So wurde eine 
Neufassung des Anhangs VI notwendig, die im 
Agrarministerrat am 22. und 23. September dieses 
Jahres abgestimmt wird. 
Mit dem vorliegenden Entwurf wird im wesentli-
chen diese europäische Harmonisierung bei der Zu-
lassung von Pflanzenschutzmitteln in deutsches 
Recht umgesetzt. Neu ist die Indikationszulassung. 
Anstelle der Zulassung zum Inverkehrbringen des 
Pflanzenschutzmittels tritt die Zulassung mit festge-
setzten Anwendungsgebieten, also Pflanze und 
Schadorganismus, und Anwendungsbestimmungen. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Sehr eng gefaßt!) 
Dadurch wird die Sicherheit erhöht, freilich die Flexi-
bilität für die Anwender eingeschränkt. 
Damit in den Bet rieben keine Lücken bei der Be-
kämpfung von Schadorganismen auftreten, hat die 
Bundesregierung im vorliegenden Gesetzentwurf 
Vorsorge getroffen. Diese bezieht sich auf rechtliche 
Vorschriften ebenso wie auf organisatorische Zusam-
menarbeit zwischen Berufsstand, Pflanzenschutz
diensten der Länder, pflanzenschutzmittelherstellen-
der Industrie und den mit der Zulassung befaßten Be-
hörden. 
Meine Damen und Herren, die drei Säulen der 
Pflanzenschutzpolitik der Bundesregierung sind: gut 
ausgebildete und informierte Anwender, 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
qualitativ hochwertige, umfassend geprüfte Mittel 
und gut funktionierende Geräte. Diese drei Säulen 
sind zusammen mit dem Konzept des integrierten 
Pflanzenschutzes zu sehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Bundesrepublik Deutschland hat den inte-
grierten Pflanzenschutz als erstes europäisches Land 
bereits vor mehr als zehn Jahren gesetzlich veran-
kert. Dieser Ansatz ist der beste Garant dafür, Restri-
siken der Anwendung von Pflanzenschutzmitteln auf 
ein Minimum zu begrenzen. Die Bundesrepublik 
Deutschland braucht auch hier den Vergleich mit an-
deren Mitgliedstaaten nicht zu scheuen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist wohl 
wahr!) 
Dies sage ich insbesondere denen, die Chemie 
grundsätzlich für etwas Böses halten, in jedem che- 
17258 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Parl. Staatssekretär Wolfgang Gröbl 
mischen Stoff Katastrophen vermuten und dadurch 
Ängste der Menschen heraufbeschwören. 
Neben der oben geschilderten Umsetzung der 
EWG-Vorschriften haben wir eine Reihe von zusätzli-
chen Änderungen vorgesehen, zum Beispiel einen-
gende Vorschriften zur Anwendung selbsthergestell-
ter und damit nicht zugelassener Pflanzenschutzmit-
tel, zur Anwendung von Pflanzenschutzmitteln im 
Haus- und Kleingartenbereich und zum Inverkehr-
bringen von Pflanzenstärkungsmitteln. 
Meine Damen und Herren, mit dieser Novelle des 
Pflanzenschutzgesetzes setzen wir unsere erfolgrei-
che Politik im Pflanzenschutz fo rt . Deshalb meine 
Bitte: Beraten wir den Entwurf zügig und verabschie-
den wir ihn so bald wie möglich. Er kommt unserer 
Land- und Forstwirtschaft und dem Gartenbau insge-
samt zugute. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Nun gebe ich 
das Wort der Abgeordneten Ulrike Höfken. 
Ulrike Höfken (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Sehr 
geehrter Herr Präsident! Liebe Kollegen! Ich wollte 
Sie nicht mit einer Freitagnachmittagsdebatte är-
gern. Aber ein umweltrelevantes Gesetz nach dem 
anderen wird in den letzten Wochen durch dieses 
Parlament geschoben, zum Teil - wohl als Ausdruck 
der Nervosität der Bundesregierung - mit erheblicher 
Eile: das Wasserhaushaltsgesetz, das Bodenschutz-
gesetz, das BauROG, das Tierschutzgesetz und das 
Naturschutzgesetz. Ich finde es notwendig, daß wir 
in diesem Zusammenhang auch über das Pflanzen-
schutzgesetz eingehend beraten. 
Das Naturschutzgesetz nimmt sehr eindeutig auf 
das Pflanzenschutzgesetz Bezug: als Grundlage der 
Eingriffsregelung, das heißt, als sehr relevanter Be-
standteil, und Definition der guten fachlichen Praxis. 
Aber genau das versäumt die Vorlage der Bundesre-
gierung: eine gesetzliche Definition der guten fachli-
chen Praxis in diesem Bereich zu geben. Vielmehr 
soll es offensichtlich zu einer unverbindlichen Bun-
desempfehlung kommen, die diese Definition vor-
nimmt. Eine Grundlage für die Landwirte, eine 
Grundlage für den Umweltschutz, für die Wasserbe-
hörden haben wir in diesem Fall nicht. 
Ich denke, das ist ein Versäumnis, das man nicht 
ohne weiteres auf sich beruhen lassen kann. Da kann 
man nicht sagen, daß es nur darum geht, EU-Vorla-
gen umzusetzen; das ist eine Selbstverständlichkeit. 
Eine Änderung des Pflanzenschutzgesetzes muß 
doch den Anforderungen gerecht werden, die sich 
daraus ergeben, daß die Bundesregierung die Bio-
konvention in Rio unterschrieben hat, daß sie sich 
darin verpflichtet hat, den Schutz der biologischen 
Vielfalt zu fördern und zu sichern. Dies müßte sich in 
einem solchen Gesetzentwurf, in einer solchen Ände-
rung wiederfinden lassen. Das ist nicht der . Fall. Wir 
haben statt dessen eine risikoreiche Deregulierung. 
Es geht nicht darum, chemische Substanzen 
„böse" zu finden, Herr Gröbl, sondern darum, ihnen 
nicht mit einer Naivität zu begegnen, die der Sache 
überhaupt nicht angemessen ist. 
Wir schlagen vor, ein Pestizidreduktionspro-
gramm, das es auch in anderen europäischen Län-
dern gibt, aufzulegen. Hier wird unter anderem das 
Verbot der Anwendung im privaten und nichtkom-
merziellen Bereich, im übrigen auch zum Schutz der 
Anwender, die Einführung einer Vor-Ort-Beratungs-
pflicht sowie das Verbot aller in der Umwelt akkumu-
lierenden, das heißt, sich anreichernden, wasserge-
fährdenden und gesundheitsschädlichen Pestizide 
und die gesetzliche Definition der guten fachlichen 
Praxis im Bereich des Pflanzenschutzes gefordert. 
Ich denke, wir haben es bei den Pestiziden mit 
Substanzen zu tun, die hochproblematisch sind. Es 
sollte erwartet werden, daß dieser Änderung des 
Pflanzenschutzgesetzes große Aufmerksamkeit ge-
widmet wird. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Nun spricht 
der Abgeordnete Helmut Lamp. 
Helmut Lamp (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Staatssekretär hat die Ände-
rung des Pflanzenschutzrechtes umrissen. Ich möchte 
mir ersparen, das zu ergänzen. Vielmehr möchte ich 
der Bundesregierung meinen Dank dafür ausspre-
chen, daß sie seit Jahren bemüht ist, die hohen An-
forderungen des Umweltschutzes und des Schutzes 
des Menschen auch hier umzusetzen. Ich denke, daß 
es sinnvoll ist, alle Harmonisierungsmöglichkeiten zu 
nutzen, um bestehende oder sich abzeichnende 
Wettbewerbsnachteile für die deutsche Landwirt-
schaft, für Industrie und den Handel abzubauen. Dar-
über wird noch zu reden sein. 
Insbesondere möchte ich mich mit dem Antrag der 
Grünen beschäftigen. Ich wi ll zunächst darauf einge-
hen, daß die Grünen in ihrem Antrag Nachweise der 
Notwendigkeit des Pflanzenschutzes fordern. Es ist of-
fensichtlich zunehmend in Vergessenheit geraten, daß 
ohne sachgerechten Pflanzenschutz der Hunger in der 
Welt ganz andere Dimensionen annehmen würde. Für 
die stark wachsende Weltbevölkerung ist der heutige 
Stand des sachgerechten Pflanzenschutzes ein Segen. 
Ich möchte auf das Zentrum Ihres Antrages einge-
hen, das auf die Einführung eines Pestizid-Reduzie-
rungsprogrammes zielt. Sie haben gesagt, daß es 
solche Programme bereits in Dänemark, in Schwe-
den und in den Niederlanden gibt. Das ist wahr. 
Schweden ist kein gutes Beispiel, weil dort 60 oder 
70 Prozent der Pflanzenschutzmittel in den Wäldern 
eingesetzt werden. Das ist kein gutes Beispiel für die 
Landwirtschaft. Aber in Dänemark und in den Nie-
derlanden konnte die Menge der eingesetzten Pflan-
zenschutzmittel immerhin um 30 Prozent bzw. im Fall 
der Niederlande um über 40 Prozent reduziert wer-
den. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17259 
Helmut Lamp 
Auf den ersten Blick sind das imponierende Zah-
len. Trotzdem lehne ich eine solche Lösung ab; denn 
hier wird nicht besonders intelligent vorgegangen. 
Man berücksichtigt vor allen Dingen die Menge und 
nicht die enormen Wirkungsunterschiede des brei-
ten Mittelangebotes. So käme doch kein Mensch auf 
die Idee, den Konsum alkoholischer Getränke vorn 
Malzbier bis zum 80 prozentigen Rum ohne Unter-
scheidung des Alkoholgehalts nur nach Litern zu be-
urteilen. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Lamp, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin 
Höfken? 
Helmut Lamp (CDU/CSU): Ja. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Bitte schön. 
Ulrike Höfken (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Sind 
Sie tatsächlich der Auffassung, daß der Hunger in 
der Welt reduziert werden konnte? Würden Sie zur 
Kenntnis nehmen, daß es gerade wegen des Einsat-
zes von Pestiziden zu weiteren gesundheitlichen Be-
einträchtigungen von Menschen gekommen ist und 
daß der Erfolg der grünen Revolution doch etwas 
sehr gering im Verhältnis zum bet riebenen Aufwand 
war? Ich denke an die Umweltfolgen, die wir gerade 
deswegen zu verzeichnen haben, weil Ackerflächen 
nicht mehr genutzt werden können. 
Der zweite Punkt. Ich denke, Sie haben mit Ihren 
Anmerkungen über die Mengen recht, die natürlich 
nicht das einzige Kriterium sein können. Aber wie 
beurteilen Sie eine Vorgehensweise - auch wir schla-
gen sie vor -, die sich an einer qualitativen Reduktion 
ausrichtet und damit eine Beratung einschließt? 
Helmut Lamp (CDU/CSU): Auf den letzten Teil Ih-
rer Frage komme ich gleich noch zu sprechen. 
Auf Grund von weltweiten Untersuchungen und 
Veröffenlichungen und nach meinen eigenen Erfah-
rungen im Betrieb bin ich der festen Überzeugung, 
daß die Menge der Welternte ohne den Einsatz von 
Pflanzenschutzmitteln Jahr für Jahr um mindestens 
30 Prozent geringer ausfallen würde. 
Sie haben schon recht, daß in der dritten Welt oft-
mals nicht sachgerecht mit den eingesetzten Pflan-
zenschutzmitteln umgegangen wird. Wenn der Ein-
satz so wie bei uns gehandhabt wird, treten keine ge-
sundheitlichen Schädigungen auf. Insbesondere sind 
zu 60 bis 70 Prozent die Anwender gefährdet. Ich 
habe mich bei den Berufsgenossenschaften erkun-
digt. 
Es gibt hier bei uns keinerlei gesundheitliche Fol-
gen auf Grund der Anwendung dieser Mittel und 
schon gar nicht auf Grund des Genusses von Lebens-
mitteln, von denen man sagen könnte, daß sie mit 
Pflanzenschutzmitteln belastet und daß auf Grund 
dessen möglicherweise irgendwelche Krankheiten 
festzustellen seien. Das ist bei uns nicht der Fall. Der 
Einsatz von Pflanzenschutzmitteln spielt im deut-
schen Gesundheitswesen keine Rolle. 
Ich möchte auf Ihr Reduktionsprogramm zurück-
kommen. Zum einen: Es ist nicht besonders intel li
-gent gestaltet. Zum zweiten möchte ich Ihnen sagen, 
daß die deutsche Landwirtschaft ohne jede Redukti-
onsregelung von 1989 bis 1995 die Aufwandmenge 
hat halbieren können. Das bedeutet 50 Prozent weni-
ger Menge. Das ist eine enorme, viel zu selten aner-
kannte Leistung, die realisiert werden konnte, weil 
sich zunehmend die Methoden des integrierten 
Pflanzenanbaus durchsetzen, sich die Gerätetechnik 
- der Staatssekretär ha t . das schon angesprochen - 
weiter verbessert hat, die Resistenz gegen Krankhei-
ten ein vorrangiges Ziel der Züchtung ist und weil 
das fortschrittsorientierte Wi rtschaften der deutschen 
Landwirte durch einen beispielhaft hohen Ausbil-
dungsstand gesichert wird. Zusätzlich vermitteln Se-
minare und Schulungen den jeweils neuesten Wis-
sensstand. 
Es gibt bei uns keine nachweisbaren gesundheitli-
chen Probleme. 
(Ulrike Höfken [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Das sagen aber nur die Berufsgenos
senschaften, die die Renten nicht zahlen 
wollen!) 
Deshalb, so denke ich, benötigen wir ein solches Re-
duktionsprogramm nicht. 
Frau Höfken, zu den gesundheitlichen Problemen 
möchte ich Ihnen noch sagen, daß ohne Einsatz von 
Pflanzenschutzmitteln sehr wohl gesundheitliche 
Probleme auftreten können. Denn wir alle wissen, 
daß die Belastung mit Schadpilzen bei nicht behan-
deltem Getreide wesentlich höher ist. Es gibt keinen 
chemischen Stoff, der verläßlicher Krebs erzeugt, 
also zur Bildung von Tumoren führt, als die Gifte von 
Schadpilzen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe dem 
Abgeordneten Dr. Gerald Thalheim das Wo rt . 
Dr. Gerald Thalheim (SPD): Sehr geehrter Herr Prä-
sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die 
Landwirtschaft in den westlichen Industrieländern, 
insbesondere in Europa, hat in den letzten 50 Jahren 
eine erstaunliche Produktionssteigerung erlebt. Es ist 
gelungen, die Bevölkerung mit preiswerten Lebens-
mitteln von hoher Qualität in Überfluß zu versorgen 
und gleichzeitig den Arbeitsaufwand zu senken. 
Dazu hat zweifellos der chemische Pflanzenschutz 
einen wichtigen Beitrag geleistet. Er ist aus einer mo-
dernen Landwirtschaft nicht mehr wegzudenken, al-
lein wenn man bedenkt, wie es gelungen ist, durch 
chemische Unkrautbekämpfung schwere körperli-
che Arbeit zu reduzieren, die in der Vergangenheit 
häufig von Frauen und Kindern geleistet wurde. 
Angesichts der Ertragssteigerung und der Fo rt
-schritte in der Produktionstechnik, die mit dem che-
mischen Pflanzenschutz möglich waren, sind anfäng- 
17260 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
Dr. Gerald Thalheim 
lich die negativen Folgen dieser Entwicklung ver-
nachlässigt worden. 
Erst als in den 60er Jahren die durch DDT verur-
sachten Umweltbelastungen bekannt wurden, setzte 
bei Landwirten und Industrie - zugegebenermaßen 
nach langer öffentlicher Diskussion - endlich ein Um-
denken ein. Auch der Gesetzgeber zog mit immer 
schärferen Bestimmungen im Pflanzenschutzgesetz 
Grenzen für den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln, 
wobei die Bundesrepublik eine Vorreiterrolle einge-
nommen hat. 
Mit der EU-Richtlinie kommt es endlich zu einer 
einheitlichen Regelung auf europäischer Ebene. Da-
mit entfallen die häufig beklagten Wettbewerbsver-
zerrungen innerhalb des europäischen Binnen-
markts, über die wir in der Vergangenheit häufig dis-
kutiert haben. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Es wäre schön, 
wenn Sie recht hätten! - Gegenruf der Abg. 
Susanne Kastner [SPD]: Er hat immer 
recht!) 
- Herr Kollege, es ist zumindest ein Einstieg in die 
Diskussion erreicht worden. Ich hoffe - darauf werde 
ich am Ende meiner Rede noch eingehen -, daß es in 
den Ausschußberatungen noch zu Veränderungen 
kommt. 
Mit dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf wird, so 
denke ich, ein entscheidender Schritt in Richtung ei-
ner Harmonisierung getan. Außerdem gelingt es, 
Lücken in der Gesetzgebung zu schließen. Das gilt  - 
von meinen Vorrednern wurde das bereits angespro-
chen - für den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln im 
Kleingartenbereich, also auf nichtlandwirtschaftli-
chem Gebiet. Dort gäbe es bei der Umsetzung des 
Gesetzentwurfes deutliche Fortschritte hinsichtlich 
der Verbesserung des Umwelt- und Verbraucher-
schutzes. 
Im Bundesrat wurde der vorliegende Gesetzent-
wurf bereits beraten. Von seiten des Bundesrates und 
der beteiligten Verbände liegen eine ganze Reihe 
von Vorschlägen für die Verbesserung bzw. Abände-
rung des Gesetzentwurfes vor. Ich bin der Überzeu-
gung, daß es in den Ausschußberatungen gelingt, 
ein Gesetz zu verabschieden, das den hohen Anfor-
derungen des Umwelt- und Verbraucherschutzes ge-
recht wird, mit vertretbarem Kosten- und Personal-
aufwand zu administrieren ist sowie der Landwirt-
schaft und der Industrie Sicherheit für die Neuent-
wicklung und Anwendung von Pflanzenschutzmit-
teln gibt. 
Bereits seit 1989 wurde die Pflanzenschutzmittel-
anwendung in Deutschland durch einen effizienteren 
Einsatz und innovative Entwicklung der Pflanzen-
schutzmittel um 50 Prozent reduziert. Ich bin der 
Überzeugung, daß sich dieser Trend künftig fortset-
zen wird und daß es deshalb nicht zusätzlicher Be-
stimmungen bedarf, wie sie etwa in dem Antrag von 
Bündnis 90/Die Grünen vorgelegt werden. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe das 
Wort dem Abgeordneten Ulrich Heinrich. 
Ulrich Heinrich (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Mit der heutigen ersten Bera-
tung des Regierungsentwurfs eines Pflanzenschutz-
gesetzes haben wir einen schwierigen Balanceakt 
zu vollbringen. Einerseits wollen wir das hohe 
deutsche Schutzniveau für Mensch, Umwelt, Pflan-
zen und Tiere sichern. Auf der anderen Seite wol-
len wir es natürlich zu keinen weiteren Wettbe-
werbsnachteilen für die Landwirte und die heimi-
sche Industrie kommen lassen. Wir bewegen uns 
hier also mitten im Spannungsfeld zwischen Öko-
nomie und Ökologie. Deshalb appelliere ich an die-
ser Stelle ausdrücklich an alle Beteiligten auf die 
alten Grabenkämpfe zu verzichten. Wir sollten viel-
mehr die Fakten in einem Gesamtzusammenhang 
sehen, der globale und nicht na tionale oder sekto-
rale Antworten erfordert. Daher wi ll ich auch erst 
die Erfolge aufzeigen, die wir heute im Pflanzen-
schutz erreicht haben, bevor ich auf die Novelle 
des Pflanzenschutzgesetzes selber eingehe. 
Am Beispiel Deutschland sieht man, daß man am 
erfolgreichsten ist, wenn der Staat nicht di rigistisch 
interveniert. Wir haben den Pflanzenschutzmittelauf-
wand um 50 Prozent reduziert; Herr Kollege Thal
-
heim hat das bereits gesagt. 
Wir brauchen kein Gesetz zur Beschreibung der 
guten fachlichen Praxis, Frau Kollegin. 
(Ulrike Höfken [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Doch!) 
Wir halten diese Bürokratisierung für nicht angemes-
sen, für hinderlich und nicht innovativ genug. Wenn 
wir etwas brauchen, können wir allenfalls mit Leit-
sätzen zur guten fachlichen Praxis im Pflanzen-
schutzbereich umgehen. Diese Leitsätze sind bereits 
formuliert und liegen mir hier auch vor. Wir sind 
durchaus bereit, die gute fachliche Praxis mit in den 
Vordergrund zu stellen, aber wir sind auf keinen Fa ll 
 bereit, sie in Gesetzesform zu gießen. 
Daß unsere Bauern verantwortungsvoll mit dem 
Pflanzenschutz umgehen, belegen die Angaben des 
Umweltbundesamtes. In 95 Prozent von über 60 000 
Proben von Grund- und Oberflächengewässern sind 
keine Rückstände nachweisbar. In 99 Prozent der 
Analysen wurde der sehr s trenge Vorsorgewert der 
Trinkwasserverordnung durch die zugelassenen 
Pflanzenschutzmittel eingehalten. Deutschl and hat 
weltweit die schärfsten Umweltstandards. Dabei un-
terliegen gerade die Pflanzenschutzmittel sehr stren-
gen Zulassungsverfahren. Sie werden nur zugelas-
sen, wenn ihre Wirkung auf Mensch, Natur und Um-
welt von der zuständigen Biologischen Bundesanstalt 
im Einvernehmen mit dem Umweltbundesamt sowie 
dem Bundesinstitut für gesundheitlichen Verbrau-
cherschutz und Veterinärmedizin als unbedenklich 
eingestuft wird. 
Der umweltschonende integrierte Pflanzenschutz 
hat sich in der Landwirtschaft voll durchgesetzt. Hier 
sind wir Spitzenreiter. So werden zum Beispiel soge-
nannte Nützlinge, insbesondere im Obst- und Gemü- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17261 
Eva Bulling-Schröter 
seanbau, aber auch im Maisanbau, eingesetzt. Ich 
kann das aus eigener Erfahrung in meinem Bet rieb 
sagen: Ich verzichte auf einen Insektizideinsatz im 
Maisanbau und setze die nützliche Schlupfwespe 
ein, um hier wirklich zu reduzieren. Wir tun alles, 
was sinnvoll ist. 
Deshalb müssen wir andererseits aber auch sehen, 
daß wir zu einer globalen Bewertung kommen. Dazu 
gehört, daß die Weltbevölkerung jedes Jahr um 
80 Millionen wächst. Die steigenden Einkommen 
und eine höhere Nachfrage nach Getreide sind ganz 
besondere Herausforderungen, die weit über die 
agrarpolitische Frage hinausgehen und die in der Zu-
kunft auf uns zukommen. Diese globalen Probleme 
sind nicht ohne Pflanzenschutzmittel und ohne die 
Biotechnologie zu lösen. 
Auf der Grundlage der EU-Richtlinie über das In-
verkehrbringen von Pflanzenschutzmitteln soll nun 
ein einheitlicher Binnenmarkt weitestgehend ohne 
Handelsbarrieren geschaffen werden. Große Beden-
ken habe ich, ob dies mit der Novelle in der jetzt vor-
liegenden Form erreicht werden kann. In dem Maße, 
wie wir unser hohes Schutzniveau für Mensch und 
Umwelt ausbauen, nehmen gleichzeitig die Wettbe-
werbsverzerrungen zu und eben nicht ab. 
Mit der sogenannten Indikationszulassung wird 
insbesondere die Situation für Pflanzenschutzmittel-
anwendungen in Sonderkulturen weiter verschärft. 
Ich habe das vorhin bereits in einem Zwischenruf 
zum Ausdruck gebracht. Welche Alternativen kön-
nen wir unseren Sonderkulturbetrieben anbieten, 
wenn wir auf bewäh rte Mittel immer weniger zu-
rückgreifen können? 
Problematisch ist weiterhin die zunehmende Büro-
kratie und die Regulierungsdichte. Die Schaffung ei-
ner großen Anzahl von zusätzlichen Stellen im Be-
reich der Industrie und der Landwirtschaft mit zu-
sätzlichen Kosten von 120 Millionen DM zeigt deut-
lich, daß dieses Gesetz auch finanzielle Auswirkun-
gen hat und wir es vor diesem Hintergrund sehr sorg-
fältig zu beraten hatten. 
Weitere Wettbewerbsverzerrungen zu Lasten der 
deutschen Landwirtschaft entstehen durch Be-
schränkungen beim Einkauf von Pflanzenschutzmit-
teln in anderen europäischen Ländern. Daß wir ba-
den-württembergische Bauern natürlich auch im an-
grenzenden Elsaß einkaufen konnten - was bei uns 
bisher gang und gäbe war -, wird damit unterbun-
den. Ich meine, hier ist das Harmonisierungsziel 
nicht erreicht. Hier müssen wir den Anforderungen 
eines offenen Binnenmarktes entsprechend gerecht 
werden. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
Sie müssen zum Schluß kommen. 
Ulrich Heinrich (F.D.P.): Es wäre vielleicht denkbar, 
daß wir hier ein vereinfachtes Zulassungsverfahren 
für identische Impo rte vorsehen. 
Der vorliegende Entwurf - wir haben heute die er-
ste Lesung - wird gründlich überarbeitet werden
-
müssen, um all den Dingen, die unter anderem ich 
Ihnen vorgetragen habe, Rechnung zu tragen. Ich 
bin überzeugt, wir werden diese Aufgabe meistern. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich gebe das 
Wort der Abgeordneten Eva Bulling-Schröter. 
Eva Bulling-Schröter (PDS): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Offiziell werden in 
Deutschland pro Jahr etwa 35 000 Tonnen Pflanzen-
schutzmittel verkauft. Nachdem die Mengen zu Be-
ginn der 90er Jahre gesunken waren, stiegen sie von 
1994 auf 1995 wieder um 18 Prozent an, und sie stei-
gen weiter. 
An dieser Stelle möchte ich nicht auf die zahlrei-
chen Untersuchungen eingehen, die nachgewiesen 
haben, welche Schäden viele Pflanzenschutzmittel 
im Naturhaushalt anrichten. Statt zu reduzieren, 
rechnen die produzierenden Chemiekonzerne mit 
wachsenden Marktanteilen gerade in diesen Berei-
chen. Mit steigender Einführung von pestizidresi-
stenten genmanipulierten Pflanzen darf es keine 
Senkung des Verbrauchs geben; denn dann wären 
die diesbezüglichen teuren Forschungen in den Sand 
gesetzt. 
Nebenbei bemerkt haben deutsche Chemiefirmen 
keine Hemmungen, bei uns seit langem verbotene 
Pestizide nach Lateinamerika zu verkaufen, von wo 
sie zum Beispiel mit importierten Bananen wieder zu-
rückkommen. Das zum Thema Welternährung. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, das bisherige 
Pflanzenschutzrecht hat mit dazu beigetragen, daß 
die konventionelle Landwirtschaft vor allem auf Spe-
zialisierung und Monokultur setzt. Die Pflege der 
Pflanzenkulturen besteht aus einer Mischung von 
Prophylaxe vor Schädlingsbefall und Düngung mit 
synthetischen und Wirtschaftsdüngern. Hinzu kommt 
der Einsatz von Funktionsregulatoren und Wachs-
tumshemmern, die mit all ihren schädigenden Wir-
kungen für die Artenvielfalt verbunden sind. Laut 
Naturschutzbund Deutschland sind bei jeder siebten 
Pflanzenart, die in der roten Liste auftaucht, Herbi-
zide Hauptursache ihrer Gefährdung. 
Das alles ist sicher erschreckend, darf aber nicht 
dazu führen, den Bäuerinnen und Bauern pauschal 
die Schuld dafür zuzuschieben; denn sie sind Ge-
fangene in einem harten Konkurrenzkampf und in 
einem Interessengeflecht von chemischer Indust rie, 
Lebensmittelkonzernen und Großagrariern. Nicht 
umsonst saß der gerade verabschiedete Präsident 
des Bauernverbandes, Freiherr von Heereman, 
lange Jahre im Aufsichtsrat des Chemieriesen 
Bayer. 
Wir sehen die von der Bundesregierung vorgelegte 
Novelle des Pflanzenschutzgesetzes als verfehlt an. 
Notwendig wäre ein weitreichendes Verbot des Ein-
satzes von Pestiziden. Verbindliche Anwendungsre-
geln und Zulassungsverfahren sind genauso notwen- 
17262 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
dig wie die Definition des wiederum unbestimmten 
Begriffes „gute fachliche Praxis".  
Wir lehnen weiterhin die Beschneidung der Mit-
spracherechte der Bundesländer bei der Zulassung 
von Pestiziden ab und fordern, wie auch die Umwelt-
verbände, einen Zugang zu Daten über die Auswir-
kungen der Pestizidwirkstoffe auf die menschliche 
Gesundheit. Wir unterstützen die Forderung der Um-
weltverbände, ein Pestizidreduktionsprogramm ein-
zuführen, und werden für den Antrag der Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen stimmen. 
(Beifall bei der PDS und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Zum Schluß 
gebe ich das Wo rt der Abgeordneten Susanne Kast-
ner. 
Susanne Kastner (SPD): Herr Präsident! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen, die Bundesregierung steht 
mit der Umsetzung von EG-Richtlinien auf dem 
Kriegsfuß. Das wissen wir spätestens seit den Urtei-
len des Europäischen Gerichtshofes im Frühjahr und 
dem Urteil zur Zahlung von Ersatzleistungen wegen 
zu später Umsetzung der Pauschalreiserichtlinie. 
Auch die Vorlage der Bundesregierung zur Ände-
rung des Pflanzenschutzgesetzes war überfällig, gilt 
es doch, die EG-Pflanzenschutzrichtlinie von 1991 in 
deutsches Recht umzusetzen und den angestauten 
Reformbedarf im Pflanzenschutzrecht abzubauen. 
Die Harmonisierung ist aus Gründen des Umwelt-
schutzes, des Gesundheitsschutzes und des Wettbe-
werbsschutzes dringend erforderlich. So muß zum 
Beispiel die Anwendung von Pflanzenschutzmitteln 
wie Atrazin, die ins Grundwasser und ins Trinkwas-
ser gelangen, auch in Frankreich und Belgien verbo-
ten werden. Anderenfalls könnten sich die deutschen 
Landwirte Atrazin oder andere bei uns verbotene 
Herbizide im Nachbarland kaufen, um sie aus Wett-
bewerbsgründen bei uns anzuwenden. Da der 
Grenzwert für Pflanzenschutzmittel in der EG-Trink-
wasserrichtlinie mit Erfolg gegen die Änderungsfor-
derungen der Indust rie und der Agrarlobby in Brüs-
sel verteidigt werden konnte, muß konsequenter-
weise auch die Anwendung der wassergefährdenden 
Wirkstoffe verhindert werden. 
Ein Kuriosum ist die Umsetzung der EG-Pflanzen-
schutzrichtlinie in bezug auf den Anhang VI der 
Richtlinie, in dem die einheitlichen Grundsätze und 
Kriterien für die Zulassung von Pflanzenschutzmit-
teln festgelegt werden. Der Europäische Gerichtshof 
hatte die Richtlinie zu Anhang VI nach Klage des 
Europäischen Parlamentes für nichtig erklärt, weil 
darin unter anderem der Schutz des Grundwassers 
nicht entsprechend der Mutterrichtlinie geregelt sei. 
Zur Zeit liegt der Vorschlag für eine geänderte Richt-
linie zu Anhang VI der Pflanzenschutzrichtlinie dem 
Bundesrat und dem Bundestag zur Stellungnahme 
vor. Für die Umsetzung der Richtlinie in deutsches 
Pflanzenschutzrecht spielt das nach Meinung der 
Bundesregierung aber überhaupt keine Rolle. 
Wir brauchen jedoch weitergehende Änderungen 
des Pflanzenschutzgesetzes, um gefährliche Auswir-
kungen der hochwirksamen chemischen Pflanzen-
schutzwirkstoffe auf die Umwelt, die Gesundheit des 
Menschen und die Natur möglichst schnell auszu-
schließen. Durch Anwendung der Herbizide auf 
Freiflächen geraten Wirkstoffe ins Grundwasser, in 
die Flüsse und ins Trinkwasser. Die hormonellen Wir-
kungen von Pflanzenschutzmitteln auf Tiere und 
Menschen sind erst seit kurzem mit erschreckenden 
Ergebnissen untersucht worden. Auch zu den krebs-
erregenden Auswirkungen geringster Mengen che-
mischer Pflanzenschutzmittel gibt es inzwischen 
neue Untersuchungen. 
Bei der Anwendung von Pflanzenschutzmitteln, 
die ähnlich wie hochwirksame Arzneimittel nur von 
Fachleuten und auf Rezept möglich sein dürfte, gibt 
es noch große Unsicherheit und nicht akzeptable 
Praktiken. Dazu gehören die Entsorgung von Resten 
dieser Pflanzenschutzmittel auf dem Hof in die Kana-
lisation oder die Anwendung bei Wind oder auf be-
stimmten Flächen in der Nähe von Gewässern. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Was Sie hier 
beschreiben, ist kriminell! - Gegenruf von 
der SPD - Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Natürlich 
ist das verboten!) 
Die Bundesregierung lehnt die Forderung nach ei-
ner Rechtsverordnung über die gute fachliche Praxis 
bei der Anwendung von Pflanzenschutzmitteln aber 
wiederum ab. Der Bundesrat forde rt in vielen Punk-
ten eine Änderung des Gesetzentwurfes der Bundes-
regierung, die diese Vorschläge aber zum Teil ab-
lehnt. Die Wasserwirtschaft und die Umweltverbände 
fordern ebenfalls weitergehende Änderungen. 
Die SPD wird sich für eine sorgfältige Beratung des 
Gesetzentwurfes im Umwelt- und Agrarausschuß des 
Bundestages einsetzen und in einer öffentlichen An-
hörung die Streitfragen zur Diskussion stellen. Wir 
als politisch Verantwortliche haben aber die Auf-
gabe, nicht nur verbal, sondern auch durch die Tat 
unsere natürlichen Lebensgrundlagen zu schützen. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Weitere Wort
-meldungen liegen nicht vor. Ich schließe die Aus-
sprache. 
Interfraktionell wird die Überweisung des Gesetz-
entwurfs auf Drucksache 13/8443 und des Antrags 
der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN auf Druck-
sache 13/8505 an die in der Tagesordnung aufgeführ-
ten Ausschüsse vorgeschlagen. - Ich sehe und höre 
dazu keinen Widerspruch. Dann sind die Überwei-
sungen so beschlossen., 
Wir sind damit am Schluß der Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 24. September 1997, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.25 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 	17263* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Augustin, Anneliese CDU/CSU 12. 9. 97 * * 
Blank, Renate CDU/CSU 12. 9. 97 
Dr. Blens, Heribert CDU/CSU 12. 9. 97 
Conradi, Peter SPD 12. 9. 97 
Deichmann, Christel SPD 12. 9. 97 
Dr. Eid, Uschi BÜNDNIS 12. 9. 97 * * 
90/DIE 
GRÜNEN 
Erler, Gernot SPD 12. 9. 97 
Eßmann, Heinz Dieter CDU/CSU 12. 9. 97 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 12. 9. 97 * * 
Formanski, Norbert SPD 12. 9. 97 
Friedhoff, Paul K.  F.D.P. 12. 9. 97 
Dr. Hoyer, Werner F.D.P. 12. 9. 97 
Irmer, Ulrich F.D.P. 12. 9. 97 * * 
Janssen, Jann-Peter SPD 12. 9. 97 
Kunick, Konrad SPD 12. 9. 97 
Lange, Brigitte SPD 12. 9. 97 
Leidinger, Robert SPD 12. 9. 97 
Marx, Dorle SPD 12. 9. 97 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 12. 9. 97 
Müller (Düsseldorf) SPD 12. 9. 97 
Michael . 
Müller (Völklingen), Jutta SPD 12. 9. 97 
Neumann (Bramsche), SPD 12. 9. 97 
Volker 
Reschke, Otto SPD 12. 9. 97 
Dr. Rochlitz, Jürgen BÜNDNIS 12. 9. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Roth (Gießen), Adolf CDU/CSU 12. 9. 97 
Schaich-Walch, Gudrun SPD 12. 9. 97  
Scheelen, Bernd SPD 12. 9. 97 
Schindler, Norbe rt CDU/CSU 12. 9. 97 
Schloten, Dieter SPD 12. 9. 97 * * 
Schmidbauer, Bernd CDU/CSU 12. 9. 97 
Schmidt (Aachen), Ulla SPD 12. 9. 97 * * 
Schmidt (Fürth), Christian CDU/CSU 12. 9. 97 * * 
Schmidt (Salzgitter), SPD 12. 9. 97 * * 
Wilhelm 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 12. 9. 97 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schumann, Ilse SPD 12. 9. 97 
Sebastian, Wilhelm Josef CDU/CSU 12. 9. 97 
Dr. Struck, Peter SPD 12. 9. 97 
Dr. Thomae, Dieter F.D.P. 12. 9. 97 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Tröger, Gottfried CDU/CDU 12. 9. 97 
Vergin, Siegfried SPD 12. 9. 97 
Vosen, Josef SPD 12. 9. 97 
Wieczorek-Zeul, SPD 12.9.97 
Heidemarie 
Dr. Wittmann, Fritz CDU/CSU 12. 9. 97 
Würzbach, Peter Kurt CDU/CSU 12. 9. 97 
Zierer, Benno CDU/CSU 12. 9. 97 * 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
für die Teilnahme an der 98. Jahreskonferenz der Interparla-
mentarischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 714. Sitzung am 4. Juli 
1997 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zu-
zustimmen bzw. einen Antrag gemäß Artikel 77 
Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
- Gesetz zur Änderung ausländer- und asylverfahrensrecht-
licher Vorschriften 
- Gesetz zur Absicherung der Wohnraummodernisierung und 
einiger Fälle der Restitution  (Wohnraummodernisierungs-
sicherungsgesetz - WoModSiG) 
- Drittes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Gemein-
schaftsaufgabe „Verbesserung der Agrarstruktur und des 
Küstenschutzes" 
- Achtes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Errich-
tung einer Stiftung „Hilfswerk für behinderte Kinder" 
- Gesetz zur Umsetzung von EG-Richtlinien zur Harmonisie-
rung bank- und wertpapieraufsichtsrechtlicher Vorschriften 
- Begleitgesetz zum Gesetz zur Umsetzung von EG-Richt-
linien zur Harmonisierung bank- und wertpapieraufsichts-
rechtlicher Vorschriften 
- Drittes Gesetz zur Änderung des Lebensmittel- und Bedarfs-
gegenständegesetzes 
- Gesetz über die Errichtung einer Otto-von-Bismarck-Stif-
tung 
- Gesetz zur Regelung der Rahmenbedingungen für Informa-
tions- und Kommunikationsdienste (Informations - und Kom-
munikationsdienste-Gesetz - IuKDG) 
- Gesetz zur Änderung fahrpersonalrechtlicher Vorschriften 
- Gesetz zu dem Rahmenübereinkommen des Europarats vom 
1. Februar 1995 zum Schutz nationaler Minderheiten 
- Gesetz zu dem Ergänzenden Protokoll vom 22. August 1996 
zum Ems-Dollart-Vertrag zur Regelung der Zusammenar-
beit zum Gewässer- und Naturschutz in der Emsmündung 
(Ems-Dollart-Umweltprotokoll) 
- Gesetz zu dem Vertrag vom 11. April 1996 über die Interna-
tionale Kommission zum Schutz der Oder gegen Verunrei-
nigung (Vertrag über die Oderschutzkommission) 
17264* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. September 1997 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 15. März 1996 zwischen der 
Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regie-
rung der Republik Kasachstan über den Luftverkehr 
- Gesetz zu dem Abkommen vom 4. November 1995 zur Ände
-r
ung des Vierten AKP-EG-Abkommens von Lomé sowie zu 
den mit diesem Abkommen in Zusammenhang stehenden 
weiteren Übereinkünften 
- Gesetz zur Änderung des Baugesetzbuchs und zur Neurege-
lung des Rechts der Raumordnung (Bau- und Raumord-
nungsgesetz 1998 - BauROG) 
- Gesetz zur Fortsetzung der wirtschaftlichen Förderung in 
den neuen Ländern 
- Gesetz zur Bekämpfung der Korruption 
- Dreizehntes Gesetz zur Änderung dienstrechtlicher Vor
schriften (Zweites Nebentätigkeitsbegrenzungsgesetz) 
Der Bundesrat hat in seiner 715. Sitzung am 5. Sep-
tember 1997 beschlossen, den nachstehenden Geset-
zen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß A rtikel 77 
Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
- Gesetz zur Fortsetzung der Unternehmenssteuerreform 
Die Fraktion der SPD hat mit Schreiben vom 2. Juli 
1997 ihren Entschließungsantrag zur Abgabe einer 
Erklärung durch die Bundesregierung zum Euro-
päischen Rat in Amsterdam sowie zum Weltwirt-
schaftsgipfel in Denver und zur Sondergeneralver-
sammlung der Vereinten Nationen - Drucksache 
13/8050 zurückgezogen. 
Die Fraktion der SPD hat mit Schreiben vom 5. Sep-
tember 1997 mitgeteilt, daß sie sowohl ihren Antrag 
- Drucksache 13/8328 - sowie den gemeinsamen 
Antrag mit der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
- Drucksache 13/8338 -, jeweils den Hilfsfonds für 
die Oder-Region betreffend, zurückgezogen hat. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mit-
geteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu 
den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
- Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Nord-
atlantischen Versammlung 
über die 42. Jahrestagung der Nordatlantischen Versamm-
lung vom 17. bis 21. November 1996 in Paris 
- Drucksachen 13/7023, 13/7460 Nr. 1 - 
Finanzausschuß 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht über die Entwicklung der Konvergenz in der Euro-
päischen Union im Jahre 1996 
- Drucksachen 13/7238, 13/7460 Nr. 7 - 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
- Beratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über die gesetzliche Rentenver-
sicherung, insbesondere über die Entwicklung der Einnah-
men und Ausgaben, der Schwankungsreserve sowie des 
jeweils erforderlichen Beitragssatzes in den künftigen 15 Ka-
lenderjahrengemäß § 154 SGB VI 
(Rentenversicherungsbericht 1996) 
Gutachten des Sozialbeirats zum Rentenversicherungs-
bericht 1996 
- Drucksache 13/5370 - 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
- Unterrichtung durch die Delegation der Interparlamentari-
schen Gruppe der Bundesrepublik Deutschland 
über die Interparlamentarische Sonderkonferenz 
,.Auf dem Weg zur Partnerschaft zwischen Männern und 
Frauen in der Politik" vom 14. bis 18. Februar 1997 in Neu 
Delhi 
- Drucksachen 13/7369, 13/7700 Nr. 1.1 
-Ausschuß für Verkehr 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über die Vorsorge und Be- 
kämpfung von Ölunfällen vor den deutschen Küsten 
- Drucksachen 12/8359, 13/725 Nr. 159 - 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Technologie 
und Technikfolgenabschätzung 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über die EU-Bildungspro-
gramme LEONARDO da VINCI und SOKRATES im ersten 
Jahr ihrer Durchführung 1995/96 
- Drucksachen 13/3866, 13/4401 Nr. 2 - 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Euro-
päische Parlament zur Kenntnis genommen oder von 
einer Beratung abgesehen hat: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksàche 13/7706 Nr. 2.13 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 13/4137 Nr. 2.49 
Drucksache 13/7456 Nr. 1.4 
Drucksache 13/7456 Nr. 2.14 
Drucksache 13/7541 Nr. 1.1 
Drucksache 13/7541 Nr. 2.6 
Drucksache 13/7541 Nr. 2.19 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung 
Drucksache 13/7706 Nr. 2.14 
Drucksache 13/7706 Nr. 2.18 
In der Anlage 3 zum Stenographischen Bericht der 
179. Sitzung des Deutschen Bundestages vom 6. Juni 
1997 ist folgendes zu streichen: 
Meldung des Vorsitzenden des Ausschusses für Arbeit und So-
zialordnung über die Kenntnisnahme zur EU-Vorlage: 
Drucksache 13/6129 Nr. 1.29</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13190.pdf</pdf_url>
    <id>1536</id>
    <dokumentnummer>13/190</dokumentnummer>
    <datum>1997-09-12</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
