<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1555</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/40</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-05-31</datum>
  <titel>Protokoll der 40. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/40 
Deutscher  Bundestag 
Stenographischer Bericht 
40. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung 
(Wehrrechtsänderungsgesetz; weitere 
aktuelle Fragen) 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	3137 B 
Walter Kolbow SPD 	 3138 A, 3139 D 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 
	
3138 A, 3140 A 
Brigitte Schulte (Hameln) SPD  	3138 B 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 3138 B 
Dieter Heistermann SPD  	3139 B 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	 3139 C 
Helmut Rauber CDU/CSU 	 3140 B 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	3140 B 
Jürgen Augustinowitz CDU/CSU 	 3140 C 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	 3140 D 
Kurt Palis SPD  3141 A 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	 3141 A 
Peter Conradi SPD  3141 B 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	 3141 C 
Peter Conradi SPD 	  3141 C 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister BMBau 	3141 C 
Gernot Erler SPD 3141 C 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg . 	 3141 D 
Walter Kolbow SPD 	  3142 B 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	 3142 C 
Erwin Horn SPD 	  3142 C 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	 3142 D 
Norbert Gansel SPD 	  3143 A 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg  	3143 B 
Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 3143 D 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg  	 3143 D 
Gerhard Zwerenz PDS 	  3144 B 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg 	3144 B 
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/1498 vom 26. Mai 
1995 - 
Militärische Übungen der US-Streitkräfte 
in Deutschland, insbesondere in Misau 
und Baumholder, unter Einsatz von Muni-
tion mit abgereichertem Uran 
MdlAnfr 2 
Ursula Schönberger (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN) 
Antw PStS'in Michaela Geiger BMVg 	 3144 D 
ZusFr Ursula Schönberger BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  3144 D 
ZusFr Steffi Lemke BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  3145 A 
ZusFr Gila Altmann (Aurich) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  3145 B 
Ausschreibung der Asbestsanierung des 
Palastes der Republik in Berlin 
MdlAnfr 5 
Peter Conradi SPD 
Antw BM Dr. Klaus Töpfer BMBau 3145 C 
Abriß des Ministeriums für Auswärtige 
Angelegenheiten der ehemaligen DDR- 
Regierung in Berlin; Vorlage der Haus-
haltsunterlage Bau 
MdlAnfr 6 
Peter Conrad! SPD 
Antw BM Dr. Klaus Töpfer BMBau 3145 D 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Altschulden ostdeutscher Gemeinden für 
gesellschaftliche Einrichtungen 
MdlAnfr 9 
Rolf Schwanitz SPD 
Antw StS Dr. Manfred Overhaus BMF 	 3146C 
ZusFr Rolf Schwanitz SPD 	 3146 D 
ZusFr Dr. Uwe Küster SPD  3147 C 
ZusFr Thomas Krüger SPD 	 3147 D 
ZusFr Dr. Christine Lucyga SPD 	3148 A 
ZusFr Brigitte Schulte (Hameln) SPD 3148 C 
ZusFr Susanne Kastner SPD 	 3149 A 
ZusFr Reiner Krziskewitz CDU/CSU 	 3149 C 
ZusFr Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 3149 D 
Übernahme der seit Juli 1990 aufgelaufe-
nen Zinsen auf Altschulden durch den 
Bund 
MdlAnfr 10 
Rolf Schwanitz SPD 
Antw StS Dr. Manfred Overhaus BMF . 	 3150 A 
ZusFr Rolf Schwanitz SPD 	 3150 A 
ZusFr Brigitte Schulte (Hameln) SPD 	3150 C 
ZusFr Dr. Christine Lucyga SPD  3150 C 
ZusFr Dr. Uwe Küster SPD 	 3151 A 
ZusFr Thomas Krüger SPD  3151 B 
Erhaltung traditioneller Handwerksberu-
fe, wie z. B. Stuhlmacher, Hufschmied, 
Glasbläser 
MdlAnfr 12 
Dr.-Ing. Rainer Jork CDU/CSU 
Antw PStS Dr. Heinrich L. Kolb BMWi 
	
3151 C 
ZusFr Dr.-Ing. Rainer Jork CDU/CSU 3152 A 
Baldige Verabschiedung der Entsende
-
richtlinie der Europäischen Union; ver-
bindliche Festschreibung von Arbeitsbe-
dingungen zur Bekämpfung von Lohn- 
und Sozialdumping 
MdlAnfr 20, 21 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) SPD 
Antw PStS Horst Günther BMA 	 3152 D 
ZusFr Dr. Jürgen Meyer (Ulm) SPD 	3153 A 
ZusFr Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 3153 D 
Aufbau der Dienststellen für Zivildienstlei-
stende in den neuen Bundesländern; Ein-
beziehung West-Berlins in die Gewährung 
des Zuschlags von 4,50 DM 
MdlAnfr 22 
Thomas Krüger SPD 
Antw PStS'in Gertrud Dempwolf BMFSFJ . 	3154 B 
ZusFr Thomas Krüger SPD 	 3154 D 
Bewertung der Tätigkeit der Interessen-
vereinigung für Humanistische Jugendar-
beit und Jugendweihe e. V. 
MdlAnfr 23 
Thomas Krüger SPD 
Antw PStS'in Gertrud Dempwolf BMFSFJ 	 3155 A 
ZusFr Thomas Krüger SPD 	 3155 B 
ZusFr Dr. Uwe Küster SPD  3155 C 
ZusFr Steffi Lemke BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  3155 D 
ZusFr Peter Drèßen SPD 	  3155 D 
ZusFr Reinhard Weis (Stendal) SPD 	3156 A 
ZusFr Erika Reinhardt CDU/CSU  3156 A 
ZusFr Reiner Krziskewitz CDU/CSU 	3156 B 
ZusFr Klaus Hagemann SPD 	 3156 C 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Aktuelle Stunde be tr. Verwendung von 
Steuergeldern bei der Deutschen Zen-
trale für Tourismus e. V. im Zusammen-
hang mit Vorwürfen des Rassismus und 
der Verletzung von Aufsichts- und Für-
sorgepflichten 
Susanne Kastner SPD 	 3156 D, 3171 A 
Dr. Rolf Olderog CDU/CSU 	3158 A 
Halo Saibold BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 3159 B 
Dr. Olaf Feldmann F.D.P. 	3160 B 
Ulla Jelpke PDS  3161 C 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 3162 C 
Anke Fuchs (Köln) SPD 	  3163 D 
Michael Jung (Limburg) CDU/CSU 	 3164 D 
Karl-Hermann Haack (Extertal) SPD 3165 D 
Ulrich Schmalz CDU/CSU 	 3167 A 
Brunhilde Irber SPD  	3168 A 
Klaus Brähmig CDU/CSU 	 3169 D 
Simon Wittmann (Tännesberg) CDU/CSU 	3171 D 
Nächste Sitzung 3173 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 3175* A 
Anlage 2 
Freigabe von unbebauten Teilflächen des 
Kasernengeländes in Pinneberg für den 
Wohnungsbau 
MdlAnfr 1 - Drs 13/1498 - 
Lilo Blunck SPD 
SchrAntw PStS'in Michaela Geiger BMVg 3175* C 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	 III 
Anlage 3 
Vorkehrungen gegen eine Mehrfachbean-
tragung von Sozialhilfe von verschiedenen 
„Wohnsitzen" aus 
MdlAnfr 3 - Drs 13/1498 - 
Benno Zierer CDU/CSU 
SchrAntw PStS'in Dr. Sabine Bergmann
-
Pohl BMG 	  3175* D 
Anlage 4 
Schließung von Postämtern und Poststel-
len in der Eifel; Ersetzung durch Postagen-
turen 
MdlAnfr 4 - Drs 13/1498 - 
Dr. Elke Leonhard SPD 
SchrAntw PStS Dr. Paul Laufs BMPT 
	
3176* A 
Anlage 5 
Anzah der Management-Kommanditge-
sellschaften unter Beteiligung der Bundes-
anstalt für vereinigungsbedingte Sonder-
aufgaben; Zahl der be treuten Unterneh-
men und Sanierungs- bzw. Privatisie-
rungsergebnisse für 1995 
MdlAnfr 7, 8 - Drs 13/1498 
-Christian Müller (Zittau) SPD 
SchrAntw PStS'in Irmgard Karwatzki BMF 3176* C 
Anlage 6 
Gesetzliche Regelung der Zulassungs-  
und Haftungsbedingungen für Versiche-
rungsvermittler 
MdlAnfr 11- Drs 13/1498 
-Dr. Egon Jüttner CDU/CSU 
SchrAntw PStS Dr. Heinrich L. Kolb BMWi 3177* A 
Anlage 7 
Rassendiskriminierende Arbeit der Deut-
schen Zentrale für Tourismus in New York; 
Kündigung von Mitarbeitern 
MdlAnfr 13, 14 - Drs 13/1498 - 
Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 
SchrAntw PStS Dr. Heinrich L. Kolb BMWi 3177* B 
Anlage 8 
Genehmigung zum Export von 61 Panzern 
vom Typ Leo I an Brasilien 
MdlAnfr 15 - Drs 13/1498 
-Norbert Gansel SPD 
SchrAntw PStS Dr. Heinrich L. Kolb BMWi 3178* A 
Anlage 9 
Stillegung und Entsorgung von Ölplattfor-
men (Bohrinseln) in der Ostsee 
MdlAnfr 16, 17 - Drs 13/1498 - 
Ulrike Mehl SPD 
SchrAntw PStS Dr. Heinrich L. Kolb BMWi 3178* B 
Anlage 10 
Verbesserung des Sicherheitsschutzes auf 
Baustellen angesichts der hohen Zahl töd-
licher Betriebsunfä lle 
MdlAnfr 18, 19 - Drs 13/1498 - 
Hans-Eberhard Urbaniak SPD 
SchrAntw PStS Horst Günther BMA 3178* C 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3137 
40. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Beginn: 13.00 Uhr 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Guten Tag, liebe 
Kolleginnen und Kollegen. Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Die Bundesregierung hat als Thema der gestrigen 
Kabinettsitzung das Wehrrechtsänderungsgesetz 
mitgeteilt. Das Wort für den einleitenden Be richt hat 
der Bundesminister der Verteidigung, Herr Volker 
Rühe. 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Im letzten Jahr haben wir mit dem Weißbuch 1994 
und der Konzeptionellen Leitlinie den Rahmen ge-
steckt, wie sich die Bundeswehr angesichts der völlig 
veränderten sicherheitspolitischen Lage fortentwik-
kelt. Dazu gehört ein Paket von flankierenden Maß-
nahmen, mit denen die Wehrpflicht flexibilisiert und 
die Attraktivität des militärischen Dienstes gesteigert 
werden soll. 
Bei dem vorliegenden Gesetzentwurf geht es ins-
besondere darum, die wehrrechtlichen Eckwerte der 
Konzeptionellen Leitlinie umzusetzen und materielle 
und ideelle Anreize für den Dienst als Soldat in der 
Bundeswehr zu schaffen. Die vier wesentlichen 
Kernpunkte der Neuregelung sind die folgenden: 
Erstens. Der Grundwehrdienst wird ab Januar 
1996 zehn Monate dauern. Hieran schließt sich eine 
zweimonatige Verfügungsbereitschaft an. In dieser 
Zeit kann der Wehrpflichtige einberufen werden, 
sollte die sicherheitspolitische Lage dies erfordern. 
Wir können dann jederzeit die Friedenshöchststärke 
der Bundeswehr von 370 000 Soldaten erreichen. 
Zweitens. Es wird ein zusätzlicher Wehrdienst mit 
einer Dauer von 2 bis 13 Monaten angeboten. Grund-
wehrdienstleistende, die von dieser Wahlmöglichkeit 
Gebrauch machen, stehen auf wich tigen Funktions-
dienstposten länger zur Verfügung und steigern die 
Einsatzfähigkeit der Einheit. Zugleich erhöhen wir 
die Flexibilität in der Lebensplanung für die Wehr-
pflichtigen. 
Drittens. Wir schaffen zusätzliche finanzielle An-
reize für den Dienst in der Bundeswehr. Freiwillig 
länger dienende Grundwehrdienstleistende erhalten 
ab dem elften Monat einen Zuschlag zum Wehrsold 
von monatlich 1 200 DM. Für alle Soldaten der Bun-
deswehr werden ab dem elften Dienstmonat die Ta-
gessätze für erhöhte Dienstzeitbelastung um 40 % 
angehoben. Grundwehrdienstleistende, die sich für 
mindestens vier Jahre zum Soldaten auf Zeit ver-
pflichten, erhalten bei ihrer Ernennung einen einma-
ligen Verpflichtungszuschlag, dessen Höhe sich aus 
der Zeit zwischen Verpflichtung und Ernennung er-
gibt. Pro Monat werden 1 200 DM angerechnet. 
Heimatfern einberufene Grundwehrdienstlei-
stende erhalten einen Mobilitätszuschlag von 60 DM 
monatlich, wenn sie mehr als 100 km, von 120 DM 
monatlich, wenn sie mehr als 200 km von zu Hause 
entfernt stationiert sind. 
Viertens. Wir verbessern die Aufstiegsmöglichkei-
ten insbesondere in der Laufbahngruppe der Mann-
schaften. Die Mindestbeförderungszeiten für Mann-
schaften werden der verkürzten Dauer des Grund-
wehrdienstes angepaßt. Künftig kann ein Soldat bei-
spielsweise schon nach drei Monaten zum Gefreiten 
befördert werden. Zur Zeit beträgt die Mindestfrist 
sechs Monate. 
Ein neuer Spitzendienstgrad Oberstabsgefreiter 
wird für Mannschaften geschaffen. Außerdem kön-
nen künftig mehr Offiziere des militärfachlichen 
Dienstes die Besoldungsgruppe A 13 erreichen. 
Frau Präsidentin, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
mit dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf ergänzen 
wir die Bundeswehrreform, verbessern die Einsatz-
bereitschaft der Streitkräfte, stärken die Akzeptanz 
der allgemeinen Wehrpflicht und sichern die Nach-
wuchsgewinnung. Für dieses Paket von Maßnah-
men investieren wir ab 1996 jährlich mehr als 
200 Millionen DM, die wir nicht zusätzlich vom 
Finanzminister erhalten, sondern, wie ich finde, in 
vorbildlicher Weise an anderer Stelle des Verteidi-
gungshaushaltes einsparen, damit sie unseren Sol-
daten, vor allem den Wehrpflichtigen, für ihren 
schwierigen und wich tigen Dienst zugute kommen 
können. 
3138 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Bundesminister Volker Rühe 
Frau Präsidentin, soweit mein Bericht aus dem 
Bundeskabinett. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Danke schön, 
Herr Minister. 
Das Wort zu einer Frage hat jetzt der Abgeordnete 
Kolbow. 
Walter Kolbow (SPD): Herr Minister, ich darf die 
Frage an Sie richten, ob Sie im Zusammenhang mit 
der künftigen Flexibilität der Wehrpflicht und der 
Einführung der - ich nenne es einmal so - freiwilli-
gen Wehrpflicht die Absicht verbinden, nunmehr 
auch freiwillige Wehrpflichtige bei internationalen 
Einsätzen der Bundeswehr, z. B. schon in Bosnien, 
einzusetzen. 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Die Maßnahmen, die jetzt geplant sind, kommen erst 
ab dem nächsten Jahr zur Geltung. In Zukunft wird 
es so sein, daß wir für diese Einsätze Krisenreaktions-
kräfte zusammenstellen, die im Prinzip zu 80 % aus 
Berufs- und Zeitsoldaten bestehen werden und zu ca. 
20 % aus freiwilligen Wehrpflichtigen, die sich in der 
Tat aus diesem Bereich rekru tieren würden. Dies ist 
eine freiwillige Entscheidung, ebenso wie die Bereit-
schaft, einen längeren Wehrdienst zu leisten, so daß 
sie dann für solche Einsätze entsprechend vorberei-
tet wären. 
Was die aktuelle Situation und die Vorbereitung 
der Streitkräfte für einen möglichen Einsatz im Zu-
sammenhang mit der Eventualfallplanung der NATO 
angeht, so gehen wir davon aus, daß es sich ganz 
überwiegend um Berufs- und Zeitsoldaten handeln 
wird. Werden einzelne Wehrpflichtige beteiligt, dann 
ausschließlich auf freiwilliger Grundlage. Ich habe 
überhaupt noch keinen Überblick, ob das nennens-
werte Zahlen sein werden oder nur einzelne Fälle. 
Also: Berufs- und Zeitsoldaten im Ke rn; wenn Wehr-
pflichtige, dann nur auf eindeutig freiwilliger Basis. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Eine Frage der 
Abgeordneten Schulte. 
Brigitte Schulte (Hameln) (SPD): Herr Minister, 
wodurch würden Sie die Attraktivität der Wehr-
pflicht für die jungen Leute erhöhen? Glauben Sie 
nicht, daß die Leute merken, daß das ein Betrug an 
ihnen ist? Wer für zehn Monate zum Wehrdienst geht 
und bei einer Verlängerung weniger Geld bekommt 
als ein SaZ-2-Soldat, wird das sehr schnell feststel-
len. 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Zunächst einmal, gnädige Frau, glaube ich, daß es 
sehr wichtig wäre, wenn alle Fraktionen des Hauses 
deutlich machen würden, daß der Dienst der Wehr-
pflichtigen derjenige Dienst ist, der in der Verfas-
sung in erster Linie vorgesehen ist, und daß sie darin  
unser aller volle politische Unterstützung bekom-
men. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Das geht bis zur Frage von Empfängen. Ich freue 
mich, daß die Präsidentin des Deutschen Bundesta-
ges meine Anregung aufgegriffen hat, noch in die-
sem Jahr - wir haben 40 Jahre Bundeswehr - einen 
speziellen Empfang für Wehrpflichtige durchzufüh-
ren. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Das ist noch wichtiger als eine materielle Unterstüt-
zung für die Wehrpflichtigen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Zweitens bin ich der Meinung, daß die Wehrpflicht 
dann am stabilsten ist, wenn die jungen Leute spü-
ren, daß wir sie nur so lange behalten, wie es unbe-
dingt notwendig ist. Deswegen wollen wir wegen der 
veränderten Lage eine Verkürzung auf zehn Monate. 
Aber diejenigen, die freiwillig länger dienen wollen, 
also über diese zehn Monate hinaus, müssen materi-
ell einen entsprechenden Anreiz bekommen. Den lei-
sten wir. Deswegen kann ich nicht ganz verstehen, 
warum Sie sich sprachlich mit der Formulierung, die 
Sie eben verwandt haben, etwas verirrt haben. Das 
ist ein wirklicher Anreiz. 
Die Möglichkeiten des SaZ bleiben ja voll be-
stehen. Wir wollen mehr Flexibilität. Es gibt Wehr-
pflichtige, die 15 Monate bleiben wollen, weil sie erst 
dann ihren Studienplatz oder ihren Arbeitsplatz be-
kommen. Dem konnten wir bisher nicht entsprechen. 
Die Vorschläge der Flexibilisierung der Wehrpflicht 
stammen wirklich von der Basis und aus der Praxis. 
Wenn Sie sich einmal erkundigen würden, stellten 
Sie fest: Das ist das, was die jungen Leute brauchen. 
Sie wollen keinen festen Zeitraum vorgesetzt bekom-
men; sie wollen Flexibilität in der Lebensgestaltung. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Eine Nachfrage, 
bitte. 
Brigitte Schulte (Hameln) (SPD): Ich will mir die 
Kommentierung Ihres polemischen Beitrages, den 
Sie eben, mit einem Soupçon auf die Vizepräsidentin, 
gebracht haben, sparen. Natürlich sind wir Sozialde-
mokraten der Ansicht, daß junge Leute ihren Dienst 
- entweder in der Bundeswehr oder im Zivildienst - 
leisten sollen. Es ist viel interessanter, zu fragen, aus 
welchen Kreisen denn jene jungen Leute kommen, 
die weder Wehrdienst noch Zivildienst leisten. Das 
zu untersuchen wäre für die Union vielleicht span-
nend. 
Nein, Herr Minister, ich frage Sie noch einmal 
nach der Attraktivität. Sie wissen ganz genau, daß 
ein SaZ-2-Mann pro Jahr mehr Geld bekommt als ein 
Wehrpflichtiger. Ich möchte außerdem wissen, 
warum Sie, wenn Sie die Attraktivität erhöhen wol- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3139 
Brigitte Schulte (Hameln) 
len, unsere Vorstellungen der Erhöhung des Wehr-
solds abgelehnt haben; 
(Jürgen Augustinowitz [CDU/CSU]: Das ist 
Unsinn!) 
sie hätten eine erhebliche Verbesserung für die jun-
gen Leute gebracht und wären gerechter gewesen. 
(Jürgen Augustinowitz [CDU/CSU]: Nee!) 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Wir haben andere Maßnahmen, die wirkungsvoller 
sind, vorgeschlagen. Sie haben auch den Vorteil, daß 
sie finanziell abgesichert sind. Ich glaube, Sie ver-
wechseln da einige Dinge, gnädige Frau. Denn die 
Möglichkeiten des SaZ bleiben voll bestehen. Es 
wird ja niemand gezwungen, von diesen neuen Mög-
lichkeiten Gebrauch zu machen. Das ist ein Angebot. 
Im übrigen kann ich keinen Soupçon erkennen. 
Ich darf Sie vielleicht dahin gehend informieren, daß 
mir die Frau Vizepräsidentin vor einigen Tagen ge-
sagt hat, daß sie sehr gerne auch an einem Empfang 
für Wehrpflichtige teilnehmen wird. Ich fände das 
eine sehr gute Sache, wenn das ganze Haus deutlich 
machen würde, welche große Bedeutung die Wehr-
pflicht hat. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Das war 
die Frau Kollegin Geiger, die neben Ihnen 
sitzt, die kritisiert hat - nicht wir und nicht 
Sie!) 
- Ich dachte, Sie hätten eben mit mir gesprochen. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Aber die 
Antworten sind natürlich nicht erfolgt!) 
- Es gehört auch dazu, die Antworten aufzunehmen. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Jetzt hat der 
Kollege Heistermann das Wo rt . 
Dieter Heistermann (SPD): Herr Minister, da Sie 
hier nur die Wohltaten verkündigt haben, möchte ich 
Sie auch nach den Nachteilen der von Ihnen beab-
sichtigten Regelung fragen. Aus Ihren Beschlüssen 
geht ja hervor, daß das Entlassungsgeld von derzeit 
1 800 DM auf 1 500 DM, also um 300 DM, gesenkt 
werden soll. Das Weihnachtsgeld wird von 450 auf 
375 DM gesenkt. Dieses Geld sparen Sie bei allen 
Wehrpflichtigen ein. Andererseits wollen Sie den 
Mobilitätszuschlag nur jenen Wehrpflichtigen zubilli-
gen, die mehr als 100 km zwischen Heimatort und 
Stationierungsort zurückzulegen haben. 
Könnten Sie sich eine Debatte unter den Wehr-
pflichtigen vorstellen: Einerseits nimmt man uns et-
was in nicht unbedeutender Höhe, andererseits wird 
einem kleinen Teil der Wehrpflichtigen ein Ausgleich 
gewährt? Würden Sie das unter „Attraktivitätsstei-
gerung der Wehrpflicht" rechnen? Oder würden Sie 
nicht mit uns als Mitgliedern des Verteidigungsaus-
schusses gemeinsam zu dem Schluß kommen, daß 
auf der einen Seite anscheinend etwas gegeben 
wird, aber auf der anderen Seite allen Wehrpflichti-
gen etwas genommen wird? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
glaube, Herr Kollege, daß die Wehrpflichtigen selbst 
genauer hingucken, als Sie das eben get an haben. 
Wenn man zwei Monate weniger dient, dann verrin-
gert das anteilsmäßig das Weihnachtsgeld und Ent-
sprechendes. Das ist doch eine Frage der Gerechtig-
keit: Wer freiwillig länger dient, der erhält mehr. Ich 
glaube, da haben die jungen Leute doch ein besseres 
Verständnis von Gerechtigkeit als das, das Sie eben 
zum Ausdruck gebracht haben. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Eine Nachfrage. 
Dieter Heistermann (SPD): Herr Minister, wenn 
man die Veränderungen sowohl beim Weihnachts-
geld als auch beim Entlassungsgeld auf den Monat 
umrechnet - die jungen Leute werden Ihnen eine 
Rechnung präsentieren -, sieht man, was Sie den 
Leuten pro Monat wegnehmen. Um das einmal für 
Sie nachvollziehbar zu machen: Sie nehmen jedem 
Wehrpflichtigen praktisch 40 DM pro Monat weg. 
Welche Intention hat die Bundesregierung gehabt, 
gerade bei den untersten Dienstgruppen, nämlich 
bei den Wehrpflichtigen, dera rt massive Eingriffe 
vorzunehmen? 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Ja!) 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Kollege, die Opposi tion hat es immer schwer. 
Aber Sie haben sich etwas völlig Unmögliches vorge-
nommen. 
Wir verbessern die Leistungen um 200 Millionen 
DM; das ist wohl unbestritten. Sie kommen aber zu 
der Auffassung, daß es den meisten schlechtergeht. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Das ist gar 
nicht wahr!) 
Das erinnert mich an Überlegungen, die nur schwer 
rational zu begründen sind. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Ich weiß nicht, ob es 
die Aufgabe der Bundesregierung ist, die 
Frage eines Abgeordneten zu kritisieren!) 
200 Millionen DM werden zusätzlich gewährt, um 
hier eine höhere Attraktivität zu schaffen, und zwar 
durch direkte Zuwendungen und durch Beförde-
rungsverbesserungen. 
Ich wünsche Ihnen viel Vergnügen, den einzelnen 
klarzumachen, daß es ihnen schlechtergehen wird, 
obwohl wir 200 Millionen DM zusätzlich einsetzen 
werden. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Wir hatten 
den besseren Vorschlag!) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Kollege 
Kolbow. 
Walter Kolbow (SPD): Herr Minister, ich kann ver-
stehen, daß Sie wegen Jäger-90-Turbulenzen heute 
im Plenum etwas gereizt reagieren - 
3140 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Haben Sie den Eindruck, daß ich gereizt bin? 
Walter Kolbow (SPD): - und nicht mit der notwen-
digen Gelassenheit unsere Fragen beantworten. 
Ich darf deswegen auf die Genauigkeit der von Ih-
nen genannten Zahlen zu sprechen kommen. Sie ge-
hen immer von 200 Millionen DM aus. Können Sie 
mir bitte erklären, Herr Minister, wieso in der Vor-
lage lediglich von 181,4 Millionen DM die Rede ist? 
Runden Sie immer so großzügig nach oben wie beim 
Jäger 90 nach unten? 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten 
der SPD) 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Kollege, erstens möchte ich vorschlagen, daß 
andere darüber befinden, wer von uns gelassener ist. 
Zweitens begrüße ich es als einen großen Fo rt
-schritt, daß, nachdem Ihr Kollege vor wenigen Minu-
ten gesagt hat, die Leute bekämen weniger, Sie im-
merhin sagen, die Leute werden 181,4 Millionen DM 
mehr bekommen. Über den Rest werden wir uns 
auch noch einigen. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Es geht 
um den Vergleich mit unserem Vorschlag!) 
Walter Kolbow (SPD): Woraus besteht der Rest, 
Herr Minister? Butter bei die Fische! Gehen Sie mit 
Zahlen mal ordentlich um! 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Kollege, das machen wir schon im Ausschuß. 
Die Differenz zwischen der von Ihnen und der von 
Ihrem Vorgänger genannten Zahl liegt zwischen 0 
und 181 Millionen DM, die Differenz zwischen den 
von uns beiden genannten Zahlen liegt zwischen 
dieser Größenordnung und 200 Millionen DM. Das 
werden wir im einzelnen im Ausschuß klären. 
Walter Kolbow (SPD): Das habe ich nicht gewußt. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt Herr Kollege Rauber. 
Helmut Rauber (CDU/CSU): Herr Minister, die 
SPD-Bundestagsfraktion hat vor einigen Wochen im 
Rahmen der Haushaltsberatungen den Antrag ge-
stellt, den Titel „Personal" urn insgesamt 
500 Millionen DM zu kürzen. Welche Konsequenzen 
hätte eine solche Kürzung gehabt, wenn die CDU 
diesem Anliegen gefolgt wäre? 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Die macht 
das gleiche für den Jäger 90!) 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
glaube, das ist eindeutig, wobei ich den Kollegen zu-
gute halten muß: Sie haben es wirklich schwer; denn 
sie sind in ihrer eigenen Fraktion unterlegen gewe-
sen. Das heißt, die Fachleute der SPD, die Verteidi
-
gungs- und Haushaltspolitiker, waren unserer Mei-
nung. Aber die Mehrheit hat sich durchgesetzt. Das 
kann passieren. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Sie wer
den das gleiche erleben!) 
Deswegen bitte ich um Verständnis, wenn ich jetzt 
nicht im einzelnen ausmale, was passieren würde, 
wenn sich diejenigen in der SPD durchsetzen, von 
denen die hier anwesenden Verteidigungspolitiker 
der Meinung sind, daß sie die falsche Haltung vertre-
ten. 
(Peter Conradi [SPD]: Keine Dreiecksfra
gen!) 
- Wo ist denn das Dreieck? 
(Walter Kolbow [SPD]: Dreiecksverhältnisse, 
aber keine Dreiecksfragen!) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Sie wissen, daß 
die Berufung auf § 36 nicht ganz ungefährlich ist. 
Bitte, Herr Augustinowitz. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Herr Bundes-
minister, eine wich tige Neuregelung in dem Gesetz-
entwurf ist die Frage des Dienstzeitausgleichs. Sie 
wollen wegen der Reduzierung beim Grundwehr-
dienst auf zehn Monate den zeitlichen Dienstzeitaus-
gleich in den ersten zehn Monaten weitestgehend 
einschränken, um der Ausbildung gerecht zu wer-
den. 
Finden Sie als Vertreter der Bundesregierung es 
richtig, daß der Grundwehrdienstleistende diesen 
Ausgleich - in Zeit oder in Geld - erst ab dem siebten 
Monat bekommt, während der Zivildienstleistende 
bereits mit dem ersten Tag seiner Dienstleistung 
Dienstzeitausgleich in Form von Freizeit bekommt? 
Ist das mit dem Grundsatz der Gleichbehandlung 
und der Gerechtigkeit diesen beiden Diensten ge-
genüber vereinbar? Wenn nicht: Was macht die Bun-
desregierung, um das zu verbessern? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Das liegt nicht in meinem Zuständigkeitsbereich. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Doch!) 
Für den Zivildienst bin ich wirklich nicht zuständig. 
Richtig ist, daß sich in manchen Fragen eine schiefe 
Ebene entwickelt hat. Deswegen gibt es jetzt unse-
ren Vorschlag, einen Mobilitätszuschlag zu gewäh-
ren, damit jemand sich nicht aus materiellen Grün-
den - eigentlich soll es ja eine Gewissensentschei-
dung sein - gegen den Wehrdienst entscheidet. Aber 
ich als Bundesminister der Verteidigung - nur so ha-
ben wir ja auch die zehn Monate begründet - muß 
darauf achten, daß sie dann auch wirklich möglichst 
kompakt für die Ausbildung genutzt werden. Inso-
fern ist es zu der Regelung gekommen, ganz über-
wiegend und prinzipiell einen finanziellen Ausgleich 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3141 
Bundesminister Volker Rühe 
zu schaffen und eben keinen zeitlichen, weil dann 
für die Ausbildung notwendige Zeit verlorenginge. 
Ich kann nicht beurteilen, wie das im Zivildienst aus-
sieht und was für Regelungen man dort treffen kann. 
Ich wäre dafür dankbar, wenn die Abgeordneten das 
in den Beratungen im Auge behalten würden. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ich erteile das 
Wort dem Kollegen Palis. 
Kurt Palis (SPD): Herr Minister, ich habe in den 
Vorbemerkungen zum Wehrrechtsänderungsgesetz 
folgendes gefunden - ich darf zitieren -: 
Außerhalb der Zielsetzung dieses Gesetzent-
wurfs wird dieser dazu benutzt, im Bundesbesol-
dungsgesetz die Besoldungsgruppe B 7 für den 
Präsidenten der Bundesakademie für Sicher-
heitspolitik zu eröffnen. 
Könnten Sie mir sagen, welcher Grund Sie dazu be-
wogen hat, und insbesondere, wer diese Funktion 
wahrnehmen soll? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Das kann ich Ihnen gerne sagen. Die Spitze dieser 
Akademie wird in einem turnusmäßigen Wechsel be-
setzt. Es gibt eine Nominierung von seiten des Bun-
desministers der Verteidigung - das war bisher der 
frühere Generalinspekteur Wellershoff - und von sei-
ten des Bundesministers des Auswärtigen. Der Bun-
desminister des Auswärtigen hat jetzt seinen Vor-
schlag für die Nachfolge von Admiral Wellershoff ge-
macht. Dabei handelt es sich nach meiner Kenntnis 
um einen Diplomaten, der sich bereits jetzt in dieser 
Besoldungsgruppe befindet. Für diese Auskunft 
würde ich meine Hand im Augenblick nicht ins 
Feuer legen. Aber es hängt zusammen mit dem 
Wechsel in der Führung der Bundessicherheitsaka-
demie von einem vom Verteidigungsministerium zu 
Benennenden zu einem vom Auswärtigen Amt zu 
Benennenden. Wir können dem gern noch einmal 
nachgehen, nämlich ob der be treffende Botschafter - 
um einen solchen handelt es sich - schon jetzt in die-
ser Besoldungsgruppe ist oder ob es ein Wunsch des 
Auswärtigen Amtes war, hier zu einer Beförderung 
zu kommen. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Es besteht jetzt 
die Möglichkeit, auch zu anderen Themen Fragen zu 
stellen. - Der Kollege Conradi hat sich als erster ge-
meldet. Bitte. 
Peter Conradi (SPD): Trifft es zu, daß der Herr Bun-
deskanzler den Autor Michael Ende beauftragt hat, 
jetzt ein Buch unter dem Titel „Die unendliche Ge-
schichte des Schürmann-Baus" zu schreiben, oder 
hat sich das Kabinett in seiner heutigen Sitzung end-
lich darüber geeinigt, was es dem Haushaltsaus-
schuß vorschlagen wird? 
Hinter Ihnen, Herr Minister Rühe, sitzt der Baumi-
nister. Vielleicht wi ll er das beantworten. 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Für den Schürmann-Bau bin ich wirklich nicht zu-
ständig, auch die Marine nicht. 
(Heiterkeit) 
Peter Conradi (SPD): Das Gerücht, daß Michael 
Ende beauftragt worden ist, die unendliche Ge-
schichte dieses Bauwerks zu schreiben, trifft eben-
falls nicht zu? 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Die Regierungs-
bank ist gut besetzt. Es hat sich jemand zur Beant-
wortung gemeldet, und zwar der Minister Töpfer. 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Zunächst beglück-
wünsche ich den Kollegen Conradi zu seinen guten 
literarischen Kenntnissen. 
(Peter Conradi [SPD]: Danke!) 
Zum zweiten möchte ich ihn darauf hinweisen, daß 
die Kabinettsitzung gestern stattgefunden hat. 
Zum dritten möchte ich sagen, daß sich das Kabi-
nett gestern mit dieser Frage nicht beschäftigt hat. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Eine Frage des 
Kollegen Erler. 
Gernot Erler (SPD): Meine Frage richte ich an den 
Bundesminister der Verteidigung. Herr Minister, bei 
der Entwicklung in Jugoslawien haben wir zur 
Kenntnis nehmen müssen, daß sich die verschiede-
nen NATO-Länder darauf vorbereiten, verstärkt ei-
gene Kampftruppen in das umkämpfte Gebiet von 
Bosnien-Herzegowina zu entsenden. In diesem Zu-
sammenhang stellt sich die Frage, ob der Charakter 
der bisherigen Zusagen der Bundesregierung, die ja 
noch vom Parlament bestätigt werden müssen, im 
Falle einer Entsatzoperation für eventuell in Not ge-
ratene Blauhelme ein anderer werden wird, nämlich 
ob es passieren kann, daß im Zuge der Opera tionen, 
die diese Kampftruppen unter Umständen auf ex-ju-
goslawischem Boden durchführen, auch die Bundes-
republik zu Hilfe gerufen werden kann, vielleicht 
auch mit der Forderung nach anderen oder mehr Ein-
heiten als die, die bisher von der Bundesregierung in 
Aussicht gestellt worden sind. Wie wird die Bundes-
regierung darauf reagieren? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Das Bundeskabinett hat nach meinem Be richt be-
schlossen, daß die deutschen Streitkräfte auf eine 
Eventualfallplanung entsprechend den Zusagen, wie 
wir sie der NATO gegeben haben, vorbereitet wer-
den. Dies bezieht sich auf die Eventualfallplanung 
für einen Rückzug oder einen Teilrückzug. 
Auf der anderen Seite machen die Debatte und die 
Einlassungen eigentlich aller Parteien und Fraktio-
nen im Deutschen Bundestag deutlich, daß ein voll-
ständiger Abzug eine humanitäre Katastrophe, eine 
vernichtende Niederlage für die Vereinten Nationen 
wäre und danach ein noch größerer militärischer 
3142 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Bundesminister Volker Rühe 
Konflikt ausbrechen könnte. Deswegen vertreten ei-
gentlich alle die Auffassung, daß es besser wäre, 
wenn die Blauhelme bleiben könnten. Dies ist aber 
auf der bisherigen Grundlage, die mit zu den Geisel-
nahmen geführt hat, eindeutig nicht mehr möglich. 
Deshalb gibt es, gerade auch von der französischen 
Seite angestoßen, erste Überlegungen, wie m an zu 
einer Konzentration, zu einer besseren militärischen 
Absicherung, zu einer größeren militärischen Stärke 
dieser Blauhelmmission kommen kann. 
Ich persönlich glaube - ich kann da nur für mich 
sprechen, denn diese Pläne sind ganz neu und noch 
nicht erörtert worden -, daß wir, wenn unsere Ver-
bündeten mit Überlegungen auf uns zukommen, an-
gesichts der Tatsache, daß auch wir einen völligen 
Abzug nicht wollen, offen sein müssen, mit ihnen ge-
meinsam zu prüfen, welches die richtigen Maßnah-
men wären, damit die Blauhelmmission unter verän-
derten Bedingungen fortgesetzt werden kann. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Eine Zusatz-
frage des Kollegen Erler; bitte. 
Gernot Erler (SPD): Herr Minister, würden Sie mir 
zustimmen, daß das dann allerdings eine völlig an-
dere Art von Einsatz als der wäre, auf den die deut-
sche Öffentlichkeit und auch die Mitglieder dieses 
Hauses bisher vorbereitet sind, und daß eine Umstel-
lung auf einen solchen völlig anders gea rteten Ein-
satz und die entsprechende Informa tion darüber ei-
gentlich nicht in einer sehr kurzen F rist erfolgen soll-
ten, sondern dabei dem Zeit- und Beratungsbedarf 
auch des Parlaments Rechnung ge tragen werden 
müßte? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Noch ist diese Situation nicht eingetreten. Ich habe 
gerade gehört, daß sich auch der Auswärtige Aus-
schuß mit dieser Frage schon beschäftigt hat. Inso-
fern sehen Sie, daß sich das Parlament mit den inter-
nationalen Entwicklungen beschäftigt. Aber es ist 
klar, daß es am Ende der notwendigen Beschlüsse 
bedarf. Im Augenblick ist noch niemand an uns her-
angetreten. 
Wir alle sind der Meinung, daß es nicht zu einem 
völligen Abzug der Blauhelme kommen darf. Deswe-
gen müssen wir gemeinsam prüfen, was wir zusam-
men mit unseren Verbündeten tun könnten, um 
diese nicht gewünschte Situation zu vermeiden. Im 
Augenblick kann man nicht mehr und nicht weniger 
sagen. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Kollege 
Kolbow mit einer Nachfrage. 
Walter Kolbow (SPD): Herr Bundesminister, hat 
sich die Bundesregierung im Zusammenhang mit ih-
ren jüngsten Beratungen zu dem gerade vom Kolle-
gen Erler behandelten Problembereich hinsichtlich 
ihrer eigenen Vorbehalte für eine Zustimmung 
Deutschlands für den eventuellen Fall eines Abzugs 
oder eines Teilabzugs noch einmal gegenüber dem 
NATO-Rat geäußert, was die finanzielle Regelung,  
was die Regelung der Führungs- und Kommando-
strukturen, aber auch die Kenntnisnahme des jewei-
ligen Operationsplans angeht? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Wir haben darüber eben im Ausschuß gesprochen. 
Es gibt keine veränderten Positionen. Wir brauchen 
einen Operationsplan; er ist noch nicht genehmigt. 
Wir brauchen für einen solchen Fall eine klare Kom-
mandostruktur von der NATO. Es gibt schon jetzt 
Verhandlungen zwischen der NATO und der UNO 
über eine mögliche Finanzierung. Im übrigen habe 
ich im Ausschuß darauf hingewiesen, daß, wenn es 
zu einem solchen Einsatz wirklich kommt, die vorge-
sehenen deutschen Streitkräfte nicht aus dem Einzel-
plan 14 finanziert werden können und die Bundesre-
gierung und das Parlament eine entsprechende Ent-
scheidung treffen müssen. 
Aber für dies alles ist es heute zu früh. Im Augen-
blick konzentrieren sich alle Bemühungen verständ-
licherweise darauf, wie man einen völligen Abbruch 
der Blauhelmmission vermeiden kann. Auch wir soll-
ten dem unsere ganze Kraft widmen. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Herr Kollege 
Horn, bitte. 
Erwin Horn (SPD): Herr Minister, ist Ihnen die Mel-
dung vom heutigen Tage aus der „Fr ankfurter Rund-
schau" bekannt, nach der der Befehlshaber des 
Wehrbereichs VI auf die Frage von Journalisten nach 
der Benennung von Kasernen, und zwar einer Küb-
ler-Kaserne und einer Dietl-Kaserne, geantwortet ha-
ben soll, ja, auch er würde eine Kübler-Kaserne ab-
lehnen, da sich dieser General gegen die Prinzipien 
der Menschlichkeit vergangen habe, aber bei Gene-
ral Dietl handele es sich „nur" um einen glühenden 
Verfechter und Anhänger von Hitler und der Nazi
-
Ideologie? Halten Sie dies für eine angemessene 
Aussage im Sinne der Traditionslinien für die deut-
sche Bundeswehr? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Kollege, ich gebe zu, daß ich die „Frankfurter 
Rundschau" lese, aber erst später am Tage. 
(Peter Conradi [SPD]: Das hat mit der Priva
tisierung der Bundespost zu tun!) 
Morgens, in begrenzter Zeit, lese ich zunächst an-
dere Zeitungen. Deswegen bitte ich um Verständnis, 
daß ich mir den genauen Wortlaut dort erst noch ein-
mal anschauen möchte. 
Zur Sache: Ich habe militärhistorische und völker-
rechtliche Untersuchungen im Hinblick auf die bei-
den genannten Persönlichkeiten in Auftrag gegeben. 
Ich bin sicher, daß ich im Laufe der nächsten Monate 
die Untersuchungsergebnisse vorlegen kann. Die 
will ich dann auch vor Ort zur Diskussion stellen. In-
sofern ist es richtig, daß das vor Ort diskutiert wer-
den muß. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3143 
Bundesminister Volker Rühe 
Ich halte aber nichts davon, daß der Bundesmi-
nister der Verteidigung von oben dekretiert, welche 
Namen angemessen sind und welche nicht; 
(Zuruf von der SPD: Bei Kübler und Diet! 
schon!) 
denn wir haben z. B. fünf Hindenburg-Kasernen. Ich 
habe auch schon Zuschriften über die Lettow-Vor-
beck-Kaserne bekommen, weil der Namensgeber in 
Afrika tätig war. Deshalb ist die Frage: Wo fangen 
Sie an, wo hören Sie auf? 
Was die Haltung der Bundesregierung dazu an-
geht, so können Sie die am besten aus der Neu-
benennung von Kasernen erkennen. Mit der Julius-
Leber-Kaserne und dem Bendler-Block - mit der Eh-
rung Stauffenbergs - gibt es überhaupt keinen Zwei-
fel daran, wo wir den Schwerpunkt setzen. Aber ich 
wünsche mir, und ich will auch die Grundlage dafür 
schaffen, daß vor Ort angesichts der Mate rialien dis-
kutiert wird, welcher Name heute für angemessen 
gehalten wird und welcher nicht, und daß man nach 
Möglichkeit Dekrete von oben vermeidet. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Eine Frage des 
Abgeordneten Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Herr Minister, da Sie wie ich 
wissen, daß die Benennung von Bundeswehrkaser-
nen keine örtliche Angelegenheit ist, sondern durch 
den Bundesverteidigungsminister, also letztlich durch 
Sie, entschieden und auch verantwortet wird, 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
und da es nun schon seit Jahrzehnten eine kritische, 
immer heftiger und immer unverständlicher wer-
dende Diskussion über die Benennung dieser Ka-
serne nach dem ehemaligen General Dietl gibt, 
frage ich Sie: Warm wird endlich die Bundesregie-
rung, wann wird endlich der Bundesminister der 
Verteidigung begreifen, daß ein Dietl, der nicht nur 
ein glühender Anhänger Hitlers war, der die Wehr-
macht in seinem Geist formen wollte, sondern der 
sich auch insbesondere in Norwegen schlimme Ver-
brechen hat zuschulden kommen lassen, nicht länger 
ein Vorbild für die Bundeswehr sein kann und daß 
die Kaserne deshalb endlich umbenannt werden 
muß? 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
50 Jahre danach - Herrgott noch einmal, wie lange 
wollen Sie noch prüfen lassen? 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Kollege, es gibt keinen Grund zur Aufregung. 
Ich will jetzt gar nicht untersuchen, unter welchem 
Verteidigungsminister diese Benennungen vorge-
nommen worden sind. Da würden Sie sich wundern. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Nein! Die 
waren vorher da! Da waren wir nicht zu
-
ständig!) 
Ich stehe in der Verantwortung für die Benennun-
gen, die ich durchführe. Mir gegenüber wurde un-
längst vom Vorsitzenden des DGB der Wunsch geäu-
ßert, den ich für sehr gut halte, Leuschner, den Mann 
des Widerstands, zu ehren. Ich glaube, auch die son-
stigen Entscheidungen geben Ihnen nicht das Recht, 
das in dieser Weise so emo tional anzusprechen. 
Ich habe ja gesagt, wir werden die Dokumente vor-
legen. Aber es muß vor Ort diskutiert werden - da 
sind häufig auch die verschiedensten Parteien in den 
Stadträten beteiligt -, und zwar auf der Grundlage 
der historischen und völkerrechtlichen Gutachten. 
Das muß man dann in jedem Einzelfall bewerten. 
Mein Rat wäre, was erfolgte Entscheidungen an-
geht, mit Augenmaß vorzugehen. Denn eines kann 
auch nicht hingenommen werden - das sage ich als 
jemand, der nun wirklich viel Sympathie für den Wi-
derstand hat und der viele Kasernen nach Wider-
standskämpfern benannt hat -, daß generell die Sol-
daten, die im Zweiten Weltkrieg gekämpft und nicht 
zum Widerstand gehört haben, nachträglich krimina-
lisiert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Zurufe von der 
SPD) 
- Ich freue mich, wenn wir dort einig sind. Aber auf 
der Grundlage der Gutachten ist es vernünftig, wenn 
dann beraten wird. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Wußten 
Sie, daß er seit 1934 Mitglied der NSDAP 
war?) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Eine Zusatz-
frage des Kollegen Büttner. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Herr Minister, seit 
Monaten liegen Ihnen Gutachten des militärge-
schichtlichen Forschungsamtes zur Benennung der 
Dietl-Kaserne und auch der Kübler-Kaserne vor, die 
eindeutig belegen, daß Dietl ein glühender Anhän-
ger des Nationalsozialismus und ein Gegner der De-
mokratie war, die weiter belegen, daß General Küb-
ler gerade in Jugoslawien, im Adria-Bereich, einer 
der stärksten Verfechter des sogenannten Bandenbe-
fehls war. Halten Sie es da nicht für absurd und der 
Demokratie-Verpflichtung der Bundeswehr in ho-
hem Maße abträglich, gerade in der jetzigen Zeit, wo 
wir darüber reden, in Jugoslawien Hilfestellung zu 
leisten, nach wie vor so herumzueiern, statt endlich 
eine klare Entscheidung zu treffen, einen Strich zwi-
schen Demokraten und Antidemokraten zu ziehen, 
zwischen denen, die Kriegsverbrechen begangen ha-
ben, und denen, die ihren Dienst ordnungsgemäß ab-
geleistet haben? 
(Zustimmung bei der SPD) 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Kollege, ich halte es für völlig unangemessen, 
jetzt Verbindungen nach Jugoslawien zu ziehen. 
Was vorliegt, waren die historischen Gutachten. 
Wenn Sie zugehört hätten, hätten Sie festgestellt, 
daß ich auch völkerrechtliche Gutachten in Auftrag 
3144 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Bundesminister Volker Rühe 
gegeben habe. In dem Moment, in dem das Material 
vollständig und bewertet vorliegt - und das wird in 
den nächsten Monaten der Fall sein -, werde ich es 
für eine fundie rte Diskussion zur Verfügung stellen. 
(Hans Büttner [Indolstadt] [SPD]: Entschei
-
den müssen Sie!) 
Aber noch einmal: Meine Vorstellung ist nicht, daß 
darüber ein Bundesverteidigungsminister in seinem 
Dienstzimmer entscheidet 
(Zuruf von der SPD: Doch!) 
- das ist eine ganz neue Vorstellung von Demokratie -, 
sondern das muß vor Ort unter den Be troffenen, in 
den Gemeinderäten und mit den Soldaten, bespro-
chen werden. Ich glaube, daß man dann auch - ich 
weiß gar nicht, warum Sie so aufgeregt sind, Sie soll-
ten einmal Zutrauen haben zu den Leuten vor O rt, 
die machen sich auch ihre Gedanken - zu vernünfti-
gen Entscheidungen kommen wird. 
Im übrigen finde ich, daß Sie wirklich ein schiefes 
Bild zeichnen. Denn Sie sollten lieber anerkennen, in 
welchem Maße die Bundeswehr Beispiele für die gu-
ten Traditionen in der deutschen Geschichte gege-
ben hat. 
(Walter Kolbow [SPD]: Ja, eben deswegen!) 
Dafür sollten Sie dankbar sein, und das sollten Sie 
auch dankbar anerkennen. 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Studieren 
Sie Mitterrand!)  
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Liebe Kollegin-
nen und Kollegen, die vorgesehene Zeit ist leider 
schon abgelaufen. Ich hatte dem Kollegen Zwerenz 
noch eine Frage erlaubt, aber die anderen muß ich 
leider streichen, sonst geht es nämlich von der Frage-
stunde ab. Das ist jetzt also die letzte Frage. Bitte! 
Gerhard Zwerenz (PDS): Herr Minister, ich möchte 
nicht darauf zu sprechen kommen, daß ich feststellen 
mußte, daß es zwischen den Artikeln und Veröffentli-
chungen, die ich vor 15 Jahren über die Dietl-Ka-
serne publiziert habe, und den jetzigen wissenschaft-
lichen Arbeiten, die vorliegen, auch vom Freiburger 
Institut, keinen wesentlichen Unterschied gibt. Ich 
frage vielmehr darüber hinausgehend: Wäre es Ih-
nen lieber, wenn es keine Dietl-Kaserne gäbe, oder 
müssen Sie eigentlich Rücksicht auf bestimmte Ab-
geordnete Ihrer Fraktion nehmen, etwa auf den Kol-
legen Rossmanith, die nun eingefleischte Fürspre-
cher der Dietl-Kaserne sind? 
Volker Rahe, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
gebe Ihnen eine glasklare Antwort. Wenn ich jetzt 
neu über eine Kaserne, die einen neuen Namen zu 
bekommen hat, zu entscheiden hätte, würde ich 
keine Dietl-Kaserne vorschlagen und schon gar nicht 
eine Kübler-Kaserne. 
(Gerhard Zwerenz [PDS]: Danke!) 
Aber das ist nicht die Situa tion, mit der ich es zu tun 
habe. Das bitte ich zur Kenntnis zu nehmen. Deswe-
gen halte ich es für den richtigen Ansatzpunkt für die 
Diskussion, daß ich den Betroffenen vor Ort die Ma-
terialien für die Diskussion zur Verfügung stelle. 
Gerhard Zwerenz (PDS): Darf ich eine Nachfrage 
stellen? 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Leider darf ich 
das nicht mehr genehmigen. 
Danke schön, Herr Minister. Die für die Befragung 
der Bundesregierung vorgesehene Zeit ist abgelau-
fen. 
Ich beende die Befragung und rufe den Tagesord-
nungspunkt 2 auf: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/1498 - 
(Vorsitz: Vizepräsident Hans Klein) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich rufe den Geschäfts-
bereich des Bundesministeriums der Verteidigung 
auf. Zur Beantwortung steht uns die Parlamentari-
sche Staatssekretärin Michaela Geiger zur Verfü-
gung.  
Die Frage 1, gestellt von der Kollegin Blunck, soll 
schriftlich beantwortet werden. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Ich rufe die Frage 2, gestellt von der Kollegin Ur-
sula Schönberger, auf: 
Kann die Bundesregierung die Aussagen der Sendung ,,ZDF 
Spezial" vom 25. Mai 1995 (19.15 Uhr) bestätigen, daß US-ame-
rikanische Streitkräfte in Misau und Baumholder den Einsatz 
von Munition mit abgereichertem Uran, die im Krieg gegen den 
Irak eingesetzt wurde, geübt haben, und wenn ja, welche Übun-
gen wurden in Deutschland genau durchgeführt? 
Frau Staatssekretärin, ich bitte um Beantwortung. 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Frau Kollegin Schön-
berger, die Bundesregierung kann die Aussagen der 
genannten Sendung nicht bestätigen. Der Bundesre-
gierung liegt die Bestätigung des US-Hauptquartiers 
vor, daß Munition mit Geschossen aus abgereicher-
tem Uran bei der Ausbildung nicht benutzt wird. Der 
Gebrauch dieser Muni tion ist auf Übungsplätzen in 
Deutschland untersagt. Die Bundesregierung hat 
keine Anhaltspunkte dafür, daß die US-Streitkräfte 
auf dem Truppenübungsplatz Baumholder oder an-
derswo dagegen verstoßen hätten. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Frau Kolle-
gin. 
Ursula Schönberger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Kann denn die Bundesregierung bestätigen, 
daß Munition mit abgereichertem Uran in Misau und 
Baumholder stationiert ist? 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3145 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Ja, die Munition ist ge-
lagert, sie wird aber nicht eingesetzt. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Ursula Schönberger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Heißt das, daß die Bundesregierung zu hun-
dert Prozent ausschließen kann, daß auf deutschen 
Truppenübungsplätzen Munition mit abgereichertem 
Uran bewegt oder verwendet wird? 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Wir können uns auf 
die US-Angaben verlassen. Danach heißt es: Die Mu-
nition wird nur gelagert; sie ist bei der Ausbildung 
nicht eingesetzt worden. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte. 
Steffi Lemke (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Zu 
welchen Zwecken wird dann diese Munition hier in 
der Bundesrepublik Deutschland gelagert, wenn 
nicht beabsichtigt ist, mit ihr zu üben? 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Da es sich um Be-
stände der US Army handelt, kann ich Ihnen darüber 
keine Auskunft geben. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine weitere Zusatz-
frage dazu, bitte. 
Gila Altmann (Aurich) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Im Golfkrieg ist aber diese Munition mit ab-
gereichertem Uran von den US-amerikanischen 
Streitkräften eingesetzt worden. Die katastrophalen 
Folgen zeigen sich jetzt. Es hat Vergiftungen und 
Verstrahlungen während des Einsatzes gegeben, 
und jetzt stellt man bei der irakischen Bevölkerung 
zusätzlich Behinderungen bei Neugeborenen fest. 
Auch bei den US-amerikanischen Soldaten sind ähn-
liche Erscheinungen zu sehen, wie sie im Vietnam
-
Krieg beim Einsatz von Agent Orange auftraten. 
Wie ist die Haltung der Bundesregierung dazu, 
jetzt auch mit Blick auf den Einsatz deutscher Solda-
ten als Krisenreaktionskräfte? 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Frau Kollegin, die 
Bundeswehr hat auf die Entwicklung und Beschaf-
fung solcher Munition verzichtet. Wir verwenden an-
dere Schwermetalle. Wir haben deshalb auch keine 
eigenen Erkenntnisse über die Gefährlichkeit des 
Materials. Ich kann Ihnen hier keine exakte Aus-
kunft geben. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen 
dazu werden nicht gestellt. Dann, Frau Parlamentari-
sche Staatssekretärin, bedanke ich mich für die Be-
antwortung. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums für Gesundheit auf. Die Frage 3, die von dem 
Kollegen Benno Zierer gestellt worden ist, soll schrift-
lich beantwortet werden. Die Antwort wird als An-
lage abgedruckt. 
Dann rufe ich den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Post und Telekommunikation auf. Die 
Frage 4 von der Kollegin Dr. Elke Leonhard soll 
ebenfalls schriftlich beantwortet werden. Die Ant-
wort wird als Anlage abgedruckt. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
auf. Zur Beantwortung steht uns der Herr Bundesmi-
nister Dr. Klaus Töpfer selbst zur Verfügung. 
(Peter Conradi [SPD]: Wir begrüßen das!) 
Ich rufe die Frage 5 auf, die der Kollege Peter Con-
radi gestellt hat: 
Wann wird die Bundesregierung die Asbestsanierung des 
„Palasts der Republik" in Berlin ausschreiben, und wird sie bei 
der Ausschreibung die Anbieter auffordern, alte rnative Ange-
bote für eine Asbestentsorgung mit darauffolgendem Abriß und 
für eine Asbestsanierung für Umbau und Weiternutzung des Ge-
bäudes zu machen? 
Ich bitte, Herr Bundesminister, sie zu beantworten. 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Herr Präsident! 
Herr Kollege Conradi, ich darf die Frage wie folgt be-
antworten: In der Sitzung des Gemeinsamen Aus-
schusses Bund-Berlin am 22. Mai dieses Jahres 
wurde einvernehmlich beschlossen, die Planung der 
Asbestbeseitigung des Palastes der Republik in Ber-
lin-Mitte kurzfristig auszuschreiben. Die Ausschrei-
bung der Planungsleistung dient als Grundlage für 
die Haushaltsunterlage Bau gemäß § 24 BHO. 
Die Ausschreibung erfolgt in dieser Woche. Sie 
steht jedoch unter dem Vorbehalt der Zustimmung 
des Haushaltsausschusses des Deutschen Bundesta-
ges. Es ist dabei vorgesehen, alternative Angebote 
zur Planung der Asbestbeseitigung einzuholen. 
Die Beantwortung der Frage nach Abriß, Umbau 
oder Weiternutzung des Gebäudes wird selbstver-
ständlich erst nach Vorlage eines Nutzungskonzepts 
für den gesamten Schloßplatzbereich möglich sein - 
und auch in Kenntnis des Anhörverfahrens des Haus-
haltsausschusses des Deutschen Bundestages. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Conradi? - Nein. Hat sonst jemand eine Zusatz-
frage? - Das ist nicht der Fall. 
Dann kann ich gleich die Frage 6 aufrufen, die 
ebenfalls der Kollege Conradi gestellt hat: 
Wann wird die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag 
eine Haushaltsunterlage Bau (HU Bau) gemäß § 24 BHO für den 
geplanten Abriß des Ministeriums für Auswärtige Angelegen-
heiten der ehemaligen DDR-Regierung vorlegen, und wann soll 
mit dem Abbruch begonnen werden? 
Ich bitte um Beantwortung. 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Herr Präsident! 
3146 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Bundesminister Klaus Töpfer 
Herr Kollege Conradi, ich darf die Frage wie folgt be-
antworten: Der Abbruch des Ministeriums für Aus-
wärtige Angelegenheiten der ehemaligen DDR 
(MfAA) wird als Ordnungsmaßnahme im städtebauli-
chen Entwicklungsbereich Hauptstadt Berlin - Parla-
ment und Bundesregierung - durchgeführt, und 
zwar durch den Entwicklungsträger Deutsche Stadt-
entwicklungsgesellschaft mbH (DSK) im Auftrage 
des Landes Berlin. Das heißt, wegen der Einbindung 
dieses Abrisses in die Aufgaben der DSK ist die von 
Ihnen erwähnte Haushaltsunterlage Bau nicht zu er-
stellen. Sie ist in dem genehmigten Haushalt der 
DSK mit abgedeckt. 
Mit den Vorarbeiten zum Abbruch ist begonnen 
worden. Gegenwärtig wird innerhalb des Hauses 
das, was wir als chemische Entsorgung und Beseiti-
gung bezeichnen, durchgeführt. Es werden also die-
jenigen Substanzen gesichert und vernünftig ent-
sorgt, die noch in dem Gebäude enthalten sind. 
Wir gehen davon aus, daß mit den äußerlich dann 
stärker sichtbaren Abrißmaßnahmen etwa im Juni 
begonnen wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Conradi. 
Peter Conradi (SPD): Herr Minister, der Abbruch 
wird doch vom Bund bezahlt. Ist es dann korrekt, daß 
das über eine andere Gesellschaft, die Zuwendungs-
empfänger ist, abgewickelt wird, ohne daß dem 
Haushaltsausschuß die nach der Haushaltsordnung 
erforderlichen Unterlagen vorgelegt werden? 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Ich sage es noch 
einmal: Der Abriß wird über den Haushalt der DSK 
bezahlt. An dem Haushalt der DSK sind der Bund mit 
64 % und das Land Berlin mit den restlichen 36 % be-
teiligt. Ich wiederhole: Es ist als Ordnungsmaßnahme 
in diesen städtebaulichen Entwicklungsbereich mit 
integriert. Deswegen war die DSK der Antragsteller 
für den Abriß beim Berliner Senator für Bau- und 
Wohnungswesen. Der Abriß ist so genehmigt wor-
den. Ich glaube, daß dies voll und ganz den Haus-
haltsanforderungen gerecht wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Keine weitere Zusatz-
frage des Kollegen Conradi, auch nicht aus anderen 
Teilen des Hauses. Vielen herzlichen Dank, Herr 
Bundesminister, für die Beantwortung. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums der Finanzen auf. Zur Beantwortung ist Herr 
Staatssekretär Dr. Overhaus erschienen. 
Die Fragen 7 und 8, gestellt von dem Kollegen 
Christian Müller (Zittau), sollen schriftlich beantwor-
tet werden. Die Antworten werden als Anlage abge-
druckt. 
Ich rufe die Frage 9 des Kollegen Rolf Schwanitz 
auf: 
Verfolgt die Bundesregierung bzw. die bundeseigene .,Ge-
sellschaft für kommunale Altschulden und Sonderaufgaben im 
Zusammenhang mit der Währungsumstellung mbH" die ge-
richtliche Durchsetzung ihrer Forderungen aus den sog. Alt-
schulden für gesellschaftliche Einrichtungen gegenüber den 
ostdeutschen Gemeinden, oder ist sie bereit, jenseits der stritti-
gen Rechtsauffassungen der Beteiligten eine pragmatisch-politi-
sche Lösung dieser Probleme in Verhandlungen mit den Landes-
regierungen der neuen Bundesländer einschließlich der betrof-
fenen Gemeinden anzustreben? 
Ich bitte, Herr Staatssekretär, um Beantwortung. 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Herr Präsident! Herr Ab-
geordneter Schwanitz, weder die Bundesregierung 
noch die „Gesellschaft für kommunale Altschulden 
und Sonderaufgaben im Zusammenhang mit der 
Währungsumstellung mbH" haben ein Interesse an 
gerichtlichen Auseinandersetzungen über die Alt-
schulden für gesellschaftliche Einrichtungen. 
Grundsätzlich ist die Lösung der Altschuldenpro-
blematik keine Bundesaufgabe. Zuständig sind die 
neuen Länder. Durch die Neuordnung des bundes-
staatlichen Finanzausgleichs zum 1. Januar 1995 ist 
die Finanzausstattung der neuen Länder und ihrer 
Gemeinden auf eine dauerhaft sichere Grundlage 
gestellt worden. 
Für die meisten Gemeinden ist die Kreditbela-
stung wirtschaftlich tragbar. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Ist doch 
gar nicht wahr!) 
Besondere finanzielle Probleme einzelner Gemein-
den können durch den kommunalen Finanzaus-
gleich gelöst werden. 
Die Bundesregierung strebt nach wie vor im Inter-
esse der Kommunen als Kreditschuldner eine rasche 
Lösung des Altschuldenproblems an, um ein weite-
res Auflaufen von Zinsverpflichtungen zu vermei-
den. Der Bund hat deshalb mit den Ländern Gesprä-
che eingeleitet, die aber bisher zu keinem abschlie-
ßenden Ergebnis geführt haben. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Schwanitz. 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Staatssekretär, nach-
dem Sie in Ihrer Antwort darauf verweisen, daß es 
hier um eine Zuständigkeitsfrage der Kommunen 
bzw. der Länder geht, möchte ich die Frage stellen, 
wie Sie dies vor dem Hintergrund beurteilen, daß wir 
in der zurückliegenden Zeit sehr wohl eine politische 
Lösung für die Altschuldenfrage beispielsweise im 
Bereich der ostdeutschen Wohnungswirtschaft ge-
funden haben. 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Herr Abgeordneter, im 
Zusammenhang mit dem Föderalen Konsolidie-
rungsprogramm haben wir uns die Frage gestellt, 
wie die östlichen Bundesländer insgesamt finanziell 
ausgestattet werden müssen, und haben dabei das 
spezielle Problem des Wohnungsbaus mitberücksich-
tigt. Im Wohnungsbau hatten wir das Problem, einer-
seits die Mieter nicht zu überlasten, andererseits die 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3147 
Staatssekretär Dr. Manfred Overhaus 
Wohnungsbaugesellschaften in eine wirtschaftlich 
vernünftige Lage zu versetzen. Das bedeutete, daß 
die Wohnungsunternehmen, die besonders neue und 
teuer finanzierte Plattenbauten hatten, bei den von 
uns vorgesehenen Mieten keine wirtschaftliche 
Überlebenschance gehabt hätten, wenn ihnen nicht 
gezielt geholfen worden wäre. 
Deswegen hat man damals gesagt: Aus der insge-
samt zur Verfügung stehenden Finanzmasse wird ein 
Teil gezielt zur Kappung dieser Schulden eingesetzt. 
Für die hier zur Diskussion stehenden kommunalen 
Altschulden wurde diese Möglichkeit nicht gesehen. 
Man hat gesagt: Insgesamt besteht sehr wohl die 
Möglichkeit, daß die Länder und Kommunen als 
wirtschaftliche Einheit dieses Problem mit der zur 
Verfügung gestellten Finanzmasse lösen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage, 
Herr Kollege Schwanitz. 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben in Ihrer Antwort - aus meiner Sicht: richtiger-
weise - soeben noch einmal auf die Frage der Belast-
barkeit - damals auf die der Wohnungswirtschaft - 
abgestellt. Ich möchte Sie fragen, ob Sie der Auffas-
sung sind, daß die Altschuldenlast - inklusive der 
aufgelaufenen Zinsen - der ostdeutschen Kommu-
nen, gemessen an ihrer Pro-Kopf-Verschuldung, an-
gemessen ist. 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Herr Abgeordneter, dieses 
Problem möchte ich gerne zweiteilen: Wir haben ein-
mal das Problem der Durchschnittsverschuldung der 
einzelnen Gemeinden zu sehen. Dieses Problem 
halte ich für lösbar und möchte dazu gleich etwas sa-
gen. 
Der zweite Punkt ist: Es gibt einzelne Gemeinden, 
insbesondere ganz kleine Gemeinden mit vielleicht 
150 Einwohnern, die zufälligerweise ein ganz be-
stimmtes Objekt haben. Hier gibt es Probleme. 
Was die Durchschnittsbelastung angeht, so sind 
diese Be träge nach unserer Einschätzung sehr wohl 
akzeptabel. Der Grundbestand der Schulden betrug 
1990 fünf Milliarden DM. Der ist jetzt mit Zins und 
Zinseszins auf 7,5 Milliarden DM aufgelaufen. Das 
ist im Durchschnitt aller Gemeinden, pro Kopf der 
Bürger, ein Be trag von gut 500 DM. Das halten wir 
für tragbar. 
Eine andere Frage ist es, wie es mit einzelnen Son-
derfällen, mit ganz bestimmten Gemeinden, aus-
sieht. Hier gibt es eine ganze Reihe von kleinen Ge-
meinden mit 150, 180, 200 Einwohnern und einem 
ganz bestimmten Objekt. Hier kommen in Einzelfäl-
len untragbare Lasten zustande. Das geht bis zu ei-
ner Pro-Kopf-Verschuldung in diesen Gemeinden 
von über 30 000 DM. 
Für uns ist ganz klar, daß dieser Zustand so nicht 
bleiben darf. Dieses Problem muß gelöst werden, 
aber nicht im Zuständigkeitsbereich des Bundes. Das  
sind Aufgaben, die die Länder mit dem ganz norma-
len Instrumenta rium des kommunalen Finanzaus-
gleichs lösen können. Der Finanzbedarf zur Lösung 
dieser Probleme ist relativ klein. 
Ich darf die Größenordnung vielleicht noch mit ei-
ner anderen Zahl koppeln: Wollte man eine Kappung 
- was wir von uns aus nicht vorschlagen - all der 
Schulden vornehmen, die sich in den Gemeinden pro 
Kopf der Bevölkerung auf mehr als 1 000 DM belau-
fen, dann ergäbe sich ein Kappungsbetrag von rund 
825 Millionen DM. Dieser Betrag - wenn er denn von 
den Ländern übernommen würde - würde zu Bela-
stungen der einzelnen Länder pro Jahr in Höhe von 
1,8 Millionen DM, in Sachsen, bis auf, wenn ich es 
aus dem Kopf richtig zitiere, etwa 20 oder 25 Mil-
lionen in den Ländern führen, die am stärksten bela-
stet sind. Größenordnungen dieser A rt erfordern 
keine Hilfe des Bundes. Diese Aufgaben können die 
Länder allein erledigen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Küster, Sie 
haben das Wort zu einer Zusatzfrage. Bitte. 
Dr. Uwe Küster (SPD): Herr Staatssekretär, ich 
habe den Eindruck, daß die Kredite, die angeblich 
hinter den Altschulden stehen sollen, überhaupt 
nicht nachweisbar sind, da die Beziehung zwischen 
Kredit auf der einen Seite und beliehenem Objekt 
auf der anderen Seite sehr umstritten ist. Wie verhält 
sich die Bundesregierung dazu? 
Dr. . Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes
-
ministerium der Finanzen: Hier gibt es Einzelfälle, 
bei denen Probleme entstehen, genau wie wir das im 
Bereich des Wohnungsbaus, im Bereich der Land-
wirtschaft oder auch bei den Unternehmen kennen. 
Grosso modo, über alles, ist eine Identifizierung der 
Kredite sehr wohl möglich. Die Objekte sind mit den 
darauf lastenden Krediten in der weitaus überwie-
genden Zahl aller Fälle bekannt. Von daher haben 
wir im Bereich dieser kommunalen Altschulden den-
selben Grundsatz akzeptieren können - daß die 
Schulden dem Objekt folgen - wie bei den Unterneh-
men, wie in der Landwirtschaft und in der Woh-
nungswirtschaft. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Krüger. 
Thomas Krüger (SPD): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben selber gesagt, daß es einzelne Gemeinden gibt, 
in denen die Pro-Kopf-Verschuldung bis zu 30 000 
DM geht. Hält die Bundesregierung in solchen Fäl-
len eine Härtefallregelung für denkbar, und wie 
sähe eine solche Härtefallregelung für die entspre-
chenden Kommunen aus? Vor diesem Hintergrund 
und wegen der Umstrittenheit der entsprechenden 
Altschuldenbelastung bei diesen Gesellschaftsbau-
ten: Ist die Bundesregierung willens und in der Lage, 
Einzelnachweise objektbezogen durchzuführen? 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Es geht bei diesen Objek-
ten in der Summe der Hilfe, die erforderlich ist, um, 
3148 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Staatssekretär Dr. Manfred Overhaus 
wie wir meinen, relativ kleine Beträge. Deswegen 
muß dieses Problem nach unserer Auffassung von 
den Ländern gelöst werden. Hierbei kann, wie wir 
meinen, nicht mit globalen Instrumenten gearbeitet 
werden, sondern wir müssen gezielt vorgehen. Man 
muß die einzelnen Objekte herausfinden, bei denen 
es Probleme gibt. Hier wollen wir den Ländern 
selbstverständlich helfen, weil sie die Informationen 
häufig gar nicht haben. Das ist der erste Ansatz-
punkt. 
Dann gibt es unterschiedliche Instrumente, wie wir 
helfen können. Es gibt gesellschaftliche Einrichtun-
gen, die heute noch in Betrieb sind und die einer 
ganz bestimmten Gemeinde zugeordnet sind, die 
aber von einer Reihe von Nachbargemeinden eben-
falls genutzt werden. Würden sich alle Nachbarge-
meinden, die dieses Objekt nutzen, an der Finanzie-
rung beteiligen, wäre das Problem schon gelöst. Es 
kann also vor Ort gelöst werden. Die Instrumente des 
Bundes würden in diesem Bereich nicht helfen. Hier 
müssen typische Länderinstrumente angesetzt wer-
den. Wir werden den Ländern natürlich helfen, diese 
Problemfälle herauszufinden. Insoweit sind wir im 
Gespräch. 
Vizepräsident Hans Klein: Jetzt hat Frau Kollegin 
Lucyga das Wort. 
Dr. Christine Lucyga (SPD): Herr Staatssekretär, 
Ihre Antwort veranlaßt mich zu einer Nachfrage: 
Sind alle Altschulden wirk lich zweifelsfrei zuzuord-
nen? Das klang aus Ihrer Antwort nicht unbedingt 
heraus. Wenn ja: Ist die Bundesregierung dann be-
reit, zu veranlassen, daß die Gesellschaft für kommu-
nale Altschulden solche Schulden wirklich nur dort 
geltend machen kann, wo sie zweifelsfrei zuzuord-
nen sind und den Belastungen reale Vermögens-
werte gegenüberstehen, oder ist sie andernfalls be-
reit - Sie sagten, die Länder müßten etliches regeln -, 
in Verhandlungen mit den Ländern über die Über-
nahme derjenigen Altverbindlichkeiten einzutreten, 
die nicht zugeordnet werden können oder nicht mehr 
zuzuordnen sind? Denn sonst wäre es eine unbil lige 
Härte für Gemeinden mit Objekten, denen kein Ver-
mögenswert gegenübersteht und bei denen die 
Schulden nicht konkret festzumachen sind. 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Ich stimme mit Ihnen 
darin überein, daß es für manche Gemeinden, so wie 
der gegenwärtige Stand ist, zu unzumutbaren Be-
lastungen käme, die der Hilfe der öffentlichen Hand 
bedürfen. 
Sie sprachen von den Vermögenswerten, die hin-
ter diesen Objekten stehen. Wir haben bisher nicht 
alle Objekte einschätzen können, aber geben uns 
große Mühe, das zu machen. Nach allem, was wir 
wissen, ist der Vermögenswert für die Objekte insge-
samt wesentlich höher als die Schuld. Somit haben 
die Gemeinden, denen ein solches Objekt zugeord-
net ist, netto einen Vermögenszuwachs bekommen. 
Sie sind deswegen in vielen Fällen besser gestellt als 
Nachbargemeinden, die solche Objekte später, viel-
leicht auch über Kredite, erst noch schaffen und fi-
nanzieren müssen. 
In Einzelfällen gibt es natürlich Probleme. Ich habe 
selbstverständlich nicht die gesamten Unterlagen der 
Gesellschaft für kommunale Altschulden durchblät-
tern können. Ich bin ganz sicher, daß es Einzelfälle 
geben wird, wo die Aktenlage unklar ist. Das muß 
man nachvollziehen. Aber das ist nicht Gegenstand 
einer generellen Regelung. Hier muß sich die beauf-
tragte Gesellschaft mit den Kommunen auseinander-
setzen. Vielleicht muß mit den Ländern zusammen 
eine Lösung gefunden werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Schulte, 
kann ich der Tatsache, daß Sie stehen, entnehmen, 
daß Sie eine Frage stellen wollen? 
Brigitte Schulte (Hameln) (SPD): Ja. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte sehr, Frau Kolle-
gin.  
Brigitte Schulte (Hameln) (SPD): Herr Vizepräsi-
dent, ich danke Ihnen. 
Herr Staatssekretär, wissen Sie eigentlich, wie 
hoch der Investitionsbedarf der Kommunen in den 
neuen Bundesländern noch ist, um den Standard der 
durchschnittlichen westdeutschen Kommunen zu er-
reichen? Ist Ihnen überhaupt bewußt, welche Ver-
schuldung dann diese Kommunen im Vergleich zu 
den Kommunen Westdeutschlands haben werden? 
Stimmen Sie mir zu, daß der Städtetag, der jetzt in 
Magdeburg tagt, aus diesem Grunde zu Recht ent-
schieden dafür ist, daß die Übernahme der Altschul-
den durch den Bund erfolgt? 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Nein, Frau Abgeordnete, 
ich stimme Ihnen nicht zu. Die Finanzausstattung der 
neuen Bundesländer ist so erfolgt, daß es nicht erfor-
derlich ist, sämtliche Infrastrukturinvestitionen, die 
in den ostdeutschen Ländern und ihren Gemeinden 
noch erforderlich sind, um Weststandard zu errei-
chen, über künftige Kredite zu finanzieren. Die Fi-
nanzausstattung der neuen Bundesländer ist pro 
Kopf deutlich höher als die Finanzausstattung der al-
ten Länder. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Nachhol
-
bedarf!) 
Hieraus soll im wesentlichen der Nachholbedarf fi-
nanziert werden, so daß ich Ihnen in diesem Punkt 
nicht zustimmen kann. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Sie haben 
meine Frage nach der Höhe der Infrastruk
turmaßnahmen, die wir brauchen, nicht be
antwortet!) 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3149 
Vizepräsident Hans Klein: Die nächste Frage stellt 
die Kollegin Kastner. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Aber Sie 
haben meine Frage nicht beantwortet! Es ist 
ganz wesentlich, wie hoch der Investitions
-
bedarf noch ist! - Dr. Uwe Küster [SPD]: 
Das könnte durchaus Absicht sein, daß die 
Frage nicht beantwortet wird!) 
- Frau Kollegin, das Haus hat das Recht, Fragen zu 
stellen, und die Bundesregierung hat das Recht zu 
antworten. Wie umfassend sie antwortet, ist ebenfa lls 
Sache der Bundesregierung. 
Bitte, Frau Kollegin Kastner, Sie haben die nächste 
Frage. 
Susanne Kastner (SPD): Herr Staatssekretär, ich 
hätte gerne von Ihnen gewußt, wie sich die Bundes-
regierung in der Altschuldenfrage zu den Initiativen 
des Ministerpräsidenten Seite aus Mecklenburg-Vor-
pommern und den Initiativen der dortigen CDU- 
Fraktion stellt. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Staatssekretär, 
vielleicht nehmen Sie jetzt gleichwohl Gelegenheit, 
den nach der Empfindung der Frau Kollegin Schulte 
offengebliebenen Teil in ihrer Frage mit zu beant-
worten. 
(Susanne Kastner [SPD]: Wenn er mich 
dann nicht vergißt, Herr Präsident!) 
, Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Herr Präsident, ich danke 
Ihnen, daß Sie mir die Gelegenheit geben, dies noch 
nachzuholen. 
Frau Abgeordnete Schulte, ich würde gerne die 
Zahl nennen. Aber so ist das nun einmal mit der 
Summe der Wünsche: Wir können sie nicht quantifi-
zieren. Ich glaube, daß es gegenwärtig keine ver-
nünftige Zahl gibt, die man in diesem Zusammen-
hang nennen kann. Genausogut hätten wir 1948 
keine Zahlen nennen können, die einen Hinweis dar-
auf gegeben hätten, welche Investitionen erforder-
lich sind, um wieder auf den alten Stand zu kommen. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Sie haben 
doch die Vergleichbarkeit in den Infrastruk
turen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte jetzt keinen Dialog 
mehr, Frau Kollegin. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Er weiß es 
nicht! - Dr. Uwe Küster [SPD]: Er will es 
nicht wissen!) 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Frau Abgeordnete Kast-
ner, eine Stellungnahme zu den Länderinitiativen 
selbst - derer gibt es verschiedene - hat die Bundes
regierung bisher noch nicht erarbeitet. Deswegen 
möchte ich im Moment nicht dazu Stellung nehmen. 
(Susanne Kastner [SPD]: Ich habe nach der 
Initiative der dortigen CDU-Fraktion ge
fragt!) 
Vizepräsident Hans Klein: Es kann immer nur eine 
Frage gestellt werden. Die Zufriedenheit oder Unzu-
friedenheit kann sich leise äußern, aber es gibt kei-
nen Dialog, Frau Kollegin. 
Herr Kollege Krziskewitz, Sie haben die nächste 
Frage. 
Reiner Krziskewitz (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, wie beurteilen Sie die Vorstellung, daß Kommu-
nen Objekte, die sie 1990 unter den damaligen, von 
der heutigen Situa tion völlig abweichenden Bedin-
gungen übernommen haben und die nun mit ent-
sprechenden Schulden belastet sind, nicht mehr be-
nötigen und an den Bund zurückübertragen möch-
ten? 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Herr Abgeordneter, die 
Bundesregierung ist nicht der Meinung, daß diese 
Objekte an den Bund zurückgegeben werden soll-
ten. In vielen Fä llen wird es den Gemeinden sicher-
lich möglich sein, diese Objekte am Markt zu verkau-
fen, um damit auch die aufgelaufenen Schulden für 
diese Objekte zu finanzieren. 
Vizepräsident Hans Klein: Ich weise darauf hin, 
daß ich jetzt noch eine Zusatzfrage zu dieser Frage 
zulasse und dann die nächste aufrufe. 
Bitte, Herr Kollege Büttner. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Wie stellt sich die 
Bundesregierung in der Altschuldenfrage zu den In-
itiativen, die die CDU und Ministerpräsident Seite 
dazu ergriffen haben? 
(Susanne Kastner [SPD]: Das war meine 
Frage! - Heiterkeit und Beifall des Abg. 
Dr. Uwe Küster [SPD]) 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich 
verweise dazu auf die Ausführungen, die ich zur er-
sten Frage gemacht habe, nämlich daß die Bundesre-
gierung insgesamt der Meinung ist, daß die neuen 
Bundesländer diese Probleme aus eigener Finanz-
kraft lösen können. 
Vizepräsident Hans Klein: Ich rufe Frage 10 auf, 
die ebenfalls der Kollege Rolf Schwanitz gestellt hat: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die seit dem 
1. Juli 1990 aufgelaufenen Zinsen auf sog. Altschulden ostdeut-
scher Gemeinden für gesellschaftliche Einrichtungen zum Teil 
oder zur Gänze vom Bund übernommen werden müssen? 
Ich bitte Sie, Herr Staatssekretär, um Beantwor-
tung. 
3150 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Die Bundesregierung teilt 
diese Auffassung nicht. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege. 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Staatssekretär, nach-
dem Sie schon bei der vorhergehenden Frage zu 
Recht darauf verwiesen haben, daß die bisher aufge-
laufenen Zinsen eine Summe von insgesamt 
2,4 Milliarden DM ausmachen, möchte ich Sie fra-
gen, wie es im Zuge der Währungsunion und des Ei-
nigungsvertrages zu dieser Zinsvereinbarung ge-
kommen ist und ob sich die Bundesregierung dabei 
über ein solches Volumen im klaren war. 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Die Gemeinden haben es 
seit 1990 unterlassen, in diesem Bereich Zinszahlun-
gen zu leisten. Die Folge davon war, daß diese Zins-
zahlungen jetzt der Gesamtsumme zugeschlagen 
worden sind. Wir haben hierüber mit den Gemein-
den keine ausdrückliche Vereinbarung getroffen. 
Wir haben dies aber hingenommen, weil wir sehr 
wohl wußten, daß die Finanzausstattung der Ge-
meinden bis 1994 hierfür noch nicht hinreichend war. 
Nachdem ab dem 1. Januar 1995 die Finanzaus-
stattung der Länder insgesamt vernünftig geworden 
ist und die Länder damit in der Lage sind, auch den 
Kommunen die Finanzausstattung zu gewähren, die 
sie für ihre Aufgaben benötigen, glauben wir, daß 
jetzt der Zeitpunkt gekommen ist, die Zinszahlungen 
durch die Gemeinden aufbringen zu lassen, so daß 
künftig ein weiteres Auflaufen dieser Schulden nicht 
mehr erfolgt. 
Vizepräsident Hans Klein: Haben Sie eine zweite 
Zusatzfrage? - Bitte. 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Staatssekretär, nach-
dem Sie eingangs erwähnt haben, daß Sie der Mei-
nung sind, daß der Bund hier keine Zinsen zu über-
nehmen und auch keine Hilfestellung zu leisten 
habe, möchte ich Sie fragen, ob Sie nicht meine Auf-
fassung teilen, daß die Zinslast heute wesentlich ge-
ringer wäre, wenn bereits 1990 Zinsen eingestellt 
worden wären, die dem üblichen Zinssatz bei Kom-
munalkrediten entsprochen hätten? 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Die Zinslast wäre ein we-
nig niedriger gewesen; das ist richtig. Man muß aber 
umgekehrt fragen, wie es denn zu dieser relativ teu-
ren Refinanzierung, die Sie kritisieren, gekommen 
ist. Dies ist auch darauf zurückzuführen, daß die Kre-
dite umstritten waren. Wir versuchen jetzt, die Kom-
munen zu einer Umschuldung zu bewegen, damit 
wir eine preisgünstige, niedrige Anschlußfinanzie-
rung zur Verfügung stellen können. Dies wollen wir 
über die Kreditanstalt für Wiederaufbau machen. Es 
ist erklärt worden, daß die Kreditanstalt für Wieder-
aufbau über ihre eigenen, günstigen Refinanzie
-
rungsmöglichkeiten hinaus auch noch einen Teil ih-
rer eigenen Erträge einsetzen will, um zu wirklich 
günstigen Verzinsungen in der Zukunft zu kommen. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Schulte. 
Brigitte Schulte (Hameln) (SPD): Herr Staatssekre-
tär, welche Zinslast werden die Kommunen Ost-
deutschlands Ihrer Meinung nach pro Einwohner 
durchschnittlich tragen können? 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Frau Abgeordnete, diese 
Zahl ist nicht feststehend, sie hängt von der Finanz-
ausstattung durch die neuen Bundesländer ab. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Das ist 
eine sehr kluge Antwort! Mein Gott!) 
Vizepräsident Hans Klein: In der Geschäftsord-
nung steht - ich wage kaum, das einer solch erfahre-
nen Kollegin wie Ihnen in Erinnerung zu rufen -, daß 
die Antworten nicht zu kommentieren sind. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Geben Sie 
doch zu: Sie hätten es auch gern getan!) 
Frau Kollegin Lucyga, Sie sind die nächste Frage-
stellerin. 
Dr. Christine Lucyga (SPD): Ich darf Ihnen, wenn 
ich auch Ihrer Logik, was die vermeintliche Rechts-
wirksamkeit der Schulden angeht, nicht immer fol-
gen kann, das Eingeständnis zumuten, daß ein Teil 
des Problems hausgemacht ist, nämlich dadurch, daß 
den Gemeinden mit der Währungsunion sofort ein 
marktüblicher Zinssatz berechnet wurde. Das ist 
nicht nur eine unbillige Härte, sondern auch ein Ver-
trauensbruch. Das möchte ich hier feststellen. 
Meine Frage: Sind Sie, wenn schon seinerzeit ver-
säumt wurde, nach den Bedingungen des Kommu-
nalkreditprogramms umzuschulden, jetzt bereit, mit 
den betroffenen Ländern in Verhandlungen einzutre-
ten, um über eine Übernahme der Zinslast, so wie es 
auch Ihr Parteifreund Ministerpräsident Seite forde rt , 
zu verhandeln? 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Frau Abgeordnete, ich 
kann Ihnen nicht zustimmen. Ich kann in diesem 
Punkt kein Versäumnis der Bundesregierung in der 
Vergangenheit erkennen. 
(Brigitte Schulte [Hameln] [SPD]: Aber 
nein!) 
Vizepräsident Hans Klein: Darf ich die Feststellung 
treffen - vielleicht sind Sie besser informiert als ich, 
Frau Kollegin Lucyga -, daß es sich um den beamte-
ten Staatssekretär des Hauses handelt. Mir ist nicht 
bekannt, ob er einer Partei angehört. 
Herr Kollege Küster. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3151 
Dr. Uwe Küster (SPD): Herr Staatssekretär, offen-
sichtlich ist die Bundesregierung nicht in der Lage, 
Zahlen vorzulegen, die zeigen wie hoch der Investiti-
onsstau ist. Er übersteigt offenbar die Vorstellungs-
kraft der Bundesregierung. Nun kommen Sie noch 
mit den Zinsen. Wie beurteilen Sie die Situation, daß 
offensichtlich bei der Zinslastverteilung einige Ge-
meinden, gerade im südlichen Teil Ostdeutschlands, 
von diesen Altschulden nicht betroffen sind, wäh-
rend im Norden besonders hohe Altschulden und na-
türlich auch Zinsen aufgelaufen sind? Gibt es dafür 
besondere Ursachen? 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Ja, die Ursache besteht 
darin, daß irgendwann in den 80er Jahren in der 
DDR einige Städte von diesen Schulden entlastet 
wurden. Das führt zu aus unserer Sicht völlig unaus-
gewogenen Ergebnissen, wenn m an beispielsweise 
die Städte Leipzig und Dresden oder Leipzig mit 
Chemnitz miteinander vergleicht. Weder Chemnitz 
noch Dresden haben heute diese Schulden. Sie sind 
irgendwann entschuldet worden. 
Aus der Sicht Leipzigs kann ich verstehen, daß 
sich die Stadt beschwert fühlt, daß sie alleine und 
nicht die Stadt Dresden beispielsweise diese Schul-
den hat. Nur, Herr Abgeordneter, dies macht es dem 
Land Sachsen um so leichter - weil einzelne Städte 
nicht belastet sind -, im Wege des kommunalen Fi-
nanzausgleichs zu einer gerechten Lösung zu kom-
men. Es ist nicht erforderlich, daß der Bund diese 
Aufgabe übernimmt. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Krüger, 
bitte. 
Thomas Krüger (SPD): Herr Staatssekretär, nach-
dem sich die Bundesregierung offenbar an diesen 
Zinslasten nicht beteiligen will und vor dem Hinter-
grund Ihrer vorhin gemachten Aussage, daß solche 
schuldenbelasteten Gebäude oder z. B. Sportplätze 
auf dem freien Markt verkauft werden sollten, wollte 
ich Sie fragen, ob Sie sich vorstellen können, schul-
denbelastete Rathäuser und Sportplätze verkaufen 
zu können und wer als Käufer in Frage kommt. 
Dr. Manfred Overhaus, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen: Herr Abgeordneter, ich 
habe nicht davon gesprochen, daß Rathäuser ver-
kauft werden müssen. Um bei diesem Beispiel zu 
bleiben: Ich glaube, daß die Gemeinden, die diese 
Rathäuser haben, besser dran sind als Nachbarge-
meinden, die diese künftig erst bauen müssen, weil 
diese Rathäuser mit ziemlicher Sicherheit einen Net-
tovermögenszuwachs dieser Gemeinde darstellen. 
Ähnlich wird es auch mit Sportplätzen sein. Ich 
glaube nicht, daß Kredite, die Sportplätzen zuzuord-
nen sind, außerordentlich hoch sind. Wie Sie wissen, 
sind Grund und Boden damals nicht kreditfinanziert 
worden, sondern wurden so zur Verfügung gestellt. 
Auch hier glaube ich, daß es im großen und ganzen 
keine ernsthaften Probleme geben wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Gibt es dazu weitere 
Fragen? - Das ist nicht der Fall. 
Herr Staatssekretär, ich danke Ihnen herzlich für 
die Beantwortung. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums für Wirtschaft auf. Zur Beantwortung steht uns 
der Parlamentarische Staatssekretär Dr. Heinrich 
Kolb zur Verfügung. 
Die Frage 11, gestellt vom Kollegen Dr. Jüttner, die 
Fragen 13 und 14, gestellt vom Kollegen Büttner (In-
golstadt), die Frage 15, gestellt vom Kollegen Gansel, 
sowie die Fragen 16 und 17, gestellt von der Kollegin 
Mehl, sollen schriftlich beantwortet werden. Die Ant-
worten werden als Anlagen abgedruckt. 
Somit verbleibt die Frage 12, die der Kollege 
Dr. Rainer Jork gestellt hat: 
Welche Möglichkeit sieht die Bundesregierung, traditionell 
spezifische und geachtete Berufe, wie Stuhlmacher, Huf-
schmied, Glasbläser, auch in Zukunft zu erhalten, so daß Erfah-
rung und Tradition nicht verlorengehen und entsprechende 
Auszubildende geschult werden können? 
Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Wirtschaft: Herr Kollege Jork, eine 
moderne Berufsausbildung im dualen System wi ll 
 durch eine breitangelegte Qualifizierung berufliche 
Mobilität und Flexibilität der Absolventen sicherstel-
len. Angesichts des wachsenden Bedarfs an flexibel 
einsetzbaren Mitarbeitern liegt eine möglichst breite 
Erstausbildung auch im Interesse der Wirtschaft. 
Bereits 1974 hat der Bundesausschuß für Berufsbil-
dung unter Mitwirkung der Sozialpartner sowie von 
Bund und Ländern Kriterien für die Anerkennung 
und Aufhebung von Ausbildungsberufen erarbeitet. 
Dabei wurde insbesondere ein hinreichender, zeit-
lich unbegrenzter und einzelbetriebsunabhängiger 
Bedarf an entsprechenden Qualifikationen sowie 
eine ausreichende Abgrenzung von anderen Ausbil-
dungsberufen hervorgehoben. Die Anwendung die-
ser Grundsätze in der Berufsbildungspolitik der alten 
Bundesrepublik hat in den letzten 20 Jahren zu einer 
Verringerung der Zahl der Ausbildungsberufe ge-
führt. 
Die Berufe Stuhlmacher, Hufschmied und Glasblä-
ser waren zum Zeitpunkt der Vereinigung in den al-
ten Bundesländern keine anerkannten Ausbildungs-
berufe. Die Integration des Stuhlmachers in den 
breitangelegten Beruf Tischler bzw. den industriellen 
Beruf Holzmechaniker, Fachrichtung Sitzmöbel- und 
Gestell-Industrie, und die Integration des Huf-
schmieds in den Handwerksberuf Metallbauer, wie 
bereits 1989 auch in Westdeutschland vollzogen, er-
scheinen angesichts der Vorzüge einer breitangeleg-
ten Erstausbildung sachgerecht. 
Beim Glasbläser wird bei der Novelle der Anlage A 
der Handwerksordnung der Gesetzgeber entschei-
den, ob dieser Beruf, gegebenenfalls unter Zusam-
menfassung mit anderen Glasberufen, in die Anlage A 
als Handwerk aufgenommen wird. Der Bundeswirt-
schaftsminister setzt sich auf jeden Fall dafür ein. So- 
3152 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Parl. Staatssekretär Dr. Heinrich L. Kolb 
lange die Glasbläser allerdings nicht in die Anlage A 
der Handwerksordnung aufgenommen sind, wird zur 
Sicherung ihrer Berufsausbildung derzeit eine Aus-
bildungsordnung nach § 25 des Berufsbildungsgeset-
zes vorbereitet. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch sagen: Die Bun-
desregierung prüft in jedem Einzelfall - wir tun dies 
auch im Fall der Pfefferküchler; ich sage dies, weil 
ich den Kollegen Brähmig sehe -, ob ein traditionsrei-
cher Beruf der ehemaligen DDR, insbesondere wenn 
er für eine Region besondere Identifikationsmöglich-
keiten bietet, erhalten werden kann. Dies geschieht 
dann in Form seiner Anerkennung für Gesamt-
deutschland. Beispiele hierfür sind der Holzspiel-
zeugmacher und der Manufakturporzellanmaler. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege Jork. 
Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/CSU): Welche Möglich-
keit sehen Sie, die angesprochenen - und die von Ih-
nen ergänzten - Berufe so in übergeordnete Berufe 
aufzunehmen, daß deren Spezifik nicht verloren-
geht? Ich denke z. B. daran, daß das bei den Huf-
schmieden mit einem Zusatzlehrgang von zwei Wo-
chen nicht getan ist, sondern sie in praxi etwa ein 
halbes Jahr anatomische Ausbildung an einer Uni-
versität bekommen. Das sollte nicht verlorengehen. 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Wi rtschaft: Vielen Dank, Herr Kollege 
Jork, für die Anregung. Soviel ich weiß, findet die 
Zusatzausbildung bei den Hufschmieden in der 
Weise statt, daß im dritten und vierten Ausbildungs-
jahr zusätzliche Lehrgänge belegt werden können, 
um die Qualifikation des Hufbeschlagens zu erlan-
gen. Ob das mit akademischen Zusatzausbildungen 
verbunden sein muß - ich bezweifle das -, möchte 
ich hier zumindest offenlassen. Aber ich bin gerne 
bereit, Ihre Anregung aufzunehmen. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/CSU): Ich darf kurz et-
was zu der Antwort sagen. Das ist kein Teil akademi-
scher Ausbildung. Die akademische Einrichtung 
wird lediglich für die Berufsbildung benutzt. Das ist 
der Zusammenhang. 
(Parl. Staatssekretär Dr. Hein rich L. Kolb: 
Entschuldigung, da habe ich Sie falsch ver
-
standen!) 
Damit zu meiner Frage: Welche Möglichkeiten se-
hen Sie - angesichts meiner Auffassung, daß die ge-
nannten Berufe wertvolle kulturelle Erfahrungen 
und Traditionen darstellen und damit auch für die 
Zukunft wichtig sind -, diese Berufe angemessen in 
den Anhang A der Handwerksordnung aufzuneh-
men? Und welche Voraussetzungen sehen Sie hin-
sichtlich Inhalt, Abgrenzung, Partnerschaft und Or-
ganisation? 
Dr. Heinrich L. Kolb, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Wi rtschaft: Herr Kollege Jork, das 
kann man sicherlich nicht allgemein für alle hier in 
Rede stehenden Berufe sagen. Ich habe darauf hin-
gewiesen, daß wir bereit sind, im Einzelfall zu prü-
fen, ob ein Beruf, der in der ehemaligen DDR ausge-
übt wurde, entsprechend aufgenommen werden 
kann. 
Für den Fall der Glasbläser habe ich das noch ein-
mal präzisiert. Da sieht es konkret so aus, daß wir uns 
bei den Beratungen zur Novelle der Anlage A der 
Handwerksordnung entsprechenden Fachrat aus der 
Wissenschaft und den Handwerksorganisationen ho-
len werden. Wir werden dann, auf der Basis dieser 
Beratungen mit Expertenunterstützung, einen Vor-
schlag unterbreiten, welche Handwerke in die An-
lage A aufgenommen werden sollen und welche 
nicht. 
Nur, ich kann heute nicht das Ergebnis generell 
voraussagen. Ich will aber gerne noch einmal unsere 
Bereitschaft bekräftigen, das in jedem Einzelfall sehr 
sorgfältig zu prüfen. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen 
dazu werden nicht gestellt. 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, ich be-
danke mich herzlich für die Beantwortung dieser Fra-
gen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums für Arbeit und Sozialordnung auf. Zur Beant-
wortung steht uns der Parlamentarische Staatssekre-
tär Horst Günther zur Verfügung. 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, die Fra-
gen 18 und 19 des Kollegen Hans-Eberhard Urba-
niak sollen schriftlich beantwortet werden. Die Ant-
worten werden als Anlagen abgedruckt. 
Ich rufe die Frage 20 des Kollegen Dr. Jürgen 
Meyer (Ulm) auf: 
Wird sich die Bundesregierung für eine baldige Verabschie-
dung der Entsenderichtlinie der Europäischen Union einsetzen, 
um dadurch einer Arbeitsmarktspaltung entgegenzuwirken, 
auch wenn der Sachverständigenrat der Bundesregierung zur 
Entsenderichtlinie die Auffassung vertritt, daß zu unterscheiden 
sei zwischen gesetzlichen Regelungen, für die das Produktions-
ortprinzip gelte, und tarifrechtlichen Regelungen, auf die das 
Sitzlandprinzip anzuwenden sei? 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, ich bitte um 
die Beantwortung. 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsi-
dent, wenn Sie und der Kollege Dr. Meyer einver-
standen sind, beantworte ich die Fragen 20 und 21 
zusammen, weil sie im Zusammenhang stehen. 
Vizepräsident Hans Klein: Ist der Kollege Meyer 
einverstanden? 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Nein! 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3153 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Dann beant-
worte ich zunächst die Frage 20. Die Bundesregie-
rung wird sich selbstverständlich auch weiterhin für 
eine baldige Verabschiedung der geplanten Entsen-
derichtlinie einsetzen. 
Vizepräsident Hans Klein: Verzeihung, wir können 
hier nicht feststellen, ob der Kollege Meyer zuge-
stimmt hat oder nicht, daß die Fragen gemeinsam be-
antwortet werden. Die Zahl der Zusatzfragen vermin-
dert sich durch eine gemeinsame Beantwortung nicht. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Ich hatte darauf ge-
wartet, daß das Mikrofon in Betrieb ist. 
Vizepräsident Hans Klein: Entschuldigung. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Ich wollte darum 
bitten, bei der Beantwortung Frage für Frage vorzu-
gehen. 
Vizepräsident Hans Klein: Gut, bitte. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Meine erste Zusatz-
frage zu Frage 20 lautet: Wie steht die Bundesregie-
rung zur Empfehlung ihres Sachverständigenrates 
von 1989/90, die Geltung der arbeits- und sozial-
rechtlichen Regelungen innerhalb der Grenzen eines 
Landes auch für Ausländer vorzusehen? Denn im 
Falle der Geltung des Sitzlandprinzips entstünden 
gespaltene Arbeitsmärkte. 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Herr Kollege 
Dr. Meyer, vielleicht darf ich jetzt erst die Frage 21 
und Ihre Zusatzfrage beantworten. Diese bezieht 
sich nämlich nicht auf Ihre erste Frage, in der es um 
die EU-Entsenderichtlinie geht. Sie sprechen natio-
nales Recht an. Wenn Sie einverstanden sind, beant-
worte ich jetzt erst die Frage 21 und anschließend 
Ihre Zusatzfrage. Sind Sie einverstanden? 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Wenn Sie es in Ih-
rem Konzept nur so vorgesehen haben, bin ich ein-
verstanden. Ich kündige aber drei weitere Fragen an. 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Ich habe in 
meinem Konzept Ihre Zusatzfrage nicht vorhersehen 
können. Aber sie paßt nicht zu Frage 20; denn der 
Sachverständigenrat hat sich zu nationalen Fragen 
und nicht zur EU-Entsenderichtlinie geäußert. Ich 
versuche, das zusammenzufassen, damit Sie eine 
adäquate Antwort bekommen. 
Vizepräsident Hans Klein: Dann rufe ich auch die 
Frage 21 des Kollegen Dr. Meyer auf: 
Denkt die Bundesregierung daran, zur Bekämpfung von 
Lohn- und Sozialdumping in der EU zumindest über eine natio-
nale Gesetzgebung die am Produktionsort gültigen Arbeitsbe-
dingungen verbindlich festzuschreiben? 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Die Bundes-
regierung beabsichtigt, einen Regierungsentwurf 
vorzulegen, in dem die im Baubereich zwingend ge-
regelten Arbeitsbedingungen auch auf ausländische 
Arbeitgeber und ihre nach Deutschland entsandten 
Arbeitnehmer erstreckt werden. Sie folgt somit natür-
lich auch dem Sachverständigenrat, den Sie eben an-
gesprochen haben. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Ist diese Antwort so 
zu verstehen, daß die Bundesregierung die Arbeits-
bedingungen sowohl nach Tarifvertrag als auch nach 
Gesetz in dieser Ini tiative erfassen möchte? Wie steht 
sie zur Tarifautonomie und den sich daraus ergeben-
den Spannungen? 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Die Bundes-
regierung beabsichtigt nicht, Mindestlöhne festzu-
setzen, sondern ihr Gesetzentwurf basiert darauf, 
daß Allgemeinverbindlichkeitserklärungen durch die 
Tarifpartner erfolgen und damit die Lohnrichtlinien 
eingehalten werden können, was auch der Tarifauto-
nomie entspricht. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Hält die Bundesre-
gierung dieses Vorgehen für ausreichend, um ge-
spaltene Regelungen am Arbeitsplatz für In- und 
Ausländer vollständig auszuschließen? 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Wenn diese 
Bedingungen gesetzgeberisch zum Tragen kommen 
- gleicher Lohn für gleiche Arbeit am gleichen Ort -, 
sind die Bedingungen erfüllt. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine letzte Zusatzfrage. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Wann ist mit dieser 
Gesetzesinitiative der Bundesregierung zu rechnen? 
Wann wird sie dem Parlament zugeleitet werden? 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Wir bemühen 
uns, weil das Thema eilbedürftig ist, Herr Kollege 
Dr. Meyer. Wir sind jetzt in der Ressortabstimmung. 
Möglicherweise kann die Bundesregierung noch vor 
der Sommerpause einen Entwurf vorlegen. Verbind-
lich kann ich das hier aber nicht erklären, weil ich 
nicht weiß, wie lange die Abstimmung zwischen den 
Ressorts dauert. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Büttner. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Ich habe eine Zu-
satzfrage zu Frage 20 und zu Frage 21. 
Zu Frage 20: Welche Initiativen hat die Bundesre-
gierung gegenüber der französischen Ratspräsident- 
3154 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Hans Büttner (Ingolstadt) 
schaft in den letzten Wochen und Monaten ergriffen, 
damit das Thema Entsenderichtlinie noch während 
der französischen Ratspräsidentschaft aufgegriffen 
werden kann? 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Herr Kollege 
Büttner, Initiativen seitens der Bundesregierung zu-
sätzlicher Art zu den ohnehin breitangelegten waren 
im Hinblick auf die französische Präsidentschaft 
nicht notwendig, weil sowohl bei der ersten Minister-
ratsitzung, die bereits stattgefunden hat, als auch bei 
der kommenden am 29. Juni dieses Thema auf der 
Tagesordnung stand bzw. stehen wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Die Zusatzfrage zur 
zweiten Frage. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Meine Zusatz-
frage zu Frage 21: Herr Staatssekretär, wie wollen 
Sie auf der Basis der jetzt gültigen Allgemeinver-
bindlichkeitsvorschriften durch ein Gesetz sicherstel-
len, daß die Tarifparteien die Allgemeinverbindlich-
keit von Tarifverträgen auch wirklich beantragen 
und damit durch eine nationale gesetzliche Regelung 
die nötige europarechtliche Voraussetzung dafür ge-
schaffen wird, daß eine Gleichbehandlung zwischen 
Deutschen und EU-Ausländern stattfindet? 
Horst Günther, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung: Die Bundes-
regierung kann natürlich die Tarifvertragsparteien 
nicht zwingen, einen solchen Antrag zu stellen. Aber 
nach den Gesprächen, die wir geführt haben, gehen 
wir davon aus, daß jedenfalls die zuständigen und 
beteiligten Gewerkschaften diese Anträge stellen 
werden. Es bedarf dann allerdings der Zustimmung 
der Arbeitgeberverbände. Wir werden in dem zu-
ständigen Tarifausschuß feststellen, ob diese Zustim-
mung gegeben wird oder ob sie verweigert wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen 
dazu werden nicht gestellt. 
Herzlichen Dank, Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär. 
Ich rufe auf den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Familie, Senioren, Frauen und Jugend. 
Die Fragen wird die Frau Parlamentarische Staatsse-
kretärin Gertrud Dempwolf beantworten. 
Ich rufe die Frage 22, die unser Kollege Thomas 
Krüger gestellt hat, auf: 
Trifft es zu, daß die neuen Bundesländer für den Aufbau der 
Dienststellen für Zivildienstleistende einen Zuschlag zu den nor-
malen Sätzen in Höhe von 4,50 DM bekommen, und wie begrün
-
det die Bundesregierung die Tatsache, daß der Westteil Berlins 
von diesen Zuschlägen ausgenommen wird, obwohl sich der 
Westteil Berlins seit 1990 in derselben Situation des Aufbaus 
vom Punkt Null befindet? 
Bitte, Frau Parlamentarische Staatssekretärin. 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Herr Präsident, die Frage des Kollegen Krü-
ger beantworte ich wie folgt: Die Beschäftigungsstel-
len des Zivildienstes in den neuen Bundesländern 
haben seit Januar 1991 einen Zuschuß des Bundes zu 
den Kosten erhalten, die der Einsatz von Zivildienst-
leistenden verursacht. Dieser sogenannte Aufwands-
zuschuß soll die Kosten für die Verpflegung und die 
Arbeitskleidung der Zivildienstleistenden tragen hel
fen. 
Ursprünglich wurden alle Zivildienstplätze in den 
neuen Bundesländern gefördert. Inzwischen be-
schränkt sich die Förderung auf die bei den Wohl-
fahrtsverbänden bestehenden Zivildienstplätze. Der 
Aufwandszuschuß beträgt zur Zeit 4,50 DM pro Tag 
bei einem besetzten Zivildienstplatz. Die Aufwands-
zuschüsse sollen der besonderen Situation in den 
neuen Bundesländern Rechnung tragen und die Be-
reitstellung von Zivildienstplätzen erleichtern. 
Die allgemeine Förderung von Zivildienstplätzen 
bei Verbänden im Westteil Berlins wurde nicht in Er-
wägung gezogen, weil davon auszugehen ist, daß 
die Finanzierungsmöglichkeiten der im Westteil der 
Stadt bereits seit vielen Jahren tätigen Wohlfahrts-
verbände nicht anders zu beurteilen waren als die in 
den westlichen Bundesländern. Im Gegensatz hierzu 
mußten sich Wohlfahrtsverbände im Ostteil Berlins 
und in den neuen Bundesländern erst etablieren und 
unter schwierigen Bedingungen ihre finanziellen 
Grundlagen schaffen. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage. 
Thomas Krüger (SPD): Frau Staatssekretärin, ist Ih-
nen bekannt, daß die Wohlfahrtsverbände, die im 
Ostteil der Stadt tätig sind, auch im Westteil operie-
ren und daß sie sich angesichts der Tatsache, daß es 
dort lange keinen Zivildienst gegeben hat, auch im 
Westteil natürlich genauso eine Logistik aufbauen 
mußten wie in den neuen Bundesländern und im 
Ostteil? Von daher sind natürlich die Lasten auch in 
bezug auf den Westteil der Stadt zu tragen. 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Es sind uns keine Forderungen der Wohl-
fahrtsverbände aus dem Westteil Berlins bekannt. 
(Ulrich Heinrich [F.D.P.]: Aha!) 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Thomas Krüger (SPD): Das ist sehr interessant. 
Zweite Zusatzfrage: Hält die Bundesregierung 
eine Schlußwoche für die Zivildienstleistenden, in 
der die Erfahrungen in der pflegerischen und be-
treuerischen Arbeit reflektiert werden, für sinnvoll? 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß 
sich derartige Initiativen bisher nur in den Bundes-
ländern finanzieren lassen, in denen die Wohlfahrts-
verbände wohlhabender als in den neuen oder den 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3155 
Thomas Krüger 
ärmeren Bundesländern sind? Ist das nicht eine Un-
gleichbehandlung zwischen den verschiedenen Län-
dern und damit eine Ungleichbehandlung der Zivil-
dienstleistenden? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Fami lie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Auch davon ist mir nichts bekannt. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Kann es sein, daß 
die Bundesregierung wie immer nicht im 
Bilde ist?) 
Vizepräsident Hans Klein: Dann frage ich, ob wei-
tere Zusatzfragen gestellt werden? - Das ist nicht der 
Fall . 
Ich rufe Frage 23 auf, die ebenfalls der Kollege 
Thomas Krüger gestellt hat: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tätigkeit der Interes-
senvereinigung für Humanistische Jugendarbeit und Jugend-
weihe e. V. auf dem Feld der Jugendarbeit und Jugendbildung 
sowie als Träger der Jugendweiheveranstaltung, und beabsich-
tigt sie, das Gesprächsangebot der Interessenvereinigung vom 
18. April 1995 aufzugreifen? 
Ich bitte, Frau Parlamentarische Staatssekretärin, 
um Beantwortung. 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Herr Präsident, Herr Kollege Krüger, nach 
Auffassung der Bundesregierung ist die Tätigkeit des 
Trägers „Interessenvereinigung für Humanistische 
Jugendarbeit und Jugendweihe e. V." auf die Durch-
führung der Jugendweihe - eines weltanschaulichen 
Aktes - ausgerichtet. Demzufolge ist dieser Träger 
den Weltanschauungsgemeinschaften und somit 
nicht dem Bereich förderungsfähiger Jugendhilfeträ-
ger zuzuordnen, die als Träger der freien Jugendhilfe 
anerkannt werden. Soweit der Bundesregierung be-
kannt ist, wird diese Auffassung von der Mehrheit 
der obersten Landesjugendbehörden der neuen Bun-
desländer auch weiterhin geteilt. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Krüger. 
Thomas Krüger (SPD): Frau Staatssekretärin, ist Ih-
nen bekannt, daß z. B. das Land Berlin diesen Träger 
als Träger der freien Jugendhilfe anerkannt hat und 
daß eine Vielzahl von Jugendlichen nicht nur den 
weltanschaulichen Akt, den der Träger anbietet, 
wahrnehmen, sondern in der Vorbereitung auf die 
Feierstunden in eine ausführliche Jugendarbeit ein-
gebunden sind und dies aus den entsprechenden 
Broschüren und dem Informationsmaterial des Trä-
gers hervorgeht? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Das ist der Bundesregierung bekannt, hat 
aber auf unsere Entscheidung keinen Einfluß. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Thomas Krüger (SPD): Frau Staatssekretärin, ist 
die Bundesregierung bereit, ihren politischen Einfluß 
auf die Bundesanstalt für Arbeit zurückzunehmen, so 
daß dieser Träger Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen 
sowie Lohnkostenzuschüsse nach § 249h des Ar-
beitsförderungsgesetzes beantragen kann und dies 
nicht mit der Begründung abgelehnt wird, dies sei 
ein politisch belasteter Träger? Wie beurteilen Sie vor 
dem Hintergrund dieser Einschätzung die Tatsache, 
daß der Vorsitzende dieser Interessenvereinigung 
Mitglied der F.D.P. ist? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Fami lie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Es ist nicht meine Aufgabe, zu prüfen, wer 
wo Mitglied ist. Daß es hier Mittel der Bundesanstalt 
für Arbeit geben kann, sehe ich nicht. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dr. Küster. 
Dr. Uwe Küster (SPD): Frau Staatssekretärin, die 
Jugendweihevereine sind in den östlichen Bundes-
ländern sehr verbreitet. Ich hätte gerne gewußt, wel-
che Weltanschauung diese Interessenvereinigung für 
Jugendweihe vertritt. Sie haben gesagt, sie sei welt-
anschaulich ausgerichtet. Ich hätte gerne gewußt, in 
welcher Richtung. 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Für uns steht fest, daß es sich hier  um eine 
Gemeinschaft handelt, die nicht dem Kreis der förde-
rungswürdigen Jugendhilfeträger zuzurechnen ist. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Das ist ein Dogma! 
Das ist keine Antwort! Das ist keine Ober
-
prüfung!) 
Vizepräsident Hans Klein: Keine Nachklappbe-
merkungen, Herr Kollege Küster! 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Da haben wir sie 
aber erwischt!) 
Bitte, Frau Kollegin Lemke. 
Steffi Lemke (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Auf 
welchen Untersuchungen und Grundlagen beruht 
die Erkenntnis, die Sie eben dargestellt haben? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Wir haben weder bewilligungsfähige An-
träge noch irgendwelche sonstigen Anforderungen, 
die das rechtfertigen könnten. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen? - 
Bitte, Herr Kollege Dreßen. 
Peter Dreßen (SPD): Könnten Sie die Frage der 
Kollegin jetzt wirklich einmal beantworten? Sie dre-
hen sich im Kreis. Man muß doch wirklich wissen, 
welche Erkenntnisse dazu geführt haben, daß nichts 
3156 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Peter Dreßen 
über das Arbeitsamt laufen kann oder darf. Dem muß 
doch irgend etwas vorhergegangen sein. 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Fami lie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Es geht um nicht anerkannte Jugendver-
bände. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Das ist doch kein 
Jugendverband, Frau Staatssekretärin! - 
Karl Hermann Haack [Extertal] [SPD]: Sie 
sind im Nebel, Frau Staatssekretärin!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Weis. 
Reinhard Weis (Stendal) (SPD): Frau Staatssekretä-
rin, gibt es weltanschauliche Kriterien, die der Ver-
teilung von ABM-Mitteln und Fördermitteln zu-
grunde liegen? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Das zu entscheiden ist nicht meine Aufgabe. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Rein-
hardt. 
Erika Reinhardt (CDU/CSU): Frau Staatssekretä-
rin, Sie haben davon gesprochen, daß es sich hier um 
eine Interessengemeinschaft handelt. Trifft es zu, daß 
die Kirchen für Kommunionen und Firmungen keine 
Zuschüsse bekommen, hier aber auf der anderen 
Seite gefordert wird, für die Jugendweihe Zuschüsse 
zu bekommen? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Fami lie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Das trifft zu, Frau Kollegin. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Krziskewitz. 
Reiner Krziskewitz (CDU/CSU): Frau Staatssekre-
tärin, ist Ihnen bekannt, daß die Vereinigung Ju-
gendweihe von der Unabhängigen Kommission 
„Parteivermögen" als eine mit der PDS verbundene 
Organisation eingestuft und ihr Vermögen entspre-
chend behandelt wurde? 
(Thomas Krüger [SPD]: Der Vorsitzende ist 
bei der F.D.P.!) 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Auch das ist richtig, Herr Kollege. 
(Zuruf von der SPD: Trifft es zu, daß der 
Vorsitzende von der F.D.P. ist?) 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte, Herr Kollege Ha-
gemann. 
Klaus Hagemann (SPD): Frau Staatssekretärin, 
trifft es zu, daß diese Mittel für die Jugendarbeit und 
nicht für die Jugendweihe beantragt worden sind? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Fami lie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Von welchen Mitteln reden Sie jetzt, Herr 
Kollege? 
Klaus Hagemann (SPD): Ich meine die beantragten 
Mittel, von denen eben die Rede war. Trifft es zu, daß 
sie für die Jugendarbeit und nicht für die Jugend-
weihe beantragt worden sind? 
Gertrud Dempwolf, Parl. Staatssekretärin bei der 
Bundesministerin für Familie, Senioren, Frauen und 
Jugend: Wenn es sich um diesen Verband handelt, 
dann muß es ja für die Jugendweihe gewesen sein. 
(Zuruf von der SPD: Nein, ist es aber nicht! 
- Thomas Krüger [SPD]: Sie haben keine 
Ahnung!) 
Vizepräsident Hans Klein: Danke, Frau Parlamen-
tarische Staatssekretärin. Wir haben unsere Zeit 
schon ein klein wenig überschritten. Ich schließe die 
Fragestunde. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf: 
Aktuelle Stunde 
auf Verlangen der Fraktion der SPD 
Verwendung von Steuergeldern bei der Deut-
schen Zentrale für Tourismus e. V. im Zusam-
menhang mit Vorwürfen des Rassismus und 
der Verletzung von Aufsichts- und Fürsorge-
pflichten 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wo rt 
 der Kollegin Susanne Kastner. 
Susanne Kastner (SPD): Herr Präsident! Liebe Kol-
leginnen, liebe Kollegen! 
Wie verfilzt ist die DZT? Nach mehreren Skanda-
len häufen sich die Indizien, daß die Führung 
eine parlamentarische Kontrolle bewußt er-
schwert. 
So urteilt die Zeitung „Die Zeit" am 26. Mai 1995. Als 
„Saustall" wird die DZT in Presseberichten inzwi-
schen bezeichnet. Dieselbe Einschätzung äußern 
ehemalige Beschäftigte. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Frau Abgeord
-
nete, das ist aber nicht parlamentarisch!) 
- Das ist ein Zitat, Herr Feldmann. 
Wir Sozialdemokraten wollen eine schlagkräftige 
DZT. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Wir auch!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3157 
Susanne Kastner 
Wir wollen eine Institution, die ihrem satzungsgemä-
ßen Auftrag nachkommt, dafür zu sorgen, daß Touri-
sten nach Deutschl and kommen. 85 % ihrer Mittel er-
hält die DZT vom deutschen Steuerzahler. Sie erhält 
sie dafür, daß Arbeitsplätze im Tourismus in der 
Bundesrepublik Deutschland erhalten und ausge-
baut werden können, daß die Wertschöpfung gestei-
gert wird. 
Die Arbeitsplätze von 2 Millionen Beschäftigten 
hängen direkt oder indirekt vom Tourismus in 
Deutschland ab. Das sind Arbeitsplätze, die fest hier-
bleiben und nicht verlagert werden können. Diese 
Beschäftigten zahlen rund 17 Milliarden DM an Ein-
kommensteuer. Der Steuerkasse werden durch ihre 
Umsätze und Gewinne 42,6 Milliarden DM an direk-
ter oder indirekter Unternehmensteuer zugeführt. 
Dies alles zu erhalten und für einen Anstieg der nach 
Deutschland reisenden Touristen zu sorgen ist Auf-
gabe der DZT. 
Nun ist die New Yorker Filiale in Verruf geraten. 
Sexismus und Rassismus sind die schrecklichen Vor-
würfe, die bis heute nicht ausgeräumt sind. Unver-
antwortliches Abwiegeln der Problematik von seiten 
des Vorstands und der Vertreter des Wirtschaftsmini-
steriums hat dazu geführt, daß sich die Arbeitsge-
richtsprozesse häufen. Horrende Klagesummen von 
mehreren Millionen Dollar stehen im Raum, die bei 
Prozeßgewinn der Kläger und Klägerinnen der deut-
sche Steuerzahler zu berappen hat. 
(Zurufe von der SPD: Skandal! - Hört! 
Hört!) 
Im Vorfeld des 8. Mai, liebe Kolleginnen und Kolle-
gen, macht diese Einrichtung im Ausland nega tiv auf 
sich aufmerksam. 
(Anke Fuchs (Köln) [SPD]: Sehr bedauer -
lich!) 
Das zuständige Bundeswirtschaftsministerium, ver-
treten durch Herrn Parlamentarischen Staatssekretär 
Kolb, handelt aber seit Monaten nach dem Prinzip 
der drei Affen: nichts sehen, nichts hören, nichts rie-
chen und schon gar nicht handeln, Herr Kollege 
Feldmann. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Zuruf des Abg. 
Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]) 
- Herr Kollege Feldmann, auch Ihr Zwischenruf 
macht die Tatsache nicht besser. Das wurde x-mal im 
Ausschuß behandelt, und in der Sache haben wir nie 
etwas gehört. 
Noch am 8. März hat Herr Kolb eine heiße Vertei-
digungsrede auf die Verantwortlichen der DZT ge-
halten und uns Sozialdemokraten beschimpft, wir 
hätten uns einseitig in diese Auseinandersetzung 
eingeschaltet, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Unglaublich! - 
Dr. Uwe Küster [SPD]: Eine sehr einseitige 
Betrachtung der F.D.P.!) 
dabei die Ausführungen der Bundesregierung ab-
qualifiziert und die Organe der DZT auf Basis unbe-
wiesener Tatsachen öffentlich herabgewürdigt - so 
die Aussage des Staatssekretärs Kolb. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das kann ja wohl 
nicht wahr sein!) 
Ich muß schon sagen, Herr Kolb: ein schlechtes Bei-
spiel menschlichen Umgangs mit Parlamentskolle-
ginnen und -kollegen, 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
aber dafür ein gutes Beispiel für Inkompetenz. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist wahr!) 
Heute haben Ihr Desinteresse, Ihre mangelnde In-
formation und Ihre Blauäugigkeit Sie längst einge-
holt. Ihr Minister Rexrodt, der vermutlich - ich spre-
che jetzt einen Verdacht aus - nicht einmal die von 
mir genannten Wirtschaftszahlen kennt, äußert sich 
entsetzt über eine verheerende Studie, die sein Mini-
sterium - allerdings vor langen Jahren - in Auftrag 
gegeben hat, mit bösem, nicht mehr vertretbarem 
rassistischen Inhalt. Keiner wußte von deren Exi-
stenz, keiner hat sie gelesen, weder Herr Geisendör-
fer aus dem Bundeswirtschaftsministerium noch Herr 
Kolb aus dem Bundeswirtschaftsministerium, 
(Karl-Hermann Haack [Extertal] [SPD]: Aber 
es wurde ein Haufen Geld dafür bezahlt!) 
noch Herr Rexrodt; aber der Herr Minister ist ent-
setzt. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Genau!) 
Herr Geisendörfer kennt diese Studie seit vier Wo-
chen, so seine Aussage in der ARD, 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Lesen bildet!) 
hat es aber nicht für nötig gehalten, in dieser Zeit die 
Mitglieder des Fremdenverkehrsausschusses auch 
nur ein einziges Mal zu informieren. Dazu kann ich 
nur sagen: Selig sind alle Unwissenden; denn sie 
dürfen im Wirtschaftsministerium arbeiten. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der PDS) 
Oder handelt das Ministerium in Sachen DZT doch 
nach dem Motto „Tarnen, täuschen und ve rtu-
schen" ? 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Schon wieder?) 
Ich denke, nun sind wir Parlamentarier gefragt, weil 
es eine Tatsache ist, daß die Verantwortlichen in 
Frankfurt viel zu spät und falsch reagie rt haben, um 
den sich ausbreitenden Flächenbrand einzudämmen. 
Rassismus, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist 
kein Kavaliersdelikt, ebensowenig wie Sexismus. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
3158 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Susanne Kastner 
Wer dies nicht weiß und erkennt, der gehört nicht in 
die Spitze der Deutschen Zentrale für Tourismus und 
der sollte auch keine Aufsicht darüber führen. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Genau!) 
Schon deshalb brauchen wir eine neue Struktur der 
DZT. Wir alle sollten uns darüber im klaren sein: Hier 
steht das Bild Deutschlands im Ausland auf dem 
Spiel. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Dr. Uwe Küster 
[SPD]: Dank Rexrodt!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dr. Rolf Ol-
derog, Sie haben das Wo rt . 
Dr. Rolf Olderog (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Natürlich 
kritisieren und verurteilen auch wir sexistische, rassi-
stische und antisemitische Äußerungen, 
(Susanne Kastner [SPD]: Der hat dazuge
lernt!) 
wie sie in der DZT-Außenstelle in New York passiert 
sein sollen. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Sind! Nicht Kon
junktiv, sondern Indikativ!) 
- Ich sage „sein sollen", weil es da Rechtsstreitigkei-
ten gibt. 
Was dort geschehen sein soll oder geschehen ist - 
ich denke, es ist geschehen -, beschämt uns genauso 
wie Sie. Aber haben wir schon deshalb ein Recht, 
den Vorstand der DZT und den Verantwortlichen im 
Wirtschaftsministerium so persönlich abzuqualifizie-
ren und persönlich verantwortlich zu machen, 
(Susanne Kastner [SPD]: Nein, Sie haben 
die Pflicht!) 
wie Sie von seiten der SPD und der GRÜNEN das in 
vielen Äußerungen getan haben? 
(Susanne Kastner [SPD]: Das ist ein starkes 
Stück! — Weiterer Zuruf von der SPD: Das 
ist Ihre Pflicht!) 
SPD und GRÜNE haben nach meiner Überzeu-
gung nicht in einem einzigen Fall den Beweis er-
bracht, daß Vorstandsmitglieder der DZT in Frank-
furt von den Vorgängen Kenntnis hatten 
(Lachen bei der SPD - Dr. Uwe Küster 
[SPD]: Vertuschen, verschleiern!) 
oder daß sie fahrlässig unwissend waren oder daß sie 
bei Bekanntwerden erster Verdachtsmomente nicht 
zügig die notwendigen Untersuchungen eingeleitet 
hätten. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Ist das wirklich Ihre Meinung?) 
Im Gegenteil - ich sage Ihnen meine Überzeugung 
als Jurist -: Die DZT Frankfurt hat mit Nachweisen 
belegt, daß sich die Außenstelle in New York auf 
Grund einer Art Bunkermentalität, einer merkwürdi-
gen Gruppenmentalität, offensichtlich gegenüber 
der DZT in Frankfurt abgeschottet hat. 
Wir werfen Ihnen, Frau Kastner, und auch Ihnen, 
Frau Saibold - Sie haben ähnliches gesagt -, vor, daß 
Sie leichtfertig unzu treffende Behauptungen verbrei-
tet haben, über die Sie - vielleicht nicht ganz so zü-
gig, wie das normalerweise der Fall ist - Aufklärung 
im Fremdenverkehrsausschuß hätten erlangen kön-
nen. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Das haben wir doch versucht! - Su
sanne Kastner [SPD]: Herr Kolb und Herr 
Geisendörfer haben doch nichts gesagt!) 
Ich nenne für Ihre öffentlichen Falschinformatio-
nen Beispiele: SPD und GRÜNE haben behauptet, 
als erste Mitteilungen über antisemitische Vorgänge 
in New York nach Frankfurt gekommen seien, habe 
Frankfurt nichts unternommen. Die Wahrheit ist: 
Schon kurze Zeit später hat die DZT einen unabhän-
gigen amerikanischen Anwalt beauftragt, diese Vor-
gänge zu untersuchen. 
(Susanne Kastner [SPD]: Ohne Erfolg!) 
Oder ein anderes Beispiel: Sie haben behauptet, 
als die New Yorker Mitarbeiterinnen sich über den 
DZT-Außenstellenleiter beschwert haben, sei in 
Frankfurt wieder nichts geschehen. Die Wahrheit ist: 
Frankfurt hat sofort den Leiter zur Stellungnahme 
aufgefordert. Einige Zeit später ist dann das Vor-
standsmitglied Frau Ellmauer zunächst einmal nach 
New York geflogen und anschließend sogar noch 
zweimal, um sich persönlich in diese Angelegenhei-
ten einzuschalten. Der Leiter in New York ist abberu-
fen worden. 
Oder: SPD und GRÜNE behaupten, die inzwischen 
berüchtigte Marketingstudie sei deutlich rassistisch 
und antisemitisch. 
(Susanne Kastner [SPD]: Jetzt sind Sie vor
sichtig!) 
Daß Sie leichtfertig, ohne den genauen Sachverhalt 
zu kennen, so etwas in die Öffentlichkeit tragen, 
finde ich unverantwortlich, und ich bin fassungslos 
darüber. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, die Wahrheit ist: Die 
Studie stammt aus dem Jahre 1984. 
(Susanne Kastner [SPD]: Noch schlimmer! - 
Dr. Uwe Küster [SPD]: Das macht sie doch 
nicht angenehmer!) 
- Nun lassen Sie mich doch einmal ausreden. - Ein 
angesehenes amerikanisches Marktforschungsunter-
nehmen hat empirisch untersucht, bei welchen Grup-
pen der Bevölkerung man eine durch Werbung der 
DZT ansprechbare Neigung für Deutschlandreisen 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3159 
Dr. Rolf Olderog 
am ehesten vorfindet. Wie in den USA üblich, ist in 
dieser Untersuchung nach verschiedenen demogra-
phischen Kriterien, nach Rasse, ethnischer Abstam-
mung und Religion, differenzie rt worden. 
Wenn in den Empfehlungen für die am besten an-
sprechbaren Zielgruppen einer Deutschlandwer-
bung weißstämmige protestantische US-Bürger posi-
tiv als ansprechbar, Schwarze, Lateinamerikaner, 
Asiaten und Juden hingegen nega tiv als wenig 
durch die Werbung ansprechbar genannt werden, so 
hat das doch überhaupt nichts mit Rassismus zu tun. 
(Susanne Kastner [SPD]: Was ist das denn 
sonst?) 
Die für deutsche Leser aber tatsächlich sehr miß-
verständlichen Formulierungen - ich räume das aus-
drücklich ein - verstecken sich lediglich an zwei kur-
zen Stellen in einem 750 Seiten starken Opus. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Herr Olderog hat 
noch Verständnis dafür!) 
Wenn jemand das hätte korrigieren müssen, so wa-
ren das damals der Leiter der DZT-Außenstelle in 
New York und der Leiter der DZT-Führung in Fr ank-
furt, beide mir persönlich in Sympathie verbundene 
Sozialdemokraten. 
Vizepräsident Hans Klein: Die Redezeit ist abge-
laufen. 
Dr. Rolf Olderog (CDU/CSU): Herr Präsident, las-
sen Sie mich noch eine Schlußbemerkung machen: 
SPD und GRÜNE haben von der Plattform des Deut-
schen Bundestages aus übertriebene, verzerrte und 
falsche Darstellungen weltweit verbreitet. Sie haben 
damit dem Ansehen der DZT, dem Ansehen der 
deutschen Fremdenverkehrswirtschaft und dem An-
sehen Deutschlands schweren Schaden zugefügt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Halo Saibold. 
Halo Saibold (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Herr 
Dr. Olderog, Ihre letzten Ausführungen hätte ich Ih-
nen wirklich nicht zugetraut. Das enttäuscht mich zu-
tiefst, weil ich Sie sonst als Person eigentlich sehr 
schätze. Unseren Einfluß überschätzen Sie sowieso, 
wenn Sie sagen, daß wir das alles weltweit verbrei-
ten. Nicht wir waren in der ARD, sondern ganz an-
dere Leute. 
Jetzt zur Sache: Bei dieser Angelegenheit geht es 
eben nicht nur um Steuermittel. Der immaterielle 
Schaden, den die DZT verursacht hat, wiegt viel 
schwerer. Nicht nur das Ansehen der Tourismusindu-
strie ist be troffen, sondern das Ansehen der ganzen 
Republik leidet schwer darunter. 
Es würde mich sehr interessieren, was eigentlich 
unser Außenminister dazu meint. Aber vermutlich 
hält er sich aus Rücksichtnahme auf seinen bereits 
schwer angeschlagenen Ministerkollegen zurück. 
Sexistische, rassistische und antisemitische Sprü-
che werden leider in vielen Kreisen unserer Gesell-
schaft noch immer nicht als das angesehen, was sie 
sind, nämlich menschenverachtendes Geschwätz. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Einverstanden, 
Halo!) 
Der Vorstand der DZT und der Vertreter des Wi rt
-schaftsministeriums schoben solche Vorkommnisse 
als Kavaliersdelikte achselzuckend beiseite. Unge-
niert ließen diese Herren den Skandal eskalieren. 
Erst der durch die Presse erzeugte massive öffentli-
che Druck bewog die Verantwortlichen dazu, die 
dann enttarnte Holocaust-Leugnerin zu entlassen. 
Für mich und meine Partei ist das Skandalöse und 
nicht Entschuldbare an diesen ganzen Vorfällen das 
Verhalten der politischen Verantwortungsträger. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Auf jeder Stufe der Skandaltreppe wurde verharm-
lost und abgewiegelt. Selbst uns Ausschußmitglieder 
wollten die Verantwortlichen mit Schweigen oder mit 
Halbwahrheiten abspeisen, allerdings mit wenig Er-
folg. Es ist fast nicht zu glauben, daß mit Schreiben 
vom 15. Mai 1995 die DZT durch ihren Rechtsanwalt 
die Studie von 1984 mit dem äußerst dubiosen Inhalt 
auch noch rechtfertigen ließ. In dem Schreiben heißt 
es, die Studie sei äußerst gewissenhaft erstellt wor-
den und sei in keiner Weise zu kritisieren. Dabei 
wäre die einzige richtige Konsequenz gewesen, sie 
unverzüglich einstampfen zu lassen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Gestern wurde mir übrigens aus dem Wirtschafts-
ministerium mitgeteilt, daß ich als Vorsitzende des 
Fremdenverkehrsausschusses diese Studie nicht be-
kommen könnte, weil rechtliche Gründe dagegen 
sprächen. Ich habe sie natürlich längst. 
Die politische Verantwortung für diesen Schlamas-
sel tragen eindeutig Minister Dr. Rexrodt und sein 
Parlamentarischer Staatssekretär Dr. Kolb. Im Ver-
waltungsrat der DZT, der die Aufgabe hat, den von 
ihm bestellten Vorstand zu kontrollieren, sitzt als 
Vertreter des Ministers ein gewisser Ministerialdirek-
tor Geisendörfer. Er hatte die Dreistigkeit, im Fernse-
hen zu behaupten, diese Studie sei in keiner Weise 
relevant gewesen, obwohl die DZT selbst zugibt, daß 
sie sehr wohl in einigen Bereichen Anwendung fand. 
Dieser Ministe rialdirektor hat nicht nur seit März 
dauernd gemauert und abgeblockt, nein, er hat auch 
die ganzen Jahre über die dubiosen Zustände in der 
DZT gedeckt, ob es um die obskure Besetzung des 
Vorstands im Jahre 1993 oder um die freihändige 
Vergabe eines sündteuren Gutachtens oder andere 
Dinge ging. Deshalb trifft ihn in erster Linie die 
Schuld an diesem Skandal. Herr Geisendörfer ist 
aber Ihr Vertreter, Herr Minister. Welche Konsequen-
zen ziehen Sie eigentlich? 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Den kennt er gar 
nicht!) 
3160 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Halo Saibold 
Ich frage Sie: Was haben Sie denn getan, als Sie 
diese Schlagzeilen gelesen und die Skandalberichte 
im Fernsehen gesehen haben? 
Außerdem: Welches Deutschlandbild wollen Sie 
eigentlich vermarkten lassen? Haben Sie sich mit 
dieser Frage überhaupt schon einmal befaßt? Bei 
dem sehr niedrigen Stellenwert, den die Tourismus-
wirtschaft bei Ihnen und in Ihrem Hause genießt, war 
dies sicher noch nicht der Fall. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das ist aber 
falsch!) 
Dabei trifft das verbreitete Image alle anderen Wirt
-schaftszweige ebenso und die ganze Republik. 
Was gedenken Sie denn nun zu tun, Herr Minister? 
Ich erwarte heute hier klare Aussagen von Ihnen. 
Verschanzen Sie sich nicht hinter irgendwelchen 
Scheinaktivitäten der DZT, sondern tragen Sie zur 
Lösung dieses schon lange schwelenden Problems 
bei. Mit der üblichen Filzokratie kommen Sie hier 
nicht mehr weit. Sie befördern damit bestenfalls Ih-
ren eigenen kaum mehr aufzuhaltenden politischen 
Niedergang. 
Es besteht dringender Handlungsbedarf. Verord-
nen Sie der DZT das wohlverdiente Ende mit Schrek-
ken, und bewahren Sie damit sich und uns vor einem 
Schrecken ohne Ende! 
Der gesamte Tourismusmarketing-Bereich muß 
endlich umstrukturiert werden. Ich schlage deshalb 
vor, daß die DZT mit dem Deutschen Fremdenver-
kehrsverband zusammengelegt und so eine effektiv 
arbeitende Organisation geschaffen wird, die die 
Imagepflege für das Reiseland Deutschland sowohl 
im Inland als auch im Ausland erfolgreich betreiben 
kann. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Da fragen Sie 
mal die Länder!) 
Dabei muß natürlich die Einflußnahme der Landes-
fremdenverkehrsverbände und damit die Wahrung 
der Interessen der vielen kleinen und mittleren touri-
stischen Betriebe in unserem Land gesichert werden. 
Es wird höchste Zeit, daß wieder ein posi tives, offe-
nes, multikulturelles und freundliches Image der 
Bundesrepublik im Ausland verbreitet wird. 
Die DZT muß schnellstens aufgelöst werden. Herr 
Ministerialdirektor Geisendörfer muß von seiner Auf-
gabe in diesem Bereich entbunden werden. Er ist 
dort nicht mehr tragbar. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Olaf Feldmann. 
Dr. Olaf Feldmann (F.D.P.): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Diese Aktuelle Stunde 
macht wirklich nur dann Sinn, wenn sie auch genutzt 
wird, um die vielen Falschmeldungen auszuräumen 
und um nach vorne zu schauen. Nur so, Frau Kast-
ner, können wir die DZT wieder stärken und den 
Schaden begrenzen. Sonst wird der Scherbenhaufen 
noch größer, und die Antragsteller laufen Gefahr, daß 
sie nicht nur der DZT, sondern dem gesamten deut-
schen Fremdenverkehr schaden. 
Natürlich ist es Aufgabe der Opposi tion, klärungs-
bedürftige Vorgänge zu hinterfragen. Das geschah 
im Fremdenverkehrsausschuß mehrfach. Nichts 
wurde vertuscht, Mißstände wurden abgestellt. Auch 
die Gespräche mit dem Verwaltungsrat und dem 
Vorstand der DZT am Montag brachten volle Aufklä-
rung. Für die vorgelegte Dokumentation möchte ich 
mich beim Vorsitzenden des Verwaltungsrats der 
DZT, Herrn Dr. Kaub, und den Vorstandsmitgliedern 
Kruse und Colonius ausdrücklich bedanken. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Auch Oppositionspolitiker, Frau Saibold, sind dem 
Gemeinwohl verpflichtet. Die schlimmen Vorgänge 
bei der DZT in New York dürfen nicht parteipolitisch 
mißbraucht werden. 
(Susanne Kastner [SPD]: Sagen Sie doch 
einmal, was Sie tun wollen!) 
Es besteht die Pflicht zur Abwägung zwischen dem 
erhofften Nutzen, den Sie aus dieser Debatte glau-
ben ziehen zu können, und dem ange richteten Flur-
schaden für den gesamten deutschen Fremdenver-
kehr. Letzterer ist irreparabel. Sie müssen die Propor-
tionen beachten. 
Zu den Fakten: Aus den bedauerlichen Vorgängen 
in der Vertretung in New York wurden unverzüglich 
personelle Konsequenzen gezogen. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Welche denn?) 
Wer beleidigende und diskriminierende Sprüche 
macht, muß die Konsequenzen tragen. Dies gilt für se-
xistische, für rassistische und auch für antisemitische 
Äußerungen. Jetzt müssen die Ge richte sprechen. 
Zum Sonderfall Groß: Mit seiner bösen Falschin-
terpretation der 1984 vorgelegten Studie hat er nicht 
nur die Loyalität gegenüber seinem Arbeitgeber DZT 
grob verletzt, sondern auch der DZT und vor allem 
dem deutschen Fremdenverkehr unermeßlichen 
Schaden zugefügt. Wir erwarten, daß gegen ihn mit 
aller Härte vorgegangen wird. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, diese kritikwürdigen 
Einzelfälle dürfen nicht mit der DZT gleichgesetzt 
werden. Wir Liberalen stellen uns daher vor die DZT-  
Mitarbeiter, die in überwiegender Zahl gute Arbeit 
leisten. Es dient sicherlich nicht der Sache, wenn Sie 
hier im Plenum die in die Öffentlichkeit gebrachten 
bösartigen und falschen Behauptungen - und das 
sind die Behauptungen von Herrn Groß - großartig 
wiederholen und damit noch verstärken. Ich meine, 
es ist unsere Aufgabe, die Sache hier richtigzustellen. 
(Susanne Kastner [SPD]: Das kann der Rex
rodt mal machen! Der hat sich bisher nicht 
darum gekümmert!) 
- Ich will es jetzt versuchen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3161 
Dr. Olaf Feldmann 
Die kritisierten Aussagen befinden sich im Anhang 
einer 750-Seiten-Marketing-Untersuchung nach US- 
üblichen Erhebungsmethoden. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Das haben wir doch alles schon ge
hört!) 
Es handelt sich also nicht um Aussagen der DZT. Die 
Studie wurde auch nicht, wie Sie gerade wieder 
fälschlich behauptet haben, zur Grundlage von DZT-  
Marketingaktivitäten gemacht. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Das sagt die DZT doch selber!) 
- Warum behaupten Sie es denn immer wieder? - Ge-
nau das Gegenteil ist der Fall: Gerade die DZT in 
New York hat mehrere Sonderaktionen für jüdische 
US-Bürger durchgeführt. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die DZT steht seit 
dem vom früheren Vorsitzenden des Verwaltungsrats 
vorgenommenen chaotischen Umorganisationsver-
such im Kreuzfeuer der Kritik. Dies und die Vergabe 
des Strukturgutachtens von 1993 am Parlament vor-
bei - Frau Kastner, da stimmen wir vielleicht sogar 
überein - 
(Susanne Kastner [SPD]: Das Wirtschaftsmi
nisterium hat zugestimmt!) 
sind die eigentliche Ursache der heutigen Misere 
und haben den Bundesrechnungshof zu Recht auf 
den Plan gerufen; denn hier geht es - das beklagen 
ja auch Sie - um Steuermittel. Das Ergebnis der 
Überprüfungen sollte in Ruhe abgewartet werden. 
Die jetzigen DZT-Verantwortlichen und der deutsche 
Fremdenverkehr müssen heute leider die Fehler von 
damals ausbaden. 
Wir Fremdenverkehrspolitiker können dem zu-
ständigen Minister und dem Verwaltungsrat der DZT 
in der augenblicklichen Situa tion nicht empfehlen, 
einen schnellen Vorstandswechsel - wie vorgesehen - 
vorzunehmen, auch wenn dies auf den ersten Blick - 
vor allem aus finanziellen Gründen - günstig er-
scheint. Das Recht des Verwaltungsrates, den Vor-
stand vorzuschlagen, bleibt natürlich unberührt. 
Über die Struktur und die Organisationsform der 
DZT muß gesprochen werden. Die hierzu am Montag 
signalisierte Bereitschaft des Verwaltungsrates be-
grüße ich ausdrücklich. 
Oberstes Ziel für uns muß sein: Schadensbegren-
zung. 
(Susanne Kastner [SPD]: Ehrlichkeit!) 
Ich darf daher zum Schluß für die F.D.P. feststellen: 
Die DZT erfüllt eine öffentliche Aufgabe: das Bild 
Deutschlands im Ausland darzustellen und für den 
Urlaub in Deutschland zu werben. Sie ist ein Instru-
ment zur Förderung des touristischen Mittelstandes. 
Vom Erfolg der Arbeit der DZT - wir alle wollen die-
sen Erfolg - hängen Millionen von Arbeitsplätzen in 
Deutschland ab. 
Die DZT - vielleicht können Sie mir da zustimmen - 
hat trotz aller Vorkommnisse gute Arbeit geleistet - 
sowohl heute als auch früher. Wir brauchen die DZT - 
in welcher Organisationsform auch immer. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Ulla Jelpke. 
Ulla Jelpke (PDS): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der jetzige Skandal um die New Yorker 
Filiale der Deutschen Tourismuszentrale, der Anfang 
Mai öffentlich wurde, ist für mich nur ein weiteres 
Beispiel des erschreckenden Umgangs mit Rechtsex-
tremismus, Antisemitismus, Rassismus und Sexismus 
in unserem Land. Es wird immer wieder verharmlost, 
verzögert, vertuscht, geleugnet und Verantwortung 
hin- und hergeschoben. 
Gefeuert wird der Überbringer der schlechten Bot-
schaft, entlassen werden ein paar Sündenböcke, und 
wie immer bleiben die politisch Verantwortlichen 
unangetastet, wie z. B. der Ministe rialdirigent im 
Wirtschaftsministe rium Ulrich Geisendörfer, der of-
fenbar schon im Frühjahr letzten Jahres konkrete 
Hinweise auf die rechtsextremistischen Aktivitäten 
der Frau Elke Berg hatte, die im übrigen seit 1979 bei 
der DZT arbeitete. 
Unbehelligt konnte sie seit Ende der 80er Jahre in 
einschlägigen Zeitschriften die Leugnung des Holo-
caust und die Verharmlosung der Verbrechen des 
Naziregimes verbreiten. Das tat sie gemeinsam mit 
ihrem ersten Ehemann Kniepkamp und mit ihrem 
heutigen Ehemann Friedrich Paul Berg, einem seit 
langem einschlägig bekannten Rechtsextremisten, 
der in US-Publikationen des internationalen Ge-
schichtsrevisionismus auf widerlichste Art und 
Weise die Vernichtung der Juden und Jüdinnen in 
Auschwitz und anderen KZs der Nazis leugnet. 
In meiner Anfrage vom April diesen Jahres habe 
ich die Bundesregierung nach der Rolle von F riedrich 
Paul Berg innerhalb der Riege der sogenannten 
Auschwitz-Leugner und Geschichtsrevisionisten ge-
fragt. Die Antwort der Bundesregierung lautet lapi-
dar und auf solche Anfragen inzwischen fast stereo-
typ: 
Personenbezogene Daten und wertende Stel-
lungnahmen zur politischen Tätigkeit von Einzel-
personen im Bereich des Extremismus veröffent-
licht die Bundesregierung nur im Rahmen des 
§ 16 Abs. 2 des Bundesverfassungsschutzgeset-
zes. 
Somit stehen Rechtsextremisten unter dem ausdrück-
lichen Schutz der Bundesregierung. 
(Ulrich Schmalz [CDU/CSU]: Was für ein 
Quatsch! Das ist ja nicht zu fassen!) 
In der Anklageschrift einer DZT-Mitarbeiterin fin-
det sich auch der Hinweis, daß sich Frau Berg über 
3162 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Ulla Jelpke 
„Sachkunde" und „Talent" eines ehemaligen Mitar-
beiters bewundernd geäußert hat, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Die ist schon 
lange entlassen! Haben Sie das noch nicht 
bemerkt?) 
der im New Yorker Büro ungehindert Neonazi-Hetz-
schriften verteilen konnte. Auch da gab es keinerlei 
Intervention, keine Untersuchung, nichts. 
Da paßt sich auch naht- und bruchlos eine seit 
1984 als Arbeitsgrundlage für die DZT vom Bundes-
wirtschaftsministerium in Auftrag gegebene Markt-
forschungsstudie ein, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Sie haben nicht 
einmal die Unterlagen angeschaut!) 
wonach „Juden, Schwarze, Lateinamerikaner und 
Asiaten" in Deutschland nicht erwünscht seien. Das 
stellt die rechtsextremistischen „Ausländer raus"-Pa-
rolen der Neonazis auf der Straße weit in den Schat-
ten. Und wieder: keine Empörung, keine Inte rven-
tion, keine Konsequenzen. 
(Ulrich Schmalz [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch nicht! Sie ignorieren alles!) 
Das höchste Gericht des Staates New York hat nun 
die Beschlagnahmung fast des gesamten Besitzes der 
DZT-Filiale verfügt, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Sie haben null 
 Ahnung!) 
falls diese nicht eine Kaution in Höhe von 75 000 Dol-
lar hinterlegt. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Das unterste 
Gericht!) 
Die Mitarbeiterin Monique Schlein hatte diese we-
gen sexueller Belästigung auf 2,5 Millionen US-Dol-
lar Schadenersatz verklagt. Die Chancen auf einen 
erfolgreichen Prozeß scheinen aussichtsreich. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Nach Meinung 
des unteren Gerichts!) 
Nach Angaben der Bundesregierung wurden al-
lein im vergangenen Jahr 1366 antisemitische Straf-
taten in der Bundesrepublik begangen, was einer 
Steigerung von über 100 % gegenüber dem Vorjahr 
entspricht. Es ist Fakt, daß sich in den letzten Jahren 
die rechtsextremen S traf- und Gewalttaten mit rassi-
stischer Motivation explosionsartig entwickelt haben. 
Wen wundert es, wenn Touristinnen und Touristen 
angesichts dieser Tatsachen Deutschland meiden? 
Im Falle der DZT werden hier wie in anderen Fäl-
len mit Millionenbeträgen aus dem Bundeshaushalt - 
diesmal des Wirtschaftministeriums, das für die DZT 
zuständig ist - Antisemitismus und Rechtsextremis-
mus de facto gefördert und salonfähig gemacht. 
Ich schließe mich den Forderungen der Abgeord-
neten der GRÜNEN an: Die Gelder müssen sofort ge-
strichen werden. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile dem Bundes-
minister für Wirtschaft, Dr. Günter Rexrodt, das Wo rt . 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Ich muß zunächst darauf hinweisen, daß es 
sich bei der DZT um einen eingetragenen Verein der 
deutschen Fremdenverkehrswirtschaft handelt, der 
allerdings mit 85 % aus öffentlichen Mitteln finan-
ziert wird. 
Bei den in der Öffentlichkeit und anderswo disku-
tierten Vorgängen geht es um folgende Sachverhalte: 
Erstens. Gegen den leitenden Mitarbeiter der New 
Yorker Geschäftsstelle ist ein Gerichtsverfahren we-
gen sexueller Belästigung anhängig. Das Gerichts-
verfahren ist noch nicht entschieden. Die Vorwürfe 
gegen den Leiter der Geschäftsstelle sind seit Herbst 
1993 bekannt. Der Mitarbeiter wurde inzwischen we-
gen mangelnder Kontrolle und Vernachlässigung der 
Berichtspflichten gegenüber dem Vorstand entlas-
sen. Ich wiederhole: Das Gerichtsverfahren ist noch 
nicht entschieden. 
(Zuruf von der SPD: Das konnte man a lles 
in den Zeitungen lesen!) 
- Sie fordern doch schonungslose Aufklärung und 
ein Konzept. Ich bin gerade dabei, Ihnen das vorzu-
tragen, und wäre Ihnen dankbar, wenn ich das hin-
tereinander weg tun könnte. 
Zweitens. Dem Stellvertreter des Leiters der Ge-
schäftsstelle New York wurde aus den gleichen 
Gründen gekündigt. 
Drittens. Es wurden in der Öffentlichkeit, vor allem 
der amerikanischen Öffentlichkeit, Vorwürfe gegen 
eine weitere Mitarbeiterin erhoben, die bei der Ver-
öffentlichung rechtsradikaler Schriften mitgewirkt 
haben soll. Ich muß das so ausdrücken. Diese Vor-
würfe sind dem Ministerium seit Mai 1995 bekannt. 
Die Mitarbeiterin wurde nach Bekanntwerden dieser 
Vorwürfe sofort entlassen. 
Viertens. Eine weitere Mitarbeiterin hat vor Ge-
richt gegen die DZT wegen rassischer Diskriminie-
rung ein Verfahren eingeleitet. Eine Entscheidung in 
dieser Sache ist noch nicht ergangen. 
Fünftens. 1984 wurde durch die DZT bei einer 
Münchner Gesellschaft eine Marktanalyse in Auf-
trag gegeben. Zweck dieses Gutachtens war es, in 
Amerika Zielgruppen für den Tourismus nach 
Deutschland zu identifizieren und geeignete Werbe-
maßnahmen zielgruppengerecht zu entwerfen. Diese 
Studie wurde im Unterauftrag durch eine New Yor-
ker Marketinggesellschaft erarbeitet. Gegen dieses 
Gutachten wird der Vorwurf der Rassendiskriminie-
rung erhoben und außerdem kritisiert, daß be-
stimmte Bevölkerungsgruppen zu unerwünschten 
Gästen der Bundesrepublik Deutschland erklärt wur-
den. 
Es handelt sich bei dem zitierten Gutachten um 
eine 700 Seiten umfassende Studie. Die Bestimmung 
der Zielgruppen in Zusammenarbeit mit einem ame-
rikanischen Institut erfolgte auf der Grundlage der 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3163 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
vom US Bureau of Census, also vom Statistischen 
Amt der Vereinigten Staaten, vorgegebenen Katego-
rien, die von allen amerikanischen Meinungsfor-
schungsinstituten verwandt werden. Zu diesen Stan-
dards zählen in den USA als klassischem Einwande-
rungsland neben Fragen nach dem Alter und Ge-
schlecht auch Fragen nach der Abstammung und der 
Religion. In bezug auf einen Deutschlandurlaub er-
gab diese Untersuchung ein überdurchschnittliches 
Interesse evangelischer und katholischer weißstäm-
miger Amerikaner mittleren Alters und ein unter-
durchschnittliches Interesse bei anderen Bevölke-
rungsgruppen. Das Gutachten formuliert in unakzep-
tabler Weise: „Keine Juden, Schwarzen, Hispanier 
und Asiaten". 
Ich distanziere mich hiermit erneut und nach-
drücklich von den Formulierungen dieses Gutach-
tens. 
(Zuruf von der SPD: Sehr gut!)  
Ich möchte aber eindringlich feststellen, daß die 
DZT die Empfehlungen der Studie zu keinem Zeit-
punkt zur Grundlage ihrer Arbeitsplanung in den 
USA gemacht hat. Es hat niemals eine Anweisung 
der DZT-Zentrale gegeben, bestimmte Bevölke-
rungsgruppen nicht anzusprechen. Im Gegenteil, die 
Werbung der DZT in den USA hat sich nachweislich 
stets an alle Amerikaner gerichtet. An zahlreichen 
Beispielen läßt sich nachweisen, daß sich die DZT 
besonders um die jüdische Bevölkerungsgruppe in 
den USA bemüht hat, u. a. in Abstimmung mit dem 
American Jewish Committee. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Und ab 1991?) 
Frau Kollegin, meine Vorgänger im Amt und auch 
ich haben seit 1988/89 eine Strukturänderung in der 
Arbeit der DZT dringend angestrebt. Ziel ist und 
bleibt die Steigerung der Leistungsfähigkeit und der 
internen Kontrolle in der DZT durch eine unterneh-
mensnahe Besetzung des Vorstands und des Verwal-
tungsrats. Dem dienten das Gutachten von Roland 
Berger im Sommer 1993 und die personelle Neube-
setzung der Gremien im Herbst 1993. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Und jetzt?) 
- Ich komme gleich darauf zu sprechen; ich möchte 
systematisch vorgehen. 
Der Vorstand und der Verwaltungsrat haben ver-
sucht, die dringend notwendige innere Strukturver-
änderung der DZT durchzuführen. Dies ist jedoch 
trotz aller Bemühungen nicht in ausreichendem Maß 
gelungen. Es gilt jetzt, aus den Fehlern der Vergan-
genheit zu lernen und einen grundlegenden Neuan-
fang einzuleiten. 
Dazu ist meiner Meinung nach folgendes zu tun: 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Jetzt wird es interessant!) 
Erstens. Der Vorstand muß möglichst bis Juli 1995 
neu geordnet werden. Sie wissen: Der Marketing-
Vorstand ist ausgeschieden, der ehrenamtliche Vor-
standsvorsitzende steht nur bef ristet zur Verfügung. 
Wenn die Gehaltsstruktur für den Vorstand kein ent-
sprechendes Ergebnis bringt, müssen sich die Zu-
ständigen in der Bundesregierung und, wenn ich bit-
ten darf, auch im Bundestag zusammensetzen, um 
eine Lösung zu suchen, die eine fachgerechte Beset-
zung ermöglicht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Guter Vor
schlag!) 
Zweitens. Die organisatorischen und personellen 
Strukturen der Auslandsvertretungen müssen 
durchleuchtet werden. Dies gilt im wesentlichen für 
die Vertretung in New York. Um das Führungssy-
stem im Ausland vor dem Versagen zu schützen, 
müssen Kooperationen gefunden werden. Ein institu-
tionalisiertes Vier-Augen-Prinzip bietet mehr Sicher-
heit und Kontrolle. Die Gespräche dazu werden mit 
geeigneten Kooperationspartnern ab sofort aufge-
nommen. 
Drittens. Der Vertreter des BMWi im Verwaltungs-
rat wird ausgewechselt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Zurufe von der SPD: Oh!) 
Viertens. Die finanzielle Verantwortung der DZT 
liegt, wie eingangs gesagt, derzeit mit 85 % beim 
Bund. Meine Damen und Herren, das kann nicht so 
bleiben. Wenn die DZT mit unternehmerischer Füh-
rung der Wirtschaft wirklich etwas wert ist, so müs-
sen sich die Finanzbeiträge aus der Wirtschaft erhö-
hen. Dabei ist auch an die Rechtsform einer Gesell-
schaft mit beschränkter Haftung zu denken, in der 
sich die Partner der Wirtschaft mit ihren Finanzbei-
trägen treffen können. 
Ich werde noch vor der Sommerpause die Gesprä-
che mit der Wirtschaft über einen Neuanfang der 
DZT einschließlich deren Finanzierung aufnehmen. 
Mir geht es vor allem um die Fortsetzung einer wirk-
samen Förderung der mittelständisch geprägten 
Fremdenverkehrswirtschaft. Die Bundesregierung 
wird auf diesem Gebiet auch weiterhin ihre Verant-
wortung wahrnehmen. Insbesondere die Expo 2000 
stellt uns in dieser Hinsicht vor besondere Anforde-
rungen. 
Wir haben in Deutschland eine Menge vorzuzei-
gen: touristisch, kulturell und auf vielen anderen Ge-
bieten. Wir werden dafür in geeigneter Weise mit 
Nachdruck und in Verantwortung werben. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU - 
Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Sehr gut! Jetzt 
ist die Luft raus!) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Anke 
Fuchs, Sie haben das Wort. 
Anke Fuchs (Köln) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Minister Rexrodt 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Jetzt kommt 
Lob!) 
3164 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Anke Fuchs (Köln) 
- das hat aber lange gedauert, Herr Kollege -, wie 
kann es denn angehen, daß ein Wirtschaftsministe-
rium alle öffentlichen Warnungen, die es gegeben 
hat, nicht ernst nimmt, sondern erst auf Druck rea-
giert? Sie hätten Schaden von der Bundesrepublik 
abwenden können, wenn Sie früher reagiert hätten, 
Herr Kollege. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Meine Kollegin Susanne Kastner, die in dieser The-
matik mehr drinsteckt als ich, hat zu mir gesagt: Nun 
hat er unser Konzept übernommen. In Ordnung, 
dann handeln sie end lich. Dann kommt Ruhe rein. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Fehlt nur noch 
der Beifall!) 
Ich stimme Ihnen zu, Herr Olderog, es geht nicht 
darum, daß wir miteinander mehr Schaden verursa-
chen. Es geht darum, einmal ganz knallhart festzu-
stellen: Das, was sich getan hat, ist für die Bundesre-
publik Deutschland eine Schande, meine Damen 
und Herren. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Da sind wir uns 
einig!) 
Dann sollen wir aber auch nicht so tun, als ob es kein 
gravierender Vorgang gewesen wäre. 
Damit stellt sich an den Herrn, der jetzt andere 
Aufgaben bekommt, die Frage: Wie kann es eigent-
lich passieren, daß sich in dieser Zentrale solch rassi-
stisches, antisemitisches Denken zusammenbraut? 
Das war doch eine Zelle von Männern und Frauen, 
die ein anderes Deutschlandbild vermitteln wollten, 
eine Zelle von Männern und Frauen, die do rt ange-
stellt waren, ihr Brot verdient haben und unserem 
Land Schaden zugefügt haben. Deswegen ist auch 
der unsensible Umgang mit unserer Vergangenheit 
und mit unserer Gegenwart das, was wir diesen 
Menschen do rt vorwerfen müssen. Daß erst der öf-
fentliche Protest dazu geführt hat, daß in diesem Sau-
stall endlich saubergemacht wird, hat mich schon 
sehr bedrückt, meine Damen und Herren. Das muß 
man ganz klar sagen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Zuruf von der F.D.P.: Vor
her schon!) 
- Ja. Er übernimmt unser Konzept. Als der Herr Mini-
ster sagte, nun sei den Betreffenden gekündigt wor-
den, fand ich das auch ein bißchen zu zögerlich. 
Ich will noch einmal auf einen Punkt zurückkom-
men, Herr Minister Rexrodt. Wenn Sie sagen, das 
war ein Gutachten, die Sprache ist nicht in Ordnung, 
und es hat sich niemand danach gerichtet, fragt man 
sich: Wie kann es, wenn es eine sensible Zentrale ist, 
zu einer solchen Zusammenfassung kommen, wo 
schwarz auf weiß steht: keine Juden, keine Schwar-
zen, keine Hispanier, keine Asiaten? Ich finde, dann 
dürfen wir nicht, Herr Kollege Olderog, so tun, als ob 
das nichts sei. Man muß auch bei Gutachten, die für 
die Bundesrepublik, also für diese Zentrale, erstellt 
werden, erwarten können, daß man mit solchen Vor-
gängen sensibler umgeht. Das war eigentlich mein 
größter Vorwurf. 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Da haben Sie 
recht, Frau Fuchs! Das war 1984!) 
- Auch wenn es 1984 war, fragt man sich um so 
mehr: Wenn so etwas 1984 geschehen konnte und 
die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dieser Zentrale 
nicht wachgeworden sind, zeigt es doch, daß zu 
nachlässig mit der Auswahl von Personen umgegan-
gen wird, die in dieser Zentrale gearbeitet haben. 
Deswegen muß man sehen, daß man jetzt vernünf-
tige Konsequenzen zieht. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir freuen uns, daß nun diese Konsequenzen ge-
zogen werden sollen. Nun wollen wir in die Zukunft 
sehen, Herr Kollege Feldmann. Wir sind durchaus 
der Auffassung: Okay, nun wollen wir auch sorgfältig 
beobachten, was im Vorstand vor sich geht. Bitte 
keine Unregelmäßigkeiten mehr bei der Ausschrei-
bung, bitte keine Schummeleien mehr bei der Beset-
zung von Vorstandsposten, und bitte: den gesamten 
Vorstand zurückziehen und dann einmal genau 
schauen, mit welchem Deutschlandbild dort gearbei-
tet wird, so daß es zu einem Neuanfang kommen 
kann. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ich will dann noch versöhnend für alle Seiten die-
ses Hauses feststellen: Wenn wir alle wissen, daß 
wirklich auch außenpolitischer Schaden entstanden 
ist, dann sollten wir auch die Vergangenheit nicht zu 
tief hängen und nicht so tun, als ob kein Skandal ge-
schehen ist. 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Das ist ein 
Skandal!) 
- Sehen Sie, dann sind wir uns einig. Wir haben allen 
Anlaß, zu wünschen, nicht nur aus ökonomischen 
Gründen, sondern auch aus politischen Gründen, 
daß Menschen gerne zu uns kommen, daß Menschen 
aus allen Schichten zu uns kommen, daß wir mul ti
-kulturell offen sind, wenn es um Tourismus geht. 
Dies ist ein wichtiger Wirtschaftszweig, aber es ist 
auch ein Zeichen der Bundesrepublik nach außen. 
Daran sollten wir gemeinsam arbeiten. Wenn das auf 
unseren Vorstoß heute das Ergebnis der Aktuellen 
Stunde ist, bin ich schon ganz zufrieden, meine Da-
men und Herren. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kol-
lege Michael Jung. 
Michael Jung (Limburg) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kol-
legen! Über die Deutsche Zentrale für Tourismus ha- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3165 
Michael Jung (Limburg) 
I ben wir des öfteren diskutiert: über Fragen der Struk-
tur, der Finanzierung und anderes mehr. 
(Zuruf von der SPD) 
- Aber selbstverständlich. Ob die Folgerungen dar-
aus gezogen worden sind, ist eine andere Frage, aber 
die Diskussionen haben wir sehr oft geführt. 
Die Debatte, die wir jetzt gemeinsam be treiben, 
wird vermischt mit Problemen und Vorfällen in New 
York, die sich in drei Bereiche gliedern: einmal Vor-
würfe gegen einen Mitarbeiter - Sexismus, Rassis-
mus. Diesem Mitarbeiter ist gekündigt worden, ob-
wohl die gerichtlichen Verfahren noch nicht abge-
schlossen sind und die Unschuldsvermutung unseres 
Rechtssystems auch für ihn gelten muß. 
Der zweite Vorfall sind die antisemitischen Äuße-
rungen. Die sind geahndet worden, indem auch hier 
direkt eine Kündigung ausgesprochen worden ist. 
Der dritte Vorfall ist die Studie von 1984. Die Ver-
antwortlichkeit derjenigen, die das Sagen hatten, ist 
vorhin beschrieben worden, wobei klar geäußert 
worden ist, daß diese Studie niemals Anwendung in 
der praktischen Arbeit gefunden hat. 
Das sind die drei Bereiche, die man nennen muß, 
damit man sich sachlich damit auseinandersetzt. Von 
den sechs gerichtlichen Verfahren, die im Moment 
von der DZT betrieben werden, hängen drei damit 
zusammen. Ich finde es schon etwas merkwürdig, 
wenn man auf der einen Seite sagt, Konsequenzen 
werden nicht gezogen, man aber dann, wenn sie ge-
zogen werden und zu arbeitsgerichtlichen Verfahren 
I führen, sagt: Soundso viel Verfahren gerichtlicher 
Art hat die DZT, da kann etwas nicht in Ordnung 
sein. Eines von beiden gilt. Frau Kollegin Saibold, 
wenn Sie sich die Bilanz der gerichtlichen Verfahren 
der DZT der früheren Jahre angeschaut haben, wis-
sen Sie: Es ist durchaus eine beeindruckende Bilanz, 
daß vier Fünftel von verhältnismäßig geringfügigen 
Verfahren dort tatsächlich gewonnen worden sind. 
Menschliches Versagen ist niemals ausschließbar. 
Deswegen stellen sich besonders die Frage der Kon-
trolle und die Frage, welche Konsequenzen gezogen 
werden, wenn etwas festgestellt wird. Wir haben bei 
dem Gespräch, das wir mit dem Verwaltungsrat und 
den Vorstandsmitgliedern geführt haben, gemein-
sam den Eindruck gewonnen - auch auf Grund des-
sen, was uns sehr detail liert aufgelistet worden ist -, 
daß nach Kenntnisnahme und Durchführung der 
Kontrolle das Notwendige in die Wege geleitet wor-
den ist. Bei Gesprächen in New York unternahm man 
zunächst den Versuch, sich gütlich zu einigen. Hin-
terher, nachdem dies fruchtlos war, mußte mit dem 
Aussprechen von Kündigungen der Rechtsweg ein-
geschlagen werden. 
Diese Diskussion hat der Werbung für den deut-
schen Fremdenverkehr geschadet. Deswegen sage 
ich - unabhängig davon, ob diese Vorwürfe richtig 
sind oder nicht -: Diese Diskussion muß beendet wer-
den, in unser aller Interesse, damit wir weiter nach 
vorne blicken können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. so
-
wie der Abg. Anke Fuchs [Köln] [SPD]) 
Dazu gehört, daß wir uns überlegen, was wir für 
die zukünftige Entwicklung tun können. Ich möchte 
dazu noch wenige Anmerkungen machen: Erstens 
zur Struktur. Ich glaube, daß wir dieses Thema nut-
zen müssen, um endgültig klarzustellen: Werbung 
für Deutschland, egal ob im Inland oder im Ausland, 
gehört in eine Hand. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Wir sollten diese Situa tion nutzen, um gemeinsam 
Entsprechendes zu tun - vielleicht auch gegen Wi-
derstände von Ländern. Diese dürfen uns nicht da-
von abhalten, eine Organisa tion zu finden, die geeig-
net ist, Werbung aus einer Hand zu garantieren. 
Zweitens. Wir müssen überlegen - ich sage dies 
mit allem Nachdruck -, inwieweit in diesem Bereich 
eine Beteiligung der Politik an Aufsichtsgremien 
möglich ist. Auch dies sollte im Mittelpunkt unserer 
Debatten über die künftige Struktur stehen. Gleiches 
gilt für eine Beteiligung der Wi rtschaft: Sie sollte 
nicht nur für die Mittelbeschaffung herangezogen 
werden - wir erinnern uns noch an alte Diskussio-
nen, an Beträge von 50 Millionen DM -, sondern 
auch mitbestimmen können. 
Genauso müssen wir uns Gedanken über die per-
sonelle Struktur machen. Der Vorstand hat bisher 
aus drei Personen bestanden, wobei eine Person, der 
Vorstandsvorsitzende, ehrenamtlich tätig war. Wir 
müssen uns die Frage stellen, ob wir das Ausschei-
den des Vorstandsmitglieds, das für den Marketing-
bereich zuständig war, jetzt nicht nutzen, um die 
Zahl der Vorstandsmitglieder eventuell auf zwei zu-
rückzuführen, die das hauptamtlich be treiben und 
eine schlagkräftige Führungsspitze der DZT bilden. 
Ich meine, auch dies sollte im Rahmen unserer De-
batte hier erörtert werden. 
Meine Damen und Herren, unser gemeinsames 
Ziel muß sein, die Handlungsfähigkeit dieser Werbe-
einrichtung für Deutschland zu stärken, 
(Zuruf von der SPD: Das ist richtig!) 
damit mehr ausländische Touristen zu uns kommen 
und damit auch Deutsche den Wunsch verspüren, 
nicht nur im Ausland, sondern auch in unserem schö-
nen Deutschland Urlaub zu machen. Daran sollten 
wir jetzt gemeinsam arbeiten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. so
wie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Karl-Hermann 
Haack, Sie haben das Wort . 
Karl-Hermann Haack (Extertal) (SPD): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Es ist sicherlich 
feststellbar, daß die heutige Aktuelle Stunde dazu 
führt, daß in die Reorganisation der Deutschen Zen-
trale für Tourismus erneut Bewegung kommt, nach-
dem wir uns mit diesem Thema letztmalig im Januar 
1994 unter Strukturgesichtspunkten befaßt haben. 
3166 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Karl-Hermann Haack (Extertal) 
Seit gut einem halben Jahr befaßt sich dieser Aus-
schuß mit den aktuellen Vorkommnissen der DZT, 
Außenstelle New York, die uns über die Presse be-
richtet worden sind. Abermals ist ein Gipfel erreicht, 
der es notwendig macht, im Rahmen einer Aktuellen 
Stunde darüber zu sprechen. Wir sind uns einig, daß 
es der Vorstand hat vermissen lassen, ein entspre-
chendes Krisenmanagement aufzubauen. Denn wir 
leben in einer offenen Gesellschaft, d. h. wir leben 
mit Medien. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Gott sei Dank!) 
Wer in einer offenen Gesellschaft lebt, muß sich auch 
durch seine Handlungsweise zu deren Prinzipien be-
kennen, indem er Vorwürfe annimmt, prüft und 
Schadensbegrenzung be treibt. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Und Falschmeldungen muß man 
richtigstellen!) 
- Und Falschmeldungen muß man richtigstellen. 
Da bin ich bei dem entscheidenden Punkt: Meine 
Fraktion hat den Eindruck, daß Vorstand und Teile 
des parlamentarischen Bereiches auf diese aktuelle 
Situation, ausgelöst von der DZT in New York, mit 
Larmoyanz reagiert haben, anstatt Schadensbegren-
zung zu betreiben. Die Art und Weise, wie uns am 
Montagabend eine Dokumentation vorgelegt worden 
ist, hat für mich persönlich unterstrichen, daß m an 
 sich nach dem Grundsatz des protestantischen Lie-
des zurückgezogen hat: „Eine feste Burg ist unser 
Gott" - in diesem Fall die DZT. 
(Ulrich Schmalz [CDU/CSU]: Schönes Lied!) 
Man hat alle Brücken hochgezogen und sich mit ver-
balen Attacken hinter den dicken Mauern versteckt, 
sowohl gegenüber der Presse als auch im parlamen-
tarischen Bereich. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Ich hatte aber 
einen anderen Eindruck!) 
Bedauerlicherweise ist die Wahrheit auf Befragung 
dessen, der nun abgelöst worden ist - wofür ich mich 
bei Ihnen, Herr Minister, bedanken möchte -, näm-
lich des Herrn Kollegen Geisendörfer, nur tröpfchen-
weise an die Ausschußöffentlichkeit gelangt. 
(Zuruf von der SPD: Mühsam! Sehr müh
sam!) 
Es gibt dafür aber einen Spruch: Wir mußten Ihnen, 
bezogen auf das, was in der DZT abgelaufen ist, die 
Würmer aus der Nase ziehen. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Die aktuelle Situa tion führt uns zu einem weiteren 
Punkt; der Minister und Herr Jung haben das gesagt. 
Welches Konzept hat die SPD, wenn man ihr unter-
stellt, Herr Kollege Olderog, wie Sie es getan haben, 
nur auf der DZT herumzutrampeln und eiligen Pres-
semitteilungen eilfertig nachzulaufen? Was hat die 
SPD tatsächlich zur weiteren Struktur der DZT zu sa-
gen? Ich kann Ihnen nur sagen: Wir sind im Konsens. 
(Zustimmung bei der F.D.P.) 
Am Montag abend hatte ich Ihnen namens der 
Fraktion vorgetragen, wie wir uns das vorstellen. Wir 
wollen die Struktur verändern. Ich gebrauche das 
Wort des Ministers, weil die DZT im Grunde eine 
Exportaufgabe hat, nämlich den Tourismusplatz 
Deutschland im Ausland zu verkaufen. Wir wollen so 
etwas wie eine Privatisierung be treiben. Das heißt, 
wir wollen weg von der Zwitterkonstellation - e. V. 
und ehrenamtliche Tätigkeit - hin zu einer GmbH-
Lösung 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD - Zuruf 
von der F.D.P.: Das wird teuer!) 
mit klaren, verbindlich definierten Verantwortlich-
keiten. Wir wollen den derzeitigen Zuschuß der Bun-
desrepublik Deutschland zur DZT erhalten. Wir wol-
len die DZT, damit sie auf dem Personalmarkt kon-
kurrenzfähig sein kann, aus dem BAT herausneh-
men, sie z. B. an dem orientieren, was bei der TUI 
Haustarifverträge sind, so daß wir tatsächlich das an 
Manpower und Frauenpower einkaufen können, was 
notwendig ist, um den Tourismusplatz Bundesrepu-
blik Deutschland im Ausland verkaufen zu können. 
(Zuruf von der F.D.P.: Und die Bundeshaus
haltsordnung!) 
- In fünf Minuten kann ich nicht a lles vortragen. Ich 
gehe darauf bei anderer Gelegenheit ein. 
Für uns gilt der Grundsatz: Diejenigen, die die Mu-
sik bestellen, die also in der DZT vertreten sein wol-
len, müssen einen Gesellschafteranteil erwerben; 
denn wer die Musik bestellt, der muß sie bezahlen. 
Nassauern und Trittbrettfahren gibt es nicht. Die 
Kompetenz der deutschen Fremdenverkehrswirt-
schaft wollen wir in eine Beiratskonstruktion einbin-
den, die ihre Kompetenz in die Gestaltung der Arbeit 
der zukünftigen DZT einbringt. 
Das Parlament muß vertreten sein; denn kurze 
Wege - das ist deutlich geworden - sind notwendig, 
wenn ein Ausschuß für Tourismus 45 Millionen DM 
pro Jahr bereitstellt. 
Um was geht es denn? 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, Ihre Rede-
zeit ist abgelaufen. 
Karl-Hermann Haack (Extertal) (SPD): Ich komme 
zum Schluß. - Tourismusplatz Deutschland heißt: 
Zwei Millionen Beschäftigte. Tourismusplatz 
Deutschland heißt: 100 Milliarden DM Umsatz. Das 
sind 5,6 % der Nettowertschöpfung in der Bundesre-
publik Deutschland. Von daher bin ich der Meinung: 
Wir alle sind aufgerufen, nach Abklärung der aktuel-
len Situation vertrauensvoll zusammenzuarbeiten. 
Den Anfang hat am Montag Herr Dr. Kaub gemacht, 
indem er als Verwaltungsratsvorsitzender uns einge-
laden hat. Ich hätte mir gewünscht, der Vorstand 
hätte dies getan. 
Danke. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3167 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Ulrich Schmalz, 
Sie haben das Wort . 
Ulrich Schmalz (CDU/CSU): Verehrter Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zu-
nächst die einschränkende Bemerkung: Ich glaube 
nicht, daß die Vorgänge in New York repräsentativ 
für die DZT sind. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Ich glaube, daß man sachgerecht hinzufügen muß: 
Es gibt 25 Auslandsvertretungen. New York ist eine 
wichtige, aber es ist nur eine. Auch sprachlich darf es 
nicht heißen: Das ist ein Skandal der DZT. 
Ich will ausdrücklich hinzufügen, damit das um 
der Historie willen klar ist: Wir behandeln hier natür-
lich personelle Altlasten. Wir spazieren sozusagen 
durch personelle Altlasten. Ich finde es nicht so ganz 
fair, wenn man jetzt einem Vorstand, der sich be-
müht, mit der Summe der schädlichen Vorgänge fer-
tig zu werden, diese Altlasten anlasten wi ll . 
Ich muß gestehen, meine parlamentarische Erfah-
rung war bisher, daß sich solche komplexen Sach-  
und Personaldiskussionen nicht eignen, in einer Ak-
tuellen Stunde behandelt zu werden, 
(Widerspruch bei Abgeordneten der SPD 
und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
weil Aktuelle Stunden im Regelfall ein Instrument 
sind, mit denen man eine undifferenzie rte Schlag-
zeile erzielen, mit dem man aber keine Sachaufklä-
rung herbeiführen kann. Ich gebe zu, Herr Minister 
Rexrodt hat durch klare Entscheidungen, auch durch 
klare zukunftsweisende Überlegungen beachtlich 
dazu beigetragen, daß das heute doch eine gute 
Stunde geworden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich bin der Meinung, daß eine generelle Auseinan-
dersetzung 
(Karl-Hermann Haack [Extertal] [SPD]: 
Schleichwerbung!) 
über den Weg und die Struktur der DZT notwendig 
ist. Denn wir sollten uns darüber im klaren sein: Die 
Deutschen werden in diesem Jahr, 1995, nach allen 
Prognosen rund 72 Milliarden DM für Auslandsur-
laub ausgeben. Dabei handelt es sich um einen kon-
kreten Kapitaltransfer in viele Länder der Welt. Die 
Ausländer, die in Deutschland Urlaub machen, ge-
ben bei uns etwa 15 Milliarden DM aus - auch das ist 
eine Prognose -; die Tendenz ist fallend. Das heißt, 
die Differenz zwischen 72 Milliarden DM und 
17 Milliarden DM geht zu Lasten unserer Leistungs-
bilanz, mit dem Ergebnis, daß wir schon seit länge-
rem mit einer negativen Leistungsbilanz leben müs-
sen. 
Ich habe in der Debatte, als es um die Situa tion 
des Deutschen Hotel- und Gaststättenverbandes, 
DEHOGA, ging, Sie, Herr Minister Rexrodt, kritisiert. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Unverschämt! 
Wie kann man!) 
Ich habe gesagt, daß der Bundeswirtschaftsminister - 
das bezieht sich nicht nur auf Sie, sondern auch auf 
alle Ihre Vorgänger - mir zuwenig Aufmerksamkeit 
für diesen wichtigen Wirtschaftszweig zeigt und daß 
in den letzten fünf Jahren noch kein Minister an den 
Ausschußberatungen teilgenommen hat. Heute, in 
einer halben Stunde, machen Sie einen Anfang. 
Auch insoweit bedanke ich mich ausdrücklich für die 
Lernfähigkeit. 
(Zuruf von der SPD) 
- Können Sie wenigstens für eine Minute Ihr fränki-
sches Temperament zurücknehmen? 
Dieser Dienstleistungssektor gehört eben zu den 
dynamischen Wirtschaftsteilen, in denen immer noch 
zusätzliche Beschäftigung geschaffen wird. Ich finde, 
die heutige Debatte kann eine Möglichkeit sein, den 
Blick nach vorn zu richten. Ich glaube, es macht 
Sinn, keine Denkverbote auszusprechen. Wir sollten 
uns in einen Wettbewerb der besseren Ideen bege-
ben. Denn es muß darum gehen, die DZT am Ende 
dieses Denkprozesses effizienter und schlagkräftiger 
zu machen. 
Wir operieren mit einer Behörde in einem dynami-
schen Wirtschaftsmarkt. Ich halte das schon vom An-
satz her für nicht sachgerecht. Deshalb war es richtig 
- es bleibt auch heute richtig -, daß man sich bemüht 
hat, eine Finanzausweitung zu erreichen. 
Ich will einmal kurz darauf hinweisen, wie die Si-
tuation in anderen Ländern aussieht. Die dafür zu-
ständigen Boards der anderen Länder machen in we-
sentlichen Teilen eine gemeinsame Werbung für das 
Ausland und das Inland. Der Kollege Jung hat sich ja 
auch schon in dieser Richtung geäußert. In Italien, in 
Belgien, in den Niederlanden, in Japan, in Schwe-
den, in der Schweiz, in Österreich und in Großbritan-
nien - das sind eigentlich alle wich tigen Aufkom-
mensländer - ist die Werbung für das Ausland und 
das Inland in einer Hand beim jewei ligen Tourismus
-
Board. Wenn man das einmal genauer untersuchen 
läßt - es gibt dazu ja Zahlen, die allerdings nicht 
mehr ganz aktuell sind -, wird man herausbekom-
men, daß diese Boards in bezug auf das Ergebnis, 
was sie für ihre Länder an „income" erbringen, er-
folgreicher sind als andere. 
Vizepräsident Hans Klein: Ihre Redezeit ist um, 
verehrter Herr Kollege. 
Ulrich Schmalz (CDU/CSU): Verehrter Herr Präsi-
dent, noch einen allerletzten Satz. 
Ich will auf die Mischfinanzierung verweisen. In 
Italien wird die Tourismuswerbung zu 92 % vom 
Staat finanziert, in Spanien zu 100 %. Es gibt aber 
eben auch das Beispiel Belgien mit 78 %, die Nieder-
lande mit 49 %, die Schweiz mit 61 %. Das heißt, die 
private Wirtschaft beteiligt sich zu einem erheblichen 
Prozentsatz. 
Ich glaube, es macht Sinn, daß wir diese Debatte 
nicht zum Anlaß für einen Schuß aus der Hüfte neh-
men, sondern daß wir am Ende eines Diskussionspro- 
3168 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Ulrich Schmalz 
zesses zu einer neuen DZT mit vernünftigen, neuen 
Strukturen kommen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Haack, 
wenn ich das so unter uns sagen darf: Ein Mitglied 
der eigenen Fraktion oder der eigenen Koalition vom 
Rednerpult aus zu rühmen fällt nicht unter den Be-
griff „Schleichwerbung". 
(Heiterkeit - Zuruf von der SPD: Aber schön 
ist dieser Begriff trotzdem!) 
Ich erteile der Kollegin Brunhilde liber das Wo rt . 
Brunhilde Irber (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir haben ge-
rade erlebt, daß die F.D.P. nach allen Seiten offen ist, 
auch für die Vorschläge der SPD, was uns sehr freut. 
Ich würde hoffen, daß sie auch für die Vorschläge der 
Fremdenverkehrsverbände und deren Kritik offen 
sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Deutsche Zentrale für Tourismus sieht sich als 
Dienstleistungsunternehmen der heimischen 
Tourismuswirtschaft. Dabei setzt sie einen pa rt
-nerschaftlichen, kooperativen und von Transpa-
renz geprägten Umgang miteinander voraus. 
So sieht sich die DZT in ihrem Jahresbericht 1993 
selbst. Dieser Anspruch, so haben uns die nach und 
nach aufgedeckten Skandale der letzten Wochen 
und Monate gezeigt, ist aber nur ein Zerrbild der 
Realität. 
Heftige Kritik üben vor allem die Fremdenver-
kehrsverbände in Deutschland an der Arbeitsweise 
des DZT-Vorstands. So beabsichtigte der DZT-Vor-
stand beispielsweise, die Allgemeine Deutsche Zim-
mervermittlung, ADZ, ersatzlos abzuschaffen. Hätten 
die Fremdenverkehrsverbände nicht sofort Alarm ge-
schlagen, wären mühsam aufgebaute Vertriebswege 
zerstört und dadurch vor allem das mittelständische 
Hotel- und Gaststättengewerbe stark geschädigt 
worden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben dies im Ausschuß thematisiert, woraufhin 
die DZT eine Übergangsfrist bis zur Einführung eines 
nationalen Reservierungssystems Ende 1997 be-
schlossen hat. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Da hätte es 
auch bleiben sollen!) 
Überhaupt: Beliebter Gegenstand der Sonntagsre-
den der Koalition ist der Mittelstand, 
(Ulrich Schmalz [CDU/CSU]: Auch mon
-
tags, nicht nur sonntags!) 
deren Fürsprecher zu sein sie gebetsmühlenartig 
wiederholen. 
(Beifall bei der SPD) 
Welchen Sinn macht dann aber die Mitgliedschaft 
der TUI, die in erster Linie Out-going-Tourismus be-
treibt und die man selbst bei bestem Willen nicht 
mehr als mittelständisches Unternehmen bezeichnen 
kann? Gleiches gilt für die Lufthansa AG, die Deut-
sche Bahn AG, die, wie ich höre, ausgetreten sein 
soll, und zahlreiche andere Großfirmen. Sollte ihre 
Mitgliedschaft dazu dienen, die DZT von Steuermit-
teln des Bundes unabhängig zu machen, so ist dies 
kräftig danebengegangen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Wer soll denn 
dann zahlen?) 
Zugunsten dieses gescheiterten Experiments 
wurde der Einfluß der Fremdenverkehrsverbände 
Schritt für Schritt zurückgedrängt. Diese beklagen 
ohnehin seit langem die Entwicklung, die sich unter 
dem neuen DZT-Vorstand abzeichnet. Was sollen 
Aktionen wie die aufwendige Verabschiedung des 
Leiters der DZT-Zentrale in New York, die der Vor-
stand als „Courtoisie" bezeichnet - eine „Courtoi-
sie", die mit 30 000 DM zu Buche schlägt -, oder die 
Powwow-Aktion mit 1 Million DM in Orlando oder 
Prospekte, die für den amerikanischen Markt in 
deutscher Sprache gedruckt werden und dann einge-
stampft werden müssen? Wo bleibt die gern zitierte 
„Courtoisie" des DZT-Vorstands, der es nicht für nö-
tig hält, einen Brief des Regierungspräsidenten der 
Oberpfalz, der gleichzei tig Fremdenverkehrsver-
bandsvorsitzender in Ostbayern ist, zu beantworten? 
Dieser Brief sei in Frankfurt angeblich nie eingegan-
gen. 
Ist dies Unvermögen oder Arroganz? 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Oder die Bun
despost!) 
- Dann wäre es noch schlimmer. - Auf jeden Fa ll ist 
dies nicht der „partnerschaftliche, kooperative und 
von Transparenz geprägte Umgang" mit den Frem-
denverkehrsverbänden. 
Zwar ist die Zusammenarbeit, liebe Kolleginnen 
und Kollegen, mit den Fachleuten unterhalb der Vor-
standsebene der DZT zufriedenstellend. Die Frem-
denverkehrsverbände beklagen sich jedoch über die 
herablassende Arroganz und mangelnde Sachkennt-
nis des DZT-Vorstands - wir haben das auch am 
Montag erlebt -, der es für gewöhnlich nicht für nötig 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3169 
Brunhilde Irber 
befindet, auf Anregungen der praxisorientierten Ver-
bände einzugehen, und dessen Versäumnisse gerade 
in letzter Zeit dem deutschen Fremdenverkehr mehr 
schaden als nutzen. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Da muß ich den Vorstand aber 
schon in Schutz nehmen!) 
Verehrte Damen und Herren, die Umstrukturie-
rung der DZT muß als gescheitert be trachtet werden. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Wir fangen 
doch erst an!) 
Ihre Skandale können von uns nicht als verbands-
internes Problem hingenommen werden. Zum einen 
ist die Wirkung nach außen fatal. Zum anderen - und 
darauf kann nicht oft genug hingewiesen werden - 
speist sich die DZT zu mehr als 80 % aus Steuermit-
teln. 
Die Fremdenverkehrsverbände erwarten daher 
zwar nicht die Zerschlagung der DZT, aber die Ablö-
sung des gegenwärtigen Vorstands und eine Neu-
strukturierung. Es genügt nicht die Pensionierung 
des Herrn Geisendörfer. Dem können wir als SPD 
nur beipflichten. 
Wir fordern in diesem Zusammenhang vor allem 
eine parlamentarische Kontrolle der DZT - 
Vizepräsident Hans Klein: Ihre Redezeit, Frau Kol-
legin. 
Brunhilde Irber (SPD): - statt der Kontrolle durch 
Vertreter der Bundesregierung. - Sofort, Herr Präsi-
dent. 
(Beifall bei der SPD) 
Bei allem Verständnis dafür, Herr Rexrodt, daß Sie 
zur Zeit in erster Linie mit Ihrem politischen Überle-
ben beschäftigt sind, 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Ach, jetzt über
-
treiben Sie! Das lassen Sie einmal unsere 
Sache sein!) 
genügt es nicht, sich über die internen Vorgänge der 
DZT entsetzt zu zeigen. Es ist als für den Fremden-
verkehr zuständiger Minister Ihre Pflicht, dafür zu 
sorgen, daß die der DZT zufließenden Steuergelder 
effektiv eingesetzt werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Jetzt müssen Sie aber 
Schluß machen! 
Brunhilde Irber (SPD): Das Bundesministerium für 
Wirtschaft verfährt in Sachen DZT 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte, Frau Kollegin! 
Brunhilde Irber (SPD): - wie die drei Affen auf die-
sem Bild: - 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, Ihre Re-
dezeit ist beendet! 
Brunhilde Irber (SPD): - nichts hören - jawohl, 
Herr Präsident -, nichts sehen, nichts sagen. Das ist 
der Skandal in der Politik Ihrer Fraktion. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: In der Aktuellen Stunde 
beträgt die Redezeit für jeden fünf Minuten. Wenn 
Sie, Frau Kollegin Irber, Ihre Redezeit um eine ganze 
Minute überschreiten, so geht das nicht. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Auch für Unter
franken gilt das! - Gegenruf der Abg. Brun
hilde Irber [SPD]: Ich bin nicht aus Unter
franken!) 
Alle haben ein bißchen überzogen. Ich bin zwar 
nicht sofort eingeschritten, aber ich bitte Sie doch, 
sich an die Redezeit zu halten. Bringen Sie mich doch 
bitte nicht immer in diese Schulmeisterrolle. 
(Heiterkeit im ganzen Hause) 
Das Wort hat der Kollege Klaus Brähmig. 
Klaus Brähmig (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Das Thema DZT beschäftigt die 
Öffentlichkeit, da Steuermittel des Bundes in Höhe 
von 45,3 Millionen DM verwendet werden. Die deut-
sche Fremdenverkehrsbranche wird nachhaltig be-
einträchtigt, da ihr Kooperationspartner für die Aus-
landswerbung in Bedrängnis kommt. Die Mitarbeiter 
der DZT werden dadurch wahrlich nicht motiviert. 
Dabei will ich gar nicht davon reden, welche Si-
gnale die letzten Presseveröffentlichungen im Aus-
land von den uns bekannten und noch nicht ab-
schließend geklärten sexistischen, rassistischen und 
antisemitischen Vorwürfen hinterlassen haben. 
Leider haben einige Kollegen der Opposi tion mit 
ihren Pressemitteilungen aus durchsichtigen Moti-
ven in diese Kerbe geschlagen. Ich rufe Sie auf, wie-
der auf den sachlichen Boden der unbestritten zum 
Teil sehr unerfreulichen Vorwürfe und Tatsachen zu-
rückzukehren. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Sie sind auf 
dem Wege!) 
Wir müssen gemeinsam alles unternehmen, um 
das Urlaubs- und Reiseland Deutschland positiv dar-
zustellen, aber auch für den Kultur-, Wirtschafts- und 
Innovationsstandort Deutschland in Europa und der 
Welt zu werben; denn ich bin der Überzeugung, mit 
der jetzigen Diskussion um die DZT wird es keinem 
3170 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Klaus Brähmig 
gelingen, Finanzmittel in beachtlichen Größenord-
nungen aus der p rivaten Wirtschaft für die notwen-
dige Auslandswerbung zu akquirieren. Gespräche 
unseres Wi rtschaftsministers mit der Wirtschaft sind 
hierbei zu begrüßen. 
Der Ausschuß Fremdenverkehr und Tourismus 
wird am 26. Juni in Frankfurt die Zentrale der DZT 
aufsuchen. Dort werden wir vor Ort mit dem Vor-
stand, dem Betriebsrat und dem Verwaltungsrat alle 
Fragen, die mit der Deutschen Zentrale für Touris-
mus im Zusammenhang stehen, sachlich erörtern. 
Bei den Diskussionen der letzten Wochen und Mo-
nate habe ich festgestellt, daß offensichtlich nicht 
alle Fraktionen den gleichen Wissensstand zum hier 
diskutierten Themenkomplex hatten. Es stellt sich 
für mich daher naturgemäß die Frage, ob Informatio-
nen über die DZT von Mitarbeitern intern oder ex-
tern ganz bewußt an die Kollegen der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN weitergeleitet wor-
den sind, 
(Widerspruch bei der SPD) 
um auf diesem Weg die öffentliche Diskussion in be-
stimmte Bahnen zu lenken. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Die 
SPD hat damit mehr anfangen können als 
Sie!) 
Zwei Anmerkungen zur PDS. 
(Zuruf der Abg. Ulla Jelpke [PDS]) 
- Frau Jelpke, die PDS hat an diesem Meinungsbil-
dungsprozeß auch im Ausschuß nicht teilgenommen. 
Ich glaube, wer wie Sie fordert , Geld sofort zu strei-
chen, hat von diesen Dingen absolut keine Ahnung. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Keine Ahnung! 
Völlig richtig!) 
Ich begrüße daher um so mehr für die CDU/CSU-
Fraktion, daß Herr Dr. Kaub in seiner Funktion als 
Verwaltungsratsvorsitzender der DZT den engen 
Kontakt mit dem zuständigen Bundestagsausschuß 
sucht und sich wie wir an einer lückenlosen Aufklä-
rung aller zwischenzeitlich erhobenen Vorwürfe in-
teressiert zeigt. 
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Der hat endlich gelernt!) 
Als positiv werte ich, daß parallel eine erneute Dis-
kussion zu den Strukturen und Aufgaben der DZT in 
Gang gekommen ist. Das 93er Gutachten von Roland 
Berger hat zu meinem Bedauern leider nicht unbe-
dingt dazu beigetragen, neue Visionen für die Her-
ausforderungen der DZT und ihrer Aufgaben Aus-
landsmarketing zu entwickeln. 
Ich denke, wir sollten alle gemeinsam dafür eintre-
ten, daß nun keine neuen kostspieligen Studien und 
Gutachten - von wem auch immer - in Auftrag gege-
ben werden. Vielmehr sollte endlich ein Konzeptre-
cycling durchgeführt und an die s trikte Umsetzung 
der längst bekannten Sachverhalte herangegangen 
werden. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wo gearbeitet 
wird, da passieren auch Fehler. Gerade deshalb 
sollten wir auch einmal die Leistungen der vielen 
Inlands- und Auslandsmitarbeiter der DZT würdi-
gen, die in Übersee, Europa und Deutschl and arbei-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU - Brunhilde Irber 
[SPD]: Das haben wir doch!) 
Dies gilt in ganz besonderer Weise auch für die neu 
hinzugekommenen Aufgaben der DZT für die neuen 
Bundesländer, die seit 1990 als zusätzlicher Markt 
mit ihren Landschafts- und Kulturräumen und schö-
nen Städten in das Leistungsangebot aufgenommen 
worden sind. 
Wir brauchen Maßnahmen und Projekte, die den 
Wettbewerbsnachteil der neuen Bundesländer ge-
genüber den Altbundesländern möglichst schnell 
aufholen. Gerade am Gesamttouristenaufkommen 
aus dem Ausland besteht hier noch eine große Dis-
krepanz. 
Positiv muß festgestellt werden, daß für ganz 
Deutschland gesehen im Januar dieses Jahres die 
Zahl der ausländischen Gäste um 8 % auf 1,8 Mil-
lionen zugenommen hat. Dies ist sicherlich auch auf 
die gute Arbeit der Auslandsniederlassungen der 
DZT zurückzuführen. Die Rundumschläge und pau-
schalen sowie zum Teil unsachlichen Kritiken an der 
DZT gerade auch von den Kollegen der Opposi tion - 
was ich außerordentlich bedaure - treffen letztend-
lich alle Mitarbeiter der DZT. 
Wie bereits angesprochen, plädiere ich mit meinen 
Kollegen dafür, gemeinsam nach Wegen zu suchen, 
Synergieeffekte der Auslandswerbung für Deutsch-
land bündeln zu können, um auch hier unserer politi-
schen Verantwortung als Abgeordnete gerecht zu 
werden. Denkbar wäre eine engere Zusammenarbeit 
mit den Goethe-Instituten, Inter Nationes, den deut-
schen Botschaften im Ausland und den Industrie- 
und Handelskammern. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, Emo tionen helfen 
uns bei der Lösung der anstehenden Aufgaben nicht, 
sondern nur die sachliche Analyse und die Bewah-
rung eines kühlen Kopfes. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Susanne 
Kastner, Sie haben noch einmal das Wo rt . 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3171 
Susanne Kastner (SPD): Herr Präsident! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen! 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Jetzt kommt der 
versöhnliche Teil!) 
- Herr Kollege Feldmann, Johannes Raus Devise: 
Versöhnen statt Spalten. 
Die Aktuelle Stunde sollte die Zielsetzung haben, 
die Abblockungstendenzen, die das Wirtschaftsmi-
nisterium in den vergangenen Monaten an den Tag 
gelegt hat, in der Ausschußberatung aufzuweichen. 
Da ich eine Optimistin bin - Herr Kollege Schmalz, 
auch mit fränkischem Temperament -, stelle ich mit 
Freude fest, daß dieses fränkische Temperament 
wenigstens in dieser Aktuellen Stunde dazu beige-
tragen hat, daß in der Union ein positiver Lern-
effekt eingetreten ist. Das ist doch eine schöne 
Sache. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Bei uns war er 
von vornherein da!) 
— Zur F.D.P. und zu Herrn Rexrodt komme ich noch 
einmal eigens, Herr Feldmann. 
Herr Minister Rexrodt, Sie haben zwei Punkte ge-
nannt. Sie haben gesagt, Sie wollen hier eine scho-
nungslose Aufklärung be treiben. Dies ist Ihnen - so 
muß ich bedauerlicherweise feststellen - nicht gelun-
gen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Dann haben Sie 
nicht zugehört!) 
Das konnten nicht nur die Ausschußmitglieder, also 
diejenigen, die sich mit dem Thema befaßt haben, 
sondern auch alle Bürgerinnen und Bürger in dieser 
Republik in der Zeitung nachlesen. Wenn das für Sie 
eine Aufklärung war. dann mag das ja auch etwas 
Positives gewesen sein. Für mich war es nichts 
Neues. Aber für Ihr Konzept will ich Ihnen an dieser 
Stelle doch einmal ausdrücklich danken, 
(Beifall bei der F.D.P.) 
weil Sie darin nämlich gesagt haben, es gebe eine 
Umstrukturierung von seiten des Wirtschaftsmini-
sters bei der Vertretung des Verwaltungsrates. 
Jetzt möchte ich Ihnen inständig eine Bitte mit auf 
den Weg geben: Seien Sie so freundlich und nehmen 
Sie unsere Anregungen auf, die auch von dem Auf-
sichtsrat, also vom DZT-Verwaltungsrat, offen disku-
tiert werden sollen, die Parlamentarisierung dieses 
Verwaltungsrats mit Rechenschaftspflicht gegenüber 
den einschlägigen Ausschüssen. Das ist eine ganz 
wichtige Sache. 
Nehmen Sie bitte einen zweiten Punkt mit, den 
Anke Fuchs hier sehr deutlich artikuliert hat: Ma-
chen Sie bei der Besetzung des Vorstands saubere, 
offene Arbeit. Versuchen Sie nicht, auf irgendwel-
chen Zeitdruck hin - ich habe nämlich mit Interesse 
gehört, daß Sie vom Juli 1995 gesprochen haben - 
Schnellschüsse in diese Richtung zu tätigen, die uns 
dann eher früher als später wieder einholen; dies ist 
meine Befürchtung. 
Ich sage Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
ganz offen, daß ich immer, auch im Ausschuß, betont 
habe, daß dieses Gutachten mit dem für mich sehr 
verheerenden Inhalt niemals Arbeitsgrundlage der 
Deutschen Zentrale für Tourismus war. Ich weiß 
auch, daß die DZT eigene Zielsetzungen für die Wer-
bung für jüdische Emigranten hatte. 
Meine Kritik war, daß ein Wirtschaftsministe rium 
Mitte der 80er Jahre dieses Gutachten in Auftrag ge-
geben hat, es nie gelesen und sich nie für den Inhalt 
interessiert hat, auch nicht für diesen für mich ohne 
weiteres antisemitischen und rassistischen Inhalt; 
Herr Minister, das haben Sie in Ihrer Rede auch be-
stätigt. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Wenn es keiner 
liest, kann es doch keinen Schaden anrich
-
ten!)  
- Herr Kollege Feldmann, aber es ist mit Steuergel
dern von seiten des Wirtschaftsministe riums bezahlt 
worden. Dann muß man sich auch einmal ein biß-
chen für die Inhalte interessieren. 
(Beifall bei der SPD - Dr. Olaf Feldmann 
[F.D.P.]: Das scheint bei allen Gutachten der 
Fall zu sein!) 
Ich möchte dem Herrn Minister noch eines mit auf 
den Weg geben: Nachdem der Herr Staatssekretär 
und auch der Vertreter des Wirtschaftsministe riums, 
Herr Geisendörfer, im Ausschuß immer wieder dar-
über geklagt haben, daß das Wi rtschaftsministe rium 
personell unterbesetzt und in Fragen Tourismus nicht 
handlungsfähig ist - das sagt auch Herr Kolb, der im-
mer wieder darüber geklagt hat, daß er überfordert 
ist, weil er zu viele Bereiche gleichzei tig betreuen 
muß; das erste würde ich unterstreichen, das zweite 
kann ich nicht beurteilen -, würde ich herzlich 
darum bitten, daß Sie Ihre Organisation im Wirt-
schaftsministerium den steigenden Wirtschaftszahlen 
im Tourismus endlich einmal angleichen und im 
Wirtschaftsministerium eine stärkere Priorität auf 
den Tourismus legen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Dem fränkischen Tem-
perament folgt das oberpfälzische. Herr Kollege Si-
mon Wittmann, jetzt haben Sie das Wort. 
Simon Wittmann (Tännesberg) (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich 
3172 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Simon Wittmann (Tännesberg) 
könnte jetzt natürlich - so als Ausputzer am Schluß, 
ganz fehl am Platz - sagen: F riede, Freude, Eierku-
chen, wenn sogar unsere Kollegin Frau Kastner sich 
in sehr moderatem Ton überwindet, den Bundeswirt-
schaftsminister zu loben. 
(Susanne Kastner [SPD]: Nein, sein Kon
-
zept!) 
- Ich habe natürlich Verständnis, daß Sie ihn persön-
lich nie loben werden, aber sein Konzept loben. 
Aber ein paar Anmerkungen habe ich schon noch: 
Frau Irber, wenn Sie die stärkere Vertretung der re-
gionalen Fremdenverkehrsverbände in der DZT 
einfordern und Ihre Arbeitsgruppe gleichzei tig eine 
GmbH fordert, nach dem Motto, daß derjenige, der 
Leistung bekommt, diese Leistung auch bezahlen 
muß, dann frage ich mich: Haben Sie dieses Konzept 
überhaupt abgestimmt? Da paßt etwas nicht zusam-
men. Wenn man wirtschaftsnäher, leistungsfähiger 
sein will, wenn nach Leistung bezahlt wird, dann 
muß man privatisieren. Dann kann man aber nicht 
eine detaillierte regionale Berücksichtigung flächen-
deckend mit spezifischen Interessen z. B. Ostbay-
erns, wo ich herkomme, hier einbinden. 
(Susanne Kastner [SPD]: Das ist unsere Ziel
setzeng!) 
Ein zweites Thema in der Gesamtdiskussion: Es ist 
schon schön, wie Sie, Frau Kastner, sachlich gewor-
den sind. Sie haben heute zu Beginn Ihrer Rede zwar 
gesagt, Sie wollten eine schlagkräftige DZT, aber Sie 
haben eigentlich auf die DZT draufgeschlagen, um 
ihr dann wieder hochzuhelfen; Sie haben da viele 
Pauschalierungen gebracht. 
(Susanne Kastner [SPD]: Auf den Vorstand!) 
- Natürlich, auf den Vorstand genauso, auf den Wirt-
schaftsminister - übrigens ein hervorragender Wirt-
schaftsminister; das muß ich als CSU-Mann neidlos 
sagen - 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
und auf die Beamten des Wirtschaftsministeriums. - 
Aber diese letztlich undifferenzierte Kritik hat doch 
die DZT in Verruf gebracht. Genau das muß ich hier 
kritisieren. 
(Susanne Kastner [SPD]: In Verruf gebracht 
hat sich die DZT selbst!) 
Ein weiterer Punkt dazu: Wenn wir jede Verfeh-
lung von Personal - und sei sie noch so schlimm - 
zum Thema des Deutschen Bundestages machen, 
dann frage ich mich, wo hier überhaupt eine Rang-
ordnung ist. Dafür ist Arbeitsrecht, dafür ist Straf-
recht und dafür sind unsere Ge richte zuständig, aber 
nicht das Plenum des Deutschen Bundestages. 
(Zuruf der Abg. Susanne Kastner [SPD]) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Kastner, 
Sie haben keine dritte Wortmeldung! 
Simon Wittmann (Tännesberg) (CDU/CSU): Sie 
zeigt, nachdem sie heute ein besonderes Lob vom 
Kollegen Schmalz bekommen hat, gern ihr fränki-
sches Temperament. Und das ist sehr angenehm; da-
gegen kann man nichts sagen. 
Ich glaube, die Bundesregierung hat gerade heute 
bewiesen, daß sie handlungsfähig ist. Eine andere 
Frage ist, ob das gerecht gegenüber den Be troffenen 
ist. 
(Zuruf von der SPD: Zu spät!) 
- Nicht zu spät. Man wollte durch solche Entschei-
dungen deutlich machen, daß man versucht, verlo-
rengegangenes Vertrauen wiederherzustellen. Eine 
andere Frage ist, ob die Ang riffe gerecht waren oder 
nicht. Das kann man in der Politik nicht immer abwä-
gen. 
Ein letzter Punkt, liebe Kolleginnen und Kollegen. 
Wir haben die Haushaltssperre für die 4 Millionen 
DM mitgetragen. Wir werden diese Haushaltssperre 
sicher auch in den nächsten Monaten aufrechterhal-
ten. 
(Halo Saibold [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Sehr gut!) 
- Das war schon immer meine Meinung. Ich mußte 
meine Meinung nicht ändern. Jetzt komme ich aber 
zu einer Sache, bei der Sie sich vielleicht ändern 
müssen: Nach dem Zeitplan des Bundesrechnungs-
hofs wird vor Jahresende kein Ergebnis vorliegen, 
außer man kann es noch beschleunigen. Ich bitte zu 
prüfen, ob wir diese 4 Millionen DM zum Schaden 
der Fremdenverkehrswerbung bis zum Jahresende 
sperren sollten. Ich bitte darum, das schon jetzt zu 
überlegen. Wir müssen versuchen, das zu klären, 
aber wir müssen auch dafür sorgen, daß der deutsche 
Fremdenverkehr für die Werbung im Ausland bis 
zum Jahresende die nötigen Mittel zur Verfügung 
hat. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Darüber sollten 
sich einmal die Obleute unterhalten!) 
Meiner Überzeugung nach wäre diese Debatte in 
Form einer Aktuellen Stunde nicht nötig gewesen. 
(Dr. Olaf Feldmann [F.D.P.]: Sehr richtig!) 
Vielleicht führt sie aber zu einer f riedlicheren De-
batte im Ausschuß. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3173 
Simon Wittmann (Tännesberg) 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Die Aktuelle Stunde ist 
beendet. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 1. Juni 1995, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.57 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3175* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Antretter, Robert SPD 31. 05. 95' 
Böttcher, Maritta PDS 31. 05. 95 
Braune, Tilo SPD 31. 05. 95 
Eichstädt-Bohlig, BÜNDNIS 31.05.95 
Franziska 90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Eid, Uschi BÜNDNIS 31. 05. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 31. 05. 95 
Formanski, Norbert SPD 31. 05. 95 
Friedhoff, Paul K. F.D.P. 31. 05. 95 
Gröbl, Wolfgang CDU/CSU 31. 05. 95 
Frhr. von Hammerstein, CDU/CSU 31. 05. 95 
Carl-Detlev 
Heym, Stefan PDS 31. 05. 95 
Heyne, Kristin BÜNDNIS 31. 05. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Hornung, Siegfried CDU/CSU 31. 05. 95' 
(B) 
Janssen, Jann-Peter SPD 31. 05. 95 
Kanther, Manfred CDU/CSU 31. 05. 95 
Dr. Kinkel, Klaus F.D.P. 31. 05. 95 
Dr.-Ing. Laermann, F.D.P. 31. 05.95 
Karl-Hans 
Lohmann (Witten), SPD 31. 05. 95 
Klaus 
Marten, Günter CDU/CSU 31. 05. 95 
Müller (Köln), Kerstin BÜNDNIS 31. 05. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Reschke, Otto SPD 31. 05. 95 
Dr. Rössel, Uwe-Jens PDS 31. 05. 95 
Dr. Scheer, Hermann SPD 31. 05. 95' 
Scheffler, Siegfried SPD 31.05. 95 
Schröter, Gisela SPD 31. 05. 95 
Schumann, Ilse SPD 31. 05. 95 
Volmer, Ludger BÜNDNIS 31. 05. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Wallow, Hans SPD 31. 05. 95 
Welt, Jochen SPD 31. 05. 95 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Antwort 
der Parl. Staatssekretärin Michaela Geiger auf die 
Frage der Abgeordneten Lilo Blunck (SPD) (Druck-
sache 13/1498 Frage 1): 
Ist die Bundesregierung bereit, einzelne unbebaute Teilflä-
chen des Kasemengeländes in Pinneberg, die nach der neuen 
Stationierungsplanung der Bundeswehr zukünftig nicht mehr 
benötigt werden, kurzfristig und abschnittsweise freizugeben, 
so daß diese Flächen von der Stadt Pinneberg für den Woh-
nungsbau - auch zur Deckung des Bedarfs von Bundeswehrbe-
diensteten - genutzt werden können? 
Auch die Bundesregierung ist an einer zügigen 
Abgabe und Verwertung entbehrlicher Liegenschaf-
ten oder Teilen von Liegenschaften interessiert. 
Das Ressortkonzept vom 15. März 1995 sieht die 
Aufgabe der Eggerstedt-Kaserne in Pinneberg vor. 
Die dort stationierte III. Inspektion der Unteroffizier
-
schule der Luftwaffe soll von Pinneberg nach Appen 
verlegt werden. 
Konkrete Angaben zum Zeitpunkt einer evtl. Frei-
gabe der Liegenschaft und einer anschließenden 
Verwertung können gegenwärtig jedoch nicht ge-
macht werden. Hierzu fehlen die wesentlichen Vor-
aussetzungen. Erst nach der abschließenden Ent-
scheidung über die Aufgabe der Kaserne im Rahmen 
des Ressortkonzeptes sind Einzelplanungen möglich. 
Wenn sichere Planungsdaten für die zivile Anschluß
nutzung vorliegen, wird die Gemeinde frühzeitig in-
formiert. 
Inwieweit derzeit nicht bebaute Teile der Egger-
stedt-Kaserne vor einer eventuellen Verlegung der 
III. Inspektion der Unteroffizierschule der Luftwaffe 
entbehrlich sind, wird zur Zeit untersucht. 
Anlage 3 
Antwort 
der Parl. Staatssekretärin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
auf die Frage des Abgeordneten Benno Zierer 
(CDU/CSU) (Drucksache 13/1498 Frage 3): 
Welche Vorkehrungen sind bisher ge troffen, um zu verhin-
dern, daß Sozialhilfe, deren Bezug nicht an einen festen Wohn-
sitz gebunden ist, von einer Person an mehreren Orten bean-
tragt und auch bezogen wird? 
Die Durchführung des Bundessozialhilfegesetzes 
(BSHG) und damit verbunden die Bekämpfung von 
Mißbrauch bei der Gewährung wie dem „Mehr-
fachbezug" von Sozialhilfeleistungen ist Aufgabe der 
zuständigen Träger der Sozialhilfe. Das BSHG und 
andere Sozialgesetze enthalten umfangreiche Rege-
lungen und Gestaltungsmöglichkeiten, um Miß-
brauch wirkungsvoll zu bekämpfen (z. B. tägliche 
oder persönliche Auszahlung, Hinterlegung des 
Sozialversicherungsausweises, Datenabgleich). 
3176* 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
Mit dem Gesetz zur Umsetzung des Föderalen 
Konsolidierungsprogramms (FKPG) vom 23. Juni 
1993 wurden weitere Möglichkeiten zur Überprü-
fung der Leistungsvoraussetzungen im Rahmen der 
Sozialhilfe geschaffen. Gemäß § 117 Abs. 3 BSHG 
sind die Träger der Sozialhilfe befugt, zur Vermei-
dung rechtswidriger Inanspruchnahme von Sozial-
hilfe Daten von Personen, die Leistungen nach dem 
BSHG beziehen, bei anderen Stellen ihrer Verwal-
tung, bei ihren wirtschaftlichen Unternehmen und 
bei den Kreisen, Kreisverwaltungsbehörden und Ge-
meinden zu überprüfen, soweit dies für die Erfüllung 
ihrer Aufgaben erforderlich ist. Hierzu dürfen im Ge-
setz genannte personenbezogene Daten übermittelt 
werden. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Paul Laufs auf die Frage 
der Abgeordneten Dr. Elke Leonhard (SPD) (Druck-
sache 13/1498 Frage 4): 
Kann die Bundesregierung Informationen bestätigen, wonach 
die Deutsche Post AG in der Eifel alle Postämter und Poststellen 
im Bestand gefährdet sieht, die weniger als 25 Stunden pro Wo-
che geöffnet und nur mit einem Mitarbeiter besetzt sind, und 
diese durch sogenannte Postagenturen ersetzen will, die aller-
dings von Privatpersonen geführt werden und nicht die Lei-
stungspalette einer Postfiliale anbieten, und wie ist nach Ansicht 
der Bundesregierung ein solches Vorhaben mit dem Infrastruk-
turauftrag der Post in Einklang zu bringen? 
Die Bundesregierung bestätigt die in der Frage for-
mulierten Informationen zu der Einrichtung von Post-
agenturen und zur Filialnetzoptimierung. 
Die Gestaltung ihres Filialnetzes obliegt der Deut-
schen Post AG. Entsprechend der Verpflichtung der 
Deutschen Post AG zu wi rtschaftlichem Handeln an-
gesichts erheblicher Rückgänge des Schalterver-
kehrs werden seit September 1994 in einer zweiten 
Phase des Betriebsversuchs „Postagenturen" eigen-
betriebene Filialen in Agenturen umgewandelt. Die-
ser zweiten Versuchsphase hat der Bundesminister 
für Post und Telekommunikation zugestimmt, wenn 
die folgenden Vorgaben vom Unternehmen Deut-
sche Post AG eingehalten werden. 
1. Die wöchentliche Öffnungszeit der be troffenen Fi-
liale muß weniger als 25 Stunden betragen. 
2. Die Umwandlung darf nur erfolgen, wenn hier-
durch eine wesentliche Verbesserung des Se rvice-
Angebots durch die Verlängerung der Öffnungs-
zeit erreicht wird. 
3. Die Benehmenssregelung mit der Kommune muß 
eingehalten werden. 
4. Für die be troffenen Mitarbeiter muß eine sozial-
verträgliche Lösung gefunden werden. 
Für den Standort der Postagenturen gelten bezüg-
lich der Mindestinanspruchnahme und des Einzugs-
bereichs die gleichen organisatorischen Vorgaben 
wie für die eigenbetriebenen Filialen. Die Dienstlei
-
stungspalette entspricht der einer Poststelle, wobei 
bei der Abwicklung von Postbankgeschäften aus Si-
cherheitsgründen gewisse Betragsgrenzen festgelegt 
sind. 
Die Bundesregierung überwacht das Verhalten der 
Deutschen Post AG im Hinblick auf die erwähnten 
Vorgaben, die die grundgesetzlich verankerte und 
den Regulierungszielen des Postneuordnungsgeset-
zes entsprechende postalische Infrastruktur sicherzu-
stellen haben. 
Anlage 5 
Antwort 
der Parl. Staatssekretärin Irmgard Karwatzki auf die 
Fragen des Abgeordneten Christian Müller (Zittau) 
(SPD) (Drucksache 13/1498 Fragen 7 und 8): 
Wie viele Management-Kommanditgesellschaften bestehen 
derzeit noch, an denen die Treuhandanstalt bzw. deren Nachfol-
georganisation, die Bundesanstalt für vereinigungsbedingte 
Sonderaufgaben, als Kommandantist beteiligt ist, und wie viele 
Unternehmen stehen derzeit unter der Obhut von Management-
Kommanditgesellschaf ten? 
Welche konkreten Ergebnisse hinsichtlich Sanierung und Pri-
vatisierung von Unternehmen unter der Obhut von Manage-
ment-Kommanditgesellschaften erwartet die Bundesregierung 
für das Jahr 1995 generell, und welche werden in diesem Jahr 
als sanierte Unternehmen in die Privatwirtschaft entlassen? 
ZuFrage7: 
Derzeit bestehen noch vier opera tiv tätige Mana-
gement-Kommanditgesellschaften (MKG'en). Dies 
sind: 
- Horst Plaschna Management GmbH &amp; Co. Beteili-
gungssanierungs- und -verkaufs KG 
- H. W. Urban GmbH &amp; Co. Management KG 
- EREL Verwaltungs GmbH &amp; Co. Management KG 
- Schröder &amp; Partner GmbH &amp; Co. Management KG 
Zum Jahresende 1994 wurden die opera tiven Un-
ternehmen der EFBE Verwaltungs GmbH &amp; Co. Ma-
nagement KG privatisiert. Der Kaufvertrag steht un-
ter dem Vorbehalt der EU-rechtlichen Genehmigung. 
Insgesamt werden derzeit noch 45 Gesellschaften 
von den vier verbliebenen MKG'en be treut. Für ei-
nige dieser Unternehmen werden intensive Privati-
sierungsverhandlungen geführt, so daß sich die An-
zahl der Unternehmen kurzfristig verringern wird. 
Zu Frage 8: 
Die Bundesregierung erwartet, daß im Jahr 1995 
die MKG`en die zügige Privatisierung und Sanierung 
ihrer Beteiligungsunternehmen weiterhin konse-
quent verfolgen. Die Sanierungsmaßnahmen in den 
Unternehmen sollen die Ausgangsbasis für den Ver-
kauf verbessern. 
Eine verläßliche Voraussage, welche Unternehmen 
noch 1995 privatisiert werden können, ist nicht mög-
lich. Die bisherigen Erfahrungen zeigen, daß durch- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3177* 
aus auch erfolgsversprechende Verhandlungen kurz 
vor der Beurkundung noch scheitern können bzw. 
andererseits Unternehmen ohne ernsthaften Interes-
senten aufgrund von unvorhersehbaren Entwicklun-
gen doch noch kurzfristig verkauft werden können. 
In Einzelfällen ist auch über die Abwicklung zu ent-
scheiden. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Heinrich L. Kolb auf die 
Frage des Abgeordneten Dr. Egon Jüttner (CDU/ 
CSU) (Drucksache 13/1498 Frage 11): 
Was unternimmt die Bundesregierung, damit eine gesetzliche 
Regelung der Zulassungs- und Haftungsbedingungen für Versi-
cherungsvermittler geschaffen wird? 
Ausgehend von der EG-Empfehlung vom 
18. Dezember 1991 hat sich die Bundesregierung mit 
den Verbänden der Versicherungswirtschaft, dem 
Deutschen Industrie- und Handelstag und den Wirt-
schaftsministerien der Länder in den Jahren 1992 bis 
1994 intensiv mit der Frage befaßt, ob eine an Zuver-
lässigkeit und Fachkunde gebundene gewerberecht-
liche Zulassungsregelung für Versicherungsvermitt-
ler eingeführt werden kann. Sie hat dies aus verfas-
sungsrechtlichen und wirtschaftspoli tischen Überle-
gungen abgelehnt. Wegen Einzelheiten darf ich auf 
meine Antwort vom 23. September 1994 auf eine ent-
sprechende Frage des Abgeordneten Ferdi Tillmann 
(BT-Drucksache 12/8552) verweisen. 
Wie Sie dieser Antwort ebenfalls entnehmen kön-
nen, hat sich auch schon der Deutsche Bundestag bei 
der Beratung über das Dritte Durchführungsgesetz/ 
EWG zum Versicherungsaufsichtsgesetz in der letz-
ten Legislaturpe riode mit dem Anliegen der Versi-
cherungswirtschaft auseinandergesetzt, ersatzweise 
eine entsprechende Regelung in dieses Gesetz auf-
zunehmen. Es wurde ebenfalls nicht verwirklicht. 
Die Bundesregierung hat der Europäischen Kom-
mission am 14. März 1995 mitgeteilt, daß der Emp-
fehlung in Deutschland schon ohne staatliche Zulas-
sungsregelung aufgrund existierender Rechtsvor-
schriften und Maßnahmen des Gewerbes in vollem 
Umfang Rechnung ge tragen werde und eine Zulas-
sungsregelung daher außer Betracht bleiben müsse. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Hein rich L. Kolb auf die 
Fragen des Abgeordneten Hans Büttner (Ingolstadt) 
(SPD) (Drucksache 13/1498 Fragen 13 und 14): 
Zu welchem Zeitpunkt hat der Bundesminister für Wirtschaft 
die sofortige Außerkraftsetzung der Empfehlungen einer Studie 
aus dem Jahre 1984 und die Bekanntgabe der Autoren der Stu-
die angeordnet, in der die Deutsche Zentrale für Tourismus in 
New York angewiesen wurde, keine Touristen in den USA zu 
werben, die Juden, Schwarze, Spanier oder US-Amerikaner aus 
unteren Einkommensschichten sind? 
Weshalb duldete der Bundesminister für Wirtschaft die fristlo-
se Kündigung und duldet jetzt die fristgerechte Kündigung des 
Stellvertretenden Leiters der Deutschen Zentrale für Tourismus 
in New York sowie zweier weiterer Mitarbeiterinnen, die die 
Zentrale in Frankfurt darauf hingewiesen haben, daß nach wie 
vor eine rassendiskriminierende Studie aus dem Jahre 1984 Ar-
beitsgrundlage der Deutschen Zentrale für Tourismus in New 
York ist und in der New Yorker Zentrale nicht nur eine Frau be-
schäftigt war, die die Auschwitzlüge propagiert hat, sondern 
darüber hinaus weitere antisemitische Handlungsweisen zu be
-obachten waren? 
Zu Frage 13: 
Bei der angesprochenen Studie aus dem Jahre 
1984 handelt es sich um eine umfangreiche Untersu-
chung des amerikanischen Marktes, mit der unter 
anderem das Interesse der Amerikaner an verschie-
denen Ferien- und Reisearten nach Deutschland 
ermittelt werden sollte. Auf der Basis der von 
US-Bureau of Census festgelegten, in den USA unbe-
strittenen soziodemographischen Standards, zu de-
nen auch Fragen nach der ethnischen Abstammung 
und der Region zählen, wurde über ein angesehenes 
Meinungsforschungsinstitut in den USA ermittelt, 
bei welchen Bevölkerungsgruppen ein besonderes 
Interesse an einem Urlaub in Deutschland besteht. 
Die Befragung kam seinerzeit zu dem Ergebnis, daß 
ein überdurchschnittliches Interesse bei weißstämmi-
gen protestantischen und katholischen Amerikanern 
besteht, während andere Gruppen nur unterdurch-
schnittliches Interesse zeigten. 
Diese - wie das Ins titut versichert - nach anerkann-
ten wissenschaftlichen Methoden erstellten Ergeb-
nisse enthalten weder rassistische Außerungen noch 
irgendwelche rassistischen Tendenzen. 
Die DZT hat die Ergebnisse dieser Untersuchung 
zu keinem Zeitpunkt zur Basis ihrer Marketingpla-
nung gemacht. Die Niederlassung der DZT ist auch 
niemals angewiesen worden, nicht um Touristen aus 
bestimmten Bevölkerungsgruppen (z. B. Juden, 
Schwarze oder US-Bürger spanischer Abstammung 
aus unteren Einkommensschichten) zu werben. Die 
Werbung der DZT richtete und richtet sich vielmehr 
an alle Amerikaner. Die DZT wird kurzfristig eine Do-
kumentation vorlegen, aus der eindeutig hervorgeht, 
daß sich die DZT im besonderen Maße um die jüdi-
sche Bevölkerungsgruppe bemüht hat. Alle entge-
genstehenden Behauptungen früherer Mitarbeiter 
sind falsch. Vor diesem Hintergrund hatte der Bun-
desminister für Wi rtschaft keine Veranlassung, eine 
Außerkraftsetzung von Empfehlungen bzw. Anwei-
sungen „anzuordnen". 
Zu Frage 14: 
Wie zu Frage 13 aufgeführt, war eine rassendiskri-
minierende Studie zu keinem Zeitpunkt Arbeits-
grundlage der DZT. Die vom Vorstand der DZT im 
Rahmen der ihm obliegenden Befugnisse ausgespro-
chenen Kündigungen des früheren Stellvertretenden 
Leiters der DZT-Niederlassung ist durch schwerwie-
gende Verletzungen seines Dienstvertrages begrün-
det. Es trifft nicht zu, daß zwei weiteren Mitarbeite- 
3178* 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 
rinnen, die auf eine rassendiskriminierende Studie 
als Arbeitsgrundlage hingewiesen hätten, gekündigt 
worden ist. 
Der Mitarbeiterin, die sich an der Verbreitung der 
Auschwitzlüge beteiligt hat, ist unverzüglich fristlos 
gekündigt worden, nachdem diese Vorwürfe dem 
Vorstand der DZT bekannt geworden sind. 
Für antisemitische Handlungsweisen der DZT-Ver-
tretung New York liegen der Bundesregierung keine 
Anhaltspunkte vor. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Hein rich L. Kolb auf die 
Frage des Abgeordneten Norbert Gansel (SPD) 
(Drucksache 13/1498 Frage 15): 
Aus welchen Gründen beabsichtigt die Bundesregierung 
61 Panzer vom Typ Leo I an Brasilien zu verkaufen, und welche 
„vitalen Interessen der Bundesrepublik Deutschl and für eine 
ausnahmsweise Genehmigung" (Rüstungsexportpolitische 
Grundsätze der Bundesregierung) liegen in diesem Fall vor? 
Die Bundesregierung beabsichtigt nicht, Panzer 
vom Typ Leopard I an Brasilien zu verkaufen. 
Anlage 9 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Heinrich L. Kolb auf die 
Fragen der Abgeordneten Ulrike Mehl (SPD) 
(Drucksache 13/1498 Fragen 16 und 17): 
Wann werden nach Kenntnis der Bundesregierung die Öl-
plattformen in der Ostsee vor der Schwansener Küste im Kreis' 
Rendsburg-Eckemförde stillgelegt, und welche rechtlichen An-
forderungen werden an die Besei tigung und Entsorgung dieser 
Plattformen nach Beendigung der Nutzung gestellt? 
Wie wird nach Kenntnis der Bundesregierung sichergestellt, 
daß durch die Stillegung, den Abbau und die Entsorgung dieser 
Plattformen keine Beeinträchtigung der Ostsee erfolgt, und wie 
wird die Finanzierung der dazu erforderlichen Maßnahmen ge-
sichert? 
Zu Frage 16: 
Die Plattformen werden nach Kenntnis der Bun-
desregierung voraussichtlich um das Jahr 2000 still-
gelegt und anschließend entsprechend den Vor-. 
schriften des Bundesberggesetzes unter Aufsicht der 
zuständigen Landesbehörden vollständig bis zum 
Meeresuntergrund abgebaut und an L and entsorgt 
werden. 
Zu Frage 17: 
Mit der vorgesehenen Entsorgung der Plattformen 
an Land wird sichergestellt, daß es zu keiner Beein-
trächtigung der Ostsee kommt. Die Unternehmen 
des Konsortiums Schwedeneck-See haben von Be
-
ginn der Betriebstätigkeit an Rückstellungen für den 
Abbau der Plattformen gebildet. Die Rückstellungen 
werden kontinuierlich angepaßt und decken die ent-
stehenden Kosten. 
Anlage 10 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Horst Günther auf die Fra-
gen des Abgeordneten Hans-Eberhard Urbaniak 
(SPD) (Drucksache 13/1498 Fragen 18 und 19): 
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse darüber vor, daß 
die Bauindustrie überproportionale tödliche Betriebsunfälle auf 
Baustellen zu beklagen hat, nämlich ein Drittel a ller tödlichen 
Arbeitsunfälle? 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um diese Mißstän-
de zu beseitigen und einen höheren Sicherheitsschutz auf Bau-
stellen zu gewährleisten? 
Der Bausektor ist trotz der nennenswerten Erfolge 
des Arbeitsschutzes in den vergangenen Jahren 
nach wie vor eine Branche mit besonders hohen Ge-
fahren für Sicherheit und Gesundheit der Beschäftig-
ten; dies ist in den besonderen Arbeitsbedingungen 
dieser Branche begründet (z. B. sich ständig verän-
dernde Arbeitsplätze, wechselnde Arbeitnehmer, 
Vielzahl der am Bau Beteiligten). Während im Jahre 
1960 von 1 000 Vollarbeitern in der Baubranche noch 
196 einen Arbeitsunfall erlitten (im Vergleich dazu 
109 bei den gewerblichen Berufsgenossenschaften 
insgesamt), waren es im Jahre 1993 in der Baubran-
che 116 (im Vergleich zu 51 bei den gewerblichen 
Berufsgenossenschaften insgesamt). 
Im Jahre 1993 verliefen von den gemeldeten Unfäl-
len am Arbeitsplatz in der Baubranche insgesamt 
313 Unfälle tödlich, im Gesamtbereich der gewerbli-
chen Berufsgenossenschaften waren dies 974 Unfälle. 
Es ist also zutreffend, daß sich ungefähr ein Drittel 
der tödlich verlaufenden Unfälle am Arbeitsplatz im 
Betrieb in der Baubranche ereignen. 
Die Bundesregierung hat eine Vielzahl von Aktivi-
täten durchgeführt, eingeleitet oder in Aussicht ge-
nommen, um Sicherheit und Gesundheit der Be-
schäftigten auf Baustellen zu verbessern: 
- Unfallverhütungsvorschriften sollen in Zukunft 
auch für ausländische Unternehmen gelten (und 
auch durchgesetzt werden können), wenn sie mit 
deutschen Arbeitnehmern auf einer Baustelle ar-
beiten (Entwurf Unfallversicherungs-Einordnungs-
gesetz). 
- Die Umsetzung der Baustellen-Richtlinie der EU in 
Deutschland wird nach Einschätzung der Arbeits-
schutzexperten durch die darin vorgesehene bes-
sere Integra tion des Arbeitsschutzes in die Pla-
nungsphase von Bauvorhaben und wirksamere Ko-
ordination der vielen am Bau Beteiligten (Bauherr, 
Entwurfsverfasser, Unternehmer, Arbeitnehmer, 
Selbständige, Bauleiter) zu weiteren Verbesserun-
gen für Sicherheit und Gesundheit der Arbeitneh-
mer führen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 31. Mai 1995 	3179* 
- Die sicherheitstechnische Be treuung soll für alle 
Bauarbeitnehmer realisie rt werden; der Entwurf ei-
ner entsprechenden Unfallverhütungsvorschrift 
wurde auf Vorschlag der paritätischen Selbstver-
waltung vor kurzem vorgenehmigt 
- Vorschriften allein reichen zur Verbesserung der 
Situation nicht aus: 
- Die Deutsche Arbeitsschutzausstellung wird da-
her demnächst einen Ausstellungsschwerpunkt 
„Arbeitsschutz in der Bauwirtschaft" eröffnen, 
der modellhafte Lösungsvorschläge darstellen 
wird. 
- Die Bundesanstalt für Arbeitsschutz in Do rt
-mund hat sich in ihrer diesjährigen Frühjahrsta-
gung des Themas angenommen (Informa tions-
tagung „Arbeitsschutz in der Bauwirtschaft - Si-
cherheit und Gesundheit bei Bauarbeiten und 
auf Baustellen") und mit den Beteiligten und 
Betroffenen Lösungsansätze und Konzepte erör-
tert. 
- Die Bundesanstalt für Arbeitsschutz hat ange-
sichts der besonderen Problematik im Baube-
reich einen besonderen Branchenschwerpunkt 
„Arbeitsschutz in der Bauwirtschaft" eingerich-
tet. 
Zu einer wirksame Verbesserung von Sicherheit 
und Gesundheitsschutz der Beschäftigten auf den 
Baustellen bedarf es aber der Bemühungen aller Be-
teiligter. Die Anstrengungen der Bundesregierung 
würden ins Leere laufen, wenn nicht auch die ande-
ren Akteure (Bauherr, Entwurfsverfasser, Unterneh-
mer, Arbeitnehmer, Selbständige, Bauleiter) ein-
schließlich der Aufsichtsdienste (Gewerbeaufsicht, 
Technischer Aufsichtsdienst) ihrerseits besondere 
Anstrengungen unternähmen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13040.pdf</pdf_url>
    <id>1555</id>
    <dokumentnummer>13/40</dokumentnummer>
    <datum>1995-05-31</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
