<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1559</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/118</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1996-07-09</datum>
  <titel>Protokoll der 118. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/118 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
118. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
I n h a l t : 
Erweiterung der Tagesordnung 10633 A 
Begrüßung einer parlamentarischen Dele-
gation aus Burundi 10645 C 
Tagesordnungspunkt 1: 
Dritte Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und F.D.P. eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Umsetzung 
des Programms für mehr Wachstum und 
Beschäftigung in den Bereichen der 
Rentenversicherung und Arbeitsförde-
rung (Wachstums- und Beschäftigungs-
förderungsgesetz) (Drucksachen 13/4610, 
13/5147, 13/5108, 13/5094) 10633 B 
Joachim Hörster CDU/CSU 10633 D 
Rudolf Dreßler SPD 10636 A 
Matthias Berninger BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 10638 C 
Jörg van Essen F.D.P. 10639 D 
Dr. Gregor Gysi PDS 10641 B 
Eduard Oswald CDU/CSU 10642 C 
Ulrike Mascher SPD 10644 A 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Erweiterung des Untersuchungs-
auftrages des 2. Untersuchungsaus-
schusses (Drucksache 13/5233) . . . . 10646 A 
Friedhelm Julius Beucher SPD 10646 B 
Andreas Schmidt (Mülheim) CDU/CSU 10647 A 
Antje Hermenau BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN 10648 B 
Jürgen Koppelin F.D.P. 10649 A 
Wolfgang Bierstedt PDS 10650 A 
Dr. Christine Lucyga SPD 10651 A 
Nächste Sitzung 10652 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 10653* A 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10633 
118. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Beginn: 12.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Die heutige Sondersitzung habe ich auf Verlangen 
der Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. gemäß 
Axt. 39 Abs. 3 des Grundgesetzes in Verbindung mit 
§ 21 Abs. 2 der Geschäftsordnung einberufen. 
Interfraktionell ist vereinbart worden, die heutige 
Tagesordnung um den Antrag der SPD-Fraktion zur 
Erweiterung des Untersuchungsauftrags des 2. Un-
tersuchungsausschusses auf Drucksache 13/5233 zu 
erweitern. Dieser Antrag soll im Anschluß an die 
dritte Lesung des Wachstums- und Beschäftigungs-
förderungsgesetzes mit 30 Minuten beraten werden. 
Sind Sie mit der Vereinbarung einverstanden? -
Das ist der Fall. Dann verfahren wir so. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Dritte Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und F.D.P. eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Umsetzung des Programms 
für mehr Wachstum und Beschäftigung in den 
Bereichen der Rentenversicherung und Ar-
beitsförderung 
(Wachstums- und Beschäftigungsförderungs-
gesetz - WFG) 
- Drucksachen 13/4610, 13/5147 -
(Erste Beratung 107. Sitzung) 
(Zweite Beratung 117. Sitzung) 
a) Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung 
(11. Ausschuß) 
- Drucksachen 13/5088, 13/5108 -
Berichterstattung: 
Abgeordnete Ulrike Mascher 
b) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
- Drucksache 13/5094 -
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Konstanze Wegner 
Hans-Joachim Fuchtel 
Dietrich Austermann 
Antje Hermenau 
Ina Albowitz 
Es hegen ein Entschließungsantrag der Fraktion 
der SPD und drei Entschließungsanträge der Gruppe 
der PDS vor. 
Die Gruppe der PDS hat beantragt, zu einem ihrer 
Entschließungsanträge eine namentliche Abstim-
mung durchzuführen. Nach § 52 unserer Geschäfts-
ordnung kann eine namentliche Abstimmung nur 
von einer Fraktion oder von anwesenden fünf vom 
Hundert der Mitglieder des Bundestages verlangt 
werden. Ob der Antrag der PDS die notwendige Un-
terstützung findet, werde ich unmittelbar vor der Ab-
stimmung über den Entschließungsantrag feststellen. 
Für die Aussprache ist eine Stunde vorgesehen. -
Auch damit sind Sie einverstanden. Dann ist so be-
schlossen. 
Es beginnt der Kollege Joachim Hörster. 
Joachim Hörster (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Wir beraten heute in drit-
ter Lesung das von den Koalitionsfraktionen einge-
brachte Wachstums- und Beschäftigungsförderungs-
gesetz und ermöglichen damit, daß sich der Bundes-
rat in seiner Sitzung am 19. Juli mit allen Gesetzen 
zur Umsetzung des Programms der Bundesregierung 
und der Koalitionsfraktionen für mehr Wachstum und 
Beschäftigung befassen kann. 
Damit bringt die Koalition konsequent einen politi-
schen Entscheidungsprozeß zu Ende, der vor sechs 
Monaten sehr konkret begonnen hat und der für die 
Zukunftssicherung unseres Landes wegweisend und 
unverzichtbar ist. Angesichts der Arbeitslosigkeit 
von mehr als 4 Millionen Menschen in unserem Land 
zur Jahreswende und der Erkenntnis, daß das Wirt-
schaftswachstum in diesem Jahr geringer ausfallen 
wird, als ursprünglich prognostiziert worden war, 
und damit bei hohen Arbeitskosten weitere Arbeits-
plätze gefährdet werden könnten, hatte die Bundes-
regierung am 30. Januar dieses Jahres ein 50-
Punkte-Aktionsprogramm für Investitionen und Ar-
beitsplätze vorgestellt. 
In diesem 50-Punkte-Aktionsprogramm waren die 
Maßnahmen beschrieben, die aus unserer Sicht 
zwingend erforderlich wurden, um die Arbeitskosten 
nicht nur zu begrenzen, sondern auch zu senken und 
10634 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Joachim Hörster 
damit mehr Arbeitsplätze zu sichern, aber auch um 
neue Investitionsanreize zu geben, um zusätzliche 
Arbeitsplätze zu schaffen und vorhandene wettbe-
werbsfähiger zu machen. Die Überprüfung der sozia-
len Sicherungssysteme hinsichtlich ihrer Leistungsfä-
higkeit wurde ebenso angekündigt wie die Überprü-
fung des Umfangs und der Zweckmäßigkeit bislang 
gewährter Sozialleistungen, dies vor allem, um die 
sozialen Sicherungssysteme auch angesichts des de-
mographischen Wandels für künftige Generationen 
leistungsfähig zu erhalten. 
Fast gleichzeitig hatte Bundeskanzler Dr. Kohl vor 
allem Gewerkschaften und Arbeitgeber zu Konsens-
gesprächen nach Bonn eingeladen, um auch deren 
Mitverantwortung für die Sicherung und Schaffung 
von mehr Arbeitsplätzen und zur Verbesserung der 
Rahmenbedingungen für wirtschaftliche Investitio-
nen hervorzuheben und einzufordern. Neunmal hat 
man sich zu diesen Gesprächen getroffen, zuerst am 
25. Januar 1995, zuletzt am 23. April 1996, also vier 
Wochen nach den Landtagswahlen in Baden-Würt-
temberg, Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein. 
Das letzte Gespräch - wir wissen es alle - ging zu 
Ende, ohne daß man sich auf die Instrumentarien 
verständigen konnte, die erforderlich waren, um das 
gemeinsam als notwendig erkannte Ziel zu errei-
chen, nämlich die Arbeitskosten zu senken, zusätzli-
che Investitionsanreize zu schaffen und damit mehr 
Wachstum und Beschäftigung zu ermöglichen. Wäh-
rend noch im Konsensgespräch am 12. Februar 1996 
eine Einigung über den gleitenden Übergang in den 
Vorruhestand möglich war, scheiterten am 23. April 
1996 weitere Vereinbarungen für mehr Investitionen 
und Arbeitsplätze an der Unvereinbarkeit der Posi-
tionen vor allem der Arbeitnehmer- und der Arbeit-
gebervertreter. 
(Zuruf von der SPD: Und der Regierung!) 
Es stand jetzt außer Zweifel, daß in Anbetracht der 
prognostizierten wirtschaftlichen Entwicklung nicht 
länger zugewartet werden konnte, sondern zumin-
dest der Gesetzgeber gefordert war, das zu tun, was 
in seiner Macht stand, um die Voraussetzung für eine 
Trendwende am Arbeitsmarkt zugunsten von mehr 
Wachstum und Beschäftigung herbeizuführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ausdrücklich will ich auf diese Zeitabläufe noch 
einmal hinweisen, weil sowohl Oskar Lafontaine als 
auch Rudolf Scharping in diesem Hause wiederholt 
und wahrheitswidrig behauptet haben, 
(Widerspruch bei der SPD) 
die Koalition habe vor den Landtagswahlen am 
24. März dieses Jahres die Wähler hinsichtlich ihrer 
Absichten im Rahmen des Programms für mehr 
Wachstum und Beschäftigung getäuscht. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Genau das Gegenteil ist der Fall. Wir haben rechtzei-
tig vor Beginn des Wahlkampfes keinen Zweifel 
daran gelassen, 
(Widerspruch bei der SPD) 
auf welchen Feldern der Sozial-, Wirtschafts- und 
Steuerpolitik wir Maßnahmen für erforderlich halten, 
um den Wirtschaftsstandort Deutschland leistungsfä-
higer, wettbewerbsfähiger und damit zukunftssiche-
rer zu gestalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die erheblichen Stimmenverluste der Sozialdemo-
kraten bei diesen Landtagswahlen sind doch nicht 
darauf zurückzuführen, daß die Wählerinnen und 
Wähler nicht gewußt hätten, was die Bonner Koali-
tionsparteien für notwendig erachteten, um Arbeits-
plätze sicherer zu machen und mehr Arbeitsplätze zu 
schaffen. Vielmehr sind diese Verluste darauf zu-
rückzuführen, daß die Sozialdemokraten jegliche Al-
ternative schuldig gebheben sind, im übrigen bis 
zum heutigen Tag, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
und statt dessen - siehe Thema Fremdrenten - in un-
würdiger Weise Sozialneid geschürt haben. Dabei 
haben die Sozialdemokraten leider nicht realisiert, 
daß die Menschen in unserem Lande längst begriffen 
haben, daß wir Veränderungen in Wirtschaft und Ge-
sellschaft brauchen, daß die Sozialkassen nicht mehr 
alles leisten können und daß die beste Sozialpolitik 
die Sicherung und Schaffung bezahlbarer Arbeit für 
die Menschen ist. 
(Zuruf von der SPD: Wohl wahr!) 
Das von den Koalitionsfraktionen am 25. April auf 
der Grundlage des Ende Januar vorgestellten Ak-
tionsprogramms beschlossene Programm für mehr 
Wachstum und Beschäftigung ist ausschließlich von 
der Sorge um die Erhaltung der Arbeitsplätze für die 
Menschen in Deutschland bestimmt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir wissen, daß die sozialen Sicherungssysteme 
überfordert sind, wenn die Menschen in unserem 
Land keine Arbeit mehr haben. Wenn wir daher er-
kennen, daß die Sicherung vorhandener und die 
Schaffung neuer Arbeitsplätze - zum Beispiel durch 
die Steuer- und Abgabenlast, durch steigende Sozial-
versicherungsbeiträge und durch unkontrollierbare 
Kostenrisiken im Arbeitsrecht - behindert wird, dann 
haben wir die Pflicht, im Interesse der arbeitsuchen-
den Menschen diese Behinderungen zu beseitigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ausschließlich diesem Ziel dienen die von der Koali-
tion eingebrachten und bereits verabschiedeten Ge-
setze zur Umsetzung des Programms für mehr 
Wachstum und Beschäftigung. Dies ist keine Politik, 
wie Oskar Lafontaine am Freitag vor acht Tagen be-
hauptet hat, zum Abbau der Arbeitnehmerrechte 
und keine Politik der sozialen Ungerechtigkeit, son-
dern eine Politik zur Sicherung und zur Schaffung 
neuer Arbeitsplätze. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P. - Widerspruch bei der 
SPD) 
Im übrigen, hebe Kolleginnen und Kollegen von 
der Sozialdemokratie, ist die Frage der sozialen Ge-
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 1 0635 
Joachim Hörster 
rechtigkeit nicht nur die Frage danach, wer etwas 
bekommt, sondern auch die Frage danach, wem ich 
etwas berechtigterweise von dem von ihm Erarbeite-
ten abnehmen darf, um es einem anderen zu geben. 
Jede Beitragsmark, zum Beispiel in der Krankenver-
sicherung, die ich einem Arbeitnehmer abnehme, um 
sie einem zu geben, der unberechtigterweise krank-
feiert, ist dem Fleißigen zu Unrecht abgenommen 
und damit eine soziale Ungerechtigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P. - Zurufe von der SPD: 
Pfui! - Unerhört!) 
Solche Sachverhalte haben sich noch öfter in unser 
Sozialversicherungssystem eingeschlichen. Deswe-
gen müssen wir schon unter Gerechtigkeitsgesichts-
punkten darauf achten, daß die Beitragszahler nur so 
viel Geld abgenommen bekommen, wie es erforder-
lich ist, um demjenigen zu helfen, der sich selbst 
nicht helfen kann. 
Am 26. April sind im Plenum des Deutschen Bun-
destages die Beschlüsse der Koalitionsfraktionen 
zum Aktionsprogramm für mehr Wachstum und Be-
schäftigung erörtert worden. Am 23. Mai wurden 
dann die Gesetzentwürfe in den Bundestag einge-
bracht, in der Nachfolgezeit in den Ausschüssen be-
raten - es hat Anhörungen gegeben -, und am 
28. Juni wurden alle zur Umsetzung erforderlichen 
Gesetze - mit einer Ausnahme, die wir heute behan-
deln - verabschiedet. 
Natürlich hat es in der Koalition und auch in der 
Union - wie könnte es in einer Volkspartei anders 
sein - in einzelnen Fragen Meinungsverschiedenhei-
ten gegeben, und es ist sehr intensiv über die besten 
Wege zur Erreichung des gemeinsam gesteckten 
Zieles von mehr Wachstum und Beschäftigung disku-
tiert worden. Im Ergebnis aber hat die Koalition 
durch sehr konzentriertes Beraten und Arbeiten ge-
handelt und entschieden. 
Der Bundesrat wird sich am 19. Juli mit unserem 
Gesetzespaket befassen und - so ist es angekündigt 
worden - den Vermittlungsausschuß in allen Fällen 
anrufen. Im Vermittlungsausschuß haben wir zwi-
schen Bundesrat und Bundestag vereinbart, daß der 
Vermittlungsausschuß am 26. August tagen soll. Ver-
einbart ist außerdem, daß am 29. August eine Sit-
zung des Bundestages stattfindet, um die Vermitt-
lungsergebnisse zu beraten, und am 6. September 
eine weitere Sitzung des Bundesrates. Die angekün-
digten Einsprüche des Bundesrates wird die Koali-
tion in der Haushaltswoche des Bundestages, späte-
stens am 13. September, zurückweisen. Das ist der 
Fahrplan. 
Ich habe diese Daten einfach deswegen genannt, 
um deutlich zu machen, daß wir - ungeachtet einer 
möglichen Blockadehaltung der sozialdemokratisch 
regierten Länder im Bundesrat - unser Programm für 
mehr Wachstum und Beschäftigung konsequent um-
setzen werden. 
Wir sind uns über die Zustände bei den Sozialde-
mokraten im klaren. Wir wissen, daß die Kolleginnen 
und Kollegen der SPD-Fraktion zum Beispiel bei der 
Sozialhilfereform, die inzwischen verabschiedet ist, 
zunächst die Ellenbogengesellschaft und die soziale 
Kälte beklagt und auf der Drucksache 13/2442 sogar 
die vollständige Zurückziehung des Gesetzentwurfes 
verlangt haben, um dann - je nach Interessenlage 
der sozialdemokratisch regierten Länder - genau das 
zu beschließen, was sie vorher für unerträglich gehal-
ten haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich ist 
das!) 
Ich will, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der 
SPD, nur die Behandlung des Themas Ladenschluß, 
das von Ihnen völlig unnötigerweise zu einer Macht-
probe im Deutschen Bundestag hochstilisiert worden 
ist, durch die sozialdemokratisch regierten Länder im 
Bundesrat in Erinnerung rufen, wo man Sie ebenfalls 
im Regen stehengelassen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Beim Programm der Koalition für mehr Wachstum 
und Beschäftigung geht es uns um ein zentrales, ja 
um ein existentielles Anliegen: um die Erhaltung der 
Sozialen Marktwirtschaft und eines breiten Wohl-
standes in unserer Gesellschaft. Wir sind uns darüber 
im klaren - dies steht auch im Einklang mit der Be-
wertung durch die Bevölkerung - , daß wir als Koali-
tion mangels Handlungsfähigkeit der Opposition 
und der sozialdemokratisch regierten Ländermehr-
heit diese Aufgabe im wesentlichen alleine werden 
bewältigen müssen. 
Dennoch habe ich die Hoffnung, daß gerade die 
sozialdemokratischen Kolleginnen und Kollegen -
wenn der massive Arbeitsdruck der letzten Sitzungs-
wochen etwas nachgelassen hat - Gelegenheit fin-
den, sich mit der Idee eines Mannes auseinanderzu-
setzen, der am 18. Juni bei seinem Besuch in 
Deutschland eine Reform des Sozialstaates geradezu 
programmatisch gefordert hat, um die internationale 
Wettbewerbsfähigkeit zu verbessern, und der die 
Entscheidungssituation, auch der deutschen Politik, 
so beschrieben hat: 
Man muß sich entscheiden, ob man den Sozial-
staat reformieren oder den Niedergang der 
Volkswirtschaft verwalten will. 
Ich denke, daß der Vorsitzende der britischen La-
bourpartei, Tony Blair, mit der Definition der Ent-
scheidungssituation, vor der wir jetzt stehen, den Na-
gel auf den Kopf getroffen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir haben uns entschieden: Wir wollen den Sozial-
staat reformieren, damit unsere Volkswirtschaft lei-
stungsfähig und zukunftssicher bleibt. Ich fordere 
die Opposition in diesem Hause und die sozialdemo-
kratische Bundesratsmehrheit auf, gemeinsam mit 
uns im Interesse der Menschen diesen Weg zu gehen 
und die notwendigen Entscheidungen nicht zu blok-
kieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Bevor ich den 
nächsten Redner aufrufe, möchte ich mich ganz kurz 
an Sie, Herr Scharping, wenden: Wir freuen uns, daß 
10636 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Sie nach Ihrem schweren Unfall genesen sind und 
wieder unter uns sind, daß Sie wieder dabeisein kön-
nen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Das Wort hat jetzt der Kollege Rudolf Dreßler. 
Rudolf Dreßler (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Gestatten Sie mir zum Thema 
„Tarnen und Täuschen der Bundesregierung" eine 
Vorbemerkung: Mein Vorredner hat gerade den 
Fraktionsvorsitzenden der SPD kritisiert, er habe un-
wahre Behauptungen über die Absichten der Koali-
tionsfraktionen und der Bundesregierung geäußert. 
Vor mir hegt die Kopie eines Schreibens des Bundes-
kanzleramtes an einen Bürger unseres Staates vom 
2. Mai 1996. Ich darf Ihnen auszugsweise aus diesem 
Brief des Bundeskanzleramtes zitieren: 
In den nächsten 15 Jahren verläuft nach den Vor-
ausberechnungen die Finanzentwicklung in der 
Rentenversicherung besser, als bei den Beratun-
gen der Rentenreform 1992 im Jahre 1989 voraus-
geschätzt worden ist, und dies trotz der zusätzli-
chen Belastungen durch die Wiedervereinigung. 
Der Text geht wie folgt weiter: 
Es gibt daher überhaupt keinen Grund, von der 
mit dem Rentenreformgesetz 1992 beschlossenen 
Linie abzuweichen 
(Lachen bei der SPD) 
und die konzeptionellen Grundlagen des Renten-
versicherungssystems zu ändern. 
(Beifall bei der SPD) 
Soweit zum Thema „Tarnen und Täuschen". Es 
war der 2. Mai 1996. Heute zählen wir Anfang Juli. 
Genau diese Grundlagen des Renten Versicherungs-
systems, von dem das Bundeskanzleramt dem Bürger 
unseres Staates am 2. Mai versicherte, es werde 
nichts geändert, werden heute von der Koalition auf 
den Kopf gestellt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Die Annahme des Gesetzes, über das der Bundes-
tag heute abschließend berät, wird viele Bürgerinnen 
und Bürger hart treffen. Es wird manche menschli-
chen Härten geben. Gewiß, der Gesetzgeber kann 
Enttäuschungen und Beschädigungen nie ausschlie-
ßen. Es ist parlamentarischer Alltag, den einen etwas 
wegzunehmen, um den anderen etwas geben zu 
können. Die Zeiten, in denen Sinn und Absicht des 
Ausgleichs durch den Gesetzgeber zumeist nachvoll-
ziehbar waren, sind allerdings vorbei. Nach der soge-
nannten Wende mit ihrer angeblich geistig-morali-
schen Erneuerung wurde oft den eigentlichen Lei-
stungsträgern der Gesellschaft etwas genommen, um 
es anderen zu geben, die es nicht mehr nötig hatten. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Das ist nichts anderes als Umverteilungspolitik von 
unten nach oben. Ich nenne es eine „ Günstlingspo-
litik". 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der Abg. Dr. Dagmar Enkelmann 
[PDS]) 
Jetzt, meine Damen und Herren, werden die La-
sten der Krise in der Wirtschaft, der Krise auf dem Ar-
beitsmarkt, die vielen Lasten aus der verfehlten Re-
gierungspolitik und der daraus folgenden Krise in 
den beitragsfinanzierten Systemen der sozialen Si-
cherheit gesellschaftlich inakzeptabel verteilt. Das 
Gesetz, das der Bundestag heute beschließen soll, 
heißt zwar „Wachstums- und Beschäftigungsförde-
rungsgesetz", tatsächlich müßte es lauten: Gesetz 
zur Beschleunigung von Ausgrenzung und Unfrie-
den. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der Abg. Dr. Christa Luft [PDS]) 
Es wird zum Beispiel Arbeitslose und Kranke tref-
fen, weil deren beschäftigungslose Zeiten keine Be-
rücksichtigung bei der Rente mehr finden. Mit sol-
chen Maßnahmen will die Regierung Wachstum in-
duzieren, sogar mehr Beschäftigung bewirken! Wer 
soll das eigentlich glauben? - Das Gesetz wird jene 
hart treffen, die ohne berufliche Rehabilitation nicht 
mehr auf die Beine kommen; denn der Rechtsan-
spruch auf entsprechende Leistungen soll beseitigt 
werden. Das heißt: Über die berufliche Rehabilitation 
entscheidet künftig der Finanzminister, nachdem er 
sich den Stand der Bundeskasse angeschaut hat. Ich 
nenne das kaltherzig und widersinnig zugleich. 
Denn die Wiederherstellung von beruflicher Lei-
stungsfähigkeit sollte in einem Land, das so existen-
tiell auf das Können der Arbeitnehmerschaft ange-
wiesen ist wie Deutschland, alleroberste Priorität ha-
ben. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Daß es übrigens anders geht, beweist der Finanz-
minister in der Steuerpolitik. Zur weiteren berufli-
chen Rehabilitation bereits außerordentlich reicher 
Zeitgenossen möchte er nämlich die Vermögensteuer 
ohne Federlesen streichen. Im Rheinland gibt es für 
dieses Vorhaben einen sehr simplen Erklärungssatz; 
er lautet ohne mundartliche Einfärbung: Wir kennen 
uns; wir helfen uns. - So einfach ist das, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der SPD - Hans Büttner [Ingol-
stadt] [SPD]: So sind die!) 
Ferner sollen ab 1997 die Lohnersatzleistungen 
der Bundesanstalt für Arbeit eingefroren werden. 
Nur wenig aus dem Angebotskatalog der Bundesre-
gierung ist entlarvender als diese Maßnahme. Denn 
sie hilft der Arbeitslosenversicherung in keiner 
Weise; sie dient ausschließlich der Absicht des Bun-
des, sich der gesetzlichen Pflicht zu entziehen, Defi-
zite der Bundesanstalt abzudecken. 
(Zuruf von der SPD: Wie wahr!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10637 
Rudolf Dreßler 
Die Arbeitsmarktpolitik der Bundesregierung ist Irr-
sinn mit Methode. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Die Bundesregierung hat im Haushalt 1996 rund 
4,3 Milliarden DM berücksichtigt, um bei der Bun-
desanstalt für Arbeit Löcher zu stopfen. Die Arbeit-
gebervertreter in der Selbstverwaltung - die Arbeit-
gebervertreter! - rechnen hingegen für 1996 mit ei-
nem Defizit von 11 bis 12 Milliarden DM. Das heißt: 7 
bis 8 Milliarden DM werden fehlen. 1997 wird sich 
nach Schätzung der Experten in der Selbstverwal-
tung ein Defizit von ähnlicher Größenordnung wie 
1996 auftürmen. Rechnet man dagegen, was die Re-
gierung durch Kürzungen an Leistungen 1997 weg-
zuschneiden gedenkt, bleibt auch im nächsten Jahr 
ein Defizit von 7 Milliarden DM. Ich bezweifle, daß 
diese Fakten den Koalitionsfraktionen vom Sozialmi-
nister und vom Finanzminister deutlich gemacht wor-
den sind. Anderenfalls könnten sie unmöglich heute 
sehenden Auges ein solches Milliardendefizit mit ih-
rem Handaufheben auf die Reise bringen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
In den Jahren zwischen 1990 und 1996 belief sich 
der jahresdurchschnittliche Bundeszuschuß auf 
knapp 8 Milliarden DM. Trotz der seit 1992 beinahe 
regelmäßig erfolgten Kürzungsoperationen liegt der 
Zuschußbedarf in den Jahren 1996 und 1997 zwi-
schen 7 und 8 Milliarden DM. Erreicht hat der Bun-
desfinanzminister, gemessen an den eigenen Zielvor-
gaben, fast nichts. Er hat lediglich nebenbei - unter 
tätiger Mithilfe des Bundesarbeitsministers - die Ar-
beitsförderung zerschlagen. 
Die Folgen des Gesetzes, das wir heute abschlie-
ßend beraten, werden vor allem ältere Mitbürgerin-
nen und Mitbürger zu spüren bekommen, die näm-
lich darauf vertraut haben, daß der Staat über ihre 
bereits erworbenen Rentenanwartschaften sorgsam 
wachen würde. Das ist nicht der Fall, obgleich der 
Bundeskanzler im März 1996 in einer sowieso schon 
skandalösen Briefaktion älteren Mitbürgerinnen und 
Mitbürgern persönlich und individuell versichert 
hatte - ich zitiere - : „Sie können sich darauf verlas-
sen: Ihre Rente ist und bleibt sicher." 
Ohne ausreichende Übergangsfristen ist die Ver-
längerung der Lebensarbeitszeit ein schlimmer Ein-
griff, ein Vertrauensbruch. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Dieser Eingriff wird Hunderttausenden in unserem 
Land die der gesetzlichen Rentenversicherung noch 
uneingeschränkt positiv gegenüberstehen, die Ak-
zeptanz nehmen. 
Meine Damen und Herren, gewiß - das lesen wir 
auch -: Der Präsident des Bundesverbandes der 
Deutschen Industrie sieht Land und Wirtschaft durch 
die erwähnten Maßnahmen auf einem guten Weg. 
„Auf einem Weg wohin?", frage ich. Ausgerechnet 
Vertreter der Großindustrie müssen Regierung und 
Koalition als Kronzeugen dienen, um vom Nutzen 
des heute debattierten Gesetzes zu überzeugen. Das 
sollen die Gefährten in eine bessere Zukunft sein? 
Ich kenne andere, die mehr von der gesellschaftli-
chen Wirklichkeit verstehen als diese Industriekapi-
täne, die sich um die Wohlfahrt dieses Landes in den 
letzten Monaten in keinem Interview auch nur an-
deutungsweise besorgt gezeigt hätten. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Als Ziel der Rentenoperation wird Wachstum und 
Beschäftigimg unterstellt. Tatsächlich geht es um et-
was anderes. Es geht der Bundesregierung darum, 
den Beitragssatz der gesetzlichen Rentenversiche-
rung um jeden Preis möglichst eng an der 20-Pro-
zent-Marke zu halten. Daher ist absehbar, daß die 
Bundesregierung die vorgezogene Rente bei Er-
werbs- oder Berufsunfähigkeit wegen Arbeitslosig-
keit beseitigen will. 
Mit den Händen zu greifen ist, daß die Bundesre-
gierung in den Rentenbestand hineinschneiden will. 
Ich habe das sogenannte Wachstums- und Beschäfti-
gungsförderungsgesetz gedanklich durch jene 
Punkte ergänzt, für die in der Regierung bereits Vor-
arbeiten angelaufen sind. Regierung und Koalition 
sollten gar nicht erst versuchen, meine Worte zu de-
mentieren. Denn in der Rentenpolitik kommt alles 
ans Tageslicht. Die Rentenpolitik ist anders organi-
siert als der Bereich der Geheimdienste. Sie ist demo-
kratisch, offen und gläsern im Vergleich zu anderen 
Politikbereichen. Lügen in der Rentenpolitik haben 
sehr kurze Beine, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Es ist unüberhörbar, daß in der CDU/CSU-Fraktion 
bereits unterdrückter Zorn und zurückgehaltene Er-
bitterung spürbar sind, weil man veranlaßt wird, ei-
nem Gesetz, dem man mißtraut, zuzustimmen; einem 
Gesetz, das ideologische Begründungen erfahren 
hat, die einen nur schaudern lassen. Eine Ideologie 
dieser Art ist jene, die die Staatssekretärin in der Re-
gierung Kohl, Frau Christa Thoben, verbreitet. In der 
„Wirtschaftswoche" wurde sie gefragt, ob die ge-
plante Abmagerungskur des Sozialsystems Nutznie-
ßer zur radikalen Umstellung zwinge. Frau Thoben 
antwortete: 
Das Angebot war zu großzügig gestrickt und hat 
zur Benutzimg eingeladen. 
In der letzten Antwort dieses Interviews formulierte 
die Staatssekretärin der Regierung Kohl auf die 
Frage des Magazins, ob der Leidensdruck für ein-
schneidende Änderungen erst groß genug sein 
müsse: 
In einer christlich-demokratischen Partei darf 
man es auch so ausdrücken: Not lehrt beten. 
(Zuruf von der SPD: Zynisch! - Weitere 
Zurufe von der SPD: Hört! Hört!) 
10638 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Rudolf Dreßler 
Das Wort „Not lehrt beten" ist in meinem Sprach-
gebrauch für Schicksalschläge, zum Beispiel für 
Kriegsfolgen, reserviert. Im vorhegenden Fall geht es 
darum, Rechtsansprüche zu beseitigen, durch Gesetz 
verbriefte Leistungen zu verringern und mit dem so 
gesparten Geld die Abschaffung der Vermögen-
steuer zu bezahlen. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Christa 
Nickels [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Ich sage Ihnen: Ich halte es für frontal gegen den 
menschlichen Anstand gerichtet, in einem solchen 
Zusammenhang christliche Gedanken zu nutzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie 
der Abg. Christa Nickels [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]) 
Wer einem Arbeitslosen, der nach lebenslanger Ar-
beitszeit in die Sozialhilfe fällt, empfiehlt, zu beten, 
damit es ihm besser geht, 
(Zuruf von der SPD: Ungeheuerlichkeit!) 
verläßt den Rahmen, innerhalb dessen eine Verstän-
digung möglich ist. Das ist eine Art fehlgeleiteter 
Fundamentalismus, der beim besten Willen nicht 
mehr tolerierbar ist. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Ich fordere niemanden in der Koalition auf, sich 
dem veranlaßten Kurs zu entziehen. Ich bitte in die-
sem Zusammenhang lediglich darum, einmal folgen-
des zu überlegen: Kann ein Gesetz vernünftig sein, 
von dem drei Dinge klar feststehen? 
Erstens. Es mißachtet auf elementare Weise das 
Vertrauen von Hunderttausenden in Staat und So-
zialversicherung. Vertrauen in die Verläßlichkeit der 
Institutionen ist das entscheidende, unerläßliche Ge-
genstück zu den Risiken in der Gesellschaft, die un-
abhängig von persönlichem Wollen und Wünschen 
existieren. Ist das eigentlich so schwierig zu begrei-
fen? 
Ich will die CDU/CSU-Abgeordneten in diesem 
Zusammenhang an ein Wort des Bundessozialmi-
nisters erinnern. Er sagte einmal sinngemäß: Das 
Brett vor dem Kopf sei kein Fernglas. 
Zweitens. Das Gesetz ist lediglich Etappenziel auf 
dem Weg, der in ein anderes Gesellschaftsmodell 
führt, ein Modell, in dem die ethischen und sozialen 
Quellen von CDU und CSU nicht mehr fließen wer-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Es ist ein Gesetz, das weder Wachstum 
noch mehr Beschäftigung schaffen wird. Nennens-
wert mehr Wachstum und mehr Beschäftigung wird 
es erst wieder geben, wenn die Unternehmen sehen, 
daß der Absatz steigen wird, und wenn die Unter-
nehmen endlich auf breiter Front der Aufgabe nach-
kommen, sich umfassend von der Zulieferung bis 
zum Kundenservice zu modernisieren. 
Das vorliegende Gesetz, meine Damen und Her-
ren, ist dazu kein Beitrag. Es ist vielmehr ein Beitrag, 
die Mahnung von Friedrich Schorlemmer an uns alle 
zu ignorieren, die er anläßlich der Verleihung des 
Friedenspreises des Deutschen Buchhandels auf 
ebenso einfache wie eindringliche Weise beschrie-
ben hat: „Eine Gesellschaft, die sich tendenziell in 
Arme und Reiche spaltet, wird für sich selbst gefähr-
lich." 
(Anhaltender Beifall bei der SPD - Beifall 
beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei 
der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat 
der Abgeordnete Matthias Berninger das Wort. 
Matthias Berninger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! In die-
sem Hause sitzt niemand, der nicht anerkennt und 
weiß, daß wir alle mit dem Problem viel zu hoher Ar-
beitslosigkeit hart zu kämpfen haben. Auch bezwei-
felt niemand, daß die meisten Schwierigkeiten, die 
wir diskutieren, letztendlich nur dann wirklich lösbar 
sind, wenn wir das Problem zu hoher Arbeitslosigkeit 
und zu geringer Beschäftigung in diesem Land lösen. 
Herr Hörster, Sie haben noch immer nicht verstan-
den, warum die Opposition so gegen diese Sparvor-
schläge anrennt. Sie tut dies nicht, weil sie etwa 
nicht erkannt hätte, daß wir ein Problem mit dem 
Rentensystem haben, bei dem immer weniger Leute 
Rentenbeiträge zahlen und immer mehr Leute einen 
eigentumsähnlichen Anspruch auf Rente haben. Un-
ser Problem ist nicht, daß wir dies als eine politische 
Schwierigkeit nicht anerkennen würden, die wir 
dringend lösen müssen. Unser Problem ist, daß hier 
etwas auf Kosten von Leuten geschieht, denen es in 
diesem Land ohnehin nicht gutgeht. 
Die Maßnahmen, die wir heute diskutieren, 
schränken entweder die Möglichkeiten von Behin-
derten ein, wieder in den Beruf zurückzukehren, 
oder sie verschlechtern die Bedingungen für Arbeits-
lose und für Kranke, später eine relativ gute Alters-
versorgung zu bekommen, noch mehr. Das heißt, 
Ihre Logik besteht darin, das Dogma möglichst nied-
riger Rentenbeiträge dadurch durchzusetzen, daß Sie 
bestimmte Leistungen der Rentenversicherung, auf 
die wir eigentlich stolz sein sollten, systematisch ab-
bauen. Diesem Dogma werden wir nicht folgen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Wenn wir dieses Problem ernsthaft in den Griff be-
kommen wollen, dann muß man - das sagen auch 
viele Ihrer Kollegen, vor allem der jüngeren Kollegen 
in Ihrer eigenen Fraktion - darüber nachdenken, wie 
man beispielsweise die demographische Entwick-
lung, die, wenn die Arbeitsmarktdaten vernünftig 
wären, der entscheidende Punkt für die Beibehal-
tung des jetzigen Rentensystems wäre, oder die Ent-
wicklung auf dem Arbeitsmarkt in die Rentenformel 
einbeziehen kann. Man muß sicherlich darüber 
nachdenken, wie man grundsätzlich im Rentensy-
stem Reformen voranbringt. Sie aber haben in den 
Monaten seit den Wahlen im März keineswegs sol-
che grundsätzlichen Reformen in die Wege geleitet, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10639 
Matthias Berninger 
keineswegs Innovationen in das Rentenversiche-
rungssystem eingebracht, sondern systematisch Lei-
stungen bei denen abgebaut, denen es in diesem 
Land ohnehin schlechtgeht. 
Wenn wir ehrlich sind, müssen wir sofort begin-
nen, darüber zu diskutieren, wie letzten Endes alle 
einen Teil dazu beitragen können, daß dieses Ren-
tensystem zukunftsfähig bleibt. Auch die älteren 
Menschen in diesem Land gehören dazu. Ich bin 
sehr sicher, daß die alten Leute in diesem Land bereit 
sind, einen Beitrag zu leisten. Es ist nämlich nicht so 
- wie Politik glauben machen will -, daß ältere Leute 
grundsätzlich egoistisch an ihren Renten festhalten 
würden. Es ist vielmehr so, daß sie bereit sind, für 
Jüngere auch etwas abzugeben. Nur hat zur Zeit nie-
mand den Mut, dies anzusprechen. 
Wenn die Bundesregierung schon so vollmundig 
sagt, daß sie diesen Sozialstaat reformieren will, 
dann fordere ich sie auf, endlich eine Antwort auf die 
Frage zu geben, warum sie sich nicht traut, den Älte-
ren zu sagen, wo es Schwierigkeiten gibt, warum die 
Rente mit Blick auf diese Generation einerseits ein 
solches Dogma ist und warum auf der anderen Seite 
bei den Jüngeren die Einschnitte vorgenommen wer-
den. Das ist ein Punkt, den ich nicht verstehe und 
durch den dieses Rentensystem nicht reformiert wird. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vor ein paar Wochen haben wir darüber diskutiert, 
was für ein Irrsinn das Vorhaben ist, die Kostenüber-
nahme für den Zahnersatz für Leute, die heute noch 
nicht 18 Jahre alt sind, komplett zu streichen, wäh-
rend man für den Rest der Gesellschaft diese Leistun-
gen der Krankenversicherung beibehält. Das heißt, 
man versucht auf Kosten einer jüngeren Generation 
zu sparen und mutet es den Älteren nicht zu, Ein-
schnitte hinzunehmen. Für mich ist dies insofern ein 
typisches Zeichen dafür, wie diese Regierung im 
Rahmen ihres Sparpaketes handelt, als man der jün-
geren Generation gesagt hat: Putzt euch mal fein die 
Zähne! Und den Älteren hat man gesagt: Für euch 
kommt es zu keinen Veränderungen. So werden wir 
die Probleme in diesem Land nicht lösen. 
Bei Ihren Vorschlägen bezüglich der Renten gibt 
es eine Maßnahme, die für den Rentensystematiker 
oder die Rentensystematikerin vielleicht sinnvoll sein 
könnte. Sie sagen, daß Studenten, wenn sie ein Be-
schäftigungsverhältnis über 590 DM haben, in Zu-
kunft sozialversicherungspflichtig sein sollen, das 
heißt ganz normal ihren Anteil an Beiträgen in die 
Rentenversicherung einzahlen sollen. Das ist in der 
Debatte bisher untergegangen. 
Die Konsequenzen aber werden sich massiv aus-
wirken. Zum einen bedeutet das, daß für Leute, die 
heute studieren, die Möglichkeiten, Geld zu verdie-
nen, noch weiter eingeschränkt werden, nämlich ge-
nau um diesen 10prozentigen Anteil, den sie in Zu-
kunft als Beiträge zu zahlen haben. Zum anderen 
wird es zum Beispiel für Universitäten massiv nega-
tive Folgen haben, da die natürlich den Arbeitgeber-
anteil zahlen müssen. Das heißt, die Personalbudgets 
für studentische Hilfskräfte an Universitäten reduzie-
ren sich um genau diesen Arbeitgeberanteil. Das 
wird dazu führen, daß die Bedingungen für Studen-
ten noch schlechter werden. 
Ich führe das deshalb aus, weil ich glaube: Wenn 
wir Leistungen nicht massiv einschränken wollen, 
dann muß eine junge Generation in die Lage versetzt 
werden, dieses Rentensystem auch wirklich tragen 
zu können. Das müßte zur Folge haben, daß man 
das, was die finnische Regierung in einer, wie ich 
finde, sehr denkwürdigen Regierungserklärung vor-
geschlagen hat, in die Tat umsetzt. Die Finnen haben 
nämlich gesagt: Wir müssen sparen, und deswegen 
bleiben uns nur noch Investitionen in die Bildung. 
Bei uns ist es so: Wir sparen, sparen und sparen, und 
es kommt nicht ein Funken Innovation heraus. Es 
werden Leistungen abgebaut, 
(Zuruf von der SPD: Vor allen Dingen Lei-
stungen!) 
die Leute treffen, die das eigentlich gar nicht schul-
tern können. 
Ich weise auf die Symbolik hin, die dahintersteckt. 
In diesem Zusammenhang wird die Streichung der 
Vermögensteuer immer wieder erwähnt. Den von 
dieser Entlastung Betroffenen wird gesagt: Investiert 
euer Geld irgendwo. Gleichzeitig wird denjenigen, 
denen es wirklich schlechtgeht, gesagt: Ihr seid letz-
ten Endes Schmarotzer. Das ist im Kern die Botschaft, 
wenn man sich etwa Ansprachen von Regierungsver-
tretern bei größeren Sportveranstaltungen anhört. 
Das halte ich wirklich für eine Unverschämtheit. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Ich glaube auch, daß das unlogisch ist; denn diese 
Entlastung von Vermögen wird selbst nach Ihrer 
Ideologie nicht die Konsequenz haben, die Sie ur-
sprünglich einmal angenommen haben, nämlich daß 
diese Wohlhabenden in diesem Land etwas investie-
ren. Tatsächlich hat die Politik der Regierung Kohl 
die Investitionsbedingungen in diesem Land eher 
verschlechtert. Die Vermögenden, die Sie auf Kosten 
der Ärmeren entlasten, werden ihr Geld an anderer 
Stelle, in anderen Volkswirtschaften investieren. Da-
mit nutzen sie dem Sozialstaat der Bundesrepublik 
überhaupt nichts. 
Deswegen werden wir, meine Damen und Herren, 
weder der Logik des Sparpakets folgen noch den ihr 
folgenden Änderungen im Rentensystem zustimmen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht der Kollege Jörg van Essen. 
Jörg van Essen (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Seitdem ich dem Bundestag an-
gehöre, hat es in der parlamentarischen Sommer-
pause immer eine Sondersitzung gegeben. Man 
könnte es sich deshalb leichtmachen und die heutige 
Veranstaltung unter dem Thema „Parlamentarische 
10640 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Jörg van Essen 
Tradition" abhaken. So einfach aber hegen die Dinge 
heute nicht. 
Es ist ein Fehler passiert - nur vordergründig in ei-
nem Ministerium. Aber auch dort arbeiten Men-
schen. Zu jedem menschlichen Tun gehört es, daß es 
zu Fehlleistungen kommen kann. 
Der Präsident des Bundes der Steuerzahler irrt, 
wenn er heute mitteilt, daß uns das parlamentarische 
System keinen anderen Weg aufgezeigt habe. Dieser 
Fehler wäre heilbar gewesen. Wir hätten in der letz-
ten Sitzungswoche unter Verzicht auf die Wahrung 
der Frist auch dieses Gesetz beschließen können und 
müssen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU -
Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Ohne Bera-
tung?!) 
Jeder, der sich objektiv dem Thema nähert, kommt 
nämlich um die Feststellung nicht herum, daß es sich 
bei dem in Rede stehenden Art. 9 des Wachstums-
und Beschäftigungsförderungsgesetzes um eine 
Marginalie handelt, die den materiellen Inhalt des 
Gesetzes nicht, aber auch überhaupt nicht berührt. 
(Hans Büttner [Ingolstadt] [SPD]: Wesent-
lich!) 
Eine sofortige Abstimmung hätte in keiner Weise 
Rechte der Opposition tangiert. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Eine Nebensächlichkeit - ich wiederhole: eine Ne-
bensächlichkeit - dient der Opposition dazu, den 
Bundestag in der Sommerpause nach Bonn rufen zu 
lassen. Dies ist die wirkliche Fehlleistung. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU -
Zurufe von der SPD: Hätten Sie doch ein 
ordentliches Gesetz gemacht! - Unglaub-
lich!) 
In einer Zeit, in der alle aufgerufen sind, sparsam 
zu handeln, um dieses Land zukunftsfähig zu ma-
chen, läßt die Opposition bei einer solchen Margina-
lie die Muskeln spielen - wie erbärmlich! 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Da, wo die Opposition sich darstellen könnte, erle-
ben wir statt dessen eine Nullnummer nach der an-
deren. Das gilt insbesondere für den Ladenschluß. 
Was haben wir zu Beginn der letzten Woche nicht al-
les hören können und müssen! 
(Dr. Wolfgang Gerhardt [F.D.P.]: Die Läden 
wollten sie schließen, aber eine Sondersit-
zung wollten sie haben!) 
Am Freitag hat sich gezeigt: Die Opposition hat auch 
hier die Modernisierung unseres Landes nicht auf-
halten könnnen. 
(Lachen bei der SPD) 
Es ist übrigens interessant, daß sich insbesondere 
die rot-grünen Landesregierungen gegen die Libera-
lisierung gestemmt haben. Das macht deutlich, wie 
weit sich gerade die Grünen von dem Lebensgefühl 
insbesondere der jungen Menschen in unserem 
Lande entfernt haben. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Was die Sparvorstellungen der Ministerpräsiden-
ten anbelangt: Auch da haben wir in der letzten Wo-
che miterleben müssen, daß wir wiederum nichts hö-
ren. Unser Land braucht Reformen wie den Laden-
schluß, nicht Mätzchen wie diese, welche die Son-
dersitzung notwendig gemacht haben. 
Wir werden, wir müssen an unserem Reformkurs 
für dieses Land festhalten. Deshalb möchte ich natür-
lich auf die wichtigsten Teile des heute zu verab-
schiedenden Gesetzes eingehen. 
Die in der gesetzlichen Rentenversicherung vorge-
sehenen Maßnahmen orientieren sich an dem 
Grundsatz, die spätere Rentenhöhe verstärkt an den 
geleisteten Beiträgen auszurichten. Unter diesem 
Gesichtspunkt ist es folgerichtig, die Anerkennung 
von Ausbildungszeiten in der Rentenversicherung 
zurückzuführen. 
Angemessen ist es in diesem Zusammenhang vor 
allem auch, die Leistungen nach dem Fremdrenten-
gesetz zu reduzieren. So wird gewährleistet, daß 
Aussiedlerhaushalte beim Rentenbezug letztlich 
nicht besser abschneiden als andere Rentnerhaus-
halte in Deutschland. 
Wieder einmal haben wir erkennen müssen, daß 
gerade die Rentenversicherung ein schwer manö-
vrierbarer Tanker ist, bei dem das Steuer nicht leicht-
fertig herumgeworfen werden kann. Es gibt verfas-
sungsrechtliche Positionen, die nur in ganz engen 
Grenzen zur Disposition des Gesetzgebers stehen. 
Darüber hinaus gibt es Vertrauenstatbestände, die, 
auch wenn sie vielleicht keinen Verfassungsrang ge-
nießen, vom Gesetzgeber unter rechtsstaatlichen Ge-
sichtspunkten zu beachten sind. Kurzfristige Einspa-
rungen sind daher nur schwer zu erzielen. 
Die Bundesregierung und die sie tragenden Koali-
tionsfraktionen haben mit dem Beschäftigungspaket 
neben langfristig wirkenden Maßnahmen allerdings 
auch Vorsorge getroffen, daß der Beitragssatz in den 
unmittelbar vor uns liegenden Jahren nicht nach 
oben schnellt. Dies geschieht, weil wir das Ziel nicht 
aus den Augen verloren haben, den Gesamtbeitrag 
zu den sozialen Sicherungssystemen unter die 40-
Prozent-Marke zu reduzieren. So wollen wir mehr 
Mittel für unternehmerische Investitionen als Vor-
aussetzung für mehr Arbeitsplätze schaffen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die parlamentarischen Beratungen unter Einbezie-
hung der Expertenanhörung im Ausschuß für Arbeit 
und Sozialordnung haben zu Änderungen in einigen 
wenigen Punkten geführt. Besonders umstritten war 
das Vorziehen der Anhebung der Altersgrenze für 
Frauen. Statt wie ursprünglich im Beschäftigungspa-
ket vorgesehen, beginnen wir hiermit nicht bereits 
1997, sondern erst im Jahre 2000. Gegenüber den im 
Rentenreformgesetz 1992 vorgesehenen Regelungen 
bedeutet dies, daß wir mit der Anhebung nur ein 
Jahr früher beginnen als dort geregelt. Dies scheint 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10641 
Jörg van Essen 
mir auch unter rechtsstaatlichen Gesichtspunkten 
angemessen zu sein. 
Auch in einem anderen Punkt hat die Koalition 
reagiert. Zwar bleibt es bei dem Grundsatz, daß Re-
habilitationsmaßnahmen nach dem Arbeitsförde-
rungsgesetz künftig als Kann-Leistung und nicht län-
ger als Muß-Leistung von der Bundesanstalt für Ar-
beit bezahlt werden. Einen Rechtsanspruch auf diese 
Rehabilitationsleistungen behalten jedoch Schwer-
behinderte und andere Personen, die diese beson-
ders dringend brauchen. Damit ist gewährleistet, daß 
die Rehabilitationsmittel in diesem Bereich gezielt 
denen zugute kommen, die wirklich hilfsbedürftig 
sind. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Das Einsparvolumen insgesamt wird hierdurch nicht 
geschmälert. 
Die jetzt eingeleiteten Maßnahmen können nur ein 
erster Schritt auf dem Weg zur Stabilisierung der ge-
setzlichen Rentenversicherung sein. Gerade die 
F.D.P. begrüßt daher die Einsetzung einer Kommis-
sion unter Vorsitz des Bundesarbeitsministers, die 
notwendige Lösungen zur Weiterentwicklung der 
gesetzlichen Rentenversicherung im Hinblick auf die 
demographische Entwicklung erarbeiten soll. Ren-
tenrecht muß ebenso lebendig bleiben wie die Ge-
sellschaft. Wir müssen rechtzeitig handeln, um die 
Rentenversicherung den veränderten gesellschaftli-
chen Verhältnissen anzupassen. Dieses Gesetz ist ein 
erster und notwendiger Schritt dazu. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht jetzt der 
Abgeordnete Dr. Gregor Gysi. 
Dr. Gregor Gysi (PDS): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Herr van Essen, ich bin Ihnen 
dankbar dafür, daß Sie etwas zum Anlaß dieser Son-
dersitzung gesagt haben. Ich finde, daß es sich lohnt, 
sich damit zu beschäftigen. 
Ursprünglich hatten Sie in Ihrem Gesetzentwurf 
vorgesehen, die Renten für Aussiedlerinnen und 
Aussiedler, die zu einem bestimmten Zeitpunkt ins 
Rentenalter eintreten, zu kürzen. Dann haben Sie 
festgestellt, daß es Ausnahmefälle geben kann, in 
denen jemand, schon bevor er in das Rentenalter ein-
tritt, seinen Festsetzungsbescheid hat und damit Ver-
trauensschutz genießt, so daß dessen Rente nicht 
mehr gekürzt werden kann. Daraufhin kamen Sie 
auf die Idee, einen Zusatz in das Gesetz aufzuneh-
men, wonach auch diese Festsetzungsbescheide 
nachträglich überprüft werden können. 
Nachdem dieser Zusatz im Gesetzentwurf stand, 
haben Sie festgestellt, daß dadurch eine Zustimmung 
des Bundesrates erforderlich werden würde. Da Sie 
dem Bundesrat nicht trauen, wollten Sie diese Zu-
stimmungspflicht auf jeden Fall verhindern und ha-
ben diese Regelung wieder herausgenommen. Damit 
waren alle Fristen überschritten. So kam es zu dieser 
Sondersitzung. 
Das Interessante daran ist folgendes: Wenn diese 
Regelung geblieben wäre, hätten Sie maximal 50 000 
DM eingespart. Diese Sondersitzung soll mindestens 
300 000 DM kosten. So sieht es aus, wenn diese Bun-
desregierung spart. 
(Beifall bei der PDS) 
Sie will 50 000 DM sparen und verursacht Kosten von 
300 000 DM. Der Sparvorschlag gelingt dennoch 
nicht. Das ist die Realität in diesem Hause, und des-
halb sitzen wir alle heute hier. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne-
ten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Nun aber zu dem eigentlichen Anlaß. Immer wie-
der wird behauptet, daß die geplanten Sozialkürzun-
gen enorme Schübe bei Investitionen und bei der 
Schaffung und Erhaltung von Arbeitsplätzen verur-
sachen würden. Nichts dergleichen ist wahr. In Wirk-
lichkeit reduzieren Sie ständig die Kaufkraft gerade 
der sozial Schwachen und der Lohnabhängigen. Auf 
diese Weise verursachen Sie einen Dienstleistungs-
und Produktionsrückgang und somit mehr Arbeitslo-
sigkeit. 
In diesem Zusammenhang tritt eine politische Mo-
ral zutage, die einfach nicht mehr zu fassen ist. Der 
Bundeskanzler erklärt nach der Fußball-Europamei-
sterschaft, daß es toll anzusehen war, wie sich kranke 
Fußballer noch auf das Feld schleppen, wohingegen 
andere Arbeitnehmer bei jedem Husten zu Hause 
bleiben. Dazu sage ich Ihnen: Wer bekommt denn für 
ein Spiel 250 000 DM? Dafür würde sich auch manch 
anderer Kranker in den Betrieb zwingen. 
(Beifall bei der PDS - Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
So ist es!) 
Ich glaube, daß hier Unvergleichliches miteinander 
verglichen wird. 
Auch Herr Hörster hat heute von denen gespro-
chen, die krankspielen. Sie machen aber doch Rege-
lungen für alle! Sie treffen mit Ihren Regelungen in 
erster Linie die Schwerkranken. Das ist das eigent-
lich Schlimme an Ihrem Gesetzespaket. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne-
ten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Nun haben Sie, Herr Hörster, darauf hingewiesen, 
daß sich die SPD widersprüchlich verhält, daß sie 
letztlich der Sozialhilfekürzung doch zustimmt und 
daß auch SPD-regierte Länder im Bundesrat ja zum 
Ladenschluß sagen. Das ist leider alles wahr, macht 
aber Ihre Maßnahmen um keinen Deut besser. 
(Beifall bei der PDS) 
Worum geht es diesmal in erster Linie? Es geht um 
die im Jahr 2000 beginnende, schrittweise Heraufset-
zung des Rentenalters für Frauen auf das Alter von 
65 Jahren. Das ist ein Rückfall in das Jahr 1913! 1913 
10642 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Dr. Gregor Gysi 
wurde das Rentenalter für Frauen auf 65 Jahre fest-
gelegt. Danach war unser Land schon wesentlich 
weiter. Sie wollen zurück zum Jahr 1913, und zwar 
beginnend ab dem Jahr 2000. Sie legen eine Rück-
wärtsfahrt ein. Das ist eine Mißachtung der Frauen. 
Sie wissen ganz genau, daß Frauen nach wie vor 
doppelt und dreifach belastet sind. Darin hegt doch 
der Grund, daß sie früher in Rente gehen können. 
Diese Belastung negieren Sie einfach, indem Sie das 
Rentenalter von Frauen heraufsetzen. 
(Beifall bei der PDS) 
Letztlich bezwecken Sie damit doch nur eine Renten-
kürzung. Wenn Sie nämlich fünf Jahre weniger 
Rente bezahlen müssen, dann ist das eine glatte Ren-
tenkürzung. Das ist das Ziel Ihres Gesetzes. 
Und dann sagen Sie mir doch einmal - fünfmal hat 
es Herr Hörster hier behauptet - , das Ganze diene 
der Schaffung von Arbeitsplätzen! Welcher einzige 
Arbeitsplatz entsteht denn dadurch, daß Frauen fünf 
Jahre länger arbeiten müssen? Im Gegenteil: Sie ver-
wehren damit den Jungen den Zugang zu den Ar-
beitsplätzen. Sie sind doch schon in diesem Jahr 
nicht in der Lage, Ausbildungsplätze in ausreichen-
der Zahl zur Verfügung zu stellen. 
(Beifall bei der PDS und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Sie machen mit dem Gesetz noch etwas: Sie grei-
fen in die Selbstverwaltung der Träger der Renten-
versicherung ein, indem Sie sie zwingen, das Tafel-
silber zu verkaufen. Herr Bundeskanzler, ich denke, 
es ist eine faktische Enteignung, wenn Sie die selbst-
verwalteten Versicherungsträger zwingen, ihr nicht 
liquides Vermögen zu verkaufen. Dann mißtrauen 
Sie denen auch noch so sehr, daß Sie nicht einmal 
glauben, daß sie ein Gesetz einhalten, und schicken 
ihnen einen Staatskommissar - so was hat man letzt-
malig 1917 gehört - zur Durchsetzung Ihrer Gesetze 
in die Versicherungssysteme. Das finde ich schon ein 
ziemlich starkes Stück. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne-
ten der SPD) 
Ich appelliere nicht nur an die ostdeutschen, son-
dern aus Solidaritätsgründen auch an die westdeut-
schen Abgeordneten in diesem Hause: In der Be-
gründung des vorliegenden Gesetzentwurfs heißt es, 
daß die Mittel für Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen 
sowie für Umschulung und Fortbildung im Osten 
stark reduziert und auf Westniveau nach unten ange-
glichen werden sollen. Sie wissen, was das für den 
Osten bedeutet. Allein im nächsten Jahr sollen die 
Mittel für Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen im Osten 
um 1,7 Milliarden DM gekürzt werden und bis zum 
Jahre 2000 um insgesamt 9,5 Milliarden DM. Damit 
zerstören Sie das gesamte Arbeitsbeschaffungssy-
stem in den neuen Bundesländern. Dieser zweite Ar-
beitsmarkt ist zwar nicht schön, aber wir sind drin-
gend darauf angewiesen, weil Sie ansonsten Millio-
nen in die nackte Arbeitslosigkeit entsenden. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne-
ten der SPD) 
Deshalb haben wir dazu einen Entschließungsan-
trag eingebracht. Ich hoffe, daß es genügend Kolle-
ginnen und Kollegen gibt, die mit uns zusammen 
verlangen, daß darüber namentlich abgestimmt wird. 
Ich möchte nämlich in erster Linie - aber nicht nur -
von den ostdeutschen Abgeordneten wissen, wie sie 
zu dieser Frage stehen, ob sie die Beseitigung der Ar-
beitsbeschaffungsmaßnahmen im Osten mittragen. 
Übrigens ist auch das eine Maßnahme, die sich zu ei-
nem großen Teil gegen die Frauen richtet, weil sie 
nämlich auf diese Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen 
angewiesen sind. Wir werden es nachher bei der Ab-
stimmung sehen. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne-
ten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat 
der Kollege Eduard Oswald das Wort. 
Eduard Oswald (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es 
geht nicht um den Abbau des Sozialstaates, unseren 
Sozialstaat, zu dem wir uns bekennen, 
(Lachen und Beifall bei der SPD, dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der PDS) 
sondern es ist Pflicht sozial gerechter Politik, immer 
wieder kritisch zu fragen: Was können wir uns lei-
sten, ohne unser System zu überfordern? Wir können 
uns nicht mehr leisten, als wir als Gesellschaft lei-
sten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Frage lautet: Wie können wir soziale Leistun-
gen so gestalten, daß sie zur Arbeit ermutigen? Wer 
arbeitet, muß mehr bekommen als derjenige, der 
nicht arbeitet. Diese Selbstverständlichkeiten muß 
man aussprechen. Ich glaube auch, daß die Mehrheit 
der Bürgerinnen und Bürger in unserem Lande diese 
Selbstverständlichkeiten mitträgt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sparen ist für uns kein Selbstzweck. Es geht allein 
darum, den wirtschaftlichen Aufschwung voranzu-
bringen und dadurch Arbeitsplätze zu schaffen. Es 
ist ein Gebot der sozialen Gerechtigkeit, daß Arbeit 
sich lohnen muß, daß vorhandene Arbeitsplätze gesi-
chert und neue geschaffen werden müssen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Zwölf Jahre wart ihr unge-
recht, und jetzt werdet ihr gerecht! Zwölf 
Jahre herrscht diese Bundesregierung! Was 
für ein Blödsinn!) 
Die größte soziale Ungerechtigkeit ist, wenn ar-
beitswillige Menschen keinen Arbeitsplatz finden. 
Wir wollen, daß junge Menschen in unserem Lande 
Perspektiven haben. Das ist das Ziel unserer Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10643 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Os-
wald, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Dr. Uwe-Jens Heuer? 
Eduard Oswald (CDU/CSU): Nein, wir wollen hier 
zum Ende kommen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren von der 
Opposition, statt heute eine überflüssige Debatte 
notwendig zu machen, hätten Sie diesen Tag besser 
genutzt, um mit den Menschen draußen zu spre-
chen, und zwar nicht mit den Funktionären. Spre-
chen Sie mit den Arbeitnehmern und mit den Be-
triebsräten, 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN): 350 000 waren in Bonn! Das 
war hochinteressant!) 
die flexible Vereinbarungen mit den Unternehmen 
abgeschlossen haben! Sprechen Sie mit den Arbeit-
nehmern, die freiwillig mehr arbeiten oder zur Lohn-
zurückhaltung bereit sind! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sprechen Sie vor allem mit Mittelständlern, die in 
Deutschland Arbeitsplätze geschaffen haben und in 
Zukunft schaffen wollen. Die Menschen in den 
Betrieben wissen sehr wohl, daß jetzt tiefgreifende 
Veränderungen notwendig sind, um den Auf-
schwung voranzubringen und um Arbeitsplätze zu 
schaffen. 
Die SPD will von den eigenen Unzulänglichkeiten 
ablenken. Wo ist denn das Sparpaket der Länder? La-
fontaine hat es verboten. Aber in den SPD-regierten 
Ländern werden noch einschneidendere Maßnah-
men vorbereitet. Sie trauen sich doch nicht, dies auf 
den Tisch zu legen. Sie haben Angst vor den Som-
mermedien und Angst davor, den Bürgern die Wahr-
heit zu sagen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Angst vor der Schelte aus den eigenen Reihen, aus 
der eigenen Partei und aus den Gewerkschaften, die 
Sie vorher zur Demonstration ermutigt haben. Heute 
im Bundestag zu polemisieren, das nimmt Ihnen nie-
mand mehr ab. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Die Menschen erwarten Entscheidungen, nicht im-
mer nur Debatten. Stehlen Sie sich nicht aus der Ver-
antwortung! Hören Sie wenigstens auf den Bundes-
präsidenten, der am 18. Juni 1996 gefordert hat: 
Wir können es uns nicht leisten, in ergebnislosen 
Debattenritualen zu erstarren. Wir dürfen den 
Anschluß nicht verlieren. Wir müssen den Auf-
bruch jetzt schaffen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Oswald, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Dr. Lucyga? 
Eduard Oswald (CDU/CSU): Nein, wir wollen zum 
Ende kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. -
Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
- Sie haben doch noch Redezeit. Erzählen Sie es uns 
dann! 
Bundesregierung und Koalition machen Ernst mit 
einer Politik für Arbeitsplätze. Wir verwirklichen das 
Bündnis für Arbeit, weil es für unser Land notwendig 
ist. Zukunft statt Verweigerung heißt unser Pro-
gramm. Mit dem Wachstums- und Beschäftigungsför-
derungsgesetz wird ein weiteres Ansteigen der 
Lohnnebenkosten eingedämmt. 
(Zurufe von der PDS) 
- Je lauter es in Ihren Reihen zugeht, um so sicherer 
bin ich, daß ich recht habe mit dem, was ich hier 
sage. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich wiederhole: Mit diesem Wachstums- und Be-
schäftigungsförderungsgesetz wird ein weiteres An-
steigen der Lohnnebenkosten eingedämmt. Das si-
chert bestehende Arbeitsplätze und fördert zusätzli-
che Beschäftigung. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: „Ich sage nur China, China, 
China!" Aussichtslos!) 
Das, worüber wir heute abstimmen, ist Teil unseres 
Gesamtkonzeptes. Wir treffen eine Entscheidung 
über die Wettbewerbsfähigkeit Deutschlands und 
über Arbeitsplätze in unserem Land. Wir reagieren 
damit auf die weltweiten Veränderungen. Wir treffen 
eine Entscheidung über die Sicherheit unserer So-
zialsysteme für die Zukunft. Das soziale Netz soll 
nicht zerschnitten, sondern reißfest gemacht werden. 
Dafür muß es bezahlbar bleiben, meine sehr verehr-
ten Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Koalition stimmt dafür, die beitragszahlenden 
Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und Unter-
nehmer nicht zu überfordern, damit Arbeitsplätze 
hier in Deutschland und nicht im Ausland geschaffen 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Koalition stimmt dafür, den Arbeitsuchenden 
eine Perspektive zu geben. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: In die Arbeitslo-
sigkeit!) 
Das Schicksal der von Arbeitslosigkeit Betroffenen 
und ihrer Familien hegt uns am Herzen. Wir geben 
das alles auf den Weg, um diesen Menschen zu hel-
fen. Deshalb ist unser Handeln entsprechend not-
wendig. Deswegen stimmen wir heute für mehr 
Wachstum und Beschäftigung. 
Wenn Sie schon die vergangenen zehn Tage nicht 
genutzt haben, meine Damen und Herren von der 
Opposition, dann nutzen Sie jetzt die nächsten Wo-
10644 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Eduard Oswald 
chen, sich entsprechend mit diesen Fragen zu be-
schäftigen, um nach der Sommerpause auf den richti-
gen Weg zu kommen und unseren weiteren Vorlagen 
zuzustimmen. 
Vielen herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
die Kollegin Ulrike Mascher. 
Ulrike Mascher (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kol-
legen! Liebe Kolleginnen! Nach diesem Bekenntnis 
zum Abbau des Sozialstaates des Redners von der 
CSU - er hat zumindest seine Rede damit eingeleitet, 
daß er sich dazu bekennen will - möchte ich jetzt 
wieder versuchen, auf das zurückzukommen, worum 
es heute geht. 
Herr Kollege van Essen, es sind keine Mätzchen, 
um die es heute geht. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Es geht vielmehr darum, ob ein Gesetz zustimmungs-
pflichtig ist oder nicht. Wenn es ein Mätzchen wäre, 
hätten Sie auf die Änderung verzichten können. Sie 
haben aber nicht darauf verzichtet. 
(Beifall bei der SPD und der PDS sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Es ist also offensichtlich auch für Sie kein Mätzchen. 
Der Bund der Steuerzahler kritisiert, daß die heu-
tige Sondersitzung unnötig sei. Er fragt, ob nicht je-
mand rechtzeitig den Fehler hätte merken müssen 
oder können. Nur weil ein Referent einen Fehler ge-
macht habe, werde der Steuerzahler mit einem 
sechsstelligen Betrag zur Kasse gebeten. - Dazu 
kann ich nur sagen: Wir sind heute nicht hier, weil 
ein Referent einen Fehler gemacht hat, sondern wir 
sind heute hier, weil die Bundesregierung und die 
Regierungsfraktionen der CDU/CSU und F.D.P. in ei-
nem beispiellosen Schweinsgalopp in drei Sitzungs-
wochen zwei umfangreiche Gesetzespakete durch-
gezogen haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
In dieser knappen Zeit, Herr Hörster, haben wir 
über 500 Seiten Stellungnahmen und Protokolle im 
Ausschuß bearbeitet. Die Ausschußarbeit war von 
immer neuen Änderungsanträgen der Regierungs-
fraktionen gekennzeichnet, deren Konsequenzen 
und Auswirkungen auch von Ihnen offenbar nicht 
mehr zureichend beurteilt werden konnten. 
(Beifall bei der SPD und der PDS - Anke 
Fuchs [Köln] [SPD]: Das interessiert die 
doch überhaupt nicht!) 
Wenn es bei diesem Zeitdruck und einer kompli-
zierten Gesetzesmaterie zu Fehlern kommt, dann, so 
denke ich, haben das diejenigen zu verantworten, 
die für diesen Zeitdruck verantwortlich sind: 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
der Arbeitsminister, die Bundesregierung, aber auch 
jeder einzelne Abgeordnete der CDU/CSU und 
F.D.P., der es zugelassen hat, daß trotz besseren Wis-
sens dieses Gesetzespaket nach nur dreiwöchiger 
Beratungszeit heute beschlossen wird. Glauben Sie 
doch nur nicht, daß die Menschen in den Urlaubs-
und Ferienwochen bis zum Herbst vergessen wer-
den, was Sie hier heute beschließen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Die Änderungen im Rentenrecht greifen tief in die 
Lebensplanung von Frauen ein, in Planungen, die im 
Vertrauen auf das Rentenreformgesetz 1992 gemacht 
wurden. Die Art und Weise, wie hopplahopp durch 
die Kürzung der Anrechnung von Ausbildungszeiten 
eine verdeckte Kürzung der Renten durchgezogen 
wird, beschädigt das Vertrauen in unser soziales Si-
cherungssystem. Aber vielleicht wird es ja billigend 
als die notwendige Vorarbeit für die Rentenkommis-
sion der Bundesregierung, die eine Änderung der 
Rentenformel erarbeiten soll, in Kauf genommen, im 
Klartext: eine Rentenformel, die das Rentenniveau 
absenken soll. 
Das ganze Verfahren wird dann für den Bereich 
der Rentenversicherung dadurch gerechtfertigt, daß 
damit die akute Finanzierungskrise der Rentenversi-
cherung gelöst würde. Wird denn durch die Anhe-
bung der Altersgrenze bei der Rentenversicherung 
die Finanzkrise gelöst, wenn zirka 200 000 Arbeits-
plätze weniger für junge Frauen und Männer zur 
Verfügung stehen? Ist das etwa der Beitrag der F.D.P. 
für eine frauenfreundlichere Politik? 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS) 
Ich denke, das wäre ein besseres Feld als die Gedan-
kenspielchen über die Beteiligung der Frauen in der 
Bundeswehr. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der 
PDS) 
Durch Kürzungen der Rehabilitationsleistungen 
werden allein im Bereich der Bundesversicherungs-
anstalt 19 000 Arbeitsplätze verlorengehen. Ist das 
ein Beitrag, um akute Finanzierungsprobleme der 
Rentenversicherung zu lösen? 
Ich finde es bemerkenswert, daß kein Redner der 
CDU/CSU und F.D.P. heute eine Aktion erwähnt hat, 
die nach Vorstellung der Regierung rasch bares Geld 
in die Rentenkassen bringen soll. Der Wohnungsbe-
stand der Rentenversicherung - 70 000 Wohnun-
gen -, „ein wahres Juwel der Wohnungswirtschaft", 
soll verkauft werden. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Ger-
lingen] [F.D.P.]) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10645 
Ulrike Mascher 
Sowohl die Vertreter der BfA als auch die Vertreter 
des Verbands Deutscher Rentenversicherungsträger, 
sowohl die Vertreter der Arbeitgeber in der Selbst-
verwaltung als auch die Vertreter der Gewerkschaf-
ten haben erklärt, daß die Vorarbeiten für diesen 
Verkauf begonnen haben. Das geht aber dem Ar-
beitsministerium nicht schnell genug; deswegen soll 
die Selbstverwaltung ausgehebelt werden und ein 
Panikverkauf von 70 000 Wohnungen ohne Rück-
sicht auf die betroffenen Mieter durchgesetzt wer-
den. 
Hier wird das Vermögen der Rentenversicherung 
verschleudert. Das ist kein Beitrag zur Lösung der 
akuten Finanzierungsprobleme der Rentenversiche-
rung. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Der Kollege Oswald hat uns aufgefordert, mit den 
Menschen zu reden. Ich denke, jeder von uns tut das 
in seinem Wahlkreis. Sie hätten aber eine noch viel 
bessere Gelegenheit gehabt, mit ganz vielen Men-
schen zu reden, nämlich bei der großen Demonstra-
tion hier in Bonn. Daran haben 350 000 Menschen 
teilgenommen. Die, mit denen ich dabei geredet 
habe, die aus meinem Wahlkreis gekommen sind, 
haben alle sehr deutlich gemacht, daß das, was die 
Bundesregierung hier treibt, kein Beitrag zur Be-
schäftigungsförderung ist, kein Beitrag, um das Ver-
trauen in unsere Demokratie, in unsere sozialen Si-
cherungssysteme zu festigen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Ich hätte mir gewünscht, daß die Kollegen von der 
CDU, der CSU und der F.D.P. die Gelegenheit ge-
nutzt hätten, mit diesen Menschen zu reden, die sich 
aufgemacht haben, hier gegen die Regierungspolitik 
zu demonstrieren. 
Wenn Sie hier sehr pathetisch den Bundespräsi-
denten zitieren, dann kann ich Ihnen nur sagen: 
Auch ich habe ein Zitat des Bundespräsidenten. In 
einer anderen Rede hat der Bundespräsident vor der 
sozialen Schieflage gewarnt, die durch Ihre Politik in 
unserem Land eintritt. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Sie sollten mal den Papst zitieren!) 
Wenn hier gesagt wird, die Menschen erwarteten, 
daß gehandelt wird, dann kann ich nur sagen: Die 
Menschen erwarten, daß sozial gerecht gehandelt 
wird und daß nicht die Kleinen für die Haushaltslö-
cher zahlen müssen und die Großen ungeschoren da-
vonkommen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Ohne soziale Gerechtigkeit wird der soziale Frieden 
in unserem Land nicht erhalten bleiben. Das, was Sie 
heute beschließen, trägt nur dazu bei, die Spaltung 
in unserer Gesellschaft weiter zu vertiefen. Ich kann 
nur hoffen, daß Sie mit den Menschen in Ihrem 
Wahlkreis, Herr Oswald, auch darüber reden, was 
Sie heute hier anrichten. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich schließe die 
Aussprache. 
Bevor wir abstimmen, nehme ich Gelegenheit, die 
parlamentarische Delegation aus Burundi auf der 
Tribüne ganz herzlich zu begrüßen. 
(Beifall) 
Sie sind unserer Einladung gefolgt. Wir hoffen, daß 
wir Sie auf Ihrem sehr schwierigen Weg unterstützen 
können. Herzlich willkommen! 
(Beifall) 
Wir kommen zur Schlußabstimmung über den von 
den Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. einge-
brachten Entwurf eines Wachstums- und Beschäfti-
gungsförderungsgesetzes auf den Drucksachen 13/ 
4610, 13/5147 und 13/5088. Ich bitte diejenigen, die 
dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erhe-
ben. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? Damit 
ist der Gesetzentwurf mit den Stimmen der CDU/ 
CSU und der F.D.P. gegen die Stimmen der SPD, des 
Bündnisses 90/Die Grünen und der PDS angenom-
men. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 
13/5092. Wer stimmt für diesen Entschließungsan-
trag? - Gegenprobe! - Enthaltungen? - Der Ent-
schließungsantrag ist mit den Stimmen der CDU/ 
CSU und der F.D.P. bei Enthaltung des Bündnisses 90/ 
Die Grünen und Zustimmung von SPD und PDS ab-
gelehnt. 
Wir kommen zum Entschließungsantrag der 
Gruppe der PDS auf Drucksache 13/5091. Wie be-
reits zu Beginn der Debatte mitgeteilt, hat die 
Gruppe der PDS beantragt, die Abstimmung darüber 
namentlich durchzuführen. Nach § 52 unserer Ge-
schäftsordnung kann eine namentliche Abstimmung 
nur von einer Fraktion oder von anwesenden fünf 
vom Hundert der Mitglieder des Bundestages, das 
sind mindestens 34 Abgeordnete, verlangt werden. 
Ich stelle deshalb jetzt die Frage: Wer unterstützt 
den Antrag der PDS auf namentliche Abstimmung? -
Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Damit ist 
der Antrag auf namentliche Abstimmung - 17 haben 
ihn befürwortet - mit den Stimmen der CDU/CSU, 
der F.D.P., der SPD und eines Teils der Grünen bei 
einigen Enthaltungen aus der Fraktion Bündnis 90/ 
Die Grünen abgelehnt. Über den Entschließungsan-
trag wird damit nicht namentlich abgestimmt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der PDS 
auf Drucksache 13/5091? - Gegenprobe! - Enthaltun-
gen? - Damit ist der Entschließungsantrag mit den 
Stimmen der CDU/CSU und F.D.P. bei Enthaltung 
der SPD und einigen Stimmen der Grünen abge-
lehnt. 
10646 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Wir kommen zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Gruppe der PDS auf Drucksache 
13/5131. Wer stimmt für diesen Entschließungsan-
trag? - Gegenprobe! - Enthaltungen? - Damit ist der 
Entschließungsantrag mit den Stimmen der CDU/ 
CSU und F.D.P. bei Enthaltung der SPD und des 
Bündnisses 90/Die Grünen abgelehnt. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Gruppe der PDS auf Drucksache 
13/5138. Wer stimmt für diesen Entschließungsan-
trag? - Gegenprobe! - Enthaltungen? - Damit ist die-
ser Entschließungsantrag mit dem gleichen Stim-
menverhältnis abgelehnt. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Erweiterung des Untersuchungsauftrages des 
2. Untersuchungsausschusses 
- Drucksache 13/5233 -
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. -
Dazu sehe und höre ich keinen Widerspruch. Dann 
verfahren wir so. 
Es beginnt der Abgeordnete Julius Beucher. 
Friedhelm Julius Beucher (SPD): Sehr geehrte 
Frau Präsidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! 
(Unruhe) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Beucher, darf 
ich einen Augenblick um Unterbrechung bitten, bis 
wieder Ruhe im Saal eingekehrt ist. - Darf ich die 
Kolleginnen und Kollegen bitten, Platz zu nehmen, 
damit wir fortfahren können. -
Herr Beucher. 
Friedhelm Julius Beucher (SPD): Sehr geehrte 
Frau Präsidentin! Liebe verbliebene Kolleginnen und 
Kollegen! Wer Milliardenlöcher in öffentlichen Haus-
halten zu verantworten hat und wer sich Monat für 
Monat neue Ungerechtigkeiten einfallen läßt, wie 
man den Bürgerinnen und Bürgern dieses Landes ihr 
Geld aus den Taschen holen kann, müßte eigentlich 
nach jedem Strohhalm greifen, der auch nur ansatz-
weise die Hoffnung keimen läßt, Geld hereinzuho-
len, das diesem Staat zusteht. Das sollte man zumin-
dest unvoreingenommen meinen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Um so erstaunlicher ist es jedoch, wie die Koali-
tionsparteien mit diesem Thema umgehen, ja offen-
sichtlich nur ganz wenig Interesse daran zeigen. Es 
geht darum, wie Milliarden unter der Rechts- und 
Fachaufsicht des Hauses Waigel verplempert und öf-
fentliche Fördermittel zweckentfremdet wurden, es 
geht darum, daß das Parlament diese Fälle aufzuklä-
ren hat, und es geht schließlich darum, wie man ge-
gebenenfalls an dieses Geld herankommen und es 
dem eigentlichen Zweck zuführen kann. 
Deshalb haben wir schon vor Wochen dem Bun-
destag einen Antrag vorgelegt, den Auftrag des 
2. Untersuchungsausschusses, in dem es um dieses 
DDR-Vermögen geht, so zu erweitern, daß nicht nur 
die Vorgänge um die Bremer Vulkan Verbund AG 
untersucht werden können, sondern zum Beispiel 
auch die genauen Hintergründe des Verkaufs der 
ehemaligen DDR-Banken, an denen der Bundesrech-
nungshof bereits massiv Kritik geübt hat. 
Unser Antrag vom 22. Mai 1996 wanderte in den 
Geschäftsordnungsausschuß. Dort liegt er noch im-
mer, weil die CDU offenbar nicht bereit ist, sich der 
bundespolitischen Verantwortung für Milliarden-
schäden im Bereich der Treuhandanstalt und ihrer 
Nachfolgeeinrichtungen zu stellen. Wir stellen des-
halb heute erneut den Antrag auf Erweiterung des 
Untersuchungsauftrages mit einer einschränkenden 
Formulierung, mit der wir aber an der äußersten 
Grenze unserer Kompromißbereitschaft angelangt 
sind. Folglich erwarten wir auch von der Koalition, 
daß sie sich endlich bewegt. 
Das Thema drängt; es steht im Mittelpunkt des öf-
fentlichen Interesses. Die Treuhand-Nachfolgerin 
Bundesanstalt für vereinigungsbedingte Sonderauf-
gaben gerät in Sachen Bremer Vulkan zunehmend 
in die Schlagzeilen. Die Lücken und Mängel des Ver-
tragsmanagements und des Controllings bei der BvS 
werden immer deutlicher. Klar wird auch, daß der 
Bundesfinanzminister seine Rechts- und Fachauf-
sicht vernachlässigt und nach dem Motto verfährt: 
Augen zu und durch. Doch die Verantwortlichkeit 
dieses Finanzministers darf kein Grund sein - auch 
nicht für die Koalition Aufklärung zu verhindern. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Gerade angesichts der beschlossenen Sparmaß-
nahmen zu Lasten der privaten Haushalte darf nicht 
ununtersucht bleiben, wie Milliarden aus den öffent-
lichen Kassen verschwunden oder in falsche Kanäle 
geflossen sind, die Vermögenswerte des Bundes un-
ter Wert verkauft wurden und wer dabei welche Ver-
antwortung zu übernehmen hat. 
In der Bremer Bürgerschaft werden in Sachen Vul-
kan insbesondere die Bremer Verantwortlichkeiten 
untersucht. Wir dagegen müssen uns endlich um die 
Verantwortlichkeiten des Bundes kümmern. Das gilt 
eben auch für den Verkauf der ehemaligen DDR-
Banken. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, weitere Verzöge-
rungen in der parlamentarischen Behandlung sind 
nicht hinnehmbar. Wer sich hier weiterhin querstellt 
und - mit welchen Begründungen auch immer - die 
Untersuchungen verhindern will, macht sich ver-
dächtig. Leisten auch Sie Ihren Beitrag und helfen 
Sie mit, den Untersuchungsauftrag zu erweitern! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 1 0647 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Kollege Andreas Schmidt. 
Andreas Schmidt (Mülheim) (CDU/CSU): Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Herr Kollege Beucher, mit Ihrem heutigen An-
trag unternehmen die Sozialdemokraten offensicht-
lich erneut den untauglichen Versuch, davon abzu-
lenken, daß sie in den wirklich wichtigen Feldern der 
politischen Auseinandersetzung, der Arbeitsmarkt-, 
der Wirtschafts- und der Sozialpolitik, völlig ohne 
Konzept, völlig ohne Alternativen zur Regierungs-
politik sind und daß sie in diesen Feldern in der Tat 
desorientiert sind. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Es kommt doch 
Geld in die Kassen! - Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Der vorgelegte Antrag auf Erweiterung des Unter-
suchungsauftrages des 2. Untersuchungsausschusses 
ist wortgleich und inhaltlich völlig identisch mit dem 
bereits vor sechs Wochen von der SPD-Fraktion vor-
gelegten Antrag. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Wir hoffen auf 
Ihre Einsicht!) 
Der zweite Aufguß Ihres Antrages unterscheidet sich 
in der Tat von dem vorhergehenden Antrag nur da-
durch, daß der neue Antrag in seiner Einleitung auf 
die Berichte des Bundesrechnungshofes Bezug 
nimmt. Der neue Antrag löst keines der Probleme, 
die wir bereits im Geschäftsordnungsausschuß disku-
tiert und angesprochen haben - im Gegenteil. 
Ein neues Problem kommt hinzu: Die SPD hat bis-
her nicht erklärt, ob der jetzige Erweiterungsantrag 
den vorhergehenden Antrag ersetzen soll oder ob 
beide Anträge parallel behandelt werden sollen. Wir 
als Unionsfraktion werden der Überweisung des An-
trages an den Geschäftsordnungsausschuß zustim-
men. Die Sozialdemokraten müssen sich aber ent-
scheiden, welcher Antrag Grundlage für die weite-
ren Beratungen im Geschäftsordnungsausschuß sein 
soll. 
Zur Sache selbst will ich folgendes ausführen. Der 
2. Untersuchungsausschuß hat bereits einen umfang-
reichen Auftrag vom Plenum des Deutschen Bundes-
tages erhalten. Der Ausschuß hat seine Zeugenver-
nehmungen bis Ende dieses Jahres terminiert. Für 
das nächste Jahr steht die Behandlung mehrerer um-
fangreicher Komplexe an, wobei derzeit nicht er-
sichtlich ist, wie hoch der jeweilige Zeitbedarf sein 
wird. 
Allerdings läßt sich bereits jetzt sagen, daß der 
2. Untersuchungsausschuß bei seinem jetzigen Un-
tersuchungsauftrag Mühe haben wird, alles Wesent-
liche bis zum Ende des Jahres 1997 abzuarbeiten. Ab 
Beginn 1998 wird der Untersuchungsausschuß mit 
der Erstellung des Schlußberichts beschäftigt sein, 
um noch in dieser Legislaturperiode eine entspre-
chende Plenardiskussion zu ermöglichen. 
Die SPD hat bisher auch nicht verraten, welche 
Teile des bisherigen Untersuchungsauftrags des 
2. Untersuchungsausschusses zugunsten ihres ge-
wünschten Erweiterungsauftrages nicht bearbeitet 
werden sollen. Sie hat bisher auch nicht erklärt, wie 
sie sich den weiteren Zeitablauf im 2. Untersu-
chungsausschuß insgesamt vorstellt. 
Dies sind offene Fragen, die im Geschäftsord-
nungsausschuß besprochen, diskutiert und entschie-
den werden müssen. Bei dieser Gelegenheit, Herr 
Kollege Beucher, will ich aus gegebenem Anlaß 
daran erinnern, daß der 2. Untersuchungsausschuß 
kein Untersuchungsausschuß kraft Minderheiten-
rechts ist und daß es keinerlei Dispositionsbefugnis 
der SPD-Fraktion bezüglich einer Erweiterung seines 
Auftrages gibt. Sowohl im Geschäftsordnungsaus-
schuß als auch im Plenum kann frei und auch nach 
den Gesichtspunkten der Zweckmäßigkeit entschie-
den werden. Selbstverständlich - dies will ich hier 
ebenfalls betonen - haben wir im Geschäftsord-
nungsausschuß unsere Bereitschaft signalisiert, zu 
überlegen - um Ihnen, meine Damen und Herren, 
entgegenzukommen -, inwieweit der Auftrag des 
2. Untersuchungsausschusses ein wenig erweitert 
werden kann. Aber - auch dies will ich unterstrei-
chen - jede Erweiterung geht zu Lasten des eigentli-
chen Auftrages, nämlich den Untersuchungen zur 
Frage nach dem Verbleib von DDR-Vermögen, nach 
der Zusammenarbeit des Bereichs Kommerzielle Ko-
ordinierung mit dem MfS, insbesondere aber nach 
der Vermögensverschiebung durch die SED/PDS. 
(Lachen bei Abgeordneten der PDS) 
Ist es eigentlich ein Zufall, wenn wenige Tage nach 
Bekanntwerden eines Treffens zwischen dem SPD-
Chef Lafontaine und dem PDS-Politiker Modrow 
die SPD-Bundestagsfraktion erneut einen Antrag auf 
den Tisch legt, der die eben genannten Themen des 
2. Untersuchungsausschusses praktisch verdrängen 
würde? Zwar haben die sozialdemokratische Frak-
tion und Partei bisher verschwiegen, was Herr Lafon-
taine und Herr Modrow besprochen und vielleicht 
vereinbart haben; 
(Detlev von Larcher [SPD): Das wird ja hier 
immer toller! - Anke Fuchs [Köln] [SPD): 
Das darf doch nicht wahr sein!) 
in jedem Fall darf die PDS den heute hier vorliegen-
den SPD-Antrag als Dessert zu diesem Gespräch 
oder aber als Vorspeise zu weiteren Gesprächen ver-
stehen. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS]: Quatsch! 
Sie haben den falschen Krimi gelesen!) 
Auch diesmal beruft sich die SPD auf eine angebli-
che Notwendigkeit, die Arbeit der Treuhandanstalt 
bzw. der BvS zu untersuchen, die im großen und gan-
zen - auch dies will ich hier einmal ausdrücklich sa-
gen - hervorragende Arbeit geleistet haben. Selbst-
verständlich bedarf auch die Arbeit dieser Institutio-
nen der parlamentarischen Begleitung, gegebenen-
falls der parlamentarischen Untersuchung. Dies ist 
immer geschehen, und dies wird auch weiterhin so 
sein. Ich will an dieser Stelle daran erinnern, daß der-
zeit die Einsetzung eines Unterausschusses des Wirt-
schaftsausschusses zur Begleitung der Arbeit der 
BvS diskutiert wird, und gleich nach der Sommer-
pause wird darüber entschieden. 
10648 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Andreas Schmidt (Mülheim) 
Was das Thema Bremer Vulkan anbelangt, so sind 
selbstverständlich auch wir an vielen Gesichtspunk-
ten dieses Bereichs interessiert. Ich nenne die staatli-
che Einflußnahme, staatliche Subventionen, Ver-
dacht roten Filzes bis hin zum Verdacht kriminellen 
Handelns. Von großem Interesse ist auch die Antwort 
auf die Frage: Wer oder was hat die Manager der so-
genannten Ostwerften bewogen, die von der Treu-
handanstalt zur Verfügung gestellten Millionenbe-
träge nicht zur Investition bei sich zu nutzen, son-
dern nach Bremen an den Sozialdemokraten Henne-
mann zu überweisen? 
Wir sollten aber heute bei dieser Debatte nicht den 
falschen Eindruck erwecken, als ob all diese Fragen 
nicht erörtert und untersucht würden; ganz im Ge-
genteil. In Bremen gibt es einen entsprechenden Un-
tersuchungsausschuß. Die Staatsanwaltschaft arbei-
tet an diesem Thema. Die BvS klärt mit ihren Mög-
lichkeiten auf. Auch die zuständigen Gremien des 
Deutschen Bundestages - ich nenne den Haushalts-
ausschuß und den Rechnungsprüfungsausschuß -
beschäftigen sich seit Monaten mit diesem Thema. 
Diese Gremien des Deutschen Bundestages haben 
sich umfänglich vom Bundesrechnungshof Bericht 
erstatten lassen und Auskünfte von BvS und Bundes-
finanzministerium eingeholt. Ob es darüber hinaus 
der Aufklärung durch den 2. Untersuchungsausschuß 
zu diesem Thema bedarf, ist meines Erachtens der-
zeit nicht klar erkennbar. 
Abschließend will ich feststellen: Wir von der Uni-
onsfraktion sind weiterhin bereit, im Geschäftsord-
nungsausschuß über das Anliegen der SPD-Fraktion 
zu sprechen. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Ein 
wortreiches Scheingefecht!) 
- Nein, Herr Kollege Schmidt, wir sind bereit, kon-
struktiv daran zu arbeiten. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das glauben wir 
nicht!) 
Nur, uns kommt es darauf an, daß wir zu einem sinn-
vollen Ergebnis gelangen, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
damit der Sache gedient werden kann und damit 
nicht weitere Gremien geschaffen werden, die letzt-
lich andere Arbeiten behindern. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat die 
Kollegin Hermenau. 
Antje Hermenau (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Wir 
können uns hier kurz fassen. Wir haben immer schon 
eine sehr zügige, sehr umfassende und auch sehr de-
tailgetreue Aufarbeitung der Vorgänge um die Bre-
mer Vulkan Verbund AG unterstützt. Dem wird 
Rechnung getragen, indem sich der Haushaltsaus-
schuß und der Rechnungsprüfungsausschuß sehr de-
tailliert mit den finanztechnischen Verschiebungen 
befassen werden. Wir haben uns von der Argumenta-
tion der Sozialdemokraten überzeugen lassen, daß es 
ihnen daran gelegen ist, eventuelle Auskunftskom-
petenzen des Haushaltsausschusses um die Aus-
kunftskompetenzen zu erweitern, die einem Untersu-
chungsausschuß zustehen. Ich halte das für ein pro-
duktives Vorgehen. Wir stimmen dem also zu. 
Es ist sicherlich sehr wichtig, wie wir uns in diesem 
Haus in der anstehenden Debatte darüber verhalten 
werden, wer in Zukunft welche Gelder wofür aus-
gibt. Wir werden natürlich auch wieder die Frage 
stellen, welche Mittel in welcher Differenzierung und 
Spezialisierung für den Aufbau Ost mittelfristig, das 
heißt bis über das Jahr 2000 hinaus, zur Verfügung 
stehen müssen. Deswegen sind wir verpflichtet, in 
der Affäre der Bremer Vulkan AG so gründlich und 
genau wie möglich vorzugehen, um in dieser politi-
schen Diskussion die Führungsrolle zu übernehmen 
und nicht von der Presse gehetzt zu werden. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN und der SPD) 
Außerdem denke ich, daß die sowohl im Haushalts-
als auch im Untersuchungsausschuß zu erzielenden 
Ergebnisse dazu beitragen werden, die 1993 und 
1994 mit ähnlichen Prinzipien auch im Cash-Mana-
gement von der Treuhandanstalt geschlossenen Ver-
träge nachzubessern. Meines Wissens ist das in gro-
ßem Umfange rechtlich möglich. Damit vermeiden 
wir, daß weitere Fälle von Illiquidität wie bei der Bre-
mer Vulkan AG auftreten. Auch steht es dieser Ge-
sellschaft gut zu Gesicht herauszufinden, inwieweit 
Vertretern einiger Banken eine gewisse kriminelle 
Energie zu unterstellen ist. Ich glaube, daß wir das 
Verhältnis von Banken und Gesellschaft wieder auf 
ordentliche Beine stellen müssen. Insofern unterstüt-
zen wir Ihr Anliegen, werden ihm zustimmen und 
hoffen darauf, daß es uns allen miteinander gelingen 
wird, diese Sache wirklich aufzuklären. 
Eines ist ja klar: Die Gemengelage ist für die bei-
den großen Fraktionen nicht sehr einfach. Die einen 
müssen damit klarkommen, daß in Bremen seit lan-
ger Zeit Sozialdemokraten herrschen und deswegen 
auch mit diesem Thema befaßt sein müssen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Die Grünen 
waren in Bremen auch dabei!) 
- Damals nicht. Wir werden sehen, welche Ergeb-
nisse der Untersuchungsausschuß in Bremen bringen 
wird. Die CDU/CSU und die F.D.P. werden natürlich 
ein Interesse daran haben, Schaden vom Finanzmi-
nister und von der Treuhandanstalt, den damals Ver-
antwortlichen, fernzuhalten. 
Es wird sehr spannend sein, inwieweit Sie alle in 
der Lage sind, diesen Untersuchungen wirklich 
ernsthaft und ehrlich gegenüberzutreten. Ich denke, 
daß der Schritt der SPD, die Untersuchungskompe-
tenzen noch zu erweitern, um nichts entwischen zu 
lassen, zumindest dazu beiträgt, ihren Versuch 
glaubwürdig erscheinen zu lassen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperlode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 1 0649 
Antje Hermenau 
Ich bedanke mich. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
Abg. Dr. Barbara Holl [PDS]) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat nun 
der Kollege Jürgen Koppelin. 
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Frau Präsidentin! Liebe 
Kolleginnen! Liebe Kollegen! Es hegt jetzt zum zwei-
tenmal ein Antrag der Sozialdemokraten vor, den 
Auftrag des 2. Untersuchungsausschusses zu erwei-
tern. Wie bereits bei der Diskussion am 23. Mai hat 
man den Eindruck, daß Sie mit Ihrem Antrag versu-
chen, den Untersuchungsausschuß inhaltlich etwas 
mehr aufzupeppen. 
Man merkt in den Formulierungen des Antrags 
freilich Ihre Absicht. Wenn es Ihnen wirklich darum 
gegangen wäre, Aufklärung zu betreiben, hätten Sie 
andere Formulierungen benutzt. Denn durch die For-
mulierungen Ihres Antrages wird - das ist kurzgefaßt 
der Inhalt - der Bestohlene zum Täter gemacht. Das 
kann ja wohl nicht der Sinn der Veranstaltung „Un-
tersuchungsausschuß" sein. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU - Anke Fuchs [Köln] 
[SPD]: Sie machen doch die Täter zum 
Opfer!) 
- Einen kleinen Moment. Ich sage allerdings in Rich-
tung Sozialdemokraten: Wenn Sie großes Interesse 
daran haben, Ihre Genossen Hennemann, Teichmül-
ler, Ringstorff und vielleicht sogar den Genossen 
Steinkühler - der kann ja auch mit Geld umgehen -
vor einem Untersuchungsausschuß wiederzusehen, 
werden wir uns nicht sträuben. Wir sind dazu bereit. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Selbstverständlich dürfen Sie mit diesen sozialdemo-
kratischen Genossen vor einem Untersuchungsaus-
schuß Wiedersehen feiern. 
Ansonsten, hebe Kolleginnen und Kollegen der So-
zialdemokraten, findet sich nichts Konkretes in Ihrem 
Antrag. Sie gehen doch nach folgendem Motto vor: 
Suchen wir mal, vielleicht finden wir etwas. - Das ist 
das Motto. Das, meine ich, kann es wohl nicht sein. 
Sie müssen schon konkret sagen, wonach Sie suchen 
und welchen Auftrag der 2. Untersuchungsausschuß 
darüber hinaus erhalten soll. 
Ich kann Sie nicht aus Ihrer Verantwortung entlas-
sen. Wenn man einmal schaut - das habe ich am 
23. Mai auch gesagt -, wer in den Aufsichtsgremien 
und im Verwaltungsrat der BvS sitzt - Frau Kollegin 
Fuchs, vielleicht hören Sie mal zu, Sie kennen sicher-
lich all die Namen, die ich Ihnen jetzt nenne -: 
Im Verwaltungsrat der BvS sitzen Herr Reinhard 
Höppner, Ministerpräsident in Magdeburg, Herr 
Dr. Norbert Meisner, Senator in Berlin, Herr Harald 
Ringstorff, Herr Dieter Schulte, Vorsitzender des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes, Herr Manfred 
Stolpe, Herr Joachim Töppel usw. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Na und?) 
Kennen Sie diese Leute alle? Fragen Sie doch einmal 
Ihre Leute, was sie in den entsprechenden Gremien 
machen! Sie sind doch teilweise auf Grund des Par-
teibuchs dahingeschickt worden und nicht, weil es 
die großen Könner sind. Das müssen Sie doch einmal 
zur Kenntnis nehmen. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Nach unserer Auffassung wollen Sie mit Ihrem An-
trag zweigleisig und dreigleisig arbeiten. Wir haben 
im Haushaltsausschuß mit Ihrer Zustimmung und in 
Gemeinsamkeit sogar mit den Grünen etwas Ver-
nünftiges gemacht. Wir haben gesagt: Alle Fragen, 
die wir in Richtung BvS, zum Beispiel zum Vulkan, 
gestellt haben, wollen wir im Rechnungsprüfungs-
ausschuß beantwortet haben. Alle Parteien haben 
sich damit einverstanden erklärt. Es ist erstaunlich, 
daß Sie jetzt mit einem solchen Antrag kommen. Sie 
hätten einmal Ihre Kolleginnen und Kollegen aus 
dem Haushaltsausschuß fragen sollen. Wir haben 
einvernehmlich gesagt, daß es im Augenblick die be-
ste Lösung zu sein scheint, im Rechnungsprüfungs-
ausschuß eine Überprüfung vorzunehmen, was ge-
schehen ist. 
Nach Auffassung der Freien Demokraten sind 
durchaus Fehler passiert; man liest den Rechnungs-
hofbericht auch zur BvS. Aber ich frage mich manch-
mal wirklich, ob wir das Recht haben, den Zeigefin-
ger so zu erheben. Man muß auch an die politische 
Situation, die politische Stimmung, die politische 
Landschaft in der Zeit denken, als es darum ging, 
was mit den Werften in Mecklenburg-Vorpommern 
geschieht. War es nicht der Herr Ringstorff, der 
40 000 Leute auf die Straße geschickt hat und mit ih-
nen demonstriert hat? Unter diesem Druck hat man 
auch im Finanzministerium gestanden. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist eine Ein-
stellung, die ist wirklich spannend!) 
- Aber es waren Ihre Leute, Frau Kollegin! Herr 
Ringstorff - mit dem sollten Sie einmal reden! - ist 
einer der Schlimmsten gewesen. Ich bin dankbar, 
daß Conrad-Michael Lehment, damals Wirtschafts-
minister, und Jürgen Möllemann sich gewehrt ha-
ben, daß noch andere Werften in den Bremer Vulkan 
Verbund hineingekommen sind. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Es geht um Sub-
ventionsbetrug!) 
Wenn wir Ihnen gefolgt wären, wäre das Desaster 
noch viel schlimmer gewesen. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Koppelin, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Neu-
mann, Bramsche? 
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Nein, nicht in der kurzen 
Zeit, die ich habe. Ich bitte um Verständnis. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie schützen 
Subventionsbetrüger, das lerne ich in dieser 
Debatte!) 
10650 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Jürgen Koppelin 
- Frau Kollegin Fuchs, wenn Sie sich wieder beruhi-
gen! 
Wir bieten Ihnen an, über alles zu reden - das hat 
eben auch der Kollege der CDU gesagt -, wie wir die 
Probleme BvS, das ganze Thema Treuhand und die 
Rechnungshofberichte aufarbeiten. Im Augenblick 
sind wir der Meinung, der Rechnungsprüfungsaus-
schuß ist das geeignete Gremium. Es kann aber sein, 
daß wir auch zu einem Untersuchungsausschuß kom-
men. Dann wird es allerdings - das ist schon gesagt 
worden - nicht eine Erweiterung des Auftrags des 
2. Untersuchungsausschusses geben, der seine Ar-
beit abschließen muß. Dann würden wir einen neuen 
Untersuchungsausschuß einrichten, und dann dürfte 
es für Sie sehr spannend werden. 
Vielen Dank für Ihre Geduld. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU - Anke Fuchs [Köln] 
[SPD]: Das ist ein Beitrag zur Entbürokrati-
sierung! Gefälligkeitsdemokratie F.D.P.!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht jetzt der 
Abgeordnete Wolfgang Bierstedt. 
Wolfgang Bierstedt (PDS): Sehr geehrte Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Der Kollege von 
der F.D.P. hat die einmalige Chance, einem Antrag 
der PDS beizutreten. Wir haben vorsorglich bean-
tragt, Herrn Ringstorff als Anhörperson vor den 
2. Untersuchungsausschuß zu laden. Wir sind beide 
daran interessiert, die Aussagen des Herrn Ringstorff 
zu hören. Vielleicht klärt sich dann einiges auf. Die 
Rufmordkampagne gegenüber Herrn Ringstorff, die 
Sie hier veranstalten, halte ich für unfair. Ich denke, 
man sollte den Kollegen Ringstorff dort zu Wort kom-
men lassen. 
(Beifall bei der PDS sowie bei Abgeordne-
ten der SPD) 
Die PDS wird dem SPD-Antrag unstrittigerweise 
natürlich zustimmen, denn bekanntlich wurde in der 
Nacht vom 22. zum 23. Mai in diesem Hause ein ähn-
licher Antrag der PDS, den wir bereits unmittelbar 
nach Bekanntwerden der Vulkan-Affären gestellt 
hatten, von der Bundestagsmehrheit mit Ausnahme 
des Bündnisses 90/Die Grünen aus welchem Grund 
auch immer abgelehnt. Unsere Intentionen finden 
wir in diesem Antrag vollinhaltlich wieder. Ich denke 
schon, daß wir mit dem Antrag der SPD ohne weite-
res leben können. 
Ich bitte Sie auch, folgendes zur Kenntnis zu neh-
men, damit wir nicht falsch verstanden werden. Wir 
haben nicht die Absicht, den eigentlichen Untersu-
chungsauftrag des 2. Untersuchungsausschusses zu 
überdecken, denn wir stehen nach wie vor zu unse-
rer Aussage: Die DDR und speziell die SED hat sich 
im Rahmen einiger finanzieller Machenschaften, die 
bisher Gegenstand des Untersuchungsausschusses 
sind, nicht gerade mit Ruhm bedeckt. Aber den Weg 
von der Individualschuld innerhalb der DDR und in-
nerhalb der SED hin zum Kollektivschuldner PDS bin 
ich nicht bereit mitzugehen. Dies möchte ich noch 
einmal ganz klipp und klar - nicht für Sie, Kollege 
Beucher, sondern für die Kollegen von der CDU/ 
CSU - sagen. 
(Beifall bei der PDS) 
Damit nun tatsächlich ein Erkenntnisgewinn im 
2. Untersuchungsausschuß, der unstrittigerweise be-
kanntlich mit Arbeit überhäuft ist, zustande kommt, 
sollte man sich auf Grundlage des SPD-Antrags auf 
insgesamt drei Schwerpunkte konzentrieren: 
Erstens: die mögliche fahrlässige oder gar vorsätz-
liche Verwicklung von Treuhand/BvS in den Abfluß 
der Beihilfen für die Ostwerften zu den Westtöch-
tern des Vulkan-Verbundes und deren Verlust in 
dreistelliger Millionenhöhe. 
Zweitens: die Umstände der Privatisierung der 
DDR-Banken 1990/91, die, folgt man einem Bericht 
des Bundesrechnungshofes vom Herbst 1995, den 
Bund und damit den Steuerzahler möglicherweise ei-
nen ein- oder gar zweistelligen Milliardenbetrag ge-
kostet hat. Insbesondere die offensichtlichen Wild-
westmethoden, mit denen Deutsche und Dresdner 
Bank, aber auch BfG, WestLB, Berliner Bank und 
DG-Bank im Umfeld der Währungsunion vollendete 
Tatsachen schufen, welche die Treuhand akzeptierte, 
bedürfen der Aufklärung. In diesem Zusammenhang 
sollten wir auch die Übernahme der staatlichen Ver-
sicherung der DDR nicht ganz aus dem Auge verlie-
ren. 
(Beifall bei der PDS) 
Drittens: Kontrolle der gescheiterten Privatisie-
rung in Ostdeutschland mit ihren immens negativen 
Auswirkungen auf die Arbeitsmarktsituation in den 
neuen Bundesländern. 
Zum Bremer Vulkan: Wir hoffen, daß nach den in 
den letzten Wochen bekanntgewordenen Fakten 
endlich bei der Bundestagsmehrheit den wortreichen 
Forderungen nach Aufklärung auch Taten folgen. 
Vulkan ist offensichtlich nicht nur ein Fall Henne-
mann. Ich verweise auf die aktuellen Veröffentli-
chungen des letzten Wochenendes. Zitieren möchte 
ich hier nur den Werftenberater der Landesregierung 
von Mecklenburg-Vorpommern und einstigen Chef 
des Verbundes ostdeutscher Werften, Jürgen Krak-
kow. Er schrieb bereits Anfang April nach erster 
Durchsicht der Unterlagen: 
Ursache und Wirkung sollten nicht verdrängt 
werden. Sie gehören aber nach meinem Dafür-
halten später in eine „Fallübung" einer Universi-
tät oder eines Management-Seminars, zumal in 
einer wohl einmaligen Menge und Form Material 
aufgearbeitet werden kann. . . . Aber, ein solches 
späteres „Seminar" wird künftig auch zu prüfen 
haben, ob hier Kriminalität vorhegen könnte. . . . 
Wenn es bejaht werden sollte, dürfte es eine be-
sonders verwerfliche Form beschreiben, nämlich 
Kameradendiebstahl, denn die Täter und die Op-
fer stammen aus derselben Einheit. Dabei erin-
nere ich an eine alte Regel: Es wird nicht nur be-
straft, wer stiehlt, sondern auch der, der den 
Schrank weit offenläßt, und für letzteres gibt es 
hier leider zwingende Beweise. 
(Beifall bei der PDS) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10651 
Wolfgang Bierstedt 
Diese „zwingenden Beweise" endlich aufzudek-
ken darf nicht länger aufgeschoben werden. Sollte 
sich heute dazu keine Mehrheit bereit finden, so for-
dert die PDS die sozialdemokratische Fraktion auf, 
endlich von ihrem Minderheitenrecht Gebrauch zu 
machen und einen eigenen Untersuchungsausschuß 
einsetzen zu lassen. Dafür haben Sie auch unsere Zu-
stimmung. 
Danke schön. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzte Rednerin 
in dieser Runde hat Kollegin Dr. Christine Lucyga 
das Wort. 
Dr. Christine Lucyga (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Kolleginnen und Kollegen! Seit Monaten liegt 
durch die Verweigerungshaltung der Koalitionsfrak-
tionen die Forderung nach einer parlamentarischen 
Untersuchung der Zweckentfremdung von Beihilfen 
für den ostdeutschen Schiffbau durch den Bremer 
Vulkan auf Eis - berechtigte Fragen nach Verant-
wortlichkeiten im Bereich von Treuhandanstalt, jetzt 
BvS, und ebenfalls des aufsichtsführenden Bundes-
ministeriums der Finanzen. 
Worauf warten eigentlich die Damen und Herren 
von CDU/CSU und F.D.P. noch, nachdem jetzt auch 
ein Bericht des Bundesrechnungshofes vom 12. Juni 
dieses Jahres der BvS Mitverantwortung für den ent-
standenen Schaden von fast 1 Milliarde DM beschei-
nigt, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Hören Sie mal 
gut zu, Herr Koppelin!) 
und das, nachdem bereits im vergangenen Jahr ein 
ähnlich skandalöser Bericht des Rechnungshofes 
über die Privatisierung der Banken zu ganz ähnli-
chen Ergebnissen kam? 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Diese Berichte werden - obwohl streng vertraulich -
überall in der Presse zitiert: Dementis der BvS sind 
klassische Ablenkungsmanöver. Der Volksmund sagt 
in solchen Fällen: Wer sich verteidigt, klagt sich an. 
Herr Kollege Schmidt, Ihr Versuch, diese Skandale 
zu Bagatellen herunterzustilisieren, ist schon ein star-
kes Stück. 
(Beifan bei der SPD) 
Herr Kollege Koppelin, dadurch, daß Sie Ihre Rede 
der letzten Debatte zu diesem Thema hier noch ein-
mal vortragen, wird sie nicht besser. 
(Beifan bei der SPD und der PDS - Jürgen 
Koppelin [F.D.P.]: Das waren nur die 
Namen!) 
Die kabarettistischen Einlagen, daß die armen, hilflo-
sen Minister Lehment und Möllemann nun gegen 
den einfachen Abgeordneten Ringstorff heroische 
Kämpfe ausfechten, können Sie beim nächstenmal 
wirklich ein bißchen anders darstellen. 
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Was ist mit Teich-
müller oder Hennemann?) 
- Darüber unterhalten wir uns noch einmal. Das 
kommt noch. 
(Weitere Zurufe von der F.D.P.) 
- Herr Koppelin, jetzt rede ich! 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Immer klarer wird, daß sowohl Treuhandanstalt 
und BvS als auch das Bundesministerium der Finan-
zen ihrer Aufsichtspflicht hinsichtlich der Verwen-
dung von Investitionsbeihilfen für ostdeutsche Werf-
ten nicht oder nur sehr oberflächlich nachgekommen 
sind. Das zeigt der Bericht des Bundesrechnungsho-
fes unwiderlegbar. 
Eine Chronik von Unterlassungen, Vertuschungen 
und Irreführungen des Parlaments haben wir in die-
sem Hause erlebt, seit wir unsere Sorgen um den 
Vulkan und vor allen Dingen seine ostdeutschen 
Töchter zum Gegenstand parlamentarischer Befra-
gungen und anderer Aktivitäten gemacht haben. 
Nach den Berichten von KPMG und des Bundesrech-
nungshofes müssen wir davon ausgehen, daß wir 
lange bewußt getäuscht worden sind. 
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Von Henne-
mann!) 
Sehen wir uns das Protokoll der Fragestunde vom 
13. März dieses Jahres an, dann stellen wir das pein-
liche und hilflose Lavieren der Bundesregierung in 
einem der größten Finanzskandale der letzten Jahre 
fest. Eines ist sicher: Warnsignale sind wesentlich 
früher ergangen, als Bundesregierung und BvS 
heute eingestehen wollen, und sie sind viel zu lange 
überhört worden. Wenn die BvS auf diesbezügliche 
Vorhaltungen des Bundesrechnungshofs nur zu der 
peinlichen Erklärung kommt, man habe zu lange auf 
irreführende Zusicherungen vertraut, dann muß 
doch zumindest gefragt werden, warum die BvS 
nicht spätestens beim Rücktritt des für die ostdeut-
schen Werften zuständigen Vorständlers Timmer-
mann, den dieser auch sachgerecht begründet hat, 
aufgewacht ist und sich überzeugt hat, was an seinen 
Warnungen eigentlich dran sein könnte. Denn man 
kann doch nicht im Ernst geglaubt haben, daß Verlu-
ste und Zweckentfremdungen von Investitionsmit-
teln in dieser Größenordnung einfach so ausgesessen 
werden können. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Es tut geradezu weh, zu erfahren, wie oberfläch-
lich und leichtfertig mit diesen Problemen umgegan-
gen wurde. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Schlamperei!) 
Heute werden die klar von den Prüf- und Kontroll-
gremien benannten Mängel und Unzulänglichkeiten 
bei der Werftenprivatisierung, darunter „erhebliche 
Vertragsmängel" und unverantwortliche Unterlas-
10652 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Dr. Christine Lucyga 
sungen der Treuhandanstalt, von der BvS mit Zwän-
gen bei der Privatisierung begründet, die es so gar 
nicht gab; denn es gab als Gegenentwurf zur raschen 
und schlampigen Privatisierung das solide Sanie-
runskonzept der DMS. 
So kam es dann, daß diese verhängnisvolle Ent-
wicklung einsetzte, bei der es eben nicht nur Stehler, 
sondern auch Hehler und Mitwisser gibt, über deren 
Rolle wir mehr erfahren müssen. 
Wir haben ein legitimes Interesse daran, zu erfah-
ren, warum Treuhandanstalt und BMF untätig ge-
bheben sind, bis es zum endgültigen Zusammen-
bruch der Vulkan Verbund AG kam, obwohl sie we-
sentlich früher hätten informiert sein können und 
hätten informiert sein müssen. Sie hätten auch han-
deln müssen. 
Es geht doch bei alledem darum, ob bei einem 
rechtzeitigen Eingreifen von seiten der BvS bzw. des 
aufsichtführenden BMF - man kann gar nicht oft ge-
nug sagen, daß der Bundesminister der Finanzen 
aufsichtführend ist - nicht Arbeitsplätze in Größen-
ordnungen hätten gesichert werden können, die nun 
verlorengehen, ob nicht dem Land Mecklenburg-
Vorpommern Schäden in Höhe von mehreren hun-
dert Millionen DM hätten erspart werden können. 
Es ist geradezu grotesk, daß gegen Geschädigte, 
nämlich gegen die ostdeutschen Geschäftsführer der 
Ostwerften, Ermittlungen wegen angeblicher Un-
treue geführt werden, während die verantwortlichen 
Vorständler, die dem Cash-Management nicht nur 
zugestimmt, sondern es nachdrücklich gebilligt ha-
ben, unbehelligt bleiben. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS - Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das 
kann doch wohl nicht wahr sein!) 
Wäre es daher nicht das Nächsthegende, nach der 
Mitverantwortung der damaligen Treuhand-Chefin 
Frau Breuel und nach der des damaligen verantwort-
lichen Staatssekretärs Grünewald - heute BvS-Vor-
ständler -
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Und „Finanzmi-
nister"!) 
zu fragen oder überhaupt an die Rechts- und Fach-
aufsicht des zuständigen Bundesministers der Finan-
zen zu erinnern? 
Es hat keine erkennbaren Bemühungen gegeben, 
den Schaden abzuwehren oder zumindest zu begren-
zen. Jetzt müssen ihn zum Teil die Geschädigten 
selbst tragen: das Land Mecklenburg-Vorpommern, 
die Arbeitnehmer der Werften, die kleinen Zuliefe-
rer, die vor dem Konkurs stehen. Die BvS versucht 
nun, sich als Retter zu profilieren, und das ist wahr-
lich Hohn. 
Genauso ist es Hohn, daß als spektakulärer Erfolg 
ausgegeben wird, daß Herr Hennemann die Rolle 
der verfolgten Unschuld nun hinter Schloß und Rie-
gel weiterspielen darf. Nur, mit dieser einseitigen Be-
nennung von Sündenböcken können wir uns nicht 
zufriedengeben. 
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Teichmüller!) 
Wir dürfen nicht länger diesem peinlichen Ver-
schiebebahnhof von Verantwortung zusehen, der 
Delegierung von Schuldzuweisungen, welche die 
BvS jetzt mit einer Energie betreibt, die sie rechtzei-
tig zur Schadensbegrenzung hätte einsetzen müssen. 
Nein, es geht um mehr: Es geht darum, Schaden 
abzuwenden und Vertrauen zurückzugewinnen. Es 
geht darum, aus der Vertrauenskrise wieder heraus-
zukommen, die sich in Brüssel und anderswo ab-
zeichnet. Es geht um politische Klarheit. 
Worauf warten Sie eigentlich noch, meine Damen 
und Herren? Stimmen Sie dem Antrag endlich zu! 
(Beifall bei der SPD und der PDS sowie bei 
Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird die Überweisung des Antrags 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 13/5233 an den 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Ge-
schäftsordnung vorgeschlagen. Sind Sie einverstan-
den? - Dann ist es so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe den Deutschen Bundestag auf Verlan-
gen der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und F.D.P. 
gemäß Art. 39 Abs. 3 des Grundgesetzes in Verbin-
dung mit § 21 Abs. 2 der Geschäftsordnung des Deut-
schen Bundestages auf Donnerstag, den 29. August 
1996, 12 Uhr ein. 
Ich schließe die Sitzung und wünsche Ihnen in der 
Zwischenzeit angenehme Ferien. 
(Schluß der Sitzung: 13.45 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 10653* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Andres, Gerd SPD 9. 7. 96 
Augustin, Anneliese CDU/CSU 9. 7. 96 
Austermann, Dietrich CDU/CSU 9. 7. 96 
Bahr, Ernst SPD 9. 7. 96 
Beck (Bremen), 
Marieluise 
BÜNDNIS 
90/DEE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Behrendt, Wolfgang SPD 9. 7. 96 * 
Berger, Hans SPD 9. 7. 96 
Dr. Bergmann-Pohl, 
Sabine 
CDU/CSU 9. 7. 96 
Bredehorn, Günther F.D.P. 9. 7. 96 
Buntenbach, Annelie BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Burchardt, Ulla SPD 9. 7. 96 
Deichmann, Christel SPD 9. 7. 96 
Dietert-Scheuer, Amke BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Dr. Dobberthien, Marliese SPD 9. 7. 96 
Duve, Freimut SPD 9. 7. 96 
Enders, Peter SPD 9. 7. 96 
Eppelmann, Rainer CDU/CSU 9. 7. 96 
Eylmann, Horst CDU/CSU 9. 7. 96 
Falk, Ilse CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Feldmann, Olaf F.D.P. 9. 7. 96 * 
Dr. Fell, Karl H. CDU/CSU 9. 7. 96 
Fink, Ulf CDU/CSU 9. 7. 96 
Fischer (Berlin), Andrea BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Fischer (Homburg), 
Lothar 
SPD 9. 7. 96 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 9. 7. 96 
Formanski, Norbert SPD 9. 7. 96 
Gilges, Konrad SPD 9. 7. 96 
Dr. Göhner, Reinhard CDU/CSU 9. 7. 96 
Graf (Friesoythe), Günter SPD 9. 7. 96 
Grasedieck, Dieter SPD 9. 7. 96 
Großmann, Achim SPD 9. 7. 96 
Dr. Guttmacher, Karlheinz F.D.P. 9. 7. 96 
Gysi, Andrea PDS 9. 7. 96 
Haack (Extertal), 
Karl Hermann 
SPD 9. 7. 96 
Hartmann, Hanns-Peter PDS 9. 7. 96 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 9. 7. 96 
Hauser (Esslingen), Otto CDU/CSU 9. 7. 96 
Hedrich, Klaus-Jürgen CDU/CSU 9. 7. 96 
Hempelmann, Rolf SPD 9. 7. 96 
Heubaum, Monika SPD 9. 7. 96 
Heyne, Kristin BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Hofmann (Volkach), 
Frank 
SPD 9. 7. 96 
Ibrügger, Lothar SPD 9. 7. 96 
Iwersen, Gabriele SPD 9. 7. 96 
Dr. Jacob, Willibald PDS 9. 7. 96 
Jelpke, Ulla PDS 9. 7. 96 
Jung (Düsseldorf), Volker SPD 9. 7. 96 
Junghanns, Ulrich CDU/CSU 9. 7. 96 
Kastning, Ernst SPD 9. 7. 96 
Keller, Peter CDU/CSU 9. 7. 96 
Kemper, Hans-Peter SPD 9. 7. 96 
Klemmer, Siegrun SPD 9. 7. 96 
Klose, Hans-Ulrich SPD 9. 7. 96 
Dr. Knaape, Hans-Hinrich SPD 9. 7. 96 
Königshofen, Norbert CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Köster-Loßack, 
Angelika 
BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Kolbow, Walter SPD 9. 7. 96 
Koslowski, Manfred CDU/CSU 9. 7. 96 
Krautscheid, Andreas CDU/CSU 9. 7. 96 
Kröning, Volker SPD 9. 7. 96 
Dr. Kues, Hermann CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Küster, Uwe SPD 9. 7. 96 
Kuhlwein, Eckart SPD 9. 7. 96 
Kurzhals, Christine SPD 9. 7. 96 
Kutzmutz, Rolf PDS 9. 7. 96 
Labsch, Werner SPD 9. 7. 96 
Dr. Lamers (Heidelberg), 
Karl A. 
CDU/CSU 9. 7. 96 
Lange, Brigitte SPD 9. 7. 96 
Laschet, Armin CDU/CSU 9. 7. 96 
Lattmann, Herbert CDU/CSU 9. 7. 96 
Lemke, Steffi BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Lengsfeld, Vera BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Lennartz, Klaus SPD 9. 7. 96 
Link (Diepholz), Walter CDU/CSU 9. 7. 96 
10654* Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 118. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Juli 1996 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Lörcher, Christa SPD 9. 7. 96 
Lüth, Heidemarie PDS 9. 7. 96 
Lurnmer, Heinrich CDU/CSU 9. 7. 96 
Maaß (Wilhelmshaven), 
Erich 
CDU/CSU 9. 7. 96 
Matthäus-Maier, Ingrid SPD 9. 7. 96 
Meckel, Markus SPD 9. 7. 96 
Mehl, Ulrike SPD 9. 7. 96 
Mertens, Angelika SPD 9. 7. 96 
Meyer (Winsen), Rudolf CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Meyer (Ulm), Jürgen SPD 9. 7. 96 
Müller (Berlin), 
Manfred 
PDS 9. 7. 96 
Müller (Köln), Kerstin BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Neuhäuser, Rosel PDS 9. 7. 96 
Özdemir, Cem BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Onur, Leyla SPD 9. 7. 96 
Dr. Penner, Willfried SPD 9. 7. 96 
Peters, Lisa F.D.P. 9. 7. 96 
Dr. Pfennig, Gero CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Pick, Eckhart SPD 9. 7. 96 
Pofalla, Ronald CDU/CSU 9. 7. 96 
Rachel, Thomas CDU/CSU 9. 7. 96 
Raidel, Hans CDU/CSU 9. 7. 96 
Rauen, Peter CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Rexrodt, Günter F.D.P. 9. 7. 96 
Dr. Röhl, Klaus F.D.P. 9. 7. 96 
Romer, Franz CDU/CSU 9. 7. 96 
Rossmanith, Kurt J. CDU/CSU 9. 7. 96 
Rübenkönig, Gerhard SPD 9. 7. 96 
Scheffler, Siegfried SPD 9. 7. 96 
Schewe-Gerigk, 
Irmingard 
BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Schmidt (Aachen), Ulla SPD 9. 7. 96 
Schmitz (Baesweiler), 
Hans Peter 
CDU/CSU 9. 7. 96 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
von Schmude, Michael CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Schnell, Emil SPD 9. 7. 96 
Dr. Schulte CDU/CSU 9. 7. 96 
(Schwäbisch Gmünd), 
Dieter 
Schultz (Köln), Volkmar SPD 9. 7. 96 
Schulz (Berlin), Werner BÜNDNIS 
90/DIE 
GRÜNEN 
9. 7. 96 
Seidenthal, Bodo SPD 9. 7. 96 
Siebert, Bernd CDU/CSU 9. 7. 96 
Sielaff, Horst SPD 9. 7. 96 
Dr. Sonntag-Wolgast, SPD 9. 7. 96 
Cornelie 
Spanier, Wolfgang SPD 9. 7. 96 
Spiller, Jörg-Otto SPD 9. 7. 96 
Dr. Thalheim, Gerald SPD 9. 7. 96 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 9. 7. 96 
Thierse, Wolfgang SPD 9. 7. 96 
Thieser, Dietmar SPD 9. 7. 96 
Thönnes, Franz SPD 9. 7. 96 
Tippach, Steffen PDS 9. 7. 96 
Verheugen, Günter SPD 9. 7. 96 
Voigt (Frankfurt), SPD 9. 7. 96 
Karsten D. 
Wagner, Hans Georg SPD 9. 7. 96 
Weisskirchen (Wiesloch), SPD 9. 7. 96 
Gert 
Westrich, Lydia SPD 9. 7. 96 
Wettig-Danielmeier, Inge SPD 9. 7. 96 
Wieczorek (Duisburg), SPD 9. 7. 96 
Helmut 
Wilz, Bernd CDU/CSU 9. 7. 96 
Wimmer (Neuss), Willy CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Wolf, Winfried PDS 9. 7. 96 
Wolf (München), Hanna SPD 9. 7. 96 
Würzbach, Peter Kurt CDU/CSU 9. 7. 96 
Dr. Zöpel, Christoph SPD 9. 7. 96 
Zwerenz, Gerhard PDS 9. 7. 96 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13118.pdf</pdf_url>
    <id>1559</id>
    <dokumentnummer>13/118</dokumentnummer>
    <datum>1996-07-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
