<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1568</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/57</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-09-27</datum>
  <titel>Protokoll der 57. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/57 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
57. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung (Be-
richt der Bundesregierung Aufbau Ost - 
Die zweite Hälfte des Weges: Stand und 
Perspektiven) 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 	4783 B 
Rolf Schwanitz SPD  4784 B 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 	4784 B 
Dr. Uwe Küster SPD 	  4785 A 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 	4785 B 
Jürgen Türk F.D.P. 	 4785 D 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 
	
4785 D 
Christian Müller (Zittau) SPD 4786 A 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 4786A 
Manfred Hampel SPD 4787 A 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 	4787 B 
Jürgen Türk F.D.P. 	 4787 D 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 4788A 
Dr. Dietrich Sperling SPD 4788 B 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 4788 C 
Stephan Hilsberg SPD 4788 C 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 4788D 
Wolfgang Ilte SPD 4789 B 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 4789 C 
Dr. Hermann Pohler CDU/CSU 4789 C 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 4789 D 
Wieland Sorge SPD 4790 A 
 Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister BMWi 4790 A
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/2407 vom 22. Sep-
tember 1995 - 
Bessere soziale Absicherung der Pflege-
personen; Anzahl der nicht versicherungs-
pflichtigen Arbeitsplätze professioneller 
Pfleger im Vergleich zur Zahl der versiche-
rungspflichtigen pflegenden Angehörigen 
Pfleger 
MdlAnfr 3, 4 
Dr. Wolfgang Wodarg SPD 
Antw StSekr Karl Jung BMA 4790 C, 4791 B 
ZusFr Dr. Wolfgang Wodarg SPD 	4791 B 
ZusFr Monika Ganseforth SPD 	 4791 D 
Unterbringung der Teilnehmer und Kosten 
der Umbaumaßnahmen anläßlich des Ge-
löbnisses in Neustadt am Rübenberge, 
Ortsteil Bordenau 
MdlAnfr 5, 6 
Monika Ganseforth SPD 
Antw PStSekr'in Michaela Geiger BMVg 4792 A, D 
ZusFr Monika Gansefort SPD 4792 B, 4793 A 
Äußerungen eines Bundesministers zur 
Lira mit der Folge von Währungsturbulen-
zen; Schaffung stabiler Kursrelationen 
zwischen den dominierenden Wirtschafts-
nationen USA, Japan und Deutschland 
MdlAnfr 22, 23 
Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 
Antw PStSekr Dr. Kurt Faltlhauser 
BMF 	  4793 D, 4795 C 
ZusFr Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 	4794 C 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
ZusFr Joseph Fischer (Frankfurt) BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN 	  4795 A 
ZusFr Dr. Barbara Höll PDS  	4795 B 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde betr. aktuelle Schwie-
rigkeiten des europäischen Einigungs-
prozesses und die Haltung der Bundes-
regierung 
Dr. Helmut Lippelt BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  4796 B 
Friedrich Merz CDU/CSU 	4797 B 
Heidemarie Wieczorek-Zeul SPD 4798 A 
Dr. Helmut Haussmann F.D.P 	 4799 A 
Manfred Müller (Berlin) PDS 	4800 A 
Joseph Fischer (Frankfurt) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  4800 D 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister AA 	4801 D 
Peter Altmaier CDU/CSU 	 4803 D 
Dr. Norbert Wieczorek SPD  4805 A 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) CDU/ 
CSU 	  4806 C 
Jörg-Otto Spiller SPD  	4807 C 
Michael Stübgen CDU/CSU 	 4808 B 
Uwe Hiksch SPD 	  4809 B 
Hans Michelbach CDU/CSU 	4810 B 
Nächste Sitzung  	4811 C 
Berichtigung  	4811 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 4813* A 
Anlage 2 
Einführung von Personalinformationssy-
stemen in den Bundesministe rien und Not-
wendigkeit einer monatlichen Übermitt-
lung personenbezogener Daten auch von 
nachgeordneten Bundesämte rn 
MdlAnfr 1 - Drs 13/2407 - 
Manfred Such BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN 
SchrAntw PStSekr Dr. Horst Waffen- 
schmidt BMI 	  4813* D 
Anlage 3 
Wirksamkeit der Werbemaßnahmen der 
Centralen Marketinggesellschaft der deut-
schen Agrarwirtschaft mbH 
MdlAnfr 2 - Drs 13/2407 - 
Simon Wittmann (Tännesberg) CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Wolfgang Gröbl BML 	4814* B 
Anlage 4 
Haltung der Bundesregierung zum Richt-
linienvorschlag der EG-Kommission über 
die Tabakwerbung 
MdlAnfr 7, 8 - Drs 13/2407 - 
Friedrich Merz CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr'in Dr. Sabine Berg-
mann-Pohl BMG 	  4814* D 
Anlage 5 
Zukunft des Bundesamtes für Zulassun-
gen im Telekommunikationsbereich in 
Saarbrücken 
MdlAnfr 11, 12 - Drs 13/2407 - 
Elke Ferner SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Paul Laufs BMPT 
	
4815* A 
Anlage 6 
Summe der an Eltern von Studierenden 
aus öffentlichen Mitteln gezahlten jähr-
lichen Aufwendungen (BAföG, Kindergeld 
usw.) 
MdlAnfr 13 - Drs 13/2407 - 
Stephan Hilsberg SPD 
SchrAntw PStSekr Bernd Neumann BMBF 4815* C 
Anlage 7 
Finanzielle Förderung des Besuchs von 
Kollegs und vergleichbaren Schulen 
MdlAnfr 14, 15 - Drs 13/2407 - 
Hanna Wolf (München) SPD 
SchrAntw PStSekr Bernd Neumann BMBF 4816* A 
Anlage 8 
Jährliche Mindereinnahmen der öffent-
lichen Kassen durch indirekte Transfers an 
Familien mit studierenden Kindern in 
Form von Kinder- und Ausbildungsfreibe-
trägen 
MdlAnfr 21- Drs 13/2407 - 
Stephan Hilsberg SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Kurt Faltlhauser 
BMF 	  4816* B 
Anlage 9 
Ausbau der Güterverkehrszentren; An-
schluß des Bahnterminals im Güterevr-
kehrszentrum Erfurt-Vieselbach 
MdlAnfr 24, 25 - Drs 13/2407 - 
Norbert Otto (Erfurt ) CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Manfred Carstens 
BMV 	  4816* C 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	III 
Anlage 10 
Kostenträger für den Bau von Liegeplät-
zen für Fahrgastschiffe am Main-Donau-
Kanal; Verpflichtung zum Ausbau von 
Straßen auf Grund des in der neueren 
Rechtslehre gesehenen „Grundrechts auf 
Mobilität" 
MdlAnfr 26, 27 - Drs 13/2407 - 
Horst Kubatschka SPD 
SchrAntw PStSekr Manfred Carstens 
BMV 	 4816* D 
Anlage 11 
Auswirkungen der Kürzungen im Ver-
kehrshaushalt 1996 auf den Ausbau der 
ICE-Strecke Pa ris-Metz-Saarbrücken-
Kaiserslautern; Baubeginn der Teilstrecke 
Saarbrücken- Mannheim 
MdlAnfr 28, 29 - Drs 13/2407 - 
Dr. Hansjörg Schäfer SPD 
SchrAntw PStSekr Manfred Carstens 
BMV 	 4817* C 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4783 
57. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Beginn: 13.03 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, die Sitzung ist eröffnet. 
Bevor ich den ersten Tagesordnungspunkt aufrufe, 
teile ich Ihnen mit, daß für die Fragestunde nur noch 
wenige Fragen zur mündlichen Beantwortung vorlie-
gen. Ich gehe davon aus, daß die Fragestunde nur 
etwa 30 Minuten dauern wird. Um ohne Unterbre-
chung mit der Aktuellen Stunde beginnen zu kön-
nen, bitte ich die Parlamentarischen Geschäftsführer, 
dafür Sorge zu tragen, daß die vorgesehenen Redner 
rechtzeitig anwesend sind. Gerade wird mir gesagt, 
die Aktuelle Stunde werde gegen 14 Uhr beginnen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Die Bundesregierung hat als Themen der heutigen 
Kabinettsitzung mitgeteilt: Be richt zum Aufbau Ost - 
die zweite Hälfte des Weges: Stand und Perspekti-
ven; Be richt über Vorsorgemaßnahmen für den 
Hochwasserschutz. 
Das Wort für den einleitenden Be richt hat der Bun-
desminister für Wirtschaft, Dr. Günter Rexrodt. 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Der Bericht zum Aufbau Ost wird nicht nur 
aus Anlaß des fünften Jahrestages der Vereinigung 
vorgelegt; wir halten es auch für notwendig, den 
Standpunkt der Bundesregierung in der oft kontro-
versen Diskussion über die Förderung der neuen 
Bundesländer und ihre Erfolge klarzumachen. 
Dieser Bericht enthält eine kurze Bilanz der letzten 
fünf Jahre, vor allem aber Vorstellungen über die 
Entwicklung in den neuen Ländern in den nächsten 
Jahren. Ich möchte in diesem Zusammenhang be-
kanntgeben, daß wir einen parteiübergreifenden Ge-
sprächskreis von Persönlichkeiten aus Ost- und 
Westdeutschland berufen haben, um die Politik für 
die neuen Länder in den nächsten Jahren auch auf 
diese Weise mit Sachverstand begleiten zu lassen. 
Der Inhalt des Berichts ist wie folgt: Wir können sa-
gen, daß fünf Jahre nach der Wiedervereinigung 
Deutschlands und der Einführung der Sozialen 
Marktwirtschaft in den neuen Ländern große Fo rt
-schritte beim Aufbau Ost unübersehbar sind. Aber 
das ist nur die erste Hälfte des Weges. Es wird deut-
lich gesagt: Es gibt noch eine zweite Hälfte des We-
ges, und das wird ebenfalls eine schwierige Weg-
strecke sein. Wir dürfen die Augen nicht davor ver-
schließen, daß noch viel zu tun ist. 
Ziel bleibt, eine Wirtschaft zu entwickeln, die aus 
eigener Kraft wettbewerbsfähig ist. Ziel bleibt vor al-
lem, die hohe Arbeitslosigkeit abzubauen. Die Förde-
rung und der Aufbau der neuen Länder müssen zen-
trale Anliegen deutscher Politik bleiben. 
Wir sagen dann in der Bilanz etwas, was weitge-
hend bekannt ist, nämlich daß der Aufbau bisher in 
vielen Bereichen eine Erfolgsstory war, daß ein Enga-
gement der ostdeutschen Bevölkerung und deren 
Veränderungsbereitschaft wichtigste Grundlage für 
den bisherigen Aufbau war, daß daneben natürlich 
auch viele private und unternehmerische Hilfen aus 
Westdeutschland hinzukamen und daß auch die öf-
fentlichen Finanzierungen der Infrastruktur nicht zu 
vergessen sind. 
Wir glauben, daß eine gute Bilanz mit vielen positi-
ven Beispielen gezogen werden kann; aber es gibt 
auch viele Probleme. Von den positiven Beispielen 
nenne ich hier nur eine Auswahl, nämlich das kräf-
tige Wachstum von 20 % in 1994 und insbesondere 
die Erholung der Industrie - auf niedrigem Niveau, 
das muß einschränkend gesagt werden. Die Privati-
sierung ist weitgehend abgeschlossen. Wir haben in 
Ostdeutschland einen Existenzgründungsboom. Der 
Infrastrukturausbau ist erstaunlich vorangekommen. 
Die persönlichen Lebensverhältnisse haben sich ver-
bessert. Auch die Lage am Arbeitsmarkt ist bei ins-
gesamt unbef riedigender Situation besser geworden. 
Probleme bleiben: Die Eigenleistungsfähigkeit der 
ostdeutschen Wirtschaft ist sehr gering. Wir haben 
ein Defizit in Lieferungen und Leistungen von sage 
und schreibe 220 Milliarden DM. Es gehen also, in 
der Größenordnung von 220 Milliarden DM mehr 
Waren und Dienstleistungen in die neuen Länder 
hinein, als aus ihnen herauskommen. Produktivität 
und Einkommen klaffen auseinander. Die Lohn-
stückkosten sind erheblich höher. Die indust rielle Ba- 
4784 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
sis ist nach wie vor zu schmal. In vielen Bereichen 
fehlt Eigenkapital. Die Forschungslandschaft ist 
nicht so, wie wir uns das wünschen. Auch bei der In-
frastruktur ist noch viel zu tun. 
Aus diesen Tatsachen heraus, aus den Problemen, 
aber auch aus den Erfolgen, wollen wir die Konse-
quenz ziehen: Die wachstumsorientierte Politik im 
Osten Deutschlands muß fortgesetzt werden. Wir 
wollen und werden die Wirtschaftsförderung auf das 
verarbeitende Gewerbe konzentrieren. Wir wollen 
sie für den Zeitraum 1997/98 um 15 Milliarden DM 
im Volumen herunterfahren, was aber immer noch 
hohe Beträge bedeutet. Wir wollen die Rahmenbe-
dingungen für die Investoren durch ein übersichtli-
ches Fördersystem berechenbar halten bzw. kalku-
lierbar machen. Wir wollen vor allen Dingen dafür 
sorgen, daß in Bereichen, in denen noch aufzuholen 
ist, z. B. im Bereich Eigenkapitalausstattung der Un-
ternehmen, entsprechende Förderprogramme auf ge-
legt werden. - Ich werde diese in wenigen Tagen vor-
stellen. - Der Ausbau der Infrastruktur muß voran-
kommen. Im Umweltbereich ist unermeßlich viel ge-
leistet worden. 
Dennoch sind die Aufgaben, die vor uns liegen, 
riesig. Vor allem steht an, daß die weitgehend zusam-
mengebrochene Forschungslandschaft in Ost-
deutschland eine neue Befruchtung erfährt, sowohl 
in den Unternehmen als auch in den Instituten, in 
den Forschungs-GmbHs, in den Universitäten und 
sonstigen Einrichtungen. Dafür sind die Weichen 
richtig gestellt. Mittel stehen zur Verfügung. Wir 
brauchen weiterhin Akzeptanz und Solidarität im 
Westen. Wir vertrauen auf die Kreativität und die Lei-
stungsbereitschaft der Menschen im Osten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke, Herr Mi-
nister. 
Zur ersten Fragestellung hat der Kollege Schwa-
nitz das Wort . 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Bundesminister, ich 
möchte Sie fragen: Wie paßt es denn zusammen, daß 
Sie auf der einen Seite heute in Ihrem Be richt konsta-
tieren, es gebe eine zweite Hälfte des Weges, und 
auf der anderen Seite gleichzeitig ausführen, daß Sie 
die Wirtschaftsförderung für den Osten weiterhin 
herunterfahren wollen, so wie es im Jahressteuer-
gesetz passiert ist? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter, das paßt insofern zusammen, als 
ich gesagt habe, wir haben nicht nur Probleme, son-
dern auch riesige Erfolge. Es ist auch fast überein-
stimmend Auffassung in den neuen Ländern, daß be-
stimmte Bereiche der Wirtschaftsförderung, bei-
spielsweise der Bau von Bürohäusern 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Leerstand!) 
oder von Einkaufszentren oder auch von Hotels, der 
steuerlichen und sonstigen Förderung nicht mehr 
wie in der Vergangenheit bedürfen. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Richtig!) 
Deshalb ist es - wenn ich mir erlauben darf, das zu 
sagen - aus Ihrer Partei heraus immer wieder als An-
regung zu hören gewesen, diese A rt der Förderung 
herunterzufahren, und das tun wir denn auch. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Eine gute Erkennt
-
nis!) 
Rolf Schwanitz (SPD): Herr Bundesminister, wird 
denn der Bericht, über den Sie uns heute informiert 
haben, insofern Konsequenzen haben, als einige 
Kürzungen, die wir momentan im Bundeshaushalts-
entwurf für 1996 diskutieren und die Ostdeutschland 
betreffen, so nicht in Kraft treten werden? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Herr Abgeordneter, da müßten Sie mir bitte einmal 
helfen. Welche Kürzungen meinen Sie, die mit Blick 
auf Ostdeutschland nicht in Kraft treten sollen? 
Rolf Schwanitz (SPD): Ich meine z. B. das Kürzen 
der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der 
regionalen Wirtschaftsstruktur" um 500 Millionen 
DM. 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Die Gemeinschaftsaufgabe sollte - das kann man ja 
ruhig sagen - nach den ursprünglichen Vorstellun-
gen des Kollegen Waigel und einiger anderer um ei-
nen sehr viel höheren Betrag gekürzt werden, eben 
aus den Gründen, die ich Ihnen genannt habe. Die 
Gemeinschaftsaufgabe finanziert auch Gewerbe-
parks, bestimmte Infrastrukturmaßnahmen, von de-
nen man zu Recht annehmen kann, daß sie weit ge-
nug vorangekommen sind. Es ist in der Koalition ge-
lungen, Übereinstimmung darüber zu erzielen, daß 
der ursprüngliche Kürzungsansatz ganz erheblich re-
duziert wird und daß wir es bei einer Kürzung um 
nur 500 Millionen DM belassen. Wenn ich „nur" 
sage, dann muß man sich die Dimensionen der Ge-
meinschaftsaufgabe vor Augen halten. Es sind im-
merhin 7 Milliarden DM, die do rt zur Verfügung ge-
stellt werden - bei einem Ansatz der Gemeinschafts-
aufgabe für Westdeutschland, d. h. für die alten Län-
der, von 700 Millionen DM. Daß dabei Akzeptanzpro-
bleme entstehen und Diskussionsbedarf entsteht, 
muß bitte auch gesehen werden. 90 % oder sogar 
mehr als 90 % der Mittel, die über die Gemein-
schaftsaufgabe vergeben werden, gehen in die 
neuen Bundesländer. 
Rolf Schwanitz (SPD): Ich möchte noch eine Zu-
satzfrage stellen. Herr Minister, nachdem Sie uns 
jetzt dargestellt haben, daß es gerade bei der Fra-
ge der Gemeinschaftsaufgabe offensichtlich unter-
schiedliche Intentionen zwischen dem Bundesmini-
ster der Finanzen und Ihnen gegeben hat, möchte 
ich Sie fragen, welche Intentionen denn nun für die-
sen konkreten Haushaltsansatz die entscheidenden 
waren. Was war denn maßgeblich auch vor dem Hin-
tergrund des Berichtes, den Sie vorgelegt haben? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Herr Abgeordneter, das ist - wie so häufig - ein Kom- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4785 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
promiß; in diesem Fall, wie ich meine, ein guter Kom-
promiß, mit dem wir leben können, mit dem auch in 
Ostdeutschland weiterhin gute Politik gemacht wer-
den kann, und zwar in dem Sinne, daß alle anfinan-
zierten Projekte weiterfinanziert werden können und 
daß ein erheblicher Bewilligungsrahmen für neue 
Projekte zur Verfügung steht. Wir können niemals 
ein Maximum realisieren. Das geht nicht. Ich gab Ih-
nen zu verstehen, daß auch ich mir einen höheren 
Ansatz gewünscht hätte. Wir können nicht alles reali-
sieren, was wir für wünschenswert halten. Aber der 
Kompromiß, wie er gefunden ist - dabei reflektiere 
ich auch das, was aus dem Osten kommt -, ist ein 
Kompromiß, mit dem wir leben können. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke. - Bitte, Kol-
lege Küster. 
Dr. Uwe Küster (SPD): Herr Bundesminister, ich 
freue mich, daß Sie gesagt haben, wir brauchen Soli-
darität. Ich würde mich noch mehr freuen, wenn Sie 
sagten, wir brauchen den Solidaritätszuschlag ein 
bißchen länger, als Sie bisher behauptet haben, um 
einfach auch Herrn Waigel zu helfen, die Kasse wie-
der in Ordnung zu bringen. 
Nun aber zu der Frage. Sie haben eine Reihe von 
Defizitbereichen aufgezählt. Ich finde es gut, daß Sie 
sehr genau wissen, wo eigentlich Bedarf besteht. Ich 
möchte auf folgenden Punkt hinaus: 220 Milliarden 
DM Defizit pro anno. Können Sie differenzieren, wel-
che Bereiche besonders defizitär sind, welche beson-
ders entwickelt werden müßten und auf welche Sie 
Ihre besondere Aufmerksamkeit verwenden sollten? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Sehr gern, Herr Abgeordneter. Die Defizite bestehen 
insbesondere bei industriellen Erzeugnissen und bei 
Dienstleistungen, die üblicherweise überregional er-
bracht werden. Es ist ja gelungen, den örtlichen Be-
darf durch insgesamt 500 000 neue mittelständische 
Existenzen weitgehend vor Ort zu decken. Auch in 
der Bauwirtschaft ist ein hohes Maß an Eigenversor-
gung erreicht. Ich schränke das wie folgt ein: Es gibt 
natürlich auch sehr viele Töchter von westdeutschen 
Großunternehmen, die dort tätig sind. Aber das wird 
ja mit Arbeitskräften und Arbeitsmaterial aus der Ge-
gend gemacht. 
Es ist ebenfalls gelungen, im Bereich von Nah
-
rungs- und Genußmitteln den Eigenbedarf in den 
Städten und auf dem Lande weitgehend durch ei-
gene Produkte zu decken. Es verhält sich also nicht 
mehr so wie unmittelbar nach der Wende, als selbst 
Fleisch und Milch oder Milchprodukte wie Joghurt 
aus Westdeutschland angefahren wurden. Aber in 
der industriellen Produktion und bei wichtigen 
Ingenieurleistungen, etwa beim Anlagebau und bei 
Engineering-Leistungen, erfolgt eben eine weitge-
hende Zulieferung aus Westdeutschland oder dem 
Ausland. Auf der anderen Seite besteht eine ganz 
große Schwäche der ostdeutschen Wirtschaft bis 
heute darin, daß ihr Exportanteil so gering ist. Er ist 
viel, viel geringer und macht nur einen Bruchteil 
der Exportleistung der westdeutschen Wi rtschaft, der 
westdeutschen Indust rie aus. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Herr 
Küster. 
Dr. Uwe Küster (SPD): Das würde doch bedeuten, 
daß Sie gerade dem Bereich der Markteinführung 
von Industrieprodukten und der Exporthilfen beson-
dere Aufmerksamkeit zuwenden und dementspre-
chend auch Haushaltsmittel bereitstellen müßten. 
Das ist eigentlich eine Aufgabe, die man in den letz-
ten Jahren kaum entwickelt hat. Hier müßte man 
doch gezielt Mittel zur Verfügung stellen. 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Ich muß dazu sagen, daß wir in dieser Beziehung viel 
machen und daß die diesbezüglichen Etatansätze, 
soweit ich das in den Details in Erinnerung habe, 
auch nicht gesenkt worden sind. Wir tun unheim lich 
viel, um die Absatzförderung aufrechtzuerhalten 
und erfolgreich zu gestalten, beispielsweise durch 
die Finanzierung der Teilnahme an Inlands- oder 
Auslandsmessen. Wir haben in den Auslandshan-
delskammern überall in der Welt Beschäftigte einge-
stellt, die sich nur darum kümmern, daß Ost-Pro-
dukte in den jeweiligen Märkten eingeführt werden. 
Wir machen Absatzberatung in größerem Umfang. 
Bitte legen Sie mich jetzt nicht genau fest - ich habe 
nicht jede Etatposition im Kopf -: Meines Erachtens 
ist der Ansatz in den Jahren 1994, 1995 und 1996 mit 
jeweils 65 Millionen DM konstant geblieben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke. 
Kollege Türk. 
Jürgen Türk (F.D.P.): Herr Minister, wir sind uns ja 
darin einig, daß die Industrieforschung in Ost-
deutschland eine wichtige Sache ist. Wie sonst soll 
der Absatz gesteigert werden, wenn nicht über neue 
Produkte? Sehen Sie in der Haushaltsbereinigung ei-
nen Spielraum für eine Erhöhung des diesbezügli-
chen Etatpostens, zumal wir wissen, daß Ostdeutsch-
land bisher nur mit einem Anteil von 2,5 % an den 
gesamten Ausgaben für ganz Deutschland bedacht 
ist? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Türk, Sie sprechen mir aus der Seele, wenn Sie 
auf die ostdeutsche Forschungslandschaft abstellen, 
die in der Tat noch lange nicht so sein wird, wie wir 
uns das wünschen. Zwar sind die Etatansätze, die wir 
haben, gut und wichtig, aber ich mache keinen Hehl 
daraus - wenn Sie mich schon einmal fragen -, daß 
ich mir wünsche, daß sich das Parlament in der einen 
oder anderen Richtung bei den entsprechenden För-
derprogrammen zu einer Aufstockung entschließt, 
insbesondere in den Bereichen, wo wir die Einstel-
lung von Forschungspersonal bei kleinen und mittle-
ren Unternehmen fördern. Hier haben wir ja Kür-
zungen hinnehmen müssen, die nicht gravierend 
4786 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
sind, von denen ich aber sagen muß, daß es schön 
wäre, wenn es sie nicht gäbe. 
Jürgen Türk (F.D.P.): Vielen Dank. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster der 
Kollege Müller aus Zittau. 
Christian Müller (Zittau) (SPD): Herr Bundesmi-
nister, wir stimmen in der Beurteilung der Situation 
sehr überein, daß es in der nächsten Zeit darauf an-
kommt, eine zweite Phase, die ich für mich „Verste-
tigung gegründeter Existenzen" nennen möchte, in 
Ostdeutschland zu ermöglichen. Sie erwähnten zu 
Recht die mangelnde Kapitalausstattung als eines 
der Hauptprobleme. Wenn man einmal von dem vor-
gesehenen Kapitalsammelfonds absieht, möchte ich 
gerne von Ihnen wissen, welche Wege Sie einschla-
gen würden, um den Existenzgründern und denen, 
die bereits Existenzen aufgebaut haben, den Weg zu 
Banken zu erleichtern. Könnten Sie sich auch einen 
Weg vorstellen, der dahin führte, die staatlichen Ban-
ken, die Landesbanken, auf direkterem Wege in die 
Geschäftsbeziehungen zu solchen Existenzgründern 
einzubeziehen, da sich die regionalen Geschäftsban-
ken in Ostdeutschland bekanntlich sehr schwer tun, 
überhaupt unter zumutbaren Konditionen Kunden 
anzunehmen? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter Müller, in der Analyse stimme ich 
mit Ihnen weitgehend überein. Ich wi ll hierzu zu-
nächst sagen: Wir dürfen nicht Fremdkapital und Ei-
genkapital durcheinander bringen. Eigenkapital ent-
steht durch nicht ausgeschüttete Gewinne und damit 
letztlich durch eine günstige Ertragssituation. Daß so 
wenig Eigenkapital zur Verfügung steht - was im 
übrigen statistisch angreifbar, faktisch aber schon so 
ist -, hängt damit zusammen, daß die Unternehmen 
jung sind, keine hohen Gewinne machen und damit 
keine innere Finanzkraft entwickeln und keine Re-
serven bilden konnten. Eigenkapitalbildung wird da-
durch am besten befördert, daß man die Ertragssitua-
tion der Unternehmen verbessert, daß sich also die 
Märkte entsprechend entwickeln und daß die Steu-
ergesetzgebung entsprechend angelegt ist. 
Aber wir stellen darüber hinaus - Sie haben das 
schon angedeutet - eigenkapitalähnliche Mittel von 
außen zur Verfügung. Es kann nicht Eigenkapital 
sein, da es immer Kapital von außen ist, das aber ei-
genkapitalähnlichen Charakter hat. Das macht die 
Treuhandanstalt, das machen bestimmte Fonds aus 
Privatmitteln und das soll jetzt noch einmal über ei-
nen 500-Millionen-Fonds, der durch steuerliche An-
reize gebildet wird, vorgenommen werden. 
Sie sprechen dann das Problem der Bankenfinan-
zierung an. Das ist in aller Regel Fremdfinanzierung. 
Hier kann ich Ihnen in der Einschätzung nur folgen. 
Wir alle würden uns wünschen, daß die Banken beim 
Herangehen an Finanzierungsfälle im Osten risiko-
freudiger wären als bisher. Aber wenn man hier „die 
Banken" und „risikofreudiger" sagt, muß man fairer-
weise differenzieren. Es gibt auch in diesem Bereich 
solche und solche, und es gehört einfach zu einer fai-
ren Berichterstattung, daß Banken bei ihren Engage-
ments auch viel Geld verloren haben. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Aber unter dem 
Strich sind die Zahlen immer noch 
schwarz! ) 
- Ja, sie haben auch viel gewonnen - viel verloren 
und viel gewonnen. Das muß man sehen. Ich sage 
das ganz differenziert. 
Wir würden uns dennoch wünschen, daß die Kapi-
talfonds der Banken und die Banken selbst mit mehr 
Risikofreude an die Finanzierung herangingen. Wir 
haben in den Runden beim Bundeskanzler immer ge-
worben. In x anderen Runden hat die Politik darauf 
hingewirkt. Anweisen können wir Banken nicht. Wir 
können auch Staatsbanken nicht anweisen. Die 
Staatsbank oder welche Bank auch immer sagt dann: 
Wir übernehmen den Kredit, aber das Ausfallrisiko 
übernimmst du als der Staat. Dann können wir gleich 
eine Staatsfinanzierung machen. Wir haben auch Ga-
rantiefonds. Es gibt, wie Sie wissen, auch Staatsban-
ken und Garantiebanken des Bundes und der Län-
der. Sie alle sind involvie rt . 
Herr Abgeordneter Müller, alles in allem sind do rt 
 Defizite vorhanden. Der Bund und die Länder - un-
abhängig von der Couleur; es hat gar nichts mit poli-
tischer Couleur zu tun - versuchen da ihr Bestes. Wir 
können die Banken nicht anweisen. Wir können im-
mer nur darum werben, daß sie ihr Engagement und 
ihre Risikofreude verbessern. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Herr 
Müller. 
Christian Müller (Zittau) (SPD): Herr Minister, Sie 
erwähnten, daß Sie in den nächsten Tagen Ihre 
neuen Vorschläge hinsichtlich der Eigenkapitalförde-
rung vorzustellen gedenken. Könnten Sie uns ein 
paar Impressionen davon geben, in welche Richtung 
dies zielt? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Das kann ich sehr gerne, Herr Abgeordneter Müller. 
Es wird ein Fonds sein, der dadurch gebildet wird, 
daß Unternehmen oder natürliche Personen, die 
Geld in diesen Fonds einzahlen, einen steuerlichen 
Anreiz erhalten, also eine bestimmte Summe steuer-
mindernd geltend machen können, und daß dieser 
Fonds, der wahrscheinlich bei der Kreditanstalt für 
Wiederaufbau angesiedelt sein wird, seinerseits ei-
genkapitalähnliche Darlehen für solche Unterneh-
men zur Verfügung stellt, die dieses Eigenkapital 
brauchen, und zwar zu einem günstigen Zinssatz, 
mit einer tilgungsfreien Zeit und unter Risikoge-
sichtspunkten, die besser sind als das, was wir jetzt 
üblicherweise am Markt finden. 
Christian Müller (Zittau) (SPD): Herr Minister, Sie 
haben in einer vorherigen Antwort Ihre Übereinstim-
mung auch damit bekundet, daß es sehr darauf an-
kommt, den ostdeutschen Unternehmen den überre- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4787 
Christian Müller (Zittau) 
gionalen Absatz zu erleichtern, weil sie in der Regel 
zu wenig Kräfte im finanziellen wie auch im perso-
nellen Bereich besitzen, um in fremde Märkte einzu-
dringen. Warum, Herr Minister, wurde dann eigent-
lich im Haushaltsansatz die Absatzförderung der 
Ostprodukte um 20 Millionen DM gekürzt? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Das ist ein Abwägungsprozeß, Herr Abgeordneter 
Müller. Jetzt müßte ich letztlich wieder auf die Krite-
rien von Maast richt abstellen, die es unmöglich ma-
chen, die Nettoneuverschuldung über 60 Milliarden 
DM hinaus zu erhöhen. Da müssen alle Ministe rien 
Opfer bringen. Wir haben an anderer Stelle große 
Opfer gebracht. Hier war es ein kleines Opfer. Ich 
möchte Ihnen aber gar nicht widersprechen, wenn 
Sie sagen: Es ist ein Opfer. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Hampel. 
Manfred Hampel (SPD): Herr Minister, ich komme 
noch einmal auf das Eigenkapitalhilfeprogramm zu-
rück, das Sie angekündigt haben. Ich halte es für 
richtig und gut, daß etwas Derartiges auf den Weg 
gebracht wird. Wir haben schon lange darauf ge-
drängt. Meine Frage ist: Wann wird es greifen? Sie 
sagten: Es wird steuerliche Vergünstigungen geben. 
Wenn man sich den Gesetzgebungsprozeß ansieht, 
dann dauert es eine geraume Zeit. Wenn man ande-
rerseits bedenkt, daß sich die Zahl der Insolvenzen 
im letzten Jahr im Vergleich zum Vorjahr mehr als 
verdoppelt hat, und das in Bereichen, die eigentlich 
in der Vergangenheit als Wachstumsträger anzuse-
hen waren - im Baugewerbe, im Hotel- und Gaststät-
tengewerbe und auch im Handel -, dann wäre es 
doch notwendig, ein solches Eigenkapitalhilfepro-
gramm schnell auf die Beine zu stellen. Das ist das 
eine. 
(Vo rs i t z: Vizepräsident Hans-Ulrich Klose) 
Das andere ist: Sicherlich sind auch Zinsverbilli-
gungen, Zinszuschüsse vorgesehen. Heute Nachmit-
tag beraten wir im Ausschuß den Einzelplan 09. Da 
ist es gar nicht mehr möglich, in den Haushalt 1996 
noch irgendwelche Mittel einzustellen. Wie sehen 
Sie das? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Herr Kollege, zunächst zu dem, was die Schnellig-
keit, die Geschwindigkeit der Verabschiedung an-
geht: Wir haben diesen Eigenkapitalfonds im Jahres-
steuergesetz beschlossen. Die gesetzgeberischen 
Vorarbeiten sind abgeschlossen. Am 10. Oktober 
1995 werde ich diesen Fonds gemeinsam mit dem 
Vorstandsvorsitzenden der KfW in Berlin vorstellen. 
Ab dann läuft dieser Fonds. 
Herr Kollege, ich darf noch einmal darauf aufmerk-
sam machen: Es mangelt, was die Ausstattung der 
ostdeutschen Wirtschaft mit Innovationskrediten, In-
vestitionskrediten, Existenzgründungsdarlehen und 
auch eigenkapitalähnlichen Beträgen angeht, nicht 
an Geld. Worauf es ankommt, ist, daß diese Mittel in 
der richtigen Weise unbürokratisch und risikofreudig 
über diejenigen, die sie anzulegen haben, verteilt 
werden und in die Unternehmen kommen. Da habe 
ich das Meine schon auf die Frage des Abgeordneten 
Müller gesagt. Der Geldmangel ist, was die öffentli-
chen Programme angeht, nicht das Entscheidende. 
Das Entscheidende ist die richtige, unbürokratische 
und risikofreudige Plazierung. 
Dieser Fonds wird 500 Millionen DM zusätzlich 
bringen. Herr Kollege, das ist eine Menge Geld. Dies 
in einer Art und Weise unterzubringen, daß es greift, 
wird zunächst eine große Anstrengung sein. Da 
braucht nicht aufgestockt zu werden. Nun wollen wir 
erst einmal sehen, wie es läuft. Die Hauptsache ist, es 
läuft unbürokratisch. Das ist das Entscheidende. 
Manfred Hampel (SPD): Herr Minister, gestatten 
Sie mir noch eine weitere Frage? - Ich möchte noch 
einmal auf die Gemeinschaftsaufgabe Aufschwung 
Ost zu sprechen kommen. Verschiedene Informatio-
nen, die an mich seitens der Länder herangetragen 
wurden, sprechen vehement dagegen, diese Kür-
zung von 500 Millionen DM im Vergleich zum Vor-
jahr vorzunehmen. Eine Reihe von Ländern haben 
angeblich in ihren Haushalt Mittel eingestellt, die 
ungefähr der Höhe der Ausgaben des Jahres 1995 
entsprechen - in der Erwartung, daß diese Mittel, 
weil der Bedarf nun einmal da ist, auch in 1996 ein-
gestellt werden würden. Treten die Länder in dieser 
Hinsicht an Ihr Haus heran, um diesen Etat in ent-
sprechender Weise aufzustocken? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Diese Regelung stellt ja auf eine 50/50-Finanzierung 
ab. Es gibt den Wunsch einiger Länder, den Etatan-
satz insgesamt nicht zu senken, ihn auf der alten 
Höhe zu lassen. Das aber ist aus fiskalischen Grün-
den nicht möglich gewesen. Das mag bedauerlich er-
scheinen, aber ich sage noch einmal: Es werden 
7 Milliarden DM - 7 000 Millionen DM! - zur Verfü-
gung gestellt. Das ist in der gegenwärtigen Haus-
haltssituation viel Geld. Man kann sich die Bereitstel-
lung weiterer 500 Millionen DM wünschen - mach-
bar war es nicht. 
Bei allem Bedauern, das ich als Wi rtschaftsminister 
ob dieser Kürzung empfinde: Daraus werden keine 
nachhaltigen Nachteile für ostdeutsche Unterneh-
men oder für Projekte, die auf dem Tisch liegen oder 
angedacht sind, entstehen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Jetzt hat der Kol-
lege Türk das Wo rt . 
Jürgen Türk (F.D.P.): Herr Minister, es ist ja unbe-
streitbar ein Erfolg, daß ab 1996 die Mehrwertsteuer 
für einen Auftrag erst abgeführt werden muß, wenn 
die Rechnungen bezahlt worden sind. Gibt es eine 
Chance, diese Regelung dergestalt zu ändern, daß 
sie auch für Unternehmen mit mehr als 1 Million DM 
Jahresumsatz gilt? Diese Regelung hilft natürlich vie-
len, aber ein Bauunternehmer kann mit der Grenze 
von 1 Million DM nicht viel anfangen. Gibt es diesbe-
züglich eine Chance? 
4788 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rt
-schaft: Herr Abgeordneter Türk, ob es eine Chance 
gibt, ist eine Frage, die an die Parlamentarier zu 
richten ist. Sicherlich gibt es eine Chance, aber sie 
ist nicht allzu groß. Denn wir haben ja die Umsatz-
grenze, unterhalb der die Abführung erst bei Vor-
lage der Rechnung erfolgen muß, von 250 000 DM 
auf 1 Million DM erhöht. Das war ein großer 
Kampf. Ich bedanke mich gerade auch in Ihre Rich-
tung für die Unterstützung, die wir in dieser Frage 
erhalten haben. 
Mich haben viele Unternehmen wissen lassen, 
daß sie in dieser Vervierfachung der Umsatzgrenze 
eine große Hilfe sehen. Nun wollen wir erst einmal 
die fruchtbaren Wirkungen dieser Erhöhung abwar-
ten. 
Jürgen Türk (F.D.P.): Eine Zusatzfrage. Es ist un-
bestritten, daß die Existenz neuer Unternehmen 
auch davon abhängig ist, ob die erbrachte Leistung 
sofort bezahlt wird. Das verstehe ich unter Lei-
stungsprinzip. Aber Sie wissen, daß die Schwierig-
keiten mit diesem Problem wachsen. Sind Sie mit 
mir der Meinung, daß wir ernsthafte Schritte gegen 
diese wachsende Zahlungsunmoral unternehmen 
müssen? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Ich teile Ihre Auffassung, Herr Abgeordneter Türk. 
Die Bundesbehörden sind angewiesen, fällige Rech-
nungen unverzüglich zu bezahlen. Die Beschwerden 
gehen auch nicht in Richtung der Zahlungsmoral des 
Bundes, sondern in Richtung der Zahlungsmoral der 
Länder und der Kommunen. Aber man muß leider 
feststellen, daß auch die Zahlungsmoral der P rivaten 
in den neuen Bundesländern außerordentlich 
schlecht ist. Das entbindet die öffentliche Seite nicht, 
Vorbild zu sein und die Rechnungen so zu bezahlen, 
wie sich das gehört. Da muß allgemein eine Kampa-
gne gefahren werden. 
Viele Handwerker klagen darüber, daß es in den 
neuen Bundesländern eingerissen sei, Rechnungen 
erst mit sehr großer Verzögerung zu bezahlen. Dann 
gibt es - wenn man so will - Liquiditätsprobleme; 
dann gibt es Kapitalprobleme. Das haben wir vorhin 
diskutiert. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Sperling. 
Dr. Dietrich Sperling (SPD): Herr Minister, wenn 
ich Sie so höre, habe ich den Eindruck: Woran es be-
sonders fehlt, ist die Risikobereitschaft der Banken. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Und der Bundesre
-
gierung!) 
Wäre es für die ostdeutsche Kreditwirtschaft deshalb 
nicht sehr viel besser, Sie würden in das Bankwesen 
zurückkehren und die Risikofreude, die Sie anderen 
predigen, dort selber darstellen und das Amt des 
Wirtschaftsministers jemandem überlassen, der diese 
Risikofreude, die Sie dann zeigen würden, besser un-
terstützt als nur durch werbende Sprüche, die Sie 
den Banken zukommen lassen? 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter Sperling, diesem Vorschlag 
würde ich sehr gern nachkommen. Ich sehe mich für 
die neue Aufgabe aber nur dann richtig gerüstet und 
gewappnet, wenn ich vorher einen mehrere Monate 
umfassenden Kursus über Risikofreude, den Sie ge-
ben, absolvieren könnte. 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Dr. Dietrich Sperling [SPD]: Ich gehe mit Ih
nen! Das machen wir gemeinsam!) 
- Aber Sie werden doch hier gebraucht, Herr Abge-
ordneter Sperling. 
(Dr. Diet rich Sperling [SPD]: Darüber könn
ten wir reden!) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat 
jetzt der Kollege Hilsberg. 
Stephan Hilsberg (SPD): Herr Minister Rexrodt, 
wir hören mit Freude, daß Sie sich inzwischen auch 
der ostdeutschen Forschungslandschaft widmen 
wollen. Sie gehören einer Regierung an, die über 
weite Strecken mitverantwortlich dafür ist, daß der 
Anteil der ostdeutschen Forschungslandschaft im au-
ßeruniversitären Bereich auf einige wenige Prozente 
zusammengebrochen ist. Bekanntlich lassen sich zu-
sammengebrochene Strukturen kaum oder gar nicht 
reaktivieren, d. h., man muß von vorne anfangen. Mit 
welchen Methoden wollen Sie zu einer überpropor-
tionalen Ausdehnung der ostdeutschen außeruniver-
sitären Forschungslandschaft kommen? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter, der erste Teil Ihrer Ausführun-
gen war keine Frage, sondern eine Feststellung, die 
ich bitte zurückweisen darf. 
Daß die ostdeutsche Forschungslandschaft in wei-
ten Bereichen zusammengebrochen ist, liegt einfach 
daran, daß sie in ihrer gesamten Organisation und 
auch in ihren Inhalten nicht mit dem zusammen-
paßte, was marktwirtschaftliche Strukturen verlan-
gen. Das war eine auf eine in weiten Bereichen ma-
rode Kombinatswirtschaft zugeschnittene For-
schungslandschaft, die in der Marktwirtschaft umge-
staltet werden mußte. Dabei sind Hunderte von Mil-
lionen DM in die verschiedensten Bereiche, in Insti-
tute und auch in die neu gegründeten Forschungs- 
GmbHs, geflossen, um wenigstens einen Ke rn der 
Forschungslandschaft zu erhalten. Ich glaube, das ist 
gelungen. Ich bin nicht ganz sicher, ob diese Zahl die 
allerneueste ist: Aber von zunächst 130 Forschungs- 
GmbHs haben 70 den Durchbruch geschafft und sind 
auf marktwirtschaftliche Strukturen eingestellt. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4789 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
Was jetzt im Osten Deutschlands anliegt - abgese-
hen von der Institutslandschaft, wo öffentliche Mittel 
in großem Umfang zur Verfügung stehen -, ist, daß in 
die bestehenden und neu entstandenen Unterneh-
men Forschungsabteilungen integrie rt werden, daß 
sie dort aufgebaut werden oder aber auch von West-
deutschland nach Ostdeutschland verlagert werden. 
Wir brauchen in den Unternehmen Forschungsein-
richtungen, Forscher und Entwickler. Davon gibt es 
noch zuwenig. Das hat es in vielen ostdeutschen 
Kombinaten in dieser Form nicht gegeben. Das war 
separiert; das war in großen Forschungseinrichtun-
gen zusammengefaßt, die beim Auseinanderbrechen 
der Kombinate einfach nicht mehr lebensfähig wa-
ren. 
Wir müssen im Osten einen marktwirtschaftlichen 
Prozeß - natürlich durch eine öffentliche Forschungs-
landschaft flankie rt - anstreben. Da sind wir trotz al-
ler noch unbefriedigenden Ergebnisse auf einem gu-
ten Weg. 
(Stephan Hilsberg [SPD]: Zusatzfrage?) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ja, bitte. 
Stephan Hilsberg (SPD): Herr Minister, sind Sie 
der Meinung, daß die von Ihnen visierte Aufgabe 
erreichbar ist, ohne zusätzliche finanzielle Mittel 
zur Verfügung zu stellen? Wenn nein, möchte ich 
fragen: Wie erklären Sie es sich, daß die Koaliti-
onsfraktionen es im Ausschuß für Bildung und For-
schung abgelehnt haben, den Forschungshaushalt 
aufzustocken? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Ich halte diesen Weg, Herr Abgeordneter, ohnehin 
für einen Weg, den wir mit Erfolg gehen können; das 
ist nur eine Frage der Zeit. Ich sage Ihnen noch ein-
mal: Was für Forschung und Entwicklung gerade für 
diese Institute zur Verfügung steht, ist ausreichend. 
Das kann und muß man nicht aufstocken. Aufstok-
ken müssen wir bei dem Bereich, den ich eben ange-
sprochen habe: der Förderung von Forschung und 
Entwicklung in kleinen und mittleren Unternehmen. 
Da würde ich mir eine Aufstockung wünschen und 
dankbar entgegennehmen. Ansonsten kommt es dar-
auf an, daß entweder die noch vorhandenen oder 
neu entstandenen größeren Industriebetriebe von 
sich aus, aus eigenem Wachstum, aus eigener Kraft 
Forschungs- und Entwicklungsabteilungen aufbauen 
oder daß die überwiegend westdeutschen Zentralen 
Forschungs- und Entwicklungsaktivitäten in den 
Osten verlagern. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Die Zeit für die 
Regierungsbefragung ist abgelaufen. Ich habe aber 
noch drei Wortmeldungen. Deshalb werde ich die 
Befragung um maximal 10 Minuten verlängern. Jetzt 
hat Kollege Ilte das Wo rt . 
Wolfgang Ilte (SPD): Herr Minister, ich komme auf 
Ihre Antwort auf die Frage des Abgeordneten Müller 
zurück. Habe ich Sie richtig verstanden, daß es die 
Auffassung der Bundesregierung ist, daß die Strei
-
chung von 20 Millionen DM für die Absatzförderung 
für Ostprodukte deshalb erfolgt ist, um 1999 die 
Maastricht-Kriterien zu erfüllen, und wenn dem so 
ist, teilt Ihre Auffassung auch der Finanzminister? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter, das ist nun eine sehr verkürzte 
Interpretation. Die Kürzung ist vorgenommen wor-
den, weil wir an vielen Stellen des Haushalts kürzen 
mußten, u. a. um die Kriterien von Maast richt zu er-
füllen, Punkt. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Jetzt hat Kollege 
Pohler das Wo rt . 
Dr. Hermann Pohler (CDU/CSU): Herr Minister, 
wir beklagen immer - auch heute war davon die 
Rede - die geringe Risikobereitschaft der Banken bei 
der Kapitalvergabe. Wenn man mit den Banken 
spricht, beklagen diese wiederum fehlendes Ma-
nagement und anderes, was sie abhält, Kapital zu ge-
ben. Wie beurteilen Sie in diesem Zusammenhang 
das Pilotprojekt des sogenannten Runden Tisches, 
das in Leipzig unter Beteiligung der Banken, der IHK 
und auch von Betrieben durchgeführt wird, um die-
ses bestehende Manko auszugleichen und dann 
auch zu vernünftigen Kriterien zu kommen und das 
Risiko durch eine gute Beratung der Bet riebe zu ver-
mindern? Ist das ein gangbarer Weg, und wenn ja, 
welche Möglichkeit sieht die Regierung, diese Initia-
tive zu unterstützen, um ähnliches an anderen Orten 
und in anderen Ländern zu fördern? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rt
-schaft: Herr Kollege, die Aussagen der Banken, 
aber nicht nur der Banken, daß viele Schwierigkei-
ten ostdeutscher mittelständischer und auch ande-
rer Unternehmen auf mangelnde Erfahrung und 
mangelndes Managementwissen zurückzuführen 
sind, sind sicherlich nicht falsch. Man muß aber dif-
ferenzieren. Viele - auch ich - kennen ungeheuer 
viele engagierte, mittlerweile auch erfahrene Unter-
nehmer aus den neuen Bundesländern. Aber was 
Managementwissen angeht, kann und muß man 
viel tun. Da gibt es Beratungsprogramme, die öf-
fentlich gefördert werden, da gibt es Patenschaften 
westdeutscher Unternehmen mit ostdeutschen Un-
ternehmen, da gibt es Verbandsaktivitäten, IHK- 
Aktivitäten und vieles andere mehr. Da müssen 
viele Blumen blühen. Der Weg, den Sie beschrie-
ben haben, daß man sich mit Verbänden, den Insti-
tutionen und den Banken an einen Tisch setzt, 
kann ein Weg unter vielen sein. Öffentliche Förde-
rung solcher Aktivitäten ist meistens über Länder-
programme möglich. Ich finde das gut, und das soll 
so gemacht werden. Wie das am besten organisiert 
wird, sollte, glaube ich, nicht die Bundesregierung 
entscheiden, sondern sollten diejenigen vor Ort ent-
scheiden, die ihre aktuellen und regionalen Pro-
bleme viel besser als wir hier in Bonn kennen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Jetzt noch Kol-
lege Sorge. 
4790 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Wieland Sorge (SPD): Herr Minister, ist Ihnen be-
kannt, daß in vielen Teilen der neuen Bundesländer 
die Kosten für Energie, für Abwasser und Wasser, 
aber auch die Gebühren wesentlich höher sind als in 
den alten Bundesländern? Befürchten Sie nicht, daß 
es dadurch zu einer Verzerrung des Wettbewerbs 
kommt und daß die mittelständischen Unternehmen, 
denen Sie bescheinigt haben, daß sie ein geringes Ei-
genkapital haben, dadurch überhaupt keine Chance 
haben, und ist Ihnen bekannt, daß sich dadurch auch 
Unternehmen aus den alten Bundesländern scheuen, 
in die neuen Bundesländer zu gehen? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Mir sind diese Probleme sehr wohl bekannt. Wir ver-
suchen, unseren Teil dazu beizutragen, sie zu lin-
dern. Nur ist das schwierig. Denn die meisten Ge-
bühren werden von den Kommunen erhoben, einige 
auch von den Ländern und über den Bund so gut wie 
gar keine. Diese Frage müßte eigentlich, wenn ich 
mir erlauben darf, das zu sagen, Herr Kollege, an die 
Kommunen gerichtet werden. Es liegt im Ermessen 
und an der Wirtschaftsfreundlichkeit der Kommunen, 
wie sie die Gebühren für Wasser, Abwasser, Re-
cyclingaufgaben, Transportaufgaben, Umweltschutz-
maßnahmen und anderes mehr ansetzen. 
Ein Problem gibt es - die diesbezügliche Kritik ist 
nicht immer bei den Kommunen abzugeben, aber 
auch -, das ist die Energieversorgung. Wir wissen 
sehr wohl, daß es Unterschiede gibt, die zwar nicht 
übermäßig gravierend sind, die aber ins Gewicht fal-
len und eine abschreckende Wirkung haben. Das 
sind die Stromkosten des großen Verbundunterneh-
mens. Diese höheren Kosten sind erklärbar. Die 
Energieversorgung in Westdeutschland erfolgt zu 
weiten Teilen über bereits abgeschriebene Anlagen, 
während im Osten die Neuinvestitionen in sehr viel 
höherem Maße in den Strompreis eingehen. Das ist 
die Ursache. 
Wir wirken mit allergrößtem Nachdruck auf die 
westdeutschen Verbundunternehmen, die Eigen-
tümer der ostdeutschen Unternehmen sind, ein, alle 
Chancen auszunutzen, um die Strompreise im Osten 
so niedrig wie möglich zu halten. Das ist zu einem 
gewissen Teil gelungen; aber es bleibt an dieser 
Stelle noch einiges nachzuholen. 
Wieland Sorge (SPD): Herr Minister, Sie sprachen 
vorhin von der Förderung im Bereich der Forschung. 
Gibt es bereits Beispiele dafür, daß es bei den vor-
handenen industriellen Forschungseinrichtungen 
der alten Bundesländer zu einer Verlagerung in die 
neuen Bundesländer gekommen ist? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wi rtschaft: 
Ja, Beispiele gibt es. Wenn Sie mich jetzt fragen, ob 
ich sie Ihnen aufzählen kann, dann muß ich Ihnen sa-
gen, daß ich passen muß. Aber ich kann das gerne 
schriftlich nachholen. 
(Wieland Sorge [SPD]: Danke!) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Damit sind wir 
am Schluß angelangt. Das zweite Thema kann ich 
nicht mehr aufrufen. Die Regierungsbefragung ist 
beendet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/2407 - 
Die Frage 1 zu dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministeriums des Innern wird schriftlich beantwortet. 
Das gleiche gilt für die Frage 2 zum Geschäftsbereich 
des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten. Die Antworten werden als Anla-
gen abgedruckt. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums für Arbeit und Sozialordnung auf. Zur Beant-
wortung steht Herr Staatssekretär Jung bereit. 
Ich rufe die Frage 3 des Abgeordneten Dr. Wodarg, 
SPD, auf: 
Auf welche Weise kontrolliert die Bundesregierung, ob und in 
welchem Umfang eines der wichtigsten Ziele der Pflegeversi-
cherung, die bessere soziale Absicherung der Pflegepersonen, 
per Saldo erreicht wird? 
Karl Jung, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsident! Herr 
Abgeordneter Wodarg, die Bundesregierung teilt 
Ihre Einschätzung, daß die Beiträge zur Rentenversi-
cherung für Personen, die zu Hause betreuen, ein 
Kernstück und damit auch ein wichtiges Ziel der 
neuen Pflegeversicherung darstellen. Wir sehen 
darin neben dem Pflegegeld in erster Linie einen 
wirksamen Beitrag für die Motivation zur häuslichen 
Pflege, zur Stärkung der Bereitschaft zur häuslichen 
Pflege und damit auch zur Durchsetzung des Grund-
satzes des Vorrangs der häuslichen Pflege vor statio-
närer Versorgung. Der Grundsatz vom Vorrang der 
häuslichen Pflege entspricht auch den Wünschen der 
Pflegebedürftigen und der Wirklichkeit; denn 75 % 
der Pflegebedürftigen werden zu Hause gepflegt, 
nur 25 % müssen stationär im Pflegeheim versorgt 
werden. 
Die Ausgestaltung der neuen Beitragsleistungen 
sind im Pflegegesetz detailliert geregelt. Die Beiträge 
sind von der Stufe der Pflegebedürftigkeit und vom 
Umfang der wöchentlichen Pflegeleistungen - wö-
chentlich wenigstens 14 Stunden, höchstens 
28 Stunden - abhängig. Wir gehen davon aus, daß 
auf Grund dieser exakten gesetzlichen Vorgaben die 
Pflegekassen in der Lage sind, mit diesem neuen In-
strument sachgerecht umzugehen. Zumindest gibt es 
keine gegenteiligen Feststellungen, keine Klagen 
und keine Schwierigkeiten. 
Was die zahlenmäßigen Auswirkungen der Neu-
regelung angeht, so ist folgendes zu sagen: Die Lei-
stungen zur häuslichen Pflege werden seit dem 
1. April, also seit gut fünf Monaten, gewährt. Bisher 
haben wir etwa eine Million Leistungsempfänger nach 
dem neuen Pflegeversicherungsgesetz. Allerdings 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4791 
Staatssekretär Karl Jung 
liegen exakte Statistiken noch nicht vor. Deshalb 
kann im einzelnen nichts zu der Art und Weise der 
gewährten Leistungen und zu der Zahl der Lei-
stungsempfänger gesagt werden. 
Wir werden erst im nächsten Jahr eine exakte 
Stichtagserhebung haben, die dann über die Zahl 
derjenigen Auskunft gibt, die Pflegegeld und Sach-
leistungen in Anspruch nehmen, und auch über die 
Zahl derjenigen, denen diese Rentenleistungen ge-
zahlt werden. 
Aus der Vierteljahresausgaben- und -einnahmesta-
tistik der Pflegekassen, die zum Juni dieses Jahres 
für die ersten drei Monate vorliegt, ist zu entnehmen, 
daß für den Bereich der Rentenversicherungsbei-
träge im ersten Quartal 76 Millionen DM ausgege-
ben worden sind. Das sind etwa 25 Millionen DM für 
einen Monat. Bei einer durchschnittlichen Beitrags-
höhe von 400 DM, die sich aus den verschiedenen 
Beitragsklassen errechnen läßt, kann man von 62 500 
Leistungsberechtigten ausgehen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage? 
(Dr. Wolfgang Wodarg [SPD]: Zur nächsten 
Frage!) 
- Dann rufe ich die Frage 4 auf: 
Wie verhält sich die Zahl der durch die Pflegeversicherung 
neu sozialversicherten pflegenden Angehörigen zur Zahl der 
durch die Pflegeversicherung neu entstandenen nicht versiche-
rungspflichtigen Arbeitsplätze bei professionellen Anbietern 
von Pflegeleistungen? 
Karl Jung, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Arbeit und Sozialordnung: Zu der zweiten Frage, 
Herr Abgeordneter, können wir das Verhältnis leider 
nicht angeben, weil uns die Zahl derjenigen, die bei 
den ambulanten Pflegediensten beschäftigt sind, 
nicht bekannt ist. Wir haben bei diesen Pflegedien-
sten einen großen Zugang. Es gibt insgesamt 7 000 
Pflegedienste. 
Aber die Zahl der dort Beschäftigten und auch die 
Art und Weise ihrer Arbeitsverhältnisse - Sie haben 
ja nach den do rt nicht versicherungspflichtigen Be-
schäftigten gefragt - sind leider nicht bekannt. Da 
müssen wir die Pflegestatistik abwarten. Sie ist im 
Gesetz vorgesehen, aber deren Aufbau wird noch ei-
nige Zeit dauern. 
Deshalb kann ich zum Verhältnis derjenigen, die 
häusliche Pflegeleistungen erbringen, dafür renten-
versichert werden, zu denjenigen, die draußen bei 
den ambulanten Diensten beschäftigt sind, nichts 
sagen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Dr. Wolfgang Wodarg (SPD): Bei meiner Frage 
ging es mir hauptsächlich darum, den Saldo zu erfah-
ren. Wir haben zwar sehr viele Pflegepersonen, die 
sozial abgesichert sind. Wir beobachten aber auch, 
daß im Bereich der ambulanten Pflegedienste zuneh-
mend nicht versicherungspflichtige Pflegende tätig 
werden. Das heißt, auf der einen Seite haben wir ei
-
nen positiven Effekt, auf der anderen Seite haben wir 
zunehmend Menschen, die in der Pflege tätig sind, 
die nicht sozial abgesichert sind. 
Ist es möglich, daß Sie, wenn Sie Ihren ersten Be-
richt in Kürze vorlegen, auch zu diesem Saldo etwas 
sagen, daß Sie beide Dinge gegenüberstellen? Wel-
che Maßnahmen gedenken Sie zu ergreifen, um ne-
gative Effekte zu minimieren? 
Karl Jung, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Arbeit und Sozialordnung: Zur Frage, was die 
Bundesregierung konkret tun kann: Sie haben in Ih-
rer ersten Frage davon gesprochen, welche Kontroll-
möglichkeiten die Bundesregierung hat. Das Pflege-
gesetz wird von den Pflegekassen durchgeführt. Das 
sind selbständige Selbstverwaltungskörperschaften. 
Sie unterstehen zwar der Rechtsaufsicht - zum Teil 
der Länder, zum Teil des Bundesversicherungsamtes. 
Aber die Bundesregierung hat keinen unmittelbaren 
Einfluß auf die konkrete Leistungsgewährung. 
Wir stehen allerdings im Kontakt mit den Spitzen-
verbänden der Pflegekassen. Do rt wirkt man darauf 
hin, daß bei den Pflegediensten tunlichst nicht in die 
nicht versicherungspflichtigen Beschäftigungsver-
hältnisse ausgewichen wird. Vielmehr sollte man 
schon bei der Zulassung im Versorgungsvertrag zur 
Leistungserbringung für die Pflegeversicherung dar-
auf Wert legen, daß ordentliche, d. h. versicherungs-
pflichtige Arbeitsverhältnisse abgeschlossen werden. 
Das ist eine Empfehlung der Spitzenverbände. Sie 
kann allerdings mit rechtlichem Zwang nicht durch-
gesetzt werden. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Dr. Wolfgang Wodarg (SPD): Können Sie sich vor-
stellen, daß es Auflagen, daß es Regelungen gibt, die 
diesen negativen Effekt, nämlich zunehmend Nicht-
versicherte im Bereich der professionellen Pflege, 
auffangen, und wie stehen Sie dazu? 
Karl Jung, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Arbeit und Sozialordnung: Herr Abgeordneter 
Wodarg, solange wir die Zulässigkeit der versiche-
rungsfreien Beschäftigung, die sogenannten 580- 
DM-Verhältnisse, haben und solange aus der Be-
schäftigung dera rtiger Mitarbeiterinnen und Mitar-
beiter keine negativen Folgen auf die Qualität der 
Pflege ausgehen, kann man die Beschäftigung derar-
tiger Mitarbeiter zwangsweise nicht verhindern. Wie 
gesagt, die Pflegekassen wirken darauf hin und ha-
ben auch Empfehlungen abgegeben. Aber rechtlich 
durchsetzbar ist dies nicht, weil es sich um eine er-
laubte Art der Beschäftigung handelt. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage 
dazu, Frau Ganseforth, bitte. 
Monika Ganseforth (SPD): Herr Staatssekretär, 
werden Sie bei Ihren Daten auch ermitteln, ob und 
wie viele Personen bei der von Ihnen angesproche-
nen gewünschten Motivation in die häusliche Pflege 
4792 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Monika Ganseforth 
hinein damit ihre Erwerbstätigkeit aufgeben? Wird 
dieser Switch, diese Zahl, auch ermittelt? 
Karl Jung, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Arbeit und Sozialordnung: Soweit ich den Aufbau 
der Statistik kenne, ist die Frage nach der Aufgabe 
einer bisherigen Erwerbstätigkeit nicht vorgesehen. 
Allerdings setzt ja die Leistungsgewährung voraus, 
daß eine Erwerbstätigkeit neben dieser häuslichen 
Pflege, die mit den Beiträgen honoriert wird, 
30 Wochenstunden nicht übersteigen darf. Insofern 
haben wir eine gewisse Beschränkung für die Voller-
werbstätigkeit. Aber wir wissen im Augenblick nicht, 
ob da Erwerbstätigkeit aufgegeben worden ist oder 
Teilzeitarbeit nebenher weiter geleistet wird. Das ist 
bisher in den statistischen Fragen nicht enthalten. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Keine Zusatz-
frage. - Ich danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums der Verteidigung auf. Wir kommen zur Frage 5 
der Kollegin Monika Ganseforth: 
Wie viele Gäste und Soldaten werden jeweils anläßlich des 
Gelöbnisses von Heer, Luftwaffe und Ma rine in Neustadt am Rü-
benberge, Ortsteil Bordenau, erwartet, und wo werden die Sol-
daten untergebracht? 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Frau Kollegin Ganse-
forth, am Gelöbnis nehmen voraussichtlich 
282 Rekruten der drei Teilstreitkräfte, eine Ehren-
kompanie des Wachbataillons in Stärke von 
97 Soldaten und das Stabsmusikkorps der Bundes-
wehr mit 85 Soldaten teil. Neben dem benötigten Or-
ganisationspersonal des Wehrbereichskommandos II 
1. Panzerdivision werden weitere 200 Soldaten als 
Gäste und Zuschauer erwartet. Insgesamt werden 
also zirka tausend Soldaten anwesend sein. 
An zivilen geladenen Gästen rechnen wir derzeit 
mit rund tausend Personen. In dieser Zahl sind auch 
die etwa 600 Angehörigen der am Gelöbnis teilneh-
menden Rekruten enthalten. Dazu kommen natürlich 
noch Zuschauer; vielleicht sind es 1 500 bis 2 000. 
Man kann also mit 3 500 bis 4 000 Teilnehmern rech-
nen. Das ist allerdings eine Schätzung. 
Die auswärtigen Soldaten, die im Rahmen der Vor-
bereitung und Durchführung der Veranstaltung 
übernachten müssen, werden in Luttmersen beim 
Panzerbataillon 33 untergebracht. Die übrigen Solda-
ten übernachten an ihren Standorten. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Monika Ganseforth (SPD): Frau Staatssekretärin, 
Sie haben es schon angedeutet. Ich möchte noch ein-
mal präzise fragen, wie der örtlichen Bevölkerung 
der Zugang dazu ermöglicht wird; denn sie wird ja 
durch diese Maßnahmen erheblich beeinträchtigt. 
Ich halte es für sinnvoll, daß sie zugelassen wird. Wie 
ist das gedacht? 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Die Detailplanung 
wurde vorgestern, am 25., mit der Gemeinde und der 
Bundeswehr besprochen. Ich bin davon überzeugt, 
daß das so wie überall geregelt wird: Die Bevölke-
rung kann selbstverständlich dazustoßen. Im allge-
meinen kommt die Bevölkerung gerne und empfin-
det das nicht als Belästigung, ganz im Gegenteil. Ich 
hoffe, daß es auch in diesem Ort keine größeren Be-
anstandungen geben wird. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Monika Ganseforth (SPD): Ich wüßte dann noch 
gerne folgendes. Da wird ja eine sehr große Zahl von 
Personen anwesend sein, mehrere tausend, wie ich 
es gehört habe. Es werden also keine Personen im 
Ort in Zelten untergebracht, sondern ich habe Sie so 
verstanden, daß sie in den Kasernen wohnen oder 
wieder nach Hause fahren werden. Wie wird die Be-
köstigung, die Verpflegung stattfinden? 
(Parl. Staatssekretär Dr. Kurt Faltlhauser: 
Gutes Essen!) 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Das ist alles bei der 
Besprechung am 25. September mit der Gemeinde 
genau erörtert worden. Ich kann Ihnen sagen, wel-
che Orte die Bundeswehr in Betracht zieht. Das ist 
die Sporthalle der Scharnhorst-Schule in Bordenau, 
die Pausenhalle und der Schulhof dieser Schule, der 
Sportplatz Bordenau und der Festplatz Bordenau, au-
ßerdem das Erdgeschoß des Geburtshauses Scham-
horsts und ein Teil des Gartens - letzteres natürlich 
mit Einverständnis der Eigentümer -, die Anmietung 
von Parkflächen bei p rivaten Grundeigentümern und 
die Sondernutzung an der Straße Am Dorfteich zwi-
schen der Bordenauer Straße und der Straße Alte 
Mühle. Aber, wie gesagt, das wurde alles ganz ge-
nau mit der Gemeinde besprochen. Man ist im be-
sten Einvernehmen, und man wird sich sicherlich gut 
einigen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Keine Zusatz-
frage. Dann rufe ich die Frage 6 der Kollegin Ganse-
forth auf: 
Welche Kosten entstehen durch die Umbaumaßnahmen an-
läßlich des feierlichen Gelöbnisses, und wie wird gewährleistet, 
daß die betroffenen Vereine ihre Aktivitäten, z. B. Punktspiele, 
durchführen können? 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Umbaumaßnahmen im 
Sinne fester Umbauten werden nicht vorgenommen. 
Im Rahmen der zeitlich begrenzten Maßnahmen zur 
Vorbereitung und Durchführung des Gelöbnisses ist 
geplant, Zelte und zerlegbare Tribünen für Besucher 
und Presse aufzubauen. Ferner sollen Flaggenma-
sten aufgestellt sowie der Sportplatz für die Veran-
staltung z. B. durch den Abbau von Zäunen herge-
richtet werden. Diese Maßnahmen werden auf das 
unbedingt Notwendige beschränkt. 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4793 
Parl. Staatssekretärin Michaela Geiger 
Die Bundeswehr hat sich verpflichtet, die Anlage 
wieder so herzurichten, wie sie sie übernommen hat. 
Eventuelle Schäden werden von der Bundeswehr 
selbstverständlich beseitigt. 
Die Kosten für die Bewirtung der Gäste, Versiche-
rungen, Wasser, Strom, Klein- und Verbrauchsmate-
rial sowie Anmietungen, z. B. der Sanitäreinrichtun-
gen, werden derzeit auf knapp 40 000 DM geschätzt. 
Sie werden aber verstehen, Frau Kollegin, daß eine 
umfassende Kostenaufstellung erst nach der Veran-
staltung möglich sein wird. 
Damit die Vereine ihre Aktivitäten, z. B. Punkt-
spiele, durchführen können, hat der Vorbereitungs-
stab dem TSV Bordenau über den Ortsgemeinderat 
Bordenau angeboten, die Sportanlagen der umlie-
genden Bundeswehrliegenschaften zu nutzen. Dies 
haben die Vertreter des TSV Bordenau allerdings bis-
her abgelehnt. Die Bundeswehr konzentriert sich 
deshalb jetzt darauf, die für die Vorbereitung, Durch-
führung und Nachbereitung der Veranstaltung not-
wendigen Nutzungszeiten für die Anlagen so kurz 
wie möglich zu halten, um so die Belange der betrof-
fenen Vereine zu berücksichtigen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Eine Zusatz-
frage. 
Monika Ganseforth (SPD): Frau Staatssekretärin, 
ich wüßte gerne, ob nicht auch Sie es so sehen, daß 
es ziemlich schwierig ist, z. B. Rasenflächen, die im 
November in Mitleidenschaft gezogen werden, rela-
tiv schnell für Sportveranstaltungen wieder herzu-
richten. Wie soll das gewährleistet werden? Im Dorf 
wird darüber geredet, daß dann ein Ersatzrasen auf-
gelegt wird. Ist an so etwas gedacht? 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Die Details dazu kann 
ich Ihnen nicht schildern. Andererseits kennen Sie ja 
den Grund: Der 12. November 1995 gilt als der 
40. Geburtstag der Bundeswehr; außerdem ist der 
12. November der Geburtstag von Scharnhorst. Diese 
beiden Ereignisse haben zu der Entscheidung ge-
führt, das Gelöbnis in Bordenau durchzuführen. Ich 
glaube, das ist ein gutes Ereignis, ein gutes Datum. 
Wir werden versuchen, die Schäden so gering wie 
möglich zu halten. Da es eine einmalige Veranstal-
tung ist, hoffe ich auch, daß wir das Verständnis der 
Bordenauer haben. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Monika Ganseforth (SPD): Ich wüßte gern noch, ob 
und in welcher Form die Vereine, aber auch vor allen 
Dingen der Orts- und der Stadtrat in die Vorberei-
tung mit einbezogen wurden und inwieweit sie über 
das informiert wurden, was ansteht. 
Michaela Geiger, Parl. Staatssekretärin beim Bun-
desminister der Verteidigung: Soweit ich informiert 
bin, hat die erste Information schon am 4. Mai 1995 
stattgefunden. Dabei wurde auch die Zustimmung 
der Repräsentanten der Kommune eingeholt. Es gab 
dann im Laufe der Zeit weitere Abstimmungen; wie 
gesagt, die letzte fand am 25. August statt. Es er-
folgte also alles in enger Abstimmung mit der Ge-
meinde und damit natürlich auch der Vereine. Es ist 
ja ganz klar, daß sie nicht gegeneinander arbeiten. 
Wir waren uns auch immer der Unterstützung der 
Kommune und der Repräsentanten der Kommune si-
cher. Ich hoffe, es wird eine harmonische Veranstal-
tung. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Keine Zusatz-
frage. Ich danke Ihnen, Frau Staatssekretärin. 
Wir kommen nun zum Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums für Gesundheit. Die Fragen 7 und 8 
werden schriftlich beantwortet. Die Antworten wer-
den als Anlagen abgedruckt. 
Ich rufe dann den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Post und Telekommunikation auf. Die 
Fragen 9 und 10 wurden zurückgezogen; die Fragen 11 
und 12 werden schriftlich beantwortet. Die Antwor-
ten werden als Anlagen abgedruckt. 
Wir kommen damit zum Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums für Bildung, Wissenschaft, For-
schung und Technologie. Die Fragen 13 bis 15 wer-
den schriftlich beantwortet. Die Antworten werden 
als Anlagen abgedruckt. 
Ich rufe dann den Geschäftsbereich des Auswärti-
gen Amtes auf. Die Fragen 16 bis 20 werden schrift-
lich beantwortet. Die Antworten werden als Anlagen 
abgedruckt. 
Wir kommen damit zum Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums der Finanzen. Die Frage 21 wird 
schriftlich beantwortet. Die Antwort wird als Anlage 
abgedruckt. 
Ich begrüße den Parlamentarischen Staatssekretär 
Herrn Dr. Faltlhauser und rufe die Frage 22 des Kol-
legen Hans Büttner, SPD, auf: 
Hält die Bundesregierung einen Bundesminister, der mit sei-
nem Amtseid geschworen hat, Schaden vom deutschen Volk ab-
zuwenden, länger für tragbar, der durch seine Äußerungen zur 
Lira und dem belgischen Franc eine Spekulation in die Deutsche 
Mark und damit deren weitere Aufwertung ausgelöst hat, mit 
der Folge, daß Exporteure deutscher Produkte aus Mittelstand, 
Industrie und Landwirtschaft dadurch Verluste erleiden, die sich 
im Rahmen bestehender Kursabsicherungsmöglichkeiten nicht 
voraussehen lassen und dadurch eine weitere Gefährdung für 
Arbeitsplätze am Produktionsstandort Deutschland ausgelöst 
wurde? 
Dr. Kurt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Herr Kollege Büttner, Sie 
erlauben mir, daß ich die polemische Einleitung Ihrer 
Frage unbeachtet lasse und auf den Inhalt Ihrer 
Frage eingehe, der darauf abzielt, ob die angebli-
chen Äußerungen des Bundesfinanzministers in ei-
ner nichtöffentlichen Sitzung des Finanzausschusses 
und des Europaausschusses dieses Bundestages 
Schaden, und zwar nicht nur internationalen, son-
dern auch auf Deutschland rückwirkenden Schaden 
für die Arbeitsplätze, ange richtet haben. Lassen Sie 
mich dies in drei Teilen beantworten. 
4794 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Parl. Staatssekretär Dr. Kurt Faltlhauser 
Erstens eine Anmerkung zu dem Umstand der Ver-
öffentlichung: Es handelte sich um eine inte rne Sit-
zung des Finanzausschusses gemeinsam mit dem 
Europaausschuß über die sehr ernste Frage der Erfül-
lung der Konvergenzkriterien nicht nur bei uns, son-
dern auch in anderen Ländern. Der Bundesminister 
der Finanzen hat dort einen sehr umfassenden Be-
richt vorgetragen, in dem er in keiner Weise irgend-
ein Land apostrophiert oder irgendwelche Benotun-
gen abgegeben hat. In der darauf folgenden Diskus-
sion, die nicht zuletzt auch von den Kollegen Ihrer 
Fraktion angestoßen worden war, hat er auf konkrete 
Fragen in bezug auf Länder wie Italien und Belgien 
in vorsichtiger Weise, soweit es die Zahlen zuließen, 
geantwortet. 
Ich halte eine derar tige Diskussion in Fachgremien 
wie dem Finanzausschuß und dem Europaausschuß 
angesichts der Tatsache, daß wir vor konkreten Ent-
scheidungen stehen, für dringend erforderlich. Daß 
in diesem Raum ein Mitarbeiter des Bundestages 
saB, um eine Pressemeldung zu erstellen, hat nicht 
nur mich, sondern alle, insbesondere auch den Vor-
sitzenden des Finanzausschusses, überrascht. Ich 
hoffe - das sage ich als Mitglied dieses Hauses -, daß 
daraus Konsequenzen gezogen werden. Es kann na-
türlich nicht sein, daß der Charakter von internen Sit-
zungen gewissermaßen offiziell vom Bundestag auf-
gehoben wird. 
Über die Art der Berichterstattung und über das 
Mißverständnis, das durch diese Art der Berichter-
stattung aus dem Bundestag ausgelöst wurde, will 
ich mich nicht weiter äußern. 
Ich fasse zusammen: Das, was der Minister vorsich-
tig und klug abgewogen berichtet und dargelegt hat, 
fand den Beifall des gesamten Ausschusses, insbe-
sondere auch Ihrer Kollegen aus der SPD-Fraktion. 
Ich hätte es für klug gehalten, daß Sie sich, bevor Sie 
diese Frage gestellt haben, mit Ihren SPD-Kollegen, 
die dabei waren, abgestimmt hätten. 
Zweitens. Es gibt gar keinen Zweifel darüber, daß 
diese Veröffentlichung in Italien, aber auch an-
derswo gewisse Aufregungen verursacht hat. Ob 
dies Aufgeregtheiten waren, die im Grunde nicht 
notwendig waren, will ich hier nicht werten. Nur 
müssen wir alle in Europa uns daran gewöhnen, daß 
wir über die Konvergenzkriterien und ihre Einhal-
tung offener und ehrlicher auch in der Öffentlichkeit 
diskutieren. Das, was jetzt an Reaktionen auf die 
Pressemeldung geschehen ist, ist nicht unbedingt ein 
gutes Anzeichen für eine derartige offene, klare und 
sachorientierte Diskussion. 
Drittens. Die Rückwirkung auf die Bundesrepublik 
Deutschland, die Sie in Ihrer Frage unterstellen, war 
ein kleiner Ausschlag des Kurses der Lira. Mit dem 
Kurs der Lira haben wir ohnehin schon große Pro-
bleme gehabt. Grundlage der entsprechenden Kurs-
entwicklung sind immer - das ist eine uralte Erkennt-
nis - die tatsächlichen wirtschaftlichen Gegebenhei-
ten und nicht minimale Schwankungen durch Äuße-
rungen oder Aufgeregtheiten an dem einen oder an-
deren Tag. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Herr Staatssekre-
tär, Ihre Äußerung, daß solche Einflüsse angesichts 
der Situation auf den Währungsmärkten ohne Wir-
kung blieben, geht an der Tatsache vorbei, daß sich 
Firmen zwar gegen langfristige Entwicklungen 
durch Derivate und andere Geschäfte absichern kön-
nen, nicht aber dagegen, daß durch solche Äußerun-
gen auf Grund der Finanzmarktsituation schnelle 
Änderungen eintreten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Frage!) 
Deshalb meine Frage: Sehen Sie nicht die Problema-
tik, die dadurch entsteht, gegen die sich Firmen nicht 
absichern können und die zu erheblichen Verlusten 
bei deutschen Unternehmen führt? Ich erinnere 
daran, daß die Spekulation Soros' vor zwei Jahren al-
lein der deutschen Automobilindustrie 4 Milliarden 
DM Verluste eingebracht hat. 
Dr. Kurt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Herr Kollege Büttner, ich 
wiederhole das, was ich bereits gesagt habe. Die 
Währungsrelationen fußen auf den wirtschaft lichen 
Bedingungen in den verschiedenen Ländern. Es 
kann ein, zwei Tage auf Grund aller möglichen, von 
uns nicht vorausberechenbaren Gegebenheiten, Äu-
ßerungen oder Aufgeregtheiten irgendwelche Aus-
schläge geben, aber die Fundamente werden da-
durch sicherlich nicht beeinträchtigt. So ist es wohl 
auch in diesem Fall. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zweite Zusatz-
frage. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Wenn ich Ihre 
Antwort und auch die Äußerungen von Herrn Fi-
nanzminister Waigel richtig verstanden habe, war 
das - um es vorsichtig auszudrücken - ein verklausu-
liertes „Nein" oder „Jetzt noch nicht", was die Lira 
und den belgischen Franc angeht. Der Bundeskanz-
ler hat auf Mallorca - auch das vorsichtig interpre-
tiert - zumindest wieder ein verklausuliertes „Ja, 
aber" ausgedrückt. Was gilt nun eigentlich? 
Dr. Kurt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Herr Kollege Büttner, wir 
sollten nicht von diesem Ort aus für weitere Mißver-
ständnisse und Aufgeregtheiten Anlaß geben. Für die 
Beurteilung der Kriterien und ihrer Einhaltung und in-
sofern für die Voraussetzungen zum Eintritt in die dritte 
Stufe der Währungsunion gibt es nach dem Maastrich-
ter Vertrag eine präzise Vorgabe in Zahlen, die unge-
wöhnlich detailliert in den Anlagen dieses Vertrages 
niedergelegt ist. Es gibt auch eine ganz präzise Vor-
gabe, welche Institutionen diese Kriterienprüfen. 
Wir als Bundestag - ich erinnere daran - haben 
dies damals ausdrücklich durch die Aussage ergänzt, 
daß der Bundestag in eine eigenständige Prüfung 
eintritt. Vorfestlegungen gibt es mit Sicherheit nicht. 
Kein Mitglied dieser Bundesregierung wird seiner- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4795 
Parl. Staatssekretär Dr. Kurt Faltlhauser 
seits von Deutschland aus sagen: Dieser darf, jener 
darf nicht. Das ist eine Gemeinschaftsaktion auf der 
Basis objektiver Kriterien. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage, 
Herr Kollege Fischer. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Staatssekretär, gestatten Sie mir 
dennoch die Frage, ob Sie denn die von Ihrem Mini-
ster im Finanzausschuß in nichtöffentlicher Sitzung - 
die nun aus den genannten Gründen öffentlich ge-
worden ist - geäußerte Meinung heute noch teilen? 
Dr. Kurt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Ich darf erstens darauf hin-
weisen, Herr Kollege Fischer, daß ich nicht bestätigt 
habe, daß das, was vom Bundestag veröffentlicht 
wurde, so vom Minister gesagt wurde. Zweitens ist Ih-
nen anheimgestellt, sich die gegenwärtige Konver-
genzlage in Italien anzuschauen und dann Spekulatio-
nen darüber anzustellen, welche Chancen dieses Land 
hat, bis 1997 oder 1999 die entsprechenden Kriterien 
zu erfüllen. Das überlasse ich Ihrer persönlichen Inter-
preta tion. Aber vor allem überlasse ich das - wie ich ge-
rade schon dargelegt habe - der Interpretation der da-
für genannten Institutionen zum richtigen Zeitpunkt. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage, 
Frau Kollegin Dr. Höll. 
Dr. Barbara Höll (PDS): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben in Ihrer Antwort angesprochen, daß sich aus der 
letzten Sitzung des Finanzausschusses Konsequen-
zen ergeben müssen. Heißt das auch, daß der betref-
fende Mitarbeiter entlassen wird, wie es Gerüchte 
besagen, oder können Sie das dementieren? 
Dr. Kurt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Das ist ein Mißverständ-
nis. Es ist gut, daß Sie mich fragen. Ich habe hier 
nicht als Vertreter des Finanzministers über Positio-
nen innerhalb des Bundestages zu urteilen. Das ist 
Sache des Haushaltsausschusses und des Bundesta-
ges insgesamt. Ich meine nur, daß ein derartiges Mit-
schreiben in nichtöffentlichen Sitzungen so nicht 
fortgeführt werden kann. Ich werde als Vertreter des 
Finanzministeriums im Finanzausschuß, soweit die 
Sitzung geschlossen ist - wir haben ja jetzt neue Be-
dingungen -, immer fragen, ob einer da ist, der pro-
fessionell mitschreibt. Wenn einer professionell mit-
schreibt, werde ich mich anders einlassen als in einer 
geschlossenen Sitzung. Das ist eine der konkreten 
Konsequenzen, die ich daraus ziehen werde. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Es gibt keine 
weitere Zusatzfrage. 
Ich rufe die Frage 23 des Kollegen Büttner auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, nach dieser jüngsten, weitge-
hend nicht von Wirtschaftsdaten verursachten Währungsturbu-
lenz, endlich Schritte zu ergreifen, um wenigstens zwischen den 
Währungen der dominierenden Wirtschaftsnationen USA, Ja-
pan und Deutschland zu stabileren Kursrelationen zu kommen? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Ku rt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Herr Kollege Büttner, Sie 
zielen in Ihrer Frage auf die Währungsrelationen zwi-
schen Deutschland, Japan und den USA ab. A ll das, 
was wir hier besprochen haben, hat mit diesen Din-
gen sicherlich nichts zu tun. Die Währungsrelation 
des Dollars ist - jetzt muß ich vorsichtig sein, damit 
das nicht wieder etwas auslöst - durch größere Dis-
kussionen über die Glaubwürdigkeit des Konsolidie-
rungsprozesses im Zusammenhang mit dem ameri-
kanischen Haushalt beeinflußt worden. Die Yen-Ent-
wicklung ist - das ist für jeden Experten erkennbar - 
sehr stark von den negativeren Konjunkturauspizien 
in Japan beeinflußt gewesen. Gegen derar tige große 
Grundwogen können auch wir bei aller Aufgeregt-
heit nicht ankommen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Entgegen Ihrer 
Auffassung gibt es sehr wohl ernstzunehmende Wis-
senschaftler und auch Politiker, die gerade die 
Schwankungen zwischen den großen Währungen als 
wesentliche Ursache für Währungsturbulenzen anse-
hen, die nachteilige Auswirkungen auf die wirt-
schaftliche Entwicklung haben. 
Meine Frage dazu: Wie steht die Bundesregierung 
zu dem Vorschlag des Professors der Stanford-Uni-
versität, Ronald McKinnon, gerade die drei Anker-
währungen D-Mark, Yen und US-Dollar künftig auf 
der Ebene der Preissteigerungsraten für handelbare 
Güter festzuzurren, damit sie nicht mehr diesen 
Schwankungen unterliegen, so daß weltweit der 
Wirtschaft eine größere Stabilität gegeben wird? 
Dr. Kurt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Herr Kollege Büttner, dies 
öffnet die Türe zu einer uralten Grundsatzdiskussion: 
feste Wechselkurse, freie Wechselkurse, Wechsel-
kurse innerhalb von Korridoren, angebundene 
Wechselkurse. Wenn Sie mich persönlich fragen: Ich 
halte von dem abenteuerlichen Versuch, die Wech-
selkurse der USA, Japans und der Bundesrepublik 
Deutschland gewissermaßen festzuzurren - an wel-
chem Indikator auch immer -, überhaupt nichts, weil 
dies der wirtschaftlichen Leistungskraft und der Ent-
wicklung der Länder abträglich wäre. Dieser Ver-
such - auch wenn er von einem hochwohllöblichen 
Professor der USA vorgeschlagen wurde - würde si-
cherlich scheitern. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zusatzfrage. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Darf ich daraus 
schließen, daß die Bundesregierung kein Interesse 
daran hat, wenigstens bei den wichtigsten Währun-
gen zu stabileren Kursverhältnissen zu kommen? 
Dr. Kurt Faltlhauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Das ist eine ganz andere 
Frage, Herr Kollege. Um die Währungsrelationen 
4796 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Parl. Staatssekretär Dr. Kurt Faltlhauser 
zwischen den Ländern zu stabilisieren, gibt es ein 
klassisches Schulbeispiel innerhalb dieses über-
schaubaren Bereichs Europa, nämlich den Versuch 
einer Währungsunion, indem man stufenweise zu-
nächst wirtschaft liche Konvergenz mit allen mögli-
chen Kriterien herstellt, die Sie alle genau kennen, 
und dann versucht, eine Währungsunion zu bilden, 
die selbstverständlich als Grundvoraussetzung eine 
Wechselkursunion hat, also irreversibel festgezurrte 
Wechselkurse. Das ist das Schulbeispiel, wie man es 
eigentlich machen muß. Entsprechend müßten die 
Konvergenzkriterien zwischen Japan, den USA und 
Europa oder Deutschland zunächst einmal abgegli-
chen werden. 
Sie sehen die Schwierigkeiten, die wir in Europa 
haben, die wir überwinden wollen und werden. Um 
so schwieriger werden sie zwischen den USA, Japan 
und Deutschland zu überwinden sein. Dies wird ein 
langer und weiter Weg. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Keine Zusatzfra-
gen. Ich danke Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Die Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministeriums für Verkehr - das sind die Fragen 24 bis 
29 - werden schriftlich beantwortet. Die Antworten 
werden als Anlagen abgedruckt. 
Damit ist die Fragestunde beendet. Ich rufe den 
Zusatzpunkt 1 auf: 
Aktuelle Stunde 
auf Verlangen der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 
Aktuelle Schwierigkeiten des europäischen 
Einigungsprozesses und die Haltung der Bun-
desregierung 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Kol-
lege Lippelt, BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN. 
Dr. Helmut Lippelt (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ein Fami-
lientreffen sollte der Gipfel auf - Mallorca wohl wer-
den, 
(Zuruf von der CDU/CSU: War er auch!) 
eine Fortsetzung der Kamingespräche in Essen. 
Der erste Bericht der Reflexionsgruppe liegt vor. 
Über eine Bestandsaufnahme geht er nicht hinaus. 
Weisungen, zumindest aber eine Meinungsbildung 
im Rahmen der Regierungschefs waren sehr gefragt, 
statt dessen nun eine massive Krise der EU, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
ausgelöst durch Ihren Finanzminister, der so eben 
mal die Währungskurse purzeln ließ, ausgelöst durch 
den französischen Präsidenten, der der Welt nu-
kleare Stärke vorführt, obwohl diese davon längst 
nichts mehr wissen wi ll, der kurz einmal aus dem 
Schengener Abkommen aussteigt und sich über dä-
nische und österreichische Einwände lustig macht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Lippelt übertreibt 
schon wieder!) 
- Ja, das ist nun einmal meine Sache; Sie werden 
sehr schnell da nachkommen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN], zur CDU/CSU gewandt: Sa
-
gen Sie doch mal was zu Schengen!) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben als Resultat ver-
kündet: 1996 werden wir Maastricht II machen, im 
Frühjahr 1997 ist der Revisionsprozeß abgeschlossen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Das ist keine Neuigkeit; als wenn wir diese frommen 
Sprüche nicht schon lange kennten. So hat dieses 
denn auch mehr den Charakter einer Beschwörung, 
mehr den Charakter einer Schönfärberei, die über 
die real existierende Krise hinwegtäuscht. Weil das 
so ist, hätten wir heute ganz gern auch Sie, Herr Bun-
deskanzler, hier gehört, nicht nur Herrn Hoyer, der 
schon bereitsitzt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hoyer ist gut!) 
- Natürlich ist Herr Hoyer gut; aber was Herr Hoyer 
meint, wissen wir aus dem Bericht der Reflexions-
gruppe.  
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD - Joseph 
Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN], zur CDU/CSU gewandt: Wann habt 
ihr das denn entdeckt, daß er ein guter 
Mann ist?) 
Herr Bundeskanzler, da die beruhigenden Sprüche 
von Ihnen kommen, hätten wir gern von Ihnen ge-
hört, wie Sie mit dieser Krise umgehen, wie Sie sich 
den Fortgang der Europapolitik vorstellen. Denn wir 
müssen uns nun angesichts solcher Schönfärberei 
wirklich fragen, ob nicht die Parlamente in die inter-
gouvernementalen Gespräche eingreifen sollten. 
Deshalb haben wir diese Aktuelle Stunde beantragt. 
Eigentlich wäre es Ihre Sache gewesen, von vornher-
ein eine Regierungserklärung anzukündigen, was 
Sie nicht getan haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS) 
Aber die Aktuelle Stunde ist ja für uns eine Möglich-
keit, Sie zu veranlassen, sich hier zu äußern. 
Wir hätten gern folgende Frage diskutiert: Verbirgt 
sich eigentlich hinter den starken Worten unseres Fi-
nanzministers und hinter der Antwort, wie der fran-
zösische Ministerpräsident Juppé sie mit dem Hin-
weis gibt, daß, wer die Währungsunion nicht wolle, 
nur solche starken Worte gebrauchen müsse, wie der 
Finanzminister sie gebraucht habe, nicht längst 
schon der Ausstieg aus den Illusionen der Währungs-
union? Soll es denn nun etwa eine luxemburgisch
deutsche Währungsunion werden? Wenn es mehr 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4797 
Dr. Helmut Lippelt 
werden soll, frage ich: Warum gibt es dann nicht par-
allelgeschaltete Wirtschaftspolitiken, die doch die 
Voraussetzung dafür sein müssen, um überhaupt in 
die Nähe der Erfüllung dieser Kriterien zu kommen? 
Ist nicht richtig, was die „Herald Tribune" ge-
schrieben hat, wenn sie heute einen Brüsseler Spit-
zenbeamten mit den Worten zitiert: „Wenn die 
deutsch-französische Zusammenarbeit nicht mehr 
länger funktioniert, dann ist, ob wir es wollen oder 
nicht, die Europäische Union gefährdet"? Wir brau-
chen nur den Artikel in der „Herald Tribune" nach-
zulesen, um in die Tiefen der Zerwürfnisse hineinzu-
blicken, die im Moment bestehen. 
Wird es deshalb nicht Zeit, einmal grundsätzlich 
die Frage zu diskutieren, Herr Lamers, ob denn das 
hochgehaltene Prinzip „Vertiefung vor Erweite-
rung" noch richtig ist oder ob wir nicht in lange Ver-
schiebungsprozesse hineinkommen, die die assozi-
ierten Staaten lange, lange im Regen stehen lassen? 
Wer die polnischen Reaktionen auf den Besuch San-
ters in Warschau studiert, wird erneut auf die immer 
wieder von Polen, Ungarn und Tschechien vorgetra-
gene Forderung stoßen, daß die assoziierten Länder 
schon jetzt an der Debatte über die zukünftige Ge-
staltung der Union als Beobachter oder Berater teil-
nehmen möchten. Aber sie müssen in der Lage sein, 
ihre Probleme und ihre Vorstellungen einzubringen. 
Gerade im Moment der Krise in der EU, gerade in 
dem Moment, da den EU-Regierungen doch nun 
endgültig bewußt werden muß, daß ihre Zeitpläne 
und deren voraussehbare Verzögerung auch Ge-
samteuropa gefährden, sollten wir den Weg nach 
vorn suchen. Das aber bedeutet: Es wird höchste 
Zeit, die bequeme Illusion zugunsten eines vielleicht 
noch möglichen Gesamteuropas aufzugeben. Denn 
die zentrale Frage lautet nicht: Währungsreform 
sofort oder später. Die zentrale Frage lautet, ob wir 
das noch mögliche Gesamteuropa herbeiführen oder 
nicht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Friedrich Merz, CDU/CSU-Fraktion. 
Friedrich Merz (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Lippelt, lassen Sie 
mich mit dem Letzten beginnen, was Sie gesagt ha-
ben. Ich unterstelle, es war ein Versprecher, aber wir 
sollten auch solche Versprecher vermeiden. Das Ziel 
lautet nicht: europäische Währungsreform, sondern 
Europäische Währungsunion. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Es ist für den Sprachgebrauch außerordentlich wich-
tig, daß wir uns daran halten. 
Sie haben fünf Minuten Zell gehabt, die „massive 
Krise" der Europäischen Union zu begründen. Ich 
frage mich: Was hat er eigentlich gesagt, und wo 
liegt die Krise, meine Damen und Herren? 
Passiert ist in der letzten Woche etwas, was sich in 
allen Ländern der Europäischen Union tagtäglich er-
eignet, nämlich daß über die anderen in nichtöffentli
-
cher Sitzung gesprochen wird. Ich sage Ihnen: Es 
muß doch im Interesse der Opposition sein, daß in 
nichtöffentlichen Sitzungen des Deutschen Bundes-
tages der Finanzminister der Bundesrepublik 
Deutschland auf deren Befragen hin - es waren Fra-
gen aus den Reihen der SPD und der Grünen - 
Antworten gibt, wie er die Lage in anderen Ländern 
der Europäischen Union einschätzt. Dies muß doch 
noch möglich sein in Deutschland, ohne, daß an
-schließend gleich in Europa eine Krise an die Wand 
gemalt wird. 
Nein, wir haben keine Krise, sondern es gibt Fort-
schritte bei der sehr ernsthaften Entwicklung in der 
Europäischen Union hin zur Vertiefung und, Herr 
Lippelt, zur Erweiterung. 
Meine Damen und Herren, für die Bundesrepub lik 
Deutschland und auch für die Koalitionsfraktionen ist 
nie streitig gewesen, daß es einen klaren Zeitplan 
gibt. Aber es gibt auch die klare Priorität: Stabilität 
vor Zeitplan. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Aha! Das ist aber eine klare 
Abkehr von Maastricht, mein Lieber!)  
Dieses ist nie bestritten worden. 
Im übrigen hat das der Bundeskanzler mehrfach 
von dieser Stelle aus gesagt, und so hat es der Bun-
desfinanzminister letzte Woche im Finanzausschuß 
gesagt. Wir befinden uns, wenn wir dies aus den Rei-
hen der Koalitionsfraktionen heraus so sehen, in gu-
ter Gesellschaft. Denn, meine Damen und Herren, 
auch der Präsident des Europäischen Währungsinsti-
tutes Herr Lamfalussy, mit Sitz in Frankfurt stellt klar 
die Priorität fest: Stabilität vor Zeitplan. Deshalb weiß 
ich nicht, wo die Krise liegt. 
Im übrigen ist die Aufgabenverteilung nach dem 
EG-Vertrag in der Gemeinschaft klar. Jedes Land in 
dieser Gemeinschaft muß seine Hausaufgaben ma-
chen, jedes Land für sich allein. Die Bundesrepublik 
Deutschland erfüllt seit einigen Monaten die  Konver-
genzkriterien. Wir können stolz darauf sein, daß das 
so ist. Es wird auch in der Zukunft Anstrengungen 
erfordern, die Konvergenzkriterien weiterhin zu er-
füllen. Diese Anstrengungen wollen wir unterneh-
men. Jedes andere Land muß dies nach dem Vertrag 
auch so tun. Darauf hinzuweisen, Herr Kollege Lip-
pelt, kann doch keine Krise in der Europäischen 
Union auslösen. 
Für uns ist klar, daß am Ende des Prozesses, und 
zwar nach dem Zeitplan, wie er im Vertrag vorgese-
hen ist, diejenigen Institutionen die Beurteilung ab-
geben, die dazu aufgerufen sind. Das sind die EG- 
Kommission, das Europäische Währungsinstitut und 
der Rat der Finanzminister in der Europäischen 
Union. Dieses sind die Gremien, in denen die Beur-
teilungen stattzufinden haben. 
Ich sage Ihnen: Wir wollen die Europäische Wäh-
rungsunion spätestens im Jahr 1999, zum Jahres-
wechsel 2000, verwirklichen. Wir wollen dies nicht 
nur, um die Einigung Europas voranzubringen. Wir 
wollen dies nicht nur, weil wir aus ökonomischen 
4798 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Friedrich Merz 
Gründen die Wettbewerbsfähigkeit der europäischen 
Volkswirtschaften stärken wollen, z. B. gegenüber 
dem Dollarraum oder auch gegenüber der asiati-
schen Konkurrenz. 
Wir wollen dies auch, weil wir wissen, daß die Bun-
desrepublik Deutschland überfordert wäre, mit einer 
D-Mark als de facto europäischer Währung Wäh-
rungspolitik für die gesamte Europäische Union zu 
machen. Damit wären wir überfordert, und damit 
wäre auch die Deutsche Bundesbank überfordert. 
Deswegen wollen wir in Europa eine Stabilitätsge-
meinschaft errichten, eine Europäische Wirtschafts- 
und Währungsunion, an der alle teilnehmen können, 
die die strengen Kriterien des Maastricht-Vertrages 
erfüllen. Wir sind stolz darauf, daß wir es heute tun. 
Wir freuen uns über jeden, der auf diesem Weg mit-
macht. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Heidemarie Wieczorek-Zeul, SPD-Fraktion. 
Heidemarie Wieczorek-Zeul (SPD): Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Auf dem außerordentlichen EU- 
Gipfel von Mallorca war es symptomatisch und sym-
bolisch, daß die Regierungschefs anschließend sehr 
individuell informiert haben, sehr individuell im Hin-
blick auf die jeweilige nationale Situation in ihren 
Ländern. Es sind, wie alle Bewertungen zeigen, of-
fene Fragen übrig geblieben. Auf dem Gipfel sind 
keine Fragen beantwortet worden, um nun wissen zu 
können, auf welcher Basis die weitere europäische 
Integration im Vorfeld der Überprüfungskonferenz 
voranschreitet. 
Ich denke, es stellt sich immer wieder eine Frage, 
die ich schon mehrfach gestellt habe. Seit es die neue 
französische Regierung gibt, gibt es auch eine Ver-
änderung ihrer Europapolitik. Ich nenne nur die 
Stichworte „nationalistische Rücksicht auf Le Pen 
und seine Leute oder Partnerländer vor vollendete 
Tatsachen stellen - Stichwort: Atomwaffentests. An 
der Stelle noch einmal - wir werden am Freitag noch 
einmal eine Debatte darüber haben -: Ich finde, daß 
es ein Armutszeugnis ist, daß, wenn aus Frankreich 
angekündigt ist, daß ein solcher Test in dieser oder 
der nächsten Woche stattfindet, es die Regierungs-
chefs nicht schaffen, gemeinsam die französische Re-
gierung aufzufordern, solche Tests zu unterlassen. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu den Verände-
rungen gehört auch, daß z. B. die zugesagte Verän-
derung an den Grenzen, nämlich keine Grenzkon-
trollen von Frankreich aus mehr durchzuführen, für 
das nächste Jahr nicht vollzogen wird. Das heißt, 
auch in diesem Bereich wird eine Linie durchbro-
chen, deren Einhaltung bisher zugesagt worden war. 
Wenn man dann sieht, daß die Bundesregierung 
mit einem trampeligen Verhalten vor dem Gipfel und 
nach dem Gipfel die Schwierigkeiten sozusagen 
noch erhöht, dann muß man sagen: Es muß einem 
wirklich angst um die weitere europäische Entwick-
lung sein. Ich möchte heute hier von der Bundesre-
gierung, auch vom Bundeskanzler, wissen: Welche 
konkreten Festlegungen für die Überprüfungskonfe-
renz sind getroffen worden? In einem Vierteljahr soll 
es losgehen. Auf welches Ziel hin wird verhandelt? 
Wie wird die Bevölkerung einbezogen? Will die Bun-
desregierung denn die Stabilitätskriterien aus politi-
schen Rücksichtnahmen aufweichen? Dann soll sie 
es hier sagen, vor den Deutschen Bundestag treten 
und in dieser Frage Posi tion beziehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer sagt denn so 
etwas? - Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: 
Das ist nur ein Popanz!) 
Was soll gemacht werden, um die Rechte des Europä-
ischen Parlaments zu stärken? Wie soll denn die 
große Frage der Erweiterung der Europäischen 
Union vorbereitet werden und vor allen Dingen die 
Einbeziehung der mittel- und osteuropäischen Län-
der finanziert werden? Kohl sagt: Für die EU steht 
nicht mehr an Finanzmitteln zur Verfügung. Bitte - 
so sagen wir -, dann muß aber auch gesagt werden, 
daß der Agrarhaushalt, der 49 % ausmacht, um die 
Hälfte reduziert werden muß, damit die Vorbereitung 
der Aufnahme mittel- und osteuropäischer Länder 
aus den Mitteln der Europäischen Union finanziert 
werden kann. Ich bitte jetzt endlich einmal um kon-
krete Antworten auf Finanzfragen, die die Menschen 
in der Bundesrepublik und in Europa wirklich inter-
essieren. Was schlägt eigentlich die Bundesregie-
rung vor, damit die Stagnation im deutsch-französi-
schen Verhältnis tatsächlich überwunden wird? 
(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Boykottaufrufe 
gehören z. B. dazu!) 
- In der Beziehung bin ich wirklich die falsche 
Adresse. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU - F riedrich 
Merz [CDU/CSU]: Wo waren Sie denn 
14 Tage lang?) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage jedem ein-
zelnen von Ihnen: Ich freue mich, daß ich Sie lebend 
wiedersehen kann, und ich hätte mich gefreut, wenn 
der eine oder andere von Ihnen in dieser Form auf 
mich zugekommen wäre und nicht die Häme in einer 
solchen Situa tion auch noch den zwischenmensch-
lichen Umgang prägte. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Aber zur Sache selbst: Wir meinen, daß es darum 
geht, jetzt vor allen Dingen einen europäischen 
beschäftigungspolitischen Pakt zu schließen, ihn 
na tional zu untermauern, ihn durch die eigene 
praktische Politik zu untermauern und damit die 
Punkte aufzugreifen, die Jacques Delors in seinen 
Initiativen angesprochen hat. Eines der Probleme 
des Rückfalls in Nationalismus ist doch, wie es 
auch schon in den zwanziger und dreißiger Jahren 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4799 
Heidemarie Wieczorek-Zeul 
war, die dramatisch anwachsende Arbeitslosigkeit 
und die Tatsache, daß in dieser Situation alle Länder 
auf Nationalismus, auf das Exportieren von Arbeitslo-
sigkeit zurückgreifen. Der Kern der Krise in der Euro-
päischen Union ist, daß in diesem Bereich keine ge-
meinsame Politik betrieben wird, um Arbeitslosigkeit 
zu bekämpfen: Wenn man im Kern anfangen will, 
muß man deshalb in dieser Richtung Schwerpunkte 
setzen. Ich warte auf die Vorschläge, die von seiten 
der Bundesregierung kommen. 
Ich bedanke mich sehr herzlich bei Ihnen. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Helmut Haussmann, F.D.P.-Fraktion. 
Dr. Helmut Haussmann (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Klar ist 
aus Sicht der F.D.P.: Es muß möglich sein, daß der je-
weilige Ressortminister in den Fachausschüssen eine 
Auskunft über den Vertrag gibt. Herr Waigel hat ge-
sagt: Beim jetzigen Stand in bezug auf Erfüllung der 
Konvergenzkriterien gibt es einzelne Mitgliedstaa-
ten, die an der Währungsunion nicht teilnehmen 
könnten. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Wer denn?) 
Es war ja keine diplomatische Meisterleistung nach 
außen gefordert; er will ja auch nicht Außenminister 
werden. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Oh! - Werner Schulz [Ber
-
lin] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das hat 
man aber schon anders gehört!) 
Das war eine klare, verläßliche Auskunft des Finanz-
ministers. Wir setzen uns dafür ein, daß das auch in 
Zukunft so bleibt. 
Zur Sache selbst: Es herrscht aus Sicht der F.D.P. 
überhaupt kein Zweifel, daß es einen sehr engen Zu-
sammenhang zwischen Währungsunion und Politi-
scher Union gibt. 
(Horst Friedrich [F.D.P.]: Sehr wahr!) 
Schon deshalb ist der Zeitpunkt 1999 so wichtig. Wer 
1999 in Frage stellt, stellt natürlich auch die nächsten 
Fortschritte bei der Politischen Union in Frage. Ich 
wehre mich gegen Aussagen von Sprechern der 
deutschen Indust rie und der Opposition, die ihr 
schlechtes Gewissen - sie haben bisher zuwenig für 
die Aufklärung der Bevölkerung, für die Werbung 
für eine europäische Währung getan - beruhigen, in-
dem sie dafür eintreten, das Projekt zu gegebener 
Zeit zu verschieben. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Aber das Esperanto ist doch 
nicht von der Opposi tion erfunden worden!) 
Der Bundeskanzler hat klar gesagt: Stabilitätskrite-
rien und Zeitplan gehören zusammen. Herr Merz, 
ich sehe keine Vorrangstellung des einen. Genauso 
weise ich die Aussagen aus Brüssel zurück, wonach 
der Zeitplan Vorrang vor der Einhaltung der Krite-
rien hat. Weder werden die Kriterien verwässert, 
noch wird der Zeitplan nicht eingehalten. Der Zeit-
plan ist Vertragsbestandteil, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wir wollen Stabilität jetzt und nicht erst im Jahr 
2002. Wer 1995 den Zeitplan für 1999 in Frage stellt, 
nimmt den innenpolitischen Druck in allen EU-Staa-
ten weg, 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: Herr Dini!) 
sorgt dafür, daß in Frankreich und anderen Ländern 
die Kriterien nicht eingehalten werden und macht 
damit die Währungsunion mangels Teilnehmern tot, 
mit allen Folgen für die Politische Union. Das ist der 
Zusammenhang. 
(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Genauso ist 
es!) 
Der wirkliche Wahrer der D-Mark ist derjenige, der 
nicht nur die Stabilitätskriterien verteidigt, sondern 
auch alles tut, damit der Zeitplan 1999 eingehalten 
werden kann. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Nun höre ich eben über die Medien, daß Herr 
Schröder dem ganzen einen neuen Touch gegeben 
hat, indem er gesagt hat: Eine europäische Währung 
kann und darf es nur geben, wenn Rom und London 
teilnehmen. Das ist völlig außerhalb des Vertrags von 
Maastricht. Das ist die neue europäische Währung 
aus niedersächsischer Sicht. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das ist die sogenannte 
Heidschnucken-Klausel! - Heiterkeit bei 
der CDU/CSU und dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN) 
Ich nehme an, daß sich die Finanzmärkte auf Grund 
dieser Äußerung von Herrn Schröder nicht beunruhi-
gen lassen. Wir können das nur hoffen. 
Ich möchte also für die F.D.P. zusammenfassen: 
Währungsunion führt zur Politischen Union. Beides 
ist wichtig, beides ist erreichbar. Es ist auch nicht so, 
wie es heute in einer führenden Tageszeitung in 
Deutschland dargestellt wird, wonach 1999 kein Fix-
punkt ist. Die Festlegung auf 1999 ist Vertragsbe-
standteil. Wer den Zeitpunkt 1999 ändern will, der 
braucht eine einstimmige Vertragsänderung. Die 
F.D.P. bleibt vertragstreu und wird dafür sorgen, daß 
nicht nur die Konvergenzkriterien eingehalten wer-
den, sondern auch baldmöglichst die Voraussetzun-
gen geschaffen werden, damit der Zeitplan 1999 ein-
gehalten wird. 
Die gesamte Welt globalisiert und internationali-
siert sich. Es wäre ein Witz, wenn Europa auf dem 
Weg zur Renationalisierung wäre. Das Gegenteil der 
Währungsunion sind nämlich ein Abwertungswett-
lauf und neue Massenarbeitslosigkeit in Europa. 
Wenn in Deutschland der Zusammenhang zwischen 
4800 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Dr. Helmut Haussmann 
Währungsunion und Beschäftigungspolitik nicht 
stärker herausgestellt wird, werden wir die Bevölke-
rung für dieses schwierige Unternehmen nicht über-
zeugen können. 
Ich bedanke mich für Ihr Interesse. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Müller, PDS. 
Manfred Müller (Berlin) (PDS): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Was der Kollege Waigel 
gar nicht gesagt haben wi ll oder doch zumindest 
nicht so gesagt haben will, jedenfalls nicht so ge-
meint haben will , also das, was er auf keinen Fa ll ver-
öffentlicht sehen wollte, hatte ein Nachspiel weni-
ger für ihn selbst. Nicht er mußte seinen Kopf hinhal-
ten, sondern, wenn meine Informationen zutreffen, 
bezeichnenderweise zunächst einmal ein Mitarbeiter 
des Bundestagspressezentrums, der wohl am aller-
wenigsten etwas für den Inhalt des Waigelschen 
Fehltritts kann. 
Ein Nachspiel hatte es natürlich auch für Sie, Herr 
Bundeskanzler; denn Sie mußten Schadensbegren-
zung betreiben. Entsprechend wenig scheint das 
Meeting insgesamt gebracht zu haben. 
Aber war das wirklich ein Fehltritt, ein Fauxpas, 
eine unglückliche, falsch oder unvollständig zitierte 
Äußerung des Finanzministers? Das mag alles sein. 
Dennoch bringt diese Äußerung genau das zum Aus-
druck, was den Kern der Europapolitik der Bundesre-
gierung ausmacht: die Herausbildung Kerneuropas, 
die Herausbildung eines neuen, exklusiven Macht-
zentrums innerhalb der Europäischen Union. 
Wer die europäische Integra tion vor allem unter 
dem Gesichtspunkt betreibt, die Wirtschafts-, die 
Außen-, die Sicherheits- und die Innenpolitik zu ver-
einheitlichen, wer die Währungsunion auf einen 
möglichst kleinen Kreis beschränken will - wenn er 
sie überhaupt will - und wer vor allem kein Interesse 
an der Sozialunion, an Vollbeschäftigung und erst 
recht an der Demokratisierung der Entscheidungs-
prozesse innerhalb der Union hat, wen die Rechte 
der innerhalb der Union lebenden Menschen weni-
ger interessieren als die Außenhandelsbilanz, der 
muß sich den Vorwurf gefallen lassen, daß er selbst 
es ist, der nicht nur die Erweiterung, sondern auch 
die Vertiefung der Union entscheidend blockiert. 
Die Bundesregierung betreibt Europapolitik vor al-
lem mit dem Ziel der wirtschaft lichen Konkurrenzfä-
higkeit gegenüber den USA sowie gegenüber Japan 
und der Bildung eines neuen politischen und militäri-
schen Machtblocks in der Welt. Diejenigen Staaten, 
die dabei - d. h. nach den Bedingungen und Krite-
rien, die vor allem die Bundesregierung aufstellen 
möchte - nicht mithalten können oder wollen, wer-
den folglich lediglich als Ba llast begriffen und letzt-
lich auch so behandelt. 
Sie dürfen in der zweiten Reihe Platz nehmen. Sie 
können sehen, wo sie bleiben. Da kann es auch 
schon einmal Staaten wie Italien und Belgien treffen,  
wenn sie nicht so spuren, wie der deutsche Kanzler 
und sein Finanzminister es wollen. Die Erweiterung 
der Union hat bei dieser Politik gar keinen Platz oder 
nur den dritten. 
Ja, der Kanzler will die Union, und er setzt sich da-
für ein. Das will ich nicht bestreiten. Aber er wi ll eine 
andere Union als die meisten an ihr interessierten 
Staaten. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Er will eine Union der zwei oder drei Klassen, eine 
Union, in der die erste Klasse bestimmt, was gemacht 
wird. 
(Friedrich Merz [CDU/CSU]: Jetzt müssen 
Sie nur noch das Wo rt „Herrenmensch" be
-
nutzen!) 
Das hat zwar wenig mit der Idee eines gesamteuro-
päischen Einigungsprozesses zu tun, dafür aber um 
so mehr mit der Durchsetzung machtpolitischer In-
teressen. Da nimmt es kaum Wunder, daß der infor-
melle Gipfel auf Mallorca „reich an Fragen und arm 
an Antworten" war, wie die „Frankfurter Rund-
schau" titelte. 
Wenn diese Politik fortgesetzt wird - leider sieht al-
les danach aus -, könnte sie der Anfang vom Ende 
der europäischen Integra tion sein. Eine Union der 
zwei oder noch mehr Klassen ist keine Union. Euro-
päische Integration kann nur gleichberech tigt, sozial 
und demokratisch sein, oder sie wird nur auf dem Pa-
pier stehen. 
Um diesen Anspruch der Menschen in Europa zu 
erfüllen, hat die Bundestagsgruppe der PDS heute 
einen Antrag eingereicht, mit dem die Bundesregie-
rung aufgefordert wird, einen Grundrechtekatalog 
auf die Tagesordnung der Regierungskonferenz 1996 
zu setzen. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Fischer, BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN. 
Joseph Fischer (Frankfurt) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Uns geht es nicht hauptsächlich um die Äuße-
rung des Kollegen Waigel. Das ist eine Frage, die 
hier schon ausführlich beantwortet wurde. 
Uns geht es um die Ergebnisse des Mallorca-Gip-
fels und den Zustand Europas, der dort auf deprimie-
rende Art und Weise - ich füge hinzu: zu unserem 
Bedauern auf deprimierende Art und Weise - offen-
sichtlich wurde. Uns geht es natürlich auch um ent-
sprechende Fragen an die Bundesregierung. Unser-
eins kennt die regierenden Pappenheimer. Im Laufe 
der Jahre hat man so manches mitbekommen. 
Wenn dér Gipfel ein Erfolg gewesen wäre, säße 
Herr Kohl hier und würde vermutlich morgen, am 
Donnerstag, zur besten Fernsehzeit eine Regierungs- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4801 
Joseph Fischer (Frankfurt ) 
erklärung abgeben. Heute nimmt er mit den Hinter-
bänken vorlieb. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ich kann Ihnen auch sagen, warum. Sie werden die 
Presse gelesen haben. Ich nehme an, Sie teilen die 
dort geäußerten Sorgen viel mehr, als Ihr freundli-
ches Lächeln auf der Hinterbank das klarmacht. Uns 
geht es auch nicht darum, Sie vorzuführen, sondern 
darum, Sie dazu zu bringen, daß die Bundesregie-
rung, der Bundeskanzler den Weg zur europäischen 
Integration verdeutlicht. Es geht nicht nur um das 
Ziel, das wir im wesentlichen gemeinsam anstreben, 
sondern auch darum, daß unter dem Gesichtspunkt 
der Konkretisierung des Weges endlich Butter bei die 
Fische kommt. 
Ich lese Ihnen einmal etwas aus Ihrem Leib-und-
Magen-Blatt „FAZ" vor. Günther Nonnenmacher 
schreibt auf Seite 1: 
Auf dem Weg nach nirgendwo 
Das Treffen der Staats- und Regierungschefs der 
EU-Mitgliedsländer in Mallorca lieferte ein akku-
rates Bild vom gegenwärtigen Zustand Europas: 
Selbst die Hoffnung, es könne nur besser werden, 
ist Zweckoptimismus. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir können al
-
lein lesen!) 
Die in Maastricht zur Union umgetaufte Gemein-
schaft befindet sich in einem Prozeß der Zerrüt-
tung. 
Herr Bundeskanzler, da erwarten wir hier natür-
lich, daß Sie vor dem Bundestag einmal Stellung be-
ziehen, wie es denn tatsächlich aussieht. Wenn hier 
verkündet wird, Stabilität habe die oberste Priorität, 
dann müssen Sie aber hinzufügen, daß die Wahr-
scheinlichkeit, daß es dann zu einer Währungsunion 
1999 kommen kann, täglich geringer und nicht täg-
lich größer wird. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Das wissen Sie doch fast noch besser als unsereins. 
Zweitens ist die Frage, die zu entscheiden ist, eine 
strategische Grundsatzfrage. Vertiefung vor Erwei-
terung, das ist die große Frage. Geht die Erweiterung 
mit dem bestehenden EG-Agrarmarktsystem über-
haupt? Da werden Sie sofort sagen: Nein, geht nicht. 
Wie sieht dann eine solche Reform aus? Wie soll das 
funktionieren? Wie sieht das bezogen auf das Ver-
hältnis Bundesrepublik Deutschland zu Frankreich 
aus? Das ist die entscheidende Frage vor allen Din-
gen für die Franzosen. 
Zu all diesen Dingen, über die in Mallorca u. a. ge-
sprochen wurde, hätten wir gern ein Wort des Bun-
deskanzlers und nicht des ansonsten sehr geehrten 
Parlamentarischen Staatssekretärs gehört, der uns - 
davon gehe ich fest aus - in diplomatisch geschliffe-
nen Worten gleich wieder nichts sagen wird. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Ich möchte von Ihnen, Herr Kollege Kohl, Herr 
Bundeskanzler, folgendes wissen. Es ist Herr Dini ge-
wesen, der sogar in Ihrer Anwesenheit den Termin 
1999 in Frage gestellt hat. Es ist auch nicht die Oppo-
sition, die mit einer solchen Aussage durch die Lande 
zieht. Es ist doch Herr Stoiber, der hier zunehmend 
Fragezeichen setzt, und die CSU, die in Sachen Sta-
bilität den Termin 1999 in Frage stellt. Darauf möch-
ten wir hier und heute eine Antwort des Bundeskanz-
lers. Dieses Parlament - dies richte ich einmal an Sie, 
meine Damen und Herren von der Regierungsmehr-
heit - kann sich doch alles schöne Reden über Parla-
mentsreform abschminken, wenn es nach einem 
solch bedeutenden Tag wie dem des Treffens in Mal-
lorca nicht das Recht hat und sich die Regierung 
nicht verpflichtet fühlt, hier seitens dessen, der sein 
politisches Schicksal und nicht nur das irgendeines 
Staatssekretärs daran gebunden hat - im Fernsehen 
war zu hören, daß Helmut Kohl mit der Herstellung 
der Währungsunion sein eigenes politisches Schick-
sal verbindet; eine schlechte Nachricht für den Kolle-
gen Schäuble, denn dann wird es für ihn vermutlich 
länger dauern -, 
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN und bei der SPD) 
Auskünfte zu all diesen Punkten zu verlangen bzw. 
zu geben. Wir möchten gern wissen, was wirk lich Sa-
che ist. 
Ich fordere Sie auf, Herr Bundeskanzler, vor dem 
Deutschen Bundestag Ihre Posi tion klipp und klar 
darzustellen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat 
Herr Staatsminister Hoyer. 
(Christian Schmidt [Fürth] [CDU/CSU]: Fra
gen Sie einmal den Fischer, was er will!) 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Ich habe den Eindruck, daß ich den Kol-
legen Fischer hinsichtlich seiner Bewertung über die 
angeblich fehlende Substanz, die die Bundesregie-
rung in diese Aktuelle Stunde einzubringen ge-
denke, enttäuschen muß. Ich freue mich über jede 
Gelegenheit, als für Europa zuständiger Staatsmi-
nister zu diesem Thema sprechen zu können. Wir 
müssen das viel öfter tun. Aber ich habe überhaupt 
kein Verständnis dafür, daß Sie hier eine Krise der 
Europäischen Union herbeireden und das zum Ge-
genstand einer Aktuellen Stunde machen, wenn es 
diese Krise nicht gibt, es sei denn, Sie wollen sie her-
beireden. 
In der Tat können wir gar nicht genug über Europa 
reden, denn natürlich haben wir aus der Erfahrung 
mit der Maastricht-Diskussion gelernt. Damals wur-
den die Menschen erst sehr spät auf das aufmerk-
sam, was an gravierenden Veränderungen auf sie zu-
kommen würde. Auf die nächste Stufe des Eini-
gungsprozesses müssen wir die Menschen frühzeitig 
vorbereiten, sie nach Europa mitnehmen. Das heißt 
4802 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Staatsminister Dr. Werner Hoyer 
vor allen Dingen, wir dürfen uns nicht in institutio-
nellen, strukturellen und prozeduralen Details verlie-
ren, sondern müssen die Themen anpacken, die für 
die Völker Europas wirklich von Interesse sind und 
die Menschen bewegen. 
Im übrigen scheint der Sinn eines informellen Tref-
fens und der dortigen Abläufe vom Oppositionsfüh-
rer überhaupt nicht beg riffen worden zu sein. Wenn 
ich nach dem informellen Treffen der Staats- und Re-
gierungschefs am Wochenende auf Mallorca, das der 
Bundeskanzler zu Recht als erfolgreich bezeichnet 
hat, eine Krise schlicht bestreite, dann heißt das na-
türlich nicht, daß ich um die Probleme, Schwierigkei-
ten und Herausforderungen, denen wir uns stellen 
müssen, herumreden möchte. 
In der Tat, Europa steht vor schwerwiegenden Ent-
scheidungen. Wir werden zu wählen haben und da-
bei sicherlich auch feststellen, daß die Vision Europa 
in den verschiedenen Ländern unterschiedlich aus-
sieht. Trotzdem müssen wir den Integrationsprozeß 
vorantreiben, denn er ist ein Friedensprozeß. Still-
stand bedeutet Rückschritt. 
Die Regierungskonferenz wird dabei der erste, bei 
weitem aber nicht der einzige Schritt sein. 
(Dr. Wolfgang Wodarg [SPD]: Floskel! - Hei
-
demarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Konkret! 
Gehen Sie doch einmal auf die Frage ein!) 
- Ich gehe darauf noch direkt ein, Frau Kollegin. Ich 
freue mich sehr, daß ich Sie heute hier gesund wie-
dersehe. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Zumal 
wir uns schon einmal gesehen haben!) 
- Ich hätte Sie ja nicht direkt hören müssen; das ist 
ein anderes Thema. 
Bald nach dem absehbaren Abschluß der Regie-
rungskonferenz werden die letzten Entscheidungen 
für den Übergang in die dritte Stufe der Wirtschafts- 
und Währungsunion zu treffen sein. Hinsichtlich der 
Erweiterung der Union, sozusagen der Öffnung der 
Union, vor allem in Richtung der neuen Demokratien 
in Mittel- und Osteuropa muß in den nächsten Jah-
ren Klarheit geschaffen werden, urn eine historische 
Chance nicht zu verpassen. Die Finanzregelung der 
Europäischen Union in der Nachfolge von Delors-II 
muß rechtzeitig vor dem Ende des Jahrzehnts stehen. 
Schließlich ist zu Recht auf die notwendigen weite-
ren Reformen im Bereich Agrarstruktur und Regio-
nalpolitik hingewiesen worden. 
Über alle diese Themen ist getrennt zu verhan-
deln, anders als übrigens bei der Frage der Zukunft 
der Westeuropäischen Union. Diese Themen stehen 
nicht auf der Tagesordnung der Regierungskonfe-
renz 1996, und doch sind sie alle miteinander verwo-
ben. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Alles ist vernetzt in diesem 
Universum!) 
Leichtfertige Entscheidungen oder gar Fehlentschei
dungen an einem Verhandlungstisch können nach
haltige Auswirkungen auf das Gelingen des Ver
handlungsprozesses an einem anderen Tisch haben. 
Deshalb steht im Vordergrund der Beratungen der 
Europastrategie das Management der Agenda bis 
zum Jahr 2000. 
Das bedeutet, daß der Zusammenhang der ver-
schiedenen Tische, an denen in den nächsten vier 
Jahren zu verhandeln sein wird, die entscheidende 
strategische Frage ist. Die Bundesregierung hat klipp 
und klar festgestellt, daß sie ihre Verhandlungsziele 
und ihre Verhandlungsstrategie für die Regierungs-
konferenz, diesen ersten großen Schritt, nach Ab-
schluß der Arbeiten der Reflexionsgruppe, d. h. nach 
dem Europäischen Rat in Madrid, festlegen und im 
Deutschen Bundestag selbstverständlich debattieren 
wird. 
Aber vergessen wir vor lauter Problemdruck und 
angesichts vermeintlich kaum zu bewältigender 
Schwierigkeiten doch nicht, die Aufgaben der näch-
sten Zeit in einen größeren Zusammenhang einzu-
ordnen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Wie will die Regierung 
denn diese Probleme lösen, Herr Staatsmi
nister?) 
Die Europapolitik war 1945 und danach in allerer-
ster Linie eine gigantische Friedensaufgabe. Sie hat 
dem westlichen Teil unseres Kontinents ein unge-
kanntes Maß an politischer und wi rtschaftlicher Sta-
bilität, an friedlichen Beziehungen untereinander 
und mit der übrigen Welt und nicht zuletzt die 
Chance zu einem Wiederaufbau ohne Beispiel nach 
der Katastrophe des Zweiten Weltkrieges gebracht. 
Schließlich hat uns Europa und unsere Integration in 
die EU und NATO die Chance zur Wiedergewinnung 
der Einheit gebracht. Daß unsere europäischen Pa rt
-ner die Menschen aus der früheren DDR von der er-
sten Minute an ohne Wenn und Aber als Bürgerin-
nen und Bürger der Europäischen Union akzeptiert 
haben, zeigt doch die Tragfähigkeit des europä-
ischen Prozesses. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, es waren nicht die 
Kleinmütigen und Verzagten, es waren nicht die 
Ängstlichen und erst recht nicht die griesgrämigen 
Bedenkenträger, die in den 50er und 60er Jahren das 
europäische Einigungswerk auf den Weg gebracht 
haben. Es bedurfte schon einer gewaltigen Portion 
Mut und Entschlossenheit, um damals Gräben zu 
überwinden und aus Erbfeinden Freunde zu ma-
chen, 
(Dr. Helmut Lippelt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Historische Reminiszenzen! - 
Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Zukunft! Wechsel im 
Tempo!) 
die, wie z. B. Deutsche und Franzosen, auch bei gra-
vierenden Meinungsverschiedenheiten, wie wir sie 
beispielsweise in der Frage der Atomtests gehabt ha-
ben, ohne Wenn und Aber an ihrem Kurs von Zusam-
menarbeit und Freundschaft festhalten. Dies erfor- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4803 
Staatsminister Dr. Werner Hoyer 
derte die Bereitschaft und die Fähigkeit, über Schat-
ten zu springen, über die riesigen Schatten der Ver-
gangenheit, aber bisweilen eben auch über die eige-
nen Schatten. 
(Margareta Wolf [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Und über den der Zukunft 
gleich mit!) 
Wer das Europa der Bürgerinnen und Bürger will, 
muß auf ihre Sorgen und Nöte eingehen. Sie sind 
verunsichert. Sie sind verunsichert hinsichtlich der 
wirtschaftlichen Entwicklung und der Beschäftigung. 
Sie sind verunsichert hinsichtlich der Tragfähigkeit 
der sozialen Sicherungssysteme. Sie sind verunsi-
chert hinsichtlich der Kriminalitätsentwicklung. Sie 
sind verunsichert, wenn sie sehen, daß es in Europa 
wieder Krieg und Nationalismus gibt. Das heißt, die 
Europäische Union, die in Maast richt einen großen 
Fortschritt gemacht hat, muß die Defizite insbeson-
dere im Bereich der Außen- und Sicherheitspolitik 
sowie im Bereich der Innen- und Rechtspolitik aus-
gleichen. Darum geht es auf der Regierungskonfe-
renz 1996/97. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Das wird alles nicht von jetzt auf nun zu schaffen 
sein. Man muß sich gerade bei der Außen- und Si-
cherheitspolitik einmal vergegenwärtigen, was für 
einen gewaltigen Weg insbesondere einige der 
neuen Partner in den letzten Jahren haben zurückle-
gen müssen. Deswegen sollten wir es hier an Geduld 
und Rücksichtnahme nicht fehlen lassen. Aber es ist 
klar, daß die Politische Union der Europäer unvoll-
ständig wäre, wenn wir die Solidarität auf die wirt-
schaftliche und soziale Sphäre begrenzen würden. 
Was ist das für eine Politische Union, in der der soli-
darische Ausgleich über Kohäsionsfonds funktio-
niert, aber nicht dann, wenn ein Mitgliedstaat einer 
äußeren Bedrohung zum Opfer fällt? 
Schließlich muß ich, wenn ich nicht neue Verun-
sicherung schaffen, sondern Sicherheit geben will, 
dafür sorgen, daß die Menschen das bewahren und 
ausbauen können, was für ihre Identität und Selbst-
vergewisserung gerade im Zeichen von weithin emp-
fundener Unsicherheit bedeutsam ist. 
Wir wollen nicht das Europa des Schmelztiegels, 
das hier ständig als Monstrum an die Wand gemalt 
wird. Wir müssen den Menschen die Ch ance geben, 
sich auf ihre na tionale, ethnische, religiöse, kultu-
relle Identität zu stützen, und hierzu eine europä-
ische Identitätsfacette hinzufügen. 
Selbstverständlich ist es dann auch unsere Pflicht, 
dafür zu sorgen, daß die Menschen nicht befürchten 
müssen, etwas zu verlieren, was ihnen nach zwei Hy-
perinflationen in diesem Jahrhundert ein besonders 
hohes Sicherheitsgefühl vermittelt hat. Die Deutsche 
Mark und die Währungsverfassung der Bundesrepu-
blik Deutschland sind nicht ein ökonomisch-politi-
sches Konstrukt. Sie sind Kernelement politischer 
wie ökonomischer Psychologie. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Das ist nackte Pole
mik!) 
Deshalb ist es für uns, die wir die gemeinsame 
Währung aus wirtschaftlicher und politischer Über-
zeugung wollen, selbstverständlich und unverzicht-
bar, daß die gemeinsame europäische Währung der 
deutschen Währung in Stabilität, Sicherheit und 
weltweiter Geltung in nichts nachsteht. 
(Zustimmung bei der F.D.P.) 
Deshalb unterstütze ich mit allem Nachdruck das, 
was von mehreren Kollegen gesagt worden ist, daß 
ein ganz wesentlicher Verhandlungserfolg von Maas-
tricht zu dieser Frage, nämlich die Stabilitätskrite-
rien und der Zeitplan, überhaupt nicht zur Debatte 
stehen. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: So ist es!) 
Das heißt, daß der Druck, der durch diese Stabilitäts-
kriterien und den Zeitplan erzeugt worden ist und 
der sich sehr segensreich und erfolgreich in allen 
Mitgliedstaaten der Union ausgewirkt hat, aufrecht-
erhalten bleiben muß. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Staatsmini-
ster, darf ich Sie einen Augenblick unterbrechen; ich 
habe auch die Uhr angehalten: Ich weise Sie nur vor-
sorglich darauf hin, daß Sie im Beg riff sind, die Zehn-
minutengrenze zu überschreiten. Sie wissen, was die 
Geschäftsordnung dann vorsieht. 
Dr. Werner Hoyer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Herr Präsident, ich habe in keiner Weise die 
Absicht, die Zehnminutengrenze zu überschreiten. 
Ich möchte zum Abschluß meiner Rede noch 
darauf hinweisen, daß die enge und erfolgreiche 
deutsch-französische Zusammenarbeit, die sich ge-
genwärtig in allen europäischen Gremien immer wie-
der zeigt, auch von den anderen Partne rn in der Eu-
ropäischen Union als Voraussetzung wahrgenommen 
wird, um diesen europäischen Integrationsprozeß 
vorantreiben zu können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Altmaier, CDU/CSU-Fraktion. 
Peter Altmaier (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach den Beiträgen der Kolle-
gen Wieczorek-Zeul und Fischer habe ich den Ein-
druck, daß Sie mangels vorzeigbarer Erfolge in der 
Innenpolitik der Versuchung nicht widerstehen 
konnten, in Ihrer Not künstlich eine Krise der euro-
päischen Einigung zu konstruieren und die Schuld 
an dieser Krise dann der Bundesregierung zuzu-
schieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Widerspruch bei der SPD und dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN - Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Wie heißt denn dieser Enkel? Altmaier?) 
4804 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Peter Altmaier 
Meine Damen und Herren, das ist natürlich Ihr gu-
tes Recht, daß Sie diesen Versuch hier machen. Nur 
steht dieser Versuch leider Gottes in krassem Gegen-
satz zur Realität und zu allem, was Sie erfahren kön-
nen, wenn Sie die Zeitungen lesen, von Finnland bis 
nach Sizilien, und wenn Sie mit Ihren Parteikollegen 
von den Sozialdemokraten und von den Grünen in 
den europäischen Partnerländern reden. 
Wenn es in der Europäischen Gemeinschaft eine 
Persönlichkeit gibt, der in den Nachbarstaaten zuge-
traut wird, daß sie die schwierigen Fragen der Regie-
rungskonferenz zusammenbinden und einer Lösung 
zuführen kann, dann ist das nicht Joschka Fischer 
und nicht Heidemarie Wieczorek-Zeul, sondern der 
deutsche Bundeskanzler Helmut Kohl. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Joseph Fischer [Frankfurt] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Soviel Weih
-
wasser gibt es gar nicht, wie man hier über 
den Kanzler sprengt! - Zuruf von der SPD: 
Der Kanzler wird es Ihnen danken! - Wei
tere Zurufe von der SPD und dem BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ich freue mich 
über Lebhaftigkeit, aber bitte etwas ruhiger. 
Peter Altmaier (CDU/CSU): Herr Präsident, ich 
kann das verstehen. Die Opposition hat sonst sehr 
wenig zu lachen, und das versucht sie jetzt halt nach-
zuholen. 
Meine Damen und Herren, es ist in der Tat sehr 
schwierig, 15 Mitgliedstaaten mit sehr unterschiedli-
chen Interessen, die zum Teil intern Probleme haben, 
ihre Position zu bestimmen, in diesem Prozeß der Re-
gierungskonferenz 1996 zusammenzuführen und ei-
nen Konsens zu finden, der für alle Mitgliedstaaten 
einstimmig tragbar ist. Wie schwierig das ist, sehen 
Sie doch am Beispiel der SPD, einer inzwischen recht 
überschaubar gewordenen Oppositionspartei, die es 
noch nicht einmal in zentralen Fragen der deutschen 
Politik mit Mehrheit schafft, zu einer einigermaßen 
klaren und erkennbaren Meinung zu kommen. 
Meine Damen und Herren, der europäische Inte-
grationsprozeß hat von jeher nach dem Muster der 
Echternacher Springprozession Fortschritte und 
Rückschläge gekannt. Es gab Unkenrufe im Vorfeld 
der Europäischen Einheitlichen Akte, es gab Unken-
rufe im Vorfeld der Regierungskonferenz von Maas-
tricht, und Sie können auch jetzt der Versuchung 
nicht widerstehen, in den Chor derer einzustimmen, 
die bereits wieder von einem Scheitern und von Er-
folglosigkeit sprechen. Nur, werden Sie sehen, Sie 
werden sich auch diesmal ganz genauso täuschen 
und irren, wie Sie sich 1987 und wie Sie sich bei 
Maastricht geirrt haben. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Mein Lieber, davon hat kei
ner geredet! Der erste, der das macht, sind 
Sie!) 
Wir wollen den Erfolg der Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion, und wir wollen den Erfolg der Regierungs-
konferenz im Jahre 1996. Die Gipfelkonferenz, von der 
wir sprechen, war keine Gipfelkonferenz zur Entschei-
dung all der Fragen, die gelöst werden müssen, son-
dern das war ein informeller Gipfel, der zu einem Ge-
danken- und Meinungsaustausch bestimmt war, 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Und 
der Grundorientierung für die Regierungs
konferenz schaffen sollte! - Joseph Fischer 
[Frankfurt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Das war also kein Gipfel, sondern ein Zip
fel!) 
ein Familientreffen, wie es beschrieben war, nicht 
mehr und nicht weniger. 
(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Trotzdem, meine Damen und Herren, kann sich die 
Bilanz dieses informellen Gipfeltreffens sehen lassen. 
Auf diesem Gipfeltreffen ist deutlich geworden, daß 
wir an den Stabilitäts- und Konvergenzkriterien so-
wie am Zeitplan festhalten werden und daß sich eine 
Agenda für die Lösung der anstehenden Fragen über 
die Regierungskonferenz 1996/97, über die Frage 
der Beitrittsverhandlungen mit den osteuropäischen 
und mitteleuropäischen Staaten und über die schwie-
rigen Fragen abzeichnet, die sich im Hinblick auf die 
europäischen Strukturfonds und die notwendigen 
Reformen der europäischen Finanzierung anschlie-
ßen. 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Ja, darüber würden wir 
gerne mal von der Regierung etwas hören, 
genau darüber!) 
Wir wollen in diesem Zusammenhang, daß ohne 
Hektik, entschlossen - - 
(Dr. Helmut Lippelt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Für Ihre Rede hätten wir nicht 
zu reden brauchen! Das konnten Sie auch 
vorher schon erzählen!) 
- Herr Lippelt, ich kann ja verstehen, daß Sie man-
gels Argumenten versuchen, mit Polemik Stimmung 
zu erzeugen. Aber Sie werden sehen, daß wir auf 
dem Weg zur Regierungskonferenz unbeirrt weiter-
gehen. Wir tun dies nicht, weil wir der Reihe der Re-
gierungskonferenzen eine weitere hinzufügen wol-
len, sondern wir tun dies, weil wir glauben, daß es 
wichtige Probleme gibt, die gelöst werden müssen. 
Ich möchte drei Probleme nennen: Die Bürger erwar-
ten von uns, daß wir in absehbarer Zeit eine europä-
ische Antwort geben - - 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zeit, Zeit! 
Peter Altmaier (CDU/CSU): Die Redezeit ist zu 
Ende. Wir werden trotzdem die Antwort auf die Fra-
gen geben, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4805 
Peter Altmaier 
denen wir uns auf der Regierungskonferenz gegen-
übersehen. Wir laden Sie ein, dabei mitzumachen. 
Wir werden noch oft Gelegenheit haben, diese Dis-
kussion in diesem Haus zu führen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Norbert Wieczorek, SPD. 
Dr. Norbert Wieczorek (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich hoffe ja, daß wir noch 
einmal Antworten bekommen; von Mallorca haben 
wir leider keine bekommen. Was wir von Mallorca 
bekommen haben, ist eindeutig Unsicherheit in der 
Fortentwicklung der politischen Union, es sei denn, 
Sie beziehen sich auf Ihr Minimalkonzept. Das kann 
wohl nicht langen. Ich darf daran erinnern - der Herr 
Bundeskanzler ist ja da -, daß es vor Maastricht auch 
immer aus seinem Munde hieß: Die Währungsunion 
und die Politische Union müssen parallel gestaltet 
werden. Davon kann ich im Moment sehr wenig er-
kennen. 
Das führt mich zu dem, was mich an den Stellung-
nahmen des Kollegen Waigel eigentlich überrascht 
hat. Wie sie an die Öffentlichkeit gelangt sind, ist 
eine zweite Frage. Inhaltlich hat er das gesagt, was 
das Haus hier beschlossen hat: Es gibt keinen Rabatt 
bei den Kriterien. Man hat Bewertungen vorgenom-
men, die jeder auf den Zeitungsseiten nachlesen 
kann. Das Überraschende ist doch, wie die Reaktio-
nen darauf waren; das zeigt aber, wie brüchig das Eis 
ist, auf dem wir sind. Das macht mir viel mehr Sor-
gen, und darüber sollten Sie nachdenken. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Deswegen sage ich hier noch einmal in a ller Deut-
lichkeit für die SPD: Wir wollen diese Währungs-
union erfüllen, wenn die Kriterien erfüllt sind. Daran 
kann es kein Rütteln geben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dem Norbe rt 
 Wieczorek glauben wir das!) 
Aber das ist die deutsche Position. Natürlich wün-
schen wir uns - ich habe den Eindruck, auch andere -, 
daß wir, wenn wir die Währungsunion haben wer-
den, eine bessere Zusammenarbeit bei Haushalts-, 
bei Fiskalpolitik und - ich füge hinzu - bei Wi rt
-schaftspolitik und Sozialpolitik bekommen werden; 
denn dies ist notwendig. 
Aber das führt uns genau zu dem Problem, das wir 
haben: Der Maastricht-Vertrag bezieht sich in seinen 
Kriterien auf realwirtschaftliche Entwicklungen. 
Diese kann man nicht mit schierem politischen Wil-
len beeinflussen. Das ist das eigentliche Problem. 
Realwirtschaftliche Konvergenz ist allerdings - da 
hoffe ich, daß wir uns einig sind - Voraussetzung für 
einen dauerhaften Erfolg der Währungsunion. Eine 
weiche Währungsunion würde nicht nur in der Bun-
desrepublik nicht akzeptiert; sie würde vielmehr den 
Teilnehmerländern entscheidende Wettbewerbs
-
nachteile gegenüber den anderen Welthandelsregio-
nen und auf den Kapitalmärkten weltweit bescheren. 
Sie würde ferner das viel größere Risiko in sich ber-
gen, daß die EU wieder auseinanderbricht und damit 
insgesamt kaputtgeht. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Richtig! 
Sagen wir ja!) 
- Das ist genau das Problem, Herr Haussmann. Sie 
können nicht einerseits fordern, die Kriterien müßten 
erfüllt sein, und andererseits sagen: A lles muß 1999 
laufen. Das ist genau das Problem, vor dem wir ste-
hen. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Das weiß 
ich doch auch! Wir wollen beides!) 
Das ganze Vertragswerk ist auf eine Spaltung zwi-
schen Mitgliedern und Nichtmitgliedern eingerich-
tet. Herr Dini hat dies ja jetzt artikuliert, indem er 
sagt: Dann brauchen wir eine Verschiebung. Ich 
warne aber davor, daß die deutsche Politik, wenn sie 
diese Diskussion mit betreibt, den Verdacht erweckt, 
sie wolle aus der Wirtschafts- und Währungsunion 
ausbüchsen. 
In diesem Zusammenhang will ich einmal sehr 
deutlich auch etwas zum Bundeskanzler sagen - er 
sitzt ja zum Glück da oben -: Dieser Zeitplan ist da-
mals in den Vertrag von Maastricht von Bundeskanz-
ler Kohl und Präsident Mitterrand hineingeschrieben 
worden. Wenn jetzt vom Bundeskanzler gesagt wird, 
dann müsse er eben 1996 im Trockenlaufverfahren 
überprüft werden, ist natürlich der Verdacht sehr 
groß, daß er vor den Folgen des eigenen Handelns 
durch die Hintertür weglaufen wi ll . 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Die Verabredung mit Präsident Mitterrand in der al-
lerletzten Phase, im Vertrag den Zeitrahmen vorzuse-
hen, rächt sich eben jetzt, weil sich, ganz simpel, 
Herr Kollege Haussmann, ökonomische Prozesse 
nicht nach dem Willen von Politikern richten; das 
sollten auch Sie erfahren haben. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN - Dr. Helmut Haussmann 
[F.D.P.]: Das sagt die F.D.P. schon lange! Da
für werden wir ja kritisiert!) 
Das Dilemma der Zweiteilung ist doch real. Der 
Vertrag sieht das vor. Alle haben zugestimmt. Es 
zeichnet sich ab, daß es möglicherweise eine immer 
kleinere Gruppe von Ländern sein wird, die den Zeit-
plan erfüllen kann. Dann stehen wir aber vor der 
Frage: Kann man sich eine Währungsunion vorstel-
len, in der nur ein großes Land ist, und hat das inte-
grationspolitische Wirkungen oder nicht? Ich fürchte, 
es würde fatale Wirkungen haben. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Das kann 
man heute noch nicht beurteilen!) 
- Aber, Herr Kollege Haussmann, ich gebe Ihnen ei
nen kleinen Hinweis: Warten Sie mal ab, was in den 
nächsten zwei Monaten in einem sehr großen Land - 
4806 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Dr. Norbert Wieczorek 
außer unserem - passiert. Ich nehme das sehr ernst, 
was da jetzt passiert. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Wir haben 
Vertrauen zu Herrn Juppé!) 
- Sie mögen gern Vertrauen in Juppé haben. Die 
Frage ist, wie das in Frankreich mit der Bevölkerung 
und Juppé ist. Aber das wird sich ja herausstellen. 
Ich will hier jetzt nicht den gleichen Fehler machen 
wie andere. Nur würde ich an Ihrer Stelle nicht vor-
laut sein wollen. 
Das Entscheidende ist doch, daß natürlich jedes 
Land die Kriterien selbst erfüllen muß. Aber was bis-
her nicht geschieht - das ist meine Kritik an dieser 
Bundesregierung -, ist, daß sich die Bundesregie-
rung nicht bemüht, die realwirtschaftlichen Bedin-
gungen in diesen Ländern mit zu verbessern. Es ist 
für mich zentral, daß es end lich einen gemeinsamen 
Ansatz für eine Beschäftigungspolitik geben muß. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Es ist doch gerade die Arbeitslosigkeit, die etwa ei-
nem Land wie Frankreich solche Schwierigkeiten 
macht, die Budgetkriterien zu erfüllen. Deswegen 
müssen wir in bezug auf die Beschäftigungspolitik 
endlich etwas machen. Es ist die Arbeitslosigkeit, die 
nationalistisches Denken fördert; es ist die Arbeitslo-
sigkeit, die in den reichen Nationen die Spaltung der 
Gesellschaft bewirkt, zunehmend auch bei uns. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Das haben 
die Sozialisten immer verhindert!) 
Es ist die Aufgabe der Bundesregierung hier, den 
einheitlichen Markt zu verwirklichen; er ist ja noch 
gar nicht endgültig verwirklicht. Ich fordere zu-
gleich, daß die Bundesregierung darangeht, sich zu 
überlegen und mit Vorschläge zu machen, wie wir 
das EWS, das ja praktisch mo ribund ist, wiederbele-
ben können. Gerade dann, wenn das passiert, was 
Dini jetzt in Gang gesetzt hat - der Zug hält noch 
nicht; ich fürchte, er wird noch stärker laufen -, brau-
chen wir das, um keine Wettbewerbsverzerrung aus 
Auf- und Abwertungen zu bekommen. Da ist die 
Bundesregierung gefordert. Dazu habe ich aber hier 
und heute überhaupt nichts gehört. Ich meine, wir 
sollten dieses machen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Zeit! 
Dr. Norbert Wieczorek (SPD): Ich möchte zum 
Schluß kommen. Ich möchte nur noch eines sagen: 
Die Krise im Integrationsprozeß werden wir nicht 
durch Aussitzen, sondern nur durch entschlossenes 
Handeln bewältigen. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Das kann 
man ja wirklich niemandem vorwerfen!) 
- Dies habe ich gerade vorgeworfen, weil es in bezug 
auf die Besei tigung der Arbeitslosigkeit und die Sta
-
bilisierung des EWS eben nicht geschieht. Das muß 
aber im einheitlichen Markt endlich geschehen, da-
mit wir mehr Beschäftigung bekommen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Denn wenn das so weitergeht, dann helfen wir nicht 
nur der Währungsunion nicht und der politischen In-
tegration nicht, sondern dann schaden wir vielmehr 
Europa und der Bundesrepublik, auch den Ländern, 
die noch Mitgliedsländer werden wollen, nicht nur 
den Ländern, die heute schon Mitglied sind. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS - Dr. Helmut Hauss
mann [F.D.P.]: Vorsicht! Es ist genau wieder 
falsch gegangen: Klein-Europa!) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Martin Mayer, CDU/CSU-Fraktion. 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Es ist schwer 
nachvollziehbar, warum die Grünen diese Aktuelle 
Stunde beantragt haben, mit Ausnahme der Absicht, 
ungerechtfertigte Vorwürfe gegen die Bundesregie-
rung zu erheben. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Das ging 
schief!) 
Auf Mallorca wurden wichtige Ziele erreicht. Dort 
 gab es persönliche Begegnungen. Ihren Wert kann 
man nicht in Punkt und Komma ausdrücken. 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Da sollte der Bundeskanzler 
einmal erzählen, was man bei persönlichen 
Begegnungen nicht in Punkt und Komma 
ausdrücken kann!) 
Der Zeitplan für die Regierungskonferenz ist festge-
legt worden. Für diese Konferenz kann man natürlich 
zum jetzigen Zeitpunkt keine Details festlegen; die 
Grundzüge wurden von der Bundesregierung jedoch 
bereits mehrmals dargelegt. Die Fragen, die der Herr 
Kollege Fischer vorhin gestellt hat, sind von der Bun-
desregierung mehrfach beantwortet worden. 
(Lachen der Abg. Heidemarie Wieczorek
Zeul [SPD]) 
Es geht darum, die europäischen Institutionen 
schlanker und effizienter zu machen und damit die 
Voraussetzungen für eine Erweiterung zu schaffen. 
Es geht darum, die politische Union zu vertiefen. Es 
geht darum, den Zeitplan für die Wirtschafts- und 
Währungsunion einzuhalten. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Sehr gut!) 
Wenn es aber zum Konflikt zwischen Terminen und 
der Geldwertstabilität kommt, dann hat für uns die 
Geldwertstabilität Vorrang. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Beides!) 
Auch das ist bereits mehrfach gesagt worden. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4807 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) 
Die Grünen wollen mit dieser Aktuellen Stunde 
wohl davon ablenken, daß sie selbst in grundlegen-
den europäischen Fragen heillos zerstritten sind. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: So ist es!) 
Sie reden von einer Krise der Europäischen Gemein-
schaft. In Wirklichkeit wollen sie von der Krise der 
Grünen in grundlegenden politischen Fragen ablen-
ken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
- Nehmen Sie doch das Thema Bosnien-Herzego-
wina, nehmen Sie das Thema Gemeinsame Außen- 
und Sicherheitspolitik! Hier wird doch deutlich - das 
bewegt die Menschen in unserem Land -, daß be-
stimmte Leute nur mit militärischen Mitteln zur Ver-
nunft gezwungen werden können. Es wird deutlich, 
daß sie nur durch den Einsatz der NATO, die Sie ab-
schaffen wollen, gemeinsam mit den USA an den 
Verhandlungstisch gezwungen werden konnten. An 
diesem Beispiel wird deutlich, daß mehr Gemeinsam-
keit in der europäischen Außen- und Sicherheitspoli-
tik denn je notwendig ist. Das ist ein Ziel, für das die 
Bundesregierung wirbt. 
Die Grünen wollen auch davon ablenken, daß ihre 
Vorstellung von der Europäischen Union wirklich-
keits- und weltfremd ist. Ich wi ll aus dem Bundes-
tagswahlprogramm Ihrer Partei zitieren. Sie schrei-
ben da von einem „Dreiklang der Reformen der Eu-
ropäischen Union". Eine Reform aus diesem „Drei-
klang" heißt „radikale gesamteuropäische Öffnung". 
Ich kann Ihnen nur sagen: Dann würde es nicht nur 
einen Chaos-Tag in Hannover geben; 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Dann sind wir für ein weite
-res Kruzifix-Urteil, damit die Revolu tion in 
Bayern tobt!) 
es würde Chaosjahre in Europa geben, wenn wir ver-
wirklichen wollten, was Sie in Ihrem Programm for-
dern - abgesehen davon, daß solch eine Öffnung nie-
mand in Europa mitmacht. 
Ich will Ihnen auch sagen: Die Grünen geben in ih-
rem Programm und in ihren Aussagen keine einzige 
Antwort auf die Frage, wie wir der großen Herausfor-
derung der organisierten Kriminalität in Europa be-
gegnen sollten. Darüber müssen Sie sich doch einmal 
Gedanken machen! 
(Joseph Fischer [Frankfurt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Wir lassen die ganze CSU- 
Stadtratsfraktion in München festnehmen!) 
Wir können feststellen: Die Zusammenkunft der 
Regierungschefs war nützlich. Bundeskanzler Kohl 
hat einen wichtigen Beitrag dazu geleistet, Europa 
auf dem richtigen Weg vorwärtszubringen. Auch 
wenn es nur ein kleiner Schritt war: In solch schwie-
rigen Situationen sind auch kleine Schritte ein Er-
folg. 
Die Leistungen des Bundeskanzlers und des Fi-
nanzministers werden mittlerweile in ganz Europa 
und in der Welt anerkannt. 
Ich möchte an die Adresse der Grünen sagen: Be-
vor Sie kleinkariert an den Leistungen der Bundesre-
gierung herumkritisieren, sollten Sie in Klausur ge-
hen und Ihre unausgegorenen, weltfremden und vor
pubertären Vorstellungen von Europa über Bord wer-
fen und durch bessere ersetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wo rt hat der 
Kollege Spiller, SPD. 
Jörg-Otto Spiller (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Stabiles Geld gibt es nicht ohne 
breites Vertrauen. Dieses Vertrauen darf nicht auf 
bloßen Hoffnungen, sondern muß auf einer soliden 
Grundlage beruhen. Die Europäische Wirtschafts- 
und Währungsunion muß eine Stabilitätsgemein-
schaft sein. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Sehr gut!) 
An der Entschließung, die der Deutsche Bundestag 
am 2. Dezember 1992 auf Antrag der Fraktionen der 
CDU/CSU, der SPD und der F.D.P. verabschiedet hat, 
gibt es keine Abstriche zu machen. Die Vorgänge der 
letzten sieben Tage waren allerdings leider eher ein 
Zeichen von Unsicherheit. Ich nehme es dem Bun-
desfinanzminister ab, daß er nicht davon ausgegan-
gen ist, daß seine Äußerungen vor dem Finanzaus-
schuß in vergröberter und verkürzter Form der Öf-
fentlichkeit zugänglich gemacht werden. Aber ich 
meine, daß das, was der Herr Bundesfinanzminister 
im Anschluß getan hat, verfehlt war. Das Inte rview in 
der „Bild"-Zeitung an diesem Montag beispielsweise 
war überflüssig. Das kraftmeierische Nachhaken war 
überflüssig. 
(Beifall bei der SPD) 
Nachdem Herr Waigel am Montag sein Inte rview 
gegeben hatte, erschien einen Tag später, gestern, 
„Le Monde" mit einem großen Artikel, in dem stand, 
Deutschland gebärde sich als Gendarm. Daß wir Hü-
ter der Stabilität sein wollen ist eine gute Rolle. Aber 
schulmeisterischer Besserwisser für ganz Europa sein 
zu wollen, wird uns nicht guttun. 
(Beifall bei der SPD - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Da sitzen sie doch, die Schulmeister! - 
Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Helmut 
Schmidt war der größte von ihnen!) 
Wenn in der letzten Woche eines deutlich gewor-
den ist, dann war das: Die Nervosität der Devisen-
märkte ist ein Faktor, den man berücksichtigen muß. 
Ich erinnere daran, daß auch die Stabilität von 
Wechselkursen ein Kriterium für Maastricht, die 
Wirtschafts- und Währungsunion, ist. 
(Dr. Helmut Haussmann [F.D.P.]: Unstrittig!) 
Wir haben kein Interesse daran, solche Nervosität 
durch unbedachte Äußerungen noch zu erhöhen. Wir 
haben ein Interesse daran, daß der Konsens in Eu-
ropa über diese Stabilitätsgemeinschaft nicht gefähr-
det wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist er doch nicht!) 
4808 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Jörg-Otto Spiller 
Im übrigen steht uns auch Hochmut nicht an. Vor 
einem Jahr mußte sich der Bundesfinanzminister 
noch große Sorgen machen, ob Deutschl and über-
haupt den Kriterien des Maastricht-Vertrages ge-
recht wird. Das ist noch immer relativ knapp. Deswe-
gen sollte man keine großen Anklagen oder recht-
haberische Vorwürfe an andere Mitgliedsländer der 
Europäischen Union richten. 
Wir haben im Deutschen Bundestag bisher einen 
Konsens darüber, daß die Kriterien von Maastricht 
strikt auszulegen sind. Ich bedaure, daß es leider aus 
den Reihen der Koalition neuerdings auch Äußerun-
gen gegeben hat, die Zweifel daran nähren. Ich weiß 
nicht, ob das ein korrektes Zitat ist; aber das „Han-
delsblatt" hat am 25. September gemeldet, der CDU- 
Politiker Karl Lamers habe am Gardasee erklärt, 
wenn sich die politische Lage in Ita lien festige, sei 
die Einhaltung der Konvergenzkriterien bis aufs 
Komma nicht mehr maßgebend. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Ich meine, es kommt darauf an, daß wir Verläßlich-
keit und Stetigkeit in der deutschen Politik, speziell 
in der Währungspolitik, nicht in Zweifel ziehen. Die 
Maßstäbe dürfen nicht zum Gummiband werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben nicht nur gegenüber den Bürgerinnen 
und Bürgern unseres Landes, sondern auch gegen-
über unseren Partnern in Europa darauf zu achten 
und wir haben die Verpflichtung, daß Währungspoli-
tik in Deutschland mit Stetigkeit und Verläßlichkeit 
betrieben wird. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Michael Stübgen, CDU/CSU-Fraktion. 
Michael Stübgen (CDU/CSU): Herr Präsident! Sehr 
verehrte Damen und Herren! Ich stelle fast am Ende 
dieser Debatte fest: Der europäische Motor stottert 
nicht, er ist auch nicht ausgefallen. Das europäische 
Schiff treibt auch nicht manövrierunfähig auf hoher 
See. Das europäische Schiff bewegt sich vorwärts, in 
der Tat zu langsam. Es muß seine Geschwindigkeit 
noch deutlich beschleunigen, um die notwendigen 
Ziele in den nächsten Jahren zu erreichen. Ich 
glaube, darüber sind wir uns im wesentlichen einig. 
Allerdings bin ich auch fast am Ende dieser De-
batte in einer Frage noch nicht wesentlich klüger als 
am Anfang dieser Debatte: wo denn nun ganz kon-
kret nach diesem Wochenende oder nach der letzten 
Woche die ganz besonderen Probleme und die soge-
nannte Krise der Europäischen Union liegen. 
Es gibt sehr viele Bereiche, die defizitär sind. Wir 
sprechen, Herr Wieczorek, permanent im Europa
-Ausschuß darüber und versuchen, darüber zu debat-
tieren, wie wir diese Defizite reduzieren oder sogar 
beseitigen können. Aber ich kann nicht sehen, daß 
ausgerechnet nach dem Gipfel eine besondere Krise 
in der Europäischen Union ausgebrochen wäre, es 
sei denn - jetzt muß ich es doch noch einmal sagen, 
gemäß einem alten pädagogischen Grundsatz, daß 
häufiges Wiederholen den Lernprozeß fördert -, man 
hat immer noch nicht verstanden, was ein informeller 
Gipfel soll und was er bestenfalls leisten kann. In 
Mallorca fand ein informeller Gipfel statt. Wer erwar-
tet hat, daß es do rt Beschlüsse zur Europäischen 
Union, zur europäischen Einigung, zu 1996 gab, Be-
schlüsse, die der Ratsgipfel in Madrid am Ende die-
ses Jahres zu fassen hat, der liegt einfach völlig 
falsch. Ein informeller Gipfel - dieses Institut ist un-
ter der deutschen Ratspräsidentschaft in Essen ein-
gerichtet worden - dient dazu, ohne Termin- und 
Entscheidungsdruck innerhalb weniger Stunden 
eine Vielzahl von wichtigen Entscheidungen fällen 
zu müssen, debattieren und gemeinsame wie diffe-
rierende Standpunkte feststellen zu können. 
Ich halte die Einrichtung dieses Ins tituts für gut 
und hoffe, daß es weitergefüh rt wird. Denn wir brau-
chen in der europäischen Politik beides, einerseits 
den konkreten Entscheidungsdruck für europäische 
Gremien, ebenso den Ratsgipfel. Ohne diesen pas-
siert nichts. Das wissen wir. Andererseits brauchen 
wir aber auch die informellen Gespräche, wie es sie 
am Wochenende gab. 
Der Erfolg, den ich aus dem informellen Gipfel 
vom vergangenen Wochenende herauslese, ist der, 
daß in wichtigen Punkten gemeinsame Interessen 
und Gemeinsamkeiten festgestellt werden konnten. 
Die Probleme der Ausführung liegen natürlich wei-
terhin im Detail und werden uns und die europäische 
Politik in den nächsten Jahren beschäftigen. 
Aber ich möchte darauf hinweisen: Es besteht un-
ter den europäischen Regierungschefs offensichtlich 
weitestgehend Einvernehmen über die Schwer-
punkte der zu beratenden und zu lösenden Themen 
bei der Regierungskonferenz 1996. Es geht um Fort
-führung der Gemeinsamen Außen- und Sicherheits-
politik, d. h. um eine Gestaltung, bei der die Gemein-
same Außen- und Sicherheitspolitik der Europä-
ischen Union auch so genannt werden kann und 
wirklich in der Tat eine gemeinsame Außen- und 
Sicherheitspolitik wird; Weiterführung der Zusam-
menarbeit im Innen- und im Justizbereich. Es ist 
wichtig, dort festzustellen, daß man erst einmal an 
diesem Punkt arbeiten will. Der nächste Punkt wäre, 
Effizienz und Handlungsfähigkeit der Europäischen 
Union zu stärken und außerdem die Transparenz der 
europäischen Entscheidungsprozesse zu verbessern. 
In diesem Bereich herrscht zunächst einmal Einig-
keit, daß das die Schwerpunkte für 1996 sind. Wenn 
hierüber Einigkeit besteht, dann ergibt sich daraus 
zwangsläufig auch die Übereinstimmung über die 
Folgen, die nämlich unmittelbar im Anschluß daran 
kommen. Das heißt, im unmittelbaren Anschluß an 
die Konferenz von 1996, die möglicherweise bis 
Mitte 1997 dauern wird, folgen die notwendigen Ent-
scheidungen zur Wirtschafts- und Währungsunion. 
Daß wir hier darüber debattieren, ist richtig, aber 
das ist erst der nächste Schritt. Die Konferenz von 
1996 ist der erste Schritt. Der nächste Schritt sind die 
notwendigen Entscheidungen für die Wirtschafts- 
und Währungsunion, die Reform der Systeme der Ei- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4809 
Michael Stübgen 
genmittel der Agrar- und Strukturpolitik, die Frage 
der Erweiterung der Europäischen Union um Malta 
und Zypern sowie Beginn und Vorbereitung der Bei-
trittsverhandlungen für Mittel- und Osteuropa. 
Nach diesem Gespräch in Mallorca ist es mitnich-
ten so, daß diese Probleme alle gelöst sind. Aber ich 
halte es für einen Erfolg, daß erstens weitestgehend 
klar ist: Was muß 1996 beraten werden? Zweitens ist 
klar: Was muß danach beraten werden? Es ist auch 
offensichtlich allgemein bekannt, unter welchem 
Zeitdruck diese Entscheidungen der Europäischen 
Union in den nächsten Jahren erfolgen müssen und 
daß eine Verzögerung bei einem dieser Schritte im 
Prinzip den gesamten Einigungsprozeß gefährden 
würde. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege, 
Ihre Zeit! 
Michael Stübgen (CDU/CSU): Darf ich dann noch 
einen Satz anfügen? 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Einen Satz, okay. 
Michael Stübgen (CDU/CSU): Es handelt sich um 
ein Entgegenkommen den Antragstellern gegen-
über. Ich gehe davon aus, daß es keine besondere 
Krise der Europäischen Union gibt, die eine Aktuelle 
Stunde rechtfertigt. Sollten Sie aber der Meinung 
sein, daß die Zeit, in der die Europapolitik im Deut-
schen Bundestag beraten wird, angesichts der funda-
mentalen Bedeutung dieses Prozesses für die Bun-
desrepublik Deutschland und jeden ihrer Bürger 
nicht angemessen, d. h. nicht ausreichend ist, dann 
teile ich Ihre Überzeugung. Aber dann sollten wir 
nicht versuchen, mit herbeigeredeten Krisen und 
Aktuellen Stunden hier im Bundestag mehr über 
Europapolitik, ihre Probleme, die Herausforderungen 
und Lösungswege zu debattieren, - 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ein ziemlich lan-
ger Satz, Herr Kollege. 
Michael Stübgen (CDU/CSU): - sondern wir sollten 
gemeinsam überlegen, wie wir, ausgehend von einer 
positiven Position, über Europapolitik debattieren 
können. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Uwe Hiksch, SPD. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt wird es wieder 
einmal gut!) 
Uwe Hiksch (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Die Rede des Staats- 
ministers Hoyer, den ich übrigens persönlich sehr 
schätze, 
(Zuruf von der SPD: Keine Liebeserklärun
-
gen!) 
ist ein beredtes Beispiel dafür, wie sich die Konzep-
tionslosigkeit der Bundesregierung in Sachen Euro-
papolitik in Worte fassen läßt. Das Plauderstünd-
chen, so wie es Herr Hoyer in seinen acht Minuten 
geliefert hat, ist ein typisches Beispiel dafür, daß mit 
so wenig Inhalt Europapolitik nicht fortschrittlich ge-
staltet werden kann. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
ten der PDS) 
Aber in einem, Herr Hoyer, möchte ich Ihnen recht 
geben, nämlich darin, daß sich Europa nicht in der 
Krise befindet, daß auch das Gerede davon, daß 
Europa in der Krise sei, falsch ist. In der Krise befin-
det sich vielmehr die neokonservative Wirtschafts- 
und Sozialpolitik, in der Krise befindet sich die 
Finanzpolitik. 
(Oh-Rufe von der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren von der 
Regierungskoalition, glauben Sie denn, daß, wenn 
Sie eine Politik betreiben, die die Reichen immer rei-
cher und die Armen immer ärmer werden läßt, wenn 
Sie davon reden, daß Sie durchsetzen wollen, daß 
eine Wirtschafts- und Sozialpolitik gemacht wird, 
die diesen Namen nicht mehr verdient, und wenn Sie 
dann gleichzeitig sagen - das ist eine Drohung -, Sie 
wollen dies auf die europäische Ebene übertragen, 
die Menschen begeiste rt sind, wenn von Europa die 
Rede ist? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deutschland ein 
Jammertal!) 
Ihre falschen Politikansätze tragen dazu bei, daß 
die europäische Einigung in der Bevölkerung immer 
schlechter dasteht. Die Aufbruchstimmung, die es 
noch vor wenigen Jahren gegeben hat, ist durch die 
verfehlte Wirtschaftspolitik einer einseitigen Beto-
nung des wirtschaftlichen Interesses von Europa zer-
stört worden. Die Menschen sind enttäuscht von der 
Regierungspolitik. Die Regierungspolitik schafft es 
immer wieder, durch Ablenken von den Tatsachen, 
durch ein einseitiges Lenken von Problemen auf die 
europäische Dimension, von den eigenen Problemen 
abzulenken. Lesen Sie doch in Ihren Presseerklärun-
gen nach, in denen Sie immer wieder Europa als Vor-
wand genommen haben, als Vorwand für den Abbau 
des Sozialstaates, als Vorwand für den Abbau der 
demokratischen Rechte von Arbeitnehmerinnen und 
Arbeitnehmern und als Vorwand dafür, in der innen-
politischen Diskussion auf Europa abzulenken und 
dies alles mit Sachzwängen zu begründen. 
(Zuruf von der F.D.P.: O Gott!) 
Innerhalb der CDU/CSU-Fraktion hat sich eine 
konservative Offensive gesammelt, eine Offensive, 
die sich vorgenommen hat, neue Nationalismen in 
die eigene Politik einzubringen und mit diesen 
4810 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Uwe Hiksch 
neuen Nationalismen europäische Dimensionen zu 
zerstören. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sprechblasen!) 
Nicht der europäische Bundesstaat, dieses große, 
hehre Ziel, ist heute noch das perspektivische Ziel ei-
nes immer größer werdenden Teils Ihrer Regierungs-
koalition, nein, von „Kerneuropa", von einem „Boll-
werk der Reichen gegen die Armen", von einem 
„Bollwerk derjenigen, die stark sind, gegen diejeni-
gen, die schwach sind", wird immer mehr geredet. 
Mit dem sogenannten Schäuble/Lamers-Papier 
wurde der europäischen Einigung geschadet. Neue 
Vorurteile, neue Ängste wurden geweckt und gaben 
Euro-Skeptikern bei uns im Lande, aber auch in den 
anderen Ländern neue Argumente. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ein Blödsinn!) 
Solche Papiere und solche Diskussionen, wie sie mit 
dem Schäuble/Lamers-Papier losgetreten wurden, 
sind der eigentliche Grund für das, was heute als 
Krise der europäischen Einigung und der europä-
ischen Politik bezeichnet werden kann. 
Meine Damen und Herren von der Regierungs-
koalition, wo sind denn Ihre Konzepte, wie Sie die 
mittel- und osteuropäische Einigung vorantreiben 
wollen? Wo sind denn Ihre Konzepte, wie Wirt-
schaftspolitik gestaltet werden soll, bei gleichzei tiger 
Erhaltung der Arbeitsplätze in unserem Land, inner-
halb der Europäischen Union und in den mittel- und 
osteuropäischen Ländern? Wo sind denn Ihre Vor-
schläge, wie die Wirtschafts- und Währungsunion 
vernünftig gestaltet werden kann? A ll das ist bei 
Ihnen Fehlanzeige. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch kurz etwas sa-
gen: Wenn es uns nicht gelingt, diese Lethargie der 
konservativ-liberalen Politik zu durchbrechen, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
wenn es uns nicht gelingt, diese Lethargie der fal-
schen ökonomischen, der fehlenden ökologischen 
und der aufgegebenen sozialpolitischen Ansätze zu 
überwinden und Europa end lich wieder zu verbin-
den mit einer europäischen demokratischen Reform-
perspektive, dann ist der europäische Einigungspro-
zeß gefährdet, aber nicht, weil Europa in der Krise 
ist, sondern Ihre Politik. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Hans Michelbach, CDU/CSU. 
Hans Michelbach (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen! Meine Herren! Heute ist der Popanz 
in die Welt gesetzt worden, es gebe eine europäische 
massive Krise. Ich meine, für diesen Ausdruck, für 
diesen Eindruck, meine Damen und Herren von der 
Opposition, sollten Sie sich schämen. 
Ich habe den Eindruck, die Grünen müssen heute 
scheinbar den Umfaller der letzten Woche wieder-
gutmachen. Sie mußten eingestehen, daß man völlig 
auf dem Holzweg war, gestern auf dem falschen 
Asylweg und heute auf dem europäischen Holzweg. 
Sie sind sich wirklich, meine Damen und Herren von 
der Opposition, für nichts zu schade. 
(Vera Wollenberger [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wissen Sie, was Sie gesagt ha
-
ben?) 
Ein politisches Geschäft mit der Angst unserer Bür-
ger wird hier probiert, nichts anderes. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Europa braucht keine Ängste, keine Unruhen und 
auch keine Spekulationen. Es braucht auch nicht 
diese Ideologie, die mein Vorredner hier vorgetragen 
hat. Wir brauchen keine Dauerbedenkenträger 
namens Fischer. Wir brauchen für unsere Bürger in 
Europa stabile Finanzen, eine stabile Währung, eine 
gerechtere Lastenverteilung und gleiche Wettbe-
werbsbedingungen für mehr Arbeitsplätze. 
(Dr. Helmut Lippelt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Haben Sie überhaupt die Zei
tung gelesen?) 
Wesentlich ist doch, meine Damen und Herren, 
daß der Bundesfinanzminister für unsere Stabilität 
ganz klare Prioritäten gesetzt hat. „Die Erfüllung der 
Stabilitätskriterien ist wichtiger", so seine Aussage, 
„als der Termin für den Beginn der dritten Stufe der 
Währungsunion. " 
(Zuruf von der F.D.P.: Sind gleich wich tig, 
verehrter Kollege!) 
Es ist längst bekannt, daß zur Zeit nur Deutschland 
und Luxemburg die Konvergenzkriterien erfüllen. 
Dies ist nichts Sensationelles. Nicht ohne Grund hat 
die Europäische Kommission kürzlich blaue Briefe an 
zwölf Mitgliedstaaten wegen übermäßiger Haus-
haltsdefizite geschickt. 
(Dr. Helmut Lippelt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Hört! Hört!) 
Wir kümmern uns um die Stabilität der Mark. An-
dere Länder müssen das gleiche für ihre stabile 
Währung tun. Es geht dabei nicht um Notengebung 
oder Besserwisserei, sondern um eine offene und 
ehrliche Analyse des europäischen Status quo. 
Ich möchte noch einmal deutlich hervorheben: Die 
Wirtschafts- und Währungsunion steht selbstver-
ständlich allen EU-Mitgliedstaaten offen, aber die 
Konvergenzkriterien müssen in jedem Fall erfüllt 
sein. Dies ist im Vertrag von Maastricht deutlich fest-
geschrieben. Nur dann ist die Stabilität der Währung 
gesichert. Nur dann ist die Währungsunion unseren 
Bürgern vermittelbar. 
Natürlich werden wir nicht so lange warten kön-
nen, bis die Schuldenpräsidenten der SPD, Lafon-
taine und Schröder, diese Konvergenzkriterien erfül- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4811 
Hans Michelbach 
len. Da würden wir lange warten. Die werden sie 
wohl nie erfüllen, auch nicht mit einer sogenannten 
Heidschnuckenklausel. Für Niedersachsen werden 
wir die sicher nie erreichen können. 
Gestatten Sie mir noch einmal eine deutliche Fest-
stellung. Die Europäische Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion ist für uns von existentieller Bedeutung. 
Deswegen sollten Sie diese Bedeutung hier nicht be-
schädigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Für die deutsche und europäische Wi rtschaft und 
für unsere Arbeitsplätze bedeutet die Währungs-
union: Wirtschaftsförderung für mehr Wachstum, 
Währungsstärkung für vermehrten Expo rt und Un-
ternehmensförderung für mehr Beschäftigung gefor-
dert. Das sind hohe Ziele, meine Damen und Herren. 
Deshalb können wir diese Dinge dann doch nicht 
einfach mit einer Aktuellen Stunde so beschädigen, 
wie Sie dies heute versucht haben. 
Schon heute hängt jeder dritte Arbeitsplatz vom 
europäischen Binnenmarkt und der europäischen 
Wirtschafts- und Währungsunion ab. Somit ist für die 
Zukunft unserer Arbeitsplätze und für den Standort 
Deutschland das gemeinsame Europa unerläßlich. 
Deswegen sollte man nicht falsches Zeug reden, son-
dern dieses anerkennen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Verehrte Kolle-
ginnen und Kollegen, die Aktuelle Stunde ist been-
det. Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Ta-
gesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Donnerstag, den 28. September 1995, 
9.00 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung 15.35 Uhr) 
Berichtigung 
54. Sitzung, Seite III, linke Spalte: Die bei Anlage 7 
ab der dritten Zeile aufgeführte Inhaltsangabe „Be-
teiligung eines saarländischen Unternehmens am 
Waffenschmuggel" gehört zu der mündlichen An-
frage Nr. 29 der Abgeordneten Dr. Elke Leonhard 
(SPD) und ist nicht eine Frage des Abgeordneten 
Reiner Krziskewitz (CDU/CSU). 
Auf Seite 4525 C, Anlage 7, ist die zweite abge-
druckte Frage nicht die Frage des Abgeordneten 
Reiner Krziskewitz sondern die Frage der Abgeord-
neten Dr. Elke Leonhard. Die auf Seite 4526 A abge-
druckte Antwort des Parl. Staatssekretärs Dr. Norbe rt 
 Lammert ist die Beantwortung der Frage 29 der Ab-
geordneten Dr. Elke Leonhard. 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4813' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Adler, Brigitte SPD 27. 9. 95 
Antretter, Robert SPD 27. 9. 95 * 
Behrendt, Wolfgang SPD 27. 9. 95 * 
Berger, Hans SPD 27. 9. 95 
Bindig, Rudolf SPD 27. 9. 95 * 
Blunck, Lilo SPD 27. 9. 95 * 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 27. 9. 95 * 
Catenhusen, SPD 27.9.95 
Wolf-Michael 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 27. 9. 95 
Herta 
Dr. Eid, Uschi BÜNDNIS 27. 9. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Erler, Gernot SPD 27. 9. 95 * 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 27. 9. 95 * 
Formanski, Norbert SPD 27. 9. 95 
Fuchs (Verl), Katrin SPD 27. 9. 95 
Haack (Extertal), SPD 27. 9. 95 * 
Karl-Hermann 
Heym, Stefan PDS 27. 9. 95 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 27. 9. 95 
Horn, Erwin SPD 27. 9. 95 * 
Hornung, Siegfried CDU/CSU 27. 9. 95 * 
Keller, Peter CDU/CSU 27. 9. 95 * 
Dr. Kinkel, Klaus F.D.P. 27. 9. 95 
Leidinger, Robert SPD 27. 9. 95 
Dr. Leonhard, Elke SPD 27. 9. 95 
Löwisch, Sigrun CDU/CSU 27. 9. 95 
Dr. Lucyga, Christine SPD 27. 9. 95 * 
Lüth, Heidemarie PDS 27. 9. 95 
Maaß (Wilhelmshaven), CDU/CSU 27. 9. 95 
Erich 
Marten, Günter CDU/CSU 27. 9. 95 * 
Meckel, Markus SPD 27. 9. 95 
Michels, Meinolf CDU/CSU 27. 9. 95 * 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 27. 9. 95 
Nolte, Claudia CDU/CSU 27. 9.95 
Dr. Probst, Albert CDU/CSU 27. 9. 95 * 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 27. 9. 95 
Hermann 
Dr. Schäfer, Hansjörg SPD 27. 9. 95 
Schaich-Walch, Gudrun SPD 27. 9. 95 
Dr. Scheer, Hermann SPD 27. 9. 95 * 
Schloten, Dieter SPD 27. 9. 95 * 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Schluckebier, Günther SPD 27.9. 95 *' 
Schmidt (Aachen), Ulla SPD 27.9. 95 
Steindor, Marina BÜNDNIS 27. 9. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Sterzing, Christian BÜNDNIS 27. 9. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Stiegler, Ludwig SPD 27. 9. 95 
Terborg, Margitta SPD 27. 9. 95 
Tippach, Steffen PDS 27. 9. 95 
Vosen, Josef SPD 27. 9. 95 
Weisskirchen (Wiesloch), SPD 27.9. 95 
Gert 
Welt, Jochen SPD 27. 9. 95 
Wimmer (Neuss), Willy CDU/CSU 27. 9. 95 
Zierer, Benno CDU/CSU 27. 9. 95 * 
für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Horst Waffenschmidt auf 
die Frage des Abgeordneten Manfred Such (BÜND
-
NIS 90/DIE GRÜNEN) (Drucksache 13/2407 Frage 1): 
Welche Auskünfte kann die Bundesregierung über den Reali-
sierungsstand sowie die weiteren Perspektiven bei der Einfüh-
rung von Personalinformationssystemen in den Bundesministe-
rien und deren nachgeordnetem Bereich erteilen, und welche 
dienstlichen Notwendigkeiten im Sinne des § 90d BBG erfor-
dern nach den diesbezüglichen Planungen des Bundesministeri-
ums für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit - anders als 
etwa im Bundesministerium der Justiz entsprechend vorgese-
hen - offenbar eine monatliche Übermittlung sämtlicher Perso-
naldaten auch der nachgeordneten Bundesämter für Umwelt, 
Naturschutz und Strahlenschutz, obwohl die Bundesregierung 
noch 1991 nach „dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit ... ge-
nerell dafür Sorge tragen (wollte), daß die Personalverwaltungs-
systeme hinreichend abgeschottet werden" (Drucksache 12/544 
S. 14)? 
Seit längerem werden mit fortschreitender Ent-
wicklung der Informationstechnik in der Bundesver-
waltung verstärkt auch Personaldaten automatisiert 
verarbeitet. Dabei hängt der Umfang der Automati-
sierung wesentlich vom Zeitpunkt der Einführung 
entsprechender IT Systeme ab. Derzeit findet bei vie-
len Bundesministerien und -behörden die Umstel-
lung auf moderne dezentrale IT-Systeme statt. Nach 
dem IT-Bestandsverzeichnis (Stand: 31. Dezember 
1994) werden in ca. 70 Stellen der Bundesverwaltung 
Personal-/Stelleninformationssysteme eingesetzt. Es 
ist davon auszugehen, daß die meisten Behörden mit-
telfristig Personalinformationssysteme einsetzen wer-
den. 
4814* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
Bei der Konzeption und Realisierung von Personal-
informationssystemen befürwortet die Bundesregie-
rung auch, Personalvertretungen und Datenschutz-
beauftragte frühzeitig zu beteiligen und die Maßnah-
menempfehlungen des IT-Grundschutzhandbuchs, 
z. B. einer Verschlüsselungssoftware, zu berücksich-
tigen. 
Wie in der Drucksache 12/544 (Seite 14) dargelegt, 
trägt die Bundesregierung dafür Sorge, daß - inner-
halb der Bundesverwaltung - entsprechend dem 
Grundsatz der Verhältnismäßigkeit - personenbezo-
gene Daten nicht länger verarbeitet werden, als es 
für den Zweck für den sie erhoben worden sind, er-
forderlich ist und daß Personalverwaltungssysteme 
hinreichend abgeschottet werden, um bei einer Ver-
bindung mit anderen IT-Systemen einen Mißbrauch 
personenbezogener Daten ausschließen zu können. 
Die Absicht des Bundesministeriums für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit die für Zwecke 
der Personalbearbeitung und Organisation sowie der 
Dienst- und Fachaufsicht erforderlichen, im Umfang 
reduzierten Daten regelmäßig aus den Personal- und 
Stellenverwaltungssystemen (PSV) der nachgeord-
neten Bundesämter in das PSV des zuständigen Bun-
desministeriums zu übertragen, steht nicht im Wider-
spruch zu den Ausführungen in der Drucksache 12/ 
544, insbesondere nicht zu § 90d BBG. § 90d BBG er-
möglicht ausdrücklich dieses Verfahren. 
Ermöglicht werden soll ein aktueller Überblick 
über die Personalsituation im Geschäftsbereich. 
Bei der Konzeption des PSV des Bundesministe-
riums für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit wurde der Bundesbeauftragte für Datenschutz 
beteiligt. Der Hauptpersonalrat und das BU haben 
eine Dienstvereinbarung zum Bet rieb des PSV im Mi-
nisterium und im Geschäftsbereich abgeschlossen. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Wolfg ang Gröbl auf die 
Frage des Abgeordneten Simon Wittmann (Tännes-
berg) (CDU/CSU) (Drucksache 13/2407 Frage 2): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Wirkung der Werbe-
maßnahmen der Centralen Marketing-Gesellschaft der deut-
schen Agrarwirtschaft (CMA), und wäre es nicht effektiver, 
wenn ein Teil der zur Verfügung stehenden Werbemittel der re-
gionalen Werbung für landwirtschaftliche Produkte zur Verfü-
gung gestellt würde? 
Die Aufgabenstellung der CMA basiert auf dem 
Absatzfondsgesetz mit der Zielsetzung, den Absatz 
und die Verwertung von Erzeugnissen der deutschen 
Land- und Ernährungswirtschaft durch Erschließung 
und Pflege von Märkten im In- und Ausland mit mo-
dernen Mitteln und Methoden zentral zu fördern. 
Für die zentrale Durchführung von Marktfor-
schung, Qualitätsprofilierung, Werbung, Verkaufs-
förderung und Öffentlichkeitsarbeit sprechen die da-
mit verbundenen Kostenvorteile und die dadurch er
-
reichbare Schlagkraft im Wettbewerb mit ebenfa lls 
zentral organisierten Absatzförderungseinrichtungen 
des Auslands. 
Mit der Realisierung des Neukonzepts der CMA 
für die 90er Jahre hat auch ein zentralregionales 
Marketingprogramm seinen Anfang genommen. Da-
mit wurde die Notwendigkeit anerkannt, regional-
spezifische Besonderheiten zu berücksichtigen, die 
regionalen Spezialitäten und die damit verbundenen 
regionalen Absatzmärkte systema tisch zu fördern. 
Oberstes Ziel des Zentral-regionalen Marke ting ist 
die Nutzenstiftung für die landwirtschaftliche Erzeu-
gerstufe, also Erzeugerzusammenschlüsse, Erzeuger-
gemeinschaften und Vermarktungsorganisationen. 
Die Zusammenarbeit im Zentral-regionalen Marke-
ting mit den Absatz-, Markt- oder Marketingabtei-
lungen der Ministe rien in den Bundesländern, den 
regionalen Marketinggesellschaften und den Land-
wirtschaftskammern hat sich bewährt. 
Die gemeinsame Finanzierung der Kooperations-
projekte ist Grundprinzip des Zentral-regionalen 
Marketing. Der Regelfall ist die anteilige Finanzie-
rung durch die CMA, die Region und die Wi rtschaft 
zu je einem Drittel. 
Das Zentral-regionale Marketing der CMA stellt 
ein gelungenes Konzept dar, um regionale Spezialitä-
ten in die zentrale Absatzförderung mit einzubezie-
hen. Auf diese Weise profitieren regionale Spezialitä-
ten von der zentralen Absatzförderung. 
Anlage 4 
Antwort 
der Parl. Staatssekretärin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
auf die Fragen des Abgeordneten Friedrich Merz 
(CDU/CSU) (Drucksache 13/2407 Fragen 7 und 8): 
Wie ist der aktuelle Stand der Beratungen im Ministerrat über 
den Richtlinienvorschlag der EG-Kommission ü ber die Tabak-
werbung (Kom-Dok. 92/196 endg.)? 
Bleibt die Bundesregierung auch in Zukunft bei ihrer ableh-
nenden Haltung? 
Zu Frage 7: 
Der Richtlinienvorschlag der Europäischen Kom-
mission über die Werbung für Tabakerzeugnisse vom 
30. April 1992 hat bislang nicht die erforderliche qua-
lifizierte Mehrheit im Rat gefunden. 
Die Bundesregierung hat unter deutschem Rats-
vorsitz dem Gesundheitsrat am 22. Dezember 1994 
einen Kompromißvorschlag unterbreitet. Nach die-
sem Vorschlag wird der Anwendungsbereich der 
Richtlinie auf grenzüberschreitende Werbung - z. B. 
in Zeitungen und Zeitschriften - beschränkt; für 
diese Werbung werden Mindestanforderungen fest-
gelegt; Erzeugnisse, die diesen Anforderungen ent-
sprechen, sind frei verkehrsfähig. Im übrigen sind 
die Mitgliedstaaten frei, die Werbung für Tabaker-
zeugnisse in eigener Verantwortung na tional zu re-
geln. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4815* 
Die - der deutschen - nachfolgende französische 
Präsidentschaft hat das Vorhaben nicht behandelt. 
Die derzeitige spanische Präsidentschaft wird die Be-
ratungen fortsetzen und zwar auf der Grundlage bei-
der Vorschläge, d. h. des Kommissionsvorschlages 
und des von Deutschland eingebrachten Kompromis-
ses. Die vom Vorsitz angekündigte Konkretisierung 
ist jedoch noch nicht erfolgt. 
Zu Frage 8: 
Die Haltung der Bundesregierung ist unverändert. 
Sie hält den vorliegenden Richtlinienvorschlag - 
nicht zuletzt auch unter dem Gesichtspunkt der Sub-
sidiarität - für nicht erforderlich. Eine Gemein-
schaftsregelung ist allenfalls vertretbar, wenn sie sich 
- wie im deutschen Kompromiß vorgesehen - auf die 
Regelung grenzüberschreitender Tatbestände be-
schränkt. Gegenüber einem unveränderten Kommis-
sionsvorschlag wird die Bundesregierung deshalb 
auch in Zukunft bei ihrer ablehenden Haltung blei-
ben. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Paul Laufs auf die Fra-
gen der Abgeordneten Elke Ferner (SPD) (Drucksa-
che 13/2407 Fragen 11 und 12): 
Treffen Meldungen zu, nach denen der Bundesrechnungshof 
in einem Bericht die Aufgabe des Bundesamtes für Zulassungen 
im Telekommunikationsbereich (BZT) in Saarbrücken erwägt, 
und wie steht die Bundesregierung zu derartigen Erwägungen, 
das BZT in Saarbrücken zu schließen? 
Welche Bedeutung mißt die Bundesregierung dem Standort 
Saarbrücken für das BZT mit seinen hochwertigen Arbeitsplät-
zen im Zusammenhang mit der Entscheidung des Bundesverfas-
sungsgerichts zur Teilentschuldung von Bremen und dem Saar-
land bei, und welche Konsequenzen ergeben sich daraus für 
den Erhalt des BZT in Saarbrücken? 
Zu Frage 11: 
Der Bundesrechnungshof hat die Haushalts- und 
Wirtschaftsführung des Bundesamtes für Zulassun-
gen in der Telekommunikation überprüft und dem 
Bundesministerium für Post und Telekommunikation 
eine Mitteilung über die Prüfung überreicht. Der 
Bundesrechnungshof hat insgesamt einen unbefrie-
digenden Kostendeckungsgrad festgestellt und ver-
schiedene Möglichkeiten zur Verbesserung der Wirt-
schaftlichkeit untersucht. Dabei hat er sich aber nicht 
auf eine bestimmte Lösung festgelegt. 
Im Bundesministerium für Post und Telekommuni-
kation wird das Gutachten des Bundesrechnungsho-
fes derzeit ausgewertet. Hierzu wurde eine Arbeits-
gruppe eingerichtet, die unter Abwägung aller Vor- 
und Nachteile mehrere Alternativen untersuchen 
soll. Derzeit kann aber noch keine Aussage über die 
künftige Organisation des Bundesamtes für Zulas-
sungen in der Telekommunikation ge troffen werden. 
Zu Frage 12: 
Die Bundesregierung mißt dem Standort Saarbrük-
ken auch weiterhin eine hohe Bedeutung zu. Das 
über Jahre erworbene Know-how sowie der gute Ruf 
des Bundesamtes für Zulassungen in der Telekom-
munikation sollen erhalten werden. Die vorhande-
nen Ressourcen sollen auch weiterhin genutzt wer-
den. Auch der Sicherung der Arbeitsplätze in Saar-
brücken wird von der Bundesregierung eine sehr 
große Bedeutung beigemessen. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Be rnd Neumann auf die 
Frage des Abgeordneten Stephan Hilsberg (SPD) 
(Drucksache 13/2407 Frage 13): 
Wie hoch sind - aufgeschlüsselt nach Zahlungsgründen - die 
jährlichen Aufwendungen, die den Eltern von Studierenden und 
den Studierenden aus öffentlichen Mitteln in der Form von Zah-
lungen nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz, Kinder-
geld, Kindergeldzuschlägen und anderen direkten Transfers ge-
zahlt werden, und wie berechnet die Bundesregierung die ange-
gebene Summe? 
Nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz 
wurden für das Jahr 1994 für Studierende an Hoch-
schulen und Fachhochschulen insgesamt 1 578 Mil-
lionen DM (Bundesmittel) aufgewendet. Die Höhe 
der Gesamtausgaben wird nach Übermittlung der 
Daten durch die Länder von der Bundeshauptkasse 
im Bundesministerium der Finanzen ermittelt. 
Für 1995 liegt eine entsprechende Zahl noch nicht 
vor. Nach dem Mittelabfluß bis einschließlich August 
1995, der vom BMBF überwacht wird, werden jedoch 
Gesamtausgaben in Höhe von insgesamt 1 485 Mil-
lionen DM erwartet. 
Neben den Ausgaben nach dem BAföG stellt das 
BMBF den Begabtenförderungswerken zur Förde-
rung von Studierenden in Form von Stipendien für 
das Jahr 1995 Zuwendungen in Höhe von insgesamt 
75,8 Millionen DM zur Verfügung. 
Aus der Kindergeldstatistik des Bundesministe-
riums für Familie, Senioren, Frauen und Jugend läßt 
sich die Zahl der Studierenden und der für sie aufge-
wendete Kindergeldbetrag nicht entnehmen. Eine 
Unterscheidung nach Ausbildungsart ist nicht vorge-
sehen. Nach einer Untersuchung der Gesellschaft für 
Mathematik und Datenverarbeitung im Rahmen des 
Analyse- und Planungsinstrumentariums für den Fa-
milienlastenausgleich (APF) ist für 1995 von ca. 
1 156 000 bei der Zahlung von Kindergeld berück-
sichtigten Kindern in Hochschulausbildung auszuge-
hen, Weder die Höhe der Einzelansprüche noch der 
Kindergeldzuschlagzahlungen für Studierende läßt 
sich exakt feststellen. Legt man den Durchschnitts-
satz von ca. 1 300 DM für Kindergeld und Kinder-
geldzuschlag zugrunde, liegen die Ausgaben bei rd. 
1,5 Milliarden DM im Jahre 1995. 1996 wird sich die- 
4816* 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 
ser Be trag infolge der Anhebung der Kindergeld-
sätze und der Einkommensgrenze beim Kindesein-
kommen mindestens verdoppeln. 
Die Ausgaben des Bundes für Wohngeld an Stu-
dentenhaushalte betrugen nach Angaben des 
BMBau im Jahre 1994 rd. 45 Millionen DM. Für das 
Jahr 1995 stehen noch keine Daten zur Verfügung. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Bernd Neumann auf die Fra-
gen der Abgeordneten Hanna Wolf (München) (SPD) 
(Drucksache 13/2407 Fragen 14 und 15): 
Hat die Bundesregierung ihre in Drucksache 13/735 vom 
9. März 1995 und zuletzt in den Antworten auf meine Fragen 119, 
120 in Drucksache 13/1999 bekräftigte Absicht aufgegeben, die 
elternunabhängige Förderung des Besuchs von Kollegs und ver-
gleichbaren Schulen einzuschränken? 
Beabsichtigt die Bundesregierung auch weiterhin, die Förde-
rung des Besuchs von Kollegs und vergleichbaren Schulen von 
Zuschüssen zu gewähren? 
Zu Frage 14: 
Die Bundesregierung hat nach dem derzeitigen 
Stand der Gespräche und ihrer Überlegungen zur 
Vorbereitung eines 18. BAföG-Änderungsgesetzes 
eine Einschränkung der elternunabhängigen Förde-
rung des Besuchs von Abendgymnasien und Kollegs 
nicht vorgesehen. 
Zu Frage 15: 
Ja. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Kurt Faltlhauser auf die 
Frage des Abgeordneten Stephan Hilsberg (SPD) 
(Drucksache 13/2407 Frage 21): 
Wie hoch sind im einzelnen aufgeschlüsselt die jährlichen 
Mindereinnahmen der öffentlichen Kassen durch indirekte 
Transfers an Familien mit studierenden Kindern in der Form von 
Kinder- und Ausbildungsfreibeträgen usw., und wie berechnet 
die Bundesregierung die angegebene Summe? 
Die Steuermindereinnahmen durch die Inan-
spruchnahme von Kinder- und Ausbildungsfreibeträ-
gen für studierende Kinder sind für 1995 wie folgt ge-
schätzt worden: 1 100 Millionen DM durch Kinder-
freibeträge, 850 Millionen DM durch Ausbildungs-
freibeträge. 
Die mit dem Bildungsministerium abgestimmte 
Schätzung beruht auf Ergebnissen der Steuer- und 
Studentenstatistiken. 
Anlage 9 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Manfred Carstens auf die 
Fragen des Abgeordneten Norbert Otto (Erfurt) 
(CDU/CSU) (Drucksache 13/2407 Fragen 24 und 25): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Realisierung der Ziel-
stellung des Bundesverkehrswegeplans in bezug auf den Aus-
bau des Netzes von 29 Güterverkehrszentren in Deutschland zur 
Umsetzung des verkehrspolitischen Grundsatzes "Verlagerung 
des Verkehrsaufkommens von der Straße auf die Schiene"? 
Wird die angestrebte Zielvorgabe des Bundesministeriums für 
Verkehr eingehalten, die Betriebsbereitschaft des Bahntermi-
nals im Güterverkehrszentrum in Erfurt-Vieselbach bis späte-
stens 1996 herzustellen und damit das Güterverkehrszentrum an 
das Bahnnetz anzuschließen? 
Zu Frage 24: 
Güterverkehrszentren spielen eine wichtige Rolle 
bei der Verlagerung von Straßengüterverkehr in den 
Kombinierten Verkehr. Zu jedem Güterverkehrszen-
trum gehört daher ein Umschlagbahnhof des Kombi-
nierten Verkehrs. Aus diesem Grund sind Güterver-
kehrszentren nachträglich in den Bundesverkehrs-
wegeplan aufgenommen worden. 
Wieviel Güterverkehrszentren in der Bundesrepu-
blik realisiert werden, liegt in der Entscheidung der 
Länder und kann jetzt noch nicht abgeschätzt wer-
den. Derzeit gibt es nur ein Güterverkehrszentrum 
im Betrieb, in Bremen. Die Planung an anderen 
Standorten sind unterschiedlich fortgeschritten. Das 
Güterverkehrszentrum Erfu rt ist bereits im Realisie-
rungsstadium. 
Zu Frage 25: 
Der Baubeginn für den Terminal des Kombinierten 
Verkehrs in Erfurt hängt von der Vorlage eines ent-
scheidungsreifen Antrags der Deutschen Bahn AG 
auf Abschluß einer Finanzierungsvereinbarung ab, 
der für das Vorhaben in Erfurt bislang nicht vorliegt. 
Anlage 10 
Antwort 
des Staatssekretärs Manfred Carstens auf die Fragen 
des Abgeordneten Horst Kubatschka (SPD) (Druck-
sache 13/2407 Fragen 26 und 27): 
Trifft es zu, daß der Bau von Liegeplätzen für Fahrgastschiffe 
am Main-Donau-Kanal als „Begleiteinrichtung" ebenso wie 
beim Bundesfernstraßenbau grundsätzlich in der finanziellen 
Verpflichtung und Trägerschaft des Bundes steht, bzw. wer hätte 
die Kosten für die Einrichtung neuer Liegestellen zu tragen? 
Wie beurteilt die Bundesregierung Versuche in der Rechts-
lehre, aus der Verfassung ein eigenständiges, vornehmlich auf 
den Kfz-Individualverkehr bezogenes „Grundrecht auf Mobili-
tät" herzuleiten und daraus konkrete verfassungsrechtliche Ver-
pflichtungen etwa für den Ausbau von Straßen zu folgern? 
Zu Frage 26: 
Ja, denn Anlagen für den ruhenden Verkehr im 
Bereich der Bundeswasserstraßen, wie Liege- und 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 57. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. September 1995 	4817* 
Ankerplätze, liegen als Teil der Bundeswasserstra-
ßen in der Zuständigkeit des Bundes. 
Zu Frage 27: 
Der Bundesregierung sind die seit Jahren in dei 
Literatur vereinzelt vorgenommenen Versuche, aus 
dem Grundrecht auf freie Entfaltung der Persönlich-
keit (Art . 2 Abs. 1 GG) auch ein Grundrecht auf Mo-
bilität mit dem Auto herzuleiten, bekannt. Sie beob-
achtet diese schöpferische Findung von Grundrech-
ten, die in der Regel immer neue Ansprüche gegen 
den Staat begründen sollen, im Hinblick auf die un-
absehbaren Folgen mit Sorge. 
Zur Abwehr unverhältnismäßiger staatlicher Ein-
griffe ist der Gesichtspunkt der Gewährleistung der 
individuellen Mobilität als Abwägungskriterium si-
cherlich zu berücksichtigen, aber nur als eines von 
mehreren, zu denen u. a. auch das Recht auf körper-
liche Unversehrtheit (Art. 2 Abs. 2 GG) gehört. 
Keinesfalls kann auf solche Weise eine verfas-
sungsrechtliche Verpflichtung des Staates etwa zum 
Aus- oder Neubau von Straßen begründet werden. 
Dies ist vielmehr eine Aufgabe der Daseinsvorsorge 
des Staates, die sich ausschließlich am Interesse der 
Allgemeinheit orientiert. Es besteht kein Zweifel, daß 
Verkehrswege für die Mobilität der Bürger unerläß-
lich sind, zu den vom Grundgesetz geforderten 
gleichwertigen Lebensbedingungen in allen Regio-
nen (Art. 91a Abs. 1 GG) beitragen und auch Grund-
lage für die Leistungskraft und Flexibilität von Indu-
strie, Handel und Gewerbe sind. 
Leistungsfähige Ost-West-Verkehrsadern fördern 
das Zusammenwachsen des vereinten Deutschlands 
und die europäische Integra tion. Dies ist wesentliche 
Grundlage und Richtschnur der Verkehrspolitik der 
Bundesregierung. Niemand hat aber einen indivi-
duellen, aus der Verfassung ableitbaren Rechtsan-
spruch darauf, daß, wie und wann Verkehrswege, 
insbesondere Straßen gebaut werden. 
Anlage 11 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Manfred Carstens auf die 
Fragen des Abgeordneten Dr. Hansjörg Schäfer 
(SPD) (Drucksache 13/2407 Fragen 28 und 29): 
Nachdem im Haushalt des Bundesministers für Verkehr 
2,8 Milliarden DM bei den Schieneninvestitionen gestrichen 
werden sollen, muß die Frage gestellt werden, welche Priorität 
die Bundesregierung der ICE-Strecke Paris-Metz-Saarbrük-
ken-Kaiserslautern-Mannheim zuordnet? 
Wann wird unter Berücksichtigung der derzeitigen Finanzie-
rungslinie der Bau der Strecke Saarbrücken-Mannheim im Rah-
men der Paris-Ostfrankreich-Südwestdeutschland-Strecke 
(POS) begonnen und fertiggestellt? 
Zu Frage 28: 
Die Schnellbahnverbindung Paris-Ostfrankreich-
Südwestdeutschland hat mit den beiden deutschen 
Ästen Saarbrücken-Mannheim und Kehl-Appen-
weier (-Karlsruhe) für die Bundesregierung nach wie 
vor einen sehr hohen Stellenwert. 
Zu Frage 29: 
Zur Zeit werden die erforderlichen Planfeststel-
lungsverfahren von der Deutschen Bahn AG vorbe-
reitet mit dem Ziel, im nächsten Jahr mit dem Bau zu 
beginnen. Damit befindet sich die Bundesregierung 
im Einklang mit der französischen Regierung, die 
ebenfalls für nächstes Jahr den Baubeginn vorgese-
hen hat. 
Es soll sichergestellt werden, daß auch die Fertig-
stellung der Strecke zeitgleich mit den Bauplanun-
gen auf französischer Seite erfolgt.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13057.pdf</pdf_url>
    <id>1568</id>
    <dokumentnummer>13/57</dokumentnummer>
    <datum>1995-09-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
