<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1577</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/72</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-11-24</datum>
  <titel>Protokoll der 72. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/72 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
72. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Inhalt: 
Absetzung des Punktes 15 und des Zusatz-
punktes 10 von der Tagesordnung . . . 	6337A 
Tagesordnungspunkt 14: 
Große Anfrage der Abgeordneten Sieg-
mar Mosdorf, Dr. Uwe Jens, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der 
SPD: Unterstützung deutscher Unter-
nehmen auf den Weltmärkten und Si-
cherung von Arbeitsplätzen durch eine 
umfassende Außenwirtschaftskonzep-
tion (Drucksachen 13/1332, 13/2236) . 6337 B 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 8: 
Antrag der Abgeordneten Siegmar 
Mosdorf, Ernst Schwanhold, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der 
SPD: Neue Außenwirtschaftskonzep-
tion zur Unterstützung deutscher Unter-
nehmen auf den Weltmärkten (Druck-
sache 13/3063)   6337 B 
Siegmar Mosdorf SPD 	 6337 C, 6348 A 
Erich G. Fritz CDU/CSU  6340 C 
Siegmar Mosdorf SPD 	  6342 C 
Jörg-Otto Spiller SPD  	6343 B 
Wolfgang Schmitt (Langenfeld) BÜNDNIS 
90/DIE GRÜNEN 	  6343 D 
Dr. Otto Graf Lambsdorff F.D.P. . . 6345B, 6348 C 
Rolf Kutzmutz PDS 	 6347A, 6348C 
Dr. Norbert Lammert, Parl. Staatssekretär 
BMWi 	  6348 D 
Rolf Hempelmann SPD 	  6351A 
Elke Wülfing CDU/CSU  6352 A 
Zusatztagesordnungspunkt 9: 
Weitere abschließende Beratungen ohne 
Aussprache 
a) Zweite und dritte Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurfs eines Jahressteuergesetzes 
1996 (Drucksachen 13/1173, 13/1686, 
13/3084, 13/3085) 	 6353 C 
b) Beschlußempfehlung und Be richt des 
Finanzausschusses zu dem Antrag der 
Abgeordneten Rolf Schwanitz, Joachim 
Poß, weiterer Abgeordneter und der 
Fraktion der SPD: Aussetzung der 
Gewerbekapitalsteuer in den neuen 
Ländern für ein Jahr (Drucksachen 
13/1856, 13/3084) 	 6353 C 
Gisela Frick F.D.P 	6353 D 
Dr. Karl H. Fell CDU/CSU (Erklärung nach 
§ 31 GO)  	6354 A 
Tagesordnungspunkt 16: 
Antrag der Abgeordneten Rainder 
Steenblock, Elisabeth Altmann (Pom-
melsbrunn), weiterer Abgeordneter und 
der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN: Umlegung der Kraftfahrzeug-
steuer auf die Mineralölsteuer (Druck-
sache 13/2420)   6355A 
Rainder Steenblock BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  6355 A 
Ernst Hinsken CDU/CSU 	 6355 C 
Wolfgang Schulhoff CDU/CSU  6357 D 
Birgit Homburger F  D P. 	 6358 D 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Albert Schmidt (Hitzhofen) BÜNDNIS 
90/DIE GRÜNEN 	  6359 C 
Rainder Steenblock BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  6359C, 6362A 
Bodo Seidenthal SPD 	 6360 A, 6363 D 
Detlev von Larcher SPD  	6361 B 
Gisela Prick F.D.P 	6363 B 
Eva Bulling-Schröter PDS  6364 D 
Nächste Sitzung  	6365 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 6366* A 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6337 
72. Sitzung 
Bonn, Freitag den 24. November 1995 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Ich eröffne die Sitzung. 
Ich wünsche dem kleinen Kreis einen guten Mor-
gen und stelle zunächst fest: Interfraktionell ist ver-
einbart worden, den Tagesordnungspunkt 15 und 
den Zusatzpunkt 10 abzusetzen. Es handelt sich um 
einen interfraktionellen Antrag und um einen Antrag 
der Gruppe der PDS, jeweils zum Wiederaufbau im 
früheren Jugoslawien nach dem Friedensschluß, die 
in der kommenden Woche zusammen mit der vorge-
sehenen Regierungserklärung zur Friedensvereinba-
rung für Bosnien behandelt werden sollen. Sind Sie 
damit einverstanden? - Ich höre keinen Widerspruch. 
Dann verfahren wir so. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 14 und Zusatzpunkt 8 
auf: 
14. Beratung der Großen Anfrage der Abgeordne-
ten Siegmar Mosdorf, Dr. Uwe Jens, Anke 
Fuchs (Köln), weiterer Abgeordneter und der 
Fraktion der SPD 
Unterstützung deutscher Unternehmen auf 
den Weltmärkten und Sicherung von Arbeits-
plätzen durch eine umfassende Außenwirt-
schaftskonzeption 
- Drucksachen 13/1332, 13/2236 - 
ZP8 Beratung des Antrags der Abgeordneten Sieg-
mar Mosdorf, Ernst Schwanhold, Anke Fuchs 
(Köln), weiterer Abgeordneter und der Frak-
tion der SPD 
Neue Außenwirtschaftskonzeption zur Unter-
stützung deutscher Unternehmen auf den 
Weltmärkten 
- Drucksache 13/3063 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Zur Großen Anfrage liegt ein Entschließungsan-
trag der Fraktionen der CDU/CSU und der F.D.P. vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die gemeinsame Aussprache eine Stunde vorgese-
hen. - Auch dazu sehe ich keinen Widerspruch. 
Es beginnt der Kollege Siegmar Mosdorf. 
Siegmar Mosdorf (SPD): Frau Präsidentin! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute 
über ein Expertenthema, das gleichwohl für die wirt-
schaftliche Entwicklung unseres Landes von großer 
Wichtigkeit ist und darüber mitentscheidet, wo wir in 
Zukunft in der Weltwirtschaft stehen und wie wir 
unsere Wohlfahrtsentwicklung in Zukunft einzuord-
nen haben. Die ökonomisch erfolgreiche Nach-
kriegsentwicklung und damit auch die enormen 
Fortschritte in der Wohlfahrtsentwicklung und im 
Lebensstandard unseres Landes sind vor allem auf 
die Leistungen unserer Facharbeiter, Meister, Tech-
niker und Ingenieure zurückzuführen. Das hat dazu 
geführt, daß das Label „Made in Germany", das uns 
die Alliierten nach dem Zweiten Weltkrieg verordnet 
haben, zu einem Gütesiegel für die Produkte, die wir 
hergestellt haben, geworden ist. 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [F.D.P.]: Nach 
dem Ersten Weltkrieg!) 
Das haben wir vor allen Dingen unseren Leistungen 
zu verdanken, Herr Lambsdorff. Dieses Gütesiegel 
hat sich ausgezahlt, weil wir inzwischen viele unse-
rer Produkte auf dem Weltmarkt gut positionieren 
und absetzen konnten. Wir waren zeitweise sogar 
Exportweltmeister. Das ist gut so gewesen. 
Die drei Säulen unserer Außenwirtschaftspolitik, 
unsere diplomatischen Vertretungen, die Außenhan-
delskammern und die Bundesanstalt für Außenhan-
delsinformation, waren wichtige Hilfsmotoren in 
einer Zeit, in der das Schiff ohnehin volle Fahrt vor-
aus fuhr. Die Nachkriegsentwicklung war durch 
hohe Wachstumsraten und auch durch eine außerge-
wöhnlich gute Exportentwicklung der deutschen 
Volkswirtschaft gekennzeichnet. 
Seit Ende der 80er Jahre hat sich nun die Weltwirt-
schaft fundamental verändert. Das kann man zumin-
dest an drei Bereichen verdeutlichen: 
Erstens. Der Fall der Mauer hat dazu geführt, daß 
Systemgrenzen aufgehoben worden sind. Meine 
These ist, daß wir diese Veränderung in der Welt 
zwar außenpolitisch schon verarbeitet haben - und 
auch durch die Konflikte, die wir hatten, gezwungen 
worden sind, sie zu verarbeiten -, daß wir sie aber 
außenwirtschaftlich noch nicht ausreichend verarbei- 
6338 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Siegmar Mosdorf 
tet haben, weil die Auflösung des Ost-West-System-
gegensatzes auch weltwirtschaftlich zu gravierenden 
Veränderungen geführt hat. 
Zweitens. Der technologische Quantensprung, 
durch den man in einer sich globalisierenden Welt-
wirtschaft heute überall auf der Welt die gleichen 
Produkte mit derselben Qualität herstellen kann, ver-
ändert das klassische Export-Import-Verhältnis der 
Volkswirtschaften zueinander und damit auch die 
internationalen Handelsbeziehungen. Das wird auch 
unsere Position verändern, weil die klassische 
Exportrolle so nicht mehr funktionieren wird. Viel-
mehr werden auch wir auf den Absatzmärkten selber 
produzieren müssen. Dazu gibt es ja auch schon 
Anstrengungen. 
Der dritte grundlegende Punkt der Veränderung 
der Weltwirtschaft besteht da rin, daß es bei den frü-
heren sogenannten Entwicklungsländern heute 
einen enormen Selbstbehauptungswillen gibt. Sie 
wollen kein Entwicklungsland mehr sein; sie wollen 
selber Industrieland werden; sie wollen sich selber 
ökonomisch entwickeln. Das führt dazu, daß diese 
Entwicklungsländer im Moment enorme Wachstums-
raten haben bzw. anstreben und ganze Zyklen über-
springen. 
Weil wir diese fundamentalen Veränderungen der 
Weltwirtschaft bisher unzureichend aufgearbeitet 
haben, haben wir diese Große Anfrage gestellt. Auch 
wenn die Regierung für die Beantwortung um sehr 
viel Zeit gebeten hat und lange gebraucht hat, muß 
ich jetzt einfach einmal sagen: Es ist eine profunde 
Antwort; man hat sich Mühe gegeben. Es lohnt sich 
wirklich, die Antwort zu beraten, nicht nur heute im 
Plenum, sondern auch in den Ausschüssen. Es wird 
nämlich deutlich, daß es in der Tat eine Reihe von 
Veränderungen gibt, auf die wir eingehen müssen. 
Ich möchte mich gleich bei der Gelegenheit noch 
einmal freundlich dafür bedanken, daß Herr Henkel 
heute im „Handelsblatt" Herrn Rexrodt in Schutz 
genommen hat. Beide weilen ja im fernen Brasilien, 
wo Bundespräsident Herzog die „Febral 95" eröffnen 
wird. Das begrüße ich und finde es sehr positiv. Herr 
Henkel wird heute wie folgt zitiert - das ist ja ein 
bemerkenswerter Satz -: „BDI-Präsident Henkel 
unterstützt die neue, aktivere Bonner Außenhandels-
politik." Wer lesen kann, spürt, daß darin natürlich 
auch eine Kritik an der bisherigen Außenwirtschafts-
politik enthalten ist. Wenn man gestern in Po rto 
Alegre beim Besuch des Bundespräsidenten aus Ver-
sehen nicht die deutsche Nationalhymne, sondern 
„Auferstanden aus Ruinen" von Hanns Eisler 
gespielt hat, dann kann man daran ersehen, daß wir 
lange nicht in Lateinamerika gewesen sind. Man 
weiß dort gar nicht, was sich bei uns verändert hat. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/ 
DIE GRÜNEN und der PDS) 
Deshalb ist es gut, daß wir dort wieder stärker prä-
sent sind und daß wir uns intensiv um diese Präsenz 
bemühen. 
Die neuerlichen Reiseaktivitäten des Bundeskanz-
lers und auch des Bundespräsidenten zeigen ja ganz 
deutlich - nach Südafrika, nach China und 
anderswo; wir haben ja gestern darüber geredet -, 
daß das offensichtlich notwendig ist. Ich möchte das 
noch einmal verdeutlichen, auch was China angeht. 
Wir müssen ja erkennen, daß China eine Schlüssel-
rolle bei der Entwicklung des wichtigsten Kontinents 
und des neuen Schwerpunkts der Weltwirtschaft 
innehat. Deshalb ist es gut, wenn solche Reisen 
gemacht werden. Über den Aspekt der Menschen-
rechte haben wir ja gestern debattiert; dazu will ich 
heute nichts weiter sagen. Wichtig ist, daß es solche 
Kontakte gibt. Sie zeigen natürlich auch, daß solche 
Verbeugungen vor den Regimen dieser Länder mög-
licherweise dann erzwungen werden, wenn man in 
den letzten Jahren Außenwirtschaftspolitik konzep-
tionell nicht gründlich genug betrieben hat. Denn 
wie anders soll man erklären, daß unsere Außenhan-
delsbilanz zum Beispiel mit China, die 1986 noch 
positiv war, heute mit 4 Milliarden DM negativ ist? Es 
zeigt sich daran: Das Land entwickelt sich dyna-
misch, und wir haben eine Reihe von Veränderungen 
zu spät erkannt. Das gilt übrigens auch in bezug auf 
andere bilaterale Handelsbilanzen. Wenn man sich 
etwa Vietnam oder Indien ansieht, wird man feststel-
len, daß es auch do rt entsprechende Veränderungen 
gibt. Wir müssen erkennen, daß diese Veränderun-
gen dazu führen müssen, daß wir unsere Außenwirt-
schaftspolitik aktivieren und uns stärker in diesem 
Bereich engagieren. 
Erst als die deutsche Wirtschaft es zu einem Politi-
kum machte, daß sich die deutschen Botschaften 
lange nicht so gut für die deutsche Wirtschaft im Aus-
land engagierten, wie das andere Botschaften tun, 
erst als wir das Korea-Debakel beim Wettbewerb 
zwischen TGV und ICE erlebten, erst als die Wirt
-schaft selber ihren Asien-Pazifik-Ausschuß gegrün-
det hat, um einen neuen Schwerpunkt in diesem 
Bereich zu setzen, erst als die Wi rtschaft selber 
erkannt hat, daß nach dem überwundenen Jahrzehnt 
der Diktatur in Lateinamerika heute eine ökonomi-
sche Renaissance bevorsteht, und erst als die Länder-
wirtschaftsminister und die Ministerpräsidenten sel-
ber sich besonders um Außenwirtschaftspräsenz 
bemüht haben, hat in Bonn bei der Außenwirt-
schaftspolitik etwas geklingelt. 
Das Vakuum, das Bonn in der Außenwirtschafts-
politik hinterlassen hatte, wurde in den letzten Jah-
ren mühselig von den Ländern ausgefüllt. Nun kann 
man darüber streiten, ob es gut ist, wenn das so 
unkoordiniert abläuft. Aber wahr ist: Es gab ein 
Vakuum, das jetzt ausgefüllt werden muß. Besonders 
die Länder Baden-Württemberg, Nordrhein-Westfa-
len, Niedersachsen und Hamburg, aber auch Bayern 
waren sehr engagiert in der Außenwirtschaftspolitik. 
Sie haben ihre Wirtschaft auf diesen fernen Absatz-
märkten besser präsentiert, als das die Bundesregie-
rung getan hat. 
Die Bundesregierung selber hat die Mittel eher 
gekürzt. Wir haben das auch im Wirtschaftsausschuß 
mehrfach diskutiert und kritisiert. Übrigens habe ich 
bei vielen Fragen festgestellt, daß die Kritik auch von 
vielen Kollegen geteilt wird. Wenn die Bundesregie-
rung etwa die Förderung der Auslandsmessen im 
Haushalt von 1994 bis 1996 um real 10 Prozent senkt 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6339 
Siegmar Mosdorf 
oder wenn die Förderung der Außenhandelskam-
mern in der Zeit von 1992 bis 1996 real um 25 Prozent 
gesenkt wird, ist das kein gutes Signal in einer Zeit, 
wo andere auf diesem Sektor besondere Anstrengun-
gen machen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wir müssen die Globa-
lisierung der Weltwirtschaft in unsere Politik einbe-
ziehen. Das alte Gütesiegel „Made in Germany" 
wird nicht mehr ausschlaggebend sein. Die Leute 
werden fragen, wer was produziert. „Made by Mer-
cedes", „Made by Sony", „Made by Bosch" - egal, 
wo diese Firmen produzieren, auch auf fernen 
Absatzmärkten - wird in Zukunft entscheidend sein. 
Das heißt aber, daß sich die Weltwirtschaft drama-
tisch verändert. Dieser Globalisierungsprozeß führt 
natürlich auch dazu, daß wir selber darüber nach-
denken müssen, was wir tun können, um unsere 
Spitzenposition halten zu können. 
Auch die Globalisierung der Weltwirtschaft muß 
uns dazu veranlassen, konzeptionell über die Außen-
wirtschaftspolitik nachzudenken. Ich halte die 
Beachtung folgender zehn Punkte für notwendig, 
wenn wir auf diese veränderte Weltwirtschaft einge-
hen wollen: 
Erstens. Die Außenwirtschaftspolitik muß in der 
Bundesrepublik endlich wieder einen höheren Stel-
lenwert haben, als das in der Vergangenheit der Fall 
war. Sie muß Priorität bekommen. 
Zweitens. Die Außenwirtschaftspolitik muß endlich 
zwischen der Bundesregierung, der Europäischen 
Union - auch der Europäischen Kommission - und 
den Bundesländern besser koordiniert werden. 
Drittens. Unsere diplomatischen Vertretungen 
müssen sich, in enger Kooperation mit diplomati-
schen Vertretern anderer europäischer Länder, stär-
ker als in der Vergangenheit in der Interessenvertre-
tung der Wirtschaft engagieren. 
Viertens. Das Netz der Außenhandelskammern 
muß stärker mit der Bundesstelle für Außenhandels-
information verzahnt, die Effizienz der Kammern 
erhöht, und ihre Aktivitäten müssen endlich wieder, 
vor allem auch in den Wachstumsmärkten, stärker 
unterstützt werden. 
Gleichzeitig brauchen wir an den Drehscheiben 
des Welthandels deutsche Industrie- und Handels-
zentren, die mit ihren Büros, Konferenzzimmern, 
Lager- und Werkstattflächen, ihrer Infrastruktur und 
ihren Serviceleistungen, mit ihrer Vielfalt von Nut-
zungsmöglichkeiten und -arten gerade den mittleren 
und kleinen Unternehmen eine gute Bandbreite von 
Verwendungsmöglichkeiten und Vorteilen bieten. 
Baden-Württemberg hat zusammen mit Nord-
rhein-Westfalen in Singapur das „German Centre" 
gegründet. Das hat der Herr Bundeskanzler jetzt 
gerade besucht und es sehr gelobt. Auch ich finde, es 
ist eine vorbildliche Einrichtung. Es lohnt sich - 
wenn auch nicht überall auf der Welt, so doch an den 
wichtigsten Drehscheiben des Welthandels -, die 
Gründung solcher Indust rie- und Handelszentren zu 
erwägen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist sinnvoll, mit solchen Instrumenten zu arbeiten, 
möglicherweise auch in Form der Integration der 
Aktivitäten vieler einzelner Außenwirtschaftsinstitu-
tionen, die bisher nebeneinander bestehen. 
Das aber ist nicht originär eine Ländersache. Da 
muß sich der Bund engagieren. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Die Länder können nur unterstützen; eigentlich ist 
das eine Bundesangelegenheit, die auch auf europäi-
scher Ebene abgestimmt werden muß. Denn Bange-
mann und andere sind jetzt dabei, European Centres 
auf der Welt zu etablieren. Damit nicht Redundanz 
entsteht, muß man das miteinander abstimmen. 
Fünftens. Die Auslandsmessen müssen endlich 
wieder besser gefördert, professionell vorbereitet 
und zum eigentlichen Schaufenster für deutsche Pro-
dukte und Dienstleistungen in der Welt gemacht 
werden. 
Sechstens. Den kleineren und mittleren Betrieben 
muß der Zugang zu den fernen Absatzmärkten end-
lich erleichtert werden. Das hat Konsequenzen für 
die Auslandsmessepolitik, für die Förderung der 
Kammern und für die Schaffung deutscher Industrie- 
und Handelszentren in der Welt. 
Siebtens. Das Instrumentarium der Außenhandels-
bürgschaften im Rahmen der Hermes-Kreditversi-
cherung muß fortentwickelt und präzisiert werden. 
Es muß zum Beispiel auch bei großen privatfinanzier-
ten Infrastrukturprojekten greifen. Auf die Notwen-
digkeit einer gezielten Exportförderung bei solchen 
sogenannten BOT-Projekten hat gerade gestern noch 
einmal der Vorsitzende des BDI-Ausschusses für 
internationale Entwicklung, Michael Frenzel, hinge-
wiesen. Mit diesem Instrumenta rium muß auch eine 
gezielte Exportförderung, zum Beispiel der Umwelt-
technologien, bei denen wir heute noch Weltmarkt-
führer sind und die zugleich wichtig für die Entwick-
lung dieser Länder sind, erreicht werden. 
Achtens. Da die Finanzierung beim Außenhandel 
eine immer zentralere Bedeutung bekommt und 
Unternehmen aus anderen Ländern - ich denke vor 
allen Dingen an Italien, an Spanien und auch an 
Frankreich - mehr und mehr mit „soft loans" arbei-
ten, das heißt mit vergünstigten Kreditbedingungen 
operieren, die dann unsere Wettbewerbsposition 
schwächen, müssen wir darüber nachdenken, wie 
wir die Finanzierung beim Außenhandel auch mit 
einem neuen Instrumenta rium so organisieren kön-
nen, daß wir bei gleich guten Produkten nicht des-
halb in eine Nachteilssituation kommen, weil andere 
ihr Angebot mit besonderen Finanzierungsvorteilen 
garnieren können. 
Neuntens. Um endlich vergleichbare Wettbe-
werbsbedingungen auf den Weltmärkten herzustel-
len und den globalen Umweltschutz sowie die welt-
weite Verbesserung der Arbeitsbedingungen zu 
erreichen, muß die Bundesregierung im Rahmen der 
EU und der WTO jetzt endlich dafür eintreten, daß 
6340 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Siegmar Mosdorf 
ökologische und soziale Standards entwickelt und im 
Welthandelsabkommen verankert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Vorbereitungen auf das Singapur-Treffen - ich 
habe das vor 14 Tagen von Herrn Ruggiero in Genf 
gehört - sehen so aus, daß die Franzosen und die 
Amerikaner bereit sind, das wiederum voranzutrei-
ben. Es gibt offensichtlich - vielleicht kann Herr 
Lammert dazu etwas sagen - auch in der Bundesre-
gierung ein gewisses Umdenken, was Singapur 
angeht. Wir müßten jetzt Vorbereitungen treffen, 
denn im nächsten Jahr ist dieses Welttreffen der 
WTO. 
Es geht mir nicht um Protektionismus, und es ist 
auch völlig klar, daß das nicht das Anliegen sein 
kann, weil sich die Welt gedreht hat. Diejenigen, die 
früher für Fair-Trade plädiert haben, die gegen uns, 
die wir für Free-Trade waren, argumentiert haben, 
plädieren heute für Free-Trade, während wir heute 
für Fair-Trade plädieren. Das darf nicht zu neuem 
Protektionismus führen. Dennoch ist wohl klar - und 
darüber sind wir uns wohl auch einig -, daß es 
bestimmte Spielregeln geben muß und daß man 
eben nicht mit einer Million Strafgefangenen zum 
Nulltarif Textilindustrie betreiben kann, die bei uns 
ganze Branchen kaputtmacht. Das kann so nicht 
gehen. 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Zehnter und letzter Punkt. Wir müssen im Zuge 
der Globalisierung der Weltwirtschaft unsere Präsenz 
auf den fernen Absatzmärkten erhöhen. Dadurch 
wird ein Teil der Produktion verlagert. Wir müssen 
alle Mittel nutzen, um den umgekehrten Prozeß, 
nämlich daß Asiaten und Ame rikaner dazu bewegt 
werden, auch auf dem europäischen Kontinent zu 
produzieren, einzuleiten. Bisher haben wir im Haus-
halt des Wirtschaftsministe riums eine Förderung der 
Werbung für Tourismus in Deutschland von 
25 Millionen DM, aber wir haben kein Standortmar-
keting. Wir haben kein systematisches Werben um 
Investoren, die in Deutschland investieren sollten, 
und zwar deshalb nicht, weil wir verwöhnt waren, 
weil wir uns um Arbeitsplätze und Investoren in den 
letzten 30 Jahren nicht kümmern mußten. Das wird 
sich ändern. Wir müssen uns ganz systematisch auch 
um diese Investoren kümmern. Denn wenn man sich 
die Liste der Direktinvestitionen nach Ländern 
ansieht, dann ist es eben so, daß an der ersten Stelle 
die USA mit 205 Milliarden Dollar in der Zeit von 
1988 bis 1993 stehen, daß wir mit 35 Milliarden Dol-
lar erst an siebter Stelle folgen und daß bei den 
Direktinvestitionen zum Beispiel England, Frank-
reich, Spanien und Holland in der Europäischen 
Union vor uns liegen. Das heißt, die Zahl der Direkt-
investitionen in diese Länder ist höher als bei uns. 
Das führt dazu, daß wir weniger Arbeitsplätze 
haben. Das kann nicht so bleiben. 
Zum Schluß, meine Damen und Herren: Eine 
umfassende Außenwirtschaftskonzeption muß end-
lich auf den Tisch gelegt werden. Deshalb haben wir 
die Große Anfrage vorgelegt. 
Nun habe ich mir sagen lassen, daß im Bundes-
kanzleramt nachgedacht wird, und damit es im Wi rt
-schaftsministerium auch umgesetzt wird, haben Sie 
Herrn Lamme rt dorthin delegiert. Dann haben Sie 
noch den beamteten Staatssekretär Ludewig in das 
Bundeswirtschaftsministerium delegiert, und Herr 
Rexrodt darf nur noch die Pressemitteilungen verle-
sen. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Eine schöne Arbeits
-
teilung!) 
Diese Form von Arbeitsteilung geht auf Dauer nicht 
gut. Ich glaube, es ist wichtig, daß wir uns auf die 
neue, veränderte Weltwirtschaft einstellen, weil wir 
sonst auch in diesem wichtigen Bereich weiterhin 
Vorsprünge verlieren. Das merken zuallererst unsere 
Arbeitnehmer, die Arbeitsplätze verlieren, die aber 
selber gern ganz oben in der Weltwirtschaftsliga mit-
spielen wollen. Wir dürfen nicht weiter Vorsprünge 
verlieren. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Kollege E rich Fritz. 
Erich G. Fritz (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Frau Präsidentin, Sie haben 
mich völlig überrascht. Auf dem Zettel, den ich beim 
Geschäftsführer sah, stand vor meinem Namen noch 
ein anderer. 
Lieber Herr Kollege Mosdorf, bei der grundsätzli-
chen Analyse der Auswirkungen der Globalisierung 
sind wir uns sicher einig - auch was die Veränderun-
gen auf Grund der technologischen Entwicklungen 
angeht. Wir sind Ihnen sehr dankbar, daß Sie das 
Thema in der SPD hoffähig gemacht haben. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Na, na, na, na! Das 
ist unsere Große Anfrage!) 
Die Große Anfrage der SPD-Fraktion ist eine sehr 
verdienstvolle Sache. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Hätten Sie doch 
machen können!) 
- Das brauchen wir gar nicht. Wir können die Bun-
desregierung direkt fragen. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Herr Rexrodt weiß 
das alles aber noch nicht!) 
Diese Anfrage gibt der Bundesregierung die Gele-
genheit, darzustellen, wie groß die Fortschritte auf 
diesem Gebiet in den letzten Jahren waren. Deshalb 
vielen Dank an die Opposition! 
Sie laufen diesen Themen ein bißchen hinterher - 
auch wenn die Diskussion und das, was geändert 
wird, jetzt sozusagen in einer Reihe von Papieren 
kumuliert. Der Antrag kam, als Außenminister, Wirt
-schaftsminister und Bundeskanzler auf diesem Feld 
längst tätig waren, als das Asien-Konzept vorlag und 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6341 
Erich G. Fritz 
als sich die Lateinamerika-Initiative bereits abzeich-
nete. 
In Ihrem Antrag schreiben Sie, die Antwort der 
Bundesregierung decke klare Versäumnisse auf. 
(Siegmar Mosdorf [SPD]: Das sagen Sie ja 
selber!) 
Da frage ich: Wo? An welcher Stelle? Es wird ganz 
deutlich gesagt, daß es natürlich noch Dinge gibt, die 
man verbessern kann; auf die gehe ich gleich noch 
ein. Das wird immer so bleiben; schließlich ist nichts 
so gut, daß es nicht noch besser werden kann. Daß es 
heute einen gut arbeitenden, von allen gelobten 
Asien-Pazifik-Ausschuß gibt - - 
(Siegmar Mosdorf [SPD]: Der Wirtschaft!) 
- Ja, der Wirtschaft. Gott sei Dank! Es ist nicht Auf-
gabe der Bundesregierung und der Politik, die Arbeit 
der Wirtschaft zu machen. Das muß sie schon selbst 
tun. Aber der Anstoß dazu kam aus der Politik. Das 
wird überhaupt nicht bestritten. Der Blick der Wi rt
-schaft ist genauso wieder auf Lateinamerika gerich-
tet worden, also ebenfalls auf eine Wachstumsregion. 
Das ist eine Aufgabe der Politik: die Weichen immer 
wieder richtig zu stellen. 
Das Thema ist wichtig genug, daß wir uns in näch-
ster Zeit weiter damit befassen. Deutschland ist wie 
kein anderes Land vom funktionierenden Export - zu 
wettbewerbsfähigen Preisen, Herr Mosdorf! - abhän-
gig. Ein Drittel des Bruttosozialprodukts wird bei uns 
durch den Export von Gütern und Dienstleistungen 
erwirtschaftet. Das berührt immerhin jeden dritten 
Arbeitsplatz. Bei einem Pro-Kopf-Vergleich ist 
Deutschland dabei viermal so stark wie die USA und 
dreimal so stark wie Japan; das hängt damit zusam-
men, daß deren heimische Märkte entsprechend grö-
ßer sind. 
In den letzten Jahren - das muß uns nachdenklich 
machen - wuchs der Weltexport allerdings relativ 
schneller als der deutsche Anteil. Wir verlieren also 
Anteile an dem großen Kuchen. Deshalb ist es nicht 
nur richtig, sondern notwendig, sich Gedanken dar-
über zu machen, wie der Marktzugang, der schwieri-
ger geworden ist, verbessert werden kann und wie 
man dies unterstützen kann. 
Das liegt auch daran, daß Konkurrenzländer, vor 
allem junge Industrieländer, aufgeholt haben und 
heute ihren Teil am Weltmarkt natürlich nicht nur 
erreichen wollen, sondern teils auch bereits verteidi-
gen, und zwar zum Teil mit Methoden, die uns nicht 
passen, weil wir eine andere Vorstellung von einem 
fairen, offenen Welthandel haben. 
Wettbewerbsverzerrungen unterschiedlichster A rt 
 behindern deshalb deutsche Exporte. Hohe Kosten 
der Produktion und andere Belastungen verringern 
die Anpassungsfähigkeit der Wi rtschaft. Da, Herr 
Mosdorf, ist Ihre Partei sehr gefordert, dazu beizutra-
gen, daß wir Hemmschwellen im eigenen Land 
abbauen, so daß die notwendige Anpassung möglich 
wird. Das gilt insbesondere - da sind wir uns sicher 
einig - auch für die neuen Bundesländer, wo wir 
überhaupt erst die Chancen eröffnen müssen, an die-
sem weltweiten Geschäft teilzuhaben. 
In vielen Ländern der Welt können Unternehmen 
heute nur dann verkaufen, wenn sie selbst Markt-
insider sind, so daß strategische Allianzen und 
Direktinvestitionen im Ausland unumgängliche Ent-
wicklungen sind. In dieser schwierigen Situation hat 
die Bundesregierung der Außenwirtschaftsförde-
rung große Beachtung geschenkt. Die klassischen 
Instrumente dieser Politik finden sich in dem soge-
nannten Drei-Säulen-Modell. Dieses Modell ist bei 
aller kritischen Beurteilung von Veränderungsnot-
wendigkeiten ein geeignetes, anpassungsfähiges 
und auszubauendes Instrument. 
Von allen an der Außenwirtschaft Beteiligten wird 
gesagt, daß sich auf diesem Feld, nämlich der Außen-
handelsinformation durch die Bundesanstalt für 
Außenhandelsinformation, bei den Auslandshan-
delskammern wie beim diplomatischen Dienst in 
den letzten Jahren Wesentliches verbessert hat, daß 
sehr viel stärker das Bemühen deutlich wird, zusam-
menzuarbeiten, die eigene Arbeit zu koordinieren. 
Insbesondere wird begrüßt, wie sich die Philosophie 
im Außenministerium geändert hat, was die Unter-
stützung und Flankierung der Außenwirtschaft 
angeht. Der Runderlaß des Außenministers - ich 
glaube, vom Dezember 1993 - verbessert die Unter-
stützung und auch die Durchgriffsmöglichkeit, um 
anzuweisen, in bestimmten Fällen tätig zu werden, 
doch ganz erheblich. 
Freilich kann man da noch weiterkommen, und in 
den zuständigen Ausschüssen ist ja klargeworden, 
daß nicht nur der Bedarf an Kooperation und Koordi-
nation da ist, sondern daß er auch von allen ernsthaft 
als Aufgabe verstanden wird und man deshalb dabei 
ist, in den unterschiedlichsten Gremien - über deren 
Wirksamkeit kann man sich streiten -, zwischen den 
beteiligten Ministerien, Bundesländern und Verbän-
den der Wirtschaft an einem gemeinsamen Konzept 
zu stricken. 
Nun dürfen wir auch nicht sagen, wir müssen da 
noch ein Gremium und noch ein Gremium finden, 
sondern wichtiger ist, daß wir Formen finden, die 
effektiv arbeiten. Einige sagen ja, da seien schon 
wieder Gremien dabei, um die Koordinierung zu 
koordinieren. So weit muß das nicht gehen. 
Der Anfang ist gemacht, die Gespräche sind nach 
anfänglichen Schwierigkeiten auf gutem Weg. Es lie-
gen viele Vorschläge auf dem Tisch, die darauf abzie-
len, ein Dach über alle Aktivitäten zu bauen. Dar-
über sollten wir ernsthaft gemeinsam nachdenken, 
auch darüber, ob es nicht sinnvoll ist, für Deutsch-
land eine Art Standortmarketing zu entwickeln, das 
ein gemeinsames Signet, ein gemeinsames Marken-
zeichen in der Welt ermöglicht. Das ist wirklich eine 
Aufgabe, die weiterführend und wesentlich wichti-
ger als viele Einzelaktionen ist. 
Die Hinweise aus der Wi rtschaft, daß nicht nur 
mangelnde Abstimmung im staatlichen Bereich, son-
dern sehr wohl auch Eifersüchteleien und Kompe-
tenzgerangel im Verbandswesen hinderlich sind - - 
(Zuruf von der SPD) 
- Nein, das schmähe ich gar nicht. Also, ich könnte 
jetzt auch so schmunzeln, wie Sie es tun. - Dies weist 
6342 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Erich G. Fritz 
vielmehr aus, daß es überall die Offenheit gibt, die 
Sachen wirklich auf den Tisch zu legen und zu 
sagen, jetzt müssen wir etwas Gemeinsames, etwas 
Neues machen. Dabei ist ein bißchen Selbstkritik 
ganz gut, und wenn diese offen ausgesprochen wird, 
dann freut mich das. 
Dazu gehört auch das, was die Verbände einfüt-
tern. Wenn zum Beispiel der Handel sagt, laßt uns 
versuchen, gerade für die kleinen Unternehmen viel 
stärker den Handel bei der Erschließung der Märkte 
einzusetzen, dann ist das ein Ansatz, der bisher bei 
unserer doch stark industrieorientierten Sicht nicht 
untergehen darf. 
Das müssen wir nutzen und ebenso die Frage 
beantworten, ob man für kleine Firmen Pools nutzen 
kann. Solche Vorschläge werden wir im Ausschuß 
dann weiter diskutieren. 
Entscheidend - und das ist mir bei Ihrer Rede aller-
dings nicht nur zu kurz gekommen, sondern hat völ-
lig gefehlt - ist allein die Frage der Wettbewerbsfä-
higkeit der deutschen Wirtschaft, 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [F.D.P.]: Das ist 
der Punkt!) 
die Qualität der Produkte und die Zuverlässigkeit der 
Dienstleistungen. Außenwirtschaftsförderung, also 
das, worüber wir hier sprechen, was Sie in Ihrem 
Antrag in 16 Punkten dargestellt haben, ist nur 
Unterstützung und Flankierung; das kann die Haus-
aufgaben im eigenen Land überhaupt nicht ersetzen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Es mutet deshalb schon sehr sonderbar an, wenn 
der Gewinner der Parteitagslotterie der SPD in 
Mannheim, Oskar Lafontaine, bei der Begründung 
seines Antrages in Mannheim sagt, es gebe eigent-
lich gar kein Standortproblem. 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Im Antrag steht zwar d rin, es gebe eines, aber in sei-
ner Rede sagt er, es gebe keines. Der Widerspruch 
zwischen Rede und Antrag ist ja sowieso sehr groß. 
Schließlich hat Ihr Kollege Conradi gesagt: „Wir hät-
ten besser über Oskars Rede abstimmen sollen. " 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich!) 
Sie ist nämlich von den Delegierten verstanden wor-
den, während das, was im Antrag stand - so hat Con-
radi weiter gesagt -, etwas ist, was eigentlich auch 
von der CDU aufgeschrieben worden ist. 
Da gebe ich ihm wieder recht: Sie versuchen, sich 
zumindest verbal an die Union anzugleichen, aber 
das reicht wahrscheinlich nicht aus, um eine wirkli-
che Wende in der Wirtschaftspolitik bei Ihnen zu 
schaffen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Fritz, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Mosdorf? 
Erich G. Fritz (CDU/CSU): Gerne, Frau Präsiden-
tin. 
Siegmar Mosdorf (SPD): Herr Kollege F ritz, darf 
ich Sie fragen, ob Sie den Leitartikel von Graf 
Hohenthal in der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" 
gelesen haben, in dem er folgendes geschrieben hat? 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Das ist doch 
kein Sozialistenblatt!) 
- Herr Glos, ich hoffe, daß Sie nicht nur den 
„Bayernkurier" lesen, sondern auch mal eine ver-
nünftige Zeitung wie die „FAZ" . 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS - Zuruf des Abg. Michael Glos [CDU/ 
CSU]) 
Ich zitiere: 
Man muß anerkennen, 
- sagt Herr Hohenthal, der kein Mitglied der SPD ist, 
Herr Glos - 
daß die SPD mit ihrem Initiativantrag zur Wi rt
-schaftspolitik, den sie im Vorfeld des Parteitages 
erstellt hatte, über ihren eigenen Schatten ge-
sprungen ist. Darin finden sich viele vernünftige 
Ansätze. 
Darin finden sich auch Bekenntnisse zu modernen 
Technologien und Innovation. 
Darf ich Sie fragen, ob Sie den Leitartikel weiterge-
lesen haben? Er schreibt nämlich an einer anderen 
Stelle: „Die Leistungen einer Partei" - Herr Glos, 
hören Sie genau zu - „erweisen sich in der prakti-
schen Arbeit und nicht in Sprüchen. Die Union hat in 
den vergangenen Jahren gemeinsam mit der F.D.P. 
eine miserable Wirtschafts- und Finanzpolitik 
gemacht." 
(Beifall bei der SPD - Michael Glos [CDU/ 
CSU]: Da übertreibt er allerdings!) 
Erich G. Fritz (CDU/CSU): Herr Kollege Mosdorf, 
daß Lafontaine über seinen Schatten gesprungen ist, 
wird vielfach kommentiert. Wir wissen aber, daß 
Lafontaine nicht wie ein Hürdenspringer in die glei-
che Richtung sp ringt, sondern hin- und herspringt 
wie einer, der Wedeln trainiert. Wenn er einmal sagt, 
wir müßten von den Lohnzusatzkosten runter, dann 
können Sie sicher sein, daß er am nächsten Tag sagt, 
jetzt müßten aber die Gewinne endlich anders und 
gerechter verteilt werden. Dabei geht er davon aus, 
daß es kein Standortproblem gibt. 
Wir sind jedoch darauf angewiesen, daß wir die 
Chancen der Flexibilität und der Strukturerneuerung 
nutzen, daß wir Planungsgenehmigungsverfahren 
wirklich verändern, daß wir jetzt alle seit langem auf 
dem Tisch liegenden Probleme offen angehen und 
nicht immer wieder Formelkompromisse finden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wenn ich den Widerspruch zwischen dem, was in 
Ihrem Antrag vom Mannheimer Parteitag steht, und 
dem sehe, was Lafontaine gesagt hat, dann wird 
offensichtlich, daß der Antrag wieder aus Formeln 
besteht, die nicht ernstgenommen worden sind; denn 
die Zustimmung hat er nicht auf Grund des Antrags 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6343 
Erich G. Fritz 
bekommen, sondern auf Grund seiner Rede, die eine 
linke Rede war. 
(Siegmar Mosdorf [SPD]: Wir haben den 
Antrag beschlossen, nicht die Rede!) 
- Der Antrag ist beschlossen worden, aber zugehört 
haben die Leute bei dem, was Lafontaine gesagt hat, 
und das steht zum Teil in erheblichem Widerspruch 
zu dem, was im Antrag steht. 
Meine Damen und Herren, es ist wichtig, daß die 
Hauptkraft bei der Außenwirtschaft auf die Haupt-
aufgaben konzentriert wird. Deshalb müssen wir 
über die Rahmenbedingungen der Außenwirtschaft 
und darüber, daß der europäische Binnenmarkt end-
gültig gebildet wird, diskutieren. Wir müssen dar-
über reden, daß das Welthandelssystem wirklich 
offen ist. Wir brauchen gerade für den Expo rthandel 
die gemeinsame Währung der Europäischen Union. 
Währungsschwankungen haben unmittelbare Fol-
gen, für die keine Anpassungszeit zur Verfügung 
steht. 10 Pfennig Dollarschwankungen machen zum 
Beispiel für Mercedes 430 Millionen DM aus. Eine 
1prozentige Lohnerhöhung macht 220 Millionen DM 
aus. Bei diesen Größenordnungen wissen wir, daß 
das, was wir staatlicherseits als Außenwirtschaftsför-
derung bezeichnen, natürlich nur ein marginaler 
Anteil dessen ist, worum es geht. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Fritz, gestat-
ten Sie eine weitere Zwischenfrage? 
Erich G. Fritz (CDU/CSU): Wenn sie nötig ist und 
es guttut, Herr Kollege. 
Jörg-Otto Spiller (SPD): Herr Kollege, da Sie das 
Standortproblem erwähnt haben, möchte ich Sie fra-
gen: Ist Ihnen bewußt geworden, daß wir eine Stand-
ortdebatte und öffentliche Sorgen über die Ver-
schlechterung des Wirtschaftsstandorts Deutschland 
erst haben, seit die Koalition von CDU/CSU und 
F.D.P. die Bundesregierung stellt? 
(Beifall des Abg. Dr. Uwe Küster [SPD] - 
Michael Glos [CDU/CSU]: So etwas Dum
-
mes habe ich noch nie gehört!) 
Erich G. Fritz (CDU/CSU): Herr Kollege, es ist mir 
jetzt fast unangenehm, Ihnen zu antworten. Ich 
würde lieber sagen: Ich wünsche Ihnen gute 
Gesundheit und ein fröhliches Leben. 
Haben Sie vielleicht bemerkt, daß sich in den letz-
ten fünf, sechs Jahren, seitdem wir die Standortde-
batte intensiv führen, auf der Welt irgend etwas 
geändert hat? In dieser Zeit ist irgend etwas passiert. 
Haben Sie das gemerkt? Die Ost-West-Konfrontation 
hat sich in dieser Zeit aufgelöst, wir haben auf einmal 
Billiglohnkonkurrenz vor der eigenen Haustür und 
nicht mehr 20 Flugstunden, sondern nur noch fünf 
Autostunden entfernt. 
Wir haben ein Gefälle in allen Bereichen der 
Umwelt- und Sozialstandards. Wir haben hungrige 
Länder, die bereit sind, fast alles möglich zu machen, 
wenn sie nur die Chance erhalten, überhaupt etwas 
zu verkaufen. Wir haben Schwellenländer, die den 
Durchbruch geschafft haben und heute die dyna-
mischsten Wachstumsregionen mit jährlichen 
Zuwachsraten sind, wie wir sie uns gar nicht vorstel-
len können. 
Wenn Sie sagen, diese Debatte gibt es nur auf 
Grund der Regierungspolitik, dann sind Sie in einem 
Dorf zu Hause, um das eine hohe Mauer steht, so daß 
es nicht mitbekommt, was sich im Rest der Welt tut. 
Meine Damen und Herren, wer die Außenwirt-
schaftschancen erhöhen will, der muß hier im Land 
die Hausaufgaben machen. Für eine Verbesserung 
des Standorts Deutschland steht die Bundesregie-
rung und steht diese Koalition. Wir werden die staat-
lichen Rahmenbedingungen verbessern, den Abbau 
nicht-tarifärer Handelshemmnisse betreiben, ent-
scheidende Faktoren unserer Wettbewerbsfähigkeit 
hier im Lande verbessern. Daran wollen wir arbeiten. 
Die Opposition ist dazu herzlich eingeladen. 
Ihr Antrag ist Grundlage dieses Gesprächs. Ich 
weise allerdings darauf hin, daß von 16 Punkten, die 
Sie aufgeführt haben, alleine 12 enorm kostenwirk-
sam sind. Vielleicht muß auch die Frage, ob alles nur 
über Geldausgeben zu regeln ist, beantwortet wer-
den. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht Kollege Wolfgang Schmitt. 
Wolfgang Schmitt (Langenfeld) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Her-
ren! Der oberste ökonomische Türöffner der Repu-
blik, Bundeskanzler Kohl, hat anläßlich seiner 
zurückliegenden Asienreise, die unter dem Motto 
„Den Tigern auf der Spur" stattgefunden hat, die 
bundesdeutsche Wirtschaft zu mehr Pioniergeist auf-
gerufen. Allerdings scheint es mir so zu sein, daß es 
auch den Pionieren mitunter etwas an Mut fehlt. So 
schreibt die „ Süddeutsche Zeitung" vom 
16. November dieses Jahres über das deutsche Enga-
gement in Vietnam, die Euphorie habe deutlich 
nachgelassen. Besonders die Vertreter der Automo-
bilindustrie ahnten Böses. In Vietnam seien mittler-
weile zehn internationale Unternehmen tätig, hätten 
grünes Licht von der dortigen Regierung zur Auf-
nahme der Produktion erhalten. In ganz Vietnam 
seien 1994 nur 10 000 Automobile verkauft worden. 
Der deutschen Wirtschaft gehe es zunächst um etwas 
ganz anderes. Dazu heißt es in diesem Artikel: „Prä-
sent sein ist alles." Aber Präsenz ist nicht alles. Es 
muß auch Geld verdient werden, wenn Arbeitsplätze 
in Deutschland gesichert werden sollen. Dann bedarf 
es auch realistischer Außenwirtschaftsstrategien, die 
die Aufnahmefähigkeit der möglichen Exportländer 
berücksichtigen. 
Das darf also nicht alles gewesen sein. Deswegen 
lauten die Ausgangsfragen zu meinem heutigen 
Debattenbeitrag: Wie kann eine nachhaltige Form 
des Handels am Ende des 20. Jahrhunderts aus- 
6344 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Wolfgang Schmitt (Langenfeld) 
sehen? Welche Produkte werden in Zukunft über-
haupt handelsfähig sein? Wie muß eine zukunftsfä-
hige Produktion in der Bundesrepublik Deutschland 
beschaffen sein? Wird der internationale Außenhan-
del in einen mehr oder weniger inte rnational akzep-
tierten ordnungspolitischen Rahmen eingebettet 
sein, oder erleben wir quasi eine Art ökonomischen 
kalten Krieg jenseits jeglicher Selbstbeschränkungen 
und internationaler Einbindungen? 
Nun haben auch wir Grünen verstanden, daß sich 
nicht erst seit dem tiefen politischen Einschnitt 1989, 
dem Ende des bipolaren Zeitalters, auch die Bundes-
republik Deutschland tiefgreifenden ökonomischen 
Veränderungen gegenübersieht. Die Globalisie-
rungstendenzen, die unter anderem in einer rasanten 
Zunahme des internationalen Handels vor dem Hin-
tergrund veränderter Informations- und Kommunika-
tionstechnologie, liberalisierter Finanz- und Kapital-
märkte zum Ausdruck kommt, stellen die Volkswirt-
schaften vor neue Herausforderungen und Fragen. 
Mit dem Abschluß der Uruguay-Runde haben sich 
die globalen Handelsbedingungen entscheidend ver-
ändert. Der Versuch, durch die Vertiefung von wirt-
schaftlicher und politischer Integration in regionalen 
Wirtschaftsräumen enger zusammenzurücken, Frei-
handelszonen aufzubauen, wie es bei den dynami-
schen Volkswirtschaften Asiens und Lateinamerikas 
der Fall ist, beschleunigt den Trend zur Zunahme des 
internationalen Handels ungeheuer. In Zahlen aus-
gedrückt: Wurde vor 25 Jahren rund ein Zehntel der 
weltweiten Produktion international gehandelt, sind 
es heute bereits 25 Prozent. Über 80 Prozent des 
Weltexports werden in Westeuropa, Nordamerika 
und dem asiatisch-pazifischen Raum abgewickelt. 
Aber, meine Damen und Herren, was wird aus den 
Ländern, die das Tempo der Liberalisierung nicht 
mithalten können? Ihnen drohen die weitere Margi-
nalisierung und ein Absturz in die Bedeutungslosig-
keit. Die Zahl der absolut in Armut lebenden Men-
schen ist weltweit auf 800 Millionen gestiegen. 
Gleichzeitig wächst die Erkenntnis vom Ausmaß öko-
logischer Zerstörung und der Zunahme globaler 
Umweltprobleme. Der Versuch, mit internationalen 
Konventionen wie der Deklaration von Rio und der 
Agenda 21 auf diese Gefahren zu reagieren, erkennt 
den dringenden Handlungsbedarf an. 
Meine Damen und Herren, der internationale Han-
del darf kein Selbstzweck sein. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Dr. Klaus W. Lippold [Offenbach] [CDU/ 
CSU]: Also das war die blödeste Formulie
-
rung der ganzen Debatte!) 
- Hören Sie einmal zu, Herr Kollege! Ich glaube, 
Ihnen ist nicht ganz klar, welche Folgen die von 
Ihnen begrüßten und von uns zur Kenntnis genom-
menen internationalen Globalisierungstendenzen in 
den einzelnen Ländern haben. Ich habe den Ein-
druck, Sie haben noch nie einen Sweatshop oder 
eine Maquilladores von innen gesehen und damit 
auch nicht das Elend beobachtet, das ein internatio-
naler Deregulierungswettlauf, Umwelt- und Sozial-
dumping für die betroffenen Menschen zur Folge 
haben können. Diese Folgen sind im übrigen auch in 
der Bundesrepublik Deutschland zu spüren. Nicht 
nur Gewerkschaften, sondern auch die deutsche 
Industrie und die Wirtschaft weisen nachdrücklich 
darauf hin, daß ein vollkommen entfesselter interna-
tionaler Konkurrenzkampf an den Standorten für die 
Betroffenen, aber auch für die beteiligten Indust rien 
nicht nur ein Segen, sondern auch ein Fluch sein 
kann. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ich denke, das Schicksal der beteiligten Menschen 
sollte uns interessieren. 
Eine umfassende außenwirtschaftliche Rahmen-
konzeption hat genau diesen Faktoren Rechnung zu 
tragen. Nach der Lektüre der Antwort der Bundesre-
gierung zur Außenwirtschaftsförderung, aber auch 
nach der Lektüre des Außenwirtschaftsantrags der 
SPD habe ich gleich mehrere Verdächte. 
Erstens. Es geht nicht mehr darum, was gefördert 
wird. Es geht vielmehr um eine Förderung um jeden 
Preis. 
Zweitens. Die Bundesregierung läuft durch ihre 
Politik Gefahr, den weltweiten Subventionswettlauf 
zu forcieren. 
Drittens. Andere Politikfelder wie zum Beispiel die 
Entwicklungspolitik werden im Sinne der Außen-
handelsförderung einseitig instrumentalisiert. 
Meine Damen und Herren, natürlich müssen die 
außenwirtschaftlichen Instrumente zielsicher, 
kosteneffektiv und koordiniert eingesetzt werden. 
Auch wir wissen, daß gerade die Exportanstrengun-
gen kleinerer und mittlerer Unternehmen einer 
außenwirtschaftlichen Flankierung bedürfen. Eine 
Außenwirtschaftskonzeption aber,  die ,diesen Namen 
verdient, beinhaltet für uns Grüne mehr. Die zentrale 
Aufgabe besteht darin, ökologische und soziale Min-
deststandards im internationalen Handel völker-
rechtlich zu verankern. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und des 
Abg. Rolf Kutzmutz [PDS]) 
Lohn- und Ökodumping lösen Entwicklungen aus, 
die mittelfristig sowohl in den Entwicklungsländern 
als auch in den Industrieländern katastrophale 
soziale und ökologische Folgen haben. Sie führen 
überdies dazu, daß die Zunahme des internationalen 
Handels in der Bundesrepublik eher als Jobkiller ver-
standen wird, der obendrein ökologisch und sozial 
niemandem nutzt. 
Sie sehen ja, was in den Vereinigten Staaten von 
Amerika passiert. Dort wird versucht, unter der 
Instrumentalisierung internationaler Standards neue 
Elemente eines Protektionismus in den Welthandel 
einzuführen. Das allerdings wollen wir nicht. Wir 
sagen: Es geht um fairen Handel, um gerechte Han-
delsbeziehungen. Es geht nicht um Politikkonzepte, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6345 
Wolfgang Schmitt (Langenfeld) 
die unter dem Motto „Deutschland zuerst" die Kon-
kurrenten vom deutschen Markt fernhalten sollen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - 
Zuruf von der CDU/CSU: Das tun wir doch 
gar nicht!) 
Meine Damen und Herren, noch zwei Bemerkun-
gen zu den Rahmenbedingungen, die die Politik am 
Wirtschaftsstandort Deutschland schaffen sollte. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Schmitt, den-
ken Sie daran, daß Ihre Redezeit vorüber ist. 
Wolfgang Schmi tt (Langenfeld) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Nur noch zwei Hinweise. 
Es geht um die Erhöhung des Ausbildungsniveaus, 
eine ökologische Steuerreform, die Verbesserung 
technologischer Standards, neue ökologische Pro-
duktionsverfahren und eine Abkehr von einer einsei-
tigen technikfixierten Ingenieursmentalität, hin zu 
mehr Kunden- und Dienstleistungsorientierung; 
denn der Weltmarkt ist nicht mit dem deutschen 
Markt identisch. Wenn sich deutsche Produkte am 
Weltmarkt verkaufen sollen, dann gilt es, die jeweili-
gen kulturellen Rahmenbedingungen in unseren 
Partnerländern zu berücksichtigen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
Graf Lambsdorff. 
Dr. Otto Graf Lambsdorff (F.D.P.): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Jeffrey 
Garten, bis vor wenigen Tagen Staatssekretär im 
amerikanischen Handelsministerium, hat sein letztes 
Buch mit dem Titel „Ein kalter Frieden: Amerika, 
Japan, Deutschland und der Kampf um die Vorherr-
schaft" versehen. Genau diese Überschrift legt die 
Gefahr für die weltweite außenwirtschaftliche 
Debatte offen: die falsche Interpretation des interna-
tionalen Handels als eines Wettbewerbs der Natio-
nen. 
Zu viele meinen, daß nach dem Zusammenbruch 
des Ostblocks an die Stelle der militärischen Kon-
frontation die wirtschaftliche rücke. Wie irh Kriegsfall 
gibt es aus deren Sicht im Welthandel nur Sieger 
oder Verlierer. Hinter diesen martialischen, reißeri-
schen Gedanken steckt ein alter Bekannter, nämlich 
der Merkantilismus. Dieser ist nach dem Ende des 
kalten Krieges gefährlicher denn je. Merkantilismus 
sät stets neuen Zwist, Merkantilismus und Imperialis-
mus gingen immer Hand in Hand. Handel war Mittel 
der Unterwerfung und Ausbeutung. Krieg und 
Eroberung waren unausweisliche Folge der 
zugrunde liegenden ökonomischen Ideen. Sie waren 
die offensichtliche und normale Form der Ausbeu-
tung. 
Protektionismus, das Ziel möglichst hoher Expo rt
-zahlen, das Aufrechnen bilateraler Handelssalden, 
der Einsatz von Staatsoberhäuptern als Chefverkäu
-
fer und strategische Allianzen sind die Fortsetzung 
des Merkantilismus mit modernen Mitteln. 
Das Konzept der Triade, Bilateralismus und Trilate-
ralismus sind nicht nur Ausdruck des Blockdenkens 
in den Handelsbeziehungen, sondern in den gesam-
ten internationalen Beziehungen. Sie werden weder 
den von uns beobachteten geopolitischen noch den 
handelspolitischen Veränderungen gerecht, die wir 
mit dem heute schon gefallenen Stichwort Globa-
lisierung der Märkte umschreiben. 
Welche Rolle will dieses Konzept der Triade, etwa 
China, Indien, Südafrika, Lateinamerika, Australien 
und Neuseeland, um nur einige zu nennen, eigent-
lich zumessen? Wie will sie Rußland weltwirtschaft-
lich integrieren? Auf diese für unser aller Frieden 
und Wohlstand wichtige Frage geben die strategi-
sche Handelspolitik, Merkantilismus und Protektio-
nismus keine Antwort, es sei denn die der Parteilich-
keit und der Ausgrenzung. Dagegen ist die einzig 
richtige Antwort: multilateraler - ich unterstreiche: 
multilateraler - Freihandel. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Deshalb ist die neue Welthandelsorganisation, die 
WTO, mehr als eine Handelsorganisation. Die sie tra-
genden Staaten, zu denen inzwischen viele Entwick-
lungsländer und hoffentlich bald auch China gehö-
ren, leisten einen Beitrag zu einer neuen, freiheitli-
cheren Weltordnung, nicht nur Weltwirtschaftsord-
nung. Auch deswegen ist es wichtig, noch 
bestehende Handelshemmnisse für Güter und 
Dienstleistungen abzubauen. 
Die Welthandelsorganisation muß zu einer interna-
tionalen Wettbewerbsordnung ausgebaut werden. 
Dann ist Wettbewerb kein Fluch, Herr Schmitt. Dann 
nicht. 
Die Öffnung der Märkte und des Wettbewerbs in 
den Nationalstaaten sind essentielle Voraussetzung 
für einen unverfälschten weltweiten Wettbewerb. Sie 
sind die beste Konfliktvermeidungsstrategie. 
Folglich gilt für die deutsche Außenwirtschaftskon-
zeption: Besser als jede spezielle außenwirtschaftli-
che Förderung ist die Stärkung der wettbewerbli-
chen Rahmenbedingungen in Deutschland. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Damit, Herr Fritz, haben Sie völlig Recht. 
Bessere Standortbedingungen, über die wir übri-
gens nicht erst seit sechs Jahren reden - vielleicht 
erinnern Sie sich daran, daß ich 1982 ein Papier 
geschrieben habe, das zu einigen Konsequenzen 
geführt hat; das waren Standortbedingungen und 
Standortfragen; darf ich Sie darauf ganz freundlich 
aufmerksam machen? -, sind die tragfähige Strate-
gie, um über Leistungskraft Weltmarktanteile zu 
gewinnen. Da ist vieles von dem, Herr Mosdorf, was 
Sie im „Focus" oder wo auch immer veröffentlicht 
haben - Sie haben es heute zum Teil wiederholt -, 
durchaus zustimmungsfähig. Aber es ist nicht der 
Kernpunkt, nicht die Grundlage einer Außenhan- 
6346 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
delsordnung wie wir sie brauchen. Exportfördermaß-
nahmen sind notwendig, aber das - entschuldigen 
Sie den Ausdruck - Herumfummeln allein an den 
Exportförderprogrammen bringt uns nicht sehr viel 
weiter. 
Ich bin für eine Förderung von Auslandsmessen. 
Ich sage hier etwas ungeschützt: Ich war damals 
unterlegen und will den alten Streit nicht mehr auf-
greifen. Mir wären die Förderung von Auslandsmes-
sen und deutschen Industrieausstellungen und der 
Einsatz des Geldes dafür sinnvoller vorgekommen 
als die Förderung der Expo in Hannover. Ich will dies 
nur sehr zurückhaltend sagen. 
(Beifall des Abg. Wolfgang Schmitt [Lan
-
genfeld] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] - 
Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Beides, Herr Lambsdorff!) 
- Wenn der Haushälter „beides" sagt, dann bin ich, 
Herr Weng, richtig beeindruckt. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: An 
der einen Stelle hat mich der Kollege Klei
nert überzeugt!) 
- Es ist alles wahr. Ich habe es damals gesagt. Es hat 
nicht geklappt. Inzwischen ist es längst entschieden. 
Meine Damen und Herren, Herr Mosdorf hat mit 
Recht auf das „Handelsblatt" hingewiesen. Es ist 
klar, daß Sie nicht erwähnt haben, daß Herr Henkel 
Ihre Kritik scharf zurückgewiesen hat; das wäre wohl 
auch zuviel verlangt. 
Die internationale Wettbewerbsfähigkeit des 
Standorts Deutschland - gemessen an Expo rten und 
Direktinvestitionen - hat vor allem gelitten, weil 
weltweit ein marktwirtschaftlicher Aufholprozeß ein-
gesetzt hat. Als ich nach der Rückkehr aus Japan im 
Mai 1980 die Deutschen zu erhöhten Anstrengungen 
aufrief, war die Aufregung ganz gewaltig. Jetzt, 
16 Jahre später, scheinen wir endlich zu begreifen, 
was sich in Asien tut. 
Leistungsfähigkeit bedarf der Leistung. Wenn 
andere besser werden, muß man selbst zulegen. Hier 
muß ich allerdings sagen, daß das 10-Punkte-Pro-
gramm von Oskar Lafontaine zur Schaffung neuer 
Arbeitsplätze erstens 15 Jahre zu spät kommt und 
zweitens deutlich hinter der Standortpolitik und den 
Forderungen der Bundesregierung zurückbleibt. Das 
springt zu kurz. 
Strategische Handelspolitik ist keine Antwort auf 
die Umgewichtung der internationalen Standorte. 
Die Unterstützung des Exports durch Bürokraten und 
Politik - das sagen wir immerzu - bevo rteilt die gro-
ßen Unternehmen. Sehen Sie sich bitte die Fernseh-
aufnahmen aus Peking an. Warum ist der Präsident 
des Gesamtverbandes der Textilindustrie, der mit 
chinesischen Umwegeinfuhren und chinesischer 
Markenpiraterie zu tun hat, eigentlich allenfalls in 
der dritten Reihe zu sehen gewesen? Hatte man im 
Bundeskanzleramt nicht gemerkt, daß er, der sich 
bemüht hat und den Herr Rexrodt unterstützt hat, in 
die vorderste Reihe zu kommen, dorthin gehört 
hätte? 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Ger
lingen] [F.D.P.]) 
Aber solche Probleme sollten wohl nicht den Glanz 
deutscher Handelsdelegationen trüben. 
Herr Mosdorf, die SPD gehört keineswegs auf die 
Seite der Musterknaben. Es ist schon entlarvend, den 
Unterschied zwischen dem Initiativantrag und dem 
Beschluß des Mannheimer Parteitages zu diesem 
Punkt zu sehen. Im Initiativantrag findet sich noch, 
daß die deutsche Wirtschaft einen „freien und fairen 
Welthandel" brauche. Im Beschluß ist es dann nur 
noch ein „fairer Welthandel, der sich auch am Ziel 
der sozialen und ökologischen Verträglichkeit orien-
tiert" . Das Stichwort „frei" hat der SPD-Parteitag 
kurzerhand gestrichen. 
Warum haben die Entwicklungsländer die Auf-
nahme von Sozialklauseln in der Uruguay-Runde 
abgelehnt? Warum warnt die UNCTAD vor Neo-
merkantilismus? Warum fühlen sich spanische 
Exporteure mit Handelsbarrieren durch deutsche 
Umweltschutzregelungen konfrontiert? Warum 
bezeichnen sie Umweltnormen als Unterlaufen des 
Binnenmarktes? Ganz so schnell können wir diese 
Fragen nicht weglegen. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Ger
lingen] [F.D.P.]) 
Mit der Diskussion um den Zusammenhang zwi-
schen Handel einerseits und Umwelt- und Sozial-
standards andererseits haben wir eine sehr schwie-
rige Abwägung zwischen dem Prinzip der offenen 
Märkte und der Abschottung zu leisten. Die Abschaf-
fung der Sklaverei, die Gewährleistung der Erzie-
hung für alle Menschen, Versammlungsrecht, Koali-
tionsfreiheit und freie Meinungsäußerung für Arbeit-
nehmer, das gehört zu den Forderungen, für die sich 
Liberale weltweit nachhaltig eingesetzt haben und 
einsetzen. 
Aber wer Worte wie Umwelt- oder Sozialdumping 
undifferenziert gebraucht, wird seinem und unserem 
Anliegen nicht gerecht. Er liefert dem Protektionis-
mus eben doch neue Argumente. Protektionismus ist 
weder sozial, noch ist er umweltverträglich. Er ver-
hindert die Vorteile des Freihandels, er verhindert 
mehr Wohlstand, mehr Einkommen und mehr 
Beschäftigung. Nur freier Welthandel ist ein fairer 
Welthandel. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Merkantilismus ist unfair, er ist auch unmoralisch. 
Die Freihandelsbewegung als Gegenbewegung des 
Merkantilismus hatte nicht nur ökonomische, son-
dern auch moralische Anliegen. War zum Beispiel 
die Bostoner Teaparty etwa nur eine Befreiung im 
Handel? Sie war der Beginn von Freiheit und Demo-
kratie in den Vereinigten Staaten. Eine neue, freiheit-
lichere Weltordnung bedarf eines klaren Bekenntnis- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6347 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
ses zum Freihandel. Darin sollte sich der Deutsche 
Bundestag einig sein. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Kollege Rolf Kutzmutz. 
Rolf Kutzmutz (PDS): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Dem Kollegen Fritz ist sehr wohl 
zuzustimmen, daß es in der Einschätzung der Lage 
kaum einen Unterschied zwischen dem, was von 
Herrn Mosdorf, und dem gibt, was von ihm gesagt 
worden ist. Die zu beschreitenden Wege, wie die 
Lage zu verändern ist, sind in beiden Anträgen etwas 
differenzierter. Die einen setzen offensichtlich auf 
mehr Bürokratie, die anderen nach gewohnter Weise 
auf mehr Privatisierung und Deregulierung. Beiden 
gemeinsam ist jedoch das „Weiter so!", nur auf einer 
höheren, effizienteren Ebene. 
Ich registriere sehr wohl, daß im Antrag der SPD 
die Durchsetzung von Umwelt- und Sozialstandards 
im Welthandelsabkommen aufgenommen ist. Für-
wahr eine edle Absicht! Tatsache ist aber, daß die 
auch von der SPD geforderte Weltmarktüberlegen-
heit teuer erkauft werden muß, in aller Regel gerade 
über die Senkung von Sozial- und Umweltstandards, 
wie es hierzulande seit Jahren diskutiert und prakti-
ziert wird. 
Äußerst aufschlußreich ist in diesem Zusammen-
hang, daß die Bundesregierung gerade in diesem 
Bereich „grundsätzliche Bedenken" gegen Ideen 
der EU-Kommission hat, wie in einem Bericht des 
Ministeriums für Wirtschaft vom 9. Oktober nachzu-
lesen ist. Die ansonsten für bedingungslose Markt-
gläubigkeit bekannten Brüsseler Kommissare wollen 
dekretieren: 
Wirtschaftlicher und sozialer Fortschritt bedingen 
einander. Die Gemeinschaft darf sich daher nicht 
nur auf ihren wirtschaftlichen Fortschritt konzen-
trieren, sondern muß auch ihre soziale Dimension 
berücksichtigen. 
Wenn schon solche Selbstverständlichkeiten in Frage 
gestellt werden, ahnt man, wohin die Reise bei 
„effizienterer Außenwirtschaftspolitik" geht, nicht in 
Richtung besserer Sozialstandards, sondern aus-
schließlich in Richtung höherer Profitraten. 
(Beifall bei der PDS) 
In gebotener Kürze will ich für die Fraktion der 
Demokratischen Sozialisten sagen, daß wir nicht 
bereit sind, der deutschen Wirtschaft bei der Interna-
tionalisierung und Globalisierung eine Sonderstel-
lung einzuräumen. 
Erstens müssen Außenwirtschaftsbeziehungen 
den Charakter tatsächlicher internationaler Arbeits-
teilung an Stelle der herrschenden Konkurrenz- und 
Dominanzstrategie erlangen. Wir setzen auf eine 
demokratische, gerechte Weltwirtschaftsordnung. 
Dazu gehört die grundsätzliche Orientierung am 
Gegenseitigkeitsprinzip im Umgang unter den 
Industrieländern und am Gerechtigkeitsprinzip 
gegenüber den Entwicklungsländern. Das schließt 
im übrigen die Entschuldung dieser Länder und 
das Engagement für Umwelt- und Sozialklauseln 
ein. 
Wir sind deshalb zweitens gegen eine einseitige 
Weltmarkt- und Exportorientierung, gegen die 
Lösung eigener wirtschaftlicher Probleme durch 
hohe Exportüberschüsse auf Kosten anderer Länder. 
Auf der Grundlage einer auszubauenden statt, wie 
praktiziert, zu kürzenden Bildungs- und Forschungs-
politik, die auf hochqualifizierte, kreative Arbeits-
kräfte und auf verwertbares, auf nachhaltiges Wirt-
schaften orientiertes technisches Wissen zielt, geht es 
uns um die Entwicklung der Bundesrepublik 
Deutschland zu einem Technolgie- und Innovations-
zentrum, anstatt weiter Jagd auf die Exportweltmei-
sterschaft zu machen. Nicht tonnenschwere Automo-
bile und kilometerlange Flugplatzpisten sollten wir 
künftig zu exportieren suchen, sondern Wissen, mit 
dem die drohende Umweltkatastrophe verhindert 
werden kann. Diese Art der Qualität der Produkte ist 
gefordert. 
Daher sind wir drittens für eine stärkere Binnen-
marktorientierung der Wirtschaftsentwicklung, ohne 
auf die Nutzung der Vorteile einer sinnvollen inter-
nationalen Arbeitsteilung zu verzichten. Das heißt, 
gerade Regionalisierung der Wirtschaft und regio-
nale Wirtschaftskreisläufe zu fördern, statt Schwer-
gut- und Arbeitsplatztransporte bis an das andere 
Ende der Welt zu subventionieren. 
Deshalb heißt viertens Entwicklung internationaler 
Arbeitsteilung für uns vor allem, auch die Wiederbe-
lebung und Gestaltung der Wirtschaftsbeziehungen 
zu ost- und mitteleuropäischen Ländern zu forcieren 
und eine stärkere Integration in die europäische 
Wirtschaft zu erreichen. Statt in die Ferne zu schwei-
fen, sollten Außenwirtschaftspolitiker vor unserer 
eigenen Haustür arbeiten. Vermutlich würden sie 
dann auch nicht - jetzt wende ich mich konkret an 
die Kollegen der SPD - ausgerechnet auf eine 'Ober-
prüfung der Regelungen der Hermes-Bürgschaften 
für Rußland-Geschäfte verfallen. 
Angesichts einer Exportquote der neuen Länder 
von gerade einmal 3,5 Prozent, gemessen am Brutto-
inlandprodukt, der Exportlücke als gravierenden 
Strukturdefekt der ostdeutschen Wirtschaft, muß sich 
hier jede Veränderung als kontraproduktiv erweisen. 
Die großzügigen Sonderkonditionen für die Gewäh-
rung von Hermes-Exportbürgschaften nach Osteu-
ropa hatten eine positive Wirkung für Unternehmen 
in den neuen Ländern. 
Inzwischen - das sollte Ihnen bekannt sein - haben 
sich die Vergabebedingungen wesentlich verschärft: 
strikte Begrenzung auf den Export von Investitions-
gütern und Forderung nach Durchsetzung einer 
15prozentigen Sofortbezahlung durch den Kunden. 
Für die Exporte in die GUS stehen für 1995 nur noch 
2,5 Milliarden DM zur Verfügung. 1991 bis 1994 
waren es insgesamt 22 Milliarden DM. 
6348 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kutzmutz, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? Sie wird Ihnen auf 
Ihre Redezeit nicht angerechnet. 
Rolf Kutzmutz (PDS): Kollege Mosdorf, wir werden 
das aushandeln können. Ich möchte aber nur noch 
einen Satz sagen. Deshalb würde ich meine Rede 
gerne zu Ende führen. Einverstanden? 
(Siegmar Mosdorf [SPD]: Sicher!) 
Mehr als die Hälfte der in Ostdeutschland verblie-
benen 7 000 zumeist mittelständischen Industrieun-
ternehmen ist inzwischen gänzlich aus dem Expo rt 
 ausgestiegen. Dem Rest würde bei der Umsetzung 
des SPD-Vorschlags wohl auch noch der Rest gege-
ben werden. Deshalb sage ich zu diesem Antrag wie 
auch zu dem Antrag der Regierungskoalition: ein fal-
sches Signal zur falschen Zeit. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Kurzintervention hat der Kollege Mosdorf. 
Siegmar Mosdorf (SPD): Ich möchte deshalb eine 
Richtigstellung vornehmen, weil die Frage, wie wir 
mit der Hermes -Absicherung von Rußland-Geschäf-
ten umgehen, ein wichtiger Aspekt ist. Die Bundes-
regierung hat - das ist im Wirtschaftsausschuß nie 
intensiv beraten worden - beschlossen, daß es eine 
sogenannte 80 : 20-Regelung gibt. Das heißt, alle 
Rußland-Geschäfte, die getätigt werden, bekommen 
nur dann eine Hermes-Absicherung, wenn minde-
stens 80 Prozent der Wertschöpfung in Ostdeutsch-
land stattfinden. 
Jeder, der nur den Hauch einer Ahnung davon hat, 
wie heute in Deutschland produziert wird, daß die 
Fertigungstiefen abgesenkt werden und ähnliche 
Dinge, der weiß, daß in Ostdeutschland eine 
80prozentige Wertschöpfung gar nicht möglich ist, 
zum Beispiel beim Pressenbau oder in ähnlichen 
Bereichen des Maschinenbaus, weil die Unterneh-
men beispielsweise eine Siemens-Steuerung aus 
München anfordern müssen. Das heißt, diese 80:20-
Regelung der Bundesregierung führt dazu, daß west-
deutsche Unternehmen keine Expo rte mehr abgesi-
chert bekommen, daß aber auch ostdeutsche Unter-
nehmen sie nicht tätigen können, weil sie die gefor-
derten 80 Prozent nicht erreichen. 
Als Folge davon gibt es eine Vollblockade im Ruß-
landgeschäft. Das war der Grund, warum wir gesagt 
haben: Laßt uns keine 80 : 20-Regelung machen, son-
dern laßt uns den Hermes-Kuchen, der für die Ruß-
landgeschäfte vorgesehen ist, so aufteilen, daß ein 
großer Teil für ostdeutsche Produktionen vorgesehen 
ist, damit der Absatz dort in Gang kommt, und ein 
entsprechend kleinerer Teil für Westdeutschland. Es 
sollte aber nicht eine dumme bürokratische 80:20-
Regelung geben, die zu einer Vollblockade der Ruß-
landgeschäfte insgesamt führt. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eine weitere Kurz-
intervention von Graf Lambsdorff. 
Dr. Otto Graf Lambsdorff (F.D.P.): Frau Präsidentin, 
was Herr Kutzmutz gesagt hat, endet bei der alten 
Vorstellung: Export von Blaupausen. Davon kann ein 
Land wie die Bundesrepublik Deutschland genauso
-
wenig leben, wie man vom Lesen einer Speisekarte 
satt werden kann. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Rolf Kutzmutz (PDS): Herr Kollege Mosdorf, wenn 
es um die Überprüfung dieser Frage geht, sind wir 
nicht weit auseinander. Das Problem ist für mich: In 
Ostdeutschland ist der größte Teil der Industrie regel-
recht platt gemacht worden. Der Anteil Ostdeutsch-
lands beträgt im Moment 2 Prozent vom gesamten 
deutschen Export . 
Wenn wir darin übereinstimmen, daß wir sagen, 
wir überprüfen das, um einen gerechteren Anteil zu 
erreichen, dann stehen wir sicher in einer Reihe. Ich 
habe das aber so verstanden, daß diese Überprüfung 
zum Wegfall genau dieser Kondition führt. Das kann 
nicht der richtige Weg sein, weil zum Beispiel 1994 
der Export als Konjunkturantrieb in Ostdeutschland 
völlig weggefallen ist. 
Danke schön. 
(Beifall bei der PDS) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster 
spricht Herr Parlamentarischer Staatssekretär Nor-
bert Lammert . 
Dr. Norbe rt Lammert, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister für Wirtschaft: Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gehört zu den 
beachtlichen Vorzügen dieser Debatte, daß es weder 
einen Streit über die Wichtigkeit dieses Themas, 
nämlich der Bedeutung der Außenwirtschaft für die 
Zukunftsperspektiven unserer Volkswirtschaft, noch 
offensichtlich ernsthafte Meinungsverschiedenheiten 
über das Ausmaß an Veränderungen gibt, mit denen 
wir es seit einigen wenigen Jahren zu tun haben. 
Wenn selbst der Vertreter der Grünen von den 
„tiefgreifenden Veränderungen" und von der Not-
wendigkeit spricht, daraus auch neue Schlußfolge-
rungen für unser wirtschaftliches, vielleicht auch 
unser politisches Verhalten herzuleiten, dann läßt 
dies hoffen, daß jedenfalls die Aussicht besteht, daß 
wir uns außer über die Einschätzung der Bedeutung 
des Themas auch über die angemessene Vorgehens-
weise im Kern verständigen können. 
Durch die Gleichzeitigkeit politischer Veränderun-
gen, ökonomischer Veränderungen, auch rechtlicher 
Veränderungen in Gestalt der neuen Welthandels-
ordnung und technologischer Herausforderungen, 
mit denen wir besonders durch die modernen Inf or-
mationstechnologien konfrontiert sind, hat sich nicht 
nur quantitativ, sondern auch qualitativ eine völlig 
neue Perspektive für den internationalen Handel 
ergeben. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6349 
Parl. Staatssekretär Dr. Norbert Lammert 
Ich stimme dem Kollegen Mosdorf ausdrücklich zu, 
wenn er auf diese nicht nur statistische, sondern 
auch qualitative Veränderung der Geschäftsbedin-
gungen der Außenwirtschaft - heute nicht zum 
ersten Mal - hingewiesen hat. 
Nun haben Sie, Herr Kollege Mosdorf, eine, wie 
ich finde, hochinteressante Differenzierung zwischen 
der außenpolitischen und der außenwirtschaftlichen 
Bewältigung eingetretener Veränderungen vorge-
nommen. Über dieses Thema könnte man unter 
unterschiedlichen Gesichtspunkten durchaus ins 
Schwärmen geraten. Meine Vermutung ist, daß , wir, 
wenn sich die deutsche Wirtschaft bei der Bewälti-
gung dieser neuen Herausforderungen außenwirt-
schaftlich ähnlich schwer täte wie Ihre Partei bei der 
Bewältigung der außenpolitischen Implikationen, die 
damit verbunden sind, weniger Grund zur Zuversicht 
hätten, als diese Debatte das im allgemeinen durch-
aus nahelegt. 
(Otto Schily [SPD]: Herr Lammert, jetzt vor
-
sichtig!) 
- Weil der Kollege Schily an einer Vertiefung des 
Themas interessiert ist, will ich ihn nicht enttäu-
schen. Über das, was Ihr Fraktionsvorsitzender und 
mancher andere Redner der Opposition in der gestri-
gen Aktuellen Stunde zur China-Reise des Bundes-
kanzlers 
(Otto Schily [SPD]: Sehr richtig gesagt 
haben!) 
gesagt haben, mag man, Herr Kollege Schily, unter 
den unterschiedlichen Aspekten denken, was man 
will. Aber ein Beitrag zur Außenwirtschaftsförderung 
war das sicher nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Otto Schily [SPD]: Das ist sehr interessant, 
daß Sie eine Menschenrechtsdebatte in die 
Außenwirtschaftsförderung hineinbringen! 
Das finde ich sehr interessant! Das ist ein 
Verständnis von Menschenrechten, das ich 
nicht teile!) 
- Ich finde es umgekehrt hochinteressant, wie Sie 
bei einer Debatte, die im übrigen auf Ihren Wunsch 
hin stattfindet, zu Einlassungen zum gleichen 
Zusammenhang, die Sie gestern gemacht haben, 
heute erklären, das eine habe mit dem anderen 
nichts zu tun. Genau das ist eine der Denkgewohn-
heiten, die in einer gründlich veränderten Welt über-
wunden werden müssen, wenn wir unsere eigenen 
politischen und ökonomischen Interessen in dieser 
Welt gemeinsam wahrnehmen wollen, und zwar mit 
der Sensibilität für die eine wie für die andere 
Facette des gleichen Themas. 
Im übrigen will ich ausdrücklich unterstreichen, 
was eine Reihe von Kollegen, insbesondere die Kolle-
gen Fritz und Graf Lambsdorff, in der Debatte über 
den Zusammenhang von Außenwirtschaft und 
Standortsicherung im Inneren gesagt haben. Unsere 
Wettbewerbsfähigkeit entscheidet sich zunächst ein-
mal zu Hause. Das, was wir überhaupt können, ein-
schließlich der Möglichkeiten politischer Begleitung 
und Flankierung, wird im wesentlichen auf den eige
nen Märkten und unserer do rt vorhandenen Konkur-
renzfähigkeit bestimmt 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
und ersetzt ganz sicher nicht, auch bei hohen Haus-
haltsmitteln, die man dazu bewegen könnte, die 
Anstrengungen, die wir auf Außenmärkten gemein-
sam unternehmen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, wenn wir über moderne Instrumentarien 
reden, wenn wir überhaupt über die neuen Heraus-
forderungen sprechen, wie sie sich in dieser gründ-
lich veränderten Welt ergeben, dann diskutieren wir 
im Kern, wenn ich das richtig sehe, über etwa eine 
Handvoll wichtiger Einzelfragen. 
Wir reden dabei aber den Stellenwert, den mittel-
ständische Unternehmen im Zusammenhang mit 
außenwirtschaftlichen Entwicklungen haben, und 
über die Begleitungen, die sie stärker als Großunter-
nehmen benötigen, um ihre Interessen wahrnehmen 
zu können. 
Wir sprechen über die Relevanz einzelner Regio-
nen unter Berücksichtigung ihrer Wachstumsper-
spektiven und ihrer technologischen Potentiale. Wir 
müssen über die Frage der Instrumentarien diskutie-
ren, die sowohl industriell als auch politisch verfüg-
bar sind, um diese Chancen mit Aussicht auf Erfolg 
wahrnehmen zu können. 
Schließlich müssen wir über das schwierige, aber 
zentrale Thema einer sinnvollen Zusammenarbeit 
zwischen Politik und Wirtschaft reden und über die 
Frage, was in dem Zusammenhang vernünftig und 
was möglicherweise weniger vernünftig ist. Nicht 
jede Erwartung, die an die Politik herangetragen 
wird, ist vernünftig. 
Beispielsweise ist die Identifizierung von Markt-
chancen, die Identifizierung von Regionen, in denen 
ein solches Engagement besonders notwendig ist, 
zunächst einmal eine Aufgabe der Wirtschaft und 
ganz sicher nicht des Staates. Darüber werden wir 
hoffentlich keine Meinungsverschiedenheiten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Daß im übrigen vor dem Hintergrund der Kompe-
tenzverteilungen unserer Verfassung die Frage der 
konzertierten Aktionen zwischen verschiedenen 
politischen Entscheidungsebenen, insbesondere der 
Kooperation zwischen Bund und Ländern, ganz 
wesentlich gerade für unsere Präsenz auf Drittmärk-
ten ist, bedarf sicher keiner besonderen Beweisfüh-
rung. 
Ich möchte, weil in der Debatte und insbesondere 
auch in der Großen Anfrage zu Recht nachgefragt 
worden ist, wie die Bundesregierung diesen neuen 
Herausforderungen begegnet, gerne auf ein paar 
Fakten aufmerksam machen. 
Die Bundesregierung hat die Aufwendungen für 
Auslandsmessen und Außenhandelskammern unter 
Berücksichtigung des veränderten Stellenwertes der 
Außenwirtschaft für unsere ökonomischen Zukunfts- 
6350 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Parl. Staatssekretär Dr. Norbert Lammert 
perspektiven von etwas über 50 Millionen DM 
Anfang der 80er Jahre auf über 120 Mil lionen DM in 
den Haushalten 1995 und 1996 mehr als verdoppelt. 
Zusammen mit der Bundesstelle für Außenhandelsin-
formation wendet das BMWi für außenwirtschaftliche 
Informations- und Beratungsstrukturen 160 Millionen 
DM pro Jahr auf. 
Was die mittelständischen Interessen angeht, will 
ich darauf aufmerksam machen, daß 90 Prozent der 
Auslandsmesseförderung auf kleine und mittlere 
Unternehmen entfallen, selbstverständlich zu Recht. 
Die Schwerpunktbildung, die in dieser Debatte 
immer wieder eingefordert wird, ist bei der Bewirt-
schaftung dieser Mittel durchaus nachweisbar. 
Die Bundesregierung hat mit ihren Instrumenten 
der Öffnung Osteuropas und der Dynamik im asia-
tisch-pazifischen Raum zu einer Zeit Rechnung 
getragen, als viele noch völlig auf den europäischen 
Binnenmarkt, seine Vorbereitung und sein Inkrafttre-
ten, fixiert waren. Hier kann der Vorwurf einer nach-
träglichen und deswegen zu späten Berücksichti-
gung von neuen Entwicklungen ganz sicher nicht 
erhoben werden. 
Ganz im Gegenteil: Wir haben bereits zum Zeit-
punkt der weitgehenden Orientierung eines Groß-
teils der deutschen Öffentlichkeit, auch der deut-
schen Wirtschaft, auf europäische Zusammenhänge 
die notwendige Ausweitung auf außereuropäische 
Märkte vorgenommen. Durch das Asien- und das 
Lateinamerikakonzept der Bundesregierung, übri-
gens in einer engen Kooperation zwischen den Res-
sorts, haben wir mit einer nicht ausschließlich ökono-
mischen, sondern gleichzeitig politischen und ent-
wicklungspolitischen Perspektive für diese neuen 
Herausforderungen neue Instrumente geschaffen. 
Wir haben inzwischen eine Verteilung der von uns 
geförderten Messeaktivitäten, wonach aus guten 
Gründen in diesem wie im kommenden Jahr mehr 
als die Hälfte an asiatischen Standorten stattfinden 
wird und ein Viertel an Plätzen in Mittel- und Osteu-
ropa, um den dortigen großen Veränderungen opera-
tiv Rechnung zu tragen. 
Wir haben unsere Präsenz in Asien deutlich ausge-
baut. Wir verfügen inzwischen in Warschau, Prag 
und Budapest über vollwertige Außenhandelskam-
mern. Wir haben in diesen Räumen mittlerweile 
deutlich überproportionale Wachstumsraten, nicht 
nur gemessen an unserem Inlandssozialprodukt, son-
dern auch gemessen an den Volumina, die im Außen-
handel stärker zunehmen, als das in bezug auf unser 
Bruttoinlandsprodukt gegenwärtig der Fall ist. 
Die Bundesregierung hat also neuen Märkten zu 
einer Zeit Rechnung getragen, als viele geglaubt 
haben, wir seien voll fixiert auf die allerdings zentra-
len Herausforderungen der deutschen Einheit und 
allenfalls noch mit den Veränderungen befaßt, die 
sich im europäischen Binnenmarkt ergeben. 
Wir haben im übrigen auch auf den Nahost-Frie-
densprozeß rechtzeitig reagiert. Wir haben gerade 
vor wenigen Wochen zusammen mit dem DIHT in 
Israel eine neue Außenhandelskammer eröffnet und 
in den palästinensischen Gebieten und im Libanon 
Delegiertenbüros der deutschen Wi rtschaft einge-
richtet. 
Wir haben qualitative Verbesserungen des außen-
wirtschaftlichen Dienstleistungsangebots, übrigens 
auch durch verbesserte Informationsmedien im 
Bereich der Bundesstelle für Außenhandelsinforma-
tion, erreicht. Wir haben Entgeltdifferenzierungen 
bei den Exportfinanzierungen ermöglicht und auf 
diese Weise zu einer Senkung der Gebühren gerade 
auf den Wachstumsmärkten der Welt beigetragen. 
Wir haben das Instrument der Kapitalanlagegaran-
tien, von dem wiederum überwiegend mittelständi-
sche Unternehmen Gebrauch machen, besonders 
stark im mittel- und osteuropäischen Bereich einge-
setzt. 
Im Ganzen ist das eine Entwicklung, die sich 
sicher sehen lassen kann und die die Zuversicht 
durchaus stützt, die in dieser Diskussion vorgetragen 
worden ist. 
Allerdings finde ich die Skepsis berechtigt, die 
Graf Lambsdorff in einem Teil seiner Rede zum Aus-
druck gebracht hat, als er, wie ich finde, mit guten 
Gründen Fragezeichen an der inzwischen populär 
gewordenen Forderung nach geradezu ständiger 
und regelmäßiger politischer Begleitung aller mögli-
chen ökonomischen Ambitionen angebracht hat. Ich 
sage auch hier ganz freimütig: Für einen Fortschritt 
der Zivilisation halte ich es nicht, 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [F.D.P.]: Sehr 
wahr!) 
daß auf immer mehr Märkten und an immer mehr 
Plätzen in der Welt ohne den gleichzeitigen Auftritt 
von Politik und Wirtschaft nicht einmal das Ingang-
setzen von Gesprächen mit Aussicht auf Erfolg mög-
lich zu sein scheint. Wir sollten uns von daher neben 
dem notwendigen Blick für die Realitäten - und die 
Realitäten sind so, wie sie sind - schon die Vorstel-
lung von den Funktionsbedingungen von Welthan-
delsmärkten bewahren und aus einem vielleicht im 
Augenblick notwendigen Übel nicht vorschnell 
gemeinsam eine vermeintliche Tugend herbeireden. 
Dies wäre eher der Anfang vom Ende der Wettbe-
werbsbeziehungen, die wir uns auf den Weltmärkten 
vorstellen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, 
der F.D.P und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, eine abschlie-
ßende Bemerkung. Der Kollege Mosdorf hat in einer 
sehr respektablen Weise am Beginn seiner Rede die 
heutige Berichterstattung im „Handelsblatt" und das 
Gespräch mit dem BDI-Präsidenten in diese Debatte 
eingeführt. Ich will das zum Schluß, auch um den 
breiten Konsens zu vertiefen, gerne fortführen. In 
diesem Artikel wird der BDI-Präsident mit der 
Bemerkung zitiert: 
In der Außenwirtschaftspolitik hat die Bundesre-
gierung keine weiteren Ratschläge nötig. 
Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, geht mir zu 
weit. Gute Ratschläge haben wir immer nötig. Wenn 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6351 
Parl. Staatssekretär Dr. Norbert Lammert 
sie in dieser Debatte, nach dieser Debatte, in den 
Ausschußberatungen, durch Große Anfragen und 
was damit bewegt wird an uns herangetragen wer-
den, machen wir davon natürlich gerne Gebrauch. 
(Siegmar Mosdorf [SPD]: Das hat er auch 
nur gesagt, weil der Rexrodt ihn gebeten 
hat, das mal zu sagen!) 
Wenn dann schließlich in demselben Artikel 
immerhin der Präsident des Bundesverbandes der 
deutschen Industrie erklärt, die derzeitige Außen-
wirtschaftspolitik der Regierung Kohl stelle einen 
echten Standortvorteil dar, dann ist dies eine 
schöne, verdiente und dazu pünktliche Attestierung 
einer erfolgreichen Außenwirtschaftspolitik der Bun-
desregierung, für die ich mich ausdrücklich bedan-
ken möchte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Kollege Rolf Hempelmann. 
Rolf Hempelmann (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die Große Anfrage der SPD-
Fraktion ist mittlerweile ein halbes Jahr alt. Inzwi-
schen liegt die Antwort vor. Man muß zugeben: Die-
ses halbe Jahr ist von der Bundesregierung genutzt 
worden, um das eine oder andere Defizit aufzuarbei-
ten. Insofern nimmt es nicht allzusehr wunder, daß 
die Antwort im wesentlichen Eigenlob, aber - feigen
-
blattartig verbrämt - gelegentlich auch ein bißchen 
Selbstkritik enthält. Der Beitrag von Herrn Lamme rt 
 war ja wohl in der gleichen Sprache gehalten. Für 
den Leser stellt sich daher die Hauptaufgabe, Fabel 
und Fakten auseinanderzuhalten. Ich möchte bei den 
Fakten beginnen. 
Zieht man den EU-Expo rt nämlich ab - die EU ist 
inzwischen ja wohl Binnenmarkt -, dann bleibt dem 
einstigen Exportweltmeister Deutschland nur ein 
Platz im Mittelfeld. Im Juli 1995 beispielsweise gin-
gen unsere Exporte zu 56 Prozent in die EU, aber nur 
zu 3 Prozent in die Wachstumsregionen der ASEAN-
Staaten. 
(Zuruf des Abg. Erich G. F ritz [CDU/CSU]) 
- Macht Sie das nervös, Herr F ritz? 
Aus China importieren wir mittlerweile mehr, als 
wir dorthin exportieren. Deutschlands Anteil am 
Welthandel ist auf der Exportseite seit 1970 
geschrumpft, während die Industriestaaten insge-
samt seit 1980 wieder zulegen. Soweit eine kurze 
Übersicht. 
Sehen wir uns einmal an, was die Regierung im 
einzelnen sagt und tut. In ihrer Ansammlung mehr 
oder weniger unverbundener Einzelelemente zur 
Außenwirtschaftspolitik lobt sie unter anderem die 
Arbeit der Außenhandelskammern und stellt die 
Bedeutung von Auslandsmessen heraus - zu Recht, 
wie ich meine. Die Regierung sagt - das ist in der Tat 
Fakt -, daß diese Messen eine herausragende Rolle 
bei der Erschließung neuer Märkte spielen und rund 
19 Prozent aller Expo rte direkt auf Auslandsmessen 
zurückzuführen sind. Fakt ist aber auch, trotz der 
Zahlenspielereien von Herrn Lammert , der die Ver-
doppelung seit 1980 erwähnt hat, daß im letzten Jahr 
die Regierung die Mittel genau für diese Bereiche 
gekürzt hat. 
Es ist heute mehrfach, von Herrn F ritz und von 
Herrn Lammert , betont worden, daß die Hausaufga-
ben vor allem vor der eigenen Haustür gemacht wer-
den müssen, daß über unsere Wettbewerbsfähigkeit 
vor allem zu Hause entschieden würde. Dazu gibt es 
ja auch Aussagen im CDU/CSU-Antrag. Nur, es fehlt 
dort einiges. Die Regierung kürzt bekanntermaßen ja 
auch in den Bereichen Bildung, Forschung und Ent-
wicklung und schwächt damit den Standort Deutsch-
land im internationalen Wettbewerb. Das muß ja 
wohl auch einmal erwähnt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Aufschlußreich ist der zur heutigen außenwirt-
schaftspolitischen Debatte vorgelegte Antrag der 
Koalitionsfraktionen. Nach dem Einleitungsteil, in 
dem pflichtgemäß von der erfolgreichen Außenwirt-
schaftspolitik der Regierung fabuliert wird, kommt 
ein Forderungsteil. Er liest sich so, als sei er vom 
SPD-Antrag, der ja vorher vorlag, abgekupfert wor-
den. Es besteht erkennbarer Konsens über eine 
Reihe von notwendigen Maßnahmen, zum Beispiel 
darüber, die Arbeit von Außenwirtschaftskammern, 
Länderinitiativen, regionalen Wirtschaftsförderern, 
auch die vom „European Business Information Cen-
ter" besser zu koordinieren. In beiden Anträgen wird 
ausdrücklich gefordert, gerade in Zeiten knapper 
Mittel vorhandene personelle und institutionelle Res-
sourcen optimal zu nutzen. Insofern haben Sie, Herr 
Fritz, natürlich völlig recht: Nicht alles ist über Geld
ausgeben zu regeln. Sie fordern ja selbst, daß bei der 
Nutzung vorhandener Ressourcen Verbesserungen 
eintreten müssen. 
Ich möchte ganz speziell etwas zu den Botschaften 
und Generalkonsulaten sagen. Sie spielen in der 
Außenwirtschaftspolitik eine Schlüsselrolle; sie 
haben Zugang zu politischen Instanzen und Ent-
scheidungsträgern in Wirtschaftsangelegenheiten, 
an die andere kaum herankommen. Auch wenn da 
laut Regierungsantwort schon einiges geschieht, 
sprechen Rückmeldungen aus kleinen und mittleren 
Betrieben eine andere Sprache. So konzentrieren 
sich Botschaften meist auf die Zentralregionen der 
jeweiligen Länder und sind oft zu wenig über Neben-
schauplätze informiert, die für den Einstieg in das 
Exportgeschäft häufig viel geeigneter sind. Ihre 
Handreichungen sind, so hört man, juristisch 
geschliffen, aber praktisch für den kleinen oder mitt-
leren Unternehmer völlig unbrauchbar. 
Wir brauchen also nicht nur eine auf dem Papier 
definierte Zuständigkeit; wir brauchen eine intensive 
Ausbildung des Personals, geeignetes Informations-
material, das einerseits deutschen Exporteuren 
schnell und genau klare Handlungswege aufzeigt, 
andererseits ausländische Investoren über den Ein-
stieg in Deutschland orientiert. Leitbild muß der in-
oder ausländische Unternehmer sein, der Hilfestel-
lung bei der Bewältigung nötiger Verwaltungs-
schritte braucht. 
6352 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Rolf Hempelmann 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, was wir vor allem 
brauchen, ist eine entsprechende Einstellung. Ame-
rikanische Botschafter beispielsweise werden ge-
rühmt, die besten Autoverkäufer ihres Landes zu 
sein. Statt wie unser Außenamt pikiert auf den neuen 
Wettbewerb in der Handelsdiplomatie zu blicken - 
wie in der „Wirtschaftswoche" nachzulesen -, sollten 
wir dieses ausgezeichnete Instrument endlich stärker 
nutzen. 
Es hilft auch, Außenwirtschaftspolitik auf viele 
Schultern zu verteilen. Vielleicht können wir dann in 
Zukunft auch auf unseren fabelhaften Oberbotschaf-
ter verzichten, dessen letzter handelsdiplomatischer 
Ausflug bekanntlich trotz gehorsamster Kniebeugen 
auf dem Kasernenhof in bezug auf die Abschlüsse - 
das ist Fakt - hinter den ausposaunten Erwartungen 
zurückblieb. 
(Rainer Haungs [CDU/CSU]: Na, warten wir 
einmal ab, was noch kommt!) 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Rolf 
Kutzmutz [PDS]) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzte Rednerin 
in dieser Debatte die Kollegin Elke Wülfing. 
Elke Wülfing (CDU/CSU): Sehr geehrte Frau Präsi-
dentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Herr Mosdorf, Sie haben vorhin davon gesprochen, 
daß das Markenzeichen „Made in Germany" nicht 
mehr unbedingt dazu führe, daß deutsche Produkte 
gekauft werden, und es von „Made by Bosch" und 
ähnlichem - Sie haben Firmennamen genannt - abge-
löst werden müsse. Ich finde das nicht ganz korrekt. 
(Zuruf von der SPD: Das ist Tatsache!) 
Vielmehr kommt es gerade auf das an, was in Ihrem 
wie auch in unserem Antrag steht, nämlich kleine 
und mittlere Unternehmen mit der Auslandsmesse-
förderung zu unterstützen. Die Großen brauchen das 
nicht; die können das von alleine. 
Außerdem haben Sie gesagt, Ihnen fehlten Direkt-
investitionen in Deutschland. Da haben Sie . recht. 
Ich finde es sehr gut, daß wir hier auf einer Linie sind 
und die Zahlen gleich interpretieren. Nur, Sie haben 
nicht die Antwort auf die Frage gegeben, warum das 
so ist. Ich glaube, das haben Sie einfach vergessen. 
Der Standort Deutschland ist zu teuer. Wir sollten 
gemeinsam darüber nachdenken, wie wir diese 
Situation ändern. 
Sehr geehrter Herr Hempelmann, ich hoffe, auch 
Sie haben das Jahresgutachten des Sachverständi-
genrates gelesen. Dort steht nämlich sehr deutlich, 
was zur Zeit Sache ist - ich zitiere -: 
Konnte im Jahr 1994 die Warenausfuhr Deutsch-
lands mit der Expansion des Welthandels Schritt 
halten, so gelang das in diesem Jahr nicht. Sie 
blieb vielmehr mit einer Wachstumsrate von 
3 Prozent deutlich dahinter zurück. In den neuen 
Bundesländern erhöhte sich der Anteil des Aus-
landsumsatzes am Gesamtumsatz kaum. 
Ich denke, diese Feststellung muß uns alle aufhor-
chen lassen. Schließlich sind unsere Arbeitsplätze in 
hohem Maße vom Expo rt abhängig. 
Was muß denn nun getan werden, damit der 
Export auch weiterhin das wichtigste Standbein 
unserer Wirtschaft bleiben kann? Es ist schon darauf 
hingewiesen worden: Die  GATT-Verhandlungen 
haben den Rahmen für den Welthandel festgelegt; 
die WTO beobachtet und begleitet diesen Liberali-
sierungsprozeß. 
Die Handel treibenden Staaten sind aufgefordert, 
noch größere Bereitschaft zu zeigen, die eigenen 
Märkte auch tatsächlich zu öffnen. Auch Entwick-
lungs- und Schwellenländer können nur davon profi-
tieren, wenn sie im Außenhandel keine Einbahn-
straße sehen. Reziprozität ist hier gefordert. 
Sorge macht in diesem Zusammenhang das Nicht
-
GATT-Land China. Herr Lambsdorff hat es eben 
schon erwähnt: Die Impo rte aus China kommen nicht 
nur im Rahmen der vereinbarten Kontingente nach 
Europa. Umgehungsausfuhren überschwemmen auf 
allen möglichen krummen Wegen und zu Dumping-
preisen den europäischen Markt. 
Ich bin daher Bundeskanzler Kohl dankbar, daß 
seine Reise nach China die Chancen für deutsche 
Produkte und deutsche Investitionen auf dem chine-
sischen Markt erheblich verbessert hat, damit auch 
der Handel mit China auf Reziprozität beruht und 
keine Einbahnstraße bleibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ehe wir nach Instrumenten rufen, die seitens der 
Politik in die Debatte eingeführt werden müssen, 
sollten wir uns doch fragen: Was muß eigentlich ein 
Unternehmer tun, um auf ausländischen Märkten 
erfolgreich zu sein? 
Erstens braucht er Ideen, das heißt, er muß sich 
heute etwas Besseres ausdenken, als nur ein Mas-
senprodukt herzustellen. Das können andere Län-
der besser als wir. Im Hochkostenland Deutschland 
ist das nicht mehr möglich. Das muß er allein lei-
sten. 
Zweitens. Er braucht Marktkenntnis. Er muß das 
Produkt an die Bedürfnisse und den Geschmack im 
Ausland anpassen. Dabei können ihm die Außenhan-
delskammern und die Botschaften durchaus helfen, 
und das tun sie auch. 
Er braucht auch ein Marketingkonzept, denn er 
muß sein Produkt bekanntmachen können. Dabei 
kann er Unterstützung erhalten, und das machen wir 
auch durch öffentliche Messeförderung. 
Wenn dies alles gelungen ist, wenn der handels-
politische Rahmen stimmt, wenn das Marketing-
konzept stimmt, wenn das Produkt und alles 
andere in Ordnung ist, und wenn man dann 
schließlich und endlich einen interessanten Kunden 
an der Angel hat, dann kommt zum Schluß der 
Augenblick, in dem man sich tief in die Augen 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6353 
Elke Wülfing 
schaut und der Kunde die Gretchenfrage stellt: Was 
kostet das denn? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Jetzt befindet sich ein deutscher Unternehmer in 
einer schwierigen Situation. Er kann dem ausländi-
schen Käufer schon kaum erklären, warum wir in 
Deutschland so hohe Kosten haben; vor allem aber 
kann er nicht erwarten, daß der ausländische Kunde 
diese hohen Kosten im Umweltbereich, im Energie-
bereich und im Sozialbereich über den Preis des Pro-
duktes auch tatsächlich bezahlt. Warum sollte er das 
eigentlich tun? Warum sollte er in Deutschland die 
Sozialkosten über den Preis des Produktes bezahlen? 
Er denkt gar nicht daran, und damit ist dann das 
Geschäft zu Ende. Die ganze Messeförderung und 
alles andere wird uns nichts mehr nützen. 
Es wurde schon darauf hingewiesen, und ich 
glaube, die SPD sieht das auch ein - die PDS natür-
lich nicht, aber das ist auch nicht so wichtig; auch die 
Grünen haben in dem Punkt noch einen Nachholbe-
darf -, daß wir in Deutschland, und zwar auf der 
Ebene des Bundes, der Länder, der Gemeinden und 
auch der Fraktionen des Hauses - zumindest der gro-
ßen -, gemeinsame Anstrengungen unternehmen 
müssen, um die Kosten zu senken. 
Die SPD macht es sich relativ einfach: Gebetsmüh-
lenartig erhebt sie die Forderung nach Umwelt- und 
Sozialstandards im Handelssystem. Ich denke, daß 
wir abwarten sollten, was die OECD-Studie zu die-
sen Fragen aussagt, ob Handelspräferenzen oder 
Handelssanktionen denen etwas nutzen, die wirklich 
betroffen sind. 
Immer wieder sagen Sie: Ceterum censeo möchte 
ich Umwelt- und Sozialstandards im GATT haben. 
Sie tun so - oder Sie suggerieren es zumindest -, als 
würden dadurch ausländische Produkte teurer, so 
daß man unsere hohen Kosten nicht mehr so merkt. 
Selbst wenn die Entwicklungsländer alle Umwelt- 
und Sozialmindeststandards beachten - auch wir 
wollen das; so ist das nicht -, dann sind unsere hohen 
Kosten immer noch vorhanden, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
denn die Kosten für die Umwelt- und Sozialstandards 
in den Entwicklungsländern werden nie so hoch sein 
können, daß sie mit uns gleichziehen. Insofern bleibt 
im Endeffekt selbst beim Außenhandel die Frage, 
welche Kosten wir in Deutschland haben und ob wir 
gemeinsam bereit sind, diese zu senken. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, ich schließe die Aussprache. Interfrak-
tionell wird die Überweisung des Entschließungsan-
trags der Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. auf 
Drucksache 13/3055 sowie des Antrags der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 13/3063 an den Ausschuß 
für Wirtschaft vorgeschlagen. Sind Sie damit einver-
standen? - Das ist der Fall. Dann ist die Überweisung 
so beschlossen. 
Ich rufe auf die Zusatzpunkte 9 a und b: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Jahressteuergesetzes (JStG) 1996 
- Drucksachen 13/1173, 13/1686 -
(Erste Beratung 33. Sitzung) 
aa) Beschlußempfehlung und Bericht des Fi
-
nanzausschusses (7. Ausschuß) 
- Drucksache 13/3084 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Karl H. Fell 
Gisela Frick 
Lydia Westrich 
bb) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
- Drucksache 13/3085 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Adolf Roth (Gießen) 
Dr. Wolfgang Weng (Gerungen) 
Karl Diller 
Oswald Metzger 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Finanzausschusses (7. Ausschuß) 
zu dem Antrag der Abgeordneten Rolf Schwa-
nitz, Joachim Poß, Jörg-Otto Spiller, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
Aussetzung der Gewerbekapitalsteuer in den 
neuen Ländern für ein Jahr 
- Drucksachen 13/1856, 13/3084 - 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Karl H. Fell 
Gisela Frick 
Lydia Westrich 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen. 
Bevor wir zur Abstimmung kommen, möchte ich 
zum Änderungsantrag der Fraktionen von CDU/ 
CSU, SPD, Bündnis 90/Die Grünen und F.D.P. das 
Wort zunächst der Berichterstatterin Gisela Frick 
geben. 
Gisela Frick (F.D.P.): Frau Präsidentin! Liebe Kolle-
ginnen! Liebe Kollegen! Auch Jahressteuer-Ergän-
zungsgesetze bedürfen offensichtlich der Ergän-
zung. Ob das ein sehr gutes Verfahren ist, möchte ich 
hier nicht weiter erörtern. Ich habe aber die Bitte an 
den neuen Staatssekretär im Finanzministerium, daß 
solche Dinge in nächster Zeit nicht mehr vorkommen 
mögen. Wir haben in diesem Bereich mittlerweile 
eine doppelstufige Ergänzungsbedürftigkeit. 
Kurz gesagt geht es um Art. 14 a, der im Jahres-
steuer-Ergänzungsgesetz bisher noch nicht beachtet 
worden ist. Dabei geht es um eine Änderung des Ein-
führungsgesetzes zur AO. Ich verweise auf die 
Drucksache 13/3090. 
6354 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Gisela Frick 
Entscheidend ist, glaube ich, der letzte Absatz, der 
die Begründung weitgehend ersetzt: 
Die Aufnahme in das vorliegende Gesetz ist erf or-
derlich, damit die Verlängerung der Frist über die 
Festsetzungsverjährung rechtzeitig vor der an-
sonsten bereits in einigen Fällen zum 31. Dezem-
ber 1995 eintretenden Verjährung erfolgt. 
Da alle Beteiligten damit einverstanden sind, gibt es 
da, glaube ich, kein Problem. 
Danke schön. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Erklärung zur Abstimmung hat jetzt der Kollege Karl 
Fell. 
Dr. Karl H. Fell (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Zugleich im Namen des 
Kollegen Gerhard Schulz, der mich ermächtigt hat, 
diese Erklärung auch für ihn abzugeben, begründe 
ich mein Abstimmungsverhalten zum Jahressteuer
-
Ergänzungsgesetz. 
Die SPD-Mehrheit im Bundesrat hat im Vermitt-
lungsverfahren über das Jahressteuergesetz 1996 
unter anderem eine massive Verschärfung für die 
Besteuerung der privaten Nutzungsanteile für 
dienstlich angeschaffte oder vom Arbeitgeber zur 
Verfügung gestellte Kraftfahrzeuge erzwungen. 
Diese Schlechterstellungen steigen bei Kraftfahrzeu-
gen mit einem Listenpreis von 50 000 DM und mehr 
und bei einer Entfernung zur Arbeitsstätte von 
25 Kilometer und mehr gegenüber der heutigen 
Regelung im Durchschnitt um mehr als 135 Prozent. 
Die Folgen dieser Entscheidung sind mehr als nur 
bedenklich. 
Erstens. Die deutsche Automobilindustrie wird im 
Bereich der oberen Mittelklassewagen einen drama-
tischen Absatzverlust im Inland erleiden. 
Zweitens. Für Selbständige und Angestellte, die 
ein Dienstfahrzeug auch für private Zwecke nutzen, 
wird die steuerliche Bemessungsgrundlage gegen-
über der bisherigen Regelung um 135 Prozent und 
mehr erhöht. Je größer die Entfernung zwischen 
Wohnung und Betriebsstätte ist, desto größer ist die 
steuerliche Mehrbelastung. 
Drittens. Diese steuerliche Mehrbelastung steht im 
Gegensatz zu der auf dem Arbeitsmarkt immer wie-
der geforderten Mobilitätsbereitschaft der Arbeitneh-
mer. 
Viertens. Sie steht auch im Widerspruch zu der 
erstrebten Neuregelung bei Arbeitslosenhilfe- und 
Sozialhilfezahlungen, deren Leistungshöhe gekürzt 
werden soll, wenn ein konkret angebotener zumut-
barer Arbeitsplatz nicht akzeptiert wird. Durch die 
Erhöhung der Kosten für Fahrten zwischen Wohnung 
und Arbeitsstätte wird die Zumutbarkeit erheblich 
eingeschränkt. 
Fünftens. Die errechnete Mehreinnahme wird im 
übrigen allenfalls teilweise erreicht, da schon jetzt 
über „einsparende" Gestaltungslösungen offen 
gesprochen wird. 
Sechstens. Darüber hinaus hat der Bundesrat im 
Vermittlungsverfahren die Absenkung der degressi-
ven Abschreibung im Mietwohnungsbau von 7 auf 
5 Prozent durchgesetzt, was die Gefahr der konjunk-
turellen Abschwächung im Wohnungsbau noch 
zusätzlich verschärft. 
Die Mehrheit im Bundesrat hat dem Parlament 
daher ein Gesetz aufgezwungen, dessen aus den vor-
genannten Gründen notwendige Reparatur im Jah-
ressteuer-Ergänzungsgesetz durch das kategorische 
Nein gerade der SPD-Fraktion verhindert worden ist. 
Einem solchen Gesetz können der Kollege Schulz 
und ich nicht zustimmen. Wir werden deshalb gegen 
das Gesetz stimmen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Wir kommen jetzt 
zur Abstimmung über den von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurf eines Jahressteuergesetzes 
1996. Das sind die Drucksachen 13/1173 und 13/ 
1686. 
Der Finanzausschuß empfiehlt auf Drucksache 13/ 
3084 unter Nr. 1, den Gesetzentwurf unter der 
Bezeichnung „Entwurf eines Gesetzes zur Ergän-
zung des Jahressteuergesetzes 1996 und zur Ände-
rung anderer Gesetze - Jahressteuer-Ergänzungsge-
setz 1996 -" in der Ausschußfassung anzunehmen. 
Wie gesagt, es liegt ein Änderungsantrag der Frak-
tionen der CDU/CSU, der SPD, des Bündnisses 90/ 
Die Grünen und der F.D.P. vor, über den wir zuerst 
abstimmen. Wer stimmt für den Änderungsantrag 
auf Drucksache 13/3090? - Gegenprobe! - Enthaltun-
gen? - Der Änderungsantrag ist bei 1 Enthaltung aus 
der PDS angenommen. 
Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der 
Ausschußfassung mit der soeben beschlossenen 
Änderung zustimmen wollen, um das Handzeichen. 
- Gegenstimmen? - Enthaltungen? - Damit ist der 
Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen 
von CDU/CSU, SPD und FDP gegen die Stimmen der 
PDS bei Enthaltung von Bündnis 90/Die Grünen 
angenommen. 
Kann ich davon ausgehen, daß wir trotz Annahme 
der Änderung unmittelbar in die dritte Beratung ein-
treten können? - Das ist der Fall. 
Dann kommen wir zur 
dritten Beratung 
und zur Schlußabstimmung. Ich bitte diejenigen, die 
dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erhe-
ben. - Gegenstimmen? - Enthaltungen? - Der 
Gesetzentwurf ist mit den Stimmen der CDU/CSU, 
der SPD und der F.D.P. bei Gegenstimmen von PDS 
und 2 aus der CDU und Enthaltung von Bündnis 90/ 
Die Grünen angenommen. 
Unter Nr. 2 seiner Beschlußempfehlung auf Druck-
sache 13/3084 empfiehlt der Finanzausschuß, den 
Antrag der Fraktion der SPD zur „Aussetzung der 
Gewerbekapitalsteuer in den neuen Ländern für ein 
Jahr", Drucksache 13/1856, für erledigt zu erklären. 
Wer stimmt für diese Beschlußempfehlung? - Gegen-
probe! - Enthaltungen? - Damit ist diese Beschluß- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6355 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
empfehlung mit den Stimmen der CDU/CSU, der 
SPD und der F.D.P. bei Enthaltung von Bündnis 90/ 
Die Grünen und PDS angenommen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 16 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Rain-
der Steenblock, Elisabeth Altmann (Pommels-
brunn), Gila Altmann (Aurich), weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 
Umlegung der Kraftfahrzeugsteuer auf die 
Mineralölsteuer 
- Drucksache 13/2420 - 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen, wobei 
die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen zehn Minuten 
erhalten soll. - Dazu sehe ich keinen Widerspruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Es beginnt Kollege 
Rainder Steenblock. 
Rainder Steenblock (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Ich möchte meine Ausführungen mit zwei Feststel-
lungen beginnen, von denen ich glaube, daß sie zwi-
schen allen Fraktionen konsensfähig sind. 
Erstens. Die Kfz-Steuer, so wie sie heute besteht, 
muß dringend verändert werden. Es gibt ja in allen 
Fraktionen, es gibt auch in der Bundesregierung eine 
ganze Reihe von Überlegungen, wie man die Kraft-
fahrzeugsteuer verändern kann. Das werden wir sehr 
schnell tun müssen. 
Zweitens. Eine Veränderung der Kraftfahrzeugbe-
steuerung - auch hier glaube ich, daß alle zustimmen 
können - muß in eine verbesserte ökologische Len-
kungswirkung der Abgaben, die im Verkehrsbereich 
erhoben werden, übergehen. 
Sie haben vielleicht heute im „Handelsblatt" gele-
sen, daß die Vorstellungen der Bundesregierung zur 
CO2-Minderung im Grunde schon gescheitert sind, 
daß also jetzt schon deutlich wird, daß das Minde-
rungsziel für CO2 mit den Maßnahmen, die bisher 
eingeleitet worden sind, überhaupt nicht erreicht 
werden kann. Es zeigt sich, daß das Setzen auf 
Selbstverpflichtung der Industrie keine Entschuldi-
gung für das Nichtstun dieser Bundesregierung hin-
sichtlich einer ökologischen Steuerreform sein kann. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Deshalb glauben wir, daß auch diese Diskussion, 
so wie wir sie heute führen, notwendig ist, um zu 
einer stärker ökologisch orientierten Ausrichtung 
unseres Steuersystems zu kommen. Wir schlagen 
Ihnen daher vor, die Mineralölsteuer zu erhöhen und 
gleichzeitig die Kfz-Steuer abzuschaffen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Um in dieser Frage keine Mißverständnisse auf-
kommen zu lassen: Es geht uns nicht um eine gene-
relle Erhöhung der Mineralölsteuer, - die wir auch 
für notwendig halten -, sondern bei der Umlegung 
der Kraftfahrzeugsteuer auf die Mineralölsteuer 
streben wir ein Modell an, das völlig aufkommens-
neutral ist und das zu keiner zusätzlichen Belastung 
der Autofahrerinnen und Autofahrer führt. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Das ist doch 
nicht wahr, was Sie sagen! Das stimmt hin
-
ten und vorn nicht!) 
- Natürlich stimmt das. Aber Sie können Ihren Ein-
wand auch gern als Zwischenfrage vortragen; denn 
dann habe ich mit meiner Redezeit nicht soviel Pro-
bleme. 
Es ist doch so: Wenn man das Volumen der Kraft-
fahrzeugsteuer auf den durchschnittlichen Ver-
brauch umlegt und sagt, wir kommen damit zu einer 
Erhöhung von ungefähr 20 Pfennig pro Liter, dann ist 
das natürlich nicht für jeden aufkommensneutral, 
aber es belastet die Autofahrerinnen und Autofahrer 
in der Summe nicht mit höheren Kosten. Nur derje-
nige, der viel fährt, wird mit höheren Kosten belastet. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Hinsken hat 
eine Zwischenfrage. 
Ernst Hinsken (CDU/CSU): Herr Kollege, Sie 
pflichten mir doch bei, daß zwischen einem Bewoh-
ner der Fläche und einem Bewohner eines Ballungs-
raumes zu unterscheiden ist. Letzterer kann den 
öffentlichen Personennahverkehr nutzen, weil er vor-
handen ist. Der Flächenbewohner wird immer auf 
das Auto angewiesen sein. Dieser Mensch muß nicht 
nur zur Arbeit, sondern er muß gegebenenfalls einen 
Krankenbesuch in einem Krankenhaus machen, er 
muß eine Behörde aufsuchen, er möchte kulturelle 
Veranstaltungen und dergleichen in den Städten 
besuchen. Wie soll er dort hinkommen? Er wird über 
eine Umlegung der Kfz-Steuer auf die Mineralöl-
steuer zusätzlich belastet. Das kann und darf doch 
nicht richtig sein! 
Rainder Steenblock (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Doch, das kann richtig sein, und wir halten das auch 
für notwendig. Der Tatbestand, den Sie schildern, ist 
völlig richtig. Nur die Ursache dafür liegt in einer völ-
lig verfehlten ÖPNV-Politik dieser Bundesregierung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der PDS) 
Wenn Sie bei der Entwicklung des öffentlichen Per-
sonennahverkehrs die Fläche ständig benachteili-
gen, dann kommen wir natürlich in die Situation, daß 
der Autoverkehr ständig subventioniert werden muß. 
Das genau wollen wir ändern. Wir wollen den öffent-
lichen Personennahverkehr in die Fläche bringen. 
Ich möchte dazu zwei Bemerkungen machen. 
(Abg. Ernst Hinsken [CDU/CSU] meldet 
sich zu einer weiteren Zwischenfrage) 
6356 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Rainder Steenblock 
- Ich begründe das, vielleicht erübrigt sich dann Ihre 
weitere Frage. - Das Problem, das wir zur Zeit haben, 
besteht da rin, daß Arbeiten und Wohnen immer wei-
ter voneinander entfernt stattfinden. Diese Entwick-
lung, die mit einer massiven Zersiedelung des 
Umlandes der Metropolen und der größeren Städte 
verbunden ist, muß gestoppt werden. Deshalb ist 
eine Subventionierung der Autofahrer, die immer 
größer werdende Entfernungen zurücklegen, falsch. 
Die Subventionierung erfolgt zum Beispiel durch die 
Kilometerpauschale und die zu geringen Kraftfahr-
zeugpreise. 
Wenn Sie über eine Bevorzugung oder Benachteili-
gung der Autofahrer reden, dann müssen Sie auch 
die Gesamtsumme der Belastungen sehen, die die 
Menschen, die die weiten Entfernungen zurückle-
gen, zu tragen haben. In den Metropolen und großen 
Städten liegen die Kosten für Wohnen um ungefähr 
40 Prozent über den Kosten an den Pe ripherien oder 
auf dem Lande. Diese Kosten müssen Sie, wenn Sie 
von der Anlastung der Kosten bei den Betroffenen 
reden, einbeziehen. Wenn die Wohnkosten in den 
Ballungsräumen so hoch sind, dann ist das ein Fak-
tor, der die Menschen, die auf dem flachen Lande 
wohnen, nicht betrifft. Deshalb ist die Anlastung 
höherer Verkehrskosten bei diesen natürlich gerecht. 
Das ist ein Steuerungsinstrument, um aus dieser 
unvernünftigen, unökologischen und unökonomi-
schen Entwicklung herauszukommen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Bedeutet Ihr Ste-
hen, Herr Hinsken, daß Sie noch eine Frage haben? 
Ernst Hinsken (CDU/CSU): Selbstverständlich. Ich 
möchte noch eine Frage stellen, Frau Präsidentin, 
weil die Antwort bisher sehr unbefriedigend war und 
zum Teil an meiner Frage vorbeigegangen ist. 
Es steht doch unbestritten fest, daß es nicht nur um 
Arbeitsplätze und Wohnorte geht, sondern daß auch 
andere Aspekte berücksichtigt werden müssen, die 
ich bereits in die Debatte eingeführt habe. 
(Zuruf von der SPD: Frage!) 
Meinen Sie, daß es richtig ist - jetzt kommt meine 
Frage -, daß in einer dünnbesiedelten Landschaft ein 
Omnibus von einem Bauernhof zum anderen fahren 
soll oder daß Zugänge oder Straßenbahnlinien zum 
Teil erst gebaut werden sollen, um den Leuten die 
Möglichkeit zu geben, auch so flexibel zu sein wie 
die Menschen in den Ballungsräumen? Halten nicht 
auch Sie - wie ich - es für umweltschädlich, wenn 
leere Busse durch die Gegend fahren müssen? 
Rainder Steenblock (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Was Sie behaupten, lieber Kollege, ist doch völliger 
Unsinn! Gestatten Sie mir, das einmal so deutlich zu 
sagen. Natürlich gibt es Regionen, die schwerlich an 
den ÖPNV angeschlossen werden können; da sind 
wir uns doch völlig einig. Aber ich wäre froh, wenn 
wir uns auch darin völlig einig wären, daß die Ver-
kehrspolitik, so wie die Bundesregierung sie bisher 
gemacht hat, zu einer eklatanten Benachteiligung 
der Fläche führt. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der PDS) 
Viele Probleme, die Sie ansprechen, hätten wir nicht, 
wenn eine Verkehrspolitik gemacht würde, die eine 
Entwicklung in den ÖPNV in der Fläche bringen 
würde. Das ist ein Versäumnis dieser Bundesregie-
rung. Die Grundlagen Ihrer Frage werden genau 
durch Ihre Politik gelegt. Sie zwingen die Leute in 
den Autoverkehr, Sie zwingen die Leute in Verkehr, 
der ökologisch völlig unverträglich ist, weil Ihre Ver-
kehrspolitik verfehlt ist. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Ich habe die 
Hoffnung aufgegeben!) 
- Gut. Das gestehe ich Ihnen auch gerne zu. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Danke!) 
Wahrscheinlich wären Sie sonst in einer anderen Par-
tei, wenn Sie noch Hoffnung hätten, daß sich etwas 
bewegen würde. 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Das war jetzt 
daneben!) 
Um zu einer Besteuerung im Verkehrsbereich zu 
kommen, die auch eine ökologische Lenkungswir-
kung hat, schlagen wir Ihnen die Umlegung der 
Kraftfahrzeugsteuer auf die Mineralölsteuer vor. Wir 
wollen genau an dieser Stelle das Verursacherprin-
zip verankern. Die Lasten müssen diejenigen tragen, 
die die ökologischen Folgekosten verursachen. Das 
sind natürlich die Autofahrerinnen und Autofahrer, 
die viel fahren. Das Auto schafft die ökologischen 
Probleme während seines Bet riebs. Deshalb ist es 
notwendig, den Betrieb des Kraftfahrzeugs zu 
besteuern. Die bisherige Kfz-Steuer ist eine Fixko-
stensteuer und hat damit überhaupt keine Lenkungs-
wirkung auf die Fahrleistung. Das muß geändert 
werden. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn wir zu einem Modell kommen, mit dem die 
Kfz-Steuer auf die Mineralölsteuer umgelegt wird, 
dann haben wir Möglichkeiten, Anreize für eine Ver-
kehrsvermeidung zu schaffen, für die Verlagerung 
von Autoverkehr auf den ÖPNV. Wir haben Anreize 
zur Verbrauchssenkung, wir haben Anreize zu einer 
wirtschaftlichen Fahrweise, und wir haben Anreize 
dafür, daß verbrauchsarme Fahrzeuge in Zukunft 
stärker nachgefragt werden - alles Impulse, die für 
eine ökologische Verkehrspolitik stehen. 
Der zweite Grund - neben den ökologischen Grün-
den -, warum es nach unserer Auffassung notwendig 
ist, zu einer Abschaffung der Kfz-Steuer zu kommen, 
ist ein verwaltungstechnischer. Die Kraftfahrzeug-
steuer, so wie sie heute erhoben wird, ist eine extrem 
verwaltungsintensive und mit hohen Kosten der 
Erhebung verbundene Steuer. Sie sprechen oft von 
der schlanken Verwaltung. Sie wissen genau, daß 
wir in der Steuerverwaltung keine schlanke Verwal-
tung brauchen. Vielmehr liegt da unendlich viel 
Arbeit an, die von den Beamten und Beamtinnen 
überhaupt nicht geleistet werden kann. Durch die 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6357 
Rainder Steenblock 
Abschaffung der Kfz-Steuer würden mehrere tau-
send Arbeitsplätze für andere Tätigkeiten frei, so daß 
der volkswirtschaftliche Wert insgesamt positiv wäre, 
da sich die Verwaltungskräfte um die Steuerausfälle 
und Betriebsprüfungen kümmern könnten und damit 
die dem Staat zustehenden Einnahmen tatsächlich 
erwirtschaften würden. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Es gibt natürlich eine Reihe von Punkten, die man 
dabei bedenken muß. So ist die Kfz-Steuer eine Län-
dersteuer. Es muß also eine Kompensation für die 
Länder geben; das ist völlig klar. Ein anderer sehr 
wichtiger Bereich sind diejenigen Schwerbehinder-
ten, die heute von der Kraftfahrzeugsteuer befreit 
sind. Auch da muß es eine Kompensation geben. 
Zum einen muß der öffentliche Verkehr erheblich 
behindertenfreundlicher ausgebaut werden, zum 
anderen kann die Steuerbefreiung bzw. -ermäßi-
gung, die es bisher gibt, auf die Anschaffung von 
Kraftfahrzeugen für Behinderte umgelegt werden. 
Wir wollen auf jeden Fall eine Entlastung in diesem 
Bereich erreichen. 
Ein weiterer Punkt, der bedacht werden muß, ist 
die Begrenzung auf die Pkw-Besteuerung. Wir bezie-
hen unser Modell nur auf den Bereich der Pkw-
Besteuerung, weil es auf Grund von EU-Richtlinien 
nicht möglich ist, die Kraftfahrzeugsteuer völlig 
abzuschaffen. Wir wollen aber - das ist unsere Ziel-
vorstellung - natürlich dahin kommen, daß sich die 
Besteuerung im Lkw-Bereich stärker an der tatsäch-
lichen Fahrleistung und den tatsächlichen Belastun-
gen orientiert. Hier ist Herr Wissman eher geschei-
tert. Die Auswertungen der Telematikversuche in 
diesem Lande führen im Verkehrsministerium wieder 
dazu, daß eine notwendige Reform ins nächste Jahr-
tausend verlagert wird. Wir glauben, daß eine ver-
nünftige Besteuerung, die die tatsächlichen Kosten 
des Güterverkehrs auf der Straße den Lkw anlastet, 
sehr viel schneller möglich ist, als es die Bundesre-
gierung plant. 
Die Bundesregierung überlegt, wie sie über eine 
stärkere Orientierung an der Schadstoffemission 
eine Ökologisierung der Kraftfahrzeugsteuer hinbe-
kommen kann. Wir halten das für den falschen Weg, 
weil der Fixkostencharakter dieser Steuer dadurch 
nicht aufgehoben wird und deshalb das Problem ent-
steht, daß Kraftfahrzeuge, die nicht im Betrieb sind, 
besteuert werden. Eine Steuer hat nur dann eine 
Lenkungswirkung und ist erst dann tatsächlich eine 
ökologische Steuer, wenn sie sich am Bet rieb des 
Fahrzeugs orientiert und damit - verursachergerecht - 
den Tatbestand der Umweltnutzung besteuert. Des-
halb ist eine Fixkostensteuer hier völlig fehl am 
Platze. 
Die Geschwindigkeit, mit der sich die Bundesre-
gierung in diesem Bereich bewegt, wird vielleicht an 
Hand eines Zitats deutlich, das ich Ihnen vorlesen 
möchte: 
Seit gut einem Jahr wird die Steuer im Vierwo-
chentakt angekündigt, nun ist der Entwurf tat-
sächlich fertig. Autos sollen nach .. . 
- des Ministers - 
... Plänen ... nicht mehr nach Hubraum 
besteuert werden, sondern nach den Schadstof-
fen, die sie ausstoßen. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Wenn es denn so 
wäre!) 
Dieses Zitat aus dem „Spiegel" stammt vom 26. Ap ril 
1990. Es ist also fünf Jahre alt. 
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN) 
Damals war Herr Töpfer derjenige, der diese Steuer 
angekündigt hat. Bislang ist nichts passiert, außer 
daß wir wieder Ankündigungen hören. Hier liegt ein 
eklatantes Versagen vor. Die Bundesregierung 
kommt an dieser Stelle überhaupt nicht in die Hufe. 
Herr Wissmann löst Herrn Töpfer als Ankündigungs-
minister ab. - 
(Beifall des Abg. Albe rt Schmidt [Hitzhofen] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Ich bitte Sie, unseren Vorstellungen zu folgen. 
Ich bitte auch die Kolleginnen und Kollegen der 
CDU und der CSU, einmal zuzuhören, wer alles 
diese Steuer unterstützt. Das sind nämlich nicht nur 
die Grünen. Die F.D.P. hat sich schon seit langem 
dafür ausgesprochen. Aber auch in Ihren Reihen, in 
den Reihen der CDU/CSU gibt es eine Reihe von 
Befürwortern dieses Modells. Klaus Lippold, Ihr 
umweltpolitischer Sprecher, hat sich dafür ausge-
sprochen, so auch der Umweltminister des Landes 
Sachsen, Herr Vaatz. Der Finanzminister des Landes 
Baden-Württemberg, Herr Mayer-Vorfelder, hat sich 
ebenfalls für die Umlegung der Kraftfahrzeugsteuer 
auf die Mineralölsteuer ausgesprochen. 
Ich bitte Sie, auch den Kolleginnen und Kollegen 
aus Ihren eigenen Reihen gut zuzuhören. Das 
Modell, das wir Ihnen heute vorschlagen, ist nämlich 
ein Modell, das tatsächlich eine ökologische Len-
kungswirkung hat und zu einer Verwaltungsverein-
fachung führt - zwei Ziele, die, so glaube ich, nicht 
gering geschätzt werden dürfen. Zudem ist das 
Modell sehr einfach umzusetzen. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und des 
Abg. Rolf Kutzmutz [PDS]) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster in der 
Debatte spricht der Kollege Wolfgang Schulhoff. 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wir 
Christdemokraten wollen das Steuerrecht weiterhin 
zielorientiert für den Umweltschutz nutzen. Neben 
Ge- und Verboten im Ordnungsrecht ist die Steuer-
politik ein wirksames und wichtiges Instrument, um 
ökonomische Anreize für umweltverträgliches Ver-
halten zu setzen. 
6358 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Wolfgang Schulhoff 
Wir fangen bei der ökologischen Orientierung der 
Steuerpolitik doch nicht bei Null an, lieber Herr Kol-
lege Steenblock. Ich erinnere in diesem Zusammen-
hang an die Steuerbefreiung für Kat-Fahrzeuge, die 
Förderung der Einführung umweltverträglicher 
Kraftstoffe sowie die Spreizung der Mineralölsteuer 
zwischen verbleitem und unverbleitem Benzin. Hier-
mit haben wir in Europa Fakten gesetzt - und das 
gegen erhebliche Widerstände. 
Diese kurze Übersicht über die umweltorientierte 
Gesetzgebung der Bundesregierung gerade im 
Bereich des Staßenverkehrs ließe sich noch fortset-
zen. Trotz dieser unbestreitbaren Erfolge ist uns aller-
dings auch bewußt - da nähern wir uns Ihnen an -, 
daß die bisherigen Maßnahmen noch nicht ausrei-
chen. Jetzt geht es um eine in den europäischen 
Zusammenhang einzubettende, klar definierte, 
unbürokratische Ergänzung unseres Steuersystems. 
Folgende Grundsätze stehen dabei für uns im Mit-
telpunkt unserer  Reformüberlegungen: 
Erstens. Über die Höhe der Steuer läßt sich ein 
umweltgerechtes Verhalten der Menschen herbei-
führen. Für die Steuerpolitik bedeutet dies, die Len-
kungsfunktion von Steuern richtig zu nutzen. 
Zweitens. Die Finanzierungsfunktion, die ein 
Steuersystem hauptsächlich zu erfüllen hat, darf 
nicht vernachlässigt werden. Bei Umweltsteuern dür-
fen die fiskalischen Aspekte nicht im Vordergrund 
stehen. Wenn sie nämlich ihren Zweck erfüllen, wird 
das Aufkommen sinken. Herr Kollege Merz hat kürz-
lich darauf hingewiesen. 
(Beifall des Abg. Eduard Oswald [CDU/ 
CSU) 
Drittens. Wir wollen den Standort Deutschland und 
seine Arbeitsplätze nicht übermäßig belasten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ein zu restriktives und kompliziertes Umweltrecht ist 
ein Standortnachteil, zumal wenn wir es im Allein-
gang durchführen müssen. 
Viertens. Eine weitere Erhöhung der Steuer- und 
Abgabenquote durch Ökosteuern darf es nicht 
geben. Solche Steuervorhaben müssen aufkommens-
neutral umgesetzt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Fünftens. Die Verteilungswirkungen von ökolo-
gisch orientierten Steuerveränderungen dürfen 
keine sozialen Ungerechtigkeiten beinhalten. - Lie-
ber Kollege Hinsken, Sie hatten mit Ihrer Frage 
soeben völlig recht. 
Wir werden auf diese Weise den ökologischen 
Aspekt der Sozialen Marktwirtschaft weiter stärken. 
Es kommt darauf an, die in unserem System der 
Sozialen Marktwirtschaft liegenden Mechanismen 
bei der Umsetzung unserer Grundsätze richtig anzu-
wenden. Es gibt nämlich keine Ordnungsform wirt-
schaftlichen Zusammenlebens, die für den Erhalt 
unserer Umwelt besser geeignet ist als das System 
der Sozialen Marktwirtschaft. Es lohnt sich, darauf  
immer wieder hinzuweisen. Wir brauchen doch nur 
in den Osten zu blicken. 
Ohne über Umweltschutz explizit zu reden, war 
dessen Bedeutung schon früher immanenter 
Bestandteil unserer ordnungspolitischen Vorstellun-
gen. Schon 1948 formulierte Röpke in einem Aufsatz 
- ich zitiere -: 
Dieses Element 
- also die Soziale Marktwirtschaft - 
ist das Eintreten für etwas, was man die natürli-
che Ordnung nennen könnte, das heißt für die 
Schaffung von Existenz- und Produktionsformen, 
die der Natur des Menschen gemäßer sind als 
diejenigen der heutigen Industrie- und Groß-
stadtwelt. 
Weiterhin führt er aus, daß die Soziale Marktwirt-
schaft den Menschen - jetzt wieder wörtlich - 
zugleich der Natur selbst, der er mehr und mehr 
entfremdet worden ist, wieder näher führt. 
Ich will den großen Nationalökonomen Röpke damit 
nicht als den ersten Grünen vorstellen. - Es wäre 
vielleicht interessant, dies zu tun. - Doch die Väter 
unserer Wirtschaftsordnung - und darauf kommt es 
mir an -, zu denen auch Röpke wesentlich zählt, bie-
ten neben dem Konzept der sozialen Gerechtigkeit 
auch ein Konzept der umweltverträglichen Vertei-
lung der Ressourcen an. 
Trotzdem warne ich davor, daß die Umweltbe-
steuerung mißbraucht wird. Ich verkenne nicht, daß 
von dem Begriff der Ökosteuern ein semantischer 
Reiz ausgeht, für einige geradezu eine neue Sinnge-
bung unserer Abgabenbelastung. Viele fühlen sich 
bei diesem Beg riff durch Steuern nicht mehr belastet, 
sondern sogar förmlich entlastet. Das läst den Fiskal-
politikern das Wasser im Munde zusammenlaufen. 
Welch ein Instrument für Umverteilungstheoretiker! 
Herr Kollege Steenblock, ich habe Ihre Botschaft 
gehört, allein mir fehlt der Glaube, daß Sie keine 
Erhöhung wollen. Wie wollen Sie denn Ihr 111-Mil-
liarden-DM-Programm finanzieren? Wir sind jedoch 
in einem vernünftigen Rahmen bereit, die Mittel und 
Möglichkeiten der Finanzpolitik auch für mehr 
Umweltschutz einzusetzen. Dies ist für uns selbstver-
ständlich; deshalb dieser kleine Exkurs. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege 
Schulhoff, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kol-
legin Homburger? 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Ja, gerne. 
Birgit Homburger (F.D.P.): Herr Kollege, da es 
heute um die spezielle Thematik der Umlegung der 
Kfz-Steuer auf die Mineralölsteuer geht, nicht aber 
um die Vorstellung, die bisherige Kfz-Steuer in eine 
emissionsorientierte Kfz-Steuer umzuwandeln - das 
ist der Gegensatz, um den es heute geht -, hätte ich 
von Ihnen gern gewußt, ob Sie die Modelle, die zur 
emissionsorientierten Kfz-Steuer vorgelegt worden 
sind, einmal durchgerechnet haben und ob Sie - wie 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6359 
Birgit Homburger 
auch wir - bei diversen Modellen, die von Ihrem Ver-
kehrsminister vorgelegt worden sind, zu dem Ergeb-
nis kommen, daß das, was dort kalkuliert ist, 
zunächst kurzfristig eine Erhöhung der Steuerein-
nahmen und damit auch eine Steuererhöhung 
bedeuten würde. Was sagen Sie dazu? 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Verehrte Frau 
Kollegin, ich komme jetzt auch zu diesem Aspekt. 
Ich wollte ihn nur in einige grundsätzliche Überle-
gungen einbetten. 
Der nun zu Diskussion stehende Antrag - das ist 
löblich - zielt in die richtige Richtung. Ohne Zweifel 
gehen gerade vom Straßenverkehr umweltschädi-
gende Emissionen in deutlichem Umfang aus. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das war nicht die Frage!) 
Die Kraftfahrzeugsteuer eignet sich deshalb 
grundsätzlich als wirksames umweltpolitisches Len-
kungsinstrument. Damit sind wir uns offensichtlich 
mit der Fraktion der Grünen einig. Insofern klingt 
auch Ihr Vorschlag, die Kraftfahrzeugsteuer auf die 
Mineralölsteuer umzulegen, auf den ersten Blick 
sympathisch. 
(Uwe Lühr [F.D.P.]: Er ist sympathisch! - 
Abg. Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜND
-NIS 90/DIE GRÜNEN] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Unser Weg ist jedoch der bessere. - Warten Sie einen 
Moment, bis ich unsere Vorstellungen dargelegt 
habe. Dann können Sie gerne fragen. 
Wir wollen mit unserem Vorschlag die Meßgrund-
lage der Kraftfahrzeugsteuer für Pkw zur Verbesse-
rung dieses Lenkungseffekts stärker emissionsab-
hängig ausrichten. Das hat nämlich entscheidende 
Vorteile. Bei der Orientierung an den Emissionen 
haben wir die Möglichkeit, unmittelbar auf die Höhe 
der ausgestoßenen Stickoxide und Kohlendioxide 
lenkend Einfluß zu nehmen. Eine höhere Mineralöl-
steuer hätte nur Auswirkungen auf die Höhe der 
Kohlendioxidemissionen. Darüber müßten wir uns 
einig sein. 
(Vorsitz : Vizepräsident Hans Klein) 
Daher greift unser Vorschlag zunächst breiter. Der 
Druck auf die Autoindust rie, neue, emissionsärmere 
Kraftfahrzeuge zu entwickeln, steigt. Außerdem wird 
der Vorschlag dafür sorgen, daß alte und die Atmo-
sphäre stark beschmutzende Kraftfahrzeuge die Last 
der Steuer am stärksten zu spüren bekommen und 
schnell vom Markt verschwinden. 
Vizepräsident Hans Klein: Der Kollege Schmidt 
würde Ihnen gerne eine Zwischenfrage stellen. 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Das kann er 
machen. 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Fragen kann 
er schon, aber ob er eine Antwort kriegt, ist 
nicht sicher!) 
Albert Schmidt (Hitzhofen) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN): Herr Kollege Schulhoff, nachdem Sie 
gerade die Frage der Kollegin Homburger ganz 
offensichtlich und demonstrativ nicht beantwortet 
haben, sondern in Ihrem Redemanuskript fortgefah-
ren sind: Darf ich daraus schließen, daß in der Frage 
der Umlegung der Kfz-Steuer auf die Mineralöl-
steuer die Koalition so heillos zerstritten ist, daß Sie 
nicht mehr in der Lage sind, einen gemeinschaftli-
chen Standpunkt überhaupt noch darzustellen? 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Das ist doch 
Quatsch!) 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Sie werden 
lachen: Wir werden einen gemeinsamen Standpunkt 
vortragen. Das wird nicht lange dauern. Ich werde 
Ihnen in meinen weiteren Ausführungen gleich 
sagen, wo der gemeinsame Weg zu finden ist. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Jetzt bin ich aber 
gespannt!) 
Vizepräsident Hans Klein: Verzeihung, Herr Kol-
lege, der Kollege Steenblock würde auch gerne eine 
Zwischenfrage stellen. 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Ja. 
Rainder Steenblock (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Lieber Herr Kollege, das, was Sie gerade zur emis-
sionsorientierten Kraftfahrzeugsteuer und zu den 
Grenzwerten, zur Stickoxidbelastung ausgeführt 
haben, ist nicht falsch. Aber glauben Sie nicht, daß 
man das genausogut über das Ordnungsrecht errei-
chen könnte, wenn man nach dem Stand der Technik 
versucht, Grenzwerte für die Schadstoffe aus Moto-
ren festzulegen? Würde das nicht sogar schneller 
gehen? Meinen Sie nicht auch, daß das Modell, das 
Sie vorschlagen, überhaupt keine Auswirkung auf 
die Verbrauchsreduktion hat? 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Verehrter Herr 
Kollege Steenblock, für mich sind die Anreize ein 
bedeutend wichtigeres Instrument als Ge- und Ver-
bote. Wir haben bisher gesehen, wie wir mit dem 
dualen System weitergekommen sind. Kein Mensch 
hätte geglaubt, als wir den Katalysator einführten 
und ihn mit finanziellen Anreizen förderten, 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Daß es so lange dauern 
würde!) 
daß diese Technik in ganz Europa so schnell durch-
gesetzt würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich erinnere in diesem Zusammenhang an die Debat-
ten in diesem Haus. 
(Rainder Steenblock [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Hier geht es noch um die 
Geschwindigkeit! Das ist das Problem!) 
6360 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Wolfgang Schulhoff 
- Eine weitere Frage? 
(Rainder Steenblock [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Ich glaube, wir haben andere 
Vorstellungen von der Geschwindigkeit bei 
der Durchsetzung eines Gesetzes!) 
- Daß wir uns in einigen Punkten unterscheiden, dar-
über bin ich sehr froh. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schulhoff, 
der Kollege Seidenthal würde auch gerne eine Frage 
stellen. 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Bitte, ich habe 
Zeit. 
Bodo Seidenthal (SPD): Herr Kollege Schulhoff, 
Sie haben gerade ein Modell vorgestellt. Ich möchte 
Sie einfach fragen: Welches Modell meinen Sie 
denn? Nach meinen Informationen werden in den 
Ministerien mindestens zehn oder zwölf gehandelt. 
Ich kenne ein Modell - Sie werden es sicherlich auch 
kennen -, in dem Frau Merkel für Fahrzeuge, die die 
Euro-II-Norm unterschreiten, 25 Prozent Nachschlag 
geben will. Wie wollen Sie diesen typisch deutsch 
definierten Grenzwert in Europa verkaufen, und wie 
wollen Sie das dort durchsetzen? Wir können uns 
nur, wenn überhaupt, an Normen anlehnen, die in 
Europa Gültigkeit haben, und dürfen keine eigenen 
deutschen definieren. Deshalb meine Frage: Wie 
wollen Sie dieses Problem lösen? 
Wolfgang Schulhoff (CDU/CSU): Erstens. Im Mi-
nisterium wird viel gedacht - das ist gut -, aber wir 
entscheiden. 
Zweitens. Daß in Europa unterschiedliche Vorstel-
lungen herrschen, haben wir bisher immer feststellen 
müssen. Das erschwert natürlich unseren Stand-
punkt. Wir haben das schon in einigen Fällen zur 
Kenntnis nehmen müssen. Jetzt kommt es darauf an, 
daß wir unsere Position gerade bei Berücksichtigung 
unserer wirtschaftlichen Situation durchsetzen. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Sie haben doch gar keine!) 
Daß es sich hierbei um ein Thema handelt, zu dem es 
verschiedene Vorschläge gibt, ist doch ganz klar. Das 
liegt doch in der Sache selbst begründet. Jetzt 
kommt es darauf an, daß wir vielleicht gemeinsam 
einen Weg finden. Vielleicht werden wir auch in die-
ser Frage gemeinsam einen Weg finden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Dieser Lenkungseffekt wird bei einer leicht nach-
vollziehbaren und fühlbaren Differenzierung der 
Kraftfahrzeugsteuer nach Emissionskriterien 
schneller eintreten als mit der erhöhten Mineralöl-
steuer. Denn die Preiselastizität der Kraftstoffnach-
frage ist bekanntermaßen gering. Erst wenn die 
„Stinker" von der Straße sind, könnte man in einem 
zweiten Schritt zur weiteren CO2-Reduzierung über 
eine Umlegung der gesamten Kraftfahrzeugsteuer 
auf die Mineralölsteuer nachdenken. Sie sehen, hier 
gibt es eine Möglichkeit, daß wir uns einigen. Denn 
wir wissen, daß die Kilometerleistung eine zweite 
wichtige Determinante des tatsächlichen Schadstoff-
ausstoßes ist. 
Außerdem sind natürlich auch Fallstricke zu 
beachten: Die Umlegung der Kraftfahrzeugsteuer auf 
die Mineralölsteuer ist nicht unbedingt ein Beitrag 
zur Steuervereinfachung. Denn für Lkw über 
12 Tonnen - dabei kommen wir wieder auf Europa zu 
sprechen - muß an einer Kraftfahrzeugsteuer bis zum 
heutigen Tag leider festgehalten werden, da hier EG-
rechtlich vorgeschriebene Steuermindestsätze gel-
ten. Auch darüber muß man natürlich reden. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Genau das haben wir doch 
gesagt!) 
Kommen wir nun zu einem weiteren Punkt Ihres 
Antrages, über den Sie nicht geredet haben, nämlich 
der leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe. 
Ich kann Ihrem Entwurf nicht entnehmen - deshalb 
haben Sie ihn hier auch unerwähnt gelassen -, was 
Sie darunter verstehen. Ich kann Ihnen allerdings 
sagen, was die Bundesregierung im Bereich des 
Schwerlastverkehrs plant. 
(Elke Ferner [SPD]: Das kann sie doch ohne 
die anderen überhaupt nicht!) 
Die Bundesregierung wi ll die Autobahnbenut-
zungsgebühren für Lkw deutlich erhöhen und die 
umweltfreundliche Bahn als Transportmittel attrakti-
ver machen. Es ist kontraproduktiv, den deutschen 
Güterfernverkehr einseitig mit Abgaben zu belasten. 
Dies ist ein Ladenhüter der Energiesteuerdiskussion, 
den die antragstellenden Kollegen immer wieder vor-
bringen. Ohne die Gewißheit, daß andere europäi-
sche Länder folgen, würde es nur zu einem weiteren 
Export von Arbeitsplätzen kommen, diesmal im 
Transportgewerbe. Das umweltpolitische Ziel, die 
Emissionen insgesamt spürbar zu senken, bliebe 
nämlich auf der Strecke. Die Vignette ist und bleibt 
gerade in diesem Bereich für uns die nutzungsge-
rechte Lösung. 
Erlauben Sie mir, abschließend noch auf einen 
Punkt aufmerksam zu machen, der mir wieder ein-
mal deutlich macht, daß die Grünen ihr Heil anschei-
nend noch immer in staatlicher Bevormundung 
suchen, statt den mündigen Bürger eigenverantwort-
lich selbst entscheiden zu lassen. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: So ein Quatsch!) 
Die Bundesregierung strebt die beschleunigte Ein-
führung von Automobilen an, die wenig Kraftstoff 
brauchen. Eine zeitlich begrenzte Kraftfahrzeug-
steuer-Befreiung für verbrauchsarme Pkw scheint 
uns in diesem Zusammenhang ein sinnvoller Anreiz 
zu sein. Den Grünen sind dera rtige Lenkungseffekte 
auf die Kaufentscheidung von Kraftfahrzeugen leider 
nicht genug. Sie wollen - darin unterscheiden wir 
uns eben - solche Anreize zwingend durch ord-
nungsrechtliche Maßnahmen ergänzen. Das heißt 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6361 
Wolfgang Schulhoff 
doch im Klartext: Sie wollen entscheiden, wer wel-
ches Auto fahren darf. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Das steht in unserem 
Antrag doch überhaupt nicht d rin!) 
Meine Damen und Herren, Sie maßen sich wieder 
einmal an, als höchste moralische Instanz - ich brau-
che ja nur das aufzunehmen, was Sie laufend sagen - 
zu bestimmen, was richtig und was falsch ist. Die 
Freiheit auf selbstbestimmte Mobilität bleibt dann 
auf der Strecke. Dies können und wollen wir nicht 
zulassen. Schließlich gibt es nicht nur externe Kosten 
des Verkehrs; es gibt auch externen Nutzen. Man 
muß ebenfalls die Wachstumswirkungen der Mobili-
tät stärker als bisher beachten. 
Zusammengefaßt: Es gibt viele Punkte, in denen 
wir uns einig sind. Die Methode ist noch streitig. Dar-
über sollten wir zukünftig in der Tat intensiv reden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Detlev von 
Larcher, ich erteile Ihnen das Wort. 
Ich nutze aber geschwind die Gelegenheit, sozusa-
gen der Genugtuung des Hauses darüber Ausdruck 
zu geben, daß auf der Regierungsbank wenigstens 
einer Platz genommen hat. Es handelt sich um ein 
Debüt: Wenn man von der Fragestunde absieht, ist 
der Parlamentarische Staatssekretär Hansgeorg Hau-
ser in seiner neuen Funktion heute zum erstenmal in 
einer richtigen Debatte dabei. 
Bitte, Herr Kollege von Larcher. 
Detlev von Larcher (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Schulhoff, ich wundere 
mich ein bißchen über Ihr selbstbewußtes Auftreten 
hier. Sie haben gesagt: „Wir werden", „wir machen" 
und dies und jenes. Dabei fängt bei Ihnen der Streit 
über diese Fragen doch erst richtig an. 
(Elke Ferner [SPD]: So ist das!) 
In der letzten Woche sollte in der CDU/CSU in aller 
Stille die ökologische Steuerdebatte mit einem 
Minimalkonsens zu Grabe getragen werden. Die 
„Frankfurter Rundschau" hat doch zu Recht getitelt: 
„Union trägt die Ökosteuerreform zu Grabe". 
Jetzt entnehme ich der Zeitschrift „Die Woche " fol-
gendes Zitat von Herrn Wulff, den Sie sicher kennen 
werden: 
Die Vorschläge 
- Ihre Vorschläge - 
sind nicht von Reformfähigkeit und Gestaltungs-
willen geprägt. Da muß der Bundestagsfraktion 
gesagt werden, daß wir mehr erwarten. Umwelt-
belastung und Ressourcenverbrauch sollen konti-
nuierlich und berechenbar verteuert, Arbeitneh-
mer und Arbeitgeber dafür durch eine Senkung 
der Kosten des Faktors Arbeit entlastet werden, 
fordert Herr Wulff. 
(Elke Ferner [SPD]: Das ist unser Vor
-
schlag!) 
Das kommt doch unserem Vorschlag sehr nahe. 
Ich verstehe also, wie gesagt, Ihr selbstbewußtes 
Auftreten hier nicht, weil ich dem Ganzen entnehme, 
daß der Streit nicht nur innerhalb der CDU/CSU, 
sondern erst recht mit Ihrem Koalitionspartner nun 
richtig losgeht. Wir alle sind sehr gespannt, ob Sie 
irgendwann zu einem Ergebnis kommen. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN], an Abg. Wolfgang Schul
hoff [CDU/CSU] gewandt: Habilitierte Rat
losigkeit, Herr Professor?) 
Es ist sicher wünschenswert, die Kraftfahrzeug-
steuer auf die Mineralölsteuer umzulegen. Eine sol-
che Maßnahme wäre eine Steuervereinfachung, 
obwohl man sagen muß, daß die Erhebung der Kraft-
fahrzeugsteuer wegen der Automatisierung längst 
nicht mehr den Verwaltungsaufwand macht, den sie 
einmal gemacht hat. 
Über den Preis käme es möglicherweise zur Ein-
sparung von Benzin, Diesel und 01. Spritsparende 
Autos zu bauen würde möglicherweise attraktiver. 
Die SPD hat schon vor Jahren einen entsprechen-
den Beschluß gefaßt. Leider hatte sie nicht die parla-
mentarische Mehrheit, diesen Beschluß umzusetzen. 
Seither hat sich allerdings einiges geändert. Heute 
gibt es aus europa-, verkehrs- und umweltpolitischen 
Gründen große Schwierigkeiten für eine Umlegung 
der Kraftfahrzeugsteuer auf die Mineralölsteuer. 
Einige sind auch vom Antragsteller schon genannt 
worden. 
Auf europäischer Ebene gebietet die Richtlinie 93/ 
89 die Mindestsätze für die Besteuerung für Lkw 
über 12 Tonnen. Eine Abschaffung und Umlegung 
der Steuer ist in diesem Fall also nicht möglich. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Auch nicht beantragt!) 
- Das weiß ich. Ich habe ja gesagt: Sie haben selber 
manche der Schwierigkeiten angesprochen. 
Auch die Dieselproblematik spielt eine Rolle. Eine 
Umlage der Kraftfahrzeugsteuer würde die Mineral-
ölsteuer auf Diesel auf ungefähr 83 bis 84 Pfennig je 
Liter ansteigen lassen. Damit wäre Deutschland bei 
der Dieselbesteuerung an der Spitze der EU-Staaten. 
Würden wir das gesamte Kraftfahrzeugsteuerauf-
kommen nur auf den Anteil der Mineralölsteuer 
umlegen, der vom Pkw-Verkehr aufzubringen ist, 
dann müßte die Mineralölsteuer um ungefähr 
28,9 Pfennig je Liter ansteigen. Dieses hätte ein 
erhebliches Ungleichgewicht auf dem Kraftstoff-
markt zur Folge, nämlich die Besteuerung von Die-
selkraftstoff mit 62 Pfennig je Liter und von blei-
freiem Otto-Kraftstoff mit 127 Pfennig je Liter. Eine 
solche Bevorzugung des Dieselmotors vor dem Otto
Motor mit Katalysator ist aus umweltpolitischen 
Gesichtspunkten nicht zu rechtfertigen. 
6362 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Ko llege, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage? 
Detlev von Larcher (SPD): Gerne. 
Rainder Steenblock (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr von Larcher, stimmen Sie mir zu, daß es dann 
notwendig wäre, auch die Dieselpreise zu erhöhen? 
Es wird in diesem Zusammenhang immer auf Tank-
tourismus und die Probleme, die es in Grenzberei-
chen gibt, hingewiesen. 
Würden Sie mir zustimmen, daß, wenn das richtig 
wäre, die Schweiz schon lange Konkurs anmelden 
müßte, weil die Schweiz mit umgerechnet etwa 
1 Mark die höchste Dieselsteuer hat? Alle Länder 
drumherum haben sehr viel niedrigere Dieselsteu-
ern. Trotzdem ist die Schweizer Volkswirtschaft noch 
nicht zusammengebrochen. 
Meinen Sie nicht auch, daß das ein Argument 
dafür ist, daß man auch national solche Steuererhö-
hungen vornehmen könnte? 
Detlev von Larcher (SPD): Mein Argument war 
nicht der Zusammenbruch unserer Mineralölindu-
strie oder der Tankstellen. Vielmehr habe ich auf die 
unterschiedliche Preisentwicklung bei Diesel- und 
Ottomotoren hingewiesen. Die Frage ist, ob das 
gerechtfertigt ist. 
Im übrigen muß über die Dieselfahrzeuge ohne-
dies genauer nachgedacht werden; denn im Moment 
ist es wohl so, daß die spritsparendsten Autos Diesel-
autos sind. Man muß sich in der Tat überlegen, wie 
das Verhältnis der Kraftfahrzeugsteuer, die für Die-
selfahrzeuge wegen der geringeren Mineralölsteuer 
höher ist, aussehen soll. Die Frage ist, ob das noch 
das richtige Verhältnis ist. Wir sind in der Diskussion. 
Das ist ein Problem, über das man noch nachdenken 
muß. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Sehr interessant! 
Ich hoffe, Ihre Umweltpolitiker sehen das 
auch so!) 
- Sie können sich darauf verlassen, daß wir Steuer-
politiker in der SPD mit den Umweltpolitikern in sehr 
engem Verbund diskutieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Bei Ihnen ist das vielleicht anders als bei uns. - Nun 
lassen Sie mich doch weitermachen! Der Herr Präsi-
dent hält die Uhr nicht an, solange Sie reden. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Sie reden doch 
so schnell!) 
Parken der Autos verursacht für Städte und 
Gemeinden hohe Kosten für die Bereitstellung von 
Verkehrsraum. Das Argument, nur der fahrende 
Verkehr ist umweltschädlich, stimmt also nicht. Einer 
weiteren Versiegelung des Bodens muß entgegenge-
treten werden. Daß eine Parkraumpolitik, wie vom 
Bündnis 90/Die Grünen in ihrem Antrag gefordert, 
hier allein zum Erfolg führt, möchte ich bezweifeln. 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) 
Zu bedenken ist auch, daß es möglich ist, mit Hilfe 
der Kraftfahrzeugsteuer Einfluß auf Fahrzeugtech-
nik und Schadstoffausstoß zu nehmen. Wir kommen 
nicht umhin, anzuerkennen, daß durch die Steuerbe-
freiung von Kat-Fahrzeugen weit vor dem Termin, zu 
dem der geregelte Kat obligatorisch wurde, die Ver-
breitung von Kat-Fahrzeugen erheblich beschleunigt 
worden ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da sind wir uns 
doch einig!) 
- Das sage ich doch. Mit Hilfe der Kraftfahrzeug-
steuer wäre es unter Umständen möglich, auch in 
Europa einen beschleunigten Austausch des gegen-
wärtigen Fahrzeugparks durch einen umweltpoli-
tisch besseren Fahrzeugpark zu erreichen. Diesen 
Aspekt darf man jedenfalls nicht vergessen, wenn 
man über die Kraftfahrzeugsteuer spricht. 
Jetzt kommt mein wichtigstes Argument. Für uns 
Sozialdemokraten hat unser Konzept der ökologi-
schen Ausrichtung des Steuersystems mit einer 
höheren Besteuerung des Energieverbrauchs abso-
lute Priorität. 
Ein notwendiges Element hierfür ist die Verschie-
bung der Steuer- und Abgabenbelastung zwischen 
den Produktionsfaktoren Arbeit und Umwelt. Die 
umweltgerechte Ausgestaltung von Steuern gibt 
dabei erhebliche Anreize für umweltbewußtes und 
energiesparendes Verhalten jedes einzelnen. Durch 
eine Entlastung des Faktors Arbeit werden zudem 
die positiven Effekte von Energiesteuern erhöht. 
Für den Erfolg des ökologischen Umbaus ist ein 
schrittweises und berechenbares Vorgehen entschei-
dend. Bürger und Wirtschaft können sich so in ihrem 
Verhalten auf die höhere Energiebesteuerung ein-
stellen. Nur so ist ein ausreichender Lenkungseffekt 
zú erreichen, der mittelfristig zu einer Verringerung 
des Energieverbrauchs und der Umweltbelastungen 
führen wird. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Rainder 
Steenblock [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Ein ökologisch ausgerichtetes Steuerrecht schafft 
zudem Anreize für Investitionen p rivaten Kapitals für 
umweltgerechte Zukunftsinvestitionen. Umwelt-
schädliche Vergünstigungen müssen hingegen in 
umweltverträglicher Weise umgestaltet bzw. abge-
schafft werden. 
Im Rahmen unseres Konzepts der ökologischen 
Steuerreform hat die Mineralölsteuer natürlich eine 
wichtige Funktion. In unserem Ökosteuerkonzept 
schlagen wir vor, in einem ersten Schritt die Steuer-
sätze auf Kraftstoffe - Benzin verbleit und unverbleit 
und Diesel - um 10 Pfennig je Liter und dann im 
Zweijahresrhythmus um jeweils 5 Pfennig je Liter 
anzuheben. 
Nach Ablauf von vier Jahren sind schließlich die 
20 Pfennig erreicht, die bei einer sofortigen vollstän-
digen Umlegung der Kraftfahrzeugsteuer auf die 
Mineralölsteuer entstehen würden. Jedoch hätte 
unser Modell den Vorteil, daß sich Verbraucher und 
Wirtschaft auf die Verteuerung des Faktors Energie 
bedeutend besser einstellen können. Mit diesen Vor- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6363 
Detlev von Larcher 
Schlägen würde Deutschland in der EU übrigens eine 
Vorreiterrolle übernehmen. 
Die bisherigen Anhebungen der Mineralölsteuer 
in den vergangenen Jahren durch Bundesregierung 
und Koalitionsfraktionen sind aus rein fiskalischen 
Gründen ohne jedes ökologische Konzept vorgenom-
men worden und somit auch ohne ökologische Wir-
kung geblieben. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Albe rt 
 Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]) 
So betrug die Steuerbelastung beim verbleiten 
Benzin 1988 60,42 Pfennig je Liter. 1994 waren sie 
bereits auf 124,2 Pfennig je Liter angestiegen. Beim 
unverbleiten Benzin haben wir heute eine Belastung 
von 112,7 Pfennig je Liter gegenüber 54,72 Pfennig 
je Liter im Jahre 1988. Reine Geldbeschaffung ohne 
jedes ökologische Konzept! Daran muß man jetzt 
auch denken, wenn man überlegt: Bis auf welche 
Höhe und in welchen Schritten kann man die Ener-
giesteuern erhöhen? 
Bei der von uns vorgeschlagenen Vorgehensweise 
steht das Steuervolumen in vollem Umfang für die 
Rückgabe an Arbeitnehmer und Arbeitgeber und 
damit zur Beschleunigung des ökologischen Struk-
turwandels zur Verfügung. Preisverzerrungen kön-
nen durch eine Anpassung der Kraftfahrzeugsteuer 
für Dieselfahrzeuge ausgeglichen werden. Bei einer 
Umlage der Kraftfahrzeugsteuer wäre ein Ausgleich 
der Preisverzerrungen nicht mehr möglich. 
Aus all diesen genannten europa-, verkehrs- und 
umweltpolitischen Gründen können wir Sozialdemo-
kraten den Antrag von Bündnis 90/Die Grünen der-
zeit nicht gutheißen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD - Rainder Steenblock 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wann denn?) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kolle-
gin Professor Gisela F rick. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Teile der Rede 
kann ich mit unterschreiben! - Detlev von 
Larcher [SPD]: Das macht mich aber stutzig! 
Da muß ich ja was falsch gemacht haben!) 
- Jetzt will er Ihnen einmal was Gutes sagen. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Ich bin auch 
selbstbewußt genug!) 
Frau Kollegin, Sie haben das Wo rt . 
Gisela Frick (F.D.P.): Ich mußte etwas länger darauf 
warten. 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kolle-
gen! Um Mißverständnissen vorzubeugen, erkläre 
ich gleich zu Beginn, daß die F.D.P. den Antrag der 
Grünen ablehnt, obwohl uns das nicht ganz leicht 
fällt; das gebe ich ehrlich zu. 
(Lachen und Beifall des Abg. Rainder 
Steenblock [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] - 
Rainder Steenblock [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wenigstens das!) 
Es ist nicht unbekannt, daß wir seit langen, langen 
Jahren - wir haben eben versucht, etwas Geschichts-
forschung darüber zu betreiben, seit wann eigent-
lich - das Modell der Umlegung der Kfz-Steuer auf 
die Mineralölsteuer befürworten. Die Gründe, die 
aus unserer Sicht dafür sprechen - das fällt mir nun 
als Steuerpolitikerin besonders leicht - sind, daß wir 
dadurch eine Vereinfachung und eine deutliche Ent-
lastung der Steuerverwaltung bekommen. Wann 
immer ich Finanzämter besuche, werde ich auf die-
sen Punkt angesprochen. Das heißt, auch aus der 
Exekutive kommt ein ganz erheblicher Druck. Diese 
sagt immer wieder: Wenn ihr sonst schon nicht so 
richtig in den Reformprozeß in der ganzen Breite ein-
steigt, wie es eigentlich nötig wäre, dann fangt doch 
bitte schon mal wenigstens bei der Kraftfahrzeug-
steuer an; das wäre doch eine Sache, die man relativ 
schnell erledigen könnte. 
(Beifall bei der F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Insofern sage ich ausdrücklich: Als Steuerrechtlerin 
habe ich ganz große Sympathien für diesen Vor-
schlag. - Das ist die eine Seite der Medaille. 
Die andere Seite der Medaille ist, daß wir uns in 
einer Koalition befinden, die natürlich auch Abstim-
mung verlangt. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, der Kol-
lege Seidenthal würde Ihnen gerne eine Zwischen-
frage stellen. 
Gisela Frick (F.D.P.): Ja, bitte. 
Bodo Seidenthal (SPD): Frau Kollegin, ich habe die 
Frage, wo denn Verwaltungsvereinfachung und vor 
allen Dingen Personaleinsparung herkommt. Ich 
nenne Ihnen einmal die Zahlen aus Niedersachsen. 
Dort gibt es rund 300 Personen, die für die Kfz-Steuer 
zuständig sind. Der Anteil des Verwaltungsaufwan-
des für die Kfz-Steuer beträgt nur 2,5 Prozent vom 
gesamten Verwaltungsaufwand. Wenn Sie die gan-
zen Ausnahmen, die der Kollege Schulhoff hier vor-
hin vorgetragen hat, weiterhin aufrechterhalten, 
gehe ich davon aus, daß Sie zum Beispiel in Nieder-
sachsen von diesen 300 Personen nicht allzuviel weg-
packen können. Deshalb meine Frage an Sie: Wie 
wollen Sie es denn wirklich lösen? Nennen Sie doch 
mal eine Zahl. 
Gisela Frick (F.D.P.): Da die Steuerverwaltung Lan-
dessache ist, bin ich nicht in der Lage, für das 
gesamte Bundesgebiet die entsprechenden Zahlen 
anzugeben. Aber ich habe Ihnen ja eben gesagt, daß 
das Hauptargument für mich als Steuerrechtlerin 
gerade die Forderungen sind, die mir aus der Ver- 
6364 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Gisela Frick 
waltung heraus vorgetragen werden. Ich habe kei-
nen Anlaß, die Sachkompetenz beispielsweise der 
OFD Stuttgart oder des Finanzpräsidenten, die in 
diesem Fall meine Gesprächspartner waren, und 
auch - das ist heute in anderem Zusammenhang 
schon einmal gesagt worden - des Finanzministers 
von Baden-Württemberg zu bezweifeln. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Jede Abschaf
-
fung ist eine Steuervereinfachung!) 
- Jede Abschaffung einer Steuer ist eine Steuerver-
einfachung. Darüber sind wir uns ja wohl einig; das 
ist ja gar keine Frage. 
(Beifall bei der F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Daß es verwaltungsmäßig Entlastungen gibt, müssen 
Sie mir ebenfalls zugestehen. Beziffern kann ich sie 
nicht. Ich kann nicht sagen, ob das nun der ganz 
große Wurf wird. Es wird sicherlich nicht der ent-
scheidende Schritt auf unserem Weg zu einer „lean 
administration" sein, aber es ist immerhin ein Schritt 
in die richtige Richtung. Wir sollten uns auch um sol-
che Schritte bemühen. Wir können nicht immer alles 
bleiben lassen, was uns nicht den hundertprozenti-
gen Erfolg vom ersten Tage an verspricht; vielmehr 
müssen wir stufenweise vorgehen. 
(Beifall bei der F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ich habe in bezug auf eine andere Sache gesagt: 
Wir brauchen innerhalb von Koalitionen Abstimmun-
gen. Wir haben eben sowohl vom Kollegen Schulhoff 
als auch vom Kollegen von Larcher gehört, daß die 
Umlegung der Kfz-Steuer auf die Mineralölsteuer 
durchaus schon Probleme beinhaltet. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Große Pro
bleme, Frau Kollegin!) 
Es ist also nicht ganz so einfach, wie es im ersten 
Moment - es scheint bestechend zu sein - erscheint. 
Insofern, glaube ich, müssen Sie uns zugestehen, daß 
wir diesen Abstimmungsprozeß in der Koalition 
sehr ernst nehmen. Daß wir darum ringen, unsere 
Vorstellungen durchzusetzen, ist selbstverständlich. 
Aber es reicht halt nicht, Herr Steenblock, daß wir 
die Grünen überzeugen, sondern wir müssen unse-
ren Koalitionspartner auch noch überzeugen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Ringen 
oder Ringkampf, was meinen Sie denn 
jetzt?) 
Insofern handelt es sich natürlich um einen Prozeß, 
der, wenn er ernstgenommen wird, noch eine ge-
wisse Zeit in Anspruch nehmen wird. Auch das 
gestehe ich zu. 
Im übrigen ist die Überlegung, die wir eben von 
der SPD gehört haben, auch nicht falsch, nämlich, 
daß wir das Ganze in den Gesamtzusammenhang 
stellen müssen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Alle 
haben recht! Das ist gut!) 
- Es ist Freitag mittag. 
Dieser eine Punkt, nämlich die Umlegung der Kfz
Steuer auf die Mineralölsteuer, ist angesichts der 
noch bestehenden Schwierigkeiten, insbesondere 
auch europarechtlich, schon mit sehr großer Sorgfalt 
zu betrachten. Ich glaube, daß wir in allernächster 
Zeit hier zu einem Ergebnis kommen. Ich muß aller-
dings sagen: Ich bedauere etwas, daß das Verkehrs-
ministerium heute hier auf der Regierungsbank nicht 
vertreten ist. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU], auf den Parla
mentarischen Staatssekretär Manfred Car
stens deutend: Er ist doch da! Da ist er!) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, der Ver-
treter des Verkehrsministeriums sitzt sogar im 
Moment bei der F.D.P. 
(Zuruf von der SPD: Tarnung!) 
Gisela Frick (F.D.P.): Entschuldigung. Ich freue 
mich. 
(Heiterkeit - Albe rt Schmidt [Hitzhofen] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das Ver
kehrsministerium hat Position bezogen in 
dieser Frage!) 
- Das ist ganz richtig. Wie ich sehe, ist der Abstim-
mungsprozeß innerhalb der Koalition im vollen 
Gange; er findet heute noch statt. Es ist, glaube ich, 
das Beste, daß man im Dialog bleibt. Insofern ist das 
ganz richtig. Ich nehme das, was ich gesagt habe, 
natürlich zurück; ich freue mich. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Er wird sich 
Ihnen später noch einmal widmen, damit 
Sie Ihre Meinung korrigieren!) 
- Ich werde meine Meinung nicht korrigieren; das 
glaube ich nicht. 
Ich meine, daß die Bedenken mit abzuwägen sind. 
Es handelt sich ja letztendlich um eine Abwägungs-
frage. Ich bin guter Hoffnung, daß die Koalition in 
allernächster Zeit ein Konzept vorlegen wird, in dem 
alle die Vorteile und auch die Bedenken, die gegen 
eine solche Lösung sprechen, sorgfältig abgewogen 
werden. 
Danke schön. 
(Beifall bei der F.D.P. - Zuruf von der F.D.P.: 
Eine sehr abgewogene Rede!) 
Vizepräsident Hans Klein: Es ist zwar ungewöhn-
lich, aber trotzdem schön, daß die Fraktionen einmal 
in einer solchen Tonlage miteinander sprechen. 
Frau Kollegin Eva Bulling-Schröter, ich erteile 
Ihnen das Wo rt . 
Eva Bulling-Schröter (PDS): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Sehr geehrte Abgeordnete! Der Antrag 
von Bündnis 90/Die Grünen zielt auf eine relative 
Verteuerung des Kraftfahrzeugverkehrs. So sehr die 
PDS dieses Ziel begrüßt, muß sie jedoch das im 
Antrag genannte Instrumenta rium in Frage stellen. 
Das vollständige Umlegen der Kfz-Steuer für Perso- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. November 1995 	6365 
Eva Bulling-Schröter 
nenkraftwagen auf die Mineralölsteuer verteuert die 
Nutzung, entlastet jedoch das Halten eines Fahr-
zeuges. Beides sind aber nur verschiedene Formen 
einer Konsumtion von Umwelt. 
Die Kosten des ruhenden Verkehrs werden durch 
die vorgeschlagene Parkraumbewirtschaftung nur 
ungenügend internalisiert. Ein Auto beansprucht 
nicht nur Fläche, sondern bei seiner Herstellung 
auch Ressourcen, deren Preise keinesfalls die ökolo-
gische Wahrheit sprechen. Ein Kfz verursacht dar-
über hinaus, ohne einen Meter gefahren zu sein, 
Emissionen, und zwar gleichermaßen bei der Her-
stellung und der späteren Entsorgung. 
Obwohl wir die gegenwärtige umweltpolitische 
Lenkungsfunktion der Kfz-Steuer als zu schwach 
ansehen, sollte die Fixkostenbelastung des Verkehrs 
nicht aufgegeben werden. Die Bewi rtschaftung von 
Parkraum ist dafür kein Ersatz, sondern kann nur ein 
Instrument in einer Palette von notwendigen zusätz-
lichen individualverkehrshemmenden Maßnahmen 
sein. Die Umwandlung der Kilometerpauschale in 
eine von der Kfz-Benutzung unabhängige Entfer-
nungspauschale sowie eine Nahverkehrsabgabe für 
innerstädtischen motorisierten Nahverkehr sind hier 
Stichwörter. 
Eine Umgestaltung der Kfz-Steuer müßte in erster 
Linie deutlicher auf die spezifischen Emissionswerte 
abzielen. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Freut sich die Koalition!) 
Erforderlich ist also eine Bemessung der Steuersätze 
in einer mehrstufigen und deutlichen Staffelung 
nach Schadstoffklassen. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Machen wir 
ja!) 
Darüber hinaus existieren innerhalb des Kfz-Steu-
errechts zahlreiche ökologisch kontraproduktive Ein-
zelregelungen, die abgeschafft werden müssen. So 
sind die meisten land- und forstwirtschaftlich 
genutzten Fahrzeuge seit 1935 von der Kfz-Steuer 
befreit, obwohl gerade die hohe Motorisierung in der 
Landwirtschaft besonders gravierende Umweltpro-
bleme wie Bodenverdichtung und in der Folge Dün-
gerauswaschung verursacht. Ferner entlastet die 
Befreiung überzähliger Kfz-Anhänger von der Kfz
-
Steuer den emissionsintensiven Straßengüterver-
kehr. Dies ist nicht zu verantworten. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Richtig!) 
Neben der ökologischen Verkehrsplanung wird 
die Erhöhung der Mineralölpreise die wirklich 
bedeutsame Beeinflussung zur Verminderung des 
motorisierten Individualverkehrs sein. Es geht übri-
gens nicht darum, Autobesitzern Kosten aufzubür
den und die Taschen irgendwelcher anderen Leute 
zu füllen, sondern nur um die Kosten, die dieser Ver-
kehr durch seine Umweltbelastungen verursacht. 
Die Erhöhung der Mineralölpreise muß begleitet 
werden von einem gleichzeitigen Ausbau des öffent-
lichen Verkehrs als attraktive und bezahlbare Alter-
native. Die Preiserhöhungen könnten durch eine 
Anhebung der Mineralölsteuer und/oder durch eine 
Preiserhöhung über den Markt infolge einer Redu-
zierung des Angebotes an Primärenergieträgern, bei-
spielsweise über eine Regulierung durch eine Ener-
gierohstoffagentur, erfolgen. 
Die auch im Mineralölsteuergesetz enthaltenen 
ökologisch kontraproduktiven Sonderregelungen 
müssen gestrichen werden. Es geht dabei um die 
Mineralölsteuerbefreiung für die Luftfahrt, die 
Mineralölsteuerbefreiung für die Binnenschiffahrt 
oder auch die Mineralölsteuerbefreiung zu Versuchs-
zwecken. 
Da der Schwerverkehr lediglich 10 bis 20 Prozent 
der gesamten von ihm verursachten Kosten deckt, 
sollte eine möglichst EU-weite Schwerverkehrsab-
gabe, bezogen auf die Fahrzeugkilometer, erhoben 
werden. Bei einer Erhebung auf die Transportleistun-
gen würden hingegen Leerfahrten oder leichtge-
wichtige Materialien begünstigt. Eine solche Abgabe 
würde zum einen den Kostenvorteil zwischen Straße 
und Schiene zugunsten der Bahn verändern und 
hätte zum anderen den Vorteil, daß sie gleicherma-
ßen für in- und ausländische Lkw Geltung besäße. 
Die Einnahmen aus dieser Schwerverkehrsabgabe 
sollten zweckgebunden zur Beseitigung der durch 
den Lkw-Verkehr verursachten Schäden sowie zum 
Ausbau und zur Modernisierung des Schienengüter-
verkehrs und des kombinierten Verkehrs herangezo-
gen werden. 
(Beifall bei der PDS sowie des Abg. Albe rt 
 Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Aus-
sprache. 
Der Ältestenrat schlägt Überweisung der Vorlage 
auf Drucksache 13/2420 an die in der Tagesordnung 
aufgeführten Ausschüsse vor. Besteht Einverständnis 
des Hauses? - Dies ist offensichtlich der Fall. Dann ist 
die Überweisung so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 29. November 1995, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.34 Uhr) 
6366* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 72. Sitzung , Bonn, Freitag, den 24. November 1995 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Andres, Gerd SPD 24. 11. 95 
Beck (Bremen), BÜNDNIS 24. 11. 95 
Marieluise 90/DIE 
GRÜNEN 
Berger, Hans SPD 24. 11. 95 
Bläss, Petra PDS 24. 11. 95 
Breuer, Paul CDU/CSU 24. 11. 95 
Büttner (Ingolstadt), SPD 24. 11. 95 
Hans 
Formanski, Norbert SPD 24. 11. 95 
Dr. Glotz, Peter SPD 24. 11. 95 
Hanewinckel, Christel SPD 24. 11.95 
Dr. Höll, Barbara PDS 24. 11. 95 
Hörsken, Heinz-Adolf CDU/CSU 24. 11. 95 
Horn, Erwin SPD 24. 11. 95 
Ibrügger, Lothar SPD 24. 11. 95 
Irber, Brunhilde SPD 24. 11. 95 
Irmer, Ulrich F.D.P. 24. 11. 95 
Janssen, Jann-Peter SPD 24. 11. 95 
Kauder, Volker CDU/CSU 24. 11. 95 
Klemmer, Siegrun SPD 24. 11. 95 
Lüth, Heidemarie PDS 24. 11. 95 
Marx, Dorle SPD 24. 11. 95 
Matschie, Christoph SPD 24. 11. 95 
Meißner, Herbert SPD 24. 11. 95 
Neumann (Berlin), Kurt SPD 24. 11. 95 
Dr. Pfaff, Martin SPD 24. 11. 95 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Pfeiffer, Angelika CDU/CSU 24. 11. 95 
Purps, Rudolf SPD 24. 11. 95 
Rehbock-Zureich, Karin SPD 24. 11. 95 
Rexrodt, Günter F.D.P. 24. 11. 95 
Dr. Schmidt-Jortzig, F.D.P. 24. 11. 95 
Edzard 
Schmidt-Zadel, Regina SPD 24. 11. 95 
Schoppe, Waltraud BÜNDNIS 24. 11. 95 
90/DIE 
GRÜNEN 
Schulte (Hameln), SPD 24. 11. 95 
Brigitte 
Schultz (Everswinkel), SPD 24. 11.95 
Reinhard 
Schumann, Ilse SPD 24. 11. 95 
Schwanitz, Rolf SPD 24. 11. 95 
Steen, Antje-Marie SPD 24. 11. 95 
Tauss, Jörg SPD 24. 11. 95 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 24. 11. 95 
Thieser, Dietmar SPD 24. 11. 95 
Tippach, Steffen PDS 24. 11. 95 
Vogt (Düren), Wolfgang CDU/CSU 24. 11. 95 
Vosen, Josef SPD 24. 11. 95 
Wallow, Hans SPD 24. 11.95 
Dr. Warnke, Jürgen CDU/CSU 24. 11. 95 
Wettig-Danielmeier, Inge SPD 24. 11. 95 
Willner, Gert CDU/CSU 24. 11. 95 
Dr. Wolf, Winfried PDS 24. 11. 95 
Zierer, Benno CDU/CSU 24. 11. 95 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Ver-
sammlung</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13072.pdf</pdf_url>
    <id>1577</id>
    <dokumentnummer>13/72</dokumentnummer>
    <datum>1995-11-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
