<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1579</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/152</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1997-01-17</datum>
  <titel>Protokoll der 152. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/152 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
152. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 11: 
a) Erste Beratung des von den Abgeord-
neten Dr. Jürgen Rochlitz, Gila Alt-
mann (Aurich), weiteren Abgeordneten 
und der Fraktion BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zum Schutz des Bodens 
(Drucksache 13/5203) 	 13709 A 
b) Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zum Schutz des Bodens 
(Drucksache 13/6701)   13709 B 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 13: 
Antrag der Abgeordneten Eva Bulling
-
Schröter, Dr. Günther Maleuda, weite-
rer Abgeordneter und der Gruppe der 
PDS: Eckpunkte für ein Gesetz zum 
Schutz des Bodens (Drucksache 13/ 
6715)   13709 B 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin 
BMU 	  13709 C 
Dr. Angelica Schwall-Düren SPD . . . 	 13712 D, 
13727 B 
Dr. Jürgen Rochlitz BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  13715 C 
Birgit Homburger F D P. 	 13717 B 
Wolfgang Bierstedt PDS  13719 C 
Christa Reichard (Dresden) CDU/CSU . 	 13721 A 
Ursula Burchardt SPD 	  13723 A 
Steffen Kampeter CDU/CSU . . 13725 A, 13727 D 
Ulrike Mehl SPD 	  13728 B 
Tagesordnungspunkt 12: 
a) Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Gemein-
definanzreformgesetzes (Drucksache 
13/6617) 	  13729 D 
b) Antrag der Fraktion der SPD: Einset-
zung einer Gemeinsamen Kommission 
zur Reform der Gemeindefinanzen 
(Drucksache 13/5776 [neu]) 	13729 D 
c) Unterrichtung durch den Bundesrat: 
Einsetzung einer Gemeinsamen Kom-
mission zur Reform der Gemeinde-
finanzen (Drucksache 13/5760) . . . 13720 D 
Hansgeorg Hauser, Parl. Staatssekretär 
BMF 	  13730 A 
Jochen Welt SPD 	  13731 D 
Gisela Frick F.D.P. 	13733 C 
Joachim Poß SPD  13734 B, 13741 B 
Christine Scheel BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  13735D, 13740 B 
Gisela Frick F.D.P. 	13736 D 
Dr. Uwe-Jens Rössel PDS 	 13738 C 
Wolf-Michael Catenhusen SPD . . . 	 13739 B 
Hansgeorg Hauser (Rednitzhembach) 
CDU/CSU 	  13739 D 
Johannes Selle CDU/CSU 	 13740 B 
Dieter Grasedieck SPD  13742 B 
Heinz-Georg Seiffert CDU/CSU . . . 	 13744 A 
II 	 Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Zusatztagesordnungspunkt 14: 
Aktuelle Stunde betr. Visumspflicht 
für Kinder und Jugendliche aus Nicht-
EU-Staaten 	  13745 D 
Cem Özdemir BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN 	  13746 A 
Erwin Marschewski CDU/CSU 	 13747 A 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast SPD . . 	 13747 D 
Cornelia Schmalz-Jacobsen F.D.P. 	. . 	13749 A 
Manfred Kanther, Bundesminister BMI 	 13750 C 
Dietmar Schlee CDU/CSU 	 13752 A 
Angelika Beer BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN 	  13753 A 
Ruprecht Polenz CDU/CSU 	 13754 A 
Nächste Sitzung 	  13755 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 13757 A* 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede zu Tagesord-
nungspunkt 14 (Aktuelle Stunde zur 
Visumspflicht für Kinder und Jugendliche 
aus Nicht-EU-Staaten) 
Ulla Jelpke PDS 	  13757 C * 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen   13758 B * 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13709 
152. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 11 a und b so-
wie Zusatzpunkt 13 auf: 
11. a) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Jürgen Rochlitz, Gila Altmann (Aurich), 
Franziska Eichstädt-Bohlig, weiteren Ab-
geordneten und der Fraktion BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zum Schutz des Bodens 
- Drucksache 13/5203 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz 
und Reaktorsicherheit (federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Ausschuß für Fremdenverkehr und Tourismus 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
b) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zum Schutz des Bodens 
- Drucksache 13/6701 
—Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz 
und Reaktorsicherheit (federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
ZP13 Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Eva Bulling-Schröter, Dr. Günther Maleuda, 
Dr. Christa Luft, Dr. Gregor Gysi und der 
Gruppe der PDS 
Eckpunkte für ein Gesetz zum Schutz des 
Bodens (Bodenschutzgesetz) 
- Drucksache 13/6715 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
(federführend) 
Rechtsausschuß  
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Haushaltsausschuß 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache eineinhalb Stunden vorgesehen. - 
Widerspruch höre ich nicht. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wo rt hat zunächst 
die Bundesministerin Frau Dr. Merkel. 
Dr. Angela Merkel, Bundesministerin für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Nachdem wir bereits seit 
langem spezielle Gesetze mit einem erheblichen 
untergesetzlichen Regelwerk für die Umweltmedien 
Luft und Wasser haben, ist es an der Zeit, daß auch 
eine Regelung für das dritte Medium, nämlich den 
Boden, gefunden wird, und dies in einem eigenstän-
digen Gesetz. Ich glaube, dies gilt insbesondere des-
halb, weil der Boden zunehmend gefährdet ist und er 
gerade auch das Umweltmedium ist, das sehr schwer 
zu regenerieren ist. Die Bundesregierung hat des-
halb den Entwurf eines Bundes-Bodenschutzgeset-
zes eingebracht, der hier im Parlament zur Debatte 
steht. 
Dieses Bundes-Bodenschutzgesetz soll den vor-
beugenden Bodenschutz und die Altlastensanierung 
zusammenführen. Es geht bei diesem Gesetz um die 
zulässige Nutzung von Grund und Boden. Es geht 
sowohl um die Eignung von Grundstücken für den 
Bau von Wohnungen wie auch um Anforderungen an 
Industrieanlagen zur Abwehr und Beseitigung von 
Bodenbelastungen. 
Mit dem Gesetzentwurf des Bundes werden die 
Voraussetzungen für einen wirksamen Bodenschutz 
und die Sanierung von Altlasten geschaffen. Es wer-
den einheitliche Anforderungen definiert, die dann 
bundesweit gelten sollen. Dadurch wird ein effek-
tives Vorgehen der Behörden möglich sein. Es wer-
den die Sanierungspflichten festgelegt. Damit wer-
den Rechtssicherheit und in einem breiten Bereich 
Investitionssicherheit geschaffen, was von außeror-
dentlicher Bedeutung ist. 
13710 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Bundesministerin Dr. Angela Merkel 
Ich möchte gleich zu Beginn darauf hinweisen, daß 
dieses Bundes-Bodenschutzgesetz, so wie wir es hier 
vorgelegt haben, natürlich einen Einstieg in den Um-
gang mit einem neuen Medium darstellt. Auch das 
Bundes-Immissionsschutzgesetz war als solches 
nicht gleich komplett. Es hat sich erst nach einer ge-
wissen Zeit in seiner völligen Breite entwickelt. So 
wird es auch mit dem Bundes-Bodenschutzgesetz 
sein. 
Eine der wichtigen Forderungen in den Beratun-
gen des Bundesrates lautete immer wieder, daß die-
ses Bundes-Bodenschutzgesetz natürlich auch eines 
untergesetzlichen Regelwerkes bedarf. Ich will 
gleich an dieser Stelle sagen, daß wir bereits in Ge-
sprächen mit den Ländern zugesagt haben, daß bis 
zur Verabschiedung, das heißt zum zweiten Durch-
gang im Bundesrat, die Grundzüge des untergesetz-
lichen Regelwerkes vorliegen werden. Allerdings 
kann man - das war beim Bundes-Immissionsschutz-
gesetz auch nicht so - nicht schon die Verordnungen 
verabschieden, bevor das Gesetz in seinen Endzügen 
überhaupt feststeht. Das heißt, die Reihenfolge der 
Beratungen muß eingehalten werden. 
Das Gesetz wird eine entscheidende Hilfestellung 
insbesondere für die Sanierung von Industriebrachen 
geben und damit bewirken, daß Neuansiedelungen 
oder Erweiterungen von Indust rie- oder Gewerbebe-
trieben auf diesen Flächen verstärkt unter Nutzung 
der vorhandenen Infrastruktur stattfinden können. 
Denn eines unserer großen Umweltprobleme ist ja, 
daß wir es im Grunde bis heute nicht geschafft ha-
ben, eine Entkoppelung von Wirtschaftswachstum 
und Flächenverbrauch zu erreichen. Genau dies 
kann uns besser gelingen, wenn wir es schaffen, vor-
handene und schon benutzte Flächen wiederzuver-
wenden und nicht weiter in ungenutztes oder land-
wirtschaftlich genutztes Land vorzudringen, wo-
durch der Naturhaushalt beeinträchtigt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
In der Bundesrepublik Deutschland haben wir ins-
gesamt 25 000 Hektar Flächen, die zur Revitalisie-
rung der Innenstädte bereitstehen. Zwei Drittel da-
von stammen aus Gewerbebrachen, ein Drittel aus 
Konversionsflächen, aus ehemaliger militärischer 
Nutzung. Mehr als die Hälfte dieser Flächen, dieser 
25 000 Hektar, wäre nach diesem Gesetzentwurf 
baureif. Das heißt, wir hätten in erheblicher Weise 
Land gewonnen. 
Heute ergeben sich Anforderungen hinsichtlich 
der Verhinderung und Beseitigung von Bodenbela-
stungen aus zahlreichen bundes- und landesrechtli-
chen Vorschriften wie Abfallrecht, Wasserrecht und 
Immissionsschutzrecht. In Sachsen, Berlin und Ba-
den-Württemberg gibt es Landesbodenschutzge-
setze, und es gibt das Polizeirecht des jewei ligen 
Landes. Aber es gibt einen Wildwuchs an Listen und 
Methoden. Es sind allein über 30 Listen zu Boden-
werten bereits im Umlauf. Die Listen unterscheiden 
sich jeweils im Verfahren und in den Bewertungs-
maßstäben. Jedes Land und jede Kommune setzt sich 
damit ihre eigenen Maßstäbe, was natürlich nicht ge-
rade die Rechtssicherheit fördert. 
Jemand, der in einem bundesweiten Unternehmen 
an drei Standorten in drei Bundesländern heute eine 
Sanierung versucht und sich mit Altlastenproblemen 
herumzuschlagen hat, hat dann verschiedene Ver-
fahren und Vorschriften anzuwenden. Für die gleich-
artigen Boden- und Gewässerverunreinigungen, die 
dieser Betrieb hat, weil er überall das gleiche produ-
ziert, muß das Unternehmen heute nicht etwa ein Sa-
nierungskonzept, sondern drei verschiedene Sanie-
rungskonzepte erstellen. Zuvor ist das Unternehmen 
gezwungen, bei den Landräten erst einmal zu fra-
gen, welche der 30 im Umlauf befindlichen Listen 
denn nun anzuwenden sind. Es ist klar, daß daraus 
ein erheblicher bürokratischer Aufwand resultiert. 
Wenn man sich das noch deutlicher vor Augen füh-
ren will, muß man sich den Fall vorstellen, daß Altla-
stenverdachtsflächen, die sich über mehrere Kreise 
erstrecken, nur unter erheblichen Schwierigkeiten 
zu sanieren sind. Wenn man sich einmal ein Fachun-
ternehmen der Sanierungsbranche vorstellt, das viel-
leicht 15 Standorte sanieren wi ll und sich dann mit 15 
verschiedenen Gegebenheiten herumzuschlagen 
hat, merkt man, daß das natürlich keine Branche ist, 
die sich besonders gut und flüssig entwickeln kann. 
Das sind die alltäglichen und aktuellen Beispiele, 
aus denen klar wird, daß es einen bundesgesetzli-
chen Regelungsbedarf gibt. Wir werden mit diesem 
Gesetz Flächen für die wirtschaftliche Entwicklung 
mobilisieren und das Sanierungs-Know-how auch in 
wettbewerbsfähige Arbeitsplätze umsetzen. Dies ist 
ein wichtiger Bereich, in dem Deutschland sein 
Know-how auch in anderen Ländern einsetzen kann. 
Wenn man sich einmal den gesamten Bereich der 
Umwelttechnologie und des Transfers von Know-
how anschaut, ist dies ein Bereich, in dem wir Erheb-
liches leisten können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der Gesetzentwurf der Bundesregierung ist von 
Beginn seiner Erarbeitung an - diese Erarbeitungs-
phase war in der Tat lang - intensiv erörtert worden, 
und zwar mit den von Bodenbelastungen und Altla-
sten Betroffenen, mit den Sanierungsverpflichteten 
und mit den Ländern sowie fachlich und rechtlich im 
wissenschaftlichen Bereich. Man muß sehen, daß 
hier Neuland betreten wird, daß die Bodensanierung 
nunmehr als Zwischenstück zwischen Wasser- und 
Luftsanierung eingepaßt werden muß und daß bei al-
len anzuwendenden Grenzwerten aufgepaßt werden 
muß, daß sie sich mit den Werten für Luftschadstoffe 
und Wasserschadstoffe in einer vernünftigen Rela-
tion befinden. 
Der Wissenschaftliche Beirat der Bundesregierung 
„Globale Umweltveränderung - Welt im Wandel" hat 
uns in seinem Jahresgutachten vom 25. April 1996 
die Gefährdung der Böden vorgestellt. Das ist ein 
Gutachten, das wir sehr ernst nehmen. Auch der Rat 
von Sachverständigen für Umweltfragen hat in sei-
nem Sondergutachten Altlasten II vom Januar 1995 
betont, daß die Gefährdungsabschätzung ein bun-
deseinheitliches Vorgehen erfordert. Im Umweltgut-
achten 1996 vom März letzten Jahres bezeichnet der 
Rat die Verabschiedung des Bundes-Bodenschutzge- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13711 
Bundesministerin Dr. Angela Merkel 
setzes und des untergesetzlichen Regelwerkes „als 
vordringliche Aufgabe der Bodenschutzpolitik". 
Die in diesem Zusammenhang vom Sachverständi-
genrat erhobene Forderung nach einem bundeswei-
ten Bodeninformationssystem wird im Grundsatz 
von mir geteilt. Wir werden aus den Mitteln unseres 
Forschungsplans Vorhaben fördern, die sich mit den 
methodischen Grundlagen für ein solches Bodenin-
formationssystem befassen. Der § 19 des Gesetzent-
wurfs, über den wir heute beraten, wird die rechtli-
che Grundlage für die Datenübermittlung an den 
Bund bereitstellen. 
Es gab zahlreiche Anregungen und Vorschläge 
zum Gesetzgebungsverfahren. Es gab eine ganze 
Menge Zustimmung, auch wenn man sich einmal un-
sere normalen Kontroversen vor Augen hält. Es gab 
natürlich auch viele kritische Anmerkungen; ich 
werde auf einige der Diskussionspunkte noch zu-
rückkommen. 
Wir haben alle Einwendungen und Anregungen 
geprüft und haben vieles von dem, was uns vorge-
schlagen wurde, auch aufgenommen. Ich denke, daß 
auf verschiedenen Gebieten erhebliche Gemeinsam-
keiten bestehen. Lassen Sie mich davon einige 
Punkte nennen. 
Der Bundesrat hat in seiner Stellungnahme zahl-
reiche Anregungen und Vorschläge zu einzelnen 
Vorschriften gemacht. Er hat aber an keiner Stelle 
die Konzeption des Regierungsentwurfs in Frage ge-
stellt. Ich hoffe, daß er auch im zweiten Durchgang 
ein Votum abgibt, das das Ergebnis einer sehr sachli-
chen Auseinandersetzung mit dem Gesetz ist. 
Ich sehe zwischen den Forderungen der verschie-
denen Fraktionen dieses Hauses und den Vorschlä-
gen der Bundesregierung ebenfalls mehr Gemeinsa-
mes als Trennendes. Dies gilt auch im Hinblick auf 
die Vorschläge der Fraktion Bündnis 90/Die Grü-
nen, die in Form eines Gesetzentwurfes zum Schutz 
des Bodens vom 2. Juli 1996 eingebracht worden 
sind. Es gibt Teile des Gesetzentwurfes, die wörtlich 
mit dem unsrigen übereinstimmen. Es gibt aber na-
türlich auch erhebliche Unterschiede. Ich denke, dar-
über wird noch zu sprechen sein. 
Einer der Unterschiede, auf den ich hier eingehen 
möchte, besteht darin, daß nach dem Gesetzentwurf 
von Bündnis 90/Die Grünen künftig jede Bodensa-
nierung nutzungsunabhängig erfolgen soll. Das Ziel 
jeder Sanierung soll die Wiederherstellung eines 
weitgehend natürlichen Bodenzustandes sein. 
Wir sagen in unserem Regierungsentwurf: Wir wol-
len die Böden nutzungsbezogen sanieren. Wir halten 
es für überzogen zu sagen: Jeder Boden, egal ob wie-
der eine Gewerbefläche oder etwas anderes darauf 
entsteht, muß weitgehend in den natürlichen Boden-
zustand zurückversetzt werden. Wir sind der Mei-
nung: Wir müssen, natürlich unter Beachtung der 
Auswirkungen auf das Grundwasser und ähnliches, 
den Nutzungsbezug herstellen, um effektiv mit den 
Mitteln, die wir haben, umzugehen. Da macht es 
eben einen Unterschied, ob auf der Altlastenfläche 
ein Kinderspielplatz oder aber ein Gewerbegebiet 
entstehen soll. 
Ich glaube, daß der Gesetzentwurf der Bundesre-
gierung differenzie rte und sachgerechte Lösungen 
bietet. Es werden keine neuen Genehmigungsver-
fahren geschaffen, und wir haben versucht zu ver-
meiden, daß unsinnige bürokratische Hemmnisse 
das Sanieren von Anfang an behindern. 
Wir greifen natürlich auf die bewährten Strukturen 
des bisherigen Umweltrechts und des Polizei- und 
Ordnungsrechts zurück. Soweit das bestehende 
Fachrecht zum Bodenschutz modifiziert werden muß, 
gilt ein integrativer Ansatz. Die Konzeption des Bun-
des-Bodenschutzgesetzes beruht auf dem Gedanken 
der Integration des Bodenschutzes in bestehende Re-
gelwerke und Normen des Umweltrechts. 
Wir können dadurch natürlich auch auf schon vor-
handenes Personal zurückgreifen. Dies ist heute eine 
zentrale Aufgabe, die auch in der Diskussion mit den 
Ländern eine wichtige Rolle gespielt hat. Keiner 
kann heute eine Reihe von Angestellten und Beam-
ten einstellen, um eine ganz neue Verwaltung aufzu-
bauen. Wir müssen versuchen, hier konzentriert vor-
zugehen. 
Was sind die wesentlichen Regelungen? Leitge-
danke des Entwurfs ist es, die Anforderungen an ei-
nen wirksamen Bodenschutz und die Sanierung zu 
vereinheitlichen. Grundpflichten stellen sicher, daß 
die Funktionen des Bodens langfristig erhalten blei-
ben und, soweit erforderlich, wiederhergestellt wer-
den. Vor allen Dingen geht es um folgende Pflichten: 
Jeder, der den Boden nutzt, hat sich so zu verhal-
ten, daß durch ihn keine Gefahren für den Boden 
hervorgerufen werden. 
Vorsorgepflichten stellen sicher, daß der Boden in 
seiner ökologischen Leistungsfähigkeit nicht überfor-
dert wird. 
Grundstückseigentümer und -besitzer müssen 
sicherstellen, daß von ihren Böden keine Gefahren 
ausgehen. 
Sind bereits Schädigungen des Bodens eingetre-
ten, besteht eine Pflicht zur Sanierung. 
Bodenverunreinigungen haben in der Regel auch 
Verunreinigungen von Gewässern zur Folge. Des-
halb soll sich die Pflicht zur Bodensanierung auch auf 
die Sanierung von Gewässerbelastungen erstrecken. 
Hierdurch wird sichergestellt, daß für beides, die Sa-
nierung des Bodens und die Sanierung der Gewäs-
ser, einheitliche Anforderungen gelten. 
Zur Beseitigung von Bodenversiegelungen soll der 
Grundstückseigentümer künftig durch Rechtsverord-
nung verpflichtet werden können. 
Nach dem Gesetzentwurf sind außerdem spezielle 
Anforderungen an das Auf- und Einbringen von 
Materialien auf den Boden möglich. Zur Verhinde-
rung künftiger Bodenbelastungen sollen Verbote 
und Beschränkungen für das Aufbringen von mög-
licherweise belasteten Materialien auf Böden ange-
ordnet werden können. 
Die landwirtschaftliche Bodennutzung - dies ist 
auch ein erhebliches Feld der Diskussion - hat nach 
dem Entwurf standortgemäß so zu erfolgen, daß 
13712 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Bundesministerin Dr. Angela Merkel 
Bodenabträge soweit wie möglich vermieden wer-
den, Bodenverdichtungen nicht auftreten, das Bo-
denleben gefördert wird und eine günstige Boden-
struktur gewährleistet ist. 
(Dr. Jürgen Rochlitz [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Das ist aber nur eine Empfeh
-
lung!) 
An all diesen Festlegungen sehen Sie, daß ein brei-
ter Raum für zusätzliche Regelungen, die nicht im 
Gesetz verankert sind, gegeben ist. Ich sage an die-
ser Stelle ganz klar: Wir können nicht alles regeln, 
was denkbar ist. Wir müssen vielmehr das regeln, 
was angesichts der Schädigungen des Bodens we-
sentlich ist. Ansonsten könnten wir ein unendliches 
Regelwerk aufbauen, was ich nicht für richtig halte. 
Ein kritischer Punkt in der Diskussion mit den Bun-
desländern ist auch bei diesem Gesetz wieder die 
Frage der Ausgleichsregelungen: Was passiert, wenn 
besondere Anordnungen zur Beschränkung der 
land- und forstwirtschaftlichen Bodennutzung getrof-
fen werden? Bei aller Kritik, die geäußert wurde, 
halte ich eine solche Ausgleichsregelung für erfor-
derlich. 
Man muß bei Ausgleichsregelungen landwirt-
schaftliche Flächen im Bereich von gewerblich ge-
nutzten Grundstücken oder des Straßenverkehrs be-
rücksichtigen. Es ist natürlich nicht gerecht, daß die, 
deren landwirtschaftlich genutzte Flächen in solchen 
Bereichen liegen, in denen sie von der Bodenver-
schmutzung besonders betroffen sind, keinerlei An-
spruch auf Ausgleich haben, während dieser in an-
deren Bereichen der Gesellschaft bei Schädigung 
des Eigentums durchaus gewährt wird. Es muß also 
die Bereitschaft da sein, diesen Ausgleich aufzubrin-
gen, zumal das nach dem Polizeirecht, das allerdings 
zum Teil nicht durchgesetzt werden kann, schon 
heute geschehen müßte. 
Einen besonderen Schwerpunkt des Gesetzes bil-
det natürlich die Sanierung von Altlasten. Das sind 
Deponien, Abfallablagerungen, ehemalige Industrie-
standorte. Hierbei geht es vor allen Dingen um die 
Erfassung, die verpflichtend wird, die Untersuchung 
und Bewertung, die Überwachungspflichten der Be-
hörden und die Eigenkontroll- und Meldepflichten 
der Verantwortlichen. 
Von Sanierungspflichtigen kann die Vorlage eines 
Sanierungsplans verlangt werden. Bei gravierenden 
und komplexen Altlasten wird der Sanierungsplan 
Transparenz schaffen und damit auch einen wichti-
gen Beitrag zur Akzeptanz der Sanierungsmaßnah-
men leisten. Es wird nämlich immer gesagt: Laßt uns 
doch schnell auf eine neue Fläche gehen; damit ha-
ben wir nicht soviel Ärger wie mit der Sanierung der 
alten Fläche. 
Mit dem Sanierungsplan kann der Sanierungs-
pflichtige den Entwurf eines öffentlich-rechtlichen 
Sanierungsvertrages vorlegen. Die von Sanierungs-
maßnahmen Betroffenen sind über die Einzelheiten 
des Vorhabens frühzeitig zu informieren. 
Was ich für außerordentlich wichtig halte, ist eine 
Konzentrationswirkung des Sanierungsplans. Das  
heißt, es soll nicht ein unendlicher Gang zu allen 
denkbaren Behörden erfolgen. Die Genehmigungen 
werden nicht nur im Bereich des Bodenschutzes, son-
dern auch im wasser-, abfall- und immissionsschutz-
rechtlichen Bereich in einem konzentrierten Verfah-
ren gegeben. Das ist, glaube ich, die Grundlage da-
für, daß die Sanierung schnell durchgeführt werden 
kann. 
Im Gesetzentwurf werden ferner die Voraussetzun-
gen für die Festlegung bundeseinheitlicher verbind-
licher Bodenwerte im Gefahrenabwehr- und Vorsor-
gebereich geschaffen. Diese Werte sind für die Län-
der verbindlich. Das ist natürlich der Punkt, in dem 
die Musik im untergesetzlichen Regelwerk steckt; 
das ist ganz klar. Deshalb sage ich, daß wir gegen 
Ende der Beratungen dieses untergesetzliche Regel-
werk vorlegen. Ich kann an dieser Stelle auch schon 
festhalten: Es ist in seinen Grundzügen existent. Es 
gibt Absprachen. Wir werden das seitens des Bundes 
schaffen. Wir sind aber darauf angewiesen, die parla-
mentarischen Beratungen zu begleiten; denn wir 
brauchen keine Verordnung zu machen, für die die 
Ermächtigung im parlamentarischen Verfahren viel-
leicht wieder gestrichen wird. Das ist klar. Aber, ich 
denke, wir sind hier in einem konstruktiven Prozeß. 
Meine Damen und Herren, wir haben am 
27. August 1996 im Kabinett auch Regelungen für 
den Bodenschutz in den Gesetzesnovellen zum Bun-
desnaturschutzgesetz, zum Raumordnungsgesetz 
und zum Baugesetzbuch beschlossen. Das heißt, die 
parlamentarischen Beratungen in diesen Bereichen 
werden auch auf die Rechtsetzung des Bodenschutz-
gesetzes Einfluß haben. 
Insgesamt bin ich sehr froh, daß wir die parlamen-
tarischen Beratungen nach jahrelangen Diskussions-
prozessen beginnen können und damit weltweit ei-
nes der Länder sind, die in der Bodenschutzgesetzge-
bung führend sind. Wer sich mit der internationalen 
Problematik der Bodennutzung, der Bodenzerstö-
rung, der Erosion befaßt, weiß, von wie großer Wich-
tigkeit ein sachgerechter Umgang mit dem knappen 
Boden ist. Ich freue mich auf konstruktive Beratun-
gen im Parlament und bedanke mich fürs Zuhören. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Abgeordnete Angelica Schwall-Düren. 
Dr. Angelica Schwall-Düren (SPD): Frau Präsiden-
tin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die unendli-
che Geschichte eines Bodenschutzprogramms befin-
det sich durch die Vorlage des Bodenschutzgesetzes 
in der Tat auf einer wichtigen Zwischenetappe. 
Bereits 1984 forde rte die SPD-Fraktion ein Boden-
schutzprogramm. Die Bundesregierung reagierte 
erst im Jahre 1985 mit einer durchaus bemerkens-
werten Bodenschutzkonzeption, die aber nie in ein 
mit den Bundesländern abgestimmtes Bodenschutz-
programm umgesetzt wurde. 
In den Maßnahmen zum Bodenschutz von 1987 
sollten vorhandene Rechtsvorschriften ergänzt und 
aufeinander abgestimmt werden. In der Koalitions- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13713 
Dr. Angelica Schwall-Düren 
vereinbarung von 1991 wurde schließlich die Schaf-
fung eines Bodenschutzgesetzes vereinbart. 
Der damalige Umweltminister Töpfer kündigte an, 
daß mit dem Gesetz eine entscheidende Lebens-
grundlage gesichert und zugleich in Europa Maß-
stäbe gesetzt werden sollten; Frau Merkel hat ihr 
Bodenschutzgesetz heute in ähnlicher Weise quali-
fiziert. Aber bis in das Jahr 1997 ist es dazu nicht ge-
kommen. 
Dagegen sind andere europäische Staaten, zum 
Beispiel die Niederlande, oder auch einzelne Bun-
desländer, zum Beispiel Baden-Württemberg, tätig 
geworden und haben Bodenschutzgesetze erlassen. 
Zwar gab es immer wieder ministeriumsinterne 
Gesetzentwürfe, die aber schon in der Ressortabstim-
mung stets zurückgewiesen wurden und nicht ein-
mal Kabinettsreife erlangten. 
Mit jedem neuen Entwurf wichen die Fachleute 
des BMU ein Stück mehr vom fachlich Notwendigen 
zur Umsetzung eines echten Bodenschutzes ab. 
Sollte es der Mut der Verzweiflung sein, daß sich die 
Umweltministerin traut, einen Gesetzentwurf vorzu-
legen, der am Ende einer Entwurfsgeschichte völlig 
verwässert ist und den Vorsorgegedanken aufgege-
ben hat? 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Diese Verwässerung wird von Frau Merkel noch zu 
einem neuen konzeptionellen Ansatz hochgejubelt. 
Damit wird das Bodenschutzgesetz aber zur Mogel-
packung. 
Ich will zunächst die Frage aufwerfen: Wofür brau-
chen wir ein Bodenschutzgesetz? Der Boden ist ne-
ben sauberer Luft und sauberem Wasser eine der 
wichtigsten natürlichen Lebensgrundlagen von Men-
schen, Tieren und Pflanzen, zu deren Schutz uns alle 
der Grundgesetzartikel 20 a verpflichtet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Endlich einmal 
eine richtige Aussage!) 
Die natürlichen Funktionen des Bodens als Rege-
lungsfilter und Speichersystem werden bedroht, 
wenn es zu starken Belastungen durch Schadstoff-
einträge, Überdüngung, Versauerung, Verdichtung 
und Versiegelung oder andere physikalische Bela-
stungen kommt. Der Boden ist selbstverständlich für 
die Nahrungsmittelproduktion unverzichtbar, sowohl 
was seine Qualität anbetrifft wie auch das Vorhan-
densein ausreichender Flächen; denn der Boden ist 
als begrenzte Ressource nicht vermehrbar. 
Angesichts der weltweiten Bevölkerungsentwick-
lung ist dieser Zusammenhang unübersehbar. Den-
noch war die Verfügbarkeit guter Böden als Funda-
ment unserer Nahrungsmittelproduktion selbstver-
ständlich. Wir brauchen ein Bodenschutzgesetz, weil 
die Menschheit gerade dabei ist, sich selbst den Bo-
den unter den Füßen wegzuziehen. 
Erosion durch Wind und Wasser, Vergiftung, Ver-
salzung und Versiegelung wurden in der Regel nur 
lokal beachtet, und wir nehmen diese Probleme im-
mer nur bei den anderen wahr. Die Bodenzerstörung 
ist aber längst ein globaler Notstand geworden. 
Wir verlieren gegenüber den Ländern des Südens 
jegliche Berechtigung, einen nachhaltigen Umgang 
mit dem Boden einzufordern, wenn wir selbst ver-
schwenderisch und destruktiv über den Boden verfü-
gen. Der allzu leichtfertige Umgang mit dem Me-
dium Boden muß international und national dringend 
gestoppt werden, will man nicht in Kauf nehmen, 
daß hier eine der wichtigsten Quellen für das Überle-
ben der Menschheit irreparabel geschädigt wird. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU, des BÜNDNISSES 90/ 
DIE GRÜNEN und der PDS) 
Unsere Industrie- und Wohnkultur benötigt immer 
mehr Flächen für Wohn- und Gewerbezwecke, Frei-
zeitanlagen sowie für die verkehrliche Infrastruktur. 
Durch Versiegelung wird immer mehr Freiraum in 
Anspruch genommen; meine Kollegin Burchardt 
wird darauf näher eingehen. 
Die Belastung der Böden läßt sich schon seit Jah-
ren nicht mehr leugnen: durch eine Indust rie, die 
über Jahre sorglos mit Emissionen umgegangen ist 
und noch umgeht - ich erinnere daran, daß wir im 
Augenblick wieder eine heftige Diskussion um 
Dioxin im Raum Duisburg haben -, durch Rüstungs- 
und militärische Aktivitäten über die gesamten letz-
ten 100 Jahre, sowohl von seiten deutscher Streit-
kräfte wie auch von Verbänden der Alliierten und 
des Warschauer Pakts, ebenso durch eine bodenbela-
stende Intensivlandwirtschaft. 
Selbstverständlich wurden auch in der Vergangen-
heit immer wieder Böden saniert oder zumindest so 
abgesichert, daß absehbar keine akute Gefährdung 
von ihnen ausgeht. Dies geschah nach Länderrecht, 
teils über Abfallgesetze oder Landesbodenschutz- 
bzw. Altlastengesetze. Die Konsequenz der föderalen 
Organisation - Frau Merkel hat das vorhin ausge-
führt - war eine sehr unterschiedliche Praxis, insbe-
sondere hinsichtlich der Schadstoffkriterien, die in 
den einzelnen Ländern angewandt wurden. 
Verständlicherweise führte dies zu Wettbewerbs-
verzerrungen für betroffene Eigentümer von belaste-
ten Flächen und zu Standortvor- bzw. -nachteilen. 
Entsprechendes gilt natürlich auch für die Vorsorge-
auflagen. All das macht deutlich, daß die Bundesre-
gierung große Defizite im Bodenschutz zugelassen 
hat und daß sie aufgefordert ist, ein wirksames Bo-
denschutzgesetz vorzulegen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wird die Bundes-
regierung diesem Anspruch gerecht? Zunächst ist 
festzuhalten, daß das Gesetz nicht den Schutz des 
Bodens in den Vordergrund stellt, sondern seine Nut-
zungsfunktionen. Hiermit wird überdeutlich, daß 
sich der Mensch arrogant außerhalb der Natur stellt. 
(Dr. Renate Hellwig [CDU/CSU]: Leben Sie 
mal, ohne den Boden zu nutzen!) 
13714 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Dr. Angelica Schwall-Düren 
Mit dieser Einschätzung stehen wir nicht allein da, 
Frau Hellwig. Viele Verbände kritisieren, daß die 
noch in der jüngeren Vergangenheit verkündeten 
Prinzipien der Vorsorge und der Querschnittsorien-
tierung in diesem Gesetzentwurf kaum zum Tragen 
kämen, sondern aus dem Bodenschutzgesetz kaum 
mehr als eine Altlastensanierungsregelung gewor-
den sei, in der sich Generalamnestien und Ausnah-
mebestimmungen aneinanderreihen. 
Das wird deutlich, wenn man die Anwendungsbe-
reiche betrachtet. In § 3 beispielsweise werden ver-
schiedene Nutzungen durch Ausnahmen von der 
Anwendung ausgeklammert, und zwar gerade sol-
che, von denen erhebliche und nachhaltige Beein-
trächtigungen der Bodenfunktionen ausgehen kön-
nen. 
Ergebnis ist, daß der Bodenschutz auf dieser 
Grundlage nur noch auf verbleibenden Restflächen, 
das heißt auf Inseln, bet rieben werden kann. Das for-
mulierte Entsiegelungsgebot wird so eingeschränkt, 
daß der praktische Wirkungsgrad nur noch sehr ge-
ring sein kann. 
Auch der Bundesrat hält den Vorsorgegedanken 
im Bundes-Bodenschutzgesetz für nicht ausrei-
chend verankert; denn er kritisiert die Beschrän-
kung der Anwendung auf Fälle von schädlichen 
Bodenveränderungen, die auf einer Bodennutzung 
oder wirtschaftlichen Tätigkeit beruhen, und auf 
Altlasten. 
Der Vorsorgegedanke würde eher ausgedrückt, 
wenn die natürlichen Funktionen von den Bodennut-
zungen getrennt würden. Es erscheint nicht sinnvoll, 
es zum Zweck eines Bodenschutzgesetzes zu ma-
chen, den Boden zum Beispiel als Rohstofflagerstätte 
oder als Standort für Verkehr oder für Ver- und Ent-
sorgung zu schützen. 
Die Altlastensanierung soll sich nach diesem Ent-
wurf nur an den Nutzungsfunktionen orientieren. So 
wird von vornherein die Möglichkeit eröffnet, Sanie-
rungen zweiter Klasse durchzuführen. 
(Dr. Renate Hellwig [CDU/CSU]: Und drit
-
ter!)  
Daß Sanierung nur im Rahmen technischer Mög-
lichkeiten durchgeführt werden kann, ist selbstver-
ständlich. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wenigstens 
etwas!) 
Aber auch die Notwendigkeit, zwischen fachlichen 
Notwendigkeiten und finanziellen Möglichkeiten ab-
zuwägen, ist allgemeiner Rechtsgrundsatz, so daß 
sich eine Einschränkung des Sanierungsgebots im 
Gesetzestext erübrigt. Als Sanierung gelten sowohl 
Dekontamination wie Sicherung der Altlast. Auch 
dies ermöglicht, die billigere Va riante der Sanierung 
durchzuführen. 
Ist das Gesetz überhaupt umsetzbar? Eine Reihe 
von Regelungen enthält unbestimmte Rechtsbe-
griffe und ist damit schwer verständlich und voll-
zugshemmend. Solange das untergesetzliche Re-
gelwerk mit den Kriterien für die Altlastensanie-
rung nicht vorliegt, kann es keine bundesweit ein-
heitliche Praxis geben. Frau Merkel hat ja nun 
angekündigt, daß eine rasche Verabschiedung er-
folgen wird. Wir hoffen es; denn wenn dies nicht 
geschieht, werden Rechtsunsicherheit mit Rechts-
treitigkeiten, gerichtliche Auseinandersetzungen 
und damit verbundene zeitliche Verzögerungen 
die Folge sein. 
Als großes Handikap bleibt die ungelöste Finanzie-
rungsfrage. In den Fällen, in denen der Verursacher 
eines Schadens nicht greifbar ist oder keine Finan-
zierungsmasse zur Verfügung hat, bleiben die Ko-
sten an den Ländern hängen. Das gleiche gilt für die 
Ausgleichszahlungen an die Landwirtschaft. 
Die Bundesregierung eröffnet den Ländern jedoch 
keinerlei Refinanzierungsmöglichkeiten. Sie muß 
sich fragen lassen, ob sie das Gesetz scheitern lassen 
will; denn der Bundesrat hat zu erkennen gegeben, 
daß er dem Gesetz die notwendige Zustimmung ver-
weigern wird, falls nicht wesentliche Änderungen im 
Gesetzentwurf vorgenommen und Finanzierungs-
möglichkeiten eröffnet werden. Die Gegenäußerung 
der Regierung läßt nicht hoffen. 
Welche Forderungen sind aus der Sicht der SPD- 
Fraktion zu stellen? Hauptziel eines Bundes-Boden-
schutzgesetzes muß die Verpflichtung für jedermann 
sein, durch einen vorsorgenden Bodenschutz den Bo-
den als Lebensraum und Ökosystem zu erhalten, da-
mit für nachfolgende Generationen die Produktion 
unbelasteter Nahrungsmittel und nachwachsender 
Rohstoffe gesichert ist und die Regelungs-, Filter- 
und Speicherfunktion für einen funktionierenden 
Wasserhaushalt erhalten bleibt. Ziel muß es sein, das 
nicht vermehrbare und nur begrenzt erneuerbare 
Umweltmedium Boden um seiner selbst willen zu 
schützen. Die bedenkliche und widersprüchliche A rt 
 der Verknüpfung der Nutzungsfunktionen des Bo-
dens mit den natürlichen Funktionen muß rückgän-
gig gemacht werden; denn die Nutzungsfunktionen 
wirken überwiegend bodenzerstörend. 
Ein Vorrang von Dekontaminationsmaßnahmen 
vor Sicherungs- und Beschränkungsmaßnahmen im 
Bereich des Bodenschutzes würde die Zielsetzung, 
dem Schutz der natürlichen Bodenfunktionen Vor-
rang vor dem Schutz der Nutzungsfunktionen einzu-
räumen, klarer zum Ausdruck bringen. 
Der Begriff des Bodens soll auch die Gewässerbö-
den umfassen, da hierfür ein umweltrelevanter Be-
darf besteht. Auch die Gewässerböden müssen in ih-
ren ökologischen Funktionen geschützt werden. Ihr 
Abtrag und ihre Akkumulation anderenorts müssen 
verhindert werden. Sie müssen vor Stoffeinträgen ge-
schützt werden, und der Umgang bei ihrer Entnahme 
und Sanierung muß geregelt sein. 
Es darf keine Ausklammerung des Bodenschutzes 
in anderen Gesetzen geben. Die Vorschriften anderer 
Gesetze können nur dann sinnvoll den Anwendungs-
bereich des Bodenschutzgesetzes einschränken, 
wenn inhaltliche Festsetzungen zum Schutz des Bo-
dens im Sinne des vorliegenden Gesetzes eingehal-
ten werden. Der Professorenentwurf für ein Umwelt- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13715 
Dr. Angelica Schwall-Düren 
gesetzbuch schlägt deshalb sinnvollerweise in § 285 
folgende Formulierung vor - ich zitiere -: 
Die Vorschriften dieses Gesetzes finden Anwen-
dung, sofern nicht andere Vorschriften inhalts-
gleiche oder weitergehende Schutzvorschriften 
enthalten. 
Dem kann sich die SPD nur anschließen. 
Für die Fälle, in denen kein Verantwortlicher für 
Maßnahmen herangezogen werden kann, oder für 
Ausgleichszahlungen für die Land- und Forstwirt-
schaft sowie die Einschränkung der Zustandshaftung 
sollte eine Finanzierungsregelung getroffen werden. 
In die Zweckbestimmung des Gesetzes ist auch die 
programmatische Forderung nach einem sparsamen 
und schonenden Umgang mit dem Boden aufzuneh-
men. Im Sinne der Kreislaufwirtschaft ist zwar die 
Aufbringung von Klärschlämmen und Komposten 
sinnvoll. Es muß aber unbedingt dafür gesorgt wer-
den, daß es nicht zu einer weiteren Anreicherung 
von Schadstoffen in den Böden kommt. Schadstoff-
einträge müssen nach dem Stand der Technik mi-
nimiert werden, damit Beeinträchtigungen von Bo-
den und Grundwasser und neue Altlasten verhindert 
werden. Unvermeidliche Zusatzbelastungen durch 
Stoffeinträge müssen durch ein zeitlich und mengen-
mäßig abgestuftes Verschlechterungsverbot be-
schränkt werden. Dazu ist ein flächendeckendes 
bundesweites Monitoring gesetzlich zu regeln, mit 
dem eine systematische Überwachung der Entwick-
lung der Bodenbelastungen ermöglicht wird. Alle bo-
denschutzrelevanten Rechtsbereiche müssen dyna-
misiert fortgeschrieben werden, damit Bodenschädi-
gungen durch Schadstoffeinträge, Erosion und Bo-
denverdichtung vermieden werden. 
Meine Damen und Herren, der vorliegende Ge-
setzentwurf wird einer nachhaltigen Bodennutzung 
und einem vorsorgenden Bodenschutz nicht gerecht. 
Der Entwurf sollte besser „Altlastensanierungs-" 
oder „Bodennutzungsgesetz" heißen. Damit würde 
das Kind ehrlicherweise wenigstens beim richtigen 
Namen genannt und eingestanden, daß umfassender 
Bodenschutz zur Zeit nicht der politische Wi lle des 
Bundes ist. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Unabdingbar ist eine Integration des Bodenschut-
zes in die Politikbereiche Agrar, Verkehr, Raumord-
nung und Wirtschaft, um endlich das Notwendige in 
Richtung einer nachhaltigen Bodennutzung bei uns 
und weltweit zu erreichen. Vernetztes Denken ist er-
forderlich. Aber nicht nur die einzelnen Politikfelder 
müssen miteinander verzahnt werden; vielmehr ist 
eine Abkehr vom Denken in einzelnen Stoffen und 
auch einzelnen Medien unabdingbar. 
Die SPD-Fraktion wird einen Entschließungsan-
trag einbringen, in dem wir ein Bodenschutzpro-
gramm fordern. Dieses soll Bodenqualitätsziele for-
mulieren und ein Bodeninformationssystem über ein 
bundesweites Monitoring einrichten; Frau Merkel 
stimmt hier im Grundsatz zu. Dieses soll im Zusam-
menhang mit einer umweltökonomischen Gesamt-
rechnung wichtige Daten für Politik und Gesellschaft 
zur Verfügung stellen. Wir müssen die Schadstoff-
quellen bei Produktion und Produkten beseitigen. 
Eine konsequente integrierte Politik der Luftreinhal-
tung, des Gewässer- und Bodenschutzes ist das Ge-
bot der Stunde. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Jürgen Rochlitz. 
Dr. Jürgen Rochlitz (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Nach nunmehr zwölf Jahren und sieben Ent-
würfen hat es die Kohl-Regierung geschafft, einen 
Entwurf zu einem Bodenschutzgesetz vorzulegen. 
Doch ist das bereits ein Grund, der Kohlschen Um-
weltpolitik ausnahmsweise Beifall zu spenden? Wir 
und die Umwelt- und Naturschutzverbände meinen: 
nein. Guten Gewissens kann man diesem Gesetzent-
wurf aus ökologischer und sozialer Sicht nicht zu-
stimmen. Nur wer wie der Kanzler die Umwelt durch 
eine Ludwigshafener Chemiebrille sieht, dann ein 
einziges Mal in seiner Dauerkanzlerschaft diese in 
Rio kurz ablegt, erkennt in diesem Entwurf einen 
umweltpolitischen Fortschritt. Den muß man dann 
aber als lediglich industriellen Interessen dienenden 
Beitrag der Gesetzgebung begreifen, der nicht weit 
von bloßer Sterbehilfe für Umwelt und Natur entfernt 
ist. 
Solch lobbyverpflichtete Umweltpolitik kennen wir 
inzwischen zur Genüge, zum Beispiel Beschleuni-
gungsgesetze, durch die bei wichtigen Planungen 
die Umweltverträglichkeitsprüfungen abgeschafft 
wurden, oder im letzten Jahr die Novelle zum Bun-
des-Immissionsschutzgesetz, die das von gefährli-
chen Produktionsanlagen ausgehende Risiko leicht-
sinnigerweise in die Eigenverantwortung der Indu-
strie legte. 
In dieser umweltgefährdenden Tradition steht 
auch der heute vorliegende Regierungsentwurf eines 
Bundes-Bodenschutzgesetzes. Ein Vertreter der 
Bayer AG meinte kürzlich auf einer Veranstaltung 
zum Boden: Boden ist ein kostbares Gut, aber beden-
ken Sie, auch Geld ist ein kostbares Gut. - So be-
trachtet dürfte des Kanzlers neuer Entwurf zumin-
dest der Zustimmung der Industrielobby sicher sein. 
Denn mit Ihrem Bodenschutzgesetz und seinen zwölf 
Ausnahmebereichen, meine Damen und Herren von 
der Koalition, tun Sie keinem weh und den Verursa-
chern aus Industrie, Landwirtschaft und dem öffent-
lichen Verkehrsflächenversiegler oder dem Militär 
schon gar nicht. 
Dies heißt: Mit diesem Bodenschutzgesetz bewir-
ken Sie allenfalls öffentliche Aufmerksamkeit, aber 
keinen Bodenschutz, zumal dann, wenn Sie mit dem 
noch fehlenden untergesetzlichen Regelwerk nach 
Ihren eigenen Angaben, Frau Merkel, in erster Linie 
Kosten, Sanierungsaufwand und die Zahl der Altla-
stenflächen deutlich verringern wollen. 
13716 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Dr. Jürgen Rochlitz 
Was ist denn übriggeblieben von der ambitionier-
ten Bodenschutzkonzeption von 1985, wenn de facto 
für die Verursacher von Bodenbelastungen doch al-
les beim alten bleibt? Wie meinte der Bundeskanzler 
noch in seiner diesjährigen Neujahrsansprache? 
Wir Deutsche können nicht einfach weiterma-
chen wie bisher. Wer dies versucht, verspielt un-
sere Zukunft. 
Wie wahr, Herr Bundeskanzler! Doch wer, bitte 
schön, macht denn seit bald 15 Jahren einfach weiter 
wie bisher, wenn nicht Sie? Sie und Ihre Koalition 
sind doch Exponenten des ewigen Weiterwurstelns 
wie gehabt, nicht nur in der Umweltpolitik. Wo bitte, 
Herr Bundeskanzler, sind denn die nötigen Verände-
rungen, damit nicht einfach weitergemacht wird wie 
bisher? Wo gestehen Sie denn der Umweltpolitik in 
Ihrem Kabinett noch die dafür nötigen Gestaltungs-
spielräume zu? Wir brauchen Gestaltungsspielräume 
dafür, daß unsere Zukunft und die unserer Kinder 
eben nicht verspielt wird. 
Ist es nicht vielmehr so, daß dieser Kohl-Regierung 
Mut, Phantasie und ein Auge für die Notwendigkei-
ten auf allen Politikfeldern und nicht allein beim Bo-
denschutz längst abhanden gekommen sind? 
Schließlich kann das Bodenschutzgesetz nur ein Bau-
stein der Bodenschutzpolitik sein. Was wir zusätzlich 
brauchen, ist ein Untersuchungs- und Sanierungs-
programm, das nicht nur den Böden hilft, sondern 
Arbeitsplätze sichert und vermehrt. 
Altlastenerkundung und -auflistung, Gefährlich-
keitsbewertung und -gewichtung der drängendsten 
Probleme in einer bundesweiten Prioritätenliste sind 
dabei das mindeste, zu dem die Kohl-Regierung et-
was beisteuern muß, um sukzessive das bundesweite 
Sanierungschaos aufzulösen. 
Der Gesetzentwurf der Kohl-Regierung zeigt dage-
gen eines überdeutlich: Es ist eng am Kabinettstisch. 
Die Umweltministerin bleibt eingekeilt zwischen den 
mächtigen Lobbyressorts Wirtschaft, Verkehr, Vertei-
digung und Landwirtschaft sowie eingeschüchtert 
von des Kanzlers Globalisierungs- und Deregulie-
rungsträumen. So kann keine beherzte Umweltpoli-
tik entstehen. Statt dessen haben wir nur halbher-
zige und löchrige Initiativen wie diesen Ausnahme-
torso eines Bodenschutzgesetzes ohne Durchgriff 
und ohne die wichtigsten und notwendigsten An-
wendungsbereiche. 
Aus diesem Geist stammt also im Regierungsent-
wurf die Herausnahme der Militärflächen, des Ver-
kehrswegebaus und der atomaren Altlasten wie Wis-
mut. Aus diesem Geist entstand wieder eine Klausel 
zugunsten der Landwirtschaft und daher auch die 
Abkehr von dem in der Bodenschutzkonzeption ehe-
mals so hochgepriesenen Vorsorgeprinzip, das in 
der Umweltpolitik dieser Kohl-Regierung schon seit 
Jahren unauffindbar bleibt, vergraben in alten Töp-
ferschen Schubladen. 
Heute müssen wir feststellen: Einer der wichtig-
sten Grundsätze der Umweltpolitik, das Vorsorge-
prinzip mit seiner Risikobeachtung, stand den Glo-
balisierern einfach im Weg. Daraus abzuleitende Sa-
nierungskosten betrachten sie nur als den Wettbe-
werb behindernde Standortkosten. 
Kurzsichtig wie diese Standortpolitik insgesamt 
soll sich nun auch die Sanierungstiefe nur noch nach 
der unmittelbar danach folgenden Bodennutzung 
orientieren. Warum sollte sich auch die Politik über 
ihre Amtszeit hinaus Gedanken darüber machen, 
welche Nutzungsänderungen in 10, 15 Jahren oder 
später anstehen? Ihr sogenanntes Bodenschutzgesetz 
sieht statt grundsätzlicher und umfassender Sanie-
rung für Wohnraum und Kinderspielplätze nur noch 
solche in reduzierter Form bis zur Parkplatzqualität 
vor. So kann der Boden mit seinen vielfältigen Funk-
tionen nicht um seiner selbst willen geschützt wer-
den. So ist ein Schutz des kaum vermehrungsfähigen 
Bodens nicht möglich, schon gar nicht ein Schutz vor 
weiterer unnötiger Inanspruchnahme von Bodenflä-
chen. 
Wie bitter nötig hätte dieses letzte ungeschützte 
Umweltmedium dies, in dem sich alle Schadstoffe 
aus Luft, Wasser und Abfällen anreichern können 
und das ein Gedächtnis für den ihm angetanen Scha-
den aufweist, das über zig Kanzlerschaften hinaus-
geht. Wie bitter nötig wäre über die auf der ganzen 
Breite des Gesetzes trotz mehrfacher Ankündigung 
fehlenden untergesetzlichen Regelungen die Ein-
dämmung des Bodenverbrauchs durch den unersätt-
lichen Flächenfraß, der, wenn es ungebremst so wei-
tergeht, unseren Enkeln keine freien Flächen mehr 
übriglassen wird. 
Gerade angesichts dieser Situation müssen wir be-
klagen, daß noch nie ein deutscher Kanzler im Aus-
land so sehr mit ökologischen Zielen und der deut-
schen Vorreiterrolle geprahlt und gleichzeitig die 
Umweltpolitik im Inland so geringgeachtet hat. 
Da nach unten tritt, was von oben getreten wird, 
setzt sich die Geringschätzung der Umweltpolitik 
durch den Kanzler auch noch vom Ministe rium zum 
Umweltbundesamt fort . Noch nie wurde dem Berli
-ner Amt so sehr der Boden entzogen wie derzeit im 
Vorfeld des Umzugs nach Dessau - auch dies im 
übertragenen Sinne die falsche Bodenpolitik. Von 
der vordersten Front der Umweltpolitik heißt es für 
das Umweltbundesamt zurückzutreten in des Kanz-
lers Reih und Glied. 
Aber die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen kritisiert 
nicht nur. Unbehel ligt durch Industrie- und Land-
wirtschaftslobby hat die Fraktion einen alternativen 
Gesetzentwurf erarbeitet. Er liegt dem Haus seit Mo-
naten vor und hat die Unterstützung der Umwelt- 
und Naturschutzverbände von BUND bis NABU bis 
hin zur Deutschen Bodenkundlichen Gesellschaft 
und anderen Bodenexperten. Im Gegensatz zum Ent-
wurf der Bundesregierung wird der bündnisgrüne 
dem gerecht, was von einem Gesetz zum Boden-
schutz zu erwarten ist - so weitgehend deren Tenor. 
Und richtig: Unser Entwurf forde rt aktive Schutz-
politik im wahrsten Sinne des Wortes ein. Wenn Sie 
die konsequente Anwendung des Verursacher- und 
Vorsorgeprinzips wollen, wenn Sie den Schutz der 
Böden um ihrer selbst willen und damit für uns und 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlpe riode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13717 
Dr. Jürgen Rochlitz 
die kommenden Generationen wollen, dann sollten 
Sie nicht zögern und unserem Entwurf zustimmen. 
Nur er sieht die Entsiegelungspflicht ohne Wenn 
und Aber vor. Die Entsiegelung, soweit möglich und 
zumutbar, gehört bei der Kohl-Regierung dagegen in 
einen zögerlich schaurigen Wortschatz. Nur unser 
Entwurf sieht die Sanierungsverantwortung für Rü-
stungsaltlasten beim Bund vor. Wer sonst ist Rechts-
nachfolger des Deutschen Reichs? 
Ebenso wichtig ist: Wir wollen den Bund nicht, wie 
es der Regierungsentwurf vorsieht, von seiner Ver-
antwortung gegenüber der Altlastensanierung aus 
bundeseigenen Liegenschaften entlasten. Vielleicht 
hätte die Kohl-Regierung diesmal jemanden fragen 
sollen, der sich damit auskennt. Noch muß sich viel 
ändern, denn noch übt sich diese Regierung lieber in 
vatikanischer Politik: nur keine Veränderungen, sich 
nur nicht bewegen, nur keinen Rat von außen anneh-
men, zum Beispiel von den Sachverständigen; und 
dies, obwohl der Bundeskanzler in seiner Neujahrs-
ansprache angekündigt hat: Wir werden unseren 
Platz nur noch behaupten, wenn wir die nötigen Ver-
änderungen vornehmen. 
Meine Damen und Herren, selbst der Papst erweist 
dem Boden, auf dem er ankommt, durch seinen be-
rühmten Kuß mehr Ehre als die Bundesregierung mit 
nur einem einzigen Paragraphen ihres Bodenschutz
-
gesetzes. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Daß ausgerech
net Sie den Papst in Anspruch nehmen!) 
Nicht wir, nicht die Oppositionsparteien werden 
dem Kanzler einen ökologischen Aschermittwoch be-
scheren. Die Umwelt selbst rächt sich heute schon. 
Sie rächt sich für das bedenkenlose Einbringen von 
Pestiziden und anderen Chemikalien in den Boden 
mit dramatisch ansteigenden Gesundheitsgefahren. 
Allergien aller A rt , Schädigungen des Hormonhaus-
halts und erhöhte Krebsmortalität sowie Morbidität 
sind auch Folgen der weiträumig verteilten Schad-
stoffe aus Verkehr, Landwirtschaft und Industrie, die 
über die Böden in unsere Nahrung und schließlich in 
unser Trinkwasser gelangen. 
Wenn dem nicht konsequent gegengesteuert wird, 
wenn in der praktischen Umweltpolitik das Vorsor-
geprinzip nicht mit Leben erfüllt wird, ist - zum Bei-
spiel nach Hans Jonas - zu fürchten, daß uns die Na-
tur unsere Versäumnisse auf ihre schreckliche här-
tere Weise spüren läßt. Es wäre mehr als schlichter 
Anstand und Vorsorge vor allen Dingen auch für 
kommende Generationen, wenn wir es nicht dazu 
kommen ließen. 
Danke schön. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Kollegin Homburger. 
Birgit Homburger (F.D.P.): Frau Präsidentin! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in den letzten 
Jahren bereits häufig über den Bodenschutz und die 
Altlastensanierung debattiert. Wir waren uns hier im 
Haus auch einig, daß wir ein Bundes-Bodenschutz-
gesetz brauchen. Deshalb freue ich mich, daß es uns 
heute möglich ist, diesen Entwurf der Bundesregie-
rung in erster Lesung im Plenum zu diskutieren. 
Bislang haben nur wenige Bundesländer eigene 
Bodenschutzgesetze. Das Wichtigste für uns ist, daß 
es jetzt endlich bundeseinheitliche Regelungen zum 
Schutz des Bodens und zur Sanierung von Altlasten 
geben wird. Um Vorsorge leisten zu können, werden 
Anforderungen an das Auf- und Einbringen von Ma-
terialien auf oder in den Boden gestellt. Ebenso wer-
den Vorsorgewerte festgelegt, die durch Immissionen 
nicht überschritten werden dürfen. 
Zur Gefahrenabwehr wird eine Sanierungspflicht 
für Böden festgeschrieben, von denen eine Gefahr 
für Mensch und Umwelt ausgeht. Dies erstreckt sich 
auch auf Gewässerverunreinigungen, die vom Boden 
ausgehen. Jeder hat sich so zu verhalten, daß durch 
seine Bodennutzung keine Gefahr für den Boden 
ausgeht. Ebenso müssen Grundstückseigentümer 
und -besitzer dafür sorgen, daß von ihren Grundstük-
ken keine Gefahr für den Boden ausgeht. 
Sanierungsverfahren für Gewässer können in Zu-
kunft effektiver und schneller durchgeführt werden. 
Im Bodenschutzgesetz werden auch Maßnahmen zur 
Sanierung von Gewässern geregelt, denn häufig sind 
durch Bodenkontaminationen auch Gewässer betrof-
fen. Die Gewässersanierung erfolgte bislang nach 
unterschiedlichen landesrechtlichen Vorschriften; 
jetzt gibt es bundeseinheitlich Regelungen. 
Um der fortschreitenden Bodenversiegelung ent-
gegenzutreten, ist außerdem vorgesehen, daß der 
Boden dauerhaft nicht mehr genutzter Flächen ent-
siegelt werden muß, sofern die Versiegelung im Wi-
derspruch zu den Festsetzungen des Planungsrechts 
steht. 
Ganz besonderer Wert wird in diesem Boden-
schutzgesetz auf die Sanierung von Altlasten - wie 
zum Beispiel bei stillgelegten Deponien, wilden Ab-
fallablagerungen und ehemaligen Industriestandor-
ten - gelegt, was ich für wesentlich und wichtig 
halte. Die zuständigen Landesbehörden müssen alt-
lastenverdächtige Flächen erfassen, untersuchen 
und bewerten. Von den Sanierungspflichtigen kann 
die Vorlage eines Sanierungsplans verlangt werden. 
Ein solcher Sanierungsplan schafft Transparenz und 
leistet einen wichtigen Beitrag zur Akzeptanz der 
notwendigen Sanierungsmaßnahmen bei den Betrof-
fenen. Das hat auch die Frau Ministerin eben schon 
ausgeführt, als sie erklärt hat, daß bisher jemand, der 
an drei Standorten saniert hat, auch drei Sanierung-
spläne nach unterschiedlichen Kriterien erstellen 
mußte. 
Der Sanierungsplan, der in der Regel von Sachver-
ständigen erstellt wird, muß unter anderem eine Zu-
sammenfassung der Gefährdungsabschätzung sowie 
eine Darstellung der Sanierungsziele und -maßnah-
men enthalten. 
Auch die Landwirtschaft wird in das Gesetz einbe-
zogen. Bodenverdichtungen und Bodenabträge sind 
13718 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Birgit Homburger 
zu vermeiden; Feldgehölze, Raine und Ackertrassen 
sind zu erhalten. Die Fruchtfolge soll vielfältig gestal-
tet werden. 
Die Grundsätze der guten fachlichen Praxis der 
Landwirtschaft werden definiert. Das ist ein ganz we-
sentlicher Punkt, der weit über das Bundes-Boden-
schutzgesetz hinaus Auswirkungen auf den Natur-
schutz hat, gerade im Zusammenhang mit dem im 
Moment in Beratung befindlichen Naturschutzge-
setz. Ich denke, wir sollten in Zusammenarbeit nicht 
nur mit dem Umweltausschuß, sondern auch mit dem 
Bauausschuß die Wechselwirkungen zwischen den 
einzelnen Bereichen - dem Bodenschutzgesetz, dem 
Naturschutzgesetz und auch dem Raumordnungsge-
setz, das sich ebenfalls gerade in der Beratung befin-
det - beobachten und die Vorschriften im Rahmen 
der Beratungen abgleichen. 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Frau Kollegin, 
nehmen Sie doch einfach einmal einen Schluck Was-
ser; wir merken alle, daß Sie schwer erkältet sind. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sonst ist sie näm
-
lich zumindest schneller!) 
Ich glaube, Sie brauchen einmal eine Pause zum 
Durchatmen. Ich rechne es auch nicht auf die Zeit an. 
Birgit Homburger (F.D.P.): Danke. - Das Gesetz 
komplettiert durch einheitliche Sanierungsgenehmi-
gungsverfahren die Regelungen zur Verfahrensbe-
schleunigung. Das ist ein ganz wesentlicher Punkt 
dieses Gesetzgebungsvorhabens. Zusätzlich werden 
auf Grund erhöhter Rechtssicherheit bei der Altla-
stensanierung Investitionen erleichtert, wodurch 
auch Arbeitsplätze geschaffen werden. Im übrigen 
werden einheitliche Grenzwerte die endlosen Gut-
achterstreitigkeiten und die unterschiedliche Behör-
denpraxis bei den Sanierungsanforderungen been-
den. Damit erhalten planende Kommunen und auch 
Investoren Rechtssicherheit. 
Es ist, ganz im Gegensatz zu dem, was Sie sagen, 
Herr Kollege Rochlitz, richtig, daß die Sanierungs-
ziele nutzungsbezogen definiert werden. So erleich-
tern wir nämlich zum Beispiel die Nutzbarmachung 
von Industriebrachen an Stelle der teuren und ökolo-
gisch schädlichen Erschließung immer neuer Ge-
werbe- und Industriegebiete auf der grünen Wiese. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Es macht überhaupt keinen Sinn, alle Böden auf 
denselben Stand „herunterzusanieren", so wie Sie 
das in § 4 Abs. 1 Ihres Gesetzentwurfes definieren: 
Danach muß das Ziel „die Wiederherstellung der na-
türlichen Bodenfunktionen" sein. Ich denke, daß es 
völlig ausreicht, zum Beispiel eine Industriebrache so 
zu sanieren, daß darauf ohne Gefährdung der Men-
schen und der Umwelt weiter gearbeitet werden 
kann. Das bedeutet im Vergleich zu dem, was Sie for-
dern, erheblich geringere finanzielle Aufwendun-
gen. Außerdem ist es, denke ich, sachgerecht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Mit dem Regierungsentwurf liegt ein überzeugen-
des Konzept zum Schutz des Bodens vor. Frau Kolle-
gin Schwall-Düren, so weit entfernt ist der Bundesrat 
in seiner Auffassung nicht. Er hat die Konzeption des 
Gesetzentwurfes im Grundsatz bestätigt. Dabei hat 
er drei wesentliche Punkte genannt. Er möchte, daß 
das Gesetz gleichzeitig mit dem untergesetzlichen 
Regelwerk in Kraft tritt. Dann hat er gesagt, daß er 
die untergesetzlichen Rechtsnormen inklusive der 
Anhänge im zweiten Durchgang der Beratung des 
Gesetzes dabeihaben will und daß die Finanzie-
rungsfragen noch gelöst werden müssen. Im übrigen 
sind die einzelnen Punkte, die der Bundesrat zum 
Gesetzentwurf der Bundesregierung anmerkt, sehr 
kleine Punkte. Über vieles davon kann gesprochen 
werden. Aber es ist beileibe nicht so, wie Sie es hier 
darzustellen versucht haben, daß wir nämlich beim 
Bundesrat mit diesem Gesetzentwurf überhaupt 
keine Chance hätten. 
Was nun die Frage der Finanzierung angeht, die 
der Bundesrat stellt, so sind die Sorgen der Bundes-
länder vor finanziellen Mehrbelastungen ein bißchen 
überzogen; denn das Gesetz wird, so wie ich es dar-
gestellt habe, kostensenkend wirken. Das kostentrei-
bende Chaos, das wir derzeit bei der Altlastensanie-
rungspraxis haben, wird durch bundeseinheitliche 
Regelungen beendet. 
Bundeseinheitliche Sanierungsgrenzwerte werden 
auch den Grenzwertwettlauf der Länder, Gutachter 
und Behörden stoppen. Der Sanierungsplan mit Kon-
zentrationswirkung wird den Bürokratieaufwand re-
duzieren; denn bisher laufen ja oft ordnungsrechtli-
che, also wasser- und abfallrechtliche, Verfahren ne-
beneinander. Schließlich werden durch den nut-
zungsbezogenen Ansatz der Sanierungsaufwand 
und die Zahl der Verdachtsflächen deutlich verrin-
gert werden. Das heißt also, daß wir alles in allem se-
hen werden, daß die Befürchtungen nicht so gravie-
rend sein können. 
Mißt man den Gesetzentwurf der Grünen aller-
dings an den Positionen des Bundesrates, Herr Ro-
chlitz, dann hätte er überhaupt keine Chance. Er 
kann auch bei uns keine Zustimmung finden. Zwar 
lehnt er sich an den Regierungsentwurf an, aber die 
grünen Zutaten haben ihn sozusagen verdorben. 
(Heiterkeit bei der F.D.P. und der CDU/ 
CSU) 
Erstens. Sie wollen das Bundes-Bodenschutzgesetz 
als Rahmengesetz gestalten. Das heißt, Sie wollen 16 
zusätzliche und dann natürlich auch wieder unter-
schiedliche Landes-Bodenschutzgesetze initiieren. 
Damit ignorieren Sie den Ruf aller Beteiligten nach 
Verringerung der Regelungsdichte, nach Vereinfa-
chung und nach bundeseinheitlichen Regelungen. 
Warum haben wir denn das ganze Verfahren über-
haupt in Gang gesetzt? Maßgeblich doch deswegen, 
weil wir erkannt haben, daß wir bundeseinheitliche 
Regelungen brauchen, die verläßlich und kalkulier-
bar sind. Daran gehen Sie völlig vorbei, wenn Sie 16 
Ländergesetze machen wollen. 
Zweitens. Sie wollen auch in diesem Punkt wieder 
die Abgabenlast erhöhen und den Bürger mit einer 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13719 
Birgit Hamburger 
Versiegelungsabgabe schröpfen. Ihr Motto ist an-
scheinend auch hier wie bei jedem Gesetzentwurf: 
Beim Staat ist das Geld der Bürgerinnen und Bürger 
besser aufgehoben. Die Liberalen sind da anderer 
Meinung, wie Sie wissen. 
Drittens. Sie brauchen die zusätzlichen Einnah-
men, die Sie vorschlagen, natürlich, weil Sie mit Ih-
rem Gesetzentwurf Kosten in die Höhe treiben. Ihre 
Sanierungsziele sind eben nicht nutzungsbezogen; 
das habe ich gerade erläutert. Damit treiben Sie den 
Sanierungsaufwand hoch. Den Ländern übertragen 
Sie zusätzliche Aufgaben wie die Erstellung von ge-
bietsbezogenen Bodenschutzplänen, die Unter-
schutzstellung von sogenannten Bodenbelastungsge-
bieten usw. Da wundert es natürlich nicht, daß Sie 
dafür mehr Geld brauchen. 
Viertens. Sie ersetzen Eigenverantwortung wieder 
einmal durch staatliche Bevormundung. Wenn es 
nach Ihnen ginge, würde die Naturschutzbehörde 
dem Landwirt vorschreiben, wann er mit einfacher 
und wann er mit Zwillingsbereifung auf den Acker 
fahren darf. Sie wollen allmächtige Behörden, die in 
jede Bodennutzung hineinreden dürfen. Sie überfor-
dern den Staat, weil er es überhaupt nicht leisten 
kann, alle Einzelanforderungen festzulegen, und Sie 
entmündigen damit auch die Menschen in unserem 
Land. 
(Dr. Jürgen Rochlitz [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Jetzt haben Sie aber ein Schau
-
ermärchen erzählt!) 
- Das können Sie alles nachlesen. Es ist alles pro-
blemlos mit Angabe von Paragraphen und Absätzen 
nachweisbar. Die Tatsache, Herr Kollege Rochlitz, 
daß Sie das in Ihrer Begründung nicht ausführen, 
heißt ja nicht, daß es nicht in Ihrem Gesetzentwurf 
stünde. 
Fünftens. Sie mißbrauchen das Bodenschutzgesetz 
als ein Antiverkehrsgesetz. Per Gesetz erklären Sie 
alle Randstreifen an stark befahrenen Straßen zu 
Verdachtsflächen. Sie verbieten einfach jeden weite-
ren Flächenverbrauch durch Verkehrswegebau. Das 
ist Utopie. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr wahr!) 
Der Bundesrat bekräftigt dagegen ausdrücklich die 
Abgrenzung des Bodenschutzgesetzes zum Ver-
kehrsfachrecht. Ihr Gesetz hätte bei den von Ihrem 
Wunschkoalitionspartner SPD geführten Ländern 
überhaupt keine Chance. 
Sechstens wollen Sie wieder einmal den Bund zur 
Kasse bitten. Bonn soll jetzt für die Sanierung der 
Rüstungsaltlasten und der militärischen Altlasten 
aufkommen. Dazu kann man nur sagen, daß nicht 
nur der Bund, sondern auch die Länder Rechtsnach-
folger des Dritten Reiches sind. Deshalb ist die Ko-
stenteilung zwischen Bund und Ländern für diese 
Altlasten richtig. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Ich komme zum Schluß, Frau Präsidentin. 
Das Fazit zu Ihrem Gesetzentwurf, Herr Rochlitz: 
Die Grünen sind und bleiben die staatsgläubigste 
Partei. Ihr Leitbild ist nicht der mündige Bürger, son-
dern der gehorsame Untertan, der klaglos alle büro-
kratischen Vorgaben hinnimmt. Jedes Ihrer Gesetze 
setzt in preußischer Tradition auf Behördenvoll-
macht. Ich kann Ihnen nur sagen: Liberale, wirklich 
Liberale werden diesen Rückfall in bürokratische Be-
vormundung auch im Umweltschutz immer bekämp-
fen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Kollege Wolfgang Bierstedt. 
Wolfgang Bierstedt (PDS): Sehr geehrte Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin 
Homburger, auch wenn ich Ihren Ausführungen 
nicht zustimme, möchte ich mir trotzdem gestatten - 
so viel Zeit sollte sein -, Ihnen noch gute Besserung 
zu wünschen, vielleicht auch im Namen des gesam-
ten Hauses. 
(Beifall bei der PDS und der F.D.P. sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD) 
Sehr geehrte Frau Hellwig, indem ich Sie persön-
lich anspreche, reagiere ich auf einen Zwischenruf, 
der mir vorhin nicht entgangen ist. Sie sagten do rt : 
Wir kommen ohne Bodennutzung nicht aus. Das ist 
natürlich richtig. Darin besteht zwischen uns zumin-
dest Konsens. Aber ich denke schon, es kommt dar-
auf an, wie man den Boden nutzt. In diese Bemer-
kung sollte vielleicht auch ein wenig der Schutzge-
danke Eingang finden. 
(Dr. Renate Hellwig [CDU/CSU]: Richtig! 
Aber nicht ohne Nutzung!) 
- Da besteht Konsens. 
Zehn Jahre nach der Verabschiedung der Boden-
schutzkonzeption der Bundesregierung, nach nicht 
weniger als nunmehr sechs steckengebliebenen Ge-
setzentwürfen, liegt nun der siebente Entwurf eines 
Gesetzes zum Schutz des Bodens vor. Was lange 
währt, wird gut, könnte man meinen, doch leider 
wird das Ergebnis des hier vorliegenden Gesetzent-
wurfs dem Ziel, den Boden ebenso wie Wasser und 
Luft unter Schutz zu stellen, kaum gerecht. Inzwi-
schen verwundert dies allerdings niemanden mehr, 
zumindest auf der linken Seite des Hauses. Es schaf-
fen zwar in dieser Legislaturperiode mehr Umweltge-
setze und Umweltverordnungen den Weg ins Parla-
ment, aber sie scheitern, und zwar nicht mehr wie 
bei Herrn Töpfer schon im Vorfeld. Dies nur deshalb, 
weil bei deren Erarbeitung offensichtlich der Indu-
strie- und Landwirtschaftslobby das Recht der ersten 
Nacht zusteht. Überall do rt , wo tatsächlich zum 
Schutz der Böden substantielle Neuregelungen ge-
fordert wären, endet der Regierungsentwurf oder 
kippt ins Unverbindliche ab. 
Der Zweck des Gesetzes soll eine nachhaltige Si-
cherung und Wiederherstellung der Bodenfunktion 
gewährleisten. Zweck verfehlt, drängt sich dem Be-
trachter auf, denn die Bereiche mit dem höchsten 
Druck auf die Qualität und Nutzung der Böden wer-
den vom Gesetz überhaupt nicht berührt. Durch § 3 
des Regierungsentwurfes werden die Anwendungs- 
13720 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Wolfgang Bierstedt 
bereiche des Bundesbodenschutzgesetzes radikal 
eingeschränkt. Ausgenommen sind beispielsweise 
die gesetzlichen Vorschriften, die durch das Kreis-
laufwirtschafts- und Abfallgesetz, das Gentechnikge-
setz, das Bundeswaldgesetz, die Vorschriften über 
die Beförderung gefährlicher Güter und das Dünge-
mittel- und Pflanzenschutzmittelrecht geregelt sind. 
Gleiches gilt für die Bereiche Kernenergie, ionisie-
rende Strahlung und den Umgang mit Kampfmitteln. 
Auch der Flächenklau im Straßen- und Schienen-
bau wird ausgeklammert. Völlig unverständlich, 
denn gerade hier wird doch ungezügelt Boden ver-
siegelt und kontaminiert. 
Wenn die Bundesregierung in § 24 das Verteidi-
gungsministerium für die Erteilung von Ausnahme-
genehmigungen in bezug auf den Bodenschutz auf 
militärisch genutzten Flächen verantwortlich macht, 
dann wird hier doch wohl der Bock zum Gärtner ge-
macht. 
Meine Damen und Herren, im Regierungsentwurf 
des Bodenschutzgesetzes sollen schädliche Boden-
veränderungen nicht tatsächlich saniert, sondern nur 
für die Wirtschaft wieder nutzbar gemacht werden. 
Dieser feine Unterschied wird dazu führen, daß bei-
spielsweise bei industrieller Nachnutzung vergiftete 
Böden weiter vergiftet bleiben - wenn auch in einem 
etwas geringerem Umfang - oder gar mit weiteren 
Schadstoffen aufgefüllt werden können. Die langfri-
stigen Auswirkungen für die Bodenqualität und das 
Grundwasser sind anscheinend uninteressant. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Daß gerade Sie 
das nach 40 Jahren DDR sagen!) 
- Also, wenn Sie die DDR ansprechen, kann ich dar-
auf nur erwidern: Natürlich hat es in der DDR eine 
ganze Reihe von Problemen gegeben. Aber eines hat 
es auf jeden Fall nicht gegeben: Wegen der Mißwirt-
schaft konnten wir gar nicht so viele Schadstoffe in 
den Boden einbringen, weil die Indust rie gar nicht so 
viel produzieren konnte. 
(Heiterkeit bei der PDS und der CDU/CSU) 
- Wenn wir es gewollt hätten, hätten wir es schon ge-
macht, aber das gab es einfach nicht. 
Die Durchsetzung des Verursacherprinzips wird 
somit, nebenbei bemerkt, völlig illusionär. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Elf Jahre SED- 
Mitglied!) 
Altlasten können einfach weiter vererbt werden. 
Schließlich ist der letzte Eigentümer oder Nutzer, der 
eine empfindlichere Nutzung vorsieht, der Ange-
schmierte. Nach dem Entwurf muß er die Zeche zah-
len, wenn der ursprüngliche Sünder nicht mehr fest-
stellbar oder nicht mehr existent ist. 
Wir fordern seitens der PDS wie der Naturschutz-
bund Deutschland, dessen Kritik am Bodenschutzge-
setz im wesentlichen die Grundlage unseres Antra-
ges bietet, daß die Überwachungs- und Prüfwerte 
zur Festlegung der Sanierungsziele unabhängig von 
der späteren Nutzung bestimmt werden. Im übrigen 
benennen wir wenigstens die Lobbyorganisationen, 
von denen wir uns beeinflussen lassen. 
Aber weiter im Text des Regierungsentwurfs. Wir 
können mit der Philosophie der Gefahrenabwehr 
dort nicht mitgehen, wo der Vorsorgegedanke gebo-
ten ist. Böden und Altlasten sollen nach dem Willen 
der Bundesregierung nur dann und insoweit saniert 
werden, als von ihnen Gefahren ausgehen. So kön-
nen sich aus scheinbar harmlosen Bodenbelastungen 
gefährliche Zeitbomben akkumulieren, die oft nicht 
entschärft werden. In diesem Zusammenhang wer-
den im übrigen der Vertuschung und Verharmlosung 
Tür und Tor geöffnet. 
Wir meinen, daß der Beg riff der schädlichen Bo-
denveränderung so zu erweitern ist, daß er nicht nur 
nachhaltige Schädigungen des Bodens, die mit der 
derzeitigen Nutzung nicht vereinbar sind, erfaßt wer-
den. Einzubeziehen sind auch ökologische Schädi-
gungen, die zunächst noch nicht nachhaltig sind, die 
aber Kumulierungseffekte haben. 
Im Entwurf der Bundesregierung wird die gute 
fachliche Praxis in der Landwirtschaft im § 17 ohne 
die Bereiche Düngemittel und Pestizide definiert. 
Dann hätte man sich allerdings die Definition auch 
sparen können, denn die größten Belastungen der 
Böden gehen ja wohl von der Giftspritze und dem 
Düngestreuer aus. Die entsprechenden Stoffe dürf-
ten deshalb nur in dem Umfange eingesetzt werden, 
wie sie innerhalb einer Vegetationsperiode schadlos 
von den Pflanzen aufgenommen werden können, 
ohne daß es zu einer Anreicherung im Boden oder zu 
Auswaschungen in das Grundwasser kommen kann. 
Die zahnlose Düngemittelverordnung kann hier wohl 
kaum verbindliche Rechtsvorschriften direkt im 
Bodenschutzgesetz ersetzen. 
Die Gruppe der PDS unterstützt nachdrücklich die 
Forderung von Umweltverbänden und übrigens auch 
von Bündnis 90/Die Grünen nach einer Entsiege-
lungspflicht für alle Flächen, bei denen die Versiege-
lung nicht unbedingt notwendig ist. Wer ein Grund-
stück überbaut hat, soll es nach der Nutzung wieder 
in seinen ursprünglichen Zustand zurückversetzen. 
Unsere Böden sollen wieder atmen, ihre natürlichen 
Funktionen als Filter, Puffer und Wasserreservoir 
ausüben können. Eine Versiegelungsabgabe der 
Länder wäre zusätzlich ein fiskalisches Instrument, 
um den ungezügelten Flächenverbrauch zu brem-
sen. 
Der BUND stellt in bezug auf den ungezügelten 
Flächenfraß fest - ich zitiere: 
Der Naturverbrauch wächst schneller als die Be-
völkerung. Das heißt, wir leben in immer größe-
ren Wohnungen, erhöhen unseren Raumbedarf 
für Fabriken und Büros und fahren auf immer 
breiteren Straßen. 
Wir stellen an dieser Stelle erneut die Frage: Ist das 
die Nachhaltigkeit, von der die Bundesregierung 
gern redet? Weiter stellen wir die Frage, ob der vor-
liegende Gesetzentwurf zum Bundesbodenschutzge-
setz geeignet ist, einen Schritt in Richtung nachhal-
tige Entwicklung zu gehen. 
Eine Antwort lieferte zusammenfassend Anfang 
der Woche der Vorsitzende der IG Bau, Agrar und 
Umwelt Klaus Wiesehügel, der den Gesetzentwurf 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13721 
Wolfgang Bierstedt 
der Bundesregierung wie folgt bewertete: Ziel völlig 
verfehlt. - Ich denke, dieser Aussage ist nichts hinzu-
zufügen. 
(Beifall bei der PDS, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Abgeordnete Christa Reichard. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Jetzt kommt 
wenigstens ein vernünftiger Beitrag!) 
Christa Reichard (Dresden) (CDU/CSU): Frau Prä-
sidentin! Meine Damen und Herren! Endlich und 
erstmalig in der deutschen Geschichte liegt der Ent-
wurf für ein Gesetz zum Schutz des Bodens auf dem 
Tisch des Deutschen Bundestages. Im Namen meiner 
Fraktion möchte ich die Vorlage des Entwurfs aus-
drücklich begrüßen und insbesondere die Leistun-
gen von Frau Minister Merkel und ihrem Ministe-
rium würdigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Reaktionen auf den Entwurf reichen von der 
totalen Ablehnung über differenzie rte Änderungs-
wünsche bis hin zur grundsätzlichen Zustimmung. 
Dies ist bei einer so überaus komplizierten Gesetzes
-
materie gar nicht verwunderlich. - Warum ist denn 
die Materie so schwierig, meine Damen und Herren? 
Der Boden ist ein kostbares Gut. Diese Aussage 
wurde zunächst ausschließlich ökonomisch betrach-
tet. Nach Wasser und Luft, den beiden von der Um-
weltgesetzgebung schon seit langem erfaßten Um-
weltmedien, hat das Umweltmedium Boden erst jetzt 
die Chance, in seiner ganzen Bedeutungsbreite unter 
Schutz gestellt zu werden. Wie uns der Wert einer 
Sache immer erst dann richtig bewußt wird, wenn sie 
uns verlorenzugehen droht, trat die vielfältige Bedro-
hung und Bedeutung des Bodens als Teil der natürli-
chen Lebensgrundlage des Menschen erst dann so 
richtig ins Bewußtsein, als sich die Grenzen seiner 
Belastbarkeit zeigten. 
Ein weiterer Grund für die späte und komplizierte 
Gesetzgebung ist wohl auch, daß der Boden nie in 
dem Maße als Allgemeingut betrachtet wurde wie 
Luft und Wasser. Es gab immer einen Eigentümer 
oder Pächter, und eine Bodenschädigung wirkt sich 
wenigstens kurzfristig weniger gemeinschaftsschädi-
gend aus als eine Verschmutzung von Wasser und 
Luft. Besonders der besiedelte und kultivierte Boden 
ist seit altersher umstrittenes und problembeladenes 
Objekt juristischer, nationalökonomischer und sozial-
reformerischer Bemühungen. Um Boden gab es 
Nachbarschaftsstreitigkeiten über Generationen hin-
weg, um Boden wurden Kriege geführt. 
„Wieviel Erde braucht der Mensch?" Unter diesem 
Titel hat Tolstoi eine seiner bedeutenden Erzählun-
gen gestellt, in denen die ambivalente Bedeutung 
des Bodens für den Menschen deutlich wird. 
Für die, die die Erzählung nicht kennen, trage ich 
sie hier kurz vor: Ein Mann, dem der Boden gehören  
soll, den er von Sonnenaufgang bis Sonnenunter-
gang umlaufen kann, wählt eine so große Fläche, 
daß er, als er sie umlaufen hatte, vor Erschöpfung tot 
zusammenbricht, so daß schließlich zwei Quadratme-
ter Boden für sein Grab ausreichen. - In dieser Erzäh-
lung wird eine weitere Dimension deutlich: Der Bo-
den ist auf das engste mit Leben und Tod verbunden. 
Meine Damen und Herren, haben Sie sich schon 
einmal bewußt gemacht, daß der Boden, über den 
wir laufen, zum großen Teil aus den in Jahrmillionen 
gestorbenen Lebewesen besteht? Die Menschen ha-
ben dies schon früh erkannt. Betrachten Sie nur den 
biblischen Bericht von der Erschaffung des Men-
schen: Von der Erde bist du genommen, und zur 
Erde kehrst du zurück. Wir sprechen von der Mutter 
Erde und vom Mutterboden. Es wird als bedrohlich 
empfunden, wenn man den Boden unter den Füßen 
verliert. Reanimierte Menschen berichten von dem 
schrecklichen Gefühl, ins Bodenlose zu fallen. Wir 
alle sollten uns des Bodens in einer angemessenen 
Ehrfurcht annehmen, denn er ist nicht nur Verfü-
gungsmasse für menschliches Handeln. 
Unter dem Boden verstehen wir die obere Schicht 
der Erdkruste einschließlich der flüssigen und gas-
förmigen Bestandteile. Er kann sich nur - wie schon 
mehrfach betont - begrenzt erneuern und ist nicht 
vermehrbar. Der Boden hat ein Langzeitgedächtnis, 
und eingetretene Schäden sind nicht oder nur mit er-
heblichem Aufwand reparabel. 
Der Boden bildet die Grundlage für die menschli-
che Existenz, aber auch für die Existenz von Tieren 
und Pflanzen. Er ist Träger menschlicher Aktivitä-
ten, für Wohnhäuser und Verkehrswege, für Ver- und 
Entsorgungseinrichtungen, für Büros und Bet riebe, 
für Freizeit und Sport . 
Der Boden ist aber auch eine A rt Museum der 
Menschheits - und Naturgeschichte. Bei Ausgrabun-
gen werden immer wieder neue Erkenntnisse über 
das Leben der Menschen und über die Natur aus 
längst vergangenen Zeiten gewonnen. Die Funde 
aus Gräbern und Abfallgruben unserer Vorfahren 
sind bekanntermaßen besonders interessant für Ar-
chäologen. Was mögen wohl unsere Nachfahren aus 
unseren Deponien über uns erfahren? 
Der Boden ist auch eine Schatzkammer. Er birgt 
eine Reihe von Bodenschätzen. 
All diese Funktionen des Bodens sind aber, wie wir 
schon heute mehrfach hörten, nicht ohne Widersprü-
che. Die Nutzungsfunktionen beschränken oder ver-
hindern die natürlichen Funktionen. So ist auch der 
Zweck des vorliegenden Gesetzentwurfs, nachhaltig 
die Funktionen des Bodens zu sichern, nicht so ganz 
einfach zu erreichen. Wir finden besonders beim Bo-
den das klassische Spannungsfeld zwischen ökono-
mischen, ökologischen und sozialen Ansprüchen, das 
sich nicht durch eine einseitige Betrachtung auflösen 
läßt, wie dies die vorliegenden Entwürfe der Grünen 
und der PDS leider tun wollen. 
D e n Boden gibt es gar nicht. Es gibt nur eine Viel-
zahl ganz verschiedenartiger Böden, die sich im Zu-
sammenwirken von Wetter, Immissionen, Vegetation 
und menschlichen Einflüssen verändern. 
13722 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Christa Reichard (Dresden) 
Boden ist voller Leben; er ist naturwissenschaftlich 
hochkompliziert und bietet noch vielen Forschern 
Studienmöglichkeiten. So sind bisher überhaupt erst 
schätzungsweise 5 Prozent der Bodenmikroorganis-
men bekannt. 
Die Beschaffenheit des Bodens hat wiederum ei-
nen wesentlichen Einfluß auf die Beschaffenheit des 
Grundwassers, aber auch auf die Natur. Er ist in viel-
fältiger Weise in die Kreisläufe der Natur eingebun-
den. Er bildet natürliche Puffer, Filter und Speicher. 
Er nimmt Einfluß auf Wasserhaushalt und Klima. Er 
bildet die Produktionsgrundlage für Nahrungs- und 
Futtermittel. Er ist Standort und Reproduktionsbasis 
für natürliche Rohstoffe. 
Bodengefährdungen stehen im engen Zusammen-
hang mit anderen Aspekten der Umweltgefährdung. 
Bodenschutz ist damit auch Bestandteil des Städte-
baurechts und des Naturschutzrechts. Er spielt im 
Immissionsschutzrecht ebenso eine Rolle wie im 
Wasserhaushaltsrecht, im Bergrecht und im Chemi-
kalienrecht. 
Das Umweltprogramm der Bundesregierung 
nannte erstmalig im Jahre 1971 den Bodenschutz ne-
ben dem Schutz von Wasser und Luft als dritte um-
weltpolitische Aufgabe. Das Bodenschutzkonzept 
der Bundesregierung von 1985 rückte dann die zwei 
bodenpolitischen Zielsetzungen in den Mittelpunkt 
seiner Betrachtungen: die Verringerung der Stoffein-
träge und die Minderung des Landverbrauchs. Die-
ses Programm wurde 1988 durch einen Maßnahmen-
katalog fortgeschrieben. 
Ein eigenes Gesetz zum Schutz des Bodens wurde 
vom Rat der Sachverständigen für Umweltfragen 
noch vor zehn Jahren für überflüssig gehalten. Statt 
dessen sollte der Bodenschutz stärker in anderen 
Fachgesetzen beachtet werden, was dann auch ge-
schah. 
Der Meinungsumschwung kam wohl mit dem An-
wachsen der Altlastenproblematik insbesondere 
nach der deutschen Vereinigung. Es fehlten Kriterien 
zur Bestimmung der Gefährlichkeit von Altlasten 
und handhabbare Instrumente, um diesen Gefahren 
zu begegnen. Seitdem wird in mehreren Etappen an 
einem Bodenschutzgesetz gearbeitet. 
Ein erstes Problem ergab sich daraus, daß die Müt-
ter und Väter des Grundgesetzes den Bodenschutz 
als staatliche Aufgabe noch nicht berücksichtigt hat-
ten und so die verfassungsrechtliche Begründung für 
die Kompetenzverteilung zwischen Bund und Län-
dern beim Bodenschutz lange umstritten war, zumal 
einige Länder - Baden-Württemberg, Sachsen und 
Berlin - inzwischen Landesgesetze zum Schutz des 
Bodens erlassen hatten. 
Der Gesetzentwurf der Bundesregierung vom Sep-
tember 1996 wurde im Bundesrat im November des 
vergangenen Jahres beraten. Die Gegenäußerung 
der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bun-
desrates liegt seit Dienstag dieser Woche vor. Es ist 
unsere Absicht, den vorliegenden Gesetzentwurf zü-
gig, aber auch angemessen gründlich zu beraten, so 
daß das Bundesbodenschutzgesetz so bald wie mög-
lich in Kraft treten kann. 
Zum Aufbau und konkreten Inhalt des umfangrei-
chen Gesetzes möchte ich mich hier und heute nicht 
im einzelnen äußern, sondern nur auf einige der 
meistdiskutierten Konfliktpunkte verweisen. 
Ich muß gestehen, daß mir der jahrelange Kompe-
tenzstreit zwischen Bund und Ländern zur Boden-
schutzgesetzgebung nicht bis ins letzte Detail ver-
ständlich ist. Allerdings sehe ich schon die erhebli-
chen Schwierigkeiten, die sich vor allem an den 
Schnittstellen zur Gesetzgebung der anderen Um-
weltmedien und zu bereits vorhandenen Gesetzen 
ergeben. Der vorliegende Entwurf im Rahmen der 
konkurrierenden Gesetzgebung war im Zusammen-
hang mit dem Naturschutzrecht und Wasserhaus-
haltsrecht mit Bundesrahmenkompetenz, Abfall- und 
Immissionsschutzrecht wiederum mit konkurrieren-
der Gesetzgebung so auszugestalten, daß er auch 
noch praktikabel und handhabbar ist. 
Ein zweiter Diskussionsschwerpunkt ist das soge-
nannte untergesetzliche Regelwerk bzw. die Tatsa-
che, daß dieses bisher noch nicht abschließend vor-
liegt. Da werden unter anderem Vorsorge-, Prüf- und 
Maßnahmewerte festgelegt, die von erheblicher Be-
deutung für den Umfang der Sanierungsmaßnahmen 
und die entsprechenden Kosten sein werden. 
Die Bundesregierung hat zugesagt, dieses Regel-
werk bis zum zweiten Durchgang im Bundesrat vor-
zulegen. Dies ist sowohl für die Länder als auch für 
alle Betroffenen aus Wi rtschaft, Land und Forstwirt-
schaft wichtig. Ich hoffe, es kann auch so umgesetzt 
werden. 
Ein weiterer Vorwurf bezieht sich auf die Berück-
sichtigung der Nutzungsfunktionen des Bodens ne-
ben den Schutzfunktionen und eine starke Konzen-
tration auf die Altlastenproblematik. Ich halte eine 
ausgewogene Betrachtung von Nutzung und Schutz 
für die einzig realistische und menschengemäße. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der Mensch hat den Auftrag, die Erde zu nutzen 
und zu bearbeiten. Dabei ist eine Reihe von Schäden 
verursacht worden, deren Auswirkungen den Men-
schen lange Zeit nicht bewußt waren. Nun sind die 
Schäden aber leider vorhanden. Wie sich jeder Arzt 
erst einmal um die Heilung der akuten Erkrankung 
bemüht und dann Patienten den vorbeugenden Ge-
sundheitsschutz empfiehlt, soll das Gesetz Instru-
mente an die Hand geben, entsprechende Prioritäten 
zu setzen. 
Genau wie es nach schweren Erkrankungen blei-
bende Schäden geben kann, wird auch eine Sanie-
rung auf Kinderspielplatzniveau überall nicht mög-
lich und auch nicht erforderlich sein. Eine Sanierung 
von Altlastenstandorten auf das zur Gefahrenabwehr 
und die zukünftige Nutzung orientierte Maß er-
scheint mir als wirtschaftlich vernünftig und ökolo-
gisch vertretbar. 
Auch international ist es dringend notwendig, dem 
Schutz und der nachhaltigen Nutzung des Bodens 
verstärkte Aufmerksamkeit zuzuwenden. Dem glo-
balen Bodenschutz muß ein vergleichbarer interna- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13723 
Christa Reichard (Dresden) 
tionaler Stellenwert erkämpft werden, wie dies für 
den Klimaschutz weitgehend gelungen ist. 
Frau Merkel will über die Europäische Union das 
Thema „Erhaltung der Bodenressourcen und Ent-
wicklung nachhaltiger Bodennutzungen" auf die 
Tagesordnung der globalen Umweltdiskussion set-
zen. Sie möchte dabei erreichen, daß verstärkt die 
Wechselbeziehungen zwischen ökonomischen und 
sozialen Aufgaben sowie der Erhaltung der Boden-
ressourcen mit den Anforderungen zum Schutz un-
seres Klimas und der Wasserressourcen gesehen 
werden. Dabei möchte ich ihr im Namen meiner 
Fraktion ebenso wie für die Umsetzung der Bun-
des-Bodenschutzgesetzgebung unsere volle Unter-
stützung zusagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt die Kollegin Ulla Burchardt. 
Ursula Burchardt (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Das Umweltme-
dium Boden ist bislang in der politischen Diskussion, 
vor allen Dingen aber in der politischen Praxis der 
Bundesregierung mehr als sträflich vernachlässigt 
worden. Die Böden waren scheinbar dazu prädesti-
niert, als ökologische Senke unsere Abfälle und 
Emissionen aufzunehmen. Lange Zeit ist das ohne 
spürbare Konsequenzen geblieben. Doch der Boden 
hat ein langes Gedächtnis. Was man ihm aufbürdet, 
das behält er. Irgendwann wird man mit den Sünden 
der Vergangenheit konfrontiert werden. 
Heute stehen wir vor einer Situation, in der sich 
der Zustand der Böden dera rt verschlechtert hat, daß 
nur noch konsequentes Handeln und nicht Kosmetik 
verhindern kann, daß die aufgetretenen Schäden ir-
reparabel werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Bodenschäden entstehen nicht nur durch Stoffein-
träge, sondern auch durch Versiegelung. Für die 
Ökosysteme des Bodens bedeutet Versiegelung den 
Totalschaden. Der Flächenverbrauch in der Bundes-
republik ist weiterhin ungebremst. Mehr als 
11 Prozent der Landesfläche sind heute Siedlungs- 
und Verkehrsfläche. Die Tendenz ist weiterhin stei-
gend. Dabei ist der Flächenverbrauch direkt an das 
Wirtschaftswachstum gekoppelt. Berechnungen des 
Statistischen Bundesamtes zufolge wäre die Bundes-
republik bei 2 Prozent Wachstum in 121 Jahren, bei 
3 Prozent Wachstum in 81 Jahren vollständig zuge-
baut. Soweit kann es aber gar nicht kommen. Denn 
das ökologische Gleichgewicht würde schon viel 
früher kippen. 
Frau Reichard, wenn man auf Ihre schöne lyrische 
Frage, wieviel Erde der Mensch brauche, eingeht, 
dann muß man sich, wenn man sich über die Gren-
zen des eigenen Handelns bewußt sein will, auch 
einmal die Frage stellen: Wieviel Menschen braucht 
die Erde? 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
- Die Erde kann ohne den Menschen leben. Umge-
kehrt geht es nicht. Das ist eine ganz simple Tatsa-
che. Sollten Sie darüber noch nicht nachgedacht ha-
ben, dann gebe ich Ihnen hiermit die Anregung. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Danke, Frau 
Lehrerin!) 
Die Enquete-Kommission „Schutz des Menschen 
und der Umwelt" beschäftigt sich im Rahmen ihres 
Arbeitsschwerpunktes „Bauen und Wohnen" inten-
siv mit der Flächenverbrauchs- und Versiegelungs-
problematik und wird Vorschläge für Maßnahmen 
und Instrumente zur Abkoppelung des Flächenver-
brauchs vom Wirtschaftswachstum und zur Begren-
zung des Zuwachses des Flächenverbrauches vorle-
gen. 
Auch die Stoffeinträge haben bereits zu erhebli-
chen Bodenschäden geführt. Nicht nur die punktuel-
len 170 000 Altlastverdachtsflächen sind zu nennen, 
sondern auch die Folgen der flächigen und diffusen 
Stoffeinträge. Wir überlasten unsere Böden zum Bei-
spiel mit einer Stickstofffracht, die das natürliche 
Gleichgewicht auf den Kopf stellt. Meine Kollegin 
Ulrike Mehl wird darauf gleich noch detaillie rt einge-
hen. 
Die Enquete-Kommission hat mit ihren vier Mana-
gementregeln die Orientierung dafür gegeben, wie 
mit unserem natürlichen Kapital, zu dem auch und 
vor allem der Boden gehört, umgegangen werden 
sollte, um das Ziel einer nachhaltig zukunftsverträgli-
chen Entwicklung zu erreichen, dem sich die Bun-
desregierung im Jahre 1992 in Rio mit ihrer Unter-
schrift unter die Agenda 21 verpflichtet hat. Eine die-
ser Regeln besagt: Den Ökosystemen dürfen in ihrer 
Funktion als Senken nur so viele Immissionen zuge-
mutet werden, wie sie in der Lage sind zu verarbei-
ten. 
Beim Boden wurde und wird diese Regel völlig 
ignoriert. Die Ökosysteme werden bei weitem über-
fordert. In Rheinland-Pfalz sind bereits 70 Prozent 
der Waldböden stark bis sehr stark versauert. Durch 
Nitrat, Schwermetalle, durch infolge der Versaue-
rung aus dem Gestein gelöstes Aluminium und durch 
Pestizide - die Liste ließe sich beliebig fortsetzen - 
setzen wir die Ökosysteme einem Streß aus, der sie 
letztendlich zum Umkippen bringen wird. Dann fin-
den wir das Nitrat und seine Begleiter im Grundwas-
ser und auch im Trinkwasser wieder. 
Man fragt sich: Was unternimmt die Bundesregie-
rung angesichts dieser Lage? Sie legt ein Boden-
schutzgesetz vor - über die lange Entwicklungsge-
schichte haben wir heute bereits etwas gehört -, das 
in seiner Konsequenz noch nicht einmal an die 1985 
verabschiedete Bodenschutzkonzeption heranreicht. 
Der Gesetzentwurf stellt schon in § 3 klar, daß es ei-
gentlich eher keine Anwendung finden soll. Das ist 
ja hochinteressant. Do rt wird festgestellt, das Boden-
schutzgesetz gelte nicht, soweit folgende Vorschrif-
ten Anwendung finden: das Bauplanungs- und Bau-
ordnungsrecht, die Vorschriften über Bau und Be-
trieb von Verkehrswegen, die Vorschriften des Flur-
bereinigungsgesetzes, die Vorschriften des Dünge-
mittel- und Pflanzenschutzrechts, der Klärschlamm- 
13724 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Ursula Burchardt 
verordnung usw., usw. - eine lange Liste von Aus-
nahmen. Damit trägt die Bundesregierung zwar 
Sorge dafür, daß die Verursacher Landwirtschaft, 
Verkehr und der ungebremste Flächenverbrauch 
nicht ins Visier genommen werden, aber Sorge für 
den Schutz des Bodens trägt sie mit diesem Gesetz 
absolut nicht. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Zur drängenden Frage der Versiegelung unserer 
Landschaft begnügt sich der Gesetzentwurf in § 5 ge-
rade einmal mit neun relativierenden Zeilen - ich zi-
tiere -: 
Soweit die Vorschriften des Baurechts die Befug-
nisse der Behörden nicht regeln, wird die Bundes-
regierung ermächtigt, ... Grundstückseigentü-
mer zu verpflichten, bei dauerhaft nicht mehr ge-
nutzten Flächen, deren Versiegelung im Wider-
spruch zu planungsrechtlichen Festsetzungen 
steht, den Boden in seiner Leistungsfähigkeit .. . 
so weit wie möglich und zumutbar zu erhalten 
oder wiederherzustellen. 
Allein der Zusatz „soweit zumutbar" läßt ahnen, in 
welche Richtung sich das untergesetzliche Regel-
werk bewegen wird. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Frau Kolle
-
gin Schwall-Düren hat das vorhin zu einem 
allgemeinen Rechtsgrundsatz erklärt!) 
Die Musik, die in diesem untergesetzlichen Regel-
werk steckt, von der Frau Merkel gesprochen hat, 
wird in der von der Kollegin Reichard zitierten Mut-
ter Erde in deren Ohren wirklich außerordentlich 
schrill und schräg klingen. 
Einen Beitrag zur Entsiegelung wird dieser Para-
graph nur schwerlich leisten. Einen Beitrag zur Ver-
ringerung des Flächenverbrauchs leistet er garantiert 
nicht. Insofern gibt es nur eine Konsequenz: Die Aus-
nahmeregelungen müssen aus diesem Gesetzent-
wurf gestrichen werden, wenn man ernsthaft über 
Bodenschutz reden will . 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der 
PDS) 
Ein Bodenschutzgesetz muß konsequentes Flächen-
sparen vorschreiben. Es muß dabei auch Priorität ge-
genüber dem Baugesetzbuch haben. In der vorlie-
genden Forn offenbart das Bodenschutzgesetz ledig-
lich die fehlende Handlungsbereitschaft und -fähig
keit der Bundesregierung, wenn es darum geht, das 
Problem des Flächenverbrauchs konsequent anzuge-
hen. 
Auch der in § '7 des Gesetzentwurfs formulierte 
Vorsorgegrundsatz ist in seiner Formulierung das 
Papier nicht wert. Im Kommentar steht dazu: 
Aus der langen Industriegeschichte Deutsch-
lands herrührende Bodenbelastungen können 
nicht nachträglich durch vorsorgebezogene Bo-
denwerte rückgängig gemacht werden. 
Sehr geehrte Frau Merkel, auf Veranstaltungen 
und in Presseverlautbarungen Ihres Hauses beken-
nen Sie sich doch immer wieder zu den Grundsätzen 
einer nachhaltigen Entwicklung. Nachhaltigkeit be-
deutet, daß wir kommenden Generationen die glei-
chen Lebenschancen sichern sollten, wie sie die 
heute lebende Generation, also wir, für sich bean-
sprucht. Sollte dies nicht mit einschließen, daß man 
den Schaden, den man anrichtet, wieder in Ordnung 
bringt, bevor man von der Bühne verschwindet? 
Sie verweisen auf Bodenbelastungen aus unserer 
langen Industriegeschichte. Dabei sind die großen 
Umweltschäden nicht in der Frühzeit der Industriali-
sierung entstanden, sondern in den vergangenen 
50 Jahren, und damit sind die jetzt lebenden und ent-
scheidenden Generationen verantwortlich. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Es gibt noch eine Reihe weiterer Passagen im Ge-
setzentwurf, die im Hinblick auf die in Rio eingegan-
gene Verpflichtung zu einer nachhaltigen Entwick-
lung sehr kritisch zu hinterfragen sind. In § 7 steht zu 
lesen: 
Zur Erfüllung der Vorsorgepflicht sind Bodenein-
wirkungen zu vermeiden oder zu vermindern, so-
weit dies auch im Hinblick auf den Zweck der 
Nutzung des Grundstücks verhältnismäßig ist. 
Und auch bei der Festlegung sogenannter Prüfwerte 
und Maßnahmenwerte solle die jeweilige Bodennut-
zung berücksichtigt werden. 
Aber das bedeutet doch nur, daß man um so mehr 
Gifte und Ablagerungen im Boden belassen kann, je 
mehr die Nutzung des Bodens in Richtung Parkplatz 
für Schadstoffe geht. Doch was werden zukünftige 
Generationen und Stadtplaner sagen, wenn ihnen 
klar wird, auf wie vielen Standorten auf Grund der 
Hinterlassenschaften gar keine andere Lösung mehr 
möglich ist, als tatsächlich Parkplätze zu errichten? 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der 
PDS) 
In § 4 findet man die Formulierung, daß „neben 
Dekontaminations- auch Sicherungsmaßnahmen in 
Betracht" kommen, „die eine Ausbreitung der 
Schadstoffe langfristig verhindern". Dabei wird wie-
der versäumt, die Prioritäten zugunsten der Dekonta-
mination eindeutig festzulegen. 
Man kann es eigentlich kurz machen: Wenn dieses 
Bodenschutzgesetz Realität wird, dann werden zu-
künftige Generationen erleben, daß die Nachhaltig-
keitsreden der jetzigen Umweltministerin und die in 
diesem Gesetzentwurf angekündigten Maßnahmen 
zur langfristigen Sicherung gegen die Ausbreitung 
der Schadstoffe eine große Täuschung, vielleicht 
Selbsttäuschung waren. Aber diese Frage wird für 
die kommenden Generationen vermutlich weitge-
hend egal sein, we il sie wenig Chancen haben wer-
den. 
Seit der Rio-Konferenz sind nun fünf Jahre vergan-
gen. Fünf Jahre lang wurde von dieser Bundesregie- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13725 
Ursula Burchardt 
rung versäumt, eine ernsthafte und konsequente 
Politik in Richtung Nachhaltigkeit zu starten - fünf 
Jahre, in denen der Umweltpolitik nach und nach der 
Boden entzogen worden ist und in denen wir den Ti-
tel des Exportweltmeisters von Umwelttechnologien 
abgeben mußten. Die Bilanz ein halbes Jahr vor der 
Rio-Folgekonferenz ist mehr als kümmerlich. 
Sehr geehrte Frau Merkel, ich denke, mit unver-
bindlichen Gesprächsrunden zu Umweltzielen wird 
die Bundesregierung - damit meine ich die gesamte 
Regierung - ihrer Verpflichtung, die sie in Rio einge-
gangen ist, nicht gerecht. Ich fürchte - und das Ge-
setz, das Sie hier auf den Tisch gelegt haben, nährt 
diese Befürchtung ebenso wie andere Maßnahmen, 
über die meine Kolleginnen und Kollegen schon ge-
redet haben -, daß Sie als Umweltministerin eines 
der reichsten Länder der Erde in Rio mit leeren Hän-
den dastehen werden. Ich denke, das haben die 
Menschen in diesem Land und die kommenden Ge-
nerationen nicht verdient. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Das Wort hat 
jetzt der Abgeordnete Steffen Kampeter. 
Steffen Kampeter (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! In der er-
sten Lesung wird es noch nicht richtig konkret. Des-
halb will ich nicht allzusehr kritisieren, daß die SPD- 
Debattenbeiträge im unklaren gelassen haben, was 
die SPD denn nun eigentlich will. 
Es besteht die grundsätzliche Möglichkeit, diesen 
Gesetzentwurf voll und ganz abzulehnen. Diese 
Möglichkeit hat sich die SPD-geführte Mehrheit im 
Bundesrat nicht zu eigen gemacht. Sie hat sich der 
Konzeption von Bundesministerin Merkel ange-
schlossen. 
Man kann sich auch wie die Kollegin Burchardt 
hier hinstellen und alle Abwägungstatbestände und 
Verhältnismäßigkeitsgrundsätze, die im Gesetz ex-
pressis verbis ausgesprochen sind, kritisieren. Oder, 
gleiche Fraktion: Frau Kollegin Schwall-Düren kriti-
siert das Gesetz, weil die Abwägungstatbestände 
und die Verhältnismäßigkeitsgrundsätze ausdrück-
lich enthalten sind; das sei doch ein allgemeiner 
Rechtsgrundsatz. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Sie haben 
nicht zugehört, Herr Kampeter!) 
Es ist schon einigermaßen erstaunlich, daß die 
SPD, die immer kritisiert, daß viele Jahre nichts pas-
siert sei, nicht in der Lage ist, hier einen ordnungsge-
mäßen Gesetzentwurf vorzulegen, in dem bei allen 
Streitfragen, die wir in den nächsten Wochen und 
Monaten in den Ausschußberatungen abhandeln 
werden, klar erkennbar ist, was die deutsche Sozial-
demokratie konkret will. 
Die Frau Kollegin Schwall-Düren hat als einziges, 
was wir demnächst bekommen werden, einen neuen 
Antrag angekündigt. Ein Antrag ist für das Protokoll 
des Deutschen Bundestages geeignet, aber nicht für  
das Bundesgesetzblatt. Das zeigt die Konzeptionslo-
sigkeit der deutschen Sozialdemokratie bei dieser 
Debatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Worin die Genossen allerdings besonders gut sind, 
ist die Beschreibung von Katastrophen. Frau Bur-
chardt hat heute offensichtlich für die Kommission 
„Schutz des Menschen und der Umwelt" gespro-
chen. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Für die SPD!) 
- Für den Teil der SPD. 
Die Kommissionsvorsitzende hat uns zwischen den 
Feiertagen wissen lassen, daß Deutschland im Jahre 
2077 ein bodenloser Alptraum aus Beton und Teer 
sein werde. Dies reiht sich hervorragend in die an-
sonsten vom vorhin anwesenden Kollegen Müller 
vorgetragenen Katastrophenszenarien ein, die schon 
eine feuilletonistische Legende des Parlaments sind. 
Ich bin sicher, daß Ihr Katastrophenszenario genau-
sowenig Realität werden wird wie die üblichen Mül-
lersehen Katastrophenszenarien. Dem dient das Bun-
des-Bodenschutzgesetz, dessen Inhalt Bundesmi-
nisterin Merkel hier heute vorgetragen hat; denn 
nach unserer Auffassung sind Sprüche und Anträge 
kein Politikersatz. Wir machen konkrete gesetzgebe-
rische Arbeit. 
Lassen Sie mich, nachdem meine beiden Vorred-
nerinnen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion viel zur 
ökologischen Notwendigkeit des Bundes-Boden-
schutzgesetzes gesagt haben, einiges zu wirtschaftli-
chen und internationalen Aspekten sagen. 
Vorweg: Die Kritik, die Bundesregierung und diese 
Koalition würden sich nicht international engagiert 
für den Schutz des Bodens einsetzen, zeugt von Un-
kenntnis, insbesondere von Ignoranz gegenüber der 
Veranstaltung der Internationalen Bodenschutzkon-
ferenz, der ISCO, die im Spätsommer des vergange-
nen Jahres mit rund 800 Teilnehmern aus 
115 Ländern das Bundeshaus mit dem Thema Boden-
schutz global belebt hat. 
(Ursula Burchardt [SPD]: Sie müssen erst 
einmal im eigenen Land das Richtige tun!) 
Wenn jemand für die Initiierung dieser Konferenz 
in Deutschland zuständig war, dann die Bundesum-
weltministerin, die hier beispielhaft deutlich gemacht 
hat, daß wir nicht nur national ein vernünftiges Bun-
des-Bodenschutzgesetz vorlegen wollen, sondern 
auch international das globale Problem Schutz des 
Bodens angehen wollen. Dafür ist der Bundesmini-
sterin für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit Dank auszusprechen und nicht in dieser A rt und 
Weise, ohne Kenntnis der Initiativen, die sie gestartet 
hat, undifferenzie rte Kritik. 
Ich will auch einiges zu der etwas gespalte-
nen Auffassung der Sozialdemokraten in der 
Frage „Vorsorge: ja oder nein?" sagen. Die Kollegin 
Reichard hat in sehr sachkundiger Weise darauf hin-
gewiesen, daß nach unserer Auffassung die Gesetz- 
13726 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Steffen Kampeter 
gebungskompetenz des Bundes mit diesem Bundes
-
Bodenschutzgesetz ausgeschöpft ist. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Leider!) 
- Ich komme dazu, Frau Kollegin. 
Wir haben im Rahmen der Verfassungsreform mit 
einer Mehrheit dieses Hauses bei einer erklecklichen 
Anzahl von Gegenstimmen die Gesetzgebungskom-
petenzen des Bundes gerade für diesen Bereich stär-
ker beschnitten und den Ländern Verantwortung 
übertragen. Die müssen sie jetzt auch wahrnehmen: 
Gesetzgebungsverantwortung und Finanzverantwor-
tung. Wir können hier nur den engen Rahmen aus-
schöpfen, den uns die Verfassung gibt. 
Aber dieses Gesetz ist nicht nur umweltpolitisch, 
es ist allemal auch wirtschaftspolitisch geboten. Die 
Verfügbarkeit von Bodenflächen für die verschiede-
nen Nutzungen bildet eine der wichtigen Vorausset-
zungen für wirtschaftliche Tätigkeit in den alten und 
den neuen Ländern. 
Die Kollegin Hellwig hat vorhin mit Recht festge-
stellt: Der Boden hat nicht nur Funktionen im Hin-
blick auf die Natur. Wir bekennen uns vielmehr 
nachdrücklich auch zu Nutzungsfunktionen und wol-
len diese weiter ausschöpfen. 
Herr Kollege Bierstedt, wenn ich Ihre vorhin gehal-
tene Rede Revue passieren lasse, muß ich sagen: 
Wenn Sie in den elf Jahren, in denen Sie Mitglied der 
SED waren, etwas engagierter für den Boden ge-
kämpft hätten, wären die Bodenschutzprobleme in 
den neuen Bundesländern vielleicht nicht ganz so 
schlimm, wie sie sich heute darstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
In den neuen Ländern bilden - inmitten des Struk-
turwandels - die Industrieschwerpunkte die regiona-
len Belastungsschwerpunkte durch Altlasten. Ge ring 
belastete Flächen, die heute wegen ungeklärter Be-
lastung von Boden und Grundwasser ungenutzt lie-
gen, werden von Restriktionen des Altlastenrechts 
befreit und einer wirtschaftlichen Nutzung zuge-
führt. Das kennen wir inzwischen unter dem neuen 
Begriff „Flächenrecycling". Es ist doch wohl vernünf-
tig, daß wir uns genau darauf anstatt auf frische un-
versiegelte Flächen konzentrieren. 
Für belastete Flächen ohne Sanierungsbedarf 
können umgehend mögliche Nutzungen festgelegt 
werden, wodurch eine Wiederzuführung zum Grund-
stücksverkehr einschließlich der dinglichen Siche-
rung - ein aktuelles praktisches Problem in den 
neuen Bundesländern - möglich wird. Dies führt 
nämlich zu einer erheblichen Flächenmobilisierung 
in den wirtschaftlichen Schwerpunktregionen. Damit 
beseitigt dieses Gesetz ein wichtiges Investitions-
hemmnis für die Flächennutzung in den neuen Län-
dern. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Dadurch, daß diese Flächen in der Regel bereits er-
schlossen sind, können auch diejenigen, die für die 
Infrastrukturaufwendungen verantwortlich sind - 
diese Aufwendungen würde man sonst normaler-
weise finanzieren -, zusätzliche Einsparungen vor-
nehmen. Die Flächen sind nämlich entweder schon 
erschlossen oder können mit einem niedrigeren 
Kostenaufwand auf den Stand der Technik gebracht 
werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, aus wirt-
schaftspolitischer Sicht ist es auch geboten, die durch 
den Gefahrenverdacht bestehenden Hindernisse für 
die städtebauliche und auch die wirtschaftliche Ent-
wicklung mit Hilfe dieses Gesetzes zu beseitigen. 
Denn es ist doch eines der drängendsten Probleme, 
daß wir nicht wissen, ob diese oder jene Verdachts-
fläche tatsächlich in einem Maß belastet ist, das sie 
sanierungsbedürftig macht. Es liegen Flächen brach 
- sie sind erfaßt -, von denen ausgegangen werden 
kann, daß sich der Verdacht nicht bestätigt. Diese 
Flächen müssen dringend aus wirtschaftspolitischen, 
aber auch aus umweltpolitischen Gründen wieder 
dem Grundstücksverkehr zugeführt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Für die hochbelasteten Grundstücke können unter 
Berücksichtigung von Kosten-Nutzen-Relationen - 
natürlich müssen wir Kosten-Nutzen-Relationen 
durchführen, Frau Burchardt - und der vorgesehe-
nen späteren Nutzung berechenbare Sanierungs-
pflichten begründet werden. Natürlich werden wir 
die spätere Nutzung berücksichtigen. Wenn ich auf 
eine Fläche eine mineralölwirtschaftliche Anlage 
stelle, ist das etwas anderes, als wenn ich darauf ei-
nen Kindergarten errichte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das muß doch selbst den deutschen Sozialdemokra-
ten und den Grünen eingängig sein. 
Wir werden eine überschaubare Sanierungspla-
nung schaffen; denn dies gibt die notwendige Sicher-
heit für die Verantwortlichen. 
Ein weiterer wirtschaftspolitisch gebotener Punkt 
sind die länderübergreifenden und standardisierten 
Untersuchungs- und Bewertungsverfahren. Heute 
untersucht doch jeder nach seiner ganz individuellen 
Methode; das Ergebnis ist eine große Varianz bei den 
errechneten Kosten. Verbindliche Bodenwerte, das 
heißt, bundeseinheitliche Maßstäbe für die Gefahren-
abwehr, geben den Investoren und der Sanierungs-
branche endlich Rechtssicherheit und machen Risi-
ken und Kosten kalkulierbar. Damit werden die Sa-
nierungsverfahren beschleunigt. Das ist ein ganz 
wichtiger Beitrag für den Wirtschaftsstando rt 
 Deutschland, der auch Luxussanierungen, die nur
kostentreibend sind, verhindert. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Das neue Gesetz schafft keine neuen Genehmi-
gungsverfahren. Auch das ist eine Botschaft, die  um
welt- wie wirtschaftspolitisch wirklich wichtig ist. Es 
integriert statt dessen den Bodenschutz in die bereits 
bestehenden Verfahren und vermeidet dadurch 
bürokratische Hemmnisse. Nur so kann man das Pro-
blem ökonomisch und ökologisch zufriedenstellend 
lösen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13727 
Steffen Kampeter 
Dieses Gesetz dient der Beschleunigung der Ge-
nehmigungsverfahren. Ein für verbindlich erklärter 
Sanierungsplan kann ebenso wie eine Anordnung 
zur Altlastensanierung eine sogenannte Konzentrati-
onswirkung entfalten. Die behördliche Sanierungs-
entscheidung kann zum Beispiel die wasserrechtli-
chen sowie die abfall- und emissionsschutzrechtli-
chen Genehmigungen einschließen. 
Wer heute saniert, dem geht in vielen Bereichen 
bereits die Luft aus, bevor er die letzte Genehmigung 
erhalten hat. Das wird sich mit dem neuen Gesetz än-
dern. 
Allen, die heute rufen, für das Gesetz sei es schon 
viel zu spät, ist zu entgegnen: Bodenschutz in 
Deutschland fängt doch nicht erst heute an. Der we-
sentliche Quantensprung durch dieses Gesetz liegt 
daher in der Vereinheitlichung und der verläßlichen 
Ausgestaltung dieses Politikbereichs. Es ist richtig, 
was Ministerin Merkel gesagt hat: Hier wird eine 
zentrale Lücke geschlossen. Wir schaffen aber auch 
eine Vereinheitlichung und eine verläßliche Ausge-
staltung. 
Die Beratungen, die jetzt beginnen, will die Koali-
tion rasch und zügig fortführen. Wir hatten angebo-
ten, die Anhörung im Rahmen des Gesetzgebungs-
verfahrens bereits im letzten Jahr durchzuführen. 
Wir haben die Gegenäußerung des Bundesrates ab-
gewartet. Ende Februar werden wir im Ausschuß die 
Anhörung durchführen, und es ist unser hoffentlich 
in diesem Haus gemeinschaftlich angestrebtes Ziel, 
bis zur Sommerpause wesentliche Entscheidungen 
für dieses Gesetz zu treffen. 
Frau Ministerin Merkel, ich danke Ihnen ausdrück-
lich dafür, daß Sie das untergesetzliche Regelwerk 
bereits soweit vorbereitet haben, daß es nicht nur in 
den Konturen, sondern bereits konkret zu erkennen 
ist. Das ist ein wichtiger Beitrag für die Diskussion im 
Bundesrat. 
Abschließend möchte ich eines feststellen: Um-
weltpolitik in Deutschland ist im Augenblick eine 
schwierige Aufgabe. Wenn der Ministerpräsident 
von Hessen, Herr Eichel, erklärt, er wolle im Umwelt-
schutz keine Regelungen mehr akzeptieren, die für 
die Länder Mehrkosten verursachen, dann ist das 
eine Bankrotterklärung für die rot-grüne Regierungs-
politik in Hessen und ein Beweis für die Qualität und 
die Leistungsfähigkeit der Umweltschutzpolitik die-
ser Bundesregierung unter der Leitung von Angela 
Merkel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Zu einer Kurzin-
tervention die Kollegin Schwall-Düren. 
Dr. Angelica Schwall-Düren (SPD): Herr Kampeter, 
Sie heben heute wieder einmal ein typisches Beispiel 
für Ihre Verdrehungspolitik geliefert, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
indem Sie versucht haben, Frau Burchardt gegen 
mich auszuspielen. Ich möchte Sie noch einmal auf 
das hinweisen, was ich in meiner Rede vorgetragen 
habe. 
Ich habe genau abgelehnt, daß wir nutzungsbezo-
gene Sanierungen von vornherein in das Gesetz auf-
nehmen, weil die Abwägung an sich schon ein 
Rechtsgrundsatz ist. Wenn wir besondere Tatbe-
stände der Abwägung hinzufügen und ausdrücklich 
benennen, dann liefern wir eine Legitimation, daß 
diesen Bereichen ein besonderes Gewicht zukommt. 
Dann müssen wir davon ausgehen, daß von vorn-
herein wegen der knappen Finanzmittel und der 
ökonomischen Zwänge, die Sie beschrieben haben, 
die Sanierung zweiter Klasse in Angriff genommen 
und keine Wiederherstellung der natürlichen Funk-
tionen des Bodens im Zusammenhang mit der Altla-
stensanierung erfolgen wird. 
Herr Kollege Kampeter, Sie haben behauptet, wir 
hätten nur Allgemeinplätze von uns gegeben. Des-
halb möchte ich Sie darauf hinweisen, daß die SPD- 
Fraktion bereits im Frühjahr vergangenen Jahres 
Eckpunkte für ein Bodenschutzprogramm formuliert 
hat und daß ich diese Forderungen heute in weiten 
Teilen wiederholt habe. 
Wenn ich nicht jeden Paragraphen einzeln ge-
nannt habe, so habe ich das deshalb getan, damit un-
sere Zuhörer vielleicht das eine oder andere verste-
hen und hier nicht im Paragraphendschungel erstik-
ken. Wir werden die Forderungen, die wir in den 
Eckpunkten formuliert haben, in Form von Ände-
rungsanträgen im weiteren Verlauf der Beratung des 
Gesetzentwurfs einbringen. 
Darüber hinaus habe ich angekündigt, daß wir ei-
nen Entschließungsantrag zu einem Bodenschutzpro-
gramm formulieren werden, der auf einer geänder-
ten Formulierung des § 1, der Zweckbestimmung des 
Gesetzes, beruhen soll, in dem der vorsorgende Bo-
denschutz für jedermann formuliert wird. Dieser darf 
aber nicht nur auf dem Papier stehen, sondern der 
Bodenschutz muß mit einem abgestuften und um-
setzbaren Programm aktiv in Ang riff genommen wer-
den. 
Ich glaube, Herr Kampeter, Ihr Versuch, hier Nebel 
über die Tatsache auszubreiten, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Im Gegenteil!) 
daß die Bundesregierung ihren Hausaufgaben im 
Sinne eines vorsorgenden Bodenschutzes nicht nach-
gekommen ist, wird kläglich scheitern, wenn wir in 
die Detailberatung gehen und dann sehen, was ge-
tan werden muß, um wirklich Bodenschutz zu betrei-
ben. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und des Abg. Wolfgang Bierstedt [PDS]) 
Steffen Kampeter (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Schwall-Dü-
ren, erstens: Ich denke, ich habe geradlinig, kritisch 
und besonders klar die Defizite der Opposition dar-
gelegt. Daß es Sie getroffen hat, dafür habe ich Ver-
ständnis. Aber Sie werden Verständnis dafür haben, 
13728 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Steffen Kampeter 
daß ich auch zukünftig Ihre konzeptionellen Defizite 
ausreichend im deutschen Parlament erläutern 
werde. 
(Albert Schmidt [Hitzhofen] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Sie müssen schon auf dem 
Boden der Tatsachen bleiben!) 
Zweitens. Die SPD-Bundestagsfraktion kritisiert 
Ministerin Merkel für die angeblich zu späte Vorlage 
eines Gesetzentwurfs. Tatsache ist, daß Sie keinen ei-
genen Gesetzentwurf haben. Selbst der kleinen 
Fraktion Bündnis 90/Die Grünen ist es durch die 
Übernahme großer Teile unseres Gesetzentwurfes 
gelungen, einen Gesetzentwurf vorzulegen. 
(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN) 
Die SPD hingegen, Frau Kollegin Schwall-Düren, hat 
heute lediglich einen weiteren Antrag angekündigt. 
Drittens. Ich bekenne mich dazu, daß wir Sanie-
rung in Abhängigkeit von der zukünftigen Nutzung 
durchführen wollen. Die Koalition ist der Auffassung, 
daß es ein Unterschied ist, ob auf einer zu sanieren-
den Fläche ein Kindergarten oder eine weitere Indu-
strieanlage gebaut werden soll. Wir halten dies im 
Hinblick auf eine Begrenzung der Kosten für ver-
nünftig. Dies ist umweltpolitisch vertretbar und somit 
ein weiterer Beitrag zur Sicherung des Standortes 
Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Walter Hirche [F.D.P.]: Und es wird keinen 
Ministerpräsidenten der SPD geben, der 
dem widersprechen würde!) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Jetzt hat das 
Wort die Abgeordnete Ulrike Mehl. 
Ulrike Mehl (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Herr Kollege Kampeter, das 
Schöne bei Ihnen ist, daß Sie zwar die Opposition kri-
tisieren, daß Ihre Worte aber in der Regel ziemlich 
platt und inhaltsleer und daher eher amüsant sind. 
Noch schöner ist allerdings, daß Sie auch die eigenen 
Reihen kritisieren. Das zeichnet Sie aus. Das machen 
Sie öffentlich. Deswegen wundert mich der Schluß-
satz Ihrer Rede. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weil ihr so 
schlecht seid, müssen wir die Opposition 
immer mitmachen!) 
In der „Süddeutschen Zeitung" von heute haben 
Sie verkündet, daß Sie großes Verständnis für die 
Länder haben, weil das Folgeregelwerk zu diesem 
Gesetz noch nicht einmal in Ansätzen vorhanden sei. 
Das finde ich mutig. 
(Zuruf von der SPD: Gestern so, heute so!) 
Das Bodenschutzgesetz hat eine traurige Gemein-
samkeit mit dem Bundesnaturschutzgesetz. Seit Jah-
ren ist nämlich erklärt worden, daß es dringend not-
wendig sei, aber es kam nicht, und das, obwohl die 
Bundesregierung schon 1985 - wie wir schon mehr-
fach gehört haben - eine Bodenschutzkonzeption  
vorgelegt hat, in der sehr umfassend die Situation 
und die notwendigen Maßnahmen zum Bodenschutz 
dargestellt wurden. Zwar hat sich seither in knapp 
zwölf Jahren einiges geändert. Aber leider ist der 
Bodenschutz weiterhin sehr notwendig. Wie im 
Naturschutz, so werden auch hier die internationalen 
Rufe immer lauter, mit denen gesetzgeberisches, vor 
allem auch praktisches Handeln angemahnt wird. 
Aussetzen kann man die Diskussion über dieses 
Thema nicht. 
Die Bundesregierung hat einen Gesetzentwurf vor-
gelegt. Ich muß Ihnen sagen: Glücklich macht er ei-
nen nicht. Ich will Frau Merkel ausdrücklich zugeste-
hen, daß es sich hierbei um eine sehr schwierige Ma-
terie handelt; denn es ist ein Querschnittsthema, das 
mindestens sieben andere Gesetze tangiert. Aber der 
von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf tut dies nicht. 
Ein Bodenschutzgesetz müßte selbstverständlich 
dem Anspruch genügen, den Boden als Teil unserer 
Lebensgrundlagen, wie es in Art. 20 a unseres 
Grundgesetzes bestimmt ist, zu schützen. Diesem 
Anspruch wird Ihr Gesetzentwurf in keiner Weise ge-
recht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Der Naturschutzbund hat deshalb vorgeschlagen, 
dieses Gesetz mit dem Titel - die Kollegin Schwall-
Düren hat es schon gesagt - „Gesetz zur nutzungsbe-
zogenen Sanierung von Altlasten" zu versehen. Das 
wäre auf jeden Fall treffender und ehrlicher. Sie ha-
ben Ihren Gesetzentwurf nämlich ausschließlich un-
ter die Überschrift der Nutzung von Böden gestellt. 
Der Boden ist aber in seiner Gesamtheit eine wich-
tige ökologische Grundlage. Deshalb müßten auch 
nicht genutzte Böden in einem solchen Gesetz be-
handelt werden. Auch diese sind bezüglich ihrer 
Funktionsfähigkeit zum Beispiel von den 2,9 Mil-
lionen Tonnen Stickoxidemissionen betroffen. 
Mit großem Bedauern werden regelmäßig die im-
mer länger werdenden Roten Listen der gefährdeten 
Pflanzen und Tiere vorgestellt, obwohl man sich an-
gesichts der Gesamtsituation darüber nicht wundern 
müßte. Insbesondere die Arten, die auf nährstoff-
arme Standorte angewiesen sind, aber auch die Öko-
systeme, in denen diese Arten leben, werden durch 
die ständige Belastung in ihrem Bestand gefährdet. 
Auch deshalb sind diese Böden zu schützen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ein besonderes Problem in Ihrem Gesetzentwurf 
stellt der Bereich der Landwirtschaft dar. In § 3 hal-
ten Sie fest, daß alle gesetzlichen Bestimmungen, die 
die Land- und Forstwirtschaft betreffen, von diesem 
Gesetz unberührt bleiben. Das heißt, daß rund 
80 Prozent der Fläche Deutschlands nicht unter das 
Bundes-Bodenschutzgesetz fallen, noch dazu Flä-
chen, die es dringend nötig hätten, im Bundes-Bo-
denschutzgesetz geregelt zu werden. Die für den Bo-
denschutz völlig ungenügenden Regelungen im 
Düngemittelgesetz, im Pflanzenschutzgesetz sowie 
in den dazugehörigen Verordnungen bleiben völlig 
unverändert bestehen. Da muß man sich fragen, 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13729 
Ulrike Mehl 
worin der Schutz des Bodens in Deutschland durch 
dieses Gesetz überhaupt besteht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ihr Versuch der Einflußnahme auf die Landwirt-
schaft durch die Formulierungen der sogenannten 
guten fachlichen Praxis ist völlig unzureichend. 
(Lisa Peters [F.D.P.]: Das sehe ich anders!) 
Das, was Sie dort formuliert haben, ist laut Landwirt-
schaftslobby - sprechen Sie einmal mit Ihren Bauern-
verbandsvertretern! - sowieso eine Selbstverständ-
lichkeit. Der Streit ginge nämlich erst dann los, wenn 
Sie dahin gehend Einzelheiten formuliert hätten, 
wann denn landwirtschaftlich genutzter Boden in 
seiner Funktionsfähigkeit beeinträchtigt ist. Insofern 
hat der Kollege Kampeter völlig recht: Das unterge-
setzliche Regelwerk wird den eigentlichen Streit aus-
lösen. Um diesen Punkt drücken Sie sich elegant 
herum. Da finde ich den Formulierungsvorschlag des 
BUND zu dieser Passage sehr viel treffender, mit 
dem insbesondere auf die Bodenbiologie und die 
Regenerationsfähigkeit des Bodens abgehoben wird. 
Im übrigen fehlt bei Ihnen der Bereich Wald völlig, 
obwohl wir alle wissen, daß das Waldsterben in er-
ster Linie über den Boden erfolgt, der Schutz des Bo-
dens also nicht nur den Wald erhält, vielmehr der Bo-
den unersetzbare ökologische Funktionen hat und 
daher gesichert werden muß. Statt dessen mogeln 
Sie sich nach Ihrer bewährten Methode aus diesem 
Problem heraus, indem Sie Landwirtschaft und Forst-
wirtschaft weitermachen lassen wie bisher, dafür 
aber die Schäden, die den land- und forstwirtschaft-
lich genutzten Flächen von außen zugefügt werden, 
in erster Linie über den Luftweg, von den Ländern in 
Form einer Ausgleichsverpflichtung bezahlen lassen. 
Die Behauptung, dies koste nur 48 Millionen DM - 
Sie sagen sogar, eher weniger - können weder die 
Länder noch wir nachvollziehen. Wenn die Böden so 
alarmierend belastet sind, wie das die Wissenschaft 
immer wieder sagt, dann glaubt doch keiner im 
Ernst, daß dieses gravierende Problem mit 48 Mil-
lionen DM zu lösen wäre. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Der Standpunkt des Bundesrates, daß die Länder 
nicht bereit sind, für Schäden aufzukommen, für de-
ren Entstehen maßgeblich Sie politisch verantwort-
lich sind, kann ich nur voll unterstützen. Für die 
zweitgrößte Emissionsquelle, nämlich den Verkehr, 
sind in erster Linie Sie verantwortlich. Warum sollen 
das die Länder dann alleine ausbaden? 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen ist auch tatsächlich nicht einzusehen, 
warum nur eine Gruppe Betroffener, nämlich die 
Landwirtschaft, in den Genuß dieser Regelung kom-
men soll. Diese Frage stellt sich insbesondere des-
halb, weil genau diese Gruppe selbst, allerdings auf 
anderen Wegen, an der Belastung der Böden betei-
ligt ist. 
Betreiben Sie endlich eine ökologische Landwirt-
schaftspolitik! Dann haben Sie nämlich schon die 
halbe Miete erwirtschaftet. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Sehen Sie noch einmal in dem zwölf Jahre alten 
Bodenschutzkonzept nach, das Sie selber verfaßt ha-
ben. Da werden Sie unter anderem die Aussage fin-
den, daß Bodenschutz auch den Schutz der Naturgü-
ter um ihrer selbst willen einschließen müsse. Das 
lehnen Sie bisher ab. Frau Reichard hat ausdrücklich 
auf das Gegenteil abgehoben. 
Dort steht: Dies ist eine Bedingung für eine ökolo-
gisch ausgerichtete Bodenschutzpolitik. Dieses Ziel 
haben Sie erklärtermaßen auch. Wenn Sie für das Bo-
denschutzgesetz diese Grundlage schaffen, werden 
wir es vielleicht schaffen, aus dem nutzerbezogenen 
Sanierungskonzept in den Beratungen ein Boden-
schutzgesetz zu machen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie des Abg. Wolfgang 
Bierstedt [PDS]) 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer: Ich schließe da-
mit die Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen 
auf den Drucksachen 13/5203, 13/6701 und 13/6715 
an die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse 
vorgeschlagen. - Sie sind damit einverstanden. Dann 
sind die Überweisungen so beschlossen. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 12 a bis 12 c auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Än-
derung des Gemeindefinanzreformgesetzes 
- Drucksache 13/6617 - 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität 
und Geschäftsordnung 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Einsetzung einer Gemeinsamen Kommission 
zur Reform der Gemeindefinanzen 
- Drucksache 13/5776 (neu) - 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität 
und Geschäftsordnung 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
c) Beratung der Unterrichtung durch den Bun-
desrat 
Einsetzung einer Gemeinsamen Kommission 
zur Reform der Gemeindefinanzen 
- Drucksache 13/5760 - 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität 
und Geschäftsordnung 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
13730 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Vizepräsidentin Dr. Antje Vollmer 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine Stunde vorgesehen. - Kein 
Widerspruch. Dann ist auch so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wo rt hat zunächst 
der Parlamentarische Staatssekretär Hansgeorg Hau-
ser. 
Hansgeorg Hauser, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Sehr geehrte Frau Präsi-
dentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zu 
dem von der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurf eines Gesetzes zur Änderung des Gemeinde-
finanzreformgesetzes haben Bundesregierung und 
Bundesrat in allen Punkten Einigkeit erzielt. Ich 
möchte daher in dieser Debatte nicht den Ausschuß-
beratungen vorgreifen. 
Im Mittelpunkt steht heute die Beratung des An-
trags der Fraktion der SPD zur Einsetzung einer Ge-
meinsamen Kommission zur Reform der Gemeinde-
finanzen sowie des gleichlautenden Beschlusses des 
Bundesrates vom 25. September 1996. 
Betrachtet man die Finanzsituation der Gemein-
den, so ist zu erkennen: Spät, aber nicht zu spät sind 
die Kommunen 1992 auf einen Konsolidierungskurs 
eingeschwenkt. Die erfolgreichen Bemühungen vie-
ler Städte, Gemeinden und Landkreise um ausgegli-
chene Verwaltungshaushalte verdienen Anerken-
nung. Wie Bund und Länder hatten auch die Kom-
munen in 1995 hinter den Erwartungen zurückge-
bliebene Steuereinnahmen zu verkraften. Nach den 
bisher vorliegenden Zahlen für die ersten drei Quar-
tale des Jahres 1996 haben die Kommunen auf diese 
Entwicklung entschlossen reagiert: Das Finanzie-
rungsdefizit ging um fast zwei Drittel zurück. 
Sorgen der kommunalen Ebene um ihre Finanz-
ausstattung wurden und werden von der Bundesre-
gierung stets beachtet. Zahlreiche Maßnahmen des 
Bundes entlasten die Kommunen auf der Ausgaben-
seite, insbesondere bei der Sozialhilfe. Wer die 
Pressekonferenz des Städtetages genau verfolgt hat, 
konnte erkennen, daß hier sehr deutlich zum Aus-
druck gebracht wurde, daß die Sozialausgaben der 
Kommunen sinken. Es ist nun unsere Aufgabe, mit 
dafür zu sorgen, daß es sich hier nicht nur um eine 
Atempause handelt, 
(Christine Scheel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Doch!) 
wie Städtetagspräsident Seiler gesagt hat, sondern 
um eine dauerhafte Situation. 
Bei der Steuergesetzgebung werden Minderein-
nahmen der Gemeinden in gleichem Umfang wie bei 
Bund und Ländern innerhalb des Steuerrechts kom-
pensiert. 
In den Entschließungsanträgen wird auf die im 
Zuge der Haushaltskonsolidierung erforderlich ge-
wordenen Veräußerungen von kommunalem Ver-
mögen verwiesen. Hierzu kann ich nur sagen: Alle 
Maßnahmen, die kommunales Handeln auf den Kern 
zurückführen, sind zu begrüßen. Es gehört jedoch 
zum vollständigen Bild, darauf hinzuweisen: Wenn 
die Kommunen in 1995 rund 13 Milliarden DM an 
Einnahmen aus Vermögensveräußerungen zu ver-
zeichnen hatten, standen diesen Einnahmen Ausga-
ben für Vermögenserwerb in gleicher Höhe gegen-
über. Wenn also aus der Sicht der einzelnen Ge-
meinde sehr wohl Konsolidierungserfolge durch Ver-
mögensveräußerungen erzielt werden, so läßt sich 
dies für die Gesamtheit aller Gemeinden nicht bele-
gen. 
Auch die Monopolkommission geht in ihrem jüng-
sten Gutachten davon aus, daß Städte und Gemein-
den so gut wie überhaupt nicht der vergleichsweise 
konsequenten Haltung des Bundes in Sachen Privati-
sierung folgen. 
Auch wenn die Vergleiche finanzstatistischer 
Kennzahlen zwischen Bund und der kommunalen 
Ebene die Besonderheiten des kommunalen Haus-
haltsrechts beachten müssen, muß zur Verdeutli-
chung der finanzpolitischen Herausforderungen, vor 
denen der Bund im Vergleich zur kommunalen 
Ebene steht, beispielhaft auf die Zinsausgabenquote 
verwiesen werden: Sie wird 1997 für den Bund ein-
schließlich der Zinserstattungen bei rund 20 Prozent 
liegen, für die Kommunen in den alten Ländern bei 
5 Prozent, für die Kommunen in den neuen Ländern 
bei 3 Prozent. Zwar stellt sich die kommunale Finanz-
situation von Gemeinde zu Gemeinde stark unter-
schiedlich dar, doch können diese Kennzahlen vor 
dem Hintergrund der Erfordernis, die Finanzierungs-
defizite aller Ebenen zu begrenzen, nicht außer acht 
gelassen werden. 
Meine Damen und Herren von der SPD, es nützt 
wenig, wenn Sie auf der einen Seite in den Haus-
haltsberatungen immer wieder auf die dramatische 
Situation bei den Zinsen hinweisen, dies aber auf der 
anderen Seite nicht zur Kenntnis nehmen wollen, 
wenn es um die entsprechenden Lastenausgleiche 
zwischen Bund, Ländern und Gemeinden geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Zudem: Die Kommunen sind Bestandteil der Län-
der. Damit haben diese auch die angemessene Fi-
nanzausstattung ihrer Kommunen sicherzustellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das muß denen 
immer wieder gesagt werden!) 
Die Verantwortung für die Aufgabenwahrnehmung 
vor Ort und den Ausgleich des sich daraus ergeben-
den Finanzbedarfs der Kommunen trägt jedes Land 
für seinen Zuständigkeitsbereich. - Herr Kollege, es 
muß einigen bestimmten Ländern immer wieder ge-
sagt werden, daß sie sich dieser Verantwortung nicht 
entziehen können. Sie wissen genau, wen ich meine. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dabei möchte ich betonen: Das, was in den Ent-
schließungsanträgen unter dem Schlagwort „Zu-
sammenführung von Aufgabenbegründung und Fi-
nanzverantwortung " als Lösung zur Verbesserung 
der kommunalen Finanzlage angeboten wird, greift 
zu kurz. Die bestehende Finanzverfassung des 
Grundgesetzes nimmt eine klare Zuordnung von 
Aufgaben- und Finanzierungskompetenz vor. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13731 
Parl. Staatssekretär Hansgeorg Hauser 
Die Aussage des Papiers der SGK vom letzten Jahr, 
in dem man liest, daß die Kommunen in die Lage zu 
versetzen seien, diesen Aufgaben auch in Zukunft 
gerecht zu werden, und daß dies politisch und wirt-
schaftlich nicht nur eine Aufgabe des Bundes, son-
dern auch der Länder sei, ist geradezu verdreht und 
wird der Realität des Auftrages unseres Grundgeset-
zes absolut nicht gerecht. 
In diese Aufgabenzuweisung sind die Gemeinden 
als Teil der Länder einbezogen. Damit ist unter Ein-
schluß der variablen Umsatzsteuerverteilung nach 
der Verfassung sichergestellt, daß jede Ebene ihren 
gehörigen Anteil an den verfügbaren Einnahmen zur 
Erfüllung ihrer notwendigen Aufgaben erhält. Da die 
Gemeinden als Teile der Länder gelten, wird der ge-
samte Finanzbedarf der Kommunen bei der Umsatz-
steuerverteilung mitgewichtet und dotiert. 
Nicht zuletzt unter Effektivitätsgesichtspunkten ist 
diese Regelung auch sinnvoll: Eine effektive Aufga-
benwahrnehmung ist am ehesten gewährleistet, 
wenn derjenige, der eine Aufgabe durchzuführen 
hat, auch für deren Finanzierung verantwortlich ist. 
Darüber hinaus würde es der bestehenden Zustän-
digkeitsordnung des Grundgesetzes widersprechen, 
(Christine Scheel [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Wer macht die Gesetze?) 
die Kosten von öffentlichen Maßnahmen der staatli-
chen Ebene anzulasten, die das zugrunde liegende 
Gesetz verabschiedet hat - wie Sie es, Frau Kollegin 
Scheel, immer wieder fälschlicherweise fordern. 
Diese Art von Gesetzesakzessorietät wäre deswegen 
absurd, weil die Länder zum Teil freiwillig auf Auto-
nomie verzichtet haben. Wenn die Länder zum Bei-
spiel bei der Sozialhilfegesetzgebung die Notwen-
digkeit eines bundesgesetzlichen und damit einheit-
lichen Rahmens sehen, kann dies nicht bedeuten, 
daß die daraus entstehenden Ausgaben dem Bund 
angelastet werden. 
Zur Verbesserung der Situation der kommunalen 
Haushalte sieht die Bundesregierung ihre Aufgabe 
vielmehr da rin, durch mögliche Korrekturen im Steu-
errecht und zum Beispiel bei der Sozialhilfe Entla-
stungen auf der Ausgabenseite zu erreichen und so-
mit den Raum für die kommunale Selbstverwaltung 
zu erhalten. 
Was die Einsetzung einer gemeinsamen Kommis-
sion von Bundestag und Bundesrat zur Gemeinde-
finanzreform angeht, lassen Sie mich folgendes 
sagen: Die Bundesregierung hat mit ihrem Entwurf 
einer Unternehmensteuerreform in Verbindung mit 
einer Gemeindefinanzreform ihren Vorschlag zu ei-
ner grundlegenden Verbesserung der St ruktur der 
Gemeindefinanzen durch die Beteiligung der Ge-
meinden an der Umsatzsteuer vorgelegt. Hier ist zu-
nächst einmal die Zustimmung des Bundesrates und 
der Opposition gefordert, damit dieses Konzept auch 
umgesetzt werden kann. 
Fragen Sie die Kommunen, was ihnen lieber wäre 
- eine Gemeindefinanzreform mit einer Beteiligung 
an der Umsatzsteuer, eine Reform, die praktikabel 
ist, die zügig umgesetzt werden kann und für die 
Kommunalfinanzen eine grundlegende Strukturver-
besserung bedeutet, oder die Einsetzung einer ge-
meinsamen Kommission, in der über Jahre hinaus 
wieder nur debattiert, aber nicht gehandelt wird. Ich 
kann mir die Antwort sehr leicht vorstellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Antwort ist 
klar: Handeln!) 
Realistischerweise muß man sehen, daß es gegen-
wärtig keinen weiteren Verteilungsspielraum für zu-
sätzliche Gemeindefinanzreformmaßnahmen gibt, 
wohl auch nicht bei den Ländern, wie die Klagen der 
Kommunen über eine mangelnde Mittelausstattung 
durch die Länder belegen. Nicht umsonst haben die 
Kommunen gerade bei der Verteilung der Umsatz-
steuer immer wieder davor gewarnt, diese nicht den 
Ländern zu überlassen, sondern sie direkt durchzu-
führen, weil die Finanzminister der Länder - zumin-
dest einige davon - „klebrige Finger" hätten, wie im-
mer betont wird. Deswegen könne man ihnen diese 
Arbeit nicht überlassen. 
Die Unternehmensteuer- und Gemeindefinanzre-
form muß umgehend gesetzlich geregelt werden. 
Dann haben wir als weitere Aufgabe die große Steu-
erreform, von der alle Ebenen betroffen sein werden. 
Zum gegenwärtigen Zeitpunkt kennen wir uns des-
halb schon aus diesem Grund nicht allein auf eine 
Gemeindefinanzreform konzentrieren, sondern brau-
chen die Bündelung aller Kräfte, um diese von allen 
als notwendig anerkannte große Steuerreform umset-
zen zu können. Ob und inwieweit sich danach neue 
Verteilungsspielräume für weitere Gemeindefinanz-
reformmaßnahmen eröffnen, wird man erst nach Ab-
schluß dieser großen Reform sehen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Jochen Welt, SPD-Fraktion. 
Jochen Welt (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn 
Staatssekretär Hauser gerade versucht hat, die Situa-
tion der Gemeinden schönzumalen, und auch wenn 
er versucht hat, dieses berühmte Schwarzer-Peter-
Spiel zwischen Bund, Ländern und Gemeinden wie-
der aufzulegen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er hat gute Vor-
schläge gemacht!) 
so ist doch eins klar, verehrte Kolleginnen und Kolle-
gen: Noch nie seit der Nachkriegszeit waren die 
Lage der Städte und Gemeinden und ihre finanzielle 
Situation so schlecht wie heute. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der PDS) 
Neben der Rekordarbeitslosigkeit und der Rekord-
staatsverschuldung ist die dramatische Verschlechte-
rung der Situation von Städten und Gemeinden ein 
weiterer Minusrekord dieser Bundesregierung. Das 
ist keine einsame Feststellung, die von Sozialdemo-
kraten getroffen wird. Während der Anhörung des 
Innenausschusses zur kommunalen Selbstverwal- 
13732 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Jochen Welt 
tung wurde quer durch die Riege der Gutachter 
diese dramatische Entwicklung attestiert. So bestand 
im Jahre 1995 ein Finanzierungsdefizit bei den Ge-
meinden der Bundesrepublik von über 13 Mil liarden 
DM. Diese fehlende Deckung zwischen Ausgaben 
und Einnahmen einer Gemeinde führt dazu, daß im-
mer mehr Dienstleistungen für den Bürger abgebaut, 
Bibliotheken, Schwimmbäder, Turnhallen, Theater, 
Orchester usw. geschlossen werden. 
Professor Dr. Günter Püttner kam bei der vorhin er-
wähnten Anhörung zu dem Ergebnis: „Die Haus-
haltslage ist wirklich dramatisch." Ich füge hinzu, 
daß die Gefahr besteht, daß in den nächsten Jahren 
keine Investitionen mehr stattfinden können. Das 
bedeutet nicht nur, daß nichts Neues entsteht, son-
dern auch, daß die Substanz verrottet. Eine solche 
Politik läßt Vermögenswerte der Gemeinde vergam-
meln. Eine solche Politik nimmt billigend in Kauf, 
daß Gemeinden so gut wie gar nicht mehr in der 
Lage sind, über ihren Investitionsbeitrag in der Stadt 
und in der Region Arbeitsplätze zu sichern oder gar 
zu schaffen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es ist gut, daß 
Sie das den Ländern sagen!) 
Die SPD-Fraktion schlägt deshalb die Einsetzung 
einer gemeinsamen Kommission von Bundestag und 
Bundesrat zur Reform der Finanzen unter Beteili-
gung gerade der kommunalen Spitzenverbände und 
kompetenter Fachleute aus Wissenschaft und Praxis 
vor. Alle an der Anhörung des Innenausschusses Be-
teiligten haben deutlich gemacht, daß eine solche In-
itiative längst überfällig ist. 
Für den Bürger sind dera rtig katastrophale Ent-
wicklungen nicht nur durch Leistungseinschränkun-
gen festzustellen. Er erfährt sie zum Teil auch durch 
eklatante Gebührenerhöhungen. Die Gemeinden 
sind heute eben vielfach nicht mehr in der Lage, bei 
der Straßenreinigung, der Abwasserentsorgung, den 
Friedhofsgebühren oder der Musikschule die gestie-
genen Kosten über den allgemeinen Haushalt zu 
subventionieren. Die Kommunalaufsicht verlangt bei 
defizitären Haushalten von Städten und Gemeinden 
die sogenannten Haushaltssicherungskonzepte und 
die Ausschöpfung aller Einnahmemöglichkeiten, 
auch in den Gebührenhaushalten. 
Der große finanzpolitische Lastenverschiebebahn-
hof dieser Bundesregierung vom Bund über die Län-
der hin zu den Gemeinden ist für die aussichtslose 
Finanzsituation in den Städten und für die ständig 
wachsende Belastung der Menschen vor Ort verant-
wortlich. 
(Beifall bei der SPD) 
In dieser Diskussion gibt es dann auch einige 
Schlaumeier, gerade aus den Reihen der Koalition 
und der Bundesregierung, die anmerken, daß die 
Sparpotentiale in den Gemeinden noch nicht ausge-
reizt seien, daß die Gemeinden noch stärkere Bei-
träge leisten müßten. Viele Gemeinden sind da viel 
weiter als die uninformierten Ratgeber. Sie versu-
chen durch Umstrukturierung und Aufgabenreduzie-
rung oder gar Privatisierung, ihre Dienstleistungen 
effektiver, kostensparender und bürgerfreundlicher  
zu gestalten. Nach Meinung und Feststellung des 
Deutschen Städtetages sind rund 80 Prozent aller 
bundesdeutschen Gemeinden an diesem Umstruktu-
rierungsprozeß beteiligt. 
Auf Bundesebene können wir lediglich zur Kennt-
nis nehmen, daß die Regierung zum Thema Verwal-
tungsmodernisierung soeben die Budgetierung im 
Bundessortenamt eingeführt hat. Auch bei den Län-
dern gibt es natürlich erheblichen Nachholbedarf; 
Ansätze zwar, aber bei weitem nicht ausreichend. 
Man sieht, die Gemeinden sind auf der Höhe der 
Zeit, leisten gemeinsam ihre eigenen Sparbeiträge. 
Was die Gemeinden dann zu dieser Zeit und heute 
brauchen, sind eben keine wohlfeilen Sprüche von 
denjenigen, die es ohnehin nicht besser machen. 
Was die Gemeinden brauchen, sind praktische Hil-
fen, finanzielle Unterstützungen und Entlastungen 
von den ihnen wesensfremden Ausgaben. 
Zunächst ist für mich die Methode der Bundesre-
gierung, den Gemeinden die Einnahmequelle der 
Gewerbekapitalsteuer ohne verbindliche Kompensa-
tion streichen zu wollen, die Vermögensteuer auszu-
hebeln und gleichzeitig den Normalverbraucher bei 
allen wichtigen Dingen des täglichen Lebens stärker 
zu belasten, unseriös und kaltschnäuzig. 
(Beifall bei der SPD - Zurufe von der CDU/ 
CSU: Sie behaupten etwas völlig Falsches! 
Wissen Sie das nicht besser, oder wollen Sie 
es nicht besser? Das ist Unsinn, was Sie 
sagen!)  
- Ich kann mir vorstellen, daß Ihnen das nicht gefällt. 
Aber es muß Ihnen immer wieder gesagt werden, da-
mit Sie allmählich zu einer Verhaltensänderung kom-
men. Das ist wichtig und ein allgemeiner psychologi-
scher Lehrsatz. 
(Beifall bei der SPD - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Er weiß nichts, aber das sehr gut!) 
So werden die Gemeinden systematisch als Reser-
vekasse des Bundes, aber auch der Länder miß-
braucht. Das, was mit den Gemeinden geschieht, 
führt nicht nur zur stärkeren Belastung der Bürger. 
Nein, diese Entwicklung hat auch etwas mit dem zu 
tun, was unsere Demokratie in Deutschland aus-
macht. Es gibt nämlich den Art. 28 Abs. 2 des Grund-
gesetzes, der die kommunale Selbstverwaltung si-
chert, der eine adäquate Finanzausstattung forde rt . 
Diese Selbstverwaltung ist für uns nicht nur histo-
risch aus Gründen der eigenen Identifikation bedeut-
sam. Sie ist auch ein Exportschlager für den Aufbau 
der jungen Demokratien in Osteuropa und darüber 
hinaus geworden. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, diese Bundes-
regierung tut alles, um diese Selbstverwaltung und 
diese eigenverantwortliche Tätigkeit von Bürgerin-
nen und Bürgern zu untergraben und dieses Recht 
auszuhöhlen. Die Anhörung im vergangenen Jahr 
zeigte klar: Kommunale Selbstverwaltung gibt es 
zwar noch auf dem Papier im Grundgesetz, aber sie 
ist praktisch und faktisch in den Gemeinden nicht 
mehr möglich und auf der Tagesordnung. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13733 
Jochen Welt 
Die Gründe sind eindeutig: eine abstruse Geset-
zes- und Verordnungsschwemme, finanzielle Aus-
trocknung und zusätzliche Belastungen der Ge-
meinde. Der Gemeinderat hat kaum noch Gestal-
tungsmöglichkeiten. Er erschöpft sich in Proklama-
tionen und parteipolitischen Schaukämpfen. Das ist 
Politik zum Abgewöhnen. Dabei führt man vor Ort 
keinen Menschen an die Kommunalpolitik heran. 
Wir müssen den Gemeinden helfen, damit sie wieder 
Selbstverwaltung praktizieren können. 
(Beifall bei der SPD - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Aus welcher Stadt sind Sie denn?) 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, eine solche 
Entwicklung entspricht nicht dem Demokratiever-
ständnis der SPD. Wir wollen die Mitwirkung der 
Bürger. Wir wollen die kommunale Selbstverwal-
tung. Wir haben die verdammte Pflicht und Schuldig-
keit, diese kommunale Selbstverwaltung sicherzu-
stellen. Städte und Gemeinden wollen und dürfen 
sich natürlich nicht aus der individuellen Hilfe für so-
zial Schwache, der Hilfe für in Not Geratene, zurück-
ziehen. 
Aber es kann und darf doch nicht sein, daß die ver-
fehlte Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik und die 
Massenarbeitslosigkeit von den Kassen der Sozial-
ämter bedient werden und fast ausschließlich Städte 
und Gemeinden damit belastet werden. Es fehlt noch 
immer eine Zusage für die Beteiligung an der Finan-
zierung der Kosten der Bürgerkriegsflüchtlinge. Fer-
ner fehlt die Kostenübernahme im Bereich der Behin-
derten. Andererseits gibt es aber einen Anspruch auf 
einen Kindergartenplatz - das wurde hier beschlos-
sen -, bei dem der Bund keinen Pfennig hinzuzahlt. 
(Gert Willner [CDU/CSU]: Sind Sie gegen 
den Rechtsanspruch auf einen Kindergar
-
tenplatz?) 
Das alles macht kommunale Selbstverwaltung schier 
unmöglich. 
Wir Sozialdemokraten wollen hier eine andere, 
eine sozialverträgliche und vor allem demokratische 
Sicherstellung der Arbeit in unseren Gemeinden. 
Das, verehrte Kolleginnen und Kollegen, kann aber 
nur gewährleistet werden, wenn die Gemeinden wie-
der von der Aufgabenzuteilung von seiten des Bun-
des - ich füge hinzu: auch der Länder - entlastet wer-
den oder ihnen ein entsprechender Finanzierungs-
rahmen zur Verfügung gestellt wird. 
Genau deshalb brauchen wir die von uns bean-
tragte Kommission. Sie soll erstens Vorschläge zur 
Sicherung der kommunalen Finanzausstattung ge-
mäß Art . 28 Abs. 2 des Grundgesetzes auf den Weg 
bringen und zweitens Vorschläge zur Einführung des 
Konnexitätsprinzips zwischen Bund, Ländern und 
Gemeinden entwickeln, und zwar getreu nach dem 
Motto, verehrte Kolleginnen und Kollegen, daß der-
jenige, der die Musik bestellt, sie auch zu bezahlen 
hat. Das gilt dann insbesondere für Bundesgesetze. 
(Beifall bei der SPD - Zuruf von der CDU/ 
CSU: Und für die Länder!) 
Drittens soll sie Hilfen für die Reduzierung der gro
ßen, uns allen klargewordenen Regelungsdichte und 
Aufgabenzuweisung für die Gemeinden durch Bund 
und Land geben. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, bei allem Dissens 
im Detail ist das, was hier vorgetragen wird, Ihnen 
allen eigentlich längst bekannt. Sie wissen es von zu 
Hause aus, und die Bürgermeisterinnen und Bürger-
meister sowie die Ratskollegen in Ihren Gemeinden 
erzählen Ihnen das jeden Tag genauso, wie ich es Ih-
nen vorgetragen habe. Wir wissen auch, daß die Zeit 
des Lamentierens eigentlich vorbei ist und daß jetzt 
gehandelt werden muß. 
(Gert Willner [CDU/CSU]: Dann sagen Sie 
ja zur Beteiligung der Gemeinden an der 
Umsatzsteuer!) 
Lassen Sie uns jetzt die ersten gemeinsamen Schritte 
tun und die Einsetzung einer Kommission mit diesen 
konkreten Aufgaben beschließen. Damit hätten wir 
einen Schritt in die richtige Richtung getan. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN 
und der PDS - Zurufe von der CDU/CSU: 
Schuster, bleib bei deinen Leisten! Wer hat 
Ihnen denn das aufgeschrieben?) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Professor Gisela F rick, F.D.P.-Fraktion. 
Gisela Frick (F.D.P.): Mir hat niemand etwas auf ge-
schrieben. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
melde mich jetzt nicht nur als Vertreterin der F.D.P.-
Fraktion zu Wort , sondern zugleich als Schlaumeie-
rin, wie ich eben gelernt habe, und als eine, die für 
ihre Fraktion ganz klar feststellt: Die Zeit des Lamen-
tierens ist tatsächlich vorbei, die Zeit des Handelns 
ist längst gekommen, und wir haben schon we rtvolle 
Zeit verstreichen lassen. 
(Beifall bei der F.D.P. - Zuruf des Abg. 
Jochen Welt [SPD]) 
- Ich komme gleich darauf, wie da die Zusammen-
hänge sind. Keine Sorge, es wird schon noch kom-
men. 
Ich möchte an den Anfang stellen, daß wir die Ein-
richtung einer gemeinsamen Kommission in der 
Form, wie es der SPD-Antrag und der gleichlautende 
Antrag des Bundesrates vorsehen, ablehnen. 
Im ersten Teil Ihres Antrages beklagen Sie die dra-
matische Verschlechterung der Finanzsituation der 
Kommunen. Wir wissen seit dieser Woche - Gott sei 
Dank, muß man sagen -, daß sich die Situation auf 
dem Wege der Besserung befindet. In den alten Län-
dern ist der Rückgang des Defizits von 12 Mil liarden 
DM auf 7,5 Mi lliarden DM immerhin sehr beachtlich. 
Auch haben, wie es der Staatssekretär eben ausge-
führt hat, die Kommunen ihre Konsolidierungsan
strengungen verstärkt. Do rt sind durchaus bereits Er-
folge zu sehen, wofür wir uns bei den Kommunen be-
sonders bedanken, da ja die Frage der Verschuldung 
der Kommunen letztendlich auch für die Maastricht- 
13734 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Gisela Frick 
Kriterien von Bedeutung ist. Das ist also auch unter 
diesem Gesichtspunkt ganz wichtig. 
Wir haben hier zwar eine dramatische Ver schlech-
terung, die Sie beklagen, zu konstatieren; aber es ist 
auch erlaubt, einmal zu fragen, woher das denn 
kommt. 
(Jochen Welt [SPD]: Eben!) 
Hier muß ich natürlich schon darauf hinweisen, daß 
das nicht allein eine Frage der Regierung ist, wie Sie 
es eben in einem Zwischenruf angedeutet haben. 
Vielmehr ist insbesondere die Verantwortlichkeit 
des Bundesrates ganz deutlich. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ach 
Gott, ach Gott!) 
- Jawohl. 
Wir haben seit langen Jahren die Abschaffung der 
Gewerbekapitalsteuer im Programm und seit einigen 
Jahren im konkreten Gesetzgebungsverfahren. Stän-
dig verweigern Sie, spätestens durch den Bundesrat, 
aber meistens schon im Finanzausschuß oder als Op-
position im Plenum, die notwendige Mitwirkung an 
einer Beteiligung der Kommunen an einer dyna-
misch wachsenden, stetigen Einnahmequelle, näm-
lich der Umsatzsteuer. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Herr Welt, wenn Sie eben gesagt haben, es sei 
keine Kompensation festgeschrieben, dann frage ich 
mich wirklich, wo Sie das letzte halbe Jahr oder die 
letzten Monate gelebt haben. Das läuft doch die 
ganze Zeit; es sind ganz konkrete Zahlen im Spiel  - 
da haben sogar wir uns als F.D.P. bewegt, was uns 
gar nicht so leicht gefallen ist -, die wir im Grundge-
setz festschreiben wollen. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Entschuldigen 
Sie, Frau Kollegin Frick, daß ich Sie unterbreche: Ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Poß? 
Gisela Frick (F.D.P.): Aber selbstverständlich. 
Joachim Poß (SPD): Frau Kollegin F rick, können 
Sie dem Hohen Hause bestätigen, daß die Koalition 
bei Ihrem Ziel, das auch in der Koalitionsvereinba-
rung niederlegt ist, nämlich der Abschaffung der ge-
samten Gewerbesteuer einschließlich der Gewer-
beertragsteuer, bleibt und daß die Abschaffung der 
Gewerbekapitalsteuer für Sie nur ein erster Schritt, 
ein Einstieg in den Ausstieg ist? Daß Sie mit dieser 
Absicht, die gesamte Gewerbesteuer abzuschaffen, 
den Kommunen keine Finanzperspektive aufweisen, 
ist ja wohl jedem offenkundig. Bestätigen Sie diese 
Absicht der Koalition? 
Gisela Frick (F.D.P.): Herr Kollege Poß, wir beide 
können das als Versatzstück immer wieder in jeden 
meiner Vorträge zu diesem Thema einbauen. Sie 
stellen jedesmal dieselbe Frage, und ich antworte je-
desmal genauso. 
Wir halten langfristig an diesem Ziel aus Gründen 
der Investitionssicherung und Arbeitsplatzsicherung 
fest, die für uns absoluten Vorrang in allen unseren 
Betätigungen in der Politik haben. Das ist ein ganz 
wichtiger Punkt. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Zusammenhänge von mangelnder Investition 
und damit fehlenden Arbeitsplätzen und dieser ein-
maligen Sonderbelastung der deutschen Wi rtschaft 
haben Sie leider immer noch nicht erkannt. Aber 
auch in Zukunft werde ich auf Ihre Fragen entspre-
chend antworten. Wir werden es weiterhin anstre-
ben; für diese Legislaturperiode ist das aber sicher-
lich nicht mehr möglich. Das heißt also, daß es mehr 
ein mittelfristiges oder gar längerfristiges Ziel ist. 
Selbstverständlich werden wir in Kompensation zu 
diesen Ausfällen den Artikel 28 beachten und die 
Finanzautonomie der Gemeinden nicht antasten, 
sondern umgestalten. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Bei dieser Frage geht es um Reformen und nicht um 
Beibehaltung alter überkommener Besitzstände, die 
zu nichts mehr führt. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Noch einmal zurück zur Gewerbekapitalsteuer. 
Wie gesagt, da blockieren Sie. Wir hätten das alles 
schon seit zwei Jahren haben können. Unsere Ab-
sicht war es jedenfalls, die Gemeinden auf entspre-
chend sichere Finanzierungsbeine zu stellen. Insbe-
sondere für die neuen Bundesländer, die noch gar 
nichts haben, ist das Ergebnis natürlich ärgerlich 
bzw. dramatisch. Die Kommunen in den neuen Bun-
desländern haben weder die alte Gewerbekapital-
steuer, weil sie da ja, wie wir wissen, bisher ausge-
setzt war, noch eine Beteiligung an der Umsatz-
steuer, die für sie sehr interessant wäre. Nicht um-
sonst hat der Städtetagspräsident Seiler in seiner 
Pressekonferenz darauf hingewiesen, daß dadurch 
den Kommunen in den neuen Ländern jährlich zwi-
schen 500 Millionen und 1 Milliarde DM entgehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Sie haben zu verantworten, daß die Kommunen in 
den neuen Ländern über dieses Geld noch nicht ver-
fügen können. 
Weiterhin verweigern Sie sich - in erster Linie mit 
Ihrer Blockadepolitik über den Umweg Bundesrat - 
allen möglichen Sparbemühungen, die wir vorschla-
gen. Wir wollen die Sozialhilfe reformieren. Wenn Sie 
aber zu jedem Vorschlag immer nur nein sagen, 
dann ist es klar, daß letztendlich die Belastung bei 
den Gemeinden, die ja dafür zuständig sind, in der 
alten Höhe bleibt. Wir müssen reformieren, damit die 
Ausgaben in den Gemeinden geringer werden. Da 
verweigern Sie sich. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13735 
Gisela Frick 
Beispielsweise verweigern Sie sich auch allen un-
seren Bemühungen, um Investitionen und Arbeits-
plätze im Inland zu halten. Das ist ein ganzer Kom-
plex. Ich nenne nur das Stichwort Unternehmensteuer-
reform, das brauchen wir hier nicht herunterzudek-
linieren. Aber all das soll doch dazu dienen, daß 
mehr investiert wird und mehr Arbeitsplätze geschaf-
fen werden. Auch das würde die Gemeinden ganz 
erheblich entlasten. Wenn Sie sich hier dieser Politik 
für Arbeitsplätze verweigern, brauchen Sie sich nicht 
zu wundern, wenn nachher bei den Kommunen die 
Kosten für den Abbau der Arbeitsplätze auch noch 
auflaufen. 
Sie verweigern sich auch noch anderen Vorschlä-
gen, die vielleicht in diesem Zusammenhang nicht 
die gleiche Bedeutung haben. Wir sind seit langem 
bemüht, eine Gleichstellung der p rivaten und öffent-
lichen Entsorgungsunternehmen vorzunehmen. Auch 
dazu hört man von Ihnen immer nur nein, nein, nein. 
Auch dies könnte den Kostendruck auf die Kommu-
nen ganz erheblich mildern. 
Zum zweiten Komplex: Sorgen Sie dafür, daß be-
stimmte Gesetzesvorhaben, die letztendlich die Ko-
stenentlastung durch Ausgabeneinsparung bringen, 
auch tatsächlich in die Tat umgesetzt werden! Dies-
bezüglich sind Sie in der Opposition und insbeson-
dere mit der Mehrheit im Bundesrat genauso in der 
Verantwortung wie wir in der Bundesregierung; da 
gibt es überhaupt keinen Unterschied. Sie können 
nicht immer mit dem Finger auf uns zeigen und sa-
gen, Sie sind in der Bundesregierung, Sie müssen 
das machen. 
Auch das folgende haben wir heute schon einmal 
gehört. Die Ausstattung der Gemeinden ist im übri-
gen vorrangig Ländersache. Der Beg riff der „klebri-
gen Finger" wurde vom Staatssekretär heute auch 
schon einmal genannt. Sorgen Sie in den Ländern 
dafür, daß das Geld, das für die Kommunen bestimmt 
ist, auch wirklich bei den Kommunen ankommt! 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Auch hier wiederhole ich mich leider, aber ich 
glaube, es ist ganz sinnvoll, das noch einmal zu beto-
nen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da sind die Län
-
der nicht vorbildlich! - Ch ristine Scheel 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wer ist vor
bildlich?) 
- Ich bin vorbildlich, Frau Scheel. 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P.) 
Nicht umsonst - ich möchte es noch einmal wieder-
holen - sind gerade die kommunalen Spitzenver-
bände deshalb so sehr daran interessiert und alle ihre 
Bemühungen darauf gerichtet, eine Beteiligung an 
der Umsatzsteuer in einem bestimmten festgezoge-
nen Prozentsatz zu erhalten, und darauf, daß dies al-
les gleich ins Grundgesetz kommt und abgesichert 
wird, weil die Kommunen eben ihren eigenen Lan-
desregierungen überhaupt kein Vertrauen mehr 
schenken, 
(Walter Hirche [F.D.P.]: Genauso ist es!) 
sondern sagen: Wir brauchen die Absicherung im 
Grundgesetz; wer weiß, was sonst bei uns ankommt, 
im Zweifel auf jeden Fall deutlich weniger als das, 
was uns ursprünglich einmal zugesagt worden ist. 
Dies war zu den Inhalten zu sagen; ansonsten 
möchte ich zu der Einsetzung der gemeinsamen 
Kommission anmerken: Der Zeitpunkt ist im Mo-
ment ausgesprochen ungünstig. Wir befinden uns 
am Startpunkt einer großen Steuerreform, die all un-
sere Kräfte fordern, aber natürlich auch Veränderun-
gen bringen wird. Deshalb nennen wir sie ja „große" 
Steuerreform. Daraus werden sich dann auch ganz 
zwangsläufig wieder Veränderungen für den Finanz-
ausgleich ergeben müssen, so daß es relativ sinnlos 
ist, jetzt vor Beginn der großen Steuerreform mit ei-
ner solchen gemeinsamen Kommission anzutreten. 
Sie würde die erste Zeit im Prinzip für den Papier-
korb arbeiten, und das können wir auf keinen Fall 
unterstützen. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Im übrigen ist auch die von Ihnen angestrebte Zu-
sammensetzung der Kommission aus unserer Sicht 
nicht erstrebenswert. Es würde ein Mammutgre-
mium mit sehr verwischten Verantwortlichkeiten und 
Zuständigkeiten werden, bei denen nach den bishe-
rigen Erfahrungen nach langen quälenden Debatten 
leider allenfalls ein Kompromiß des kleinsten ge-
meinsamen Nenners herauskommt, und auch das 
wollen wir nicht haben. Deshalb lehne ich für die 
Fraktion der F.D.P. die Einsetzung dieser Kommission 
ab. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Christine Scheel, Bündnis 90/Die Grünen. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Kolleginnen und Kollegen! Zum Ein-
stieg kurz zu den Äußerungen von Frau F rick und zu 
ihrer Frage, wer hier Blockadepolitik betreibt. 
Wir haben vor zwei Jahren eine Kommission gef or-
dert, die dieses gesamte föderale System hätte disku-
tieren sollen und können. Dazu gab es eine ganz 
klare Vorgabe von den Grünen, in der wir auch dieje-
nigen Punkte aufgezählt haben, wie eine Gemeinde-
finanzreform mit dem Hauptpunkt einer Stärkung 
der Kommunen für die Zukunft aussehen könnte. 
Wir haben zur Gewerbekapitalsteuer klare Aussagen 
gemacht, wir haben zur Grundgesetzänderung klare 
Aussagen gemacht. 
Auf der anderen Seite kommt die Bundesregierung 
- das muß man in diesem Zusammenhang wirklich 
einmal erwähnen - diese Woche, und zwar am Diens-
tag, und legt eine neue Synopse mit Datum 
14. Januar 1997 vor. Am Mittwoch bekamen wir die 
Neuvorlage in den Finanzausschuß, und dann wird 
uns als Opposition vorgeworfen, wir würden irgend 
etwas verzögern, obwohl die Bundesregierung nicht 
13736 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Christine Scheel 
in der Lage ist, ihre Vorlagen rechtzeitig zu erarbei-
ten. Das ist die Wahrheit. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der PDS) 
Ich will damit sagen, daß wir als Opposition natür-
lich unsere Verantwortung übernommen haben. Un-
ser zentrales Ziel ist es immer, daß die dauerhafte Si-
cherung der Einnahmesituation der Kommunen und 
die Wahrung der Finanzautonomie an erster Stelle 
stehen. Das ist unsere Grundsatzüberlegung. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Auf dieser Basis müssen die Entscheidungen fallen. 
Die Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer, die 
wir jetzt beraten, hat unsere Unterstützung - das 
habe ich an verschiedenen Stellen hier schon er-
wähnt - unter anderem unter der Voraussetzung, daß 
die Gewerbeertragsteuer grundgesetzlich abgesi-
chert werden muß. Darin liegt aber genau das Pro-
blem. In dem Koalitionsvertrag steht, daß die Gewer-
bekapitalsteuer und die Gewerbeertragsteuer abge-
schafft werden sollen. Das heißt: Man nimmt da-
durch den Kommunen die Hoheit, über bestimmte 
Einnahmen zu verfügen. 
(Geit Willner [CDU/CSU]: Es liegt ein 
Gesetzentwurf vor!) 
- Welcher Gesetzentwurf liegt bitte vor? Zur Ab-
schaffung der Gewerbeertragsteuer liegt kein Ge-
setzentwurf vor. 
(Geit Willner [CDU/CSU]: Nein, zur Beteili
-
gung der Gemeinden an der Umsatzsteuer!) 
- Sie brauchen mich nicht zu belehren. Es liegt ein 
Gesetzentwurf, eine neue Synopse zur Beteiligung 
der Kommunen an der Umsatzsteuer vor, die wir am 
Mittwoch im Finanzausschuß diskutiert haben. Das 
ist ein guter und richtiger Weg, die Kommunen an 
der Umsatzsteuer zu beteiligen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ein sehr guter 
Weg!) 
Diesen Weg unterstützen auch wir als Bündnis 90/ 
Die Grünen. 
Die Frage ist aber: Wie hoch ist die Beteiligung? In 
diesem Punkt möchte ich nochmal auf das eingehen, 
Herr Hauser, was Sie am Mittwoch nach dem Motto 
„Es ist alles unter Dach und Fach" gesagt haben: Wir 
haben mit dem Städtetag verhandelt; wir haben uns 
geeinigt. Die Beteiligung der Kommunen an der Um-
satzsteuer wird auf 2,1 Prozentpunkte festgelegt. Ur-
sprünglich wollten die kommunalen Spitzenver-
bände eine Beteiligung an der Umsatzsteuer von 
2,3 Prozentpunkten. Das BMF war aber der Mei-
nung, daß 1,9 Prozentpunkte ausreichen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: 2,1 Prozentpunkte 
sind abgemacht worden!) 
- Ja, jetzt hat man sich bei 2,1 Prozentpunkten getrof-
fen. 
Interessant ist, daß die Synopse zu einem Zeit-
punkt, nämlich am Montag, erstellt wurde, bevor am 
Dienstag die letzten Verhandlungen mit den Vertre-
tern der kommunalen Spitzenverbände überhaupt 
stattgefunden hatten. Sie sagen, daß die kommuna-
len Spitzenverbände mit Ihrem Vorschlag einverstan-
den sind. Am Donnerstag ist in der Zeitung zu lesen, 
daß der Präsident des Städtetages, Herr Seiler 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ein guter Mann!) 
- ob es ein guter Mann ist oder nicht, habe ich hier 
nicht zu bewerten; das ist auch nicht mein Punkt -, 
gesagt hat: Es ist eine vorläufige Diskussion, die wir 
geführt haben; es gibt noch keine Festlegungen; wir 
müssen einmal sehen, was unter dem Strich dabei 
herauskommt. 
Es wird suggeriert, daß die Bundesregierung es ge-
schafft habe, es sei jetzt alles unter Dach und Fach 
und alle kommunalen Spitzenverbände gingen auf 
die Vorstellungen der Bundesregierung ein. Gleich-
zeitig wird aber von deren Seite immer wieder be-
tont, daß das letzte Wo rt noch nicht gesprochen wor-
den ist. Es gibt anscheinend unterschiedliche Wahr-
heiten. Herr Hauser, könnten Sie vielleicht einmal 
klarstellen, was tatsächlich abläuft? 
Für uns ist es jedenfalls wichtig, daß die Gewer-
beertragsteuer revitalisiert wird, daß sie als kommu-
nale Steuer dauerhaft verankert wird, daß der Kreis 
der Steuerpflichtigen in bezug auf die Bemessungs-
grundlage ausgeweitet wird, daß wir die Höhe der 
Beteiligung an der Umsatzsteuer so festlegen, daß 
die Kommunen keine Einnahmeverluste haben. Die-
ser Punkt ist schon teilweise sichergestellt. 
Wir müssen aber auch - dieser Punkt ist in der 
neuen Vorlage nicht mehr verankert - den Artikel 104 a 
des Grundgesetzes ändern, damit sichergestellt wird, 
daß die Ausgabenlast für Aufgaben, die Bund und 
Länder auf die Kommunen abwälzen, ausgeglichen 
wird. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Kollegin 
Scheel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Frick, bitte. 
Gisela Frick (F.D.P.): Frau Kollegin Scheel, Sie ha-
ben sich eben auf den Präsidenten des Deutschen 
Städtetages berufen und ihn dahin gehend zitiert, 
daß die allerletzten Feinheiten noch nicht entschie-
den sind. Darf ich Sie fragen, ob Sie auch weitere 
Aussagen dieses Präsidenten kennen? Ich zitiere aus 
der gestrigen Ausgabe der FAZ, daß die Städte dar-
über verärgert seien, daß eine Entscheidung über die 
Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer zugunsten 
einer direkten Umsatzsteuerbeteiligung immer noch 
fehlt. „Wir wollen die Entscheidung jetzt", forde rt 
 Seiler. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13737 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Frick, auch wir wollen die Entscheidung jetzt. 
(Gisela Frick [F.D.P.]: Dann machen wir es 
doch!) 
Wir haben hier vor anderthalb Jahren einen Antrag 
vorgelegt, in dem genau dies stand. Wir haben uns 
deswegen überhaupt nichts vorzuwerfen. 
Ich habe vorhin gesagt, wie der Gang der Dinge 
war, daß nämlich das BMF erst diese Woche in der 
Lage war, den Kompromiß oder, wie es auch genannt 
wird, die Einigung in einer schriftlichen Form vorzu-
legen. Das heißt, wir haben eine - nicht vollkommen 
neue, aber in einigen Punkten geänderte - Vorlage 
bekommen, in der diese Einigungsformel steht. Das 
BMF hat das Ganze verpennt. 
(Joachim Poß [SPD]: Weil sich die Koalition 
intern nicht einigen konnte!) 
Das hat nicht die Opposition zu verantworten. Darauf 
habe ich schon vorhin hingewiesen. Es liegt nicht an 
uns, daß es in bezug auf die Gewerbekapitalsteuer in 
den neuen Ländern - auch das muß man in diesem 
Zusammenhang einmal bedenken - immer wieder 
hieß: Die große Keule EU hängt über uns. Wir be-
kommen ganz große Probleme, hieß es vor Weih-
nachten. Die Presse war voll von Aussagen der 
F.D.P., der CSU und der CDU: Die ostdeutschen Kom-
munen sind in der Situation, daß sie die Gewerbeka-
pitalsteuer zwangsweise einführen müßten, weil die 
EU das Ganze so nicht mitmacht. 
Die Wahrheit ist jedoch, daß die Bundesregierung 
von der EU bereits im letzten Jahr stillschweigend 
zugestanden bekommen hat, daß die Gewerbekapi-
talsteuer ausgesetzt werden kann. Wir haben das 
auch jetzt wieder zugestanden bekommen. Das ist 
doch verrückt, wenn man überlegt, daß jetzt in der 
Synopse steht: Wir schaffen die Gewerbekapital-
steuer ab dem 1. Januar 1998 ab. Die Bundesregie-
rung selber hat das Datum 1. Januar 1998 hineinge-
schrieben. Wenn es nach uns gegangen wäre, hätten 
wir das, wie gesagt, schon 1997 unter Dach und Fach 
gehabt, wenn die Voraussetzungen, die wir mit for-
muliert haben, gestimmt hätten. Aber die Vorausset-
zungen haben nicht gestimmt. Wir als Opposition 
sind diejenigen gewesen, die die originären Interes-
sen der Kommunen vertreten haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Das ist ein ganz wesentlicher Punkt. Sie verfolgen 
eine ganz andere Intention, nämlich die Abschaffung 
der Gewerbeertragsteuer, was die Kommunen über-
haupt nicht wollen. 
(Gisela Frick [F.D.P.]: Also, Sie haben - -) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Wenn Sie, Frau 
Frick, eine zweite Zwischenfrage stellen wollen, kön-
nen Sie fragen, ob sie zugelassen wird. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ja, 
ich lasse die Frage gern zu. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ja, bitte. Dann 
können Sie noch einmal fragen. 
Gisela Frick (F.D.P.): Können Sie die von mir zitier-
ten Äußerungen von Herrn Seiler nicht so verstehen, 
daß der Entscheidungszeitpunkt tatsächlich gekom-
men ist? Das nämlich war eigentlich der Hintergrund 
meiner Frage. Sie sollte keine Aufforderung an Sie 
sein, Ausführungen über Ihre bisherigen Verhaltens-
weisen zu den Vorschlägen der Bundesregierung zu 
machen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Zu Ihren 
Fehlern! - Zuruf von der CDU/CSU: Das hat 
sie gut verstanden!) 
- Das hat sie gut verstanden, aber sie hat das ausge-
nutzt. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Natürlich tue ich das. 
Ich kann, Frau Frick, gerne auch etwas zu Herrn 
Seiler sagen; denn es gibt ja noch mehr Wahrheiten. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Dann mal 
los!) 
Herr Seiler hat gesagt, daß die Neuverschuldung 
der Kommunen im Westen 1996 von 12 auf 
7,5 Milliarden DM gesunken ist. Herr Hauser hat die 
Kommunen mit ihren Einsparungen, Verwaltungs-
modernisierungen und dem, was da alles so passiert 
ist, gelobt. Auch wir tun das. Die Kommunen stehen 
unter Druck. Ihnen geht schlicht die Knete aus; das 
ist das Problem. Aus diesem Grund müssen die Kom-
munen sehen, wie sie einigermaßen über Wasser 
bleiben. - Das ist der eine Aspekt. 
Der andere Aspekt ist - ich sage das der Vollstän-
digkeit halber, weil das Ganze durch die Presse ge-
gangen ist -, daß Herr Seiler gesagt hat, daß die ab-
nehmende Verschuldung der Kommunen nur eine 
vorläufig günstige Entwicklung ist, weil die Pflege-
versicherung eingeführt worden ist. Er sagt gleich-
zeitig, daß sich dabei allerdings nicht die von der 
Bundesregierung versprochenen Einsparungen in 
Höhe von 10 Milliarden DM, die man sich damals be-
züglich der Einführung der Pflegeversicherung aus-
gemalt hat, ergeben. Einsparungen in Höhe von 
10 Milliarden DM gibt es nicht. 
Aus diesem Grund sagt er: Wir haben Einschrän-
kungen der Leistungen vorgenommen. In Köln wur-
den sieben Bäder geschlossen. In Baden-Württem-
berg wurde die Schülerbeförderung stark verringert; 
das wissen Sie ja. Es gibt noch andere Beispiele, bei 
denen Personalkosten dementsprechend reduziert 
worden sind. 
Aber er sagt auch - das ist der Punkt, auf den ich 
hinaus will -, daß für die Kommunen in den nächsten 
Jahren Mehrausgaben zu erwarten sind auf Grund 
der Gesetzesregelungen, die wir in diesem Raum 
treffen, und auch auf Grund der Situation, daß wir es 
mit einer erhöhten Arbeitslosigkeit zu tun haben. 
Die erhöhte Arbeitslosigkeit wirkt sich natürlich 
negativ auf die Finanzen der Kommunen aus. Das 
13738 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Christine Scheel 
hängt mit der Sozialgesetzgebung und damit zusam-
men, daß sehr viele Menschen, wenn sie aus der 
Arbeitslosenhilfe herausfallen, in die Sozialhilfe 
rutschen. Hier haben wir in den nächsten Jahren 
eine höhere Belastung der Kommunen zu erwarten. 
Aus diesem Grund - das ist jetzt nur ein Beispiel - 
ist es dringend notwendig, daß wir eine Kommission 
bilden, und zwar nicht eine Kommission, die nur 
über die Gewerbekapitalsteuer, die Gewerbeertrag-
steuer und die Umsatzsteuerpunkte spricht, sondern 
eine Kommission, die einmal grundsätzlich über eine 
kommunale Strukturreform diskutiert. Denn dies 
fehlt. 
In einem Punkt bin ich Bundespräsident Roman 
Herzog sehr dankbar. Er hat gesagt, daß die gegen-
wärtige Finanzverfassung von Grund auf nicht 
stimmt. Dann hat er weiter ausgeführt: Sie basiert in 
vielen Bereichen auf dem Prinzip, daß der eine, näm-
lich der Bund - hier sind Sie in der Verantwortung -, 
anschaffen darf und die anderen, also Länder und 
Gemeinden, bezahlen müssen. Das heißt unterm 
Strich: Den letzten beißen die Hunde. 
(Geit Willner [CDU/CSU]: Bund heißt auch 
Bundesrat!) 
Damit meine ich die Kommunen, die mit dieser Tat-
sache umgehen müssen. 
Die Schwierigkeit ist - Sie haben ja gerade einen 
Zwischenruf in bezug auf den Bundesrat gemacht -, 
daß die Länder es mittlerweile ganz gut verstehen, 
sich am Gesamtsteueraufkommen dementsprechend 
höher zu beteiligen. Wenn man das Gesamtsteuer-
aufkommen und die Entwicklung in den letzten Jah-
ren betrachtet, dann muß man schlicht feststellen, 
daß die Mittel für die Kommunen in den letzten Jah-
ren prozentual immer weiter reduziert wurden. Das 
heißt, wir machen hier Gesetze, die sich in ihrer Aus-
wirkung immer stärker auf die Kommunen - sie müs-
sen finanzieren - niederschlagen. Der Anteil am 
Gesamtsteueraufkommen sinkt für die Kommunen 
insgesamt. 
Das ist ein Weg, der vollkommen in die falsche 
Richtung führt. Wer anschafft, der zahlt. Das heißt, 
wenn der Bund hier Gesetze beschließt, dann müs-
sen die Kommunen für deren finanzielle Auswirkun-
gen selbstverständlich Entschädigungen erhalten. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Kollegin 
Scheel, achten Sie bitte auf die Zeit. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ja, 
ich bin sofort am Ende. 
Eine ganz wesentliche Ursache hierfür ist die Unfä-
higkeit der Bundesregierung, eine ordentliche 
Gemeindefinanzreform auf den Weg zu bringen, 
und ihre Unfähigkeit, Gesetze zu beschließen und 
gleichzeitig deren Auswirkungen abschätzen zu kön-
nen. Die Kommunen sind diejenigen, die - entschul-
digen Sie den Ausdruck - die Gearschten sind. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Uwe-Jens Rössel, PDS. 
Dr. Uwe-Jens Rössel (PDS): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! In einer überregionalen 
Tageszeitung von heute heißt es in der Überschrift: 
„SPD-Fraktion greift PDS-Antrag auf". Das stimmt. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: War das 
das „Neue Deutschland"?) 
Bereits vor drei Monaten, am 11. Oktober 1996, be-
faßte sich das Hohe Haus mit der zweiten und dritten 
Lesung eines bereits 1995 eingebrachten Antrages 
der PDS-Gruppe, der die Einsetzung einer Enquete-
Kommission von Bundestag und Bundesrat zur Re-
form der Kommunalfinanzierung verlangte. Diese 
Kommission sollte, so unser Antrag, die Aufgaben 
haben, erstens das derzeitige System der Finanzie-
rung der Haushalte der Städte, Gemeinden und 
Landkreise in der Bundesrepublik umfassend auf 
den Prüfstand zu stellen und zweitens fundierte Vor-
schläge für eine solche Reform zu unterbreiten, die 
tatsächlich die kommunale Selbstverwaltung und die 
Finanzautonomie der Kommunen gewährleisten 
könnten. Dies sollte, so die Intention der PDS, in der 
Tat eine gemeinsame Kommission von Bundestag 
und Bundesrat sein, in die in geeigneter Weise auch 
die kommunalen Spitzenverbände sowie weitere 
Fachexperten einbezogen werden sollten. 
Der Antrag der PDS-Gruppe wurde - einige mö-
gen sich erinnern - damals abgelehnt. Die Ableh-
nung seitens der Regierungskoalition verwundert 
nicht. Ihr Streben auf diesem Feld ist seit Jahren - 
das hat sich auch heute bestätigt - ohnehin nur dar-
auf ausgerichtet, die in ihren Augen üble Gewerbe-
kapitalsteuer, die eine traditionell wichtige Quelle 
der Gemeinden für Finanzmittel ist, bundesweit ab-
zuschaffen, und zwar - ich unterstütze alle Aussagen 
hierzu - auf eine sehr chaotische Weise. Die Altstoff-
händler in der Bundesrepublik freuen sich über die 
vielen Vorlagen, die die Bundesregierung in den letz-
ten Jahren gemacht hat und die heute das Altpapier-
aufkommen erhöhen. 
(Beifall bei der PDS) 
Das wiederum jedoch hat nichts, aber auch gar 
nichts mit einer dringend notwendigen Gemeinde-
finanzreform zu tun. Hier möchte ich Herrn Hauser 
ausdrücklich widersprechen. 
Die Strukturkrise der Gemeinden und ihrer Finan-
zen läßt die Bundesregierung offensichtlich kalt. Ich 
unterschlage dabei nicht, daß auch die Länder ein 
gerüttelt Maß an unzureichender Verantwortung ge-
genüber den Gemeinden an den Tag legen, die Ost-
länder in hohem Maße. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13739 
Dr. Uwe-Jens Rössel 
Was die Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer 
betrifft, so ist unsere Position folgende: Wir können 
einer solchen Verfahrensweise nur dann zustimmen, 
wenn folgende Prämissen erfolgt sind: Erstens. Die 
Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer muß Be-
standteil einer wirklich umfassenden Reform der Ge-
meindefinanzierung sein. Zweitens muß die Gewer-
beertragsteuer grundgesetzlich abgesichert werden, 
damit die Abschaffung der Gewerbeertragsteuer die 
Gemeinden und ihre Finanzausstattung nicht in 
Bälde - jetzt wird es noch nicht behauptet - ins K. o. 
führt. Drittens verlangen wir auch eine solche Ge-
genfinanzierung, die nicht in Zukunft die Allgemein-
heit zu tragen hat. Jetzt soll die Gegenfinanzierung 
durch eine Verschlechterung der Abschreibungsbe-
dingungen für alle investierenden Unternehmen er-
folgen. Aber wie lange bleibt eine solche Regelung 
bestehen? Droht nicht wie ein Damoklesschwert die 
Erhöhung der Mehrwertsteuer? Könnte man sich auf 
diesem Wege nicht zumindest Teile einer Gegenfi-
nanzierung vorstellen? All das würden wir ablehnen. 
Die tatsächliche Reform der Gemeindefinanzie-
rung muß allerdings auch bei der Einkommensteuer-
komponente ansetzen. Unsere Gruppe verlangt bei-
spielsweise - sie wird das auf ihrem Parteitag morgen 
noch einmal öffentlich machen -, daß der Gemeinde-
anteil an der Einkommensteuer drastisch erhöht 
wird. Die Gemeinden, die in der Vergangenheit 
durch Steuerrechtsänderungen maßgeblich schlech-
ter gestellt worden sind und seit 1991 über 
100 Milliarden DM Einbußen hatten, brauchen eine 
Neuordnung des finanziellen Vermögens. Eine Erhö-
hung des Gemeindeanteils von 17 bis 18 Prozent ist 
durchaus vorstellbar und würde einen wirklichen 
Schritt zur Entspannung der angespannten Finanzsi-
tuation darstellen. 
Was die Ablehnung unseres Antrages am 
11. Oktober durch die SPD betrifft, so hat das mit 
sachlichen Argumenten wohl wenig zu tun. Denn 
der einzige formale Unterschied zwischen dem An-
trag der SPD und unserem Antrag - Herr Welt, leider 
haben Sie das nicht erwähnt; ich bedaure das aus-
drücklich - besteht eigentlich in dem Begriff. Wir hat-
ten damals den Begriff „Enquete" verwandt, 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Nein!) 
der auf deutsch - ich übersetze - „amtliche Untersu-
chung" heißt. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Rössel, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kolle-
gen Catenhusen? 
Dr. Uwe-Jens Rössel (PDS): Selbstverständlich. 
Wolf-Michael Catenhusen (SPD): Herr Ko llege, ist 
Ihnen der Unterschied zwischen den beiden vorge-
schlagenen Kommissionen in der Form bekannt, daß 
Ihr Vorschlag einer Enquete-Kommission ein parla-
mentarisches Gremium unter Hinzuziehung von 
Sachverständigen aus der Wissenschaft und ähnli-
chen bedeutet, während der heute vorliegende Vor-
schlag bedeutet, daß Verfassungsorgane in einer ge-
meinsamen Kommission zusammenarbeiten können, 
daß also auch der Bundesrat institutionell daran be-
teiligt ist? 
Dr. Uwe-Jens Rössel (PDS): Wir haben in unserem 
Antrag ein völlig gleiches Anliegen und völlig glei-
che Zielsetzungen wie Sie in Ihrem Antrag. Die Nu-
ance in der Gremienzusammensetzung ist uns be-
kannt. Das ist aber nicht mehr als eine Nuance; denn 
sonst gibt es keinerlei Unterschiede. Die Ausgangssi-
tuation und das Anliegen sind vollkommen identisch. 
Es liegen in der Tat - ich sage das jetzt sarkastisch - 
Welten zwischen beiden Anträgen. 
Ungeachtet solcher Lächerlichkeiten, wie wir mei-
nen, stimmen wir dem Antrag der SPD auf Grund der 
dramatischen Finanznot der Gemeinden, der Land-
kreise und der Städte selbstverständlich zu. Wir hal-
ten ihn für richtig und werden ihm auch jedwede Un-
terstützung geben. Dafür ist vor allem auch die finan-
zielle Situation der 15 000 Städte und Gemeinden so-
wie der 323 Landkreise in der Bundesrepublik ein-
fach zu ernst und ist der Fortbestand kommunaler 
Selbstverwaltung, dieses großen Gutes des Gemein-
wesens Bundesrepublik Deutschland, zu sehr gefähr-
det, als daß man sich hier auf solche Streitigkeiten 
einlassen könnte. Ich hätte mir allerdings gewünscht, 
daß in der Begründung des Antrages auch darauf 
hingewiesen worden wäre, daß eine andere parla-
mentarische Einheit ähnliche Überlegungen im par-
lamentarischen Gang hatte. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Rössel, schauen Sie bitte auf die Uhr. 
Dr. Uwe-Jens Rössel (PDS): Ja. - Ansonsten bitte 
ich das Hohe Haus um Unterstützung gerade auch 
für den Antrag der SPD, weil er in die richtige Rich-
tung geht und ich die Argumente, die dagegenspre-
chen und die auch Frau F rick genannt hat, für sehr 
halbherzig halte. 
Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort zu ei-
ner Kurzintervention hat der Kollege Hauser. 
Hansgeorg Hauser (Rednitzhembach) (CDU/CSU): 
Frau Kollegin Scheel, zu Ihren Ausführungen möchte 
ich schon noch zwei Anmerkungen machen. 
Zum einen: Ich habe Ihnen im Ausschuß von der 
Unterredung mit den beiden Präsidenten der kom-
munalen Spitzenverbände berichtet. Ich habe Ihnen 
mitgeteilt, daß der Finanzminister den Kompromiß-
vorschlag gemacht hat, die Kommunen an der Um-
satzsteuer mit 2,1 Prozentpunkten zu beteiligen, und 
daß dieses Angebot von beiden Herren positiv aufge-
nommen worden ist, daß sie dafür aber selbstver-
ständlich - das habe ich ausdrücklich hinzugefügt - 
einen Beschluß ihrer Gremien brauchen. Das ist doch 
eine ganz normale Angelegenheit. 
(Geit Willner [CDU/CSU]: So ist es!) 
13740 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Hansgeorg Hauser (Rednitzhembach) 
Sie können also nicht behaupten, bei der Unterre-
dung sei eine Vereinbarung beschlossen worden. Ich 
glaube, diese Darstellung können Sie mir nicht un-
terstellen. 
Zum zweiten: Sie bejammern, daß den Kommunen 
bestimmte Lasten auferlegt werden. Das ist zum Teil 
durchaus richtig. In gemeinsamen Gesetzen, die 
auch hier zum Teil gemacht worden sind, gibt es be-
stimmte Belastungen für die Kommunen. Wir haben 
aber auch eine Fülle von Entlastungen für die Kom-
munen vorgeschlagen. 
Wie mühsam solche Entlastungsvorschläge durch-
gesetzt werden, das hat sich zum Beispiel an der 
Asylgesetzgebung gezeigt. Da wurde gerade von der 
kommunalen Seite jahrelang verlangt, daß Verände-
rungen vorgenommen werden. Diese wurden von 
der anderen Seite dieses Hauses nicht akzeptiert. 
Man mußte sie dazu drängen, bis sie es endlich ak-
zeptiert haben. 
Das gleiche Thema haben wir zur Zeit hinsichtlich 
der Bürgerkriegsflüchtlinge. Ein Land, das weniger 
als 2 000 Flüchtlinge aufgenommen hat, tut sich we-
sentlich leichter als beispielsweise das Land Baye rn 
 mit etwa 350 000 Flüchtlingen. 
Deswegen ist es dringend geboten, daß wir den 
Kommunen bei der Entlastung entsprechend Schüt-
zenhilfe leisten. Dazu sind Sie aufgefordert. Ich bin 
gemeinsam mit Ihnen durchaus der Meinung, daß 
die Zeit des Lamentierens vorbei ist. Bitte halten Sie 
sich daran: Handeln Sie mit uns! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Wollen Sie dar-
auf antworten, Frau Scheel? Sie sind angesprochen 
worden. - Sie müssen nicht entgegnen. 
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Hauser, vielen Dank für die Steilvorlage, was 
die Verhandlungen mit den zwei Präsidenten der 
kommunalen Spitzenverbände betrifft. Damit haben 
Sie noch einmal dokumentiert, daß es in den letzten 
ein, zwei Jahren anscheinend nicht möglich war - 
aus welchen Gründen auch immer -, eine Einigung 
mit den kommunalen Spitzenverbänden zu errei-
chen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Damit haben Sie ebenfalls dokumentiert, daß Sie erst 
jetzt in der Lage sind, die Vorlage „Abschaffung der 
Gewerbekapitalsteuer" überhaupt auf den Weg zu 
bringen. - Vielen Dank! 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Johannes Selle, CDU/CSU. 
Johannes Selle (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Die finanzielle Situation unserer Städte und Gemein-
den gibt zweifellos Anlaß zur Sorge. 
Die Lage ist so: Immer mehr Kommunen unterlie-
gen dem Zwang, freiwillige Leistungen aufzugeben 
oder stark zu reduzieren. Die Erfüllung der Pflicht-
aufgaben stößt bereits vielfach an Grenzen, so daß 
zum Beispiel die Unterhaltung von Vorflutern, Stra-
ßen und Brücken stark beeinträchtigt ist. Immer häu-
figer wird das Schatzkästchen mit den Vermögens-
werten angegriffen. Mir sind Beispiele aus meinem 
Wahlkreis bekannt, wo bereits der größte Teil der Im-
mobilien verkauft ist. 
Die Zahl der Kommunen steigt, die sich in ihrer fi-
nanziellen Eigenverantwortung durch notwendige 
Haushaltssicherungsmaßnahmen einschränken las-
sen müssen. 
Wenngleich solche Aussagen gewiß auf eine er-
hebliche Anzahl von Städten und Gemeinden zutref-
fen, so beschreiben sie doch nicht umfassend den Ist- 
Zustand und die Tendenz der zukünftigen Entwick-
lung. Daß die von den Kommunen ergriffenen Konso-
lidierungsmaßnahmen sowie die durch die Bundes-
gesetze eingeleiteten Verbesserungen bereits unver-
kennbare Erfolge zeigen, ist ein deutlicher Hoff-
nungsschimmer. 
Es kommt aber darauf an, die Finanzausstattung 
der Kommunen nachhaltig zu verbessern. Das gilt 
natürlich in besonderer Weise für die Gemeinden in 
Ostdeutschland. Ihr finanzieller Handlungsspielraum 
muß zunächst gewonnen werden, bevor er erhalten 
und vergrößert werden kann. Nicht nur für die Kom-
munen selbst ist dies von großer Bedeutung, sondern 
auch für viele Unternehmen. Gerade im Osten sind 
die Städte und Gemeinden wichtige, oft alleinige 
Auftraggeber. 
In diesem Zusammenhang ist es besonders schwer-
wiegend, daß Kommunen aus Förderprogrammen 
des Bundes und der Länder herausfallen, weil sie ih-
ren Eigenanteil nicht mehr finanzieren können. Auf 
Grund dieser Situation sind Maßnahmen erforder-
lich, die den Kriterien Zweckmäßigkeit, Wirksam-
keit, Berechenbarkeit und Durchsetzbarkeit stand-
halten. Dazu gehört, daß solche Maßnahmen schnell 
umsetzbar sein müssen und die Standortbedingun-
gen in Deutschland nicht verschlechtern. 
Auf diesem Weg sehe ich nur die Koalition. Wir be-
kennen uns zu unserer Mitverantwortung für die 
Funktionsfähigkeit der Kommunen. Mitverantwor-
tung heißt nicht, die Zuständigkeiten anderer Ebe-
nen zu übernehmen. Wer wie die Länder und Kom-
munen die Segnungen eines föderalen Systems gern 
in Anspruch nimmt, der muß auch bereit sein, seinen 
Anteil der Lasten zu schultern. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Dennoch gilt unsere Mitverantwortung. Wir neh-
men sie ernst. Wir haben den Antrag der SPD und 
den Vorschlag der Länder sorgfältig geprüft, eine ge-
meinsame Kommission von Bundestag und Bundes-
rat einzusetzen, die eine Reform der Gemeindefinan- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13741 
Johannes Selle 
zen erarbeiten soll. Ich halte unseren Weg für den 
besseren. 
Für die Kommunen kommt es jetzt darauf an, unter 
Beibehaltung strenger Ausgabendisziplin eine ver-
läßliche Verbesserung der Einnahmen zu erreichen. 
Diese ist aber nur dann möglich, wenn mehr Geld er-
wirtschaftet wird und Anteile davon direkt oder indi-
rekt den Gemeinden zufließen. Weitere Maßnahmen 
zur Steigerung des wirtschaftlichen Aufschwungs 
sind also gefragt. Wer dies erreichen will, der muß 
die Leistungsfähigkeit und die Wettbewerbsfähigkeit 
unserer Unternehmen steigern, der muß die Rahmen-
bedingungen für den Standort Deutschland verbes-
sern. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Immer 
die alte Leier!) 
Solange wir eine solche Situation und hohe Arbeits-
losigkeit haben, kann man das nicht oft genug sa-
gen. 
Der Zusammenhang zwischen der Reform der Ge-
meindefinanzierung und der Unternehmensteuerre-
form ist so gesehen geradezu zwingend. Die Unter-
nehmensteuerreform voranzubringen heißt aber vor 
allem: Wir müssen endlich die unselige anachronisti-
sche Gewerbekapitalsteuer abschaffen - und das 
möglichst schnell. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Dann 
hätten wir noch weniger Einnahmen!) 
Eine solche Entscheidung liegt nicht in der Zustän-
digkeit einer gemeinsamen Kommission, die in die-
sem Punkt vermutlich zu dem gleichen Ergebnis 
käme. Das Parlament ist unmittelbar und endlich zu 
schnellem Handeln gefordert. Aber Sie wollen die-
sen Weg nicht mit uns gehen. „Wenn ich nicht mehr 
weiterweiß, gründe ich einen Arbeitskreis" lautet 
Ihre Devise. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Herr Kollege 
Selle, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Poß? 
Johannes Selle (CDU/CSU): Bitte. 
Joachim Poß (SPD): Herr Kollege Selle, können 
Sie bestätigen, daß zur Gegenfinanzierung der vor-
gesehenen Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer 
und der Beteiligung der Kommunen an der Umsatz-
steuer geplant ist, die Abschreibungsbedingungen 
bei der degressiven AfA von 30 auf 25 Prozent zu 
verschlechtern, wovon alle investierenden Unterneh-
men betroffen würden, während von der Abschaf-
fung der Gewerbekapitalsteuer nur rund 15 bis 
16 Prozent der Bet riebe positiv betroffen würden? 
Das heißt, über diese Abschreibungsverschlechte-
rung werden die Rahmenbedingungen - im übrigen 
auch nach Auslaufen der Sonder-AfA im Jahre 1999 
in Ostdeutschland - verändert. Ostdeutschland 
würde mit 400 Millionen DM profitieren, wenn die 
Gewerbekapitalsteuer nicht eingeführt wird. Die Ab-
schreibungsverschlechterung würde über 1 Milliarde 
DM bewirken. Können Sie dies bestätigen? 
Johannes Selle (CDU/CSU): Ich kann den Weg, 
den Sie beschreiben, bestätigen. Die Zahlen bestä-
tige ich nicht. Sie wissen genauso wie ich, daß diese 
unterschiedlich sind, je nachdem, wer sie nennt. 
Herr Poß, Sie wissen aber auch, daß wir im Finanz-
ausschuß besprochen haben, daß gerade diese Ver-
schlechterung der degressiven Abschreibung bei 
den Unternehmen nicht den größten Widerstand her-
ausgefordert hat. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Seit nunmehr fast zwei Jahren befassen wir uns in 
diesem Haus mit der Reform der Gewerbesteuer. Bis-
her haben wir nicht mehr erreicht als das blockie-
rende Nein der Opposition. Dieses Ergebnis versteht 
kein Mensch in diesem Lande. Dieses Ergebnis ist in 
einer Zeit, in der die Bürger Reformen erwarten, un-
erträglich. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Plu-
stern Sie sich doch nicht so auf!) 
Das gleicht dem Versuch, mit einem Reformesel der 
auf einem Rennpferd davongaloppierenden wirt-
schaftlichen Entwicklung hinterherzueilen. Durch 
diesen ungleichen Wettlauf haben zumindest die 
Kommunen im Osten schon jetzt Zeit und Geld in 
Milliardenhöhe verloren. 
(Ludwig Eich [SPD]: So ein Quatsch!) 
Zwei Jahre, wie der Vorschlag lautet, sind daher zu 
lang. 
Die Einnahmen aus der Gewerbesteuer sind ein 
wichtiges Standbein der Kommunen in den alten 
Ländern, doch die Standfestigkeit der Säule Gewer-
bekapitalsteuer ist mehr und mehr verkümmert und 
kontraproduktiv geworden. Das dürften auch Sie, 
meine Damen und Herren von der Opposition, fest-
gestellt haben. In den neuen Bundesländern schwebt 
diese Arbeitsplatzvernichtungsteuer wie ein Damo-
klesschwert über den Unternehmen und damit auch 
über den Kommunen. Wir müssen und wollen den 
Gemeinden deshalb eine verläßliche neue Säule, ein 
Fundament, das auf Dauer trägt, geben. Das ist der 
Fall , wenn es im Grundgesetz verankert wird. 
Durch ihre Beteiligung an der Umsatzsteuer müs-
sen und werden die Kommunen einen vollen Aus-
gleich für die durch die Reform der Gewerbesteuer 
verursachten Mindereinnahmen erhalten. Die Kom-
munen - das wissen Sie - begrüßen überwiegend 
eine solche im Grundgesetz verankerte Beteiligungs-
regelung. Natürlich spielt für sie aber auch die Höhe 
ihrer Beteiligung eine entscheidende Rolle. Darüber 
werden wir gemeinsam zu entscheiden haben. 
Mit der Umsatzsteuerbeteiligung erhalten die Ge-
meinden eine sichere Einnahmequelle mit verläßli-
cher Entwicklung und damit Planungssicherheit. 
Ohne Planungssicherheit wird es den Kommunen 
nicht möglich sein, langfristig eine solide Finanzpoli-
tik zu betreiben und den Konsolidierungskurs erfolg-
reich fortzusetzen. 
In Thüringen steht gegenwärtig eine Vielzahl von 
Kommunen unmittelbar vor der Verabschiedung ih- 
13742 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Johannes Selle 
rer Haushalte. Nur bei Klarheit über das in diesem 
Jahr zu Erwartende können die Haushalte mit der 
gebotenen Seriosität erstellt werden. 
Aber auch die Länder brauchen klare Rahmenbe-
dingungen. Thüringen beabsichtigt, noch in diesem 
Jahr sein Finanzausgleichsgesetz zu novellieren. 
Voraussetzung für eine fundierte Entscheidung des 
Landtages sind Beschlußfassungen des Bundestages 
und des Bundesrates zur Abschaffung der Gewerbe-
kapitalsteuer, zur Senkung der Gewerbeertragsteuer 
und zur Beteiligung der Gemeinden an der Umsatz-
steuer. 
Andererseits ergeben sich aus der Umsetzung der 
neuen Einkommensteuerbeteiligungsschlüssel für 
die ostdeutschen Kommunen Ungleichgewichte, die 
zu einem Finanzausgleich durch das Land zwingen. 
Dringender Handlungsbedarf ist überall erkennbar. 
Meine Damen und Herren, auch der Bund kann 
nicht Mittel verteilen, die er nicht hat. Wenn wir über 
die finanziellen Schwierigkeiten der Kommunen 
sprechen, kommen wir nicht umhin, deren Situation 
mit der des Bundes zu vergleichen. Die Defizitquote 
des Bundes beträgt in diesem Jahr 12 Prozent. Dage-
gen weisen die Kommunen in den neuen Bundeslän-
dern eine geringere Quote von 4,5 Prozent und in 
den alten Bundesländern sogar nur von 2 Prozent 
auf. Auf den ebenfalls eindeutig zu Lasten des Bun-
des ausgehenden Vergleich der Zinsausgabenquote 
hat Herr Staatssekretär Hauser bereits hingewiesen. 
Die Zahlen machen zweierlei deutlich: Die Finanz-
situation der Kommunen ist ernst, wenngleich sie ins-
gesamt nicht dramatisiert werden darf. Die Über-
nahme zusätzlicher Lasten durch den Bund zur Ent-
lastung der Städte und Gemeinden ist nicht möglich. 
Effektive Hilfe können wir nur durch die Wirkungen 
und die konsequente Fortführung der in dieser Le-
gislaturperiode begonnenen Reformen leisten. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, um 
diesen Reformkurs fortzusetzen und den Städten und 
Gemeinden zu helfen, brauchen wir jetzt keine neue 
Kommission, die den verlorenen zwei Jahren noch 
zwei weitere hinzufügt. Statt dessen brauchen wir 
Ihre konstruktive Mitarbeit. Ich bitte Sie darum. Dan-
ken werden es Ihnen die Kommunen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Dieter Grasedieck, SPD-Fraktion. 
(Gerd Andres [SPD]: Dieter, jetzt zeige ihm 
mal, was eine Harke ist!) 
Dieter Grasedieck (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Herr Staats-
sekretär und Frau Frick haben vorhin darauf hinge-
wiesen, daß die Länder für die Kommunen verant-
wortlich sind. Das klingt natürlich sehr gut, aber die 
Verlagerung der Probleme, die Verlagerung der Ko-
sten und die Verlagerung der Aufgaben vom Bund 
auf die Kommune sind das eigentliche Problem. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Sie arbeiten nach dem Motto: Die Bundesregie-
rung gibt die Bestellung auf, und die Rechnung be-
zahlt ausschließlich die Kommune. Das darf nicht 
sein. 
(Beifall bei der SPD und der PDS) 
Herr Selle, noch eine Bemerkung zu Ihnen: Sie ha-
ben vorhin ausgeführt, daß wir endlich eine Ent-
scheidung zur Gewerbekapitalsteuer fällen müssen. 
Die Entscheidung hätte längst fallen können. Die 
Bundesregierung hat bezüglich der Gewerbekapital-
steuer ein Jahr lang nichts gemacht. Sie hat mit den 
kommunalen Spitzenverbänden keine Verhandlun-
gen geführt. 
(Gert Willner [CDU/CSU]: Das ist völlig 
falsch, Herr Kollege! - Gegenruf des Abg. 
Joachim Poß [SPD]: Ja, sicher!) 
Erst im November haben Sie die ersten Vorschläge 
gemacht. Wir behandeln jetzt immer wieder neue 
Vorschläge für die kommenden Jahre. 
(Joachim Poß [SPD]: Das sind die Blockierer 
von der Koalition!) 
Die Lage der Kommunen ist katastrophal. Der Hil-
feschrei wird lauter und lauter. Viele Gemeinden ver-
kaufen die letzten Grundstücke. Viele Gemeinden 
verkaufen den Hausbesitz, um die Schuldenlöcher in 
den Verwaltungshaushalten zu stopfen. Büchereien, 
Theater, Schwimmbäder, Jugendhäuser, Bürgerhäu-
ser und Turnhallen müssen geschlossen werden. Die 
Kommunen haben keine Alte rnative. Sportler, Ju-
gendliche, viele Bürgerinnen und Bürger sind betrof-
fen und verstehen diese Maßnahmen nicht mehr. 
Bonn streicht die Vermögensteuer, sagte mir eine 
ältere Dame, und unsere Stadtteilbücherei soll ge-
schlossen werden. Die Kommunalpolitiker müssen 
die Entscheidung aber ganz alleine ausbaden. Alle 
Bürgerinnen und Bürger erleben unsere Demokratie 
hauptsächlich in ihrer Stadt. Bonn ist weit entfernt, 
und Bonn ist anonym. Die kommunale Selbstverwal-
tung ist aber das Wurzelwerk unserer Demokratie. 
Dieses Wurzelwerk lockert sich langsam und ver-
dorrt mehr und mehr. 
Wo liegen die eigentlichen Gründe für die Finanz-
misere? Die Hauptursache hat mein Kollege Jochen 
Welt schon angesprochen: Das ist eben der Sozial-
etat. Der Sozialetat ist dramatisch erhöht worden. In 
meinem Wahlkreis Bottrop-Gladbeck ist er in der 
Zeit von 1982 bis 1995 um das 3,5fache gestiegen. 
Bei den westdeutschen Gemeinden ist es ähnlich. In 
den neuen Bundesländern sind die Ausgaben von 
1991 bis jetzt von 2 Milliarden DM auf mehr als 
7 Milliarden DM gestiegen. Eine solche explosionsar-
tige Zunahme bei den Sozialausgaben ist auch bei 
dem härtesten Sparkurs einer Kommune nicht zu re-
geln. Das läßt sich nicht mehr begradigen; das läßt 
sich nicht mehr kompensieren. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13743 
Dieter Grasedieck 
Ich will Ihnen ein Beispiel nennen, das deutlich 
macht, wohin die Sozialausgaben unter anderem flie-
ßen. Ein 52jähriger Schlosser sagte mir: „Ich verstehe 
es nicht, daß ich jetzt Sozialhilfe bekomme. Ich habe 
doch 34 Jahre als Schlosser gearbeitet, ich habe 
34 Jahre Arbeitslosenversicherung bezahlt. Jetzt, mit 
über 50, habe ich keine Chance mehr auf dem Ar-
beitsmarkt. Ich habe meine Schwierigkeiten, eine Ar-
beitsstelle zu finden, und erhalte jetzt Sozialhilfe, 
weil ich eben Arbeitslosenhilfe bekomme." Das be-
deutet, den Rest zahlt die Kommune. Das sind die 
Probleme. 
Allein die Leistungen für Arbeitslose stiegen in 
Hannover in den letzten zwei Jahren um 25 Prozent. 
Das geht natürlich nicht nur auf die hohen Arbeitslo-
senzahlen zurück, sondern auch auf Ihre Verlage-
rung der Kosten vom Bund auf die Kommunen. 
Auch die originäre Arbeitslosenhilfe will ich an-
sprechen. Sie haben schon fünfmal versucht, Ihre 
Vorstellung zur originären Arbeitslosenhilfe umzu-
setzen. Wenn diese wegfiele, wäre auch das eine zu-
sätzliche Belastung für die Kommune, aber auch eine 
zusätzliche Belastung für unsere Auszubildenden, 
für unsere Referendare. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn sie würden eben keine Arbeitslosenhilfe mehr 
bekommen, wenn sie eine Leistung vollbracht ha-
ben, die IHK-Prüfung, die zweite Staatsprüfung ab-
solviert haben, sondern würden in die Sozialhilfe ge-
drängt. Das versteht der Jugendliche nicht mehr, und 
das belastet zusätzlich unsere Städte. Für Hannover 
wären das 7 Millionen DM. 
Die Sozialausgaben der Kommunen steigen pro-
gressiv, sie entwickeln sich zum Sprengsatz in den 
städtischen Haushalten. Die Sozialleistung ist aber 
eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Wir müssen 
für diese gesamtgesellschaftliche Aufgabe auch ge-
samtgesellschaftlich eine Lösung finden. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist die Regierungskoalition, die immer mehr ge-
samtstaatliche Kosten auf die Gemeinden abwälzt. 
Die Kommunalpolitik wird damit handlungsunfähig. 
(Ludwig Eich [SPD]: Genau das ist der 
Punkt!) 
Ich will Ihnen ein weiteres Beispiel anführen. Es 
bestrifft die Planungen, die von der Bundesregierung 
betrieben werden. Punkt eins: Konzessionsabgabe. 
Eine wesentliche Finanzierungsquelle unserer Städte 
steht durch diese Konzessionsabgabe .zur Disposi-
tion. Durch Ihre Novelle wollen Sie das bisherige 
Verhältnis von Leistung und Gegenleistung inner-
halb eines Konzessionsvertrages beseitigen. Sie von 
der Regierungskoalition reduzieren die Konzessions-
abgabe auf ein bloßes Wegebenutzungsentgelt. Das 
bedeutet für meine Stadt Bottrop - 14 Millionen DM 
sind dort eingeplant - einen Verlust von 7 Mil lionen 
DM. Das kann unsere Stadt natürlich nicht mehr ver-
kraften. 
Ich könnte Ihnen ein zweites Beispiel anführen: 
das Arbeitsförderungsgesetz. Auch hier werden Be-
l astungen auf uns zukommen. Nach dem neuen Ar-
beitsförderungsgesetz ist es so, daß Arbeitslose nach 
sechs Monaten eine Arbeitsstelle mit 30 Prozent we-
niger Lohn annehmen müssen. Das klingt zunächst 
nicht dramatisch, aber das ist, wenn man den Einzel-
fall betrachtet, für den Mann oder für die Frau dra-
matisch. Und das ist für unsere Städte dramatisch, 
denn auch da müssen wir wieder Sozialhilfe bezah-
len. 
Diese verdeckten, nicht sofort erkennbaren Bela-
stungen verschweigen Sie, diskutieren Sie von der 
Regierungskoalition gar nicht. Durch Ihre Maßnah-
men wird der finanzielle Spielraum der Städte nicht 
nur eingeschränkt, er wird gelähmt. 
Meine Damen und Herren, wer die Musik bestellt, 
muß sie auch bezahlen. Die Schere zwischen den 
Einnahmen und den überproportional wachsenden 
Ausgaben der Gemeinden muß verkleinert werden. 
In dieser dramatischen Finanzsituation können die 
Städte keine zusätzlichen Schulden mehr machen. 
Sie können nicht mehr investieren. Das, was Herr 
Selle gefordert hat, ist nicht mehr möglich. Wir kön-
nen im Baubereich nicht mehr zusätzlich investieren. 
Das ist ein enormes Problem 
(Beifall bei der SPD - Zurufe von der SPD: 
Leider!) 
für unsere Städte. Denn eines muß man feststellen: 
Die fünf Weisen weisen - das ist die richtige Kombi-
nation - in ihrem Wirtschaftsgutachten für 1997 dar-
auf hin, daß nur mit der Bauwirtschaft die Binnen-
konjunktur in Deutschland zu beleben ist. Das ist in 
unseren Regionen aber dringend erforderlich. 
(Geit Willner [CDU/CSU]: Die Absenkung 
der AfA um 2 Prozent kam aber aus dem 
Vermittlungsausschuß!) 
Um all diese Probleme und die Schwierigkeiten zu 
beraten, Lösungen zu schaffen, fordern wir eine um-
fassende Gemeindefinanzreform und die Bildung 
dieser Kommission. 
Wenn Sie, meine Damen und Herren von der 
CDU/CSU oder F.D.P., von der Reform der Gemein-
definanzen sprechen, meinen Sie natürlich - auch 
das wurde in Ihren Reden deutlich - erstens die Ab-
schaffung der Gewerbekapitalsteuer, zweitens die 
Abschaffung der gesamten Gewerbesteuer. Dies 
steht klipp und klar so in Ihrer Koalitionsvereinba-
rung. Auch Frau F rick hat das in ihrer Rede gerade 
bestätigt. Für die laufende Diskussion um die Gewer-
bekapitalsteuer sage ich Ihnen folgendes: Einen Ein-
stieg in den Ausstieg aus der gesamten Gewerbe-
steuer darf es nicht geben. Diesen lehnen auch die 
kommunalen Spitzenverbände kategorisch ab. 
Wir fordern Sie auf: Distanzieren wenigstens Sie 
von der CDU/CSU sich öffentlich von diesen Verein-
barungen! Man kann sich im Leben einmal vertun. 
Für eine gute Politik ist es nie zu spät. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Unsere Kommunen brauchen eine Zukunftschance. 
13744 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Dieter Grasedieck 
Unterstützen Sie bitte unseren Antrag! 
(Beifall bei der SPD und der PDS - Wilhelm 
Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Die haben sich 
schon so oft vertan, da ist wenig Hoffnung!) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Heinz-Georg Seiffert, CDU/CSU. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Heinz
-
Georg, ob das bei dir jetzt besser wird, wer
den wir gespannt verfolgen! - Ge rt Willner 
[CDU/CSU]: Bei Seiffert wird es immer bes
ser!) 
Heinz-Georg Seifert (CDU/CSU): Du kannst noch 
lernen. 
Herr Präsident! Meine verehrten Kolleginnen und 
Kollegen! Herr Kollege Grasedieck und Sie von der 
SPD sowie der Bundesrat fordern wieder einmal die 
Einsetzung einer Kommission. Ich sage Ihnen ganz 
offen: Wenn durch diese Kommission gewährleistet 
wäre, daß wir zu einer Geldvermehrung kämen, 
dann wäre ich dabei. Aber wir sollten mit einer sol-
chen Kommission nicht den Eindruck erwecken: 
Wenn wir sie haben und weiter diskutieren, dann 
sind die Probleme der Welt geregelt. Einerseits be-
klagen Sie, die Finanzsituation der kommunalen Ge-
bietskörperschaften habe sich dramatisch ver-
schlechtert, was in vielen Fällen tatsächlich stimmt. 
Andererseits wollen Sie jetzt monate- oder jahrelang 
analysieren, diskutieren, kritisieren. 
Herr Kollege Welt ist nicht da, 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Er 
kommt gleich wieder!)  
aber ich hätte ihm so gern mit Blick auf Recklinghau-
sen gesagt: Dort muß es besonders trostlos aussehen. 
Entweder hat er überzogen, oder er hat seine Stadt 
an die Wand gewirtschaftet. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Ich 
komme aus der Stadt!) 
Dann wäre es vielleicht klug gewesen, rechtzeitig ei-
nen anzuheuern, den er heute als Schlaumeier be-
zeichnet hat, nämlich einen, der mit ihm gespart 
hätte. 
Meine Damen und Herren, neben diesen Anträgen 
der SPD und des Bundesrates geht es heute aber - das 
ist bisher fast zu kurz gekommen - vor allem auch um 
die neue Regelung des Gemeindeanteils an der Ein-
kommensteuer in den neuen Bundesländern. Ich wi ll 
 als langjähriger Stadtkämmerer einige Worte zu die-
sem Gemeindeanteil an der Einkommensteuer sagen. 
Er war seinerzeit, als er eingeführt wurde, ebenso 
umstritten wie heute die geplante Beteiligung der 
Kommunen an der Umsatzsteuer. Vor allem die da-
malige Opposition und lange auch viele kommunale 
Finanzspezialisten waren skeptisch. Man hatte 
schließlich etwas Gewohntes, nämlich einen Teil der 
Gewerbesteuer, abzugeben und hat sich dagegen 
eine unbekannte Größe eingehandelt und hat dies 
kritisch beurteilt. 
Man hat versäumt, zu sehen, daß die neue Steuer-
beteiligung auch eine enorme Strukturverbesserung 
für die Kommunen bedeutete. Tatsache ist, daß heute 
die Beteiligung der Städte und Gemeinden an der 
Lohn- und Einkommensteuer ein maßgeblicher, ab-
solut nicht mehr wegzudenkender Pfeiler im kommu-
nalen Finanzierungssystem ist. Ich erwarte, daß sich 
genau die gleiche Entwicklung ergeben wird, wenn 
die Kommunen endlich an der Umsatzsteuer beteiligt 
werden. 
Dies sollten Sie, meine Damen und Herren von der 
SPD, nicht länger verzögern. 
(Gerd Andres [SPD]: Jochen Welt ist wieder 
da!) 
Die Grünen haben es längst begriffen. Bei der SPD- 
Fraktion im Bundestag hat man den Eindruck, daß 
sie noch abwartet, bis auch die PDS endlich einsieht, 
daß die Gewerbekapitalsteuer sinnlos ist und daß die 
Umsatzsteuerbeteiligung eine Riesenchance für die 
Kommunen und für das kommunale Finanzierungs-
system ist. Ich frage mich: Wieviel Geld wollen Sie 
den ostdeutschen Kommunen eigentlich noch ka-
puttmachen, bis Sie hier einlenken? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Sie 
haben das doch kaputtgemacht. Mit den 
anderen Grundsatzentscheidungen!) 
Jetzt ist nicht mehr Diskutieren, sondern Handeln 
gefragt. Geben Sie endlich Ihre anderthalbjährige 
Hinhaltetaktik auf, und stimmen Sie einer Grundge-
setzänderung jetzt zu und nicht erst, wenn Sie auch 
vom Bundesrat, von Ihren Länderministerpräsiden-
ten vollends dazu gezwungen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der F.D.P.) 
Wenn Sie jetzt mitmachen, haben Sie wirklich einen 
Beitrag zur dauerhaften Verbesserung nicht alleine 
der Finanzen, sondern auch der Finanzstruktur in 
den Kommunen geleistet. 
Meine Damen und Herren, es ist mehrfach gesagt 
worden: Die Finanzlage der Kommunen ist in den 
letzten Jahren in der Tat sehr viel schwieriger gewor-
den. Das ist doch unstrittig. Nach den goldenen Jah-
ren zwischen 1985 und 1990, in denen man aller-
dings ebenfalls nie genügend Geld hatte, zeichnen 
nun Steuerausfälle und wachsende Soziallasten 
deutliche Spuren in den Haushalten von Landkrei-
sen, Städten und Gemeinden. 
Ich will nicht verschweigen, daß es vielen Kommu-
nen, vor allem auch in sozialdemokratisch regierten 
Ländern, tatsächlich dreckig geht. Sie schreiben in 
Ihrem Antrag, daß zunehmend mehr Kommunen den 
an sie gestellten Ansprüchen nicht mehr voll gerecht 
werden. Das will ich Ihnen bestätigen. Aber, Herr 
Kollege Grasedieck, ich wi ll den Gründen für die 
Finanznot, die Sie aufgelistet haben, einen weiteren 
hinzufügen. 
Ist es nicht auch so, daß es nicht nur am fehlenden 
Geld liegt, sondern auch an den ins uferlose gewach-
senen Ansprüchen der Bürgerschaft? Ist es nicht 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13745 
Heinz-Georg Seifert 
auch so, daß viele Kreisräte, Stadträte, Gemeinde-
räte, Ortschaftsräte noch nicht begriffen haben, daß 
man sich auf kommunaler Ebene nicht mehr alles lei-
sten kann, was wünschenswert ist? Viele reden den 
Bürgern immer noch ein, die Kommunen seien für al-
les zuständig und verantwortlich. 
Da stehen die Sozialdemokraten in aller Regel nicht 
hintan, immer nach dem Motto: Der Gemeinderat, der 
am meisten forde rt , ist wohl auch der beste. In vielen 
Gemeinden sind es gerade Sozialdemokraten, die nur 
optimale Lösungen und Standards fordern und den 
Bürgern versprechen, vom Kinderga rten über Schulen, 
Büchereien, Sportstätten, ÖPNV bis zu Musikschulen. 
Es sind auch Ihre Räte, die die Kommunalhaushalte mit 
überzogenen Forderungen in Schwierigkeiten ge-
bracht haben. Ich räume gern ein: Unsere sind gleich 
aufgesprungen, die waren auch nicht weit entfernt. 
Jetzt wundert man sich darüber, daß nicht mehr alles fi-
nanzierbar ist. 
Hier hilft nur eines: Wir müssen den Menschen ge-
genüber ganz offen bekennen, daß wir uns nicht 
mehr alles leisten können und daß wir von den Kom-
munen bis hinauf zum Bund ganz schön über unsere 
Verhältnisse gelebt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Hier bringt es nichts, wenn wir jetzt in einer Kommis-
sion darüber diskutieren und verschleiern, daß in der 
Tat die Länder für die ordentliche Finanzausstattung 
der Kommunen zuständig sind. 
Die Bundesregierung und die Koalition - Herr 
Staatssekretär Hauser hat dies bekräftigt - fühlen 
sich für die Kommunen mitverantwortlich. Es ist uns 
bewußt, daß eine kommunale Selbstverwaltung, die 
diesen Namen tatsächlich verdient, ohne ordentliche 
Finanzausstattung nicht zu machen ist. 
(Geit Willner [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Weil die Kommunen, wie Sie sagen, die Hauptinve-
stitionsträger sind, kann man ihre Haushalte - hier 
gebe ich Ihnen recht - dauerhaft nicht nur über die 
Ausgabenseite steuern. 
Es kann auch nicht angehen, daß Aufgaben nach 
unten verlagert werden, ohne daß für die notwendi-
gen Finanzmittel gesorgt wird. Aber Tatsache war 
doch in der Vergangenheit - Herr Staatssekretär 
Hauser hat dies eindringlich aufgelistet -, daß Sie 
oder Ihre Kollegen aus den Ländern im Bundesrat 
oftmals Entlastungen verhindert oder verzögert ha-
ben. Tatsache ist auch, daß viele Länder die Aufga-
ben nach unten durchgereicht haben, aber nicht das 
dazu notwendige Geld. Deshalb wollen wir die Kom-
munen jetzt direkt an der Umsatzsteuer beteiligen. 
Ich denke, das ist der richtige, zukunftsweisende 
Weg. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sinnvoll wäre es, wenn wir die Widerstände im 
Bundesrat eines Tages zumindest dann, wenn es Ihre 
Kommunen betrifft, überwinden könnten. Man kann 
nicht einerseits lautstark die Finanznot beklagen und 
andererseits mit Zähnen und Klauen alle hohen Stan-
dards verteidigen. Das ist keine Logik. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie uns jetzt 
rasch und ohne weitere Verzögerung auf allen Ebe-
nen unsere Pflicht tun. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Sehr 
wahr!) 
Die Kommunen sollten dem eingeschlagenen Konso-
lidierungskurs konsequent folgen. Die Rationalisie-
rungs- und Privatisierungsmöglichkeiten sind - das 
sage ich als einer, der aus der Praxis kommt - längst 
noch nicht ausgeschöpft. Man muß den Gemeinde-
bürgern offen sagen, daß die eine oder andere An-
nehmlichkeit selbst dann, wenn man sie wie den 
ÖPNV ökologisch begründen kann, in gewissem 
Rahmen einfach nicht mehr machbar ist. Die Länder 
müssen sich ihrer Verantwortung für die Kommunen 
stellen und sollten nicht weiter zu Lasten der unteren 
Ebene sparen. 
Wir im Deutschen Bundestag sollten nun umge-
hend die Gewerbekapitalsteuer abschaffen und den 
Kommunen einen Umsatzsteueranteil zubilligen. 
(Joachim Poß [SPD]: Die ganze Gewerbe-
steuer wollen Sie doch abschaffen!) 
- Ich bin gern bereit, die Gewerbeertragsteuer abzu-
schaffen, wenn es einen adäquaten, die Selbstver-
waltung sichernden Ersatz für die Kommunen gibt. 
(Jochen Welt [SPD]: Das hört sich gut an!  - 
Joachim Poß [SPD]: Das sagen Sie mal der 
F.D.P.) 
Ich möchte Sie auffordern und mit Nachdruck 
darum bitten, daß Sie dieser Kapitalsteueränderung 
endlich zustimmen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Ich schließe die 
Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen 
auf den Drucksachen 13/6617, 13/5776 (neu) und 13/ 
5760 an die in der Tagesordnung aufgeführten Aus-
schüsse vorgeschlagen. Einverstanden? - Dann sind 
die Überweisungen so beschlossen. 
Ich rufe Zusatzpunkt 14 auf: 
Aktuelle Stunde 
Visumspflicht für Kinder und Jugendliche aus 
Nicht-EU-Staaten 
13746 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose 
Die Fraktion BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN hat diese 
Aktuelle Stunde verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wo rt hat der Kol-
lege Cem Özdemir, Bündnis 90/Die Grünen. 
Cem Özdemir (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr 
Kanther, Ihre jüngste Eilverordnung zur Ausweitung 
der Visumspflicht ist ein Fausthieb ins Gesicht all de-
rer, die sich in unserer Gesellschaft für Toleranz und 
Verständigung einsetzen. 
Acele bir agactir, meyvesi pismanliktir! Oder auf 
deutsch: Eile ist ein Baum, ihre Frucht ist die Reue. 
So sagt ein türkisches Sprichwort. 
Mit Ihrer Nacht-und-Nebel-Aktion haben Sie ein 
Chaos verursacht, für das sich die Betroffenen, die 
Kinder und ihre Eltern, aber auch die Beamten in 
den Ausländerbehörden und schließlich die Bot-
schaften bei Ihnen noch lange bedanken werden. 
Wie so oft, wenn es bei Ihnen um Ausländer geht, 
ist von drastisch steigendem Mißbrauch die Rede. 
Mal wieder wird mit Zahlen jongliert, die absolut kei-
ner Prüfung standhalten. Wie schon jüngst bei der 
Debatte um Arbeitsgenehmigungen, wie ständig bei 
den lancierten Meldungen über die wachsende Aus-
länderkriminalität muß auch diesmal die Statistik 
herhalten getreu dem Motto: Trau keiner Statistik, 
die du nicht selber gefälscht hast! 
Die Möglichkeit der visumsfreien Einreise sei zu-
nehmend mißbraucht worden, heißt es in Ihrer Be-
gründung. Von 198 unbegleiteten Minderjährigen im 
Jahr 1994 sei die Zahl auf 2 068 im Jahr 1996 gestie-
gen. Herr Kanther, warum sagen Sie eigentlich nicht, 
daß der Bundesgrenzschutz 1994 lediglich an den 
Flughäfen, nicht aber wie im vergangenen Jahr an 
den Grenzen gezählt hat? „O wundersamer An-
stieg", kann man da nur sagen. 
Warum sagen Sie beispielsweise nicht, daß der 
überwiegende Teil dieser Kinder ganz normal zu 
Verwandten in der Bundesrepublik Deutschland zum 
Besuch einreist? Warum sagen Sie nicht, daß selbst 
bei den 400 Kindern, die im letzten Jahr einen Asyl-
antrag gestellt haben, nicht von Mißbrauch, sondern 
meist von traurigen Schicksalen dieser Kinder aus 
Kriegsgebieten geredet werden muß und daß diese 
Anträge keineswegs pauschal als unbegründet abge-
tan werden können? 
Ihre eigenen Zahlen belegen, wie gering der tatsäch-
liche Mißbrauch ist, den es zweifelsohne gibt und der 
ebenfalls zweifelsfrei effektiv bekämpft werden muß. 
Doch ich bin sehr skeptisch, inwieweit sich die Schlep-
perbanden von Ihren Maßnahmen beeindrucken las-
sen werden. Ich habe im Gegenteil den Eindruck, daß 
durch diese Regelung die Kinder eher in die Arme der 
Schlepper getrieben werden. 2 000 Kinder ante portas -
welche Sturmflut des Mißbrauchs erschüttert die 
Grundfesten dieser Republik! 
Ihre Mißbrauchsphobie dürfen nun all die austragen, 
die absolut nichts damit zu tun haben: über 600 000 
Kinder und Jugendliche, die hier geboren und aufge-
wachsen sind und sich jetzt um eine Aufenthaltsgeneh-
migung bemühen müssen. Sie haben geschrieben, 
durch die neue Verordnung seien diese Kinder nicht 
getroffen. Herr Innenminister, ist es etwa keine Ände-
rung der Rechtsstellung, wenn sich diese Kinder nun 
um eine Aufenthaltsgenehmigung bemühen müssen? 
Frau Schmalz-Jacobsen formuliert es etwas freundli-
cher: Eine Verschlechterung sei nicht beabsichtigt. Da 
kann ich nur sagen: Guten Morgen! Guten Morgen 
auch allen Kolleginnen und Kollegen in der Koalition, 
all denen, die dem Propagandamärchen von Herrn 
Kanther aufgesessen sind und nicht gemerkt haben, 
wer die tatsächlich Leidtragenden dieser Regelung 
sind. 
(Wolfgang Zeitelmann [CDU/CSU]: Was 
wollen Sie denn machen?) 
Um es allen, die es noch nicht verstanden haben, 
im klaren Deutsch zu formulieren: Das geltende Aus-
länderrecht läßt eine unbefristete Aufenthaltserlaub-
nis für unter 16jährige nicht zu, sondern lediglich 
eine auf ein Jahr bef ristete. Der türkische Vater von 
fünf Kindern wird sich in Zukunft freuen, wenn er 
fast jeden zweiten Monat zu der Behörde muß, um 
für eines seiner Kinder die Verlängerung zu beantra-
gen - gebührenpflichtig, versteht sich. Man könnte 
meinen, die Verordnung sei aus der Feder des Bun-
desfinanzministers geflossen. Gebühren zwischen 20 
und 80 DM - das dürfte gut und gerne 25 Millionen 
DM jährlich machen. Das ist wohl der Beitrag des 
Bundesinnenministeriums zum europäischen Jahr 
gegen Rassismus! 
Es betrifft aber auch die Reisen und Besuche von 
über 2 Millionen Menschen, die in die Bundesrepublik 
Deutschland oder in die Herkunftsländer reisen wol-
len. Bereits am Mittwoch brach das Chaos aus. Ich 
möchte nur einen einzigen Fall nennen. Duygu, 
8 Jahre, und Emre Kayrak, 9 Jahre - beide hier gebo-
ren, Vater hier geboren, Mutter seit zehn Jahren in 
Deutschland -, fuhren am 20. Dezember in die Ferien 
zu Verwandten nach Istanbul. Am 15. Januar wollten 
sie zu ihren Eltern in Ulm zurückfliegen, um wieder zur 
Schule zu gehen. Sie waren ordnungsgemäß beur-
laubt. Am Flughafen wies die Fluggesellschaft die Kin-
der zurück, da diese ab dem 15. Januar gemäß Ihrer 
Weisung den Auftrag hatten, Visa zu überprüfen. Die 
Kinder rufen bei den Eltern an; die Eltern rufen bei der 
Ausländerbehörde und dem Konsulat in Istanbul an; 
die Verwandten gehen mit den Kindern zum Konsulat; 
dieses weiß von der Übergangsregelung nichts; das 
Visum wird verweigert; die Eltern faxen und telefo-
nieren. Resultat: Die Kinder konnten nicht kommen, 
alles mußte verschoben werden, sie mußten die 
Tickets neu kaufen - vom seelischen Schaden ganz zu 
schweigen. 
Ich könnte noch viele Beispiele anfügen, die be-
leuchten, daß Ihre Regelungen entgegen Ihren An-
kündigungen leider nicht sehr viel mit der Realität zu 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13747 
Cem Özdemir 
tun haben. Herr Kanther, ich denke, das Maß ist end-
gültig voll. Sie haben den Konsens, den diese Repu-
blik nach Mölln und Solingen hatte, daß diese Repu-
blik nämlich eine tolerante und offene Republik ist, 
aufgekündigt. 
Die immer wieder versprochene Reform des Staats-
angehörigkeitsrechtes ist nicht erfolgt. Kinder nicht-
deutscher Eltern sind in dieser Republik Menschen 
zweiter Klasse. Herr Kanther sagt das unverhohlen in 
seiner Erklärung. 
Zum Abschluß bitte ich Sie, liebe Kolleginnen und 
Kollegen aus den Reihen der Koalition: Schauen Sie 
diese Regelung noch einmal aufmerksam durch, da-
mit Sie sehen, daß es tatsächlich nicht so ist, wie Herr 
Kanther sagt. Es betrifft hier geborene Kinder und 
Jugendliche sehr wohl. 
Und eine Bitte an die SPD: Setzen Sie sich dafür 
ein, daß Ihre Innenminister in den Ländern diese Re-
gelung im Bundesrat zu Fall bringen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Erwin Marschewski, CDU/CSU. 
Erwin Marschewski (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die hier 
erhobenen Vorwürfe gehen fehl. Sie sind in Inhalt 
und Form zurückzuweisen. Wer diese Verordnung 
mit Mölln und Solingen in Verbindung bringt, der 
benimmt sich unanständig, Herr Kollege Özdemir. 
Das hat nichts miteinander zu tun. Dies darf man 
nicht miteinander in Verbindung bringen. 
Fakt ist im Gegensatz folgendes: Immer mehr Eltern, 
die sich im Ausland befinden, bezahlen Geld an 
Schlepper, um auf diese Weise ihre Kinder nach 
Deutschland zu bekommen - gegen das geltende 
Recht und vielleicht auch, um selbst nachzureisen. Sie 
haben keine Lösung dieses Problems, keine Lösung 
bei der Bekämpfung von Schlepperbanden, Herr Kol-
lege Özdemir. Uns geht es ausschließlich darum, dem 
Rechtsmißbrauch, der Geschäftemacherei der Schlep-
perbanden Einhalt zu gebieten. Das ist das Ziel, das ist 
die Absicht dieses Entwurfes. 
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
- Hören Sie einmal zu! - Das ist das Ziel. Dazu haben 
Sie keinen Lösungsansatz. 
Diese Geschäftemacherei und Schlepperei geht zu 
Lasten der Kinder. Der Fall, eines einzigen Kindes 
kostet im Jahr 100 000 DM. Meinen Sie, daß durch 
diesen Mißbrauch des Rechtes die Freundlichkeit 
der Deutschen gegenüber Ausländern verbessert 
wird? Ich befürchte, das Gegenteil ist der Fa ll . Die 
Zahlen sind richtig: Es waren ursprünglich 
200 Kinder; jetzt sind es 2 000 Kinder. Die Schlepper  
verdienen mit dieser gesetzeswidrigen Maßnahme 
richtig Geld. Deswegen müssen wir reagieren, das ist 
eine Notwendigkeit. 
Eine Notwendigkeit ist aber auch, Herr Kollege 
Fischer, an Frankfurt zu erinnern, daran, daß die Kin-
der auf dem Flughafen in Frankfurt endlich einmal 
kindgerecht untergebracht werden, was zumindest 
nicht immer der Fall ist. Deswegen mein Appell an 
die rot-grüne Landesregierung: Die Unterbringungs-
situation der Kinder, gerade in Frankfurt , muß ver-
bessert werden! Was hier in Hessen geschieht, ist in 
jeder Hinsicht inhuman. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Wegen eines Zuständigkeitsstreites - das muß man 
sich einmal überlegen - unterläßt es die hessische 
Landesregierung, die Betreuung dieser unbegleite-
ten Flüchtlingskinder zu verbessern. Was mich noch 
mehr wundert, enttäuscht oder erschüttert: Auch der 
kirchliche Sozialdienst schließt um 18 Uhr - sage und 
schreibe um 18 Uhr - seine Pforten. Ich klage dies 
an! Kümmern Sie sich darum, Rot und Grün in Hes-
sen! Das ist skandalös! Hier ist wirklich Abhilfe von-
nöten. Herr Kollege Fischer, kümmern Sie sich 
darum. Das wäre Ihre Aufgabe, dieses Problem zu lö-
sen. 
(Joseph Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]: Keine Ahnung!) 
- Sie können sich ja melden und widersprechen, 
wenn meine Darstellung falsch ist. - Es wäre Ihre 
Aufgabe gewesen, dieses Problem anzupacken. 
Diese Verordnung soll sich nicht gegen die Kinder 
richten. Sie bleiben in Deutschland willkommen, sie 
sind in Deutschland willkommen. Ist es denn zur Be-
kämpfung dieses Schlepperübels nicht zumutbar, zu 
verlangen, daß man sich einmal eine Aufenthaltsge-
nehmigung holt? Ist das nicht zumutbar? Ich frage 
dies. 
Unsere Absicht - ich fasse zusammen - ist nur, den 
Mißbrauch zu verhindern. Wir wollen nicht, daß die 
Kinder hin- und hergeschoben werden. Wir wollen 
den Schlepperbanden, die inhuman und gegen jedes 
Gesetz vorgehen, das Handwerk legen. Gerade die 
Einführung der Visumspflicht ist das geeignete Mit-
tel, diesem Ziel näherzukommen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Cornelie Sonntag-Wolgast, SPD-Fraktion. 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast (SPD): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich erinnere mich 
noch gut: Mitte November klopften sich Bundes- 
13748 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast 
regierung und Koalitionsabgeordnete lautstark 
selbst auf die Schulter, als es um die Änderungen 
des Ausländergesetzes ging. Man wolle zwar 
einige Teile verschärfen, andererseits aber auch 
etwas Gutes für die hier lebenden Kinder und 
Jugendlichen nichtdeutscher Herkunft tun. Zwei 
Monate später entpuppen sich derlei Beteuerungen 
als leeres Geschwätz. 
Über eine Visumspflicht erstmalig hier alleineinrei-
sender Minderjähriger ist durchaus zu reden. In der 
Tat sind die Umstände oft ungeklärt, und es gibt 
durchaus Kinder, die zu Prostitution und Drogenhan-
del ausgenutzt oder als Testpersonen vorausge-
schickt werden. Es gibt aber auch - Herr Kollege 
Marschewski, das blieb von Ihnen leider unerwähnt - 
Beispiele echter Flüchtlingsnot, und es gibt andere 
schwerwiegende Probleme, die nicht über das Visum 
allein zu lösen sind. Der Grenzkontrolle mag das 
Visum helfen. Sicherlich ist auch unbest ritten, daß 
Asylanträge dieser Personengruppe kaum Aussicht 
auf Erfolg haben. Aber: Daß nun zugleich mehrere 
hunderttausend hier lebende Kinder von ausländi-
schen Arbeitnehmern aus den ehemaligen Anwerbe-
staaten eine Aufenthaltsgenehmigung beantragen 
müssen - das ist unverständlich, familienfeindlich, 
überflüssig und ein Bärendienst für den Gedanken 
der Integration! 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. 
Dr. Burkhard Hirsch [F.D.P.]) 
Jetzt kommt vielleicht das Argument, die Maß-
nahme sei gesetzestechnisch notwendig und konse-
quent. Das verschlägt aber nicht. Wir fordern von Ihnen 
einen anderen Weg, der positive Zeichen setzt. Schaf-
fen Sie endlich Möglichkeiten für eine erleichterte Ein-
bürgerung! Schaffen Sie für die nachwachsende Ein-
wanderergeneration den automatischen Erwerb der 
deutschen Staatsangehörigkeit mit der Gebu rt , wie es 
in vielen Ländern längst möglich ist! 
(Beifall des Abg. Wilhelm Schmidt [Salzgit
-
ter] [SPD] - Zuruf der Abg. Beatrix Phi lipp 
[CDU/CSU]) 
- Frau Philipp, wenn Sie dazu nicht die Kraft und den 
Willen haben-diesen Eindruck muß man hier j a gewin-
nen -, dann geben Sie jetzt wenigstens den hier gebo-
renen bzw. aufwachsenden Kindern und Jugendlichen 
kostenlos und ohne weiteren bürokratischen Aufwand 
eine Bescheinigung darüber, daß sie rechtmäßig in 
Deutschland leben und etwa nach einer Reise ins Her-
kunftsland unbehel ligt und mühelos wieder hierher 
zurückkehren können. Das wäre ein vernünftiger 
Schritt, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Statt dessen muten Sie den Jugendlichen zu, ihren 
Anspruch auf eine Existenz in Deutschland per Formu-
lar und unter Zahlung von Gebühren nachweisen zu 
müssen. Das ist eine bürokratische Hürde, ein Akt un-
freundlicher Abwehr. So jedenfalls wird es ganz ein-
deutig bei den Adressaten verstanden; denn es heißt  
irgendwie ja doch: Ihr seid uns nicht so recht willkom-
men, ihr seid uns eben doch eine Last. 
(Beatrix Philipp [CDU/CSU]: Das ist eine 
unglaubliche Unterstellung!) 
Im übrigen bürden Sie auch der Verwaltung eine 
neue Aufgabe auf - und das in einer Zeit, in der wir 
doch alle von Erleichterung, Entbürokratisierung 
und Entschlackung reden. 
Aber etwas anderes wiegt noch schwerer - das 
kam sehr deutlich beim Kollegen Marschewski her-
aus -: daß man mit Hinweis auf eine begrenzte Zahl 
von Mißbrauchsfällen eine weit größere Anzahl von 
Menschen trifft, die nichts anderes tun wollen, als 
hier friedlich zu leben, und die bisher eine freizügi-
gere Regelung nutzen konnten. 
Ich schließe mit einer ernsten Warnung an die 
Adresse der Bundesregierung sowie an die Kollegen 
der CDU und vor allen Dingen der CSU: Lassen Sie 
bitte von den fatalen Versuchen ab, neue und 
dumpfe Feindseligkeiten zu schüren! Dies geht ja 
weit über das Thema des heutigen Mittags hinaus. 
Es begann vor einigen Wochen mit undifferenzie rten 
Äußerungen des Bundesinnenministers zur Auslän-
derkriminalität. Dann legte die CSU mit ihren Kreu-
ther Stammtischparolen gegen die - mit falschen 
Zahlen untermauerten - Arbeitserlaubnisse für aus-
ländische Arbeitnehmer nach. Jetzt kommen die 
neuen Restriktionen. 
Hören Sie bitte auf, Ihre massiven Versäumnisse in 
der Wirtschafts- und Sozialpolitik kampagnenartig 
auf dem Rücken von Minderheiten auszutragen! 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Hören Sie auf, verängstigten und verunsicherten 
Bürgern dieses Landes vorzugaukeln, Ausländer - 
egal, ob Erwachsene oder Jugendliche - seien für sie 
eine Gefahr! Nur zur Erinnerung: Schon vor acht 
Jahren war der hessische Kommunalwahlkampf, in 
den wir gerade wieder hineingehen, unter maßgebli-
cher Beteiligung des jetzigen Bundesinnenministers 
von einer solchen unwürdigen Sündenbockkampa-
gne geprägt, von der wir nur dringend abraten kön-
nen. 
Meine Damen und Herren, eine allerletzte Mah-
nung: Soeben wurde das Europäische Jahr gegen 
Rassismus ausgerufen. Es verdient wahrhaftig an-
dere Akzente und Initiativen als diejenigen, die Sie 
uns heute bieten. 
(Beifall bei der SPD, dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN und der PDS) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Cornelia Schmalz-Jacobsen. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13749 
Cornelia Schmalz-Jacobsen (F.D.P.): Herr Präsi-
dent! Meine Kolleginnen und Kollegen! Die Aufre-
gung über die Einführung des Visumzwanges ist 
groß, und ich habe dafür Verständnis. Diese Aufre-
gung ist aber wohl vor allen Dingen darauf zurückzu-
führen, daß hier der Weg der Eilverordnung gewählt 
wurde. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Nicht 
nur!)  
Es ist immer schwieriger, eine sachliche Debatte im 
nachhinein zu führen, als es zur rechten Zeit zu ma-
chen. Wir brauchen aber diese sachlich geführte De-
batte, denn hier geht einfach vieles durcheinander. In 
der Öffentlichkeit ist das auch auf einen Mangel an 
Kenntnis der Rechtslage zurückzuführen. - Übrigens 
haben auch Sie, Herr Kollege Özdemir, hier Zahlen ge-
nannt, die einfach nicht richtig sind. 
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Nennen Sie doch einmal die richtigen!) 
Aber wieso, verehrte Kolleginnen und Kollegen 
von der Opposition, ist die Einführung der Visums-
pflicht und der Aufenthaltserlaubnispflicht erst dann 
familienfeindlich, wenn sie Staatsangehörige der 
Türkei, Tunesiens, Marokkos und Ex-Jugoslawiens 
betrifft, oder, wie die Türkische Gemeinde in 
Deutschland gar meint, „ein Verstoß gegen A rt . 6 des 
Grundgesetzes"? Wieso war das Bestehen dieser bei-
den Pflichten für Kinder aus allen anderen Staaten das 
offenbar nicht? Von ihnen gibt es viele, die in Deutsch-
land geboren wurden und deren Eltern längst die un-
befristete Aufenthaltserlaubnis haben. Man kann sich 
hier meiner Meinung nach nicht die Freiheit nehmen, 
mit zweierlei Maß zu messen. 
(Gerd Andres [SPD]: Wie wollen Sie denn 
messen?) 
Im übrigen scheint mir die Aufgabenverteilung bei 
der SPD zweigeteilt zu sein: sich einerseits zu entrü-
sten, andererseits in den Ländern, wie unter ande-
rem vom niedersächsischen Innenminister zu hören, 
zu sagen, daß die geplante Neuregelung eigentlich 
recht vernünftig sei. 
Was auf den ersten Blick wie eine zusätzliche Ab-
schottung Deutschlands aussehen mag, beseitigt ja in 
Wirklichkeit eine weltweit einmalige Einreisepraxis, 
nämlich Kinder unter 16 Jahren aus bestimmten Län-
dern - ab dem 16. Lebensjahr müssen alle Kinder, auch 
die türkischen usw., eine Aufenthaltserlaubnis bean-
tragen - ohne Visum ins Land zu lassen und sie - spie-
gelbildlich dazu - von einer Aufenthaltserlaubnis frei-
zustellen. Das ist einmalig. 
In diesem Zusammenhang möchte ich allerdings 
auch anmerken, daß wir weniger Aufregung und we-
niger Probleme hätten, wenn wir im Staatsangehö-
rigkeitsrecht das Geburtsrecht, das Ius soli, für die 
hier geborenen Kinder hätten. 
(Beifall bei der F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
CDU/CSU - Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast 
[SPD]: Dann machen Sie es doch! - Joseph 
Fischer [Frankfu rt] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: „Marschewski", ist das ein alter 
deutscher Name?) 
Meine Berliner Kollegin Barbara John, die sich wahr-
haftig nicht den Vorwurf mangelnden Engagements 
machen lassen muß, hat die Visumspflicht begrüßt 
und, wie ich finde, gut begründet. Im übrigen - das 
möchte ich deutlich machen - entspricht die Visums-
pflicht auch der Logik des Schengener Abkommens, 
das keine Ausnahmebestimmungen für bestimmte 
Gruppen kennt. 
Meine Damen und Herren, ich möchte hier nicht 
auf die Zahlen der Mißbrauchsfälle abheben, nur ei-
nes muß klar sein: daß es Mißbrauch gibt und der 
Staat die Augen vor Mißbrauch nicht verschließen 
kann. Mißbrauch bedeutet aber nicht nur, daß hier 
die Regelungen des Staates mißbraucht werden, son-
dern Mißbrauch bedeutet hier ganz eindeutig auch 
Mißbrauch der betroffenen Kinder. Ich denke an die 
Kinder, die als Drogenkuriere eingesetzt werden, an 
die traurigen Fälle der Kinderbräute, an den sexuel-
len Mißbrauch von Kindern. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Sehr 
wahr!) 
Das ist keine Horrorpropaganda, das wissen Sie ganz 
genau, sondern das sind Tatsachen. Ich kann nur je-
dem raten, sich einmal beim Jugendamt einer größe-
ren Gemeinde zu informieren. 
Mir kommt es darauf an, zu verhindern, daß ein fal-
sches integrationspolitisches Signal vermittelt wird, 
daß die Kinder, die legal bei uns leben, die hier auf-
wachsen und in die Schule gehen wie alle anderen 
Kinder auch und die bisher von einer Visumspflicht 
freigestellt waren, sich jetzt einer rechtlich ver-
schlechterten Situation gegenübersehen. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Das 
wird aber so ankommen!) 
Daß das die Eltern erschrecken muß, läßt sich doch 
denken. Da stimme ich Ihnen, Frau Sonntag-Wol-
gast, vollkommen zu; das Ganze hat ja viel mit Psy-
chologie und Gefühlen zu tun und findet in einem 
bestimmten Klima und Umfeld statt. Darum muß 
Sorge dafür getragen werden, daß es nicht nur bei 
den gutgemeinten Worten im Begründungstext zur 
Verordnung bleibt. Ich zitiere: 
Eine materielle Verschlechterung der Rechtslage 
der betroffenen Jugendlichen ist nicht beabsich-
tigt. 
13750 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Cornelia Schmalz-Jacobsen 
Und weiter heißt es, 
daß aus Gründen des Vertrauensschutzes keine 
Rechtsnachteile entstehen. 
Ich erinnere übrigens auch an den Koalitionsver-
trag, in dem es heißt, man lasse sich weiter von einer 
Politik der Integration der Bürgerinnen und Bürger 
ausländischer Herkunft, die ihren rechtmäßigen Auf-
enthalt in der Bundesrepublik Deutschland haben, 
leiten. - Ich weiß wohl, daß Theo rie das eine und Ver-
waltungspraxis - leider häufig - das andere ist. Darum 
wird man vor Ort sehr genau darauf zu achten haben, 
daß dort entsprechend den Vorgaben gehandelt wird. 
Fälle wie der, den Sie genannt haben und von dem ich 
auch gehört habe, haben mit der Eilverordnung und 
nicht mit der Sache an sich zu tun. 
Ich habe übrigens in diesen Tagen ganz unter-
schiedliche Anrufe bekommen: einerseits solche von 
Eltern, die verwirrt und entsetzt waren, und anderer-
seits solche von iranischen und anderen Eltern, die 
begrüßen, daß endlich Gerechtigkeit herrscht und 
alle gleichbehandelt werden. 
Meine Damen und Herren, wir von der F.D.P. sind für 
eine Klarstellung bzw. auch für Änderungen zu haben, 
um dem Petitum gerecht zu werden, daß es keine 
Schlechterstellung geben darf. Dazu gibt es inzwi-
schen auch Stimmen aus der CDU/CSU-Fraktion. 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Frau Kollegin, 
ich unterbreche Sie ungern, aber Sie müssen auf die 
Uhr achten. 
Cornelia Schmalz-Jacobsen (F.D.P.): Einen Satz 
noch. - Ich habe das Auswärtige Amt aufgefordert, 
darauf hinzuwirken, daß man bei den „Außenbe-
hörden" darauf Rücksicht nimmt, daß Familienver-
kehr heute zwischen Staaten genauso wie zwischen 
einzelnen Bundesländern stattfindet. Die Betroffenen 
müssen entsprechend informiert werden. Das muß 
dezentral und sehr unbürokratisch erfolgen; denn ei-
nes muß vermieden werden: Es darf kein Kind in 
Schwierigkeiten geraten, weil die Eltern nichts von 
der neuen Lage erfahren haben. 
Danke. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: An dieser Stelle, 
verehrte Kolleginnen und Kollegen, damit ich es spä-
ter nicht vergesse, bitte ich um Zustimmung, daß die 
nicht anwesende Kollegin Jelpke ihren Beitrag zu 
Protokoll geben kann *) . Das ist, zumal in der Aktuel-
len Stunde, zwar nicht so schön, aber die PDS hat 
Parteitag, und in solchen Fällen sind wir großzügiger. 
- Einverstanden. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU], zu Abg. 
Dr. Dagmar Enkelmann [PDS] gewandt: 
Habt ihr in Australien Parteitag?) 
*) Anlage 2 
Dann hat jetzt Herr Bundesminister Kanther das 
Wort . 
Manfred Kanther, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Es wird hier 
über einen besonders unerfreulichen Mißbrauchsf all 
 unseres Ausländerrechts diskutiert. Vor zwei Jahren 
gab es 200 unbegleitete minderjährige Einreisende 
aus vier Ländern, die kein Visum brauchten, vor ei-
nem Jahr waren es gut 800, und im Jahr 1996 waren 
es über 2 000 Minderjährige, also zehnmal soviel wie 
vor zwei Jahren. 
(Leyla Onur [SPD]: Fürchterlich!) 
Diese Kinder landen in Jugendhilfeeinrichtungen; 
sie kosten pro Monat zwischen 5 000 und 7 500 
DM Unterhalt. Das sind im Jahr zwischen 120 und 
180 Millionen DM - in einer Zeit, in der wir in so 
vielfältiger Weise auf das Geld achten müssen. 
Dieser Betrag ist aufzubringen, weil Schlepper un-
begleitete Minderjährige, die in Deutschland in 
Sozialhilfeeinrichtungen landen, in unser Land 
schleppen. Sie bringen nicht etwa Kinder, die hier 
ihre Eltern haben, über die Grenze. Deshalb hat 
das Thema, verehrte Frau Schmalz-Jacobsen, mit 
Staatsbürgerschaft nichts, aber auch gar nichts zu 
tun. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Doch, 
in seinen Folgen!) 
Es geht nicht um die Kinder, die ihre Eltern in 
Deutschland haben, die hier in die Schule gegan-
gen sind und in der Türkei in Urlaub waren und 
wiederkommen - auch wenn es von Ihnen, Herr 
Özdemir, stets so vorgetragen wird, geht es nicht 
um diese Kinder -, sondern es geht um diejeni-
gen, die hier niemanden haben, die keine Ausbil-
dung hier absolviert haben, die hier nie eine 
Schule besucht haben, die keine Sprachkennt-
nisse haben und keine Familie. Kurz: Es geht um 
diejenigen Kinder, die zuallererst in der Absicht 
eingeschleppt werden, anschließend die Familie 
nachholen zu können. Das geschieht vor dem 
Hintergrund betrügerischer Vorspiegelungen der 
Schlepper im Herkunftsland, die den Menschen, 
die viele tausend Mark oder Dollar dafür bezah-
len, das so erklären. 
Das ist unerträglich - nicht nur wegen des 
nicht hinnehmbaren Umgangs mit dem deutschen 
Recht, sondern auch um der Kinder willen, die 
das trifft. Es mag sein, daß es schwer begreiflich 
ist, warum Eltern so verfahren. Aber wenn sie in 
fernen Ländern so betrogen werden, mag es auch 
wieder erklärlich sein. Diese Kinder haben hier 
kaum eine Zukunft. Es muß folglich alles dafür 
getan werden, daß dieser Mißbrauchstatbestand 
nicht fortdauert. 
(Leyla Onur [SPD]: Sehr kinderfreundlich!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13751 
Bundesminister Man fred Kanther 
Die Methode ist abgefeimt, sie wechselt auf den 
Schauplätzen. 
(Angelika Beer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Das ist eine andere A rt von Kindes
mißbrauch, was Sie betreiben!) 
Auf einmal gibt es in Hannover fast so viele einreisende 
minderjährige Kinder wie in Frankfu rt ; in Münster, wo 
normalerweise die Asylproblematik keine Rolle spielt, 
gibt es auf einmal 200 einreisende Kinder, bandenmä-
ßig geordnet. Das ist der Tatbestand! Ich werde jeder-
zeit wieder jeden dieser Mißbrauchstatbestände un-
nachsichtig verfolgen. 
Das hat gar nichts mit der Frage zu tun, was mit Kin
dern geschieht, die hierzulande Rechtens leben. Wie 
sollte denn bitte ein Kind, das in die Türkei ausgereist 
ist und zum Beispiel nach dem Ende der Fe rien zurück-
kommen will, wieder anders nach Deutschland einrei-
sen, als daß es an der Grenze eine Aufenthaltsberechti-
gung vorzeigt? Visumspflicht auf der einen Seite beja-
hen und es sich auf der anderen Seite so einfach ma-
chen wie Sie, Frau Sonntag-Wolgast, indem Sie for-
dern, daß keine Aufenthaltsberechtigung nachgewie-
sen werden muß, führt dazu, daß das ganze Verfahren 
absurd wird. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Nein!) 
Mit Ihren ständigen Vorschlägen zur Einwanderung 
und Staatsbürgerschaft hat dies nichts zu tun. 
Das Kind, das hier lebt, in der Türkei seine Fe rien 
verbringt und mit seinen Eltern oder allein zurück-
kehrt, kann jederzeit - solange die Eltern in Deutsch-
land ein Aufenthaltsrecht haben - zurückkehren und 
mit seiner eigenen Aufenthaltsberechtigung, die es 
nun erwerben muß, den Grenzübertritt ohne Mühe 
vornehmen. 
Was soll an diesem Verfahren falsch sein? Der junge 
Rumäne hat schon immer ein Visum gebraucht, wenn 
er mit 10, 12 oder 14 Jahren nach Deutschland einrei-
sen will. Auf der anderen Seite braucht aber der ein 
paar Kilometer entfernt wohnende Serbe bis jetzt kein 
Visum. Was kann man unter Menschenrechtsgesichts-
punkten an Einwänden erheben, wenn jetzt eine An-
gleichung erfolgt? 
Das Beantragen von Visa, das jetzt in der Türkei auf 
den Konsulaten erfolgen muß, ist in drei-, vier- oder 
fünfmal so großen Ländern wie Indien selbstverständ-
lich. Das Kind, das aus Indien nach Deutschland kom-
men will, muß ein Visum beantragen. Was ist daran be-
sonderes? In was für einer Welt leben eigentlich die 
Apologeten Ihrer Thesen, Herr Özdemir, die fast immer 
im Stil der Hetze vorgetragen werden? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Leider wahr!) 
In welcher Welt leben die eigentlich? In Deutschland 
gilt - mit einigen Ordnungsprinzipien - die liberalste 
Ausländerrechtsordnung der Welt. Diese Ordnungs
prinzipien sind unvermeidlich, wenn der Mißbrauch 
so groß ist. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Ord-
nungsfanatiker!) 
- Was ist das für eine Bemerkung? Sie haben doch 
eben die Menschenwürde verteidigt, und jetzt ma-
chen Sie eine solche Bemerkung. Ich habe keine 
Lust, mich damit zu beschäftigen. 
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Das 
stimmt doch überhaupt nicht! Sie machen 
doch das Gegenteil!) 
Also, die Kinder können wieder einreisen, wenn sie 
eine Aufenthaltserlaubnis in Deutschland haben. Sie 
können ohnehin einreisen, wenn die Eltern ein Aufent-
haltsrecht in Deutschland haben. Ich lege großen Wert 
darauf, zu betonen, daß alles, was Sie hier vortragen - 
besonders Herr Özdemir; er weiß das auch -, nichts mit 
den Problemen der Integration von Ausländern zu tun 
hat, sondern mit dem Hereinschleppen von Kindern, 
die in Deutschland niemanden kennen und deshalb in 
Sozialhilfeeinrichtungen landen. Das Kind, das seine 
Eltern in Deutschland hat, landet nicht in der Sozialhil-
feeinrichtung und kostet deshalb auch nicht 5 000 DM 
im Monat. 
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Das ist zynisch!) 
Alles das, was Sie behaupten, hat mit dem Problem, 
das wir jetzt lösen, nichts zu tun. 
Selbstverständlich haben wir Übergangsvorschrif-
ten - auch für den Bundesgrenzschutz - erlassen; 
selbstverständlich bedarf die Verordnung im Laufe der 
nächsten drei Monate der Zustimmung des Bundesra-
tes; selbstverständlich haben wir bei der gerade zu 
Ende gegangenen Ausländerreferentenkonferenz in 
Schwerin das einfachstmögliche Handling - zum Bei-
spiel das Verfahren der Erteilung von Aufenthaltser-
laubnissen durch die Ausländerbehörden der Länder - 
bereits besprochen; das alles, um den Kindern, die ein 
Aufenthaltsrecht bereits haben, bestmögliche Bedin-
gungen für die Erlangung der Aufenthaltsgenehmi-
gung zu schaffen. 
Aber es bleibt dabei: Auch in Zukunft wird die 
Bundesregierung in Fällen, in denen der Mißbrauch 
so offenkundig ist, alle Mühe darauf verwenden, den 
Mißbrauch abzustellen. Mir ist völlig unbegreiflich, 
wie sich jemand, der das Zusammenleben von Deut-
schen und Ausländern friedlich und zukunftsfähig 
gestalten will und die Integration für eine der zentra-
len Aufgaben unserer Gesellschaftspolitik hält, ge-
gen die Abstellung von offenkundigem und überwie-
gend kriminellem Mißbrauch wehren kann. Das ist 
mir völlig unerklärlich! 
Aus diesem Grunde sage ich Ihnen: Es gibt Anlaß, 
die ständig wechselnden Szenen, in denen dieser Miß-
brauch stattfindet, sehr genau zu beobachten. Der Er- 
13752 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Bundesminister Manfred Kanther 
findungsreichtum der Schlepper ist unermeßlich. Die 
Tatsache, daß das Phänomen im wesentlichen erst 
begonnen hat, als das Gespräch über die Schengener 
Vollzugsregelungen vor anderthalb Jahren angefan-
gen hat, und daß nun die Flughäfen mit hundertfa-
chem Kinderimport - so muß man es ja nennen - ab-
getastet werden, zeigt, daß man diese Szene nicht 
einfach gewähren lassen kann, sondern daß man ihr 
mit der Eilverordnung zu Leibe rücken muß. An-
dernfalls, bei langfristigen Ankündigungen und dem 
üblichen politischen Gezerre, das es um so etwas 
gibt, würde der Zustrom nur größer werden. Das ist 
der Grund, weshalb der Bundesinnenminister von 
der Möglichkeit der Sofortverordnung Gebrauch ge-
macht hat. Wenn sich ein ähnlicher Fall ergäbe, 
würde er wieder so handeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Dietmar Schlee, CDU/CSU. 
Dietmar Schlee (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Ein-
führung der Visumspflicht ist eine vernünftige, vor-
sorgliche Regelung - so der Innenminister des Lan-
des Niedersachsen, unterstützt vom Vorsitzenden der 
Innenministerkonferenz, Ihrem Parteifreund Ha rt
-muth Wrocklage. Die beiden verstehen etwas vom 
Geschäft, wie Sie vor einigen Wochen von dieser 
Stelle aus, Herr Körper, noch einmal unterstrichen 
haben. 
Bei dieser Regelung davon zu reden, daß sie die In-
tegration unserer ausländischen Mitbürger beein-
trächtige, kann ich mit dem besten Willen nicht nach-
vollziehen. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Schade, 
daß Sie das nicht können!) 
Ich sage Ihnen, Frau Sonntag: Wenn man so etwas 
laufen läßt, dann ist das integrationshemmend, dann 
wird das Fremdenfeindlichkeit in diesem Lande aus-
lösen. Das ist meine feste Überzeugung. Es ist auffäl-
lig, Frau Sonntag, wie Sie und wie die Praktiker in 
Ihrer Partei die Probleme sehen, Praktiker, die tag-
täglich die Probleme zu lösen haben. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Es ist 
auffällig, daß Sie nicht gut zuhören können, 
Herr Schlee!) 
Die Zahlen sind genannt worden: Um das Zehnfa-
che sind die Zugänge innerhalb von zwei Jahren an-
gestiegen. Damit hat Herr Glogowski zu kämpfen, 
und damit hat auch Herr Wrocklage zu kämpfen. 
Deshalb suchen sie nach vernünftigen Lösungen. Sie 
sehen natürlich, daß man solche vernünftigen Lösun-
gen möglichst rasch braucht, weil Schengen umge-
setzt werden muß. Die Privilegierung, die es gibt, 
paßt doch überhaupt nicht mehr in die Schengener 
Landschaft. Auch das sehen die Praktiker natürlich. 
Warum soll die Privilegierung derjenigen, die aus 
Ländern kommen, in denen früher angeworben 
wurde, für die Franzosen und andere zum Nachteil 
werden? Das versteht doch überhaupt niemand auf 
der Welt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, natür-
lich muß auch die Problematik bei den Aufenthalts-
genehmigungen gesehen werden. Es müssen klare 
Verhältnisse geschaffen werden. Herr Özdemir, 
wenn hier jemand sagt, daß das materielle Einreise- 
und Aufenthaltsrecht verändert oder gar verschlech-
tert worden sei, dann ist das schlicht und ergreifend 
falsch. Sie sollten sich einmal ansehen, wie das 
Ganze rechtlich aussieht. Ich habe mir das noch ein-
mal angesehen, und ich habe mir das von einem 
Fachmann darstellen lassen. 
Auch die jungen Leute aus den Ländern, die 
heute zur Debatte standen und die früher ohne 
Aufenthaltsgenehmigung in die Bundesrepublik 
kamen, sind doch nicht im luftleeren Raum unter-
wegs gewesen. Auch sie hatten natürlich eine Auf-
enthaltsgenehmigungspflicht. Da hat es hinsichtlich 
der maßgeblichen Punkte eine materielle Prüfung 
gegeben, auch was eine gerechte Familien- und 
Zuzugspolitik angeht. Das alles ist doch überhaupt 
nicht neu. Nun wird das Problem so gelöst, wie es 
der Minister soeben gesagt und wie er es mit den 
Innenministern abgesprochen hat: unbürokratisch, 
lebensnah und so einfach wie nur irgend möglich. 
Das ist doch ein Verfahren, das sich sehen lassen 
kann. 
Herr Özdemir, ich verstehe wirklich nicht, daß Sie 
die Probleme und die Konsequenzen dieses Mißbrau-
ches und dieser Menschenrechtsverletzungen nicht 
sehen. Sie sollten nur an die Kinderschändereien und 
die Kinderprostitution denken. Nehmen Sie all das, 
was Frau John dazu gesagt hat! 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Er hat 
es doch angesprochen!) 
- Es nützt doch nichts, wenn er dies anspricht. Dar-
aus müssen vielmehr die entsprechenden Konse-
quenzen gezogen werden. 
Frau Kollegin Sonntag-Wolgast, ein letztes Wo rt zu 
Ihrem Gerede von den Kampagnen, die losgetreten 
worden seien. Auch Herr Schily - er ist nicht anwe-
send - hat das in einer Pressemitteilung ausgedrückt. 
Darüber kann man ja nur lachen. Wenn der Bundes-
innenminister darstellt, wie groß die Anzahl der Tat-
verdächtigen im Bereich der organisierten Krimina-
lität ist, dann kann man doch nicht sagen: Das ist der 
erste Teil einer Kampagne. Wenn sich die CSU zu 
dem Thema Beschäftigung und Arbeitslosigkeit von 
Ausländern äußert - das ist gerade Ihre Klientel; Sie 
müssen einmal den Herrn Voscherau fragen, was er 
hierzu sagt -, werden dadurch überhaupt keine Kam-
pagnen ausgelöst. 
(Angelika Beer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Fremdenfeindlichkeit löst man damit 
aus!) 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13753 
Dietmar Schlee 
Frau Sonntag-Wolgast, Sie werden die von der SPD 
regierten Länder nicht auf Ihre Linie bringen. Davon 
bin ich überzeugt, weil nämlich unsere Position und 
die Linie der Praktiker richtig sind. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Sehr 
wahr!) 
Alles andere ist eine blanke Wolkenschieberei. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat die 
Kollegin Angelika Beer, Bündnis 90/Die Grünen. 
Angelika Beer (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr 
Kollege Schlee, Sie haben in der Tat recht: Dies alles ist 
doch gar nicht so neu. Wenn man die Politik der Bun-
desregierung in den zurückliegenden Jahren analy-
siert, dann wird man feststellen, daß Sie und auch Sie, 
Herr Innenminister Kanther, mit dieser unmenschli-
chen Verfügung das Startsignal für eine erneute Kam-
pagne gegen Ausländer und Ausländerinnen in unse-
rem Land gegeben haben. 
(Beatrix Philipp [CDU/CSU]: Da kann man 
gar nicht zuhören!) 
Mit der Einführung der Visumspflicht für Kinder 
eröffnen Sie ein neues Kapitel ausländerfeindlicher 
Politik. Es ist ein Skandal, daß Sie sich diesmal die 
schwächsten Mitglieder unserer Gesellschaft, näm-
lich die Kinder, dazu herausgesucht haben. Ihre Ver-
ordnung verstößt nicht nur gegen die Kinderrechts-
konvention, sondern ist aus meiner Sicht klipp und 
klar ein Ausdruck Ihrer ausländerfeindlichen Gesin-
nung. 
(Widerspruchs bei der CDU/CSU) 
Es erfüllt mich mit Schrecken, daß, nachdem 
die tödliche Welle der Ausländerfeindlichkeit in 
Deutschland zurückgedrängt werden konnte, Sie 
nun erneut beginnen zu zündeln. Ihr Gerede der letz-
ten Wochen über die angebliche Ausländerkriminali-
tät hat bereits einen bitteren Vorgeschmack auf das 
gegeben, worüber wir uns heute zu unterhalten ha-
ben. 
Ist es eigentlich nur Zufall, daß Sie ausgerechnet 
jenen Kindern die Einreise und den Aufenthalt in 
Deutschland erschweren wollen, aus deren Her-
kunftsländern - wie der Türkei und dem ehemali-
gen Jugoslawien - die zahlenmäßig größte Gruppe 
der nach Deutschland kommenden Asylsuchenden 
und Bürgerkriegsflüchtlinge stammt? Ich glaube 
nicht. 
Sie suchen nach Instrumenten, um die Tatsache, 
daß Deutschland längst ein Einwanderungsland ist,  
zu revidieren, wie zum Beispiel Infrarotüberwachun-
gen und ein verschärfter BGS-Einsatz an den Gren-
zen zum sogenannten Schutz der Deutschen vor Ein-
wanderern und Flüchtlingen. Herr Innenminister 
Kanther, diesen Schutz wollen wir und wi ll die deut-
sche Bevölkerung nicht. 
Ihr Umgang mit Kindern von Flüchtlingen sowie 
Migranten und Migrantinnen stellt alles auf den 
Kopf, was von der UN-Kinderrechtskonvention unter 
dem Begriff „Wohl des Kindes" als oberstes Prinzip 
formuliert wurde. Ihr Umgang mit diesen Kindern 
konterkariert die Neujahrsansprache unseres Präsi-
denten Roman Herzog, der sich für Toleranz und 
Menschlichkeit aussprach. 
Ist Ihnen eigentlich die menschliche Tragödie und 
die Konsequenz Ihres im Umlaufverfahren im Kabi-
nett durchgezogenen Beschlusses klar? Sie reißen 
Familien auseinander, schüren bei Kindern und El-
tern Angst, getrennt zu werden oder sich nur noch 
selten sehen zu können. Bei uns lebende türkische 
und kurdische Eltern haben ihre Kinder - das ist vor-
hin schon gesagt worden - zum Teil von heute auf 
morgen in Panik aus den Schulen in der Türkei her-
ausgenommen, um sie noch rechtzeitig nach 
Deutschland zu holen. 
Herr Minister Kanther, haben Sie sich einmal die 
Schlangen vor den Visa-Abteilungen zum Beispiel 
in Ankara angesehen? Was muß es für ein minder-
jähriges Kind bedeuten, sich Tag für Tag dort ein-
zureihen, um die Genehmigung zu bekommen, mit 
den Eltern Kontakt aufzunehmen? Herr Innenmini-
ster, Ihre Handlung ist aus meiner Sicht ein türkei-
feindlicher Akt und hat in unserem Land nichts zu 
suchen. 
Es ist darüber hinaus ein menschenfeindlicher 
Akt. Wer wie die Bundesregierung die Türkei jah-
relang im Krieg gegen die kurdische Bevölkerung 
ausrüstet und unterstützt, wer hier in der Bundes-
republik lebende Kurdinnen und Kurden kriminali-
siert, 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Glauben 
Sie diesen baren Unsinn wirklich selbst? 
Meine Güte!) 
wer nicht zur Kenntnis nehmen wi ll, daß, wie 
„Amnesty" berichtete und der türkische Justizmini-
ster mir gegenüber bestätigte, selbst Kinder in türki-
scher Polizeihaft gefoltert werden, wer dies alles 
nicht zur Kenntnis nehmen wi ll , dem muß ich unter-
stellen, daß der jetzige Kabinettsbeschluß das politi-
sche Ziel hat, eine fremdenfeindliche Politik zu be-
treiben und das bereits bis zur Unkenntlichkeit aus-
gehöhlte Grundrecht auf Asyl nun endgültig zu 
Grabe zu tragen. 
Die rot-grüne Koalition in Schleswig-Holstein wird 
dieses Vorgehen nicht einfach nur zur Kenntnis neh-
men, wird es nicht akzeptieren, sondern wir werden 
den Vermittlungsausschuß anrufen. Ich appelliere an 
13754 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
Angelika Beer 
alle Landesregierungen, diesen Kanther-Kurs abzu-
lehnen und unsere multikulturelle Gesellschaft dage-
gen zu verteidigen. Die Ausländer-raus-Philosophie 
hat bei uns bereits viel zu viele Menschenopfer ein-
gefordert. Für Fremdenhaß darf in diesen Räumen, in 
der Regierung und auch in unserem Land kein Platz 
mehr sein. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Sehr rich
-
tig! Aber auch nicht für Schutzpatronschaft 
der Schlepper! Für beides nicht!) 
Dafür sollten wir alle antreten. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Das Wort hat der 
Kollege Ruprecht Polenz, CDU/CSU-Fraktion. 
Ruprecht Polenz (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es war zu 
erwarten, Frau Beer, daß Sie jeden sich bietenden 
Anlaß zu einem ausländerrechtlichen Generalangriff 
auf die Koalition ausnützen würden. 
(Angelika Beer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Das sollten wir viel öfter tun!) 
Aber dieser gibt es wirklich nicht her. Die Kinder-
rechtskonvention der Vereinten Nationen läßt sich 
nun wirklich nicht gegen die Verordnung des Innen-
ministers in Stellung bringen. Denn Deutschland war 
bisher das einzige Land in der Europäischen Union, 
das die visumsfreie Einreise für Kinder und Jugendli-
che gestattet hat. 
(Cornelia Schmalz-Jacobsen [F.D.P.]: So ist 
es!) 
Der Grund dafür ist spätestens seit 1989 entfallen. 
Der Grund dafür liegt nämlich darin, daß zu der Zeit, 
als noch Gastarbeiter angeworben wurden, deren 
minderjährige Kinder das Recht haben sollten, ohne 
Visum nach Deutschland einzureisen. Nach Ende 
des Anwerbestopps 1973 waren also spätestens 1989 
die da geborenen Kinder 16 Jahre alt und damit vi-
sumspflichtig. Im Grunde hätte man schon seit 1990 
zu solchen Änderungen kommen können. Warum 
das bei den bisherigen Änderungen des Ausländer-
rechts nicht geschehen ist, ist mir nicht bekannt. 
Wir haben mit dieser Verordnung eine EU-kon-
forme Regelung. Sie wissen, daß wir, was das Visa
recht angeht, innerhalb der Europäischen Union auf 
eine Harmonisierung hinarbeiten. Die Regelung ist 
jetzt auch Schengen-konform. 
Natürlich war die Türkei von diesen Änderungen 
nicht begeiste rt , wie ich bei einem Gespräch mit der 
Botschaft erfahren habe. Aber der Mißbrauch - die-
ser Grund ist verschiedentlich hier genannt worden - 
läßt keine andere Wahl. Im übrigen möchte ich dar-
auf hinweisen, daß auch die Rechtsstellung Deut-
scher in der Türkei, wenn man an die etwa 70 000 bis 
90 000 mit Türken verheirateten deutschen Ehe-
frauen denkt, sehr kritikwürdig ist: Sie haben kein 
eigenständiges Aufenthaltsrecht; im Falle der Schei-
dung können sie ausgewiesen werden; sie müssen 
jährlich gegen hohe Gebühren in Ankara eine Ver-
längerung ihrer Aufenthaltserlaubnis beantragen. 
Wir hoffen, daß das Gesetz, daß die Rechtsstellung 
der deutschen Ehefrauen in der Türkei verbessern 
soll, jetzt auch verabschiedet wird. 
(Angelika Beer [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Meinen Sie, Sie können das verbes-
sern, indem Sie Kinder ausgrenzen?) 
Nun zu der Verordnung über die Visumspflicht: 
Bei Medikamenten kennen wir die langen Beipack-
zettel zu Nebenwirkungen. Manchmal, wenn man 
sich das durchliest, mag das dazu führen, daß man 
das Medikament nicht mehr nehmen wi ll . Das wird 
hier nicht gehen. Insofern drücken sich die Grünen 
um die Antwort, wie man den - auch von ihnen 
zugegebenen - Mißbrauch tatsächlich bekämpfen 
will . 
Auf der anderen Seite hat dieses Gesetz natürlich 
unbeabsichtigte - ich sage das ausdrücklich; auch 
der Minister und Herr Marschewski haben das vor-
getragen - Nebenwirkungen für die 600 000 hier le-
benden Kinder, insbesondere von Türken, die sich 
hier dauerhaft und rechtmäßig aufhalten. Deren 
Rechtsstellung wollen wir nach der Koalitionsverein-
barung verbessern, wobei wir noch auf der Suche 
nach dem richtigen Weg sind. 
Es gibt Nebenwirkungen der Visumspflicht. Die 
minderjährigen, hier rechtmäßig lebenden Türken 
brauchen jetzt, was bisher nicht nötig war, eine ei-
gene Aufenthaltsgenehmigung. Diese kann nicht für 
die gesamte Zeit bis zu ihrem 16. Lebensjahr bean-
tragt werden. Allerdings, Frau Beer, muß sie nicht je-
des Jahr beantragt werden. Ich habe mich bei unse-
rem Ausländeramt in Münster erkundigt: Man kann 
sie einmal bis zum 10. Lebensjahr beantragen und 
sie noch einmal bis zum 16. Lebensjahr verlängern. 
Das ist allerdings mit Kosten verbunden: Die Erster-
teilung kostet 40 DM, die Verlängerung 20 DM. Au-
ßerdem brauchen die Kinder für das Reisen noch ei-
nen türkischen Paß. Die Gebühren dafür - hier ist die 
Türkei verantwortlich - sind sehr hoch. Sie liegen, je 
nach Geltungsdauer des Passes, zwischen 100 DM 
und 150 DM. 
Nach gegenwärtiger Rechtslage - das ist deutlich 
herausgekommen - sind diese unbeabsichtigten Ne-
benwirkungen der Verordnung wohl nicht zu ver-
meiden. Um so dringender ist deshalb nach meiner 
festen Überzeugung eine Reform des Staatsangehö-
rigkeitsrechts; denn die Rechtsstellung der dritten 
Generation, die zu uns gehört und dauerhaft in 
Deutschland bleiben will und die wir integrieren wol- 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13755 
Ruprecht Polenz 
len, soll verbessert werden, und das ist auch Ziel der 
Koalitionsvereinbarung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. - 
Cem Özdemir [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Wer hinde rt Sie daran?) 
Ich persönlich gehöre zu denen, die diese Generation 
staatsbürgerrechtlich bis zum Erreichen des 
18. Lebensjahres den Deutschen gleichstellen wol-
len. Danach sollen die Betreffenden selbst entschei-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Welcher Weg auch immer in der Koalition gefun-
den werden wird: Die Reform des Staatsangehörig-
keitsrechts muß all die ungewollten und unbeabsich-
tigten Nebenwirkungen beseitigen, die durch diese 
Verordnung jetzt eingetreten sind. Diese Folgen sind  
nicht zu vermeiden. Die Reform des Staatsangehörig-
keitsrechts für die Kinder der dritten Generation wird 
jetzt aber um so dringlicher. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P - 
Christa Nickels [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Dann machen Sie es doch endlich!) 
Vizepräsident Hans-Ulrich Klose: Die Aktuelle 
Stunde ist beendet. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 29. Januar, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.12 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13757* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Bachmaier, Hermann SPD 17. 1. 97 
Behrendt, Wolfgang SPD 17. 1. 97 * 
Berger, Hans SPD 17. 1. 97 
Borchert, Jochen CDU/CSU 17. 1. 97 
Caspers-Merk, Marion SPD 17. 1. 97 
Duve, Freimut SPD 17. 1. 97 
Ernstberger, Petra SPD 17. 1. 97 
Eßmann, Heinz Dieter CDU/CSU 17. 1. 97 
Francke (Hamburg), CDU/CSU 17. 1. 97 
Klaus 
Freitag, Dagmar SPD 17. 1. 97 
Gloser, Günter SPD 17. 1. 97 
Glücklich, Wilma CDU/CSU 17. 1. 97 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 17. 1. 97 
Gröbl, Wolfgang CDU/CSU 17. 1. 97 
Frhr. von Hammerstein, CDU/CSU 17. 1. 97 
Carl-Detlev 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 17. 1. 97 
Dr. Heuer, Uwe-Jens PDS 17. 1. 97 
Janovsky, Georg CDU/CSU 17. 1. 97 
Kronberg, Heinz-Jürgen CDU/CSU 17. 1. 97 
Krüger, Thomas SPD 17. 1. 97 
Limbach, Editha CDU/CSU 17. 1. 97 
Mattischeck, Heide SPD 17. 1. 97 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 17. 1. 97 
Müller (Völklingen), SPD 17. 1. 97 
Jutta 
Neumann (Bremen), CDU/CSU 17. 1. 97 
Bernd 
Oesinghaus, Günther SPD 17. 1. 97 
Dr. Pfennig, Gero CDU/CSU 17. 1. 97 
Dr. Rappe (Hildesheim), SPD 17. 1. 97 
Hermann 
Reschke, Otto SPD 17. 1. 97 
Dr. Schäfer, Hansjörg SPD 17. 1. 97 
Schaich-Walch, Gudrun SPD 17. 1. 97 
Schily, Otto SPD 17. 1. 97 
Schumann, Ilse SPD 17. 1. 97 
Stiegler, Ludwig SPD 17. 1. 97 
Tippach, Steffen PDS 17. 1. 97 
Tröger, Gottfried CDU/CSU 17. 1. 97 
Tröscher, Adelheid SPD 17. 1. 97 
Wimmer (Neuss), Willy CDU/CSU 17. 1. 97 
Zierer, Benno CDU/CSU 17. 1. 97 * 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede 
zu Zusatztagesordnungspunkt 14 
(Aktuelle Stunde zur Visumspflicht für Kinder 
und Jugendliche aus Nicht-EU-Staaten) 
Ulla Jelpke (PDS): Rund 800 000 in der BRD 
lebende Kinder und Jugendliche müssen nach die-
sem Kantherschen Blitzerlaß zu den Ausländerbe-
hörden und um die Legalisierung ihres bisher völlig 
rechtmäßigen Aufenthalts bitten. Die meisten sind 
hier geboren, alle wachsen hier auf. Ihnen wird er-
neut amtlicherseits vorgeführt, daß sie nicht dazu-
gehören zu dieser Gesellschaft, daß sie Ausländer 
sind, Ausgegrenzte, Unerwünschte. Hunderttau-
sende von Kindern und Jugendlichen, die in den 
Herkunftsländern ihrer hier lebenden Eltern woh-
nen, können diese künftig nicht spontan besuchen, 
sie brauchen ein Visum. Lange, kostenträchtige, für 
viele Kinder schwer zu bewältigende Reisen stehen 
an, um bei den wenigen Auslandsvertretungen den 
jetzt plötzlich notwendigen Sichtvermerk zu erhal-
ten. 
Die Sprüche der Unionsfraktion über die „Familie" 
als „Keimzelle" christlich-abendländischer Zivilisa-
tion klingen mir deutlich in den Ohren. Allerdings 
sind damit offenkundig nur Keimzellen deutschen 
Blutes gemeint. Die Zusammenführung nicht-deut-
scher Familien wird jedenfalls erneut erschwert. 
Die Begründung für die neue Visa-Verordnung 
für alleinreisende Kinder und Jugendliche aus den 
ehemaligen Anwerbestaaten ist genauso hanebü-
chen wie die Verordnung selbst. Die wachsende 
Zahl unbegleiteter minderjähriger Flüchtlinge zieht 
Innenminister Kanther heran, um seine erneute Ab-
schottungsmaßnahme gegen unerwünschte Einwan-
derinnen und Einwanderer zu legitimieren. Dabei 
werden diese Kinder von den Grenzbehörden ohne-
hin in einer Art und Weise behandelt, die wichtigen 
Kinderschutzbestimmungen und der UN-Kinder-
rechtskonvention zuwiderläuft. Zwischen Waffen-
schränken und Uniformspinden werden sie etwa 
auf dem Frankfurter Flughafen in einem sogenann-
ten Kinderzimmer aufbewahrt, wenn sie nicht sofort 
abgeschoben werden konnten. Herr Kanther, Sie 
sind es gewesen, der interfraktionelle Gespräche 
zur Besserstellung minderjähriger unbegleiteter 
Flüchtlinge immer wieder torpediert hat. Die PDS 
setzt sich hingegen gemeinsam mit vielen Nicht-Re-
gierungsorganisationen für kindgerechte Asylver-
fahren ein. 
Die Visa-Verordnung steht in einer Linie mit an-
deren Maßnahmen, die Sie, Herr Minister Kanther 
und Ihre Fraktion, in jüngerer Zeit ergriffen haben 
und die geeignet sind, Fremdenfeindlichkeit und 
Rassismus in diesem Land nicht abebben zu las-
sen. 
Im letzten Herbst verkündeten die Generalsekre-
täre von CDU und CSU, ein Tabuthema aufgreifen zu 
wollen: die sogenannte Ausländerkriminalität. Seit- 
13758* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
dem werden Sie, Herr Minister Kanther, nicht müde, 
Nicht-Deutsche als Drahtzieher organisierter Krimi-
nalität zu denunzieren und dies mit zweifelhaften 
Statistiken und Zahlen vermeintlich zu belegen. Sie 
scheuen nicht mal davor zurück, die - ich zitiere - 
„vernünftige Meinung des ganzen Volkes " (wörtli-
ches Zitat in der „jw" vom 11. 12. 1996) zum Maßstab 
der Justiz bei der Verfolgung Nicht-Deutscher zu er-
heben. Der Kollege Penner hat vor wenigen Monaten 
hier im Parlament deutliche Worte gefunden, als er 
die Nähe dieser Wortwahl zum nationalsozialistisch 
besetzten „gesunden Volksempfinden" geißelte. „Es 
darf keine sprachliche Brücke zu jener Zeit der 
Rechtsbarbarei geben", sagte Kollege Penner im 
Juni 1996, „weil sonst der politische Brückenschlag 
zu jener Zeit der Rechtsbarbarei ins Haus stünde". 
Die CSU hat die vielen tausend Arbeitsmigrantin-
nen und -migranten hier zu Sündenböcken für die 
wachsende Massenarbeitslosigkeit erklärt und plä-
diert für ein Arbeitsverbot. Damit erneuern diese an-
geblichen Christsozialen das in Deutschland schon 
einmal so verhängnisvolle Bild von den Anderen, 
den angeblich Fremden, die für Krisen verantwort-
lich gemacht werden. Die CSU juckt es nicht, daß 
diese Migrantinnen und Migranten keinem hier An-
sässigen den Arbeitsplatz wegnehmen. Was zählt, ist 
die fremdenfeindliche Stimmungsmache. 
Und um Ängste in der Bevölkerung weiter zu schü-
ren, lanciert das Kanther-Ministerium auch noch eine 
bislang unveröffentlichte Zukunftsstudie an die 
Nachrichtenagenturen, die ein Anwachsen des An-
teils Nicht-Deutscher an der Gesamtbevölkerung von 
derzeit gut 8 auf über 13 Prozent vorhersagt. Dieses 
angebliche Problem wäre übrigens leicht zu lösen, 
Kollege Kanther. Stimmen Sie endlich einer Moderni-
sierung des Staatsbürgerschaftsrechts zu, schaffen 
Sie das Blut-und-Boden-Recht ab, und geben Sie all 
jenen die Möglichkeit zum Erwerb des deutschen 
Passes, die ihren Lebensmittelpunkt hier haben und 
deutsche Staatsbürgerinnen oder -bürger werden 
wollen. 
Die Botschaft dieser Visa-Verordnung ist klar. Die 
Union will ihren Bundestagswahlkampf mit auslän-
derfeindlichen Parolen bestreiten, um die Deutschen 
angesichts von Massenarbeitslosigkeit und Wi rt
-schaftskrise zusammenzuschweißen und bei der Uni-
onsstange zu halten. Die SPD in Bund und in den 
Ländern wäre gut beraten, sich nicht auf diese Stra-
tegie einzulassen und die Verordnung im Bundesrat 
scheitern zu lassen. Ansonsten wird sie sich den Vor-
wurf der Kumpanei in diesem schmutzigen Unions-
geschäft vorwerfen lassen müssen. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 707. Sitzung am 
19. Dezember 1996 beschlossen, den nachstehenden 
Gesetzen zuzustimmen, einen Antrag gemäß Arti-
kel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen bzw. einen Ein-
spruch gemäß Artikel 77 Abs. 3 GG nicht einzulegen: 
- Drittes Gesetz zur Änderung des Stasi-Unterlagen-
Gesetzes (3. StUÄndG) 
- Gesetz zur Änderung des Mutterschutzrechts 
- Sechstes Gesetz zur Änderung des Arzneimittelgeset-
zes 
- Gesetz zur Änderung von § 152 des Bundessozial-
hilfegesetzes 
- Gesetz zur Änderung des Ausländergesetzes 
- Viertes Gesetz zur Änderung des Aufenthaltsgeset-
zes/EWG 
- Gesetz über die Veräußerung von Teilzeitnutzungs-
rechten an Wohngebäuden (Teilzeit-Wohnrechte-
gesetz - TzWrG) 
- Gesetz über die Feststellung des Wirtschaftsplans des 
ERP-Sondervermögens für das Jahr 1997 (ERP-Wirt-
schaftsplangesetz 1997) 
- Gesetz zu dem Vertrag vom 3. November 1994 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und der 
Tschechischen Republik über die gemeinsame Staats-
grenze 
- Gesetz zu der Änderung vom 31. August 1995 des 
Übereinkommens über die Internationale Fernmelde-
satellitenorganisation „INTELSAT" 
- Gesetz zu der Änderung vom 18. Mai 1995 des Über-
einkommens zur Gründung der Europäischen Fern-
meldesatellitenorganisation „EUTELSAT" 
- Gesetz zu dem Europa-Mittelmeer-Abkommen vom 
17. Juli 1995 zur Gründung einer Assoziation zwi-
schen der Europäischen Gemeinschaft und ihren Mit-
gliedstaaten einerseits und der Tunesischen Republik 
andererseits 
- Gesetz zu dem Internationalen Naturkautschuk
-
Übereinkommen von 1995 
- Gesetz zu dem Vertragswerk vom 17. Dezember 1994 
über die Energiecharta 
- Gesetz zur Änderung des Zollverwaltungsgesetzes 
und anderer Gesetze 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Rechtspflege-An
passungsgesetzes (RpflAnpG) und anderer Gesetze 
- Viertes Gesetz zur Änderung des Landwirtschafts-
anpassungsgesetzes 
- Zweites Gesetz zur Änderung des Heimgesetzes 
- Eigentumsfristengesetz (EFG) 
- Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Haushaltsjahr 1997 (Haushaltsgesetz 
1997) 
- Jahressteuergesetz (JStG)  1997 
Zu den vier letztgenannten Gesetzen hat der Bun-
desrat die folgenden Entschließungen gefaßt: 
Entschließung des Bundesrates zum Zweiten Gesetz zur 
Änderung des Heimgesetzes 
Das vom Deutschen Bundestag beschlossene Zweite 
Gesetz zur Änderung des Heimgesetzes berücksichtigt 
das wesentliche Anliegen des vom Bundesrat einge-
brachten Gesetzentwurfes - Drucksache 1086/94 (Be-
schluß) -, in dem es Kurzzeitpflegeeinrichtungen dem 
Heimgesetz und somit der Heimaufsicht unterstellt. Da-
mit wird grundsätzlich die Möglichkeit eröffnet, gegen 
Mißstände in solchen Einrichtungen gezielt einzuschrei-
ten. 
Allerdings fehlt den Heimaufsichtsbehörden zur Zeit 
noch das Instrumentarium für ihre Tätigkeit in Kurzzeit-
pflegeeinrichtungen, da nach A rtikel 1 Nr. 2 des Geset-
zes besondere Mindestanforderungen in einer eigenen 
Rechtsverordnung zu regeln sind. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13759* 
Der Bundesrat forde rt die Bundesregierung auf, unver-
züglich diese Rechtsverordnung vorzulegen, da nur so 
die Gesetzesänderung die gewünschte Wirkung erzielen 
kann. 
Entschließung des Bundesrates zum Eigentumsfristen-
gesetz (EFG) 
1. Der Bundesrat bedauert, daß das vom Bundestag ver-
abschiedete Eigentumsfristengesetz nicht auch die im 
Bundesratsentwurf (BR-Drucks. 681/96; BT-Drucks. 
13/5982) vorgesehene Verlängerung der F rist in 
Art . 233 § 13 Abs. 1 Satz 1 EGBGB enthält. Damit wird 
den neuen Ländern die Möglichkeit genommen, wei-
terhin in einem vereinfachten Verwaltungsverfahren 
die Ansprüche des Landesfiskus bei der Abwicklung 
der Bodenreform geltend zu machen. Die Folge ist, 
daß dadurch die neuen Länder - entgegen den sonsti-
gen Bekundungen der Bundesregierung - in jedem 
Fall zu einem bürokratisch äußerst aufwendigen Ver-
fahren gezwungen werden. 
Der Bundesrat ruft dennoch nicht den Vermittlungs-
ausschuß zu diesem Gesetz an, weil wegen des sonst 
zum Jahresende drohenden Ablaufs der anderen F ri
-sten erhebliche Rechtsnachteile für die davon Betrof-
fenen in den neuen Ländern eintreten würden. 
2. Der Bundesrat appelliert an den Bundestag, über den 
Entwurf des Nutzerschutzgesetzes (BR-Drucks. 184/ 
95; BT-Drucks. 13/2022) so schnell wie möglich ab-
schließend zu beraten und zu entscheiden. Rechtssi-
cherheit für redliche Erwerber und die bisherigen In-
vestitionen für Zwecke des Gemeingebrauchs sowie 
des komplexen Wohnungsbaus müssen gewährleistet 
bleiben. Künftige Investitionen zur Wohnraummo-
dernisierung in den neuen Ländern sind, soweit dies 
geht, zu unterstützen. Dazu bedarf es dringend ergän-
zender gesetzlicher Regelungen. Ferner unterstreicht 
der Bundesrat, daß die neueren Urteile des Bundesge-
richtshofes zum Erwerb aus Volkseigentum nach In-
krafttreten der Kommunalverfassung der DDR in be-
sonderer Weise die Notwendigkeit von Heilungsvor-
schriften aufgezeigt haben. 
3. Der Bundesrat nimmt die in letzter Zeit geführte 
öffentliche Auseinandersetzung sowie Äußerungen 
aus der Mitte der Bundesregierung zum Anlaß, darauf 
hinzuweisen, daß die Gemeinsame Erklärung der bei-
den deutschen Staaten zur Regelung offener Vermö-
gensfragen vom 15. Juni 1990 ein vertragsfester 
Bestandteil des Einigungsvertrages ist, dessen Einhal-
tung von den neuen Ländern geltend gemacht wer-
den kann. Hierzu gehört auch, daß die Enteignungen 
auf besatzungsrechtlicher oder besatzungshoheit-
licher Grundlage (1945-49) nicht mehr rückgängig zu 
machen sind. Der Bundesrat forde rt den Deutschen 
Bundestag und die Bundesregierung auf, im Interesse 
von Rechtssicherheit und Rechtsfrieden dafür Sorge 
zu tragen, daß der sozial verträgliche Interessenaus-
gleich bei den offenen Vermögensfragen auch in Zu-
kunft gewährleistet ist. 
Entschließung des Bundesrates zum Gesetz über die 
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haus-
haltsjahr 1997 (Haushaltsgesetz 1997) 
1. Der Bundesrat weist hinsichtlich des Gesetzes über die 
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haus-
haltsjahr 1997 (Haushaltsgesetz 1997) auf folgendes 
hin: 
a) Der Bundesrat hat bereits in seiner Stellungnahme 
zum Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1997 (Haushaltsgesetz 1997) hervorgehoben, daß 
die Maßnahmen des „Sparpakets" vielfach ledig-
lich den Bundeshaushalt auf Kosten der Länder und 
Kommunen entlasten. Durch die Maßnahmen wird 
eine Konsolidierung des öffentlichen Gesamthaus-
halts nicht erreicht. 
b) Für 1997 ist weiterhin mit einer besorgniserregend 
hohen Arbeitslosigkeit zu rechnen. Dieser drama-
tischen Situation auf dem Arbeitsmarkt wird der 
Haushalt 1997 nicht gerecht. Während nach Aussa-
gen des Präsidenten der Bundesanstalt für Arbeit 
9,3 Milliarden DM als Zuschuß benötigt werden, 
beträgt der Ansatz - nachdem im Haushaltsentwurf 
keine Mittel vorgesehen waren - nur 4,1 Milliarden 
DM. Für die Arbeitslosenhilfe werden 1996 vor-
aussichtlich ca. 24 Milliarden DM gebraucht wer-
den. Die Aufstockung des bisherigen Ansatzes 
(16,5 Milliarden DM) um 1,3 Milliarden DM trägt 
der Entwicklung des Arbeitsmarktes nicht hinrei-
chend Rechnung. 
Die Erhöhung der Ansätze ändert im übrigen nichts 
daran, daß im Bereich der Arbeits- und Sozialpolitik 
erneut zu Lasten von Ländern und Gemeinden ge-
spart werden soll. Denn dem Haushalt 1997 liegen 
nach wie vor u. a. folgende - noch im Gesetz-
gebungsverfahren befindliche - Maßnahmen zu-
grunde: 
- Wegfall der originären Arbeitslosenhilfe; 
- Wegfall der Erstattung von Fahrgeldausfällen für 
Schwerbehinderte im Schienenpersonennahver-
kehr; 
- Neuregelung zur Altersgrenze der über ein Jahr 
hinausgehenden Anspruchsdauer beim Arbeits-
losengeld; 
- Änderung der Bemessung des Arbeitslosengel-
des; 
- Reduzierung des Umfangs der arbeitsmarktpoli-
tischen Leistungen in den neuen Ländern auf das 
Förderniveau in den alten Ländern; 
- Absenkung der Arbeitslosenhilfe; 
- Herausnahme von Leistungen aus dem Pflichtka-
talog der Krankenkassen, wie insbesondere 
häusliche Pflege. 
Weitere Lastenverlagerungen auf Länder und Kom-
munen sind durch die pauschale Kürzungsvorgabe 
von 1 Milliarden DM bei den Ermessensleistungen 
der Bundesanstalt für Arbeit zu erwarten. Diese 
Vorgabe wird Kürzungen durch die Bundesanstalt 
für Arbeit auch in den Bereichen Fortbildung, Um-
schulung und Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen 
nach sich ziehen. Hierdurch wird die Situation auf 
dem Arbeitsmarkt weiter verschärft, womit höhere 
Belastungen auf die Länder und ihre Kommunen 
zukommen. 
c) Die Umsetzung der globalen Minderausgaben in 
den Einzelplänen wird auch zu Kürzungen der 
Investitionen, der Finanzhilfen des Bundes für die 
Länder und der Mittel für Gemeinschaftsaufgaben 
führen: 
- die zusätzliche globale Minderausgabe für den 
Einzelplan 30 i. H. von 167 Millionen DM wird 
auch die Projektförderung von Forschung und 
Entwicklung betreffen; 
- die für den Einzelplan 10 beschlossene globale 
Minderausgabe i. H. von rund 240 Millionen DM 
soll allein aus den Mitteln für die Gemeinschafts-
aufgabe „Verbesserung der Agrarstruktur und 
des Küstenschutzes" erbracht werden. 
Die veranschlagten globalen Minderausgaben wer-
den sich auf die Entwicklung des Wirtschaftswachs-
tums nachteilig auswirken und - soweit eine Kom-
plementärfinanzierung der Länder vorgesehen ist - 
über die Kürzungen im Bundeshaushalt hinaus ne-
gative Folgen haben, da die Länder die fehlenden 
Mittel nicht ersetzen können. 
2. Der Rückzug des Bundes aus der Förderung der mari-
timen Wirtschaft beschleunigt sich. Während die 
Haushalte der Küstenländer für diesen Zweck immer 
stärker belastet werden, wi ll die Bundestagsmehrheit 
die Ansätze für das Zinszuschußprogramm für Reeder, 
13760 * 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 
die Wettbewerbshilfe, die Finanzbeiträge an die See-
schiffahrt sowie die Ausgaben für Forschungs- und 
Entwicklungsvorhaben von insgesamt ca. 587 Mil-
lionen DM 1996 auf ca. 409 Millionen DM senken. 
Außerdem droht der vollständige Wegfall der Finanz-
beiträge an die Seeschiffahrt im Zuge der Durchset-
zung der globalen Minderausgabe. Damit werden bin-
nen Jahresfrist fast 40 % (ca. 218 Mil lionen DM) der 
Bundesausgaben für die maritime Wirtschaft gestri-
chen. 
Wenn der Bund die ma ritime Wirtschaft durch Mittel-
entzug auszehrt, werden die Küstenländer nicht dazu 
in der Lage sein, dieses auszugleichen. Aufgrund der 
fortdauernden Subventionspraxis anderer Staaten 
gerät die deutsche maritime Wi rtschaft in eine Exi-
stenzkrise. 
3. Im übrigen verweist der Bundesrat auf seinen Be-
schluß vom 27. September 1996 - Drucksache 500/96 
(Beschluß) -. 
Entschließung des Bundesrates zum Jahressteuergesetz 
(JStG) 1997 
Der Bundesrat erwartet, daß die Bundesregierung bis 
zum 30. Juni 1997 einen Gesetzentwurf vorlegt 
- zur Abschaffung der Vermögensteuer auf Betriebsver-
mögen, 
- zur Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer mit der 
Maßgabe einer grundgesetzlichen Absicherung der 
Gewerbeertragsteuer bei gemeindegenauem Ersatz 
der wegfallenden Steuereinnahmen durch Beteiligung 
der Gemeinden an der Umsatzsteuer sowie 
- zur verfassungskonformen Neuregelung der Besteue-
rung privater Vermögen. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mit-
geteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu 
den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
- Unterrichtung durch die deutsche Delegation der Par-
lamentarischen Versammlung der OSZE 
über die Fünfte Jahrestagung der Parlamentarischen 
Versammlung der OSZE vom 5. bis 9. Juli 1996 in 
Stockholm 
- Drucksachen 13/5391, 13/5844 Nr. 1- 
- Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der 
Versammlung der Westeuropäischen Union 
über die Tagung der Versammlung vom 3. bis 6. Juni 
1996 in Paris 
- Drucksachen 13/5324, 13/5655 Nr. 1- 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über die Tätigkeit der 
Westeuropäischen Union für die Zeit vom 1. Januar 
bis 30. Juni 1996 
- Drucksachen 13/5463, 13/5655 Nr. 2 - 
- Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der 
Parlamentarischen Versammlung des Europarates 
über die Tagung der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates vom 24. bis 28. Juni 1996 in 
Straßburg 
- Drucksachen 13/5543, 13/5770 Nr. 2 
-Ausschuß für Wirtschaft 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Dritter Bericht der Bundesregierung über die Aktivi-
täten des Gemeinsamen Fonds für Rohstoffe und der 
einzelnen Rohstoffabkommen 
- Drucksachen 13/4655, 13/4906 Nr. 2 -  
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesse-
rung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes" für 
den Zeitraum 1996 bis 1999 
- Drucksachen 13/4349, 13/4588 Nr. 4 - 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über die künftige Ge-
staltung der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung 
der Agrarstruktur und des Küstenschutzes" 
hier: Rahmenplan 1997 bis 2000 
- Drucksache 13/5562 - 
Ausschuß für Familie, Senioren, Frauen und Jugend 
- Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung zur Gemeinschaftsver-
pflegung der Zivildienstleistenden 
- Drucksachen 13/3173, 13/3528 Nr. 1.6 - 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden 
EU-Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Euro-
päische Parlament zur Kenntnis genommen oder von 
einer Beratung abgesehen hat. 
Rechtsausschuß 
Drucksache 13/1338 Nr. 1.3 
Drucksache 13/1338 Nr. 1.4 
Drucksache 13/4466 Nr. 2.4 
Drucksache 13/4466 Nr. 2.33 
Finanzausschuß 
Drucksache 13/4466 Nr. 2.53 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.94 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 13/4514 Nr. 2.6 
Drucksache 13/4921 Nr. 1.7 
Drucksache 13/4921 Nr. 1.8 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.5 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.6 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.7 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.8 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.12 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.13 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.14 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.16 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.19 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.26 
Drucksache 13/5056 Nr. 1.1 
Drucksache 13/5056 Nr. 2.6 
Drucksache 13/5056 Nr. 2.10 
Drucksache 13/5837 Nr. 1.11 
Drucksache 13/6152 Nr. 2.7 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 13/4678 Nr. 2.32 
Drucksache 13/4678 Nr. 2.48 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.15 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.21 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.28 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.25 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.32 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.34 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.44 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.46 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.47 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.53 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.66 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.71 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.74 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.77 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.81 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 152. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1997 	13761 * 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.83 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.86 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.98 
Drucksache 13/6357 Nr. 2.9 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 13/4678 Nr. 2.7 
Drucksache 13/4678 Nr. 2.41 
Drucksache 13/5555 Nr. 1.5 
Drucksache 13/5555 Nr. 2.37 
Drucksache 13/5837 Nr. 1.7 
Drucksache 13/5837 Nr. 1.10 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 13/6152 Nr. 1.2 
Ausschuß für Bildung, Wissenschaft, Forschung, Tech-
nologie und Technikfolgenabschätzung 
Drucksache 13/4921 Nr. 2.4 
Drucksache 13/5555 Nr. 3 
Drucksache 13/5687 Nr. 2.42 
Drucksache 13/5837 Nr. 1.13 
Drucksache 13/6152 Nr. 2.3 
Drucksache 13/6152 Nr. 2.6 
Ausschuß für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union 
Drucksache 13/4678 Nr. 2.1 
Drucksache 13/4921 Nr. 1.5</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13152.pdf</pdf_url>
    <id>1579</id>
    <dokumentnummer>13/152</dokumentnummer>
    <datum>1997-01-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
