<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>165</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>16/131</dokumentnummer>
  <wahlperiode>16</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2007-11-30</datum>
  <titel>Protokoll der 131. Sitzung des 16. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 16/131Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
131. Sitzung
Berlin, Freitag, den 30. November 2007
I n h a l t :Erprobung eines Verfahrens betreffend Reden
zu Protokoll  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt II (Fortsetzung):
a) Zweite Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr
2008 (Haushaltsgesetz 2008)
(Drucksachen 16/6000, 16/6002)  . . . . . . .
b) Beschlussempfehlung des Haushaltsaus-
schusses zu der Unterrichtung durch die
Bundesregierung: Finanzplan des Bun-
des 2007 bis 2011
(Drucksachen 16/6001, 16/6002, 16/6426) 
18 Einzelplan 09
Bundesministerium für Wirtschaft und
Technologie 
(Drucksachen 16/6409, 16/6423)  . . . . . . .
Rainer Brüderle (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU)  . . . . . . . . . .
Ulla Lötzer (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . . . . . .
Volker Kröning (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Michael Glos, Bundesminister BMWi . . . . . .
Ulrike Flach (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Rainer Wend (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . .
Thilo Hoppe (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Sabine Zimmermann (DIE LINKE) . . . . . . . .
13745 A
13745 C
13745 D
13745 D
13746 A
13747 C
13749 B
13750 B
13753 A
13754 B
13756 A
13757 C
13758 B
13759 AAnna Lührmann (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU) . . . . . .
Otto Fricke (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Andrea Wicklein (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . .
19 Einzelplan 32
Bundesschuld 
(Drucksache 16/6421)  . . . . . . . . . . . . . . .
20 Einzelplan 60
Allgemeine Finanzverwaltung
(Drucksache 16/6422)  . . . . . . . . . . . . . . .
21 Haushaltsgesetz 2008
(Drucksachen 16/6424, 165/6425) . . . . . .
Schlussrunde
Tagesordnungspunkt III:
Dritte Beratung des von der Bundesregierung
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans
für das Haushaltsjahr 2008 (Haushaltsge-
setz 2008)
(Drucksachen 16/6000, 16/6002, 16/6401 bis
16/6414, 16/6416, 16/6419 bis 16/6422,
16/6423, 16/6424, 16/6425) . . . . . . . . . . . . . .
Ulrike Flach (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)  . . . . . . . . .
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE) . . . . . . . . .
Dr. Norbert Röttgen (CDU/CSU)  . . . . . . . . .
13760 A
13761 C
13762 D
13763 D
13765 B
13765 B
13765 D
13766 B
13766 C
13767 B
13768 C
13770 A
II Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007Volker Schneider (Saarbrücken) 
(DIE LINKE) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Alexander Bonde (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Peer Steinbrück, Bundesminister BMF  . . . . .
Anja Hajduk (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . .
Peer Steinbrück, Bundesminister BMF  . . . . .
Otto Fricke (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Ernst Hinsken (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . .
Roland Claus (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . . . .
Bernhard Brinkmann (Hildesheim) (SPD) . . .
13772 B
13772 C
13774 D
13777 B
13778 B
13778 C
13778 D
13780 D
13781 D
13783 ASteffen Kampeter (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . .
Namentliche Abstimmung . . . . . . . . . . . . . . .
Ergebnis . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
13785 B
13787 C
13788 B
13791 C
13793 A
13793 D
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13745
(A) (C)
(B) (D)
131. Sitzung
Berlin, Freitag, den 30. November 2007
Beginn: 9.00 UhrPräsident Dr. Norbert Lammert: 
Die Sitzung ist eröffnet. Liebe Kolleginnen und Kol-
legen, ich begrüße Sie herzlich zum letzten Tag unserer
Haushaltsberatungen. 
Bevor wir die abschließenden Debatten zum Entwurf
des Bundeshaushalts für das nächste Jahr fortsetzen,
möchte ich Sie über eine Vereinbarung im Ältestenrat
unterrichten. Der Ältestenrat ist übereingekommen, die
langjährige parlamentarische Praxis, bei einzelnen Ta-
gesordnungspunkten die Reden zu Protokoll zu geben,
mehr als bislang zu formalisieren. Das Thema ist allen
bestens vertraut und hängt kausal mit den ausufernden
Tagesordnungen insbesondere donnerstags bis spät in
den Abend zusammen. 
Nach dieser Vereinbarung sollen künftig in der Ple-
nartagesordnung die Punkte kenntlich gemacht werden,
für die vorab im Ältestenrat vereinbart wurde, die Aus-
sprache zu Protokoll zu nehmen. Eine Aussprache findet
abweichend von einer solchen Vereinbarung dann statt,
wenn sie bis 18 Uhr des Vortages von einer Fraktion
oder von 5 Prozent der Mitglieder des Bundestages ver-
langt wird. Jede Fraktion kann im Regelfall einen Rede-
beitrag in angemessenem Umfang zu Protokoll geben
– das gilt naturgemäß für die Tagesordnungspunkte, für
die dieses Verfahren vorgesehen ist –; der Umfang je
Fraktion soll sich an den auf die Fraktionen entfallenden
Redezeiten bei einer Debatte von 30 Minuten orientie-
ren. Die Beiträge sollen dem Sitzungsvorstand spätes-
tens bis zum Aufruf des Tagesordnungspunktes vorlie-
gen.
Die neue Verfahrensweise wollen wir mit Beginn des
kommenden Jahres im Hinblick auf eine eventuelle Än-
derung der Geschäftsordnung erproben. Wir werden se-
hen, wie das funktioniert und ob es gegenüber der bishe-
rigen Übung einen spürbaren Fortschritt darstellt. Wenn
das der Fall ist, dann werden wir die gerade vorgetrage-
nen Regelungen in die Geschäftsordnung einfügen. 
Die Ausschüsse werden darüber hinaus gebeten, das
Instrument der erweiterten öffentlichen Ausschussbera-
tungen des § 69 a der Geschäftsordnung intensiver zu
nutzen. Sind Sie mit diesem Vorschlag einverstanden? – Dazu
höre ich keinen Widerspruch. Dann verfahren wir so.
Der Ältestenrat hat im Übrigen vereinbart, in der
nächsten Sitzungswoche keine Befragung der Bundesre-
gierung durchzuführen. Sind Sie auch damit einverstan-
den? – Ich sehe Erleichterung auf der Regierungsbank und
Einvernehmen im Plenum. Dann ist das so beschlossen. 
Wir setzen die Haushaltsberatungen – Tagesord-
nungspunkt II – fort:
a) Zweite Beratung des von der Bundesregierung
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 2008 (Haushaltsgesetz 2008)
– Drucksachen 16/6000, 16/6002 –
b) Beratung der Beschlussempfehlung des Haus-
haltsausschusses (8. Ausschuss) zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung
Finanzplan des Bundes 2007 bis 2011
– Drucksachen 16/6001, 16/6002, 16/6426 –
Berichterstattung:
Abgeordnete Otto Fricke 
Steffen Kampeter 
Carsten Schneider (Erfurt)
Dr. Gesine Lötzsch 
Anja Hajduk 
Wir kommen zu Tagesordnungspunkt II.18:
Einzelplan 09
Bundesministerium für Wirtschaft und Tech-
nologie
– Drucksachen 16/6409, 16/6423 –
Berichterstattung:
Abgeordnete Kurt J. Rossmanith 
Klaus-Peter Willsch 
Volker Kröning 
Ulrike Flach 
Roland Claus 
Anna LührmannRedetext
13746 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Dr. Norbert LammertZum Einzelplan 09 liegen je ein Änderungsantrag der
FDP sowie der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für
die Aussprache eineinhalb Stunden vorgesehen. – Ich
höre keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort zu-
nächst dem Kollegen Rainer Brüderle für die FDP-Frak-
tion.
(Beifall bei der FDP)
Rainer Brüderle (FDP): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die Bun-
desregierung hat jetzt fast eine Woche lang ihre Politik
und ihren Haushaltsentwurf im Parlament gefeiert. Aber
die schwarz-roten Festspieltage sind vorbei; die Götter-
dämmerung ist angebrochen. 
(Ludwig Stiegler [SPD]: Aber Sie waren auch 
dabei!)
Dass die Kassenlage beim Bundesfinanzminister und
bei den Sozialversicherungen derzeit vergleichsweise
günstig ist, liegt am Aufschwung. Das liegt an der Welt-
konjunktur, an der Restrukturierung unserer Wirtschaft
und an vernünftigen Abschlüssen der Tarifvertragspar-
teien. Es geht Deutschland aber nur gut, wenn es auch
der Wirtschaft gut geht. Dann sinkt die Arbeitslosigkeit.
Das belegen die gestern veröffentlichten Zahlen zum Ar-
beitsmarkt eindrucksvoll. 
Wichtigste politische Aufgabe ist es jetzt, den Auf-
schwung zu verstetigen und für schlechtere Zeiten vor-
zusorgen. 
(Beifall bei der FDP)
Wenn die schwarz-rote Koalition ihre historische
Chance der großen Mehrheit – sie hat eine Mehrheit von
73 Prozent im Deutschen Bundestag – nicht nutzt, kann
es passieren, dass das Vertrauen der Deutschen in die
Politik dauerhaft beschädigt wird. Sie laufen Gefahr, Ih-
ren Amtseid zu brechen. 
(Ludwig Stiegler [SPD]: Bleib auf dem Tep-
pich!)
Sie müssen sich dem Wohl des deutschen Volkes wid-
men und seinen Nutzen mehren. Ihre Stillstandspolitik
wendet aber nicht Schaden von unserem Land ab. 
(Beifall bei der FDP – Norbert Barthle [CDU/
CSU]: Stillstand sieht anders aus!)
Für das kommende Jahr gelten moderate, reduzierte
Wachstumsperspektiven. Das liegt an der Finanzmarkt-
krise, an dem hohen Ölpreis, dem schwachen Dollar und
an den Risiken draußen in der Welt. Eine Inflationsrate
von 3 Prozent wie in diesem Monat ist ein Alarmsignal.
Zwei Effekte drohen: Inflation ist immer unsozial, weil
die Kleinen enteignet werden; die Cleveren, die Windi-
gen kommen durch. Auch der Konsumklimaindex sinkt
deutlich. 
Auch wissen wir nicht, wie stark die Auswirkungen
der Turbulenzen auf den Weltfinanzmärkten sind. Nichtnur bei der Industriebank IKB, sondern auch bei anderen
Banken tun sich neue Probleme auf. Es war schon immer
fragwürdig, dass die staatliche Förderbank, die Kreditan-
stalt für Wiederaufbau, sich an einer privaten Geschäfts-
bank beteiligt hat. 
(Beifall bei der FDP)
Das rächt sich heute. Im Wirtschaftsministerium scheint
sich die Einsicht durchzusetzen, dass dies falsch war und
ist. Im Finanzministerium braucht man wahrscheinlich
noch etwas Weiterbildung. 
Muss es denn immer eine Krise geben, bis man den
Marktkräften den Spielraum gibt, den sie brauchen?
Besser wäre es, die Wachstumskräfte, bevor die Krise
kommt, bevor Schwierigkeiten da sind, zu stärken. Wenn
wir wieder in einem Abschwung sind, die Arbeitslosig-
keit zunimmt, sich die Arbeitslosenzahlen wieder erhö-
hen, ist es zu spät. Wir wollen mehr Wachstum und mehr
Wohlstand für alle. 
Bei der Politik der Bundesregierung droht ein Ab-
schwung für alle, wie es Herr Jörges im Stern dieser
Woche durchaus zutreffend formuliert hat. Durch die ge-
genwärtige Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik wird
unsere Wirtschaft nicht gestärkt. Im Gegenteil: Sie wird
geschwächt. Verlängerte Arbeitslosengeldzahlungen,
staatlich initiierte Mindestlöhne für Briefträger, Ab-
schottung gegen Staatsfonds, eine mangelnde Öffnung
der Finanzmärkte, eine intransparente Unternehmensbe-
steuerung, ein Hin und Her bei der Erbschaftsteuer – das
ist die Realität, wie wir sie erleben, ja erleiden müssen.
Stärkt das das Wachstum? Schafft das Arbeitsplätze?
Hilft das den Menschen? Nein, das hilft den Menschen
nicht. Dies schafft keine Arbeitsplätze und stärkt auch
nicht das Wachstum. Es lassen sich noch viele Beispiele
dieser verfehlten Politik anführen. 
Das ist der Standort Deutschland, wie er derzeit von
Ihnen geprägt wird. Es reicht doch nicht aus, mehr in
Bildung und Forschung zu investieren – so wichtig das
ist –, wenn eine Erfindung anschließend wegen schlech-
ter Standortbedingungen nicht in Deutschland, sondern
draußen in der Welt, an anderen Standorten produziert
wird. Wir wollen die Arbeitsplätze hier in Deutschland
haben. 
Bei der Steinkohlenförderung ist nach Jahrzehnten
endlich ein Ende absehbar. Das dauert viel zu lange und
ist viel zu teuer; aber ein Ende ist zumindest erkennbar.
Wir hoffen, dass Sie nicht doch noch in letzter Minute
von den Exit-Klauseln, den Ausstiegsklauseln, Gebrauch
machen. 
(Beifall bei der FDP) 
Bei der Energiepolitik gibt es Streit zwischen Wirt-
schafts- und Umweltministerium. Das Wirtschaftsminis-
terium ist eher für die großen Stromkonzerne, das Um-
weltministerium für die Abspaltung der Netze. Klarheit
besteht in der Energiepolitik nicht. Man weiß nicht, was
die Bundesregierung will.
Die jetzt offensichtlich getroffene Vereinbarung zum
Postmindestlohn ist nichts anderes als die Fortsetzung
des Postmonopols mit anderen Mitteln.
(Beifall bei der FDP)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13747
(A) (C)
(B)
Rainer BrüderleMit marktwirtschaftlicher Erneuerung und Öffnung hat
diese Vereinbarung absolut nichts zu tun. Ich habe noch
die Reden der Kollegen von der CDU/CSU in der letzten
Debatte zu diesem Thema im Ohr. Mindestlohn ist keine
Lösung; das ist maximaler Unsinn. Mit dem Thema
Mindesteinkommen muss man sich beschäftigen. Das
Wort „Ordnungspolitik“ sollte die Union so schnell nicht
mehr in den Mund nehmen. Sie ist beim Mindestlohn
voll umgefallen. Es kommt so, wie ich es vorhergesehen
habe: Sie macht mit Hurra mit.
(Beifall bei der FDP)
Bei den Staatsfonds hat man sich relativ schnell da-
rauf geeinigt, dass man eingreifen will. Das ist ein Rück-
fall in Renationalisierung, das ist Abschottung. Das gilt
sowohl für das Außenwirtschaftsgesetz als auch für an-
dere Regelungen. Man sollte von einem minimalinvasi-
ven Eingriff – so wird es im Ministerium genannt – die
Finger lassen. „Minimalinvasiv“ heißt auf Deutsch: klei-
nes Loch, große Auswirkung. Das sollte man bedenken.
(Heiterkeit bei der FDP)
Die Bundeskanzlerin hat hier am Mittwoch gesagt,
Deutschland müsse sich auch um die Sicherung seiner
eigenen kritischen Infrastruktur – was immer eine kriti-
sche Infrastruktur ist – kümmern und eine Novelle des
Außenwirtschaftsgesetzes erarbeiten. Sie hat Frankreich
als lobendes Beispiel erwähnt. In Frankreich werden aus
nationalem Interesse sogar Joghurthersteller geschützt.
Werden demnächst auch in Deutschland Joghurtherstel-
ler von Schutzmaßnahmen profitieren können? Das ist
nun wirklich keine Öffnung in Richtung Zukunft, son-
dern ein Schritt zurück.
(Beifall bei der FDP)
Die Europäische Kommission –
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege, Sie denken bitte an die Zeit.
Rainer Brüderle (FDP): 
– der letzte Satz – hat zahlreiche Vertragsverletzungs-
verfahren gegen Deutschland angestrengt, weil sie den
Wettbewerb verletzt sieht. Ich nenne als Beispiele das
Schornsteinfegergesetz, das Telekommunikationsgesetz
und die Wettbewerbsverzerrung bei den Postdiensten.
Hier sollten Sie Abhilfe schaffen. Wir brauchen Mut
zum Markt und dürfen uns nicht einigeln, abschotten
und an den warmen Kachelofen setzen. Das erhöht nur
die Infektionsgefahr. Wir müssen die Immunsysteme
stärken. Mehr Markt, mehr Wachstum, mehr Wohlstand –
das ist der Weg.
(Beifall bei der FDP)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun der Kollege Kurt Rossmanith für
die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU): 
Guten Morgen, Herr Präsident! Guten Morgen, meine
verehrten Kolleginnen und Kollegen!
(Ludwig Stiegler [SPD]: Guten Morgen, Herr 
Kollege!)
Ich freue mich, dass Sie nach den drei Tagen, in denen
wir intensiv diskutiert haben, heute zu dieser relativ frü-
hen Stunde schon so munter sind.
Lieber Kollege Brüderle, ich glaube, die Götterdäm-
merung, die Sie hier an die Wand gemalt haben, ist bei
Ihrer Fraktion eingetreten. Das, was Sie gesagt haben, ist
in Teilen richtig, aber Sie haben leider Gottes den völlig
falschen Umkehrschluss gezogen. Wir haben uns die
Maxime gegeben: Sanieren, Reformieren, Investieren.
(Ernst Burgbacher [FDP]: Abkassieren!)
Genau deshalb können wir jetzt schon einen Erfolg ein-
fahren. Sie haben dargestellt, dass der gestiegene Ölpreis
auch die Inflationsrate antreibt. Der Höhenflug des Euro
bedrückt uns natürlich im Bereich des Exports, wo wir
nach wie vor Weltspitze sind, sehr. Dennoch können wir
heuer und auch im nächsten Jahr, wenn auch in etwas
schwächerer Form, weiterhin auf Wirtschaftswachstum
setzen. Der Ifo-Geschäftsklima-Index und auch die aktu-
ellen Umfragen des Kölner Instituts der deutschen Wirt-
schaft haben gezeigt, dass auch das kommende Jahr ein
positives Wirtschaftsjahr, ein Wachstumsjahr sein wird.
Das ist gut und auch richtig. Als ein ganz wesentlicher
Punkt hat die Konsolidierung des Haushaltes dazu beige-
tragen. Ein weiterer wesentlicher und wichtiger Punkt ist
die Halbierung des Beitragssatzes zur Arbeitslosenversi-
cherung. Das heißt, die Bundesregierung und die Koali-
tion handeln an dieser Stelle entsprechend. 
Wir haben im Haushaltsausschuss auch die Nettoneu-
verschuldung in diesem Entwurf gegenüber dem Ansatz
um etwa 1 Milliarde Euro auf jetzt 11,9 Milliarden Euro
abgesenkt.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Wir kommen damit dem Ziel, spätestens im Jahre 2011
– das betone ich ausdrücklich – einen ausgeglichenen
Bundeshaushalt zu haben, wesentlich näher. Ich glaube,
dass wir, die Bundesrepublik Deutschland, durch diese
Wirtschaftspolitik, die wir umsetzen, zum Wachstums-
motor in Europa und deshalb auch ein anerkannter Part-
ner in der Welt geworden sind. 
Sie haben die Arbeitslosenquote angesprochen: Sie
ist im November gegenüber dem Oktober noch einmal
gesunken. Natürlich wissen wir, dass 3,4 Millionen Ar-
beitslose 3,4 Millionen Arbeitslose zu viel sind. Wir
müssen weiter daran arbeiten, diese Quote zu senken.
Sie wissen allerdings auch: Wir haben mit
40,4 Millionen Erwerbstätigen einen Rekordstand an Er-
werbstätigen. Wir haben in der Zwischenzeit 27,5 Mil-
lionen sozialversicherungspflichtig Beschäftigte. Mitt-
lerweile wird in der Wirtschaft schon wieder davon ge-
sprochen, dass Fachkräfte fehlen. 400 000 Fachkräfte
fehlen uns derzeit in der Wirtschaft. 
(Dr. Thea Dückert [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Was tun! Nicht nur jammern!)(D)
13748 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Kurt J. RossmanithDas Bundesministerium für Wirtschaft hat also den zen-
tralen Auftrag, getragen von der Koalition, erfüllt. Das
zeigen auch die Zahlen im Einzelplan. 
Wir haben den Plafond in Höhe von 6,2 Milliarden
Euro, der von der Bundesregierung im Entwurf für das
Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie vor-
gesehen war, im Haushaltsausschuss – das legen wir
heute mit der Bitte um Zustimmung dem gesamten Par-
lament vor – um rund 155 Millionen Euro erhöht. Wir
haben das nicht gemacht, weil wir das Geld nur so raus-
schmeißen wollen. Wir müssen und wollen durch einen
entsprechenden Mitteleinsatz etwas für die Stärkung der
Wirtschaftskraft tun. Deshalb heißt es auch: Konsolidie-
ren und Investieren. Diese 155 Millionen Euro sind für
investive, nicht für konsumtive Ausgaben in diesem Be-
reich. 
(Norbert Barthle [CDU/CSU]: Das ist das Ent-
scheidende!)
Innovation und Technologie: 2,14 Milliarden Euro;
das ist etwa ein Drittel des gesamten Haushalts des
Bundesministeriums für Wirtschaft. Das Entscheidende
ist – Sie sind darauf eingegangen, Kollege Brüderle –:
Es ist das erste Mal, dass der Ansatz für die Steinkohle
nicht der höchste im Haushalt des Bundesministeriums
für Wirtschaft und Technologie ist; der Mittelansatz für
Innovation und Technologie ist höher. Das ist der rich-
tige Weg.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Mittelstandsförderung. Wir sind für alle Industrie-
und Wirtschaftsbereiche, aber wir alle wissen natürlich,
dass bei uns in der Bundesrepublik Deutschland der Mit-
telstand das Herzstück, der Motor für wirtschaftliche
Leistungsfähigkeit und -kraft ist. Deshalb haben wir die
Mittel hierfür entsprechend angepasst. Das heißt, es wer-
den 630 Millionen Euro wiederum für investive Ausga-
ben in diesem Bereich zur Verfügung gestellt.
Der Hochtechnologiestrategie der Bundesregierung
bzw. der, wie es auf Deutsch heißt, Hightech-Strategie
kommt eine Schlüsselrolle zu. Kernstück ist das Zentrale
Innovationsprogramm Mittelstand – ZIM abgekürzt; bei
uns muss man ja alles abkürzen –, für das 246 Millionen
Euro eingesetzt werden. Das bringt Beschäftigungspo-
tenzial. 
Positive Entwicklungen sind auch bei der Gemein-
schaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirt-
schaftsstruktur“ zu verzeichnen. Dazu will ich einen
Satz sagen. Wir haben lange miteinander gerungen, weil
wir wussten, dass für die 50 Millionen Euro, die hier zu-
sätzlich angesetzt werden sollten, nicht einfach durch
Kürzung in anderen Bereichen ein Ausgleich geschaffen
werden konnte. 
(Ulrike Flach [FDP]: Das ist aber so!)
Die letztendliche Entscheidung, liebe Kollegin Flach,
war pro. Die Länder, die anteilsmäßig den gleichen Be-
trag ansetzen müssen, konnten in den Jahren 2004 bis
2006 im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe rund
6,1 Milliarden Euro an Bewilligungen erteilen, was einGesamtinvestitionsvolumen von knapp 30 Milliarden
Euro angestoßen hat. Dadurch wurden fast 100 000 Dau-
erarbeitsplätze geschaffen und knapp 215 000 Dauerar-
beitsplätze gesichert.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Diese Leistung kann man nicht hoch genug einschätzen.
Mit den 50 Millionen Euro zusätzlichen Mitteln für die
Gemeinschaftsaufgabe können Investitionen in Höhe
von bis zu 150 Millionen Euro angestoßen werden, die
im Wesentlichen mittelständischen und kleinen Unter-
nehmen zugute kommen.
Zur maritimen Wirtschaft wird sicherlich der Kollege
Kröning noch etwas sagen. Auch hier geht es um eine
Zukunftstechnologie; wir haben entsprechende Schwer-
punkte gesetzt.
Die Außenwirtschaftsförderung ist ebenfalls ein
Schwerpunkt.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Alles Schwerpunkte!)
Hier sind wir allerdings noch nicht am Ende. Ich bin sehr
dankbar, dass wir uns alle darin einig sind, dass eine No-
vellierung bzw. eine Fortentwicklung unserer außenwirt-
schaftlichen Instrumentarien notwendig ist.
Zwei Sätze zu dem Änderungsantrag der FDP, für den
ich durchaus viel Sympathie habe. Es geht um die Strei-
chung des Mittelansatzes im Titel für die deutsche Un-
terstützung der Abrüstungsprojekte in Russland. Da
muss ich Ihnen allerdings sagen: Wir müssen ver-
tragstreu bleiben. Deshalb kann man den Mittelansatz
nicht einfach streichen. Wir haben uns im Juni 2002 bei
dem G-8-Gipfeltreffen in Kananaskis in Kanada mit den
anderen G-8-Staaten vertraglich dazu verpflichtet. Aber
– das wissen Sie auch aus dem Berichterstattergespräch –
wir haben die Bundesregierung aufgefordert, uns bis
Mai kommenden Jahres, vor den Haushaltsberatungen
2009, darzulegen, wie hier eventuell eine Absenkung er-
folgen kann. Die Abrüstung würde – das ist ein zweites
Argument – deutschen Unternehmen übertragen. Das
würde entsprechende Arbeitsplätze schaffen. 
Auch zur Luftfahrtförderung wäre viel zu sagen,
ebenso zur Steinkohle.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ja, das geht aber nicht mehr.
Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU): 
Ich sehe, dass das so ist, Herr Präsident.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Es tut mir in der Seele weh.
Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU): 
Den Änderungsantrag der Grünen müssen wir ableh-
nen. Lesen Sie ihn einmal selber durch! Ich weiß nicht,
wer Ihnen das aufgeschrieben hat. Das ist völliger Un-
fug, weil wir das alles schon gemacht haben. Übrigens
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13749
(A) (C)
(B) (D)
Kurt J. Rossmanithlag das Jahr 2005, auf das sich Ihr Antrag bezieht, noch
in Ihrer Regierungsverantwortung; da waren Sie selber
mit dabei. Daran sollten Sie sich vielleicht erinnern. 
Abschließend darf ich mich bei allen sehr herzlich be-
danken, die mitgewirkt haben: bei den Mitberichterstat-
tern Volker Kröning, Klaus-Peter Willsch, Ulrike Flach,
Kollegin Lührmann, Kollegen Claus; von der Bundesre-
gierung bei dem Herrn Bundesminister und den Mitar-
beiterinnen und Mitarbeitern, aber auch, weil das immer
wieder vergessen wird, bei den Mitarbeiterinnen und
Mitarbeitern der Haushaltsarbeitsgruppen der Fraktionen
und natürlich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern
des Haushaltsausschusses. Herzlichen Dank! Ich glaube,
wir haben eine gute Bilanz im Haushaltsausschuss vor-
gelegt. 
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege!
Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU): 
Deshalb kann das ganze Haus dem Haushalt zustim-
men. 
Ich danke Ihnen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Es fehlte bedauerlicherweise der Dank an den amtie-
renden Präsidenten, der für den ausführlichen Dank so
viel zusätzliche Redezeit eingeräumt hat.
(Heiterkeit – Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: 
Ich bedanke mich, Herr Präsident!)
Nächste Rednerin ist die Kollegin Ulla Lötzer, Frak-
tion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Ulla Lötzer (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Kolleginnen und Kollegen! Herr
Brüderle, die Zeiten des Feierns sind vorbei. Die gesamt-
wirtschaftliche Entwicklung ist nicht frei von Risiken.
Es ist nicht zu übersehen, dass der Dollar fällt und Ex-
porte teurer werden. Es ist nicht zu übersehen, dass die
Krise in den USA noch nicht ausgestanden ist. Viele
Käufe dort waren und sind Käufe auf Pump. Die USA
werden nicht länger Wachstumslokomotive des Welt-
marktes sein, was sie seit den 90er-Jahren waren. Die
Preise für Güter des täglichen Bedarfs und die Rohstoff-
preise steigen. – So weit stimme ich mit Ihnen überein;
aber, keine Angst, bei den Maßnahmen hört es auf.
Herr Glos, Sie haben in dieser Woche in der Berliner
Zeitung gesagt: 
Wir haben in unserer Wachstumsprognose die Risi-
ken berücksichtigt.
Es geht aber nicht darum, die richtige Prognose zu stel-
len. Sie sind nicht der Buchhalter der Nation, sondern als
Wirtschaftsminister gefragt.
(Beifall bei der LINKEN)Es geht auch nicht darum, Schwarzmalerei zu betreiben
und eine Weltwirtschaftskrise an die Wand zu malen. Es
geht um die simple Frage, ob Sie die Zeit des Auf-
schwungs nutzen, um den Binnenmarkt jetzt oder in Zu-
kunft zu stärken und die Exportabhängigkeit zu reduzie-
ren. Es geht schlichtweg um die Frage: Sichern Sie die
Konjunktur gegen Risiken ab? Im Gegensatz zu Ihnen,
Herr Rossmanith, muss ich diese Frage mit Nein beant-
worten. 
Schauen wir uns Ihr gefeiertes strategisches Dreieck
an. Ein wichtiger Teil der Binnennachfrage sind die In-
vestitionen. Der Kauf von Maschinen und der Bau von
Gebäuden nehmen beim Wirtschaftswachstum eine
Schlüsselstellung ein. Die verschiedenen Steuerrefor-
men, die Lohnzurückhaltung und die Senkung der Lohn-
nebenkosten sollten Deutschland einen Investitionsboom
bescheren. Doch davon ist die deutsche Wirtschaft weit
entfernt. Das sind die Ergebnisse einer Analyse des In-
stituts für markroökonomische Forschung, die am
Dienstag veröffentlicht wurden.
Trotz Aufschwungs und sprudelnder Gewinne fiel der
Anteil der Nettoinvestitionen seit 1991 von 11 auf 4 Pro-
zent zurück. Die USA und Großbritannien legten seit
1995 um 60 Prozent zu, Frankreich um 40 Prozent.
Deutschland legte im gleichen Zeitraum um nur 7 Pro-
zent zu. Die Zunahme im Jahr 2007 ändert an diesen
Verhältnissen nichts. 
Sie preisen Ihr Zukunftsprogramm für öffentliche In-
vestitionen, obwohl Sie dabei erst recht eine schlechte
Figur machen.
(Beifall bei der LINKEN)
1970 wurden noch fast 5 Prozent der Wertschöpfung für
öffentliche Investitionen ausgegeben. Auch mit der für
2008 vorgesehenen Steigerung kommen Sie bei weitem
nicht an diesen Wert heran. In den Folgejahren werden
Sie das erst recht nicht schaffen. Bis 2011 wollen Sie den
Anteil der öffentlichen Investitionen am Bruttoinlands-
produkt auf unter 1 Prozent senken. 
Nach wie vor ist Deutschland Schlusslicht. Das Geld
fehlt für die Daseinsvorsorge, für Infrastrukturmaßnah-
men, im Bereich Bildung und Forschung, für die Schaf-
fung zukunftsfähiger Arbeitsplätze. Die geplanten Steu-
ermehreinnahmen fehlen. Geld fehlt auch für die
Sanierung des Haushalts. Deshalb fordern wir Sie zu ei-
ner Wende auf: Schaffen Sie Zukunftsinvestitionspro-
gramme auf europäischem Niveau! Das nutzt allen, auch
dem sozialökologischen Umbau und der Wirtschaft. 
(Beifall bei der LINKEN)
Durch eine Steigerung des privaten Konsums wird die
Binnennachfrage nicht gestärkt. Wie auch? Laut Ihrer
Aussage haben angeblich 1 Million Menschen keine
Angst mehr vor Arbeitslosigkeit. Das ist eine Luftnum-
mer. Airbus-Chef Enders holte letzte Woche die Be-
schäftigten zusammen und sagte, dass der Dollarverfall
Airbus 100 Millionen Dollar koste, das sei lebensbe-
drohlich. Ob mehr als die geplanten 10 000 Arbeits-
plätze gestrichen werden sollen, sagte er noch nicht. –
Die Verlagerung von Arbeitsplätzen in den Dollarraum
13750 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Ulla Lötzersei der sicherste Weg, behaupten andere. Und Sie be-
haupten, die Menschen hätten keine Angst mehr vor Ar-
beitslosigkeit? Ja, es gibt einen Zuwachs bei der Be-
schäftigung. Er resultiert aber aus Leiharbeits- und
befristeten Beschäftigungsverhältnissen, die von Unsi-
cherheit geprägt sind. Aber Unsicherheit macht den
Menschen Angst. Wenn Sie ihnen diese Angst nehmen
wollen, müssen Sie zumindest die Leiharbeit und die
Möglichkeiten befristeter Beschäftigung begrenzen.
(Beifall bei der LINKEN)
Die private Nachfrage ist nach wie vor von Kon-
sumflaute geprägt. Trotz Konjunktur und zusätzlicher
Beschäftigung weist der Einzelhandel im Vergleich zum
Vorjahr ein Umsatzminus aus. Im Namen der Wettbe-
werbsfähigkeit wurden die Reallöhne auf einen Tief-
punkt gesenkt. In Frankreich erhalten Leiharbeiterinnen
und Leiharbeiter einen Zuschlag von 10 Prozent als Risi-
koprämie. Hier verdienen sie 20 bis 50 Prozent weniger
als Beschäftigte in der Stammbelegschaft. 
Durch die Inflation haben Hartz-IV-Bezieher seit
2003 7,5 Prozent ihres Einkommens eingebüßt. Das sind
26 Euro im Monat – angesichts dieser Grundsicherung
ist das ein großer Batzen –, die für Essen, für lebensnot-
wendige Anschaffungen und für Weihnachtsgeschenke
für die Kinder fehlen. Ihre Verweigerung der Einführung
von Mindestlöhnen für alle, Kolleginnen und Kollegen
der CDU/CSU, und Ihre Verweigerung der Anhebung
der Grundsicherung für Hartz-IV-Bezieher machen Sie
zu einer Regierung der Hungerlöhne und der Armut,
nicht des Aufschwungs und der Teilhabe.
(Beifall bei der LINKEN)
Es ist nicht nur eine Frage der Teilhabegerechtigkeit,
auch eine wirtschaftspolitische Wende zur Stärkung der
Binnennachfrage macht die Einführung von gesetzli-
chen Mindestlöhnen von mindestens 8,44 Euro und
eine Anhebung der Grundsicherung auf 435 Euro
dringend notwendig. Sie machen eine Wirtschaftspolitik,
die nach wie vor darauf setzt, mit anderen Ländern im
Dumping zu konkurrieren, um ihnen Exportmarktanteile
abzujagen. Wir wollen eine Wende in der Wirtschaftspo-
litik, die den Binnenmarkt stärkt, die Teilhabe der meis-
ten Menschen am Aufschwung sichert und damit den
Aufschwung gegen Risiken absichert. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächster Redner ist der Kollege Volker Kröning,
SPD-Fraktion. 
(Beifall bei der SPD)
Volker Kröning (SPD): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Nach Haushaltsberatungen, die vom Frühsom-
mer bis zum Spätherbst dauern, kann man kaum noch et-
was Neues sagen. 
(Ulrike Flach [FDP]: Und das neun Minuten 
lang!)Außerdem drohen Haushaltsberatungen nach meinem
Gefühl immer mehr zu denaturieren. Sind sie noch
Haushaltsberatungen, oder sind sie nicht von Anfang bis
Ende mehr fachpolitische Beratungen? Aus diesem
Grund will ich mich ähnlich wie Kollege Rossmanith auf
unseren Job konzentrieren, den wir nämlich als Bericht-
erstatter zu erledigen haben, weil es sich gegenüber dem
Steuerzahler einfach nicht gehört, Haushaltspolitik bloß
hinter verschlossenen Türen zu machen.
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Das ist wohl 
wahr!)
Jedes Ministerium gibt nach der sogenannten Bereini-
gungssitzung des Haushaltsausschusses einen Text und
eine Tabelle heraus, so auch das Bundesministerium für
Wirtschaft und Technologie. Abgesehen von einigen Be-
wertungen, über die man geteilter Meinung sein kann,
liefert das Ministerium die entscheidenden Fakten. Sie
finden sich – das sei auch den Zuhörerinnen und Zuhö-
rern gesagt – im Internet. Was der Haushaltsausschuss zu
dem Einzelplan 09 – so heißt der Einzelplan des Ministe-
riums für Wirtschaft und Technologie – beschlossen hat,
liegt Ihnen in den Drucksachen 16/6409 und 16/6423 vor
und ist damit zu Protokoll gegeben. 
Ich will im Wesentlichen Folgendes festhalten: 
Mit 6,2 Milliarden Euro Baransätzen für 2008 und
2,4 Milliarden Euro Verpflichtungsermächtigungen,
über die im kommenden Jahr für die folgenden Jahre
verfügt werden kann, steht das Ministerium mit seinen
Behörden an sechster Stelle der 14 Ressorthaushalte.
Dazu gehört – das muss klargestellt werden – eine stattli-
che Anzahl hoch profilierter Ämter, Anstalten und
Agenturen, von denen im Parlament sehr wenig die Rede
ist, die aber im Land eine sehr große Bedeutung haben. 
Was uns die Fachpolitiker der Koalition für den Haus-
halt mitgegeben haben, ist in unseren Vorschlägen be-
rücksichtigt, und zwar im Wesentlichen bei der Gemein-
schaftsaufgabe „Regionale Wirtschaftsstruktur“. Davon
war schon die Rede.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Es muss allerdings etwas Wasser in den Wein getan wer-
den. Denn die globale Minderausgabe ist von 50 auf
75 Millionen Euro erhöht worden. Das Ressort muss im
laufenden Haushaltsjahr also nach eigenen Vorstellun-
gen einsparen, das heißt Prioritäten setzen. 
(Ulrike Flach [FDP]: Genau das!)
Wir haben für mehr Transparenz und Effizienz bei
Innovationen und Mittelstand gesorgt; davon war im Zu-
sammenhang mit dem sogenannten ZIM schon die Rede.
Dem Ministerium und den Mitarbeiterinnen und Mitar-
beitern der Fachabteilung und der Haushaltsabteilung
gilt Dank, dass sie zur Schaffung von mehr Transparenz
und mehr Effizienz beigetragen haben. Das neue stärker
als bisher technologisch ausgerichtete Mittelstandspro-
gramm, genannt ZIM, unterlegt zum ersten Mal die Be-
rechtigung der Ressortbezeichnung Wirtschaft und Tech-
nologie; dazu möchte ich das Haus beglückwünschen.
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13751
(A) (C)
(B) (D)
Volker KröningWeiter ausgebaut wird die technologische Kompetenz
besonders in folgenden Feldern: der Luft- und Raum-
fahrt, der maritimen Wirtschaft, der Informations- und
Kommunikationstechnik und nicht zuletzt der Energie.
Hier haben wir es in fast allen Fällen mit wichtigen
Schnittstellen zwischen diesem Ministerium und ande-
ren Ministerien zu tun. Ich nenne, ohne auf Einzelheiten
einzugehen, beispielhaft das Verkehrsministerium und
das Umweltministerium. 
Im Haushaltsausschuss fällt uns auf, dass die Wirk-
samkeit der Haushaltspolitik und des Haushaltsvollzugs
aus einer Hand an Bedeutung gewinnt. Ich will deshalb
nicht anstehen, zu sagen, dass die Parlamentarischen
Staatssekretäre, die sozusagen die Verbindungsleute zwi-
schen dem Haus, dem Minister, dem Parlament und sei-
nen Ausschüssen sind, einen sehr guten Job machen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Außenwirtschaft bleibt ein Schwerpunkt des Minis-
teriums; darin sind sich der Minister, der tüchtig reist
und dabei wichtige Kontakte knüpft, die Fachpolitiker
und wir Haushälter einig. Welche Resonanz dies in der
deutschen Wirtschaft hat, ist erst kürzlich beim Außen-
wirtschaftstag in Bremen deutlich geworden, der nach
Auskunft der Industrie- und Handelskammern der er-
folgreichste Außenwirtschaftstag seit Menschengeden-
ken war. Es ist erstmals ein Länderschwerpunkt gesetzt
worden, und der König von Jordanien hat teilgenommen.
Auch sein anschließender Besuch bei der Bundeskanzle-
rin in Berlin in einer außenpolitisch durchaus wichtigen
Zeit hat dies unterstrichen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Aufgabenkritik und Personalentwicklung sind in
diesem Jahr im Haushaltsausschuss mehr als früher ein
Beratungsschwerpunkt gewesen. Herr Kollege
Rossmanith, ich freue mich, dass dieses Thema in die-
sem Ressort ernst genommen wird. So konnte dem Bun-
deskartellamt, dem Bundesamt für Wirtschaft und Aus-
fuhrkontrolle, der Bundesnetzagentur und der
Bundesagentur für Außenwirtschaft, genannt bfai, dabei
geholfen werden, ihre wachsenden Aufgaben besser als
bisher zu erfüllen. Was das Bundeskartellamt und die
Bundesnetzagentur betrifft, so ist dies für den Kampf ge-
gen überzogene Energiepreise besonders wichtig; ich
glaube, das darf ich nicht nur für mich, sondern für uns
alle sagen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Die Zusammenführung von Invest in Germany und
der Bundesagentur für Außenwirtschaft, die wir uns für
2008/2009 vorgenommen haben, begleiten wir weiterhin
verantwortlich. Was die Personalverstärkung in diesem
Bereich angeht – Aufgabenkritik soll nicht nur Einspa-
rung, sondern auch Verstärkung heißen –, so kann Ihr
Haus, Herr Minister, der Arbeitsgruppe der SPD, glaube
ich, besonders dankbar sein.
(Zuruf von der CDU/CSU: Ich glaube, uns 
auch!)Wie bedeutsam Qualitätssicherung und Qualitätsver-
besserung sind, lässt sich an einem Beispiel ablesen,
über das Sie wahrscheinlich alle überrascht sein werden,
nämlich der Bundesanstalt für Geowissenschaften und
Rohstoffe. Diese Bundesanstalt ist kürzlich vom Wissen-
schaftsrat evaluiert worden. Wie Sie wissen, hat der
Haushaltsausschuss vor Jahren den Anstoß gegeben, die
Ressortforschung zu evaluieren. Das ist ein großräu-
miger und langwieriger Prozess. Der Bundesanstalt für
Geowissenschaften und Rohstoffe ist vom Wissen-
schaftsrat exzellente Arbeit attestiert worden; ich glaube,
das verdient den Beifall des Parlaments.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Haushaltspolitik, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist
ohne die Überwachung des Haushaltvollzuges unvoll-
ständig. Der Haushaltsausschuss hat keineswegs nur im
zweiten Halbjahr zu tun, sondern auch im ersten Halb-
jahr. Darum erlauben Sie mir einige Hinweise auf An-
strengungen, die uns im neuen Jahr bevorstehen und
über die wir beizeiten Rechenschaft ablegen wollen.
Wenn es darum geht, sogenannte qualifizierte Sperren
auch und nicht zuletzt im Einzelplan 09 aufzuheben,
werden wir besonders auf den Vollzug des Haushalts
achten. Es geht eben nicht nur um pauschale Ausgaben-
ermächtigungen, sondern es geht auch um die Kontrolle
darüber, dass das Steuergeld sinnvoll und mit einem gu-
ten Ergebnis angelegt wird.
Zwei Themen brennen uns besonders unter den Nä-
geln: Erstens beschäftigt uns das Zusammenwirken von
Staat und Wirtschaft sowie von Bund und Ländern bei
der Umsetzung der Hightech-Strategie zur Steigerung
der Ausgaben für Forschung und Entwicklung auf 3 Pro-
zent des Bruttoinlandsprodukts, zu der wir uns auch im
Rahmen der Europäischen Union verpflichtet haben.
Zweitens geht es uns ganz entscheidend um die Umset-
zung der neuen Förderlinie „Integrierte Technologiepro-
jekte“ in der Luftfahrtforschung. Bei der Luftfahrtförde-
rung machen wir nicht weiter wie bisher, sondern
versuchen, stärker als bisher auch den Mittelstand über
die Zulieferindustrie zu erreichen. Somit ist auch die
Luftfahrtförderung nicht nur für große, sondern auch für
kleine und mittlere Unternehmen durchaus ein Schwer-
punkt.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie
der Abg. Christine Scheel [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN])
Zu beiden Stichworten will ich dennoch auch ein kri-
tisches Wort sagen. Nach den Weichenstellungen dieser
Bundesregierung in Genshagen und Meseberg, aber auch
der Vorgängerregierung für die FuE-Strategie ist es für
mich fast unerträglich, dass nur Informationen über die
Finanzbeiträge des Bundes im Vorgängerjahr pünktlich
zu den Haushaltsberatungen für das nachfolgende Jahr
vorliegen. Das geht so nicht weiter. Besonders die Bei-
träge der Länder müssen dem Bundesparlament genauso
früh bekannt sein wie der Beitrag des Bundes. Von einer
Ländergesamtheit kann nicht die Rede sein, wenn sie
nicht auch bereit und in der Lage ist, ihre Ergebnisse zur
13752 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Volker KröningFuE-Strategie aus dem Vorjahr zur Mitte des folgenden
Jahres vorzulegen.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie 
der Abg. Ulrike Flach [FDP])
Man kann es auch anders ausdrücken: Es gibt keine ein-
heitlichen, rechtzeitig verfügbaren verlässlichen Daten-
grundlagen für die Haushaltswirtschaft im Gesamtstaat;
in einem großen Unternehmen ist das eine Selbstver-
ständlichkeit. Wir werden hier Abhilfe schaffen, und
zwar nicht nur im Haushaltsausschuss. Herr Kollege
Körper, der hier im Saal ist, wird das auch in der Bun-
desstaatskommission unterstützen. Es geht um sehr viel
Steuergeld. Wenn die FuE-Strategie der Hauptpfad für
nachhaltiges Wachstum ist, müssen wir auch in der Lage
sein, den Bürgerinnen und Bürgern innerhalb der Dauer
einer Wahlperiode darüber Rechenschaft abzulegen.
Ein ebenso deutliches Wort möchte ich noch zur Auf-
stockung der Luftfahrtförderung sagen: Wir werden
ihre Wirkung genau kontrollieren, und zwar unter den
beiden Gesichtspunkten der Wertschöpfung in Deutsch-
land und der Wertschöpfung in den einzelnen Regionen
der Bundesrepublik an den Standorten von Airbus, den
Standorten der Zulieferindustrie und gerade auch an den
Standorten der Unternehmungen, die jetzt in Gesprächen
mit Airbus zum Erwerb einzelner Werke sind. Dies inte-
ressiert uns bei dem neuen Produkt A350 genauso wie
bei dem jetzt endlich an den Markt gehenden Produkt
A380.
An die Adresse der PDS, der sogenannten Linken,
sage ich: Das hochpolitische Unternehmen Airbus bzw.
EADS, das nach unserem Dafürhalten privat geführt und
verantwortet werden muss, wird unsere Aufmerksamkeit
weiterhin brauchen und auch erhalten.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU –
Dr. Dagmar Enkelmann [DIE LINKE]: Wir
werden Sie beim Wort nehmen!)
Neue Politikansätze wie die Kulturwirtschaft, die
mehrere Ressorts – in diesem Falle sind es das Haus des
Bundesbeauftragten für Kultur und Medien und das
BMWT, wie ich gern anstelle des Kürzels BMWi sage –
auszuführen haben, werden von den Kollegen Fachpoli-
tikern begleitet werden. Was auf diesem Feld – ich
möchte fast sagen: kreativ – im Sachhaushalt und im
Personalhaushalt bewilligt worden ist – klein, aber oho –,
werden wir uns dann beim Haushalt 2009 noch einmal
ansehen. 
Das Gleiche gilt für Probleme, die noch nicht gelöst
sind. Damit meine ich auch die regionale Politik, die
Strukturpolitik für Regionen und in den Regionen. So er-
freulich es ist, dass wir die Mittel für die Gemeinschafts-
aufgabe „Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruk-
tur“ erneut aufstocken konnten, so zweifelhaft sind doch
die Verteilungswirkungen im gesamten Land, gerade
dann, wenn Länder nicht in der Lage sind, zu kofinanzie-
ren.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Die Mittel aus der Gemeinschaftsaufgabe kommen – das
muss einmal klar ausgesprochen werden – im Verhältnisvon 6 zu 1 dem Osten Deutschlands zugute. Bei aller Lo-
yalität zum Aufbau Ost gestatte ich mir die Anmerkung:
Wir müssen lernen, über regionale Strukturschwächen in
ganz Deutschland nachzudenken, auch in Teilen großer
Länder wie Nordrhein-Westfalen. Wir müssen aber auch
über solche Effekte nachdenken wie die, dass Länder die
Mittel wegen mangelnder Finanzkraft gar nicht abrufen
können.
(Ulrike Flach [FDP]: So ist es!)
Und wir müssen sehen, dass andererseits Länder wie
Bremen, die große Anstrengungen zur Stärkung ihrer
Wirtschaftskraft unternehmen, diese Leistungen in der
Finanzkraft nicht wiedererkennen.
Noch zwei übergreifende Bemerkungen zur Bundes-
verwaltung; dann möchte ich gerne wieder der Fachpoli-
tik Raum geben. Aufgabenkritik und Personalent-
wicklung in den einzelnen Ressorts wie in der gesamten
Bundesverwaltung müssen und werden uns Haushälter
weiter beschäftigen. Wir haben in diesem Jahr einen alle
Einzelpläne übergreifenden Bericht erhalten, und wir ha-
ben beschlossen, der Bundesregierung den Auftrag für
einen weiteren Bericht im nächsten Jahr zu geben. Unser
Ziel ist es, die sattsam bekannte Rasenmähermethode
durch mehr Aufgabenkritik und Aufgabenoptimierung
abzulösen. Dass das eine wohltuende Wirkung entfaltet,
hat sich gerade in diesem Jahr am Wirtschaftsministe-
rium gezeigt.
Weit über die routinemäßige Ausgabenkontrolle und
Ausgabensteuerung hinaus muss uns die Effizienz des
staatlichen Aufgabenvollzugs interessieren, auch im
bundesstaatlichen Verhältnis. Das Sondergutachten, das
der Präsident des Bundesrechnungshofes kürzlich als
Beauftragter für die Wirtschaftlichkeit der Verwaltung
der Kommission zur Modernisierung der Bund-Länder-
Finanzbeziehungen vorgelegt hat, liegt auch dem Haus-
haltsausschuss vor. Auf Nachfrage eines Mitglieds der
Bundesregierung, nämlich des Chefs des Bundeskanzler-
amtes, in der Kommission hat der Bundesrechnungshof
inzwischen auch die Wirkungen von mehr Aufgabenkritik
und Aufgabenoptimierung im bundesstaatlichen Verhält-
nis quantifiziert: Die Wirkungen belaufen sich auf zwei-
stellige Milliardenbeträge. Das dürfen wir nicht ignorie-
ren, das dürfen wir nicht ausschlagen.
Die Bundeskanzlerin hat am Mittwoch den Bürokra-
tieabbau und den Ansatz des Normenkontrollrates be-
sonders gelobt. Ich bin überzeugt, dass auf dem Feld der
Verwaltungsmodernisierung im Bundesstaat ein riesiges
Potenzial liegt, das wir für neue Zwecke – sei es Haus-
haltskonsolidierung, sei es eine neue Verteilung im Bun-
desstaat oder auch für Steuer- und Abgabenentlastungen –
verwenden können. Bei der Sanierung der Staatsfinan-
zen dürfen wir diese Option nicht ignorieren, und schon
gar nicht diese Koalition.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich bitte, den Einzelplan in der vorliegenden Fassung
anzunehmen. Wir Koalitionäre gehen guten Gewissens
in das neue Haushaltsjahr, in das neue Kalenderjahr, das
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13753
(A) (C)
(B) (D)
Volker Kröninguns Mögliche und vor allen Dingen das Nötige getan zu
haben.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich erteile das Wort der Kollegin Christine Scheel,
Bündnis 90/Die Grünen.
Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen!
Bundespräsident Köhler hat unlängst gesagt, dass sich
die Wirtschaftspolitik eben nicht auf den Lorbeeren der
Konjunktur ausruhen darf. Auch der Sachverständigen-
rat hat angemahnt, dass wir weitere Reformen in diesem
Land brauchen. Wir haben festgestellt, dass es diese in
der Wirtschaftspolitik überhaupt nicht gibt. Deswegen
besteht für die nächsten Jahre ein großes Risiko.
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Der erste 
Teil war richtig, der zweite falsch!)
Herr Rossmanith, es ist richtig, zu betonen, dass der
Mittelstand das Herzstück ist. Wenn man aber darüber
nachdenkt, was vonseiten der Regierung in diesem Kon-
text insgesamt getan worden ist, dann muss man feststel-
len, dass die in den letzten Jahren beispielsweise im Be-
reich der neuen Energien und auch in der
Medizintechnik entstandenen Arbeitsplätze deshalb ent-
standen sind, weil noch in der rot-grünen Zeit gute Rah-
menbedingungen geschaffen worden sind. Diese guten
Rahmenbedingungen haben gewirkt und zu
1,5 Millionen neuen Arbeitsplätzen geführt, und das ist
gut.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD – Kurt J.
Rossmanith [CDU/CSU]: Diese Zahl müssen
Sie erst noch belegen! – Norbert Barthle
[CDU/CSU]: Da war noch etwas dazwischen!)
Sie aber versuchen, anstatt diese Entwicklung weiter
zu befördern, mit einem Klein-Klein Schwerpunkte zu
formulieren. Sie haben Schwerpunkte aufgezählt, auf-
grund deren ganz deutlich wurde, dass es in der Wirt-
schaftspolitik der Großen Koalition eben keine Strategie
und keine klare Linie gibt, die zeigt, dass etwas dahinter-
steckt, was die Leute mitreißt, wodurch man Lust be-
kommt, zu investieren, und dass es mit dem Land voran-
geht. Sie verlieren sich stattdessen im Klein-Klein. 
Das ist ein Problem für den Standort Deutschland,
weil sich – das können wir sehen – andere Länder wei-
terentwickeln und es dort mittlerweile durchaus auch
mehr Innovationen als in der Bundesrepublik gibt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Frau Scheel, das
nehmen Sie sofort zurück! Das stimmt näm-
lich nicht! – Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]:
Sanieren, Reformieren und Investieren!)
– Ich bitte Sie, der Spruch „Sanieren, Reformieren und
Investieren“ ist mittlerweile so was von abgedroschen,man kann es fast nicht mehr hören. Es wäre ja gut, wenn
man diesen sogenannten Dreiklang inhaltlich füllen
würde. Als Beschwörungsformel – das ist er bei Ihnen
nur noch – stellt er aber keine gute Wirtschaftspolitik
dar. Auch das ist ein Problem, vor dem wir stehen; denn
eine Beschwörungsformel allein bedeutet eben nicht,
dass man auch eine gute Politik macht.
Der Deutsche Industrie- und Handelskammertag be-
klagt zu Recht, dass wir in der Bundesrepublik Deutsch-
land 400 000 Fachkräfte zu wenig haben. Ich bin ein-
mal gespannt, was der Minister zu dieser Situation sagt.
Wir wissen natürlich, dass auch die Wirtschaft ihren Teil
dazu beitragen muss, dass hier mehr ausgebildet wird. In
den verschiedenen Branchen der Wirtschaft müssen
mehr Fachkräfte ausgebildet werden. Das ist klar. Die
Rahmenbedingungen müssen aber auch gesetzt werden.
Wir brauchen nicht nur eine bessere und mehr Ausbil-
dung in den verschiedenen Sektoren, sondern wir brau-
chen auch zusätzliche Zugangsmöglichkeiten, Herr Mi-
nister Glos. Ich hoffe, dass Sie auch einmal darüber
nachdenken, ob es nicht Sinn macht, die Zugangsmög-
lichkeiten für Hochqualifizierte aus aller Welt endlich zu
verbessern, indem wir die Jahreseinkommensgrenze sen-
ken, um denjenigen mehr Chancen zu eröffnen, die in
Deutschland letztendlich nicht nur arbeiten, sondern
auch dafür stehen, dass in Deutschland weitere Arbeits-
plätze entstehen können. Deswegen brauchen wir bei-
des: Wir brauchen eine bessere Ausbildung hier, wir
brauchen aber auch bessere Zugangsmöglichkeiten.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Das darf man nicht gegeneinander ausspielen. Man
darf in diesem Bereich nicht nur „Hü!“ sagen, sondern
man muss auch „Hott!“ sagen und das irgendwie zusam-
menführen, damit das Ganze einen Sinn macht.
(Christian Lange [Backnang] [SPD]:
„Hottehü“! – Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]:
Nicht „Hü!“ und „Hott!“, sondern „gerade“! –
Ludwig Stiegler [SPD]: Zickzack!)
– Ich habe gesagt, man muss es zusammenführen. Wenn
man es zusammenführt, dann fährt man gerade, lieber
Herr Kollege Rossmanith.
Wir haben in dieser Woche auch gehört, dass das
Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung die Innova-
tionsfähigkeit der Bundesrepublik Deutschland im Ver-
gleich zu der des Auslandes als schwierig bezeichnet
hat. Das heißt, die Innovationsfähigkeit geht zurück. Aus
diesem Grund meinen wir, dass hier die Investitionen ge-
steigert werden müssen, mit denen das Ziel einer ökolo-
gischer Modernisierung verfolgt wird, die wir in der
Bundesrepublik Deutschland dringend brauchen. Hier
entstehen die Arbeitsplätze, hier geht etwas voran. 
Man darf also nicht einfach nur Industrieunternehmen
subventionieren. Ich schaue einmal meine Bayern hier
an.
(Ludwig Stiegler [SPD]: Sagen Sie nichts ge-
gen Bayern!)
13754 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Christine ScheelFür den Transrapid stehen 925 Millionen Euro im Bun-
deshaushalt. Sie sagen: Das ist eine super Industriepoli-
tik. Ich kann nur sagen: Das ist sie nicht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Ich finde es äußerst problematisch, wenn die SPD oder
die CSU hier die Industrieförderung abnickt und gleich-
zeitig in Bayern mit einem Volksbegehren gegen den
Transrapid vorgeht. Das ist Doppelzüngigkeit, und zwar
von beiden großen Fraktionen. Das muss man deutlich
sagen. 
(Beifall des Abg. Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN])
Man kann nicht das Volksbegehren in Bayern unter-
schreiben und gleichzeitig hier die Mittel für den Trans-
rapid in den Haushalt einstellen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN)
Die Investitionsunsicherheit muss beseitigt werden.
Die Binnenkonjunktur muss gestärkt werden. Gleichzei-
tig müssen wir weiter reformieren, um voranzukommen.
Die Menschen wollen wissen, wohin die Reise geht. Wir
wollen nicht, dass die betriebene Politik als Investitions-
risiko bezeichnet wird. 
Herr Glos, bitte seien Sie kein Investitionsrisiko!
Achten Sie darauf, dass es bei den Investitionen voran-
geht! Treten Sie nicht auf die Bremse! Machen Sie eine
Politik, die für die Zukunft unseres Landes gut ist und
die sich nicht im Klein-Klein verliert!
Danke schön.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun der Bundeswirtschaftsminister
Michael Glos.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Michael Glos, Bundesminister für Wirtschaft und
Technologie: 
Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen!
Als Erstes möchte ich die Angriffe der Frau Kollegin
Scheel auf die SPD in Bayern mit Nachdruck zurückwei-
sen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der SPD)
Wirtschaft ist nicht Selbstzweck, erst recht nicht Wirt-
schaftspolitik. Sie muss den Menschen dienen. Wir
freuen uns, dass unsere Wirtschaftspolitik auch dazu ge-
führt hat, dass die Arbeitslosigkeit in Deutschland nun
auf dem niedrigsten Stand seit 14 Jahren ist.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Mich freut ganz besonders, dass es aufgrund der besse-
ren Wirtschaftslage gelungen ist, mehr jungen Leuten ei-
nen Ausbildungsplatz zu vermitteln. Dafür möchte ich
mich bei der Wirtschaft ganz herzlich bedanken. DieZahl der abgeschlossenen Ausbildungsverträge ist im
Oktober 2007 um 9,4 Prozent im Vergleich zu Oktober
2006 gestiegen. Ich meine, das ist ein großartiger Erfolg. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Ich verstehe die Opposition. Sie haben es bei den
Mehrheitsverhältnissen in diesem Hause nicht leicht.
Aber ich kann Sie beruhigen: Wir sind ein Stück weit
mit uns selber befasst, um uns zu koordinieren. Insofern
machen wir manchmal Opposition in der Koalition, weil
wir sogar das besser können als Sie. 
Auch wenn es immer geleugnet wird: Der Auf-
schwung ist inzwischen bei den Menschen angekom-
men. Die Reallöhne werden steigen genauso wie die
Zahl der Arbeitsplätze. Beides schafft Nachfrage und
stützt Wachstum. Daran wird sich nichts ändern. Es wird
beklagt – das ging durch die Zeitungen –, dass wir vo-
rübergehend leider einen – wie ich meine: nur kurzfristig
wirkenden – stärkeren Preisanstieg von 3 Prozent zu
verzeichnen haben. Das wird sich wieder normalisieren,
insbesondere im nächsten Jahr, wenn der Basiseffekt der
Mehrwertsteuererhöhung, die einen Preisanstieg um
1 Prozent bedingt hat, wegfällt. Dann werden wir wieder
zu einer Preissteigerungsrate kommen, die leichter ver-
kraftbar ist. Die momentane Entwicklung ist auf einen
statistischen Effekt zurückzuführen.
Hinzu kommt, dass die gefühlte Preissteigerung höher
ist, insbesondere bei Nahrungsmitteln – allerdings be-
trifft das nur einzelne Produkte –, obwohl diese von der
Mehrwertsteuererhöhung gar nicht betroffen sind. Die
Menschen fühlen die Preissteigerung besonders stark bei
den Energiepreisen. Die Öl- und Gaspreise sind hoch.
Wir werden in der nächsten Woche im Kabinett ein
Energiepaket verabschieden – das werden wir dann in
den Bundestag einbringen –, das uns längerfristig von
Energieimporten unabhängiger machen soll und das die
Energieeffizienz verbessern soll. Aber machen wir uns
nichts vor: All das ist natürlich nicht umsonst oder zum
Nulltarif zu haben.
Die Weltwirtschaft birgt natürlich Risiken, die auch
uns betreffen. Das will ich in keiner Weise bagatellisie-
ren. Die Turbulenzen auf den internationalen Finanz-
märkten sind aber nicht allein der amerikanischen Hy-
pothekenbankkrise geschuldet. Auch die IKB in
Deutschland steckt in einer Krise. Davon ist unsere För-
derbank, die KfW, als Haupteignerin betroffen. Bei den
Geschäften der IKB gab es sträflichen Leichtsinn. 
Wir werden das alles genau zu untersuchen haben.
Wir haben heute eine Sondersitzung des Aufsichtsrates.
Ich kann nur sagen: Bevor man die modernen Finanz-
instrumente anwendet, muss man deren Wirkung genau
kennen. Ich hoffe, dass die großen deutschen Geschäfts-
banken und Landesbanken die Wirkungen genau ge-
kannt haben, bevor sie solche Produkte angeboten ha-
ben. 
Zu den Risiken will ich sagen: Die hohen Energie-
preise, insbesondere der steigende Ölpreis, der sich aller-
dings in dieser Woche wieder etwas abgeflacht hat, sind
ein latentes Dauerrisiko für unseren Aufschwung. 
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13755
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Michael GlosZurück zu der Krise, die von den USA ausgeht: Sie
geht mit einem sinkenden Dollar einher. Wir haben eine
starke Aufwertung des Euro zu verkraften. Ich bin für
stabile Währungen; es ist gut, wenn der Wert unserer
Währung steigt. Aber wenn das zu rasch geschieht, dann
gibt es Befürchtungen, dass der Export darunter leidet.
Deswegen kann ich unseren Freunden in den Vereinigten
Staaten nur sagen: Es bringt auf die Dauer nicht einmal
der amerikanischen Volkswirtschaft etwas, wenn man
den Dollarkurs zu sehr absacken lässt. Wenn der Boom
nicht durch die notwendigen strukturellen Anpassungs-
maßnahmen der US-Wirtschaft begleitet und das Er-
reichte nur durch die schwache Währung hervorgerufen
wird, dann hat man letztlich mit Zitronen gehandelt. 
Der Euro bleibt eine Erfolgsgeschichte. Währungsre-
lationen müssen sich im Zeitablauf immer wieder anpas-
sen können. Doch das, was im Moment abläuft, hat, wie
gesagt, mit langsamer Wertkorrektur nichts zu tun. Wir
müssen das alles einkalkulieren, wenn wir Wachstums-
prognosen abgeben. Ich glaube, dass wir mit den
2 Prozent, die wir für das nächste Jahr angekündigt ha-
ben, immer noch auf der sicheren Seite sind. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, angesichts
der Risiken für die Konjunktur gibt es nur eine Lehre:
Statt den Reformkurs rückwärts abzuwickeln, brauchen
wir weiterhin eine breite Schneise für Wachstum. Wir
können uns nicht auf den Lorbeeren ausruhen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD – Otto 
Fricke [FDP]: Mindestlohn!)
Ich möchte keinen Rückbau, wie es so schön heißt, wenn
man in die Straßen Stolperschwellen einbaut. Ich möchte
keine Stolperschwellen auf dem Weg zu mehr Wachstum
in Deutschland. Mit dem Aufschwung ist es so wie mit
einer wertvollen Kristallvase: Wenn man sie fallen lässt,
dann ist sie kaputt. Es wäre mühevoll, den Aufschwung
wieder in Gang zu bringen.
Wir haben die Mahnungen des Sachverständigen-
rats, der uns berät und dessen Ratschläge wir ernst neh-
men sollen – Frau Scheel, die Mitglieder des Sachver-
ständigenrats sind immer noch dieselben, die in Zeiten
einer anderen Regierung berufen worden sind; ich habe
sie beibehalten, und insofern haben wir da eine Kontinui-
tät –, ernster genommen, als das bei der Vorgängerregie-
rung der Fall war.
(Beifall bei der CDU/CSU – Christine Scheel
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das glauben
Sie doch selber nicht!)
Jedenfalls ermutigt uns der Sachverständigenrat in sei-
nem neuen Gutachten, das den Titel „Das Erreichte nicht
verspielen“ trägt, an den richtigen Reformen, die ge-
macht worden sind, festzuhalten. 
Ich meine, dass es ganz wichtig ist, dass der Beitrag
zur Arbeitslosenversicherung jetzt auf 3,3 Prozent ab-
gesenkt worden ist. Das war von der Kassenlage der
Bundesagentur für Arbeit her tragbar. Ich weise die Be-
hauptung zurück, dass Müntefering nur zugestimmt
habe, um seinen Nachfolger Scholz nicht in Versuchung
zu führen, zu viele Maßnahmen mit den Überschüssenzu finanzieren. Die Senkung ist von den Zahlen her ge-
deckt. Aber was bedeutet das – da bin ich wieder bei den
Verbrauchern – für die Kaufkraft im Land? Diese Absen-
kung gegenüber 2006 bedeutet, dass 11,5 Milliarden
Euro weniger an Arbeitskosten für die Betriebe anfallen
und 11,5 Milliarden Euro mehr netto direkt den Arbeit-
nehmerinnen und Arbeitnehmern zur Verfügung stehen
und deren Kaufkraft stärken. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ich meine, dass man oft einfach darüber hinweggeht. Ich
finde, man muss auch das hier nennen. 
Die Arbeitskräfte und der Arbeitsmarkt sind ange-
sprochen worden. Wir brauchen weiterhin einen
Niedriglohnbereich. 
(Ludwig Stiegler [SPD]: Den haben wir in 
überreichem Maße!)
Das gehört nach wie vor auf unsere Agenda. Mein Haus
hat dazu ein entsprechendes Modell vorgelegt. Das hat
vor allen Dingen den Vorteil, dass es vernünftige Ar-
beitsanreize setzt, Sprungstellen im Einkommensverlauf
vermeidet und Mitnahmeeffekte weitgehend ausschließt.
Vor allem lässt es sich einfach in das Hartz-IV-System
integrieren. Ich glaube, wir müssen um diese Dinge mit-
einander ringen. 
Um die Konjunktur zu stützen, brauchen wir auch
weiterhin Flexibilität auf dem Arbeitsmarkt. Deshalb
halte ich es für falsch, die Zeitarbeit zu beenden oder so
zu regeln, dass sie uninteressant wird, ohne auf der ande-
ren Seite die Arbeitsgesetzgebung flexibel zu gestalten.
(Beifall bei der CDU/CSU –Ulrike Flach [FDP]: 
Haben Sie das auch der SPD gesagt?)
Ein Letztes: Die Aufgaben meines Hauses sind sehr
vielfältig. Wenn ich sie alle schildern sollte, brauchte ich
meine Redezeit allein dafür. Wir werden weiterhin sehr
intensiv über die Energiepolitik diskutieren müssen, und
zwar nicht nur wegen der hohen Preise, sondern auch
wegen der Maßnahmen, die wir für den Klimaschutz er-
greifen. Das muss so geschehen, dass diese Maßnahmen
weiterhin Beschäftigung bringen, zum Beispiel für das
Handwerk in der energetischen Gebäudesanierung. Das
muss aber auch so geschehen, dass es für die Verbrau-
cher bezahlbar bleibt. Wir haben die großen Energiekon-
zerne so hart angefasst, wie es noch nie eine Regierung
getan hat. Herr Brüderle, insofern lagen Sie vollkommen
daneben, als Sie mich als Paten der großen Energiekon-
zerne geziehen haben. Ich war bis jetzt die größte Ent-
täuschung der großen Energiekonzerne, weil noch nie-
mand ein so hartes Kartellrecht auf den Weg gebracht
hat. Ich bedanke mich dafür, dass es beschlossen worden
ist, damit wir denen besser auf die Finger schauen kön-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeor-
denten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Minister, möchten Sie eine Zwischenfrage be-
antworten?
13756 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
 
Michael Glos, Bundesminister für Wirtschaft und
Technologie: 
Herr Präsident, ich habe das gehört. – Ich kann nur
wiederholt sagen: Energiekonzerne, lasst, was die ange-
kündigten Preiserhöhungen anbelangt, die die Kirche im
Dorf. Das muss nicht so sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Herr Präsident, ich habe Ihre Mahnung ernst genom-
men. Ich bedanke mich herzlich auch bei all denen, die
geholfen haben, dass der Einzelplan 09 rund geworden
ist.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nicht immer, wenn der Präsident den Versuch unter-
nimmt, zu Wort zu kommen, will er auf das unverzügli-
che Ende der Rede drängen. Manchmal will er Gelegen-
heit zu einer Zwischenfrage geben, die die Redezeit
verlängert. 
Nun hat das Wort die Kollegin Ulrike Flach von der
FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP)
Ulrike Flach (FDP): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Mi-
nister, natürlich freut sich auch die FDP über eine boo-
mende Wirtschaft, nur sehen wir natürlich an vielen Stel-
len, dass die Weltwirtschaft Ihnen ganz kräftig unter die
Arme gegriffen hat. 
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Wir sind 
auch Teil der Weltwirtschaft!)
Wir sehen aber auch das, was Sie etwas bagatellisierend
sagten, nämlich dass die Inflation in diesem Land dazu
beitragen wird, dass die Menschen eine ganze Reihe von
Misserfolgen haben werden. Diese wischen Sie gern ein-
fach vom Tisch. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Wenn Sie sagen, die Reallöhne seien gestiegen, dann
müssen Sie gleichzeitig sagen, dass die Inflation diese
Reallöhne in den letzten zwei Jahren aufgefressen hat.
(Beifall bei der FDP)
Sie haben genau das nicht getan, was Sie eben am
Schluss Ihrer Rede versuchten, den Energieunternehmen
in die Tasche zu legen. Sie hätten zum Beispiel mit uns
gemeinsam – übrigens auch mit Herrn Meister – dafür
streiten können, dass die Stromsteuer gesenkt wird. 
(Beifall bei der FDP)
Wir haben gestern mit Herrn Gabriel lange darüber dis-
kutiert. An dieser Stelle haben Sie sich sozusagen in die
Büsche des Wirtschaftsministeriums zurückgezogen.
Gesiegt hat die SPD, nicht die CDU. Das ist nicht im
Sinne dieses Wirtschaftstandortes. 
(Beifall bei der FDP)Lassen Sie mich etwas zur KfW sagen. Sie haben
eben zu Recht gesagt, dass wir hier in Zukunft aufpassen
müssen. Es wäre uns nur viel lieber gewesen, wenn Sie
schon jetzt aufgepasst hätten. Herr Steinbrück ist hier an
allererster Stelle zu nennen. Sie wissen, dass Sie Herrn
Steinbrück in der Aufsicht im nächsten Jahr sozusagen
begleitend ablösen werden. Ich rechne damit, dass die
Sache dann besser wird. Es ist ein Skandal, was bei der
KfW abläuft. Es ist gerade vor dem Hintergrund ein
Skandal, dass dies eine Bank ist, die sich besonders für
die Mittelstandsförderung einsetzen müsste. 
Herr Glos, Sie haben schon in der letzten Debatte
vollmundig gesagt, es gehe diesem Land gut. Schon da-
mals haben Sie Bezug darauf genommen, was mit die-
sem Haushalt abläuft. Sie haben gesagt: Alles, was auf
Pump finanziert wird, lehne ich natürlich ab. – Damit
sind wir bei dem Thema des heutigen Tages. Sie haben
zu Recht darauf hingewiesen, dass man nicht neue Auf-
gaben schaffen kann, die bei nachlassender Konjunk-
tur zurückschlagen. Aber genau das – eine nachlassende
Konjunktur – werden wir in den nächsten Monaten zu
erwarten haben.
(Otto Fricke [FDP]: Leider wahr!)
Sie sind angesichts dessen eben nicht als Sparminister
vorangegangen; vielmehr haben Sie und diese Bundesre-
gierung – trotz Steuermehreinnahmen in den letzten
zwei Jahren in Höhe von 50 Milliarden Euro – jedes Jahr
neue Schulden gemacht: Der „ordnungspolitische Pries-
ter“ Glos hat seit 2005 dazu beigetragen, dass wir eine
Neuverschuldung von 54 Milliarden Euro haben. Unter
„ordnungspolitischem Gewissen dieser Regierung“ ver-
stehe ich etwas anderes.
(Beifall bei der FDP)
Übrigens waren Sie auch im Hinblick auf Ihr eigenes
Ministerium nicht gerade ein Sparminister. Ich teile die
Bedenken des Kollegen Kröning, was die Gemein-
schaftsaufgabe – 50 Millionen Euro plus! – angeht. Ich
weiß, dass auch Kollege Rossmanith das sehr kritisch
sieht. Ich vermute, dass Frau Bulmahn wegen dieser An-
gelegenheit eine schlaflose Nacht gehabt hat; denn ein
Plus bei der Gemeinschaftsaufgabe bedeutet zwangsläu-
fig ein Minus bei der globalen Minderausgabe. Davon
betroffen sind natürlich genau diejenigen Titel, die Sie
mit Ihrer Hightech-Strategie besonders fördern wollen.
Sie reißen sozusagen mit dem Hinterteil das ein, was Sie
mit den Händen angeblich aufgebauen.
(Beifall bei der FDP)
Das Thema Forschungsförderung hat uns in den
letzten zwölf Monaten intensiv beschäftigt. Herr Glos,
Sie haben gemeinsam mit Frau Schavan viel Geld in die
Hand genommen; aber Sie kommen an dem Fakt einfach
nicht vorbei, dass 8 Prozent der kleinen und mittleren
Unternehmen mit einem Jahresumsatz von bis zu
1 Million Euro laut der Studie des Instituts der deutschen
Wirtschaft in den letzten Jahren eben keine Forschungs-
gelder erhalten haben, während jedes dritte Großunter-
nehmen in den letzten fünf Jahren solche Gelder bekom-
men hat. Das heißt, an Ihrer Förderstrategie ist ganz
offensichtlich etwas falsch.
(Beifall bei der FDP)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13757
(A) (C)
(B) (D)
Ulrike FlachWenn Sie im Hinblick auf den Osten extrapolieren,
dann werden Sie natürlich feststellen – das wird Ihnen
jeden Tag in den Medien gesagt –, dass die von Ihnen
bisher eingesetzten Mittel dort nicht so angekommen
sind, wie Sie sich das vorstellen. Das Institut für Wirt-
schaftsforschung Halle hat letzte Woche noch einmal
ausdrücklich darauf hingewiesen – auch Sie selbst haben
es gesagt –, dass wir diese Lücke in absehbarer Zeit
nicht werden schließen können.
Unter dem Strich gilt: Dieses Ministerium ist nach
wie vor ein Subventionsministerium. Es ist offensicht-
lich nicht in der Lage, die Förderprogramme erfolgreich,
effizient und Arbeitsplätze schaffend umzusetzen, wie es
eigentlich der Fall sein sollte.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. Roland 
Claus [DIE LINKE])
Herr Glos – hören Sie mir ausnahmsweise einmal zu! –,
Sie sind außerdem für einen sehr traditionellen Bereich
zuständig, nämlich für den der Luft- und Raumfahrt.
Wir haben in diesen Tagen in unseren Reihen so manche
sorgenvolle Gesichter gesehen. Ich glaube, dass wir das
Thema Airbus noch lange nicht abschließend behandelt
haben. Denken Sie daran, dass Herr Enders darauf hin-
gewiesen hat, dass er hier eine lebensbedrohende Situa-
tion sieht. Es geht auch dabei um Arbeitsplätze; da
stimme ich dem Kollegen Kröning völlig zu.
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Aber auch 
um Zukunftstechnologie, Frau Kollegin!)
– Lieber Kurt, du gibst mir das Stichwort: 
Zum Abschluss möchte ich auf den Aspekt Mond ein-
gehen. Ich will diese Gelegenheit nicht ungenutzt ver-
streichen lassen und darauf hinweisen, dass Sie dabei
sind, viel Geld in die Hand zu nehmen, um sozusagen
auf den Mond zu fliegen:
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Um den 
Mond!)
„Peterchens Mondfahrt“ mit einer Sonde, lieber Kurt,
die man eigentlich nicht brauchte, weil man sehr gut die
anderer Länder benutzen könnte. Ich empfehle den
Haushältern der Großen Koalition, sich zu überlegen, ob
wir uns wirklich hinaus zum Mond, an den Mond heran,
um den Mond herum bewegen sollten, während andere
Länder dort oben Instrumente haben, an deren Nutzung
man sich beteiligen könnte. Das sparte Kosten. Ich emp-
fehle uns allen gemeinsam, im nächsten Jahr endlich ein-
mal gemeinsam über eine Raumfahrtstrategie zu re-
den; denn dieses Land hat noch keine. Diese Gespräche
würden belegen, dass wir für Ihre Pläne viele Gelder
ausgeben müssten. 
Herr Glos, Sie sind an dieser Stelle gefordert, nicht
nur Geld für Technologie auszugeben, sondern auch eine
Strategie zu entwickeln und vernünftig zu planen. Da bin
ich ganz bei Herrn Kröning: Wir wollen gute Ergebnisse;
aber wir wollen auch, dass vorher gut überlegt und dis-
kutiert wird. Ich hoffe, das wird in den nächsten zwölf
Monaten endlich der Fall sein.
(Beifall bei der FDP)Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Der Kollege Dr. Rainer Wend ist der nächste Redner
für die SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Dr. Rainer Wend (SPD): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Wir haben heute wieder einmal die Aufführung des
Kollegen Brüderle und der Kollegin Lötzer erlebt, wer
die beste Kassandra geben, wer das grausigste Katastro-
phenszenario über uns Land legen kann. Gehen Sie
beide doch einmal in einen Wettbewerb um konstruktive
Vorschläge für die Verbesserung der Situation. 
(Widerspruch der Abg. Ulla Lötzer [DIE 
LINKE])
Davon hätte unser Land mehr als von ständig wiederhol-
ten Katastrophenszenarien. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Auf einen Punkt muss ich eingehen, Herr Kollege
Brüderle, weil Sie wieder das Thema IKB und KfW an-
gesprochen und der KfW ihre Beteiligung an der IKB
vorgeworfen haben. Wie war denn die Historie? Nach-
dem sich die Allianz aus dem Eigentümerkreis verab-
schiedet hat, lag die Wirtschaft doch auf Knien, dass die
Beteiligung nicht ins Ausland gehen, sondern an der
Mittelstandsbank hier in Deutschland gehalten werden
möge, und die KfW wurde gebeten, sich daran zu beteili-
gen. Sie hat es getan; dann kann man sie aber heute nicht
dafür kritisieren, dass sie es damals getan hat. Vielmehr
sollte man dankbar sein, dass sie damals als Gesellschaf-
terin in die IKB hineingegangen ist.
Dass bei der IKB die Dinge falsch gelaufen sind, weiß
man, und insofern muss auch die Staatsanwaltschaft er-
mitteln. Das betrifft nicht nur die IKB. Das Gerücht,
dass es vor allen Dingen öffentliche Banken seien, ist
tatsächlich ein Gerücht, weil die privaten Banken min-
destens in derselben Weise wie die öffentlichen Banken
in die Subprime-Krise verwickelt sind. Die Ideologie
sollte zurückstehen, und man sollte sehen, was man tun
kann, um mit dieser Problematik fertig zu werden.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Gerade die FDP muss sich fragen lassen, weil Sie Jahr
um Jahr die Liberalisierung der Finanzmärkte gepredigt
haben: Sollte es Ihnen denn nicht zu denken geben, was
jetzt passiert ist? Sollten Sie denn nicht mit uns sagen:
„Wir brauchen mehr Transparenz, wir brauchen mehr
Kontrolle und nicht mehr Liberalisierung auf den
Finanzmärkten“? Vor dieser Frage stehen wir doch. 
(Beifall bei der SPD – Zuruf von der FDP: 
Beides!)
Also nehmen Sie bitte zur Kenntnis: Der Haushalt
entwickelt sich positiv. Wir haben die niedrigste Arbeits-
losenquote seit 1993. Wir haben stabiles Wirtschafts-
wachstum. Das ist gut; jedoch sagen uns die Sachver-
ständigen: Ruht euch nicht darauf aus, sondern macht
weiter. – Darin hat Kollegin Scheel recht: Wir müssen
weitermachen. Wer glaubt, wir hätten in den letzten fünf
13758 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Rainer WendJahren, in denen wir viel Gutes erreicht haben – Steuer-
reform Hans Eichel, Arbeitsmarktreformen Rot-Grün,
Steuerreform Peer Steinbrück, Haushaltskonsolidierung
Peer Steinbrück, alles gute Sachen, die wir auf den Weg
gebracht haben –, genügend getan, und das sei es gewe-
sen, der täuscht sich. Es ist ein dauernder Prozess von
Reformen, mit denen wir unser Land wettbewerbsfähig
halten müssen. 
Zwei Dinge will ich nennen, die wir als Große Koali-
tion vor uns haben und schaffen müssen. Das eine ist die
Erbschaftsteuerreform. Wir sind auf gutem Wege und
wollen dem Mittelstand helfen, 
(Lachen bei der FDP)
Eigenkapital zu halten und Beschäftigung zu sichern. 
(Widerspruch bei Abgeordneten der FDP)
Zum anderen wünsche ich mir, dass wir im Bereich
der haushaltsnahen Dienstleistungen besser werden.
Meine Damen und Herren, dort liegt Beschäftigungs-
potenzial brach; diese Tätigkeiten werden zurzeit in
Schwarzarbeit oder in Improvisation geleistet. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU)
Dort können wir etwas tun, indem wir Haushalte wie an-
dere Arbeitgeber behandeln und erklären, dass die Auf-
wendungen umfänglich steuerlich geltend gemacht wer-
den kann.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Wend, gestatten Sie eine Zwischenfrage
des Kollegen Hoppe?
Dr. Rainer Wend (SPD): 
Ja, selbstverständlich.
Thilo Hoppe (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Sehr geehrter Herr Kollege Wend, erlauben Sie mir,
eine Sache anzusprechen, die im Haushaltsverfahren ge-
schehen ist. Ich möchte gern wissen, wie Sie dazu ste-
hen. 
Im Haushaltsverfahren ist der Etat des Wirtschafts-
ministeriums um einen völlig neuen Haushaltstitel er-
gänzt worden, nur, um ein höchst umstrittenes Projekt
der Entwicklungshilfe im weitesten Sinne zu realisieren. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Außenwirt-
schaftsförderung, Herr Kollege!)
Ich spreche hierbei von dem Stadtbahnprojekt in Ho-
Chi-Minh-Stadt. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Saigon ist 
das!)
Dagegen hat sich das Entwicklungshilfeministerium mit
Händen und Füßen gewehrt, weil es hierbei nicht um die
Realisierung eines U-Bahn-Projektes, sondern darum
geht,
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Selbst die 
PDS war dafür!)dass Siemens und nicht ein anderer Anbieter den Zu-
schlag bekommt. Im Haushaltsverfahren ist dieses Pro-
jekt dann in den Etat des Wirtschaftsministeriums ausge-
lagert worden.
(Otto Fricke [FDP]: Weil Frau Wieczorek-
Zeul es nicht wollte!)
Ich frage Sie als Fachpolitiker, wie Sie zu diesem Vor-
gang stehen. 
Dr. Rainer Wend (SPD): 
Wir haben das gut gemacht. Ich unterstütze es,
(Beifall des Abg. Ludwig Stiegler [SPD] sowie des 
Abg. Steffen Kampeter [CDU/CSU])
weil das Außenwirtschaftsförderung ist, für die wir
Sozialdemokraten immer in besonderer Weise gestanden
haben. Es ist also eine gute Maßnahme. – Vielen Dank
für diese Frage.
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
SPD und der CDU/CSU)
In dem Bereich haushaltsnahe Dienstleistungen kön-
nen wir besser werden und Beschäftigung schaffen. Die
Reformen müssen also weitergehen, um unsere Gesell-
schaft wettbewerbsfähig zu halten.
Es gibt aber auch eine andere Seite, und da bitte ich,
nach Frankreich zu schauen, wo in den Vorstädten Au-
tos brennen. Warum geschieht das? Das sind selbstver-
ständlich Verbrechen, denen aber zugrunde liegt, dass
sich ein zunehmender Teil der französischen Gesell-
schaft ausgegrenzt fühlt und sich nicht mehr mit dieser
Gesellschaft identifiziert. In diesem Zusammenhang
müssen wir uns fragen, ob nicht auch in Deutschland
Tendenzen vorhanden sind, die eine fehlende Identifika-
tion begründen können. 
Wenn einerseits Arbeitnehmer mit einem Stunden-
lohn von 3, 4 oder 5 Euro nach Hause gehen und ande-
rerseits die Manager von Unternehmen Millionärsgehäl-
ter kassieren, dann ist das ein Missverhältnis in unserer
Gesellschaft. Mit einer solchen Gesellschaft kann man
sich auf Dauer nicht mehr identifizieren. Wir müssen et-
was gegen diese Ungerechtigkeit tun.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der
CDU/CSU)
Was können wir tun? Die Mindestlöhne sind ein
Schritt. Wir freuen uns sehr, dass es gestern im Postbe-
reich zu einer Verständigung gekommen ist. Herzlichen
Glückwunsch an alle, die daran beteiligt waren! Das ist
ein großartiger Erfolg.
(Beifall bei der SPD – Otto Fricke [FDP]: Da 
freut sich die CDU aber!)
Es ist ein Anfang. Es muss aber auch in weiteren Bran-
chen vorangehen. Wir müssen umsetzen, was wir uns bis
Ende März in der Koalition vorgenommen haben, näm-
lich auch im Bewachungsgewerbe und in der Zeitarbeit
zu Mindestlöhnen zu kommen. 
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13759
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Rainer WendHerr Pofalla, der Generalsekretär der CDU, hat ge-
sagt: Der Postmindestlohn war ein großer Erfolg für die
CDU. – Wir gönnen ihm für die nächsten Monate noch
viele weitere Erfolge im Mindestlohnbereich in vielen
Branchen.
(Beifall bei der SPD)
Er hat uns an seiner Seite. 
Wachstum und Beschäftigung sichern und soziale Ge-
rechtigkeit sind für ein modernes Land zwei Seiten einer
Medaille. Die Große Koalition wird daran weiter arbei-
ten.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält die Kollegin Sabine Zimmermann,
Fraktion Die Linke. 
Sabine Zimmermann (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Meine Damen und Herren! Herr Dr. Wend, wenn Sie
sich beschweren, dass die Arbeitnehmerinnen und Ar-
beitnehmer mit 5 Euro nach Hause gehen, während die
Chefs der großen Unternehmen Millionen kassieren,
dann muss ich Sie darauf hinweisen, dass Sie das noch
gesetzlich absichern. Insofern ist es eine Unverschämt-
heit, wenn Sie das hier anprangern. 
(Beifall bei der LINKEN – Bernhard
Brinkmann [Hildesheim] [SPD]: Was ist denn
das für ein Blödsinn?)
Die Regierung spricht von einem Aufschwung für
alle. Aber wer sind alle? Einer profitiert in jedem Fall
davon: Porsche-Chef Wiedeking erhält dieses Jahr eine
Vergütung von rund 50 Millionen Euro. Millionen Men-
schen sind dagegen froh, wenn sie ihr Einkommen
halten können. Das betrifft nicht nur Arbeitnehmer, Ar-
beitslose und Rentner, sondern auch viele kleine Selbst-
ständige. An dieser Stelle macht die Regierung nichts.
Mir scheint, die Regierung hat den Ernst der Lage noch
nicht erkannt. Es droht ein Absturz der Konjunktur. 
Damit es nicht wieder heißt, die Linke übe sich in
Schwarzmalerei, führe ich hier Otto Kentzler, den Präsi-
denten des Zentralverbandes des Deutschen Hand-
werks an. Er sagte diese Woche, ihm werde angst und
bange, wenn er sich die jüngsten Zahlen anschaut. Ich
zitiere:
In einigen Gewerken bricht der Umsatz regelrecht
ein – bei Sanitär, Heizung und Klima sogar um
20 Prozent. Beim privaten Wohnungsbau sieht es
ähnlich aus. Die öffentliche Hand investiert zu we-
nig in Tief- und Straßenbau und das Kfz-Handwerk
kommt nicht auf die Beine. Da braut sich Unheil
zusammen.
Lieber Kollege Glos, ich frage Sie: Warum hält die
Bundesregierung stur an ihrem Sanierungskurs fest? Ist
es nicht notwendig, die Staatsausgaben zu erhöhen, um
die Binnennachfrage zu stärken? (Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – Otto 
Fricke [FDP]: Noch mehr?)
Wenn Sie schon nicht auf die Linke hören wollen, dann
hören Sie doch wenigstens auf den Zentralverband des
Deutschen Handwerks. 
(Ulla Lötzer [DIE LINKE]: Die öffentlichen 
Investitionen sind auf einem Tiefpunkt!)
Die Große Koalition ist nun zwei Jahre im Amt. In
dieser Zeit hat sie Politik gegen die Mehrheit des Volkes
gemacht. Dazu gehört auch die Mehrzahl der 3,4 Millio-
nen kleinen und mittleren Unternehmen in diesem Land.
Die Hälfte davon sind Einmannbetriebe, die sich kaum
über Wasser halten können. Für die kleinen Handwerker
vor Ort tut die Regierung nichts. 
Ein Beispiel ist das Thema Breitband. Mehr als
2 000 Gemeinden haben immer noch keinen schnellen
Internetanschluss. In Mecklenburg-Vorpommern zum
Beispiel fehlt jedem vierten Gewerbegebiet ein schneller
Anschluss. Vieles wird heute aber online erledigt. Ohne
einen schnellen Zugang zum Netz hat man schlechte
Geschäftsverbindungen zur Bank, zum Kunden, zum
Auftraggeber bis hin zum Finanzamt. Ohne modernen
Internetanschluss werden diese Regionen von der wirt-
schaftlichen Entwicklung einfach abgekoppelt. 
Thema Fördermittel. Herr Rossmanith hat es ange-
sprochen und erklärt, wie wichtig die GA ist. In den
strukturschwachen Regionen Deutschlands sind dieses
Jahr dreimal mehr Gelder beantragt worden, als bewil-
ligt werden können. Die Zielgruppe ist hier der Mittel-
stand.
Was macht die Regierung? Erst kürzt sie den Haus-
haltstitel um 100 Millionen Euro. Dann stockt sie die
Gelder wieder um 50 Millionen Euro auf, weil die Län-
der und Kommunen Druck gemacht haben. Schließlich
feiern Sie dies als Erfolg, wohl wissend, dass mehr Mit-
tel gebraucht werden. Die Linke fordert, die sogenannte
Gemeinschaftsaufgabe, wie in der Koalitionsvereinba-
rung versprochen, in der Höhe des Jahres 2006 weiterzu-
finanzieren. Da haben wir sogar Herrn Tiefensee an un-
serer Seite. 
(Beifall bei der LINKEN)
Thema Zahlungsmoral. Wir befinden uns im wirt-
schaftlichen Aufschwung. Dennoch stapeln sich bei je-
dem zehnten Betrieb unbezahlte Rechnungen in einem
Ausmaß, dass die Existenz dieser Betriebe bedroht ist.
Die Verursacher sind oft große Unternehmen, die ihre
wirtschaftlich starke Position ausspielen. Die Linke for-
dert einen Handwerkerhilfsfonds für unverschuldet in
Not geratene Kleinunternehmen. Die Regierung lehnt
dies ab. 
(Dr. Ilja Seifert [DIE LINKE]: Pfui! – Steffen
Kampeter [CDU/CSU]: Das Parlament lehnt
das ab! Aber die 3 Milliarden wären nicht
sinnvoll!)
Ein Wort noch zur Postliberalisierung. Die Teillibe-
ralisierung hat bei uns zu einem beispiellosen Sozial-
dumping geführt. Ich möchte gar nicht daran denken,
13760 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Sabine Zimmermannwas ab Januar passieren wird, wenn die Regierung den
Postmarkt völlig freigibt. Bereits vor einem Jahr gab es
10 000 Briefträger in sozialversicherungspflichtiger Be-
schäftigung, die so wenig verdient haben, dass sie ihr
Einkommen mit Hartz IV aufstocken mussten. Der Staat
übernimmt hier einen Teil des Lohnes. Im Januar waren
es 8,5 Milliarden Euro für 1 Million Menschen. 
Ich komme zum Schluss. 
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Wird aber 
auch Zeit!)
Ihre Politik belastet nicht nur die Menschen, sie belastet
auch den Haushalt. Da macht die Linke nicht mit. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Die Kollegin Anna Lührmann hat nun das Wort für
die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen. 
Anna Lührmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und
Kollegen! Ich möchte heute über eine Branche sprechen,
deren Zahl der Arbeitsplätze in Deutschland von
67 000 in 1998 auf 231 000 in 2006 gestiegen ist, eine
Branche, deren Volumen am Weltmarkt sich von 30 Mil-
liarden Euro in 2000 auf 60 Milliarden Euro in 2007 ver-
doppelt hat. Die Prognose ist: Es geht in den nächsten
Jahren so weiter. Ich möchte über eine Branche in
Deutschland sprechen, die sehr exportintensiv ist. Es
gibt je nach Sparte Exportquoten zwischen 35 und
80 Prozent. Sie werden sich schon denken können, über
welche Branche ich spreche: über die der erneuerbaren
Energien. Dank des Erneuerbare-Energien-Gesetzes ha-
ben wir nicht nur den Anteil an klimafreundlichem
Strom deutlich erhöht. Nebenbei sind auch ein sehr
wichtiger Wirtschaftszweig und eine ganze Menge Ar-
beitsplätze in Deutschland entstanden. Das ist nachhal-
tige Klimaschutz- und Wirtschaftspolitik. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Was macht der Wirtschaftsminister? Was macht Herr
Glos? Man könnte doch eigentlich davon ausgehen, dass
sich der Wirtschaftsminister mit einer solch erfolgrei-
chen Entwicklung schmückt. Das Gegenteil ist der Fall.
Ich will drei Überschriften aus den letzten Monaten aus
Tickermeldungen und Zeitungen zitieren; es gäbe noch
deutlich mehr zur Auswahl. Die AP schrieb: „Glos geht
auf Distanz zu Gabriels Klima-Plänen“. Im Handelsblatt
stand: „Glos lehnt EU-Emissionsvorgaben ab“. In der
Berliner Zeitung stand: „Glos bremst den Ausbau um-
weltfreundlicher Kraftwerke“. 
Herr Glos, damit verpassen Sie einen wichtigen Zu-
kunftstrend und vernachlässigen einen relevanten Teil
der deutschen Wirtschaft. Herr Glos, Sie sollten sich
Fossil-Wirtschaftsminister nennen. Dann weiß gleich je-
der, wie Sie in Deutschland Ihren Job verstehen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Dr. Rainer Wend [SPD]: Das ist aber ge-mein! – Gegenruf der Abg. Christine Scheel
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber richtig!)
Vor allem bei der Unterstützung des Exportes erneu-
erbarer Energien, also deutscher Spitzentechnologie,
schlafen Sie. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ho Chi Minh 
sagen wir nur!)
Die Welt schreibt am 23. Oktober 2007: 
Die Deutsche Bank erwartet von der Bundesregie-
rung Unterstützung beim weiteren Ausbau der
Windenergie …
Und dies vor allem beim Export. 
Herr Glos, das ist Ihr Job und nicht, permanent im
Kabinett auf die Klimabremse zu treten. Wir Grüne ha-
ben deshalb eine deutliche Aufstockung der Mittel für
die Exportinitiative Erneuerbare Energien gefordert, da-
mit diese Erfolgsstory weitergehen kann.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Als Fossil-Wirtschaftsminister kümmern Sie sich aber
lieber um die weitere Förderung der Steinkohle. Damit
komme ich auf den faulen Steinkohlekompromiss zu
sprechen. 
Erstens haben Sie einen Ausstieg eventuell für 2018
vereinbart. Es wäre ohne Weiteres möglich gewesen,
schon 2012 sozialverträglich auszusteigen. NRW will ja
schon 2014 aussteigen. Durch einen früheren Ausstieg
könnten allein bis 2018  8,4 Milliarden Euro eingespart
werden.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Warum hat 
das Ihr Kollege Trittin nicht gemacht?)
Das ist eine stolze Summe. Damit könnte man eine
ganze Menge zukunftsfähige Arbeitsplätze fördern.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Trittin war
doch der größte Kohlefreund nach Fischer!
Fischer hat sogar noch mitdemonstriert! – Kurt
J. Rossmanith [CDU/CSU]: Ich korrigiere: der
allergrößte!)
Ein zweites Thema sind die Weltmarktpreise. Herr
Rossmanith, Sie haben das Thema in Ihrer Rede vorhin
ja ganz kurz angesprochen. Da Sie jetzt immer dazwi-
schen rufen, will ich Ihnen noch einmal erklären, was
unter Rot-Grün vereinbart wurde. Auf Druck der Grünen
wurde vereinbart,
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Keine Koh-
lekraftwerke?)
dass steigende Weltmarktpreise automatisch zu weniger
Subventionen führen.
(Ulrike Flach [FDP]: Sie hätten besser ganz 
aussteigen sollen!)
Ich will das kurz erläutern. Der für die Subventionen zu-
grunde gelegte Preis liegt bei 40 Euro pro Tonne, der
Preis für Kohle aus Drittländern liegt nun aber bei
63 Euro pro Tonne. Das ist eine Differenz von 23 Euro
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13761
(A) (C)
(B) (D)
Anna Lührmannpro Tonne. Es ist doch logisch, dass mehr Erlöse zu we-
niger Absatzbeihilfen führen müssen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Für welches
Jahr gilt die Klausel denn, Frau Kollegin? Von
welchem Jahr sprechen Sie?)
Herr Glos, Sie haben die Vereinbarung im Haushalt des
letzten Jahres zumindest teilweise umgesetzt: Wegen der
steigenden Weltmarktpreise haben Sie weniger Subven-
tionen gezahlt. Mit dem Kohlekompromiss wurde diese
sinnvolle Regelung einfach aufgehoben. Dadurch ver-
zichten Sie allein in diesem Haushalt auf 711 Millionen
Euro. Herr Glos, Sie haben sich von Ihrem Vorgänger
Werner Müller über den Tisch ziehen lassen. Das können
wir hier nicht durchgehen lassen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Trittin hat sich
von Müller über den Tisch ziehen lassen? Das
kann ich mir nicht vorstellen!)
– Herr Kampeter, wo Sie schon die ganze Zeit dazwi-
schen rufen, sage ich Ihnen: Sie haben noch die Mög-
lichkeit, diesen Fehler zu korrigieren. Sie können gleich
einfach unserem Antrag zustimmen, in dem wir ganz
klare Regelungen aufzeigen. Es geht um 711 Millionen
Euro für den Bundeshaushalt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie sollten ein-
mal meiner furiosen Abschlussrede lauschen!
Dann werde ich das gerade rücken!)
Drittens ist an diesem faulen Steinkohlekompromiss
zu kritisieren, dass Sie für den Bund schlecht verhandelt
haben. Wie ich bereits gesagt habe, steigt Nordrhein-
Westfalen schon 2014 aus. Für die verbleibenden vier
Jahre übernimmt der Bund einfach die Subventionszah-
lungen. Wir haben es ja. Außerdem haben Sie ohne Not
große Haftungsrisiken für den Bund übernommen. Das
wäre auch nicht notwendig gewesen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Es ist offen-
kundig, dass Sie von dem Sachverhalt keine
Ahnung haben! – Gegenruf der Abg. Anja
Hajduk [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Un-
verschämtheit!)
An einer Stelle sind wir noch relativ zufrieden, Herr
Kampeter. Sie haben im Haushaltsausschuss auf unsere
Kritik reagiert. Der Bundesrechnungshof darf jetzt zu-
mindest prüfen, was in der Zukunft bei der Steinkohle
passiert. 
Aber noch aus einem anderen Grund ist dieser Kom-
promiss insgesamt schlecht zu bewerten: Sie haben näm-
lich eine Sprechklausel, eine Gesprächsklausel, einge-
führt. So soll 2018 noch einmal darüber geredet werden,
ob es auch wirklich beim Ausstieg aus der Steinkohle
bleibt.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Frau Kollegin, bis zum Jahr 2012 gibt es noch weitere
Gelegenheiten, das zu erläutern, aber heute nicht mehr.(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der SPD)
Anna Lührmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Das werde ich sicherlich auch tun, Herr Präsident. –
Noch ein Hinweis zum Schluss: Werner Müller hat ganz
klar gesagt, er gehe davon aus, dass ab 2012 weiter sub-
ventioniert wird. Damit ist ganz klar, Herr Glos: Sie wer-
fen den fossilen Energieträgern die Kohle hinterher. Bei
den Zukunftstechnologien pennen Sie allerdings. Vor
diesem Hintergrund bitte ich Sie alle, unserem Antrag
heute zuzustimmen.
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Der Strom
kommt aus der Steckdose!)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält der Kollege Laurenz Meyer, CDU/
CSU.
(Beifall bei der CDU/CSU – Otto Fricke [FDP]: 
Der erklärt uns jetzt den Mindestlohn!)
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die
gute Ausgangslage im Herbst 2007 ist hier vielfach er-
wähnt worden, auch wenn ein Teil der Oppositionsfrak-
tionen sie immer noch nicht wahrnimmt. Dabei scheint
es sich schlicht um Wirklichkeitsverweigerung zu han-
deln.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Anders lässt sich das angesichts der Zahlen am Arbeits-
markt und der innerhalb von zwei Jahren veränderten
Verschuldungssituation nicht erklären.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das sagt ei-
gentlich recht viel über den Zustand der Oppo-
sition!)
Herr Brüderle, es wäre schön gewesen, wenn Sie in
Rheinland-Pfalz jemals ähnliche Tendenzen nur ansatz-
weise zu vertreten gehabt hätten. Aber das müssen Sie
schon mit sich selber ausmachen. Vermutlich haben Sie
einfach die Rede, die Sie vor zwei Jahren gehalten ha-
ben, noch einmal aus dem Computer abgerufen und per
Zufallsgenerator die Sätze in anderer Reihenfolge aus-
spucken lassen, sodass Sie die alte Rede jetzt wieder
vortragen konnten.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ich möchte zu einigen ganz konkreten Punkten, die
wir vor der Brust haben, Stellung nehmen und weniger
zu dem, was Sie zur Vergangenheit gesagt haben. 
Die derzeitige Arbeitsmarktlage – das haben einige
Kollegen in der vollen Schärfe noch nicht erkannt – ist
natürlich zu wesentlichen Teilen darauf zurückzuführen,
dass damals die rot-grüne Koalition gemeinsam mit uns
wichtige Veränderungen vorgenommen hat – auch im
13762 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Laurenz Meyer (Hamm)Bereich der Zeitarbeit. Ich sage hier klipp und klar, dass
wir die Erfolge, die hier zu verzeichnen sind, nicht ge-
fährden werden. Bei Menschen in Zeitarbeit gibt es eine
ganz klare Entwicklung: Zunächst fand bei ihnen kein
Übergang in feste Beschäftigungsverhältnisse statt, aber
seit Frühsommer dieses Jahres übernehmen Firmen diese
Menschen in starkem Maße. Das ist eine sehr positive
Entwicklung. Wir werden alles tun, um diesen Kaminef-
fekt zu fördern und ihn nicht zu stören.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ich habe den Eindruck – ich sage das aus Sicht eines
Wirtschaftspolitikers –, dass wir uns ein klein wenig zu
viel – manche sogar ausschließlich – mit der Lage der
Transferempfänger in Deutschland beschäftigen und
dass wir bei den Themen ein bisschen zu kurz springen,
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Nicht nur ein
bisschen! – Zuruf von der FDP: Das ist wohl
wahr!)
die etwas mit den Arbeitnehmern zu tun haben, deren
Einkommen direkt oberhalb des Einkommens eines
Transferempfängers liegt. Ich sage hier klipp und klar,
dass wir als Unionsfraktion diese Gruppe ganz stark in
den Blick nehmen. Angefangen haben wir schon mit der
Veränderung beim Beitrag zur Arbeitslosenversiche-
rung. Wir müssen nun alles tun, damit in dieser guten
Lage Folgendes zum Tragen kommt: Wer arbeitet, soll
mehr in der Tasche haben als der, der nicht arbeitet. Das
ist unsere klare Philosophie.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Die muss auch bei den Sozialversicherungsbeiträgen,
beim Stichwort „haushaltsnahe Dienstleistungen“ usw.
zum Ausdruck gebracht werden.
Lassen Sie mich an der Stelle ein ganz klares Wort
zum Thema „Mindestlöhne bei der Post“ sagen.
(Zurufe von der FDP: Aha! – Da sind wir ge-
spannt!)
Die Situation ist aufgrund der Gesetzeslage und formal
völlig eindeutig. Die Koalition kann den Tarifvertrag be-
schließen; nach der Rechtslage müsste sie ihn sogar be-
schließen. 
(Otto Fricke [FDP]: Jetzt beschließt die Große 
Koalition schon Tarifverträge!)
Die Frage ist schlicht und ergreifend, welche Schlüsse
wir für die Zukunft daraus ziehen. Dazu sage ich Ihnen
ganz klar: Das Verhalten der Post – ich meine nicht die
Arbeitnehmer, ich meine auch nicht Verdi – ist nur da-
durch zu erklären, dass das Unternehmen die ganze Zeit
über versucht hat, mit dem System „Mindestlöhne und
Entsendegesetz“ Wettbewerbspolitik zu betreiben. 
(Ludwig Stiegler [SPD]: Es gibt keinen Wett-
bewerb zulasten der Arbeitnehmer! – Zuruf
von der FDP: Ihr habt zugestimmt!)
Diesen Punkt müssen wir im Auge behalten; denn für
das, was ein paar Zehntausend Arbeitnehmer jetzt an so-
zialer Sicherung zusätzlich haben – das begrüßen wir –,
trägt letztlich der Verbraucher die Last. (Otto Fricke [FDP]: Sehr wahr! Und da ma-
chen Sie mit!)
Er hat wegen mangelnden Wettbewerbs nämlich mehr zu
zahlen. Was die weiteren Branchen angeht, wo wir ja
nicht auf der Basis des Postgesetzes argumentieren müs-
sen, wo wir nicht zehn Jahre an eine bestimmte Situation
gebunden sind, müssen wir im Auge haben, ob das nicht
von den großen Arbeitgebern, von den großen Unterneh-
men in ähnlicher Art und Weise versucht werden wird.
Wir haben eine ganze Reihe von Punkten vor der
Brust, an denen wir noch hart arbeiten müssen. Ich
nenne das Stichwort Wagniskapital. Hier müssen wir
zum Beispiel noch nacharbeiten, Herr Finanzminister.
Ich verstehe Rechnungen des Finanzministeriums, ehr-
lich gesagt, überhaupt nicht, nach denen hier Steueraus-
fälle zu verzeichnen sein werden.
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Das ist 
aber doch so!)
Steuerausfälle kommen doch gar nicht zustande. Steuer-
ausfälle kommen doch überhaupt nur in den Fällen zu-
stande, in denen es um ein ertragreiches Unternehmen
geht. Das zahlt aber hinterher Körperschaftsteuer, Ein-
kommensteuer und Gewerbesteuer. Diese Beträge, die
da hereinkommen, müssen mit den Aufwendungen ver-
rechnet werden. Ich sage Ihnen: Die Rechnung geht im-
mer positiv aus. Das führt nicht zu einer Mehrbelastung
für den Staat, sondern zu Mehreinnahmen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Meyer, möchten Sie eine Zwischenfrage
des Kollegen Fricke beantworten.
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Bitte. 
Otto Fricke (FDP): 
Herr Kollege Meyer, Sie versuchen sich ja jetzt hier
so ein bisschen als das letzte ordnungspolitische Feigen-
blatt der CDUler darzustellen, die noch glauben, zu wis-
sen, wie Marktwirtschaft funktioniert. Das nehme ich Ih-
nen auch gerne ab. Sie haben beim Thema Mindestlohn
hier schön ausgeführt, wie Sie der SPD nachgegeben ha-
ben. Sie haben aber nicht – da würde ich mich freuen,
wenn Sie das jetzt hier coram publico tun – erklärt, dass
Sie mit Ihrer Fraktion, mit der CDU/CSU, keine weite-
ren Mindestlohnvereinbarungen in dieser Legislaturpe-
riode mitmachen. Können Sie mir diese beruhigende
Auskunft geben?
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Nein. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die will ich auch nicht geben; das sage ich Ihnen ganz
klar. Wir haben uns vorgenommen, in den Branchen, in
denen sozialunverträgliche Zustände herrschen oder
nach Öffnung der Arbeitsmärkte drohen könnten, für
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13763
(A) (C)
(B) (D)
Laurenz Meyer (Hamm)Untergrenzen zu sorgen, die eine soziale Absicherung
garantieren.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Zuruf von der FDP: Also überall?)
Das ist unser Vorhaben. Dabei wissen wir ganz genau,
dass das ordnungspolitisch gesehen immer ein Ritt auf
der Rasierklinge ist. Wir haben diese Gesetzeslage aber
schon in der Vergangenheit, übrigens zusammen mit der
FDP, geschaffen. Auch das Postgesetz, auf das sich diese
Regelung bezieht, ist damals von einer Regierung aus
Union und FDP beschlossen worden. 
(Otto Fricke [FDP]: Aber nicht mit Mindest-
löhnen!)
Die SPD, damals in der Opposition, hat daran mitge-
wirkt. Das war also ein Gemeinschaftswerk, das uns
heute bindet. Aber unser Vorhaben, da, wo es notwendig
ist, für soziale Mindestabsicherung zu sorgen, ist klar. 
(Beifall des Abg. Dr. Rainer Wend [SPD])
Löhne von 3 oder 4 Euro wollen wir nicht vertreten.
Deshalb wollen wir hier Regelungen einziehen.
Wir wollen allerdings gleichzeitig den Wettbewerb in
den Branchen erhalten. Deshalb werden wir dem Anlie-
gen großer Arbeitgeber, die auf diese Weise die Konkur-
renz der kleinen und mittleren Unternehmen ausschalten
wollen, nicht Folge leisten.
Meine Damen und Herren, wir haben das Thema Erb-
schaftsteuer und das Thema Mitarbeiterbeteiligung vor
der Brust. Hier gibt es positive Signale. Herr Minister
Steinbrück – gestern haben wir zu diesem Thema zusam-
mengesessen –, eine kleine Anmerkung: Achten Sie
doch bitte darauf, dass Mitarbeiterbeteiligungsmodelle
nicht konterkariert werden, indem in den Regelungen
zur Erbschaftsteuer zum Beispiel selbst Sachleistungen
mit zu den beschlossenen 70 Prozent gezählt werden. So
könnte es passieren, dass keine Gewinnbeteiligung mehr
zustande kommt, weil man fürchtet, darauf hinterher
Erbschaftsteuer zahlen zu müssen.
Wir haben das Thema mehr Transparenz bei Unter-
nehmensbeteiligungen vor der Brust. Herr Brüderle,
hier habe ich eine ganz klare – noch stärker als meine
Fraktion – ordnungspolitische Sichtweise. Ich will nicht,
dass der deutsche Staat sich an Unternehmen beteiligt,
um politisch tätig zu werden. Wenn ich das aber nicht
will, dann kann ich doch erst recht nicht dafür sein, dass
sich der russische Staat oder der chinesische Staat an un-
seren Unternehmen beteiligt und politisch Einfluss
nimmt!
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD)
Deshalb bitte ich Sie, Ihre ordnungspolitischen Grund-
sätze an dieser Stelle einmal zu überdenken.
(Martin Zeil [FDP]: Das sagt der Richtige!)
Dass man hier für Mindestbedingungen und mehr Trans-
parenz sorgt, halte ich für völlig richtig und notwendig.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)Den Vorschlag zum Thema Energie und CO2, der
jetzt auf dem Tisch liegt, von dem wir aber noch nicht
den Eindruck haben, dass das alles bis in die letzte Ver-
winkelung durchdacht ist, werden wir im Parlament
noch im Einzelnen durchzugehen und zu prüfen haben,
ob er in sich stringent ist und vor allen Dingen einem ge-
nügt: die angestrebten und festgelegten Ziele so effizient
wie eben möglich zu erreichen und die Belastungen für
die Verbraucher in Grenzen zu halten, sodass die Pro-
gramme in der Zukunft überhaupt noch mitgetragen wer-
den.
Lassen Sie mich einen letzten Punkt ansprechen, den
Bereich Forschung und Entwicklung. Ich sage klipp und
klar: Wir haben da viel erreicht. Herr Brüderle, Sie ha-
ben das Innovationsklima angesprochen, übrigens ne-
gativ, was ich überhaupt nicht verstehe. Schauen Sie sich
die Zahlen zur Stimmungslage an: Am Ende der Regie-
rungszeit der rot-grünen Koalition haben 40 Prozent der
Unternehmen in Deutschland gesagt, in Deutschland
herrsche ein Klima, das Innovationen, Forschung und
Entwicklung möglich macht. Diese Zahl ist innerhalb
von zwei Jahren auf 80 Prozent gestiegen. Das sind
keine statistischen Zufälligkeiten, sondern Erfolge im
Bereich Forschung und Entwicklung, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD)
und zwar von allen gemeinsam: von Frau Dr. Schavan,
Michael Glos und anderen, die das zu vertreten haben.
Deshalb sage ich auch ganz klar, dass die Umsetzung
von Projekten wie Transrapid und Galileo – Leucht-
türme für unsere Forschung und Entwicklung! – 
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
von uns möglich gemacht werden muss, um zu zeigen:
Wir entwickeln nicht nur in Deutschland, wir forschen
nicht nur in Deutschland, sondern wir sind auch bereit
zur Umsetzung. Gewisse Leuchttürme braucht man in
dem Zusammenhang allemal, um diese Politik auch in
den Augen der Menschen sichtbar zu machen. Auf die-
sem Weg müssen wir weitergehen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Kriterium für die Unionsfraktion ist auch in der Gro-
ßen Koalition: Es ist besser, mit 40 oder 50 Prozent in
die richtige Richtung zu gehen, als es anderen zu über-
lassen, mit 100 Prozent in die falsche Richtung zu ge-
hen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Letzte Rednerin zu diesem Einzelplan ist die Kollegin
Andrea Wicklein, SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Andrea Wicklein (SPD): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und
Kollegen! Der Haushalt für Wirtschaft und Technologie
setzt deutliche Schwerpunkte für Ostdeutschland. Der
13764 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Andrea WickleinAufwuchs bei den Förderprogrammen kann sich in jeder
Hinsicht sehen lassen. Gerade jetzt, in Zeiten des wirt-
schaftlichen Aufschwungs, lautet unsere Botschaft: Wir
fördern weiter Investitionen, wir fördern die Forschung
im Mittelstand, wir fördern Existenzgründungen und
Forschungsnetzwerke und wir fördern die Markteinfüh-
rung von Produkten. Dafür gibt es gute Gründe. Wir
müssen erreichen, dass Ostdeutschland nach und nach
auf eigenen Füßen stehen kann. Bis zum Auslaufen der
EU-Förderperiode im Jahr 2013 und des Solidarpaktes
im Jahr 2019 bleibt nicht mehr viel Zeit. Diese Zeit müs-
sen wir nutzen, um die ostdeutschen Regionen nach
vorne zu bringen, damit die Menschen Arbeit haben und
von ihrer Arbeit leben können. 
Wenn wir uns die wirtschaftliche Situation in den ost-
deutschen Ländern anschauen, wird zweierlei klar:
Einerseits nehmen sie eindeutig am Aufschwung teil.
Daran besteht kein Zweifel. Die Auftragsbücher vieler
Unternehmen sind voll. Das verarbeitende Gewerbe ver-
zeichnet hohe Zuwachsraten. Der Export entwickelt sich
positiv. Die Situation im Baugewerbe hat sich verbes-
sert, was gut für die Situation auf dem Arbeitsmarkt ist.
Im November 2007 lag die Arbeitslosigkeit im Osten
zwar immer noch bei 13 Prozent, 2005 waren es aber
noch 19 Prozent. 
Andererseits ist aber auch klar, dass die Schere zwi-
schen Ost und West sich mittelfristig nur schließen lässt,
wenn der Osten beim Wachstum die Nase vorn hat. Die
Voraussetzungen dafür sind aber immer noch schwer zu
erfüllen. Nach wie vor hat die ostdeutsche Wirtschaft
strukturelle Nachteile, die sich nicht von heute auf
morgen beheben lassen. Das Bruttoinlandsprodukt pro
Einwohner liegt im Osten bei knapp 70 Prozent des
Bruttoinlandsproduktes pro Einwohner im Westen. Es
gibt zu wenig Großbetriebe und zu wenig Unternehmens-
zentralen. Während im Westen jeder fünfte Beschäftigte
in einem Großbetrieb arbeitet, ist es im Osten nicht ein-
mal jeder zehnte. Dagegen hat Ostdeutschland deutlich
mehr Klein- und Kleinstbetriebe. Diese haben vor allem
bei Investitionen und im Bereich Forschung und Ent-
wicklung Schwierigkeiten. Auf 10 000 Erwerbstätige
kommen im Osten 46 FuE-Beschäftigte. Im Westen sind
es fast doppelt so viele.
Der Haushalt 2008 des Ministeriums für Wirtschaft
und Technologie setzt genau hierfür die richtigen
Schwerpunkte. Wir führen die Investitions- und Innova-
tionsförderung fort und konzentrieren uns dabei auf
Wachstumsbranchen. Wir setzen den Hebel bei den klei-
nen und mittelständischen Unternehmen an und stärken
sowohl die Industrieforschung als auch einzelbetriebli-
che Forschungs- und Entwicklungsprojekte. Wir unter-
stützen innovative Netzwerke und Forschungskoopera-
tionen.
Was heißt das konkret? Die Förderung innovativer
Wachstumsträger, Inno-Watt, wird um rund 5 Millionen
auf 107 Millionen Euro erhöht. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Kurt J. 
Rossmanith [CDU/CSU])Im Förderwettbewerb „Netzwerkmanagement-Ost“,
NEMO, wird ebenfalls nochmals zugelegt. Die Förder-
summe steigt auf fast 9 Millionen Euro. Die Förder-
summe für die Forschungszusammenarbeit erhöhen
wir um 34 Millionen Euro auf 209 Millionen Euro.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich bin vor allem sehr froh – das wurde hier schon
mehrfach gesagt –, dass wir im Haushalt bei der
Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen
Wirtschaftsstruktur“ eine Kürzung verhindern konn-
ten. Heute beschließen wir, dass Investitionen in struk-
turschwachen Regionen in Ost und West weiterhin mit
insgesamt 650 Millionen Euro vom Bund gefördert wer-
den.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Auf diese Gemeinschaftsaufgabe sollte künftig ein
Schwerpunkt gelegt werden, weil sie wesentlich effizi-
enter und zielgenauer ist als andere Förderinstrumente.
Hier wird nicht mit der Gießkanne gefördert, sondern
nach Indikatoren, die von der EU zertifiziert sind. Ost-
deutschland ist leider nach wie vor in Gänze Ziel-1-Ge-
biet. Deshalb fließen auch die meisten Fördermittel der
GA nach Ostdeutschland. Wir haben dadurch mit dieser
GA seit 1991  960 000 neue Arbeitsplätze geschaffen
und 1,5 Millionen gesichert und mit unserer Bundesför-
derung Investitionen in Höhe von 192 Milliarden Euro
angestoßen. Ich glaube, das ist eine Bilanz, die sich se-
hen lassen kann. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Es gibt zweifelsohne viele Erfolge in der Aufbauarbeit,
aber es ist noch viel zu tun. Wir brauchen eine stärkere
Dynamik. Das setzt neue Technologien und neue Pro-
dukte voraus und erfordert hoch motivierte, qualifizierte
Fachkräfte. Die anhaltende Abwanderung von Fach-
kräften aus Ostdeutschland droht von daher zur Wachs-
tumsbremse zu werden. Deshalb ist in Ostdeutschland
der Mindestlohn ein wichtiges Thema. Wir haben dort
im Vergleich zu den westlichen Bundesländern nach wie
vor Lohnunterschiede von 20 bis sogar 40 Prozent. Das
führt dazu, dass die guten Fachkräfte gehen. Das kann
der Wirtschaftsstandort Ostdeutschland nicht lange
durchhalten.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Frau Kollegin. 
Andrea Wicklein (SPD): 
Herr Präsident, ich bin sofort am Ende meiner Rede.
Mit dem Haushalt des Bundesministeriums für Wirt-
schaft und Technologie leistet die Regierungskoalition
einen wichtigen Beitrag zum Aufschwung Ost. Wir ha-
ben die entscheidenden Programme fortgeführt und aus-
gebaut. Die Rahmenbedingungen stimmen. Sie bilden
die Voraussetzung dafür, dass wir noch mehr Arbeits-
plätze und damit Perspektiven für die Menschen in Ost-
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13765
(A) (C)
(B) (D)
Andrea Wickleindeutschland schaffen. Ich bitte Sie daher um Zustim-
mung zu diesem Einzelplan.
Ganz herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich schließe die Aussprache.
Wir kommen zur Abstimmung über den Einzel-
plan 09, Bundesministerium für Wirtschaft und Techno-
logie, in der Ausschussfassung. Hierzu liegen Ände-
rungsanträge vor, über die wir zuerst abstimmen. 
Wer stimmt für den Änderungsantrag der FDP-Frak-
tion auf Drucksache 16/7339? – Wer stimmt dagegen? –
Wer enthält sich der Stimme? – Der Änderungsantrag ist
mit breiter Mehrheit abgelehnt.
Wer stimmt für den Änderungsantrag der Fraktion
Bündnis 90/Die Grünen auf Drucksache 16/7329? – Wer
stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Auch dieser Än-
derungsantrag ist abgelehnt.
Wir stimmen nun über den Einzelplan 09 in der Aus-
schussfassung ab. Wer stimmt für diesen Einzelplan? –
Wer stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Der Einzel-
plan 09 ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen ge-
gen die Stimmen der Oppositionsfraktionen angenom-
men. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt II.19 auf:
Einzelplan 32
Bundesschuld
– Drucksache 16/6421 – 
Berichterstattung:
Abgeordnete Otto Fricke 
Jochen-Konrad Fromme 
Steffen Kampeter
Carsten Schneider (Erfurt)
Dr. Gesine Lötzsch 
Anja Hajduk 
Hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. Wir kom-
men also gleich zur Abstimmung über den Einzelplan 32
in der Ausschussfassung. Wer stimmt dafür? – Wer
stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Dieser Einzelplan
ist mit gleichen Mehrheiten angenommen.
Ich rufe den Tagesordnungspunkt II.20 auf:
Einzelplan 60
Allgemeine Finanzverwaltung
– Drucksache 16/6422 – 
Berichterstattung:
Abgeordnete Otto Fricke 
Jochen-Konrad Fromme
Carsten Schneider (Erfurt)
Dr. Gesine Lötzsch 
Anja Hajduk
Berichterstatter sind die gleichen Kollegen. (Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ich nicht!)
– Ich weise darauf hin, dass der Kollege Kampeter, der
hier gar nicht zu den Berichterstattern gehört, Wert da-
rauf legt, in diesem Zusammenhang noch einmal ge-
nannt zu werden.
Auch hier ist eine Aussprache nicht vorgesehen. Wir
kommen zur Abstimmung über den Einzelplan 60, All-
gemeine Finanzverwaltung, in der Ausschussfassung.
Hierzu liegen ein Änderungsantrag von der Fraktion der
FDP und drei Änderungsanträge der Fraktion Die Linke
vor. 
Wer stimmt für den Änderungsantrag der Fraktion der
FDP auf Drucksache 16/7338? – Wer stimmt dagegen? –
Wer enthält sich? – Der Änderungsantrag ist mit breiter
Mehrheit abgelehnt. 
Abstimmung über die Änderungsanträge der Fraktion
Die Linke. Wer stimmt für den Änderungsantrag auf
Drucksache 16/7330? – Wer stimmt dagegen? – Wer ent-
hält sich? – Auch dieser Änderungsantrag ist mit breiter
Mehrheit abgelehnt. Wer stimmt für den Änderungsan-
trag auf Drucksache 16/7331? – Wer stimmt dagegen? –
Enthaltungen? – Abgelehnt. Wer stimmt für den Ände-
rungsantrag auf Drucksache 16/7332? – Wer stimmt da-
gegen? – Wer enthält sich? – Auch dieser Änderungsan-
trag hat keine Mehrheit.
Wer stimmt für den Einzelplan 60, Allgemeine
Finanzverwaltung, in der Ausschussfassung? – Wer
stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Wiederum mit
den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stim-
men der Oppositionsfraktionen so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt II.21 auf:
Haushaltsgesetz 2008
– Drucksachen 16/6424, 16/6425 – 
Berichterstattung:
Abgeordnete Otto Fricke 
Steffen Kampeter 
Carsten Schneider (Erfurt)
Dr. Gesine Lötzsch 
Anja Hajduk 
Wo ist Kollege Kampeter?
(Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Der sitzt bei
der Kanzlerin! Der bekommt neue Anweisun-
gen!)
– Richten Sie ihm bitte aus, dass die Namen der Bericht-
erstatter wunschgemäß vorgetragen wurden. 
Eine Aussprache ist in der zweiten Beratung nicht
vorgesehen. Also kommen wir sofort zur Abstimmung
über das Haushaltsgesetz 2008 in der Ausschussfassung.
Auch hierzu liegen zwei Änderungsanträge der Frak-
tion Die Linke vor, über die wir zunächst abstimmen.
Wer stimmt für den Änderungsantrag auf Drucksache
16/7333? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält sich? –
Der Änderungsantrag ist abgelehnt. 
13766 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Präsident Dr. Norbert LammertWer stimmt für den Änderungsantrag auf Drucksache
16/7334? – Wer stimmt dagegen? – Das war die gleiche
Mehrheit.
(Ulrike Flach [FDP]: Nein! Wir haben abge-
lehnt! – Otto Fricke [FDP]: Die FDP hat dem
ersten Antrag zugestimmt und den zweiten ab-
gelehnt, Herr Präsident! – Dr. Rainer Wend
[SPD]: Die FDP ist der PDS an die Seite ge-
sprungen!)
– Aha. Dieser Änderungsantrag ist also mit einer ande-
ren Mehrheit als der vorherigen abgelehnt.
(Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Ja! Das macht
einen Unterschied für Deutschland, Herr Präsi-
dent!)
– Zumindest für die FDP; denn sonst hätten Sie diesen
Zwischenruf nicht gemacht. Das halten wir gerne im
Protokoll fest.
(Beifall bei der FDP)
Wer stimmt für das Haushaltsgesetz 2008 in der Aus-
schussfassung? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält
sich? – Das Haushaltsgesetz 2008 ist mit den Stimmen
der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Opposi-
tionsfraktionen angenommen.
Wir kommen nun zum Finanzplan des Bundes 2007
bis 2011 auf den Drucksachen 16/6001 und 16/6002. Der
Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf
Drucksache 16/6426, den Finanzplan zur Kenntnis zu
nehmen. Wer stimmt für diese Beschlussempfehlung? –
Wer stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Die Be-
schlussempfehlung ist angenommen.
Ich rufe den Tagesordnungspunkt III auf:
Dritte Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 2008 (Haushaltsgesetz 2008)
– Drucksachen 16/6000, 16/6002, 16/6401 bis
16/6414, 16/6416, 16/6419 bis 16/6422, 16/6423,
16/6424, 16/6425 –
Berichterstattung:
Abgeordnete Otto Fricke 
Steffen Kampeter 
Carsten Schneider (Erfurt)
Dr. Gesine Lötzsch 
Anja Hajduk 
Es liegen insgesamt 16 Entschließungsanträge vor,
über die wir nach der Schlussabstimmung abstimmen
werden. Ich weise darauf hin, dass wir über das Haus-
haltsgesetz am Schluss der Debatte namentlich abstim-
men werden.
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für
die Aussprache eineinhalb Stunden vorgesehen. – Ich
höre keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort erhält die Kol-
legin Ulrike Flach für die FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP)Ulrike Flach (FDP): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es wird
Sie vielleicht überraschen: Ich möchte heute ein Lob für
einen Finanzminister aussprechen.
(Zurufe von der SPD: Ui! Ui! – Das fängt ja 
gut an! – Weiter so!)
Bevor Ihre Überraschung zu groß wird, weise ich darauf
hin: Dieses Lob gilt nicht Ihnen, Herr Steinbrück, son-
dern Ihrem Vorgänger, Hans Eichel,
(Beifall des Abg. Alexander Bonde [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
der auch von uns immer sehr gerne als „Schulden-Hans“
bezeichnet wurde. Am heutigen Tag sollten wir aller-
dings einmal die Zahlen vergleichen. Denn was die Zah-
len angeht, steht Hans Eichel trotz berechtigter Kritik
über viele Jahre deutlich besser da als Sie, Herr
Steinbrück.
(Beifall bei der FDP)
Erstens. In sieben Jahren Rot-Grün, also sogar ein-
schließlich des Intermezzos von Lafontaine, stiegen die
Gesamtausgaben des Bundes nicht so stark wie in drei
Jahren Steinbrück. Von 1999 bis 2006 war es eine Stei-
gerung um 14,1 Milliarden Euro, von 2006 bis 2008 war
es eine Steigerung um 22 Milliarden Euro. Es ist ein-
fach, festzustellen, wer von beiden mehr Geld ausgege-
ben hat.
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Sehr gut!)
Zweitens. Die Ausgabenquote des Bundes steigt im
Dreijahreszeitraum von 2006 bis 2008 um 1 Prozent, in
der Ära Eichel sank sie um 1,3 Prozent.
(Klaus Hagemann [SPD]: Wie war es denn in
der Ära Waigel, als die FDP mit an der Regie-
rung war?)
Es findet ganz offensichtlich keine qualitative Konsoli-
dierung statt.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Drittens. Sie, Herr Steinbrück, können zusätzliche
Steuereinnahmen in Höhe von 50 Milliarden Euro ver-
zeichnen. Ich wiederhole: 50 Milliarden Euro. Hans
Eichel musste in den letzten Jahren, in denen er die Ver-
antwortung trug, Jahr für Jahr mit schlechteren Einnah-
men leben, als prognostiziert war. Bei Ihnen ist es umge-
kehrt: Die Weltkonjunktur befindet sich im Aufschwung.
Hans Eichel hingegen musste mit den Negativeffekten
einer abschwingenden Konjunktur fertig werden.
Viertens. Durch Ihre Steuererhöhungen haben Sie
die Belastungen der Bürger in einem Ausmaß erhöht,
wie es in den letzten 30 Jahren nicht der Fall war. Die
Steuerquote stieg um 2,1 Prozentpunkte. Unter Eichel ist
sie um – man höre und staune – 2,3 Prozentpunkte ge-
sunken.
Liebe Kollegen, von jemandem, der so viel Glück und
so hohe Einnahmen wie Herr Steinbrück hat, muss man
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13767
(A) (C)
(B) (D)
Ulrike Flachwahrlich größere Anstrengungen zum Abbau der Neu-
verschuldung erwarten.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Es wäre möglich gewesen, schon 2008 und nicht erst
2011 einen Haushalt ohne Nettoneuverschuldung vor-
zulegen. Das haben Sie bis zum heutigen Tage aber nicht
geschafft.
Was Sie, Herr Steinbrück, abliefern, lässt mich zum
Schluss dieser Haushaltsberatungen sagen: Wenn wir
schon keinen FDP-Finanzminister haben – was sehr
schade für dieses Land ist –,
(Thomas Oppermann [SPD]: Was Gott verhü-
ten möge! – Weiterer Zuruf von der SPD: Das
wäre ganz schlimm für dieses Land!)
dann wäre es fast noch besser gewesen, Hans Eichel
weiterhin als Finanzminister zu haben. Dann hätten wir
zumindest einen Haushalt mit einer vernünftigeren Ent-
wicklung.
(Beifall bei der FDP – Dr. Guido Westerwelle
[FDP]: Die Genossen klatschen ja gar nicht! –
Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wenn schon die FDP Rot-Grün zurück-
will!)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat der Kollege Carsten Schneider für die
SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Carsten Schneider (Erfurt) (SPD): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Wir haben nun eine Woche Haushaltsdebatte hinter uns.
Zu Beginn der Woche war ich noch ganz gespannt. Aber
jetzt muss ich leider feststellen: So wenig Opposition
war selten.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU –
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr wahr! –
Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Jetzt kommt die
Rede aus dem letzten Jahr!)
Ich nehme Ihr Lob für Hans Eichel gern mit. Ich teile
Ihre Einschätzung, was seine Person und was seine Fi-
nanzpolitik betrifft.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie haben ei-
nen guten Redenschreiber, Herr Schneider!)
Ich teile aber nicht Ihre Einschätzung der Arbeit von
Peer Steinbrück. Denn Peer Steinbrück ist nicht nur für
diese Regierung, sondern auch für dieses Land einer der
Stabilitätsanker.
(Beifall bei der SPD – Dr. Guido Westerwelle 
[FDP]: Stabilität der Schulden!)
Die von ihm verantwortete Finanzpolitik, über die wir
heute zur Halbzeit der Großen Koalition beschließen
werden – und ich denke, dass wir bei den guten Argu-
menten, die vorgetragen wurden, eine Mehrheit dafürfinden werden –, schließt nahtlos an die wirtschaftliche
Entwicklung an. Als Ergebnis der Haushaltsberatungen
haben wir nicht nur eine Verstärkung der Investitionen;
(Otto Fricke [FDP]: Wie ist denn die Quote?)
ich werde noch kurz auf die einzelnen Bereiche zu spre-
chen kommen. Vielmehr gibt es auch eine deutliche
Senkung der Kreditaufnahme, und zwar nicht nur ge-
genüber dem, was die Regierung vorgeschlagen und be-
schlossen hat, sondern vor allen Dingen gegenüber dem
Vorjahr. Denken Sie nur daran, wie wir 2005/2006 mit
einem strukturellen Defizit von fast 60 Milliarden Euro
in diese Regierung gegangen sind.
Auch durch die Einsicht unseres Koalitionspartners
haben wir dazu beitragen, dass die Steuerquote von
19,9 Prozent im Jahr 2005 auf jetzt 22,2 Prozent gestie-
gen ist, was gerade einmal im Mittelfeld der europäi-
schen Länder – also im EU-Durchschnitt – liegt. Frau
Flach, Sie haben das gerade als etwas sehr Negatives an-
gesprochen. Ich bin zwar grundsätzlich der Auffassung,
dass man den Menschen von dem, was sie verdienen,
möglichst viel belassen soll. Aber man muss auch dafür
sorgen, dass der Staat ausreichende finanzielle Mittel zur
Verfügung hat, um seine Aufgaben erfüllen zu können.
(Beifall bei der SPD)
Sie haben bei den Bezugsgrößen mit vielen Zahlen
umherhantiert. Ich will jetzt noch ein paar – diesmal aber
richtige – hinzufügen: Hinsichtlich der Staatsausgaben
ist nicht entscheidend, wie hoch die von Ihnen genannte
Ausgabensteigerung ist, sondern die Staatsquote ist ent-
scheidend, also der Anteil, den der Staat an der gesamten
Wirtschaftsleistung hat.
(Zuruf der Abg. Ulrike Flach [FDP])
Und die Staatsquote ist seit 1996 – da waren Sie im Üb-
rigen noch in der Regierung – von einem Höhepunkt von
über 48 Prozent auf jetzt 43,8 Prozent gesunken. Das ist
ein sensationeller Wert. Wer hätte das gedacht? Als So-
zialdemokrat muss man sich dann fragen, ob das so wei-
tergehen soll, oder ob es nicht auch Bereiche gibt, in de-
nen wir die Ausgaben verstärken sollten.
Sie kritisieren zu Unrecht die Bereiche, in denen wir
mehr Geld ausgeben. Denn zum Beispiel die Erhöhung
des BAföG um 10 Prozent ist eine Zukunftsinvestition.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die Mehrausgaben von jeweils gut 2 Milliarden Euro für
die Kinderbetreuung – sowohl in die Infrastruktur und
als auch in die Betreuung selbst – sind ebenfalls richtige
und zukunftsweisende Investitionen.
Diese Woche gab es ja zwei markante Veröffentli-
chungen: Zum einen ist die Arbeitslosigkeit im Novem-
ber noch einmal deutlich zurückgegangen auf eine Quote
von 8,1 Prozent bzw. eine Zahl von 3,3 Millionen Ar-
beitslosen. Bei den unter 25-Jährigen und bei den über
55-Jährigen gab es im Vergleich zum Vorjahresmonat ei-
nen Rückgang um jeweils 20 Prozent. Das sind deutliche
Erfolge unserer Regierungspolitik – natürlich nicht nur
13768 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Carsten Schneider (Erfurt)unserer Regierungspolitik, aber doch zu einem angemes-
senen Teil. 
Das Zweite war die Vorstellung der Ergebnisse der
neuen IGLU-Studie. Ich sage Ihnen als Haushälter – da
ist man ja manchmal als Zahlenkasper verschrien –: Wir
haben für Bildung durchaus schon einen größeren An-
satz. Ich zitiere einmal aus der Pressemitteilung der Kul-
tusministerkonferenz und des Bildungs- und Forschungs-
ministeriums, die zu dem Schluss kommen: 
Die Abhängigkeit der Kompetenzentwicklung von
der sozialen Herkunft bleibt eine zentrale Heraus-
forderung der Bildungspolitik.
Und unter dem Punkt „Soziale Unterschiede“ heißt es
– ich zitiere weiter –:
Schüler aus den unteren und oberen sozialen
Schichten unterscheiden sich in ihren Leseleistun-
gen erheblich. Die Differenz liegt in Deutschland
bei 67 Punkten und damit über dem internationalen
Mittelwert.
Auch wenn die Ergebnisse besser geworden sind, rei-
chen unsere Bemühungen also noch lange nicht aus. Um
die soziale Spaltung in diesem Land zu überwinden,
braucht man gerade im Bildungsbereich eine gute staatli-
che Infrastruktur. Denn Bildung ist der Schlüssel für die
Entwicklung eines Menschen, dafür, dass er die Mög-
lichkeit hat, etwas aus sich zu machen, seine Stärken zu
stärken. Für diese Infrastruktur stellen wir im Nachtrags-
haushalt, wie erwähnt, 4 Milliarden Euro für Kinderbe-
treuungsangebote zur Verfügung.
(Beifall bei der SPD)
Wir haben in der Frage des Betreuungsgeldes zuge-
gebenermaßen einen Dissens mit unserem Koalitions-
partner, der Union. Ich selbst bin der Auffassung – ich
denke, ich bin da fast einig mit der Familienministerin –,
dass wir tunlichst die Finger davon lassen sollten, ausge-
rechnet denjenigen, bei denen die Kinder Bildung am nö-
tigsten haben, nämlich den sozial schwierigen Elternhäu-
sern, finanzielle Anreize zu geben, ihre Kinder zu Hause
zu lassen
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
und ihnen die frühkindliche Bildung vorzuenthalten,
die Kindergarten und Krippe mit sich bringen. Es gibt
mittlerweile empirische Belege, dass genau das eintritt,
was befürchtet wird. Das Land Thüringen hat nämlich
ein solches Betreuungsgeld von 150 Euro eingeführt für
Eltern, die ihre Zweijährigen zu Hause lassen. Was ist
das Ergebnis? Nun geben nicht mehr 80 Prozent, son-
dern nur noch 72 Prozent der Eltern ihr zweijähriges
Kind in eine Krippe. Gerade diejenigen, deren Kinder es
am nötigsten haben – ich habe es vorhin gesagt –, neh-
men lieber die 150 Euro mit und sparen sich auch noch
den Kindergartenbeitrag. Da wird aber an der falschen
Stelle gespart, und das ist sozial ungerecht.
(Beifall bei der SPD)
Ich glaube, dass wir mit diesem Haushaltsentwurf die
zweite Halbzeit dieser Regierungsperiode gut einleiten.
Wir senken die Kreditaufnahme um weitere 1 MilliardeEuro. Damit sparen wir uns im nächsten Jahr Zinsaus-
gaben in Höhe von 50 Millionen Euro. Es gibt ein star-
kes Vertrauen in die Finanzpolitik. Das ist auch für die
Wirtschaftspolitik wichtig, insbesondere, was das Ver-
brauchervertrauen betrifft, aber auch was das Vertrauen
derjenigen betrifft, die uns – zum Großteil sind das ja in-
stitutionelle Anleger – ihre Mittel zur Verfügung stellen
für die in den vergangenen Jahren horrende Kreditauf-
nahme. Wir liegen mittlerweile bei einer Verschuldung
des Bundes von 925 Milliarden Euro. Aber wir haben
das beste Rating aller Länder weltweit. Das heißt, es gibt
ein großes Vertrauen der Anleger in die Bundesrepu-
blik. Wir werden dieses Vertrauen rechtfertigen, indem
wir – das ist mein persönliches Ziel – in die Phase kom-
men, unsere in den vergangenen drei Jahrzehnten ange-
fallenen Schulden zu tilgen. Ich denke, dass wir damit in
der Großen Koalition auf einem guten Weg sind, und be-
danke mich für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat die Kollegin Dr. Gesine Lötzsch für die
Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE): 
Vielen Dank. – Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten
Damen und Herren! Herr Steinbrück hat am Dienstag in
seiner Rede darauf verwiesen, dass die Bürgerinnen und
Bürger erwarten, dass der Haushalt konsolidiert wird.
Damit, Herr Steinbrück, sind wir vollkommen einver-
standen. Wir als Linke sind allerdings der Auffassung,
dass wir gar keine neuen Schulden aufnehmen müssten,
wenn die Bundesregierung die Reichtümer besteuerte,
die sich in diesem Land anhäufen, allerdings bei immer
weniger Menschen.
(Beifall bei der LINKEN)
Doch dazu fehlen dieser Bundesregierung der Wille und
das Rückgrat.
Wir brauchen, um das noch einmal zu unterstreichen,
eine Vermögensteuer, eine höhere Erbschaftsteuer und
einen höheren Einkommensteuersatz. Keine Angst:
Das sind, um dieses Missverständnis gar nicht erst auf-
kommen zu lassen, noch gar keine sozialistischen Forde-
rungen. Denn all dies gibt es bereits in vielen hochentwi-
ckelten kapitalistischen Ländern wie Großbritannien,
Dänemark und den USA. Und dass in den USA der So-
zialismus droht, davon haben wir, glaube ich, noch nichts
gehört.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Herr Steinbrück verweist gern auf die Weisheit der
Bürger, die Anschaffungen je nach Portemonnaielage
gegebenenfalls verschieben. Ja, Herr Steinbrück, viele
Bürger handeln so, nicht aber diese Koalition aus CDU,
CSU und SPD. Die Koalition steht vor der Frage, welche
Prioritäten sie setzen soll; denn für die Erfüllung aller
Wünsche reicht es nie im Leben. Wollen Sie zum Bei-
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13769
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gesine Lötzschspiel die Kinderarmut in Deutschland bekämpfen, oder
wollen Sie lieber ein paar große Anschaffungen im Rüs-
tungsbereich tätigen?
(Zuruf von der SPD: Oje!)
Für ein Kind eines ALG-II-Empfängers sehen Sie
2,50 Euro am Tag fürs Essen vor. Wäre es da nicht ange-
messen, den ALG-II-Satz für Kinder zu erhöhen oder
wenigstens einen Weihnachtszuschlag zu zahlen? – Nein,
die Koalition denkt nicht an die 2,6 Millionen armen
Kinder in diesem Land, sondern macht lieber ein paar
große Anschaffungen, wie den Schützenpanzer Puma,
der den Steuerzahler über 3,4 Milliarden Euro kosten
wird. Das ist eine falsche Verteilung der Mittel.
(Beifall bei der LINKEN)
Um gleich beim Thema Kinder zu bleiben: Es gibt
immer wieder Politikerinnen und Politiker von CDU und
SPD, die sich gegen eine Kindergelderhöhung ausspre-
chen und damit offensichtlich auch Erfolg haben.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wie bitte?)
Sie sind der Meinung, dass das Geld nicht bei den Kin-
dern, sondern bei den Vätern und Müttern ankommt, die
sich davon Bier, Schnaps oder einen Plasmabildschirm
kaufen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ich glaube, 
das war ein Kollege von den Grünen!)
Sie nutzen die wenigen schlechten Beispiele als Vor-
wand, um einen Inflationsausgleich für Hartz-IV-
Empfänger abzulehnen. Dabei wissen Sie alle, dass ge-
rade die Menschen, die Hartz IV empfangen, seit dem
Jahr 2003 einen Kaufkraftverlust von 26 Euro pro Monat
hinnehmen mussten. Das ist für diese Menschen nicht zu
verkraften.
(Beifall bei der LINKEN)
Meine Damen und Herren, Sie lehnen ein Weih-
nachtsgeld für die Kinder von ALG-II-Empfängern ab,
Sie lehnen eine Kindergelderhöhung ab, und Sie kaufen
lieber den Schützenpanzer Puma für mehr als 3,4 Mil-
liarden Euro. Das ist eine verantwortungslose Politik.
Ich habe diesen Schützenpanzer Puma nur als ein Bei-
spiel herausgepickt; denn es ist viel zu wenig bekannt,
dass der drittgrößte Haushalt dieser Regierung mit knapp
30 Milliarden Euro der Rüstungshaushalt ist. Was könnte
man mit 30 Milliarden Euro nicht alles Sinnvolles anfan-
gen!
(Beifall bei der LINKEN)
Herr Steinbrück, dafür scheint immer Geld im Porte-
monnaie zu sein. Herr Finanzminister, wann haben Sie
eigentlich einmal ein Rüstungsprojekt verschoben? – Sie
können sich jetzt natürlich sehr intensiv mit Herr
Steinmeier unterhalten. Das ist immer eine beliebte Me-
thode. Trotzdem wird das an Ihr Ohr dringen. Sie haben
ja zwei Ohren. Das wird schon gelingen. – Wann haben
Sie eigentlich einmal ein Rüstungsprojekt verschoben,
weil nicht genug Geld in der Kasse war? – Ich kann
mich nicht daran erinnern. Um keine Unklarheiten auf-
kommen zu lassen: Wir als Linke wollen solche An-schaffungen nicht nur verschieben, wir wollen sie ganz
verhindern.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir brauchen diesen Panzer ebenso wenig wie den
Transrapid in München oder das Schloss in Berlin. Doch
auf diese Anschaffungen wollen Sie ja auf gar keinen
Fall verzichten. Um zu den Kindern zurückzukommen:
Fallen Sie also nicht über die Eltern her, die ihr Leben
nicht in den Griff bekommen, mit ihren Kindern überfor-
dert sind und sich manchmal auch für sinnlose Anschaf-
fungen verschulden. Sie sind nämlich keinen Deut bes-
ser.
Herr Pflüger, ein ehemaliger Kollege von uns und
ehemaliger Staatssekretär im Verteidigungsministerium,
jetzt Fraktionsvorsitzender der CDU in Berlin,
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Zukünftiger 
Regierender Bürgermeister!)
– wir alle hier im Saal wissen, dass er niemals Regieren-
der Bürgermeister Berlins wird –
(Beifall bei der LINKEN – Hartmut Koschyk 
[CDU/CSU]: Doch, doch!)
hat sich in einer Fernsehsendung während einer Diskus-
sion mit mir dazu verstiegen, zu fordern, diesen Familien
das Kindergeld zu kürzen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Jetzt sehen
Sie einmal nach, was er wirklich gesagt hat,
Frau Kollegin!)
Da frage ich Sie alle doch: Wem wäre mit solch einer
Kürzung geholfen? Den Kindern etwa?
Meine Damen und Herren, ich habe übrigens schon
zu Beginn dieser Legislaturperiode die Bundeskanzlerin
aufgefordert, einen Kinderarmutsgipfel einzuberufen,
doch leider hat sie diesen Gedanken nicht aufgegriffen.
In Anbetracht von 2,6 Millionen armen Kindern und des
Unwillens der Regierung, etwas gegen die Armut dieser
2,6 Millionen Kinder zu tun, kann man diesen Haushalt
wirklich nicht als Zukunftshaushalt bezeichnen.
(Beifall bei der LINKEN)
Vom Münchener Bischof Marx stammt der kluge
Spruch: „Wer den Zeitgeist heiratet, ist morgen schon
Witwer“.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Er ist noch
nicht in München! Aber wir betreiben bei Ih-
nen gerne Aufklärung hinsichtlich der Struktur
der katholischen Kirche!)
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie haben 2005
den neoliberalen Zeitgeist geheiratet und werden 2009
als Witwer dastehen, wenn Sie sich jetzt nicht auf Ihre
solidarischen Wurzeln besinnen.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Deshalb empfehlen wir Ihnen: Gehen Sie ins Trennungs-
jahr, bevor es zu spät ist! 
Die Linke lehnt den Haushalt ab.
13770 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gesine Lötzsch(Beifall bei der LINKEN – Hartmut Koschyk
[CDU/CSU]: Wir hätten auch was falsch ge-
macht, wenn die Linke zugestimmt hätte!)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat der Kollege Dr. Norbert Röttgen für die
Unionsfraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU – Hartmut Koschyk
[CDU/CSU]: Endlich wieder eine geistvolle
Rede!)
Dr. Norbert Röttgen (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kol-
legen! Der Vorsitzende der SPD-Fraktion, Peter Struck,
hat in der Kanzlerdebatte zu Recht ausgeführt: Große
Koalition bedeutet große Verantwortung. – Weil das
nach meiner Meinung stimmt und weil wir dem gerecht
werden wollen, müssen wir genau bestimmen, worin die
große Verantwortung dieser Großen Koalition besteht. 
(Zuruf von der FDP: Das sollte man vorher 
wissen!)
Ich glaube, dass die Haushaltspolitik und die Haushalts-
woche ganz besonders geeignet sind, deutlich zu ma-
chen, was die Aufgabe und die besondere Verantwortung
der Großen Koalition ist. 
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wie wäre es, wenn Sie es täten?)
Wir haben in diesem Land seit über 40 Jahren über un-
sere Verhältnisse gelebt. Das ist ungefähr der Zeitraum
zwischen den beiden großen Koalitionen. In diesem
Zeitraum haben alle, die heute hier vertreten sind, re-
giert: Die CDU/CSU hat regiert. Die SPD hat regiert.
Die FDP hat regiert. Die Grünen haben regiert; das ist
noch gar nicht so lange her. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben versucht, 
zu regieren!)
Über die unrühmlichste Regierungszeit, meine Damen
und Herren von der Linken, wollen wir am besten
schweigen.
(Beifall bei der CDU/CSU – Hartmut Koschyk
[CDU/CSU]: Die hat uns aber auch viel gekos-
tet!)
Dass wir über unsere Verhältnisse gelebt haben, dass
wir mehr ausgegeben als eingenommen haben, begann
mit Millionenbeträgen, damals noch in D-Mark. Mit der
parteiübergreifenden Methode, Probleme zu vertagen,
statt sie zu lösen, haben wir es von Millionenbeträgen
bei der Nettokreditaufnahme zu 40 Milliarden Euro
Zinslast für aufgenommene Schulden gebracht. Das ist
die Entwicklung in den letzten 40 Jahren. Der Unter-
schied besteht nun darin, dass die Oppositionsfraktionen
heute an dieser Methode festhalten, während die jetzige
Regierungskoalition einen Politikwechsel herbeigeführt
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)Meine Damen und Herren von den Grünen, Sie und
insbesondere Ihre Führung waren auf Ihrem Parteitag
mehr in Sorge um sich als um eine seriöse Finanzpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Sie haben sich um sich selbst gekümmert und haben Ih-
ren Anspruch an finanzielle Seriosität aufgegeben. Frau
Hajduk, das ist eine langfristige Fehlinvestition, die Sie
dort getätigt haben. 
Die FDP fordert ganz nonchalant Steuersenkungen in
Milliardenhöhe. Der Fraktionsvorsitzende kümmert sich
bei der Gegenfinanzierung ausgiebig um die Entwick-
lungshilfe für China, die nach seinen Angaben im enge-
ren Sinne 67 Millionen Euro ausmacht. Mit Haushalts-
konsolidierung hat das alles nichts mehr zu tun. Dafür ist
die Diskrepanz zwischen Forderungen und Gegenleis-
tungen zu groß. 
(Widerspruch bei der FDP)
Bei der PDS will ich erst gar nicht nachrechnen, welche
finanziellen Folgen ihre Vorschläge hätten.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Ich stelle in der Schlussrunde der Haushaltsberatun-
gen fest: Die Große Koalition setzt dem anhaltenden
Wettbewerb der Oppositionsfraktionen um Versprechun-
gen das Prinzip der Generationenverantwortung ent-
gegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Das ist der politische Wechsel, der in Deutschland statt-
gefunden hat. Das Prinzip der Generationenverantwor-
tung ist ein Leitmotiv der Großen Koalition unter der
Bundeskanzlerin Angela Merkel. Es drückt sich im
Haushalt aus; darauf wurde schon vielfach hingewiesen.
Man muss nur vergleichen – darauf hat bereits der Bun-
desfinanzminister hingewiesen –: Während der erste
Haushalt, den die Große Koalition aufgestellt hat, als
Erbe von Rot-Grün noch knapp 40 Milliarden Euro neue
Schulden vorsah, also ungefähr so viel wie die zu tra-
gende Zinslast, ist die Nettokreditaufnahme zwei Jahre
später auf rund 12 Milliarden Euro, also auf weniger als
ein Drittel, gesunken. Ein ausgeglichener Bundeshaus-
halt ist zum Greifen nahe und wird wahrscheinlich 2011
erreicht. Dann wird es nach Jahrzehnten wieder ein aus-
geglichenes Verhältnis von Einnahmen und Ausgaben
geben. Das ist nicht postulierte, sondern praktizierte Ge-
nerationengerechtigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Generationengerechtigkeit ist ein Leitmotiv nicht nur
im Haushalt. Die Rente mit 67 stellt das gleiche Prinzip
dar. Die Probleme in der Sozialversicherung wurden in
der Politik ähnlich lange verdrängt. Diese Große Koali-
tion handelt nun. 
Wenn das Sozialstaatsversprechen auch noch für die
nächste Generation, zum Beispiel für die meiner Kinder,
gilt und diese sich darauf verlassen können soll, dann
muss sich die Elterngeneration verändern und länger ar-
beiten. Dies ist ein alternativloser Weg. Darum sage ich
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13771
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Norbert Röttgenall denjenigen, die gegen die Rente mit 67 sind, von der
nach einem langfristigen Übergangsprozess die heute
40-Jährigen betroffen sein werden: Wer gegen diesen
Prozess polemisiert, vergeht sich gegen die Generation
unserer Kinder. Das darf nicht sein.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD – Widerspruch bei der LIN-
KEN)
Generationenverantwortung betrifft genauso die Kli-
mapolitik und die Familienpolitik. Generationenverant-
wortung ist ein Prinzip der Vernunft. Es ist ein morali-
sches Prinzip, auf das wir unsere Politik stützen. In
dieser Kombination kann Politik nicht besser sein. Das
ist aber auch ein demokratiepolitisches Thema, ein
machtpolitisches Thema. Es ist darum ein Thema der
Großen Koalition, dass sich die Großen zusammentun
und sich an die Wähler von heute mit den Worten wen-
den: Wir verlangen und erbitten von euch eine Anstren-
gung im Interesse eurer Kinder und Enkelkinder. Ihr seid
diejenigen, die heute über Macht und über Wahlen ent-
scheiden. – Obwohl das machtpolitisch so ist, wollen wir
etwas für die nächsten Generationen tun. Das ist ein gro-
ßes Prinzip der Großen Koalition.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Mit diesem Prinzip haben wir Erfolg, einen enormen
Erfolg. Das muss ich am Ende dieser Haushaltsdebatte
als wirklich erfreulich konstatieren. Dieser Erfolg um-
fasst den Zeitraum vom SPD-Parteitag bis zum Vor-
abend des CDU-Parteitags. Mein Eindruck ist, dass wir
alle inzwischen wieder sagen: Wenn wir schon erfolg-
reich sind, dann können wir das eigentlich auch gegen-
über den Wählern zugeben. – So sollten wir gemeinsam
entschlossen und freudig vor die Wähler treten.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Ich sage aber auch: Zwei Jahre Erfolg sind gut, aber
nicht genug. Wir wollen weitermachen. Wir sind ent-
schlossen, diesen Kurs fortzusetzen, und daran darf und
wird es keinen Zweifel geben. Ich glaube, unsere Frak-
tion glaubt, dass wir das am besten mit dem Dreiklang
von Bildung, Wachstum und Arbeit tun. Dieser Drei-
klang prägt die Zukunftsprojekte unseres Landes. Das
Zukunftsprojekt schlechthin unseres Landes heißt Bil-
dung. Bildung ist die Schlüssel- und Schicksalsfrage un-
seres Landes. Bildung ist die Voraussetzung für die Ent-
faltung des Einzelnen. Diejenigen, die Gesellschaft und
Staat vom Einzelnen her denken, müssen so anfangen:
Bildung richtet sich an den einzelnen Menschen um sei-
ner selbst willen, um ihn zur Entfaltung seiner Anlagen
bringen zu können. Bildung ist die Bedingung des öko-
nomischen Erfolges unserer Gesellschaft. Bildung ist
eine Bedingung für Gerechtigkeit in einer Gesellschaft.
Ich gehöre zu denen, die dieses Wort nicht inflationär in
der Politik verwenden. Gerade darum möchte ich sagen:
Wir haben auf diesem Gebiet noch nicht genug Verbes-
serungen erreicht. Wenn immer noch 10 Prozent eines
jeden Jahrgangs – das sind 80 000 junge Menschen –
Jahr für Jahr die Schule ohne Abschluss verlassen, dannprogrammieren wir sie zu beruflichen Verlierern. Wir
dürfen uns damit nicht abfinden, und wir dürfen unsere
Verantwortung auch nicht mit dem Hinweis auf verfas-
sungsrechtliche Zuständigkeiten ablehnen. Bildung ist
ein nationales Thema. Wir wollen keinem Zuständigkei-
ten wegnehmen, aber wir wollen die Probleme lösen,
und auch das ist eine Verantwortung dieses Hauses.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Wir als CDU/CSU sind die Partei des Eigentums.
Auch Erben gehört zum Eigentum. Vermögen soll und
kann vererbt werden. In gleicher Weise möchte ich sa-
gen: Chancen und Aufstieg dürfen keine Frage des Er-
bens sein, sondern sind eine Frage des Erwerbens, und
zwar nicht nach Herkunft, sondern nach Leistung. Das
ist unsere gesellschaftspolitische Grundauffassung.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
So, wie wir Bildung brauchen, brauchen wir Wachs-
tum. Ohne Bildung kein Wachstum. Ohne Köpfe kein
Wachstum. Es gibt noch andere Voraussetzungen für
Wachstum, an denen wir weiter arbeiten wollen.
(Otto Fricke [FDP]: Schuldenabbau!)
Nur weil wir zwei Jahre Wachstum hatten, haben wir
kein Abonnement darauf; vielmehr müssen wir etwas
dafür tun. So, wie wir Köpfe brauchen, brauchen wir üb-
rigens auch Kapital für Wachstum. Wir brauchen es für
Innovationen, für Investitionen und für Arbeitsplätze.
Darum wäre es falsch, wenn wir ausländische Investi-
tionen in unserem Land diskreditieren oder diffamieren
würden. 
Ich stelle hier fest: Wir wollen und wir brauchen in
Deutschland auch ausländisches Kapital. Wir wollen
weltweit ein attraktiver Investitionsstandort sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Wer Wachstum will, weil es den Menschen dient, der
muss auch Wettbewerb wollen. Wir wollen Wettbe-
werb, wir wollen mehr Wettbewerb. 
(Otto Fricke [FDP]: Bei der Post!)
– Danke für das Stichwort Post. Wir haben viel über die
Post diskutiert. Vielleicht darf auch einmal festgestellt
werden, dass wir, obwohl das Postmonopol noch um
zwei Jahre hätte verlängert werden können, was viele
andere Länder auch gemacht haben, jetzt auch im Brief-
dienstleistungsbereich den Wettbewerb eingeführt ha-
ben. Das ist ein entscheidender Fortschritt für Wettbe-
werb, und wir werden auf den Energiemärkten das
Gleiche tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Wir werden Bürokratie abbauen und wir brauchen
noch weitere Reformen des Arbeitsmarktes. Wir werden
diese auch durchführen. Arbeitsmarktreformen schaffen
keinen Arbeitsplatz, aber sie senken die Schwelle des
Wachstums, das sich auf dem Arbeitsmarkt auswirkt.
13772 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Norbert RöttgenHeute schon brauchen wir weniger Wachstum, um Be-
schäftigung zu erreichen. Das ist ein großer Erfolg. 
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Kollege Röttgen, Sie müssen jetzt bitte zum Schluss
kommen.
Dr. Norbert Röttgen (CDU/CSU): 
Ich will einen letzten Punkt ausführen. Der dritte Be-
reich ist Arbeit. Ich möchte mit einem Appell schließen:
Wir dürfen uns nicht mit Arbeitslosigkeit abfinden. Wir
waren und sind enorm erfolgreich bei dem Abbau von
Arbeitslosigkeit und bei dem Aufbau von Beschäfti-
gung, aber wir dürfen nicht die Haltung einnehmen, die
sagt: Jetzt ist es genug. 3,3 Millionen Arbeitslose sind
immer noch zu viel. Wir wollen die Bedingungen für Be-
schäftigung verbessern. Das ist unser wichtigstes Ziel.
Nicht die Alimentation von Arbeitslosigkeit, sondern die
Schaffung von Beschäftigung wird uns auch in den
nächsten zwei Jahren verbinden, um diesen Kurs fortzu-
setzen. Eine Große Koalition mag ein Ausnahmefall
sein. Eine Große Koalition ist in besonderer Weise auf
Zeit angelegt, aber eine Große Koalition hat auch beson-
dere Pflichten. Wir werden dieser Verantwortung und
diesen Pflichten auch in den nächsten zwei Jahren nach-
kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD – Steffen Kampeter [CDU/
CSU]: Sehr gute Rede!)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Zu einer Kurzintervention hat der Kollege Volker
Schneider das Wort.
Volker Schneider (Saarbrücken) (DIE LINKE): 
Herr Kollege Röttgen, da Sie eben die Kolleginnen und
Kollegen in diesem Haus angesprochen haben, die – wie
Sie es genannt haben – gegen die Rente mit 67 polemi-
sieren und das als unverantwortlich bezeichnen, erlaube
ich mir festzustellen, dass Ihr Auftritt rhetorisch natür-
lich sehr stark war, 
(Beifall bei der CDU/CSU)
dass dies aber nicht die Substanz Ihrer Aussagen ersetzt. 
(Beifall bei der LINKEN und dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN)
Fakt ist und bleibt, dass in der Endstufe der Rente mit 67
– also im Jahr 2029 – die Ersparnis der Deutschen Ren-
tenversicherung Bund bei gerade einmal 0,3 bis
0,5 Beitragspunkten liegen wird. Das hat die Deutsche
Rentenversicherung Bund ausgerechnet. Ich weiß nicht,
ob davon das Wohl und Wehe der deutschen Rentenver-
sicherung abhängig ist. Sie selbst haben beschlossen,
dass die Beiträge zu den Betriebsrenten beitragsfrei blei-
ben sollen. Das wird die Deutsche Rentenversicherung
Bund 0,4 bis 0,8 Beitragspunkte kosten. Ich frage Sie: Ist
das dann nicht genauso unverantwortlich?
(Beifall bei der LINKEN)Vizepräsidentin Petra Pau: 
Herr Dr. Röttgen, Sie verzichten auf eine Erwide-
rung? – Dann hat der Kollege Alexander Bonde für die
Fraktion Bündnis 90/Die Grünen das Wort.
Alexander Bonde (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Werter Kollege Röttgen, ich habe mit großem Interesse
zugehört, wie Sie hier die Zukunftsfrage Bildung buch-
stabiert haben und wie Sie signalisiert haben, dass wir
uns nicht mit dem abfinden dürfen, was wir im Moment
in den Bereich der Bildung investieren. Wir haben eine
große Verantwortung, dies anzugehen. 
Wir sind hier in einer Haushaltsdebatte. Wenn ich dies
ernst nehme und mitrechne, was das bedeutet; wenn ich
mir anschaue, was das für die Frage bedeutet, ob wir den
Schnitt der OECD-Ausgaben erreichen, dann komme ich
zu einer interessanten Zahl, und an dieser Stelle müssen
Sie ehrlich werden. 
Ein Großteil der auf dem Parteitag der Grünen be-
schlossenen Forderung von 60 Milliarden Euro, die Sie
uns ankreiden, entspricht exakt den Summen, die Sie
hier verkündet haben und bei denen Sie von der CDU
sich weigern, ein Preisschild darauf zu machen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wenn Sie das, was Sie hier verkünden, ernst meinen,
dann geben Sie offen zu: Der überwiegende Teil dessen,
was wir Grüne von Bund, Ländern und Kommunen ein-
fordern, wird auch von Ihnen gefordert. Sie verschwei-
gen aber den Preis, und Sie haben nicht den Mut, das
hier offen zu sagen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Nach dieser Haushaltswoche müssen wir eines fest-
stellen: An vielen Stellen fehlt der Mut, den zahlreichen
Bekundungen und Zielvorgaben Taten folgen zu lassen.
Sie haben am Anfang verkündet, Sie setzten auf den
Dreiklang von Konsolidieren, Reformieren und Investie-
ren. Wenn man sich am Ende dieser Haushaltswoche
Ihre Zahlen genau anschaut, dann erkennt man, dass es
eigentlich ein Dreiklang von Konsumieren, Referieren
und Irritieren ist.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Die Einnahmen Ihres Haushalts steigen um 2,7 Pro-
zent, die Ausgaben dagegen um 4 Prozent. Schon daran
erkennt man, wie viel Mut und wie viel Kraft tatsächlich
in das Sparen gesteckt worden sind und an welchen Stel-
len Ausgabenwünsche das eigentliche Leitmotiv dieser
Koalition sind. 
Das ist noch genauer zu erkennen, wenn wir uns ein-
mal anschauen, wie die strukturelle Lücke dieses Bun-
deshaushalts aussieht, also die Differenz zwischen Ein-
nahmen und Ausgaben. Dabei geht es darum, dass man
nicht nur die Neuverschuldung, sondern auch die Erlöse
aus Privatisierungen – also das Volksvermögen, das Sie
„vervespern“, um Ihren Haushalt zu finanzieren – in die
Rechnung einbezieht. Unter diesem Aspekt weist der
Bundeshaushalt 2008 eine strukturelle Lücke von
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13773
(A) (C)
(B) (D)
Alexander Bonde22,6 Milliarden Euro auf. Der entsprechende Wert des
Vorjahres lag noch bei 19 Milliarden Euro. Das heißt,
Sie haben das strukturelle Defizit dieses Haushalts in
einer Größenordnung von knapp vier Milliarden Euro
vergrößert, anstatt es zu verkleinern, und das trotz bester
Einnahmesituation und trotz bester Weltkonjunktur.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Das, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Großen
Koalition, ist nun wahrlich keine große haushaltspoliti-
sche Leistung.
Sie präsentieren uns hier eine nicht besonders ambi-
tionierte Nettokreditaufnahme. Im Finanzplan 2009 ist
für die Nettokreditaufnahme ebenfalls eine zweistellige
Milliardensumme vorgesehen. 2010 soll sie dann end-
lich einmal eine einstellige Milliardensumme sein. Im
Jahr 2011 soll mit der Neuverschuldung dann Schluss
sein. Sie setzen bei all dem darauf, dass die Konjunktur
weiterhin munter brummt. Die Eintrübungen, die die
Steuerschätzer Ihnen bereits jetzt in die Bücher schrei-
ben, haben nirgends in diesem Haushalt ihren Widerhall
gefunden. Da sind Sie nicht bereit, vorzubauen.
Nach den Prognosen werden die Steuereinnahmen
auch 2008 wachsen, im Vergleich zu 2007 um etwa
2,7 Prozent. Wenn man sieht, wie Sie in diesem Jahr – es
gab hohe zweistellige Wachstumsraten in den vorange-
gangenen Quartalen – operiert haben, dann muss man
sich langsam Sorgen darüber machen, wie munter Sie
auf dieser großen Konjunkturwelle schweben und hof-
fen, dass alles so bleibt. Herr Minister, erlauben Sie mir
in diesem Zusammenhang einen persönlichen Tipp. Wer
auf einer großen Welle reitet, der läuft Gefahr, vor lauter
Jubel nicht zu merken, dass die Welle bricht und er im
Riff landet.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Jetzt gibt es
auch noch Surftipps!)
Wenn Sie weiterhin den Wellenreiter geben, dann ver-
passen Sie, die Chancen dieses Bundeshaushalts zu nut-
zen. Wir Grüne haben in vielen Anträgen dokumentiert,
dass man die Neuverschuldung deutlich schneller senken
kann, wenn man bereit ist, in anderen Bereichen neue
Akzente zu setzen. Wir haben Ihnen Vorschläge ge-
macht, mit denen man die Neuverschuldung dieses Jahr
auf 6,4 Milliarden Euro senken kann, um damit in die
Vorsorge für konjunkturell schwächere Zeiten einzustei-
gen.
Sie müssen die Reformaktivitäten, die Sie einfor-
dern, natürlich auch unterstützen. Da bewegen Sie sich
an vielen Stellen im Fahrwasser der Vorgängerregierung:
Es kommt nichts Neues. Die Reformagenda ist groß,
aber viele Probleme sind ungelöst. Ich verweise auf Be-
reiche wie Pflege, Arbeitsmarkt, Mindestlohn, Straffung
der Arbeitsmarktinstrumente, Gesundheitsreform – da
haben Sie nichts als Murks hinterlassen – und Unfallver-
sicherung. 
In der Föderalismuskommission sitzt man seit mitt-
lerweile einem Jahr zusammen. Von der Ankündigung,
dass große Mehrheiten große Taten vollbringen, ist bis-her nur ein großes Warten geblieben. Wir sind sehr ge-
spannt, was Sie da tun.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wenn wir uns Ihre Subventionspolitik anschauen,
stellen wir fest: Auch da fehlt der Mut zu Handlungen
und zu Reformen. 
Unsere größte Kritik an Ihnen: Sie nutzen den Bun-
deshaushalt nicht, um über die Ressorts eine Linie zur
Beantwortung der zentralen Fragen zu entwickeln. Am
deutlichsten wird das in der Frage Klimaschutz. Es
nutzt uns wenig, wenn der Umweltminister in den Zei-
tungen „Wir haben kaum noch Zeit“ verkündet, Ihr
Haushalt aber eine andere Sprache spricht. Sie haben Ihr
Versprechen, das Sie international gemacht haben,
Deutschland werde den CO2-Ausstoß um 40 Prozent re-
duzieren, mit einem Klimaschutzprogramm in Höhe
von 2,6 Milliarden Euro unterlegt. Das sind übrigens al-
les Ausgaben, die schon vor der Ankündigung des Pro-
gramms im Haushalt standen. Insofern haben Sie etwas
gut verpackt, aber nichts gemacht. 
Analysieren wir das, was in diesem Haushalt möglich
wäre, dann kommen wir zu dem, was wir Grüne Ihnen in
Form eines Klimaschutzhaushalts vorgelegt haben. Dazu
gehört die Anstrengung bei allen Einzelplänen und nicht
der Glaube, der kleine Umweltetat könnte die Aufgabe
der CO2-Einsparung in Deutschland lösen. Wir sind die
Etats durchgegangen, um Ihnen zu zeigen: Haushalts-
politik, wenn man sie ernst nimmt und bereit ist, sie als
Instrument zu setzen, kann aktiv zum Klimaschutz bei-
tragen. Wir haben Ihnen auch belegt, was der Haushalt
in Sachen ökologischer Beschaffung mehr machen kann:
in Sachen Forschung für Klimaschutz, in Sachen klima-
freundlicher Mobilität und klimafreundlichen Wohnens,
bei der Ökologisierung der Landwirtschaft wie auch hin-
sichtlich ökologischer und klimaschutzpolitischer
Schwerpunkte in der internationalen Zusammenarbeit.
Aber wir haben Ihnen auch gezeigt, dass der ökologi-
sche Aspekt von Subventionen, also die Beantwortung
der Frage, wo wir heute umweltschädliches Verhalten
subventionieren, und die Steuergesetzgebung entschei-
dende Hebel für eine positive Klimaschutzpolitik sein
können. Sie weigern sich aber bisher, diese Hebel einzu-
setzen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Denn die größten Steuervergünstigungen auch in diesem
Bundeshaushalt und die größten Finanzhilfen gehen im-
mer an die größten Klimasünder. Das ist die Klimapoli-
tik der Großen Koalition. 
Beim Abbau der ökologisch schädlichen Subventio-
nen – über die Steinkohle haben wir gerade schon disku-
tiert – müssen wir noch einmal über die Problematik der
Stromsteuer bei bestimmten Unternehmen sprechen. Es
stellen sich Fragen zur Steuerbefreiung für Mineralölbe-
lieferer und für grenzüberschreitende Flüge, die Sie noch
immer von der Mehrwertsteuer ausnehmen. Ähnliches
gilt an vielen anderen Stellen. Genau da, wo Subventio-
nen ökologisch und fiskalisch schädlich sind, ökono-
misch fragwürdige Effekte erzeugen und auch wettbe-
13774 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Alexander Bondewerbsverzerrende Wirkung haben, versagen Sie. Das ist
ökologisch falsch; aber es ist auch ordnungspolitisch
falsch, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koali-
tion.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Bei den gezielten Maßnahmen – ich nenne nur den
Stromsparfonds – ist die Frage: Wie bekommen wir es
eigentlich hin, die Bestprodukte in Bezug auf den Strom-
verbrauch zu fördern? Auch an dieser Stelle herrscht in
Ihrem Programm gähnende Leere. 
Alle Maßnahmen, die wir Ihnen im grünen Klima-
schutzhaushalt vorgeschlagen haben, haben wir gegen-
finanziert. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Nein!)
Wir spielen hier nicht ökologisches „Wünsch dir was“. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Alles Luft-
buchungen! Das wissen Sie besser!)
Es geht um Erlöse aus dem Emissionshandel und um
Einsparungen durch den Abbau der genannten ökolo-
gisch schädlichen Subventionen. Wir zeigen Ihnen mit
diesem Haushalt und dem von uns vorgelegten Ent-
schließungsantrag, dass man in 2008 haushaltskonform
2,6 Milliarden Euro zusätzlich für ganz konkreten Kli-
maschutz ausgeben kann, wenn man es will.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Über die gesamte Finanzplanperiode können wir mit
dem, was wir Ihnen vorschlagen, noch erheblich höhere
Summen generieren. Mit dem grünen Klimaschutzhaus-
halt liegt eine haushaltspolitische Antwort auf die Frage
vor, wie man 30 Millionen Tonnen CO2 einsparen kann.
Das entspricht der Jahresproduktion von fünf Kohle-
kraftwerken. Ich halte eine stärkere Reaktion von Ihnen
auf unsere Vorschläge für angebracht. Trotz Ihrer inter-
nationalen Ankündigungen, liebe Bundesregierung, ha-
ben Sie in diesem Haushalt Ihre Hausaufgaben nicht ge-
macht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Dieser Klimaschutzhaushalt kostet nicht nur Geld,
sondern eröffnet im Gegenteil durch eine andere Gestal-
tung der Subventionen ganz neue Spielräume. Damit
kann dieser Haushalt auf eine produktive Schiene ge-
bracht und können strukturelle Lücken geschlossen wer-
den. Auf einer guten Konjunktur, über die wir uns alle
freuen, darf man sich nicht ausruhen. Vielmehr ist Han-
deln angesagt, nicht aber das große Geschachere, wie
diese Koalition es macht.
Das große Geschachere hat in diesen Haushaltsver-
handlungen Ausmaße angenommen, die wir noch nicht
erlebt haben. Wir haben erlebt, wie von Vertretern dieser
Koalition nachts um zwölf noch Ausgabenwünsche aus
den Taschen gezogen wurden, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer war das?)
wie nachts um zwölf Minden, der Wahlkreis von Herrn
Kampeter, millionenschwer bedacht wurde, wie dieHäuser zum Schluss noch einmal mit Planstellen für Par-
teigenossen und Parteifreunde beschenkt wurden. 
Sie haben in diesem Haushalt nicht saniert, Sie haben
nicht konsolidiert, sondern haben sich schamlos selbst
bedient; Sie haben jetzt auch noch die Dreistigkeit, sich
hier hinzustellen, um Ihren Dreiklang von Sanieren,
Konsolidieren usw. zu verkünden. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der FDP) 
Ich finde, diese Koalition weist eine unheimlich gute
Bilanz auf, wenn es um das Mitnehmen geht. Ein Blick
auf die Zahlen macht aber deutlich: Außer Spesen nichts
gewesen. Ich habe den Eindruck, dass das Lob, das die
Kollegin Flach dem Finanzminister Eichel gemacht hat,
berechtigt war.
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Herr Kollege Bonde, die Tatsache, dass Sie der letzte
Redner Ihrer Fraktion sind, gibt Ihnen keinen Kredit bei
der Redezeit.
Alexander Bonde (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Ich bedanke mich für 30 Sekunden Dispens, liebe
Frau Präsidentin.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat der Bundesminister der Finanzen, Peer
Steinbrück.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Peer Steinbrück, Bundesminister der Finanzen: 
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und
Herren! Wir haben in den letzten dreieinhalb Tagen seit
Beginn dieser Haushaltsdebatte viele ermutigende Re-
den, wie ich finde, gehört. Wir haben aber auch eine
Reihe von Reden gehört, bei denen ich den Eindruck
hatte, dass der Erkenntnisgewinn begrenzt war. 
Wenn Sie, Frau Flach, die Courage gehabt hätten,
meinen Vorgänger etwas früher zu loben, 
(Beifall bei der SPD – Petra Merkel [Berlin] 
[SPD]: Dann wäre einiges besser gelaufen!)
dann wäre das beeindruckend gewesen. Dann hätte ich
gesagt: Donnerwetter, Sie zeigen Mumm. Aber meinen
Vorgänger erst jetzt – nach vielen Ihrer Einlassungen, die
ich ebenfalls noch im Ohr habe – zu loben, ist ein ziem-
lich durchsichtiger Beitrag. 
(Beifall bei der SPD)
Wenn Sie, Frau Lötzsch, darauf hinweisen, dass mit
den Linken die Nettokreditaufnahme sofort auf null ge-
senkt werden könnte, dann steht das in Kontrast zu den
von Ihnen geforderten Mehrausgaben, die sich auf die
schwindelerregende Summe von ungefähr 150 Milliar-
den Euro belaufen. Dabei habe ich den Eindruck, dass
Ihre Gegenfinanzierungsvorschläge schon theoretisch
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13775
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer Steinbrücknicht annähernd in der Lage sind, die 150 Milliar-
den Euro Mehrausgaben, die gegenüber der Bevölke-
rung zu vertreten wären, abzudecken. Insofern präsentie-
ren Sie ziemlich viel heiße Luft.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wenn Sie an die Erbschaftsteuer herangehen wollen,
dann müssen Sie den Menschen sagen, um wie viel Sie
sie erhöhen wollen.
(Zuruf von der LINKEN: Das machen wir 
doch!)
Das derzeitige Volumen beträgt ungefähr 4 Milliarden
Euro. Sagen Sie den Menschen, dass Sie es auf
8 Milliarden, 12 Milliarden oder 15 Milliarden Euro er-
höhen wollen, was nur etwa 10 Prozent der von Ihnen
vorgeschlagenen Mehrausgaben von 150 Milliarden
Euro entspricht. 
Wenn Sie die Vermögensteuer wieder einführen wol-
len, deren Nettoeinnahme nach Abzug des administrati-
ven Mehraufwands zum Zeitpunkt ihres Auslaufens
4 Milliarden bis 5 Milliarden Euro betrug, dann sollten
Sie angeben, wie hoch der Steuersatz nach Ihren Vorstel-
lungen sein soll. Wenn Sie den Einkommensteuerspit-
zensatz erhöhen wollen, stellt sich die Frage, welche
Auswirkungen das auf den linear-progressiven Tarif und
damit auch für Facharbeiterinnen und Facharbeiter in
Deutschland hat, die diese Progressionszone sehr schnell
erreichen. 
(Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: So ist es!)
Wenn Sie dies alles im Rahmen einer solchen Haus-
haltsdebatte zusätzlich erklären würden, dann wäre Ihr
Beitrag beeindruckender. Stattdessen beschränken Sie
sich auf die Aussage, mit Ihnen könnte die Nettokredit-
aufnahme auf null gesenkt werden. Gleichzeitig sehen
Sie 150 Milliarden Euro Mehrausgaben vor, weil diese
Gesellschaft zu einer Vollkaskogesellschaft werden
soll, in der alle von staatlichen Transferzahlungen profi-
tieren sollen.
Ich habe den Eindruck, dass in manchen Beiträgen die
Verdrängungsleistung größer war als ihre Substanz. 
(Beifall des Abg. Erich G. Fritz [CDU/CSU])
Wenn ich der Versuchung widerstehe, die Verhältnisse
schöner zu reden, als sie sind, könnten Sie von der Op-
position sich gelegentlich dazu hinreißen lassen, die gu-
ten Entwicklungen zu beschreiben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der
CDU/CSU – Otto Fricke [FDP]: Das machen
wir jeden Tag!)
– Sie haben als mein Nachredner die Möglichkeit, Herr
Fricke, zum Beispiel darauf hinzuweisen, was Herr
Brüderle, Herr Koppelin und andere ausgelassen haben. 
Wir sind in den letzten Jahren im Standortranking
besser geworden. Wir haben mitten in dieser Haushalts-
debatte die erfreuliche Nachricht vernommen, dass die
Arbeitslosigkeit im November so niedrig ist wie seit
14 Jahren nicht mehr. Die Staatsquote ist deutlich ge-
senkt worden. Die Wettbewerbsfähigkeit der deutschenUnternehmen ist deutlich besser geworden. Das vorhan-
dene Potenzial wächst schneller. Ich könnte diese Auf-
zählung fortsetzen.
Wenn dies gelegentlich in die Reden der Opposition
Eingang finden würde, dann würde ich nicht der Versu-
chung erliegen, von den Problemen abzulenken, die wir
nach wie vor zu bewältigen haben. Das könnte solche
Haushaltsdebatten übrigens auch interessanter machen,
weil sie differenzierter wären.
(Anja Hajduk [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Wir strengen uns an!)
Wenn wir aus diesem Ritual herausfinden würden – viel-
leicht können wir uns das für die Haushaltsdebatte in ei-
nem Jahr vornehmen –, dann wäre die Debatte sicherlich
auch für unsere Zuhörer interessanter. 
Dasselbe gilt mit Blick auf andere Beiträge heute
Morgen. Wenn Herr Brüderle mit Blick auf die Erb-
schaftsteuer als Erstes begrüßt hätte, dass 85 Prozent des
betrieblichen Vermögens nach zehn Jahren erbschaft-
steuerfrei gestellt werden, dass also das Vorhaben der
Regierung ein Erbschaftsteuerprivileg für die Vererbung
von Betriebsvermögen darstellt, und erst danach viel-
leicht einige Kritikpunkte angesprochen hätte, dann
wäre die Reihenfolge richtig gewesen.
Dasselbe gilt mit Blick auf die Hinweise zu den Min-
destlöhnen. Was die FDP dort vertritt, ist die syste-
matische Ausbeutung deutscher Steuerzahler, die bei
Niedriglöhnen durch Aufstockung obendrauf legen sol-
len. Wie sich das mit Ihrem ordnungspolitischen Welt-
bild vereinbaren lässt, ist mir ein absolutes Rätsel. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Sie erwarten, dass niedrige Löhne durch staatliche
Transferleistungen aufgestockt werden. Das ist Ihr Plä-
doyer.
(Otto Fricke [FDP]: Quatsch! Nein!)
– Warum stellen Sie sich dann gegen Mindestlöhne im
Briefzustellbereich? 
(Martin Zeil [FDP]: Staatswirtschaft!)
Im Übrigen habe ich nicht den Eindruck, dass in den
vielen Ländern in Europa, die schon längst Mindest-
löhne eingeführt haben, der Sozialismus eingezogen ist. 
(Otto Fricke [FDP]: Da ist aber nicht die SPD 
an der Regierung!)
Auch vor diesem Hintergrund verstehe ich viele Ihrer
Einlassungen nicht. 
Dasselbe gilt mit Blick auf die Staatsfonds. Können
Sie sich nicht vorstellen, dass wir in Deutschland über
die Chancen und Risiken solcher Investitionen nachden-
ken, nachdem die USA, das Vereinigte Königreich und die
Franzosen das alles schon getan haben? Ist das so absurd? 
(Otto Fricke [FDP]: Wollen Sie deren Arbeits-
recht?)
– Ich weiß nicht, ob ich deren Arbeitsrecht will. 
(Otto Fricke [FDP]: Sehen Sie! Wir nicht!)
13776 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer SteinbrückIch weiß nicht, was das Arbeitsrecht damit zu tun hat,
wenn ich mich mit dem Thema Staatsfonds beschäftige. 
(Lachen bei der FDP – Dr. Guido Westerwelle 
[FDP]: Das ist das Problem!)
Die USA haben längst einen Instrumentenkasten ent-
wickelt, nachdem sie sich mit dieser Frage beschäftigt
haben. Die Briten und die Franzosen haben entspre-
chende rechtliche Regelungen erlassen, weil sie sich die
Frage gestellt haben, wie bei einem rasant wachsenden
Volumen dieser Staatsfonds mit eventuellen politischen
Risiken umzugehen ist, wenn sie Technologie absorbie-
ren, wenn sie zum Beispiel ein Medienunternehmen
übernehmen und die politische Meinungsbildung in
Deutschland beeinflussen wollen und wenn sie zum Bei-
spiel in sensitive Netzstrukturen hinein wollen. All dies
ist eine legitime Fragestellung, ohne dass dies unter dem
Rubrum der Ordnungspolitik, man wolle ausländische
Investitionen abwehren, debattiert wird. Das ist über-
haupt nicht die Absicht, die sich damit verbindet. 
Manche Ihrer Reden sind nach dem Motto geführt
worden: Deutschland darf es nicht zu gut gehen, damit
ich den Stoff für Oppositionsreden nicht verliere. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Gebetsmühlenhaft wird immer wieder ein schnellerer
Haushaltsausgleich angemahnt. Wir werden uns dort
nicht einigen. Wenn die Bundesregierung von Ihnen auf-
gefordert wird, im Jahre 2008 oder 2009 einen ausgegli-
chenen Bundeshaushalt vorzulegen, dann bedeutet dies
weniger für Forschung und Entwicklung. Dies bedeutet
weniger für BAföG und die Förderung der Akademiker-
quote. 
(Jürgen Koppelin [FDP]: Das stimmt doch gar 
nicht!)
Dies bedeutet kein Geld für die Exzellenzinitiative und
den Hochschulpakt. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Genau!)
Dies bedeutet kein Geld für Kinderbetreuung und kein
Geld für die innere Sicherheit. Dies bedeutet kein Geld,
um die Bundeswehr in den Stand zu versetzen, ihren
ausländischen Verpflichtungen nachzukommen. Es gibt
kein Gebäudesanierungsprogramm und keine Verbesse-
rung der Verkehrsinfrastruktur. 
(Otto Fricke [FDP]: So würden Sie das 
machen!)
Das ist Ihre Position. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU –
Dr. Guido Westerwelle [FDP]: So macht ihr
das!)
– Nein, so machen wir das keineswegs, Herr
Westerwelle! Sie wissen doch, dass wir allein für For-
schung und Entwicklung 6,5 Milliarden Euro mehr aus-
geben. 
(Otto Fricke [FDP]: Haben wir mitgemacht!)Sie wissen, dass wir mehr für das BAföG tun. Sie wis-
sen, dass wir mehr für die Verbesserung der Verkehrs-
infrastruktur ausgeben. Sie wissen, dass der Bund bereit
ist, mehr Geld in die Kinderbetreuung zu investieren.
Das ist Ihnen doch geläufig. Wo liegt da die Kritik? Wir
folgen damit nach wie vor unserem Ansatz, dass die
Haushaltskonsolidierung zwar erbracht werden muss, es
deshalb aber nicht zum Stillstand der gestaltenden Poli-
tik kommen darf, die dieses Land voranbringt. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Sie halten uns immer das Liberale Sparbuch vor, um
damit entsprechende Fotos zu bewirken. Das erlebe ich
jetzt das dritte Mal.
(Otto Fricke [FDP]: Sie meinen das?)
– Genau, das da. Ich weiß gar nicht: Ist eigentlich immer
nur der Deckel neu oder auch der Inhalt? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
CDU/CSU)
Keiner fragt nach der Qualität dieser 400 Vorschläge.
Keiner fragt nach dem Realitätstest. Einige dieser Vor-
schläge sind übrigens haushaltsrechtlich überhaupt nicht
umsetzbar. Einige sind so populistisch, dass man gar
nicht weiß, ob Sie sie ernst meinen, zum Beispiel die
Abschaffung des Bundespresseamtes. Schaffen Sie doch
die Pressestelle der FDP ab, dann denken wir darüber
nach! 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
CDU/CSU)
Einige sind absolut unverantwortlich. Da werden zum
Beispiel Kürzungen von insgesamt rund 80 bis 90 Mil-
lionen Euro im Bereich der humanitären Hilfsmaßnah-
men im Ausland außerhalb der Entwicklungshilfe und
im Bereich der Unterstützung von internationalen Maß-
nahmen auf Gebieten der Krisenprävention, der Frie-
denserhaltung und der Konfliktbewältigung gefordert.
Ich halte es für unverantwortlich, was Sie dort vorschla-
gen. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU – Otto 
Fricke [FDP]: Weil es nicht abgeflossen ist!)
Einiges ist schlicht und einfach rückständig. Aus mei-
ner Sicht ist es unvertretbar, zu sagen: Wir kürzen die
Leistungen für die Eingliederung in Arbeit um 1,5 Mil-
liarden Euro. Was würde diese Rücknahme der Förde-
rung bedeuten? Dies wäre absolut kontraproduktiv und
wäre eine weitere Gefahr für die Entwicklung des Ar-
beitsmarktes. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Das sind aber Ihre Vorschläge; ich könnte sie noch wei-
ter durchgehen.
Dasselbe gilt natürlich auch, Frau Hajduk – bei allem
Respekt gegenüber Ihrem Kenntnisreichtum –,
(Joachim Poß [SPD]: Das war aber ein sehr 
übertriebenes Kompliment!)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13777
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer Steinbrückwenn Sie mir sagen, eine Halbierung der Nettokreditauf-
nahme könne man ganz schnell im nächsten Jahr errei-
chen. Ihr 60-Milliarden-Euro-Programm, das Sie auf
dem Parteitag beschlossen haben, wird Ihre Arbeit im
Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages ziem-
lich beschweren – das wissen Sie –,
(Anja Hajduk [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Wir setzen auf Ihre Föderalismusoffensive!)
insbesondere mit Blick auf die Gegenfinanzierungsvor-
schläge, die ähnlich vage und kaum durchführbar sind
wie die Vorschläge von der linken Seite.
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Mal ehrlich! Es ist nichts dabei, was die
Sozialdemokraten nicht wollen!)
Auch wenn ich Ihre Vorschläge ernster nehme als das,
was ich von der linken Seite höre, besteht das Hauptpro-
blem für mich darin, dass Sie mit einer solchen Summe
von 60 Milliarden Euro den Menschen etwas vorgau-
keln. In dieser Dimension ist das hoch gefährlich. Sie
stellen den Menschen Verbesserungen in Aussicht, ob-
wohl Sie genau wissen, dass es dem widerspricht, was
Herr Röttgen richtigerweise dargestellt hat. Wir müssen
nämlich den Menschen zunehmend signalisieren, dass
wir nicht mehr über unsere Verhältnisse leben können,
wenn wir die Regeln der Generationengerechtigkeit
nicht verletzen wollen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Herr Bundesminister, gestatten Sie eine Zwischen-
frage der Kollegin Hajduk?
Peer Steinbrück, Bundesminister der Finanzen: 
Bitte sehr.
Anja Hajduk (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Sehr geehrter Herr Finanzminister, darf ich hoffen, – 
Peer Steinbrück, Bundesminister der Finanzen: 
Die Antwort lautet: Ja.
(Heiterkeit bei der SPD)
Anja Hajduk (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
– dass Sie an einer Stelle mit uns gemeinsam arbeiten
wollen? Denn es ist sinnvoll und richtig, der Gesell-
schaft auch zu sagen, dass es einen Preis hat, wenn wir
in der Bildungspolitik gesamtstaatlich einen großen
Schritt nach vorne machen wollen, und dass es auch im
Sinne von Transparenz nicht falsch sein kann, zu sagen,
in welcher Dimension diese Investitionsnotwendigkeit
besteht.
Darf ich auf Ihr Engagement hoffen, Bildungsinvesti-
tionen als gesamtstaatliche Aufgabe auch im Rahmen
der Föderalismuskommission voranzubringen? Herr
Bonde hat schon ausgeführt, dass es sich hierbei um
mindestens zwei Drittel der angegebenen Kosten han-delt, die wir auf dem Parteitag als mehrjähriges Pro-
gramm vorgeschlagen haben. Darf ich hoffe, dass Sie
dies ebenfalls als eine wirksame neue Prioritätensetzung
der Haushaltspolitik verstehen? Darf ich weiterhin hof-
fen, dass wir uns da im Hinblick auf eine Ziellinie annä-
hern können?
Peer Steinbrück, Bundesminister der Finanzen: 
Die Ziellinie ist nicht das Problem, Frau Hajduk, ins-
besondere bezogen auf notwendige Bildungsinvestitio-
nen. Die Frage ist: Wie unterlege ich das mit einer
Gegenfinanzierung, die nicht mit Kollateralschäden an
anderer Stelle so verbunden ist, dass andere gemeinsame
Zielsetzungen verletzt werden?
Ich sage: Sie gaukeln den Menschen damit etwas vor.
Ich empfinde es als unseriös, gerade in einer Zeit, in der
wir, wie ich glaube, den Menschen eher sagen müssen:
Wir müssen uns gemeinsam ziemlich anstrengen, um
solche Ziele zu erreichen. Vertraut nicht zu sehr darauf,
dass der öffentliche Geldhahn immer weiter aufgedreht
wird; denn dort sind wir bestimmten Beschränkungen
unterworfen.
Solche Zahlen, wie Sie sie in die Welt setzen, sind in
meinen Augen hoch gefährlich, weil die Menschen den
Eindruck gewinnen könnten, es gehe so weiter wie bis-
her. Eigentlich müssten wir den Menschen sagen: Nein,
es geht leider nicht so weiter wie bisher. – Das ist mein
Einwand.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Ich sehe, auch Herr Gysi ist inzwischen eingetroffen.
Herr Gysi, herzlich willkommen!
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Nicht zu 
herzlich, Herr Minister!)
Herr Gysi, Sie sprachen zum wiederholten Mal von
15 Prozent Körperschaftsteuer. Damit wollen Sie natür-
lich den Menschen suggerieren: Guckt mal, wie niedrig
die Unternehmensbesteuerung in Deutschland ist. – Ich
weiß nicht, ob Sie das vorsätzlich im Sinne von Des-
information tun oder ob Sie es sagen, weil Sie es nicht
besser wissen. Da Sie aber gemeinsam mit der Kanzlerin
ein integriertes Schulsystem besucht haben, glaube ich,
es ist vorsätzliche Desinformation.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Sie verschweigen dabei, dass es natürlich nicht nur
um 15 Prozent Körperschaftsteuer geht. Es geht darüber
hinaus auch noch um die Gewerbesteuer, die in anderen
Ländern nicht zu zahlen ist, und um den Soli. Erlauben
Sie mir noch den zusätzlichen Satz – er soll nicht päda-
gogisch klingen –: Sie müssen bei der Besteuerung auch
noch zwischen der Gesellschaftsebene und der Gesell-
schafterebene unterscheiden. Wenn Sie das alles berück-
sichtigen, kommen Sie auf eine Besteuerung der Kapi-
talgesellschaften von durchschnittlich 48 Prozent. Wenn
Sie also beim nächsten Mal hier wieder von 15 Prozent
Körperschaftsteuer sprechen, werde ich auf der Regie-
rungsbank verzweifeln.
13778 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer Steinbrück(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der
CDU/CSU – Dr. Guido Westerwelle [FDP]:
Das tun Sie doch jetzt schon!)
– Bei manchen Reden, ja, Herr Westerwelle. Es gibt
auch Reden aus Ihren Reihen, bei denen ich verzweifle.
(Heiterkeit bei der SPD – Dr. Guido 
Westerwelle [FDP]: Nur!)
Ich weiß um die Risiken, denen die wirtschaftliche
Entwicklung ausgesetzt ist. Die Stichworte kennen Sie
alle. Auf der anderen Seite gibt es aber auch viele gegen-
läufige Prozesse. Es ist bemerkenswert, wie die deutsche
Wirtschaft den starken Euro bisher bewältigen konnte.
Ich rate auch dazu, sich zu diesem Thema gelegentlich
differenzierte Zahlen anzusehen. Der nominale Aufwer-
tungseffekt des Euro liegt in der Tat bei 12,9 Prozent,
aber der sogenannte – reale – handelsgewichtete Auf-
wertungseffekt liegt unter Berücksichtigung der verbes-
serten Importpreise für unser Land lediglich bei
4 Prozent. Das ist ein Hinweis darauf, dass man diese
Debatte nicht allzu hysterisch, nicht allzu aufgeregt füh-
ren sollte. Das gilt ebenfalls mit Blick auf andere Er-
scheinungsformen. Fazit: Etwas mehr Vorsicht und et-
was mehr Augenmaß auf allen Seiten! 
Ich habe den Eindruck, man könnte das nächste Mal
eine etwas ausgewogenere und differenziertere Haus-
haltsdebatte führen. 
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege
Gregor Gysi.
(Zurufe von der CDU/CSU: Oh! – Hartmut 
Koschyk [CDU/CSU]: Auch schon da?)
Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE): 
Auf jeden Fall freue ich mich, dass Sie sich freuen.
Herr Bundesfinanzminister, ich wollte zu Ihrem Zah-
lenspiel gerne auf zwei Umstände hinweisen. Es gibt
eine OECD-Statistik, die zwei interessante Faktoren auf-
zeigt – Sie sind darauf eingegangen –: 
Erstens. In den OECD-Ländern liegen die Einnahmen
aus Grund-, Vermögen- und Erbschaftsteuer im Durch-
schnitt bei 1,9 Prozent des Bruttoinlandsproduktes, in
Deutschland nur bei 0,9 Prozent. Das ist also weniger als
die Hälfte des Durchschnitts der OECD-Länder.
Zweitens zu den Unternehmensteuern – Sie legten
darauf Wert –: Der OECD-Durchschnitt liegt bei
3,4 Prozent des Bruttoinlandsprodukts, in Deutschland
sind es 1,3 Prozent. Das ist deutlich weniger als die
Hälfte.
Sie kommen darum nicht herum: Im OECD-Vergleich
liegen Ihre Sätze für Vermögen- und Unternehmensteuer
deutlich unter dem Durchschnitt. Das ist unsere Kritik,
und die wird auch bestehen bleiben.
(Beifall bei der LINKEN)Peer Steinbrück, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Gysi, die Frage ist: Was lehrt uns das jetzt? Sie
haben recht damit, dass die sogenannte Substanzbesteue-
rung, also die Besteuerung ertragsunabhängiger Ele-
mente, in Deutschland niedriger ist als im OECD-Ver-
gleich. Aber wollen wir das angesichts der starken
Mittelstandsabhängigkeit in Deutschland ändern? Das ist
die entscheidende Frage.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der FDP)
Tatsache ist, dass dieses besondere Segment, das in
Frankreich, in Großbritannien und auch in anderen euro-
päischen Ländern weniger ausgeprägt ist, von einer hö-
heren Ertragsbesteuerung sehr viel stärker erwischt
würde, als das in anderen Ländern der Fall wäre. Wenn
Sie das wollen, müssen Sie das sagen. Nur müssen Sie in
Ihren Reden dann auch die damit verbundenen Folgen
darlegen; das tun Sie aber nie. Sie setzen einfach Ihr sta-
tistisches Wissen ein, um irgendetwas zu suggerieren
oder zu insinuieren.
Bezogen auf die Steuer- und Abgabenquote befindet
sich Deutschland nach den richtigen Maßnahmen dieser
und der Vorgängerkoalition etwa im guten Mittelfeld in
Europa. Dies ist vor dem Hintergrund des Steuerwettbe-
werbs, der in der EU nun einmal vorhanden ist, auch
richtig, wenn wir zur Finanzierung öffentlicher Leistun-
gen Steuersubstrat in Deutschland halten wollen. Da un-
terscheiden wir uns. So einfach ist das.
Der Hinweis darauf, dass die ertragsunabhängige Be-
steuerung bei uns niedriger ist, sagt allein noch nichts
darüber aus, ob es mit Blick auf die Situation des deut-
schen Mittelstands wünschenswert wäre, zu dem zu
kommen, wofür Sie plädieren.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU –
Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: Das passt
nicht in Gysis Stamokap-Theorien!)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat der Kollege Otto Fricke für die FDP-
Fraktion.
(Beifall bei der FDP – Zuruf von der SPD: Das 
Sparbuch nicht vergessen!)
Otto Fricke (FDP): 
Frau Präsidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kol-
legen! Etwas ist von den Rednern bisher vergessen wor-
den; das hole ich nach. Ich darf mich beim Sekretariat
des Haushaltsausschusses für 52 Stunden Ausschusssit-
zungen mit über 1 000 Anträgen und Tausenden von Sei-
ten ganz herzlich bedanken.
(Beifall im ganzen Hause)
Ich darf mich dafür bedanken, dass die Leistung mor-
gens um neun genauso gut war wie morgens um halb
drei. Haushalt – das darf man nicht vergessen – ist auch
Arbeit. Der Dank geht insofern natürlich auch an die
Mitarbeiter des BMF, die ihren Teil dazu beigetragen ha-
ben.
(Beifall im ganzen Hause)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13779
(A) (C)
(B) (D)
Otto FrickeIch habe es jetzt zum ersten Mal erlebt, dass ich auf
eine Frage eines Bürgers zum Thema Haushalt keine
Antwort geben konnte. Er hat mich gefragt: Herr Fricke,
wenn Sie jetzt Eichel und Steinbrück vergleichen: Wer
von den beiden ist eigentlich der bessere Sparminister,
wenn man überhaupt von Sparen sprechen kann? Ich bin
gespannt, ob die Große Koalition eine Antwort auf diese
Frage hat. Ich selbst habe sie auch nach stundenlangen
Beratungen hier im Plenum noch nicht gefunden. Ich
versuche, einmal darzustellen, warum es darauf wahr-
scheinlich keine Antwort gibt. 
Beim Abbau der Neuverschuldung, beim eisernen
Sparkurs gibt es keine wirklichen Unterschiede, wenn
man hinter die Werbefassade schaut. Herr Steinbrück,
Hand aufs Herz: Würden Sie sich als Sparminister be-
zeichnen? Das würde mich interessieren. 
Wenn wir dem Bürger erklären wollen, ob es dem
Staat bei der Verschuldung gut geht, wird immer ir-
gendeine Zahl herausgepickt. Das ist sehr schön. Dann
wollen wir einmal vergleichen: 30 Milliarden Euro be-
trug die wirkliche Neuverschuldung am Ende der Regie-
rungszeit von Rot-Grün. Dazu sagt der Bürger: Ja, und?
Da gibt es doch Steuermehreinnahmen. – Dann sagt man
dem Bürger: Die Große Koalition hat inzwischen bei
euch 50 Milliarden Euro abkassiert. – Dann sagt der
Bürger: Das ist ja toll, dann haben wir 2008 wahrschein-
lich einen Überschuss von 20 Milliarden Euro! – Als
Opposition muss man dann dem Bürger erklären: Lieber
Bürger, diese Regierung kann nicht mit Geld umgehen.
Sie hat nicht ein Plus von 20 Milliarden Euro, sondern
ein Minus von 11,9 Milliarden Euro, sie hat weitere
Schulden für dich und deine Kinder angehäuft. – Das ist
der falsche Weg.
(Beifall bei der FDP)
Dabei könnte schon im Jahre 2008 die Null stehen.
Herr Minister, der Vorschlag mit dem Sparbuch ärgert
Sie. Aber warum ärgert er Sie? Weil er konkret ist. Wür-
den wir keine Vorschläge machen, würden Sie sagen:
Was höre ich denn von der FDP an Vorschlägen? – Sie
hören welche; aber Sie können sie nicht mehr hören,
weil Sie genau wissen, dass darin etwas steckt: Sparvor-
schläge über 11,8 Milliarden Euro. Würden Sie sie um-
setzen, wären wir auf Null. 
(Beifall bei der FDP)
Keine neuen Schulden, keine zusätzlichen Zinsen, nichts
derart. Aber Sie kommen mit irgendwelchen Argumen-
ten, wie schrecklich das sei.
Nehmen wir doch einmal das Presseamt des Bundes.
Hierzu liegt ein Kürzungsvorschlag von 78 Millionen
Euro vor. Wissen Sie, dass 37 000 Familien mit zwei
Kindern und einem Einkommen von 30 000 Euro ihre
gesamte Jahreslohnsteuer dafür zahlen müssen, dass die-
ses Presseamt existiert? Und wofür? Um zusätzliche
Werbung zu machen, obwohl die eigentliche Presse-
arbeit über die einzelnen Ministerien läuft. Das ist nichts
anderes als zusätzliches Geld, das der Bürger, der hart
arbeiten muss, zahlen muss. (Beifall bei der FDP – Bernhard Brinkmann
[Hildesheim] [SPD]: Die Familie zahlt keine
Steuern mehr!)
Sie sagen, die Vorschläge aus dem Sparbuch würden
nichts bringen. Wir als kleine Fraktion sagen, wo wir
sparen wollen. Sie als große Fraktion haben an keiner
einzigen Stelle in diesem Haushalt 2008 wirklich Ihre
Ausgaben heruntergefahren. Im Gegenteil, Sie haben
überall noch draufgesattelt.
(Beifall bei der FDP – Steffen Kampeter
[CDU/CSU]: Unter dem Strich keine Mehr-
ausgaben, Herr Kollege Fricke!)
Sie sprechen immer von der niedrigsten Nettokredit-
aufnahme. Das ist, als würde man einen Bürger im Mo-
nat November fragen: Kommst du mit dem Geld aus? –
Wenn er noch Weihnachtsgeld bekommen hat, sagt er:
Ja, ich komme aus. – Aber das Jammern im Januar, wenn
die Versicherungsbeiträge usw. fällig werden, ist riesen-
groß.
Ihnen, liebe Großkoalitionäre, droht im nächsten Jahr
das ganz böse Erwachen – leider; aber Sie sind, wie ich
Ihnen zeigen werde, selber daran schuld, denn Sie haben
keinerlei Vorsorge getroffen.
(Beifall bei der FDP)
Bei der Politik, egal auf welcher Ebene, muss der
Bürger beim Geld auf eine einzige Sache ganz genau
schauen: Geben die Politiker mehr von meinem Geld
aus? Steigen die Ausgaben? – 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Genau!)
Das Wirtschaftswachstum ist dafür eine Orientierung.
Diese Bundesregierung hat bisher nichts anderes betrie-
ben, als die Ausgaben immer um 4 Prozent zu steigern,
obwohl das Wirtschaftswachstum maximal 2,5 Prozent
betrug. Daran zeigt sich, wo Sie die Fehler machen: Die
Wirtschaft wächst weit langsamer als die Ausgaben, was
nichts anderes heißt als: Das, was Sie jetzt ausgeben, ist
das, was wir in den nächsten Jahren wieder an Schulden
haben werden und irgendwann an Zinsen werden zu-
rückzahlen müssen. Das kann nicht die Lösung sein.
(Beifall bei der FDP)
Man könnte noch denken, dafür wird in die Zukunft
investiert. Das haben wir hier auch gehört. Übrigens, all
den Anträgen, mit denen Sie kürzen wollen, hat die FDP
zugestimmt, weil sie nämlich an den Stellen sparen will,
wo nicht zukunftsgewandt, sondern rückwärtsgewandt
agiert wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Ich will nicht wieder das Beispiel Entwicklungshilfe
bringen. Aber dieses Denken – wir sind immer noch das
tolle Deutschland, das der ganzen Welt, selbst wenn sie
mit uns konkurriert, helfen muss – ist schlichtweg rück-
wärtsgewandt. Gehen Sie in die Zukunft. Da machen wir
mit. Wenn Sie in die Vergangenheit gehen, werden Sie
uns nie an Ihrer Seite haben.
(Beifall bei der FDP)
13780 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Otto FrickeEin zweiter Hinweis. Sie tun so, als gebe es in diesem
Haushalt die niedrigste Nettokreditaufnahme. Sie haben
dabei aber einen Trick angewendet. Sie haben am Diens-
tag mit dem Nachtragshaushalt für 2007 noch schnell
2 Milliarden Euro angesetzt, die Sie eigentlich erst in
späteren Jahren ausgeben. Wenn Sie in der Bereini-
gungssitzung nicht die Ausgabe zusätzlicher 2,5 Milliar-
den Euro beschlossen hätten, was Sie nicht hätten tun
müssen, dann wären Sie schon im Jahr 2007 auf genau
11,9 Milliarden Euro gekommen. Das heißt: Wir sind am
Ende des Sparens; es geht eigentlich schon wieder auf-
wärts. Das nächste Jahr wird zeigen – da bin ich mir si-
cher –, dass wir wieder die alten Fehler machen. 
(Beifall bei der FDP)
Die Probleme sind riesengroß: Die Zinsen sind hoch.
Sie können nicht gesenkt werden; ob sie steigen, ist noch
die Frage. Die Inflationsrate ist hoch. Wir hoffen zwar,
dass sie nicht so hoch bleibt, aber auch das wäre mög-
lich. Sie haben gesagt, dass der hohe Eurokurs nicht so
schlimm sei. Bis jetzt stimmt das. Der Eurokurs wird
aber so hoch bleiben, und wir werden entsprechende Re-
aktionen erleben. Wenn die Amerikaner darauf reagie-
ren, wird die Sache mit dem Eurokurs noch ein weiteres
Stückchen schlimmer. Wir haben eine Bankenkrise. Herr
Steinbrück, dazu habe ich von Ihnen nichts gehört. Zum
Thema IKB hätte ich gerne etwas gehört. Warum fließen
da noch einmal Milliarden an Steuergeldern hin? Sie hät-
ten diesbezüglich für Klarheit sorgen können.
(Beifall bei der FDP)
Die Fragen, wessen Schuld das ist oder wer das gemacht
hat, sind nicht entscheidend. Entscheidend ist: Das Geld
ist weg, und der Steuerzahler blutet dafür!
(Beifall bei der FDP)
Wir wissen, dass wir, wenn sich von dem, was als
dunkle Wolken aufzieht, nur ein bisschen bewahrheitet
und das Wachstum nur um 0,1 oder 0,2 Prozentpunkte
sinkt, schon wieder nahe an 16, 17 oder 18 Milliarden
Euro Neuverschuldung sind. Davon wollten Sie doch ei-
gentlich wegkommen. Es wäre für Sie, für den Staat,
selbst für die FDP das Schlimmste, wenn wir im Jahr
2008 eine höhere Verschuldung hätten als im Jahr 2007. 
Ich will aber nicht nur über Ihre Zukunftspläne spre-
chen. Ich will auch über das sprechen, was die Große
Koalition gegenwärtig macht: Sie macht eine Echter-
nacher Springprozession – zwei vor, einen zurück;
dann denkt sie, das könnte man auch umgekehrt machen:
einen vor und zwei zurück. Beim Arbeitslosengeld I
gehen Sie wieder zurück. Beim GKV-Zuschuss haben
Sie sich inzwischen so gewunden, dass Sie gar nicht
mehr wissen, wo Sie das Geld hernehmen wollen. Jetzt
die Einigung beim Mindestlohn. Ich glaube, ich habe
Herrn Müntefering erst jetzt richtig verstanden. Als Herr
Müntefering sagte, dass Schwarz ein ganz tiefes Rot ist,
wusste er schon, dass die CDU/CSU beim Mindestlohn
einknicken und mitmachen würde. Das kann ich erst
jetzt richtig verstehen.
(Beifall bei der FDP)Steuersenkungen? Nein. – Halt! Eine Steuersenkung
hat diese Große Koalition gemacht, aber nicht für die
Schwachen. Was ist gesenkt worden? Der Mehrwertsteuer-
satz – halten Sie sich fest – für Skilifte. Wenn Hartz-IV-
Empfänger künftig mal Skilifte nutzen – so zynisch ist
das ja –, stellen sie fest, dass sie nicht mehr 19 Prozent,
sondern 7 Prozent zahlen müssen. Auf Mineralwasser
zahlen sie aber weiterhin 19 Prozent Mehrwertsteuer.
Das halte ich für ein komisches Verständnis von Sozial-
politik.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. 
Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE])
Große Koalition – kleiner Mut; kleinere Fraktion –
großer Mut. Eines muss man ganz klar sagen: Was Sie
im nächsten Jahr erwarten wird, ist die Tatsache, dass
diese Große Koalition anders handelt, als es der Finanz-
minister in einem seiner Bücher geschrieben hat. Er hat
vom vorsorgenden Sozialstaat gesprochen. Zum vor-
sorgenden Sozialstaat gehört ein vorsorgender Haushalt,
der einem bei kleinen Krisen noch die Möglichkeit lässt,
umzusteuern. Sie hätten selbst bei der kleinsten Krise
nicht mehr die Möglichkeit, umzusteuern. Sie mögen
vielleicht auf dem richtigen Weg sein, aber Sie gehen ihn
in die völlig falsche Richtung. 
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der FDP)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat der Kollege Ernst Hinsken für die
Unionsfraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ernst Hinsken (CDU/CSU): 
Verehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und
Kollegen! Über diesen Bundeshaushalt wird nun seit
mehr als drei Tagen diskutiert. Heute, in der Schluss-
runde, ziehen wir ein Resümee. Eingangs möchte ich
darauf verweisen – das ist der Tenor, der auch draußen
vernommen werden kann –, dass das ein solider Haus-
halt ist und es wieder aufwärts geht. Die Bürger spüren
das und gehen gerne mit. 
Herr Kollege Brüderle, Sie haben heute Morgen von
„schwarz-roten Festspieltagen“ gesprochen, die nun vor-
bei seien. Sie haben eine „Götterdämmerung“ angekün-
digt. Nein, wir haben allen Grund, zufrieden zu sein,
weil vom Haushaltsausschuss und insbesondere vom
Bundesfinanzminister Meisterarbeit geleistet wurde. 
Man konnte die positive Stimmung bei diesen Debat-
ten nachhaltig spüren. Die Politik der Bundesregierung
wirkt, und die Menschen haben wieder Hoffnung. Nun
liegen zwei Merkel-Jahre hinter uns. Ich meine: Es wa-
ren zwei gute Jahre.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Denn ein positiver Punkt reiht sich an den nächsten: Die
Reform der sozialen Sicherungssysteme, mehr Investi-
tionen in Forschung und Entwicklung und der Ausbau
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13781
(A) (C)
(B) (D)
Ernst Hinskender steuerlichen Rahmenbedingungen für das bürger-
schaftliche Element sind wesentlich.
(Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: Sehr richtig!)
In der Klimapolitik hat die Bundesregierung auf interna-
tionaler und europäischer Ebene Maßstäbe gesetzt. Die
Verbesserung der inneren und äußeren Sicherheit steht
ganz oben auf der Agenda und ist bei unserem Bundes-
innenminister Schäuble in besten Händen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wir alle sollten heute zufrieden sein und uns darüber
freuen, dass einige Aspekte verzeichnet werden können,
die vor zwei, drei Jahren niemand erwartet hätte. Das
Haushaltsdefizit des Bundes wurde in den letzten beiden
Jahren halbiert, und die Maastricht-Kriterien werden
wieder eingehalten. Das war in den vergangenen Jahren
keine Selbstverständlichkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD – Hartmut Koschyk [CDU/
CSU]: Das war ein weiter Weg!)
2011 – das haben wir soeben gehört – wird es wieder
einen ausgeglichenen Haushalt geben. 
(Ulrike Flach [FDP]: Zu spät!)
Erinnern wir uns: Vor zwei Jahren mussten wir bei
jeder Gelegenheit darauf verweisen, dass wir in der Bun-
desrepublik Deutschland täglich 1 000 Arbeitsplätze
verlieren. Was können wir der Öffentlichkeit jetzt mittei-
len? – Jeden Tag werden fast 2 000 neue Arbeitsplätze
geschaffen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Das kommt nicht von ungefähr, sondern ist auf die er-
folgreiche Politik dieser Bundesregierung unter Angela
Merkel zurückzuführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wir haben die niedrigste Arbeitslosigkeit seit 14 Jahren.
Besonders für die Jugend freut mich, dass 60 000 neue
Ausbildungsverträge abgeschlossen werden konnten und
dass erstmals 47 000 Betriebe in der Bundesrepublik
Deutschland bereit waren, Ausbildungsplätze zur Verfü-
gung zu stellen. 
(Volker Schneider [Saarbrücken] [DIE LINKE]: 
300 000 fehlen immer noch!)
Diese Liste der Erfolge ist noch nicht zu Ende. Die
Staatsquote sinkt von 46,9 Prozent in 2005 auf 43,3 Pro-
zent in 2008. Die Lohnzusatzkosten, die vor allen Din-
gen die Wirtschaft belasten, werden auf circa 40 Prozent
reduziert. Ein ganz besonderes Paradestück ist für mich,
dass innerhalb von drei Jahren die Beiträge zur Arbeits-
losenversicherung von 6,5 Prozent auf 3,3 Prozent redu-
ziert werden; das bedeutet eine Entlastung für Arbeit-
nehmer und Arbeitgeber in der Größenordnung von
jährlich 23 Milliarden Euro. Auch das muss hier vertre-
ten und gesagt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)Das ist die stärkste Senkung von Lohnnebenkosten, die
jemals von einer Bundesregierung beschlossen wurde.
Ich meine, man sollte auch darauf verweisen, dass Wirt-
schaftsminister Glos ein besonderes Augenmerk auf den
Mittelstand richtet. 
(Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: Sehr richtig!)
Die größte Geißel für den Mittelstand ist die enorme
Bürokratie. Deshalb wurde mit den Mittelstandsentlas-
tungsgesetzen der Hebel angesetzt, diese Bürokratie zu-
rückzudrängen. Es lohnt sich, bei dieser Gelegenheit auf
Folgendes zu verweisen: In 20 Bereichen wurde in der
Zwischenzeit die Bürokratie zurückgedrängt. Sicher, es
ist noch viel zu tun. Es lohnt sich, weil gerade im Mittel-
stand die meisten Arbeitsplätze entstanden sind, 80 Pro-
zent allein in den letzten zwei Jahren.
Lassen Sie mich zum Schluss – ich bin ja Tourismus-
beauftragter der Bundesregierung – noch einen Punkt
ansprechen: Der Tourismus ist ein Barometer der wirt-
schaftlichen Entwicklung. Wir können feststellen, dass
die Tourismuswirtschaft eine Aufwärtsentwicklung er-
fährt. Im vergangenen Jahr waren 351 Millionen Über-
nachtungen zu verzeichnen. Diese Zahl wird in diesem
Jahr gesteigert. Wir können uns glücklich schätzen, dass
in diesem Jahr die Zahl der Urlaubsgäste, die aus dem
Ausland nach Deutschland kommt, um fast 10 Prozent
und die Zahl der Inlandstouristen um 4 Prozent gestie-
gen ist, und das, obwohl schon im letzten Jahr ein enor-
mer Zuwachs zu verzeichnen war.
(Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: Sehr gute 
Zahlen!)
Das lässt hoffen, und das freut mich. 
Ich meine, wir befinden uns auf dem richtigen Weg.
Darum möchte ich sagen: Die Bundesregierung ist gut
beraten, diesen Haushalt so auszufüllen, wie er aufgelegt
ist. Das ist der richtige Weg und der richtige Fingerzeig
für die Zukunft.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat der Kollege Roland Claus für die Frak-
tion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Roland Claus (DIE LINKE): 
Frau Präsidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kol-
legen! Sehr gern schließe ich mich namens meiner Frak-
tion dem Dank des Kollegen Otto Fricke an das Sekreta-
riat des Haushaltsauschusses an. Ich gestatte mir – ich
glaube, das tue ich im Namen aller Mitglieder des Haus-
haltsausschusses –, auch dem Vorsitzenden unseres Aus-
schusses, Otto Fricke, herzlich für seine Amtsführung zu
danken.
13782 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Roland Claus(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der
SPD und der FDP sowie des Abg. Steffen
Kampeter [CDU/CSU])
– Den verspäteten Beifall des Kollegen Kampeter wollte
ich gern abwarten.
Bevor ich etwas zum Haushalt sage, komme ich nicht
umhin, mit einigen alten Hüten aufzuräumen, die Sie,
Herr Bundesfinanzminister, herausholten, indem Sie be-
haupteten, wir würden Mehrausgaben in Höhe von
150 Milliarden Euro fordern. Wenn Sie einen Blick in
unsere Anträge werfen, werden Sie feststellen: Was die-
sen Haushalt betrifft, geht es um 28 Milliarden Euro.
Herr Bundesfinanzminister, ich stelle fest: Sie operieren
im Deutschen Bundestag mit dem Übertreibungsfaktor
fünf. Das können wir Ihnen nicht durchgehen lassen.
(Beifall bei der LINKEN)
Da ich weiß, dass Sie unser Steuerkonzept und unsere
übrigen Vorschläge im BMF berechnen lassen, muss ich
Ihnen sagen: Wenn Sie alle Eckpunkte des Bremer Pro-
gramms, das die SPD beschlossen hat, berücksichtigen,
werden Sie in ähnlichen Dimensionen landen.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Wer ist eigentlich
stellvertretender Bundesvorsitzender der
SPD?)
Deshalb ist es unredlich und unter Ihrem Niveau, uns so
etwas zu unterstellen.
(Beifall bei der LINKEN)
Ich darf doch wohl fragen: War es ein anderer Peer
Steinbrück, der als Ministerpräsident von Nordrhein-
Westfalen die Einführung der Vermögensteuer gefordert
hat? War das ein anderer Peer Steinbrück als der, mit
dem wir es jetzt zu tun haben? Herr Minister, lassen Sie
sich das gesagt sein!
(Beifall bei der LINKEN)
Ich will auf den Zusammenhang zwischen dem Haus-
halt und der Lage in den neuen Bundesländern zu spre-
chen kommen. Denn was den Osten angeht, ist das, was
die Bundesregierung abgeliefert hat, eine komplette
Fehlanzeige. Ich finde, Sie machen einen gigantischen
Doppelfehler, wenn Sie den Osten für erledigt erklären.
Erstens nutzen Sie nicht die riesigen Chancen und die
Transformationserfahrungen, die im Osten in über
15 Jahren gesammelt wurden, und zweitens ignorieren
Sie die Gefahren, die durch die Abkehr von der Demo-
kratie in ganzen ostdeutschen Landstrichen anzutreffen
sind. 
Natürlich findet man in diesem Haushalt auch eine
Menge vernünftiger Vorschläge zur Entwicklung der
Lage in den neuen Bundesländern. Wir finden aber:
Das Gute und Vernünftige, das Sie planen, planen Sie
nur zögerlich und halbherzig – Stichwort: CO2-Sanie-
rungsprogramm –, während Sie unsinnige und schlechte
Vorhaben mit vollen Händen planen. Man kann also
ganz schlicht und einfach sagen: Vom Guten zu wenig,
vom Schlechten zu viel.
(Beifall bei der LINKEN)Ein paar Stichworte, um das zu belegen: Sie alle ha-
ben uns hier erklärt, dass es notwendig sei, eine neue
Symbiose bzw. eine neue Verbindung von lebenslangem
Lernen und Erwerbstätigkeit – wir fügen hinzu: und von
sozialer Grundsicherung – herzustellen. Ich stelle dazu
fest: Das föderale Bildungssystem der Bundesrepublik
ist final gescheitert. Es wäre an der Zeit, endlich ein ein-
heitliches Bildungssystem zu schaffen, das den Erforder-
nissen der Zukunft gerecht wird. Hier könnte man von
der DDR manches lernen.
(Beifall bei der LINKEN – Ernst Bahr [Neu-
ruppin] [SPD]: Das glauben aber auch nur
Sie!)
Ich habe mich darüber gefreut, dass es gestern beim
Thema Postmindestlohn zu einem Kompromiss gekom-
men ist. Über eines ärgere ich mich aber: Warum ver-
dammt noch mal musste es wieder einen Abschlag für
den Osten geben?
(Beifall bei der LINKEN)
Wenn man in zwei Jahren ohnehin für eine Angleichung
sorgen will, warum jetzt erneut diese Erniedrigung? Ich
weiß, dass auch die Tarifpartner diese Vereinbarung ak-
zeptiert haben. Daher klammere ich Verdi an dieser
Stelle nicht von meiner Kritik aus. Auch die Kollegen
von Verdi haben, was den Osten betrifft, die Schere im
Kopf.
(Beifall bei der LINKEN)
Es ist nicht hinnehmbar, wiederum eine solche Diskrimi-
nierung zu beschließen.
Wir fordern seit langem die Ost-West-Angleichung
der Renten und haben Ihnen zahlreiche Vorschläge un-
terbreitet, wie die Benachteiligung ganzer Berufsgrup-
pen überwunden werden kann. Wir freuen uns darüber,
dass es gestern erste Signale gab, dass die von Ihnen be-
absichtigte frühe Zwangsverrentung etwas später erfol-
gen soll. Wir stellen dazu fest: Die Politik der Linken
wirkt. Erst vorgestern haben wir Ihnen angekündigt,
dazu die namentliche Abstimmung zu fordern. Dass
manche Medien nun gleich einen Linksruck bei den
Agenda-Parteien sehen wollen, kann ich nicht nachvoll-
ziehen.
(Beifall bei der LINKEN – Bernhard
Brinkmann [Hildesheim] [SPD]: Ein Ruck,
Herr Claus, ist immer gut!)
Aber ich merke, dass die linke Politik wirkt, und wir
werden das Instrument der namentlichen Abstimmung
weiter nutzen.
Ich komme zur Unternehmensförderung. Wenn
man sich den Haushalt diesbezüglich genau anschaut
– dazu hatte ich viele Gelegenheiten –, wird man fest-
stellen, dass die allermeisten Mittel nicht dorthin gehen,
wo sie am nötigsten gebraucht werden, sondern an
staatsnahe Monopolisten. Sie bauen darauf, dass diese
dann Wunderdinge vollbringen. Viel zu wenig Geld ist
für kleine und mittelständische Unternehmen sowie für
Existenzgründer – insbesondere im Osten – eingeplant. 
(Joachim Poß [SPD]: Quatsch!)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13783
(A) (C)
(B) (D)
Roland Claus– Das ist überhaupt kein Quatsch. Das können Sie an
vielen Stellen nachlesen.
(Beifall bei der LINKEN – Ulrike Flach 
[FDP]: Aber jetzt ist Schluss!)
Dieser Haushalt verpasst die Chance, die Anglei-
chung der Lebensverhältnisse in Ost und West voranzu-
bringen, er verpasst die Chance, etwas für die Einheit zu
tun. Frau Bundeskanzlerin, ich weiß, dass viele Ostdeut-
sche Ihre Amtsführung mit besonderer Sensibilität ver-
folgen.
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Kollege Claus, auch Sie müssen bitte zum Schluss
kommen.
Roland Claus (DIE LINKE): 
Mit diesem Haushalt haben Sie die meisten Ostdeut-
schen enttäuscht. Deshalb können wir ihm nicht zustim-
men.
(Beifall bei der LINKEN)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Das Wort hat der Kollege Bernhard Brinkmann für
die SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Bernhard Brinkmann (Hildesheim) (SPD): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege
Claus, in einem Punkt sind wir uns einig: Auch ich
möchte zu Beginn meiner Ausführungen den Mitarbeite-
rinnen und Mitarbeitern des Sekretariats, des Ministe-
riums und allen, die mitgeholfen haben, dass wir heute
den Bundeshaushalt 2008 beschließen können, ein herz-
liches Dankeschön ausrichten.
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU)
Allerdings ist es dann schon vorbei mit den Gemein-
samkeiten. Denn wenn die Forderungen, die Sie zum
Haushalt 2008 aufgestellt haben, Wirklichkeit würden,
dann hätten wir es tatsächlich mit jährlich wiederkehren-
den Ausgabensteigerungen in Höhe von 150 Milliarden
Euro zu tun. Dazu gibt es eine Liste, die ich Ihnen gern
liefere. Wenn Sie den Beweis antreten, dass es sich tat-
sächlich nur um 25 Milliarden Euro handelt, wie Sie
eben angedeutet haben, dann hätten wir uns gewaltig
vertan. Davon gehe ich aber nicht aus, weil da solide ge-
rechnet worden ist.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich will einen zweiten Punkt ansprechen, der in den
Haushaltsberatungen ebenfalls schon eine Rolle gespielt
hat. Es gibt ein Sparbuch der FDP-Fraktion.
(Dr. Norbert Röttgen [CDU/CSU]: Da ist aber 
nichts drauf!)
Als ich noch jünger war, haben meine Eltern mir beige-
bracht, dass ein Sparbuch etwas ist, worauf sich ein Gut-haben befindet. In dem Buch der FDP gibt es aber kein
Guthaben, sondern es finden sich Sparvorschläge in ei-
ner bestimmten Größenordnung darin.
(Zurufe von der FDP)
Wir kennen das seit vielen Jahren: Diese Sparvorschläge
sind letztendlich in 90 Prozent aller Fälle nicht umsetz-
bar; auch darauf ist schon Bezug genommen worden.
(Otto Fricke [FDP]: Mit euch nicht!)
Ich will nur ein Beispiel herausgreifen, das deutlich
macht, welche Luftbuchungen zum größten Teil dahinter
stehen. Sie wollen allen Ernstes den Zuschuss an die
Krankenversicherung streichen.
(Otto Fricke [FDP]: Wir haben uns euren 
Koalitionsvertrag angeschaut!)
Sie wollen die dafür vorgesehenen 2,5 Milliarden Euro
streichen und nehmen damit billigend in Kauf
(Otto Fricke [FDP]: Stimmt doch nicht!)
– das ist so; das müssten Sie bei Ihrem wirtschaftspoliti-
schen Sachverstand durchaus nachvollziehen können –,
dass die Beiträge zur Krankenversicherung steigen.
Wenn die Lohnnebenkosten steigen, dann geht das zulas-
ten von Arbeitsplätzen, und die Arbeitslosigkeit steigt.
(Ulrike Flach [FDP]: Steigende Beiträge haben 
wir jetzt bei Ihnen!)
Das hat den weiteren Effekt, dass es weniger Einnahmen
für die sozialen Sicherungssysteme gibt. Darum kann
man diesen Vorschlag auch nur ganz deutlich zurückwei-
sen.
(Beifall bei der SPD – Otto Fricke [FDP]: Steht das 
nicht in Ihrem Koalitionsvertrag?)
Ich will noch auf einen Punkt eingehen, den man
nicht oft genug erwähnen kann, auch wenn es einem hier
immer wieder als Eigenlob vorgeworfen wird. Ich
möchte nicht wissen, was wäre, wenn die Freien Demo-
kraten mit auf der Regierungsbank sitzen würden
(Otto Fricke [FDP]: Werden! Werden!)
und wir diese Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt hätten.
Sie würden das jeden Tag groß feiern, Sie würden das je-
den Tag in den Mittelpunkt Ihrer Ausführungen stellen.
(Otto Fricke [FDP]: Nein, wir würden weiter 
arbeiten!)
Wir sind stolz darauf, dass die Arbeitslosigkeit um
diese Größenordnung reduziert werden konnte, dass sie
auch im November gesunken ist, dass sie bei den älteren
Arbeitslosen sinkt, 
(Otto Fricke [FDP]: Gut!)
dass sie bei den jungen Arbeitslosen sinkt. Wir werden
diesen Weg, der mit der Agenda 2010 begonnen worden
ist und den Franz Müntefering fortgesetzt hat, konse-
quent fortführen.
(Otto Fricke [FDP]: Agenda 2010 weg, Franz 
Müntefering weg!)
13784 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Bernhard Brinkmann (Hildesheim)Olaf Scholz wird ihn ebenfalls sehr erfolgreich fortset-
zen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir sollten endlich das Positive in den Fokus der Öf-
fentlichkeit stellen und nicht in vielen Bereichen dieses
Land schlechtreden! Wir sollten stolz darauf sein, dass
die Menschen jeden Morgen mit ihrer Arbeit in den Be-
trieben, in den Verwaltungen und wo auch immer diese
Leistung erbringen. Ferner sollten wir auch denen dan-
ken, die dazu beigetragen haben, dass die Arbeitslosig-
keit auf diesen Stand gesunken ist, nämlich den Betrie-
ben, die eingestellt haben, und den vielen Beschäftigten
bei der Bundesagentur und bei den Jobcentern. Sie leis-
ten eine tolle Arbeit. Sie haben Dank und Anerkennung
verdient und keine Kritik.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Was würden Sie zu der Tatsache sagen, dass der
Arbeitslosenversicherungsbeitragssatz fast halbiert wor-
den ist? Die Arbeitgeber sind um 11,5 Milliarden Euro
entlastet worden – das wollen Sie doch immer –, und
auch die Arbeitnehmer sind um 11,5 Milliarden Euro
entlastet worden. Das ist für die Binnenkaufkraft wich-
tig; auch das muss man noch einmal deutlich herausstel-
len.
(Beifall des Abg. Klaus Hagemann [SPD])
Wir haben 2007 erneut, nach 2005 und 2006, eine Re-
kordeinnahme bei der Gewerbesteuer. Das haben die
Kommunen in unserem Land bitter nötig. Das trägt zur
Entkrampfung der Finanzsituation der Kommunen in
Deutschland bei.
Von der linken Seite dieses Hauses ist viel über
Steuerpolitik gesprochen worden. Ich habe eine herzli-
che Bitte an Sie von der Linken: Würden Sie zumindest
zur Kenntnis nehmen, dass die unteren Einkommens-
gruppen, für die Sie ja angeblich jeden Tag streiten,
(Dr. Dagmar Enkelmann [DIE LINKE]: Nicht 
nur angeblich!)
noch 1998 einen Eingangssteuersatz von knapp 26 Pro-
zent hatten? Jetzt liegt der Eingangssteuersatz bei
15 Prozent. Das ist eine Senkung um 40 Prozent. Das
entlastet untere Einkommensgruppen, das kommt bei de-
nen an, die jeden Euro bitter nötig haben.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich will noch eines hinzufügen – auch das kann man
nicht oft genug wiederholen –: Herr Kollege Fricke, die
Familie mit zwei Kindern, die Sie vorhin angesprochen
haben, kann dank der Steuerpolitik der Vorgängerregie-
rung bis zu 37 500 Euro im Jahr verdienen, ohne Steuern
zahlen zu müssen, wenn wir berücksichtigen, dass das
Kindergeld dreimal angepasst worden ist. 
(Otto Fricke [FDP]: Aha!)
Zuvor hat diese Familie noch Tausende Euros Steuern
gezahlt. Ich gebe Ihnen gleich die Tabelle, aus der Sie er-
sehen können, dass die Entlastung bei 30 000 Euro Jah-resbrutto eine Größenordnung von mehreren Tausend
Euro erreicht. 
(Otto Fricke [FDP]: Komisch, dass das keiner 
merkt!)
Auch das sollten wir den Menschen im Lande sagen 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
und ihnen nicht ständig die Steuererhöhungsorgie vor
Augen führen.
(Otto Fricke [FDP]: Aber die haben Sie doch 
gemacht!)
Das verwirrt die Menschen und führt nicht dazu, dass die
Stimmung in diesem Land besser wird.
Von der linken Seite dieses Hohen Hauses hört man ja
oft, die Soldatinnen und Soldaten unserer Bundeswehr
führten einen völkerrechtswidrigen Krieg. Dazu will ich
sagen: Meine Damen und Herren von der Linken, hören
Sie bitte mit diesen Äußerungen auf! Schauen Sie sich
einmal an, was unsere Soldatinnen und Soldaten bei ih-
ren Auslandseinsätzen für wertvolle Arbeit leisten! 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Ich bin stolz darauf, dass sie diese wertvolle Arbeit leis-
ten. Das sollten wir den Soldatinnen und Soldaten, die
einen gefährlichen Einsatz leisten, auch einmal sagen.
Also hören Sie bitte mit diesen Äußerungen auf! Fahren
Sie nicht nur zu Herrn Milošević – das können Sie ja
nicht mehr, er ist verstorben –, fahren Sie auch einmal zu
den Soldatinnen und Soldaten, die im Ausland im Ein-
satz sind, und schauen Sie sich an, was dort über Jahre
geleistet worden ist: für die schwächsten Menschen der
Gesellschaft in Afghanistan, Kosovo und an vielen ande-
ren Plätzen der Welt.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, Frau Kollegin
Flach, der Vorgängerfinanzminister, Hans Eichel, hat Ihr
Lob mit Sicherheit zur Kenntnis genommen.
(Ulrike Flach [FDP]: Das wollen wir hoffen!)
Peer Steinbrück hat völlig recht: Wenn Sie das zur richti-
gen Zeit ausgesprochen hätten, wäre es noch redlicher
gewesen.
(Ulrike Flach [FDP]: Noch besser wäre es, 
wenn er besser wäre!)
Aber ich sage es einmal so: Wenn die Financial Times
Deutschland diesen Finanzminister zum besten Finanz-
minister Europas kürt, 
(Zuruf von der FDP: Welchen?)
dann kann die Haushalts- und Finanzpolitik dieses
Ministers, dieser Regierung und dieser Koalition wohl
kaum schlecht sein. Es ist eine gute und solide Haus-
haltspolitik; auch darauf möchte ich an dieser Stelle
noch einmal sehr deutlich hinweisen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Es war auch dieser Finanzminister,
(Otto Fricke [FDP]: Wer jetzt? Eichel oder 
Steinbrück?)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13785
(A) (C)
(B) (D)
Bernhard Brinkmann (Hildesheim)der vor knapp einem Jahr für die Helden des Alltags, die
23 bis 24 Millionen ehrenamtlich tätigen Menschen in
Deutschland, etwas getan hat.
(Otto Fricke [FDP]: Helden des Alltags sind 
die Familien!)
Wir sollten diesen 23 bis 24 Millionen Menschen in
Deutschland sagen: Jeder angelegte Euro für die Verbes-
serungen beim Ehrenamt, die von dieser Koalition auf
den Weg gebracht worden sind, ist ein gut angelegter
Euro. Diese Helden des Alltags haben Dank, Respekt
und Anerkennung verdient.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie 
des Abg. Jens Ackermann [FDP])
Ich könnte noch viele weitere Punkte anführen. Sie
sind heute Morgen auch schon zur Sprache gekommen.
(Otto Fricke [FDP]: Keine Zeit mehr!)
Zum Schluss möchte ich auf eines hinweisen: Ein
ausgeglichener Bundeshaushalt ist in Sichtweite. Wir
setzen diese konsequente Haushalts- und Finanzpolitik
sehr solide fort.
Ich bitte Sie um Ihre Zustimmung zu diesem Haushalt
und bedanke mich für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Für die Unionsfraktion hat nun der Kollege Steffen
Kampeter das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU – Otto Fricke 
[FDP]: Er erklärt uns jetzt etwas!)
Steffen Kampeter (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Zu Beginn möchte ich für die Haushaltsberatun-
gen, die wir in den letzten Monaten durchgeführt haben,
Dank aussprechen. Ich bedanke mich erst einmal bei den
Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Sekretariates des
Haushaltsausschusses, aber auch beim Vorsitzenden des
Haushaltsausschusses, der das entgegen allen Unkenru-
fen sehr fair, anständig und umsichtig gemacht hat, und
bei den Kolleginnen und Kollegen des Haushaltsaus-
schusses für die gute und kameradschaftliche Zusam-
menarbeit.
Der erste übergreifende Impetus und die erste allge-
meine Begeisterung kamen zu Beginn der Haushaltsbe-
ratung auf, als die Kollegin Lührmann ihre Vermählung
bekannt gegeben hat. Wir waren uns einig, dass das ein
herausragendes Ereignis der diesjährigen Sitzungsperi-
ode ist.
Ich zolle der Bundesregierung meinen Respekt dafür,
dass sie während der Bereinigungssitzung bis um halb
drei morgens an den Beratungen des Parlamentes mitge-
wirkt hat. Selbst amtierende Kabinettsmitglieder waren
bis in die frühen Morgenstunden sehr präsent. Ich finde,
das hat sich gelohnt. Die Nettokreditaufnahme sinkt wei-
ter. Dies ist die erste gute Botschaft dieser Haushaltsbe-
ratung.(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD)
Die Nettokreditaufnahme sinkt, und wir haben ge-
meinsam fest im Blick, dass wir für die Bürgerinnen und
Bürger in diesem Land spätestens im Jahre 2011 keine
neuen Schulden mehr machen wollen. Danach wollen
wir dazu überleiten, den Schuldenstand in der Bundesre-
publik Deutschland erstmals seit Menschengedenken
wieder abzubauen.
Die Staatsquote sinkt kontinuierlich – auch mit die-
sem Haushalt –: weniger Staat, mehr Freiheit und Ent-
scheidungsfreiheit für die Bürger. Auch die Sozialver-
sicherungsabgaben sinken, und zwar unter 40 Prozent.
Die Menschen haben hierdurch einen erheblichen Profit. 
Diese generationengerechte Stabilitätspolitik zahlt
sich für die Menschen in unserem Lande aus. Sie spüren
es. Gestern hat die Bundesagentur für Arbeit zwei Bot-
schaften verkündet: Bei der Beschäftigung und der Er-
werbstätigkeit in der Bundesrepublik Deutschland haben
wir Höchststände zu verzeichnen, und wir haben die seit
14 Jahren niedrigste Arbeitslosigkeit in unserem Land.
(Ulrike Flach [FDP]: Und die höchste Infla-
tion!)
Die Menschen kommen wieder in Arbeit – auch ältere.
Die Beschäftigungsquote der Älteren steigt, und auch
das Phänomen der Langzeitarbeitslosigkeit bekommen
wir in den Griff. Dies sind gute Botschaften aufgrund
unserer generationengerechten Stabilitätspolitik.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Ich habe in dieser Woche gelernt, dass die Realität der
größte Feind der Fiktion ist. Das scheint mir auch für
viele Beiträge aus der Opposition zu gelten. Sie haben
eine etwas schwierige Wahrnehmung solch positiver
Entwicklungen. Es ist ja nicht erforderlich, dass die
Opposition unsere Arbeit lobt, aber sie darf auch kein
fiktionales Bild von der Realität in diesem Lande zeich-
nen, sondern sie muss diese positiven Entwicklungen im
Interesse der Menschen, denen sie alle nutzen, auch ein-
mal akzeptieren. Sie darf sich nicht in einer oppositio-
nellen Scheinwelt ergehen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Es ist auch deutlich geworden, dass wir bei der Be-
trachtung dieser Realität nicht stehen bleiben, sondern
im Interesse der Menschen für mehr Arbeit, für mehr
Beschäftigung, für mehr Sicherheit und für mehr Bil-
dung in diesem Land weitermachen wollen. Bei der Auf-
stellung dieses Haushaltes haben wir deswegen auch
wichtige Entscheidungen im investiven Bereich getrof-
fen. Ich nenne als Beispiel das Plus bei den Verkehrsin-
vestitionen. Ein leistungsfähiges Land braucht leistungs-
fähige Verkehrswege. Ich nenne als weiteres Beispiel die
Investitionen in die Kinderbetreuungsinfrastruktur. Wir
wollen den Menschen das Ja zur Familie auch organisa-
torisch erleichtern. Das sind gute Zukunftsentscheidun-
gen, die mit diesem Haushalt getroffen worden sind.
13786 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Steffen Kampeter(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Ich will nicht verschweigen, dass ich auch stolz da-
rauf bin, dass wir in Kultur investieren. Wir sind das
Land der Dichter und Denker. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Jetzt kommen gleich die Nobelpreisträ-
ger!)
Wir haben eine große historische Tradition. Dieser wer-
den wir mit dem größten nationalen Kulturinvestitions-
programm gerecht. Dies ist eine Politik, die weit über
den Tag, weit über die Legislaturperiode hinaus unserem
Land guttut. Dies ist eine erfolgreiche Politik im Inte-
resse der Menschen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so-
wie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt]
[SPD])
Vier Tage hatte die Opposition nun die Möglichkeit,
ihre Alternativen zu dieser Politik aufzuzeigen. 
(Otto Fricke [FDP]: Das hat sie weidlich ge-
nutzt!)
Von einzelnen Ausnahmen abgesehen, wirkte diese Op-
position so lustlos, so langweilig, so schlecht aufgestellt,
so substanzlos und vor allen Dingen so kleinkariert wie
kaum eine Opposition zuvor. Gnade unserem Land,
wenn so die Regierung von morgen aussieht! Eigentlich
ist es die Funktion der Opposition, deutlich zu machen,
dass sie es besser kann. Aber Sie können es leider nicht,
leider für Sie, gut für unser Land. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Frau Künast, was Sie und Ihre Kollegen heute und in
den letzten Tagen geboten haben, stand sehr im Schatten
Ihres Parteitages. Von jemandem, der den Bürgerinnen
und Bürgern dieses Landes einen ungedeckten Scheck in
Höhe von 60 Milliarden Euro präsentiert, nehmen wir
keine Ratschläge entgegen, wie wir null Neuverschul-
dung für Deutschland machen können. Es darf nicht
wahr sein, wie unseriös und unsolide Sie argumentieren.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Es verwundert niemanden, wenn solche Leute wie Herr
Metzger Ihre Partei verlassen. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wollen Sie ihn haben? Wollen Sie ihn?
Er passt zu Ihnen!)
Es ist beschämend, dass Ihre haushaltspolitische Spre-
cherin in dieser Woche auf die Frage, woher die
60 Milliarden Euro kommen sollen, lediglich zurückge-
fragt hat: Warum sind Sie denn gegen Bildungsausga-
ben? Nein, wir sind natürlich nicht gegen Bildungsaus-
gaben. Aber wir sind gegen diejenigen, die eine
Kuschelpolitik mit Freibieranspruch machen und dem
Bürger nicht die Rechnung präsentieren. Das ist unse-
riös, unsolide und unverantwortlich gegenüber den Men-
schen in unserem Land.(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten der FDP)
Noch zwei Beispiele aus Ihren Anträgen, meine Da-
men und Herren von der Opposition, mit denen Sie an-
geblich die Nettokreditaufnahme senken wollen. Sie
schlagen vor, weniger Geld für die Kohle auszugeben.
Ich habe mir das angeschaut und mich gefragt, ob wir ei-
nen Fehler gemacht haben; denn ich war immer dafür,
die Kohlesubventionen zu verringern. Nein, Sie schla-
gen vor, in bestehende rechtliche Zusagen einzugreifen
und den Kohlekompromiss aufzukündigen. Das ist kein
Einsparvorschlag; das ist Rechtsbruch. Das nutzt nicht
dem Steuerzahler; das nutzt den Rechtsanwälten, die
sich vor Gericht darüber streiten können. Das ist unso-
lide; das ist Blödsinn. So kann man als Opposition keine
seriöse Politik betreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Die Liberalen, deren Anspruch es ist, die Regierung
von morgen zu stellen, haben uns zum wiederholten Mal
ein Sparbuch vorgelegt. Als Erstes muss ich dazu an-
merken: Das Sparbuch ist ein bisschen aufgeblasen. An-
ständigerweise bedruckt man Papier beidseitig. Aber bei
diesem Sparbuch ist jede Seite nur einmal bedruckt. Das
bedeutet nichts anderes, als dass dort mehr Schein als
Sein drin ist. Das ist das Charakteristische dieses Spar-
buches.
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der SPD)
Die unsolide Art wird noch an einer anderen Stelle deut-
lich. Wenn man den Zuschuss an die Krankenversiche-
rung streicht, bedeutet das höhere Beiträge, netto weni-
ger für die Menschen, mehr Arbeitslosigkeit und höhere
Staatsausgaben. Das ist eine liberale Luftbuchung, kein
Einsparvorschlag. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD – Abg. Otto Fricke [FDP] hält
ein Schriftstück hoch)
– Herr Fricke, ab und zu ist mal eine Seite beidseitig be-
druckt; wahrscheinlich, weil es sonst zu dick geworden
wäre. 
Wie kleinkariert die Liberalen vorgehen, zeigt, dass
sie die Mittel für die Kriegsgräberfürsorge um ein Drittel
kürzen wollen.
(Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: Hört! Hört!)
Ich glaube nicht, dass es am mangelnden historischen
Bewusstsein der Liberalen liegt. Vielmehr wurde es um
des Effekts willen ein bisschen schlampig gemacht, da-
mit man eine weitere Einsparung vorweisen konnte. Ich
glaube gar nicht, dass die Liberalen gegen die Kriegsgrä-
berfürsorge sind. Aber das zeigt, wie solide dieses Spar-
buch ist. Es ist kein Sparbuch, sondern ein dicker
Schmierzettelblock, leider nicht mehr.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Dieses Sparbuch ist der Jäger 90 der Liberalen.
(Heiterkeit bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13787
(A) (C)
(B) (D)
Steffen KampeterFrau Matthäus-Maier war auch einmal in der FDP. Das
darf hier erwähnt werden. Sie hat uns jahrelang damit
gequält. Wenn ich sie heute frage, dann schmunzelt sie
mich an und weiß ganz genau, dass es unsolide war, den
Jäger 90 damals als Argument anzuführen. Genauso un-
solide ist es, jedes Jahr mit einem solch substanzlosen,
„alternativlosen“ Buch zu nerven. Wo ist eigentlich die
Opposition, die Alternativen aufzeigt und nicht mit
Schmierzetteln den Deutschen Bundestag in die Irre füh-
ren will? 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD – Zurufe von der FDP: Hier!)
Nun komme ich zum Konglomerat von ehemaligen
SED-, PDS- und DKP-Funktionären.
(Zurufe von der LINKEN: Oh!)
Ihr Konzept ist relativ einfach: Abkassieren und Umver-
teilen. Ich will das dahin gehend zusammenfassen, dass
jeder, der in Deutschland arbeitet oder arbeiten will, sich
Sorgen machen muss, wenn diese Konzepte in die Wirk-
lichkeit umgesetzt werden. Sie sind ein Programm für
Arbeitslosigkeit und weitgehende Verarmung. Sie sind
populistisch und verantwortungslos. 
(Widerspruch bei der LINKEN)
Auch dieser Teil der Opposition ist von wenig Substanz
geprägt. Wir werden die Erfolge, die wir bei Beschäfti-
gung, Bekämpfung der Arbeitslosigkeit und Staatskon-
solidierung haben, nicht fortsetzen können, wenn wir
auch nur ein Jota dieses Populismus von DKP-Funktio-
nären, SED-Altoberen und anderen übernehmen würden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Der von Frau Kollegin Künast zum kommunistischen
Kolumnisten geadelte Hugo Müller-Vogg schreibt in Be-
zug auf die Grünen – aber das gilt für alle –: 
Politik als Wunschkonzert, Programme als Ge-
schenkkatalog ohne Preisangabe: In der Opposition
machen die Grünen es sich bequem – und sich
selbst völlig unglaubwürdig.
Das ist völlig zutreffend. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wir haben doch eine Preisangabe ge-
macht! Das haben sie doch gerade kritisiert!
Sie blicken auch nicht mehr durch!)
Dem kann man eigentlich im Hinblick auf die Oppo-
sition nicht mehr viel hinzufügen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Ich will schließen. Wir haben in dieser Woche mehr-
fach von der FDP ein Buch bekommen. 
(Otto Fricke [FDP]: Haben Sie es gelesen?)
Wenn man ein Geschenk bekommt, dann soll man über-
legen, ob man vielleicht etwas zurückschenken kann.
Der Kollege Westerwelle, der hinten mit der Bundes-
kanzlerin wichtige Gespräche führt, hat dokumentiert,
dass er in Sachen Siebenjähriger Krieg und Varus-schlacht im Jahre 9 Nachhilfe braucht. Er kommt wie ich
aus Nordrhein-Westfalen. Ich habe mir das schwer erar-
beiten müssen. Deswegen wollen wir zum Abschluss
dieser Debatte dem Kollegen Westerwelle eine aktuelle
Ausgabe einer Zeitschrift über die Varusschlacht überge-
ben. Sie ist bebildert und nicht sehr anspruchsvoll, auch
für Abgeordnete geeignet.
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der SPD)
Damit bedanken wir uns für das Geschenk des Spar-
buchs. Wir antworten mit Varus. 
In diesem Sinne wünschen wir weiterhin gute Bera-
tung. Jetzt steht Ihrer Abreise nichts mehr entgegen. Wir
können abstimmen.
Herzlichen Dank, Frau Präsidentin.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Vizepräsidentin Petra Pau: 
Ich schließe die Aussprache.
Wir kommen zur Schlussabstimmung über das
Haushaltsgesetz 2008. Das betrifft die Drucksachen 16/6000,
16/6002, 16/6401 bis 16/6414, 16/6416 und 16/6419 bis
16/6425. Es ist namentliche Abstimmung verlangt. 
Ich weise Sie darauf hin, dass nach dieser namentli-
chen Abstimmung noch weitere, einfache Abstimmun-
gen über Entschließungsanträge folgen werden. 
Ich bitte die Schriftführerinnen und Schriftführer, die
vorgesehenen Plätze einzunehmen. Sind alle Schriftfüh-
rerinnen und Schriftführer an ihrem Platz? – Das ist der
Fall. Ich eröffne die Abstimmung.
Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine
Stimme nicht abgegeben hat? – Das ist nicht der Fall. Ich
schließe die Abstimmung und bitte die Schriftführerin-
nen und Schriftführer, mit der Auszählung zu beginnen.
Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen später be-
kannt gegeben. 
Wir setzen die Abstimmungen fort und kommen zu
den Entschließungsanträgen. Liebe Kolleginnen und
Kollegen, wenn Sie an den Abstimmungen teilnehmen
wollen, dann bitte ich Sie, Platz zu nehmen. Notwendige
Gespräche können Sie vor dem Plenarsaal fortsetzen.
(Hartmut Koschyk [CDU/CSU]: Das gilt auch
für das Präsidium! Mit gutem Beispiel voran-
gehen!)
Wir setzen die Abstimmungen fort und beginnen mit
der Abstimmung über den Entschließungsantrag der
Fraktionen der CDU/CSU und der SPD. Wer stimmt für
den Entschließungsantrag auf Drucksache 16/7358? –
Die Gegenprobe! – Wer enthält sich? – Der Entschlie-
ßungsantrag ist mit den Stimmen der CDU/CSU-Frak-
tion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Frak-
tion Die Grünen und bei Enthaltung der Fraktion Die
Linke und der Fraktion der FDP angenommen. 
Wir fahren fort mit der Abstimmung über fünf Ent-
schließungsanträge der Fraktion der FDP. 
13788 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Vizepräsidentin Petra PauWer stimmt für den Entschließungsantrag auf
Drucksache 16/7308? – Wer stimmt dagegen? – Wer ent-
hält sich? – Der Entschließungsantrag ist abgelehnt.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7312? – Die Gegenprobe! – Gibt es Enthaltun-
gen? – Das ist nicht der Fall. Der Entschließungsantrag
ist damit abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7322? – Wer stimmt dagegen? – Gibt es Ent-
haltungen? – Der Entschließungsantrag ist damit abge-
lehnt.
Wir kommen zum Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7336. Wer stimmt für den Entschließungs-
antrag? – Wer stimmt dagegen? – Gibt es Enthaltun-
gen? – Das ist nicht der Fall. Der Entschließungsantrag
ist gegen die Stimmen der Antragsteller abgelehnt.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7337? – Die Gegenprobe! – Wer enthält sich? –
Der Entschließungsantrag ist abgelehnt.
Wir kommen nun zu den drei Entschließungsanträgen
der Fraktion Die Linke.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7315? – Wer stimmt dagegen? – Gibt es Ent-
haltungen? – Der Entschließungsantrag ist gegen die
Stimmen der Antragsteller abgelehnt.
Wir kommen zum Entschließungsantrag auf Drucksa-
che 16/7328. Wer stimmt dafür? – Wer stimmt dage-
gen? – Wer enthält sich? – Damit ist auch dieser Ent-
schließungsantrag abgelehnt.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7335? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält
sich? – Der Entschließungsantrag ist damit ebenfalls ab-
gelehnt.
Wir kommen schließlich zur Abstimmung über sieben
Entschließungsanträge der Fraktion Bündnis 90/Die
Grünen.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7299? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält
sich? – Der Entschließungsantrag ist abgelehnt.Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7306? – Wer stimmt dagegen? – Gibt es Ent-
haltungen? – Das ist nicht der Fall. Dann ist auch dieser
Entschließungsantrag abgelehnt.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7307? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält
sich? – Der Entschließungsantrag ist mit den Stimmen
der Koalitionsfraktionen und der FDP-Fraktion gegen
die Stimmen der Antragsteller bei Enthaltung der Frak-
tion Die Linke abgelehnt.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7316? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält
sich? – Der Entschließungsantrag ist abgelehnt.
Wir kommen zum Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7318. Wer stimmt dafür? – Wer stimmt dage-
gen? – Gibt es Enthaltungen? – Der Entschließungs-
antrag ist mit den Stimmen der CDU/CSU-Fraktion, der
SPD- Fraktion, der FDP-Fraktion und der Fraktion Die
Linke gegen die Stimmen der Antragsteller abgelehnt.
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf Druck-
sache 16/7319? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält
sich? – Der Entschließungsantrag ist mit den Stimmen
der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Opposi-
tionsfraktionen abgelehnt.
Wer stimmt schließlich für den Entschließungsantrag
auf Drucksache 16/7323? – Wer stimmt dagegen? – Gibt
es Enthaltungen? – Der Entschließungsantrag ist abge-
lehnt.
Soeben übermitteln mir die Schriftführerinnen und
Schriftführer das Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung. Ich danke ihnen recht herzlich für ihre Arbeit.
(Beifall)
Ich muss die Sitzung also nicht unterbrechen und gebe
Ihnen das von den Schriftführerinnen und Schriftführern
ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung,
Schlussabstimmung über das Haushaltsgesetz 2008, be-
kannt: Abgegebene Stimmen 552. Mit Ja haben ge-
stimmt 408, mit Nein haben 144 gestimmt, es gab keine
Enthaltungen. Das Haushaltsgesetz 2008 ist angenom-
men.Endgültiges Ergebnis
Abgegebene Stimmen: 552;
davon
ja: 408
nein: 144
enthalten: 0
Ja
CDU/CSU
Ulrich Adam 
Ilse Aigner 
Peter Albach 
Peter Altmaier Dorothee Bär
Thomas Bareiß 
Norbert Barthle 
Dr. Wolf Bauer 
Günter Baumann 
Ernst-Reinhard Beck 
(Reutlingen) 
Veronika Bellmann 
Dr. Christoph Bergner 
Otto Bernhardt 
Peter Bleser 
Antje Blumenthal 
Dr. Maria Böhmer 
Jochen Borchert 
Wolfgang Börnsen 
(Bönstrup) Wolfgang Bosbach 
Klaus Brähmig 
Michael Brand 
Helmut Brandt 
Dr. Ralf Brauksiepe 
Monika Brüning 
Georg Brunnhuber 
Cajus Caesar
Gitta Connemann 
Leo Dautzenberg 
Alexander Dobrindt
Thomas Dörflinger 
Marie-Luise Dött 
Maria Eichhorn 
Dr. Stephan Eisel
Anke Eymer (Lübeck) Ilse Falk 
Dr. Hans Georg Faust 
Enak Ferlemann 
Ingrid Fischbach 
Hartwig Fischer (Göttingen) 
Dirk Fischer (Hamburg) 
Axel E. Fischer (Karlsruhe-
Land) 
Dr. Maria Flachsbarth 
Klaus-Peter Flosbach 
Herbert Frankenhauser 
Dr. Hans-Peter Friedrich 
(Hof) 
Erich G. Fritz 
Jochen-Konrad Fromme 
Dr. Michael Fuchs 
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13789
(A) (C)
(B) (D)
Vizepräsidentin Petra PauHans-Joachim Fuchtel 
Dr. Peter Gauweiler 
Dr. Jürgen Gehb 
Norbert Geis 
Eberhard Gienger 
Michael Glos 
Ralf Göbel 
Josef Göppel 
Peter Götz 
Dr. Wolfgang Götzer 
Ute Granold 
Reinhard Grindel 
Hermann Gröhe 
Michael Grosse-Brömer 
Markus Grübel 
Manfred Grund 
Monika Grütters 
Dr. Karl-Theodor Freiherr zu 
Guttenberg 
Olav Gutting 
Gerda Hasselfeldt 
Ursula Heinen 
Uda Carmen Freia Heller 
Michael Hennrich 
Jürgen Herrmann 
Bernd Heynemann 
Ernst Hinsken 
Peter Hintze 
Robert Hochbaum 
Franz-Josef Holzenkamp 
Joachim Hörster 
Anette Hübinger 
Hubert Hüppe 
Susanne Jaffke 
Dr. Peter Jahr 
Dr. Hans-Heinrich Jordan 
Dr. Franz Josef Jung 
Andreas Jung (Konstanz) 
Bartholomäus Kalb 
Hans-Werner Kammer 
Steffen Kampeter 
Alois Karl 
Bernhard Kaster 
Siegfried Kauder (Villingen-
Schwenningen) 
Volker Kauder 
Eckart von Klaeden 
Jürgen Klimke 
Julia Klöckner 
Jens Koeppen 
Kristina Köhler (Wiesbaden) 
Manfred Kolbe 
Norbert Königshofen 
Dr. Rolf Koschorrek 
Hartmut Koschyk 
Thomas Kossendey 
Gunther Krichbaum 
Dr. Günter Krings 
Dr. Martina Krogmann 
Johann-Henrich 
Krummacher 
Dr. Hermann Kues 
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg) 
Andreas G. Lämmel 
Dr. Norbert Lammert 
Katharina Landgraf 
Dr. Max Lehmer Paul Lehrieder 
Ingbert Liebing 
Eduard Lintner 
Dr. Klaus W. Lippold 
Patricia Lips 
Dr. Michael Luther 
Stephan Mayer (Altötting) 
Wolfgang Meckelburg 
Dr. Michael Meister 
Dr. Angela Merkel 
Friedrich Merz 
Laurenz Meyer (Hamm) 
Maria Michalk 
Dr. h. c. Hans Michelbach 
Dr. Eva Möllring 
Marlene Mortler 
Dr. Gerd Müller 
Hildegard Müller 
Carsten Müller 
(Braunschweig) 
Stefan Müller (Erlangen) 
Bernward Müller (Gera) 
Bernd Neumann (Bremen) 
Dr. Georg Nüßlein 
Franz Obermeier 
Eduard Oswald 
Henning Otte 
Rita Pawelski 
Ulrich Petzold 
Dr. Joachim Pfeiffer 
Sibylle Pfeiffer 
Beatrix Philipp 
Ronald Pofalla 
Ruprecht Polenz 
Daniela Raab 
Thomas Rachel 
Dr. Peter Ramsauer 
Peter Rauen 
Eckhardt Rehberg 
Klaus Riegert 
Dr. Heinz Riesenhuber 
Franz Romer 
Johannes Röring 
Kurt J. Rossmanith 
Dr. Norbert Röttgen 
Dr. Christian Ruck 
Albert Rupprecht (Weiden) 
Peter Rzepka 
Anita Schäfer (Saalstadt) 
Hermann-Josef Scharf
Dr. Wolfgang Schäuble 
Hartmut Schauerte 
Dr. Annette Schavan 
Dr. Andreas Scheuer 
Karl Schiewerling 
Norbert Schindler 
Georg Schirmbeck 
Bernd Schmidbauer 
Christian Schmidt (Fürth) 
Andreas Schmidt (Mülheim)
Ingo Schmitt (Berlin) 
Dr. Andreas Schockenhoff 
Dr. Ole Schröder 
Bernhard Schulte-Drüggelte 
Uwe Schummer 
Wilhelm Josef Sebastian 
Horst Seehofer 
Kurt Segner Marion Seib
Bernd Siebert 
Thomas Silberhorn 
Johannes Singhammer
Erika Steinbach 
Christian Freiherr von Stetten 
Gero Storjohann 
Andreas Storm 
Max Straubinger 
Thomas Strobl (Heilbronn) 
Michael Stübgen
Hans Peter Thul
Antje Tillmann 
Arnold Vaatz
Volkmar Uwe Vogel 
Andrea Astrid Voßhoff 
Gerhard Wächter 
Marco Wanderwitz 
Kai Wegner
Marcus Weinberg 
Peter Weiß (Emmendingen) 
Gerald Weiß (Groß-Gerau) 
Ingo Wellenreuther 
Karl-Georg Wellmann 
Annette Widmann-Mauz 
Klaus-Peter Willsch 
Willy Wimmer (Neuss) 
Elisabeth Winkelmeier-
Becker 
Dagmar Wöhrl 
Wolfgang Zöller 
Willi Zylajew 
SPD
Dr. Lale Akgün 
Gregor Amann 
Gerd Andres 
Niels Annen 
Ingrid Arndt-Brauer 
Rainer Arnold 
Ernst Bahr (Neuruppin) 
Doris Barnett 
Dr. Hans-Peter Bartels 
Klaus Barthel 
Sören Bartol 
Sabine Bätzing 
Dirk Becker 
Uwe Beckmeyer 
Klaus Uwe Benneter 
Dr. Axel Berg 
Ute Berg 
Petra Bierwirth 
Lothar Binding (Heidelberg) 
Volker Blumentritt 
Kurt Bodewig 
Clemens Bollen
Gerd Bollmann 
Dr. Gerhard Botz 
Klaus Brandner 
Willi Brase 
Bernhard Brinkmann 
(Hildesheim) 
Edelgard Bulmahn 
Marco Bülow 
Ulla Burchardt 
Dr. Michael Bürsch 
Christian Carstensen 
Marion Caspers-Merk Dr. Peter Danckert 
Dr. Herta Däubler-Gmelin 
Karl Diller 
Martin Dörmann 
Dr. Carl-Christian Dressel 
Elvira Drobinski-Weiß 
Garrelt Duin 
Detlef Dzembritzki 
Sebastian Edathy 
Siegmund Ehrmann 
Hans Eichel 
Petra Ernstberger 
Karin Evers-Meyer 
Annette Faße 
Elke Ferner 
Gabriele Fograscher 
Rainer Fornahl 
Gabriele Frechen 
Dagmar Freitag 
Peter Friedrich 
Sigmar Gabriel 
Martin Gerster 
Iris Gleicke 
Günter Gloser 
Renate Gradistanac 
Dieter Grasedieck 
Monika Griefahn 
Gabriele Groneberg 
Achim Großmann 
Wolfgang Grotthaus 
Hans-Joachim Hacker 
Bettina Hagedorn 
Klaus Hagemann 
Alfred Hartenbach 
Michael Hartmann 
(Wackernheim) 
Nina Hauer 
Hubertus Heil 
Dr. Reinhold Hemker
Rolf Hempelmann 
Dr. Barbara Hendricks 
Gustav Herzog 
Petra Heß 
Gabriele Hiller-Ohm 
Stephan Hilsberg 
Petra Hinz (Essen) 
Gerd Höfer 
Iris Hoffmann (Wismar) 
Frank Hofmann (Volkach) 
Eike Hovermann 
Klaas Hübner 
Christel Humme 
Lothar Ibrügger 
Johannes Jung (Karlsruhe) 
Johannes Kahrs 
Ulrich Kasparick 
Dr. h. c. Susanne Kastner 
Ulrich Kelber 
Hans-Ulrich Klose 
Dr. Bärbel Kofler 
Walter Kolbow 
Fritz Rudolf Körper 
Karin Kortmann 
Rolf Kramer 
Anette Kramme 
Ernst Kranz 
Nicolette Kressl 
Volker Kröning 
13790 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)
Vizepräsidentin Petra PauDr. Hans-Ulrich Krüger 
Angelika Krüger-Leißner 
Jürgen Kucharczyk 
Helga Kühn-Mengel 
Ute Kumpf 
Christine Lambrecht 
Christian Lange (Backnang) 
Dr. Karl Lauterbach 
Helga Lopez 
Gabriele Lösekrug-Möller 
Dirk Manzewski 
Lothar Mark 
Caren Marks 
Katja Mast 
Hilde Mattheis 
Markus Meckel 
Petra Merkel (Berlin) 
Ulrike Merten 
Dr. Matthias Miersch 
Ursula Mogg 
Detlef Müller (Chemnitz) 
Michael Müller (Düsseldorf) 
Gesine Multhaupt 
Dr. Rolf Mützenich 
Andrea Nahles 
Thomas Oppermann 
Holger Ortel 
Johannes Pflug 
Joachim Poß 
Christoph Pries
Dr. Wilhelm Priesmeier 
Florian Pronold 
Dr. Sascha Raabe 
Mechthild Rawert 
Maik Reichel 
Dr. Carola Reimann 
Christel Riemann-
Hanewinckel 
Walter Riester 
Sönke Rix 
René Röspel 
Dr. Ernst Dieter Rossmann 
Karin Roth (Esslingen) 
Michael Roth (Heringen) 
Ortwin Runde 
Marlene Rupprecht 
(Tuchenbach) 
Anton Schaaf 
Axel Schäfer (Bochum) 
Bernd Scheelen 
Marianne Schieder 
Dr. Frank Schmidt 
Ulla Schmidt (Aachen) 
Silvia Schmidt (Eisleben) 
Carsten Schneider (Erfurt) 
Olaf Scholz 
Ottmar Schreiner 
Reinhard Schultz 
(Everswinkel) 
Swen Schulz (Spandau) 
Ewald Schurer 
Frank Schwabe 
Dr. Angelica Schwall-Düren 
Dr. Martin Schwanholz 
Rolf Schwanitz 
Rita Schwarzelühr-Sutter Wolfgang Spanier 
Dr. Margrit Spielmann 
Jörg-Otto Spiller 
Dr. Ditmar Staffelt 
Dieter Steinecke
Ludwig Stiegler 
Rolf Stöckel 
Christoph Strässer 
Dr. Peter Struck 
Joachim Stünker 
Dr. Rainer Tabillion 
Jella Teuchner 
Dr. h. c. Wolfgang Thierse 
Jörn Thießen 
Rüdiger Veit 
Simone Violka 
Jörg Vogelsänger 
Dr. Marlies Volkmer 
Hedi Wegener 
Andreas Weigel 
Petra Weis 
Gunter Weißgerber 
Gert Weisskirchen 
(Wiesloch) 
Dr. Rainer Wend 
Lydia Westrich 
Dr. Margrit Wetzel
Andrea Wicklein 
Heidemarie Wieczorek-Zeul 
Dr. Dieter Wiefelspütz 
Dr. Wolfgang Wodarg 
Waltraud Wolff 
(Wolmirstedt) 
Heidi Wright 
Uta Zapf 
Manfred Zöllmer 
Brigitte Zypries 
Nein
FDP
Jens Ackermann
Dr. Karl Addicks
Christian Ahrendt
Daniel Bahr (Münster)
Uwe Barth
Angelika Brunkhorst 
Ernst Burgbacher 
Patrick Döring 
Jörg van Essen 
Ulrike Flach 
Otto Fricke 
Paul K. Friedhoff 
Horst Friedrich (Bayreuth) 
Dr. Edmund Peter Geisen 
Dr. Wolfgang Gerhardt 
Joachim Günther (Plauen) 
Dr. Christel Happach-Kasan 
Birgit Homburger 
Dr. Werner Hoyer 
Michael Kauch 
Dr. Heinrich L. Kolb 
Hellmut Königshaus 
Gudrun Kopp 
Jürgen Koppelin Heinz Lanfermann 
Sibylle Laurischk 
Harald Leibrecht 
Ina Lenke 
Sabine Leutheusser-
Schnarrenberger 
Michael Link (Heilbronn)
Markus Löning 
Horst Meierhofer 
Patrick Meinhardt 
Jan Mücke 
Burkhardt Müller-Sönksen 
Dirk Niebel 
Cornelia Pieper 
Jörg Rohde 
Frank Schäffler 
Dr. Konrad Schily 
Dr. Hermann Otto Solms 
Dr. Max Stadler 
Dr. Rainer Stinner 
Carl-Ludwig Thiele 
Florian Toncar 
Dr. Guido Westerwelle 
Dr. Volker Wissing 
Hartfrid Wolff (Rems-Murr) 
Martin Zeil
DIE LINKE
Hüseyin-Kenan Aydin 
Dr. Dietmar Bartsch 
Dr. Lothar Bisky 
Heidrun Bluhm
Eva Bulling-Schröter
Roland Claus
Sevim Dağdelen
Dr. Diether Dehm
Werner Dreibus
Dr. Dagmar Enkelmann
Klaus Ernst
Diana Golze
Dr. Gregor Gysi
Heike Hänsel
Hans-Kurt Hill
Cornelia Hirsch
Inge Höger
Dr. Barbara Höll
Ulla Jelpke
Dr. Lukrezia Jochimsen
Dr. Hakki Keskin
Katja Kipping
Jan Korte
Katrin Kunert
Oskar Lafontaine
Michael Leutert
Ulla Lötzer
Dr. Gesine Lötzsch
Ulrich Maurer
Kornelia Möller
Kersten Naumann
Wolfgang Nešković
Dr. Norman Paech
Petra Pau
Bodo Ramelow
Elke Reinke
Paul Schäfer (Köln)Volker Schneider 
(Saarbrücken)
Dr. Herbert Schui
Dr. Ilja Seifert
Dr. Petra Sitte
Frank Spieth
Dr. Kirsten Tackmann
Dr. Axel Troost
Alexander Ulrich
Jörn Wunderlich
Sabine Zimmermann
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
Marieluise Beck (Bremen) 
Cornelia Behm 
Birgitt Bender 
Grietje Bettin 
Alexander Bonde 
Ekin Deligöz 
Dr. Thea Dückert 
Dr. Uschi Eid 
Hans-Josef Fell 
Kai Gehring 
Anja Hajduk
Britta Haßelmann 
Winfried Hermann 
Peter Hettlich 
Priska Hinz (Herborn) 
Ulrike Höfken 
Dr. Anton Hofreiter 
Bärbel Höhn 
Thilo Hoppe 
Ute Koczy 
Sylvia Kotting-Uhl 
Fritz Kuhn 
Renate Künast 
Markus Kurth 
Undine Kurth (Quedlinburg) 
Monika Lazar 
Anna Lührmann 
Nicole Maisch
Jerzy Montag 
Kerstin Müller (Köln) 
Winfried Nachtwei 
Omid Nouripour
Brigitte Pothmer 
Claudia Roth (Augsburg) 
Krista Sager 
Elisabeth Scharfenberg 
Christine Scheel
Irmingard Schewe-Gerigk 
Dr. Gerhard Schick 
Rainder Steenblock 
Silke Stokar von Neuforn 
Dr. Harald Terpe 
Jürgen Trittin 
Wolfgang Wieland 
Josef Philip Winkler 
Margareta Wolf (Frankfurt) 
Fraktionslose Abgeordnete
Henry Nitzsche 
Gert Winkelmeier
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13791
(A) (C)
(B)
Vizepräsidentin Petra Pau(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am
Schluss unserer heutigen Tagesordnung.Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 12. Dezember 2007, 13 Uhr,
ein.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 12.54 Uhr)(D)

Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13793
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen BerichtAnlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten(D)Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Andreae, Kerstin BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
30.11.2007
Beck (Köln), Volker BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
30.11.2007
Binninger, Clemens CDU/CSU 30.11.2007
Bismarck, Carl-Eduard 
von
CDU/CSU 30.11.2007
Dr. Bunge, Martina DIE LINKE 30.11.2007
Deittert, Hubert CDU/CSU 30.11.2007*
Gehrcke, Wolfgang DIE LINKE 30.11.2007
Göring-Eckardt, Katrin BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
30.11.2007
Goldmann, Hans-
Michael
FDP 30.11.2007
Graf (Rosenheim), 
Angelika
SPD 30.11.2007*
Gunkel, Wolfgang SPD 30.11.2007
Haibach, Holger CDU/CSU 30.11.2007
Haustein, Heinz-Peter FDP 30.11.2007
Heilmann, Lutz DIE LINKE 30.11.2007
Hoff, Elke FDP 30.11.2007
Irber, Brunhilde SPD 30.11.2007
Juratovic, Josip SPD 30.11.2007
Kleiminger, Christian SPD 30.11.2007**
Klug, Astrid SPD 30.11.2007
Knoche, Monika DIE LINKE 30.11.2007
Dr. Küster, Uwe SPD 30.11.2007
Lehn, Waltraud SPD 30.11.2007* für die Teilnahme an den Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates
** für die Teilnahme an den Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung der OSZE
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu den
nachstehenden Vorlagen absieht:
Mühlstein, Marko SPD 30.11.2007
Müntefering, Franz SPD 30.11.2007
Noll, Michaela CDU/CSU 30.11.2007
Paula, Heinz SPD 30.11.2007
Piltz, Gisela FDP 30.11.2007
Raidel, Hans CDU/CSU 30.11.2007
Reiche (Potsdam), 
Katherina
CDU/CSU 30.11.2007
Reichenbach, Gerold SPD 30.11.2007
Schily, Otto SPD 30.11.2007
Schmidt (Nürnberg), 
Renate
SPD 30.11.2007
Schuster, Marina FDP 30.11.2007
Spahn, Jens CDU/CSU 30.11.2007
Steppuhn, Andreas SPD 30.11.2007
Ströbele, Hans-Christian BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
30.11.2007
Strothmann, Lena CDU/CSU 30.11.2007
Tauss, Jörg SPD 30.11.2007
Thönnes, Franz SPD 30.11.2007
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
13794 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007
(A) (C)
(B) (D)Auswärtiger Ausschuss
– Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Ver-
sammlung der Westeuropäischen Union/Interparlamentari-
sche Europäische Versammlung für Sicherheit und Vertei-
digung (WEU/IEVSV)
Tagung der Versammlung vom 18. bis 20. Dezember
2006 in Paris
– Drucksachen 16/5721, 16/6369 Nr. 1.2 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über die Tätigkeit des
Europarates für die Zeit vom 1. Januar bis 30. Juni
2006
– Drucksachen 16/5828, 16/6369 Nr. 1.4 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über die Tätigkeit des
Europarates für die Zeit vom 1. Juli bis 31. Dezember
2006
– Drucksachen 16/5829, 16/6369 Nr. 1.5 –
Finanzausschuss
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht über die aktualisierten Stabilitäts- und Konver-
genzprogramme 2006/2007 der EU-Mitgliedstaaten
– Drucksachen 16/6338, 16/6702 Nr. 3 –
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht des Bundeskartellamtes über seine Tätigkeit in
den Jahren 2005/2006 sowie über die Lage und Ent-
wicklung auf seinem Aufgabengebiet
und
Stellungnahme der Bundesregierung
– Drucksachen 16/5710, 16/6369 Nr. 1.1 –
Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und 
Verbraucherschutz
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesse-
rung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes“ für
den Zeitraum 2007 bis 2010
– Drucksachen 16/5324, 16/7053 Nr. 1 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über die künftige Gestal-
tung der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der
Agrarstruktur und des Küstenschutzes“ 
Rahmenplan für den Zeitraum 2008 bis 2011
– Drucksachen 16/6585, 16/6840 Nr. 2 –
Ausschuss für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung 
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Zweiter Bericht der Bundesregierung über die Situa-
tion des Fahrradverkehrs in der Bundesrepublik
Deutschland 2007
– Drucksache 16/6705 –Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Siebzehnter Bericht nach § 35 des Bundesausbildungs-
förderungsgesetzes zur Überprüfung der Bedarfssätze,
Freibeträge sowie Vomhundertsätze und Höchstbeträge
nach § 21 Abs. 2
– Drucksache 16/4123 –
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäische
Parlament zur Kenntnis genommen oder von einer Bera-
tung abgesehen hat. 
Ausschuss für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung
Drucksache 16/993 Nr. 1.4
Auswärtiger Ausschuss
Drucksache 16/6389 Nr. 1.29
Drucksache 16/6389 Nr. 1.34
Drucksache 16/6389 Nr. 1.48
Innenausschuss
Drucksache 16/150  Nr. 2.168
Drucksache 16/5199 Nr. 1.4
Drucksache 16/6389 Nr. 1.15
Drucksache 16/6389 Nr. 1.16
Drucksache 16/6389 Nr. 1.47
Drucksache 16/6389 Nr. 1.93
Drucksache 16/6389 Nr. 1.100
Drucksache 16/6389 Nr. 1.101
Drucksache 16/6501 Nr. 1.4
Sportausschuss
Drucksache 16/481 Nr. 1.20
Haushaltsausschuss
Drucksache 16/5681 Nr. 1.16
Drucksache 16/6389 Nr. 1.20
Drucksache 16/6715 Nr. 1.4
Drucksache 16/6715 Nr. 1.21
Drucksache 16/6865 Nr. 1.18
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie
Drucksache 16/6715 Nr. 1.2
Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und 
Verbraucherschutz
Drucksache 16/6865 Nr. 1.20
Ausschuss für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung
Drucksache 16/6865 Nr. 1.8
Drucksache 16/6865 Nr. 1.15
Drucksache 16/6865 Nr. 1.16
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 131. Sitzung. Berlin, Freitag, den 30. November 2007 13795
(A) (C)
(B)Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
Drucksache 16/3713 Nr. 1.17
Drucksache 16/4819 Nr. 1.3
Drucksache 16/5681 Nr. 1.10
Drucksache 16/6389 Nr. 1.17
Drucksache 16/6389 Nr. 1.40
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
Drucksache 16/6389 Nr. 1.90
Drucksache 16/6865 Nr. 1.5
Drucksache 16/6865 Nr. 1.21Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen Union
Drucksache 16/5199 Nr. 2.10
Drucksache 16/5199 Nr. 2.32
Drucksache 16/5329 Nr. 1.5
Drucksache 16/5329 Nr. 1.6
Drucksache 16/5681 Nr. 1.3
Drucksache 16/5806 Nr. 1.6
Drucksache 16/5806 Nr. 1.7
Drucksache 16/5806 Nr. 1.8
Drucksache 16/6041 Nr. 1.6
Ausschuss für Kultur und Medien
Drucksache 16/4819 Nr. 1.2
Drucksache 16/6389 Nr. 1.79(D)


Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Amsterdamer Str. 192, 50735 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Telefax (02 21) 97 66 83 44
ISSN 0722-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/16/16131.pdf</pdf_url>
    <id>165</id>
    <dokumentnummer>16/131</dokumentnummer>
    <datum>2007-11-30</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
