<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1724</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>13/34</dokumentnummer>
  <wahlperiode>13</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1995-05-10</datum>
  <titel>Protokoll der 34. Sitzung des 13. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 13/34 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
34. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/1265 vom 5. Mai 1995 - 
Unzureichende Umsetzung der europäi-
schen Diensterichtlinie hinsichtlich des 
Sprachtelefondienstes sowie der eigene 
Netze betreibenden geschlossenen Benut-
zergruppen in deutsches Recht 
MdlAnfr 9 
Dr. Hermann Pohler CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Paul Laufs BMPT 
	
 2677 C 
ZusFr Dr. Hermann Pohler CDU/CSU  2678 A 
Sozialhilfeleistungen zur Sicherung des 
Existenzminimums 
MdlAnfr 15 
Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 
Antw PStSekr'in Dr. Sabine Bergmann-
Pohl BMG 	2678 B 
ZusFr Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 2678 C 
ZusFr Peter Dreßen SPD 	2679 A 
Zuständigkeit der gesetzlichen Kranken-
versicherung für die sowohl in der Pflege 
als auch im Bereich der Krankenversiche-
rung zum Einsatz kommenden Pflegehilfs-
mittel 
MdlAnfr 16 
Peter Dreßen SPD 
Antw PStSekr'in Dr. Sabine Bergmann- 
Pohl BMG 	2679 B 
ZusFr Peter Dreßen SPD 2679 C 
Flächen- und Landschaftsverbrauch inner-
halb der Bundesrepublik Deutschland für 
die Bereiche Wirtschaft und Gewerbe, 
Verkehr (Straßenbau/Gleisbau) und Haus-
und Wohnungsbau 
MdlAnfr 20 
Dr. Angelica Schwall-Düren SPD 
Antw PStSekr Joachim Günther BMBau  2680 A 
ZusFr Dr. Angelica Schwall-Düren SPD 	2680 B 
Baukosten des neu zu errichtenden Bun-
deskanzleramts in Berlin; Einbau von So-
laranlagen zur Verringerung des Energie-
verbrauchs 
MdlAnfr 21, 22 
Wolfgang Behrendt SPD 
Antw PStSekr Joachim Günther BMBau  2680 D, 
2681 D 
ZusFr Wolfgang Behrendt SPD 	2681 A 
ZusFr Bri gitte Baumeister CDU/CSU 	2681 B, 
2682 A 
ZusFr Rolf Köhne PDS 	2681 C 
Sanierung des Gebäudes des Bundesfilm-
archivs in Berlin-Wilhelmshagen ange-
sichts der geplanten Verlagerung der Be-
triebsstelle Koblenz nach Berlin; Behe-
bung der personellen Engpässe im Restau
-rierungs- und Umkopierungsbereich 
MdlAnfr 33, 34 
Thomas Krüger SPD 
Antw PStSekr Eduard Lintner BMI  2682 B, D 
ZusFr Thomas Krüger SPD  2682 C, 2683 A 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  2684* A 
II 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
Anlage 2 
Erstellung eines Pflegehilfsmittelverzeich-
nisses durch die Spitzenverbände der 
Pflegekassen 
MdlAnfr 5 - Drs 13/1265 
-Peter Dreßen SPD 
SchrAntw PStSekr Horst Günther BMA . 2684* B 
Anlage 3 
Verschärfung des Strafrahmens für Ge-
waltdelikte 
MdlAnfr 12 - Drs 13/1265 - 
Benno Zierer CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Rainer Funke BMJ 
	
 2684* C 
Anlage 4 
Rehabilitierung der Opfer der NS-Wehr-
machtsjustiz durch die Aberkennung der 
Rechtswirksamkeit gegen sie ergangener 
Urteile 
MdlAnfr 13 - Drs 13/1265 - 
Hans Büttner (Ingolstadt) SPD 
SchrAntw PStSekr Rainer Funke BMJ  2684* D 
Anlage 5 
Auflagen der Sozialämter an Obdachlose 
bei der Gewährung von Sozialhilfe 
MdlAnfr 14 - Drs 13/1265 - 
Benno Zierer CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr'in Dr. Sabine Berg-
mann-Pohl BMG 	  2685* A 
Anlage 6 
Fortbestand des ,,Tour-de-Rôle-Systems" 
in der deutschen Binnenschiffahrt und 
Wirksamkeit des Hilfsprogramms; Auf-
stockung der Mittel 
MdlAnfr 17, 18 - Drs 13/1265 - 
Gila Altmann (Aurich) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 
SchrAntw PStSekr Johannes Nitsch BMV 	2685* B 
Anlage 7 
Fachliche Eignung der zum Ogris-Gutach-
ten über Alte rnativen zum Donau-Ausbau 
zwischen Straubing und Vilshofen Stel-
lung nehmenden Gutachter 
MdlAnfr 19 - Drs 13/1265 
-Horst Kubatschka SPD 
SchrAntw PStSekr Johannes Nitsch BMV 2685* D 
Anlage 8 
Energiesparendes Bauen im künftigen Re-
gierungsviertel in Berlin 
MdlAnfr 23 - Drs 13/1265 - 
Horst Kubatschka SPD 
SchrAntw PStSekr Joachim Günther 
BMBau 	  2686* A 
Anlage 9 
Ausgleichsmaßnahmen im Falle einer Ver-
legung des Sitzes des Bundesrates nach 
Berlin 
MdlAnfr 24 - Drs 13/1265 - 
Hans Wallow SPD 
SchrAntw PStSekr Horst Günther BMA  2686* B 
Anlage 10 
Regelungskompetenz der Länder hinsicht-
lich der neuen elektronischen Medien und 
der multimedialen Anwendungen audio-
visueller Massenkommunikation 
MdlAnfr 35 - Drs 13/1265 - 
Dr. Hermann Pohler CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Eduard Lintner BMI  2686* C 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 	2677 
34. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
Beginn: 13.00 Uhr 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Fragestunde 
- Drucksache 13/1265 - 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Wirtschaft. Uns steht der Parlamentari-
sche Staatssekretär Dr. Kolb zur Verfügung. 
Ich rufe die Fragen 1 und 2 auf. - Die Fragestelle-
rin Frau Eid ist nicht im Saal. Es wird verfahren, wie 
in der Geschäftsordnung vorgesehen. 
Herr Staatssekretär, wir danken Ihnen. 
Dann rufe ich den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten auf. Zur Verfügung steht der Staatssekretär 
Dr. Feiter. 
Ich rufe die Fragen 3 und 4 auf. - Die Kollegin 
Wright ist ebenfalls nicht anwesend. Es wird verfah-
ren, wie in der Geschäftsordnung vorgesehen. 
Herr Staatssekretär, wir danken auch Ihnen. 
Als nächstes kommt der Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums für Arbeit und Sozialordnung. Die 
Frage 5 wird schriftlich beantwortet. Die Antwort 
wird als Anlage abgedruckt. 
Dann kommen wir zum Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums für Umwelt, Naturschutz und Reak-
torsicherheit. Zur Beantwortung steht uns der Parla-
mentarische Staatssekretär Hirche zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 8 auf. - Die Fragestellerin Frau 
Dr. Schwall-Düren ist nicht anwesend. Es wird ver-
fahren, wie in der Geschäftsordnung vorgesehen. 
Herr Staatssekretär, wir danken auch Ihnen. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Post und Telekommunikation. Zur Be-
antwortung steht der Parlamentarische Staatssekre-
tär Dr. Laufs zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 9 des Abgeordneten 
Dr. Hermann Pohler auf: 
Treffen Presseberichte zu, wonach die Kommission der Euro-
päischen Union gegen die Bundesregierung gerichtlich vorzu-
gehen beabsichtigt, weil die Dienstrichtlinien hinsichtlich des 
Sprachtelefondienstes sowie der geschlossenen Benutzergrup-
pen, die eigene Netze betreiben dürfen, nicht ausreichend in 
deutsches Recht umgesetzt worden sei? 
Herr Staatssekretär. 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Herr Kol-
lege Pohler, die Bundesrepublik Deutschland hat 
nach Auffassung der Europäischen Kommission ei-
nen Artikel der Diensterichtlinie unzureichend in 
deutsches Recht umgesetzt. Sie hat dies der Bundes-
regierung am 30. März 1995 in einer mit Gründen 
versehenen Stellungnahme mitgeteilt. Nach dieser 
Stellungnahme hat die Bundesregierung ihre Ver-
pflichtungen insofern nicht erfüllt, als sie die Vermitt-
lung von Sprache über Mietleitungen nicht umfas-
send liberalisiert und den Beg riff der „geschlossenen 
Benutzergruppe" zu eng definiert hat. 
Die Kommission hat die Bundesregierung aufge-
fordert, die notwendigen Maßnahmen binnen zwei 
Monaten zu treffen, um der mit Gründen versehenen 
Stellungnahme nachzukommen. Die Voraussetzun-
gen für ein gerichtliches Vorgehen der Kommission 
gegen die Bundesregierung sind bei diesem Stand 
des Verfahrens noch nicht gegeben. Die Kommission 
kann den Europäischen Gerichtshof aber dann anru-
fen, wenn die Bundesrepublik der begründeten Stel-
lungnahme innerhalb der gesetzten F rist nicht nach-
kommt. 
Die Bundesregierung hält die Stellungnahme der 
Kommission für begründet; sie wird der Stellung-
nahme Rechnung tragen. Das Bundesministerium für 
Post und Telekommunikation wird hierzu vorerst so
-
wohl für die Vermittlung von Sprache in Mietlei-
tungsnetzen als auch für „geschlossene Benutzer-
gruppen" ein Genehmigungskonzept ausarbeiten 
und mit Beteiligung des Regulierungsrates eine 
Rechtsverordnung erlassen. Die endgültige Umset-
zung wird mit dem neuen Telekommunikationsge-
setz erfolgen. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Pohler, eine Zusatzfrage. 
2678 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
Dr. Hermann Pohler (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, in welchem Zeitrahmen wird die erforderliche 
Präzisierung der Rechtsgrundlage vorgenommen, 
und läßt sich abschätzen, welche Auswirkungen auf 
die Geschäftstätigkeit der Deutschen Telekom AG zu 
erwarten sind? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Post und Telekommunikation: Herr Kol-
lege Pohler, die Sprachvermittlung für „geschlos-
sene Benutzergruppen" wird in der Telekommunika-
tions-Verleihungsverordnung geregelt, deren Ent-
wurf heute im Amtsblatt des Bundesministeriums für 
Post und Telekommunikation veröffentlicht wurde. 
Diese Verordnung soll Ende Juni 1995 im Regulie-
rungsrat verabschiedet werden und im Juli 1995 in 
Kraft treten. 
Die Vermittlung von Sprache in Mietleitungsnet-
zen wird durch eine Änderung der Telekommu-
nikations-Verleihungsverordnung voraussichtlich im 
Herbst 1995 geregelt werden. 
Ich komme zum zweiten Teil Ihrer Frage. Die Deut-
sche Telekom AG wird in den be troffenen Geschäfts-
feldern Einbußen an Marktanteilen hinnehmen müs-
sen. Die Belebung des Wettbewerbs führt in der Re-
gel aber zur Ausweitung der Geschäftstätigkeit ins-
gesamt, woran auch die Deutsche Telekom AG teil-
hat. Die Auswirkungen lassen sich vorab nicht im 
einzelnen quantifizieren. Die bisherigen Erfahrun-
gen mit der Öffnung des Marktsegments Corporate 
Networks zeigen aber, daß diese Auswirkungen, be-
zogen auf den Gesamtumsatz der Telekom, bis heute 
eher marginal sind. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
Sie haben eine zweite Zusatzfrage. - Sie verzichten. 
Die Fragen 12 und 13 aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministeriums der Justiz werden schriftlich 
beantwortet. Die Antworten werden als Anlagen ab-
gedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Gesundheit. Zur Beantwortung der 
Fragen steht die Parlamentarische Staatssekretärin 
Dr. Bergmann-Pohl zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 15 des Kollegen Hans Büttner (In-
golstadt) auf: 
Nach welchem System oder welchen Prinzipien gedenkt die 
Bundesregierung eine am Bedarf ausgerichtete Sozialhilfelei-
stung zur Sicherung des Existenzminimums festzusetzen, nach-
dem sie in ihren Antworten zu meinen schriftlichen Fragen 16 
und 17 in Drucksache 13/1232 ausdrücklich festgestellt hat, daß 
sie nicht daran denke, durch gesetzliche Maßnahmen Löhne 
und Arbeitsbedingungen zu gewährleisten, die das Existenzmi-
nimum des einzelnen sichern? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Herr Kollege 
Büttner, die Sozialhilfeleistung im Rahmen der Hilfe 
zum Lebensunterhalt wird auch in der Zukunft be-
darfsdeckend ausgestaltet. Löhne und Gehälter, die 
unter dem Bedarf der Hilfe zum Lebensunterhalt lie-
gen, werden durch die Sozialhilfe bis zum Existenz
-
minimum aufgestockt, wenn die Voraussetzungen 
für einen Leistungsbezug nach dem BSHG vorliegen. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege, 
Sie haben eine Zusatzfrage. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Ich unterstelle, 
daß Sie die Aussage, die in den schriftlichen Antwor-
ten auf meine Fragen 16 und 17 in der Drucksache 
13/1232 niedergelegt worden ist, aufrechterhalten, 
daß das Lohnabstandsgebot eine Rolle spiele. Jetzt 
sagen Sie, es könne auch Löhne geben, die unter 
dem Bedarfssatz liegen. Nach welchen Prinzipien 
wird der Bedarfssatz denn nun festgelegt, und inwie-
weit kann ein Lohnabstandsgebot dabei eine Rolle 
spielen? 
Dr. Sabine Bergmann -Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Zunächst muß 
ich Sie darauf hinweisen, Herr Büttner, daß die Fra-
gen 16 und 17 in der Drucksache 13/1232 nicht von 
mir, sondern vom Parlamentarischen Staatssekretär 
Günther aus dem Bundesministerium für Arbeit und 
Sozialordnung beantwortet worden sind, weil diese 
Fragen in dessen Bereich gehörten. 
Die Regelsätze werden an Hand der Bedürfnisse 
des täglichen Lebens, der Ausgaben für Ernährung 
und des hauswirtschaftlichen Bedarfs festgelegt. 
Dies teilt sich wie folgt auf: 35 % persönliche Bedürf-
nisse des täglichen Lebens, 50 % Ernährung und 
15 % hauswirtschaftlicher Bedarf. Die Entwicklung 
dieses Regelbedarfs wird von 1996 bis 1999 an die 
Nettolohnentwicklung angepaßt. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Zweite Zusatz-
frage. 
Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD): Ich habe eine 
zweite Zusatzfrage, weil Sie meine erste Zusatzfrage 
meines Erachtens wieder nicht ausführlich genug be-
antwortet haben. Welche Rolle kann das Gebot eines 
Abstands zwischen Sozialhilfe und Tariflöhnen spie-
len, wenn der Mindestbedarf nach den von Ihnen ge-
schilderten Erfordernissen festgelegt wird und Sie sa-
gen, daß die Sätze in ihrer Höhe der Lohnsteigerung 
angepaßt werden? Dies steht im Widerspruch zu Ih-
rer ersten Aussage, weil durchaus Situationen eintre-
ten könnten, in denen das Existenzminimum durch 
die Sozialhilfe nicht mehr gesichert werden kann, 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Herr Kollege 
Büttner, es ist für mich etwas schwierig, auf Ihre 
Frage zu antworten. 
Die Löhne werden durch die Tarifparteien festge-
legt; das ist uns beiden sehr wohl bekannt. Der Re-
gelsatz der Sozialhilfe beispielsweise für eine fünf-
köpfige Familie wird festgelegt, indem die Ausga-
ben, einer ebenfalls fünfköpfigen Familie eines Hilfs-
arbeiters zugrunde gelegt werden. Dementspre-
chend wird das Lohnabstandsgebot berechnet. 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 	2679 
Parl. Staatssekretärin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
Falls Sie das wünschen, können wir Ihnen unsere 
Eckwerte für die Sozialhilfereform gerne zur Verfü-
gung stellen. Daraus wird dies vielleicht etwas bes-
ser ersichtlich. - Ab 1999 wird es ein anderes Modell 
der Berechnung geben. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Eine Zusatz-
frage des Kollegen Dreßen, bitte. 
Peter Dreßen (SPD): Frau Staatssekretärin, können 
Sie mir sagen, ob der Warenkorb, der früher bei der 
Berechnung der Sozialhilfe eine wich tige Rolle ge-
spielt hat, überhaupt nicht mehr existiert, so daß der 
einzelne nicht mehr nachrechnen kann, was ihm zu-
steht? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Herr Kollege, 
der Warenkorb ist im Gesetz von der Einkommens-
und Verbrauchsstatistik abgelöst worden, die jetzt 
zugrunde gelegt wird. Dieses Modell hat den Nach-
teil, daß die Einkommens- und Verbrauchsstatistik 
nur alle fünf Jahre ermittelt wird. Deshalb möchten 
wir ab 1999 eine neue Berechnungsgrundlage festle-
gen, die es ermöglicht, eine bessere jährliche Anpas-
sung vorzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich sehe keine 
weiteren Fragen. 
Dann rufe ich Frage 16 des Abgeordneten Dreßen 
auf: 
Wie beurteilt der Bundesminister für Gesundheit unter dem 
Gesichtspunkt der Beitragssatzstabilität ein Verzeichnis nach 
§ 40 SGB XI, das Produkte, die sowohl in der Pflege als Pflege-
hilfsmittel als auch in der gesetzlichen Krankenversicherung als 
Hilfsmittel zum Einsatz kommen können, nicht mit auflistet und 
damit diese Sowohl-als-auch-Produkte im alleinigen Zuständig-
keitsbereich der gesetzlichen Krankenversicherung beläßt? 
Bitte, Frau Staatssekretärin. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Herr Kollege 
Dreßen, die Tatsache, daß Hilfsmittel, die von Versi-
cherten der Pflegeversicherung in Anspruch genom-
men werden können, im Hilfsmittelverzeichnis der 
gesetzlichen Krankenversicherung oder im Pflege-
hilfsmittelverzeichnis aufgeführt werden können, 
sagt über die Gefährdung der Beitragssatzstabilität 
in der GKV zunächst nichts aus. Ausschlaggebend 
für die Einhaltung der Beitragssatzstabilität in der 
GKV ist ausschließlich die korrekte Anwendung der 
Sozialgesetze mit ihren unterschiedlichen An-
spruchsgrundlagen für Hilfsmittel gemäß § 33 SGB V 
und § 40 SGB XI. Zu Lasten der GKV findet eine Ver-
sorgung mit Hilfsmitteln nur statt, um den Erfolg ei-
ner Krankenbehandlung zu sichern oder eine Behin-
derung auszugleichen. 
Durch die von Ihnen angesprochene Thema tik er-
wartet die Bundesregierung keine Gefährdung der 
Beitragssatzstabilität in der GKV. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Dreßen, 
Ihre erste Zusatzfrage, bitte. 
Peter Dreßen (SPD): Sie wissen, daß der Bundesar-
beitsminister noch nicht seiner Verpflichtung in be-
zug auf das Hilfsmittelverzeichnis für die Pflegeversi-
cherung nachgekommen ist. Ich frage mich auch, ob 
das nicht eine konzertierte Aktion werden könnte; 
denn natürlich geht es dabei auch um die Festset-
zung der Preise für die einzelnen Hilfsmittel. 
Der eigentliche Hintergedanke meiner Frage war: 
Warum kann das die eine Versicherung nicht von der 
anderen übernehmen? Ich frage mich, warum der 
eine vom anderen nichts wissen will, obwohl im Prin-
zip ein Rollstuhl ein Rollstuhl ist und bei jedem das 
gleiche kosten müßte. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Herr Kollege 
Dreßen, wir müssen sicherstellen, daß keine Ver-
schiebung der Kosten von der einen Versicherung in 
die andere stattfindet. Aus diesem Grund sind § 33 
SGB V und § 40 SGB XI in ihrem Leistungsumfang 
unterschiedlich definiert. 
Ich darf vielleicht darauf hinweisen, daß das Pfle-
gehilfsmittelverzeichnis, das übrigens erst Ende Mai 
von den Kassen verabschiedet wird, nur zwei Positio-
nen aufführt, die nach § 33 SGB V in Frage kommen 
und zu Lasten der GKV verordnet werden dürfen. 
Das wären Pflegebetten und Lagerungskeile. Auch 
dies gilt jedoch nur unter ganz bestimmten Voraus-
setzungen. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ihre zweite Zu-
satzfrage, bitte. 
Peter Dreßen (SPD): Frau Staatssekretärin, ich bin 
trotzdem der Meinung, daß man den Bereich eigent-
lich sehr breit fassen sollte. Bei den Spitzenverbän-
den gibt es einen Streitpunkt: Die einen wollen we-
nig, die anderen wollen viel darin enthalten haben. 
Deswegen meine ich, daß es im Sinne der Stabilität 
gut wäre, wenn möglichst viele Posi tionen in § 78 
SGB XI für die Pflegeversicherung, genauso aber in 
§ 40 SGB XI für die Krankenversicherung aufgelistet 
würden, damit das unsinnige Treiben unter den An-
bietern endlich aufhört. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Aus meiner 
Sicht kann ich dazu sagen: Wir müssen das Gesche-
hen beobachten und müssen sehen, ob es hier auch 
zu ungerechtfertigten Leistungen kommt. Wenn es 
so ist, muß man sich überlegen, ob man das Pflege-
hilfsmittelverzeichnis noch konkretisiert. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich sehe keine 
weiteren Fragesteller. Damit sind wir am Ende dieses 
Geschäftsbereichs, denn die Frage 14 wird schriftlich 
beantwortet. Die Antwort wird als Anlage abge-
druckt. - Vielen Dank, Frau Staatssekretärin. 
Aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Verkehr werden die Fragen 17, 18 und 19 eben-
falls schriftlich beantwortet. Die Antworten werden 
als Anlagen abgedruckt. 
2680 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch 
Ich rufe nun den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Raumordnung, Bauwesen und Städte-
bau auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Par-
lamentarische Staatssekretär Günther zur Verfü-
gung. 
Ich rufe die Frage 20 der Kollegin Dr. Schwall-Dü-
ren auf: 
In Zusammenhang mit vorsichtigen Schätzungen, die den Rä-
chen- und Landschaftsverbrauch innerhalb der Bundesrepublik 
Deutschland auf ca. 90 Nektar pro Tag beziffern, frage ich die 
Bundesregierung, ob ihr Erkenntnisse dazu vorliegen, wie hoch 
der Flächenverbrauch beziffert werden kann für die Bereiche 
Wirtschaft und Gewerbe, Verkehr (Gleisbau/Straßenbau) und 
Haus- und Wohnungsbau. 
Herr Staatssekretär, 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Frau Kollegin, nach der Flächenerhebung 
1993 sind für die Umwidmung von Freiflächen in Flä-
chen für Siedlungs- und Verkehrszwecke im Zeit-
raum 1985 bis 1988 in den alten Bundesländern 
97,2 ha pro Tag in Anspruch genommen worden. Für 
den Zeitraum 1989 bis 1992 hat sich dieser Wert auf 
70,8 ha pro Tag verringert. Der Rückgang des Land-
schaftsverbrauchs ist weitgehend auf die Teilnut-
zungsart „Verkehrsfläche" zurückzuführen. 
Für die neuen Bundesländer können keine ver-
gleichbaren Zahlenwerte angegeben werden, da 
1993 erstmals bundesweit Flächennutzungsdaten 
nach der Art der tatsächlichen Nutzung erhoben 
wurden. 
Die Siedlungs- und Verkehrsfläche gliedert sich in 
die Teilnutzungen Verkehrsfläche, Gebäude- und 
Freifläche, Betriebsfläche ohne Abbauland, Erho-
lungsfläche und Friedhofsfläche. 
Für die Verkehrsfläche betrug die Flächeninan-
spruchnahme im Erhebungszeitraum 1985 bis 1988 
29 ha pro Tag, 1989 bis 1992 14 ha pro Tag. 
Für die Gebäude- und Freifläche betrug die Flä-
cheninanspruchnahme 1985 bis 1988 47 ha pro Tag 
und 1989 bis 1992 45 ha pro Tag. 
Für die Wirtschafts- und Gewerbeflächen sowie 
für die Wohnflächen werden diese Daten nur in acht 
Bundesländern erhoben, so daß der Anteil für diese 
Teilnutzungen nicht zu berechnen ist. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Zusatzfrage? - 
Bitte. 
Dr. Angelica Schwall -Düren (SPD): Herr Staatsse-
kretär, im Hinblick auf den immer noch sehr hohen 
Flächenverbrauch und die problematischen Auswir-
kungen auf den Wasserhaushalt einschließlich Hoch-
wasserschutz, aber auch auf Boden-, Natur- und Ar-
tenschutz frage ich die Bundesregierung, was sie zu 
tun gedenkt, um einer weiteren Bodenversiegelung 
gegenzuwirken. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ
-
tebau: Frau Kollegin, diese Frage haben Sie auch in 
Ihrer Frage 8, die an das Bundesumweltministerium 
gegangen ist, im Prinzip gestellt. Sie wird Ihnen 
schriftlich beantwortet. Ich kann Ihnen nur ergän-
zend dazu sagen, daß die Bodenversiegelung z. B. in 
der vorbereiteten Bundesbodenschutzordnung gere-
gelt werden soll und daß dies auch in das Baugesetz-
buch einfließt. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Bitte schön, 
wenn Sie eine weitere Zusatzfrage haben. 
Dr. Angelica Schwall -Düren (SPD): Können Sie mir 
sagen, Herr Staatssekretär, was im Bereich Ihres 
Hauses speziell getan werden soll, um der Flächen-
versiegelung entgegenzuwirken? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Wir werden die Flächenverbrauchsklausel im 
Baugesetzbuch ebenfalls aufnehmen, so daß es hier 
im Endeffekt zu einer übergreifenden Gesetzgebung 
kommt. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ich sehe keine 
weiteren Fragen. 
Dann rufe ich die Frage 21 des Kollegen Wolfgang 
Behrendt auf: 
Wie begründet die Bundesregierung die Tatsache, daß das 
neu zu errichtende Bundeskanzleramt in Berlin pro Quadratme-
ter voraussichtlich etwa 14 000 DM kosten wird, und in welchem 
Verhältnis stehen diese Baukosten zu denen vergleichbarer Ge-
bäude? 
Herr Staatssekretär. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau: Herr Kollege Behrendt, als Ergebnis des 
Realisierungswettbewerbes Bundeskanzleramt Ber-
lin wurden vom Preisgericht zwei erste Preise verge-
ben. Es wurde empfohlen, einen der beiden ersten 
Preisträger mit der weiteren Bearbeitung zu beauf-
tragen. 
Die Entscheidung, welcher Preisträger den Auftrag 
erhält, steht noch aus. Sie wird in Kürze erwartet. 
Die Kosten für die Verlagerung des Parlamentssit-
zes und von Regierungsfunktionen nach Berlin -
hierzu zählt auch das Bundeskanzleramt - wurden 
mit Preisstand 1993 auf Grund vergleichbarer Neu-
bauten des Bundes in Bonn grob geschätzt. Sie sind 
im Kostentableau des Bundesministeriums der Finan-
zen vom 14. Januar 1994 enthalten. 
Der Wert von ca. 14 000 DM pro Quadratmeter 
Hauptnutzfläche bezieht sich auf das Raumpro-
gramm des Bundeskanzleramtes von rund 19 000 m2 
 Hauptnutzfläche und bewegt sich somit im Rahmen 
der auch für andere Neubauten des Bundes in Berlin 
geltenden Werte. Erst die Umsetzung des Raumpro-
gramms in den individuellen Entwurf der Architek-
ten führt zu den kostenrelevanten Bruttogrundrißflä- 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 	2681 
Parl. Staatssekretär Joachim Günther 
chen und Volumina. Die Verhältnisse zwischen der 
Hauptnutzfläche des Raumprogramms und der ent-
wurfsbedingten Bruttogrundrißfläche bzw. dem Brut-
torauminhalt bilden die entscheidenden Parameter. 
Erst nach der Entscheidung, welcher der beiden 
ersten Preisträger mit der Planung beauftragt wird, 
können entwurfsbezogene Kosten ermittelt werden. 
Dabei wird ein günstiges Verhältnis zwischen Haupt-
nutzfläche und Bruttogrundrißfläche angestrebt. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Behrendt, 
Sie haben eine Zusatzfrage. 
Wolfgang Behrendt (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, daß vergleichbare Verwaltungsge-
bäude, die von der privaten Wirtschaft errichtet wer-
den, zu weitaus geringeren Kosten gebaut werden 
können, und können Sie in diesem Zusammenhang 
Vergleichswerte aus der Wirtschaft nennen und er-
klären, warum eine so große Diskrepanz der Kosten 
zwischen Verwaltungsgebäuden in der Wirtschaft 
und öffentlichen Verwaltungsgebäuden existiert? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege Behrendt, ich habe aus der Wirt-
schaft keine vergleichbaren Zahlen vorliegen. Ich 
habe aber gesagt, daß es vergleichbare Werte im 
Rahmen anderer öffentlicher Bauten gibt. Zum Bei-
spiel die Bayerische Staatskanzlei in München ging 
bei der Hauptnutzfläche von 17 800 DM pro Quadrat-
meter, der Landtag in Nordrhein-Westfalen von 
20 600 DM aus. Wenn man einen Vergleich zieht, 
stellt man fest, daß die 14 000 DM pro Quadratmeter 
für das Bundeskanzleramt deutlich darunter liegen. 
Andere Zahlen liegen mir gegenwärtig nicht vor. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Ihre zweite 
Frage, Herr Behrendt. 
Wolfgang Behrendt (SPD): Könnten Sie mir sagen, 
in welchem Umfang spezifische Sicherheitsmaßnah-
men bei diesen Kosten zu Buche schlagen? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Das kann ich Ihnen detailliert jetzt nicht sa-
gen. Aber in der Bundestagsdrucksache 12/6615 sind 
die Kostenaufstellungen des Finanzministeriums auf-
geführt. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Eine Zusatz-
frage, Frau Kollegin Baumeister. 
Brigitte Baumeister (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, könnten Sie Auskunft darüber geben, inwieweit 
bei allen Bauten, die sowohl das Parlament als auch 
die Bundesregierung betreffen, im Vergleich zur In-
dustrie eine höhere Verkehrsfläche zu berücksichti-
gen ist? Dem Kollegen dürfte das Verhältnis von 
Bruttogeschoßfläche und Hauptnutzfläche vielleicht 
nicht ganz zugänglich sein. Denn daher rühren die 
Kosten. Sie sind in keiner Weise mit Bauten ver-
gleichbar, die die Industrie erstellt. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Das, was Sie hier sagen, ist richtig. Sie sehen, 
daß die Kosten für die Bruttogeschoßfläche im Endef-
fekt viel niedriger liegen als die für die Hauptnutzflä-
che. Man kann auch im Deutschen Bundestag sehen, 
daß die Nebenflächen einen entschieden höheren 
Anteil an den Gebäuden haben, als dies in der Wirt-
schaft üblich ist. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Kollege 
Köhne, Sie haben eine Zusatzfrage. 
Rolf Kähne (PDS): Herr Staatssekretär, könnten Sie 
die Beantwortung der Frage nach den Kosten von 
Verwaltungsgebäuden im Vergleich zu denen in der 
freien Wirtschaft gegebenenfalls recherchieren und 
schriftlich nachreichen? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Wenn diese Zahlen vorhanden sind, werde ich 
sie schriftlich nachreichen. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Es gibt keine 
weiteren Zusatzfragen. 
Dann rufe ich die Frage 22 des Kollegen Behrendt 
auf: 
Aus welchen Gründen wirkt die Bundesregierung nicht dar-
auf hin, daß das neu zu errichtende Bundeskanzleramt ein öko-
logisch zukunftsweisendes Gebäude mit geringem Energiever-
brauch und eigener Solarstromproduktion wird? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege Behrendt, die Bundesregierung 
wirkt darauf hin, ökologisch zukunftsweisende Kon-
zepte beim Neubau des Bundeskanzleramtes in Ber-
lin zu berücksichtigen. Im Sinne des Kabinettsbe-
schlusses vom 11. Dezember 1991 zur CO2-Einspa-
rung wird dem Aspekt der rationellen Energienut-
zung bei Bauvorhaben des Bundes in Berlin beson-
ders Rechnung ge tragen. Bereits in den Realisie-
rungswettbewerben für Gebäude von Parlament und 
Regierung in Berlin wurden von den Teilnehmern 
Nachweise der energetischen Qualität ihrer Gebäu-
deentwürfe verlangt. 
Auch die Nutzung von Solarenergie wird bei der 
weiteren Bearbeitung gefördert. Neben einer Solar-
stromproduktion wird die thermische Nutzung der 
Sonnenenergie besonders in das Energiekonzept des 
Gebäudes einbezogen. 
Selbst bei maximaler Belegung der Gebäudeober-
flächen mit technischen Systemen zur aktiven So-
larenergienutzung wären allerdings nur 10 % des 
Strombedarfes und bis 15 des Wärmebedarfes der 
Gebäude im Spreebogen zu decken. 
2682 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
Parl. Staatssekretär Joachim Günther 
Für das gesamte Parlaments- und Regierungsvier-
tel Spreebogen wurde ein Energiekonzept erstellt, 
das die ressourcenschonende Nutzung der Kraft-
Wärme-Kopplung aus Blockheizkraftwerken im 
Netzverbund vorsieht. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin 
Baumeister, bitte. 
Brigitte Baumeister (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, können Sie mir bestätigen, daß dem Herrn Kolle-
gen Behrendt sicherlich entgangen ist, daß in alle 
Überlegungen, die Parlament und Regierung bezüg-
lich der Energieversorgung der Neubauten in Berlin 
anstellen, eine Kosten-Nutzen-Rechnung mit einzu-
gehen hat, daß wir also sowohl den ökologischen Ge-
sichtspunkten Rechnung tragen müssen als auch mit 
Blick auf die Steuerzahler darauf achten müssen, daß 
auch die Wirtschaftlichkeit Eingang in die gesamten 
Berechnungen findet? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Frau Kollegin Baumeister, das kann ich Ihnen 
voll bestätigen. Zudem sind wir noch im Stadium des 
Wettbewerbs; die Optimierung der Planungsphase 
ist erst am Beginn. 
(Abg. Brigitte Baumeister [CDU/CSU] mel
-
det sich zu einer weiteren Frage) 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Frau Kollegin, 
die Geschäftsordnung läßt es leider nicht zu, daß Sie 
eine weitere Frage stellen. - Lassen Sie uns gemein-
sam hoffen, daß in Berlin oft genug die Sonne 
scheint, damit sich das Ganze lohnt. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Genau, so ist es!) 
Die Fragen 23 und 24 werden schriftlich beantwor-
tet. Die Antworten werden als Anlagen abgedruckt. 
Wir sind damit am Ende dieses Geschäftsbereichs. 
Vielen Dank, Herr Staatssekretär. 
Nun rufe ich den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums des Innern auf. Zur Beantwortung steht 
Herr Staatssekretär Lintner zur Verfügung. 
Der Kollege Weng ist nicht im Saal, so daß die Fra-
gen 31 und 32 nicht aufgerufen werden können. Es 
wird verfahren, wie in der Geschäftsordnung vorge-
sehen. 
Ich rufe dann die Frage 33 des Kollegen Krüger 
auf: 
Wann und wie beabsichtigt die Bundesregierung im Rahmen 
der geplanten Zusammenführung des staatlichen Filmarchivs 
und des Filmarchivs im Bundesarchiv dem dringend erforderli-
chen Investitions- bzw. Sanierungsbedarf im Standort Berlin-
Wilhelmshagen, der sich sowohl angesichts gravierender Schä-
den an den Dächern als auch angesichts von Asbestschäden 
zeigt, beizukommen? 
Herr Staatssekretär. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Krüger, im vergan-
genen Haushaltsjahr wurden Dachreparaturen an 
mehreren Gebäuden in der oben genannten Liegen-
schaft durchgeführt. Das Dach des Farbfilmbunkers 
ist zur Zeit an mehreren Stellen undicht; die Ursache 
konnte bisher aber nicht ermittelt werden. Das zu-
ständige Bauamt wird noch in diesem Monat Maß-
nahmen zur provisorischen Dachabdichtung ergrei-
fen. Möglichkeiten zur Sanierung des Nitrofilmbun-
kers werden geprüft. 
Für Bauunterhaltsmaßnahmen sind im Haushalt 
1995 Ausgabemittel in Höhe von 142 000 DM etati-
siert. In den Regierungsentwurf für den Haushalt 
1996 sollen Ausgaben in Höhe von 320 000 DM auf-
genommen werden. 
Es wird angestrebt, für die erforderlichen Sanie-
rungsmaßnahmen im Rahmen des Finanzplans wei-
tere Vorsorge zu treffen. Die Etatisierung von ent-
sprechenden Sanierungskosten ist jedoch abhängig 
von der noch zu erstellenden Haushaltsunterlage. 
Sobald diese vorliegt, können entsprechende Mittel 
im Finanzplan eingestellt werden. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Herr Krüger, 
bitte schön. 
Thomas Krüger (SPD): Herr Staatssekretär, im In-
nenausschuß hat Ihr früherer Kollege Herr Staatsse-
kretär Kroppenstedt zugesagt, im Haushaltsjahr 1996 
durch Umschichtungen der Mittel für das Bundesar-
chiv einen größeren Schwerpunkt in diesem Bereich 
zu setzen. Lassen sich die Prüfaufträge, die Sie hier 
angedeutet haben, gegebenenfalls schon im Haus-
haltsvollzug 1995 auf den Weg bringen, und wie 
schätzen Sie den Ansatz von 320 000 DM angesichts 
der Tatsache ein, daß mehrere Standorte - nämlich 
der in Berlin und der in Koblenz - berücksichtigt 
werden müssen? 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Herr Kollege Krüger, ob die 
320 000 DM, die zur Zeit vorgesehen sind, ausrei-
chend sind oder nicht, kann ich heute nicht abschlie-
ßend beurteilen. Ich sage Ihnen aber gerne zu - das 
stimmt auch mit dem überein, was der Kollege Krop-
penstedt im Ausschuß offenbar gesagt hat -, daß wir 
bestrebt sind, 1996 gegebenenfalls, wenn dies erfor-
derlich sein sollte, mehr Mittel zur Verfügung zu stel-
len. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Möchten Sie 
eine weitere Zwischenfrage stellen? 
(Thomas Krüger [SPD]: Nein!) 
- Dann rufe ich die Frage 34, die Sie gestellt haben, 
auf: 
Welche Zwischenschritte zur Realisierung der beschlossenen 
Zusammenlegung der Be triebsteile in Koblenz und Berlin plant 
die Bundesregierung, und welche Maßnahmen wird sie ergrei-
fen, um die personellen Engpässe im Restaurierungs- und Um-
kopierungsbereich zu beheben? 
Bitte schön. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Als weiterer Zwischenschritt zur 
Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 	2683 
Parl. Staatssekretär Eduard Lintner 
Realisierung der Zusammenlegung der Arbeitsein-
heiten des Filmarchivs sind die Filmfachreferate in 
Koblenz zum 31. März 1995 aufgelöst und deren Auf-
gaben auf die Filmfachreferate in Berlin übertragen 
worden. Ein Teil des Bereichs Filmtechnik wird in 
Koblenz verbleiben, bis in Berlin die notwendigen 
technischen Einrichtungen und Lagermöglichkeiten 
zur Verfügung stehen. 
Zur Ermittlung des Personalbedarfs wird auf Ver-
anlassung des Bundesrechnungshofs eine Personal-
bedarfsmessung durchgeführt. Soweit sich hiernach 
ein Fehlbedarf ergibt, soll dieser durch Personal aus 
anderen Aufgabenbereichen ausgeglichen werden. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Sie haben eine 
Zusatzfrage? - Bitte. 
Thomas Krüger (SPD): Herr Präsident, durch den 
letzten Satz der Antwort hat sich meine Zusatzfrage 
erledigt. Ich nehme erfreut zur Kenntnis, daß durch 
die Zusammenführung ein vor allem in dem von 
mir angesprochenen Restaurierungs- und Umkopie-
rungsbereich offenbar bestehender Personalmehrbe-
darf ausgeglichen werden soll. 
Vizepräsident Dr. Burkhard Hirsch: Vielen Dank. 
Die Frage 35 wird schriftlich beantwortet. Die Ant-
wort wird als Anlage abgedruckt. 
Damit sind wir am Ende auch dieses Geschäftsbe-
reichs angekommen. 
Ich möchte die Geschäftsführer darauf aufmerk-
sam machen, daß für die morgige Fragestunde auch 
nur sechs Fragen vorliegen, so daß sie sich sehr ver-
kürzen wird. Vielleicht lohnt es sich, die Kollegen 
darauf hinzuweisen, weil sie sich sonst nicht auf den 
Zeitplan einstellen können. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, 11. Mai 1995, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.31 Uhr) 
2684* 	Deutscher Bundestag - 13. Wahlperiode - 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
I Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Bauer, Wolf CDU/CSU 10. 05. 95 
Blank, Renate CDU/CSU 10. 05. 95 
Büttner (Schönebeck), CDU/CSU 10. 05. 95 
Hartmut 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 10. 05. 95 
Gröbl, Wolfgang CDU/CSU 10. 05. 95 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 10. 05. 95 
Höfken-Deipenbrock, BÜNDNIS 10. 05. 95 
Ulrike 90/DIE 
GRÜNEN 
Dr. Jens, Uwe SPD 10. 05. 95 
Lensing, Werner CDU/CSU 10. 05. 95 
Marx, Dorle SPD 10. 05. 95 
Neumann (Bramsche), SPD 10. 05. 95 
Volker 
Dr. Frhr. von Stetten, CDU/CSU 10. 05. 95 
Wolfgang 
Terborg, Margitta SPD 10. 05. 95 
Wissmann, Matthias CDU/CSU 10. 05. 95 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Horst Günther auf die Frage 
des Abgeordneten Peter Dreßen (SPD) (Drucksache 
13/1265 Frage 5): 
Haben die Spitzenverbände der Pflegekassen ihren gesetzli-
chen Auftrag erfüllt, wonach sie ein Pflegehilfsmittelverzeichnis 
zu erstellen haben, und warum hat der Bundesminister für Ar-
beit und Sozialordnung im gegenteiligen Falle von seiner Ver-
ordnungsermächtigung nach § 78 Abs. 5 SGB XI zur Sicherung 
der pflegerischen Versorgung keinen Gebrauch gemacht? 
Die Spitzenverbände der Pflegekassen haben mit 
Datum vom 21. November 1994 den Entwurf zu ei-
nem Pflegehilfsmittelverzeichnis vorgelegt. Der Ent-
wurf enthielt in erheblichem Umfang Hilfsmittel, die 
von der Krankenversicherung finanziert werden oder 
die für eine sachgerechte Anwendung eine ärztliche 
Verordnung bzw. das Wissen medizinischer Hilfsbe-
rufe benötigen. Um eine klare Trennung der Finan-
zierung von Hilfsmitteln zu Lasten der Krankenver-
sicherung auf der einen und von Pflegehilfsmitteln 
zu Lasten der Pflegeversicherung auf der anderen 
Seite zu erreichen, wird das Pflegehilfsmittelver-
zeichnis gegenwärtig überarbeitet. Dabei wird auch 
berücksichtigt werden, daß Pflegehilfsmittel von An-
gehörigen bzw. Pflegediensten eingesetzt werden 
und weder bei der Bewilligung noch im täglichen 
Gebrauch in jedem Fall Fachkenntnisse wie bei 
Hilfsmitteln der Krankenversicherung vorausgesetzt 
werden können. 
Ein überarbeitetes Pflegehilfsmittelverzeichnis 
wird in Kürze vorgelegt werden; eine Verordnung 
des Bundesministeriums für Arbeit und Sozialord-
nung nach § 78 Abs. 5 SGB XI ist nach diesem Be-
arbeitungsstand des Pflegehilfsmittelverzeichnisses 
nicht erforderlich. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Rainer Funke auf die Frage 
des Abgeordneten Benno Zierer (CDU/CSU) 
(Drucksache 13/1265 Frage 12): 
Stimmt die Bundesregierung der Auffassung zu, daß der ge-
setzlich vorgeschriebene Strafrahmen bei vielen Gewaltdelikten 
nichtausreichend ist und in keinem Verhältnis zu den Strafrah-
men bei anderen, etwa Vermögensdelikten steht, und beabsich-
tigt die Bundesregierung in nächster Zeit eine entsprechende 
Reform? 
Nach der Koalitionsvereinbarung vom 14. No-
vember 1994 ist vorgesehen, die Strafrahmen „auf 
ihre Stimmigkeit untereinander unter Einbeziehung 
des Einbruchsdiebstahls in Wohnungen" zu überprü-
fen. Zur Umsetzung dieser Koalitionsvereinbarung 
wird zur Zeit im Bundesministerium der Justiz ein um-
fangreicher Gesetzentwurf vorbereitet. Schwerpunkt 
des Entwurfs ist das Anliegen, höchstpersönlichen 
Rechtsgütern wie Leben, körperliche Unversehrtheit, 
Freiheit und sexuelle Selbstbestimmung gegenüber 
materiellen Rechtsgütern wie Eigentum, Vermögen 
und Sicherheit des Rechtsverkehrs ein größeres Ge-
wicht zu verleihen. Zu diesem Zweck sollen Wer-
tungswidersprüche und Ungleichgewichte zwischen 
den Strafen für Körperverletzungs-, Tötungs- und Se-
xualdelikte einerseits sowie den Eigentums-, Vermö-
gens- und Urkundsdelikten andererseits beseitigt 
werden. Im Rahmen dieser umfassenden Neuordnung 
der Strafrahmen wird zu prüfen sein, ob für bestimmte 
Gewaltdelikte höhere Strafen vorzusehen sind. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Rainer Funke auf die Frage 
des Abgeordneten Hans Büttner (Ingolstadt) (SPD) 
(Drucksache 13/1265 Frage 13): 
Ist die Bundesregierung jetzt bereit, im Deutschen Bundestag 
vorliegende Anträge, wie den der Fraktion der SPD, zu unter-
stützen, mit denen Urteile der NS-Wehrmachtsjustiz als Unrecht 
von Anfang an be trachtet und deren Rechtswirksamkeit aber-
kannt werden soll, um endlich die Opfer der Wehrmachtsjustiz 
anständig rehabilitieren zu können, nachdem selbst der Frakti-
onsvorsitzende der Fraktion der CDU/CSU in einem Inte rview in 
der Süddeutschen Zeitung vom 4. Mai 1995 ausgeführt hat: 
. Nie wurde die Zerstörungswut des deutschen Diktators of-
fenkundiger als in der Schlußphase des Krieges. Spätestens seit 
Anfang 1943, als die militärische Niederlage des ,Dritten Rei-
ches' feststand, ging es nicht mehr um politisch-strategische 
Entscheidungen. Mit der ihm eigenen, beispiellosen Menschen-
verachtung gab Hitler, nachdem sein eigenes Schicksal fest-
stand, Deutschland bewußt der Zerstörung preis ...?" 
Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 	2685* 
Bei den Anträgen der SPD und von BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN be treffend die Wehrmachtsjustiz (BT-
Drucksache 13/353 und 13/354) handelt es sich um 
parlamentsintern Entschließungsanträge. Die Bun-
desregierung möchte den Beratungen in den Frak-
tionen und Ausschüssen des Deutschen Bundestages 
im Anschluß an die Debatte vom 16. März 1995 nicht 
vorgreifen. 
Anlage 5 
Antwort 
der Parl. Staatssekretärin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
auf die Frage des Abgeordneten Benno Zierer 
(CDU/CSU) (Drucksache 13/1265 Frage 14): 
Sind Obdachlose trotz fehlendem Wohnsitzes grundsätzlich 
sozialhilfeberechtigt, und welche Auflagen der Sozialämter an 
Obdachlose, die Obdachlose nicht erfüllten, führten nach Kennt-
nis der Bundesregierung bisher dazu, daß diesen Menschen 
keine Sozialhilfe gewährt wurde? 
Das Bundessozialhilfegesetz (BSHG) setzt für ei-
nen Anspruch auf Leistungen der Sozialhilfe keinen 
Nachweis eines Wohnsitzes voraus. Für Obdachlose 
kommen, soweit die Voraussetzungen erfüllt sind, so-
wohl Leistungen der Hilfe zum Lebensunterhalt als 
auch der Hilfe in besonderen Lebenslagen, insbeson-
dere der Hilfe zur Überwindung besonderer sozialer 
Schwierigkeiten (§ 72 BSHG) in Be tracht. Diese Hil-
fen werden und wurden von den Trägern der Sozial-
hilfe auch erbracht. Erkenntnisse darüber, daß die 
Sozialhilfeträger die Hilfeleistung an Auflagen knüp-
fen, die von Obdachlosen nicht erfüllt werden kön-
nen, liegen der Bundesregierung nicht vor. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Johannes Nitsch auf die Fra-
gen der Abgeordneten Gila Altmann (Aurich) 
(BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) (Drucksache 13/1265 
Fragen 17 und 18): 
Sieht die Bundesregierung ihre Aussage, auf europäischer 
Ebene für die umgehende Abschaffung des ,,Tour-de-Rôle-Sy-
sternes" zu sorgen, als obsolet an, nachdem die niederländische 
Regierung ein Binnenschiffahrtsgesetz beschlossen hat, wonach 
das „Tour-de-Rôle-System" bis zum 31. Dezember 1999 Bestand 
haben soll? 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Wirksamkeit des Hilfs-
programms über 100 Mio. DM für die deutsche Binnenschiffahrt, 
nachdem der niederländischen Binnenschiffahrt massive Um-
strukturierungshilfen gewährt werden sollen, und ist in diesem 
Zusammenhang an eine Aufstockung der Mittel für das Hilfs-
programm gedacht? 
Zu Frage 17: 
Die Bundesregierung sieht ihre Aussage, auf euro-
päischer Ebene für die umgehende Abschaffung des 
sogenannten Tour-de-Rôle-Systems zu sorgen, nicht 
als obsolet an, nachdem die niederländische Regie-
rung ein Binnenschiffahrtsgesetz beschlossen hat, 
wonach das Tour-de-Rôle-System bis 31. Dezember 
1999 Bestand haben soll. Das niederländische Kabi-
nett hat zwar das Gesetz, in dem das Tour-de-Rôle-
Verfahren der sogenannten Nord-Süd-Verbindung 
zu Belgien erstmals bis 31. Dezember 1999 gesetzlich 
festgeschrieben werden soll, verabschiedet. Zur In-
kraftsetzung des Gesetzes bedarf es aber noch der 
Verabschiedung durch das niederländische Parla-
ment. Eine Vorlage an das Parlament ist bisher noch 
nicht erfolgt. Im übrigen liegt der Gesetzentwurf der 
EG-Kommission zur Überprüfung hinsichtlich der 
Vereinbarkeit mit den Römischen Verträgen insbe-
sondere in wettbewerblicher Hinsicht vor, die noch 
nicht abgeschlossen ist. 
Die Bundesregierung wird daher bei nächster Ge-
legenheit die Forderung nach Abschaffung der be-
stehenden Tour-de-Rôle-Systeme bekräftigen. 
Zu Frage 18: 
Die Bundesregierung ist überzeugt, daß das von 
ihr beschlossene Hilfsprogramm von 100 Mio. DM 
die wirtschaftliche Lage der deutschen Binnenschiff-
fahrt und damit ihre Wettbewerbsfähigkeit in einem 
liberalisierten europäischen Binnenmarkt verbessern 
wird. 
Das geplante niederländische Umstrukturierungs-
programm beeinträchtigt das Ziel des deutschen 
Hilfsprogramms - die Stärkung der im Markt verblei-
benden Partikuliere - nicht, denn es fördert vorran-
gig den Marktaustritt niederländischer Binnenschif-
fer. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Johannes Nitsch auf die 
Frage des Abgeordneten Horst Kubatschka (SPD) 
(Drucksache 13/1265 Frage 19): 
Haben die Gutachter, die kürzlich im Auftrag der bayerischen 
Staatsregierung Stellungnahmen zum Ogris-Gutachten über Al-
ternativen zum geplanten Ausbau der Donau zwischen Strau-
bing und Vilshofen abgegeben haben, in der Vergangenheit 
Projekte für die Rhein-Main-Donau-AG durchgeführt, oder wa-
ren sie an anderen Projekten beteiligt, die, die sich mit Fragen 
der Kanalisierung von Flüssen oder der Anlage von Staustufen 
beschäftigten? 
Die Bundesregierung und die Bayerische Staatsre-
gierung haben sich bei der Auswahl von Gutachtern 
zur Bewertung des Ogris-Gutachtens ausschließlich 
davon leiten lassen, daß diese Gutachter die notwen-
dige Fachkompetenz besitzen. 
Prof. Dr. Scheuerlein von der Technischen Univer-
sität Innsbruck und Prof. Dr. Nestmann von der Tech-
nischen Universität Karlsruhe, die im übrigen in die-
ser Funktion keine Projekte für die Rhein-Main-Do-
nau AG ausgeführt haben, waren bereits Ende 1993 
gemeinsam mit Prof. Dr. Ogris gebeten worden, die 
Grundlagen zur Klärung der offengebliebenen Fra-
gen zur Machbarkeit der flußbaulichen Alternative 
zu erarbeiten. Ihre jetzigen Stellungnahmen bilden 
somit die Fortsetzung dieses Auftrags. 
2686* 	Deutscher Bundestag — 13. Wahlperiode — 34. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Mai 1995 
Von den übrigen fünf Wissenschaftlern, die eine 
Stellungnahme abgegeben haben, führt lediglich 
Prof. Dr. Strobl einen Auftrag für die Rhein-Main-
Donau AG durch. Hierbei handelt es sich um das 
Gutachten „Beeinflussung des Hochwasserregimes 
der bayerischen Donau unterhalb Straubing durch 
den beabsichtigten Zweistufenausbau". 
Zur Frage, ob die Gutachter an anderen Projekten 
beteiligt waren, die sich mit Fragen der Kanalisie-
rung von Flüssen oder der Anlage von Staustufen be-
schäftigten, liegen der Bundesregierung keine Infor-
mationen vor. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Joachim Günther auf die 
Frage des Abgeordneten Horst Kubatschka (SPD) 
(Drucksache 13/1265 Frage 23): 
Wurde bei der Konzeption der geplanten Neubauten im künf-
tigen Regierungsviertel in Berlin berücksichtigt, die Fassaden 
konsequent nach Süden auszurichten und zu öffnen, um damit 
bis zu 40 Prozent Energie für Wärme und S trom zu sparen und 
dadurch auch die Vorbildfunktion des Bundes im Bereich ener-
giesparendes Bauen zu dokumentieren? 
In den Beschlüssen des Bundeskabinetts vom 
1. Juni 1994 und 14. März 1995 wurde die Unterbrin-
gung der Bundesregierung in Altbauten festgelegt. 
Es ist somit vorgesehen, ca. 90 Prozent der benötig
-
ten Hauptnutzfläche für die Bundesregierung in Alt-
bauten unterzubringen. 
Naturgemäß ist die Lage der Altbauen städtebau-
lich festgelegt und nicht ohne weiteres veränderbar. 
Weiterhin sind bei den Altbauten denkmalpflegeri-
sche Gesichtspunkte ausschlaggebend, die eine Ver-
änderung der Fassade ausschließen. 
Selbstverständlich werden bei den vorgesehenen 
Neubauten bzw. Neubauanteilen alle Möglichkeiten 
der Energieeinsparung ausgeschöpft. Hierbei wird 
auch die Lage, Form und Ausdehnung der Gebäude, 
sofern es städtebaulich möglich ist, eine wichtige 
Rolle spielen. 
Anlage 9 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Horst Günther auf die Frage 
des Abgeordneten Hans Wallow (SPD) (Drucksache 
13/1265 Frage 24): 
Sollte eine Mehrheit der Bundesländer beschließen, den Sitz 
des Bundesorgans nach Berlin zu verlegen, ist die Bundesregie-
rung dann bereit, im Sinne des Bonn-Berlin-Beschlusses und der 
vertraglichen Vereinbarungen für einen wirtschaftlichen und so-
zialen Ausgleich zu sorgen? 
Die Bundesregierung sieht keine Veranlassung, 
sich zu den Auswirkungen und Konsequenzen hypo-
thetischer Entscheidungen des Bundesrates zu äu-
ßern . In diesem Zusammenhang ist darauf hinzuwei-
sen, daß Bundesregierung, Bundestag und Bundesrat 
ihre Zusagen gegenüber Bonn bisher eingehalten 
haben. 
Anlage 10 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Eduard Lintner auf die 
Frage des Abgeordneten Dr. Hermann Pohler (CDU/ 
CSU) (Drucksache 13/1265 Frage 35): 
Wie reagiert die Bundesregierung auf die Entschließung des 
Bundestages vom 31. März 1995, daß die neuen elektronischen 
Dienste und die multimedialen Anwendungen der audiovisuel-
len Massenkommunikation in die Regelungskompetenz der 
Bundesländer fallen? 
Die Bundesregierung teilt diese Auffassung der 
Länder nicht, die in einem Beschluß des Bundesra-
tes vom 31. März 1995 zum Grünbuch der Kommis-
sion der Europäischen Union über die Liberalisie-
rung der Telekommunikationsinfrastruktur und der 
Kabelfernsehnetze (BR-Drucksache 101/95 [Be-
schluß]) enthalten ist. Unbest ritten liegt die Rege-
lungskompetenz für die Kernfragen des Rundfunk-
rechts grundsätzlich bei den Ländern. Aber auch 
der Bund verfügt über eine Reihe von ausschließli-
chen oder konkurrierenden Gesetzgebungszustän-
digkeiten, die gerade für den Bereich der neuen 
elektronischen Dienste und der multimedialen An-
wendung der audiovisuellen Massenkommunika-
tion einschlägig sind, so etwa für das Fernmeldewe-
sen, das Recht der Wirtschaft, die Verhütung des 
Mißbrauchs wirtschaftlicher Machtstellung, das Ur-
heberrecht, den Jugendschutz, die europäische und 
internationale Medienpolitik als Teil der allgemei-
nen auswärtigen Angelegenheiten oder die Rah-
menkompetenz für die allgemeinen Rechtsverhält-
nisse der Presse. 
Wesentlich ist, daß die Chancen der neuen elektro-
nischen Dienste und der multimedialen Anwendun-
gen der audiovisuellen Massenkommunikation zur 
Stärkung des Standorts Bundesrepublik Deutschland 
genutzt und nicht durch Kompetenzstreitigkeiten ge-
fährdet werden. Deswegen haben Bund und Länder 
sich darauf verständigt, für wesentliche Fragen der 
Informationsgesellschaft unter der Generalüber-
schrift „Multimedia" künftig Antworten in enger Ko-
operation und zunächst unter Hintanstellung einer 
Diskussion über die Zuständigkeiten in Einzelfragen 
zu suchen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/13/13034.pdf</pdf_url>
    <id>1724</id>
    <dokumentnummer>13/34</dokumentnummer>
    <datum>1995-05-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
