<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1737</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/3</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1991-01-17</datum>
  <titel>Protokoll der 3. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/3 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
3. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Inhalt: 
Erklärung zur militärischen Auseinanderset
-
zung am Golf  	45 A 
Tagesordnungspunkt 1: 
Wahl des Bundeskanzlers 
Präsidentin Dr. Süssmuth  	45 A 
Ergebnis  45 D 
Dr. Kohl CDU/CSU  	46 A 
Tagesordnungspunkt 2: 
Eidesleistung des Bundeskanzlers 
Präsidentin Dr. Süssmuth  	46 B 
Dr. Kohl, Bundeskanzler  46 C 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung zum Krieg am Golf 
Dr. Kohl, Bundeskanzler  	46 D 
Dr. Vogel SPD  47 D 
Dr. Dregger CDU/CSU  	49 C 
Dr. Graf Lambsdorff FDP  51 A 
Dr. Gysi PDS/Linke Liste  	52 D 
Frau Wollenberger Bündnis 90/GRÜNE .  54 B 
Ganschow FDP  	55 A 
Präsidentin Dr. Süssmuth  53 A 
Nächste Sitzung  	55 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 	57* A 
Anlage 2 
Alphabetisches Namensverzeichnis der Mit-
glieder des Deutschen Bundestages, die an 
der Wahl des Bundeskanzlers teilgenommen 
haben   57*A 
Anlage 3 
Endgültiges Ergebnis und Namensliste der 
namentlichen Abstimmung über den Ent-
schließungsantrag der Fraktion der SPD 
(Drucksache 12/32)   59* B 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen 	  61* C 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	45 
3. Sitzung 
Bonn, den 17. Januar 1991 
Beginn: 10.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Ich möchte mich an diesem Tag mit einigen Worten 
an Sie, an die Menschen in unserem Land und in der 
Welt wenden. Wir alle im Deutschen Bundestag und 
alle Menschen in unserem Land sind bestürzt und 
betroffen über die Nachrichten, die wir in diesen Stun-
den vom Golf erhalten haben und erhalten. Alle poli-
tischen und diplomatischen Bemühungen und Frie-
densappelle haben es nicht vermocht, diesen Waffen-
gang zu verhindern. 
Wir denken in dieser Stunde an die Opfer, an alle 
Menschen, die im Kriegsgebiet des Nahen Ostens an 
Leib und Leben gefährdet sind, an Soldaten und Zivi-
listen und an die, die um das Leben ihrer Angehörigen 
bangen. 
Und wir hoffen, daß sehr rasch ein Weg gefunden 
wird, um die militärischen Auseinandersetzungen zu 
beenden. Dazu ist es unabdingbar, daß der Irak Ku-
wait räumt. Wir unterstützen alle politischen und di-
plomatischen Bemühungen, die diesem Ziel dienen. 
Wir werden uns gemeinsam mit der Völkergemein-
schaft und unseren Verbündeten dieser Verantwor-
tung stellen. 
Ich danke Ihnen. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Wahl des Bundeskanzlers 
Der Herr Bundespräsident hat mir hierzu mit Schrei-
ben vom 15. Januar 1991 mitgeteilt: 
Gemäß Artikel 63 Absatz 1 des Grundgesetzes 
für die Bundesrepublik Deutschland schlage ich 
dem Deutschen Bundestag vor, Herrn Dr. Helmut 
Kohl zum Bundeskanzler zu wählen. 
Wir kommen nunmehr zur Wahl des Bundeskanz-
lers. Nach unserer Geschäftsordnung wird der Bun-
deskanzler mit verdeckten Stimmkarten gewählt. 
Falls Sie Ihren Wahlausweis noch nicht zur Hand ha-
ben, besteht jetzt noch Gelegenheit, ihn aus Ihrem 
Schließfach in der Eingangshalle zu holen. 
Die für die Wahl allein gültige weiße Stimmkarte 
erhalten Sie hier vorn am Stenographentisch. Die 
Stimmkarte darf nur in einer der Wahlkabinen ange
-
kreuzt und in den Umschlag gelegt werden. Bevor Sie 
die Stimmkarte in eine der neben den Wahlkabinen 
aufgestellten Wahlurnen werfen, übergeben Sie bitte 
dem Schriftführer an der Urne Ihren Wahlausweis. 
Ich bitte Sie wegen der Fülle, durch die beiden Mit-
telgänge nach vorn zu kommen und sich nach der 
Stimmabgabe an den Außenseiten des Plenarsaals zu-
rückzubegeben. 
Die Schriftführer bitte ich, jetzt die vorgesehenen 
Plätze einzunehmen. — Haben die Schriftführer ihre 
Plätze eingenommen? — Das ist der Fall. Ich eröffne 
die Wahl. 
Meine Damen und Herren, haben alle Mitglieder 
des Hauses, auch die Schriftführer und Schriftführe-
rinnen, ihre Stimme abgegeben? — Nein. — 
Ich wiederhole meine Frage: Haben alle ihre 
Stimme abgegeben? — 
Ich frage zum dritten und letztenmal, ob alle ihre 
Stimme abgegeben haben. — Das ist offensichtlich 
der Fall. 
Ich schließe die Wahl und bitte die Schriftführer und 
Schriftführerinnen, mit der Auszählung zu begin-
nen. 
Ich möchte gleichzeitig mitteilen, daß wir die Sit-
zung bis 11.05 Uhr unterbrechen. Vorher möchte ich 
aber, da es Verunsicherung im Saal gibt, noch klar-
stellen, daß die Vereidigung der Kabinettsmitglieder, 
wie angekündigt, morgen stattfindet. 
Nach Bekanntgabe des Ergebnisses der Wahl des 
Bundeskanzlers unterbrechen wir die Sitzung erneut 
und nehmen sie um 13.00 Uhr wieder auf. Die Sitzung 
des Ältestenrats findet 10 Minuten nach Abschluß der 
Plenarsitzung statt. 
(Unterbrechung von 10.39 Uhr bis 11.05 
Uhr) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist wieder eröffnet. 
Ich gebe das Ergebnis der Wahl bekannt: abgege-
bene Stimmen: 644, ungültige Stimmen: keine. Mit ja 
haben 378 Abgeordnete gestimmt. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
46 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
Mit Nein haben 257 Abgeordnete gestimmt; enthalten 
haben sich 9 Abgeordnete. 
Gemäß Art. 63 Abs. 2 des Grundgesetzes ist zum 
Bundeskanzler gewählt, wer die Stimmen der Mehr-
heit der Mitglieder des Bundestages — das sind 
332 Stimmen — auf sich vereinigt. 
Ich stelle fest, daß der Abgeordnete Dr. Helmut Kohl 
mit der erforderlichen Mehrheit der Stimmen der Mit-
glieder des Bundestages zum Bundeskanzler der Bun-
desrepublik Deutschland gewählt worden ist. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Ich frage Sie, Herr Dr. Kohl: Nehmen Sie die Wahl 
an? 
Dr. Kohl (CDU/CSU): Frau Präsidentin, ich nehme 
die Wahl an und danke für das Vertrauen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Abg. Dr. Dregger [CDU/CSU], 
Abg. Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU], 
Abg. Dr. Vogel [SPD], Abg. Brandt [SPD], 
Abg. Dr. Graf Lambsdorff [FDP], Abg. 
Dr. Solms [FDP], Abg. Dr. Waigel [CDU/ 
CSU], Abg. Dr. Bötsch [CDU/CSU], Abg. 
Cronenberg [Arnsberg] [FDP] sowie weitere 
Abgeordnete beglückwünschen Bundes
-
kanzler Dr. Kohl) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundeskanzler, ich 
gratuliere Ihnen im Namen des ganzen Hauses zu die-
ser Wahl. Ich spreche Ihnen für Ihr verantwortungs-
volles Amt Kraft, Erfolg und Gottes Segen aus. Ich 
denke, wenn wir dies an diesem Tage tun, dann wis-
sen wir, was solche Wünsche und solche Hilfen be-
deuten. Alles Gute für Sie! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Ergebnis der Wahl werde ich unverzüglich dem 
Herrn Bundespräsidenten mitteilen. 
Meine Damen und Herren, die Fraktionen haben 
sich darauf verständigt, daß die Sitzung mit der Ver-
eidigung des Bundeskanzlers um 13.00 Uhr fortge-
setzt wird. Danach wird der Bundeskanzler eine Re-
gierungserklärung abgeben; darauf folgen Erklärun-
gen der Fraktionen und Gruppen dieses Hauses. 
Ich unterbreche die Sitzung bis 13.00 Uhr. 
(Unterbrechung von 11.11 Uhr bis 13.00 
Uhr) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Eidesleistung des Bundeskanzlers 
Der Herr Bundespräsident hat mir mit Schreiben 
vom heutigen Tage mitgeteilt: 
Gemäß Artikel 63 Absatz 2 des Grundgesetzes 
für die Bundesrepublik Deutschland habe ich 
heute Herrn Dr. Helmut Kohl zum Bundeskanzler 
ernannt. 
Nach Art. 64 Abs. 2 des Grundgesetzes leistet der 
Bundeskanzler bei der Amtsübernahme vor dem Bun-
destag den in Art. 56 des Grundgesetzes vorgesehe-
nen Eid. 
Herr Bundeskanzler, ich bitte Sie zur Eideslei-
stung. — 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Herr Bundeskanzler, ich überreiche Ihnen das 
Grundgesetz und bitte Sie, die Eidesformel zu spre-
chen. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Ich schwöre, daß ich 
meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes wid-
men, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-
den, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes 
wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissen-
haft erfüllen und Gerechtigkeit gegen jedermann 
üben werde. So wahr mir Gott helfe. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Alles Gute wünsche ich 
Ihnen, Herr Bundeskanzler. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Meine Damen und Herren, ich stelle fest, daß der 
Herr Bundeskanzler den vorgeschriebenen Eid vor 
dem Deutschen Bundestag geleistet hat. 
Ich darf Ihnen noch einmal persönlich unsere besten 
Wünsche aussprechen. 
Ich schlage vor, daß wir in der Sitzung ohne Unter-
brechung fortfahren. 
Ich rufe auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
zum Krieg am Golf 
Ich bitte den Herrn Bundeskanzler, seine Regie-
rungserklärung abzugeben. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Uns alle hat die 
Nachricht vom Ausbruch der Kampfhandlungen am 
Golf in der vergangenen Nacht tief betroffen gemacht. 
Mit großer Anteilnahme blicken wir in jene Region, 
auf das, was am Golf geschieht. Vor allem denken wir 
an die Menschen dort. Sie sind die Hauptleidtragen-
den dieses Konflikts. Viele Deutsche aus der älte-
ren Generation haben in der Vergangenheit die 
Schrecken des Krieges selbst erfahren müssen. Diese 
Erfahrungen haben sich in das Gedächtnis unseres 
ganzen Volkes tief eingeprägt. Wir können daher in 
besonderem Maße nachempfinden, welches Leid mit 
Krieg verbunden ist. 
Wir alle sind zutiefst enttäuscht, daß die vielfältigen, 
von der Bundesregierung mitgetragenen Bemühun-
gen um eine f riedliche Lösung an der Weigerung der 
irakischen Führung gescheitert sind. Sie weigert sich 
bis zur Stunde, die gewaltsame Annexion Kuwaits 
rückgängig zu machen. Der Irak hat kein Zeichen des 
guten Willens gegeben. Er trägt daher die volle Ver-
antwortung dafür, daß es jetzt zu Kampfhandlungen 
gekommen ist. 
Die Forderungen der Völkergemeinschaft sind und 
bleiben eindeutig: Der Irak muß sich unverzüglich aus 
Kuwait zurückziehen. Die Souveränität Kuwaits muß 
wiederhergestellt werden. Präsident Saddam Hussein 
hat jetzt noch die Chance, durch einen sofortigen 
Rückzug aus Kuwait weiteren Schaden vom iraki-
schen Volk abzuwenden. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	47 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Jedem muß klar sein: Der Friede wurde am 2. Au-
gust gebrochen, als der Irak ein kleines, wehrloses 
Nachbarland überfiel. Die Staatengemeinschaft 
durfte und konnte diesen Bruch des Friedens und des 
Völkerrechts nicht tatenlos hinnehmen. Eine Hin-
nahme dieses Unrechts hätte zu neuen Übergriffen 
ermutigt. 
Wenn, meine Damen und Herren, die Völkerge-
meinschaft es zuließe, daß die staatliche Existenz 
eines ihrer Mitglieder gewaltsam ausgelöscht wird, 
hätte dies unabsehbare Folgen auch in anderen Teilen 
der Welt. 
Der Einsatz militärischer Mittel gegen den Irak ge-
schieht in voller Übereinstimmung mit Beschlüssen 
der Vereinten Nationen. Diese Beschlüsse — man 
kann es nicht oft genug betonen — sind der legitime 
und verbindliche Wille der gesamten Völkergemein-
schaft, der jetzt durchgesetzt wird. Allein die politi-
sche Führung des Irak hat zu verantworten, daß nun 
Gewalt geschieht. 
Die Bundesregierung, ihre Partner und Verbünde-
ten, die Vereinten Nationen wie auch die Staaten der 
Region haben in den vergangenen Wochen und Mo-
naten — ja bis in die letzten Stunden hinein — vor 
dem Ausbruch der militärischen Aktionen alles unter-
nommen, um der irakischen Führung die Folgen einer 
kriegerischen Auseinandersetzung zu verdeutlichen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, deut-
sche Soldaten werden am Golf nicht eingesetzt. Wir 
sollten aber in keinem Augenblick vergessen, daß 
unsere amerikanischen, britischen und französischen 
Verbündeten bei der Verteidigung von Recht und 
Freiheit in diesem Konflikt die Hauptlast tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie haben Anspruch auf unsere Solidarität. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung hat die Entschließungen des 
Sicherheitsrats in jeder Phase der Golfkrise uneinge-
schränkt mitgetragen. Wir haben dies in der Überzeu-
gung getan, daß das Recht dem Unrecht niemals wei-
chen darf, daß, wie auch unsere eigene Geschichte 
lehrt, Aggressoren beizeiten entgegengetreten wer-
den muß und daß die Wahrung von Recht und Frieden 
in jeder einzelnen Region unserer Welt die ganze Völ-
kergemeinschaft angeht. 
(Dr. Heuer [PDS/Linke Liste]: Warum Frie
-
den durch Krieg?) 
Schon heute möchte ich feststellen: Nach der hof-
fentlich baldigen Beendigung der militärischen Aus-
einandersetzung müssen wir uns mit noch größerem 
Nachdruck als bisher auch den anderen Fragen dieser 
Region zuwenden. 
Es sind neue, zielstrebige Anstrengungen erf order-
lich, um auch im Nahen Osten zu einer dauerhaften 
Friedensordnung zu kommen. 
Ich wiederhole, was ich schon dieser Tage von die-
ser Stelle aus gesagt habe: Es geht vor allem darum, 
das Selbstbestimmungsrecht des palästinensischen 
Volkes mit dem Recht auf Existenz und Sicherheit 
aller Staaten der Region — das gilt vor allem auch für 
Israel — in Einklang zu bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Auch im Nahen Osten muß es gelingen, endlich 
Gegensätze zu überwinden und stabile Sicherheits-
strukturen zu entwickeln, damit die Region zu einem 
gerechten und dauerhaften Frieden finden kann. Ich 
will noch einmal betonen: Zur Stabilisierung der Ver-
hältnisse in der Region sind aber auch erhöhte An-
strengungen zur wirtschaftlichen Entwicklung und 
zur Überwindung unübersehbarer sozialer Unter-
schiede unerläßlich. 
Ich hoffe, daß sich dieses Ziel möglichst bald im 
Rahmen eines umfassenden Entwicklungsplans für 
den Nahen und Mittleren Osten erreichen läßt. Aber 
jeder weiß, wirtschaftliche Hilfe ist erst dann sinnvoll, 
wenn die politischen Fragen befriedigend gelöst sind. 
Wir, die Bundesrepublik Deutschland, sind bereit, un-
seren Beitrag auf diesem Weg zu leisten. 
Meine Damen und Herren, wir alle sind tief beun-
ruhigt über die Nachrichten, die uns seit heute nacht 
erreichen. Ich kann die Sorgen vieler Menschen gut 
verstehen. Um so wichtiger ist es, daß gerade jetzt 
Besonnenheit unser Handeln bestimmt. Die Bundes-
regierung hat im Rahmen ihrer Möglichkeiten die not-
wendigen Vorkehrungen getroffen, um möglichen 
Gefahren zu begegnen und die Sicherheit der Bürger 
unseres Landes zu gewährleisten. Das gilt auch für die 
Sicherstellung der Energieversorgung. 
Wir haben versucht, unser Land auf diese Situation 
vorzubereiten. Niemand sollte sich jetzt in Deutsch-
land zu unüberlegtem Handeln verleiten lassen. Ge-
fordert sind Vernunft, Umsicht und Besonnenheit. Das 
geht jeden einzelnen von uns an. Die Bürger unseres 
Landes müssen durch verantwortungsbewußtes und 
kluges Verhalten mithelfen, daß wir Deutsche dieser 
ernsten Situation gerecht werden. 
Wir alle wünschen uns, daß dieser Krieg — und 
damit auch die Leiden der betroffenen Menschen — 
so schnell wie möglich beendet werden. Gemeinsam 
mit ihren Partnern und Verbündeten wird die Bundes-
regierung alles tun und keine Anstrengung scheuen, 
um dazu ihren Beitrag zu leisten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich erteile jetzt das Wort 
zu einer Erklärung dem Herrn Abgeordneten Dr. 
Vogel. 
Dr. Vogel (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die sozialdemokratische 
Bundestagsfraktion ist darüber tief betroffen, daß die 
Diplomatie nicht imstande war, die Krise in der Golf-
region mit friedlichen Mitteln zu lösen, daß den Sank-
tionen nicht genügend Zeit blieb und dort jetzt die 
Waffen ihr Zerstörungswerk begonnen haben und 
daß dort viele Menschen bereits gestorben sind und 
weitere jetzt in dieser Minute sterben. 
Ich war selbst vor fast einem halben Jahrhundert 
Soldat. Mit vielen aus meiner Generation weiß ich, 
was Krieg bedeutet. Die Bilder aus jener Zeit stehen 
mir, stehen vielen von uns gerade jetzt ständig vor 
48 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Dr. Vogel 
Augen. Wir fühlen und leiden mit den Opfern in der 
ganzen Region, mit den Menschen, die dort sterben. 
Wir leiden um so mehr und unsere Betroffenheit ist 
um so stärker, als die Waffen, mit denen Saddam Nus-
sein seine Nachbarn bedroht hat und wahrscheinlich 
noch immer bedroht und deren Vorhandensein der 
Krise eine so dramatische Dimension gibt, auch von 
deutschen Unternehmen geliefert worden sind, und 
zwar gerade auch Anlagen für die Produktion chemi-
scher Waffen. Daß Deutsche an solchen Waffen mit-
gewirkt haben, obwohl sie wußten, daß sie auch ge-
gen das israelische Volk gerichtet würden, erfüllt 
mich zusätzlich mit Scham. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich sage, diejenigen, die an alledem beteiligt waren, 
und diejenigen, die das nicht verhindert haben, ob-
wohl sie dazu imstande waren, haben schwerste 
Schuld auf sich geladen; sie dürfen ihres Lebens nicht 
mehr froh werden. Wir müssen solche Exporteure des 
Todes endlich so behandeln, wie es ihrer kriminellen 
Schuld entspricht, nämlich als Schwerverbrecher. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Das muß für Exporte in andere Krisenregionen ebenso 
gelten. 
Viele Bürgerinnen und Bürger in unserem Land und 
viele Menschen in fast allen Ländern der Welt geben 
in diesen Stunden ihrer Enttäuschung über das Schei-
tern der Politik in Demonstrationen, Kundgebungen 
und Mahnwachen Ausdruck. Sie fürchten eine Milita-
risierung des Denkens. Viele beten für die Wiederher-
stellung des Friedens. Wir sind an ihrer Seite, und wir 
teilen ihre Sorge vor einer weiteren Eskalation der 
Kriegshandlungen. 
Deshalb bitten wir, daß der Deutsche Bundestag 
jetzt an alle Beteiligten appelliert, die Kriegshandlun-
gen einzustellen, und daß er von der irakischen Füh-
rung fordert, daß sie sofort mit dem Abzug der iraki-
schen Truppen aus Kuwait beginnt. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU, der FDP und der PDS/Linke Liste) 
Es muß alles nur Denkbare geschehen, damit der 
Frieden unverzüglich wiederhergestellt wird. Dazu 
gehört, daß der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen 
neue Initiativen ergreift. Ich danke in diesem Zusam-
menhang dem Generalsekretär der Vereinten Natio-
nen, Pérez de Cuéllar, für seine zuletzt fast verzwei-
felten Bemühungen um den Frieden und ermutige 
ihn, seine Bemühungen zu erneuern. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU, der FDP, der PDS/Linke Liste 
und des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Auch die Außenminister der Europäischen Gemein-
schaft sind aufgefordert, mit diesem Ziel initiativ zu 
werden. Ebenso richtet sich unser Appell an die ara-
bischen Staaten. 
Israel danke ich in diesem Zusammenhang dafür, 
daß es in diesen für dieses Land so belastenden Tagen 
so besonnen und damit friedensfördernd reagiert 
hat. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Zunächst und vor allem geht es jetzt darum, daß die 
Kriegshandlungen unterbrochen und sodann beendet 
werden. Es geht aber auch darum, den Weg zu einer 
stabilen Friedensordnung im Nahen Osten zu ebnen, 
zu einer Friedensordnung, die allen Völkern der Re-
gion und insbesondere auch dem israelischen Volk 
ein Leben in sicheren Grenzen gewährleistet, die dem 
Selbstbestimmungsrecht der Palästinenser Rechnung 
trägt und die auch dem gequälten Libanon endlich 
Frieden bringt. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei einzelnen Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Die französische Friedensinitiative — ich freue 
mich über die Übereinstimmung in der Beurteilung — 
bietet dafür eine gute Grundlage. Das gilt insbeson-
dere auch für die in dieser Initiative vorgesehene in-
ternationale Nahostkonferenz, die eine ähnlich kon-
struktive Rolle spielen könnte wie für Europa die 
KSZE-Konferenz in Helsinki. Der Plan François Mit-
terrands muß auf der Tagesordnung bleiben. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der FDP) 
Wir, der Deutsche Bundestag, sollten ihn auch weiter-
hin ausdrücklich unterstützen und dies, wenn es ir-
gendwie möglich ist, heute förmlich bekräftigen und 
beschließen. Zu dieser Unterstützung — da sehe ich 
ebenfalls einen Punkt der Übereinstimmung, Herr 
Bundeskanzler — gehört dann allerdings auch die 
Bereitschaft, im Rahmen einer gemeinsamen westli-
chen Anstrengung materielle Hilfe für diese Region in 
großem Umfang zu leisten. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine solche Friedensordnung wird nur von Dauer 
sein, wenn der Belieferung der Staaten des Nahen 
Ostens mit Kriegswaffen, Rüstungsgütern und militä-
rischem Fachwissen ein Riegel vorgeschoben wird. 
Aus den schweren Versäumnissen und Unterlassun-
gen der letzten Jahre müssen endlich Konsequenzen 
gezogen werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Die Bagatellisierung der Geschäfte mit dem Tode, 
diese gewinnsüchtigen Anschläge auf den Frieden in 
unserer Welt müssen ein für allemal ein Ende haben. 
Zu strengsten Vorschriften und strengster Verfolgung 
muß auch die gemeinsame gesellschaftliche Ächtung 
solcher Handlungen treten. 
(Beifall bei der SPD und des Bündnisses 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU, der FDP und der PDS/Linke Liste) 
Es gibt gegenwärtig keinerlei Anzeichen für einen 
bewaffneten Angriff des Irak auf die Türkei oder ein 
anderes Mitgliedsland der NATO und damit für den 
Eintritt des Bündnisfalles. Ich sage das, um die Un-
ruhe und die Beunruhigung nicht noch zu steigern. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	49 
Dr. Vogel 
Da in diesen Tagen in der Öffentlichkeit jedoch leb-
haft über die Frage diskutiert wird, bekräftige ich für 
meine Fraktion gerade heute, daß die Entscheidung 
über Krieg und Frieden nach dem NATO-Vertrag und 
nach dem demokratisch-parlamentarischen Grund-
prinzip unserer Verfassung nicht Sache der Exeku-
tive, sondern ein unverzichtbarer Bestandteil der Ver-
antwortung des Deutschen Bundestages ist. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei einzelnen Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Das gilt bereits für die Feststellung, ob der Bündnisfall 
gegeben ist, also ob es sich wirklich um einen bewaff-
neten Angriff auf das Bündnisgebiet oder nur um die 
Abwehr eines von dort geführten Schlages handelt. 
Wir halten es für geboten, daß der Bundestag auch 
dies förmlich feststellt. 
Zweifel an dieser Verfassungslage werden und dür-
fen wir nicht auf sich beruhen lassen. Wir sind im 
Sommer unter den Fraktionen zu einer Verständigung 
darüber gelangt, daß nach dem Grundgesetz ein Ein-
satz deutscher Streitkräfte außerhalb des NATO-Ge-
bietes nicht in Betracht kommt. Herr Bundeskanzler, 
Sie haben das heute wiederholt; Herr Kollege Stolten-
berg hat das schon am Montag für die Bundesregie-
rung erklärt. Diese Klarheit ist geeignet, Sorgen aus-
zuräumen, die in unserem Volk und vor allem in der 
jüngeren Generation umgehen. 
Es wäre in ganz hohem Maße wünschenswert, daß 
wir auch in der anderen Frage, nämlich in der Verant-
wortung des Bundestages für die Entscheidung des 
Bündnisfalles und von Krieg und Frieden eine tragfä-
hige Verständigung erzielen könnten. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Dr. Ull
-
mann [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Unsere ganze Aufmerksamkeit richtet sich heute 
auf die Golfregion. Wir dürfen aber nicht vergessen — 
wir vergessen es auch nicht — , daß vor wenigen Ta-
gen auch in Litauen Menschen gestorben sind, weil 
sie gewaltlos für ihre demokratischen Institutionen 
und ihr Recht auf Selbstregierung eingetreten sind. 
Wir warnen diejenigen, die es angeht, vor der Versu-
chung, im Schatten der Golfkrise die Krise in diesem 
Teil unseres Kontinents mit gewaltsamen Mitteln zu 
lösen, statt den Reformkurs geduldig und zäh fortzu-
setzen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Wenn Kräfte dieser Versuchung erliegen, dann würde 
das die Gefahren, mit denen wir es jetzt zu tun haben, 
noch weiter verschärfen. Erfreulicherweise gibt es ge-
rade in den letzten Stunden Anzeichen dafür, daß 
jedenfalls der sowjetische Staatspräsident dies ebenso 
sieht. 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, 
das sind Tage und Stunden, die uns alle wie die Men-
schen, mit denen wir leben, existentiell berühren. Es 
sind auch Tage und Stunden, in denen wir unsere 
Verantwortung spüren wie selten zuvor. Wir wollen 
unseren Beitrag dazu leisten, daß wir unserer Verant-
wortung gerecht werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE sowie bei einzel-
nen Abgeordneten der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat Herr 
Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Der Krieg hat nicht heute nacht 
begonnen. Er ist heute nacht in seine zweite Phase 
eingetreten. Begonnen wurde er am 2. August 1990 
von Saddam Hussein. Anstatt die Verhandlungen mit 
seinem nahezu wehrlosen Nachbarn Kuwait über die 
von ihm erhobenen Ansprüche fortzusetzen, hat er 
dieses kleine arabische Land überfallen, besetzt und 
annektiert. 
Das war ein eklatanter Bruch des internationalen 
Rechts, ein Verstoß gegen die Satzung der Vereinten 
Nationen, deren Mitglied der Irak ist. Die Vereinten 
Nationen konnten das nicht hinnehmen, wenn sie 
nicht weiterhin Aggressionen Tür und Tor öffnen 
wollten. 
(Dr. Heuer [PDS/Linke Liste]: Grenada und 
Panama?) 
Fast ein halbes Jahr lang haben sich die Vereinten 
Nationen mit unserer aktiven Unterstützung um eine 
Beendigung des Krieges bemüht, zum Schluß durch 
den dramatischen Besuch ihres Generalsekretärs bei 
dem Diktator im Irak. Zuvor hat der Sicherheitsrat 
zwölf Resolutionen verabschiedet, deren Zweck es 
war, mit den Mitteln der Diplomatie, des wirtschaftli-
chen Drucks, der Unterbrechung der See- und Luft-
verbindungen den Irak zu einem Rückzug aus dem 
annektierten Kuwait zu bewegen. Gleichzeitig er-
folgte eine bisher nie dagewesene militärische Ge-
genkonzentration unter dem Dach der Vereinten Na-
tionen, an der nicht weniger als 28 verschiedene Na-
tionen aus Asien, aus Europa und Amerika beteiligt 
sind. 
Die schon im November verabschiedete Resolution 
678 sollte deutlich machen, daß der Irak bis zum 
15. Januar 1991 noch Gelegenheit haben würde, den 
Krieg zu beenden, bevor diese Kräfte militärisch ge-
gen ihn eingesetzt würden. 
Das alles hat der Aggressor ignoriert, möglicher-
weise unterschätzt, jedenfalls nicht beachtet. Deshalb 
stelle ich fest: Dies ist kein Krieg zwischen den USA 
und dem Irak; dies ist ein Krieg, der Wahnsinnskrieg 
eines Diktators gegen die Weltgemeinschaft, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
gegen die kollektive Sicherheitsgemeinschaft der 
Vereinten Nationen und gegen die von dieser Weltor-
ganisation repräsentierte Ordnung des Rechts und des 
Friedens. Dieser Krieg ist auch nicht Teil jenes über-
kommenen und die Region belastenden bisher unge-
lösten Palästinakonflikts. Das war das billige Argu-
ment, das der Aggressor nach dem Überfall auf 
Kuwait nachgeschoben hatte, als er erkennen mußte, 
daß auch die meisten arabischen Staaten seinen Ge-
waltakt verurteilten und die Vereinten Nationen ge-
gen ihn unterstützten. 
50 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Dr. Dregger 
Meine Damen und Herren, wer versucht, diese Tat-
sache zu verwischen, bastelt an einer Legende, die 
allein dem Aggressor und nicht dem Frieden dient. 
Davor warne ich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir Deutschen sind an der militärischen Operation 
am Golf nicht beteiligt. Der Bundeskanzler hat das in 
seiner Regierungserklärung eben unterstrichen. 
(Dr. Heuer [PDS/Linke Liste]: Tut Ihnen das 
leid? — Gegenrufe von der CDU/CSU: Pfui! 
— Unruhe bei der CDU/CSU — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Ausgerechnet die Kommuni
-
sten! — Dr. Waigel [CDU/CSU]: Wo waren 
denn Sie bei der Tschechoslowakei da- 
mals?) 
Beteiligt sind wir nur an den Sicherheitsvorkehrungen 
der westlichen Allianz zugunsten eines unserer Ver-
bündeten, der Türkei. Meine Damen und Herren, wir 
Deutsche haben dazu auch allen Grund. Denn 
schließlich haben wir vierzig Jahre lang die Solidari-
tät unserer Allianzpartner im Ost-West-Konflikt erfah-
ren. Ohne diese Solidarität hätten wir die Berlin-Kri-
sen und die anderen Krisen nicht meistern können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Ohne diese Solidarität werden wir auch für die Zu-
kunft den Frieden in Europa nicht sichern können. 
Dieser Solidaritätsakt der Bundesregierung, Herr Kol-
lege Brandt, war daher keine Fehlentscheidung, son-
dern eine dringend notwendige solidarische Entschei-
dung für den Frieden der Welt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, unsere Hauptverbünde-
ten, die USA, Großbritannien und Frankreich, haben 
für diese Aktion gegen den Aggressor ebenso Trup-
pen bereitgestellt wie mehrere muslimische Länder. 
Bemerkenswert finde ich es, daß sich auch unser 
Nachbar, die Tschechoslowakische Republik, kurz 
nachdem sie die Freiheit errungen hat, mit Soldaten 
an dieser Gemeinschaftsoperation beteiligt und zwar 
mit Truppen, die auf Grund ihrer Ausbildung in der 
Lage sind, der Bevölkerung gegen chemische und 
biologische Ang riffe, mit denen Saddam Hussein ge-
droht hat, zu helfen. Ich bewundere die Tschechen 
und Slowaken und danke ihnen für diese solidarische 
Haltung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Die demokratischen Institutionen, also vor allem die 
Parlamente, unserer Verbündeten haben mit großen 
Mehrheiten und parteiübergreifend die nunmehr not-
wendig gewordenen militärischen Aktionen und den 
Einsatz ihrer Truppen für diese Aufgabe gebilligt. Der 
britische Oppositionsführer Kinnock, der dem militäri-
schen Einsatz britischer Truppen am Golf zustimmt, 
hat erklärt — ich zitiere ihn — : Wir hoffen, daß der 
Krieg so kurz wie möglich ist und möglichst wenig 
Opfer fordert. Die Welt wäre erleichtert, wenn Sad-
dam begreifen würde, daß er Tod und Zerstörung ver-
meiden könnte, wenn er nachgäbe. — Meine Damen 
und Herren, ich schließe mich dem britischen Opposi-
tionsführer ausdrücklich an, sowohl in der Billigung 
des Einsatzes der Truppen, die unter dem Kommando 
der UNO eingesetzt sind, 
(Widerspruch hei der SPD) 
als auch in dem Appell an Saddam Hussein, nachzu-
geben und damit den Frieden wieder herzustellen. Ich 
wäre dankbar, wenn auch der Oppositionsführer in 
diesem Hause beides in gleicher Deutlichkeit billigen 
würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich meine, es wäre die schlechteste Politik, die wir 
jetzt machen könnten, wenn wir Deutschland aus dem 
demokratischen Konsens und der Solidarität der UNO 
heraushalten würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der amerikanische Präsident hat nach Beginn der 
Angriffe dieser Nacht auf die irakischen militärischen 
Einrichtungen erklärt, ihm gehe es nicht um die Ver-
nichtung des Irak. Dies gilt auch für alle anderen Staa-
ten, die sich an der Gemeinschaftsoperation der Ver-
einten Nationen unter dem militärischen Kommando 
der USA beteiligen. Niemand will den Irak vernich-
ten, alle wollen nur eines: die Wiederherstellung des 
Rechts, d. h. den Rückzug der irakischen Truppen aus 
dem besetzten Kuwait. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Einsatz westlicher Truppen wird sofort einge-
stellt, wenn der Aggressor dazu die Möglichkeit bie-
tet. 
Deshalb rufe ich im Interesse der Menschen, die 
durch diesen Krieg in schweres Leid gestürzt werden, 
also auch und vor allem im Interesse der irakischen 
Bevölkerung, namens der CDU/CSU-Bundestags-
fraktion Präsident Saddam Hussein dringend dazu 
auf: Beugen Sie sich dem Recht! Beenden Sie den von 
Ihnen begonnenen Krieg! Ziehen Sie sich aus Kuwait 
zurück! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir Deutsche, die an den 
Operationen nicht beteiligt sind, drücken den Opfern 
des Krieges, für den Saddam Hussein und seine 
Komplizen die alleinige Verantwortung tragen, unser 
Mitgefühl aus. Wir erklären uns bereit, an der Über-
windung der Folgen dieses Krieges mitzuwirken. 
Meine Damen und Herren, wir brauchen im Nahen 
Osten eine Friedensordnung, die allen Staaten und 
Völkern in dieser Region das Lebensrecht sichert und 
ihre soziale und kulturelle Entwicklung fördert. In die-
ser Region, in der die Entstehung der Menschheit ih-
ren Platz gefunden hat, müssen Juden, Christen und 
Moslems ihren Platz finden. Nur so können sie den 
Auftrag und den Sinn ihrer religiösen Überzeugung 
erfüllen. Ich rufe sie dazu auf, durch ein gemeinschaft-
liches Eintreten für Toleranz und Achtung des ande-
ren und für Zusammenleben der Welt ein Beispiel zu 
geben für den Frieden und die Zukunft, die nur durch 
den Frieden gesichert werden kann. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU, Beifall bei der FDP und bei Abgeordne-
ten der SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	51 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat Graf 
Lambsdorff. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP) : Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Die Freie De-
mokratische Partei und ihre Bundestagsfraktion sind 
gemeinsam mit allen friedliebenden Menschen in 
Deutschland und in der Welt erschrocken, bestürzt 
und betroffen über den leider unvermeidlich gewor-
denen militärischen Einsatz der alliierten Streit-
kräfte am Golf. Wir sind traurig darüber, daß diploma-
tische und politische Bemühungen erfolglos geblie-
ben sind, und wir denken in diesen Stunden an die 
unschuldigen Menschen, die Leiden und Last dieser 
Entwicklung zu ertragen haben. 
Herr Vogel hat es erwähnt: Herr Dregger und ich, 
wir alle gehören zu denen, die den letzten Krieg noch 
persönlich erlebt haben. Wir wissen, wovon wir spre-
chen. Niemand von uns wünscht den Jüngeren, diese 
Erfahrung zu machen: Der Krieg ist nicht der Vater 
aller Dinge, er ist der Vater allen Schreckens. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD sowie bei Abgeordneten des Bündnis
-
ses 90/GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
Aber, meine Damen und Herren, es gibt für die jetzt 
entstandene Lage nur einen wirklich Verantwortli-
chen: den irakischen Staatspräsidenten Saddam Hus-
sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Abg. Duve [SPD]: Und die Waffenhalter!) 
Wieviel unendliche und geduldige Bemühungen 
hat es in den letzten Wochen gegeben? Die Weltöf-
fentlichkeit kennt sie, wir kennen sie; ich brauche sie 
nicht aufzuzählen. Bis zuletzt hat sich der Generalse-
kretär der Vereinten Nationen, Pérez de Cuéllar, 
darum bemüht, den Irak zur Befolgung der Resolutio-
nen des Weltsicherheitsrats zu bewegen. Wir haben 
über die Ergebnisse seines Besuches in Bagdad in die-
ser Woche in diesem Hause gesprochen. Er kam mit 
der Erkenntnis zurück, der irakische Diktator sei zum 
Krieg entschlossen, es gebe keine Einsicht. Wörtlich 
sagte Pérez de Cuéllar: „Ich habe Ihnen nichts mitzu-
bringen; er hat nicht auf mich gehört. " Seine, des 
Generalsekretärs Argumente wurden nicht einmal 
richtig angehört. 
Trotz aller Enttäuschung, meine Damen und Her-
ren, trotz aller Erbitterung und Verbitterung dürfen 
Politik und Diplomatie jetzt nicht aufgeben. Es muß 
auch nach der letzten Nacht — in diesen Stunden ge-
hen die Angriffe weiter, wie wir alle wissen — darum 
gerungen werden, doch noch eine diplomatische, 
eine politische Lösung zu finden, und das so bald wie 
möglich. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD und bei Abgeordneten des Bündnis
ses 90/GRÜNE) 
Ich widerspreche aber, Herr Kollege Vogel, der For-
mulierung in Ihrem Entschließungsantrag, daß „die 
Diplomatie ... keine ausreichende Chance erhalten" 
habe, den Krieg zu verhindern. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn Sie damit den Weltsicherheitsrat, die Vereinten 
Nationen und die Verbündeten meinen, widerspreche 
ich dem. Wenn Sie Saddam Hussein meinen, dann 
haben Sie recht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die Freie Demokratische 
Partei begrüßt das Zusammentreffen der Außenmini-
ster der Europäischen Gemeinschaft und der Westeu-
ropäischen Union zur Stunde und heute nachmittag 
in Paris. Wir regen an, daß von dort aus erneut eine 
Initiative unternommen wird. Sie muß zum einen die 
Aufforderung an Saddam Hussein zum Inhalt haben, 
die Bedingungen des Weltsicherheitsrats endlich zu 
erfüllen. Sie muß zum anderen die Bereitschaft wie-
derholen — insofern stimmen wir mit der Initiative des 
französischen Staatspräsidenten überein — , eine in-
ternationale Sicherheitskonferenz einzuberufen, die 
sich mit den Problemen des Nahen Ostens, ein-
schließlich des Existenzrechts des Staates Israel und 
der Palästinenserfrage, beschäftigt. Eines ist sicher 
richtig: Dieses Thema ist zu lange nicht behandelt und 
nicht entschieden worden. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD sowie bei Abgeordneten des Bündnis-
ses 90/GRÜNE) 
Wir warnen, meine Damen und Herren, davor, einer 
solchen erneuten Bemühung von vornherein den 
Stempel der Aussichtslosigkeit aufzudrücken. Sicher, 
es wäre eine Wiederholung früherer, leider vergebli-
cher Anstrengungen. Aber sie kann unter einem 
neuen Vorzeichen stehen, wenn der irakische Präsi-
dent endlich erkannt hat, daß er — entgegen all sei-
nen Erwartungen und Reden — die militärische Aus-
einandersetzung nicht gewinnen kann. Wenn die ver-
gangenen Stunden wenigstens zu dieser Einsicht ge-
führt hätten, dann wäre wenigstens etwas gewonnen. 
Dann wäre trotz Entsetzens und Bestürzung vielleicht 
Aussicht auf ein schnelles Ende der militärischen Aus-
einandersetzungen. 
Es wird niemanden wundern, wenn ich frage, ob der 
Irak nach aller erlebten Irrationalität zu solchen Ein-
sichten und daraus folgenden Handlungen eigentlich 
fähig ist; aber es muß versucht werden. Ich erinnere 
daran, wie Saddam Hussein von einem Tag zum ande-
ren zum Waffenstillstand im Irak-Iran-Krieg bereit 
war, als er auf die Verliererstraße geriet — entgegen 
allen früheren Ankündigungen und Erwartungen. 
Meine Damen und Herren, Deutschland steht an 
der Seite der internationalen Staatengemeinschaft. 
Wir wollen eine internationale Rechtsordnung, die die 
Menschenrechte achtet und dem Frieden dient. Die 
Welt kann die gewaltsame Annektierung eines klei-
nen, souveränen Landes durch seinen gewalttätigen, 
militärisch starken Nachbarn nicht hinnehmen. Für 
die Freie Demokratische Partei sage ich noch einmal: 
Gerade wir Deutschen dürfen wegen unserer histori-
schen Erfahrungen nicht vergessen, wohin das Ge-
währenlassen eines Diktators führt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir erleben und verste-
hen Demonstrationen — Proteste, die ja Friedens-
sehnsucht zum Ausdruck bringen — auf unseren Stra-
ßen. Wir wissen, daß viele Menschen im Lande für den 
52 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Dr. Graf Lambsdorff 
Frieden beten. Wer an die Kraft des Gebets glaubt 
— und ich tue das — , wird das begrüßen und sich dar-
über freuen. 
(Unruhe bei der PDS/Linke Liste) 
Aber, meine Damen und Herren, die jetzt bei man-
chen dieser Zusammenkünfte verwandte Formulie-
rung „Kein Blut für Öl" 
(Sehr richtig! bei der PDS/Linke Liste) 
ist eine ungerechtfertigte Verkürzung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es geht auch um Wirtschaft oder Öl. Aber es geht ein-
deutig und in allererster Linie um die Wahrung des 
Rechts. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir verstehen Proteste und Demonstrationen für 
den Frieden, aber es ist Saddam Hussein, der den 
Frieden gebrochen hat. Krieg am Golf gibt es seit dem 
2. August 1990, nicht erst seit der letzten Nacht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir denken mit vielen unserer Landsleute — aber 
auch über Deutschland hinaus ist das ja so — an die 
unschuldigen Opfer dieser Tage. Für uns Liberale will 
ich darüber hinaus deutlich hinzufügen: Wir denken 
auch an die anderen, an die früheren Opfer Saddam 
Husseins, an die Ermordeten im Irak, an Gefolterte, 
Vergewaltigte, Verschleppte in Kuwait. Dieser Mann 
hat die Menschenrechte in geradezu monströser 
Weise verletzt. Auch dem muß Einhalt geboten wer-
den. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD und des Bündnis- 
ses 90/GRÜNE) 
Meine Damen und Herren, in diesen Stunden ver-
stärken sich die Fragen unserer Verbündeten nach 
dem Beitrag der Bundesrepublik Deutschland zur 
Durchsetzung der Ziele der Vereinten Nationen. Ge-
gen Fragen ist nichts einzuwenden, Kritik ist aber 
nicht gerechtfertigt. Die Bundesrepublik Deutschland 
hat die Beschlüsse der Vereinten Nationen vorbehalt-
los unterstützt. Wir haben mit allen Verbündeten bei 
der Durchsetzung des Embargos gegen den Irak eng 
zusammengearbeitet. Ich füge in diesem Zusammen-
hang hinzu — das darf ich vielleicht — : Auch eine so 
freihändlerisch gesonnene Partei wie die Freie Demo-
kratische Partei hat nicht den Bruchteil einer Sekunde 
gezögert, hier ein Embargo zu bejahen. 
Ich wiederhole aber auch unsere Erklärung: Jeden, 
der dieses Embargo umgangen hat, muß die Schärfe 
des Gesetzes mit voller Wucht treffen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD und des Bündnis
-
ses 90/GRÜNE) 
Die Bundesrepublik unterstützt die Vereinigten 
Staaten und die Staaten der Golfregion, insbesondere 
Ägypten und Jordanien, politisch, materiell und finan-
ziell in erheblichem Ausmaß. Wir stehen auch in die-
sen schweren Tagen zu den Vereinten Nationen, zu 
unseren Verbündeten in den Vereinigten Staaten, in 
Frankreich und in Großbritannien. Das vereinte 
Deutschland steht zu internationaler Solidarität. Es 
steht zu seiner Verantwortung. 
Wir wissen aus unserer eigenen Geschichte, wie 
sehr wir bei vielen Gelegenheiten nach dem Zweiten 
Weltkrieg auf diese internationale Solidarität, auf die 
Hilfe unserer Partner, unserer Verbündeten bauen 
konnten. Es gerät manches schnell in Vergessenheit, 
was nicht vergessen werden darf. Vor allem amerika-
nische, französische und britische Garantien waren 
es, die die Sicherheit der alten Bundesrepublik und 
West-Berlins in vielen kritischen Situationen nach 
dem Zweiten Weltkrieg bewahrt haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Ich nenne nur die Berliner Blockade 1948, Ungarn 
1956 und den Einmarsch der sowjetischen Truppen in 
Prag im Frühling 1968. 
Deshalb fällt es mir auch schwer, mit der angemes-
senen Gemütsruhe Zwischenrufen zuzuhören, die von 
einem Abgeordneten dieses Hauses gemacht werden, 
der die Politik und die Partei vertreten hat, die den 
Einmarsch in die Tschechoslowakei mitgetragen 
hat. 
(Anhaltender, lebhafter Beifall bei der FDP 
und der CDU/CSU — Beifall bei der SPD) 
Erinnern wir uns alle daran, daß die Freiheit ande-
rer Nationen auch unsere Freiheit ist, daß Demokratie 
unteilbar ist und daß Menschenrechtsverletzungen 
nie und nirgendwo geduldet werden dürfen! Arbeiten 
wir weiter für eine friedliche Lösung! Unterstützen wir 
die Bundesregierung und die Regierungen der ver-
bündeten Nationen in ihren Bemühungen, doch noch 
eine politische und diplomatische Lösung zu errei-
chen! 
Und noch einmal rufen wir dem irakischen Präsi-
denten Saddam Hussein zu: Kommen Sie endlich zur 
Einsicht, beenden Sie die Besetzung Kuwaits! Ein er-
lösendes Wort von Ihnen, und der Friede ist wieder-
hergestellt, und die militärische Aktion ist beendet! 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat Herr 
Dr. Gysi. 
(Abg. Dr. Gysi [PDS/Linke Liste] trägt eine 
weiße Armbinde — Zuruf von der CDU/CSU: 
Der trägt die Friedensfahne! — Seiters [CDU/ 
CSU]: Das ist eine unglaubliche Frechheit 
mit der weißen Binde! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Dr. Gysi (PDS/Linke Liste): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! 
(Seiters [CDU/CSU]: Gysi mit der weißen 
Binde! Das ist unglaublich!) 
— Nicht gerade Sie! 
Es ist Krieg, und Sie, Herr Kanzler, sagen es nicht 
einmal so deutlich, ehrlich und offen der gesamten 
Bevölkerung; Sie beschwichtigen. Herr Kanzler, Ihre 
Erklärung ist entweder Ausdruck von Heuchelei oder 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	53 
Dr. Gysi 
Ausdruck von völligem Unverständnis dessen, was da 
am Golf losgegangen ist. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste — Dr. Waigel 
[CDU/CSU]: Sie sind der lebendige Aus
-
druck für Heuchelei! — Lebhafte Zurufe von 
der CDU/CSU: Unglaublich! — Pfui! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU und der 
FDP) 
In einer Welt, die so miteinander verbunden ist wie 
unsere, gibt es keine gerechten, sondern nur noch ver-
brecherische Kriege. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie sind die wan
delnde Heuchelei! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Dr. Gysi, ich erteile 
Ihnen einen Ordnungsruf und denke, daß in dieser 
Debatte das so nicht stehenbleiben kann. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP und Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Bevor ich Sie, Herr Dr. Gysi, weitersprechen lasse, 
möchte ich auch angesichts der Zwischenrufe sagen: 
Niemand in diesem Hause sollte dem anderen den 
Friedenswillen absprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Dr. Gysi (PDS/Linke Liste): Ich nehme das zur 
Kenntnis, habe aber natürlich das Recht auf meine 
eigene Meinung. 
In einer Welt — ich wiederhole das —, die so mit-
einander verbunden ist wie unsere, gibt es keine ge-
rechten, sondern nur noch verbrecherische Kriege. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das müssen aus- 
gerechnet Sie sagen!) 
Ich hoffe, daß niemand, meine Damen und Herren von 
der Regierungskoalition, so naiv ist, Ihnen zu glauben, 
daß es um die Durchsetzung des Völkerrechts geht, 
das bekanntlich seit Jahren und täglich mit Füßen 
getreten wird, gerade auch durch die USA, gerade 
auch im Nahen Osten. 
(Zustimmung bei der PDS/Linke Liste — Zu
rufe von der CDU/CSU: Sie Heuchler! — Das 
wissen Sie wohl am besten!?) 
— Dann bin ich ja zuständig. Dort gibt es fast mehr 
besetzte als unbesetzte Gebiete. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich weiß, daß es Ihnen schwerfällt, Wahrheiten zu 
ertragen, aber Sie sollten trotzdem mal zuhören. 
(Seiters [CDU/CSU]: Gysi und die Wahrheit! 
— Bohl [CDU/CSU]: Sie sind eine Witz
figur!) 
Saddam Hussein und George Bush und seinen Ver-
bündeten geht es um nichts anderes als um nackte 
Machtpolitik und um imperiale Politik, um politische 
und vor allem um ökonomische Einflußsphären. Für 
diese Machtpolitik wird die gesamte Menschheit ge-
fährdet, mit ökologischen und ökonomischen Lang-
zeitwirkungen, die in ihrem vollen Ausmaß erst in 
Jahren zutage treten werden. 
Wenn es um Recht geht, dann frage ich: Wer hat das 
Recht, einen solchen Krieg zu beginnen, der die ganze 
Menschheit in eine Katastrophe führen kann? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hussein!) 
Deutschland hatte gerade im letzten Jahr große 
historische Chancen, die sämtlich vertan wurden: statt 
Vereinigung mit der DDR ihr Anschluß mit einer sich 
in allen Bereichen verbreitenden Besatzermentali-
tät; 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste — Zurufe 
von der CDU/CSU: Ungeheuerlich! Raus! — 
Weitere, lebhafte Zurufe von der CDU/CSU 
und der FDP) 
statt Austritt aus beiden Militärblöcken das Klammern 
an die NATO, um jetzt den Bündnisfall heraufbe-
schwören zu können. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aufhören! — 
Weitere, lebhafte Zurufe von der CDU/CSU 
— Mehrere Abgeordnete der CDU/CSU ver-
lassen den Saal — Glocke der Präsidentin) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Erstens möchte ich Sie 
bitten, Herr Dr. Gysi, daß Sie Ihre Worte angemesse-
ner wählen, und zweitens möchte ich bitten, daß wir 
so lange zuhören, bis das beendet ist. 
(Kraus [CDU/CSU]: Nein! Unerträglich!) 
Dr. Gysi (PDS/Linke Liste): Wäre Deutschland 
heute neutral, könnte die Bundesregierung friedens-
vermittelnd wirken. So aber wird dieses Deutschland 
kriegsbeteiligt sein. Dies ist es sowieso schon durch 
die Giftgasfabriken, die Rüstungsexporte und ähnli-
ches. Es ist ein Krieg gegen die Dritte Welt, der die 
unvorstellbare Ausbeutung der Dritten Welt durch die 
Industriestaaten sichern soll. 
Die Bundesregierung hat dieser gesamten Politik 
der Drohung, d er Eskala tion und auch des Beginns 
der Kriegshandlungen heute nacht zugestimmt. Sie 
hat damit schwere Schuld und Verantwortung auf sich 
geladen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aufhören!) 
45 Jahre nach Beendigung des von Deutschlan d  
verbrecherisch begonnenen und geführten Zweiten 
Weltkriegs, aber nur drei Monate nach der Herstel-
lung der deutschen Einheit ist dieses Deutschland da-
bei, wieder in einen Krieg verwickelt zu werden. 
Jeder Bürger dieses Landes sollte jetzt den Kriegs- 
und Wehrdienst verweigern. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Kein amerikanischer Soldat darf von deutschem Bo-
den aus in die Golfregion starten. Beteiligen wir uns 
alle an Friedensaktionen, an Mahnwachen der ver-
schiedensten Art, auch heute in allen Großstädten! 
Unser Platz kann heute nur bei diesen Friedensde-
monstrationen sein! 
(Bohl (CDU/CSU): Geh doch hin! — Weitere 
Zurufe und Unruhe bei der CDU/CSU) 
Herr Kanzler, Sie haben heute geschworen, Scha-
den vom deutschen Volk zu wenden, und sind doch 
54 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Dr. Gysi 
gerade dabei, großen Schaden für unser Volk mit an-
zurichten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unverschämt! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ziehen Sie die deutschen Truppen und das deutsche 
Gerät aus dem Kriegsgebiet zurück! 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie haben den 
größten Schaden für Deutschland angerich
-
tet, Sie und Ihre Kolleginnen und Kollegen! 
Sie sollten sich schämen!) 
Erklären Sie verbindlich für die Bundesrepublik 
Deutschland, daß sie sich an diesem Krieg auf keinen 
Fall beteiligen wird! Setzen Sie sich für eine baldige 
Nahost-Friedenskonferenz ein! Stiften Sie Frieden! 
Verhindern Sie, daß Sie zum Kanzler des Krieges wer-
den! 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste — Lebhafte 
Pfui-Rufe und weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU — Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie haben 
kein Schamgefühl!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich erteile zuletzt Frau 
Wollenberger das Wort. 
(Unruhe im Saal — Abg. Frau Wollenberger 
[Bündnis 90/GRÜNE], am Rednerpult ste
hend, beginnt noch nicht mit ihrer Rede — 
Zuruf von der CDU/CSU: Fangen Sie bitte 
an! — Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sie haben das 
Wort!) 
Frau Wollenberger (Bündnis 90/GRÜNE): Mir hört 
ja keiner zu. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Will die nun reden 
oder nicht?) 
Sobald Sie bereit sind, mir zuzuhören, fange ich gerne 
an. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der SPD und der PDS/Linke 
Liste — Dr. Waigel [CDU/CSU]: Ganz schön 
arrogant! — Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wir sind 
hier nicht in der Schule!) 
— Nein, aber auch nicht auf dem Fußballplatz. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Wollenberger, die 
Situation im Raum ist so, daß Sie sprechen können. Ich 
bitte Sie, zu beginnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Frau Wollenberger (Bündnis 90/GRÜNE): Frau Prä-
sidentin! Meine Damen und Herren! Dies ist heute ein 
ernster Tag. Mit seiner Entscheidung, den Irak militä-
risch anzugreifen, hat Präsident Bush heute nacht die 
Schwelle zu einem möglichen Dritten Weltkrieg über-
schritten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: UNO-Beschluß!) 
Wenn man den Medien trauen darf, hat er diese Ent-
scheidung ganz allein getroffen. Es ist unerträglich, 
daß ein Mann allein über Krieg und Frieden in der 
Welt entscheidet. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Solch eine Entscheidung darf nicht einmal von den 
Parlamenten allein getroffen werden, sondern müßte 
von denen getroffen werden, die betroffen sind, von 
der Bevölkerung. 
Gleich in der ersten Angriffswelle wurde Bagdad 
bombardiert und wurden neben militärischen Einrich-
tungen auch Wohngebiete getroffen. Damit hat Präsi-
dent Bush den Boden der UN-Resolution verlassen. 
Diese Angriffe waren keine notwendigen Mittel, um 
Kuwait zu befreien. Bereits in den ersten Stunden hat 
dieser Krieg sein Gesicht gezeigt. Es ist ein Feldzug 
gegen die irakischen Menschen, der, wenn er nicht 
sofort eingedämmt wird, ein Feldzug gegen die ge-
samte Erde werden könnte. Es gibt weder eine militä-
rische noch eine politische noch eine moralische 
Rechtfertigung für diesen Krieg. Er ist ein Verbrechen 
gegen die Menschlichkeit, und er muß deshalb sofort 
beendet werden. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Die Lösung aller Probleme kann allein durch eine 
Nahost-Friedenskonferenz gefunden werden, die wir 
hier noch einmal nachdrücklich fordern und unter-
stützen. 
Meine Damen und Herren, dieser Krieg ist begon-
nen worden, ohne daß die Mittel des Embargos gegen 
den Irak ausgeschöpft worden wären 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der SPD und der PDS/Linke 
Liste — Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Den Krieg 
hat Herr Hussein begonnen!) 
und ohne daß die politischen Mittel zur f riedlichen 
Beendigung dieses Konflikts ausgeschöpft worden 
wären. Er ist begonnen worden, ohne daß über die 
verheerenden globalen Folgen dieses Krieges ausrei-
chend nachgedacht worden wäre; jedenfalls sind sie 
in die politischen Entscheidungen offenbar nicht ein-
bezogen worden. Ich meine solche Fragen wie: Was 
geschieht, wenn die Giftgasfabriken bombardiert 
werden? Was geschieht, wenn Irak wirklich Produkti-
onsanlagen für Atomwaffen hat und diese bombar-
diert werden? Was geschieht, wenn die Erdölfelder in 
Brand geraten? Was geschieht mit den Menschen, die 
im Kriegsgebiet leben und die diesen Krieg erleiden 
müssen, die vielleicht in diesem Augenblick, in dem 
wir hier sitzen und es so schwer haben, einander zuzu-
hören, getötet werden? Was geschieht mit uns allen, 
wenn es in Folge dieses Krieges einen nuklearen Win-
ter gibt? Wie viele Opfer wird dieser Krieg fordern? Ich 
fordere Sie auf, meine Damen und Herren Abgeord-
neten, in den verbleibenden Minuten meiner Redezeit 
mit mir gemeinsam über diese Fragen nachzuden-
ken. 
(Die Rednerin spricht nicht weiter  — 
Dr. Müller [CDU/CSU]: Ich denke die ganze 
Zeit über das nach, was Sie hier sagen!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Wollenberger, Ihre 
Redezeit läuft. — 
(Unruhe)  
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	55 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
Ich fordere Sie dann auf, das Mikrophon jetzt zu ver-
lassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Seiters [CDU/CSU]: Zirkus! Die Rede ist zu 
Ende! — Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Die soll sich 
untersuchen lassen! Diplomphilosophin!? Er
-
weckt den Eindruck, als würde sie denken, 
und macht Theater! Schauspielerin, sonst 
nichts! So stimmt es, aber nicht Philosophin! 
Der Bundestag ist kein Pantomimentheater! 
— Weitere Zurufe) 
— Frau Wollenberger, wir sind dem gefolgt, wenn 
auch nicht mit Zustimmung. Ihre Redezeit ist jetzt 
beendet. 
(Die Rednerin verläßt das Rednerpult — Bei
fall beim Bündnis 90/GRÜNE, bei der PDS/ 
Linke Liste und bei Abgeordneten der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, bevor wir zur Abstim-
mung über die Entschließungsanträge kommen, gibt 
es noch den Wunsch zu einer persönlichen Erklärung 
nach § 30. Herr Ganschow von der FDP, bitte. 
Ganschow (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Ich habe eine ganz kurze Erklärung ab-
zugeben zu der Erklärung des Herrn Dr. Gysi: Ich bin 
im November 1979 zur NVA gezogen worden. Im 
Dezember ist der Afghanistankonflikt ausgebrochen. 
Mir hat man damals gesagt, ich müsse bereit sein, für 
die Sache des Sozialismus auch in Afghanistan zu 
kämpfen. Hätte ich damals gesagt: Ich verweigere 
den Wehrdienst, wäre ich erst 1989 aus dem Knast 
herausgekommen. 
Danke. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP, der CDU/CSU 
und bei Abgeordneten der SPD — Dr. Gysi 
[PDS/Linke Liste]: Darf auch ich eine persön
liche Erklärung dazu abgeben?) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wir kommen nun zur 
Abstimmung über die Entschließungsanträge. 
Ich rufe zunächst den Entschließungsantrag der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 12/35 auf. 
(Abg. Dr. Gysi [PDS/Linke Liste] meldet sich 
zu Wort — Dr. Vogel [SPD]: Wir sind in der 
Abstimmung!) 
— Ich bleibe jetzt bei der Abstimmung. Sie können 
danach noch eine abgeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir sind in der Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der SPD, und ich frage: Wer stimmt die-
sem Antrag zu? — Gegenstimmen? — Enthaltungen? 
Der Antrag ist mit den Stimmen der CDU/CSU-Frak-
tion und der FDP-Fraktion ohne Enthaltungen abge-
lehnt. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Mit Enthaltung der PDS. 
(Zurufe von der SPD: Nein! — Dr. Vogel 
[SPD]: CDU-Enthaltungen!) 
— Ich wiederhole: bei einigen Enthaltungen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Der CDU!) 
— Bei einigen Enthaltungen der CDU. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Unruhe) 
— Wenn es nicht anders geht, wiederhole ich die 
Abstimmung. Das ist das Eindeutigste. Wer stimmt für 
den Antrag? — Gegenstimmen? — Enthaltungen? — 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Der Antrag ist mit den Stimmen der CDU/CSU- und 
der FDP-Fraktion bei Enthaltungen aus der Gruppe 
der PDS und wenigen Enthaltungen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Einer!) 
— nein, es waren mehrere — aus der CDU/CSU und 
FDP abgelehnt. 
Wir stimmen nun über den Entschließungsantrag 
der Fraktionen der CDU/CSU und der FDP auf Druck-
sache 12/37 ab. Wer stimmt für diesen Antrag? — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Der Antrag ist 
gegen die Stimmen der SPD, des Bündnisses 90/ 
GRÜNE und der PDS angenommen; keine Enthaltun-
gen. 
Wir kommen nun zum Entschließungsantrag der 
Abgeordneten des Bündnisses 90/GRÜNE auf Druck-
sache 12/36. Wer stimmt für diesen Antrag? — 
(Oh-Rufe bei der CDU/CSU — Bohl [CDU/ 
CSU]: 16 bei der SPD!) 
Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — 
(Oh-Rufe bei der CDU/CSU — Bohl [CDU/ 
CSU]: 24 bei der SPD!) 
Der Antrag ist mit den Stimmen der Fraktionen der 
CDU/CSU und der FDP sowie einer großen Mehrheit 
der SPD mit Stimmenthaltungen aus der SPD abge-
lehnt. 
(Zuruf von der SPD: Wenige! — Bohl [CDU/ 
CSU]: Viele!) 
Zugestimmt haben die PDS, Bündnis 90/GRÜNE und 
einige aus der SPD. 
Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Auf-
merksamkeit für folgenden Punkt: Interfraktionell ist 
vereinbart worden, daß der Auswärtige Ausschuß, der 
Innenausschuß und der Verteidigungsausschuß ihre 
Arbeit, soweit erforderlich, bereits aufnehmen kön-
nen. Die Benennung der Mitglieder ist lediglich vor-
läufig. Aber es erschien uns wichtig, daß in dieser 
Situation Arbeitsfähigkeit gerade dieser Ausschüsse 
gewährleistet ist. Ich gehe davon aus, daß Sie einver-
standen sind. — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann 
ist das so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Freitag, den 18. Januar, 
10.30 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.09 Uhr) 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	57* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Conradi SPD 17. 1. 91 
Daubertshäuser SPD 17. 1. 91 
Frau Fischer SPD 17. 1. 91 
(Gräfenhainichen) 
Grünbeck FDP 17. 1. 91 
Lattmann CDU/CSU 17. 1. 91 
Neumann (Bramsche) SPD 17. 1. 91 
Dr. Pick SPD 17. 1. 91 
Spilker CDU/CSU 17. 1. 91 
Anlage 2 
Alphabetisches Namensverzeichnis 
der Mitglieder des Deutschen Bundestages, 
die an der Wahl des Bundeskanzlers 
teilgenommen haben 
Adam, Ulrich 
Dr. Adam-Schwaetzer, 
Irmgard 
Adler, Brigitte 
Albowitz, Ina 
Dr. Altherr, Walter 
Andres, Gerd 
Augustin, Anneliese 
Augustinowitz, Jürgen 
Austermann, Diet rich 
Dr. Babel, Gisela 
Bachmaier, Hermann 
Barbe, Angelika 
Bargfrede, Heinz-Günter 
Bartsch, Holger 
Dr. Bauer, Wolf 
Baum, Gerhart Rudolf 
Baumeister, Brigitte 
Bayha, Richard 
Becker (Nienberge), Helmuth 
Becker-Inglau, Ingrid 
Beckmann, Klaus 
Belle, Meinrad 
Berger, Hans 
Dr. Bergmann-Pohl, Sabine 
Bernrath, Hans Gottf ried 
Beucher, Friedhelm Julius 
Bierling, Hans-Dirk 
Bindig, Rudolf 
Bläss, Petra 
Dr. Blank, Joseph-Theodor 
Blank, Renate 
Dr. Blens, Heribert 
Bleser, Peter 
Dr. Blüm, Norbert 
Blunck, Lieselott 
Böhm (Melsungen), Wilfried 
Dr. Böhme (Unna), Ulrich 
Dr. Böhmer, Ma ria 
Börnsen (Bönstrup), Wolfgang 
Börnsen (Ritterhude), Arne 
Dr. Bötsch, Wolfgang 
Bohl, Friedrich 
Bohlsen, Wilfried 
Borchert, Jochen 
Braband, Jutta 
Brähmig, Klaus 
Brandt, Willy 
Brandt-Elsweier, Anni 
Dr. Brecht, Eberhard 
Bredehorn, Günther 
Breuer, Paul 
Dr. Briefs, Ulrich 
Brudlewsky, Monika 
Brunnhuber, Georg 
Büchler (Hof), Hans 
Bühler (Bruchsal), Klaus 
Dr. von Bülow, Andreas 
Büttner (Ingolstadt), Hans 
Büttner (Schönebeck), 
Hartmut 
Bulmahn, Edelgard 
Burchardt, Ursula 
Bury, Hans Martin 
Buwitt, Dankwart 
Carstens (Emstek), Manfred 
Carstensen (Nordstrand), 
Peter Harry 
Caspers-Merk, Marion 
Catenhusen, Wolf-Michael 
Clemens, Joachim 
Cronenberg (Arnsberg), 
Dieter-Julius 
Dr. Däubler-Gmelin, Herta 
Dehnel, Wolfgang 
Dempwolf, Gertrud 
Deres, Karl 
Deß, Albert 
Dr. Diederich (Berlin), Nils 
Diemers, Renate 
Diller, Karl 
Dr. Dobberthien, Marliese 
Dörflinger, Werner 
Doppmeier, Hubert 
Doss, Hansjörgen 
Dr. Dregger, Alfred 
Dreßler, Rudolf 
Duve, Freimut 
Ebert, Eike 
Echternach, Jürgen 
Dr. Eckardt, Peter 
Ehlers, Wolfgang 
Dr. Ehmke (Bonn), Horst 
Ehrbar, Udo 
Eich, Ludwig 
Eichhorn, Mari a 
Eimer (Fürth), Norbert 
Dr. Elmer, Konrad 
Engelhard, Hans A. 
Engelmann, Wolfgang 
Dr. Enkelmann, Dagmar 
Eppelmann, Rainer 
Erler, Gernot 
van Essen, Jörg 
Esters, Helmut 
Ewen, Carl 
Eylmann, Horst 
Eymer, Anke 
Falk, Ilse 
Dr. Faltlhauser, Ku rt 
Dr. Feige, Klaus-Dieter 
Feilcke, Jochen 
Dr. Feldmann, Olaf 
Dr. Fell, Karl H. 
Ferner, Elke 
Dr. Fischer, Ursula 
Fischer (Hamburg), Dirk 
Fischer (Unna), Leni 
Fockenberg, Winfried 
Formanski, Norbert 
Francke (Hamburg), Klaus 
Frankenhauser, Herbert 
 Friedhoff, Paul 
Dr. Friedrich, Gerhard 
Friedrich, Horst 
Fritz, Erich G. 
Fuchs (Köln), Anke 
Fuchs (Verl), Katrin 
Fuchtel, Hans-Joachim 
Fuhrmann, Arne 
Funke, Rainer 
Dr. Funke-Schmitt-Rink, 
Margret Ellen 
Gallus, Georg 
Ganschow, Jörg 
Ganseforth, Monika 
Gansel, Norbe rt 
Ganz (St. Wendel), Johannes 
Gattermann, Hans H. 
Dr. Gautier, Fritz 
Geiger, Michaela 
Geis, Norbert 
Dr. Geisler (Radeberg), Hans 
Dr. Geißler, Heiner 
Dr. von Geldern, Wolfgang 
Genscher, Hans-Diet rich 
Gerster (Mainz), Johannes 
Gerster (Worms), Florian 
Gibtner, Horst 
Gilges, Konrad 
Gleicke, I ri s 
Glos, Michael 
Dr. Glotz, Peter 
Dr. Göhner, Reinhard 
Göttsching, Martin 
Götz, Peter 
Dr. Götzer, Wolfgang 
Graf, Günter 
Gres, Joachim 
Gries, Ekkehard 
Grochtmann, Elisabeth 
Gröbl, Wolfgang 
Großmann, Achim 
Grotz, Claus-Peter 
Grüner, Martin 
Dr. Grünewald, Joachim 
Günther (Duisburg), Horst 
Günther (Plauen), Joachim 
Dr. Guttmacher, Karlheinz 
Dr. Gysi, Gregor 
Haack (Extertal), 
Karl-Hermann 
Habermann, Frank-Michael 
Hackel, Heinz-Dieter 
Hacker, Hans-Joachim 
Hämmerle, Gerlinde 
Frhr. von Hammerstein, 
Carl-Detlev 
Hampel, Manfred Eugen 
Hanewinckel, Christel 
Hansen, Dirk 
Harries, Klaus 
Dr. Hartenstein, Liesel 
Haschke (Großhennersdorf), 
Gottfried 
Haschke (Jena-Ost), Udo 
Hasenfratz, Klaus 
Hasselfeldt, Gerda 
Dr. Hauchler, Ingomar 
Haungs, Rainer 
Hauser (Esslingen), Otto 
Hauser (Rednitzhembach), 
Hansgeorg 
Dr. Haussmann, Helmut 
Hedrich, Klaus-Jürgen 
Heinrich, Ulrich 
Heise, Manfred 
Heistermann, Dieter 
Dr. Hellwig, Renate 
Helmrich, Herbe rt 
 Henn, Bernd 
Dr. Hennig, Ottfried 
Dr. h. c. Herkenrath, Adolf 
Dr. Heuer, Uwe-Jens 
Heyenn, Günther 
Hiller (Lübeck), Reinhold 
Hilsberg, Stephan 
Hinsken, Ernst 
Hintze, Peter 
Dr. Hirsch, Burkhard 
Dr. Hitschler, Walter 
Dr. Höll, Barbara 
Hörsken, Heinz-Adolf 
Hörster, Joachim 
Dr. Hoffacker, Paul 
Hollerith, Josef 
Dr. Holtz, Uwe 
Homburger, Birgit 
Horn, Erwin 
Dr. Hornhues, Karl-Heinz 
Hornung, Siegfried 
Dr. Hoth, Sigrid 
Dr. Hoyer, Werner 
Hübner, Heinz 
Huonker, Gunter 
Ibrügger, Lothar 
Irmer, Ulrich 
Iwersen, Gabriele 
Jäger, Renate 
Jaffke, Susanne 
Jagoda, Bernhard 
Dr. Jahn (Münster), 
Fri edrich-Adolf 
Janovsky, Georg 
Janz, Ilse 
Dr. Janzen, Ulrich 
Jaunich, Horst 
Jelpke, Ursula 
Jeltsch, Karin 
Dr. Jens, Uwe 
Dr. Jobst, Dionys 
Dr.-Ing. Jork, Rainer 
Dr. Jüttner, Egon 
Jung (Düsseldorf), Volker 
Jung (Limburg), Michael 
Junghanns, Ulrich 
Jungmann (Wittmoldt), Horst 
Dr. Kahl, Harald 
Kalb, Bartholomäus 
Kampeter, Steffen 
Dr.-Ing. Kansy, Dietmar 
Dr. Kappes, Franz-Hermann 
Karwatzki, Irmgard 
Kastner, Susanne 
Kastning, Ernst 
Kauder, Volker 
Dr. Keller, Dietmar 
Keller, Peter 
Kiechle, Ignaz 
Kirschner, Klaus 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
58* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Kittelmann, Peter 
Klappert, Marianne 
Klein (Bremen), Günter 
Klein (München), Hans 
Kleinert (Hannover), Detlef 
Klemmer, Siegrun 
Klinkert, Ulrich 
Klose, Hans-Ulrich 
Dr. sc. Knaape, Hans-Hin rich 
Köhler (Hainspitz), 
Hans-Ulrich 
Dr. Köhler (Wolfsburg), 
Volkmar 
Köppe, Ingrid 
Körper, Fritz Rudolf 
Dr. Kohl, Helmut 
Kohn, Roland 
Dr. Kolb, Heinrich Leonhard 
Kolbe, Manfred 
Kolbe, Regina 
Kolbow, Walter 
Koltzsch, Rolf 
Koppelin, Jürgen 
Kors, Eva-Maria 
Koschnick, Hans 
Koschyk, Hartmut 
Kossendey, Thomas 
Kraus, Rudolf 
Dr. Krause (Börgerende), 
Günther 
Dr. Krause (Bonese), 
Rudolf Karl 
Krause (Dessau), Wolfgang 
Kretkowski, Volkmar 
Krey, Franz Heinrich 
Kriedner, Arnulf 
Kronberg, Heinz-Jürgen 
Dr.-Ing. Krüger, Paul 
Krziskewitz, Reiner Eberhard 
Kubatschka, Horst 
Kubicki, Wolfgang 
Dr. Kübler, Klaus 
Kuessner, Hinrich 
Dr. Küster, Uwe 
Kuhlwein, Eckart 
Dr.-Ing. Laermann, Karl-Hans 
Lambinus, Uwe 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto 
Lamers, Karl 
Dr. Lammert, Norbert 
Lamp, Helmut Johannes 
Lange, Brigitte 
von Larcher, Detlev 
Lattmann, Herbert 
Dr. Laufs, Paul 
Laumann, Karl Josef 
Lederer, Andrea 
Dr. Lehr, Ursula Ma ria 
Leidinger, Robert 
Lennartz, Klaus 
Lenzer, Christian 
Dr. Leonhard-Schmid, Elke 
Leutheusser-Schnarrenberger, 
Sabine 
Dr. Lieberoth, Immo 
Limbach, Editha 
Link (Diepholz), Walter 
Lintner, Eduard 
Dr. Lippold (Offenbach), 
Klaus W. 
Dr. sc. Lischewski, Manfred 
Lohmann (Lüdenscheid), 
Wolfgang 
Lohmann (Witten), Klaus 
Louven, Julius 
Lowack, Ortwin 
Dr. Lucyga, Christine 
Lüder, Wolfgang 
Lühr, Uwe 
Lummer, Heinrich 
Dr. Luther, Michael 
Maaß (Herne), Dieter 
Maaß (Wilhelmshaven), Erich 
Männle, Ursula 
Magin, Theo 
Dr. Mahlo, Diet rich 
de Maizière, Lothar 
Marienfeld, Claire 
Marschewski, Erwin 
Marten, Günter 
Marx, Dorle 
Mascher, Ulrike 
Matschie, Christoph 
Dr. Matterne, Dietmar 
Matthäus-Maier, Ing rid 
Mattischeck, Heide 
Dr. Mayer (Siegertsbrunn), 
Martin 
Meckel, Markus 
Meckelburg, Wolfgang 
Mehl, Ulrike 
Meinl, Rudolf Horst 
Meißner, Herbert 
 Dr. Menzel, Bruno 
Dr. Merkel, Angela Dorothea 
Dr. Mertens (Bottrop), 
Franz-Josef 
Dr. Meseke, Hedda 
Dr. Meyer (Ulm), Jürgen 
Dr. Meyer zu Bentrup, 
Reinhard 
Michels, Meinolf 
Dr. Mildner, Klaus Gerhard 
Mischnick, Wolfgang 
Dr. Modrow, Hans 
Möllemann, Jürgen W. 
Dr. Möller, Franz 
Molnar, Thomas 
Mosdorf, Siegmar 
Dr. Müller, Günther 
Müller (Düsseldorf), Michael 
Müller (Kirchheim), Elmar 
Müller (Pleisweiler), Albrecht 
Müller (Schweinfurt), Rudolf 
Müller (Völklingen), Jutta 
Müller (Wadern), 
Hans-Werner 
Müller (Wesseling), Alfons 
Müntefering, Franz 
Nelle, Engelbert 
Dr. Neuling, Christian 
Neumann (Bremen), Bernd 
Neumann (Gotha), Gerhard 
Dr. Niehuis, Edith 
Dr. Niese, Rolf 
Niggemeier, Horst 
Nitsch, Johannes 
Nolte, Claudia 
Nolting, Günther Friedrich 
Odendahl, Dori s 
Oesinghaus, Günter 
Dr. Olderog, Rolf 
Oostergetelo, Jan 
Opel, Manfred 
Dr. Ortleb, Rainer 
Ost, Friedhelm 
Ostertag, Adolf 
Oswald, Eduard 
Dr. Otto, Helga 
Otto (Erfurt ), Norbert 
Otto (Frankfurt), 
Hans-Joachim 
Dr. Päselt, Gerhard 
Paintner, Johann 
Dr. Paziorek, Peter Paul 
Dr. Penner, Willfried 
Pesch, Hans-Wilhelm 
Peter (Kassel), Horst 
Peters, Lisa 
Petzold, Ulrich 
Dr. Pfaff, Mar tin 
Pfeffermann, Gerhard O. 
Pfeiffer, Angelika 
Dr. Pfennig, Gero 
Dr. Pflüger, Friedbert 
Pfuhl, Albert 
Dr. Pinger, Winfried 
Pofalla, Ronald 
Dr. Pohl, Eva 
Dr. Pohler, Hermann 
Poppe, Gerd 
Poß, Joachim 
Priebus, Rosemarie 
Dr. Probst, Albert 
Dr. Protzner, Bernd 
Pützhofen, Dieter 
Purps, Rudolf 
Rahardt-Vahldieck, Susanne 
Raidel, Hans 
Dr. Ramsauer, Peter 
Rappe (Hildesheim), Hermann 
Rau, Rolf 
Rauen, Peter Harald 
Rawe, Wilhelm 
Reddemann, Gerhard 
Regenspurger, Otto 
Reichenbach, Klaus 
Reimann, Manfred 
Dr. Reinartz, Bertold 
Reinhardt, Erika 
Rempe, Walter 
Rennebach, Renate 
Repnik, Hans-Peter 
Reschke, Otto 
Reuschenbach, Peter W. 
Reuter, Bernd 
Richter (Bremerhaven), 
Manfred 
Dr. Rieder, Norbert 
Dr. Riedl (München), Erich 
Dr. Riege, Gerhard 
Dr. Riesenhuber, Heinz 
Rind, Hermann 
Rixe, Günter 
Rode (Wietzen), Helmut 
Dr. Röhl, Klaus 
Rönsch (Wiesbaden), 
Hannelore 
Roitzsch (Quickborn), Ing rid 
Romer, Franz-Xaver 
Dr. Rose, Klaus 
Rossmanith, Kurt J. 
Roth, Wolfgang 
Roth (Gießen), Adolf 
Rother, Heinz 
Dr. Ruck, Christian 
Rühe, Volker 
Dr. Rüttgers, Jürgen 
Sauer (Salzgitter), Helmut 
Sauer (Stuttgart), Roland 
Schäfer (Mainz), Helmut 
Schäfer (Offenburg), Harald B. 
Schätzle, Ortun 
Dr. Schäuble, Wolfgang 
Schaich-Walch, Gudrun 
Schanz, Dieter 
Scharrenbroich, Heribert 
Schartz (Trier), Günther 
Scheffler, Siegf ried Willy 
Schemken, Heinz 
Schenk, Christina 
Scheu, Gerhard 
Schily, Otto 
Schloten, Dieter 
Schluckebier, Günter 
Schmalz, Ulrich 
Schmalz-Jacobsen, Cornelia 
Schmidbauer, Bernd 
Schmidbauer (Nürnberg), 
Horst 
Schmidt (Aachen), Ursula 
Schmidt (Dresden), Arno 
Schmidt (Fürth), Christian 
Dr. Schmidt (Halsbrücke), 
Joachim 
Schmidt (Mülheim), Andreas 
Schmidt (Nürnberg), Renate 
Schmidt (Salzgitter), Wilhelm 
Schmidt (Spiesen), Trudi 
Schmidt-Zadel, Regina 
Dr. Schmieder, Jürgen 
Schmitz (Baesweiler), 
Hans Peter 
Dr. Schmude, Jürgen 
von Schmude, Michael 
Dr. Schneider (Nürnberg), 
Oscar 
Dr. Schnell, Emil 
Dr. Schockenhoff, Andreas 
Dr. Schöfberger, Rudolf 
Graf von Schönburg
-Glauchau, Joachim 
Dr. Scholz, Rupert 
Frhr. von Schorlemer, 
Reinhard 
Dr. Schreiber, Harald 
Schreiner, Ottmar 
Dr. Schroeder (Freiburg), 
Conrad 
Schröter, Gisela 
Schröter, Karl-Heinz 
Schüßler, Gerhard 
Schutz, Dietmar 
Schulhoff, Wolfgang 
Schulte (Hameln), Brigitte 
Dr. Schulte (Schwäbisch 
Gmünd), Dieter 
Schulz (Berlin), Werner 
Schulz (Leipzig), Gerhard 
Dr. Schumann (Kroppenstedt), 
Fritz 
Schuster, Hans 
Dr. Schuster, Werner 
Schwalbe, Clemens 
Schwanhold, Ernst 
Schwanitz, Rolf 
Dr. Schwarz-Schilling, 
Christian 
Dr. Schwörer, Hermann 
Seehofer, Horst 
Seesing, Heinrich 
Sehn, Marita 
Seibel, Wilfried 
Seidenthal, Bodo 
Dr. Seifert , Ilja 
Seiler-Albring, Ursula 
Seiters, Rudolf 
Dr. Semper, Sigrid 
Seuster, Lisa 
Sielaff, Horst 
Singer, Johannes 
Simm, Erika 
Dr. Skarpelis-Sperk, Sigrid 
Skowron, Werner 
Dr. Soell, Hartmut 
Dr. Solms, Hermann Otto 
Dr. Sonntag-Wolgast, Cornelie 
Dr. Sopart, Hans-Joachim 
Sorge, Wieland 
Sothmann, Bärbel 
Dr. Sperling, Diet rich 
Spilker, Karl-Heinz 
Spranger, Carl-Dieter 
Dr. Sprung, Rudolf 
Stachowa, Angela 
Dr. Starnick, Jürgen 
Dr. Stavenhagen, Lutz G. 
Steen, Antje-Marie 
Steinbach-Hermann, Erika 
Steiner, Heinz-Alfred 
Dr. Stercken, Hans 
Dr. Frhr. von Stetten, 
Wolfgang 
Stiegler, Ludwig 
Stockhausen, Karl 
Dr. Stoltenberg, Gerhard 
Strube, Hans-Gerd 
Dr. Struck, Peter 
Stübgen, Michael 
Dr. Süssmuth, Rita 
Susset, Egon 
Tappe, Joachim 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	59* 
Dr. von Teichman und 
Logischen, Cornelia 
Terborg, Margitta 
Dr. Thalheim, Gerald 
Thiele, Carl-Ludwig 
Thierse, Wolfgang 
Dr. Thomae, Dieter 
Tietjen, Günther 
Tillmann, Ferdi 
Timm, Jürgen 
Titze, Uta 
Dr. Töpfer, Klaus 
Toetemeyer, Hans-Günther 
Türk, Jürgen 
Dr. Uelhoff, Klaus-Dieter 
Uldall, Gunnar 
Dr. Ullmann, Wolfgang 
Urbaniak, Hans-Eberhard 
Vergin, Siegfried 
Verheugen, Günter 
Verhülsdonk, Roswitha 
Dr. Vogel, Hans-Jochen 
Vogel (Ennepetal), F riedrich 
Vogt (Duren), Wolfgang 
Voigt (Frankfurt), Karsten D. 
Dr. Voigt (Northeim), 
Hans-Peter 
Dr. Vondran, Ruprecht 
Vosen, Josef 
Dr. Waffenschmidt, Horst 
Wagner, Hans Georg 
Dr. Waigel, Theodor 
Graf von Waldburg-Zeil, Alois 
Wallow, Hans 
Waltemathe, Ernst 
Walther, Rudi 
Walz, Ingrid 
Dr. Warnke, Jürgen 
Dr. Warrikoff, Alexander 
Wartenberg (Berlin), Gerd 
Dr. Wegner, Konstanze 
Weiermann, Wolfgang 
Weiler, Barbara 
Weis (Stendal), Reinhard 
Weißgerber, Gunter 
Weisskirchen (Wiesloch), Gert 
Welt, Hans-Joachim 
Dr. Weng (Gerlingen), 
Wolfgang 
Werner (Ulm), Herbe rt 
Dr. Wernitz, Axel 
Wester, Hildegard 
Westrich, Lydia 
Wettig-Danielmeier, Inge 
Dr. Wetzel, Margrit 
Weyel, Gudrun 
Wiechatzek, Gabriele 
Dr. Wieczorek, Norbert 
Dr. Wieczorek (Auerbach), 
Bertram 
Wieczorek (Duisburg), Helmut 
Wieczorek-Zeul, Heidemarie 
Wiefelspütz, Dieter 
Dr. Wilms, Dorothee 
Wilz, Bernd 
Wimmer (Neuötting), 
Hermann 
Wimmer (Neuss), Willy 
Dr. Wisniewski, Roswitha 
Wissmann, Matthias 
Dr. de With, Hans 
Wittich, Berthold 
Dr. Wittmann, F ritz 
Wittmann (Tännesberg), 
Simon 
Wohlleben, Verena Ingeburg 
Wolf, Hanna 
Wolfgramm (Göttingen), 
Torsten 
Wollenberger, Vera 
Wonneberger, Michael 
Dr. Worms, Bernhard 
Wülfing, Elke 
Würfel, Uta 
Würzbach, Peter Kurt 
Yzer, Cornelia 
Zapf, Uta 
Zeitlmann, Wolfgang 
Zierer, Benno 
Zöller, Wolfgang 
Dr. Zöpel, Christoph 
Zumkley, Peter 
Zurheide, Burkhard 
Zywietz, Werner 
Anlage 3 
Endgültiges Ergebnis und Namensliste 
der namentlichen Abstimmung über den 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD 
— Drucksache 12/32 —*) 
Abgegebene Stimmen: 593; 
davon 
ja: 	227 
nein: 353 
enthalten: 13 
Ja 
SPD 
Frau Adler 
Andres 
Bachmaier 
Frau Barbe 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Berger 
Bernrath 
Beucher 
Bindig 
Dr. Böhme (Unna) 
Börnsen (Ritterhude) 
Brandt 
Frau Brandt-Elsweier 
Dr. Brecht 
Büchler (Hof) 
Dr. von Bülow 
Büttner (Ingolstadt) 
Frau Bulmahn 
Frau Burchardt 
Bury 
Frau Caspers-Merk 
Catenhusen 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Duve 
Ebert 
Dr. Eckardt 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Eich 
Dr. Elmer 
Esters 
Ewen 
Frau Ferner 
Fischer (Homburg) 
Formanski 
Frau Fuchs (Köln) 
Fuhrmann 
Frau Ganseforth 
Gansel 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Gleicke 
Dr. Glotz 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Haack (Extertal) 
Habermann 
Hacker 
Frau Hämmerle 
Hampel 
Frau Hanewinckel 
Frau Dr. Hartenstein 
Hasenfratz 
Dr. Hauchler 
Heistermann 
Heyenn 
Hiller (Lübeck) 
Hilsberg 
Dr. Holtz 
Horn 
Huonker 
Ibrügger 
Frau Iwersen 
Frau Jäger 
Frau Janz 
Dr. Janzen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Jungmann (Wittmoldt) 
Frau Kastner 
Kastning 
Kirschner 
Frau Klappert 
Frau Klemmer 
Dr. sc. Knaape 
Frau Kolbe 
Kolbow 
Koltzsch 
Koschnick 
Kubatschka 
Dr. Kübler 
Kuessner 
Dr. Küster 
Kuhlwein 
Lambinus 
Frau Lange 
von Larcher 
Frau Dr. Leonhard-Schmid 
Lohmann (Witten) 
Frau Dr. Lucyga 
Maaß (Herne) 
Frau Marx 
Frau Mascher 
Matschie 
Dr. Matterne 
Frau Matthäus-Maier 
Frau Mattischeck 
Meckel 
Frau Mehl 
Meißner 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dr. Meyer (Ulm) 
Mosdorf 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Pleisweiler) 
Frau Müller (Völklingen) 
Müntefering 
Neumann (Bramsche) 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Opel 
Ostertag 
Frau Dr. Otto 
Paterna 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Dr. Pfaff 
Pfuhl 
Purps 
Reimann 
Rempe 
Frau von Renesse 
Frau Rennebach 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Frau Schaich-Walch 
Schanz 
Dr. Scheer 
Scheffler 
Schily 
Schloten 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Aachen) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Frau Schmidt-Zadel 
Dr. Schmude 
Dr. Schnell 
Schreiner 
Frau Schröter 
Schröter 
Schütz 
Dr. Schuster 
Schwanhold 
Schwanitz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Frau Simm 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
Sorge 
Dr. Sperling 
Frau Steen 
Steiner 
Stiegler 
Dr. Struck 
Tappe 
Frau Terborg 
Dr. Thalheim 
Thierse 
Tietjen 
Frau Titze 
Toetemeyer 
Urbaniak 
Vergin 
Verheugen 
Dr. Vogel 
Voigt (Frankfurt) 
Wagner 
Wallow 
Waltemathe 
Walther *) Vergleiche Plenarprotokoll 12/2 vom 14. 1. 1991, Seite 42C. 
60* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 
Frau Dr. Wegner 
Weiermann 
Frau Weiler 
Weis (Stendal) 
Weißgerber 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Welt 
Dr. Wernitz 
Frau Wester 
Frau Westrich 
Frau Wettig-Danielmeier 
Frau Dr. Wetzel 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Frau Wieczorek-Zeul 
Wiefelspütz 
Wimmer (Neuötting) 
Dr. de With 
Wittich 
Frau Wohlleben 
Frau Wolf 
Frau Zapf 
Dr. Zöpel 
Zumkley 
FDP 
Dr. Guttmacher 
Hübner 
PDS/LL 
Dr. Briefs 
Frau Dr. Enkelmann 
Henn 
Frau Dr. Höll 
Dr. Keller 
Dr. Riege 
Dr. Schumann (Kroppenstedt) 
Dr. Seifert 
Frau Stachowa 
Bündnis 90/GRÜNE 
Schulz (Berlin) 
Dr. Ullmann 
Frau Wollenberger 
Nein 
CDU/CSU 
Adam 
Dr. Altherr 
Frau Augustin 
Augustinowitz 
Austermann 
Bargfrede 
Dr. Bauer 
Frau Baumeister 
Bayha 
Belle 
Frau Dr. Bergmann-Pohl 
Bierling 
Dr. Blank 
Frau Blank 
Dr. Blens 
Bleser 
Dr. Blüm 
Frau Dr. Böhmer 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Brähmig 
Breuer 
Frau Brudlewsky 
Brunnhuber 
Bühler (Bruchsal) 
Büttner (Schönebeck) 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dehnel 
Frau Dempwolf 
Deres 
Deß 
Frau Diemers 
Dörflinger 
Doppmeier 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehlers 
Ehrbar 
Frau Eichhorn 
Engelmann 
Eppelmann 
Eylmann 
Frau Eymer 
Frau Falk 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fischer (Hamburg) 
Frau Fischer (Unna) 
Fockenberg 
Frankenhauser 
Dr. Friedrich 
Fritz 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Geis 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Gerster (Mainz) 
Gibtner 
Dr. Göhner 
Göttsching 
Götz 
Gres 
Gröbl 
Grotz 
Dr. Grünewald 
Günther (Duisburg) 
Frhr. von Hammerstein 
Harries 
Haschke (Großhennersdorf) 
Haschke (Jena-Ost) 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Rednitzhembach) 
Hedrich 
Heise 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. h. c. Herkenrath 
Hintze 
Hörsken 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Hollerith 
Dr. Hornhues 
Hornung 
Jäger 
Frau Jaffke 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Janovsky 
Frau Jeltsch 
Dr. Jobst 
Dr.-Ing. Jork 
Dr. Jüttner 
Jung (Limburg) 
Junghanns 
Dr. Kahl 
Kampeter 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Frau Karwatzki 
Kauder 
Keller 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (Bremen) 
Klein (München) 
Klinkert 
Köhler (Hainspitz) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolbe 
Frau Kors 
Koschyk 
Kossendey 
Kraus 
Dr. Krause (Börgerende) 
Dr. Krause (Bonese) 
Krause (Dessau) 
Krey 
Kriedner 
Kronberg 
Dr.-Ing. Krüger 
Krziskewitz 
Lamers 
Dr. Lammert 
Lamp 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Laumann 
Frau Dr. Lehr 
Lenzer 
Dr. Lieberoth 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Dr. sc. Lischewski 
Lohmann (Lüdenscheid) 
Louven 
Lowack 
Lummer 
Maaß (Wilhelmshaven) 
Frau Männle 
Dr. Mahlo 
de Maizière 
Frau Marienfeld 
Marschewski 
Dr. Mayer (Siegertsbrunn) 
Meckelburg 
Meinl 
Frau Dr. Merkel 
Frau Dr. Meseke 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mildner 
Dr. Möller 
Molnar 
Dr. Müller 
Müller (Kirchheim) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Nitsch 
Frau Nolte 
Dr. Olderog 
Ost 
Oswald 
Dr. Päselt 
Dr. Paziorek 
Pesch 
Petzold 
Pfeffermann 
Frau Pfeiffer 
Dr. Pinger 
Dr. Pohler 
Frau Priebus 
Dr. Probst 
Dr. Protzner 
Pützhofen 
Raidel 
Dr. Ramsauer 
Rau 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Reichenbach 
Dr. Reinartz 
Frau Reinhardt 
Repnik 
Dr. Rieder 
Dr. Riesenhuber 
Rode (Wietzen) 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Romer 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rother 
Dr. Ruck 
Dr. Rüttgers 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Scharrenbroich 
Frau Schätzle 
Schemken 
Scheu 
Schmalz 
Schmidbauer 
Schmidt (Fürth) 
Dr. Schmidt (Halsbrücke) 
Schmidt (Mühlheim) 
Frau Schmidt (Spiesen) 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Dr. Schockenhoff 
Graf von Schönburg-Glauchau 
Dr. Scholz 
Frhr. von Schorlemer 
Dr. Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schwalbe 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seibel 
Seiters 
Skowron 
Dr. Sopart 
Frau Sothmann 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stavenhagen 
Frau Steinbach-Hermann 
Dr. Stercken 
Dr. Frhr. von Stetten 
Stockhausen 
Dr. Stoltenberg 
Strube 
Stübgen 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Töpfer 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 17. Januar 1991 	61* 
Dr. Warrikoff 
Werner (Ulm) 
Wetzel 
Dr. Wieczorek (Auerbach) 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Dr. Wittmann 
Wittmann (Tännesberg) 
Wonneberger 
Dr. Worms 
Frau Wülfing 
Würzbach 
Frau Yzer 
Zeitlmann 
Zöller 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Frau Albowitz 
Frau Dr. Babel 
Baum 
Beckmann 
Bredehorn 
Cronenberg (Arnsberg) 
Engelhard 
van Essen 
Dr. Feldmann 
Friedhoff 
Friedrich 
Funke 
Frau Dr. Funke-Schmitt-Rink 
Gallus 
Ganschow 
Gries 
Grüner 
Günther (Plauen) 
Hackel 
Hansen 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Frau Homburger 
Frau Dr. Hoth 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr. Kolb 
Koppelin 
Dr. Graf Lambsdorff 
Frau Leutheusser-
Schnarrenberger 
Lühr 
Dr. Menzel 
Mischnick 
Nolting 
Paintner 
Frau Peters 
Frau Dr. Pohl 
Richter (Bremerhaven) 
Rind 
Dr. Röhl 
Schäfer (Mainz) 
Frau Schmalz-Jacobsen 
Schmidt (Dresden) 
Dr. Schmieder 
Schüßler 
Schuster 
Frau Sehn 
Frau Seiler-Albring 
Frau Dr. Semper 
Dr. Starnick 
Frau Dr. von Teichman und 
Logischen 
Thiele 
Dr. Thomae 
Timm 
Türk 
Frau Walz 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zurheide 
PDS/LL 
Frau Braband 
Frau Jelpke 
Enthalten 
CDU/CSU 
Otto (Erfurt ) 
SPD 
Frau Fuchs (Verl) 
Klose 
FDP 
Lüder 
PDS/LL 
Frau Bläss 
Frau Dr. Fischer 
Dr. Gysi 
Dr. Heuer 
Frau Lederer 
Bündnis 90/GRÜNE 
Dr. Feige 
Frau Köppe 
Poppe 
Frau Schenk 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen 
Der Chef des Bundeskanzleramtes hat mit Schreiben vom 21. De-
zember 1990 mitgeteilt, daß der Erlaß der Bundesregierung über den 
Bevollmächtigten der Bundesregierung in Berlin vom 2. Juni 1972 mit 
Wirkung vom 20. Dezember 1990 aufgehoben wird. 
Die Dienststelle des Bevollmächtigten in Berlin ist zum 31. Dezem-
ber 1990 aufgelöst worden. 
Der Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland hat mit Schrei-
ben vom 30. November 1990 in sinngemäßer Anwendung des § 30 
Absatz 4 des Bundesbahngesetzes vom 13. Dezember 1951 (BGBl. I 
S. 955) den 
Wirtschaftsplan der Deutschen Reichsbahn für das 2. Halbjahr 
1990 einschließlich Anlagen 
mit der Bitte um Kenntnisnahme übersandt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat den Wirtschaftsplan 1990 im 
Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen genehmigt. 
Die Unterlage liegt im Parlamentsarchiv zur Einsichtnahme aus.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12003.pdf</pdf_url>
    <id>1737</id>
    <dokumentnummer>12/3</dokumentnummer>
    <datum>1991-01-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
