<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1749</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/10</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1991-02-22</datum>
  <titel>Protokoll der 10. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/10 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
10. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Inhalt: 
Nachträgliche Überweisung eines Gesetz-
entwurfs an den Ausschuß für Arbeit und 
Sozialordnung   461 A 
Tagesordnungspunkt 11: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesre-
gierung zur Reise des Bundesministers 
des Auswärtigen nach Kairo, Damaskus 
und Amman (12. bis 14. 2. 1991) 
Genscher, Bundesminister AA  	461 B 
Dr. Vogel SPD 	  462 C 
Lamers CDU/CSU  464 D 
Dr. Gysi PDS/Linke Liste 	  465 D 
Weiß (Berlin) Bündnis 90/GRÜNE . . . 	 467 A 
Irmer FDP 	  468B 
Tagesordnungspunkt 12: 
Beratung des Antrags des Abgeordneten 
Duve, weiterer Abgeordneter und der 
Fraktion der SPD: Ostdeutsche Kultur-
arbeit im Lichte des Grenzvertrages mit 
Polen (Drucksache 12/59) 
Lintner, Parl. Staatssekretär BMI  	469 C 
Duve SPD 	  470D 
Werner (Ulm) CDU/CSU 	 471 A 
Koschyk CDU/CSU 	  472A, 475 C 
Sauer (Salzgitter) CDU/CSU 	 472 D 
Frau Dr. Wisniewski CDU/CSU  473 B 
Dr. Keller PDS/Linke Liste 	 474 D 
Poppe Bündnis 90/GRÜNE  475 D 
Lüder FDP 	  476D 
Meckel SPD  478A 
Schäfer, Staatsminister AA  	479 C 
Duve SPD 	  480B 
Nächste Sitzung 	  480 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 481* A 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	461 
10. Sitzung 
Bonn, den 22. Februar 1991 
Beginn: 9.02 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Ich eröffne die Sitzung und teile zunächst 
mit, daß nach einer interfraktionellen Vereinbarung 
der Gesetzentwurf zur Änderung des Fünften Buches 
Sozialgesetzbuch nachträglich dem Ausschuß für Ar-
beit und Sozialordnung zur Mitberatung überwiesen 
werden soll. Sind Sie damit einverstanden? — Ich sehe 
keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 11 auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
zur Reise des Bundesministers des Auswärti-
gen nach Kairo, Damaskus und Amman (12. bis 
14. 2. 1991) 
Hierzu liegt ein Entschließungsantrag der Gruppe 
PDS/Linke Liste auf Drucksache 12/151 vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache eineinhalb Stunden vorgesehen. — 
Auch dazu sehe ich keinen Widerspruch. Ich darf viel-
leicht nach der kurzen Vorbemerkung ankündigen, 
daß die Aussprache kürzer sein wird. 
Das Wort hat der Bundesminister des Auswärtigen, 
Herr Genscher. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen! Meine Her-
ren! Die Welt hält den Atem an, die Hoffnung der Völ-
ker, eine Ausdehnung des Krieges am Golf könne 
doch noch verhindert werden, ist größer geworden. 
Die Aussprache, die heute auf der Grundlage einer 
Regierungserklärung vorgesehen war, soll sich auf 
den Inhalt der Regierungserklärung beschränken, auf 
eine Stellungnahme zu den Ereignissen der letzten 
Stunden. 
Die Bundesregierung ist sich dabei der Tatsache 
bewußt, daß diese Erklärung zu einem Zeitpunkt, zu 
einer Stunde des heutigen Tages abgegeben wird, zu 
dem die von der sowjetischen Regierung angekün-
digte Unterrichtung des Weltsicherheitsrats über die 
Einzelheiten der Gespräche mit dem irakischen Au-
ßenminister noch nicht stattgefunden hat. Eine umfas-
sende Bewertung wird erst dann möglich sein. 
Schon jetzt steht die Bundesregierung in engem 
Kontakt mit Verbündeten und Partnern, so wie sie das 
auch in den letzten Wochen und Monaten gehalten 
hat. 
Die Westeuropäische Union befaßt sich heute in 
Paris mit der eingetretenen Lage. 
Die Bundesregierung wird sich in diesem Zeitpunkt 
in der öffentlichen Bewertung Zurückhaltung auf erle-
gen mit dem Ziel, die von Anfang an bewahrte Ge-
schlossenheit und Solidarität der Staatengemein-
schaft auch in dieser für Krieg und Frieden entschei-
denden Phase zu bewahren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Die Bundesregierung begrüßt die intensiven und 
großen Anstrengungen, die der sowjetische Präsident 
Gorbatschow unternommen hat, um Saddam Hussein 
doch noch zum Einlenken zu veranlassen. 
Die Befolgung des Planes und des Appells, den der 
sowjetische Präsident vorgelegt hat, ist ein Schritt in 
die richtige Richtung. Die Bundesregierung hofft, daß 
damit eine friedliche Lösung möglich werden möge. 
Aber es sind entscheidende Punkte, die noch der 
Präzisierung und der Klärung bedürfen. So darf die 
sofortige Räumung nicht aufgeschoben werden. Ein 
sofortiger Beginn des Rückzugs und eine baldige Voll-
endung des Rückzugs sind geboten. 
Eine Prämie für die Aggression wird es nicht geben 
und ein Spielen auf Zeit auch nicht. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD und beim Bündnis 90/GRÜNE) 
Wenn Saddam Hussein tatsächlich Kuwait bedin-
gungslos räumt, dann wird er damit ganz sicher nicht 
zum Friedensbringer, sondern er räumt damit nur die 
Aussichtslosigkeit seiner eigenen persönlichen Lage 
ein. Seine Schuld wird damit nicht geringer. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und beim Bündnis 90/GRÜNE) 
Ganz sicher ist es nicht die Sorge um die Menschen 
seines eigenen Landes oder gar der anderen vom 
Golfkrieg Betroffenen, die ihn zu einem Einlenken 
veranlassen wird. Zu skrupellos und zu zynisch ist er 
mit den Bürgern seines eigenen Landes umgegangen. 
Zu bedenkenlos hat er den jahrelangen Krieg gegen 
den Iran geführt, und zu bedenkenlos hat er am 2. Au-
gust 1990 Kuwait überfallen. Es wäre zu weiteren 
Überfällen auf die Staaten der Region gekommen, 
462 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Bundesminister Genscher 
wenn ihm nicht die Weltgemeinschaft in den Arm 
gefallen wäre. 
Wenn es zur Durchsetzung der Ziele der Weltge-
meinschaft kommt, dann ist das zuallererst der Ent-
schlossenheit und der Festigkeit Präsident Bushs und 
der von ihm unter dem Dach der Vereinten Nationen 
zusammengestellten und geführten Koalition zu ver-
danken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Wenn in der letzten Stunde die Einsicht in die Aus-
sichtslosigkeit der eigenen Lage zu einem Eingehen 
auf die Forderungen des Sicherheitsrates führt, so ha-
ben dazu entscheidend die Verantwortung und die 
Zähigkeit der Bemühungen des sowjetischen Präsi-
denten Gorbatschow beigetragen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und beim Bündnis 90/GRÜNE sowie des 
Abg. Dr. Gysi [PDS/Linke Liste]) 
Saddam Hussein allein ist es, der von Anfang an am 
Golf Blutvergießen hätte verhindern können, wenn er 
ohne Vorbedingungen Kuwait rechtzeitg verlassen 
hätte. An ihn allein mußten sich die Appelle zum Frie-
den richten. Das gilt bis zu dieser Stunde. 
Der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen und mit 
ihm die große Mehrheit der Mitgliedstaaten beschlos-
sen die Resolutionen, mit denen der Irak aufgefordert 
wurde, sich bedingungslos aus Kuwait zurückzuzie-
hen, die Souveränität dieses Landes wiederherzustel-
len und Recht und Frieden in der Region zu sichern. 
Die Haltung der Bundesregierung war von Anfang 
an von dem Ziel bestimmt, dem eindeutigen und un-
bedingten Willen der Völkergemeinschaft zur Durch-
setzung zu verhelfen. Wir stehen auf der Seite des 
Völkerrechts, auf der Seite der Vereinten Nationen 
und auf der Seite der Koalition. Ein anderer Platz 
würde weder den Lehren aus unserer Geschichte 
noch den Wertvorstellungen unserer Verfassung ent-
sprechen. Wir sind uns dabei bewußt, daß die Solda-
ten unserer Verbündeten am Golf — allen voran die 
amerikanischen, die französischen und die englischen 
Soldaten — die gleichen Uniformen tragen wie dieje-
nigen, die hier in Europa und in Deutschland an unse-
rer Seite stehen, die in den Stunden der großen Bedro-
hung West-Berlins nicht zögerten, die Luftbrücke 
nach Berlin zu schaffen, und die mit uns zusammen 
den Frieden in Europa garantierten, als er durch die 
sowjetische Intervention in Ungarn und später in der 
Tschechoslowakei unmittelbar bedroht war. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Wir würdigen auch den Einsatz der arabischen Streit-
kräfte im Rahmen der Koalition. Ihre Teilnahme hat es 
Saddam Hussein schwerergemacht, sich als der Wahr
-
nehmer der Interessen der arabischen Völker darzu-
stellen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, in die-
sen Stunden sind unsere Gedanken bei den Men-
schen, die unmittelbar von den Kampfhandlungen be-
troffen sind: bei den Soldaten, bei den Zivilpersonen, 
bei Kindern, Frauen und Männern. Wir fühlen in be-
sonderer Weise mit den Familien der Soldaten der 
Koalition. Sie alle sind Betroffene und Opfer der Ag-
gression Saddam Husseins. Er wollte nicht nur Kuwait 
besetzen; er hat bis zur Aussichtslosigkeit den Krieg 
gegen die Staatengemeinschaft und auch gegen das 
eigene Volk gewollt. 
Wenn sich jetzt eine Chance eröffnet, wenn diese 
Chance genutzt werden soll, dann wird die Bundesre-
gierung alles in ihren Kräften Stehende tun, daß sie 
genutzt wird — aus ihrer Verantwortung für den Frie-
den und in ihrer Solidarität mit Partnern und Verbün-
deten. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Nachrichten des ge-
strigen Abends und der heutigen Nacht haben uns 
einmal mehr mit einer Situation konfrontiert, die es 
unangemessen erscheinen läßt, die Debatte so zu füh-
ren, als handele es sich um eine der üblichen Ausein-
andersetzungen zwischen der Regierung und der Op-
position. In einem Augenblick, in dem die Frage, ob 
am Golf die Waffen schweigen oder die Schrecken des 
Krieges aufs neue eskalieren werden, auf des Messers 
Schneide steht, verbietet sich alles, was als parlamen-
tarische Routine oder Pflichtübung erscheinen 
könnte, 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und beim Bündnis 90/GRÜNE) 
und noch mehr als sonst muß Wichtiges von weniger 
Wichtigem unterschieden werden. 
Nach diesen Maßstäben — und ich stimme dem 
Bundesaußenminister darin zu — steht jetzt die Frage 
an erster Stelle, ob die Gorbatschowsche Initiative die 
Tür zu einem Waffenstillstand geöffnet hat. Zu Recht 
hat der Generalsekretär der Vereinten Nationen diese 
Initiative zu Beginn dieser Woche als eine historische 
Chance bezeichnet; zu Recht ist sie von den EG-
Außenministern begrüßt worden. Auch die block-
freien Staaten haben sie unterstützt. 
Die gestrige Rede Saddams schien mit ihrem selbst-
zerstörerischen Fanatismus die Hoffnungen auf einen 
Erfolg dieser Initiative zu zerstören. Nach dem, was 
mittlerweile über das Ergebnis des Moskauer Ge-
sprächs bekanntgeworden ist, hat es jetzt im Gegen-
satz dazu den Anschein, als sei der Irak bereit, Kuwait 
innerhalb kürzester Frist zu räumen und damit die 
Kernforderung der Sicherheitsrats-Resolution zu er-
füllen. Wir appellieren an alle Verantwortlichen und 
bitten sie, diese Erklärung sorgfältig zu prüfen und 
alles nur Mögliche zu tun, damit der Krieg ein Ende 
findet. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Dazu werden möglicherweise Verdeutlichungen und 
Ergänzungen des Moskauer Lösungsvorschlags not-
wendig sein. So muß sichergestellt werden, daß auch 
nach einer Lockerung oder einer späteren Aufhebung 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	463 
Dr. Vogel 
des Wirtschaftsembargos keine Rüstungsexporte in 
den Irak stattfinden. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Zumindest sollten insoweit die nationalen Maßnah-
men fortdauern. Auch können die Resolutionen der 
Vereinten Nationen sicherlich nicht sofort, sondern 
erst dann außer Kraft treten, wenn der Aggressor Ku-
wait vollständig geräumt hat. 
(Zustimmung bei der SPD, der CDU/CSU 
und der FDP) 
Gefordert sind nunmehr vor allem die Vereinten 
Nationen und ihr Generalsekretär. Die Frage, ob der 
Krieg fortgeführt werden soll und ob die Boden-
kämpfe beginnen sollen, kann nicht mehr von einzel-
nen Staaten jeweils für sich, sondern nur von den Ver-
einten Nationen als der dazu legitimierten Weltorga-
nisation entschieden werden. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der FDP) 
Dabei werden sich die Vereinten Nationen vor Augen 
halten müssen, daß das Ziel ihrer Maßnahmen und 
Beschlüsse die Räumung Kuwaits war und ist, nicht 
aber Vorstellungen, die davon abweichen oder dar-
über hinausgehen. 
(Beifall bei der SPD, beim Bündnis 90/ 
GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
Meine Damen und Herren, ohne unsere Bedeutung 
und unser Gewicht zu überschätzen — dem sollten 
wir auch in den Formulierungen Ausdruck geben —, 
bitte ich mit aller Eindringlichkeit, daß für die Dauer 
dieser Prüfung keinesfalls mit den Bodenoperationen 
begonnen werden soll. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wir appellieren an die Bundesregierung — nach 
Ihrer Erklärung, Herr Bundesaußenminister, habe ich 
den Eindruck, daß Sie diesen Appell aufnehmen —, 
ihren Einfluß aufzubieten, damit es buchstäblich in 
letzter Minute zu einer Verständigung kommt; nicht 
weil wir dem brutalen irakischen Diktator hier in die-
sem Hause auch nur einen Funken Sympathie entge-
genbringen, sondern weil wir wollen, daß all den Lei-
den und Zerstörungen, die dieser Krieg schon verur-
sacht hat, nicht noch das Sterben einer Unzahl von 
Soldaten und Zivilisten hinzugefügt wird, die keine 
Schuld an den Verbrechen Saddams tragen. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Dabei geht es uns gerade auch um die amerikani-
schen Soldaten und die anderen Soldaten der multi-
nationalen Streitmacht. 
Die Bundesrepublik muß übrigens — so meine ich 
— auch deswegen ihre Stimme erheben, weil ein 
Scheitern der Gorbatschowschen Initiative das Ver-
hältnis zwischen den Weltmächten empfindlich bela-
sten und die Rückkehr in die Zeiten der Rivalität und 
der Konfrontation bedeuten könnte. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir Deut-
schen waren in diesen Tagen und Wochen Gegen-
stand lebhafter Kritik in nicht wenigen Ländern, dar-
unter vor allem in Israel, aber auch in den Vereinigten 
Staaten, in Großbritannien und in anderen Staaten. 
Soweit sich diese Kritik gegen die Beteiligung Deut-
scher an Rüstungsexporten und insbesondere gegen 
die Mitwirkung Deutscher an der Produktion von che-
mischen Waffen und der Entwicklung von Raketen 
richtet, die Israel in Mitleidenschaft ziehen, ist sie 
berechtigt. Wir werden an dem, was hier nicht nur 
einzelne gewissenlose Geschäftemacher, sondern 
auch diejenigen, die in der Verantwortung die Bedeu-
tung und Tragweite all dessen nicht erkannt haben 
oder untätig geblieben sind, getan bzw. zugelassen 
haben — ich wähle diese vorsichtige Formulierung, 
weil sie dieser Stunde angemessen ist — , noch lange 
schwer zu tragen haben. Wir können jetzt diesen 
Schaden nur dadurch mindern, daß alle Fakten unver-
züglich auf den Tisch gelegt und die nötigen perso-
nellen und sachlichen Konsequenzen gezogen wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Vorschläge liegen auf dem Tisch. 
Ich wünschte, es käme hier eine große Koalition zur 
Wiederherstellung unseres guten deutschen Rufes auf 
diesem Gebiet zustande. Auf die Beteiligung derer, 
die dafür verantwortlich sind, daß in der ehemaligen 
DDR noch bis zur Wende, wie wir jetzt wissen, iraki-
sche Soldaten in der Handhabung von Giftgaswaffen 
ausgebildet wurden, möchten wir allerdings verzich-
ten. Dies gilt auch für die Teilnahme derer, die scham-
los genug waren, zu behaupten, Israel habe es sich 
selbst zuzuschreiben, daß es mit Raketen beschossen 
wurde. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und beim Bündnis 90/GRÜNE) 
Im übrigen aber halte ich das meiste von dem, was 
da kritisch gegen Deutschland gesagt wurde, für un-
gerecht. Ich sage das auch von dieser Stelle aus. Ich 
danke dem Bundespräsidenten, daß er unser Volk 
gegen diese Kritik in Schutz genommen und dabei 
auch für die jungen Menschen, die für den Frieden 
demonstrieren, das richtige und angemessene Wort 
gefunden hat. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Ich meine, wir haben uns für unser Grundgesetz 
nicht zu entschuldigen. Es ist in seinen hier maßge-
benden Passagen mit dem Willen, nicht gegen den 
Willen unserer Freunde zustande gekommen. Wir 
müssen uns auch dafür nicht entschuldigen, daß wir 
deutsche Soldaten nicht an den Golf schicken wollen. 
Dabei können wir uns sogar auf den Rat unserer israe-
lischen Freunde berufen, die sich aus ihren Gründen 
ebenfalls deutlich gegen den Einsatz deutscher Sol-
daten in dieser Region ausgesprochen haben. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der FDP) 
464 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Dr. Vogel 
Was zum Schutze Israels vor den irakischen Rake-
ten notwendig und möglich war, das haben wir getan, 
und zwar bald und ohne Parteienstreit, wobei für uns 
die Durchbrechung eines Grundsatzes, den wir für 
wichtig halten, ein Beitrag war, zu dessen Leistung 
wir uns entschlossen haben. 
Abgesehen von dem Aspekt, der Israel betrifft, ist — 
ich sage das mit aller Behutsamkeit — auch der Waf-
fenexport kein deutsches Sonderthema. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP — Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich weiß nicht, was Ihnen in dieser Stunde Anlaß 
zur Erheiterung bietet. Es macht mir gewisse Schwie-
rigkeiten, das zu verstehen. 
Ich füge hinzu: Wir Sozialdemokraten haben uns 
auch nicht dafür zu entschuldigen, daß wir intensiv 
und leidenschaftlich um unsere Position gerungen ha-
ben. Nichts wäre uns Deutschen — dabei bin ich für 
maßvolle Stimmen auch in Ihren Reihen durchaus 
dankbar — unangemessener, als in dieser Frage rasch 
oder gar zackig forsche oder schneidige Positionen zu 
beziehen. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der FDP) 
Daß sich Jürgen Habermas und Wolf Biermann 
einerseits und Günter Grass andererseits mit großem 
Ernst über die richtige Antwort auf die Herausforde-
rung auseinandersetzen, die ein Mann, der, wie der 
irakische Diktator, über Massenvernichtungsmittel 
verfügt und bereit ist, für die Erreichung seiner Ziele 
alles aufs Spiel zu setzen, für eine f riedliche Weltord-
nung bedeutet, zeigt, wie existentiell die Problematik 
ist, um die es hier geht. 
Im übrigen haben wir unsere Positionen auch 
außerhalb unserer Grenzen vertreten, z. B. in Israel, 
aber auch in Washington, wo Herr Kollege Voigt un-
seren amerikanischen Freunden Rede und Antwort 
stand. 
Was Europa angeht, so ist jetzt wichtig, daß sich die 
Gemeinschaft schon heute auf eine gemeinsame Poli-
tik für die Zeit nach dem Ende des Krieges konzen-
triert. Folgende Punkte erscheinen uns wesentlich. 
Erstens die Stärkung der Kräfte, die den Haß in der 
Region überwinden, die Wunden des Krieges heilen 
und die Reichtümer in dieser Region gerechter, nein: 
endlich gerecht verteilen wollen. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und FDP) 
Zweitens fordern wir die Hilfe dafür, daß ein inter-
nationaler Prozeß in Gang kommt, der in etwa dem 
KSZE-Prozeß entspricht. In diesem Prozeß sollten Ge-
waltverzicht, ein Verbot nuklearer, chemischer und 
biologischer Waffen und st rikte Rüstungskontrollver-
einbarungen angestrebt werden. Dabei warne ich vor 
westlicher Überheblichkeit gegenüber der arabischen 
Welt. Wir in Europa haben zu dem Weg der KSZE 
auch erst nach zwei blutigen europäischen Bürger-
kriegen gefunden. 
Drittens fordern wir die Anerkennung des Rechts 
Israels darauf, in sicheren Grenzen zu leben, und die 
Verwirklichung der legitimen Rechte des palästinen-
sischen Volkes. Frieden in der Region wird es nicht 
geben, solange nicht auch anderen Entschließungen 
der Vereinten Nationen Rechnung getragen wird 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
und solange das israelisch-palästinensische Problem 
von gewissenlosen Diktatoren als politischer Spreng-
stoff mißbraucht werden kann. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und beim Bündnis 90/GRÜNE) 
Viertens. Es ist hoch an der Zeit, daß die Vereinten 
Nationen das Thema der Rüstungsexporte auf die 
Tagesordnung setzen und alles tun, um diesem Han-
del mit dem Tod die Stirn zu bieten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
Bündnisses 90/GRÜNE) 
Denn das ist die Wahrheit: An den Folgen dieses 
Handels sterben mehr Menschen als an den Folgen 
des Drogenhandels. Ich meine, das sollte uns alle, das 
sollte die Völker der Welt zur Vernunft bringen. Und 
es sollte sich auch nicht wiederholen, daß für einen 
Krieg in wenigen Wochen mehr Milliarden zur Verfü-
gung gestellt werden — so wie sich die Situation ent-
wickelt hat, sage ich korrekterweise: zur Verfügung 
gestellt werden müssen — als in Jahren für die Über-
windung von Not, Hunger und Elend. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU, der FDP und des Bündnis-
ses 90/GRÜNE) 
Frau Präsidentin, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, zu all dem kann die Bundesregierung einen 
substantiellen Beitrag leisten. Wir sind bereit, daran 
mitzuwirken. Wir sollten gemeinsam beweisen, daß 
das vereinte Deutschland die Sicherung des Friedens 
für seine vornehmste Aufgabe hält. 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir zum 
Schluß noch ein persönliches Wort: Viele Menschen 
— ich zähle mich zu ihnen — beten in diesen Stunden 
für den Frieden. In diese Gebete sollte eine Fürbitte 
für die eingeschlossen werden, auf deren Schultern in 
dieser Stunde die Last einer geradezu erdrückenden 
Verantwortung liegt. Dabei denke ich insbesondere 
an die Verantwortlichen in Washington, in New York 
und in Moskau. Mögen diese Männer die richtige Ent-
scheidung treffen. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Lamers. 
Lamers (CDU/CSU) : Frau Präsidentin! Verehrte 
Kolleginnen und Kollegen! Ich teile ganz die Auffas-
sung des Kollegen Vogel, daß dies nicht die Stunde für 
parteipolitische Polemik ist. Ich entnehme Ihrer Rede 
auch Ansätze für den Beginn einer andersgearteten 
Diskussion, als wir sie bislang untereinander und ins-
gesamt in diesem Lande geführt haben. Aber, Herr 
Kollege Vogel, eins, meine ich, sollte ich Ihnen ent-
gegnen: Niemand, der auch nur die Spur einer Ver- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	465 
Lamers 
antwortung in diesem Lande trägt, hat in den vergan-
genen Wochen forsche oder gar schneidige Erklärun-
gen abgegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Vogel 
[SPD]: Lassen Sie uns das bei anderer Gele
-
genheit austragen!) 
Die Frage, um die es vielmehr geht und über die wir 
noch eine lange, ernsthafte Debatte werden führen 
müssen — hoffentlich, ich wiederhole es, anders als 
bislang —, ist doch, ob wir, d. h. ob die Bundesrepu-
blik Deutschland, ein Land von ihrer Größe, ihrer Be-
deutung, ihrer Lage, in einer solch zentralen Frage 
wie der von Krieg und Frieden — welche Frage 
könnte überhaupt zentraler sein — eine grundsätzlich 
andere Position beziehen können als alle unsere Alli-
ierten und Partner. Ich sage mit Nachdruck: Das kön-
nen wir nicht! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Versuchten wir es dennoch, meine Freunde, ver-
suchten wir uns gar durch eine verfassungsrechtliche 
Institutionalisierung für Zeit und Ewigkeit festzule-
gen, so wäre dies nichts anderes als ein erneuter Ver-
such, wieder einen deutschen Sonderweg zu be-
schreiten. Die Folgen wären ebenso verheerend, wie 
sie es in der Vergangenheit gewesen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der FDP) 
Ich möchte wirklich die Gelegenheit nutzen, um zu 
sagen: Die richtige Lehre aus der Geschichte 
— darum geht es in unserer Diskussion in Wahrheit 
immer wieder — , und zwar sowohl aus der Geschichte 
zwischen 1933 und 1945 als auch aus der Geschichte 
danach und aus der Geschichte der vergangenen vier 
Wochen, die zwar eine kurze, aber, so glaube ich, eine 
sehr einschneidende Epoche in unserer Geschichte 
gewesen sind, muß lauten: Die Berufung auf die 
Schuld in der Vergangenheit dispensiert nicht von der 
Verantwortung für den Ernstfall in der Gegenwart. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, schuldloses Han-
deln ist nur in der Utopie der erlösten Menschheit 
möglich, nicht in dieser Gegenwart. All unser Han-
deln ist immer nur ein Abwägen zwischen der größe-
ren und der kleineren Schuld, die wir auf uns laden. 
Nun aber zu der aktuellen Situation, zu den Ereig-
nissen der letzten Wochen: 
Erstens. Für die CDU/CSU-Fraktion begrüße und 
unterstütze ich nachdrücklich die Erklärung, die der 
Bundesaußenminister soeben zu den Ereignissen der 
letzten Stunden abgegeben hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zweitens. Die Zurückhaltung, die er an den Tag 
gelegt hat, ist angemessen, 
(Beifall des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
sowohl wegen der Nachrichten- und Informationslage 
wie auch im Blick auf die unbedingte Notwendigkeit, 
unsere Stellungnahme mit unseren Alliierten und 
Partnern und vorab mit den Vereinigten Staaten ab-
zustimmen. 
Drittens. Ein Gutes, meine ich, haben die Nachrich-
ten aus der Nacht erkennen lassen: Die Sowjetunion 
versucht kein doppeltes Spiel zu betreiben. Sie hat 
sich ernsthaft um den Frieden bemüht. Das für die 
künftige Weltordnung so Wichtige, nämlich das gute 
Verhältnis zwischen ihr und den Vereinigten Staaten, 
das ja noch frisch und verletzbar ist, hat sie dabei nicht 
aufs Spiel gesetzt. Auch insofern gebührt Präsident 
Gorbatschow Dank, 
(Beifall des Abg. Irmer [FDP]) 
auch wenn dieses Ergebnis noch nicht so ist, daß es 
vorbehaltlos angenommen werden kann. 
Viertens. Ich teile die amerikanischen Bedenken, 
die auch der Bundesaußenminister hier hat durchblik-
ken lassen, begrüße aber gleichzeitig die Bereitschaft 
der Vereinigten Staaten, die Vorschläge von Präsi-
dent Gorbatschow, also den sowjetischen Plan, einge-
hend zu prüfen. Dazu sollten wir die Vereinigten Staa-
ten mit Nachdruck ermuntern. 
Fünftens. Frieden, schneller Frieden muß mit der 
größten Ernsthaftigkeit gesucht werden. Aber sein 
Preis darf nicht die Gefahr eines baldigen neuen Krie-
ges sein. Das, glaube ich, muß unsere grundlegende 
Bedingung sein. 
(Zustimmung des Abg. Lowack [CDU/ 
CSU]) 
Wenn ich die Vereinigten Staaten richtig verstehe, ist 
genau das ihre Position. Es ist offensichtlich auch die 
Position der französischen und der britischen Regie-
rung. 
Sechstens — auch das hat der Bundesaußenmini-
ster gesagt, und ich unterstreiche es nachdrücklich — 
Die Einsicht Saddam Husseins scheint mir jedenfalls 
bislang eine vorwiegend taktische, eine herbeige-
bombte Einsicht zu sein. Aber wie wir es schon oft in 
der Geschichte erlebt haben, ist der Übergang zwi-
schen Taktik und Strategie fließend. Es wird darauf 
ankommen, durch eine Kombination von militäri-
schen und politischen Maßnahmen in den nächsten 
Wochen, nein, in den nächsten Stunden diesen Über-
gang zu schaffen. 
Siebtens. Die Hoffnung auf einen baldigen Frieden 
ist gewachsen. Wir, die Deutschen, werden alles in 
unseren Kräften Stehende dafür tun — es wäre gut, 
wenn wir das in einem breiten Konsens tun könn-
ten — , daß diese Hoffnung bald wirklich begründet 
und berechtigt ist. Wir können das mit um so größerer 
Aussicht auf Erfolg tun, als wir fortfahren, unsere Posi-
tion mit unseren Alliierten in Europa und in den Ver-
einigten Staaten auf das engste abzustimmen. Dazu 
möchte ich die Bundesregierung — den Bundeskanz-
ler, den Bundesaußenminister — ermuntern. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Gysi. 
Dr. Gysi (PDS/Linke Liste): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Seit dem 17. Januar 1991 herrscht 
Krieg in der Golfregion. 
(Zuruf von der CDU/CSU und der SPD: Seit 
dem 2. August!) 
466 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Dr. Gysi 
Alle reden über Saddam Hussein, der auf mich aber 
einen sehr unversehrten Eindruck macht. Kaum je-
mand redet über die Zivilisten, die toten und verstüm-
melten Kinder, Frauen und Männer, über die verwun-
deten und gefallenen Soldaten auf allen Seiten. Kaum 
jemand spricht über zerstörte Städte und Kulturdenk-
mäler — Kulturdenkmäler der ganzen Menschheit — 
und über die ökologische Katastrophe im Golf. 
Viele — auch wir — hatten davor gewarnt, daß die-
ser Krieg schnell eskalieren könne. Tatsächlich fand 
eine Ausweitung zunächst durch Einbeziehung 
Saudi-Arabiens und vor allem durch die verbrecheri-
schen Angriffe des Irak gegen Israel statt, durch ei-
nen, wie ich meine, unzulässigen und verbrecheri-
schen Versuch, neue Fronten im Nahen Osten aufzu-
tun. Deshalb war meine Stellungnahme von Anfang 
an völlig klar: Das ist ein Verbrechen, das mit dem 
Krieg an sich nichts zu tun hatte. Es ist auch völlig 
unzulässig zu sagen — bei aller auch berechtigten 
Kritik an der früheren Politik israelischer Regierun-
gen — , daß Israel etwa selbst die Ursachen dafür ge-
schaffen habe. Das war ein Verbrechen des Irak, nicht 
irgendeines anderen Staates. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Man höre den 
lauten Beifall bei der PDS!) 
Aber jetzt hat der Irak auf Vorschlag der UdSSR in 
einem Acht-Punkte-Plan akzeptiert, Kuwait zu räu-
men, und zwar vollständig und bedingungslos. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schön wär's!) 
Haben nicht die USA und die anderen Mächte vor 
Beginn des Krieges erklärt, daß schon eine diesbezüg-
liche Bereitschaftserklärung Husseins genügen 
würde, um den Krieg zu verhindern? Sie, die USA, 
haben damals gesagt, wenn Hussein das erkläre, 
werde der Krieg nicht stattfinden; aber sie haben das 
natürlich in dem Wissen gesagt, daß es eine solche 
Erklärung von Hussein nicht geben wird. Doch nun 
hat er seine Bereitschaft erklärt, und nun kommt nicht 
etwa die Forderung — auch nicht von der Bundesre-
gierung — , sofort die Waffen ruhen zu lassen, sondern 
jetzt soll gründlich, d. h. längere Zeit geprüft werden. 
Von der Regierung der USA werden zeitliche Bedin-
gungen und Bedingungen anderer Art gestellt, die es 
von vorneherein unwahrscheinlich erscheinen lassen, 
daß der Irak darauf eingeht, damit dieser Krieg fort-
gesetzt werden kann. 
(Bühler [Bruchsal] [CDU/CSU]: Wer hat 
denn die ganze Zeit verzögert?) 
Jetzt geht es schon nicht mehr um die Erfüllung der 
Resolution. Wie der Sprecher Ihrer Fraktion soeben 
gesagt hat, müsse es darum gehen, daß vom Irak nie 
wieder ein Angriff ausgehen kann. Das hieße ja, daß 
er vollständig von Waffen zu befreien ist. Das wie-
derum würde bedeuten, daß der Krieg bis zur vollstän-
digen Vernichtung des Irak zumindest in militärischer 
Hinsicht fortgesetzt werden muß. Das alles hat mit der 
UN-Resolution nichts mehr zu tun, denn Inhalt dieser 
Resolution war ausschießlich die Räumung und die 
Befreiung Kuwaits. 
So verstehen wir die Eskalation eines Krieges: Auch 
die Ziele eines Krieges eskalieren mit jedem Tag, den 
ein solcher Krieg dauert. Das ist auch das Furchtbare 
und Schrecklicke an diesem Krieg. Deshalb sage ich: 
Jede Stunde, jede Minute, die durch die Herbeifüh-
rung eines Waffenstillstandes gespart werden kann, 
ist zu nutzen. Deshalb steht auch in unserem Ent-
schließungsentwurf, daß die Bundesregierung aufge-
fordert wird, alles zu unterstützen, was einen soforti-
gen Waffenstillstand — nicht in einer oder zwei oder 
drei Wochen, sondern einen sofortigen — herbeiführt, 
um das Leben einer Vielzahl von Menschen zu retten 
und um auch endlich zu erreichen, daß diese er-
schreckenden Angriffe auf Israel aufhören. 
Hier ist nun viel über Verantwortung gesprochen 
worden, völlig zu Recht auch über die Verantwortung 
der Verantwortlichen der DDR. Wir haben hier ge-
stern über die Frage der Waffenexporte diskutiert. 
Meines Erachtens müßte die Konsequenz aus diesen 
Ereignissen sein, Waffenexporte generell zu verbie-
ten, nicht nur auf weitere Beschränkungen aus zu 
sein. Also: nicht einfach ein bißchen neu denken, son-
dern wirklich umdenken in dieser Frage, damit es aus-
geschlossen ist, daß künftig deutsche Waffen ir-
gendwo für Kriege mißbraucht werden können. Das 
sind wir der Geschichte schuldig, auch angesichts der 
Fehlleistungen und unvertretbaren Handlungen, die 
in der DDR, vor allem aber hier in der Bundesrepublik 
durch diejenigen, die mit dem Krieg und mit Gasfabri-
ken ihre Geschäfte machen, begangen wurden. 
Es geht dabei gar nicht in erster Linie um das Anse-
hen und den Ruf Deutschlands, sondern darum, daß 
mit diesen Waffen und Mitteln Menschenleben zer-
stört werden und daß Menschen in diesem Land ziem-
lich erheblich daran verdient und ihren Profit damit 
gemacht haben. Diese Leute stehen aber offensicht-
lich nicht einmal in der Gefahr, diesen Profit zu ver-
lieren. Das aber wäre ja wohl das mindeste, was dabei 
herauskommen müßte. 
Ich füge hinzu: In einer solchen Situation ist es über-
haupt nicht gerechtfertigt, die Friedensbewegung, 
wie es geschehen ist, anzugreifen und zu verleumden. 
Sie war übrigens zu keinem Zeitpunkt antiamerika-
nisch, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
es sei denn, Sie erklären, daß die großen Teile der 
amerikanischen Bevölkerung, die gegen den Golf-
krieg sind, ebenfalls antiamerikanisch sind; 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
denn so einheitlich, wie Sie es gerne hätten, sind die 
USA nicht strukturiert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da sind Sie Spe-
zialist!) 
Sie wissen, wie knapp die Abstimmungen im Reprä-
sentantenhaus und im Senat in den USA ausgegangen 
sind. Wollen Sie behaupten, daß die Mitglieder des 
Repräsentantenhauses und des Senats, die gegen den 
Krieg gestimmt haben, antiamerikanisch sind? Be-
haupten Sie das einmal in den USA! Ich glaube, das 
würden Sie sich nicht erlauben. Mit diesen Amerika-
nern stimmte die Friedensbewegung überein. Des-
halb ist sie nicht antiamerikanisch, sondern hatte die-
selbe Auffassung wie viele Amerikaner. Viele Ameri-
kaner hatten diese Auffassung allerdings auch nicht. 
Wer von vornherein die Ang riffe auf Israel schwer ver-
urteilt hat, brauchte sich auch von niemandem nach- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	467 
Dr. Gysi 
sagen zu lassen, etwa antiisraelische Positionen ein-
genommen zu haben. 
Die Außenpolitik der Bundesregierung in den Fra-
gen des Golfkriegs wird von Tag zu Tag unkenntli-
cher. Ich weiß nicht, ob Zurückhaltung, die hier ge-
würdigt worden ist, in einem Krieg angemessen ist. 
Ich finde, daß nicht Zurückhaltung angemessen ist; 
ich finde, die Bundesregierung sollte all ihre Möglich-
keiten nutzen, um so aktiv wie möglich dafür einzu-
treten, daß der Waffenstillstand nicht erst morgen, 
sondern schon heute vereinbart wird. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Weiß. 
Weiß (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Die Menschen bauen 
seit Jahrhunderten auf die trügerische Sicherheit der 
Waffen. In unserem Zeitalter hat die Technologisie-
rung des Krieges zu dem Wahnsinn geführt, daß Rü-
stungsproduktion zu einem wesentlichen volkswirt-
schaftlichen Faktor wurde, der unser aller Wohlstand 
von möglichst vielen und möglichst guten Vernich-
tungswaffen abhängig macht. 
(Lamers [CDU/CSU]: Das ist heute aber nicht 
das Thema!) 
Unser Rüstungswohlstand hat auch den Golfkrieg 
erst möglich gemacht. Deutsche Firmen haben ge-
stern den Aggressor Irak beliefert und beliefern heute 
die potentiellen Aggressoren von morgen. Die Opfer 
bleiben die gleichen. Es sind nicht die Feldherren und 
Diktatoren, es sind die Frauen und Kinder in den zer-
bombten Städten. Es sind die Soldaten, die in den 
Krieg gepreßt wurden, die belogen und betrogen wur-
den. 
Es gibt keinen gerechten Krieg. Dieser Krieg war 
vielleicht notwendig, notwendig aber nur in dem ei-
nen Sinn, um Not von den überfallenen Menschen in 
Kuwait, in Israel, in den anderen arabischen Staaten 
abzuwenden. Aber hat er nicht mehr Not gebracht als 
beendet? 
Nein, es gibt keinen gerechten Krieg. Auch dieser 
Krieg war ungerecht, weil Unschuldige getötet und 
verstümmelt, weil Natur und Städte zerstört wurden. 
Auch dieser Krieg ist brutal, schmutzig, häßlich; auch 
dieser Krieg ist unmenschlich. Er ist sinnlos, weil die 
wirklichen Probleme der Region nicht gelöst, sondern 
bestenfalls verlagert werden. 
Es hat sich bestätigt, was wir alle eigentlich wissen 
sollten, nämlich daß Frieden nur ohne Waffen zu 
schaffen ist. Auch die bestechende Aussicht, der — ich 
gebe es zu — auch ich einen Augenblick lang erlegen 
bin, nämlich die Aussicht, einen Krieg durch soge-
nannte chirurgische Operationen zu einer Art 
Zwangsabrüstung zu machen, hat sich trotz aller Per-
fektion der Waffensysteme nicht realisieren lassen 
und wird sich nie realisieren lassen. 
Das Dilemma bleibt: Wie begegne ich einem Ag-
gressor wie Saddam Hussein, der seine friedlichen 
Nachbarn überfällt? Wie helfe ich den Überfallenen, 
sich zu wehren, ohne meine eigenen politischen Ziele 
auf den Schauplatz zu bringen und ohne die Verbün
-
deten von heute zu potentiellen Gegnern von morgen 
aufzurüsten? 
Richtig war es, Israel, als es von Saddams Raketen 
überfallen wurde, mit Verteidigungswaffen zu helfen. 
Aber es war unverantwortlich, zugleich jene arabi-
schen Nachbarn Israels, die diesem Land das Lebens-
recht absprechen, hochzurüsten. Ja zu aller humanitä-
ren Hilfe für Sy rien und Jordanien, aber nicht eine 
Waffe, nicht ein Gewehr für sie! 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Ziel des UNO-Auftrages war es allein und aus-
schließlich, Kuwait zu befreien. Dieses Ziel scheint 
nun greifbar geworden zu sein. Es kann das Leben für 
Tausende Frauen und Kinder, für Tausende amerika-
nische und irakische Soldaten bedeuten, es kann Frie-
den für die Städte und die Natur bringen, wenn nun 
das abgebrochene Gespräch mit dem Irak wieder auf-
genommen würde — mit dem Irak, nicht aber mit dem 
Verbrecher Saddam Hussein. 
Wir Deutschen sollten uns wo immer es möglich ist, 
dabei einbringen. Wir sollten uns zum Anwalt Israels 
machen, zum Anwalt des unterjochten kurdischen 
Volkes. Deutschland, dem die Einheit in Frieden und 
Freiheit gegeben wurde, hat die Pflicht, Friedensstif-
ter zu sein. 
Ich schlage vor, nein, ich bitte Sie, Herr Bundes-
kanzler, Herr Außenminister, sofort unsere ohnehin 
nur symbolischen Truppen aus der Türkei zurückzu-
ziehen, alle Waffenexporte in den Nahen Osten ein-
zustellen und als vermittelnde Diener des Friedens 
tätig zu werden. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE — Zuruf 
von der CDU/CSU: Und die „Pat riot" aus Is- 
rael zurück? Das ist unlogisch!) 
Unseren amerikanischen Verbündeten müssen wir 
sagen, daß sie allein den Auftrag hatten, die Unab-
hängigkeit Kuwaits wiederherzustellen. Aber sie ha-
ben nicht den Auftrag, abendländische Werte und 
unser Demokratieverständnis in den O rient zu expor-
tieren. 
(Beifall der Abg. Frau Wollenberger [Bünd
nis 90/GRÜNE]) 
Wir sind keine Kreuzritter und keine Missionare. Wir 
alle haben die Religion und Kultur, die Lebensweise 
und die Lebenswerte Arabiens zu achten und zu re-
spektieren. 
Auch die Hoffnungen der irakischen Opposition, 
daß durch den Krieg die innere Situation des Irak so 
verändert werde, daß es dort Frieden gebe, dürfen wir 
nicht zu unserer Sache machen, so gern wir es auch 
möchten. Wer sollte diese Hoffnung besser verstehen 
als wir, die einmal in einer ähnlichen Lage gewesen 
sind? Aber deswegen wissen wir auch: Diese Arbeit 
kann nur von den Irakern selbst geleistet werden. 
Die irakischen Oppositionellen, die verfolgt, gefol-
tert und getötet werden, brauchen unsere Solidarität. 
Sie brauchen menschliche Hilfe. Der endgültige Sieg 
des Rechts über das Unrecht, die Wiederherstellung 
der Menschenrechte im Irak, die die irakischen Oppo-
sitionellen vom Obersten Rat der Revolution im Irak 
von uns erhoffen, kann nicht von außen durch Bom- 
468 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Weiß (Berlin) 
ben und Panzer gebracht werden; das muß im Inneren 
wachsen. Auch das ist eine Erfahrung, die wir ge-
macht haben. Unser Beitrag kann sein, Saddam Hus-
sein für alle Zeit zu ächten und ihm keine persönliche 
Straffreiheit einzugestehen. 
Auch in Kriegszeiten brauchen die Menschen die 
Vision von einer Welt ohne Krieg. Diese Hoffnung ist 
das, was die Pazifisten uns allen geben können. Der 
persönliche Verzicht auf Gewalt ist das Zeichen, das 
die Mutigsten — Laotse und Ch ristus, Mahatma 
Gandhi und Carl von Ossietzky — der Welt gegeben 
haben und bis zur äußersten Konsequenz getragen 
haben. Dieses Zeichen wird heute von Tausenden bei 
uns im Land gegeben, und das macht Hoffnung. 
In dieser Stunde scheint es eine kleine Chance für 
den Frieden zu geben, die Chance, einen Frieden 
ohne Waffen zu schaffen. Die Punkte des sowjeti-
schen Friedensplanes sind bei gutem Willen in Über-
einstimmung mit den Absichten der UNO zu bringen. 
Sie lassen den Irakern zugleich die Möglichkeit, ihr 
Gesicht zu wahren. Ich bitte Sie, alles zu tun, damit 
Frieden im Irak wird. 
Vielen Dank. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Irmer. 
Irmer (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Die Freien Demokraten stehen voll hinter der 
Politik der Bundesregierung, wie sie vom Bundes-
außenminister soeben formuliert worden ist. Natürlich 
gilt es, jede Chance zu nutzen, um dem Blutvergießen 
ein Ende zu bereiten. Aber es darf an einem kein 
Zweifel sein: Die Bundesrepublik Deutschland ist in 
diesem Konflikt nicht neutral. Sie ist nicht Zuschauer. 
Die Bundesrepublik Deutschland ist Partei in diesem 
Konflikt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Dies kann auch gar nicht anders sein, wenn es not-
wendig geworden ist, daß sich die zivilisierte Welt 
unter UNO-Aspekten gegen einen blutigen und hem-
mungslosen Aggressor zur Wehr zu setzen gezwun-
gen ist. 
Herr Gysi, wir wollen hier zwar kein parteipoliti-
sches Geplänkel veranstalten; aber eben dieses ha-
ben Sie offensichtlich gründlich mißverstanden. Sie 
sind nämlich nicht Partei auf seiten der Vereinten 
Nationen, auf seiten des Rechtes. Sonst hätten Sie 
nicht sagen können, der Krieg habe am 17. Januar 
dieses Jahres begonnen. Der Krieg hat am 2. August 
letzten Jahres begonnen! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
der Abg. Frau Matthäus-Maier [SPD]) 
Alles andere war lediglich die bittere, aber leider not-
wendige Folge. 
Wir sollten uns auch davor hüten, Herr Gysi, die 
Amerikaner jetzt zu bezichtigen, sie hätten die 
Kriegsziele ausgeweitet. Das Kriegsziel, wie es von 
den Vereinten Nationen festgelegt und wie es in den 
Resolutionen niedergelegt worden ist, ist die vollstän-
dige und bedingungslose Räumung Kuwaits. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und sofortige!) 
An diesem Ziel werden sich alle Vermittlungsvorstöße 
messen lassen. Es sind doch nicht die Amerikaner 
gewesen, die die Kriegsziele etwa weiter gesteckt hät-
ten. Saddam Hussein ist derjenige gewesen, der die 
Kriegsziele durch seinen Ang riff auf Israel weiter ge-
steckt hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Herr Gysi, insofern haben Sie auch hier unrecht. Es 
stimmt einfach nicht, daß die Angriffe auf Israel nichts 
mit dem Krieg zu tun hätten. Sie haben nur gezeigt, 
daß sich die Absichten Husseins von Anfang an nicht 
auf die Eroberung Kuwaits beschränkt haben, son-
dern daß die Vernichtung Israels das eigentliche 
Kriegsziel war. Das hat doch, als es klar wurde, dem 
Krieg eine völlig neue Dimension gegeben. Deshalb 
müssen wir uns zurückhalten, unsere amerikanischen 
Verbündeten dafür zu kritisieren, daß sie jetzt ernst-
haft darüber nachdenken, ob man von den von den 
Vereinten Nationen formulierten Kriegszielen auch 
nur ein Jota abrücken kann, um zu einem Waffenstill-
stand, um zu einem Ende der Aggression und des 
Blutvergießens zu kommen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir haben hier auch folgendes zu berücksichtigen: 
Es muß einfach überlegt werden, ob man dem Dikta-
tor, dem Aggressor eine neue Chance gibt, Kräfte zu 
sammeln, erneut aufzurüsten und dann sein eigentli-
ches Kriegsziel anzustreben. Damit ich nicht mißver-
standen werde: Ich bin der festen Überzeugung, daß 
wir alles tun müssen, was in unseren Möglichkeiten 
steht, um das Gemetzel möglichst bald zu beendigen 
und um den Landkrieg erst gar nicht zustande kom-
men zu lassen. Insofern sind wir Präsident Gorba-
tschow sehr dankbar dafür, daß er die Initiative ergrif-
fen hat. Wir werten dies auch als ein Zeichen der 
Beständigkeit des Friedenswillens der Sowjetunion. 
Das gilt nicht nur im Bereich der Ost-West-Beziehun-
gen, sondern hier zeigt sich, daß die Sowjetunion auch 
bereit ist, weltweit ihre Verantwortung als Weltmacht, 
die sie ja nach wie vor ist, wahrzunehmen. 
Meine Damen und Herren, das baldige Ende des 
Krieges ist auch deshalb eine so wichtige Aufgabe, 
weil vom Krieg ja nicht nur diejenigen betroffen sind 
und unter ihm zu leiden haben, die unmittelbar betei-
ligt sind, nämlich die Soldaten und ihre Familien, 
denen unser Mitgefühl sicher ist, was wir in dieser 
Stunde zum Ausdruck bringen müssen. Es sind nicht 
nur die unmittelbaren Kriegsopfer, sondern auch die 
Länder der Dritten Welt, die Ärmsten der Armen, auf 
die dieser Krieg Auswirkungen hat, deren Konse-
quenzen wir heute noch gar nicht überblicken. Das 
sollten wir nicht vergessen. Wir haben immer gesagt: 
Das vereinigte Deutschland hat auch den Ländern der 
Dritten Welt gegenüber eine größere Verantwortung. 
Dieser Krieg wirft die Realisierung vieler Hoffnungen, 
vieler Möglichkeiten um lange Zeit zurück. 
Wenn überhaupt Kritik an der deutschen Außen-
politik geäußert worden ist — Kollege Vogel, ich be-
danke mich ausdrücklich für Ihren Beitrag heute vor- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	469 
Irmer 
mittag; ich glaube, dies ist die richtige Art, wie wir 
gemeinsam diese schwierigen Dinge angehen soll-
ten —, 
(Beifall bei der FDP) 
dann, so meine ich, muß man das zurechtrücken. 
Diese Kritik kann sich nicht an die Bundesregierung 
richten, sondern kann sich nur an die Europäer insge-
samt richten, die bisher noch nicht in ausreichendem 
Maße in der Lage gewesen sind, ihre Politik gemein-
sam zu betreiben. Wenn wir, wie wir immer betont 
haben, die Europäische Union wollen, wenn wir eine 
gemeinsame europäische Außen- und Sicherheits-
politik formulieren und praktizieren wollen, dann ha-
ben wohl die Ereignisse in den letzten Wochen und 
Monaten gezeigt, wie zunehmend wichtig diese Auf-
gabe geworden ist. Wir allein sind nicht fähig, uns in 
derartigen Krisen- und Konfliktsituationen angemes-
sen zu bewegen; wir müssen es zusammen mit unse-
ren Partnern tun. 
Deshalb ein dringender Appell an alle: Treiben wir 
die europäische Vereinigung voran, tun wir weitere 
Schritte in Richtung auf die Politische Union, in Rich-
tung auf eine gemeinsame Außen- und Sicherheits-
politik dieses Kontinents. 
Wir werden darüber in den nächsten Monaten in 
Ruhe und mit Besonnenheit zu diskutieren haben. In 
diesem Zusammenhang muß man das unterstreichen, 
was Herr Kollege Lamers gesagt hat: Die Deutschen 
können in Zukunft in Europa keine Sonderrolle spie-
len. Das vereinigte Deutschland hat dieselbe Verant-
wortung wie unsere Partner in Europa. 
(Lamers [CDU/CSU]: So ist es!) 
Die Vorstellung von einer gemeinsamen Außen- und 
Sicherheitspolitik setzt voraus, daß die Deutschen be-
reit sind, in jeder Hinsicht ihre Verantwortung voll zu 
übernehmen und ihren Beitrag voll zu leisten. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich habe bereits gesagt, daß auf Drucksache 
12/151 ein Entschließungsantrag der Gruppe PDS/ 
Linke Liste vorliegt. Inzwischen liegt auf Drucksache 
12/155 ein weiterer Entschließungsantrag der Gruppe 
PDS/Linke Liste vor. 
Die CDU/CSU und auch die SPD haben vorgeschla-
gen, die Entschließungsanträge zur federführenden 
Beratung an den Auswärtigen Ausschuß und zur Mit-
beratung an den Innenausschuß und an den Ausschuß 
für Wirtschaft zu überweisen. Die Gruppe PDS/Linke 
Liste hat die sofortige Abstimmung über ihre Ent-
schließungsanträge beantragt. 
Nach ständiger Praxis ist zunächst über den Antrag 
auf Ausschußüberweisung abzustimmen. Wer stimmt 
dem Antrag auf Ausschußüberweisung zu? — Wer 
stimmt dagegen? — Wer enthält sich? — Damit ist dem 
Antrag auf Ausschußüberweisung gegen die Stimmen 
der PDS/Linke Liste und bei einer Enthaltung zuge-
stimmt. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 12 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Duve, 
Dr. Penner, Bernrath, Conradi, Dr. Eckardt, Fi-
scher (Gräfenhainichen), Dr. Götte, Hämmerle, 
Iwersen, Dr. Janzen, Koschnick, Kuhlwein, Dr. 
Lucyga, Mascher, Müller (Düsseldorf), Oden-
dahl, Schmidt (Nürnberg), Schmidt (Salzgitter), 
Sielaff, Dr. Soell, Dr. Sonntag-Wolgast, 
Thierse, Toetemeyer, Vergin, Wallow, Warten-
berg (Berlin), Weiler, Weisskirchen (Wiesloch), 
Weyel, Wiefelspütz, Dr. Vogel und der Fraktion 
der SPD 
Ostdeutsche Kulturarbeit im Lichte des Grenz-
vertrages mit Polen 
— Drucksache 12/59 — 
Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine Stunde vorgesehen. — Dagegen 
sehe ich keinen Widerspruch. 
Das Wort hat der Staatssekretär Herr Lintner. 
Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
des Innern: Sehr geehrte Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Der Antrag der SPD-Fraktion zur 
ostdeutschen Kulturarbeit im Lichte des Grenzver-
trags mit Polen gibt mir Gelegenheit, einige Tatsa-
chen in Erinnerung zu rufen. 
Erstens. Die Vertriebenen und Flüchtlinge sowie 
ihre Verbündeten und Verbände haben einen großen 
Beitrag zum Aufbau der freiheitlichen und rechts-
staatlichen Bundesrepublik Deutschland geleistet. 
Wir haben Freiheit, Rechtsstaatlichkeit, Wirtschafts-
kraft und eine stabile Sozialordnung nur erreichen 
können, weil sich die Vertriebenen nicht zur Speer-
spitze antidemokratischer Bewegungen machen lie-
ßen. Obwohl es angesichts ihrer damaligen Lage na-
hegelegen hätte, haben sie Gewalt, Rache und Ver-
geltung eine deutliche Absage erteilt und aktiv unsere 
Demokratie und ihre Stabilität mitgestaltet. 
Viele Beispiele der Gegenwart zeigen, daß diese 
Haltung nicht selbstverständlich ist. Wir haben des-
halb Anlaß, den Vertriebenen und ihren Repräsentan-
ten ausdrücklich zu danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP) 
Zweitens. Diejenigen, die von den Folgen des Krie-
ges und der Teilung Deutschlands am stärksten be-
troffen waren, haben das Bewußtsein vom ganzen 
Deutschland in unserem Volk am ausgeprägtesten 
wachgehalten und weitergetragen. Die Vertriebenen 
und Flüchtlinge haben das Ziel unserer Politik, die 
nationale Frage der Deutschen im Rahmen eines 
friedlichen und freiheitlichen Europas zu lösen, von 
Anfang an mitgestaltet und mitgetragen. Sie haben 
dazu einige wichtige und auch kritische Beiträge ge-
leistet. Eine demokratische Gesellschaft muß Kritik 
vertragen. Das galt damals, und das gilt auch heute. 
Drittens. Wir dürfen feststellen, daß die Vertriebe-
nen mit Würde und Besonnenheit reagiert haben, als 
es notwendig war, die gegenwärtige Ostgrenze des 
470 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Parl. Staatssekretär Lintner 
vereinten Deutschlands im Grenzvertrag mit Polen 
festzuschreiben. Wir teilen den Schmerz und die 
Trauer um den Verlust der Heimat, den die Vertrie-
benen empfinden. Wir verstehen, daß es bei den Ver-
triebenen kritische Stimmen gibt, die sich mit diesem 
Verlust nicht abfinden wollen. Wir bitten sie deshalb, 
nicht in Schmerz und Verbitterung zu verharren, son-
dern mit uns nach vorne zu blicken. 
(Unruhe) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Lintner, entschuldi-
gen Sie, daß ich Sie unterbreche. 
So können wir die Debatte zum Tagesordnungs-
punkt 12 nicht führen. 
(Kuhlwein [SPD]: Die Regierungsbank!) 
— Ich bitte auch die Personen auf der Regierungs-
bank, sich auf ihre Plätze zu begeben. 
Bitte, Herr Lintner. 
Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
des Innern: Das vereinte Deutschland will sein Ver-
hältnis mit der Republik Polen durch einen Vertrag 
über gute Nachbarschaft und partnerschaftliche Zu-
sammenarbeit umfassend regeln. Die Grenzen sollen 
uns nicht trennen. Wir wollen Brücken bauen. 
Viertens. Bundeskanzler Helmut Kohl hat in seiner 
Regierungserklärung vom 30. Januar 1991 gesagt: 
Wir wollen unsere Heimatvertriebenen in das 
Werk der Versöhnung einbeziehen. Sie haben 
ganz entscheidend zum Aufbau unseres freiheit-
lichen Gemeinwesens beigetragen. Sie haben 
sich bereits vor 40 Jahren in ihrer Stuttgarter 
Charta zum Gewaltverzicht bekannt und den 
Weg zur größeren Einheit Europas gewiesen. Sie 
verdienen deshalb unseren besonderen Dank 
und auch unsere Solidarität. Die Bundesregie-
rung wird ihnen und ihren Organisationen ein 
fairer und verständnisvoller Gesprächspartner 
bleiben. 
Das gilt für die Arbeit dieser Bundesregierung. 
Wenn wir aneinander Kritik zu üben haben, dann 
werden wir das einander sagen. Die Bundesregierung 
wird aber die Gewährung oder gar die Versagung von 
Fördermitteln nicht dazu benutzen, um die Pluralität 
der Meinungen zu beeinträchtigen, solange sich diese 
Meinungen im Rahmen unserer verfassungsmäßigen 
Ordnung bewegen. 
(Beifall des Abg. Sauer [Salzgitter] [CDU/ 
CSU]) 
Fünftens. Die Aussöhnung zwischen Deutschen 
und Polen bleibt ohne die Vertriebenen Stückwerk. 
Ich freue mich, daß dies auch der polnische Außenmi-
nister so sieht. Deutsche und Polen müssen nach der 
schmerzlichen Vergangenheit lernen, wieder unbe-
fangener miteinander umzugehen. Dann wird der 
Brückenbau auch gelingen. 
Sechstens. Es besteht kein Anlaß, im Bereich der 
ostdeutschen Kulturarbeit Wesentliches zu ändern. 
(Duve [SPD]: Genau das ist der Fehler der 
Bundesregierung!) 
Die Koalition hat sich entschieden, auf der Grundlage 
des Aktionsprogramms zur Weiterführung der ost-
deutschen Kulturarbeit, dem der Deutsche Bundestag 
ja zugestimmt hat, Herr Kollege Duve, weiterzuarbei-
ten und das Programm unter Berücksichtigung der 
jetzt möglichen Erweiterungen fortzuschreiben. Wir 
werden das fortgeschriebene Aktionsprogramm, wie 
es Übung ist, im übrigen dem Deutschen Bundestag 
zuleiten, damit er Gelegenheit hat, dazu Stellung zu 
nehmen. 
Siebtens. Im Rahmen der ostdeutschen Kulturarbeit 
werden zahlreiche Einrichtungen von Kultur, Kunst 
und Wissenschaft, aber auch Organisationen und Ver-
bände gefördert. Die Mittel werden zweckgebunden 
bewilligt. 
(Duve [SPD]: Darum haben Sie die Verant-
wortung, weil sie zweckgebunden sind!) 
Sie können nicht für andere, dem Förderzweck nicht 
entsprechende Aktivitäten verwendet werden. Die 
Verwendung der Mittel wird regelmäßig überprüft. 
Der Antrag der SPD-Bundestagsfraktion ist daher 
überflüssig. Seiner bedarf es nicht. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Duve. 
Duve (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Ich muß mich entschuldigen, weil der Zug aus 
Brüssel so ankam, daß ich hier eine oder zwei Minuten 
zu spät gekommen bin. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Aha! Der 
Staatsmann!) 
— Nehmen Sie eine Entschuldigung doch ohne Spott 
entgegen. Ich weiß, daß Sie es können. 
Herr Staatssekretär, ich glaube, Ihre Rede hat ge-
zeigt, daß sich die Bundesregierung der Tragweite 
und des Ernstes der entstandenen Situation nicht be-
wußt ist. Sie sagen, das Aktionsprogramm für das, was 
wir ostdeutsche Kulturpolitik genannt hatten, ein 
Programm, über das wir im Grunde schon vor Gorba-
tschow diskutiert hatten, könne unverändert weiter-
geführt werden. Daraus spricht derselbe Geist, aus 
dem heraus Sie bereit zu sein scheinen, die Mittel für 
den Bund der Mitteldeutschen weiter zu gewähren. 
Wie Sie wissen, gibt es eine heillose Empörung vie-
ler Menschen, daß jetzt, wo die Wiedervereinigung 
erreicht ist, immer noch Kollegen darauf drängen, daß 
1 Million DM für den neuen Klub der Mitteldeutschen 
zu Verfügung gestellt wird, den der ehemalige Präsi-
dent gegründet hat. Der Mitteldeutsche Kulturrat 
hatte im vorigen Jahr mehr Geld als der Gesamtdeut-
sche Kulturrat zur Verfügung. 
Ich will nur sagen: Es müssen hier ein anderer Geist 
und eine andere Diskussion entstehen. Darum haben 
wir diesen Antrag gestellt. 
(Kuhlwein [SPD]: Genauso könnte man Geld 
für die vertriebenen Bayern ausgeben!) 
Wir möchten die Bundesregierung zwingen — das ist 
ja auch unsere Aufgabe als Opposition — , gegenüber 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	471 
Duve 
der Republik Polen Klarheit zu schaffen: Wer macht in 
Polen die Kulturpolitik der Deutschen? Macht es das 
Innenministerium oder macht es das Auswärtige Amt 
im Rahmen der auswärtigen Kulturpolitik? Natürlich 
muß es auch darum gehen, daß die Menschen deut-
scher Herkunft dort in der für sie auch neuen Situation 
— das muß man sehen — Möglichkeiten haben, sich 
zu artikulieren, teilzuhaben am kulturellen Leben. 
Darüber gibt es überhaupt keinen Streit. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Duve, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Werner? 
Duve (SPD): Bitte schön. 
Werner (Ulm) (CDU/CSU): Lieber Kollege Duve, 
wenn Sie so argumentieren: Ist Ihnen eigentlich nicht 
bekannt, daß, beginnend mit dem Wiener Schlußdo-
kument vom Januar 1989, einem KSZE-Dokument 
— und jüngst noch einmal bestätigt durch eine Emp-
fehlung der Delegiertenversammlung des Europara-
tes — , ganz eindeutig festgestellt wurde, daß die so-
genannten Minderheiten nicht nur von den jeweiligen 
Staaten gefördert werden dürfen, sondern auch jeder-
zeit Kontakt mit den Völkern außerhalb der staatli-
chen Grenzen haben dürfen? Ich sage dies jetzt nicht 
im Hinblick auf „mitteldeutsch" , sondern auf das, was 
Sie in punkto Polen angesprochen haben; denn ich 
möchte verhindern, daß wir in eine Schräglage kom-
men und so tun, als dürften wir unsere Landsleute in 
Polen jetzt nicht mehr unterstützen. 
(Kuhlwein [SPD]: Sagt ja keiner!) 
Duve (SPD): Das hat überhaupt niemand gesagt. Ich 
habe Ihre Frage nicht ganz verstanden. 
(Nolting [FDP]: Das glaube ich!) 
Daß es das zentrale Problem Ost- und Südosteuropas 
sein wird, ob und wie diese Behandlung kultureller 
Minderheiten zu einem friedlichen Europa führt, ist 
doch klar. Darum ist doch auch die Frage, wie wir das 
jetzt behandeln, ein Beispiel für ganz Osteuropa, 
möglicherweise auch für Republiken, die der Sowjet-
union angehören. 
Sie wissen, daß es bei der Kulturkonferenz, die Sie 
angesprochen haben, der Vorläuferkonferenz in Bu-
dapest, nicht zu einem Schlußdokument gekommen 
ist, weil Rumänien und Ungarn unfähig waren, etwas 
zu unterzeichnen, was die Minderheitenfrage nicht in 
ihrem Interesse geregelt hätte. 
Das heißt, ganz Europa guckt auch darauf, wie die 
Deutschen und die Polen mit dieser Frage umge-
hen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke Li
-
ste) 
Dies ist ein Beispiel. Dies ist der Lackmustest dafür, 
wie zwei große Völker nach dem Krieg und nach die-
ser Periode des Hasses zwischen beiden damit umge-
hen und wie Versöhnung entstehen kann. 
Darum möchte ich doch noch einige Dinge dazu 
sagen, warum wir den Antrag gestellt haben. Herr 
Dr. Dregger hat hier auf eine Zwischenfrage von mir 
am 15. November 1990 gesagt: „Auf der Grundlage 
dieser Verträge müssen wir Freundschaft schließen. " 
Dann hat sich der Präsident der Organisation, über die 
wir reden, gemeldet und gesagt: Ich akzeptiere diese 
Verträge nicht, ich akzeptiere diese Grenze nicht. Das 
heißt, das Innenministerium finanziert einen Verband, 
dessen gewählte Sprecher immer wieder, auch in ih-
ren Publikationen, sagen: Diese Grenze kann nicht 
akzeptiert werden. 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Das ist ihr gutes 
Recht!)  
Um diese grundsätzliche Frage geht es. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Die Bundesregierung ist hier in der Verantwortung: 
(Reddemann [CDU/CSU]: Wollen Sie Zensur 
ausüben?) 
Will sie Freundschaft oder will sie aus zwei Kassen 
zahlen, so daß die Polen annehmen müßten, als werde 
mit zwei Zungen gesprochen? 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wer aus zwei Kassen zahlt, spricht mit zwei Zun-
gen. 
Wir werden nicht aufhören, Sie in dieser Frage im-
mer wieder zu stellen; denn nur so können wir auch in 
einen kulturellen und kultivierten Dialog mit den pol-
nischen Staatsbürgern deutscher Herkunft kommen 
und eine Minderheitenpolitik, die friedensträchtig 
ist, fördern. 
Es geht doch nicht an, daß mich Polen fragen: Wie 
kommt es, daß der Verbandsgeneralsekretär, der jetzt 
auch Mitglied einer Regierungsfraktion ist, jedem 
Vorstandsmitglied der deutschen Vereine in Polen 
200 DM pro Monat zahlt? Ich weise das zurück und 
sage: Das können Sie gar nicht beweisen, das ist ein 
Gerücht. Die Polen sagen: Wir werden Ihnen das be-
weisen. 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Ist das ein Verbre-
chen?) 
— Sie wissen genau, woher die Mittel dieses Verban-
des kommen. In dem Moment, wo ein solcher Ver-
band, der die Grenze nicht anzuerkennen bereit ist, 
jedem deutschen Verbandsfunktionär in Polen 
200 DM pro Monat zahlen würde, wäre das ein Mo-
natsgehalt. Das wäre die Subvention einer Kulturpoli-
tik, die gegen die Grenze gerichtet ist. Anders kann 
ich das nicht verstehen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
Wir können nicht Freundschaft bekommen, wir kön-
nen nicht den Zustand zwischen Deutschland und 
Frankreich, zwischen den dort lebenden Menschen 
herstellen, die sich der deutschen Kultur verbunden 
fühlen — wie im Elsaß — , wenn wir eine solche Politik 
fortführen. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Es wird auch kei-
ner daran gehindert, seine deutsche Kultur 
zu leben!) 
472 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Duve, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage des 
Abgeordneten Herrn Koschyk? 
Duve (SPD): Bitte schön. 
Koschyk (CDU/CSU): Herr Abgeordneter Duve, ha-
ben Sie schon einmal den Versuch unternommen, 
nachdem Sie von polnischen Gesprächspartnern sol-
che Informationen erhalten haben, mit dem Verband, 
über den Sie jetzt sprechen, und mit seinen Repräsen-
tanten über solche Vorwürfe zu reden, um diesen ge-
wählten Sprechern eines großen Verbandes Gelegen-
heit zu geben, solche Gerüchte auszuräumen? 
Duve (SPD): Wenn Sie nach mir reden mögen und 
dieses Gerücht ein für allemal ausräumen wollen, 
wäre ich Ihnen sehr dankbar. Es wird dem Ansehen 
der Deutschen sehr helfen. 
(Beifall bei der SPD — Abg. Koschyk [CDU/ 
CSU] meldet sich zu einer weiteren Zwi
-
schenfrage) 
— Danke schön. 
Wir möchten also die Bundesregierung bitten, daß 
sie genau überprüft, welche aus Bundesmitteln finan-
zierten Zeitschriften — in diesem Fall auch welchen 
Inhalts — über die Grenze gehen und welche Kultur-
politik der Deutschen dort in den Dörfern und Städten 
durch den Bund gefördert werden. Dies muß möglich 
sein, und es muß auch möglich sein, daß wir das Ak-
tionsprogramm „Ostdeutsche Kulturpolitik" einer 
gründlichen Überprüfung unterziehen. 
Ich will auch sagen, warum. Es geht dabei nicht nur 
um unsere Gefühle und Empfindungen. Es geht auch 
darum, daß sich natürlich auch in Polen jahrzehnte-
lang Deutschfeindlichkeit unter dem Stalinismus und 
Nachstalinismus entwickelt hatte, die jetzt wirklich 
keine Nahrung mehr bekommen darf. 
Ich will eine polnische Wissenschaftlerin zitieren, 
Leiterin des polnischen Westinstituts in Posen, die in 
einem bemerkenswerten Artikel daran erinnert hat, 
wie verklemmt und verbohrt diese Beziehungen über 
40 Jahre zwischen Polen und Deutschen waren. Sie 
waren im eiskalten Keller des Kalten Krieges; denn 
nicht nur bei uns gab es solche negativen Gefühle, 
sondern auch in Polen. 
(Koschyk [CDU/CSU]: Das war der Gutten
berg-Kreis!) 
Ich zitiere: 
Die Menschen, die in den polnischen Westgebie-
ten leben, sind von der Warschauer stalinisti-
schen und poststalinistischen Regierung immer 
wieder instrumentalisiert worden. 
Die Wissenschaftlerin geht sehr kritisch mit der 
Warschauer Politik im Kalten Krieg ins Gericht. Wie-
der Zitat: 
Zu schwerwiegenden Fehlgriffen gegenüber der 
angestammten Bevölkerung Schlesiens, Erm-
lands und Masurens hat diese Politik in Polen 
geführt. 
Das Verschweigen 
— so fährt sie fort — 
der zivilisatorischen und kulturellen Leistungen 
der Deutschen in den west- und nordpolnischen 
Gebieten, die jahrelang sich hinziehenden Strei-
tereien über die Schreibung von Ortsnamen wa-
ren Ausdruck von Hinterweltlertum und Provin-
zialismus. 
Das haben wir auf beiden Seiten erlebt, Provinzialis-
mus und Hinterweltlertum, auch mit dem Schreiben 
von Namen. 
Dieses sagt Anna Wolff-Poweska, die den Lehrstuhl 
für deutsche Literatur in Posen hat. Ich denke, man 
sollte das auch anerkennen. Nur kann das auch in 
Polen nur überwunden werden, wenn sich die Bun-
desregierung nicht dem Verdacht aussetzt, „ doppel-
kassig " und doppelzüngig zu sein. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Mahlo [CDU/ 
CSU]: Was sollen wir noch alles machen? Wir 
haben eine Forderung des Landes abgege-
ben!) 
— Es geht darum, daß dieser Verband seine Position 
zum Grenzvertrag revidiert. 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Sie können keine 
abweichende Ansicht vertragen! Darum geht 
es!) 
— Das müssen Sie mir nicht vorwerfen. Es geht nicht 
um die abweichende Ansicht. Es geht um das, was die 
Polen aus der Finanzierung durch die Bundesregie-
rung jetzt in diesem Freundschaftsprozeß machen 
können und was sie nicht machen können. 
Das ist den meisten Ihrer Kollegen auch klar. Ich 
weiß das aus Gesprächen. Es ist auch für die Union 
eine schwierige Lage entstanden — das sehe ich 
ein — , und darüber soll man auch nicht einfach hin-
weggehen. Wir wollen Ihnen ja auch gerne helfen. Es 
geht aber nicht, daß ein Verband in dieser Weise 
einen wichtigen Vertrag, der seine eigene Geschichte 
betrifft, im Grundsatz ablehnt und sagt: Wir sind die-
jenigen, die dort die Kulturpolitik machen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Duve, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage des 
Abgeordneten Sauer (Salzgitter)? 
Duve (SPD): Ich freue mich über das Interesse mei-
ner Kollegen an dem Dialog mit mir. 
Bitte schön, Herr Sauer. 
Sauer (Salzgitter) (CDU/CSU): Herr Kollege Duve, 
wann können wir damit rechnen, daß bei dem Inter-
esse, das Sie an den Tag legen, wir von Ihnen einen 
Antrag über die Überprüfung der Gelder bekommen, 
die seit Jahrzehnten auf offiziellem Wege von War-
schau hier den polnischen Verbänden gegeben wer-
den, nämlich der Szgoda, der Polonia und auch der 
Deutsch-Polnischen Gesellschaft? 
Duve (SPD): Ich danke Ihnen sehr für diesen Hin-
weis. Ich wäre ja manchmal gern Mitglied einer Op-
positionspartei im Sejm. Ich kann kein Polnisch, und 
ich bin auch kein polnischer Bürger. Aber es ist meine 
Aufgabe, die Bundesregierung und ihre Aktivitäten 
zu kontrollieren. Es ist aber nicht meine Aufgabe, die 
polnische Regierung zu kontrollieren. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	473 
Duve 
Sie müßten diese Frage bitte an Freunde im polni-
schen Parlament stellen; denn die kontrollieren die 
polnische Regierung und können sie auch kritisie-
ren. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Verbände 
hier!) 
— Das ist eine Sache der polnischen Regierung. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Herr Duve, das 
ist aber schwach!) 
Ich möchte eine Schlußbemerkung machen. Herr 
Bötsch hat sich zu dem laufenden zweiten Vertrag 
geäußert. Er hat eine Reihe von Forderungen aufge-
stellt. Die erste Forderung ist, daß die CSU beteiligt 
wird. Nun weiß ich nicht, in welcher Form die Bundes-
regierung die CSU beteiligt. Das ist ihre Sache. 
Aber Herr Bötsch hat Forderungen im Hinblick auf 
die vertragliche Sicherung von Minderheitenrechten 
aufgestellt — ich habe das im „Handelsblatt" gele-
sen — , die weit über das hinausgehen, was wir als 
Grundhaltung sowohl bei der Kulturkonferenz in 
Wien als auch im Europarat bisher haben. 
(Koschyk [CDU/CSU]: Das stimmt nicht!) 
Ich bitte, auch das noch einmal sehr genau zu über-
prüfen. 
Mir liegt der Entwurf dieses zweiten Vertragswer-
kes vor. Ich sehe, daß in Art. 15 das Wort Minderheit 
steht. Sonst steht da nichts mehr. Das heißt, das ist der 
Gegenstand, über den jetzt zwischen den beiden Re-
gierungen gestritten wird. Das ist auch der Grund, 
warum wir darüber hier diskutieren. 
Wir möchten gerne der Bundesregierung helfen, 
daß es zu einem guten, großen Vertrag kommt und 
daß die Menschen deutscher Kultur und deutscher 
Herkunft in Polen, die polnische Staatsbürger sind, 
mit dem neu entstandenen Zustand in Frieden leben 
können. 
(Abg. Koschyk [CDU/CSU] meldet sich zu 
einer weiteren Zwischenfrage) 
— Ich bin am Schluß meiner Rede. Sie können sich ja 
später noch einmal melden und etwas sagen. 
Dabei möchten wir helfen. Es ist eine der ganz, ganz 
großen Aufgaben der Deutschen und der Polen, 
zweier großer europäischer Völker — ich wiederhole 
das —, jetzt in dieser Frage keine Fehler zu ma-
chen. 
Wir möchten vermeiden und auch verhindern, daß 
jetzt weit wirkende Fehler gemacht werden. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit und das 
Interesse, das durch Zwischenfragen gezeigt wurde. 
(Beifall bei der SPD, beim Bündnis 90/ 
GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Als nächste Rednerin hat 
das Wort die Abgeordnete Frau Professor Wis-
niewski. 
Frau Dr. Wisniewski (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Herr Duve, zuletzt haben 
Sie Ziele formuliert, die meines Erachtens in den viel-
fachen Verlautbarungen des Bundes der Vertriebe-
nen genauso zu finden sind. Man will Brückenfunk-
tionen herstellen. Ich finde es unerträglich, wenn hier 
sozusagen die freie Meinungsäußerung gekappt wer-
den soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die SPD-Bundestagsfraktion fordert in ihrem Antrag 
„Ostdeutsche Kulturarbeit im Lichte des Grenzvertra-
ges mit Polen", die Aktivitäten des Bundesverbandes 
der Vertriebenen im Ausland einer gründlichen Prü-
fung zu unterziehen. Das ist sicherlich richtig und 
angebracht im Zusammenhang mit der Neuordnung 
des Verhältnisses der Bundesrepublik Deutschland 
zur Republik Polen, wozu der Abschluß des Grenz-
vertrages gehört, d. h. die ostdeutsche Kulturarbeit ist 
zu überdenken und im Sinne einer grenzüberschrei-
tenden Kulturarbeit erneut zu definieren. Aber das 
darf nicht nach den alten nationalstaatlichen Denk-
mustern geschehen, wie sie im SPD-Antrag anklin-
gen. Im Zeitalter des Werdens der europäischen Ein-
heit kann Kulturförderung eines Volkes und eines 
Staates nicht von Grenzziehungen abhängig sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In der Europäischen Gemeinschaft und weltweit ist 
die Frage der Rechte von Minderheiten und Volks-
gruppen zu einem zentralen Thema geworden. Zu 
dessen Diskussion und gedanklicher und politischer 
Bewältigung sollte gerade auch das deutsche Volk in 
seiner durch die Vertreibung nach 1945 bedingten 
besonderen Situation aufgerufen sein. 
Das immer enger werdende Zusammenwachsen 
Europas und die Einbeziehung der Staaten Mittel-
und Osteuropas in diesen Prozeß machen es erf order-
lich, auch die Probleme der zahlreich vorhandenen 
Volksgruppen in den verschiedenen anderen europäi-
schen Ländern zu lösen, vor allem auch in den west-
europäischen Ländern. Deshalb ist das gegenwärtige 
Bemühen, eine Charta der Volksgruppenrechte im 
Europäischen Parlament zu erarbeiten und zu verab-
schieden, sehr zu begrüßen. In diesen größeren Zu-
sammenhang gehört auch das hier aufgeworfene Pro-
blem. 
Es wäre verantwortungslos, die Pflege der jahrhun-
dertealten deutschen Kultur in den spezifischen Aus-
prägungen, die sie in den früheren deutschen Ostpro-
vinzen und in den Siedlungsgebieten im östlichen 
Europa erfahren hat, nicht intensiv und mit allen dafür 
geeigneten Instrumenten forzuführen und weiterzu-
entwickeln. Regionale Traditionen und Eigenheiten 
begreifen wir heute überall in der Welt als Bereiche-
rungen. Warum sollte das für deutsche Volksgruppen 
und Minderheiten nicht gelten? 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Auf beides — auf die Bewahrung des kulturellen 
Erbes, aber auch auf die vermittelnde Weitergestal-
tung für die Zukunft — muß ostdeutsche Kulturarbeit 
heute gerichtet sein. Sie ist nicht nur ein Angebot an 
die in ihrer Heimat verbliebenen Deutschen bzw. 
Deutschstämmigen, ihre Kultur und die Kultur ihrer 
Vorfahren weiter zu pflegen, sondern sie ist zugleich 
auch ein Angebot an die dort lebenden Polen, sich mit 
der deutschen Kultur und Kulturgeschichte und ihrer 
neuen Heimat auseinanderzusetzen. 
474 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Frau Dr. Wisniewski 
Dieses Angebot nicht der Vermittlung der allgemei-
nen deutschen Kultur — und deren Pflege im Ausland 
kümmert sich in der Tat das Auswärtige Amt — , son-
dern die Pflege der spezifischen Ausprägung und 
Überlieferung der ebenso reichen wie in weiten Krei-
sen zumeist unbekannten regional gebundenen deut-
schen Kultur im östlichen Europa muß erhalten blei-
ben. Dafür gilt es die Einrichtungen bereitzuhalten, 
die sich seit vielen Jahren damit befassen. Sie sollen — 
wie gesagt — nicht nur Ansprechpartner der Deut-
schen sein, sondern ebenso der Polen. 
Um einen kurzen Einblick in das zu geben, was zur 
Zeit vom Bundesinnenministerium gefördert wird, 
lese ich rasch einmal aus dem Programm für Deutsche 
in Polen 1991 vor. Dort steht: Fortführung des Pro-
gramms des Bundes der Vertriebenen; 100 weitere 
Begegnungsstätten sollen ausgebaut bzw. errichtet 
werden; die deutschen katholischen Gemeinden sol-
len gestärkt werden; das kirchlich-karitative Pro-
gramm im Bistum Allenstein soll fortgeführt werden. 
Weiter werden Hilfen für die in der Diaspora lebenden 
etwa 10 000 Pommern im Sozialwerk der Pommer-
schen Landsmannschaft genannt, ebenso das Pro-
gramm medizinischer Hilfen über den deutschen Ca-
ritas-Verband und Hilfen für die protestantischen Di-
aspora-Kirchen. Was wirtschaftsbezogene Hilfen und 
Mittlerorganisationen usw. bet rifft, wird noch zu prü-
fen sein. 
Dieses Angebot wird durch den großen Einsatz der 
Vertriebenenorganisationen ständig unterstützt, die 
wir voll anerkennen. Dieser Einsatz währt bereits seit 
vielen Jahrzehnten. Er wurde auch schon in einer Zeit 
geleistet, als offizielle Hilfe durch die Regierung noch 
gar nicht möglich war. Es sind vor allem soziale Hil-
fen, und es sind auf der anderen Seite Möglichkeiten 
der Begegnung und der kulturellen Verbindung, die 
ständig erhalten bleiben sollen. 
Wichtig ist, daß jetzt — vor allem auch seit der Öff-
nung des Eisernen Vorhangs — zunehmend wissen-
schaftliche Kontakte geknüpft werden; für deren Auf-
bau und Ausbau sind die Vertriebenenorganisationen 
schlechthin unverzichtbar. Wer je die Freude erlebt 
hat, die Deutsche aus dem östlichen Europa oder z. B. 
auch aus Israel empfinden — ich sehe hierin auch eine 
große Aufgabe der geistigen Wiedergutmachung —, 
wenn sie aus ihrer teilweisen kulturellen Isolation her-
austreten und dann etwa an einem wissenschaftlichen 
Symposion teilnehmen können, der wird sicherlich 
mit allen Kräften dazu beizutragen versuchen, daß 
ostdeutsche Kulturarbeit nicht nur erhalten bleibt, 
sondern verstärkt wird. Dies ist meines Erachtens eine 
historische Aufgabe, die uns zum gegenwärtigen Zeit-
punkt erwächst. 
Noch einmal sei gesagt: Gerade die vielfachen fa-
miliären und emotionalen Bindungen, die sich bei de-
nen finden lassen, die zum Bund der Vertriebenen 
gehören oder die als Heimatvertriebene leben, erge-
ben besonders wirksame Antriebskräfte für Initiativen 
dieser Art. Die Vertriebenen hier und die Deutschen 
in ihren Heimatgebieten in Polen können, sollen und 
wollen gemeinsam mit den Polen zur Brücke für ein 
größeres Europa werden. 
Meine Damen und Herren, in seinem umfassenden 
Antrag „Grundsätze und Ziele der staatlichen Kultur-
politik" hat der Deutsche Bundestag am Ende der 
11. Legislaturperiode betont, daß es infolge der Ver-
änderungen in Ost- und Mitteleuropa möglich gewor-
den ist, in der ostdeutschen Kulturarbeit neue oder 
zusätzliche Akzente zu setzen. Sie sollen zur Verstän-
digung und Zusammenarbeit unter den europäischen 
Völkern beitragen. 
Dieses Vorhaben sollte jetzt in Angriff genommen 
werden. In einer Fortschreibung und Erweiterung des 
Aktionsprogramms zur Weiterführung der ostdeut-
schen Kulturarbeit sollte die Bundesregierung kon-
kret darstellen, welche Maßnahmen in diesem Rah-
men ergriffen werden können, damit der deutsche 
Beitrag zur menschlichen Kultur im Bereich des östli-
chen Europas bewußt bleibt oder vielleicht auch bes-
ser bewußt gemacht wird und insofern fortlebt und 
fortwirkt. 
Deshalb sollte die Bundesregierung fortfahren, 
auch über die ostdeutsche Kulturarbeit der Vertriebe-
nenverbände das Bemühen um Verstehen und Ver-
ständigung zwischen deutschen Heimatvertriebenen 
bzw. in der Heimat Verbliebenen und der polnischen 
Bevölkerung zu unterstützen. Man darf die Vertriebe-
nen und ihre Organisationen von diesen zukunftswei-
senden Aufgaben nicht ausschließen. 
Man muß und kann natürlich erwarten, daß sie 
diese verantwortungsvollen Aufgaben mit dem not-
wendigen Gespür wahrnehmen. Andererseits müssen 
aber auch kritische Äußerungen den selbstverständli-
chen Schutz des Grundrechts der Meinungsfreiheit 
genießen. Argumentative Auseinandersetzung, nicht 
Ausschalten durch Mittelentzug ist gefragt. 
(Duve [SPD]: Es geht um die Anerkennung 
der Verträge!) 
Meine Damen und Herren, diese Fragen sollten wir 
in den zuständigen Ausschüssen eingehend und in 
aller Ruhe erörtern. Wir stimmen der Überweisung 
des Antrags in die Ausschüsse zu. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Als nächster hat der Ab-
geordnete Herr Dr. Keller das Wort. 
Dr. Keller (PDS/Linke Liste): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Damit es keine Meinungs-
verschiedenheiten gibt, sage ich gleich zu Beginn: Die 
Gruppe der PDS im Deutschen Bundestag ist der fel-
senfesten Überzeugung, daß das kulturelle Erbe der 
Deutschen, die viele Jahrhunderte in Osteuropa ge-
siedelt haben, integraler Bestandteil der Kultur aller 
Deutschen ist und gepflegt und gefördert werden 
muß. Die Erinnerung daran in den Staaten Osteuropas 
muß im Rahmen der auswärtigen Kulturpolitik in Zu-
sammenarbeit mit unseren Nachbarstaaten erfolgen. 
Wenn dabei die Verbände eine eigenständige Arbeit 
leisten, so bedürfen sie auch der Unterstützung und 
Förderung. 
Aber — auch das sei gesagt — das Engagement von 
Teilen der Verbände gegen die bestehenden Grenzen 
in Europa, hin und wieder zu hörende Gebietsansprü-
che und Drohungen, Ang riffe auf das friedliche Zu-
sammenleben in Europa bereiten Sorgen. Vielfach 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	475 
Dr. Keller 
hört man auch von einer sich verstärkenden Zusam-
menarbeit mit rechtsextremistischen Kreisen in der 
Bundesrepublik Deutschland. Dazu ist in den letzten 
Jahren von demokratischen und antifaschistischen 
Kräften in der Bundesrepublik vieles aufgearbeitet 
und dokumentiert worden. 
Ich erzähle hier nichts Neues, wenn ich betone, daß 
es Sorgen gibt, was die Zusammenarbeit mit neofa-
schistischen Kräften in unserem Land bet rifft. Im übri-
gen ist es so, daß die Vertriebenenverbände und eine 
beträchtliche Anzahl ihrer Funktionäre aus diesem 
Tatbestand kein Hehl machen. Schaut man sich z. B. 
die Zeitungen der Vertriebenenverbände an, wie z. B. 
das „Ostpreußenblatt" , so wird dort die neofaschisti-
sche Literatur rauf- und runterzitiert; überdies wird 
für diese Werke geworben. 
Erwähnt werden muß auch, daß der Vorsitzende der 
Landsmannschaft Schlesien, Herr Hupka, heute im-
mer noch von Mitteldeutschland spricht, wenn es um 
die ehemalige DDR geht, 
(Koschyk [CDU/CSU]: Der Bundeskanzler 
auch! — Frau Hämmerle [SPD]: Das macht es 
nicht besser, sondern noch schlimmer!) 
und drohend die Anerkennung der polnischen West-
grenze als „Grenzdiktat" tituliert. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Ist der Mag
-
deburger Mitteldeutscher oder Ostdeut
scher? — Frau Hämmerle [SPD]: Deutscher! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU und der 
SPD) 
— Halten Sie es doch für normal, daß es unterschied-
liche Meinungen gibt. Wenn Sie das als Mittel-
deutschland betrachten, bin ich anderer Auffassung. 
Es ist doch normal, daß man andere Auffassungen in 
einem Parlament austrägt und daß man sich darüber 
verständigt, daß man möglichst eine gemeinsame 
Auffassung findet. 
(Koschyk [CDU/CSU]: Dann diffamieren Sie 
aber nicht diejenigen, die anderer Meinung 
sind!) 
Ich möchte darauf verweisen, daß ich nicht der ein-
zige bin, der auf diese inhaltlichen und personellen 
Verquickungen der Verbände hinweist. Vor mir ha-
ben das seit Jahren schon andere getan. Die CDU/ 
CSU/FDP-Bundesregierung hatte bereits Mitte der 
80er Jahre dem damaligen Mitteilungsblatt der 
Landsmannschaft Schlesien, „Der Schlesier", aus 
denselben Gründen die weitere finanzielle Unterstüt-
zung versagt. 
(Koschyk [CDU/CSU]: Zu Recht!) 
Auch die niedersäsische Landesregierung hat Konse-
quenzen gezogen und Gelder gestrichen. 
Unter dem Deckmantel von Kultur- und Traditions-
pflege darf — darüber sind wir uns bestimmt einig — 
keine Politik betrieben werden, die Deutsche, Polen 
und andere Osteuropäer mit Sorgen erfüllt. 
Die Gelder für die Vertriebenenverbände sind in 
den vergangenen Jahren kontinuierlich gestiegen. 
Uns macht auch Sorge, daß sie leider nicht nur für 
neue Trachten und dafür verwandt werden, daß eine 
gute, die Nachbarschaft fördernde auswärtige Kultur-
politik betrieben wird. Herr Koschyk und sein Präsi-
dium haben im Juni und Dezember vergangenen Jah-
res deutlich gemacht, daß sie, darüber hinausgehend, 
andere Vorstellungen haben. Wir halten es hinsicht-
lich der parlamentarischen Arbeit für normal, daß das 
Parlament dann, wenn es solche Sorgen gibt und sie 
vorgetragen werden, prüft. Wir stimmen deshalb dem 
Antrag der SPD zu und bitten um Überweisung an den 
Ausschuß. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Keller, gestatten 
Sie noch eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Koschyk? 
Dr. Keller (PDS/Linke Liste): Selbstverständlich ge-
statte ich Ihnen eine Zwischenfrage. 
Koschyk (CDU/CSU): Herr Kollege Keller, wie be-
urteilen Sie die noch in Ihre Zeit als Kultusminister der 
ehemaligen DDR fallenden und zurückreichenden 
Aktivitäten eines Kuratoriums für die Deutschen im 
Ausland, das damals in der DDR entstanden ist, das 
nach allgemeinen Erkenntnissen sehr von ehemali-
gen SED-Kräften durchsetzt ist, das heute noch be-
steht und versucht, sich in den neuen Aufgabenbe-
reich — Unterstützung für Deutsche in Ost- und Süd-
osteuropa — hineinzudrängen, und distanzieren Sie 
sich davon? 
Dr. Keller (PDS/Linke Liste): Wenn Sie über meine 
Arbeit so genau Bescheid wissen, wissen Sie auch, 
daß ich bei all meinen Besuchen, sowohl in Polen, in 
Ungarn als auch in der Sowjetunion, Deutsche in die-
sen Ländern besucht 
(Koschyk [CDU/CSU]: Die Frage!) 
— ich komme auf Ihre Frage zurück — und alles aus 
meiner Sicht Mögliche getan habe, Verluste durch die 
DDR-Geschichte, durch das Fehlverhalten der ehe-
maligen DDR aufzuarbeiten und zu korrigieren. Ich 
habe keine Ahnung, wie das Kuratorium heute arbei-
tet. Ich würde jede Form der Arbeit unterstützen, die 
den im Ausland lebenden Deutschen ihre Verbindung 
zur Bundesrepublik Deutschland erleichtert und ihre 
Sprache, ihre Literatur, ihre Tradition fördert und un-
terstützt. 
(Frau Hämmerle [SPD]: Na bitte, was wollen 
Sie denn noch mehr?) 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Poppe. 
Poppe (Bündnis 90/GRÜNE) : Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Ich kann die lapidare Er-
klärung vorausschicken, daß Bündnis 90/Die Grünen 
den Antrag der SPD-Fraktion unterstützen, der im 
Klartext lautet, die mit öffentlichen Geldern finanzier-
ten obskuren Praktiken des Bundesverbandes der 
Vertriebenen einer gründlichen Überprüfung zu un-
terziehen. So weit, so gut. 
Allerdings kann ich eine erhebliche Ir ritation nicht 
verleugnen, die sich allein aus der Überschrift des 
476 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Poppe 
Antrages bei mir ergeben hat: „Ostdeutsche Kulturar-
beit im Lichte des Grenzvertrages mit Polen". Ich 
hatte angenommen, spätestens seit dem Grenzvertrag 
mit Polen und seit der Unterzeichnung des immer 
noch nicht ratifizierten Zwei-plus-Vier-Abkommens 
wäre unter „Ostdeutscher Kulturarbeit" die Kulturar-
beit Ostdeutschlands in Polen zu verstehen, also die 
der neuen Bundesländer, des Beitrittsgebietes oder 
wie immer Sie es nennen. Ostdeutschland sollte doch 
nun eindeutig als bis zur Oder reichend definiert sein. 
Dies zur Kritik an der Überschrift des Antrages. 
Nun zur Sache selbst. Ich hoffe, gestern in der Aktu-
ellen Stunde zum Thema Jugoslawien und kürzlich im 
Zusammenhang mit einer Reise ins Baltikum ausrei-
chend klar gemacht zu haben, wie Bündnis 90/Die 
Grünen es mit den Minderheitenrechten halten. 
(V o r sitz : Vizepräsident Cronenberg) 
Wir wissen, daß auch die Unterdrückung der deut-
schen Minderheit in Polen Wunden geschlagen hat. 
Wir wissen auch, daß das Verschweigen und Tabu-
isieren der Vertreibung und der Schicksale der Ver-
triebenen in der ehemaligen DDR zu meist verdräng-
ten Aggressionen geführt haben, die nun erst einmal 
freigelegt werden. 
Wir halten es für wichtig, daß die deutschstämmige 
Minderheit in Polen die gleichen Rechte wie die Polen 
erhält. Die Verdrängung unserer Schuld darf nicht so 
weit gehen, europäische Politik unter Vernachlässi-
gung deutscher Minderheiten zu betreiben. 
Aber die Wunden werden nicht heilen, wenn Deut-
sche gegenüber Polen hervorgehoben, für Deutsche 
mehr Rechte verlangt werden, Arroganz und Hoch-
mut gegenüber den Polen verbreitet wird, wenn für 
die Deutschstämmigen in Polen ein Autonomiestatus 
gefordert wird, wenn der Zwei-plus-Vier-Vertrag re-
vidiert werden soll, noch ehe er rechtskräftig ist. All 
das fordern Mitglieder des genannten Verbandes. 
Die Bürgerbewegungen und die Grünen der ehe-
maligen DDR haben zu deutsch -polnischen Bezie-
hungen andere Vorstellungen. Sie haben als erste zur 
polnischen Demokratiebewegung Kontakte aufge-
nommen; im Unterschied zu manchen traditionellen 
„rechten" oder „linken" Strömungen haben sie nie-
mals Berührungsängste zu Solidarnosc gehabt. Sie 
haben immer wieder öffentlich gesagt, daß europäi-
sche Politik nicht Dominanz des Westens gegenüber 
dem Osten bedeuten darf, sondern wirklich Europa in 
seiner Gesamtheit meint. Sie haben sich nach der so-
genannten Wende viele Male dazu bekannt, daß die 
deutsche Einheit ohne eine Klärung der deutsch-pol-
nischen Beziehungen keinen Sinn macht. 
Für viele von uns war die sogenannte Freund-
schaftsgrenze etwa neun Jahre lang gesperrt. Jetzt 
könnte sie erstmals tatsächlich eine werden, ohne daß 
man für sie eine so hochtrabende Bezeichnung suchen 
muß. Aber wie soll das möglich werden, wenn noch 
heute an einer Bonner Litfaßsäule ein Plakat zu sehen 
ist, auf dem innerhalb der Grenzen von 1937 Deutsch-
land West und Deutschland Ost in gleicher Farbe dar-
gestellt sind, östlich davon aber in weißer Farbe das 
Gebiet des ehemaligen Ostpreußens gezeigt wird und 
darunter der Satz steht: „Soundso viele Quadratkilo-
meter" — die Zahlen sind mir leider entfallen — „und 
soundso viele Menschen kann man doch nicht einfach 
verschenken" ? 
(Duve [SPD]: Genau gegenüber dem Ein-
gang der Bundestagspräsidentin!) 
Solch ein Plakat ist vielleicht, werte Kollegin, Aus-
druck von Meinungsfreiheit. Aber nicht jede Meinung 
muß mit öffentlichen Geldern unterstützt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten des Bündnis-
ses 90/GRÜNE, der SPD, der FDP und der 
PDS/Linke Liste) 
Wer solche Plakate druckt, hat nach meinem Empfin-
den den Anspruch auf öffentliche Gelder verwirkt. 
Bündnis 90/DIE GRÜNEN werden sich dafür ein-
setzen, daß dem Vertriebenenverband die Zuschüsse 
aus dem Bundeshaushalt entzogen werden. Wir kön-
nen uns eine weitaus sinnvollere Anwendung dieser 
Mittel vorstellen, z. B. für den Aufbau deutsch-polni-
scher Begegnungszentrum auf lokaler Ebene an bei-
den Seiten der Oder-Neiße-Grenze, z. B. zur Förde-
rung deutsch-polnischer Pojekte auf den Gebieten der 
Kultur, der Ökologie und der Wirtschaft in Polen, die 
von deutsch-polnischen Gremien gemeinsam verwal-
tet werden, oder, allgemeiner gesagt, zur Unterstüt-
zung deutscher Kulturarbeit in Polen, für deren Pflege 
es einer hohen Sensibilität und der vollen Respektie-
rung der völkerrechtlichen Verträge mit der Republik 
Polen bedarf. Diese Kriterien müssen für die Förde-
rung durch die Bundesregierung ausschlaggebend 
sein. 
Schönen Dank. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE, bei der 
SPD und bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Cronenberg: Nun erteile ich dem Ab-
geordneten Lüder das Wort. 
Lüder (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Wir führen heute die erste De-
batte im Deutschen Bundestag über die ostdeutsche 
Kultur nach der Änderung des Grundgesetzes, die die 
Vollendung der Einheit Deutschlands, wie es in der 
Präambel heißt, festgeschrieben hat — nach der Än-
derung des Grundgesetzes, durch die die Option des 
Art. 23 entfallen ist. Das gibt uns Veranlassung, den 
Rahmen festzulegen, der für ostdeutsche Kulturarbeit 
heute und in Zukunft gilt. 
(Duve [SPD]: Wir müssen ihn neu festle-
gen!) 
Wir Freien Demokraten lassen uns dabei von fünf 
Grundpositionen leiten. 
Lassen Sie mich aber eines vorweg sagen. Ich unter-
streiche voll das Wort des Parlamentarischen Staatsse-
kretärs Lintner zur Friedensarbeit der Vertriebenen 
in den vierzig Jahren unserer Bundesrepublik. Ich 
möchte eines in Erinnerung rufen. In der letzten De-
batte des Deutschen Bundestages über die ostdeut-
sche Kulturarbeit am 5. Oktober 1989 hat Herr 
Dr. Czaja ein Wort vorweggestellt, das für mich nach 
wie vor maßgebend ist, auch für die Kulturarbeit. Er 
hat von dem „Rechtsgehorsam gegenüber dem 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	477 
Lüder 
Grundgesetz" gesprochen, der uns verpflichtet. Czaja 
hat sich an Rechtsgehorsam gehalten. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Das ist richtig!) 
Das vorausgeschickt meine ich, daß wir differenzieren 
müssen, wenn wir politische Äußerungen aus dem 
Bereich der Vertriebenen hören, die über das hinaus-
gehen, was für uns erträglich sein kann, und was die 
Verbandsarbeit ist, für die wir öffentliche Gelder be-
willigen. 
(Duve [SPD]: Sehr gut!) 
Nun die fünf Grundsätze. 
Erstens. Kulturarbeit ist kein Selbstzweck. Durch 
die Pflege der eigenen Kultur der Vergangenheit wird 
die Grundlage für Verstehen und Versöhnen in Ge-
genwart und Zukunft gelegt. Deutsche Kultur im frü-
heren Ostdeutschland, im heutigen Polen, war deut-
sche Kultur, aber nicht national oder gar nationali-
stisch, sondern grenzübergreifend und international. 
Kant und Comenius stehen dafür als zwei Namen. 
Zweitens. Auch für die öffentliche Kulturarbeit gilt, 
daß der Staat nur fördern darf, was nach dem Grund-
gesetz auch gewollt ist. Die Förderung der Kulturar-
beit nach § 96 des Bundesvertriebenengesetzes, die 
in der Begründung angesprochen ist, bezieht sich 
meines Erachtens allein auf das Inland, auf die Pflege 
und Entwicklung kultureller Werte aus der Vergan-
genheit, aus der Zeit vor der Vertreibung. Mit dieser 
Bestimmung wird kulturelle Arbeit innerhalb der 
Bundesrepublik, nicht außerhalb ihrer Grenzen gefor-
dert und gefördert. 
(Duve [SPD]: Sehr gut!) 
Wir wollen uns der alten kulturellen Werte Königs-
berg in Ostpreußen und Königsberg in Pommern be-
wußt bleiben, und wir wollen diese Werte pflegen. 
Aber wir wollen auch die heutigen kulturellen Lei-
stungen im polnischen Chojna und im sowjetischen 
Kaliningrad respektieren. 
Lesen Sie einmal die Kommentierung des Ministe-
rialrats Haberland aus dem Innenministerium in der 
Sammlung der Bonner Bundesgesetze über die Pflege 
des Kulturguts der Vertriebenen und Flüchtlinge und 
die Förderung der wissenschaftlichen Forschung. Er 
schreibt dort genau das, indem er sagt: 
§ 96 verpflichtet Bund und Länder im Rahmen 
ihrer grundgesetzlich festgelegten Zuständigkeit 
dazu, das Kulturgut der sogenannten Vertrei-
bungsgebiete lebendig zu erhalten. Hierzu sollen 
Archive, Museen und Bibliotheken gesichert, er-
gänzt und ausgewertet werden. Archivalien, mu-
seumswürdige Gegenstände und Bücher sind als 
Zeugnisse kultureller Tätigkeit in Obhut zu neh-
men. Anschließend sind die Voraussetzungen da-
für zu schaffen, daß das Kulturgut einem mög-
lichst großen Teil der Bevölkerung zugänglich 
gemacht wird. Erforderlich ist weiter, neue Im-
pulse für das Kulturschaffen zu geben, Ausstel-
lungen und Arbeitstagungen zu veranstalten. 
All diese Bereiche sollen gefördert werden. Hier ist 
wertvolle historische und kulturelle Arbeit geleistet 
worden, und zwar insbesondere durch die Einrich-
tung von Museen, in denen ostdeutsche Kultur leben
-
dig gehalten wird. Dies entspricht § 96 Bundesvertrie-
benengesetz; so muß diese Vorschrift angewandt wer-
den. Wir werden dem Bericht darüber, was Kulturar-
beit ist, den Herr Lintner im Ausschuß angekündigt 
hat, aufmerksam zuhören. 
Drittens. Die Kulturarbeit in den früher deutschen 
Gebieten ist nach unserer Auffassung allein Gegen-
stand der auswärtigen Kulturpolitik und kann nur im 
Einvernehmen zwischen den Regierungen der betei-
ligten Staaten erfolgen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die deutschen Grenzen sind endgültig und verfas-
sungsfest. Wer daran rüttelt, ist Gegner unserer Ver-
fassung. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Auswärtige Kulturpolitik vollzieht sich jedoch nicht 
nur durch das Handeln der Beamten, sondern sie voll-
zieht sich vor allem auch durch die Mitarbeit freiwil-
liger Organisationen und auch der Organisationen der 
Vertriebenen, und zwar in dem Rahmen, der festge-
setzt wird. Wir wollen, daß die Kontakte zu den deut-
schen Menschen aufrechterhalten werden, aber wir 
wollen säuberlich trennen, was unter welche Rubrik 
gehört. 
Viertens. Wir sind für eine Fortsetzung der Förde-
rung der Kulturarbeit, wie sie im Inland zur Wahrung 
kultureller Traditionen und Werte des früheren Ost-
deutschlands auch und gerade von den Vertriebenen-
organisationen wahrgenommen wird. Wer jedoch mit 
diesen Mitteln außerhalb unserer Grenzen tätig wird, 
bringt die gesamte Arbeit in Mißkredit. 
(Beifall bei der FDP, der SPD sowie beim 
Bündnis 90/GRÜNE) 
Wir wollen, daß die kulturellen Werte des früheren 
Breslau in der Bundesrepublik gepflegt werden, aber 
Wroclaw bleibt polnisch. 
Fünftens. Der deutschstämmigen Minderheit in Po-
len sagen wir, daß sich deutsche Politik bei der Regie-
rung der Republik Polen dafür einsetzt, daß sie in ihrer 
eigenen kulturellen Identität als deutsche Minderheit 
in ihrem Staat Polen leben kann und daß sie auch die 
deutsche Identität und die kulturelle Identität wahren 
und pflegen kann. Dieser Aufgabe ist die Bundesre-
gierung bisher gut nachgekommen. Hier bedarf es 
keiner Nachhilfe durch irgendwelche Verbandsäuße-
rungen. 
Meine Damen und Herren, die Aussöhnung mit un-
seren Nachbarn bleibt eine der Hauptaufgaben euro-
päischer Politik. Ihr hat auch und insbesondere die 
kulturpolitische Arbeit zu dienen. 
Ich habe mich gefreut, daß Herr Lintner angekün-
digt hat, ausführlich zu berichten und auch die Fort-
schreibung der gesamten Programme, die hier zur 
Erörterung anstehen, im Ausschuß zur Diskussion zu 
stellen. Wir werden diesen Prozeß auf dem Boden des 
Grundgesetzes, wie ich es hier dargelegt habe, auf-
merksam begleiten und im Ausschuß entsprechend 
votieren. 
Danke. 
(Beifall im ganzen Hause) 
478 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Meckel. 
Meckel (SPD): Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte darauf hinwei-
sen, daß das Problem, das hier zur Debatte steht, nicht 
nur Polen und die deutsche Minderheit in Polen, son-
dern ebenso auch die Hilfe für die deutschen Minder-
heiten in Rumänien betrifft, denn auch sie erhalten 
Unterstützung durch das Bundesministerium des In-
nern. Ich denke, daß für diese Minderheit das gleiche 
gilt, was ich soeben mit äußerster Genugtuung gehört 
habe, nämlich daß diese Unterstützung künftig anders 
geregelt werden soll. Sie muß Teil auswärtiger Kultur-
beziehungen sein. 
Ich möchte mich jetzt aber nicht konkret zu dieser 
Frage äußern, sondern ich möchte mich grundsätzli-
cher dem deutsch-polnischen Verhältnis zuwenden. 
Vor zehn Monaten — nach meiner Wahl zum Außen-
minister der DDR — führte mich meine erste Aus-
landsreise nach Warschau. Das war kein Zufall, son-
dern es hatte im wesentlichen zwei Gründe. 
Zum einen sollte damit zum Ausdruck gebracht 
werden, daß wir in der DDR die deutsche Schuld ge-
genüber Polen im Zweiten Weltkrieg als eigene aner-
kennen und uns in ihrer Verantwortung wissen. Wir in 
der damaligen DDR wollten uns öffentlich mit dem 
Kniefall Willy Brandts von 1971 identifizieren. Viele 
hatten dies schon damals innerlich getan. 40 Jahre 
lang war uns diese eigene Geschichte vorenthalten 
worden, und wir waren von der Verantwortung von 
ihr ausgeschlossen. 
Zum anderen wollte ich den Polen Dank sagen. 
Denn Danzig 1980 und Solidarnosc gehören in die 
den Herbst 1989 in der DDR ermöglichende Vorge-
schichte. Wir Deutschen haben den Polen viel zu ver-
danken, zumal wir alle wissen: Die Einheit Deutsch-
lands ist durch den Herbst 1989 in der DDR ermöglicht 
worden. 
Nach Jahrzehnten — und das ist erstmalig — be-
gegnen sich nun ein demokratisches und souveränes 
Polen und ein demokratisches und souveränes 
Deutschland an einer gemeinsamen völkerrechtlich 
anerkannten Grenze. Wir haben heute die Chance 
eines wirklichen Neubeginns in der Beziehung zwi-
schen Deutschen und Polen. 
Die Beziehung zwischen Polen und dem direkten 
deutschen Nachbarn DDR war in der Vergangenheit 
offiziell freundschaftlich, die Grenze wurde vorbe-
haltlos anerkannt. Dies merkt man — übrigens quer 
durch alle Parteien — daran, daß sich die Volkskam-
mer im April, sofort nach der Wahl im letzten März, 
dazu geäußert hat, und an klaren Äußerungen aus 
dem Osten Deutschlands. Die wirklichen Beziehun-
gen der DDR zu Polen waren aber eher kühl. Anfang 
der 80er Jahre schürte man antipolnische Ressenti-
ments, um uns vor den polnischen Entwicklungen um 
Solidarnosc abzuschotten. 
Die Beziehungen zum zweiten deutschen Staat wa-
ren nicht viel herzlicher. Eine von Willy Brandt begon-
nene Entspannungs- und Versöhnungspolitik wurde 
auf bundesdeutscher Seite immer wieder dadurch un-
terlaufen, daß die angeblich offene Grenzfrage und 
die Orientierung an den deutschen Minderheiten Kri
-
terien und Streitpunkte der Polenpolitik wurden. In-
nenpolitische Rücksichtnahmen des Bundeskanzlers 
auf das eigene rechte Lager in der Partei und unter 
den Wählern störten immer wieder die Entwicklung 
wirklich guter Beziehungen. 
Heute ist klar: Die Grenze ist endgültig, die ehema-
ligen deutschen Ostgebiete sind unwiderruflich 
Polen. Das anzuerkennen ist von europäischer Bedeu-
tung. Das aber wird Konsequenzen haben müssen — 
eine nennt der Antrag, der hier zur Debatte steht. 
Doch muß das auch in unserer Sprache deutlich 
werden. Ich habe mich gefreut, daß auch die anderen 
Kollegen — bezeichnenderweise Ostdeutsche — dies 
eben schon deutlich gemacht haben. Auch ich habe 
mich sehr gewundert, als ich die Begrifflichkeit des 
Haushaltstitels, in dem es um ostdeutsche Kulturar-
beit geht, las. Ostdeutschland, das ist nun einmal die 
DDR. Die sogenannten fünf bzw. sechs neuen Bundes-
länder sind nach dem Grenzvertrag unwiderruflich 
der Osten Deutschlands, weshalb ich auch von den 
„östlichen deutschen Ländern" spreche. Weiter öst-
lich gibt es keine mehr. 
(Beifall des Abg. Weiß [Berlin] [Bündnis 90/ 
GRÜNE]) 
„Mitteldeutschland" — Sie haben vorhin danach ge-
fragt — ist für dieses Territorium zu einem histori-
schen Begriff geworden. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Wir müssen lernen, klar zu reden und klar zu den-
ken. Wenn wir dies wirklich tun und wenn dies in 
unserer Gesellschaft deutlich zum Ausdruck kommt, 
wird es die Polen ermutigen, auch öffentlich, bis in 
Museen, Landkarten und Geschichtsbücher hinein, 
die deutsche Vergangenheit in großen Teilen Polens 
anzuerkennen und das dort vorgefundene Erbe zu 
würdigen und zu pflegen. 
Am 17. Juli letzten Jahres wurde in Paris abgespro-
chen, daß ein Grundlagenvertrag geschlossen wird. 
Dieser Vertrag der jetzt in Vorbereitung ist, wird, so 
hoffe ich, auf dem Weg zur Vertrauensbildung und 
Zusammenarbeit ein wichtiger Baustein sein. Ich 
hoffe, daß auch der offene § 15 in dem Sinne, wie er 
heute von uns angesprochen wurde, schnell geklärt 
werden kann. 
Die Beziehungen zwischen Deutschland und Polen 
sollen vertrauensvoll und freundschaftlich, die Begeg-
nung zwischen den Menschen soll so selbstverständ-
lich werden, wie es bei Deutschen und Franzosen 
heute ist. Im Unterschied zu Frankreich besteht je-
doch im Verhältnis zu Polen ein zentrales Problem: 
Die Grenze zu Polen ist gleichzeitig die Grenze der 
Europäischen Gemeinschaft, Grenze zwischen West-
und Osteuropa. Sie wird mittelfristig nach einem Auf-
schwung in den östlichen deutschen Bundesländern 
zu einer Wohlstandsgrenze werden. Das kann nicht in 
unserem Interesse liegen. 
(Koschnick [SPD]: Sehr wahr!) 
Wir werden alles dafür tun müssen, diesen Prozeß zu 
verringern. 
Die Bundesregierung hat es im letzten Jahr trotz 
unserer Forderung versäumt, den Osthandel der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	479 
Meckel 
DDR-Betriebe rechtzeitig und stark genug zu stützen. 
So hat sie u. a. Polen sehr geschadet und vielen Betrie-
ben bei uns im Osten Deutschlands die Chance zur 
Umstrukturierung genommen. 
Polen muß wirtschaftlich gefördert werden. Dafür 
trägt die EG mit uns Deutschen wesentliche Verant-
wortung. 
Das ist für uns aber nicht nur ein Solidaritätsbeweis 
und Hilfe, sondern ganz wesentlich auch Eigeninter-
esse. So, wie es früher eine Zonenrandförderung an 
der Grenze zur DDR gab, müssen nun die Gebiete an 
unserer Ostgrenze zu Polen besonders gefördert wer-
den; denn die katastrophale Situation der Finanzen in 
den dortigen Gemeinden läßt dort wenig Spielraum. 
Die Förderung muß aber langfristig und dauerhaft 
sein. Zusätzlich erwarten wir finanzielle Mittel aus 
dem Interregio -Programm der EG und fordern die 
Bundesregierung auf, sich in Brüssel dafür einzuset-
zen. 
Die Grenze nach Polen darf keine Festungsmauer 
werden. Die Gefahr des Aufkommens nationaler Vor-
urteile und Ressentiments wäre dann hoch, besonders 
in der Grenzregion beider Seiten. Dem aber müssen 
wir mit aller Kraft entgegenwirken. 
Wichtig dafür ist eine Strukturpolitik in der Grenz-
region beider Seiten, welche das Zusammenleben der 
Menschen diesseits und jenseits der Oder und Neiße 
fördert. Wir brauchen eine Vielzahl von Grenzüber-
gängen und Brücken. Die Städte müssen wieder zu-
sammenwachsen können und brauchen dafür ent-
sprechende Hilfe. 
Kommunikationsmöglichkeiten und Verkehrs-
infrastruktur müssen verbessert und gemeinsam kon-
zipiert werden. In diesem Bereich liegt eine besondere 
Aufgabe der Kommunen und Länder an der Ost-
grenze Deutschlands. 
Ich begrüße sehr, was in der Kommission für grenz-
überschreitende Zusammenarbeit in Angriff genom-
men worden ist. Daran muß weitergearbeitet werden, 
und man muß versuchen, dafür angemessene Struktu-
ren zu finden, auch in der Frage der Kultur- und Bil-
dungsarbeit mit Polen. 
Wichtig erscheint mir in diesem Zusammenhang 
eine finanzielle Förderung. Polen ist finanziell 
schwach, das wissen wir. Deshalb muß es unterstützt 
werden, um alles zu fördern, was dem gegenseitigen 
Kennenlernen dient. Ich denke dabei an Kulturzen-
tren, Studentenaustausch und anderes; ich will das 
jetzt nicht ausführen. 
Eine ganze Menge von dem hat begonnen, so auch 
die Arbeit der Schulbuchkommission. Ich denke, ge-
rade mit Blick auf unsere gemeinsame Geschichte und 
auch auf die unterschiedliche Geschichte haben wir 
Deutschen in den ehemals zwei deutschen Staaten 
etwas aufzuarbeiten; denn diese unterschiedliche Ge-
schichte muß bei uns und ebenso in Polen offengelegt 
werden. 
Wie gesagt: Es hat vieles begonnen, aber alles droht 
doch kärglich auszugehen, weil die Geldmittel fehlen. 
Gerade in diesen Wochen, in denen Milliarden für den 
Krieg aufgebracht werden, erscheint es besonders ab-
surd, daß für die Zukunftsaufgabe der Gestaltung der 
Beziehung zu Polen oft so wenig Geld da ist. Die kon-
krete Praxis und das Finanzgebaren der Bundesregie-
rung scheinen alle guten Vorsätze zunichte zu ma-
chen. 
Ich hoffe aber sehr, daß wir einiges noch ändern 
können, um dann diese Arbeit gemeinsam gegen 
einige Gruppierungen, die sie torpedieren wollen, zu 
tragen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Weiß 
[Berlin] [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Staats-
minister Helmut Schäfer. 
Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen Amt: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Der Antrag der 
SPD-Fraktion, Herr Kollege Duve, betrifft die Grund-
sätze der Förderung deutscher Minderheiten im Aus-
land mit Mitteln der Bundesregierung. Er berührt da-
mit die diese Aufgaben wahrnehmenden Ressorts, 
nämlich das Auswärtige Amt und das Bundesministe-
rium des Innern. Ich darf mich nach den Ausführun-
gen von Herrn Kollegen Lintner auf die Aufgaben des 
Auswärtigen Amtes beschränken. 
Der SPD-Antrag zieht nicht in Zweifel, sondern be-
kräftigt in seiner Begründung, daß die Pflege des kul-
turellen Erbes der Deutschen in Mittel - und Osteu-
ropa auch künftig die Aufgabe der Bundesregierung 
ist. Das Dokument des Kopenhagener KSZE-Treffens 
von 1990 sowie unsere bilateralen Verträge und Über-
einkünfte haben nach den Veränderungen in Mittel-
und Osteuropa unsere Möglichkeiten erweitert, den 
deutschen Minderheiten zu helfen, ihre Sprache und 
ihre kulturelle Tradition zu pflegen. 
Dazu dienen die Mittel, die dem Auswärtigen Amt 
aus dem Bundeshaushalt zur Verfügung stehen. Sie 
sind im Verhältnis zu den Mitteln des Bundesinnen-
ministeriums, Herr Kollege Waffenschmidt, relativ ge-
ring; sie betrugen für 1990 10,2 Millionen DM. 
Die Durchführung der aus den Mitteln geförderten 
Projekte hat das Auswärtige Amt besonderen Institu-
tionen übertragen: für Rumänien und Polen z. B. dem 
Institut für Auslandsbeziehungen, für die Sowjetunion 
dem Verein für das Deutschtum im Ausland. Beide 
arbeiten mit anderen Mittlerorganisationen der aus-
wärtigen Kulturpolitik zusammen. 
Gegenüber diesen Partnern hat das Auswärtige 
Amt seine politische Richtlinienkompetenz durch 
schriftliche Abmachungen voll gewahrt. 
(Duve [SPD]: So muß das auch sein!) 
Auswärtiges Amt und Bundesministerium des Innern 
stimmen sich grundsätzlich über ihre Förderungsmaß-
nahmen ab. Inzwischen geschieht dies auch im Wege 
von Planungsbesprechungen für das jeweilige Jahres-
programm. 
Die Förderung der deutschen Minderheiten — dar-
auf ist heute ständig hingewiesen worden — hat na-
türlich eine außenpolitische Bedeutung, da sie die bi-
lateralen Beziehungen zu den jeweiligen Ländern 
Mittel- und Osteuropas in sehr starkem Maße be-
rührt. 
480 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 
Staatsminister Schäfer 
Unter diesen Gesichtspunkten sind sich Auswärti-
ges Amt und Bundesministerium des Innern in der 
Notwendigkeit einig, daß alle von der Bundesregie-
rung verantworteten Programme auch unseren 
außenpolitischen Interessen Rechnung tragen müs-
sen. § 96 des Bundesvertriebenengesetzes berührt 
nach unserer Meinung, Herr Kollege Lüder — aber 
darüber können wir ja sprechen — , eine wesentliche 
Aufgabe der auswärtigen Kulturpolitik. Das Auswär-
tige Amt behält sich deshalb vor, an allen Aktivitäten 
der Kulturarbeit im Ausland voll beteiligt zu wer-
den. 
Wir treten außerdem dafür ein, die Wahrnehmung 
der Aufgaben aus § 96 des Bundesvertriebenengeset-
zes auf der Grundlage des europäischen Standards 
der Minderheitenrechte und im Geiste einer zukunfts-
orientierten Gestaltung unserer Beziehungen mit den 
Ländern in Mittel-, Ost- und Südosteuropa wahrzu-
nehmen, wie dies der ständig und eindeutig von der 
Bundesregierung vertretenen Linie entspricht. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Staatsminister, Sie 
sind bereit, eine Zwischenfrage zu beantworten? 
Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen Amt: Bitte 
schön. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr. 
Duve (SPD): Herr Staatsminister, Sie sprachen von 
Minderheitenrechten. Können Sie dem Haus heute 
schon sagen, in welcher Weise Sie auf die fünf oder 
sechs Forderungspunkte des Kollegen Bötsch bei den 
laufenden Verhandlungen über Art. 15 des künftigen 
Vertrages zwischen Deutschland und Polen eingehen 
werden? 
Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen Amt: Herr 
Kollege Duve, Sie haben sich auf Äußerungen von 
Herrn Kollegen Bötsch, wenn ich recht verstanden 
habe, im „Handelsblatt" bezogen. 
(Duve [SPD]: Nein, nein! Ein Brief an den 
Bundeskanzler! — Koschnick [SPD]: Was der 
Bundeskanzler weiß, wissen Sie nicht! Das 
haben Sie mir extra bestätigt!) 
— Herr Kollege Koschnick, noch habe ich gar keine 
Gelegenheit gehabt zu antworten. Sie beziehen sich 
jetzt raffinierterweise auf einen völlig anderen Vor-
gang im Auswärtigen Ausschuß. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Das hat er 
gestern nur spaßig gemeint!) 
Aber ich habe das voll verstanden. 
(Duve [SPD]: Ich habe mich geirrt: Es ist ein 
Brief an den Außenminister Genscher!) 
Durch den Zwischenruf des Kollegen Koschnick ist 
hier eine gewisse Konfusion aufgetreten. Aber ich darf 
auf die Zwischenfrage des Kollegen Duve zurück-
kommen. 
Herr Kollege Duve, natürlich gibt es in einer Koali-
tion Meinungsäußerungen und Versuche, laufende 
Verhandlungen in diesem oder jenem Sinne zu beein-
flussen. Das ist ein ganz normaler Vorgang. Ich würde 
dem keine zu große Bedeutung zumessen. Es wird bei 
den Verhandlungen, die wir führen, natürlich alles 
berücksichtigt, was machbar ist, was mit der polni-
schen Seite sinnvollerweise vereinbart werden kann 
und was den deutschen Minderheiten dient. Aber ich 
kann Sie beruhigen: Wir werden bei diesen Verhand-
lungen mit Polen sicher zu einem guten Ergebnis 
kommen, gleichgültig welche einzelnen Forderungen 
Sie jetzt hier meinen. Wir sollten sie nicht dramatisie-
ren. 
Ich war bereits am Ende meiner Rede. Aber Sie 
gaben mir Gelegenheit, auch diesen Punkt noch anzu-
sprechen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, interfraktionell ist vereinbart worden, daß der 
Antrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 12/59 an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse 
überwiesen wird. — Das Haus ist damit einverstan-
den. Dann ist dies beschlossen. 
Außerdem darf ich feststellen, daß ich in der unge-
wöhnlichen Situation bin, die Sitzung eher zu schlie-
ßen, als es ursprünglich geplant war. Das passiert 
außerordentlich selten und sollte deswegen Erwäh-
nung finden. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 27. Februar 1991, 
13.00 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.09 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 10. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. Februar 1991 	481* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Frau Dr. Adam- 
Schwaetzer 
FDP 22. 02. 91 
Antretter SPD 22. 02. 91 
Bachmaier SPD 22. 02. 91 
Belle CDU/CSU 22. 02. 91 
Frau Blunck SPD 22. 02. 91 
Dr. von Bülow SPD 22. 02. 91 
Dehnel CDU/CSU 22. 02. 91 
Eylmann CDU/CSU 22. 02. 91 
Frau Eymer CDU/CSU 22. 02. 91 
Formanski SPD 22. 02. 91 
Frau Fuchs (Verl) SPD 22. 02. 91 
Gattermann FDP 22. 02. 91 
Dr. Gautier SPD 22. 02. 91 
Gerster (Mainz) CDU/CSU 22. 02. 91 
Grünbeck FDP 22. 02. 91 
Hauser (Esslingen) CDU/CSU 22. 02. 91 
Heyenn SPD 22. 02. 91 
Jung (Düsseldorf) SPD 22. 02. 91 
Frau Karwatzki CDU/CSU 22. 02. 91 
Klein (München) CDU/CSU 22. 02. 91 
Kriedner CDU/CSU 22. 02. 91 
Dr. Kübler SPD 22. 02. 91 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 22. 02. 91 
Frau Mattischeck SPD 22. 02. 91 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 22. 02. 91 
Dr. Mildner CDU/CSU 22. 02. 91 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Nelle CDU/CSU 22.02.91 
Dr. Neuling CDU/CSU 22. 02. 91 
Poß SPD 22. 02. 91 
Frau Priebus CDU/CSU 22. 02. 91 
Frau Rahardt-Vahldiek CDU/CSU 22. 02. 91 
Rappe (Hildesheim) SPD 22. 02. 91 
Reschke SPD 22. 02. 91 
Reuschenbach SPD 22. 02. 91 
Dr. Schäuble CDU/CSU 22. 02. 91 
Schmidbauer (Nürnberg) SPD 22. 02. 91 
Dr. Schmieder FDP 22. 02. 91 
Dr. Schmude SPD 22. 02. 91 
Dr. Schneider (Nürnberg) CDU/CSU 22. 02. 91 
Frau Schulte (Hameln) SPD 22. 02. 91** 
Dr. Soell SPD 22. 02. 91* 
Spilker CDU/CSU 22. 02. 91 
Stiegler SPD 22. 02. 91 
Dr. Töpfer CDU/CSU 22. 02. 91 
Vergin SPD 22. 02. 91 
Dr. Vondran CDU/CSU 22. 02. 91 
Vosen SPD 22. 02. 91 
Weisskirchen (Wiesloch) SPD 22. 02. 91 
Dr. Wieczorek 
(Auerbach) 
CDU/CSU 22. 02. 91 
Frau Wieczorek-Zeul SPD 22. 02. 91 
Frau Wohlleben SPD 22. 02. 91 
Frau Würfel FDP 22. 02. 91 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12010.pdf</pdf_url>
    <id>1749</id>
    <dokumentnummer>12/10</dokumentnummer>
    <datum>1991-02-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
