<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1752</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/71</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1992-01-17</datum>
  <titel>Protokoll der 71. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/71 
BundestagDeutscher  
Stenographischer Bericht 
71. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 14: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Vier-
ten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über die Deutsche Bundesbank (Druck-
sache 12/1869) 
b) Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über die Deut-
sche Bundesbank (Drucksache 12/988) 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	6003 B 
Edgar Meister, Minister des Landes Rhein-
land-Pfalz 	  6005 B 
Martin Grüner FDP 	  6007 B 
Werner Schulz (Berlin) Bündnis 90/GRÜNE 6008 A 
Eike Ebert SPD 	  6008 D 
Dr. Barbara Höll PDS/Linke Liste . . . 	 6010B 
Gunnar Uldall CDU/CSU 	  6011B 
Dr. Norbert Wieczorek SPD 	 6013A, B 
Tagesordnungspunkt 15: 
Beratung der Großen Anfrage der Abge-
ordneten Dr. Willfried Penner, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der 
SPD: Verwaltungsaufbau in den neuen 
Bundesländern (Drucksachen 12/176, 
12/916) 
Rolf Schwanitz SPD 	  6014 C 
Werner H. Skowron CDU/CSU 	 6016A 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste 	. . 	 6017 D 
Heinz-Dieter Hackel FDP 	  6019B 
Jochen Welt SPD 	  6020 B 
Hartmut Büttner (Schönebeck) CDU/CSU 	6022 D 
Dr. Jürgen Schmieder FDP 	 6024 B 
Gisela Schröter SPD 	  6026 B 
Dr. Michael Luther CDU/CSU 	 6028 B 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekre
-
tär BMI 	  6029 C 
Tagesordnungspunkt 16: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Freimut Duve, Wolfgang Thierse, Dr. 
Willfried Penner, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der SPD: Schaffung 
einer gesetzlichen Grundlage für das 
Deutsche Historische Museum (Drucksa-
che 12/736) 
Dieter Schloten SPD 	  6032 A 
Dr. Roswitha Wisniewski CDU/CSU . . 	 6033 B 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste . . 	 6034 B 
Dr. Jürgen Starnick FDP 	  6034 C 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär BMI 	 6035 C 
Nächste Sitzung 	  6036 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 6037* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  6038* A 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6003 
71. Sitzung 
Bonn, den 17. Januar 1992 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 14 auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Vierten Geset-
zes zur Änderung des Gesetzes über die Deut-
sche Bundesbank (4. BBankÄndG) 
— Drucksache 12/1869 — 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
b) Erste Beratung des vom Bundesrat eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes über die Deutsche Bundesbank 
— Drucksache 12/988 — 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
Nach der Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
gemeinsame Aussprache eine Stunde vorgesehen. — 
Dazu sehe ich keinen Widerspruch und eröffne die 
Aussprache. 
Das Wort hat der Bundesminister Waigel. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! In dieser 
spannenden Morgenstunde beraten wir über ein 
wichtiges Thema, das es eigentlich verdient hätte, 
stundenlang eingehend diskutiert zu werden, vor 
allen Dingen weil ich weiß, daß es sich um einen sehr 
intelligenten Entwurf handelt, den die Bundesregie-
rung in diesem Zusammenhang einbringt, was auch 
von der Opposition kaum bestritten werden wird. 
(Wolfgang Roth [SPD]: Übrigens paßt hier 
das Sprichwort „Morgenstund' hat Gold im 
Mund"!) 
— So ist es, wobei das Gold hauptsächlich bei den 
Landeszentralbanken lagert, weshalb sich auch in 
diesem Zusammenhang immer wieder sehr teure 
Bauten als erforderlich erweisen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
Mit unserem Vorschlag zur Novellierung des Bun-
desbankgesetzes wollen wir die Bestimmungen des 
Einigungsvertrages zur Geld- und Währungsordnung 
verwirklichen. Die Stärkung und Straffung der Orga-
nisation der Deutschen Bundesbank ist zugleich Vor-
bereitung auf die Europäische Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion, die wir spätestens bis zum Ende dieses 
Jahrhunderts verwirklichen wollen. Herr Kollege 
Meister, ich habe einerseits viel Verständnis für die 
Bedenken der Länder, möchte aber auf der anderen 
Seite fragen: Wer würde es verstehen, wenn wir in 
diesem Stadium dessen, was sich an Europäischer 
Wirtschafts- und Währungsunion ankündigt und 
abzeichnet, fünf neue Landeszentralbanken neu 
errichten und damit 16 insgesamt in Deutschland 
etablieren wollten? Ich glaube, niemand hätte dafür 
Verständnis. 
Mit der von uns vorgesehenen Errichtung von neun 
Hauptverwaltungsbezirken wird eine Übergangsre-
gelung beendet. Künftig werden alle 16 Bundeslän-
der gleichberechtigt in die Bundesbankorganisation 
einbezogen. Wir wollen im wiedervereinigten größe-
ren Deutschland die Wirtschaftlichkeit und Flexibili-
tät der Bundesbankorganisation sicherstellen. Des-
halb sind auch im Bereich der alten Länder Anpassun-
gen erforderlich. Es wäre mit letzter Sicherheit verfas-
sungsrechtlich nicht möglich, nur den neuen Ländern 
zuzumuten, daß sie keine neue Bank bekommen, es 
aber bei den alten Ländern völlig beim alten zu 
lassen. 
Künftig wird der Zuständigkeitsbereich der meisten 
Landeszentralbanken mehrere Bundesländer umfas-
sen. Durch diese Zusammenfassung von alten und 
neuen Bundesländern in Hauptverwaltungsbezirke 
wird zugleich die Kooperation und das Gefühl 
der Zusammengehörigkeit im wiedervereinigten 
Deutschland gestärkt. 
Die im Entwurf des Bundesrates vorgesehene 
Erweiterung der Zahl der Landeszentralbanken von 
11 auf 16 wäre zwar der Weg des geringsten Wider-
standes. Sie würde jedoch weder dem Gedanken der 
deutschen Einheit noch der europäischen Integration 
Rechnung tragen. 
Wir haben im Dezember in Maastricht beschlossen, 
spätestens bis zum Ende dieses Jahrzehnts eine 
gemeinsame europäische Währung zu schaffen. Wir 
6004 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
sind dabei, eine Europäische Zentralbank nach dem 
Vorbild der Deutschen Bundesbank zu errichten. Was 
wir heute im Bereich der nationalen Geld- und Wäh-
rungspolitik und ihrer Institutionen entscheiden, steht 
eben, wie ich sagte, auch im Zusammenhang mit der 
europäischen Stabilitätsgemeinschaft. Die Aufsplitte-
rung der regionalen Bundesbankorganisation in 16 
Landeszentralbanken wäre angesichts der Entschei-
dungen von Maast richt ein Anachronismus. In der 
Europäischen Währungsunion wird es die Bundes-
bank sein, die im Kreis der nationalen Zentralbanken 
über die europäische Geld - und Währungspolitik mit 
entscheidet. Deshalb müssen innerhalb der Bundes-
bank die Entscheidungsgremien eher verkleinert als 
vergrößert werden. Nur so ist eine schlagkräftige 
Wahrnehmung der deutschen Stabilitätsinteressen 
tatsächlich möglich. 
Die Erhöhung der Zahl der Landeszentralbanken 
auf 16 würde auch eine Erweiterung des Direktoriums 
notwendig machen. Damit würde der Zentralbankrat 
auf über 30 Mitglieder anwachsen. Selbst wenn wir 
die Arbeit eines solchen Gremiums, wie der Bundesrat 
es vorschlägt, durch die Bildung von Ausschüssen 
straffen, ist die Gefahr von Entscheidungsverzögerun-
gen nicht von der Hand zu weisen. Damit wäre auch 
die umfassende Sicherung der Währungsstabilität 
beeinträchtigt. 
Durch die Schaffung von neun wirtschaftlich annä-
hernd gleichwertigen Hauptverwaltungsbezirken er-
reichen wir auch mehr Wirtschaftlichkeit. Das ist 
gerade in dieser Zeit äußerster Anspannung bei allen 
öffentlichen Haushalten von großer Bedeutung. Wir 
haben es uns angewöhnt, nur noch in Milliardenbeträ-
gen zu diskutieren. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben es sich ange-
wöhnt!) 
— Nein, wir alle. Das ist auch notwendig; es geht gar 
nicht anders. — Aber auch die mögliche Einsparung 
von Verwaltungsausgaben in Höhe von 70 Millionen 
DM ist für die Öffentlichkeit ein sichtbarer Beweis für 
unsere Anstrengungen bei der Begrenzung der öffent-
lichen Ausgaben. — Kein Beifall? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch! — Beifall 
bei der CDU/CSU — Lachen bei der SPD — 
Gunnar Uldall [CDU/CSU]: Wir klatschen 
nur auf Kommando!) 
— So ist es eben in dieser Morgenstunde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: 70 Millionen DM 
sind ja was!) 
Wenn schon von Ihnen, meine Damen und Herren von 
der SPD, kein Beifall kommt, muß er doch wenigstens 
von den eigenen Kollegen kommen. 
(Zuruf von der SPD) 
— Sie strömen zur Stunde noch in Massen herein. 
(Zuruf von der SPD: Da kommt schon wieder 
einer!) 
In diesem Zusammenhang ist es widersprüchlich, 
daß zum Beispiel der Finanzminister von Rheinland-
Pfalz die Kosten der Pensionierung der Vorstände von 
einigen Landeszentralbanken beklagt; denn auf 
Dauer ist die auch von Rheinland-Pfalz unterstützte 
Ausweitung auf 16 Landeszentralbanken die wesent-
lich kostspieligere Alternative. 
Unser Vorschlag zur Neustrukturierung der Bun-
desbankorganisation wird in keiner Weise den in 
Deutschland außerordentlich erfolgreichen Födera-
lismus in Frage stellen. Das Prinzip der gemeinsamen 
Entscheidungsfindung von Direktorium und Landes-
zentralbankpräsidenten bleibt unangetastet. Da 
gleichzeitig das Direktorium auf acht Mitglieder ver-
kleinert wird, behalten die Landeszentralbanken ein 
zahlenmäßiges Übergewicht. 
Zum föderalistischen Aufbau der Bundesbank 
gehörte allerdings zu keinem Zeitpunkt ein Mitspra-
cherecht der Landesregierungen im Bereich der Geld- 
und Währungspolitik. Jedermann weiß: Geld- und 
Währungspolitik kann man nur zentral machen, ent-
weder national zentral oder supranational, aber auch 
dann wieder zentral. Deshalb können die Rechte der 
Länder durch unseren Neugliederungsvorschlag auch 
nicht eingeschränkt werden. Wie bisher kann es nur 
eine einheitliche Geld- und Währungspolitik für ganz 
Deutschland und bald für ganz Europa geben. 
Auch die Zusammenfassung des Vorschlagsrechts 
mehrerer Länder bei der Ernennung von Landeszen-
tralbankpräsidenten bedeutet keine Aushöhlung der 
Länderinteressen und der Länderrechte. Beim Inter-
nationalen Währungsfonds finden sich zum Beispiel 
jeweils mehrere Nationalstaaten bei der Ernennung 
eines IWF-Direktors in sogenannten Constituencies 
zusammen. Auch diese Staaten sehen sich nicht in 
ihrer nationalen Souveränität beschränkt. Was im 
internationalen Maßstab möglich ist, muß auch in 
einem föderalistischen Staat Zustimmung finden kön-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Länder werden ihre Vorschläge zur Ernennung 
von Landeszentralbankpräsidenten nur einvernehm-
lich beim Bundesrat einbringen können. Deshalb wird 
es auch nicht, wie behauptet wird, Länder zweiter und 
dritter Klasse geben. Da der Bundesrat in seinem 
Gesetzentwurf selbst eine entsprechende Regelung 
für den Fall einer freiwilligen Zusammenlegung von 
Landeszentralbanken vorgesehen hat, kann es 
eigentlich keine ernsthafte Kritik am Vorschlag der 
Bundesregierung geben. 
Bei der Zusammenlegung von Landeszentralban-
ken werden umfangreiche Verwaltungen der Bundes-
bank an den bisherigen Standorten verbleiben. Sie 
werden die umfassende Versorgung ihrer jeweiligen 
Regionen mit Leistungen der Notenbank sicherstel-
len. Befürchtungen, Bankplätze an den bisherigen 
Standorten von Landeszentralbanken würden gefähr-
det, sind deshalb unbegründet. 
Mit dem Gesetzentwurf der Bundesregierung wol-
len wir keine Diskussion über die Neugliederung des 
Bundesgebietes beginnen. 
(Zuruf von der SPD: Na?) 
Die Befürchtungen der Länder sind hier unbegründet. 
Das Bundesbankgesetz wäre ein schlechtes Instru-
ment, um eine solche Initiative auf den Weg zu 
bringen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6005 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
— Leise, aber richtige Zustimmung bei der SPD. 
Wir haben uns sehr intensiv mit der Frage der 
Zustimmungsbedürftigkeit unseres Gesetzentwurfes 
befaßt. Die Ihnen zur ersten Beratung vorliegende 
Fassung enthält keine Vorschrift, die nach dem 
Grundgesetz zustimmungsbedürftig wäre. Auch än-
dert der Gesetzentwurf keine die Zustimmungsbe-
dürftigkeit auslösenden anderen Vorschriften. 
Schon in seinem Urteil vom 24. Juli 1962 hat das 
Bundesverfassungsgericht festgestellt, der Bundestag 
dürfe ohne Zustimmung des Bundesrates Änderun-
gen und Ergänzungen des Bundesbankgesetzes vor-
nehmen. Dies gilt auch bei einer Änderung der 
Organisationsstruktur der Deutschen Bundesbank. 
Die Rechtslage ist aus unserer Sicht eindeutig. Ich 
würde mir jedoch, unabhängig von dieser Rechtslage, 
die Zustimmung des deutschen Bundesrates wün-
schen. Ich habe auch versucht — auch der Bundes-
kanzler hat dies mit den Ministerpräsidenten ver-
sucht —, mit den Ländern immer wieder darüber zu 
sprechen und möglichst einvernehmliche Lösungen 
vorzuschlagen. Vor allen Dingen auch mit der Bun-
desbank selber haben wir uns bemüht. Sie wissen, daß 
dieser Vorschlag jedenfalls auch die Zustimmung des 
Direktoriums der Deutschen Bundesbank gefunden 
hat. 
Denn es geht um die Verwirklichung der deutschen 
Einheit in einem der wichtigsten Bereiche unserer 
staatlichen Organisation. Die deutschen Bundeslän-
der standen am Anfang der Entwicklung zur zweiten 
deutschen Demokratie. Die deutsche Wiedervereini-
gung wurde auf dem föderalistischen Weg über den 
Beitritt der fünf jungen Bundesländer am 3. Oktober 
1990 verwirklicht. 
Der Föderalismus bleibt auch in der Europäischen 
Union ein entscheidender politischer Faktor. Wir 
müssen die Voraussetzungen für die Erfüllung unse-
rer gemeinsamen Aufgaben an die neuen Realitäten 
in Deutschland und in Europa anpassen. Diesem Ziel 
dient der vorliegende Gesetzentwurf zur Neufassung 
des Bundesbankgesetzes. Ich bitte den Deutschen 
Bundestag deshalb, diesen Entwurf der Bundesregie-
rung zu unterstützen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Minister der Finanzen des Landes Rheinland-
Pfalz, Herr Meister. 
Staatsminister Edgar Meister (Rheinland-Pfalz): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren Abgeord-
neten! Ich bedanke mich, daß ich bei der ersten 
Lesung des Gesetzes Gelegenheit habe, zu Ihnen zu 
sprechen. Es liegen zwei Gesetzesinitiativen vor — 
von der Bundesregierung und vom Bundesrat —, die 
auf die veränderte Situation in Deutschland eingehen. 
Ich will darauf verzichten, Argumente, die bereits in 
der Vergangenheit ausgetauscht worden sind, zu 
wiederholen. Ich verweise aber auf das, wie ich meine, 
vorzügliche Papier des Präsidenten der Landeszen-
tralbank in Nordrhein-Westfalen, Professor Jochim-
sen. 
Meine Damen und Herren, die Notenbankverfas-
sung ist für den Staat von grundlegender Bedeutung. 
Dies gilt insbesondere, wenn — wie bei uns — die 
Geldpolitik einer unmittelbaren parlamentarischen 
Kontrolle entzogen und die Notenbank im Kernbe-
reich ihrer Aufgaben unabhängig ist. Schon deshalb 
ist die Frage nach der richtigen Verfassung der 
Bundesbank keine Frage, die allzu schnell und mit 
allzu glatten Argumenten beantwortet werden sollte. 
Vor allem sollte die Struktur der Notenbank zwischen 
Bund und Ländern letztlich nicht streitig geregelt 
werden. Niemandem wäre damit gedient, wenn ein 
Gesetz verabschiedet werden würde, über dem das 
Damoklesschwert einer Verfassungsklage hängt. 
Wie die Entstehungsgeschichte des Bundesbankge-
setzes zeigt, lohnt es sich durchaus, statt der schnellen 
Lösung eine einvernehmliche Lösung zu suchen. Die 
erfolgreiche Tätigkeit der Bundesbank beruht sicher 
auch darauf, daß ihre Verfassung nach langer Diskus-
sion in diesem Parlament und zwischen Bund und 
Ländern in großer Übereinstimmung geschaffen wor-
den ist. Ich habe die Hoffnung noch nicht aufgegeben, 
daß auch die anstehenden Strukturveränderungen 
schließlich im Wege des Konsenses und nicht gegen 
den Willen bedeutender Teile dieses Hauses und der 
Länder durchgesetzt werden können. 
Meine Damen und Herren, die Frage der Noten-
bankstruktur ist nach Maast richt nicht mehr allein mit 
nationaler B rille zu sehen. 
(Beifall des Abg. Gunnar Uldall [CDU/ 
CSU]) 
— Danke schön. — Wir müssen, was die Frage der 
Notenbankverfassung betrifft, schon jetzt die Ent-
wicklung auf europäischer Ebene im Auge haben. 
(Dr. Reinhard Meyer zu Bentrup [CDU/CSU]: 
Gerade deswegen!) 
— Ich komme allerdings zu einem anderen Ergebnis, 
Herr Abgeordneter. 
Anfang 1994 nimmt das Europäische Währungs-
institut seine Arbeit auf. Eine der wichtigsten Aufga-
ben des Instituts wird es sein, das Instrumentarium der 
europäischen Notenbanken zu harmonisieren. Das 
wird höchstwahrscheinlich zu Änderungen im Instru-
mentenkasten der Bundesbank führen. Die Kassen-
kredite an den Staat, die Mindestreservepolitik und 
der Wechselkredit sind in Frage gestellt. Es ist also 
durchaus denkbar, wenn nicht sogar wahrscheinlich, 
daß wir uns schon gegen Ende dieser Legislatur-
periode erneut mit einer Änderung des Bundesbank-
gesetzes befassen müssen. 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: So ist es!) 
Nachdem sicher ist, daß spätestens 1999 die Euro-
päische Zentralbank ihre Arbeit aufnimmt, müßten in 
der nächsten Legislaturpe riode entsprechende Kon-
sequenzen für den organisatorischen Unterbau gezo-
gen werden. Noch ist unklar, welche Aufgaben und 
welche Geschäfte den nationalen Notenbanken dann 
verbleiben. Klar ist, daß die Organisation der Noten-
bank unter funktionalen Gesichtspunkten erfolgen 
wird. Das sind aber nicht die gleichen Gesichtspunkte, 
welche die Bundesregierung jetzt zugrunde legt. Die 
Bundesregierung konzentriert sich darauf, Herr Bun- 
6006 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Staatsminister Edgar Meister (Rheinland-Pfalz) 
desfinanzminister, jetzt die regionale Struktur zu 
verändern. Aber mit Blick auf Europa ist eine Funk-
tionalreform nötig, deren regionale Auswirkungen 
sich im Augenblick noch nicht übersehen lassen. 
Fraglich wird sein, ob wir uns künftig ein dreistufi-
ges Zentralbanksystem leisten können. Da die Euro-
päische Zentralbank ein eigenes Direktorium mit 
dazugehöriger Dienststelle erhält, werden sich auch 
für das Direktorium der Deutschen Bundesbank 
zwangsläufig Auswirkungen ergeben. So verstehe ich 
auch die Äußerung des Präsidenten der Deutschen 
Bundesbank, Herrn Professor Schlesinger, daß die 
Errichtung einer Europäischen Zentralbank naturge-
mäß die Beendigung einer eigenständigen Politik der 
als regionale Niederlassungen weiterbestehenden 
nationalen Notenbanken zur Folge hat. Mit anderen 
Worten: Die Bundesbank wird auf den Status einer 
Landeszentralbank zurückgeführt. 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: So ist es!) 
Wir wissen das und schaffen trotzdem neue Landes-
zentralbanken. 
(Dr. Reinhard Meyer zu Bentrup [CDU/CSU]: 
Das wollen Sie doch!) 
— Ich glaube, es lohnt sich, etwas zu warten. Ich wollte 
dazu noch etwas sagen. 
Folgerichtig bietet es sich für die Umsetzung der 
europäischen Geldpolitik in der Fläche an, nach dem 
Subsidiaritätsprinzip vorzugehen und eine dezentrale 
Organisation vorzusehen, insbesondere dann, wenn 
die Bundesrepublik Deutschl and, wie wir alle hoffen, 
den Sitz der Europäischen Zentralbank erhalten 
wird. 
Die jetzt von der Bundesregierung vorgeschlagene 
Neuorganisation kann mit großer Sicherheit nicht die 
endgültige Struktur unter den Bedingungen einer 
Europäischen Zentralbank sein. Dazu fehlen noch zu 
viele Informationen über die künftige Geschäftstätig-
keit der Bundesbank. Würden die Länder der Bundes-
regierung folgen, bestünde die große Gefahr, daß die 
Kosten einer Umorganisation zweimal anfallen, und 
das in einer Zeit, in der die finanzielle Lage von uns 
allen äußerste Sparsamkeit fordert. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Bundesfinanzminister, es handelt sich hier um 
Beträge, die höher als die Beträge sind, die Sie 
bezüglich dessen genannt haben, was an Effizienzein-
sparung möglich sein wird. 
Auch für die Mitarbeiter der Bundesbank ist ein Hin 
und Her von Strukturentscheidungen innerhalb weni-
ger Jahre nicht zumutbar. Deswegen sollten wir die 
gewachsene Struktur der Bundesbank jetzt nicht 
umstoßen, sondern ohne Zeitdruck die neue Organi-
sationsstruktur auf die Europäische Zentralbank hin 
planen. 
Es stellt sich daher die Frage, wie die Zeit bis zur 
dritten Stufe der Währungsunion überbrückt werden 
kann, ohne daß jetzt voreilig Strukturen geschaffen 
werden, die später nicht durchzuhalten sind. Ich 
denke, am besten bewahren wir das bis dahin 
Bewährte und entwickeln es lediglich fort. 
Dazu weist die Initiative des Bundesrates den Weg. 
Sie enthält entgegen Ihren Äußerungen politische 
Handlungsspielräume, die eine Verringerung der 
Zahl der Landeszentralbanken ermöglichen. Leider 
hat die Bundesregierung bislang nicht ernsthaft ver-
sucht, diese Spielräume zu nutzen, sondern hat von 
Anfang an einen auf Konfrontation mit den Ländern 
angelegten Kurs bevorzugt. Sonst hätte es der Bun-
desregierung auch nicht unbekannt bleiben dürfen, 
daß einige ostdeutsche Länder dem Gedanken län-
derübergreifender Landeszentralbanken durchaus 
offen gegenüberstehen. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
lehnt die Vorstellungen des Bundesrates mit dem 
Argument ab, daß die Entscheidungsstrukturen im 
Zentralbankrat dann nicht mehr effizient genug seien. 
Das stimmt so nicht. Die Länder wollen gleichermaßen 
effiziente Entscheidungsstrukturen. Offenbar ver-
kennt die Bundesregierung jedoch, daß der Zentral-
bankrat nicht der Vorstand einer Großbank ist, der 
täglich wichtige geschäftspolitische Entscheidungen 
zu treffen hat. Im übrigen läßt sich die Effizienz einer 
Notenbank — das wird sicherlich die Bundesregie-
rung für ihre Arbeit auch in Anpruch nehmen wol-
len — nicht an der Zahl ihrer Mitglieder messen, 
sondern zuvorderst an ihren stabilitätspolitischen 
Erfolgen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Bundesregierung lehnt die Vorstellungen der 
Bundesländer zur Struktur der Bundesbank auch und 
gerade mit dem Argument ab, der Vorschlag fünf neue 
Landeszentralbanken aufzubauen, wäre aus perso-
nellen und sachlichen Gründen erst nach Jahren 
realisierbar. Dieses Argument stimmt nicht. Bereits 
früher, nachzulesen in der „Börsenzeitung" vom 
30. November 1991, habe ich weitere Möglichkeiten 
aufgezeigt. Es kann keine Rede davon sein, daß 
irgend jemand fordert, sofort fünf neue Landeszentral-
banken nach dem bisherigen Strickmuster zu errich-
ten. Vielmehr würde es doch ausreichen, diese neuen 
Landeszentralbanken zunächst als Kerninstitute zu 
gründen. 
Es kommt vor allem darauf an, die Anliegen der 
neuen Länder in das höchste Entscheidungsgremium 
der Bundesbank, den Zentralbankrat, z. B. durch von 
ihnen selbst vorgeschlagene Direktoren, einzubrin-
gen. Vom Grünen Tisch in Frankfurt aus mag manches 
— theoretisch vielleicht wunderbar begründet — 
anders aussehen, als es der Wirklichkeit in den neuen 
Ländern entspricht. 
Zur Beteiligung an der Geldpolitik benötigen die in 
den neuen Ländern zu berufenden Repräsentanten 
aber keinen umfangreichen Personalkörper, sondern 
zunächst nur einen relativ kleinen, qualifizierten Stab. 
Bei der Erfüllung der weiteren, eher auf die Geschäfte 
der Bank ausgerichteten Funktionen könnten die 
neuen Kerninstitute auch für längere Zeit von den 
Altlandeszentralbanken mit den notwendigen Dienst-
leistungen versorgt und begleitet werden. 
Ich weiß, daß die bestehenden Landeszentralban-
ken dazu bereit und in der Lage sind. Die Landeszen-
tralbanken haben ihre Bereitschaft und Fähigkeit 
bereits bei der Einführung der Deutschen Mark und 
beim Aufbau der Bankfilialen in den neuen Bundes- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6007 
Staatsminister Edgar Meister (Rheinland-Pfalz) 
Ländern erfolgreich nachgewiesen. Meine Damen und 
Herren, Sie sehen also, daß mit gutem Willen und 
etwas Phantasie einvernehmliche Lösungen durchaus 
gefunden werden können. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch folgendes anmer-
ken: Auch die Länder sind bereit, in wirtschaftlichen 
Kategorien und in neuen Wirtschaftsräumen zu den-
ken, wenn dies mit den föderativen Grundsätzen des 
Bundesbankgesetzes einhergeht. Wozu das Bundes-
bankgesetz allerdings nicht taugt, ist — ich freue 
mich, daß der Bundesfinanzminister dies nochmals 
ausdrücklich festgestellt hat —, als Versuchsobjekt für 
eine Neugliederung der Länder herzuhalten. Vor 
wenigen Tagen hat der Abgeordnete Scholz, Vorsit-
zender des Verfassungsausschusses, bestätigt, daß 
solche Befürchtungen nicht ganz unbegründet sind. 
Maastricht ist ein Neubeginn in der europäischen 
Währungslandschaft mit tiefgreifenden Einschnitten. 
Warum wollen Sie, meine Damen und Herren von der 
Bundesregierung, hier und jetzt und nach dem Motto 
„Koste es, was es wolle" gegen den Willen des 
Bundesrates und gegen geltendes Recht einen 
Gesetzentwurf durchboxen, der mit Sicherheit nur 
wenige Jahre Bestand haben kann? Der Beschluß von 
Maastricht über den Beginn der Europäischen Wäh-
rungsunion spätestens 1999 hat die Geschäftsgrund-
lage für das Bundesbankgesetz verändert, jedenfalls 
sofern Deutschland dann die Qualifizierung erfüllt. 
Ich appelliere daher nochmals an die Bundesregie-
rung und an die Abgeordneten der Koalitionsfraktio-
nen, die anstehenden Änderungen des Bundesbank-
gesetzes nicht im Streit durchzusetzen. Die Länder 
sind dialogbereit und dialogfähig, und sie machen 
dieses Angebot aus einer komfortablen Mehrheits-
position heraus. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Martin Grüner. 
Martin Grüner (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich meine, daß es völlig 
richtig ist, wenn Herr Finanzminister Meister auf die 
Notwendigkeit hingewiesen hat, im Zuge der Schaf-
fung einer Europäischen Währungsunion zu neuen 
Organisationsstrukturen zu kommen, und daß es auch 
des Schweißes der Edlen wert ist, unter föderalen 
Gesichtspunkten darüber nachzudenken, wie eine 
solche Organisation in Zukunft aussehen könnte. 
Wahrscheinlich wird sie dann sogar die nationalen 
Grenzen der Bundesrepublik Deutschland verlas-
sen. 
Aber es ist widersprüchlich, nun mit der Begrün-
dung, wir würden in Zukunft, wenn die Europäische 
Währungsunion hergestellt ist, eine Funktionsreform 
brauchen, hier eine Ausweitung, Verkomplizierung 
und Verteuerung der bei uns heute schon bestehen-
den Funktionen zu fordern. Die jetzt gegebene 
Chance, für eine beschränkte Zeit die Neuorganisa-
tion der Bundesbank auch im Sinne einer betriebs-
wirtschaftlichen Reorganisation zu nutzen, sollte nicht 
vertan werden. 
Diese Chance wird so bald nicht wiederkommen. 
Durch die Zusammenlegung der Landeszentralban-
ken zu neun wirtschaftlich gleich großen Hauptver-
waltungsbereichen werden sich die Verwaltungsauf-
wendungen der Deutschen Bundesbank vermindern. 
Der Aufbau von fünf zusätzlichen Landeszentralban-
ken in den neuen Bundesländern würde erhebliche 
zusätzliche personelle und sachliche Ressourcen 
beanspruchen, die man besser an anderer Stelle 
verwenden könnte. Der Herr Bundesfinanzminister 
hat hier klare Zahlen genannt. 
Es würde außerdem geraume Zeit kosten, bis die 
neuen Landeszentralbanken funktionieren, und wir 
hätten es auf Jahre mit einer unvollständigen Bundes-
bankstruktur zu tun, und das in einer Phase, wo wir in 
neue Dimensionen vorstoßen, und zwar in neue 
Dimensionen, von denen ich persönlich glaube, daß 
sie die Landesgrenzen und die nationalen Grenzen im 
Sinne eines föderalen Aufbaus in Europa sprengen 
werden und sprengen müssen. Ich meine, daß es 
wichtig wäre, daß die Bundesländer in ihrem sehr 
berechtigten Anliegen, Europa auch zu einem Europa 
der Regionen zu machen, auf diesem Felde allen 
Anlaß hätten, darüber nachzudenken, ob die künftige 
Struktur einer Zentralbank nicht auch auf diesem 
Gebiet Ansatzpunkte bietet. 
Die europäische Integration schreitet voran. Die 
EG-Notenbank-Gouverneure haben ein Statut für das 
künftige europäische Zentralbanksystem entworfen, 
für das im wesentlichen das Modell der Bundesbank 
Pate gestanden hat. In diesem künftigen europäischen 
Zentralbanksystem werden die geldpolitischen Kom-
petenzen voll auf diese neue Institution übergehen. 
Die Bundesbank wird tatsächlich zur Verwaltungsein-
heit absinken, und die Bedeutung der derzeitigen 
Landeszentralbanken wird zusätzlich zurückgehen. 
Mit 16 Landeszentralbanken in eine Währungsunion 
zu gehen, das ist tatsächlich eine provinzielle Vorstel-
lung, vor allem wenn sie gerade jetzt neu geschaffen 
würden. 
Es verdient deshalb das Reformmodell der Bundes-
regierung eindeutig den Vorrang. Es hat zusätzlich 
den Vorteil, daß einige der neuen Bundesländer in 
bestehende Verwaltungsstrukturen eingebunden 
werden könnten, was nach meiner Überzeugung 
mehr Mitwirkungsmöglichkeiten und mehr Einfluß-
möglichkeiten der neuen Bundesländer bietet, als 
wenn sozusagen Konkurrenzorganisationen aufgezo-
gen würden. 
Der Bundesrat verläßt mit seinem Ansatz zudem 
den Grundsatz, daß Geldpolitik als zentralstaatliche 
Aufgabe nur ungeteilt möglich ist und nicht regiona-
lisiert werden kann. Eine Berücksichtigung von län-
derspezifischen Interessen würde nach Auffassung 
der FDP -Fraktion die Einheitlichkeit der Währungs-
politik gefährden. Auch ist die Bundesbankorganisa-
tion kein geeignetes Instrument der regionalen Struk-
turpolitik. 
Der Gesetzentwurf der Bundesregierung verstößt 
nicht gegen das föderale Prinzip. Er entspricht viel-
mehr dem Grundsatz, daß Geldpolitik ausschließlich 
eine zentralstaatliche Aufgabe ist. Die Landeszentral-
banken sind deshalb keine selbständigen Landesbe-
hörden, sondern rechtlich unselbständige Teile der 
6008 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Martin Grüner 
Bundesbehörde Bundesbank. Das muß man in diesem 
Zusammenhang einfach deutlich sagen. 
Es könnte uns allerdings wirklich nichts Schlimme-
res passieren, als das die Bundesbank Gegenstand 
jahrelanger verfassungsrechtlicher Auseinanderset-
zungen würde. Fragen der Geldverfassung müssen 
aus den von den politischen Interessenlagen gepräg-
ten Auseinandersetzungen herausgehalten werden. 
Alles andere würde dem Ansehen der Bundesbank 
Schaden zufügen, was in niemandes Interesse liegen 
würde. Wir brauchen deshalb schnell eine Entschei-
dung, so wie der Einigungsvertrag es vorsieht. Des-
halb ist es ein Anliegen der FDP-Bundestagsfraktion, 
auch an die Länder noch einmal zu appellieren, sich 
mit der geltenden Rechtslage abzufinden, 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: Aber auch an 
die Bundesregierung!) 
natürlich bei vollem Verständnis für die Interessen-
lage der Länder, über die ich jetzt im einzelnen nicht 
sprechen will. Aber ich bitte doch um Gottes willen, 
das nicht zum Gegenstand einer verfassungsrechtli-
chen Auseinandersetzung zu machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Werner Schulz. 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Das ist schon 
eine merkwürdige Debatte, die heute dieses Hohe 
Haus beschäftigt. Es ist nicht ganz leicht nachzuvoll-
ziehen, wer mit welchen Gründen auch immer mit 
welchen Argumenten aufwartet. Jedenfalls geht es 
offenbar um mehr als um die Anpassung des Bundes-
bankgesetzes, wie es der Einigungsvertrag vorsieht. 
Nun ist nicht zu verkennen, daß die Struktur der 
Deutschen Bundesbank im Hinblick auf die europäi-
sche Währungsunion überdacht werden sollte. 
Da die Bundesbank demnächst wohl selbst in den 
Rang einer europäischen Landeszentralbank zurück-
fällt, ist die Frage schon berechtigt, ob die Erhöhung 
der Zahl der Hauptverwaltungen auf 16 unbedingt der 
Weisheit letzter Schluß ist. Daß sie geldpolitisch 
zwingend ist, ist schon unter den heutigen Verhältnis-
sen nur schwerlich zu begründen. 
Dennoch können wir es keineswegs mittragen, daß 
hier an den Ländern vorbei und über sie hinweg 
Fakten geschaffen werden sollen. Auch wenn es sich 
um eine Bundeseinrichtung handelt und wenn es 
darum geht, ein Bundesgesetz zu verändern, so sind 
doch eindeutig die Interessen der Länder von einer 
solchen Entscheidung berührt und zu berücksichti-
gen. 
Es geht schon überhaupt nicht, daß die Neurege-
lung, wie sie der Bundesbank und der Bundesregie-
rung vorschwebt, auf dem Rücken und zum Nachteil 
der ostdeutschen Bundesländer durchgezockt werden 
soll. Mir kommt das Wort eines Frankfurter Kursmak-
lers in Erinnerung, der mit Blick auf das Beitrittsgebiet 
von den fünf neuen Provinzen sprach. Genau dieser 
Eindruck drängt sich auf: Drei der fünf sogenannnten 
neuen Länder — die, nebenbei gesagt, alte Länder 
sind —, nämlich Mecklenburg-Vorpommern, Sach-
sen-Anhalt und Thüringen, sollen nach den Vorstel-
lungen des Bundesfinanzministers vom Westen aus 
verwaltet werden. In der Begründung Ihres Gesetz-
entwurfes heißt es, durch die Neurelung sollten annä-
hernd gleichgroße Landeszentralbanken geschaffen 
werden. Ich als Sachse könnte mich nun freuen, daß 
Sie meinem Land eine Extrawurst gestatten. Als 
einziges unter den kleineren Bundesländern soll der 
Freistaat Sachsen mit seinen knapp fünf Millionen 
Einwohnern von allen Zusammenlegungsplänen ver-
schont werden. Gilt diese Bevorzugung nun dem 
Freistaat, 
(Zuruf von der SPD: Ja!) 
oder dient sie lediglich dem Ziel, die Mehrheit der 
Länder gegen dieses Gesetz aufzubrechen? 
Hinter den Vorschlägen für eine Neugliederung der 
Bundesbank steht die immer wieder auflebende For-
derung nach einer Neugliederung der deutschen 
Bundesländer. Dafür mag es Gründe geben; darüber 
kann man diskutieren. Aber diese Debatte und dieser 
Gesetzentwurf bieten leider nicht den ausreichenden 
und geeigneten Rahmen für diese Erörterungen. 
Ich beschränke mich deshalb auf einen Hinweis zu 
diesem Thema: Die Kanzlermehrheit hat es bewußt 
abgelehnt, den konstitutionellen Weg der deutschen 
Vereinigung zu gehen. Dieser Weg hätte auch die 
Möglichkeit einer Neugliederung der Länder eröffnet. 
Aber eine Überprüfung der Verhältnisse im Westen 
angesichts der Vereinigung Deutschlands war das 
letzte, was diese Mehrheit wollte; sie will es auch 
heute nicht. 
Sie sind den Weg des Beitritts nach Art. 23 gegan-
gen, den Weg der Übertragung der westdeutschen 
Strukturen auf die ostdeutschen Länder. Also bitte, 
dann wollen wir jetzt auch in der Frage der Landes-
zentralbanken genauso behandelt werden wie die 
westlichen Länder. 
(Gunnar Uldall [CDU/CSU]: Auch die wer
-
den doch neu gegliedert!) 
Von dieser Ausgangsposition aus können wir dann 
gemeinsam überlegen, wie Neuregelung, Verwal-
tungsvereinfachung und die Einsparung überflüssiger 
Gehälter erreicht werden können. 
Der Gesetzentwurf des Bundesrates bietet mit der 
Option der freiwilligen Zusammenlegung der Haupt-
verwaltungen mehrerer Bundesländer hierfür geeig-
nete Ansatzpunkte. Wir werden Ihren Gesetzentwurf, 
Herr Waigel, ablehnen und dem Gesetzentwurf des 
Bundesrates zustimmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Eike Ebert. 
Eike Ebert (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir alle wissen, daß 
Geld und Währung ein sehr sensibler Bereich sind. Ich 
möchte deshalb den Appell von Finanzminister Mei-
ster unterstützen, daß wir versuchen, hier eine Kon-
senslösung zu erreichen, und zwar eine Konsenslö-
sung, die zwischen den Ländern und dem Bund, aber 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6009 
Eike Ebert 
auch im Verhältnis zwischen den alten Bundeslän-
dern und den neuen Bundesländern ausgewogen sein 
muß; denn es wäre sicherlich fatal, wenn irgendwo der 
Eindruck einer Benachteiligung bestimmter Länder-
gruppen entstünde und damit die Vorurteile der 
neuen Bundesländer gegenüber den alten eine Stütze 
finden könnten. 
Im Einigungsvertrag ist vorgesehen, daß eine 
Anpassung der Strukturen der Bundesbank an die 
veränderten gebietlichen Gegebenheiten erfolgen 
soll. Wir haben aber von der Opposition den Eindruck, 
daß diese Gelegenheit benutzt wird, um ganz massiv 
in die Strukturen der Landeszentralbanken und damit 
der Bundesbank einzugreifen. Meine Damen und 
Herren, es ist sicherlich richtig, wenn man da sehr 
hellhörig wird und sehr genau hinschaut. 
Wir sind uns alle darüber einig, daß die Bundesbank 
auf Grund ihrer Strukturen — das ist eine ganz 
entscheidende Voraussetzung dafür — international 
einen hervorragenden Standard erreicht hat und Vor-
bild geworden ist. Wir alle haben im Vorfeld von 
Maastricht gemeinsam gefordert, daß die Strukturen 
der Bundesbank Grundlage für eine europäische 
Zentralbank sein müssen. Dabei geht es vor allen 
Dingen um die Unabhängigkeit dieser Bank von 
Regierungspolitik. 
Ich freue mich, daß wir uns hier darüber einig sind, 
daß das föderative Element in der Bundesbank, 
obwohl es insgesamt eine Bundesbehörde ist, auch 
soweit es um die Landeszentralbanken geht, nicht 
verändert werden darf. Meine Damen und Herren, in 
bezug auf dieses föderative Element geht es gar nicht 
um die Frage, ob man auf der Länderebene eigene 
Geldpolitik betreiben kann, sondern es geht darum, 
daß die einzelnen Regionen im Zentralbankrat Spre-
cher haben, die deren Interesse vertreten, und daß die 
Daten und Informationen aus den einzelnen Ländern 
dort herüberkommen und gehört werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich denke, daß insofern nicht nur die formell postu-
lierte Unabhängigkeit in bezug auf die Struktur unse-
rer Bundesbank ein wichtiger Punkt ist, sondern daß 
es auch bedeutsam ist, daß eine Ausgewogenheit 
vorhanden ist, die aber nicht allein durch das Direk-
torium, das letztlich von der Bundesregierung bestellt 
wird, zustande kommt, und daß es eine Ergänzung 
von der Länderseite, nämlich von den Landeszentral-
bankpräsidenten, hergibt. 
Wir sind uns, wie ich dem Entwurf der Bundesregie-
rung entnehme, auch darüber einig, daß nichts daran 
geändert werden soll, daß ein gewisses Übergewicht 
der Landeszentralbanken im Zentralbankrat über das 
Direktorium vorhanden ist. 
Meine Damen und Herren, ich frage mich aber — 
das ist der Punkt, über den wir wahrscheinlich mitein-
ander reden müssen —, ob jetzt der richtige Zeitpunkt 
ist, um an eine solche Veränderung heranzugehen. 
Der Grundsatz, daß jedes Land eine eigene Zentral-
bank hat, ist ein Bestandteil der Organisation der 
Bundesbank. Warum soll dieser Grundsatz im Augen-
blick aufgegeben werden? Sie können sicherlich mit 
der SPD darüber reden, daß es im Prinzip richtig ist, 
daß man Gremien nicht allzugroß werden läßt; dafür 
haben wir Verständnis. 
(Dr. Reinhard Meyer zu Bentrup [CDU/CSU]: 
Ein ganz wichtiges  Argument!)  
— Das ist ein wichtiges Argument; da sind wir uns 
einig; Gremien dürfen nicht allzugroß werden. Aller-
dings frage ich mich, wie der Bundesfinanzminister zu 
seiner Rechnung bezüglich der 30 Positionen gekom-
men ist, die dann in Zukunft im Zentralbankrat 
vertreten wären. Das ist im Augenblick nicht der Fall, 
und das ist auch bei einer Verwirklichung des Gesetz-
entwurfs, den die Bundesregierung vorgelegt hat, 
nicht der Fall. Wir hätten maximal 16 LZB-Präsiden-
ten, und im Augenblick sind im Direktorium nur sechs 
Positionen besetzt. Somit kommen wir derzeit auf 22. 
Wenn Sie die Zahl erhöhen wollen, werden wir 24 
haben. Aber die 30, die Herr Waigel hier angespro-
chen hat, sehen wir unter gar keinen Umständen. 
(Dr. Reinhard Meyer zu Bentrup [CDU/CSU]: 
Eine proportionale Erhöhung wäre das 
dann! ) 
— Sie sagen „proportionale Erhöhung". Sie sprechen 
davon, daß es darum geht, Kosten zu sparen. Daher 
gibt es doch keine Notwendigkeit, in dieser Phase 
unbedingt die Zahl der Direktoriumsmitglieder an 
die Zahl der Landeszentralbankpräsidenten anzupas-
sen. Denn ich gehe einmal davon aus, daß Ihre Partei 
unter den Landeszentralbankpräsidenten so ausrei-
chend vertreten ist, daß Sie nicht damit rechnen 
müssen, daß das Direktorium quasi als Regierung auf 
der einen und die Landeszentralbankpräsidenten als 
Opposition auf der anderen Seite stehen. Es ist immer 
schon so gewesen — ich wiederhole das —, daß die 
Anzahl der LZB-Präsidenten höher gewesen ist als die 
der Direktoriumsmitglieder. 
Zwischen uns bestand vorhin doch, wenn ich es 
richtig sehe, Einigkeit darüber, daß es um eine Über-
gangszeit geht. Daher spielt es auch keine Rolle, wenn 
sich das Verhältnis von LZB-Präsidenten und Direk-
toriumsmitgliedern einmal etwas verschiebt. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Übrigens dürfen 
auch Regierungen nicht zu groß werden!) 
— Das ist ein wichtiger Hinweis. Denn man hätte 
angesichts der Begründung des Gesetzentwurfs durch 
die Bundesregierung, woraus man schließen kann, 
daß ein Gremium schon bei 24 oder 25 Mitgliedern 
nicht mehr arbeitsfähig ist, natürlich schon längst 
einmal an das Bundeskabinett herangehen müssen. 
(Beifall bei der SPD — Ingrid Roitzsch 
[Quickborn] [CDU/CSU]: Das sind verschie
-
dene Ressorts und Arbeitsgebiete!) 
Ich frage mich, wieso Sie im vergangenen Jahr die 
Zahl der Parlamentarischen Staatssekretäre auf 36 
erhöht haben. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Das war 
der Druck der Qualität von  unten!)  
— Das war der Druck aus Ihrer Fraktion, Herr 
Dr. Faltlhauser. Es mußten Leute befriedigt werden. 
Es mußten irgendwie noch Möglichkeiten geschaffen 
werden, um den innerfraktionellen Konsens hinzube-
kommen. 
6010 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Eike Ebert 
Meine Damen und Herren, wenn es um die Kosten 
geht, die vom Herrn Bundesfinanzminister so sehr in 
den Vordergrund gestellt worden sind, dann, denke 
ich, ist hier ein Bild von den Landeszentralbanken 
gezeichnet worden, das einseitig ist. Die Landeszen-
tralbanken sind ja nur die Kopfstellen der Bundes-
bank-Organisation in dem jeweiligen Land. Sie brau-
chen darüber hinaus ja ein dichtes Netz von Nieder-
lassungen, das einfach notwendig ist, um die Geldver-
sorgung sicherzustellen. Dieses dichte Netz brauchen 
sie auch in Zukunft in den neuen Bundesländern. Ob 
eine dieser Niederlassungen dann die Funktion einer 
Landeszentralbank bekommt, kann ja wohl nicht der 
entscheidende Kostenfaktor sein. 
Wir sind der Auffassung, daß gerade in den neuen 
Bundesländern, wo viele Kreditinstitute tätig sind, die 
noch nicht über die eingefahrene innere Organisation 
wie die in den alten Bundesländern verfügen, diese 
weitere Funktion der Landeszentralbank, die sich ja 
auch in einer Beratungstätigkeit, in einer Aufsichtstä-
tigkeit und in einem sich in die Organisationsstruktur 
der einzelnen Kreditinstitute hineinwirkenden Weise 
bemerkbar macht, besonders wichtig ist. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Das macht 
auch United Parcel Se rvice!) 
Meine Damen und Herren, Sie haben — das hier 
deutlich geworden — von Gleichbehandlung gespro-
chen. Ich denke schon, daß die neuen Bundesländer 
den Eindruck haben müssen, daß sie in diesem Fall 
nicht gleichbehandelt werden, denn Sie haben in 
Ihrem Gesetzentwurf eine etwas eigenartige Pensio-
nierungsstruktur festgelegt. Warum soll der LZB- 
Präsident in Hessen und in einem anderen Bundes-
land, dessen Name mir im Moment nicht präsent ist, 
nicht pensioniert werden, während diese Funktion in 
anderen Ländern aufgelöst werden soll? Ich denke, 
das sind Ungereimtheiten, über die man im weiteren 
Gesetzgebungsverfahren gemeinsam reden sollte. Ich 
möchte noch einmal an Sie appellieren zu versuchen, 
im Konsens darüber zu reden. 
Wir meinen, daß es gerade im Hinblick auf die 
anstehenden Veränderungen im europäischen Rah-
men zur Zeit nicht sinnvoll ist, an dem Grundsatz 
„Jedes Bundesland eine Landeszentralbank" zu rüt-
teln. Wir sind der Auffassung, daß man das für eine 
Übergangszeit so tolerieren könnte. Wir bitten Sie 
deshalb, im bevorstehenden Beratungsverfahren 
noch einmal darüber nachzudenken, ob Sie Ihren 
Gesetzentwurf in diesen Punkten ändern oder insge-
samt zurückziehen sollten. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Werner 
Schulz [Berlin] [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich erteile jetzt der 
Abgeordneten Barbara Höll das Wort. 
Dr. Barbara Höll (PDS/Linke Liste): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Die beiden dem 
Bundestag vorliegenden Gesetzentwürfe reagieren in 
unterschiedlicher Weise auf die dem Gesetzgeber aus 
dem Einigungsvertrag erwachsende Verpflichtung, 
innerhalb von zwölf Monaten nach dem Anschluß der 
DDR an die Bundesrepublik das Gesetz über die 
Deutsche Bundesbank anzupassen. 
Während der Bundesrat seinen Entwurf bereits 
Ende April 1991 vorlegte, ließ sich die Bundesregie-
rung sehr viel Zeit mit der Umsetzung dieser Bestim-
mung des Einigungsvertrages. Offenbar bestehen 
zwischen der Bundesregierung und den Ländern auch 
Unterschiede hinsichtlich der Interpretation dessen, 
was unter einer „Anpassung" des Bundesbankgeset-
zes zu verstehen ist. Während die Länder konsequent 
das föderalistische Prinzip beibehalten und nach 
Möglichkeit in jedem Bundesland eine Landeszen-
tralbank einrichten wollen, strebt die Bundesregie-
rung danach, die Zahl der Landeszentralbanken auf 
neun zu begrenzen. Die Bundesregierung behauptet, 
sie sei sowohl bestrebt, „effiziente Entscheidungs-
strukturen" beizubehalten, als auch daran interes-
siert, die neuen Länder in die Infrastruktur der Bun-
desbankorganisation zu integrieren. Würde Ihr Ent-
wurf Gesetzeskraft erlangen, gäbe es jedoch Länder 
erster, zweiter und dritter Klasse, und zwar solche, in 
denen die Bundesbank eine Landeszentralbank 
unterhält, solche, die zusammen mit einer Landeszen-
tralbank ausgestattet werden, und solche, die sich 
eine Landeszentralbank gewissermaßen dritteln kön-
nen. 
In seiner Hochglanzbroschüre über „Das Bankwe-
sen in Deutschland" informiert der Bundesfinanzmini-
ster interessierte Bürgerinnen und Bürger auf Seite 43 
darüber, daß das wichtigste Entscheidungsgremium 
der Bundesbank in währungs- und kreditpolitischen 
Fragen der Zentralbankrat ist, dem unter anderem die 
Präsidenten der Landeszentralbanken angehören. 
Gleichzeitig ist Herr Waigel federführend an Plänen 
beteiligt, die Zusammensetzung dieses Gremiums 
zuungunsten der Bundesländer zu verändern. Nie-
mand bestreitet, daß die Geldpolitik nach derzeit 
geltendem Recht eine zentralstaatliche Aufgabe ist. 
Muß das aber in der Konsequenz bedeuten, daß im 
Umgang mit den Bundesländern der Gleichbehand-
lungsgrundsatz verletzt wird? Warum zieht die Bun-
desregierung nicht ehrlicherweise gleich voll durch 
und ändert das Bundesbankgesetz so, daß der Zentral-
bankrat nur noch aus dem Direktorium der Bundes-
bank besteht? 
Unabhängig von der Beantwortung der Frage, ob 
der Gesetzentwurf der Bundesregierung der Zustim-
mung der Länderkammer bedarf oder ob er unter die 
ausschließliche Gesetzgebungszuständigkeit des 
Bundes nach Art. 73 des Grundgesetzes fällt, bleibt 
festzuhalten, daß die währungspolitischen Befugnisse 
der Bundesbank schon im Zusammenhang mit 
Art. 109 Abs. 2 des Grundgesetzes und mit § 1 des 
Stabilitätsgesetzes gesehen werden müssen. Unbe-
stritten ist die Verwaltungszuständigkeit des Bundes. 
Aber Bund und Lander sind an Maßnahmen zur 
Währungssicherung beteiligt und führen diese aus. 
Die PDS/Linke Liste fordert deshalb vom Finanzmi-
nister, daß er von seinem Gesetzentwurf Abstand 
nimmt und statt dessen die Bundesratsinitiative unter-
stützt. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung erteilt 
nicht nur dem föderalistischen Prinzip eine Absage, 
sondern ist offenbar auch als Versuchsballon gedacht, 
um eine Neuordnung der Bundesländer vorzuberei- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6011 
Dr. Barbara Höll 
ten. Der Entwurf der Regierung liest sich wie die 
Rohskizze eines Drehbuches. Baden-Württemberg, 
Bayern, Nordrhein-Westfalen und Sachsen sollen in 
ihrem Bestand erhalten bleiben. Berlin wird mit Bran-
denburg vereinigt. Hessen annektiert Thüringen. Und 
Rheinland-Pfalz schließt mit dem Saarland einen 
Einigungsvertrag ab. Die Nordschiene bilden Schles-
wig-Holstein, Hamburg und Mecklenburg-Vorpom-
mern, gefolgt von Bremen, Niedersachsen und Sach-
sen-Anhalt. Es ist doch ein Hohn, wenn die Bundes-
regierung ein solches Szenario entwirft und zugleich 
davon spricht, die neuen Länder würden in die Orga-
nisation der Bundesbank gleichwertig eingebunden 
werden. Es trifft auch nicht zu, daß der Regierungs-
entwurf durch Reduktion der Zahl der Landeszentral-
banken annähernd gleich große Verwaltungsbezirke 
schaffen wird. Vergleichen Sie nur einmal den Bereich 
der künftigen Landeszentralbank Sachsen mit dem 
der Landeszentralbank in Düsseldorf. 
Die Bundesländer haben ein berechtigtes Interesse 
daran, sowohl über die Beiräte bei den Landeszentral-
banken als auch über die Mitgliedschaft der Präsiden-
ten dieser Institutionen im Zentralbankrat ihre landes- 
und regionalspezifischen Argumente bei den Ent-
scheidungen über die Währungs- und Kreditpolitik 
einzubringen. Dieses Interesse berücksichtigt der Ent-
wurf der Bundesregierung in keiner Weise. Eine 
Neuorganisation der Bundesbank sollte nicht gegen 
die Interessen der Länder durchgezogen werden. In 
ihrem Gesetzentwurf haben die Länder ausdrücklich 
die Möglichkeit eingeräumt, eine Hauptverwaltung 
als eine Landeszentralbank für mehrere Länder ein-
zurichten, sofern die betroffenen Bundesländer 
zustimmen. 
Die Bundesregierung will unsere Blicke auf die 
weitere Perspektive lenken, d. h. auf die Gründung 
einer europäischen Zentralbank. Ich frage mich: 
Warum hat die Bundesregierung in Maastricht Ver-
einbarungen zugestimmt, die einem europäischen 
Zentralbankensystem — beachten Sie den Plural: 
Banken —, bestehend aus einer europäischen Zen-
tralbank und Zentralbanken der Mitgliedstaaten, gel-
ten? Befürchtet die Bundesregierung europaweit 
keine Zersplitterung der Bankorganisation? 
Die PDS/Linke Liste unterstützt den föderalistisch 
orientierten Entwurf des Bundesrates und erteilt dem 
Zentralismus der Bundesregierung eine klare und 
eindeutige Absage. 
Ich danke Ihnen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzter zu diesem 
Tagesordnungspunkt spricht der Abgeordnete Gun-
nar Uldall. 
Gunnar Uldall (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und meine Herren! Der Bundesfinanzminister 
ist Vorsitzender einer Partei, die bis in die Knochen 
föderativ aufgebaut ist. Gerade von einem CSU- 
Politiker zu erwarten, daß er einen Ang riff auf die 
föderative Verfassung machen würde, grenzt gera-
dezu an einen Witz. 
(Joachim Poß [SPD]: Die CSU ist immer für 
einen Witz gut!)  
Deswegen brauche ich auf diesen Aspekt, der von 
dem geschätzten Kollegen Ebert gebracht worden ist, 
nicht weiter einzugehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich möchte aber doch etwas Grundsätzliches zum 
Aspekt der föderativen Verfassung sagen. Die politi-
sche Stabilität und damit natürlich auch der Wohl-
stand, in dem wir in Deutschland leben, beruht zu 
einem ganz großen Teil auf unserem fein austarierten 
föderativen Machtverteilungssystem innerhalb 
Deutschlands zwischen Bund und Ländern. Wir verfü-
gen in Deutschland über eine effizient operierende 
föderative Verfassung. Wer jedoch föderative Ele-
mente auf Gebieten fordert, wo sie nicht wirkungsvoll 
arbeiten können, der stärkt den Föderalismus nicht, 
sondern der wird langfristig den Föderalismus schwä-
chen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Föderalismus darf nicht zu einem Selbstzweck 
verkommen. Ich bitte Sie alle, bei allem Engagement 
für den Föderalismus, immer im Auge zu behalten, 
was langfristig dem Föderalismus dient und was 
langfristig dem Föderalismus schadet. 
(Joachim Poß [SPD]: Das ist ein gutes Prin
-
zip!) 
Geld- und Währungspolitik, meine Damen und 
Herren, sind zentralstaatliche Aufgaben. Deswegen 
wird von der Bundesbank auch als einer Zentralbank 
gesprochen. Es gibt keine Geld- und Währungspolitik 
des Saarlandes, des Landes Rheinland-Pfalz oder 
sonst irgendeines Bundeslandes. Ja, wir erkennen 
sogar, daß auch auf nationaler Ebene allein Geld- und 
Währungspolitik nur bedingt durchzuführen ist. Des-
wegen wird konsequenterweise ein Europäisches 
Zentralbanksystem angestrebt. 
Der Einigungsvertrag verlangt nun vom Gesetzge-
ber, innerhalb eines Jahres nach Herstellung der 
Einheit eine Reorganisation der Bundesbank vorzu-
nehmen, die Organisation den Verhältnissen, wie wir 
sie jetzt in Gesamtdeutschland vorfinden, anzupas-
sen. 
Bisher verfügte jedes Bundesland über eine eigene 
Landeszentralbank. Die elf Präsidenten der Landes-
zentralbanken bilden gemeinsam mit dem Direk-
torium der Bundesbank den Zentralbankrat, der alle 
wichtigen Entscheidungen unserer Geld- und Wäh-
rungspolitik trifft. 
Es gibt nun zwei Vorschläge, den Bundesratsvor-
schlag, der analog der bisher bestehenden Regelung 
auch in den fünf neuen Bundesländern Landeszen-
tralbanken einrichten möchte, so daß wir insgesamt 16 
Institute hätten, und den Regierungsvorschlag, der 
nicht nur nicht die Zahl der Landeszentralbanken 
beibehalten, sondern sie sogar auf neun reduzieren 
will. Zugleich soll das Direktorium von acht auf sechs 
Mitglieder zurückgeführt werden. 
Nach meiner Einschätzung sprechen für die Vor-
schläge der Bundesregierung eine Reihe von Grün-
den, die ich Ihnen darlegen möchte: 
Erstens. Die Größe der einzelnen Landeszentral-
banken wird bei der Rückführung der Anzahl auf 
neun Institute ausgewogener. Heute ist die Einwoh- 
6012 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Gunnar Uldall 
nerzahl im Bereich der größten Landeszentralbank, 
der Nordrhein-Westfalens, mehr als 20mal so groß wie 
die im Bereich der kleinsten Landeszentralbank, der 
in Bremen. Auch im Geschäftsvolumen zeigen sich 
gewaltige Größenunterschiede. Einige Zahlen für das 
Geschäftsjahr 1990 sollen das verdeutlichen. 
Schecks und Lastschriften im vereinfachten Verfah-
ren wurden in Bremen in einer Größenordnung von 
13 000 Stück eingelöst; in Nordrhein-Westfalen waren 
es 420 000 Stück, also mehr als 30mal soviel. 
Über die Landeszentralbank des Saarlandes liefen 
36 000 Überweisungen im vereinfachten Verfahren; 
in Nordrhein-Westfalen waren es 569 000 Stück. 
Vereinfachter Einzug von Auslandsschecks fand in 
Berlin 891mal statt, in NRW 16 000mal. 
In Schleswig-Holstein wurden 410 000 Wechsel und 
Schecks eingeliefert, in Bayern über 10 Millionen. 
(Zuruf von der SPD) 
— Sie sehen, ich habe für jedes Land eine schöne, 
passende Zahl herausgesucht, Herr Kollege. 
Diese Zahlen zeigen, wie gewaltig die Unterschiede 
im Aufgabenanfall bei den einzelnen Landeszentral-
banken sind. Keiner wird behaupten wollen, daß bei 
so gravierenden Größenunterschieden eine gleiche 
Organisationsform gerechtfertigt ist. Der Vorschlag 
des Bundesrates schreibt aber diese Größenunter-
schiede fort. Der Vorschlag der Bundesregierung 
strebt dagegen eine organisatorisch sinnvolle Anglei-
chung an. 
Herr Minister Meister, es ist nicht zu erkennen, daß 
die angestrebte Neuorganisation einer grundsätzli-
chen Neugliederung, die im Zuge der Europäischen 
Währungsunion und des Europäischen Zentralbank
-
systems kommen könnte, entgegenstehen könnte. Im 
Gegenteil, wenn wir jetzt 16 LZB schafften, würden 
wir später noch stärkere Widerstände zu überwinden 
haben, weil dann die Besitzstände noch größer gewor-
den wären, die es zu verteidigen gelten würde. Mit 
diesen Widerständen müßten wir deswegen fertig 
werden. Wer also heute nicht die ersten Schritte in 
Richtung einer Reorganisation tut, Herr Meister, wird 
es später nicht einfacher, sondern sehr viel schwerer 
haben. Deswegen muß bereits heute gehandelt wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Der vorzei-
tige Ruhestand von Präsidenten ist teuer!) 
Der zweite Grund, weshalb die Befolgung der 
Vorschläge der Bundesregierung eher zu empfehlen 
ist als die Realisierung der Bundesratsvorschläge, ist 
folgender. Nach dem Bundesratsvorschlag wird der 
Zentralbankrat als Entscheidungsgremium einfach 
zu groß. Der Kollege Ebert hat schon gesagt, daß man 
mit einem großen Gremium keine richtigen Entschei-
dungen treffen kann. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Nun nehmen Sie 
mal nicht Herrn Ebert für sich in An
-spruch!) 
— Hören Sie erst einmal zu, wie groß der Zentralbank
rat würde. Wenn die Zahl der Landeszentralbankprä
sidenten auf 16 steigt, müßte die Zahl der Direktori
umsmitglieder ebenfalls erhöht werden, auch wenn 
dieses nicht explizit im Bundesratsentwurf enthalten 
ist. 
(Eike Ebert [SPD]: Warum? Erklären Sie es 
doch einmal!) 
Insgesamt ergäbe sich statt einer Zahl von heute 
maximal 19 Mitgliedern — wenn ich von acht Direk-
toriumsmitgliedern ausgehe, wie es nach dem Bun-
desbankgesetz möglich ist — eine Zahl von rund 30 
Mitgliedern, wie Minister Waigel vorhin schon sagte; 
denn die Zahl der Direktoriumsmitglieder müßte von 
acht auf leicht unter 16 angehoben werden. 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: Warum 
denn?) 
— Weil Sie die Zahl der Landeszentralbanken eben-
falls auf 16 erhöhen. Es darf ja keine zu große 
Schieflage entstehen, sondern es muß eine Ausgewo-
genheit zwischen der Zahl der Direktoriumsmitglie-
der und den 16 LZB-Mitgliedern bestehen. Wenn man 
von 14 oder 15 Direktoriumsmitgliedern plus der Zahl 
von 16 LZB-Mitgliedern ausgeht, kommt man auf eine 
Zahl von insgesamt ca. 30 Personen. 30 Mitglieder in 
einem Entscheidungsgremium sind aber zuviel. Die-
ses Gremium wäre nicht mehr in der Lage, effizient zu 
arbeiten. 
Drittens. Die Kosten für die Erweiterung der Bun-
desbankorganisation würden gewaltig steigen. Be-
rechnungen zeigen, daß der Bundesratsvorschlag in 
bezug auf die laufenden Verwaltungskosten um rund 
60 Millionen DM teurer wäre als das reduzierte 
Modell der Bundesregierung. Diese Zahl ist leicht 
verständlich, wenn m an sich vor Augen hält, daß in 
jeder der fünf neuen Landeszentralbanken knapp 200 
zusätzliche Mitarbeiter beschäftigt würden. Es müß-
ten also summa summarum rund 1 000 Stellen zusätz-
lich geschaffen werden. 
Jede neue Landeszentralbank müßte einen Präsi-
denten haben, sie müßte eine Organisationsabteilung 
haben, sie müßte eine Verwaltungsabteilung haben, 
sie müßte eine Kreditabteilung haben, und sie müßte 
eine Bankabteilung haben. Diese Abteilungen müß-
ten sich mit den gleichen Abteilungen anderer Lan-
deszentralbanken und der Dienststelle des Direkto-
riums eng abstimmen. Natürlich müßten neue 
Gebäude erstellt werden. Da die Banken nur selten in 
bescheidenen Räumlichkeiten untergebracht sind, ist 
eine Schätzung von einer halben Milliarde DM für 
Neubauten von Landeszentralbanken nicht untertrie-
ben. 
Zusammen mit dem Kapitaldienst und den 
Abschreibungen bin ich dann bei einer Summe von 
weit über 100 Millionen DM an zusätzlichen Kosten. In 
dieser Größenordnung wäre die Realisierung des 
Bundesratsvorschlags teurer als die Realisierung des 
Vorschlags der Bundesregierung. 
Können wir es uns angesichts des enormen Finanz-
bedarfs in Ostdeutschland erlauben, soviel Geld in 
eine Verwaltungsstruktur zu stecken, die von der 
Aufgabenstellung her eigentlich nicht notwendig 
ist? 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: Das bezahlt 
die Bundesbank, nicht die Bundesregierung! 
Können Sie das nicht auseinanderhalten, 
Herr Uldall?) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6013 
Gunnar Uldall 
Für mich ist es eine Frage der Glaubwürdigkeit, wie 
wir an die Lösung unserer Finanzprobleme herange-
hen. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Die Bundesregie-
rung verkleinern!) 
Nicht alles, was wünschenswert ist, ist angesichts der 
großen finanziellen Herausforderungen auch mach-
bar. Wir müssen es zurückstellen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Uldall, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Wieczorek? 
Gunnar Uldall (CDU/CSU): Gern. 
Dr. Norbert Wieczorek (SPD): Herr Kollege Uldall, 
können Sie mir erklären, wie Sie bei Ihrer Rechnung 
— unabhängig davon, ob sie stimmt oder nicht —, 
darauf kommen, daß dieses unmittelbar dem Bundes-
haushalt zugute kommt? Immerhin ist die Bundes-
bank eine selbständige Institution. Die Frage, was die 
Bundesbank aus ihrer Organisationsgewalt heraus 
tut, liegt wohl nicht in der Entscheidung des Bundes-
kabinetts, und die finanziellen Folgen gehen auch 
nicht in den Bundeshaushalt ein. 
Gunnar Uldall (CDU/CSU): Dieses ist natürlich nur 
auf den ersten Blick richtig, Herr Wieczorek. Sie als 
geschulter Finanzpolitiker, der immer wieder mitbe-
kommen hat, wie der Bundeshaushalt beraten wird, 
wissen, daß der Bundesbankgewinn, wenn er die 
Grenze von 7 Milliarden DM überschreitet, benutzt 
wird, um die Altschulden des Bundes zu tilgen. Das 
bedeutet: Wenn Sie über 100 Millionen DM zusätzlich 
ausgeben, muß — und das weiß jeder Banker wie Sie 
und Herr Ebert genau — der Überschuß der Bundes-
bank, der über 7 Milliarden DM hinausgeht, nach 
Adam Riese entsprechend reduziert werden. Das 
heißt: In diesem Umfang werden die Schulden des 
Bundes weniger getilgt. Nun frage ich Sie, lieber Herr 
Wieczorek: Können Sie es verantworten, daß die 
Bundesschulden in diesem Umfang geringer getilgt 
werden, nur weil hier eine überflüssige Verwaltungs-
struktur aufgebaut werden soll? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Gestatten Sie eine 
weitere Zwischenfrage? 
Gunnar Uldall (CDU/CSU): Wenn sie zur Erhellung 
dieses Sachverhaltes beiträgt und Herr Wieczorek 
meine an ihn gestellte rhetorische Frage beantworten 
möchte, gern. 
Dr. Norbert Wieczorek (SPD): Es würde mich sehr 
reizen, Ihnen eine Antwort auf die Frage zu geben, 
was im Bundeshaushalt zu verantworten oder nicht zu 
verantworten ist. Aber das wäre eine andere 
Debatte. 
Sie haben vorhin aufgezählt, was in den neuen 
Bundesländern an Institutionen der Bundesbankver-
waltung notwendig ist. Auch haben Sie Rechnungen 
aufgemacht, die, wie ich meine, nur die Bundesbank 
anstellen kann, bezüglich derer man jedoch nicht 
darauf spekulieren kann, daß die Beträge in den 
Haushalt eingestellt werden, wie Sie es in Ihrer 
Antwort soeben getan haben. 
Meine Frage ist die, Herr Kollege Uldall: Können Sie 
mir bitte sagen, wie Sie eine ordnungsgemäße Ver-
waltung der Deutschen Bundesbank in den neuen 
Ländern ohne einen Teil dieser Abteilungen sicher-
stellen wollen? Sie brauchen eine Abteilung für den 
Geldverkehr, Sie brauchen eine Kreditabteilung zur 
Feststellung der Diskontfähigkeit, Sie brauchen 
Bankabteilungen zur Überwachung — all das, was 
jetzt provisorisch geregelt ist. Ich möchte gern einmal 
wissen, wie Sie das unter den Aspekten, die Sie 
genannt haben, regeln wollen, wenn Sie diese Abtei-
lungen nicht schaffen wollen und die dadurch einge-
sparten Beträge in den Bundeshaushalt einstellen 
wollen. 
Gunnar Uldall (CDU/CSU): Unterhalb der Ebene der 
Hauptverwaltung der Bundesbank, also unterhalb der 
Ebene der Landeszentralbank, besteht ein Unterbau 
von vielen Dienststellen. Diese arbeiten bereits heute 
in den neuen Bundesländern. Und hier muß man 
einmal feststellen: Die Geldversorgung bei der Wäh-
rungsumstellung in Ostdeutschland hat hervorragend 
geklappt. Bisher ist nirgendwo eine Beschwerde auf 
den Tisch gekommen, daß die Bundesbank bei der 
Erfüllung ihrer Aufgaben in Ostdeutschland versagt 
hätte. Also, der Unterbau funktioniert also. 
Worum es jetzt geht, ist die Schaffung von fünf 
neuen Landeszentralbanken, von Präsidien. Die 
70 Millionen DM, die ich als Differenzbetrag genannt 
habe, sind exakt die Summe, die nicht durch eine 
Änderung im Unterbau entsteht, sondern allein 
dadurch, daß Sie neue Wasserköpfe schaffen, Herr 
Wieczorek. Sie können sich doch nicht hier hinstellen 
und dafür plädieren, daß neue Wasserköpfe geschaf-
fen, daß neue Präsidenten eingesetzt werden: mit 
Dienstwagen, mit Sekretärinnen usw. Man kann doch 
beim besten Willen nicht erwarten, daß wir in Ost-
deutschland jetzt zunächst Geld für die LZB-Präsiden-
ten ausgeben und neue LZB-Gebäude schaffen. Wer 
will denn rechtfertigen, daß in einer Stadt wie Schwe-
rin zwar ein neues LZB-Gebäude gebaut wird, aber 
für das notwendige Landeskrankenhaus dort die ent-
sprechenden Mittel nicht zur Verfügung stehen? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wollen Sie so etwas verantworten, können Sie der 
dortigen Bevölkerung so etwas erklären, Herr 
Wieczorek? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Norbert 
Wieczorek [SPD]: Das, was Sie da erzählen, 
betrifft ja ganz andere Haushalte! Herr 
Uldall, das war peinlich! Jetzt hat er sich 
entlarvt! Die Bundesbank als Unterabteilung 
des Finanzministeriums! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Meine Damen und Herren, man kann Geld nur einmal 
ausgeben. Selbst dieses „Töpfchendenken" kann 
nicht verwischen, daß hier Geld für Dinge ausgegeben 
werden soll, bei denen das nicht gerechtfertigt ist. 
Meine Damen und Herren, die drei Punkte, die ich 
genannt habe — Nichtarbeitsfähigkeit des Entschei- 
6014 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Gunnar Uldall 
dungsgremiums, überzogene Kosten und vor allen 
Dingen Bezogenheit einer Bank auf die Gesamtstaat-
lichkeit —, zeigen, daß wir dem Entwurf der Bundes-
regierung den Vorzug vor dem des Bundesrates geben 
sollten. 
Die Motivation für den Vorschlag der Länder kann 
entweder Prestigedenken sein — dafür ist dieser Vor-
schlag aber zu teuer —, oder ihm kann die Vorstellung 
zugrunde liegen, daß die Interessen des Landes im 
Zentralbankrat besser wahrgenommen werden kön-
nen, wenn es einen eigenen LZB-Präsidenten in den 
Zentralbankrat entsendet. Gerade dies aber wäre der 
falsche Ansatz. Der Präsident einer Landeszentral-
bank soll im Zentralbankrat nicht die Interessen eines 
Bundeslandes vertreten, sondern das gesamtwirt-
schaftliche Geld- und Währungsgeschehen im Auge 
behalten. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Die Bundesbank muß unabhängig bleiben. Die 
Bundesregierung darf nicht in den Zentralbankrat 
hineinregieren. Es darf aber auch keine Landesregie-
rung über ihren LZB-Präsidenten Einfluß zu nehmen 
versuchen. Gerade weil der Grundsatz dieser völligen 
Unabhängigkeit ein unbestrittenes Prinzip aller im 
Bundestag vertretenen Parteien ist — Herr Kollege 
Ebert hat ausdrücklich noch einmal darauf hingewie-
sen —, wäre auch diese zweite Möglichkeit für die 
Begründung des Bundesratsvorschlags von uns als 
Bundesparlament zurückzuweisen. 
Schließlich ist ein weiterer Punkt nicht zu überse-
hen. Natürlich binden die Landeszentralbanken sehr 
viel Fachpersonal. Beim Aufbau der Finanzverwal-
tung stellen wir immer wieder fest, wie eng die 
Personaldecke an guten Finanzfachleuten in Ost-
deutschland ist. Attraktive Positionen in den Landes-
zentralbanken würden Mitarbeiter anziehen, die wir 
beim Aufbau in den neuen Bundesländern an anderer 
Stelle, z. B. in der Finanzverwaltung, viel, viel drin-
gender benötigen. 
Das Argument, mit der Neugliederung der Bundes-
bank würde ein erster Schritt zur Neugliederung der 
Bundesländer generell erfolgen, ist für unsere Frak-
tion nicht akzeptabel. Wir weisen darauf hin, daß es 
sich hier nur um eine organisatorische Gliederung der 
Bank handelt. 
Lassen Sie mich abschließend feststellen: Es wird 
immer wieder gefordert, die Wiedervereinigung zu 
nutzen, um neue Strukturen überall in Deutschland zu 
verwirklichen. Eine solche Chance bietet sich uns bei 
der Neufassung des Bundesbankgesetzes. Nutzen wir 
diese Chance! Stimmen wir dem Vorschlag der Bun-
desregierung zu! 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich schließe die 
Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung der Gesetzent-
würfe auf den Drucksachen 12/1869 und 12/988 an die 
in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vorge-
schlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? — 
Das ist nicht der Fall. Die Überweisung ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 15 auf: 
Beratung der Großen Anfrage der Abgeordne-
ten Dr. Willfried Penner, Gerd Wartenberg 
(Berlin), Angelika Barbe, weiterer Abgeordne-
ter und der Fraktion der SPD 
Verwaltungsaufbau in den neuen Bundeslän-
dern 
— Drucksachen 12/176, 12/916 — 
Nach der Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Aussprache zwei Stunden vorgesehen. — Ich sehe 
keinen Widerspruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Als erster nimmt der 
Abgeordnete Rolf Schwanitz das Wort. 
Rolf Schwanitz (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wenn wir heute mor-
gen über den Verwaltungsaufbau in den neuen Bun-
desländern reden, so tun wir das in diesem Haus nicht 
zum ersten Mal. 
Wir sind uns alle darüber einig, daß eine in 40 Jah-
ren gewachsene zentralistische Verwaltungsstruktur 
nicht über Nacht in ein rechtsstaatliches Gefüge 
verwandelt werden kann. Ein öffentlicher Dienst, der 
sich als Leistungsbereich für die Bürger versteht, und 
die kommunale Selbstverwaltung müssen erst erlernt 
werden. 
Um so stärker steht jedoch diejenige Seite in der 
Pflicht, die Erfahrungen und materielle und perso-
nelle Ressourcen besitzt und dem Lernenden oben-
drein die Verwaltungsregeln, sprich die gesetzlichen 
Grundlagen, mitbringt. 
Eine der größten Defizitposten beim Verwaltungs-
aufbau in den neuen Bundesländern liegt nach wie vor 
beim Polizeiaufbau. Vor fast einem Jahr erhielten wir 
von einem Polizeiangehörigen aus dem Bundesland 
Sachsen-Anhalt, der seit etwa 19 Jahren Polizeidienst 
versieht, folgende Darstellung: 
Hier sind wir einschließlich Leiter sieben Polizei-
angestellte für ca. 30 000 Einwohner. 
An anderer Stelle: 
Wir haben keine Dienstfahrzeuge zur Verfügung. 
Wir benutzen unsere Trabis, um zu den Tatorten 
oder Unfallorten zu fahren, und das öfter am 
Tage. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das hat sich ein 
wenig geändert!) 
Hierzu erhalten wir keinerlei Aufwandsentschä-
digung oder ein sogenanntes Benzinlimit. 
Sicher hat sich an dieser Situation einiges verbes-
sert. Doch der Aufbau der Landespolizeibehörden 
gehört nach wie vor zu den größten Schwachpunkten 
beim Verwaltungsaufbau. Sowohl die geringe Bezah-
lung, beispielsweise im Vergleich zur freien Wirt-
schaft, als auch die unklaren und unsicheren Dienst-
verhältnisse haben zu drastischen Prozessen der 
Abwanderung aus den Polizeibehörden geführt. 
Der notwendige Zeitraum und die erforderlichen 
Bemühungen für den Aufbau leistungsstarker und 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6015 
Rolf Schwanitz 
demokratischer Polizeibehörden sind im deutsch-
deutschen Vereinigungsprozeß völlig unterschätzt 
worden. Mehrere Landtage sind, allein was die Schaf-
fung der gesetzlichen Grundlagen betrifft, nicht mit 
dem ausgekommen, was der Einigungsvertrag hierfür 
vorgesehen hat. Das Polizeiaufgabengesetz der 
Volkskammer, welches nach dem Einigungsvertrag 
als weiter geltendes Recht bis zum 31. Dezember 1991 
in Kraft war, wurde von mehreren Landtagen proviso-
risch durch Vorschaltgesetze verlängert, um wenig-
stens ausreichend Zeit für die Landesgesetzgebung zu 
haben. 
Doch wie sieht jetzt die personelle und materielle 
Situation, wie sieht der Aufbau der Polizeibehörden in 
den neuen Bundesländern aus? Immer noch — auch 
nach eineinhalb Jahren nach dem Tag der deutschen 
Einheit — erwächst allein aus der personellen Unter-
besetzung ein enormes Sicherheitsdefizit. Nach Aus-
sagen der Landesregierungen bzw. von Landtagsab-
geordneten fehlen bei der Polizei im mittleren Dienst 
in Mecklenburg-Vorpommern ca. 900 Beamte, in 
Sachsen-Anhalt ca. 1 000 Beamte und in Thüringen 
sogar 1 700 Beamte, und das alles in einer Situation, in 
der die Kriminalitätsrate in den neuen Bundesländern 
enorm angestiegen ist, das vor allem bei Straftaten wie 
Raub, Erpressung, Brandstiftung, Diebstahl oder 
Unterschlagung. 
Da kann es nicht verwundern, wenn nach einer 
Infas -Umfrage in den neuen Bundesländern 88 % der 
Befragten eine stärkere Präsenz der Polizei für not-
wendig halten oder wenn sich sogar 91 % der Befrag-
ten mehr Verkehrskontrollen in den neuen Bundes-
ländern wünschen. 
Doch schauen wir nicht nur auf das Personal. Ohne 
eine anforderungsgerechte Ausstattung mit Unifor-
men, mit Technik oder mit Gerät ist eine vernünftige 
und wirkungsvolle Polizeiarbeit nicht denkbar. In 
einer Antwort auf eine Kleine Anfrage der SPD- 
Fraktion im Landtag von Mecklenburg -Vorpommern 
von Ende Oktober 1991, also aus dem letzten Jahr, 
hören wir von der Landesregierung recht aufschluß-
reiche Worte. Zur Ausstattung mit Kraftfahrzeugen 
heißt es da beispielsweise — ich zitiere —: 
Der vorhandene Fahrzeugbestand der Landes-
polizei bietet nicht die Gewähr, die notwendigen 
polizeitaktischen Maßnahmen zu verwirklichen. 
Oder führen wir das einmal an Zahlen aus: In Meck-
lenburg-Vorpommern konnten zur Auffrischung des 
völlig maroden Fahrzeugbestandes auf Grund der 
Finanzlage des Landes im letzten Jahr insgesamt 
125 Fahrzeuge neu bestellt werden. Die Regierung 
schätzt jedoch — ich zitiere —: 
Um die Fahrzeugausstattung auf den erforderli-
chen Stand zu bringen, wären im Lande derzeit 
ca. 700 Fahrzeuge notwendig. 
Oder an anderer Stelle: 
Eine Neuausstattung der Landespolizei mit Fahr-
zeugen kann daher nur schrittweise im Laufe der 
nächsten fünf Jahre erfolgen. 
Ich weiß nicht, wie lange wir und die Bundesregie-
rung sich das noch leisten können. Die innere Sicher-
heit sollte kein Gegenstand einer mittelfristigen Ent-
wicklungsplanung sein, auch nicht der Landesregie-
rungen in den neuen Bundesländern. Dort hilft auch 
kein Verstecken hinter verfassungsmäßigen Zustän-
digkeiten nach dem Motto „Polizeiaufgabe ist Lan-
dessache" 
(Beifall bei der SPD) 
Keinem Bürger in Ostdeutschland ist zu vermitteln, 
weshalb ihm in Not und Bedrängnis polizeilicher 
Beistand versagt bleiben muß, während gleichzeitig 
in westdeutschen Kasernen, beispielsweise beim Bun-
desgrenzschutz, Technik bereitsteht, fleißig gewartet 
und entstaubt wird, aber dort, wo sie am dringendsten 
benötigt wird, nicht zum Einsatz kommt. Hier sollte 
endlich eine umfangreiche und schnelle Unterstüt-
zung der ostdeutschen Polizeibehörden zumindest im 
materiell-technischen Bereich einsetzen, und zwar 
eine, die in Bundesverantwortung steht und von 
dieser organisiert wird. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Polizei im 
Osten hat genauso wie der sonstige öffentliche Dienst 
aber nicht nur ein Aufbauproblem zu lösen. Es geht 
vielmehr auch um das Herauslösen jener Teile, die auf 
Grund ihrer früheren Tätigkeit im öffentlichen Dienst 
des Rechtsstaates nichts mehr — beispielsweise auf 
Grund ihrer Verstrickung mit dem Staatssicherheits-
dienst — zu suchen haben, dort nicht mehr eingesetzt 
werden können. Diese Personalüberprüfungen sind 
eine zusätzliche, aber notwendige Belastung des 
Verwaltungsaufbaus im Osten. Zur Bewältigung die-
ses Erbes aus der kommunistischen Diktatur sollte der 
westliche Teil unseres Landes zusätzliche Unterstüt-
zung leisten. Allein im Bereich der Polizei der neuen 
Bundesländer fallen bei diesen Überprüfungen ca. 
30 % der Polizeiangehörigen durch, so daß der Bedarf 
an Personal und Ausbildung zusätzlich durch diese 
notwendigen Prozesse erhöht wird. 
Doch eine solche Unterstützung aus dem Westen 
sollte nicht nur eine materielle Seite — auch den 
Bildungsbereich betreffend — haben; es geht auch 
um die innere Annahme des Problems. Bis zum 
heutigen Tage vermissen wir einheitliche Maßstäbe 
für diese Personalüberprüfungen im öffentlichen 
Dienst auf Bundesebene. Es kann nicht angehen, daß 
Verhaltensweisen in der DDR-Vergangenheit im 
öffentlichen Dienst auf Bundesebene mit zweierlei 
Maß gemessen werden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Vor allem muß auf Transparenz und Öffentlichkeit bei 
diesen Überprüfungsmaßstäben Wert gelegt werden, 
sei dies nun bei Überprüfungen des Bundesgrenz-
schutzes-Ost, beim Zoll, also im Geschäftsbereich des 
Bundesfinanzministers, oder in den jeweiligen Ar-
beitsämtern, die sich in den neuen Bundesländern 
befinden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
Verwaltungen in den neuen Bundesländern müssen 
nicht nur im allgemeinen Sinne aufgebaut werden; sie 
brauchen auch eine gesellschaftliche Akzeptanz in 
den Augen der Mitbürger, nicht zuletzt auch dann, 
wenn im Arbeitsamt oder bei den Sozialämtern oder 
im Zusammenhang mit offenen Vermögensfragen 
bittere Informationen von den Mitbürgern entgegen- 
6016 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Rolf Schwanitz 
genommen werden müssen. Sowohl mit der allgemei-
nen Gesetzgebung als auch mit der gewährten oder 
verweigerten Verwaltungshilfe hat der Bundestag, 
aber vor allem die Bundesregierung Mitverantwor-
tung für die Situation im Osten Deutschlands. Dieser 
Verantwortung sollte sich die Bundesregierung end-
lich in vollständigem Maße zuwenden. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Werner Skowron. 
Werner H. Skowron (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Sehr geehrte Damen und Herren! Bevor ich zu mei-
nem Text komme, muß ich eine Erwiderung an Herrn 
Schwanitz loswerden. Die Polizei ist ein sehr wichtiges 
und sensibles Feld in den neuen Bundesländern. Sie 
haben auch zu Recht darauf hingewiesen, wie wichtig 
und notwendig es ist, die alten Strukturen zu überprü-
fen. Es ist möglich, wenn wir eine demokratische 
Polizei bekommen wollen, daß das vielleicht immer 
etwas zu lange gedauert hat. Sie haben 30 % als 
Ausgliederungsrate genannt; ich kenne da noch eine 
andere Zahl. Es ist also letzten Endes schwierig, 
diesen Aufbau auf dieser Strecke schneller zu forcie-
ren. Der Gerechtigkeit halber möchte ich das einfach 
sagen; es gäbe noch viel mehr zu sagen. Ich weiß als 
Berliner, daß wir auch riesige Schwierigkeiten haben. 
An der Stelle sei das aber noch einmal gesagt. 
Zu meinen Ausführungen: Der Aufbau einer funk-
tionsfähigen Verwaltung in den neuen Bundeslän-
dern ist unabdingbar erforderlich bei der erfolgrei-
chen Verwirklichung der deutschen Einheit. Es ist 
eine sehr schwierige Aufgabe, die wir hier in diesem 
Zusammenhang zu bewältigen haben. Es geht um das 
Thema, das alle gesellschaftlichen Sphären tangiert 
und sich im administrativen Sinne auf der Ebene des 
Bundes, der Länder und der Kommunen mit jeweiliger 
Spezifität präsentiert. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, 
halten Sie sich doch einmal vor Augen, welche Erfolge 
dabei im zurückliegenden Jahr erzielt wurden, und 
orientieren Sie sich an den Fakten. Waren es Mitte des 
vergangenen Jahres noch ca. 7 500 westliche Bundes-
bedienstete, die auf Abordnungs- und Versetzungs-
basis ihren 470 000 aus der Verwaltung der ehemali-
gen DDR übernommenen Kolleginnen und Kollegen 
der neuen Bundesländer nicht nur Amtshilfe leisteten, 
sondern zu einem großen Teil auch wahre Pionierar-
beit beim Aufbau einer den Erfordernissen gerecht 
werdenden Administration erbrachten, so hat die Zahl 
dieser Beamten und Angestellten im Bereich der 
Bundesverwaltung bis zum Jahresende 1991 einen 
Zuwachs von fast 50 % erfahren 
(Zuruf von der SPD: Vor allem bei der  Bun
-desbahn!) 
und ist — Stand 30. November 1991 — auf fast 13 000 
angewachsen. Dabei sind 4 200 Bundesdienststellen 
zu bedienen. Das muß man einmal herausstellen; das 
ist eine ganze Menge. 
Völlig klar ist dabei auch, daß diese personelle 
Unterstützung nur dadurch greifen konnte, daß im 
Jahr 1991 75 000 Bedienstete des höheren, gehobe-
nen und mittleren Dienstes mit einem breiten Konzept 
der Ausbildung und Fortbildung geschult bzw. auf 
ihre Aufgaben vorbereitet wurden. Hinzu kommen 
zahlreiche Schulungen und Praktika der einzelnen 
Bundesressorts; das wissen Sie alle. Auch hier haben 
sich die Zahlen gegenüber 1990 verdoppelt. 
Lassen Sie uns nicht die finanzielle Seite vergessen. 
9 bis 11 Milliarden DM jährlich und weitere 
Zuschüsse für die neuen Länder und deren Kommu-
nen wie z. B. für den Personaltransfer — wir haben 
darüber ja im Innenausschuß gesprochen —, für den 
1992 ein Volumen von 100 Millionen DM angesetzt 
wurde, stellen meines Erachtens angesichts der ange-
spannten Haushalte eine be trächtliche Leistung der 
Bundesregierung dar. 
(Rolf Schwanitz [SPD]: Nicht der Bundesre
-
gierung, sondern der Bundesrepublik!) 
— Ich korrigiere: der Bundesrepublik. 
Meine Damen und Herren, diese Auflistung ließe 
sich äquivalent für die Länder und die Kommunen 
fortsetzen. Doch lassen Sie mich an dieser Stelle 
abbrechen. Die Fakten hierzu sind in einer ganzen 
Reihe von Sachstandsanalysen des BMI nachlesbar 
und sehr inhaltsreich. Statt dessen möchte ich den 
Prozeß des Verwaltungsaufbaus von einer Seite 
beleuchten, die mich als Abgeordneten der neuen 
Bundesländer und noch mehr der Hauptstadt und des 
Sitzes von Parlament und Regierung besonders 
berührt und die ich eingangs meiner Ausführungen 
mit dem Terminus der besonderen Sensibilität zu 
erfassen suchte. 
Oftmals ergeben sich nicht unwesentliche Schwie-
rigkeiten bei der Integration von Bundesbediensteten 
der alten Bundesländer. Dafür gibt es gleichermaßen 
objektive wie subjektive Ursachen. Seit Herstellung 
der staatlichen und der politischen Einheit Deutsch-
lands befinden sich die Menschen in den neuen 
Bundesländern in einer großen Erwartungshaltung, 
wobei sich die Erfüllbarkeit der Erwartungen oftmals 
an den Grenzen des derzeit Möglichen bewegt. 
Hier möchte ich betonen: Eine verantwortungsbe-
wußte und bürgernahe Politik der Bundesregierung, 
aber auch ein hohes Maß an Selbstdisziplin und 
Einsicht der Menschen in den neuen Bundesländern 
haben es ermöglicht, die Entwicklung positiv verlau-
fen zu lassen. Jetzt kommt es darauf an, wichtige 
Grundsatzprogramme wie, bezogen auf die heutige 
Thematik, den Berlin-Beschluß in Geist und Buchsta-
ben umzusetzen und im Sinne der Verwirklichung der 
Einheit Deutschlands weiter zu qualifizieren. 
Hier geht es um Glaubwürdigkeit und Überzeu-
gung der Menschen von der Richtigkeit der Politik, 
und Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-
tion, täten gut daran, sich an diesem Vorhaben mit 
mehr Konstruktivität zu beteiligen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6017 
Werner H. Skowron 
Jawohl, die Bundesregierung hat durch den Einheits-
vertrag Verpflichtungen übernommen, und sie kam 
ihnen auch schon weitgehend nach. 
(Zuruf von der SPD: Manchmal!) 
Sich aber hierherzustellen, einen unzureichenden 
Sachstand bei der Bewältigung der anstehenden Pro-
bleme zu konstatieren und auf der anderen Seite, wie 
bei Haushaltsdebatten oft genug erlebt, mit völlig 
irrealen Forderungen in Erscheinung zu treten ist 
symptomatisch für Ihre Politik, meine Damen und 
Herren. 
Aufmerksam machen möchte ich aber auch auf die 
Schwierigkeiten, die im Zusammenhang mit dem 
erwähnten Problem entstehen, die sich gravierend auf 
das Arbeitsklima und damit auf die Leistungsfähigkeit 
der öffentlichen Verwaltung auswirken, die zum größ-
ten Teil unberechtigt sind und die es vordringlich zu 
beseitigen gilt. Das richtet sich an uns alle, aber 
insbesondere an die Bundesregierung. Dazu gehören 
— und das sind die Sensibilitäten, die ich angespro-
chen habe — die erheblichen Unterschiede in der 
Bezahlung zwischen Bediensteten der alten und der 
neuen Bundesländer. 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) 
Übrigens hat die Bundesregierung selbst schon eine 
entsprechende Schlußfolgerung gezogen. 
Zweiter Punkt. Der als Zurücksetzung der einheimi-
schen Bediensteten empfundene vorwiegende Ein-
satz westlicher Bediensteter in Leitungen von Behör-
den — wobei ich auch selbst aus eigenem Ermessen 
weiß, daß bei den Einheimischen Fähigkeiten durch-
aus vorhanden sind —, teilweise unsensibles Auftre-
ten Bediensteter der alten Bundesländer oder die 
manchmal anzutreffende ungenügende Kenntnis 
— nach dreimal dasein — der historisch-politischen 
und gesellschaftlichen Hintergründe in den neuen 
Bundesländern wurden vom Bund in den Analysen, 
die uns vorliegen, frühzeitig als Unzulänglichkeiten 
erkannt, und es wird zielstrebig an der Beseitigung 
gearbeitet. Ich bin der Auffassung, daß das sicher noch 
ein ganz schöner Weg ist, wenn ich mich an das 
Denken in den Köpfen erinnere. 
Als Berliner Abgeordneter kann ich Ihnen berich-
ten, daß der Senat auf der Grundlage einer bereits im 
April 1991 zur Beschlußfassung gebrachten Vorlage 
Unterstützung beim weiteren Aufbau der Verwaltung 
in den elf Ost -Berliner Bezirken leistet, dabei auf die 
Mißstände eingeht und zu arbeitnehmerwirksamen 
Erfolgen gelangte. Als eine der wichtigsten Aufgaben 
wurde erkannt, eine schnelle Angleichung der Ein-
kommen der Mitarbeiter in östlichen und westlichen 
Verwaltungen zu erreichen. Das ist ein spezifisches 
Berliner Problem, dessen Lösung ungeachtet der 
außerordentlich schwierigen Finanzsituation Berlins 
für die Sicherung des sozialen Friedens in der Stadt 
unerläßlich ist. Die Zielsetzung des Senats ist, ab 1992 
einen Anteil von 80 % der Westbezüge zu erreichen. 
Ferner ist zu erwähnen, daß sich das Landesbeamten-
recht ab 1. Januar 1992 auf die östlichen Bezirke 
erstreckt und daß seit 1. Dezember 1991 der Tarifver-
trag über die Anrechnung von Beschäftigtenzeiten 
gilt. Das ist über die Landesgrenze von Berlin 
bekannt. Das Wirksamwerden dieser gesetzlichen 
Grundlage ist an eine Reihe verwaltungstechnisch 
äußerst aufwendiger Voraussetzungen gebunden, 
wird aber flankiert von Maßnahmen einer breiten 
Qualifizierungsoffensive und der Weiterführung des 
Personalaustausches mit dem Ziel der Gestaltung 
effektiver wirtschaftlicher und bürgernaher Verwal-
tungsstrukturen und Handlungsabläufe. Instrumenta-
rien wie die Koordinierungsgruppe Verwaltungsein-
heit im Senatsbereich für Inneres haben sich dabei als 
sehr wertvoll erwiesen. Hier hat Herr Heckelmann, 
der Senator für Inneres, eine großartige Leistung 
vollbracht. 
Sehr geehrte Damen und Herren, am Ende meiner 
Ausführungen möchte ich nochmals betonen: Die 
Schaffung leistungsfähiger Verwaltungen und Ver-
waltungseinheiten in den neuen Bundesländern ist 
eine Aufgabe mit vorrangigem Stellenwert. Es wurde 
auf diesem Gebiet schon Be trächtliches erreicht. An 
der Stelle möchte ich einen Dank an die alten Bun-
desländer, die tatkräftig geholfen haben, einfügen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Ohne sie wäre es nicht gegangen. An der Stelle kann 
ich mich entsinnen, daß auch Bayern mit an der Spitze 
steht. 
(Zuruf von der SPD: Nordrhein-Westfalen!) 
— Ja, Nordrhein-Westfalen auch. — Es gibt aber 
keinen Grund, sich auf diesem Stand auszuruhen. 
Meine Fraktion wird der Bundesregierung alle nur 
denkbare Unterstützung geben, um diese Politik in 
der skizzierten Richtung weiterzuführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich hoffe, werte Opposition, daß Sie sich diesem 
anschließen werden. 
Ich danke sehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Dr. Dietmar Keller. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Trotz des Zweckopti-
mismus meines Vorredners kann ich mich des Ein-
drucks nicht verwehren, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zweckpessimis
-
mus!) 
das die Bundesregierung, aber auch die Regierungen 
der Altbundesländer den Stellenrang des Verwal-
tungsaufbaus sowie den tatsächlichen Umfang der 
dabei zu leistenden Unterstützung von Anfang an 
unterschätzt haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha!) 
Ich frage mich: Wie konnte es eigentlich geschehen, 
wenn Sie das alles so einschätzen, daß im Einigungs-
vertrag die Verwaltungshilfe westdeutscher L ander 
und Kommunen für ihre ostdeutschen Partner ledig-
lich bis zum 30. Juni 1991 befristet wurde? 
Fakt ist: Auch heute, 15 Monate nach Vollzug der 
staatlichen Einheit, bestehen in den neuen Ländern 
einschließlich Ost-Berlin kaum funktionierende Kom- 
6018 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Dr. Dietmar Keller 
munalverwaltungen. Im Gegenteil, vor allem auf der 
Ebene der Städte, Gemeinden und Landkreise haben 
sich die Probleme weiter zugespitzt. Der Zustand so 
mancher Kommunal- und Kreisverwaltung in den 
neuen Ländern liegt im Spannungsfeld zwischen 
Hilflosigkeit und Ratlosigkeit einerseits und — zahl-
reiche Fälle belegen es — einer geradezu erschrek-
kenden Leichtgläubigkeit gegenüber wohlfeilen Er-
folgsversprechungen dubioser Geschäftemacher. 
Leidtragende sind in erster Linie die ostdeutschen 
Bürgerinnen und Bürger, die sich mit ihren vielfälti-
gen Anliegen an die Verwaltungen wenden und auf 
deren Rücken in der Regel die Mängel und Tücken 
der Verwaltungsmisere ausgetragen werden. 
Da nach wie vor keine funktionierende Verwaltung 
auf kommunaler und Landkreisebene in den neuen 
Ländern besteht, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Woher wissen Sie 
das?) 
werden auch zunehmend ernstzunehmende Investo-
ren von ihrem wirtschaftlichen Engagement abge-
schreckt. Die Kommunen und Landkreise stehen vor 
der Aufgabe, ihre vorhandenen Verwaltungen im 
Prinzip mit weitgehend dem gleichen Personal völlig 
umzustrukturieren und dabei für sie völlig neue 
Rechtsvorschriften anzuwenden. 
(Hartmut Büttner [Schönebeck] [CDU/CSU]: 
Die alten SED-Kader stellen wir trotzdem 
nicht mehr ein!) 
—Das hat auch keiner gefordert. Beschäftigen Sie sich 
doch mit Ihren eigenen Problemen, nicht nur mit der 
Geschichtsbewältigung! Sie tragen doch heute Ver-
antwortung; und Sie erweisen sich unfähig, dieser 
Verantwortung gerecht zu werden. Das müssen Sie 
endlich einmal begreifen. 
(Hartmut Büttner [Schönebeck] [CDU/CSU]: 
Sie tragen für die Vergangenheit Verantwor-
tung! Sie haben uns doch die ganze Misere 
eingebrockt!) 
Als Basis stehen den Kommunalverwaltungen 
Gesetzestexte mit Erläuterungen, Arbeitshilfen, di-
verse Informationsveranstaltungen, Info-Dienste zur 
Verfügung. Das bedeutet in der Regel aber keines-
wegs, daß damit auch das Problem der Umsetzung 
dieser Vorschriften in der täglichen Verwaltungspra-
xis bereits gelöst ist. Die ostdeutschen Kommunal- und 
Kreisverwaltungen werden von der genannten Infor-
mationsflut faktisch zugeschüttet, fehlen doch vieler-
orts auch jetzt noch elementare Organisationsstruktu-
ren sowie Dienstwege-, Postlauf- und Registraturord-
nungen. 
Der Aufbau der grundgesetzlich verankerten kom-
munalen Selbstverwaltung verläuft in den neuen 
Ländern schleppend und widersprüchlich. Die von der 
Bundesregierung und den Parteien der Koalition wie-
derholt lauthals verkündete Vorstellung, mit einer 
über 40 Jahre völlig anders strukturierten Verwaltung 
im Eilzugstempo Selbstverwaltung nach westdeut-
schem Vorbild aufzubauen, ist bisher nicht reali-
siert. 
Diese Vorstellung gehört nach Auffassung des 
Deutschen Städtetages — das ist keine Einschätzung 
der PDS — zu den Fehleinschätzungen im Prozeß der 
deutschen Einheit. Grundlegende Züge kommunaler 
Selbstverwaltung wie die Finanz-, Steuer-, Planungs-
hoheit werden in den neuen Bundesländern, wenn 
überhaupt, dann nur in äußerst bescheidenem Rah-
men wirksam. 
Wenn es vor diesem Hintergrund nicht zu einem 
Zusammenbruch der Kommunalverwaltung in den 
neuen Bundesländern gekommen ist, ist das — ich 
verwende erneut die Worte des Deutschen Städteta-
ges — ein Wunder. Dank dafür gebührt in erster Linie 
dem oft bis zur Selbstaufgabe reichenden Einsatz 
ostdeutscher Bürgermeisterinnen und Bürgermeister, 
darunter im übrigen auch 180 Frauen und Männer, 
die der PDS angehören, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nicht doch!) 
dem Wirken vieler anderer Kommunalpolitikerinnen 
und Kommunalpolitiker in den neuen Ländern, aber 
auch dem Engagement zahlreicher westdeutschen 
Kommunen und Landkreise. 
Großen Anteil daran haben die kommunalen Spit-
zenverbände, wie der Deutsche Städtetag, der Deut-
sche Städte- und Gemeindebund und der Deutsche 
Landkreistag mit ihrem seit Oktober 1990 laufenden 
Projekt „Hilfe zum Aufbau der kommunalen Selbst-
verwaltung in den neuen Bundesländern" mit seinen 
Hauptbestandteilen Information, Beratung sowie 
Aus- und Fortbildung. Natürlich ist die Qualifizierung 
der Verwaltungsangestellten das Kernproblem für 
den Neuaufbau der Verwaltungen. Die an bundes-
deutsches Recht gebundenen Verfahrenswege und 
Entscheidungen erfordern eine Verwaltungsfachfrau 
oder einen Verwaltungsfachmann, die oder der nach 
diesem Recht ausgebildet ist und über entsprechende 
Berufserfahrung verfügt. Dieses generelle Defizit wird 
natürlich, realistisch betrachtet, noch einige Zeit 
bestehenbleiben. In dieser Beziehung können Berate-
rinnen und Berater aus westdeutschen Partnerländern 
und -kommunen natürlich hilfreich sein. 
Wir übersehen dabei nicht, daß es sich hier um eine 
doch völlig neuartige Aufgabe handelt, bei der beide 
Partner erst Erfahrungen sammeln mußten. Anfangs 
bestand die Beratung vielfach in tage- oder wochen-
weisen Aufenthalten einzelner westdeutscher Fach-
kräfte. Das oft verwandte Schlagwort vom „Besser-
wessi" charakterisiert die dabei häufig auftretenden 
psychologischen Probleme der Beratertätigkeit. Die 
für den Neuaufbau der Verwaltung notwendigen 
tiefgreifenden Wandlungen in der Denk- und Arbeits-
weise ostdeutscher Verwaltungen können durch sol-
che beliebigen und kurzfristigen Beratungen kaum 
bewirkt werden. 
Inzwischen beginnt sich, wenn auch langsam, die 
Erkenntnis durchzusetzen, daß eine solche mehr oder 
weniger zufällige Entsendung von Westberaterinnen 
und -beratern nicht ausreichend ist, sondern daß vor 
allem entscheidungskompetente Persönlichkeiten mit 
westdeutschen Verwaltungserfahrungen über einen 
längeren Zeitraum, möglichst aber dauerhaft, von den 
ostdeutschen Kommunen und Landkreisen angestellt 
werden sollten. Diese Art der Beratertätigkeit kann 
gerade den Prozeß der Umsetzung der zahlreichen 
Arbeitshilfen und Informationsmaterialien in der Ver-
waltungstätigkeit fördern. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6019 
Dr. Dietmar Keller 
Größte Anstrengungen sind nach unserer Auffas-
sung nach wie vor auch für die Heranbildung eines 
eigenen Berufsnachwuchses für die Verwaltungen in 
den neuen Bundesländern notwendig, Heranbildung 
eines eigenen Berufsnachwuchses in den neuen Län-
dern, aber auch durch Sammeln von Erfahrungen und 
Aufenthalt in den Altländern. 
Die PDS/Linke Liste vertritt des weiteren die Auf-
fassung, daß für den Verwaltungsaufbau in den neuen 
Bundesländern Kreisgebiets- und Gemeindegebiets-
reformen, gepaart mit Funktionalreformen der Ver-
waltung, unerläßlich sind. Die Landkreise, Städte und 
Gemeinden in der früheren DDR sind gegenwärtig in 
bezug auf Einwohnerzahl, Wirtschaftspotential und 
Fläche im allgemeinen zu klein, um ihre Selbstverwal-
tungsaufgaben kompetent und kostengünstig im 
Interesse der Bürgerinnen und Bürger erfüllen zu 
können. So haben 47,7 % der derzeit insgesamt 7 563 
Gemeinden weniger als 500 Einwohner, während 
diese Zahl für die Altbundesrepublik nur für 20,2 % 
der Gemeinden zutrifft. 
Wissenschaftler und Kommunalpolitiker kommen 
in einer von unserer Abgeordnetengruppe veranlaß-
ten Studie zum Problemkreis Gebiets- und Verwal-
tungsreform zu dem Schluß, daß es notwendig ist, die 
sich mit den Gebiets- und Verwaltungsreformen in 
den neuen Ländern bietenden Chancen eines kom-
munalen und regionalen Neubeginns im Interesse der 
Bürgerinnen und Bürger tatsächlich zu nutzen, statt 
sie in einem engstirnigen und kurzsichtigen partei-
politischen Hickhack zu vertun. 
Das verlangt nach unserer Erkenntnis, die Erfah-
rungen der alten Bundesländer bei der Gebiets- und 
Verwaltungsreform gründlich auszuwerten, Positives 
zu übernehmen, Ungelöstes zu durchdenken, sche-
matische Übernahmen, wie derzeit leider oft prakti-
ziert, indes zu vermeiden. Den neuen Bundesländern 
muß zugestanden werden, daß ihre Situation eben 
auch spezifische Wege zur kommunalen Selbstver-
waltung erfordert und ermöglicht. 
Wir treten für eine Kreis- und Gemeindegebietsre-
form in den neuen Bundesländern ein, die die Verwal-
tung der Kommunen und Landkreise stärkt und von 
der demokratischen Einbeziehung der beteiligten 
Städte, Gemeinden, Landkreise und ihrer Bürgerin-
nen und Bürger getragen ist. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich erteile jetzt dem 
Abgeordneten Heinz-Dieter Hackel das Wort. 
Heinz-Dieter Hackel (FDP): Sehr geehrte Frau Prä-
sidentin! Meine Damen und Herren! Wir sind uns 
darüber einig, daß der zügige Verwaltungsaufbau in 
den neuen Bundesländern eine wesentliche Voraus-
setzung dafür darstellt, in naher Zukunft einheitliche 
Lebensverhältnisse in der Bundesrepublik herbeizu-
führen. 
Einigkeit besteht auch darüber, daß ein rascher 
Aufbau nur mit umfangreichen Hilfeleistungen der 
Altbundesländer vorgenommen werden kann. 
Da die Verwaltung in den neuen Bundesländern 
letztlich von Mitarbeitern aus diesen Ländern getra-
gen werden muß, wurden zunächst dienstrechtliche 
Regelungen geschaffen, um diese Mitarbeiter stufen-
weise an die neuen Verhältnisse heranzuführen, so 
z. B. durch die Warteschleifenregelung, die Tarifver-
träge, die Besoldungs- und Versorgungsanpassungs-
verordnungen sowie die Regelung der Bewährungs-
anforderungen für den öffentlichen Dienst. 
Damit die Mitarbeiter aus den neuen Bundeslän-
dern die notwendigen Qualifikationen erwerben kön-
nen, wurden von den Bundesministerien bereits viel-
fältige Schulungen und Fortbildungsveranstaltungen 
durchgeführt oder gefördert. So haben z. B. bis Ende 
1991 ca. 30 000 in Bundesverwaltungen übernom-
mene Bedienstete an den Fortbildungsmaßnahmen 
teilgenommen, zuzüglich 35 000 Bedienstete im 
Bereich der Deutschen Bundespost. 
Zumindest übergangsweise bedarf es aber auch 
personeller Unterstützung aus den alten Bundeslän-
dern. Nicht zuletzt durch verschiedene Anreize, die 
für Beamte und Arbeitnehmer des öffentlichen 
Dienstes aus den Altländern geschaffen wurden, 
konnte qualifiziertes Personal für den Verwaltungs-
aufbau gewonnen werden. So waren bis Ende Novem-
ber 1991 fast 13 000 Bundesbedienstete in der Bun-
desverwaltung in den neuen Bundesländern und über 
900 in den Landesverwaltungen tätig. Insoweit über-
nimmt der Bund die durch Abordnung entstehenden 
Kosten und leistet im übrigen Personalkostenzu-
schüsse. 
Sachlich wurden die neuen Bundesländer durch die 
Überlassung von Büroausstattungen und Ausrü-
stungsgegenständen zur Durchführung bestimmter 
Fachaufgaben, z. B. EDV-Anlagen für Grundbuchäm-
ter, unterstützt. Das Bundesinnenministerium hat z. B. 
die Kommunen mit Bundesrechtssammlungen und 
die Polizeidienststellen mit Dienstvorschriften und 
Gesetzeskommentaren ausgerüstet. Des weiteren 
bietet der „Infodienst Kommunal" anschauliche 
Arbeitsanleitungen bei der Anwendung neuer Ge-
setze. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Schließlich werden Organisationsempfehlungen 
und -hilfen von den einzelnen Bundesressorts 
erbracht. So werden der Aufbau der Arbeits- und 
Sozialgerichtsbarkeit vom Bundesarbeitsminister und 
der Aufbau der übrigen Gerichtsbarkeit vom Bundes-
justizminister betreut. Finanziell wird der Justizauf-
bau vom Bund mit mehr als 130 Millionen DM jährlich 
unterstützt. 
Die alten Bundesländer beteiligen sich an den 
Personalkosten der abgeordneten Beschäftigten und 
haben personelle Unterstützung mit fast 7 700 Bedien-
steten geleistet. So sind z. B. in der Landesverwaltung 
von Sachsen-Anhalt im Mai 1991 rund 400 nieder-
sächsische Bedienstete tätig gewesen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Auf Kommunalebene sind mehr als 2 000 Mitarbei-
ter aus den Altländern beschäftigt. Die Finanzierung 
wird größtenteils durch die abordnenden Länder und 
Kommunen ge tragen. In meinem Wahlkreis Wernige-
rode/Halberstadt bestehen z. B. Städtepartnerschaf- 
6020 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Heinz-Dieter Hackel 
ten mit Goslar und Wolfenbüttel. Diese Partnerstädte 
haben uns durch Sachbearbeiter für Kreisbehörden 
und insbesondere Arbeitsämter unterstützt. 
Der Bund sowie die Altbundesländer haben somit 
sicherlich entscheidende Schritte unternommen, um 
den Verwaltungsaufbau voranzutreiben. Es stellt sich 
uns daher die Frage, warum in einigen Bereichen von 
Arbeitsfähigkeit der Behörden dennoch wenig zu 
spüren ist. 
Auf die Notwendigkeit einer beschleunigten Ver-
mögensübertragung an die Kommunen und daher 
einer erheblichen personellen Verstärkung bei den 
Oberfinanzdirektionen hat die Bundesregierung be-
reits ebenso hingewiesen wie auf die notwendige 
Erhöhung der Effizienz der Ämter für offene Vermö-
gensfragen. 
Weitere Sorgenkinder sind die Grundbuchämter. 
Die Altländer haben zum Aufbau des Grundbuchwe-
sens 165 Rechtspfleger abgeordnet. Des weiteren 
bestehen Gerichtspartnerschaften, durch die der Auf-
bau personell unterstützt wird. Auch ein umfassendes 
Konzept für den EDV-Einsatz ist bereits vorbereitet. 
Bislang herrscht aber in vielen Grundbuchämtern 
noch Verwirrung, weil die Grundbuchblätter aben-
teuerlich abgelegt oder die Bücher nur unregelmäßig 
geführt wurden. Es ist daher offensichtlich, daß in 
diesem Bereich weiteres Personal benötigt wird, und 
zwar dringend. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es haben sich aber auch technische Probleme 
ergeben. So gab es 1991 z. B. ein nicht unerhebliches 
Kommunikationsproblem in Magdeburg, weil sechs 
Ministerien des Landes Sachsen-Anhalt nur über eine 
Telefonleitung zu erreichen waren. Sie können sich 
sicher vorstellen, wie groß die Wahrscheinlichkeit 
war, daß Sie Ihren Ansprechpartner erreichten. 
Des weiteren gab und gibt es nach wie vor die 
bereits bekannten Probleme, die in der Person, sprich: 
der Vergangenheit der Mitarbeiter begründet sind — 
Stichwort „Seilschaften". Insoweit sollten wir auch 
daran denken, daß die Bevölkerung der neuen Länder 
sicherlich nicht das wünschenswerte Vertrauen in die 
Behörden setzen wird, solange alte Funktionäre wie-
der wichtige Positionen innehaben. Solange dies der 
Fall ist, wird es immer einige Hemmschuhe in diesen 
Bereichen geben. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Jochen Welt. 
Jochen Welt (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich bin dem Kollegen 
Hackel sehr dankbar, daß er vorhin die Notwendig-
keit einer effizienten Verwaltung, den in diesem 
Zusammenhang sicherlich vorhandenen Konsens in 
diesem Hause und dessen Bedeutung als wesentliche 
Voraussetzung für die Schaffung einheitlicher Le-
bensverhältnisse in der Bundesrepublik Deutschland 
unterstrichen hat. 
Einigkeit, so denke ich, dürfte auch insoweit beste-
hen, als die Schwierigkeiten dieser Aufgabe das 
Ergebnis einer totalitären, von zentralistischer Miß-
wirtschaft geprägten 40jährigen SED-Mißwirtschaft 
sind. 
Ein Teil der staatlichen Verwaltung, die kommu-
nale Selbstverwaltung, mit der ich mich an dieser 
Stelle beschäftigen möchte, war in der ehemaligen 
DDR so gut wie nicht existent. Die allmächtige und 
allgegenwärtige SED verhinderte jeden Pluralismus, 
der auch auf kommunaler Ebene eine Voraussetzung 
für Meinungsvielfalt und einen gesunden Wettbe-
werb unterschiedlicher Interessen ist. 
Ich persönlich erinnere mich mit einem beklem-
menden Gefühl an die Verhandlungen, die ich als 
Bürgermeister von Recklinghausen mit dem SED- 
Bürgermeister von Schmalkalden im Sommer 1989, 
also noch vor der Wende, zum Partnerschaftsver trag 
zwischen Recklinghausen und Schmalkalden führte. 
Kein Satz dieses Vertrages war selbstbestimmt. Keine 
neue Formulierung erfolgte ohne Rückruf bei der 
Zentrale. 
Jetzt haben wir den schwierigen Weg vom Zentra-
lismus zum Föderalismus, von der Bevormundung der 
Menschen zur Bürgerbeteiligung zu gehen. Dabei, so 
denke ich, muß man zunächst an die Menschen 
denken, die diesen mühsamen Weg des Umdenkens 
beschreiten müssen. 
In diesem Zusammenhang gilt es mit einem Vorur-
teil aufzuräumen: Die Menschen wären nicht lernwil-
lig oder leistungsbereit, so sagt man. Ich habe gerade 
im Rahmen unserer Partnerschaft mit Schmalkalden 
bei Schulungen, Praktika, bei Ausbildungen und den 
regelmäßigen Arbeitsgesprächen, die inzwischen 
stattfinden, hochmotivierte und engagierte Menschen 
kennengelernt. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ich denke, diesen Menschen, die unter den ungünsti-
gen Voraussetzungen oftmals mehr als die Pflicht 
getan haben, gilt unser ganz besonderer Dank. 
Die SPD-Bundestagsfraktion wollte mit Ihrer An-
frage der Bundesregierung die Chance zu einer kriti-
schen Bestandsaufnahme geben, was den Stand des 
Verwaltungsaufbaus in den neuen Bundesländern 
be trifft. Die Bundesregierung hat diese Chance leider 
nicht genutzt. Die vorgelegte Antwort stellt eine 
Offenbarung ihrer Hilflosigkeit gegenüber den zuge-
geben wirklich dringlichen und schwierigen Proble-
men dar. Das Aufzählen einer Vielzahl von Hilfsmaß-
nahmen auf unterschiedlichsten Ebenen läßt keine 
wirkliche Koordination von seiten der Bundesregie-
rung erkennen. 
Gestatten Sie den Hinweis darauf, daß sich für mich 
die Antwort der Bundesregierung wie ein giganti-
scher Jahresbericht eines Fortbildungsunternehmens 
liest. Die Auflistung von Statistik und Fördermitteln — 
im übrigen Geld, das vorher dem Steuerzahler mit 
einer sozial unausgewogenen Steuererhöhungspoli-
tik abgeknöpft wurde — 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6021 
Jochen Welt 
liest sich wie die Inventurliste eines Großhändlers für 
Kurzwaren. Was fehlt, ist die Koordination des Mittel-
einsatzes durch die Bundesregierung; was fehlt, ist ein 
klares Konzept der Regierung zum Verwaltungsauf-
bau in den neuen Bundesländern; was fehlt, ist die 
Lösung von grundsätzlichen strukturellen Fragen, die 
wir Sozialdemokraten schon lange, sehr lange — nach 
meiner Einschätzung zu lange — angemahnt haben. 
Was nutzen die ganzen Bildungs- und Fortbildungs-
maßnahmen? Was bringt die Unterstützung aus West-
kommunen, wenn z. B. die Eigentumsfrage nicht 
zufriedenstellend geklärt wird? 
(Beifall bei der SPD) 
Trotzig besteht die Regierung auf dem Grundsatz 
„Rückgabe vor Entschädigung". Inzwischen, verehrte 
Kolleginnen und Kollegen, ist allen Handelnden, allen 
Kommunalpolitikern in Ostdeutschland klar, daß die 
nach wie vor ungelöste Eigentumsfrage ein gewalti-
ger Hemmschuh für notwendige öffentliche und pri-
vate Investitionen in den Kommunen ist, ein Hemm-
schuh auch für mögliche Einnahmequellen städti-
scher Haushalte. Die ungelöste Eigentumsfrage 
behindert eine rasche Rekonstruktion der öffentlichen 
Infrastruktur in den Kommunen, und diese wiederum 
ist Voraussetzung für eine florierende Wirtschaft. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie den 
Menschen in Ostdeutschland helfen wollen, dann 
geben Sie schnell Ihre verkrustete ideologische Posi-
tion auf. Schaffen Sie eine praktikable Entschädi-
gungsregelung! Dann helfen Sie auch den Verwaltun-
gen in den Gemeinden, und dann helfen Sie den 
Menschen in Ostdeutschland. 
(Beifall bei der SPD) 
Was ebenso not tut, ist eine Korrektur der Treu-
handarbeit. Nicht Privatisierung um jeden Preis 
— Gott sei Dank hat sich dies relativiert — ist gefragt, 
sondern Sanierung und Abstimmung mit einer im 
Aufbau befindlichen örtlichen Wirtschaftsförderung. 
Völlig unbefriedigend ist auch die Situation der 
kommunalen Haushalte. Die Abhängigkeit vom Tropf 
der Fördertöpfe und die Abhängigkeit von zentral-
staatlichen Dotationen lassen nicht zu, von kommuna-
ler Selbstverwaltung zu sprechen. Kolleginnen und 
Kollegen, es gilt schon jetzt, im kommunalen Finanz-
wesen die Eigenverantwortlichkeit zu stärken. Das 
bedeutet Verstetigung der eigenen kommunalen Ein-
nahmen. Auch deshalb ist es falsch, wenn die Bundes-
regierung immer und immer wieder an dem Funda-
ment der Gewerbesteuer rüttelt. Wir Sozialdemokra-
ten wollen eine Verbesserung der kommunalen Ein-
nahmen. Sie, meine Damen und Herren von den 
Koalitionsfraktionen, sollten endlich Ihre Pläne zur 
Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer begraben. 
(Beifall bei der SPD) 
Die großen Probleme des Verwaltungsaufbaus kor-
respondieren mit der Situation des öffentlichen 
Dienstes. Es gibt zuwenig qualifizierte Mitarbeiter für 
die Bereiche der engeren Verwaltung, bei den Lie-
genschaften, in der Bauverwaltung und in der Käm-
merei und die Überbesetzung in den Gemeinden 
generell durch die Übernahme von volkseigenen 
Betrieben und deren Einrichtungen. Das führt zu 
erheblichen Belastungen des Verwaltungshaushalts 
und zu Leistungsschwierigkeiten in Bereichen, die für 
die Zukunftsentwicklung nun einmal entscheidend 
sind. Wo bleiben die Auffanggesellschaften, die 
Beschäftigungs- und Qualifizierungsgesellschaften, 
die den vielen Betroffenen eine Perspektive geben 
und die Gemeinden entlasten können? 
Wir Sozialdemokraten haben sehr frühzeitig den 
Grundsatz „Qualifizieren statt entlassen" vertreten. 
(Beifall bei der SPD) 
Die kommunalen Spitzenverbände, die kommunalen 
Arbeitgeberverbände und die Gewerkschaften haben 
sich in einer gemeinsamen Erklärung nochmals in 
diesem Sinne geäußert. Es wird Zeit, daß auch die 
Bundesregierung ihre Politik endlich an diesem 
Grundsatz „Qualifizieren statt entlassen" ausrichtet. 
Zu diesem Problem gehört auch die Besoldungs-
frage; sie wurde schon erwähnt. Wen wundert es, 
wenn Spitzenkräfte abwandern? Es ist wichtig, daß 
Löhne und Gehälter im öffentlichen Dienst zwischen 
Ost und West angeglichen werden. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zu der 
Stellungnahme der Bundesregierung positiv feststel-
len, daß Sie jetzt endlich die Bedeutung der alten 
Bundesländer und ihrer Kommunen bei der Hilfe für 
die Landesverwaltungen und Kommunen im soge-
nannten Beitrittsgebiet anerkennen. Für diese Er-
kenntnis haben Sie lange, zu lange, gebraucht. Es war 
ein schwerer Fehler, daß insbesondere bei den Ver-
handlungen zum Einigungsvertrag die kommunale 
Ebene fast gar nicht hinzugezogen wurde. 
Die Arbeit der Verwaltungen wird durch fehlendes 
Know-how erschwert. Das bisherige Verwaltungsper-
sonal ist vielfach schlecht ausgebildet. Es fehlt häufig 
das Wissen über rechtsstaatliches Handeln gegenüber 
dem Bürger; es fehlen trotz Grundausstattung und 
Info-Dienst Informationen über gesetzliche Grundla-
gen. Ein Crash-Programm bei Information sowie Aus- 
und Weiterbildung ersetzt keine sorgfältige Analyse 
und keine umfassende Qualifizierung der Handeln-
den. Wer sich im Zusammenwirken der Gemeinde-
ordnung nicht auskennt, wer die Finanzverwaltung 
der Kommunen nicht versteht, wer sich in wichtigen 
gemeindlichen Aufgabenbereichen, wie öffentliche 
Ordnung, Schule, Kindergärten, soziale Angelegen-
heiten, Gesundheitswesen oder Bauverwaltung, nicht 
zurechtfindet, der kann auch keine effiziente Verwal-
tung aufbauen. 
Die westdeutschen Kommunen haben ihre Bereit-
schaft zur Hilfe vielfach unter Beweis gestellt, insbe-
sondere dort, wo zwischen ost- und westdeutschen 
Städten Städtepartnerschaften bestehen. Allerdings 
ist durch derartige Partnerschaften weder der Bedarf 
zu decken, noch ist diese Hilfe auf Dauer durch die 
Gemeinden zu finanzieren. Nur dort, wo, wie in 
Nordrhein-Westfalen, durch das Land massive Unter-
stützung geleistet wird, ist effiziente Hilfe auch auf 
Dauer möglich. 
Der Bund hat sich bei der finanziellen Unterstüt-
zung bei der Gewinnung von Fachpersonal auffallend 
lange zurückgehalten. Im Nachtragshaushalt 1990 
waren 10 Millionen DM vorgesehen. Das hat sich 
6022 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Jochen Welt 
inzwischen geändert: 1992 stehen — wie 1991 —
100 Millionen DM zur Verfügung. 
Die Schwerpunkte der Hilfe werden sich in der 
Zukunft ändern müssen. Die Zeit, in der nur Berater 
mit westdeutscher Erfahrung und manchmal auch 
arrogantem Auftreten zeitweise in den ostdeutschen 
Kommunen zum Einsatz kommen, ist vorbei. Wichtig 
sind nun Entscheider, die die Kommunalverwaltung 
durch einen längerfristigen Aufenthalt in Schwung 
bringen oder dabei mithelfen. Dabei zeigt sich, daß 
eine direkte administrative und kommunalpolitische 
Zuordnung einer westdeutschen zu einer ostdeut-
schen Kommune wesentlich effektiver ist als die 
Einrichtung eines anonymen Personalpools auf Län-
derebene. Das bedingt dann auch eine finanzielle 
Förderung der entsendenden Gemeinden über einen 
längeren Zeitraum. 
Der beschleunigte Ausbau entsprechender Ausbil-
dungseinrichtungen für den mittleren und gehobe-
nen Dienst ist notwendig, um den Mangel nicht nur 
qualitativ, sondern auch quantitativ zu beseitigen. 
Derartige Initiativen gilt es nun inhaltlich und finan-
ziell zu unterstützen. 
Mein Bürgermeister-Kollege aus Schmalkalden 
— ich erwähnte vorhin unsere Partnerstadt — hat mir 
in der vergangenen Woche zur Vorbereitung einer 
Arbeitssitzung, die wir regelmäßig durchführen, eine 
Problemliste zugeschickt. Ich möchte Ihnen einige 
Stichworte aus dieser Problemliste nennen: Klärung 
der Zugehörigkeit von Kindertagesstätten; Über-
nahme von Kindergärten vom Landkreis; Rationalisie-
rung und Personalanpassung in den Einrichtungen; 
Übernahme der VEB Gebäudewirtschaft, zirka 2 600 
Wohnungen, Umstrukturierung in eine GmbH, Über-
nahme der Altschulden; starke Überforderung der 
Stadtverwaltung durch die Privatisierung des Werk-
zeugkombinats mit ehemals 3 600 und jetzt 1 000 
Beschäftigten und des Sportgerätekombinats mit ehe-
mals 1 800 und jetzt 450 Beschäftigten; Belastung 
durch die Bindung der Treuhand an das Finanzmini-
sterium und die damit verbundenen Arbeitsweisen; 
dringende Qualifizierung im Baudezernat. Weitere 
Probleme, so schreibt der Bürgermeister, sind die 
fehlende Kenntnis der Bundesgesetzgebung; Landes-
gesetze kommen nur langsam. Ortssatzungen werden 
behindert und kommen nicht auf den Plan. Auch die 
Umweltgesetzgebung, so schreibt er, steckt erst in den 
Anfängen. 
Ich denke, Kolleginnen und Kollegen, das sind 
Probleme der Praxis, die wir ernst nehmen sollten und 
auf die wir eingehen müssen. Die Bundesregierung 
täte gut daran, wenn sie mehr als bisher die Hilfsmaß-
nahmen der alten Länder und der Kommunen unter-
stützen würde. 
Ich darf die Forderungen an die Bundesregierung, 
die sich aus dem Gesagten ergeben, zusammenfas-
sen: 
Erstens Verbesserung der strukturellen Rahmenbe-
dingungen wie die Klärung der Eigentumsfrage, 
zweitens gemeindefreundlichere Arbeit der Treu-
hand, drittens Stärkung der eigenverantwortlichen 
Finanzwirtschaft, viertens Ausweitung der Unterstüt-
zung für Personaltransfers der Länder und Gemein-
den, fünftens mehr Freiräume für die westdeutschen 
Kommunen für Hilfsleistungen bei gleichzeitiger 
finanzieller Absicherung, sechstens eine langfristig 
ausgerichtete Qualifizierungsstrategie, siebtens Wah-
rung des Grundsatzes „Qualifizieren statt entlas-
sen" . 
Meine Damen und Herren, Kolleginnen und Kolle-
gen, ich habe aus dem Brief meines Kollegen aus 
Schmalkalden vorgetragen. Ich möchte den letzten 
Satz seines Briefes zitieren. Dort heißt es über die 
Probleme in Schmalkalden: Lieber Kollege, das sind 
wohl die wichtigsten Schwierigkeiten, mit denen wir 
zu kämpfen haben. Auch wenn die aufgezählten 
Fakten das Bild etwas düster erscheinen lassen, so 
sind wir dennoch mit Optimismus an der Arbeit. 
(V o r s i t z: Vizepräsidentin Renate Schmidt) 
Kolleginnen und Kollegen, die Bundesrepublik ist 
hier, so denke ich am Zug. Lassen Sie uns die 
Rahmenbedingungen dafür schaffen, daß sich der 
zitierte Optimismus und das spürbare Engagement in 
Wohlfahrt für die Bürgerinnen und Bürger in den fünf 
neuen Bundesländern umsetzen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Als nächster Red-
ner hat der Kollege Hartmut Büttner das Wort. 
Hartmut Büttner (Schönebeck) (CDU/CSU): Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Verwaltungsaufbau ist ein scheinbar trockenes 
und langweiliges Thema. Aber auch diese Debatte 
zeigt, welch zentrale Bedeutung für das Funktionieren 
der Wirtschaft, das Wohlbefinden der Bürger und die 
Verwirklichung von Gerechtigkeit eine gut funktio-
nierende Verwaltung hat. Ich sage das bewußt als 
aktiver Mittelständler und Handwerksmeister. Es soll 
schon einmal Meinungen aus diesem Umfeld gege-
ben haben, die kein so positives Licht auf die Arbeits-
weise und Arbeitsmoral von öffentlichen Verwaltun-
gen geworfen haben. 
Für den Aufbau der Wirtschaft in den neuen Län-
dern und das Zusammenwachsen in Deutschland sind 
funktionsfähige Verwaltungsstrukturen unverzicht-
bar. Wie schleppend und schwerfällig zahlreiche 
Ämter und Institutionen in den neuen Ländern immer 
noch arbeiten, ist hier mehrfach vorgetragen worden 
und bekannt: monatelanges Warten auf Genehmigun-
gen von Bauten, Antragsstau in den Grundbuchäm-
tern, überlange Bearbeitungszeiten bei Entschädi-
gungsansprüchen, Arbeitslosengeld, Wohngeld und 
andere soziale Fragen. Der Bürger in den neuen 
Ländern verbringt immer noch ein Mehrfaches an Zeit 
mit dem Anstehen vor Behördentüren, als in einer 
modernen Gesellschaft akzeptabel ist. Wenn er dann 
noch auf ihm gut bekannte Gesichter aus der vorde-
mokratischen Zeit trifft — die hier am Rednerpult 
schon repräsentiert worden ist —, die im bekannt 
liebenswerten Tonfall das Verhältnis zwischen Staats-
organ und Untertan zurechtrücken, dann zeigt das 
deutlich, welche Aufgabe noch vor uns liegt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6023 
Hartmut Büttner (Schönebeck) 
Meine Damen und Herren, 471 Tage — ich wieder-
hole es: 471 Tage — nach Erlangung der deutschen 
Einheit sei es aber auch gestattet, auf die Ausgangs-
lage am 3. Oktober 1990 und auf die bisher zurück-
gelegte Wegstrecke hinzuweisen. Die ehemalige DDR 
war ein bis in die kleinste Gemeinde durchorganisier-
ter sozialistischer Obrigkeitsstaat. Es gab weder eine 
eigenständige kommunale Selbstverwaltung noch 
Länder. In den Ländern, Kreisen und Gemeinden 
lösten zu diesem Zeitpunkt viele unbelastete Bürger 
die sachkundigen, eingearbeiteten Kader des Sozia-
lismus ab. Dem kann man natürlich noch ein Paar 
Krokodilstränen nachweinen, wie hier geschehen. Die 
Zahl unbelasteter Richter und Rechtsanwälte konnte 
man mühelos in einer Turnhalle zusammenfassen. 
Berufe wie der des Rechtspflegers waren zudem in der 
DDR völlig unbekannt. 
(Ingrid Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Es 
reicht eine kleine Turnhalle!) 
— Ja, ich habe eine kleine Turnhalle gemeint. 
Bei diesen Voraussetzungen ist es bemerkenswert 
und erstaunlich — auch das sollte hier gesagt wer-
den —, was in erst 471 Tagen des neuen Deutschland 
auf diesem Gebiet geleistet worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Bund hat einschließlich Bahn, Post und Verteidi-
gung mehr als 4 000 Einrichtungen mit 560 000 
Beschäftigten übernommen, umstrukturiert und die 
bundeseigene Verwaltung aufgebaut. Fünf neue Lan-
desregierungen und die gemeinsame Verwaltung von 
Berlin wurden völlig neu gebildet und aus dem Boden 
gestampft. Die Gemeindevertretungen und Kreise 
bauten ihre Verwaltung erst jetzt nach den Grundsät-
zen der kommunalen Selbstverwaltung um und 
auf. Fachverwaltungen wie Finanzämter, Arbeits-
ämter, Versorgungsämter, Kfz-Zulassungsstellen 
oder Eichämter — ich könnte das noch beliebig aus-
weiten — mußten umstrukturiert oder völlig neu 
errichtet werden. 
Die Verbände — wir hatten gestern die Rentendis-
kussion — haben sich in dieser Zeit ebenfalls erst 
etablieren können. Ich nenne als Stichwort nur die 
Träger der Sozialversicherung. Tausende von neuen 
Gesetzen, Verordnungen und Handlungsanweisun-
gen, von Formularen und Vordrucken mußten 
zunächst beschafft, gelesen, verarbeitet, umgesetzt 
und schließlich noch angewandt werden. 
Liebe Freunde im ganzen Hause, daß angesichts der 
Herausforderungen der Jahrhundertaufgabe, die 
deutsche Einheit auch im Innern unseres Landes zu 
verwirklichen und zu gleichen Lebensverhältnissen 
zu kommen, das alles noch nicht ausreicht, ist doch 
eine Binsenweisheit und dürfte von jedermann nach-
zuvollziehen sein. 
Selbst die in 40 Jahren bewährte Verwaltung in den 
alten Bundesländern würde einen derartigen Umbau 
der Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung nicht ohne 
größere Verwerfungen bewältigen können. Deshalb 
bitte ich Bürger und Öffentlichkeit um eine gerechte 
Einschätzung der Aufbausituation. Wir haben be-
stimmt noch nicht überall befriedigende Verwal-
tungsstrukturen und ausreichende Verwaltungsab-
läufe erreicht. Aber was bisher unter schwierigsten 
Vorgaben aufgebaut werden konnte, sollte auch unse-
ren Beifall und unsere Anerkennung finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
— Dieser Beifall gilt auch für die Opposition; 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was?) 
denn angesichts der Tatsachenlawine, meine Damen 
und Herren, echter Hilfs- und Unterstützungsleistun-
gen des Bundes für die neuen Länder und Gemeinden 
klingt die SPD-Kritik, die Bundesregierung habe ihre 
Verpflichtung nur — ich zitiere wörtlich — „unzurei-
chend erfüllt", kleinkariert und, Herr Welt, ein biß-
chen besserwessisch. 
So waren am 30. November 1991 12 905 Bundesbe-
dienstete aus dem Westen in der Bundesverwaltung 
im Osten unseres Vaterlandes eingesetzt. Der Bund 
hat in seinem Verantwortungsbereich 10 000 Jugend-
liche aus den jungen Bundesländern eingestellt, um 
der Jugendarbeitslosigkeit vorzubeugen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Lehrstellenkatastrophe ist, wie wir alle wissen, 
durch diese und andere Maßnahmen nicht nur völlig 
ausgeblieben, sondern viele Berufszweige suchen 
heute händeringend nach Auszubildenden. 
Auch die Landesverwaltungen sind vom Bund mit 
965 Bundesbediensteten nachdrücklich unterstützt 
worden. Die alten Bundesländer haben noch zusätz-
lich 7 682 Mitarbeiter als Verwaltungshilfe zur Verfü-
gung gestellt. 
(Ingrid Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: 
Nur Saarland nicht!) 
Der Dank an die Länder ist etwas einzuschränken, gilt 
aber besonders Bayern — das ist hier schon gesagt 
worden —, das mit 1 684 Abordnungen die Spitzen-
position bei der Hilfeleistung einnimmt, übrigens 
— weil NRW anklang — weit vor dem volkreichsten 
Bundesland Nordrhein-Westfalen. 
(Editha Limbach [CDU/CSU]: Die haben 
auch eine SPD-Regierung!) 
— Es hat eine SPD-Regierung. 
Ich glaube, wenn man das alles sieht, wenn man 
auch noch die umfangreichen finanziellen und orga-
nisatorischen Maßnahmen, Ausbildungs-, Ausstat-
tungs- und Arbeitshilfen hinzunimmt, dann erkennt 
man, wie überzogen die SPD-Kritik wirklich ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das nennen die 
dann Politik!) 
Ich will es mir versagen, den gesamten Katalog der 
Bundesunterstützung aufzulisten. In Beantwortung 
der Anfrage der SPD-Fraktion ist hierzu ausführlich 
Stellung bezogen worden. 
Wir als CDU/CSU-Fraktion haben durch zahlreiche 
Initiativen dazu beigetragen, die praktischen Schwie-
rigkeiten des Verwaltungsaufbaus auszuräumen oder 
zu mildern. Sich jetzt auf den erreichten Fortschritten 
auszuruhen, wäre allerdings verfehlt. 
Eine Voraussetzung für funktionsfähige Verwaltun-
gen ist auch eine Vollendung der in fast allen neuen 
Bundesländern angelaufenen Gebiets - und Verwal-
tungsreformen. In meinem Heimatland Sachsen- 
6024 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Hartmut Büttner (Schönebeck) 
Anhalt gibt es ca. 1 350 Gemeinden. 1 000 davon 
haben weniger als 1 000 Einwohner. Ähnlich sieht es 
in allen neuen Bundesländern aus. Nur wenn es uns 
hier gelingt, in einer humanen, den Bürger einbezie-
henden Weise zu leistungsfähigen Verwaltungsge-
meinschaften zu kommen, werden die Menschen und 
die Unternehmen auch ordentliche Leistungen erhal-
ten können. Wenn in Kleinstgemeinden 80 % des 
Haushalts von Personalkosten aufgezehrt werden, ist 
hier, denke ich, dringender Handlungsbedarf. 
Bei diesem schwierigen Prozeß einer Gebiets- und 
Verwaltungsreform wäre allen neuen Bundesländern 
das Fingerspitzengefühl des Landes Sachsen-Anhalt 
zu wünschen. 
Was eine falsch eingeleitete Reform an Schaden 
anrichten kann, sollten die negativen Beispiele der 
letzten 20 Jahre aus den westlichen Bundesländern 
zeigen. Hierüber sollen ja, meine Damen und Herren, 
sogar einmal Landesregierungen gestolpert sein. 
Je mehr Freiwilligkeit zu neuen Strukturen führt, 
desto weniger Konfliktpotential bleibt noch für Ent-
scheidungen von oben übrig. Vielleicht finden dann 
auch die ehrenamtlich tätigen Kommunalpolitiker 
wieder mehr Spaß an ihrer Arbeit und mehr Motiva-
tion für sie. Denn ich sehe mit Erschrecken, daß in 
vielen Gemeinden die Arbeit der Parlamente an 
personeller Ausdünnung leidet. Eine Verkleinerung 
der Kommunalparlamente wäre, denke ich, ebenfalls 
notwendig und anzuraten. 
Der Schwerpunkt der weiteren personellen Verbes-
serung muß in einer vermehrten Ausbildung und 
Qualifizierung einheimischer Mitarbeiter liegen. So 
gut die westliche Personalhilfe in der Anfangsphase 
war, so notwendig sie auch noch heute in vielen 
Spezialbereichen ist, wo immer es möglich erscheint, 
sollten Menschen aus den neuen Bundesländern ein-
gesetzt werden. Voraussetzung dafür ist auch ein 
Abschluß der Überprüfung der Mitarbeiter auf eine 
etwaige Zugehörigkeit zur unseligen Stasi oder zum 
Repressionsapparat der untergegangenen DDR. Dort, 
wo die Überprüfungen abgeschlossen worden sind, 
zeigt sich auch ein deutlich besseres Arbeits- und 
Betriebsklima. Die Bürger werden es uns danken. 
Zusammenfassend darf ich feststellen: Der Bund 
und — bei einigen Differenzierungen — auch die 
alten Bundesländer und vor allem deren Kommunen 
sind ihrer Verantwortung für die neuen Länder 
gerecht geworden. Der Geist der Partnerschaft muß 
auch weiterhin diese wichtige Aufbauarbeit bestim-
men. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat das Wort 
der Kollege Dr. Jürgen Schmieder. 
Dr. Jürgen Schmieder (FDP): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man 
den Stand des Verwaltungsaufbaus in den neuen 
Ländern analysiert, dann liegt der Schwerpunkt der 
Be trachtung sicher auf den kommunalen und den 
Landesverwaltungen, auf die ich gleich zurückkom-
men werde; aber selbstverständlich verdienen auch 
andere öffentliche Verwaltungen in die Betrachtun-
gen einbezogen zu werden. 
Ich darf mich hier zuerst einigen konkreten Beispie-
len aus anderen öffentlichen Verwaltungen zuwen-
den. 
Voranstehen soll eine Einschätzung der Situation in 
der Behörde des Sonderbeauftragten für die Unterla-
gen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen 
DDR — kurz: Gauck-Behörde —, denn das scheint mir 
wesentlich zu sein. Bedingt dadurch, daß seit dem 
1. Januar dieses Jahres das Stasi-Unterlagen-Gesetz 
in Kraft ist, ist diese Behörde wieder einmal in das 
öffentliche Interesse gerückt. Bei Gauck wurde in den 
ersten Tagen des Jahres eine große Leistung voll-
bracht. Die Behörde hat gezeigt, daß sie in der Lage 
war, die inhaltliche Umsetzung eines neuen, umfas-
senden Gesetzes vom ersten Tag seiner Gültigkeit an 
zu ermöglichen. 
Welche andere Behörde kann darauf verweisen, 
daß beim Einführen einer Neuerung am ersten Tag 
alles klappt? Hierbei muß unbedingt berücksichtigt 
werden, daß die Behörde im Moment noch weit von 
ihrer zugebilligten Soll-Stärke entfernt und auf die 
Unterstützung durch andere Behörden angewiesen 
ist. 
In der Gauck-Behörde arbeiten seit dem 1. Januar 
rund 940 Mitarbeiter und rund 170 abgeordnete Mit-
arbeiter; einerseits ist das also noch nicht einmal ein 
Drittel der Soll-Stärke, andererseits sind unter den 
genannten Mitarbeitern per 1. Januar 1992 rund 300 
neue Mitarbeiter. Es ist also schon verwunderlich, daß 
die Behörde zu solchen Leistungen fähig ist. Aber die 
Mitarbeiterzahl verrät natürlich auch, daß die 
Behörde auf Verschleiß fährt und die Leistungsgren-
zen sicher schnell erreicht sind. 
Im letzten Jahr gingen fast 330 000 Anträge auf 
Überprüfung ein, und dieses Jahr sind es täglich 
zwischen 3 000 und 4 000 Anträge. Beim Aufbau der 
Behörde besteht also dringend Handlungsbedarf. Da 
die Zustimmung des Bundesrats zum Stasi-Unterla-
gen-Gesetz erst am 18. Dezember 1991 erfolgte, 
konnte erst ab diesem Termin mit dem ernsthaften 
Aufbau der Behörde begonnen werden. 
Hinzu kommt: Die Behörde kann nur in dem Maße 
wachsen, wie sie auch in der Lage ist, jeder Neuein-
stellung einen Arbeitsplatz zur Verfügung zu stellen. 
Viele Liegenschaften können noch nicht bezogen 
werden oder stehen noch nicht zur Verfügung. Hier ist 
nicht nur die Behörde gefragt, sondern hier geht es 
auch um die örtliche Unterstützung durch die Landes-
regierungen und die Regierungspräsidien. 
Übrigens: Die Tatsache, daß die Antragsformulare 
zwischenzeitlich ausgegangen waren, hängt mit der 
Risikobereitschaft der Behörde zusammen. Ehrlich 
gesagt: Ich hätte nicht in der Haut des verantwortli-
chen Beamten stecken wollen, wenn der Fall einge-
treten wäre, daß der Bundesrat dem Gesetz rund zehn 
Tage vor dem Inkrafttreten nicht zugestimmt hätte, 
von diesem Beamten aber schon vorher der Druck von 
100 000 Antragsformularen beantragt wurde. Man 
konnte eben nicht zwingend davon ausgehen, daß der 
Bundesrat dem Gesetz vollinhaltlich zustimmt. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6025 
Dr. Jürgen Schmieder 
Die Antragsteller sollten hierbei beachten, daß die 
Abarbeitung der schon gestellten Anträge einige Zeit 
in Anspruch nehmen wird. Deshalb fallen ein paar 
Tage Verzögerung bei der bloßen Antragstellung 
nicht ins Gewicht. 
Ärgerlich ist allerdings, daß in einigen Landkreisen 
keine Anträge zur Verfügung stehen. Hier sollte die 
Behörde eng mit den Meldestellen der Polizei zusam-
menwirken, wie es beispielsweise im Regierungsbe-
zirk Chemnitz praktiziert wird. Denn jeder Bürger, der 
einen Antrag stellen möchte, braucht eine Meldebe-
scheinigung der Polizei und muß diese Stellen daher 
ohnehin anlaufen. Auf diese Weise entfallen für die 
Bürger viele Belastungen, die sie sonst auf sich neh-
men müßten, nur um in den Besitz eines Antrags zu 
gelangen. 
Bevor ich mich den Kommunen zuwende, noch ein 
Wort zum Aufbau der Verwaltungen der Staatsunter-
nehmen. Die Bundesregierung ist verpflichtet, den 
zügigen Aufbau leistungsfähiger öffentlicher Verwal-
tungen in den neuen Bundesländern verstärkt zu 
unterstützen. Wo könnte sie es besser tun als in den 
von ihr geleiteten Unternehmen? Ich erwähne das 
Beispiel Deutsche Bundespost: Postdienst und Post-
bank. Gerade in dieser Woche erhielten wir im Post-
ausschuß großzügig Auskunft über die Steigerung der 
Leistungsfähigkeit dieser beiden Unternehmensbe-
reiche. Bekannt ist, daß im Bereich der gelben Post in 
den letzten 40 Jahren in der ehemaligen DDR mit zu 
vielen Arbeitskräften, primitiven Arbeitsmethoden 
und vorsintflutlichen Gerätschaften gewurstelt 
wurde. Also mußten Veränderungen her. Man flüch-
tete sich in Personalabbau. — Prima! 
Was ist das Ergebnis? In der Hauptstadt Berlin wird 
in einigen Straßen nur alle zwei Tage Post zugestellt. 
Hier und da werden mehrere Dörfer, die eine gemein-
same Poststelle hatten, durch die Schließung des 
Postschalters und damit auch durch die Verschließung 
des einzigen öffentlichen Telefons, das sich im Post-
raum befand, von der Außenwelt völlig abgetrennt. In 
Chemnitz werden ganze Neubaugebiete meist erst 
nachmittags mit Post und Zeitungen versorgt. Die 
eingeleitete Schrittfolge scheint also nicht gerade die 
richtige gewesen zu sein. 
Die von den Vertretern der Unternehmensbereiche 
vorgetragenen Vorstellungen waren für mich die 
besten Argumente für die beschleunigte Durchfüh-
rung der Postreform II, damit in den Unternehmen 
endlich marktwirtschaftlich effizient gearbeitet 
wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Hinzu kommt, daß beide Unternehmensbereiche 
offenbar keinen leichten Umgang miteinander haben; 
denn bei der Gewährung von Postbankdiensten an 
 den Postschaltern in den neuen Ländern tut man sich 
sehr schwer. 
Gleichzeitig muß ich noch darauf hinweisen, daß 
insbesondere in der Unternehmensführung Postdienst 
bei der Beurteilung der Spezies „Ossi" offenbar von 
falschen Denkansätzen ausgegangen wird. Der vor-
exerzierte Umgang mit den Angestellten zeigt, daß 
man die Ossis als Versuchskaninchen oder, treffender 
gesagt, als Menschen zweiter Klasse sieht. 
Nun zum Aufbau der öffentlichen Verwaltungen in 
den Kommunen und Ländern. Hier habe ich das Land 
Sachsen und meine Heimatstadt Chemnitz im Blick-
feld. Sicherlich laufen hier großzügige Unterstüt-
zungsprogramme, initiiert durch Bund und Länder. 
Der Bund stellt Mittel zur Förderung des Personalaus-
tausches, zur Durchführung von Aus- und Fortbildun-
gen zur Verfügung. Auch gibt es vielfältige Unterstüt-
zung im städtepartnerschaftlichen Bereich. Das alles 
klingt gut. Aber es bleibt zu beleuchten: Wie wird das 
alles umgesetzt, und wie fruchtet es? 
Der Bund organisiert im Bereich der Justiz die 
Mitfinanzierung von Abordnungen von Richtern, 
Staatsanwälten, Rechtspflegern und Urkundenbeam-
ten. Damit werden diese Gremien schrittweise 
arbeitsfähig. Vor Ort wird aber beklagt, daß immer 
noch eine erhebliche Unterbesetzung vorherrscht. 
Außerdem gibt es nicht selten Probleme mit der 
Unterbringung. Die Kommunen im Osten nehmen die 
abgeordnete Hilfe vielfach gern an, finden aber meist 
keine Möglichkeiten der Unterbringung. Die Folge 
sind erhebliche Belastungen der Beteiligten, bis hin in 
den persönlichen und familiären Bereich. 
Das gilt nicht nur für abgeordnete Mitarbeiter im 
Bereich der Justiz, sondern leider eben auch für 
andere Ämter, insbesondere für die Kommunalver-
waltungen selbst. 
Die abgeordneten und in der Regel hilfswilligen 
Mitarbeiter finden vor Ort meist verzwickte, unüber-
sichtliche Strukturen und eine weit überzogene Per-
sonalstärke vor. Auf Grund dieser Unübersichtlichkeit 
und anderer Mängel besteht in den Verwaltungen oft 
die Möglichkeit, daß jeder Amtsleiter bzw. fast jeder 
Mitarbeiter seine eigenen politischen Entscheidun-
gen trifft, manchmal noch am jeweiligen Parlament 
vorbei. 
Es ist vielfach noch der alte Personalbestand vor-
handen, der entweder geblieben ist oder aus anderen 
Bereichen umgesetzt wurde. Zum anderen wurden oft 
neue Mitarbeiter eingestellt, die zwar den angewand-
ten Einstellungskriterien entsprachen, aber vorher in 
völlig anderen Bereichen tätig waren und bestimmte 
Dinge und Vorgänge nicht beherrschen. Somit wird 
klar, warum manche Bürgermeister mit ihren Beige-
ordnetengremien oder an ihren Beigeordnetengre-
mien scheitern müssen. 
Zum Beispiel in Chemnitz: Die Stadtverwaltung 
dieser mit rund 300 000 Einwohnern drittgrößten 
Stadt im Freistaat Sachsen hat — einschließlich ihrer 
nachgeordneten Einrichtungen — laut Veröffentli-
chung der örtlichen Presse —18 000 Mitarbeiter. Eine 
vergleichbare Stadt im Altbundesgebiet hätte nur 
etwa 6 000 Bedienstete. 
Hinzu kommt in den Kommunen der neuen Länder 
noch der Parteienkrieg. Oft existieren riesenhafte, für 
westliches Verständnis unvorstellbare Koalitionen. 
Nachdem man jetzt fast zwei Jahre koaliert hat, ist 
man miteinander fertig. Aus dieser Situation heraus ist 
man selbstverständlich nicht in der Lage, die Struktur 
in der Verwaltung zu straffen oder sich um die 
Belange der Bürger zu kümmern, geschweige denn, 
irgend etwas voranzubringen. Man hat ja mit sich 
selbst zu tun. 
6026 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Dr. Jürgen Schmieder 
Unter anderem dies nahm die FDP am Anfang 
dieses Jahres in Chemnitz zum Anlaß, aus der beste-
henden Koalition auszutreten, wobei sie auch das 
bisher Erreichte unter Kritik stellte. Sie sah keine 
Möglichkeit mehr, mit den bisherigen Partnern zu 
vernünftigen Veränderungen zu kommen. 
(Martin Göttsching [CDU/CSU]: Genauso ist 
es, sehr richtig!) 
Die einzigen Reaktionen, die eintraten, waren, daß 
versucht wurde, die FDP-Abgeordneten zu anderen 
Fraktionen abzuwerben, und daß der Wahlsieger 
CDU ein Gesprächsangebot der FDP ablehnte. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Herr Kollege, 
würden Sie bitte zum Schluß kommen. 
Dr. Jürgen Schmieder (FDP): Zwei Sätze bitte noch. 
— Chemnitz ist, was die Arbeitsweise der Kommunen 
betrifft, kein Einzelfall. Schuld daran ist aus meiner 
Sicht, daß es in Sachsen noch keine Kommunalverfas-
sung gibt und daß die Landesregierung die Kommu-
nen vielfach alleinläßt. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Das war jetzt der 
zweite Satz. 
Dr. Jürgen Schmieder (FDP): 54 % für eine Partei 
sind eben doch zuviel. Die Bürger, die die Entschei-
dung getroffen haben, bekommen jetzt die Quittung 
dafür. 
Danke. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat Frau 
Kollegin Gisela Schröter das Wort. 
Gisela Schröter (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Während ich gestern über den 
besten Einstieg in meinen Redebeitrag nachdachte, 
fiel mir eine Meldung des Bonner „General-Anzei-
gers" ins Auge. Dort heißt es: 
13 von 19 Bundesministerien haben nach 
Erkenntnissen des Bundesrechnungshofs insge-
samt 51 von 97 kurzfristig bewilligten neuen 
Personalstellen nicht, wie vereinbart, in den Ber-
liner Außenstellen, sondern in den Bonner Mini-
sterien selbst eingesetzt. Dabei handelt es sich um 
neue, hochwertige Stellen zugunsten der Mini-
sterien, während in die Außenstellen Mitarbeiter 
in niedrigeren Besoldungsgruppen geschickt 
worden seien. 
Der Leser nimmt erstaunt zur Kenntnis: Da sind also 
hochwertige, d. h. gut bezahlte, Stellen, die für den 
Aufbau der neuen Bundesländer bestimmt waren 
— denn nichts anderes tun die Außenstellen der 
Bonner Ministerien in Berlin — klammheimlich zur 
Anhebung von Beamtenstellen in Bonn abgezweigt 
worden, während die kleineren Lichter — Sie ent-
schuldigen den Ausdruck — die Arbeit in Berlin 
machen durften. 
(Editha Limbach [CDU/CSU]: Auch die sind 
qualifiziert!) 
Ohne diese Vorgänge überhaupt moralisch werten 
zu wollen, machen sie mich sehr nachdenklich. Man 
muß sich das vorstellen: Da werden unter den Augen 
der Bundesregierung Steuergelder, die für einen ganz 
bestimmten Zweck eingesetzt werden sollten, einfach 
— nonchalant — anders ausgegeben, und erst der 
Bundesrechnungshof kommt darauf und prüft dieses 
Verhalten. 
Auf Seite 5 des „General-Anzeigers" kann sich der 
Leser dann auch noch davon überzeugen, daß nicht 
irgendwelche finsteren Mächte oder das berühmte 
menschliche Versagen irgendeines untergeordneten 
Personalsachbearbeiters verantwortlich sind. Der 
Sprecher eines der großen Ministerien stellt kühl fest, 
daß die Besetzung der Stellen im Einzelfall der „Or-
ganisationsgewalt des Ministers" unterliegt. 
Wie gesagt: Ich enthalte mich jeder Wertung des 
Vorgangs. Aber mich beschleichen massive Ängste, 
wenn ich an die Verwendung der Steuermittel denke, 
die die Bundesregierung in dem Hilfsprogramm „Auf-
schwung Ost" und im Fonds „Deutsche Einheit" für 
den Aufbau der neuen Bundesländer einsetzt. 
In diesen Programmen steckt eine Menge Geld, das, 
aus welchen Quellen auch immer, letzten Endes aus 
den Taschen des deutschen Steuerzahlers fließt. 
Wenn die Bundesregierung noch nicht einmal in ihren 
eigenen Häusern die genaue Kontrolle über die Ver-
wendung der Steuergelder ausübt — siehe oben —, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
wie will sie diese Kontrolle eigentlich über die Ver-
wendung der Fondsgelder aus den Aufschwung-
Programmen ausüben? Sie weist die Verantwortung 
für das Geld ja sogar verbal weit von sich. 
In der Antwort auf die Große Anfrage meiner 
Fraktion zum Verwaltungsaufbau in den neuen Bun-
desländern liest man außer einer Menge schöner 
Worte über die großen Anstrengungen, die gemacht 
werden müssen, um das Werk voranzubringen, 
eigentlich nur, daß der Bund lediglich als Geldgeber 
fungiert. Verantwortlich für das Gelingen sind allein 
die Länder und vor allen Dingen die Kommunalver-
waltungen selber. 
Genauso tönt es im Antwortschreiben des Parla-
mentarischen Staatssekretärs Grünewald aus dem 
Bundesfinanzministerium auf eine Petition aus mei-
nem Wahlkreis. Da hatte ein Bürgermeister das 
Dilemma der Kommunen in den neuen Bundeslän-
dern genauestens beschrieben. Die Probleme sind so 
typisch, daß ich Sie Ihnen hier gern auszugsweise 
wiedergeben will. 
Die Gemeinde mit ca. 6 000 Einwohnern — wirt-
schaftliches Unterzentrum zwischen Halle und 
Erfurt — verfügte vor der Wende über 4 000 Arbeits-
plätze. Davon sind mittlerweile 2 500 abgebaut. Die 
Abwicklung von weiteren 1 000 Arbeitsplätzen steht 
bevor. Die Arbeitslosenquote hätte damit den süd-
amerikanischen Wert von ca. 60 % erreicht. Bislang 
hat man sich noch mit AB-Maßnahmen über Wasser 
halten können. Auch das wird bald vorbei sein. 
Der Bürgermeister scheint ein kluger und tatkräfti-
ger Mann zu sein. Er weiß im Prinzip, wie die 
Probleme zu lösen sind. Neuinvestitionen zur Siche- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6027 
Gisela Schröter 
rung der Beschäftigung müssen her. Die kommen aber 
nicht von alleine. Die Infrastruktur muß verbessert 
werden. Nichts leichter als das! Das Industriegebiet 
der Gemeinde wird zu 70 % gefördert. Aber Erschlie-
ßungs- und Planungsmaßnahmen muß die Gemeinde 
zunächst einmal selber tragen. Da von der Treuhand 
verwaltete und stillgelegte Be triebe leider keine 
Gewerbesteuer zahlen, fehlen hierfür aber die Mit-
tel. 
Das gleiche gilt für andere im Prinzip geförderte 
Projekte, die von der Gemeinde mit 10 % des Gesamt-
volumens mitzufinanzieren sind. Das gilt auch für die 
Straße, die das Industriegebiet an die nächste Bundes-
straße anbinden könnte. Ohne Anbindung an das 
Bundesstraßennetz winkt jeder potentielle Investor 
müde ab. 
Als direkte Folge dieses unlösbaren Dilemmas der 
leeren Kassen bei vollen Fördertöpfen, wandern 
Arbeitskräfte, ganze Familien ab und senken damit 
die Steuereinnahmen und die Kreditwürdigkeit der 
Gemeinde noch mehr. 
Ich könnte noch einige Kapitel derselben Ge-
schichte erzählen, aber ich sehe schon, daß einige von 
Ihnen genauso mutlose Gesichter machen wie man-
che der hoffnungsvollen Westbeamten, die in den 
Osten kamen, um ihren Sachverstand für den Verwal-
tungsaufbau der neuen Länder zur Verfügung zu 
stellen. Angesichts der Probleme, mit denen sie sich 
konfrontiert sahen, und der Entscheidungen, die 
ihnen täglich abverlangt wurden, hat viele von ihnen 
der Schneid schon nach sehr kurzer Zeit verlassen, 
und sie sind wieder nach Hause gegangen. Ich möchte 
allen herzlich danken, die trotz aller Widrigkeiten 
noch immer aushalten. 
(Beifall bei der SPD) 
All das ficht unseren Finanzminister nicht an: 
Die Finanzausstattung der neuen Länder wird 
sich um fast 6 Milliarden DM verbessern. Von 
diesen Mitteln werden ihre Kommunen rund 
2,2 Milliarden DM erhalten. Ich gehe davon aus, 
daß mit diesen Hilfen die finanzielle Lage der 
Haushalte der ostdeutschen Kommunen auch im 
Jahre 1992 gesichert ist. 
So bescheidet er frohgemut den Bürgermeister und 
fügt auch gleich noch die väterliche Mahnung an: 
Die Gemeinden sind zwar Teile der Bundeslän-
der, sie haben jedoch im Rahmen der gesetzli-
chen Bestimmungen ein Selbstverwaltungsrecht. 
Damit sind sie auch für ihre finanzwirtschaftli-
chen Entscheidungen im Rahmen der Bestim-
mungen des jeweiligen Bundeslandes selbst ver-
antwortlich. Dazu gehört auch, die eigenen Ein-
nahmequellen — z. B. Steuern, Gebühren, Bei-
träge, Kredite zur Investitionsfinanzierung — 
auszuschöpfen und alle Einsparungsmöglichkei-
ten konsequent auszunutzen. 
(Zuruf von der SPD: Wunderschön!) 
Mit der abschließenden Bemerkung, „im übrigen 
tragen die Länder die Hauptverantwortung für die 
kommunale Finanzausstattung", stiehlt er sich dann 
endgültig aus der Verantwortung. 
Nein, so einfach sollte m an es sich nicht machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ganz abgesehen davon, daß ich den Finanzbedarf der 
Kommunen für 1992 nicht gesichert sehe, wenn die 
Bundesregierung mit ihren Plänen ernst macht, die 
Vermögensteuer zu senken und die Gewerbekapital-
steuer abzuschaffen — diese Maßnahmen führen 
nämlich zu Steuerausfällen von 2,5 Milliarden DM bei 
den Ländern und 5,5 Milliarden DM bei den Gemein-
den —, halte ich den Hinweis, die Kommunen seien 
für ihre finanzwirtschaftlichen Entscheidungen selbst 
verantwortlich, für unerträglich. 
Im Klartext soll das doch wohl heißen: Die Verant-
wortlichen in den Kommunen sollten sich endlich an 
vernünftiges Wirtschaften gewöhnen, dann gehe alles 
wie von selbst. 
Unsere Kommunen in den neuen Bundesländern, 
die übrigens zu einem großen Teil von großen Koali-
tionen regiert werden, also nicht von Parteiinteressen 
bestimmt sind, sind in ihren finanzwirtschaftlichen 
Entscheidungen eben nicht frei. Die meisten tragen 
ein ganzes Paket von Verbindlichkeiten mit sich, die 
sie nicht selbst zu verantworten haben und mit denen 
sie nicht zu Rande kommen. 
Da ist zunächst das Problem der Altschulden. Jeder 
Erbe hat nach dem Bürgerlichen Gesetzbuch die 
Möglichkeit, auf einen Nachlaß zu verzichten, der ihn 
unnötig belasten würde. Unsere Gemeinden hatten 
dieses Recht nicht. In meiner Heimatstadt Sonders
-
hausen— wahrlich keine Riesenstadt — belaufen sich 
z. B. die Altschulden der kommunalen Wohnungsbau-
gesellschaften auf 68 Millionen DM. Die Altschulden 
der Arbeiterwohnungsbaugesellschaften — AWGs — 
betragen 50 Millionen DM. Dabei fallen diese Schul-
den nicht nur für die Errichtung und Unterhaltung von 
Wohnungen, sondern auch für Schulen und Kinder-
gärten im Kreisgebiet an . 
Zwar besteht für die Zinsaufwendungen zur Zeit 
noch ein Moratorium bis Ende 1993. Das ändert aber 
nichts an der Tatsache, daß die Zinsen zu einem in 
diesem Jahr zweistelligen Prozentsatz auflaufen. 
Interessant zu wissen, daß die Zinsen bei der Kredit-
bank anfallen, die laut Bericht der „Demokratischen 
Gemeinde" zu 97,8 % der Treuhand gehört. 
Kann mir eine oder einer von Ihnen im Saal ein 
Rezept verraten, wie man mit diesem geerbten Pfunde 
wuchern kann? Ich kann es jedenfalls nicht. Der 
Wohnungsbestand stellt ja im Augenblick kein Ver-
mögen dar, sondern ist wegen dringenden Sanie-
rungsbedarfs eine zusätzliche Belastung. Sicher wer-
den die Sanierungsmaßnahmen gefördert bis zu 
einem Höchstbetrag von 70 000 DM pro Wohneinheit. 
Das ergäbe wieder am Beispiel Sondershausen bei 16 
zu fördernden Objekten einen Höchstförderbetrag 
von 3,2 Millionen DM. Real notwendig zur Sanierung 
der zum Teil verwahrlosten Altbausubstanz wären 
aber 6,8 Millionen DM. Da klafft eine gewisse Finan-
zierungslücke, die die Gemeinde selbst zu schließen 
hat. Wovon? 
Angesichts der wirtschaftlichen Lage der Bevölke-
rung ist es völlig unrealistisch, die Mieten für die 
sanierten Objekte auf die Kostenmiete zu erhöhen. 
Wir hätten über Nacht ein Heer von Obdachlosen. In 
6028 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Gisela Schröter 
diesem Zusammenhang auf die Leistungen des 
Wohngeldes zu verweisen erscheint mir auch wenig 
hilfreich. Das Wohngeld mag eine gewisse Entla-
stungswirkung für die Mieter haben, zu Gewinnen für 
die kommunalen Wohnungsbaugesellschaften führt 
es sicher nicht. 
(Editha Limbach [CDU/CSU]: Dafür ist es 
auch nicht gedacht!) 
Unsere Kommunalverwaltungen haben ja nicht nur 
mit dem Problem der Altschulden zu kämpfen, son-
dern auch mit ungelösten Eigentumsfragen, mangeln-
den Entwicklungsmöglichkeiten wegen der noch 
immer fehlenden Gebietsreform usw. 
Ich stehe aber nicht hier, um eine Jammerarie 
anzustimmen. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Gut, daß 
Sie es merken!) 
Mir geht es lediglich darum, aufzuzeigen, wie wenig 
die Antwort der Bundesregierung auf unsere Große 
Anfrage mit der Realität unserer Kommunen zu tun 
hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Allein mit vollen Geldtöpfen lassen sich nicht alle 
Probleme lösen; man muß auch handhabbare Löffel 
dazulegen. Im Augenblick stellen die Voraussetzun-
gen für die Teilnahme an Fördermaßnahmen für viele 
Kommunen ein unüberwindliches Hindernis dar. 
Wenn nicht alles so vorangeht, wie die Bundesregie-
rung prophezeit, liegt es also weder an den wenig 
gebefreudigen Wessis noch an den faulen und unfä-
higen Ossis, sondern an einer unrealistischen, schwer 
zu durchschauenden Förderpraxis, die in manchen 
Fällen geradezu zu einer Verhinderungspraxis wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat das Wort 
der Kollege Dr. Michael Luther. 
Dr. Michael Luther (CDU/CSU): Sehr geehrte Frau 
Präsidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! 
Vielleicht vorweg etwas in Richtung der SPD: Ich habe 
heute von Ihnen viel gelernt, und, Herr Welt, vielleicht 
kann ich das im folgenden Merksatz zusammenfas-
sen: Der Bundeskanzler Helmut Kohl sollte endlich 
die Ortssatzung von Schmalkalden machen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Eine wichtige Säule für die Herstellung einheitlicher 
Lebensverhältnisse in ganz Deutschland ist der Auf-
bau einer leistungsfähigen Verwaltung. 
Ich möchte mich speziell mit dem Thema Aufbau 
der Justizverwaltung in den fünf Ländern Mittel-
deutschlands widmen. Dieser Bereich hatte zu DDR- 
Zeiten besonders wenig mit dem zu tun, was heute 
eine Justizverwaltung leisten muß und welche Stel-
lung diese heute einnehmen soll. Wie sieh immer 
deutlicher zeigt, war die Verstrickung des Justizberei-
ches mit der SED und dem Stasi am intensivsten, denn 
Ziel dieses Apparates war es nicht, Demokratie und 
Recht zu wahren, sondern Diktatur und die Interessen 
der Diktatoren durchzusetzen. Aber auch das Recht 
auf Eigentum war in der DDR kein Thema, und die 
katastrophale Situation der ungeklärten Eigentums-
verhältnisse haben wir heute auszubaden. 
Damit stellen sich für den Aufbau einer Justizver-
waltung drei Schwerpunkte: Erstens. Die Richter und 
Staatsanwälte und die alte Justizverwaltung mußten 
überprüft, personell neu besetzt und erweitert wer-
den. Zweitens. Die Grundbuchämter müssen arbeits-
fähig gestaltet werden. Und drittens. Die Verantwort-
lichen des alten Systems müssen bestraft werden. 
Die Überprüfung der Richter und Staatsanwälte 
sowie des Personals in der Justizverwaltung bezüglich 
ihrer früheren persönlichen Stellung zum SED- 
Regime ist eine politische Notwendigkeit; denn nie-
mand wird verstehen, wenn das politisch motivierte 
Urteil und dessen Aufhebung von ein und derselben 
Person unterschrieben werden. 
Im Ergebnis dieser Überprüfung konnten nur ca. 
50 % der Richter und Staatsanwälte übernommen 
werden. Auch bei der Überprüfung des nichtrichterli-
chen Personals mußten ca. 10 % der Mitarbeiter aus 
den genannten Gründen entlassen werden. Somit 
stand die Justiz Mitte des Jahres 1991 in den Ländern 
Mitteldeutschlands vor dem Problem, daß die einge-
henden Verfahren mit einem deutlich verminderten 
Personalbestand zeitgerecht abzuwickeln sind. Es 
bestand das zusätzliche Problem, daß das übernom-
mene Personal qualitativ auf Grund fehlender Rechts-
kenntnisse nur in mäßigem Umfang in der Lage war, 
die anstehenden und die eingehenden Verfahren 
abzuwickeln. 
Der Verfahrenseingang zeigt, daß die Entwicklung 
in den klassischen Rechtsgebieten — Zivil-, Familien- 
und Strafverfahren — und auch bei Asylverfahren 
deutlich unter dem westdeutschen Niveau liegt. Den 
Schwerpunkt der Belastung stellten die Arbeitsge-
richtsbarkeit und die Rehabilitationsverfahren dar. 
Bemerkenswert ist, daß trotz der vielen Anträge bei 
den Ämtern für offene Vermögensfragen wegen der 
langsamen Bearbeitung in den Vermögensämtern nur 
wenige Verfahren bei Gericht anhängig geworden 
sind. 
Letzteres zeigt, daß eine Schwerpunktaufgabe des 
Justizverwaltungsaufbaus die Fragen der Rechts-
pflege sind. 1991 gab es in der Justizverwaltung 
Mitteldeutschlands nur wenig und dazu unzureichend 
qualifiziertes eigenes Personal. Deshalb waren und 
sind hier die westdeutschen Bundesländer gefragt, 
und sie haben auch eine Menge geleistet. Bis zum 
3. Oktober 1991 kamen z. B. 545 Richter, 170 Staats-
anwälte und 322 Rechtspfleger in die mitteldeutschen 
Länder. 
Mit den in Sachsen insgesamt 852 übernommenen, 
neu eingestellten und abgeordneten Richtern und 
Staatsanwälten ist die Pro -Kopf -Belastung der Rich-
ter und Staatsanwälte heute geringer als in den 
westdeutschen Ländern. Das rechtfertigt sich derzeit 
auf Grund folgender Umstände: 
Erstens. Es finden eine ganze Reihe von Schulungs-
maßnahmen für übernommene und neu eingestellte 
Richter und Staatsanwälte statt. Zweitens. Die Richter 
müssen zum Teil Rechtspflegertätigkeit übernehmen, 
da der Mangel an Rechtspflegern in Mitteldeutsch-
land sehr groß ist. Drittens. Die Richter müssen bei der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6029 
Dr. Michael Luther 
Organisation der Geschäftsstellen mangels entspre-
chend qualifizierten Geschäftsstellenpersonals mit-
helfen. 
Ein Schwerpunkt der Hilfen beim Aufbau der 
Justizverwaltung in den mitteldeutschen Ländern 
bildet die Entsendung von Verwaltungsfachleuten 
und Rechtspflegern. Diese Hilfe hat für die mitteldeut-
schen Länder besondere Bedeutung, da häufig nur die 
westdeutschen Länder über Mitarbeiter verfügen, die 
die benötigte spezifische Qualifikation besitzen. 
Vor diesem Hintergrund haben z. B. die Länder 
Baden-Württemberg und Nordrhein-Westfalen die 
Aufgabe übernommen, im Wege der Koordinierung 
die personelle Versorgung der Grundbuch- und Kata-
sterämter in Mitteldeutschland flächendeckend si-
cherzustellen. Die so gewonnenen Mitarbeiter rei-
chen aber für die Bewältigung der Aufgaben der 
Grundbuchverwaltung bei weitem nicht aus. 
Die fehlenden Rechtspfleger wurden bisher da-
durch ersetzt, daß besonders qualifizierte Mitarbeiter 
auf den Geschäftsstellen eine Kurzausbildung für 
spezielle Bereiche der Rechtspflegetätigkeit erhalten 
haben. Derzeit werden bei den meisten Grundbuch-
ämtern, z. B. in Sachsen, Eintragungsanträge mit 
deutlich investivem Charakter innerhalb sehr kurzer 
Zeit erledigt. Auskünfte aus den Grundbüchern wer-
den innerhalb weniger Tage erteilt. Rückstände in 
erheblichem Umfang gibt es bei den Grundbuchbe-
richtigungen, soweit diese nicht durch Eintragung von 
Anträgen mit investivem Charakter zu erledigen 
sind. 
Leider ist es so, daß in den örtlichen Grundbuchäm-
tern für manche Grundstücke kein Grundbuchblatt 
vorhanden ist. Dann muß im zentralen Grundbuchar-
chiv in Barby nachgefragt werden. Die durchschnitt-
liche Nachfragezeit von vier Monaten kann — hier gilt 
mein Dank dem persönlichen Einsatz unseres Kanz-
lers Helmut Kohl — in Zukunft durch die Einstellung 
von zusätzlichem Personal reduziert werden. 
Zum Jahresende 1991 kann festgestellt werden, daß 
der erste Schritt zum Umbau- und Neuaufbau der 
Justiz im Bereich der Gerichte und Staatsanwaltschaf-
ten erfolgreich abgeschlossen worden ist. Die Verfah-
ren werden im Großen und Ganzen zeitgerecht abge-
wickelt. Probleme gibt es nach wie vor im Bereich der 
Rechtspflegerzuständigkeiten sowie in der Qualität 
des sogenannten Unterbaus. Diese Probleme werden 
durch Aus- und Fortbildungslehrgänge behoben. 
Für die Glaubwürdigkeit des Rechtsstaats Bundes-
republik Deutschland ist es wichtig, daß sie fähig ist, 
die Verantwortlichen des DDR-Systems zu bestrafen. 
Die Strafverfolgung von Unrechtstaten des ehemali-
gen DDR-Regimes ist eine Aufgabe aller Bundeslän-
der. Die westdeutschen Länder und der Bund hatten 
zugesagt, der Arbeitsgruppe Regierungskriminalität 
in Berlin insgesamt 60 Staatsanwälte oder Beamte des 
höheren Dienstes zur Verfügung zu stellen. Diese 
Verantwortung wurde zum Teil — und hier nenne ich 
das Beispiel Nordrhein-Westfalen an der Spitze — nur 
sehr schleppend wahrgenommen. Deshalb freue ich 
mich, daß die vielseitigen Forderungen endlich dazu 
geführt haben, daß die geforderten Staatsanwälte zur 
Verfügung stehen. Ich hoffe und wünsche mir, daß 
diese Arbeitsgruppe endlich Ergebnisse auf den Tisch 
legt. Der Mauerschütze ist nicht unschuldig, aber 
hauptverantwortlich für die geschehenen Greueltaten 
sind die Mitglieder des Politbüros und die Mitglieder 
der alten DDR-Regierung. 
Alles in allem kann gesagt werden, daß der Aufbau 
der Justizverwaltung erhebliche Probleme bereitet 
hat. Wir sind auf die Hilfe der westdeutschen Länder 
angewiesen. Man kann sich hinstellen und mehr 
wünschen, aber wir sehen nicht nur unsere eigenen 
Probleme, sondern auch die großen Anstrengungen 
der westdeutschen Länder. An dieser Stelle möchte 
ich den westdeutschen Ländern — und als Sachse 
besonders Baden-Württemberg und Bayern — für ihre 
Hilfe danken. Ich weiß, daß sie uns gerne helfen, und 
sie sollen wissen, daß diese Hilfe in Sachsen dankbar 
angenommen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat das Wort 
der Parlamentarische Staatssekretär Dr. Horst Waf-
fenschmidt. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte für die 
Bundesregierung meine Ausführungen mit einem 
ganz herzlichen Wort des Dankes an alle diejenigen 
beginnen, die aus Bund, Ländern und Kommunen 
geholfen haben, sich tatkräftig persönlich für den 
Verwaltungsaufbau in den neuen Ländern eingesetzt 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Hier ist ganz Großartiges geschehen. Als derjenige, 
der eine große Zahl von Kommunalkonferenzen mit 
den Kommunalpolitikern in den neuen Ländern 
durchgeführt hat, möchte ich hier ganz besonders die 
außerordentliche Leistung der Frauen und Männer 
hervorheben, die nach den ersten freien Kommunal-
wahlen in der damaligen DDR Funktionen als Bürger-
meister, Landräte, Oberbürgermeister, Mitglieder der 
kommunalen Vertretungen und in den Verwaltungen 
übernommen haben. Was hier geleistet worden ist, 
meine Damen und Herren, ist beispielhaft für Bürger-
einsatz zugunsten der Mitbürger. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dafür schulden wir ganz großen Dank und Anerken-
nung. Wenn man einmal sieht, daß dort Menschen 
durch das Vertrauen der Mitbürgerinnen und Mitbür-
ger Aufgaben übernommen haben, die sicherlich nur 
kurze Zeit vorher niemals daran gedacht hätten, eine 
Verwaltung zu führen oder einen Kreistag zu leiten, 
dann muß man ein ganz herzliches Wort des Dankes 
herausstellen, auch für den persönlichen Mut, diese 
Aufgabe in einer Zeit zu übernehmen, wo ganz neue 
Rechtsvorschriften, neu für die Mitbürgerinnen und 
Mitbürger in den neuen Ländern, angewendet wer-
den mußten. Was hier geleistet worden ist, meine 
Damen und Herren — das will ich heute morgen 
einmal sagen, gerade weil bisweilen auch eine unge-
rechte Kritik an den Verwaltungen der Kommunen 
und Länder geübt wird —, ist Grundlage mit dafür 
gewesen und ist weiterhin Grundlage, daß wir heute, 
zu Beginn des Jahres 1992, mit guten Gründen davon 
6030 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
sprechen können, daß sich in diesem Jahr Aufwärts-
entwicklungen zugunsten der Menschen in den 
neuen Ländern ereignen. Die Landräte, Bürgermei-
ster und Mitarbeiter vor Ort haben die Weichen 
gestellt, aber auch die neuen Landesverwaltungen. 
Dafür ganz, ganz großen Dank! Das muß hier gesagt 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, mit Recht ist schon 
erwähnt worden, daß aus den westlichen Bundeslän-
dern, aus den alten Bundesländern, rund 20 000 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter beim Aufbau und 
bei der Leistungsfähigkeit von Verwaltungsdienst-
stellen des Bundes, der Länder und der Kommunen in 
den neuen, in den jungen Bundesländern helfen. An 
dieser Stelle sollten wir in dieser Debatte auch vielen 
unserer Mitbürgerinnen und Mitbürger in den alten 
Bundesländern deutlich machen: Wir sagen auch 
Dank für die Einsatzbereitschaft, in die neuen Länder 
zu gehen. Wir sagen auch denen Dank, die es zumin-
dest für eine Zeit übernommen haben, hier Arbeit mit 
dafür zu leisten, daß andere zu Tausenden in die 
Aufbauarbeit in die neuen Länder gegangen sind. 
Ich will an der Stelle bewußt auch einmal sagen, 
weil ja immer wieder manche Kritik auch in Richtung 
öffentliche Verwaltung laut wird: Die öffentliche 
Verwaltung in der Bundesrepublik Deutschland, in 
Bund, Ländern und Kommunen hat viele gute Bei-
spiele für die Einsatzbereitschaft, für gegenseitige 
Hilfe und Unterstützung gesetzt. Dafür gilt Dank in 
Ost und West. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wir haben aber noch 
Aufgaben vor uns. Ich sehe den Schwerpunkt der 
Aufgaben der Verwaltung in den neuen Ländern ganz 
besonders bei der Regelung all der Probleme und 
Aufgaben, die mit den Vermögensfragen zusammen-
hängen. Es geht zunächst einmal um die Anträge, 
welche die Kommunen stellen. Wir haben ein Sonder-
programm aufgelegt, mit Unterstützung des Bundes-
innenministeriums und des Bundesfinanzministeri-
ums Juristen den Kreisen und Städten anzubieten, 
damit die Anträge auf Zuweisung der Grundstücke 
und Liegenschaften schneller und effektiver bearbei-
tet werden können. Dieses Programm mit über 100 Ju-
risten, zu 90 % aus Bundesmitteln gefördert, ist sehr 
gut angelaufen. Es muß fortgeführt werden. Ebenfalls 
muß das sogenannte Rechtsanwälteprogramm fortge-
führt werden, das helfen soll, bei den Vermögensäm-
tern die privaten Ansprüche schneller zu regeln, die 
dort anstehen. Hinter jeder dieser Fragen steht auch 
ein Problem im Bereich der künftigen Investitionen. 
Meine Damen und Herren, wir müssen heute auch 
zur Kenntnis nehmen, daß uns die Verantwortlichen in 
Ländern und Kommunen in den neuen Bundeslän-
dern sagen: Wir wollen aus guten Gründen unsere 
eigenen Landeskinder ausbilden, damit sie auch auf 
Zukunft alles das können, was sie können müssen, um 
eine leistungsfähige Verwaltung aufrechtzuerhalten 
und anzubieten. 
Es wurde schon erwähnt — aber ich will es ganz 
offiziell für die Bundesregierung noch einmal 
sagen —, wir bieten nicht nur den Mitarbeiterinnen 
und Mitarbeitern in den neuen Bundesländern, die bei 
der Bundesverwaltung tätig sind, sondern auch denen 
bei den Landes- und Kommunalverwaltungen ein 
großes Programm an Aus - und Fortbildung an. Wir 
wollen eng mit den entsprechenden Stellen der Län-
der und der kommunalen Spitzenverbände zusam-
menarbeiten. Wir wollen Zehntausende Plätze für 
Aus- und Fortbildung haben, damit unsere Kollegin-
nen und Kollegen in den neuen Bundesländern das 
alles aus eigener Kenntnis, aus eigener Möglichkeit 
gestalten können. Das ist unser Ziel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das muß ein Schwerpunkt in den Monaten sein, die 
vor uns liegen. 
Meine Damen und Herren, wir können über das 
hinaus, was schon in der Antwort der Bundesregie-
rung auf die Große Anfrage stand, zum Wirken in den 
kommenden Monaten noch einmal herausstellen, 
daß ungewöhnliche Wege in der Verwaltungshilfe 
beschritten worden sind. Heute wurde schon einmal 
als Beispiel der bekannte Info-Dienst „Kommunal" 
erwähnt. Wann hat es das je gegeben? Ich muß sagen, 
es war eine gute Sache, daß wir das haben realisieren 
können. Jede Ausgabe des Info-Dienstes „Kommu-
nal" geht in einer Auflage von 40 000 in die Rathäuser 
und Kreisverwaltungen. Er wird auf möglichst direk-
ten Wegen nach dort gebracht. Es ist eine Hilfe aus der 
Praxis für die Praxis. Das werden wir fortsetzen, 
solange unsere Kolleginnen und Kollegen diese 
unmittelbare Amtshilfe brauchen. Das hat sich 
bewährt, und das sollten wir weiter fortführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich habe mit den Lan-
desregierungen, die jetzt Kommunalminister haben, 
abgesprochen, daß wir auch in diesem Jahr 1992 die 
Serie der Kommunalkonferenzen fortsetzen. Es war 
eine gute Sache, daß wir, die entsprechenden 
Ansprechpartner aus den einzelnen Bundesressorts 
und aus den kommunalen Spitzenverbänden, uns 
jeweils viele Stunden lang Zeit genommen haben, den 
Landesverwaltungen der neuen Länder, den Bürger-
meistern, den Landräten, den Kommunal-, Verwal-
tungs- und Ratsvertretern Rede und Antwort zu ste-
hen. 
Lassen Sie mich einmal eines sagen, weit über 
Verwaltungsthemen hinaus. Was mich bei all diesen 
Kommunalkonferenzen, die viele Stunden gedauert 
haben, besonders berührt hat, waren zum einen die 
große Einsatzbereitschaft der Kolleginnen und Kolle-
gen aus den neuen Bundesländern, aber auch — das 
sage ich mit Betonung vor dem Deutschen Bundestag 
— die nach wie vor anhaltende Freude und Einsatz-
bereitschaft, daß wir aus Ost und West in einer 
geschichtlichen Stunde zusammenarbeiten dürfen, 
nachdem endlich Freiheit und Einheit für unser Volk 
und Vaterland gefunden ist. Das ist nach wie vor 
Impuls und geht weit über Verwaltungshilfen hin-
aus. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich noch eines ansprechen — ich 
glaube, davon sollte auch hier berichtet werden —, 
weil mich das geradezu glücklich gemacht hat. Es war 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6031 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
zu Beginn des Jahres 1991, da haben wir überlegt: Wie 
können wir denn einen Startschuß für die kommuna-
len Investitionen geben? Ich habe damals mit einigen 
Kollegen aus den kommunalen Spitzenverbänden 
dem Bundeskanzler und dem Bundesfinanzminister 
den Vorschlag gemacht, jene inzwischen oft ange-
sprochene Investitionspauschale von 5 Milliarden 
DM zu nehmen, die wir nun ohne jedes Antrags- und 
Bewilligungsverfahren einfach nach der Einwohner-
zahl den Städten, Gemeinden und Kreisen zur Verfü-
gung gestellt haben. Einfacher ist es nimmer gegan-
gen. 
Ich sage ganz offen: Mancher ergraute Mitarbeiter 
in der Ministerialverwaltung hat mir gesagt: So etwas 
auf diese Weise so einfach zu überweisen, das haben 
wir noch nie gemacht! Ich habe immer geantwortet: 
Wir hatten auch noch nie solch historische Aufgaben 
und solche Vorgänge. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will an dieser Stelle ausdrücklich dem Bundes-
kanzler und dem Bundesfinanzminister dafür danken, 
daß sie auf die Anregungen aus dem kommunalen 
Bereich eingegangen sind. Die Investitionspauschale 
von 5 Milliarden DM war eine Initialzündung für viele 
mittelständische Investitionen. Wir können heute 
gemeinsam froh darüber sein, daß das so gelaufen 
ist. 
Von der SPD ist der Sicherheitsbereich angespro-
chen worden. Meine Kollegen haben schon darauf 
hingewiesen, daß für die Hilfe beim Aufbau der 
Polizei natürlich in erster Linie die Länder zuständig 
sind. Aber wir haben ich sage das ausdrücklich — 
auch mit den Ländern zusammengearbeitet, wie ich 
überhaupt sage, daß der Bund in all diesen Bereichen 
über die Clearingstelle, über vielfältige Gespräche in 
der Ministerpräsidentenkonferenz die Zusammenar-
beit gesucht hat. 
Aber ich will für den Bund sagen: Wir haben 
Angebote für den Aufbau der Bereitschaftspolizei in 
den neuen Ländern gemacht. Wir haben — das wissen 
die Kollegen im Hause aus ihren jeweiligen Wahlkrei-
sen — da, wo es notwendig wurde und wo es von den 
Landesregierungen angefordert wurde, auch den 
Bundesgrenzschutz eingesetzt, um Sicherheit zu 
gewährleisten. Ich danke ausdrücklich den Beamtin-
nen und Beamten des Bundesgrenzschutzes, die in 
zahlreichen Einsätzen geholfen haben, öffentliche 
Sicherheit mit Recht und guten Gründen für die 
Mitbürger in den neuen Ländern herzustellen. Ich 
finde, das war manchmal geboten, und sie haben es 
gut gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren von der SPD, weil Sie die 
Finanzausstattung angesprochen haben, möchte ich 
auf eines hinweisen: Wir bleiben ja in der gemeinsa-
men Verantwortung von Bundestag und Bundesrat, 
auch 1992 zu helfen. Wenn hier eben ein B rief von 
Finanzminister Waigel vorgelesen wurde, der die 
6 Milliarden DM für die Haushalte der Länder und 
Kommunen im Jahre 1992 betraf, kann ich nur sagen: 
Es liegt in Ihrer Hand mitzuhelfen, daß das Geld bald 
auf den Weg kommt. Geben Sie Ihre Haltung im 
Vermittlungsausschuß, die bisher blockiert, auf! Dann 
gehen die 6 Milliarden DM in die neuen Länder. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Peter Struck [SPD]: Davon haben Sie 
doch keine Ahnung!) 
Man kann sich doch nicht hier hinstellen und sagen: 
„Da kommt zu wenig Geld", und im Bundesrat jam-
mern, daß die Strukturhilfe für die alten Länder 
aufhört. Meine Damen und Herren, wenn Sie uns so 
kommen und solche Redner von der SPD hier her-
schicken, dann müssen Sie hören, daß z. B. die Sozial-
demokraten, im Land Brandenburg an der Spitze der 
Landesregierung stehend, das Gesetz über die 
Beschleunigung der Verkehrsausbauten nicht unter-
stützt haben. Man stellt sich hier hin und sagt: Es muß 
mehr und schneller laufen. Es sind alle eingeladen, 
daran mitzutun. Ich rufe die SPD auf, in Ländern, 
Kommunen, aber auch im Bundestag und mit ihrer 
Mehrheit im Bundesrat dabei zu helfen. Erst dann 
wird das, was Sie heute hier vorgetragen haben, 
stimmig. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zusam-
mengefaßt sagen: Das Jahr 1991 hat viele sichtbare 
Erfolge für die Menschen in den neuen Ländern 
gebracht. Das Stimmungsbild, das wir hören und 
sehen, zeigt uns dies. Es ist eine große Gemeinschafts-
leistung. Auch hier will ich wieder sagen: Über 
manche trennende Ansicht politischer Fraktionen hin-
weg ist es nach wie vor eine große Gemeinschafts-
leistung, die wir sehen können, gerade durch die 
Verantwortlichen in den neuen Ländern erbracht. 
Aber wir stehen vor weiteren Herausforderungen, 
diese Arbeit 1992 fortzusetzen. Wir haben den wacke-
ren Einsatz der neuen Länder und Kommunen; aber 
wir brauchen auch weiter den Einsatz des Bundes und 
der alten Bundesländer. Ich lade alle ein, die Bundes-
regierung bei der Fortsetzung der Hilfen und der 
Initiativen für die Verwaltungen und damit für die 
Mitbürgerinnen und Mitbürger in den neuen Ländern 
im vereinten Deutschland zu unterstützen. Wir sind 
bereit, diese Arbeit zielbewußt fortzusetzen. 
Herzlichen D ank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe damit die Aus-
sprache zu dieser Großen Anfrage und rufe den 
Tagesordnungspunkt 16 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Frei-
mut Duve, Wolfgang Thierse, Dr. Willfried Pen-
ner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion 
der SPD 
Schaffung einer gesetzlichen Grundlage für 
das Deutsche Historische Museum 
— Drucksache 12/736 — 
Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß (federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Haushaltsausschuß 
6032 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Vizepräsidentin Renate Schmidt 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist dafür 
eine Aussprache von einer halben Stunde vorgese-
hen. — Dazu gibt es keinen Widerspruch. Dann ist das 
so beschlossen. 
Als erster Redner hat unser Kollege Dieter Schloten 
das Wort. 
Dieter Schloten (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Es ist sicherlich ein schöner 
Wochenabschluß, ein Thema aus dem Bereich Kultur 
und Geschichte am Freitagmittag hier anzuspre-
chen. Wir werden das für heute sicherlich in einer 
halben Stunde abschließen können. 
Die SPD-Fraktion hat den Antrag gestellt, für das 
Deutsche Historische Museum Konsequenzen aus der 
deutschen Einigung zu ziehen und es endlich auf eine 
gesetzliche Grundlage zu stellen. Wir alle wissen: Vor 
dem 3. Oktober 1990 war dies wegen des besonderen 
Status von Berlin unmöglich. Also suchte man damals 
eine Hilfskonstruktion und fand die vorläufige Träger-
organisation der „Deutsches Historisches Museum-
GmbH". 
Derartige Kunstgriffe sind jedoch heute überflüssig. 
Die SPD-Fraktion will für das Deutsche Historische 
Museum ein Bundesgesetz. Sie verspricht sich davon 
mehr Transparenz für die Entscheidungen im Deut-
schen Historischen Museum und mehr Mitwirkungs-
möglichkeiten für den Deutschen Bundestag. Es 
reicht nicht aus, daß sich die Leitung des Deutschen 
Historischen Museums im Aufsichtsrat der GmbH nur 
einer Phalanx von Vertretern der Exekutive gegen-
übersieht. Der Deutsche Bundestag bewilligt die Per-
sonal- und Sachmittel für das Museum. Er muß daher 
auch bessere Mitwirkungsmöglichkeiten haben, in-
dem er seine Vertreterinnen und Vertreter in ein 
ständiges Gremium entsendet. Der öffentlich-rechtli-
che Charakter des Museums muß gewährleistet 
sein. 
Ich will hier nicht über die nähere Ausgestaltung 
des Gesetzes spekulieren. Mit dem Gesetz für das 
Bonner Haus der Geschichte liegt ein akzeptables 
Beispiel auf dem Tisch. Wir können uns durchaus 
vorstellen, daß auch das Deutsche Historische 
Museum zu einer selbständigen Stiftung des öffentli-
chen Rechts umgewandelt wird. Über das weitere 
Vorgehen wird man jedoch noch reden müssen. Heute 
bitte ich Sie nur: Stimmen Sie in den entsprechenden 
Ausschüssen unserem Antrag zu! Lassen Sie uns 
gemeinsam unter den neuen historischen Bedingun-
gen, über die wir uns alle freuen, auch eine angemes-
sene gesetzliche Grundlage für das Deutsche Histori-
sche Museum finden! 
Meine Damen und Herren, ich möchte die Gelegen-
heit heute auch dazu nutzen, auf ein anderes Problem 
im Zusammenhang mit dem Deutschen Historischen 
Museum hinzuweisen, nämlich auf den Bauplatz. Das 
Deutsche Historische Museum hat in der Zwischenzeit 
seinen Standort im Zeughaus Unter den Linden gefun-
den, einem Haus, in das der Bund auch zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt große Mittel zum Um- und Aus-
bau steckt und das sich auf Grund seiner Architektur 
und seiner Geschichte hervorragend zur Unterbrin-
gung des Deutschen Historischen Museums eignet. 
Doch noch immer spuken die Vorstellungen von 
einem Neubau herum. Über dessen Standort heißt es 
in der Gründungsvereinbarung über die Errichtung 
des Museums zwischen dem Bund und dem Land 
Berlin — ich darf zitieren —: 
Der Bund errichtet das Gebäude des Deutschen 
Historischen Museums auf dem in der beigefüg-
ten Anlage 2 bezeichneten Gelände im Spreebo-
gen. 
Den Abgeordneten des Deutschen Bundestages 
würde es gewiß nicht schaden, wenn das Deutsche 
Historische Museum in das Zentrum ihres Arbeitsbe-
reiches integriert würde. Aber dieses Museum soll 
nicht in erster Linie den Volksvertretern, sondern dem 
Volk zur Verfügung stehen. In das Parlaments- und 
Regierungsviertel gehören besser zeitgeschichtliche 
Ausstellungen und Sammlungen, die den Besuchern 
ein aktuelles politisches Problem veranschaulichen 
können. Außerdem besitzt der Bund in Berlin zahlrei-
che Gebäude, auch in unmittelbarer Nähe des Zeug-
hauses — ich erinnere nur an die Gebäude direkt 
dahinter, zur Zeit noch von der Minol besetzt —, die 
sich für eine eventuelle zukünftige Erweiterung des 
Museums eignen würden. 
Die SPD-Fraktion hat in der Vergangenheit wieder-
holt den Standort Spreebogen problematisiert und 
hierfür städtebauliche Argumente ins Feld geführt. 
Mein Kollege Conradi warnte am 27. Oktober 1989 an 
dieser Stelle davor, in den neunziger Jahren den 
Städtebau der fünfziger Jahre am Reichstag fortzuset-
zen und neben diesen beziehungslos einen Solitär zu 
setzen. 
Mittlerweile hat es eine neue Entwicklung gege-
ben. Die SPD steht mit ihrer Skepsis nicht mehr alleine 
da; denn für den Spreebogen gibt es völlig andere 
Pläne. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Aber nicht 
wegen der SPD! — Dr. Peter Struck [SPD]: 
Aber auch wegen der SPD!) 
— Ich glaube, auf den Zwischenruf brauche ich nicht 
einzugehen. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Was wahr 
ist, muß wahr bleiben!) 
— Aber die Tatsache stellen Sie j a nicht in Frage, Herr 
Rüttgers. — Er gilt seit der Entscheidung für Berlin als 
Parlaments- und Regierungssitz als möglichen Stand-
ort eines neuen Regierungsviertels. 
Ich will hier nur auf den Zwischenbericht der 
Konzeptkommission verweisen, den der Ältestenrat 
am 12. Dezember 1991 einstimmig verabschiedet hat. 
Dort steht schwarz auf weiß, die Konzeptkommission 
neige einer überwiegenden Unterbringung der Neu-
bauten im inneren Spreebogen zu. Begründung — ich 
darf zitieren —: Man wolle sich die 
arbeits- und danach voll funktionsfähige Lösung 
eines Parlamentes der kurzen Wege auf den 
eigens dazu freigehaltenen Flächen im Spreebo-
gen ... sichern. 
Weiter heißt es: 
Ob durch Verzicht auf den Standort des Neubaus 
des Deutschen Historischen Museums die z. Z. für 
diesen Bau vorgesehene Fläche ebenfalls zur 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6033 
Dieter Schloten 
Verfügung steht, bedarf der Entscheidung der 
Bundesregierung. 
Das heißt: Wenn die SPD erneut den Bauplatz Spree-
bogen anzweifelt, dann ist das heute um so gerecht-
fertigter. 
Bau- und Konzeptkommission warten dringend auf 
die schon längst überfällige Entscheidung des Kanz-
lers. Sie muß deutlich vor der Sommerpause fallen; 
denn für diesen Zeitpunkt ist geplant, einen städte-
baulichen Wettbewerb für den Spreebogen auszu-
schreiben. 
An die Adresse des Kanzlers richten wir daher die 
Aufforderung: Rücken Sie endgültig von Ihrer Ent-
scheidung ab, das Deutsche Historische Museum im 
Spreebogen zu bauen! Geben Sie endlich Planungssi-
cherheit! Man kann nicht einerseits Berlin-Planung 
betreiben, aber andererseits sich selbst im Wege 
stehen. 
Meine Damen und Herren, die SPD hat seinerzeit 
die Pläne zur Errichtung des Museums kritisch beglei-
tet. Die Konzeption des Museums trägt sie mit, gerade 
weil viele ihrer Anregungen aufgegriffen worden 
sind. 
Wir hoffen deshalb, daß sich für die heute angespro-
chenen Probleme einer noch zu schaffenden gesetzli-
chen Grundlage und des Bauplatzes befriedigende 
Lösungen finden lassen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat Frau 
Kollegin Professor Dr. Roswitha Wisniewski das 
Wort. 
Dr. Roswitha Wisniewski (CDU/CSU): Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! In den siebziger 
Jahren, als niemand ahnen konnte, daß in weniger als 
20 Jahren Deutschland wiedervereinigt sein würde, 
entstanden Überlegungen, in Berlin ein Deutsches 
Historisches Museum einzurichten. Eine umfassende 
Darstellung der deutschen Geschichte sollte im freien 
Teil Deutschlands eine Heimstatt finden, und dies in 
klarem Gegensatz zu der marxistischen Geschichts-
darstellung, die im ehemaligen Zeughaus in Ost-
Berlin präsentiert wurde. 
Im Bericht der Bundesregierung zur Lage der 
Nation am 27. Februar 1985 kündigte Helmut Kohl 
an: 
Als Geburtstagsgeschenk der Bundesrepublik 
Deutschland wollen wir in Berlin das Deutsche 
Historische Museum bauen und einrichten. Ein 
solches Haus gehört nach Berlin, in die alte 
Hauptstadt der Deutschen. 
Dieses Haus sollte — so hieß es — Stätte der Selbst-
besinnung und Selbsterkenntnis sein, und die deut-
sche Geschichte sollte offen dargestellt werden: 
offen für kontroverse Deutungen und Diskussio-
nen, offen für die Vielfalt geschichtlicher Betrach-
tungsmöglichkeiten; denn in einer freien Gesell-
schaft gibt es ... kein geschlossenes und schon 
gar nicht ein amtlich verordnetes Geschichts-
bild. 
Niemand ... hat das Recht, anderen seine Sicht 
und seine Deutung der Geschichte aufzudrän-
gen. 
So heißt es in der Regierungserklärung vom 18. März 
1987. 
Auf dieser Grundlage wurde von einer Sachverstän-
digenkommission eine Konzeption entwickelt, die 
schließlich im Februar 1988, nachdem die Länder 
diese Konzeption gebilligt hatten, durch das Bundes-
kabinett zur geeigneten Grundlage für den Bau des 
Museums erklärt wurde. Die Vorbereitungen für die 
Realisierung dieses Vorhabens waren zu jenem Zeit-
punkt bereits im Gange. 
Im Juli 1987 wurde in Berlin der Gesellschaftsver-
trag für die Deutsches Historisches Museum GmbH 
als vorläufige Trägerorganisation unterzeichnet. Im 
Herbst 1987 nahm diese GmbH ihren Geschäftsbe-
trieb auf. Professor Dr. Christoph Stölzl wurde zum 
Generaldirektor berufen. 
Am 28. Oktober 1987 unterzeichneten Bundes-
kanzler Helmut Kohl und der Regierende Bürgermei-
ster von Berlin Eberhard Diepgen im Berliner Reichs-
tagsgebäude die Gründungsvereinbarung für das 
Deutsche Historische Museum. Im Sommer 1988 
erhielt der Entwurf von Professor Aldo Rossi aus 
Mailand den ersten Preis im Architektenwettbewerb 
für den Neubau des Deutschen Historischen Museums 
im Spreebogen in Berlin. 
Auch die rechtlichen Regelungen wurden mit Nach-
druck vorangetrieben. Der GmbH-Vertrag traf nur 
eine vorläufige Regelung; Ziel der Vertragsparteien 
war es, daß die vorläufige Regelung spätestens zum 
31. Dezember 1990 durch eine endgültige Regelung 
ersetzt werden sollte. Wesentliche Voraussetzung 
hierfür war die Klärung, ob und in welcher Form die 
Länder in der endgültigen Trägerorganisation mit-
wirken wollten. Zwischen den alten Bundesländern 
und dem Bund bestand Anfang 1990 Einigkeit dar-
über, daß als endgültige Trägerorganisation eine 
öffentlich-rechtliche Stiftung nach Berliner Landes-
recht errichtet werden sollte. 
Die Verhandlungen standen kurz vor einem 
Abschluß, als die Herstellung der deutschen Einheit 
alle Überlegungen über den Haufen warf. Wer wäre 
nicht glücklich über diese unerwartete Wendung? 
Aber die Rechtsfragen müssen nun natürlich neu 
bedacht werden, weil auch die neuen Bundesländer 
in den Entscheidungsprozeß eingebunden werden 
müssen, so wie es unserem föderalen Selbstverständ-
nis entspricht. 
(Zuruf von der SPD: Genauso ist es!) 
Vor allem aber gab es nach der Wende und nach dem 
3. Oktober 1990 plötzlich ein Deutsches Historisches 
Museum, ebenjenen altehrwürdigen Bau, das ehema-
lige Zeughaus in Berlin, das noch von der Volkskam-
mer von seiner marxistischen Geschichtsdarstellung 
befreit worden war, übrigens zum Bedauern vieler 
Wissenschaftler, die dieses Anschauungsmaterial 
gern zu Demonstrationszwecken erhalten hätten. Das 
Haus aber steht nun zur Verfügung, und die Konzep- 
6034 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Dr. Roswitha Wisniewski 
lion einer freiheitlichen Geschichtsbetrachtung und 
-darstellung kann in ihm verwirklicht werden, sobald 
es renoviert ist. 
Nicht zu unterschätzen ist auch die Tatsache, daß 
das Deutsche Historische Museum nun über einen 
erheblichen Fundus an Museumsstücken verfügt. 
Zusammen mit dem Germanischen Nationalmuseum 
in Nürnberg wird eine umfassende Darstellung deut-
scher Geschichte geboten werden können. 
Macht diese neue Situation Überlegungen notwen-
dig, wie sie im Antrag der SPD gefordert werden? Ich 
glaube nicht, daß eine Bundesstiftung als Träger des 
Deutschen Historischen Museums auf der Grundlage 
eines Bundesgesetzes die richtige Lösung wäre. Es 
gehört ganz wesentlich zum zeitgeschichtlichen Bild 
der Bundesrepublik Deutschland, daß die Kultur-
pflege in erster Linie Sache der Länder ist und daß 
diese im Zusammenwirken mit dem Bund die natio-
nalen Aufgaben der Pflege von Kunst und Kultur 
bewältigen. Das Germanische Nationalmuseum in 
Nürnberg ist übrigens ein gutes Beispiel. Es wird als 
Stiftung des öffentlichen Rechts vom Bund, vom 
Freistaat Bayern und von der Stadt Nürnberg getra-
gen. Diese Kombination ist dem Nürnberger Museum 
gut bekommen, wie jeder versichern wird, der sich an 
seinen Schätzen erfreut oder sie für Forschungsarbei-
ten benutzt. Eine ähnliche Lösung wäre auch für das 
Deutsche Historische Museum beispielsweise in Ber-
lin denkbar. 
Eine andere Frage ist es, ob der geplante Neubau in 
Berlin notwendig sein wird oder ob angesichts der 
grundlegend veränderten Situation eine Umwand-
lung des Geschenks in Betracht gezogen werden 
sollte. So manche Gemeinde muß ja infolge der 
deutschen Einheit kommunalpolitische Konsequen-
zen ziehen, die nicht immer leichtfallen, obwohl die 
Einheit Deutschlands voll bejaht wird. 
Alle diese Probleme werden zu erörtern sein. Durch 
die Einrichtung des Unterausschusses Kunst und Kul-
tur übrigens ist die verstärkte Einbindung des Deut-
schen Bundestages in allen Fragen, die Kunst und 
Kultur betreffen, gegeben, so daß auch die parlamen-
tarische Begleitung der weiteren Entwicklung des 
Deutschen Historischen Museums gesichert ist. Aber, 
wie gesagt, wir sollten diese Fragen in den Ausschüs-
sen eingehend erörtern. 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion stimmt der 
Überweisung des Antrags an die Ausschüsse natürlich 
gern zu. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat Herr 
Abgeordneter Dr. Dietmar Keller das Wort. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Ohne Zweifel: Der 
Antrag der SPD ist richtig und notwendig. Ich glaube 
auch, daß die vorgeschlagene Form, eine selbständige 
Stiftung des öffentlichen Rechts zu wählen, richtig ist, 
weil sich diese Form schon auf anderen Gebieten 
prinzipiell bewährt hat. 
Ich glaube auch, daß die Schaffung eines Deutschen 
Historischen Museums nicht nur eine Aufgabe von 
einzelnen Spezialisten sein sollte, sondern daß sie 
auch die Chance zu einer breiten öffentlichen Diskus-
sion von Problemen deutscher Geschichte bietet, und 
zwar auch der Geschichte des letzten halben Jahrhun-
derts, weil das letzte halbe Jahrhundert nicht nur für 
die Zeitgenossen von Interesse ist, sondern weil es 
auch im großen historischen Rahmen — über Jahr-
hunderte hinweg — wichtige Zäsuren gebracht hat 
und von daher für alle nachfolgenden Generationen 
von Interesse sein wird. 
Wenn man das Geld hat — es ist ja von einem 
Geschenk gesprochen worden —, wäre es natürlich 
schön, wenn man neu bauen könnte. Ich denke aber, 
daß das Zeughaus ein stattliches Haus ist, in dem das 
Deutsche Historische Museum seinen Platz finden 
könnte. Ich denke auch, daß die Nachbarschaft zum 
Alten Museum, zur Nationalgalerie, zur Museumsin-
sel und zur Deutschen Staatsoper für ein Deutsches 
Historisches Museum geradezu ideal ist. 
Wir unterstützen, daß das Parlament das Vorhaben 
zur Schaffung des Deutschen Historischen Museums 
beratend begleitet, und stimmen der Überweisung der 
Vorlage an die zuständigen Ausschüsse zu. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun kommt als 
nächster der Kollege Dr. Jürgen Starnick. 
Dr. Jürgen Starnick (FDP): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Im Grundsätzlichen stimme ich 
dem Antrag der SPD-Fraktion und dem, was meine 
Vorredner hierzu gesagt haben, zu. Wir brauchen eine 
neue Rechtskonstruktion für das Deutsche Historische 
Museum. Aber es sind noch einige Aspekte zu ergän-
zen. Ich möchte sie hier vortragen. 
Die Idee, die hinter der Gründung des Deutschen 
Historischen Museums stand und heute noch steht, ist, 
die Geschichte nicht nur der akademischen Betrach-
tung von Historikern oder der Bezugnahme durch 
Politiker zu überlassen, sondern sie einer breiteren 
Schicht der Bevölkerung zu erschließen. Durch Expo-
nate und Medien sollte sie auch sinnlich erfahrbar 
werden. Sie sollte deshalb an einem Ort vermittelt 
werden, an dem es möglich ist, breitere Schichten der 
Bevölkerung zu erreichen. Das war der Grund, ein 
neues Deutsches Historisches Museum in Berlin zu 
errichten, obwohl bereits das Germanische National-
museum in Nürnberg existierte. 
Wenn nun mit Recht für das Deutsche Historische 
Museum eine neue Rechtsform geschaffen werden 
soll, so ist dabei auf die Existenz des Germanischen 
Nationalmuseums in Nürnberg Rücksicht zu nehmen. 
Die beiden Museen dürfen sich nicht als Konkurren-
ten begreifen, sondern sie müssen sich einer engen 
Zusammenarbeit verpflichtet fühlen. 
(Zuruf von der SPD: Konkurrenz ist immer 
gut!) 
Das Deutsche Historische Museum muß auf den 
breiten Fundus des Germanischen Nationalmuseums 
zurückgreifen können. Umgekehrt sollte es vom Deut
-
schen Historischen Museum profitieren. Es sind des
halb Überlegungen anzustellen, inwieweit man beide 
Institutionen zueinander bringen kann, ohne die Auf- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6035 
Dr. Jürgen Starnick 
gabe des einen oder die Aufgabe des anderen in 
irgendeiner Weise zu verfälschen. 
Unabhängig von der Frage der Rechtsform für das 
Deutsche Historische Museum haben wir jetzt die 
Frage nach seinem Standort in Berlin zu entscheiden. 
Das ist schon angesprochen worden. Diese Frage stellt 
sich, weil sich die Geschichte schneller ereignet, als 
sie von uns nachgezeichnet werden kann. 
Als Berlin dem Bund das Gelände am Spreebogen 
als Standort des Deutschen Historischen Museums 
vorschlug, hatte man nicht erwartet, daß dieses 
Gelände alsbald eher dafür in Anspruch genommen 
werden müßte, Geschichte zu machen, als sie zu 
beschreiben. Als ich noch als Senator in Berlin in der 
Verantwortung für die Stadtentwicklung stand, habe 
ich mich selbst sehr für diesen Standort eingesetzt. Ich 
habe ihn sogar vorgeschlagen und als Alternative zu 
dem Standort, wo die ehemalige Kroll-Oper stand, 
präferiert. Das ist auch gelungen. Deshalb glaube ich, 
daß ich mir heute auch anmaßen kann, ganz deutlich 
zu sagen — und damit, wenn man so will, mit Ihnen 
gemeinsam den ersten Stein zu werfen —, daß wir 
diesen ausgewählten Standort für das Deutsche Histo-
rische Museum heute als obsolet bezeichnen müs-
sen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Wenn wir in Berlin ein Parlament der kurzen Wege 
mit dem wichtigsten Bezugspunkt Reichstagsge-
bäude haben wollen und wenn wir den berechtigten 
Wunsch des Bundeskanzlers, parlamentsnah zu resi-
dieren, respektieren wollen, so wird dieses Gelände 
für die neue Aufgabe benötigt. Der räumliche Zusam-
menhalt des Parlaments in enger Tuchfühlung mit 
Bundeskanzleramt und Bundespresseamt läßt sich 
nur realisieren, wenn das für das Deutsche Historische 
Museum ausgewählte Gelände für Parlaments- und 
Regierungsfunktionen in Anspruch genommen wird. 
Der Raumbedarf liegt immerhin bei einer Hauptnutz-
fläche von 275 000 Quadratmetern. 
So stellt sich für das Deutsche Historische Museum 
die Frage nach der Standortalternative. Die Leitung 
des Deutschen Historischen Museums hat nach der 
Vereinigung sofort die Chance ergriffen, wie Herr 
Schloten schon sagte, die in dem Angebot der Über-
nahme des Zeughauses lag, das zuvor deutsche 
Geschichte aus der Sicht der DDR präsentierte. So 
konnte man die Aufgabe des Deutschen Historischen 
Museums, Geschichte durch Ausstellung zu vermit-
teln, unmittelbar angehen und brauchte nicht auf die 
Realisierung eines Neubaus zu warten. 
Die Konzeption aber, die von dem Wissenschaftler-
gremium zur Gründung des Deutschen Historischen 
Museums erarbeitet wurde, läßt sich mit dem Zeug-
haus alleine nicht realisieren. Um diese Konzeption 
weiterzuverfolgen, braucht das Zeughaus bauliche 
Ergänzungen, die aber im unmittelbaren Umfeld nicht 
möglich sind, wohl aber auf der anderen Straßenseite, 
gegenüber dem Deutschen Historischen Museum. 
Dabei bieten sich zweierlei Möglichkeiten an. Zum 
einen muß man feststellen, daß das ehemalige Außen-
ministerium der DDR ein städtebaulicher Mißgriff ist 
und daß man sich an dieser Stelle durchaus etwas 
anderes denken kann. Zum anderen halte ich es auch 
für denkbar, den Palast der Republik für die Aufgaben 
des Deutschen Historischen Museums zu nutzen. Ich 
bin der Meinung, daß der Umgang mit unserer jüng-
sten Geschichte von uns verlangt, die Tatsache, daß 
wir in zwei Staaten getrennt waren, auch mit den aus 
dieser Zeitgeschichte resultierenden Symbolen zu 
respektieren. Diese Symbole alle plattzumachen, 
dann gegebenenfalls noch mit einer pseudogeschicht-
lichen Tünche zu übergießen, entspräche jedenfalls 
nicht meinem Anspruch, den ich an den Umgang mit 
unserer jüngsten Geschichte stellen möchte. Dieses 
Gebäude als Geschichtsdokument im Zusammen-
hang mit dem Historischen Museum zu erhalten wäre 
ein Zeichen der Souveränität im Umgang mit unserer 
jüngsten Geschichte. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat der Par-
lamentarische Staatssekretär Eduard Lintner das 
Wort. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Sehr geehrte Frau Präsidentin ! 
Meine Damen und Herren! Zu dem Antrag der SPD- 
Bundestagsfraktion möchte ich nun aus der Sicht der 
Bundesregierung noch folgendes bemerken: Das 
Deutsche Historische Museum ist ein Geschenk des 
Bundes an das Land Berlin. Mit dem Land Berlin und 
den alten Bundesländern ist deshalb in einer Vielzahl 
von Besprechungen grundsätzliches Einvernehmen 
erzielt worden, daß als Rechtsträger eine öffentlich-
rechtliche Stiftung nach Berliner Landesrecht anzu-
streben ist. Dies entspricht auch der Aufgabenvertei-
lung des Grundgesetzes zwischen Bund und Län-
dern. 
Die Gründungsvereinbarung vom 28. Oktober 1987 
geht dementsprechend davon aus, daß der Bund 
lediglich das Gebäude erstellt und einrichtet. In die 
weiteren Verhandlungen über den Gesamtkomplex, 
insbesondere die Finanzierung des Betriebs, müssen 
deshalb jetzt die neuen Länder einbezogen werden. 
Auch in den künftigen Verhandlungen, meine 
Damen und Herren, besteht allerdings keine Möglich-
keit, von dem bisherigen Grundkonsens abzugehen, 
ohne eine durch nichts gerechtfertigte Belastung des 
Bund-Länder-Verhältnisses heraufzubeschwören. 
Bei dieser Sachlage ist für ein Bundesgesetz zur 
Regelung der Trägerschaft kein Raum. Auch der 
Antrag der SPD enthält hierfür keine sachlichen 
Gesichtspunkte. Von der PDS ist ein hinreichender 
Grund, von diesem Ergebnis der Gespräche abzuge-
hen, nicht aufgezeigt worden. Insbesondere war 
bereits bei Gründung der vorläufigen Trägerorganisa-
tion der jetzt von der SPD benannte Status Berlins 
nicht das entscheidende Argument, das gegen die 
Errichtung einer Bundesstiftung gesprochen hätte. 
Ausschlaggebend war vielmehr die verfassungsrecht-
lich gebotene und aus museumsfachlichen Gründen 
erwünschte Beteiligung der L ander am Betrieb des 
Museums. 
Diesem Gesichtspunkt trägt die Gründungsverein-
barung auch Rechnung, wonach die endgültige Trä- 
6036 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Parl. Staatssekretär Eduard Lintner 
gerorganisation für die Mitträgerschaft durch die 
anderen Länder und deren Mitwirkung offen sein 
muß. 
In diesem Sinne haben die Bundesregierung und 
der Senat von Berlin untereinander und mit den 
Regierungen der anderen Länder Verhandlungen 
über die endgültige Trägerschaft aufgenommen. 
Diese Gespräche müssen im Hinblick auf die Mei-
nungsbildung der neuen Länder ohne Zeitdruck und 
auch mit der notwendigen Sorgfalt geführt werden. 
Dies ist um so eher möglich, als wir die Errichtung des 
Gebäudes nach dem Entwurf des Architekten Rossi im 
Gesamtzusammenhang der Planungen des Parla-
ments- und Regierungsviertels in Berlin sehen müs-
sen. 
Hier ist zusätzlich darauf hinzuweisen, daß die 
planungsrechtlichen Voraussetzungen für die Durch-
führung des Vorhabens, die hier angemahnt worden 
sind und die das Land Berlin zu schaffen hat, bislang 
noch nicht vorliegen. Auch steht noch nicht fest, ob auf 
Grund der neuen Situation in Berlin das Gelände im 
Spreebogen nicht anderweitig benötigt wird. 
Im übrigen hat das Deutsche Historische Museum 
inzwischen eine vorläufige Bleibe im Zeughaus 
gefunden. 
Die Trägerschaft des Hauses der Geschichte der 
Bundesrepublik Deutschland durch eine öffentlich-
rechtliche Stiftung nach Bundesrecht ist auch kein 
Präzedenzfall für eine Regelung der Trägerschaft des 
Deutschen Historischen Museums. Das Haus der 
Geschichte der Bundesrepublik war Teil einer beson-
deren Vereinbarung zwischen Bund und Ländern, 
wonach mehrere, zum Teil langjährige Streitfälle 
zwischen Bund und Ländern im Rahmen einer Paket-
lösung bereinigt wurden. 
Im übrigen handelt es sich auch hier wegen der 
Schenkung des Deutschen Historischen Museums an 
das Land Berlin um einen nicht mit dem Haus der 
Geschichte vergleichbaren Sachverhalt. 
Für den Antrag der SPD kann auch nicht der im 
Grundsatz berechtigte Wunsch sprechen, den Bun-
destag mehr noch als bisher in die Lage zu versetzen, 
das Deutsche Historische Museum beratend zu 
begleiten. Das insoweit als Vorbild genannte Haus der 
Geschichte befaßt sich spezifisch mit der Geschichte 
der Bundesrepublik Deutschland. Daraus erklärt sich 
auch das besondere Interesse der Parteien an der 
inhaltlichen Gestaltung dieser Einrichtung zur unmit-
telbaren Zeitgeschichte. Demgegenüber hat das 
Deutsche Historische Museum die gesamte deutsche 
Geschichte zum Gegenstand. Die Zeitgeschichte der 
Bundesrepublik stellt hier lediglich einen kleinen 
Teilbereich dar. 
Gleichwohl ist der Deutsche Bundestag auch über 
die Planung und Entwicklung des Deutschen Histori-
schen Museums vielfältig unterrichtet worden, z. B. 
durch Berichte an die Ausschüsse des Deutschen 
Bundestags und auch durch Gespräche mit den 
Berichterstattern. Darüber hinaus ist eine Intensivie-
rung der Mitwirkung des Deutschen Bundestages 
insbesondere über den zwischenzeitlich eingerichte-
ten Unterausschuß Kultur des Innenausschusses mög-
lich und wird seitens der Bundesregierung auch 
angestrebt. 
Ich meine, meine Damen und Herren, daß damit 
dem Unterrichtungs- und Beteiligungsinteresse des 
Deutschen Bundestags Rechnung getragen werden 
kann. Die Errichtung einer Stiftung nach Bundesrecht 
ist hierfür nicht notwendig. Im Hinblick auf die 
rechtliche und politische Einordnung des Deutschen 
Historischen Museums als Geschenk an das Land 
Berlin sowie die bisherigen Absprachen mit den 
Ländern ist dies auch nicht möglich. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. 
Damit kommen wir zur Abstimmung. Interfraktio-
nell wird die Überweisung der Vorlage auf Drucksa-
che 12/736 an die in der Tagesordnung aufgeführten 
Ausschüsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einver-
standen? — Dieses ist der Fall. Dann ist die Überwei-
sung so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich wünsche Ihnen ein schönes, nicht zu arbeitsreiches 
Wochenende und berufe die nächste Sitzung des 
Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 22. Januar 
1992, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist damit geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.26 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6037* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Berger, Johann Anton SPD 17.01.92 
Braband, Jutta PDS/LL 17.01.92 
Brähmig, Klaus CDU/CSU 17.01.92 
Brudlewsky, Monika CDU/CSU 17.01.92 
Dr. von Bülow, Andreas SPD 17.01.92 
Büttner (Ingolstadt), Hans SPD 17.01.92 
Clemens, Joachim CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 17.01.92 
Herta 
Dr. Diederich (Berlin), SPD 17.01.92 
Nils 
Dörflinger, Werner CDU/CSU 17.01.92 
Doppmeier, Hubert CDU/CSU 17.01.92 
Doss, Hansjürgen CDU/CSU 17.01.92 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 17.01.92* 
Gallus, Georg FDP 17.01.92 
Gattermann, Hans H. FDP 17.01.92 
Dr. Gautier, F ritz SPD 17.01.92 
Dr. Glotz, Peter SPD 17.01.92 
Graf, Günter SPD 17.01.92 
Grünbeck, Josef FDP 17.01.92 
Günther (Plauen), FDP 17.01.92 
Joachim 
Dr. Gysi, Gregor PDS/LL 17.01.92 
Haack (Extertal), SPD 17.01.92 
Karl-Hermann 
Haschke CDU/CSU 17.1.92 
(Großhennersdorf), 
Gottfried 
Hasselfeldt, Gerda CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Haussmann, Helmut FDP 17.01.92 
Heistermann, Dieter SPD 17.01.92 
Henn, Bernd fraktionslos 17.01.92 
Heyenn, Günther SPD 17.01.92 
Dr. Hoffacker, Paul CDU/CSU 17.01.92 
Hollerith, Josef CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Hornhues, Karl-Heinz CDU/CSU 17.01.92 
Huonker, Gunter SPD 17.01.92 
Iwersen, Gabriele SPD 17.01.92 
Jaunich, Horst SPD 17.01.92 
Jung (Düsseldorf), Volker SPD 17.01.92 
Dr. Kahl, Harald CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Kappes, CDU/CSU 17.01.92 
Franz-Hermann 
Kastner, Susanne SPD 17.01.92 
Klein (München), Hans CDU/CSU 17.01.92 
Klemmer, Siegrun SPD 17.01.92 
Kolbe, Manfred CDU/CSU 17.01.92 
Krause, Rudolf CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Krause (Börgerende), CDU/CSU 17.01.92 
Günther 
Kretkowski, Volkmar SPD 17.01.92 
Kubicki, Wolfgang FDP 17.01.92 
Lamers, Karl CDU/CSU 17.01.92 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Lamp, Helmut Johannes CDU/CSU 17.01.92 
Lüder, Wolfgang FDP 17.01.92 
Matschie, Christoph SPD 17.01.92 
Meinl, Rudolf Horst CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Merkel, Angela CDU/CSU 17.01.92 
Dorothea 
Dr. Mertens (Bottrop), SPD 17.01.92 
Franz-Josef 
Dr. Mildner, Klaus CDU/CSU 17.01.92 
Gerhard 
Mosdorf, Siegmar SPD 17.01.92 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 17.01.92* 
Müller (Pleisweiler), SPD 17.01.92 
Albrecht 
Dr. Neuling, Christian CDU/CSU 17.01.92 
Neumann (Bremen), CDU/CSU 17.01.92 
Bernd 
Nitsch, Johannes CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Pflüger, Friedbert CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Probst, Albert CDU/CSU 17.01.92* 
Rawe, Wilhelm CDU/CSU 17.01.92 
Rempe, Walter SPD 17.01.92 
Reuschenbach, Peter W. SPD 17.01.92 
Rode (Wietzen), Helmut CDU/CSU 17.01.92 
Schaich-Walch, Gudrun SPD 17.01.92 
Schmidbauer (Nürnberg), SPD 17.01.92 
Horst 
Schmidt (Dresden), Arno FDP 17.01.92 
Dr. Schneider CDU/CSU 17.01.92 
(Nürnberg), Oscar 
Seibel, Wilfried CDU/CSU 17.01.92 
Dr. Seifert, Ilja PDS/LL 17.01.92 
Seiler-Albring, Ursula FDP 17.01.92 
Dr. Semper, Sigrid FDP 17.01.92 
Dr. Stavenhagen, Lutz G. CDU/CSU 17.01.92 
Stockhausen, Karl CDU/CSU 17.01.92 
Stübgen, Michael CDU/CSU 17.01.92 
Thiele, Carl-Ludwig FDP 17.01.92 
Dr. Ullmann, Wolfgang BÜNDNIS 17.01.92 
90/GRÜNE 
Dr. Vogel, Hans-Jochen SPD 17.01.92 
Voigt (Frankfurt), SPD 17.01.92 
Karsten D. 
Dr. Vondran, Ruprecht CDU/CSU 17.01.92 
Vosen, Josef SPD 17.01.92 
Weis (Stendal), Reinhard SPD 17.01.92 
Weiß (Berlin), Konrad BÜNDNIS 17.01.92 
90/GRÜNE 
Dr. Wilms, Dorothee CDU/CSU 17.01.92 
Wollenberger, Vera BÜNDNIS 17.01.92 
90/GRÜNE 
Zurheide, Burkhard FDP 17.01.92 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
6038* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 638. Sitzung vom 19. Dezember 1991 
beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen 
Antrag gemäß Art. 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Erstes Gesetz zur Änderung des Flächenstillegungsgesetzes 
1991 
Gesetz zur Änderung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes 
Gesetz zur Aufhebung des Gesetzes über die Errichtung und das 
Verfahren der Schiedsstellen für Arbeitsrecht und zur Ände-
rung des Arbeitsförderungsgesetzes 
Gesetz zur Regelung von Vermögensfragen der Sozialversiche
-
rung im Beitrittsgebiet und zur Änderung von Gesetzen 
Gesetz zur Änderung des Unterhaltsvorschußgesetzes und der 
Unterhaltssicherungsverordnung 
Gesetz über die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der 
ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik (Stasi -Unter-
lagen-Gesetz — StUG) 
Vierzehntes Gesetz zur Änderung des Abgeordnetengesetzes 
Gesetz zur Übertragung der Aufgaben der Bahnpolizei und der 
Luftsicherheit auf den Bundesgrenzschutz 
Gesetz über die Verminderung der Personalstärke der S treit-
kräfte (Personalstärkegesetz — PersStärkeG) 
Gesetz zur Änderung des D-Markbilanzgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Entlastung des Bundes-
finanzhofs 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den Sozialplan im 
Konkurs- und Vergleichsverfahren 
Gesetz zur Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes 
Gesetz über die Feststellung des Wirtschaftsplans des ERP- 
Sondervermögens für das Jahr 1992 (ERP -Wirtschaftsplangesetz 
1992) 
Gesetz zu dem Abkommen vom 23. Dezember 1988 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Österreich 
über die gegenseitige Hilfeleistung bei Katastrophen oder 
schweren Unglücksfällen 
Gesetz zu dem Abkommen vom 7. Juni 1988 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich der Nieder-
lande über die gegenseitige Hilfeleistung bei Katastrophen 
einschließlich schweren Unglücksfällen 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 20. November 1989 über 
die Rechte des Kindes 
Gesetz zu der Vereinbarung vom 21. Dezember 1989 über 
Gemeinschaftspatente und zu dem Protokoll vom 21. Dezember 
1989 über eine etwaige Änderung der Bedingungen für das 
Inkrafttreten der Vereinbarung über Gemeinschaftspatente 
sowie zur Änderung patentrechtlicher Vorschriften (Zweites 
Gesetz über das Gemeinschaftspatent) 
Gesetz zu dem Vertrag vom 2. Oktober 1990 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Tschechischen und Slo-
wakischen Föderativen Republik über die Förderung und den 
gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das 
Haushaltsjahr 1992 (Haushaltsgesetz 1992) 
Gesetz über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaus-
haltsplan für das Haushaltsjahr 1991 (Nachtragshaushaltsgesetz 
1991) 
Gesetz zur Regelung des Verhältnisses von Kriegsfolgengeset-
zen zum Einigungsvertrag 
Gesetz zur Anpassung der Zahl der Beamten im Geschäftsbe-
reich des Bundesministers der Verteidigung an die Verringe-
rung der Streitkräfte (Bundeswehrbeamtenanpassungsgesetz-
BwBAnpG) 
Zu den vier letztgenannten Gesetzen hat der Bundesrat folgende 
Entschließungen gefaßt: 
Zum 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Haushaltsjahr 1992 (Haushaltsgesetz 1992) 
1.Der Bundesrat stellt mit Bedauern fest, daß 
— seine Mitwirkungsrechte dadurch erheblich beeinträch-
tigt wurden, daß die Bundesregierung gewichtige Pro-
gramme und Änderungen der Etatansätze nachgeschoben 
hat (wohnungspolitisches Konzept, Verbesserung der Wirt-
schaftsstruktur in den neuen Ländern) und damit eine in sich 
geschlossene Beratung des Haushalts nicht möglich war, 
— der Bundeshaushalt 1992 auch nach Abschluß der Bera-
tungen im Deutschen Bundestag weiterhin der gegenwärti-
gen schwierigen finanzpolitischen Lage nicht gerecht wird. 
Die insoweit vom Bundesrat im ersten Durchgang geäußer-
ten Bedenken — Drs. 450/91 (Beschluß) — gelten unverän-
dert fort. 
2. Nach wie vor fehlt eine klare und realistische Bestandsauf-
nahme der Entwicklung der Staatsfinanzen für die nächsten 
Jahre. Eine umfassende Darstellung des Finanzierungsbe-
darfs und der Defizitentwicklung ist zwingend erforderlich. 
Die Finanzpolitik kann ihren Aufgaben nur gerecht werden, 
wenn es gelingt, den wirtschaftlichen Akteuren eine klare 
und eindeutige Perspektive zu vermitteln. Dazu gehört 
insbesondere eine glaubwürdige Konsolidierungsstrategie, 
die finanzielle Spielräume schafft. 
3. Die Neuverschuldung muß auf ein gesamtwirtschaftlich 
vertretbares Maß zurückgeführt werden. Auf dem Weg zur 
Konsolidierung sind Steuererhöhungen — wenn irgend mög-
lich — zu vermeiden. Es ist insbesondere sozialpolitisch nicht 
zu vertreten, auf der einen Seite die Umsatzsteuer zu erhöhen 
und gleichzeitig die Unternehmensteuer zu senken. Dem 
Prinzip der fairen Lastenverteilung wird dadurch nicht Rech-
nung getragen. 
Die Lage der Staatsfinanzen verlangt nach verstärkten Spar-
anstrengungen. Konkrete Einsparmöglichkeiten beim Ver-
teidigungshaushalt, bei aufwendigen Großprojekten, bei 
den Subventionen für die Kernenergie oder bei den Kosten 
der Teilung wurden nicht ausreichend genutzt. 
Verzichtbare Subventionen wurden entgegen wiederholten 
Ankündigungen nicht abgebaut. Stattdessen hat die Bundes-
regierung sogar noch Subventionen erheblich aufgestockt, 
um Besitzstände zu sichern. Während aus diesem Grunde 
1992 nur ein geringer Subventionsabbau zu verzeichnen ist, 
erhöhen sich ab 1993 die Steuersubventionen um fast 2 Mil-
liarden DM. Das Konzept der Bundesregierung, 1992 und in 
den Folgejahren Steuersubventionen in Höhe von je 5 Milli-
arden DM abzubauen, ist damit gescheitert. 
4. Der Bundesrat erinnert nochmals an die entscheidende 
Verantwortung des Bundes für die Entwicklung des öffentli-
chen Gesamthaushalts und der öffentlichen Defizite. Dieser 
Verantwortung gegenüber Ländern und Gemeinden ist der 
Bund bisher nicht gerecht geworden. Der Bundesrat verweist 
insoweit auf seinen Beschluß vom 27. 9. 1991 — Drs. 450/91 
(Beschluß), Ziffer 5 —. Der Bundesrat sieht sich in seiner 
Kritik durch das Jahresgutachten 1991/92 des Sachverstän-
digenrates bestätigt, das der Bundesregierung bescheinigt, 
fast keinen Konsolidierungsbeitrag zu leisten. 
5. Die Versäumnisse der Finanzpolitik führen zur Unsicherheit 
über den kurz- und mittelfristigen Kurs der Bundesregie-
rung. Die Finanzpolitik befindet sich damit zwangsläufig in 
einer schweren Glaubwürdigkeitskrise. Die hohe Neuver-
schuldung ist eine schwere Hypothek für die Zukunft. Sie 
führt zu einer weitgehenden Beschränkung der politischen 
Gestaltungsfreiheit. 
6. Nach der Parteienvereinbarung vom 10. 10. 1991 über die 
Beschleunigung von Asylverfahren hat der Bund sich ver-
pflichtet, den Ländern alsbald geeignete Liegenschaften für 
die Unterbringung von Asylbewerbern zur Verfügung zu 
stellen. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, unverzüg-
lich die gesetzlichen Voraussetzungen für die unentgeltliche 
Bereitstellung von Liegenschaften des Bundes für diesen 
Zweck zu schaffen. 
Auch im Zusammenhang mit der Verlegung von Parlament 
und Regierungssitz von Bonn nach Berlin sollen freiwer- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 	6039* 
dende Liegenschaften des Bundes bei entsprechendem 
Bedarf staatlichen und kommunalen Einrichtungen unent-
geltlich zur Verfügung gestellt werden. 
7. Die finanzielle Schieflage zu Lasten von Ländern und 
Gemeinden hat sich weiter verstärkt. 
Der Solidaritätszuschlag fließt in die Kassen des Bundes. Die 
Anhebung der Mineralölsteuer, der Tabaksteuer und der 
Versicherungsteuer verbessert allein die Bundeseinnahmen. 
Demgegenüber würde die Senkung der Unternehmensteuer 
die Finanzausstattung der Länder und Kommunen aushöh-
len. 
Der Bundesrat erwartet, daß die Länder und Kommunen 
unverzüglich einen größeren Anteil am Steueraufkommen 
erhalten. 
8. Die neuen Länder werden 1992 auch einen anhaltend hohen 
Investitionsbedarf im Infrastrukturbereich haben. Aufgrund 
der positiven Erfahrung mit der kommunalen Investitions-
pauschale sollte diese Förderung 1992 fortgesetzt werden. 
Die Finanzierung kann durch Umschichtung im Rahmen des 
Gemeinschaftswerkes Aufschwung Ost sichergestellt wer-
den. Darüber hinaus ist es notwendig, den Fonds „Deutsche 
Einheit" auf dem Niveau des Jahres 1991 zu verstetigen. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, hierfür die 
notwendigen Mittel zur Verfügung zu stellen. 
9. Die Beratungen im Vermittlungsausschuß zum Steuerände-
rungsgesetz 1992 und zum Gesetz zur Aufhebung des 
Strukturhilfegesetzes und zur Aufstockung des Fonds „Deut-
sche Einheit" sind noch nicht abgeschlossen. Auch ist der 
Bund seinen wiederholten Zusagen, den Ländern ein Ange-
bot über die Finanzierung der Lasten von Ländern und 
Gemeinden aus der Konversion zu machen, nicht nachge-
kommen. Der Haushalt des Bundes 1992 und auch der 
Nachtragshaushalt 1991 unterstellen insoweit die Positionen 
der Bundesregierung und der Mehrheit des Bundestages. Ein 
Beschluß des Bundesrates, zum Haushaltsgesetz 1992 und 
zum Nachtragshaushaltsgesetz 1991 den Vermittlungsaus-
schuß nicht anzurufen, bedeutet nicht, daß der Bundesrat in 
den im Vermittlungsausschuß zu beratenden Gesetzen die 
Haltung der Bundesregierung und der Mehrheit des Bundes-
tages teilt. Der Bundesrat erwartet, daß die Ergebnisse des 
Vermittlungsverfahrens — soweit erforderlich — unverzüg-
lich durch Änderungen und Ergänzungen im Bereich des 
Bundeshaushalts umgesetzt werden. 
10. Der Bundesrat nimmt mit Befremden zur Kenntnis, daß die 
von ihm wegen der erheblich angewachsenen Aufgaben 
geforderten Personalstellen in dem Gesetzesbeschluß des 
Deutschen Bundestages zum Bundeshaushalt 1992 nur zu 
einem kleinen Teil berücksichtigt sind. Personalreserven 
bestehen im Sekretariat des Bundesrates nicht. Die in die 
Haushaltsberatungen 1992 eingebrachten Stellenanforde-
rungen des Bundesrates sind daher in vollem Umfang zur 
Erhaltung der Funktionsfähigkeit seines Sekretariats unbe-
dingt erforderlich. 
11. Bundestag und Bundesrat sind nach dem Grundgesetz zwei 
voneinander unabhängige Verfassungsorgane mit jeweils 
besonderen Aufgabenstellungen. Die Ablehnung der Stel-
lenanforderungen des Bundesrates durch den Deutschen 
Bundestag ist gleichbedeutend mit der Beschneidung der 
Arbeits- und Funktionsfähigkeit des einen Gesetzgebungs-
organs durch das andere. Das ist mit dem Verhältnis der 
beiden gesetzgebenden Körperschaften zueinander nicht 
vereinbar. 
12. Die Nichtberücksichtigung der Anforderungen des Bundes-
rates fällt mit der erneuten großzügigen Bewilligung von 
Stellen für den Deutschen Bundestag zusammen. Der Bun-
desrat sieht seine Aufgabe als an der Haushaltsgesetzgebung 
Beteiligter nicht darin, den Personalbedarf des anderen 
Gesetzgebungsorgans zum Gegenstand einer eigenen, 
abweichenden Beurteilung zu machen. Er erwartet aller-
dings, daß seine Anforderungen in Zukunft ebenso behan-
delt werden. 
13. Um eine Verzögerung des Inkrafttretens des dringend erfor-
derlichen Haushaltsgesetzes zu vermeiden, sieht der Bun-
desrat von einer Anrufung des Vermittlungsausschusses ab. 
Er wird allerdings in Zukunft die ihm zur Verfügung stehen-
den Möglichkeiten nutzen, um sicherzustellen, daß er die zur 
Wahrung seiner Funktionsfähigkeit erforderlichen Haus-
haltsmittel erhält. 
Zum 
Gesetz über die Feststellung eines Nachtrags 
zum Bundeshaushaltsplan für das Haushaltsjahr 1991 
(Nachtragshaushaltsgesetz 1991) 
1. Der Bundesrat stellt mit Bedauern fest, daß 
— seine Mitwirkungsrechte dadurch erheblich beeinträchtigt 
wurden, daß die Bundesregierung gewichtige Programme 
und Änderungen der Etatansätze nachgeschoben hat (woh-
nungspolitisches Konzept, Verbesserung der Wirtschafts-
struktur in den neuen Ländern) und damit eine in sich 
geschlossene Beratung des Haushalts nicht möglich war, 
— der Bundeshaushalt 1992 auch nach Abschluß der Beratun-
gen im Deutschen Bundestag weiterhin der gegenwärtigen 
schwierigen finanzpolitischen Lage nicht gerecht wird. Die 
insoweit vom Bundesrat im ersten Durchgang geäußerten 
Bedenken — Drs. 450/91 (Beschluß) — gelten unverände rt 
 fort . 
2. Nach wie vor fehlt eine klare und realistische Bestandsauf
-
nahme der Entwicklung der Staatsfinanzen für die nächsten 
Jahre. Eine umfassende Darstellung des Finanzierungsbe-
darfs und der Defizitentwicklung ist zwingend erforderlich. 
Die Finanzpolitik kann ihren Aufgaben nur gerecht werden, 
wenn es gelingt, den wirtschaftlichen Akteuren eine klare und 
eindeutige Perspektive zu vermitteln. Dazu gehört insbeson-
dere eine glaubwürdige Konsolidierungsstrategie, die finan-
zielle Spielräume schafft. 
3. Die Neuverschuldung muß auf ein gesamtwirtschaftlich ver-
tretbares Maß zurückgeführt werden. Auf dem Weg zur 
Konsolidierung sind Steuererhöhungen — wenn irgend mög-
lich — zu vermeiden. Es ist insbesondere sozialpolitisch nicht 
zu vertreten, auf der einen Seite die Umsatzsteuer zu erhöhen 
und gleichzeitig die Unternehmensteuer zu senken. Dem 
Prinzip der fairen Lastenverteilung wird dadurch nicht Rech-
nung getragen. 
Die Lage der Staatsfinanzen verlangt nach verstärkten Spar-
anstrengungen. Konkrete Einsparmöglichkeiten beim Vertei-
digungshaushalt, bei aufwendigen Großprojekten, bei den 
Subventionen für die Kernenergie oder bei den Kosten der 
Teilung wurden nicht ausreichend genutzt. 
Verzichtbare Subventionen wurden entgegen wiederholten 
Ankündigungen nicht abgebaut. Stattdessen hat die Bundes-
regierung sogar noch Subventionen erheblich aufgestockt, 
um Besitzstände zu sichern. Während aus diesem Grunde 
1992 nur ein geringer Subventionsabbau zu verzeichnen ist, 
erhöhen sich ab 1993 die Steuersubventionen um fast 2 Mil-
liarden DM. Das Konzept der Bundesregierung, 1992 und in 
den Folgejahren Steuersubventionen in Höhe von je 5 Milli-
arden DM abzubauen, ist damit gescheitert. 
4. Der Bundesrat erinnert nochmals an die entscheidende Ver-
antwortung des Bundes für die Entwicklung des öffentlichen 
Gesamthaushalts und der öffentlichen Defizite. Dieser Ver-
antwortung gegenüber Ländern und Gemeinden ist der Bund 
bisher nicht gerecht geworden. Der Bundesrat verweist inso-
weit auf seinen Beschluß vom 27. 9. 1991 — Drs. 450/91 
(Beschluß), Ziffer 5 —. Der Bundesrat sieht sich in seiner Kritik 
durch das Jahresgutachten 1991/92 des Sachverständigenra-
tes bestätigt, das der Bundesregierung bescheinigt, fast kei-
nen Konsolidierungsbeitrag zu leisten. 
5. Die Versäumnisse der Finanzpolitik führen zur Unsicherheit 
über den kurz- und mittelfristigen Kurs der Bundesregierung. 
Die Finanzpolitik befindet sich damit zwangsläufig in einer 
schweren Glaubwürdigkeitskrise. Die hohe Neuverschul-
dung ist eine schwere Hypothek für die Zukunft. Sie führt zu 
einer weitgehenden Beschränkung der politischen Gestal-
tungsfreiheit. 
6. Nach der Parteienvereinbarung vom 10. 10. 1991 über die 
Beschleunigung von Asylverfahren hat der Bund sich ver-
pflichtet, den Ländern alsbald geeignete Liegenschaften für 
die Unterbringung von Asylbewerbern zur Verfügung zu 
stellen. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, unverzüglich 
die gesetzlichen Voraussetzungen für die unentgeltliche 
Bereitstellung von Liegenschaften des Bundes für diesen 
Zweck zu schaffen. 
Auch im Zusammenhang mit der Verlegung von Parlament 
und Regierungssitz von Bonn nach Berlin sollen freiwerdende 
Liegenschaften des Bundes bei entsprechendem Bedarf staat-
lichen und kommunalen Einrichtungen unentgeltlich zur 
Verfügung gestellt werden. 
6040* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 71. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Januar 1992 
7. Die finanzielle Schieflage zu Lasten von Ländern und 
Gemeinden hat sich weiter verstärkt. 
Der Solidaritätszuschlag fließt in die Kassen des Bundes. Die 
Anhebung der Mineralölsteuer, der Tabaksteuer und der 
Versicherungsteuer verbessert allein die Bundeseinnahmen. 
Demgegenüber würde die Senkung der Unternehmensteuer 
die Finanzausstattung der Länder und Kommunen aushöh-
len. 
Der Bundesrat erwartet, daß die Länder und Kommunen 
unverzüglich einen größeren Anteil am Steueraufkommen 
erhalten. 
8. Die neuen Länder werden 1992 auch einen anhaltend hohen 
Investitionsbedarf im Infrastrukturbereich haben. Aufgrund 
der positiven Erfahrung mit der kommunalen Investitionspau-
schale sollte diese Förderung 1992 fortgesetzt werden. Die 
Finanzierung kann durch Umschichtung im Rahmen des 
Gemeinschaftswerkes Aufschwung Ost sichergestellt wer-
den. Darüber hinaus ist es notwendig, den Fonds „Deutsche 
Einheit" auf dem Niveau des Jahres 1991 zu verstetigen. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, hierfür die 
notwendigen Mittel zur Verfügung zu stellen. 
9. Die Beratungen im Vermittlungsausschuß zum Steuerände-
rungsgesetz 1992 und zum Gesetz zur Aufhebung des Struk-
turhilfegesetzes und zur Aufstockung des Fonds „Deutsche 
Einheit" sind noch nicht abgeschlossen. Auch ist der Bund 
seinen wiederholten Zusagen, den Ländern ein Angebot über 
die Finanzierung der Lasten von Ländern und Gemeinden aus 
der Konversion zu machen, nicht nachgekommen. Der Haus-
halt des Bundes 1992 und auch der Nachtragshaushalt 1991 
unterstellen insoweit die Positionen der Bundesregierung und 
der Mehrheit des Bundestages. Ein Beschluß des Bundesrates, 
zum Haushaltsgesetz 1992 und zum Nachtragshaushaltsge-
setz 1991 den Vermittlungsausschuß nicht anzurufen, bedeu-
tet nicht, daß der Bundesrat in den im Vermittlungsausschuß 
zu beratenden Gesetzen die Haltung der Bundesregierung 
und der Mehrheit des Bundestages teilt. Der Bundesrat 
erwartet, daß die Ergebnisse des Vermittlungsverfahrens 
— soweit erforderlich — unverzüglich durch Änderungen 
und Ergänzungen im Bereich des Bundeshaushalts umgesetzt 
werden. 
Zum 
Gesetz zur Regelung des Verhältnisses 
von Kriegsfolgengesetzen zum Einigungsvertrag 
Der Bundesrat bedauert, daß die Bundesregierung sich nicht in 
der Lage sah, rechtzeitig unter Einhaltung der vom Einigungs-
vertrag gesetzten Fristen den Entwurf eines Kriegsfolgenab-
schlußgesetzes vorzulegen, und nun zu der Lösung einer Ver-
längerung der Übergangsregelungen gegriffen werden muß. 
Die Bundesregierung hat offenbar Schwierigkeiten, in dem 
Gesetz auch zu Regelungen zu kommen, die die privilegierte 
Zuwanderung von Aussiedlerinnen und Aussiedlern nach Ende 
der Nachkriegszeit und Wegfall des Vertreibungsdruckes in 
einem absehbaren Zeitraum zum Ende bringen. Der Bundesrat 
hält eine solche Regelung — eingebettet in eine zukunftswei-
sende Zuwanderungspolitik — für dringend notwendig. 
Der Bundesrat erwartet, daß die Bundesregierung das Gesetz-
gebungsverfahren nunmehr zügig einleitet. 
Zum 
Gesetz zur Anpassung der Zahl der Beamten im 
Geschäftsbereich des Bundesministers der Verteidigung 
an die Verringerung der Streitkräfte 
(Bundeswehrbeamtenanpassungsgesetz — BwBAnpG) 
Der Bundesrat bekräftigt seine Auffassung, daß die anderwei-
tige Verwendung Vorrang vor der Zurruhesetzung haben muß. 
Angesichts der Tatsache, daß sowohl im Bundesbereich (z. B. 
Entscheider beim Bundesamt für die Anerkennung ausländi-
scher Flüchtlinge) als auch in den fünf neuen Ländern ein auf 
lange Zeit nicht zu bef riedigender Bedarf an qualifiziertem 
Verwaltungs- und Führungspersonal bestehen wird, muß in 
jedem Falle der anderweitige Einsatz geprüft werden. Die 
Entlassung tausender von Bundeswehrbeamten und Soldaten in 
den vorzeitigen Ruhestand würde in anderen Bereichen des 
öffentlichen Dienstes und in der Öffentlichkeit auf völliges 
Unverständnis stoßen. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, flankierende 
gesetzliche Regelungen zu schaffen, die den Ländern und 
Gemeinden einen Anreiz geben, betroffene Beamte zu überneh-
men. Dies könnte z. B. in der Weise geschehen, daß der Bund 
den Ländern und Gemeinden während der aktiven Verwendung 
Personalkosten in Höhe von z. B. 90 v. H. des im Fall der 
Zurruhesetzung zu zahlenden Ruhegehalts erstattet und sich an 
den später anfallenden Versorgungsausgaben angemessen 
beteiligt. Gegebenenfalls wäre auch eine vorübergehende 
Überschreitung der Stellenobergrenzenverordnung nach dem 
Bundesbesoldungsgesetz denkbar. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 12/1045 
Drucksache 12/1184 
Drucksache 12/1228 
Ausschuß für Frauen und Jugend 
Drucksache 12/447 
Drucksache 12/594 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 11/8267 
Drucksache 12/47 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 12/203 
EG -Ausschuß 
Drucksache 11/8539 
Drucksache 12/45 
Drucksache 12/948 
Drucksache 12/949 
Drucksache 12/999 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Verkehr hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
hat: 
Drucksache 12/210 Nrn. 167, 169 
Drucksache 12/1449 Nrn. 2.9, 2.11</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12071.pdf</pdf_url>
    <id>1752</id>
    <dokumentnummer>12/71</dokumentnummer>
    <datum>1992-01-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
