<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1756</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/206</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1994-01-21</datum>
  <titel>Protokoll der 206. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/206 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
206. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 13: 
Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Dr.-Ing. Dietmar Kansy, Jürgen 
Sikora, Werner Dörflinger, weiteren 
Abgeordneten und der Fraktion der 
CDU/CSU sowie den Abgeordneten 
Dr. Walter Hitschler, Jörg Ganschow, 
Lisa Peters, Hans Schuster und der 
Fraktion der F.D.P. eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Förderung 
des Wohnungsbaues (Wohnungsbau-
förderungsgesetz 1994) (Drucksache 
12/6616) 
Jürgen Sikora CDU/CSU 	 17811B 
Dr. Ilja Seifert PDS/Linke Liste . . . 	 17813B, 
17822D, 17827 A 
Achim Großmann SPD 	  17813D 
Dr. Walter Hitschler F  D P 	   17816B 
Christina Schenk BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN 	  17818B 
Dr. Ilja Seifert PDS/Linke Liste . . . . 	 17820B 
Hans Raidel CDU/CSU 	  17822A 
Norbert Formanski SPD  17823 D 
Jörg Ganschow F  D P 	   17825 D 
Peter Götz CDU/CSU  17826 D 
Walter Schöler SPD 	. . . . 	17827B, 17828A 
Dr. Walter Hitschler F.D.P. . 	17827D, 17831A 
Ilse Brusis, Ministerin des Landes Nord-
rhein-Westfalen 	  17829 D 
Peter Götz CDU/CSU . . . . . . . . 	 17831 D  
Dr. Irmgard Schwaetzer, Bundesministerin 
BMBau 	  17833 D 
Werner Dörflinger CDU/CSU 	 17835A 
Achim Großmann SPD  17836C 
Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) fraktions
-
los 	  17837A 
Tagesordnungspunkt 14: 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Gemeindefinanzreformgesetzes 
(Drucksachen 12/6349, 12/6622) 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekre
tär BMF 	  17837 D 
Dr. Franz-Josef Mertens (Bottrop) SPD 	17838C 
Gerhard Schüßler F  D P 	   17840 B 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste . . 	 17841A 
Hansgeorg Hauser (Rednitzhembach) 
CDU/CSU 	  17841C 
Tagesordnungspunkt 16: 
Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 
15. Juni 1990 über die Bestimmung des 
zuständigen Staates für eine Prüfung 
eines in einem Mitgliedstaat der Euro-
päischen Gemeinschaften gestellten 
Asylantrags (Dubliner Übereinkom-
men) (Drucksache 12/6485) 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Erwin Marschewski CDU/CSU 	 17843A 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast SPD . . 	 17843 D 
Wolfgang Lüder F.D.P. 	  17845 C 
Ulla Jelpke PDS/Linke Liste  17846C 
Konrad Weiß (Berlin) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  17847 B 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär BMI 	17847D 
Nächste Sitzung 	  17849C 
Berichtigung  	17849 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 17851* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  17852* C 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17811 
206. Sitzung 
Bonn, den 21. Januar 1994 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Guten Morgen, 
meine Damen und Herren! Unsere Sitzung ist eröff-
net. 
Ich rufe Punkt 13 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr.-Ing. Dietmar Kansy, Jürgen Sikora, We rner 
Dörflinger, weiteren Abgeordneten und der 
Fraktion der CDU/CSU sowie den Abgeordne-
ten Dr. Walter Hitschler, Jörg Ganschow, 
Lisa Peters, Hans Schuster und der Fraktion 
der F.D.P. eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Förderung des Wohnungsbaues 
(Wohnungsbauförderungsgesetz 1994 — 
WoBauFördG 1994) 
— Drucksache 12/6616 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (fe-
derführend) 
Rechtsausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Familie und Senioren 
Haushaltsausschuß gem. § 96 GO 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Aussprache zwei Stunden vorgesehen. — Dazu sehe 
ich keinen Widerspruch. Wir können also beginnen. 
Ich eröffne die Aussprache. Es beginnt Herr Jürgen 
Sikora. 
Jürgen Sikora (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die in den letzten 
Jahren um den sozialen Wohnungsbau geführte Dis-
kussion läßt unzweifelhaft erkennen, daß wir drin-
gend zu einer grundlegenden Neuorientierung im 
sozial geförderten Wohnungsbau kommen müssen, 
ein Vorhaben, das keinen weiteren Aufschub zuläßt, 
da immer mehr erkennbar wird, daß wir nicht mehr in 
der Lage sind, den Fehlsteuerungen mit den aus den 
50er Jahren stammenden Fördermodalitäten des 
sozialen Wohnungsbaus sozial gerecht zu begeg-
nen. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Sehr 
wahr!) 
Dabei zeigt sich, daß die traditionelle intensive 
Förderung im ersten Förderweg mit zum Teil sehr 
niedrigen Mieten an die Grenze ihrer Finanzierbar-
keit gekommen ist. Auch die Tatsache, daß die 
Sozialmieter nur beim Bezug der geförderten Woh-
nung einen Wohnberechtigungsschein benötigen und 
die Bewilligungsmiete dann auf Dauer festgelegt 
wird, ohne daß im weiteren Verlauf des Mietverhält-
nisses die künftige Einkommensentwicklung berück-
sichtigt wird, erweist sich dabei als besonders unge-
recht. Bei steigendem Einkommen kommt es daher 
immer wieder zu Fehlsubventionierungen, die über 
die Fehlbelegungsabgabe nur unvollständig ausge-
glichen werden können. Insoweit erweist sich das 
traditionelle Fördersystem immer mehr als sozial 
ungerecht gegenüber denen, die keine Sozialwoh-
nung bekommen können, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
sowie aber auch im Verhältnis der Berechtigten unter-
einander. Auch die zunehmende Kluft zwischen der 
Zahl der bedürftigen Haushalte und der Zahl der 
geförderten Wohnungen führt dabei immer mehr zu 
sozialen Ungerechtigkeiten, in deren Folge teilweise 
echte Problemgruppen des Wohnungsmarktes zu 
kurz kommen. 
Eine bloße Beschränkung beispielsweise des ersten 
Förderwegs auf kleine soziale Problemgruppen wäre 
dabei gleichwohl unbefriedigend, da sie zu unüber-
windbaren Hindernissen für diejenigen führen würde, 
die geringfügig oberhalb der zur Zeit geltenden 
Einkommensgrenze liegen und auf dem freien Markt 
dann meist weitaus höhere Mieten zahlen müßten. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
Meine Damen und Herren, das herkömmliche För-
dersystem mit seinen starren und unflexiblen Rah-
menbedingungen führt mittlerweile auch dazu, daß 
infolge einheitlicher Herabsubventionierungen des 
Mietpreises für alle Haushalte in einem Wohnge-
bäude des sozialen Wohnungsbaus eine angemessene 
soziale Durchmischung der Neubauten bei Vermei-
dung eklatanter Fehlbelegungen nicht mehr möglich 
ist — ein Ergebnis, das heute dazu führt, daß sich 
durch die einseitige Belegung von Sozialwohnungen 
Ghettos bilden, in deren Folge der soziale Wohnungs-
bau nicht nur weiteren Zerreißproben ausgesetzt ist, 
sondern auch in seiner Akzeptanz, meine Damen und 
Herren, erheblich belastet wird. 
17812 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Jürgen Sikora 
Vor dem Hintergrund der unverkennbar geworde-
nen Problemlagen kann es daher, meine Damen und 
Herren, keine Zweifel daran geben, daß der soziale 
Wohnungsbau einer umfassenden Reform unterzogen 
werden muß. 
Als Einstieg auf dem Weg zu einer solchen Reform 
legen wir Ihnen heute den Entwurf eines Gesetzes zur 
Förderung des Wohnungsbaus vor, mit dem sich die 
Absicht verbindet, die Förderung des sozialen Woh-
nungsbaus insgesamt zielgerechter auf die individu-
elle Bedürftigkeit des einzelnen auszurichten, wobei 
Fehlbelegungen mit Fehlsubventionierungen von 
vornherein vermieden werden sollen. 
Wir sind uns völlig darüber im klaren, daß es dabei 
nicht darum gehen kann, etwa nur bei den Einkom-
mensgrenzen für den sozialen Wohnungsbau etwas zu 
verändern und im übrigen alles beim alten zu las-
sen. 
Das heißt nicht, meine Damen und Herren, daß wir 
nicht bereit wären, die Einkommensgrenzen für den 
sozialen Wohnungsbau zu aktualisieren. Nur, hier 
sind wir schon der festen Überzeugung, daß mit der 
bloßen Heraufsetzung der Einkommensgrenzen nicht 
viel mehr erreicht wird, als daß lediglich der Kreis der 
Berechtigten erweitert wird, ohne daß eine einzige 
zusätzliche Wohnung geschaffen werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Damit, meine Damen und Herren, hätten wir genau 
das Gegenteil von dem erreicht, was wir wollen. Denn 
daß die besonders bedürftigen Sozialwohnungsbe-
rechtigten damit schlechtergestellt würden als zuvor, 
muß jedem klar sein. Hier sind wir schon der festen 
Überzeugung, daß wir jetzt alles dafür tun sollten, 
mehr Treffsicherheit für diejenigen zu erreichen, die 
besondere Versorgungsschwierigkeiten am Woh-
nungsmarkt haben. Deswegen beabsichtigen wir 
auch, eine modifizierte Regelung für die Einkom-
mensgrenzen zu treffen, die die bisherige Benachtei-
ligung überwinden und Belegungsstrukturen verbes-
sern helfen sollen. 
Unter dem Aspekt der Fördergerechtigkeit und des 
sparsamen Mitteleinsatzes ist es daher unser Ziel, bei 
Erhöhung der Einkommensgrenzen das Fördersystem 
auf eine einkommensabhängige Wohnungsbauför-
derung umzustellen. Ein Vorhaben, das, meine 
Damen und Herren, im Konzept bereits seit 1992 von 
der Bundesregierung vorgelegt und im übrigen 
gemeinsam mit den Ländern, Kommunen und Woh-
nungsunternehmen in einem sogenannten Planspiel 
letzten Jahres durchgeprobt worden ist. 
(Achim Großmann [SPD]: Der größte Reinfall 
von 1993!) 
— Ich füge Ihrer Bemerkung nichts hinzu. 
Danach soll in Zukunft, meine Damen und Herren, 
die Förderung einmal aus einer Grundförderung 
bestehen, die geringer ist als die bisherige Förderung 
im ersten Förderweg und die sich an der ortsüblichen 
Vergleichsmiete orientiert. Mit ihr werden Bele-
gungsbindungen und die gegebenenfalls bestehende 
Differenz zwischen festzulegender Miete und Markt-
miete abgegolten. Die festzulegende Miete soll 
danach der Vergleichsmiete entsprechen. 
Hierzu soll künftig eine Zusatzförderung kommen, 
die je nach Einkommenssituation und Haushaltsgröße 
des Mieters mögliche Härten durch die festzulegende 
Miete sozial abfedern soll. Diese Zusatzförderung 
wird in gewissen Zeitabständen überprüft und an die 
aktuelle Einkommenssituation und an die Miethöhe 
angepaßt. Die Grund- und die Zusatzförderung blei-
ben dabei objektgebunden. Leitgedanke dieser För-
derungskonstruktion ist das Prinzip, den Leistungs-
stärkeren eine höhere Miete zuzumuten, um denjeni-
gen mehr helfen zu können, die die Miete nicht allein 
zahlen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Mit Blick auf das Problem der Fehlbelegung kann 
festgestellt werden, daß es in Zukunft für den Neu-
baubereich im sozialen Wohnungsbau keine Fehlbe-
legungen und Fehlsubventionierungen mehr geben 
wird. Ergänzend hierzu werden die für den Bezug 
einer Sozialwohnung entscheidenden Einkommens-
grenzen um 30 erhöht, was zu einer Erweiterung 
des Begünstigtenkreises von bisher 32 auf künftig 
37 % der Haushalte führen wird. 
Mit dem Ziel der Beseitigung von Benachteiligun-
gen und der Verbesserung von Belegungsstrukturen 
ist eine Neufassung des Einkommensbegriffs vorge-
sehen, der künftig auf das verfügbare Einkommen 
ausgerichtet ist. Danach werden künftig alle positiven 
Einkünfte sowie auch Lohnersatz- und Sozialleistun-
gen zur Berechnung herangezogen. 
In diesem Zusammenhang ist für die Ermittlung des 
Jahreseinkommens der Abzug von besonderen Frei-
beträgen für Alleinerziehendenhaushalte mit heran-
wachsenden Kindern, für Haushalte mit Schwerbe-
hinderten und für Haushalte junger Ehepaare vorge-
sehen. 
In Zukunft für erwerbstätige Haushalte einen pau-
schalen Abzug von jeweils 10 % für Steuern vom 
Einkommen, Pflichtbeiträge zur gesetzlichen Kran-
kenversicherung und Pflichtbeiträge zur gesetzlichen 
Rentenversicherung einzuführen kann je nach Einzel-
fall eine Anhebung der pauschalen Abzugsbeträge 
um bis zu 30 % insgesamt bedeuten. 
Im Zuge dieser Neuregelung soll zugleich auch der 
Weg für eine Vereinheitlichung der Einkommensre-
gelungen in der Wohnungsbauförderung und beim 
Wohngeld eröffnet werden. Zur Vermeidung einseiti-
ger Belegungsstrukturen im kommunalen Wohnungs-
bestand sowie im Bereich des Genossenschaftswesens 
bzw. werkgeförderten Wohnungsbaus wollen wir 
durch Änderung der Freistellungsregelung im Woh-
nungsbindungsgesetz sicherstellen, daß künftig wie-
der eine bedarfsgerechte Belegung dieser personen-
gebundenen Wohnungsbestände erfolgen kann. 
Im Vorgriff auf eventuelle zusätzliche Regelungen 
wollen wir bereits jetzt die gesetzliche Grundlage für 
eine Orientierung des sozialen Wohnungsbaus an 
einer kosten- und flächensparenden Bauweise schaf-
fen. Der Gesetzentwurf sieht daher eine grundsätzli-
che Verpflichtung für eine Förderbestimmung vor, der 
zufolge künftig nur der Wohnungsbau gefördert wer-
den soll, der den Anforderungen des kosten- und 
flächensparenden Baus Rechnung trägt. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17813 
Jürgen Sikora 
Es kommt neu hinzu, daß künftig als weitere Förde-
rungsart des Wohnungsbaus die Sicherung von Bele-
gungsrechten für die Kommunen zugunsten sozial 
benachteiligter Haushalte ermöglicht werden soll. 
Deshalb ist vorgesehen, über eine Modernisierungs-
förderung Belegungsrechte im Wohnungsbau erwer-
ben zu können, um über diesen Weg auslaufende 
Belegungsbindungen zu verlängern oder im freifinan-
zierten Wohnungsbau und im Wohnungsbestand 
gegebenenfalls neu begründen zu können. 
Eine solche Regelung ist auch deswegen erf order-
lich, weil in den kommenden Jahren ein Großteil der 
in den 50er Jahren preisgünstig gebauten Wohnun-
gen aus ihren sozialen Bedingungen herauswachsen 
werden. 
Meine Damen und Herren, mit dem Modell der 
einkommensorientierten Förderung wird nicht nur 
eine größere soziale Treffsicherheit erreicht werden, 
sondern infolge der verbesserten Fördereffizienz kann 
insbesondere auch eine größere Zahl von Wohnungen 
gefördert werden. So lassen diese Neuregelungen 
beispielsweise durchaus berechtigt erwarten, daß das 
einkommensorientierte Fördermodell um ca. 30 
kostengünstiger sein kann als herangezogene Ver-
gleichsmodelle. 
Im Vergleich zum reinen ersten Förderweg alter 
Prägung kann die Förderintensität pro Wohnung 
sogar um bis zu zwei Drittel des finanziellen Aufwan-
des für eine traditionelle Sozialwohnung gesenkt 
werden, was im Ergebnis bedeutet, daß wir mit 
gleichen öffentlichen Mitteln erheblich mehr Woh-
nungen fördern können, als das bislang der Fall 
war. 
Auch was den Anreiz für Investoren anbelangt, 
kann festgestellt werden, daß sich allein aus der 
Mietenkonzeption in Zukunft wieder erhöhte Anreize 
für den Wohnungsbau ergeben dürften. So bietet der 
vorliegende Gesetzentwurf den Investoren die Mög-
lichkeit, annähernd die Mietkonditionen zu vereinba-
ren, die im frei finanzierten Wohnungsbau gelten. 
Dabei dürfte wesentlich sein, daß eine Dynamisie-
rung der Mieten sowie die Vereinbarung kürzerer 
Belegungsbindungen mit der Förderung verbunden 
werden können. Die Anwendung der einkommens-
orientierten Förderung ist im Rahmen des sogenann-
ten dritten Förderweges vorgesehen, wobei den Län-
dern die Weiterführung des ersten und des zweiten 
Förderweges weiterhin freigestellt bleiben wird. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Sikora, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Sei-
fert? 
Jürgen Sikora (CDU/CSU): Bitte sehr, ja. 
Dr. Ilja Seifert (PDS/Linke Liste): Herr Kollege 
Sikora, befürchten Sie nicht, daß, wenn sich selbst die 
Sozialmiete an der frei vereinbarten Vergleichsmiete 
orientiert, insgesamt ein Preisauftrieb im Vergleichs-
mietensystem entsteht, weil der Druck von unten da 
ist? 
Jürgen Sikora (CDU/CSU): Nein, Herr Kollege 
Seifert, das befürchten wir nicht. Wenn wir das 
befürchteten, würden wir Ihnen nicht eine solche 
Regelung vorschlagen. Im Gegenteil, wir glauben, 
daß wir — ich habe deutlich darauf hingewiesen; der 
Gesetzentwurf weist es auch aus — mit dem Modell 
mit Grundförderung, Zusatzförderung und Wohngeld 
eine Basis geschaffen haben, die durchaus zu einer 
Vergünstigung führt, weil wir eben auch kostenspa-
rend bauen können. Ich habe eben darauf hingewie-
sen, wir können im Wohnungsbau insgesamt schon 
von der Bausubstanz kostensparend bauen und kön-
nen von daher auch entsprechende Mieten kalkulie-
ren. Sie werden im Vergleich zum Markt im übrigen 
nicht höher sein, sondern allenfalls ortsüblich, und das 
kann, wie wir wissen, auch niedriger sein. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Im 
Gegensatz zur SED wollen wir nicht eine 
Million kaputte Wohnungen hinterlassen!) 
— Auch das gehört natürlich dazu. — Also, Herr 
Kollege Seifert, diese Bedenken tragen wir nicht, ganz 
im Gegenteil. 
Meine Damen und Herren, zurückkommend auf 
den Gesetzentwurf ist zu sagen, daß der in der 
Vergangenheit ab und an schon einmal totgesagte 
soziale Wohnungsbau vor dem Hintergrund der ange-
spannten Wohnungsmarktlage in den kommenden 
Jahren eher noch an Bedeutung gewinnen wird. Die 
Zukunft des Wohnungsbaus liegt allerdings in mehr 
Flexibilität und Überwindung alter, verbrauchter 
Mechanismen. Deswegen halten wir es jetzt auch für 
richtig, daß der Einstieg in eine Neuordnung vorge-
nommen wird, wobei wir erst in der nächsten Legisla-
turperiode zu einer zusammenfassenden Reform 
durch ein drittes und damit neues Wohnungsbauge-
setz kommen können. Dabei liegt uns sehr daran, 
nunmehr in den weiteren Beratungsgängen mit Ihnen 
eine offene und vor allem sachgerechte und sachbe-
zogene Diskussion führen zu können. Wir laden Sie 
dazu ein. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
Kollege Achim Großmann. 
Achim Großmann (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! In Deutschland herrscht Woh-
nungsnot. Die Fertigstellungen reichen trotz tagtäg-
lich euphorisch verbreiteter Zahlen nicht aus, um 
diese Wohnungsnot abzubauen. Denn die Wirklich-
keit sieht so aus: In die meisten neuen Wohnungen 
können die, die eine Wohnung suchen, gar nicht erst 
einziehen, weil die Miete zu hoch ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Legen Sie also Ihre Neubaustatistiken aus der Hand, 
und nehmen Sie dafür die Armutsberichte in die 
Hand! Während die Zahl der bezahlbaren Wohnun-
gen ständig abnimmt, nimmt die Zahl der Armen 
ständig zu. Zwei Millionen Wohnungen fehlen, die 
Obdachlosigkeit wächst, die Mieten steigen ständig 
schneller als die Lebenshaltungskosten und fressen 
damit immer mehr vom Einkommen auf. Was wir jetzt 
brauchen, ist eine kreative aktive Wohnungspolitik, 
die Lösungen jetzt findet, die nicht vertagt, verschiebt, 
17814 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Achim Großmann 
auf Kommissionen verweist und Verantwortlichkeiten 
wegdrückt. 
(Peter Götz [CDU/CSU]: Sie können ja bei 
dem Gesetz mitmachen!) 
Wir wollen eine sozial gerechte Förderung des 
Wohnungseigentums, damit mehr Wohnungen ge-
baut werden. Das lehnen Sie ab. Wir wollen bessere 
Bedingungen für den genossenschaftlichen Woh-
nungsbau, damit mehr Wohnungen gebaut werden. 
Das lehnen Sie ab. Wir wollen die Luxussubventionen 
stoppen, damit sie nicht in Luxusneubauten und 
Luxusmodernisierungen fließen. Wir wollen dieses 
Geld sparen, um in den sozialen Wohnungsbau zu 
investieren. Diese Änderungen lehnen Sie ab. 
(Beifall bei der SPD) 
Dabei wird die Situation im sozialen Wohnungsbau 
immer schlimmer. Unter den historischen Fehlent-
scheidungen dieser Regierung in den 80er Jahren 
leiden die Wohnungssuchenden noch heute. Sie 
haben den sozialen Wohnungsbau ganz einfach 
kaputtgespart. Unter den Kanzlern Schmidt und 
Brandt hat die damalige sozialliberale Koalition im 
Schnitt 140 000 Sozialwohnungen pro Jahr gebaut. 
Unter Ihren Regierungen waren es im Schnitt pro Jahr 
70 000, also gerade einmal die Hälfte. Mitte der 80er 
Jahre haben Sie die Fördermittel im sozialen Woh-
nungsbau fast auf Null gefahren, Sie haben die 
Gemeinnützigkeit zerschlagen, und Sie haben die 
Bindungsfristen im sozialen Wohnungsbau gekürzt. 
Die Folgen dieser Politik nehmen dramatische Aus-
maße an. Hatten wir 1987 noch ca. 4 Millionen sozial 
gebundene Wohnungen, so sind es jetzt nur noch 
2,7 Millionen, wenn nicht noch weniger. Nach wie vor 
fallen jedes Jahr mehr Wohnungen aus den sozialen 
Bindungen heraus, als neue hinzugebaut werden. Die 
Zahl der Sozialwohnungen nimmt also ständig ab. 
Weniger als 10 % der Wohnungen in der Bundesrepu-
blik sind sozial gebunden. Damit gehört unser Land zu 
den Schlußlichtern der Europäischen Union. 
Parallel zu dieser Entwicklung der deutlichen 
Abnahme von Sozialwohnungen verläuft eine zweite 
Entwicklung, die uns sehr viele Sorgen macht. In eine 
Sozialwohnung kann nur einziehen, wer unter eine 
bestimmte Einkommensgrenze fällt. Diese Einkom-
mensgrenze aber ist seit mehr als zehn Jahren nicht 
angehoben worden. 
(Lisa Peters [F.D.P.]: Deshalb soll sie ja ange- 
hoben werden!)  
— Aber wie? Wir streiten ja darum, wie das geschehen 
soll. Sicherlich werden Sie feststellen, daß das, was Sie 
vorschlagen, überhaupt nicht ausreicht, die Probleme 
z. B. in den Ein- bis Zwei-Personen-Haushalten aus-
zugleichen... 
Der Staat hat also weit mehr als zehn Jahre lang 
Fehlbeleger produziert, weil er die Einkommens-
grenze nicht angehoben hat. Anschließend versucht 
er diese Fehlbeleger anzuprangern. 
Die normale Arbeitnehmerin, der normale Arbeit-
nehmer findet heute keinen Zugang mehr zum sozia-
len Wohnungsbau, ob einfacher Polizeibeamter, Post-
bote, Krankenschwester oder Kindergärtnerin. 
(Peter Götz [CDU/CSU]: Deshalb ändern wir 
es!) 
Alle verdienen zwar nicht viel, aber zuviel für den 
sozialen Wohnungsbau. Dies hat Auswirkungen auf 
die Struktur unserer Wohngebiete, denn sowohl in 
Neubauten als auch bei Umzügen kommen oftmals 
nur noch Familien in den Genuß einer Sozialwoh-
nung, die kein eigenständiges Einkommen mehr 
haben, sondern von Transferleistungen leben, also 
von Sozialhilfe, Arbeitslosenhilfe und anderen staatli-
chen Unterstützungsleistungen. 
(Zuruf von der F.D.P.: Wir brauchen also 
dieses Gesetz!) 
In der Konsequenz bedeutet dies, daß sich immer 
ärmer werdende Bevölkerungsteile in bestimmten 
Wohngebieten konzentrieren. Die Gefahr wächst, daß 
Stadtteile zu Slums oder Ghettos werden. In einzelnen 
Städten hát diese drohende Entwicklung bereits 
begonnen. 
Meine Damen und Herren, die Konsequenz ist klar: 
Wir brauchen mehr bezahlbaren Wohnraum, also 
deutlich mehr Sozialwohnungen als bisher. Wir brau-
chen andere Bedingungen für den Zugang zu diesen 
Wohnungen, um eine gesunde Mischung dieser 
Bestände zu ermöglichen. Ich habe großen Zweifel 
daran, ob der von den Koalitionsfraktionen vorgelegte 
Gesetzentwurf dies leisten kann. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Warten Sie es 
ab!) 
— Nun hören Sie doch zu! Sie können ja meckern, 
wenn Sie meine Rede zu Ende gehört haben. Sie sind 
so unruhig; Sie haben anscheinend ein schlechtes 
Gewissen, wenn Sie diesen Gesetzentwurf vorle-
gen. 
(Unruhe bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Wer wird denn gleich so nervös 
sein! Um 9 Uhr schon so nervös!) 
— Also, bei manchen warte ich wirklich auf den ersten 
klugen Zwischenruf. 
Im Ziel sind wir uns einig: Das System des sozialen 
Wohnungsbaus muß reformiert werden. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Dietmar 
Kansy [CDU/CSU]: Endlich ist der Satz  her
-
aus!) 
Aber um den Weg, Herr Kansy, werden wir uns 
streiten, und zwar gehörig. 
Wir haben in den Bundesländern, in denen wir 
Regierungsverantwortung tragen, mit dem einkom-
mensorientierten Umbau des sozialen Wohnungs-
baus längst begonnen. Der Bund hinkt hinterher. Erst 
kurz vor Toresschluß dieser Legislaturperiode legen 
Sie uns diesen Gesetzentwurf vor. Mehr als ein Jahr ist 
die Diskussion durch ein ungeeignetes Konzept der 
Bauministerin blockiert worden. Der soziale Woh-
nungsbau soll noch komplizierter werden. Bezahlba-
rer Wohnraum wird noch knapper. Bürokratische 
Hemmnisse werden auf- statt abgebaut, und der 
klassische soziale Wohnungsbau mit langen Bindun- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17815 
Achim Großmann 
gen wird abgewürgt. Das waren Urteile der Fach-
presse und der Fachleute über dieses Konzept. 
Sie, Frau Ministerin, haben zu diesem Konzept ein 
Planspiel veranstaltet. Die Beteiligten waren sich 
weitestgehend einig: Das System sei verwaltungs-
technisch zu aufwendig, datenschutzrechtlich frag-
würdig, haushalts- und steuerpolitisch unseriös und 
wohnungspolitisch ineffektiv. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Das 
haben wir noch nie gesagt!) 
Trotz dieser vernichtenden Kritik übernehmen Sie 
das Konzept vom Grundsatz her in Ihren Gesetzent-
wurf — für uns völlig unverständlich. 
Ich will diese grundsätzliche Kritik an einigen 
Punkten erläutern. Das Thema der Einkommens-
grenze wird mein Kollege Norbert Formanski aufgrei-
fen. 
Eine der wichtigsten Fragen bei der Förderung des 
sozialen Wohnungsbaus ist natürlich die Verteilung 
der finanziellen Lasten. Schon in den letzten Jahren 
war es so, daß Länder und Gemeinden deutlich mehr 
Fördermittel aufbrachten als der Bund. Der Anteil des 
Bundes liegt zur Zeit unter 20 %. Mit dem neuen 
Gesetzentwurf will sich der Bund noch weiter aus 
dieser finanziellen Beteiligung herausstehlen. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: 
Nein!) 
Da soll es in Zukunft die Grundförderung geben, 
einen einmaligen Be trag pro Wohneinheit. Hinzu 
kommen soll die Zusatzförderung, die während der 
gesamten Zeit der Bindung Jahr für Jahr, abhängig 
vom Einkommen des Mieters, gezahlt werden soll. 
(Peter Götz [CDU/CSU]: Ist das sozial gerecht 
oder nicht?) 
Der Bund — hören Sie gut zu, Herr Götz! — will sich an 
den Gesamtaufwendungen für Grund- und Zusatzför-
derung mit einem Festbetrag beteiligen, und zwar 
nach Maßgabe des jeweiligen Haushaltsjahres. Fest-
betrag bedeutet nichts anderes, als daß alle Risiken 
dieser einkommensorientierten Förderung, beispiels-
weise sinkende Einkommen oder sich ändernde Mie-
terstrukturen, zu Lasten der Länder gehen; denn es 
heißt im Gesetzentwurf wörtlich: „Die zuständige 
Stelle ist während der Dauer der Zweckbestimmung 
zur Zahlung der jeweiligen Zusatzförderung ver-
pflichtet. " 
Hier schleicht sich der Bund aus seiner finanziellen 
Verantwortung. Alle Risiken werden den Bundeslän-
dern aufgebürdet. 
Konkrete Zahlungszusagen werden nicht gemacht. 
Die Bindung der Wohnung wird auf in der Regel 
15 Jahre begrenzt. Das bedeutet nichts anderes, als 
daß auch wesentlich kürzere Bindungen erfolgen 
können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber auch län- 
gere!) 
Die ständigen Versuche der vergangenen Jahre, die 
Länder mit Dotationsauflagen zu gängeln, lassen 
befürchten, daß damit der gezielte Ausstieg aus der 
Wohnungsbauförderung mit langen Bindungen vor-
programmiert ist. Damit nicht genug: Die Risikoverla-
gerung auf die Länder hat eine unerläßliche haus-
haltsrechtliche Konsequenz; es muß nämlich jeweils 
der schlechteste Fall, der „worst case", zugrunde 
gelegt werden. Damit werden die Bundesländer 
gezwungen, in unwahrscheinlichem Ausmaß Haus-
haltsverpflichtungen einzugehen, sich also festzule-
gen, so daß de facto der Wohnungsbau sogar zurück-
gefahren wird. Baden-Württemberg meldete nach 
dem Planspiel der Bauministerin bereits den Not-
stand. 
Bei der Umstellung auf die einkommensorientierte 
Förderung, so heißt es in einem Brief des Wirtschafts-
ministeriums, würde die Zahl der geförderten Woh-
nungen halbiert. Als Alternative böte sich dann nur 
noch an, daß man einen sozialen Wohnungsbau de 
luxe betreibt, indem die Zusatzförderung minimiert 
wird, so daß nur noch zahlungskräftige Mieter einzie-
hen können. Das ist sicherlich nicht das, was wir in der 
jetzigen Situation brauchen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Doch damit nicht genug: Ein Blick in die mittelfri-
stige Finanzplanung des Bundes zeigt, daß die Bau-
ministerin schon im nächsten Jahr 30 % im sozialen 
Wohnungsbau sparen will. Sie will also stark kürzen. 
Sie behauptet, sie könne mehr Wohnungen bauen, 
obwohl ihr alle Experten das Gegenteil ausrechnen 
können. 
Der Rückzug des Bundes aus dem sozialen Woh-
nungsbau ist damit vorprogrammiert. Das ganze Aus-
maß dieser Mogelpackung wird an den von mir 
aufgeführten Beispielen deutlich. 
Im Zusammenhang mit dem Planspiel sind eine 
Fülle von weiteren haushaltsrechtlichen, steuerpoliti-
schen, datenschutzrechtlichen und anderen Proble-
men aufgetaucht, die zeigen, wie kompliziert das 
vorgesehene System ist. 
Auf all die aufgeworfenen Fragen hätte man sich 
nun im Gesetzentwurf Antworten gewünscht: Kann 
man diese Bedenken ausräumen? Bestehen diese 
Vorwürfe zu Recht? Wer Antworten auf solche Fragen 
sucht, sucht vergebens. Alles weitere sollen bitte 
schön die Länder regeln, so steht es im Gesetz. Sollen 
die doch zusehen, wie sie mit den Problemen fertig 
werden. Hier bleibt das letzte Stück Seriosität auf der 
Strecke. 
(Beifall bei der SPD — Lisa Peters [F.D.P.]: 
Das wollen die doch so!) 
Der vorliegende Gesetzentwurf weist schwerwie-
gende strukturelle Mängel auf. Die positiven Ansätze 
bleiben hinter diesen Mängeln zurück. Sicher ist es 
sinnvoll, Modernisierungsleistungen und damit den 
Kauf von Belegungsrechten durch den Bund mitfinan-
zierbar zu gestalten. Sicherlich ist es sinnvoll, stärker 
auf kosten- und flächensparendes Bauen zu setzen. 
Sicher macht es Sinn, das Kostenmietprinzip auf den 
Prüfstand zu stellen. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Das ist doch 
schon was!) 
Wer diese gewünschten Änderungen jedoch in ein 
derart ungeeignetes Konzept schreibt, muß sich fra- 
17816 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Achim Großmann 
gen lassen, ob er an Änderungen wirklich interessiert 
ist. Seinen Lippenbekenntnissen hat Herr Kansy lei-
der keine Taten folgen lassen. Noch im November 
erklärte er: „Wie bei der Renten- und Gesundheitsre-
form sollten wir bereits frühzeitig mit den Sozialdemo-
kraten reden. " 
(Gerlinde Hämmerle [SPD]: Das ist immer 
gut!) 
Die Wirklichkeit sieht anders aus. Den Gesetzentwurf 
haben wir auf den letzten Drücker bekommen. Wir 
haben fast darum betteln müssen, ihn wenigstens zu 
Beginn dieser Woche zu bekommen. Die Einbringung 
erfolgt durch die Koalitionsfraktionen. Dies ist eine 
Brüskierung des Verfassungsorgans Bundesrat, denn 
die Lander bleiben zunächst einmal außen vor. 
Es bleibt die Frage: Will diese Koalition eine solche 
Reform überhaupt? Hat sie das alles nur etwas dilet-
tantisch eingestielt? Oder will die Koalition nur Wahl-
kampfgetöse veranstalten und in Wirklichkeit die 
Reform verhindern? 
Fazit unserer ersten Lesung: Die dargelegten Män-
gel schließen eine Annahme des Gesetzentwurfs in 
der vorliegenden Form aus. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerungen] [F.D.P.]: 
Neinsager!) 
Die Beratungen werden zeigen, ob wirklich Ge-
sprächsbereitschaft besteht. Wer die Reform des 
sozialen Wohnungsbaus wirklich will, muß zu grund-
legenden Änderungen des vorliegenden Entwurfs 
bereit sein. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
zu uns der Kollege Dr. Walter Hitschler. 
Dr. Walter Hitschler (F.D.P.): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr 
Kollege Großmann, mit Ihren Rechnungen, die Sie 
aufmachen, haben Sie in der Vergangenheit nicht 
sehr viel Glück gehabt. Zu Beginn der Legislaturpe-
riode haben Sie von der Regierung 400 000 Baufertig-
stellungen im Jahr verlangt. Nun sind Sie perplex, 
weil Sie zur Kenntnis nehmen müssen, daß wir dieses 
Ziel, das Sie zu Beginn der Legislaturperiode gefor-
dert haben, erreicht haben. Was Sie zur allgemeinen 
Analyse der Wohnungsmärkte gesagt haben, müßte 
Sie eigentlich veranlassen, unserem Gesetzentwurf 
zuzustimmen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Die Koalitionsfraktionen nehmen mit dem Gesetz-
entwurf eines Wohnungsbauförderungsgesetzes 1994 
eine erste Reform des sozialen Wohnungsbaus vor. 
Weitere Reformschritte werden notwendig sein, wenn 
die von der Bundesregierung eingesetzte Experten-
kommission ihre Vorschläge Ende des Jahres gutacht-
lich vorstellen wird. Die notwendig gewordene große 
Reform der Wohnungsbauförderung wird deshalb im 
Jahre 1995 eine der ersten großen Aufgaben der 
nächsten Bundesregierung sein. 
Es war aber an der Zeit, einen ersten Schritt zu tun, 
um wohnungspolitischen Fehlentwicklungen vorzu-
beugen; es war an der Zeit, die Einkommensgrenzen 
anzuheben und die Freistellungsregelungen von der 
Wohnungsbindung zu flexibilisieren, um künftig beim 
Neubau die Belegung so durchmischen zu können, 
daß keine einseitigen, gettoartigen Wohnstrukturen 
entstehen. Es ist erforderlich, dies in einem weiteren 
Schritt auch für bestehende Sozialwohnungsquartiere 
zu ermöglichen. 
Da mit der Anhebung der Einkommensgrenzen 
gleichzeitig das Ziel einer Vereinheitlichung des 
Einkommensbegriffs bei der Wohnungsbauförderung 
und dem Wohngeldgesetz verfolgt wird, ist es folge-
richtig, nicht die Nettoeinkommens-, sondern die 
Bruttoeinkommensgrenzen anzuheben. Vom Brut-
toeinkommen dürfen dann eine ganze Reihe von 
pauschalen Abzügen und Freibeträgen abgezogen 
werden. Auf diese Weise trägt der Berechnungsmo-
dus bei der Ermittlung der Berechtigung, eine Sozial-
wohnung zu beziehen, dazu bei, daß mehr Gerechtig-
keit und soziale Treffsicherheit erreicht werden. 
Von dieser Regelung profitieren insonderheit 
Erwerbstätigenhaushalte, weil sie pauschale Abzüge 
für Steuern vom Einkommen, für Kranken- und Ren-
tenversichungspflichtbeiträge vom Bruttoeinkommen 
vornehmen können. Damit stellen sich Arbeitnehmer-
haushalte künftig wesentlich besser, während sich die 
Einkommensgrenzen für Bezieher von Sozialtransfers 
nur geringfügig verändern. Durch die Anhebung der 
Einkommensgrenzen erhöht sich der Berechtigten
-
kreis insgesamt auf einen Anteil von 37 % aller Haus-
halte gegenüber einem bisherigen Anteil von 32 %. 
Der Anteil der Erwerbstätigenhaushalte an den 
Berechtigtenhaushalten wächst von bisher einem 
Drittel auf über 40 %. Damit kann in der Tat eine 
erheblich bessere Struktur bei der Belegung neuer 
Sozialwohnungen erreicht werden. 
Einige Beispiele mögen dies verdeutlichen: Ein 
alleinstehender Arbeiter gehörte bisher zum Berech-
tigtenkreis, wenn er nicht mehr als 2 166 DM monat-
lich brutto verdiente. Nunmehr erhöht sich diese 
Grenze auf 2 738 DM monatlich brutto. Ein Ehepaar 
ohne Kinder — einer im Angestelltenverhältnis — 
durfte bisher monatlich 3 111 DM brutto verdienen, 
um Anspruch auf eine Sozialwohnung zu haben. 
Nunmehr erhöht sich diese Berechtigungsgrenze auf 
ein monatliches Bruttoeinkommen von 3 786 DM. 
(Zuruf von der F.D.P.: Da ist der Postbote 
schon mit bei!) 
Bei einem Ehepaar mit zwei Kindern mit einem 
Verdiener im Arbeits- oder Angestelltenverhältnis 
steigt das bisher höchstzulässige Monatsbruttoein-
kommen für eine Berechtigung auf eine Sozialwoh-
nung von bisher 4 592 DM auf nunmehr 5 857 DM. 
Bei Beamten fällt die Steigerung nicht so kräftig aus 
wie bei Arbeitern und Angestellten, da sie nicht alle 
Pauschalabzüge geltend machen können. Denn 
Beamte zahlen keine Rentenversicherungsbeiträge. 
Die Berücksichtigung dieser Unterschiede bringt aber 
auch hier etwas mehr Gerechtigkeit. 
Wenn die Bundesländer ihrerseits dazu übergehen 
— Frau Brusis, wir fordern sie natürlich dazu auf —, 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17817 
Dr. Walter Hitschler 
denselben Einkommensbegriff den rechtlichen Rege-
lungen über die Fehlbelegungsabgabe zugrunde zu 
legen, dann kann dies in der kommunalen Verwal-
tungspraxis zu einer erheblichen Verwaltungsverein-
fachung führen, da dann Wohnungsbauförderung, 
Wohngeld und Fehlbelegungsabgabe nach einheitli-
chen Maßstäben und damit unter Umständen von 
derselben Stelle bearbeitet werden können. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Die Anhebung der Einkommensgrenzen allein 
würde uns aber nicht weiterhelfen, weil wir damit nur 
den Berechtigtenkreis vergrößern, aber keinen ent-
scheidenden Beitrag dafür erbringen würden, daß 
auch tatsächlich mehr Sozialwohnungen gebaut wer-
den. Wir alle wissen aber auch, daß weder Bund noch 
Länder und Kommunen gegenwärtig in der Lage sind, 
mehr Haushaltsmittel für die Wohnungsbauförderung 
zur Verfügung zu stellen. Deshalb ist es eine Illusion, 
Herr Großmann, wenn Sie immer wieder Sozialwoh-
nungen mit langfristigen Bindungen fordern und 
mehr fordern, wissend, daß das erheblich mehr Mittel 
in den Haushalten von Bund, Ländern und Gemein-
den erforderlich machen würde. Das ist gegenwärtig 
ganz einfach nicht zu realisieren. Genau diese 
Erkenntnis hat den Vertreter der kommunalen Spit-
zenverbände bei der Anhörung im Bauausschuß dazu 
bewogen, für die Städte eine Ablehnung der Anhe-
bung der Einkommensgrenze zu empfehlen. 
Das Argument ist in der Tat zutreffend. Eine Anhe-
bung macht nur Sinn, wenn mehr Sozialwohnungen 
gebaut werden können. Da nicht mehr Mittel vorhan-
den sind, kann dieses Problem nur gelöst werden, 
wenn es durch eine Änderung der Förderpolitik 
gelingt, mit einem geringeren Förderaufwand pro 
Sozialwohnung auszukommen. Als Ansatzpunkt hier-
für bot sich logischerweise der dritte Förderweg an , 
der zu diesem Zwecke im vorliegenden Gesetzent-
wurf umgestaltet und weiterentwickelt wird. 
Wir sind davon überzeugt, daß mit einem verstärk-
ten Einsatz des dritten Förderweges nicht nur mehr 
Sozialwohnungen gebaut werden können, sondern 
daß bei entsprechender Ausgestaltung dieses Förder-
weges in den Landesförderrichtlinien zu einem echt 
flexiblen Instrument einer vertraglichen Förderung 
bei Bindungsfristen von in der Regel höchstens 15 Jah-
ren ganz neue Investorengruppen für den Wohnungs-
bau zurückgewonnen werden können und somit 
zusätzliches privates Kapital für den Bau von Sozial-
wohnungen mobilisiert werden kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Die Landesförderrichtlinien müssen freilich solche 
Konditionen beinhalten, daß den Investoren nicht 
nachhaltige Verluste aus Vermietung und Verpach-
tung zugemutet werden, sondern daß das Wirtschaft-
lichkeitsgebot eingehalten wird. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Gerlin
gen] [F.D.P.]) 
Die Festsetzung der Förderhöhe unter Berücksich-
tigung der örtlichen und regionalen Gegebenheiten 
und vor allem der objektiven Investitionsbedingun-
gen der Bauherren läßt hoffen, daß beispielsweise der 
Werkswohnungsbau belebt und Versicherungsunter-
nehmen wieder an die Wohnungsmärkte herange-
führt werden können. Inwieweit dies gelingt, liegt 
nunmehr in der Gestaltungshoheit der Länder. 
Von besonderer Bedeutung ist sowohl für die Bau-
verwaltung als auch für die Investoren der gesetzliche 
Ausschluß der Anwendung des Kostenmietprinzips. 
Die Erstellung, Prüfung, Genehmigung und Überwa-
chung der Ermittlung der der Kostenmiete zugrunde 
liegenden Wirtschaftlichkeitsberechnungen bedingte 
bisher nicht nur einen nicht unbeachtlichen Bürokra-
tie- und Zeitaufwand, sondern behinderte auch ein 
marktgerechtes Anbieterverhalten. Der Wegfall die-
ses Erfordernisses befreit die Wohnungswirtschaft von 
unnötigen und vor allem unzweckmäßigen Fesseln. 
Die Nichtanwendung des Kostenmietprinzips stellt 
deshalb einen bedeutsamen Fortschritt dar, der den 
Intentionen der Wohnungswirtschaft sehr entgegen-
kommt, weil wirtschaftlicheres Verhalten ermöglicht 
wird. 
Der dritte Förderweg des § 88 d Wohnungsbauge-
setz wird künftig um die Va riante einer einkommens-
orientierten Förderung, geregelt in einem neuen 
§ 88 e, ergänzt. Hier ist die Kombination einer Grund-
förderung mit einer Zusatzförderung vorgesehen. 
Während die Grundförderung eine Subventionierung 
in Form einer Objektförderung nur noch bis an den 
unteren Rand der ortsüblichen Vergleichsmiete 
garantiert, soll die Zusatzförderung dem Investor die 
Möglichkeit verschaffen, Wohnungen auch an Mieter 
vermieten zu können, die auf Grund ihrer Einkom-
mensverhältnisse ansonsten nicht in der Lage wären, 
diese Wohnungen anzumieten. Die Zusatzförderung 
dient also indirekt einer Verringerung der Wohnko-
stenbelastung des Mieters. Sie vermeidet künftig 
Fehlbelegungen, weil die Länder den Leistungszeit-
raum festsetzen und somit den Nachweis über die 
Berechtigung der Auszahlung der Zusatzförderung 
von Zeit zu Zeit überprüfen können. 
Zusatzförderung und Wohngeld können nebenein-
ander gezahlt werden. Aus verfassungsrechtlichen 
Gründen konnte dabei bedauerlicherweise keine ele-
gantere, verwaltungstechnisch einfachere und auch 
intimere Lösung gewählt werden. Der Bundeszuschuß 
für die Zusatzförderung ist nämlich in seinem Charak-
ter eine investive Finanzhilfe gemäß Art. 104a Abs. 4 
GG. Er steht auch unter dem Vorbehalt vorhandener 
Haushaltsmittel, während Bürger auf Grund des 
Wohngeldgesetzes als Geldleistungsgesetz einen 
Rechtsanspruch auf die Zahlung von Wohngeld bei 
Vorliegen bestimmter Umstände haben. 
Der große Vorteil dieser neuen Förderkonstruktion 
besteht darin, daß bei entsprechender Durchmi-
schung mit Mietern verschiedener Einkommensgrup-
pen innerhalb der Einkommensgrenzen weniger För-
dermittel pro Wohneinheit benötigt werden. Somit 
können mehr Sozialwohnungen mit gleichem Mittel-
aufwand errichtet werden. Beispielrechnungen haben 
ergeben, daß bis zu 30 % mehr Wohnraum geschaffen 
werden kann. 
Die Möglichkeiten der flexiblen Ausgestaltung des 
dritten Förderweges sollten die Länder nunmehr als 
Chance zur Abkehr von den bisher starren Förder-
richtlinien begreifen. Eine differenzierte Förderung 
17818 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Dr. Walter Hitschler 
sollte das auch sozial ungerechtere Gießkannenprin-
zip nunmehr ablösen, das die Länder bisher prakti-
zierten. 
Durch das Wohnungsbauförderungsgesetz 1994 
wird auch der Kreis derer erweitert, die Mittel des 
sozialen Wohnungsbaus für Eigentumsmaßnahmen 
im zweiten Förderweg in Anspruch zu nehmen 
berechtigt sind; denn die Erhöhung der Einkommens-
grenzen in § 25 des Wohnungsbauförderungsgesetzes 
wirkt sich hier natürlich ebenfalls aus, auch wenn der 
Prozentsatz zur Überschreitung der Grenzen von 60 % 
auf 50 % gesenkt wurde. 50 % über den neuen Ein-
kommensgrenzen, das ist mehr als 60 % über den 
alten. 
Das bedeutet z. B. konkret, daß ein Single im 
Angestelltenverhältnis mit einem Bruttojahresein-
kommen von bis zu 49 285 DM in den Genuß von 
öffentlichen Zuschüssen kommen kann, wenn er sich 
ein Eigenheim baut oder eine Eigentumswohnung 
erwirbt. Bei einem Beamtenehepaar ohne Kinder gilt 
das bis zu einem jährlichen Gesamteinkommen von 
77 625 DM und bei einem Ehepaar — Arbeiter oder 
Angestellte beispielsweise — mit zwei Kindern bis zu 
einem solchen von 105 429 DM. Damit liegt die 
Erhöhung der Grenzen gegenüber denen nach der 
bisher geltenden Regelung bei ungefähr 20 %. 
Die Wohneigentumsbildung wird somit erhebliche 
Impulse erhalten, insbesondere im Bereich von Fami-
lien mit Kindern. Dies dient aber auch der Entlastung 
der Mietwohnungsmärkte. 
Es verdiente noch manches, vertiefend erwähnt zu 
werden, insbesondere die Bezuschussungsmöglich-
keit des Erwerbs von Belegrechten durch den Bund, 
wenn eine Modernisierungs- oder Energiesparmaß-
nahme daran geknüpft wird und die Öffnung der 
Bezuschussung von Modernisierungsmaßnahmen ge-
nerell, aber in einer ersten Bewertung dieses Gesetz-
entwurfs kann gesagt werden: Dieses Gesetz bringt 
uns ein gutes Stück voran, weil es geeignet ist, die 
Förderung im sozialen Wohnungsbau von Bund, Län-
dern und Gemeinden zeitgerechter und effizienter zu 
machen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
unsere Abgeordnete Christina Schenk. 
Christina Schenk (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Bei dem 
vorliegenden Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen 
handelt es sich nicht — wie behauptet wird — um eine 
tiefgreifende Reform des sozialen Wohnungsbaus. An 
dem konservativen Grundsatz, nach dem die Träger-
schaft des sozialen Wohnungsbaus Privatinvestoren 
überlassen wird, ändert sich absolut nichts. Die Woh-
nungsbauförderung soll unverändert nach folgendem 
Prinzip funktionieren: In der Anfangszeit der Investi-
tion, die mit Risiken und Defiziten verbunden ist, 
werden die Investoren von der öffentlichen Hand 
stark gefördert. Die Gewinne der späteren Phase, 
nachdem die Kredite durch die Mieteinnahmen 
zurückgezahlt wurden, fließen den Investoren allein 
zu. 
Das Gegenmodell, nach dem die Kommunen oder 
andere sozial orientierte Träger dabei unterstützt 
würden, in eigener Regie zu bauen, wobei sie dazu 
verpflichtet würden, alle zukünftigen Gewinne wie-
der in den sozialen Wohnungsbau zu investieren, 
kommt für diese Bundesregierung nicht in Frage. 
Ganz offensichtlich gibt es da ideologisch gesetzte 
Blockierungen. Anders ist diese Ignoranz gegenüber 
wirklich neuen Ansätzen, meine ich, nicht zu erklä-
ren. 
Der Bau von sozialen Mietwohnungen war in der 
Bundesrepublik Deutschland schon immer ein lukra-
tives Geschäft, und daran soll sich auch in der Zukunft 
ganz offensichtlich nichts ändern. Der heute vorge-
legte Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen verfolgt 
jedenfalls erklärtermaßen das Ziel, die Bedingungen 
für die Investoren zu verbessern. Ich meine allerdings, 
daß es ein Trugschluß ist anzunehmen, daß dies zu 
einer erhöhten Wohnungsbautätigkeit führen wird. 
Privatinvestoren engagieren sich nicht deswegen 
sowenig im Wohnungsbau, weil die Förderbedingun-
gen nicht gut genug sind, sondern sie halten sich 
zurück, weil die Wohnung ein Investitionsgut mit 
langer Nutzungsdauer ist, bei dem das Risiko der 
sinkenden Nachfrage offenbar als sehr hoch einge-
schätzt wird. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Schenk, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hitschler? 
Christina Schenk (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Nein, ich möchte keine Zwischenfragen zulassen. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Bei der 
geringen Fachkompetenz würde ich das 
auch nicht machen!) 
Ein Investor, der der Wohnungsnachfrage von 1994 
nachkommt, weiß nicht, wie die Nachfrage in 30 oder 
in 50 Jahren sein wird. 
Ich meine, man kann so hoch fördern, wie man nur 
will, das Marktangebot an Wohnungen wird dennoch 
immer weit unterhalb der Nachfrage bleiben, und das 
wird sich immer zum Nachteil der Haushalte auswir-
ken, die über ein niedriges Einkommen verfügen. Das 
liegt nicht an den Förderbedingungen, sondern an 
den Eigenschaften des Investitionsgutes Wohnung 
selbst. Zu diesem Thema hat Frau Professor Ruth 
Becker von der Universität Dortmund in der „Frank-
furter Rundschau" vom 13. Dezember 1993 einen sehr 
instruktiven Artikel geschrieben, den ich allen, die 
sich hier mit der Wohnungspolitik befassen, sehr 
wärmstens empfehlen kann. 
Fazit jedenfalls ist, daß die Marktwirtschaft für die 
Wohnraumversorgung von Haushalten mit niedrigem 
Einkommen untauglich ist. Deswegen ist und bleibt 
dies eine Aufgabe der öffentlichen Hand, für die Bund, 
Länder und Kommunen die gemeinsame Verantwor-
tung tragen. 
Meine Damen und Herren, da wir damit rechnen 
müssen, daß auch das hier vorliegende Konzept die 
Bautätigkeit im sozialen Wohnungsbau nicht in nen-
nenswerter Weise ankurbeln wird, müssen wir auch 
die Erhöhung der Einkommensgrenzen ablehnen. 
Das haben wir hier an dieser Stelle schon öfter gesagt. 
Eine Erweiterung des Kreises der Berechtigten, der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17819 
Christina Schenk 
grundsätzlich zuzustimmen wäre, kann nur dann 
verantwortet werden, wenn gleichzeitig sehr schnell 
mehr Wohnungen bereitgestellt werden. Das ist leider 
durch die Politik dieser Bundesregierung nicht zu 
erwarten. 
Eine Erweiterung des Berechtigtenkreises ohne 
eine gleichzeitige Bereitstellung von mehr Wohnun-
gen wird die Situation der Haushalte mit niedrigem 
Einkommen, deren Zahl gerade durch die Politik der 
Bundesregierung immer höher wird, auf dem Woh-
nungsmarkt noch erheblich verschlechtern. In dieser 
Situation halte ich es für verantwortungslos, die Ein-
kommensgrenzen zu erhöhen, was ich in dieser Deut-
lichkeit auch in Richtung der Kolleginnen und Kolle-
gen von der SPD sagen will . 
Nun noch zu der Art und Weise, wie die Bundesre-
gierung gedenkt, mit unserer Idee — das darf ich hier 
so sagen — der einkommensabhängigen Mieten 
umzugehen: 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und DIE GRÜNEN in 
der 11. Legislaturperiode haben diesen Gedanken ja 
bereits zweimal in parlamentarischen Initiativen vor-
getragen. Unserer Konzeption zufolge werden die 
Mieten alle drei Jahre individuell neu festgelegt. Bei 
einem entsprechend hohen Haushaltseinkommen 
kann die Miete bis auf die örtliche Vergleichsmiete 
angehoben werden. Soweit ist dies ja auch in diesem 
Entwurf enthalten. 
Jetzt aber kommt der Unterschied: Unserem Kon-
zept zufolge müssen die finanziellen Verluste, die den 
Kommunen auf Grund der Vermietung an Haushalte 
mit niedrigem Einkommen entstehen, entsprechend 
den tatsächlich anfallenden Kosten je zur Hälfte von 
Bund und Ländern ausgeglichen werden, was diese 
aus dem eingesparten Wohngeld finanzieren kön-
nen. 
Im Gesetzentwurf der Bundesregierung heißt es 
dagegen in § 88e Abs. 6: „Der Bund beteiligt sich an 
dem Gesamtaufwand für Grund- und Zusatzförde-
rung mit einem Festbetrag." Das heißt leider nichts 
anderes, als daß der Bund die Erhebung einkommens-
abhängiger Mieten im neuerstellten sozialen Miet-
wohnungsbau zwar vorschreibt, die Kosten dafür aber 
den Ländern überläßt. Diese wiederum werden diese 
Aufgabe, zumindest ist das so zu befürchten, an die 
Kommunen weiterreichen. Bei der Finanznot der 
Kommunen wiederum ist zu erwarten, daß diese dann 
den Weg des geringsten Widerstandes gehen und 
durch eine entsprechende Belegung der Wohnungen 
dafür sorgen, daß ihre Belastung aus der Zusatzförde-
rung möglichst gering bleibt. Das heißt nichts anderes, 
als daß sie bemüht sein werden, an bessersituierte 
Haushalte und nicht an die, die es am nötigsten haben, 
zu vermieten. Das ist der Unterschied. 
Während wir uns also um Mechanismen bemühen, 
mit deren Hilfe das Interesse an der Vermietung an 
Besserverdienende gar nicht erst entsteht, indem wir 
ein System vorschlagen, bei dem die Einnahmen der 
Kommunen durch die Vergabe von Wohnungen an 
arme Haushalte ausdrücklich nicht tangiert werden,  
wird im Gesetzentwurf der Bundesregierung genau 
das Gegenteil vorprogrammiert. 
(Zuruf des Abg. Dr. Walter Hitschler 
[F.D.P.]) 
Wenn die einkommensabhängige Miete nicht zum 
Ausschluß derer führen soll, die am stärksten auf sie 
angewiesen sind, muß sich der Bund auch an der 
einkommensabhängigen Komponente der Förderung 
beteiligen. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Ein solcher 
Schwachsinn!) 
Das heißt, daß Bund und Länder — und keinesfalls die 
Kommunen — die Zusatzförderungen zahlen müssen, 
und zwar je zur Hälfte und entsprechend den tatsäch-
lich anfallenden Kosten — nicht über einen Pauschal-
betrag. 
An der Wohnungsversorgung einkommensschwa-
cher Haushalte hat diese Bundesregierung ganz 
offensichtlich keinerlei Interesse, im Gegenteil: Deren 
Chancen werden nicht nur durch die Erhöhung der 
Einkommensgrenzen und durch die Gestaltung der 
einkommensabhängigen Mieten, sondern auch durch 
die Verkürzung der Bindungsfristen auf maximal 
15 Jahre ganz erheblich verschlechtert. 
Abgesehen davon, daß eine solch kurze Bindungs-
zeit wohnungspolitisch unsinnig und eine Ver-
schwendung öffentlicher Mittel ist, werden Investoren 
bei kürzeren Bindungszeiten versuchen, Modalitäten 
durchzusetzen, bei denen der Anteil der Zusatzförde-
rung gering ist. Sie werden alles tun, um trotz der 
Belegungsbindung gutsituierte Mieterinnen und Mie-
ter zu bekommen, bei denen sie nach Ablauf der 
Bindung die Marktmiete auch tatsächlich durchsetzen 
können. 
Bei langen Bindungszeiten ist dieses Begehren 
wesentlich geringer. Da kann die Absicherung der 
Miete durch die Zusatzförderung eher ein Pluspunkt 
für die Wohnungsbewerberin oder den -bewerber 
sein. Kurze Bindungsfristen schließen hingegen 
ärmere Haushalte auch schon während der Bindungs-
frist aus. Das gilt insbesondere, wenn die Bindungs-
frist — was ja dem Gesetzentwurf zufolge zulässig 
ist — deutlich kürzer als 15 Jahre ist. 
Meine Damen und Herren, ich meine, nichts spricht 
dafür, daß es zum Bau von mehr Wohnungen, als 
ohnehin schon gebaut werden, kommen wird. Verbes-
sert werden lediglich die Förderbedingungen für 
Investoren, wobei sich für arme Haushalte die Bedin-
gungen für den Zugang zu den Wohnungen ver-
schlechtern. 
Ich meine, die Bundesregierung betreibt eine 
äußerst zynische Politik: Einerseits werden immer 
mehr Menschen in die Erwerbslosigkeit getrieben 
und die Transferleistungen verschlechtert, und ande-
rerseits sollen im sozialen Wohnungsbau mit dem 
Argument der „sozialen Durchmischung" Erwerbstä-
tige gegenüber Erwerbslosen privilegiert werden. 
Wer bei der vorgesehenen „Durchmischung" durch 
das Sieb fällt — und das werden viele sein —, kann in 
der Obdachlosigkeit landen. 
Meine Damen und Herren, das Zusammenwirken 
der von der Regierung vorgeschlagenen Instrumente 
17820 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Christina Schenk 
wird bewirken, daß im neuen sozialen Wohnungsbau 
de facto keine einzige Wohnung für sozial Benachtei-
ligte gebaut werden wird. Der Entwurf der Regie-
rungskoalition enthält im übrigen einen durchaus 
interessanten Widerspruch zur bisherigen Politik 
eben dieser Bundesregierung: Die Zusatzförderung 
soll bei solchen Haushalten greifen, die trotz Wohn-
geld nicht dazu in der Lage sind, die bei der Grund-
förderung vereinbarte Miete zu bezahlen. 
Nun liegen nach dem Gesetzentwurf die Mieten bei 
der Grundförderung aber am unteren Rand der Ver-
gleichsmieten, also der Mieten, die für das Miethöhe-
gesetz üblich sind. Mit diesem Konzept wird also 
nichts anderes gesagt, als daß das Wohngeld ärmere 
Haushalte nicht in die Lage versetzt, die üblichen 
Entgelte zu bezahlen. Denn sonst bräuchten sie auch 
im sozialen Wohnungsbau keine Zusatzförderung. 
Und das ist die indirekte Bankrotterklärung der bis-
herigen Politik. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Sie haben 
wirklich keine Ahnung!) 
Es ist in vielen Bundestagsdebatten immer wieder 
gesagt worden, daß das Wohngeld das zentrale Instru-
ment einer sozialen Wohnungspolitik ist. Und nun 
wird, wenn auch indirekt, endlich zugegeben, daß das 
Wohngeld denen, die Hilfe am nötigsten brauchen, 
nicht ausreichend hilft. Daß dies im Rahmen des 
sozialen Wohnungsbaus korrigiert werden soll, ist 
natürlich zu begrüßen. Aber was sollen denn, frage 
ich, die Sozialwohnungsberechtigten sagen, die dank 
der Politik der Regierung keinerlei Chance haben, je 
eine Sozialwohnung zu bekommen, und die aufs 
Wohngeld verwiesen werden? Da muß doch gefragt 
werden, wann die Zusatzförderung auch für alle 
anderen Wohngeldbezieher eingeführt wird. 
Fazit: Es bleiben etliche Fragen, etliche wesentliche 
Fragen offen, auf deren Antwort man gespannt sein 
darf. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Kommen Sie 
mal in den Ausschuß, da beantworten wir sie! 
— Christina Schenk [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN]: Vielleicht kommen Sie in der nächsten 
Legislaturperiode in eine ähnliche Situation 
wie wir! Darauf freue ich mich schon! Oder 
Sie kommen gar nicht, das wäre noch bes- 
ser!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Ilja Seifert. 
Dr. Ilja Seife rt (PDS/Linke Liste): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! In Abwandlung eines 
recht bekannten Spruches möchte ich sagen: Die 
Worte der Koalitionäre höre ich wohl, allein es fehlt an 
Taten. 
(Lisa Peters [F.D.P.]: Ich dachte, nur der 
Glaube, Herr Seifert!) 
— Ja, ja, das war in Abwandlung des Wortes. 
Die Praxis und dieser Gesetzentwurf sagen im Text, 
im konkreten Text jedenfalls etwas anderes als Sie 
hier am Pult. Zehn Jahre F.D.P.-dominierte Woh-
nungspolitik in diesem Land haben die Wohnungsnot 
verschärft. Das weiß inzwischen jeder. Trotz alltägli-
cher Erfolgsmeldungen der Bauministerin steigen die 
Mieten schneller als die Einkommen und die allge-
meinen Lebenshaltungskosten. Immer mehr Men-
schen sind auf Wohnungssuche, sind gar obdachlos. 
Daß der nun angesichts des Wahljahres im Schnell-
schuß eingebrachte Gesetzentwurf der Regierung 
— der Koalition, Entschuldigung — eine Wende in der 
Wohnungssituation herbeiführen könnte, bleibt mehr 
als fraglich. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Das war kein 
Schnellschuß, das war gut vorbereitet!) 
Beim ersten Durchblättern dieser Vorschläge — von 
Prüfen kann ja nicht die Rede sein, wenn die offizielle 
Drucksache erst heute früh auf dem Tisch liegt — habe 
ich den Eindruck gewonnen, daß mit diesem Gesetz-
entwurf nicht eine Offensive im sozialen Wohnungs-
bau, sondern der Ausstieg aus ihm eingeleitet werden 
soll. Die Einführung der einkommensorientierten 
Wohnungsbauförderung wird u. a. mit den umfang-
reichen Mietverzerrungen im sozialen Wohnungsbau 
begründet. 
Nach meinem Einblick sind die Mietverzerrungen 
jedoch nicht nur in diesem Bereich alltäglich. Speku-
lationen mit Immobilien und das Geschäft mit der 
Wohnungsnot führen auch im sogenannten freifinan-
zierten Wohnungsmarkt zu Mieten, die mit dem 
Wohnwert überhaupt nichts zu tun haben. Auch die 
mietpolitischen Entscheidungen für Ostdeutschland 
führten zu Mieten, die zum Teil angesichts des 
Zustandes der Wohnungen in keiner Weise zu recht-
fertigen sind. 
Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden in 
noch stärkerer Weise die Verantwortung und die 
finanziellen Belastungen an Länder und Gemeinden 
delegiert, in einem föderativen Staat an sich nichts 
Verkehrtes, allerdings unakzeptabel, wenn im glei-
chen Atemzug den Ländern und Gemeinden die 
finanzielle Basis dafür entzogen wird. 
Angesichts der — von allen Parteien unbestritte-
nen — Wohnungsnot darf sich der Bund nicht aus dem 
sozialen Wohnungsbau verabschieden. Im Gegenteil, 
dringend erforderlich ist eine stärkere Beteiligung am 
sozialen Wohnungsbau, mindestens in den Größen-
ordnungen der 50er Jahre, also zu Zeiten, als der Bund 
durchschnittlich 4 % seines Haushaltes für den sozia-
len Wohnungsbau ausgegeben hat. Heute, weiß jeder, 
sind es nicht einmal 2 %. 
Mit dem Entwurf wird von dem Gespenst der 
zunehmenden Gettoisierung sozial schlechter gestell-
ter Menschen geredet. Davon ganz abgesehen, daß 
die Schere zwischen Armen und Reichen in diesem 
Land immer größer wird, was sehr zu bedauern ist, daß 
die Anzahl der Menschen, die auf sogenannte Tr ans-
ferleistungen wie Arbeitslosenhilfe oder Sozialhilfe 
angewiesen sind, ständig steigt, halte ich diese Kate-
gorisierung von Menschen für äußerst gefährlich. 
Aber das paßt wohl auch zu einer Partei, in der 
führende Leute selbst nach Bundeswehreinsätzen im 
Inneren rufen. 
Fakt ist, daß bei den gegenwärtigen Einkommens-
grenzen für den Zugang zu Sozialwohnungen viele 
Menschen, vor allem Beschäftigte mit geringen Ein-
kommen, einerseits von diesem Wohnungsmarkt aus-
geschlossen sind, andererseits nicht in der Lage sind, 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17821 
Dr. Ilja Seifert 
Mieten im freifinanzierten Wohnungsbau zu bezah-
len. 
Fakt ist auch, daß schon jetzt mehr Menschen auf 
Grund ihrer Einkommenslage einen Wohnberechti-
gungsschein haben, als Sozialwohnungen überhaupt 
im Angebot sind. In diesem Sinne kann ich Frau 
Schenk nur zustimmen, daß es allein mit einer Erhö-
hung der Einkommensgrenzen nicht getan ist. Wohn-
berechtigungsscheine sind also zunehmend Makula-
tur. Eine Erhöhung der Einkommensgrenzen ohne 
spürbare Erhöhung des Angebots an bezahlbaren 
Wohnungen wird zu einer noch stärkeren Verdrän-
gung der Schwächsten im Kampf um eine Wohnung 
führen. 
Die im Gesetzentwurf vorgeschlagene Anpassung 
der Einkommensgrenzen wird als Wohltat gepriesen, 
ist aber mehr das Gegenteil. Durch die wesentliche 
Erweiterung des Spektrums der einzurechnenden 
Einkunftsbestandteile — Herr Hitschler, vielleicht 
hören Sie jetzt mal zu, denn Sie haben das vorhin so 
hervorragend gelobt —, wird die so gepriesene Erhö-
hung der Einkommensgrenzen relativiert, für manche 
Bevölkerungsgruppen sogar gesenkt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Gerlin
-
gen] [F.D.P.]) 
Ein Beispiel dazu: Im für Westdeutschland gelten-
den Wohngeldgesetz gibt es sowohl für Schwerbehin-
derte mit 100 % als auch für Schwerbehinderte mit 
80 % Freibeträge. Im Wohngeldsondergesetz-Ost gab 
es zuerst für Schwerbehinderte überhaupt keine Frei-
beträge, mit dem zweiten Wohngeldsondergesetz 
wurde für Schwerbehinderte mit 100 % der Freibetrag 
analog dem Wohngeldgesetz-West eingeführt. Die 
Forderung der PDS, auch Schwerbehinderten mit 
80 % einen Freibetrag zu gewähren, wurde mit der 
Begründung abgelehnt, daß dafür kein Geld vorhan-
den wäre. Als wenn Ost-Behinderte mehr Geld als 
West-Behinderte hätten. 
Nun wird also vorgeschlagen, sowohl bei der Woh-
nungsbauförderung als auch bei der künftigen Wohn-
geldregelung in Ost und West nur noch Schwerbehin-
derten mit 100 % Freibeträge einzuräumen. 
An diesem Beispiel wird ein weiteres Mal deutlich, 
daß Ostdeutschland Experimentierfeld für Sozialab-
bau ist und daß darunter die Lebensverhältnisse in Ost 
und West leiden. Das halte ich für äußerst schäbig, 
wenn Sie unter Angleichung der Lebensverhältnisse 
das Herabsenken des West-Niveaus auf Ost-Niveau 
verstehen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Walter Hitschler 
[F.D.P.]) 
— Aber Herr Hitschler, das haben Sie doch nicht 
nötig! 
Erklärtes Ziel der Koalitionsfraktionen ist der gene-
relle Ausstieg aus dem ersten und zweiten Förderweg. 
Die nun vorgeschlagene einkommensabhängige För-
derung ist also keine sinnvolle Ergänzung, sondern 
Ersatz. Mit weniger Mitteln noch mehr Wohnungen zu 
fördern, bedeutet im Endeffekt eine wesentlich stär-
kere Belastung der Mieterinnen und Mieter. Dies ist 
bei den Einkommen vieler Wohnungssuchender nicht 
zu machen. 
Die PDS fordert die Regierung auf, ihre personellen, 
materiellen und finanziellen Ressourcen auf die 
Schaffung von Wohnungen zu konzentrieren. Seriöse 
Vorschläge dafür gibt es von Wohnungs- und Mieter-
verbänden, von Gewerkschaften, von Kirchen, aber 
auch von seiten der SPD und natürlich seit längerem 
von der PDS. Ich will nicht ganz und gar vergessen, 
daß natürlich auch Frau Schenk einen ordentlichen 
Vorschlag unterbreitet hat, dem ich zwar nicht in allen 
Teilen zustimmen kann, der aber zumindest diskus-
sionswürdig ist. 
Dazu gehört die Forderung, jegliche Förderung des 
Verkaufs von Wohnungen aus dem Bestand ebenso 
wie die ungerechtfertigte Förderung von Luxusbau-
ten und Immobiliengeschäften einzustellen. Statt des-
sen sind kommunale und genossenschaftliche Bau-
herren direkt zu fördern — die Bereitstellung von 
Grund und Boden z. B. im Erbbaurecht könnte Woh-
nungsbaukosten erheblich senken —, aber eben auch 
solche Projekte wie „autofreies Wohnen". 
Innovativ und letztlich auch kostensenkend wirken 
vertraglich festgeschriebene Mietermitbestimmungs-
rechte in Wohnungsunternehmen. 
Auch der Vorschlag, einen nationalen Wohnungs-
baufonds einzurichten, anstatt spekulativen Immobi-
lienhandel mit Steuergeschenken zu versehen, sollte 
endlich ernsthaft geprüft werden. 
Voll daneben geht der Gesetzentwurf bezüglich der 
Situation in Ostdeutschland. Mit den im Einigungs-
vertrag getroffenen Entscheidungen und dem Alt-
schuldenhilfegesetz soll verhindert werden, daß den 
Menschen in Ostdeutschland in der Perspektive 
bezahlbare Wohnungen in hinreichendem Maße zur 
Verfügung stehen. 
( V o r sitz: Vizepräsidentin Renate Schmidt) 
Die PDS fordert statt der Zwangsprivatisierung, die 
letztlich auch noch teuer bezahlt wird, den Einsatz der 
Mittel zum Erhalt des kommunalen und genossen-
schaftlichen Wohnungsbestandes mit entsprechen-
den Mietpreisbindungen und Belegungsrechten. Des-
wegen muß das Altschuldenhilfegesetz durch ein 
-übernahmegesetz ersetzt oder zumindest novelliert 
werden. 
Eine wichtige und auch kurzfristig zu treffende 
Entscheidung wäre die Übergabe der noch ca. 120 000 
Wohnungen der Treuhandliegenschaftsgesellschaft 
an die Kommunen. Selbstverständlich meine ich eine 
Übergabe ohne Wenn und Aber. Die Kommunen sind 
am ehesten in der Lage, entsprechend ihrer örtlichen 
Situation die Wohnungen in kommunale, genossen-
schaftliche oder private Hände zu übergeben. 
Die Entscheidung von Bund und Ländern, den 
gesamten Wohnungsbestand Ostdeutschlands im 
kommenden Jahr in das Vergleichsmietensystem zu 
überführen, verdeutlicht die Demagogie Ihres Ent-
wurfs: einerseits von der Förderung des sozialen 
Wohnungsbaus zu reden, andererseits in Ostdeutsch-
land dafür zu sorgen, daß der Bestand an Sozialwoh-
nungen auf unter 1 % gedrückt wird. 
Fazit: Wenn wir alle Vorschläge, die zur Gewährlei-
stung des Menschenrechts auf Wohnung beitragen, 
17822 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Dr. Ilja Seifert 
ernsthaft prüfen, wird auch dieser Gesetzentwurf ein 
Teil davon sein können. Bis jetzt ist er das aber noch 
nicht. 
Erlauben Sie mir zuletzt noch ein Wort an Sie, Frau 
Ministerin. Es handelt sich um einen Vorschlag, den 
ich gestern bereits Ihren Kollegen Waigel und Rexrodt 
gemacht habe. Da diese Regierung nur zwei Losun-
gen kennt, nämlich Sparen und Privatisieren, schlage 
ich Ihnen vor: Verkaufen Sie doch Ihr Ressort. Da sich 
die Immobilienhaie und die Beutelschneider gerade in 
Ostdeutschland tummeln, findet sich vielleicht eine 
abgewickelte Wissenschaftlerin oder ein anderer 
Wohngeldempfänger, der den Antrag schon beim 
erstenmal richtig ausfüllen konnte, und legt eine Mark 
auf den Tisch. Jedenfalls wüßten die, wo sinnvoll zu 
sparen wäre. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Sie werden 
unappetitlich!) 
— Aber Herr Hitschler! 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Lesen Sie doch 
nach, was Sie gesagt haben!) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun spricht der 
Kollege Hans Raidel. 
Hans Raidel (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Einiges von dem, 
was wir gerade gehört haben, klingt nach Staatslen-
kung und nach planwirtschaftlichen Strukturen. Ich 
dachte eigentlich, das hätten wir gemeinsam über-
wunden. 
(Lisa Peters [F.D.P.]: Das habe auch ich 
gedacht, Herr Raidel!) 
Lieber Herr Großmann, wer auf andere mit dem 
Finger zeigt, der muß immer wissen, daß drei Finger 
seiner Hand auf ihn zurückzeigen. Aktionismus wird 
uns vorgeworfen. Hier möchte ich feststellen: Es ist 
immer das Los der Verantwortlichen — tut man was, 
wird geschimpft, tut man nichts, wird auch 
geschimpft. Wir fühlen uns in der Verpflichtung; also 
tun wir was. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Wir machen den Weg frei für einen größeren Kreis 
von Berechtigten für eine Sozialwohnung, für gerech-
tere Sozialmieten, für eine treffsicherere und effizien-
tere Wohnungsbauförderung und damit für mehr 
Sozialwohnungen. Kurzum, wir reformieren den 
sozialen Wohnungsbau und beseitigen gezielt lang 
bekannte Mängel. 
Mit dem neuen Gesetz setzen wir unsere erfolgrei-
che Wohnungsbaupolitik fo rt . Wir brechen vor allem 
alte, verkrustete Strukturen auf, die insbesondere den 
sozialen Wohnungsbau zum Patienten werden ließen. 
Immer mehr Geld für immer weniger Wohnungen, das 
war ja hier eigentlich ein Stichwort. 
Wir setzen neue, an der sozialen Wohnungsmarkt-
wirtschaft orientierte Maßstäbe und beschreiten neue 
Wege, so wie die Fachwelt sie fordert und wie sie uns 
geeignet scheinen, um drängende Probleme der Woh-
nungsversorgung zu lösen oder auf einen guten Weg  
zu bringen. Wir fordern alle politischen Ebenen auf, 
daran mitzuarbeiten und alle investitionshemmenden 
Vorschriften zu beseitigen und investitionsfeindliches 
Verhalten aufzugeben. 
Viel wurde bewegt in der Wohnungspolitik, 
bescheinigt uns der Gesamtverband der Wohnungs-
wirtschaft in seinem Neujahrsgruß. Ich glaube, damit 
hat er recht. 
1993 wurden in den alten Bundesländern rund 
525 000 Baugenehmigungen erteilt. In den neuen 
Bundesländern waren es rund 80 000. Für West-
deutschland ist das die höchste Genehmigungszahl 
seit 20 Jahren. 
Auch bei den Fertigstellungen wird mit ca. 425 000 
Wohnungen ein neuer Rekord erreicht und das bereits 
sehr gute Ergebnis von 1992 nochmals um 13,3 
übertroffen. Für 1994 können wir im Westen mit rund 
460 000 neuen Wohnungen rechnen, im Osten mit 
rund 20 000. 
Möglich wurden diese Leistungen durch unsere 
neuen Initiativen im Bereich von Mietrecht, Wohn-
geld, Wohneigentumsförderung und vor allem durch 
das Investitionserleichterungs- und Wohnbaulandge-
setz. In den neuen Ländern sind durch eine moderate 
Wohngeld- und Mietenpolitik, Modernisierungs- und 
Instandsetzungsprogramme, eine vernünftige Alt-
schuldenregelung und das Gemeinschaftswerk Auf-
schwung Ost die Ampeln auf freie Fahrt geschaltet 
worden. 
Bei allen kritischen Betrachtungen sollten wir nicht 
übersehen: Für den Großteil der Leute ist die Woh-
nungssituation durchaus befriedigend, wie die neu-
esten Umfragen ergeben. 
(Zuruf von der F.D.P.: Sehr wahr!) 
Zirka 80 % unserer Bürger fühlen sich ausreichend mit 
guten Wohnungen versorgt. Auch das Mietniveau 
stimmt durchaus. Das läßt sich auch durch die letzten 
Aussagen des Gesamtverbandes der Wohnungswirt-
schaft in Stuttgart belegen. 
Trotz aller Fortschritte verkennen wir aber nicht die 
weiterhin schwierige Lage am Wohnungsmarkt, die 
regional aber sehr unterschiedlich ist, von Bundesland 
zu Bundesland stark differiert und auf dem flachen 
Land anders aussieht als in Großstädten und Ballungs-
räumen. 
Betroffen vom Wohnungsmangel und von den Ver-
werfungen am Wohnungsmarkt sind vor allem Neu-
bewerber, aber auch junge Familien mit noch schma-
lem Geldbeutel. Hier muß meiner Auffassung nach in 
erster Linie geholfen werden. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Herr Kollege Rai-
del, würden Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Seifert zulassen? 
Hans Raidel (CDU/CSU): Gerne, ja. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Bitte. 
Dr. Ilja Seifert (PDS/Linke Liste): Herr Kollege 
Raidel, sind Sie bereit, mir wenigstens in dem einen 
Punkt zuzustimmen, daß es nicht Aufgabe der Politik 
ist, sich sozusagen immer wieder zu bescheinigen, daß 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17823 
Dr. Ilja Seifert 
der größte Teil der Bevölkerung ordentlich wohnt, 
sondern daß die Probleme gelöst werden müssen, die 
für die restlichen 20 % bestehen? Dafür müssen 
Gesetze gemacht werden, dafür müssen Fördermittel 
da sein, nicht für die 80 %, denen es gutgeht. 
Hans Raidel (CDU/CSU): Wer eine Gesamtschau 
ernsthaft vornimmt, der muß beide Seiten der 
Medaille sehen, damit er die richtigen Schlüsse und 
Konsequenzen daraus ziehen kann. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der F.D.P.: 
Sehr gut!) 
Jedem sind die finanziellen Zwänge der öffentli-
chen Hand bekannt. Deswegen muß jedem bei der 
Beurteilung der jetzigen Situation klar sein: Es ist 
derzeit kein zusätzliches Geld da. Man wird mit dem 
jetzigen Geld auskommen müssen, möglicherweise 
mit noch weniger Mitteln. 
Bund, Länder und Gemeinden sitzen hier in einem 
Boot. Vielleicht auch das zur Klarstellung: Der eigent-
liche Wohnversorgungsauftrag liegt bei den Gemein-
den. Dann kommen die Länder, und dann kommt der 
Bund. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zuruf von der F.D.P.: Das ist eine Feststel
-
lung, die man immer wieder treffen muß!) 
Die Vorstellung, wir könnten die öffentlichen Mittel 
im Westen drastisch erhöhen und gleichzeitig durch 
entsprechende Finanzzuweisungen den Aufbau im 
Osten finanzieren, ist kindisch, stellte kürzlich Jürgen 
Steinert, Präsident der GdW, mit Recht fest, wie ich 
meine. 
Was wir jetzt im Wohnungsbau brauchen, sind 
Ideen, gepaart mit Mut und Tatkraft. Wir wissen alle 
miteinander, daß es dabei keinen Königsweg gibt. Die 
Fachwelt und wir sind uns einig, daß wir erstens mehr 
Bauland brauchen, daß zweitens kostengünstiger 
gebaut werden muß, daß drittens Ansprüche an Größe 
und Ausstattung der Wohnungen überdacht werden 
müssen, daß viertens die Anpassung der Mieten an die 
tatsächlichen Kosten des Wohnens erfolgen muß, daß 
fünftens gegen Obdachlosigkeit durch spezifische 
Maßnahmen vorgesorgt werden muß, daß sechstens 
viel mehr — ich betone: viel mehr — p rivates Kapital 
mobilisiert werden muß und daß siebtens die Effizienz 
des Einsatzes der öffentlichen Mittel zu verbessern 
ist. 
Die Zukunft des Wohnungsbaus liegt in der Tat in 
mehr Flexibilität, in der Überwindung alten Denkens 
und einer stärkeren Marktorientierung bei wirksa-
men sozialen Hilfen, wie Sie, verehrte Frau Baumi-
nisterin, erst kürzlich ausgeführt haben. 
Unser Gesetz läßt sich an diesen Maßstäben mes-
sen. Es trägt dem Rechnung durch: erstens Schaffung 
des gesetzlichen Rahmens für eine einkommensorien-
tierte Wohnungsbauförderung, zweitens Konkretisie-
rung der vereinbarten Förderung, drittens Sicherung 
von Belegungsrechten im vorhandenen Wohnungs-
bestand, viertens Durchsetzung kosten- und flächen-
sparenden Bauens und fünftens Anhebung der Ein-
kommensgrenzen. 
Damit wird erreicht, daß sich die Wohnungsbauför-
derung künftig stärker als bisher an der individuellen 
Bedürftigkeit orientiert, um Fehlbelegungen und 
damit Fehlsubventionierungen von vornherein zu 
vermeiden. Die öffentlichen Gelder werden effektiver 
genutzt, so daß mehr preiswerter Wohnraum zur 
Verfügung steht, also mehr Wohnungen für die glei-
che Summe. 
(Beifall der Abg. Lisa Peters [F.D.P.]) 
Ich habe den Eindruck, Kollege Großmann, die SPD 
setzt sich nicht genügend mit der Sache auseinan-
der. 
(Lachen bei der SPD) 
Vielmehr trägt das, was Sie teilweise in der Presse 
geäußert haben, mehr zur Verunsicherung der Bevöl-
kerung bei. Wie sollten sonst Überschriften wie „Ex 
und hopp", „Blinder Aktionismus" und sonstiges zu 
verstehen sein? Ich habe fast den Eindruck, Sie haben 
nicht genügend verstanden, um was es uns bei den 
Verbesserungen im sozialen Wohnungsbau geht. 
(Zuruf von der F.D.P.: Noch einmal erklä
ren!) 
Wer soziale Ziele im Wohnungsbau erreichen will, 
wer für möglichst genügend nutzbaren Wohnraum 
sorgen will, muß auch im Wohnungsbau und in der 
Wohnungswirtschaft die Gesetze der Marktwirtschaft 
beachten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Eine Wohnungsbaupolitik aus sozialer Verantwor-
tung muß die richtigen Rahmenbedingungen schaf-
fen. Sie müssen mit treffsicheren sozialen Flankie-
rungsmaßnahmen verbunden werden. 
(Achim Großmann [SPD]: Wir sind hier doch 
nicht in Wildbad Kreuth!) 
Wir werden uns nicht beirren lassen, meine Damen 
und Herren, für unsere Ziele einer sozialen Woh-
nungsmarktwirtschaft beharrlich auch die dicken 
Bretter zu bohren. Dabei sind wir selbstverständlich 
im Rahmen der Gesetzesberatungen zu Gesprächen 
bereit und für Ideen aufgeschlossen. 
(Norbert Formanski [SPD]: Wie schön!) 
„Die Reform des Miet- und Förderrechts sieht uns in 
den Grundsätzen ohne Wenn und Aber an ihrer 
Seite", stellt der Gesamtverband der deutschen Woh-
nungswirtschaft in seiner Stuttgarter Erklärung fest. 
Diese äußerst positive Aussage beflügelt unsere 
Arbeit und zeigt auf, daß wir mit unseren Vorschlägen 
und Ideen auf dem richtigen Weg sind. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat der Kol-
lege Norbert Formanski das Wort. 
Norbert Formanski (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Aus einer Untersuchung der 
Gesellschaft für erfahrungswissenschaftliche Sozial-
forschung geht he rvor, daß mittlerweile fast jedem 
zweiten Bundesbürger die Höhe der Wohnungsmiete 
und auch die Möglichkeit, die Wohnung zu verlieren, 
17824 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Norbert Formanski 
große Sorgen bereiten. Das sind andere Zahlen, Herr 
Raidel. 
Die Bundesbauministerin hat recht mit ihrer Aus-
sage, daß die Wohnungspolitik entscheidenden Ein-
fluß auf den Ausgang der nächsten Bundestagswahl 
haben wird. Ihre Meinung jedoch, daß durch die 
Anpassung der Einkommensgrenzen keine einzige 
Sozialwohnung mehr zur Verfügung steht, ist nur auf 
den ersten Blick richtig. 
Doch nicht die längst überfällige Anpassung der 
Einkommensgrenzen ist das Hauptproblem, sondern 
Tatsache ist, daß immer noch viel zu wenige Sozial-
wohnungen gebaut werden. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Deshalb mußte sich die Koalition die Frage stellen 
lassen, warum sie die guten Anträge der SPD
-
Bundestagsfraktion zur Förderung des sozialen Woh-
nungsbaus immer wieder abgelehnt hatte. 
(Hans Raidel [CDU/CSU]: Weil sie eben nicht 
gut waren!) 
Mit unserem Antrag zur Erhöhung der Einkom-
mensgrenzen im sozialen Wohnungsbau im Frühjahr 
letzten Jahres haben wir jedoch Bewegung in die 
Überlegungen zur Neugestaltung des sozialen Woh-
nungsbaus gebracht. Mit Freude stellen wir mm fest, 
daß die Koalition nach der von uns angeregten Anhö-
rung im September 1993 zum Thema „Anhebung der 
Einkommensgrenzen" die Dringlichkeit von Reform-
schritten erkannt und nun schließlich einen Gesetz-
entwurf zur Förderung des Wohnungsbaus vorgelegt 
hat, in dem auch die Einkommensgrenzen im sozialen 
Wohnungsbau neu geregelt werden sollen. 
Lassen Sie mich noch einmal die wichtigsten 
Gründe für die längst überfällige Erhöhung der Ein-
kommensgrenzen im sozialen Wohnungsbau darle-
gen, wie sie auch in der Anhörung von vielen Woh-
nungsbauexperten zur Sprache kamen. Von 1980 bis 
1992 sind die Bruttoeinkommen um über 50 % gestie-
gen, während die reale Kaufkraft sich lediglich um 
weniger als 5 % verbessert hat. Die Einkommensgren-
zen sind hingegen in diesem Zeitraum nur einmal, 
nämlich 1985, geringfügig angehoben worden. 
(Achim Großmann [SPD]: Kosmetik!) 
Es kann davon ausgegangen werden, daß heute 
gerade einmal 30 % aller Haushalte unter die Einkom-
mensgrenzen fallen. 
In den letzten Jahren hat sich ein Trend zu mehr 
Ein- und Zweipersonenhaushalten herauskristalli-
siert. 1972 lebten noch rund sechs Millionen Men-
schen in den alten Bundesländern in Einpersonen-
haushalten, 1990 waren es fast zehn Millionen. Der 
Anteil der Single-Haushalte stieg von 26,2 auf 35 %; in 
vielen Großstädten liegen diese Zahlen weit höher. 
Gab es Anfang der 70er Jahre in den alten Bundes-
ländern 9,6 Millionen Ehepaare mit Kindern, waren 
es rund 20 Jahre später nur 8,7 Millionen. Während 
der Anteil der Ehepaare mit Kindern von 57 auf 51 % 
zurückging, stieg der Anteil der Familien ohne Kinder 
von 33,8 auf 38,1 % der westdeutschen Bevölke-
rung. 
Die Haushalte unterer und mittlerer Einkommens-
schichten sind jedoch bei der Vergabe von öffentlich 
geförderten Wohnungen stark benachteiligt. In der 
Anhörung machte der Vertreter von VEBA Wohnen, 
Herr Große-Wilde, deutlich, daß z. B. für einen allein-
stehenden Arbeitnehmer in der chemischen Indust rie 
die Einkommensgrenze heute bei 24 680 DM liege, 
obwohl die niedrigste Lohngruppe, die Einstiegslohn-
gruppe, bei 31 014 DM angesetzt sei. Für einen 
vergleichbaren Metallarbeiter sehe es ähnlich aus. 
Dies führe dazu, daß nahezu kein Arbeitnehmer z. B. 
dieser beiden Branchen eine Sozialwohnung be-
komme. 
Die Anhebung der Einkommensgrenzen wird auch 
gerechtfertigt durch die sich verschlechternden sozia-
len Strukturen in den Kommunen, in den Ballungsge-
bieten mit Sozialwohnungen, die zunehmend mit 
schwer integrierbaren und einkommensschwachen 
Haushalten belegt sind. Gerade die Vertreter der 
Kommunen wiesen in der Anhörung auf die Gefahr 
der Ghettoisierung durch eine Konzentration auf 
finanziell schlechter gestellte Haushalte hin. 
Weiterin ist zu bedenken, daß eine Massierung 
sozial schwacher Haushalte hohe Folgekosten z. B. für 
Sozialarbeiter oder höhere Instandhaltungskosten 
nach sich zieht. In den Kommunen entstehen soziale 
Brennpunkte. Sie müssen durch eine gesunde Durch-
mischung der Wohnbevölkerung entschärft werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist wahr!) 
Niedrige Einkommensgrenzen hemmen den 
Werkswohnungsbau, da Arbeitgeber sich nicht finan-
ziell engagieren, wenn ihre Arbeitnehmer nicht zu 
dem Kreis der Berechtigten gehören. Arbeit und 
Wohnen gehören zusammen. Wer Arbeitsplätze 
schafft, muß auch für Wohnraum sorgen, nicht nur für 
Autostellplätze, wie es schon Pflicht ist. 
Der Werkswohnungsbau sollte eine Gemeinschafts-
aufgabe von Unternehmen und öffentlicher H and 
unter der Einbeziehung leistungsfähiger Bauträger 
sein. Öffentliche Förderung, gepaart mit finanzieller 
Beteiligung der Unternehmen, bei den Einstiegsmie-
ten und Bindungen, könnte den Werkswohnungsbau 
beleben. Ebenso sollte das genossenschaftliche Bauen 
gefördert werden. In den letzten Jahren hat die 
Zögerlichkeit bei der Anpassung der Einkommens-
grenzen die Investitionen im Werkswohnungsbau und 
im genossenschaftlichen Wohnungsbau entschieden 
gehemmt. 
(Zuruf von der SPD: Jawohl!) 
Anhand dieser Tatbestände stimmt die Aussage von 
Frau Schwaetzer und, wie auch heute hier zu hören 
war, von weiteren Kolleginnen und Kollegen nicht, 
daß durch die Anpassung der Einkommensgrenzen 
keine einzige Sozialwohnung zusätzlich zur Verfü-
gung stehe. Ich behaupte, daß einige tausend Woh-
nungen gebaut worden wären und uns heute zur 
Verfügung stehen würden, wenn die Einkommens-
grenzen rechtzeitig erhöht worden wären. 
(Beifall bei der SPD) 
Mehrere Wohnungsbauexperten machten in der 
Anhörung deutlich, daß im werksverbundenen Woh-
nungsbau ein großer Bedarf vorhanden ist. Um wei- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17825 
Norbert Formanski 
tere Aktionen im Werkswohnungsbau wie z. B. in 
Nordrhein-Westfalen im ganzen Bundesgebiet zu 
ermöglichen, sind wir gefordert, endlich die überhol-
ten Richtzahlen anzupassen. 
Auch die Wohnungseigentumsförderung im soge-
nannten Schwellenbereich ist von den bestehenden 
Einkommensgrenzen negativ tangiert. Durch das 
Festhalten an den Einkommensgrenzen bei gleichzei-
tig massiven Baupreissteigerungen wurde die Gruppe 
der Bau- oder Kaufwilligen mittlerer Einkommens-
schichten immer kleiner. Die Erhöhung der Einkom-
mensgrenzen, noch besser kombiniert mit einer sozial 
gerechteren steuerlichen Förderung, würde wieder zu 
besseren Verhältnissen bei der Eigentumsbildung für 
weite Kreise führen. 
Auf Grund dieser Argumente hatten wir in unserem 
Antrag gefordert, die Einkommensgrenzen an den 
verfügbaren Einkommen zu orientieren, d. h. von den 
Jahreseinkommen jeweils 10 % für Pflichtbeiträge zur 
Rentenversicherung und Pflichtbeiträge zur gesetzli-
chen Krankenversicherung sowie die zu zahlenden 
Steuern abzuziehen. 
Die Erweiterung des Kreises der Sozialwohnungs-
berechtigten durch die Anhebung der Einkommens-
grenzen macht aber auch die Schaffung neuen Wohn-
raums notwendig: mindestens 200 000 neue Sozial-
wohnungen im Jahr. In den letzten Jahren hat sich die 
Zahl der Sozialwohnungen ständig dadurch reduziert, 
daß Wohnungen aus der Bindung herausgefallen sind. 
Mein Kollege Achim Großmann nannte heute morgen 
bereits die Zahlen. 
In dem Koalitionsentwurf wird unter anderem der 
Personenkreis der Wohnungsberechtigten neu defi-
niert. Der Einkommensbegriff und die Einkommens-
ermittlung in der Wohnungsbauförderung und bei der 
Fehlbelegung werden vereinheitlicht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist doch gut so!) 
Mit der geplanten Anhebung der Einkommensgren-
zen im sozialen Wohnungsbau folgt die Koali tion 
leider nur zum Teil den Forderungen aus der SPD und 
der Wohnungswirtschaft. Die von uns geforderte 
lineare zehnprozentige Anhebung, die insbesondere 
für kleine Haushalte zu einer verbesserten Zugangs-
möglichkeit zu Sozialwohnungen führen sollte, ist im 
Gesetzentwurf nicht enthalten. 
Durch die Neuregelung nehmen der Anteil der 
Einpersonenhaushalte und der Anteil der Zweiperso-
nenhaushalte nur um jeweils 7 %, der Anteil der Drei- 
und Vierpersonenhaushalte jedoch um jeweils 11 % 
zu. Gerade aber die Ein- und Zweipersonenhaushalte 
müßten verstärkt wieder die Zugangsmöglichkeiten 
zu den Sozialwohnungen bekommen. Die von mir 
eingangs genannten Zahlenbeispiele müssen doch 
jedem einleuchten. 
Die geplante Anhebung entspricht weder unseren 
Forderungen noch denen aus Kommunen und Woh-
nungswirtschaft. Die kleinen Haushalte bleiben wei-
terhin benachteiligt. Bei der Ermittlung des Jahres-
einkommens werden elf Leistungen als Einkommens-
bestandteile angerechnet, was zu einem erheblichen 
Anstieg des Einkommens führt. Dadurch wird die  
geplante Anhebung der Einkommensgrenzen zum 
großen Teil wieder kompensiert. 
Besonders hart trifft das alleinstehende Personen, 
die durch Nacht- oder Wochenendarbeit Zulagen 
erhalten, wie z. B. Krankenschwestern und -pfleger 
oder Polizisten, da dieser Ausgleich für die besonders 
belastenden Arbeitszeiten nun zum Einkommen hin-
zugerechnet werden soll. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Ist das kein 
Einkommen?) 
Sogar die Berufsausbildungsbeihilfen für Kinder, die 
in der Ausbildung stehen, ihr sogenanntes erstes 
selbstverdientes Geld, sollen, wie noch weitere Lei-
stungen, nunmehr angerechnet werden. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Ist das kein 
Einkommen?) 
Gut, daß das Taschengeld von der Oma nicht auch 
noch herangezogen werden kann. Auch das wäre aus 
Ihrer Sicht, Herr Hitschler, wahrscheinlich noch Ein-
kommen. 
(Zuruf von der F.D.P.: Woher kommt denn 
das Taschengeld von der Oma?) 
Für viele werden somit die von den Koalitionsfrak-
tionen vorgeschlagenen Erhöhungen der Einkom-
mensgrenzen und die gleichzeitige Anrechnung von 
zusätzlichen Leistungen wahrscheinlich zum Nu ll
-summenspiel; das ist also in der Tat eine Milchmäd-
chenrechnung. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS/Linke Liste — Dr.-Ing. Dietmar Kansy 
[CDU/CSU]: 	„Milchmädchenrechnung"? 
Das ist sexistisch!) 
Für junge Ehepaare, die bisher fünf Jahre lang 
8 400 DM anrechnen konnten, verschlechtert sich die 
Situation sogar noch. Ihnen wird nur noch ein Freibe-
trag von jährlich 8 000 DM — und das nur für drei 
Jahre — gewährt. 
Der eingeschlagene Weg zum Thema Erhöhung der 
Einkommensgrenzen im sozialen Wohnungsbau im 
vorliegenden Gesetzentwurf ist zwar richtig, aber 
leider — wie so oft — halbherzig. Bleiben Sie nicht auf 
der halben Strecke stehen, 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Nein, 
das versprechen wir Ihnen!) 
folgen Sie unseren Vorschlägen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun spricht der 
Kollege Jörg Ganschow. 
Jörg Ganschow (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Ich glaube, wir haben es heute 
wieder einmal mit einem Beispiel sozialdemokrati-
scher Unlogik zu tun. Sie werfen uns vor, daß wir 
handeln. Prangerartig wird immer wieder auf die 
Inflexibilität der jetzigen, heute noch gültigen Rege-
lungen verwiesen. 
(Achim Großmann [SPD]: Auf diese Rede 
habe ich lange gewartet!) 
17826 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Jörg Ganschow 
— Herr Großmann, was Sie immer wieder forde rn , 
steht ganz genau im Gesetzentwurf. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig! — Achim 
Großmann [SPD]: Wir fordern etwas mehr!) 
Darin steht die Reform des sozialen Wohnungs-
baus. Das ist genau der erste Schritt dafür. Die 
Neuorientierung ist deshalb notwendig, weil der För-
deraufwand je Wohnung so hoch ist und weil damit 
das ganze System an die Grenzen seiner Finanzier-
barkeit gestoßen ist. 
(Achim Großmann [SPD]: Sie reformieren 
dauernd die Zahlen!) 
Es ist doch wohl nicht von der Hand zu weisen, daß 
diese Grenzen erreicht sind. Die Wohnungsbauförde-
rung wird sich nämlich in Zukunft an der individuel-
len Bedürftigkeit orientieren. Das ist der richtige 
Weg. 
Zur Erhöhung der Einkommensgrenzen: Ich kann 
mich erinnern, daß in den letzten Monaten dieser 
Antrag im Bauausschuß immer wieder vorlag, aller-
dings nach dem Major-Tom-Prinzip, nämlich völlig 
losgelöst von allen anderen Rahmenbedingungen. 
Jetzt sagen Sie: So geht es nicht. — Es ist irgendwo 
merkwürdig, daß die erste Reaktion auf diesen 
Gesetzentwurf die totale Ablehnung auf der ganzen 
Linie ist. 
(Achim Großmann [SPD]: Lesen Sie die 
Reden noch einmal nach! — Weiterer Zuruf 
von der SPD: Sie haben nicht zugehört!) 
Ich muß sagen, bei Ihrer Forderung nach der Erhö-
hung der Einkommensgrenzen müßten Sie demnächst 
auch einmal aufpassen, daß Sie nicht mit einer ande-
ren Dead-Line, einer anderen Glaubensgrenze, kolli-
dieren, nämlich der der Besserverdienenden bei 
60 000 DM. Wenn Sie so die Erhöhung der Einkom-
mensgrenzen fordern — — 
(Norbert Formanski [SPD]: 60 000 DM für 
Ledige, 120 000 DM für Verheiratete! Davon 
sind wir noch weit entfernt!) 
— Ja sicher, aber Sie müssen bei beiden irgendwann 
aufpassen, daß Sie damit nicht kollidieren. 
Herr Großmann, in Ihrer Presseerklärung vom 
17. Januar behaupten Sie und auch Frau Brusis, daß 
wegen der Mittel, die dann die Länder bereitstellen 
müssen, der Wohnungsbau zukünftig unkalkulierbar 
wird. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Ja, das 
befürchtet auch der Finanzminister! Da müs
-
sen wir noch einen Weg finden! — Klaus 
Beckmann [F.D.P.]: Das ist sowieso eine 
merkwürdige Presseerklärung!) 
Ich muß sagen, das ist nicht von besonderem Ver-
trauen zu den Bauministern der Länder gekennzeich-
net. Besser wäre vielleicht das Nachdenken über die 
Standards im sozialen Wohnungsbau. 
Frau Schenk, ich will nicht weiter auf das eingehen, 
was Sie verlangen. Denn das ist die Wiederholung der  
staatlichen Wohnungswirtschaft der DDR. Die Folgen 
sind überall zu besichtigen. 
(Christina Schenk [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Sie haben es nicht verstanden!) 
Herr Seifert, das so überaus erfolgreiche Woh-
nungsbauprogramm der SED und seine Folgen, das ist 
eines der größten Probleme, mit denen wir es heute zu 
tun haben. 
(Christina Schenk [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]: Immer noch besser als die Obdachlo
sigkeit! — Dr. Ilja Seifert [PDS/Linke Liste]: 
Ja, dann lösen wir es doch gemeinsam!) 
Es ist doch augenfällig, daß Sie immer wieder und 
immer stärker versuchen, für das ganze SED-Erbe 
andere verantwortlich zu machen, nach dem Prinzip: 
Haltet den Dieb, er hat mein Messer im Rücken! 
(Zuruf des Abg. Ilja Seifert [PDS/Linke 
Liste]) 
Sie touren durch das Land und sagen: Jeder, der hier 
sitzt — außer Ihnen selbstverständlich —, will die 
bezahlbare Wohnung völlig unmöglich machen und 
alle Leute unter die Brücken treiben. Glücklicher-
weise haben wir die in PDS umbenannte SED, die sich 
immer wieder als Ostinteressenvertreter zeigt. — Ich 
muß Ihnen sagen: Der Mangel an Wohnungen in 
Deutschland ist eine Herausforderung und sollte 
nicht ein Schlachtfeld für Blockaden sein. Durch die 
Ablehnung dieses Gesetzentwurfs entsteht nicht eine 
einzige Wohnung mehr. 
Danke. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Herr Kollege, Sie 
haben noch Zeit. Würden Sie noch eine Zwischen-
frage des Kollegen Seifert gestatten? 
Jörg Ganschow (F.D.P.): Ich war fertig. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Sie haben noch 
Zeit. — Ach, Sie wollen nicht mehr. 
(Dr. Ilja Seifert [PDS/Linke Liste]: Er hat eben 
Angst vor meiner Frage! Das kann ich auch 
verstehen!) 
Nun hat Kollege Peter Götz das Wort. 
Peter Götz (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Wir befinden uns in 
Deutschland in einer außergewöhnlichen Situation. 
Die Welt hat sich verändert. Kommunismus und Sozia-
lismus sind Gott sei Dank weggebrochen. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Die 
Ruinen stehen aber noch!) 
Aber man hat den Eindruck, daß viele der Debatten-
redner, gerade Sie von SPD und PDS, das bis heute 
noch nicht registriert haben. 
(Dr. Ilja Seifert [PDS/Linke Liste]: Sehr wohl! 
— Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Und sich die 
Segnungen zurückwünschen!) 
Einerseits — das ist wahr — erfordert die Beseitigung 
der Hinterlassenschaft des real existierenden Sozialis- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17827 
Peter Götz 
mus größere Anstrengungen als gedacht. Die Haus-
halte der Bürgerinnen und Bürger, aber auch die von 
Bund, Ländern und Gemeinden haben die Grenzen 
der Belastbarkeit erreicht. Veränderungen im Alters-
aufbau der Bevölkerung, Wanderungsbewegungen 
nach Deutschland — warum auch immer —, die 
Tendenz zu mehr Single-Haushalten, wachsende Ein-
kommen, der Wertewandel oder auch Werteverfall 
und neue Bedürfnisstrukturen schlagen sich unmittel-
bar am Wohnungsmarkt nieder. Die Nachfrage nach 
Wohnungen steigt unverändert. Allen Unkenrufen 
zum Trotz, auch wenn es Ihnen, Herr Großmann, nicht 
gefällt: Der Erfolg dieser Bundesregierung in der 
Wohnungspolitik ist für alle mehr als sichtbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Herr Kollege 
Götz, Kollege Seifert hat noch einmal das Bedürfnis, 
eine Zwischenfrage zu stellen. 
Peter Götz (CDU/CSU): Ich gehe davon aus, daß die 
Zeit mir nicht angerechnet wird. Es wird mir eine 
Freude sein, die Frage zu beantworten. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Die Zeit wird 
selbstverständlich nicht angerechnet. — Herr Kollege 
Seifert. 
Dr. lija Seife rt (PDS/Linke Liste): Herr Kollege Götz, 
leider habe ich nicht so viel Zeit wie Sie, sonst würde 
ich gern einmal auf die Defizite des Wohnungsbaus in 
der DDR eingehen. 
Peter Götz (CDU/CSU): Das wäre eine gute Infor-
mation, und es wäre sicher hilfreich. 
Dr. Ilja Seife rt (PDS/Linke Liste): Die Frage, die ich 
Ihnen stellen möchte, Herr Götz, ist 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Hätten Sie 
zehn Jahre früher machen sollen! Sie waren 
doch dabei!) 
— da hatte ich noch nicht die Möglichkeit, in einem 
Parlament zu reden —: Wollen Sie die SED für die 
2 Millionen fehlenden Wohnungen im Westen verant-
wortlich machen? 
Peter Götz (CDU/CSU): Wenn Sie die Wanderungs-
bewegungen von Ost nach West der letzten Jahre in 
die Kalkulation einbeziehen und wenn Sie wissen, 
daß Mitte der 80er Jahre ein Ausgleich vorhanden 
war, dann beantwortet sich diese Frage sehr rasch von 
selbst. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Abg. Walter Schöler [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Es gibt noch ein 
Bedürfnis nach einer Zwischenfrage. 
Peter Götz (CDU/CSU): Jetzt wird es langsam 
interessant. 
Walter Schöler (SPD): Herr Kollege Götz, soeben 
haben wir gehört, rund 20 % der Bevölkerung sind 
nicht zureichend untergebracht. Folgen Sie meiner 
Rechnung, daß das 16 Millionen Bundesbürger sind,  
also ungefähr so viele, wie die ehemalige DDR Ein-
wohner hatte, und stimmen Sie mir zu, daß Ihre 
Aussage, daß die Wanderungsbewegungen dies ver-
ursacht haben, nicht stimmen kann? 
Peter Götz (CDU/CSU): Ich weiß nicht, wie Sie 
diesen Zusammenhang herstellen. Die Aussage ist 
zunächst einmal, daß sich mehr als 80 % der Bürgerin-
nen und Bürger in der Bundesrepublik Deutschland 
als gut bis sehr gut wohnversorgt fühlen. Auch mir ist 
diese Zahl bekannt; sie wurde heute vormittag 
genannt. Tatsache ist aber auch, daß wir in den letzten 
Jahren — dies nicht nur von Ost nach West — 
Wanderungsbewegungen nach Deutschland von 
jährlich nahezu einer Million Menschen hatten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn Sie in der SPD nicht zwei Jahre lang unsere 
Asylpolitik verhindert hätten, wären wir auch in der 
Wohnungspolitik wesentlich früher einen Schritt wei-
tergekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Abg. Dr. Walter 
Hitschler [F.D.P.] meldet sich zu einer Zwi
-
schenfrage) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Es gibt noch ein-
mal das Bedürfnis nach einer Zwischenfrage. 
Peter Götz (CDU/CSU): Aber ja, herzlich gern. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Ich lasse jetzt noch 
zwei Zwischenfragen zu. Dann sollten wir den Kolle-
gen weiter reden lassen. 
Peter Götz (CDU/CSU): Ich habe damit keine Pro-
bleme. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Aber die anderen 
Kollegen, die danach kommen, möchten auch bald 
reden und möchten alle nach Hause. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerungen] [F.D.P.]: 
„Nach Hause" wär' schön!) 
Peter Götz (CDU/CSU): Auch das soll mir recht 
sein. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Herr Kollege 
Hitschler. 
Dr. Walter Hitschler (F.D.P.): Herr Kollege Götz, sind 
Sie der Auffassung, daß die verehrte Frau Ministerin 
Brusis heute den Mut hätte, als Wohnungsbauministe-
rin des Landes Nordrhein-Westfalen hier aufzutreten, 
wenn sie in ihrem Land eine Bilanz vorzulegen hätte, 
nach der nur 80 % der Bevölkerung gut mit Wohnraum 
versorgt wären? 
Peter Götz (CDU/CSU): Vielen Dank für die gute 
Frage. Ich beantworte sie so: Ich bin genauso gespannt 
wie Sie auf die Ausführungen der Kollegin Brusis aus 
Nordrhein-Westfalen. 
Meine Damen und Herren, noch einmal zu 
den — — 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Sie hatten vorhin 
angedeutet, Sie würden auch die zweite Zwischen-
frage von Herrn Schöler beantworten. 
17828 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Peter Götz (CDU/CSU): Einverstanden, natürlich. 
Ich habe nur gedacht, der Kollege würde verzichten, 
da er sich wieder gesetzt hat. 
Walter Schöler (SPD): Nein, aber Kollege Hitschler 
war erst an der Reihe. 
Kollege Götz, 20 % von 80 Millionen sind 16 Millio-
nen — da werden Sie mir sicherlich folgen können. 
Das ist der erste Punkt; das haben Sie nicht beantwor-
tet. 
Der zweite Punkt ist: Könnten Sie mir, nachdem wir 
mehrfach von der Erfolgsbilanz von 400 000 Wohnun-
gen gehört haben, die im letzten Jahr gebaut worden 
sind, bitte sagen, wieviel davon in einem Mietradius 
sind, der bezahlbar ist, also zwischen 6 und 10 DM pro 
Quadratmeter? 
Peter Götz (CDU/CSU): Zunächst noch einmal zu 
Ihrer Frage nach den Zahlen. Die Aussage war nicht, 
daß sich 20 % schlecht versorgt fühlen, sondern daß 
sich 80 % gut bis sehr gut versorgt fühlen. Daraus kann 
ich nicht den Umkehrschluß ziehen, daß sich die 
übrigen 20 % schlecht versorgt fühlen. 
Die zweite Aussage, die die Kosten, die Miethöhen 
betrifft: Jede zusätzlich geschaffene Wohnung am 
Wohnungsmarkt entlastet den Wohnungsmarkt und 
trägt dazu bei, daß das zusätzliche Angebot im Hin-
blick auf die Nachfrage eine Verbesserung bringt, den 
Engpaß beseitigt und zu einer Entlastung beiträgt. 
Wenn wir keine zusätzlichen neuen Wohnungen 
schaffen — unabhängig davon, ob es Sozialwohnun-
gen, frei finanzierte Wohnungen oder Eigentumswoh-
nungen sind —, werden wir eine weitere Verschär-
fung auf dem Wohnungsmarkt erhalten und dazu 
beitragen, daß die Wohnungen teurer statt billiger 
werden. Was wir wollen, ist, durch zusätzliche Woh-
nungen eine Entlastung am Wohnungsmarkt und 
damit auch eine Entlastung der Kosten und der 
Miethöhen zu erreichen. 
Wenn wir in diesem Jahr, 1994, über eine halbe 
Million neue Wohnungen bauen werden, so ist das ein 
Ergebnis, das seit 20 Jahren in der Bundesrepublik 
Deutschland nicht mehr erreicht worden ist. — Der 
Kollege Raidel hat das vorhin bereits im einzelnen 
ausgeführt; ich will es nicht wiederholen. — Das 
bedeutet rechnerisch, daß damit in einem Jahr mehr 
als eine Million Menschen in eine neue Wohnung 
einziehen können, also erheblich mehr als dreimal 
soviel Menschen, wie in Bonn leben — damit wir uns 
über die Größenordnung, über die hier gesprochen 
wird, im klaren sind. 
(Zuruf von der SPD: Für 20 DM pro Quadrat
-
meter!) 
Meine Damen und Herren, so erfreulich diese 
Entwicklung ist, so verhängnisvoll wäre auch die 
Schlußfolgerung, alles könnte so weitergehen wie 
bisher. Was wir mehr denn je brauchen, ist die 
Bereitschaft zum Umdenken, die Bereitschaft zum 
Handeln. Wir können zur Bewältigung der Zukunfts-
aufgaben auch im Wohnungsbau mit den Antworten 
von gestern nicht die Fragen von heute und morgen 
lösen wollen. Deshalb sind neue Wege unumgänglich. 
Dies gilt übrigens in nahezu allen Feldern der Politik, 
aber auch im Wohnungsbau. 
Dabei kann es nicht nur um die Modifizierung 
bestehender Förderinstrumente gehen, wie es die 
SPD in ihrem Antrag zur Erhöhung der Einkommens-
grenze mit einer linearen Erhöhung im sozialen Woh-
nungsbau will. Das wäre zu kurz gegriffen, Herr 
Großmann. Wir brauchen einen total neuen Weg, 
einen Weg, der in die Zukunft weist. 
Der soziale Wohnungsbau ist in der heutigen Form 
nicht mehr verantwortbar. Der Einsatz öffentlicher 
Mittel von 250 000 DM, 350 000 DM und mehr Steu-
ergeldern pro Wohneinheit ist zu teuer, führt zu 
Fehlbelegungen und ist damit sozial unausgewo-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn wir wissen, daß wir mit 1 Milliarde DM staatli-
cher Mittel Bauleistungen entweder für 4 000 Sozial-
wohnungen oder 10 000 frei finanzierte Mietwohnun-
gen oder aber 20 000 Eigentumswohnungen auslösen 
können, wird deutlich, wo es anzusetzen gilt. 
Es wäre unverantwortlich, wenn wir überproportio-
nal Subventionen in wenige Sozialwohnungen steck-
ten und diese nur einem kleinen Kreis privilegierter 
Personen überließen, nach dem Motto: Wer gewinnt 
das große Los der Sozialwohnungslotterie? Das wäre 
unsozial und — ich glaube, darüber sind wir uns 
einig — für die Facharbeiterfamilien, den Polizisten 
oder die Krankenschwester, die außen vor bleiben, 
unverständlich. 
(Achim Großmann [SPD]: Hätten Sie mal 
früher mehr gebaut!) 
Wir brauchen Instrumente, um mit einer bestimm-
ten Summe mehr Sozialwohnungen zu schaffen. 
Unser Gesetzentwurf bietet dafür jetzt die Vorausset-
zungen. Deshalb ist es erfreulich, wenn der Gesamt-
verband der Wohnungswirtschaft vor kurzem bestä-
tigte, daß es zu dieser Konzeption keine Alte rnative 
gibt. 
Um so mehr verstehe ich die Haltung des Berliner 
SPD-Bausenators nicht, 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Das ist 
ein Ding! Oh Gott!) 
der einerseits im Bundesrat die Erhöhung der Ein-
kommensgrenzen im sozialen Wohnungsbau einfor-
dert und sich jetzt andererseits darüber beklagt, daß 
diese Grenzen im Rahmen unseres Gesetzentwurfs 
angehoben werden. Hier wird die Widersprüchlich-
keit der SPD-Politik mehr als deutlich. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Du hast 
den Nagel richtig auf den Kopf getroffen!) 
— Danke. Natürlich, Dietmar Kansy, schmerzt es 
vielleicht den einen oder anderen Landeswohnungs-
bauminister bzw. die eine oder andere Landeswoh-
nungsbauministerin, wenn man sich von liebgewor-
denen Gewohnheiten und Strukturen lösen muß und 
völlig neue Wege gegangen werden. Der alte Verwal-
tungsgrundsatz „Das haben wir noch nie so gemacht, 
da könnte ja jeder kommen!" muß auch in Ländern 
wie Nordrhein-Westfalen überwunden werden. Flexi-
bilität, meine Damen und Herren, ist gefragt. 
Der zu hohe Subventionsaufwand pro Wohneinheit 
im sozialen Wohnungsbau, Herr Großmann, und die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17829 
Peter Götz 
zunehmend fehlende soziale Treffsicherheit machen 
eine grundlegende Überarbeitung der Wohnungs-
bauförderung erforderlich. Wer über genug Gehalt 
verfügt, um marktübliche Mieten bezahlen zu kön-
nen, sollte dies tun müssen, auch wenn er in einer 
Sozialwohnung wohnt. Dadurch werden finanzielle 
Mittel frei, die in den Neubau zusätzlicher Sozialwoh-
nungen investiert werden können. Der Gesetzentwurf 
trägt dem Rechnung. 
Ein Teil der Überschüsse sollte den Kommunen zum 
Erwerb zusätzlicher Belegungsbindungen zur Verfü-
gung gestellt werden, um in Fällen der akuten Woh-
nungsnot schnell helfen zu können. 
Erstmals ist jetzt der Erwerb von Belegungsrechten 
aus dem Bestand möglich. Damit kann bei Wegfall der 
Sozialbindung ein preiswerter Wohnungsbestand 
gesichert werden. Insofern sind die Aufgeregtheiten 
im Zusammenhang mit der Belegungsbindung nur 
schwer verständlich. 
Ich will ein Weiteres ansprechen: die Möglichkeit 
des Erwerbs von Wohneigentum. Es gibt jede Menge 
Haushalte, die zwar genügend Kapital angespart oder 
geerbt haben, um sich Wohneigentum zuzulegen, die 
aber die laufenden monatlichen Belastungen nicht 
tragen können. Gerade in Zeiten, in denen die öffent-
liche Hand finanziell keine Riesensprünge machen 
kann, ist es wichtiger denn je, p rivates Kapital für den 
Wohnungsbau zu gewinnen. 
Mit dem Bundeshaushalt 1994 besteht erstmals die 
Möglichkeit, daß Garnisonsstädte und -gemeinden 
nicht nur Kasernen, sondern auch Militärwohnungen 
des Bundes zu Sozialwohnungskonditionen günstig 
erwerben, wenn eine Belegungsbindung von minde-
stens 20 Jahren eingegangen wird. Somit besteht 
zusätzlich die Chance, an preiswerte Altbauwohnun-
gen mit günstigen Mieten zu kommen. Städte und 
Gemeinden sind gut beraten, diese Möglichkeit zu 
nutzen. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Ger
-
lingen] [F.D.P.]) 
Lassen Sie mich abschließend festhalten: Mit dem 
Wohnungsbauförderungsgesetz 1994 verbessern wir 
investitionspolitische Spielräume, vor allem im 
Werks- und Genossenschaftswohnungsbau. Wir wis-
sen: Dies kann nur der Einstieg in eine grundlegende 
Reformierung und Neuorientierung des sozialen 
Wohnungsbaus sein. Was wir brauchen, ist — das 
wurde heute schon gesagt — ein drittes Wohnungs-
baugesetz, ein Gesetz, das auch Neuregelungen für 
den Sozialwohnungsbestand beinhaltet. 
In diese Zukunftsüberlegungen gehören auch: 
erstens eine familienfreundliche Eigentumsförderung 
in Verbindung mit radikalen Vereinfachungen im 
Steuerrecht; zweitens — ich glaube, da sind wir uns 
einig — die Förderung von genossenschaftlichen 
Anteilen im Wohnungsbau und die Änderung des 
Wohnungsgenossenschaftsrechts; drittens eine stär-
kere Berücksichtigung des kosten- und flächenspa-
renden Bauens und die Überprüfung der Baunormen 
im Hinblick auf ihre Notwendigkeit. 
Dabei wollen wir die im Herbst dieses Jahres zu 
erwartenden Ergebnisse der von uns eingesetzten 
Expertenkommission zur Überprüfung der Woh-
nungspolitik verwerten. Dies wird eine Aufgabe für 
die nächste Legislaturperiode sein. 
Mit dem heutigen Gesetzeswerk wollen wir vorab 
erste wichtige Reformschritte gehen, um eine völlige 
Neuorientierung im sozialen Wohnungsbau einzulei-
ten. Ich ermutige Sie, meine Damen und Herren von 
der SPD: Lassen Sie uns diesen Weg gemeinsam 
gehen! Verzichten Sie auf die übliche Verweige-
rungs- und Blockadestrategie! 
(Zuruf von der SPD: Machen wir doch gar 
nicht!) 
Tragen Sie mit dazu bei, daß wir im Interesse vieler 
wohnungssuchender Menschen zu einem zügigen, 
positiven Abschluß dieses Gesetzgebungsverfahrens 
kommen! 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zuruf von der SPD: Alles bei uns abgeschrie
ben!) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat das Wort 
die Ministerin für Bauen und Wohnen des L andes 
Nordrhein-Westfalen, Frau Ilse Brusis. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt hören Sie ein 
Musterbeispiel, wie man es machen kann! — 
Gegenruf des Abg. Dr. Walter Hitschler 
[F.D.P.]: Ich befürchte eher das Gegenteil! — 
Weiterer Zuruf von der SPD: Wenn wir 
unsere Vorstellungen bundespolitisch um- 
setzen könnten, hätten wir die Probleme 
nicht!) 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Herren und 
Damen! Niemand wird bestreiten, daß es in der 
Wohnungspolitik Handlungsdruck gibt. Es gibt ihn 
insbesondere im Bereich der steuerlichen Förde-
rung, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Zuruf 
von der CDU/CSU: Insbesondere in  Nord
rhein-Westfalen!)  
die gerade im Bereich des freifinanzierten Wohnungs-
baus — und da bei der Eigentumsbildung — bisher 
sozial ungerecht und wohnungspolitisch effektiv 
gestaltet ist. — Ineffektiv gestaltet ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Guter Verspre
cher!) 
Aber ich habe ihn korrigiert. Nur, darüber sprechen 
wir heute nicht. 
Ich will aber nicht verschweigen: Auch ich sehe 
Handlungsbedarf im Bereich des sozialen Woh-
nungsbaus, insbesondere im Bereich der Einkom-
mensgrenzen, die seit Anfang der 80er Jahre nicht 
mehr angehoben worden sind. Aber ich füge hinzu: 
Ich sehe ebenfalls dringenden Präzisierungs- und 
Vereinfachungsbedarf hinsichtlich der Verfahren der 
Verteilung und Verwendung der Bundesfinanzhilfen, 
insbesondere einen Bedarf im Hinblick auf die Anpas-
sung an die verfassungsrechtliche Situation. 
17830 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen) 
Der Bundesrat hat mit dem Wohnungsbauände-
rungsgesetz 1993 und dem Wohnungsbaufinanzie-
rungsgesetz 1993 schon im letzten Jahr konkrete 
Vorschläge vorgelegt und in den Deutschen Bundes-
tag eingebracht, 
(Gunter Huonker [SPD]: Schon lange her!) 
mit denen diesen Bedürfnissen Rechnung getragen 
werden sollte. Wer unbefangen urteilt, kann den 
neuen Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen als 
Reaktion auf diese Gesetzesinitiativen des Bundesrats 
begreifen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Ich verstehe ja, meine Herren und Damen, daß Sie 
da in einer etwas unkomfortablen Situation waren. Sie 
wollten nicht nur reagieren, sondern Sie wollten in der 
Öffentlichkeit deutlich machen, daß auch Sie initiativ 
werden. Nun haben Sie Ihre Reaktion auf die Gesetz-
esvorschläge des Bundesrates mit einer Fülle weiterer 
Vorschläge begleitet. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Das hat 
Sie erschreckt!) 
— Das hat mich nicht erschreckt; so leicht bin ich nicht 
zu erschrecken. 
Ich begrüße ausdrücklich, daß Bewegung in die 
Frage der Einkommensgrenzen gekommen ist. Herr 
Abgeordneter Hitschler, es bedarf keiner Aufforde-
rung an die Länder — die Sie soeben, an mich 
gerichtet, ausgesprochen haben —, in eine Diskussion 
einzutreten. Diese Diskussion hätten Sie seit Mai 
vergangenen Jahres intensiv führen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich glaube, es wäre etwas ehrlicher gewesen, wenn 
Sie vorhin gesagt hätten: Der Vorschlag des Bundes-
rates enthält einige gute Ansätze, die wir aufgegriffen 
haben; 
(Zuruf von der SPD: So ist das!) 
mit einigen Punkten sind wir nicht einverstanden. Wir 
haben andere Vorschläge gemacht. — Nun müssen 
wir uns darüber unterhalten. Ich bin sehr dafür, daß 
wir das möglichst schnell tun, denn die Menschen 
warten darauf. 
(Beifall bei der SPD) 
Für bemerkenswert halte ich allerdings, daß Sie ein 
einstimmiges Votum des Bundesrates zum Woh-
nungsbaufinanzierungsgesetz schlicht ignorieren. Ich 
lese in der Presse in den letzten Tagen immer wieder, 
daß Sie sich nun um einen Kompromiß mit den 
Ländern bemühen werden. Wenn Ihnen wirklich an 
einem Kompromiß mit den Ländern gelegen ist, dann 
müssen Sie diesen Gesetzentwurf zum Wohnungs-
baufinanzierungsgesetz mit auf greif en. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo kommt das 
Geld her?) 
Es geht in diesem Gesetzentwurf zum Wohnungs-
baufinanzierungsgesetz — ich empfehle Ihnen, ihn zu 
lesen — 
(Zuruf von der SPD: Die haben keine 
Ahnung! ) 
im wesentlichen um die verfassungsrechtliche Klar-
stellung und nicht darum, ob mehr oder weniger 
Bundesfinanzhilfen zur Verfügung stehen, sondern 
darum, wie sie von den Ländern verwendet werden 
können. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich komme nachher noch einmal darauf zurück. 
Nun beschränkt sich der von den Koalitionsfraktio-
nen vorgelegte Gesetzentwurf leider nicht nur auf das 
dringend Notwendige, sondern er stellt den — wie ich 
finde — durchsichtigen Versuch dar, durch eine breite 
Auflistung von Einzelvorschlägen den Eindruck zu 
vermitteln, als ob Sie nicht nur reagieren, sondern 
selbst wohnungspolitisch initiativ werden. Bei ge-
nauerer Betrachtung der Vorschläge kann man viel-
fach nur mit Kopfschütteln, Unverständnis und leider 
auch Ablehnung reagieren. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Verstehen muß 
man es schon!) 
Lassen Sie mich unmißverständlich sagen: Dieser 
Gesetzentwurf ist so in wesentlichen Punkten nicht 
akzeptabel. Ich will das an einigen Beispielen inhalt-
lich verdeutlichen. 
Mit der Behauptung, die herkömmliche Förderung 
des sozialen Wohnungsbaus stoße an die Grenzen 
ihrer Finanzierbarkeit, folgt der Gesetzentwurf 
einem populären Vorurteil, das so alt ist wie der 
soziale Wohnungsbau. Diese Behauptung ist so falsch 
wie unsinnig. Sie ignoriert völlig die Weiterentwick-
lung der Fördersysteme, wie sie sich in den Ländern in 
den letzen Jahren vollzogen hat. Sie resultiert aus der 
Unkenntnis der tatsächlich von den Ländern gewähr-
ten durchschnittlichen Förderung pro Wohnung. 
Solange es in Nordrhein-Westfalen möglich ist — und 
wenn auch mit dem Instrument der Senkung der 
Wohnflächenobergrenzen und der festen Darlehen —, 
für ein Durchschnittsdarlehen von 120 000 bis 
130 000 DM eine Wohnung im ersten Förderweg mit 
40- bis 50jähriger Bindung zu errichten, bin ich nicht 
der Auffassung, daß dies nicht mehr finanzierbar ist, 
sondern es ist eine der ökonomischsten Fördermetho-
den, die wir haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich würde es sehr bedauern — und ich meine, es 
wäre ein gravierender sozialpolitischer Rückschritt —, 
wenn wir angesichts der begrenzten Finanzierungs-
mittel, die uns zur Verfügung stehen, den jahrzehnte-
langen breiten gesellschaftlichen Konsens hinsicht-
lich des Versorgungsauftrags des sozialen Woh-
nungsbaus, gerade in einer Zeit hohen Wohnungs-
mangels, und zwar eines Mangels, der sich auf die 
preiswerten Wohnungen bezieht, jetzt in Frage stellen 
würden. 
Nennen Sie es, wie Sie wollen, ob ersten, zweiten 
oder fünfunddreißigsten Förderweg: Für die Länder 
ist es wichtig und unverzichtbar, daß es eine Förder-
methode gibt, wonach sie öffentlich-rechtliche Bin-
dungen im sozialen Wohnungsbau mit langfristigen 
Sozialbindungen herstellen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Als angeblich wesentliche Verbesserung gegen-
über der herkömmlichen Förderung wird die soge- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17831 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen) 
nannte einkommensorientierte Förderung vorge-
schlagen. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Frau Ministerin 
Brusis, der Kollege Hitschler hat das Bedürfnis nach 
einer Zwischenfrage. Lassen Sie die zu? 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): Wenn 
es mir nicht auf die Zeit angerechnet wird, ja. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Sie dürfen hier so 
lange reden, wie Sie wollen, allerdings würden Sie 
sich dann in große Konflikte mit Ihrer Fraktion im 
Bundestag begeben; aber es wird Ihnen nicht ange-
rechnet. 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): 
Danke schön. 
Dr. Walter Hitschler (F.D.P.): Frau Minister Brusis, 
Sie wissen, daß wir die Bedeutung der langfristigen 
Bindungen unterschiedlich einschätzen. Das ist die 
politische Bewertung von unterschiedlichen Stand-
orten aus. Aber meine Frage an Sie, nachdem Sie für 
Ihr Land soeben betont haben, daß Sie nach wie vor 
auf langfristige Bindungen Wert legen: Können Sie 
mir sagen, ob dieser Gesetzentwurf Sie in irgendei-
nem Punkt daran hindern wird, nach wie vor im ersten 
Förderweg Sozialwohnungen mit langfristigen Bin-
dungen zu bauen? 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): Herr 
Abgeordneter Hitschler, ich will zunächst sagen, daß 
ich mich im Hinblick auf die Forderung nach langfri-
stigen Bindungen nicht allein weiß, sondern, daß dies 
ein wichtiger Punkt für viele Bundesländer ist. 
Zum zweiten haben Sie recht, wenn Sie darauf 
hinweisen, daß in diesem Gesetzentwurf eine 
Abschaffung des sogenannten ersten Förderweges 
nicht beabsichtigt ist. Ich habe aber der Presse ent-
nehmen können, daß zumindest aus der CDU/CSU
-
Fraktion des Deutschen Bundestages Stimmen 
gekommen sind, daß mit dem zweiten Schritt, den Sie 
in der nächsten Legislaturperiode vorhaben, der erste 
Förderweg abgeschafft werden soll. Wir werden 
sehen, was sich in der nächsten Legislaturperiode 
tut. 
(Gerlinde Hämmerle [SPD]: Aber dann 
haben die keine Mehrheit!) 
Ich komme zur einkommensabhängigen Förde-
rung; das soll nun der große Wurf sein. Der Gesetzes-
begründung liegen, obwohl alle Experten von Län-
dern und Gemeinden wie auch Investoren in dem 
Planspiel nachhaltig das Gegenteil dargelegt haben. 
falsche und geschönte Angaben zugrunde. Wenn Sie 
behaupten, meine Herren und Damen der Koalitions-
fraktionen, mit Hilfe der einkommensabhängigen 
Förderung könnten mit den gleichen öffentlichen 
Mitteln mehr Wohnungen gebaut werden, dann frage 
ich Sie: Und wer bezahlt den Rest? Der Mieter? — 
Doch wohl nus, wenn er über ein entsprechendes 
Einkommen verfügt. Denn Mietern mit niedrigerem 
Einkommen muß doch eine angemessene Zusatzför-
derung gezahlt werden. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Die ist vorge- 
sehen!) 
Ihre Strategie, mit dem gleichen Geld mehr Woh-
nungen zu fördern, bedeutet, daß der öffentlich geför-
derte Wohnungsbau in Zukunft nicht mehr denjeni-
gen zur Verfügung steht, für die er gedacht ist, 
nämlich für die Haushalte mit kleinen Einkommen; 
(Achim Großmann [SPD]: Sozialer Woh
nungsbau de luxe!) 
es sei denn, Sie vertrauen darauf, daß irgend jemand 
bereit ist, eine entsprechend hohe und angesichts der 
prognostizierten Einkommensentwicklung der näch-
sten Jahre auch mit hohem finanziellem Risiko behaf-
tete Zusatzförderung zu übernehmen. Ich formuliere 
ausdrücklich „irgend jemand", weil ja die Beteiligung 
des Bundes an dieser Zusatzförderung — wie ich dem 
Gesetzentwurf entnehmen kann — auf außerordent-
lich unsicherer Grundlage steht. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Frau Kollegin 
Brusis — — 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): Ich 
möchte gern den Gedanken zu Ende führen. — Recht 
hat der Bundesfinanzminister, wenn er sagt, daß ihm 
das finanzielle Risiko zu groß ist. Ich sage nur: den 
Ländern und Kommunen auch, meine Herren und 
Damen. 
(Gunter Huonker [SPD]: Das ist zwingend!) 
Wenn Sie im Gesetzentwurf schreiben „Die Zusatzför-
derung wird sich nach Maßgabe des Bundeshaushalts 
gestalten", dann sage ich: bei den Ländern und 
Kommunen auch. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Das war schon 
immer!) 
Was ist denn, wenn die „Maßgabe des Bundeshaus-
halts", der Länderhaushalte und der kommunalen 
Haushalte eine Zusatzförderung in der entsprechen-
den Höhe nicht zuläßt? Dann bleibt der Investor auf 
seinen Wohnungen sitzen, weil niemand die Miete 
bezahlen kann! Ich glaube nicht, daß dies die Woh-
nungswirtschaft so sehr glücklich machen wird. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Frau Kollegin Bru-
sis, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): Ja, 
jetzt kommen wir zu der Frage, gern. 
Peter Götz (CDU/CSU): Frau Kollegin, sind Sie 
bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß gerade im ersten 
Förderweg mit sehr langen Belegungsbindungen die 
Zahl der Fehlbeleger im sozialen Wohnungsbau nach 
dem herkömmlichen System mit zunehmender Dauer 
der Belegungsbindung zunimmt, daß hierin gerade 
eine hohe soziale Ungerechtigkeit liegt, daß unser 
System, so wie wir es jetzt vorschlagen, gerade die 
Fehlbelegungsquote herunterfährt und daß die Diffe-
renz die Möglichkeit eröffnet, zusätzliche neue Woh-
nungen zu schaffen? 
17832 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): Herr 
Abgeordneter, ich komme gleich noch einmal zum 
Problem der Fehlbelegungsabgabe. — Ihrer Frage 
liegt aber auch, glaube ich, eine nicht ganz richtige 
Einschätzung der Einkommensentwicklung in unse-
rem Land zugrunde. Wir haben zwar im Durchschnitt 
steigende Einkommen, aber wir haben in immer 
größer werdenden Teilen der Bevölkerung auch stag-
nierende und sinkende Einkommen. Die Zahl der 
Fehlbeleger im sozialen Wohnungsbau des Landes 
Nordrhein-Westfalen hat sich in den letzten Jahren 
relativ konstant bei etwa 16 % gehalten. 
(Zuruf von der F.D.P.: Das ist auch viel!) 
Allerdings hat natürlich die Nichtanhebung der Ein-
kommensgrenzen dazu geführt, daß die Zahl steigen 
müßte, Die Einkommensentwicklung war aber gegen-
läufig und hat die Zahl in etwa konstant gehalten. 
Ich komme nun zur Fehlbelegung. 
(Peter Götz [CDU/CSU] meldet sich zu einer 
weiteren Zwischenfrage) 
— Frau Präsidentin, der Herr Abgeordnete möchte 
noch einmal fragen. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Dann darf der 
Herr Abgeordnete das, wenn Sie es zulassen. 
(Zuruf des Abg. Gunter Huonker [SPD], 
gerichtet an den Abg. Peter Götz [CDU/ 
CSU]) 
— Jetzt würde ich doch darum bitten, die Zwiege-
spräche anschließend zu führen, Herr Abgeordne-
ter. 
Peter Götz (CDU/CSU): Es würde mich ungemein 
reizen, das Zwiegespräch fortzusetzen, aber ich will 
nur noch eine Frage anknüpfen: Sind Sie der Auffas-
sung, daß dieses System, auch wenn es nur 16 % sind 
— mit zunehmender Tendenz, wie Sie sagten; viel-
leicht auch auf Grund der bestehenden Einkommens-
grenzen —, sozial ausgewogen ist und sozial treffsi-
cher ist? 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen): Herr 
Abgeordneter, ich wäre jetzt ohnehin zum Stichwort 
Fehlbelegung gekommen; denn Sie behaupten ja in 
der Begründung Ihres Gesetzentwurfs, daß Sie mit der 
einkommensorientierten Förderung die Fehlbele-
gung abschaffen und vermeiden. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Verringern!) 
Wie denn? — Indem Sie sie einfach wegdefinieren! 
Denn auch bei Ihrem Fördersystem ist es doch nicht 
anders als im jetzigen sozialen Wohnungsbau auch: 
Wenn das Einkommen des Mieters steigt, bleibt er in 
der einmal geförderten Wohnung, aber er muß mehr 
Miete bezahlen. 
(Gunter Huonker [SPD]: Genau!) 
Genauso funktioniert die Fehlbelegungsabgabe in 
Nordrhein-Westfalen mit einem sehr differenzierten 
System, das sich an mindestens sechs Einkommens-
gruppen orientiert. 
(Gunter Huonker [SPD]: Das trifft zu!) 
Nun sagen Sie: Wir wollen das aber alles noch 
perfektionieren; da soll im Hinblick auf die Fehlbele-
gungsabgabe nicht, wie in Nordrhein-Westfalen, alle 
drei Jahre überprüft werden, ob sich das Einkommen 
geändert hat, sondern jedes Jahr. — Da bitte ich Sie, 
doch einmal die Kommunen zu fragen, ob dies denn 
von den kommunalen Behörden wirklich zu bewälti-
gen ist. 
Natürlich kann man ein Fördersystem immer noch 
sehr viel gerechter und sehr viel differenzierter 
machen. Aber m an muß abwägen, was dies dann 
zusätzlich an Verwaltungskosten herbeiführt. Ich 
denke, in der Abwägung hat sich bisher das System 
der Fehlbelegungsabgabe relativ gut bewährt. Ich 
wollte hier nur deutlich machen: Sehr viel ändert sich 
bei Ihrem System der einkommensorientierten Förde-
rung auch nicht. 
Sie geben vor, mit diesem Gesetzentwurf gegen die 
Fehlbelegung anzugehen. Meine Herren und Damen 
Abgeordneten, das Gegenteil ist der Fall. 
(Zurufe von der SPD: Abgeordnete der Koali- 
tion! Wir sind schon klug!) 
— Die Abgeordneten der Koalition meine ich. Ihr 
Gesetzentwurf ist es. 
Ihr Gesetzentwurf sieht breite Ausnahmeregelun-
gen für die Belegungspraxis durch Freistellungen vor. 
Das ist eine Legalisierung der Fehlbelegung, und 
zwar ohne entsprechende Mietzahlungen. An dieser 
Stelle ist Ihr Gesetzentwurf außerordentlich wider-
sprüchlich. 
Sie sehen also — ich habe die Forderungen nach 
Umdenken in der Wohnungspolitik immer gehört —: 
Umdenken alleine reicht nicht. Man muß auch zu 
Ende denken 
(Beifall bei der SPD) 
und dann das Ergebnis dieses Denkens richtig bewer-
ten. Da kann ich nur sagen: Die einkommensorien-
tierte Förderung ist noch nicht zu Ende gedacht. Aber 
wir haben in den letzten zwei Jahren schon intensiv 
darüber nachgedacht. Wir sollten auch weiter darüber 
nachdenken. Vielleicht fällt uns ja noch ein besseres 
Fördersystem ein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Handeln, nicht nur 
reden!) 
Nun hören die Länder im Zusammenhang mit 
diesem Gesetzentwurf immer, daß dies ja nur das 
Angebot eines zusätzlichen Förderweges für die 
Länder sein soll. Nun gut, wenn es das sein soll, meine 
Herren und Damen von den Koalitionsfraktionen, 
dann ist es allerdings erforderlich, daß Sie sich den 
vom Bundesrat einstimmig angenommenen Entwurf 
zum Wohnungsbaufinanzierungsgesetz auch einmal 
ansehen. Nur wenn Sie die darin enthaltenen klarstel-
lenden Regelungen zur verfassungsrechtlichen Si-
tuation übernehmen, dann meinen Sie es ernst mit 
diesem Angebot an die Länder. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: So kann es 
nicht gehen: Wir zahlen, und die Länder 
bestimmen!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17833 
Ministerin Ilse Brusis (Nordrhein-Westfalen) 
Ohne Berücksichtigung dieses Gesetzentwurfs des 
Bundesrates wird nach meiner Überzeugung eine 
Zustimmung der Länder nicht zu erzielen sein. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Dann wollen 
wir einmal abwarten, ob Sie sich das leisten 
können!) 
Meine Herren und Damen von den Koalitionsfrak-
tionen, auch das von Ihnen gewählte Verfahren der 
parlamentarischen Beratung dieses Gesetzentwurfs 
steht in krassem Widerspruch zu Ihren Erklärungen 
zur Kompromißbereitschaft. 
(Peter Conradi [SPD]: Das kann man wohl 
sagen!) 
Unter von der Sache her nicht gerechtfertigtem 
höchstem Zeitdruck wird in einem verkürzten Verfah-
ren, d. h. ohne angemessene frühzeitige Beteiligung 
der Länder durch den Bundesrat, versucht, weitrei-
chende Gesetzesänderungen festzuschreiben, ob-
wohl die Länder das Gesetz auszuführen und den weit 
überwiegenden Teil der Kosten zu tragen haben. 
(Dr. Ilja Seifert [PDS/Linke Liste]: Das sage 
ich doch, Schnellschuß!) 
Meine Herren und Damen, ich schlage vor, daß wir 
bei der weiteren Beratung der Gesetzentwürfe des 
Bundesrates, der SPD-Bundestagsfraktion und der 
Koalitionsfraktionen weniger parteipolitisch taktie-
ren 
(Zuruf von der F.D.P.: Das nehmen Sie sich 
einmal zu Herzen!) 
und in den nächsten Wochen das in den Mittelpunkt 
stellen, was wohnungspolitisch wirklich dringlich ist 
und den von Wohnungsnot be tr offenen Menschen 
hilft. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Gehen Sie Ihre 
Rede noch einmal durch!) 
Ich will Ihnen sagen, was ich mit parteipolitischem 
Taktieren meine. Hier ist heute mehrfach eine Stel-
lungnahme des Deutschen Städtetages zur Anhebung 
der Einkommensgrenzen zitiert worden. Ich bin der 
Meinung, wir sollten so wichtige Stellungnahmen von 
kommunalen Spitzenverbänden nicht nur zitieren, 
wenn sie uns in den Kram passen. Ihnen passen sie 
nun einmal gerade in den Kram bei der Anhebung der 
Einkommensgrenzen. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Nein, da paßt 
sie uns gar nicht in den Kram! Im Gegen
-
teil!) 
Ich habe großes Verständnis für die Bedenken des 
Deutschen Städtetages gegen die Anhebung der Ein-
kommensgrenzen. Aber dann muß hier bei diesem 
Gesetzentwurf auch gesagt werden, daß die kommu-
nalen Spitzenverbände erhebliche Bedenken gegen 
die Durchführung der einkommensorientierten För-
derung haben. Das haben Sie verschwiegen. Ich 
meine, wir sollten offen und ehrlich in dieser Diskus-
sion miteinander umgehen 
(Beifall bei der SPD) 
und wirklich alle Bedenken und alle Argumente 
prüfen und dann zu vernünftigen Ergebnissen kom-
men. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Zu diesem 
Gesetzentwurf haben wir sie noch gar nicht 
gehört!) 
Meine Herren und Damen, lassen Sie uns wirklich 
das in den Vordergrund stellen, was hilft, den von 
Wohnungsnot be troffenen Menschen zu helfen. 
Angesichts der positiven Wohnungsbauleistungen 
gerade im sozialen Wohnungsbau ist politischer 
Aktionismus wenig hilfreich. 
Im Interesse der vielen Wohnungssuchenden in 
unseren Städten und Gemeinden hoffe ich, daß es zu 
einer Verständigung und damit zu einer Verbesse-
rung des bundesgesetzlichen Rahmens für unsere 
Wohnungspolitik kommt. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Der letzte Satz war sehr gut! — Dr. Wal- 
ter Hitschler [F.D.P.]: Zum Schluß sogar noch 
versöhnlich!) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Und nun hat das 
Wort Frau Bundesministerin Irmgard Schwaetzer. 
(Peter Conradi [SPD]: Das Hochwasser steht 
ihr bis zum Hals! — Gegenruf von der F.D.P.: 
Blöder ging's wirklich nicht! — Lisa Peters 
[F.D.P.]: Das war wirklich ganz unter Ihrem 
Niveau!) 
Dr. Irmgard Schwaetzer, Bundesministerin für 
Raumordnung, Bauwesen und Städtebau: Frau Präsi-
dentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der 
vorliegende Gesetzentwurf verbindet mehrere Ele-
mente zu positiven Effekten auf dem Wohnungs-
markt. 
Erstens. Die Zahl preiswerter belegungsgebunde-
ner Wohnungen steigt, einmal durch die Einführung 
der einkommensorientierten Förderung und zum 
anderen durch die Wiedereinführung der Modernisie-
rungsförderung zum Zweck des Ankaufs von Bele-
gungsbindungen. 
Zweitens. Die Mieterstruktur in den Beständen 
wird — was ja heute morgen mehrfach angemahnt 
worden ist — wieder sozial tragfähig. Der Gesetzent-
wurf bewirkt also genau das, was hier gefordert 
worden ist, und das wird durch die strukturellen 
Anhebungen der Einkommensgrenzen bewirkt. 
Ich habe da übrigens gar keine Probleme, Frau 
Kollegin Brusis, ein Erstgeburtsrecht für das Thema 
beim Bundesrat zu entdecken. Wichtig ist mir, daß in 
Zukunft auch Polizisten und Krankenschwestern wie-
der die Möglichkeit haben, Anspruch auf eine Sozial-
wohnung zu bekommen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Das ist die Frage!) 
Die vorgelegten Maßnahmen sind problemorien-
tiert, sie sind marktwirtschaftlich, und sie sind sozial 
treffsicher. Ich bin deshalb den Koalitionsfraktionen 
dankbar, daß sie die Vorschläge für die einkommens-
orientierte Förderung, die ich im Herbst 1992 vorge-
legt habe, aufgegriffen haben. 
17834 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Bundesministerin Dr. Irmgard Schwaetzer 
Leider kann der Gesetzentwurf erst jetzt vorgelegt 
werden, weil die Länder unter Führung des Landes 
Nordrhein-Westfalen im Herbst 1992 darauf bestan-
den haben, zunächst ein Planspiel durchzuführen. 
Innerhalb dieses Planspiels haben dann die Länder 
— wieder unter tatkräftiger Mithilfe der an den 
bequemen ersten Förderweg gewohnten staatlichen 
Wohnungsunternehmen —versucht, die unternehme-
rischen Elemente dieses jetzt vorgelegten Förderwe-
ges möglichst zu blockieren. Deswegen hat es erstens 
so lange gedauert, und zweitens waren die Ergebnisse 
kontrovers. 
Aber es ist deutlich geworden, daß wenige Vorga-
ben im Gesetz gemacht werden müssen, und diese 
Vorgaben müssen die datenschutzrechtlichen Rege-
lungen genauso betreffen wie eine Regelung der 
Rechtsbeziehungen zwischen der Förderstelle, dem 
Investor und dem Mieter. Das wird mit dem vorgeleg-
ten Gesetzentwurf erreicht. 
Was damit bewirkt wird, ist mehr Flexibilität für die 
Vertragsgestaltung zwischen Land und Investor, d. h. 
genau das, was auch die Länder von uns immer wieder 
fordern, nämlich in diesem Bereich Flexibilität und 
eigene Entscheidungsmöglichkeiten zu bekommen. 
Dies wird hier nicht etwa — wie Frau Brusis das hier 
eben unterstellt hat — blockiert; ganz im Gegenteil, es 
wird gefördert. 
Dies waren von Anfang an meine Vorstellungen. 
Dazu hätte es kein Planspiel gebraucht. 
Es gibt mit dieser einkommensorientierten Förde-
rung mehr Wohnungen für die in der Tat ja knappen 
Mittel, die bei Bund und Ländern für den Wohnungs-
bau bereitstehen. Es muß ja auch unser Ziel sein, eine 
sparsame Verwendung von Steuermitteln zu bewir-
ken. 
Dann muß man doch noch einmal auf die Berech-
nungen eingehen, die hier vorgelegt werden, was 
denn eine Wohnung im ersten Förderweg kostet. Ihre 
Schätzungen, Frau Brusis, die Sie uns heute morgen 
auch hier wieder vorgelegt haben mit den 140 000 DM 
pro Wohnung, ziehen ja nicht in Betracht, was Sie in 
Nordrhein-Westfalen inzwischen schon seit vielen 
Jahren machen, nämlich den Gemeinden sehr hohe 
Lasten für die Mitfinanzierung des von Ihnen vorge-
gebenen Fördersystems aufzuerlegen. Insofern ist das 
schon ein wenig ein Rechentrick. 
Unter allen Fachleuten ist unbestritten, daß im 
Durchschnitt der erste Förderweg einen Subventions-
bedarf von etwa 200 000 bis 250 000 DM pro Woh-
nung beinhaltet. Das macht in der Tat schon deutlich, 
daß mit diesem Fördersystem die bestehenden Eng-
pässe nicht behoben werden können. 
(Gunter Huonker [SPD]: Das ist nun wirklich 
Blödsinn! — Achim Großmann [SPD]: Strei
-
chen Sie das aus dem Protokoll! Das ist ganz 
daneben!) 
Darüber hinaus muß noch einmal deutlich unterstri-
chen werden, daß die Zusatzförderung sozial gerech-
ter ist. Hier wird endlich die Gießkannenförderung 
des ersten Förderweges zugunsten einer Förderung 
aufgegeben, die sich am Einkommen der Mieter einer 
Wohnung orientiert und nicht mehr an der Dicke der 
geförderten Mauern. 
Insofern ist diese Umsteuerung auf mehr Subjekt-
förderung genau das, was auch in einer Gesellschaft, 
die soziale Verantwortung ernst nimmt, gebraucht 
wird. 
Im übrigen führt das von Ihnen so hochgepriesene 
Fehlbelegungssystem in Nordrhein-Westfalen z. B. 
dazu, daß ein Bundestagsabgeordneter hier in Bonn, 
wie der Kollege Conradi herausgefunden hat, nicht 
einmal zur Fehlbelegungsabgabe herangezogen 
würde. Das kann doch nicht sozial gerecht sein. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Skan
dalös!) 
Die Zahl der geförderten Sozialwohnungen von 
100 000 im Jahre 1993 ist in der Tat steigerungsfähig. 
Wir streben an, daß mit den vorhandenen Mitteln 
mindestens 130 000 Wohnungen gefördert werden 
können. Das ist möglich, Frau Kollegin Brusis, weil 
hier endlich keine Kostenmiete mehr genommen 
wird, eine Kostenmiete, die den Unternehmer prak-
tisch risikofrei stellt und damit Steuermittel ineffizient 
verwendet. Das geht nicht zu Lasten der Mieter, was 
wir hier vorschlagen, sondern es beinhaltet lediglich, 
daß das ineffiziente System der Kostenmiete endlich 
zu den Akten gelegt wird. 
Der Bestand wird darüber hinaus durch die Moder-
nisierungsförderung ausgeweitet. Das ist unsere Ant-
wort, Frau Kollegin Brusis, auf das, was die Sozialde-
mokraten immer fordern, nämlich eine 30- bis 50jäh-
rige Bindungsfrist. Was ist denn effizienter: ständig für 
teures Geld neue Wohnungen zu bauen, obwohl wir 
alle wissen, daß die Mittel knapp sind und sparsam 
eingesetzt werden müssen oder lieber einen geringe-
ren Teil von Mitteln einzusetzen, um den preiswerten 
Bestand, der heute da ist und für den die Belegungs-
bindung ausläuft, in der Belegungsbindung zu halten 
und damit preiswerten Wohnraum zu erhalten? Das ist 
unsere Antwort auf Ihre unrealistischen Forderun-
gen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Einwände der Sozialdemokraten gegen das 
vorgelegte Fördersystem sind hier in schöner Off en-
heit dargelegt worden. Es geht hier offensichtlich 
nicht um soziale Gerechtigkeit, es geht ums Geld. 
Aber so sind sie halt, die Bundesländer. Das haben wir 
schon beim Solidarpakt gesehen. 
Ich bin gerne bereit, mit allen Ländern auch darüber 
zu reden, wie die grundgesetzlichen Vorgaben heute 
ausgestaltet sind. Der Bund soll zahlen, aber Mitspra-
che bei der Verwendung von Mitteln soll er nicht 
haben. Das hätten die Länder wohl gerne. 
Deswegen kann ich nur sagen: Wenn die Länder 
darauf bestehen, mit dem Bund darüber zu verhan-
deln, daß und wie eine bestimmte Mittelhöhe festge-
legt wird, dann ist die Antwort, die darauf erfolgen 
muß, ganz klar: D ann braucht der Bund verfassungs-
rechtlich abgesicherte Mitbestimmungsrechte beim 
Einsatz dieser Mittel. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Das begreift im übrigen jeder Bürger. 
1994, meine Damen und Herren, wird jede Minute 
eine Wohnung fertiggestellt, bezugsfertig. Ich hoffe, 
es gibt mehr Wohnungen für Familien als ausschließ- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17835 
Bundesministerin Dr. Irmgard Schwaetzer 
lieh für Singles, denn Familien sind im Moment die 
Verlierer am Wohnungsmarkt. Deswegen müssen wir 
für sie besonders sorgen. Wir tun es auch mit dem 
speziell darauf ausgerichteten Sonderförderpro-
gramm für Ballungszentren. 
Diese Fertigstellungszahlen sind zuletzt 1974 
erreicht worden. Damals hieß der Bauminister Hans-
Jochen Vogel, der ehemalige Fraktions- und Partei-
vorsitzende der SPD. An diese Tradition, viele Woh-
nungen bezugsfertig in den Markt zu entlassen, 
knüpfe ich gerne an. 
Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf ist der Ein-
stieg in eine grundlegende Reform des öffentlich 
geförderten Wohnungsbaus vorgezeichnet. Damit 
wird mehr Übersichtlichkeit und mehr Marktwirt-
schaft auch in diesem Bereich verankert. Der Weg, 
meine Damen und Herren, ist richtig. Ich hoffe, daß 
ihn auch die Sozialdemokraten letztlich mitgehen 
werden. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Gunter Huonker [SPD]: Das mit den 200 000 
DM ist ein starkes Stück! So etwas Dummes 
habe ich selten gehört!) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat der Kol-
lege Werner Dörflinger das Wort. 
Werner Dörflinger (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Fast am 
Ende dieser Debatte läßt sich ein Resümee ziehen. Ich 
darf sagen, daß sich die Koalitionsfraktionen durch 
den bisherigen Verlauf der Debatte in ihrem Weg und 
in ihrer Strategie bestärkt sehen. 
Diese Debatte hat eine interessante, eine pikante 
parteipolitische Note. Die politischen Fakultäten, 
denen man gewöhnlich das Etikett „konservativ" 
aufklebt, haben den Mut, neue Wege zu gehen. 
Diejenigen, die sich für besonders progressiv halten, 
tun sich unwahrscheinlich schwer, aus den ausge-
latschten Pfaden der Vergangenheit auszubrechen. 
Das führt dann auch dazu, daß ich die Kolleginnen 
und Kollegen von der SPD einladen will, sich auf eine 
gemeinsame Sprachregelung zu verständigen. Ent-
weder gilt der Zwischenruf des Kollegen Großmann, 
wir hätten abgeschrieben, oder es gilt das, was Frau 
Kollegin Brusis hier dargelegt hat, nämlich wir hätten 
ein unausgegorenes, nicht zu Ende gedachtes Kon-
zept vorgelegt. Irgend etwas stimmt in dieser Argu-
mentation nicht. 
(Achim Großmann [SPD]: Das stimmt beides, 
weil das Gesetz zwei Teile hat!) 
Meine Damen und Herren, wer auf Verbandstage 
kommt, wer mit Experten redet, der hört offiziell oder 
hinter vorgehaltener Hand: Der soziale Wohnungs-
bau seitheriger Prägung ist uneffektiv, er ist nicht 
sozial treffsicher, und er ist in weiten Teilen unge-
recht. Beim Hearing am 20. September hat es zwar 
unterschiedliche Meinungen in bezug auf die Erhö-
hung der Einkommensgrenzen im sozialen Woh-
nungsbau gegeben, aber einig waren sich alle Exper-
ten darin, daß dieses Thema nicht isoliert betrachtet 
werden solle, sondern daß man es in einen Reforman-
satz für den sozialen Wohnungsbau insgesamt einbet-
ten müsse. Genau diesem Petitum folgen wir mit dem 
Gesetzentwurf, über den wir heute diskutieren. 
Insgesamt sei der Mut zu neuen Wegen gefragt; da 
gab es Übereinstimmung. Ich tue mich etwas schwer, 
in dem, was die SPD heute morgen vorgetragen hat, 
diesen Mut zu neuen Wegen zu erkennen. Ich tue 
mich etwas schwer, zu erkennen, daß man die Realität 
bewußt aufnimmt und daraus die richtigen Konse-
quenzen zieht. Ich habe vielmehr den Eindruck, man 
bewege sich noch immer in einem Luftschloß. Aber 
das Wohnen in einem Luftschloß ist eine teure Sache, 
auch wenn die Bewohner so sympathische Leute wie 
unsere Kolleginnen und Kollegen Wohnungsbauex-
perten der SPD-Bundestagsfraktion sind. 
Meine Damen und Herren, die Frage, die der 
Kollege Großmann formuliert hat: Wollen Sie die 
Reform überhaupt?, müssen wir zurückgeben. Ich 
muß Sie fragen: Wollen Sie wirklich eine Reform? 
Oder wollen Sie das, was in den letzten Jahren 
gegangen ist, in Nuancen verändern, im Prinzip aber 
in dem weiterfahren, was da war? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der Kollege Dr. Kansy hat recht, wenn er sagt, den 
Lippenbekenntnissen müßten jetzt Taten folgen. Ja, 
Taten sind gefragt. Zu den Taten gehört zunächst 
einmal, daß wir uns den Realitäten stellen. — Der 
Kollege Großmann will eine Frage stellen. Bitte 
schön. 
Achim Großmann (SPD): Herr Kollege Dörflinger, 
Sie haben der Debatte doch von Anfang an beige-
wohnt und haben deshalb gehört, daß wir viele 
Reformschritte vorgeschlagen haben: in der Eigen-
tumsförderung, im genossenschaftlichen Wohnungs-
bau, bei der Förderung des frei finanzierten Woh-
nungsbaus. Ich überlege die ganze Zeit, wie Sie zu der 
Auffassung kommen können, wir seien nicht reform-
freudig, wo wir Ihnen doch in den letzten zwei, drei 
Jahren ununterbrochen Reformschritte abverlangt 
haben, die Sie nicht bereit waren mitzugehen. 
Werner Dörflinger (CDU/CSU): Ich habe eine Frage 
gestellt und nehme Ihre Antwort, daß Sie bereit sind, 
diese Reform mitzutragen, mit großem Vergnügen 
entgegen. Das eröffnet für die nächsten Wochen und 
Monate in den Beratungen des Ausschusses eine 
vernünftige Perspektive. Wenn das gilt, dann kom-
men wir ganz bestimmt zu einem Ergebnis. Ich bin 
dankbar für das Angebot, daß Sie daran mitwirken 
wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich habe gesagt: Zu den Taten gehört es, zunächst 
einmal Realitäten zu erkennen und sich ihnen ganz 
objektiv zu stellen. Dazu gehört, daß wir aufhören 
sollten mit der Doppelzüngigkeit, daß wir nämlich am 
Donnerstag die angebliche Schuldenpolitik der Bun-
desregierung beklagen und am nächsten Tag ver-
steckt oder offen milliardenschwere Forderungen an 
dieselbe Bundesregierung richten. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. — Lisa 
Peters [F.D.P.]: So ist es!) 
Dazu gehört auch, daß wir damit aufhören sollten, 
den Bund in immer neue Mittelverpflichtungen hin- 
17836 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Werner Dörflinger 
einzuzwingen, denselben Bund, der unbestritten die 
Hauptlast der Vereinigung getragen hat und auch in 
Zukunft trägt. 
Ich habe mir sagen lassen, daß die Vertretung des 
Landes, dessen Ministerin heute vorgetragen hat, 
einmal Schauplatz einer Art Siegesfeier gewesen sein 
soll angesichts der Tatsache, daß die Länder über-
zeugt gewesen seien, den Bundesfinanzminister, was 
die künftige Verteilung der Einheitslasten angeht, 
erfolgreich über den Tisch gezogen zu haben. Das 
paßt natürlich nicht zusammen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
sowie bei der F.D.P.) 
Realität ist: Die Forderung des Mieterbundes von 
7 Milliarden DM für den sozialen Wohnungsbau ist 
genauso wirklichkeitsfremd wie die in einem SPD-
Antrag enthaltene Forderung, 6 Milliarden DM zu 
bezahlen. Das kann niemand. 
Das heißt, die öffentliche Hand hat sich auf diejeni-
gen zu konzentrieren, die von ihrer sozialen Lage her 
tatsächlich bedürftig sind. Die öffentliche Hand hat 
sich organisatorisch so zu verhalten, daß denjenigen, 
die am Rande stehen, dort geholfen wird, wo es am 
ehesten möglich ist. Das ist auf der Ebene der Gemein-
den, nirgendwo anders. Das läßt sich vom Bund her 
nicht organisieren. 
Frau Kollegin Brusis, die Fehlbelegung ist mehr als 
ein Schönheitsfehler. Die Fehlbelegung ist ein Miß-
brauch sozialer Leistungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen ist die Fehlbelegungsabgabe vielleicht 
eine Krücke; aber sie ist eine unzureichende Krücke. 
Das Argument, das Problem sei organisatorisch mit 
der einkommensabhängigen Förderung nicht zu 
bewältigen, stimmt schon deswegen nicht, weil wir 
beim Wohngeld eine adäquate verwaltungstechni-
sche Abwicklung haben, die in den Gemeinden bei 
den Wohngeldstellen — das weiß ich als ehemaliger 
Bürgermeister — einwandfrei funktioniert. 
Der Vorteil ist doch, daß diese öffentliche Hilfe nur 
so lange gewährt wird, wie die soziale Lage des 
Betreffenden dieses Gewähren öffentlicher Hilfe 
erfordert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn man nicht mehr Mittel hat und die Förderung 
somit nicht ausweiten kann, dann muß man sich eben 
darauf konzentrieren. 
Ein zweiter Punkt zur Realität: Einen Marktaus-
gleich, was die Menge angeht, werden wir nur durch 
private Investoren erreichen. Deswegen ist es Auf-
gabe der Politik, Rahmenbedingungen zu schaffen, 
unter denen private Investoren in den Wohnungsbau 
investieren. Wenn wir mit diesem Gesetzentwurf ein 
Signal setzen, daß auch im sozialen Wohnungsbau 
Investitionen privater Investoren wieder interessanter 
werden, dann ist das mittelfristig gesehen für den 
Ausgleich des Marktes von entscheidender Bedeu-
tung. 
Ich hielte es für eine verhängnisvolle Strategie, zu 
sagen: Wir bauen lieber 50 000 Sozialwohnungen 
mehr, reduzieren aber das Neubauvolumen insge-
samt auf 300 000 oder 350 000. Mit einer solchen 
Strategie wäre auf unabsehbare Zeit das Marktgleich-
gewicht nicht zu erreichen. Dieses Marktgleichge-
wicht ist aber auch im Interesse der Mieter notwen-
dig. 
Zu den Realitäten gehört auch eine sehr kritische 
Bestandsaufnahme — das können wir heute nicht 
machen; ich will es nur kurz ansprechen —, was die 
Wirkung des Investitionserleichterungs- und Wohn-
baulandgesetzes in den Bundesländern und in den 
Gemeinden angeht. Ich habe nicht den Eindruck, daß 
überall verstanden worden ist, daß man nicht mit der 
Ideologie und auch nicht mit einer kommunalpoliti-
schen Ausrichtung der 70er und 80er Jahre die Pro-
bleme des Wohnungsmarktes in den 90er Jahren 
bewältigen kann. Ich habe nicht den Eindruck, daß 
überall diese Dämmerung in den Gedanken bereits 
eingetreten ist. 
Ich habe eigentlich die herzliche Bitte, Frau Kolle-
gin Brusis: Stellen Sie sich im Bundesrat an die Spitze 
bei dem Versuch, das zu ermöglichen, was die Mehr-
heit des Bundesrates an Vernünftigerem und Weiter-
gehendem im Wohnbaulandgesetz verhindert hat, 
weshalb wir heute nicht in der Lage sind, draußen in 
der Praxis wirklich jene Antworten zu geben, die die 
Herausforderungen von uns verlangen. Dazu gehört 
auch die Durchforstung der Landesbauordnungen. 
Die „Wirtschaftswoche" titelt dazu, „Kraut und 
Rüben" sei das Zwischenergebnis bisheriger Bemü-
hungen. 
Die einzig überzeugende Antwort auf die Probleme, 
die wir am Wohnungsmarkt haben, ist die: Bauen, 
bauen und nochmals bauen — bauen für diejenigen, 
die sich aus eigener Kraft nicht am Markt versorgen 
können. Es ist a p riori die Aufgabe des Staates zu 
fördern. 
Im Sinne einer gleich wichtigen Aufgabe sollten wir 
Rahmenbedingungen schaffen, die dabei helfen, daß 
wir so schnell als möglich den Markt ausgleichen. 
Dann löst sich auch manches Problem in der Mieten-
entwicklung. Aber mit Deklamationen allein lösen wir 
die Probleme nicht. 
Heute dürfen wir keinen isolierten Schritt tun. 
Heute ist ein Schritt notwendig, der Bestandteil eines 
Gesamtkonzeptes, vielleicht eine Leitlinie für die 
Zukunft ist, wenn wir auch an den Bestand gehen. 
Diejenigen, denen es zugemutet werden kann, müs-
sen vielleicht etwas mehr bezahlen zugunsten derer, 
die existentiell auf staatliche Hilfe angewiesen sind. 
Meine Damen und Herren, ich möchte bei aller 
Meinungsverschiedenheit ganz ausdrücklich für das 
Angebot unserer Kolleginnen und Kollegen aus der 
SPD danken, an der Weiterberatung des Konzepts 
konstruktiv mitzuwirken. Das Signal von Frau Brusis 
geht in dieselbe Richtung. Ich finde, daß es gerade in 
einem Wahljahr wichtig wäre, daß die demokrati-
schen Kräfte dieses Landes den Nachweis erbringen, 
daß sie eine Herausforderung erkennen und gemein-
sam eine überzeugende sachliche Antwort finden. 
Dazu möchte ich uns alle einladen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17837 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun spricht Herr 
Abgeordneter Dr. Rudolf Krause (Bonese). 
Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) (fraktionslos): Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Das Gesetz 
zur Förderung des Wohnungsbaues beinhaltet Verän-
derungen von Fehlentwicklungen des sozialen Woh-
nungsbaues unter dem Zwange steigender Staatsver-
schuldung. Arbeit, soziale Sicherheit, Wohnen, Schutz 
vor Kriminalität und Probleme der Zuwanderung sind 
die Hauptprobleme, die unsere Menschen in Deutsch-
land bewegen. Die Bezahlbarkeit des Wohnens war in 
der ehemaligen DDR keine Frage für die Mieter. 
Sozialwohnungen in Westdeutschland dagegen sind 
ein Glücksfall für die Betroffenen. Aber eine Miet-
preisbindung unabhängig von der Einkommensent-
wicklung gibt es für die Bürger der neuen Länder 
nicht. Ihrem Einkommen nach wäre die große Mehr-
heit der Mitteldeutschen berechtigt, Sozialwohnun-
gen zugewiesen zu bekommen. Es gibt jedoch keine. 
Wenn in Westdeutschland in diesem Jahr 460 000 
Wohnungen neu gebaut werden sollen und in den 
neuen Bundesländern nur 20 000, dann wird dieses 
Problem im nächsten Jahre so wie in der ganzen 
vergangenen Legislaturperiode für Mitteldeutschland 
eben nicht gelöst werden. Gleiches Recht gibt es in 
Deutschland hierbei nur hinsichtlich des Wohngeldes. 
Profitiert haben davon — das muß fairerweise konsta-
tiert werden — vor allem die Besitzer von Wohneigen-
tum in den Ländern der ehemaligen DDR unmittelbar 
nach der Vereinigung. 
Für das Mißverhältnis zwischen Wohnungsangebot 
und Wohnungsnachfrage in Westdeutschland ist die 
völlige Fehleinschätzung des Ausmaßes der Einwan-
derung seit zwölf Jahren hauptverantwortlich. Die 
Dogmatisierung gesellschaftlicher Tabuthemen er-
schwert auch heute eine langfristige staatsmännische 
Zukunftsplanung. Allein im letzten Jahr haben 1 Mil-
lion Zuwanderer das Wohnungsproblem in Deutsch-
land verschärft. Es war heute allein der Abgeordnete 
Peter Götz aus Rastatt, der den Mut hatte, das zu 
nennen. 
Die Probleme der fehlenden Arbeit, des teuren 
Wohnens und des Kriminalitätsimportes werden sich 
über ganz Deutschland ausbreiten, wenn sich die 
politischen Grundlagen einer in Deutschland heute 
fehlenden Nationalökonomie und einer ebenso feh-
lenden Nationalpolitik nicht verändern. In Mittel-
deutschland wurden in den letzten Jahren Einfami-
lienhäuser von Investoren zum Verkauf und zur Ver-
mietung gebaut. Allerdings ist das für die Bürger in 
Mitteldeutschland unerschwinglich. Kein Verständnis 
haben dagegen unsere Menschen, wenn trotz vorhan-
dener leerstehender Verwaltungsgebäude und Ar-
beitsplatzabbau in den Verwaltungen neue, luxuriöse 
Verwaltungsgebäude errichtet werden, wie sie selbst 
in Westdeutschland kaum bestehen. Das ist für jeden 
Verantwortlichen in Mitteldeutschland nicht nach-
vollziehbar. Ich nenne hier als Beispiele nur die 
Neubauten in Bitterfeld und Salzwedel und viele 
andere nicht gerechtfertigte Luxusbauten im Verwal-
tungsbereich. 
Eine Förderung von Verwaltungsparasitismus auf 
Kosten des sozialen Wohnungsbaus in Mitteldeutsch-
land ist die Bilanz verfehlter Parteienpolitik, für die es  
im Wahljahr 1994 mit Sicherheit eine Quittung geben 
wird. 
Der vorliegende Gesetzentwurf wird zukünftig für 
ganz Deutschland Bedeutung haben und geht vom 
Ansatz her in die richtige Richtung. Er birgt aber auch 
neue Gefahren in sich. Ich denke nur an den Beg riff 
der sozialen Durchmischung. Es gab in den Neubau-
siedlungen der DDR schon immer die soziale Durch-
mischung. Aber zwei asoziale Familien waren in der 
Lage, einen ganzen Aufgang zu terrorisieren. Das 
kann nun wirklich nicht Ziel gesamtdeutscher Woh-
nungspolitik sein. 
Solange die Lohnnebenkosten aber für alle Arbeit in 
Deutschland und die fehlende Sozialpflicht der Impor-
teure bei immer negativer werdender Arbeitsbilanz 
fortbestehen werden, wird sich allein aus Kostengrün-
den das Wohnungsproblem in Deutschl and immer 
weiter verschärfen, trotz der richtigen Ansätze in 
diesem Gesetz. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
Vizepräsident Renate Schmidt: Weitere Wortmel-
dungen liegen mir nicht vor. Damit schließe ich die 
Aussprache. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlage auf 
der Drucksache 12/6616 zu überweisen, und zwar zur 
federführenden Beratung an den Ausschuß für Raum-
ordnung, Bauwesen und Städtebau und zur Mitbera-
tung an den Rechtsausschuß, den Finanzausschuß, 
den Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung, den 
Ausschuß für Familie und Senioren und den Haus-
haltsausschuß. Gibt es dazu darüber hinausgehende 
Vorschläge oder anderweitige Vorschläge? — Das ist 
nicht der Fall. Dann ist die Überweisung so beschlos-
sen. 
Ich rufe nunmehr Punkt 14 der Tagesordnung 
auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Gemeindefinanz
-
reformgesetzes 
— Drucksache 12/6349 — 
(Erste Beratung 199. Sitzung) 
Beschlußempfehlung und Bericht des Finanz-
ausschusses 
(7. Ausschuß) 
— Drucksache 12/6622 — 
Berichterstattung: 
Abgeordneter Dr. Franz-Josef Mertens (Bot-
trop) 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. Gibt es 
dazu Widerspruch? — Das ist nicht der Fall. Dann ist 
auch dies so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile als erstem 
Herrn Parlamentarischen Staatssekretär Dr. Joachim 
Grünewald das Wort. 
(Vorsitz: Vizepräsident Helmuth Becker) 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Frau Präsidentin! 
17838 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Parl. Staatssekretär Dr. Joachim Grünewald 
Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! 
Mit dem Entwurf dieses Gesetzes zur Änderung des 
Gemeindefinanzreformgesetzes soll der Schlüssel 
verändert werden, mit dem der Gemeindeanteil an 
der Einkommensteuer auf die einzelnen Gemeinden 
verteilt wird. Der Gesetzentwurf sieht vor, die soge-
nannten Höchstbeträge, die seit nunmehr neun Jah-
ren — ich betone: seit neun Jahren — bei 32 000 bzw. 
64 000 DM liegen, zum 1. Januar 1994 auf 40 000 bzw. 
80 000 DM anzuheben. Diese Höchstbeträge geben 
an, bis zu welchen Grenzen die zu versteuernden 
Einkommen der Gemeindebürger bei der Verteilung 
des Gemeindeanteils berücksichtigt werden. 
Der Gesetzentwurf steht in ganz engem Zusammen-
hang mit einer Verordnung aus unserem Hause vom 
15. Dezember 1993 über die Ermittlung der Schlüssel-
zahlen für die Aufteilung des Gemeindeanteils an der 
Einkommensteuer für die Jahre 1994, 1995 und 1996. 
Mit dieser Verordnung wurde der Verteilungsschlüs-
sel für den Einkommensteueranteil zum 1. Januar 
1994 auf die Ergebnisse der Einkommensteuerstati-
stik 1989 als der neuesten verfügbaren Statistik umge-
stellt. Diese Aktualisierung ist nicht willkürlich, son-
dern sie ist regelmäßig in dreijährigem Turnus vorzu-
nehmen. 
Das führt zu ganz erheblichen Verschiebungen im 
Aufkommen zwischen den einzelnen Gemeinden 
innerhalb des jeweiligen Landes. Begünstigt werden 
dadurch besonders kleine und mittlere Gemeinden, 
während größere Städte Verluste hinnehmen müssen. 
Diese im Hinblick auf die Ziele der Gemeindefinanz-
reform unerwünschten Auswirkungen können nur 
durch die vorgeschlagene Anhebung der sogenann-
ten Höchstbeträge teilweise ausgeglichen werden. 
Die Anhebung der Höchstbeträge auf 40 000 bzw. 
80 000 DM stellt nach Auffassung der Bundesregie-
rung unter raumordnungspolitischen Gesichtspunk-
ten einen tragbaren Kompromiß dar. Herr Kollege 
Mertens, wir haben uns vorgestern im Finanzaus-
schuß lange darüber unterhalten. Dem sind ganz 
umfangreiche Modellrechnungen vorausgegangen. 
Wir meinen, daß nach dieser maßvollen Anhebung 
der Höchstbeträge die kleinen und mittleren Gemein-
den ab 1994 gleichwohl noch bessergestellt werden, 
wobei vor allem — das ist erwünscht — die steuer-
schwächeren unter ihnen Vorteile haben werden. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 26. Novem-
ber 1993 beschlossen, gegen den vorliegenden 
Gesetzentwurf keine Einwendungen zu erheben, 
nachdem der Finanzausschuß des Bundesrates ohne 
Gegenstimme bei nur einer Enthaltung ein entspre-
chendes Votum abgegeben hatte. Sie müssen bitte 
Verständnis dafür haben, daß ich das an dieser Stelle 
mit besonderer Deutlichkeit betone, weil natürlich 
den Entscheidungen der Länder im Hinblick auf ihre 
Zuständigkeit und ihre primäre verfassungsrechtli-
che Verantwortung für die Finanzen der Kommunen 
eine ganz besondere Bedeutung zukommt. 
In Übereinstimmung mit dem Bundesrat meinen 
wir, daß wir so den großen Zielen der Gemeindefi-
nanzreform am ehesten Rechnung tragen, nämlich 
der Verteilung des Einkommensteueranteils auf der 
Grundlage der Einkommensteuerleistungen der Ge-
meindebürger, wie es in Art. 106 Abs. 5 des Grund-
gesetzes ausdrücklich festgelegt ist, ferner der Verrin-
gerung ungerechtfertigter Steuerkraftunterschiede 
zwischen Gemeinden gleicher Größenordnung und 
schließlich — das ist besonders wichtig — gleichwohl 
der Wahrung eines gewissen Steuerkraftgefälles zwi-
schen großen und kleinen Gemeinden, weil wir natür-
lich in Übereinstimmung mit den Zielen niemals eine 
totale Nivellierung erreichen und erwirken dürfen. 
Ich bedanke mich bei Ihnen für die Aufmerksamkeit 
und bitte Sie sehr höflich um Zustimmung zu dieser für 
die Gemeinden ganz außerordentlich wichtigen 
Änderung des Gemeindefinanzreformgesetzes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, nächster Redner ist unser Kollege Franz-Josef 
Mertens. 
Dr. Franz-Josef Mertens (Bottrop) (SPD): Herr Prä-
sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Art. 106 des 
Grundgesetzes bestimmt, daß die Gemeinden einen 
Anteil an der Einkommensteuer erhalten. Das Nähere 
bestimmt ein Bundesgesetz, über dessen Novellie-
rung wir heute beraten. 
Mit der Gemeindefinanzreform von 1969 wurden 
die Gemeinden mit zunächst 14 %, seit 1980 mit 15 % 
an der Einkommensteuer beteiligt. Hinzu kommen 
heute noch 12 v. H. des Aufkommens aus der Zinsab-
schlagsteuer. Ziel der Gemeindefinanzreform war die 
Beteiligung der Gemeinden an einer stark wachsen-
den Steuer bei gleichzeitiger Reduzierung der Abhän-
gigkeit von der Gewerbesteuer. 
Die kommunale Beteiligung an der gesamten Ein-
kommensteuer gewährleistet, daß die Gemeinden 
insgesamt unbeschränkt am Wachstum des Einkom-
mensteueraufkommens teilnehmen. Für die Gemein-
den ist die Einkommensteuerbeteiligung inzwischen 
zu einer tragenden Säule des Haushalts geworden. 
Der den Gemeinden zustehende Anteil an der 
Einkommensteuer wird nach einem Schlüssel auf die 
einzelnen Gemeinden aufgeteilt. Für diesen Schlüssel 
sind die Ergebnisse der Bundesstatistik über die 
veranlagte Einkommensteuer und die Lohnsteuer 
maßgeblich. 
Auf Grund der allgemeinen Einkommensentwick-
lung, kleiner und großräumiger Wanderungsströme 
sowie auf Grund struktureller Umschichtungen inner-
halb der Einwohnerschaft ändert sich der jeweilige 
kommunale Steueranteil. Dies spiegelt sich — Herr 
Grünewald hat darauf hingewiesen — in einer Verän-
derung der sogenannten Schlüsselzahl, die regelmä-
ßig angepaßt wird, wider. 
Bedeutsam hierbei ist, daß bei der Ermittlung der 
Schlüsselzahlen nur die zu versteuernden Einkom-
mensanteile bis zu einem bestimmten Höchstbetrag 
berücksichtigt werden. Dieses Verfahren stellt einen 
Kompromiß dar zwischen den beiden Ex tremen, näm-
lich einer Aufteilung nach den tatsächlich geleisteten 
Einkommensteuerzahlungen der Einwohner oder 
einer Aufteilung nach der Anzahl der Einwohner, der 
sogenannten Pro-Kopf-Aufteilung. 
Die Aufteilung allein nach den Einkommensteuer-
zahlungen der Gemeindebürger würde die von den 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17839 
Dr. Franz-Josef Mertens (Bottrop) 
Beziehern hoher Einkommen bevorzugten Wohnge-
meinden begünstigen und zu starken Unterschieden 
bei den Einkommensteuereinnahmen zwischen den 
einzelnen Gemeinden führen. Demgegenüber würde 
die Aufteilung nur nach der Einwohnerzahl eine zu 
starke Nivellierung der Steuerkraft bewirken. 
Das Gemeindefinanzreformgesetz geht hier einen 
Mittelweg. Es berücksichtigt bei der Festsetzung des 
Verteilungsschlüssels nur die Einkommensteuerzah-
lungen der Gemeindebürger, die auf Einkommen bis 
zu bestimmten Höchstbeträgen entfallen. Seit dem 
1. Januar 1985 liegt diese Grenze bei 32 000 bzw. 
64 000 DM. Heute schlägt die Bundesregierung vor, 
diese Beträge auf 40 000 bzw. 80 000 DM anzuhe-
ben. 
Welche Konsequenzen haben nun unterschiedliche 
Höchstbeträge? Bei Gemeinden mit einem hohen 
Anteil an wohlhabender Bevölkerung bedeuten nied-
rige bis mittlere Sockelgrenzen, daß die über den 
Höchstbeträgen liegenden Einkommen bei der 
Berechnung des jeweiligen kommunalen Anteils an 
der Einkommensteuer nicht berücksichtigt werden. 
Insofern haben diese Städte naturgemäß ein großes 
Interesse daran, daß die hohen Einkommenspitzen 
ihrer Bevölkerung durch maximale Höchstbeträge 
voll zur Geltung kommen, um somit ihr Steuerpoten-
tial voll in die eigenen Kassen bringen zu können. 
Hingegen haben die in ihrer sozialen Schichtung 
ärmeren Gemeinden verständlicherweise ein Inter-
esse daran, daß die Sockelgrenzen auf relativ niedri-
gem Niveau beibehalten werden. Hierdurch werden 
die höher liegenden steuerpflichtigen Einkommen
-
spitzen aller Gemeinden eines Landes umverteilt, so 
daß ein beträchtlicher Ausgleichseffekt zwischen den 
Gemeinden erreicht wird. Das heißt, die räumlichen 
und regionalen Auswirkungen von unterschiedlichen 
Sockelbeträgen sind erheblich. 
Ein Anheben der Sockelgrenzen kommt u. a. den 
prosperierenden Verdichtungsräumen zugute, etwa 
München, Frankfurt/Main, Stuttgart und Düsseldorf. 
Verlierer hoher Sockelgrenzen sind dagegen Ge-
meinden in strukturschwächeren Gebieten, etwa Kas-
sel. Was besonders auffällt, ist, daß durchweg alle 
Ruhrgebietsstädte von einer Anhebung der Sockel-
grenzen erheblich negativ be troffen sind. 
Mein Wahlkreis liegt im Ruhrgebiet und umfaßt die 
Städte Bottrop und Gladbeck. Beide Städte werden 
ein zusätzliches Minus von jeweils ca. 1 Million DM zu 
verkraften haben. Bei größeren Städten sind die 
Mindereinnahmen entsprechend höher. 
Es wird deutlich, daß wir heute nicht nur eine 
fiskalische, sondern gleichermaßen auch eine regio-
nale und raumordnerisch bedeutsame Entscheidung 
treffen. Das gilt besonders für die Ruhrgebietsstädte, 
die durch rückläufige Gewerbesteuereinnahmen, 
durch unverhältnismäßig hohe Arbeitslosenzahlen 
und durch strukturelle Krisen bei Kohle und Stahl 
besonders hart betroffen sind. 
Die Anhebung der Höchstbeträge könnte mögli-
cherweise deshalb auch eines der wesentlichen Ziele 
der Gemeindefinanzreform gefährden, nämlich die 
Steuerkraftunterschiede zwischen steuerstarken und 
steuerschwachen Gemeinden abzubauen. Deshalb  
wäre es aus der Sicht der Ruhrgebietsstädte gut, wenn 
die jetzigen Höchstbeträge noch über einen bestimm-
ten Zeitraum beibehalten werden könnten. Das wäre 
ein kleines, aber dennoch sichtbares Zeichen dafür, 
daß die Sorgen der strukturschwachen Regionen auch 
im Deutschen Bundestag gesehen werden. 
Diese Position, die auch der Finanzausschuß des 
Nordrhein-westfälischen Städtetages vertreten hat, 
war allerdings zwischen den Ländern nicht konsens
fähig. Der Deutsche Städtetag fordert die Anpassung 
der Höchstbeträge. Auch der Bundesrat hat in seiner 
Sitzung am 26. November 1993 den Gesetzentwurf 
einstimmig in erster Lesung gebilligt. Für die Anhe-
bung der Höchstbeträge sprechen in der Tat ebenfalls 
gute Gründe. Der Bund hat die Interessen aller Städte 
zu vertreten, und er ist auch nicht in der Lage, 
regionale Ungleichgewichte auszutarieren. Das ist 
Sache der Länder. 
Deshalb ziehen Änderungen bei den Einnahmen 
aus der Einkommensteuer jeweils Korrekturen im 
gemeindlichen Finanzausgleich nach sich. Wichtig ist 
in diesem Zusammenhang, daß der Ausgleich nicht in 
demselben Jahr erfolgt, in dem sich Änderungen bei 
den Steuereinnahmen ergeben. In Nordrhein-Westfa-
len ist das jedenfalls so: Wenn die Höchstbeträge ab 
1. Januar 1994 angehoben werden, können die sich 
daraus ergebenen Mindereinnahmen erst beim 
Finanzausgleich des Jahres 1995 Berücksichtigung 
finden. Das bedeutet für die Gemeinden, für die die 
Anhebung der Sockelbeträge negative Auswirkun-
gen haben, daß sie die Mindereinnahmen im Jahre 
1994 innerhalb ihrer Haushaltswirtschaft selbst und in 
voller Höhe verkraften müssen. 
In den folgenden Jahren werden in den einzelnen 
Ländern in unterschiedlicher Höhe — in Nordrhein-
Westfalen sind das 85 % — die Mindereinnahmen 
durch den gemeindlichen Finanzausgleich wieder 
kompensiert. Aber selbst wenn die Mindereinnahmen 
im Rahmen des Finanzausgleichs in voller Höhe 
aufgefangen werden, darf die Bedeutung der maß-
geblichen Höchstbeträge nicht unterschätzt werden. 
In diesem Zusammenhang ist Mark nicht gleich Mark. 
Denn die Gemeinden messen mit vollem Recht dem 
Gemeindeanteil an der Einkommensteuer als einer 
eigenen Einnahme eine höhere Qualität zu als den 
Schlüsselzuweisungen, die sich nach dem jährlichen 
Gemeindefinanzierungsgesetz richten und natürlich 
jederzeit veränderbar sind. So ist es auch verständlich, 
daß die Festsetzung neuer Höchstbeträge in der 
kommunalen Öffentlichkeit lebhaft diskutiert wird. 
Die Höchstbeträge sind — Herr Staatssekretär Grü-
newald hat darauf schon hingewiesen — seit 1985 
unverändert geblieben. Bei der Neufestsetzung der 
Schlüsselzahlen 1988 und 1991 waren Höchstbetrags-
anhebungen unter den Ländern nicht mehrheitsfähig. 
Wenn jetzt auch 1994 die Höchstbeträge unverändert 
blieben, dann stellte sich verstärkt die Frage nach der 
Verfassungsmäßigkeit der Verteilung des Gemein-
deanteils an der Einkommensteuer. Sie würde sich 
dann nach dreimaliger Nichtanhebung der Sockelbe-
träge immer weiter von der in Art. 106 GG postulierten 
Verteilung nach den Einkommensteuerleistungen 
17840 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Dr. Franz-Josef Mertens (Bottrop) 
entfernen und sich einer Pro-Kopf-Verteilung annä-
hern. 
Das hätte massive Proteste der besonders betroffe-
nen Städte und Gemeinden, vor allem der steuerstar-
ken Großstädte zur Folge. Die Stadt München hat für 
diesen Fall bereits eine Verfassungsklage angekün-
digt. Diese Überlegungen haben auch das L and Nord-
rhein-Westfalen veranlaßt, trotz der schwierigen Lage 
der Ruhrgebietsstädte im Bundesrat für die Anhebung 
der Sockelbeträge zu votieren. 
Natürlich gibt es Kolleginnen und Kollegen bei uns, 
die sich aus der Sicht ihrer Wahlkreise für eine noch 
stärkere Anhebung der Sockelgrenzen eingesetzt 
haben. Auf der anderen Seite wäre es Abgeordneten 
aus den strukturschwachen Gebieten am liebsten 
gewesen, wenn die Sockelgrenzen unverändert 
geblieben wären. Dieser Konflikt ist kaum auflös-
bar. 
Der Vorschlag der Bundesregierung ist ein Kompro-
miß, der im Hinblick auf den Verfassungsauftrag des 
Art. 106 GG als Mindestanhebung einzustufen ist. 
Dem stimmt die SPD-Bundestagsfraktion zu. Ich ver-
schweige dabei nicht, daß ich mit Blick auf meinen 
Wahlkreis bei meinem Votum erhebliche Bauch-
schmerzen haben werde. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteilt jetzt unserem Kollegen Gerhard 
Schüßler das Wort. 
Gerhard Schüßler (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir beraten heute abschließend 
das Gesetz zur Änderung des Gemeindefinanzreform
-
gesetzes. Die Verteilung der Einkommensteuer unter 
den Gemeinden eines Bundeslandes wird der Ein-
kommensentwicklung angepaßt. 
Ich denke, der vorliegende Gesetzentwurf ist Aus-
druck eines Kompromisses, der die Zustimmung aller 
Fraktionen dieses Hauses, des Bundesrates und, von 
einer Ausnahme abgesehen, auch der kommunalen 
Spitzenverbände gefunden hat. Da der Bundesrat, der 
nach dem Grundgesetz für die Gemeinden zuständig 
ist, keine Einwände geltend gemacht hat, gehe ich 
davon aus, daß die unterschiedlichen Interessen ins-
gesamt gewahrt worden sind. 
Die Beibehaltung der Höchstbeträge hätte zu einer 
stärkeren Nivellierung geführt, da eine größere 
Finanzmasse nach der Einwohnerzahl verteilt worden 
wäre. Die gegenseitige Abhängigkeit von Bürger und 
Gemeinde, in der er lebt, wird dadurch nicht gestärkt. 
Gerade das ist aber für die F.D.P. wichtig. Das Gebot 
der Einheitlichkeit der Lebensverhältnisse darf nicht 
dazu führen, daß die Verteilung der Steuern gänzlich 
unabhängig von der Steuerleistung einer Gemeinde 
und ihrer Bürger erfolgt. 
Nicht ganz zutreffend, Herr Staatssekretär Grüne-
wald, ist die auf Seite 5 des Gesetzentwurfs — das ist 
die Begründung — vorgenommene Betrachtung der 
Auswirkung der Neufestsetzung des Verteilerschlüs-
sels ausschließlich nach Gemeindegrößenklassen. 
Insbesondere die Aussage, daß sich generell der 
Verlust der größeren Gemeinden und damit der 
Gewinn der kleineren reduzierte, ist so nicht zutref-
fend. Im übrigen steht dem auf derselben Seite unter 
Ziffer 4 die Feststellung entgegen, wonach die Anhe-
bung der Höchstbeträge auf 40 000 bzw. 80 000 DM 
die mittleren und kleinen Gemeinden ab 1994 erheb-
lich besserstelle. Das ist ein Widerspruch in sich in der 
Begründung. 
Richtig ist vielmehr, daß unabhängig von der Grö-
ßenklasse der Gemeinde die Höhe der jeweiligen 
Arbeitslosigkeit die Auswirkungen, die sich durch die 
Anhebung der Höchstbeträge ergeben, in viel stärke-
rem Maß tatsächlich beeinflussen werden. Regionen 
mit überdurchschnittlich hoher Arbeitslosigkeit sind 
massiv betroffen und erleiden hinsichtlich ihres 
Anteils an der Lohn- und Einkommensteuer erhebli-
che Verluste — das kann man auch im einzelnen an 
 Beispielen vorrechnen —, während die Regionen mit 
vergleichsweise geringer Arbeitslosigkeit von den 
neuen Schlüsselzahlen überdurchschnittlich profitie-
ren werden. 
Meine Damen und Herren, wir ändern das Ge-
meindefinanzreformgesetz. Wir, die F.D.P., hätten im 
Rahmen einer Gemeindefinanzreform heute aller-
dings etwas anderes lieber beschlossen, nämlich die 
Abschaffung der Gewerbesteuer und ihre Ersetzung 
durch eine qualitativ und quantitativ gleichwertige 
Einnahmequelle für die Gemeinden. Die F.D.P.-Bun-
destagsfraktion hat schon im Juni 1992 entsprechende 
Vorschläge vorgelegt. 
Wir fordern die Beteiligung der Gemeinden an der 
Umsatz- und Mineralölsteuer. Bedauerlicherweise hat 
sich die Verfassungskommission mit dem Thema der 
Finanzverfassung nicht befaßt. Die grundsätzlichen 
Probleme der Gemeindefinanzierung bestehen wei-
ter. Die Gewerbesteuer ist konjunkturabhängig und 
wirkt wettbewerbsverzerrend. Wer es noch nicht 
gemerkt hat, hat in den letzten Monaten feststellen 
müssen, wie konjunkturanfällig sie auch in ihrem 
Ertragsteil ist. 
(Dr. Franz-Josef Mertens [Bottrop] [SPD]: Ein 
Herzstück der kommunalen Selbstverwal
tung!) 
Mit der Einsicht in die Notwendigkeiten und dem 
politischen Willen wäre eine Reform in dieser Legis-
laturperiode auch möglich gewesen. Doch es waren 
offensichtlich zu viele andere Verteilungskämpfe zu 
lösen — jeweils auf Kosten der anderen —, wie die 
Verhandlungen zum Solidarpakt gezeigt haben. Eine 
grundsätzliche Diskussion um die Aufteilung der 
wichtigsten Steuern im Rahmen einer Gemeindefi-
nanzreform sollte wohl verhindert oder verschoben 
werden. Ich hoffe, daß wir in diesem Bereich in der 
nächsten Legislaturperiode nicht erneut mit leeren 
Händen dastehen werden. Das Kapitel Gewerbe-
steuer und Gemeindefinanzreform muß endlich mit 
der Abschaffung der Gewerbesteuer beendet wer-
den. 
Was wir jetzt tun, ist hingegen eine leichte Übung. 
Sie ist notwendig geworden, um eine an den Zielen 
der Gemeindefinanzreform von 1970 ausgerichtete 
Verteilung des Gemeindeanteils an der Einkommen- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17841 
Gerhard Schüßler 
steuer sicherzustellen. Dies wird durch die jetzt zu 
beschließende Regelung erreicht. 
Die F.D.P.-Bundestagsfraktion stimmt dem Gesetz-
entwurf in der vorliegenden Ausschußfassung zu. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt das 
Wort unserem Kollegen Dr. Dietmar Keller. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Wir sind uns hier im 
Hause alle einig, daß die im Grundgesetz verankerte 
kommunale Selbstverwaltung ohne angemessene 
Finanzausstattung der Städte, Gemeinden und Land-
kreise nichts oder fast nichts wert ist. Wir wissen alle, 
daß die Verschuldung der Kommunen in der gesam-
ten Bundesrepublik ungeheuer hoch ist und daß in 
den ostdeutschen Ländern die Pro-Kopf-Verschul-
dung in den Kommunen viermal so hoch ist wie im 
Westen. 
Im Jahre 1993 hatten die Kommunen in den neuen 
Bundesländern einen Anteil von 5,3 % an den Steuer-
einnahmen sämtlicher deutscher Kommunen. Des-
halb kann man nicht anders, als jedem Vorschlag und 
jeder Initiative zuzustimmen, die die finanzielle Aus-
stattung der Kommunen verändern. 
Wir werden diesem Gesetz zustimmen. Aber wir als 
PDS/Linke Liste sind auch der Auffassung, daß damit 
in bezug auf die Gemeindefinanzierung nicht das 
letzte Wort gesprochen werden darf. Wir meinen, daß 
wir uns im weiteren parlamentarischen Disput dabei 
um folgende Punkte streiten sollten. 
Erstens müssen alle Maßnahmen zurückgenommen 
werden, die die Gewerbesteuer als eine grundle-
gende kommunale Einnahmequelle ausgehöhlt ha-
ben. 
Zweitens ist eine tatsächliche Verstetigung der 
kommunalen Einnahmen zu sichern. Das verlangt 
insbesondere eine höhere Konjunkturunabhängigkeit 
der kommunalen Steuereinnahmen. 
(Gerhard Schüßler [F.D.P.]: Deswegen muß 
die Gewerbesteuer abgeschafft werden!) 
Drittens sollten die Gemeinden in angemessener 
Weise unmittelbar am Umsatzsteueraufkommen be-
teiligt werden. 
Viertens muß ein bedarfsgerechter Finanzausgleich 
das teilweise große Steuerkraftgefälle zwischen struk-
turschwachen und strukturstarken Kommunen besei-
tigen helfen. 
Fünftens benötigen die Städte, Gemeinden und 
Landkreise in Ostdeutschland über die jeweils nur 
kurzfristig aufgelegten Programme hinaus sofort eine 
für zehn bis 15 Jahre gesetzlich verankerte Finanz-
pauschale zur Linderung ihrer akuten Geldnot. Das 
sollte eine Regelung sein, die sich vielleicht an der 
Zahl der in Ostdeutschland lebenden Einwohner 
orientiert. 
Die Beiträge der anderen Fraktionen dieses Hauses, 
deren Vertreter vor mir gesprochen haben, haben  
deutlich gemacht, daß es sich lohnen würde, über 
solche Fragen gemeinsam im Disput zu bleiben. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, letzter Reder in dieser Debatte ist unser 
Kollege Hansgeorg Hauser. 
Hansgeorg Hauser (Rednitzhembach) (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Fast wäre ich geneigt, Sie alle einzeln zu 
begrüßen. 
(Heiterkeit) 
Das zeigt vielleicht auch das große Interesse an dem 
Thema, das es hier zu beraten gilt. 
Die in zweiter und dritter Lesung zu beschließende 
Änderung des Gemeindefinanzreformgesetzes hat im 
Grunde nur eine technische Anpassung des Vertei-
lungsschlüssels des Gemeindeanteils an der Einkom-
mensteuer auf Grund der Einkommensteuerstatistik 
1989 zum Inhalt. Das den Gemeinden insgesamt 
zufließende Steueraufkommen bleibt unverändert, da 
lediglich seine Aufteilung auf die Gemeinden inner-
halb der einzelnen Bundesländer geändert wird. Des-
wegen hätten wir uns aus meiner Sicht diese Debatte 
eigentlich sparen können, weil ja auch der Bundesrat 
keine Einwände erhoben hat 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Es war der 
Wunsch der SPD! — Dr. Peter Struck [SPD]: 
Was?) 
und auch die SPD-Fraktion im federführenden 
Finanzausschuß des Deutschen Bundestages gewisse 
Bedenken im Hinblick auf die von ihr befürchteten 
negativen Auswirkungen auf strukturschwache Re-
gionen, z. B. im Ruhrgebiet, zurückgestellt hat. 
Herr Kollege Mertens, Sie haben das sehr sachlich 
dargestellt. Ich teile die von Ihnen geäußerte Auffas-
sung, daß es einfach einen fast nicht auflösbaren 
Konflikt zwischen diesen Interessen gibt und daß wir 
eben einen Kompromiß vorgelegt haben. Hier erfüllt 
der Bundesgesetzgeber eigentlich nur einen Auftrag 
der Verfassung im Sinne einer Notarfunktion — nicht 
mehr, aber auch nicht weniger. 
Nun läßt sich bei Gesetzen, die — wie hier — 
horizontale Finanzausgleichswirkungen erzeugen, 
immer trefflich streiten, ob eine festgelegte Höchst-
grenze nicht doch höher oder gegebenenfalls auch 
niedriger hätte ausfallen können. Die kommunalen 
Spitzenverbände haben sich, wie wir gehört haben, je 
nach Interessenlage unterschiedlich geäußert. Im 
Ergebnis jedoch stellt die Anhebung der Höchstbe-
träge auf 40 000 DM bzw. 80 000 DM für die Auftei-
lung des Gemeindeanteils an der Einkommensteuer, 
die seit neun Jahren unverändert ist, einen tragbaren 
Kompromiß zwischen den gegenläufigen Interessen 
der Gemeinden unterschiedlicher Größe und Steuer-
kraft dar. 
Die Zielsetzungen wurden bereits angesprochen. 
Ich möchte sie noch einmal zusammenfassen; sie 
wurden ja bereits 1969 konzipiert. Die einzelnen 
Gemeinden sollen erstens gemäß Art. 106 Abs. 5 des 
Grundgesetzes ihren Gemeindeanteil an der Einkom- 
17842 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Hansgeorg Hauser (Rednitzhembach) 
mensteuer auf der Grundlage der Einkommensteuer-
leistungen ihrer Einwohner erhalten. Hier soll also das 
örtliche Aufkommen zugrunde gelegt werden. 
Zweitens sollen ungerechtfertigte Steuerkraftun-
terschiede zwischen steuerstarken und steuerschwa-
chen Gemeinden gleicher Größenordnung verringert 
werden. 
Drittens soll das Steuerkraftgefälle zwischen gro-
ßen und kleinen Gemeinden gewahrt bleiben. 
Ich möchte an dieser Stelle darauf verzichten, die 
konkrete Umsetzung dieser drei Ziele durch den 
gefundenen Kompromiß im einzelnen darzulegen; 
eine sehr ausführliche Begründung findet sich im 
Regierungsentwurf. Als Faustformel läßt sich merken: 
Je höher die Höchstgrenzen sind, desto eher nähert 
man sich den tatsächlich in einem Gemeindegebiet 
erzielten Steuereinnahmen, also dem örtlichen Steu-
eraufkommen. Je niedriger der Höchstbetrag ausfällt, 
desto stärker geht die Aufteilung in Richtung Vertei-
lung nach Einwohnerzahlen, was natürlich zu einem 
stärkeren Nivellierungseffekt führt. 
Lassen Sie uns also gemeinsam diesem Kompromiß 
zustimmen und ihn auch gemeinsam nach außen 
vertreten. Das Thema — Sie haben das eben sehr 
treffend ausgeführt — gibt keinen Anlaß für irgend-
welche parteipolitischen Auseinandersetzungen. Ich 
möchte mich bei Ihnen dafür bedanken, Herr Mertens, 
daß Sie den Kompromiß in dieser Form mit vertreten 
und nicht Schuldzuweisungen irgendwelcher Art 
vornehmen, obwohl Sie persönlich in Ihrem Wahlkreis 
betroffen sind. 
Aus Anlaß dieser Gesetzesberatungen möchte ich 
ein wenig auf die Kommunalfinanzen im allgemeinen 
eingehen. Dieses Thema wird uns — auch das ist 
schon angeklungen — auch künftig weiter intensiv 
beschäftigen. Dabei werden wir uns immer wieder mit 
der, wie ich meine, teilweise stark überzogenen Kritik 
der Kommunen, wie sie im Herbst vergangenen 
Jahres mit dem Schlagwort „Städte in Not" gekenn-
zeichnet wurde, auseinanderzusetzen haben. 
In den 90er Jahren sind die Einnahmen der Kom-
munen überproportional im Vergleich zu den 80er 
Jahren gewachsen. Das gilt nicht nur für die Steuer-
einnahmen; die Gemeinden haben auch kräftig die 
kommunalen Gebühren und Abgaben erhöht. Pro-
bleme macht aber vor allem das starke Wachstum der 
kommunalen Ausgaben, die von den Kommunen im 
wesentlichen selbst zu verantworten sind und die man 
daher nicht einseitig der Verantwortung des Bundes 
zuschieben kann. Das gilt insbesondere, nachdem zu 
unserem großen Bedauern die zeitliche Beschrän-
kung der Arbeitslosenhilfe zurückgenommen werden 
mußte. 
Weitere Verbesserungen der kommunalen Finan-
zen sind durch die höheren Leistungen des Bundes im 
Rahmen der Regionalisierung des ÖPNV und der 
Beibehaltung der hohen Bundesleistungen im Rah-
men des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes zu 
erwarten. Eine weitere deutliche Entlastung der Kom-
munen würde die Einführung der Pflegeversicherung 
beinhalten. Aber auch hier sperren sich die SPD-
geführten Länder im Bundesrat. 
Überhaupt muß in diesem Zusammenhang daran 
erinnert werden, daß die Länder als Hauptverantwort-
liche für die kommunale Finanzausstattung ihre Kom-
munen ausreichend dotieren und die erheblichen 
Leistungen des Bundes, z. B. im Rahmen des Födera-
len Konsolidierungsprogramms, anteilig an ihre Kom-
munen weitergeben müssen. Das ist natürlich die 
Voraussetzung für einen gerechten Ausgleich. 
Trotz der schwierigen Gesamtsituation halten sich 
viele Kommunen noch nicht an das Gebot der Haus-
haltskonsolidierung. Ich darf Ihnen einige groteske 
Beispiele aus dem rotgrün regierten Frankfurt nen-
nen, wo offensichtlich ein Beauftragungsunwesen 
grassiert. Dort gibt es z. B. einen Rock-Beauftragten, 
einen Fahrrad-Beauftragten, einen Jazz-Beauftragten 
und einen Kinder-Beauftragten. Jeder Beauftragte 
kostet rund 80 000 DM im Jahr. 
(Hermann Rind [F.D.P.]: Was ist ein Rock- 
Beauftragter? — Gunnar Uldall [CDU/CSU]: 
Wenn es einen Rock-Beauftragten gibt, dann 
muß es auch einen Hosen-Beauftragten 
geben!) 
Außerdem feiert in Frankfurt anscheinend das Gut-
achterunwesen fröhliche Urständ. Wenn eine Stadt, 
selbst in der Größe von Frankfurt, immer noch das 
Geld hat z. B. für ein Gutachten mit dem Thema 
„Geschlechterdifferenzierter Unterricht in einer ge-
mischten Klasse an einer Volkshochschule für 
Erwachsene" mit Kosten von ca. 190 000 DM oder für 
eine „Nutzungsanalyse der Tiefkais entlang der bei-
den Mainufer, differenziert nach Geschlechtern" mit 
Kosten von 6 000 DM — man mag sagen, es ist nicht 
viel, aber immerhin —, so stellt sich die Frage, ob 
wirklich alle Kommunen den Ernst der Lage erkannt 
haben. 
Ich denke, wir werden künftig, in der nächsten 
Legislaturperiode, eine grundlegende Reform der 
Gemeindefinanzen diskutieren müssen. Wir müssen 
das aber in enger Zusammenarbeit mit den Ländern 
und insbesondere natürlich auch mit den Gemeinden 
und deren kommunalen Spitzenverbänden und den 
entsprechenden Wirtschaftsverbänden und Experten 
tun. Ich denke, wir werden auch in der nächsten 
Legislaturperiode dieses Thema in Verantwortung 
anpacken, und wir werden es als Regierungskoalition 
in der nächsten Legislaturperiode schaffen können. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
sowie bei der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe daher die Aussprache. Zu der Bemerkung des 
Kollegen Hauser, daß er die Anwesenden mit Hand-
schlag begrüßen wolle, will ich nur sagen: In seiner 
eigenen Fraktion hätte er nur Herrn Kollegen Dr. Jür-
gen Rüttgers hier begrüßen können. 
Wir kommen jetzt zur Einzelberatung und Abstim-
mung über den von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurf zur Änderung des Gemeindefinanzre-
formgesetzes auf Drucksache 12/6349. Der Finanz-
ausschuß empfiehlt auf Drucksache 12/6622, den 
Gesetzentwurf unverändert anzunehmen. Ich bitte 
diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wol-
len, um das Handzeichen. — Wer stimmt dagegen? — 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17843 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Enthaltungen? — Der Gesetzentwurf ist in zweiter 
Beratung einstimmig angenommen. 
Dritte Beratung 
und Schlußabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem 
Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. — 
Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Ich kann 
auch hier feststellen: Der Gesetzentwurf ist in dritter 
Beratung einstimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen nunmehr 
zu Tagesordnungspunkt 16: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem 
Übereinkommen vom 15. Juni 1990 über die 
Bestimmung des zuständigen Staates für die 
Prüfung eines in einem Mitgliedstaat der Euro-
päischen Gemeinschaften gestellten Asylan-
trags (Dubliner Übereinkommen) 
— Drucksache 12/6485 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. — Ich höre 
und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile zunächst das 
Wort unserem Kollegen Erwin Marschewski. 
Erwin Marschewski (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Dubli-
ner Übereinkommen ist neben dem Schengener Ver-
trag und der deutschen Asylrechtsregelung eine sehr 
wesentliche Bestimmung. Sie wissen, daß Flüchtlings-
probleme und Zuwanderungsprobleme alle europäi-
schen Staaten treffen und deswegen eben ein gemein-
sames Handeln erfordern. 
Zu uns kamen sehr viele Asylbewerber. Zwei Drittel 
der Asylbewerber, die nach Europa kamen, gingen in 
die Bundesrepublik Deutschland. Wir haben darüber 
hinaus rund 300 000 Bürgerkriegsflüchtlinge aus dem 
ehemaligen Jugoslawien aufgenommen. Deswegen 
sind die Bestimmungen, die wir heute in diesem 
Parlament behandeln, besonders wesentlich. Denn 
wir regeln auf der Grundlage des nationalen Rechtes 
die Zuständigkeit für die Durchführung von Asylver-
fahren von Ausländern aus Nicht-EG-Staaten. 
Das Dubliner Übereinkommen ist sehr notwendig. 
Denn nicht alle Staaten der Europäischen Union sind 
dem Schengener Abkommen beigetreten. 
Ein Wort zu Schengen, meine Damen und Herren: 
Wir haben dieses Abkommen im letzten Jahr ratifi-
ziert. Daß die Grenzkontrollen zwischen den Ver-
tragsstaaten nicht völlig entfallen sind, liegt daran, 
daß die vorgesehenen Ausgleichsmaßnahmen noch 
nicht in Kraft treten konnten. Dies gilt insbesondere 
für das „Schengener Informationssystem". Wir haben 
die Hoffnung und die Erwartung, daß dieses wichtige 
Informationssystem — es kann aus technischen Grün-
den zur Zeit noch nicht wirksam werden — bald 
wirklich angewandt werden kann. 
Der Flüchtlingskommissar der Vereinten Nationen 
hat sich sehr positiv zu dem Dubliner Übereinkommen 
geäußert. Sie wissen, daß wir dieses Abkommen nur 
deswegen haben abschließen können, weil wir im  
letzten Jahr die Asylregelung, d. h. den Art. 16a des 
Grundgesetzes, haben verabschieden können. Nur so 
ist es uns möglich gewesen, vorbehaltlos an diesem 
Abkommen, Schengen und Dublin, teilzuhaben. 
Das Abkommen entfaltet darüber hinaus eine Viel-
falt positiver Wirkungen. So werden die Behörden der 
EU-Staaten durch den Wegfall von Mehrfachprüfun-
gen von Asylanträgen entlastet. Es wird nach der 
Ratifizierung auch möglich sein, Drittstaaten, z. B. die 
EFTA-Staaten, durch Abschluß von Parallelabkom-
men in dieses Vertragswerk mit einzubeziehen. 
Wir haben weitere Wünsche, meine Damen und 
Herren. Wir bitten die Bundesregierung, die Verhand-
lungen weiter aufzunehmen und zu forcieren, wenn es 
darum geht, mit der Tschechischen Republik ein 
Abkommen abzuschließen. Ich weiß, wir stehen kurz 
vor Ende dieser Beratungen. Dies ist einfach nötig. 
Aber, meine Damen und Herren, ich will gleichfalls 
und erneut an dieser Stelle einen Appell an unseren 
südlichen Nachbarn Österreich richten. Ich bitte die 
Politik in Österreich, mit uns nun wirklich in konkrete 
Verhandlungen einzutreten. Die Voraussetzungen 
des Passauer Abkommens sind nicht geeignet, meine 
Damen und Herren, eine gesamteuropäische Lösung 
zu finden. Wer — und ich sage dies noch einmal — an 
der Schwelle zu Europa steht, der muß in bezug auf die 
asylrechtlichen und ausländerrechtlichen Bestim-
mungen auch europäische Standards akzeptieren. 
Meine herzliche Bitte an die Bundesregierung ist, den 
Mut nicht zu verlieren, mit Österreich zu verhandeln, 
um eine gemeinsame europäische Regelung zu errei-
chen. 
Mit diesem Abkommen, meine Damen und Herren, 
haben wir die Asylproblematik einigermaßen in den 
Griff bekommen. Art. 16a des Grundgesetzes zieht. 
Das Schengener Abkommen ist verabschiedet. Wir 
sagen ja zu Dublin. Ich meine, der Deutsche Bundes-
tag hat mit diesen Vorschriften, mit diesen Regelun-
gen seine Hausaufgaben in bezug auf die Asyl- und 
Ausländerproblematik sicherlich einigermaßen in 
den Griff bekommen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, jetzt hat unsere Frau Kollegin Dr. Cornelie 
Sonntag-Wolgast das Wort. 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast (SPD): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Mühlen der 
Gesetzgebung mahlen langsam, und die der nationa-
len Umsetzung europäischer Vereinbarungen drehen 
sich offenbar besonders behäbig. 
Dieser Gesetzentwurf, den wir heute beraten, 
beschäftigt uns ein gutes halbes Jahr nach den Ent-
scheidungen über die Neuordnung des Asylrechts, die 
seinerzeit auch unter dem Gebot stand, mit den 
Beschlüssen der Europäischen Gemeinschaft verein-
bar zu sein. Ich muß sagen, einen ausgeprägten Hang 
zur schnellen europäischen Harmonisierung des 
Asyl- und Flüchtlingsrechts hat die Bundesregierung 
in der Vergangenheit nicht an den Tag gelegt. Im 
Gegenteil, wir mußten von den Vertretern der Regie- 
17844 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast 
rung und auch aus der Koalition, ähnlich wie es der 
Kollege Marschewski eben wieder getan hat, aber-
mals hören, erst nach einer Änderung des Art. 16 
unseres Grundgesetzes sei Entsprechendes möglich. 
Meine Kolleginnen und Kollegen, umgekehrt wird 
ein Schuh daraus: Die Reform unseres Asylrechtes 
wäre leichter vonstatten gegangen, wenn es schon 
eine stabile und einheitliche Praxis bei den europäi-
schen Ländern im Umgang mit den Asylsuchenden 
gegeben hätte. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch das Dubliner Übereinkommen bietet jetzt 
noch nicht das umfassende Konzept für ein einheitli-
ches, verläßliches Asylrecht innerhalb der Europäi-
schen Union. Es regelt einen Teilaspekt, nämlich die 
Zuständigkeiten und die Modalitäten bei der Prüfung 
des Antrags. Natürlich ist das richtig und notwendig. 
Deshalb begrüßt meine Fraktion den nun vorliegen-
den Gesetzentwurf. Er war überfällig, aber — ich 
wiederhole es — er ist nur erster Schritt auf dem Weg 
zu umfassenderen Antworten auf das, was uns die 
Wanderungsbewegung in Zukunft noch abverlangen 
wird. 
Ich rate auch dringend dazu, den Text der nationa-
len Umsetzung dieser europäischen Übereinkunft 
ernst zu nehmen und auch die Elemente abzuklopfen, 
die sich hinter diesem Wust an bürokratischen Vor-
schriften und wenig praxisnahen Regelungen verber-
gen. 
Da steht z. B. zu lesen, daß jeder Mitgliedstaat einen 
Bewerber nach den innerstaatlichen Rechtsvorschrif-
ten unter Wahrung des Genfer Abkommens in einen 
Drittstaat zurück- oder ausweisen darf. Ich erinnere 
an unsere sehr hitzige und auch schwierige Diskus-
sion darüber, ob ein Drittstaat wirklich sicher ist, also 
den Flüchtling schützen kann. Die Autoren des Dub-
liner Übereinkommens gehen davon aus. Jeder Mit-
gliedstaat muß sich heute und in Zukunft darauf 
verpflichten, diese Frage immer wieder kritisch zu 
überprüfen. 
Ähnliches gilt für die Vorschrift, daß ein Aufnahme-
gesuch dann als zulässig gilt, wenn die Entscheidung 
darüber nach drei Monaten immer noch nicht vorliegt. 
Das heißt: im Zweifelsfall für den Antragsteller. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Weiter: Asylbewerber haben das Recht, sich dar-
über zu informieren, welche ihrer Daten bei der 
Bearbeitung des Antrags von einem Mitgliedstaat an 
den anderen weitergegeben worden sind. Enthalten 
diese Angaben Fehler, haben die Be troffenen das 
Recht auf Korrektur oder Löschung. — Das hört sich 
gut und plausibel an, setzt aber voraus, meine Kolle-
ginnen und Kollegen, daß die Flüchtlinge über diese 
Möglichkeit überhaupt Bescheid wissen und Zeit und 
Hilfe haben, um sie zu nutzen. Das heißt: Fachliche 
Beratung ist unabdingbar. 
Fazit: Das Übereinkommen und seine nationalen 
Umsetzungen können nur dann einen Sinn haben und 
Wirkung entfalten, wenn zwischen den Partnern Ein-
verständnis über die strikte Wahrung der Menschen-
rechte und der Schutzfunktion demokratischer Staa-
ten gegenüber politischer Verfolgung herrscht; sonst  
funktioniert das Ganze nicht, und die Folgen können 
wir absehen. 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vielleicht, liebe Kollegen und Kolleginnen, sorgt 
das Gesetz dafür — das hoffen wir jedenfalls —, daß 
nicht länger Flüchtlinge von Land zu Land hin und her 
geschoben werden, weil sich niemand für sie zustän-
dig erklärt. Den Menschen das Schicksal von „refu-
gees in orbit" zu ersparen ist allein schon der Mühe 
wert. Aber eine abgestimmte, gemeinsame und vom 
Geist der Humanität getragene Asylpolitik im eigent-
lichen Sinne im geeinten Europa ist damit noch lange 
nicht erreicht. Dazu bedarf es weiterer Anstrengun-
gen und fester Institutionen, die den Flüchtlingen in 
gleicher Weise weiterhelfen wie denjenigen, die sich 
als Behördenmitarbeiter oder auch Juristen mit den 
schwierigen Problemen der Migration befassen. 
Nun hat der Europäische Rat am 10./1l. Dezember 
vergangenen Jahres einen Aktionsplan verabschie-
det, der in die richtige Richtung weist. Vom Ziel sind 
wir allerdings weit entfernt; denn es reicht ja wahr-
haftig nicht aus, wenn die Bundesregierung eine 
gerechte Lastenteilung im Geiste europäischer Soli-
darität anmahnt. Zahlenschlüssel und Aufnahmequo-
ten mögen schon notwendig sein, um die Zuwande-
rung organisieren und finanzieren zu können. 
Mit Recht fordert der Bundesrat in seiner Stellung-
nahme aber grundsätzlichere Lösungsansätze, unter 
anderem, daß die anderen Mitgliedstaaten der EG 
ihre Bereitschaft zur Aufnahme von Kriegs- und 
Bürgerkriegsflüchtlingen verstärken. Damit hat er 
ganz gewiß recht; denn es stimmt schon, daß Deutsch-
land in einem einzigen Jahr etwa 370 000 Menschen 
aus dem ehemaligen Jugoslawien aufgenommen hat. 
Das sind etwa zwei Drittel aller, die auf dem Gebiet 
der Europäischen Union Zuflucht suchten. 
Noch besser täte die Länderkammer allerdings 
daran, liebe Kollegen und Kolleginnen, außerdem 
dafür Sorge zu tragen — das wiederhole ich jetzt —, 
daß Bürgerkriegsflüchtlinge nicht ins Asylverfahren 
gedrängt werden. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Wolfgang 
Lüder [F.D.P.]) 
Daß das weiterhin nicht geschieht, liegt nicht — man 
muß es einfach noch einmal sagen — am Bundesge-
setzgeber, sondern am mangelnden Willen der Län-
der, sich auf einheitliche Kriterien bei der Aufnahme 
dieser Flüchtlinge zu einigen und damit die Gemein-
den zu entlasten. — Es lag mir am Herzen, das hier 
noch einmal zu sagen; denn Bürgerkriegsflüchtlinge 
gehören einfach nicht in diesen Bereich des Asyls. 
Ich verfolge mit Sorgen die jüngsten Meldungen 
über drohende Abschiebungen kroatischer Flücht-
linge, nachdem die Länderinnenminister beschlossen 
haben, den Abschiebestopp am 30. April aufzuheben. 
Wir sind uns klar darüber, glaube ich, daß es natürlich 
schlüssig ist, daß Flüchtlinge in ihre Heimat zurück-
kehren, wenn denn die Umstände es erlauben. Aber 
es ist weiterhin sorgfältig zu prüfen, wie die Zustände 
jetzt in dem jeweiligen Gebiet sind. Daraus folgt, daß 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17845 
Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast 
eine pauschale und undifferenzierte Rückführung 
nicht möglich ist und auch nicht sein darf. 
(Wolfgang Lüder [F.D.P.]: Richtig!) 
Migrationspolitik auf europäischer wie auf nationa-
ler Ebene muß — ich sagte es — umfassender sein als 
das, was bisher geregelt ist. Ich nenne noch einmal die 
oft erwähnte und beschworene Bekämpfung von 
Fluchtursachen. Ich nenne intensive Bemühungen um 
eine Stärkung und Stabilisierung der jungen Demo-
kratien in Mittelost- und Osteuropa, verbindliche 
Verabredungen über humanitäre und wirtschaftliche 
Hilfen. Eine intensive, eine engagierte und verant-
wortungsvolle Entwicklungspolitik sollte konkrete 
Forderungen enthalten, damit ethnische Minderhei-
ten nicht länger diskriminiert werden, schon gar nicht 
in Ländern, die zu unseren Bündnispartnern zählen. 
In diese präventive, in diese vorsorgende Migra-
tionspolitik gehört eben auch der Konsens der euro-
päischen Länder, Diktaturen weder direkt noch indi-
rekt zu unterstützen, und wenn die Exportgeschäfte 
noch so verlockend erscheinen. 
Eine europäische Wanderungskonvention, die uns 
voranbringt, müßte all dies und sehr viel mehr enthal-
ten; denn, meine Kolleginnen und Kollegen, Absichts-
erklärungen gibt es wahrhaftig genug — z. B. die 
Entschließung, die das Europäische Parlament am 
18. November 1992 zur Harmonisierung des Asyl-
rechts und der Asylpolitiken in der Gemeinschaft 
formuliert hat. Da stehen lauter hehre Vorschläge und 
Forderungen zu vielen Fragen, die uns beschäftigen, 
drin — nach Rechten der Flüchtlinge auf umfassende 
und faire Erstanhörung und so fo rt . 
Ich möchte am Schluß daran erinnern, daß weltweit 
nach den Kriterien der Genfer Flüchtlingskonvention 
18 Millionen Menschen auf der Flucht sind. Das ist 
gegenüber 1990 ein Anstieg um 2,3 Millionen. Hin-
zu kommt eine etwa Bleichgroße Zahl von Flüchtlin-
gen, die im Lande selber herumziehen und nach 
besseren Bedingungen suchen. Das sind „displaced 
persons". 
Es liegt mir fern, die Probleme und die schwierigen 
Aufgaben zu verharmlosen, die diese großen Wande-
rungsbewegungen mit sich bringen. Richtig ist aber 
auch, daß nur 10 bis 20 % derer, die eine andere 
Heimat suchen, suchen müssen, in Europa und Nord-
amerika aufgenommen worden sind. Auch wenn sich 
der Trend verstärkt und wir es augenblicklich vorwie-
gend mit Migranten innerhalb Europas zu tun haben 
— niemals sollten wir vergessen, daß über Jahre 
hinweg die Elendswanderung meist in Ländern 
endete, die selbst Elend und Armut kennen und zu 
bewältigen haben. 
Deshalb sind Tendenzen zur europäischen Ab-
schottung ebenso fehl und falsch am Platze wie 
Panikmache mit Worten wie „Schwemme", „Flut" 
und „Überfremdung". 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD, der F.D.P., der PDS/ 
Linke Liste und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Nächster Redner ist 
unser Kollege Wolfgang Lüder. 
Wolfgang Lüder (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin 
Sonntag-Wolgast, über die Frage, ob eine Verfas-
sungsänderung für dieses Abkommen notwendig war 
oder nicht, brauchen wir, glaube ich, nicht lange zu 
streiten; denn Bundesinnenminister Wolfg ang 
Schäuble hat 1990 dieses Abkommen unterzeichnet 
und damit nach der damaligen Verfassungslage auch 
für genehmigungsfähig erklärt, und wir haben keinen 
nationalen Vorbehalt eingelegt. Er regelt ja auch nur 
das Verfahren. 
Nur, es ist leichter geworden nach der Verfassungs-
änderung — das sage ich auch als Gegner dieser 
Verfassungsänderung —, uns hier im europäischen 
Konsens — — 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Aber Sie 
würden jetzt im nachhinein zustimmen?) 
— Nein, nach wie vor nicht. Aber ich habe auch 
Gesetzesbeschlüsse zu respektieren, so wie wir 
gestern ja in einer anderen Debatte dieses von der 
Minderheit auch eingefordert hatten. Da halte ich 
mich im Kontext. 
Meine Damen und Herren, vor fast vier Jahren ist 
das Abkommen unterzeichnet worden, und es sollte 
jetzt wirklich zügig ratifiziert werden; denn — und 
darauf hat Herr Marschewski schon hingewiesen  — 
die Schengener Vertragsstaaten haben ein Abkom-
men, aber die ganze Europäische Union wollte und 
sollte sich diesen Regeln anschließen, und dem wer-
den wir auch entsprechen. Wir hoffen, daß die P an
-nen bei der Einführung des Schengener Informa
tionssystems nicht von so langer Dauer und solcher 
Intensität sein werden, wie es die Pannen mit der 
Lautsprecheranlage hier in diesem Hause gewe-
sen sind. 
Meine Damen und Herren, auch ich will unterstrei-
chen, daß hier nur das Verfahren im Asylbereich 
angesprochen ist, daß wir noch nicht die Harmo-
nisierung des materiellen europäischen Asylrechts 
haben. Wir haben seit Herbst letzten Jahres die Euro-
päische Union. Wir haben die Bestimmungen über 
die intergouvernementale Zusammenarbeit in 
Europa. 
Es wird eine große Chance für die Bundesrepublik 
Deutschland sein, wenn sie ab 1. Juli die Präsident-
schaft im Ministerrat übernimmt, hier auch zur mate-
riellen Harmonisierung voranzukommen und die 
Dissonanzen und Differenzen, die es in Europa gibt, 
einer Lösung zuzuführen. Ich lege die Meßlatte nicht 
so hoch, daß ich sage, daß man das in einem halben 
Jahr schaffen kann. Aber Bewegung in diese Richtung 
sollte erreicht werden. 
Wir müssen deutlich machen, daß in Europa der 
Schutz der Genfer Flüchtlingskonvention sowie in 
Deutschland zusätzlich auch der Schutz des Grund-
gesetzes jedem Asylberechtigten zur Seite steht 
17846 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Wolfgang Lüder 
und stehen muß und stehen wird und Asylge-
währung daher auch eine europäische Verpflich-
tung ist. 
(Beifall bei der F.D.P. und der SPD) 
Gerade im Sinne der Erhaltung des Kernbereichs 
des Asylrechts müssen Doppelzuständigkeiten und 
Mehrfachprüfungen durch mehrere Staaten der 
Union vermieden werden. Das will dieses Abkommen, 
und deswegen sollten wir es auch ratifizieren. 
Aus aktuellem Anlaß will auch ich auf ein Thema 
eingehen, das Frau Sonntag-Wolgast eben angespro-
chen hat: Die Bundesrepublik Deutschland war stolz 
darauf, eine große Zahl, die größte Zahl im Vergleich 
zu allen anderen Mitgliedstaaten der Europäischen 
Union, an Bürgerkriegsflüchtlingen aus Kroatien und 
Bosnien aufgenommen zu haben. Am Ende des 
Monats endet die Zeit, für die die Aufnahme der 
Flüchtlinge aus Kroatien vorgesehen war. Die 
Abschiebung droht. Man hört von hunderttausend 
Menschen, die betroffen sind. Ich plädiere nicht — um 
das klarzustellen — für ein Daueraufenthaltsrecht 
auch über den Zeitraum des Bürgerkriegs hinaus. Das 
kann niemand wollen und niemand verantworten. 
Wohl aber müssen wir verlangen — und da war mir die 
Erklärung des brandenburgischen Innenministers 
heute morgen im Fernsehen nicht präzise genug und 
nicht ausreichend —, daß die Bundesregierung mit 
den Landesregierungen gemeinsam prüft, wie sich die 
Situation für diejenigen Menschen darstellt, die aus 
dem Schutz Deutschlands in die vom Bürgerkrieg 
betroffene und häufig zerstörte Heimat zurück müs-
sen. 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Wir müssen auch verlangen, daß Regelungen kom-
men, auch in Absprache mit der Regierung Kroatiens, 
in denen geklärt wird, wie wir eine Abschiebung 
vermeiden, aber eine Rückführung ermöglichen, und 
zwar unter Berücksichtigung der Kriterien der huma-
nitären Maßstäbe, die uns in der Europäischen Union 
miteinander verpflichten. 
(Beifall bei der F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Dies muß erreicht werden, nicht nur die Abschie-
bungsandrohung. 
Meine Damen und Herren, ich will abschließend 
noch auf einen Aspekt hinweisen. Dieses Abkommen 
gibt uns auch Maßstäbe, wie wir in Europa mit der 
Terminologie umgehen können. Nicht zufällig ist in 
Art. 1 Abs. 1 Buchstabe a die Definition des Auslän-
ders festgelegt worden. Ausländer in Europa ist der-
jenige, der nicht Unionsbürger ist. Für uns im Verhält-
nis zueinander darf ein Franzose nicht mehr Auslän-
der sein. Die Sprache bestimmt auch das Bewußtsein. 
Insofern ist auch dies ein Maßstab und ein Meilenstein 
für Europa. 
Wenn wir dann auch noch das europäische Grenz-
abkommen schaffen, lieber Herr Lintner, dem sich 
auch die Bundesrepublik wohl noch mehr zuwenden 
muß als bisher, dann werden wir die Regelungen auch  
vollenden können, die ein Europa wirklich ermögli-
chen und realisieren. 
Wir werden der Ratifizierung zustimmen. 
(Beifall bei der F.D.P., der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Frau Kollegin Ulla 
Jelpke, Sie haben jetzt das Wort. 
Ulla Jelpke (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Was in dem vorliegenden 
Gesetzentwurf formal geregelt wird, die Zuständig-
keit für den Asylantrag und der Informationsaus-
tausch in der Clearingstelle, ist Bestandteil eines 
ganzen Paketes von Abkommen und Verträgen — Sie 
haben es schon gehört — wie dem Schengener 
Abkommen und dem Abkommen zur Sicherheit der 
Außengrenzen und anderen mehr. 
In den Medien können wir jeden Tag nachvollzie-
hen, welche Konkretisierung diese unmensch lichen 
Abkommen und Gesetze erfahren. Die drohende 
Abschiebung von Tausenden von Flüchtlingen aus 
Jugoslawien — und da möchte ich die Mitglieder des 
Innenausschusses, die am Mittwoch da waren, nur 
daran erinnern, daß Innenminister Kanther gesagt 
hat, er sieht keinerlei Möglichkeiten, zu verhindern, 
daß diese Abstimmungen stattfinden werden — sind 
meines Erachtens auch ein Ergebnis dieser Abkom-
men und Gesetze. 
(Erwin Marschewski [CDU/CSU]: Länder- 
recht, Länderkompetenz!) 
Meine Damen und Herren, in der Clearingstelle 
findet der Austausch von Informationen über die 
Situation in den Herkunftsländern der Flüchtlinge 
statt. Das heißt, wenn Flüchtlinge im großen Stil in 
Bürgerkriegsgebiete abgeschoben werden und damit 
Hunger, Kälte, möglicher Folter und Tod ausgesetzt 
sind, dann geschieht das hier nicht aus Unwissenheit. 
Sie wissen also, was Sie tun, wenn Sie Flüchtlinge in 
verwüstete Gebiete und Kriegsschauplätze zurück-
schicken. 
Es ist ja so: Heute hat beispielsweise ein serbischer 
Deserteur oder Kriegsdienstverweigerer gar keine 
andere Chance, als die Hilfe von Schlepperbanden in 
Anspruch zu nehmen. Oder beispielsweise eine russi-
sche Jüdin, die Angst vor Schirinowski und vor seinen 
antisemitischen Gefolgsleuten hat, wird ebenfalls dar-
auf angewiesen sein, wenn sie aus ihrem Lande 
fliehen muß, von Schlepperbanden über die Landes-
grenzen gebracht zu werden. Faktisch schreiben das 
das Schengener Abkommen und andere Gesetze in 
diesem Zusammenhang vor. Anders geht es nicht 
mehr. Würden sich nämlich all diese Menschen auf 
Hilfe und Unterstützung der Regierungen der Schen-
gen-Staaten stützen wollen, dann wären sie hoff-
nungslos verloren. 
Dieses Paket von europäischen Abkommen, das 
dann kleckerweise durch die nationalen Parlamente 
abgesegnet wird, zielt darauf ab, Flüchtlingen die 
letzte Zugangsmöglichkeit in die Staaten der Euro- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17847 
Ulla Jelpke 
päischen Union zu verwehren, und denen, die es 
trotzdem geschafft haben, das Bleiben mit bürokrati-
schen Maßnahmen zu erschweren bzw. ihren Aufent-
halt fast unmöglich zu machen. 
Die erkennungsdienstliche Behandlung von Flücht-
lingen, die Erfassung und Speicherung ihrer Daten, 
also die vollständige Aufhebung ihres Rechts auf 
informationelle Selbstbestimmung, gehören zum 
Programm der Asylrechtsharmonisierung. Was mal 
nach dem Faschismus als Menschenrecht konzipiert 
wurde, wird heute in den Bereich des Polizeirechts 
gedrängt. 
Meine Damen und Herren, mit dieser sogenannten 
Harmonisierung des Asylrechts in den wohlhabenden 
Ländern Europas wird quasi die Bekämpfung der 
Asylsuchenden vereinheitlicht. Fremdenfeindlichkeit 
ist schon heute in der Europäischen Union weit 
verbreitet. 
Was mit dem Rückübernahmeabkommen mit den 
osteuropäischen Ländern begonnen wurde, wird mit 
diesem Dubliner Abkommen fortgesetzt: die macht-
politische Durchsetzung westeuropäischer Interessen 
gegen schwächere Partner, vor allem aber gegen 
Flüchtlinge und Emigranten. Und dazu sagen wir 
nein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Haben Sie jetzt 
über die ehemalige DDR gesprochen?) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, jetzt erhält unser Kollege Konrad Weiß das 
Wort. 
Konrad Weiß (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die vermehrte 
Zusammenarbeit der europäischen Länder in der 
Asyl- und Flüchtlingspolitik ist grundsätzlich zu 
begrüßen. Gerade bei der Bekämpfung von Fluchtur-
sachen sind ohne enge Zusammenarbeit kaum wirk-
liche Fortschritte zu erzielen. Die Gefahr besteht aber, 
daß die Vertragswerke von Schengen und Dublin als 
reine Instrumente der Abwehr und Abschreckung 
mißbraucht wird. Die bisherigen Erfahrungen sind 
jedenfalls wenig ermutigend. 
Unerläßliche Voraussetzung einer gemeinsamen 
Flüchtlingspolitik der Europäischen Union ist nach 
Auffassung vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, daß die 
Staaten sich auf gleichwertige und vergleichbare 
Asylverfahren einigen. Es muß eine einheitliche 
Interpretation geben, was man unter „politischer 
Verfolgung" versteht und wen man als Flüchtling 
anerkennen will, und es muß europaweit sicherge-
stellt sein, daß eine gerichtliche Überprüfung der 
Verwaltungsentscheidung möglich ist. Ohne diese 
Voraussetzung ist jede Drittstaatenregelung absurd 
und unzulässig. Die Praxis zeigt ja, daß eben deswe-
gen das Asylrecht nicht mehr voll und ganz gewähr-
leistet ist. 
Jeder Flüchtling muß das Recht und die Gewähr 
haben, daß sein Asylgesuch in einem Land der Euro-
päischen Union geprüft wird. Visumsbestimmungen  
und präventive Restriktionen, z. B. gegen Beförde-
rungsgesellschaften und Fluglinien, führen jedoch 
immer häufiger dazu, daß es Flüchtlingen unmöglich 
gemacht wird, in ein Mitgliedsland der Europäischen 
Union zu gelangen und dort Schutz vor politischer 
Verfolgung zu suchen. 
Eine Folge des verstärkten Visumzwanges ist, daß 
sich Flüchtlinge aus manchen Ländern nur unter 
Mitwirkung von Fluchthilfeorganisationen in Sicher-
heit bringen können. Unsere Abschottungsmaßnah-
men schaffen also teilweise erst die Voraussetzungen 
für die Arbeit der Schlepper. 
In zahlreichen Ländern, deren Staatsangehörige vor 
ihrer Einreise ein Visum benötigen, sind schwere und 
systematische Menschenrechtsverletzungen an der 
Tagesordnung, z. B. in China und Sri Lanka, im Iran 
und Irak. Tatsächlich haben die Regierungen der 
Europäischen Union die Gefahren, die Menschen in 
diesen Ländern möglicherweise drohen, selbst einge-
räumt, indem sie in vielen Fällen Asylsuchenden, 
selbst wenn sie formal nicht als politische Flüchtlinge 
anerkannt wurden, aus humanitären Gründen ein 
Bleiberecht zuerkannten. 
Es ist fraglich, ob das Dubliner Abkommen in seiner 
Umsetzung hinreichende Gewähr dafür bieten wird, 
daß ein Asylantrag bei der Rückschiebung überprüft 
wird, da vor der Dubliner Konvention die Drittstaaten-
regelung angewandt werden soll, 
Um zu verhindern, daß das Asylrecht auf dem 
restriktivsten Niveau harmonisiert wird, sollten sich 
die Staaten der Europäischen Union auf humanitäre 
Grundpositionen einer gemeinsamen Asyl- und Ein-
wanderungspolitik einigen. BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN bedauert, daß die Bundesregierung dies bisher 
nicht erreicht hat, weder bei ihren Verhandlungen 
zum Vertragswerk von Maast richt noch zum Dubliner 
Abkommen. 
Wir fordern die Bundesregierung auf, umgehend 
zur Harmonisierung des europäischen Asyl- und Ein-
wanderungsrechtes aktiv zu werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des 
Abgeordneten Wolfgang Lüder [F.D.P.]) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt dem Parlamentarischen 
Staatssekretär beim Bundesminister des Innern, 
Herrn Kollegen Eduard Lintner, das Wort. 
Eduard Lintner, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister des Innern: Sehr geehrter Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Am 15. Juni 1990 haben 
die für Einwanderungsfragen zuständigen Minister 
der EG-Mitgliedstaaten in Dublin das Übereinkom-
men über die Zuständigkeit für Asylverfahren unter-
zeichnet. Wir sind uns einig: Dies war ein wichtiger 
und bedeutsamer Schritt der Zwölf in Richtung Har-
monisierung der Asylpolitik, für die die Bundesregie-
rung im übrigen, Frau Kollegin Sonntag-Wolgast, seit 
langem und mit Nachdruck eintritt, wie Sie selbst 
wissen. 
17848 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Parl. Staatssekretär Eduard Lintner 
Das Übereinkommen legt nach objektiven Kriterien 
fest, welcher Mitgliedstaat für die Prüfung eines 
Asylantrags zuständig ist, der im Hoheitsgebiet der 
Mitgliedstaaten gestellt wurde. Das Ziel des Dubliner 
Übereinkommens, dessen Ratifikation und Umset-
zung in innerstaatliches Recht der vorliegende 
Gesetzentwurf dient, ist im Zusammenhang mit der 
Vollendung des europäischen Binnenmarktes zu 
sehen. Denn die hiermit verbundenen Reiseerleichte-
rungen schaffen für asylbegehrende Ausländer fak-
tisch die Möglichkeit, sich ungehindert von einem 
Mitgliedstaat in einen anderen zu begeben. 
Das Dubliner Übereinkommen, meine Damen und 
Herren, schafft hier klare Zuständigkeiten. Es 
gewährleistet, daß für jeden Asylbewerber ein Staat 
zuständig ist. Dadurch wird verhindert, daß Asylsu-
chende zu sogenannten „refugees in orbit" werden, 
für die sich aus formalen Gründen letztlich dann kein 
Staat mehr verantwortlich fühlt. 
Außerdem wird vermieden oder zumindest er-
schwert, daß ein Ausländer gleichzeitig oder nachein-
ander Asylanträge in mehreren Mitgliedstaaten stellt. 
So werden die vorhandenen Ressourcen für die 
Durchführung von Asylverfahren eben nicht durch 
Mehrfachprüfungen belastet. 
Die Zuständigkeitsbestimmungen des Dubliner 
Übereinkommens entsprechen im wesentlichen den 
asylrechtlichen Bestimmungen des — noch nicht in 
Kraft gesetzten — Schengener Durchführungsüber-
einkommens vom 19. Juni 1990, dessen Ratifikations-
urkunde von Deutschland aber schon am 30. Juli 1993 
in Luxemburg hinterlegt wurde. Es besteht Einigkeit 
zwischen den Schengener Vertragsstaaten, daß die 
asylrechtlichen Bestimmungen des Schengener 
Durchführungsübereinkommens nicht mehr ange-
wandt werden, sobald das Dubliner Übereinkommen 
in Kraft getreten ist. 
Ich habe schon darauf hingewiesen, daß die Vor-
würfe von der SPD-Seite, die Bundesregierung habe 
sich nicht mit Nachdruck um diese Vereinheitlichung 
bemüht, völlig unberechtigt sind. Wir haben das seit 
Jahr und Tag getan. Aber Sie wissen genauso wie ich, 
daß die europäischen Partner nicht bereit waren, 
beispielsweise das deutsche Asylrecht für ihren 
Bereich zu übernehmen, und daß deshalb letztlich 
doch die Änderung des Asylrechts in Deutschland 
Voraussetzung für die Bereitschaft der Partner war, 
einer Harmonisierung des Asylrechts überhaupt 
nahezutreten. 
So gesehen, Frau Kollegin Sonntag-Wolgast, müßte 
ich eigentlich feststellen, daß Sie mit Ihrer jahrelangen 
Weigerung, das deutsche Asylrecht zu ändern, letzt-
lich die Verantwortung dafür tragen, daß wir erst 
heute zur Ratifizierung kommen können. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
So war die tatsächliche Lage. Jetzt bin ich etwas 
verwundert, daß Sie sozusagen nach der Methode 
„Haltet den Dieb" den Schwarzen Peter der Bundes-
regierung zuschieben wollen. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Lassen Sie mich zur Stellungnahme des Bundesrats 
und zur Gegenäußerung der Bundesregierung noch 
folgendes anmerken: Übereinstimmend bewerten 
Bundesrat und Bundesregierung das Dubliner Über-
einkommen als einen ersten Schritt zur dringend 
notwendigen Harmonisierung des Asylrechts inner-
halb der Europäischen Union. 
Die Bundesregierung strebt seit Jahren aktiv ein 
harmonisiertes Asylrecht in einer rechtsverbindlichen 
Form an, d. h. eine Vergemeinschaftung des Asyl-
rechts oder eben eine umfassende europäische Rege-
lung etwa im Rahmen einer Asylrechtskonvention. 
Bislang hat sich die Mehrheit der Mitgliedstaaten 
gegen eine Vergemeinschaftung und auch gegen eine 
Asylrechtskonvention ausgesprochen. Unabhängig 
von der Frage der Vergemeinschaftung gilt es aber, 
die gemeinsame Asylpolitik fortzuentwickeln. Hierzu 
strebt die Bundesregierung eine harmonisierte An-
wendung des Flüchtlingsbegriffs der Genfer Konven-
tion und auch gemeinsame Mindestgarantien für 
Asylverfahren an. 
Ein vom Europäischen Rat auf seiner Sitzung am 
10./11. Dezember 1993 verabschiedeter „Aktions-
plan" und das Arbeitsprogramm 1994 der Europäi-
schen Union für den Bereich Asyl schreiben diese 
Themen als vorrangige Ziele fest. Damit wird die 
Harmonisierung des Asylrechts innerhalb der Euro-
päischen Union vorangetrieben. 
Außerdem hat die Bundesregierung mit Nachdruck 
gefordert, daß für die Aufnahme von Bürgerkriegs-
flüchtlingen aus dem ehemaligen Jugoslawien 
Mechanismen entwickelt werden, die eine gerechte 
Verteilung der Flüchtlinge auf die Mitgliedstaaten der 
Europäischen Union und andere europäische Staaten 
gewährleisten. Bisher stießen wir auf einen entschie-
denen Widerstand etlicher westeuropäischer Staa-
ten. 
Auf der genannten Tagung des Europäisches Rates 
konnte die Bundesregierung aber durchsetzen, daß 
die Problematik der Lastenteilung für Bürgerkriegs-
flüchtlinge in das Arbeitsprogramm 1994 der Europäi-
schen Union für den Bereich Asyl aufgenommen 
wurde. Sie war dem Widerstand einiger Staaten 
entschieden mit dem Hinweis entgegengetreten, daß 
Deutschland in einem einzigen Jahr etwa 370 000 
Flüchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien und 
damit zwei Drittel aller Flüchtlinge auf dem Gebiet der 
Europäischen Union aufgenommen hat. 
Von der Anwendung des Dubliner Übereinkom-
mens werden wichtige Impulse für die weitere Har-
monisierung des Asylrechts ausgehen. Vor allem wird 
es nach dem Inkrafttreten des Dubliner Übereinkom-
mens möglich sein, mit Hilfe von Parallelabkommen 
Drittstaaten — ich denke hier besonders an die 
östlichen Nachbarn — in die asylpolitische Zusam-
menarbeit einzubeziehen, was ein weiterer wichtiger 
und wertvoller Fortschritt wäre. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17849 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt Überweisung des Gesetz-
entwurfs auf Drucksache 12/6485 an die in der Tages-
ordnung aufgeführten Ausschüsse vor. Gibt es dazu 
anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. 
Dann ist die Überweisung so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. Ich berufe die nächste Sitzung des Deut-
schen Bundestages auf Mittwoch, 2. Februar 1994, 
13 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.37 Uhr) 
Berichtigung 
205. Sitzung, Seite VII und Seiten 17807 * und 17808 * : 
Bei den Anlagen 16 bis 19 ist statt „Parl. Staatssekre-
tärin Michaela Geiger" „Parl. Staatssekretär Bernd 
Wilz" zu lesen. 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 	17851* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Andres, Gerd SPD 21. 1. 94 
Barbe, Angelika SPD 21. 1. 94 
Becker-Inglau, Ingrid SPD 21. 1. 94 
Berger, Hans SPD 21. 1. 94 
Büchler (Hof), H ans SPD 21. 1. 94 
Carstensen (Nordstrand), CDU/CSU 21. 1. 94 
Peter Harry 
Clemens, Joachim CDU/CSU 21. 1. 94 
Cronenberg (Arnsberg), F.D.P. 21. 1. 94 
Dieter-Julius 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 21. 1. 94 
Herta 
Dr. Dregger, Alfred CDU/CSU 21. 1. 94 
Duve, Freimut SPD 21. 1. 94 
Eimer (Fürth), Norbert F.D.P. 21. 1. 94 
Feilcke, Jochen CDU/CSU 21. 1. 94 
Gattermann, Hans H. F.D.P. 21. 1. 94 
Dr. Gautier, Fritz SPD 21. 1. 94 
Dr. Geißler, Heiner CDU/CSU 21. 1. 94 
Genscher, Hans-Dietrich F.D.P. 21. 1. 94 
Gibtner, Horst CDU/CSU 21. 1. 94 
Gleicke, Iris SPD 21. 1. 94 
Dr. Glotz, Peter SPD 21. 1. 94 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 21. 1. 94 ** 
Grünbeck, Josef F.D.P. 21. 1. 94 
Dr. Gysi, Gregor PDS/LL 21. 1. 94 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 21. 1. 94 
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 21. 1. 94 
Heyenn, Günther SPD 21. 1. 94 
Dr. Höll, Barbara PDS/LL 21. 1. 94 
Hollerith, Josef CDU/CSU 21. 1. 94 
Ibrügger, Lothar SPD 21. 1. 94 **' 
Junghanns, Ulrich CDU/CSU 21. 1. 94 
Kampeter, Steffen CDU/CSU 21. 1. 94 
Kauder, Volker CDU/CSU 21. 1. 94 
Kiechle, Ignaz CDU/CSU 21. 1. 94 
Klein (München), Hans CDU/CSU 21. 1. 94 
Kolbe, Manfred CDU/CSU 21. 1. 94 
Koppelin, Jürgen F.D.P. 21. 1. 94 
Kossendey, Thomas CDU/CSU 21. 1. 94 
Krause (Dessau), CDU/CSU 21. 1. 94 
Wolfgang 
Kretkowski, Volkmar SPD 21. 1. 94 
Kronberg, Heinz-Jürgen CDU/CSU 21. 1. 94 
Kubatschka, Horst SPD 21. 1. 94 
Dr.-Ing. Laermann, F.D.P. 21. 1. 94 
Karl-Hans 
Lederer, Andrea PDS/LL 21. 1. 94 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Lowack, Ortwin fraktionslos 21. 1. 94 
Dr. Matterne, Dietmar SPD 21. 1. 94 
Mehl, Ulricke SPD 21. 1. 94 
Dr. Menzel, Bruno F.D.P. 21. 1. 94 
Michels, Meinolf CDU/CSU 21. 1. 94 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 21. 1. 94 
Molnar, Thomas CDU/CSU 21. 1. 94 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 21. 1. 94 * 
Müller (Pleisweiler), SPD 21. 1. 94 
Albrecht 
Müller (Wadern), CDU/CSU 21. 1. 94 
Hans-Werner 
Müller (Zittau), Christian SPD 21. 1. 94 
Dr. Neuling, Christian CDU/CSU 21. 1. 94 
Neumann (Bramsche), SPD 21. 1. 94 
Volker 
Neumann (Gotha), SPD 21. 1. 94 
Gerhard 
Dr. Ortleb, Rainer F.D.P. 21. 1. 94 
Otto (Frankfurt), F.D.P. 21. 1. 94 
Hans-Joachim 
Dr. Pfennig, Gero CDU/CSU 21. 1. 94 
Dr. Pick, Eckhart SPD 21. 1. 94 
Poß, Joachim SPD 21. 1. 94 
Priebus, Rosemarie CDU/CSU 21. 1. 94 
Reichenbach, Klaus CDU/CSU 21. 1. 94 
Reimann, Manfred SPD 21. 1. 94 
Reuschenbach, Peter W. SPD 21. 1. 94 
Reuter, Bernd SPD 21. 1. 94 
Ringkamp, Werner CDU/CSU 21. 1. 94 
Rode (Wietzen), Helmut CDU/CSU 21. 1. 94 
Roitzsch (Quickborn), CDU/CSU 21. 1. 94 
Ingrid 
Roth (Gießen), Adolf CDU/CSU 21. 1. 94 
Scheffler, Siegfried SPD 21. 1. 94 
Schmidt (Dresden), Arno F.D.P. 21. 1. 94 
Schmidt (Mülheim), CDU/CSU 21. 1. 94 
Andreas 
von Schmude, Michael CDU/CSU 21. 1. 94 
Dr. Schnell, Emil SPD 21. 1. 94 
Dr. Scholz, Rupert CDU/CSU 21. 1. 94 
Schuster, Hans F.D.P. 21. 1. 94 
Seesing, Heinrich CDU/CSU 21. 1. 94 
Seibel, Wilfried CDU/CSU 21. 1. 94 
Skowron, Werner H. CDU/CSU 21. 1. 94 
Dr. Stoltenberg, Gerhard CDU/CSU 21. 1. 94 
Stübgen, Michael CDU/CSU 21. 1. 94 
Dr. von Teichman, F.D.P. 21. 1. 94 
Cornelia 
17852* 	Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 206. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Januar 1994 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 21. 1. 94 
Titze-Stecher, Uta SPD 21. 1. 94 
Dr. Vondran, Ruprecht CDU/CSU 21. 1. 94 
Vosen, Josef SPD 21. 1. 94 
Wetzel, Kersten CDU/CSU 21. 1. 94 
Dr. Wieczorek, Norbert SPD 21. 1. 94 
Dr. Wieczorek CDU/CSU 21. 1. 94 
(Auerberg), Bertram 
Wieczorek-Zeul, SPD 21.1.94 
Heidemarie 
Wimmer (Neuss), Willy CDU/CSU 21. 1. 94 
Wittich, Berthold SPD 21. 1. 94 
Wohlrabe, Jürgen CDU/CSU 21. 1. 94 
Wolfgramm (Göttingen), F.D.P. 21. 1. 94 
Torsten 
Zierer, Benno CDU/CSU 21. 1. 94 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von 
einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Innenausschuß 
Drucksache 12/248 
Drucksache 12/4051 
Drucksache 12/4052 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 12/51 
Drucksache 12/4058 
Drucksache 12/4978 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 12/2101 Nr. 3.2 
Drucksache 12/5056 Nr. 2.2 
Finanzausschuß 
Drucksache 12/6155 Nrn. 3.2-3.5 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 12/4191 Nr. 2.21 
Drucksache 12/5190 Nr. 2.12 
Drucksache 12/5827 Nr. 2.15</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12206.pdf</pdf_url>
    <id>1756</id>
    <dokumentnummer>12/206</dokumentnummer>
    <datum>1994-01-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
