<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1779</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/166</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1993-06-24</datum>
  <titel>Protokoll der 166. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/166 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
166. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 14325 B 
Absetzung der Punkte 14 und 15 von der 
Tagesordnung 	  14325B, 14347 C 
Tagesordnungspunkt 11: 
Beratung des Berichts des Petitionsaus-
schusses: Bitten und Beschwerden an 
den Deutschen Bundestag (Tätigkeits-
bericht 1992) (Drucksache 12/4961) 
Dr. Gero Pfennig CDU/CSU 	 14305 B 
Lisa Seuster SPD 	  14307 B 
Günther Friedrich Nolting F.D.P. 
	
 14308 D 
Dr. Ruth Fuchs PDS/Linke Liste 	 14310C 
Konrad Weiß (Berlin) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  14311C 
Martin Göttsching CDU/CSU 	 14313A 
Angelika Barbe SPD 	  14314B 
Dr. Karlheinz Guttmacher F.D.P. 	 14316A 
Gertrud Dempwolf CDU/CSU 	 14317 A 
Jutta Müller (Völklingen) SPD  14318C 
Wolfgang Dehnel CDU/CSU 	 14320 B 
Tagesordnungspunkt 12: 
Beratung der Beschlußempfehlung 
des Petitionsausschusses: Sammelüber-
sicht 106 zu Petitionen (Anerkennung 
ausländischer Flüchtlinge) (Drucksache 
12/5050) 
Martin Göttsching CDU/CSU 	 14321 B 
Horst Peter (Kassel) SPD  14322 C 
Birgit Homburger F.D.P. 	14324 A 
Ulla Jelpke PDS/Linke Liste 	 14324 B 
Konrad Weiß (Berlin) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  14324 C 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU 
und F.D.P.: Beteiligung der Bundes-
wehr an UNOSOM II (Drucksache 
12/5248) 
Dr. Wolfgang Schäuble CDU/CSU  14325B 
Otto Schily SPD 	 14326B, 14334 C 
Walter Kolbow SPD  14326 C 
Günter Verheugen SPD 	  14328 D 
Christian Schmidt (Fürth) CDU/CSU 	 14330 C 
Dr. Werner Hoyer F.D.P. 	14333 B 
Dr. Wolfgang Ullmann BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  14333 D 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) SPD 	 14334 D 
Dr. Gregor Gysi PDS/Linke Liste  	 14335 D 
Gerd Poppe BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 14337 C 
Albrecht Müller (Pleisweiler) SPD (gemäß 
§ 27 GO) 	  14338D 
Volker Rühe CDU/CSU (gemäß § 27 GO) 14339B 
Ulrich Irmer F.D.P. (gemäß § 27 GO)  14339D 
Ortwin Lowack fraktionslos  14340B 
Tagesordnungspunkt 13: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Haushaltsausschusses 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
zu dem Antrag des Bundesministers der 
Finanzen: Entlastung der Bundesregie-
rung für das Haushaltsjahr 1990 — Vor-
lage der Haushaltsrechnung und Ver-
mögensrechnung des Bundes (Jahres-
rechnung 1990) 
zu der Unterrichtung durch den Bundes-
rechnungshof: Bemerkungen des Bun-
desrechnungshofes 1992 zur Haus-
halts- und Wirtschaftsführung (ein
-
schließlich der Feststellungen zur Jah-
resrechnung des Bundes 1990) (Druck-
sachen 12/2561, 12/3250, 12/5171) 
Wilfried Bohlsen CDU/CSU 	 14341 A 
Uta Titze-Stecher SPD  14343 A 
Carl-Ludwig Thiele F.D.P. 	14345 A 
Karl Diller SPD 	  14346 C 
Nächste Sitzung  14347 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 14349* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebener Teil der Rede 
zu Tagesordnungspunkt 12 (Sammelüber-
sicht 106 zu Petitionen) (Anerkennung aus-
ländischer Flüchtlinge) 
Birgit Homburger F.D.P. 	 14349* D 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebener Teil der Rede zu 
Tagesordnungspunkt 13 (Entlastung der 
Bundesregierung für das Haushaltsjahr 
1990 — Vorlage der Haushaltsrechnung 
und Vermögensrechnung des Bundes — 
Jahresrechnung 1990 — und Bemerkungen 
des Bundesrechnungshofes 1992 zur Haus-
halts- und Wirtschaftsführung einschließ-
lich der Feststellung der Jahresrechnung 
des Bundes 1990) 
Wilfried Bohlsen CDU/CSU 	 14350* C 
Anlage 4 
Zu Protokoll gegebene Reden zu Tagesord-
nungspunkt 13 (Entlastung der Bundesre-
gierung für das Haushaltsjahr 1990 — Vor-
lage der Haushaltsrechnung und Vermö-
gensrechnung des Bundes — Jahresrech-
nung 1990 — und Bemerkungen des Bun-
desrechnungshofes 1992 zur Haushalts-
und Wirtschaftsführung einschließlich der 
Feststellung der Jahresrechnung des Bun-
des 1990) 
Karl Deres CDU/CSU 	  14351* D 
Thea Bock SPD 	  14353* C 
Anlage 5 
Amtliche Mitteilungen 	  14353 * C 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14305 
166. Sitzung 
Bonn, den 24. Juni 1993 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Hans Klein: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 11 auf: 
Beratung des Berichts des Petitionsausschusses 
(2. Ausschuß) 
Bitten und Beschwerden an den Deutschen 
Bundestag (Tätigkeitsbericht 1992) 
— Drucksache 12/4961 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Aussprache 1 1/2 Stunden vorgesehen. — Dagegen 
erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Kolle-
gen Dr. Gero Pfennig das Wort. 
Dr. Gero Pfennig (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Bei der Einweihung des 
neuen Plenarsaals Ende Oktober vergangenen Jahres 
erläuterte ein Bürger seiner Frau am Informa tions-
stand des Petitionsausschusses die Funktion dieses 
Ausschusses mit den Worten: Das ist der Ausschuß, wo 
du mal so richtig auf den Tisch hauen kannst. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und deswegen 
sind die Mikrophone kaputtgegangen!) 
Ich meine, diese Charakterisierung trifft die Arbeit 
des Ausschusses im Jahr 1992, die hier im Tätigkeits-
bericht vorgestellt wird, nur unvollkommen. In vielen 
Fällen haben nämlich die Bürger nicht nur auf den 
Tisch gehauen. Sie konnten auch erkennen, daß ihre 
Petition zu konkreten Verhaltensänderungen bei der 
Behörde, zur Abhilfe in ihrem Fall oder aber auch zur 
Änderung von Vorschriften geführt hat. Dies wird 
hoffentlich dazu beitragen, das gestörte Verhältnis 
zwischen Bürger und Verwaltung, das der Peti tions-
ausschuß in zahlreichen Zuschriften erkennen 
konnte, wieder in Ordnung zu bringen. 
Trotz erneut gestiegener Arbeitsbelastung kann ich 
feststellen, daß der Ausschuß eine recht erfolgreiche 
Arbeit geleistet hat. Mit nahezu 24 000 Eingaben war 
die Zahl so hoch wie nie zuvor und ist gegenüber 1991 
noch einmal um 3 500 gestiegen. Die Zahl der Neu-
eingaben liegt jetzt insgesamt doppelt so hoch wie 
1989. Lediglich bei einem Fünftel aller vom Ausschuß 
inhaltlich geprüften Fälle wurde den Petenten mitge
-
teilt, daß ihrem Anliegen nicht entsprochen werden 
konnte. 
40 % aller Zuschriften kamen im Jahre 1992 aus den 
neuen Bundesländern. In der Arbeit des Ausschusses 
standen im Berichtsjahr die Folgen der Wiederverei-
nigung im gesamten Bundesgebiet im Vordergrund. 
Auch 1993 ist dies so. 
Ich will nicht nur Zahlen und Statistiken nennen, 
sondern auch auf die inhaltliche Arbeit eingehen: 
Ein wesentlicher Schwerpunkt waren die Zuschrif-
ten zur Rentenumwertung und zur Neuberechnung 
der Bestandsrenten in den neuen Bundesländern nach 
dem Rentenüberleitungsgesetz. Das Gesetz räumt 
den Anspruch auf Überprüfung erst ab Januar 1994 
ein. In einzelnen Fällen konnte aber der Petitionsaus-
schuß insbesondere bei hochbetagten Bürgerinnen 
und Bürgern ein Vorziehen ihrer Überprüfung errei-
chen. 
Petitionen, mit denen Regelungen zum Rentenüber-
leitungsgesetz kritisiert und Änderungen gefordert 
wurden, konnten im Berichtsjahr noch nicht abschlie-
ßend behandelt werden; wir hatten aber inzwischen 
dem Fachausschuß wegen der großen Bedeutung, die 
wir dieser Thematik beimaßen, das vorläufige Ergeb-
nis unserer Prüfung mitgeteilt. Darüber hinaus habe 
ich selbst vor Einbringung des Gesetzentwurfs zum 
Ergänzungsgesetz 1993 der Vizepräsidentin der BfA 
in einem Gespräch die wesentlichen Vorstellungen 
des Petitionsausschusses hierzu erläutert. Beides hat 
zur Folge gehabt, daß sich die wesentlichen Überle-
gungen des Petitionsausschusses im Ergänzungsge-
setz zur Rentenüberleitung wiederfinden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Nach Auffassung des Ausschusses darf übrigens 
nicht mehr daran gerüttelt werden, daß die Zusatz- 
und Sonderversorgungssysteme ausschließlich in die 
gesetzliche Rentenversicherung überführt sind. Nicht 
unterstützen kann der Ausschuß weiterhin Anliegen 
ehemaliger Mitarbeiter des Ministeriums für Staatssi-
cherheit, die sich gegen die Kürzung ihrer Rente 
wenden. Hier bleibt es bei dem Grundsatz, daß 
politisch motivierte hohe Rentenleistungen abgebaut 
sind. 
Der Ausschuß hat sich im Jahre 1991 besonders für 
Bürgerinnen und Bürger eingesetzt, die aus politi- 
14306 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Dr. Gero Pfennig 
schen Gründen Anfang der 50er und Anfang der 60er 
Jahre zwangsweise von der DDR aus dem Grenzge-
biet zur Bundesrepublik Deutschland ausgesiedelt 
wurden. Ich habe hier vor einem Jahr darauf hinge-
wiesen, daß diese Menschen nach der geltenden 
Rechtslage keinerlei Ansprüche geltend machen kön-
nen und daß der Ausschuß sich deshalb mit Nach-
druck für sie einsetzt. Nach dem Entwurf des Zweiten 
SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes, das inzwischen 
auf den parlamentarischen Weg gebracht worden ist, 
sollen die Zwangsausgesiedelten grundsätzlich die 
Vermögenswerte, die ihnen entzogen worden sind, 
zurückerhalten und nur dann, fa lls dies nicht möglich 
ist, Entschädigung für den Verlust bekommen. Der 
Ausschuß wird sich weiterhin für ein schnelles Inkraft-
treten dieses Gesetzes und insbesondere der genann-
ten Regelung einsetzen. 
Gegenstand des Zweiten SED-Unrechtsbereini-
gungsgesetzes sind auch Themen der beruflichen 
Rehabilitierung. Hierzu hat der Ausschuß eine Viel-
zahl von Zuschriften erhalten. Stellvertretend möchte 
ich nur an den Fall eines Vaters erinnern, dessen 
Kinder die Oberschule nicht besuchen durften, weil 
sie sich nicht der sogenannten FDJ anschließen woll-
ten. Dies führte anschließend dazu, daß sie quasi 
einem Schulverbot unterlagen. Die Reaktionen des 
SED-Regimes auf Kritik und Ablehnung im berufli-
chen Bereich waren immer dieselben: Die Be troffenen 
erhielten keinen Zugang zu Ausbildung, Beruf oder 
Aufstieg in höhere Posi tionen; sie wurden teilweise 
degradiert und ihre Familienmitglieder in Sippenhaft 
genommen. 
Der Ausschuß hat die Bundesregierung im Berichts-
jahr mit Nachdruck auf das Problem aufmerksam 
gemacht und Gesetzgebung in diesem Bereich gefor-
dert. Inzwischen liegt der Entwurf eines beruflichen 
Rehabilitierungsgesetzes vor, und ich hoffe, daß die-
ses Gesetz auch dank den Vorarbeiten des Pe titions-
ausschusses noch in diesem Jahr in Kraft treten 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Im Zusammenhang mit dem Komplex Rehabilitie-
rung war für den Ausschuß auch die Verschleppung 
von Frauen und Männern in sibirische Arbeitslager 
durch die Rote Armee nach dem Ende des Zweiten 
Weltkrieges ein wich tiges Thema. In zahlreichen 
Eingaben schilderten die Be troffenen, wie sie zwi-
schen Januar und Mai 1945 von Mitgliedern der 
vorrückenden Roten Armee von der Straße weg auf-
gegriffen und in die Sowjetunion abtransportiert wur-
den, um dort Lagerarbeiten zu leisten. Besonders 
betroffen waren offenbar Frauen in den damaligen 
deutschen Ostgebieten. Sie wurden den Angaben 
zufolge ohne Rücksicht auf ihr Alter, ihre familiären 
Bindungen, ihrer Ausbildung oder Tätigkeit wahllos 
zusammengetrieben und abtransportiert, massenhaft 
vergewaltigt und seelisch und körperlich grauenvoll 
mißhandelt. Nach der Entlassung in die DDR wurden 
die Greueltaten von staatlicher Seite mit Tabu belegt; 
ja, die betroffenen Bürgerinnen wurden sogar häufig 
auch noch diskriminiert. 
Mit Recht verweisen die Petenten darauf, daß die-
jenigen, die 1948 und 1949 in die Bundesrepublik 
Deutschland entlassen wurden, zumindest Renten- 
und Heilkostenzuschüsse nach dem Kriegsgefange-
nenentschädigungsgesetz erhalten haben, während 
die in die DDR Entlassenen völlig leer ausgegangen 
sind. 
Der Ausschuß hat deutlich gemacht, daß eine Ein-
beziehung dieses be troffenen Personenkreises in den 
Anwendungsbereich des SED-Unrechtsbereini-
gungsgesetzes nicht in Frage kommt, weil die SED an 
 diesen Greueltaten ausnahmsweise einmal nicht 
beteiligt war. Der Ausschuß befürwortet aber eine 
rasche und möglichst umfassende finanzielle Ent-
schädigung der Opfer im Rahmen anderer Gesetze, 
z. B. des Häftlingshilfegesetzes. Ich hoffe, daß auch da 
die Gesetzgebung in G ang kommt. 
Im Vorjahr habe ich an dieser Stelle die Verjährung 
von Straftaten im Zusammenhang mit Unrechtsurtei-
len in der ehemaligen DDR angesprochen und darauf 
hingewiesen, daß es nach Auffassung des Ausschus-
ses nicht genügt, diese Frage der Entscheidung von 
Gerichten und Staatsanwälten zu überlassen. 
Wir haben jetzt das Antiverjährungsgesetz bei SED-
Unrechtstaten beschlossen, nachdem der Pe titions-
ausschuß als erster Ausschuß dieses Parlaments ein 
solches Gesetz gefordert hatte. Wir haben jetzt das 
Problem, daß mangels ausreichenden Gerichtsauf-
baus in den neuen Ländern eine effektive Strafverfol-
gung nicht möglich ist. Auch hier wird sich der 
Petitionsausschuß ernsthaft darüber unterhalten, ob 
eine weitere Hemmung der Verjährung im Gesetz 
eingeführt werden muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Schließlich möchte ich noch darauf hinweisen, daß 
sich der Ausschuß 1992 — neben allgemeinen Ent-
schädigungsfragen — auch abschließend mit der 
Entschädigung für Vertriebene in der ehemaligen 
DDR befaßte. Der Entwurf des jetzigen Vertriebenen-
zuwendungsgesetzes, wonach die Vertriebenen eine 
einmalige Zuwendung in Höhe von 4 000 DM erhal-
ten sollen, beruht insoweit auf einem Beschluß des 
Petitionsausschusses. 
Im Jahre 1992 — und damit möchte ich Ihnen noch 
ein paar abschließende Dinge vortragen — nahm die 
Zahl der Massenpetitionen und der Sammelpetitio-
nen mit gewichtigem politischen Inhalt zu. Allein zu 
§ 218 StGB wandten sich 1992 nahezu 94 000 Bürge-
rinnen und Bürger an den Ausschuß. Gerade weil 
solche Aktionen Stimmungen innerhalb der Bevölke-
rung besonders gut widerspiegeln, widmet ihnen der 
Ausschuß seine Aufmerksamkeit. 
Ich habe immer deutlich gemacht, daß das jetzige 
Verfahren zur Behandlung solcher Pe titionen eine 
angemessene und zugleich ökonomische Prüfung die-
ser Anliegen ermöglicht. Wenn man im Rahmen einer 
Verfassungsänderung über eine weitergehende Be-
teiligung der Bürgerinnen und Bürger am politischen 
Willensbildungsprozeß nachdenken will, dann sollte 
man den Hebel nicht bei einer Änderung des Peti-
tionsverfahrens ansetzen, etwa in der Richtung, daß 
ab einer bestimmten Zahl von Unterschriften Anhö-
rungsverfahren o. ä. nötig sind. Der Ausschuß ist ganz 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14307 
Dr. Gero Pfennig 
einmütig der Meinung, daß dies kein guter Weg 
wäre. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Zusammenarbeit mit der Bundesregierung 
funktionierte im Berichtsjahr, insgesamt gesehen, 
zufriedenstellend. Nur in zwei Fällen wurde den 
Berücksichtigungsbeschlüssen des Petitionsaus-
schusses nicht nachgekommen. In beiden Fällen hat 
der Ausschuß die Gründe akzeptiert. 
Schwerer allerdings tat sich die Bundesregierung 
mit Erwägungsbeschlüssen. Während in insgesamt 
51 Fällen dem Anliegen nicht entsprochen wurde, 
wurden lediglich 32 solcher Fälle positiv erledigt. Wir 
werden in Zukunft darauf drängen, daß unserer Auf-
fassung in diesen Fä llen noch stärker Geltung ver-
schafft wird. 
Abschließend lassen Sie mich sagen: Wir werden 
auch in Zukunft weiterhin die Linie verfolgen — das 
mag sich die Bundesregierung merken —, daß alle 
Akten, die der Ausschuß haben möchte, auch tatsäch-
lich vorgelegt werden. Davon werden wir uns nicht 
abbringen lassen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich glaube, das sind wir dem Selbstverständnis dieses 
Parlamentes schuldig. 
Ich versichere den Bürgerinnen und Bürgern, daß 
wir uns weiterhin bemühen werden, jedem Einzelfall 
gerecht zu werden. Ich danke den Kollegen und den 
Mitarbeitern für die gute Zusammenarbeit. Die zahl-
reichen Dankschreiben aus allen Teilen Deutschlands 
zeigen, daß der Ausschuß mehr als nur ein bloßes 
Ventil für Nöte und Sorgen ist. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Lisa Seu-
ster, Sie haben das Wort. 
Lisa Seuster (SPD): Herr Präsident! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Herr Dr. Pfennig als Vorsitzender 
hat schon deutlich gemacht, daß der Petitionsaus-
schuß auch im letzten Jahr sehr fleißig war. Das 
konnten wir aber nur sein, weil wir eine gute Vorarbeit 
durch das Ausschußbüro erfahren haben; deshalb 
auch mein Dank im Namen der Fraktion an das 
Ausschußbüro, dessen Mitglieder hier teilweise 
anwesend sind. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich möchte mich in meinem Part hier heute morgen 
den sozialen Fragen zuwenden. Im letzten Jahr war 
ein Anteil von 26 % der eingegangenen Pe titionen 
speziell für den Bereich Arbeit und Sozialordnung 
bestimmt. Das ist eine Steigerung gegenüber dem 
Vorjahr von 41,2 %. Dies erklärt sich durch die vielen 
Petitionen aus den neuen Bundesländern. Die Umge-
staltungen bzw. Neuregelungen im sozialen System 
haben vielfach zu Bearbeitungsfehlern, aber auch zu 
Ungerechtigkeiten geführt. Meine Kollegin Frau 
Barbe wird auf diese Pe titionen gleich noch einge-
hen. 
Ein erheblicher Teil der Pe titionen, die das Bundes-
haus erreichen, erreichen nicht unbedingt auch den 
Ausschuß; denn im Vorfeld wird manches schon 
abgeklärt, was dann im Ausschuß nicht mehr behan-
delt werden muß. Ein solches Beispiel möchte ich aus 
meinem Wahlkreis nennen. 
Da eine alleinerziehende Mutter für ihre dreijährige 
Tochter keinen Platz in einer Tagesstätte bekommen 
konnte, bekam sie vom Jugendamt der Stadt entspre-
chend dem Kinder- und Jugendhilfegesetz eine 
Tagesmutter vermittelt. Die anfallenden Kosten wur-
den ihr bis auf eine sogenannte häusliche Ersparnis 
erstattet. Die Wohngeldstelle andererseits berechnete 
diese Ersparnis der Petentin wiederum als Einkom-
men. Darin sah die Petentin zu Recht eine Ungerech-
tigkeit und eine Benachteiligung gegenüber denjeni-
gen, die für ihre Kinder einen Platz in einer Kinderta-
gesstätte bekommen haben, ohne eventuelle Wohn-
geldkürzungen hinnehmen zu müssen. 
Als der Widerspruch eines Rechtsanwaltes bei der 
Stadt ohne Erfolg blieb, w andte sich die Petentin an 
 den Petitionsausschuß. Die eingeholte Stellungnahme 
des zuständigen Bundesministeriums ergab, daß die 
Berechnungs- und auch die Argumentationsweise der 
Stadt falsch war. Mittlerweile ist das Anliegen der 
Petentin durch die Stadt positiv entschieden worden; 
denn sie konnte diese Beweislage vorzeigen. Es 
wurden auch weitere ähnlich gelagerte Fälle über-
prüft und entsprechend neu bewertet. Man sieht, 
wenn man hartnäckig genug ist, dann kann sich nicht 
nur für einen selbst etwas Posi tives ergeben, sondern 
durchaus auch für einen größeren Personenkreis. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN) 
Schwieriger ist die Situation der ehemaligen deut-
schen Geiseln im Irak. Bei ihrer Rückkehr nach 
Deutschland hatten sie buchstäblich ihre Existenz-
grundlage verloren. Der Ausschuß kam zu der Auffas-
sung, daß für die wirtschaft lichen Verluste nach wie 
vor der Irak als Verursacher haftbar gemacht werden 
muß. Für die Eingliederung der ehemaligen Geiseln 
bei uns aber sollte durchaus eine Hilfe, z. B. in Form 
eines Fonds, geleistet werden. Als Beispiel wurden 
dazu Regelungen in Frankreich und Großbritannien 
angeführt, wo es solche Fondslösungen bereits gibt. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang ein weiteres 
Beispiel erwähnen. Wir haben gestern hier im Bun-
destag das Opferentschädigungsgesetz verabschie-
det, wonach jetzt auch — zu Recht — Ausländer, 
denen in der Bundesrepublik Schaden zugefügt wird, 
Anspruch auf finanzielle Hilfe haben. Diesen 
Anspruch haben Deutsche, die im Ausland Opfer von 
Gewalttaten werden, nicht. 
Daß in diesem Bereich noch ein Regelungsbedarf 
besteht, zeigt auch die Pe tition eines jungen Mannes, 
die jetzt erst anhängig ist; ich denke, Frau Dempwolf 
kennt diesen Fall recht gut. Dieser junge Mann ist 
1991 als Tourist in Amsterdam Opfer einer Gewalttat 
geworden. Er ist seitdem hochgradig querschnittsge-
lähmt. Die voraussichtlich niedrige Entschädigung 
aus den Niederlanden wird den Leistungen unseres 
Entschädigungsgesetzes nicht entsprechen. Sie se-
hen, meine Damen und Herren, daß da noch eine 
Lücke klafft und daß wir im Opferentschädigungsge- 
14308 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Lisa Seuster 
setz auch für diesen Personenkreis eine Lösung finden 
müssen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
-
NEN) 
Erfolgreich konnten bereits die Pe titionen von Aus-
siedlern entschieden werden, die durch die Stichtags-
regelung im Aussiedlerrecht betroffen waren. Für sie 
wurde mehrfach eine Altfall- und Schlußregelung 
gefordert. Da sie bereits vor dem Stichtag in die 
Bundesrepublik eingereist waren, konnten sie weder 
das nun notwendige Aufnahmeverfahren vom Hei-
matland aus einleiten, noch wurden sie wie früher 
Eingereiste als Vertriebene anerkannt. Der Pe titions-
ausschuß übergab die Peti tion dem Innenminister zur 
Erwägung. Seit August 1992 existiert eine Altfallrege-
lung für diesen betroffenen Personenkreis — ein 
Erfolg des Petitionsausschusses. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN) 
Positiv entschieden wurde auch die Pflegepau-
schale im Rahmen der Beihilfeverordnung. Den 
Eltern behinderter Kinder wurde diese Pflegepau-
schale von 400 DM monatlich nicht gezahlt, sobald die 
Kinder tagsüber in einer für sie geeigneten Einrich-
tung untergebracht waren. Das Bundesinnenministe-
rium begründete die Leistungsvorbehalte damit, daß 
eine ständige häusliche Pflege nicht gegeben sei. Zu 
Recht empfanden die Eltern diese Begründung als 
lebensfremd. Wer von Ihnen, meine Damen und 
Herren, aus eigener Erfahrung oder vielleicht aus dem 
Umfeld weiß, wieviel Arbeit, welche Fürsorge ein 
behindertes Kind täglich benötigt, kann nachvollzie-
hen, daß solch eine Begründung bei den Eltern nur auf 
Unverständnis stoßen konnte und daß diese sich 
weiter bemühten, eine Änderung zu erreichen. Diese 
Bestrebungen hatten auch Erfolg. Seit Januar 1992 
wird die Pflegepauschale auch in ihren Fällen 
gezahlt. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN) 
Ich möchte noch im Familienbereich bleiben. Die 
rentenrechtliche Nichtanerkennung von Kindererzie-
hungszeiten zusätzlich zu gleichzeitigen Beitragszah-
lungen in die Rentenversicherung wurde in mehreren 
Petitionen als ungerecht kritisiert. Dieser Kritik 
schließt sich die SPD-Bundestagsfraktion an. Wir 
fordern seit langem eine addi tive Anrechnung von 
Beitragsleistungen. 
(Uta Würfel [F.D.P.]: Wir auch!) 
— Ich weiß. Der Ausschuß überwies diese Pe tition der 
Regierung als Material mit der Maßgabe, bei einer 
Neuregelung die bisherige Berechnungsweise zu 
überprüfen. Ich hoffe, daß auch hier der Petitionsaus-
schuß eine neue Denkweise angestoßen hat. 
(Beifall bei der SPD und der F.D.P.) 
Während meiner Mitgliedschaft im Petitionsaus-
schuß habe ich immer wieder erfahren, daß dieser 
Ausschuß ein Seismograph der politischen Stimmung 
in unserem Land ist. Die momentane politische Situa
tion ist geprägt durch die Sorge um die Aktivitäten 
rechtsradikaler Kräfte, die — wie wir alle wissen — 
selbst vor Morden nicht zurückschrecken. Es werden 
zahlreiche Diskussionen darüber geführt, wie es zu 
diesen Entwicklungen kommen konnte, wo Fehler 
gemacht wurden, wie es gelingen konnte, rechtsradi-
kales Gedankengut salonfähig zu machen. 
Ich habe mir in diesem Zusammenhang noch einmal 
Peti tionen von zahlreichen Petenten aus den Jahren 
1987 bis 1989 angesehen. Sie forderten schon damals 
Verbote der FAP, der NF, der DVU und der NPD. 
Schon damals gab es zahlreiche Gewalttaten rechts-
radikaler Kräfte gegenüber Ausländern, ja sogar 
Todesopfer waren zu beklagen. Diese Übergriffe, 
insbesondere die der FAP, waren jedoch für den 
damaligen Innenminister kein Grund, ein Verbot 
auszusprechen. 
Eine Einsicht in die alten Petitionsakten beweist, 
daß der Petitionsausschuß seine Aufgabe damals sehr 
ernstgenommen hat, daß er sich mehrfach mit diesem 
Thema beschäftigte. Der Ausschuß forderte mehrmals 
zusätzliche Stellungnahmen aus dem Innenministe-
rium an. Diese Stellungnahmen waren jedoch uner-
giebig. Besonders jetzt, bei der Nachbetrachtung, fällt 
auf, daß das Ministerium beinahe wortgleiche Stel-
lungnahmen abgab, ganz gleich, für welche der eben 
genannten Parteien in den Pe titionen ein Verbot 
gefordert wurde, 
(Zuruf von der SPD: Die hatten das im Com
puter!)  
und dies, obwohl sich die Petitionsverfahren über 
einen Zeitraum von mehreren Jahren, nämlich von 
1987 bis 1991, hinzogen. 
Mühe hat man sich in dieser Hinsicht dem Ausschuß 
gegenüber nicht gegeben. Es wurden Textbausteine 
wiederholt, die sinngemäß lauteten, der Verfassungs-
schutz beobachte die Szene, die Wahlergebnisse 
seien unbedeutend, so daß eine Gefahr nicht gegeben 
sei; ein Verbot scheine schon deshalb nicht sinnvoll; 
statt dessen sollte die politische Auseinandersetzung 
mit diesen Gruppierungen erfolgen. 
Die Innenminister und auch die Landtage von 
Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen waren 
schon damals anderer Meinung. Sie forderten ein 
Verbot rechtsradikaler Parteien. Sie vertraten damit 
dieselbe Auffassung wie der Petitionsausschuß. Auch 
der Ausschuß sprach sich 1989 einstimmig dafür aus, 
den Innenminister aufzufordern, ein Verbot der FAP 
und anderer neonazistischer Vereinigungen erneut in 
Erwägung zu ziehen. Wie sich heute zeigt, hat der 
Ausschuß mit seiner damaligen Einschätzung richtig 
gelegen. Er hat seine Aufgabe, Seismograph der 
politischen Lage in Deutschl and zu sein, erfüllt. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und der PDS/Linke Liste — Zuruf von 
der SPD: Die Regierung aber nicht!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Günther 
Nolting, Sie haben das Wort. 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wie schon 1991, setzte sich 
auch im zweiten Jahr nach der Wiedervereinigung 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14309 
Günther Friedrich Nolting 
das außergewöhnliche Ansteigen der Anzahl von 
Eingaben an den Petitionsausschuß fort. Wir hatten 
1991 schon einen Anstieg von etwa 4 000 Eingaben 
und konnten im Jahre 1992 zusätzliche 3 500 Einga-
ben verzeichnen. Dies ist ein Anstieg allein im Jahre 
1992 von über 17 %. Die Zahlen sind von 1980 bis 1987 
relativ konstant gewesen; wir hatten in diesen Jahren 
immer etwa 10 000 bis 11 000 Eingaben. Wenn wir 
1987 und 1992 vergleichen, dann müssen wir bei den 
Eingaben einen Anstieg von über 130 % feststellen. 
Dies zeigt auch, daß nicht nur der Ausschuß mehr zu 
tun hatte. Vielmehr war dieser enorme Anstieg des 
Arbeitsaufwandes auch nur zu bewäl tigen, weil wir 
ein Sekretariat haben, das uns sehr gut zuarbeitet. 
Deswegen möchte ich auch gleich zu Beginn meiner 
Ausführungen im Namen der F.D.P.-Fraktion dem 
Sekretariat herzlichen Dank sagen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Der Vorsitzende hat darauf hingewiesen: Über 40 % 
der Eingaben kamen aus den neuen Bundesländern. 
Diese Zahlen belegen die wichtige Funktion des 
Petitionsausschusses im Zusammenhang mit der Ver-
wirklichung der inneren Einheit. Sie sind allerdings 
auch ein Beleg für die Fähigkeit und den Willen der 
Bürgerinnen und Bürger in den neuen Bundeslän-
dern, Demokratie nicht nur zu erleben, sondern auch 
zu leben und direkt an ihr teilzuhaben. Diese Zahlen 
zeigen darüber hinaus, daß wir uns nach wie vor 
mitten im schon angesprochenen Prozeß der inneren 
Vereinigung befinden. Sie sind Ansporn für uns, 
diesen konsequent weiterzutreiben. 
Die rasante Entwicklung der Eingabenzahlen wie 
auch deren inhaltliche Schwerpunkte zeigen die 
Funktion des Petitionsausschusses und seiner Arbeit 
als Seismograph; die Kollegin Seuster hat schon 
darauf hingewiesen. Sie zeigen aber auch von vorn-
herein auf, wie die gesellschaftliche Entwicklung in 
unserem Lande aussieht. Auch wir Volksvertreter 
können uns auf Grund dieser Eingaben, die wir in den 
Petitionsausschuß bekommen, ein Bild von dieser 
Entwicklung machen. 
Ich will darüber hinaus folgendes sagen: Der Peti-
tionsausschuß verstand sich und versteht sich als 
Anwalt des Volkes, und er wird auch in dieser 
Funktion angenommen. Das zeigen schon die hohen 
Eingabenzahlen. Die Bürgerinnen und Bürger wen-
den sich an uns, weil sie von uns Hilfe erwarten. Ich 
denke, in dieser Frage kann von Politikverdrossen-
heit keine Rede sein; denn sonst würden sich die 
Bürger nicht in dieser großen Zahl an den Petitions-
ausschuß wenden. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD — Horst Peter [Kassel] [SPD]: Na, das 
kann natürlich auch ein Zeichen dafür sein, 
daß es irgendwie stinkt!) 
— Sie können gleich Ihre gegenteilige Meinung dazu 
äußern. Aber ich denke, Herr Kollege, das zeigt sich 
insbesondere an der Überprüfung z. B. von Beschwer-
den über das Verhalten von Bundesbehörden durch 
den Ausschuß. Beispielhaft will ich hier auf den Fall 
der Rückforderung von angeblich zuviel geleisteten 
Rentenzahlungen an eine in Kanada wohnende Rent-
nerin hinweisen, auf die die Bundesversicherungsan
-
stalt erst nach eingehender Intervention des Pe titions-
ausschusses zugunsten der Petentin verzichtete. 
Ich habe auf die große Anzahl der Eingaben hinge-
wiesen. Hier will ich festhalten, daß es einen beson-
ders starken Anstieg im Ressort der Finanzen, nämlich 
um über 80 %, und im Ressort für Arbeit und Sozial-
ordnung, nämlich von über 40 %, gegeben hat. Hier 
ging es in erster Linie um Eingaben zum Lastenaus-
gleich und zum Thema Rentenüberleitung. 
Ich will an dieser Stelle exemplarisch einige Petitio-
nen erwähnen, wobei ich mich darauf beschränken 
möchte, Pe titionen zu nennen, die allgemeinpolitische 
Themen behandeln. So wurden wir in mehreren 
Petitionen aufgefordert, uns für den sofortigen Abzug 
aller ausländischen Streitkräfte aus der Bundesrepu-
blik Deutschland einzusetzen, wobei sich diese For-
derung auf die Truppen der ehemaligen Sowjetunion, 
aber auch auf die der NATO-Verbände bezog. Der 
Petitionsausschuß ist solchen Forderungen auf Grund 
von sachlichen und rechtlichen Gründen nicht 
gefolgt. Der Abzug der Truppen der ehemaligen 
Sowjetunion wurde vertraglich bis zum Ende des 
nächsten Jahres geregelt. Durch weitere Gespräche 
ist ja erreicht worden, den Abzug schon bis Mitte 1993 
abzuschließen. So haben wir uns dann auch für den 
Verbleib unserer verbündeten Truppen in der Bun-
desrepublik ausgesprochen. Wir halten diesen weite-
ren Verbleib für sinnvoll und für wünschenswert. Wir 
sind gleichberechtigtes Mitglied der NATO. Wir 
haben diesem Bündnis Frieden und Freiheit zu ver-
danken. Wir wollen auch zukünftig unserer Aufgabe 
im Atlantischen Bündnis nachkommen. 
Eine weitere Eingabe betrifft im Zusammenhang 
mit der deutschen Vereinigung die Forderung nach 
einer völligen Streichung der in den Artikeln 53 und 
107 der UN-Charta enthaltenen Feindstaatenklausel. 
Da nach Feststellung des Ausschusses mit der Auf-
nahme eines ehemaligen Feindstaates in die Verein-
ten Nationen automatisch der Verlust der Feindstaa-
tenqualität eintritt, sind spätestens mit der Aufnahme 
beider deutschen Staaten in die Vereinten Nationen 
die sogenannten Feindstaatenklauseln hinfällig ge-
worden. Dies gilt erst recht, Herr Kollege, für das 
vereinte Deutschland durch die Erlangung der vollen 
Souveränität. Auf Grund dieser Sachlage wurde das 
Verfahren abgeschlossen, da dem Anliegen des 
Petenten nicht entsprochen werden konnte. 
So hat es auch Forderungen z. B. nach Abschaffung 
der Wehrpflicht aus politischen und finanziellen 
Gründen gegeben. Auch hier konnte nicht im Sinne 
des Petenten beschieden werden. Wir haben dazu 
gesagt, die Bindung des Staatsbürgers an seinen Staat 
durch dessen Verantwortlichmachung für die L andes-
verteidigung sollte auch im Hinblick auf die unsichere 
Sicherheitslage mit schwer kalkulierbaren Risiken 
aufrecht erhalten werden. Allerdings haben wir 
gesagt, wie wir den sozial- und umweltpolitischen 
Problemstellungen nachkommen können, um diese 
auch zeitgemäßer zu gestalten. Das sei diskutierwür-
dig, und von daher haben wir dies auch den Fraktio-
nen zur weiteren Debatte überwiesen. 
Es hat Behauptungen gegeben, im Verlaufe der 
Diskussion um die Hauptstadtfrage sei es zu Beste-
chung von Abgeordneten gekommen. Dieser Vorwurf 
14310 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Günther Friedrich Nolting 
wurde vom Ausschuß ernsthaft und gewissenhaft 
geprüft, und wir konnten feststellen, daß dies lediglich 
eine unbewiesene Vermutung ist. 
Die in diesem Zusammenhang aufgebrachte Forde-
rung, Bestechung und Bestechlichkeit durch und von 
Abgeordneten künftig nicht mehr straffrei zu belassen 
und als Tatbestand in das Strafgesetzbuch aufzuneh-
men, scheint mir als Anregung für eine entsprechende 
parlamentarische Ini tiative geeignet zu sein. 
Aus diesem Grund, Frau Kollegin, haben wir dann 
auch die Petition den Fraktionen des Deutschen 
Bundestages zur Kenntnis gebracht, und ich hoffe, daß 
wir dann auch zu einer entsprechenden Regelung 
kommen können. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Ich will einen Punkt aufgreifen, wo sich ein Petent 
— ob freiwillig oder unfreiwillig — humorvoll an den 
Ausschuß gewandt hat. Das war ein Bürger aus 
Rheinland-Pfalz, den der Lebensstreß — ich zitiere — 
„voll erwischt hatte und der ihn vor sich her-
scheuchte". Der Bitte des Petenten nach Einführung 
eines achten Wochentages —ich zitiere wieder —, „an 
dem man eigentlich nur seine Seele baumeln lassen 
kann", wurde vom Petitionsausschuß nach „kontro-
verser" Diskussion allerdings nicht stattgegeben. 
Meine Damen und Herren, hier ist darauf hingewie-
sen worden, fast die Hälfte aller Eingaben konnte 
erledigt werden durch Rat, durch Auskunft oder 
durch Materialübersendung. Die Berücksichtigungs-
beschlüsse haben weitgehend Unterstützung durch 
die Bundesregierung gefunden. Wir haben aber auch 
feststellen müssen, daß es in bezug auf Erwägungs-
beschlüsse nicht die nötige Unterstützung gibt, die wir 
von der Bundesregierung erwarten. Aber die Vielzahl 
der Staatssekretäre und Staatssekretärinnen auf der 
Regierungsbank zeigt ja das hohe Interesse dieser 
Regierung an der Arbeit des Petitionsausschusses, 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
und dies, meine Damen und Herren, macht ja dann 
Hoffnung für die Zukunft. Wir werden im nächsten 
Jahr darauf zurückkommen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich 
abschließen. Ich habe eingangs schon dem Sekretariat 
den Dank ausgesprochen, aber ich möchte hier aus-
drücklich festhalten, es war für uns erfreulich, daß es 
im Berichtsjahr 1992 zu Lösungen, zu einvernehmli-
chen Lösungen über die Fraktionsgrenzen hinweg 
kam. Das ist letztendlich den Hilfesuchenden zugute 
gekommen, und ich würde mir wünschen, daß diese 
gute Zusammenarbeit, wie wir sie im Petitionsaus-
schuß erlebt haben, auch in anderen Ausschüssen 
zum Tragen käme, letztlich auch zum Wohle unserer 
Bürger. 
Zum Abschluß kann ich nur sagen, der Petitionsaus-
schuß als Kummerkasten der Na tion hat sich auch 
1992 bewährt. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kollegin 
Dr. Ruth Fuchs. 
Dr. Ruth Fuchs (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Im Heft der Serie „Bun-
destag von A bis Z" wird der Petitionsausschuß mit 
dem Beinamen „Kummerkasten der Na tion" be-
nannt. 
Ist man nur Optimist, könnte man im Vergleich des 
Anstiegs der Anzahl eingegangener Petitionen 
gegenüber den Vorjahren die Feststellung treffen, daß 
diese Tendenz als eine Art Vertrauensbeweis der 
Bürger zum Parlament zu we rten wäre. Ist man aber 
mehr Realist und bezieht vor allem die Inhalte und 
Schwerpunkte der Eingaben mit ein, so ist es aus 
meiner Sicht nicht nur legi tim, sondern notwendig zu 
sagen: Auch der Kummer der Bürger, ausgedrückt in 
Form von Beschwerden gegen staatliche Behörden 
sowie das bewußte Erleben von Mängeln existieren-
der Gesetze und Verordnungen nimmt immer mehr 
zu. 
Es ist so, wie im Bericht festgestellt: Der Pe titions-
ausschuß kann sich als Seismograph der gesellschaft-
lichen Entwicklung verstehen. 
Für mich als Bürgerin eines der neuen Bundeslän-
der ist es eine sichtbare Tatsache, daß vor allem von 
Petenten der neuen Bundesländer die Wirkung von 
Gesetzen und Verordnungen in bestimmten gesell-
schaftlichen Entwicklungen bzw. in persönlichen 
Arbeits- und Lebensbereichen mit der Vereinigung 
beider deutscher Staaten zunehmend als nicht 
gerecht empfunden und erlebt wird. Die hohe Anzahl 
von Einzel- und Massenpetitionen, vor allem in den 
Geschäftsbereichen der Bundesminister der Justiz, 
der Finanzen sowie für Arbeit und Sozialordnung, wie 
z. B. Eingaben von ehemaligen DDR-Bürgerinnen 
und -Bürgern, die um ihre Rehabilitierung kämpfen, 
und Petitionen zu offenen Vermögensfragen sowie 
zum Rentenrecht bringen dies zum Ausdruck. 
Im ersten Falle wurde dem Anliegen der Petenten 
durch die Initiative des Petitionsausschusses mit dem 
Gesetz über die Nichtverjährung von bestimmten, 
politisch motivierten Straftaten für die Zeit des Beste-
hens der DDR Rechnung ge tragen. Für die Eingaben 
bezüglich offener Vermögensfragen kann ich eine 
solche Bewertung jedoch nicht treffen. 
Bei allem Bemühen aller Mitglieder des Ausschus-
ses um eine objektive, sachliche Behandlung jeder 
Petition sowie in dem Bemühen um eine ausgewo-
gene Darstellung der Arbeitsergebnisse im Jahresbe-
richt ist auch bei der Bewertung dieser Problematik 
eine parteipolitische Kopflastigkeit mancher Ent-
scheidungen nicht zu übersehen. 
In der Anlage 1 des Berichts sind die Sammelpeti-
tionen aufgeführt, in der z. B. eine Peti tion zum 
Thema „Staatsvermögen Treuhandanstalt", die mit 
ca. 4 000 Unterschriften belegt war, fehlt. Diese Unter-
schriften kamen aus 78 Städten und Gemeinden der 
neuen Bundesländer. Der Petitionsausschuß hat sich 
korrekt mit der Pe tition befaßt, in dieser Angelgenheit 
zweimal das Finanzministerium bemüht und den 
Petenten insgesamt drei Zwischenbescheide gege-
ben. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14311 
Dr. Ruth Fuchs 
Und dennoch: Seit dem Eingang der Pe tition sind 
fast eineinhalb Jahre vergangen, und die Angelegen-
heit ist immer noch nicht abgeschlossen. 
Warum bin ich gerade an dieser Pe tition interes-
siert? Anklagend wird in Reden von Politikern immer 
nur von Verschuldung, maroder Wirtschaft und 
Erblast der DDR gesprochen. Ich wi ll die Mängel der 
DDR-Wirtschaft überhaupt nicht bagatellisieren, aber 
wenn man Ehrlichkeit einfordert, darf m an selbst nicht 
nur die halbe Wahrheit sagen. Das heißt in diesem 
Falle, Soll und Haben wahrheitsgetreu aufzeigen, was 
jedoch — allein bezogen auf das Verwaltungsvermö-
gen der DDR — nicht geschieht. Angaben über das 
Vermögen der DDR zum Zeitpunkt der Vereinigung 
zu machen ist vom Bundesministerium der Finanzen 
mit der Begründung abgelehnt worden, es sei dazu 
per Gesetz nicht verpflichtet. Verwiesen wird auf den 
Staatsvertrag zur Währungs-, Wirtschafts- und Sozial-
union sowie auf den Einigungsvertrag. 
Mit einer solchen Antwort gewinnt man wohl kaum 
das Vertrauen fragender Bürger, und sie nährt mit 
Recht die Annahme, daß diesbezüglich politische 
Motive bewußt eine klarstellende Auskunft zu den 
1990 tatsächlich vorhandenen Vermögenswerten der 
DDR verhindern. 
Petitionen, die die Rückgabe der für den Bau der 
Berliner Mauer enteigneten Grundstücke zum Inhalt 
haben, werden im Be richt zu Recht als eine politisch 
und rechtlich äußerst komplizierte Frage angesehen. 
Die derzeit existierende Ablehnung der Rückgabe mit 
der Begründung, eine Entschädigung sei seinerzeit 
gewährt worden, kann keinen Betroffenen befriedi-
gen. Die Besitzer dieser Grundstücke hatten objektiv 
keine andere Wahl, als ihre Grundstücke zu räumen. 
Das Gesetz, auf dessen Grundlage das geschah — es 
handelt sich um das DDR-Verteidigungsgesetz — 
wurde damals von der Bundesrepublik Deutschl and 
für Ost-Berlin nicht anerkannt. Jetzt, wo es um die 
Rückgabe geht, ist dieses Gesetz plötzlich wieder 
Rechtens. Der Verdacht, daß hier finanzpolitische 
Gründe vorliegen, bleibt nicht aus. Die derzeit durch 
die Bundesregierung ge troffene Ablehnung der Rück-
gabe kann unter diesem Aspekt kein Be troffener 
verstehen, und so werden uns auch diese Pe titionen 
weiter beschäftigen. 
Eine sehr große Anzahl von Pe titionen aus den 
neuen Bundesländern nahmen Beschwerden zur 
gesetzlichen Rentenversicherung ein. Wenn auch 
durch begleitende Maßnahmen des Rentenüberlei-
tungsgesetzes und durch das erst kürzlich in diesem 
Haus verabschiedete Rentenüberleitungsergän-
zungsgesetz dem Anliegen vor allem hoch betagter 
Petenten in vielen Fällen entsprochen werden konnte, 
so bleiben doch kritisch die Tatsachen zu bewerten, 
daß für die Bürger der neuen Bundesländer erst Ende 
1994 mit einer zeitlich normalen Laufzeit der Renten-
bearbeitung gerechnet werden kann und daß das 
Rentenüberleitungsergänzungsgesetz nach wie vor 
politisch motivierte strafrechtliche Züge trägt. Diesbe-
zügliche Pe titionen werden somit ebenfalls Aufga-
bengebiet des Ausschusses bleiben. 
Zum Abschluß möchte ich mich für die geleistete 
Arbeit und Unterstützung vor allem der Mitarbeiter 
des Petitionsausschusses bedanken. Ich möchte es 
auch in dem Sinne tun, daß ich hier ein Problem 
benenne, das uns letztendlich allen am Herzen liegen 
müßte. Wie der Bericht ausweist, zeigt die vorliegende 
Statistik, daß die Tendenz der Anzahl der Pe titionen 
weiterhin steigend sein wird. Die Arbeitssituation in 
der Ausschußadministration ist derzeit schon so sehr 
angespannt, und die vorhandene Personalkapazität 
wird zukünftig nicht ausreichend sein, um dauerhaft 
der zu bewältigenden Arbeit gerecht werden zu 
können. Sparen am falschen Platz kann in diesem Fall 
nur eine nega tive Entwicklung vor allem der Qualität 
des Umgangs mit dem im Grundgesetz verankerten 
Petitionsrecht zur Folge haben, was wohl — wie ich 
annehmen darf — für niemand in diesem Saal ein Ziel 
sein kann. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und bei der 
SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Konrad 
Weiß, Sie haben das Wo rt . 
Konrad Weiß (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Zunächst 
möchte auch ich mich bei allen Mitarbeiterinnen und 
Mitarbeitern des Ausschußdienstes für ihre enga-
gierte Bearbeitung der Eingaben bedanken. Ohne 
ihre kompetente Zuarbeit wäre mir eine verantwor-
tungsvolle Entscheidung häufig nicht möglich gewe-
sen. Ich sehe aber auch die große Belastung, der sie 
ausgesetzt sind, und meine, daß eine Aufstockung der 
Stellen unbedingt notwendig wäre. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Ebenso will ich mich auch beim Vorsitzenden 
Dr. Pfennig für seine kluge und faire Sitzungsleitung 
im Ausschuß bedanken, 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
F.D.P.) 
auch wenn ich natürlich nicht immer mit seinen 
Votumsvorschlägen einverstanden sein kann. 
Vor allem gilt mein Dank aber den vielen, vielen 
Bürgerinnen und Bürgern, die trotz Parteienverdros-
senheit und Politikerschelte uns, ihren Abgeordneten, 
mit ihren Eingaben ihr Vertrauen geschenkt haben 
und uns zutrauen, ihr oft ganz persönliches Problem 
lösen zu können. 
Die Probleme haben zugenommen; die Sorgen der 
Menschen sind nicht kleiner geworden. Über 17 % 
mehr Eingaben als im letzten Jahr haben wir zu 
verzeichnen, und über 40 % dieser Eingaben kommen 
aus den östlichen Bundesländern. Dies zeigt deutlich, 
wo in unserem Land die Defizite liegen und wo 
dringender Handlungsbedarf besteht. 
Es waren und sind fast immer existen tielle Anlie-
gen, Bitten und Beschwerden, mit denen sich vor 
allem Bürgerinnen und Bürger aus Ostdeutschland an 
 den Deutschen Bundestag gewandt haben. Viele alte 
Menschen waren zu Recht schockiert und erzürnt 
über die unzulänglichen und komplizierten Verfahren 
der Rentenumwertung und der Rentenneuberech-
nung. Für viel böses Blut und Unverständnis sorgt 
14312 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Konrad Weiß  (Berlin) 
noch immer die Gesetzgebung zu offenen Vermö-
gensfragen. Der Petitionsausschuß war zwar auch hier 
bemüht, hat aber der falschen Politik der Bundesre-
gierung letztlich nichts Entscheidendes entgegenge-
setzt. Ebensowenig wurden bisher für die grundsätz-
lichen Forderungen nach Rehabilitierung in straf-
rechtlicher, beruflicher und schulischer Hinsicht 
befriedigende Lösungen gefunden. 
Kritikwürdig an der Arbeit unseres Ausschusses 
finde ich nach wie vor, daß sehr oft Ansicht und 
Meinung der Bundesregierung von der Ausschuß-
mehrheit kritiklos übernommen werden. Es ist im 
Petitionsausschuß oftmals ein absurdes Schauspiel, 
wenn Mitglieder der Regierungskoalition im ge-
schlossenen schwarzen Block — pardon! — 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Na, das 
weise ich aber sofort zurück!) 
— aber kein autonomer Block! — 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Nolting, 
weisen Sie das Wort geschlossen, das Wort Block oder 
das Wort schwarz zurück? 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Schwarz!) 
Konrad Weiß (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): — ich 
nehme es zur Kenntnis — selbst die vernünftigsten 
Vorschläge und Anregungen von Bürgerinnen und 
Bürgern zu Gesetzesänderungen ablehnen oder die 
Ministerialbürokratie von unbequemen und lästigen 
Aufträgen verschonen. Wir Parlamentarier berauben 
uns damit selbst unserer Gestaltungskraft und der 
Möglichkeit zur Korrektur offensichtlich falscher und 
ungerechter Regelungen. 
Im Interesse der Bürgerinnen und Bürger läge es, 
wenn auch die Abgeordneten der Regierungskoali-
tion im Petitionsausschuß häufiger den Mut aufbräch-
ten, sich gegen die Fehler der Bundesregierung zu 
stellen. Nur so kann auch der Petitionsausschuß seiner 
Rolle als Korrektiv zur Exekutive und letztlich auch 
zur Legislative gerecht werden. Das Petitionsrecht ist 
eine zu wichtige demokratische Einrichtung, als daß 
man es in den Aktenbergen und verkrusteten parla-
mentarischen Strukturen des Bonner Bundesalltags 
verschwinden lassen dürfte. 
Um das Petitionsrecht erhalten zu können und zu 
vitalisieren, ist es an der Zeit, neue Wege der Problem-
bewältigung zu gehen, die schließlich auch das Ver-
hältnis zwischen Bürgern und Parlament verbessern 
werden. Damit die Petenten in Zukunft auch in 
politisch bedeutsamen Fragen nicht mehr nur dem 
Mut und Wankelmut der jeweiligen Regierungsmehr-
heit im Parlament ausgesetzt sind, plädiert BÜNDNIS 
90/DIE GRÜNEN dafür, neben dem Petitionsausschuß 
einen starken, unabhängigen und weisungsunabhän-
gigen Bürgerbeauftragten beim Deutschen Bundes-
tag einzurichten. Die Einrichtung eines solchen 
Beauftragten wäre keine Schwächung des Parla-
ments, sondern könnte die Effizienz des Petitionswe-
sens steigern, die parlamentarische Kontrolle verbes-
sern und dem Bürgerwillen angemessener gerecht 
werden. In Polen, einem L and mit wesentlich weniger 
Einwohnern als die Bundesrepublik, verfügt der Bür-
gerbeauftragte über mehr als 100 Mitarbeiter — ein 
bemerkenswertes Beispiel. 
Einen schwerwiegenden Fehler, den man aller-
dings nicht voraussehen konnte, hat der Petitionsaus-
schuß im letzten Jahre bei der Behandlung der zahl-
reichen Eingaben zur Verfassungsänderung ge-
macht. In der Regel hat der Ausschuß diese Vor-
schläge an die gemeinsame Verfassungskommission 
mit der Maßgabe weitergeleitet, daß sie dort engagiert 
und kompetent in die Beratung zur neuen deutschen 
Verfassung einbezogen werden. Dies war allerdings 
eine trügerische Hoffnung. Die Argumente der Bürge-
rinnen und Bürger wurden von den Regierungspar-
teien zumeist schlichtweg ignoriert und warten bis 
heute vergessen in irgendwelchen Postsäcken auf ihre 
Bearbeitung und Beantwortung. Es ist skandalös, wie 
hier der Partizipationswille der Bürgerinnen und Bür-
ger mit Füßen ge treten wird. 
Lange und intensiv haben wir uns auch 1992 wieder 
mit Fragen der Wiedergutmachung nationalsoziali-
stischen Unrechts beschäftigt. Ich hatte erschütternde 
Eingaben zu bearbeiten, die dem Bundestag zum Teil 
noch aus der davorliegenden Legislaturperiode vorla-
gen. Es ist beschämend, daß 50 Jahre nach Kriegsende 
viele Opfer des nationalsozialistischen Terrors noch 
immer um eine angemessene Entschädigung kämp-
fen und uns um Hilfe bitten müssen. Ich hätte mir sehr 
gewünscht, daß der Petitionsausschuß gerade in die-
sem Bereich seine Forderungen an die Bundesregie-
rung noch hartnäckiger und kraftvoller vertreten 
hätte. 
Der Petitionsausschuß hatte mehrheitlich beschlos-
sen, diese Eingaben der Bundesregierung als Mate rial 
zu überweisen, damit sie in weitere Überlegungen 
und Initiativen einbezogen werden können. Auf die-
sen unverbindlichen Beschluß des Petitionsausschus-
ses reagierte die Bundesregierung nur mit der lakoni-
schen Antwort, daß sich die bisherigen Richtlinien 
bewährt hätten, die Beihilfen bis an den Rand des 
rechtlich Möglichen ausgeschöpft seien und daß sie 
für eine Änderung oder Ergänzung der Härterichtli-
nien keinen Handlungsbedarf sehe. In solchen Fra-
gen, meine ich, muß in Zukunft vom Ausschuß ent-
schiedener argumentiert und selbstbewußter gefor-
dert werden. 
Ich wünsche, uns, meine Damen und Herren, liebe 
Kolleginnen und Kollegen, insgesamt mehr Mut zu 
Entscheidungen, mit denen wir uns im Interesse 
einzelner Bürgerinnen und Bürger gegen die Büro-
kratie stellen, auch geltende, aber unzureichende 
Gesetze, Verordnungen oder Verwaltungsregelun-
gen großzügig auslegen und — wenn es denn sein 
muß — auch großzügig umgehen. 
Nur wenn es dem Petitionsausschuß gelingt, unsin-
nige oder unzutreffende Regeln um des Wohls des 
Petenten willen zu ignorieren und Lösungen zu fin-
den, die dem jeweiligen Einzelfall gerecht werden, 
erfüllen wir das Petitionsrecht auch mit Leben. 
Vielen Dank. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Hans Klein: Als nächster hat der 
Kollege Martin Göttsching das Wort . 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14313 
Martin Göttsching (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und 
Herren! Es ist nicht nur guter Brauch, sondern das gute 
Recht dieses Parlaments, auf der Grundlage seiner 
Geschäftsordnung über den Tätigkeitsbericht des 
Petitionsausschusses zu debattieren. Dieser Tätig-
keitsbericht macht nicht nur die umfangreiche Arbeit 
der Ausschußmitglieder deutlich — die Arbeit, die sie 
ja neben ihrer hauptamtlichen Funktion in den klas-
sischen ressortorientierten Ausschüssen in diesem 
Hause wahrzunehmen haben —, er zeigt auch, wie 
vielschichtig die Sorgen und Nöte vieler Bürgerinnen 
und Bürger sind, die sich mit Bitten und Beschwerden 
an den Deutschen Bundestag wenden. 
Im Hinblick darauf, daß unsere Arbeit mehr oder 
weniger unter Ausschluß der Öffentlichkeit stattfin-
det, da wir ja nicht die großen und entscheidenden 
nationalen Fragen unseres Landes diskutieren und 
entscheiden, sondern uns nur ganz einfach und 
bescheiden mit den kleinen und großen Dingen der 
Hilfesuchenden, also der einzelnen Bürger unseres 
Landes befassen und für diese Einzelfälle gute Lösun-
gen suchen, begrüßen wir es, daß wir wenigstens 
heute in den Blickpunkt des Parlaments und auch der 
Öffentlichkeit gerückt werden. 
Der vorliegende Bericht aus dem Jahr 1992 macht, 
wie das die anderen Kollegen schon angedeutet 
haben, die Steigerung der Eingaben, die aus den 
neuen Ländern hinzugekommen sind, besonders 
deutlich. Ursache für diese Entwicklung ist in erster 
Linie die besondere Betroffenheit der in den neuen 
Ländern lebenden Menschen durch die im Zusam-
menhang mit der deutschen Einigung stehenden 
Veränderungen und die sich daraus ergebenden 
sozialen, wirtschaftlichen und auch rechtlichen Pro-
bleme. 
Ein Beispiel aus dem Bereich der Neuberechnung 
der Bestandsrenten aus den neuen Bundesländern. 
Eine Petentin aus Brandenburg, die bei der Bundes-
versicherungsanstalt für Angestellte einen Antrag auf 
Witwenrente und auf Vorschuß gestellt hatte, bekam 
trotz mehrfacher Rückfragen nach Ablauf eines Jahres 
weder einen Rentenbescheid noch eine sonstige Mit-
teilung. Erst nachdem sich die Petentin hilfesuchend 
an uns, den Petitionsausschuß, gewandt und dieser 
das aufsichtsführende Bundesversicherungsamt ein-
geschaltet hatte, bewilligte die Bundesversicherungs-
anstalt rückwirkend einen Vorschuß mit einer Nach-
zahlung von rund 10 000 DM, so daß dem Anliegen 
der Petentin damit zunächst entsprochen werden 
konnte. 
Der Ausschuß hat sich daher in einschlägigen Fällen 
nachdrücklich dafür eingesetzt, daß durch Änderung 
der gesetzlichen Bestimmungen eine beschleunigte 
Bearbeitung möglich wird. Dieser Aufforderung hat 
die Bundesregierung inzwischen Rechnung getra-
gen. 
Zahlreiche Eingaben betrafen auch Fragen der 
zukünftigen Ausgestaltung von Wiedergutmachungs-
ansprüchen von Opfern des Nationalsozialismus in 
den neuen Ländern, denen nach dem Recht der 
damaligen DDR sogenannte Ehrenpensionen in Höhe 
von 1 700 bzw. 1 400 Mark der Deutschen Notenbank, 
so die DDR-Währung, zustanden, die nach dem Eini
-
gungsvertrag in dieser Höhe auch in D-Mark weiter-
gezahlt wurden. 
Nach den Beratungen hierzu hatte man sich im 
Ergebnis auf eine grundsätzliche Vereinheitlichung 
der Leistungen an Verfolgte des Nationalsozialismus 
in den neuen und den alten Bundesländern verstän-
digt und die Höhe der künftig als Entschädigungsren-
ten zu zahlenden Ehrenpensionen bei gleichzeitiger 
Dynamisierung dieser Leistung an Berechtigte auf 
dem Gebiet der ehemaligen DDR generell auf 1 400 
DM festgelegt. Gleichzeitig wurde die Neubewilli-
gung einer Entschädigungsrente für solche Personen 
vorgesehen, denen eine Ehrenpension in der DDR aus 
rechtsstaatswidrigen Gründen versagt oder entzogen 
worden war. Außerdem wurde eine Ausschlußrege-
lung für solche Personen eingeführt, die gegen die 
Grundsätze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlich-
keit verstoßen haben oder in schwerwiegendem Maße 
ihre Stellung zum eigenen Vorteil oder zum Nachteil 
anderer mißbraucht haben. Damit werden Nutznießer 
des Regimes künftig von den Leistungen grundsätz-
lich ausgeschlossen. 
Eine andere Gruppe von Eingaben befaßte sich 
damit, daß ehemalige Richter und Staatsanwälte, die 
in sogenannten Unrechtsurteilen zu DDR-Zeiten mit-
gewirkt haben, strafrechtlich nicht mehr verfolgt wer-
den konnten, weil die Verjährungsfristen für die von 
ihnen begangenen Straftaten bereits abgelaufen 
waren. Der Petitionsausschuß ist an dieser Stelle sehr 
aktiv gewesen. Ich bedanke mich ausdrücklich bei 
Gero Pfennig, der dies für die Situation der Bürger der 
neuen Bundesländer hier deutlich artikuliert hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Ein erheblicher Anstieg der Zahl der Eingaben war 
1992 schließlich auf massive Versäumnisse im Tele-
kommunikationsbereich der ehemaligen DDR zu-
rückzuführen, wobei zahlreiche Privatpersonen, ins-
besondere auch neugegründete Unternehmen aus 
den neuen Bundesländern, um Unterstützung bei der 
Einrichtung von Telefonanschlüssen baten. 
Ein Beispiel aus dem Bereich Telekom ist zu erwäh-
nen, das, obwohl in der Zwischenzeit gütlich beige-
legt, dennoch viel Unverständnis und Ärger hervor-
rief. Ein Rentnerehepaar, seit vielen Jahren im Besitz 
eines Telefonanschlusses, hatte monatlich ca. 45 DM 
als Gebühren zu bezahlen, und auf einmal war eine 
Fernmelderechnung in Höhe von 900 DM entstanden. 
Auf seine Beschwerde bei der Telekom hat dieses 
Rentnerehepaar die lapidare Antwort erhalten, daß 
eine Erstattung mangels fehlerhafter Feststellung und 
Berechnung der Gebühren nicht in Betracht komme. 
Erst nach Einschaltung des Petitionsausschusses war 
die Telekom zu einer Kulanzregelung und zur Erstat-
tung des beanstandeten Betrages bereit. 
Das ist zwar ein Einzelfall gewesen, den ich gerade 
in Sachen Telekom sagte, aber es gibt eine nicht 
geringe Zahl weiterer Fälle, die eine ähnliche Proble-
matik anschneiden, noch dazu, wo ich mich auf das 
Jahr 1992 beziehe und viele aktuelle, medienwirk-
same Berichte, die gerade in den letzten Tagen in 
dieses oder in jenes Haus flattern, nicht berücksichtigt 
habe. Es wird Aufgabe der Deutschen Bundespost und 
14314 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Martin Göttsching 
der Telekom sein, geeignete technische Maßnahmen 
zur Fehlerermittlung zu entwickeln, um Überforde-
rungen der Telefonkunden künftig zu vermeiden. 
Eine ganze Reihe von Petitionsverfahren sind in dieser 
Sache noch anhängig. 
Zweierlei wollte ich deutlich machen: Zum ersten, 
daß es bei der Arbeit im Petitionsausschuß in der 
Regel quer durch die Fraktionen auf die praktische 
Arbeit, auf die sachgerechte Lösung der Einzelfälle 
ankommt. Dabei ist festzustellen, daß die Zusammen-
arbeit im Ausschuß, aber auch die Zusammenarbeit 
mit den Ministerien und den obersten Bundesbehör-
den im allgemeinen reibungslos erfolgt. Das schließt 
nicht aus, daß bei dieser Zusammenarbeit auch Pro-
bleme auftreten. Sicher ist es auch nicht in allen 
Einzelfällen so gut gelaufen, wie wir es uns im 
Ausschuß gewünscht hätten. 
Dennoch möchte ich diese Aussprache benutzen, 
der Bundesverwaltung und den Ministerien für die in 
aller Regel bereitwillige und auch für die Petenten 
hilfreiche Arbeit zu danken. In diesen Dank möchte 
ich auch und vor allem die Mitarbeiterinnen und 
Mitarbeiter des Petitionsbüros einschließen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Ein zweites zeigt der Be richt ganz deutlich, daß 
nämlich der Petitionsausschuß mit seiner Arbeit nicht 
nur eine wichtige Aufgabe der Verwaltungs- und 
Gesetzeskontrolle erfüllt, sondern daß er vor allem 
auch ein wichtiges Bindeglied zwischen Staat und 
Bürger ist. Diese Brückenfunktion des Petitionsaus-
schusses als unmittelbarer Ansprechpartner des Bür-
gers wird — wie die Entwicklung der Zahl der 
Eingaben zeigt — in zunehmendem Maße auch von 
den Bürgerinnen und Bürgern so gesehen und 
genutzt. In diesem Sinne ist die Arbeit des Ausschus-
ses nicht zuletzt auch in besonderer Weise geeignet, 
einen Beitrag zur Stärkung des Ansehens und des 
Vertrauens der Bürger in das Parlament zu leisten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kollegin 
Angelika Barbe. 
Angelika Barbe (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Auch ich 
möchte den Mitarbeitern des Petitionsausschusses 
und des Petitionsausschußbüros für ihre Arbeit herz-
lich danken, zumal es in einem Fall bei mir sogar ein 
Mißverständnis gab und ich den Mitarbeitern eine 
Schuld anlastete, die sie gar nicht hatten. Ich ging 
davon aus, daß sie den Petenten nicht verstanden 
hatten und deshalb das Votum anders ausfiel, als ich 
entschieden hätte. Es ist nun einmal so, daß auch sie 
sich an die ungerechte Gesetzeslage halten müssen 
und dann natürlich dementsprechend begründen 
müssen. Insofern sei es öffentlich gesagt, daß ich diese 
Arbeit sehr schätze und nicht nur zur Kenntnis 
nehme. 
Bürger wenden sich an uns, weil sie Ungerechtig-
keit erleben. Die demokratische Gesellschaft kann 
Ungerechtigkeit sicher nicht abschaffen; aber sie darf 
sie nicht hinnehmen. Sie muß die Möglichkeit garan-
tieren, gegen Ungerechtigkeit zu protestieren und 
ihre Ursachen politisch zu bekämpfen. 
Im Petitionsausschuß erlebe ich mehr als in anderen 
Ausschüssen — deshalb mein D ank an Herrn Pfen-
nig —, daß auch Kollegen und Kolleginnen der 
Koalition den Standpunkt derer einnehmen, die 
Ungerechtigkeit erfahren und empfinden, also die 
Perspektive der Opfer. Wir geben denen, die Unge-
rechtigkeit erfuhren, erst einmal Gehör, auch wenn 
die eine oder andere Klage ungerechtfertigt sein 
kann, und wir beschäftigen uns eingehend damit. 
Zahlreiche Eingaben aus den neuen Bundesländern 
erreichten uns, in denen befürchtet wurde, daß ehe-
malige Richter und Staatsanwälte, die an Unrechtsur-
teilen während des SED-Regimes beteiligt waren, 
heute strafrechtlich nicht mehr verfolgt werden könn-
ten, wenn Verjährungsfristen für die von ihnen beg an
-genen Straftaten bereits abgelaufen sind. Hier konnte 
der Petitionsausschuß gegen die damalige Rechtsauf-
fassung des BMJ darauf einwirken, daß ein Gesetz 
eingebracht wird, das diese Verjährungsfrist ruhen 
läßt. Der Bundesrat brachte dieses Gesetz ebenfalls 
ein, und wir verabschiedeten es im J anuar. 
Die offenen Vermögensfragen in den neuen Bun-
desländern bereiten nicht nur Verdruß, sondern sind, 
von vielen Sachverständigen bestätigt, eine der 
Hauptursachen für den verschleppten sogenannten 
Aufschwung Ost. Viele Mieter und Nutzer von West-
grundstücken brachten und bringen ihre Ängste und 
Sorgen in ihren Peti tionen vor den Ausschuß. Immer 
wieder bestätigt sich damit, daß das von der CDU/ 
CSU-F.D.P.-Koalition durchgesetzte Prinzip „Rück-
gabe vor Entschädigung" weit mehr zu existentiellen 
Sorgen und Ängsten führt, als es Posi tives bewirkt 
hat. 
Die bestehende Rechtslage führt leider zu größerer 
Wohnungsnot, zu gesteigerten Mietpreisen in Bal-
lungsgebieten und zu Obdachlosigkeit, für die sich 
eine reiche Bundesrepublik eigentlich schämen muß. 
Am Wochenende findet in Berlin die „Nacht der 
Wohnungslosen" statt. Es reicht dann natürlich nicht, 
wenn die Bauministerin noch kurz vor der Veranstal-
tung die Schuld den Ländern und Kommunen in die 
Schuhe schiebt, nur um damit die zehnjährige falsche 
Wohnungspolitik zu verdecken. Obdachlose brau-
chen zuerst einmal Wohnungen und dann soziale 
Betreuung, nicht umgekehrt, Frau Schwaetzer. 
Wenn wir schon das Prinzip „Rückgabe vor Ent-
schädigung" als das seit drei Jahren vorherrschende 
Prinzip anerkennen, ist es erst recht unverständlich, 
wenn es bei den enteigneten Mauergrundstücken erst 
jahrelange Querelen zwischen den Be troffenen und 
der Bundesregierung um die Rückgabe gibt. Der Bau 
der Mauer war völkerrechtswidrig; wir wissen es alle. 
Er verstieß gegen den Berlin-Status der Vier Mächte. 
Was geschah damals? Häuser wurden abgerissen, 
Grundstücke planiert. Bewohner wurden ausgesie-
delt; Entschädigungen gab es häufig wenig oder gar 
nicht. Die Enteignung erfolgte auf Grund des Vertei-
digungsgesetzes der DDR, das aber in Berlin ungültig 
war. Es waren keine korrekten Enteignungen, wie 
Frau Leutheusser-Schnarrenberger behauptete. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14315 
Angelika Barbe 
Nach dem Grenzgesetz der DDR, das ja auch nicht 
gerade sehr demokratie- und eigentumsfreundlich 
war, war die Rückgabe der Grundstücke vorgesehen, 
falls der Enteignungsgrund wegfiele. 
(Beifall des Abg. Dr. Rudolf Karl Krause 
[Bonese] [fraktionslos]) 
Das Berliner Abgeordnetenhaus hat sich in dieser 
Frage eindeutig für die Rückgabe entschieden. Ich 
bitte darum, daß Sie von der F.D.P. diese Entschei-
dung noch einmal prüfen und überdenken. 
Eine große Ungerechtigkeit besteht nach wie vor 
beim ersten Unrechtsbereinigungsgesetz. Wir erin-
nern uns an die nach Sibirien verschleppten Frauen, 
an das Schicksal der Eva Stege — das war eine Pe tition, 
die ich bearbeitet habe —, für die sich viele Künstler, 
Bürger aus den neuen Bundesländern eingesetzt 
haben. Sie sagten: Es kann doch nicht sein, daß diese 
Frauen, besonders die, die verschleppt und vergewal-
tigt worden sind, noch immer nicht berücksichtigt 
wurden. 
(Beifall des Abg. Dr. Rudolf Karl Krause 
[Bonese] [fraktionslos]) 
Eva Stege erzählte, wie es ihr nach der Wende in der 
DDR ergangen ist. Ich lese Ihnen einmal eine kurze 
Passage vor: 
Männer durften ja von ihrer Soldatenzeit reden. 
Sie durften von Gefangenschaft reden. Das 
gehörte eben zu einem Mann, daß er Soldat war. 
Und ich erinnere mich an ein Erlebnis, da saßen so 
zwei, drei Männer zusammen, auch ein Gewerk-
schafts- oder Parteifunktionär, und die Männer 
erzählten, wie schrecklich sie gelitten haben in 
Sibirien, bis ich dann sagte: Na ja, ich war auch in 
Sibirien. Eigentlich sehr schüchtern sagte ich das. 
Und da sagte dieser Funktionär: Die Freunde 
haben niemanden nach Sibirien gebracht, der 
nichts verbrochen hat. Das stand fest. Wer in 
Sibirien war als Zivilist, mußte ein Nazi gewesen 
sein oder zumindestens Verbrechen begangen 
haben. Und mit diesem Makel habe ich dann 
40 Jahre hier gelebt. 
Ich muß sagen, wir können dankbar sein, daß diese 
Frau noch heute den Mut hat, sich aufzulehnen und zu 
sagen: Dieses Unrecht muß irgendwann einmal ein 
Stückchen wiedergutgemacht werden. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Zur Arbeitsverwaltung in den neuen Bundeslän-
dern gäbe es sehr viel zu sagen. Zur Besetzung der 
Arbeitsämter sage ich heute nichts. Da gibt es eine 
Petition von mir, die ich an die Bundesanstalt nach 
Nürnberg geschickt habe, mit der Bitte, doch noch 
einmal die Überprüfung der Leute, die dort sitzen, 
vorzunehmen. Denn noch immer gibt es Bürgerinnen 
und Bürger, die zu uns kommen und unter vier Augen 
sagen: Den und den habe ich vorher in höherer 
Funktion erlebt, und weil heute diese Leute wieder in 
höheren Funktionen im Arbeitsamt sitzen, kriege ich 
keine Arbeit. — Dieses Problem sollten wir nicht 
vergessen. 
Heute häufen sich Beschwerden, bei denen es um 
die Förderung geht. Da fallen Stellen weg, wenn es 
sich um die Bereiche Frauen, Jugend, Soziales, 
Umwelt und Kultur handelt. Ich appelliere noch ein-
mal an Sie, meine Kolleginnen und Kollegen: Geben 
Sie den Weg frei für eine Arbeitsmarktabgabe! Wenn 
ich bei uns zu Hause erkläre, daß wir als Abgeordnete, 
daß Selbständige und Minister keinen Beitrag in die 
Arbeitslosenversicherung zahlen, dann stoße ich häu-
fig auf Unverständnis. Ich sage Ihnen: Mit 4,5 Milliar-
den DM, die wir in einem Jahr zusätzlich zur Verfü-
gung hätten, könnten wir sehr viel auf dem zweiten 
Arbeitsmarkt fördern. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die Bearbeitungsdauer von Rentenanträgen hat 
uns sehr lange beschäftigt. Wir sind an dieser Stelle 
parteiübergreifend tätig geworden, und dafür danke 
ich meinen Kolleginnen und Kollegen. Aber diese 
Beschwerden häufen sich noch immer. Ich war gestern 
mit einer Besuchergruppe im Ministerium für Arbeit 
und Sozialordnung. Nach wie vor klagen die Bürge-
rinnen und Bürger darüber, daß es anderthalb bis zwei 
Jahre dauert, bis die Rentenanträge bearbeitet wer-
den, daß sie — gegen das Gesetz — keine Vorschuß-
leistungen bekommen und einfach nicht wissen, wie 
sie überleben sollen, denn sie sind auf dieses geringe 
monatliche Einkommen angewiesen. 
Die Ungerechtigkeiten im Rentenrecht be treffen 
auch etwas Strukturelles, und zwar vor allem die 
Frauen. Wir erinnern uns an das Bundesverfassungs-
gerichtsurteil vor einem Jahr, das Trümmerfrauenur-
teil. Auf unsere mehrmalige Nachfrage, wie es nun mit 
der Umsetzung des Urteils durch die Bundesregierung 
steht, daß Kindererziehungszeiten auch im Renten-
recht mitbeachtet werden, erhielten wir die Auskunft, 
ja, man würde es in Zukunft berücksichtigen. Auf 
meine gestrige Nachfrage bekam ich die Auskunft: 
Still ruht der See; tun Sie doch etwas, machen Sie 
politisch Druck! Auch hier fordere ich meine Kollegin-
nen und Kollegen auf, tätig zu werden und die 
Bundesregierung zum Handeln zu bewegen. 
Wie sah es mit den Eingaben in der Verfassungs-
kommission aus? Konrad Weiß hat darauf hingewie-
sen, und auch für mich ist es ein Ärgernis, wenn die 
Forderung von über 140 000 Zuschriften, der Tier-
schutz gehöre in die Verfassung, nicht erfüllt, sondern 
einfach ad acta gelegt wird. Die Abstimmung in der 
letzten Woche war wirklich ein trauriges Kapitel in der 
Geschichte der Verfassungskommission. Dazu gehört 
auch der Art. 6. Wir Frauen wissen, wovon wir reden, 
wenn wir bedauern, daß Kindererziehungsleistungen, 
Pflegeleistungen wieder nichts gelten sollen. Ich 
denke, hier sind Chancen vertan worden, ostdeutsche 
Impulse aufzunehmen und das Selbstbewußtsein zu 
stärken. 
Ich möchte nicht — jetzt kommt ein makabrer 
Witz —, daß Bürger über das Parlament oder die 
Bundesregierung dann nur noch sagen: Besteht 
unsere Regierung aus Wissenschaftlern oder aus Poli-
tikern? Natürlich aus Politikern; denn Wissenschaftler 
machen ihre Expe rimente mit weißen Mäusen. 
Damit es nicht dazu kommt, daß die Bevölkerung 
uns nicht mehr ernst nimmt, bitte ich Sie, tätig zu 
werden. Wir haben im Ausschuß erlebt, daß manches 
Mal durch Recht Ungerechtigkeit erzeugt wird. Des- 
14316 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Angelika Barbe 
halb dürfen wir politisch Verantwortlichen Ungerech-
tigkeiten nicht aus Bequemlichkeit als Schicksal hin-
nehmen, sondern müssen auf die Zeichen von Zivil-
courage hören, die in allen Pe titionen zum Ausdruck 
kommen. Sich in eigenen Angelegenheiten zu weh-
ren, sich für die Abschaffung von Mißständen einzu-
setzen, diese erste Bürgerpflicht des Sicheinmischens 
wird von unseren Bürgern wahrgenommen. Unsere 
Aufgabe besteht jetzt darin zu handeln. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Kollege 
Dr. Karlheinz Guttmacher. 
Dr. Karlheinz Guttmacher (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! In großer Geschlossenheit 
haben alle Fraktionen unserem Ausschußdienst Dank 
ausgesprochen. Ich schließe mich dem an und möchte 
als ein Kollege aus den neuen Bundesländern, der das 
erste Mal mit der Bearbeitung von Petitionen beauf-
tragt worden ist, darüber hinaus mitteilen, daß ich von 
der Vorbereitung der Pe titionen, die uns zugehen, 
sehr fasziniert bin. Die Gesetze werden ausgereizt, um 
den Petenten doch noch irgendwo zu helfen. Gerade 
die Wechselwirkung zwischen Petitionen einerseits 
und einer möglichen Gesetzesänderung auf der ande-
ren Seite hat in unserer Gesellschaft eine große 
Bedeutung. Gerade durch die Pe titionen, indem wir 
Material an die Bundesregierung überweisen und den 
Fraktionen zur Kenntnis geben, gelingt es uns, zu 
kanalisieren, welche Gesetzesänderung in dem einen 
oder anderen Fall notwendig ist. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD) 
Zum Geschäftsbereich des Bundesministeriums für 
Arbeit und Sozialordnung, dem Bereich, zu dem 
neben dem Geschäftsbereich des Bundesministe-
riums der Finanzen nun einmal die meisten Pe titionen 
eingegangen sind, wurde an dieser Stelle von allen 
Fraktionen schon einiges gesagt. Ich möchte beson-
ders auf Probleme, die Petenten aus den neuen 
Bundesländern vorgebracht haben, Bezug nehmen. 
Zu Beginn des Jahres 1992 wurden Pe titionen zum 
Bereich der Sozialordnung eingereicht, die in beson-
derem Maß auf die Rentenumwertung bzw. Renten-
neuberechnung Bezug nahmen. Folgende Anliegen 
wurden mit den Eingaben zum Rentenüberleitungs-
gesetz verfolgt: Bestandsrentner der neuen Bundes-
länder führen darüber Beschwerde, daß die zum 
1. Januar 1992 durch das BMA in Aussicht gestellte 
Erhöhung der Rente in Höhe von 11,65 % für sie keine 
Auswirkungen hatte bzw. sich nur in Pfennigbeträgen 
ausdrückte. Zahlreiche Petenten aus den neuen Bun-
desländern klagen an, daß mit der erfolgten Renten-
anpassung die gestiegenen Lebenshaltungskosten 
nicht aufgefangen werden können. Von einer großen 
Anzahl der Petenten wird das bei der Rentenumwand-
lung zugrunde gelegte Einkommen kritisiert. So wird 
die Zugrundelegung der letzten 20 Arbeitsjahre vor 
dem Rentenbeginn mit einem Einkommen von 
600 DM bei der Rentenumwertung als diskriminie-
rend bezeichnet, da mit diesem Ansatz die eigentliche 
Arbeitsleistung keine Berücksichtigung findet. Kriti
-
siert wird ferner, daß bei den ehemals sonderversorg-
ten Personen bezüglich der maschinellen Umstellung 
der überführten Leistung eine um 20 % tiefere Bewer-
tung erfolgte. Mehrere Petenten kritisieren, daß bei 
der gleichzeitigen Zugehörigkeit zu einem Zusatzver-
sorgungssystem und der freiwilligen Zusatzrenten-
versicherung die Beitragsleistungen letzterer keine 
Berücksichtigung fanden. Petenten als Rentner mit 
Zusatzversorgung kritisieren, daß ihnen bei den Ren-
tenanpassungen die Erhöhung ihrer Grundrente auf 
die Leistung aus der Zusatzversorgung angerechnet 
wurde. Es wird geltend gemacht, daß die Versor-
gungsleistungen auf Grund von Beitragszahlungen 
erworben wurden. Eine Abschmelzung der Versor-
gungsleistungen beeinträchtige sie daher in ihren 
Eigentumsrechten. 
Frau Barbe hat schon angesprochen, daß besonders 
von Frauen aus den neuen Bundesländern darauf 
hingewiesen wird, daß bei der Rentenumwertung 
bzw. der Rentenberechnung nach dem 1. Januar 1992 
pro Kind nur noch ein Kindererziehungsjahr ange-
rechnet wird. Die Gesetzgebung der ehemaligen DDR 
ermöglichte dagegen die Anerkennung von bis zu 
drei Jahren pro Kind bei der Rentenberechnung. Als 
unverständlich wird die Tatsache bewertet, daß 
Frauen pro Kind drei Jahre Erziehungszeit angerech-
net bekommen, wenn die Geburt nach dem 1. Januar 
1992 erfolgte. 
Diese und ähnliche Peti tionen wurden der Bundes-
regierung, dem Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung, als Material überwiesen und den Fraktionen 
zur Kenntnis gegeben, damit sie bei künftiger Gesetz-
gebung berücksichtigt werden. 
Eine große Anzahl von Petenten mit Zusatzversor-
gungen, besonders der Intelligenz, klagen gegen die 
Bewertung des Arbeitsentgeltes bei der Rentenneu-
berechnung und gleichzeitig die Zahlbetragsbegren-
zung auf 2 010 DM sowie die entsprechenden Höchst-
beträge für Hinterbliebene. Die Bundesversiche-
rungsanstalt für Angestellte geht davon aus, daß etwa 
3 500 Rentnern aus den neuen Bundesländern die 
ihnen zustehende höhere Rente auf 2 010 DM gekappt 
worden ist. Dank des Drucks der Petenten und der 
Entscheidung des Bundessozialgerichts vom Januar 
1993 wurde unter — dies muß man hier einmal so 
deutlich sagen — Einwirkung des Petitionsausschus-
ses die Kappungsgrenze auf 2 700 DM angehoben. 
Damit konnte in Verbindung mit dem Rentenüberlei-
tungs-Ergänzungsgesetz dem Begehren der Petenten 
hinsichtlich einer Rentenerhöhung über die Kap-
pungsgrenze von 2 010 DM hinaus entsprochen wer-
den. 
Andere Petitionen bezogen sich z. B. auf die Aner-
kennung einer Rentenbezugszeit bei der Umwertung 
der Rente bzw. einer Vorschußzahlung auf eine 
Altersrente sowie die Durchführung eines Rentenfest-
stellungsverfahrens nach Wechsel der Zuständigkeit. 
Bei den genannten Pe titionen konnte dem Begehren 
der Petenten ebenfalls entsprochen werden. 
Bei der Peti tion zur Anerkennung einer Rentenbe-
zugszeit bei der Umwertung der Rente wandte sich 
eine Petentin aus Dresden an den Petitionsausschuß 
mit der Bitte um Überprüfung ihres Rentenanspruchs. 
Die Petentin hatte von 1941 bis 1945 und von 1961 bis 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14317 
Dr. Karlheinz Guttmacher 
zum Erreichen ihrer Altersgrenze 1986 als Drogistin in 
Dresden gearbeitet. Durch einen Bombenangriff auf 
Dresden im Jahr 1945 wurde sie in einer Form verletzt, 
daß sie ab 1945 eine Invalidenrente bezog. Bei der 
Umwertung der Rente wurde die Zeit, während der sie 
eine Invalidenrente bezog, aber nicht angerechnet. 
Daher wandte sich die Petentin an den Petitionsaus-
schuß, ihr dahin gehend behilflich zu sein, daß die Zeit 
des Invalidenrentenbezugs zusätzlich zu den Arbeits-
jahren als Zurechnungszeit angerechnet wird. Im 
Rahmen der Überprüfung durch das vom Petitionsaus-
schuß eingeschaltete Bundesversicherungsamt wurde 
Abhilfe geschaffen und ihr zugesichert, daß die 
Zurechnungszeit gemäß § 307 a SGB VI Anerkennung 
findet. 
In dieser Form, meine Damen und Herren, könnten 
eine Reihe von Petitionen vorgestellt werden, bei 
denen wir dem Begehren der Petenten entsprechen 
konnten. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile das Wort der 
Kollegin Gertrud Dempwolf. 
Gertrud Dempwolf (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr 
Kollege Weiß, Sie haben vorhin in Ihrer Rede den 
schwarzen Block beklagt. Ich beklage, daß Sie sowe-
nig Zeit für den Petitionsausschuß haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der SPD) 
Denn wenn wir öfter Ihren Rat mit hören könnten, 
dann gäbe es auch die Möglichkeit, daß Sie dem 
schwarzen Block manchmal beitreten. Vielleicht 
machen wir das in Zukunft so. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie Abgeordne
ten der SPD — Konrad Weiß [Berlin] [BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Danke für das Ange
bot!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, über die 
Vielzahl der Petitionen wurde bereits gesprochen. 
Aber auch bei ständig steigenden Zahlen von Petitio-
nen sehen wir uns verpflichtet, gründlich und sachlich 
eine Lösung im Sinne des Petenten anzustreben. Wir 
arbeiten bürgernah und können der sogenannten 
Politikverdrossenheit so am besten begegnen. 
Zum einen sehe ich die hohe Anzahl von Pe titionen 
als ein gutes Zeichen für die Bereitschaft unserer 
Bürger, sich mit gesellschaftspolitischen Problemen 
auseinanderzusetzen. Zum anderen offenbaren uns 
die Petitionen in der Regel, wo das Gerechtigkeitsge-
fühl des Petenten verletzt ist. Natürlich können wir 
nicht jedem Petenten weiterhelfen, das zu bekommen, 
was er für sich persönlich als Recht betrachtet. Aber 
wer unseren Jahresbericht liest, der wird keinen 
Zweifel daran haben, daß es auch 1992 wieder eine 
Fülle von Fällen gab, in denen wir konkret Einfluß 
genommen und auch geholfen haben. 
Es ist schon mehrfach gesagt worden: Unsere Arbeit 
wäre nicht möglich ohne die gründliche und enga
gierte Vorarbeit des Ausschußdienstes. An dieser 
Stelle möchte ich Ihnen ganz herzlich danken. 
Ich möchte auf einige Petitionen eingehen, die uns 
besonders beschäftigt haben. Eine Petition bezog sich 
darauf, daß ein Arbeitsamt die Förderung einer Maß-
nahme zur beruflichen Rehabilita tion eingestellt hat. 
Eine ehemalige Friseuse konnte ihren Beruf auf 
Grund einer Allergie nicht mehr ausüben und hatte 
eine Umschulung zur Augenoptikerin begonnen. 
Anfängliche Bedenken wegen der gesundheitlichen 
Eignung der Petentin waren durch ein arbeitsamts-
ärztliches Untersuchungsergebnis ausgeräumt wor-
den. Das Arbeitsamt bewilligte die Umschulung, hatte 
jedoch noch keinen Kostenträger gefunden. 
In der Folgezeit wurden zunächst auf Veranlassung 
verschiedener mutmaßlicher Kostenträger sechs wei-
tere ärztliche Gutachten über die gesundheitliche 
Eignung der Petentin erstellt, die zu widersprüchli-
chen Ergebnissen führten. Daraufhin stellte das 
Arbeitsamt die Förderung der Umschulungsmaß-
nahme ein. 
Als Berichterstatter suchten Herr Büttner und ich 
das Gespräch mit der Petentin und stellten fest, daß sie 
inzwischen ihre Umschulung beendet hat, in dem 
angestrebten Beruf als Augenoptikerin zufrieden 
arbeitet und keine gesundheitlichen Beschwerden 
hat. Wir fragen uns, ob die Gutachter die Petentin 
wirklich persönlich gesehen und untersucht haben. 
Wir stehen weiter zu unserem Berücksichtigungs-
beschluß. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Noch im vergangenen Jahr hat Frau Klemmer 
beklagt, daß berechtigte Petitionen in den Ausschüs-
sen auf Eis liegen. Liebe Frau Klemmer, auch dieses 
Problem haben wir geregelt. Wir haben es gestern 
erlebt — Frau Seuster hat es vorhin schon erwähnt —: 
Gerade haben wir im Ausschuß für Arbeit und Sozial-
ordnung, dem ich angehöre, durch Überweisung einer 
Petition nach § 109 der Geschäftsordnung des Deut-
schen Bundestages einen Entschließungsantrag er-
wirkt, der einstimmig angenommen wurde und 
gestern hier im Deutschen Bundestag im Zusammen-
hang mit dem Opferentschädigungsgesetz einstim-
mig verabschiedet wurde. Bei diesem Entschließungs-
antrag geht es um die Entschädigung für Deutsche, 
die im Ausland Opfer einer Gewalttat werden und 
von dort keine oder keine angemessene Entschädi-
gung erhalten. Wir versuchen, durch diesen Entschlie-
ßungsantrag weitere Hilfeleistungen außerhalb des 
Opferentschädigungsgesetzes zu bekommen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P. sowie bei der SPD) 
Dem Bericht der Bundesregierung über Gewalttaten 
gegen Deutsche im Ausland und den Vorschlägen zur 
Abhilfe sehen wir entgegen. 
Meine sehr verehrten Kollegen, wenn wir heute 
morgen in den Nachrichten hören, daß in Amerika 
eine deutsche junge Frau aus Hannover heute nacht 
14318 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Gertrud Dempwolf 
tödlich verunglückte oder Opfer einer Gewalttat 
wurde, dann wissen wir, wie richtig wir hier liegen. 
(V o r s i t z: Vizepräsident Dieter-Julius Cro
-
nenberg) 
Ich hebe nochmals hervor: Die erfolgreiche Zusam-
menarbeit zwischen Petitionsausschuß und Fachaus-
schuß hat auch in dem Fall der Opferentschädigung 
das Gerechtigkeitsgefühl des Petenten wieder ins Lot 
gebracht. 
Ich möchte noch einmal betonen, daß auch das gute 
Miteinander der Kollegen über alle Fraktionsgrenzen 
hinweg ein sehr gutes Beispiel für zukünftige Arbeit 
ist. 
Eine Petition möchte ich Ihnen noch vorstellen, die 
uns mit Berücksichtigungsbeschluß bereits seit 1990 
begleitet. Im März hatten wir einen Ortstermin, bei 
dem das Anliegen einer Bürgerinitiative betreffend 
Lärmsanierung an vorhandenen Schienenwegen auf 
seine Berechtigung hin zu prüfen war. Auf der fragli-
chen Strecke verkehren in Abständen von etwa drei 
Minuten Güterzüge mit extrem hohen Lärmemissio-
nen für die Anlieger. Diese Emissionen würden bei 
einer Neubaumaßnahme zu wirksamen Schallschutz-
maßnahmen führen. Trotz vieler Absichtserklärungen 
der Fraktionen und des Staatssekretärs des Bundes-
ministers für Verkehr, baldmöglichst Mittel im Haus-
halt bereitzustellen, müssen wir zu unserem großen 
Bedauern zur Kenntnis nehmen, daß die Finanzlage 
des Bundes es nicht zuläßt, 1993 und 1994 Finanzmit-
tel für diesen Zweck zur Verfügung zu stellen. 
Um aber auf das dringliche Problem und berechtigte 
Anliegen der Bürgerinitiative hinzuweisen, wurde die 
Bundesregierung mit erneutem Schreiben des Peti-
tionsausschusses aufgefordert, im Falle eines zu 
erstellenden Lärmsanierungsprogramms die ge-
nannte Petition vorrangig zu berücksichtigen. So hat 
der Berücksichtigungsbeschluß des Deutschen Bun-
destages von 1990 weiter Gültigkeit. 
Sie sehen daran, meine lieben Kolleginnen und 
Kollegen: Der Petitionsausschuß läßt nicht locker und 
verfolgt berechtigte Anliegen auch über sehr viele 
Jahre hinweg. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Vielleicht noch ein Wort: Ich gehöre dem Pe titions-
ausschuß nunmehr seit fast zehn Jahren an. Ich habe 
nirgendwo soviel gelernt, und ich habe nirgendwo 
soviel Kontakte zum Bürger und zur Basis, so daß man 
das Gefühl der Bürgernähe voll ausleben kann. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, bevor ich die nächste Rednerin 
aufrufe, möchte ich das Haus über die Geschäftslage 
kurz unterrichten. Der Ältestenrat hat beschlossen, 
den Tagesordnungspunkt 12 doch noch zu behandeln. 
Unsere Debatte reicht dann etwa zehn Minuten 
— wenn sich die Redner kurz fassen, vielleicht weni-
ger — in die Zeit hinein, für die Fraktionssitzungen 
vorgesehen sind. Wenn wir den Tagesordnungs
punkt 12 nicht aufrufen, fallen zu viele Tagesord-
nungspunkte unter den Tisch. Deswegen scheint uns 
das ein vernünftiger Vorschlag zu sein. Wir haben die 
herzliche Bitte an alle Redner zum Tagesordnungs-
punkt 12, möglichst kurz zu reden, so daß nicht zuviel 
Debattenzeit in die Zeit der Fraktionssitzungen fällt. 
Dann darf ich die nächste Rednerin aufrufen. Frau 
Abgeordnete Jutta Müller hat das Wort. 
Jutta Müller (Völklingen) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Im Jahresbericht des 
Petitionsausschusses, den wir heute hier debattieren, 
findet sich der Satz: 
Der Ausschuß versteht sich in erster Linie als 
„Anwalt der Bürger". 
Vor allem, was die Einzelfallprüfungen und die 
Suche nach Lösungsmöglichkeiten angeht, glaube 
ich, daß der Ausschuß sehr gute Arbeit geleistet hat 
und auch immer noch leistet. Dies ist nicht zuletzt 
darauf zurückzuführen, daß sehr häufig fraktions-
übergreifend, über Parteigrenzen hinweg nach 
Lösungen gesucht wird. Nur, wenn wir uns schon 
parteiübergreifend auf Lösungen einigen, ist es natür-
lich ganz besonders ärgerlich, wenn gemeinsam von 
uns gefaßte Beschlüsse von der Bundesregierung, 
auch wenn es um sinnvolle Maßnahmen geht, ver-
schleppt werden. 
Ich bin Ihnen ganz besonders dankbar, Frau Demp-
wolf, daß Sie gerade den Komplex Lärmschutz an 
bestehenden Schienenwegen ansprechen. Dieses 
Thema begleitet uns schon lange. Wir haben nicht nur 
die Peti tionen aus 1990 nicht erledigt, sondern es gab 
mittlerweile auch eine ganze Reihe von weiteren 
Petitionen, die andere Strecken betreffen. 
Bei der zur Zeit geltenden Rechtslage, daß ein 
Rechtsanspruch auf Lärmschutz — natürlich bei Über
schreiten bestimmter Grenzwerte — an den bestehen-
den Schienenwegen nicht besteht — ein Rechtsan-
spruch besteht nur bei Neubau und bei wesentlichen 
Veränderungen —, könnte den Be troffenen allerdings 
damit geholfen werden, daß ein gesonderter Titel für 
diese Maßnahmen im Haushalt des Bundesministers 
für Verkehr eingestellt würde. Wir haben das als 
Petitionsausschuß einstimmig empfohlen. 
Nun hat bei den Beratungen zum Haushalt 1993 die 
Mehrheit der Koalitionsfraktionen zum zweitenmal 
nach 1992 entgegen ihren eigenen Aussagen die 
Einführung eines gesonderten Haushaltstitels zur 
Lärmsanierung an bestehenden Schienenwegen ver-
hindert. Ein entsprechender Antrag der SPD-Fraktion 
wurde abgelehnt. 
Ein Programm zur Lärmsanierung würde nicht nur 
den Betroffenen helfen, sondern wäre auch ein 
wesentlicher Beitrag zur Akzeptanz des öffentlichen 
Schienenverkehrs. Dies ist wichtig, denn zumindest 
verbal sind wir uns hier im Haus einig, daß wir mehr 
Verkehr von der Straße auf die Schiene verlegen 
wollen. 
Nun hat uns der BMV, wie im Be richt zu lesen, mal 
wieder auf das Haushaltsjahr 1994 vertröstet. Also 
warten wir mal mit Spannung auf die nächste Abstim-
mung im Verkehrsausschuß! Aber vielleicht schärft 
die Tatsache, daß 1994 ein Wahljahr ist, das Problem- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14319 
Jutta Müller (Völklingen) 
bewußtsein in den Koalitionsfraktionen. Dieses Pro-
blembewußtsein ist im Petitionsausschuß offensicht-
lich vorhanden. Den Betroffenen, denen wir helfen 
wollen, wäre dies nur zu wünschen. 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Aber Sie 
denken auch an die Reichsbahnstrecken!) 
— Wenn ich etwas zu Eisenbahnstrecken sage, Herr 
Nolting, dann möchte ich auch noch etwas zu Straßen-
bauprojekten sagen. Ich möchte das auch sagen, weil 
die SPD-Fraktion zur Finanzierung der Lärmsanie-
rung vorgeschlagen hat, Mittel aus dem Straßenbau 
umzuschichten. Es gibt zahlreiche Eingaben, die sich 
mit Straßenbauprojekten befassen. Die einen wollen, 
daß bestimmte Maßnahmen ohne zeitliche Verzöge-
rungen realisiert werden, und es gibt auch zahlreiche 
Eingaben, die sich gegen Projekte wenden. Ich habe 
bei der Entscheidung über solche Peti tionen immer 
ziemlich große Schwierigkeiten, weil der einfache 
Blick auf die Landkarte nicht genügt, um beurteilen zu 
können, ob diese Maßnahme sinnvoll ist oder nicht. 
Das heißt, es müßte eigentlich dort, wo das Projekt 
ansteht, darüber diskutiert werden, ob die Maßnahme 
sinnvoll ist, ob sie das bringt, was man erwartet, ob 
Eingriffe in die Natur, die bei Straßenbaumaßnahmen 
immer vorkommen, gerechtfertigt sind. Nicht zuletzt 
muß auch die Frage, ob es Alternativen gibt, erörtert 
werden. 
Diese Aspekte können wir im Petitionsausschuß, 
auch wenn es sich um Bundesstraßen oder Bundesau-
tobahnen handelt, von Bonn aus nur sehr schlecht 
beurteilen. Aus diesem Grund habe ich große Pro-
bleme mit der im Jahresbericht des Petitionsausschus-
ses aufgeführten Peti tion „Weiterbau der A 98". Diese 
Eingabe wird als Beispiel herangezogen, um deutlich 
zu machen, daß „ursächlich für die Verzögerungen 
der Bauarbeiten das Planungsrecht des Bundes und 
des Landes ist". Weiter heißt es: 
Die Vorschriften des Bundesfernstraßengesetzes 
räumen z. B. zu viele Möglichkeiten ein, um 
gegen Planungen des Regierungspräsidiums in 
Freiburg als Planfeststellungsbehörde immer 
wieder rechtlich vorzugehen. 
Des weiteren begrüßt der Petitionsausschuß, daß 
die Bundesregierung einen Gesetzentwurf zur Ver-
einfachung des Planungsverfahrens für Verkehrs-
wege in den alten Ländern beschlossen hat. Ich habe 
mich damals schon im Ausschuß gegen solche Formu-
lierungen ausgesprochen, erstens weil die A 8 ein 
denkbar schlechtes Beispiel ist und zweitens weil ich 
eine dumpfe Ahnung hatte, was da auf uns zukommt. 
Das schlechte Gefühl, das ich damals schon hatte, hat 
sich bestätigt. Der Gesetzentwurf zur Vereinfachung 
der Planungsverfahren für Verkehrswege liegt mitt-
lerweile vor und soll noch heute nachmittag im 
Verkehrsausschuß beraten werden. Wenn man sich 
diesen Gesetzentwurf näher ansieht, kann m an gleich 
sehen, was die Regierung will. Planungsverfahren 
sollen durch das Aushebeln von Bürgerbeteiligung 
beschleunigt werden. Das ist eigentlich der falsche 
Weg und müßte auch gerade den Mitgliedern des 
Petitionsausschusses zuwider sein. 
Ich möchte an dieser Stelle einmal den Kollegen 
Nolting zitieren, 
(Günter Friedrich Nolting [F.D.P.]: Ja!) 
der voriges Jahr gesagt hat — heute haben Sie das so 
ähnlich wiederholt —: 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Daß Sie 
mich so in Erinnerung haben!) 
Die Beanspruchung des Petitionsausschusses 
durch die Bevölkerung sollte als Einflußnahme 
auf politische Entscheidungsprozesse gewertet 
werden. Für mich ist das ein Zeichen lebendiger 
Demokratie. Darauf sollten wir stolz sein. Wir 
sollten immer wieder darauf hinweisen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Schön, Herr Kollege Nolting, wobei man natürlich 
berücksichtigen muß, daß Pe titionen auch Ausdruck 
von Politikverdrossenheit sein können. 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Da kann 
ich Ihnen nicht zustimmen!) 
Nun hat aber die Bundesregierung einen Gesetz-
entwurf vorgelegt, der in diesem Bereich genau das 
Gegenteil bewirken soll . Für direkt Betroffene vor Ort 
soll die vielbeschworene lebendige Demokratie unter 
dem Deckmantel der Verfahrensbeschleunigung ab-
geschafft werden. Ich denke, Verfahrensbeschleuni-
gung muß dem Ziel dienen, mit einem Verkehrspro-
jekt verbundene Probleme schneller zu erkennen und 
zu bewältigen, nicht aber, sie zu ignorieren, und für 
letzteres wär die A 98 dann wieder ein gutes Bei-
spiel. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
Transparenz der Planung, frühzeitige Bürgerbetei-
ligung und demokratisch geregelte Mitwirkung der 
Öffentlichkeit wird ebenso unverzichtbar wie umfas-
sende materielle Umweltverträglichkeitsprüfungen. 
(Beifall der Abg. Angela Stachowa [PDS/ 
Linke Liste]) 
Wenn dieser Gesetzentwurf, so wie er vorliegt, 
Realität wird, werden wir im Petitionsausschuß noch 
viel zu tun bekommen. Ich gehe aber davon aus, daß 
es zu diesem beschleunigten Verfahren keine Anre-
gungen, sondern nur noch Beschwerden geben 
wird. 
Viele der Eingaben, die Straßenbau, aber auch 
Verkehr betreffen, sind von der Angst geprägt, daß 
unsere Umwelt irreparabel geschädigt und die 
Gesundheit der Menschen beeinträchtigt wird. Dies 
wird auch durch den starken zahlenmäßigen Anstieg 
der Eingaben untermauert, die den Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit be treffen. 
Aus Zeitgründen möchte ich hier nur eine Pe tition 
herausgreifen, die auch ein bißchen mit dem Ver-
kehrssektor zu tim hat. Es gab eine Pe tition, in der die 
Festlegung eines Ozonimmissionsgrenzwerts von 
120 Mikrogramm pro Kubikmeter Luft gefordert 
wurde — nach Meinung der SPD-Fraktion ein durch-
aus diskussionswürdiger Vorschlag, den wir unter- 
14320 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Jutta Müller (Völklingen) 
stützt haben. Die Mehrheit des Petitionsausschusses 
war allerdings dafür, die Pe tition abzuschließen; ein 
entsprechender Gesetzentwurf der SPD wurde im 
Umweltausschuß abgelehnt. 
Nun wissen wir aber, daß bei bestimmten Witte-
rungsverhältnissen hauptsächlich der Autoverkehr 
für die Entstehung von bodennahem Ozon verant-
wortlich ist, und wir wissen, daß bodennahes Ozon 
besonders bei körperlicher Betätigung im Freien zu 
gesundheitlichen Problemen führen kann. Konse-
quenz aus der Verweigerungshaltung, hier Grenz-
werte einzuführen: Wir empfehlen — das wird heute 
schon über verschiedene Medien gemacht, die die 
Werte veröffentlichen —, ab bestimmten Werten sich 
möglichst nicht mehr im Freien zu bewegen, also nicht 
mit dem Fahrrad zu fahren, sondern lieber das Auto zu 
benutzen. Käme diese Haltung der Mehrheit dieses 
Hauses in einer Pe tition zum Ausdruck, würde sie 
sicher im Jahresbericht des Petitionsausschusses 
unter die Rubrik „Kuriose und humorvolle Eingaben" 
fallen. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit 
(Beifall bei der SPD) 
und bedanke mich gleichzeitig für die gute Zusam-
menarbeit im Ausschuß. Trotzdem muß man ab und zu 
den Finger in die Wunde legen und an Sie appellieren, 
Beschlüsse, die wir gemeinsam treffen, auch zu voll-
ziehen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU sowie der Abg. Angela Sta
-
chowa [PDS/Linke Liste]) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Wolfgang Dehnel das 
Wort . 
Ich hoffe, daß Sie es nicht als unzulässige Einmi-
schung empfinden, wenn ich Ihnen sage, daß ich 
dankbar wäre, wenn Sie wie Ihre Vorrednerin Ihre 
Zeit nicht voll in Anpruch nähmen. 
Wolfgang Dehnel (CDU/CSU): Ich werde das 
berücksichtigen. 
Sehr verehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Der Jahresbericht 1992 des Peti tions-
ausschusses gibt mir erstmalig auch die Chance, über 
die Aufarbeitung eines Stücks allgemeiner Politikver-
drossenheit zu sprechen. Austritte aus Parteien, Kir-
chen und Gewerkschaften, die als Eckpfeiler in der 
Bastion der Demokratie stehen, bereiten mir als 
Demokraten besondere Sorge. Nun ist der Pe titions-
ausschuß wiederum nur eine Zinne in dieser 
Bastion. 
Sicher haben manche Entscheidungen des Aus-
schusses nicht jeden Petenten zufriedengestellt. Aber 
es wurde in demokratischer Weise und in gegenseiti-
ger Achtung um den Anschub von Problemlösungen 
gerungen und dann letztlich auch entschieden. Mit 
diesem Anschub der Bewegung setzte der Pe titions
ausschuß sichtbare Zeichen für Gesetzesinitiativen, 
aber auch Einzelfallentscheidungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Beifall des Abg. 
Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]) 
Die Debatten zum Jahresbericht des Petitionsaus-
schusses gehören gewiß nicht zu den sogenannten 
Sternstunden des Parlaments. 
(Günter Verheugen [SPD]: Doch! — Horst 
Peter [Kassel] [SPD]: Das sehe ich ganz 
anders!) 
Diese haben aber wiederum oft nur den Glanz von 
Kometen, die schnell am politischen Himmel verglü-
hen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Horst Peter [Kassel] [SPD]: Da gebe ich Ihnen 
auch wieder Recht!)  
Vergleichbar ist die Arbeit des Ausschusses vielmehr 
mit dem zarten, aber ausdauernden Leuchten von 
Fixsternen. 
(Martin Göttsching [CDU/CSU]: Sehr 
schön!) 
Unser Vorsitzender, Herr Kollege Dr. Pfennig, hat es 
schon gesagt: 353 Fälle, in denen Pe titionen der 
Bundesregierung zur Berücksichtigung, und 90 Fälle, 
in denen sie der Bundesregierung zur Erwägung 
überwiesen worden waren, sind bis 1. Januar 1992 
noch nicht endgültig abgeschlossen worden. Davon 
wurden aber bis 31. Dezember 1992 298 Berücksich-
tigungs- und 25 Erwägungsfälle positiv erledigt. Kann 
sich diese Erfolgsquote nicht sehen lassen? 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Doch!) 
Meine Damen und Herren, hinter dieser kühlen 
Statistik verbirgt sich viel Einsatz und Engagement 
der Mitarbeiter des Ausschußdienstes und der Bun-
desregierung, wofür ich mich im Namen meiner 
Kollegen und auch sicher vieler Petenten herzlich 
bedanken möchte. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Beifall des Abg. Günther Friedrich Nolting 
[F.D.P.]) 
Bei den Überweisungen zur Erwägung sind die 
Exekutive und die Legislative allerdings in der Pflicht, 
den Wirkungsgrad — das sage ich Ihnen hier als 
gelernter Techniker — spürbar zu erhöhen. 
Anschub zur Bewegung konnte der Ausschuß u. a. 
bei der Änderung zum Renten-Überleitungsgesetz, 
bei den Vorruhestandsregelungen, den Vertriebenen-
gesetzgebungen, bei Entschädigungsleistungen, Um-
welt- und Naturschutzmaßnahmen und vielen ande-
ren parlamentarischen Initiativen leisten. 
Für mich sind aber diese mehr oder weniger positi-
ven Ergebnisse dieser Arbeit nicht die wichtigste 
Erfahrung. Die Zahl der Petitionen hat sich verviel-
facht. Damit ist die Zahl derer, die von diesem 
verfassungsmäßigen Grundrecht Gebrauch gemacht 
haben, stetig angewachsen. Diese Bürger und ihre 
Abgeordneten haben sich in einer Wechselbeziehung 
in unseren demokratischen Rechtsstaat eingebracht. 
Oftmals war dabei der Petitionsausschuß die Notruf- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14321 
Wolfgang Dehnel 
säule der Nation, die letztlich die Feuerwehr, sprich: 
die Bundesregierung und ihre Ämter, zum Löschen 
der Schwelbrände aufforderte. 
Viele Mandatsträger n unserem Land bewältigen 
so auf kommunaler, Landes- und Bundesebene ihre 
Pflichten und Hausaufgaben. Manche sind über das 
zähe Ringen, über mangelnde Entscheidungsent-
schlossenheit oder auch über demokratisch getroffene 
Entscheidungen — wenn ich nur an unsere Kreisre-
form denke — politikverdrossen geworden, wollen 
aufgeben oder aussteigen. 
Als ehemaliger DDR-Bürger und auch als Mitglied 
der Enquete-Kommission zur Aufarbeitung der 
Geschichte und Folgen der SED-Diktatur in Deutsch-
land weiß ich, daß Eingaben mit systemkritischem 
oder rechtsanzweifelndem Charakter eine Stasi
-
Bespitzelung nach sich zogen. Auch deshalb sollten 
Demokraten ihre Plätze nicht den Demagogen und 
Despoten von morgen überlassen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Denn gestern noch wurden Diktaturen bejubelt und 
Demokraten geschmäht. Die Demokratie müssen wir 
heute liebevoll hüten wie einen erzgebirgischen Berg-
kristall. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Lassen wir gemeinsam nicht zu, daß sie von Chaoten 
der Gewalt und des Hasses zerschlagen wird! 
„Wir wollen nicht nur reden, sondern bewegen", 
war mein Motto einer Rede am 5. November 1989 auf 
dem Marktplatz meiner Heimatstadt. Vieles ist seit-
dem auf wunderbare Weise in Bewegung gekommen. 
Nicht weniges wartet noch auf unseren gemeinsamen 
Anschub. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Deh-
nel, auch ich möchte mich bei Ihnen bedanken. Sie 
sind meiner Aufforderung bei Ihrer ersten Rede, die 
Sie hier im Hause gehalten haben, nachgekommen. 
(Beifall) 
Ich hoffe, daß bei späteren Reden meine Nachfolger 
mit Ihnen ebenfalls keine Probleme haben. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am Ende 
dieses Tagesordnungspunktes. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 12 auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung des Peti-
tionsausschusses (2. Ausschuß) 
Sammelübersicht 106 zu Petitionen 
(Anerkennung ausländischer Flüchtlinge) 
— Drucksache 12/5050 — 
Dazu liegt ein Änderungsantrag der Fraktion der 
SPD vor. 
Der Ältestenrat hat eine Debattenzeit von einer 
halben Stunde vorgesehen. Ich nehme an, das Haus ist 
damit einverstanden. — Ich stelle das als beschlossen 
fest. Ich gehe davon aus, daß, wenn der eine oder 
andere seine Rede zu Protokoll geben wi ll , niemand 
etwas dagegen einzuwenden hat. 
Zunächst darf ich nun dem Abgeordneten Martin 
Göttsching das Wort erteilen. 
(Zuruf von der SPD: Darf der schon wie
der?) 
Martin Göttsching (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und 
Herren! Die Fraktion der SPD — die sich gerade 
nachhaltig darüber freut, daß sie mich heute das 
zweite Mal hört — 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
hat die Aussprache über die Sammelübersicht 106 zu 
einer Petition zum Thema Asylrecht beantragt. 
Zur Sachlage: Der Petent ist pakistanischer Staats-
bürger und Mitglied der sogenannten Ahmadiyya-
Glaubensgemeinschaft. Der Petent beanstandet die 
Klage des Bundesbeauftragten für Asylangelegenhei-
ten gegen einen Anerkennungsbescheid des Bundes-
amtes für die Anerkennung ausländischer Flücht-
linge. 
Im Juli 1991 erkannte das Bundesamt den Petenten 
als Asylberechtigten an. Hiergegen erhob der Bun-
desbeauftragte Klage. Das Verwaltungsgericht Ham-
burg gab der Klage statt und hob den Anerkennungs-
bescheid auf. Daraufhin w andte sich der Petent an den 
Petitionsausschuß des Bundestages und bat darum, 
den Bundesbeauftragten für Asylangelegenheiten 
anzuweisen, die Klage zurückzuziehen. 
Ich gestehe offen meinen Kollegen aller Fraktionen 
und Gruppen, daß es für mich schwierig gewesen ist, 
das Anliegen des Petenten möglichst objektiv und 
gerecht zu beurteilen. Dazu war ein gründliches und 
aufwendiges Studium sowohl der Stellungnahmen 
des Auswärtigen Amtes wie auch des Bundesinnen-
ministeriums und verschiedener Gerichtsurteile not-
wendig. 
Deshalb zum besseren Verständnis einige Anmer-
kungen zu den Anhängern der Ahmadiyya-Glau-
bensgemeinschaft, den Ahmadis: Der Ahmadiyya-
Bewegung des Islams gehören ca. 4 Millionen Men-
schen an . Die Situation der Ahmadis ist auf Grund der 
zunehmenden Islamisierung in Pakistan kritisch. Die 
Ahmadis betrachten sich selbst als Muslime. Nach 
ihrem Glauben ist jedoch nicht Mohammed, sondern 
der vor 100 Jahren verstorbene Mirza Ghulam Ahmed 
der letzte Prophet. 
Aus diesem Grunde bestehen Konflikte mit ortho-
doxen Muslimen, die sich u. a. auch in gegen Ahmadis 
gerichteten Strafrechtsnormen niederschlagen. So ist 
es nach dem pakistanischen Strafgesetzbuch für 
Ahmadis verboten, ihre religiösen Führer mit islami-
schen Titeln anzusprechen, sich selbst als Muslime zu 
bezeichnen oder ihren Glauben zu predigen. 
Aus diesem Grunde erkannte das Bundesamt für die 
Anerkennung ausländischer Flüchtlinge den Peten-
ten als Asylberechtigten an, obwohl er nicht glaubhaft 
machen konnte, einer individuellen asylerheblichen 
Verfolgung ausgesetzt gewesen zu sein. In Pakist an 
 liege aber eine Gruppenverfolgung von Mitgliedern 
der Ahmadiyya-Gemeinde vor. 
14322 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Martin Göttsching 
Dagegen führt der Bundesinnenminister in sei-
ner Stellungnahme zu dem vorliegenden Fall aus, es 
lasse sich nicht feststellen, daß die Mitglieder der 
Ahmadiyya-Glaubensgemeinschaft wegen ihrer Reli-
gion asylrelevanten Repressalien unmittelbar von 
staatlicher Seite ausgesetzt seien. 
Nicht stark religiös geprägte Ahmadis, die urver-
folgt aus ihrer Heimat ausgereist sind — das trifft auf 
den Petenten zu —, haben derzeit in ihrem Heimat-
land wegen ihrer Religionszugehörigkeit mit beacht-
licher Wahrscheinlichkeit keine staatliche Verfolgung 
zu befürchten. 
Der Petent gab an, er habe sich durch die Verbots-
normen nicht in seiner religiösen Identität betroffen 
gefühlt. Der mithin unverfolgt ausgereiste Petent 
konnte sich auch nicht auf einen asylrechtlich beacht-
lichen Nachfluchtgrund berufen. Das heißt, es 
bestehe keine beachtliche Wahrscheinlichkeit dafür, 
daß er in Pakistan gegenwärtig oder in absehbarer 
Zukunft Opfer einer staatlichen Gruppen- oder anlaß-
geprägten Einzelverfolgung werden könnte. Ich 
beziehe mich nachdrücklich auf das Urteil des Hessi-
schen Verwaltungsgerichtshofes vom September 
1992. Der Petent sei innerlich nicht in einem solchen 
Maße mit der Glaubenslehre der Ahmadiyya verbun-
den, daß ihn die in Frage stehenden Strafvorschriften 
in seiner religiösen Identität träfen, wenn er in seine 
Heimat zurückkehrte. 
(Horst Peter [Kassel] [SPD]: Vielleicht, Herr 
Kollege!) 
— Herr Kollege, Sie können nachher Ihren Part 
zuspielen. 
Er hat zwar nachgewiesen, daß er Mitglied der 
Ahmadiyya-Bewegung ist. Er konnte aber nicht ver-
mitteln, daß er seinen Glauben als so verbindlich 
empfindet, daß er dadurch in eine ausweglose Lage 
geriete. 
Er hat erkennen lassen, daß er zur Sicherung seiner 
materiellen Existenzgrundlage in der Bundesrepublik 
Deutschland bereit ist, Kompromisse bei der Erfüllung 
der nach der Glaubenslehre der Ahmadiyya und 
damit des Islams zwingenden religiösen Hauptpflich-
ten einzugehen. Er führte aus, daß er sich zwar an den 
religiösen Veranstaltungen der Ahmadis in der Bun-
desrepublik beteilige, allerdings nur insoweit, als dies 
seine Arbeit in der Fabrik und seine zusätzliche 
Nebentätigkeit als Markthändler zulasse. Außerdem 
müsse er sich um seine Ehefrau sorgen, die Deutsche 
und nicht Mitglied der Ahmadiyya sei. Die täglich fünf 
Pflichtgebete könne er schon wegen seiner Arbeit 
nicht einhalten. Er verrichte ein Gebet, bevor er zur 
Arbeit gehe. Mit seiner Arbeit sei es ebenfalls nicht 
vereinbar, das Fasten im Fastenmonat Ramadan ein-
zuhalten. Das ergebe sich schon aus der Notwendig-
keit, bei Kräften bleiben zu müssen. 
Daß der Petent in der Glaubenslehre der Ahma-
diyya nicht fest verwurzelt ist und daher am Rande 
dieser Glaubensgemeinschaft steht, wird durch eine 
Mitteilung der Ahmadiyya-Muslim-Jamaat vom 
22. September 1992 bestätigt. Danach nimmt der 
Petent nur unregelmäßig an den Veranstaltungen der 
Gemeinschaft teil, und auch seine weitere Koopera-
tion mit ihr ist dürftig. 
Für den Bundesinnenminister liegt auch deshalb 
keine mittelbare politische Verfolgung vor, weil dis-
kriminierende Aktionen fanatischer Moslems nur 
temporär und lokal begrenzt stattfänden, so daß die 
betroffenen Ahmadis immer auch noch die Möglich-
keit hätten, innerhalb ihres Heimatlandes ihren 
Wohnort zu wechseln. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Bundesver-
waltungsgericht hat mittlerweile in mehreren Leitent-
scheidungen eine Gruppenverfolgung der Ahmadis 
in Pakistan verneint, weil die konkrete Strafverfol-
gungspraxis in diesem Land eine tatsächliche Anwen-
dung bestehender — objektiv gegen Ahmadis gerich-
teter — Strafrechtsnormen nicht erkennen lasse. Die-
ser Entscheidungslinie haben sich die Oberverwal-
tungsgerichte weitgehend — zum Teil mit Nuancen — 
angeschlossen. 
Auf Grund des von mir aufgeführten Sachverhaltes 
bleibt die Fraktion der CDU/CSU bei dem im Aus-
schuß gefaßten Votum, das Petitionsverfahren abzu-
schließen und es nicht, wie die Kollegen der SPD es 
wollen, zur Berücksichtigung zu überweisen, weil wir 
nicht wollen, daß mit dieser Einzelpetition Tür und Tor 
für vier Millionen Ahmadis in Deutschland geöffnet 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun hat 
der Abgeordnete Horst Peter das Wort. 
Horst Peter (Kassel) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das Plenum des Deutschen 
Bundestages und der Petitionsausschuß werden sich 
in Zukunft häufiger mit Asylpetitionen zu beschäfti-
gen haben. Wir haben heute eine Premiere. Wir haben 
es mit einer Auswirkung der neuen Asylgesetzgebung 
zu tun, wonach die Petitionsausschüsse der Länder bei 
Asylpetitionen ihre bisherige Tätigkeit praktisch an 
 den Petitionsausschuß des Bundestages abgeben wer-
den. Ich mache diese Vorbemerkung vor allen Dingen 
deshalb, weil ich der Auffassung bin, daß der Bundes-
tag seine Kontrollrechte im Petitionswesen nicht 
schlechter wahrnehmen darf, als es die Petitionsaus-
schüsse der Länder dankenswerterweise mit viel 
Arbeitsaufwand jahrelang gemacht haben. 
Bei der anstehenden Petition — der Kollege Gött-
sching hat den Sachverhalt dargestellt — geht es um 
die Rücknahme der Klage des Bundesbeauftragten. 
Wenn der Petitionsausschuß des Bundestages seine 
neue Aufgabe wahrnehmen will, dann wird er sich mit 
den Verfahrensweisen des Bundesbeauftragten für 
Asylfragen intensiv auseinandersetzen müssen, denn 
an dieser Stelle bietet sich uns der Ansatz, in die 
materielle Prüfung einzusteigen. 
Die Argumentationslinie des Bundesbeauftragten 
und des Innenministeriums bedarf einer kritischen 
Analyse. Es wird behauptet, daß die Petenten in der 
Vergangenheit keiner asylerheblichen Verfolgung 
ausgesetzt waren. Es wird ferner behauptet, daß 
unverfolgt ausgereisten Ahmadis im Fa lle einer Rück-
kehr mit beachtlicher Wahrscheinlichkeit keine poli-
tische Verfolgung unmittelbar von staatlicher Seite 
drohe. Es werden Belege angeführt: Bislang bekannt-
gewordene Handhabungen der in Rede stehenden 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14323 
Horst Peter (Kassel) 
Straftatbestände des pakistanischen Strafgesetzes 
— auch die Einführung der Scharia habe die Lage 
nicht wesentlich verändert — seien nicht Anlaß für 
Verfahren und für Strafen gewesen. Den Ahmadis 
stehe in Pakistan eine inländische Fluchtalternative 
zur Verfügung. Das ist vom Bundesverwaltungsge-
richt in mehreren Leitentscheidungen in der Tat zum 
Anlaß genommen worden, eine Gruppenverfolgung 
der Ahmadis auszuschließen. 
Wenn man diese Argumentation mit dem ver-
gleicht, was beispielsweise von amnesty international 
zu den Zuständen in Pakistan gegenüber den Ahma-
dis und der Verfolgungssituation ausgeführt wird, 
dann glaubt man, hier wird von einem anderen Land 
geredet. Die Berichte von amnesty inte rnational und 
auch die jüngsten Berichte des Auswärtigen Amtes 
gehen von einer Verschlechterung aus. Das Auswär-
tige Amt sagt, die Sicherheitssituation der Ahmadis in 
Pakistan sei prekär. Damit wird die Schutzfähigkeit 
des Staates gegen Ausschreitungen gegenüber 
Ahmadis in Zweifel gezogen. 
Von daher sind wir, die SPD-Gruppe im Petitions-
ausschuß, nicht davon überzeugt, daß in Pakistan die 
Sicherheit für Leib, Leben und Freiheit des Petenten 
und seiner Ehefrau gewährleistet wird. Wenn man 
diese Situationsberichte, die vom Auswärtigen Amt in 
einem Schreiben an den Unterausschuß für Men-
schenrechte und humanitäre Hilfe des Deutschen 
Bundestages gestützt werden, mit dem vergleicht, was 
dort gesagt wird, dann kann ich, dann können auch 
die Ahmadis und kann auch amnesty international 
nicht verstehen, warum Bundesinnenminister Seiters 
im Januar 1993 prüfte, Pakist an in die Liste verfol-
gungsfreier Staaten aufzunehmen. In diesem Kontext 
muß die Petition meines Erachtens beurteilt wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Nun hat der Kollege Göttsching ja die ständige 
Rechtsprechung herangezogen. Wenn man einmal ins 
Detail geht, dann stellt man fest, daß die Kontra
-
Entscheidungen, die von der Bundesregierung und 
vom Bundesbeauftragten herangezogen worden sind, 
überwiegend aus dem Jahre 1991 stammen. Demge-
genüber hat die jüngere Rechtsprechung, beispiels-
weise der Hessische Verwaltungsgerichtshof im Okto-
ber 1992, gesagt: Es ist erwiesen, daß in der Heimat 
mit politischer Verfolgung zu rechnen ist, wenn der 
Betroffene seine Religion im häuslich-privaten Be-
reich ausübt; d. h. auch dann, wenn er nicht nach 
außen aktiv, offen auftritt, sondern die Religionsaus-
übung in dem privaten Umfeld betreibt, ist in Pakistan 
mit Verfolgung zu rechnen. Sie ist zumindest nicht 
auszuschließen. 
Das Bundesverfassungsgericht hat in einem Be-
schluß vom 21. September 1992, als es sich mit einer 
Vorlage eines Verwaltungsgerichts auseinanderset-
zen mußte, gesagt: Es gibt Zweifel an hinreichender 
Verfolgungssicherheit von Ahmadis. Es wird dem 
vorliegenden Gericht der Vorwurf gemacht, es habe 
gegen die Pflicht zu umfassender und erschöpfender 
Sachverhaltsaufklärung verstoßen. 
Das zusammengenommen bedeutet meines Erach-
tens, daß die Motivation des Bundesbeauftragten, 
mehr Klarheit in der Entscheidung herbeizuführen 
und auseinanderfallende Entscheidungen der unab-
hängigen Entscheider zusammenzuführen, durch den 
Trend der Rechtsprechung und durch den Beschluß 
des Bundesverfassungsgerichts nicht gedeckt ist, so 
daß nach unserer Auffassung hinreichend Grund 
dafür gegeben ist, diesen Berücksichtigungsbeschluß, 
wie wir ihn vorgelegt haben, auch tatsächlich vorzu-
legen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Abschließend noch etwas zu einer beginnenden 
Auseinandersetzung mit der Pra xis des Bundesbeauf-
tragten für Asylangelegenheiten betreffend Anfech-
tungsklagen. Ich behaupte: Wenn man sich die Pra xis 
anschaut, so ist festzustellen — das hat die Bundesre-
gierung mir gegenüber auf Grund mehrerer Anfragen 
belegt —, daß dem Bundesbeauftragten für Asylange-
legenheiten eine politische Motivation, von dem 
Rechtsmittel Gebrauch zu machen, unterstellt werden 
kann. 
Die Anfechtungsklagen des Beauftragten bei aner-
kennenden Entscheidungen vom 1. Januar 1985 bis 
zum 31. März 1993 umfassen 21 % und im ersten 
Quartal 1993 35 %. Das heißt, 35 % der Anerkennun-
gen in Asylverfahren werden vom Bundesbeauftrag-
ten für Asylangelegenheiten mit einer Anfechtungs-
klage überzogen. 
Bei ablehnenden Entscheidungen wurden im glei-
chen Zeitraum keine Rechtsmittel vom Bundesbeauf-
tragten eingelegt. Dort wird darauf verwiesen, die 
Betroffenen würden sich privat ihr Recht suchen. 
Wenn man dann weiß — das ist mir in einer schriftli-
chen Anfrage von der Bundesregierung bestätigt 
worden —, daß der Bundesbeauftragte gehalten sei, in 
laufenden Asylstreitverfahren als Vertreter des öffent-
lichen Interesses die berechtigten Belange der Asyl-
bewerber in jedem Einzelfall zu berücksichtigen, 
dann gerät diese Praxis zumindest in die Nähe von 
Zynismus. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN — Günther 
Friedrich Nolting [F.D.P.]: Auch, das weisen 
wir zurück!) 
Abschließend noch ein politisches Argument: Zum 
Zeitpunkt Februar 1993 sind 2 651 Anfechtungskla-
gen vor den Verwaltungsgerichten, 5 611 Berufsver-
fahren vor den Oberverwaltungsgerichten oder den 
Verwaltungsgerichtshöfen und 422 Revisionsverfah-
ren vor dem Bundesverfassungsgericht durch den 
Bundesbeauftragten anhängig. Nach unserer Auffas-
sung ist bei der Überlastung der Verwaltungsgerichte 
jedes Verfahren weniger ein Abbau des Entschei-
dungsstaus vor Ge richten 
(Beifall des. Abg. Dieter Wiefelspütz [SPD]) 
und ein zusätzlicher Grund, den SPD-Antrag anzu-
nehmen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
14324 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr die Abgeordnete Birgit Homburger. 
Birgit Homburger (F.D.P.): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Nachdem die Fraktionssit-
zungen schon laufen, will ich mich sehr beschränken. 
Der Herr Kollege Göttsching hat den Fall aus meiner 
Sicht bereits sehr zutreffend geschildert. Er hat damit 
auch die Begründung geliefert, warum wir nicht der 
Meinung sind, auf den Bundesbeauftragten für 
Asylangelegenheiten einwirken zu sollen, die Klage 
zurückzunehmen. 
Eine Bemerkung zur Aufgabe des Bundesbeauf-
tragten, die der Kollege Peter gerade angesprochen 
hat. Er ist vor allen Dingen dafür da, in Fällen, in denen 
in der ersten Instanz uneinheitlich entschieden wurde, 
eine einheitliche Rechtsprechung herbeizuführen. 
Insofern fände ich es sinnvoll, wenn der Bundesbeauf-
tragte aus Gründen der Einheitlichkeit nicht nur bei 
Leuten Klage erheben würde, die anerkannt wurden, 
sondern auch bei denen, die abgelehnt wurden. Auch 
da gibt es die Begründung, mit der der Bundesbeauf-
tragte aus meiner Sicht berechtigterweise seine Arbeit 
tut. 
Ich empfehle daher für die F.D.P.-Fraktion, die 
Beschlußempfehlung des Petitionsausschusses anzu-
nehmen und den Antrag der SPD abzulehnen. Ich 
gebe den Rest meiner Rede zu Protokoll.*) 
Danke. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich be-
danke mich sehr bei der Abgeordneten Homburger 
und rufe die Abgeordnete Frau Jelpke auf. 
Ulla Jelpke (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Meiner Meinung nach ist 
die Beschlußempfehlung des Petitionsausschusses in 
zweierlei Hinsicht exemplarisch für eine restriktive 
Asylpolitik der Bundesregierung. Knallhart gegen-
über den Betroffenen und positiven Entscheidungen 
des Bundesamtes hat diese Linie dazu beigetragen, 
daß die Verwaltungsgerichte mit Zigtausenden Ein-
spruchsbescheiden des Bundesbeauftragten überla-
stet sind. 
In dem vorliegenden Fall der drohenden Verfol-
gung einer religiösen Minderheit wird zudem deut-
lich, wie der Bundesbeauftragte sein Amt und seinen 
Auftrag mißbraucht, um Flüchtlingen ihren Asylgrund 
abzusprechen. Aus diesem Grunde hat meine Gruppe 
den Antrag gestellt, das Amt des Bundesbeauftragten 
aufzulösen. Im übrigen haben auch zahlreiche Sach-
verständige in den Anhörungen zum Asylverfahrens-
gesetz ebenfalls diese Forderung unterstützt. 
Meine Damen und Herren, der Sachverhalt, der hier 
zur Debatte steht, ist ganz einfach: Die Verfolgung der 
religiösen Minderheit, der die Antragsteller angehö-
ren, durch den pakistanischen Staat ist eigentlich 
unstrittig. Unstrittig ist ebenfalls, daß der pakistani-
sche Staat dieser Minderheit die Todesstrafe androht. 
Belegt wird das nicht nur durch die Antragsteller 
selber, sondern auch durch Menschenrechtsorganisa- 
*) Anlage 2 
tionen und in diesem Fall selbst durch den Lagebe-
richt des Auswärtigen Amtes. In der Begründung des 
Bundesamtes wird das auch klar herausgearbeitet. 
Das Beharren des Bundesbeauftragten und der 
Mehrheit des Petitionsausschusses auf einer Grund-
satzentscheidung zeigt, wie wenig der so hochgeprie-
sene Grundsatz der Einzelfallprüfung im Asylverfah-
ren wert ist. Dieses Beharren geht weniger von der 
tatsächlichen Verfolgungssituation aus und ist wohl 
geleitet vom Geisschen Naturrecht auf „Widerstand 
gegen Überfremdung". 
Ich unterstütze deswegen den Antrag der SPD. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und der 
SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Konrad Weiß das 
Wort. 
Konrad Weiß (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN beanstandet ebenso wie die 
SPD, daß die hier zu behandelnde Petition abge-
schlossen werden soll. 
Das Bundesamt für die Anerkennung ausländischer 
Flüchtinge hatte das Asylbegehren der Petenten, die 
Mitglieder der Ahmadiyya - Glaubensgemeinschaft in 
Pakistan sind, anerkannt. In der Begründung heißt es, 
den Antragstellern drohe bei Rückkehr nach Pakist an 
 politische Verfolgung. Das Bundesamt hatte insbeson-
dere darauf hingewiesen, daß das Grundrecht auf 
freie Religionsausübung in Pakistan nicht gewährlei-
stet ist und daß die Ahmadis durch die erlassenen 
Rechtsvorschriften zunehmender unmittelbarer staat-
licher Verfolgung ausgesetzt sind. 
Diese Bewertung des Bundesamtes wird durch 
Berichte des Auswärtigen Amtes und von amnesty 
international gestützt. Amnesty international weist 
insbesondere auf den neuen Paragraphen im pakista-
nischen Strafgesetzbuch hin, wonach vorgeschrieben 
ist, daß kriminelle Vergehen der Namensentweihung 
des Propheten Mohammed mit der Todesstrafe 
bestraft werden kann. Amnesty international berich-
tet außerdem, daß sich gegenwärtig viele Ahmadis in 
Haft befinden, nur weil sie ihre Rechte zur freien 
Glaubensausübung wahrnahmen. Ähnlich bewertet 
auch das Auswärtige Amt die Situation in Pakistan. 
Dennoch hat der Bundesbeauftragte eine Anfech-
tungsklage gegen die Entscheidung des Bundesamtes 
erhoben. Ich finde diese Klage skandalös, weil sie die 
unmittelbare Gefährdung von Leib und Leben der 
pakistanischen Asylsuchenden bewußt in Kauf 
genommen hat. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Als Ostdeutscher, der wegen seines Glaubens zwar 
nicht selbst verfolgt, aber der Benachteiligung ausge-
setzt war, habe ich für das formalistische und men-
schenrechtswidrige Vorgehen des Bundesbeauftrag-
ten nicht das geringste Verständnis. Ebensowenig 
kann ich die hier vom Kollegen Göttsching erneut 
vorgetragene Haltung des Innenministers akzeptie-
ren, der Ermittlungen über die Frömmigkeit der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14325 
Konrad Weiß (Berlin) 
Petenten angestellt hat, anstatt sich ernsthaft mit der 
Lebenssituation der Ahmadis auseinanderzusetzen. 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN mißbilligt ausdrücklich 
die Vorgehensweise des Bundesbeauftragten, der 
sich mit seiner Fehlentscheidung einmal mehr über-
flüssig gemacht hat, und schließt sich der Beschluß-
empfehlung der Mehrheit des Petitionsausschusses 
nicht an. Wir fordern die Bundesregierung auf, den 
Petenten Asyl zu gewähren. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bevor ich 
zur Abstimmung komme, möchte ich mich für die 
kooperative Haltung aller Redner bedanken. 
Wir kommen nun zur Abstimmung, zunächst über 
den Änderungsantrag der SPD-Fraktion. Er liegt 
Ihnen vor auf der Drucksache 12/5218. Wer stimmt für 
diesen Änderungsantrag? — Wer stimmt dagegen? — 
Dann ist dieser Änderungsantrag mit den Stimmen 
der Koalitionsfraktionen abgelehnt. 
Ich lasse nunmehr über die Beschlußempfehlung 
des Petitionsausschusses auf der Drucksache 12/5050 
abstimmen. Wer stimmt für die Beschlußempfehlung 
des Petitionsausschusses? — Gegenprobe! — Dann ist 
diese Beschlußempfehlung mit den Stimmen der 
Koalitionsfraktionen angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich unterbreche nun-
mehr die Sitzung bis 12 Uhr. Dann soll über den 
Somalia-Antrag diskutiert und abgestimmt werden, 
bis etwa 13 Uhr. Anschließend sollen die übrigen 
Tagesordnungspunkte in der Hoffnung erledigt wer-
den, daß wir so früh fertig sind, daß die SPD ihren 
Parteitag noch pünktlich erreichen kann. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung von 11.10 bis 12.00 Uhr) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, die unterbrochene Sitzung ist 
wieder eröffnet. 
Interfraktionell ist vereinbart, die heutige Tages-
ordnung um den 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und 
F.D.P. 
Beteiligung der Bundeswehr an UNOSOM II 
— Drucksache 12/5248 — 
zu erweitern. Der Antrag soll jetzt gleich mit einer 
Debattenzeit von einer Stunde behandelt werden. 
Tagesordnungspunkt 14 — es handelt sich um das 
Zweite Gesetz zur Änderung des Sozialgesetzbuchs — 
soll abgesetzt werden. 
Ich möchte die Zustimmung des Hauses dazu ein-
holen. — Widerspruch erhebt sich nicht. Dann darf ich 
dies als beschlossen feststellen. 
Ich erteile zunächst dem Abgeordneten 
Dr. Schäuble das Wort. 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die SPD-
Fraktion hatte beim Bundesverfassungsgericht den 
Antrag gestellt, im Wege einer einstweiligen Anord-
nung den Beschluß der Bundesregierung vom 
21. April 1993 über die Beteiligung an der Durchfüh-
rung der Operation in Somalia (UNOSOM II) auszu-
setzen und die Bundesregierung anzuweisen, bis zur 
Entscheidung in der Hauptsache die bereits in Soma-
lia befindlichen Soldaten der Bundeswehr zurückzu-
ziehen und keine weiteren Soldaten nach Somalia zu 
entsenden. — Das war der Antrag der sozialdemokra-
tischen Bundestagsfraktion. 
Das Bundesverfassungsgericht hat auf diesen 
Antrag hin gestern abend entschieden, daß bis zur 
Entscheidung in der Hauptsache die Beteiligung der 
Bundeswehr an UNOSOM II gemäß dem Beschluß der 
Bundesregierung aufrechterhalten und fortgeführt 
werden kann, wenn und soweit der Deutsche Bundes-
tag dieser Entscheidung der Bundesregierung aus-
drücklich und förmlich zustimmt. 
Damit diese förmliche Anforderung des Verfas-
sungsgerichts erfüllt wird, bringen die Koalitionsfrak-
tionen den Antrag, um den die Tagesordnung ergänzt 
worden ist, ein, daß der Bundestag dem Beschluß der 
Bundesregierung vom 21. April 1993 in vollem 
Umfang zustimmen möge, womit der Bundestag seine 
Entscheidung vom 21. Ap ril 1993, mit der er den 
Beschluß der Bundesregierung schon begrüßt und 
gebilligt hat, noch einmal ausdrücklich bekräftigt, 
bestätigt und wiederholt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die CDU/CSU-Fraktion begrüßt das Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts. Dieses Urteil schafft Klarheit 
für die Soldaten der Bundeswehr, die einen schwieri-
gen, nicht ungefährlichen, aber lebensnotwendigen 
Dienst in Somalia leisten, die dabei Anspruch auf die 
Unterstützung des Bundestags haben und die unseren 
Dank verdienen, den ich auch von dieser Stelle aus 
zum Ausdruck bringen möchte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Bundesrepublik Deutschland leistet durch die 
Soldaten der Bundeswehr einen notwendigen Beitrag 
zur Hilfsaktion der Vereinten Nationen zugunsten 
der gequälten Menschen in Somalia. Das ist es, worum 
es geht. Hunger, Not, Tod und Elend haben Zehntaus-
ende von Menschen in Somalia das Leben gekostet. 
Die Vereinten Nationen mit Soldaten aus 30 Ländern 
haben einen erfolgreichen Dienst geleistet. Noch ist er 
nicht zu Ende; wenn er zu Ende wäre, bräuchten wir ja 
nicht über seine Fortführung zu beschließen. Aber es 
ist viel an Not, Elend und Leiden in den zurückliegen-
den Monaten gelindert worden, und es müssen wei-
terhin Not und Elend gelindert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist ein zutiefst humanitärer Einsatz, den die 
Soldaten der Bundeswehr und die Soldaten von 29 
anderen Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen in 
Somalia leisten. 
Wir als Bundesrepublik Deutschland sind von den 
Vereinten Nationen dringend um die Beteiligung an 
 dieser Aktion gebeten worden. Die Bundesregierung 
hat mit Unterstützung der Mehrheit des Bundestags 
beschlossen, diesen dringend notwendigen und 
geforderten Beitrag nicht zu verweigern. Die Soldaten 
14326 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Dr. Wolfgang Schäuble 
der Bundeswehr leisten ihn aus Überzeugung und aus 
freier Entscheidung, und sie leisten ihn großartig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der Antrag, den die Koalitionsfraktionen heute zur 
Beratung in den Bundestag einbringen, bietet den 
Sozialdemokraten die Chance, mit ihrer Zustimmung 
zu diesem Antrag zugleich ihre Unterstützung für den 
Einsatz der Soldaten der Bundeswehr in Somalia zum 
Ausdruck zu bringen. Ich lade Sie ausdrücklich ein, 
unserem Antrag zuzustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 
gestern abend stellt erneut klar, daß die Bundesregie-
rung mit dieser Entscheidung wie mit anderen Ent-
scheidungen nicht gegen das Grundgesetz verstoßen, 
sondern im Rahmen der Verfassung mit ihren Ent-
scheidungen ihre Pflicht getan hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen finde ich, daß die Sozialdemokraten den 
verantwortungslosen Vorwurf des Verfassungs-
bruchs nicht mehr erheben sollten, sondern sie sollten 
ihn ausdrücklich zurücknehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Schäuble, der Abgeordnete Schily möchte 
gern eine Zwischenfrage stellen. Sind Sie bereit, 
dieselbe zu beantworten? 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bitte sehr, 
Herr Abgeordneter. 
Otto Schily (SPD): Herr Kollege Dr. Schäuble, soll 
ich Ihren letzten Ausführungen entnehmen, daß das 
Bundesverfassungsgericht gestern eine Entscheidung 
in der Hauptsache ge troffen hat? 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Aber nein! 
Herr Kollege Schily, ich weiß nicht, ob Sie meinen 
Ausführungen von Anfang an zugehört haben. Ich 
habe ausdrücklich auch den Tenor des Urteils vorge-
lesen, daß bis zur Entscheidung in der Hauptsache die 
Beteiligung der Bundeswehr aufrechterhalten und 
fortgeführt werden kann, wenn und soweit der  Deut-
sche Bundestag dies ausdrücklich beschließt. — Sie 
brauchen mich über den Unterschied zwischen einst-
weiliger Anordnung und Entscheidung in der Haupt-
sache nicht zu belehren. Aber den Vorwurf, der aus 
Ihrer Fraktion erhoben worden ist, daß die Beteiligung 
von Soldaten der Bundeswehr an integrierten 
AWACS-Einsätzen oder die Beteiligung von Soldaten 
der Bundeswehr an UNOSOM II in Somalia ein 
Verfassungsbruch sei, können Sie nach den Urteilen 
des Bundesverfassungsgerichts auch im einstweiligen 
Verfahren nicht mehr aufrechterhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr 
Dr. Schäuble, sind Sie auch bereit, eine Frage des 
Abgeordneten Kolbow zu beantworten? 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Bitte, gern. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bitte 
sehr. 
Walter Kolbow (SPD): Herr Kollege Schäuble, wie 
beurteilen Sie im Zusammenhang mit Ihren gerade 
gemachten Ausführungen die Tatsache, daß in dem 
gestrigen Urteil des Bundesverfassungsgerichts im-
mer nur von der „Entsendung" deutscher Soldaten 
nach Somalia die Rede ist und offensichtlich bewußt 
der Begriff „Einsatz" vermieden wird? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Lesen Sie das Urteil, Kolleginnen und Kollegen. 
Wie beurteilen Sie im Lichte des jetzt von mir 
zitierten Satzes dieser Entscheidung Ihre Auffassung, 
die Sie gerade dargelegt haben, man könne nicht 
mehr von Verfassungsbruch sprechen, wenn das Ver-
fassungsgericht sagt, Herr Kollege Schäuble: „Die 
umfassende Abwägung aller für und gegen diese 
Entsendung sprechenden Gründe bleibt dabei ge-
währleistet"? 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Herr Kollege 
Kolbow, der erste Teil Ihrer Frage, warum das Ge richt 
von Entsendung spricht, hat wohl etwas damit zu tun, 
daß der Antrag der SPD-Fraktion in Ziffer 2 lautet, den 
Antragsgegner anzuweisen, bis zur Entscheidung 
über den alsbald anzustrengenden Organstreit die 
bereits in Somalia befindlichen Soldaten der Bundes-
wehr zurückzuziehen und keine weiteren Soldaten 
nach Somalia zu entsenden. —Ein Gericht muß immer 
über den Antrag entscheiden. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Was den zweiten Teil Ihrer Frage beg rifft — das will 
 ich Ihnen bei der Gelegenheit gern aus dem Urteil 
vortragen —, so sagt das Ge richt unter Ziffer 3: In dem 
Organstreitverfahren wird es um die von der Antrag-
stellerin für den Bundestag geltend gemachten Ent-
scheidungskompetenzen bei der Beteiligung der Bun-
deswehr an Aktionen auf Grund der Charta der 
Vereinten Nationen gehen. — Das ist der Punkt, um 
den es nach Auffassung des Gerichts, wie ich Ihnen 
soeben vorgetragen habe, bei der Entscheidung in der 
Hauptsache gehen wird. 
Und dann sagt das Gericht, daß es bei der Prüfung 
im Rahmen der einstweiligen Anordnung die Abwä-
gung vorzunehmen hat, welcher Nachteil größer ist: 
Wenn das Ergebnis sein sollte, daß sich bei der 
Entscheidung in der Hauptsache herausstellt, daß der 
Bundestag in einer anderen Weise als mit der Ent-
schließung, die wir am 21. Ap ril im Bundestag gefaßt 
haben, zu beteiligen wäre, und kein förmlicher 
Beschluß ergangen wäre, dann wäre damit ein von 
Ihnen behauptetes Mitwirkungsrecht des Bundestags 
verletzt worden. Auf der anderen Seite sagt das 
Gericht: Wenn sich herausstellt, daß die Beteiligung 
des Bundestags nicht erforderlich bzw. die Beschluß-
fassung vom 21. April ausreichend war, dann ist kein 
großer Schaden entstanden, wenn der Bundestag 
noch einmal vorläufig ausdrücklich und förmlich 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14327 
Dr. Wolfgang Schäuble 
zustimmt. — Deswegen bringen wir diesen Antrag 
ein. Das ist alles, was das Ge richt entschieden hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen sage ich, Herr Kollege Kolbow, die 
Sozialdemokraten sollten den Vorwurf des Verfas-
sungsbruchs ausdrücklich zurücknehmen. Es würde 
der Bereinigung in der inneren Auseinandersetzung 
dienen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Ich finde, wenn man zum Ge richt geht, dann sollte 
man das Urteil des Gerichts auch akzeptieren und 
respektieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zuruf des Abg. Hans Büttner [Ingolstadt] 
[SPD]) 
Wenn man das höchste deutsche Ge richt anruft 
— auch ich bin kürzlich erst Antragsteller in einem 
Verfahren gewesen —, dann sollte man eine Entschei-
dung des Gerichts auch dazu nützen, um auf der 
Grundlage der Entscheidung des Gerichts mehr 
Einigkeit und mehr Rechtsfrieden herzustellen. Dafür 
möchte ich gerade werben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen sollten Sie die Versuche, Ihr Scheitern 
vor dem Verfassungsgericht in einen Erfolg umzudeu-
ten, nicht fortsetzen; sie wirken übrigens eher lächer-
lich. 
(Bundesminister Dr. Wolfgang Bötsch: So ist 
es!) 
Das trägt zur Politikverdrossenheit bei. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Das, was Ihre Sprecher gestern abend geliefert haben, 
war eine solche Verdummbeutelung des Publikums, 
daß das wirklich nicht zu ertragen war. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das sollte man dem mündigen Bürger nicht zumu-
ten. Wenn man einen Antrag beim Verfassungsge-
richt stellt, in dem die Bundesregierung aufgefordert 
wird, Soldaten zurückzurufen, dann kann man, wenn 
das Verfassungsgericht das Gegenteil entscheidet, 
nicht sagen, man habe einen großen Erfolg erzielt. 
Von der Sorte von Erfolgen wünsche ich Ihnen noch 
viele. Aber Sie sollten bei der Wahrheit bleiben! 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Ich finde, wir sollten miteinander die Chance nutzen 
— ein solches Urteil bietet immer auch Chancen; Herr 
Kollege Schily, das wissen Sie; denn dafür haben wir 
die Gerichte —, mehr Rechtsfrieden herbeizuführen. 
Wir könnten und sollten den Streit über die verfas-
sungsrechtlichen Voraussetzungen und Grenzen der 
Einsatzmöglichkeiten der Bundeswehr so rasch wie 
möglich beenden, und wir sollten ihn in Bonn und 
nicht in Karlsruhe beenden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Koalitionsfraktionen von CDU/CSU und F.D.P. 
haben am 15. Januar einen gemeinsamen Antrag auf 
eine klarstellende Ergänzung des Grundgesetzes im 
Bundestag eingebracht. Eine Annahme dieses An-
trags würde den Streit über die verfassungsrechtli-
chen Voraussetzungen und Grenzen der Einsatzmög-
lichkeiten der Bundeswehr beenden können. 
(Günter Verheugen [SPD]: Unser Antrag 
auch!) 
Es gibt manche, die sagen, nach den Urteilen des 
Verfassungsgerichts sei die Notwendigkeit für eine 
klarstellende Ergänzung des Grundgesetzes geringer 
geworden. Ich sage Ihnen für die CDU/CSU-Fraktion: 
Wir sind nach wie vor zu einer klarstellenden Ergän-
zung des Grundgesetzes zur Beendigung des Streits 
und auch zu jedem Zeitpunkt zu Gesprächen über den 
Inhalt einer solchen klarstellenden Ergänzung bereit. 
Wozu wir nicht bereit sind, Herr Kollege Verheugen, 
ist, die nach unserer Überzeugung nach dem Grund-
gesetz gegebenen Einsatzmöglichkeiten substantiell 
einzuschränken. Das ist keine klarstellende Ergän-
zung, und das ist nach den von Ihnen erwirkten 
Urteilen auch im einstweiligen Verfahren weniger 
denn je möglich. 
Was hat das Gericht denn in der Sache noch gesagt? 
— Das Gericht hat sehr deutlich seine Meinung zum 
Ausdruck gebracht — die von den allermeisten von 
uns und auch in unserer Bevölkerung geteilt wird —, 
daß diese Fragen nicht vor Gericht, sondern politisch 
im Deutschen Bundestag entschieden werden sol-
len. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Aber — das sagt das Gericht auch —, politische 
Entscheidung im Deutschen Bundestag heißt in der 
Demokratie, die Mehrheit entscheidet. Wer die Mehr-
heit ist, entscheidet der Wähler. Das ist das demokra-
tische Prinzip. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Sie wollten bisher — auch mit Ihrem Antrag — eine 
Entscheidung durch die Mehrheit verhindern, indem 
Sie gesagt haben, es bedürfe eines verfassungsän-
dernden Gesetzgebungsverfahrens. Das Ge richt sagt 
ausdrücklich: Die einstweilige Anordnung sichert 
somit nicht das von der Antragstellerin — das ist die 
SPD-Fraktion — geltend gemachte Recht, vor der 
Entsendung deutscher Soldaten nach Somalia ein 
Verfassungsänderungsverfahren durchzuführen. 
(Günter Verheugen [SPD]: Vorläufig!) 
— Ja. Aber weil dies so ist, sollten Sie nicht auf der 
Position beharren, daß Sie sagen: Für den Einsatz der 
Soldaten der Bundeswehr ist eine Verfassungsände-
rung notwendig. 
Sie ist wünschenswert, um den S treit zu beenden. 
Wir sind dazu bereit. Sie beharren ja nicht nur auf 
einer Verfassungsänderung, die den Einsatz in den 
integrierten AWACS-Verbänden verhindert. Ich habe 
Frau Fuchs in der vergangenen Woche gefragt, ob sie 
denn bereit sei, wenigstens durch eine Verfassungs-
änderung den Somalia-Einsatz in seiner jetzigen Form 
zu ermöglichen. Darauf hat sie gesagt, dazu wolle sie 
sich nicht äußern; das sei jetzt nicht die Frage. — 
Solange Sie noch nicht einmal diese Fragen beantwor- 
14328 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Dr. Wolfgang Schäuble 
ten können, sind Sie nicht gesprächsfähig, nicht 
handlungsfähig und nicht entscheidungsfähig. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Ich sage noch einmal — und das hat das Gericht klar 
zum Ausdruck gebracht —, es soll in Bonn entschie-
den werden. Das heißt: Es soll mit der Mehrheit des 
Deutschen Bundestags entschieden werden. Dazu 
sind wir bereit. Wenn Sie wollen, möchten wir dies 
gemeinsam mit Ihnen auch durch eine Verfassungser-
gänzung im Grundgesetz klarstellen. Darüber sollten 
wir bald miteinander reden. Die Koalition, die CDU/ 
CSU-Fraktion ist dazu wie in der Vergangenheit auch 
in der Zukunft bereit. 
Der Eindruck der Blockade deutscher Außen- und 
Sicherheitspolitik ist schädlich für die Bundesrepu-
blik Deutschland nach innen und nach außen. Er sollte 
nicht länger fortbestehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutschland muß in einer Welt voller Krieg, Not und 
Elend seine Verantwortung tragen. 
(Zuruf von der SPD: Und schießen!?) 
— Wie man am Tag nach einer selber beantragten 
Entscheidung des Verfassungsgerichts 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unerhört! — 
Unglaublich! ) 
mit so törichten und schäbigen Zwischenrufen die 
Debatte hier „bereichern" kann, ist mir unverständ-
lich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das wirft ein eher besorgniserregendes Licht auf den 
Zustand der Sozialdemokraten. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Ich sage noch einmal: In einer Zeit, in der es zuviel 
Krieg, Not, Elend, Hunger und Tod in der Welt und in 
Europa gibt und in der Gefahren zuhauf auch für uns 
drohen, müssen die Deutschen ihren Beitrag im Rah-
men der Vereinten Nationen für eine Zukunft mit 
mehr Frieden und mit mehr Sicherheit leisten. Wenn 
wir unseren Beitrag verweigern, machen wir uns 
schuldig. Deswegen muß die Blockade der deutschen 
Außen- und Sicherheitspolitik beendet werden. Der 
Eindruck von Ohnmacht und Hilflosigkeit etwa der 
Europäer gegenüber dem elenden Krieg im früheren 
Jugoslawien sollte nicht länger fortbestehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Solange wir Deutschen nur an andere appellieren 
und selber einen uns angemessenen und möglichen 
Beitrag verweigern, leisten wir einen Beitrag zur 
Ohnmacht und Hilflosigkeit der zivilisierten Welt. Das 
darf nicht fortgesetzt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es reicht nicht aus, für den Frieden zu demonstrieren 
und sich zu entrüsten, wenn andere das tun, wozu wir 
selber unseren Beitrag verweigern. Das haben wir zu 
lange in der Vergangenheit gemacht. Das dürfen wir 
nicht fortsetzen. Deswegen, verehrte Kolleginnen und 
Kollegen von der sozialdemokratischen Bundestags
fraktion, werbe ich eindringlich dafür, daß auch wir 
unseren Beitrag im Rahmen der Vereinten Nationen 
leisten. 
(Abg. Dr. R. Werner Schuster [SPD] und Abg. 
Dr. Wolfgang Ullmann [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] melden sich zu einer Zwischen
frage) 
— Ich möchte keine Zwischenfragen mehr zulassen. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD, Sie 
stehen am Beginn eines wichtigen Parteitages Ihrer 
Partei. Wir richten auch die Beratungen des Deut-
schen Bundestages darauf ein. Ich bedanke mich, daß 
Sie mitgewirkt haben, damit dieser Antrag heute 
schon in erster Lesung behandelt werden kann. 
Wir alle sollten die Entscheidung des Gerichts zum 
Anlaß nehmen, jetzt den Streit über diese Fragen zu 
beenden und die Bundesrepublik Deutschland hand-
lungsfähig zu machen. 
(Albrecht Müller [Pleisweiler] [SPD]: In  PR- 
Aktionen!) 
— Also, verzeihen Sie: Es fällt mir schwer, auszuhal-
ten, daß Sie als Mitglied der sozialdemokratischen 
Bundestagsfraktion den Einsatz von 30 Ländern im 
Rahmen der Vereinten Nationen in Somalia als eine 
PR-Aktion bezeichnen. Das ist wirklich eine 
Schande! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Ich wiederhole meine Bitte an Sie: Lassen Sie uns 
miteinander dieses Urteil zum Anlaß nehmen, den 
Streit zu beenden und die Handlungsfähigkeit der 
Bundesrepublik Deutschland sicherzustellen, damit 
wir in Zukunft unseren Beitrag leisten können für eine 
Welt mit weniger Krieg, mit weniger Tod, mit weniger 
Elend und für eine Zukunft, in der Frieden und 
Freiheit für Deutsche und alle anderen Menschen in 
Europa und in der Welt eine größere Chance haben. 
Das ist das Gebot dieser Stunde. Ich bitte Sie herzlich 
darum. 
(Langanhaltender Beifall bei der CDU/CSU 
— Anhaltender Beifall bei der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, ich erteile nunmehr dem Abge-
ordneten Günter Verheugen das Wort. 
Günter Verheugen (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Weil ich, wie der 
Kollege Schäuble, diese Stunde für ernst und wichtig 
halte, möchte ich das aufgreifen, was er zum Schluß 
gesagt hat, und den Versuch unternehmen, an einer 
bestimmten Stelle S treit zu beenden und nicht neuen 
anzufangen. 
Es kann kein Zweifel daran bestehen, daß nach dem 
Urteil, das das Bundesverfassungsgericht uns gestern 
im Verfahren einer einstweiligen Anordnung — nicht 
mehr — gegeben hat, der Einsatz der Bundeswehr in 
Somalia, den die Bundesregierung beschlossen hat, 
verfassungsgemäß ist. Das können wir nicht mehr 
bestreiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14329 
Günter Verheugen 
Verfassungsgemäß ist er in dem Sinne, daß bis zur 
Entscheidung in der Hauptsache der Vorwurf, dies sei 
ein Verfassungsbruch, jedenfalls in den Augen des 
Verfassungsgerichts nicht mehr erhoben werden 
kann. Wir werden das auch nicht tun. 
Das Verfassungsgericht hat eine Brücke gebaut, 
über die zu gehen die Mehrheit des Hauses offenbar 
bereit ist. Es ist aber eine Brücke, von der wir heute 
noch nicht wissen, wie, warm und in welchem Zustand 
wir alle zusammen das andere Ufer erreichen. Aber 
dieser eine Punkt ist klar. 
Weil das so ist, sind wir fest entschlossen, den 
Auftrag, den uns das Verfassungsgericht gestern 
gegeben hat, konstruktiv zu erfüllen. Wir haben den 
Auftrag bekommen, gemeinsam mit der Bundesregie-
rung einen konstitutiven Akt zu vollziehen, d. h. den 
bereits von der Bundesregierung beschlossenen Ein-
satz der Bundeswehr in Somalia so abzusichern, daß 
Parlamentsrechte bis zur Entscheidung in der Haupt-
sache nicht verletzt werden. Darum geht es. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb machen wir hier keine taktischen Spielchen, 
deshalb sind wir bereit gewesen, diese Debatte zu 
führen. Ich bitte Sie jetzt um Verständnis dafür, daß 
ein Redner, der den Antrag, der hier beraten wird, erst 
wenige Minuten vor der Debatte bekommen hat, auch 
ein bißchen in Schwierigkeiten ist. 
Wir müssen bei der Entscheidung, die jetzt zu 
treffen ist, eine sehr sorgfältige Abwägung vorneh-
men. Bei der Abwägung ist nicht nur das wichtig, was 
das Verfassungsgericht gestern gesagt hat, sondern es 
ist auch das wichtig, was es im AWACS-Urteil gesagt 
hat. 
Ganz besonders dem Kollegen Kinkel wird ja auf-
gefallen sein, daß gestern die außenpolitischen Fra-
gen im Urteil keine Rolle gespielt haben, während sie 
im AWACS-Urteil ganz im Vordergrund gestanden 
haben. Gleichwohl haben wir bei dem, was jetzt zu 
geschehen hat, zu bedenken, daß außenpolitischer 
Schaden von der Bundesrepublik Deutschland abge-
wendet werden muß. Das haben wir ganz ohne Frage 
auch als Opposition zu tun, 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P.) 
auch wenn wir der Meinung sind, daß die Bundesre-
gierung willentlich und bewußt eine außenpolitische 
Zwangslage herbeigeführt hat, die den Schaden, der 
abzuwenden ist, überhaupt erst möglich macht. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch das muß gesagt werden. 
Wir hatten die Bundesregierung nach dem 
AWACS -Streit vor zwei Monaten gewarnt, diese Ent-
scheidung, die ja ausdrücklich als vorläufig und auf 
den Einzelfall bezogen beschrieben worden ist, als 
Freibrief für weitere Maßnahmen dieser Art zu benut-
zen. 
Wenn wir uns jetzt die zeitlichen Abläufe ansehen, 
dann müssen wir zu unserer Enttäuschung feststellen, 
daß die Bundesregierung weder unsere Warnung 
noch das im Verfassungsgerichtsurteil aufgestellte 
Stoppsignal beachtet hat. Wenn das Verfassungsge
-
richt sagt, dies sei einmalig und auf diesen Fall 
bezogen, dann ist es nach unserer festen Überzeu-
gung einer Regierung nicht erlaubt, wenige Tage 
nach einem solchen Urteil einen Einsatz, der noch 
weiter geht, zu beschließen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben die außenpolitische Zwangslage dadurch 
herbeigeführt, daß Sie, ohne dazu aufgefordert gewe-
sen zu sein, bereits im Dezember der UNO Streitkräfte 
angeboten haben. Noch im Januar hat der Generalse-
kretär der Vereinten Nationen, als er hier in Bonn war, 
überhaupt nicht von Streitkräften gesprochen, son-
dern er hat darum gebeten, daß Polizeikräfte zur 
Befriedung in Somalia zur Verfügung gestellt wer-
den. 
Dann haben Sie im April nach dem AWACS-Urteil 
Ihren Beschluß gefaßt. Im Juni haben Sie ihn dann 
noch einmal deutlich so verändert, daß wir uns veran-
laßt gesehen haben, nicht nur die bereits beschlossene 
Klage in der Hauptsache einzureichen, sondern auch 
eine einstweilige Anordnung zu beantragen. 
Meine Damen und Herren, wieso sind wir eigentlich 
in die Lage gekommen, daß große Teile der Öffent-
lichkeit und der Presse uns vorwerfen, der Bundestag 
erledige nicht mehr seinen Auftrag, er schaffe es nicht 
mehr, politische Fragen zu entscheiden, sondern er 
gehe damit nach Karlsruhe? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weil Sie sich 
verweigern!) 
Ich möchte hier sehr präzise sagen: Wir sind nicht 
mit einer politischen Frage nach Karlsruhe gegan-
gen, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern wir sind ausschließlich nach Karlsruhe 
gegangen, weil wir den rechtlichen Rahmen kennen 
müssen, innerhalb dessen wir politische Entscheidun-
gen treffen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben diesen rechtlichen Rahmen jahrzehnte-
lang gemeinsam getragen. jahrzehntelang war es 
außenpolitischer und verteidigungspolitischer Kon-
sens, daß der Einsatz unserer Streitkräfte über den 
Verteidigungs- und Bündnisfall hinaus für die Bun-
desrepublik Deutschland nicht zulässig ist. Das ist bis 
vor kurzer Zeit die gemeinsame Überzeugung der 
Fraktionen dieses Hauses und aller Bundesregierun-
gen gewesen. 
(Beifall bei der SPD) 
Diesen Konsens, meine Damen und Herren, haben 
Sie verlassen. Sie haben ihn verlassen, und Sie haben 
es einseitig getan. Sie dürfen uns doch nicht das Recht 
absprechen, jetzt Klarheit über die Frage zu verlan-
gen, wer mit dem wichtigsten und gefährlichsten 
Machtinstrument des Staates, nämlich den bewaffne-
ten Streitkräften, unter welchen Umständen was 
unternehmen darf. Das ist doch nicht irgend eine 
14330 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Günter Verheugen 
Kleinigkeit; das geht wirklich in das Zentrum des 
Rechtsstaates und der Politik dieses Staates. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
-
gang Ullmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]) 
Das Grundgesetz hat doch aus gutem Grund detail-
genaue Regelungen, was den Streitkräfteeinsatz 
angeht. Zu der Streitfrage, die dadurch entstanden ist, 
daß Sie den Konsens verlassen haben, sagt es aus-
drücklich — ich zitiere das Wort „ausdrücklich" — 
nichts. Sie dürfen uns nicht übelnehmen, daß wir uns 
an den Wortlaut der Verfassung halten. Das ist die 
erste Grundregel der Auslegung. 
Sie, die CDU/CSU — so muß ich jetzt sagen; ich muß 
hier vorsichtig sein —, und die Bundesregierung 
brauchen sehr komplizierte und schwierige Ableitun-
gen, um die Rechtmäßigkeit des Beschlusses, den Sie 
gefaßt haben, begründen zu können, Ableitungen, die 
so schwierig sind, daß jemand, der die Gnade eines 
Studiums des Verfassungsrechts nicht genossen hat, 
sie kaum wird begreifen können. 
Aber die Mehrheit dieses Hauses — Kollege Solms, 
ich wende mich an Sie — ist bisher diesen Ableitungen 
nicht gefolgt. Ich zitiere aus einer Presseerklärung des 
Kollegen Hoyer vom 5. April: 
Wir sind der Auffassung, daß eine so schwerwie-
gende Entscheidung wie der Einsatz von Solda-
ten der Bundeswehr außerhalb des NATO-
Gebietes erst nach einer Änderung der Verfas-
sung möglich sein soll und möglich sein kann. 
Das ist präzis unsere Meinung, Herr Hoyer. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Werner 
Schulz [Berlin] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]) 
Aus diesem Grunde hat Ihre Bundestagsfraktion im 
AWACS-Fall gegen die Bundesregierung geklagt. Sie 
haben diese Klage übrigens bisher nicht zurückgezo-
gen. Ich habe diese Klage hier liegen, und ich könnte 
daraus wunderbare Sätze zitieren, die wir alle unter-
schreiben können, warum es nicht möglich ist, einen 
solchen Einsatz anzuordnen, ohne den Art. 87 a Abs. 2 
GG vorher zu ändern. 
Ich sage noch einmal: Um politisch h andeln zu 
können, muß der rechtliche Rahmen klar sein. Das 
Parlament kann doch eine verfassungsrechtliche 
Streitfrage nicht mit Mehrheit entscheiden. Wie soll es 
das tun? 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Zur Klärung verfassungsrechtlicher Streitfragen ha-
ben wir das Bundesverfassungsgericht. 
Wir hätten dieses Problem lösen können, indem wir 
neues Verfassungsrecht geschaffen hätten. Das haben 
wir nicht getan. Wir konnten es nicht tun, weil die 
Positionen in der Sache zu weit auseinander sind. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Verheugen, der Abgeordnete Schmidt, 
CDU/CSU, hat den Wunsch nach einer Zwischenfrage 
geäußert. 
Günter Verheugen (SPD): Bitte schön. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bitte 
sehr. 
Christian Schmidt (Fürth) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Verheugen, können Sie dem Deutschen Bundestag 
und der Öffentlichkeit beantworten, ob Sie, wenn 
diese Verfassungsänderung, die von Ihnen ange-
mahnt worden ist, bereits vorgenommen worden 
wäre, der Entsendung der AWACS-Flugzeuge zuge-
stimmt hätten? 
Günter Verheugen (SPD): Herr Kollege Schmidt, da 
ich nicht dafür bekannt bin, daß ich mich vor schwie-
rigen Fragen drücke: In einem der folgenden Zettel 
habe ich das aufgeschrieben. Ich komme auf diesen 
Punkt zurück. Erlauben Sie mir, diese Frage im 
Rahmen meiner Konzeption, wie ich sie mir vorgestellt 
hatte, zu beantworten. Ich verspreche Ihnen, daß ich 
auf die Frage zurückkomme; aber es paßt mir besser in 
den Zusammenhang, in dem ich das darstellen 
möchte. Sie bekommen ihre Antwort. 
Ich sage noch einmal: Es muß jetzt Klarheit geschaf-
fen werden, was erlaubt ist und was nicht erlaubt ist. 
Eine Opposition würde ihre verfassungsmäßigen 
Pflichten verletzen, wenn sie nicht alle politischen und 
rechtlichen Möglichkeiten ausschöpfen würde, die sie 
hat, um die Regierung an einem H andeln zu hindern, 
das sie für von der Verfassung nicht gedeckt hält. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir könnten wirklich unsere Arbeit hier einstellen, 
wenn wir in einer so zentralen Frage sagen würden: 
Laßt die das mit Mehrheit entscheiden, und damit ist 
es gut. 
Die Klarheit, die wir brauchen, Herr Kollege 
Schäuble, konnte — und das wußten wir — in dem 
Verfahren über eine einstweilige Anordnung nicht 
gewonnen werden, weil völlig klar ist, daß die einst-
weilige Anordnung die Entscheidung in der Hauptsa-
che nicht vorwegnehmen darf. Das ist uns völlig 
bewußt. Darum sollte bitte jetzt hier auch niemand so 
tun, als sei die Entscheidung in der Hauptsache bereits 
gefallen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Ge richt hat peinlich genau darauf geachtet, daß 
dieser Schluß aus dem Urteil nicht gezogen werden 
kann. 
Deshalb hat bis zur Entscheidung in der Hauptsache 
ein jeder das Recht, seine Auffassung, was das Grund-
gesetz heute erlaubt oder nicht erlaubt, auszudrücken 
und für diese Auffassung politisch auch hier in diesem 
Hause zu streiten. Das kann niemandem abgespro-
chen werden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Ich glaube nicht, Herr Kollege Schäuble, daß Sie 
recht haben, wenn Sie unsere Interpretation des 
Urteils als eine Verdummbeutelung bezeichnen. 
Auch Sie sind an erster Stelle Parlamentarier, und Sie 
sollten es mit uns begrüßen, daß das Bundesverfas-
sungsgericht die mögliche Verletzung von Rechten 
des Parlaments für so wichtig gehalten hat, daß alle 
anderen möglichen Probleme dahinter zurücktreten. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14331 
Günter Verheugen 
Das Verfassungsgericht hat das für das Wichtigste 
gehalten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des 
Abg. Konrad Weiß [Berlin] [BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN]) 
Darum ist es richtig, wenn wir sagen, es sei ein Sieg für 
das Parlament. Es ist richtig, wenn wir sagen, es sei ein 
großer Fortschritt, daß vorläufig zunächst klargestellt 
ist, daß solche Einsätze ohne Zustimmung des Bun-
destages nicht erfolgen können. 
(Walter Kolbow [SPD]: Sehr richtig!) 
Das ist doch keine Kleinigkeit. Genau das ist doch von 
dieser Bundesregierung und von der größten Fraktion 
dieses Hauses vehement bestritten worden. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abgeordneten 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]) 
Lesen Sie doch die Schriftsätze Ihrer Prozeßbevoll-
mächtigten! Genau das haben Sie bestritten. Sie 
sagten, das sei allein eine Sache der Exekutive, das 
könne die Regierung entscheiden, sie müsse den 
Bundestag nicht befassen, nicht fragen, nicht ent-
scheiden lassen, wenn sie die Streitkräfte einsetzen 
wolle. Das ist jetzt erst einmal weg, und wir halten das 
in der Tat für einen Sieg, den die sozialdemokratische 
Bundestagsfraktion für das ganze Haus erstritten 
hat. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der CDU/ 
CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Verheugen, der Abgeordnete Irmer 
möchte gern eine Frage beantwortet haben. 
Günter Verheugen (SPD): Nein. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Sie lassen 
keine zu. 
Günter Verheugen (SPD): Ich möchte das nicht. 
(Unruhe bei der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, das ist sein gutes Recht. 
Günter Verheugen (SPD): Meine Damen und Her-
ren, das ist vor allen Dingen deshalb so wichtig, weil 
nach der Auffassung der Bundesregierung und wie-
derum nach der Auffassung der größten Fraktion des 
Hauses — wenn die F.D.P. ihre Meinung nicht inzwi-
schen geändert hat; was ich nicht weiß — nicht nur das 
vom Grundgesetz gedeckt ist, was jetzt in Somalia 
geschieht. Sie haben es eben noch einmal ausdrück-
lich bestätigt, Herr Kollege Schäuble: Nach Ihrer 
Auffassung ist die Grundgesetzänderung nicht 
nötig. 
Sie bieten uns lediglich als eine Geste des guten 
Willens eine ergänzende Klarstellung an, aber Sie 
sagen, im Grunde sei alles das, wofür wir eine 
ergänzende Klarstellung verlangen, erlaubt. Das muß 
man jetzt der Öffentlichkeit erklären, was alles Sie 
bereits heute für erlaubt halten. Zum Beispiel halten 
Sie heute die Beteiligung der Bundesrepublik 
Deutschland am Golfkrieg für erlaubt. Das bedeutet 
das! 
Daß jetzt an dieser Stelle das Verfassungsgericht 
eine Grenze gezogen und gesagt hat, daß Sie das 
wenigstens nicht ohne Zustimmung des Bundestages 
machen dürfen, ist schon etwas. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Einver
-
standen!) 
Ich erwähne das deshalb, weil ich den Satz ein 
bißchen zuspitzen und sagen möchte: Es ist klarge
stellt, daß Entscheidungen über Krieg und Frieden 
nicht ohne den Deutschen Bundestag fallen kön-
nen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Ohne in der Hauptsache irgend etwas vorwegzu-
nehmen, sollten wir in unserem Selbstverständnis als 
Parlamentarier das festhalten, was uns das Verfas-
sungsgericht gestern gegeben hat. Selbst wenn die 
Regierung recht bekommen sollte, was ich nicht 
glaube und nicht hoffe, sollten wir das Grundgesetz 
ändern und sicherstellen, daß das Parlament in diesen 
Fragen die letzte Entscheidung behält. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wolfgang 
Schäuble [CDU/CSU]: Darauf können wir 
uns sofort einigen!) 
— Ich will das wiederholen, was Kollege Schäuble mir 
gerade zugerufen hat: „Darauf können wir uns sofort 
einigen! " Das wird ein wichtiger Punkt sein, wenn es 
einmal soweit ist. 
Es gibt auch einen verfassungspolitischen Grund, 
warum das Grundgesetz geändert werden muß: Die 
Verfassungsurkunde muß erkennbar bleiben. Die 
Bürgerinnen und Bürger unseres Staates müssen, 
wenn sie das Grundgesetz in die Hand nehmen und 
lesen, erkennen können, was es eigentlich sagt und 
will; sie sollen nicht auf komplizierte Ableitungen und 
Interpretationen angewiesen sein, die zwar vielleicht 
nach den Regeln der verfassungsrechtlichen Kunst, 
aber nicht nach dem politischen Verständnis des 
Normalbürgers abgefaßt sind. 
Nun komme ich zu der aktuellen Streitfrage: Ist 
dieser Somaliaeinsatz ein Einsatz nach Art. 87 a Abs. 2 
des Grundgesetzes? Sie, die Bundesregierung und die 
Koalition, bestreiten das. 
Wir meinen, daß das Bundesverfassungsgericht in 
dem Urteil, obwohl es, wie Kollege Kolbow vorhin in 
einer Zwischenfrage dargelegt hat, den Beg riff „Ein-
satz" in seinem Text ganz bewußt vermeidet, diese 
Vorstellung in der Substanz zurückgewiesen hat. 
Denn warum sonst sollte das Bundesverfassungsge-
richt von uns einen konstitutiven Akt verlangen, mit 
dem wir heute in dieser Stunde beginnen, wenn dieser 
Einsatz — so sage ich; Sie sagen: Verwendung — der 
Bundeswehr in Somalia nicht etwas anderes wäre als 
die bisher von niemandem hier bestrittene Mitwir-
kung der Bundeswehr an humanitären Hilfsaktionen 
nach Erdbebenkatastrophen, Hungerkatastrophen 
oder ähnlichem, oder, um es etwas zugespitzter zu 
sagen, wenn es nicht etwas anderes wäre als die 
Entsendung eines Musikkorps der Bundeswehr zu 
einem Stadtteilfest. Er hat eine andere rechtliche 
14332 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Günter Verheugen 
Qualität in den Augen des Bundesverfassungsge-
richts. 
Ich finde, meine verehrten Kolleginnen und Kolle-
gen von der F.D.P., Sie sollten sich nun um eine klare 
Aussage nicht herumdrücken. 
(Lachen bei der F.D.P.) 
Wenn bei AWACS, wo die Lage eine völlig andere 
war, das Bundesverfassungsgericht gesagt hat, es 
bestehe keine Gefahr für Leib und Leben, und hier 
ausdrücklich sagt, es bestehe eine solche, wie können 
Sie da noch den Unterschied machen und sagen: 
„AWACS ist ein militärischer Einsatz nach Art. 87 a 
GG, und Somalia ist es nicht!"? Sie werden es schwer 
haben, das zu begründen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage noch einmal: Unsere Soldaten in Somalia 
sind gefährdet, weil niemand voraussehen kann 
— niemand voraussehen kann —, wie sich dieser 
Einsatz entwickelt. Der humanitäre Zweck, der immer 
so hochgehalten wird, steht im Hintergrund. Wir 
bestreiten nicht, daß die Gesamtoperation der Verein-
ten Nationen einen humanitären Zweck verfolgt, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
nämlich den Menschen in diesem gequälten L and ein 
Leben in Freiheit, in Frieden und in Menschenwürde 
zu ermöglichen. Aber die Mittel, die dazu eingesetzt 
werden, um diesen humanitären Endzweck zu errei-
chen, sind Mittel des Kampfes, sind kriegerische 
Mittel. 
Sie können doch einen solchen Kampfauftrag nicht 
mit gutem Gewissen als eine humanitäre Maßnahme 
bezeichnen. Dann wäre jeder Krieg, der einen gerech-
ten Grund hat, eine humanitäre Maßnahme. Das ist in 
der Weltgeschichte wirklich einmalig. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Verheugen, der Abgeordnete Burkhard 
Hirsch möchte eine Frage stellen. 
Günter Verheugen (SPD): Ich habe gesagt, daß ich 
keine Zwischenfragen zulassen werde. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Also 
grundsätzlich nicht mehr. Okay. 
Günter Verheugen (SPD): Sie haben in diesem 
Auftrag, so wie er jetzt konkretisiert ist, die ursprüng-
liche humanitäre Zielsetzung auch ganz in den Hin-
tergrund gestellt. Humanitäre Hilfe für die Menschen 
kann nur noch geleistet werden, insoweit der Ver-
band, der dorthin geschickt werden soll, seinen Ver-
sorgungsauftrag für Kampfeinheiten der Vereinten 
Nationen erfüllt. Darum bleiben wir dabei: Es ist ein 
militärischer Einsatz nach Art. 87a Abs. 2 GG, 
genauso wie im AWACS-Fall. 
Nun konnten wir einen förmlichen Fraktionsbe-
schluß zu einem Antrag, der uns wenige Minuten vor 
Beginn der Sitzung erreicht hat, nicht mehr fassen. 
Das wissen Sie, und das werden Sie verstehen. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Heute 
wird ja nicht abgestimmt!) 
Ich erinnere Sie an die bekannten Positionen, die 
hier des öfteren dargelegt worden sind. Wir haben 
klare Beschlüsse von Parteitagen und unserer Frak-
tion, die sagen, daß wir den Vereinten Nationen für 
Friedensoperationen Einheiten der Bundeswehr zur 
Verfügung stellen wollen. Die Grenze dessen, was wir 
zuzugestehen bereit sind, sind Kampfaufträge. Bisher 
wird niemand behaupten können, daß der Normalfall 
der UNO-Operationen ein Kampfauftrag ist. Somalia 
ist der allererste Fall dieser Art. 
Wir haben eine Grundgesetzänderung bereits vor 
einem Jahr vorgeschlagen, die die Beteiligung an 
friedenserhaltenden Maßnahmen möglich gemacht 
hätte, die auch den Verfassungsstreit beendet hätte. 
Im übrigen für die Feinschmecker unter Ihnen: Wir 
haben die Änderung sowohl zu Art. 24 — kollektives 
Sicherheitssystem — als auch zu Art. 87 a vorgeschla-
gen, und das aus guten Gründen. Dieser Antrag der 
sozialdemokratischen Bundestagsfraktion bleibt auf-
rechterhalten. Er wird in der nächsten Woche dort, wo 
er hingehört , nämlich in der Verfassungskommission, 
behandelt. 
Wir haben, wie Sie wissen, vorgestern vor dem 
Verfassungsgericht argumentiert, daß der Einsatz der 
Bundeswehr in Somalia mittelbar oder unmittelbar die 
Beteiligung an einem Kampfeinsatz bedeutet. Wir 
haben jetzt die Gelegenheit, in den vor uns liegenden 
Ausschußberatungen eine Reihe von bisher unbeant-
worteten Fragen zu stellen. 
Wir möchten gern wissen: Welche Milizen befinden 
sich in dem Raum, in dem die Bundeswehr stationiert 
ist und stationiert werden soll? Welche Waffenlager 
befinden sich dort? Gehören schwere Waffen dazu? 
Wer kontrolliert diese schweren Waffen? Wie will die 
UNO in den Besitz dieser schweren Waffen kommen? 
Das sind alles Fragen, die für die Beantwortung der in 
Ihrem Antrag aufgeworfenen Frage von großer 
Bedeutung sind. 
Die Ausschußberatungen sind deshalb wichtig. Ich 
will hier schon an die Adresse der Bundesregierung 
anmahnen: Wir werden darauf bestehen, daß der 
Deutsche Bundestag ständig über den Fortgang der 
Operationen in Somalia unterrichtet wird 
(Zuruf von der F.D.P.: Wir auch!) 
und daß Änderungen dieses Einsatzes — auch daran 
will ich Sie erinnern — eines erneuten Beschlusses des 
Bundestages bedürfen. 
Jetzt komme ich auf die Zwischenfrage des Herrn 
Kollegen Schmidt zurück. Nachdem ich gesagt habe, 
daß die sozialdemokratische Bundestagsfraktion nicht 
bereit ist, Kampfaufträge der Bundeswehr außerhalb 
der Bündnis- oder Landesverteidigung zuzulassen, 
weil wir nicht daran glauben, daß die Probleme in der 
Welt durch Einsatz militärischer Gewalt gelöst werden 
können, 
(Beifall bei der SPD — Siegfried Hornung 
[CDU/CSU]: Ohne Gewalt?) 
und nachdem wir gesagt haben, daß es sich hier um 
einen Kampfeinsatz handelt, wird es Sie nicht überra-
schen, welches dann in der nächsten Woche unser 
endgültiges Votum in dieser Frage sein wird. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14333 
Günter Verheugen 
Ich akzeptiere, daß die deutsche Verantwortung in 
der Welt größer geworden ist. Aber eine Politik der 
Bundesregierung, die darauf abzielt, mit Hilfe von 
Bundeswehreinsätzen den Eindruck zu erwecken, wir 
würden diese Verantwortung wirklich ernst nehmen, 
ist das genaue Gegenteil von Wahrnehmung der 
Verantwortung. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Zur Wahrnehmung der Verantwortung hätte es 
gehört, wenn Sie endlich Initiativen zur Schaffung 
eines funktionierenden kollektiven Sicherheitssy-
stems in Europa entwickelt hätten, wenn Sie Initiati-
ven zur Verbesserung der Handlungsfähigkeit der 
Vereinten Nationen entwickelt hätten, bevor es 
irgendwo zu Kriegen, Konflikten und Bürgerkriegen 
kommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Darüber werden wir auch in Zukunft streiten. 
Wir haben die Hoffnung, daß wir das Urteil des 
Bundesverfassungsgerichts in der Hauptsache sehr 
bald bekommen werden, daß dann die rechtliche 
Klarheit über das, was die Regierung und der Bundes-
tag mit der Bundeswehr dürfen und was sie nicht 
dürfen, geschaffen ist und daß wir dann dieses Thema 
endgültig beendigen können, um uns den außenpoli-
tischen Fragen der Zukunft zuzuwenden, um die es 
wirklich geht. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
dem Abgeordneten Dr. Werner Hoyer das Wort. 
Dr. Werner Hoyer (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kol
-lege Verheugen, es ist immer beglückend, wenn man 
plötzlich mit eigenen Presseerklärungen zitiert wird, 
insbesondere dann, wenn sie sich — das ist ja nicht 
notwendig immer der Fall —, auch nach einem länge-
ren Zeitraum noch als absolut zutreffend erweisen. 
Die Liberalen sind in der Tat der Meinung, daß für 
Einsätze der Bundeswehr außerhalb des NATO-Ver-
tragsgebiets eine Verfassungsergänzung oder -ände-
rung — in diesen semantischen S treit will ich mich gar 
nicht begeben; in der Sache handelt es sich natürlich 
um eine Änderung der Verfassung — erforderlich 
ist. 
Darüber hinaus sind wir uns erfreulicherweise mit 
unserem Koalitionspartner darüber einig, daß wir 
— jenseits der Frage, ob wir es für erforderlich halten 
wie die Liberalen oder für wünschenswert halten wie 
die Christdemokraten und die Christsozialen — diese 
Grundgesetzänderung anstreben. Dafür haben wir 
einen sehr soliden Grundgesetzänderungsantrag vor-
gelegt. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Darauf bitte ich sehr genau zu achten — Sie haben 
diesen Dreher soeben selber in Ihrem Beitrag vollzo-
gen —, daß das Bundesverfassungsgericht in seiner 
Entscheidung gestern den Begriff „Einsatz" ganz 
bewußt meidet. Daher besteht für uns zwischen dem 
AWACS-Fall und dem Fall, um den es hier geht, ein 
ganz fundamentaler Unterschied. 
Das Bundesverfassungsgericht hat gestern einen 
sehr wesentlichen Beitrag zur Wahrung der außenpo-
litischen Handlungsfähigkeit unseres L andes gelei-
stet. Es hat den Soldaten der Bundeswehr, die sich in 
Somalia befinden, und denen, die in der nächsten Zeit 
noch dorthin fliegen werden, die dringend erforderli-
che Rechtssicherheit verschafft. Dafür sind wir dank-
bar. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Das Bundesverfassungsgericht hat uns aufgegeben, 
in eigener Verantwortlichkeit zu bestimmen, ob und 
in welchem Umfang der Beschluß der Bundesregie-
rung vom April 1993 bis zur Entscheidung in der 
Hauptsache verwirklicht werden darf. Einen entspre-
chenden Antrag haben wir dem Hohen Hause heute 
vorgelegt. 
Nach dem Beschluß des Gerichts von gestern kann 
kein Zweifel daran bestehen, daß dieser Beschluß der 
Bundesregierung für diese ganz konkrete UNO-Mis-
sion vom Verfassungsgericht als zulässig angesehen 
wird. Damit bricht der zentrale Vorwurf der Sozialde-
mokraten, die Bundesregierung habe verfassungs-
widrig gehandelt, in sich zusammen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Jede andere Interpretation würde ja nahelegen, daß 
uns das Bundesverfassungsgericht einen Weg emp-
fiehlt, der sich möglicherweise als verfassungswidrig 
herausstellen könnte. 
(Beifall bei der F.D.P. — Dr. Jürgen Rüttgers 
[CDU/CSU]: Genauso ist es!) 
Das Bundesverfassungsgericht nimmt das Parla-
ment stärker in die Verantwortung hinein, als es 
bisher der Fall gewesen ist. Zwar befristet das Ge richt 
auch dies bis zur Entscheidung in der Hauptsache, um 
den Kompetenzstreit zwischen Bundestag und Bun-
desregierung zu überbrücken, und die einstweilige 
Anordnung — so das Gericht wörtlich — „sichert somit 
nicht das von der Antragstellerin geltend gemachte 
Recht, vor der Entsendung deutscher Soldaten nach 
Somalia ein Verfassungsänderungsverfahren durch-
zuführen; sie sichert jedoch insoweit etwaige Mitwir-
kungsrechte des Parlaments, indem sie die Bundesre-
gierung an die konstitutive Zustimmung des Bundes-
tages bindet". 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr 
Dr. Hoyer, der Abgeordnete Ullmann möchte gerne 
eine Zwischenfrage beantwortet haben. Sind Sie dazu 
bereit? 
Dr. Werner Hoyer (F.D.P.): Herr Kollege Ullmann, 
bitte sehr. 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Kollege, wie fassen Sie dann den entschei-
denden Satz im Urteil auf, wo es heißt, daß diese 
Einsätze — ich gebrauche dieses Wort mit Bedacht — 
nur aufrechterhalten und fortgeführt werden können, 
wenn und soweit der Deutsche Bundestag dies 
14334 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Dr. Wolfgang Ullmann 
beschließt? Ist dieser Beschluß nun schon gefaßt oder 
nicht? 
Dr. Werner Hoyer (F.D.P.): Herr Kollege, ich weiß 
nicht, ob Sie es bemerkt haben, aber wir sind gerade 
dabei, die Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß wir 
in der nächsten Woche am Freitag diesen Beschluß 
fassen können. 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Ich nehme das Urteil in seiner Gänze vollkommen 
ernst und interpretiere es ganz präzise so, daß die 
Soldaten, die in Somalia sind, dort bleiben, und daß, 
bis weitere dorthin geschickt werden können, der 
Deutsche Bundestag ausdrücklich in eigener Verant-
wortlichkeit entscheiden muß. 
Hierzu haben wir einen Antrag eingebracht, über 
den wir jetzt zum erstenmal beraten. Wir werden 
danach ein ganz normales, sauberes, sorgfältiges 
Ausschußverfahren durchziehen. Da wir uns auch mit 
den Sozialdemokraten verständigt haben, wie das 
vom Zeitablauf her gehen soll, und da sich da keine 
Verfahrensmätzchen abzeichnen, werden wir in der 
nächsten Woche am Donnerstag oder Freitag endgül-
tig den von Ihnen gewünschten Beschluß fassen. 
Ich finde es außerordentlich bedauerlich, daß 
erneut eine für die Position und das Ansehen Deutsch-
lands in der Welt und für unsere Rolle in der Völker-
gemeinschaft so wichtige Frage einem Gericht, und 
sei es dem höchsten, überlassen bleibt. Wir haben 
— das wissen wir alle — seit Jahren einen nach 
unserer Geschichte durchaus verständlichen Verfas-
sungsstreit. Ihn aufzulösen, gibt es nur zwei Wege: 
Entweder das Parlament setzt neues Verfassungs-
recht, und zwar mit den entsprechenden verfassungs-
ändernden Mehrheiten, oder das geltende Verfas-
sungsrecht wird im Rahmen eines Verfahrens vor dem 
Bundesverfassungsgericht verbindlich ausgelegt. 
Dies kann frühestens im Hauptsacheverfahren 
geschehen. Ich denke, das Bundesverfassungsgericht 
hat außerordentlich weise entschieden und den Ball 
zu uns ins Parlament zurückgeworfen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Dort gehört er hin. 
Diese sozialdemokratische Bundestagsfraktion, 
nein, sagen wir es präziser: die nur ihrem Gewissen 
verpflichteten sozialdemokratischen Mitglieder die-
ses Hauses wie alle anderen sind gefordert, mit uns 
zusammen eine glasklare verfassungsrechtliche Lö-
sung herbeizuführen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Der Koalitionsentwurf vom Januar 1992 bietet 
hierfür die Grundlage. Ich halte ihn nach wie vor für 
eine exzellente Gesprächsgrundlage. Und eine 
Gesprächsgrundlage ist Anfang, nicht notwendig 
Ende eines Einigungsprozesses, zu dessen Gelingen 
dann aber alle beitragen müssen. 
(Otto Schily [SPD] meldet sich zu einer Zwi
schenfrage) 
— Bevor Sie zu Ihrer Zwischenfrage kommen, Herr 
Kollege Schily, möchte ich noch eines anfügen: 
Gerade die Liberalen, insbesondere Außenminister 
Klaus Kinkel, haben sich sehr darum bemüht, ständig 
wieder Brücken zu bauen. Wir versuchen es immer 
wieder. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Aber Sie können beim besten Willen nicht erwarten, 
daß wir bei dem Brückenschlagen nun so weit gehen, 
daß wir letztlich auf dem Pfeiler landen, den Sie mit 
Ihrem Antrag vom Juni 1992 gebaut haben; denn wir 
halten ihn für völlig ungeeignet, weil er uns ja noch 
nicht einmal die Mitwirkung bei AWACS oder hier in 
Somalia erlauben würde. Daher geht diese Kalkula-
tion nicht auf. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Der Abge-
ordnete Schily und der Abgeordnete Professor Meyer 
haben das Bedürfnis, eine Frage zu stellen. Zunächst 
der Abgeordnete Otto Schily. 
Otto Schily (SPD): Herr Kollege Hoyer, wenn das 
Bundesverfassungsgericht, von dem Sie ja sagen, daß 
es weder im Somalia-Fall noch im AWACS-Fall schon 
in der Hauptsache entschieden hat, in beiden Fällen 
zu der Entscheidung kommt, daß die Grenzen der 
Verfassung mit den jeweiligen Maßnahmen der 
Regierung überschritten sind, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie kommen Sie 
eigentlich darauf?) 
würden Sie dann nicht zu der Schlußfolgerung kom-
men, daß auch, was die Zwischenzeit anbelangt, die 
verfassungsrechtliche Qualität dieser Maßnahmen 
fragwürdig ist? 
Dr. Werner Hoyer (F.D.P.): Fragwürdig ist sie in 
keinem Fall. Ich sehe selbstverständlich, daß in der 
Hauptsache nicht entschieden ist, daß wir das Haupt-
sacheverfahren abzuwarten haben und daß auch eine 
gewisse Zurückhaltung geboten ist, bis in dem Haupt-
sacheverfahren entschieden ist. Das hat die Koalition 
immer völlig klar gesagt. Aber das Bundesverfas-
sungsgericht, unterstelle ich, wohl mit gutem Recht, 
würde uns doch nicht in ein Risiko hineintreiben 
lassen, das hier — anders, als bei der Rechtsgüterab-
wägung, die ja beim AWACS-Fall stattgefunden 
hat — Leib und Leben der deutschen Soldaten auf 
Grund eines Verfahrenshinweises gefährdet würden, 
den uns das Verfassungsgericht selber gegeben hat, 
mit der Folge, daß wir hinterher die Verfassungswid-
rigkeit festgestellt bekommen müßten. Also dieses 
Vertrauen in das Bundesverfassungsgericht habe 
ich. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU — Peter Hintze [CDU/ 
CSU]: Zu Recht!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Pro-
fessor Meyer. 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) (SPD): Herr Kollege Hoyer, 
da Sie soeben mit Nachdruck und wiederholt auf den 
Koalitionsantrag zur Änderung oder Klarstellung des 
Grundgesetzes vom Januar dieses Jahres verwiesen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14335 
Dr. Jürgen Meyer (Ulm) 
haben, frage ich Sie: Haben Sie eine Erklärung dafür, 
daß dieser Antrag aus den Beratungen des federfüh-
renden Rechtsausschusses zurückgezogen worden 
ist? Steht die F.D.P. nach wie vor zu diesem Antrag, 
der für militärische Einsätze der Bundeswehr out of 
area eine Zweidrittelmehrheit dieses Parlaments vor-
sieht, und wissen Sie insbesondere, ob auch Ihr 
größerer Koalitionspartner nach wie vor zu diesem 
Antrag steht? 
Dr. Werner Hoyer (F.D.P.): Herr Kollege, ich gehöre 
nicht zu den erlauchten Mitgliedern des Rechtsaus-
schusses. Aber nach meiner Kenntnis dieses Antrages 
— der steht, und dazu stehen wir gemeinsam, Union 
wie F.D.P. — ist darin die Zweidrittelmehrheit für die 
Maßnahmen nach Art. 51 UN-Charta vorgesehen und 
ist die Kanzlermehrheit für die friedenschaffenden 
Maßnahmen im Rahmen der vereinten Nationen vor-
gesehen. Das ist der Antrag, zu dem wir gemeinsam 
stehen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-ten der CDU/CSU) 
Ich habe darüber hinaus gesagt — das ist Teil der 
Bemühungen, nicht zuletzt unseres Parteivorsitzen-
den und Außenministers —, daß eine Gesprächs-
grundlage nicht das Ende der Gespräche darstellen 
muß. Aber Sie können nicht von uns erwarten, daß wir 
auf Gespräche eingehen, bei denen das Ende schon 
feststeht, und zwar hundertprozentig in Ihrem Sinne, 
den wir von vornherein nicht akzeptiert haben. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU — Dr. Peter S truck [SPD]: 
Herr Hoyer, das gilt auch umgekehrt!) 
Daß für den im Sommer 1992 eingebrachten Ent-
wurf der SPD keine Chance besteht, ist, glaube ich, 
klargeworden. Ich hoffe, ja ich erwarte, daß nach 
Beendigung der bemitleidenswerten Führungsdis-
kussion in der Sozialdemokratischen Partei nunmehr 
endlich couragierte Entscheidungsträger und Ge-
sprächspartner zur Verfügung stehen, um endlich 
zielorientiert über Kompromisse zu sprechen. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Das Schlimmste, was uns passieren könnte, wäre 
eine sich noch über Monate oder Jahre hinschlep-
pende Fortsetzung des gegenwärtigen unerträglichen 
Gezerres, das wir unserer Bevölkerung, vor allem aber 
den Soldaten der Bundeswehr und ihren Angehörigen 
nicht länger zumuten können. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Zur Sache selber: Der Deutsche Bundestag hat sich 
wiederholt mit den Beschlüssen der Bundesregierung 
zum Somalia-Beitrag befaßt und den großartigen 
Beitrag der UNO-Soldaten bei der Linderung des 
Elends und der Not gewürdigt. 
(Vorsitz: Vizepräsident Helmuth Becker) 
Wir danken den Soldaten, insbesondere natürlich 
unseren Bundeswehrsoldaten, für diesen Beitrag. Wir 
stehen ganz hinter ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wir werden den vorliegenden Antrag der Fraktio-
nen von CDU/CSU und F.D.P. nach der heutigen 
Beratung ohne Verzug im üblichen, ganz normalen 
geschäftsordnungsmäßigen Verfahren in den zustän-
digen Ausschüssen sorgfältig erörtern und, wie ich 
hoffe, in der nächsten Woche endgültig beschließen. 
Da das Verfassungsgericht selber uns diesen Weg 
gewiesen hat und somit die Rechtszweifel, die einige 
Kolleginnen und Kollegen gehabt haben mögen 
— was legitim ist —, ausgeräumt sein dürften, fordere 
ich die Sozialdemokraten und das ganze Haus auf, 
diesem Antrag dann auch zuzustimmen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Ich begrüße es schließlich außerordentlich, daß uns 
das Bundesverfassungsgericht in unserer Entschlos-
senheit bestärkt, die weitere Entwicklung hinsichtlich 
des Fortgangs der Maßnahme der Vereinten Nationen 
in Somalia sowie hinsichtlich der Einsatzbedingungen 
des deutschen UNOSOM-II-Kontingents genauestens 
zu beobachten und uns hierüber stets kontinuierlich 
unterrichten zu lassen. 
Vor allem aber begrüße ich es, daß uns das Bundes-
verfassungsgericht damit auch ermuntert, für die 
Zukunft eine stärkere Rolle des Parlaments bei der 
Entscheidung über die Entsendung von Bundeswehr-
soldaten zu reklamieren. Wie immer der Verfassungs-
rechtsstreit ausgehen mag oder, was sehr viel besser 
wäre, wie immer wir uns im Parlament auf eine 
Verfassungsänderung verständigen mögen, eines ist 
gewiß: Bei der Entscheidung darüber, ob und in 
welcher Form sich Soldaten der Bundeswehr an Maß-
nahmen der Vereinten Nationen beteiligen, darf das 
Parlament nicht außen vor bleiben. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir Freien Demokraten 
haben durch die entsprechenden Gremien unserer 
Partei — Parteitag und Hauptausschuß — klarge-
macht, daß wir unsere Verantwortungsteilnahme im 
Rahmen der Völkergemeinschaft auch so verstehen, 
daß wir notfalls bereit sind, die Vereinten Nationen 
auch mit militärischen Beiträgen zu unterstützen, 
wenn der Weltsicherheitsrat seinen Resolutionen im 
äußerten Falle als Ultima ratio auch militärisch Nach-
druck verleihen will. Zu dieser Aussage stehen wir. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, nächster Redner ist jetzt Herr 
Kollege Dr. Gregor Gysi. 
Dr. Gregor Gysi (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Zunächst einmal scheint 
mir die Interpretation der Bundesregierung und der 
Regierungskoalition, wonach die vom Bundesverfas-
sungsgericht erlassene einstweilige Anordnung ihr 
Erfolg und nicht ein Erfolg der SPD ist, zutreffend zu 
sein; denn die einstweilige Anordnung verhindert wie 
schon beim AWACS-Einsatz nicht, daß die Bundesre-
gierung ihre Politik der militärischen Intervention 
fortsetzen kann. Sie benötigt im vorliegenden Fall 
dafür lediglich eine einfache Mehrheit des Deutschen 
14336 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Dr. Gregor Gysi 
Bundestages und damit die Mehrheit der Regierungs-
koalition, die sie natürlich ohne jede Schwierigkeit 
bekommen wird. 
Die Bundesregierung kann auch künftig solche 
Einsätze planen und durchführen. Damit werden in 
einem Umfang Tatsachen geschaffen, daß sich jede 
und jeder schon jetzt ausrechnen kann, wie die Urteile 
des Bundesverfassungsgerichts in der Hauptsache 
zum AWACS-Einsatz und Somalia-Einsatz aussehen 
werden. Das ist, glaube ich, kein Sieg — auch nicht des 
Parlaments —, sondern eine Niederlage in der Politik 
und vollzieht außerdem eine Wende in dieser Poli-
tik. 
Ich finde es deshalb bedauerlich, daß nicht von 
Anfang an auch und gerade durch die SPD-Fraktion 
im wesentlichen eine scharfe politische Auseinander-
setzung zu den eigentlichen Fragen geführt wurde 
und statt dessen daraus eine Rechtsfrage gemacht 
worden ist 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
und immer im Nebel blieb, ob die SPD nun letztlich 
einem solchen Einsatz zustimmen würde und unter 
welchen Bedingungen oder nicht, wenn sie denn 
darüber mit zu entscheiden hätte. Ich finde, daß diese 
politische Auseinandersetzung dringend erforderlich 
ist; denn es geht doch darum, ob deutsche Soldaten 
nunmehr weltweit eingesetzt werden können oder 
nicht. 
Es geht auch nicht mehr um die Frage, ob sie nur zu 
humanitären Zwecken oder aber zu Kampfeinsätzen 
eingesetzt werden können; denn wie das Beispiel 
Somalia zeigt, ist eine solche Unterscheidung prak-
tisch überhaupt nicht möglich. Es ist ein militärischer 
Einsatz, und täglich kann es auch zu kriegerischen 
Handlungen kommen. Damit wird dann Blut auf allen 
Seiten fließen. Ziel der Bundesregierung und der 
Regierungskoalition ist, die Menschen in der Bundes-
republik an solche Einsätze und damit verbundene 
Opfer zu gewöhnen. 
(Zuruf von der F.D.P.: Blödsinn!) 
In einer politischen Auseinandersetzung muß es 
doch wohl um folgende Fragen gehen. Der Bundesau-
ßenminister hat gestern darauf hingewiesen, daß 
durch die Entscheidung des Bundesverfassungsge-
richts garantiert sei, daß die Bundesrepublik auch 
künftig ihrer internationalen Verantwortung gerecht 
werden könne. Bedeutet dies im Umkehrschluß, daß 
die Bundesrepublik über 40 Jahre lang ihrer interna-
tionalen Verantwortung deshalb nicht gerecht 
geworden ist, weil sie keine deutschen Soldaten in die 
Welt entsandte? Wenn es das nicht bedeutet, wieso 
kann man dann heute einer internationalen Verant-
wortung nur noch dadurch gerecht werden, daß man 
seine Soldaten weltweit einsetzt? Wieso kann interna-
tionale Verantwortung nicht politisch, ökonomisch, 
sozial und kulturell wahrgenommen werden? 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abge
-
ordneten der SPD) 
Wie muß sich diese Welt verändert haben, wenn nach 
Wegfall des Ost-West-Konflikts inte rnationale Ver
antwortung und militärische Einsätze gleichgesetzt 
werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Herr Gysi, Sie sind 
ein Winkeladvokat!) 
Und eine andere Frage steht ja wohl auf der 
Tagesordnung: Überall, wo gegenwärtig militärische 
Konflikte und Bürgerkriege in der Welt ausbrechen, 
gibt es reichlich Waffen. Woher kommen eigentlich 
diese Waffen? 
(Dr. R. Werner Schuster [SPD]: Vom Him-
mel! ) 
Es ist eine Tatsache, daß die Bundesrepublik Deutsch-
land zumindest an dritter Stelle der waffenexportie-
renden Länder steht und um die zweite Stelle kämpft 
und sie wohl inzwischen auch schon erreicht hat. Wer 
heute aber Waffen exportiert, exportiert Krieg oder 
Bürgerkrieg, und er weiß es auch. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abge
ordneten der SPD) 
Es gibt aber nicht die geringsten Ansätze seitens der 
Bundesregierung, seitens der Koalition und leider 
auch nicht seitens der SPD-Fraktion, Waffenexporte 
durch die Bundesrepublik Deutschland generell zu 
verbieten. Das aber wäre wirkliche Friedenspolitik. 
Wir empfinden es als heuchlerisch, zunächst Waffen 
in die Welt zu entsenden, um nach Kriegs- oder 
Bürgerkriegsbeginn dann die eigenen Soldaten frie-
densstiftend hinterherzuschicken. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ihre Rede ist die 
größte Heuchelei!) 
Ob Amerikaner oder Deutsche, ihre Gegner im Krieg 
besitzen eine andere Nationalität. Die Waffen aber 
kommen aus den gleichen Fabriken und Lagern. 
(Ina Albowitz [F.D.P.]: Vor allem aber aus der 
ehemaligen DDR!) 
— Ja, die dann auch noch durch diese Bundesregie-
rung in solche Länder verkauft worden sind. 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Für die 
Sie verantwortlich waren als SED-Mit
glied!) 
— Warum haben Sie denn die NVA-Waffen nicht 
verschrottet, anstatt sie auch noch weltweit zu verkau-
fen? Dazu hätten Sie doch die Möglichkeit gehabt! 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Tatsache ist, daß weder beim Golf-Krieg noch beim 
Krieg bzw. Bürgerkrieg im ehemaligen Jugoslawien, 
noch bei den Konflikten in Somalia die Instrumente 
der UNO oder anderer internationaler Gemeinschaf-
ten auf rechtlichem und ökonomischem Gebiet und 
zur Unterstützung der Friedenskräfte in den jeweili-
gen Ländern voll ausgenutzt wurden, bevor an den 
Einsatz von Militär gedacht worden ist. 
Inzwischen ist es so, daß in der Regel der Einsatz des 
Militärs an erster Stelle steht, bevor dann Friedens-
konferenzen oder anderes einberufen werden. Der 
Krieg soll auf diesem Wege wieder zum normalen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14337 
Dr. Gregor Gysi 
Mittel der Politik gemacht werden. Dabei will die 
Bundesrepublik Deutschland nicht unbetei ligt sein. 
(Jochen Feilcke [CDU/CSU]: Herr Gysi, Sie 
spinnen!) 
Damit verletzt aber die Bundesregierung ein Ver-
sprechen, das sie zum Zeitpunkt der Einheit abgege-
ben hat, abgegeben hat durch den damaligen Außen-
minister, nämlich keine Großmachtrolle anzustreben. 
Sie strebt diese aber täglich deutlicher an, kämpft um 
einen ständigen Sitz im Weltsicherheitsrat und um 
eine internationale Stellung, die es ihr ermöglicht, 
weltweit militärisch einzugreifen. Und das ist Groß-
machtpolitik. 
Dabei verkennt sie, daß z. B. viele Menschenrechts-
organisationen Afrikas diesen Einsatz in Soma lia, vor 
allen Dingen seine Art und Weise, verurteilen. Sie 
geht auch auf diese Probleme überhaupt nicht ein. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Negiert wird vor allem die Tatsache, daß nicht nur 
die praktische Politik, sondern auch die öffentliche 
Diskussion immer stärker in die Richtung verläuft, ob 
Afrika nicht neu kolonialisiert werden soll. Die Zeit-
schrift „Die Woche" hat bereits eine ganze Seite 
dieser Frage gewidmet. Ich hoffe, daß es nicht gelingt, 
das Rad der Geschichte so weit zurückzudrehen. 
Ich weiß, daß die Herausforderungen im Rahmen 
des Nord-Süd-Konflikts noch nie so groß und so 
deutlich in Erscheinung ge treten sind wie heute. Ich 
weiß, daß es um die Durchsetzung einheitlicher öko-
logischer Mindeststandards geht. Dann aber muß 
man akzeptieren, daß es auch einheitliche soziale 
Mindeststandards in dieser Welt geben muß. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Wer auf solche riesigen Herausforderungen nur zwei 
Antworten hat, nämlich den Einsatz von Militär und 
die eigene Abschottung, der wird diesen Herausfor-
derungen nicht im geringsten gerecht, sondern spitzt 
sie weiter zu. Das ist eine Tatsache, mit der wir uns 
beschäftigen müssen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abge
-
ordneten der SPD) 
Die Migrationsprobleme verursachen wir ja auch 
noch selbst, um dann hier das Asylrecht praktisch 
abzuschaffen und unser Militär hinzuschicken — eine 
unheilvolle Einheit. 
Ich komme zu meinem letzten Satz. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das ist auch 
besser!) 
— Sie müssen wenigstens lernen, sich das anzuhören. 
Es reicht doch, daß Sie die Macht haben. Sie müssen 
auch denen zuhören, die sie nicht haben. Das fällt 
schwer, aber ist ganz wichtig. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist zwar grau
enhaft, aber Sie kennen die Demokratie ja in 
vielen Phasen!) 
— Ich kenne alle möglichen Phasen. 
Es wird etwas vollzogen, was in der deutschen 
Geschichte immer katastrophale Folgen hatte: Der 
Pazifismus wird gesellschaftlich ausgegrenzt, an den 
gesellschaftlichen Rand gedrückt und letztlich ver-
höhnt. Das war immer der Beginn zur Schürung von 
Kriegsstimmung. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste sowie bei 
Abgeordneten der SPD — Günther F riedrich 
Nolting [F.D.P.]: Das sagt ein SED-Mann!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, jetzt hat unser Kollege Gerd Poppe das 
Wort . 
Gerd Poppe (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! In ihrer Be-
gründung am 21. April 1993 haben der Bundes-
außenminister und der Bundesverteidigungsminister 
UNOSOM II mit der Feststellung begründet, es han-
dele sich nicht um einen militärischen Einsatz, 
(Staatsminister Helmut Schäfer: Um keinen 
Kampfeinsatz!) 
es handele sich um befriedete Gebiete, in denen die 
deutschen Soldaten sein werden. 
Die Ereignisse der letzten Wochen zeigen, daß die 
Voraussetzungen für diese Aktion, nämlich die Ent-
waffnung von B anden, nicht gegeben ist. Die ameri-
kanischen Soldaten, die von den Vereinten Nationen 
dazu beauftragt waren, haben diese Aufgabe offen-
sichtlich nicht oder nicht vollständig ausgeführt. Und 
so besteht die Gefahr, daß der vorgeblich rein huma-
nitäre Einsatz zu einem Kampfeinsatz wird. Deshalb 
kann der bisher immer herangezogene § 7 des Solda-
tengesetzes keineswegs die Einsatzgrundlage für 
deutsche Soldaten sein. 
Wir meinen auch: Wenn es sich um rein zivile und 
humanitäre Aufgaben handelt, dann können sie von 
humanitären Hilfsorganisationen, von technischen 
Hilfswerken oder anderen dafür geeigneten Organi-
sationen gelöst werden. 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Das 
haben wir ja gerade gesehen!) 
Falls es sich aber um einen Blauhelm- oder gar um 
einen Kampfeinsatz handelt, ist die Ä nderung des 
Grundgesetzes erforderlich, 
(Zuruf von der F.D.P.: Das wollen wir ja!) 
so daß im ersten Falle der Einsatz deutscher Soldaten 
nicht notwendig, im zweiten Fall auf Grund des 
Fehlens solcher Grundgesetzregelungen nicht mög-
lich ist. So bleiben wir bei unserer Auffassung, daß 
deutsche Soldaten in Somalia nichts zu suchen 
haben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Im übrigen: Fragen Sie doch einmal die Soldaten 
der Bundeswehr, ob sie das, was sie dort machen, für 
einen Einsatz halten. Wir haben mehrfach von Solda-
ten und Offizieren der Bundeswehr gehört — auch 
gestern abend noch —, daß sie den Einsatz weder als 
rein zivilen noch als Blauhelm-Einsatz, sondern als 
14338 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Gerd Poppe 
einen kampfbegleitenden und damit formal als einen 
Kampfeinsatz be trachten. 
(Ina Albowitz [F.D.P.]: Wo haben Sie das 
denn gehört?) 
— Das haben Bundeswehroffiziere bei einer gestrigen 
Podiumsdiskussion gesagt. Wir können Ihnen nach-
her im einzelnen Aufklärung darüber geben, wer das 
war. 
Das ist kein Einzelfall. Wenn Sie die Medien auf-
merksam verfolgt haben, dann werden Sie das in 
letzter Zeit öfter gehört haben, eben auch von Ange-
hörigen der Bundeswehr, die sehr verunsichert sind 
und die eindeutige Regelungen im Grundgesetz für 
Blauhelm -Einsätze wollen. Sie wollen auch, daß Ent-
scheidungen im deutschen Parlament zu jedem Aus-
landseinsatz mit einer Zweidrittelmehrheit getroffen 
werden. 
(Ina Albowitz [F.D.P.]: Wollen die nicht!) 
Entsprechende Regelungen im Grundgesetz hätte 
es längst geben können. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Woran ist 
das gescheitert?) 
Die erforderlichen Mehrheiten wären vorhanden 
gewesen, wäre die Koalition bereit gewesen, — — 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Bei Ihnen 
und bei anderen!) 
— An uns ist das nicht gescheitert; unseren Antrag zu 
Blauhelm-Einsätzen haben Sie wahrscheinlich noch 
nicht einmal bemerkt, auf jeden Fall haben Sie ihn 
schon abgelehnt. Die Koalition war bisher nicht bereit, 
sich auf Einsätze im Rahmen der Vereinten Nationen 
zu beschränken. Daran sind mögliche Regelungen bis 
jetzt gescheitert. 
Erneut wurde das Bundesverfassungsgericht in 
Karlsruhe um eine Entscheidung gebeten, für die 
eigentlich der Bundestag zuständig ist. Dies halte ich 
für ein Armutszeugnis des deutschen Parlamentes. Es 
war zusätzlich beschämend, gestern abend in den 
Medien zu verfolgen, wie sowohl die Bundesregie-
rung als auch die SPD bemüht waren, die Karlsruher 
Entscheidung jeweils für sich als Erfolg zu verbuchen. 
Da gab es keine Erläuterung des angeblich rein 
humanitären Einsatzes, keine Worte mehr über die 
notleidende Bevölkerung, sondern nur noch den Ver-
such, sich gegenseitig vorzuführen, sich gegenseitig 
den Schwarzen Peter zuzuschieben — ein Parteienge
-
rangel, das nicht gerade eine Werbung für verantwor-
tungsvolle deutsche Politik war. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Nach der gestrigen Entscheidung in Karlsruhe ist 
die Zustimmung des Bundestages als konstitutiver 
Akt erforderlich. 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Stimmen 
Sie denn zu ? — Clemens Schwalbe [CDU/ 
CSU]: Noch nicht!) 
— Ich komme darauf zurück. — Da die Entscheidung 
in der Hauptsache nicht gefällt wurde, sollten wir die 
in der nächsten Woche anstehende Entscheidung als 
eine verfassungsrechtlich relevante betrachten und 
sie deshalb auch schon mit einer Zweidrittelmehrheit 
treffen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN — 
Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Dazu kön
nen Sie beitragen!) 
Im übrigen erwartet das Bundesverfassungsgericht, 
daß sich der erforderliche Beschluß von der Entschlie-
ßung am 21. April 1993 unterscheidet. Ich wundere 
mich etwas, daß in Ihrem heutigen Antrag der gleiche 
Wortlaut wiederholt wurde. 
Meine Damen und Herren, BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN halten es für richtig, daß im Falle schwerwiegen-
der Verletzungen der Menschenrechte eine Einmi-
schung der internationalen Staatengemeinschaft 
nötig sein kann. Diese Einmischung bedeutet aber, 
daß zivilen Methoden der Konfliktschlichtung die 
absolute Priorität eingeräumt werden muß. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Nur im äußersten Falle, wenn alle anderen Möglich-
keiten versagt haben, wenn es keine anderen Mög-
lichkeiten zum Schutz von wehrlosen Menschen gibt, 
kann es möglicherweise zu einer Entsendung von 
UNO -Soldaten kommen. Allerdings nur von UNO-
Soldaten. Dazu bedarf es in jedem Falle einer Zwei-
drittelmehrheit des Deutschen Bundestages, nach-
dem eine Grundgesetzänderung, die diese Möglich-
keiten klarstellt und insbesondere auch die Priorität 
der nichtmilitärischen Konfliktschlichtung feststellt, 
vorhanden ist. 
Eine andere Möglichkeit, auf Ihren Antrag einzuge-
hen, sehen wir nicht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, bevor jetzt der Kollege Ortwin 
Lowack das Wort erhält, gibt es zwei Bitten um 
Zwischenbemerkungen. 
Die erste gemäß § 27 Abs. 2 unserer Geschäftsord-
nung will Herr Kollege Albrecht Mü ller (Pleisweiler) 
machen. Bitte sehr. 
Albrecht Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vorhin 
dazwischengerufen, daß dieser Somalia -Einsatz zual-
lererst eine PR-Aktion ist. Der Kollege Schäuble hat 
sich darüber entrüstet. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Mit 
Recht!)  
Er entrüstet sich zu Unrecht. Mir liegt eine Aktennotiz 
des UNO-Referats des Auswärtigen Amtes vom 
30. März 1993 vor, in der es heißt: 
Dem Bundesverteidigungsminister geht es dem-
gegenüber nach Aussagen der Arbeitsebene ent-
weder um eine möglichst umfangreiche öffent-
lichkeitswirksame Beteiligung 
(Zuruf von der SPD: Hört! Hört!) 
oder um eine völlige Abstinenz. 
Dies kann ich nur so interpretieren — im Klartext 
heißt es das auch —: Das Verteidigungsministerium 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14339 
Albrecht Müller (Pleisweiler) 
beharrte bei der Vorbereitung des Somalia-Einsatzes 
darauf, daß die Bundeswehr öffentlichkeitswirksam 
oder gar nicht beteiligt werden soll. „Völlige Absti-
nenz" heißt es. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Was hat 
das mit PR zu tun?) 
Es ging bei diesen Beratungen von seiten des 
Verteidigungsministeriums für die Bundeswehr zual-
lererst nicht um die geschundenen Menschen, son-
dern um Öffentlichkeitsarbeit. Das ist auch politisch 
ganz verständlich. Es ging darum, eine neue Einsatz-
möglichkeit für die Bundeswehr zu schaffen, ein 
neues Betätigungsfeld zu finden. 
Wer gestern das Fernsehen verfolgte, konnte erle-
ben, wie diese Art von PR-Aktion abläuft: eine Mili-
tarisierung des Denkens und eine Freude darüber. 
Wenn man dann noch weiß, daß diese armen Men-
schen, die da unten von Ihnen eingesetzt werden, fast 
5 000 DM im Monat mehr bekommen, wird verständ-
lich, warum sie ganz selbstverständlich freudig dar-
über berichten, was sie dort tun. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Günther 
Friedrich Nolting [F.D.P.]: Unverschämt
-heit!) 
Wenn man dieses gesamte Spektrum einbezieht, 
dann weiß man sehr wohl, was hier mit dahintersteckt. 
Ich will nicht unterstellen, daß es bei Ihnen nicht auch 
Leute gibt, die den Einsatz in Somalia auch aus 
humanitären Gründen wollen. Aber es ist ganz klar, 
daß hier der Public-Relation-Aspekt, die Öffentlich-
keitsarbeit deutlich im Vordergrund steht. Zu dieser 
Einschätzung stehe ich. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und bei 
der PDS/Linke Liste — Siegf ried Hornung 
[CDU/CSU]: So eine miese, armselige Ein-
stellung! Das hat man noch nicht erlebt!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, jetzt erhält der Abgeordnete Volker Rühe das 
Wort . 
Volker Rühe (CDU/CSU): Ich muß das in aller 
Deutlichkeit und Härte zurückweisen, was hier an 
Behauptungen aufgestellt worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich bin stolz auf die Soldaten, die gestern abend 
— und Sie sprechen in unglaublicher Weise von einer 
PR-Aktion — als erstes gesagt haben: Wir freuen uns 
für das somalische Volk. Das zeigt, worum es den 
Soldaten geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wer von Militarisierung des Denkens spricht — ich 
muß auch Herrn Thierse ansprechen, der heute mor-
gen wieder von der Militarisierung der Außenpolitik 
gesprochen hat —, dem muß ich sagen: Es ist unglaub-
lich, was an geistiger Umweltverschmutzung durch 
solche Begriffe ange richtet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Soldaten und ich sind von der moralischen 
Qualität dieses Auftrages zutiefst überzeugt. Daran 
kann es überhaupt keinen Zweifel geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Landes- und Bündnisverteidigung ist etwas sehr 
Moralisches. Aber wenn man darüber hinausgeht und 
sagt, wir sind auch bereit, im Auftrag der Vereinten 
Nationen anderen Völkern zu helfen, dann ist das ein 
zutiefst moralischer Auftrag. Das müssen Sie bitte zur 
Kenntnis nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Damit Sie wissen, was Sie und Ihre Freunde anrich-
ten: Am Sonnabend gibt es eine Demons tration bei mir 
zu Hause, leider von der Hamburger Polizei geneh-
migt, bis in die Straße, in der ich wohne. Ich will Ihnen 
nicht unterstellen, daß sich Ihre Freunde daran betei-
ligen, aber der Aufruf lautet: „Kriegsminister, wir 
kommen!" 
Deswegen kann ich Ihnen nur in aller Deutlichkeit 
sagen: Unterlassen Sie solche Formulierungen wie 
Militarisierung der Außenpolitik, Militarisierung des 
Denkens. Es ist ein zutiefst moralischer Auftrag, den 
unsere Soldaten dort durchführen. Das sollten wir 
unseren Mitbürgern auch immer wieder sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, nur zur Klarstellung: Der Abgeordnete Volker 
Rühe hatte gemäß § 27 Abs. 2 unserer Geschäftsord-
nung das Recht, hier zu reden. 
(Albrecht Müller [Pleisweiler] [SPD]: Wo? 
Von hier!) 
Es ist egal, wo er redet, entscheidend ist: an einem 
Mikrophon. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Nun hat als nächster zu einer Zwischenbemerkung 
gemäß § 27 Abs. 2 unser Kollege Ulrich Irmer das 
Wort. 
Ulrich Irmer (F.D.P.): Vielen Dank, Herr Präsident! 
Daß dieser unqualifizierte Zwischenruf von vorhin 
jetzt damit begründet wurde, daß der Kollege offen
sichtlich in irgendwelchen Papierkörben irgendwel-
cher Ämter irgendwelche Nichtpapiere herausgestö-
bert hat, paßt genau ins Bild. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Zur Sache selbst hat der Kollege Rühe das Notwen-
dige gesagt. 
Ich will noch einmal auf das eingehen, was vorher 
wieder versucht wurde: auf den untauglichen Ver-
such, die gestrige Entscheidung des Bundesverfas-
sungsgerichts in einen Sieg der SPD umzumünzen mit 
der Begründung, es sei ein Erfolg des Parlamentes 
durchgeboxt worden. Hier wird zweierlei völlig ver-
kannt. 
(Otto Schily [SPD]: Das hat doch Herr Hoyer 
gesagt!) 
— Nein, das hat Herr Verheugen gesagt. 
Erstens. In dem Grundgesetzänderungsentwurf der 
Koalition steht genau d rin, daß wir das Parlament an 
14340 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Ulrich Irmer 
solchen Entscheidungen beteiligen wollen. Das müs-
sen Sie nur lesen. 
(Otto Schily [SPD]: Das haben Sie aber nicht 
gemacht!) 
Zweitens haben Sie ja beim Bundesverfassungsge-
richt nicht beantragt festzustellen, daß das Parlament 
beteiligt werden soll, sondern Sie haben beantragt, 
daß die ganze Aktion in Somalia gestoppt werden soll. 
Diesem Antrag hat das Ge richt nicht entsprochen. 
Das Gericht hat etwas zum Ausdruck gebracht, was 
wir im Verfassungstext auch verankert sehen möchten 
und was wir auch, wenn Sie nicht blockieren würden, 
längst hätten verankern können, 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
daß nämlich die notwendigen militärischen Einsätze 
unter dem Dach der Vereinten Nationen in diesem 
Parlament mit entsprechenden Mehrheiten abgeseg-
net werden müssen. Sie können jetzt nicht darum 
herumreden und das verschleiern. 
Wir können Sie nur noch einmal auffordern: Setzen 
Sie sich mit uns zusammen und beschließen Sie mit 
uns die notwendigen Verfassungsänderungen. Sonst 
bleibt Ihnen der Vorwurf nicht erspart, daß Sie es sind, 
die die Außen- und Sicherheitspolitik dieser Bundes-
republik Deutschland lahmlegen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Jetzt erhält als letz-
ter Redner in der Debatte unser Kollege Ortwin 
Lowack das Wort . 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine 
Damen und Herren! Das Urteil des Bundesverfas-
sungsgerichts ist tatsächlich eines der weisesten und 
weitreichendsten, das es in den letzten Jahren 
beschlossen hat. Die Entscheidung ist geradezu revo-
lutionär, jedenfalls gemessen an der bisherigen Praxis 
des Deutschen Bundestags. Die Entscheidung war 
dringend notwendig, um dem Parlament die eigene 
Verantwortung bewußt zu machen und der leider 
weitverbreiteten Spielwiesenmentalität ein Ende zu 
bereiten. Das Urteil könnte sogar ein Meilenstein auf 
dem Weg zu mehr Selbständigkeit sowohl der einzel-
nen Abgeordneten als auch des Bundestags insgesamt 
sein. 
In diesem Zusammenhang erinnere ich erneut 
daran, daß nach den schwerwiegenden Versäumnis
-
sen und Erfahrungen im Golfkrieg dieser Bundestag 
bereits im April 1991 zusammentreten sollte, um die 
Entscheidung über den Einsatz der Bundeswehr im 
Rahmen von UN-Sicherheitsratsbeschlüssen zu tref-
fen. Wir hätten längst diese Entscheidung des Bundes-
verfassungsgerichts zur Hauptsache, wenn sich das 
Parlament damals nicht dem Willen der Bundesregie-
rung gebeugt und diese Debatte auf unbestimmte Zeit 
verschoben hätte. 
Ich muß auch an frühere Beiträge erinnern. Jeder 
einzelne Abgeordnete muß wissen, daß er mit seinem 
Mandat über Leben und Unversehrtheit anderer ent-
scheidet und daß hier oft schwierige Güterabwägun-
gen notwendig sind, daß er aber auch diese Entschei
dung weder vor sich herschieben noch abschieben 
noch allein der Bundesregierung überlassen kann. 
Ich warne auch davor, bereits jetzt wieder in Angst-
lichkeit zu verfallen und eine Minimalentscheidung 
zu treffen, die uns morgen erneut vor neue Probleme 
stellen könnte. Vielmehr muß der Bundestag die 
Gelegenheit wahrnehmen, um heute eine Entschei-
dung zu treffen, die Verantwortung und Weitsicht 
zeigt. Der Bundestag sollte deshalb klarstellen, daß er 
bis zur Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts 
in der Hauptsache von folgendem ausgeht. 
Erstens. Die Vereinten Nationen sind im Sinne des 
Art. 24 Abs. 2 des Grundgesetzes ein System gegen-
seitiger kollektiver Sicherheit, dem sich der Bund zur 
Wahrung des Friedens ohne jeden Vorbehalt ange-
schlossen hat. 
Zweitens. Im Rahmen von Beschlüssen des UN-
Sicherheitsrates ist die Bundesregierung ermächtigt, 
alle Maßnahmen zu ergreifen, die zur gemeinsamen 
Durchsetzung dieser Beschlüsse notwendig sind. 
Drittens. Diese Maßnahmen stehen unter dem Vor-
behalt einer Entscheidung der Mehrheit der Mitglie-
der des Deutschen Bundestags. Ich hielte diese Mehr-
heit der Mitglieder für notwendig, damit hier auch 
wirklich ein Bekenntnis abgelegt wird und sich sehr 
viele Abgeordnete an dieser Abstimmung beteili-
gen. 
Dieser Entscheidungsvorschlag orientiert sich im 
übrigen an der bereits bestehenden Regelung in 
Art. 80 a des Grundgesetzes, die leider zu oft verges-
sen wird, und schafft Klarheit für unsere Verbündeten 
und die Weltgemeinschaft, eine Klarheit, die drin-
gendst geboten ist. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Der Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und 
F.D.P. auf der Drucksache 12/5248 soll überwiesen 
werden zur federführenden Beratung an den Vertei-
digungsausschuß und zur Mitberatung an den Aus-
wärtigen Ausschuß und den Rechtsausschuß sowie an 
 den Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit. 
Sind Sie damit einverstanden? — Ich höre und sehe 
keinen Widerspruch. Dann ist die Überweisung so 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun zum 
letzten Tagesordnungspunkt, den wir heute behan-
deln wollen. Interfraktionell ist nämlich vereinbart 
worden, daß wir Tagesordnungspunkt 14 erst in der 
nächsten Woche aufrufen, weil wir sonst nicht wie 
vorgesehen fertig würden. 
Ich rufe also Punkt 13 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) zu dem Antrag des Bundesministers der 
Finanzen 
Entlastung der Bundesregierung für das Haus-
haltsjahr 1990 — Vorlage der Haushaltsrech-
nung und Vermögensrechnung des Bundes 
(Jahresrechnung 1990) 
zu der Unterrichtung durch den Bundesrech-
nungshof 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14341 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Bemerkungen des Bundesrechnungshofes 
1992 zur Haushalts- und Wirtschaftsführung 
(einschließlich der Feststellungen zur Jahres-
rechnung des Bundes 1990) 
— Drucksachen 12/2561, 12/3250, 12/5171 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Wilfried Bohlsen 
Karl Deres 
Für die Aussprache ist eine halbe Stunde vorgese-
hen. — Ich höre und sehe keinen Widerspruch. Dann 
ist das so beschlossen. 
Die Aussprache ist eröffnet. Als erster hat unser 
Kollege Bohlsen das Wort. 
Wilfried Bohlsen (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine 
Damen und Herren! Nach der Debatte, die vorange-
gangen ist, kehre ich zur nüchternen Haushalts- und 
Rechnungsprüfungspolitik zurück. 
Der Rechnungsprüfungsausschuß hat sich in um-
fangreichen Beratungen mit den Feststellungen des 
Bundesrechnungshofes für das Haushaltsjahr 1990 
befaßt. Bei dem Tagesordnungspunkt „Entlastung der 
Bundesregierung für das Haushaltsjahr 1990" geht es 
um die Frage: Wurde ordnungsgemäß gewirtschaftet? 
Bei dieser umfangreichen parlamentarischen Arbeit 
geht es um die Wahrung des Kontrollrechtes des 
Parlaments. Dafür bietet der Be richt des Bundesrech-
nungshofes die erforderliche Grundlage. Das Haus-
haltskontrollrecht, das Recht des Rechnungsprü-
fungsausschusses, den Staatshaushalt zu überwa-
chen, ist eine unserer wichtigsten parlamentarischen 
Kontrollfunktionen. Die Bedeutung der Haushalts-
kontrolle hat weiter zugenommen, da die Staatsaufga-
ben, insbesondere nach der Vereinigung von West- 
und Ostdeutschland, bei insgesamt knapper werden-
den öffentlichen Mitteln erheblich angestiegen sind. 
Wir nehmen insgesamt eine vergangenheitsbezo-
gene Kontrolle wahr, versuchen aber immer wieder, 
begleitende Überwachungen des aktuellen Gesche-
hens mit einzubinden. 
Die ständige Berichterstattung des Bundesrech-
nungshofes an den Rechnungsprüfungsausschuß ist 
eine wesentliche und solide Grundlage für die Wahr-
nehmung einer umfassenden Kontrollfunktion. 
Als Jahresberichterstatter möchte ich das ange-
nehme Arbeitsklima im Rechnungsprüfungsaus-
schuß besonders hervorheben. Dabei geht mein Dank 
an den Ausschußvorsitzenden Karl Deres, den wir 
hier in unseren Reihen sehen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Karl Deres hat die Sitzungen souverän geleitet. Mein 
Dank geht auch an die Kolleginnen und Kollegen des 
Rechnungsprüfungsausschusses, die in gründlicher 
Vorbereitung und in Wortbeiträgen gute Arbeit gelei-
stet haben. Mein D ank gilt ebenso dem Ausschußse-
kretär, Herrn Dr. Dr. Kolbe, und seinen Mitarbeiterin-
nen und Mitarbeitern für die gute Zuarbeit. 
Einen besonderen Gruß und einen besonderen 
Dank will ich in diesem Jahr dem Präsidenten des 
Bundesrechnungshofs, Herrn Dr. Zavelberg, abstat-
ten. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ihnen, Herr Dr. Zavelberg, der Sie zum letztenmal von 
der Tribüne aus an einer Debatte teilnehmen, möchte 
ich danken. Sie werden im Herbst dieses Jahres aus 
Altersgründen ausscheiden. Ihnen möchte ich für die 
Zuarbeit danken, die wir durch Sie, aber auch durch 
die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter Ihres Hauses 
erfahren haben. Von dieser Stelle aus herzlichen 
Dank! 
(Beifall im ganzen Hause) 
Wir, die Mitglieder des Rechnungsprüfungsaus-
schusses, waren hart und kritisch in der Sache. Wir 
waren bemüht, die Beschlußfassungen einvernehm-
lich zu regeln. Wie in den Vorjahren wurden die 
Bemerkungen des Bundesrechnungshofes überwie-
gend mit Zustimmung zur Kenntnis genommen, was 
eigentlich ein überzeugender Beweis für die qualitativ 
hochwertige Arbeit des Bundesrechnungshofes ist. 
Lassen Sie mich als Jahresberichterstatter zu eini-
gen Besonderheiten dieses Haushaltsjahres etwas 
sagen. Bei den Feststellungen zur Haushalts- und 
Vermögensrechnung des Bundes für das Haushalts-
jahr 1990, hat sich der Ausschuß u. a. mit den Proble-
men befaßt, die durch den Beitritt der DDR zur 
Bundesrepublik Deutschland entstanden sind. Dabei 
nenne ich drei Bereiche, nämlich das Sondervermö-
gen Fonds Deutsche Einheit, das Sondervermögen 
Treuhandanstalt und das Sondervermögen Kreditab-
wicklungsfonds. 
Der Bundesrechnungshof hat in diesem Zusammen-
hang auf die steigende Staatsverschuldung hingewie-
sen und dabei deutlich gemacht, daß der autonome 
Spielraum des Staates zur Gestaltung der Staatsauf-
gaben durch die Staatsverschuldung weiter ab-
nimmt. 
Bei den über- und außerplanmäßigen Ausgaben 
wurde positiv zur Kenntnis genommen, daß der 
Gesamtbetrag der ungenehmigten Ausgaben gerin-
ger geworden ist. Die Anzahl der Fälle, in denen 
derartige Ausgaben geleistet worden sind, hat nach 
Feststellung des Ausschusses jedoch zugenommen. 
Wir haben in der letzten Woche ein Pressegespräch 
geführt, an dem einige Kollegen teilgenommen 
haben. Ich spreche hier den Kollegen Purps an , der ein 
besonderes Thema aufgegriffen hat, nämlich die Ver-
lagerung von staatlichen Aufgaben auf Gesellschaf-
ten des privaten Rechts. Dabei hat er kritisiert, daß 
dadurch eine Beeinträchtigung der parlamentari-
schen Kontrollbefugnis entstehen kann. 
(Rudolf Purps [SPD]: So ist es, Herr Kol
-
lege!) 
— Ich will das gern aufnehmen. Der Rechnungsprü-
fungsausschuß hat sich mit diesem Thema ja auch 
ausführlich befaßt und ist der Auffassung, daß jede 
kostenwirksame öffentliche Ausgabe der Kontrolle 
des Parlaments unterliegen muß. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
14342 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Wilfried Bohlsen 
Es würde dem Selbstverständnis des Haushaltsaus-
schusses widersprechen, wenn er Mittel bewil ligen 
muß, deren Verwendung er anschließend nicht über-
prüfen kann. Dabei wurde festgestellt, daß bei privat-
rechtlich organisierten öffentlichen Gesellschaften 
eine parlamentarische Kontrolle besonders wichtig 
ist. 
(Rudolf Purps [SPD]: Sehr richtig!) 
Der Ausschuß ist der Auffassung, daß alle Gesell-
schaften, die öffentliche Gelder aus dem allgemeinen 
Haushaltsbereich beanspruchen, der vollen Kontrolle 
des Parlaments und des Bundesrechnungshofes 
unterliegen müssen. 
(Rudolf Purps [SPD]: Hervorragend!) 
Wir haben den Bundesrechnungshof um einen Be richt 
gebeten, welche Auswirkungen die Verlagerung 
staatlicher Aufgaben auf Gesellschaften des privaten 
Rechts nach gegenwärtiger Gesetzeslage auf die 
Prüfungstätigkeit des Rechnungshofes sowie auf die 
Kontrollfunktion des Parlaments hat. In diesem 
Zusammenhang haben wir die Bundesregierung 
gebeten, unter Federführung des Bundesministers der 
Finanzen zu diesem Problem umgehend Stellung zu 
nehmen. 
Lassen Sie mich noch einige wenige Sätze zu den 
Organisationsstrukturen der Bundesministerien sa-
gen. Der Bundesrechnungshof hat den organisatori-
schen Aufbau und die personelle Ausstattung der 
Bundesministerien untersucht. Kritik wurde daran 
deutlich, daß die Organisationsgrundsätze nicht hin-
reichend beachtet werden. Vor allem wurden die 
große Anzahl von Kleinreferaten und eine teilweise zu 
hohe Personalausstattung beanstandet. 
Der Rechnungsprüfungsausschuß hat die Kritik des 
Bundesrechnungshofes als sachlich berechtigt ange-
sehen. Zugleich wurde anerkannt, daß die in der 
Vergangenheit erfolgte Stellenvermehrung zum Teil 
gerechtfertigt ist, und zwar wegen der immer kompli-
zierter werdenden Umsetzung von Gesetzen und 
wegen der Arbeitszeitverkürzung. 
Übereinstimmung bestand darin, daß die Überprü-
fung der Organisationsstrukturen in erster Linie auch 
eine Daueraufgabe des jeweiligen Ministeriums ist. 
Meine Damen und Herren, an dieser Stelle hätte ich 
gern einige Fälle aus meinem Berichterstatterbereich 
aufgezählt. Aber wir alle mußten leider zur Kenntnis 
nehmen, daß eine vorgesehene Debatte von 60 Minu-
ten auf Grund der vorhergehenden Somalia-Debatte 
auf die Hälfte verkürzt wurde, so daß auch ich meine 
Redezeit reduzieren muß. Andere Kollegen haben 
ganz verzichtet. Ich wäre dem Präsidenten dankbar, 
wenn er erlauben würde, daß die Kollegen, die nicht 
zu Wort kommen, ihre Redetexte gegebenenfalls zu 
Protokoll geben. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Zu dem umfangreichen Berichterstattungsbereich, 
den ich im Rechnungsprüfungsausschuß wahrgenom-
men habe, gehört auch der Postbereich. Ich kann auf 
diese Berichterstattung leider nicht mehr eingehen, 
weil die Zeit es nicht erlaubt, und wäre dankbar, wenn 
ich diesen Teil meiner Rede mit in die Protokollierung 
einbringen könnte, Herr Präsident.*) 
s) Anlage 3 
Zum Schluß will ich ein Thema ansprechen, das 
zwar mit der Post nichts zu tun hat, aber für meine 
Region einen besonderen Stellenwert hat. Das ist der 
Einsatz von Fischereiaufsichtsbooten. Der Bundes-
rechnungshof hatte die Ansicht vertreten, daß die vier 
vorhandenen Fischereiaufsichtsboote abgeschafft 
werden können. Der Bundesrechnungshof war der 
Meinung, daß die Wahrnehmung der Aufgaben durch 
die Luftüberwachung geschehen könne. 
Als Abgeordneter eines Wahlkreises von der Küste 
bin ich mit diesen Dingen natürlich vertraut, und ich 
konnte im Rechnungsprüfungsausschuß noch einmal 
deutlich machen, welch wichtige Aufgaben von den 
Fischereiaufsichtsbooten vor Ort wahrgenommen 
werden. Insbesondere das Eindringen niederländi-
scher Fischereiflotten in deutsche Fanggründe ist ein 
wichtiger Grund, die Fischereiaufsicht so zu belassen, 
wie sie jetzt organisiert ist. Immer wieder geschieht es, 
daß die niederländische Fischereiflotte mit nicht 
zulässigen PS-Zahlen bei den Schiffsmotoren sowie 
mit zu grobem Fanggeschirr in deutsche Fanggründe 
eindringt. Dies bedeutet für die deutsche Fischerei 
einen nicht wiedergutzumachenden Schaden auch 
bei den Jungfischbeständen. 
Daher, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, war 
es dringend erforderlich, die bisher vorhandenen 
Fischereischutzboote weiterhin vor Ort zu behalten. 
Ich bedanke mich bei den Mitgliedern des Ausschus-
ses, daß sie sich einstimmig dafür ausgesprochen 
haben, die Fischereischutzboote nicht abzuschaffen. 
Gestatten Sie mir eine Schlußbemerkung. Als Jah-
resberichterstatter habe ich dem Rechnungsprüfungs-
ausschuß die Entlastung der Bundesregierung für das 
Haushaltsjahr 1990 empfohlen. Inzwischen hat sich 
auch der Haushaltsausschuß dieser Empfehlung ein-
stimmig angeschlossen. Die Entlastung der Bundesre-
gierung umfaßt auch die Rechnung der Sondervermö-
gen des Bundes, für die kein abweichendes Entla-
stungsverfahren vorgesehen ist. 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, a) bei der 
Aufstellung und Ausführung der Bundeshaushalts-
pläne die Feststellung des Haushaltsausschusses zu 
befolgen, b) Maßnahmen zur Steigerung der Wirt-
schaftlichkeit unter Berücksichtigung der Entschei-
dungen des Ausschusses einzuleiten und c) die 
Berichtspflichten fristgemäß zu erfüllen, damit eine 
zeitnahe Verwertung der Ergebnisse bei den Haus-
haltsberatungen gewährleistet ist. 
Hiermit, liebe Kolleginnen und Kollegen, beantrage 
ich die Entlastung der Bundesregierung für das Haus-
haltsjahr 1990. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, es liegt bisher der Wunsch des Kollegen Karl 
Deres **) vor, seine Rede zu Protokoll zu geben, und 
wir haben eben gehört, daß der Kollege Wilf ried 
Bohlsen einen Ausschnitt aus seiner Rede ebenfalls zu 
Protokoll *) geben möchte. Wir kennen alle die Ursa- 
*) Anlage 3 
**) Anlage 4 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14343 
Vizepräsident Helmuth Becker 
che: daß wir die Debatte um eine halbe Stunde 
verkürzt haben. 
(Thea Bock [SPD]: Meine Rede auch!) 
— Ich höre jetzt, daß Kollegin Thea Bock ihre Rede 
ebenfalls zu Protokoll geben will.*) 
Nun kann ich das nicht allein entscheiden, sondern 
ich muß fragen: Sind alle einverstanden? — Dann 
haben wir in diesem Augenblick die Geschäftsord-
nung in diesem Sinne geändert, und die Reden sind zu 
Protokoll gegeben. 
Nun hat als nächste Rednerin unsere Kollegin Uta 
Titze-Stecher das Wort. 
(Zuruf von der SPD: Die könnte doch auch zu 
Protokoll geben!) 
Uta Titze-Stecher (SPD): Von wegen! 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Ich weiß, die Luft ist aus der Debatte heraus. Ich frage 
mich, wie man es aushält, hier ohne Spannung einem 
solchen Be richt zuzuhören. Auf der anderen Seite muß 
ich in Richtung Zuschauertribüne darauf aufmerksam 
machen: Selbst die Gelder für den Somalia-Einsatz 
bedürfen der Bewilligung durch den Haushaltsaus-
schuß, und nach dieser Bewilligung wird im Rech-
nungsprüfungsausschuß geschaut, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut!) 
ob die Gelder auch zweckvoll verwendet worden sind. 
Das heißt, auch die Verwendung solcher Gelder 
unterliegt der Haushaltskontrolle. 
(Ina Albowitz [F.D.P.]: Dem Zweck entspre
-
chend! „Zweckvoll" haben wir nicht zu ent
scheiden!) 
Deswegen ist es nicht ganz unwichtig, das zu tun, was 
wir heute machen, nämlich die Wirtschafts- und 
Rechnungsführung des Bundes zu kontrollieren, zu 
begleiten und den Bund zu entlasten. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Deswegen 
sitzen jetzt auch 20 Leute hier, während 
vorhin 200 da waren!) 
Auf den Tag genau vor einem Jahr, liebe Kollegin-
nen und Kollegen, nämlich am 24. Juni 1992, haben 
Kolleginnen und Kollegen des Rechnungsprüfungs-
ausschusses, der ein Unterausschuß des Haushalts-
ausschusses ist, zur Vorlage der Haushalts- und Ver-
mögensrechnung des Bundes sowie zu den Bemer-
kungen des Bundesrechnungshofs zur Haushalts- und 
Wirtschaftsführung Stellung genommen, damals al-
lerdings auf das Jahr 1989 bezogen. In Vorbereitung 
auf die heutige Debatte habe ich mir die Redebeiträge 
von damals zu Gemüte geführt, und siehe da, ich stelle 
fest, es sind akkurat die gleichen Probleme, die uns, 
das Parlament, aber auch den Bundesrechnungshof 
nach wie vor beschäftigen. Ich stelle sogar fest, Herr 
Kollege Bohlsen, daß Sie in Ihrer Rede schwerpunkt-
mäßig auch das angesprochen haben, was mir Her-
zensangelegenheit ist. Das spricht für uns. 
*) Anlage 4 
Das bedeutet zweierlei: Erstens. Selbst wenn Pro-
bleme erkannt und benannt sind, ja, selbst wenn 
Lösungsvorschläge und Empfehlungen für eine effek-
tivere Handhabung bei der Verwendung öffentlicher 
Gelder aufgezeigt worden sind, selbst wenn die so 
abstrakten Ziele wie Wirtschaft lichkeit der Verwal-
tung, Sparsamkeit und Effizienz in der Handhabung 
finanzieller Ressourcen für das Gemeinwohl in H and-
büchern festgelegt und nachlesbar sind, bedeutet das 
noch lange nicht, daß auch entsprechend gehandelt 
würde, denn sonst wären unsere Arbeit und die Arbeit 
des Bundesrechnungshofs doppelt gemoppelt und 
schlicht umsonst. Eben deshalb lautet die erste 
Schlußfolgerung: Die begleitende und kontrollie-
rende Arbeit des Rechnungsprüfungsausschusses auf 
der Grundlage der partnerschaftlichen Zusammenar-
beit mit dem Bundesrechnungshof — ein Blick auf die 
Tribüne zu Herrn Zavelberg — ist und bleibt ständige 
Aufgabe nach dem Motto „Vertrauen ist gut, Kontrolle 
aber immer noch besser". 
(Beifall im ganzen Hause) 
Schließlich kann wohl keiner von einer Verwaltung 
erwarten, daß sie ihre Ausgaben selbstkritisch prüft 
oder im Extremfall sogar in Frage stellt. Das müssen 
andere tun. Wie sagte der Rechnungsprüfungsaus-
schußvorsitzende Karl Deres auf der Pressekonferenz 
am vergangenen Freitag auf die Frage eines Repor-
ters, was denn diese Arbeit unter dem Strich bringe, so 
schön? „Seien Sie versichert, wir machen uns 
bezahlt. " 
Zweite Schlußfolgerung: Daß hier im Plenum wie im 
Rechnungsprüfungsausschuß selbst Jahr für Jahr ein 
Thema mit Variationen vorgetragen wird, liegt nicht 
nur an die Dickfälligkeit von Verwaltungen, sondern 
schlicht und einfach daran, daß die jährliche Beschäf-
tigung mit der Haushalts- und Wirtschaftsführung des 
Bundes aus Anlaß der Entlastung der Bundesregie-
rung für das jeweilige Haushaltsjahr nicht nur aus 
dem eben genannten Grund, nämlich der Haushalts-
kontrolle, notwendig ist. Nein, im Klartext kommt 
eines noch hinzu: Jedes Jahr hat das Parlament zu 
prüfen — deswegen eingangs die Bemerkung zu 
Somalia —, ob Mittel ausgegeben worden sind, die 
nicht bewilligt wurden — auch das kommt vor —, und 
ob Mittel, die bewilligt wurden, zweckwidrig verwen-
det wurden; auch dies kommt vor. Dies bietet Gele-
genheit, Parlament und Öffentlichkeit gegenüber zu 
dokumentieren, daß wahrgenommene Kontrollrechte 
in dem einen oder anderen Fall auch positive Wirkun-
gen hatten. Ohne diese positive Rückmeldung aber — 
Kollegin Bock und Kollege Wagner können wegen der 
verkürzten Debattenzeit genau solche Beispiele jetzt 
leider nicht vorführen — wäre die Arbeit sowohl für 
den Rechnungsprüfungsausschuß als auch für die 
Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen des Bundesrech-
nungshofs schlicht frustrierend, denn im allgemeinen 
— auch das wurde vom Kollegen Bohlsen schon 
angesprochen — läuft die Kontrolle nachträglich ab. 
Dies ist ein, wie ich denke, struktureller Nachteil, 
der dazu führt, daß oftmals der eingetretene Schaden 
von uns zwar benannt und beziffert, aber nicht besei-
tigt werden kann. Sinn machte das Ganze eigentlich 
nur, wenn gewährleistet wäre, daß die Regierung auf 
Grund der festgestellten Fehler der Vergangenheit ihr 
14344 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Uta Titze-Stecher 
künftiges Vorgehen ändern würde. Um Mißverständ-
nissen vorzubeugen — Zwischenrufe erwarte ich von 
den Kollegen hier nicht —: Ich beziehe mich hier st rikt 
auf den Grundsatz der Wirtschaftlichkeit im Umgang 
mit öffentlichen Geldern und auf sonst nichts. Dies ist 
eine Selbstverständlichkeit, sollte man meinen. Da 
dem aber nicht so ist, achten Haushalts- und Rech-
nungsprüfungsausschuß im Sinne einer vorbeugen-
den Kontrolle in zunehmendem Ausmaß darauf, daß 
von der Regierung beabsichtigte unvernünftige Maß-
nahmen von vornherein unterbleiben. 
(Rudolf Purps [SPD]: Das ist bei dieser Regie
-
rung auch nötig, Frau Kollegin!) 
— Da würde ich keine Regierung ausnehmen, Kollege 
Purps. 
(Rudolf Purps [SPD]: Völlig richtig! — Zuruf 
von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Das war die staatstragende Bemerkung. — Daher 
nimmt die Zahl der Fälle zu, in denen Haushaltsaus-
schuß und Rechnungsprüfungsausschuß den Bundes-
rechnungshof mit der Prüfung von beabsichtigten 
Maßnahmen der Regierung beauftragen, denn es ist 
immer noch leichter — das wissen wir aus dem 
konkreten Leben —, Geldausgaben zu vermeiden, als 
verschwendete Gelder über Regreßforderungen wie-
derzugewinnen, wie wir aus leidvoller Erfahrung mit 
dieser Thematik wissen. 
(Carl-Ludwig Thiele [F.D.P.]: Sehr richtig!) 
— Freut mich, Herr Kollege Thiele. 
Ich denke, daß eines deutlich geworden ist: Der 
Rechnungsprüfungsausschuß kann ohne die vermit-
telnde Tätigkeit des Bundesrechnungshofs, ob nun in 
die Vergangenheit oder in die Zukunft hinein gese-
hen, seine Kontrollaufgabe schlechterdings nicht 
erfüllen. Deshalb an dieser Stelle erstens ein aus-
drückliches Wort des Dankes an den Bundesrech-
nungshof für seine Arbeit und zweitens eine klare 
Aussage zur Rolle des Bundesrechnungshofs aus 
unserer, aus parlamentarischer Sicht. Wir — ich 
denke, ich darf die Kolleginnen und Kollegen hier mit 
einbeziehen —, die Mitglieder des Rechnungsprü-
fungsausschusses, sind nur so gut, wie der Bundes-
rechnungshof gut ist, d. h. unabhängig und in ausrei-
chender personeller Besetzung arbeiten kann. Wenn 
also laut Aussage des Präsidenten des Bundesrech-
nungshofs — gestern abend — 
(Karl Deres [CDU/CSU]: Ein schöner Abend!) 
— richtig! — von 104 Stellen im höheren Dienst 
lediglich 69 besetzt sind, d. h. 35 Stellen unbesetzt 
sind, dann müssen wir als Parlamentarier an der 
Beseitigung dieses unerquicklichen Zustands höchst 
interessiert sein, uns aber auch fragen, wie es zu dieser 
Situation kommen konnte. 
Vielleicht passend aus parlamentarischer Sicht 
einen Rat an den Bundesrechnungshof im Zusam-
menhang mit dem Stichwort Personalgewinnung, 
Gewinnung von qualifizierten Kräften für diese 
Arbeit: Um der Klage in diesem Bereich abzuhelfen, 
sollte man sich seitens des Bundesrechnungshofs 
vielleicht überlegen, selbst für Nachwuchs zu sorgen 
und ihn durch Ausbildung heranzuziehen, wie das 
beispielsweise beim Nachbarn Frankreich bereits 
gemacht wird. 
(Wilfried Bohlsen [CDU/CSU]: Sehr gute 
Idee!) 
Auf den Punkt, daß die Prüfung da anders organisiert 
ist, gehe ich hier nicht ein. 
Zwei Themen möchte ich noch ansprechen, die 
bereits bei der Debatte vor einem Jahr eine sehr große 
Rolle vor allem in der Rede des Jahresberichterstatters 
Thiele gespielt haben. Diese Themen möchte ich 
speziell ansprechen, weil sie den Rechnungsprü-
fungsausschuß nicht nur im vergangenen Jahr beglei-
tet haben, sondern mit Sicherheit auch in den näch-
sten Jahren beschäftigen werden. Es ist dies einmal 
der Aufbau der Finanzverwaltung in den neuen Län-
dern, und zum anderen sind es die Folgen der zuneh-
menden Privatisierung von Bundesunternehmen bzw. 
die Tendenz, die Sie, Herr Kollege Bohlsen, auch 
schon mit Vorschlägen versehen, beschrieben haben, 
öffentliche Aufgaben durch privatrechtlich organi-
sierte Gesellschaften erbringen zu lassen, und die 
Folgen dieser Handhabung. 
Sowohl im Haushaltsausschuß als auch im Rech-
nungsprüfungsausschuß wurde nicht verkannt, daß 
die Probleme in den Bereichen Finanz- und Steuer-
verwaltung in den neuen Bundesländern zunächst 
auf das Konto anlaufbedingter Schwierigkeiten 
gehen. Inzwischen aber hat, wie wir alle wissen, Ver-
waltungshilfe stattgefunden, wenn auch nach Mei-
nung der SPD nicht in ausreichendem Maße. Beweis: 
Es gäbe ja sonst weniger Defizite. Nun stellt sich 
heraus, daß unsere vor einem Jahr geäußerten 
Befürchtungen Wahrheit geworden sind, erstaunli-
cherweise aber in unterschiedlichem Ausmaß, be-
trachtet man die einzelnen Bundesländer. Namen 
möchte ich hier nicht nennen; Sie warten vergeblich 
darauf. Das Ganze decken wir einmal mit dem Mantel 
der Nächstenliebe zu, bis der Hammer der Rech-
nungsprüfung die Länder erwischen wird. 
Solange dieser Zustand anhält, solange also die 
Steuerverwaltungen in diesen Ländern nicht ord-
nungsgemäß funktionieren, 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Meinen Sie 
das Saarland?) 
— nein, nein, ich schaue nach Osten, Herr Kollege, im 
Saarland sind die Probleme inzwischen geprüft, kon-
trolliert, und es liegen Lösungsvorschläge auf dem 
Tisch, wie Sie wissen —, wird die Bereitschaft zur 
Gewährung neuer Gelder vom Bund an die neuen 
Länder auch unter diesem Gesichtspunkt kritisch 
unter die Lupe zu nehmen sein. 
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Richtig!) 
— Das freut mich. Denn in diesem Falle müssen wir 
wirklich schauen, wo Staatsgelder hingehen und wie 
sie verwendet werden. 
Zum zweiten Dauerthema: In letzter Zeit häufen 
sich Fälle, in denen privatrechtlich organisierte 
Gesellschaften Zuschüsse in Millionenhöhe erhielten 
und diese unsachgemäß verwendeten. — Ich weiß, 
Herr Präsident; ich sehe die rote Lampe leuchten. — 
Beispiele sind die GFBA, bahnabhängige Gesell-
schaften und Großforschungseinrichtungen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14345 
Uta Titze-Stecher 
Ich komme zum Schluß, weil dieses Gebiet ja von 
Ihnen, Herr Bohlsen, bereits angesprochen wurde. Ich 
denke, daß diese Situation, nämlich öffentliche Auf-
gaben privatrechtlich zu organisieren und dann die 
entstehenden Verluste zu sozialisieren, d. h. durch 
den Bund ausgleichen zu lassen, nicht mehr hinge-
nommen werden kann und daß wir in Zukunft darauf 
achten müssen — da hoffe ich auf die Unterstützung 
aller Kollegen in diesem Haus; Sie haben sie ja bereits 
angekündigt —, daß der Umfang der künftigen Haus-
haltskontrollbefugnis durch das Parlament vertrag-
lich in all den Bereichen abgesichert wird, in denen 
auch nur eine einzige müde Mark an öffentlichen 
Geldern beansprucht wird. 
Ich danke Ihnen fürs Zuhören. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P. — Rudolf Purps [SPD]: Hervorragend, 
Frau Kollegin!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, als letzter Redner zu Tagesordnungspunkt 13 
erhält nunmehr unser Kollege Carl-Ludwig Thiele das 
Wort . 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die verbun-
dene Debatte über die Jahresrechnung 1990 sowie 
über die Bemerkungen des Bundesrechnungshofes 
findet nicht die öffentliche Resonanz, die dieses 
Thema eigentlich verdient hätte. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da haben Sie 
wohl recht!) 
Gleichwohl möchte ich an dieser Stelle dem Bundes-
rechnungshof, insbesondere Ihnen, Herr Präsident 
Zavelberg, aber auch Karl Deres als Vorsitzendem des 
Rechungsprüfungsausschusses herzlich danken. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD) 
Das Jahr 1990, über welches wir uns hier unterhal-
ten, war das Jahr der deutschen Einheit. Dies hat auch 
haushaltsmäßige Auswirkungen, deren teilweise bit-
tere Realität uns erst langsam bewußt und inzwischen 
immer klarer geworden ist, aber in den Auswirkungen 
bis zum heutigen Tage noch immer nicht richtig 
verarbeitet wurde. Inzwischen spüren wir allerdings 
viel deutlicher, welche Erblast uns der real existie-
rende Sozialismus tatsächlich beschert hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist wahr!) 
Da wir hier über den Haushalt sprechen, möchte ich 
auf die zukünftige Haushaltslage des Bundes einge-
hen. Der Bundeshaushalt beträgt derzeit etwa 
460 Milliarden DM. Hiervon entfallen allein 120 Mil-
liarden DM, d. h. 26 % des Gesamtetats auf das 
Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung, 
auf den Etat von Norbert Blüm. Dies ist eine giganti-
sche Zahl. Sie be trägt das Zweieinhalbfache des 
Verteidigungsetats. 
Der nächstgroße Ausgabenposten des Bundes ist 
der Zinsdienst, für den 1993 60 Milliarden DM einge-
stellt sind. Bei einer geplanten Nettoneuverschuldung 
von 70 Milliarden DM pro Jahr und einem Zinssatz 
von 8 % erhöht sich der Zinsdienst des Bundes durch 
die Neuverschuldung um gut 11 Milliarden DM Zin-
sen pro Jahr. Das bedeutet, daß wir allein aus diesem 
Grund im Etat 1995 durch die dann in den Haushalt 
eingestellte Neuverschuldung 1993/94 70 Milliarden 
DM Zinsen pro Jahr zu zahlen haben. 
Im Jahre 1995 werden dann die Schulden aus der 
Konkursmasse des SED-Regimes in Höhe von etwa 
500 Milliarden DM in den Haushalt eingestellt, was 
weitere 40 Milliarden DM kosten wird. 
(Zuruf von der SPD: Das habt ihr selbst 
verschuldet!) 
— Die deutsche Einheit haben wir nicht verschuldet. 
Über die deutsche Einheit sind wir glücklich; andere 
hatten eine andere Auffassung. 
Der Anteil des Zinsdienstes am Gesamthaushalt 
beträgt dann 110 Milliarden DM, fast ein weiteres 
Viertel des Gesamtetats. 
Wir müssen also feststellen, daß 1995 — bei unter-
stellten ähnlichen Rahmenbedingungen des Haushal-
tes wie zur Zeit — ca. 50 % des Etats durch das 
Ministerium für Arbeit und Soziales sowie durch den 
Zinsdienst gebunden sind. Meine sehr verehrten 
Damen und Herren, wir kommen dadurch in die 
Situation, daß die politische Gestaltungsfähigkeit 
innerhalb der Bundesrepublik Deutschland nicht nur 
gegen null geht, sondern ins Minus geht. 
Wir müssen erkennen, daß der Staat und die Staats-
quote in einem Ausmaß wachsen, das nur noch Angst 
und Sorge verbreitet. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wer regiert 
denn eigentlich? — Gegenruf des Abg. 
Joachim Hörster [CDU/CSU]: Die Regie- 
rung!) 
Der Haushalt der Bundesrepublik Deutschland steigt 
nach dem bisherigen St and —leider, muß ich sagen — 
um 7,3 %. Der Staat entwickelt sich zum Inflationstrei-
ber Nummer eins in diesem Land. Zeitgleich steigt die 
Belastung für unsere Bürger immer stärker. Die 
Belastbarkeit der Bürger ist aber nicht unbegrenzt. 
(Zuruf von der SPD: Ein Lob nach dem 
anderen für diese Regierung!) 
Wir müssen aufpassen, daß sich Leistung in unserem 
Staate noch lohnt und daß nicht die Leistenden in 
einer Form zur Kasse gebeten werden, die jeden 
Anreiz zu mehr Leistung erstickt. 
Wir als Parlament haben die Pflicht — das sage ich 
gerade als Koalitionsabgeordneter —, auf notwendige 
Veränderungen zu drängen und diese auch herbeizu-
führen. Noch schöner wäre es allerdings, wenn die 
Regierung mit klaren Richtlinien und eindeutigen 
Handlungen vorangehen würde. 
(Rudolf Purps [SPD]: Das ist wahr!) 
Nicht alles vermeintlich Unpopuläre ist auch wirklich 
unpopulär. Daß bei Sparaktionen die Be troffenen 
aufschreien und sich dagegen zur Wehr setzen, ist 
normal. Die Politik versagt aber, wenn sie sich der 
Summe von Einzelinteressen beugt und dadurch das 
Gesamtinteresse aus den Augen verliert. Dies setzt 
aber z. B. voraus, daß der Finanzminister bei Vorlagen 
der Ministerien für den Haushaltsausschuß nicht nur 
als reine Durchreichungsbehörde agiert, sondern end- 
14346 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Carl-Ludwig Thiele 
lich eine selbständige und an den Notwendigkeiten 
des Haushalts orientierte Vorprüfung vornimmt. 
Hinzu kommt teilweise noch, daß die Öffentlichkeit 
und die Abgeordneten mit populistischen Vorschlä-
gen einzelner bekannter Politiker befaßt werden, z. B. 
die Zahl der Bundestagsabgeordneten auf 500 zu 
reduzieren. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut!) 
Ich halte solche Überlegungen für ausgemachten 
Unfug. Vor der deutschen Einheit wurde die Zahl von 
518 Abgeordneten zu 60 Millionen Einwohnern, d. h. 
115 000 Einwohner pro Abgeordneten, nie in Frage 
gestellt. Nachdem sich die Bevölkerung durch die 
deutsche Einheit um knapp ein Drittel vergrößerte, 
wurde auch die Zahl der Abgeordneten um knapp ein 
Drittel erhöht. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Dann müßten 
die Amerikaner ja ein Riesenparlament 
haben!) 
— Nun hören Sie doch erst einmal zu! 
Nunmehr, in einer Zeit, in der über Bürgerferne der 
Politiker und Staatsferne der Bürger geklagt wird, soll 
das Verhältnis um ein gutes Drittel verschlechtert, 
nämlich auf 160 000 Einwohner pro Abgeordneten 
gesenkt werden. Dies ist in meinen Augen grober 
Unfug. 
(Uwe Lühr [F.D.P.]: Sehr richtig!) 
Zudem müßten für die Durchsetzung eines solchen 
Vorhabens sämtliche Wahlkreise neu geschnitten 
werden. Da insbesondere die beiden großen Parteien 
in jedem Wahlkreis eigene Interessen haben, die nicht 
ohne weiteres unter einen Hut zu bringen sind, und da 
das Neuschneiden von Wahlkreisen von den direkt 
gewählten Abgeordneten, die immerhin die Hälfte 
dieses Hauses darstellen, abgelehnt werden dürfte, ist 
dies eine reine Beschäftigungsmaßnahme, die außer 
Schlagzeilen nicht viel bringt. 
Man muß sich fragen — auch ich frage mich dies —: 
Warum kommen solche Vorschläge von Abgeordne-
ten, die in ihren hohen Funktionen — auch in Gesamt-
verantwortung für den Haushalt — eigentlich wichti-
gere und finanziell bedeutsamere Aufgaben zu erfül-
len haben? 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege 
Thiele, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Diller? 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Gerne nach drei Sät-
zen, die ich eben noch aussprechen will. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Bitte, gerne. 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Ist es etwa die Sucht 
nach der Schlagzeile? Ist es etwa billiger Populismus? 
Oder ist es der Versuch, die Medien von den wirklich 
drängenden Problemen abzulenken? Ich weiß es 
nicht; aber wir alle und gerade wir Haushälter sollten 
uns von der vor uns liegenden schweren Aufgabe der 
Etatüberprüfung nicht durch solche Phantomdiskus-
sionen abhalten lassen. 
Bitte, Herr Kollege Diller. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Diller 
zu einer Zwischenfrage. 
Karl Diller (SPD): Herr Kollege Thiele, da Sie die 
letzten Bemerkungen Ihrer Rede völlig am Thema 
vorbei plaziert haben, möchte ich Sie doch bitten, 
wieder zum Thema zurückzukommen und dem 
Hohen Hause einmal zu berichten, wie das mit der 
Umschulung des Generals war. 
(Heiterkeit) 
Carl-Ludwig Thiele (F.D.P.): Herr Kollege Diller, die 
Frage, wer hier am Thema vorbei redet oder fragt, 
kann ich direkt zurückgeben; denn ich vermute, Sie 
waren in den Sitzungen des Rechnungsprüfungsaus-
schusses dabei und brauchen von mir keine Nachhilfe 
darüber, wie die Situation war. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Aber ich war nicht 
dabei, und mich würde das schon interessie
-
ren!) 
— Ich kann Ihnen den Bericht gerne zur Verfügung 
stellen, Herr Struck. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Interessant ist es 
auch für die Zuschauer auf der Tribüne!) 
Das ist überhaupt kein Problem. Das ist alles auch 
öffentlich bekannt. Ich weiß nicht, ob wir angesichts 
der Zeit — in zwei Minuten haben wir eine Fraktions-
sitzung; und die Zuhörer auf der Besuchertribüne sind 
inzwischen gar nicht mehr da, Herr Struck; wenn Sie 
sich einmal umdrehen könnten — die Diskussion jetzt 
weiterführen müssen. 
(Abg. Ingrid Matthäus-Maier [SPD] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Insofern bitte ich, von weiteren Zwischenfragen 
abzusehen, Frau Matthäus-Maier. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das gibt es 
doch nicht!) 
— Ich bitte um Nachsicht. Aber es war vorher viel 
spannender; da hätten Sie sich doch melden kön-
nen. 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen 
des Deutschen Bundestages und insbesondere des 
Haushaltsausschusses: Lassen Sie uns stärker als 
bisher nach dem Gewaltenteilungsprinzip das origi-
näre Recht des Parlamentes, nämlich das Recht der 
Etatkontrolle, wahrnehmen. Wenn wir dies tun, erfül-
len wir unsere Pflicht und Verantwortung gegenüber 
der Verfassung, gegenüber unserem Volke und insbe-
sondere gegenüber unserer Jugend, die morgen nicht 
alle Fehler bezahlen kann, die heute gemacht wer-
den. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Thiele 
hat recht, die Zuschauer sind gegangen. Der Rech-
nungsprüfungsausschuß wird natürlich nicht darüber 
entscheiden, wie viele Mitglieder der Bundestag 1998 
hat. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Sehr wahr, Herr 
Präsident, und die F.D.P. schon gar nicht!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14347 
Vizepräsident Helmu th Becker 
Meine Damen und Herren, hier ist gedankt worden 
dem Präsidenten des Bundesrechnungshofs, Herrn 
Zavelberg, hier ist gedankt worden dem Kollegen Karl 
Deres und vielen, die in diesem Bereich mitgearbeitet 
haben, dieses Werk zusammenzustellen, über das wir 
jetzt abstimmen. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Haushaltsausschusses zu dem Antrag 
des Bundesministers der Finanzen zur Entlastung der 
Bundesregierung für das Haushaltsjahr 1990 und zu 
den Bemerkungen des Bundesrechnungshofs zur 
Haushalts- und Wirtschaftsführung des Bundes 1990 
— Drucksache 12/5171. Wer stimmt für diese Be-
schlußempfehlung? — Gegenprobe! — Stimmenthal-
tungen? — Die Beschlußempfehlung ist einstimmig 
angenommen. 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist 
vereinbart worden — das will ich noch einmal wie
-
derholen —, Tagesordnungspunkt 15 — Bera-
tung des Antrags der Gruppe PDS/Linke Liste zu 
einem Verfahrensgesetz zu Art. 44 des Eini-
gungsvertrages — von der heutigen Tagesordnung 
abzusetzen. Sind Sie damit einverstanden? — Dem 
wird nicht widersprochen. Dann ist es so beschlos-
sen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 30. Juni 1993, 13.00 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.01 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14349* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Baum, Gerhart Rudolf F.D.P. 24. 6. 93 
Böhm (Melsungen), CDU/CSU 24. 6. 93 
Wilfried 
Carstensen (Nordstrand), CDU/CSU 24. 6. 93 
Peter Harry 
Ehrbar, Udo CDU/CSU 24. 6. 93 
Dr. Enkelmann, PDS/LL 24. 6. 93 
Dagmar 
Dr. Faltlhauser, Kurt CDU/CSU 24. 6. 93 
Gattermann, Hans H. F.D.P. 24. 6. 93 
Dr. Geißler, Heiner CDU/CSU 24. 6. 93 
Genscher, F.D.P. 24. 6. 93 
Hans-Dietrich 
Gerster (Mainz), CDU/CSU 24. 6. 93 
Johannes 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 24. 6. 93 
Grochtmann, Elisabeth CDU/CSU 24. 6. 93 
Huonker, Gunter SPD 24. 6. 93 
Dr. Klejdzinski, SPD 24. 6. 93 
Karl-Heinz 
Dr. Köhler (Wolfsburg), CDU/CSU 24. 6. 93 
Volkmar 
Koschnick, Hans SPD 24. 6. 93 
Kretkowski, Volkmar SPD 24. 6. 93 
Dr. Leonhard-Schmid, SPD 24. 6. 93 
Elke 
Leutheusser
-
Schnarrenberger, 
 F.D.P. 24. 6. 93 
 
Sabine 
Dr. Lieberoth, Immo CDU/CSU 24. 6. 93 
Matschie, Christoph SPD 24. 6. 93 
Dr. Matterne, Dietmar SPD 24. 6. 93 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 24. 6. 93* 
Nolte, Claudia CDU/CSU 24. 6. 93 
Odendahl, Doris SPD 24. 6. 93 
Oesinghaus, Günther SPD 24. 6. 93 
Pfuhl, Albert SPD 24. 6. 93 
Dr. Pick, Eckhart SPD 24. 6. 93 
Reuschenbach, SPD 24. 6. 93 
Peter W. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Rose, Klaus CDU/CSU 24. 6. 93 
Schaich-Walch, SPD 24. 6. 93 
Gudrun 
Scheffler, Siegfried SPD 24. 6. 93 
Willy 
Schluckebier, Günther SPD 24. 6. 93 
von Schmude, CDU/CSU 24. 6. 93 
Michael 
Dr. Soell, Hartmut SPD 24. 6. 93* 
Stachowa, Angela PDS/LL 24. 6. 93 
Dr. Stercken, Hans CDU/CSU 24. 6. 93 
Tietjen, Günther SPD 24. 6. 93 
Dr. Töpfer, Klaus CDU/CSU 24. 6. 93 
Vosen, Josef SPD 24. 6. 93 
Welt, Jochen SPD 24. 6. 93 
Dr. Wernitz, Axel SPD 24. 6. 93 
Wieczorek-Zeul, SPD 24. 6. 93 
Heidemarie 
Wohlrabe, Jürgen CDU/CSU 24. 6. 93 
Zapf, Uta SPD 24. 6. 93 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebener Teil 
der Rede zu Tagesordnungspunkt 12 
(Sammelübersicht 106 zu Petitionen) 
(Anerkennung ausländischer Flüchtlinge)*) 
Birgit Homburger (F.D.P.): Im vorliegenden Fall 
handelt es sich um zwei Personen pakistanischer 
Staatsangehörigkeit, die Mitglied der sog. Ahmadi-
yya-Glaubensgemeinschaft sind. Sie reisten im 
August 1990 in die Bundesrepublik ein und beantrag-
ten wegen ihrer Zugehörigkeit zur Ahmadiyya-Glau-
bensgemeinschaft Asyl. Die Petenten berufen sich 
darauf, daß in Pakistan für diese Glaubensgemein-
schaft eine Gruppenverfolgung vorliegt, da allein 
auf Grund gruppenspezifischer Merkmale eine Verfol-
gung zu befürchten sei. In der Tat enthält das Paki-
stanische Strafgesetzbuch für Ahmadis Vorschriften, 
die es ihnen verbietet, ihre Führer mit islamischen 
Titeln anzusprechen und sich selbst als Muslime zu 
bezeichnen oder ihren Glauben zu predigen. Darüber 
hinaus führte Pakistan im Jahre 1986 einen weiteren 
Artikel in seinem Strafgesetzbuch ein, wonach jede 
Beleidigung des Propheten Mohammed unter S trafe 
*) Vgl. Seite 14324B 
14350* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
gestellt wird. Die zwingende Rechtsfolge dieser Vor-
schrift ist die Todesstrafe. Bei weiterer Auslegung 
dieser Norm ist jede Behauptung, Mohammed sei 
nicht der letzte Prophet gewesen, ein Verstoß ge-
gen diese Norm des Pakistanischen Strafgesetzbu-
ches. 
Nach den vorliegenden Berichten des Innenmini-
steriums und des Auswärtigen Amtes sind Verurtei-
lungen wegen dieser Strafrechtsnorm in Pakistan 
bislang, was das Verbot für Ahmadis, sich als Moslems 
zu bezeichnen bzw. bestimmte Titel zu führen, 
angeht, nur sehr vereinzelt und individuell erfolgt, 
Verurteilungen auf Grund des Artikels der zur Todes-
strafe bei Beleidigung des Propheten führt, sind bis-
lang gar nicht bekannt. Das Bundesverwaltungsge-
richt hat mittlerweile in mehreren Leitentscheidungen 
eine Gruppenverfolgung der Ahmadiyyas in Pakistan 
verneint. Wir haben uns die Entscheidung im Peti-
tionsausschuß nicht einfach gemacht. Denn auch der 
Petitionsausschuß verkennt nicht, daß die Lage in 
Pakistan für die Ahmadis zumindest nicht ungefähr-
det ist. Daher bedarf es nach meiner Auffassung auch 
weiterhin einer sorgfältigen Beobachtung der Ent-
wicklung der Situation dieser Glaubensgruppe durch 
das Auswärtige Amt, das dies — oft gemeinsam mit 
Botschaften der anderen europäischen Länder — 
intensiv verfolgt. 
Daher plädiert der Petitionsausschuß dafür, im Ein-
zelfall zu entscheiden. Das Bundesamt für die Aner-
kennung ausländischer Flüchtlinge hatte die Antrags
-
steller zunächst als Asylberechtigte anerkannt, da es 
von einer Gruppenverfolgung ausgegangen war. 
Doch selbst das Bundesamt schreibt in seiner Begrün-
dung: „Die Antragsteller vermochten zwar ... nicht zu 
überzeugen, daß sie in der Vergangenheit persönlich 
einer individuellen asylerheblichen Verfolgung aus-
gesetzt waren." Wegen der unterschiedlichen Ent-
scheidungen hinsichtlich der Asylberechtigung von 
Mitgliedern der Ahmadiyya-Glaubensgemeinschaft 
hat der Bundesbeauftragte gegen den Anerken-
nungsbescheid geklagt. Mit der Petition wird begehrt, 
daß der Bundestag auf den Bundesbeauftragten 
dahingehend einwirke, daß er diese Klage fallenlasse 
und eine letztinstanzliche Entscheidung nicht herbei-
führt. Auf Grund der genannten Argumente sieht der 
Petitionsausschuß keinen Grund, hier einzugreifen. 
Ich habe auch Vertrauen in die zuständigen Organe, 
daß sie die Fälle sorgfältig prüfen und verantwor-
tungsbewußt entscheiden. 
Eine letzte Bemerkung zur Aufgabe des Bundes-
beauftragten für Asylangelegenheiten. Seine Auf-
gabe besteht darin, Fälle, die erstinstanzlich un-
einheitlich entschieden wurden, einer einheitlichen 
Rechtsprechung zuzuführen. Eine solche einheit-
liche Behandlung von Personen mit demselben 
Hintergrund ist wünschenswert. Es wäre aus mei-
ner Sicht dann aber auch sinnvoll, wenn der Bundes-
beauftragte aus Gründen dieser Einheitlichkeit 
nicht nur gegen Fälle Klage erhebt, die angenommen 
wurden, sondern auch gegen Fälle, die abgelehnt 
wurden. 
Ich empfehle für die F.D.P.-Fraktion, die Beschluß-
empfehlung des Petitionsausschuss es anzunehmen. 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebener Teil der Rede 
des Abgeordneten Wilfried Bohlsen*) 
zu Tagesordnungspunkt 13 
(Entlastung der Bundesregierung 
für das Haushaltsjahr 1990 
— Vorlage der Haushaltsrechnung 
und Vermögensrechnung des Bundes — 
Jahresrechnung 1990 — und Bemerkungen 
des Bundesrechnungshofes 1992 
zur Haushalts- und Wirtschaftsführung 
einschließlich der Feststellung der Jahresrechnung 
des Bundes 1990) 
Wilfried Bohlsen (CDU/CSU): Ich darf mal einige 
Beispiele aus meinem eigenen Bereich als Berichter-
statter nennen: 
Herstellung ausländischer Banknoten bei der Bun-
desdruckerei. 
Der Bundesrechnungshof hatte beanstandet, daß die 
Bundesdruckerei von 1980 bis 1990 Aufträge zur Her-
stellung ausländischer Banknoten zu nicht kostendek
kenden Preisen entgegengenommen hatte, um freie 
Kapazitäten zu nutzen. 
In diesem Fall hat sich der Rechnungsprüfungsaus-
schuß der Kritik des Bundesrechnungshofes nicht 
angeschlossen. Auf den ersten Blick mag der Vorwurf 
des Rechnungshofs berechtigt sein. Wer als Privatun-
ternehmer nicht kostendeckende Aufträge entgegen-
nimmt, der kann sicherlich mittelfristig sein Geschäft 
schließen. In diesem Fall haben wir detaillierter geprüft 
und haben gefragt, was wäre, wenn die Bundesdrucke-
rei die Aufträge nicht entgegengenommen und ihre 
Druckkapazitäten stattdessen völlig ungenutzt hätte 
stehenlassen. Und wir haben festgestellt: Dann wäre 
der Verlust noch größer gewesen. Durch die Entgegen-
nahme der Aufträge hat die Bundesdruckerei wenig-
stens ihre variablen Kosten und einen Teil der Fixko-
sten abgedeckt. Sie hat Deckungsbeiträge erwirtschaf-
tet. Insofern konnten wir die Bemerkung nicht zustim-
mend zur Kenntnis nehmen. 
Jahresabschluß 1990 der Deutschen Bundespost. 
Der Bundesrechnungshof hat als rechtswidrig bean-
standet, daß die Postunternehmen in ihrer Bilanz ihre 
Vermögenspositionen mit einem zu geringen Wert 
angesetzt hatten. Er hatte vermutet, daß die Postunter-
nehmen die buchmäßig entstandenen Verluste in Höhe 
von 10 Milliarden DM aus dem allgemeinen Bundes-
haushalt ersetzt erhalten wollten. 
Wir konnten auch diese Bemerkung nicht zustim-
mend zur Kenntnis nehmen. Wir haben den Fall genau 
untersucht und festgestellt, daß sich die Postunterneh-
men bei ihrer Bewe rtung im Rahmen der gesetzlichen 
Vorschriften des Handelsrechts bewegt haben. Die in 
der Bilanz ausgewiesenen Wertansätze waren recht-
mäßig und nicht rechtswidrig gewesen. 
Zeitgerechte Einleitung der Zurruhesetzung von 
dienstunfähig erkrankten Beamten. 
Der Bundesrechnungshof hatte beanstandet, daß 
Postdienst und Telekom die dauerhaft erkrankten 
') Vgl. Seite 14342B 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14351* 
Beamten nicht rechtzeitig auf ihre Dienstfähigkeit 
untersuchten. 
Der Rechnungsprüfungsausschuß hatte sich der 
Kritik des Bundesrechnungshofes nicht in vollem 
Umfang angeschlossen. Er hat die Auffassung vertre-
ten, daß das Zurruhesetzungsverfahren nach den 
gesetzlich vorgesehenen drei Monaten nicht eingelei-
tet werden muß. Aber er hat gleichzeitig die Meinung 
vertreten, daß die Behörde verpflichtet ist, eine Ent-
scheidung zu treffen, aus der ersichtlich wird, daß sie 
von ihrem Ermessen Gebrauch gemacht hat. Der 
Bundesminister wurde in diesem Zusammenhang 
aufgefordert, darauf hinzuwirken, daß die Generaldi-
rektion Postdienst und Telekom künftig die Einhal-
tung der beamtenrechtlichen Zeitvorgaben zur Fest-
stellung der Dienstunfähigkeit sicherstellen. 
Arbeitsplatzvergütung für Postbedienstete bei einer 
Beschäftigung in den neuen Bundesländern. 
Der Bundesrechnungshof hatte beanstandet, daß 
das Unternehmen Postdienst den Bediensteten aus 
den alten Bundesländern, die in die neuen Bundeslän-
der abgeordnet werden, eine überhöhte Aufwands-
entschädigung zahlen. 
Der Rechnungsprüfungsausschuß war der Auffas-
sung, daß die Sondervergünstigungen, die sich die 
Bediensteten des Postdienstes bewilligen, nicht 
gerechtfertigt sind. Wir haben dies damit begründet, 
daß die Bediensteten der anderen Postunternehmen 
Postbank und Telekom keine Sondervergütungen 
erhalten. 
Postversorgung im Landbereich. 
Der Bundesrechnungshof hatte die Ansicht vertre-
ten, daß im Landbereich 3 027 kleinere Postämter 
geschlossen werden könnten. 
In diesem Fall ist der Rechnungsprüfungsausschuß 
der Auffassung vom Bundesrechnungshof nicht 
gefolgt. Wir sehen die flächendeckende Versorgung 
mit Postleistungen als eine wichtige staatliche Auf-
gabe an. Eine ersatzlose Schließung von Postämtern 
wurde abgelehnt. Schließungen werden nur dann 
hingenommen, wenn ein gleichwertiger Ersatz bereit-
gestellt werden kann. 
Vernichtung von Postwertzeichen in den neuen 
Bundesländern. 
Der Bundesrechnungshof hatte beanstandet, daß 
der Postdienst bei der Vernichtung von Briefmarken 
keine ausreichenden Sicherheitsvorkehrungen ge-
troffen hatte, so daß die bis Ende 1991 gültigen 
Postwertzeichen wieder in den Verkehr gebracht 
werden konnten. Dadurch waren Einnahmenausfälle 
in Millionenhöhe entstanden. Der Postdienst hatte die 
Beanstandungen anerkannt und die Staatsanwalt-
schaft eingeschaltet. 
Der Rechnungsprüfungsausschuß hat die eingelei-
teten Maßnahmen begrüßt und den Minister aufgefor-
dert, die Sicherheitsvorkehrungen bei der Vernich-
tung von Postwertzeichen durch intensivere Fachauf-
sicht zu verbessern. 
Prüfung der Organisation und Personalausstattung 
des Bundesministeriums für Post und Telekommuni-
kation. 
Der Bundesrechnungshof hatte die personelle 
Überbesetzung des Ministeriums nach der Neuorga-
nisation beanstandet; er hatte vorgeschlagen, 52 Stel-
len einzusparen. 
Der Rechnungsprüfungsausschuß wie auch der 
Haushaltsausschuß haben sich eingehend mit der 
Personalsituation befaßt und daraufhin 40 Stellen 
beim Bundesministerium gestrichen. 
Personaleinsatz der Deutschen Bundespost Post-
dienst in den neuen Bundesländern. 
Der Bundesrechnungshof hatte den Personaleinsatz 
bei den Postämtern in den neuen Bundesländern 
überprüft und dabei vielfältige Mängel festgestellt. Es 
wurden Vorschläge zur Verbesserung gemacht. 
Inzwischen hat der Postdienst neue Regelungen erlas-
sen, die einen strafferen Personaleinsatz zum Gegen-
stand haben. Dabei konnten 11 800 Arbeitskräfte im 
Jahre 1992 eingespart werden. 
Bundespost-Betriebskrankenkasse. 
Der Rechnungsprüfungsausschuß hatte die Bundes-
post-Betriebskrankenkasse aufgefordert, diejenigen 
Bezirksverwaltungen aufzulösen, die satzungsmäßig 
nicht vorgesehen sind. 
Die Betriebskrankenkassen haben darauf reagiert 
und nicht nur die satzungsmäßige, sondern eine 
erheblich größere Rationalisierung durchgeführt, als 
zunächst gefordert war. Dabei kam es zu erheblichen 
Einsparungen. 
Anlage 4 
Zu Protokoll gegebene Reden*) 
zu Tagesordnungspunkt 13 (Entlastung 
der Bundesregierung für das Haushaltsjahr 1990 
— Vorlage der Haushaltsrechnung 
und Vermögensrechnung des Bundes 
— Jahresrechnung 1990 — und Bemerkungen des 
Bundesrechnungshofes 1992 zur Haushalts- und 
Wirtschaftsführung einschließlich der 
Feststellung der Jahresrechnung des Bundes 1990) 
Karl Deres (CDU/CSU): I. Auch in diesem Jahr sind 
wir Parlamentarier wieder aufgefordert, zu prüfen, ob 
die Regierung die Steuergelder der Bürger überwie-
gend sachgemäß verwendet hat. Unsere Beanstan-
dungen betreffen relativ wenige Einzelfälle, gemes-
sen am gesamten Verwaltungshandeln. Jeder weiß, 
daß bei einem Haushaltsvolumen von fast 400 Millar
-
den DM immer wieder Fehlentscheidungen vorkom-
men, daß immer wieder Geld unnö tigerweise ausge-
geben wird. 
Aber verstehen Sie diese Aussage nicht falsch, denn 
sie ist keine Entschuldigung für Fehlverhalten und 
schon gar nicht eine Absolu tion für kommende Sün-
den. In der heutigen Zeit, die durch sehr knappe 
Haushaltsmittel gekennzeichnet ist und in der wir der 
Bevölkerung zahlreiche Opfer zumuten, muß das 
*) Vgl. Seite 14342D 
14352* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
Parlament erwarten, daß die Verwaltung bei allen 
Entscheidungen den Grundsatz äußerster Sparsam-
keit beachtet. Als Abgeordnete haben wir unseren 
Bürgern gegenüber die Verpflichtung, unnachsichtig 
alle Fälle von Geldverschwendung aufzudecken. 
Immer wieder stellen wir fest, daß sich fremder 
Leute Geld leichter ausgeben läßt als eigenes. Vor 
allem Ressorts, die über umfangreiche Haushaltsmit-
tel verfügen, neigen schnell dazu, Geld für unnötige 
Zwecke zu verwenden. 
Wer Geld verschwendet, wer grob fahrlässig han-
delt, der wird vom Ausschuß zur Rechenschaft gezo-
gen. In vielen Fällen haben wir darauf bestanden, daß 
die erforderlichen Regreßverfahren, ja daß sogar 
Strafverfahren eingeleitet werden. 
II. Lassen Sie mich ein paar Worte zur Bedeutung 
der Haushaltskontrolle sagen. Das Haushaltsrecht 
und das daraus abgeleitete Haushaltskontrollrecht ist 
ein besonders bedeutsames Parlamentsrecht. Die drei 
großen Aufgabenbereiche des Parlamentes sind 1. die 
Gesetzgebung, 2. die Haushaltsmittelbewilligung und 
3., damit in Zusammenhang stehend, die Haushalts-
mittelkontrolle. 
Gesetzgebung und Haushaltsmittelbewilligung als 
wichtige Parlamentsaufgaben sind jedem Bürger 
bekannt. Die Haushaltsmittelkontrolle, der dritte 
große wichtige Bereich, gerät oft unter die Räder 
heißer Informationen, schon deshalb, weil wir zum 
Teil Vergessenheit bewältigen, die umfangreiche 
Arbeit im Stillen leisten und zu sehr Zurückhaltung in 
der sog. „Verkaufspolitik" geübt haben. 
Deshalb haben wir jetzt das zweite Mal in der fast 
45jährigen Geschichte der Bundesrepublik Deutsch-
land eine Pressekonferenz abgehalten und starken 
Widerhall im Fernsehen, beim Rundfunk und bei den 
Zeitungen gefunden. Der Bürger hat Anspruch auf 
diese Informationen. 
Ebenfalls das zweite Mal in der Geschichte der 
Bundesrepublik Deutschland werden die Bemerkun-
gen des Bundesrechnungshofes zusammen mit den 
Beschlüssen des Rechnungsprüfungsausschusses in 
schlichter Buchform herausgegeben. Die Sch rift soll 
dazu beitragen, daß künftig vergleichbare Fehler 
vermieden werden. 
III. Finanzkontrolle besteht nicht nur darin zu prü-
fen, ob die Regierung in der Vergangenheit alles 
richtig gemacht hat, sie besteht auch da rin, vorbeu-
gend tätig zu werden. Rechnungsprüfungsausschuß 
und Haushaltsausschuß versuchen darauf zu achten, 
daß unvernünftige Maßnahmen von vornherein 
unterbleiben. Sehr oft beauftragen wir deshalb den 
Bundesrechnungshof mit der Prüfung, ob die von der 
Regierung beabsichtigten Maßnahmen sinnvoll 
sind. 
Nur mal ein Beispiel in diesem Zusammenhang: 
Gästehaus Petersberg. Sie wissen alle: Die Kosten für 
dieses Bauprojekt sind unerwartet stark gestiegen. 
Wir haben festgestellt: Ursächlich dafür waren zum 
größten Teil Änderungswünsche, die während der 
Bauphase immer wieder gestellt worden sind. Konse-
quenz: Wir haben die Regierung verpflichtet, bei allen 
künftigen Bauvorhaben so detailliert vorzuplanen, 
daß Änderungswünsche nicht mehr notwendig sind. 
Die Bundesbaudirektion ist nicht mehr berechtigt, 
von sich aus irgendeinen kostenwirksamen Ände-
rungswunsch zu erfüllen. Wenn eine Änderung wirk-
lich unabdinbar erforderlich sein sollte, so muß der 
Haushaltsausschuß eingeschaltet werden, der dann 
die Kostenfrage stellt und beurteilt, ob in diesem Fall 
ausnahmsweise der Änderungswunsch vertretbar 
ist. 
IV. Gestatten Sie mir, einen weiteren Gedanken zur 
Geldverschwendung im öffentlichen Sektor vorzutra-
gen. Jede Verwaltung ist dadurch charakterisiert, daß 
sie dazu neigt, mehr Geld als notwendig auszugeben. 
Ich will das begründen: Jeder Mensch strebt danach, 
seinen persönlichen Nutzen zu maximieren. Jeder 
Mensch will soviel Ansehen wie möglich erlangen. 
In der privaten Wirtschaft besteht die Nutzenmaxi-
mierung darin, daß ein Unternehmen soviel Umsatz 
und vor allem soviel Gewinn wie möglich erzielt. Wer 
viel Gewinn erzielt, genießt das beste Ansehen, hat 
die besten Chancen, im Wettbewerbskampf zu über-
leben. Dem Bereich der Privatwirtschaft ist es daher 
wesensimmanent, soviel wie möglich einzusparen, so 
effektiv wie möglich zu arbeiten, die Kosten so gering 
wie möglich zu halten. Wem das nicht gelingt, der muß 
aus dem Wettbewerbskampf ausscheiden. 
Die Bediensteten des öffentlichen Bereichs streben 
ebenfalls nach p rivater Nutzenmaximierung. Auch sie 
wollen so angesehen wie möglich sein mit Hilfe 
anderer Leute Geld, der Steuergroschen der Bürger. 
Nur die Kriterien sind andere. Angesehen ist, wer 
einen großen Aufgabenbereich hat, wer über viele 
Mitarbeiter verfügt. Also besteht wesensimmanent 
die Gefahr, den eigenen Bereich zu vergrößern. M an 
 fordert Mitarbeiter an , die man gar nicht benötigt, nur 
um angesehen zu sein. A ll dies führt zu erheblichen 
zusätzlichen Kosten. Dem öffentlichen Sektor ist es 
daher wesensimmanent, mehr Geld auszugeben als 
notwendig. 
Wir müssen runter vom System der immanenten 
Geldverschwendung. Ich will das an weiteren Bei-
spielen erläutern: 
1. Dezemberfieber. Sie alle wissen: Je mehr man in 
diesem Jahr an Geld ausgibt, um so mehr bekommt 
man in nächsten Jahr. Dieser Mechanismus verur-
sacht das sogenannte Dezemberfieber: Anschaffung 
von Gegenständen, die eigentlich nicht unbedingt 
benötigt werden. 
2. Staatliche Subventionszahlungen mit automati-
schem Verlustausgleich. Jedes Wirtschaftssubjekt 
arbeitet unter der Prämisse der „privaten Nutzen-
maximierung" . Bei Unternehmen, deren Verluste 
durch staatliche Zuschüsse ausgeglichen werden, ist 
die Gewinnerzielung nicht mehr primäres Unterneh-
mensziel. Die private Nutzenmaximierung besteht 
hier in der Regel darin, den Umfang der staatlichen 
Zuschüsse zu maximieren! Und das ist sehr bedenk-
lich! Das führt dazu, daß wir in vielen Fällen unnötige 
Auszahlungen in Milliardenhöhe leisten. 
3. Besoldungsmäßige Eingruppierung nach der 
Anzahl der Mitarbeiter. In weiten Bereichen der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14353* 
öffentlichen Verwaltung hängt die Eingruppierung 
des Dienstpostens eines Vorgesetzten davon ab, wie 
viele Mitarbeiter er hat. Folglich wird der be treffende 
Vorgesetzte in erster Linie darauf achten, weitere 
Mitarbeiter zu bekommen, um selbst besoldungsmä-
ßig zu steigen. Je breiter der Kegel an der Grundlinie, 
um so höher gerät der Bau der Pyramide. Ausgaben-
steigerung ist vorprogrammiert! 
4. Die institutionalisierten Mangel kosten sehr viel 
Geld. Diese Mängel kann der Rechnungsprüfungs-
ausschuß nicht von sich aus beseitigen. Der Ausschuß 
kann immer nur einschreiten, wenn Geld „rechtswid-
rig" verschwendet wird. Parlament und Regierung 
sollten gemeinsam versuchen, künftig die systemim-
manenten Mängel zu beseitigen. 
V. In vielen Sitzungstagen und vielen Sitzungsstun-
den hat der Rechnungsprüfungsausschuß die Grund-
lagen für die Beschlußempfehlung des Haushaltsaus-
schusses in der vorliegenden BT-Drucksache 12/5171 
erarbeitet. Wenn hierauf die Entlastung nach einer 
kurzen Aussprache von einer Stunde erfolgen kann, 
so möchte ich doch bemerken, daß darin eine l ange 
und intensive Arbeit steckt. 
Hervorheben möchte ich die gute Arbeitsatmo-
sphäre in unsrem Ausschuß. Das liegt nicht nur an der 
persönlichen Wertschätzung, die wir untereinander 
haben. Dies beruht auch auf der gemeinsamen Ein-
sicht, daß die Finanzkontrolle die Aufgabe des gesam-
ten Parlamentes gegenüber der Regierung ist. 
Kollege Bohlsen, der Jahresberichterstatter des 
Rechnungsprüfungsausschusses, hat vorhin heraus-
gestellt, wie detailiert wir prüfen. Das ist richtig, das 
kann ich nur bestätigen. Wenn wir gleichwohl über 
90 % der Bemerkungen des Bundesrechnungshofs 
„zustimmend" zur Kenntnis genommen haben, so ist 
das ein überzeugender Beweis für die Qualität der 
Arbeit des Bundesrechnungshofs. 
Nachdrücklich möchte ich deshalb dem Präsidenten 
des Bundesrechnungshofs, der diesmal wohl das 
letzte Mal in seiner Eigenschaft als Präsident bei uns 
hier im Plenum ist, Herrn Dr. Zavelberg, ganz herzlich 
für die wertvolle Arbeit danken, die er im letzten 
Jahrzehnt für das Parlament geleistet hat. 
Ich darf betonen, daß Dr. Zavelberg ein Präsident 
ist, der seine Aufgaben nicht nur als Beruf ausgeübt 
hat. Jeder, der ihn kennt, weiß, daß bei ihm der Beruf 
gleichzeitig Hobby und Lebensaufgabe ist. Wir 
bedauern daher sehr, ihn in seiner Eigenschaft als 
Präsident zu verlieren. Zugleich bedanke ich mich 
nochmals ganz herzlich und wünsche ihm für die 
Zukunft alles Gute. 
Bedanken möchte ich mich auch bei den Mitarbei-
tern des Bundesrechnungshofs, die es uns ermöglicht 
haben, unsere Kontrollarbeit so effektiv auszuüben. 
In meinem Dank eingeschlossen sind die Mitarbei-
ter des Sekretariats, die den Ausschuß in unauffälli-
ger, aber sehr effektiver Weise unterstützt haben. 
Im Namen aller Kolleginnen und Kollegen des 
Ausschusses bitte auch ich darum, der Bundesregie-
rung die Entlastung für das Haushaltsjahr 1990 zu 
erteilen, unter — wie wir im Ausschuß sagen — 
„zustimmender Kenntnisnahme" der Erläuterungen, 
die wir hier im Plenum vorgetragen haben. 
Thea Bock (SPD): Ein Thema läßt die Mitglieder des 
Rechnungsprüfungsausschusses schier verzweifeln. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen ich sage nur das 
Stichwort: Einsatz der Informationstechnik. 
Nachdem der Rechnungsprüfungsausschuß sich in 
den letzten Jahren immer wieder mit erheblichen 
Mängeln beim Einsatz der neuen Informationstechni-
ken in den verschiedenen Bundesverwaltungen 
beschäftigen mußte und selbst nachdem eine „Koor-
dinierungs- und Beratungsstelle der Bundesregierung 
für Informationstechnik in der Bundesverwaltung" 
(KBSt) eingerichtet worden ist, die Abhilfe schaffen 
sollte, hat sich die Situation kaum verbessert. Ziel der 
Koordinierungsstelle soll sein, Koordinierungsaufga-
ben wahrzunehmen und darauf zu achten, daß die 
neuen Informationstechniken in der Bundesverwal-
tung optimal und wirtschaftlich eingesetzt werden. 
Der Haushaltsausschuß hat deshalb den Bundes-
rechnungshof gebeten, einen Be richt über die Koordi-
nation der KBSt zu erstellen. Der Bundesrechnungs-
hof hat festgestellt: 
— daß bedeutende Bereiche der IT-Technik der KBSt 
entzogen sind 
— daß die Wirtschaftlichkeitsberechnungen in IT-
Rahmenkonzepten überwiegend unzulänglich 
sind, 
— daß Sicherheitskonzepte und Risikoanalysen teil-
weise ganz fehlen, 
— daß keine ressortübergreifenden IT-Beschaffun-
gen unter Federführung der KBSt 
durchgeführt werden. 
Bei den Beratungen wurde uns erzählt, daß der 
Bundesfinanzminister keinerlei Gelder bewillige, 
wenn die KBSt die entsprechenden Ausgaben nicht 
für sinnvoll angesehen hat. Auf diese Weise würden 
die knappen Finanzmittel nur für sinnvolle Aufgaben 
verwandt. Erst auf Nachfragen wurde zugegeben, daß 
das Verteidigungsministerium überhaupt nicht mit 
der KBSt zusammenarbeitet, daß das Verteidigungs-
ministerium auch nicht bereit ist, seine IT-Rahmen-
konzepte dem Bundesrechnungshof vorzulegen. 
Der Ausschuß hat kritisiert, daß noch nicht alle 
Ministerien die KBSt in Anspruch nehmen. Der 
Finanzminister wurde aufgefordert, Haushaltsmittel 
für IT-Technik nur noch dann bereitzustellen, wenn 
die KBSt den Einsatz der IT-Technik ausdrücklich 
befürwortet hat. Die Ministerien wurden aufgefordert, 
stärker als bisher zu einer gemeinsamen Beschaffung 
von IT-Technik überzugehen, um auf diese Weise 
Preisvorteile beim Einkauf zu erzielen. 
Wir erwarten, daß der Beschluß des RPA zu weite-
ren Verbesserungen führt. Wir fordern das Verteidi-
gungsministerium auf, die Blockade aufzugeben und 
mit der KBSt zusammenzuarbeiten. Wie wich tig das 
ist, zeigt folgendes Beispiel, mit dem der RPA sich 
dieses Jahr beschäftigen mußte: 
Der Bundesrechnungshof hat bei einer Vielzahl von 
Einzelprüfungen im Bundesministerium der Verteidi-
gung im Bereich der Informationsverarbeitung gra-
vierende Sicherheitsmängel festgestellt. Auch nach 
14354* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 
der Einrichtung eines „Sonderbeauftragtren für IT-
Sicherheit in Rechenzentren der Bundeswehr und 
Wehrtechnischen Rechenzentren" bestehen nach wie 
vor erhebliche Mängel im Sicherheitsbereich. Die 
theore tisch möglichen Gefahren dürfen sich keines-
falls realisieren. Auf den Katastrophenfall ist niemand 
vorbereitet. Im Laufe der Behandlung dieses Themas 
weist der Rechnungshof daraufhin, daß bei fast allen 
Bundesbehörden vergleichbar schwerwiegende Si-
cherheitsmängel bestehen. Der Verteidigungsmini-
ster ist vom Ausschuß aufgefordert worden, schnell-
stens die bestehenden Mängel zu beseitigen und über 
das Veranlaßte und dessen Ergebnis dem Ausschuß 
bis zum 1. September 1994 zu berichten. 
Wir halten es für außerordentlich wich tig, daß der 
Bundesrechnungshof in diesem Bereich sehr kritisch 
weiter prüft, denn die folgenden Beispiele zeigen, daß 
in Zusammenarbeit mit dem RPA Erfolge erzielt 
werden konnten: 
Der Bundesrechnungshof hatte beanstandet, daß 
die Bundesanstalt für Materialforschung und -prüfung 
keinen Gesamtüberblick über die eingesetzten 
Datenverarbeitungsgeräte hatte. Planung und Koor-
dinierung waren mit Mängeln behaftet, so daß unnö-
tige Sach- und Personalkosten entstanden. Außerdem 
sei die Wartung der IT-Geräte nicht sachgerecht 
erfolgt. Ein Wartungskonzept habe gefehlt, die War-
tungsverträge seien nicht hinreichend überwacht 
worden. Der Bundesminister hat die Beanstan-
dung anerkannt. Abhilfemaßnahmen wurden einge-
leitet. 
Der Bundesrechnungshof hatte darauf hingewie-
sen, daß die Bundesbahn bei der Beschaffung von 
Datenverarbeitungsgeräten häufig nicht überprüft, ob 
Miete oder Kauf wirtschaft licher ist. In den untersuch-
ten Fällen entstanden in der Vergangenheit ver-
meidbare Kosten in Höhe von 2 Millionen DM. 
Die Deutsche Bundesbahn hat die Feststellung aner-
kannt. Gemietete Geräte hat sie zum Zeitwert 
gekauft. 
Der Ausschuß hatte beanstandet, daß die Bundes-
druckerei eine Datenverarbeitungsanlage ohne aus-
reichende Wirtschaftlichkeitsbetrachtung betrieb. Er 
hatte die Bundesdruckerei verpflichtet, eine Personal-
neubemessung durchzuführen und das Datenverar-
beitungsprojekt den Vorgaben des Ausschusses ent-
sprechend umzugestalten. Die Bundesdruckerei ist 
den Auflagen nachgekommen. Dadurch können kurz-
fristig 187 Stellen eingespart werden. 
Der Ausschuß hatte beanstandet, daß die Bundes-
anstalt für Güterfernverkehr die Möglichkeiten der 
Datenverarbeitung nur unzureichend nutzt. Trotz vor-
handener Anlagen hatte sie weiterhin mit hohem 
Personalbestand auf manueller Basis gearbeitet. Der 
Ausschuß hat die Anstalt verpflichtet, die Möglich-
keiten der Datenverarbeitungsanlage zu nutzen 
und die daraus resultierenden Personaleinsparun-
gen vorzunehmen. Die Bundesanstalt hat die Aufla-
gen erfüllt. 250 Personalstellen können eingespart 
werden. 
Ich spreche dieses Thema ausdrücklich in dieser 
Debatte an , damit nicht nur auf Druck des Rechnungs-
hofes und des Rechnungsprüfungsausschusses ge-
handelt wird, sondern die verschiedenen Bundes-
verwaltungen von sich aus die Wirtschaft lichkeit 
ihrer Informationstechnik überprüfen und die 
Koordinierungsstelle ihre Aufgaben intensiver wahr-
nimmt. 
Anlage 5 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 658. Sitzung am 18. Juni 1993 beschlos-
sen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag 
gemäß Art . 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
1. Gesetz zu dem Abkommen vom 16. Dezember 1991 über 
eine Zusammenarbeit und eine Zollunion zwischen der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Republik 
San Marino 
2. Gesetz zu dem Vertrag vom 9. April 1991 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Argentinischen 
Republik über die Förderung und den gegenseitigen 
Schutz von Kapitalanlagen 
3. Elftes Gesetz zur Änderung des Bundeswahlgesetzes 
4. Gesetz zur Aufhebung der Ta rife im Güterverkehr (Tarif-
aufhebungsgesetz — TAufhG) 
5. Gesetz zur Ausführung des Übereinkommens der Vereinten 
Nationen vom 20. Dezember 1988 gegen den unerlaubten 
Verkehr mit Suchtstoffen (Ausführungsgesetz Suchtstoff-
übereinkommen 1988) 
6. Gesetz zu dem Übereinkommen der Vereinten Nationen 
vom 20. Dezember 1988 gegen den unerlaubten Verkehr mit 
Suchtstoffen und psychotropen Stoffen (Vertragsgesetz 
Suchtstoffübereinkommen 1988) 
7. Erstes Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Förderung 
der bäuerlichen Landwirtschaft 
8. Gesetz zur Ergänzung der Rentenüberleitung (Rentenüber-
leitungs-Ergänzungsgesetz — Rü-ErgG) 
9. Sechzehntes Gesetz zur Änderung des Bundesausbildungs-
förderungsgesetzes (16. BAföGÄndG) 
10. Gesetz über technische Assistenten in der Medizin (MTA-
Gesetz — MTAG) 
Zu den unter den Nummern 6 bis 10 genannten Gesetzen hat der 
Bundesrat folgende Entschließungen gefaßt: 
Zu Nr. 6: 
Der Bundesrat verzichtet auf die Anrufung des Vermittlungsaus-
schusses zum Vertragsgesetz Suchtstoffübereinkommen 1988. 
Er geht dabei davon aus, daß das Abkommen der ggf. notwen-
digen Weiterentwicklung der Einschränkung der Strafverfol-
gung des Anbaus, des Erwerbs und des Besitzes einer geringen 
Mengen Drogen zum Eigenverbrauch nicht entgegensteht. 
Nach Auffassung des Bundesrates bietet Artikel 3 Abs. 2 i. V. m. 
der von der Bundesregierung beabsichtigten Interpretationser-
klärung dafür ausreichenden Handlungsspielraum. 
Zu Nr. 7: 
Der Bundesrat stellt fest, daß die Bundesregierung in der EG die 
Fortführung des 3 %igen Mehrwertsteuerausgleichs von 1993 
bis 1995 im Umfang von insgesamt 4,3 Mrd. DM durchgesetzt, im 
Bundeshaushalt jedoch nur Mittel in Höhe von ca. 2,8 Mrd. DM 
eingestellt bzw. eingeplant hat. Demzufolge ist den Ländern, 
ohne daß ihre Zustimmung vorlag, vom Bund ein Finanzierungs-
anteil von 1,5 Mrd. DM zugedacht worden. Die Länder haben 
jedoch bereits anläßlich der Mitfinanzierung des soziostruktu-
rellen Einkommensausgleichs im Haushaltsjahr 1992 wiederholt 
und nachdrücklich darauf hingewiesen, daß sie sich an einer 
erneuten Finanzierung aus Landesmitteln ab 1993 nicht beteili-
gen werden. 
Deutscher Bundestag - 12 Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 24. Juni 1993 	14355* 
Der Bundesrat bekräftigt seine Auffassung, daß es sich beim 
währungsbedingten Einkommensausgleich um eine Bundesauf-
gabe handelt, die entsprechend den grundsätzlichen Regelun-
gen der Finanzverfassung in vollem Umfang durch den Bund zu 
finanzieren ist. 
Im übrigen ist der Bundesrat der Auffassung, daß die EG-
Agrarreform und der EG-Binnenmarkt eine Neuorientierung der 
Förderpolitik zwingend notwendig machen. Eine breit gestreute 
Förderung nach dem „Gießkannenprinzip" ist angesichts der 
finanziellen Not der öffentlichen Haushalte nicht mehr zu 
verantworten. 
Nach Auffassung des Bundesrates sollten der „Soziostrukturelle 
Einkommensausgleich" und die Anpassungshilfen letztmalig 
1993 ausgezahlt werden. 
Die künftige Förderung muß sich (unter Berücksichtigung der 
sehr angespannten Haushaltslage) an folgenden Grundsätzen 
ausrichten: 
— Unterstützung und Stärkung einer Landwirtschaft, die sich an 
den Erfordernissen des Marktes und der Umwelt ausrich-
tet, 
— Umsetzung der flankierenden Maßnahmen, 
— Schaffung vergleichbarer Wettbewerbsbedingungen zwi-
schen den Mitgliedstaaten der EG, 
— soziale Flankierung des Strukturwandels, 
— Weiterentwicklung und Förderung der ländlichen Räume 
und Dörfer. 
Der Bundesrat forde rt die Bundesregierung auf, in diesem Sinne 
die Agrarstruktur- und Sozialpolitik weiter zu entwickeln und 
zur Finanzierung der Maßnahmen ab 1994 die im Bundeshaus-
halt eingestellten Mittel für eine nach diesen Grundsätzen 
ausgestattete Regelung zu verwenden. 
Zu Nr. 8: 
Der Bundesrat begrüßt die im Gesetz zur Ergänzung der 
Rentenüberleitung enthaltenen Maßnahmen zur Beschleuni-
gung des Bearbeitungsverfahrens und zur Verbesserung bei den 
Sonder- und Zusatzversorgungssystemen. Unabhängig davon 
weist der Bundesrat schon jetzt darauf hin, daß sich auf der 
Grundlage des Gutachtens, das die neuen Länder und Berlin zu 
diesem Gesetz in Auftrag gegeben haben, und den Schlußfolge-
rungen daraus weitere Änderungsvorschläge ergeben können. 
Die Rentenversicherungsträger haben bei der Umsetzung des 
§ 307a Abs. 8 SGB VI im Verwaltungsverfahren zu gewährlei-
sten, daß die Neufassung dieser Vorschrift für Rentnerinnen und 
Rentner nicht zu Problemen führt und auch in angemessener Zeit 
eine Überprüfung der Umwertungsbescheide auch von Amts 
wegen erfolgt. Sollte dies nicht gewährleistet werden können, 
behält sich der Bundesrat vor, dann auch die in der bisher 
geltenden Fassung des § 307 a Abs. 8 SGB VI vorgesehene 
Überprüfung der Renten von Amts wegen erneut einzufor-
dern. 
Zu Nr. 9: 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, den Bericht, der dem 
Deutschen Bundestag rechtzeitig vor Auslaufen der Studienab-
schlußförderung im Herbst 1996 abzugeben ist, auch dem 
Bundesrat zuzuleiten. 
Zu Nr. 10: 
Die Verlängerung der MTA-Ausbildung wird — abgesehen von 
einer jedenfalls vorübergehenden Reduzierung der Ausbil-
dungsplätze — für die Schulträger nicht unerhebliche Organisa-
tionsprobleme und Kostenmehrungen zur Folge haben. 
Der Bundesrat bittet deshalb das Bundesministerium für 
Gesundheit, beim Erlaß der Ausbildungs- und Prüfungsverord-
nung (§ 8 MTAG) besonders darauf zu achten, daß die praktische 
Ausbildung in vollziehbarer Weise gestaltet wird. 
Im übrigen bittet der Bundesrat, daß bei künftigen Gesetzge-
bungsvorhaben im Bereich der Heilberufe, welche Ausbildungs-
dauer und/oder -inhalte berühren, von vornherein bereits 
zusammen mit dem Gesetzentwurf der Entwurf der Ausbil-
dungs- und Prüfungsverordnung vorgelegt wird. Die Notwen-
digkeit hierfür hat sich gerade in letzter Zeit z. B. bei den 
Entwürfen zur Neuregelung des Rechts der Masseure und 
Krankengymnasten sowie der Diätassistenten gezeigt. Nur auf 
diese Weise ist den Ländern eine sachgerechte Beurteilung und 
Behandlung des jeweiligen Regelungsvorhabens möglich. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von 
einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Drucksache 12/3774 
Drucksache 12/4330 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genom-
men hat: 
Drucksache 12/210 Nrn. 94, 96, 99, 102</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12166.pdf</pdf_url>
    <id>1779</id>
    <dokumentnummer>12/166</dokumentnummer>
    <datum>1993-06-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
