<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1781</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/24</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1991-04-26</datum>
  <titel>Protokoll der 24. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/24 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
24. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 1607 A 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung arbeitsförderungs-
rechtlicher und anderer sozialrechtli-
cher Vorschriften (AFG u. a. ÄndG) 
(Drucksache 12/413)   1607 A 
Tagesordnungspunkt 12: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Herstellung 
der Rechtseinheit in der gesetzlichen 
Renten- und Unfallversicherung (Renten
-
Überleitungsgesetz — RÜG) (Drucksache 
12/405) 
Julius Louven CDU/CSU 	  1607 B 
	
Rudolf Dreßler SPD   1613 B 
Heinz Hübner FDP 	  1619A 
Petra Bläss PDS/Linke Liste 	 1621 D 
Christina Schenk Bündnis 90/GRÜNE . 	 1623 C 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister BMA 	 1625 B 
Ulrike Mascher SPD 	  1630 A 
Dr. Heiner Geißler CDU/CSU 	 1633 B 
Rudolf Dreßler SPD   1634 A 
Renate Jäger SPD 	  1637 A 
Dieter-Julius Cronenberg (Arnsberg) FDP 1639 C 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg . 1621 D 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Erste Beratung des von der Abgeordne
ten Ursula Männle, weiterer Abgeordne
ter und der Fraktion der CDU/CSU sowie 
der Abgeordneten Dr. Eva Pohl, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung der Verordnung über die 
weitere Verbesserung der Arbeits- und 
Lebensbedingungen der Familien mit 
Kindern: Gesetz zur Einführung von 
Mütterunterstützung für Nichterwerbs-
tätige in den neuen Bundesländern 
(Drucksache 12/409) 
Maria Michalk CDU/CSU 	  1641 C 
Frank-Michael Habermann SPD 	 1642 B 
Dr. Eva Pohl FDP 	  1643 C 
Dr. Ursula Fischer PDS/Linke Liste 	. . 	 1644 A 
Roswitha Verhülsdonk, Parl. Staatssekretä
rin BMFuS 	  1644 B 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Aktuelle Stunde betr. Folgerungen aus 
dem Urteil des Bundesverfassungsge-
richts vom 24. 4. 1991 zur Abwicklung 
Dr. Gregor Gysi PDS/Linke Liste 	. . . . 1645 C 
Erika Steinbach-Hermann CDU/CSU . . 	 1646 C 
Hans Gottfried Bernrath SPD 	 1647 B 
Manfred Richter (Bremerhaven) FDP . . 	 1648 B 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekre
tär BMI 	  1649 A 
Maria Michalk CDU/CSU 	  1650 C 
Dr. Hans-Hinrich Knaape SPD  1651 B 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger FDP 	1652 A 
II 	 Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Monika Brudlewsky CDU/CSU 	 1652 D 
Hans-Joachim Welt SPD 	  1653 C 
Hartmut Koschyk CDU/CSU  1654 B 
Johannes Singer SPD 	  1655 B 
Dr. Franz-Hermann Kappes CDU/CSU . 	 1656A 
Dr. Gregor Gysi PDS/Linke Liste (Erklärung 
nach § 30 GO) 	  1656 C 
Nächste Sitzung 	  1657 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 1659* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  1660* C 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1607 
24. Sitzung 
Bonn, den 26. April 1991 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Interfraktionell ist vereinbart worden, daß die heu-
tige Tagesordnung um folgenden Punkt erweitert 
werden soll: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung arbeitsförderungsrechtlicher und 
anderer sozialrechtlicher Vorschriften (AFG 
u. a. ÄndG) 
— Drucksache 12/413 — 
Der Gesetzentwurf soll an den Ausschuß für Arbeit 
und Sozialordnung zur federführenden Beratung und 
an den Haushaltsausschuß zur Mitberatung und ge-
mäß § 96 unserer Geschäftsordnung überwiesen wer-
den. Ich nehme an, daß das Haus damit einverstanden 
ist. — Das ist offensichtlich der Fall. Dies ist so be-
schlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 12 auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Herstellung der Rechtseinheit 
in der gesetzlichen Renten- und Unfallversi-
cherung (Renten-Überleitungsgesetz — RÜG) 
— Drucksache 12/405 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
Ausschuß für Frauen und Jugend 
Meine Damen und Herren, der Ältestenrat schlägt 
Ihnen eine Debattenzeit von drei Stunden vor. Ist das 
Haus damit einverstanden? — Auch das ist der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Der Abgeordnete 
Louven hat um das Wort gebeten. Ich erteile es ihm 
gern. 
Julius Louven (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Auch heute kann man wieder feststel-
len: Je komplizierter das sozialpolitische Thema, 
desto geringer die Teilnahme an der Sitzung. 
Am 9. November 1989 haben wir im Deutschen 
Bundestag in einem breiten Konsens das Rentenre-
formgesetz 1992 verabschiedet. Durch dieses Gesetz 
sollte das Rentenrecht der Bundesrepublik Deutsch-
land an die sich ändernden demographischen und 
ökonomischen Rahmenbedingungen angepaßt wer-
den. 
Uns war klar, daß dieses Gesetz nicht für die Ewig-
keit gemacht war. Sozialpolitik lebt, und Sozialge-
setze sind ständig der jeweiligen Zeit anzupassen. Am 
selben Abend — ich denke, wir erinnern uns alle noch 
lebhaft an diesen Tag — fiel die Mauer. Dennoch hat 
wohl niemand von uns damit gerechnet, daß nach 
einer so kurzen Zeit und noch dazu aus einem so 
erfreulichen Anlaß das Rententhema heute schon wie-
der unter so grundsätzlichen Aspekten auf der Tages-
ordnung stehen werde. 
Teile des am 9. November 1989 verabschiedeten 
Gesetzeswerkes sind bereits Geschichte und müssen 
den neuen Gegebenheiten angepaßt werden. 
Der Einigungsvertrag schreibt uns vor, das Sozial-
gesetzbuch VI — also die gesetzliche Rentenversiche-
rung — sowie das Recht der gesetzlichen Unfallversi-
cherung zum 1. Januar 1992 auf das Beitrittsgebiet 
überzuleiten. 
Gleiches gilt für Ansprüche und Anwartschaften 
aus den — so darf man es wohl formulieren — dubio-
sen Zusatz- und Sonderversorgungssystemen. Zu die-
sem wird später mehr gesagt werden. 
Auch die Regelungen des Fremdrentengesetzes 
sind den politischen Veränderungen und Verhältnis-
sen anzupassen, die sich aus der deutschen Einheit 
ergeben. 
Dies alles soll mit dem heute von den Regierungs-
fraktionen eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur 
Herstellung der Rechtseinheit in der gesetzlichen 
Renten- und Unfallversicherung, kurz: Renten-Über-
leitungsgesetz, geschehen. 
Es wird mitunter kritisiert, daß unser Rentenrecht 
den Bürgern der neuen Länder einfach übergestülpt 
werde, und man hört draußen, im Rentenrecht der 
ehemaligen DDR gebe es eine Reihe von Elementen, 
die man in das gemeinsame Recht übernehmen 
sollte. 
1608 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Julius Louven 
Ich kann im DDR-Rentenrecht nichts erkennen, was 
nicht auch bei der Vorbereitung des Rentenreformge-
setzes 1992 bei uns diskutiert wurde. 
In der DDR gab es eine Mindestrente. Wir haben 
uns damals dagegen entschieden. Das Mindestren-
tenrecht hat weiß Gott nicht dazu geführt, daß es den 
Rentnern in der ehemaligen DDR besser ging als im 
Westen. Mindest- und Grundsicherungssysteme brin-
gen nach meiner festen Überzeugung am Ende kei-
nem etwas, allenfalls Nivellierung auf niedrigem Ni-
veau. 
In unserem gegliederten System der sozialen Siche-
rung ist die Altersvorsorge weit effizienter geregelt. 
Wir haben eine andere Aufgabenteilung, die sich an 
den bewährten Grundsätzen der Subsidiarität und So-
lidarität ausrichtet. „Vorleistung und verläßliche Ge-
genleistung" ist das Prinzip, nach dem unsere Renten-
versicherung funktioniert. Wer eingezahlt hat, be-
kommt später durch die Beiträge der Aktiven eine ent-
sprechende Rente. 
Wer sich, aus welchen Gründen auch immer, nicht 
ausreichend absichern konnte, den läßt unsere Ge-
sellschaft ebenfalls nicht im Stich. Er hat Rechtsan-
spruch auf Leistungen nach dem Bundessozialhilfe-
gesetz. Ich halte das für gerechter. Denn die Abwen-
dung existentieller Not ist eine Aufgabe der gesamten 
Gesellschaft und nicht der Solidargemeinschaft der 
Beitragszahler. Nur wenn diese Leistungen nach dem 
BSHG aus Steuermitteln erbracht werden, ist sicher-
gestellt, daß alle in die Verantwortung für die Ärmsten 
in der Gesellschaft eingebunden werden. 
In der DDR spielten solche Erwägungen keine 
Rolle. Da gab es kein Rentensystem wie hier, sondern 
— so könnte man sagen — eine Art Sozialhilfe für alle. 
Nach 45 Arbeitsjahren gab es aus der Sozialversiche-
rung eine Mindestrente von 470 Mark und eine 
Höchstrente von 480 Mark. So etwas mag mancher für 
erstrebenswert halten. Mit uns allerdings ist derlei 
nicht zu machen. 
Ich denke, der Deutsche Bundestag steht zu dem, 
was wir 1981 hier in einem breiten Konsens beschlos-
sen haben, nämlich am Prinzip der Lohn- und Bei-
tragsbezogenheit festzuhalten. Wir wollen nicht das 
bisherige System verschlechtern, sondern denen, de-
nen es bisher schlechter ging, das bessere System 
bringen. 
Die große Aufgabe der Herstellung der Rentenein-
heit in Deutschland besteht da rin, das Alterssiche-
rungssystem der ehemaligen DDR, das zu einer völlig 
unzureichenden und unakzeptablen Einkommens-
situation der älteren Menschen geführt hat, durch un-
ser System zu ersetzen. Dazu bedarf es großer An-
strengungen in rechtsgestalterischer, organisatori-
scher und nicht zuletzt finanzieller Hinsicht. 
Die Witwen in der DDR waren höchst unzureichend 
versorgt. Vor dem 60. Lebensjahr gab es eine Witwen-
rente nur bei Invalidität oder wenn kleine Kinder zu 
versorgen waren. Der Tod des Ehegatten führte in der 
Regel zu einem Absturz des Haushaltseinkommens. 
Wurde eine Witwenrente neben einer eigenen Rente 
gezahlt, so betrug sie nur 15 % der Rente des Verstor-
benen. Die Übertragung des Hinterbliebenenrenten-
rechts des Sozialgesetzbuchs VI bringt ca. 150 000 
Witwen im Beitrittsgebiet, die bisher leer ausgegan-
gen sind, erstmals eine Witwenrente. In 900 000 Fäl-
len gibt es statt der 15%igen eine 60%ige Witwen-
rente. Dafür werden wir allein im Jahre 1992 4 Milli-
arden DM aufwenden müssen. 
Auch hier halten wir uns an den Grundsatz, das 
bewährte und im Jahre 1989 bei der Rentenreform 
bestätigte und gemeinsam vereinbarte Rentenrecht 
auch den Frauen in den neuen Ländern in vollem 
Umfang zukommen zu lassen. 
Nun weiß ich, daß auch diskutiert wird, diesen An-
laß zu benutzen, um zu grundlegenden Veränderun-
gen des bestehenden Rentensystems zu kommen, und 
zwar nicht nur Änderungen, über die wir in den ver-
gangenen Jahren immer wieder diskutiert haben, 
sondern vor allem Veränderungen, die schon bisher 
nicht realisierbar waren. 
Ich meine hiermit das Thema der eigenständigen 
Alterssicherung der Frauen. Sie, meine Damen und 
Herren von der SPD, sind hier in den 70er Jahren mit 
großen Ansprüchen angetreten. Erreicht haben Sie 
jedoch nichts. Sie haben nicht einmal den vom Bun-
desverfassungsgericht erteilten Auftrag erfüllt, die 
Gleichbehandlung von Männern und Frauen im Ren-
tenrecht zu verwirklichen. 
Wir haben Ihre Versäumnisse mit dem Hinterblie-
benen-, Renten- und Erziehungszeitengesetz von 
1985 ausgeräumt. Dieses Gesetz trägt der Tatsache 
Rechnung, daß Frauen in zunehmendem Umfang 
eigene Rentenansprüche erwerben. Es trägt gleicher-
maßen der nicht aus der Welt zu schaffenden Tatsache 
Rechnung, daß die Frauen dabei benachteiligt sind, 
sofern sie Kinder erziehen. Deswegen haben wir die 
Anrechnung von Kindererziehungszeiten im Renten-
recht eingeführt und mit dem Rentenreformgesetz 
1992 für Geburten ab 1992 vorgesehen. 
Niemand behauptet, daß dieses Konzept falsch ge-
wesen sei oder falsch geworden sei. Deshalb besteht 
keine Veranlassung, bei der Schaffung der Renten-
einheit in Deutschland sozusagen eine neue Front zu 
eröffnen. 
Im Augenblick geht es eben um diese Rentenein-
heit, die uns erhebliche Anstrengungen abverlangt. 
Wenn wir das geschafft haben, kann man weitere spe-
zielle Aufgaben im Hinblick auf die soziale Sicherung 
der Frauen ins Auge fassen. 
(Zuruf von der FDP: Sehr gut! Das machen 
wir auch!) 
Aber ich halte es für verfehlt, Bestandteile des Min-
destsicherungssystems der ehemaligen DDR un-
besehen und isoliert herauszugreifen. Denn diese Be-
standteile sind Ausfluß dieses völlig anderen und in 
seiner Grund- und Gesamtkonzeption abzulehnen-
den und erfolglosen Systems. Mit anderen Worten: Es 
geht nicht an, sich nach der sogenannten Rosinenpik-
kermethode sozusagen aus jedem System das heraus-
zugreifen, was man gerade gebrauchen kann, und es 
in einen gemeinsamen Topf zu werfen. 
Die Renteneinheit bringt zusätzliche finanzielle 
Herausforderungen mit sich. Wir übernehmen diese 
finanziellen Lasten gern, damit unsere Mitbürger in 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	 1609 
Julius Louven 
den neuen Ländern eine gleich gute Alterssicherung 
auf dem gleichen Niveau wie wir hier erhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Weitere Ausdehnungen wären mit großen Finanz-
lasten verbunden und würden mit Sicherheit den Bei-
tragszahler fordern, für den sich dann irgendwann die 
Frage nach der Akzeptanz des Systems stellen 
müßte. 
Wer behauptet, der vorgelegte Gesetzentwurf sei 
frauenfeindlich, argumentiert leichtfertig. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir sind auf das, was jetzt insbesondere für früher 
schlecht versorgte Frauen in den neuen Bundeslän-
dern geschieht, 'ausgesprochen stolz, Herr Dreßler. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vom 1. Januar 1992 an gelten die Altersgrenzen 
des Sozialgesetzbuchs VI auch in den neuen Bundes-
ländern. Insbesondere Männer, die bisher erst mit 
65 Jahren in Rente gehen konnten, werden davon 
profitieren. Dann können viele Arbeitslose und 
Schwerbehinderte mit 60 Jahren und sonstige lang-
jährig Versicherte mit 63 Jahren in Rente gehen. Von 
diesen Verbesserungen sind im Jahr 1992 rund 
200 000 Versicherte betroffen. In dieser Größenord-
nung wird der Arbeitsmarkt der neuen Länder entla-
stet. 
Die Übertragung der Altersgrenzen kostet im Jahr 
1992 2 bis 2,5 Milliarden DM. 
Eine schematische Übertragung des Sozialgesetz-
buchs VI auf das Beitrittsgebiet hätte bedeutet, daß 
sich die Rentenberechnung ausschließlich an den 
Versichertenentgelten orientiert. Dies würde aber we-
gen der bis 1990 unverändert geltenden Beitragsbe-
messungsgrenze von 600 DM dazu führen, daß ein 
den alten Bundesländern vergleichbares Nettorenten-
niveau nicht erreicht werden könnte. Der Gesetzent-
wurf stellt deshalb in erster Linie nicht auf die Versi-
cherten, sondern auf die in den neuen Bundesländern 
individuell erzielten Entgelte ab. 
Die Unzulänglichkeiten des Beitragsrechts der ehe-
maligen DDR sollen nicht zu Lasten der Versicherten 
gehen. Deshalb wird bei denen, die im Rahmen der 
rechtlichen Möglichkeiten Beiträge zur Sozialpflicht-
versicherung und zur freiwilligen Zusatzrentenversi-
cherung gezahlt haben, bei der Rentenberechnung 
das tatsächlich erzielte Entgelt berücksichtigt, auch 
wenn sie nur auf der Basis eines niedrigeren Entgelts 
versichern konnten. So wird auch in den neuen Bun-
desländern gewährleistet, daß die Durchschnittsver-
diener auf 1 Entgeltpunkt pro Jahr und die Spitzen-
verdiener auf etwa 1,8 Entgeltpunkte pro Jahr kom-
men können. 
Ich wende mich nun der Rentenanpassung zu. 
Kernbestandteile der Sozialunion zum 1. Juli 1990 
waren die Umstellung der Renten von Ostmark auf 
Westmark und die Angleichung auf ein Nettorenten-
niveau von 70 % wie es im Ergebnis der Rentenreform 
1992 auch im Westen besteht. Im Durchschnitt bedeu-
tete dies eine Rentenanhebung in den neuen Bundes-
ländern um rund 30 %. 
Entscheidend aber ist, daß im Zuge der Anglei-
chung der Lebensverhältnisse in den alten Bundes-
ländern, insbesondere bei der Annäherung von Löh-
nen und Gehältern, die Renten nicht nachhinken. Wir 
haben daher die Renten in den neuen Ländern zum 
1. Januar 1991 um 15 % angehoben, was der erkenn-
baren Lohnentwicklung entsprach. Entsprechendes 
wird zum 1. Juli 1991 geschehen, da die rasche gegen-
seitige Annäherung der Löhne in Ost und West anhält. 
Nur damit ist das versprochene Nettorentenniveau 
von 70 % zu halten. 
In diesem Zusammenhang einige Worte sowohl an 
diejenigen, denen die Rentenanpassungen zu niedrig 
sind, wie auch an diejenigen, denen sie zu hoch sind. 
Renten sind Alterslohn für Lebensleistung. Sie sind 
daher der Lohnentwicklung anzupassen. Dies darf 
nicht bedeuten, daß nur jeweils der Tarifbereich her-
ausgegriffen wird, in dem es die höchsten Anhebun-
gen gibt. Vielmehr ist der Durchschnitt der Lohnent-
wicklung maßgeblich. Dieser Durchschnitt wird auch 
von Löhnen der Kurzarbeiter beeinflußt. 
Umgekehrt bedeutet dies, daß aus der Berechnung 
des maßgeblichen Durchschnittslohns die Entwick-
lung der Zahl der Arbeitslosen herausgehalten wer-
den muß. Sie ist auch in der alten Bundesrepublik nie 
in die Berechnung des Durchschnittslohns eingegan-
gen. Die Berechnung der maßgeblichen Entwicklung 
der Durchschnittslöhne und -gehälter muß für alle 
nachvollziehbar bleiben. 
Am 1. Juli 1991 — ich sagte es schon — werden die 
Renten in den neuen Ländern um weitere 15 % erhöht. 
Dies entspricht der durchschnittlichen Lohnentwick-
lung. Da die Renten in den alten Ländern gleichzeitig 
um 5,04 % angehoben werden, erhöhen sich die Ren-
ten in den neuen Ländern von 46,4 % auf dann 50,8 % 
und nähern sich damit der vergleichbaren Standard-
rente in den alten Ländern an. 
Eine Westrente ist damit unter vergleichbaren Be-
dingungen immer noch fast doppelt so hoch wie eine 
Ostrente. Dieser Zustand ist nur deshalb tolerabel, 
weil er zeitlich begrenzt ist. Bis etwa Mitte der 90er 
Jahre werden die Unterschiede infolge der Entwick-
lung der Arbeitsverdienste im wesentlichen überwun-
den sein. Der Ihnen vorliegende Gesetzentwurf ist 
hierzu der Schlüssel. 
Die Rentenberechnung nach dem Sozialgesetz-
buch VI soll nicht nur für diejenigen Versicherten aus 
dem Beitrittsgebiet gelten, die ab 1992 in Rente ge-
hen, sondern auch für diejenigen, die bereits Rente 
beziehen. Diese Renten sollen in einem vereinfachten 
Verfahren an die SGB-VI-Renten angeglichen wer-
den. 
Die Bestandsrenten enthalten eine Reihe von Ele-
menten, die dem Sozialgesetzbuch VI fremd sind oder 
eine andere Wertigkeit haben. Eine Dynamisierung 
dieser Rentenanteile würde dauerhafte Verzerrungen 
mit sich bringen. Aber auch eine auf Dauer statische 
Leistung würde dazu führen, daß Rentenbestand und 
Rentenzugang bei ansonsten vergleichbaren Versi-
cherungsbiographien unterschiedliche Renten zur 
Folge hätten. 
1610 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Julius Louven 
Der Entwurf enthält deshalb Regelungen, die eine 
schonende Angleichung von Bestands- und Zugangs-
renten gewährleisten. 
Dabei ist vor allem wichtig: Keine laufende Rente 
wird gekürzt. Der systemfremde Rentenanteil, der als 
Auffüllbetrag bezeichnet wird, wird zunächst statisch 
neben dem anpassungsfähigen Teil der Rente ge-
zahlt. Ab 1996 — so sieht es der Gesetzentwurf vor —, 
wenn sich die Renten in West und Ost einander ange-
glichen haben, wird dieser Auffüllbetrag sozialver-
träglich und in Stufen bei künftigen Rentenanpassun-
gen abgeschmolzen, wobei aber immer gewährleistet 
bleibt, daß hierdurch keine Rente gekürzt wird. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Das wäre ja noch 
schöner!) 
Dieses Zusammenspiel bei der umgewerteten Rente 
von anpassungsfähigem Bestandteil und Auffüllbe-
trag sorgt dafür, daß zunächst der Aufholprozeß für 
die Rentner in den neuen Ländern stattfinden kann. 
Erst Aufholprozeß, dann Abschmelzprozeß, so lautet 
hier die Formel. Der systemfremde Rentenanteil, auf 
dem der Auffüllbetrag beruht, kann also nicht auf 
Dauer beibehalten werden. 
Auch hierzu betone ich: Es gibt keine Kumulierung 
von vorteilhaften Bestandteilen aus völlig gegensätz-
lichen Systemen. Der Auffüllbetrag enthält einen sy-
stemfremden Rentenanteil. Dafür ist auf Dauer in un-
serem System kein Platz; sonst beschädigen wir letzt-
lich die Grundlagen unseres erfolgreichen Versiche-
rungssystems und lassen wir zu, daß es in ein Versor-
gungssystem umgewandelt wird. Unser Anspruch 
muß es sein und bleiben, daß den Mitbürgern in den 
neuen Ländern in Zukunft auf Dauer ein Versiche-
rungssystem zugute kommt und auch erhalten 
bleibt. 
Der vorliegende Gesetzentwurf geht davon aus, daß 
die Aufholphase 1995 abgeschlossen ist. Das Ab-
schmelzen der Auffüllbeträge soll 1996 in Stufen be-
ginnen. Wenn der Aufholprozeß schon vor 1996 abge-
schlossen sein sollte — es ist ja ein Markenzeichen 
unserer Politik, daß die erreichten Ergebnisse regel-
mäßig besser sind als unsere stets vorsichtigen An-
nahmen bei der Planung —, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
muß ein Instrumentarium gefunden werden, um 
schon früher abschmelzen zu können. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Das ist klar!) 
Dies muß auch aus Gründen der Gerechtigkeit ge-
schehen; denn, Herr Dreßler, ab dem 30. Juni 1995 gilt 
für die Neuzugänge, daß sich ihre Ansprüche voll 
nach dem einheitlichen Recht richten und Auffüllbe-
träge dann nicht mehr errechnet werden. 
Durch die Leistung des Auffüllbetrages ist entspre-
chend den Bestimmungen des Einigungsvertrags ein 
weitgehender Vertrauensschutz für den Rentenbe-
stand geschaffen worden. Aber auch für die rentenna-
hen Jahrgänge, deren Rente bis zum 30. Juni 1995 
beginnt, gibt es eine Reihe von Vertrauensschutzre-
gelungen. In dieser Zeit wird eine Vergleichsrente 
geleistet, wenn die nach den Grundsätzen des ehema-
ligen DDR-Rentenrechts ermittelte Rente unter Be-
rücksichtigung der Anpassung vom 1. Januar 1992 
höher als die nach dem Sozialgesetzbuch VI berech-
nete Rente ist oder wenn Anspruch nur nach diesem 
Recht besteht. 
Ein Finanzverbund wird notwendig. Bisher wird die 
Rentenversicherung in den neuen und in den alten 
Ländern getrennt finanziert. Wenn die Einheit in der 
Rentenversicherung in Deutschland hergestellt ist, 
kann es keine getrennte Finanzierung mehr geben. 
Deshalb soll auch hier Einheit hergestellt werden. 
Einen Finanzverbund in der Rentenversicherung der 
Arbeiter und Angestellten haben wir in den alten Bun-
desländern seit mehr als zwei Jahrzehnten. Er ist sei-
nerzeit gemeinsam mit der Selbstverwaltung der Ren-
tenversicherung eingeführt worden. In einem geein-
ten Deutschland kann es also nicht sein, daß die Ren-
tenversicherung Ost und die Rentenversicherung 
West getrennt finanziert werden. 
So untragbar es wäre, wenn die Angestelltenversi-
cherung andere Beitragssätze erhöbe als die Arbeiter-
rentenversicherung, so untragbar wäre es auch, wenn 
die Rentenversicherung Ost andere Beitragssätze 
hätte als die Rentenversicherung West. Die Renten-
versicherung in den alten Bundesländern hat in der 
Zeit seit der Öffnung der Grenzen erheblich davon 
profitiert, daß Übersiedler und Pendler aus den neuen 
Bundesländern ihre Beiträge an die Versicherungsträ-
ger im Westen zahlten. Schließlich hat die Rentenver-
sicherung West auch von dem Konjunkturschub, der 
sich infolge der deutschen Einheit ergeben hat, erheb-
lich profitiert. Der Boom beim Beitragseingang 1990 
und auch in den ersten Monaten 1991 macht dies 
deutlich. All dies spricht für einen Finanzverbund. Ich 
halte ihn für unverzichtbar. 
Der Sozialzuschlag wurde in der ehemaligen DDR 
zum 1. Juli 1990 eingeführt. Eines der Ziele war es, 
niedrige Renten auf den Betrag von wenigstens 
495 DM aufzustocken, da es ein funktionsfähiges So-
zialhilfesystem dort nicht gab. Renten aber sind lohn-
bezogen. Sie werden nicht nach Bedarfsgesichts-
punkten zuerkannt. Eine Vermischung von Lohnbe-
zug und Bedarfsbezug wollen wir nicht. Dies würde 
unser System längerfristig verändern. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Bei der Witwen
-
rente haben wir es doch!) 
Der Sozialismus nahm die auch in der ehemaligen 
DDR real existierende Armut nicht zur Kenntnis und 
verwies die betreffenden Menschen auf Almosen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Seit dem 1. Januar 1991 gilt auch in den neuen Län-
dern das Bundessozialhilfegesetz. Allerdings kann die 
entsprechende Verwaltung nicht von heute auf mor-
gen aufgebaut werden. Gerade in diesem Bereich ist 
im Interesse dieser Menschen Sensibilität gefragt. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Hört! Hört! Darauf 
kommen wir zurück!) 
In einigen Gebieten ist bereits ein Zustand erreicht, 
der dem westdeutscher Städte und Gemeinden ver-
gleichbar ist. Insbesondere mangels Fachpersonals ist 
das Sozialhilfesystem aber noch nicht so flächendek-
kend, wie es sein sollte. Deshalb ist es erforderlich, 
den Sozialzuschlag zunächst weiterzuzahlen. Gleich-
wohl gehe ich davon aus, daß bald ein Zustand er- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1611 
Julius Louven 
reicht ist, in dem eine rasche und vollständige Erfül-
lung von Ansprüchen nach dem BSHG gewährleistet 
ist. 
Ein erster Schritt zum Abbau des Sozialzuschlags 
wird es deshalb sein, daß er ab dem 1. Juli 1992 bei 
verheirateten Beschäftigten wegfallen soll, wenn das 
Einkommen des Ehegatten eine bestimmte Höhe 
übersteigt. Ab 1995 sollen auch alle anderen Sozialzu-
schläge wegfallen. Bei Bedarf werden sie durch Sozi-
alhilfe ersetzt. Auf Sozialhilfe besteht Rechtsan-
spruch. 
Ich habe eingangs schon darauf hingewiesen, daß 
der Einigungsvertrag uns aufgetragen hat, die Zusatz- 
und Sonderversorgungssysteme der früheren DDR in 
unsere Rentenversicherung zu überführen. Es wirkt 
abenteuerlich, wenn man sich die mehr als 60 Sonder- 
und Zusatzversorgungssysteme ansieht und auch 
würdigt, wie mitunter willkürlich sie zustande gekom-
men sind. 
Auch die Renten, die hier erzielt werden konnten, 
sind erstaunlich. Dieses System sollte offensichtlich 
auch dazu dienen, die wissenschaftliche und künstle-
rische Intelligenz im Lande zu halten. Die Behauptung 
unseres Kollegen Dreßler, der Bundesarbeitsminister 
schaue tatenlos zu, wie nach diesem System Renten 
bis zu 12 000 DM gezahlt würden, ist falsch. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Polemik!) 
Ich denke, Herr Dreßler weiß dies. Ich denke auch, 
Herr Dreßler, Sie werden sich nachher von dieser 
Stelle aus für diese Entgleisung entschuldigen. 
(Lachen bei der SPD) 
Mit dem Gesetzentwurf wird dem Auftrag des Eini-
gungsvertrages entsprochen. Zum 31. Dezember 1991 
werden Ansprüche und Anwartschaften wegen ver-
minderter Erwerbstätigkeit, Alters und Todes aus Zu-
satz- und Sonderversorgungssystemen in die Renten-
versicherung einbezogen. Bei der Rentenberechnung 
für diesen Personenkreis soll ein Einkommen höch-
stens bis zur Höhe des allgemeinen Durchschnittsver-
dienstes aller Arbeitnehmer berücksichtigt werden. 
Damit wird dem Einigungsvertrag entsprochen, über-
höhte Leistungen abzubauen. Wir halten es für richtig, 
die Bundesregierung zu ermächtigen, durch eine 
Rechtsverordnung zu regeln, wann bei Personen mit 
vergleichsweise geringer Staatsnähe von dem Grund-
satz abgewichen und ein Einkommen oberhalb 
des Durchschnittsverdienstes berücksichtigt werden 
kann. 
Für die Überführung von Ansprüchen, von Anwart-
schaften aus dem ehemaligen Stasi-Versorgungs-
system soll — so sieht es der Gesetzentwurf vor — gel-
ten, daß Einkommen bis höchstens 65 % des jeweili-
gen Durchschnittsverdienstes aller Arbeitnehmer be-
rücksichtigt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist noch zuviel!) 
Damit werden Privilegien, die diese Personengruppe 
genossen hatte, beseitigt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Ich verrate kein Geheimnis, meine Damen und Her-
ren, wenn ich hier sage, daß in der Arbeitsgruppe 
Sozialpolitik meiner Fraktion hier insbesondere von 
den Kollegen aus den neuen Bundesländern noch här-
tere Einschnitte gefordert wurden. Für diese Forde-
rungen haben wir wohl alle sehr viel Sympathie. Wir 
haben jedoch erkennen müssen, daß aus Verfas-
sungsgründen ein härterer Einschnitt wohl nicht mög-
lich ist. Wir wollen, daß im Vorgriff auf die Überfüh-
rung der Sonder- und Zusatzversorgungen bereits 
nach der Verabschiedung des Gesetzes entspre-
chende Versorgungen zusammen mit der Rente auf 
maximal 1 500 DM monatlich begrenzt werden, um 
keine neuen und ungerechtfertigten Besitzstände ent-
stehen zu lassen. Für Stasi-Versorgungen soll diese 
Grenze bei 600 DM liegen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist noch zu 
hoch!) 
Die der Rentenversicherung aus der Überführung der 
Ansprüche und Anwartschaften aus Sonder- und Zu-
satzversorgungssystemen entstehenden Aufwendun-
gen werden im übrigen vom Bund erstattet. 
Bei den Sonder- und Zusatzversorgungssystemen 
ist es uns auch darum gegangen, das Kind nicht ge-
wissermaßen mit dem Bade auszuschütten. Wir wis-
sen, daß nicht jeder — jedenfalls in den Zusatzversor-
gungssystemen — ein Unterdrücker unserer Mitbür-
ger in der ehemaligen DDR war. Deshalb haben wir, 
wie schon erwähnt, die Möglichkeit geschaffen, in 
gerechtfertigten Fällen einen Spielraum für die Be-
messung der Versorgung zu geben. 
Im Rahmen des Renten-Überleitungsgesetzes soll 
auch das Fremdrentengesetz geändert werden — ein 
schwieriges Thema, welches uns schon vor einer Wo-
che im Zusammenhang mit dem deutsch-polnischen 
Sozialversicherungsabkommen beschäftigt hat. Wir 
haben bereits durch den Staatsvertrag zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der DDR vom 
18. Mai vergangenen Jahres Leistungsansprüche 
nach dem Fremdrentengesetz für ehemalige Bürger 
der DDR ausgeschlossen, wenn sie nach dem 18. Mai 
1990 ihren gewöhnlichen Aufenthalt in den alten Bun-
desländern genommen haben. Daß hieraus Konse-
quenzen auch für Aussiedler gezogen werden müs-
sen, liegt auf der Hand. Der vorliegende Entwurf des 
Renten-Überleitungsgesetzes trägt dem Rechnung. 
(Zuruf von der SPD: Eben nicht!) 
Das neue Abkommen über soziale Sicherheit zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und der Repu-
blik Polen hat dafür den Weg für sachgerechte Lösun-
gen frei gemacht. 
Aussiedler — nach unserem Rechtsverständnis 
Deutsche — haben ein Anrecht darauf, bei uns auf-
genommen zu werden und im Alter ein auskömmli-
ches Dasein führen zu können. Der Gesetzentwurf 
hält daher grundsätzlich das bisherige Eingliede-
rungsprinzip aufrecht. Es sollen hierbei jedoch stärker 
als bisher sowohl die unterschiedlichen Lebensbedin-
gungen in den alten Bundesländern als auch die Ein-
kommensverhältnisse in den neuen Bundesländern 
berücksichtigt werden. Aussiedler, die nach dem 
31. Dezember 1990 in das alte Bundesgebiet zugezo-
gen sind bzw. noch zuziehen, erhalten daher künftig 
Renten nur noch in einer um 20 % gegenüber dem 
durchschnittlichen westdeutschen Rentenniveau ab- 
1612 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Julius Louven 
gesenkten Höhe. Dies entspricht dem Prozentsatz, um 
den das Lohnniveau strukturschwacher Regionen im 
alten Bundesgebiet unter dem durchschnittlichen 
Lohnniveau liegt. Aussiedler, die ihren Wohnsitz in 
den neuen Ländern nehmen, auf die die Geltung des 
Fremdrentengesetzes ab 1. Januar 1992 erstreckt 
wird, erhalten Leistungen auf Rentenniveau Ost. 
(Zuruf von der SPD: Abenteuerlich!) 
Der Gesetzentwurf sichert somit Aussiedlern — je 
nach Wohnsitz — weiterhin einen angemessenen Le-
bensstandard. 
Eine vollinhaltliche Gleichstellung von Aussiedlern 
mit Übersiedlern durch eine Absenkung der Leistun-
gen nach dem Fremdrentengesetz auf das Rentenni-
veau Ost auch bei Aufenthalt in den alten Bundeslän-
dern, wie es verschiedentlich gefordert worden ist, ist 
nicht vorgesehen. Hiermit würde der unterschied-
lichen Ausgangssituation nicht Rechnung getragen 
werden. Personen, die bei uns als Spätaussiedler und 
damit als Vertriebene anerkannt werden, verlassen 
ihre Herkunftsgebiete auch heute noch auf Grund der 
für sie dort bestehenden besonderen und spezifischen 
Probleme. Bei Verlegung des gewöhnlichen Aufent-
halts aus den alten in die neuen Bundesländer werden 
die FAG-Leistungen für Aussiedler auf das Rentenni-
veau Ost abgesenkt. Damit wird eine Gleichbehand-
lung mit den Aussiedlern herbeigeführt, die ihren 
Wohnsitz im Beitrittsgebiet genommen haben. 
(Zuruf von der SPD: Abenteuerlich!) 
— Na ja, wenn Sie immer wieder „abenteuerlich" 
rufen, dann werden Sie ja nachher noch die Möglich-
keit haben, dazu Stellung zu nehmen. Ich bin ge-
spannt, was Sie dazu zu sagen haben werden. 
Im umgekehrten Fall, also bei Verlegung des Wohn-
sitzes von Ost nach West, soll der Aussiedler seine 
Rente auf Ostniveau erhalten; denn er kann nicht bes-
ser behandelt werden als der ehemalige DDR-Bürger, 
der seinen Wohnsitz nach dem 18. Mai 1990 in die 
alten Bundesländer verlegt hat. 
Das Rentenüberleitungsgesetz hat naturgemäß 
auch Konsequenzen in der Unfallversicherung. Die 
wesentlichen Regelungsinhalte sind: Ab 1992 gelten 
die Vorschriften der Reichsversicherungsordnung zur 
gesetzlichen Unfallversicherung für alle Versiche-
rungsfälle im Beitrittsgebiet. Auch das Hinterbliebe-
nenrecht der Reichsversicherungsordnung wird ab 
1992 auf das Beitrittsgebiet übertragen und auch auf 
Todesfälle vor diesem Zeitpunkt angewandt. Die Un-
fallrenten und Pflegegelder werden entsprechend den 
Rentenanpassungen in der Rentenversicherung im 
Beitrittsgebiet angepaßt. 
Die Träger der gesetzlichen Unfallversicherung 
haben in der kurzen zur Verfügung stehenden Zeit 
bereits erhebliches geleistet. 30 gewerbliche Berufs-
genossenschaften haben ihre Zuständigkeit auf die 
neuen Bundesländer erstreckt. 36 Verwaltungen in 
13 Städten und mehr als 80 Stützpunkte des Techni-
schen Aufsichtsdienstes für den Arbeitsschutz haben 
bereits ihre Tätigkeit aufgenommen. Knapp 300 000 
Fälle mit laufenden Unfallrenten im Beitrittsgebiet 
sind inzwischen auf die sich erstreckenden bzw. zu 
errichtenden Unfallversicherungsträger verteilt wor
-
den. Die laufenden Renten werden von diesen Trä-
gern bereits vom 1. April 1991 an gezahlt. Darüber 
hinaus leisten die Unfallversicherungsträger in ganz 
erheblichem Umfang Aus- und Fortbildungsarbeit, 
was sehr zu begrüßen ist. Ziel ist es, unter Einbezie-
hung der in den östlichen Bundesländern im Bereich 
Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin vorhandenen Er-
fahrungen und Kenntnissen möglichst bald in der ge-
samten Bundesrepublik Deutschland ein effizientes 
Sozialleistungssystem zu verwirklichen, das zum 
Wohl der Arbeitnehmer, an die mehr als 100jährige 
Tradition der Unfallversicherung anknüpfend, wirken 
kann. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe 
hier die wesentlichen Regelungen des Überleitungs-
gesetzes vorzustellen versucht. Das Ganze hört sich so 
an, als könnte es mit ein paar Federstrichen umgesetzt 
werden. Die Realität — Ihnen hier brauche ich das 
nicht zu sagen — sieht natürlich anders aus: Auf die 
Träger der Rentenversicherung kommen Aufgaben 
zu, die nur unter Aufbietung aller Kraftreserven erle-
digt werden können. Was hier an Schulungs- und Pro-
grammierungsarbeiten zu leisten ist, grenzt an das 
unmögliche. Dazu muß neues, rechtstechnisch gewiß 
nicht einfaches Recht programmiert werden. Die Trä-
ger der Rentenversicherung haben bisher schon her-
vorragende Arbeit geleistet. Sie haben dafür gesorgt, 
daß auch in den neuen Bundesländern eine dynami-
sche Rente eingeführt werden konnte. Die Überlei-
tung des SGB VI auf die neuen Bundesländer wird nur 
dann in angemessener Zeit durchgeführt werden kön-
nen, wenn wir als Gesetzgeber rechtzeitig, d. h. vor 
der parlamentarischen Sommerpause, die notwendi-
gen Grundlagen dazu schaffen. Deshalb geht schon 
jetzt meine herzliche Bitte an Sie alle, dabei mitzuhel-
fen, das Überleitungsgesetz rechtzeitig zu verabschie-
den. 
Ich weiß, meine lieben Kolleginnen und Kollegen 
insbesondere aus dem sozialpolitischen Bereich, daß 
uns viel zugemutet wird. Ich denke jedoch, daß wir es 
den Bürgern der neuen Bundesländer schuldig sind, 
diese Arbeit zu leisten. 
Wir müssen es notfalls in Kauf nehmen, daß ein 
Höchstmaß an materieller Einzelfallgerechtigkeit 
nicht sofort erreichbar ist. Die Feinarbeit kann auch 
später noch geleistet werden. Jetzt kommt es darauf 
an, die Grundlagen dafür zu schaffen, daß jeder Be-
rechtigte in den neuen Ländern die ihm nach neuem 
Recht zustehende Rente möglichst pünktlich erhält. 
Meine Damen und Herren, wir muten den Beschäf-
tigten der Rentenversicherungsträger und uns mit 
diesem Gesetz eine Menge zu. Wir haben insbeson-
dere auch den Beamten des BMA in den letzten Mo-
naten eine Menge zugemutet und Außerordentliches 
abverlangt. Die Rechtsmaterie ist ungeheuer kompli-
ziert. Die Menschen von einem Altersversorgungs-
system in das andere zu überführen, wobei diese 
Systeme völlig unterschiedlich sind, grenzt an sich an 
das kaum Machbare. Für die große Leistung, die in 
Ihrem Haus, Herr Minister Blüm, erbracht worden ist, 
möchte ich Ihnen und den vielen Mitarbeitern im Na-
men meiner Fraktion ganz herzlich danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1613 
Julius Louven 
Trotz der gebotenen Eile wollen wir die Beratungen 
sorgfältig durchführen und die Probleme und noch 
entstehenden Fragen miteinander klären. Trotz vieler 
Beratungen in der Arbeitsgruppe haben auch wir im-
mer noch Klärungs- und Nachfragebedarf. Die Anhö-
rung der Verbände ist daher für uns von außerordent-
licher Wichtigkeit. Ich bin auch ganz sicher, daß die-
ser Gesetzentwurf an der einen oder anderen Stelle 
noch Veränderungen und vielleicht auch Verbesse-
rungen erfahren wird. So etwas ist parlamentarische 
Normalität. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, nach 
Jahrzehnten in einem immer maroder werdenden Sy-
stem, in dem es letztlich nur den Bonzen immer besser 
ging, werden die Bürger der neuen Bundesländer in 
eine Rentenversicherung einbezogen, die nach einem 
erfüllten Arbeitsleben einen angemessenen Lebens-
standard sichert. Die Anpassung der Renten an die 
Entwicklung der Löhne ist für die Bürger der früheren 
DDR jetzt schon Wirklichkeit. Mit diesem Gesetz wen-
den wir zusätzlich Mittel von mehr als 10 Milliarden 
DM auf; ich denke, gerade wir Sozialpolitiker be-
schließen dies gerne. Wenn wir hinzurechnen, daß wir 
seit dem 1. Januar 1991 auch unser Kriegsopferversor-
gungssystem auf Opfer und Hinterbliebene übertra-
gen haben, dann sind dies sozialpolitische Leistun-
gen, auf die wir stolz sein können und mit denen wir 
uns sehen lassen können. 
Der wirtschaftliche Fortschritt in den neuen Bun-
desländern beschleunigt sich. Die sozialen Siche-
rungssysteme sind oder werden übertragen. Nach 
dem Programm Aufschwung Ost ist die Überleitung 
unseres Rentensystems auf die neuen Länder ein wei-
terer milliardenschwerer Schritt, um in den neuen 
Ländern zu helfen. Ich bin sicher, daß wir nach der 
politischen Einigung die innere Einigung bald voll-
enden werden. Diese Regierung tut das Notwendige 
dazu, und wir, die Koalitionsfraktionen, unterstützen 
sie dabei nach Kräften. 
(Gerd Andres [SPD]: Lob und Anerken-
nung!) 
Mit aufhetzerischen Parolen und mit den sogenannten 
neuen Montagsdemonstrationen, Herr Andres, hilft 
man den Bürgern jedenfalls nicht. Wir machen ernst, 
und wir halten Wort. 
Ich bedanke mich bei Ihnen für Ihre Aufmerksam-
keit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich dem Abgeordneten Rudolf Dreßler das 
Wort. 
Rudolf Dreßler (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Vereinheitlichung der Alterssi-
cherung in Ost- und Westdeutschland ist, denke ich, 
mehr als ein gesetzestechnischer und bürokratischer 
Vorgang. Die Vereinheitlichung der Alterssicherung 
ist alles andere als ein Akt der bloßen Rechtsbereini-
gung. Wer das nicht sieht, verkennt, glaube ich, in 
fataler Weise die Größe der Aufgabe, die hier zu be-
wältigen ist. In Wirklichkeit ist die Rentenanglei-
chung eine ernste Bewährungsprobe der Sozialpoli-
tik. Nimmt man die Härte der möglichen Einschnitte, 
nimmt man die Zahl der davon betroffenen Personen 
und die qualitative Bedeutung der strukturellen Wei-
chenstellungen, die mit diesem Gesetz verbunden 
sind, dann ergibt sich ein gesellschaftspolitisches Ge-
wicht, das dem der Rentenreform 1992 mindestens 
gleichkommt. 
Die Schaffung einer einheitlichen Alterssicherung 
in ganz Deutschland hätte die Stunde einer großen 
sozialpolitischen Reform sein können. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Mit diesem Gesetz hätten wir einen mutigen Schritt in 
die Zukunft tun können. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Tun wir doch!) 
Wir hätten Altersarmut abschaffen können, 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Auch das tun 
wir!) 
und wir hätten Rentennachteile von Frauen beseiti-
gen können. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Mit der gesamtdeutschen Rentenreform hätte auch 
unsere politische Kultur eine Bewährungsprobe be-
stehen können. Die politischen Akteure hätten bewei-
sen können, daß sie in der Lage sind, Entscheidungen 
in einer Weise zu treffen, die der Größe der Aufgabe 
gewachsen ist, nämlich nach der staatlichen auch die 
gesellschaftliche Einheit Deutschlands herzustellen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Der Westen der Republik hätte zeigen können, daß 
sein Verhältnis zu den neuen Ländern vom Geist der 
Partnerschaft, von Fairneß, von Dialogbereitschaft 
und von Respekt vor der gewachsenen Identität in den 
neuen Ländern bestimmt ist. Auf diese Weise wäre 
eine gesamtdeutsche Rentenreform im Geiste des 
Nehmens und Gebens möglich gewesen, die unser 
Land ein Stück auf dem schwierigen und langwieri-
gen Weg zur inneren Einheit hätte voranbringen kön-
nen. 
Was ist aus dieser Chance geworden? Man muß lei-
der sagen, daß die Regierung es nicht verstanden hat, 
sie zu nutzen. Die Regierung und die sie tragenden 
Fraktionen sind der historischen Aufgabe der Sozial-
politik, die mit diesem Projekt verbunden ist, nicht 
gerecht geworden. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: So ist es!) 
Ich rede nicht davon, daß Regierung und Opposition 
selbstverständlich in Sachfragen völlig unterschiedli-
cher Meinung sein können, sein müssen. Das wahr-
haft Deprimierende ist vielmehr, daß Regierung, Ko-
alition und Ministerialbürokratie offenbar nicht in der 
Lage sind, die Vereinheitlichung der Alterssicherung 
in Ost- und Westdeutschland überhaupt als gesell-
schaftspolitische Aufgabe zu begreifen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist unerhört! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
1614 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Rudolf Dreßler 
Für sie handelt es sich nur um einen technischen Vor-
gang, als ginge es darum, irgendwelche Aktenver-
merke zu fotokopieren. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist doch lächerlich!) 
Ich werde Ihnen jetzt vorhalten, um was es hier 
eigentlich geht. Dementsprechend ist nämlich auch 
das Produkt dieser Art von Regierungstätigkeit. Es ist 
geprägt von technokratischer Phantasielosigkeit, von 
ideologischen Scheuklappen und von westdeutscher 
Überheblichkeit. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Ich füge hinzu: Besser hätte man das Wort von den 
„Besserwessis" wohl kaum illustrieren können, als es 
der Sozialminister — übrigens unfreiwillig — getan 
hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie sind ein be-
rufsmäßiger Besserwisser!) 
Schon das Verfahren offenbart eine rüde Aus-
schlußmentalität. Der Vergleich mit der Rentenreform 
1992 zeigt das überdeutlich. 
Auch wer mit der Rentenreform 1992 nicht einverstan-
den ist, wird eines zugeben müssen: daß ihr eine über 
Jahre hinweg geführte breite gesellschaftliche Dis-
kussion vorausgegangen ist. Wessen Meinung sich in 
diesem Diskussionsprozeß nicht durchgesetzt hat, 
mag das beklagen. Er mag auch die getroffenen Ent-
scheidungen für töricht halten. Aber er wird nicht 
behaupten können, daß nicht genug diskutiert wor-
den ist und daß nicht jede Partei, daß nicht jede gesell-
schaftliche Gruppe, jeder Verband und alle in der 
Wissenschaft Tätigen, die sich dazu berufen fühlten, 
Gelegenheit gehabt hätten, eigene Vorstellungen zu 
entwickeln und in die öffentliche Debatte einzubrin-
gen. 
Ganz anders sieht es bei der Rentenangleichung 
zwischen Ost- und Westdeutschland aus. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Sollen wir da 
auch drei Jahre warten?) 
Von Dialog keine Spur. Hier gibt es keine Diskussion, 
sondern es gibt nur einen Renten-Ukas aus Bonn. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Es gibt 15 % 
Rentenerhöhung!) 
An den politischen Entscheidungen, meine Damen 
und Herren, haben kein einziger Politiker und keine 
einzige Politikerin aus den neuen Bundesländern 
maßgeblich mitgewirkt. Das Gesetz ist ein reines 
Westprodukt. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Wie kommen Sie 
zu dieser Behauptung?) 
Schon der Zeitplan ist — man könnte meinen, daß 
dies absichtsvoll so eingerichtet ist — so angelegt, daß 
die Menschen in der früheren DDR keinerlei Möglich-
keit zu irgendeiner Art von Partizipation und politi-
scher Mitwirkung an diesem Projekt haben, das sie ja 
existentiell betrifft. Alles ist von vornherein so einge-
richtet, daß Meinungsäußerungen, Sorgen und be-
rechtigte Anliegen der Betroffenen an der mit Höchst-
geschwindigkeit laufenden Gesetzgebungsmaschine 
abprallen müssen. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Wer soll Ihnen 
das glauben?) 
Wenn die Bundesregierung den enormen Zeit-
druck, unter dem dieses Gesetz steht, mit den Bestim-
mungen des Einigungsvertrages nach der Fristset-
zung zum 1. Januar 1992 rechtfertigt, dann verwech-
selt die Regierung Ursache und Wirkung. Der Zeitrah-
men ist die Folge gewollter politischer Entscheidun-
gen der Bundesregierung, und es ist unredlich, ihn als 
Sachzwang darzustellen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste und des Bündnisses 90/ 
GRÜNE — Julius Louven [CDU/CSU]: Sie 
haben doch dem Einigungsvertrag zuge
-
stimmt!) 
Der Sozialminister weiß selbstverständlich, daß das 
von ihm vorgelegte Gesetz allein schon verwaltungs-
mäßig unmöglich bis zum 1. Januar umgesetzt wer-
den kann. Die Rentenversicherungsträger haben ihm 
das schriftlich bescheinigt. So hat z. B. die Bun-
desversicherungsanstalt für Angestellte am 12. März 
an den Sozialminister folgendes geschrieben — ich 
zitiere — : 
Schon heute läßt sich allerdings sagen, daß das 
RÜG nicht bis zum 1. 1. 92 umzusetzen sein wird, 
denn bis Ende 1991 sind die Kapazitäten für die 
Systementwicklung voll mit der Umsetzung des 
Rentenreformgesetzes '92 ausgelastet. Infolge 
nicht vorhersehbarer zusätzlicher Aufgaben für 
das Beitrittsgebiet (Vergabe von Versicherungs-
nummern und Einrichtung von 2,5 Millionen Ver-
sicherungskonten, Übernahme des Rechnungs-
wesens für die Überleitungsanstalt, Durchfüh-
rung von Rehabilitationsmaßnahmen für das Bei-
trittsgebiet, Unterstützung bei der Angleichung 
und Anpassung der Sozialversicherungsrenten 
sowie schließlich Übernahme des Sozialversiche-
rungsrentenbestandes zum 1. 1. 92) muß die Rea-
lisierung von bestimmten eng umgrenzten Teilen 
der Rentenreformgesetzgebung '92 sogar in das 
erste Halbjahr 1992 verschoben werden. Die Bun-
desversicherungsanstalt für Angestellte wird da-
her für eine Übergangszeit lediglich sicherstellen 
können, daß Rentenantragsteller aus dem Bei-
trittsgebiet vorschußweise eine Leistung erhal-
ten. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Ja und? Was wollen Sie damit sa
gen?) 
Die BfA sagt weiter: 
Das bedeutet, daß alle diese Fälle erneut aufge-
griffen und endgültig beschieden werden müs-
sen. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Der VDR hat uns 
etwas anderes gesagt!) 
Das alles muß der Sozialminister auch vorher schon 
gewußt haben. Es kann also nur politische Gründe für 
dieses Verfahren geben, das jeder praktischen Ver-
nunft spottet. Diese Gründe liegen klar auf der Hand. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1615 
Rudolf Dreßler 
Denn unter äußerstem Zeitdruck läßt sich das Projekt 
der Harmonisierung der Alterssicherung im vereinig-
ten Deutschland am besten politisch so durchsetzen, 
wie man das offenbar will, nämlich als einfaches 
Überstülpen, als Rentenüberleitung — wie es so schön 
in unfreiwilliger Offenheit heißt — , ruck, zuck, ohne 
daß es erst zu einer großen Diskussion über die Inhalte 
und über Reformperspektiven kommt. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Herr Dreßler, das ist doch unerhört!) 
Damit bin ich beim Hauptvorwurf, den die SPD-
Bundestagsfraktion gegen das Rentenüberleitungs-
gesetz erheben muß: Dieses Gesetz dient nicht einer 
gesamtdeutschen Rentenreform, sondern dieses Ge-
setz dient dem Zweck, in den neuen Ländern so 
schnell wie möglich alles auszulöschen und niederzu-
machen, was in irgendeiner Weise ein Ansatz oder ein 
Anlaß für eine produktive Weiterentwicklung des 
bundesdeutschen Rentenrechts sein könnte. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
beim Bündnis 90/GRÜNE — Zuruf von der 
CDU/CSU: Ein Zyniker!) 
Dabei geht es um zwei wichtige Punkte, die Ihnen 
natürlich völlig suspekt sind, nämlich um die Bekämp-
fung der Altersarmut und um die eigenständigen 
Rentenansprüche von Frauen. Das interessiert die 
Herren nicht, die da sitzen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Das Rentenrecht der neuen Bundesländer enthält in 
beiden Hinsichten wesentlich günstigere Regelungen 
als das bisherige Rentenrecht im Westen. Warum sind 
die Bundesregierung und die Koalition so scharf dar-
auf, diese besseren und fortschrittlicheren Elemente 
so schnell wie nur irgend möglich zu beseitigen? 
Selbstverständlich deshalb, weil sie verhindern wol-
len, daß Berufungsfälle für Reformen im Westen dar-
aus entstehen könnten. Das soll auf alle Fälle unter-
bunden werden, obwohl bei uns im Westen 8 % der 
Rentnerhaushalte im Armutsbereich leben und die 
Versichertenrenten der Frauen nicht einmal 45 % der 
Männerrenten erreichen. Trotzdem tönt der Sozialmi-
nister mit eitler Selbstgefälligkeit, in den neuen Bun-
desländern werde nun ein Rentensystem eingeführt, 
das — so wörtlich — „in der Welt seinesgleichen" 
sucht. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Das halte ich für eine eitle Selbstgefälligkeit geradezu 
Kohlschen Ausmaßes. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Wo haben 
wir denn ein besseres Rentenversicherungs-
system?) 
Damit diese Illusion nicht platzt, meine Damen und 
Herren, muß in den neuen Bundesländern alles platt 
gemacht werden. Mehr noch: Im Grunde sind die Exi-
stenz von angeblich selbstverschuldeter Altersarmut, 
die institutionelle Ausgrenzung der Armen aus der 
Zuständigkeit der Sozialversicherung und die Auf-
rechterhaltung eines am patriarchalischen Ehever-
ständnis orientierten Rentenrechts ein zentrales An-
liegen christdemokratischer und wirtschaftsliberaler 
Alterssicherungspolitik. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Das ist der wahre Grund für Ihre Planierungspolitik, 
die Sie gegenüber den neuen Bundesländern betrei-
ben. Das ist auch der Kern der politischen Auseinan-
dersetzung um dieses Renten-Überleitungsgesetz. 
Die sozialen Folgen dieser arroganten Politik müs-
sen in erster Linie die Frauen in den neuen Ländern 
tragen. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Herr Dreßler spricht von Arroganz! — 
Julius Louven [CDU/CSU]: 190 000 Frauen 
bekommen erstmals eine Rente!) 
Die Bundesregierung will im Grundsatz alle Renten in 
den neuen Ländern mit einem Schlag zum 1. Januar 
kommenden Jahres auf das bundesdeutsche Renten-
recht umstellen, und zwar nicht nur die Zugangsren-
ten ab dem 1. Januar 1992, sondern auch die bereits 
heute laufenden Renten. Dieses ideologische, nicht 
etwa praktisch-sozialpolitisch motivierte Prinzip des 
schnellstmöglichen Systemwechsels hat massive Ver-
schlechterungen für Frauen zur Folge, und zwar aus 
folgenden Gründen. 
Die bundesdeutsche Rentenformel stellt gegenüber 
der bislang in der Ex-DDR praktizierten Berechnungs-
weise Versicherte mit niedrigem Arbeitseinkommen 
und kürzerer Versicherungsdauer schlechter. Die 
Vorschriften über die Mindestrenten fallen weg. Die 
Zurechnungszeiten des alten DDR-Rechts für Kinder-
erziehung werden abgeschafft. Bisher wurde ein Jahr 
pro Kind, bei drei und mehr Kindern drei Jahre pro 
Kind jeweils additiv angerechnet. Das heißt, die Kin-
dervergünstigung war auch beim Zusammentreffen 
der Kindererziehungszeit mit Berufstätigkeit voll 
wirksam. Künftig gibt es nur noch ein Jahr. Berufstä-
tige Mütter erhalten keine oder nur eine geringe Ren-
tensteigerung. Auch die Zurechnungszeit für Frauen, 
die mit 60 Jahren in Rente gehen, wird beseitigt. 
Schließlich werden auch Zeiten der Pflege von Ange-
hörigen nicht mehr als Beschäftigungszeiten ange-
rechnet. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU] : Wir müssen hier ein katastrophales 
System haben! — Gegenruf der Abg. Uta 
Würfel [FDP]: Das stimmt leider, Herr Kol
-
lege!) 
Wir bestreiten nicht, daß sich die Bundesregierung 
bemüht hat, die massiven Verschlechterungen, die 
bei sofortigem Wechsel vom heutigen ostdeutschen 
zum bundesdeutschen Rentenrecht entstehen kön-
nen, durch Bestandsschutzklauseln zu mindern. Aber 
an der längerfristigen negativen Auswirkung des Ren-
ten-Überleitungsgesetzes ändert das überhaupt nichts. 
Der Bestandsschutz für die heutigen Rentnerinnen und 
Rentner, der sogenannte Auffüllbetrag, der hier soeben 
eingeführt worden ist, ist nur auf fünf Jahre befristet. 
Anschließend wird er massiv abgebaut. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Wollen Sie ihn 
denn immer behalten? — Wolfgang Loh
mann [Lüdenscheid] [CDU/CSU]: Sie wollen 
es immer besserwissen!) 
1616 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Rudolf Dreßler 
Aber auch schon vor Ablauf dieser fünf Jahre wird 
der Eingriff durch deutliche Minderungen der Ren-
tensteigerungen spürbar sein. Kein Wort von dieser 
Seite! Der Bestandsschutz für die neu hinzukommen-
den Renten wird in vollem Umfang durch die Renten-
erhöhungen verschwunden sein. Kein Wort von dieser 
Seite! Für alle, die nach dem 30. Juni 1995 in Rente 
gehen, gibt es keinerlei Bestandsschutz mehr. Kein 
Wort! Kurzfristig werden die Übergangsregelungen 
das volle Ausmaß der Umstrukturierung zwar über-
decken. Aber mittelfristig, wenn die Auffüllbeträge 
abgebaut werden und die Neurentner und Neurent-
nerinnen keinen Bestandsschutz mehr erhalten, wer-
den die Kürzungen in voller Höhe spürbar werden. 
Der Verband Deutscher Rentenversicherungsträger 
hat, rechnerisch bezogen auf das zweite Halbjahr 
1991, das Volumen der Auffüllbeträge beziffert, die 
für Bestandsrentnerinnen und Bestandsrentner ge-
zahlt werden müssen, weil ihre neue Rente nach dem 
Westrecht niedriger ist als die alte nach bisherigem 
Recht. Das Volumen dieser Auffüllbeträge beträgt 
nicht weniger als 7,2 Milliarden DM. Das sind 23 % 
des Rentenvolumens in den neuen Ländern. Diese 
gewaltige Summe — 7,2 Milliarden DM oder 23 % des 
Rentenvolumens — illustriert das Gewicht der Kür-
zungen der Versichertenrenten, die nach Auslaufen 
der Übergangsregelungen langfristig auf die Rentne-
rinnen und Rentner und auf die Arbeitnehmerinnen 
und Arbeitnehmer in der ehemaligen DDR zukommen 
werden. 23 % ! 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Herr Dreßler, Sie 
wollen die Auffüllbeträge im System drinlas-
sen?) 
— Was wir dazu zu sagen haben, Herr Louven, hören 
Sie sich jetzt bitte einmal an. Dann werden wir die 
Ausschußberatungen machen. Haben Sie dabei bitte 
immer im Kopf: Seit Sonntag letzter Woche hat sich 
die bundesrepublikanische politische Landschaft ent-
scheidend geändert. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Regen Sie mich deshalb bitte nicht auf! Hören Sie 
genau zu; es wird nämlich noch sehr interessant, Herr 
Louven. 
Diese Kürzung beträgt im Durchschnitt aller Betrof-
fenen monatlich 221 DM; für Frauen beträgt sie übri-
gens 234 DM und für Männer 167 DM. Dabei spreche 
ich von Kürzung. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Aber erst dann, 
nachdem unser Rentenniveau erreicht ist!) 
— Herr Louven, Sie können das drehen und wenden, 
wie Sie wollen: Das sind echte Rentenverluste, die ab 
1995 als Differenz zwischen dem Anspruch nach 
neuem und nach altem Recht auftreten werden. Die 
Verluste durch die fehlende Dynamisierung der Auf-
füllbeträge habe ich dabei gar nicht eingerechnet. 
Eingriffe dieser Größenordnung berühren mit Si-
cherheit auch verfassungsrechtliche Fragen. Darauf 
wird in der parlamentarischen Beratung streng zu 
achten sein. Nach den Maßstäben, die in der alten 
Bundesrepublik bisher üblich gewesen sind, wären 
diese Kürzungen jedenfalls unter dem Gesichtspunkt 
des Eigentumsschutzes absolut indiskutabel. Ich wie-
derhole: Im Westen wären sie absolut indiskutabel. 
Die Bundesregierung muß sich deshalb fragen las-
sen, ob sie den Menschen in der früheren DDR für ihre 
Renten nur einen minderen Eigentumsschutz zubilli-
gen will, während sie doch gleichzeitig auf einem 
weitgehenden Eigentumsschutz für Bürger der alten 
Bundesländer gegenüber Enteignungsmaßnahmen 
des DDR-Regimes besteht. 
Unabhängig von der juristischen Betrachtungs-
weise betrachten wir die Eingriffe des Renten-Über-
leitungsgesetzes trotz des begrenzten Bestandsschut-
zes als schwerwiegenden Vertrauensbruch. 
(Beifall bei der SPD, dem Bündnis 90/ 
GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
Zum 1. Juli 1990, als die Währungsunion in Kraft trat, 
haben Kanzler Kohl und Minister Blüm den DDR-Bür-
gerinnen und -Bürgern dynamische Renten in Aus-
sicht gestellt. 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist es! Ge
-
nauso kommt es!) 
— Es ist interessant, daß Sie das jetzt auch noch bestä-
tigen. Ich hoffe, Sie machen Ihre Ohren jetzt weit auf: 
Damit wurde der Eindruck erweckt, als würden die 
bislang in der DDR erworbenen Renten und Anwart-
schaften künftig entsprechend der Lohnentwicklung 
steigen und alsbald eine den West-Renten vergleich-
bare Höhe erreichen. 
Anfang des kommenden Jahres werden die Bürge-
rinnen und Bürger erfahren, daß unter dynamischer 
Rente etwas ganz anderes zu verstehen ist, als ihnen 
im Sommer 1990 vorgespiegelt wurde, nämlich eine 
Rente, die zwar mit den Nettolöhnen steigt, aber in 
vielen Fällen von einem Betrag ausgehend, der be-
deutend niedriger sein wird als der, der ihnen bisher 
zustand. Das heißt: Die Bonner Koalition will jetzt 
rigoros in Vertrauenstatbestände einschneiden, die 
sie selbst indirekt, d. h. in Gestalt der Gesetzgebung 
der damaligen DDR-Regierung unter dem CDU-Mini-
sterpräsidenten de Maizière, geschaffen hat. 
Auf jeden Fall werden diese Einschnitte in Besitz-
stände weit über das hinausgehen, was die Bundesre-
gierung gegenüber Bürgerinnen und Bürgern der 
westlichen Bundesländer und ihren Rentenanwart-
schaften jemals juristisch und politisch riskieren 
würde. 
Ein solches Gesetz wäre in der West-Rentenversi-
cherung absolut undenkbar. Abgesehen von der ver-
fassungsrechtlichen Bewertung dieses Vorgangs zeigt 
sich, daß hier zumindest verfassungspolitisch mit 
zweierlei Maß gemessen wird: CDU/CSU und FDP 
setzen sich damit dem Vorwurf aus, daß die Menschen 
in den neuen Ländern für sie nur so lange von Inter-
esse waren, bis sie ihre Wählerstimmen im Kasten hat-
ten. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Ein unver
schämter Lümmel!) 
Jetzt, nach der Wahl, sind sie für die Regierenden nur 
noch Rentenempfänger zweiter Klasse. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	 1617 
Rudolf Dreßler 
Wir bestreiten nicht, daß es bei den Hinterbliebe-
nenrenten erhebliche Verbesserungen geben wird. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
— Nun denken Sie mal! 
Auch die flexible Altersgrenze und das bundesre-
publikanische Berufs - und Erwerbsunfähigkeitsrecht 
wird ein Fortschritt sein. Aber das ist einerseits nicht 
strittig, meine Damen und Herren von der Koalition, 
und andererseits ist es ja wohl auch zwangsläufig so. 
Oder möchten Sie die westdeutsche Gesetzgebung 
dieser Art den Menschen in den fünf neuen Bundes-
ländern sozusagen als Gnadenakt anbieten? — Es ist 
doch wohl selbstverständlich, daß wir diese im Eini-
gungsvertrag vereinbarte Gesetzgebung auf die Be-
völkerung der neuen Länder übertragen. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Sie sind für die 
Rosinenpicker-Methode ! ) 
Aber eine ganz andere Frage ist — dazu lassen Sie 
sich auch nicht aus — , wie dies finanziert wird. Denn 
es ist nicht zu bestreiten, daß das alles, jedenfalls mit-
tel- und langfristig, wenn die Besitzstandsregelungen 
angelaufen sind, durch Verschlechterung der Versi-
chertenrenten — und dies hauptsächlich bei den Ver-
sichertenrenten von Frauen in den neuen Ländern — 
bezahlt werden soll. Mit diesen Rentenkürzungen 
wird nicht nur die verbesserte Witwenrente finanziell 
abgesichert, sondern auch die Herabsetzung der Al-
tersgrenze für die Männer vom 65. auf das 63. Lebens-
jahr. Dies alles verschweigt die Bundesregierung ge-
genüber den Frauen der ehemaligen DDR, während 
sie die Verbesserungen lautstark anpreist und sich für 
soziale Wohltaten feiern läßt. Dies ist nichts anderes 
als ein weiterer Täuschungsversuch. 
Ein besonderes Kapitel ist das Bemühen des Sozial-
ministers, die Verbesserung der Witwenrenten als 
Kompensation, als Ausgleich für die Verschlechte-
rung der Versichertenrenten der Frauen darzustel-
len. Diese Rechnung ist schon deswegen falsch, weil 
die finanziellen Dimensionen nicht stimmen; anders 
ausgedrückt, weil das Kürzungsvolumen der Versi-
chertenrenten der Frauen nach Auslaufen der Be-
standsschutzregelungen weitaus höher ist als die 
Mehrausgaben für die Witwenrenten. Vor allem aber 
ist es das Kennzeichen — nun hören Sie genau zu — 
einer im strengen Wortsinn reaktionären Sozialpolitik, 
wenn man die Kürzung der Versichertenrenten der 
Frauen mit der Verbesserung der Witwenrenten auf-
rechnet. 
Was ist das denn anders, meine Damen und Herren? 
Dieses Tauschgeschäft hat eine eminente gesell-
schaftspolitische Dimension. Es bedeutet nämlich in 
letzter Konsequenz, daß man die Frauen als eigen-
ständige Personen mit unabhängigem Berufsleben 
und dem Anspruch auf eigene Altersversorgung igno-
riert und sie lediglich als Anhängsel ihrer unterhalts-
verpflichteten Männer bzw. als Witwen ernst nimmt. 
Das ist die Philosophie, die sich dahinter verbirgt. 
(Beifall bei der SPD, dem Bündnis 90/ 
GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
Möglicherweise sitzt ja in Ihren Reihen noch ein 
fortschrittlicher Mann — von Frauen ist nichts zu se-
hen — , und deshalb will ich vielleicht diesem einen 
fortschrittlichen Mann sagen, den ich da im Auge 
habe: Er wird wissen, daß aus dieser Philosophie nicht 
nur ein rückständiges Verständnis von Ehe und Part-
nerschaft spricht. Eine solche Sozialpolitik verkennt 
auch schlicht die gesellschaftspolitische Wirklich-
keit. 
Frauen sind in erster Linie auch die Leidtragenden, 
wenn in den neuen Ländern der Sozialzuschlag zu 
den Renten wegfällt: zunächst für neue Rentenzu-
gänge ab 1. Januar 1992, endgültig für alle ab 1. Ja-
nuar 1995. Geradezu eine Unverschämtheit ist es, daß 
die Regierung ausgerechnet beim Sozialzuschlag ei-
nen Bruch des Einigungsvertrages plant. Nach dem 
Einigungsvertrag sollten die Sozialzuschläge bis zum 
30. Juni 1995 laufen. Die Bundesregierung verkürzt 
diese Frist selbstherrlich auf den 31. Dezember 1994. 
Kein Wort der Abgeordneten der CDU/CSU aus den 
neuen Bundesländern! Sie machen alles mit, was ih-
nen hier vom Westen vorgekaut wird. Jedenfalls for-
dert die SPD die Bundesregierung dringend auf, die-
sen Vertragsbruch zu unterlassen. 
(Beifall bei der SPD, dem Bündnis 90/ 
GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
Gegenwärtig, meine Damen und Herren, erhalten 
rund 640 000 Rentnerinnen und rund 35 000 Rentner 
einen solchen Sozialzuschlag. Das macht das Ausmaß 
an Armut und Sozialhilfebedürftigkeit und die dro-
hende Überforderung der Kommunen deutlich, die in 
den neuen Ländern drohen, wenn der Sozialzuschlag 
entfällt. 
Was mit dem Sozialzuschlag geschieht, halten wir 
für eine katastrophale sozialpolitische Fehlentschei-
dung und für ein Musterbeispiel verfehlter gesamt-
deutscher Gesellschaftspolitik. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Der soll auch auf 
Dauer bleiben?) 
Wenn in den westlichen Ländern Altersarmut ein 
ungelöstes Problem ist, in den östlichen aber ein In-
strument existiert, das zwar Mängel hat, aber zumin-
dest ausbaufähig ist und in geänderter Form zur Lö-
sung der Altersarmut tauglich ist, dann ist es absurd, 
die Ansätze zum Besseren abzuschaffen und die 
schlechtere Lösung aus dem Westen zu wählen. 
(Beifall bei der SPD, dem Bündnis 90/ 
GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
Bei dieser Gelegenheit möchte ich CDU/CSU und 
FDP darauf hinweisen, daß sie sich bezüglich ihrer 
Einstellung zur Altersarmut in Europa in einer zuneh-
mend isolierten Position befinden. In keinem EG-
Land, außer Portugal und Griechenland, erst recht 
nicht in Österreich, Norwegen, in der Schweiz oder in 
Schweden, gibt es eine derartig rigorose Abgrenzung 
von Sozialversicherung und Existenzminimumsiche-
rung. Nirgendwo wird die institutionalisierte Abgren-
zung nach unten derart borniert zu einem Grundsatz 
der Sozialpolitik gemacht wie von CDU/CSU und FDP 
in Deutschland. Es wäre wirklich wünschenswert, 
wenn die deutsche Einheit endlich zur Horizonterwei-
terung und zur Abkehr von hartherzigen Prinzipien-
reitereien führen würde. 
(Beifall bei der SPD, dem Bündnis 90/ 
GRÜNE und der PDS/Linke Liste) 
1618 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Rudolf Dreßler 
Die SPD, meine Damen und Herren, kann dem Ent-
wurf der Bundesregierung zur Angleichung der Ren-
tenversicherung in der ehemaligen DDR in der vorlie-
genden Fassung nicht zustimmen. Wir lehnen das 
Renten-Überleitungsgesetz ab wegen der Ver-
schlechterung für viele Frauen und der damit verbun-
denen Verletzung des Grundsatzes des Vertrauens-
schutzes. Wir lehnen es ab, weil das Grundprinzip, 
nämlich der Abbau der eigenständigen Alterssiche-
rung der Frau bei gleichzeitigem Aufbau der vom 
Ehemann abgeleiteten Witwenversorgung, zentralen, 
gesellschaftspolitischen Reformnotwendigkeiten zu-
widerläuft. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Warum machen 
wir eigentlich noch eine Ausschußbera-
tung?) 
Wir können dem ersatzlosen Wegfall der Sozialzu-
schläge nicht zustimmen, weil Hunderttausende von 
alten Menschen, hauptsächlich Frauen, dadurch in 
Armut gestürzt und von der Sozialhilfe abhängig ge-
macht würden und weil darüber hinaus die ostdeut-
schen Kommunen finanziell aufs schwerste belastet 
werden. 
Wir lehnen die im Gesetz enthaltenen Regelungen 
zum Fremdrentengesetz ab, vor allem weil sie dazu 
führen würden, daß Umzügler aus den neuen Bundes-
ländern in den alten Bundesländern gegenüber Aus-
siedlern aus den osteuropäischen Ländern in gera-
dezu empörender Weise benachteiligt werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Schließlich lehnen wir auch die Einbeziehung der 
Rentenversicherung (Ost) in den Finanzverbund der 
Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten 
ab, weil die Beitrags- anstelle aller Steuerzahler da-
durch mit Kosten der deutschen Einheit erneut unge-
recht belastet werden. 
Im Grunde — ich habe das bereits ausgeführt — ist 
die Basisentscheidung der Bundesregierung, nämlich 
das Westrecht den neuen Ländern schnellstmöglich 
überzustülpen, die eigentliche Wurzel aller Unzu-
länglichkeiten, insbesondere der Verschlechterungen 
für die Frauen und der katastrophalen Auswirkungen 
auf Bezieher von Kleinrenten. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Das Westrecht 
haben Sie doch mitbeschlossen, Herr Dreß-
ler! Ist das so schlecht? — Karl Josef Lau-
mann [CDU/CSU]: Daran mag er sich nicht 
mehr erinnern!) 
Um den Notwendigkeiten einer zukunftsgerechten 
Reform Genüge zu tun, müßte man nach unserer Auf-
fassung ganz anders vorgehen — ich nenne drei wich-
tige Punkte — : 
In einem ersten Schritt müßten die im Osten erreich-
ten eigenständigen Rentenansprüche der Frauen er-
halten und das vorhandene Mindestsicherungssy-
stem befristet weitergeführt werden. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: „Befristet"? 
Das ist interessant!)  
In einem zweiten Schritt müßte eine Soziale Grund-
sicherung eingeführt werden, in die dann die Sozial-
zuschläge der neuen Bundesländer überführt werden 
können. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Was heißt 
„befristet"? — Günther Heyenn [SPD]: Das 
hat er soeben erklärt!) 
Schließlich müßte in einem dritten Schritt die 1985 
versäumte Reform der Alterssicherung der Frau in 
Gang gesetzt und dafür gesorgt werden, daß im We-
sten gleichgezogen wird. 
Meine Damen und Herren, wir alle wissen, daß der 
Entwurf des RentenÜberleitungsgesetzes letztlich 
nur im Konsens Gesetzeskraft erlangen kann. Das 
heißt, daß Extrempositionen in der einen wie in der 
anderen Richtung keine Chance auf Durchsetzung 
haben werden. Daß der Entwurf des Renten-Überlei-
tungsgesetzes in der vorliegenden Fassung ohne nen-
nenswerte Korrekturen verabschiedet werden kann, 
ist jedenfalls seit der vernichtenden CDU-Wahlnie-
derlage am vergangenen Samstag nicht mehr wahr-
scheinlich. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Es war Sonn
-
tag!) 
— Sie haben Samstag und Sonntag verloren; Samstag 
sozusagen im Vorfeld und Sonntag dann auch noch 
amtlich. 
Die SPD-Fraktion hat zwar sehr grundsätzliche Be-
denken gegen den Entwurf, aber positive Perspekti-
ven könnten sich z. B. eröffnen, wenn es bei der Frage 
der Sozialzuschläge, beim Bestandsschutz für die 
nach altem Recht erworbenen Rentenanwartschaften 
und bei den Bestimmungen über die Fortgeltung und 
Änderung des Fremdrentengesetzes Bewegung gäbe. 
Außerdem sollte die Bundesregierung ernsthaft prü-
fen, ob — unabhängig von Kontroversen über den In-
halt des Gesetzes — das Inkrafttreten vom 1. Januar 
1992 auf den 1. Januar 1993 verschoben werden 
könnte. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Wir haben doch 
den Einigungsvertrag!) 
Verbesserungen bei den Witwenrenten und die 
Einführung der flexiblen Altersgrenze könnten nicht 
erst zum 1. Januar 1992, Herr Louven, sondern 
— wenn der politische Wille vorhanden ist — sogar 
schon zum 1. Juli 1991 vorgeschaltet werden. Ich biete 
die Inkraftsetzung dieser beiden Punkte, Verbesse-
rung bei den Witwenrenten und Senkung der Alters-
grenzen im Osten Deutschlands, zum 1. Juli 1991 aus-
drücklich an. Wir wollen einmal sehen, ob Sie bereit 
sind, diese konstruktiven Vorschläge zu überneh-
men. 
Unter diesen Bedingungen, meine Damen und Her-
ren, hätten die Rentenversicherungsträger erheblich 
mehr Zeit zur Vorbereitung. Dann könnte man auch 
auf die geradezu absurde Vorschrift verzichten, die 
den Rentenversicherungsträgern aus verwaltungs-
technischen Gründen eine falsche Rentenberechnung 
ausdrücklich erlaubt und die Betroffenen mit der 
Möglichkeit der späteren Überprüfung und Nachzah-
lung vertröstet. 
Schlußbemerkung: Wenn die Angleichung der Ren-
tensysteme in Ost und West gelingen soll, dann bedarf 
es dazu größerer Flexibilität, mehr Rücksicht auf die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1619 
Rudolf Dreßler 
Sorgen und Nöte der Bürgerinnen und Bürger in den 
neuen Ländern und größeren Respekts vor Ver-
trauenstatbeständen, als die Bundesregierung bisher 
gezeigt hat. 
Wir können nur hoffen, daß die Einsichten, die wir 
bislang vermissen mußten, bei der Bundesregierung 
und den sie tragenden Koalitionsparteien noch heran-
reifen werden und die Bundesregierung ausdrücklich 
darauf verzichtet, politisch zu pokern, sondern sich 
unserer begründeten Auffassung anschließt, ein Ren-
ten-Überleitungsgesetz zu schaffen, das den Men-
schen und nicht irgendwelchen Ideologien dient. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat der Abgeordnete Hübner. 
Heinz Hübner (FDP): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte mit einer guten 
Nachricht für die SPD wie auch für mich und viele 
Kollegen aus meiner Fraktion beginnen: Herr Kollege 
Dreßler, in verschiedenen Punkten Ihrer Rede kann 
ich Ihnen durchaus folgen. Aber — 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
jetzt kommt die schlechte Nachricht — ich habe in 
meiner Fraktion bisher noch nicht — und ich hoffe, 
daß das auch so bleibt — westdeutsche Überheblich-
keit erfahren. Herr Kollege Dreßler, aber in einigen 
Passagen Ihrer Rede haben Sie mir gezeigt, was west-
deutsche Überheblichkeit ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie sprechen von einem mutigen Schritt in die Zukunft 
im Zusammenhang mit diesem hier zu diskutierenden 
Renten-Überleitungsgesetz. Ich glaube, diesen muti-
gen Schritt tun wir. Ich bin überzeugt davon, denn wir 
aus den ostdeutschen Bundesländern in unserer Frak-
tion haben massiv mitgewirkt und auch gleichberech-
tigt mitgewirkt. Bei Ihnen, Herr Kollege Dreßler, habe 
ich auf Grund Ihres Auftrittes die Befürchtung, daß 
uns das in diesem Falle teilweise nicht so möglich 
gewesen wäre. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Kon-
solidierung der staatlichen, also der äußeren Einheit 
Deutschlands war trotz all ihrer Riesenprobleme, die 
sie für die Bundesrepublik und für die damalige DDR 
mit sich brachte, man könnte fast sagen: ein Kinder-
spiel, ein Klacks im Vergleich zur Herstellung der 
inneren Einheit und damit zur Schaffung und Festi-
gung einheitlicher Lebensverhältnisse in unserem 
Land. Diese Aussage trifft insbesondere — und hier 
glaube ich, das ist die Meinung aller — auf das hier 
eingebrachte Renten-Überleitungsgesetz zu. Dabei ist 
wohl unumstritten, daß die Sicherung vergleichbarer 
Lebensverhältnisse zunächst konkret bei denen be-
ginnen muß, die auf Grund ihres Alters und der zu-
rückgelegten Arbeit ihren Lebensabend in Würde 
und annehmbarem Wohlstand, wie ich an dieser 
Stelle schon einmal formulierte, verbringen können 
und sollen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich sage das deshalb so deutlich, weil ich damit auch 
zeigen möchte: Das ist der Anspruch, den wir erhe-
ben. Hinsichtlich der unterschiedlichen Entwicklun-
gen im Rentenrecht lassen sich die bei der Anglei-
chung auftretenden Probleme natürlich nicht leug-
nen. Deshalb und gerade deshalb wollen wir auch 
nicht — wie hier schon erwähnt —nach der sogenann-
ten Rosinentheorie im Zuge der Überleitung verfah-
ren. Wir können es nicht. 
Mit der unveränderten Übernahme des Regierungs-
entwurfes durch die Koalitionsfraktionen und der 
heutigen Einbringung wird von uns das Ziel verfolgt, 
das parlamentarische Verfahren gerade im Interesse 
der Menschen in den neuen Bundesländern zu be-
schleunigen. Nachdrücklich verweise ich jedoch dar-
auf, daß nicht jeder Punkt, nicht jede Formulierung 
unsere ungeteilte Zustimmung findet und wir damit 
offen sind für jede Verbesserung, wenn diese sich in 
das beitrags- und leistungsbezogene Rentenversiche-
rungssystem adäquat einfügt und auch langfristig fi-
nanzierbar ist. Das sollte jeder Kritiker bedenken. 
Ich warne auch nachdrücklich vor Versuchen, diese 
notwendige Überleitung als Aufhänger für Verände-
rungen im Rentensystem jetzt nutzen zu wollen. Dies 
kann niemandem nützen; denn gerade die Rentenver-
sicherungsträger haben immer wieder betont, wie 
dringend notwendig eine rasche Verabschiedung die-
ses Gesetzes — natürlich nach gründlicher und aus-
giebiger, aber auch sachlicher Beratung — ist. 
Wenn wir heute diesen Entwurf nicht nur einbrin-
gen, sondern natürlich auch kritisch beleuchten, so 
sollten wir unbedingt noch einmal kurz betrachten, 
wie sich das DDR-Rentenrecht darstellte: niedrige, 
statische Renten, die nicht der Lohnentwicklung an-
gepaßt waren und in unregelmäßigen Abständen auf 
Jubelparteitagen von senilen Greisen beifallhei-
schend um ein paar Mark angehoben wurden. Ältere 
Rentenbezieher kamen bei diesem Verfahren oft zu 
kurz. Gleiches galt insbesondere für Witwen. Das Sy-
stem zur Rentenberechnung in der früheren DDR ent-
sprach in seiner Struktur weitgehend dem bundes-
deutschen Recht von vor 1957, einem Standard, auf 
den wohl kaum jemand heute zurückkehren 
möchte. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, mit dem 
vorliegenden Entwurf halten wir uns strikt an die Ko-
alitionsvereinbarungen mit folgenden Zielen: einheit-
liches Rentenrecht in Deutschland mit weitgehenden, 
sozialverträglichen Übergangsregelungen für Bürger 
der neuen Bundesländer, Eingliederung der bisheri-
gen Zusatz- und Sonderversorgungssysteme in die 
allgemeine Rentenversicherung, notwendige Ände-
rung im Fremdrentenrecht sowie die finanzielle Ein-
heit der Rentenversicherung, wie wir sie in der Ar-
beitslosenversicherung bereits praktiziert haben. Für 
den einzelnen — das sei besonders betont — wird sich 
positiv bemerkbar machen: die Zielgröße des Renten-
niveaus von 70 % des bisherigen Nettoeinkommens 
nach 45 Arbeitsjahren, hohe Steigerungsraten ent-
sprechend der Lohnentwicklung, wesentlich höhere 
1620 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Heinz Hübner 
Hinterbliebenenrenten. Letzteres ist nicht unumstrit-
ten. 
Gerade die hohen Steigerungsraten könnten man-
chen im westlichen Bundesgebiet neidisch machen. 
Vergessen Sie dabei aber bitte nicht, daß das derzei-
tige Niveau im Osten nur bei 46 % der westlichen Ren-
ten liegt. Nach der Erhöhung am 1. Juli werden es ca. 
50,8 To sein. Der Nachholbedarf ist nicht zu leugnen. 
Es geht um den sozialen Frieden und die angemes-
sene Absicherung der Renten im Osten. Neid ist dabei 
aber ein ebenso schlechter Ratgeber wie der Wunsch, 
vierzig Jahre sozialistischer Mißwirtschaft quasi über 
Nacht beseitigen zu wollen. 
Wir Freien Demokraten haben immer darauf hinge-
wiesen, daß wir in dieser für die Betroffenen nicht 
leichten Umbruchsituation bemüht sind, den Wechsel 
sozialverträglich zu gestalten, ohne unser Wirtschafts- 
und Sozialsystem zu überfordern oder gar zu gefähr-
den. 
(Beifall bei der FDP) 
Nicht nur die Regierungskoalition ist für die Finan-
zierung verantwortlich, das gesamte Haus trägt Ver-
antwortung für die Finanzierbarkeit auch künftiger 
Renten. Vergessen Sie das bitte nicht. Konstruktive 
Mitarbeit ist angesagt, aber nicht das Schüren von 
Mißmut und Unsicherheit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich einige 
Regelungen des Gesetzentwurfes näher betrachten. 
Auf die positiven Aspekte wurde schon hingewiesen: 
daß für über 900 000 Witwenrenten Verbesserungen 
erfolgen, daß in etwa 150 000 Fallen erstmals Witwen-
renten gezahlt werden können. Diese zusätzliche 
Rente neben der eigenständigen, oft niedrigen Rente 
halte ich für sinnvoll und notwendig. Denn trotz aller 
behaupteten Gleichbehandlung von Männern und 
Frauen lagen auch in der Ex-DDR die Frauenlöhne im 
Durchschnitt wesentlich niedriger als die ihrer männ-
lichen Kollegen. Diese realen Verbesserungen sollten 
nicht kurzfristig zugunsten gegenwärtig nicht reali-
sierbarer anderer Konzeptionen geopfert werden. Bei 
uns würde das niemand verstehen. 
Positiv bewerte ich bei der derzeit schwierigen Ar-
beitsmarktsituation auch die Einführung vorgezoge-
ner Altersgrenzen, z. B. für Schwerbehinderte oder 
Arbeitslose. Gleichfalls sinnvoll ist die Neuregelung 
der DDR-Invalidenrenten und ihre Ersetzung durch 
die Berufs - und Erwerbsunfähigkeitsrenten wie im 
bisherigen Bundesgebiet. Niemand darf allerdings 
verkennen, daß diese Regelung mittelfristig der Über-
arbeitung und Korrektur bedarf. 
Auch die Vertrauensschutzregelungen für renten-
nahe Jahrgänge sind notwendig und sinnvoll. Aber 
man sollte auch bedenken, daß sich dann, wenn in 
den neuen Bundesländern das Rentenniveau West er-
reicht ist, keine neuen Ungleichbehandlungen erge-
ben dürfen. 
Gestatten Sie mir, in diesem Zusammenhang auch 
auf das Thema Kindererziehungszeiten einzugehen. 
Für Geburten ab 1. Januar 1992 werden künftig drei 
Erziehungsjahre pro Kind anerkannt — eine sachge-
rechte und notwendige Regelung. Die Kindererzie
-
hungszeitenregelung führt jedoch, auch wenn sie ab 
1992 ausgedehnt wird, nicht oder nur teilweise zu 
Rentenerhöhungen: wenn gleichzeitig eine Berufs-
tätigkeit ausgeübt wird. Hier ist meines Erachtens ein 
Ansatzpunkt für weitere konstruktive Diskussionen, 
was besonders die Problematik einer eigenen Renten-
biographie von Frauen betrifft. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD) 
Deshalb fordern wir Liberale Regelungen, die auch 
einer berufstätigen Frau die volle Anrechnung der 
Kindererziehungszeit ermöglichen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich habe an dieser Stelle schon einmal gesagt, daß ich 
Vater von vier Kindern bin. Meine Frau ist voll berufs-
tätig. Ich weiß also, wovon ich spreche. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD) 
Ich würde mich freuen, wenn die Kollegin Frau 
Dr. Merkel in ihrer neuen Funktion erfolgreich dazu 
beitragen könnte, daß bestimmte Positionen in dieser 
Frage im Bundesarbeitsministerium überdacht und 
korrigiert werden. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir werden an diesem Thema dranbleiben, insbeson-
dere — Sie sehen das — unsere Frauen. 
Entscheidend für die Renten ist auch im Rahmen 
des Überleitungsgesetzes der Gesichtspunkt, wie 
lange und in welcher Höhe Beiträge gezahlt worden 
sind. Der Beitragszahlung an LVA oder BfA im bishe-
rigen Bundesgebiet entsprechen die Zahlungen an 
die Überleitungsanstalt bzw. früher an die Sozialver-
sicherungsanstalt der DDR in beiden Formen. Wer 
Beiträge gezahlt hat und damit Anwartschaften und 
Ansprüche gegenüber der Sozialversicherung in der 
früheren DDR begründet hat, der hat auch im Hinblick 
darauf das Erforderliche getan, daß diese Systeme 
— von der FZR bis zur Zusatzversorgung — in die 
Rentenversicherung überführt werden. Diese selbst-
verständlichen Grundsätze haben auch für die tat-
sächlichen oder angeblichen Funktionsnachfolger zu 
gelten. 
Es kann nicht geleugnet werden, daß in den Fällen, 
in denen im bisherigen Bundesgebiet überwiegend 
Beamte tätig waren und die neuen Bundesländer 
künftig Beamte beschäftigen werden, für die Renten-
versicherung Beitragszahler ausfallen. Allerdings 
muß bei denjenigen Institutionen, bei denen sich die-
ser Wanderungsverlust nicht ergibt, berücksichtigt 
werden, wer in welchem Umfang und an wen in der 
Vergangenheit gezahlt hat. 
In diesem Zusammenhang möchte ich darauf hin-
weisen, daß die in Art. 3 § 14 Abs. 2 getroffene Rege-
lung hinsichtlich der Mitarbeiter der ehemaligen 
Bauernpartei zusätzliche Probleme aufwirft. 
Ich habe hiermit schon das schwierige Thema der 
Zusatz - und Sonderversorgungssysteme angespro-
chen. Es darf nicht vergessen werden, daß zusätzliche 
Versorgung in einigen Fällen einen Ausgleich für 
niedrige Entgelte während der Phase der aktiven Be-
rufstätigkeit bildete — als Lehrer in der Ex-DDR weiß 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1621 
Heinz Hübner 
ich, wie das lief — und daß es zum anderen in einer 
Reihe von Fällen ausgeschlossen oder für den einzel-
nen ökonomisch unvernünftig war, nebenbei noch 
Beiträge an die freiwillige Zusatzrentenversicherung 
zu zahlen. 
Wenn in dem Entwurf Ansprüche und Anwartschaf-
ten — mit Ausnahme des Stasi-Sondersystems — auf 
den Durchschnittsverdienst begrenzt werden, mag 
das in den Bereichen, die sich durch besondere Staats-
oder Systemnähe ausgezeichnet haben, noch vertret-
bar sein. Sicherlich kann das im Einzelfall auch unge-
recht sein. Ich sehe zum Beispiel nicht ein, daß Tech-
niker, Ingenieure, Ärzte oder Lehrer, die nicht Aktivi-
sten dieses Systems waren und die nicht den Weg in 
den Westen gesucht haben, dafür auch im Verhältnis 
zu Übersiedlern noch indirekt bestraft werden sol-
len. 
(Zuruf von der FDP: Richtig!) 
Ich kann nur eindringlich raten, rasch eine differen-
zierte Regelung zu verabschieden, die den Realitäten 
in der Ex-DDR entspricht, wenn wir nicht zusätzlich 
sozialen Sprengstoff, zum Beispiel auch bei Hinter-
bliebenen, schaffen wollen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD) 
Im Hinblick auf die Erfahrungen und die damit ver-
bundenen Meinungen bei den Bürgern der neuen 
Bundesländer erscheint mir die Tatsache als außer-
derordentlich wichtig, daß bei Angehörigen des Son-
derversorgungssystems Staatssicherheit die Rente 
deutlich unter den Durchschnittsrenten liegen wird. 
Gerade, wenn es sich um Verstöße gegen die Grund-
sätze der Menschlichkeit oder der Rechtsstaatlichkeit 
handelt, wäre es für die Rentner in der Ex-DDR unver-
ständlich, wenn zum Beispiel ihre ehemaligen Peini-
ger über wesentlich höhere Renten verfügen würden 
als diejenigen, die in diesem Staat für diese Funktio-
närsclique arbeiten mußten. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der SPD) 
Was den Sozialzuschlag betrifft, so möchte ich 
daran erinnern, daß es sich hierbei um eine pauscha-
lierte Sozialhilfe ohne Bedürftigkeitsprüfung handelt, 
die in einem beitrags- und leistungsbezogenen Ren-
tensystem grundsätzlich einen Fremdkörper bildet 
und die nur wegen der besonderen Anlaufschwierig-
keiten bei der Sozialhilfe in den neuen Bundesländern 
gerechtfertigt war. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Es wäre meines Erachtens ein falscher Schritt, diese 
Regelung jetzt zu dynamisieren oder gar unbegrenzt 
fortzuführen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Gut, Sie' haben gesagt: befristet. 
Wer dies will, wer unter Umständen sogar für die 
Ausdehnung auf das bisherige Bundesgebiet plädiert, 
muß sich auch darüber im klaren sein, daß eine solche 
zusätzliche Leistung als zusätzliche Altersleistung in 
andere EG-Staaten exportiert werden müßte und uns 
dies teuer zu stehen käme. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Nein, wir wollen 
die soziale Grundsicherung! Das ist etwas 
anderes!) 
Abschließend noch einige Bemerkungen zum 
Fremdrentenrecht. Man könnte jetzt, lange nach 
Kriegsende, an ein kurzfristiges Auslaufen des 
Fremdrentenrechts denken. Dabei muß man aber be-
rücksichtigen, daß solche Überlegungen unter Um-
ständen eine Völkerwanderung in Marsch setzen 
könnten, die an die Dimension der ersten Nachkriegs-
jahre erinnern und die sozialen Probleme im Bundes-
gebiet noch verschärfen würde. Deshalb erarbeiten 
wir jetzt ein längerfristiges Konzept hinsichtlich der 
Behandlung aller Kriegsfolgelasten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, bei ei-
nem solch gewaltigen Vorhaben wie der Eingliede-
rung des früheren DDR-Rentenrechts in das der bis-
herigen Bundesrepublik kann und wird es leider zu-
nächst keine optimale Regelung geben, die immer die 
Einzelfallgerechtigkeit und Finanzierbarkeit im Rah-
men des Systems gewährleistet. Deshalb ist es gut, 
wenn der Gesetzgeber einen breiten Gestaltungs-
spielraum hat, den er nun ausnutzen muß. 
Lassen Sie mich zum Abschluß noch eines feststel-
len: Als Bürger aus einem der neuen Bundesländer 
empfinde ich Genugtuung darüber, daß diese Vorlage 
jetzt, nach 40jähriger Ex-DDR-Unterbrechung, eine 
kontinuierliche Weiterführung der 100jährigen So-
zialgesetzgebungspraxis in Deutschland ist. Bei allen 
dabei auftretenden Problemen sollten wir diese Fra-
gen gemeinsam optimistisch angehen und gegenwär-
tig noch existierende Kanten und Ecken auch in der 
Perspektive abschleifen. Lassen Sie uns diese Arbeit 
heute im Geiste konstruktiver Zusammenarbeit be-
ginnen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bevor ich 
der Abgeordneten Frau Bläss das Wort erteile, sehe 
ich mich gezwungen, dem Abgeordneten Louven ei-
nen Ordnungsruf zu erteilen. Bei allem Verständnis 
für die Hitzigkeit der Debatte, können Sie den Kolle-
gen Dreßler nicht als unverschämten Lümmel be-
zeichnen, Herr Kollege Louven. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Das ist ja ein Ding! — 
Heiterkeit — Wolfgang Lohmann [Lüden
-
scheid] [CDU/CSU]: Er nimmt das Wort 
„unverschämt" zurück!) 
Frau Abgeordnete Bläss. 
Petra Bläss (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es ist ein Widersinn, daß 
bei einem solch wichtigen Anliegen wie der Alterssi-
cherung der Inhalt des dazu verfaßten umfangreichen 
Gesetzes nicht hergibt, was der Titel verspricht. Las-
sen Sie mich hier kurz anmerken, daß dieser Papier-
stapel den beiden Abgeordnetengruppen erst Ende 
vergangener Woche zugekommen ist und es für mich 
schon insofern ein Problem gewesen ist, weil die Lek- 
1622 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Petra Bläss 
türe dieser Paragraphenverklausulierungen wirklich 
kein Prosagenuß nur für eine Nacht ist. 
Obwohl das Werk „Gesetz zur Herstellung der 
Rechtseinheit in der gesetzlichen Renten- und Unf all-
versicherung" heißt, haben wir es mit einem Gesetz 
zu tun, das wie kein zweites in der Geschichte der 
deutschen Sozialgesetzgebung die Rechtstaatlichkeit 
verletzt. Ich will das verdeutlichen. 
Erstens. Der Einigungsvertrag wird bewußt unter-
laufen. 
Zweitens. Der Gleichheitsgrundsatz nach dem 
Grundgesetz ist nicht eingehalten worden. 
Drittens. Mit Hilfe dieses Sozialgesetzes werden 
Menschen verurteilt und kriminalisiert. 
Der Bruch des Einigungsvertrags allein ist schon 
eine eklatante Rechtsverletzung. Dort sind nämlich 
die Wahrung aller Renten und Versorgungen, die zum 
3. Oktober 1990 bestanden bzw. bis zum 30. Juni 1995 
entstehen, und deren Dynamisierung entsprechend 
der Lohn- und Gehaltsentwicklung festgelegt. 
Mit dem vorliegenden Gesetz wird diese Festle-
gung nicht nur nicht eingehalten, sondern auf den 
Kopf gestellt. Mit dem geplanten Überleitungsgesetz 
werden wenige gewinnen, aber viele verlieren. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Hunderttau-
sende werden richtig gewinnen!) 
Zu den Verliererinnen zählen vor allem — Kollege 
Dreßler hat darauf aufmerksam gemacht — die 
Frauen, auch wenn deren rentenrechtliche Besserstel-
lung in der ehemaligen DDR nur noch für eine Über-
gangszeit beibehalten werden soll. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Durch Wieder-
holungen wird die Behauptung nicht wah-
rer!) 
Worin bestanden diese Positivregelungen für 
Frauen in der DDR? Ich möchte sie einmal kurz anfüh-
ren: Rentenerhöhend wirkten sich zum einen die Zu-
rechnungszeiten für die Geburt von Kindern, d. h. ein 
Jahr pro Kind — bei drei und mehr Kindern waren es 
drei Jahre je Kind — , aus. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Das hat ge-
rade sechs Ostmark ausgemacht! Aber auch 
das weiß Herr Dreßler nicht!) 
Wohlgemerkt, allein für die Geburt der Kinder wur-
den zusätzlich zu dem versicherungsrechtlich gezähl-
ten Babyjahr und natürlich den geleisteten Arbeits-
jahren Jahre zugerechnet. Zum anderen erhielten 
Frauen auch Zurechnungszeiten bis zu fünf Jahren 
zum Ausgleich für den früheren Rentenbeginn mit 
60 Jahren. Sie wurden also so gestellt, als hätten sie 
wie Männer bis zum 65. Lebensjahr gearbeitet. 
Dies alles waren Leistungen, die der Mehrfachbela-
stung von Frauen Rechnung trugen und sie in der 
Frage des Rentenanspruchs mit den Männern gleich-
stellten. Entscheidend für die Frauen in der DDR war 
und ist, daß sie im Normalfall auf viele Jahre Berufs-
tätigkeit mit vielen Versicherungszeiten zurückblik-
ken können. Dies wird erst in ein paar Jahren deutlich 
werden, nämlich dann, wenn die katastrophale Ar-
beitsmarktsituation in den neuen Bundesländern mit 
ihren unübersehbaren Folgen für die Mehrheit der 
Frauen bei der Rentenberechnung negativ zu Buche 
schlagen wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: War es vorher bes
-
ser?) 
Langzeitarbeitslosigkeit bzw. der mehr oder weni-
ger freiwillige Rückzug in die Familie werden für viele 
Frauen die Existenzsicherung im Alter erheblich ge-
fährden. Hinzu kommt, daß nach bundesdeutschem 
Recht Kindererziehungszeiten nur an Stelle von Ver-
sicherungszeiten aus Erwerbstätigkeit angerechnet 
werden — und das auch nicht vollwertig — , Ausbil-
dungszeiten, Zeiten von Krankheit und Arbeitslosig-
keit nur zu 75 % bis 80 %, Zeiten der Pflege von Ange-
hörigen — im übrigen meist auch eine Aufgabe von 
Frauen — nicht mehr als Beschäftigungszeiten ange-
rechnet werden, Zurechnungszeiten für Invaliden-
rentnerinnen und -rentner gekürzt werden und — dies 
ist besonders entscheidend — das hiesige Recht keine 
Mindestrente kennt, die es in der DDR auch für Men-
schen mit Behinderungen gab, die niemals einer Er-
werbstätigkeit nachgehen konnten. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: 330 Ost
mark!)  
Das Fehlen einer Mindestrente bedeutet für Hun-
derttausende soziale Demütigung und ein Abrutschen 
in die Sozialhilfe. Die Kürzung der Versichertenrente 
der Frauen mit der Verbesserung der Witwenrente 
aufzurechnen, halten wir für makaber, zugleich aber 
für bezeichnend, was die politische Dimension dieses 
Vorganges betrifft. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: 330 Ost
mark! Das können wir für die Frauen wieder 
einführen!) 
Ich kann mich in meiner Kritik nur voll und ganz 
dem Kollegen Dreßler anschließen: In letzter Konse-
quenz heißt das, daß man die Frauen als eigenstän-
dige Personen mit unabhängigem Berufsleben und 
dem Anspruch auf eigene Altersversorgung ignoriert 
und sie lediglich als Anhängsel ihrer zum Unterhalt 
verpflichteten Männer bzw. als Witwen ernst 
nimmt. 
(Wolfgang Lohmann [Lüdenscheid] [CDU/ 
CSU]: Wörtliche Übernahme von Herrn 
Dreßler!) 
— Ich habe gesagt, daß ich Herrn Dreßler hier zi-
tiere! 
Die weitere beabsichtigte Nichteinhaltung des Eini-
gungsvertrags bezüglich der Überleitungsmaßgaben 
für die Zusatz- und Sonderversorgungssysteme führt 
zur Verletzung des grundgesetzlich garantierten 
Gleichheitsgrundsatzes und zur Willkür. Alle Zusatz- 
und Sonderversorgungssysteme sollen — Zitat — vor-
läufig auf 1 500 DM bzw. 600 DM reduziert und da-
nach gesondert behandelt werden, indem für wissen-
schaftliche, medizinische, pädagogische und künstle-
rische Intelligenz, für die Mitarbeiterinnen und Mitar-
beiter von Parteien und Massenorganisationen nur ein 
DDR-durchschnittlicher Höchstverdienst in die Ren-
tenformel eingeht, der bezeichnenderweise 1971 mo-
natlich gerade bei 600 Mark gelegen haben soll, bei 
Angehörigen des Ministeriums für Staatssicherheit 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1623 
Petra Bläss 
gar nur bei 394 Mark, wohlgemerkt 1971, also in dem 
Jahr, in dem jedem Bürger und jeder Bürgerin die 
Möglichkeit der freiwilligen zusätzlichen Versiche-
rung der Einkünfte über 600 Mark eröffnet wurde. 
Die Bürgerinnen und Bürger mit Zusatz- und Son-
derversorgungssystemen werden nicht nur pauschal 
als „ungerechtfertigt privilegiert" verurteilt, sondern 
sie werden auch für Dinge haftbar gemacht, die sie 
nicht selbst entscheiden konnten. Der bzw. die ein-
zelne, ob Arzt, Wissenschaftlerin, Zollbeamter oder 
Sängerin, hatte nicht die Möglichkeit, dieses oder je-
nes Versorgungssystem zu wählen. Er oder sie wurde 
zugeordnet und durfte bis auf wenige Ausnahmen 
fleißig Beiträge zahlen, die oft über diejenigen der 
Sozialversicherung und der freiwilligen Zusatzrenten-
versicherung hinausgingen, und das schon seit 
1952. 
Aber nicht einmal die Sozialversicherung und die 
freiwillige Zusatzrentenversicherung haben in diesem 
Gesetz Vertrauensschutz. § 2 Abs. 3 des Gesetzes zur 
Kürzung und Aberkennung von Ansprüchen und An-
wartschaften aus Sonder- und Zusatzversorgungssy-
stemen, ein Bestandteil des vorliegenden Papierber-
ges, legt fest — ich zitiere — : 
Die Aberkennung oder Kürzung kann sich auch 
auf Ansprüche oder Anwartschaften in der Ren-
tenversicherung und der freiwilligen Zusatzren-
tenversicherung des Beitrittsgebietes aus Kran-
kenversicherungszeiten zwischen dem 7. Okto-
ber 1949 und dem 30. Juni 1990 beziehen. 
Das Aberkennen und Kürzen von Rentenansprü-
chen soll einer Kommission übertragen werden. 
Diese, berufen von der Bundesregierung, soll aus je 
einem Vertreter der neuen Bundesländer und ausge-
wählter Ministerien bestehen. Sie erhält die Voll-
macht, über die Rentenanwartschaften ganzer Perso-
nengruppen zu entscheiden. Die Kriterien dafür dürf-
ten ebenso willkürlich sein wie die Begrenzung der 
Jahresdurchschnittseinkommen. Entscheidend ist, 
daß diese Kommission über einen Zeitraum von vier 
Jahren inquisitorisch und — je nach ihrem Urteil — 
Renten kürzen, aberkennen und begrenzen kann. 
Über 1 Million Menschen wird so befunden. Verunsi-
cherung und Existenzangst für Hunderttausende sind 
die Folge dieser Maßnahmen. 
Die PDS/Linke Liste verurteilt die Beliebigkeit und 
Rechtswillkür der heute zur Debatte stehenden ge-
setzlichen Regelungen. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Das muß gerade 
die PDS sagen! Sie mit Ihren Sonderversor-
gungssystemen, die Sie da hatten!) 
Sie ist solidarisch mit jenen, die ihre verbrieften 
Rechte entsprechend dem Gleichheitsgrundsatz ein-
fordern. Wir fordern, daß die Bundesregierung diesen 
Gesetzentwurf zurückzieht und daß eine paritätisch 
zusammengesetzte Arbeitsgruppe aus allen hier im 
Bundestag vertretenen Parteien und Bewegungen ge-
bildet wird, 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Was ist das denn 
für ein Demokratieverständnis? — Gegen-
rufe von der PDS/Linke Liste — Gegenruf 
des Abg. Julius Louven [CDU/CSU]: Wollen 
Sie jetzt Mehrheiten verändern?) 
die den Auftrag hat, ein Rentengesetz vorzulegen, das 
folgende Grundsätze berücksichtigt: rechtsstaatliche 
Behandlung aller Rentenansprüche einschließlich der 
mit politischer Brisanz, Anerkennung eines selbstbe-
stimmten Frauenlebens auch im Alter, 
(Beifall der Abg. Dr. Margret Funke-Schmitt
-
Rink [FDP]) 
Einbau einer sozialen Mindestsicherung, denn nur so 
wird ein menschenwürdiges Leben auch im Alter ga-
rantiert. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste — Julius 
Louven [CDU/CSU]: Das menschenwürdige 
Leben, davon müssen Sie hier reden! — Zu
ruf von der CDU/CSU: Sagen Sie das mal 
dem Lambsdorff! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat die Abgeordnete Frau Schenk. 
Christina Schenk (Bündnis 90/GRÜNE): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Regierung prä-
sentiert uns heute ein Gesetz, mit dem — so Herr 
Blüm — „die sozial- und rentenpolitische Wiederver-
einigung" vollzogen werden soll. Suggeriert wird da-
bei, es handle sich um die „rententechnische Umset-
zung der Einheit" . Die Regierung spricht von „Ren-
tenüberleitung", und wie so oft muß die Begrifflich-
keit erst übersetzt werden, damit die Menschen ver-
stehen, was gemeint ist. 
Zukünftig sollen die Renten in Ost und West nach 
einheitlichen Prinzipien bemessen werden, d. h. nach 
den Prinzipien der westlichen Rentenlogik, was eine 
völlige Umkrempelung des Rentensystems der DDR 
zur Folge hat. Nicht nur die zukünftigen Rentenneu-
zugänge, sondern auch die Bestandsrenten der heuti-
gen Rentnerinnen und Rentner werden ab 1. Januar 
1992 neu bewertet und berechnet. 
Für viele Menschen in der ehemaligen DDR bedeu-
tet das nicht nur eine Neubewertung schlechthin, son-
dern auch eine Entwertung ihrer gelebten Biogra-
phien und der von ihnen geleisteten Arbeit. 
Die beiden Rentensysteme folgten einer unter-
schiedlichen Logik. Während das Rentensystem der 
ehemaligen DDR stärker am Prinzip der Bedarfsdek-
kung und der Mindestsicherung orientiert war, sind 
die Renten in der Bundesrepublik Deutschland fast 
ausschließlich beitrags- und lohnbezogen. 
Es stellen sich nun zwei Fragen. Die erste Frage ist, 
warum das sinnvolle Prinzip der Mindestsicherung 
anläßlich der Vereinigung nicht übernommen wird. 
Man könnte ja wenigstens in dieser Hinsicht aus der 
Not eine Tugend machen. Die zweite Frage ist: Wie 
wirkt sich die Überleitung auf die Ostrenten aus? 
Wenn die Regierung — in welchen Zusammenhän-
gen auch immer — von „Vereinheitlichung" spricht, 
dann ist fast ausschließlich Angleichung an den We-
sten gemeint. Im Hinblick auf die Renten geht es bei 
dieser Angleichung zunächst nur um die strukturellen 
1624 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Christina Schenk 
Prinzipien, nicht um die nominelle Rentenhöhe, ver-
steht sich. Es wird so getan, als ob eine Vergleichbar-
keit von Biographien, die in unterschiedlichen Syste-
men gelebt wurden, herstellbar sei. Ich denke, daß das 
grundsätzlich nicht möglich ist. Entscheidend ist da-
bei vor allem, daß das neue sogenannte lohn- und bei-
tragsbezogene Bewertungssystem vor allem in einem 
Punkt eine Umkehrung der bisherigen Bemessungs-
logik beinhaltet: die bestehenden Mindestsiche-
rungselemente werden demnächst abgewertet, indem 
sie bei Rentenanpassungen nicht mit angehoben wer-
den und künftig entfallen. 
Noch einschneidender ist: Für Neuzugänge ab 
1. Januar 1992 wird es den Sozialzuschlag, mit dem 
die östlichen Renten bislang auf ein Mindestniveau 
von 544 DM angehoben wurden, nicht mehr geben. 
Für Bestandsrenten wird dieser Zuschlag bei Renten-
anpassungen — wie demnächst zum 1. Juli — nicht 
mit angehoben. Er wird so zur auslaufenden Über-
gangsregelung, die spätestens am 30. Juni 1995 durch 
Sozialhilfe ersetzt wird. 
Ich verstehe immer nicht — ich stelle es auch mit 
einem gewissen Entsetzen fest — , daß es hier offen-
sichtlich Menschen gibt, die immer noch nicht den 
ganz grundsätzlichen Unterschied begriffen haben, 
der zwischen einem Rechtsanspruch auf eine 
existenzsichernde Mindestrente auf der einen Seite 
und der Gewährung von Sozialhilfe — noch dazu mit 
einem erheblichen Ermessensspielraum — auf der an-
deren Seite besteht. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Mit Rechtsan-
spruch!) 
Diese völlig unterschiedliche psychische Situation der 
Menschen in diesen beiden Fällen kommt diesen Leu-
ten offensichtlich überhaupt nicht ins Blickfeld. Das ist 
eine traurige Tatsache. 
Tausende und aber Tausende werden also künftig 
aufs Sozialamt geschickt werden, wo sie dann nach 
vielen Arbeitsjahren zu Bittstellerinnen und Bittstel-
lern degradiert werden. Die Überführung in die So-
zialhilfe beginnt für viele aber auch schon früher, in-
dem nämlich ab 1. Januar 1992 die Ehegattensubsidi-
arität eingeführt wird. Wie in der Sozialhilfe wird dann 
das Einkommen des jeweiligen Ehepartners oder der 
jeweiligen Ehepartnerin berücksichtigt. Übersteigt 
dieses Einkommen monatlich 440 DM, so wird es auf 
den Sozialzuschlag angerechnet. 
Mit der Mindestrente wird also ein strukturelles Ele-
ment aufgegeben, das eine Grundlage dafür hätte 
sein können, Altersarmut zu verhindern. Altersarmut 
ist, wie die Erfahrung in den alten Bundesländern 
zeigt, ein strukturelles Problem des hauptsächlich 
lohn- und beitragsbezogenen Rentenrechts. Mit der 
Beseitigung der Mindestrente fällt die Garantie einer 
eigenständigen Alterssicherung, was natürlich beson-
ders Frauen trifft. Das ist ein ganz grundlegender 
Aspekt, auf den ich kurz eingehen möchte. 
Die lohn - und beitragsbezogene Rentenformel, mit 
der die Ostrente in Zukunft berechnet wird, benach-
teiligt Renten aus niedrigen Einkommen und solche 
mit kürzeren Versicherungszeiten. Das waren auch in 
der ehemaligen DDR die Frauenrenten, da Frauen in 
der Regel ca. 20 % weniger verdienten als Männer 
und zumindest ältere Frauen auch dort längere Unter-
brechungszeiten hatten. Beides wurde jedoch in der 
DDR stärker ausgeglichen, als es zukünftig der Fall 
sein wird: die niedrigen Einkommen durch die nach 
Arbeitsjahren gestaffelten Festbeträge, die Unterbre-
chungszeiten durch eine wesentlich großzügigere An-
rechnung der Kindererziehungszeiten und Zurech-
nungszeiten. Auf diese Weise kam eine Frau, die nach 
40 Erwerbsjahren mit 60 Jahren in Rente ging, auf die 
gleiche Anzahl von anrechnungsfähigen Jahren wie 
ein Mann, der nach 45 Arbeitsjahren mit 65 Jahren in 
Rente ging. 
Zeiten der Kindererziehung wurden im DDR - Ren-
tenrecht bislang mehrfach honoriert. Zum einen wur-
den die Zeiten der Freistellung in der Kleinkindphase 
als reguläre Beschäftigungszeiten verbucht. Zum an-
deren wurden für Kindererziehung zusätzliche Zu-
rechnungszeiten angerechnet, d. h. auf diese Weise 
konnten Frauen die Anwartschaftszeiten für den Ren-
tenbezug leichter erfüllen. 
Noch ein Drittes: Kindererziehung allein löste bei 
Frauen mit fünf und mehr Kindern einen Mindestren-
tenanspruch aus, der zwar mit 330 Mark nicht üppig 
bemessen war, aber der Mindestrente nach 15jähriger 
Erwerbstätigkeit entsprach und — was noch viel 
wichtiger ist — unter DDR-Verhältnissen existenz-
sichernd war. 
All diese Regelungen entfallen nun mit der Überlei-
tung. An ihre Stelle tritt für die heutigen Rentnerinnen 
nur die Anerkennung eines Erziehungsjahres pro 
Kind, bei der zudem die Frauen leer ausgehen, die im 
ersten Lebensjahr des Kindes erwerbstätig waren. Für 
Kinder, die ab 1992 geboren werden, werden dann 
immerhin drei Jahre pro Kind mit ins Kalkül gezogen. 
Hier hat sich also schon etwas bewegt. 
Frauen werden also bei der Neubewertung der 
Rente mit erheblichen Einbußen zu rechnen haben. 
Herr Dreßler hat das hier vorexerziert. Ich muß das 
nicht noch einmal sagen. 
Noch ein letzter Aspekt. Die neue Rentenlogik trifft 
nun zusammen mit der erheblichen Verschlechterung 
der allgemeinen Verhältnisse im Gebiet der ehemali-
gen DDR. Während bislang die Frauen zu einem sehr 
hohen Prozentsatz erwerbstätig waren, wird das künf-
tig nicht mehr der Fall sein. Im Zuge der hohen und 
weiterhin ansteigenden Massenerwerbslosigkeit in 
den östlichen Bundesländern sind es — das ist Ihnen 
ja bekannt — vor allem die Frauen, die aus dem Er-
werbsleben hinausgedrängt werden. Es kursieren ja 
schon Zahlen, daß man 25 % Erwerbsbeteiligung von 
Frauen für die Zukunft sozusagen als normativen 
Richtwert anzusehen habe. 
Bezeichnenderweise wird den Frauen nun ausge-
rechnet in dieser Situation mit dem neuen Überlei-
tungsgesetz eine Ausweitung der abgeleiteten Wit-
wenrente angeboten. Ich denke, das paßt wie die 
sprichwörtliche Faust aufs Auge. Statt auf die eigen-
ständige Alterssicherung — wie bislang — sollen sich 
zukünftig auch die Ostfrauen verstärkt auf die vom 
Mann abgeleitete Rente verlassen. Das Witwenren-
tenrecht der DDR war restriktiver; das stimmt. Zu-
künftig werden nun mehr Frauen in den Genuß einer 
solchen Rente oder einer Erhöhung dieser Rente kom- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1625 
Christina Schenk 
men. Die vom Mann abgeleitete Witwenrente hat je-
doch nichts mit der Lebensleistung der Frauen zu tun. 
Sie richtet sich allein nach dem Einkommen des ver-
storbenen Ehepartners. Damit wird also nicht die im-
mer noch überwiegend von Frauen abgeforderte un-
bezahlte Arbeit honoriert, sondern allein der Tatbe-
stand ist ausschlaggebend, ob die Frau mit einem gut 
oder weniger gut bezahlten Mann verheiratet war. 
Die individuelle weibliche Biographie ist ohne Bedeu-
tung und wird in diesem System einfach nicht zur 
Kenntnis genommen. Anstatt mittels einer eigenstän-
digen sozialen Sicherung weibliche Altersarmut zu 
verhindern, wird hier also ein Wesenselement des Pa-
triarchats — ein alter Zopf — auf die ehemalige DDR 
übertragen. Frauen sollen nun also auch hier ihre 
emanzipatorischen Ansprüche für ein Linsengericht 
abgeben. Die Chance für eine auch im Westen insge-
samt überfällige Reform wurde vertan. 
Insgesamt — damit komme ich zum Schluß — be-
weist auch die neue Rentenregelung, daß die Igno-
ranz gegenüber den Lebensverhältnissen, die in der 
ehemaligen DDR bestanden haben, ein ganz elemen-
tares Charakteristikum der Politik der gegenwärtigen 
Bundesregierung ist. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE, bei der 
SPD und der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung 
Norbert Blüm. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich möchte mit ein paar Vorbemerkungen 
beginnen. Ich konnte die Beschimpfungen, die der 
Abgeordnete Dreßler diesem Gesetzentwurf entge-
gengebracht hat, gar nicht alle mitschreiben: patriar-
chalisch, reaktionär. — Ich stelle fest, daß das, was wir 
jetzt überleiten, das Rentenrecht aus dem gemeinsa-
men Rentenkonsens 1989 ist. Der Abgeordnete Dreß-
ler beschimpft also sein eigenes Werk. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein Selbsttor nach dem anderen! Das, was für ganz 
Deutschland gemeinsames Rentenrecht werden 
sollte, ist das Rentenrecht, das wir mit den Stimmen 
der SPD am 9. November 1989 beschlossen haben. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Sie reden haarscharf 
an der Sache vorbei!) 
Es wurde 1989 gemeinsam — Gott sei Dank, sage 
ich — im Rentenkonsens beschlossen. 
Wenn der Kollege Dreßler auf das gute Vorbild die-
ses Rentenkonsenses, zu dem ich mich ausdrücklich 
bekenne, und auch auf die langwierigen und schwie-
rigen Vorbereitungen, die sich über Jahre erstreckt 
haben, hinweist, dann hoffe ich, daß er den Bürgern in 
der ehemaligen DDR nicht eine jahrelange Diskussion 
über ein neues Rentenkonzept zumutet. Die wollen 
ihre Verbesserungen jetzt. Die sind 40 Jahre lang vom 
SED-Staat betrogen worden. Die können keine lang-
wierige, kunstvolle Rentendiskussion ertragen. Die 
wollen jetzt unser Rentenrecht. 
Ich bin immer dafür — wer wollte das nicht? — , daß 
dieses Rentenrecht solide weiterentwickelt wird. Wir 
sind doch keine Dogmatiker. Jetzt geht es aber darum, 
dieses Rentenrecht auch für die neuen Bundesländer 
möglichst schnell zum Zuge kommen zu lassen. 
Selbst dann, Herr Kollege Dreßler, wenn einmal mit 
Vorschuß gearbeitet werden muß, dann ist es immer 
noch besser, einen Vorschuß zu bekommen als nur 
das alte DDR-Recht. Wenn es einen Vorschuß geben 
muß, dann zeigt dies, daß es besser werden muß; denn 
sonst würde es ja keinen Vorschuß geben. Ich kann 
also nur sagen: Es kann nur Dogmatik sein, sich hinter 
den Schwierigkeiten der Rentenversicherungsträger 
zu verstecken; die gibt es. Wir nehmen die Herausfor-
derungen aber an, notfalls arbeiten wir mit Vor-
schuß. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Julius Louven 
[CDU/CSU]: Es wird ja auch nachgezahlt!) 
Von wegen keine Möglichkeit für die Bürger in der 
ehemaligen DDR, hier mitzuarbeiten! Wir folgen mit 
dem, was wir heute beschließen, also erstens der So-
zialunion und zweitens dem Einigungsvertrag. Dies 
beides sind Vertragswerke, an denen zwei Seiten be-
teiligt waren. Wir folgen nichts anderem als dem, was 
auch der Wille der DDR-Regierung in den Verhand-
lungen über den Einigungsvertrag war. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Dem hat auch 
die SPD zugestimmt!) 
— Dem hat auch die SPD zugestimmt. 
Jetzt wird immer wieder gesagt, wir würden alles 
plattmachen — das ist ja ein beliebtes Wort — , nieder-
walzen und runtermachen. Das ist Ihr ganzer Sprach-
gebrauch. Das, was der Kollege Dreßler als „ plattwal-
zen " und „runtermachen" bezeichnet hat, kostet 
10 Milliarden DM mehr. Was soll denn da plattge-
macht werden, wenn es 10 Milliarden DM mehr ko-
stet? Nachdem er sich darüber aufgeregt hatte, regte 
er sich darüber auf, daß es die Rentenversicherung 
10 Milliarden DM mehr kostet. Er verweigert die Soli-
darität, die er vorher von uns verlangt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Schizophrener geht es nicht mehr. Ich kann mich gar 
nicht so schnell drehen. Erst sagt er, es werde runter-
gemacht. Dann muß es offensichtlich billiger werden. 
Dann beschwert er sich über 10 Milliarden DM. Dann 
fordert er Solidarität an. Und dann lehnt er den Fi-
nanzverbund ab. Können Sie es noch schneller? Die 
Linie eines Slalomläufers ist im Vergleich zu dem, was 
hier vorgeführt worden ist, gerade. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Julius Louven 
[CDU/CSU]: So hetzt man die Menschen 
drüben auf!) 
Frauenfeindschaft! Erstens stelle ich fest, und zwar 
auch gegenüber allen Reden, die hier gehalten wor-
den sind; ich hoffe, daß sich das weiter herumspricht, 
denn es steht im Widerspruch zu dem, was hier gesagt 
worden ist: Keine einzige Rente — keine Frauenrente, 
keine Männerrente — wird aus Anlaß dieses Überlei-
tungsgesetzes gekürzt. Wir haben Vertrauensschutz, 
und zwar — — 
(Gudrun Weyel [SPD]: Das wäre ja auch 
schlimm!) 
1626 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
— Ja, es ist doch behauptet worden, daß gekürzt 
werde. 
Der Vertrauensschutz geht sogar über das hinaus, 
was im Einigungsvertrag festgelegt worden ist. Im 
Einigungsvertrag ist ein Vertrauensschutz für die 
Renten bis zum 30. Juni 1990 festgelegt; das war das 
Datum. Wir verlängern diesen Vertrauensschutz jetzt 
bis zum 31. Dezember 1991. Keine Rente wird so in 
das neue Recht übergeleitet, daß ein geringerer Zahl-
betrag herauskommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Heiner 
Geißler [CDU/CSU]: Das ist die Wahrheit!) 
Herr Dreßler beklagt einen Auffüllbetrag von 7 Mil-
liarden DM. Ja, dieser kommt doch nur zustande, weil 
wir einen Besitzschutz, einen Vertrauensschutz festle-
gen. Wie kann er einerseits erklären, es werde massiv 
gekürzt, und sich andererseits dann wieder ganz 
energisch gegen einen Auffüllbetrag von 7 Milliarden 
DM aussprechen? Das ist doch die Konsequenz des 
Vertrauensschutzes. Man kann ja nicht auf zwei Spiel-
feldern gleichzeitig kämpfen. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Sie reden haarscharf 
an der Sache vorbei!) 
— Ich rede nicht haarscharf an der Sache vorbei, son-
dern ich versuche nur, im Nebel Ihrer Beschimpfun-
gen wenigstens noch ein paar Punkte zu finden, die 
etwas mit Logik zu tun haben. Ich finde sie aber leider 
nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und dem 
Bündnis 90/GRÜNE) 
Also laßt mal den ganzen Dampf weg. 
Das Folgende ist wichtig: Am 1. Januar 1992 wird es 
in Deutschland eine Rentenversicherung geben und 
nicht zwei; es wird in Deutschland ein Rentenrecht 
geben und nicht zwei und es wird in Deutschland 
eine Rentenkasse und nicht zwei geben. Das ist ein 
wichtiger Beitrag zum Sozialstaat Deutschland. Dieser 
kann gar nicht schnell genug kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das, was in der DDR in bezug auf Frauen — ich 
nenne z. B. Kindererziehungszeiten — angeblich bes-
ser war, das war besser auf niedrigerem Niveau. 
Selbst eine Frau mit fünf Kindern und 15 Beitragsjah-
ren hatte in der DDR eine Rente von nur 470 Mark, 
und zwar trotz der angeblich großen Frauenvorteile. 
Diese Frau hat nach Herstellung der Lohngleichheit 
mit der angeblichen Kürzung und Frauenfeindschaft 
750 DM. Sagen Sie doch einmal, was mehr ist: 
470 DM oder 750 DM? Das lernt man im Rechenunter-
richt des ersten Schuljahres. 
(Barbara Weiler [SPD]: Schauen Sie sich 
doch mal die Mieten an!) 
Selbst diese angeblich besseren Regelungen waren 
bessere Regelungen im Keller, so kann ich nur sa-
gen. 
Sie sagen, wie vorbildlich das System in Schweden 
und in England sei. Der liebe Gott, die CDU/CSU und 
— ich hoffe — auch die FDP mögen die deutschen 
Arbeitnehmer vor dem schwedischen Alterssiche
-
rungsrecht bewahren! Diese würden sich dafür be-
danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der FDP) 
Ich hoffe, daß Sie von der FDP mitmachen. Sie können 
natürlich auch Ihre hehren Leistungsgrundsätze ver-
lassen und dann in den Fürsorgestaat umsteigen. Das 
kann man alles machen; nur, logisch ist es nicht. 
Ich bleibe bei dem, was in zwölf Monaten für die 
Rentner in der ehemaligen DDR erreicht wurde. Dabei 
halte ich mich an Zahlen. Ich hoffe, daß die Mathema-
tik nicht parteipolitische Unterschiede erzeugt, son-
dern daß die Mathematik ganz neutral ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das kann man bei 
der Mengenlehre nie wissen!) 
Die Durchschnittsrente betrug am 30. Juni 1990, vor 
der Sozialunion, 493 DM, am 1. Juli 1990 bei Inkraft-
treten der Sozialunion, 620 DM, am 1. Januar 1991 
713 DM, und am 1. Juli 1991 werden es 820 DM sein. 
Liebe Mitbürger, auch in der ehemaligen DDR, so 
etwas gab es in der ganzen Nachkriegsgeschichte 
auch in Westdeutschland nicht: In einem Jahr, in 
zwölf Monaten, haben wir eine Rentensteigerung von 
66 %. Das lassen wir uns auch von der SPD nicht ma-
dig machen. Das war eine Politik für die Rentner. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der FDP) 
Jetzt sage ich, Gott sei Dank braucht sich niemand 
dafür zu bedanken. Die Rentner sind am längsten von 
der SED, vom Sozialismus und von Ihnen, von der 
PDS, benachteiligt worden. Und Sie wollen uns heute 
Vorschriften machen? Sie haben doch die Renten in 
den sozialpolitischen Keller gefahren! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
PDS/Linke Liste) 
Ich wiederhole : Die Renten werden um 66 % erhöht. 
Als wir begannen, gab es ein Verhältnis von Ostren-
ten zu Westrenten — jetzt einmal in Kurzfassung — 
von 30 : 100, nach der Sozialunion war es ein Verhält-
nis von 40 : 100, am 1. Januar 1991 eines von 46 : 100, 
am 1. Juli 1991 eines von 50 : 100. Innerhalb von zwölf 
Monaten haben wir von 30 % auf 50 % aufgeholt. 
Jetzt, liebe SPD und Herr Vogel, klatschen Sie doch 
einmal mit! Wir haben für die Rentner eine ungeheure 
Aufholjagd gemeinsam unternommen. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: So weit seid 
ihr schon, daß ihr von uns den Beifall 
braucht! Macht den Beifall selber!) 
— Beifall für die Rentner; der Wahrheit die Ehre! Lie-
ber Herr Vogel, geben Sie zu: Wir haben den Rent-
nern geholfen. Wir haben eine Aufholjagd für die 
Rentner — ich wiederhole — von 30 %, also aus dem 
Keller, auf 50 % unternommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Da laßt den Dreßler herumreden, und laßt ihn herum
schimpfen. Wir haben den Rentnern in zwölf Monaten 
eine Rentenerhöhung von 66 % verschafft. Darauf 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	 1627 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
können wir stolz sein. Das ist eine Politik für die Rent-
ner. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Norbert, du bist 
spitze!) 
— Ich bin nicht spitze. Spitze sein soll unser gemein-
samer Sozialstaat! 
(Erneuter Zuruf der Abg. Anke Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
— Das ist kein Karneval. Für den Rentner macht es 
einen Unterschied, Frau Fuchs, ob er 493 DM oder 
820 DM bekommt. Das ist der Unterschied innerhalb 
von 12 Monaten! 
Im übrigen, verehrte Kollegin: 820 Mark sind in D-
Mark etwas anderes als dieses alte Papiergeld der 
ehemaligen DDR. Wir haben für Rentner und Arbeit-
nehmer 1 : 1 umgestellt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl!) 
Eine D-Mark ist mehr wert als die alte Ostmark. Inso-
fern ist der Wert der Steigerung noch größer, und zwar 
trotz aller Steigerungen der Lebenshaltungskosten. Es 
wird doch wohl niemand behaupten, die Lebenshal-
tungskosten seien um 66 % gestiegen. Das wird hof-
fentlich niemand behaupten wollen. 
Aber lassen wir einmal die Zahlen weg. Mir kam es 
nur deshalb auf Zahlen und Fakten an, weil ich so 
gegen Polemik und Demagogie angehen wollte. Wir 
werden uns auf dem Erreichten nicht ausruhen. Die 
Aufholjagd muß weitergehen. Deshalb sage ich den 
westdeutschen Rentnern: Die Rentensteigerungen in 
der ehemaligen DDR werden kräftiger sein als in den 
alten Bundesländern, denn sonst könnten wir ja nie 
Gleichheit herstellen. Die Solidarität gebietet es, daß 
es zwischen Ost und West keine unterschiedlichen 
Rentenniveaus gibt, sondern eine Rentenversiche-
rung, e i n Rentenrecht, e i n Rentenniveau. Diese Auf-
holjagd haben wir jetzt begonnen. 
Abseits aller Zahlen: Ich finde in der Tat, daß unser 
Rentenrecht in der Welt einmalig ist. Darauf sollten 
wir doch gemeinsam stolz sein. Das ist auch nicht das 
Werk nur einer Partei. Ich bin stolz darauf, daß unsere 
Rente seit 1957 nicht mehr eine Fürsorgeleistung, 
nicht mehr ein Armeleutegeld ist, sondern daß sie lei-
stungsbezogen ist, daß sie Alterslohn für Lebenslei-
stung ist. Kein Rentner muß irgendwo danke schön 
sagen für seine Rente. Er hat sie sich sauer ver-
dient. 
Daß wir jetzt auch für sie die leistungslohnbezogene 
Rente übernehmen, ist für die älteren Mitbürger in 
den neuen Bundesländern eine Beruhigung. Ihre 
Rente hängt nicht mehr vom Staatswohl ab. Sie wird 
nicht huldvoll gewährt. Ihre Rente ist an die Löhne 
gekoppelt. Alt und Jung sitzen in einem Boot. Ist das 
kein Fortschritt? Ist das nicht eine Beruhigung für die 
Rentner? Sie sind nicht vom Wohlwollen des Staates 
abhängig, von irgendeinem Parteitag, auf dem Orden 
verteilt und anschließend die Renten erhöht werden. 
So, wie sich die Löhne entwickeln, so, wie sich das 
Lebenseinkommen der Jungen entwickelt, so entwik-
kelt sich das Lebenseinkommen der Alten. Das halte 
ich für einen Riesenfortschritt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist auch Ausdruck des Generationenvertrages. 
So, wie die Jungen die Alten behandeln, so haben die 
heute Jungen später einmal ein Anrecht auf ebensol-
che Behandlung durch die dann nachfolgende Gene-
ration. Das haben wir in ein System gebracht. 
(Dr. Wolfgang Ullmann [Bündnis 90/ 
GRÜNE]: Das ist leistungsbezogen!) 
— Leistungsbezogen und solidarisch, Herr Ullmann. 
Es ist beides: leistungsbezogen und Ausdruck der Ge-
nerationensolidarität. Leistung ist nicht das einzige 
Kriterium des Sozialstaats. Aber dort, wo Leistung ein 
Problem löst, sollten wir nicht vorschnell nach Barm-
herzigkeit rufen. Denn ich finde: Auch das Selbstbe-
wußtsein der Bürger, mit eigener Leistung einen An-
spruch erworben zu haben, hat einen emanzipatori-
schen Gehalt, einen Gehalt der Selbstachtung, der 
unserer Sozialpolitik nicht verlorengehen sollte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Schon jetzt beträgt in der ehemaligen DDR das Ren-
tenniveau 70 % , natürlich bei niedriger Bemessungs-
grundlage. Damit ist die Rente — das ist auch ein 
Unterschied zu Ihrem ganzen Mindeststandardden-
ken — lebensstandardsichernd. Man soll nicht aus 
dem Lebenszusammenhang herausfallen, den man 
sich erarbeitet hat. 
Natürlich muß der Staat die Armutsfrage klären. 
Aber das sollte er nicht mit den Instrumenten der Ren-
tenversicherung, sondern mit den Instrumenten der 
Sozialhilfe tun. Er sollte nicht beides miteinander ver-
mengen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Aber vernet
-
zen!) 
Ich gebe zu: Man wird sicherlich dafür sorgen kön-
nen, daß die Leistungsträger besser zusammenarbei-
ten, daß der einzelne nicht von Schalter zu Schalter 
geschickt wird. Aber die Rentenversicherung kann 
das Armutsproblem gar nicht treffsicher lösen. Das 
beweist bereits der Sozialzuschlag. 
Ich will ein ganz extremes Beispiel nennen. Eine 
Frau mit einer kleinen Rente, deren Ehemann Staats-
sekretär ist, bekommt einen Sozialzuschlag, eben 
weil sie eine kleine Rente hat, während in der Nach-
barschaft eine Familie mit fünf Kindern keinen So-
zialzuschlag bekommt, obwohl sie ein geringeres Ge-
samteinkommen hat als die Familie, die einen Sozial-
zuschlag erhält. Jetzt sagen Sie mir einmal, was daran 
gerecht ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der eine hat 600 DM Rente, bekommt keinen Sozial-
zuschlag, muß aber fünf Kinder ernähren. Der andere 
hat 400 DM Rente, bekommt einen Sozialzuschlag, 
hat aber möglicherweise noch ein zweites und ein 
drittes Einkommen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Aber nicht jede 
Frau hat einen Staatssekretär zum Mann!  — 
Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Das gilt 
aber auch für Stasi-Offiziere!) 
Deshalb, Herr Ullmann — und das war auch in West-
deutschland so — , sagt nicht jede kleine Rente etwas 
über den Lebensstandard des Beziehers aus. Ein klei-
ner Rentner kann derjenige sein, der nur ein paar 
1628 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
Jahre Beitrag gezahlt hat und anschließend wie der 
Kollege Louven Bäckermeister, also selbständig ge-
worden ist 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Konditormei-
ster!) 
— Konditormeister —, oder ein anderer, der Beamter 
geworden ist, oder ein dritter, der möglicherweise ein 
großes Einkommen hat. Insofern, meine ich, ist doch 
nicht eine Sozialpolitik der Schlagworte, sondern eine 
Sozialpolitik der Gerechtigkeit notwendig. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Jawohl! — So ist 
es!) 
Ich finde, die lohnbezogene, dynamische, den Le-
bensstandard sichernde Rente gehört zu den wichtig-
sten Fortschritten für die Rentner. Nun wollen wir das 
noch im einzelnen betrachten. 
Zur Reform der Hinterbliebenenrente: Frau Fuchs, 
die Schlacht haben Sie doch schon 1984 verloren. 
Wollen Sie sie 1991 noch einmal verlieren? 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Verlieren? 
Wer verliert denn hier die ganze Zeit?) 
Der ganze Neid der SPD ist bis heute noch nicht ver-
arbeitet. Bei der Reform der Hinterbliebenenrente war 
der DGB mit uns und waren die deutschen Arbeitge-
ber mit der SPD einer Meinung. Der DGB war mit uns 
nicht zuletzt deswegen einer Meinung, weil sich die 
erwerbstätigen Frauen besserstellten als beim Teilha-
berrecht à la Fuchs. Ich meine, die Schlacht können 
wir alle noch einmal führen. Es ist doch aber alles vor-
bei! 
Ich glaube, daß unsere Reform der Hinterbliebe-
nenrente wesentliche Verbesserungen bringt. In der 
alten DDR hatte eine Frau, die noch erwerbstätig war, 
im Sterbefall ihres Mannes überhaupt keinen An-
spruch auf Hinterbliebenenrente; den bekommt sie 
jetzt. Eine Frau, die eine eigene Versichertenrente 
hatte, hat im Sterbefall ihres Mannes gerade noch 
15 % von der Rente erhalten. Stellen Sie sich einmal 
vor, wie im Sterbefall des Mannes das Einkommen 
dieser Familie über Nacht abstürzte. Der Sterbefall ist 
ja schon schlimm, und zusätzlich mußten die ganzen 
Lebensverhältnisse verändert werden, weil von der 
Rente des Mannes nicht 60 %, sondern nur 15 % üb-
rigblieben. 
Wenn das für Sie keine Verbesserung ist, kann ich 
Sie vielleicht mit Zahlen überzeugen: Das kostet 
4 Milliarden DM mehr. Wer will sich hier hinstellen 
und sagen, es verschlechtere sich, aber es koste mehr? 
Nein, das sind 4 Milliarden mehr für die Hinterbliebe-
nen, für die Witwen. Ist das keine Verbesserung? 
4 Milliarden, das läßt sich doch sehen! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
150 000 werden zum erstenmal überhaupt eine Wit-
wenrente erhalten; die haben sie bisher überhaupt 
nicht erhalten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Bisher hatten sie null, jetzt bekommen sie etwas, und 
dann kommt die SED her und beschwert sich über das, 
was die Hinterbliebenen kriegen. Unter Ihrer Herr
-schaft haben die nichts bekommen, null Komma 
null; 
(Zuruf von der CDU/CSU: Almosen!) 
weniger kann man nicht bekommen. Insofern ist das, 
was wir bieten, eine wichtige Verbesserung. 
(Bernhard Jagoda [CDU/CSU]: Das war der 
praktizierte Geiz gegenüber den Schwa
-
chen!) 
— Wenn man das so hört, was dort alles herunterge-
macht und plattgemacht wird, kann ich nur sagen: Die 
Zahlen besagen das Gegenteil. Man muß nur Angst 
haben, daß die Leute das nicht glauben. Deshalb müs-
sen wir die Zahlen, die handfesten Fakten, in die Aus-
einandersetzung bringen. 
Die Altersgrenzen in den neuen Bundesländern 
werden gesenkt und den westdeutschen Altersgren-
zen angepaßt: 63 bzw. 60 Jahre. Damit geben wir 
200 000 Arbeitnehmern in den fünf neuen Bundeslän-
dern die Gelegenheit, früher in Rente zu gehen. Ist das 
kein Fortschritt? Das kostet 2,0 bis 2,5 Milliarden DM. 
(Zuruf des Abg. Bernhard Jagoda [CDU/ 
CSU]) 
— Der Jagoda ruft dazwischen: Beruf - und Erwerbs-
unfähigkeitsrente. Durch die neue Regelung wird es 
50 % mehr Anspruchsberechtigte geben. 
(Bernhard Jagoda [CDU/CSU]: So ist es!) 
Das wird 1,0 bis 1,5 Milliarden DM kosten. 
Wenn das alles so schlecht ist, wie es hier von Dreß-
ler und der SPD gemacht wurde, warum kostet es 
dann mehr? Soll es für die Hinterbliebenen — das sind 
doch die Frauen — nicht mehr kosten, soll die Alters-
grenze nicht gesenkt werden — das betrifft die älteren 
Arbeitnehmer — , sollen die Berufstätigen, die Invali-
den sind, deren Erwerbsfähigkeit beschränkt ist, nicht 
eine bessere Rente bekommen? Sollen diese erst drei, 
vier, fünf Jahre warten, bis wir eine gesamtdeutsche 
Rentendiskussion geführt haben? In der Zeit werden 
einige von denen tot sein. Jetzt muß geholfen wer-
den! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Anschließend führen wir die ganze Diskussion über 
die Weiterentwicklung mit großer Unbefangenheit. 
Ich glaube beispielsweise, daß die Alterssicherung 
der Behinderten in der ehemaligen DDR besser gere-
gelt war. Freilich müssen wir uns dem Thema der 
Alterssicherung der Behinderten stellen, aber bitte 
doch nicht jetzt in dieser Sekunde, wo es darum geht, 
möglichst schnell die Lage der Rentner in der ehema-
ligen DDR zu verbessern. Danach führen wir alle wei-
tergehenden Reformdiskussionen. 
Im übrigen werden wir die Behinderten in den 
neuen Bundesländern so stellen wie die Behinderten 
in Westdeutschland, die in Behindertenwerkstätten 
gearbeitet haben und damit pflichtversichert waren. 
Daß sie in der ehemaligen DDR keine Behinderten-
werkstätten hatten, kann nicht zu Lasten der Behin-
derten gehen. Deshalb unterstellen wir, als wären 
auch sie in Behindertenwerkstätten tätig gewesen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	 1629 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
Wir wollen also immer die Gleichheit von Ost und 
West, nicht zwei Klassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber ich bekenne ausdrücklich, daß auch ich 
glaube, daß wir über Alterssicherung behinderter 
Menschen nachdenken müssen. Vielleicht stellt sich 
das Thema auch im Zusammenhang mit der Absiche-
rung des Pflegefalles. Ich glaube, es ist eine große 
Beruhigung für viele Eltern von behinderten Kindern, 
zu wissen, daß ihr Kind, wenn sie einmal nicht mehr 
da sind, eine anständige Alterssicherung hat. Das al-
les wollen wir aufnehmen. Aber jetzt geht es doch 
nicht darum, die großen Lösungen so zu Ende zu dis-
kutieren, daß die Bürger in der ehemaligen DDR noch 
immer warten müssen, bis eine Verbesserung kommt. 
Sie kann nicht schnell genug kommen. Deshalb muß 
schnell gehandelt werden. Wir machen doch nicht 
deshalb Druck auf die Gesetzgebung, weil wir Spaß 
an schneller Gesetzgebung hätten. Ich kann mir vor-
stellen, auch der Ausschuß für Arbeit würde etwas 
geruhsamer arbeiten wollen. Wir machen Druck, weil 
wir in Pflicht und Diensten der Rentner in der ehema-
ligen DDR stehen. Sie sind 40 Jahre lang betrogen 
worden. Jeder Tag, den das alte Recht länger gilt, ist 
ein neuer Tag des Betrugs. Deshalb wird schnell ge-
handelt, nur deshalb. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was die freiwillige Zusatzrente anbelangt: Sie wird 
übergeführt, sie wird nicht angetastet. Das Zusatzver-
sorgungssystem ist — das gebe ich zu — mit vier Son-
dersystemen schwer zu regeln. Ich gebe zu: Für ein so 
verschachteltes und manchmal zufälliges System gibt 
es keine absolut gerechte Lösung. 
(Bernhard Jagoda [CDU/CSU]: Es war vor-
her auch nicht gerecht!) 
— Was war im Sozialismus schon gerecht? Das ist da 
ein Fremdwort. 
Ich frage nur: Was will man an Beiträgen ansetzen? 
Der Zusammenhang mit den Leistungen ist relativ 
willkürlich. Also mußten wir eine Lösung finden, die 
einerseits zu Recht erworbene Ansprüche berücksich-
tigt, andererseits auch Privilegien abbaut. Warum 
kürzen wir Stasi -Renten? Warum wird da ein Deckel 
draufgemacht? Grenzziehungen sind immer schwie-
rig. Da muß man sich irgendwie entscheiden. Wir ha-
ben uns für 65 % entschieden. Wenn wir 75 % gesagt 
hätten, wären wir auf der Höhe von Kindererzie-
hungszeiten gewesen. In diese Nähe sollten wir Kin-
dererziehungszeiten aber nicht bringen. 
Ich frage Sie: Besteht nicht auch aus dem Gefühl 
und dem Bewußtsein der sozialen Gerechtigkeit her-
aus das Bedürfnis, Stasi-Renten zu kürzen? Gäbe es 
keine Kürzungen, würden die Gequälten möglicher-
weise niedrigere Renten erhalten als die Quäler. Das 
kann doch nicht Sinn der Gerechtigkeit sein! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für die übrigen Zusatzversorgungssysteme ist die 
Obergrenze das Durchschnittsentgelt. Aber auch ich 
bekenne, daß wir noch Fein- und Nacharbeit auch in 
dem Sinne, ob die 100-%-Grenze überall gerecht-
fertigt ist, leisten müssen. Im Entwurf steht ausdrück-
lich: Eine Verordungsermächtigung soll dies regeln. 
Ich finde auch, daß die Tatsache, daß ein Arzt seinen 
kranken Patienten die Treue gehalten hat, anerkannt 
werden muß. Wäre er gewechselt, hätte er eine hö-
here Alterssicherung. Insofern geht es um Bedarfsge-
rechtigkeit der Differenzierung. Aber Differenzierung 
ist immer schwierig. 
Ich verteidige im Unterschied zu Herrn Dreßler den 
Finanzverbund Ost/West. Da wollen wir doch einmal 
die Solidaritätsunterschiede zwischen SPD und uns 
klarmachen! Ich verteidige den Finanzverbund Ost/ 
West auch im Hinblick darauf, daß die Kassen der 
westdeutschen Rentenversicherungen nicht nur ge-
füllt sind, weil wir eine gute Rentenpolitik gemacht 
haben, im übrigen auch im Zusammenhang mit dem 
Rentenkonsens. Ich werde Ihre Verdienste nie in Ab-
rede stellen. Da kann es hier noch so heiß hergehen: 
Das werde ich nicht vergessen. Ich lobe an dieser 
Stelle ausnahmsweise den Kollegen Dreßler. Man soll 
der Gnade Gottes nie Grenzen setzen. Vielleicht keh-
ren Sie einmal zu Ihren besten Zeiten zurück. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber die westdeutschen Rentenkassen sind nicht 
nur wegen der Rentenpolitik gefüllt, sondern auch 
deshalb, weil Hunderttausende von Übersiedlern, von 
jungen Beitragszahlern herübergekommen sind und 
weil Pendler ihren Beitrag leisten. Statt als Buchhalter 
ans Werk zu gehen, sage ich: Solidarität! Sozialstaat 
Deutschland! 
(Zurufe von der SPD: Hurra! — Hurra 
Deutschland!) 
Wir sind nicht so kleinkariert wie die SPD; wir trennen 
das nicht. Wir machen eine Sozialkasse als Ausdruck 
unseres Solidaritätsverständnisses in Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich gebe 
zu: Das ist ein schwieriges Unternehmen, wie die 
deutsche Einheit überhaupt ein schwieriges Unter-
nehmen ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber schön!) 
Dafür gab es keine Vorbilder. 
Ich möchte mich bei allen bedanken, die mitgewirkt 
haben, ein so schwieriges, so umfangreiches Geset-
zeswerk vorzubereiten. Ich bedanke mich bei den 
Rentenversicherungsträgern mit ihrem Sachverstand. 
Ich will hier auch ausdrücklich die Mitarbeiter des 
Arbeitsministeriums erwähnen. Das war keine All-
tagsarbeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Ich bedanke mich schon im voraus beim Ausschuß für 
Arbeit. 
Wir können lange sehr anspruchsvolle Diskussio-
nen führen. Wer die führen will, muß wissen, ob er den 
Termin 1. Januar 1992 gefährden will. Ich nicht! Ich 
möchte, daß unseren älteren Mitbürgern in den fünf 
neuen Bundesländern so früh wie möglich endlich 
Gerechtigkeit widerfährt und daß sie eine anständige 
Rente bekommen. Deshalb lade ich — über alle Un- 
1630 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
terschiede hinweg — alle ein, an diesem Ziel und für 
dieses Ziel gemeinsam zu arbeiten. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, das Wort hat nun unsere Kollegin Frau Ulrike 
Mascher. 
Ulrike Mascher (SPD) : Herr Präsident! Kollegen und 
Kolleginnnen! Der Herr Arbeitsminister hat sich hier 
mehrfach auf die Solidarität berufen. Ich finde es nur 
sehr bedauerlich, daß er immer einen so engen Begriff 
von Solidarität verwendet. Seine Solidarität bezieht 
sich immer nur auf die Beitragszahler. Sowohl bei der 
Arbeitslosenversicherung als auch bei der Rentenver-
sicherung werden die Lasten des Einheitsprozesses 
den Beitragszahlern aufgebürdet. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Der Steuer-
zahler wird auch kräftig gebeten!) 
Wir haben die Vorstellung, daß die Kosten des Eini-
gungsprozesses allen Bürgern zugemutet werden soll-
ten, z. B. mit einer Arbeitsmarktabgabe. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Was hat das mit der Rente zu tun?) 
— Das hat mit der Rente sehr wohl etwas zu tun: Es 
geht um die Finanzierung der Renten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wollen Sie die 
Renten mit der Arbeitsmarktabgabe finan-
zieren? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Nein, ich habe das nur als Beispiel herangezogen, 
weil es sich wieder um den Vorgang handelt, daß Sie 
die Beitragszahler heranziehen und eben nicht die 
Gesamtheit aller Bürger. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Blüm hat dann noch darauf hingewiesen, seine 
Prozentrechnungen seien parteipolitisch neutral. Das 
ist in der Tat richtig. Aber die realistische Betrachtung 
der Lebensumstände in den fünf neuen Bundeslän-
dern, z. B. die Entwicklung der Preise, der Kosten und 
der Mieten, ist bei ihm offenbar doch parteipolitisch 
eingefärbt. Er sieht das offenbar in einem etwas rosi-
geren Licht. 
Sie haben schließlich der SPD vorgeworfen, wir 
wollten hier Verzögerungen einbauen und mit einer 
endlosen Rentendebatte beginnen. Da haben Sie 
wohl nicht richtig zugehört: Rudolf Dreßler hat vorge-
schlagen, in welchen Punkten wir uns sogar eine noch 
schnellere Regelung vorstellen können. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: So ist es! Aber die 
hören nie zu! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Noch schneller?) 
Ich möchte jetzt dazu sprechen, was das Renten
-
Überleitungsgesetz in der vorliegenden Form, wenn 
es so beschlossen würde, für die Frauen bedeuten 
würde. Ich sage das im Konjunktiv, weil ich hoffe, daß 
sich in den Beratungen noch einige Änderungen erge-
ben, möglicherweise auch mit Hilfe der FDP. Es würde 
ein schwarzer Tag für die Frauen sein. Es wäre ein 
schwarzer Tag nicht nur für die Frauen in den neuen 
Bundesländern, sondern auch für die Frauen im West-
teil der Bundesrepublik Deutschland. 
Die unmittelbaren Nachteile würden aber zunächst 
einmal die Frauen in den fünf neuen Bundesländern 
spüren. In der ehemaligen DDR gab es sicher nicht 
viel, was gut geregelt und über den 3. Oktober 1990 
hinaus bewahrenswert war. Auch wo die sozialpoliti-
schen Ansätze vernünftig und fortschrittlich waren, 
war vieles auf Grund der ökonomischen Misere ver-
kommen und nicht funktionsfähig. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was war denn 
das?) 
Aber zu den Dingen, die in der früheren DDR ver-
nünftig geregelt waren, gehört, auch wenn die Renten 
niedrig waren, eine Rentenregelung, die im Verhält-
nis zwischen Männern und Frauen gerecht gewesen 
ist, jedenfalls gerechter, als es das bundesdeutsche 
Rentenrecht ist. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE — Rudolf Dreßler [SPD]: Sehr rich
tig! Genauso ist das! — Gegenruf von der 
CDU/CSU: Das kann doch wohl nicht wahr 
sein!) 
In den fünf neuen Bundesländern erreichen die Ver-
sichertenrenten an Frauen heute im Durchschnitt 
rund 70 % der Versichertenrenten an Männer. In der 
alten Bundesrepublik erreichen die Frauenrenten 
kaum mehr als 40 % der Männerrenten. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Hört! Hört!) 
Hier kann ich auch nur sagen: Mathematik ist partei-
politisch neutral. Das sind Fakten. 
Diese für die DDR-Frauen günstige Relation 
(Zuruf von der CDU/CSU: 330 DM sind gün
stig?) 
ist nun keineswegs allein die Folge ihrer hohen Er-
werbstätigkeit gewesen. Vielmehr haben spezifische 
rentenrechtliche Regelungen dazu beigetragen. Ich 
nenne dazu jetzt sechs Punkte: 
Erstens: die Rentenformel des früheren DDR-
Rechts, die sich speziell zugunsten von Versicherten 
mit niedrigem Arbeitsverdienst und verhältnismäßig 
kurzer Versicherungsdauer ausgewirkt hat: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deswegen hat 
Herr Honecker eine so hohe Rente gehabt!) 
und das sind sehr häufig die Frauen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So? Wieviel haben 
sie denn?) 
Zweitens: die Mindestrentenvorschriften im alten 
DDR-Recht. 
Drittens: die großzügige Anerkennung von Kinder-
erziehungszeiten. Im Unterschied zum bundesdeut-
schen Rentenrecht geht für die ostdeutschen Mütter 
die Rentenvergünstigung nicht verloren, wenn sie be-
rufstätig sind. Darüber hinaus werden, sobald minde-
stens drei Kinder vorhanden sind, jeweils drei Jahre 
als Kinderzurechnungszeit angerechnet. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Da sind wir hier noch nicht so ganz herangekom-
men. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Ulrike Mascher 
Viertens: die spezielle Zurechnungszeit für Frauen, 
die mit dem 60. Lebensjahr in Rente gehen. 
Fünftens: die Anerkennung von Zeiten der Pflege 
bei der Rentenberechnung. Das ist etwas, was die SPD 
mit ihrem Vorschlag zur Pflegeversicherung noch er-
reichen will. Die Koalition hat es bisher noch nicht 
erreicht. 
Sechstens: die Sozialzuschläge, von denen wir wis-
sen, daß sie zu 95 % den Frauen zugute kommen. 
Alle diese Regelungen sollen nun nach dem Willen 
der Bundesregierung mit mehr oder weniger knappen 
Übergangsfristen ersatzlos wegfallen. Die heutigen 
Rentnerinnen und diejenigen Frauen, die bis zum 
30. Juni 1995 in Rente gehen, werden dies zunächst 
nur in Form einer verminderten Rentenanpassung 
spüren. Aber da ab 1. Januar 1992 keine neuen Sozial-
zuschläge mehr bewilligt werden sollen, müssen 
Frauen mit niedrigen Renten wie auch im Westen den 
für sie demütigenden Gang zum Sozialamt antreten. 
Auch wenn ich weiß, daß das Bundessozialhilferecht 
einen Rechtsanspruch gibt, wird es von alten Frauen 
sehr häufig als außerordentlich demütigend empfun-
den, und sie nehmen ihre Rechte nicht wahr. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mehr aufklä-
ren!) 
Für Frauen, die ab 1. Juli 1995 erstmals eine Rente 
beziehen, gibt es keinerlei Besitzschutz und keine 
Übergangsregelungen mehr. Sie werden die Renten-
nachteile, die mit dem westdeutschen Rentenrecht für 
Frauen verbunden sind, in voller Härte spüren. 
Inzwischen sind dankenswerterweise Zahlen des 
Verb andes Deutscher Rentenversicherungsträger 
verfügbar, die das Ausmaß der Kürzungen und Um-
schichtungen illustrieren, das die Bundesregierung 
und der Bundesarbeitsminister beharrlich ver-
schweigt, weil er den Eindruck erwecken will, er 
würde mit dem Füllhorn Wohltaten über die Rentne-
rinnen und Rentner der neuen Bundesländer aus-
schütten. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Ja, so ist er! Ty-
pisch! — Weiterer Zuruf von der SPD: Der 
Füllhorn-Minister!) 
Nach diesen Zahlen werden die Renten in den neuen 
Bundesländern um insgesamt 7,2 Milliarden DM ein-
schließlich der Zuschüsse zum Krankenversiche-
rungsbeitrag — das sind 23 % des Rentenvolumens — 
gemindert. Von diesen Kürzungen entfallen 7 Milliar-
den DM auf Versichertenrenten. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das kann doch 
nicht wahr sein!) 
Die Leistungen für einen begrenzten Bestandsschutz, 
die sogenannten Auffüllbeträge, sind dabei nicht mit 
eingerechnet, weil sie für die mittelfristige struktu-
relle Wirkung des geplanten Einschnitts unbeachtlich 
sind; sie sollen ja auch abgeschmolzen werden. Diese 
Auffüllbeträge mindern zwar kurzfristig die unmittel-
baren negativen Auswirkungen der Umstrukturie-
rung; langfristig aber fallen sie, wie gesagt, ersatzlos 
weg, und zwar sowohl bei den bestehenden Renten 
als auch für die Neuzugänge bei den Renten. 
Das Kürzungsvolumen bei den Versichertenrenten 
geht zu 86 % zu Lasten der Frauen. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Im Durchschnitt wird die Versichertenrente derjeni-
gen Frauen, die von dieser Kürzung betroffen sind, um 
238 DM netto monatlich vermindert. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Sie kriegen 
doch jedes Jahr mehr! Was reden Sie denn? 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU: Reine 
Rechenakrobatik!) 
— Hören Sie doch zu, es kommt ja noch besser. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Es wird über
-
haupt keine Rente gekürzt!) 
Im Durchschnitt werden die Versichertenrenten an 
Frauen durch die Umstellung vom bisherigen Recht 
auf das bundesdeutsche Rentenrecht um nicht weni-
ger als 31,9 % gekürzt. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Bleibt da über
haupt noch Rente übrig? — Es wird immer 
mehr, und Sie reden von Kürzungen!) 
Den Kürzungen der Versichertenrente in Höhe von 
7 Milliarden DM brutto stehen auch Verbesserungen 
der Versichertenrenten auf Grund der Umstellung 
auf die Regelungen der gesetzlichen Rentenversiche-
rung gegenüber. Sie beziffern sich allerdings nur auf 
740 Millionen DM, und von diesen Verbesserungen 
bekommen Frauen wiederum nur 19 %, während sie, 
wie bereits gesagt, an den Verschlechterungen zu 
86 % beteiligt sind. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Es wird 
doch keine Rente gekürzt! — Dr. Hans-Jo
chen Vogel [SPD]: Aber sie laufen bei der 
Dynamisierung doch nicht mehr mit! — Ge
genruf von der CDU/CSU: Das ist doch keine 
Kürzung!) 
Die Zahlen erhärten auch, 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Der Zu
wachs wird abgeschmolzen! Das ist doch 
keine Kürzung!) 
daß die Verschlechterung der Versichertenrenten für 
Frauen in keiner Weise durch die Verbesserung der 
Witwenrenten aufgefangen wird, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
ganz abgesehen von der konservativen ideologischen 
Einstellung, die hinter diesem Vergleich steht. Darauf 
werde ich nachher noch zu sprechen kommen. 
Die Verschlechterung ergibt sich schon aus den glo-
balen Zahlen; denn der Minderung der Versicherten-
renten in Höhe von 7 Milliarden DM stehen lediglich 
Verbesserungen der Witwenrenten in Höhe von 
3,3 Milliarden DM gegenüber. Berücksichtigt man, 
daß nach der Einführung des bundesdeutschen Ren-
tenrechts in den neuen Bundesländern viele Frauen 
gleichzeitig eigene Versichertenrenten und Witwen-
renten beziehen werden, so ergibt sich insgesamt im-
mer noch eine Minderung der Renten für Frauen um 
16,6 % gegenüber dem heutigen Rechtszustand. Für 
alle Frauen aus der ehemaligen DDR mindert sich die 
Gesamtversorgung trotz der Verbesserungen bei den 
Witwenrenten durchschnittlich um 125 DM. 
1632 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Ulrike Mascher 
Meine Damen und Herren, diese Zahlen dürften 
genügen, um die Behauptung des Bundesarbeitsmini-
sters, die Verbesserung der Witwenrenten würde die 
Rentenverschlechterungen bei den Versichertenren-
ten für Frauen ausgleichen, als ein Märchen zu entlar-
ven. 
(Beifall bei der SPD) 
Abgesehen davon ist die Verrechnung der eigen-
ständigen Renten der Frauen gegen bessere Witwen-
renten ärgerlich. Der Arbeitsminister zeigt damit, daß 
er der gesellschaftspolitischen Diskussion um minde-
stens zwei Jahrzehnte hinterherhinkt. Herr Blüm, 
selbst wenn die Erhöhung der Witwenrenten die Ver-
schlechterung der eigenen Renten der Frauen finan-
ziell kompensieren würde, könnten wir einen solchen 
Tausch nicht mitmachen. Sie dürfen doch nicht ver-
gessen, daß es auch ledige Frauen und geschiedene 
Frauen gibt, und zwar in immer größerer Zahl. 
Sie müssen endlich lernen, daß es für Frauen einen 
Unterschied macht, ob sie eine eigene Rente bezie-
hen 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Das ist 
wahr!) 
oder ob sie von der Rente des Mannes bzw. nach des-
sen Tod von der von seiner Rente abgeleiteten Wit-
wenrente leben. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP — Dr. Norbert 
Blüm [CDU/CSU]: Richtig!) 
Vielleicht können Sie sich einmal vorstellen, wie es 
) wäre, wenn man Ihnen eröffnete, Ihre schöne Mini-
sterpension würde um ein Drittel gekürzt, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es wird doch 
nichts gekürzt!) 
und statt dessen hätten Sie nun einen höheren Wit-
werrentenanspruch für den Fall, daß Sie Ihre Ehefrau 
überleben. In der Alterssicherungspolitik geht es 
nicht nur um finanzielle Transfers, sondern auch um 
eine gesellschaftliche Rollenzuweisung. Bei der ei-
genständigen Sicherung der Frauen geht es auch um 
den aufrechten Gang 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wollen eine 
Erhöhung „Kürzung" nennen!) 
und nicht allein um Mark und Pfennig. Das sollten Sie 
auch noch begreifen, Herr Arbeitsminister. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Ich bedauere sehr, daß die Kolleginnen aus der 
CDU/CSU, vor allem auch aus den neuen Bundeslän-
dern, bei dieser Diskussion nicht anwesend sind. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Reine Män-
nergesellschaft! ) 
Ich hätte mir gewünscht, daß sie eine solche rück-
wärtsgewandte Gesellschaftspolitik, wie sie in die-
sem Renten-Überleitungsgesetz zum Ausdruck 
kommt, nicht mitmachen. 
(Dr. Norbert Blüm [CDU/CSU]: Rückwärts-
gewandt? 6,6 % Rentenerhöhung ist rück-
wärtsgewandt? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Ich fordere die Kolleginnen von der FDP auf, sich mit 
darum zu bemühen, dieses Gesetz vom Tisch zu be-
kommen oder wesentlich zu verbessern. 
Ich sprach davon, daß das Renten-Überleitungsge-
setz, falls es in der vorliegenden Form in Kraft treten 
würde, einen schwarzen Tag auch für die Frauen im 
Westen der Bundesrepublik bringen würde. Wir se-
hen an diesem Beispiel mit großer Verärgerung, daß 
die deutsche Einheit zu Lasten aller Frauen geht. Die 
Bundesrepublik Deutschland war, was die Gleichstel-
lung der Frauen angeht, nie ein Spitzenreiter in 
Europa. Hier haben wir Nachholbedarf. Es wäre gut 
gewesen, sinnvolle Elemente der Alterssicherung aus 
der DDR zu übernehmen. 
(Reiner Krziskewitz [CDU/CSU]: Die 
320 Mark, oder was?) 
— Das, was dort an Fortschritt für die Frauen erreicht 
worden war, hätte für den gemeinsamen Staat nutzbar 
gemacht und weiterentwickelt werden können. Die 
deutsche Einheit hätte so einen qualitativen gesell-
schaftspolitischen Gewinn für uns alle bringen kön-
nen. Aber daran ist die Bundesregierung und sind 
offenbar selbst die aus den neuen Bundesländern 
stammenden Abgeordneten der Unionsfraktion nicht 
interessiert. 
Im übrigen ist die Bundesregierung — das sieht 
man bei diesem Renten-Überleitungsgesetz — offen-
bar mit äußerster Energie bestrebt, alles, was aus den 
neuen Bundesländern an Reformimpulsen kommen 
könnte, so rasch wie möglich zu beseitigen, damit die 
selbstzufriedene Politik des „Weiter so! " nicht durch-
einandergebracht wird. 
Was die Alterssicherung der Frauen angeht, wird 
die Bundesregierung mit dem sogenannten Renten
-
Überleitungsgesetz möglicherweise ihr Ziel errei-
chen, in der früheren DDR das Rad der Geschichte 
zurückzudrehen und im Westen den Status quo noch 
einmal zu bewahren. 
(Dr. Norbert Blüm [CDU/CSU]: Eine Verbes
serung ist doch kein Zurückdrehen! — Wei
tere lebhafte Zurufe von der CDU/CSU) 
— Auch wenn Sie noch so schreien: In Sachen eigen-
ständiger Frauenrenten, Herr Blüm, wird es keine 
Ruhe in der Rentendebatte geben. 
(Beifall bei der SPD) 
Dafür werden wir Frauen aus Ost und West schon sor-
gen. 
Die haarsträubenden Ungerechtigkeiten bei der 
Anerkennung von Kindererziehungszeiten, 
(Dr. Norbert Blüm [CDU/CSU]: Ihr hattet 
doch überhaupt keine! — Julius Louven 
[CDU/CSU]: Wer hat sie denn in die Rente 
eingeführt?) 
die weitverbreitete Altersarmut von Frauen, die Än-
derungen in der Familienstruktur werden einen ge-
sellschaftlichen Reformdruck erzeugen — Herr Bun-
desarbeitsminister Blüm, da können Sie sich abwen-
den — — 
(Dr. Norbert Blüm [CDU/CSU]: Ich gehe auf 
meinen Platz!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	 1633 
Ulrike Mascher 
— Das wird Sie dieser Diskussion aber nicht ent-
heben. 
Wir brauchen eine umfassende Reform, eine eigen-
ständige Alterssicherung der Frauen, eine wesentlich 
verbesserte Anerkennung der Kindererziehungslei-
stungen und eine wirkungsvolle soziale Grundsiche-
rung innerhalb unseres Rentensystems. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Die Vereinheitlichung des Rentenrechts der alten und 
der neuen Bundesländer hätte die Chance für einen 
Einstieg in eine solche Reform gegeben. Die Bundes-
regierung hat diese Chance nicht nur nicht genutzt, 
sondern sie hat sie bewußt zunichte gemacht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das hat der Dreß-
ler schon falsch gesagt! — Weiterer Zuruf 
von der CDU/CSU: Sie müssen doch nicht 
die Fehler von Dreßler wiederholen!) 
— Ich denke, was richtig ist, kann man nicht oft genug 
wiederholen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist ein alter didaktischer Grundsatz aus der Grund-
schulpädagogik, daß man bei Kindern möglichst im-
mer alles wiederholen soll. Vielleicht behalten sie es 
dann. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — 
Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Aber nur 
Richtiges, nicht Falsches!) 
Wir können dem Gesetz in der vorliegenden Form 
nicht zustimmen. Wir hoffen aber auf die Beratungen 
in den Ausschüssen. Vielleicht haben wir dann als 
Ergebnis etwas, was wir unterstützen können. 
(Bernhard Jagoda [CDU/CSU]: Da müssen 
Sie aber besser werden!) 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, der nächste Redner ist unser Kollege Dr.  Hei-
ner Geißler. 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muß 
diesen Redebeitrag aus einem ganz einfachen Grunde 
leisten. Herr Dreßler — ich sage es auch zu Frau Ma-
scher —, stellen Sie sich bitte einmal vor, was die 
Leute in den neuen Bundesländern für einen Eindruck 
bekommen müssen hinsichtlich der neuen Rentenre-
gelungen ab 1. Januar 1992, wenn sie Ihre beiden 
Reden gehört haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war ja beab-
sichtigt!) 
Ich halte für eine schlichte Katastrophe, was Sie hier 
von sich gegeben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Uwe Küster [SPD]: Aufklärung kann 
doch nicht schädlich sein!) 
Die Menschen in den neuen Bundesländern sind 
—und diese Problematik haben wir lange genug mit-
einander diskutiert — zu Recht in einer sozialen Un-
ruhe, weil wir zwar die nationale Einheit geschaffen 
haben und die Menschen frei sind, es uns aber nach 
45 Jahren Sozialismus noch nicht gelungen ist, die 
soziale Gerechtigkeit zu realisieren. Dies ist die Wahr-
heit. Das wissen wir alle miteinander. 
Aber nun schicken wir uns an, einen wichtigen Teil 
der Sozialunion, die wir uns gemeinsam zum Ziel ge-
setzt haben, nämlich die Rentenunion, die Übertra-
gung unseres Sozialversicherungssystems der Alters-
sicherung, am 1. Januar nächsten Jahres in den neuen 
Bundesländern einzuführen, und erreichen damit in 
einem gewaltigen Schritt nach vorne einen Teil des-
sen, was wir uns unter Sozialunion vorstellen, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Aber doch nicht, 
wenn das falsch ist!) 
mit allen Problemen, die damit verbunden sind, über 
die wir ja miteinander reden können. Da erwecken Sie 
mit Ihren Reden den Eindruck als ob es am 1. Januar 
1992 nicht besser würde für die alten Leuten, sondern 
schlechter. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist Demago
-
gie!) 
Ich halte es für absolut verantwortungslos, was Sie 
hier machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das sind 3 Millionen alte Leute. 
Frau Mascher, ich habe nachgelesen, was Sie von 
Beruf sind: Versicherungsvertreterin oder so etwas. 
(Zurufe von der SPD) 
— Oder was Sie gelernt haben. Dann wird es noch 
schlimmer. 
(Ottmar Schreiner [SPD]: Das ist Herrenrei
terarroganz, was Sie da aufführen!) 
— Dann nehme ich es zurück. Ich entschuldige mich. 
Okay. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Aber aufpassen 
muß man bei Ihnen wie ein Schießhund!) 
— Einverstanden. 
Ab 1. Januar 1996 werden die Auffüllbeträge abge-
schmolzen, aber doch nur deswegen, weil wir davon 
ausgehen, daß bis dahin durch die Erhöhungen bei 
den Durchschnittsentgelten eine Situation eingetre-
ten ist, daß dann völlig unabhängig von den Zusatz-
kriterien auch die Frauen in den neuen Bundeslän-
dern eine Rente auf einem vergleichbaren Niveau wie 
die Westrentnerinnen haben. Von da an wird bei den 
jährlichen Dynamisierungen ein Teil mit den Auffüll-
beträgen verrechnet. Sie erklären aber hier an dieser 
Stelle, ab 1. Januar 1996 bis zum Jahre 2000 — so 
habe ich es gehört — würden diese Renten gekürzt. 
Sie machen aus einer Rentenerhöhung eine Renten-
kürzung. Wie können Sie denn so etwas verantwor-
ten? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist doch völlig ausgeschlossen. 
1634 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Dr. Heiner Geißler 
Der Herr Vogel ist nicht mehr da. Herr Dreßler, wir 
wollen eine ernsthafte Diskussion führen. Ich habe 
hier eine Meldung: 
Düsseldorf. — Einen großen Konsens zwischen 
Regierung und Opposition in entscheidenden 
Fragen der fünf neuen Länder hält der stellvertre-
tende SPD-Fraktionsvorsitzende Rudolf Dreßler 
nicht mehr für ausgeschlossen. 
Nach der Rede, die Sie hier gehalten haben, können 
Sie doch solche Sprüche und Ihre Tätigkeit in der 
Kommission gestern den Hasen füttern. Vergessen Sie 
die Sache! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Geiß-
ler, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Dreßler? 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Bitte schön. 
Rudolf Dreßler (SPD): Herr Kollege Geißler, ich 
nehme zur Kenntnis, daß Sie meinen, daß eine De-
batte um Rentenpolitik — die hier kontrovers geführt 
wird — und das, was gestern zu den Fragen Beschäf-
tigungsgesellschaften und Massenarbeitslosigkeit 
diskutiert wurde, deckungsgleich gesehen werden 
müßten. Ich frage Sie: Sind Sie bereit, wenigstens 
zuzugestehen, daß im Gegensatz zu allem, was jemals 
in der Bundesrepublik Deutschland im Rentenrecht 
passiert ist, Sie vorhaben, ab 1995 erworbene Ansprü-
che für die Altersversorgung durch Berufstätigkeit 
von Frauen in der ehemaligen DDR nicht mehr weiter 
gelten zu lassen? Erworbene Ansprüche! 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Das gestehe ich Ih-
nen nicht zu. Ich bleibe auch bei meiner Behauptung, 
daß es nicht verantwortbar ist, von Konsens in der 
Sozialpolitik einschließlich der Beschäftigungspolitik 
zu reden und dann noch gemeinsame Kommissionen 
zu veranstalten — gestern haben Sie an einer teilge-
nommen — und gleichzeitig heute hier eine solche 
Rede zu halten. Es passiert ab 1. Januar 1992 nichts 
anderes, als daß die Rentenversicherung, die auf ei-
nem Konsens zwischen der Koalition und der Opposi-
tion basiert, auf die neuen Länder übertragen wird. 
Wir können doch über diese Fragen miteinander dis-
kutieren. Das eine oder andere ist natürlich noch be-
sprechbar. Das steht außer Frage. Aber Sie können 
nicht eine solche Rede halten — darum geht es mir —, 
aus der die Leute den Eindruck gewinnen müssen, als 
würde es ihnen ab 1. Januar 1992 schlechter gehen als 
vorher. Das ist der Eindruck, den Sie erweckt ha-
ben. 
Jetzt komme ich gleich zu Ihrer Frage. Ich hoffe, daß 
die Länge der Frage in meiner Redezeit berücksichtigt 
wird, d. h. daß mir das nicht angerechnet wird. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ja. Unter diesen 
Umständen: Lassen Sie noch eine weitere Zusatzfrage 
des Herrn Dreßler zu? 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Wenn mir das nicht 
angerechnet wird, gerne. 
Rudolf Dreßler (SPD) : Herr Kollege Geißler, ich muß 
auf die eingangs gestellte Frage zurückkommen. 
Habe ich Sie richtig verstanden, daß Sie mir nicht 
zugestehen, daß der von Ihnen mit eingebrachte Ge-
setzentwurf ab 1995 erworbene Rentenansprüche für 
Frauen in der ehemaligen DDR wegnimmt? 
(Dr. Alexander Warrikoff [CDU/CSU]: Die 
Renten steigen weiter, auch nach 1995!) 
Wollen Sie das nicht zugestehen, obwohl das in Ihrem 
Gesetz steht? Habe ich das richtig verstanden? 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Das haben Sie rich-
tig verstanden. Der Grund liegt darin, daß Sie auf eine 
differenzierte Problematik, die hier zugrunde liegt, 
nicht eine so pauschale Antwort geben können — das 
werde ich Ihnen gleich nachweisen —, wie Sie das 
von mir erwarten. Zum Beispiel kommen manche zu-
sätzlichen Verbesserungen wegen der Anerkennung 
der Kindererziehungsjahre bei einem großen Teil der 
Renten überhaupt nicht zum Tragen, weil sie etwa mit 
Mindestrenten und anderen Versorgungssystemen 
verrechnet werden. Die kommen überhaupt nicht zum 
Ausdruck. Ich kann es Ihnen nachher mal darlegen. 
Herr Dreßler, Sie behaupten, unser Rentenversiche-
rungssystem werde den neuen Bundesländern über-
gestülpt. Es sei westliche Arroganz, die hier zum Tra-
gen komme. Sie haben wortwörtlich gesagt, das Ren-
tensystem in der früheren DDR sei in wichtigen Punk-
ten besser als unsere Rentenversicherung. 
Wissen Sie, was Sie tun? Sie verschweigen, daß es 
sich bei dem Altersversorgungssystem der alten DDR 
nicht um ein Versicherungssystem gehandelt hat, son-
dern fast ausschließlich um ein Volksversorgungs-
system mit geringen Versicherungselementen. Dieses 
System hat zu niedrigsten, nicht einmal den Lebens-
standard sichernden Altersversorgungen geführt. Die 
Leute haben von der Rente noch nicht einmal leben 
können. Das war das Ergebnis dieses Volksversor-
gungssystems. Und da stellen Sie die Behauptung auf, 
daß in den neuen Bundesländern etwas Schlechteres 
eingeführt werde! 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Es ist unrichtig! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
In einem solchen Volksversorgungssystem zusätzli-
che Anrechnungszeiten einzubeziehen, das ist ja nun 
wirklich keine Kunst. Aber im Endergebnis ist es ein 
schlechter Witz, weil diese Verbesserungen zum gro-
ßen Teil in den Grundversorgungssystemen aufge-
gangen sind. 
Herr Dreßler, Sie haben sich mit dieser Rede — das 
muß ich Ihnen leider sagen — mit den PDS-Leuten auf 
eine Stufe gestellt. Leider Gottes muß ich das sa-
gen. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Herr Geißler, das 
kann ich nicht ernst nehmen, was Sie da sa
-
gen! — Weitere Zurufe von der SPD) 
— Das kann ich sehr wohl. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Das überlegen Sie 
sich noch einmal! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Nein, das überlege ich mir nicht. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1635 
Dr. Heiner Geißler 
Herr Präsident, ich möchte noch einmal klarlegen, 
was ab 1. Januar 1992 wirklich geschieht. Bereits jetzt 
beträgt das Nettorentenniveau für alle Rentnerinnen 
und Rentner in der früheren DDR rund 70 %. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Wer sich bei Ihnen für 
Frauen einsetzt, ist PDS! Das habe ich jetzt 
verstanden! Das ist entlarvend, Herr Geiß- 
ler!) 
Dies hat es in der alten DDR nicht gegeben. Ich sage 
das für alle, die hier zusehen und zuhören. Ein solches 
Rentenniveau hat es nie gegeben. 
Die Rentenanpassungen waren der Willkür preisge-
geben. Ab 1. Januar 1992 werden die Renten auf ge-
setzlicher Grundlage regelmäßig angepaßt, und sie 
folgen den Lohnsteigerungen. 
Wir führen eine Witwenrente ein, die es in dieser 
Form und in dieser Höhe für die Witwen in der frühe-
ren DDR nicht gegeben hat. Für 900 000 Witwen wer-
den die Witwenrenten entscheidend verbessert. Die 
Bezugsgröße ist 60 % gegenüber 15 % in der alten 
DDR. Für 150 000 Witwen wird zum erstenmal eine 
Witwenrente gezahlt. 
Was die Zurechnungszeiten für die Frauen anbe-
langt, möchte ich Sie fragen, liebe Frau Fuchs — das 
frage ich auch alle, die hier geredet haben — : Wollen 
Sie das so beibehalten, wie es in der früheren DDR der 
Fall war? Die Zurechnungszeiten, die in der alten DDR 
den Frauen für Kindererziehungszeiten gewährt wor-
den sind, waren nur rentensteigernd. Sie waren nicht 
rentenbegründend. Wollen Sie das in der Zukunft so 
haben? Das wollen Sie doch wohl nicht haben. Also 
hat es doch gar keinen Sinn. Das ist die Antwort an 
Sie, Herr Dreßler. Deswegen stimmt es eben nicht. 
Das, was den Frauen zugute gekommen ist, ist ein 
Aliud, etwas völlig anderes. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das stimmt so 
nicht!) 
Es war eine minimale Rentensteigerung und keine 
Rentenbegründung, wie es bei unseren Kindererzie-
hungszeiten der Fall ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
— Das ist die Wahrheit. 
Die Renten waren statisch. Auch die Frauenrenten 
sind nie dynamisiert worden. Einmal nach fünf Jah-
ren, einmal nach sieben Jahren, je nachdem, ob es 
einen kommunistischen Feiertag gab, sind die Renten 
erhöht worden. Wollen Sie das für die Frauen wieder 
einführen oder nicht? Auch das war in der Rentenver-
sicherung systematisch. 
Ich habe einmal nachrechnen lassen, Herr Dreßler, 
wie es mit der Anerkennung dieser Erziehungszeiten 
aussah. Es ist wahr, daß dies zum Teil günstiger war. 
Zum Teil ist dies aber verrechnet worden. Der Steige-
rungsbetrag der Rente betrug 1 % pro Kind und Erzie-
hungsjahr. Das macht bei einem vorherigen Durch-
schnittseinkommen von 600 Mark — das muß man 
sich einmal vorstellen — sechs Ostmark aus. Und Sie 
wollen uns hier weismachen, daß sechs Ostmark pro 
Kind und Erziehungsjahr etwas Besseres seien als un-
sere Erziehungszeiten! Das haben Sie hier den Leuten 
verkündet. Das ist doch eine völlig unmögliche Ange-
legenheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Rudolf Dreßler 
[SPD]: Das ist ja unfaßbar!) 
Eine Frau mit fünf Kindern hat eine Mindestrente von 
330 Mark gehabt. 
Also, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
wenn wir diese Dinge miteinander bereden, dann soll-
ten wir nicht den Eindruck erwecken, als ob das dor-
tige System auch nur im Ansatz mit dem besten Al-
tersversicherungssystem aller Industrieländer der 
Welt zu vergleichen wäre. So etwas hier behaupten zu 
wollen ist völlig unverantwortlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich gebe zu — darüber sollten wir miteinander re-
den; darüber müssen wir auch in meiner eigenen 
Fraktion, in meiner eigenen Partei noch Diskussionen 
führen — : Die Frage der verschämten Altersarmut ist 
eine Frage, die auch mich bewegt und quält. Es ist gar 
keine Frage: Die Leute haben einen Sozialhilfean-
spruch. Viele realisieren ihn nicht, weil sie sich genie-
ren, weil sie den Gang zum Sozialamt scheuen, weil 
sie ihre Rechte gar nicht kennen. Das ist alles richtig 
gesagt worden. Man muß darüber sprechen, ob wir 
nicht dadurch eine Verbesserung erreichen können, 
daß wir eine andere Organisationsstruktur finden. Ich 
wäre dafür. Sie wissen, daß aus unserer Partei Vor-
schläge in dieser Richtung gemacht worden sind. Die 
Altersarmut ist von der Christlich Demokratischen 
Union, auch von mir, zum Diskussionsthema gemacht 
worden. 
Ich möchte mich in diesem Zusammenhang gegen 
die Herabwürdigung der Sozialhilfe wehren. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Da stimme ich Ih
-
nen zu!) 
Die Sozialhilfe ist ein Rechtsanspruch, den die Leute 
haben. Daß sie ihn nicht realisieren, hat andere 
Gründe. Daß er nicht so realisiert wird, wie er eigent-
lich realisiert werden müßte, auch für die alten Leute, 
hängt nicht am Gesetz, sondern hängt zum großen 
Teil an der Hartherzigkeit derjenigen, die in den So-
zialämtern die Entscheidungen zu fällen haben. Da 
mache ich keinen Unterschied zwischen sozialdemo-
kratisch geführten Städten und Landkreisen und 
christlich-demokratisch geführten. 
Ich bin der Meinung, dieses Gesetz ist dazu erlassen 
worden, daß die Leute, die die Verantwortung tragen, 
die Bestimmungen nicht gegen die alten Leute ausle-
gen, sondern zu deren Gunsten. Das ist meine Mei-
nung, und dafür sollten wir alle miteinander eintre-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir müssen auch über die Behinderten miteinander 
reden; das hat der Bundesarbeitsminister schon ge-
sagt. Hier gibt es bei uns in der Tat eine Lücke. Wir 
haben jetzt eine Übergangsregelung gefunden und 
— daran gibt es keinen Zweifel — werden im Rahmen 
der Pflegeversicherung darüber reden müssen, ob wir 
nicht genauso wie die Erziehungsjahre — dies ist ein 
gewaltiger Fortschritt gewesen — auch die Pflege-
jahre in die Rentenversicherung einbeziehen müssen. 
1636 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Dr. Heiner Geißler 
Das ist etwas, was die Christlich Demokratische Union 
schon seit über vier Jahren als einen Programmpunkt 
realisiert hat. Wir sind uns hinsichtlich der Finanzie-
rungsfrage nicht einig geworden. So einfach ist das 
auch nicht. Wenn Sie einmal all das addieren, was Sie 
jetzt an zusätzlichen Vorschlägen auf den Tisch legen 
und dann auf unser Rentenversicherungssystem über-
tragen wollen, müssen Sie aber auf der anderen Seite 
beim Verband der Rentenversicherungsträger anders 
reden als hier. Das kommt noch dazu; denn es ist eine 
Frage der Beitragszahler und der Belastungen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Nein, Bundeszu-
schuß!) 
— Nicht alles kann über den Bundeszuschuß geregelt 
werden. Im übrigen, bei 90 % der Leute ist es Jacke 
wie Hose, ob sie Beiträge zahlen oder Steuern; gezahlt 
werden muß es. 
Ich möchte, weil mich das, was gerade von den 
Frauen gesagt worden ist, sehr bewegt hat, Frau Ma-
scher fragen: Die Probleme, was die Frauen anbe-
langt, waren vor 12 oder 13 Jahren doch nicht anders. 
Wo ist denn eigentlich Ihre Anerkennung der Erzie-
hungsjahre gewesen? 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Sie haben das mit Ih-
rer Mehrheit niedergestimmt!) 
— Entschuldigung, die Babyrente, die Sie geschaffen 
haben, die können Sie im Vergleich zu dem, was wir 
gemacht haben, doch nun wirklich in der Pfeife rau-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es war eine Revolution in der Rentenversicherung, 
daß wir zum erstenmal in der Rentengeschichte die 
Arbeit in der Familie und die Erziehung der Kinder 
vom Grundsatz her — über die Höhe können wir im-
mer debattieren — auch hinsichtlich der eigenen Al-
tersrente anerkannt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie verweisen immer auf die Frau mit fünf Kindern. 
Wenn eine Mutter fünf Kinder hat, dann bekommt sie 
schon heute, weil wir die Wartezeit auf fünf Jahre 
gesenkt haben, allein auf Grund der Tatsache, daß sie 
fünf Kinder hat, eine eigenständige, vom Mann unab-
hängige Rente. Das haben wir gemacht und nicht die 
Sozialdemokraten. Es tut mir leid, aber das ist so. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Zu ihrer Zeit gab es nur ein Mutterschaftsgeld von 
vier Monaten, und dieses Mutterschaftsgeld haben 
nur die Frauen bekommen, die in der Fabrik oder im 
Büro waren. Keine Bäuerin, keine Winzerin, keine 
mithelfende Handwerkersfrau und keine sogenannte 
Nur-Hausfrau, die früher Arbeiterin war und das 
zweite oder dritte Kind gekriegt hat, hat das Mutter-
schaftsgeld bekommen. Eine gerechte Leistung? 
Heute bekommen die Frauen alle miteinander Erzie-
hungsgeld — in dieser Legislaturperiode wird das auf 
zwei Jahre verlängert — , d. h. jeden Monat 600 DM. 
Bei Ihnen waren es nur vier Monate lang 400 DM für 
eine beschränkte Anzahl von Frauen. 
Wir haben für die Frauen Frauenpolitik gemacht, 
die sich sehen lassen kann, und nicht Sie in der Legis-
laturperiode, in der Sie die Verantwortung getragen 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
4,5 Millionen berufstätige Frauen erhalten heute, 
wenn sie ein Kind bekommen haben, Erziehungsur-
laub. Sie genießen auch Kündigungsschutz; ihnen 
kann nicht mehr gekündigt werden. Haben Sie das 
gemacht, Frau Fuchs? Sie waren doch Familienmini-
sterin! Die Christlich Demokratische Union hat zu-
sammen mit den Freien Demokraten den Erziehungs-
urlaub von zwei Jahren eingeführt, der in dieser Le-
gislaturperiode auf drei Jahre verlängert wird. 
Ich sage das nur deshalb, weil wir über Frauenpoli-
tik reden. Die Anerkennung von Erziehungsjahren 
war ein entscheidender Fortschritt in der Rentenversi-
cherung, der sich in Mark und Pfennig und vom 
Grundsatz her für unsere Frauen auswirkt. Diese Fort-
schritte in der Frauenpolitik lassen wir uns doch nicht 
durch so eine Rede von Ihnen verwässern und in der 
Öffentlichkeit herabsetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Dr. 
Geißler, Ihre Redezeit ist längst abgelaufen. 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Meine Redezeit ist 
leider begrenzt; sonst hätte ich mit Ihnen noch eine 
Weile Sozialpolitik betrieben. Sie hätten sich gewun-
dert, was da noch alles kommt. 
Es gibt im Westen einige Leute, die sagen — Herr 
Präsident, lassen Sie mich den Satz noch sagen —: 
Jetzt werden die Renten der Rentnerinnen und Rent-
ner in den östlichen Bundesländern am 1. Juli um 
15 % erhöht, nachdem sie zum 1. Januar bereits um 
15 % erhöht wurden — diese Diskussion haben wir ja 
auch — , und im Westen ist die Erhöhung geringer. Ich 
sage den Leuten, bei denen möglicherweise Neidge-
fühle hochkommen — und Sie sollten sich überlegen, 
inwieweit Sie sich, was Neidkomplexe anlangt, viel-
leicht zu sehr an dieser Sache beteiligen — — 
(Zuruf des Abg. Rudolf Dreßler [SPD]) 
— Ich sage das an unsere westdeutschen Rentenerin-
nen und Rentner: 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Kommen Sie zum 
Schluß! — Zuruf von der SPD: Letzter 
Satz!) 
Es handelt sich bei den Rentnerinnen und Rentnern 
in den neuen Bundesländern um Menschen, die 
40 Jahre lang vom Sozialismus um den gerechten 
Lohn ihrer Arbeit betrogen worden sind. Ich will nicht 
sagen, daß viele ein verpfuschtes Leben hinter sich 
haben. Manche empfinden es so; sie haben es mir 
persönlich gesagt. Sie wollen jetzt, wie mir mein 
Freund und Kollege Haschke aus Thüringen einmal 
gesagt hat, noch ein paar gute Jahre in ihrem Alter vor 
sich haben. Wir als Westdeutsche, die wir das Glück 
gehabt haben, in einer Demokratie und mit dem be-
sten Rentenversicherungssystem aller Länder der 
Welt leben zu können, sollten einen Beitrag dazu lei-
sten, daß die Renterinnen und Rentner in den öst- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1637 
Dr. Heiner Geißler 
lichen Bundesländern diese guten Jahre auch bekom-
men können. 
Vielen Dank. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Dr. 
Geißler, es war ein sehr langer letzter Satz. 
(Dr. Heiner Geißler [CDU/CSU]: Tut mir 
leid!) 
Nun hat unsere Kollegin Frau Renate Jäger das 
Wort. 
Renate Jäger (SPD): Verehrter Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Zuerst 
möchte ich mich an Sie wenden, Herr Geißler. Wenn 
Sie, wie Sie es zu Beginn Ihrer Rede getan haben, der 
Öffentlichkeit suggerieren möchten, wie sie die Re-
den der SPD aufzunehmen habe, dann, glaube ich, 
unterstellen Sie den Bürgern doch etwas Unmündig-
keit. 
(Beifall bei der SPD) 
Natürlich sehen wir, daß in dem Entwurf dieses Geset-
zes auch Gutes, Positives für die Rentnerinnen und 
Rentner enthalten ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Immerhin! — Dr. 
Heiner Geißler [CDU/CSU]: In der überwie-
genden Mehrheit! — Julius Louven [CDU/ 
CSU] Dreßler hat gesagt: Alles wird plattge-
macht! — Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: 
Sie sind lernfähig!) 
Aber demgegenüber müssen Mängel laut und deut-
lich benannt werden, damit wir in gemeinsamer Ar-
beit zu besseren Lösungen kommen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP — Zurufe von der 
CDU/CSU: Ausgezeichnet!) 
Wir kommen einfach nicht darum herum, zu erken-
nen, daß diese Lösungen auch die Befindlichkeiten 
der Bürger in den östlichen Ländern berücksichtigen 
müssen. 
Einer der größten Mängel — so sehe ich diesen Ge-
setzentwurf — liegt nun einmal in der Behandlung der 
Problematik der Renten für Frauen. Der Grund dafür 
ist, daß das alte DDR-Recht oder die alten DDR-Versi-
cherungsleistungen, wie auch immer wir sie benen-
nen mögen, zunächst einmal in Bausch und Bogen 
eingestampft werden. Das ist der Fakt; so ist die Lage. 
Die Verfasser des Entwurfs können sich möglichweise 
noch nicht vorstellen, daß die vernünftigen und sozial-
politisch besseren Elemente des DDR-Rechts — es gab 
nicht so sehr viele davon, aber es gab welche — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Welche? Zählen 
Sie sie mal auf!) 
in das zukünftige Recht des neuen Gesamtdeutsch-
land übernommen werden können und daß daraus ein 
Konzept zur Lösung der Altersarmut und ein frauen-
freundliches Rentenrecht entwickelt werden kann. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Wir haben es mit einem Gesetzentwurf zu tun, 
durch den das westdeutsche Rentenrecht auch für die 
Berechnung schon vorhandener Renten in den neuen 
Bundesländern eingeführt wird, und zwar auch dann 
wenn es zu schlechteren Ergebnissen kommt. 
(Bernhard Jagoda [CDU/CSU]: Das stimmt 
nicht! — Gegenruf von der SPD: Doch!) 
Wir alle wissen, daß das westdeutsche Rentenrecht 
keine Lösung des Problems der Altersarmut darstellt 
und daß die Gewährung ergänzender Sozialhilfe mit 
vielen Diskriminierungen verbunden ist. Das haben 
wir jetzt wieder gehört; das ist genannt worden. 
Ich will noch einmal deutlich machen, was den ost-
deutschen Bürgern mit dem neuen Rentenrecht zuge-
mutet werden soll. Ich will es ganz schnell noch ein-
mal in fünf Punkten wiederholen. 
Die Versicherten mit niedrigem Arbeitseinkommen 
und den kürzeren Versicherungszeiten kommen im 
Durchschnitt schlechter weg. Mindestrenten wird es 
nicht geben. Die Zurechnungszeiten für Kindererzie-
hung werden wegfallen, so daß sich Nachteile erge-
ben. Die fünfjährige Zurechnungszeit für Frauen, die 
mit 60 Jahren in Rente gehen, wird beseitigt, und die 
Zeiten der Pflege von Angehörigen werden künftig 
nicht mehr als rentensteigernde Zeiten berücksich-
tigt. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Leider wahr!) 
Auch der Hinweis auf die Bestandsschutzklauseln 
hilft hier nicht, zumal sie zeitlich auf fünf Jahre befri-
stet sind. Erst danach wird sich das volle Ausmaß der 
Verwestlichung des Versicherungssystems zeigen. 
Nach heutigem Stand — das kann man in den Papie-
ren der Rentenversicherungsträger nachlesen — sum-
mieren sich die Minderungen — u. a. auch durch den 
Verlust der Dynamisierung — bei Männern auf 
167 DM monatlich und bei Frauen auf 234 DM monat-
lich, die Summen sind schon genannt worden. 
Im Zusammenhang mit den drastischen Minderun-
gen der Renten von Frauen verweist die Regierung 
auf Verbesserungen an anderer Stelle: Sie will die 
Hinterbliebenenrente nach westdeutschem Vorbild 
einführen und damit vielen Frauen zu einem An-
spruch auf Hinterbliebenenrente verhelfen. Das will 
ich hier zweifelsfrei anerkennen und auch würdigen. 
Es fragt sich aber, ob es der richtige Weg ist, auf der 
einen Seite die eigenen Renten der Frauen zu kürzen 
und auf der anderen Seite Hinterbliebenenrenten zu 
verbessern. 
Die Frauen in den neuen Bundesländern sind voll in 
die Berufswelt integ riert gewesen. Sie haben ihr eige-
nes Geld verdient und eigene Rentenansprüche er-
worben. Sie waren, welchen Familienstand sie auch 
hatten, unabhängig. Das sollte nach meinen Vorstel-
lungen im Rentenrecht auch so bleiben. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
1638 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Renate Jäger 
Die geplanten Regelungen verstärken die Abhängig-
keit und die Unselbständigkeit der Frauen und stellen 
in meinen Augen einen gesellschaftspolitischen 
Rückschritt dar. 
Im übrigen mißachtet die Bundesregierung dabei 
die gesellschaftliche Wirklichkeit in den neuen Bun-
desländern auch auf einem anderen Gebiet. Wir ha-
ben es dort mit einer hohen Scheidungsquote zu tun. 
Die geschiedenen Frauen sind eine große Minderheit, 
die nicht vernachlässigt werden darf. Geschiedene 
Frauen haben in der Regel keinen Anspruch nach 
westdeutschem Rentenrecht auf eine Hinterbliebe-
nenrente nach dem Tod des geschiedenen Mannes. 
Für sie gibt es also keinen Ausgleich für die Kürzun-
gen ihrer eigenen Rente über die Gewährung von 
Hinterbliebenenrenten. 
Im Zusammenhang mit der zukünftigen sozialen 
Situation von geschiedenen Frauen ist mir beim Stu-
dium des Gesetzentwurfs noch folgendes aufgefallen: 
Während westdeutsche geschiedene Frauen, die kei-
nen Versorgungsausgleich erhalten haben, als Aus-
gleich dafür nach dem Tod ihres unterhaltspflichtigen 
geschiedenen Mannes eine Hinterbliebenenrente er-
halten, sollen ostdeutsche Frauen bei Scheidungen bis 
zum 31. Dezember 1991 weder einen Versorgungs-
ausgleich noch eine Hinterbliebenenrente bekom-
men. Wenn schon der Versorgungsausgleich für be-
reits geschiedene Ehen aus vielen guten Gründen 
nicht rückwirkend eingeführt werden kann, dann 
muß doch zumindest eine Hinterbliebenenrente als 
rentenrechtlicher Ausgleich gewährt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Neben dem Problem der Frauenrenten möchte ich 
noch besonders das Problem der Überführung der 
Zusatz- und Sonderversorgungssysteme in der ehe-
maligen DDR ansprechen. Mir geht es dabei nicht um 
die Empfänger von hohen und höchsten Leistungen, 
die im allgemeinen in besonderer Staats- und System-
nähe gearbeitet haben, sondern mir geht es um die 
vielen Empfänger von Leistungen einer normalen 
Größenordnung außerhalb des Stasi-Systems, z. B. 
der Versorgungssysteme für Pädagogen oder der 
technischen und wissenschaftlichen Intelligenz. Ich 
will das deshalb differenziert behandelt wissen, weil 
keiner von der Koalition auf die Idee käme, die Beam-
tenrenten für Lehrer in den Altbundesländern abzu-
schaffen. Nichts anderem entspricht das Versor-
gungssystem für Pädagogen in der ehemaligen DDR. 
In diesem Zusammenhang ist für viele sicher noch 
interessant, daß Pädagogen bis zu einem bestimmten 
Zeitpunkt gar keine Beiträge zur freiwilligen Zusatz-
rentenversorgung einzahlen durften. 
Die wichtigsten Absichten der Bundesregierung in 
diesem Bereich sind die beiden folgenden: Für Perso-
nen, die Leistungen aus den Sonder- und Zusatzver-
sorgungssystemen außerhalb des Stasi-Systems er-
halten, erfolgt eine Begrenzung der Gesamtbezüge 
wegen Alters auf höchstens 1 500 DM. Zum 31. De-
zember 1991 sollen diese Ansprüche und Anwart-
schaften in die Rentenversicherung überführt wer-
den. 
(Vorsitz: Präsidentin Dr. Rita Süssmuth) 
Dabei ist bei der Rentenberechnung das Einkommen 
grundsätzlich nur bis zum jeweiligen Durchschnitts-
entgelt zu berücksichtigen. Die Bundesregierung soll 
ermächtigt werden, durch Rechtsverordnung zu be-
stimmen, daß für Personenkreise mit relativ geringer 
Staatsnähe auch Einkommen über dem jeweiligen 
Durchschnittsentgelt bis zur Beitragsbemessungs-
grenze ganz oder teilweise berücksichtigt werden 
können. 
(Zuruf von der FDP: Richtig!) 
Ich verhehle nicht, daß ich die sich ergebenden Ein-
schnitte in die vorhandenen Leistungsansprüche für 
zu hart halte. Ich meine, die Bundesregierung sollte 
höhere Leistungsansprüche nicht erst durch die er-
wähnte Rechtsverordnung zuerkennen, sondern die 
rentenrechtliche Begünstigung schon im Rahmen des 
jetzt anstehenden Gesetzgebungsverfahrens festle-
gen. 
Dabei könnte ich mir folgende Lösungen vorstel-
len: 
Erstens. Grundsätzliche Berücksichtigung des tat-
sächlichen Entgelts, maximal bis zur Beitragsbemes-
sungsgrenze. 
Zweitens. Bei Personengruppen, die auf Grund gro-
ßer Staatsnähe oder Systemnähe besonders begün-
stigt waren, kann das berücksichtigungsfähige Ent-
gelt begrenzt werden. Diese Begrenzung muß aber 
durch ein Gesetz erfolgen und nicht durch eine Ver-
ordnung. Mindestens jedoch ist die Rente entspre-
chend den tatsächlich gezahlten Beiträgen zu berech-
nen. Der Bestandsschutz für bereits gezahlte Leistun-
gen ist entsprechend dem Einigungsvertrag zu regeln. 
Zusätzlich ist für den Gesamtbetrag aus Sozialpflicht-
versicherung und Zusatzversorgung eine Obergrenze 
von 2 010 DM vorzusehen. Dies entspricht der Rege-
lung des Rentenangleichungsgesetzes der DDR für 
die Zusatzversorgung der Staatsbediensteten, Block-
parteien, gesellschaftlichen Organisationen usw. 
Diese Regelung muß auch auf die restlichen Fälle er-
streckt werden, die durch dieses Gesetz noch nicht 
erfaßt worden sind. Der Betrag von 2 010 DM errech-
net sich aus 1 500 DM Höchstgrenze für die Zusatz-
versorgung plus 510 DM maximale Sozialversiche-
rungsrente. 
Der Vorschlag der Bundesregierung, die endgültige 
Höhe der Ansprüche aus den Zusatz- und Sonderver-
sorgungssystemen bis zum Erlaß einer Rechtsverord-
nung ungeregelt zu lassen, kann nicht akzeptiert wer-
den. 
Auch vielen Empfängern von normalen Renten der 
gesetzlichen Rentenversicherung blüht dieses Schick-
sal der Ungewißheit. Dazu heißt es an einer wichtigen 
Stelle des Gesetzentwurfs, daß die Renten in Ost-
deutschland in einem maschinellen Verfahren aus 
den vorhandenen Daten über den Rentenbeginn und 
das Durchschnittseinkommen zu ermitteln sind. Hier-
bei werden ganz bewußt — wie in der Gesetzesbe-
gründung zugegeben wird — Ungenauigkeiten in 
Kauf genommen. Die Rentner sollen ab 1994 — also 
erst in drei Jahren — einen Anspruch auf Überprü-
fung haben. Diese Bestimmung ist eine Zumutung. 
Dem Entwurf der Bundesregierung möchte ich ei-
nige Vorschläge gegenüberstellen. Mein vordring- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1639 
Renate Jäger 
lichstes Ziel wäre es, das westdeutsche Rentenrecht 
erst für die Versicherungszeiten ab 1. Januar 1992 
einzuführen. Die nach DDR-Recht erworbenen Ren-
tenanwartschaften sollten erhalten und für die Zu-
kunft dynamisiert werden. Dies würde bedeuten, daß 
viele negative Wirkungen der angestrebten Renten-
überleitung für die Bürger in den neuen Bundeslän-
dern vermieden werden könnten. Ein solches Verfah-
ren würde der bisherigen rentenrechtlichen Situation 
in den neuen Bundesländern eher entsprechen. 
Darüber hinaus sollten die Bestimmungen über den 
Sozialzuschlag und über die Mindestrenten sowohl 
für die neuen als auch für die alten Bundesländer in 
die Soziale Grundsicherung einmünden. In diesen 
Fällen müßte Sozialhilfe nicht in Anspruch genommen 
werden. Die Kernpunkte einer solchen Grundsiche-
rung wären dann folgende: 
Erstens. Die Versicherungsleistungen der gesetzli-
chen Rentenversicherung werden durch zusätzliche 
Leistungen der Sozialen Grundsicherung ergänzt. Die 
Rentenversicherung übernimmt neben ihrer Funktion 
als Versicherung auch die Aufgabe, im Falle nicht 
ausreichender oder fehlender Versicherungsleistun-
gen durch zusätzliche Geldleistungen vor Armut zu 
schützen. 
Zweitens. Die Kosten der Sozialen Grundsicherung 
über die Versicherungsleistungen hinaus sollten vom 
Bund getragen werden. 
Drittens. Auf die Leistungen der „Sozialen Grundsi-
cherung" oberhalb der Versicherungsleistungen soll-
ten sonstiges Einkommen und verwertbares Vermö-
gen des Berechtigten angerechnet werden. Dies gilt 
auch für Einkommen von Ehegatten. Im Unterschied 
dazu dürften aber unterhaltspflichtige Eltern und Kin-
der nicht dazu herangezogen werden. Die Leistungen 
müßten nach Familienstand und Kinderzahl differen-
ziert und alljährlich zum 1. Juli entsprechend der Ent-
wicklung des Nettolohnes erhöht werden. 
Zur Sozialen Grundsicherung gehört auch die Über-
nahme von Krankenversicherungsbeiträgen. Ich 
möchte gerne einräumen, daß das Ziel der Sozialen 
Grundsicherung nicht in diesem Gesetzentwurf, son-
dern eher mittelfristig erreicht werden kann. Es ist 
aber sicher von Nutzen, dies bei der Behandlung des 
Entwurfs im Blick zu haben. Gleiches gilt auch für die 
grundsätzliche Reform der Alters- und Invaliditätssi-
cherung der Frau. Hierbei müssen Ideen wie die ver-
besserte rentenrechtliche Anerkennung von Kinder-
erziehungszeiten, das Teilhabemodell, ein Renten-
splitting oder eine eigenständige Pflichtversicherung 
von nichterwerbstätigen Ehegatten gleichermaßen 
auf ihre Tauglichkeit hin überprüft werden. 
Einer Rentenüberleitung mit Zukunftsperspekti -
ven, die die gesellschaftlichen Probleme wie etwa die 
Bekämpfung der Altersarmut und die eigenständige 
soziale Sicherung der Frauen tatsächlich anpackt, 
würde die SPD-Fraktion gern ihre Zustimmung ge-
ben. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat das 
Wort der Abgeordnete Dieter-Julius Cronenberg. 
Dieter-Julius Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Frau 
Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu-
nächst einmal, Frau Kollegin Jäger, möchte ich mich 
bei Ihnen bedanken, weil Sie es zumindest zu Beginn 
Ihrer Rede für erwähnenswert hielten, einzuräumen, 
daß in dem vorliegenden Gesetzentwurf erhebliche 
Verbesserungen für die Rentner in der ehemaligen 
DDR vorgesehen sind. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Das war wohltu
-
end!) 
Der Gesetzentwurf sieht vor, daß 10 bis 12 Milliarden 
DM mehr ausgegeben werden. Zum Teil wird dieser 
Betrag aus den Rentenversicherungsbeiträgen der 
Menschen in den westlichen Bundesländern finan-
ziert. 
Ich freue mich auch darüber, daß Sie die Erkennntis 
haben, daß Ihr Anliegen einer sozialen Grundsiche-
rung, zu dem ich hier nicht Stellung nehmen will, im 
Zusammenhang mit dem vorliegenden Gesetzeswerk 
ganz sicher nicht realisiert werden kann. 
Ich habe mich gemeldet, um noch ein paar Berner-
kungen zu den Ausführungen von Rudolf Dreßler zu 
machen. Wer Rudolf Dreßler kennt, kennt den Rudolf 
Dreßler I; das ist der Rhetoriker, manchmal auch der 
aggressive Rhetoriker im Plenum, mit dem ich mich 
gleich werde auseinandersetzen müssen. Er kennt 
zum anderen den Rudolf Dreßler II, den sachlichen 
Verhandlungsführer seiner Fraktion, der mir, mit Ve-
laub gesagt, lieber ist als Dreßler I. 
Lieber Rudolf Dreßler, unbeschadet der Notwendig-
keit, im Hearing das eine oder andere im Detail zu 
überprüfen und zu ändern, ist es erforderlich, mit aller 
Deutlichkeit — auch mit Blick auf die „Hygiene" un-
ter uns — noch einmal festzustellen, daß das, was wir 
dem Parlament vorschlagen, die Übernahme des von 
uns gemeinsam beschlossenen Rentenkonsenses ist. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Dieser Konsens ist — jedenfalls nach meiner Bewer-
tung — ein hervorragendes Stück solider Sozialpoli-
tik. Wer das hier mit der Bemerkung beiseite schiebt, 
wir machten nur ein Stückchen Rechtsbereinigung für 
die Menschen in der alten DDR, der verkennt, welch 
große gesellschaftspolitische Bedeutung dieses Ren-
tenreformrecht und unser Rentensystem haben. Stellt 
es denn nicht eine entscheidende strukturelle Verän-
derung dar, wenn anstelle statischer Rentenzusagen, 
die auf Parteitagen und auf Jubelparteitagen, wie der 
Kollege Hübner gesagt hat, gelegentlich geändert 
wurden, ein Rechtsanspruch auf Dynamisierung der 
Rente eingeführt worden ist? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ist es denn nicht ein sozialer Fortschritt, wenn sich die 
Renten von 1991 bis 1995 auf das Niveau des Westens 
hin entwickeln werden? 
Lieber Rudolf Dreßler, nun muß ich doch einmal auf 
Ihren Hauptvorwurf eingehen, der da lautete, wir hät-
ten sozusagen die Chance verpaßt, bei dieser Gele-
genheit Änderungen, selbstverständlich im Sinne Ih-
rer Vorstellung, vorzunehmen; wir hätten die Chance 
für Reformen verpaßt und — nach der hier benutzten 
Terminologie — strukturelle Veränderungen nicht 
vorgenommen. 
1640 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Dieter-Julius Cronenberg (Arnsberg) 
Die Redlichkeit gebietet es, festzustellen, daß derje-
nige, der über diese Dinge sinnvoll reden will — ich 
unterstelle jetzt einmal, daß er das im Interesse der 
Sache dann auch mit dem Versuch tun will, wiederum 
Konsens zwischen den drei Fraktionen herzustel-
len —, wissen muß, daß das eine lange Zeit in An-
spruch nimmt. Wer also verlangt, daß wir im Zusam-
menhang mit der Überleitung strukturelle Reformen 
vornehmen, der verweigert den Menschen in der ehe-
maligen DDR auf Jahre das von uns gemeinsam ver-
abschiedete Gesetz von 1989. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Genau das ist übergekommen, und das ist auch der 
Grund, warum ich mich noch einmal gemeldet 
habe. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Herr Kollege, lesen 
Sie das bitte noch einmal nach! Das ist doch 
Unsinn!) 
— Ich werde das ganz sicher nachlesen. Aber ich 
weiß, was übergekommen ist und was überkommen 
sollte. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Ich dachte, wenig-
stens Sie können zuhören! Herr Geißler und 
Herr Blüm können es ja nicht!) 
Das ist genau das Problem, mit dem wir uns beschäf-
tigen müssen. 
Ich will nun noch auf ein paar Dinge eingehen. 
Die Diskussion um die Kindererziehungszeiten und 
deren rentenrechtliche Anrechnung ist auch in unse-
ren Reihen nicht unumstritten. Es lassen sich für das 
eine oder andere gute Argumente anführen. Ich habe 
es immer bedauert, daß sich unsere Fraktion mit der 
additiven Lösung, d. h. während der Berufstätigkeit 
auch Ansprüche aus Kindererziehung zu gewähren, 
nicht hat durchsetzen können. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Aber das ist und bleibt ein Anliegen der FDP. Ich habe 
mich — ich will gar nicht lange darum herumreden — 
nicht immer durchgesetzt. Aber ich habe lange genug 
Koalitionen in unterschiedlicher Zusammensetzung 
erlebt und weiß, daß ich gelegentlich nachgeben und 
es bei passender Gelegenheit wieder vorbringen muß. 
Man muß eben dicke Bretter bohren. Ich bin sicher: 
Zum Schluß wird das „Unternehmen" schon auf die 
richtige Schiene kommen. 
(Beifall bei der FDP) 
Aber man darf nicht vergessen, daß wir ab 1992 
Kindererziehungszeiten in einem Umfang einführen, 
der traumhaft ist. Es geht nicht an, das nicht zu erwäh-
nen. Herr Geißler hat mit Recht darauf hingewiesen: 
Statischen 6 Mark nach altem DDR-Recht stehen 
30 DM dynamisch pro Jahr gegenüber. Darauf kommt 
es entscheidend an. Mir sind Kindererziehungszeiten 
mit statischen Beträgen auf niedrigstem Niveau nicht 
so lieb wie dynamische Beträge auf hohem Niveau, 
mögen sie auch einmal weniger dynamisch sein. Das 
ist das Entscheidende. 
Ich muß Ihnen, Frau Kollegin Jäger, sagen: Ich halte 
die Darstellung der Hinterbliebenenrenten als reak-
tionären Schritt — ich glaube, das war die Formulie
-
rung von Rudolf Dreßler — nicht für richtig. Ich habe 
Verständnis dafür, wenn man unterschiedlicher Mei-
nung darüber ist, ob es eine abgeleitete Rente sein soll 
oder nicht. Diejenigen, die im Zusammenhang mit 
dem Renten-Überleitungsgesetz von der Hinterblie-
benenrente profitieren, sind diejenigen, die in der 
ehemaligen DDR wohnen. Wenn ich es richtig in E rin-
nerung habe, waren in der ehemaligen DDR annä-
hernd 90 % der Frauen beschäftigt. Wenn ich die Hin-
terbliebenenrente zu dieser eigenständigen Rente 
hinzufüge, ist das doch nicht das Abschaffen eines 
eigenständigen Rentenanspruchs für 90 % der 
Frauen. Das ist vielmehr eine zusätzliche soziale Lei-
stung, die den Minderverdienst der Frau ausgleicht, 
den es in der DDR offensichtlich gegeben hat. 
Bei allem Respekt vor der Tatsache, daß die Diskus-
sion über diesen Fragenkomplex offen geführt wird: 
Wer das übersieht, benutzt diese Vorlage für eine 
Polemik, die an dieser Stelle nicht angebracht ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich möchte kurz auf die Problematik der Auffüllbe-
träge und der Sozialzuschläge eingehen. Verehrte 
Kolleginnen und Kollegen, ich sage mit allem Ernst: 
Wer den sozialen Frieden in diesem Lande haben und 
erhalten will — das ist unser Anliegen —, muß auch 
dafür sorgen, daß am Ende der Aktion nicht ungewollt 
Privilegierungen für die Menschen, die aus der ehe-
maligen DDR in die alten Bundesländer gekommen 
sind, entstehen. Die Fortschreibung der Auffüllbe-
träge und insbesondere des Sozialhilfezuschlages 
wird dann ein großes Problem werden, wenn dies am 
Ende der Anpassungsphase dazu führt, daß die Ein-
kommen der Rentnerinnen und Rentner aus dem 
Osten höher sind als die der Rentnerinnen und Rent-
ner aus dem Westen. 
(Zuruf des Abg. Günther Heyenn [SPD]) 
— Sicher tritt das ein. Da gehe ich jede Wette ein. Das 
ist logisch für denjenigen, der das System kennt, und 
Heyenn sollte es kennen. 
Wir dürfen nicht vergessen, daß die Sozialzuschläge 
pauschalierte Sozialhilfeansprüche sind, die nur ein-
geführt wurden, weil die Bedürftigkeit nicht geprüft 
werden konnte. 
Vor diesem Hintergrund muß eine solche Diskus-
sion mit aller Vorsicht geführt werden. Sonst sehen Sie 
in den Versammlungen genauso „herrlich" aus wie 
wir auch, weil uns dort mit Recht vorgeworfen wird, 
daß hier Privilegien geschaffen worden sind. 
(Dr. Norbert Blüm [CDU/CSU]: Wir sehen 
nicht so aus wie er! Ich bitte, auf den Unter
schied zu achten!) 
— Es ist ausgezeichnet, daß wir uns wengistens in 
diesem Punkt sauber unterscheiden. 
Diese Hilfskonstruktionen haben in einer Über-
gangsphase bei einem Rentenniveau von 50 % ihren 
Sinn, aber bei einem angepaßten Rentenniveau sieht 
das anders aus. 
Frau Jäger, ich möchte mit ein paar Worten aus-
drücklich unterstreichen — das hat auch schon der 
Kollege Hübner getan — , daß wir Sonderregelungen 
im Zusammenhang mit den Sonderversorgungssyste- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1641 
Dieter-Julius Cronenberg (Arnsberg) 
men von Ärzten, Technikern und teilweise auch Leh-
rern unbedingt brauchen. Ich bin allerdings der Mei-
nung: Der Verordnungsweg ist richtiger, weil die 
Dinge so kompliziert sind, daß wir im Gesetzgebungs-
verfahren, insbesondere dann, wenn wir es hier mit 
hineinpacken wollten, ganz große Probleme bekä-
men. 
In dieser Debatte ist mit viel sozialem Engagement 
argumentiert worden. Man verlangt hier und dort zu-
sätzliche soziale Leistungen. Es darf aber in einer 
sozialpolitischen Diskussion nicht so sein, daß nie-
mand darauf hinweist, daß jede Mehrleistung auch 
solide finanziert werden muß, d. h., daß in unserem 
Rentenversicherungssystem das Geld durch die Bei-
träge der Arbeitnehmer und der Arbeitgeber erst auf-
gebracht werden muß. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Lieber Kollege, die 
Redezeit ist überschritten. 
Dieter-Julius Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Frau 
Präsidentin, ich werde mich bemühen, mein Anliegen 
in zwei, drei Sätzen noch vorzubringen. 
Mein Anliegen ist es, darauf hinzuweisen, daß die 
Arbeitnehmerbeiträge wie die Arbeitgeberbeiträge 
mit jeder zusätzlichen Forderung erhöht werden. Ein 
Bruttoeinkommen von 3 000 DM löst heute schon Per-
sonalzusatzkosten von weiteren 3 000 DM aus. Der 
Arbeitnehmer muß für 6 000 DM arbeiten und be-
kommt netto 1 700 bis 1 800 DM — im Verhältnis zu 
seiner Leistung ein Taschengeld — ausgezahlt. Jeder, 
der sich hier hinstellt und mehr verlangt, ohne eine 
solide Finanzierung vorzulegen, vernichtet Arbeits-
plätze, weil das Ganze hinterher viel zu teuer ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Lassen Sie mich das am Schluß noch einmal in Ihr 
Gedächtnis rufen, damit Sie nicht große Fehler ma-
chen. 
(Zuruf des Abg. Günther Heyenn [SPD]) 
Zum Schluß, lieber Kollege Heyenn, möchte ich zu 
den letzten Sätzen der Rede von Rudolf Dreßler sagen: 
Das Angebot, im Hearing und im Ausschuß in aller 
Sachlichkeit miteinander zu reden, wird dankend an-
genommen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Damit schließe ich 
die Aussprache. 
Interfraktionell wird die Überweisung des Gesetz-
entwurfs auf Drucksache 12/405 an die in der Tages-
ordnung aufgeführten Ausschüsse vorgeschlagen. 
Sind Sie damit einverstanden? — Dann ist die Über-
weisung so beschlossen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 4 auf: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten Ur-
sula Männle, Renate Diemers, Rainer Eppel-
mann, weiteren Abgeordneten und der Frak-
tion der CDU/CSU sowie der Abgeordneten 
Dr. Eva Pohl, Norbert Eimer (Fürth), Hans 
A. Engelhard, weiteren Abgeordneten und der 
Fraktion der FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung der Verordnung 
über die weitere Verbesserung der Arbeits- 
und Lebensbedingungen der Familien mit Kin-
dern 
Gesetz zur Einführung von Mütterunterstüt-
zung für Nichterwerbstätige in den neuen 
Bundesländern 
— Drucksache 12/409 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Familie und Senioren (federführend) 
Ausschuß für Frauen und Jugend 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. — 
Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist das so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat die Abge-
ordnete Maria Michalk. 
Maria Michalk (CDU/CSU): Sehr geehrte Frau Prä-
sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Wir kom-
men jetzt zu einem Zusatztagesordnungspunkt, der 
ganz viel mit dem zu tun hat, was wir soeben bespro-
chen haben. Es geht um die Wertigkeit der Zeit, die 
Mütter ihren Kindern widmen. 
Die Ideologie des ehemaligen DDR-Staates — so 
wissen wir alle — war so konzipiert, daß Frauen und 
Mütter voll in den Berufs- und Erwerbsprozeß einzu-
binden sind. Es gab kaum Optionen, sich dem soziali-
stischen Erziehungsziel der Fremdbestimmung des 
Kindes zu widersetzen, wollte man nicht das Risiko 
erheblicher wirtschaftlicher Benachteiligung in Kauf 
nehmen. 
Der Einigungsvertrag hat die Grundlagen für die 
staatliche Einheit unseres Landes geschaffen. Ange-
sichts unterschiedlicher rechtlicher und institutionel-
ler Ausgangssituationen ist auch die Rechtslage unter 
dem Gesichtspunkt der Vereinbarkeit von Familie 
und Beruf einheitlich zu gestalten. 
Nach einer Verordnung der ehemaligen DDR hat-
ten berufstätige Mütter nach der Geburt des ersten 
Kindes im Anschluß an den Wochenurlaub Anspruch 
auf Mutterunterstützung in Höhe des Krankengeldes, 
auf das sie bei eigener Arbeitsunfähigkeit wegen 
Krankheit ab der 7. Woche der Arbeitsunfähigkeit im 
Kalenderjahr selber Anspruch haben. 
Diese Leistung wurde durch die Bestimmung im 
Kapitel X des Einigungsvertrages übernommen. Das 
heißt, für bis zum 31. Dezember 1990 geborene Kinder 
wird die in der damaligen DDR geltende Regelung 
angewandt. 
Das heißt im Klartext: Wer nicht berufstätig war, der 
hatte keinen Anspruch auf Mütterunterstützung. Des-
halb sind viele Frauen, die nach der Geburt des ersten 
Kindes ihr zweites oder drittes Kind erwarteten, mehr 
oder weniger gezwungen worden, vor Eintritt in den 
Schwangerschaftsurlaub ein oder zwei Monate, 
manchmal auch nur eine Woche, arbeiten zu gehen, 
damit sie den Nachweis „berufstätig" im Sinne des 
Gesetzgebers führen konnten. Das war für die Betrof-
fenen zum Teil sehr unschön, aber auch für manchen 
Betrieb fatal. 
1642 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Maria Michalk 
Für Mütter, die ihre Kinder nach dem 1. Januar 1991 
zur Welt brachten, ist diese Regelung Gott sei Dank 
Geschichte. Sie haben Anspruch auf Erziehungsgeld. 
Leider besteht gegenwärtig noch eine Lücke, die von 
den Betroffenen zu Recht als Unrecht empfunden 
wird. Dazu gehören insbesondere Hausfrauen oder 
Schülerinnen in den neuen Bundesländern, deren 
Kinder nach dem 3. Oktober 1990, aber vor dem 1. Ja-
nuar 1991 geboren sind. Erwerbstätige Mütter haben 
in der Übergangszeit ihren Anspruch auf teilweise 
Lohnfortzahlung behalten. Nichterwerbstätige haben 
keinen Anspruch. 
Mit dem vorliegenden Entwurf der Abgeordneten 
der CDU/CSU- und der FDP-Fraktion soll diese Un-
gleichbehandlung aufgehoben werden. Es soll sicher-
gestellt sein, daß nunmehr auch Hausfrauen und 
Schülerinnen, deren Kinder in dem genannten Zeit-
raum geboren sind, eine Mütterunterstützung in Höhe 
des Mindestbetrages erhalten, der für Vollerwerbstä-
tige gilt. Dieser Anspruch beginnt vom Tag der Ge-
burt des Kindes an. Die Gewährung dieser Leistung 
an nicht erwerbstätige Frauen und Mütter ist nicht nur 
ein Gebot der Gerechtigkeit, sondern geradezu Ver-
pflichtung für uns, wenn wir es mit der Gleichstellung 
von Frauen in Beruf und Haushaltstätigkeit ernst 
meinen. 
Ich persönlich bedaure es sehr, daß die Notwendig-
keit dieser Sonderregelung in der Diskussion um den 
Einigungsvertrag nicht erkannt wurde. Deshalb soll 
dieses Gesetz rückwirkend in Kraft treten. 
Die Gewährung der Mindestbeiträge von 250 DM 
für ein Kind, 300 DM für das zweite Kind und 350 DM 
bei drei oder mehr Kindern kann nur eine Minimal-
lösung bedeuten. Die Mindestbeträge weiterhin zu 
erhöhen sollten wir als wünschenswerte Lösung wei-
ter im Auge behalten. 
Der jetzt vorgelegte Gesetzentwurf stellt einen wei-
teren Schritt dar. Einen familienpolitisch notwendigen 
Ausgleich für den bislang nicht berücksichtigten Per-
sonenkreis zu schaffen, entbindet uns aber nicht von 
unserer Aufgabe, die notwendigen Prioritäten in der 
Familienpolitik weiterhin zielstrebig zu verfolgen. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat das 
Wort der Abgeordnete Frank-Michael Habermann. 
Frank-Michael Habermann (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren Kollegen! Mit dem von 
den Koalitionsfraktionen vorgelegten Gesetzentwurf 
arbeiten wir ein sozialpolitisches Versäumnis auf. 
Mütterunterstützung soll auch den Frauen und Fami-
lien, wie Sie, Frau Michalk, erläutert haben, gewährt 
werden, die von diesen Leistungen bisher ausge-
schlossen waren. Wir von der SPD begrüßen grund-
sätzlich, daß jetzt auch die Familien begünstigt wer-
den, die nach dem 3. Oktober als einzige Gruppe nach 
der Geburt eines Kindes kein Erziehungsgeld oder 
Mütterunterstützung bekamen. 
Der vorliegende Gesetzentwurf macht aber aus dem 
bis heute bestehenden Dreiklassenrecht in einem ge-
einten Deutschland nur ein Zweiklassenrecht. Warum 
spreche ich von einem Dreiklassenrecht? Zu der er
-
sten Klasse zähle ich die Familien, die einen Anspruch 
auf Erziehungsgeld haben. Die zweite Klasse, die wir 
schon jetzt haben, sind die Familien, die zwischen 
dem 3. Oktober und dem 31. Dezember vergangenen 
Jahres ein Kind bekamen und einen Anspruch auf 
Mütterunterstützung haben, sofern die Frau berufstä-
tig war. Die dritte Klasse war die von Ihnen beschrie-
bene Gruppe von Frauen, die nicht berufstätig waren 
und die bisher leer ausgingen. 
Jetzt gibt es also ein Zweiklassenrecht. Unbestreit-
bar: Die Leistungen, die diesen Familien in den neuen 
Bundesländern zufließen, sind eine beachtenswerte 
Aufstockung ihres Familieneinkommens. Die meisten 
Familien werden diese zusätzlichen Mittel für das Be-
streiten ihres Lebensunterhalts dringend benötigen. 
Aber — so werden sie mit Recht fragen; es geht um 
eine Nachbesserung — warum konnten rückwirkend 
nicht alle Familien in den neuen Bundesländern Er-
ziehungsgeld bekommen? Warum ist z. B. die Erzie-
hungsleistung einer Familie, deren Kind in dieser Zeit 
in Ost-Berlin geboren wurde, rund die Hälfte weniger 
wert als die Erziehungsleistung der Familie, deren 
Kind in West-Berlin geboren wurde? Und warum 
— das ist meine Frage, die wir im Ausschuß weiter 
beraten müssen — machen wir die Leistungen, die 
das Erziehungsgeldgesetz bei uns für alle Familien 
anbietet, nicht gleich auch den Familien in den fünf 
neuen Bundesländern zugänglich? 
Wir Sozialdemokraten werden deshalb in den Aus-
schußberatungen zu prüfen haben, ob diese Un-
gleichbehandlung von Familien schlüssig zu begrün-
den ist. Wir werden zu prüfen haben, ob mit dem vor-
gelegten Gesetzentwurf festgeschriebene Benachtei-
ligungen der Familien in den neuen Bundesländern 
zu rechtfertigen sind. Wir werden ganz genau prüfen, 
ob es nicht nachträglich möglich ist, die Leistungen 
des Erziehungsgeldgesetzes auch jenen Familien zu-
gänglich zu machen, die bisher ausschließlich Mütter-
unterstützung erhalten haben. 
Wir Sozialdemokraten sind der Überzeugung, daß 
es mit dem Ziel der sozialen Einheit in Deutschland 
nicht in Einklang zu bringen ist, wenn wir auch nur für 
eine begrenzte Zeit unterschiedliche soziale Leistun-
gen in unterschiedlicher Höhe bei gleichen An-
spruchsvoraussetzungen fördern. Wenn wir schon 
nachbessern, sollten wir an dieser Stelle genau diesen 
Schritt überlegen: Nicht weniger, sondern mindestens 
gleich viel sollten wir den Familien in den fünf neuen 
Bundesländern zukommen lassen. 
Ich verweise in diesem Zusammenhang auch auf 
die Beratungen des Haushaltbegleitgesetzes. Dort ge-
steht Ihr Entwurf den Familien beim Kindergeld aus-
drücklich eine höhere Leistung zu, und zwar für die 
Ein-Kind-Familien in Höhe von 15 DM. Sie begrün-
den das in diesem Gesetzentwurf damit, daß es das 
allgemein niedrigere Einkommensniveau in den 
neuen Bundesländern rechtfertigt, dieses zusätzliche 
Kindergeld zu zahlen. Warum, so frage ich, rechtfer-
tigt eben dieses Einkommensniveau nicht auch, daß 
wir rückwirkend Erziehungsgeld zahlen? 
Es geht um eine Sozialleistung für Familien, die ein 
niedrigeres Einkommensniveau haben. Trotzdem 
führt das bei Ihnen in beiden Gesetzentwürfen, die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1643 
Frank-Michael Habermann 
wir im Parlament beraten, zu unterschiedlichen 
Schlußfolgerungen. 
Meine Damen und Herren von den Koalitionsfrak-
tionen, Sie müssen sich bei dem Thema, das wir hier 
erörtern, auch an Ihren selbstgesetzten Zielen messen 
lassen. Ich zitiere: „Familienpolitik in einem geeinten 
Deutschland kann kein Abbild der Familienpolitik der 
Bundesrepublik sein. " So Ihr Fraktionsmitglied und 
Präsident des Familienbundes der Deutschen Katholi-
ken, Herr Kollege Karl Fell. 
Vergleichen wir — Sie haben das ja schon in gewis-
sem Umfang getan — die Leistungen der Verordnung 
über die weitere Verbesserung der Arbeits- und Le-
bensbedingungen der Familien mit Kindern mit de-
nen unseres Erziehungsgeldgesetzes, so stellen wir 
fest, daß erwerbstätige Mütter in der ehemaligen DDR 
für ihren Erziehungsurlaub 70 bis 90 % ihres vorigen 
Nettoeinkommens als Mütterunterstützung beka-
men. 
Bei einer Frauenerwerbsquote von über 90 % 
— diese Zahl ist auch vorhin bei der Beratung erwähnt 
worden — war so sichergestellt, daß fast allen Frauen 
— bis auf eine kleine Minderheit — bei der Geburt 
ihrer Kinder diese Sozialleistung zufloß. 
Noch einmal: Ich kritisiere nicht, daß auch die bis-
her nicht berücksichtigten Frauen jetzt in den Genuß 
dieser Leistung kommen. Ich hebe vielmehr darauf 
ab, daß die Leistungen, die damals gewährt wurden, 
eine Lohnersatzleistung waren. Sie wissen, daß wir 
Sozialdemokraten uns auch bei der Diskussion über 
die Fortentwicklung des Erziehungsgeldes durchaus 
an dem Ziel orientieren, daß das Erziehungsgeld zu 
einer Lohnersatzleistung ausgebaut werden muß, da-
mit wir die soziale Wirkung, die wir dieser Maßnahme 
zurechnen, voll zur Entfaltung bringen können. 
Wir wissen, daß die Erwerbstätigkeit für Frauen 
selbstverständlich war und daß sich die Frauen dort 
eine eigene soziale Position in ihrer Gesellschaft gesi-
chert hatten. Es mag nur konsequent sein im Sinn des 
Kollegen Fell, der gesagt hat, wir sollten nicht einfach 
nur die Ziele der Familienpolitik aus der ehemaligen 
Bundesrepublik auf ein vereintes Deutschland über-
tragen, wenn wir genau dieses Ziel nicht aufgeben. 
Deshalb noch einmal mein Hinweis: Reden Sie mit 
uns darüber, ob wir nicht auch für diesen Personen-
kreis das Erziehungsgeld ansetzen können! 
Wir wollen erreichen, daß es den Familien in den 
fünf neuen Bundesländern besser geht. Wir wissen 
— dazu darf ich Ihnen eine Notiz aus dem „Berliner 
Tagesspiegel" vom 23. Ap ril zur Kenntnis bringen —, 
daß es gerade wirtschaftliche Schwierigkeiten sind, 
die Familien in den neuen Bundesländern dazu bewe-
gen, die Erfüllung ihres Kinderwunsches zu verschie-
ben. Dort wird auch festgestellt, daß weniger Ehe-
schließungen stattfinden. 
Wir müssen beachten, daß gerade Sozialleistungen 
an dieser Stelle ein wesentliches Element der Stabili-
sierung sind. Wenn wir nicht von Anfang an den Fami-
lien in den neuen Bundesländern die Sozialleistungen 
zur Verfügung stellen, die Familien in den alten Bun-
desländern zustehen, tragen wir weiter zu dieser Ent-
wicklung bei, daß Familien verunsichert sind und 
keine Lebensperspektive haben. 
Wir stehen als SPD-Fraktion in der Verantwortung, 
einen Teil der Familien in den neuen Bundesländern 
für eine gewisse Zeit nicht zu Familien zweiter Klasse 
werden zu lassen. Die SPD-Fraktion wird sich in den 
Ausschußberatungen in diesem Sinne für eine Ver-
besserung des Gesetzentwurfs einsetzen. Wir sind in 
erster Lesung dem Gesetzentwurf gegenüber positiv 
eingestellt, und wir warten die Beratungsergebnisse 
im Ausschuß ab. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat das 
Wort die Abgeordnete Dr. Eva Pohl. 
Dr. Eva Pohl (FDP): Sehr geehrte Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als Abge-
ordnete aus dem neuen Bundesland Thüringen ist es 
mir heute eine besondere Freude, über eine weitere 
Verbesserung der Lebensbedingungen der Familien 
mit Kindern in meiner Heimat berichten zu können. 
Zugleich bietet mir der vorliegende Gesetzentwurf 
zur Einführung von Mütterunterstützung für nichter-
werbstätige Frauen die außerordentlich begrüßens-
werte Gelegenheit, Antwort auf viele Eingaben aus 
meinem Wahlkreis zu geben: 
Rückwirkend zum 3. Oktober 1990, dem Tag der 
Herstellung der deutschen Einheit, erhalten nun auch 
Hausfrauen und Schülerinnen in Änderung der vom 
sozialistischen Gedankengut geprägten DDR-Vor-
schriften eine Mütterunterstützung. 
Nichterwerbstätige Mütter aus den neuen Bundes-
ländern, deren Kind zwischen dem 3. Oktober 1990 
und dem 31. Dezember 1990 geboren wurde, erhalten 
jetzt ab der Geburt monatlich 250 DM bei einem, 
300 DM bei zwei und 350 DM bei drei oder mehr Kin-
dern, und zwar für ein Kind bis zum Ende des ersten 
Lebensjahres, ab dem dritten Kind bis zum Ablauf des 
18. Lebensmonats, bei Zwillingen bis zum Ende des 
zweiten sowie bei Drillingen bis zum Ende des dritten 
Lebensjahres. 
Ich begrüße dies, da es mir ein Herzensanliegen ist. 
Denn diese Übergangsregelung schließt eine soziale 
Lücke. Weil Hausfrauen und Schülerinnen in den 
neuen Bundesländern, deren Kinder vor dem 1. Ja-
nuar 1991 geboren wurden, weder Mütterunterstüt-
zung noch Erziehungsgeld bekamen, beseitigen wir 
mit dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf einen so-
zialen Mißstand. Damit erkennen wir — entgegen der 
Mütterunterstützungsverordnung der ehemaligen 
DDR — auch die Erziehungsleistung von nichter-
werbstätigen Müttern im Beitrittsgebiet an. 
Positiv zugunsten dieser ca. 20 000 Hausfrauen und 
Schülerinnen schlägt sich auch die damit geschaffene 
Möglichkeit der Vermeidung der Sozialhilfebedürf-
tigkeit nieder. Aus persönlicher Erfahrung weiß ich, 
wie schwer meinen Mitbürgern der Weg zum Sozial-
amt fällt. 
Die mit dem Entwurf eingeführte Übergangsrege-
lung kostet den Bund, was man nicht vergessen sollte, 
den nicht unerheblichen Betrag von 15,12 Millionen 
1644 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Dr. Eva Pohl 
DM im Jahr 1991, 1,73 Millionen DM im Jahr 1992 und 
schließlich 30 000 DM im Jahr 1993. Dies sollten, dies 
müssen wir uns aber, so meine ich — ich spreche für 
20 000 nichterwerbstätige Frauen — als Schritt zu 
mehr sozialer Gerechtigkeit kosten lassen. 
Ich fordere Sie daher auf, daran mitzuwirken. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste hat 
Frau Dr. Ursula Fischer das Wort. 
Dr. Ursula Fischer (PDS/Linke Liste) : Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Wir unterstützen 
den Gesetzentwurf. Wir sehen, daß eine Lücke des 
Einigungsvertrags geschlossen wird. Wir hoffen na-
türlich, daß das bei anderen Lücken genauso unkom-
pliziert gehandhabt wird. 
Diese Nachbesserung erfolgt nach unserer Rech-
nung — ich möchte mich dazu gern mit meiner Kolle-
gin Pohl in Verbindung setzen — zugunsten von ca. 
4 200 nicht erwerbstätigen Müttern und ihrer zwi-
schen dem 3. Oktober und dem 31. Dezember 1990 
geborenen Kinder. 
Dennoch hoffen wir gerade für diese Mütter, daß die 
Nichterwerbstätigkeit für sie nicht die einzige Per-
spektive bleibt. Wir wünschen ihnen, daß sie zwi-
schen der häuslichen Betreuung ihres Kindes — die 
ich für sehr wichtig halte — und beruflicher Tätigkeit 
frei wählen können. Bei beruflicher Tätigkeit sollten 
sie auch einen Kinderbetreuungsplatz vorfinden, wie 
es die UNO-Kinderkonvention gebietet: als Rechtsan-
spruch für jedes Kind, auch für Mütter, die nicht er
-
sind. 
Wir Parlamentarier der PDS/Linke Liste sind gern 
bereit, mit den Kolleginnen und Kollegen, die sich für 
den vorliegenden Gesetzentwurf engagiert haben, in-
terfraktionell zusammenzuarbeiten, um gegen die 
ganzen Ungerechtigkeiten, die der Kollege von der 
SPD aufgezählt hat, vorzugehen und um außerdem 
Arbeitsplätze für Frauen und Betreuungsplätze für die 
Kinder zu schaffen und auch dies gesetzlich zu re-
geln. 
Im Interesse der genannten Mütter und ihrer Kinder 
wünschen wir, daß der vorliegende Entwurf möglichst 
schnell — unter Einschluß aller weiteren Fragen — 
die parlamentarischen Ebenen durchläuft. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste hat die 
Parlamentarische Staatssekretärin Roswitha Verhüls-
donk das Wort. 
Roswitha Verhülsdonk, Parl. Staatssekretärin bei 
der Bundesministerin für Familie und Senioren: Frau 
Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich be-
grüße im Namen der Bundesregierung die Initiative 
der Koalitionsfraktionen, diesen Gesetzentwurf ein-
zubringen, der — wie hier schon von verschiedenen 
Seiten dargestellt worden ist — darauf angelegt ist, 
eine Lücke zu schließen, die bei dem komplizierten 
Vertragswerk des Einigungsvertrags übriggeblieben 
und Gott sei Dank rechtzeitig erkannt worden ist. 
Ich will mir auch ersparen, den Inhalt dieses Geset-
zes noch einmal darzustellen. Maria Michalk und an-
dere haben eindeutig geklärt, um was es hierbei geht. 
Ich möchte die kurze Redezeit lieber dazu benutzen, 
um mein Unverständnis für das auszudrücken, was 
Sie, Herr Kollege Habermann, vorhin hier vorgetra-
gen haben. Ich meine Ihre Erklärung zu dem „Drei-
Klassen-Recht" . 
Ist Ihnen denn nicht bewußt, Herr Kollege, daß mit 
dem Beitritt der neuen Länder zur Bundesrepublik 
eine grundsätzlich neue Ara begonnen hat und daß 
sich die Einheit für alle Frauen auch darin ausdrückt, 
daß kein Unterschied mehr zwischen erwerbstätigen 
und nicht erwerbstätigen Frauen gemacht wird 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und daß jetzt allen Frauen — diese Erwartung be-
steht — diese Unterstützung ab dem Tag des Beitritts 
gegeben wird? 
Wenn Sie nun sagen, man hätte das Erziehungsgeld 
rückwirkend einführen müssen, dann müßten Sie mit 
gleichem Recht fordern, daß die ganze Familienpoli-
tik, der Lastenausgleich und schließlich die gesamten 
Sozialgesetze — mit dem 3. Oktober und nicht erst mit 
dem 1. Januar dieses Jahres hätten übergeleitet wer-
den müssen. Dann gelangen Sie aber zu einem Fi-
nanzvolumen, das den vorherigen Haushalt restlos 
gesprengt hätte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist also sehr unrealistisch, eine solche Forderung zu 
erheben. 
Mir scheint, es ist auch unseriös; denn Ihre Partei 
hat dem Einigungsvertrag schließlich zugestimmt. 
Auch das muß ich hier erwähnen. 
Ihre andere Erklärung, daß Ihnen persönlich oder 
sogar Ihrer Fraktion die entsprechende Regelung der 
DDR, die Erziehungsleistung nämlich in Abhängig-
keit von der vorherigen Erwerbsarbeit der Frau zu 
bemessen, lieber ist, verstehe ich überhaupt nicht. 
Schließlich hatten Sie, bevor wir das Erziehungsgeld 
eingeführt haben, ein Mutterschaftsurlaubsgesetz 
verabschiedet, das auch nicht darauf abgehoben hat, 
was die erwerbstätige Frau vorher verdient hat. Viel-
mehr haben Sie damals den richtigen Grundsatz 
„Kind ist gleich Kind" erkannt: Der Staat kann Erzie-
hungsleistungen nicht unterschiedlich bemessen; er 
muß sie für jedes Kind gleich dotieren. Denn wir kön-
nen keine qualitativen Unterschiede festsetzen. Jetzt 
kehren Sie zu alten Ideologien zurück, die die SPD 
bereits verlassen hatte. 
Ich meine, es war nötig, daß ich als Vertreterin der 
Bundesministerin dies hier klargestellt habe. 
Aber ich möchte die Gelegenheit dieser ersten Be-
ratung gern nutzen, um noch eines deutlich zu ma-
chen. 
Ich wende mich an die Familien in den neuen Bun-
desländern. Wir sind uns durchaus bewußt — Frau 
Ministerin Rönsch hat das an dieser Stelle schon oft 
genug gesagt — , daß noch viele Steine aus dem Weg 
zu räumen sind, bevor wir eine Angleichung der Le-
bensverhältnisse in ganz Deutschland haben. Das gilt 
auch für die Familienpolitik. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1645 
Parl. Staatssekretärin Roswitha Verhülsdonk 
Nicht zuletzt deshalb wollen wir auf diesem Feld in 
dieser Legislaturperiode wichtige Verbesserungen 
durchsetzen. Ich nenne sie kurz: 
1992 soll der Erziehungsurlaub auf drei Jahre aus-
gedehnt werden, und zwar mit Arbeitsplatzgarantie. 
Das dürfte wohl für die Frauen in den neuen Ländern 
ganz besonders wichtig sein. Das Erziehungsgeld soll 
ein halbes Jahr länger und dann bis zum Ende des 
zweiten Lebensjahres der Kinder gewährt werden. 
Wir wollen mit den Ländern — das ist ebenfalls sehr 
wichtig, weil das in der politischen Diskussion ein 
Dauerthema ist — , West wie Ost, einen Rechtsan-
spruch auf einen Kindergartenplatz schaffen. Das 
heißt für mich, das heißt für die Bundesregierung, daß 
wir das flächendeckende Netz an Kinderbetreuungs-
einrichtungen in den neuen Bundesländern auf jeden 
Fall erhalten müssen. Der Bund hat dazu schon eine 
Menge getan, auch finanziell. 
Noch ein Letztes: In der ehemaligen DDR gab es 
eine großzügige Freistellungsregelung für Arbeitneh-
mer bei Erkrankung ihrer Kinder. So konnten sich 
alleinerziehende Mütter bis zu vier Wochen im Jahr 
freistellen lassen. 
Hier ist ein Fall, wo eine Angleichung im umge-
kehrten Verhältnis stattfinden muß. Wir im Westen 
müssen nachbessern und aus den besseren Regelun-
gen in den östlichen Ländern Nutzen ziehen. Zur 
Pflege kranker Kinder sollen deshalb Arbeitnehmer 
statt wie bisher fünf künftig zehn Tage und Alleiner-
ziehende 20 Tage von der Arbeit freigestellt werden 
können. 
Ich denke, das, was ich hier vorgetragen habe, zeigt 
noch einmal, wie sehr sich die Bundesregierung be-
müht, nicht nur den neuen Mitbürgern in den neuen 
Bundesländern deutlich zu machen, wie wir Familien- 
und Frauenpolitik verstehen und daß wir keine Unter-
schiede zwischen erwerbstätigen und nichterwerbstä-
tigen Frauen wollen. Es dient auch als Beleg dafür, 
daß wir nicht alles, was drüben besser war, einfach 
unter den Teppich kehren, sondern daß wir lernen 
und an familienpolitische Leistungen angleichen wol-
len, die es bei uns so noch nicht gegeben hat. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich schließe die 
Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung des Gesetzent-
wurfs auf Drucksache 12/409 an die in der Tagesord-
nung aufgeführten Ausschüsse vorgeschlagen. Gibt 
es anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. 
Die Überweisung ist so beschlossen. 
Ich rufe den letzten Zusatzpunkt auf: 
Aktuelle Stunde 
Folgerungen aus dem Urteil des Bundesver-
fassungsgerichts vom 24. April 1991 zur Ab-
wicklung 
Diese Aktuelle Stunde hat die Gruppe der PDS/ 
Linke Liste beantragt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Gregor Gysi. 
Dr. Gregor Gysi (PDS/Linke Liste): Frau Präsiden-
tin! Meine wenigen Damen und Herren! 
(Manfred Richter [Bremerhaven] [FDP]: Bei 
der PDS sitzen noch drei! Nur für das Proto
-
koll! — Dr. Ursula Fischer [PDS/Linke Liste]: 
Aber noch mehr als bei Ihnen!) 
— Vier, mit mir zusammen. Ich bitte doch, nachzu-
rechnen. 
Wir haben diese Aktuelle Stunde beantragt, weil es 
meines Erachtens darum geht, hier eine Veränderung 
in der Politik einzuleiten, und weil es sich lohnt, über 
die Fragen nachzudenken, die im Zusammenhang mit 
diesem Urteil und überhaupt mit den Vereinbarungen 
zur Abwicklung im Einigungsvertrag stehen. 
Sie wissen, daß ich das Urteil im Prinzip kritisch 
werte. Darauf kommt es zwar nicht mehr an, wenn es 
einmal gesprochen ist — das ist mir als Anwalt be-
kannt — . Trotzdem weise ich darauf hin, daß die ge-
samte Abwicklung, wie sie jetzt in den östlichen Bun-
desländern verläuft, über 500 000 Menschen, zumin-
dest möglicherweise bet rifft. Es wird immer so getan, 
als gehe es hier nur um die Verwaltung. Dabei wird 
noch gesagt, sie sei völlig überdimensioniert besetzt, 
während andererseits erklärt wird, es fehlten viele 
Beamte in der Verwaltung. Dieser Widerspruch wird 
selten aufgelöst. Was fast völlig unterschlagen wird, 
ist die Tatsache, daß zu diesem öffentlichen Dienst 
auch die Universitäten und Hochschulen, die Theater, 
die Tierparks und viele andere Einrichtungen gehö-
ren, an die man unmittelbar überhaupt nicht denkt, 
wenn man von Verwaltung spricht. 
Besonders unverständlich ist mir, daß das häufig 
sehr politisch und ideologisch begründet und ein gro-
ßer Teil der Bevölkerung von vornherein ausgeschlos-
sen wird. 
Gestatten Sie mir den Versuch, etwas mehr Nach-
denklichkeit in diesen Prozeß hineinzubringen. Es 
kann auch seitens der Regierungskoalition gar kein 
Interesse daran bestehen, daß Hunderttausende von 
Menschen davon ausgehen, das neue System wolle 
sie nicht und lehne sie praktisch ab, und daß sie die 
Erfahrung machen, sich nicht demokratisch einord-
nen zu dürfen. Das muß dann auch ihre innere Hal-
tung und ihre Einstellung zu den neuen gesellschaft-
lichen Bedingungen bestimmen. Eigentlich dürfte es 
gar nicht in erster Linie meine Aufgabe sein, darüber 
nachzudenken. 
(Dr. Gisela Babel [FDP]: Sie sind der letzte, 
der dazu reden kann!) 
Aber ich verstehe nicht, weshalb dieses Mindestmaß 
an Nachdenklichkeit nicht besteht. 
Ich will noch auf etwas hinweisen, nämlich den 
Art. 132 des Grundgesetzes. Danach wurden Beamte 
und Richter, die vor 1945 auf Lebenszeit angestellt 
waren, in das Beamtentum der Bundesrepublik 
Deutschland übernommen. Es gab eine Spezialver-
ordnung der Regierung dazu. Einige mußten entlas-
sen werden. Lesen Sie in den Kommentaren zum 
Grundgesetz, wie viele entlassen wurden. Es waren 
etwa tausend Personen. Alle anderen wurden über-
nommen. In der soeben genannten Verordnung war 
im § 3 geregelt — das finde ich sehr bedeutend — , daß 
die frühere Mitgliedschaft in der NSDAP bei der Frage 
1646 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Dr. Gregor Gysi 
der Eignung keine Rolle spielen darf. Das war aus-
drücklich fixiert. Schauen Sie sich dann an, wie heute 
in den neuen Bundesländern die politische Ausgren-
zung stattfindet und welche Maßstäbe heute plötzlich 
angelegt werden. 
Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts hat auch 
positive Elemente. Darauf weise ich ausdrücklich hin. 
Das gilt nicht nur für den erweiterten Kündigungs-
schutz für Mütter und Schwangere und dafür, daß das 
Schicksal Schwerbehinderter, älterer Arbeitnehmer, 
Alleinerziehender und auf ähnliche Weise Betroffener 
stärker zu berücksichtigen ist, sondern es gilt vor al-
lem für die Frage der Definition des Begriffs der Ab-
wicklung. 
Das schaue sich die Bundesregierung bitte sehr ge-
nau an. Denn daraus ergibt sich, daß ein großer Teil 
der Abwicklungen, die gegenwärtig in den neuen 
Bundesländern stattfinden, grundgesetzwidrig sind. 
Das Bundesverfassungsgericht hat eindeutig gesagt: 
Eine Abwicklung ist nur dann gegeben, wenn die 
Struktur wirklich aufgelöst wird. 
Beim Rat des Bezirkes ist das nachvollziehbar: 
Wenn es keinen Bezirk mehr gibt, braucht es auch den 
Rat nicht mehr zu geben. Das ist sozusagen einleuch-
tend. Aber gegenwärtig wird in den meisten neuen 
Bundesländern der Begriff der Abwicklung genutzt, 
um Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer massen-
haft zu entlassen, z. B. im Hochschulbereich, und 
dann die Struktur mit neuen Leuten wieder aufzu-
bauen. Das geschieht, um eine politische Ausgren-
zung vorzunehmen. Dafür kann ich Ihnen Beispiele 
von der Humboldt-Universität oder anderen Einrich-
tungen nennen. Das ist ganz eindeutig. 
Hier hat das Bundesverfassungsgericht nun einen 
Riegel vorgeschoben. Es hat gesagt: Das ist kein Fall 
von Abwicklung. Mithin gelten hier die allgemeinen 
Kündigungsschutzregelungen. Mithin dürfen die ent-
sprechenden Regelungen des Einigungsvertrags auf 
diesen Bereich nicht angewendet werden. 
Das bedeutet meines Erachtens, daß die Bundesre-
gierung, aber auch die Landesregierungen und vor 
allem der Senat von Berlin verpflichtet sind, unver-
züglich die im Widerspruch zu dieser Entscheidung 
massenhaft eingeleiteten Maßnahmen rückgängig zu 
machen und dafür zu sorgen, daß die Abwicklung, 
wenn überhaupt, wirklich nur da stattfindet, wo sie 
nach der Entscheidung des Bundesverfassungsge-
richts zulässig ist, und nicht eine sogenannte Schein-
abwicklung zu veranstalten, um sich von unliebsamen 
Leuten zu trennen, die man einfach nicht mehr haben 
will. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kollege Gysi, 
Ihre Redezeit ist abgelaufen. 
Dr. Gregor Gysi (PDS/Linke Liste): Meine Bitte an 
Sie zum Schluß: Versetzen Sie sich bei Ihren Gedan-
kengängen — auch wenn das eine oder andere etwas 
gehässig sein sollte — in die Lage dieser hunderttau-
sende Menschen. Denken Sie nicht nur darüber nach, 
wie sie sie ausgrenzen können. Denken Sie auch ein-
mal darüber nach, wie sie eine Chance bekommen. 
Das wäre für dieses Land von Vorteil und nicht von 
Nachteil. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat die 
Abgeordnete Erika Steinbach - Hermann. 
Erika Steinbach -Hermann (CDU/CSU): Frau Präsi-
dentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es 
ist praktisch unmöglich, ein verfassungsgerichtliches 
Urteil von 54 Seiten Umfang in fünf Minuten im Detail 
zu bewerten. Letztlich ist das aber auch gar nicht nö-
tig. Der Urteilstenor läßt sich sehr knapp zusammen-
fassen. 
Die CDU/CSU ist in ihrer Auffassung bestätigt wor-
den, daß die Regelung des Einigungsvertrags, die das 
Ruhen und die Beendigung von Arbeitsverhältnissen 
in der öffentlichen Verwaltung der neuen Bundeslän-
der betreffen, grundsätzlich mit der Verfassung ver-
einbar sind. Wir gehen selbstverständlich davon aus, 
daß die mutterschutzrechtlichen Kündigungsbe-
schränkungen über den Rahmen der Regelungen des 
Einigungsvertrags hinaus gemäß dem Spruch des 
Verfassungsgerichts wirksam werden. 
Der Hinweis der Verfassungsrichter, Schwerbehin-
derten, älteren Arbeitnehmern und Alleinerziehen-
den seien besondere Hilfestellungen zu geben, ist in 
weiten Bereichen bereits erfüllt und zum Teil sogar 
übertroffen worden. Wir haben uns gestern über den 
Bereich Schwerbehinderte unterhalten. So wird auf 
Initiative des Bundesinnenministers bereits seit März 
dieses Jahres das Kündigungsschutzgesetz für 
Schwerbehinderte angewendet, obwohl das vom Ver-
fassungsgericht überhaupt nicht gefordert worden ist. 
Das heißt, die von der Bundesregierung getroffenen 
Regelungen gehen in dieser Hinsicht weiter. 
Hilfestellungen zur Umschulung, zur Qualifizie-
rung und zur Eingliederung in den Arbeitsprozeß sind 
in den neuen Bundesländern nicht nur für Schwerbe-
hinderte vorgesehen, sondern sind weit über das Maß 
in der alten Bundesrepublik bislang üblicher Integra-
tionsmaßnahmen hinaus auch für die weiteren dorti-
gen Arbeitslosen vorhanden. Das war von Anfang an 
so gewollt und vorgesehen. Die von den Verfassungs-
richtern benannten Personengruppen werden dabei 
im Rahmen des Möglichen jetzt besondere Berück-
sichtigung zu finden haben. 
Die Regelungen für die Mitarbeiter im Bereich des 
öffentlichen Dienstes der früheren DDR — das will ich 
nicht verhehlen — sind für den einzelnen Betroffenen 
zum Teil wirklich sehr belastend, falls er nicht in den 
öffentlichen Dienst übernommen werden kann. Wenn 
ich mir aber, Herr Dr. Gysi, die Äußerungen aus den 
Reihen der PDS dazu anhöre, muß ich sagen, daß die 
Frechheit und die Unverfrorenheit unerträglich sind, 
mit der Sie die Bundesregierung als den Schuldigen 
an dieser Situation hinstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn Sie von Nachdenklichkeit sprechen, sage ich 
Ihnen: Sie hätten früher anfangen sollen, nachdenk- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	 1647 
Erika Steinbach-Hermann 
lich zu werden, als Sie noch Verantwortung für die 
damalige DDR trugen. 
(Dr. Ulrich Briefs [PDS/Linke Liste]: Und Ihre 
Blockparteifreunde! Bitte nicht vergessen!) 
Sie haben gesagt, es gibt Menschen, die das Gefühl 
haben, daß sie nicht gebraucht werden und nicht ge-
wollt sind. Herr Dr. Gysi, in der DDR waren die Men-
schen so sehr gewollt, daß diejenigen, die es nicht 
mehr ausgehalten haben, an der Grenze erschossen 
wurden oder aber aus der Haft losgekauft werden 
mußten. Ein derartiges Gefühl des Gewolltseins ha-
ben wir Gott sei Dank bei uns nicht. 
Sie und besonders Herr Modrow haben doch mit 
Ihrer DDR-Politik das wirtschaftliche Desaster mit ver-
schuldet, dessen Bewältigung uns jetzt auferlegt ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ulrich Briefs [PDS/Linke Liste]: Sie ste
-
hen doch in der Tradition der Blockparteien! 
Sagen Sie doch etwas zu den Blockpar
teien!) 
Sie haben die frühere DDR wirtschaftlich völlig 
ruiniert und haben dabei persönlich gar nicht schlecht 
gelebt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Auch als Partei!) 
Sie haben die Menschen 40 Jahre in einem überdi-
mensionalen Gefängnis eingekerkert, ihnen Lebens-
freude und Freiheit geraubt und sind bis zum heuti-
gen Tage nicht einmal einsichtig geworden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Heute aber in der neuen Situation, in die Sie sich 
erstaunlich hineingepaßt haben, ist Ihnen keine Rege-
lung gut genug. Eigentlich müßten Sie schamrot wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will nicht verhehlen: Bei Ihren bigotten und selbst-
gerechten Reden wird mir persönlich immer spei-
übel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Dietmar Keller [PDS/Linke Liste]: Eine 
Unverschämtheit, was man sich in diesem 
Parlament alles sagen lassen muß!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat der 
Abgeordnete Bernrath das Wort. 
Hans Gottfried Bernrath (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Das einstimmige Urteil 
des Bundesverfassungsgerichts zur Warteschleife ist 
überwiegend begrüßt worden. Die Bundesregierung 
zeigt sich dabei erstaunlich begeistert, obwohl sie vor 
dem Bundesverfassungsgericht ganz und gar gegen-
teilig argumentiert und mit dem Urteil eine deutliche 
Rüge bekommen hat und obwohl sie im übrigen nicht 
verhindert, daß beim Aufbau eines demokratisch legi-
timierten öffentlichen Dienstes in den neuen Ländern 
weit über die sozial unverantwortlichen Einengungen 
hinaus Althergebrachtes — ich komme darauf zu-
rück — Vorrang vor Zweckmäßigkeit hat. Es fehlt 
— das zeigt sich allenthalben — auch hier am Willen 
zur Flexibilität. 
Wie in der Eigentumsfrage der ideologieträchtige 
Grundsatz „Rückerstattung vor Entschädigung" nur 
zur Blockade notwendiger Investitionen geführt hat, 
blockiert dort eine in diesem Zusammenhang hier oft 
genug zur Sprache gebrachte Beamtenideologie die 
Beschäftigung, die Einstellung, das Ausbilden neuer 
Mitarbeiter im öffentlichen Dienst der Beitrittsländer 
und damit die Effizienz im öffentlichen Dienst allge-
mein. Langsam dämmert's, daß die Sanierung der 
Wirtschaft der neuen Länder allein durch Marktkräfte 
nicht möglich sein wird. Auf den öffentlichen Dienst 
übertragen lassen sich mit den reinen, aus dem 
19. Jahrhundert stammenden Grundsätzen vom all-
umfassend geeigneten Berufsbeamten keine den Län-
dern Brandenburg, Sachsen, Thüringen usw. eigen-
tümlichen geeigneten Strukturen schaffen. Im Gegen-
teil, es werden für die öffentlichen Arbeitgeber die 
Voraussetzungen für eine mittelfristige, also schnell-
wirkende Konzeption für die öffentliche Verwaltung 
und für den Aufbau öffentlicher Ver- und Entsor-
gungsbetriebe verweigert. 
Fehlt aber eine mittelfristige Perspektive, die an 
der gestellten Aufgabe orientiert ist statt an engen 
Statusvorgaben für das Personal, kann der Aufbau des 
öffentlichen Dienstes nicht planvoll beeinflußt, nicht 
sinnvoll — nämlich wissend — so gelenkt werden, 
daß öffentliche und soziale Funktionen bald erfüllt 
werden können. 
Ihnen, meine Damen und Herren von der PDS, fehlt 
allerdings jede Legitimation, sich hier aufzublasen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Nachdenklichkeit müßte Sie zu einem Wort des Ein-
geständnisses gerade Ihrer Verantwortung für die 
chaotischen Zustände, die Sie hinterlassen und in der 
letzten SED/PDS-geführten Regierung der DDR noch 
verschärft haben, veranlassen. 
Was Sie mit Ihrer Personalpolitik der Quantität nach 
bekanntem Gängelungsmuster angerichtet haben, 
war nun wirklich nicht im Interesse der Menschen all-
gemein, erst recht nicht im Interesse der Arbeitneh-
mer, die von Ihnen im übrigen für ihre Menschen 
eigentlich unzumutbaren Dienste statt Geld auch 
noch Pappe bekommen haben. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ihre Krokodilstränen können Sie getrost öffentlich 
wegwischen, solange wir mit unseren Mitbürgerinnen 
und Mitbürgern in den Beitrittsländern den Schutt 
wegbuddeln, den Ihre Partei über 40 Jahre hinweg 
angehäuft hat, damit wir endlich wieder gewachse-
nen Boden für den Aufbau dieser Länder unter die 
Füße bekommen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP — Zuruf des Abg. Dr. Ulrich Briefs [PDS/ 
Linke Liste]) 
Wir sollten den Anlaß nutzen, in den neuen Ländern 
gemeinsam und unbefangen einen öffentlichen 
Dienst aufzubauen, der zukunftsorientiert in alle Län-
der und in den Bund rückwirkt und der vor allen Din-
gen auch den Übergang in den gemeinsamen euro-
päischen Markt erleichtert, dessen Aufbau- und Ab- 
1648 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Hans Gottfried Bernrath 
laufregeln schnelles Handeln fördern und zu schnel-
len Korrekturen zwingen, und — wenn nötig — die 
Verantwortung dafür uneingeschränkt den Ländern 
und Kommunen und den Mitarbeitern in der Bundes-
verwaltung in diesem Bereich übertragen und zutei-
len. Wir sollten eine moderne Personalkonzeption zu-
grunde legen und sie personalwirtschaftlich absi-
chern, auf wahllose und zufällige Verbeamtungen 
verzichten — ein solches Vorgehen hat ohnehin Un-
beweglichkeit zur Folge — , den öffentlichen Dienst 
insgesamt offenhalten für ein in die Zukunft, nämlich 
nach Europa weisendes Dienst- und Arbeitsrecht, da-
bei die heute noch zu erörternden Folgerungen aus 
dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts ziehen und 
im Übergang, wie es von der ÖTV und von uns immer 
wieder vorgeschlagen worden ist, Beschäftigungs- 
und Qualifizierungsgesellschaften bilden, die nicht 
Leerlauf verwalten sollen, sondern für den Aufbau 
staatlicher und gewerblicher Dienstleistungen und 
Produktion unverzichtbare Voraussetzungen schaffen 
können, ohne später nicht mehr auflösbare organisa-
torische oder unternehmerische Strukturen zu präju-
dizieren, und schließlich einen Teil der Kosten auch 
über eine Arbeitsmarktabgabe als Solidarbeitrag der 
Beamten und Selbständigen im Westen aufbringen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Da der gemeldete 
Abgeordnete Dr. Ullmann nicht da ist, erteile ich dem 
Parlamentarischen Staatssekretär Waffenschmidt das 
Wort. 
(Manfred Richter [Bremerhaven] [FDP] : Ich 
dachte, er kommt erst nach der ersten Runde 
dran, Frau Präsidentin! — Dr. Horst Waffen-
schmidt [CDU/CSU]: Herr Richter kommt zu-
erst!) 
— Entschuldigung, zunächst hat Herr Richter das 
Wort. 
Manfred Richter (Bremerhaven) (FDP) : Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Erst gestern abend 
haben wir über den Antrag der Gruppe PDS/Linke 
Liste zum Kündigungsschutz für bisherige Angehö-
rige des öffentlichen Dienstes der ehemaligen DDR 
beraten. Daß wir dies heute erneut in einer Aktuellen 
Stunde tun, offenbart die Absicht der PDS: Ihnen geht 
es nicht um eine sachliche und konstruktive Diskus-
sion, sondern Ihnen geht es darum, durch Spielereien 
mit der Geschäftsordnung Stimmung zu machen und 
daraus parteipolitischen Nutzen zu ziehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ihnen geht es darum, sich heimlich aus der Verant-
wortung zu stehlen. Aber ich versichere Ihnen: Aus 
dieser Verantwortung wird Sie hier niemand entlas-
sen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Dr. Ul rich Briefs [PDS/Linke 
Liste]) 
— Herr Briefs, schreien Sie nicht so, die Kinder er-
schrecken sich am Fernseher. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Briefs, Sie ha-
ben jetzt mehrfach dazwischengerufen. Dieser Zwi-
schenruf gehört nicht hierher. 
Manfred Richter (Bremerhaven) (FDP) : Das Bundes-
verfassungsgericht hat vorgestern einstimmig ent-
schieden, daß die im Einigungsvertrag festgelegte 
Warteschleifenregelung für ehemalige Angehörige 
des öffentlichen Dienstes der ehemaligen DDR mit 
dem Grundgesetz vereinbar ist, sofern soziale Härten 
für besonders betroffene Arbeitnehmer abgemildert 
werden. Das Bundesverfassungsgericht hat dies unter 
anderem mit der Abwehr von Gefahren für ein über-
ragend wichtiges Gemeinschaftsgut begründet. 
Durch dieses Urteil werden die Weichen für den 
Aufbau einer leistungsfähigen, effektiven Verwal-
tung in den neuen Bundesländern gestellt. Etwaige 
Unsicherheiten hinsichtlich der Übernahme des Per-
sonals des — das muß man wirklich sagen — aufge-
blähten Staatsapparates der früheren DDR sind nun 
beseitigt. Die personelle Erneuerung der Verwaltun-
gen in den neuen Ländern kann nun energisch voran-
getrieben werden. Wir haben nie verleugnet, daß dies 
mit Personalabbau verbunden sein wird; es muß auch 
damit verbunden sein. Das heißt aber doch gerade, 
daß den Betroffenen eine Lebensperspektive geboten 
werden muß, daß wir sie über die Möglichkeiten infor-
mieren müssen, die wir bereits geschaffen haben, z. B. 
Möglichkeiten der Umschulung und der Fortbil-
dung. 
Das Bundesverfassungsgericht hat die soziale Ab-
federung der Warteschleifenregelung anerkannt und 
gestärkt. Deswegen begrüßt die FDP-Bundestags-
fraktion auch ausdrücklich die Position in der Frage 
des Kündigungsschutzes nach dem Mutterschutzge-
setz. 
Der PDS geht es aber offensichtlich nicht darum, 
einen Beitrag dazu zu leisten, möglichst schnell zu 
einheitlichen Lebensverhältnissen zu kommen, son-
dern darum, Nebelkerzen zu werfen und den Unfrie-
den zu schüren. Ich habe überhaupt keinen Zweifel: 
Der PDS fällt schon eine unverfängliche, wohlklin-
gende Begründung ein, wenn es darum geht, auch 
noch der letzten Stasi-Seilschaft ein warmes Plätzchen 
im öffentlichen Dienst zu sichern. Aber da machen wir 
nicht mit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Dr. Ul rich B riefs [PDS/Linke 
Liste]) 
— Hören Sie zu, gerade Sie brauchen Informationen! 
— Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts schafft 
für den Aufbau der öffentlichen Verwaltung in den 
neuen Ländern endlich die Klarheit, für die wir im 
Bereich der Privatwirtschaft durch die Änderung des 
§ 613 a BGB erst kürzlich die Voraussetzungen festge-
legt haben. In beiden Bereichen — öffentlicher Dienst 
und Privatwirtschaft — ist damit ein Haupthemmnis 
für Investitionen abgebaut. 
Meine Damen und Herren von der PDS, wir brau-
chen nicht um die Sache herumzureden. Das, was Sie 
wollen, ist doch in Wirklichkeit eine Beschäftigungs-
garantie für mehr als 1,7 Millionen Angehörige der 
öffentlichen Verwaltung der früheren DDR. Ich sage 
Ihnen: Genau das können wir nicht geben. Wir wollen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1649 
Manfred Richter (Bremerhaven) 
es auch nicht, weil — erstens — nicht die Größe einer 
Verwaltung der Maßstab für deren Effektivität ist und 
weil — zweitens — wir schon ein Auge darauf haben 
wollen, wer in welcher Funktion Verwendung fin-
det. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf des Abg. Dr. 
Ulrich B riefs [PDS/Linke Liste]) 
Nach dem Einigungsvertrag werden Einrichtungen 
oder Teileinrichtungen, die vor dem Wirksamwerden 
des Beitritts Aufgaben erfüllt haben, die jetzt nicht 
mehr von der öffentlichen Verwaltung wahrgenom-
men werden sollen, soweit ein Sachzusammenhang 
zu öffentlichen Aufgaben besteht, von demjenigen 
abgewickelt, der Träger dieser öffentlichen Aufgaben 
ist. Zugegeben, im Einzelfall kann diese Regelung 
wegen der damals fehlenden föderativen Strukturen 
in der DDR zu Abgrenzungsschwierigkeiten führen. 
Aber eines ist ganz sicher: Ehemalige Parteischulen 
der SED haben nach unserem rechtsstaatlichen Ver-
ständnis beim besten Willen nichts mit öffentlichen 
Aufgaben zu tun. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Parlamentarische Staatssekretär im Innenministe-
rium, Dr. Horst Waffenschmidt. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesregie-
rung begrüßt das Urteil des Bundesverfassungsge-
richts nachdrücklich. Ich sage: Die Auflagen, die ge-
macht worden sind, und die Vorgaben im sozialpoliti-
schen Bereich, die hier schon mehrfach erwähnt wur-
den, werden umgehend umgesetzt. Wir haben schon 
damit begonnen. Sie können sich darauf verlassen, 
daß die Initiativen zusammen mit den anderen Bun-
desressorts in die Tat umgesetzt werden. 
Herr Kollege Gysi, die Ausführungen, die Sie hier 
gemacht haben, liegen völlig neben der Sache. Sie 
sind unbegründet. Wie schon erwähnt, haben Sie als 
letzter das Recht dazu, das hier zu sagen. Ich muß 
Ihnen auch erklären: Wenn ich durch die neuen Bun-
desländer fahre — ich bin viel dort —, dann höre ich 
ständig, daß sich die Menschen viel eher durch alte 
Seilschaften behindert und belastet fühlen, die leider 
noch immer tätig sind und den Aufschwung behin-
dern. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Sie sollten einmal mit Leuten sprechen, die Ihnen 
sicherlich nahestehen, und ihnen sagen: Wenn ihr 
etwas für die Menschen tun wollt, dann helft beim 
Aufbau, helft bei dem, was auch von diesem Parla-
ment für die Menschen in den neuen Bundesländern 
jetzt angeboten wird. 
Ich will Ihnen weiter sagen — das muß ganz deut-
lich sein — : Wer im SED-Staat keine Schuld auf sich 
geladen hat, wer nicht schuldig geworden ist an sei-
nen Mitbürgerinnen und Mitbürgern, der hat in den 
neuen Ländern, der hat im freiheitlichen demokrati-
schen Staat, wie wir ihn jetzt gemeinsam bauen, in 
Zukunft viele Chancen zur Gestaltung seiner persön-
lichen Lebensverhältnisse. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der PDS/Linke Liste) 
— Ich will Ihnen dazu einmal etwas vortragen, damit 
die Öffentlichkeit einmal erfährt, was wir schon alles 
gemacht haben. 
Wir hatten am 3. Oktober 1990 im Bundesbereich 
512 000 Mitarbeiter des öffentlichen Dienstes. Wir ha-
ben seitdem 443 737 Mitarbeiter — das sind 86 % —
übernommen. Es handelt sich dabei vor allen Dingen 
um Mitarbeiter bei Bahn und Post; es sind viele kleine 
Leute, für die es ganz wichtig ist, daß sie Klarheit über 
ihre Rechtsposition haben. Sie haben sie nunmehr. 
Im Bundesbereich befinden sich derzeit nur rund 
28 000 Mitarbeiter — das sind rund 6 % — im Warte-
stand. Wir sprechen mit jedem einzelnen, um zu er-
kunden, ob die Möglichkeit zur Übernahme besteht. 
Aber ich muß nachdrücklich unterstreichen, was hier 
schon mehrfach erwähnt wurde: Es kann nicht die 
Zielsetzung des Bundes und der neuen Länder sein, 
die aufgeblähte kommunistische Verwaltung fortzu-
führen. Wir haben vielmehr einen freiheitlichen Staat 
zu bauen, in dem vieles, was unter SED-Regie zum 
sogenannten öffentlichen Dienst gehörte, jetzt in freie 
Trägerschaften, in die Wirtschaft, in den sozialen und 
diakonischen Bereich und in viele andere — auch kul-
turelle — Bereiche, die von der Privatinitiative leben, 
hineingehört. 
Daran können Sie erkennen, daß wir im Bundesbe-
reich schon eine Menge gemacht haben. Ich komme 
nunmehr zu den Ländern, die ja hier als Hauptträger 
der öffentlichen Verwaltung anzusprechen sind. 
Die Länder geben sich — das will ich hier ausdrück-
lich sagen — große Mühe, ihrer Aufgabe gerecht zu 
werden. Herr Gysi, mir sind „Scheinabwicklungen", 
wie Sie das genannt haben, nicht bekannt. Im Gegen-
teil, ich möchte hier einmal sagen: Wir, der Bund, 
geben uns große Mühe, den Ländern mit der 
Clearingstelle zu helfen. Alle politisch Verantwortli-
chen sowohl in den alten Bundesländern als auch in 
den neuen Ländern wirken hieran mit. 
Herr Kollege Bernrath, ich möchte im Hinblick auf 
Ihre Ausführungen sagen: Wir machen eine Menge 
flexibler Angebote. Ich will hier einmal sagen: Herr 
Kollege Kroppenstedt ist heute in Dresden und eröff-
net die große Reihe der Fortbildungsmaßnahmen für 
Mitarbeiter der ehemaligen Verwaltungsbereiche, die 
jetzt eine Chance sehen, in den neuen Ländern mit-
zuarbeiten. Die Ministerpräsidenten, die zuständigen 
Minister aus den neuen Ländern haben uns nämlich 
gesagt: Es ist zwar gut, daß ihr uns Westexperten 
schickt, aber wir wollen, daß auch Menschen aus un-
serer Heimat die Gesetze anwenden können und am 
Aufbau mitwirken können. — So werden Zehntau-
sende — ich wiederhole: Zehntausende! — von Aus- 
und Fortbildungsplätzen bereitgestellt, um Menschen 
aus den neuen Bundesländern die Möglichkeit zu ge-
ben, mit ihren persönlichen Befähigungen am Aufbau 
teilzunehmen. Ich finde, diesem Fort- und Weiterbil-
dungsprogramm auch gerade für Mitarbeiter des öf-
fentlichen Dienstes in den neuen Ländern, das heute 
1650 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24, Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
gestartet wird, sollten wir allen Erfolg wünschen. Es 
gibt eine große Chance für die Menschen dort. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich hinzufügen, daß wir im Gemein-
schaftswerk Aufschwung Ost festgestellt haben, daß 
allein bei den Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen, die 
viele kulturelle, soziale und auch Umweltbereiche er-
fassen, in diesem Jahr fast 300 000 Stellen zur Verfü-
gung stehen. Es kommen noch einmal Qualifizie-
rungsmaßnahmen bis Ende 1991 über die Bundesan-
stalt für Arbeit in der Größenordnung von 350 000 
Teilnehmern hinzu. Meine Damen und Herren, diese 
Zahlen muß man nennen, damit in der Öffentlichkeit 
nicht Eindrücke entstehen, wie sie hier auch von der 
PDS aufgebaut werden sollen, die Menschen würden 
allein gelassen. Sie werden nicht allein gelassen. Es 
werden ihnen Angebote in großem Umfang gemacht, 
und wir möchten sie alle einladen, sie auch wahrzu-
nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will darüber hinaus sagen, daß die private Wirt-
schaft durch Hunderttausende von kleinen und gro-
ßen Neugründungen und daß weitere Initiativen in-
zwischen auch eine Million neue Arbeitsplätze in den 
neuen Ländern geschaffen haben und daß für dieses 
Jahr in Handwerk und Industrie durch die Privatisie-
rungsmaßnahmen der Treuhand und viele andere zu 
erwarten ist, daß Hunderttausende neue Arbeits-
plätze hinzukommen. 
Nun wurde hier mehrfach auch der Kulturbereich 
angesprochen. Ich möchte besonders erwähnen, daß 
es ein Anliegen der Bundesregierung ist, die kultu-
relle Substanz in den neuen Bundesländern zu stär-
ken. Dort sind viele kulturelle Initiativen, kulturelle 
Leistungen, die es verdienen, auch in Zukunft Be-
stand zu haben, auch vor Ort, auch in den einzelnen 
Landschaften. Ich möchte ausdrücklich auch den Kol-
leginnen und Kollegen aus dem Bundestag danken, 
die sich dafür eingesetzt haben. Es war ein besonderes 
Anliegen von Bundeskanzler Helmut Kohl, daß wir 
dieses 900-Millionen-DM-Programm aufgestellt ha-
ben, das wir jetzt mit den Ländern umsetzen und wo 
wir in einer, wie ich denke, sehr großzügigen, aber 
auch angemessenen Weise helfen, daß die bewährte 
und auch für den freiheitlichen demokratischen 
Rechtsstaat auf Zukunft hin wichtige kulturelle Sub-
stanz in den Landschaften der neuen Bundesländer 
eine Chance hat, sich mit den neuen Verhältnissen 
vertraut zu machen. Es ist ja eine einmalige Chance, 
daß der Bund in dieser Größenordnung in die Kultur-
aufgaben hineingeht; aber wir machen es mit den 
Ländern und mit den Kulturträgern. Ich möchte aus-
drücklich feststellen, auch hier werden Zehntausende 
von Arbeitsplätzen für die nächste Zukunft gesichert. 
Das wurde auch gerade von den Kulturträgern aner-
kannt. 
Meine Damen und Herren, ich möchte zusammen-
fassen. Das Urteil sollte gewürdigt werden als eine 
große Hilfe zur rechtlichen Klarstellung. Es hat auch 
alle die bestärkt, die in schwieriger Situation den Eini-
gungsvertrag gemacht haben. Wir sollten alle unsere 
Kraft zusammennehmen, um den Menschen Mut zu 
machen, die gegebenen Chancen zu nutzen. Panik-
macher sollten keine Chance haben. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat die 
Abgeordnete Maria Michalk. 
Maria Michalk (CDU/CSU): Sehr geehrte Frau Prä-
sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Briefs, ich 
möchte Ihnen auf die vielen Zwischenrufe antworten, 
die Sie hier gemacht haben. Ich habe gesehen, Sie 
kandidieren über die Landesliste Sachsen. Ich komme 
auch aus Sachsen. Ich möchte Sie wirklich einmal fra-
gen: Wie lange leben Sie denn dort? Wie viele öffent-
liche Veranstaltungen haben Sie mitgemacht mit Leu-
ten, die nicht Betroffene sind, sondern die Betroffene 
im negativen Sinne sind? Denn für die will ich jetzt 
sprechen. 
Im Zuge der Umsetzung des im Einigungsvertrag 
geregelten Verfahrens sind mehr als 600 000 Beschäf-
tigte im öffentlichen Dienst von der sogenannten War-
teschleifenregelung betroffen. Diese von der PDS be-
anstandete Maßnahme ist eine Folge des ehemals in 
der DDR aufgeblähten Staats- und Verwaltungsappa-
rates, der sich inhaltlich und im Umfang von den 
öffentlichen Verwaltungen in den alten Bundeslän-
dern wesentlich unterscheidet und hinsichtlich der 
Beurteilung durch das Bundesverfassungsgericht von 
mir erst einmal nicht angesprochen werden soll. 
Eines will ich aber sagen, nämlich daß die schnelle 
Lösung, die notwendig war, die aber von einer Groß-
zahl unserer Bürger, die zum Teil permament durch 
die Mühlen der sozialistischen Verwaltungsstuben 
gedreht wurden, als viel zu langsam beanstandet 
wurde, eine generalisierende Regelung, also die Be-
endigung der Arbeitsverhältnisse mit dem Untergang 
der DDR, rechtfertigt. Es wird von unseren Bürgern 
schon verstanden, daß bei der Übernahme früherer 
Mitarbeiter auf fachliche und personelle Eignungs-
voraussetzung geachtet wird. Es gab in den öffentli-
chen Einrichtungen fleißige und auch sehr engagierte 
Leute, die alle Chancen auf Übernahme haben. Ich 
habe aber viele Zuschriften bekommen mit der Frage: 
Wieso sitzt dieser noch auf seinem alten Stuhl? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der PDS/Linke Liste) 
— Wir werden das alles noch schaffen; darauf werde 
ich noch zu sprechen kommen. 
Ein wesentlicher Ansatz im Urteil des Bundesver-
fassungsgerichts betrifft sozialpolitisch wichtige Re-
gelungen, die sich insbesondere auf den Mutterschutz 
beziehen. Hier wurde festgestellt, daß diese durch den 
Einigungsvertrag nicht aufgehoben werden können. 
So hat das Bundesverfassungsgericht die Warteschlei-
fenregelung für Schwangere und Mütter nach der 
Entbindung als unzumutbare Härte erklärt. Der be-
sondere Schutz, der diesem Personenkreis zukommt, 
ist aus grundsätzlichen Erwägungen heraus zu begrü-
ßen. Unausgesprochen ist hier meiner Auffassung 
nach der Ansatz zu erkennen, daß dem Schutz der 
Mutter und der schwangeren Frau und damit auch 
dem ungeborenen Leben eine Sonderstellung zuer- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24, Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1651 
Maria Michalk 
kannt wird. In den Auseinandersetzungen und das 
Problem des Schwangerschaftsabbruchs ist hier ein 
wichtiges Indiz gegeben, das auch bei künftigen Re-
gelungen nicht unbeachtet bleiben wird. Schwangere 
und Mütter sind besonders schutzbedürftig, d. h. ih-
nen kann nicht gekündigt werden. 
An dieser Stelle habe ich auch kein Verständnis für 
die pauschalisierte Regelung, wie sie praktiziert wird. 
Wir werden die Konsequenzen, die sich an dieser 
Stelle aus dem Verfassungsgerichtsurteil ergeben, 
sehr ernst nehmen und Lösungsvarianten vorschla-
gen. Während der Übergangszeit wären z. B. eine 
Einbindung in Beschäftigungsgesellschaften oder die 
Teilnahme an AB-Maßnahmen mit Bindung an die 
einzelnen Einrichtungen denkbar. Ich bin mir sicher, 
daß wir dafür eine Lösung finden werden. Wir werden 
die Auflagen des Verfassungsgerichts zwingend er-
füllen. 
Insofern begrüße ich den Beschluß auch, weil im 
wichtigsten Punkt die Richtigkeit der Regelungen im 
Einigungsvertrag bestätigt wird. Allerdings möchte 
ich zum Schluß nicht meine Verwunderung darüber 
verhehlen, daß sich ausgerechnet die PDS, deren Mit-
glieder damals als SED-Genossen den gesamten öf-
fentlichen Dienst, den gesamten öffentlichen Apparat 
benutzten, nunmehr als Beschützer des Volkes auf-
spielt. Für die CDU/CSU-Fraktion ist die soziale Kom-
ponente eine ganz entscheidende. Deshalb wird es für 
die betroffenen Frauen eine Regelung geben. Die 
vielleicht in dem einen oder anderen Fall fatale Situa-
tion muß ganz spezifisch gelöst werden. Das sind die 
Stolpersteine, die auf Grund der Fülle der Aufgaben, 
die wir jetzt zu bewältigen haben, auf dem Weg, den 
wir gehen, nicht gleich erkannt werden. Aber schon 
Herr Goethe war davon überzeugt und hat einmal 
gesagt: 
Auch aus Steinen, die im Weg liegen, kann man 
Schönes bauen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Hans-Hinrich Knaape. 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die sogenannte Warte-
schleifenregelung im öffentlichen Dienst führte einer-
seits durch Unwissenheit und infolge mangelhafter 
Aufhellung der Auslegung dieser Entscheidungsfin-
dung, durch Selbstherrlichkeit vieler gewählter Funk-
tionsträger und durch Emotionen bei ihren Entschei-
dungen zu unberechtigten Lösungen von Arbeitsver-
hältnissen, sozialen Härten und auch zu Mißbrauch. 
Hier ist nun durch das Bundesverfassungsgericht ein 
klärendes Urteil gefällt worden. Eindeutig wird aus-
gesagt, daß das Recht auf seiten der Mutter ist, ihnen 
Schutz und Fürsorge zusteht. Hiermit wird das Selbst-
verständnis der Frauen in der ehemaligen DDR ange-
sprochen und bestärkt. Der Frau wird das Recht auf 
Mutterschaft bei Beibehaltung ihres Rechtes auf Ar-
beit bestätigt. Notwendiger Personalabbau im öffent-
lichen Dienst bei Überbesetzung kann allein kein 
Maßstab für soziale Rücksichtslosigkeit sein. Es be-
steht eine Fürsorgepflicht für ehemalige Staatsdiener, 
die ihre Pflicht ohne Verletzung der Menschlichkeit 
taten. Ihnen muß jetzt die Chance für einen berufli-
chen Neuanfang geebnet werden. In Absprache mit 
den Gewerkschaften müssen jetzt Vereinbarungen 
zur Qualifizierung und Existenzgründung erarbeitet 
und umgesetzt werden. Klare und sofortige Entschei-
dungen, auch wenn sie für die Betroffenen hart sind, 
müssen gefällt werden. 
Ältere Arbeitnehmer, Schwerbehinderte und Al-
leinerziehende bedürfen unserer Fürsorge. Das Recht 
steht bei der Besetzung neuer Arbeitsplätze im öffent-
lichen Dienst auf ihrer Seite. 
Wir wissen diése Entscheidung zu schätzen, da sie 
dem Solidaritätsverständnis der Bürger in den Bei-
trittsländern entspricht. 
An die Bundesregierung ist Kritik zu richten, da sie 
ohne durchsichtige Entscheidungsrichtlinien in den 
zurückliegenden Monaten die soziale Unsicherheit 
geschürt und das Selbstwertgefühl der angesproche-
nen Bürger beeinträchtigt hat. Jetzt muß die Aufwer-
tung durch Angebote zur Fortbildung und Umschu-
lung erfolgen. 
Auch in den 40 Jahren DDR hatte jeder Bürger for-
mal das Recht, seinen Beruf selbst zu wählen, jedoch 
mit erheblichen Einschränkungen, wenn er die fal-
sche Ideologie vertrat. Keiner wurde gezwungen, 
hauptamtlich für die Staatssicherheit zu arbeiten. Es 
entspricht dem Rechtsverständnis der Bürger aus dem 
Beitrittsgebiet, wenn diese ehemaligen Mitarbeiter 
der Staatssicherheit nun von den bevorzugenden Re-
gelungen ausgeschlossen werden. Jetzt sind die Län-
der und Kommunen gefordert, schnell klare Entschei-
dungen zu treffen, auch wenn sie für einzelne Bürger 
hart sein werden. Aber sie müssen sozial verträglich 
sein. 
Die Zeit der Ungewißheit ist vorbei. Die Bundesre-
gierung mußte erkennen, daß sie die Rechtsnachfolge 
der Verwaltung der ehemaligen DDR nicht verleug-
nen kann und daß die sozialen Rechte der alten auf die 
neuen Bundesländer ohne Abschlag zutreffen. Der 
Riegel, sich aus der Verantwortung zu schleichen, ist 
vorgeschoben worden. 
An die Adresse der PDS sei gerichtet, daß die Ver-
waltungen der ehemaligen DDR im eigentlichen 
Sinne der verlängerte Arm der SED waren und daß 
systemimmanent verhindert wurde, daß sich freie, in 
den Entscheidungen nur an die Gesetze und Ausfüh-
rungsbestimmungen gebundene Angestellte des öf-
fentlichen Dienstes durch freie Berufswahl entwickeln 
konnten. 
Bei den jetzigen Entscheidungen wird daher auch 
zu berücksichtigen sein, welcher öffentlich Ange-
stellte überheblich und selbstsicher im Bewußtsein 
des parteiideologisch geprägten Parteiempfindens 
seine Verwaltungs- und Entscheidungsbefugnis miß-
braucht oder auch nur das Recht gebeugt hat. Man 
sollte sich heute nicht zum Fürsprecher dieser Perso-
nengruppe machen; dafür haben die Bürger in den 
Beitrittsländern kein Verständnis. Dies bedeutet aber 
auch, daß Haß und Emotionen auf Grund der Ent-
scheidungsfindung bei den von der Warteschleife Be-
troffenen ausgeklammert werden müssen. 
1652 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Dr. Hans-Hinrich Knaape 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste hat die 
Abgeordnete Sabine Leutheusser-Schnarrenberger 
das Wort. 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger (FDP): Frau 
Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 
heutige Debatte, deren Gegenstand ein Urteil des 
Bundesverfassungsgerichts vom Mittwoch dieser Wo-
che ist, die sich nahtlos an die gestrige Aussprache 
über den Kündigungsschutz für bisherige Angehörige 
des öffentlichen Dienstes der ehemaligen DDR an-
schließt und die auf Antrag der PDS/Linke Liste zu-
stande gekommen ist, macht eines deutlich: ein aus-
geprägtes Defizit der PDS/Linke Liste in Sachen 
Rechtsstaatlichkeit bzw. ein sehr getrübtes Verhältnis 
zur Gewaltenteilung. Anders ist es nicht zu verstehen, 
wenn der, allerdings untaugliche, Versuch unternom-
men wird, Urteilsschelte von seiten der Legislative aus 
zu betreiben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Dies widersp richt dem Selbstverständnis eines Parla-
mentariers. Aber was will man von einer Nachfolge-
partei der SED, die der Justiz in der ehemaligen DDR 
Urteilsvorgaben ohne Beachtung der Rechtsstaatlich-
keit machte und keine unabhängige Rechtsprechung 
zuließ, anders erwarten? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Ulrich Briefs [PDS/Linke Liste]: Was hat 
der CDU-Staatssekretär Globke im Dritten 
Reich gemacht?) 
— Mit Vergleichen werden die Ungerechtigkeiten, 
die dort vorgekommen sind, nicht gerechter. Viel-
leicht sollten Sie sich überhaupt erst einmal der 
Rechtsstaatlichkeit der Bundesrepublik Deutschland 
unterwerfen, bevor Sie so darüber reden. Gerade 
darin liegt ja eine der größten Schwierigkeiten beim 
Aufbau eines rechtsstaatlichen Systems in den neuen 
Bundesländern. 
Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts schafft 
zunächst Sicherheit bei der weiteren rechtlichen Be-
urteilung der Entscheidungen, die auf der Grundlage 
der im Einigungsvertrag enthaltenen Regelungen für 
die Beschäftigten im öffentlichen Dienst getroffen 
worden sind. In der Urteilsbegründung wird sehr 
sorgfältig abgewogen und bewertet, weshalb das Ru-
hen der Arbeitsverhältnisse der im öffentlichen Dienst 
der ehemaligen DDR Beschäftigten verfassungsge-
mäß ist, soweit ihre Einrichtungen nicht als selbstän-
dige Einheit weitergeführt wurden. 
Keiner von uns bestreitet — das ist auch deutlich 
geworden — , daß mit dieser Regelung soziale Härten 
und tiefgehende Einschnitte in das Leben für die da-
von Betroffenen verbunden gewesen sind. 
Warum mußte zu diesem Instrument gegriffen wer-
den? Auch — wie viele vor mir schon gesagt haben — 
wegen der totalen Überbesetzung des öffentlichen 
Dienstes mit ca. 1,7 Millionen Beschäftigten — ohne 
Bahn, Post und Kommunen — und weil viele Aufga-
ben in der ehemaligen DDR vom Staat ausgeführt 
wurden, die in den alten Bundesländern seit jeher in 
Privathand liegen. Allein schon aus diesen Gründen 
kann nur ein kleiner Teil der Beschäftigten bleiben. 
Ich begrüße uneingeschränkt die Feststellung des 
Bundesverfassungsgerichts hinsichtlich des verstärk-
ten Kündigungsschutzes für Schwangere und Mütter 
und der besonderen Rechte von Schwerbehinderten, 
älteren Arbeitnehmern und Alleinerziehenden. Dar-
aus folgende notwendige Konsequenzen, auch Kor-
rekturen getroffener Entscheidungen, sollten im Inter-
esse der Betroffenen so schnell wie möglich erfol-
gen. 
Aus eigener Erfahrung beim Zusammenführen des 
Patentamts der ehemaligen DDR mit dem Deutschen 
Patentamt in München kann ich hinzufügen, daß von 
Behörden der ehemaligen DDR ohne Rücksicht auf 
soziale Belange und geltendes damaliges Recht teil-
weise rigorose Kündigungen von schwangeren 
Frauen und Müttern ausgesprochen wurden, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
die von uns nachträglich rückgängig gemacht werden 
mußten; ganz zu schweigen davon, daß in den ersten 
Monaten des Jahres 1990 intensiv versucht wurde, 
Mitarbeitern des MfS im öffentlichen Dienst Unter-
schlupf zu gewähren. 
Diese Ungerechtigkeiten haben zu Unzufriedenheit 
und berechtigter Empörung geführt. 
Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts macht 
nun nochmals deutlich, daß alles getan werden muß, 
um auch dort für soziale Gerechtigkeit zu sorgen. 
Danke. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste hat das 
Wort die Abgeordnete Monika Brudlewsky. 
Monika Brudlewsky (CDU/CSU): Sehr geehrte Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Das jüngste Urteil des Bundesverfassungsge-
richts zur sogenannten Warteschleifenregelung im öf-
fentlichen Dienst macht den Weg frei, den Wasserkopf 
des alten SED-Staats Stück für Stück abzubauen. Es 
kann nun schnell eine moderne, nach rechtsstaatli-
chen Maßstäben arbeitende Verwaltung aufgebaut 
werden, in der sehr viele gute Arbeitskräfte bald wie-
der Beschäftigung finden können. Aber wir müssen 
uns auch von vielen Mitarbeitern trennen, die ohne 
eigene Entscheidungskompetenz willenlos jeden Be-
fehl der SED bzw. des Staatssicherheitsdienstes aus-
führten. 
(Dr. Ulrich Briefs [PDS/Linke Liste]: Da sa
-
gen Sie was!) 
Den Mitarbeitern in den Verwaltungen des alten 
SED-Staats waren rechtsstaatliche Verfahrensweisen 
fremd. Die Erfahrung zeigt, daß es dadurch häufig an 
den fachlichen oder persönlichen Voraussetzungen 
zur Amtsführung fehlt. Deshalb steht die Fortbildung 
bei der Warteschleifenregelung im Vordergrund. Die 
im öffentlichen Dienst Beschäftigten haben die Gele-
genheit, sich in zahlreichen Kursen intensiv auf ihre 
neue Aufgabe vorzubereiten. Wie wichtig dies ist, hat 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1653 
Monika Brudlewsky 
das Bundesverfassungsgericht ganz besonders unter-
strichen. 
Die Kritiker der Warteschleifenregelung möchte ich 
an folgendes erinnern. Die Beschäftigten des öffentli-
chen Dienstes der ehemaligen DDR können nicht ver-
langen und konnten auch nicht erwarten, in den öf-
fentlichen Dienst der Bundesrepublik Deutschland 
übernommen zu werden. Mit dem Beitritt ist der Staat 
DDR als Arbeitgeber untergegangen. 
Mit der Warteschleifenregelung hat der Gesetzge-
ber diese harte Konsequenz erheblich abgemildert. 
Die im öffentlichen Dienst Beschäftigten wurden nicht 
sofort entlassen; der befürchtete Kahlschlag fand 
nicht statt. Vielmehr wurden die Arbeitsverhältnisse 
vorerst nur zum Ruhen gebracht, um später zu ent-
scheiden, wer übernommen werden kann. 
Das Bundesverfassungsgericht hat — und das ist 
besonders wichtig — dem Mutterschutz im öffentli-
chen Dienst einen besonderen Stellenwert beigemes-
sen. Die Kündigungsschutzvorschriften des Mutter-
schaftsrechts genießen damit Vorrang. 
Nun noch ein Gedanke zu der Aktuellen Stunde 
heute: Es ist wirklich erstaunlich, daß immer wieder 
gerade die Partei, deren Vorgängerin die Menschen-
rechte mit Füßen getreten hat, sich in diesem Hause 
ständig als Wächter der freiheitlich-demokratischen 
Grundordnung gebärdet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ulrich Briefs [PDS/Linke Liste): Das ha-
ben wir gar nicht gesagt!) 
— Sie, geehrter Herr Kollege Briefs, vertreten zwar 
jetzt die PDS in Sachsen, aber Sie sind so sächsisch 
wie Rudi Carrell. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD — Dr. Ulrich Briefs [PDS/ 
Linke Listel: Ich habe vorher schon sieben 
Jahre in Sachsen gelebt!) 
Wenn man wie Sie nicht in Deutschland, sondern die 
letzten Jahre in Holland lebte, Herr B riefs, konnte 
man die Nachteile dieser 40 Jahre, die ich erlebte, 
nicht erfahren. Also schweigen Sie lieber zu diesem 
Thema! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Ohne die Vorgängerin der PDS, ohne die SED, gäbe 
es die heute anstehende Problematik nicht. Es gäbe 
keinen heruntergewirtschafteten Staat, es gäbe keine 
von Arbeitslosigkeit und Kurzarbeit gepeinigte Bevöl-
kerung in dieser Dimension. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ulrich Briefs [PDS/Linke Listel: Sie ent-
lassen die Leute doch!) 
— Das ist eine Folge, die die damalige Regierung ver-
ursacht hat. Das kann man nicht oft genug sagen, weil 
immer wieder unter den Teppich gekehrt wird, daß 
der alte Staat DDR dieses alles verschuldet hat. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Eines würde allerdings viele Sorgen und Nöte in 
den neuen Ländern mildern: Herr Gysi, geben Sie mit 
leichter Hand nicht nur Almosen, sondern 100 % des 
SED-Vermögens und alle Immobilien ab, genau wie 
es die ehemaligen Blockparteien getan haben! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD — Zurufe von der 
PDS/Linke Liste) 
Mit den vielen offenen und geheimen Milliarden 
könnte gerade auch den Angestellten im öffentlichen 
Dienst wirksam geholfen werden. 
Aber da die PDS nichts mit der SED gemein haben 
will — nur seltsamerweise das zu Unrecht erworbene 
Erbe —, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
müssen wir auf diesen warmen Regen wohl verzichten 
und den Menschen weiterhin aus anderen, nämlich 
aus rechtsstaatlichen Mitteln helfen. Aber wir werden 
den Aufschwung in den fünf neuen Bundesländern 
auch so schaffen, und sei es noch so schwierig. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat der 
Abgeordnete Hans-Joachim Welt das Wort. 
Hans-Joachim Welt (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich will nicht mehr 
allzuviel zu der sehr bemerkenswerten und scheinhei-
ligen Initiative der PDS hier vortragen. Ich möchte mit 
Ihrer Erlaubnis, Frau Präsidentin, nur ein Zitat aus 
einem Brief eines Bürgermeisters aus Thüringen hier 
vortragen, den er mir geschrieben hat, als er erfahren 
hat, daß die PDS diese Initiative für den Bundestag 
gestartet hat. Der Bürgermeister schreibt: 
Wenn die PDS/Linke Liste mit einem Antrag auf 
Kündigungsschutz in den Bundestag geht, so 
scheint sie damit die Absicht zu verfolgen, die 
ehemaligen treuen Gehilfen des SED-Regimes 
sozial zu sichern. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Er schreibt weiter: 
Möglicherweise reichen die PDS-Gelder nicht 
mehr, um die Altersversorgung ehemaliger Funk-
tionäre zu realisieren. 
Soweit der Bürgermeister aus Thüringen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, die 
Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts in 
Karlsruhe zur sogenannten Warteschleife im öffentli-
chen Dienst der neuen Bundesländer ist das zweite 
wichtige Urteil binnen einer Woche. Das Bundesver-
fassungsgericht mahnt dabei die Fürsorgepflicht des 
Staates gegenüber den Schwachen dieser Gesell-
schaft an. Es mahnt die Regierung, Rechtsstaatlichkeit 
und Sozialstaatlichkeit auch gegenüber den Beschäf-
tigten des öffentlichen Dienstes der ehemaligen DDR 
anzuwenden. 
Ich denke, dieses Urteil ist keine Bestätigung der 
Position der Bundesregierung, kein Erfolg, wie es aus 
dem Innenministerium verlautet. Ich denke, es ist eine 
1654 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 
Hans-Joachim Welt 
peinliche Mahnung an diejenigen, die vor der Wahl 
alles versprochen haben und nun an die tragendsten 
Grundsätze unseres Staates erinnert werden müssen. 
Das Karlsruher Urteil, so denke ich, ist konsequent, 
den absoluten Kündigungsschutz für Schwangere 
und junge Mütter zu unterstreichen, und ist wichtig, 
insbesondere älteren Arbeitnehmern, Schwerbehin-
derten und Alleinerziehenden durch eine bevorzugte 
Behandlung bei der Neueinstellung wieder Hoffnung 
und eine neue Perspektive zu vermitteln. 
Aber das Bundesverfassungsgericht weist ebenfalls 
auf ein Problem hin, daß bereits in den vergangenen 
Monaten von vielen Betroffenen beklagt wurde: Miß-
brauch der Warteschleifenregelung im Fall der soge-
nannten Abwicklung, d. h. der Auflösung der ehema-
ligen DDR-Behörden. Hierzu formuliert das Bundes-
verfassungsgericht — ich zitiere —: 
Eine Überleitung auf einen anderen Hoheitsträ-
ger kann nicht als Auflösung verstanden werden, 
wenn die Einrichtung tatsächlich erhalten 
bleibt. 
Das heißt, wenn Behörden nur umgetauft oder in 
ihrer Funktion verändert werden, sind Kündigungen 
nach der Warteschleifenregelung unzulässig. Diese 
Feststellung ist wichtig; denn der im Einigungsvertrag 
festgeschriebene Grundsatz der Übernahme ist die 
Theorie. — Das Aufsetzen eines neuen, oft nur befri-
steten Arbeitsvertrags oder gar die Versetzung in die 
Warteschleife sind die inzwischen bekanntgewor-
dene Realität und Praxis. 
Nach den mir vorliegenden Informationen — man 
konnte dies im „Handelsblatt" vom 11. April nachle-
sen — sind in fast allen neuen Bundesländern z. B. die 
Beschäftigten der Straßenbauämter und der Auto-
bahnämter, also von Einrichtungen, die nicht aufge-
löst werden, in den Wartestand versetzt worden. Ähn-
liches geschieht bei der Bundesverwaltung im Bereich 
der ehemaligen Wasser- und Straßenbauämter. Hier 
wie bei der Außenstelle des Wirtschaftsministeriums 
in Berlin wurde nicht übernommen, wie es laut Eini-
gungsvertrag Grundsatz ist. Statt dessen wurde in den 
Wartestand geschickt, oder es wurden neue, zum Teil 
aber befristete Verträge ausgestellt. 
Ich denke: Bei aller Notwendigkeit der Reduzie-
rung des aufgeblähten Verwaltungsapparats in der 
ehemaligen DDR ist es notwendig, sich mit den Pro-
blemen bei der Auflösung und Überleitung nicht ab-
zufinden. Wir müssen uns in den kommenden Wo-
chen sehr intensiv mit dem Richterspruch aus Karls-
ruhe beschäftigen. Wir müssen insbesondere prakti-
kable Lösungen suchen und finden, um mit der War-
teschleifenregelung fertig zu werden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Hartmut Koschyk. 
Hartmut Koschyk (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Das Bundesverfassungs-
gericht hat die sogenannte Warteschleifenregelung 
für den öffentlichen Dienst im wesentlichen für verfas-
sungskonform erachtet, und die CDU/CSU-Bundes-
tagsfraktion begrüßt dies. 
Wir haben gehört, daß die Bundesregierung bereits 
eine ganze Reihe von Auflagen, die das Bundesverfas-
sungsgericht genannt hat, erfüllt hat. Ich bin der fe-
sten Überzeugung, daß wir, die Regierungsfraktio-
nen, uns auch mit der Opposition auf parteiübergrei-
fende, praktikable Lösungen einigen werden, damit 
die vom Bundesverfassungsgericht bemängelten Lük-
ken geschlossen werden. 
Wenn die PDS den Verfassungsrichtern Unkenntnis 
und Unverständnis vorwirft, so geht es ihr damit nicht 
etwa um eine besondere soziale Verantwortung. Sie 
zeigt vielmehr, daß ihr jedes, aber auch jedes Mittel 
recht ist, Unzufriedenheit zu schüren, anstatt Mut zu 
machen und konstruktiv beim Aufbau einer rechts-
staatlichen Verwaltung und einer leistungsfähigen 
Wirtschaft zu helfen. Sie haben durch Ihren Redebei-
trag bewiesen, daß Sie für diese Frage gar keine Kom-
petenz haben. Wenn Sie sich, meine Damen und Her-
ren von der PDS, um Rechtsstaatlichkeit, Sozialstaat-
lichkeit und Verfassungstreue im geeinten Deutsch-
land sorgen, dann ist dies ungefähr so glaubwürdig 
wie eine Antidrogenkampagne der Mafia. 
Die Sorgen, die die Menschen heute in den neuen 
Bundesländern plagen, sind doch nicht das Ergebnis 
der Einführung der Sozialen Marktwirtschaft, von 
Rechtsstaatlichkeit, von Sozialstaatlichkeit und einer 
neuen demokratischen Ordnung in den neuen Bun-
desländern. Sie sind vielmehr die Folge von vier Jahr-
zehnten sozialistischer Mißwirtschaft und einer Dikta-
tur, für die viele von Ihnen bis heute Verantwortung 
tragen, und zwar deshalb, weil Sie nicht aufgehört 
haben, sich in sozialistischer Tagträumerei und — ich 
sage bewußt — hinsichtlich der ungeregelten Frage 
Ihres Parteivermögens in sozialistischer Tagdieberei 
zu ergehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zahlreiche Aufgaben, die in den alten Bundeslän-
dern von jeher in Privathand lagen und die nach dem 
Subsidiaritätsprinzip, dem erwiesenermaßen erfolg-
reichen Gegenstück zur Allzuständigkeit des Staates, 
auch dort hingehören, wurden in der ehemaligen DDR 
vom Staat ausgeführt. 
Dementsprechend — das haben wir heute vielfach 
gehört — war dann auch der Verwaltungsapparat der 
DDR aufgebläht. Es führte kein Weg daran vorbei — 
das muß man den Menschen ehrlich sagen; die Men-
schen in den neuen Bundesländern verstehen es doch 
auch —, den Personalbestand zu reduzieren. 
Die Aufgabe, die im Einigungsvertrag zu lösen war, 
war nicht leicht. Es mußte auch für den öffentlichen 
Dienst eine Regelung gefunden werden, die die Vor-
aussetzungen für den Aufbau einer effektiven und 
effizienten Verwaltung in den neuen Bundesländern 
schafft, die aber auch an die finanzielle Leistungsfä-
higkeit der öffentlichen Haushalte — Bund, Länder, 
vor allem die neuen Bundesländer und die dortigen 
Gemeinden — denkt und die gleichzeitig — auch das 
ist wichtig — die sozialen Belange der Angehörigen 
des öffentlichen Dienstes der ehemaligen DDR 
wahrt. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1655 
Hartmut Koschyk 
Niemand war und ist blind. Was Sie hier machen, ist 
Demagogie. Aber es nützt Ihnen nichts, weil die Men-
schen Ihnen nicht glauben, daß Sie wirklich aus Für-
sorge um die Menschen agieren. Niemand war und ist 
doch blind für die Sorgen der Betroffenen. Aus diesem 
Grund wurden sie am 3. Oktober nicht kommentarlos 
ohne finanzielle Leistungen, ohne Aussicht auf Fort-
bildung, Umschulung und Weiterbeschäftigung an ei-
nem anderen Arbeitsplatz vor die Tür gesetzt. 
Ebenso wie bei vielen Arbeitnehmerinnen und Ar-
beitnehmern in den Betrieben, die geschlossen oder 
verkleinert werden müssen, kommt es für die von Ar-
beitslosigkeit betroffenen ehemaligen Beschäftigten 
des öffentlichen Dienstes in den neuen Bundeslän-
dern jetzt darauf an, die angebotenen Fortbildungs- 
und Umschulungsmöglichkeiten anzunehmen. Viele 
unserer dortigen Mitbürgerinnen und Mitbürger ha-
ben jetzt zum ersten Male die Chance, selber darauf 
Einfluß zu nehmen, welchen Beruf sie künftig aus-
üben möchten und wo sie tätig sein werden. 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion ist sicher und 
überzeugt, daß es gelingen wird, durch ein großes 
Gemeinschaftswerk von Bund, Ländern und Gemein-
den zu einer effektiven, guten öffentlichen Verwal-
tung, zu einem öffentlichen Dienst in den neuen Bun-
desländern zu kommen, der auch für seine Beschäftig-
ten attraktive Zukunftsperspektiven bietet. Was wir 
hierbei am wenigsten brauchen, ist die Stänkerei der 
PDS. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Johannes Singer. 
Johannes Singer (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Wir Sozialdemokraten neigen 
sonst eigentlich nicht dazu, die Anrufung des Bundes-
verfassungsgerichts als Politikersatz zu betrachten 
und uns dahinter zu verstecken. Aber im konkreten 
Fall bleibt festzuhalten: Innerhalb von einer Woche 
war es nun die zweite kluge Entscheidung dieses Ge-
richts, insbesondere was den Appell an das soziale 
Verantwortungsbewußtsein von uns allen angeht. Es 
mahnt ganz besonders die Fürsorgepflicht des Staa-
tes für diejenigen an, die die Schwachen in dieser 
Gesellschaft ausmachen. 
Wir begrüßen grundsätzlich das Ziel, den Schwer-
behinderten auch im Zuge der Abwicklung einen 
ganz besonderen Schutz zuteil werden zu lassen. Wir 
werden die dafür erforderlichen gesetzlichen Initia-
tiven auf den Weg bringen. 
Wir wollen das, weil wir die Sorgen der Arbeitneh-
merinnen und der Arbeitnehmer im öffentlichen 
Dienst der ehemaligen DDR ernst nehmen. Das Urteil 
des Bundesverfassungsgerichts setzt uns außerdem 
unter heilsamen Zugzwang. Die Marschroute ist klar: 
Wir werden nun im Innenausschuß prüfen müssen, 
was an Lösungen denkbar und praktikabel ist. Wie 
können die neuen Arbeitgeber verpflichtet werden, 
den besonders schwer Betroffenen, also den Behin-
derten, eine — wie es in dem Urteil heißt — begrün-
dete Aussicht auf eine neue Stelle in der Verwaltung 
anzubieten? 
Dabei ist uns die Formulierung „begründete Aus-
sicht" zu vage; sie läßt uns zu viele Schlupflöcher. Den 
Behinderten muß vielmehr eine solide Basis angebo-
ten werden, damit sie nicht in einen Abgrund von 
Hoffnungslosigkeit und Resignation fallen. 
Das wäre für alle anderen, die nicht unter körperli-
chen Handicaps leiden, schlimm genug, viel schlim-
mer aber für Menschen, die mit einem Gebrechen 
belastet sind und wenigstens auf den Staat als Arbeit-
geber mit sozialem Gewissen gesetzt haben. 
Jetzt gilt es, die notwendigen Korrekturen so 
schnell wie möglich einzuleiten. Die Bundesregierung 
ist in der Pflicht. Wir werden den notwendigen Druck 
ausüben. Wir brauchen eine gesetzliche Regelung als 
Ergänzung zum Einigungsvertrag. Das ist der formale 
parlamentarische Weg. 
Es ist kein gutes Zeichen für die politische Führung, 
wenn ausgerechnet der öffentliche Dienst in Sachen 
sozialer Verantwortung Nachhilfeunterricht braucht. 
Das läßt sich auch nicht mit dem Hinweis entschuldi-
gen, daß angesichts der riesigen Kosten, die die Neu-
organisation der Verwaltung in den neuen Bundes-
ländern verschlingt, massiver Personalabbau nötig 
sei. Geldknappheit ersetzt nicht die Pflicht zur Rück-
sichtnahme auf diejenigen, die ein restlos überforder-
ter und geschwächter Arbeitsmarkt am ehesten und 
schnellsten abschiebt, schon deshalb, weil es ihnen an 
Kraft gebricht, sich zur Wehr zu setzen. 
Der neu aufgebaute öffentliche Dienst in den östli-
chen Bundesländern stellt sich damit eine denkbar 
schlechte Visitenkarte aus und stößt alle diejenigen 
vor den Kopf, die mit ihrem f riedlichen Kampf um die 
Demokratisierung ihres Landes auch die Hoffnung 
verbanden, der Staat und sein Apparat würden ihnen 
endlich beweisen, wie human man mit den Schwa-
chen, Verletzlichen und Langsameren in dieser Ge-
sellschaft umgehen kann. 
Unter diesen Umständen kann ich es überhaupt 
nicht verstehen, wenn von der äußersten linken Seite 
dieses Hauses die Forderung erhoben wird, mit ähn-
lich unentschuldbarer Nachsicht, wie man zum Teil 
mit Nazi-Funktionären nach 1945 bei uns in der alten 
Bundesrepublik, aber auch in der DDR umgegangen 
ist, auch mit SED-Bonzen zu verfahren. Mir erscheint 
das als eine ganz merkwürdige Gleichsetzung von 
NSDAP und SED; die ausgerechnet aus Ihrem Munde 
hier, Herr Gysi, kommt. 
(Zurufe von der PDS/Linke Liste) 
Noch etwas: Die Abwicklung in der Verwaltung der 
früheren DDR ist auch mit der jetzt durchzustehenden 
sozialen Abfederung noch unerbittlich und mensch-
lich erschütternd genug. Wenn wir den Presonalab-
bau schon nicht verhindern können, sollten wir die 
Dinge wenigstens beim Namen nennen. Mir gefällt 
der Ausdruck Warteschleife auch nicht so besonders, 
er ist nämlich beschönigend. Er ist nur die Umschrei-
bung für das Verfahren, Menschen die Arbeit wegzu-
nehmen, sie mit gekürzten Bezügen nach Hause zu 
schicken und nach sechs oder neun Monaten in die 
Erwerbslosigkeit zu entlassen. 
Sprechen wir also besser — ich komme zum 
Schluß — von Kündigung mit Schonfrist. Das dient der 
1656 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Johannes Singer 
Ehrlichkeit in einer Region, die von Schönfärbereien 
der letzten Monate die Nase endgültig voll hat. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Franz-Hermann Kappes. 
Dr. Franz-Hermann Kappes (CDU/CSU): Frau Prä-
sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Als Mitglied des Rechtsausschusses möchte ich nur 
wenige Anmerkungen zu dem machen, was hier ge-
sagt wurde. 
Zunächst einmal scheint mir wichtig, daß das 
Thema lautet „Folgerungen aus dem Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts" und daß es weder um eine 
Urteilsschelte noch darum gehen kann, daß wir jetzt 
irgendwo wohlwollend sagen: Liebes Bundesverfas-
sungsgericht, das hast du wieder einmal p rima ge-
macht. Unsere Aufgabe kann nur sein, über das zu 
sprechen, was sich aus dem Urteil als Folgerungen 
ergibt. Wir können keine Zensuren erteilen, aber wir 
können uns natürlich darüber freuen, daß die Ent-
scheidung so ergangen ist, und das tun wir auch. Wir 
können, glaube ich, auch stolz darauf sein, daß wir ein 
solches Gericht in der Bundesrepublik Deutschland 
haben — dies nicht zuletzt unter dem Gesichtspunkt 
der sozialen Komponente, die hier auch von dem 
Herrn Kollegen Knaape angesprochen worden ist. 
Als ich die Drucksache sah, dachte ich mir natürlich 
schon, Herr Gysi, daß dies eine — wenn auch ver-
ständliche — publikumswirksame Pflichtübung ist, 
daß Sie das mal so hier als Aktuelle Stunde ins Ge-
spräch bringen. Aber ich denke, Sie wissen selbst, daß 
wir schließlich unter den Zwängen des historischen 
Umbruchs in Deutschland stehen, die uns letztlich gar 
keine andere Lösung lassen, als so zu verfahren, wie 
das geschehen und auch bestätigt worden ist. 
Ich lege Wert darauf, daß Sie hoffentlich nicht ernst-
haft meinen, es würde hier an menschlichem Mitge-
fühl fehlen oder es fände hier eine Ausgrenzung statt. 
Im Urteil selber ist das übrigens auch angesprochen. 
Ich glaube, so ist das nicht zu verstehen, sondern wir 
wissen sehr wohl, daß Menschen davon sehr stark 
betroffen sind. Wir sollten alle gemeinsam alles, was 
wir tun können, dafür tun, daß diese Härten gemildert 
werden. 
Ich möchte mir dann eine kurze Anmerkung zu dem 
gestatten, was der Herr Kollege Bernrath hier gesagt 
hat. Herr Bernrath, wir kennen uns ja aus dem Innen-
ausschuß. Ich finde, daß das eine alte Klamotte ist, die 
Sie hier in etwas nebulösen Formulierungen vom fort-
schrittlichen Dienstrecht, 
(Dr. Walter Hitschler [FDP]: Das stimmt!) 
das angeblich so viel besser als das sei, was wir haben, 
angesprochen haben. 
Ich finde, daß sich das Berufsbeamtentum gerade in 
der Situation, in der wir leben, zur Zeit sehr bewährt, 
daß hervorrangende Leistungen festzustellen sind. 
Wir haben eigentlich nur die Schwierigkeit, genü-
gend Beamte dort hinzukriegen. Ich würde mir auch 
mehr wünschen, aber ich frage Sie auch — das sollte 
man bei anderer Gelegenheit dann mal weiterdisku-
tieren —, wie Sie sich das mit der Abschaffung des 
Berufsbeamtentums eigentlich vorstellen, die Sie 
letztlich, wenn Sie ehrlich sind, wollen. Wie sieht denn 
Ihr Konzept, Ihre Alternative aus? Sollen denn Tarif-
angestellte dann gegen ihren Willen in die neuen 
Bundesländer abgeordnet und versetzt werden kön-
nen? Da gilt doch genauso: Man kann einen Hund 
nicht zum Jagen tragen. Das bringt nicht viel. Ich bin 
der Meinung, daß man die Probleme auf der Grund-
lage des Dienstrechts, das wir jetzt haben, sehr wohl 
lösen kann. 
Eine letzte Bemerkung: Ich finde, wir können je-
denfalls die Klarheit begrüßen, die uns das Urteil von 
vorgestern schafft. Ich kann wie einige Vorredner nur 
noch einmal an Sie appellieren, nun nicht K ritik in den 
Vordergrund zu stellen, sondern die Menschen zu er-
mutigen, auf dem Weg, den wir eingeschlagen haben, 
gemeinsam weiterzugehen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die Aktuelle Stunde 
ist damit beendet. 
Das Wort zu einer persönlichen Erklärung nach § 30 
der Geschäftsordnung hat der Kollege Gysi. Ich ma-
che darauf aufmerksam: Es geht nicht um eine Ver-
längerung der Sachdebatte. 
Dr. Gregor Gysi (PDS/Linke Liste): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Es hat mich persönlich 
betroffen gemacht, daß Frau Steinbach-Hermann mir 
die Verantwortung für Mauer, Todesschüsse und ähn-
liches persönlich zuweist und sich dabei weder mit 
meinem Alter noch mit meiner Biographie beschäftigt 
und damit indirekt zum Ausdruck bringt, daß eigent-
lich alle, die dort gelebt haben, dafür die persönliche 
Verantwortung zu übernehmen haben. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Manfred 
Richter [Bremerhaven] [FDP] : Es geht um die 
politische Partei, die da am Wirken  war!) 
—Nein, nein, sie hat mich persönlich angespro-
chen — nicht die Partei. Das wäre etwas anderes. Ich 
darf darauf hinweisen, daß auch ich sicherlich Verant-
wortung in diesem Land habe. Das ist unstrittig. Ich 
glaube aber für mich in Anspruch nehmen zu können, 
daß ich einiges unternommen habe, um Menschen 
— zum Teil in schwierigen Situationen — zu helfen. 
Und das war nicht immer einfach. Ich behaupte, bei 
einem Vergleich mit den Biographien der meisten 
Mitglieder der CDU und der DBP, mit denen sie fusio-
niert hat, schneide ich nicht schlecht ab. 
Sie werfen mir Selbstgefälligkeit und Bigotterie vor. 
Mit dem letzteren kann ich nichts Richtiges anfangen. 
Aber der Vorwurf der Selbstgefälligkeit macht mich 
betroffen, weil ich finde, daß man das mir und auch 
anderen von uns eigentlich nur dann vorwerfen darf, 
wenn man selber etwas kritischer mit der eigenen 
Geschichte umgeht. Wo gibt es denn die Aufarbeitung 
der Geschichte der Ost-CDU und der Ost-DBP? Wo 
gibt es denn die Aufarbeitung der Geschichte der 
West-CDU? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo ist denn 
Ihre?) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 	1657 
Dr. Gregor Gysi 
Wieviele Mitglieder der ehemaligen NSDAP gehörten 
denn beispielsweise 1955 der West-CDU an, von den 
Bediensteten ganz zu schweigen? Wo ist diese Ge-
schichte je aufgearbeitet worden? 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Das ist nicht wahr. Sie müssen sich damit beschäf-
tigen. 
Betroffen machen mich auch immer wieder die For-
mulierungen — an mich und an andere gerichtet —, 
daß wir eigentlich nicht das Recht hätten, uns zu die-
sem oder zu jenem zu äußern. Sie müssen sich einmal 
überlegen, was Sie damit eigentlich sagen. Sie erklä-
ren damit nämlich, daß es Ihrer Auffassung entspricht, 
daß es Menschen gibt, die das Recht haben, sich zu 
etwas zu äußern, und daß es andere gibt, die das Recht 
nicht haben. Das ist schon ein merkwürdiges Ver-
ständnis des Grundgesetzes und der Demokratie. 
Sie machen mir weiter Vorwürfe, wenn ich mich für 
Menschenrechte oder für, wie es hier genannt wurde, 
„Volksinteressen" — diesen Ausdruck finde ich sehr 
merkwürdig — oder für andere Dinge diesbezüglich 
einsetze. Überlegen Sie sich bitte auch das in der Kon-
sequenz: Das würde bedeuten, von mir und anderen 
zu verlangen, daß wir uns gegen Menschenrechte 
aussprechen, daß wir uns gegen die Interessen aus-
sprechen, um in Ihrem Sinne glaubwürdig zu sein. 
Ferner ist mir und anderen vorgeworfen worden, 
wir versuchten, uns heimlich aus der Verantwortung 
zu stehlen. Aber gerade die Tatsache, daß wir zu unse-
rer Herkunft stehen, daß wir damit umgehen, daß wir 
Konferenzen und vieles andere zu diesem Thema 
durchführen, beweist doch, daß wir uns eben nicht aus 
der Verantwortung stehlen. Aus der Verantwortung 
haben sich die Mitglieder jener Blockparteien gestoh-
len, die alles — zum Teil sogar in vorwärtseilendem 
Gehorsam — mitgemacht und schnell Unterschlupf in 
West-Parteien gesucht haben, um jegliche Identität zu 
verlieren und sich mit ihrer eigenen Biographie und 
Geschichte nicht mehr beschäftigen zu müssen. 
(Manfred Richter [Bremerhaven] [FDP]: Das 
ist die Redetechnik der alten SED!) 
Dabei haben Sie ihnen bewußt geholfen. 
Ein Letztes: Es gibt zahlreiche Vorwürfe, die Sie 
immer gegen uns verwenden, daß wir das Recht nicht 
hätten, daß wir dieses nicht dürfen, daß jenes anma-
ßend sei. Damit grenzen Sie zahlreiche Menschen 
aus, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben auch 
Menschen ausgegrenzt!) 
und Sie merken nicht einmal die Ähnlichkeit mit SED-
Argumenten. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Damit sind wir am 
Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Dienstag, den 14. Mai 1991, 9.30 Uhr in 
das Reichstagsgebäude in Berlin ein. 
Ich wünsche Ihnen ein gutes Wochenende. Die Sit-
zung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.00 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. April 1991 	1659' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Antretter, Robert SPD 26. 04. 91* 
Bartsch, Holger SPD 26. 04. 91 
Dr. Bauer, Wolf CDU/CSU 26. 04. 91 
Bindig, Rudolf SPD 26. 04. 91* 
Blunck, Lieselott SPD 26. 04. 91* 
Böhm (Melsungen), CDU/CSU 26. 04. 91* 
Wilfried 
Dr. Bötsch, Wolfgang CDU/CSU 26. 04. 91 
Dr. Brecht, Eberhard SPD 26. 04. 91* 
Büchler (Hof), Hans SPD 26. 04. 91* 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 26. 04. 91* 
Burchardt, Ursula SPD 26. 04. 91 
Carstensen (Nordstrand), CDU/CSU 26. 04. 91 
Peter Harry 
Conradi, Peter SPD 26. 04. 91 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 26. 04. 91 
Herta 
Daubertshäuser, Klaus SPD 26. 04. 91 
Dr. Dobberthien, SPD 26. 04. 91** 
Marliese 
Dr. Dregger, Alfred CDU/CSU 26. 04. 91 
Duve, Freimut SPD 26. 04. 91 
Eimer (Fürth), Norbert FDP 26. 04. 91 
Dr. Elmer, Konrad SPD 26. 04. 91 
Eylmann, Horst CDU/CSU 26. 04. 91 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 26. 04. 91** 
Formanski, Norbert SPD 26. 04. 91 
Francke (Hamburg), CDU/CSU 26. 04. 91 
Klaus 
Fuchs (Verl), Katrin SPD 26. 04. 91 
Fuchtel, Hans-Joachim CDU/CSU 26. 04. 91** 
Gattermann, Hans H. FDP 26. 04. 91 
Dr. von Geldern, CDU/CSU 26. 04. 91 
Wolfgang 
Genscher, Hans-Dietrich FDP 26. 04. 91 
Gleicke, Iris SPD 26. 04. 91 
Dr. Glotz, Peter SPD 26. 04. 91 
Graf, Günter SPD 26. 04. 91 
Gries, Ekkehard FDP 26. 04. 91 
Grünbeck, Josef FDP 26. 04. 91 
Haack (Extertal), SPD 26. 04. 91 
Karl-Hermann 
Haschke (Jena-Ost), Udo CDU/CSU 26. 04. 91** 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 26. 04. 91 
Henn, Bernd PDS 26. 04. 91 
Dr. Holtz, Uwe SPD 26. 04. 91** 
Dr. Hoth, Sigrid FDP 26. 04. 91 
Ibrügger, Lothar SPD 26. 04. 91 
Irmer, Ulrich FDP 26. 04. 91** 
Janz, Ilse SPD 26. 04. 91 
Dr. Janzen, Ulrich SPD 26. 04. 91 
Jelpke, Ulla PDS 26. 04. 91 
Jeltsch, Karin CDU/CSU 26. 04. 91 
Jung (Düsseldorf), Volker SPD 26. 04. 91 
Kittelmann, Peter CDU/CSU 26. 04. 91* 
Klein (München), Hans CDU/CSU 26. 04. 91 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Koschnick, Hans SPD 26. 04. 91 
Dr. Krause (Börgerende), CDU/CSU 26. 04. 91 
Günther 
Kubatschka, Horst SPD 26. 04. 91 
Kubicki, Wolfgang FDP 26. 04. 91 
Dr. Kübler, Klaus SPD 26. 04. 91 
Dr.-Ing. Laermann, FDP 26. 04. 91 
Karl-Hans 
Dr. Graf Lambsdorff, FDP 26. 04. 91 
Otto 
Dr. Laufs, Paul CDU/CSU 26. 04. 91 
Lenzer, Christian CDU/CSU 26. 04. 91* 
Lintner, Eduard CDU/CSU 26. 04. 91 
Lummer, Heinrich CDU/CSU 26. 04. 91* 
Dr. Luther, Michael CDU/CSU 26. 04. 91 
Maaß (Wilhelmshaven), CDU/CSU 26. 04. 91* 
Erich 
de Maizière, Lothar CDU/CSU 26. 04. 91 
Mascher, Ulrike SPD 26. 04. 91* 
Dr. Menzel, Bruno FDP 26. 04. 91* 
Dr. Mertens (Bottrop), SPD 26. 04. 91 
Franz-Josef 
Dr. Meyer zu Bentrup, CDU/CSU 26. 04. 91* 
Reinhard 
Mischnick, Wolfgang FDP 26. 04. 91 
Dr. Modrow, Hans PDS 26. 04. 91 
Molnar, Thomas CDU/CSU 26. 04. 91 
Mosdorf, Siegmar SPD 26. 04. 91 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 26. 04. 91* 
Müller (Völklingen), SPD 26. 04. 91 
Jutta 
Neumann (Bremen), CDU/CSU 26. 04. 91 
Bernd 
Nitsch, Johannes CDU/CSU 26. 04. 91 
Dr. Otto, Helga SPD 26. 04. 91 
Pfeiffer, Angelika CDU/CSU 26. 04. 91 
Pfuhl, Albert SPD 26. 04. 91 ' 
Dr. Pohler, Hermann CDU/CSU 26. 04. 91 
Dr. Probst, Albert CDU/CSU 26. 04. 91* 
Pützhofen, Dieter CDU/CSU 26. 04. 91 
Rahardt-Vahldieck, CDU/CSU 26. 04. 91 
Susanne 
Reddemann, Gerhard CDU/CSU 26. 04. 91* 
Reimann, Manfred SPD 26. 04. 91* 
Reuschenbach, Peter W. SPD 26. 04. 91 
Roitzsch (Quickborn), CDU/CSU 26. 04. 91 
Ingrid 
Roth, Wolfgang SPD 26. 04. 91 
Rother, Heinz CDU/CSU 26. 04. 91 
Dr. Ruck, Ch ristian CDU/CSU 26. 04. 91 
Rühe, Volker CDU/CSU 26. 04. 91 
Dr. Scheer, Hermann SPD 26. 04. 91* 
Schluckebier, Günther SPD 26. 04. 91* 
Schmidbauer (Nürnberg), SPD 26. 04. 91 
Horst 
Schmidt (Mülheim), CDU/CSU 26. 04. 91 
Andreas 
Schmidt (Nürnberg), SPD 26. 04. 91 
Renate 
Schmidt (Spiesen), Trudi CDU/CSU 26. 04. 91 
1660* 	Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 24. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Ap ril 1991 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Schmidt-Zadel, Regina SPD 26. 04. 91 
Dr. Schmude, Jürgen SPD 26. 04. 91 
von Schmude, Michael CDU/CSU 26. 04. 91 ' 
Dr. Schöfberger, Rudolf SPD 26. 04. 91 
Schröter, Gisela SPD 26. 04. 91 
Schulz (Leipzig), Gerhard CDU/CSU 26. 04. 91 
Schwanitz, Rolf SPD 26. 04. 91 
Schwarz, Stefan CDU/CSU 26. 04. 91 
Dr. Soell, Hartmut SPD 26. 04. 91** 
Spilker, Karl-Heinz CDU/CSU 26. 04. 91 
Steiner, Heinz-Alfred SPD 26. 04. 91* 
Dr. Stercken, Hans CDU/CSU 26. 04. 91** 
Dr. Stoltenberg, Gerhard CDU/CSU 26. 04. 91 
Dr. von Teichman und FDP 26. 04. 91* 
Logischen, C. 
Terborg, Margitta SPD 26. 04. 91* 
Dr. Töpfer, Klaus CDU/CSU 26. 04. 91 
Vergin, Siegfried SPD 26. 04. 91 
Dr. Vondran, Ruprecht CDU/CSU 26. 04. 91 
Vossen, Josef SPD 26. 04. 91 
Wartenberg (Berlin), SPD 26. 04. 91 
Gerd 
Weißgerber, Gunter SPD 26. 04. 91 
Dr. Wieczorek CDU/CSU 26. 04. 91 
(Auerbach), Bertram 
Wimmer (Neuss), Willy CDU/CSU 26. 04. 91 
Wissmann, Matthias CDU/CSU 26. 04. 91 
Wohlleben, Verena SPD 26. 04. 91 
Ingeburg 
Yzer, Cornelia CDU/CSU 26. 04. 91 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Zierer, Benno CDU/CSU 	26. 04. 91* 
Dr. Zöpel, Christoph SPD 	26. 04. 91 
für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Interparlamentarischen 
Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 11/7733 
Drucksache 11/8533 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/8166 
Drucksache 11/4344 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 12/152 Nr. 5-13, 16-20, 22 
Drucksache 12/157 Nr. 2.3-2.14, 2.18 
Drucksache 12/187 Nr. 2.3-2.6 
Ausschuß für Gesundheit 
Drucksache 12/210 Nr. 145 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 12/210 Nr. 200, 203, 207 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Drucksache 12/152 Nr. 63, 64 
Drucksache 12/187 Nr. 2.22</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12024.pdf</pdf_url>
    <id>1781</id>
    <dokumentnummer>12/24</dokumentnummer>
    <datum>1991-04-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
