<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1786</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/62</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1991-11-29</datum>
  <titel>Protokoll der 62. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/62 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
62. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Wieland Sorge, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der SPD: Gleichstellung 
von Meistern in der Industrie und Mei-
stern im Handwerk in den neuen Bun-
desländern (Drucksache 12/738) . . . 5279A 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Gründung von drei unselbständi-
gen Stiftungen unter dem Dach des Bun-
desarchivs (Drucksache 12/1379) . . . 5279B 
Tagesordnungspunkt VII: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1992 (Haushaltsgesetz 1992) (Drucksa-
chen 12/1000, 12/1329, 12/1401 bis 
12/1415, 12/1416 [neu], 12/1417 bis 
12/1422, 12/1424 bis 12/1430, 12/1600, 
12/1601) 
Anke Fuchs (Köln) SPD 	  5279 D 
Dr. Klaus Rose CDU/CSU  5282 D 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) FDP . . 	 5284 D 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste 	. . 	 5288 A 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) CDU/CSU 5291A 
Ingrid Matthäus-Maier SPD 	 5292 C 
Werner Schulz (Berlin) Bündnis 90/GRÜNE 5293 A 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) FDP . 	 5293 D 
Johannes Nitsch CDU/CSU 	 5297 C 
Ina Albowitz FDP 	  5299 B 
Dr. Heiner Geißler CDU/CSU 	 5301 A 
Maria Michalk CDU/CSU 	  5302 D 
Rudi Walther (Zierenberg) SPD 	 5304 B 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	5310B 
Namentliche Abstimmung 	 5315 B 
Ergebnis 	  5317 A 
Tagesordnungspunkt VIII: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD und FDP eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Gesetzes über die parlamenta-
rische Kontrolle nachrichtendienstlicher 
Tätigkeit des Bundes und zur Änderung 
des Gesetzes zur Beschränkung des 
Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis-
ses (Gesetz zu Artikel 10 Grundgesetz) 
(Drucksache 12/1643) 
Dr. Paul Laufs CDU/CSU 	  5315D 
Andrea Lederer PDS/Linke Liste 	 5318D 
Dr. Peter Struck SPD 	  5319 C 
Ingrid Köppe Bündnis 90/GRÜNE . . . 	 5320 A 
Dr. Rolf Olderog CDU/CSU 	 5320 D 
Dr. Burkhard Hirsch FDP  5322 A 
Ingrid Köppe Bündnis 90/GRÜNE . . 	 5322 D 
Beratungen ohne Aussprache 
Tagesordnungspunkt IX 
a) Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des D-Markbilanzgesetzes 
(Drucksache 12/1467, 12/1605) . . . . 5323 B 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Verkehr 
zu der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung: Mitteilung der Kommission 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
der Europäischen Gemeinschaften an 
den Rat über ein europäisches Hoch-
geschwindigkeitsbahnnetz 
Vorschlag für eine Entscheidung des Ra-
tes zur Entwicklung eines europäischen 
Hochgeschwindigkeitsnetzes (Drucksa-
chen 12/311 Nr. 2.18, 12/1173) . . . . 5323 B 
c) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Rechtsausschusses zu 
der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung: Zweite Änderung zum Vor-
schlag für eine Fünfte Richtlinie des Ra-
tes nach Artikel 54 EWG-Vertrag über 
die Struktur der Aktiengesellschaft so-
wie die Befugnisse und Verpflichtungen 
ihrer Organe (Drucksachen 12/269 
Nr. 2.4, 12/1464)   5323 C 
d) Beratung der Beschlußempfehlung des 
Haushaltsausschusses zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung: Über-
planmäßige Ausgaben bei Kapitel 11 12 
Titel 681 02 — Sozialzuschlag zu Ar-
beitslosengeld bzw. Arbeitslosenhilfe 
(Drucksachen 12/1264, 12/1497) 	. . . 5223 C 
e) Beratung der Beschlußempfehlung des 
Haushaltsausschusses zu dem Antrag des 
Bundesministers der Finanzen: Einwilli-
gung gemäß § 64 Abs. 2 der Bundeshaus-
haltsordnung zur Veräußerung der bun-
deseigenen Liegenschaft in Planegg, 
Flur Nr. 411 (Drucksachen 12/1146, 
12/1498)   5323 D 
Nächste Sitzung 	  5324 C 
Berichtigung 	 5324 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 5325* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede zur Beratung 
des Einzelplans 17 — Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Frauen und Jugend  — 
Uta Würfel FDP 	  5325* C 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  5326 8* C 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5279 
62. Sitzung 
Bonn, den 29. November 1991 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Hans Klein: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll die 
Tagesordnung um folgende zwei Zusatzpunkte 
— ohne Debatte — erweitert werden: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Wie-
land Sorge, Albert Pfuhl, Dr. Uwe Jens, weite-
rer Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
Gleichstellung von Meistern in der Industrie 
und Meistern im Handwerk in den neuen Bun-
desländern 
— Drucksache 12/738 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Gründung von drei unselbständigen Stiftun
-
gen unter dem Dach des Bundesarchivs 
— Drucksache 12/1379 — 
Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß (federführend) 
Rechtsausschuß 
Finanzausschuß 
Sind Sie mit der Überweisung einverstanden? — Da 
sich kein Widerspruch erhebt, sondern Zustimmung 
signalisiert wird, ist das so beschlossen. 
Ich rufe Punkt VII der Tagesordnung auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1992 (Haushaltsgesetz 
1992) 
— Drucksachen 12/1000, 12/1329, 12/1401 bis 
12/1415, 12/1416 (neu), 12/1417 bis 12/1422, 
12/1424 bis 12/1430, 12/1600, 12/1601 — 
Dazu liegt ein Entschließungsantrag der Fraktion 
der SPD vor. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ein 
guter Antrag!) 
— Sie sind doch hoffentlich daran beteiligt, Herr Kol-
lege Wieczorek. 
Ich weise darauf hin, daß über den Gesetzentwurf 
gegen 12.30 Uhr namentlich abgestimmt werden soll. 
Das ist die Absicht des Hauses. Es wird am Hause lie-
gen, ob wir diesen Termin halten können. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache drei Stunden vorgesehen. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Das 
reicht!) 
— Auch dagegen erhebt sich ganz offensichtlich 
— neben einer bestätigenden Bemerkung des Vorsit-
zenden des Haushaltsausschusses — kein Wider-
spruch. Dann ist auch dies so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile der Abgeord-
neten Anke Fuchs das Wort. 
(Johannes Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Gu-
ten Morgen!) 
Anke Fuchs (Köln) (SPD): Guten Morgen, Herr Ger-
ster. Ich freue mich, daß Sie schon so wach sind. Das ist 
heute nicht bei allen Abgeordneten des Deutschen 
Bundestages so. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Nach 
vier Tagen Debatte über den Haushalt 1992 möchte 
ich ein doppeltes Fazit ziehen. Das erste Fazit bezieht 
sich auf die Befindlichkeit dieser Bundesregierung, 
die heute besonders „stark" auf der Regierungsbank 
vertreten ist. Deute ich nämlich die Beiträge der Fi-
nanzfachleute der Regierungskoalition — allen voran 
die des Finanzministers — richtig, so komme ich zu 
dem Schluß: Nie war Schuldenmachen so schön wie 
heute. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Waigel will sich von uns seine Schulden nicht 
vorhalten lassen, hat er am Dienstag gesagt. Er zog 
Vergleiche mit den 70er Jahren. Damit hat er unfrei-
willig den Finger selbst in die offene Wunde gelegt. 
Der springende Punkt ist nämlich, daß wir damals zur 
Abwehr von zwei internationalen Wirtschaftsk risen 
eine arbeitsmarktorientierte offensive Industriepolitik 
betrieben haben, die weltweit bewundert wurde und 
von der Sie nur träumen können, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
5280 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Anke Fuchs (Köln) 
Sie dagegen sind im Dilemma Ihrer antiquierten 
Marktideologien gefangen. Deshalb packen Sie alles, 
was Sie tun, halbherzig und planlos an und reagieren 
immer zu spät. 
(Beifall bei der SPD — Jochen Borchert 
[CDU/CSU]: Glauben Sie das?) 
Ein Jahr geht zu Ende, in dem Sie viel darüber nach-
gedacht haben, wie Sie den Bürgern das Geld aus der 
Tasche ziehen können und in dem Sie keinen Gedan-
ken darauf verschwendet haben, wie Sie die Pro-
bleme, die die Menschen berühren, eigentlich lösen 
wollen. Sie haben in diesem Jahr das Gegenteil des-
sen getan, was Sie im Jahr zuvor versprochen hatten. 
Hinter uns liegt die größte Steuererhöhung, die wir je 
gehabt haben. Vor uns liegen ein riesiger Schulden-
berg und unsichere Konjunkturaussichten. Leere Kas-
sen, aber voller Stolz — so präsentiert sich Finanzmi-
nister Waigel. Herr Waigel versucht, uns Sand in die 
Augen zu streuen, indem er behauptet, die Schulden-
lawine sei die zwangsläufige Folge der Einheit. 
(Hans-Ulrich Klose [SPD]: Wie war die For
-
mulierung?) 
— Die Formulierung lautete, Herr Kollege Klose: 
Leere Kassen, aber voller Stolz. 
(Beifall bei der SPD) 
Dabei sind die Fehler Ihrer Politik schon zu Beginn 
der achtziger Jahre angelegt worden. Denn seit Sie 
regieren, lautet Ihr wirtschaftspolitisches Credo: 
Nichteinmischung in die Märkte. Kein Konzept zu 
haben ist das Konzept. Ich will es an drei Beispielen 
erläutern. Sie haben kein Konzept zum Arbeitsmarkt, 
kein Konzept zum Wohnungsmarkt, kein Konzept für 
die Verkehrspolitik. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und Sie haben 
kein Konzept für die Regierungsüber
nahme!) 
Den Dornröschenschlaf der Politik haben sie „Markt-
wirtschaft" genannt, und auf der Regierungsbank ha-
ben Sie ihn vorgelebt. 
Hören Sie sich einmal folgendes Zitat an: 
Ich kann überall schlafen. Ich schlafe im Auto; ich 
schlafe im Flugzeug; ich schlafe im lauten Hub-
schrauber; ich schlafe vor und, wenn Sie so wol-
len, nach, wenn ich einen entsprechenden Bedarf 
habe, und den habe ich immer. Gott sei Dank, daß 
ich so gut schlafe! 
Soweit Helmut Kohl in der Tageszeitung „Die 
Welt" . 
Ich sage dazu: Guten Morgen, Herr Bundeskanzler; 
es hat sich ausgeschlafen; die Realität hat Sie einge-
holt, und diese Realität sieht so aus, meine Damen und 
Herren: In den alten Ländern der Bundesrepublik 
Deutschland gibt es rund zwei Millionen Menschen, 
die auf der Suche nach einer neuen Wohnung sind. Es 
gibt rund 500 000 Menschen, die dauerhaft kein Dach 
über dem Kopf haben, und es gibt 3,8 Millionen Men-
schen ohne Arbeit und für diejenigen, die Arbeit ha-
ben, jeden Morgen und jeden Abend Chaos auf den 
Straßen. 
Dabei wissen die Bürgerinnen und Bürger, meine 
Damen und Herren, daß es so nicht mehr weitergeht. 
Sie erwarten, daß die Politik jetzt handelt. Die Men-
schen wollen nämlich, daß die von den Brummis trans-
portierten Güter von der Straße auf die Schiene verla-
gert werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die Menschen wollen, daß es ökonomisch Sinn macht, 
die Bahn zu benutzen. Die Menschen erwarten ein 
funktionierendes System des öffentlichen Personen-
nahverkehrs. Aber diese Bundesregierung stellt die 
Weichen in die falsche Richtung. Ihre Verkehrspolitik 
steckt im Stau. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die angebliche Bevorzugung der Bahn als umwelt-
freundliches und zukunftsträchtiges Verkehrsmittel 
ist nicht einmal ansatzweise zu erkennen. Ich will die 
Zahlen noch einmal nennen. Für den Ausbau und den 
Neubau der Bundesfernstraßen stehen im Haushalt 
rund 8,1 Milliarden DM zur Verfügung. Die Investi-
tionszuschüsse für den Streckenausbau der Deut-
schen Bundesbahn machen gerade 1,1 Milliarden DM 
aus, und bei der Reichsbahn sind es 2,75 Milliarden 
DM. Nun müssen wir bedenken, daß mit den 3,85 Mil-
liarden DM für die Bahn auch alle Nahverkehrs - und 
Regionalstrecken abgedeckt werden müssen. Zu den 
Straßenbaukosten müßten wir also die Straßenbau-
mittel der Kreise, Kommunen und Länder hinzurech-
nen. Damit wird ganz deutlich, wie kraß die Benach-
teiligung der Bahn bei der Infrastrukturpolitik wirk-
lich ist. 
Im Zuge des Aufschwung Ost werden in den Jahren 
1991 und 1992 für die Förderung des öffentlichen Per-
sonennahverkehrs in den neuen Bundesländern 800 
Millionen DM zur Verfügung gestellt. Für den kom-
munalen Straßenausbau sind es im gleichen Zeitraum 
dagegen 2,2 Milliarden DM. Herr Krause täuscht vor-
sätzlich die Öffentlichkeit, und der Vorrang der 
Schiene, wie es der Bundeskanzler in der Regierungs-
erklärung angekündigt hat, ist lange vom Tisch, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweites Beispiel: Wohnungsmarkt. Diesen gibt es 
eigentlich gar nicht mehr. Ich habe noch im Ohr, als 
Sie 1983 sagten, sozialer Wohnungsbau müsse nicht 
mehr sein. Der Wohnungsbedarf sei gedeckt. 
Wir haben damals vor dem Trugschluß gewarnt. 
Aber Sie wußten es ja, ohne nachzudenken, wieder 
besser. Nicht nur die sozial Schwachen in unserer 
Gesellschaft, die bei Ihnen sowieso ausgegrenzt sind, 
spüren jetzt die Folgen Ihrer Politik. Wut und Zorn 
über Ihre Tatenlosigkeit hat sich quer durch alle Be-
völkerungsschichten breitgemacht. Die Folgen sind so 
dramatisch, meine Damen und Herren, daß sogar Frau 
Ministerin Schwaetzer das Wort „sozialer Wohnungs-
bau" in den Mund nimmt. Es kommt ihr allerdings 
schwer über die Lippen. Ich finde, sie sieht immer so 
aus, als ob sie einen ganz sauren Drops lutscht, wenn 
sie sagt, daß sie etwas für den sozialen Wohnungsbau 
tun muß. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ha! Ha! Ha!) 
Das Ziel verfehlt aber das, was wir in der Baupolitik 
brauchen. Drei Bauminister haben in den letzten Jah
ren halbherzig Programme aufgelegt und in einem 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5281 
Anke Fuchs (Köln) 
beispielhaften Zickzackkurs die Mittel für den sozia-
len Wohnungsbau jedes Jahr verändert, dabei aber 
immer nur gekleckert. In einer Zeit größer werdender 
Wohnungsnot führt dieses Herumwerkeln zu gewalti-
gem sozialen Sprengstoff. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Leider 
wahr!) 
Um der Wohnungsnot Herr zu werden, müssen neue 
Stadtviertel geplant und gebaut werden. Das ist nur 
möglich, wenn verläßlich klar ist, daß über Jahre hin-
aus Mittel zum Bau von Sozialwohnungen bereitste-
hen. Es ist keiner Stadt zuzumuten, ein neues großes 
Wohnviertel zu planen, ohne Sicherheit über die dafür 
benötigten öffentlichen Mittel zu haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, dank Ihrer Politik gibt es 
richtige Wohnungsnot. 
(Hans-Ulrich Klose [SPD]: Richtig!) 
Was wir brauchen, sind bezahlbare Wohnungen. Ihr 
auf drei Jahre befristetes Sonderprogramm ist das f al-
sche Signal. 
(Zurufe von der SPD: Sehr richtig!) 
Sie weigern sich vor allem, echte Sozialwohnungen 
mit langfristigen Bindungen zu schaffen. Das Problem 
wird verschärft, wenn die langfristigen Bindungen 
nicht Teil Ihres Konzeptes werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage: Die Wohnung ist kein beliebiger Konsumar-
tikel. 
(Zurufe von der FDP: Richtig! — Beifall bei 
Abgeordneten der SPD) 
Die Wohnung ist ein Teil von Lebensqualität. Mit der 
Wohnung wird ein Anspruch auf Lebensqualität ver-
wirklicht, und zwar für die Menschen im Osten und im 
Westen der größer gewordenen Bundesrepublik. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun will Frau Schwaetzer sogar noch die Länder zur 
Kasse bitten. Sie muß doch wissen, daß viele Länder, 
z. B. Nordrhein-Westfalen, sozialen Wohnungsbau 
aus Landesmitteln fortgesetzt haben. Es ist schlicht 
eine Unverfrorenheit, wenn Sie jetzt wiederum Forde-
rungen an die Länder richten. Sie wollen damit nur 
von Ihrer eigenen Tatenlosigkeit ablenken. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Mein drittes Beispiel — in der Frage: keine struktur-
verändernde Politik — ist die Arbeitsmarkt- und Be-
schäftigungspolitik. Wenn es um Wirtschaft und Be-
schäftigung geht, reden Sie auch nur vom Markt, an 
dem angeblich alles von selbst geht. Von Wirtschafts-
politik, von Gestaltung durch Politik kann keine Rede 
sein. Sie haben offensichtlich jenseits jeden Sachver-
stands geglaubt, die Umstellung der Planwirtschaft in 
der ehemaligen DDR auf die Soziale Marktwirtschaft 
käme von ganz allein. 
(Zurufe von der FDP: Ach! — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das haben wir nicht geglaubt!) 
Dann haben Sie gemerkt, daß Sie sich geirrt haben. 
Aber was haben Sie gemacht? Sie haben den Teil 
unserer Vorschläge zusammengeklaubt, den Sie be-
griffen haben; 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der CDU/ 
CSU) 
z. B. die von Ihnen zunächst verteufelten Beschäfti-
gungsgesellschaften. Aber die anderen Vorschläge, 
die Sie nicht kapiert haben, nämlich was man unter 
einer durchgreifenden Industrie - und Strukturpolitik 
versteht, die haben Sie im wahrsten Sinne des Wortes 
links liegenlassen, meine Damen und Herren. Sie hät-
ten mit uns darüber nachdenken sollen, wie uns die 
Umstrukturierung ganzer Branchen und Regionen im 
Westen der Bundesrepublik gelungen ist. Niemals 
wären wir auf die Idee gekommen, so leichtfertig 
ganze Industriestandorte kaputtgehen zu lassen, wie 
Sie das jetzt im Osten unseres Vaterlandes tun. Das 
werfen wir Ihnen vor, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Konkret für diese Woche heißt das: Ändern Sie ge-
setzlich den Auftrag der Treuhand so, daß ein klarer 
Sanierungsauftrag erteilt wird, daß Industrie- und 
Strukturpolitik möglich wird und daß Industriestand-
orte erhalten bleiben können. Herr Waigel hat das 
wiederum hartnäckig abgelehnt. Wir werden auf die 
Folgen dieser Entwicklung aufmerksam machen. Die 
Arbeitslosen sind dann nämlich, meine Damen und 
Herren, von der CDU und der CSU produziert. Das 
werden wir den Bürgern draußen auch sagen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie weigern sich aus ideologischen Gründen, jenes 
Haupthindernis für eine positive Entwicklung zu be-
seitigen — ich meine die Eigentumsfrage. Ich habe 
versucht, was mir immer schwerfällt, mich in Wirt-
schaftsliberale hineinzuversetzen. Aber warum Sie 
nicht in der Lage sind, mit uns zusammen diesen 
Kernfehler zu beheben, ist mir nicht einsichtig. Der 
Kollege Ullmann ist heute leider nicht da. Er hat in der 
Debatte in dieser Woche noch einmal ganz klarge-
macht, welche Mängel die Anlage IX zum Einigungs-
vertrag hat. Wir wissen alle miteinander, daß der 
Grundsatz Rückgabe vor Entschädigung verhängnis-
voll ist. 
Sie haben dann halbherzig mit einem Monstrum 
von Gesetz versucht, etwas zu verbessern. Das nennt 
sich dann auch noch „Gesetz zur Beseitigung von 
Hemmnissen bei der Privatisierung und der Förde-
rung von Investitionen" . Ein solches Bandwurmgesetz 
kann gar nichts Vernünftiges sein. Nein, aus ideologi-
schen Gründen halten Sie an einer falschen Eigen-
tumsideologie fest. Ich rufe Sie auf: Werfen Sie diese 
Ideologie doch über Bord! Versuchen Sie doch, mit 
uns zusammen diese Kernfrage zu lösen; dann wären 
wir ein Stück weiter. 
(Beifall bei der SPD) 
Der neue Fraktionsvorsitzende von CDU/CSU 
(Dr. Klaus Rose [CDU/CSU]: Der ist gut, 
nicht?) 
redet wie der alte. Ich hätte nach den Ankündigungen 
und nachdem er gesagt hat, die CDU/CSU-Fraktion 
solle mehr Spielraum haben und sich mehr an der 
Arbeit der Regierung beteiligen können, gedacht, daß 
5282 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Anke Fuchs (Köln) 
er uns als ersten wichtigen Einstieg gesagt hätte, wie 
sich die CDU/CSU-Bundestagsfraktion eigentlich die 
Regelung der Pflegeversicherung vorstellt. Das wäre 
für ihn ein glänzender Einstieg gewesen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber nichts davon! Er hat Herrn Blüm nicht unter-
stützt, er hat von Lohnnebenkosten gesprochen; alles 
Sprüche, die wir kennen. Er redete wie sein Vorgän-
ger. Es fiel ihm nichts anderes ein, als die „Erblast der 
SPD" zu bemühen. 
(Dr. Klaus Rose [CDU/CSU]: Es stimmt im
-
mer wieder!) 
Er hat offensichtlich verdrängt, daß Sie schon neun 
Jahre an der Regierung sind. 
(Jochen Borchert [CDU/CSU]: Mit großem 
Erfolg!) 
Sie hätten lange Zeit gehabt, das wichtige Thema 
Pflegeversicherung endlich auf den Weg zu bringen. 
Ich bin enttäuscht von dem Herrn Fraktionsvorsitzen-
den. 
(Beifall bei der SPD — Jochen Borchert 
[CDU/CSU]: Überlegen Sie mal, wie es nach 
neun Jahren SPD aussah!) 
Was Herr Schäuble zum Thema Asyl veranstaltet, 
ist so kaltschnäuzig, wie ich ihn immer eingeschätzt 
habe. Die „Süddeutsche Zeitung" schreibt zu Recht: 
Hier ist ein übler Flüchtlingstrick im Gange. Die „Süd-
deutsche Zeitung" sagt: Hier wird alles übertroffen, 
was wir an Unerbittlichkeit in der Asylfrage bisher 
erlebt haben. Ich fordere die Bundesregierung auf, 
sich von Herrn Schäubles Vorschlägen zu distanzie-
ren. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Menschen in den alten und neuen Ländern sind 
Verlierer Ihrer Politik. Sie haben kein Vertrauen 
mehr, daß es bezahlbare Wohnungen gibt, daß Kin-
dergartenplätze zur Verfügung stehen. Vor allem ver-
lieren die Menschen im Osten das Vertrauen daran, 
daß sie durch Arbeit ihren Lebensunterhalt verdienen 
können. 
Wenn es nicht gelingt, Arbeitsplätze zu schaffen, 
sind es in der Tat einmal wieder die Frauen, die Ver-
lierer dieser Entwicklung sein werden. Wir haben im 
Westen weiß Gott mühsam genug das Ziel der Verein-
barkeit von Beruf und Familie in den Köpfen und Her-
zen verankert. Es wäre verhängnisvoll, wenn jetzt der 
konservative Spruch „Mütter zurück an den Herd" in 
den neuen Ländern Wirklichkeit werden würde. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wer sagt denn das?) 
Als zynischen Ausgleich für mangelnde Arbeits-
marktpolitik wollen Sie dann auch noch die Strafbar-
keit des Schwangerschaftsabbruchs verschärfen: eine 
wahrhaft frauenfeindliche Politik. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wir wollen nicht länger hören, warum Sie Schulden 
machen, sondern wir wollen wissen, wofür Sie das 
Geld ausgeben. Dienen die Schulden und Steuern 
einer Strukturpolitik, die diesen Namen verdient? — 
Nein, sie fließen in ein Faß ohne Boden. Dienen sie 
dem Abwickeln von Betrieben und dem Kaltstellen 
von Menschen, die nicht in das Raster Ihrer Markt-
ideologie passen, wie im Westen geschehen — Stich-
wort: Zweidrittelgesellschaft —, oder brauchen wir 
dieses Geld nicht vielmehr zur Firmensanierung und 
zum Miteinander in einer solidarischen Gesell-
schaft? 
Wir halten Ihnen nicht allein die aktuellen Ver-
säumnisse vor. Wir stehen nämlich einmal wieder da, 
wo wir in den Jahren 1988 und 1989 schon einmal 
waren, als die Regierung Kohl reif für die Ablösung 
war. Sie werden von Ihren damaligen Fehlern wieder 
eingeholt. Sie haben schon damals nichts getan 
(Jochen Borchert [CDU/CSU]: Sprechen Sie 
von der SPD?) 
und haben heute nicht einmal die Kraft, die Probleme 
zu benennen. 
Ich möchte ein zweites Fazit ziehen: Im Land macht 
sich eine traurige Stimmung breit: 
(Jochen Borchert [CDU/CSU]: Wann waren 
Sie das letzte Mal im Lande?) 
Diese Regierung interessiert sich nicht für das Land, 
(Lebhafter Widerspruch bei der CDU/CSU) 
und das Land interessiert sich nicht mehr für seine 
Regierung. 
In einer Situation, in der die Regierung schon durch 
schiere Ehrlichkeit Punkte machen könnte, indem sie 
nämlich zugibt, daß uns grimmige Zeiten bevorste-
hen, erschöpft sie sich im planlosen „Weiter so, 
Deutschland! " Die Menschen sind davon abgrundtief 
enttäuscht. Die Konsequenz ist, daß sie sich immer 
mehr von der Politik abwenden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Von der SPD!) 
Sie flüchten sich in gleichgültige Wahlenthaltung, 
oder sie laufen rechten Aufwieglern nach. Ausbaden 
müssen wir das alle, meine Damen und Herren. 
Sie werden mir jetzt natürlich Schwarzmalerei vor-
werfen. Aber ich sage Ihnen: Bei dieser Regierung 
bleibt einem gar nicht anderes übrig. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile das Wort dem 
Abgeordneten Dr. Klaus Rose. 
Dr. Klaus Rose (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Zu den unglaub-
lichen Äußerungen der Frau Kollegin Fuchs fällt mir 
Konfuzius ein: 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ist der 
auch in der CSU?) 
„Wenn die Worte nicht stimmen, stimmen die Beg riffe 
nicht. Wenn die Beg riffe nicht stimmen, wird die Ver-
nunft verwirrt. Wenn die Vernunft verwirrt wird, gerät 
das Volk in Unruhe. Wenn das Volk unruhig wird, 
gerät die Gesellschaft in Unordnung. Wenn die Ge-
sellschaft in Unordnung gerät, ist der Staat in Ge-
fahr. " 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5283 
Dr. Klaus Rose 
Diese Ursachenkette des bekannten altchinesi-
schen Philosophen, bereits vor zweieinhalbtausend 
Jahren geäußert, sollten Sie sich, meine Damen und 
Herren von der SPD, einmal vor Augen führen, wenn 
Sie den Bundesfinanzminister als den größten Schul-
denmacher bezeichnen, 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: So ist 
das!) 
wenn Sie weitere Schmähungen über die Bundesre-
gierung verbreiten und sich mit der Aussage, diese 
Regierung hätte nichts für unser Land übrig, hier hin-
stellen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ungeheuerlich!) 
obwohl Sie selber wissen, daß der größte Teil Ihrer 
Fraktion selten in Deutschland ist, sich aber um so lie-
ber in der Toskana aufhält. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Anke Fuchs 
[Köln] [SPD]: Wo liegt die denn?) 
Mangels eigener Konzepte, mangels überzeugen-
der Kritikpunkte, aber auch mangels Geschlossenheit 
in Ihrer Fraktion, meine Damen und Herren von der 
SPD, wählen Sie Polemik, Unsachlichkeit und Unter-
stellungen, um die Haushalts- und Finanzpolitik die-
ser Bundesregierung und der sie tragenden Koali-
tionsparteien zu diffamieren. 
Es ist das alte und das falsche Rezept der SPD: Sie 
will die unbestrittene Wiederaufbauleistung seit der 
Wende 1982 und die positiven Ergebnisse vor allem in 
der Finanz- und Haushaltspolitik verächtlich machen 
und garniert das Ganze mit der altsozialistischen Aus-
sage und der Grundmelodie, daß der Ertrag dieser 
Politik zuwenig dem kleinen Mann zugute komme. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: So ist 
es!) 
Meine Damen und Herren, diese Erkenntnis, die 
Ihnen Franz Josef Strauß bereits 1982 in der Haus-
haltsdebatte vorgehalten hat, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Was hat er denn 
da gesagt?) 
gilt unverändert. Sie streuen mit Ihrer falschen Wort-
wahl Neid und Zwietracht unter die Bürger. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie wollen verunsichern, und Sie hoffen, daraus poli-
tisches Kapital zu schlagen. Sie merken allerdings 
nicht, daß das ein Bumerang für Sie werden kann. 
Einmal meinten Sie ja, Sie könnten in Bremen ähnli-
ches von sich geben. Da ist der Bumerang schon dage-
wesen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nordrhein-West
-
falen!) 
Der Bundesfinanzminister ist nicht der große Schul-
denmacher, sondern derjenige Finanzminister, der 
die größte finanz- und haushaltspolitische Herausfor-
derung in der Geschichte der Bundesrepublik 
Deutschland zu meistern hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben auch bei der Haushaltspolitik — entgegen 
Ihren falschen Unterstellungen — Wort gehalten, in
dem wir uns ganz in dem Rahmen der Eckwertbe
schlüsse von vor der Bundestagswahl halten, ja, die 
Vorgaben sogar noch unterschreiten. 
Hier von Täuschung der Bürger zu sprechen ist in-
fam. Von illusionärer Fehleinschätzung kann keine 
Rede sein. Das genaue Gegenteil ist der Fall. Schon 
die positive Entwicklung des Haushalts 1991 zeigt, 
daß wir — entgegen Ihren düsteren Prognosen — die 
Lage richtig eingeschätzt haben. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Nanu!) 
Das gilt auch für den Haushalt 1992, mit dem wir, wie 
angekündigt, die Konsolidierungspolitik seit 1982 
mit der schlimmen Herausforderung der Jahre 1990 
und 1991 fortsetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir kennen die Schlag-
worte der SPD. Einmal war es das angebliche „Ka-
puttsparen". Dann war es wieder die „größte unso-
ziale Steuerreform aller Zeiten" , 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann war es die 
neue Armut!) 
wobei die Leute immer reicher geworden sind. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Dann 
die Steuerlüge!) 
Dann war es das „größte Steuer- und Ausgabenpaket 
aller Zeiten" . Und jetzt kommen Sie daher mit dem 
„größten Verschuldungspaket aller Zeiten". 
Meine Damen und Herren, Sie haben doch in Ihrer 
Regierungszeit die Bundesschuld um 700 % erhöht — 
nicht wir, Sie waren es — , und das zu einer Zeit, die 
mit den finanzpolitischen Herausforderungen von 
heute nicht im entferntesten zu vergleichen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie ziehen zur Begründung dann immer die alten Kri-
sen, weil das Öl teurer geworden ist, heran. Das waren 
beileibe nicht die Herausforderungen, wie wir sie jetzt 
haben. Sie brauchen bloß die Nettokreditaufnahme 
anzusehen: Sie hatten in Ihrer Regierungszeit, 1982 — 
damals waren die Zahlen insgesamt viel niedriger —, 
schon eine Nettokreditaufnahme von fast 40 Milliar-
den DM. Wir liegen jetzt nach der Wiedervereinigung 
— ein Land mit 17 Millionen Einwohnern kam da-
zu — , obwohl der Haushalt weit höher ist, bei 45 Mil-
liarden DM. 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Sie haben 
das doch alles in Schattenhaushalten ver-
steckt!) 
Daran können Sie einmal sehen, was Sie damals 
schon angestellt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, man kann sich gut vor-
stellen, wie sich die Staatsverschuldung entwickelt 
hätte, wenn es nicht zur Wende gekommen wäre; 
denn ein gutes Beispiel ist die Entwicklung der Ver-
schuldung in Nordrhein -Westfalen, wo die SPD be-
kanntermaßen seit 25 Jahren in der Regierungsver-
antwortung steht. 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Und zwar 
sehr hervorragend!) 
5284 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Dr. Klaus Rose 
In dieser Zeit ist laut Pressemitteilungen von vorge-
stern die Verschuldung dieses einstmals zentralen In-
dustrielandes der Bundesrepublik von 2,7 Milliarden 
auf 111 Milliarden DM angewachsen, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
hat sich also um das 41fache erhöht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unerhört!) 
Bei uns im CSU-regierten Bayern — Sie gestatten, daß 
ich dieses schöne Land immer wieder anführe — ist im 
selben Zeitraum die Verschuldung nur um das 5,8fa-
che gestiegen. Ich sage es noch einmal, damit man es 
auch weiß: Um das 41fache haben Sie sich in Nord-
rhein-Westfalen verschuldet. — Ich lasse Bremen und 
das Saarland weg. Wir wissen ja alle, wie Sie mit der 
Staatskasse umgehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die sind ja 
pleite!) 
Wer die SPD-Politik von früher im Bund und heute 
bei der Mehrheit der Bundesländer kennt, der kann 
nur immer wieder die Wende wünschen — die Wende, 
die wir im Bund hatten, die Wende, die Sie auch in den 
Bundesländern möglichst bald einleiten müssen. Sie 
haben in der Zeit Ihrer Regierungsverantwortung Ihre 
Glaubwürdigkeit gründlich verspielt und haben 
nichts dazugelernt. So manche Kritik der Bundesbank 
und auch der Fünf Weisen — ich fasse sie als kon-
struktiv auf — dürfen Sie doch nicht als Pilotenschein 
für eine Regierungsfähigkeit Ihrerseits auffassen. 
Das Defizit des öffentlichen Gesamthaushalts 1991 
— des Gesamthaushalts, nicht des Bundeshaushalts — 
wird mit etwa 135 Milliarden DM noch deutlich unter 
dem Ziel der Eckwertebeschlüsse vom November ver-
gangenen Jahres liegen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Die 
waren doch falsch! Sie setzten ein falsches 
Ziel!) 
Das sind etwa 4,5 % des Bruttosozialprodukts und ist 
damit kapitalmarktverträglich. 1992 dürfte die öffent-
liche Gesamtverschuldung bereits unter diesem Be-
trag liegen. 
Im übrigen dienen diese hohen Kreditaufnahmen 
der Beseitigung der Folgen 40jähriger kommunisti-
scher Mißwirtschaft und Diktatur und sind damit Inve-
stitionen für das Wohl und für die Demokratie, die 
unseren Kindern und Kindeskindern zugute kom-
men. 
Kollege Wieczorek hat am Dienstag, wenn ich mich 
recht erinnere, von intelligenten Schulden gespro-
chen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Rich- 
tig!) 
Ja, die machen wir. Oder gibt es einen schöneren Auf-
trag als den Aufbau eines geeinten Vaterlandes und 
des freien Europas? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, der Abbau der Neuver-
schuldung wird konsequent fortgeführt. Der Bund 
setzt hier ein deutliches Zeichen. Aber auch die Län-
der und die Gemeinden sind als wichtige Teile des 
Gesamthaushalts aufgefordert, ihre Haushaltsstabili-
tät auf das gesamtwirtschaftliche Ziel der Stabilität 
auszurichten. Hier stehen auch die SPD-regierten 
Länder und Gemeinden in der Verantwortung. Aus-
gabenzuwächse, wie sie beispielsweise das Land Nie-
dersachsen — auch da gibt es jetzt ja leider eine SPD
-
Regierung — 1991 in Höhe von 9 % und im Jahre 1992 
noch einmal in Höhe von 5,3 % vorgesehen hat, wer-
den dieser Verantwortung nicht gerecht. Wir bleiben 
bei den 2,9 %. Wir versuchen zu sparen, wo es geht, 
und Sie reden bloß davon. 
Cicero sagte einmal: Sparsamkeit ist eine kleine 
Einnahme. Wir halten uns an diesen weisen Spruch 
des Römers. Die Forderung der Bundestags-SPD nach 
eisernem Einsparen ist absolut unglaubwürdig, nicht 
nur weil in der Zeit ihrer Regierungsverantwortung 
die Staatsquote von 39 % auf über 50 % angestiegen 
ist und damit noch höher lag als in den beiden Aus-
nahmejahren 1991 und 1992, sondern auch weil auf 
Bundesebene und im Bundesrat an allen Fronten 
Mehrausgaben gefordert werden, ohne seriöse Ein-
sparungsvorschläge zu machen. Dort aber, wo von 
den SPD-regierten Ländern Solidarität mit den neuen 
Bundesländern gefordert ist, z. B. bei der Umlenkung 
der Strukturhilfemittel in die neuen Bundesländer, 
gibt es von Ihrer Seite aus Widerstand. 
Meine Damen und Herren, wenn ich noch einmal 
kurz die Kerndaten des Haushalts 1992 nenne, ob-
wohl sie schon oft genug vorgetragen wurden — Volu-
men 422,1 Milliarden DM, Begrenzung des Ausga-
benanstiegs auf 2,9 % , Rückführung der Nettokredit-
aufnahme gegenüber dem Soll 1991 um gut 21 Milli-
arden DM auf 45,3 Milliarden DM — , so möchte ich 
betonen, daß es durch konsequente Einsparungen im 
Haushaltsausschuß gelungen ist, die neuen unab-
weisbaren Mehrausgaben gegenüber dem Regie-
rungsentwurf aufzufangen, sogar noch zusätzlich 
460 Millionen DM einzusparen. 
Generell wird es künftig die Linie der Haushaltspo-
litik sein, daß Mehrausgaben immer durch Umschich-
tungen bzw. Einsparungen an anderer Stelle finan-
ziert werden müssen. Daran wollen wir uns halten. 
Mit diesem Moratorium gehen wir auch in die Bera-
tungen der kommenden Jahre. Ich möchte sagen: Wir 
unterstützen die Haushalts- und Finanzpolitik unseres 
Herrn Bundesfinanzministers; 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Was bleibt 
auch anderes übrig!) 
denn Dr. Theo Waigel steht für Kontinuität einer soli-
den Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, vielleicht darf ich zum 
Schluß auch den Mitarbeitern des Haushaltsausschus-
ses und allen Kolleginnen und Kollegen für die insge-
samt doch sehr erfreuliche Zusammenarbeit herzlich 
danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Wolfgang Weng. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die 
heutige dritte Lesung des Bundeshaushalts 1992 ist 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5285 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
Anlaß, die abgelaufene Parlamentswoche mit der aus-
führlichen Debatte in zweiter Lesung Revue passieren 
zu lassen. 
Wenn mit der heutigen Verabschiedung des Etats in 
Gesamtdeutschland finanzpolitische Normalität ein-
kehrt, muß die Frage erlaubt sein, ob es neue Akzente 
gegeben hat, ob das Parlament seine Chance genutzt 
hat. 
Ganz sicher nicht genutzt hat die Opposition ihre 
Chance zum Generalangriff. Insbesondere die SPD 
hat an keiner Stelle verdeutlichen können, daß sie 
akzeptable Alternativen aufzuweisen hat. Solche 
müssen von der größten Oppositionspartei verlangt 
werden, wenn diese ihrem eigenen Anspruch gerecht 
werden will, eine Alternative zur Regierung zu bil-
den. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Drei Dinge möchte ich aufzeigen, die meines Erach-
tens so in einer öffentlichen Debatte nicht hätten dar-
gestellt werden dürfen. 
Herr Kollege Klose hat in seinen nach meinem Ge-
fühl im Verlauf nachlassenden Ausführungen u. a. 
beklagt, 
(Zurufe von der SPD) 
daß für die jungen Menschen in den neuen Bundes-
ländern kein Zeichen gesetzt werde, einen populären 
Jugendsender zu erhalten. Er hat den Eindruck er-
weckt, als hätte das irgend etwas mit der Haushalts-
beratung, mit der Mehrheit im Hause oder mit der 
Bundesregierung zu tun. Ich halte das für unseriös, für 
populistisch. 
(Ina Albowitz [FDP]: Typisch SPD!) 
Der SPD-Abgeordnete Schäfer hat es als zynisch 
bezeichnet, den Rückgang von Schadstoffemissionen 
in den neuen Bundesländern festzustellen. Dies sei 
wegen des Zusammenbruchs der dortigen Wirtschaft 
und deshalb zu Lasten der Menschen erfolgt. 
Wenn der gleiche Redner lauthals die Schäden am 
deutschen Wald beklagt und dabei die wirklich her-
ausragenden Fortschritte im Umweltschutz in den 
letzten Jahren, die die Koalition geleistet hat, außen 
vorläßt, dann fällt der Vorwurf des Zynismus auf ihn 
selbst zurück, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
dies um so mehr, als er unterschlagen hat, daß noch zu 
Zeiten der bestehenden DDR mit all den Umweltpro-
blemen, die dieser Staat damals hatte, in Zusammen-
arbeit von Bundesumweltminister Töpfer mit der Ko-
alitionsmehrheit im Haushaltsausschuß auf Kosten 
des westdeutschen Steuerzahlers erhebliche umwelt-
verbessernde Maßnahmen in der DDR in Angriff ge-
nommen worden sind. 
(Zurufe von der FDP und der CDU/CSU: 
Sehr richtig!) 
Meine Damen und Herren, wenn die SPD Anträge 
nach dem Motto „Helft den Ärmsten der Armen, und 
nehmt das Geld aus dem Verteidigungshaushalt" 
stellt, wo sie doch genau das einheitliche Haushalts-
verfahren kennt, dann ist dies populistisch und einer 
großen Oppositionsfraktion unwürdig. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Solche Verhaltensweisen sollten Sie Splittergruppen 
am extremen Rand des politischen Spektrums über-
lassen, die sich bei ihrer Suche nach Wählerstimmen 
an die Dümmsten der Dummen wenden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich muß nochmals auf den erfolgreichen Subven-
tionsabbau der Koalition zurückkommen, 
(Lachen bei der SPD) 
auch im Blick auf die gestrige Debatte und auf das, 
was man heute in den Zeitungen lesen kann. Meine 
Damen und Herren, was mein Fraktionsvorsitzender 
Hermann Otto Solms hierzu vorgetragen hat, 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: 
Schamlose Lügen!) 
ist richtig. Ich habe die Erfolge der Koalition, auch die 
Initiative von Bundeswirtschaftsminister Möllemann 
am Dienstag ausführlich dargestellt und gewürdigt. 
Bundesfinanzminister Waigel hat mich wegen meiner 
Äußerung zum Subventionsabbau in der gleichen De-
batte kritisiert und sich dabei vermeintlich schützend 
vor den Bundeswirtschaftsminister gestellt. 
(Lachen bei der SPD) 
Herr Minister Waigel, als Vorsitzender der bedeu-
tendsten Regionalpartei in Deutschland 
(Heiterkeit bei der SPD) 
dürfen Sie nicht einfach glauben, was in der Zeitung 
steht. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Herr Waigel, 
nehmen Sie es sich zu Herzen!) 
Meine Kritik galt nicht Möllemann, sie galt der Bun-
desregierung insgesamt und damit Ihnen als zustän-
digem Finanzminister. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Nein! 
— Heiterkeit des Bundesministers Dr. Theo-
dor Waigel — Michael Glos [CDU/CSU]: Gilt 
das auch für die „Bild"-Zeitung?) 
— Herr Kollege Glos, die „Bild"-Zeitung von heute 
haben Sie offensichtlich schon konsumiert, ich leider 
nur einen ganz kleinen Absatz, und der betraf nicht 
die FDP. 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Herr 
Weng, Sie sollten etwas vorsichtiger sein; 
sonst fällt Herr Waigel gleich vor Lachen von 
der Bank!) 
— Es ist kein Fehler, wenn der Finanzminister auf-
merksam zuhört. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Im
-
mer!) 
Wenn von der Bundesregierung in der letzten Phase 
der Etatberatung entgegen dem eigenen Grundsatz-
beschluß hohe Subventionsbeträge zusätzlich einge-
führt werden, die nicht durch Kürzungen an anderer 
Stelle abgedeckt sind, dann verschlechtert dies das 
Ergebnis der Etatberatungen zu Lasten der parlamen-
tarischen Bemühungen. Das gilt um so mehr, wenn 
5286 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
wie im Fall der neuen Agrarsubventionen von 
1,43 Milliarden DM dieser Betrag ohne weiteres schon 
in den Regierungsentwurf hätte eingeführt werden 
können. Aber Sie sind nach dem Motto verfahren: 
Den Regierungsentwurf schreibe ich schön und lasse 
dann das Parlament die unabweisbaren zusätzlichen 
Ausgaben beschließen. Das ist kein guter Umgang 
miteinander. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der CDU/ 
CSU und der SPD) 
Wenn dann noch ein Regierungsmitglied erklärt: Ihr 
hättet dem nicht zuzustimmen brauchen, dann ist das 
in Kenntnis der Dimension und der Unabweisbarkeit 
dieser Ausgaben wenig hilfreich. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und dem Bünd
-
nis 90/GRÜNE) 
Sicher hätten Sie, Herr Minister Waigel, dem Herrn 
Möllemann besser geholfen, als er sich für den Abbau 
der Kohlesubventionen eingesetzt hat und ihm dabei 
von Kollegen aus dem Kabinett eklatant in den Rük-
ken gefallen wurde. Sowohl der CDU-Landesvorsit-
zende von Nordrhein-Westfalen wie der aus dem 
Saarland, beides Kabinettsmitglieder, haben gegen-
über den Kumpeln an Saar und Ruhr in Kenntnis der 
Notwendigkeiten populistisch agiert und damit der 
Bundesregierung ebenso wie dem Ziel des Subven-
tionsabbaus einen schlechten Dienst erwiesen. 
(Beifall bei der FDP) 
Damals habe ich nichts von Ihnen gehört, Herr Wai-
gel, obwohl es in der Sache begründet gewesen 
wäre. 
Meine Damen und Herren, ich bleibe dabei: Auch 
das eigene Werk, das nicht das Werk der Abgeordne-
ten des Haushaltsausschusses ist — wir sind mehr die-
jenigen, die Bilanz ziehen, als diejenigen, die alles 
strukturieren — , die Gesamtbilanz der Politik, muß 
von den Haushaltsabgeordneten kritisch hinterfragt 
und gegebenenfalls auch kritisch beurteilt werden 
dürfen. Gerade nach den geschilderten Abläufen 
frage ich mich und bitte auch den Kollegen Borchert, 
den Haushaltssprecher der Union, ernsthaft darüber 
nachzudenken, ob es zukünftig einen Sinn macht, 
wenn die Haushaltssprecher der Koalition an den 
Etatberatungen des Kabinetts teilnehmen. Wenn 
diese Teilnahme so verstanden wird, daß wir in alle 
Beschlüsse eingebunden sind, an denen wir bis zu 
diesem Zeitpunkt tatsächlich in keiner Weise mitwir-
ken konnten, dann schwächt das in der Konsequenz 
das Parlament in seiner eigenständigen Verantwor-
tung für den Haushalt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir sind nicht die Jubelperser der Regierung. 
Ich will zum Stichwort Umgang miteinander eine 
Kontroverse aus der Koalitionsgruppe aufwerfen, und 
zwar weniger wegen der Sache als wegen des Verfah-
rens. Bei der strittigen Frage, ob die Botschafter in den 
drei baltischen Staaten mit der Besoldungsgruppe B 3 
oder B 6 ausgestattet werden sollten, sprachen alle 
Vergleiche mit anderen Ländern für die Besoldungs-
gruppe B 3. Wir von der FDP allerdings hätten in der 
Anfangs- und Aufbauphase eine Besoldung nach B 6 
für richtig gehalten, 
(Dr. Walter Franz Altherr [CDU/CSU]: Zu-
mindest in einem Fall!) 
nicht zuletzt weil besonders qualifizierte Persönlich-
keiten für die Botschafterfunktionen gewonnen wor-
den waren und diese in diesem Zusammenhang auf 
eine Beförderung hoffen konnten. Da die Stellen neu 
eingerichtet werden mußten und die Union auch die 
übergangsweise Einstufung nach B 6 nicht akzep-
tierte, haben wir dann alle gemeinsam B 3 zuge-
stimmt. Gar keine Stellen als Alternative hätte nun 
wirklich keinen Sinn gemacht. 
Die Äußerung des Kollegen Rose in der Debatte 
vom Mittwoch, die Einstufung nach B 3 sei einstimmig 
erfolgt, erweckte natürlich den total falschen Ein-
druck, wir wären in der Sache einig gewesen. 
Auch bei unterschiedlicher Auffassung hatten wir 
seither keine Not, gut zusammenzuarbeiten. Es wird, 
meine Damen und Herren, immer unterschiedliche 
Auffassungen in der Sache geben, die wir dann aus-
tragen und wo wir den Kompromiß gemeinsam tra-
gen. Das war so, das bleibt so. Die Zusammenarbeit ist 
ordnungsgemäß. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Haushaltsausschuß! Nicht im Bundes-
tag! — Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: 
Muß man sich im Parlament schon dafür ent-
schuldigen, daß man etwas Richtiges ge-
macht hat?) 
Tricks dieser Art sind nicht nötig und der Zusammen-
arbeit nicht dienlich. 
Meine Damen und Herren, der Ausschuß und die 
Abgeordneten des Deutschen Bundestages haben im 
Zuge dieser Beratungen dem Ausschußvorsitzenden 
Rudi Walther, den Mitarbeitern von Haushaltsaus-
schuß und Finanzministerium sowie der vielen ande-
ren Ministerien und Behörden besonders herzlich zu 
danken. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Unser seit 1983 arbeitsreichstes Jahr — zwei volle 
Etatberatungen in einem Jahr — wäre ohne deren 
Mitwirkung — ich sage das wirklich besonders mit 
Hochachtung in Richtung auf Rudi Walther — nicht zu 
dem guten Abschluß gekommen, über den wir heute 
hier debattieren. 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Der Rudi 
Walther hat den ganzen Laden gerettet!) 
— Das, Herr Kollege Professor Diederich, hätten Sie 
deswegen nicht dazwischenrufen dürfen, weil Sie ihn 
damit vielleicht in den eigenen Reihen diskriminieren. 
Aber recht haben Sie schon. 
(Heiterkeit — Dr. Nils Diederich [Berlin] 
[SPD]: Wir haben dafür gesorgt, daß er zum 
rechten Zeitpunkt die Mehrheit hatte!) 
Wir müssen nach der Haushaltswoche auch den 
Mitarbeitern hier im Umfeld des Bundestags danken. 
Ich will auch einen Gedanken an diejenigen ver-
schwenden, die eine Etage unter diesem Plenarsaal 
unter manchmal schwierigsten Bedingungen ein Min- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5287 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
destmaß an Versorgung aufrechterhalten. Man stelle 
sich mal vor, meine Damen und Herren: mal zwei, 
dann aber plötzlich zweihundert oder mehr Gäste. 
Ossi und seine Mannschaft sind wirklich hoch zu lo-
ben. 
(Beifall bei der FDP, der SPD sowie bei Abge
-
ordneten der CDU/CSU) 
Mein persönlicher Dank für gute und kollegiale Zu-
sammenarbeit gilt Jochen Borchert, dem Haushalts-
sprecher der Union. Er ist neben Rudi Walther am 
wenigsten um seinen Job zu beneiden. Und er erfüllt 
ihn mit gleicher Bravour. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und des 
Abg. Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]) 
Meine Damen und Herren, mit dem Bundeshaus-
halt 1992 muß auch ein Ausblick verbunden sein. 
Viele Risiken liegen in der Zukunft. Viele zusätzliche 
Kosten, die in der Konsequenz öffentliche Schulden 
sind, entstehen außerhalb des Haushalts. Die Stich-
worte Treuhandanstalt und Sondervermögen Post und 
Bahn zeigen die wichtigsten zusätzlichen Risiken auf. 
Aber auch viele andere, kleinere Bereiche könnten in 
diesem Zusammenhang genannt werden. 
Sie kennen die kontroverse Diskussion über Schat-
tenhaushalte oder Nichtschattenhaushalte. Es ist tat-
sächlich alles öffentlich, es ist alles bekannt, insofern 
kann man nicht von Verschleierung sprechen, aber 
eine Zusammenstellung würde manchmal auch bes-
sere Transparenz bedeuten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Die Risiken, sind wie gesagt, bekannt. Dazu gehört 
natürlich in ganz erheblichem Maße das größer ge-
wordene Risiko durch Bürgschaften und Gewährlei-
stungen für unsere Ausfuhren. 
(Zuruf von der SPD: Das ist wahr!) 
Meine Damen und Herren, daß wir mit Blick auf Unsi-
cherheiten vor allem im Osten diese Gewährleistun-
gen erheblich erhöhen mußten, ist bekannt. Immerhin 
beträgt die Gesamtsumme dieser Gewährleistungen 
jetzt 180 Milliarden DM, eine fast unvorstellbare Zahl 
— allerdings weltweit, und wir wissen natürlich, daß 
uns selbstverständlich nicht alle diese Risiken treffen 
werden. 
Diese Zahl ist unvorstellbar, aber die Maßnahme ist 
notwendig. Um den Zusammenbruch im Osten, auch 
um einen noch stärkeren Einbruch in der ostdeut-
schen Wirtschaft zu verhindern, war eine erhebliche 
Ausweitung zugunsten unserer östlichen Nachbarlän-
der erforderlich. Die täglichen Meldungen über die 
schwierige Situation in der UdSSR brauche ich hier 
nur zu erwähnen. Die FDP-Fraktion akzeptiert diese 
Notwendigkeit; sie trägt ihr Rechnung, indem sie die 
Ausweitung eben mitträgt. Ein öffentlicher Haushalt 
kann ja keine Risikovorsorge im Sinne von Rückstel-
lungen treffen, wie der p rivate es üblicherweise 
macht. Dies gilt um so mehr, wenn der Ausgleich des 
öffentlichen Haushaltes auf der Einnahmenseite so-
wieso nur durch Schuldenaufnahme erreicht werden 
kann. 
Unsere Risikovorsorge muß deshalb in einer guten 
allgemeinen Wirtschafts- und Finanzpolitik liegen. Da 
lassen sich unsere Erfolge ja nun wirklich sehen, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Eben nicht!) 
als Risikovorsorge für all das, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Wo denn?) 
was jetzt und in den nächsten Jahren zu bewältigen 
ist. 
Ebenso gehört zur Risikovorsorge das Bewußtsein, 
daß wir bei den Ausgaben in Zukunft weiterhin zu-
rückhaltend sein, vielleicht sogar noch restriktiver 
verfahren müssen. Hier lade ich die Opposition mit 
ihren vehementen Zwischenrufen 
(Ina Albowitz [FDP]: Und mit ihren unsoliden 
Anträgen!) 
herzlich ein, wirklich konkret mitzuarbeiten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Sie wird sich, wie immer, verweigern. 
Diese Notwendigkeit ist um so mehr gegeben, als 
wir die Deutsche Mark — in enger Kooperation mit 
der Deutschen Bundesbank und deren Empfehlun-
gen — stabil halten müssen und die Verschuldung, 
wie geplant, Zug um Zug absenken wollen. Die Frage, 
ob es gelingt, bestätigt sich im Rückblick. Das, was wir 
uns 1983 vorgenommen haben, eine ständig fort-
schreitende Konsolidierung, haben wir erreicht. 
Warum sollten wir sie jetzt nicht erneut erreichen? 
Und: Wer außer uns sollte es erreichen, meine Damen 
und Herren? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich erneuere von dieser Stelle aus meinen dringen-
den Appell an die Tarifpartner, im kommenden Jahr 
zu mäßigen Abschlüssen zu kommen. Nur die gebo-
tene Zurückhaltung der Leistungsträger — so ungern 
die Betroffenen das hören mögen — ermöglicht die 
soziale Komponente in unserer Marktwirtschaft in der 
kommenden Zeit. 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Wasser 
predigen und Wein trinken!) 
Zurückhaltung ist hier zumindest so lange vonnöten, bis 
der Aufschwung in den neuen Bundesländern gesi-
chert ist und wir absehen können, daß sich die wirt-
schaftlichen Umstände der dortigen Bürger denen im 
Westen annähern. Herr Kollege Jungmann, Ihren Zuruf 
weise ich persönlich entschieden zurück; er ist eine 
Frechheit. An welcher Stelle ist dieser Zuruf begründet, 
was mich oder meine Fraktion angeht? Wenn Sie hier 
die gemeinsam beschlossene Erhöhung der Diäten mei-
nen, dann gehen Sie raus und diskutieren Sie das. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was hat er denn 
gesagt?) 
Der Zuruf, den Sie hier gemacht haben „Wasser pre-
digen und Wein trinken!" , ist eine unerhörte Äuße-
rung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Das ist ein 
Zitat nach Heinrich Heine! Er hat nur Hein-
rich Heine zitiert! — Michael Glos [CDU/ 
CSU]: Das ist die Toskana-Fraktion! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
5288 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
Ich sage noch einmal: Dieses Maßhalten ist zumindest 
so lange notwendig, bis wir absehen können, daß sich 
die wirtschaftlichen Umstände in den neuen Bundes-
ländern und die Lebensverhältnisse der dortigen Bür-
ger tatsächlich denen im Westen annähern und der 
Aufschwung dort gesichert ist. 
Trotz schwieriger internationaler Lage müssen wir 
dem Verfassungsgebot, in ganz Deutschland ver-
gleichbare Lebensverhältnisse zu erreichen, gerecht 
werden. Diesem Ziel dient die Arbeit der FDP-Frak-
tion im Deutschen Bundestag, und zwar in allen Poli-
tikbereichen. Wir haben dieses Ziel, seit die Mauer zu 
bröckeln anfing, in jedem Politikbereich vor Augen. 
Auch in der Haushaltspolitik verfolgen wir es konse-
quent. 
Deswegen werden wir dem Bundeshaushalt 1992, 
einschließlich der Finanzplanung für die kommenden 
Jahre, auch in dritter, abschließender Lesung in der 
vollen Überzeugung zustimmen, einen wichtigen 
Schritt in die richtige Richtung getan zu haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Keller. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! 
Es ist ein Arbeitsgrundsatz der Behörde, daß mit 
Fehlermöglichkeiten überhaupt nicht gerechnet 
wird; denn Fehler kommen ja nicht vor. Und 
wenn einmal ein Fehler vorkommt, wer darf dann 
endgültig sagen, daß es ein Fehler ist? 
Der Beamte, der diese Sätze in Kafkas Roman „Das 
Schloß" spricht, hätte heute gute Chancen, entweder 
Sprecher des Bundesfinanzministers oder gar Regie-
rungssprecher zu werden. Da können oberste Bundes-
gerichte der Regierung eine Ohrfeige nach der ande-
ren verpassen, da kann die Bundesbank die Finanz- 
und Steuerpolitik kritisieren, da kann der Bundes-
rechnungshof in Gutachten und Prüfaufträgen war-
nen und mahnen — der Bundeskanzler sieht für sich 
und seine Regierung keinen Grund zur Kurskorrek-
tur. 
Der Finanzminister macht auch weiterhin in Opti-
mismus. Diejenigen, die hier — wie wir — Fragen stel-
len, Defizite aufzeigen und auf Widersprüche auf-
merksam machen, stören das im Prinzip heile Bild der 
Regierung. 
Wir gehören offenbar zu denjenigen, denen vom 
neuen CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden das Verbrei-
ten von Weltuntergangsstimmungen vorgeworfen 
wird. Es geht also um Stimmungen und nicht — ich 
sagte es bereits am Dienstag — um Haushaltsklarheit 
und Haushaltswahrheit. 
Die Haushalts- und Finanzpolitik der Bundesregie-
rung ist von großer Widersprüchlichkeit geprägt. 
Zwar scheint die Beschränkung des Ausgabenzu-
wachses unter die Rate des nomminellen Zuwachses 
des Bruttosozialprodukts offenbar immer noch eine 
zentrale haushaltspolitische Leitlinie der Regierungs-
koalition zu sein, zwar wird auch weiterhin keine öko-
logisch und sozial ausgerichtete Strukturpolitik ver-
folgt, zwar steht auch dieser Haushalt im Zeichen ei-
ner Steuerentlastungspolitik zugunsten der Unter-
nehmer, aber das zweite finanzpolitische Grundprin-
zip konservativ-liberaler Haushaltsführung, nämlich 
die Umverteilung der konsumtiven Ausgaben in inve-
stive Mittel, wird nicht mehr so konsequent befolgt 
wie in frühren Haushaltsjahren. 
Die Bundesregierung ist der systemimmanenten 
Sachzwanglogik des Schuldenberges unterworfen. 
Aber angesichts der katastrophalen Entwicklung auf 
dem ostdeutschen Arbeitsmarkt muß sie den ostdeut-
schen Gebietskörperschaften Finanzhilfen in Milliar-
denhöhe bereitstellen, damit diese überhaupt den lau-
fenden Bet rieb finanzieren können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Kritisieren Sie das, 
oder was?) 
Dem Anketten an eine verselbständigte Wachs-
tumslogik, dem blinden Vertrauen in die Selbsthei-
lungskräfte des Marktes folgte das böse Erwachen. 
Die Bundesregierung kann ihre grundlegende finanz-
politische Unterscheidung zwischen konsumtiven 
— gleich kranken — und investiven — gleich gesun-
den — Ausgaben nicht mehr länger durchhalten. Sie 
muß konsumtive Ausgaben finanzieren. 
Die Verteilung der investiven Mittel ist eine politi-
sche Entscheidung. Die meisten der im Haushalt 1992 
veranschlagten Investitionen sind doppelt kritikwür-
dig, zum einen wegen der perspektivlosen Drosselung 
der Investitionen im ökologischen und sozialen Be-
reich und zum anderen wegen der sich daraus erge-
benden konservativen Investitionsprofile. 
Die alte Lobby, z. B. in der Rüstungs-, Luft- und 
Raumfahrttechnik, in der Atomtechnologie, wird wei-
ter bedient. Allein im Verteidigungshaushalt finden 
sich Verpflichtungsermächtigungen in Höhe von fast 
17 Milliarden DM, von denen über 70 % für militäri-
sche Beschaffungen ausgegeben werden sollen. 
Wehrtechnische Entwicklungen und Erprobung wird 
der Bund 1992 mit 1,1 Milliarden DM finanzieren, um 
laufende Entwicklungsverfahren mit hoher Priorität 
weiter zu führen, wie es im Einzelplan 14 heißt. Die 
Atomenergieforschung wird mit 586 Millionen DM 
gefördert. Für die Erforschung erneuerbarer Energien 
werden nur rund 323 Millionen DM bereitgestellt, 
also 30 Millionen DM weniger als 1991. 
Geld für politische Neuerungen ist nicht vorhanden, 
der alte Laden wird restauriert. Jede Mark, die nicht in 
die Verwirklichung ihrer Investitionspläne gesteckt 
werden würde, könnte man z. B. als Ausgabe für den 
Umweltschutz glatt zweifach verbuchen. 
Herr Bundeskanzler, Sie und Ihre Regierung konso-
lidieren nicht. Was Sie Bestandssicherung nennen, ist 
Demontage. Ihre Konsolidierungsstrategen sind so-
ziale und ökologische Bankrotteure. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist doch 
Quatsch!) 
Der Bund trägt seine Schulden nicht ab, häuft aber 
gleichzeitig mittelfristig gigantische Schuldenberge 
auf. Ob sich der Bund — je nach Rechenmodell und 
politischer Rechenkunst verschieden — 1992 um 135, 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5289 
Dr. Dietmar Keller 
um 171 oder um 200 Milliarden DM verschulden wird, 
ist mittlerweile fast egal. Bezahlen müssen die gestie-
genen und noch steigenden Zins- und Tilgungslasten 
sowieso die Steuerzahler. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir zahlen für Sie 
und Ihre Genossen!) 
Wenn die Bundesregierung den warnenden Stim-
men der in Kritik an der wachsenden Staatsverschul-
dung zumindest vereinten Opposition schon kein Ge-
hör leiht, sie vielmehr mit selbstzufriedenem Lächeln 
quittiert, vielleicht geht sie dann wenigstens auf die 
Warnung des Präsidenten der Landeszentralbank von 
Bayern ein, der für 1992 in den Schattenhaushalten 
Gesamtschulden — ohne Bahn und Post — in Höhe 
von 335 Milliarden DM erwartet. Betrug 1980 der An-
teil der Zinsausgaben an den Gesamtausgaben des 
Bundes nur rund 6,5 %, so rechnet die Bundesregie-
rung bis zum Jahre 1995 mit einer Verdoppelung die-
ser Zinsquote. Die Zinsausgaben werden von 
34,2 Milliarden DM in 1990 auf fast 60 Milliarden DM 
in 1995 steigen. 
Der nicht nur von uns mit Nachdruck geforderte 
ökonomische und ökologische Kurswechsel in der 
Wirtschafts- und Finanzpolitik wird immer wieder mit 
dem Hinweis auf die dringende finanzpolitische Kon-
solidierung abgelehnt. Aber niemand kann gleichzei-
tig Haushaltssanierungen im konservativ-liberalen 
Sinne und eine wirkliche Lösung der Probleme betrei-
ben. 
Niemand bildet sich ein, daß über den Bundeshaus-
halt der Berg sozialer, wirtschaftlicher und ökologi-
scher Probleme vollständig beseitigt werden könnte. 
Es liegt mir fern, die Ursachen für die krisenhaften 
Entwicklungen auf dem Arbeitsmarkt ausschließlich 
im Versagen der Bundesregierung oder gar einzelner 
Landesregierungen zu sehen. 
(Hans-Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: 
Da tun Sie auch gut daran!) 
Ich bin aber auch nicht gewillt, diese Gesellschafts-
ordnung nach dem Motto heiligzusprechen: Die Ver-
hältnisse sind goldrichtig, also sind auch ihre Politiker 
goldrichtig. 
Dieses System funktioniert unabhängig von der je-
weiligen Regierungsvariante so, daß Arbeitslosigkeit 
entweder zunimmt oder auf einem hohen Sockel er-
halten bleibt. Für 1992 sind über 4 Millionen Arbeits-
lose und Kurzarbeitende zu erwarten. Ohne die von 
der Bundesregierung als Sündenfall begriffenen 
staatlichen Eingriffe in den Arbeitsmarkt, z. B. ohne 
Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen und Beschäfti-
gungsgesellschaften, würde diese Zahl bei weit über 
5 Millionen liegen. 
Ich kritisiere den angekündigten, jedoch unterblie-
benen Subventionsabbau, weil ich zum einen die bis-
herige Praxis der Subventionsgewährung bemängele 
und zum anderen daran erinnern möchte, daß gerade 
Verfechter einer möglichst staatsfreien Wirtschaft den 
Anteil staatlicher Subventionen und Finanzhilfen er-
höhen. 
In Ihren Sonntagsreden singen Sie das Hohelied der 
schöpferischen Privatinitiative, aber in der grauen all-
täglichen Praxis helfen Sie Ihren Freunden aus Indu-
strie und Wirtschaft, mit Geld aus dem Staatshaushalt 
die Kassen zu füllen. Ist es denn Zufall oder Logik, daß 
Daimler-Benz nicht nur 70 % der von 1988 bis 1990 für 
Luftfahrt, Werften und Stahl gewährten staatlichen 
Subventionen kassiert haben soll, sondern 1990 mit 
400 000 DM auch zu den Top-Ten der CSU-Geldge-
ber gehörte? Ich glaube, es ist kein Zufall. 
(Hans Peter Schmitz [Baesweiler] [CDU/ 
CSU]: Also das ist ja wohl unmöglich!) 
Die 97 in der Vermögensteuerstatistik ausgewiese-
nen größten Kapitalgesellschaften werden durch-
schnittlich um 2,9 Millionen DM entlastet. Von den in 
dieser Statistik ausgewiesenen rund 139 000 natürli-
chen Personen und rund 67 000 juristischen Personen, 
die auf Betriebsvermögen Vermögensteuer zahlen, 
fällt zwar durch das Steueränderungsgesetz 1992 bei 
fast 50 % der Steuerpflichtigen das Betriebsvermögen 
aus der Steuerpflicht — die Entlastung beträgt 100 % 
gegenüber nur 33,3 % bei Kapitalgesellschaften mit 
einem Gesamtvermögen bis zu 500 Millionen DM und 
mehr —; aber die rund 33 000 Steuerpflichtigen, die 
auf Grund der Anhebung des Freibetrags aus der 
Steuerpflicht herausfallen, werden im Durchschnitt 
nur um 485 DM entlastet. 
Kosmetische Operationen verdecken, mit welcher 
sozialen Kälte diese Bundesregierung agiert. Wenn 
ich an dieser Stelle das abgegriffene Wort vom Haus-
haltsplan als dem „Schicksalsbuch der Nation" noch 
einmal benutze, dann nur, weil ich an einem Beispiel 
zeigen möchte, in welcher Weise dieser Bundeshaus-
halt das Schicksal vieler Menschen negativ be-
stimmt. 
Die Bundesregierung kürzt im Einzelplan 11 — Ge-
schäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und So-
zialordnung — die Förderung von Arbeitsbeschaf-
fungsmaßnahmen in den alten Ländern um 560 Mil-
lionen DM und begründet diesen Schritt damit, daß 
sich ohne diese Kürzung die Notwendigkeit ergäbe, 
im Haushalt einen Bundeszuschuß an die Bundesan-
stalt für Arbeit in Höhe von 560 Millionen DM auszu-
bringen, und hierfür bei Begrenzung der Nettokredit-
aufnahme auf 50 Milliarden DM kein finanzieller 
Spielraum vorhanden sei. Offenbar war und ist der 
finanzielle Spielraum aber groß genug, um nicht nur 
Etatkosmetik betreiben zu können, sondern auch um 
Spitzenverdienern das sogenannte Dienstmädchen-
privileg zu erhalten. Ist es denn mehr als nur ein Zu-
fall, daß der Bund die Beibehaltung dieses Dienstmäd-
chenprivilegs mit dem Verzicht auf jene 560 Millionen 
DM finanziert, die er an anderer Stelle einspart? 
Die Bundesregierung wird nicht müde, den Kredit-
bedarf und den Anstieg des Schuldenbergs des öffent-
lichen Sektors, der Ende 1990 bei 1,3 Billionen DM 
lag, auf die mit dem Anschluß der DDR an die Bun-
desrepublik verbundenen finanziellen Folgelasten 
zurückzuführen. Von 1982 bis 1989 wiederholte sie 
gebetsmühlenartig, der Bund müsse sich verschulden, 
weil ihm von der sozialliberalen Koalition eine „Erb-
last" hinterlassen worden sei. Immer wieder bis in die 
heutigen Tage wurde und wird diese Platte gespielt. 
Ich frage mich nur: Warum waren Sie so scharf darauf, 
ein Erbe anzutreten, das angeblich mit so vielen La-
sten verbunden war? 
5290 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Dr. Dietmar Keller 
Seit Sommer 1990 wird die Neuverschuldung mit 
den Folgekosten der deutschen Einheit begründet. 
Aus der sozial-liberalen ist jetzt eine sozialistische 
„Erblast" geworden. Die Bundesregierung — an ihrer 
Spitze der Finanzminister — sieht sich offenbar als 
Opfer der Fehler und des Versagens der anderen. Daß 
sich die ostdeutsche Wirtschaft vom Anschluß an die 
Bundesrepublik noch immer nicht erholt hat, schreibt 
die Bundesregierung auch nicht ihrer Politik zu, die 
sie selber gegen den Widerstand und gegen die K ritik 
von Vertretern ihrer ordnungspolitischen Konzeption 
durchgesetzt hat. Den Vorwurf, sie betreibe in bezug 
auf die ostdeutschen Länder eine „Mezzogiorno-Poli-
tik", haben der Bundesregierung nicht nur Vertreter 
meiner Partei gemacht. Er findet sich auch in einem 
Kommentar in der „Wirtschaftswoche". Dort heißt 
es: 
Politiker der Koalition pflegen den Zusammen-
bruch der Wirtschaft im Osten damit zu begrün-
den, daß hier die Hinterlassenschaft des Sozialis-
mus zutage trete. Richtig daran ist, daß die ge-
ringe Produktion in der alten DDR die Schuld der 
Planwirtschaft war. Daß dieses Niveau aber nach 
der Wiedervereinigung nicht gestiegen, sondern 
wie ein Stein gefallen ist — das kann man Honek-
ker und Co. nicht mehr anlasten. 
Der Bundesfinanzminister hat am Dienstag in seiner 
Rede ausgeführt — ich zitiere — : 
Der Entschädigungsfonds wird den Bundeshaus-
halt in der Endabrechnung nicht belasten. Was an 
Liquiditätshilfen in den ersten Jahren notwendig 
ist, fließt später aus der Vermögensabgabe wie-
der zurück. 
Ich halte das nicht für seriös. Es wird so getan, als wäre 
die Vermögensabgabe bereits beschlossene Sache. 
Dem ist aber nicht so. Tatsache ist doch, daß bisher 
kein Entschädigungs- bzw. Ausgleichsgesetz gemäß 
dem Gebot des Bundesverfassungsgerichts entspre-
chend Art. 3 Abs. 3 des Grundgesetzes — der Gleich-
heit vor dem Gesetz — dem Bundestag seitens der 
Bundesregierung vorgelegt wurde. 
Es geistern lediglich verschiedene Versionen an-
geblicher Papiere des Bundesfinanzministeriums in 
der Presse herum. Danach soll der Entschädigungs-
fonds, der übrigens im Einzelplan 60 für 1992 mit 100 
Millionen DM veranschlagt ist, vor allem aus Privati-
sierungserlösen der Treuhandanstalt, ferner aus Kre-
diten, die der Bund aufnimmt und die am Ende von 
den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern insgesamt 
zurückgezahlt werden müssen, sowie aus einer Ver-
mögensabgabe, die u. a. auch Bürger und Bürgerin-
nen der früheren DDR aufbringen sollen, die nach 
dem 6. Oktober 1949 und vor dem 3. Oktober 1990 
Grundstücke und Immobilien erworben haben, ge-
speist werden. 
Im Gespräch ist, daß diese Grundstücke mit Stich-
tag 1. Januar 1991 zum Verkehrswert bewertet wer-
den und daß davon 15 % als Vermögensabgabe ent-
richtet werden sollen. Da der Verkehrswert beträcht-
lich über den in der DDR üblichen Grundstückswerten 
liegt, ist nicht ausgeschlossen, daß die Abgabe höher 
sein kann als die ursprüngliche Kaufsumme. 
Ich halte dieses Vorhaben, sollte es stimmen, für 
einen politischen Skandal, und zwar zum einen, weil 
hauptsächlich die Bürgerinnen und Bürger der ehe-
maligen DDR die Entschädigung Enteigneter finan-
zieren sollen, und zum anderen, weil gerade die Men-
schen in der DDR in viel geringerem Maße als in den 
alten Bundesländern Privatvermögen akkumulieren 
konnten. Gerade letzteres wird seitens der Bundesre-
gierung immer wieder beklagt, und Tatsache ist, daß 
dieser Nachteil viel länger existent sein wird als die 
gegenwärtig bestehenden Einkommensunterschiede 
zwischen Ost und West. 
Die Vertretung der Interessen der ostdeutschen 
Menschen verbietet es, einer solchen Vermögensab-
gabe zuzustimmen, falls ein solcher Gesetzentwurf 
tatsächlich vorgelegt werden sollte. Zugleich gebietet 
sie, einem Entschädigungsfonds in Höhe von 100 Mil-
lionen DM wegen fehlender gesetzlicher Basis die 
Zustimmung zu verweigern. 
Ich fasse zusammen: Die Bundesregierung hält stur 
an der alten Entwicklungs richtung fest. Sie beschnei-
det gerade dort notwendige Handlungsspielräume, 
wo ein Kurswechsel dringend erforderlich wäre: in 
der Arbeitsmarktpolitik, beim sozialen Wohnungs-
bau, bei der Förderung einer alternativen umwelt-
freundlichen Energieversorgung und bei der Bewälti-
gung der Umweltzerstörung. 
Gleichzeitig fließen Millionen, ja Milliarden in un-
sinnige Großforschungsprojekte, in die Rüstung, in 
die Zerschlagung der ostdeutschen Industrieland-
schaft, in die Vernichtung von Hunderttausenden von 
Arbeitsplätzen, in immer mehr Asphalt und Beton. Die 
ostdeutschen Länder sind durch die Anschlußpolitik 
der Bundesregierung zu einer Krisenregion gewor-
den. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Sie haben frei gewählt! Nicht An
-schlußpolitik! ) 
Bundesregierung und Koalition geben mit ihrer Politik 
den Krisenursachen neue Nahrung. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Machen Sie sich nichts draus! Ich kann mir vorstel-
len, daß es Ihnen nicht sympathisch ist, wenn Sie sich 
das anhören müssen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sie Poststalinist! 
— Das können Sie im Keller sagen, Herr Kel- 
ler! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Der Haushalt 1992 schreibt negative Entwicklun-
gen fest: Die Plünderung und Vernichtung ökologi-
scher Ressourcen geht ungebremst weiter; soziale 
Verelendung und kulturelle Verödung dieses Landes 
werden fortgesetzt. Dieser Politik kann man nicht zu-
stimmen. 
(Beifall des Abg. Dr. Fritz Schumann [Krop-
penstedt] [PDS/Linke Liste] — Dr. Wolfgang 
Bötsch [CDU/CSU]: Ein Mann klatscht Bei-
fall! Das muß ins Protokoll, damit das klar ist! 
— Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: 
Schreibt Herr Bötsch jetzt das Protokoll?) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Hans Peter 
Schmitz, Sie haben das Wort. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5291 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Man muß schon 
einen Augenblick innehalten, wenn man einen Ver-
treter der Nachfolgepartei der SED hier so reden 
hört, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
wenn man jemanden so reden hört, der führend in der 
SED tätig gewesen ist 
(Zuruf von der CDU/CSU: Pfui!) 
und sich an der Ausplünderung eines ganzen Landes 
beteiligt hat; denn 40 Jahre lang ist dieses Land aus-
geplündert worden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn jemand den traurigen Mut hat, Herr Kollege, so 
zu reden, wie Sie es getan haben, ohne das zu erwäh-
nen, woran Sie sich beteiligt haben — und das, ohne 
rot zu werden; davon will ich gar nicht reden —, dann 
muß man schon innehalten, um das auf sich wirken zu 
lassen. Ich hoffe, daß die Menschen draußen verste-
hen, welch traurigen Mut Sie besitzen, mit den Voka-
beln, die Sie gebraucht haben, hier zu reden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist kein Mut, 
das ist Frechheit!) 
Weiter will ich darauf nicht eingehen. Mit dem, was 
Sie gesagt haben, richten Sie sich selbst. Wir sollten 
das, meine ich, politisch erledigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP 
Dr. Dietmar Keller [PDS/Linke Liste]: Ihre 
Wähler müssen das nicht verstehen! Meine 
Wähler müssen das verstehen!) 
Mit dem heute zu verabschiedenden Haushaltsent-
wurf setzt die Koalition den Weg, den wir seit der 
Übernahme der Regierungsverantwortung im Jahre 
1982 eingeschlagen haben, konsequent fort. Der 
Haushaltsentwurf 1992 ist ein klarer Beleg dafür, daß 
die Bundesregierung und die sie tragenden Fraktio-
nen auch in Zeiten, da uns durch die deutsche Einheit 
große nationale und internationale Aufgaben erwach-
sen, den Kurs der soliden Finanzpolitik nicht verlas-
sen werden. 
Lassen Sie mich einige Punkte herausgreifen. Da 
wird z. B. immer das Stichwort Nettokreditaufnahme 
des Bundes genannt. Als der Bundesfinanzminister in 
den ersten Haushaltsentwurf des laufenden Jahres 
1991, des ersten Jahres also der deutschen Einheit, 
70 Milliarden DM Neuverschuldung einstellen mußte 
— zwischenzeitlich ist das Ergebnis wesentlich nied-
riger, wie wir wissen —, da waren wir es, die Koali-
tionsfraktionen, die darauf hingewiesen haben, daß 
diese Höhe ein einmaliger Vorgang bleiben müsse. 
Diese hohe Neuverschuldung war nur durch die von 
uns allen doch begrüßte Wiedervereinigung Deutsch-
lands, die eine Ausnahmesituation darstellte, zu 
rechtfertigen. 
Wir haben uns in der damaligen Debatte dafür ver-
bürgt, daß die Höhe der Nettokreditaufnahme Schritt 
für Schritt zurückgefahren wird. Heute liegt uns ein 
Haushaltsentwurf vor, der für das zweite Jahr der 
deutschen Einheit eine erheblich geringere Neuver-
schuldung ausweist, nämlich knapp 46 Milliarden 
DM. Das ist immer noch zu hoch, und wir sagen das 
auch. Der Bundesminister der Finanzen ist deshalb in  
seiner Absicht zu bestärken, die Nettokreditauf-
nahme, wie in der mittelfristigen Finanzplanung vor-
gesehen, weiter herunterzufahren. Wir bestärken Sie 
in dieser Absicht, Herr Bundesfinanzminister. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist das gute Recht der Opposition, zu kritisieren. 
Aber es muß erlaubt sein, die Höhe der Neuverschul-
dung in das richtige Licht zu rücken. 1981, als die 
Sozialdemokraten die Regierungsverantwortung in-
nehatten, betrug das Bruttosozialprodukt 1,5 Billionen 
DM. 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Das al-
les haben wir doch schon fünfmal gehört!) 
— Herr Kollege, um so wichtiger ist es, daß Sie sich das 
merken. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das ist ja 
langweilig! — Horst Jungmann [Wittmoldt] 
[SPD]: Ihnen fällt nichts Neues ein!) 
Die Nettokreditaufnahme lag bei 38 Milliarden DM. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie sind jetzt 
neun Jahre dran!) 
Wenn wir heute bei einem knapp doppelt so großen 
Bruttosozialprodukt mit einer Neuverschuldung von 
46 Milliarden DM arbeiten 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie lügen sich 
doch in die Tasche!) 
— sehr verehrte Frau Kollegin Fuchs, hören Sie zu —, 
geht die gesamte Kritik der SPD, scheint mir, ins 
Leere. Das muß man jedenfalls sagen, wenn man Sie 
an Ihrem eigenen Verhalten mißt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Art und Weise und die Zusammensetzung der 
Finanzierung, das ist die eine Seite der Haushalts-
politik. Die andere Seite — das ist in der Debatte schon 
angesprochen worden — sind die Ausgaben. Es ist 
richtig, wenn gesagt wird — das ist allerdings eine 
Platitüde — , das Geld müsse intelligent ausgegeben 
werden. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Schulden müssen 
intelligent gemacht werden!) 
Intelligentes Geldausgeben heißt nicht zuletzt — ich 
denke, da sind wir uns einig — , Investitionen zu täti-
gen und dafür zu sorgen, daß die Wirtschaft in Fahrt 
bleibt. Damit werden gleichermaßen die Leistungsfä-
higkeit und der Verteilungsspielraum des Staates ge-
sichert und die p rivate Investitionstätigkeit belebt. 
Herzstück einer Haushaltspolitik muß es sein, in die 
Zukunft gerichtete Investitionen zu gewährleisten. 
Das ist entscheidend! 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: 2 Milli-
arden DM für Munition!) 
Auch hier hat die Koalition Wort gehalten. Einmal 
mehr liegen die investiven Ausgaben des Bundes bei 
mehr als 65 Milliarden DM. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Das ist ein 
Rekord!)  
Sie übertreffen damit — das ist ein Vergleich, den Sie 
sich merken müssen — um rund 20 Milliarden DM die 
5292 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) 
Nettokreditaufnahme. Was das volkswirtschaftlich 
heißt, können Sie beurteilen; ich hoffe es jedenfalls. 
Auch hier, meine Damen und Herren von den Sozi-
aldemokraten, möchte ich Ihnen einen Zahlenver-
gleich nicht vorenthalten: Im Jahre 1981 lagen die 
Investitionen bei 30 Milliarden DM, die Nettoneuver-
schuldung lag dagegen bei 38 Milliarden DM. Das 
heißt, wenn Sie die Gesamtrechnung einmal richtig 
und vernünftig prüfen, ergibt sich, daß Sie mehr in 
den Konsum gesteckt haben. Wir machen das genau 
umgekehrt. Unsere Ausgaben sind solide. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Ingrid Mat- 
thäus-Maier [SPD]: Das stimmt doch einfach 
nicht! — Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Es ist doch 
nicht wahr!) 
Nur beispielhaft greife ich einige Punkte heraus: 2,4 
Milliarden DM für den öffentlichen Personennahver-
kehr, 8,1 Milliarden DM für Bundesfernstraßen, 8,3 
Milliarden DM für Bundes- und Reichsbahn, 9 Milliar-
den DM allein für das erfolgreiche Gemeinschafts-
werk Aufschwung Ost. Ich könnte die Reihe fortset-
zen. 
Meine Damen und Herren, was mir aufgefallen ist: 
Sie kritisieren diese ganze Art der Entwicklung und 
der Finanzierung, sagen aber zu keinem Zeitpunkt, 
wo Sie etwas ändern wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch bei 
der SPD) 
Wenn Sie etwas ändern wollen, 
(Abg. Anke Fuchs [Köln] [SPD]: zeigt auf den 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD 
auf Drucksache 12/1671) 
— liebe Frau Fuchs, ich komme noch gleich zu 
Ihnen — , dann müssen Sie sagen, wo. Wenn ich all 
diese Maßnahmen, die ich hier eben aufgezeigt habe, 
einmal Revue passieren lasse, haben Sie dazu keine 
Alternative. 
(Zuruf des Abg. Dr. Nils Diederich [Berlin] 
[SPD]) 
— Ach, wissen Sie, Herr Kollege, wenn ich die Frau 
Kollegin Matthäus-Maier sehe, 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Freuen Sie sich 
doch!) 
hätte ich ja eigentlich erwartet, daß sie in ihrer Rede 
den Jäger 90 zitiert. Was würde Frau Matthäus-Maier 
ohne den Jäger 90 in einer Haushaltsdebatte machen? 
Gar nichts! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Das war nicht Frau Matthäus-Maier, 
das war Herr Jungmann!) 
— Ach so, das hat der Kollege Jungmann gemacht. 
Das Wechselspiel ist okay, in Ordnung! 
(Weitere Zurufe) 
Vizepräsident Hans Klein: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage der Abgeordneten Frau Matthäus
-
Maier? 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU): Aber 
selbstverständlich. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte sehr, Frau Abgeord-
nete. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [FDP]: Sie 
hat die Partei gewechselt, um die falsche 
Politik weiter machen zu können! — Heiter- 
keit und Beifall bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Ingrid Matthäus -Maier (SPD): Wenn Ihnen, wenn 
Sie mich anschauen, der Jäger 90 einfällt, dann freue 
ich mich. Ich hoffe nur, daß Sie spätestens im nächsten 
Jahr endgültig bereit sind, den Jäger 90 einzustellen. 
Aber wenn der Ihnen nicht gefällt — — 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, bitte eine 
Frage. 
Ingrid Matthäus -Maier (SPD): Können Sie denn 
dem Hohen Hause erklären, warum Sie allein im 
nächsten Jahr 1,9 Milliarden DM zur Beschaffung 
von Munition für die Bundeswehr ausgeben, und 
können Sie nicht sagen, daß Sie das zumindest halbie-
ren oder noch weiter herunterfahren könnten? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Munition wird 
gebraucht!) 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU): Frau 
Kollegin Matthäus-Maier, ich möchte es natürlich 
weit von mir weisen, daß mir dann, wenn ich Sie sehe, 
der Jäger 90 einfällt. Das wäre ein unzulässiger Ver-
gleich. Das würde ich nicht so sehen wollen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist nett von 
Ihnen!) 
— Nein, das ist völlig klar; das möchte ich nicht so 
sehen. Nur darf ich Ihnen eines sagen: Sie haben den 
Jäger 90 schon so oft verplant, sei es im Wohnungs-
bau, sei es in irgendwelchen anderen Maßnahmen, 
die Sie nun halt finanzieren wollen — ich habe ja 
volles Verständnis dafür — , daß wir zwar noch keinen 
einzigen beschafft haben, Sie aber alles bereits ver-
plant haben. Das halte ich in dieser Frage jedoch für 
absolut unzulässig. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zuruf von 
der CDU/CSU: Es ist unseriös!) 
Ich wollte Sie nur daran erinnern; irgendwann müssen 
Sie damit aufhören, die Platte reicht nicht mehr. 
(Konrad Gilges [SPD]: Was ist denn nun mit 
der Munition? — Abg. Horst Jungmann 
[Wittmoldt] [SPD] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
— Herr Präsident, ich möchte keine Zwischenfrage 
mehr zulassen. 
Vizepräsident Hans Klein: Der Abgeordnete möchte 
keine Frage mehr zulassen. 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU): 
Meine Damen und Herren, wir setzen unsere Politik 
auch im Hinblick darauf fort, daß wir in der Sozial-
politik eindeutig die richtigen Akzente setzen, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: 1,9 Milliar-
den zur Beschaffung von Munition für die 
Bundeswehr!)  
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5293 
Hans Peter Schmitz Baesweiler 
wenn es darum geht, Maßnahmen zu ergreifen, damit 
wir für eine vorübergehende Zeit auch die Menschen 
in den neuen Bundesländern beschäftigen können. 
Insofern ist das zwar konsumtiv, aber gut angelegtes 
Geld, meine Damen und Herren, weil wir sie nicht ins 
Bodenlose fallen lassen wollen. Das ist praktizierte 
Sozialpolitik! Der Bundesminister für Arbeit und So-
zialordnung hat immerhin einen Haushalt in der Grö-
ßenordnung von 91,3 Milliarden DM. 
Lassen sich mich ein weiteres Wort zu Ihnen sagen. 
Der Kollege Klose kann wahrscheinlich nicht hier 
sein. Ich habe im Protokoll nachgelesen, daß er gesagt 
hat, die Bundesregierung habe bei der Wiedervereini-
gung daran gedacht, wie sich 17 Millionen Menschen 
in ein gut funktionierendes System von sich drehen-
den Rädchen einordnen lassen. Sehr geehrter Herr 
Oppositionsführer, sehr geehrter Herr Klose! Bitte 
übermitteln Sie ihm, er möge dieses Wort zurückneh-
men. Dies ist ein böses Wort, das auf eine Geisteshal-
tung schließen läßt, die ich ihm nicht unterstelle. Er 
möge seinen Text bitte noch einmal nachlesen. Ich 
halte das nicht für gerechtfertigt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl! — Anke 
Fuchs [Köln] [SPD]: Wenn Sie keine weiteren 
Sorgen haben!) 
Meine Damen und Herren, der Westen der Bundes-
republik Deutschland profitiert auch vom Auf-
schwung im Osten. Hier ist in der Tat die Bitte an die 
alten Bundesländer zu richten, die einigungsbeding-
ten Steuermehreinnahmen miteinzusetzen für das, 
was wir drüben in den neuen Bundesländern drin-
gend brauchen, und sich hier nicht zu sperren, auch 
wenn es um die Strukturhilfemittel geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Horst Jung
-
mann [Wittmoldt] [SPD]: Baut mal eine 
Steuerverwaltung auf, die überhaupt Steu
ern kassieren kann!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich Ihnen 
auch sagen, daß wir alle unter diesen Voraussetzun-
gen wissen: Je stärker wir uns um den raschen Aufbau 
in den neuen Bundesländern bemühen, desto schnel-
ler tragen wir auch zur Wirtschaftskraft und zur Lei-
stungsfähigkeit des Gesamtstaates bei. Wir alle wis-
sen, mit welcher Energie, mit welchem Fleiß die Bür-
ger hier wie auch drüben und wie auch die Landesre-
gierungen in den neuen Bundesländern sich bemü-
hen, diese Aufbauarbeit zu leisten. Das geht eigent-
lich nur durch gemeinsames Handeln. Wir wissen, daß 
unsere Spielräume eng sind. Für überzogene Forde-
rungen gibt es auch in den nächsten Jahren keinen 
Raum. 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion unterstützt des-
wegen den Bundesfinanzminister in seinen Bemü-
hungen um eine sparsame Haushaltsführung. Wir 
halten das für wichtig. Eine solide Haushaltspolitik ist 
die Voraussetzung dafür, daß dies eine erfolgreiche 
Politik wird — zum Wohle unserer Mitbürger. Wer 
spart und wer solide Finanzen hat, der hat auch das 
Vertrauen in die Zukunft. Wir stimmen dem Haushalt 
zu. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Werner Schulz. 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Wir haben eine 
spannende Haushaltswoche hinter uns, spannende 
Debatten. Es sind fast alle Problemfelder behandelt 
worden. Leider hat sich das auf die Aufmerksamkeit 
und die Atmosphäre im Plenum nicht nachhaltig aus-
gewirkt. Ich habe manchmal den Eindruck, einige von 
Ihnen sind nur zum Zeitungslesen oder zum Small talk 
hergekommen. 
Ich sehe das — Herr Weng, auch wenn Sie das är-
gert — durchaus im Zusammenhang mit der Diätener-
höhung. Auch wenn Sie sich darüber ärgern: Ich halte 
das nach wie vor für eine Wasserpredigt bundesdeut-
scher Weintrinker. 
Die Diätenerhöhung ist zwar beschlossen worden, 
aber auf die Qualität der Arbeit hier im Plenum hat 
sich das nicht ausgewirkt. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der FDP 
— Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: Arro-
gantes dummes Geschwätz! — Verschiedene 
Abgeordnete der CDU/CSU-Fraktion zeigen 
auf leere Plätze von Abgeordneten des Bünd-
nisses 90/GRÜNE) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schulz, Sie 
können selbstverständlich jeden Mißstand in diesem 
Hause kritisieren. Aber nehmen Sie bitte auch Rück-
sicht darauf, daß Ihre eigene Gruppe heute mit zwei 
Mitgliedern und manchmal auch mit niemandem ver-
treten ist. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ja, Herr 
Schulz, wo sind Ihre Leute? — Zuruf von der 
CDU/CSU: Unerhört! Auf die anderen klop-
pen, aber nicht auf sich selber gucken!) 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): Herr 
Präsident, das ist immerhin ein Viertel meiner 
Gruppe. Betrachten Sie bitte einmal die anderen Frak-
tionen, um das einzuschätzen. Aber ich nehme das 
durchaus auch selbstkritisch entgegen. 
Vizepräsident Hans Klein: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Kollegen Dr. Weng? 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): 
Gern. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Kollege 
Schulz, folgen Sie mir nicht in der Auffassung, daß der 
Beruf eines Abgeordneten — man kann es beklagen, 
aber es ist nicht zu ändern, daß er zu einem Beruf 
geworden ist — eine angemessene Bezahlung im Ver-
gleich zu anderen Berufsgruppen mit ähnlicher Bela-
stung und Verantwortung erfordert, weil sonst auf 
Grund der wirtschaftlichen Situation Leistungsträger 
und Spitzenleute aus anderen Bereichen abgehalten 
werden? 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE) : Herr 
Weng, überhaupt keine Diskussion in diesem Punkt! 
Ich bin durchaus der Auffassung, daß ein Abgeordne-
ter angemessen entlohnt werden muß, vor allen Din-
gen, um in gar keiner Weise der Korruption anheimzu- 
5294 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Werner Schulz (Berlin) 
fallen. Ich denke schon, daß es sich um eine Berufs-
gruppe handelt, die entsprechend gut honoriert wer-
den muß. 
Aber ich muß Sie auch darauf aufmerksam machen: 
Wir befinden uns in einer besonderen sozialpoliti-
schen Situation in Deutschland. Sie werden mit Si-
cherheit einer der ersten sein, die aus dem Gutachten 
der Fünf Weisen zitieren und diejenigen Passagen 
vorlesen, in denen man sich an den Tarifabschlüssen 
stößt und dazu auffordert, die Tarifpartner mögen ihre 
„überhöhten" Lohnforderungen zurücknehmen. Das 
mag ja berechtigt sein; auch darüber kann man an 
anderer Stelle diskutieren. 
Ich will Ihnen ehrlich sagen: Wenn Politik ein Zei-
chen von Glaubwürdigkeit ausstrahlen will, dann 
sollte es an dieser Stelle geschehen. Hier hätte der 
Bundestag einen ganz deutlichen Impuls geben kön-
nen. Das ist leider verpaßt worden. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine weitere Zwischenfrage? 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): 
Bitte. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerungen) (FDP): Folgen Sie 
mir nicht in der Auffassung, Herr Kollege Schulz, 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Herr 
Weng, hören Sie doch mit dem Quatsch 
auf!) 
daß unter Berücksichtigung der Tatsache, daß es im 
öffentlichen Dienst eine Erhöhung von 6 % gegeben 
hat, deren tatsächliche Auswirkung 7,5 % ausmacht, 
die Erhöhung der Abgeordnetendiäten um 4,8 To eine 
eher vorsichtige Erhöhung ist? 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE) : Wir 
können hier jetzt natürlich eine Diätendebatte füh-
ren. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Die haben Sie 
doch angefangen!) 
Ich weiß, daß es für die Abgeordneten des Deutschen 
Bundestags mißlich ist, für sich selbst diese Regelung 
zu beschließen. Es ist sicherlich hinderlich, daß es in 
dieser Beziehung im Grunde genommen keinen Auto-
matismus gibt. Da stimme ich Ihnen zu. 
Aber ich muß ehrlich sagen: Wir stehen hier unter 
einem moralischen Druck. Ich glaube, wir hätten ein 
deutliches moralisches Zeichen setzen sollen. Das 
meine ich, und das vertrete ich in meiner Position als 
ostdeutscher Abgeordneter. Ich glaube, wir sind sehr 
gut bezahlt und hätten hier die Formel, daß Teilung 
durch Teilen überwunden wird, glaubhaft bestätigen 
können. 
(Heribert Scharrenbroich [CDU/CSU]: Sie 
können doch jede Menge wegspenden!) 
Ich will bloß sagen, daß ich von diesem Parlament 
enttäuscht bin; lassen Sie mich dieses Resümee zie-
hen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann geh' nach 
Hause!)  
Ich bin ein Jahr hier, und ich habe vorher die Volks-
kammer erlebt. Das ist ein lebendiges Parlament ge-
wesen. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Mit lau-
ter anständigen Kerlen!) 
— Nein, nein, das Czerni-Syndrom haben Sie ja wahr-
scheinlich selbst und müssen es austragen. 
Herr Waigel — er ist jetzt leider nicht da — hat die 
Abgeordneten der Volkskammer mit einer dilettanti-
schen Schauspielerschar verglichen; er versteht ein 
bißchen von Schauspielkunst. Aber das ist nicht der 
Fall gewesen. 
(Hans-Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: 
Was hindert Sie daran, Ihr Mandat niederzu-
legen?) 
Ich vermisse hier die Suche nach Konsens. Herr 
Schäuble hat davon gesprochen, daß das eigentlich 
Ihr Anliegen sei. Aber wenn man das dann praktisch 
prüft und wenn man sieht, daß wir hier in einigen 
Sachfragen sehr komfortable Mehrheitsverhältnisse 
haben könnten und daß wir Sachfragen progressiv 
lösen könnten, gäbe es den Fraktionszwang nicht, der 
daran hindert und dem im Wege steht, 
(Hans-Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: 
Wo ist denn der?) 
dann stellt man fest, daß dieses Parlament in einer 
Situation ist, in der es selbstkritisch über sich nach-
denken sollte. Meine Damen und Herren, wechselnde 
Mehrheitsverhältnisse sind nicht der Tod der Koali-
tion, sondern eher ein Sieg der Vernunft 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE) 
und Zeichen für eine wirklich belebte Politik. 
Ich will noch auf eine andere Komponente zu spre-
chen kommen, die mir aufgefallen ist. Am Anfang der 
Haushaltswoche sind Herr Vogel, Herr Dregger und 
die anderen Abgeordneten, die ihre Funktionen ge-
wechselt haben, mit warmen Worten und herzlichem 
Dank verabschiedet worden. Ich kann das nur zum 
Teil beurteilen; das mag in dem einen oder anderen 
Fall vollkommen berechtigt sein und stimmen. Ich 
meine allerdings, daß Sie einen Dank vergessen ha-
ben. Das ist mir vor allen Dingen beim Disput zwi-
schen der SPD und der CDU darüber, wer denn die 
besseren Ökologen seien, aufgefallen. Sie haben den 
Dank an die GRÜNEN vergessen, die aus diesem Par-
lament ausgeschieden sind. Sie haben in den letzten 
beiden Legislaturperioden mit ihren parlamentari-
schen Initiativen vielleicht nicht allzuviel erreicht. 
Aber wenn ich mir jetzt die Programmatik der Par-
teien anschaue, dann muß ich feststellen, daß die 
Denkanstöße der GRÜNEN wie ein Schimmelrasen in 
den Parteien aufgegangen sind, wobei ich allerdings 
glaube, das Original ist allemal besser als die Kopie. 
Bevor Sie sich um den Nachlaß streiten, muß ich Ihnen 
sagen, daß wir, die GRÜNEN und das Bündnis 90, in 
der nächsten Legislaturperiode wieder hier sein wer-
den, auch wenn Ihnen das mißfällt und Sie vielleicht 
meinen, daß wir hier nur so etwas wie politisches Asyl 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5295 
Werner Schulz (Berlin) 
genießen und daß unsere Abschiebefrist bis 1994 
läuft. Sie werden sich darin täuschen! 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE — Zuruf 
von der CDU/CSU: Sie können ja einen 
Asylantrag stellen!) 
Denn ich glaube, wenn die GRÜNEN und wir nicht da 
sind, dann ist der Platz der Ökologie, der Platz der 
Bürger- und Menschenrechte und der Platz der direk-
ten Demokratie nicht besetzt. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE — Hans
-
Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Wel
che Selbstgerechtigkeit! — Anke Fuchs 
[Köln] [SPD]: Ganz schön überheblich!) 
—Auch Sie haben doch Selbstbewußtsein. Ich glaube, 
es ist hier an dieser Stelle einmal angezeigt, auch 
Selbstbewußtsein zu demonstrieren. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie müssen mir 
gestatten, daß wir das ein bißchen in Frage 
stellen! — Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nur 
nicht überheblich sein!) 
— Ich kann das ja präzisieren, Frau Matthäus-Maier. 
Ich will auf die Kluft zwischen Wort und Tat hinwei-
sen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auch Sie werden 
Ihre Hybris noch ablegen!) 
Herr Schäuble hat in seiner Antrittsrede die ökolo-
gischen Vorstellungen der Union deutlich gemacht. 
Aber schauen Sie, welche Diskrepanz zwischen den 
Worten und der praktischen Politik besteht! Sehen 
Sie sich die Not an, in die diese Bundesregierung 
schon im nächsten Jahr auf der Klimakonferenz in Rio 
de Janeiro geraten wird, wenn sie nachweisen muß, 
was sie zur Reduzierung des CO2 denn wirklich getan 
hat, außer Sprechblasen von sich zu geben. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der SPD — Dietrich Auster- 
mann [CDU/CSU]: Vor allen Dingen wegen 
der Braunkohle!) 
Das wird sich deutlich zeigen. 
Auch Sie von der SPD applaudieren mir jetzt. Es ist 
zwar wirklich angenehm für jeden Redner, wenn er 
Beifall bekommt; 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Und völ
lig ungewohnt!) 
ich will jedoch auch zur SPD in diesem Zusammen-
hang etwas sagen. Ich bezweifle nicht das ökologische 
Engagement von Herrn Klose. 
(Zuruf von der SPD: Das Engagement der 
SPD!) 
Soweit ich es beurteilen kann — ich habe diese Zeit ja 
nur hinter der Mauer bewußt miterlebt —, hat er per-
sönlich dies unter Beweis gestellt; das ist für mich 
keine Frage. Aber bei Ihrer Partei habe ich da so 
meine Zweifel. Das wird sich, glaube ich, heute auch 
zeigen, wenn der Bundesrat über das Verkehrswe-
geplanungsbeschleunigungsgesetz beschließen muß. 
Da werden wir sehen, ob sich Herr Krause mit seiner 
Versiegelung von Naturflächen durchsetzen wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mit dem Schie-
nenbau durchsetzt!) 
— Ach ja? Sie sind wahrscheinlich auch so ein Fort-
schrittsgläubiger wie Herr Waigel, dessen Fort-
schrittsbild immer noch dem rasanten Tempo eines 
überschleunigten BMW entspricht. 
(Dr. Klaus Rose [CDU/CSU]: Ich habe Sie 
auch schon schnell fahren sehen!) 
— Ach ja? 
Ich will noch auf einen anderen Aspekt eingehen, 
der sich fast wie ein Grauschleier durch diese Haus-
haltswoche gezogen hat. Auf der einen Seite war da 
die Opposition. Das sind die Miesmacher, die 
Schwarzseher, 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Sehr 
gut!) 
die Katastrophenszenaristen, die Worst-case-Philoso-
phen und dergleichen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
— Sie sind also der Meinung, daß das so stimmt. Wis-
sen Sie, Kassandra hat es sicher immer etwas schwer, 
sich in der Gesellschaft zu behaupten. Das ist uns 
schon klar. 
(Arnulf Kriedner [CDU/CSU]: Sie hat auch 
nicht immer Recht gehabt!) 
—Herr Kriedner, Sie verstehen und kennen uns wahr-
scheinlich viel zu wenig. Der grüne Impuls und der 
Impuls der Bürgerbewegung ist ein Hoffnungsim-
puls. 
(Beifall des Abg. Dr. Klaus-Dieter Feige 
[Bündnis 90/GRÜNE] — Jochen Borchert 
[CDU/CSU]: Das merkt man Ihnen nicht 
an!) 
Ohne diesen Hoffnungsimpuls hätten Menschen 
überhaupt nicht den Mut geschöpft, dieses totalitäre 
Regime zu kippen. Wenn wir gewartet hätten, 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Bis die 
CDU kommt!) 
bis die kleinen Genossen, die Sie in Ihre Partei aufge-
nommen haben, die eher durch Subordination und 
Unterwerfung geglänzt haben, 
(Zuruf von der SPD: Die Blockflöten!) 
etwas getan hätten, dann würden wir noch heute auf 
die deutsche Einheit warten, und Sie hätten die Erfül-
lung der Aufgabe, 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der SPD) 
die offensichtlich bereits im Grundsatzprogramm der 
CDU festgeschrieben war, nämlich die Realisierung 
der deutschen Einheit im Jahre 1990, wahrscheinlich 
verpaßt. 
(Zuruf von der SPD: Sehr gut, Herr 
Schulz!) 
Auf der anderen Seite betrachtet man sich selber 
immer als den Hoffnungsträger. Ich denke dabei an 
5296 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Werner Schulz (Berlin) 
die Regierungskoalition, die glaubt, daß sie den Men-
schen Mut macht und Zuversicht gibt. Herr Waigel hat 
Popper zitiert. Man könnte noch viele andere zitieren. 
Das Prinzip Hoffnung stimmt ja. Dagegen haben wir 
nichts. Wir haben aber etwas gegen das verantwor-
tungslose Spiel auf der Hoffnungstastatur. Wir haben 
etwas gegen den Zweckoptimismus aus Machterhalt, 
der immer wieder verbreitet wird. 
(Arnulf Kriedner [CDU/CSU]: Der ist allemal 
besser als Zweckpessimismus!) 
— Nein, der macht auf Dauer die Demokratie kaputt, 
Herr Kriedner. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der SPD) 
Das wiegt die Menschen zwar in Sicherheit, lähmt 
aber ihre Kräfte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ach!) 
— Aber natürlich, das lähmt Energien. Sie rufen den 
Ostdeutschen immer zu: Ärmel hochkrempeln. Guk-
ken Sie doch bitte nach Hennigsdorf. Dort haben die 
Leute die Ärmel bis zum Hemdkragen hochgekrem-
pelt 
(Beifall des Abg. Dr. Klaus-Dieter Feige 
[Bündnis 90/GRÜNE] und bei Abgeordneten 
der SPD) 
und ersticken fast daran. Sie können diese Energie gar 
nicht umsetzen. So einfach ist das doch gar nicht. 
Ich muß Sie an Ihre eigene Religion erinnern, weil 
ich aus der christlichen Friedensbewegung komme. 
Schauen Sie doch bitte auf die Apokalypse. Schauen 
Sie sich auch einmal eine moderne Übersetzung der 
Johannesoffenbarung an. Im Grunde genommen 
macht die Warnung die Menschen aktiv und zeigt 
ihnen den Weg zur Umkehr; sie setzt Energien frei, so 
daß man Gefahren und Risiken besser erkennt und 
entsprechend handelt. 
Es gibt noch ein Klischee, das sich durch die Haus-
haltsdebatte gezogen hat und das wir jetzt wirklich 
endgültig ad acta legen könnten und sollten — ich 
kann es nicht mehr hören — : Da sind die einen, die die 
deutsche Einheit gewollt, und die anderen, die sich 
dagegengestellt haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Jawohl! — So ist 
es!) 
— Nein, das ist so falsch wie nur was! Niemand hat 
sich im Herbst 1989 und im Jahr 1990 gegen die deut-
sche Einheit ausgesprochen. 
(Zustimmung beim Bündnis 90/GRÜNE und 
bei der SPD) 
Schauen Sie sich die Programme aller hier im Bundes-
tag vertretenen Parteien, einschließlich der PDS, an. 
Selbst der PDS tun Sie da Unrecht, wobei es dahinge-
stellt sei, wie ehrlich es bei ihr gemeint war. Niemand 
hat sich in seinem Programm gegen die deutsche Ein-
heit ausgesprochen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir ziehen Sie als 
Kronzeugen heran!) 
Wir waren uns bloß über den Weg und den Zeitverlauf 
uneinig. 
Schauen Sie einmal zurück: Die Hauptgründe und 
die Rahmenbedingungen, die Sie als Begründung da-
für angesetzt haben, warum diese Vereinigung so 
schnell vollzogen werden muß, die sind doch über-
haupt nicht aufgegangen. Der Zustrom von Ost nach 
West wird jetzt Binnenwanderung genannt und exi-
stiert somit nach wie vor. Die „einmalige" weltpoliti-
sche Gunst der Stunde, diese außenpolitische Situa-
tion, für die sich der Kanzler heute noch auf die Schul-
tern klopft, ist so auch nicht gegeben gewesen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das habt ihr bis 
heute noch nicht kapiert!) 
—Nein. Schauen Sie sich das klägliche Scheitern der 
Janajew-Clique doch an. Das hat doch deutlich ge-
macht, daß die Zeit dafür reif war und daß die künst-
liche Teilung historisch überholt war. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was soll denn 
diese Jammerrede hier?) 
Der momentane Zerfall der Sowjetunion zeigt auch, 
daß man dort nicht allzuviel Gegenkraft hätte entwik-
keln können. 
Wir waren sehr wohl für einen konstitutionellen 
Weg zur deutschen Vereinigung, und ich bin nach wie 
vor davon überzeugt, daß er der bessere gewesen 
wäre, weil er allemal mehr über die demokratische 
Reife der Deutschen gesagt hätte als jede politische 
Beteuerung von Ihnen hier. 
(Beifall des Abg. Dr. Klaus-Dieter Feige 
[Bündnis 90/GRÜNE] sowie bei Abgeordne-
ten der SPD — Hans-Joachim Fuchtel [CDU/ 
CSU] : Den wollten nur die Wähler nicht, Herr 
Schulz!)  
— Die haben Sie natürlich kräftig in die Irre geführt, 
das stimmt. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Dr. Wolf- 
gang Weng [Gerlingen] [FDP]: Wie haben 
Sie denn in der Volkskammer gestimmt? — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU und der 
FDP) 
— Nein, ein verantwortlicher Politiker hätte sich da-
mals hinstellen müssen, meine Damen und Herren 
von der CDU, und hätte deutlich machen müssen, auf 
welche großen Problemberge wir zulaufen. 
Ich verkenne überhaupt nicht, daß das in den Reden 
mit eine Rolle gespielt hat. Aber das ist schon ge-
schickt genutzt worden. Ich habe mir diese Reden auf 
den Marktplätzen sehr bewußt angehört. Das ist wie 
beim Märchenerzählen abgelaufen. 
(Hans-Joachim Fuchtel [CDU/CSU]: Sie ha-
ben die Menschen nicht verstanden! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Hauptsache Sie haben verstanden, was sie da ge-
macht haben! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben die 
Menschen nicht verstanden!) 
— Womöglich haben Sie eine enorme Menschen-
kenntnis und kommen offenbar jetzt den Menschen 
entgegen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5297 
Werner Schulz (Berlin) 
Sie haben die staatliche Einheit von oben vollzogen. 
Nichts anderes haben Sie gemacht, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
und zwar durch die Arbeitsgruppe Krause/Schäuble. 
Noch nicht einmal das Parlament war beteiligt, wenn 
Sie mal von dem Ausschuß Deutsche Einheit absehen, 
der da mehr eine kosmetische Funktion hatte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie diffamieren 
die Menschen von drüben! — Weiterer Zuruf 
von der CDU/CSU: Wir haben die Einheit mit 
überwiegender Mehrheit gewählt! — Ge
-
genruf von der SPD: Sie haben die D-Mark 
gewählt!) 
— Ja, die D-Mark haben Sie in Ost und West ge-
wählt. 
(Dr. Klaus Rose [CDU/CSU]: Nehmen Sie 
das wieder zurück! — Hans-Werner Müller 
[Wadern] [CDU/CSU]: Das ist schon 
schlimm, diese Rede! — Weiterer Zuruf von 
der CDU/CSU: Die D-Mark ist besser!) 
Ich will Ihnen auch sagen, warum wir diesen Haus-
halt ablehnen; denn das ist ja eigentlich das Thema. 
(Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: Das ist 
ziemlich unbedeutend, wenn Sie den ableh-
nen! — Jochen Borchert [CDU/CSU]: Herr 
Schulz, den Sie intensiv mitberaten haben!) 
— Ihre Zwischenrufe sind ja darauf angelegt, sich mit 
mir anzulegen. Beim nächsten Mal werden wir in ei-
ner Fraktionsstärke hier sein, Herr Borchert. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Utopist!) 
Dann kriegen Sie Ihr billiges Argument, daß acht Ab-
geordnete nicht gleichzeitig in 24 Ausschüssen sein 
können, nicht mehr unter. Das ist so billig. Hören Sie 
auf damit. Offenbar lernt man die Taschenspieler-
tricks, wie man den Redner aus seinem Konzept 
bringt, auf diesen Bonner Rednerschulen. 
(Dr. Klaus Rose [CDU/CSU]: Haben Sie ein 
Konzept?) 
Aber das nur nebenbei. 
Wir lehnen diesen Haushalt ab, weil er unsolide 
finanziert ist. Das sagt übrigens selbst die FDP, die da 
gleichzeitig Regierungs- und Oppositionsfunktionen 
wahrnimmt. Vielleicht bereitet Graf Lambsdorff damit 
auch nur die neue Wende vor. Ich weiß das nicht so 
genau. 
(Zuruf von der SPD: Um Gottes Willen!) 
Wir lehnen diesen Haushalt ab, weil dort die wirk-
liche Kraft zum Subventionsabbau zu vermissen ist 
und im Grunde genommen nicht stattgefunden hat. 
Statt dessen ist man den leichteren Weg der Steuerer-
höhung, der Abgabenerhöhung und der Verschul-
dung gegangen. Das Prinzip, Subventionen im We-
sten zu jäten, um sie im Osten zu säen, ist nicht ein-
gehalten worden. Denn hier hätten wir eine große 
Aufgabe, nämlich die Sanierung der jetzt noch wett-
bewerbsfähigen Betriebe über die Treuhand zu be-
treiben. Dafür bräuchten wir diese Subventionsmittel. 
Dafür müßte eine gezielte Industrie- und Regional-
politik zum Wohle der Menschen unternommen wer-
den. 
Denn jetzt geht es darum, die Einheit zu vollbrin-
gen. Jetzt ist der Lackmus-Test für den Kanzler, ob er 
Instinkt-Politiker ist, der nicht nur in der Lage war, 
den wehenden Mantel der Geschichte zu fassen oder 
den wurmstichigen Apfel aufzufangen, sondern in der 
Lage ist, die soziale, die wirtschaftliche, die ökologi-
sche Einheit herzustellen. 
Ich danke Ihnen trotzdem für Ihre Aufmerksam-
keit. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE — 
Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: Rasender 
Beifall!) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile dem Abgeord-
neten Johannes Nitsch das Wort. 
Johannes Nitsch (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Es ist für mich 
jetzt sicher eine Aufgabe, einige Dinge richtigzustel-
len, die soeben gesagt worden sind. 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Das wird 
Ihnen aber sehr schwerfallen! — Gegenruf 
des Abg. Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: 
Der Herr Professor persönlich!) 
— Das wird mir nicht sehr schwerfallen. 
Ich möchte zu Anfang etwas dazu sagen, wir hätten 
die Wähler in die Irre geführt. Ich möchte daran erin-
nern, daß das gar nicht so war. Die Wähler, das Volk in 
der ehemaligen DDR, wußten sehr genau, wem sie die 
Stimme am 18. März 1990 gegeben haben. 
(Zuruf von der SPD: Den Blockflöten!) 
Ich erinnere daran, daß vor dem SPD-Parteitag in 
Leipzig im Februar 1990 die SPD mit weit über 50 % in 
den Befragungen vorn lag. Nachdem auf diesem Par-
teitag in Leipzig die schnelle Herstellung der Einheit 
Deutschlands an die zweite Stelle gerückt war, waren 
innerhalb von zehn Tagen die Ergebnisse der Befra-
gungen ganz anders. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb muß ich das ganz entschieden zurückwei-
sen und richtigstellen: Es war keine Irreführung der 
Wähler, 
(Widerspruch bei der SPD) 
sondern es war der Wunsch der Wähler, die Einheit 
Deutschlands wirklich so schnell zustande zu bringen, 
wie wir es getan haben. 
Ich bin im Prinzip mit vielen Kollegen vom Bündnis/ 
90 innerlich sehr verbunden. Aber eines muß ich noch 
sagen; es tut mir leid: Zweckoptimismus halte ich 
noch immer für wesentlich besser als Zweckpessimis-
mus. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich glaube, gerade in dieser Phase des schwierigen 
wirtschaftlichen Umbaus ist sehr viel Optimismus un-
ter den Menschen in den neuen Bundesländern. Wie 
könnten wir sonst die Zahlen, die uns täglich vorge-
setzt werden, für den kommenden Arbeitsplatzabbau 
ertragen? Mit welcher Ruhe vollzieht sich das in den 
5298 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Johannes Nitsch 
neuen Bundesländern! Schauen Sie doch bitte, liebe 
Kollegen aus den alten Ländern, einmal in Ihre jüng-
ste Vergangenheit! Was war denn in hier in NRW los, 
als in Rheinhausen 8 000 oder 12 000 Arbeitsplätze 
gefährdet waren? Da brannte das ganze Land. Die 
Regierung mußte sich mit auf die Rheinbrücken stel-
len und helfen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Was war daran 
falsch?) 
— Das war nicht falsch. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Also! Sie tun ge
-
nau das Gegenteil!) 
Aber was passiert bei uns? Mit welcher Ruhe, mit 
welcher Gelassenheit und mit welcher Zuversicht 
nehmen die Menschen diese Zahlen entgegen! 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Mit Frust
ration! — Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Mit Ent
täuschung, Verbitterung!) 
Nehmen Sie das doch einmal zur Kenntnis! Das ist 
doch die Wahrheit! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deswegen wäre es doch viel günstiger für Sie, wenn 
auch Sie sich auf diese Seite stellen würden, den Men-
schen helfen würden, Hoffnungen machten und uns 
das alles nicht immer alleine überbringen lassen wür-
den. 
(Zuruf von der SPD: Das glaubt doch kein 
Mensch mehr!) 
Daß Sie den Haushalt ablehnen, ist doch nicht zu 
ertragen. 
Was soll denn geschehen, wenn nicht das, was hier 
geschieht? Was haben Sie denn für neue Vorschläge? 
Wo soll es denn langgehen? 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Lesen Sie doch 
einmal!) 
— Aber das ist doch alles nicht machbar! 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Schreihals! 
Herr Präsident, was ist in ihn gefahren?) 
Ich kann es nicht ertragen, wenn hier Wählerbe-
schimpfung stattfindet und Pessimismus verbreitet 
werden soll. Das geht nicht! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bin schon der Meinung, daß das, was unser 
neuer Fraktionsvorsitzender gestern gesagt hat, viel 
zuwenig geschieht und daß wir etwas tun sollten. Herr 
Schäuble sagte am Dienstag im Zusammenhang mit 
der Ausländerproblematik, daß man so handeln und 
sich so entscheiden muß, daß sich die Menschen, un-
sere Mitbürgerinnen und Mitbürger in ihren Sorgen 
ernstgenommen fühlen und daß sie das Gefühl haben, 
daß die Politik sie noch versteht. Das ist schon anzu-
mahnen. Dazu möchte ich einiges sagen, und zwar 
hinsichtlich des Bereiches, der im Moment sicherlich 
die größte Aufmerksamkeit verdient. Deshalb möchte 
ich diesen Ausspruch für mich in Anspruch nehmen 
und einiges zu den Problemen im Zusammenhang mit 
der Treuhandanstalt sagen. 
Es gibt hier schon Defizite; aber zunächst möchte 
ich folgendes feststellen: Die Treuhandanstalt hat ei-
nen klaren gesetzlichen Auftrag. An dem Gesetzes-
text an sich ist nichts zu ändern. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist schon 
falsch!) 
Es darf nicht der Eindruck entstehen, daß die schwie-
rige Arbeit der Treuhandanstalt auf eine neue oder 
zusätzliche gesetzliche Basis gestellt werden müßte. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Aha, aha!) 
Die Folgen davon wären: Zeitverzögerungen, Atten-
tismus sowohl bei den Investoren als auch innerhalb 
der Treuhand selbst. 
Es kann aber nicht unser Ziel sein, daß sich dieser 
Prozeß weiter in die Länge zieht. Wir können nicht 
verantworten, daß die Menschen in den Bet rieben 
auch nur einen Tag über Gebühr warten müssen, ob 
ihr Arbeitsplatz bleibt oder nicht bleibt. 
(Hans Georg Wagner [SPD]: Jede Entlassung 
wird sofort entschieden!) 
— Nein! 
(Hans Georg Wagner [SPD]: Nicht? Das ist ja 
gut!)  
—Warten Sie doch erst einmal ab, was ich Ihnen noch 
sagen werde! 
In einem guten Jahr Treuhandarbeit ist eine gewal-
tige Arbeit geleistet worden. Insbesondere möchte ich 
der Präsidentin Frau Breuel hier meinen Dank sagen, 
daß sie sich auf ihrem konsequenten Weg einer 
schnellen Privatisierung — dazu sage ich aber, er ist 
nicht schnell genug —, der entschlossenen Sanierung 
und der behutsamen Stillegung nicht hat beirren las-
sen. 
(Zurufe von der SPD: Behutsam?) 
Zur schnellen Privatisierung: Es gilt hier allgemein 
sicher der Grundsatz, daß dort, wo Käufer vorhanden 
sind, eine schnelle Privatisierung wichtiger ist als die 
Erzielung höherer Verkaufs- oder Privatisierungser-
löse. Danach handelt man aber nicht in ausreichen-
dem Maße. Zu viele willige Käufer warten über Ge-
bühr lange auf Antwort oder auf den Vollzug. 
(Gerd Poppe [Bündnis 90/GRÜNE]: Eigen-
tumsdogma aufgeben!) 
Ich habe eine ganze Reihe von Vorgängen auf mei-
nem Tisch, wo ich mir nicht erklären kann, warum das 
so lange dauern muß. Mit jedem Tag, der vergeht, 
wird die Wettbewerbsfähigkeit dieser Unternehmen 
schlechter. Das ist ein Steuerungsproblem ersten Ran-
ges. Die Treuhandanstalt hat hier die von ihr selbst 
gesetzte Priorität auch durchzusetzen. 
Zur Privatisierung gehören aber mindestens zwei: 
außer dem Unternehmen, um das es geht, auch ein 
oder mehrere Käufer. Nun findet sich nicht für jedes 
Unternehmen ein Interessent, auch wenn diese Unter-
nehmen gute Wirtschaftskonzepte vorlegen und im 
Bereich der schwarzen Zahlen agieren. 
Für diese Unternehmen wurden bisher nicht schnell 
genug Entscheidungen getroffen, die z. B. die Über-
führung in Beteiligungsgesellschaften und damit die 
Loslösung von der Treuhand ermöglichen. Hier müs- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5299 
Johannes Nitsch 
sen insbesondere im Zusammenwirken mit den Län-
dern Übersichten geschaffen und politische Entschei-
dungen zu den die regionale Struktur bestimmenden 
Vorhaben getroffen werden. 
Die Festlegung dieser Unternehmen sollte noch in 
diesem Jahr stattfinden, und die Beteiligung könnte 
nach dem Modell des Sachsen-Fonds erfolgen. Wich-
tig ist, daß diese Unternehmen so schnell wie möglich 
in eigener Verantwortung agieren, ihre Geschäfts-
tätigkeit entfalten und sich im Markt behaupten kön-
nen. 
Zu dem zweiten Grundsatz, den sich die Treuhand 
gegeben hat, entschlossene Sanierung: Ein guter Teil 
der Entscheidungen der Treuhandanstalt hat sowohl 
in der betroffenen industriellen Branche als auch in 
der Region strukturelle Folgen. In den Grundsätzen 
vom 14. März dieses Jahres zur Zusammenarbeit zwi-
schen der Treuhand, den Ländern und dem Bund ist 
festgehalten, daß die sozialverträgliche regionale 
Strukturpolitik durch die Treuhandanstalt als Dienst
-
leister für die Länder durchzuführen ist. Ich habe je-
doch große Mühe, zu erkennen, daß strukturpolitische 
Bemühungen der Länder im Zusammenwirken mit 
der Treuhand stattfinden. Regionale Wirtschaftsförde-
rung und Gemeinschaftsaufgabe müssen hier viel 
stärker, als bisher geschehen, mit den Belangen der 
Treuhandentscheidungen abgestimmt und verklam-
mert werden. Die politischen Entscheidungsträger der 
Regionen müssen Informationen und reale Einfluß-
möglichkeiten erhalten. 
Zielstellung dabei ist nicht, die Treuhandentschei-
dungen zu verändern, sondern sie vorher zu kennen 
und die Auswirkungen auf die Region abschätzen zu 
können. Eine Änderung sollte nur dann erwogen wer-
den, wenn aus strukturpolitischen Gründen und we-
gen der finanziellen Möglichkeiten andere Entschei-
dungen beabsichtigt sind. Es liegt in der Verantwor-
tung der Politik, diese so früh wie möglich in die Hand 
zu nehmen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Nitsch, Ihre 
Redezeit ist überschritten. 
Johannes Nitsch (CDU/CSU): Am Ende meiner Re-
dezeit — ich bin allerdings nicht sehr weit gekommen 
— will ich mich der Disziplin hier unterwerfen. 
Ich danke Ihnen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Hätten Sie 
nicht so geschimpft, wären Sie weitergekom
men!) 
—Ja, aber ich glaube, es ging nicht anders: man muß 
ja so etwas einmal sagen. Wir können doch nicht die 
Wähler beschimpfen lassen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, Sie können 
nicht wieder anfangen. 
(Heiterkeit — Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Das Wort hat die Abgeordnete Ina Albowitz. 
Ina Albowitz (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege 
Schulz, ich freue mich immer, wenn ich Sie sehe, ab  
und zu auch wenn ich Sie höre, nur leider sehe ich Sie 
viel zu selten. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deshalb wundert mich auch nicht, daß Sie den Bun-
deshaushalt ablehnen. Ich glaube, Sie wissen gar 
nicht, was drinsteht. 
(Gerd Poppe [Bündnis 90/GRÜNE]: Wie oft 
hat Herr Schulz schon geredet? Wie oft ha- 
ben Sie geredet?) 
— Sehr verehrter Herr Kollege Poppe, ich verteile 
keine Zensuren. Genau das hat der Kollege Schulz 
eben getan. Ich denke, das sollten wir uns abgewöh-
nen. 
Ich weiß nicht, wo Sie ihre Prioritäten setzen. Es 
geht mich auch nichts an. Wir reden aber heute über 
den Bundeshaushalt, wir reden auch inhaltlich über 
ihn. Ich glaube nicht, daß Sie besonders viel Ahnung 
haben, weil Sie an den Einzelberatungen nicht teilge-
nommen haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, in den 
vergangenen vier Tagen unserer Haushaltsdebatte 
haben wir eine Menge von Zahlen gehört. Es waren 
hoffnungsvolle und erschreckende, bisher unbe-
kannte und schon oft gehörte darunter. Am eindrucks-
vollsten aber war für mich jedoch gleich in der ersten 
Rede der zweiten Lesung am Dienstag das Zahlen-
spiel, daß der Kollege Wieczorek hier abgegeben 
hat. 
(Zuruf von der SPD: Völlig zu Recht!) 
— Das werden wir ja sehen. 
Er addierte nämlich die geplante Verschuldung der 
öffentlichen Hand einschließlich Bund, Ländern und 
Gemeinden auf rund 200 Milliarden DM und machte 
dafür im gleichen Atemzug allein den Bundesfinanz-
minister Theo Waigel als den größten Schuldenmini-
ster dieser Republik verantwortlich. 
(Zuruf von der SPD: Ist er doch auch!) 
— Regen Sie sich doch nicht so auf. Wer schreit, hat 
meistens nicht viel zu sagen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Man kann Herrn Waigel für vieles verantwortlich 
machen. Wenn man jetzt aber noch alle Schulden der 
Länder und Gemeinden auf seinen Buckel lädt, tut 
man ihm zuviel der Ehre an, überschätzt seinen Ein-
fluß maßlos. Der öffentliche konstruierte Zusammen-
hang ist so einfach nicht in Ordnung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unseriös ist 
das!) 
Mir scheint diese unsolide Argumentation eher als 
der letzte verzweifelte Versuch der Opposition, ihr 
finanzpolitisches Ansehen in der Öffentlichkeit aufzu-
polieren, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da sind wir 
ganz gut!) 
5300 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Ina Albowitz 
denn zu einer Konsolidierung der überschuldeten 
Haushalte in den von ihr regierten Ländern ist sie 
schon lange nicht mehr fähig. 
Dazu liegen mir einige interessante Zahlen vor: 
Nordrhein-Westfalen 109,8 Milliarden DM, Saarland 
13 Milliarden DM, Hamburg 19,2 Milliarden DM, Bre-
men 15,5 Milliarden DM. Soll ich Ihnen jetzt auch 
noch die Vergleichszahlen von 1982 vorlegen? — Die 
kennen Sie, Frau Matthäus-Maier, da muß ich Ihnen 
nicht helfen. 
Nordrhein-Westfalen, Saarland, Bremen und Ham-
burg sind als Folge der jahrelangen ungestörten SPD
-
Finanzpolitik nur noch durch die erheblichen Finanz-
transfers des Bundes überlebensfähig. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Der saarländische Rechnungshof bezeichnete die 
Finanzpolitik der Regierung unter Oskar Lafontaine 
als unverantwortlich und verfassungswidrig. Offen-
sichtlich wird in den SPD-regierten Ländern nach der 
Devise gelebt: Wir leben ständig über unsere Verhält-
nisse, aber noch lange nicht standesgemäß — das im 
Zweifel auf Kosten nachfolgender Generationen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie haben keine 
Ahnung, Frau Kollegin!) 
Das Horrorszenario der Verschuldung des Bundes, 
das die SPD während der vergangenen Tage zu zeich-
nen versuchte, würde angesichts solcher Zahlen viel 
besser auf die Finanzlage dieser Länder passen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Abg. Hans 
Georg Wagner [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin — — 
Ina Albowitz (FDP): Nein, Herr Präsident. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [FDP]: Knei
fer!) 
Das Abweichen vom Kurs der Haushaltskonsolidie-
rung des Bundes durch die CDU/CSU-FDP-Koalition 
war auf Grund der Belastungen durch die deutsche 
Einheit unausweichlich. Aber — die mittelfristige Fi-
nanzplanung zeigt das deutlich — : Bis 1995 wird die 
Neuverschuldung auf 25 Milliarden DM verringert. 
Herr Kollege, ich denke der Zwischenruf ist nicht in 
Ordnung. Sie kennen mich, glaube ich, lange genug, 
um zu wissen, daß ich nicht kneife. 
Übrigens könnte die Inanspruchnahme von Kredi-
ten geringer ausfallen, wenn die Länder der alten 
Bundesrepublik den Bund bei der finanziellen Bewäl-
tigung der Einheit nicht nahezu allein gelassen hät-
ten. Im kommenden Jahr sind es gerade einmal 2 % 
der einigungsbedingten Lasten, die die Altländer tra-
gen und sich auf diese Weise ungeniert aus ihrer Mit-
verantwortung stehlen. 
Dennoch — davon bin ich überzeugt — wird dem 
Bund die Konsolidierung innerhalb der nächsten drei 
Jahre gelingen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Trotzdem, meine Damen und Herren, ist zur Finan-
zierung der deutschen Einheit zweifellos die Solidari-
tät aller Bürger gefordert. Diese darf nicht überstra-
paziert werden. 
Spielraum für eine zusätzliche Belastung der Bevöl-
kerung war auch nur deshalb gegeben, weil die Haus-
halts- und Finanzpolitik seit Amtsantritt dieser Koali-
tion eine Senkung der Abgabenquote bis 1990 von 
40,3 % auf 38,4 % ermöglicht hat. 
(Zuruf von der SPD: Und die Steuerlüge!) 
Der Haushalt 1992 ist ein wichtiger Schritt auf diesem 
Weg. 
Meine Damen und Herren, der Haushaltsausschuß 
hat bei den Etatberatungen 150 Millionen DM an Aus-
gleichsleistungen für die Region Bonn eingestellt. 
Das ist ein erster Schritt in die Glaubwürdigkeit für die 
Bürger dieser Region. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
des Abg. Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]) 
Lassen Sie mich dazu eine Bemerkung machen. Nach-
dem der Arbeitsstab des Innenministeriums die Verla-
gerung einiger Bundeseinrichtungen nach Bonn als 
erwägenswert bezeichnet, ist erneut eine heftige Dis-
kussion entbrannt. Die Verlagerung dieser Behörden 
muß jetzt natürlich geprüft werden. Als merkwürdig 
empfinde ich allerdings einen Diskussionsbeitrag aus 
dem Bundesrechnungshof. Dieser wolle lieber von 
Frankfurt nach Berlin zurückziehen. Es ist noch nicht 
lange her, da beklagte der Bundesrechnungshof die 
hohen Lebenskosten in Frankfurt, welche die Perso-
nalgewinnung erschwerten. Bisher war mir unbe-
kannt, daß das Leben in Berlin so billig sein soll. Zu-
dem verstehe ich nicht, daß es für den Bundesrech-
nungshof nicht ausreicht, wenn er sich in Bonn ansie-
delt, wo ein Teil der Regierungsstellen verbleibt. In 
der Vergangenheit stellte die Entfernung von Bonn 
nach Frankfurt keinen Grund für Umzugsbemühun-
gen dar. 
(Beifall des Abg. Rudi Walther [Zierenberg] 
[SPD]) 
Im Zweifel könnten wir überlegen, ob wir nicht den 
Bundesrechnungshof nach Finsterwalde verlagern. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU — Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/ 
CSU]: Da können Sie gleich singen: Wir sind 
die Sänger von Finsterwalde! — Dr. Klaus 
Rose [CDU/CSU]: Oder nach Finsterau!) 
Im Ernst, meine Damen und Herren: Bei der Verlage-
rung und Einrichtung von Behörden werden die 
neuen Bundesländer derzeit noch vernachlässigt. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Das müssen und das sollten wir ändern. 
Nicht ändern aber dürfen wir den soliden Kurs der 
Finanz- und Haushaltspolitk. Die Koalitionsfraktionen 
halten Kurs. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile das Wort dem 
Abgeordneten Dr. Heiner Geißler. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5301 
Dr. Heiner Geißler (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe 
heute morgen auf der Fahrt hierher die Rede von Frau 
Fuchs im Radio gehört. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Da sind Sie aber 
spät aufgestanden! — Zuruf von der SPD: Da 
haben Sie aber lange geschlafen!) 
— Ich bin dann gleich hierhergekommen. 
Ich habe mich wirklich gewundert, was Sie z. B. 
über die Verschuldung und über das Beschäftigungs-
programm Ende der 70er Jahre gesagt haben. Dieses 
Beschäftigungsprogramm, das Sie mit einer Zunahme 
der Schulden finanziert haben, hatte nicht weniger 
Arbeitslose, sondern mehr Arbeitslose bis 1982 als 
Ergebnis. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist gar nicht 
wahr!) 
Es war ungefähr der größte Flop, den man sich in der 
ganzen Beschäftigungspolitik damals hat ausdenken 
können. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Herr 
Geißler, bleiben Sie redlich!) 
— Ich bin ganz friedlich. — Das Ergebnis war die 
größte Wirtschaftskrise seit der Währungsreform. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP — Ingrid Matthäus-Maier 
[SPD]: Das ist unter Ihrem Niveau!) 
Es ist ein Unterschied, ob Schulden zur Finanzierung 
von konsumtiven Ausgaben gemacht werden — was 
verfassungswidrig ist — oder ob die Schulden vor-
übergehend anläßlich der deutschen Einheit gemacht 
werden, um Investitionen zu finanzieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das ist 
doch nicht wahr!) 
Ich finde, die Kurpfuscher von vorgestern eignen sich 
überhaupt nicht als Vertrauensärzte von heute und 
morgen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Infolgedessen sollten wir, wenn wir diese Problematik 
ansprechen, 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Mein 
Gott, was waren Sie früher gut!) 
die Zukunft nach den Kriterien und Richtlinien ange-
hen, wie sie einer erfolgreichen Sozial- und Wirt-
schaftspolitik entsprechen. 
Da Sie den Arbeitsmarkt angeführt haben: Die Ar-
beitsmarktpolitik der Regierung hat ihre Hausaufga-
ben wirklich erfüllt. In Ostdeutschland werden über 
die Arbeitsmarktpolitik 1,94 Millionen Arbeitnehmer 
und im Westen 300 000 bis 400 000 betreut und in die 
Lage versetzt, ein menschenwürdiges Leben zu füh-
ren. Allein im östlichen Teil 900 000 Eintritte in Fort-
bildung und Umschulung. 
Im übrigen habe ich, was die Beschäftigungsgesell-
schaften anbelangt, vorgestern mit dem Präsidenten 
der Bundesanstalt für Arbeit gesprochen, der mir 
sagte, ihm sei bis heute kein einziger Fall auf den 
Tisch gekommen, daß durch Beschäftigungsgesell-
schaften und ABM-Maßnahmen einem Handwerks-
betrieb im Osten ein Auftrag verloren gegangen sei. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich finde, wir sollten dies nicht in der Theorie disku-
tieren, sondern in der Praxis miteinander überprü-
fen. 
Richtig ist — das will ich bestätigen — : Soziale 
Marktwirtschaft bedeutet nicht, daß wir in einer sol-
chen Situation alles dem Markt überlassen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Tun Sie doch! — 
Dr. Walter Franz Altherr [CDU/CSU]: Besser, 
als den Markt der SPD zu überlassen!) 
Walter Eucken, einer der Väter der Sozialen Markt-
wirtschaft, hat gesagt: Eine Wirtschaftsordnung muß 
nicht nur effizient, sie muß auch menschenwürdig 
sein. 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Richtig!) 
Was wir in dieser Zeit tun müssen — ich glaube, das ist 
das Grundprinzip unserer Sozial- und Wirtschaftspoli-
tik — , ist, die Einheit von Finanz-, Wirtschafts- und 
Sozialpolitik zu sehen. Was wir als eine der wichtig-
sten sozialpolitischen Aufgaben der Zukunft mitein-
ander bewältigen müssen — miteinander! — , ist, die 
1,63 Millionen Pflegebedürftigen, die wir in der Bun-
desrepublik Deutschland haben, nicht außen vor zu 
lassen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Da bin ich mal 
gespannt! Was kommt denn nun?) 
Die Vorstellung, die Lösung dieses Problems auf die 
nächste Legislaturperiode zu verschieben, ist eine 
Vorstellung, die wir mit Sicherheit im ganzen Hause 
nicht akzeptieren und nicht realisieren dürfen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD — Anke Fuchs [Köln] 
[SPD]: Da fragen Sie mal Ihren Fraktionsvor-
sitzenden!) 
Ich will auf folgendes hinweisen: Im Moment haben 
wir eine bemerkenswerte Offensive gegen die Lösung 
Pflegeversicherung. Ein Argument ist das Ansteigen 
der Kosten in der Krankenversicherung. Zum anderen 
gibt es die Diskussion über den Industriestandort Bun-
desrepublik Deutschland. 
Was die Krankheitskosten anlangt — Frau Michalk 
wird sicher noch etwas dazu sagen — , habe ich ge-
stern mit dem Bundespräsidenten der Schweiz gere-
det. Die Schweizer haben — und das ist ja nun kein 
sozialistisches Land — eine sehr klare Entscheidung 
getroffen. Auch sie haben eine Kostenexplosion im 
Gesundheitswesen. Gestern hat der Nationalrat be-
schlossen, daß der Anstieg der Tarife und Preise für 
Leistungen im Leistungsumfang der Krankenversi-
cherung ab nächstem Jahr höchstens ein Drittel über 
dem Anstieg des Preisindexes liegen darf. 
Ich finde, wir müssen etwas tun, damit wir ange-
sichts der Ausuferung bei der Krankenversicherung 
und der schon damit verbundenen Steigerung der 
Lohnnebenkosten nicht in die Lage kommen, 1,6 Mil-
lionen Pflegebedürftige nicht in eine vernünftige Ver-
sicherung einbeziehen zu können. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
5302 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Dr. Heiner Geißler 
Zweitens. 	Industriestandort 	Bundesrepublik 
Deutschland ist ein wichtiges Thema. Wir haben hier 
eine große Aufgabe zu erfüllen. Aber wenn man die 
Umfrageergebnisse der Industrie- und Handelskam-
mern der Vereinigten Staaten zur Problematik Indu-
striestandort Deutschland ernst nimmt, sind die 
Gründe für die zurückhaltende Investitionsneigung 
ganz andere: nämlich erstens mangelnde Mobilität, 
zweitens zu kurze Arbeitszeiten in Deutschland, drit-
tens zu hohe Unternehmensteuern — völlig in Ord-
nung, deswegen sind unsere Vorhaben ein Bestand-
teil der Sicherung des Industriestandortes Bundesre-
publik Deutschland. 
(V o r sitz : Vizepräsident Helmuth Becker) 
Aber wir können in der Situation doch nicht sagen, 
daß Leistungen für 1,6 Millionen Pflegebedürftige 
dazu führen würden, daß der Industriestandort ge-
fährdet würde, wenn gleichzeitig in diesem Jahr Ge-
werkschaften und Arbeitgeber in der Lage sind, Lohn-
erhöhungen in der Größenordnung von 7 % — fast 
100 Milliarden DM — zu beschließen. 
Ich stelle mir unter einer solidarischen Gesellschaft 
etwas anderes vor, daß wir nämlich 1,6 Millionen Pfle-
gebedürftige nicht aus der Gesamtverantwortung 
ausschließen dürfen. Das sind 1,6 Millionen Pflegebe-
dürftige, die zum Teil 24 Stunden am Tag versorgt 
werden müssen, die gefüttert werden müssen. Sie ver-
fügen über keine Lobby. Sie verfügen nicht über die 
Droh- und Störpotentiale z. B. der Gewerkschaften bei 
der Durchsetzung von Lohnerhöhungen. 
Wenn statt 7 To Lohnerhöhungen nur 6,3 % Lohner-
höhungen vereinbart worden wären, wäre die Pflege-
versicherung nach dem Umlagemodell auf Dauer fi-
nanziert gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir sollten einmal den Gesamtzusammenhang von 
Arbeitszeitverkürzung und 1 Billion 200 Milliarden 
Lohn- und Gehaltssumme in der Bundesrepublik 
Deutschland sehen. Wenn man in der Zukunft auf 
eine Verkürzung der Arbeitszeit um eine halbe 
Stunde verzichten würde — wir haben ja ohnehin eine 
Arbeitszeitproblematik — , dann wäre der Arbeitge-
beranteil in der Pflegeversicherung durch diesen 
Verzicht finanziert. Ich sage dies, damit wir den ent-
sprechenden Zusammenhang herstellen und daran 
denken, daß der Industriestandort Bundesrepublik 
Deutschland durch zu kurze Arbeitszeit gefährdet 
wird. Wir arbeiten im Jahr 1 600 Stunden, die Japaner 
2 200 Stunden. Wenn wir uns in unserem Handeln mit 
den Pflegebedürftigen solidarisch erklären wollen, 
dann müssen wir die Gesamtverantwortung der Tarif-
partner, der Gewerkschaften und der Arbeitgeber, in 
diese Politik mit einbeziehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir 
es uns nicht angewöhnen, die Gesamtverantwortung 
für unsere Wirtschaft im Auge zu behalten, dann wer-
den wir selbstverständlich auch nicht mit den Proble-
men in den neuen Ländern fertig werden. Bei unserer 
Kritik an den Tarifabschlüssen verkennen wir doch 
nicht, daß die Unternehmensgewinne — das kann 
man überhaupt nicht bestreiten — gestiegen sind. 
Aber es ist doch völlig ausgeschlossen, daß wir Tarif
-
abschlüsse tätigen, die in keiner Weise dem gerecht 
werden, was wir in den nächsten Jahren an Zunahme 
des Produktivitätsfortschritts in den neuen Ländern 
erreichen können. 
Der Deutsche Gewerkschaftsbund, verehrte Frau 
Fuchs, hat die aktive, expansive Lohnpolitik von Vik-
tor Agartz in den 50er Jahren richtigerweise abge-
lehnt. Die gesamt positive wirtschaftliche Entwick-
lung im Rahmen der Sozialen Marktwirtschaft ist in 
den 50er Jahren dadurch erreicht worden, daß der 
Deutsche Gewerkschaftsbund ganz bewußt und ver-
nünftigerweise immer Lohnabschlüsse angestrebt 
hat, die etwas unter dem Produktivitätsfortschritt la-
gen, damit die Unternehmen insgesamt ein ausrei-
chendes Volumen für zukünftige Investitionen hatten. 
Im Osten Deutschlands machen wir im Moment genau 
das Gegenteil. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Das kann, meine sehr verehrten Damen und Herren 
— das müssen Sie doch selber sehen — , nicht in Ord-
nung sein. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Damit haben wir 
Urlaub und Arbeitszeitverkürzung finan-
ziert!) 
Infolgedessen empfehle ich wirklich, daß wir uns 
wieder auf das besinnen, was unsere Wirtschaft vor-
angebracht hat. Und das kann man ja auch nicht be-
streiten: Der Fortschritt in der Bundesrepublik 
Deutschland, die Voraussetzung dafür, daß wir wirk-
lich sagen können, wir seien ein sozial fortschrittliches 
Land, ist eben dadurch zustande gekommen, daß wir 
nicht nur das wirtschaftliche Wachstum, sondern auch 
den sozialen Frieden als Produktionsfaktor aner-
kannt haben. Aber das bedeutet gleichzeitig, daß sich 
alle, auch die Gewerkschaften und Arbeitgeberver-
bände, die — im Gegensatz zu sozial Schwächeren — 
über Droh- und Störpotentiale verfügen, der Gesamt-
verantwortung auch in der Zukunft bewußt bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Detlev von Lar- 
cher [SPD]: Das braucht man den Gewerk- 
schaften nicht zu sagen!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Frau Kollegin Ma-
ria Michalk, Sie sind die nächste Rednerin. Ich erteile 
Ihnen das Wort. 
Maria Michalk (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr Prä-
sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Allein 
für 1992 sind für unsere Familien Entlastungen in 
Höhe von 7 Milliarden DM geplant — 7 Milliarden 
DM! Dies betrifft sowohl die Erhöhung des Erstkinder-
geldes von 50 DM auf 70 DM wie auch die Aufstok-
kung des Kindergeldzuschlags. Ein Teil des genann-
ten Betrages von 7 Milliarden DM umfaßt auch die 
beschlossene Anhebung des Baukindergeldes von 
750 DM auf 1 000 DM. 
Es handelt sich bei diesen Maßnahmen um die erste 
Stufe einer mehrstufigen Reform, um der Vorgabe des 
Bundesverfassungsgerichts nachzukommen, das in 
seinen Beschlüssen vom Mai und Juni 1990 festge-
stellt hat, daß das Existenzminimum für Kinder nicht 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5303 
Maria Michalk 
zu besteuern ist. Wir werden den Leistungsrahmen für 
Familien — so wie die Union das seit 1982 kontinuier-
lich macht — auch weiterhin so ausgestalten, daß der 
besonderen Belastungssituation der Familien Rech-
nung getragen wird. Immerhin — und das kann nicht 
oft genug gesagt werden — hat der Einzelplan 18 — 
Familie und Senioren — den größten prozentualen 
Zuwachs im Vergleich zum Vorjahr, und zwar um 
12,9 %. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
Daß die Bundesregierung seit 1982 familienpoli-
tisch wesentliche Verbesserungen erreicht hat, spie-
gelt auch die Tatsache wieder — ich möchte sie hier 
wirklich einmal nennen — , daß bei der Befragung von 
6 000 Bundesbürgern im Alter von 18 bis 64 Jahren, 
die in den alten Bundesländern interviewt wurden, 
94 % dem Familienglück große Bedeutung zumessen. 
Unsere Menschen wissen nämlich, die Familie ist der 
Ort, wo tagtäglich Kraft aufgebracht werden muß, um 
die Aufgaben zu lösen, wo aber auch tagtäglich große 
Kraft für die innere Ausgeglichenheit der Menschen 
geschöpft und geschenkt wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Weil das so ist und weil unsere Gesellschaft ausgegli-
chene Menschen braucht, werden wir auch die Fami-
lien weiterhin mehr und mehr unterstützen. Da Herr 
Geißler an dieser Stelle gesagt hat, ich würde etwas zu 
den Gesundheitskosten sagen, möchte ich an dieser 
Stelle sagen, daß unsere Menschen in den neuen Bun-
desländern sich wirklich mehr als einmal bedanken 
für die quantitativ bessere Betreuung, für die qualita-
tiv bessere Betreuung, für all die Betreuung, auf die 
sie früher lange Zeit warten mußten, als sie ein höhe-
res Gesundheitsrisiko eingehen mußten. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Ina 
Albowitz [FDP]) 
Ich möchte das aber nicht in den Mittelpunkt mei-
ner Rede stellen, sondern möchte etwas anderes zu 
dem gesundheitspolitischen Teil sagen. Ich meine, 
wenn ein Mensch gesund bleiben will, dann kann er 
auf längere Zeit auf drei Dinge nicht verzichten. Ich 
denke und behaupte an dieser Stelle, jeder Mensch, 
der für längere Zeit auf die drei Dinge, die ich jetzt 
nennen werde, verzichtet, wird krank, zumindest an 
der Seele. Jeder Mensch braucht Liebe, Geborgen-
heit und Anerkennung. Liebe und Geborgenheit sind 
zwei Kraftquellen, aus denen jeder in einer intakten 
Familie schöpfen kann. Die dritte Voraussetzung — 
lassen Sie mich das sagen — , die ich nannte, ist die 
Anerkennung. Die möchte ich in die persönliche und 
die gesellschaftliche Anerkennung aufteilen. Die per-
sönliche Anerkennung kann man am Verhalten des 
Partners, an dem Umfeld ablesen. Wie steht es um die 
gesellschaftliche Anerkennung ganz konkret unserer 
Mütter in den Familien? Mütter, die sich ganz der 
Familie widmen, erleben als Hausfrauen nicht das 
Spiegelbild ihrer Arbeit in Form von tagtäglicher ge-
sellschaftlicher Anerkennung des Umfeldes. Hier 
gibt es Nachholbedarf. 
(Zuruf von der SPD: Väter raus!) 
Ich denke an mehr Würdigung ihrer Hausarbeit in 
Form der Höhe z. B. der Rente. Die Anerkennung der 
Erziehungsjahre in der Rente ist eine wesentliche Ver-
besserung, die die Union zustandegebracht hat und 
nicht Sie. Das hat etwas mit gesellschaftlicher Aner-
kennung zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dennoch bleiben Frauen im Rentenalter bei der Ren-
tenhöhe oftmals unter dem Niveau der Frauen, die 
nicht viele Jahre die Familie als ihren „Arbeitsplatz" 
hatten. Ich denke aber auch an den Versicherungs-
schutz der Frauen und an die Wiedereingliederung in 
das Berufsleben. Hier gibt es viel Nachholbedarf. In 
den Plänen steht auch genügend drin. 
Mütter, die Familie und Erwerbstätigkeit miteinan-
der verbinden, haben weniger Probleme mit gesell-
schaftlicher Anerkennung. Sie müssen sich diese je-
doch oftmals mit größerem Einsatz erkämpfen. Diesen 
Einsatz gilt es zu unterstützen und zu honorieren, in-
dem für Frauen weitere Erleichterungen geschaffen 
werden. Deshalb ist z. B. die Durchsetzung des 
Rechtsanspruches auf einen Kindergartenplatz eine 
wichtige Aufgabe. Die Bundesländer — vor allem die 
SPD-regierten — sollten ihre Zurückhaltung bei der 
Festsetzung eines Rechtsanspruches auf einen Kin-
dergartenplatz endlich aufgeben. 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Das ist 
ja eine Unverschämtheit hoch drei!) 
Die Gesellschaft muß dem Einsatz der Frauen auch 
entgegenkommen durch die Schaffung von mehr Teil-
zeitarbeitsplätzen, familienfreundlichere Arbeitszei-
ten oder Job-Teilung. Für diese Aufgabenerfüllung 
brauchen wir die Bereitschaft der Arbeitgeber und der 
Gewerkschaften, zumal die gesamtdeutsche Frauen-
erwerbsquote die bislang höchste ist, und zwar sind 
11,7 Millionen Frauen im Arbeitsprozeß. 
Frauen in den neuen Bundesländern haben jetzt 
zusätzliche Belastungen zu meistern, unter den neuen 
Bedingungen in den Arbeitsprozeß integriert zu wer-
den. Frauen sind — das wurde an dieser Stelle schon 
gesagt — mehr von Arbeitslosigkeit betroffen, bei den 
ABM-Regelungen jedoch weniger berücksichtigt. Das 
muß geändert werden. 
Die Quote der arbeitslosen Frauen beträgt etwa 
60 %. Ich habe mir jetzt einmal eine Zusammenstel-
lung geben lassen. Wie ist der Anteil der Frauen bei 
AB-Maßnahmen im Oktober? Demnach sind es na-
hezu 50 %. Das bedeutet: Im Schnitt ist jede zweite 
Frau in ABM beschäftigt. Aber das ist nicht überall so. 
In Neubrandenburg ist das Verhältnis 1 : 5. Das ist 
nicht in Ordnung. 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Und die 
Regierung in Schwerin?) 
Vor allem auf dem sozialen Gebiet sind diese Frauen 
beschäftigt. 
Nun muß ich aber etwas sagen. Neulich hat ein Bür-
germeister meiner Region öffentlich gesagt: Meine 
Frauenbrigade ABM — 
(Lachen bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
— Moment, das hat er gesagt; ich zitiere ja nur — ist 
mir die liebste. Frauen und Mädchen sehen nämlich 
die Arbeit mehr und haben auch mehr Instinkt für 
5304 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Maria Michalk 
Ordnung und Sauberkeit als die Männer. Warum wol-
len wir diese Tatsache und diese Eigenschaft nicht 
auch hier zum Tragen bringen, wo es in unseren Dör-
fern und Städten so viel aufzuräumen und Ordnung zu 
machen gibt? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Rudi Walther 
[Zierenberg] [SPD]: Kollektiv!) 
Einem anderen Thema möchte ich mich noch zu-
wenden: den Zukunftsperspektiven junger Men-
schen. Es ist wichtig, verläßliche persönliche Lebens-
und Berufschancen zu schaffen. Berufliche Bildung 
und Zugang zum Arbeitsleben sind elementare 
Punkte. 
(Günter Rixe [SPD]: Das ist richtig!) 
Hervorheben möchte ich den verstärkten Mittelein-
satz für Modellförderung der Jugendsozialarbeit, der 
internationalen Jugendarbeit, aber auch der Fe rien-
maßnahmen für Kinder. 
An dieser Stelle möchte ich dankend auch den Ein-
satz erwähnen, den viele Familien z. B. mit Kindern 
aus Tschernobyl erbracht haben, indem sie ihnen 
durch die Aufnahme in die Familie das Gefühl der 
Freundschaft vermittelt haben. Dies ist wichtig. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP und der SPD) 
Die Entwicklung von Kindern und Jugendlichen ist 
in besonderer Weise auch auf das ehrenamtliche En-
gagement angewiesen. Es ist eben nicht alles mit Geld 
zu bezahlen. Deshalb sind viele Bürger und Bürgerin-
nen in Vereinen und Verbänden, die freien Träger 
und andere Einrichtungen nach wie vor gefordert, die 
gemeinsam gestellte Aufgabe zu meistern. 
In den letzten Tagen wurden in diesem Haus 
schrecklich viele Zahlen von fast unvorstellbarer 
Höhe genannt. Dennoch ist die finanzwirtschaftliche 
Wirklichkeit mehr durch die ausgetauschten Argu-
mente deutlich geworden. 
Der Haushalt 1992 stellt sich den Lasten der Verei-
nigung, und zwar sozial gerecht. Wir haben Wünsche 
— wie alle hier im Haus — . Aber wir lassen uns nicht 
wie Sie von Wunschvorstellungen leiten und treiben 
— ich meine jetzt Sie von der Opposition —, 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Und die 
Regierung?) 
sondern setzen Stück für Stück das Machbare um. 
Das macht die Union glaubwürdig. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der FDP — Lachen bei der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, ich erteile das Wort jetzt dem 
Vorsitzenden des Haushaltsausschusses des Deut-
schen Bundestages, unserem Kollegen Rudi Wal-
ther. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
gang Weng [Gerlingen] [FDP]) 
Rudi Walther (Zierenberg) (SPD): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es  
ist zwar normalerweise nicht üblich, daß man so 
freundlich vom amtierenden Präsidenten begrüßt 
wird. Aber es gibt deshalb einen Zusammenhang, 
weil ich in der Tat beabsichtige, zunächst in der vom 
amtierenden Präsidenten genannten Funktion einige 
Bemerkungen zu machen. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [FDP]: Es 
wäre schade, wenn du es kaputtmachtest!) 
Denn — ich darf das den anderen Kolleginnen und 
Kollegen aus dem Parlament sagen — hinter uns im 
Ausschuß liegen Wochen, die von uns ein Höchstmaß 
an Arbeit erfordert haben. Wir hatten in einem knap-
pen Zeitrahmen nicht nur den Haushalt 1992 zu bera-
ten, sondern zeitgleich auch den Nachtragshaushalt 
1991 und weitere Gesetzentwürfe mit erheblichen fi-
nanziellen Auswirkungen, so u. a. das Gesetz über die 
Aufhebung der Strukturhilfe und die Aufstockung des 
Fonds Deutsche Einheit. Daß der Ausschuß dieses 
enorme Arbeitspensum bewältigen konnte, ist in er-
ster Linie dem großen Engagement aller Ausschuß-
mitglieder zugute zu halten. Auch die Obleute waren 
in diesem Jahr in ganz besonderem Maße gefordert. 
Für ihre kooperative Zusammenarbeit bedanke ich 
mich herzlich. 
Alle Mitglieder des Ausschusses haben als Bericht-
erstatterinnen und Berichterstatter die Beratung zu 
den jeweiligen Einzelplänen sachkundig, sorgfältig 
und gründlich vorbereitet, was Sie auch aus den dik-
ken Papieren ersehen können, die wir uns erlaubt 
haben, diese Woche auf Ihre Tische zu legen. Für 
diese gute Vorbereitung sage ich den Ausschußmit-
gliedern herzlichen Dank, in den ich auch und vor 
allem die neuen Ausschußmitglieder — insbesondere 
diejenigen aus den neuen Ländern — einschließe, die 
sich erstaunlich schnell in den Haushalt eingearbeitet 
haben und die mit ihren oftmals erfrischenden Beiträ-
gen die alten Hasen davor bewahrt haben, allzusehr 
in eingefahrenen Bahnen zu denken. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ich darf mich ganz persönlich bei meinem Stellver-
treter Klaus Rose dafür bedanken, daß er bei der 
schwierigen und zeitraubenden Arbeit geholfen hat, 
das dem Vorsitzenden zustehende Arbeitspensum mit 
zu bewältigen. Lieber Klaus Rose, ich sage einmal: 
Das ist eine gute Vorbereitung. Wenn ihr ab 1994 in 
die Opposition geht, dann kannst du reibungslos mei-
nen Posten übernehmen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, mein 
Dank geht auch an die Mitarbeiterinnen und Mitar-
beiter der Ressorts, insbesondere an die Mitarbeiter 
des Finanzministeriums, des Bundesrechnungshofes 
und vor allem — das liegt mir sehr am Herzen — an die 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Ausschußsekre-
tariats. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Sie haben in aufopferungsvollem Engagement unter 
Außerachtlassung aller Arbeitszeitvorschriften mit 
dazu beigetragen, daß wir heute den Haushalt und 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5305 
Rudi Walther (Zierenberg) 
den Nachtragshaushalt abschließend beraten kön-
nen. 
Herr Präsident, damit möchte ich zu dem überleiten, 
was nicht in Ihrer Anrede enthalten war, nämlich zu 
meinen abschließenden Bemerkungen für meine 
Fraktion. Ich bitte um Verständnis, daß ich mich, ob-
wohl es mich sehr reizen würde, nicht mit dem aus-
einandersetzen kann, was meine Vorrednerinnen und 
Vorredner gesagt haben, sondern ich möchte mit Ihrer 
Erlaubnis den Bundesminister der Finanzen anspre-
chen. 
Daß mein Dank an die Mitglieder des Haushaltsaus-
schusses besonders herzlich ausfällt, hat seinen guten 
Grund, denn die Mitglieder des Ausschusses mußten 
— wie schon beim Haushalt 1991 — versuchen, dieje-
nigen Hausaufgaben nachzuholen, die zu erledigen 
die Bundesregierung versäumt hatte. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Was die Bundesregierung dem Ausschuß im Rahmen 
dieser Reparaturarbeiten gerade in der Schlußphase 
der Beratungen zugemutet hat, spottet jeder näheren 
Beschreibung. Kurz vor Toresschluß — in der letzten 
Woche — zauberte sie Projekte, Vorhaben und Förde-
rungsmaßnahmen in Milliardenhöhe aus dem Hut, 
über die nicht einmal sie selbst, geschweige denn die 
Mitglieder der Koalitionsfraktionen einen kompletten 
Überblick besaßen. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Das war bei der 
Steuergesetzgebung auch so!) 
So ist der Ausschuß in seinen beiden Bereinigungssit-
zungen auf Veranlassung des Bundesministers der 
Finanzen von der Koalition mit einer Flut von Anträ-
gen konfrontiert worden, von denen viele mit heißer 
Nadel gestrickt waren und deshalb häufig hektisch 
nachgeholter weiterer Korrekturen bedurften, die ih-
rerseits wiederum das Chaos beinahe komplettierten 
und ein geordnetes Verfahren sehr erschwerten. 
Meine Damen und Herren, damit das nicht falsch ver-
standen wird: Ich möchte den guten Willen und den 
enormen Fleiß der Kolleginnen und Kollegen aus den 
Koalitions-Arbeitsgruppen ausdrücklich loben. 
(Zustimmung bei der SPD und dem Bünd
-
nis 90/GRÜNE) 
Daß in diesem Wirrwarr die Generallinie, den Re-
gierungsentwurf nachzubessern, dennoch verloren-
ging, stelle ich mehr resignativ als hämisch fest. Nicht
einmal die Minimalziele, die sich die Koalition gesetzt 
hatte, sind am Ende der Ausschußberatungen erreicht 
worden. Ich verkenne dabei nicht, daß die Mitglieder 
der Koalitionsfraktionen — allen voran die beiden 
Obleute Jochen Borchert und Wolfgang Weng — 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Das sind 
gute Leute!) 
im Laufe der Beratungen zunächst alles darangesetzt 
haben, die Ausgabenansätze des Regierungsent-
wurfs, wie von ihnen geplant, um ein Prozent, also um 
rund 4 Milliarden DM, zu kürzen. 
(Jochen Borchert [CDU/CSU]: Die Vorgabe 
kam vom Vorsitzenden des Ausschusses!) 
— Ihre bis zu den Bereinigungssitzungen erfolgrei-
chen Bemühungen, Kollege Borchert, 
(Jochen Borchert [CDU/CSU]: Die waren bis 
heute erfolgreich!) 
haben Sie indes zunichte gemacht, weil Sie letztend-
lich dem Druck der Bundesregierung nachgegeben 
und in der Schlußphase der Beratungen zugelassen 
haben, daß alle von Ihnen bis dahin beschlossenen 
Kürzungen durch zusätzliche Ausgaben in Milliar-
denhöhe aufgezehrt wurden. 
(Beifall bei der SPD) 
Herausgekommen ist auf diese Weise das magere 
und beinahe keiner weiteren Erwähnung werte Er-
gebnis, daß die Ansätze des Regierungsentwurfs nun 
lediglich um 1 ‰ und nicht um 1 % zurückgeführt wer-
den konnten. So konnten sich die Koalitionsfraktionen 
letztlich nicht gegen die zusätzlichen Ausgabenwün-
sche der Bundesregierung durchsetzen und sich auch 
nicht an diejenigen Vorgaben halten, die sie sich 
selbst gesetzt hatten. 
So haben sich dann in den beiden Sitzungen des 
Haushaltsausschusses die flotten Ankündigungen 
von Jürgen Möllemann, Subventionen in Höhe von 
10 Milliarden DM abzubauen, als das entpuppt, was 
wir immer vermutet hatten, nämlich als kurzlebige 
Seifenblasen einer medienwirksamen Schaumschlä-
gerei. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der SPD: So 
ist Möllemann nun einmal!) 
Der um den Subventionsabbau immer bemühte 
Wirtschaftsminister Möllemann war nämlich einer 
derjenigen — hören Sie gut zu — , der in der Schluß-
phase der Haushaltsberatungen in besonderem Maße 
gedrängelt hat, daß sein Etat weiter aufgebläht 
wurde. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Er zauberte kurz vor Toresschluß noch ein Paket zu-
sätzlicher Ausgaben in Milliardenhöhe aus dem Hut, 
deren Berechtigung durchaus einsichtig zu sein schie-
nen. Letztlich aber führte das dazu, daß Herr Mölle-
mann sein Subventionsabbauziel, von dessen Reali-
sierung er sein Verbleiben im Amt des Wirtschaftsmi-
nisters abhängig gemacht hat, nicht einmal annä-
hernd erreicht hat. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Also muß er zu-
rücktreten!) 
Die Zahlen, die Staatssekretär Grünewald — ich sehe 
ihn im Moment nicht — gestern hinsichtlich dessen 
genannt hat, was tatsächlich an Subventionsabbau 
erreicht worden sei, sprechen nun wirklich Bände. 
Wenn Jürgen Möllemann jetzt auf der Regierungs-
bank säße, würde ich das folgende etwas dringlicher 
formulieren. Ich halte Jürgen Möllemann für einen 
Ehrenmann. Ein Ehrenmann müßte eigentlich wissen, 
was er in einer solchen Situation zu tun hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber mit ursächlich für dieses Ergebnis scheint mir 
zunehmend zu sein, daß Theo Waigel von seiner Dop-
pelrolle, Parteivorsitzender der CSU und oberster Kas- 
5306 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Rudi Walther (Zierenberg) 
senführer des Bundes zu sein, offenbar überfordert 
ist. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Das neh
-
men Sie zurück!) 
Er — nicht Herr Möllemann — hätte den Abbau von 
Subventionen propagieren und durchsetzen müssen. 
Er hätte den Mitgliedern der Koalitionsfraktionen im 
Haushaltsausschuß den Rücken stärken müssen und 
nicht zulassen dürfen, daß der Sparwille durch mas-
sive Interventionen von Mitgliedern des Bundeskabi-
netts unterminiert wurde. Statt dessen hat Theo Wai-
gel mit dem lachenden Auge des Parteivorsitzenden 
gerne das Seinige dazu beigetragen, daß sich die 
Klientel seines Parteifreundes Ignaz Kiechle letztend-
lich über neuerliche Milliarden-Subventionen freuen 
durfte ; die Anträge dazu wurden kurz vor Beendigung 
der Bereinigungssitzung noch nachgereicht. 
(Dr. Walter Franz Altherr [CDU/CSU]: Sie 
wollen die deutsche Landwirtschaft ausblu-
ten! — Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das 
ist doch nicht wahr! — Horst Jungmann 
[Wittmoldt] [SPD]: 1,5 Milliarden DM!) 
— Das ist doch nicht mein Problem. Mein Problem ist 
— das haben wir doch gestern schon dargestellt, Kol-
lege Ausschußvorsitzender— : Die Bundesregierung 
wußte das doch alles schon bei Aufstellung des Haus-
halts, hat das aber nicht gesagt, hat die Anträge für 
diese Mehrausgaben vielmehr auf dem Umweg über 
die Koalitionsfraktionen in letzter Minute einge-
bracht, damit nicht der Bundesfinanzminister, son-
dern die Arbeitsgruppe Haushalt der Koalitionsfrak-
tionen verantwortlich ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Für diese Haushaltsberatungen gilt daher exakt 
das, was Wolfgang Weng in seiner unnachahmlichen 
Art zur Haushaltspolitik und zum Zustand dieser Ko-
alition gesagt hat. Er hat nämlich konstatiert — nach-
zulesen im „FDP-Tagesdienst" vom 23. Oktober 1991; 
ich sammle alles, was Wolfgang Weng darin 
schreibt — : 
(Beifall bei der FDP) 
Zwar sind wir uns einig, daß alles getan werden 
muß, um die Finanzen wieder in den Griff zu 
bekommen, doch die Wirklichkeit sieht ... leider 
ganz anders aus. 
So Wolfgang Weng. 
Dieser Satz des — vielleicht — künftigen FDP-Vor-
sitzenden— Wolfgang, alle guten Wünsche begleiten 
Dich — ist auf eine herrliche, aber enttarnende Weise 
doppeldeutig. Er kann entweder bedeuten: In Wirk-
lichkeit hat die Koalition die Finanzen nicht im Griff, 
oder er kann semantisch auch in dem Sinne verstan-
den werden: In Wirklichkeit ist sich die Koalition nicht 
einig, die Staatsfinanzen wieder in den Griff bekom-
men zu müssen. — Wie ich Wolfgang Weng kenne 
— ich hoffe, ich kenne ihn jetzt gut genug — , hat er 
beides gemeint. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Hier kann ich ihm nur recht geben; denn diese Bun
desregierung ist sich weder über die Notwendigkeit, 
den Haushalt konsolidieren zu müssen, einig noch hat 
sie die Finanzen tatsächlich im Griff. 
Ich räume ja ein — darauf haben die Sprecher der 
Koalition in diesen Tagen aufmerksam gemacht —, 
daß sich die Eckwerte, die dabei letztendlich heraus-
gekommen sind, durchaus passabel anhören. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das will ich überhaupt nicht bestreiten. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Wer aber — wie auch meine verehrte Kollegin Ina 
Albowitz — diese Zahlen isoliert betrachtet, ohne den 
Gesamtzusammenhang zu sehen, der diskutiert nicht 
in aller Breite über die tatsächliche Lage des Bundes-
haushalts und der Bundesfinanzen; denn der Haus-
halt 1992 verschleiert wie schon sein diesjähriger Vor-
gänger, daß die Schuldenberge des Bundes höher 
sind und sein Kreditbedarf größer ist, als uns Theo 
Waigel immer glauben machen will. Denn im Haus-
halt tauchen nicht die sogenannten Sondervermögen 
auf. 
(Hans Peter Schmitz [Baesweiler] [CDU/ 
CSU]: Jetzt kommen die Schattenhaus-
halte ! ) 
Es ist merkwürdig, daß man Schulden als Sonderver-
mögen bezeichnet, Kollege Schmitz, daß man sie in 
Milliardenhöhe dort versteckt, und zwar auch im kom-
menden Jahr, wobei Sie die Fehlbeträge mit weiteren 
Milliardenkrediten decken werden? Wissen Sie, was 
Sie mit den Sondertöpfen machen? Hans Peter 
Schmitz, wir beide kennen ja noch Walter Althammer; 
er hat hier einen erheblichen Kampf gegen die Schat-
tenhaushalte geführt und hat ihn auch gewonnen. Sie 
führen diese ganzen Schattenhaushalte jetzt wieder in 
einem Umfang ein, den wir früher nie gekannt ha-
ben. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Es sind andere Bedingungen!) 
Sie machen mit diesen Schuldentöpfen wie die Länder 
der Dritten Welt folgendes: Sie finanzieren die Zinsen, 
die entstehen, durch weitere Schuldenaufnahme. Wä-
ren wir ein Land der Dritten Welt, müßten wir zum 
Pariser Club. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, was ich 
hier zu den Milliardenkrediten, zu den Sondervermö-
gen gesagt habe, gilt zum einen für die traditionellen 
Sondervermögen, also Bundespost, Bahn, ERP usw. 
mit mindestens 30 Milliarden DM, den Kreditbedarf 
der Reichsbahn nicht eingerechnet. Es gilt zum ande-
ren — das ist unter Risikogesichtspunkten noch wich-
tiger — für diejenigen Sondervermögen, welche im 
Zuge der deutschen Einigung eingerichtet worden 
sind. 
Übrigens noch folgendes, damit wir uns nicht falsch 
verstehen und nicht der falsche Eindruck aufkommt, 
als machte ich das Theo Waigel zum Vorwurf. Um 
Himmels willen, wie käme ich dazu, der Bundesregie-
rung vorzuwerfen, daß sie das traurige Erbe der ehe-
maligen DDR übernommen hat? Das ist kein Vorwurf, 
damit wir uns richtig verstehen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5307 
Rudi Walther (Zierenberg) 
Mein Vorwurf ist, daß der Bundesfinanzminister 
diese Risiken beharrlich verschweigt. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das hat er doch deutlich gesagt! Sie 
sollten seine Rede nachlesen!) 
— Ich habe die Rede gehört. In seiner unnachahmli-
chen Art und Weise hat Theo Waigel so getan, als 
gebe es diese Risiken gar nicht. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das gilt 
für den Kreditabwicklungsfonds, das gilt für die Treu-
handanstalt, das gilt für alle möglichen anderen Son-
dervermögen. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Fonds 
Deutsche Einheit!) 
— Für den Fonds Deutsche Einheit natürlich auch. Ich 
bin durchaus bereit, hier alle aufzuzählen. Nur, das 
Ganze — und das hat der Kollege Klaus Rose heute 
morgen auch schon hier dargestellt — summiert sich 
zu einer Schuldenaufnahme der öffentlichen Haus-
halte von 135 Milliarden DM. Nun bin ich aber weit 
davon entfernt zu sagen, das alles habe Theo Waigel 
zu verantworten. Das ist auch nicht mein Vorwurf, 
sondern mein Vorwurf ist, daß er sich nicht auf die 
Risiken vorbereitet, die demnächst mit den Zinsbeträ-
gen in seinem Haushalt landen werden. Dies ist mein 
Vorwurf. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ungeheure Ausmaß der Staatsverschuldung hat 
nicht nur einer nörgelnden Opposition, sondern auch 
der Deutschen Bundesbank und dem Bundesrech-
nungshof Anlaß zu nachhaltiger K ritik gegeben. Die 
negativen Konsequenzen der Verschuldungspolitik 
dieser Bundesregierung machen sich bereits heute 
allenthalben bemerkbar. Sie manifestieren sich in 
dem spürbaren Verlust an Vertrauen in die Stabilität 
der D-Mark, in dem relativ hohen Zinsniveau und in 
der stetig ansteigenden Zinsquote, die die finanzpoli-
tischen Gestaltungsräume zunehmend einengen. 
Diese Alarmsignale sind indessen, verglichen mit 
dem, was auf den Bundeshaushalt auf Grund der jet-
zigen Verschuldungspolitik mittelfristig zukommt, 
vergleichsweise harmlos. Denn in den im Zuge der 
deutschen Einheit geschaffenen Sondervermögen 
sammeln sich gigantische Schuldenberge an, die ab-
zutragen die Bundesregierung der nachfolgenden 
Generation aufbürdet, die für die Schulden, die heute 
gemacht werden, geradezustehen hat. Durch den 
Kniff, diese Schuldenberge nicht im Haushalt auszu-
weisen, sondern in Sondertöpfen zu verstecken oder, 
wie der Bundesfinanzminister vornehm formuliert, 
dort zu parken, werden diese Berge nicht kleiner; im 
Gegenteil, sie wachsen durch die alljährliche Auf-
nahme neuer Kredite stetig weiter an. 
Ich habe das hier im einzelnen dargestellt. Ich will 
Ihnen die Aufzählung heute morgen ersparen. Ich 
sage Ihnen nur: Sie können die Abtragung dieser 
Schuldenberge nicht mehr lange vor sich herschie-
ben. So ist der Kreditabwicklungsfonds — Herr Mini-
ster, Sie haben ja, wenn ich mich recht erinnere den 
Vertrag selber unterschrieben — gemäß Art. 23 
Abs. 5 des Einigungsvertrags Ende 1993 aufzulösen, 
wobei die bis dahin aufgelaufene Gesamtverschul-
dung auf die Treuhandanstalt, den Bund und die 
neuen Länder aufgeteilt werden soll. 
Geplant ist dabei, daß diese Schulden, soweit mög-
lich, aus Mitteln der Treuhandanstalt getilgt und die 
verbleibenden Restschulden dann vom Bund und den 
neuen Ländern je zur Hälfte übernommen werden. Es 
ist jedoch nicht zu erwarten, daß bis zur Auflösung des 
Kreditabwicklungsfonds Privatisierungserlöse der 
Treuhandanstalt zur Tilgung dieser Schulden zur Ver-
fügung stehen. Im Gegenteil, es wird sich bei der 
Treuhandanstalt ein riesiger Schuldenberg ansam-
meln. Da es sich abzeichnet, daß die neuen Länder auf 
Grund ihrer schlechten Haushaltslage kaum in der 
Lage sind, die Schulden zu übernehmen, bedarf es 
nicht der Gabe des Propheten, um bereits heute vor-
herzusagen, daß der Bund Anfang 1994 jedenfalls für 
einen großen Teil dieser Schuldenberge wird gerade-
stehen müssen mit der Folge einer dramatischen Er-
höhung der Zinsausgaben im Bundeshaushalt in 
zweistelliger Milliardenhöhe. Spätestens dann wird 
offenbar, wie verfehlt die heutige Finanzpolitik der 
Bundesregierung ist, die die Haushaltskonsolidierung 
in diesem Zusammenhang nicht einmal ernsthaft in 
Angriff nimmt und nicht einmal Vorsorge für erkenn-
bare Risiken trifft. 
Sie trifft auch keine Vorsorge für weitere Risiken, 
z. B. aus den übernommenen Gewährleistungen ins-
besondere gegenüber den früheren RGW-Staaten, 
den Entschädigungen für Enteignungen der früheren 
DDR und den Wiedergutmachungsleistungen für in 
der früheren DDR erlittenes Unrecht. Es ist übrigens 
auch keine Vorsorge getroffen — Frau Matthäus-
Maier, das ist immer Ihr Thema — für eine verfas-
sungskonforme Anhebung des Grundfreibetrags für 
die Familien. Nach Berechnungen der Bundesregie-
rung wird die gebotene nachträgliche Anhebung des 
Grundfreibetrags in allen noch offenstehenden Steu-
erverfahren Mindereinnahmen in Höhe von vielen 
Milliarden DM zur Folge haben. Gehen die insoweit 
beim Bundesverfassungsgericht anhängigen Verfah-
ren, wie zu erwarten ist, zu Lasten des Bundes aus, so 
wird dieser Betrag fällig, ohne daß sich die Bundesre-
gierung bislang darüber Gedanken gemacht hat, ge-
schweige denn Lösungen erarbeitet hat, wie er zu 
erwirtschaften ist. 
Übrigens sehe ich auch keine Vorsorge — auch 
nicht in der mittelfristigen Finanzplanung — für die 
Ausgaben, die für den Umzug von Parlament und 
Regierung nach Berlin fällig werden. 
Aus diesem Grunde, lieber Herr Bundesfinanzmini-
ster, befürchtet z. B. der Präsident der Landeszentral-
bank in Bayern, Lothar Müller — ich vermute, er ist Ihr 
Parteifreund —, eine regelrechte Explosion der öf-
fentlichen Schulden und vermutet, die Bundesbank 
müsse eine erneute Zinsanhebung prüfen. Das hat er 
in einem Interview geäußert, das gestern in der „Süd-
deutschen Zeitung" nachzulesen war. 
Übrigens: Die geplante Finanzierung öffentlicher 
Investitionen durch Private — verfassungsrechtlich 
eh nicht unbedenklich — wird den Schuldenberg 
noch zusätzlich erhöhen, denn die eigentlich für den 
Haushalt relevanten Belastungen, und zwar Zins- und 
5308 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Rudi Walther (Zierenberg) 
Tilgungsleistungen, werden über die Leasingraten 
voll auf den Bundeshaushalt durchschlagen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die zusätzliche Belastung des Kapitalmarkts wird um 
keinen Deut ungefährlicher, wenn für den Bund P ri
-vate Kredite aufnehmen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Bun-
desregierung verfügt über kein schlüssiges Konzept, 
mit dem die immer noch großen Probleme in den 
neuen Ländern gelöst werden können, denn das Ge-
meinschaftswerk Aufschwung Ost läuft Ende kom-
menden Jahres aus. Was an seine Stelle treten wird, ist 
nicht einmal in Umrissen erkennbar. Die Menschen in 
den neuen Ländern erwarten eine Antwort hierauf. 
Sie verdienen es im übrigen nicht, mit falschen Zahlen 
abgespeist zu werden. 
Ich habe keine Veranlassung, dem Kollegen Kolbe 
aus der CDU-Fraktion besonders nahe zu sein; er hat 
dieses Thema zum großen Leidwesen mancher in der 
Regierung und auf der Regierungsseite angespro-
chen. Theo Waigel hat nämlich bei dem Beschluß des 
Kabinetts über den Bundeshaushalt 1992 öffentlich 
erklärt, es stünden 109 Milliarden DM für die neuen 
Länder zur Verfügung. Ich habe ihn daraufhin schrift-
lich gefragt, wie sich diese Summe errechnet. Die Ant-
wort hat ein paar Wochen gedauert. Dann bekam ich 
nicht die Zahl über die Ausgaben für die neuen Län-
der, sondern über die einigungsbedingten Ausgaben. 
Wenn man richtig nachgerechnet hat, hat man festge-
stellt, daß die Hälfte davon überhaupt nichts mit den 
neuen Ländern zu tun hat. Er rechnet beispielsweise 
die Zinsen für Kredite, die er aufgenommen hat, den 
neuen Ländern zu. Für die neuen Länder bleibt nur 
etwa die Hälfte des Geldes übrig. 
Eine Randbemerkung — ich blicke in Richtung des 
Hauptberichterstatters zum Einzelplan 05 — : Wenn 
angesichts der gestiegenen Nachfrage nach deut-
scher Sprache und deutscher Kultur bei den eini-
gungsbedingten Kosten auch die Goethe-Institute be-
rücksichtigt worden wären, hätte ich nichts dagegen 
gehabt. 
(Dr. Klaus Rose [CDU/CSU]: Die haben aber 
einen großen Zuwachs!) 
Ich bin ganz sicher, daß sich der Außenminister ein-
mal darum kümmern sollte. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe 
Ihnen die nicht gelösten Probleme und die aktuelle 
und die sich mittelfristig abzeichnende Finanzsitu-
ation so ausführlich skizziert, um zu verdeutlichen, 
daß die Abkehr von der Verschuldungspolitik unum-
gänglich ist. Gelingt dies nicht, wird es über kurz oder 
lang zu einem bösen Erwachen kommen, das nie-
mand will, aber Kundige befürchten. Denn die Steuer- 
und Abgabenschrauben sind nach der größten 
Steuererhöhungsaktion in der Geschichte der Bun-
desrepublik, die als Steuerlüge in den deutschen 
Sprachgebrauch Eingang gefunden hat, zu Ende ge-
dreht. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß, Abkehr von der Verschuldungspolitik 
heißt in erster Linie sparen. Welcher Haushälter 
wüßte das nicht? Diese Erkenntnis ist t rivial; aber ihre 
Umsetzung ist von der Bundesregierung offensicht-
lich jetzt nicht gewollt, wie wir aus den Vorlagen für 
die Bereinigungssitzungen gesehen haben. Herr Ar-
beitskreisvorsitzender Schmitz, Sie hatten ja keine 
Gelegenheit, dabeizusein, aber sehen Sie sich einmal 
die Berge an, die wir da in den letzten beiden Tagen 
auf den Tisch bekommen haben. 
Die Bundesregierung sucht die finanzpolitische 
Wende zunächst einmal nicht bei sich selber, sondern 
allenfalls bei anderen, nämlich z. B. bei den Ländern, 
die künftig auf Strukturhilfemittel verzichten müssen, 
oder bei den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, 
denen höhere Sozialversicherungsbeiträge auferlegt 
worden sind und denen angeraten wird, sich bei 
Lohnforderungen zurückzuhalten. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: So war das 
immer!)  
Nur im eigenen Hause wird nicht in dem Maße ge-
spart, wie man es könnte, wenn man gewollt hätte. Es 
fehlt — das sage ich noch einmal — wirklich der 
eiserne Sparwille in dieser Regierung, Herr Bundes-
finanzminister. 
Man kann, wenn man wirklich ernsthaften Sparwil-
len hat, im Verteidigungshaushalt mehr sparen, als 
das bisher geschehen ist. Ich will die alten Themen, 
die bei der Debatte über den Einzelplan 14 eine Rolle 
gespielt haben, nicht noch einmal im einzelnen auf-
führen. Sie können das Wort Jäger 90 schon nicht 
mehr hören. Ich weiß das und sage es trotzdem so 
lange, bis der Vogel gestorben ist 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
und zumindest in dieser Frage Jürgen Möllemann 
recht behält. Er hat ja gesagt: Der Jäger 90 wird der 
sicherste Flieger, weil er nie fliegen wird. Hoffentlich 
behält er recht. 
(Klaus Beckmann [FDP]: Wo er recht hat, hat 
er recht!) 
— Ja, sicher. Aber es kommt nicht so oft vor, daß er 
recht hat, Herr Kollege Beckmann. 
Ich will das nicht noch einmal im einzelnen vortra-
gen, was der Kollege Jungmann zum Einzelplan 14 in 
diesem Zusammenhang gesagt hat. Aber auch hier 
sehen wir, daß die Vorgaben der Koalitionsvereinba-
rung nicht eingehalten sind. Denn der Verteidigungs-
haushalt verharrt, wenn man die unzulässige Ver-
schiebeaktion in den Einzelplan 60 mit berücksich-
tigt, auf derselben Höhe wie 1991; das heißt, es gibt 
keine nominalen Einsparungen in diesem Bereich. 
(Hans-Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: 
10 Milliarden DM weniger bei den Ist-Aus-
gaben!) 
— Hans-Werner Müller, ich habe ja Ihre Rechnungen 
vorgestern nachmittag gehört. Es ist dann zutreffend, 
wenn man, ob zu Recht oder zu Unrecht, lasse ich 
einmal dahingestellt, die Ausgaben für die NVA in 
Ostmark der ehemaligen DDR hinzuzählt. 
(Hans-Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: 
Das muß man doch fairerweise dazurech-
nen!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5309 
Rudi Walther (Zierenberg) 
Aber das darf man natürlich nicht, weil man weiß: 
Eine Ostmark war bestenfalls 25 Pfennig wert. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich muß 
in diesem Zusammenhang daran erinnern, daß zwar 
im Etat überflüssige Mittel für überflüssige Zwecke 
veranschlagt sind; andererseits und umgekehrt ist die 
Bundeswehr von Aufgaben befreit worden, die kei-
neswegs überflüssig, sondern höchst notwenig sind 
und für deren Wahrnehmung sie geradezu prädesti-
niert ist, nämlich vom Abbau der Grenzanlagen und 
vom Räumen von Minen an der vormals innerdeut-
schen Grenze. Wir haben im Haushaltsausschuß er-
fahren müssen, daß sich die Bundeswehr hierfür zu 
schade ist und daß die Bundesregierung diese Auf-
gabe einer privaten Einmanngesellschaft mit be-
schränkter Haftung übertragen hat, die hierfür aus 
dem Bundeshaushalt 20 Millionen DM bekommt, mit 
der ausdrücklichen Möglichkeit der Vertragsverlän-
gerung. Meine Damen und Herren, abgesehen davon, 
daß die Bundeswehr dies sehr viel kostengünstiger 
hätte leisten können, fehlt jedenfalls mir jedes Ver-
ständnis dafür, daß die Bundeswehr zwar in der Golf-
region Minen räumt, sich aber für nicht zuständig er-
klärt, wenn die gleiche Aufgabe mitten in Deutsch-
land anfällt. 
(Beifall bei der SPD) 
Übrigens — auch dies ist hier im Zusammenhang 
mit dem Einzelplan 14 vorgetragen worden — fehlt 
dem Bundesminister der Verteidigung jedwedes Kon-
zept für die neue Situation auf Grund der geänderten 
Sicherheitslage in Europa und in der Welt. Er tut bei 
den Beschaffungsvorhaben so, als hätte sich nichts 
geändert; alles soll so weiter beschafft werden wie 
bisher. Dies, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, kann auch kein sinnvolles Signal nach außen 
sein, Herr Bundesfinanzminister. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Ich würde Sie bitten, Ihren zuständigen Fachbeamten 
— einer von denen sitzt hinter Ihnen — , die das ge-
nauso sehen, ein bißchen mehr den Rücken zu stär-
ken, damit sie hier Druck auf die Pumpe geben. Mein 
Vorschlag heißt: Zurück — Marsch! Marsch! — mit 
diesen Vorlagen ins Bundesverteidigungsministe-
rium! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, allen die-
sen Aspekten, die ich hier versucht habe nur kurz zu 
skizzieren, wird der beschlossene Verteidigungsetat 
nur unzulänglich gerecht. 
Ich muß noch einen weiteren Punkt ansprechen, der 
mir besonders wesentlich erscheint. Das, was ich aus-
geführt habe, gilt auch für die Bewältigung der Abrü-
stungsfolgen durch Standort- und Rüstungskonver-
sion. Die Bundesregierung hat es bislang sachwidrig 
unterlassen, ein umfassendes, ressortübergreifendes 
Programm zur Bewältigung der Abrüstungsfolgen 
vorzulegen, 
(Dr. Nils Diederich [Berlin]: Traurig! Trau
-
rig!) 
das die Teilaspekte soziale Konversion, Forschungs
konversion und Standortekonversion umspannt. Das, 
was die Bundesregierung und die Koalitionsfraktio
nen als Konversionsprogramm für die nächsten fünf 
Jahre anbieten und deklarieren, nämlich — hören Sie, 
auch gerade die Kolleginnen und Kollegen aus den 
betroffenen Regionen, gut zu — eine Aufstockung der 
Mittel für die Gemeinschaftsaufgabe „Regionale Wirt-
schaftsstruktur" um 250 Millionen DM und die Erhö-
hung der Städtebauförderungsmittel um 250 Millio-
nen DM sowie die verbilligte Abgabe von Grundstük-
ken mit geschätzten Einnahmeausfällen von 500 Mil-
lionen DM, hört sich gar nicht so schlecht an, wenn 
man nur die Zahlen so sieht, obwohl das alles viel zu 
wenig ist. Dieses angebliche Konversionsprogramm 
verdient aber seinen Namen nicht; denn erstens um-
faßt es nicht sämtliche Aspekte der Konversion, son-
dern allenfalls die Standortekonversion, und zweitens 
ist es nicht spezifisch auf die Kommunen und Regio-
nen zugeschnitten, die von Standortreduzierung be-
troffen sind. 
(Anke Fuchs [SPD]: Unglaublich!) 
Drittens hilft die Aufstockung der Mittel für die Ge-
meinschaftsaufgabe den Kommunen nicht, die nicht 
in der Gemeinschaftsaufgabe „Förderung" gewesen 
sind. Kommunen, die jetzt ihre ganzen Standorte ver-
lieren, die aber z. B. wegen der Anwesenheit von 
Truppenteilen früher prosperierten und deshalb nicht 
in die Gemeinschaftsaufgabe aufgenommen worden 
sind, bekommen jetzt vom Bund keinen Pfennig. Das, 
Herr Bundesfinanzminister, halte ich wirklich für ei-
nen Aberwitz, und ich halte es für naiv, zu glauben, 
einer vom Truppenabzug betroffenen Gemeinde 
könne durch die verbilligte Abgabe von Kasernen 
wirklich geholfen werden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aber sicher!) 
Viele Kommunen werden sie nicht einmal als Ge-
schenk akzeptieren, weil sie mit ihnen nichts anfan-
gen können oder weil sie die hohen Kosten für Unter-
halt und Bewachung mit Recht scheuen. 
Gefragt und erforderlich ist demgegenüber etwas 
ganz anderes, nämlich ein Gesamtkonzept für eine 
sozialverträgliche und strukturgerechte Abrüstung 
auf der Grundlage eines umfassenden Friedens- und 
Entwicklungsplans, so wie wir das seitens unserer 
Fraktion mehrfach gefordert haben. 
Meine Damen und Herren, unser Fazit aus alledem 
ist: Theo Waigel ist der fröhlichste Schuldenmacher 
und der größte Schuldenmacher, den man sich den-
ken kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Es hat noch nie jemand so fröhlich Schulden gemacht 
wie Theo Waigel. 
Zuerst behauptet er, die Kosten der deutschen Ein-
heit seien aus der Portokasse zu bezahlen und Steuer-
erhöhungen seien gänzlich unnötig. Dann verantwor-
tet er die größte Steuererhöhungsaktion der Nach-
kriegszeit. Er verkündet die Notwendigkeit des Spa-
rens, hält sich aber selber nicht daran. Er behauptet, 
die Schuldenaufnahme ginge zurück; tatsächlich ver-
steckt er aber Hunderte von Milliarden in ausgelager-
ten Schuldentöpfen, die er schamhaft Sondervermö-
gen nennt. 
Herr Bundesfinanzminister, ich respektiere die 
große physische Leistung, die Sie erbringen. Aber die 
5310 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Rudi Walther (Zierenberg) 
Doppelfunktion, die jede für sich einen ganzen Mann 
erfordert, überfordert Sie ganz offensichtlich. Not-
wendiges Vertrauen, meine Damen und Herren, kann 
so nicht hergestellt werden. Wo Vertrauen in die Re-
gierung fehlen muß, kann die Opposition dieses 
Manko nicht ausgleichen. Die Ablehnung des Haus-
halts durch uns ist deshalb gleichzeitig der Aufruf zu 
einem neuen Anfang haushalts- und finanzpolitischer 
Solidität. 
Vielen Dank. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Beifall bei 
der PDS/Linke Liste und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Gestatten Sie mir zwei Be-
merkungen zur Geschäftslage. Wir werden mit der 
namentlichen Abstimmung wahrscheinlich in einer 
halben Stunde, also um 12.15 Uhr beginnen können. 
Das wird auch draußen bekannt gemacht, weil die 
ursprüngliche Zeit 12.30 Uhr war. 
Jetzt habe ich noch eine höfliche Bitte an meine 
Kollegen Geschäftsführer. Das Haus füllt sich gleich. 
Wir haben bei der letzten namentlichen Abstimmung 
schon erlebt, daß sich der letzte Redner in der Schluß-
phase nicht mehr bemerkbar machen konnte. Sie, die 
ich jetzt bitte, das Ende der Debatte in Ruhe mitzuvoll-
ziehen, brauche ich darauf nicht besonders aufmerk-
sam zu machen. Aber wir sollten die nachrückenden 
Kollegen ein bißchen darauf aufmerksam machen, 
daß wir in Ruhe zu Ende debattieren wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Nun gebe ich das Wort dem Herrn Bundesfinanzmi-
nister, unserem Kollegen Theo Waigel. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine lieben Kolleginnen und Kolle-
gen! Ich bedanke mich vor allen Dingen bei Ihnen, 
Herr Präsident, für die Fürsorge. Sie sind schon ein 
sehr guter Präsident. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Minister, nach 
der Geschäftsordnung dürften Sie noch nicht einmal 
das sagen. 
(Heiterkeit) 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Ich weiß es und nehme es nicht zurück. 
(Heiterkeit — Zuruf von der SPD: Sie haben 
gestern auf der Regierungsbank geklatscht! 
Das durften Sie auch nicht!) 
— Es ist wahr, Herr Präsident: Ich habe mich gestern 
eines Fehlverhaltens schuldig gemacht. Ich habe auf 
der Regierungsbank geklatscht, als eine Kollegin der 
SPD sprach. Beides durfte ich nicht. 
(Heiterkeit) 
Aber es ist mir auch noch nie passiert, daß sich bei 
meinem Erscheinen gestern abend, als zufällig die 
Regierungsbank leer war — — 
(Siegfried Vergin [SPD]: Zufällig?) 
— Zufällig. Wirklich zufällig, und zwar deshalb, weil 
es anders vereinbart war. 
Ich war da, weil ich mit meinen Prätorianern von der 
Haushaltsgarde noch etwas zusammensaß. Dann bin 
ich mit dem Beifall des ganzen Hauses, vor allem der 
Frauen, weil es eine Frauen-Debatte war, begrüßt 
worden. Seitdem lasse ich mich von niemandem mehr 
einen Chauvi heißen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD) 
Um so mehr bedaure ich, Frau Fuchs, daß ich bei der 
Wertschätzung, die ich für Sie empfinde, sagen muß: 
Gestern, das war leider eine schwache Ouvertüre. Sie 
haben leider wieder eine alte Platte abgespielt. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Ich fand meine 
Rede sehr gut, Herr Kollege!) 
Sie könnten es besser, und Sie wissen es auch besser. 
Aber trotzdem: Ich freue mich, daß Sie hier wieder als 
erste gesprochen haben. Vielleicht können wir künf-
tig noch öfter die Klingen kreuzen. Aber Sie müssen 
sich etwas Neues einfallen lassen. Mit der alten Platte 
von vorgestern ist weder für Sie noch für die Fraktion, 
noch für die SPD ein Blumentopf zu gewinnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Sie haben nicht 
zugehört!) 
Was ich nicht für möglich gehalten hätte, ist einge-
treten: Unser Kollege Professor Ehmke hat sein Herz 
für den Finanzminister entdeckt. Als ich gestern an 
ihm vorbeiging, gab er mir diese Mark. Er hat sie 
gespendet. Ich weiß nur noch nicht, ob ich sie behal-
ten darf oder ob ich sie abliefern muß. 
(Heiterkeit) 
Lieber Kollege Rudi Walther, Sie haben mir die 
Doppelrolle vorgeworfen. Über die Frage, wer Vorsit-
zender der CSU ist, entscheidet allein der Parteitag 
der CSU. Der hat am letzten Sonntag darüber ent-
schieden. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Eindeutig!) 
Wer Finanzminister wird, darüber entscheiden der 
Wähler, der Bundeskanzler und meine Partei-
freunde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auch eindeutig!) 
Bisher ist beides sowohl den Finanzen als auch meiner 
Partei gut bekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
Ich fühle mich in der Tradition meiner großen Vor-
gänger Schäffer, Strauß, aber auch der CDU-Finanz-
minister und auch der SPD-Finanzminister, die mit mir 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5311 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
einen besseren Umgang pflegen als mit den meisten 
von Ihnen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die verstehen 
auch was von der Sache!) 
Ich will sie jetzt nicht einzeln zitieren; sonst bekom-
men Sie innerhalb der eigenen Reihen Probleme, und 
das Buch von Hans Apel wird nicht mehr gekauft. Ich 
will auch Ihr Buch, Frau Kollegin Fuchs, nicht zitieren; 
sonst kauft es niemand mehr innerhalb der eigenen 
Fraktion. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Machen Sie ruhig 
Reklame!) 
— Jetzt wieder, weil der Kollege Klose wieder Re-
klame macht. Sein Vorgänger hat dafür keine Re-
klame gemacht, oder nur indirekt. 
Lieber Kollege Walter, in diesem Haushalt und in 
unserer Finanzpolitik wird nichts verschwiegen. 
Warum auch? — Man kann es doch gar nicht ver-
schweigen. Sie sind doch so gut, daß Sie alles merken, 
was drinsteht. Insofern ist die offene Diskussion rich-
tig. 
Wir haben im Rahmen dessen, was möglich ist, Vor-
sorge durch globale Mehrausgaben, die in der Fi-
nanzplanung enthalten sind, getroffen. Zum Beispiel 
das, was im Kreditabwicklungsfonds mutmaßlich auf 
uns zukommt, ist in der mittelfristigen Finanzplanung 
enthalten. Mehr können wir nicht tun. 
Es ist auch nicht fair, mir quasi zu sagen, ich hätte 
die einigungsbedingten Kosten den neuen Bundes-
ländern vorgerechnet. Das tue ich nicht. Nein, das 
Faktum ist wichtig: Wieviel ist es? Wieviel haben wir 
zu bewältigen? Ich weiß sehr wohl, daß dazu die Bür-
ger in den jungen Bundesländern und auch die Bürger 
in den alten Bundesländern ihren Beitrag erbringen 
und daß eine gemeinsame Solidarität notwendig ist 
und stattfindet. 
Nur, ich lasse mir ungern von Ihnen den Vorwurf 
machen — denn von Ihnen ist in den letzten Wochen 
der Vorwurf erhoben worden — , wenn die Steuerein-
nahmen drüben im Osten nicht voll realisiert werden 
könnten, dann müsse man sich doch auch über die 
Ausgaben im Osten Gedanken machen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wer hat das 
denn gesagt?) 
Diesen Zusammenhang halte ich nun nicht für richtig, 
Herr Kollege Walther, und er tut auch der gemeinsa-
men Solidarität nicht gut. Man kann nicht beides mit-
einander vermischen, mir auf der einen Seite Vor-
würfe machen und mir auf der anderen Seite unter-
stellen, etwas im Raum stehenzulassen, wo wir uns 
dann vor die Leute hinstellen müssen. 
(Zurufe von der SPD: Wer hat das gesagt?) 
— Rudi Walther war es; ich sage das doch! 
(Zuruf von der SPD: Sagen Sie es doch zu 
dieser Seite!) 
— Entschuldigung, ich will ja nicht, daß sich alle auf 
ihn stürzen. Ich mag ihn ja nicht ungern. Ich habe eher 
in die andere Richtung gesehen, um nicht immer den 
Blick auf ihn zu werfen. Übrigens: Man muß einmal 
hier und einmal dort hinschauen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das 
sagt auch die Bonner Rednerschule!) 
Ich kann ja nicht laufend zu Ihnen schauen. 
Was den Verteidigungshaushalt anbelangt, Kol-
lege Walther: Das ist nun wirklich die größte Frie-
densrendite, die hier erwirtschaftet wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
8 Milliarden DM werden hier jährlich eingespart. Das 
ist eine riesige Leistung. Ich ziehe vor den Kollegen 
und vor dem Bundesverteidigungsminister den Hut, 
mit welcher Verantwortungsbereitschaft er das ange-
gangen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie beklagen, daß die Strukturhilfe wegfallen soll. 
Meine Damen und Herren, wir sind doch fast alle 
— übrigens auch SPD-regierte Länder — der Mei-
nung, daß das Gesetz nach der Einigung verfassungs-
widrig ist. Dann muß man daraus auch die Konse-
quenzen ziehen. 
Was das Konversionsprogramm anbelangt: Das 
steht natürlich in einem Zusammenhang mit den Ge-
samtausgaben, die jetzt in einem Vermittlungsverfah-
ren angegangen werden. 
Ich wundere mich nur etwas über die Krokodilsträ-
nen, die im Moment die SPD und SPD-Abgeordnete 
über Bundeswehrstandorte vergießen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie waren doch überall auf der Matte. Sie standen 
doch an der Spitze der Demonstrationen und der Ak-
tionseinheiten, bei denen es um Abrüstung und Ab-
zug ging. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Ja, Gott sei 
Dank!) 
Jetzt verbünden sich die gleichen Personen mit ande-
ren Bündnissen und beklagen, daß die Amerikaner 
und die Bundeswehr abziehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Detlev von Larcher [SPD]: Es ist doch albern, 
was Sie sagen!)  
Die SPD in Bayern hat eine Reduzierung der Bun-
deswehr auf 200 000 Mann gefordert. Ja, meine Da-
men und Herren, da müssen Sie uns einmal sagen, wie 
es dann mit den Standorten, der Reduktion und den 
Kosten eines Konversionsprogramms aussieht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Eine letzte humorvolle Bemerkung zu Rudi Walther. 
Lieber Rudi Walther, Sie können mir meine Finanz-
politik vorwerfen. Sie dürfen da schlimm mit mir um-
gehen. Aber die Fröhlichkeit, die ich mir Gott sei dank 
noch bewahrt habe und zu bewahren hoffe, lasse ich 
mir von niemandem absprechen und auch von nie-
mandem vorwerfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wissen Sie, warum ich fröhlich bin? Ich bin deswe-
gen fröhlich, weil ich in einer Zeit Finanzpolitik ma-
chen darf, in der wir die Einheit Deutschlands, die 
5312 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Freiheit Deutschlands und den Neuaufbau Europas 
finanzieren. Das sind die schönsten Investitionen, die 
überhaupt getätigt werden können! 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Ich habe mich für alle Beiträge zu bedanken, ob sie 
nun unterstützend oder kritisch gemeint waren. Wir 
haben uns auch bei den Pressekommentatoren zu be-
danken, die sich insgesamt doch um eine ausgewo-
gene Darstellung bemüht haben. Sie sind für uns im-
mer wieder wichtig, damit wir über das, was wir tun 
und sagen, nachdenken. 
Mein herzlicher Dank gilt dem Haushaltsausschuß, 
den mitberatenden Ausschüssen und den Beamten in 
den Ressorts für die Arbeit an zwei Haushaltsgesetzen 
innerhalb eines Jahres. Dabei gilt mein ganz besonde-
rer Dank natürlich den Kolleginnen und Kollegen im 
Haushaltsausschuß, den Prätorianern des Parla-
ments. 
(Heiterkeit — Dr. Konstanze Wegner [SPD]: 
Die Prätorianer haben schon Kaiser ge
-
stürzt!) 
— Wir haben keinen Kaiser, nur Franz. 
Nur, bei einigen Beiträgen ist noch die alte Denk-
schablone erkennbar, als ob nicht ein riesiges Ereignis 
stattgefunden hätte, nämlich die Einheit Deutsch-
lands, eine Revolution und viele Evolutionen in ganz 
Europa. 
Meine Damen und Herren, wenn Sie mit der griffi-
gen Formulierung „der größte Schuldenminister" ar-
beiten wollen, muß ich Ihnen sagen: Jeder andere 
wäre in dieser Zeit vor der gleichen Aufgabe gestan-
den, und kein anderer hätte anders gehandelt. Wenn 
Sie das weiterverfolgen, als was wollen Sie dann La-
fontaine im Saarland, als was wollen Sie dann Wede-
meier in Bremen, Engholm in Schleswig-Holstein und 
andere bezeichnen? 
(Beifall bei der FDP) 
Überlegen Sie sich einmal gut, wie lächerlich, wie bil-
lig, wie falsch und wie unzulässig diese Bezeichnung 
ist! 
Ich erinnere mich daran, daß im Jahre 1969 der 
damalige Finanzminister Franz Josef Strauß Schulden 
zurückgezahlt hat. Er war wahrscheinlich der letzte 
Finanzminister in diesem Jahrhundert, der das tun 
konnte. Damals habe ich ihm gesagt: Lieber Herr 
Strauß, was Sie da getan haben war großartig: staats-
politisch, in einem Wahljahr Schulden zurückzuzah-
len, volkswirtschaftlich wie im Lehrbuch, vier Ziele 
gleichzeitig erreicht, finanzwissenschaftlich glän-
zend, antizyklische Finanzpolitik. Ich habe ihm ge-
sagt: Was Sie getan haben, hatte nur einen Nachteil: 
Sie haben eine volle Kasse einem sozialdemokrati-
schen Finanzminister übergeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Helmut Wieczo
rek [Duisburg] [SPD]: Aber Sie haben daraus 
gelernt, Herr Waigel!) 
Strauß hat mir in seiner Art geantwortet: Theodor, du 
hast recht; denn eher legt ein Hund einen Wurstvorrat 
an, als daß ein SPD-Finanzminister das Geld zusam-
menhalten könnte. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Genau so ist es gekommen. 
Meine Damen und Herren, wer hier nur die Zahlen 
ohne die Zusammenhänge und ohne die Ursachen 
darstellt, der vergißt doch: Deutschland hat sich ver-
ändert, Deutschland ist größer geworden, es hat 40 % 
mehr Fläche und 25 % mehr Bevölkerung, und das 
Bruttosozialprodukt hat seit 1989 um 25 % zugenom-
men. Dann kann ich doch nicht die Zahlen, auch nicht 
die Finanzdaten der Jahre 1991 und 1992 mit denen 
von 1982, 1985 oder von 1989 vergleichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das tun Sie 
doch dauernd!) 
Ich kann Ihnen eine Rechnung nicht ersparen: Bei 
Verzinsung der Endverschuldung von 1982 mit 7 % 
(Detlev von Larcher [SPD]: Siehste! Ich 
denke, wir sollen nicht vergleichen!) 
entsprach das aufgezinste Schuldenerbe der SPD 
Ende 1990 fast genau dem aktuellen Schuldenstand. 
Die verzinsten SPD-Schulden würden sich auf 1 041 
Milliarden DM belaufen. Die tatsächlichen Schulden 
sind um 6 Milliarden DM höher; der Rest ist für die 
Einheit. Die Schulden, die Sie beklagen, die Sie an-
greifen, sind — verzinst — Ihre Schulden, die wir 1982 
übernommen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
1982 betrug die Nettokreditaufnahme 37,2 Milliar-
den DM, die investiven Ausgaben nur 32 Milliarden 
DM. 1992 wird die Nettokreditaufnahme 45 Milliar-
den DM betragen, die investiven Ausgaben 66 Milli-
arden DM. 
Auch in den 70er Jahren wurden die Schulden von 
Bahn, Post und ERP-Sondervermögen nicht den Bun-
desschulden zugeschlagen. 
Was haben eigentlich die Schulden der Wohnungs-
wirtschaft oder der Industrien der früheren DDR im 
Bundeshaushalt zu suchen? Frühere Salzgitter- oder 
Saarbergwerk-Schulden wurden dem Bundeshaus-
halt ebenfalls nicht zugerechnet. Sollen wir sie viel-
leicht dem saarländischen Haushalt zurechnen? 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
So absurd ist Ihre Rechnung! 
Die gesamte Neuverschuldung ist praktisch eini-
gungsbedingt. Ohne die Einigung hätten wir 1991 im 
öffentlichen Gesamthaushalt nur ein Defizit von 
13 Milliarden DM gehabt, 1992 eines von 28 Milliar-
den DM. 
Meine Damen und Herren, auch in einer Zeit, in der 
es vielleicht verlockend wäre, den Bundesbankge-
winn für die Reduzierung der Nettokreditaufnahme 
oder für manchen anderen wichtigen Zweck einzuset-
zen, bleiben wir unserem Grundsatz treu. Wir setzen 
nur 7 Milliarden DM ein. Was darüber hinaus herein-
kommen könnte — und es wird wahrscheinlich mehr 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5313 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
sein —, wird für die Altschuldentilgung verwendet, 
dient der Reduzierung der Bruttokreditaufnahme, 
entlastet den Kapitalmarkt und wirkt sich positiv auf 
die Zinsen aus. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP) 
Das machen wir jetzt und auch im nächsten Jahr. 
Sie beklagen die zu hohe Zinsausgabenquote. Sie 
wird 1992 10,6 % betragen; sie betrug 1983 10,8 %. 
Der Ausgabenanstieg betrug in den Jahren von 1982 
bis 1989 im Durchschnitt 2,5 %. 1982 betrug der kre-
ditfinanzierte Ausgabenanteil 15,2 %, 1989 waren es 
6,6 %; allein das zeigt unseren Konsolidierungserfolg 
in dieser Zeit. 
Die Ausgabenlinie der SPD in den 70er Jahren be-
trug 9 %. Das unterscheidet die heutige Politik von der 
damaligen. Sie haben damals permanent mehr ausge-
geben, als Sie einnehmen konnten, und haben damit 
den Staat und die Volkswirtschaft überfordert, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
während wir konsolidiert haben, Steuer- und Abga-
benlast zurückgenommen haben, damit die Rahmen-
bedingungen für die längste Wachstumsphase, die die 
deutsche Volkswirtschaft seit dem Krieg überhaupt 
gehabt hat, hergestellt wurden. Das gab uns den 
Spielraum, diese Jahrhundertaufgabe in den Jahren 
von 1989 bis 1991 und auch 1992 anzugehen. Wir 
gehen jetzt bereits wieder auf dem Konsolidierungs-
pfad von damals; der Ausgabenanstieg beträgt nur 
knapp über 2 %. 
Meine Damen und Herren, Sie wollen überhaupt 
nicht wahrhaben, was an Einsparungsmaßnahmen 
seit 1990 bereits vorgenommen worden ist. Im ersten 
bis dritten Nachtragshaushalt 1990 waren es 5,56 Mil-
liarden DM, die wir eingespart haben. Im Regierungs-
entwurf 1991 waren es 7,6 Milliarden DM, im Haus-
halt 1991 37,3 Milliarden DM, und im Bundeshaushalt 
1992 sind es 11,8 Milliarden DM, die ganz konkret 
eingespart wurden. Das Ganze ergibt eine Haushalts-
entlastung durch Einsparungen, durch Umschichtun-
gen, durch Umlenkungen und auch durch Erhöhun-
gen der Beiträge von 62,3 Milliarden DM. Das, meine 
Damen und Herren, ist eine entscheidende Konsoli-
dierungsaufgabe, die wir vorgenommen haben und 
die ihresgleichen seit 1949 sucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Peter Velte schreibt im ,,General-Anzeiger" dazu: 
Die Beratungen im Haushaltsausschuß, die tradi-
tionsgemäß nicht nur von Sachverstand, sondern 
auch vielen Gemeinsamkeiten bestimmt sind, ha-
ben gezeigt, daß mehr als knapp fünf Milliarden 
Mark am Etatvorschlag des Bundesfinanzmini-
sters nicht zu kürzen waren. 
Das zeigt unseren Ausgangspunkt sehr deutlich. 
Noch ein Wort zum Subventionsabbau. Entschei-
dend ist das Volumen der Subventionsabbaube-
schlüsse und nicht die Kassenwirksamkeit. Das wuß-
ten wir von vornherein. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Subventionsabbau kann immer nur in allmählichen 
Schritten kassenwirksam werden. Das sind die volks-
wirtschaftlichen Anpassungskosten. Die Subventions-
definition des Subventionsberichts hilft nicht immer 
weiter. Steuerliche Gestaltungsmöglichkeiten und 
ihre Einschränkung können sich nicht im Subven-
tionsbericht niederschlagen. 
Auch hier lohnt es sich, meine Damen und Herren, 
einmal auf den Abbau von Subventionen in den letz-
ten Jahren hinzuweisen. Im Jahre 1990, als Gegenfi-
nanzierung zur Steuerreform, waren es 14 Milliarden 
DM, Berlin- und Zonenrandförderung durch das 
Steueränderungsgesetz 1991: 10 Milliarden DM. 
Auch das Abbauvolumen der Koalitionsarbeitsgruppe 
von knapp 10 Milliarden DM wird erreicht. Es ist eine 
Gesamtsumme von 32,2 Milliarden DM. Wenn die 
Subventionen insgesamt steigen, dann darf man sich 
doch nicht wundern, angesichts dessen, was in den 
jungen Bundesländern bei den entsprechenden Um-
schichtungen und bei den Übergangshilfen aufge-
bracht werden muß, auch im Zusammenhang damit, 
daß dort durch den Abbau der Preisstützungsmaßnah-
men ein großes Maß an Subventionsabbau jetzt und in 
den nächsten Jahren stattfindet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lieber Kollege Weng, ich darf in diesem Zusam-
menhang auch auf Ihren Beitrag eingehen. Sie haben 
mich als Vorsitzenden einer bedeutenden Volkspartei 
bezeichnet. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [FDP]: Der 
bedeutendsten Regionalpartei!) 
— Dafür danke ich Ihnen. Ich nehme an, auch Sie 
wären gerne Vorsitzender einer großen Volkspartei. 
(Heiterkeit) 
Aber Sie müssen sich noch mit einigen Konkurrenten 
in Ihrer eigenen Partei auseinandersetzen. Aber wie 
Sie mit Ihrem Mitkonkurrenten Möllemann umgehen, 
ist beispielhaft: fair und sehr, sehr uneigennützig; be-
wundernswert. Es ist ein Beispiel, wie man einen sol-
chen Wettkampf in einer Partei durchführt. 
(Heiterkeit) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Bun-
desregierung hat übrigens in einem Konvergenz-
papier auch gegenüber der Europäischen Gemein-
schaft festgestellt, wie sie ihre mittelfristige Finanz-
planung weiter durchführt. Wir haben die Konver-
genzkriterien schon heute weitgehend erfüllt. Der 
Schuldenstand beträgt 43 % des Bruttosozialprodukts. 
Nach den Vorstellungen der Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion in der dritten Phase sind 60 % zulässig. 
Die Preisstabilität bewegt sich gegenwärtig um die 
4 %. Damit liegen wir gut in Europa, aber nicht aus-
reichend für unsere Zielsetzung. Das muß in den 
nächsten Jahren wieder besser werden. Bei den lang-
fristigen Zinsen liegen wir in Europa am günstigsten. 
Wir können auch jeden Vergleich mit den anderen 
Weltwirtschaftsländern aushalten. Wir stehen beim 
Wachstum an zweiter Stelle hinter Japan, bei der Sta-
bilität mit Japan an zweiter Stelle, bei der Arbeitslo-
senquote hinter Japan an zweiter Stelle, bei den Zin-
sen haben wir die drittniedrigste Rate, und bei der 
Sparquote liegen wir hinter Japan an zweiter Stelle; 
5314 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
und das, meine Damen und Herren, obwohl wir im 
Moment als einziges Land unter den G 7 eine riesige 
Aufgabe haben, nämlich die Einheit unseres Vater-
landes zu gestalten und zu finanzieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Nettoleistungen für die Einheit nach Abzug der 
einigungsbedingten Mehreinnahmen, ohne interna-
tionale Leistungen, betragen in diesem Jahr 100 Mil-
liarden DM, 1992 sind es 140 Milliarden DM. Das 
erhöht die Kaufkraft der jungen Bundesländer um 
mindestens 50 % im Verhältnis zur selbst produzierten 
Leistung. 
Ich will hier sagen, was die Bürger in Ost und die 
Bürger in West als Beitrag der Solidarität dazu leisten: 
Per saldo leisten die Bürger im Osten durch weiter 
bestehenden Einkommensabstand und die Bürger im 
Westen durch Beitrag zur Einheit ihren solidarischen 
Einsatz für Deutschland. 
Meine Damen und Herren, der Kommentator Bar-
bier hat in der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" 
vom 27. November 1991 gesagt: 
Die Zahlen des Bundeshaushalts 1992 ... sagen 
nicht, wie schwierig es in einem föderalen Staats-
wesen ist, die Lasten der Vereinigung auf faire 
Weise zwischen dem Bund und den (überwie-
gend nicht gerade ärmlichen) alten Bundeslän-
dern zu verteilen. 
Die deutsche Einheit muß auch weiterhin eine ge-
meinsame Aufgabe von Bund, Ländern und Kommu-
nen bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unsere Steuerpolitik bleibt auf Wachstumskurs. Die 
Steuererhöhungen 1991 betragen 17 Milliarden DM. 
In 1992 und danach werden es etwa 27 Milliarden DM 
sein. Demgegenüber steht die Steuerentlastung von 
1986 bis 1990 in Höhe von 50 Milliarden DM. Die 
Steuerquote 1991 beträgt 23,5 %, sie betrug 1980 
24,7 %. Die Abgabenquote beträgt 1991 40,5 %, sie 
betrug auch 1980 40,5 %. Wenn wir nicht die deutsche 
Einheit finanzieren müßten — Gott sei Dank können 
wir sie finanzieren — , könnten wir die Quote auch 
senken. Und später werden wir das wieder tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Übrigens ist es auch falsch, vom weiteren Marsch in 
den Lohnsteuerstaat zu sprechen, wie es der Kollege 
Wieczorek am Dienstag getan hat. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Der Anteil der Lohnsteuer am Gesamtsteueraufkom-
men betrug 1982 32,6 %, er beträgt 1991 32,2 %. Sie 
werden immer wieder von Ihren eigenen Zahlen ein-
geholt, und wir sind nicht so vergeßlich, Ihnen den 
Hinweis darauf zu ersparen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, ich bitte um mehr Ruhe hinten im 
Saal. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Es reicht jetzt! 
Schluß!) 
Dr. Theodor Waigel (Bundesminister der Finanzen) : 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Trotz der 
notwendigen kritischen Auseinandersetzung gilt es, 
die Finanzpolitik seit Beginn der deutschen Einheit 
richtig zu würdigen und einzuordnen. 
Hier möchte ich mich bei allen bedanken, die daran 
mitgewirkt haben, vor allen Dingen bei denen, die nie 
im Rampenlicht stehen, in den Ministerien, in jedem 
Amt, in jeder Behörde, in jeder Institution, bei den 
Kammern, bei den Gewerkschaften und vielen, vielen 
anderen. Wir allein hätten das nie geschafft. Und es ist 
nicht unser Werk allein, sondern es ist vor allen Din-
gen das Werk der Millionen in Deutschland, die daran 
mitarbeiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD und des Bündnis-
ses 90/GRÜNE) 
Lieber Kollege Walther, wenn Sie als Vorsitzender 
des Haushaltsausschusses die Eile und manchmal 
Hektik beklagen, kann ich das verstehen. Auf der 
anderen Seite muß man sehen, was wir auf einmal und 
fast gleichzeitig zu tun hatten und haben: damals die 
Vorbereitung und den Abschluß der deutschen Wirt-
schafts- und Währungsunion, fast gleichzeitig die Mit-
wirkung beim Einigungsvertrag, die Finanzierung der 
Einheit, Fach- und Rechtsaufsicht über die Treuhand-
anstalt, zur gleichen Zeit die Arbeit an der Europäi-
schen Wirtschafts- und Währungsunion, zur gleichen 
Zeit die Mitwirkung am Aufbau der Demokratien und 
Volkswirtschaften in Mittel- und Osteuropa und auch 
die Mitwirkung an dem positiven Prozeß in der 
Sowjetunion. Ich glaube, noch nie stand eine Politik 
— auch nicht die Finanzpolitik — gleichzeitig vor so 
vielen Herausforderungen. Ich bitte, das zu berück-
sichtigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist eine unglaubliche Befriedigung — auch für 
das gedankliche Erbe, das wir mit zu verwalten ha-
ben — , wenn man sich heute einmal vorstellt, daß die 
Soziale Marktwirtschaft von Ludwig Erhard zum 
größten Exportartikel geistiger, politischer Art ge-
worden ist, den wir in der Welt im ökonomischen Be-
reich im Moment vorzuweisen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist schon bemerkenswert, wenn sich der polnische 
Finanzminister Balcerowicz und sein tschechoslowa-
kischer Kollege Klaus eindeutig zu den Lehren Lud-
wig Erhards bekennen. 
Meine Damen und Herren, es geht um Zahlen, es 
geht um Daten. Aber viel mehr geht es um die Inter-
essen der Menschen und um Einzelschicksale. Wir 
dürfen und können diese Dinge nicht mit den Maßstä-
ben von gestern messen. Die großen Aufgaben der 
deutschen Einheit erfordern besondere Instrumente, 
besondere Bewertungsmaßstäbe und auch eine be-
sondere Kooperation zwischen Regierung und Oppo-
sition.  
Man hat mir in den letzten Wochen ein Herz aus 
Stein empfohlen. Aber ich behalte mir vor, wir behal-
ten uns vor, als Menschen zu entscheiden: an der 
Wirklichkeit und nicht nur an kalten Fakten und Zah-
len orientiert. Allerdings: Jeder wird auf Granit bei-
ßen, der mit untragbaren Forderungen an uns heran- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5315 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
tritt und damit die Stabilität von Staat und Wirtschaft 
gefährden könnte. 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Beifall des Abg. Hans-Ulrich 
Klose [SPD]) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, wir sind damit am Ende der 
Aussprache zum Haushalt 1992. 
Es ist hier viel Dank ausgesprochen worden. Lassen 
Sie mich hier noch einen Dank — ich hoffe, in Ihrer 
aller Namen — aussprechen, den Dank an alle Mitar-
beiterinnen und Mitarbeiter hier im Hause, in den 
Fraktionen und bei den Abgeordneten, die mitgewirkt 
haben, daß dies zustande kommen konnte. Ganz herz-
lichen Dank! 
(Beifall im ganzen Hause) 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über das Haus-
haltsgesetz 1992 in der Ausschußfassung. 
Die Fraktion der SPD verlangt namentliche Abstim-
mung. 
Ich eröffne die Abstimmung und mache Sie darauf 
aufmerksam, daß wir anschließend noch über einen 
Entschließungsantrag abstimmen werden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Namentlich?) 
— Nein, nicht namentlich. 
Meine Damen und Herren, kann ich davon ausge-
hen, daß alle Mitglieder des Hauses ihre Stimmkarte 
abgegeben haben? — Noch nicht. — 
Ich frage noch einmal: Haben alle Mitglieder des 
Hauses ihre Stimmkarte abgegeben? — Ich höre und 
sehe keinen Widerspruch. Die Abstimmung ist ge-
schlossen. 
Ich bitte die Schriftführer, mit der Auszählung zu 
beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird später 
bekanntgegeben. *) 
Ich bitte Sie Platz zu nehmen, weil wir über den 
Entschließungsantrag der SPD zur dritten Beratung 
des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1992 auf Druck-
sache 12/1671 abstimmen wollen. 
(Unruhe) 
— Je eher Sie Platz genommen haben, um so früher 
können wir zur Abstimmung kommen und in den Be-
ratungen fortfahren. Wir haben uns anschließend mit 
Änderungen des Gesetzes über die parlamentarische 
Kontrolle nachrichtendienstlicher Tätigkeit des Bun-
des auseinanderzusetzen. 
Wir kommen zur Abstimmung über den aufgerufe-
nen Entschließungsantrag auf Drucksache 12/1671. 
Wer diesem Entschließungsantrag zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Die Gegen-
probe! — Stimmenthaltungen? — Dieser Entschlie-
ßungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfrak-
tionen gegen die Stimmen der SPD-Fraktion, der 
Gruppe Bündnis 90/DIE GRÜNEN und der Gruppe 
PDS/Linke Liste abgelehnt worden. 
*) Seite 5317A 
Wir haben damit diesen Tagesordnungspunkt ab-
geschlossen. 
Ich bitte Sie, einverstanden zu sein, daß wir mit der 
Beratung des nächsten Tagesordnungspunkts begin-
nen und daß wir diese Beratung, sobald das Ergebnis 
der namentlichen Abstimmung vorliegt, kurz unter-
brechen, damit dieses Ergebnis bekanntgegeben 
wird. Kann ich davon ausgehen, daß Einverständnis 
herrscht? — Ich höre und sehe keinen Widerspruch. 
Es ist so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt VIII auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des Geset-
zes über die parlamentarische Kontrolle nach-
richtendienstlicher Tätigkeit des Bundes und 
zur Änderung des Gesetzes zur Beschränkung 
des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses 
(Gesetz zu Artikel 10 Grundgesetz) 
— Drucksache 12/1643 
—Überweisungsvorschlag: 
Innenausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung 
Rechtsausschuß 
Haushaltsausschuß 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache 45 Minuten vorgesehen. — Ich höre 
und sehe keinen Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile als erstem 
Redner unserem Kollegen Dr. Paul Laufs das Wort. 
Dr. Paul Laufs (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Im März 1978 ha-
ben wir das Gesetz über die parlamentarische Kon-
trolle der Nachrichtendienste beschlossen. Es wurde 
mit großer Mehrheit aller Fraktionen angenommen. 
Ich freue mich, daß wir jetzt, wo dieses Gesetz unse-
ren Erfahrungen und Ansprüchen gemäß weiterent-
wickelt wird, wiederum einen Gesetzentwurf vorle-
gen können, der in diesem Hause auf breiter Basis 
mitgetragen wird, nämlich von den Koalitionsparteien 
und der Sozialdemokratie. 
Unser Ziel ist wie im Jahr 1978, eine institutionali-
sierte parlamentarische Kontrolle über die Tätigkeit 
des Bundesamts für Verfassungsschutz, des Militäri-
schen Abschirmdienstes und des Bundesnachrichten-
dienstes ausüben zu können, 
(Zuruf von der SPD: Das ist auch dringend 
nötig!) 
ohne dabei gleichzeitig in die politische Verantwor-
tung der Regierung für die Nachrichtendienste einzu-
greifen. 
Die Aufgabe der Kontrollkommission ist zweige-
teilt. Sie wacht einerseits darüber, daß die Grund-
rechte der Bürger vor Übergriffen der Geheimdienste 
geschützt werden, andererseits darüber, daß für die 
Leistungsfähigkeit und den Schutz der Nachrichten-
dienste bei ihrer Tätigkeit gesorgt ist. 
Die damalige Bundesregierung versprach sich von 
der Arbeit der Parlamentarischen Kontrollkommission 
einen Zuwachs an Unterstützung im Parlament und 
5316 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Dr. Paul Laufs 
einen konstruktiven Dialog gerade über die sehr 
schwierige Grenzziehung beim Einsatz nachrichten-
dienstlicher Mittel. Sie erwartete auch eine Stärkung 
des Vertrauens der Öffentlichkeit in die rechtmäßige 
und ordnungsgemäße Aufgabenerfüllung der Dienste 
bei ihrem so schwierigen Geschäft zum Wohle unserer 
Bürger. Heute haben wir festzustellen, daß sich diese 
Erwartungen nur teilweise erfüllt haben. 
Es ist nicht die Aufgabe der Kontrollkommission, 
eine vorbeugende und begleitende Kontrolle der 
Dienste auszuüben. Die Öffentlichkeit erregende 
Fehlleistungen können im einzelnen durch die Arbeit 
der Kommission nicht verhindert werden. Es hat keine 
direkte Überprüfung operativer Handlungen gege-
ben, und es durfte sie auch nicht geben. Dies ist die 
Aufgabe der Regierung, die für die Tätigkeit der Dien-
ste die ungeteilte politische Verantwortung trägt. 
Die nachrichtendienstliche Tätigkeit kann aber nur 
erfolgreich sein, wenn der Schutz der handelnden 
Personen in diesen Behörden sowie des Nachrichten-
zugangs über Quellen und ausländische Partnerdien-
ste uneingeschränkt gewährleistet ist. Es liegt deshalb 
in der Natur der Sache, daß jede Bundesregierung bei 
Bestimmung der Zeit, der Art und des Umfangs der im 
PKK-Gesetz begründeten nachträglichen Unterrich-
tung äußerst vorsichtig und zurückhaltend war. Dar-
unter litt die Qualität der Arbeit der Kontrollkommis-
sion. Wir wollen nunmehr die parlamentarische Kon-
trollfunktion stärken. Diese Absicht haben die Regie-
rungsfraktionen schon in ihre Koalitionsvereinbarung 
zu Beginn dieser Wahlperiode aufgenommen. 
Wir wollen die Bundesregierung durch den vorlie-
genden Gesetzentwurf dazu verpflichten, daß sie 
künftig über alle Vorgänge von besonderer Bedeu-
tung umfassend berichtet. Die Bundesregierung kann 
danach die Unterrichtung über einzelne Vorgänge 
nur noch dann verweigern, wenn dies aus zwingen-
den Gründen des Nachrichtenzugangs notwendig ist 
und wenn dies begründet wird. 
Die Informationsmöglichkeiten der Kontrollkom-
mission sollen auch dadurch verbessert werden, daß 
sie die Wirtschaftspläne der Nachrichtendienste mit 
berät. Die Bundesregierung hat sie über den Vollzug 
der Wirtschaftspläne durch die Nachrichtendienste zu 
unterrichten. 
Außerhalb der gesetzlichen Vorschriften wird die 
Bundesregierung gegenüber dem Bundestag eine Er-
klärung abgeben, wonach sich Angehörige der Dien-
ste zur Verbesserung der Aufgabenerfüllung ihrer 
Häuser mit Hinweisen direkt an die Kommission 
wenden können, weshalb der jeweilige Bedienstete 
dienstrechtlich weder gemaßregelt noch benachteiligt 
werden darf. Es versteht sich von selbst, daß dienst-
rechtliche Vorschläge im eigenen Interesse oder zu-
gunsten Dritter ausgeschlossen sind. 
Zudem soll die Kommission zur Akteneinsicht bei 
den Diensten und zur Anhörung bestimmter Personen 
jederzeit befugt sein. Zwar hat auch hier die Bundes-
regierung ein Verweigerungsrecht, doch muß sie die 
Gründe auf Wunsch der Parlamentarischen Kontroll-
kommission darlegen. 
Wir sind uns bewußt, daß diese erweiterten Unter-
richtungspflichten und Informationsrechte eine solide 
Vertrauensbasis zwischen den Mitgliedern der PKK 
und der Regierung voraussetzen. Die strikte strafbe-
wehrte Geheimhaltungspflicht bleibt für die PKK-Mit-
glieder bestehen. 
Gleichwohl wird auch die öffentlichkeitswirksame 
Darstellung der Arbeit der Kommission verbessert 
werden. So sollen die Kommission und einzelne Mit-
glieder die Möglichkeit erhalten, aktuelle Vorgänge 
in der Öffentlichkeit zu bewerten, wenn zuvor zwei 
Drittel der anwesenden Mitglieder der Kommission 
dem zugestimmt haben. Diese Bewertung von aktuel-
len Vorgängen schließt eine Preisgabe konkreter Ein-
zelheiten aus, die zur Gefährdung der Tätigkeit der 
Dienste führen könnte. 
Schließlich soll die Kommission dem Bundestag in 
der Mitte und am Ende einer Wahlperiode über ihre 
Kontrolltätigkeit berichten. 
Der Untergang des SED-Staates und der Umbruch 
in Osteuropa wirkten sich tiefgreifend auch auf die 
Tätigkeit unserer Geheimdienste aus. Umfassende 
Anpassungen sind erforderlich und auch bereits auf 
den Weg gebracht worden. 
Es ist die Frage aufgeworfen worden, inwieweit der 
Auftrag unserer Nachrichtendienste, Gefahren, die 
es für diesen Staat abzuwehren gilt, frühzeitig zu er-
kennen, überhaupt noch aufrechtzuerhalten ist. Es 
deutet manches darauf hin, daß eine unruhige, von 
Krisen geschüttelte und von regionalen Kriegen heim-
gesuchte Zukunft vor uns liegt. Zahlreiche bedrük-
kende Ereignisse haben uns gezeigt, wieviel krimi-
nelle Energie nah und fern darauf gerichtet wird, ato-
mare, biologische und chemische Waffen herzustellen 
und zu beschaffen. Die Welt wird nicht frei sein von 
kriegerischen Bedrohungen, Staatsterrorismus, politi-
schen Erpressungen und Geiselnahmen. Und auch die 
innere Ordnung des Grundgesetzes wird weiterhin 
vor links- und rechtsextremistischen Bestrebungen 
und Terroranschlägen geschützt werden müssen. 
Wir brauchen die Nachrichtendienste auch in der 
Zukunft. Wir sollten über manchen Fehlleistungen 
nicht vergessen, daß sie einen wichtigen Auftrag zu 
erfüllen hatten und auch erfüllt haben. Wir verdanken 
auch ihnen, daß wir auf viele Jahrzehnte des Friedens 
in Freiheit und Sicherheit zurückblicken können. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich unterbreche verabredungsgemäß kurz die 
Aussprache und gebe das von den Schriftführern er-
mittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung 
— Schlußabstimmung — über das Haushaltsgesetz 
1992 — Drucksachen 12/1000, 12/1329, 12/1401 bis 
12/1415, 12/1416 (neu), 12/1417 bis 12/1422, 12/1424 
bis 12/1430, 12/1600, 12/1601 — bekannt: abgege-
bene Stimmen 542. Alle Stimmen waren gültig. Mit Ja 
haben 335 Kolleginnen und Kollegen des Hauses ge-
stimmt, mit Nein 207. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5317 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen: 541 
ja: 	334 
nein: 207 
enthalten: 	0 
ungültig: 0 
Ja 
CDU/CSU 
Frau Dr. Ackermann 
Adam 
Dr. Altherr 
Frau Augustin 
Augustinowitz 
Austermann 
Bargfrede 
Dr. Bauer 
Bayha 
Belle 
Frau Dr. Bergmann-Pohl 
Bierling 
Dr. Blank 
Frau Blank 
Dr. Blens 
Bleser 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Frau Dr. Böhmer 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Brähmig 
Breuer 
Frau Brudlewsky 
Brunnhuber 
Bühler (Bruchsal) 
Büttner (Schönebeck) 
Carstens (Emstek) 
Clemens 
Dehnel 
Deres 
Frau Diemers 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehlers 
Ehrbar 
Frau Eichhorn 
Engelmann 
Eppelmann 
Eylmann 
Frau Falk 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fischer (Hamburg) 
Fockenberg 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedrich 
Fritz 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Geis 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Gerster (Mainz) 
Gibtner 
Glos 
Dr. Göhner 
Göttsching 
Götz 
Gres 
Frau Grochtmann 
Gröbl 
Grotz 
Günther (Duisburg) 
Harries 
Haschke (Jena-Ost) 
Frau Hasselfeldt 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Rednitzhembach) 
Hedrich 
Heise 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Dr. h. c. Herkenrath 
Hinsken 
Hintze 
Hörsken 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Hollerith 
Dr. Hornhues 
Hornung 
Hüppe 
Frau Jaffke 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Janovsky 
Frau Jeltsch 
Dr.-Ing. Jork 
Dr. Jüttner 
Jung (Limburg) 
Junghanns 
Dr. Kahl 
Kalb 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Frau Karwatzki 
Kauder 
Keller 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (Bremen) 
Klein (München) 
Klinkert 
Köhler (Hainspitz) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolbe 
Frau Kors 
Koschyk 
Kossendey 
Kraus 
Krause (Dessau) 
Kriedner 
Kronberg 
Dr.-Ing. Krüger 
Krziskewitz 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Laufs 
Laumann 
Frau Dr. Lehr 
Lenzer 
Dr. Lieberoth 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Lintner 
Dr. sc. Lischewski 
Frau Löwisch 
Lohmann (Lüdenscheid) 
Louven 
Lummer 
Dr. Luther 
Frau Männle 
Magin 
Frau Marienfeld 
Marschewski 
Marten 
Dr. Mayer (Siegertsbrunn) 
Meckelburg 
Meinl 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Frau Michalk 
Dr. Mildner 
Dr. Möller 
Müller (Kirchheim) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Dr. Neuling 
Neumann (Bremen) 
Nitsch 
Ost 
Oswald 
Otto (Erfurt) 
Dr. Päselt 
Dr. Paziorek 
Pesch 
Petzold 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Dr. Pfennig 
Dr. Pflüger 
Dr. Pinger 
Pofalla 
Frau Priebus 
Dr. Probst 
Dr. Protzner 
Pützhofen 
Frau Rahardt-Vahldieck 
Raidel 
Dr. Ramsauer 
Rau 
Rauen 
Reddemann 
Regenspurger 
Reichenbach 
Dr. Reinartz 
Frau Reinhardt 
Repnik 
Dr. Rieder 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Rode (Wietzen) 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rother 
Dr. Ruck 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Scharrenbroich 
Frau Schätzle 
Dr. Schäuble 
Schartz (T ri er) 
Schemken 
Scheu 
Schmalz 
Schmidbauer 
Schmidt (Fürth) 
Dr. Schmidt (Halsbrücke) 
Schmidt (Mühlheim) 
Frau Schmidt (Spiesen) 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Graf von Schönburg-Glauchau 
Dr. Scholz 
Frhr. von Schorlemer 
Dr. Schreiber 
Schulhoff 
Schulz (Leipzig) 
Schwalbe 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seibel 
Seiters 
Skowron 
Dr. Sopart 
Frau Sothmann 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stavenhagen 
Frau Steinbach-Hermann 
Dr. Stercken 
Dr. Frhr. von Stetten 
Stockhausen 
Dr. Stoltenberg 
Strube 
Susset 
Tillmann 
Dr. Töpfer 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warrikoff 
Werner (Ulm) 
Frau Wiechatzek 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Wittmann (Tännesberg) 
Wonneberger 
Frau Wülfing 
Würzbach 
Zeitlmann 
Zöller 
FDP 
Frau Albowitz 
Frau Dr. Babel 
Baum 
Beckmann 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
van Essen 
Dr. Feldmann 
Friedhoff 
Friedrich 
Frau Dr. Funke-Schmitt-Rink 
Gallus 
Ganschow 
Gattermann 
Gries 
Grüner 
Günther (Plauen) 
Dr. Guttmacher 
Hansen 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Frau Dr. Hoth 
Dr. Hoyer 
Hübner 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Dr. Kolb 
Koppelin 
Dr.-Ing. Laermann 
Frau Leutheusser-Schnarren-
berger 
Lüder 
Lühr 
Dr. Menzel 
5318 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Mischnick 
Nolting 
Otto (Frankfurt) 
Paintner 
Frau Peters 
Frau Dr. Pohl 
Richter (Bremerhaven) 
Rind 
Dr. Röhl 
Schäfer (Mainz) 
Frau Schmalz-Jacobsen 
Schmidt (Dresden) 
Dr. Schmieder 
Schüßler 
Frau Dr. Schwaetzer 
Frau Sehn 
Frau Dr. Semper 
Thiele 
Dr. Thomae 
Timm 
Türk 
Frau Walz 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zurheide 
Zywietz 
Nein 
SPD 
Andres 
Antretter 
Bachmaier 
Frau Barbe 
Bartsch 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Berger 
Bernrath 
Beucher 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Brandt 
Frau Brandt-Elsweier 
Dr. Brecht 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Büttner (Ingolstadt) 
Frau Bulmahn 
Frau Burchardt 
Bury 
Frau Caspers-Merk 
Catenhusen 
Conradi 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Dr. Diederich (Berlin) 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Duve 
Ebert 
Dr. Eckardt 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Eich 
Dr. Elmer 
Esters 
Ewen 
Frau Ferner 
Frau Fischer (Gräfenhaini-
chen) 
Fischer (Homburg) 
Formanski 
Frau Fuchs (Köln) 
Fuhrmann 
Gansel 
Dr. Gautier 
Gilges 
Frau Gleicke 
Großmann 
Hacker 
Frau Hämmerle 
Hampel 
Frau Hanewinckel 
Frau Dr. Hartenstein 
Hasenfratz 
Heistermann 
Hiller (Lübeck) 
Hilsberg 
Horn 
Ibrügger 
Frau Iwersen 
Frau Jäger 
Dr. Janzen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Jungmann (Wittmoldt) 
Frau Kastner 
Kastning 
Kirschner 
Frau Klappert 
Frau Klemmer 
Klose 
Dr. sc. Knaape 
Körper 
Frau Kolbe 
Kolbow 
Koltzsch 
Kubatschka 
Dr. Kübler 
Kuessner 
Lambinus 
Frau Lange 
von Larcher 
Lennartz 
Lohmann (Witten) 
Frau Dr. Lucyga 
Maaß (Herne) 
Frau Marx 
Frau Mascher 
Matschie 
Dr. Matterne 
Frau Matthäus-Maier 
Meckel 
Meißner 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dr. Meyer (Ulm) 
Mosdorf 
Müller (Pleisweiler) 
Frau Müller (Völklingen) 
Müller (Zittau) 
Müntefering 
Neumann (Bramsche) 
Neumann (Gotha) 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Niggemeier 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Opel 
Ostertag 
Frau Dr. Otto 
Paterna 
Dr. Penner 
Dr. Pfaff 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau von Renesse 
Frau Rennebach 
Reschke 
Reuschenbach 
Reuter 
Rixe 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scheffler 
Schily 
Schloten 
Schluckebier 
Schmidbauer (Nürnberg) 
Frau Schmidt (Aachen) 
Frau Schmidt-Zadel 
Dr. Schmude 
Dr. Schnell 
Schreiner 
Schröter 
Schütz 
Frau Schulte (Hameln) 
Dr. Schuster 
Schwanitz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Singer 
Dr. Soell 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
Sorge 
Dr. Sperling 
Frau Steen 
Steiner 
Dr. Struck 
Tappe 
Dr. Thalheim 
Thierse 
Tietjen 
Frau Titze 
Toetemeyer 
Urbaniak 
Vergin 
Dr. Vogel 
Wagner 
Wallow 
Walter (Cochem) 
Walther (Zierenberg) 
Wartenberg (Berlin) 
Frau Dr. Wegner 
Weiermann 
Frau Weiler 
Weißgerber 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Welt 
Dr. Wernitz 
Frau Wester 
Frau Westrich 
Frau Wettig-Danielmeier 
Frau Dr. Wetzel 
Frau Weyel 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefelspütz 
Dr. de With 
Frau Wohlleben 
Frau Wolf 
Dr. Zöpel 
PDS/LL 
Frau Bläss 
Frau Braband 
Dr. Briefs 
Frau Dr. Enkelmann 
Dr. Gysi 
Frau Jelpke 
Dr. Keller 
Frau Lederer 
Dr. Modrow 
Dr. Riege 
Dr. Schumann (Kroppenstedt) 
Dr. Seifert 
Frau Stachowa 
Bündnis 90/GRÜNE 
Dr. Feige 
Frau Köppe 
Poppe 
Frau Schenk 
Schulz (Berlin) 
Dr. Ullmann 
Weiß (Berlin) 
Fraktionslos 
Lowack 
Damit ist das Haushaltsgesetz in der Schlußabstim-
mung angenommen worden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir fahren in der Aussprache zu Punkt VIII der Ta-
gesordnung fort. Das Wort hat unsere Kollegin Andrea 
Lederer. 
Andrea Lederer (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Heute liegt uns eine der 
wenigen Antworten auf den BND-Waffendeal vor: 
eine Änderung des PKK-Gesetzes. Wenn in der Be-
gründung mitgeteilt wird, die nunmehr dreizehnjäh-
rige Praxis mit dem bisherigen Gesetz habe gezeigt, 
daß die PKK der Aufgabe einer parlamentarischen 
Kontrolle der Nachrichtendienste mit diesem Gesetz 
nicht gerecht werden könne, dann wundert mich ei-
gentlich nur eines: Haben Sie das wirklich erst be-
merkt nach den Hamburger „Mähdreschern'? 
13 Jahre sind immerhin eine lange Zeit. Meine Re-
dezeit würde nicht ausreichen, die ganzen Geheim-
dienstskandale aufzuzählen, die sich in diesen 
13 Jahren in diesem Lande ereignet haben. Nur, eins 
ist jedenfalls auch sicher: Noch nicht ein einziger sol-
cher Skandal ist durch die PKK aufgedeckt worden. 
Sie hinkt wirkungslos hinterher. Ich vermute, dabei 
wird es auch bleiben. 
Jetzt ist zwar nach 13 Jahren offenbar Handlungs-
bedarf entstanden, doch die an den Tag gelegte Eile 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5319 
Andrea Lederer 
soll nur darüber hinwegtäuschen, was nicht nur alle 
Mitglieder der PKK und dieses Hauses, sondern auch 
die Menschen in diesem Lande längst wissen: Die 
bundesdeutschen Geheimdienste sind nicht zu kon-
trollieren. Sie werden es auch nach Verabschiedung 
dieses Gesetzes nicht sein. Sie sollen es offensichtlich 
auch gar nicht sein. 
Wenn Sie beispielsweise Regelungen getroffen hät-
ten über die Informationspflicht gegenüber der Öf-
fentlichkeit, wenn Sie sich z. B. dazu entschlossen 
hätten, daß Rücksichten auf sogenannte Partnerdien-
ste gegenüber der Kontrolle der eigenen Dienste hint-
anstehen müßten, oder wenn Sie sich endlich dazu 
entschlossen hätten, Geheimdienstkritikerinnen in 
die PKK aufzunehmen wie etwa die Gruppen Bünd-
nis 90 und PDS/Linke Liste, dann könnte ich wenig-
stens feststellen: Es gibt einen Ansatz von Bemühen. 
Aber das ist nicht der Fall. 
Sie feiern hingegen solche Errungenschaften wie 
folgende: Schaffung einer Unterrichtungspflicht der 
Bundesregierung, die das dann aber auch gleich wie-
der verweigern kann aus „zwingenden Gründen des 
Nachrichtenzugangs", wie es so schön heißt. Und 
wenn Sie es verweigert, dann darf die PKK noch eine 
Begründung dafür verlangen, und dann ist aber auch 
schon Schluß. Wie wollen Sie da eigentlich eine Kon-
trolle von Geheimdiensten ausüben? 
Oder trotz der neuen Regelung: Anhörung von 
Auskunftspersonen. Wir kennen doch alle das nette 
Spiel mit den Aussagegenehmigungen. Die von Ihnen 
künftig anzuhörenden Agenten und Mitarbeiter be-
stimmter Behörden werden sozusagen nur dann wirk-
liche Auskunftspersonen, wenn sie sich entgegen je-
der Beschränkung durch Aussagenehmigungen zum 
Auspacken entschlössen, und dann nützt es nichts, 
daß sie sich an Sie wenden können, ohne disziplinar-
rechtlich gerügt zu werden. Sie werden letztlich dar-
auf verwiesen, daß die Bundesregierung entscheidet, 
was raus darf und was nicht. Genau vor diesem Pro-
blem wird die PKK so wie in den letzten 13 Jahren 
weiterhin stehen. 
Das sind nur einige Beispiele aus den Unzulänglich-
keiten dieses Änderungsentwurfs. Ich kann Ihnen nur 
sagen: Im Schalck-Ausschuß vergeht kaum ein Sit-
zungstag, an dem nicht festgestellt wird, daß BND-
Vermerke zu allem anderen als zur Ermittlung der 
Wahrheit zu gebrauchen sind. Machen Sie doch uns 
und der Öffentlichkeit nichts vor! Sie gehen mit die-
sem Skandal, dem Waffendeal aus Hamburg, um wie 
mit den bundesdeutschen Giftgasausrüstungen für 
den Irak: Sie schaffen zur Beruhigung der Öffentlich-
keit ein Stück Makulatur. Sie beabsichtigen gar nicht, 
eine wirkliche Kontrolle durchzusetzen, sowenig wie 
Sie wirklich den Waffenexport beschränken wollen. 
Solange der Bundesregierung ein „Verweigerungs-
recht unter dem Stichwort „Quellenschutz" und 
„Schutz der Partnerdienste" zusteht, solange Ge-
heimdienstkritiker aus der PKK herausgehalten wer-
den, solange es also am politischen Willen zu einer 
wirklichen Kontrolle fehlt, genau so lange werden die 
Geheimdienste ihre bisherige Praxis fortsetzen; sie 
werden keiner wirklichen Kontrolle durch dieses 
Haus unterliegen und erst recht nicht durch die Öf-
fentlichkeit. Es werden immer andere als Mitglieder  
dieses Hauses sein, die die finsteren Machenschaften 
der Geheimdienste ans Licht zerren müssen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, nächster Redner ist unser Kol-
lege Dr. Peter Struck. 
Dr. Peter Struck (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir haben heute einen erfreulichen 
Vorgang zu verzeichnen, nämlich die erste Lesung 
eines Gesetzentwurfs zur Novellierung des Gesetzes 
über die Parlamentarische Kontrollkommission, eine 
der wenigen positiven Auswirkungen der Affäre, die 
mit der Lieferung von Panzern für Israel zusammen-
hängt. Diese Affäre hat nun mit Sicherheit auch den 
letzten Zweifel bei denjenigen beseitigt, die bisher 
davon ausgingen, die Parlamentarische Kontrollkom-
mission nehme ihre Rechte ordentlich wahr und 
werde auch von der Bundesregierung ordentlich in-
formiert, und deshalb sei eine Novelle nicht erforder-
lich. Ich konzediere auch gerne, Kollege Laufs, daß 
dies sozusagen nur der letzte Tropfen war. Die Koali-
tionsfraktionen haben in ihrer Koalitionsvereinbarung 
ohnehin dieses Thema angesprochen. Wir Sozialde-
mokraten haben das sehr begrüßt und in der Diskus-
sion ja auch immer mitgetragen. 
Ich möchte nicht zu den Einzelheiten Stellung neh-
men, weil ich glaube, daß Kollege Laufs das Wesent-
liche dazu gesagt hat. Wir müssen uns ja auch nicht 
unbedingt wiederholen, wenn wir einer Meinung 
sind. Ich möchte nur einen Aspekt ansprechen, der 
sicherlich noch der näheren, vertiefenden Beratung 
im Innenausschuß bedarf, den wir — federführend — 
darum bitten wollen. 
Wir müssen aufpassen bei der Frage, ob sich Mitar-
beiter der Dienste an die Parlamentarische Kontroll-
kommission sollen wenden können und welche Kon-
sequenzen das hat, damit diese Parlamentarische 
Kontrollkommission nicht zu einer Art Petitionsaus-
schuß oder Kummerkasten oder zwischen Personalrat 
und Petitionsausschuß der Angehörigen der Dienste 
wird. Das kann nicht in unserem Interesse sein. Jeder 
von uns weiß: Wenn sich ein Mitarbeiter von seinem 
Arbeitgeber beschwert fühlte, was ja überhaupt nicht 
auszuschließen ist, und dann plötzlich dieses Instru-
mentarium angeboten bekäme, würden wir mit einer 
Reihe von Dingen befaßt, die für die Parlamentarische 
Kontrollkommission für die Nachrichtendienste über-
haupt nicht erörterungswürdig wären. Deshalb weise 
ich für meine Fraktion darauf hin, daß diesem Thema 
besondere Aufmerksamkeit gewidmet werden sollte. 
Ich begrüße ausdrücklich die Bereitschaft der Bundes-
regierung, die einzuhaltende Grenze zwischen Exe-
kutive und Legislative jedenfalls etwas weicher — um 
das einmal zurückhaltend zu formulieren — zu gestal-
ten, als es der Fall wäre, wenn man das streng juri-
stisch faßte im Hinblick auf die von Herrn Staatsmini-
ster Stavenhagen in der Öffentlichkeit und auch in der 
Parlamentarischen Kontrollkommission abgegebenen 
Äußerungen. 
Zum Schluß, meine Damen und Herren: Ich glaube, 
daß wir gut beraten sind und der Innenausschuß gut 
beraten sein wird, wenn wir das Gesetz über die No- 
5320 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Dr. Peter Struck 
velle zur PKK möglichst noch in diesem Jahr, d. h. 
konkret: in zwei Wochen, hier in zweiter und dritter 
Lesung beraten können; Kollege Laufs und Kollege 
Hirsch. 
Die Menschen, die sich von den Aktivitäten von 
Geheimdiensten beschwert fühlen, ob zu Recht oder 
zu Unrecht, haben ein Recht darauf, daß wir wirklich 
zügig zu Ende kommen. Ich bin eigentlich ganz zuver-
sichtlich, daß wir hier ein Ergebnis diskutieren wer-
den, das allen Ansprüchen, die dabei zu berücksichti-
gen sind, gerecht werden. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt der 
Frau Kollegin Ingrid Köppe das Wort. 
Ingrid Köppe (Bündnis 90/GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Zur heutigen Beratung 
über Korrekturen an der parlamentarischen Kontrolle 
der Geheimdienste kommt es, weil diese Dienste in 
den letzten Wochen und Monaten wieder einmal für 
negative Schlagzeilen gesorgt haben. Ich brauche 
diese Schlagzeilen hier nicht noch einmal zu nennen. 
Daraufhin setzt nun ein hektisches Treiben in Rich-
tung Öffentlichkeit ein, die ja ohnehin seit einiger Zeit 
zu Recht und zunehmend eine Entspannungsdivi-
dende bei den Diensten einfordert, also zumindest 
personelle und materielle Kürzungen. 
Zu den angekündigten personellen Kürzungen bei 
den Diensten vergißt man aber leider, Termine zu 
nennen. Die Sachmittelkürzungen sehen so aus, daß 
z. B. das Bundesamt für Verfassungsschutz im näch-
sten Jahr statt der geplanten 30 Millionen DM nur 
20 Millionen DM mehr bekommen soll. 
Als Krönung kommt noch eine angebliche Verbes-
serung der Kontrolle, denn die parlamentarischen 
Kontrolleure hatten ja die letzten Eskapaden der 
Dienste wieder einmal erst aus der Presse erfahren. 
Den Entwurf, den Sie, meine Herren aus der PKK, 
jetzt vorlegen, können Sie nicht ernst meinen. Daß die 
Neuregelungen vielfach gar nicht gesetzlich festge-
schrieben werden sollen, sondern nur in Herrn Sta-
venhagens ehrenwörtlicher Erklärung — auf diese 
wirklich einmalige Form des Ansinnens an den Ge-
setzgeber will ich hier gar nicht vertieft eingehen. 
Inhaltliche Substanz ist praktisch nicht vorhanden. 
Ich nenne folgende Beispiele. 
Erstens. Eine umfassende Unterrichtungspflicht 
der Bundesregierung auch über alle „Vorgänge von 
besonderer Bedeutung" sah das Gesetz in genau die-
ser Formulierung schon bisher vor. Wie die Bundesre-
gierung dies interpretiert hat und auch weiterhin in-
terpretieren wird, ist bekannt bzw. absehbar. 
Zweitens. Soweit die PKK nun auch die Etats der 
Dienste mitberaten soll, wird sie problematische Aus-
gaben darin ebensowenig erkennen können und ver-
hindern wie das Haushaltsgremium. 
Drittens. PKK-Mitglieder sollen nicht etwa die Öf-
fentlichkeit über erfahrene Machenschaften der Dien-
ste informieren; nein, in ausnahmsweise öffentlicher 
Sitzung dürfen nur der Öffentlichkeit bereits durch  
die Medien bekanntgewordene aktuelle Vorgänge le-
diglich bewertet werden, und das auch nur, wenn es 
auch den Vertretern der Regierungsfraktionen ge-
nehm ist. 
Viertens. Dem gleichen Zweck dienen die vorgese-
henen Tätigkeitsberichte der PKK an den Bundestag. 
Wir fragen uns: Was soll darin überhaupt stehen? Je-
denfalls keine Angelegenheiten, die den PKK-Mit-
gliedern bei ihrer Tätigkeit bekanntgeworden sind, 
denn die so formulierte Geheimhaltungspflicht wird 
natürlich nicht angetastet. 
Herrn Stavenhagens Ehrenworterklärung gewährt 
Akteneinsicht nur auf Unterrichtungswünsche hin, 
also wenn der PKK der zugrunde liegende Vorgang 
schon anderweitig gesteckt worden sein muß. 
Sechstens. Zwar sollen sich Mitarbeiter der Dienste 
an die PKK wenden dürfen, aber offenbar nur mit vor-
heriger Erlaubnis, denn anders wäre gar nicht denk-
bar, wie die Bundesregierung nach Nr. 3 der Erklä-
rung eine solche Maßnahme aus Sicherheitsgründen 
verweigern kann. 
Siebtens. Natürlich stehen alle Unterrichtungen, die 
Akteneinsicht usw. unter dem alten, jetzt nur etwas 
enger klingenden Vorbehalt des Quellenschutzes 
bzw. Nachrichtenzugangs. 
Meine Damen und Herren, in der PKK treffen sich 
Vertreter der CDU/CSU-, der FDP- und der SPD-Frak-
tion; Teile der Opposition sind von dieser Arbeit aus-
geschlossen. Die Gruppe Bündnis 90/GRÜNE wird 
weiter und demnächst gegebenenfalls auch in Karls-
ruhe einen Sitz selbst in dieser zahnlosen PKK einfor-
dern, solange die Dienste noch existieren, doch ohne 
die Illusion, damit die strukturelle Unkontrollierbar-
keit und Demokratieunverträglichkeit der Geheim-
dienste plötzlich beheben zu können. Vielmehr hält 
die Gruppe Bündnis 90/DIE GRÜNEN daran fest, daß 
Dienste wie BND und MAD abzuwickeln sind und daß 
auch die Verfassung nicht durch das Bleichlautende 
Amt geschützt, sondern nur durch die Bürgerinnen 
und Bürger selbst sowie durch den Ausbau demokra-
tischer Rechte fortentwickelt werden kann. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE sowie bei 
Abgeordneten der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt unserem Kollegen Dr. Rolf 
Olderog das Wort. 
Dr. Rolf Olderog (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Mit-
glied der PKK begrüße ich den gemeinsamen Gesetz-
entwurf und insbesondere die angekündigte Erklä-
rung der Bundesregierung nachdrücklich. Damit er-
hält die Kontrollkommission optimale Rechte und 
Möglichkeiten. Das war auch dringend notwendig. 
Bei den Diensten handelt es sich um große perso-
nelle Apparate. Die Arbeitsfelder sind unter rechts-
staatlichen Gesichtspunkten weitaus sensibler als bei 
allen anderen Verwaltungsbeamten. Verwaltungsap
-
parate dieser Größenordnung werden normalerweise 
durch vielköpfige Parlamentsausschüsse in einer 
Fülle von Sitzungen begleitet und durch die öffentli- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5321 
Dr. Rolf Olderog 
chen Medien kontrolliert. Der Kontrollbedarf bei den 
Diensten ist daher besonders groß. 
Tatsächlich gibt es aber nur die vergleichsweise 
kleine PKK, die auch lediglich in größeren zeitlichen 
Abständen zusammenkommt. Obendrein ist die Sit-
zungszeit in der Regel auf zwei Stunden be-
schränkt. 
Wenn also schon von daher die PKK in ihren zeitli-
chen Möglichkeiten eingeschränkt ist, dann ist es um 
so dringlicher notwendig, daß sie optimale Rechte und 
Möglichkeiten erhält, vergleichbar denen eines Un-
tersuchungsausschusses. 
Meine Damen und Herren, rückblickend auf die 
bisherige Tätigkeit der PKK möchte ich feststellen: Ich 
habe mir manchmal gewünscht, daß die Bundesregie-
rung und die Chefs der Nachrichtendienste zu sensi-
blen Themen von sich aus mit Informationen stärker 
auf uns zugekommen wären. Aber ich möchte auch 
ganz deutlich klarstellen: Nach meiner Überzeugung 
sind unsere Fragen jeweils nach bestem Wissen und 
Gewissen ehrlich beantwortet worden. Lediglich — 
ich nenne einen Punkt, an dem bei mir Zweifel, die ich 
nicht habe klären können, geblieben sind — bei der 
Informationspolitik zu Rabta gab es einige Fragen. 
Wird es jetzt mit den optimalen Rechten und Mög-
lichkeiten der PKK eine umfassende Kontrolle der 
Dienste geben? Mir erscheint das zweifelhaft. Es 
setzte voraus, daß die PKK von sich aus ihre Kontroll-
tätigkeit nachdrücklich intensivierte. Wenn wir als 
PKK-Mitglieder ehrlich sind, werden wir einräumen 
müssen, daß die Kontrolle auch deshalb unbefriedi-
gend ist, weil wir alle unter Termin- und Zeitdruck 
stehen. Das hat dazu geführt, daß unsere Tätigkeit 
meist durch Pressemitteilungen über angebliche oder 
vielleicht tatsächliche Skandale, weniger aber durch 
ein systematisches Kontrollkonzept für die Dienste 
ausgelöst wurde. Ich möchte nicht unerwähnt lassen, 
daß wir den langen Themenkatalog des Informations-
angebotes von Regierung und Diensten meist nur zu 
Bruchteilen genutzt haben und daß wir auch unsere 
eigenen Informationswünsche oftmals nicht konse-
quent weiterverfolgt haben. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Ullmann 
[Bündnis 90/GRÜNE]) 
Wenn auch in Zukunft die Kontrolle der Dienste unzu-
reichend sein sollte, so werden sich kritische Fragen 
auch an die PKK selbst zu richten haben. 
Meine Damen und Herren, meine Überzeugung ist: 
Die Dienste sind weit besser als ihr Ruf. Über sie wird 
in der Öffentlichkeit leider nur geredet, wenn es an-
geblich oder tatsächlich einmal zu Pannen gekommen 
ist und in der Presse dann von Skandalen berichtet 
wird. Die Erfahrung zeigt, daß jeder Fehler mit Au-
ßenwirkung, der von Geheimdiensten gemacht wird, 
von der Öffentlichkeit sofort als Skandal bewertet 
wird. 
Natürlich gibt es Pannen. Wer wollte das bestreiten? 
Überall gibt es sie. Aber sie sind selbstverständlich 
auch bei den Diensten die Ausnahme. Die korrekt und 
ordnungsgemäß ablaufende Arbeit der Geheimdien-
ste findet verständlicherweise in der Presse keinen 
Niederschlag; das liegt leider in der Natur der Sa-
che. 
Was die in der Presse zunächst groß herausgestell-
ten Skandale angeht, so habe ich persönlich wieder-
holt miterlebt, daß eine gründliche Untersuchung 
dann ergeben hat, daß von einem Skandal gar nicht 
die Rede sein konnte, manchmal nicht einmal von 
Fehlern. Über eine befriedigende Aufklärung wurde 
in der Presse dann aber kaum ein Wort verloren. Haf-
ten blieb in den Köpfen der Bürgerinnen und Bürger: 
Wieder einmal Skandale und finstere Machenschaf-
ten bei den Nachrichtendiensten. Ich appelliere des-
halb an die deutsche Presse: Seien sie fairer gegen-
über den Diensten, die im Auftrag des Parlaments 
wichtige und schwierige Aufgaben zu erfüllen haben! 
Ich möchte die Gelegenheit ebenfalls benutzen, den 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Dienste auch 
einmal ausdrücklich unseren Dank für ihre Arbeit 
auszudrücken. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir sollten uns auch ein-
mal fragen, wie diese Art des öffentlichen Umgangs 
mit den Diensten auf die Motivation ihrer Mitarbei-
terinnen und Mitarbeiter wirkt. Ein Dienst kann seine 
Aufgabe nur dann wirklich überzeugend leisten, 
wenn er weiß, daß er auch ein gutes Stück Rückhalt 
und Vertrauen beim Parlament, bei der Regierung 
und bei der breiten Mehrheit der Bürgerinnen und 
Bürger besitzt. Der israelische Mossad hat einen guten 
Ruf; der BND einen weniger guten. Der Mossad wird 
vom Vertrauen seines Parlaments, seiner Regierung 
und der Bürgerinnen und Bürger seines Landes getra-
gen. Seine Mitarbeiter sind voll motiviert. Am Bundes-
amt für Verfassungsschutz und am Bundesnachrich-
tendienst wird öffentlich in aller Regel nur herumge-
nörgelt. Besonders populär — wir haben es vorhin 
gehört — ist zur Zeit die Forderung nach ihrer Ab-
schaffung. 
Meine Damen und Herren, ich bin davon über-
zeugt: Auch in Zukunft brauchen wir die Dienste. 
Natürlich ist die die Aufgaben bisher bestimmende 
Ost-West-Konfrontation entfallen. Aber es gibt eine 
Fülle neuer Gefahrenmomente, die uns herausfor-
dern — ich nenne nur einige Stichwörter; auch Paul 
Laufs hat dies getan — : Rechtsextremismus, Terroris-
mus, Spionage, im äußeren Bereich die neuen Krisen-
regionen in der Welt, Unsicherheiten über den Ver-
bleib atomarer sowjetischer Waffen, eine ungeheure 
Aufrüstung vor allem in der Dritten Welt. Was des 
weiteren an organisierter Kriminalität auf uns zu-
kommt, das sprengt alle bisher bekannten Dimensio-
nen: ein weltweiter Drogenhandel und ein internatio-
nal in erschreckender Weise perfekt und professionell 
organisiertes Bandenwesen. 
Ich bin ganz sicher: Nach einer ernsthaften Ausein-
andersetzung mit dieser Thematik mag man noch von 
Umorganisation oder von neuen Schwerpunkten re-
den; aber von einer Abschaffung der Dienste kann 
keine Rede mehr sein. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, vorläufig letzter Redner zu 
5322 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Vizepräsident Helmuth Becker 
diesem Tagesordnungspunkt ist unser Kollege 
Dr. Burkhard Hirsch. 
Dr. Burkhard Hirsch (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn auch die Nachrichtendien-
ste — wenn ich vom Waffenhandel absehe — mit der 
Kriminalitätsbekämpfung nichts zu tun haben, so 
möchte ich doch an die Schlußbemerkungen des Kol-
legen Olderog anknüpfen. Die Dienste sind in der Tat 
besser, als sie in der Öffentlichkeit normalerweise dar-
gestellt werden. Sie haben Erfolge — sie erleiden 
auch Niederlagen, sie machen auch Fehler; wo pas-
siert das nicht? —, über die sie aber weniger reden 
können als andere. Das liegt in der Natur der Sa-
che. 
Ich habe bei dem, was Frau Lederer und Frau Köppe 
vorgetragen haben, nicht verstanden, warum sie Mit-
glieder der Kontrollgremien werden wollen, wenn sie 
dafür sind, die Dienste abzuschaffen, und sagen, eine 
Kontrolle sei gar nicht möglich. Das paßt nicht zusam-
men. Ich habe den Eindruck, daß Frau Köppe nicht 
verstanden hat, daß die Art der Kontrolle, auch die 
Tatsache, daß die Mitglieder der Parlamentarischen 
Kontrollkommission die Mehrheit der gesetzlichen 
Mitglieder hinter sich haben müssen und daß sie zur 
Verschwiegenheit verpflichtet sein müssen, natürlich 
mit den besonderen Bedingungen zusammenhängt, 
unter denen ein Dienst im Ausland arbeitet. Man muß 
natürlich zwischen der Tätigkeit des Verfassungs-
schutzes und des MAD auf der einen Seite und des 
BND auf der anderen Seite, bei dem wir wirklich das 
Schicksal von Menschen aufs Spiel setzen, unter-
scheiden können. 
Es ist sehr viel über die Parlamentarische Kontroll-
kommission gesprochen worden. Die einen haben kri-
tisiert, daß sie zuwenig kontrolliert; die anderen ha-
ben kritisiert, daß sie die Dienste so kontrolliert, daß 
sie nicht mehr arbeitsfähig seien. Beide Auffassungen 
beruhen auf einem Mißverständnis. Man muß sich im 
klaren darüber sein, was wir kontrollieren wollen und 
worauf sich die Kontrolle richtet. Wir wollen uns durch 
die PKK davon überzeugen, daß sich die Dienste nicht 
verselbständigen und etwa glauben, die Gesetze, die 
das Parlament beschlossen hat, unterlaufen zu kön-
nen. 
Wir wollen die Bundesregierung darin kontrollie-
ren, daß sie die politische Verantwortung für die Tä-
tigkeit der Dienste wahrnimmt. Wir wollen sicher sein, 
daß die Dienste die Rechte der Bürger dieses Landes 
nicht verletzen. Wir wollen durch unsere Pflicht zur 
Verschwiegenheit der Bundesregierung die Gelegen-
heit geben, auch in heiklen Fragen im Parlament zu 
sprechen. 
Die Bundesregierung ihrerseits muß aber auch be-
denken, daß die Mitglieder der PKK dem Parlament 
und der Öffentlichkeit gegenüber ihren guten Namen 
dafür hergeben, daß wir diese notwendigen Kontroll-
aufgaben auch wirklich wahrnehmen können. Das ist 
zur Zeit nicht so der Fall, wie wir uns das wünschen. 
Das ist nicht etwa eine Folge der letzten Vorgänge, als 
Waffen zu landwirtschaftlichen Maschinen gemacht 
worden sind, sondern das ist ein Prozeß, über den wir 
uns interfraktionell lange unterhalten haben. 
Wir sind in der Tat über eine Reihe politisch wesent-
licher Vorgänge erst informiert worden, nachdem sie 
öffentlich bekannt waren. Wir haben das wiederholt 
beanstandet. Es hat auch andere ärgerliche Vorgänge 
gegeben, auf die ich hier im einzelnen nicht eingehen 
möchte. Aber es kann und soll auch im Interesse der 
Dienste selber so nicht weitergehen. 
Wenn die PKK ihre Aufgabe erfüllen soll, muß die 
Bundesregierung eine umfassende Berichtspflicht ha-
ben. Die Kommission muß bessere Kontrollrechte be-
kommen, auch den wichtigen Einblick in die Haus-
halte der Dienste. Frau Kollegin Köppe, Ihr Irrtum 
liegt darin, daß die Haushälter auf der einen Seite 
zwar Einblicke haben, aber nicht den operativen Teil 
des Unternehmens sehen, während wir in der PKK 
den operativen Teil des Unternehmens, aber nicht die 
haushaltsmäßigen Zusammenhänge sehen. Beides 
muß zusammengeführt werden. 
Man muß auch sagen, daß die Anhörung von Mit-
arbeitern und auch die Akteneinsicht, die in diesem 
Gesetzentwurf zwar nicht ausdrücklich geregelt wird, 
die aber durch eine Erklärung der Bundesregierung 
zugesagt wird, bewährte parlamentarische Kontroll-
rechte sind, die wir vom Petitionsausschuß und vom 
Wehrbeauftragten her kennen. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege 
Dr. Hirsch, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau 
Kollegin Köppe? 
Dr. Burkhard Hirsch (FDP): Was könnte ich ihr ab-
schlagen? — Natürlich. 
Ingrid Köppe (Bündnis 90/GRÜNE): Warum wer-
den denn dann die bewährten Kontrollrechte, die Sie 
eben nannten — Akteneinsicht und auch die Möglich-
keit, daß sich Mitarbeiter der Dienste an die PKK wen-
den können — , nicht im Gesetz festgeschrieben? 
Warum ist das nicht in Ihrem Antrag enthalten? 
Warum wollen Sie sich auf eine Erklärung der Bun-
desregierung dazu verlassen? 
Dr. Burkhard Hirsch (FDP): Zunächst einmal glau-
ben wir mehr als Sie, daß wir uns auf eine Erklärung 
der Bundesregierung auch inhaltlich tatsächlich ver-
lassen können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU: Die-
ter Wiefelspütz [SPD]: Herr Hirsch, das ist 
nicht ausreichend!) 
— Herr Kollege Wiefelspütz, vielleicht wird es nun 
deutlicher: Das zweite ist, daß wir uns nicht auf eine 
verfassungsrechtliche Diskussion einlassen wollen, 
wenn es nicht wirklich nötig ist. Ich meine die Frage, 
ob wir mit diesen Kontrollrechten, ohne daß die PKK 
in der Verfassung ausdrücklich geregelt ist, in den 
eigentlichen Bereich der Exekutive hineingehen. Dar-
über kann man unterschiedlicher Meinung sein. 
Wir sind der Auffassung, daß es uns dann, wenn wir 
es praktisch regeln und zu einer praktikablen Lösung 
kommen, lieber ist, daß wir das jetzt, und zwar sehr 
schnell, parlamentarisch umsetzen können, als daß 
wir uns auf eine längere Auseinandersetzung einlas-
sen. Das ist der eigentliche Grund. Lassen Sie uns 
doch abwarten, welche Erfahrungen wir damit ma-
chen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5323 
Dr. Burkhard Hirsch 
Wir hoffen, daß der vorgelegte Gesetzentwurf zu-
sammen mit den dazu abgegebenen Erklärungen die 
notwendigen Kontrollmöglichkeiten besser schafft als 
bisher. Wir begrüßen es, daß der Inhalt des Entwurfs 
auch mit den Vertretern der SPD abgestimmt werden 
konnte, weil das in der Tat zu der Hoffnung berech-
tigt, daß wir zu einer schnellen parlamentarischen 
Behandlung kommen können. 
Ich möchte noch eine abschließende Bemerkung zu 
einer Gesetzesänderung machen, die sich auf das 
G-10-Gesetz bezieht und die ebenfalls in diesem Ge-
setzentwurf vorgesehen ist. Diese Bestimmung be-
gründet kein neues Privileg der Mitglieder des Hau-
ses, sondern zieht die Konsequenz aus dem verfas-
sungsmäßigen Zeugnisverweigerungsrecht der Ab-
geordneten nach Art. 47 des Grundgesetzes. 
(Dieter Wiefelspütz [SPD]: Eine Lex Hirsch 
ist das, Herr Hirsch!)  
— Vielen Dank, Herr Kollege. 
Ich bedanke mich bei Ihnen für Ihre tatkräftige Un-
terstützung. Ich bedanke mich bei dem Innenminister, 
daß er im Vorgriff auf diese Regelung bereits jetzt 
danach verfährt. Ich bedanke mich ebenso bei den 
Mitgliedern Ihres Ausschusses und dem G-10-Gre-
mium. 
Ich hoffe, daß es uns gelingen wird, mit dieser No-
velle wieder Ruhe in die Arbeit der Dienste zu bekom-
men, deren Tätigkeit für die innere und äußere Si-
cherheit der Bundesrepublik nach unserer Überzeu-
gung notwendig ist. 
(Beifall bei der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, ich schließe die Ausspra-
che. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetzent-
wurf auf Drucksache 12/1643 zur Federführung an 
den Innenausschuß und zur Mitberatung an den Aus-
schuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung sowie an den Rechtsausschuß und den Haus-
haltsausschuß zu überweisen. Gibt es dazu anderwei-
tige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. Dann ist die 
Überweisung so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich rufe jetzt den Tages-
ordnungspunkt IX auf: 
a) Zweite und Dritte Beratung des von den Frak-
tionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des D
-
Markbilanzgesetzes 
— Drucksache 12/1467 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Rechts-
ausschusses (6. Ausschuß) 
— Drucksache 12/1605 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Herbert Helmrich 
Ludwig Stiegler 
(Erste Beratung 54. Sitzung) 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Verkehr (16. Aus-
schuß) zu der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Mitteilung der Kommission der Europäischen 
Gemeinschaften an den Rat über ein europäi-
sches Hochgeschwindigkeitsbahnnetz. 
Vorschlag für eine Entscheidung des Rates zur 
Entwicklung eines europäischen Hochge-
schwindigkeitsnetzes 
— Drucksachen 12/311 Nr. 2.18, 12/1173 — 
Berichterstattung: 
Abgeordneter Rainer Haungs 
c) Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Rechtsausschusses (6. Ausschuß) zu 
der Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Zweite Änderung zum Vorschlag für eine 
Fünfte Richtlinie des Rates nach Artikel 54 
EWG-Vertrag über die Struktur der Aktienge-
sellschaft sowie die Befugnisse und Verpflich-
tungen ihrer Organe 
— Drucksachen 12/269 Nr. 2.4, 12/1464 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Joachim Gres 
Ludwig Stiegler 
d) Beratung der Beschlußempfehlung des Haus-
haltsausschusses (8. Ausschuß) zu der Unter-
richtung durch die Bundesregierung 
Überplanmäßige Ausgaben bei Kapitel 11 12 
Titel 681 02 — Sozialzuschlag zu Arbeitslo-
sengeld bzw. Arbeitslosenhilfe —
— Drucksachen 12/1264, 12/1497 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Karl Diller 
Dr. Klaus Dieter Uelhoff 
Ina Albowitz 
e) Beratung der Beschlußempfehlung des Haus-
haltsausschusses (8. Ausschuß) zu dem Antrag 
des Bundesministers der Finanzen 
Einwilligung gemäß § 64 Abs. 2 der Bundes-
haushaltsordnung zur Veräußerung der bun-
deseigenen Liegenschaft in Planegg, Flur 
Nr. 411 
— Drucksachen 12/1146, 12/1498 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Nils Diederich (Berlin) 
Hans-Werner Müller (Wadern) 
Werner Zywietz 
Es handelt sich um Beratungen von Vorlagen, zu 
denen keine Aussprache vorgesehen ist. 
Wir kommen zunächst zur zweiten und dritten Bera-
tung des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des D-Markbilanzgesetzes in Tagesordnungspunkt 
IX a. Der Rechtsausschuß empfiehlt auf Drucksache 
12/1605, den Gesetzentwurf unverändert anzuneh-
men. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf auf 
Drucksache 12/1467 zustimmen wollen, um das 
Handzeichen. — Wer stimmt dagegen? — Stimment-
haltungen? — Das ist einstimmig so beschlossen. 
Wir kommen damit zur 
dritten Beratung 
dieses Gesetzes und zur Schlußabstimmung. Ich bitte 
diejenigen, die zustimmen wollen, sich zu erheben. 
5324 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Vizepräsident Helmuth Becker 
— Gegenprobe und Enthaltungen erübrigen sich. Der 
Gesetzentwurf ist einstimmig angenommen. 
Wir stimmen jetzt über die Beschlußempfehlung des 
Ausschusses für Verkehr auf Drucksache 12/1173 zu 
einem Vorschlag der EG zur Entwicklung eines euro-
päischen Hochgeschwindigkeitsbahnnetzes ab. Das 
ist Punkt IX b. Wer stimmt für diese Beschlußempfeh-
lung? — Wer stimmt dagegen? — Stimmenthaltun-
gen? — Dann ist die Beschlußempfehlung einstimmig 
angenommen. 
Wir kommen jetzt zu Punkt  IX c: Abstimmung über 
die Beschlußempfehlung des Rechtsausschusses auf 
Drucksache 12/1464 zu einem Vorschlag der EG über 
die Struktur der Aktiengesellschaft sowie die Befug-
nisse und Verpflichtungen ihrer Organe. Wer stimmt 
für diese Beschlußempfehlung? — Die Gegenprobe! 
— Stimmenhaltungen? — Auch diese Beschlußemp-
fehlung ist einstimmig angenommen. 
Wir stimmen jetzt über die Beschlußempfehlung des 
Haushaltsausschusses auf Drucksache 12/1497 zu 
überplanmäßigen Ausgaben ab. Das ist Punkt IX d. Es 
handelt sich um den Sozialzuschlag zu Arbeitslosen-
geld bzw. Arbeitslosenhilfe. Wer stimmt für diese Be-
schlußempfehlung? — Wer stimmt dagegen? — Stim-
menthaltungen? — Auch diese Beschlußempfehlung 
ist einstimmig angenommen. 
Wir stimmen jetzt über die Beschlußempfehlung des 
Haushaltsausschusses auf Drucksache 12/1498 zur 
Veräußerung einer bundeseigenen Liegenschaft ab. 
Das ist Punkt IX e. Der Haushaltsausschuß empfiehlt, 
der Veräußerung zuzustimmen. Wer stimmt für diese 
Beschlußempfehlung? — Gegenprobe! — Stimment-
haltung? — Auch diese Beschlußempfehlung ist ein-
stimmig angenommen. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. Ich rufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 4. Dezember 1991, 
13 Uhr ein. 
Ich wünsche Ihnen ein nicht zu arbeitsreiches 
Wochenende. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.09 Uhr) 
Berichtigung 
60. Sitzung, Seite 5053 C, dritter Absatz, vierte Zeile 
muß es statt „Weltinnenpolitik" „Innenweltpolitik" 
heißen. 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlpe riode - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 	5325* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Bargfrede, Heinz-Günter CDU/CSU 29. 11. 91 
Dr. von Bülow, Andreas SPD 29. 11. 91 
Cronenberg (Arnsberg), FDP 29. 11. 91 
Dieter-Julius 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 29. 11. 91 
Herta 
Dempwolf, Gertrud CDU/CSU 29. 11. 91 
Deß, Albert CDU/CSU 29. 11. 91 
Doppmeier, Hubert CDU/CSU 29. 11. 91 
Eymer, Anke CDU/CSU 29. 11. 91 
Frankenhauser, Herbert CDU/CSU 29. 11. 91 
Dr. Funke-Schmitt-Rink, FDP 29. 11. 91 
Margret 
Genscher, Hans Dietrich FDP 29. 11. 91 
Graf, Günter SPD 29. 11. 91 
Grünbeck, Josef FDP 29. 11. 91 
Hackel, Heinz-Dieter FDP 29. 11. 91 
Haschke CDU/CSU 29. 11.91 
(Großhennersdorf), 
Gottfried 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 29. 11. 91 
Dr. Haussmann, Helmut FDP 29. 11. 91 
Heyenn, Günther SPD 29. 11. 91 
Dr. Holtz, Uwe SPD 29. 11. 91* 
Huonker, Gunter SPD 29. 11. 91 
Jäger, Claus CDU/CSU 29. 11. 91 
Dr. Jobst, Dionys CDU/CSU 29. 11. 91 
Kampeter, Steffen CDU/CSU 29. 11. 91 
Koschnick, Hans SPD 29. 11. 91 
Dr. Krause (Börgerende), CDU/CSU 29. 11. 91 
Günther 
Krey, Franz Heinrich CDU/CSU 29. 11. 91 
Kubicki, Wolfgang FDP 29. 11. 91 
Kuhlwein, Eckart SPD 29. 11. 91 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto FDP 29. 11. 91 
Lamers, Karl CDU/CSU 29. 11. 91 
Leidinger, Robert SPD 29. 11. 91 
Dr. Leonhard-Schmid, SPD 29. 11. 91 
Elke 
Dr. Lippold (Offenbach), CDU/CSU 29. 11. 91 
Klaus W. 
Dr. Merkel, Angela CDU/CSU 29. 11. 91 
Dorothea 
Dr. Meseke, Hedda CDU/CSU 29. 11. 91 
Molnar, Thomas CDU/CSU 29. 11. 91 
Nolte, Claudia CDU/CSU 29. 11. 91 
Dr. Ortleb, Rainer FDP 29. 11. 91 
Pfeiffer, Angelika CDU/CSU 29. 11. 91 
Dr. Pick, Eckhart SPD 29. 11. 91 
Dr. Pohler, Hermann CDU/CSU 29. 11. 91 
Rempe, Walter SPD 29. 11. 91 
Roth, Wolfgang SPD 29. 11. 91 
Schaich-Walch, Gudrun SPD 29. 11. 91 
Dr. Scheer, Hermann SPD 29. 11. 91 
Dr. Schockenhoff, CDU/CSU 29. 11. 91 
Andreas 
Schröter, Gisela SPD 29. 11. 91 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Schuster, Hans Paul FDP 29. 11. 91 
Hermann 
Seidenthal, Bodo SPD 29. 11. 91 
Dr. Solms, Hermann Otto FDP 29. 11. 91 
Dr. von Teichman, FDP 29. 11. 91* 
Cornelie 
Voigt (Frankfurt), SPD 29. 11. 91 
Karsten D. 
Vosen, Josef SPD 29. 11. 91 
Dr. Warnke, Jürgen CDU/CSU 29. 11. 91 
Dr. Wieczorek, Norbert SPD 29. 11. 91 
Dr. Wieczorek CDU/CSU 29. 11. 91 
(Auerbach), Bertram 
Wollenberger, Vera Bündnis 29. 11. 91 
90/GRÜNE 
Yzer, Cornelia CDU/CSU 29. 11. 91 
Dr. Zöpel, Christoph SPD 29. 11. 91 
*für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede 
zur Beratung des Einzelplans 17 - Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Frauen und Jugend -* 
Uta Würfel (FDP): Der diesjährige Einzelplan 17 des 
Haushaltsentwurfs gibt Anlaß zu der Frage: wie lieb 
und teuer ist uns denn die Verwirklichung der Politik 
für Frauen? Gut die Hälfte der Ausgaben des Haus-
haltsplanes für Frauen und Jugend sind für den Zivil-
dienst veranschlagt und kommt damit also ausschließ-
lich einem bestimmten Teil der männlichen Bevölke-
rung zugute. Mit gerade 20 Millionen von 2,56 Milli-
arden Gesamtvolumen sind die Arbeiten und Maß-
nahmen zur Verbesserung der rechtlichen und sozia-
len Stellung der Frau bedacht. 
Zähneknirschend haben wir Frauenpolitikerinnen 
uns wegen der notwendigen Haushaltskonsolidie-
rung bescheiden zurückgehalten und sogar einen im 
Vergleich zum letzten Haushalt geringeren Etat in 
Kauf nehmen müssen. Politik für Frauen ist eine Quer-
schnittsaufgabe und bestimmt durch das gesellschaft-
liche Umfeld, in dem die Frau lebt. Politik für Frauen 
muß zum Ziel haben, für mehr Gerechtigkeit zu sor-
gen und Chancengleichheit herzustellen. Individuelle 
Lebensentwürfe - meist für Männer etwas Selbstver-
ständliches - müssen auch Frauen offenstehen. Nicht 
die Wahl: entweder Beruf oder Familie, sondern „so-
wohl ... als auch" heißt die Forderung. Und leider 
müssen wir es uns immer noch eingestehen: berufstä-
tige Mütter finden nicht die Rahmenbedingungen vor, 
die sie für einen eigenen Lebensentwurf brauchen. 
Alleinerziehende Frauen haben es besonders 
schwer. Deren Bemühungen, ihren Aufgaben gerecht 
zu werden, gleicht auch heute noch einer Quadratur 
des Kreises. 
*) siehe 61. Sitzung Seite 5263 D 
5326* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1991 
Es ist gesellschaftliche Realität: noch nie waren so 
viele Frauen berufstätig und noch nie hatten so viele 
gleichzeitig den Wunsch, auch Kinder in ihre Lebens-
planung einzubeziehen. Noch immer scheitert ihre 
Wahl allzu häufig daran, daß die Abstimmung der 
Bedürfnisse von Familie und Beruf sich in erster Linie 
an den Erfordernissen der Arbeitswelt orientiert. 
Frauen integrieren heute zu Recht in ihre Lebens-
gestaltung eine berufliche Perspektive: Karriere und 
Einflußnahme im Beruf sind nicht länger alleine die 
Freuden des männlichen Geschlechts. Frauen lassen 
sich nicht länger aussperren. Deshalb ist es unum-
gänglich, für flexiblere Arbeitsorganisation und -zei-
ten zu sorgen. Erfreulicherweise haben inzwischen 
auch die Gewerkschaften erkannt, daß Teilzeitarbeit 
und job sharing Formen einer frauenfreundlicheren 
Ausgestaltung des Arbeitsplatzes sind. 
Natürlich ist damit nicht allen Frauen geholfen. Die-
jenigen, die alleine ihre Kinder ernähren, kleiden und 
erziehen müssen, brauchen dringend mehr Betreu-
ungseinrichtungen für ihre Kinder. Es ist unvorstell-
bar: fehlende Kinderbetreuungseinrichtungen sind 
der Grund, daß Frauen, auch wenn sie es dringend 
wünschten, für ihren Lebensunterhalt nicht selbst sor-
gen können. Es fehlen in den alten Bundesländern 
über 500 000 Kindergartenplätze so wie auch Krippen 
für Kinder unter 3 Jahren. 
Diese Tatsache wirft ein Schlaglicht auf den Um-
gang mit Frauen in unserer Gesellschaft und ihren 
Bedürfnissen. Im Vergleich mit dem europäischen 
Ausland schneiden wir hier sehr schlecht ab. Leider 
haben wir bisher eine entsprechende steuerliche An-
erkennung für individuelle Betreuung durch eine Ta-
gesmutter nicht umsetzen können. Neben den bereits 
im Gesetz zur Regelung des Schwangerschaftsab-
bruchs vorgesehenen Maßnahmen werden wir uns 
auch diesem Erfordernis anzunehmen haben. 
In den neuen Bundesländern werden sogar Krippen 
und Kindergärten geschlossen. Gerade alleinerzie-
hende Mütter sind deshalb gezwungen, ihren Beruf 
aufzugeben, müssen mit der Sozialhilfe das Existenz-
minimum bestreiten. 
Auf der anderen Seite waren noch nie so viele Frauen 
so gut ausgebildet wie heute, weisen doch so viele qua-
lifizierte Schul- und Berufsabschlüsse auf. Die heutigen 
Frauen haben ein Recht darauf, die Rahmenbedingun-
gen vorzufinden, die ihnen erlauben, ihre Fähigkeiten 
zu beweisen und Leistung zu erbringen. 
Wenn auch in der Vergangenheit der Schwerpunkt 
der politischen Bemühungen auf der Wiedereinglie-
derung von Frauen nach der Erziehungsphase lag, so 
wird sich in Zukunft wegen der Forderungen der jun-
gen Frauen eine andere Situation ergeben, aber auch 
wegen der Anforderungen der Wirtschaft. Bereits jetzt 
nimmt die Wirtschaft zur Kenntnis, daß qualifizierte 
Frauen fehlen. Nicht von ungefähr fördern nun die 
Betriebe bereits ihre Mitarbeiterinnen, um sie dann 
für das Topmanagement zur Verfügung zu haben. 
Darüber hinaus bieten manche Bet riebe eine berufs-
begleitende und berufsspezifische Weiterbildung an. 
Neben der bet rieblichen Weiterbildung ist es Aufgabe  
der Politik, Rahmenbedingungen zu schaffen, die 
Frauen mit Kindern eine überbetriebliche Weiterbil-
dung sicherstellen. 
Die Situation von Frauen zu verbessern, heißt auch, 
Freiräume für sie zu schaffen. Dies geht nur, wenn 
auch Männer — Ehemänner, Kollegen, Arbeitgeber 
und Gewerkschaftler — zu einem Umdenken bereit 
sind. Partnerschaftliches Denken ist notwendig, damit 
den Frauen ein Teil ihrer Doppel- und Dreifachbela-
stung abgenommen wird. 
Die Verantwortung für die Kindererziehung muß 
mehr aufgeteilt werden; innerhalb der Familie zwi-
schen den Ehepartnern ebenso wie auch zwischen 
Familien und Gesamtgesellschaft. Kinder sind das Be-
ste, was wir haben, sie gehören zum Leben und zu 
einer Gesellschaft. 
Eine Anmerkung zu dem sozialen Maßnahmenka-
talog, mit dem endlich eine kinder- und frauenfreund-
lichere Gesellschaft geschaffen werden soll. Die sozial 
flankierenden Maßnahmen zum § 218 werden erst im 
nächsten Haushalt enthalten sein. Sie sind die erste 
große Gesamtmaßnahme für eine kinderfreundlichere 
Gesellschaft. Es handelt sich um ein ganzes Bündel 
von Maßnahmen, das dem Lebensschutz gerecht wer-
den soll. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 12/894 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 12/217 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 11/8165 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/2134 
Ausschuß für Forschung, Technologie und Technikfolgenab-
schätzung 
Drucksache 11/8115 
Drucksache 12/1019 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen, 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 12/1174 Nr. 2.2 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 12/187 Nr. 2.15 
Drucksache 12/269 Nr. 2.32 
Drucksache 12/1174 Nr. 2.22 
Ausschuß für Forschung, Technologie und Technikfolgenab-
schätzung 
Drucksache 12/187 Nr. 2.21 
Drucksache 12/1339 Nr. 2.20 
Drucksache 12/1339 Nr. 2.21</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12062.pdf</pdf_url>
    <id>1786</id>
    <dokumentnummer>12/62</dokumentnummer>
    <datum>1991-11-29</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
