<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1798</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/74</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1992-01-24</datum>
  <titel>Protokoll der 74. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/74 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
74. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 13: 
a) Beratung des Antrags des Abgeordneten 
Ulrich Klinkert und der Fraktion der 
CDU/CSU sowie des Abgeordneten Ger-
hart Rudolf Baum und der Fraktion der 
FDP: Reaktorsicherheit in den Staaten 
Mittel- und Osteuropas (Drucksache 
12/1906) 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit zu der 
Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung: Vorschlag für eine Richtlinie des 
Rates zur Änderung der Richtlinie 
08/836/EURATOM über die Grundnor-
men für den Gesundheitsschutz der 
Bevölkerung und der Arbeitskräfte ge-
gen die Gefahren ionisierender Strah-
lungen im Hinblick auf die vorherige 
Genehmigung der Verbringung radio-
aktiver Abfälle (Drucksachen 12/350 
Nr. 12, 12/1752) 
Ulrich Klinkert CDU/CSU 	  6189B 
Klaus Lennartz SPD 	  6190D 
Ulrich Klinkert CDU/CSU 	 6191 C 
Gerhart Rudolf Baum FDP 	 6194 D 
Klaus Lennartz SPD 	  6196B 
Dr. Dagmar Enkelmann PDS/Linke Liste 	 6197A 
Werner Schulz (Berlin) Bündnis 90/GRÜNE 6198A 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister BMU . . 6198C 
Tagesordnungspunkt 14: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Ulrich Adam, Anneliese Augustin, Diet-
rich Austermann, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der CDU/CSU sowie der 
Abgeordneten Dr. Gisela Babel, Günther 
Bredehorn, Dr. Olaf Feldmann, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der FDP: 
Förderung des Fremdenverkehrs in den 
neuen Ländern (Drucksache 12/1323) 
Dr. Rolf Olderog CDU/CSU 	 6201 C 
Hinrich Kuessner SPD  6202 B 
Dr. Olaf Feldmann FDP 	  6204 A 
Dr. Barbara Höll PDS/Linke Liste . . . 	 6205 B 
Klaus Beckmann, Parl. Staatssekretär 
BMWi 	  6206 C 
Klaus Brähmig CDU/CSU 	  6208 A 
Iris Gleicke SPD 	  6209 C 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger FDP  
6211A 
Carl Ewen SPD 	  6212 B 
Dr. Gerhard Päselt CDU/CSU 	 6212 C 
Dr. Peter Eckhardt SPD 	  6213 D 
Werner Dörflinger CDU/CSU 	 6215D 
Simon Wittmann (Tännesberg) CDU/CSU 	 6216D 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Wirt
-
schaft zu dem Antrag der Abgeordneten 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Gernot Erler, Hans Gottfried Bernrath, 
Lieselott Blunck, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der SPD: Soforthilfspro-
gramm für die Sowjetunion und ihre 
Republiken 
zu dem Antrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU und FDP: Hilfe zur Selbsthilfe für 
die Sowjetunion und ihre Republiken 
(Drucksachen 12/1321, 12/1580, 12/1975) 
Dr. Rudolf Sprung CDU/CSU 	 6218A 
Dr. Uwe Jens SPD 	  6219D 
Dr. Heinrich L. Kolb FDP 	  6221 B 
Dr. Fritz Schumann (Kroppenstedt) PDS/ 
Linke Liste 	  6222 C 
Gernot Erler SPD 	  6223 B 
Dr. Erich Riedl, Parl. Staatssekretär BMWi 
6224 D 
Nächste Sitzung 	  6227 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 6229* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  6230* A 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6189 
74. Sitzung 
Bonn, den 24. Januar 1992 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Punkt 13 der Tagesordnung auf: 
a) Beratung des Antrags des Abgeordneten Ul rich 
Klinkert und der Fraktion der CDU/CSU sowie 
des Abgeordneten Gerhart Rudolf Baum und 
der Fraktion der FDP 
Reaktorsicherheit in den Staaten Mittel- und 
Osteuropas 
— Drucksache 12/1906 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
(federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Forschung, Technologie und Technikfolgenab-
schätzung 
b) Beratung und Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit (17. Ausschuß) zu 
der Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur 
Änderung der Richtlinie 08/836/EURATOM 
über die Grundnormen für den Gesundheits-
schutz der Bevölkerung und der Arbeitskräfte 
gegen die Gefahren ionisierender Strahlun-
gen im Hinblick auf die vorherige Genehmi-
gung der Verbringung radioaktiver Abfälle 
— Drucksachen 12/350 Nr. 12, 12/1752 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Klaus Har ries 
Reinhard Weis (Stendal) 
Gerhart Rudolf Baum 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Debattenzeit von 
einer Stunde vor. Ich gehe davon aus, das Haus ist 
damit einverstanden. — Das scheint der Fall zu sein. 
Dann haben wir dies beschlossen und können mit der 
Debatte beginnen. Zunächst erteile ich dem Abgeord-
neten Klinkert das Wort. 
Ulrich Klinkert (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Ihnen vorlie-
gende Antrag der Koalitionsfraktionen zur Reaktorsi-
cherheit in den Staaten Mittel - und Osteuropas regelt 
ein Spannungsfeld, das sich aus mehreren, den Staa-
ten Osteuropas innewohnenden Widersprüchen er-
gibt. Der katastrophale Sicherheitsstandard der Ke rn
-kraftwerke in Mitteleuropa, der jeden Tag zu einem 
neuen Tschernobyl führen kann, gebietet normaler-
weise ein sofortiges Abschalten der meisten der Reak-
toren. Dies würde allerdings zu einem Zusammen-
bruch der Energieversorgung und damit der Wirt-
schaft dieser Lander führen und eine vollständige 
Verelendung des Volkes nach sich ziehen. 
Ohne ausreichende Energie ist der notwendige 
wirtschaftliche Aufschwung in diesen Ländern nicht 
machbar. Kraß formuliert, stehen die Regierungen 
dieser Länder vor der Entscheidung, das Volk entwe-
der erfrieren zu lassen oder der weiteren Gefahr, die 
von den Reaktoren ausgeht, auszusetzen. 
Die zur Nachrüstung oder zum Ersatz der gefährli-
chen Reaktoren erforderlichen Finanzmittel sind so 
hoch, daß sie derzeit von den betroffenen Ländern 
nicht annähernd aufgebracht werden können. Neben-
bei bemerkt, würde der vollständige Ausstieg aus der 
Kernenergie in diesen Ländern und deren Ersatz 
durch Wärmekraftwerke, sofern das technisch über-
haupt machbar ist, zu einem erheblichen Ansteigen 
der CO2-Konzentration in der Atmosphäre führen. 
Der hier zu beratende Antrag enthält daher fol-
gende Forderungen an die Bundesregierung: 
Erstens ist es notwendig, sich zunächst einmal aktiv 
an der Entwicklung multilateraler Hilfsaktionen für 
die Staaten Mittel- und Osteuropas zu beteiligen und 
so weit wie möglich durch bilaterale Unterstützungs-
maßnahmen zu flankieren. Dies gilt insbesondere für 
die Staaten der ehemaligen Sowjetunion. 
Die zweite Forderung lautet, auf eine bessere Koor-
dinierung und schnellere Realisierung von internatio-
nalen Unterstützungsprogrammen hinzuarbeiten und 
dabei die Beteiligung von internationalen Institutio-
nen wie der EG, der Weltbank und der Europäischen 
Bank für Wiederaufbau anzustreben. 
Als dritte Forderung haben wir formuliert, bei der 
Erarbeitung der Europäischen Energiecharta den 
Rahmen dafür zu schaffen, daß nicht nur die Versor-
gungssicherheit erhöht wird, sondern in gleichem 
Maße auch Umweltschutz und Anlagensicherheit ver-
bessert werden. 
Kernkraftwerke wurden in den ehemaligen RGW- 
Staaten seit 1950 errichtet. In der Zwischenzeit ergibt 
6190 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Ulrich Klinkert 
sich folgender Stand der Versorgung dieser Staaten 
durch Kernenergie: in Bulgarien 35 %, in der ehema-
ligen Sowjetunion 23 %, in der CSFR 28 % und in 
Ungarn gar 50 %. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Was heißt das?) 
Bei fast allen diesen Kraftwerken sind Schutz- und 
Vorsorgemaßnahmen, die erst in ihrem Zusammen-
wirken eine ausreichende Sicherheit ergeben wür-
den, durch Mängel und Defizite behaftet, Defizite vor 
allen Dingen bei der sicherheitstechnischen Ausle-
gung von Systemen und Komponenten. Hier ist es so, 
daß kein Kernkraftwerk westdeutschem Sicherheits-
standard entsprechen würde. Es gibt Abweichungen 
vom auslegungsgemäßen Zustand. Die Dokumenta-
tion und Sicherheitsnachweise sind unvollständig. Die 
Qualitätssicherung ist unzulänglich. Defizite bei War-
tung, Reparatur und Instandhaltung führen zu einer 
zusätzlichen Erhöhung des Risikos. 
Gefährdungen für die Reaktorsicherheit ergeben 
sich aber nicht nur aus unzureichender Technik, 
sondern durchaus auch aus der im Moment nicht recht 
zu kalkulierenden politischen Entwicklung. 
Dabei ist die Situation im Energiebereich dieser 
Staaten insgesamt gekennzeichnet durch eine ge-
ringe Effizienz beim Energieeinsatz und einen ver-
gleichsweise hohen Energieverbrauch. Der durch-
schnittliche Osteuropäer verbraucht trotz eines 
wesentlich niedrigeren Lebensstandards etwa ge-
nauso viel Primärenergie wie der Westeuropäer, näm-
lich ca. 4,7 t Öläquivalent pro Einwohner. In Rußland 
ist der Einsatz von Energie in der Indust rie, bezogen 
auf ein gleichwertiges Produkt, etwa viermal so hoch 
wie in den Ländern der alten Bundesrepublik. Die 
Energieintensität, d. h. der Primärenergieverbrauch 
pro Einheit Bruttosozialprodukt, in den Staaten Mittel- 
und Osteuropas ist etwa doppelt so hoch wie in den 
westlichen Staaten. 
Schlechte Wirkungsgrade der Kraftwerke, ineffi-
ziente industrielle Produktion und unzureichender 
Wärmeschutz an Gebäuden tun das Ihre zu dieser 
Bilanz. 
Nachrüstungen für Atomreaktoren werden nur in 
den wenigsten Fällen für möglich gehalten, so daß 
neue Reaktoren gebaut werden müßten. Hierfür wäre 
ein Finanzbedarf von mindestens 100 Milliarden DM 
notwendig, im übrigen auch für den Neubau von 
Wärmekraftwerken, falls man diesen ins Auge fassen 
sollte. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Das ist die einzige 
Alternative, Herr Kollege! Das müssen Sie 
wissen!) 
Sofern Nachrüstung überhaupt möglich ist, ergibt 
sich dabei folgendes Bild. Ich nenne zunächst die 
RBMK-Reaktoren, von denen 20 allein in der Sowjet-
union in Betrieb oder im Bau sind. Hier ist eine 
sofortige Stillegung der älteren Anlagen notwendig. 
Eine Sicherheitsbewertung der neueren Anlagen 
durch westliche Experten steht noch aus, jedoch kann 
schon jetzt abgeschätzt werden, daß sie, wie ich 
bereits erwähnte, nach westlichen Maßstäben insge-
samt nicht genehmigungsfähig wären. Kosten für eine 
Umrüstung liegen im Moment nicht vor und sollten 
von vornherein nicht ins Kalkül gezogen werden. 
Dann gibt es die sogenannten WWER-Reaktoren, 
die in verschiedenen Generationen gebaut wurden. 
Die Reaktoren der ersten Generation werden mit 
einem Nachrüstbedarf von 80 Millionen DM pro Block 
für einen befristeten Weiterbetrieb von ca. fünf Jahren 
für möglich gehalten. Der Importbedarf für diese 
Nachrüstung betrüge ca. 30 Millionen DM pro Block. 
Bei der zweiten Generation wären umfangreiche 
Nachrüstmaßnahmen in einer Größenordnung von 
300 Millionen DM pro Block erforderlich. Auch hier 
müßten Importe in einer Größenordnung von etwa 
100 Millionen DM pro Block getätigt werden; so viel 
ist jedenfalls veranschlagt. 
Die dritte Generation, die mit einer Leistung von 
1 000 MW ausgelegt war, könnte in etwa auf westli-
ches Sicherheitsniveau ertüchtigt werden. Allerdings 
betrügen die Kosten hier 200 Millionen DM pro Block; 
der Importanteil betrüge 60 Millionen DM. 
Auch Nachrüstmaßnahmen würden zu einem 
erheblichen Mittel- und Devisenbedarf führen, der 
auf Grund der wirtschaftlichen und technischen Mög-
lichkeiten von den betroffenen Ländern nicht aufge-
bracht werden kann. Ohne Berücksichtigung nationa-
ler Leistungen, von Stillegungskosten sowie Still-
standszeiten usw. ergäbe sich ein Devisenbedarf für 
Importe von ca. 4 Milliarden DM, davon allein 2,7 Mil-
liarden DM für in Betrieb befindliche und 1,4 Milliar-
den DM für im Bau befindliche Anlagen. 
Ich habe diese Zahlen so ausführlich gebracht, um 
zu verdeutlichen, daß ein einzelnes westliches Land 
— beispielsweise die Bundesrepublik Deutschland — 
bei weitem überfordert wäre, hier allein in Verantwor-
tung zu gehen. 
Aber an die Bundesregierung ist die Bitte auszu-
sprechen, in der westlichen Staatengemeinschaft die 
Sensibilität für die Probleme in Osteuropa zu schär-
fen. Die Hilfe für Osteuropa darf sich allerdings nicht 
auf die Kernenergie beschränken; denn in den Län-
dern, wo die akute Gefahr des Hungers besteht, wird 
man für die Probleme der Reaktorsicherheit wenig 
Sensibilität entwickeln. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun hat 
der Abgeordnete Lennartz das Wort. 
Klaus Lennartz (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Reaktorsicherheit in 
den Staaten Mittel - und Osteuropas heißt unser 
Thema. Reaktorsicherheit in diesen Staaten ist nur auf 
einem Weg zu erreichen: Die Atomkraftwerke Osteu-
ropas müssen schrittweise abgeschaltet werden. Dies 
ist nach Meinung der SPD die zwingende Konsequenz 
aus dem Bericht des Bundesumweltministers zur 
Sicherheit der Atomkraftwerke und zu Umweltfragen 
der Energieversorgung in den Staaten Mittel- und 
Osteuropas. Dieser Bericht bietet, so der „Spiegel" 
korrekt, wahrhaftig „Stoff zum Gruseln", obwohl für 
bestimmte östliche Reaktortypen noch gar keine 
umfassenden Sicherheitsanalysen vorliegen. Was das 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6191 
Klaus Lennartz 
in der Endkonsequenz heißt, muß m an sich auf der 
Zunge zergehen lassen. 
Noch Anfang der 80er Jahre haben uns internatio-
nale Reaktorexperten — wohlgemerkt: Experten —, 
auch aus der IAEO, aber auch deutsche Befürworter 
weismachen wollen, daß die russischen Reaktoren 
etwa unser Sicherheitsniveau haben. Anlaß zur Sorge 
bestehe nicht. So ändern sich die Einschätzungen; die 
Experten ändern sich nicht. 
Nachdem Umweltminister Töpfer im Herbst letzten 
Jahres auch den letzten Block des Atomkraftwerks 
Greifswald stillgelegt hat, haben mein Kollege Volker 
Jung und ich im September 1991 den jetzt vorliegen-
den Bericht erbeten. Uns war schon damals klar: Wer 
Greifswald stillegen muß, weil gravierende Sicher-
heitsmängel bestehen, die nicht zu adäquaten Kosten 
beseitigt werden können, muß auch bei allen in 
Osteuropa und der GUS laufenden Reaktoren zu 
ähnlichen Konsequenzen kommen. 
Der Töpfer-Bericht zeigt auch auf, daß neben kata-
strophalen sicherheitstechnischen Mängeln nun auch 
die Aufsichtsprobleme wachsen. Die Aufsicht über 
kerntechnische Sicherheit von Anlagen geht von den 
Zentralbehörden auf die Republiken über, und das in 
dem Zustand, in dem sich die Republiken zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt befinden. 
Herr Kollege Klinkert, lesen Sie bitte einmal nach, 
daß Töpfer selber in seinem Bericht formuliert hat, daß 
Auflagen, die durchgeführt werden sollten, bis zum 
heutigen Tage nicht durchgeführt worden sind. Ich 
glaube, daran erkennen wir, daß wir über etwas 
reden, dessen Dimension wir überhaupt nicht erken-
nen können. Die einzelnen Republiken verfügen 
gegenwärtig kaum über die erforderlichen admini-
strativen und personellen Voraussetzungen. Techni-
sche Mängel und Aufsichtsprobleme bilden ein bri-
santes Gemisch, das jederzeit explodieren kann, 
meine Damen und Herren. Ich hoffe, daß wir in diesem 
Hohen Hause darüber Einigkeit erzielen, daß es nicht 
mehr um die Frage geht, ob diese Reaktoren abge-
schaltet werden müssen, sondern nur noch um die 
Frage, wie die Umstrukturierung der Energieversor-
gung zu bewerkstelligen ist. 
(Zustimmung bei der SPD und der CDU/ 
CSU) 
Die SPD wird keinen Maßnahmen zustimmen, die 
im Ergebnis verzögern, daß diese Schrottreaktoren so 
schnell wie möglich abgeschaltet werden. Ich kann 
dem Vorstandsvorsitzenden der deutschen Asea 
Brown Boveri, Eberhard von Koerber, nur zustimmen, 
wenn er die osteuropäischen Atomkraftwerke als 
Zeitbomben bezeichnet. Mindestens 25 Reaktoren 
des Typs Tschernobyl sind nicht einmal theoretisch 
nachrüstbar. Sie müssen vom Netz, und zwar ganz 
schnell. 
Die SPD wendet sich im übrigen nicht gegen 
kurzfristige Sicherheitsmaßnahmen, die das jetzige 
unabsehbare Risiko so schnell wie möglich verrin-
gern. Dies sage ich sehr bewußt, um bestimmten 
Legendenbildungen vorzubeugen. Wir wenden uns 
aber dagegen, daß mit Milliardenaufwand Atomkraft-
werke saniert werden sollen, die strukturell so viele 
technische Mängel haben, daß sie nach unserer 
Sicherheitsphilosophie nicht betreibbar sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß, meine Damen und Herren, daß wir hier über 
die Abschaltung von 50 000 MW in Osteuropa spre-
chen. Dessen bin ich mir bewußt. Gerade wegen 
dieser Zahlen müssen wir jetzt die Weichen für eine 
Energieversorgung ohne Atomkraft in Osteuropa stel-
len. 
Die SPD wird eine Politik ablehnen, die über die 
Ertüchtigung bzw. den Export westeuropäischer 
Kernkraftwerke versucht, die Renaissance der Atom-
kraft bei uns wieder einzuleiten. Vielmehr besteht in 
der GUS und in Osteuropa jetzt die Möglichkeit, eine 
ökologisch verträgliche Energieversorgung einzulei-
ten; zugegebenermaßen, meine Damen und Herren, 
über einen langen Zeitraum. Dafür werden wir uns mit 
aller Kraft einsetzen. Und die ist bitter nötig. 
Allein die mangelhafte Energieinfrastruktur führt in 
Osteuropa zu 01- und Gasverlusten bis zu 30 %. Die 
Energieintensität, d. h. der Primärenergieverbrauch, 
gemessen am Bruttosozialprodukt, ist doppelt so hoch 
wie im Westen. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Lennartz, sind Sie bereit, eine Zwischen-
frage zu beantworten? 
Klaus Lennartz (SPD): Ja. 
Ulrich Klinkert (CDU/CSU): Herr Kollege Lennartz, 
ich glaube, ich habe Sie richtig verstanden, daß Sie 
einen vollständigen und dauerhaften Ausstieg aus der 
Kernenergie in Osteuropa fordern. Wie stehen Sie 
dann zu der von mir gemachten Aussage, daß dies zu 
einem unvertretbar hohen Anwachsen der CO2-Kon-
zentration in der Erdatmosphäre führen würde, vor-
ausgesetzt, Wärmekraftwerke treten an die Stelle von 
Atomreaktoren? 
Klaus Lennartz (SPD): Verehrter Herr Kollege Klin-
kert, sehen Sie, Sie vereinfachen die Problematik. Ich 
will versuchen, Ihnen das mit einigen Worten zu 
erklären. 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Wenn Sie das 
können!) 
— Ich kann es, Sie müssen es nur verstehen. 
(Heiterkeit) 
Herr Kollege Klinkert, die erste Maßnahme, die 
getroffen werden muß, ist Energie einzusparen. Wir 
wissen, daß wir ca. 50 % der gesamten Energie, auch 
bei uns, einsparen können. Das ist das erste Gebot. 
Der zweite Punkt, mit dem wir uns ebenfalls beschäf-
tigen müssen, sind die regenerativen Energien. Drit-
tens müssen wir noch moderne Kraftwerkstechnolo-
gien einsetzen. 
Demzufolge können uns Energieersparnis, mo-
derne Kraftwerkstechnologien und regenerative 
Energien schrittweise zu dem bringen, was wir welt-
weit haben müssen, um die CO2-Problematik zu 
bekämpfen, 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
6192 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Klaus Lennartz 
und nicht, wie Sie es hier vorschlagen, wiederum der 
Einsatz von Atomkraft. 
Ist Ihnen auf Grund der Situation, die wir in der GUS 
und in Osteuropa haben, nicht klargeworden, welches 
Gefahrenpotential weltweit auf uns zukommt, wenn 
Sie die Erde mit Atomkraftwerken bepflastern wollen? 
Ist Ihnen das immer noch nicht klargeworden? 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist Wunschdenken, aber 
keine Antwort!) 
Sie sehen, meine Damen und Herren — und das ist 
genau der entscheidende Punkt —: Das knappe Geld 
ist besser bei nichtatomaren Energietechnologien 
angelegt. Dort hinein muß investiert werden. Es geht 
um dreistellige Milliardenbeträge, und zwar, meine 
Damen und Herren, nicht mit einer Eins an der ersten 
Stelle. Sie dürfen demzufolge nicht für den Neubau 
von Atomkraftwerken verschleudert werden. Es geht 
um die ökologische Sanierung der osteuropäischen 
Energieversorgung im ganzen. 
Das ist ein gigantisches Problem, weil es, wie in der 
ehemaligen DDR, die Überführung der zentralen 
Verwaltungswirtschaft in die ökologische Marktwirt-
schaft bedeutet. 
Wie in der ehemaligen DDR sind in ganz Osteuropa 
uns heute noch gar nicht bekannte ökologische Ver-
heerungen und Verwüstungen festzustellen. Dort ist 
mit Energie in beispielloser Weise verschwenderisch 
umgegangen worden — die Energieverluste bei 
Exploration und Verteilung sollen in Rußland fast 
50 % ausmachen —, und es ist über Jahrzehnte nichts 
für den Erhalt der Versorgungsstrukturen investiert 
worden. 
Wir müssen deshalb nicht nur die Energiesysteme 
selbst sanieren, Herr Kollege, mit westlicher Techno-
logie helfen und die Energieverschwendung beseiti-
gen, nein, wir müssen gleichzeitig die ökologischen 
Verwüstungen und Zerstörungen beseitigen helfen. 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Das sagte ich 
bereits!) 
—Ja, manchmal sagen Sie auch etwas Richtiges, aber 
nur manchmal. 
Es darf kein Umweltdumping zwischen Ost und 
West geben. Die Menschen im Osten Europas und in 
der GUS haben einen Anspruch darauf, daß wir ihnen 
bei der Erlangung ökologisch verträglicher Lebensbe-
dingungen helfen. 
Im Grundsatz unterstützt deshalb die SPD den 
Ansatz der europäischen Energie - Charta, wobei wir 
besonderes Gewicht auf die Sanierung der zerstörten 
Umwelt legen. Es geht aber nicht allein um den 
Transfer der westeuropäischen Energieversorgungs-
struktur nach Osteuropa, Herr Kollege Baum, nein, es 
geht um den Aufbau einer ökologisch verträglichen 
Energieversorgungsstruktur. 
Denn auch der Westen hat, wie wir alle wissen, 
ökologisch über seine Verhältnisse gelebt. Er lebt 
heute noch über seine Verhältnisse. Das dürfen Sie 
nicht verschweigen. 
Die Welt verbraucht heute viermal soviel Energie 
wie vor 40 Jahren. Dabei steht das vereinte Deutsch-
land ganz vorn, nämlich an fünfter Stelle in der Welt 
und weit an der Spitze der EG. 
Auch die Bundesrepublik als eine der stärksten 
Industrienationen der Welt ist mitschuldig an der 
drohenden ökologischen Katastrophe. Wir als Staat 
versagen bisher beim Energiesparen und auch beim 
Klimaschutz. Unser Energieverbrauch erreichte im 
letzten Jahr den bisher absoluten Höchststand von 
1979, dem Jahr vor der zweiten Ölpreisexplosion. 
Wir sind also keine Musterknaben. Der ökologische 
Strukturwandel, den wir vom Osten fordern, hat auch 
bei uns noch nicht stattgefunden. Es sind leider, leider 
keinerlei Ansätze erkennbar, daß die Bundesregie-
rung in dieser fatalen Verbrauchspolitik irgendwie 
umsteuern will. 
(Gerhart Rudolf Baum [FDP]: Das stimmt 
doch gar nicht!) 
— Doch, Herr Kollege. Wir können uns ja gerne auch 
darüber streiten. Sie haben die Möglichkeit, eine 
Zwischenfrage zu stellen. Ich beantworte sie Ihnen 
gerne. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das lohnt sich 
nicht! — Harald B. Schäfer [Offenburg] 
[SPD]: Was soll die Polemik?) 
Deshalb lehnt die SPD den reinen Transfer unserer 
Strukturen ab. 
Zur Privatisierung der Energieversorgung müssen 
auch in Osteuropa die Dezentralisierung und ökologi-
sche Vertretbarkeit moderner Versorgung gehören. 
Nur wenn wir diesen Grundsatz einhalten, können wir 
die effizientesten Energietechnologien exportieren, 
z. B. mit Kraft-Wärme-Koppelungsanlagen. Damit 
können wir die beste Energieausbeute erringen, weit 
über westeuropäischem Niveau. Nur dann können wir 
Erfolg haben, wenn wir Umweltschutztechnologien in 
gleicher Weise wie Energietechnologien exportieren. 
Ganz Osteuropa braucht Entschwefelungs- und Ent-
stickungstechnologien, ganz Osteuropa braucht mo-
derne Wärmeschutztechniken, Meß- und Regeltech-
niken zur Energieeinsparung im Gebäudebestand 
und vieles, vieles mehr. 
Die Gretchenfrage bei der Sanierung der osteuro-
päischen Energieversorgung ist, wie ich hoffe, Herr 
Kollege, nicht die Kooperation, sondern die Finanzie-
rung. Hier habe ich von Ihnen leider nichts vernom-
men. 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Da müssen Sie 
zuhören!) 
Es dreht sich um gigantische Summen. Deshalb ist 
eine projektbezogene Partnerschaft zwischen der 
öffentlichen Hand, der Indust rie und internationalen 
Bankenkonsortien dringend notwendig. 
Wir brauchen langfristige Joint-ventures mit den 
osteuropäischen Staaten, damit sich eine Energiepart-
nerschaft, die Jahrzehnte Bestand hat, entwickeln 
kann. Ohne einen sehr langfristigen Finanz-, Know-
how- und Technologietransfer wird dies aber nicht 
gehen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6193 
Klaus Lennartz 
Wenn ich richtig unterrichtet bin, ist die westeuro-
päische Energiewirtschaft bereit, solche Kooperatio-
nen einzugehen. Gegenwärtig scheut sie aber den 
Abschluß solcher Projekte, weil die Finanzierungsfra-
gen völlig ungeklärt sind. 
Der Kollege Schäfer, der Kollege Jung und ich 
hatten vergangene Woche ein Gespräch mit Vertre-
tern der westdeutschen Industrie. Uns ist dargelegt 
worden, daß man bereit ist, derartige Joint-ventures, 
derartige projektbezogene Partnerschaften einzuge-
hen. Nur fehlt es wirklich an der Unterstützung durch 
die Bundesregierung, an der Bereitschaft, nicht nur zu 
reden, sondern auch wirklich zu handeln. Man wartet 
förmlich darauf, daß man helfen kann. 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Und die Bun-
desregierung soll das bezahlen?) 
— Das ist eine Verkennung der Tatsachen. Es geht 
nicht um das Geld der Bundesregierung, sondern 
einfach darum, zu dokumentieren, daß über Hermes-
Bürgschaften das eine oder andere erledigt werden 
kann, das noch dahintersteht. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE — Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Und 
wer bezahlt die Hermes-Bürgschaften?  — 
Hermann Rind [FDP]: Wo ist der Unterschied 
zu den Hermes-Bürgschaften?) 
— Ich komme dazu. Die Bundesregierung hat es doch 
bisher versäumt, auch nur einen einzigen konkreten 
Vorschlag — das ist doch der entscheidende Punkt —, 
sei es national, sei es im europäischen Konzert, 
vorzulegen. Lesen Sie sich den Bericht doch einmal 
durch. Was steht da drin? Nichts! Reine Absichtserklä-
rungen, ohne daß konkret ein Handlungsbedarf, der 
ja vorliegt, nachgewiesen und angegangen wird. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Nur Sprüche! — 
Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Heiße 
Luft!)  
Statt dessen stritten sich der Finanz- und der Wirt-
schaftsminister noch bis vorgestern über das Volumen 
von 5 Milliarden DM Hermes-Absicherungen für 
deutsche Exporte in GUS-Länder. 
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: Der Roth 
sagt, alles ist o. k.!) 
— Wissen Sie eigentlich, wovon Sie bei 5 Milliarden 
DM reden, Herr Kollege? 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Hier geht es um dreistellige Milliardensummen, nicht 
mit einer Eins vorweg. Und Sie reden von 5 Milliarden 
DM, die bereits anderweitig, an SKL oder wohin auch 
immer, vergeben sind. 
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: Die großen 
Probleme können wir ganz gut lösen, Herr 
Lennartz!) 
— Mit uns gemeinsam, da haben Sie recht. 
Meine Damen und Herren, ein Grobkonzept für die 
Hilfe fehlt nach wie vor. Das ist sicher ein falsches 
Signal in Richtung Osteuropa, aber auch in Richtung 
der westeuropäischen Wirtschaft. Man kann nicht 
andere zu risikoreichen Investitionen auffordern und 
gleichzeitig eine auch nur geringfügige Absicherung 
durch die öffentliche Hand verweigern. Das ist nicht 
machbar. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
Herr Kollege Baum, Sie machten soeben eine Zwi-
schenbemerkung zur Energie-Charta. Wer die euro-
päische Energie-Charta mit Leben erfüllen will, muß 
seine Bereitschaft zu finanziellem Engagement 
gegenüber den europäischen Staaten klipp und klar 
erklären. Sonst geht es nicht. 
Dies wäre nicht nur ein Geben. Wir alle wissen, daß 
hier eine enorme Chance für die westlichen Industrie-
nationen besteht, Umwelt- und Energiespartechnolo-
gien zu exportieren, damit im heimischen Markt 
Arbeitsplätze zu sichern und sinnvolles Wachstum im 
Osten wie im Westen zu ermöglichen. 
Da die Staaten der GUS allein über mehr als 20 % 
der Weltenergiereserven verfügen, werden sie den 
Finanz- und Technologietransfer mit Rohstofflieferun-
gen bezahlen können. Hier haben Sie eine Antwort 
auf die Frage, die Sie eben gestellt haben. 
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: Ich habe 
keine Frage gestellt! Ich habe eine Bemer
-
kung gemacht!) 
So weit muß man ab und zu auch einmal denken. Man 
muß vernetzt, ganzheitlich denken. 
Damit die Staaten der GUS dies können, müssen wir 
ihnen helfen, ihre Öl- und Gasversorgungsstrukturen 
zu sanieren. Ich glaube, daß die Bundesrepublik hier 
eine besondere Verpflichtung hat, weil bisher die fünf 
neuen Bundesländer ganz wesentlich von der GUS 
beliefert worden sind. Wir haben ein fundamentales 
Interesse daran, daß dies so bleibt. 
Herr Klinkert, sollten Sie als ein Abgeordneter aus 
den fünf neuen Bundesländern vergessen haben, daß 
90 % der Ölversorgung der fünf neuen Bundesländer 
aus der ehemaligen Sowjetunion bzw. aus den GUS-
Ländern kommen? Sollten Sie vergessen haben, daß 
20 % unserer gesamten Erdgaslieferungen aus diesen 
Ländern kommen? Haben Sie das vergessen? 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Das ist doch 
völlig absurd, was Sie sagen!) 
Es ist doch zwingend notwendig, daß man dort zu 
einer anderen Systematik kommt, so wie es soeben 
von mir beschrieben worden ist, daß die Möglichkeit 
der Refinanzierung besteht, ohne daß die öffentliche 
Hand jedesmal Milliardenbeträge zur Verfügung 
stellt. 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Er redet wirr!  — 
Dr. Dagmar Enkelmann [PDS/Linke Liste]: 
Er hat vergessen, wo er herkommt!) 
— Ja, das scheint wirklich der Fall zu sein, Frau 
Kollegin. Dem kann ich mich nahtlos anschließen. 
(Ulrich Klinkert [CDU/CSU]: Schließen Sie 
sich ruhig zusammen, Herr Lennartz!) 
— Also hören Sie einmal! Herr Kollege Klinkert, ist es 
bei Ihnen nicht mehr möglich, daß m an einen vernünf-
tigen Vorschlag einer Kollegin, gleich, wo sie politisch 
steht, unterstützt? Sind Sie bereits so intolerant, das 
6194 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Klaus Lennartz 
der Dame vorzuwerfen? Sie sollten sich schämen, Herr 
Kollege! Sie sollten sich schämen! 
(Beifall bei der SPD) 
So viel Toleranz muß man noch besitzen, das Wissen 
anderer zu akzeptieren und darauf einzugehen. Auch 
das macht eine parlamentarische Demokratie aus. 
(Albert Pfuhl [SPD]: Das muß er noch lernen! 
— Gegenruf des Abg. Ul rich Klinkert [CDU/ 
CSU]: Unsachlichkeit werde ich nicht ler-
nen!) 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
muß endlich ein konkretes Programm zur Moderni-
sierung und Sanierung der osteuropäischen Energie-
versorgung vorschlagen und insbesondere ihren 
finanziellen Beitrag dazu hier offen darlegen. Wir alle 
wissen, daß ohne westliches Know-how und westli-
ches Kapital, privat oder öffentlich, weder die GUS- 
Staaten noch die anderen osteuropäischen Länder es 
schaffen werden, in der notwendigen Kürze ihre 
Energieversorgung ökologisch umzustrukturieren. 
Westeuropa ist gefordert. 
Wir werden auch von den Vereinigten Staaten von 
Amerika immer dringlicher aufgefordert, Osteuropa 
endlich in angemessenen finanziellen Dimensionen 
zu helfen. Der gegenwärtige Attentismus darf so nicht 
weitergehen. Westeuropa wäre sonst mitverantwort-
lich, daß die ökologisch krisenhafte Entwicklung in 
der Welt, z. B. bei der CO2-Frage, keiner Lösung 
näherkommt. Westeuropa wäre empfindlich mitbe-
troffen — man wagt es kaum, es auszusprechen —, 
wenn sich Tschernobyl wiederholen oder die Energie-
versorgung in den osteuropäischen Staaten auch nur 
teilweise zusammenbrechen würde — mit den ent-
sprechenden katastrophalen Auswirkungen auf die 
labilen Volkswirtschaften in Osteuropa. 
Wie kann die Bundesregierung diesen Herausfor-
derungen gerecht werden? Nicht, indem der Bundes-
umweltminister die Probleme bloß beschreibt, publi-
kumswirksame Tschernobyl-Besuche vor Ort durch-
führt, dort den Kopf schüttelt und uns einen Bericht 
vorlegt. Auch nicht, Herr Kollege Klinkert, indem die 
Regierungskoalition in einem Begleitantrag sorgsam 
vermeidet, vom Abschalten nichtsanierungsfähiger 
Reaktoren auch nur zu sprechen. Das ist ein Ding der 
Unmöglichkeit. 
Was not tut, ist internationale Hilfe, ein moderner 
Marshall-Plan moderner Art unter Beteiligung der 
westeuropäischen Staaten, von Wirtschaft und Ban-
ken. 
(Gerhart Rudolf Baum [FDP]: Eben war es 
noch die Bundesregierung!) 
— Herr Kollege, Sie scheinen nur partiell zuzuhören. 
Ich habe beides angesprochen: Hilfe von uns, aber 
auch internationale Hilfe. Ich habe gerade noch ein-
mal konkretisiert, was darunter zu verstehen ist. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
komme noch ganz kurz zum Tagesordnungs-
punkt 13b. Hier geht es darum, daß radioaktive 
Abfälle von der Entstehung bis zur Endlagerung im 
Transport- und Lagerstadium besser als bisher kon-
trolliert werden müssen. Gott sei Dank ist im Umwelt-
ausschuß auf Antrag der SPD-Bundestagsfraktion der 
Bundesregierung empfohlen worden, bei den weite-
ren Verhandlungen auf EG-Ebene dem Beschluß des 
Bundestages vom 9. November 1990, der in der Bun-
desratsdrucksache 595/90 dokumentiert ist, Rech-
nung zu tragen. Insbesondere sollte die Richtlinie der 
EG so gefaßt werden, daß alle radioaktiven Abfälle 
oder Reststoffe aufgenommen sind und effektive Kon-
trollbefugnisse und Berichtspflichten der zuständigen 
Behörden vorgesehen werden. 
Meine Damen und Herren, die Erfahrungen mit den 
„Mol-Fässern", die wir leider Gottes machen mußten, 
zeigen, daß es keine Lücken in der Erfassung, Beglei-
tung und Kontrolle von radioaktiven Abfällen geben 
darf. Die SPD-Bundestagsfraktion erwartet, daß man 
sich in der Europäischen Gemeinschaft dieser Auffas-
sung anschließt. 
Meine Damen und Herren, ich möchte mich bei 
Ihnen, insbesondere bei den Koalitionsfraktionen, 
dafür bedanken, daß Sie diesem Anliegen der SPD- 
Bundestagsfraktion auch im Ausschuß gefolgt sind. 
Wir erwarten — diese Bitte richte ich an Sie, Herr 
Laufs —, daß wir dies entsprechend auch auf EG- 
Ebene einbringen. Das wäre ein Stück Sicherheit, das 
uns allen weiterhelfen würde. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun hat 
der Abgeordnete Gerhart Rudolf Baum das Wort. 
Gerhart Rudolf Baum (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Lennartz, Ihr Vor-
trag war erstens widersprüchlich und in der Einschät-
zung falsch. Ich kenne keine westliche Regierung, die 
in ähnlicher Intensität Initiativen zur Verbesserung 
der Situation ergriffen hat wie unsere. Ich kenne 
keine; nennen Sie mir eine. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben das sogar in einer Form getan, die mich 
manchmal besorgt gemacht hat, daß wir uns eigent-
lich zuviel Verantwortung aufladen. 
Eine zweite Bemerkung zu Ihnen: Unser Antrag 
baut darauf auf, daß wir Deutschen allein das nicht 
schaffen können. Das geht nur in einer internationalen 
Kraftanstrengung! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Das hat 
der Kollege Lennartz doch gesagt, Herr 
Baum!) 
— Nein, Sie wollen die Bundesregierung in die Pflicht 
nehmen, ein Energieprogramm für Osteuropa vorzu-
legen. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Wieder nur eine par
-
tielle Aufnahme des Gehörten!) 
Das kann nicht allein Aufgabe der Bundesregierung, 
der Bundesrepublik Deutschl and, sondern nur eine 
internationale Aufgabe sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die dritte Bemerkung zu Ihnen: Sie fordern eine 
internationale Energiepartnerschaft; das ist richtig. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6195 
Gerhart Rudolf Baum 
Sie haben sich zu meiner Freude sogar positiv zur 
europäischen Energiecharta geäußert, die übrigens 
eine Liberalisierung der Energieversorgung beinhal-
tet. Glauben Sie eigentlich im Ernst, Herr Schäfer, daß 
eine internationale Energiepartnerschaft oder eine 
europäische Energiecharta ohne Kernenergie mög-
lich ist? Glauben Sie das im Ernst? 
(Klaus Lennartz [SPD]: Natürlich! — Lachen 
bei der CDU/CSU) 
— Ach, Sie isolieren sich. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Ach, Quatsch! — 
Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Aber 
Herr Baum!) 
Ich gehöre wahrlich nicht zu denen, die in der Ke rn
-energie — um es zu präzisieren: im Leichtwasserreak-
tor — eine Zukunftsenergie sehen. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Was wollen Sie denn? 
— Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Wol-
len Sie den Brüter?) 
Aber Sie erwähnen z. B. überhaupt nicht den Hoch-
temperaturreaktor und andere Reaktorlinien. Selbst 
Herr Fischer in Hessen diskutiert darüber heute. Sie 
haben sich völlig abgeschottet. Sie halten immer noch 
an Ihrem Abschaltprogramm fest. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Quatsch! — Harald 
B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: So ein Un-
fug!) 
Damit kommen Sie nicht zu einer internationalen 
Zusammenarbeit. 
Wie wollen Sie denn selbständigen Republiken in 
Ostdeutschland einfach Ihr Parteikonzept überstül-
pen? 
(Klaus Lennartz [SPD]: Um Gottes willen!) 
Glauben Sie, das geht so einfach? Das sind souveräne 
Staaten. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Aber 
Sie Ihres! — Weiterer Zuruf des Abg. Klaus 
Lennartz [SPD]) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Lennartz, Sie haben zwanzig Minuten 
gesprochen. Ich wäre Ihnen wirklich dankbar, wenn 
Sie jetzt auch einmal jemand anderen zu Wort kom-
men ließen. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Entschuldigung!) 
Das gilt für den Kollegen Schäfer ebenfalls. 
Gerhart Rudolf Baum (FDP): Ich habe nur noch 
sechs Minuten und bitte, daß ich jetzt ungestört reden 
darf. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Immer 
diese Polemik von Herrn Baum!) 
Sie glauben doch wohl auch nicht, Herr Lennartz 
und die Kolleginnen und Kollegen von der SPD, daß 
Sie eine Energiepartnerschaft europäisch und inter-
national ohne eine Energiepartnerschaft im eigenen 
Lande — die wir nicht mehr haben — in die Wege 
leiten können. Wir müssen zu einer Zusammenarbeit 
zurückfinden. Dies gilt etwa für den Bereich der 
Entsorgung. Es geht doch nicht an, daß die Energie-
politik durch erzwungene Weisungen des Bundesum-
weltministers vorangetrieben wird. 
Ich fordere Sie also auf, Ihre Politik zu überprüfen 
und zu der alten Kooperation zurückzukehren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist doch eine der Grundvoraussetzungen dafür, 
daß wir nach außen, insbesondere in die frühere 
Sowjetunion und in das übrige Osteuropa hinein, 
handlungsfähig sind. Wir sind es aber nicht einmal im 
eigenen Lande. Wie sollen wir es denn nach außen 
werden, Herr Lennartz? 
(Klaus Lennartz [SPD]: Gehen Sie auf unsere 
Vorschläge ein!) 
Das ist wirklich eine dringend umzusetzende Konse-
quenz aus der Analyse, die uns hier vorliegt, und diese 
ist erschreckend genug. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Eben!) 
Wir unterhalten uns heute über eines der größten 
globalen Risikopotentiale. Ich bin fest davon über-
zeugt, daß der Schock von Tschernobyl mit zum 
Zusammenbruch der früheren Sowjetunion beigetra-
gen hat. Tschernobyl war ein tiefgreifender Schock für 
die Sowjetunion. Er hat ihr die Grenzen ihrer Mög-
lichkeiten, auch ihrer technologischen Möglichkeiten, 
aufgezeigt. 
Ich bedauere etwas, daß bei der internationalen 
Diskussion über die Risiken des militärischen Nu-
klearpotentials dieses Gefährdungspotential im zivi-
len Sektor in den Hintergrund tritt. Es gehört zum 
Nichtverbreitungsthema. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Sie 
haben recht!) 
Ich könnte mir z. B. vorstellen, daß die Personen, die 
jetzt durch die Reduzierung des militärischen Nu-
klearpotentials freiwerden, hier eingesetzt werden, 
um bei der Wartung dieser Anlagen und bei zukünf-
tigen Verbesserungen einen Beitrag zu leisten. 
Natürlich sehe ich überhaupt keine Schwierigkeit, 
Herr Lennartz, Ihrer Forderung entgegenzukommen. 
Wenn wir es verantwortlich könnten, 
(Klaus Lennartz [SPD]: Wir könnten! Wir 
müssen wollen, Herr Kollege!) 
würden wir natürlich sagen: Sofort abschalten! Das 
kann aber niemand verantwortlich sagen; denn das 
würde die Energieversorgung in Osteuropa in eine 
Katastrophe führen. Deshalb müssen wir an kurzfristi-
gen Verbesserungen und natürlich an einer künftigen 
Energiestruktur mitwirken, 
(Klaus Lennartz [SPD]: Das haben wir doch 
gesagt!) 
die ohne die Kernkraftwerke auskommt, die gebaut 
worden sind und die noch im Bau sind. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Alles gesagt!) 
Es ist also ein Problem, das mit einer durchgreifenden 
ökologischen und ökonomischen Erneuerung in Mit- 
6196 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Gerhart Rudolf Baum 
tel- und Osteuropa unmittelbar zusammenhängt und 
nicht isoliert be trachtet werden kann. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Richtig, sehr rich-
tig!) 
Man kann hier nicht die populäre Forderung aufstel-
len, alle Kernkraftwerke müßten jetzt abgeschaltet 
werden. Das geht einfach nicht, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
und das wird niemand drüben verantwortlich tun 
können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nach Auffassung des Deutschen Bundestages kön-
nen — so unser Antrag — die Probleme des Umwelt-
schutzes und der kerntechnischen Sicherheit eben nur 
mit internationalen, langfristig angelegten Unterstüt-
zungsaktionen angegangen werden. Herr Töpfer hat 
sich sehr engagiert. Es sind endlich Analysen und 
Diagnosen auf dem Tisch, die die ganze Dimension 
des Problems aufzeigen. Wir müssen helfen beim 
Aufbau einer unabhängigen, leistungsfähigen Ver-
waltung, bei der Durchführung von Sicherheitsanaly-
sen, bei der Durchführung von Musterlösungen, bei 
der Nachrüstung für den begrenzten Weiterbetrieb 
— Herr Schäfer und Herr Lennartz, das steht auch in 
unserem Antrag —, nicht für den unbegrenzten, bei 
der Schaffung von Möglichkeiten für Ersatzlieferun-
gen, bei der Schaffung eines leistungsfähigen euro-
päischen Verbundes leitungsgebundener Energieträ-
ger und bei der Neustrukturierung der Energiewirt-
schaft ganz generell. 
Übrigens ist im Bereich der Entsorgung in der 
Sowjetunion ebenfalls ein Riesendefizit festzustellen. 
Wir haben auch noch nicht über die Schnelle-Brüter-
Technologie in der früheren Sowjetunion und über 
ihre Auswirkungen gesprochen. Es gibt also ein 
gewaltiges Feld ungelöster Probleme. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Sind Sie 
bereit, eine Zwischenfrage zuzulassen? — Bitte schön, 
Herr Abgeordneter Lennartz. 
Klaus Lennartz (SPD): Herr Kollege, Sie sind in Ihrer 
Rede schon weiter fortgeschritten. In bezug auf die 
Entsorgung sind wir uns einig. Fragen möchte ich 
aber: Ist Ihnen vielleicht entgangen, Herr Kollege 
Baum, daß ich von einem schrittweisen Abschalten 
gesprochen habe? Ich lasse Ihnen meine Rede gerne 
geben. 
Gerhart Rudolf Baum (FDP): Na gut. Dann ist mir 
aber völlig unverständlich, Herr Kollege Lennartz, 
daß Sie uns vorwerfen, daß wir in unserem Antrag 
nicht fordern, daß sozusagen eine Garantie dafür 
gegeben wird, daß die Kernkraftwerke nicht weiter 
betrieben werden, und so tun, als würden wir nicht 
sensibel sagen: Im Grunde müßten sie abgeschaltet 
werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Herr Kollege Lennartz, machen Sie hier doch keine 
Klimmzüge. Sie können unserem Antrag zustimmen. 
Tun Sie es doch! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es gibt keine Alternative zu den Maßnahmen, die wir 
in unseren Antrag geschrieben haben. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Es gibt 
keine Alternative? Den Satz hören wir gerne! 
Es ist das Ende der Politik, wenn es keine 
Alternativen gibt!) 
In bezug auf die Richtungen gibt es keine Alternative, 
auch wenn man sich über die eine oder andere 
Formulierung noch einigen kann. Aber Sie haben hier 
einen künstlichen Gegensatz konstruiert, den es so, 
wie Ihre Zwischenfrage es zum Ausdruck bringt, 
offenbar gar nicht gibt. 
Der Deutsche Bundestag bittet die Bundesregie-
rung, sich an der Entwicklung von multilateralen 
Hilfsaktionen zu beteiligen. Eine bessere Koordinie-
rung und schnellere Realisierung der internationalen 
Unterstützungsprogramme ist notwendig. Ich sehe mit 
Sorge, Herr Kollege Töpfer, daß andere Regierungen 
des Westens diesen Problemen nicht das nötige Inter-
esse entgegenbringen. Ich möchte Sie bitten — Sie 
tun das ja auch schon —, den bevorstehenden Welt-
wirtschaftsgipfel in München zu nutzen, um für eine 
internationale Unterstützung zu werben. Die Koope-
ration in der EG ist angelaufen. Die Kooperation der 
G-24-Staaten ist angelaufen. Überall ist eine Initiative 
der Bundesregierung Ausgangspunkt der Maßnah-
men. 
Diese internationale Zusammenarbeit und auch die 
weitere Zusammenarbeit in der IAEA ist dringend 
notwendig. Wir brauchen eine internationale Kon-
vention zur Sicherheit kerntechnischer Anlagen. Der 
deutsche Vorschlag dazu muß endlich realisiert wer-
den. 
Ich möchte noch eine Bemerkung machen, die eine 
aktuelle Diskussion in unserem eigenen Lande 
betrifft. Wir diskutieren über die MOX-Anlagen in 
Hessen. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Ach
-
tung! — Dr. Peter Struck [SPD]: Jetzt aber 
vorsichtig!) 
— Ja, ja, wir diskutieren darüber. — Ich will zu den 
einzelnen Dingen gar nicht Stellung nehmen; 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: 
Schade!) 
es gab bisher ja auch keine ausreichende Gelegen-
heit, hier darüber zu diskutieren. Ich will nur eines 
sagen, Herr Kollege Schäfer: In der Sowjetunion gibt 
es ein großes Problem bei der Entsorgung von spalt-
barem Material, insbesondere von Plutonium. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Auch 
im Westen! In den USA!) 
Die MOX-Verarbeitung ist dafür eine technische 
Lösung. Dabei hat die Bundesrepublik einen techni-
schen Vorsprung. Es ist eine Lösung. Ich kenne im 
übrigen keine andere, die dazu beitragen könnte, mit 
dem Riesenproblem des spaltbaren Materials aus dem 
militärischen Bereich in der Sowjetunion fertigzuwer-
den. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Da gibt 
es übrigens auch in den USA ein Problem, 
Herr Baum!)  
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6197 
Gerhart Rudolf Baum 
Meine Damen und Herren von der Opposition, die 
neuen internationalen Entwicklungen, die tiefgrei-
fenden Veränderungen in Europa haben auch Einfluß 
auf uns, sie haben auch Einfluß auf alte Positionen. 
Einiges muß neu überdacht werden, nicht nur bei 
Ihnen, sondern auch bei uns, aber hier insbesondere 
bei Ihnen. Ich möchte Sie daher auffordern: Nehmen 
Sie Abschied von Ihrer alten, festgefügten Position 
eines zeitlich befristeten Abschalt-Konzepts! Kehren 
Sie zurück zu einer Kooperation im Bereich der 
Energiepolitik und der Entsorgung, auch zu einer 
Kooperation im Bereich von MOX! 
Mit der Koalition können Sie sich offen über die 
direkte Endlagerung unterhalten. Das ist kein Pro-
blem mehr. Wenn sie technisch möglich ist, ist sie eine 
Option. Aber lassen wir diese Schaukämpfe ange-
sichts der gravierenden Probleme, über die wir heute 
sprechen! Es gibt einen Themenwechsel. Vieles sieht 
anders aus, nachdem die Sowjetunion zusammenge-
brochen ist und nachdem wir wirklich wissen, welch 
katastrophale Situation dort herrscht. Das muß zu 
Konsequenzen führen. Dafür plädiere ich heute. Ich 
habe die Bundesregierung nicht zu kritisieren. Sie hat 
hier ihre Pflicht getan. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich der Abgeordneten Frau Dr. Enkelmann das 
Wort. 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS/Linke Liste): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Wie Herr Birk-
hofer, Geschäftsführer der Gesellschaft für Reaktorsi-
cherheit, vor kurzem vor der Presse erklärte, ist mit 
Nachrüstungskosten in Höhe von 500 Millionen bis 
2 Milliarden DM pro Reaktorblock in Osteuropa zu 
rechnen. Den Tschernobyls und Kozlodujs soll also 
viel Geld nachgeworfen werden. Hintergrund dieser 
Aktion ist keinesfalls die Sorge urn die Sicherheit der 
Reaktoren im Osten. Nein, es geht vor allem um die 
Sicherheit der Gewinne der bundesdeutschen Atom-
industrie. 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Auf der anderen Seite hat die westliche Atomlobby 
offenbar auch eine panische Angst davor, die Länder 
Osteuropas könnten mit dem Ausstieg aus der Atom-
energie beginnen. Möglicherweise sieht sie ihre Felle 
schon davonschwimmen. 
Wir fordern, dieses Geld nicht in die atomare 
Nachrüstung zu stecken, sondern Osteuropa aus-
schließlich Hilfe zur Selbsthilfe für den konventionel-
len Kraftwerkspark zur Verfügung zu stellen. Es ist 
sinnvoller, kurzfristig die vorhandenen konventionel-
len Kraftwerke in einem Notprogramm zu moderni-
sieren. Langfristig müssen alternative Energiekon-
zepte umgesetzt werden. Es geht nicht an, daß z. B. 
Bulgarien zugunsten der Investitionen in den Nukle-
arbereich die Modernisierung der konventionellen 
Kraftwerke seit Beginn dieses Jahres ausgesetzt hat. 
Obendrein gibt es bisher noch keine ausreichende 
Energiebilanz, die die Auswertung von Greenpeace 
widerlegt hätte, daß nämlich Bulgarien auch ohne 
Atomstrom über den Winter kommen könnte. 
Nachrüstungsgeschäfte für Atomkraftwerke sind 
tödlich, und deshalb dürfen auch keine Ersatzteile 
zum Weiterbetrieb aus Greifswald nach Kozloduj 
geliefert werden. Kozloduj muß ebenso wie Greifs-
wald sofort endgültig stillgelegt werden. Jede Mark, 
die in die marode Atomwirtschaft investiert wird, ist 
eine Mark zuviel. Wenn trotz des Wissens um die 
akute Gefährdung durch Kozloduj Ersatzteile aus 
Greifswald für den Weiterbetrieb geliefert werden 
und diverse Firmen mit diesen Reaktoren ihre 
Geschäfte machen, wirft das ein bezeichnendes Licht 
auf die hierfür Verantwortlichen, also auch auf Sie, 
Herr Töpfer. Es sind die gleichen Leute, die uns in der 
Öffentlichkeit weismachen wollen, daß die Atom-
kraftwerke in den westlichen Ländern sicherer seien, 
weil sie, die Verantwortlichen, verantwortungsvoller 
damit umgingen. 
Der letzte Brand in Tschernobyl beweist: Nur die 
sofortige Stillegung aller Reaktoren des Tschernobyl
-
Typs RBMK kann weitere Katastrophen verhindern. 
Das kann jedoch nicht darüber hinwegtäuschen, daß 
andere Bauarten ihr eigenes, spezifisches Störfallpro-
fil haben. Sie sind deshalb nicht wesentlich sicherer, 
auch nicht im Westen. Westliche Sicherheitstechnik 
wird keinen schweren Störfall im AKW Kozloduj in 
Bulgarien verhindern können. Auch in Druckwasser-
reaktoren sind Störfälle möglich, siehe Harrisburg, 
siehe Biblis A. Alle Atomanlagen müssen stillgelegt 
werden. Es gibt keine absolut sicheren Atomkraft-
werke, nur unsichere und solche, die noch unsicherer 
sind. 
Natürlich würde ein Energie-Crash-Programm die 
Länder Osteuropas in Schwierigkeiten bringen, so wie 
auch Frankreich Probleme mit der Stromversorgung 
bekommen würde. Eine verfehlte Energiepolitik, das 
Setzen auf die mit der militärischen Nutzung untrenn-
bar verbundene Atomenergie, zeitigt hier ihre Folgen. 
Die Katastrophe in Tschernobyl, die 1986 stattgefun-
den hat, beweist jedoch: Dieses Thema kann nieman-
dem egal sein. Allen, die ausstiegswillig sind, jedoch 
durch diesen Schritt massive wirtschaftliche und 
soziale Schwierigkeiten bekommen, sollte geholfen 
werden. Insbesondere die reichen EG-Staaten sind 
hier in der Pflicht. 
Eine Energiesparcharta muß Osteuropa den Aus-
stieg aus der Atomenergie ermöglichen. Statt Geld für 
weitere, fragwürdige Sicherheitstechnik auszugeben, 
sollte umgehend im Rahmen einer europäischen 
Energiesparcharta — ich wiederhole diesen Beg riff 
extra — der Ausstieg aus der Atomenergie in Ang riff 
genommen werden. Durch effiziente Energienutzung 
und Energieeinsparung kann eine umweltfreundli-
che, sozialverträgliche und ressourcenschonende 
Energieversorgung in Ost- und Westeuropa verwirk-
licht werden. Die Technologien sind vorhanden. 
Allein der politische Wille fehlt. 
Die PDS/Linke Liste fordert daher von der Bundes-
regierung und der EG, keine weiteren Gelder mehr für 
die Förderung der Atomenergie auszugeben. Wir 
werden deshalb gegen den Antrag der Koalition 
stimmen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wundert uns 
nicht!) 
6198 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Dr. Dagmar Enkelmann 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun hat 
der Abgeordnete Schulz (Berlin) das Wort. 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE ): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Im vergange-
nen Jahr ist uns wieder einmal überdeutlich gezeigt 
worden, wie nahe wir täglich einem weiteren atoma-
ren Super-GAU sind. Der Katastrophenreaktor von 
Tschernobyl und das schrottreife Atomkraftwerk in 
Kozloduj sind eindringliche Warnungen. Sämtliche 
Reaktortypen baugleicher Art in Ost- und Mitteleu-
ropa sind eine allgegenwärtige Bedrohung von Men-
schenleben und Umwelt. Nach Monaten von Untersu-
chungen und Berichten über die Sicherheit in diesen 
Kernkraftwerken — hier zumindest hat sich auch 
Bundesumweltminister Töpfer hervorgetan — müß-
ten die Gefährdungen durch die Atomkraftnutzung in 
den ehemaligen RGW-Staaten doch allgemein 
bekannt sein. Die Zeit zum Handeln, zur aktiven 
Vorbeugung gegen weitere Katastrophen müßte für 
alle hier Versammelten gekommen sein. Doch dem ist 
offenbar nicht so. 
Der Antrag der Koalitionsfraktionen zur Reaktorsi-
cherheit in den Staaten Mittel- und Osteuropas offen-
bart, wie lernunfähig die Regierung in Sachen Atom-
energie bleibt. Da wird zwar ein internationales 
Sofortprogramm unter Beteiligung internationaler 
Finanzierungsinstitutionen eingefordert, aber alles 
nur, um weiterhin den Erhalt von Atomkraftwerkska-
pazitäten zu sichern. Statt ein sofortiges Abschalten 
der Baulinie à la Tschernobyl und Kozloduj anzumah-
nen, drängt die Koalition nur auf ein sukzessives 
Abschalten, wobei die übrigbleibenden Druckwasser-
reaktoren nach sicherheitstechnischen Auf- und 
Nachrüstungen noch lange in Bet rieb gehalten wer-
den sollen. Die dafür erforderlichen 15 Milliarden DM 
werden die westliche Atomindustrie massiv subven-
tionieren. Der wirtschaftlichen Entwicklung des 
Ostens werden sie keine Impulse geben können. Über 
den Umweg Ost- und Mitteleuropa versucht die 
Atomlobby, eine Renaissance der Kernenergie her-
beizuführen. Der vorliegende CDU-FDP-Antrag un-
terstützt dieses Anliegen nach Kräften. 
Die Argumente der Atomlobby — das hat die 
madiskussion deutlich gezeigt — sind kurzsichtig und 
falsch. Statt weiterhin der Atomlobby aufzuhelfen, 
sollte die Bundesregierung Hilfe zur Selbsthilfe für 
Osteuropa bei den westeuropäischen Nachbarn ein-
fordern und selbst bereitstellen. Diese Länder benöti-
gen Hilfen, die den Aufbau eines wirklich ökologie-
verträglichen und der Wirtschaftsentwicklung dauer-
haft zuträglichen Energiesystems erleichtern. 
15 Milliarden DM lassen sich wirklich sinnvoller 
verwenden, als damit die Auftragsbücher der Atom-
kraftwerksbauer zu füllen, z. B. für die Ausgestaltung 
einer hocheffizienten dezentralen Energiestruktur. 
Dies wäre der Weg für eine zunehmende selbständige 
Entwicklung. So ließe sich der ungeheure Rückstand 
in der wirtschaftlichen Entwicklung zu den westlichen 
Industrienationen schneller verkürzen. Überdies 
würde ein ökologischer Aufbau der Energiewirtschaft 
in Osteuropa richtungweisend für den bislang ausge-
bliebenen ökologischen Umbau auch im Westen 
sein. 
Konstitutiv für den ökologischen Aufbau in Osteu-
ropa, ebenso in der ehemaligen DDR, und für den 
ökologischen Umbau des Westens ist aber weiterhin 
der Ausstieg aus der Atomenergie in Ost und West. 
Nötiger denn je ist heute auch der Einstieg in die 
dezentrale Sonnenenergiewirtschaft. In diesen 90er 
Jahren werden entscheidende Weichen für das Über-
leben der Menschheit gestellt. 
Es ist an uns Politikern, einen geeigneten Rahmen 
für den Erhalt und die Rückgewinnung einer lebens-
werten Umwelt zu sichern. Weder der Koalitionsan-
trag zur Reaktorsicherheit in Ost- und Mitteleuropa 
noch der vom Umweltausschuß unterstützte Vor-
schlag des Rates zur Änderung der EURATOM- 
Richtlinie über radioaktive Transporte führen auf den 
richtigen Weg. Beide halten krampfhaft an der Atom-
energie fest und suggerieren den Bürgern deren 
Machbarkeit und weitere Notwendigkeit. 
Da die Atomenergie nun einmal die Fessel ist, die 
umweltvergiftende Energiesysteme zusammenhält, 
lehnen wir beide Vorlagen ab. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich dem Minister für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit, Dr. Klaus Töpfer, das Wort. 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Zusam-
menbruch des Marxismus-Leninismus als Ordnungs-
ideologie praktisch der Hälfte dieser Welt hat alle 
Politikbereiche — ich betone: alle Bereiche — vor 
völlig neue Dimensionen des Handelns gestellt. Dies 
gilt auch für die Energiepolitik, und es gilt für die 
Reaktorsicherheit. 
Bei diesen Veränderungen der Dimensionen ist — 
allein in Kenntnis des Gefahrenpotentials — die Frage 
der Reaktorsicherheit natürlich eine der ganz zentra-
len, eine der herausragenden Fragen. Deswegen ist es 
nicht verwunderlich, daß die Bundesregierung, 
unmittelbar nachdem Möglichkeiten, umfassende 
Informationen zu erreichen, geschaffen worden 
waren, gehandelt hat. 
Wir haben dort gehandelt, wo wir unmittelbar 
Entscheidungsmöglichkeiten hatten, nämlich in 
Greifswald, in Rheinsberg, wo wir nach einer Sicher-
heitsanalyse die dort betriebenen Kernkraftwerke 
stillgelegt haben; sie werden auf Dauer stilliegen 
bleiben. 
Wir haben auch unmittelbar die Möglichkeiten 
genutzt, durch vielfältige Gespräche mit den jetzt 
Verantwortlichen in den Nachfolgerepubliken der 
Sowjetunion, aber auch in den anderen Staaten Mit-
tel- und Osteuropas Informationen über den Sicher-
heitsstandard der dort betriebenen Kernkraftwerke 
sowjetischer Bauart zu bekommen und alles daranzu-
setzen, um durch Sofortmaßnahmen Risiken zumin-
dest zu mindern. 
Ergebnis dessen ist ein Bericht, den wir dem Aus-
schuß vorgelegt haben, ein Bericht, der ganz ohne 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6199 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
Zweifel weltweit die beste Zusammenstellung, den 
besten Überblick über die Situation von Kernkraft-
werken in den Staaten Mittel- und Osteuropas bietet. 
Er ist international zu einem wirklich sehr gefragten 
Papier geworden. 
Wir haben einen Überblick über die Zahl und die 
Struktur der Kernkraftwerke gegeben. Über 60 Kern-
kraftwerke sind es, über die es zu diskutieren und zu 
entscheiden gilt, die meisten davon in Rußland, in der 
Ukraine und in Litauen. Das sind Schwerpunkte, die 
sich natürlich auch in der Bedeutung für die Energie-
versorgung niederschlagen. Auch Ungarn und Bulga-
rien haben hohe Versorgungsanteile, nämlich 50 bzw. 
35 %. 
Dieser Bericht, meine Damen und Herren, konnte 
nur die Fakten aufzeigen und eine erste Bewertung 
der Sicherheitsstandards ermöglichen. Er hat noch 
nicht einmal dies umfassend machen können, denn er 
bezieht sich noch nicht auf die gesamten Fragen des 
Entsorgungsbereichs. Wir werden ihn daher fort-
schreiben. Wir konnten das noch nicht tun, weil die 
Arbeiten daran in Zusammenarbeit mit den dort 
Verantwortlichen noch nicht zu weit vorangebracht 
worden sind. 
Wir wissen, daß gerade im Entsorgungsbereich 
große Aufgaben auf uns warten. Deswegen bin ich 
dem Kollegen Baum sehr dankbar, daß er den Blick 
auf diese Fragen erweitert hat. Viele von denen, die so 
vordergründig jeglichen Ausstieg aus der Plutonium-
wirtschaft bei uns gefordert haben und glauben, damit 
auch Technologien, die wir brauchen, um Plutonium 
wirklich zu vernichten, ablehnen zu müssen, werden 
dies jetzt zu überprüfen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir fordern oder erwarten von der SPD doch wirk-
lich nichts anderes. 
Nicht Stellung nehmen will ich zu dem, was Frau 
Enkelmann gesagt hat. Kollege Waigel würde sagen: 
Das war noch nicht mal wert, ignoriert zu werden. Es 
wäre gut, wenn man sich das an anderer Stelle 
wirklich überlegen würde. Aber wir erwarten und 
bitten Sie doch wenigstens darum, daß m an , wenn wir 
neue Dimensionen politischen H andelns haben, dann 
nicht mit den alten Rezepten weiterarbeitet. Das ist 
doch die ganze Kunst! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie uns doch einmal weggehen von der 
Grundverdächtigung, es ginge dieser Bundesregie-
rung und den sie tragenden Parteien darum, die 
„Atomlobby" zu unterstützen. Was ist das eigentlich 
für eine Gedankenkategorie? Das Entscheidende ist, 
daß wir nicht aus der Plutoniumwirtschaft aussteigen, 
sondern daß es in diesem historischen Prozeß ver-
gleichsweise viel Plutonium gibt und wir uns gemein-
sam die Frage stellen müssen: Was machen wir damit, 
und wie können wir das so entsorgen, daß damit für 
die Menschheit keine Probleme verbunden sind? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Das sind die Fragen! 
Wenn Sie, Herr Kollege Lennartz, dazu hier nicht 
sprechen wollen, dann lassen Sie uns das zumindest 
als einen Punkt mit weiter verfolgen, von dem wir 
sagen: Er ist bedeutsamer als irgendwelches Finger-
hakeln aus dem Ende der 80er Jahre, wo wir vor ganz 
anderen Problemen standen, als wir sie jetzt zu 
bewältigen haben. Darüber müssen wir sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Daß die Bundesregierung das sehr ernst nimmt, 
zeigt ihr Handeln. Der Kollege Genscher ist gegen-
wärtig in Washington. Dort wird mit einer Vielzahl von 
Staaten die Frage erörtert, wie wir ein Sofortpro-
gramm der Hilfe für die GUS -Staaten bekommen. 
Zwei Arbeitsgruppen — vielleicht ist Ihnen das ent-
gangen — beschäftigen sich mit Energie und mit 
technischer Hilfe, und in beiden Bereichen ist die 
Bundesregierung sehr deutlich und klar an der Spitze 
derer, die gesagt haben: Hier muß etwas getan wer-
den. Kollege Genscher hat natürlich auch darauf 
hingewiesen, daß wir die Kernkraftwerke abzustellen 
haben, und wir haben das mit in den Bereich der 
Energiepolitik in diesen Ländern eingebunden. 
Wir haben von Anfang an das gleiche getan, indem 
wir auf unsere Initiative hin eine Überprüfung der 
Kernkraftwerke in Mittel - und Osteuropa durch die 
IAEA in die Wege geleitet haben. Das ist durch unsere 
Initiative möglich geworden. Wir sind es gewesen, die 
die Sonderkonferenz in Wien in die Wege geleitet 
haben, wir sind es gewesen, die die Voraussetzungen 
geschaffen haben, daß es zu einer Sicherheitskonven-
tion für den Betrieb von Kernkraftwerken kommt. Wer 
diese ganzen Fakten nicht zur Kenntnis nimmt, den 
muß man wirklich fragen, ob er sich eigentlich aus der 
Bewältigung der Probleme ausklinken wi ll , denen wir 
uns gegenübersehen, und ob er wirklich nur noch mit 
plakativen Sätzen die Diskussion der 80er Jahre 
weiterführen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir sind für den Antrag der Koalitionsfraktionen 
deswegen so dankbar, weil er nicht ein „Weiter so" 
bedeutet, sondern eine Nachdenklichkeit zur Be-
handlung der Probleme mitbringt, die wir — ich sage 
es noch einmal — gar nicht mehr wegdenken können, 
sondern die uns schlicht und einfach gestellt sind. 
Wir wissen, daß in vielen Fällen nur das Abschalten 
hilft. Wir haben uns massiv dafür eingesetzt. Es ist 
Ihnen vielleicht entgangen, daß im Nachgang zu 
meinem Besuch in Tschernobyl, also in der Ukraine, 
der Oberste Sowjet der Ukraine beschlossen hat, 
Tschernobyl innerhalb der Zeit bis 1993 vom Netz zu 
nehmen. Das ist aber eine Entscheidung, die wir nicht 
mit Joint-ventures erreichen können, 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Das 
hat Herr Lennartz auch nicht behauptet! Herr 
Töpfer, jetzt aber sachlich!) 
denn da geht es nicht um den Neubau eines Kraft-
werks, sondern darum, daß wir gemeinsam Ab-
schaltkonzepte entwickeln und klären, wie man ein 
Kernkraftwerk wie Tschernobyl sicher vom Netz 
nehmen kann und wie man dies auch mit finanziellen 
und technischen Hilfen, die wir mit einbringen, 
6200 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
machen kann. Das kann ich nicht tun, indem ich eine 
Hermes-Bürgschaft gebe, sondern nur dadurch — — 
(Klaus Lennartz [SPD]: Billig! — Harald 
B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Das ist unter 
Ihrem Niveau! Es ist zu billig!) 
— Es ist nicht billig, 
(Klaus Lennartz [SPD]: So geht es aber nicht! 
— Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: 
Schade — bei einem so ernsthaften 
Thema!) 
aber es ist eine der durchgehenden Verfahrenswei-
sen, daß Sie in dem Moment, wo eigentlich die Logik 
der Argumentation dazu führen würde, daß Sie sagen 
„Jawohl, da hat er recht", versuchen, durch wirklich 
nicht mehr sachliche Zwischenrufe die Argumenta-
tion zu unterbrechen. 
(Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Aber 
er hat das doch gar nicht gesagt!) 
Das ist der Punkt! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Klaus Lennartz 
[SPD]: Was soll dieser Unsinn?) 
Also, wir sind ungleich weiter, als Sie sich das im 
Augenblick vorstellen können. Ich sage noch einmal: 
Überprüfen Sie Ihre Positionen jetzt! Denn Sie werden 
eine Veränderung der Energiepolitik in Europa mit-
zutragen haben, wenn Sie weiterhin wirklich 
Gesprächspartner bleiben wollen; das ist die Situa-
tion. 
Ich nehme nachhaltig das auf, was Herr Kollege 
Baum gesagt hat. Wir haben intensiv mit daran 
gearbeitet, eine europäische Energiecharta zu ma-
chen. Aber wer in einer europäischen Energiecharta 
eine Zukunft sieht, wird sich damit abzufinden haben, 
daß dies eine Zukunft mit Kernenergie ist. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Das sagen Sie immer! 
— Harald B. Schäfer [Offenburg] [SPD]: Das 
wollen Sie!) 
Sie werden die Franzosen in einer Energiecharta für 
Europa doch nicht mit hineinnehmen können, wenn 
Sie vorher gesagt haben, man muß aus der Kernener-
gie ausgestiegen sein. Von daher sollte man alle 
Verdächtigungen, hier werde eine Politik gemacht, 
die über den Problemen in Mittel- und Osteuropa 
eine Entlastung für die Kernenergie in der Bundesre-
publik fahren wolle, nun wirklich wegnehmen. Es ist 
wirklich so vordergründig, daß man sich damit eigent-
lich gar nicht mehr auseinanderzusetzen braucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn wir weitergehen, meine Damen und Herren, 
ergeben sich für uns Notwendigkeiten der Hilfe auf 
drei Ebenen: zum ersten auf der Ebene des Aufbaus 
administrativer Strukturen. Ich sage das sehr nach-
drücklich. Denn es ist ein zunehmendes Risikopoten-
tial darin zu sehen, daß es keine Verwaltungsstruktu-
ren gibt, die sicherstellen, daß die Sicherheit und die 
Genehmigungsfragen im Zusammenhang mit Kern-
kraftwerken wirklich unabhängig geregelt werden 
können. Deswegen haben wir uns dieser Frage ange-
nommen. Wir haben die Kollegen aus Rußland und 
der Ukraine in München gehabt, gemeinsam mit den 
französischen, schwedischen und finnischen Kolle-
gen. Wir sind nun dabei, diese administrativen Struk-
turen gemeinsam aufzubauen. Die GUS wird in Kiew 
und in Moskau eigene Büros einrichten, um ganz 
konkrete, ganz unmittelbare Arbeit zur Erhöhung der 
Sicherheit in diesem Bereich zu ermöglichen. 
Zweitens. Wir brauchen die Erstellung von Sicher-
heitsanalysen. Auch dazu hat die Bundesregierung in 
ganz besonderer Weise Anstoß gegeben. Wir haben 
die Sicherheitsanalysen für den älteren WWER-Typ 
— Beispiel Greifswald — gemacht. Wir haben das-
selbe bei den jüngeren WWER-Reaktoren getan. Wir 
machen es bei den 1 000-Megawatt-Blöcken. Und wir 
sind dabei, zusammen mit anderen, dies auch für den 
RBMK, also für den Tschernobyl-Reaktor zu tun. 
Dadurch ist zumindet der Ansatz für eine gezielte 
Nachbesserung gegeben. Das ist der dritte Teilbe-
reich, also Nachrüstung für begrenzten Weiterbetrieb 
von Kernkraftwerken und — in einigen Fällen — auch 
für Dauerbetrieb bei den neuesten Anlagen. Auch das 
ist eine wichtige Aufgabe, der wir uns nicht verschlie-
ßen. Wir tun das mit dem Ziel, die sichere Umstruktu-
rierung der Energieversorgung in diesen Ländern zu 
ermöglichen, 
(Klaus Lennartz [SPD]: Da stimmen wir über
-
ein!) 
ohne dabei abrupte Brüche zu machen. Aber wenn wir 
das tun wollen, müssen wir jetzt dort nachrüsten, wo 
durch Nachrüstung noch ein vernünftiger, zumindest 
verantwortlicher Betrieb gewährleistet werden 
kann. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Genau das habe ich 
gesagt!) 
Also, meine Damen und Herren, drei wichtige 
Aufgabenfelder: administrative Strukturen aufbauen 
— wir tun es —, Entwicklung von Sicherheitsanalysen 
— das ist weitgehend vorangeschritten — und Nach-
rüstung für den begrenzten Weiterbetrieb. 
Dies alles ist natürlich in eine Weiterentwicklung 
der Energieversorgungsstrukturen in diesen Ländern 
eingebunden. Wir brauchen eine Stromsubstitution 
als Folge einer notwendigen Stillegung von Ke rn
-kraftwerken. Es ist gar keine Frage, daß wir Kernkraft-
werke stillzulegen haben und deswegen an anderen 
Stellen wieder aufbauen müssen. Auch hier gibt es 
— gar keine Frage — gute Bereiche der energiepoli-
tischen Zusammenarbeit. Auch hier ist die Bundesre-
gierung tätig. Kollege Möllemann wird in wenigen 
Tagen in diese Staaten fahren. In Gesprächen dort 
werden wir gerade auch Fragen der Energiepolitik in 
den Mittelpunkt stellen. Denn vieles wäre sicherlich 
besser zu machen, wenn etwa die Technologien der 
Gewinnung und der Verteilung von Energie in diesen 
Staaten verbessert würden, um auf diese Weise Ver-
luste zu vermeiden. Die eingesparten Kosten könnten 
dann an anderer Stelle zur Refinanzierung von Inve-
stitionen eingesetzt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Insgesamt also nicht nur ein Beklagen einer 
schlechten Situation, sondern ein in sich geschlosse-
nes Konzept, das nur möglich wurde — auch das 
möchte ich unterstreichen —, weil die Bundesregie- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6201 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
rung nicht, wie ihr immer wieder anempfohlen wurde, 
den Ausstieg aus der Kernenergie in Deutschland 
gemacht, sondern hier Know-how entwickelt hat, das 
sie überhaupt erst zum Sicherheitspartner, zusammen 
mit anderen, hat werden lassen. Wären wir auf Ihren 
Wunsch hin ausgestiegen, so hätten wir gar nicht das 
Know-how und die Kenntnisse, die jetzt notwendig 
sind, um mit diesen Risiken in Mittel- und Osteuropa 
umzugehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auch das bestätigt, daß wir einen außerordentlich 
richtigen Kurs in der gesamten Energiepolitik gefah-
ren sind und daß wir der Tatsache, mit moderner 
Technik sicher leben zu können, Rechnung ge tragen 
haben. 
Ich bin ganz sicher, daß auch die Opposition sehr 
bald einsehen wird, daß dieses Verfahren verantwort-
lich ist und daß wir auf dieser Basis wieder einen 
Konsens auch in der Energiepolitik in der Bundesre-
publik Deutschland gewinnen können. Ich bin sehr 
gewiß, daß diese Erkenntnisse über die Zwänge und 
Notwendigkeiten der energiepolitischen Zusammen-
arbeit in Europa die Nachhilfe im Denken auch bei der 
SPD beflügeln wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD — Harald B. Schäfer 
[Offenburg] [SPD]: „Verblaßt, verblaßt", 
schreibt die „Welt"!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Wir sind 
am Ende der Aussprache über diesen Tagesordnungs-
punkt. 
Der Ältestenrat schlägt die Überweisung des 
Antrags der Fraktionen der CDU/CSU und der FDP 
zur Reaktorsicherheit auf der Drucksache 12/1906 an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse 
vor. — Weitere Vorschläge aus dem Haus werden 
nicht gemacht. Damit ist die Überweisung so beschlos-
sen. 
Wir stimmen über die Beschlußempfehlung des 
Ausschusses für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsi-
cherheit auf der Drucksache 12/1752 ab. Es handelt 
sich um die Änderung einer EG-Richtlinie zum Schutz 
gegen Strahlungen. 
Wer dieser Beschlußempfehlung zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Diese Beschluß-
empfehlung ist mit den Stimmen der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD bei Enthaltung der Gruppe der 
PDS/Linke Liste angenommen worden. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 14 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Ulrich 
Adam, Anneliese Augustin, Dietrich Auster-
mann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion 
der CDU/CSU sowie der Abgeordneten Dr. Gi-
sela Babel, Günther Bredehorn, Dr. Olaf Feld-
mann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion 
der FDP 
Förderung des Fremdenverkehrs in den neuen 
Ländern 
— Drucksache 12/1323 
—Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Fremdenverkehr (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Der Ältestenrat empfiehlt Ihnen eine Debattenzeit 
von eineinhalb Stunden. — Einwendungen dagegen 
erheben sich nicht. Damit ist dies beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Zunächst erteile ich 
dem Abgeordneten Dr. Olderog das Wo rt . 
Dr. Rolf Olderog (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wir führen heute 
die erste tourismuspolitische Debatte in dieser Wahl-
periode. Sie soll deutlich machen: Die für uns Touris-
muspolitiker im Bundestag mit Abstand wichtigste 
Aufgabe ist der Aufbau des Fremdenverkehrs in den 
neuen Bundesländern. Hier können mit vergleichs-
weise wenig Kapital besonders viele Arbeitsplätze 
geschaffen werden. 
Dies sind die zehn wichtigsten Aufgaben: 
Erstens. Alle geeigneten, noch nicht für den Touris-
mus geöffneten Gästezimmer sind so rasch wie mög-
lich auf den Markt zu bringen. Die Treuhandanstalt, 
leider allzu oft einseitig nur kritisiert, arbeitet unter 
extrem schwierigen Bedingungen. Sie hat — das 
möchte ich betonen — mit der Privatisierung fast aller 
großen Hotels sowie aller Gaststätten bereits Respek-
tables geleistet. Jetzt muß sie in einer konsequent 
verstärkten Anstrengung die Privatisierung von 
Ferienheimen der Betriebe und des ehemaligen 
FDGB sowie der Gästehäuser von NVA, Stasi und 
Partei vorantreiben. 
Zweitens. Die Ausstattung von Hotels, Pensionen 
und auch Gaststätten liegt meist weit hinter dem 
westlichen Standard zurück. Vor allem kleine und 
mittlere Be triebe und auch Besitzer von Privatquartie-
ren ermutigen wir, kräftige Anstrengungen für eine 
Rundummodernisierung zu unternehmen. Die Bun-
desregierung bietet Förderprogramme an. 
Drittens. Zu einem modernen touristischen Angebot 
zählen auch naturnah und landschaftsbezogen gestal-
tete Anlagen für Spiel und Spaß, für Gesundheit und 
Sport. Hier gibt es einen erheblichen Nachholbe-
darf. 
Viertens. Auf längere Sicht zweifellos das Wichtig-
ste ist eine gute Landes - , Regional - und Ortsplanung. 
Sie muß sorgfältig durchdacht sein. Denn hier können 
die größten, später irreparablen Fehler gemacht wer-
den. Es geht um die notwendige Balance zwischen 
arbeitsplatz- und einkommenschaffenden Investitio-
nen einerseits und dem Erhalt von möglichst viel 
Natur andererseits. Die Regionalplanung sollte koor-
dinierend sicherstellen, daß jeder Fremdenverkehrs-
ort sein charakteristisches Gesicht erhält, bewahrt und 
nicht alle eintönig das gleiche bieten. 
Fünftens. Wir wollten einen sanften Tourismus, 
Tourismus mit Einsicht. Natur und Landschaft sind das 
Fundament des Fremdenverkehrs. Aber die Erfahrun-
gen in den alten Bundesländern rechtfertigen keines- 
6202 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Dr. Rolf Olderog 
falls, touristische Konzentrationen, Großprojekte ge-
nerell abzulehnen, vorausgesetzt, diese passen sich 
architektonisch anspruchsvoll der Landschaft an. 
Besonders wichtig: Zum Ausgleich dafür müssen dann 
aber an anderer Stelle große Naturräume völlig frei-
gehalten werden. 
Sechstens. Zum touristischen Kapital der neuen 
Länder zählen herrliche Baudenkmäler und phan-
tastische historische Bausubstanz. Sie zu erhalten ist 
kulturelle Verpflichtung, zugleich ein Gebot des 
Fremdenverkehrs. 
Siebtens. Früher wurde Tourismus verwaltet, heute 
müssen ihn die Touristiker verkaufen. Deswegen ist 
der rasche Aufbau örtlicher und überregionaler Frem-
denverkehrs- und Marketingorganisationen beson-
ders wichtig. 
Achtens. Auch diejenigen, die in der früheren DDR 
eine gute touristische Fachausbildung erfahren 
haben, müssen in einer Wettbewerbswirtschaft dazu-
lernen. Deswegen wollen wir die Vermittlung von 
Know-how, wollen wir Schulung und Training ver-
stärkt fördern. Den vielen ABM-Kräften, die jetzt 
Pionierarbeit leisten, sollten wir durch eine qualifi-
zierte Fachausbildung langfristig eine berufliche Per-
spektive sichern. 
Neuntens. Die reizvollsten Feriengebiete erreichen 
nicht die gewünschte Gästezahl, wenn die Urlauber 
nur unter Mühen und Strapazen dorthin kommen. 
Unverzichtbar sind deshalb gute Fernstraßen und 
Zugverbindungen. 
Zehntens. Noch fehlt es an einer erfahrenen und 
eingespielten Verwaltung. Auch im Fremdenverkehr 
läuft vieles noch zu mühsam und schwerfällig. Wir 
unterstützen deshalb den Wunsch aus den neuen 
Bundesländern, daß die Bundesregierung bei der 
Koordinierung der Tourismuspolitik sowie bei der 
Erstellung touristischer Konzeptionen tatkräftig hilft. 
Weil das ordnungspolitisch und insbesondere von den 
verfassungsmäßigen Zuständigkeiten her allerdings 
problematisch ist, darf und soll das nur für eine 
Übergangszeit geschehen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
neuen Lander mit ihren herrlichen Landschaften, 
historischen Städten und ihrem reichen Schatz an 
 Kultur- und Baudenkmälern haben alle Chancen, 
wieder attraktive Reise- und Urlaubsziele für in- und 
ausländische Gäste zu werden. Das versichern wir 
unseren Landsleuten: Wir im Bundestag stützen sie 
nach besten Kräften. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich dem Abgeordneten Kuessner das Wort. 
Hinrich Kuessner (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Tendenz des Antrages der 
Koalition ist gut und sinnvoll. Ich frage mich dennoch: 
Warum stellt die Koalition diesen Antrag? 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Sie hätten ihn ja 
unterstützen können!) 
Sie regiert in Bonn und sogar in vier der neuen 
östlichen Länder. Ob es bei vier bleibt, muß man 
sehen. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Werner Dörf
-
linger [CDU/CSU]: Vielleicht sind es bald 
fünf!) 
Sie kann handeln und muß nicht wie die Opposition 
auf die Schwächen dieser Regierung hinweisen, um 
sie zu wirkungsvollem Handeln zu bewegen. Aber die 
Koalition ist wohl mit uns der Meinung, die Regierung 
tut zuwenig, ihre politischen Vorgaben sind nicht 
richtig. 
(Iris Gleicke [SPD]: Sehr richtig!) 
Zu Recht wird die Bundesregierung in Nr. 6 des 
Antrages aufgefordert, „darauf hinzuwirken, daß die 
Treuhand und die Bundesvermögensverwaltung die 
Objekte unter Beachtung der Umwelt- und Sozialver-
träglichkeit schnellstmöglich einer Nutzung zufüh-
ren." Von den rund 700 bis 800 Ferienheimen des 
ehemaligen FDGB sind bisher drei privatisiert. Nur 
ein Drittel dieser Heime ist verpachtet, ein Drittel wird 
notbewirtschaftet, und das letzte Drittel ist geschlos-
sen. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das ist schlimm, 
ja!) 
— Das ist sehr schlimm. Von den 3 600 Betriebsferien-
objekten wurden von der Treuhand 3 000 als touris-
musfähig eingeschätzt. Im November 1991 waren nur 
rund 500 Objekte verpachtet oder privatisiert. 
Aber noch nicht einmal diese Zahlen scheinen 
gesichert zu sein. Aus den verschiedenen Papieren 
der Treuhand sind unterschiedliche Zahlen zu ent-
nehmen, je nachdem, welcher Ausschuß die Zahlen 
anfordert: der Unterausschuß Treuhand, aus dem ich 
komme, oder der Unterausschuß Fremdenverkehr. 
Der Kreistag in Wolgast — das ist eine Stadt im 
Nordosten Deutschlands — wollte am 13. Januar mit 
einem Vertreter der Treuhand über die Privatisierung 
reden. Aber der erschienene Vertreter war zu einer 
Aussage nicht in der Lage. Das ist leider kein Einzel-
fall . 
Die Zeit läuft. Die Saison 1992 steht vor der Tür. 
Ostseebäder wie Zinnowitz, Ahlbeck und Heringsdorf 
leben von dem Urlauberbetrieb. 
Eine Ursache für diese zögerliche Arbeit der Treu-
hand ist die unklare Struktur der Treuhandarbeit auf 
diesem Gebiet. Es gibt einen Koordinator und vier 
Abteilungen, die sich mit der Privatisierung von 
Herbergseinrichtungen befassen. Klare Zuordnungen 
scheinen zu fehlen. 
Aber die Hauptursache für dieses negative Ergebnis 
liegt vor allem bei den falschen politischen Vorgaben. 
Die SPD hat in diesem Hause schon oft gefordert: An 
erster Stelle sollte die Entschädigung der Alteigentü-
mer stehen und nicht die Rückgabe der Grund-
stücke. 
(Beifall bei der SPD) 
In diesem Ausschuß scheint das ja Konsens zu werden. 
Ich zitiere meinen Vorredner aus seiner letzten Pres-
semeldung: „Dieser Zustand ist aber nicht in dieser 
Form der Treuhandanstalt anzulasten. Die Gründe 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Borm, Freitag, den 24. Januar 1992 	6203 
Hinrich Kuessner 
liegen insbesondere in gesetzlichen Vorgaben. " — 
Eben. Es geht um Entschädigung statt Rückgabe. 
Der Bedarf an Hotel- und Ferienplätzen ist an der 
Ostseeküste groß. Aber die Bereitschaft der Menschen 
vor Ort, selbst aktiv zu werden, wird behindert. Die 
Klärung der Eigentumsverhältnisse ist sicher kompli-
ziert. Bei den Menschen im Osten setzt sich immer 
mehr fest: Die Politik in den östlichen Ländern ist an 
 den Interessen der Menschen aus den westlichen 
Ländern ausgerichtet. Sie können Eigentümer wer-
den; die Menschen im Osten werden wenig beteiligt, 
sie befinden sich in der Rolle des Zuschauers. Wenn 
sie einmal aus dieser Rolle herauskommen, begegnet 
man ihnen mit Mißtrauen. Banken bezweifeln teil-
weise ihre Kreditwürdigkeit, weil sie Ostdeutsche 
sind. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das ist bei uns 
genauso!) 
— Das ist nicht genauso. Kommen Sie einmal vor Ort, 
und sprechen Sie mit den Leuten. Das ist ein erhebli-
cher Unterschied. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Geld kriegt nur 
der, der eigentlich keines mehr braucht!) 
Gerade der Fremdenverkehr wäre ein Bereich, wo 
es anders sein könnte. In diesem Wirtschaftsbereich ist 
— wie es in dem Antrag richtig heißt — der Kapital-
bedarf je Arbeitsplatz relativ gering. Hier könnten 
Einheimische aktiv werden. Im Handel beispielsweise 
ist dies praktiziert worden. 70 % des Handels wurden 
an Einheimische verkauft. 
Ich komme aus Mecklenburg-Vorpommern, einer 
der schönen Gegenden Deutschlands. Ich will nur auf 
die Inseln Hiddensee, Rügen und Usedom, die Meck-
lenburgische Seenplatte und die Mecklenburgische 
Schweiz hinweisen. Die Baumalleen an den Straßen 
prägen die Landschaft ebenso wie der Wildreichtum 
in den Wäldern. Unberührte Natur, klassische Seebä-
der, weite und zum Teil einsame Strände und saube-
res Wasser sind ein wichtiges touristisches Potential. 
Naturschutzgebiete und Naturparks nehmen 27 % der 
Fläche des Landes ein. Die vielgestaltige Ostseeküste 
ist 340 km lang. Dazu kommen 1 160 km Boddenkü-
ste. 
Für den Fremdenverkehr müssen Konzepte entwik-
kelt werden, die die Schönheit und Besonderheit des 
Landes erhalten. Dazu ist eine planende Vorausschau 
notwendig. 
Es wird sicher Eingriffe in die Natur geben. Man 
 wird nicht alles erhalten können. Die Menschen in 
Mecklenburg-Vorpommern wollen in ihrer Heimat 
leben, d. h. auch arbeiten. Sie wollen nicht schlechter 
leben als die Menschen in Schleswig-Holstein oder in 
Niedersachsen. Dies zu ermöglichen, ohne daß die 
Landschaft zerstört oder das Land zu einem unan-
sehnlichen Wohlstandsland wird, ist die Aufgabe 
unserer Generation. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Dies erreicht man nicht im Hauruckverfahren, wie 
es Minister Krause will. Gegen die Ost-West-Auto-
bahn gibt es in Mecklenburg-Vorpommern kaum 
Widerstand. Die Infrastruktur muß verbessert wer-
den. 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Für den Tourismus gilt: Ohne Verkehr kommt 
keiner, bei zuviel Verkehr kommt keiner wieder. 
Darum sind manche Forderungen, daß die Autobahn 
bis vor die Haustür gehen soll, für die Entwicklung des 
Fremdenverkehrs nicht richtig. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn man nicht überall an der Ostsee den Massen-
tourismus haben will, muß man sich auch mit der 
Verkehrsplanung darauf einstellen. Öffentliche Ver-
kehrsmittel können die Touristenströme besser len-
ken und begrenzen als eine Autobahn. 
Für die Insel Usedom ist darum ein Konzept für die 
Erschließung mit öffentlichen Verkehrsmitteln wich-
tig. Das traditionelle Quellgebiet ihrer Urlauber ist für 
die Insel Usedom der Großraum Berlin. Um dieses 
Gebiet nicht durch Autos vollzustopfen, müssen jetzt 
Schienenwege und Nahverkehrssysteme ausgebaut 
werden. In diesem Zusammenhang kann auch die 
Wiedereröffnung der Eisenbahnstrecke Ducherow-
Usedom von Interesse sein. Die Planung in dieser 
Region sollte darüber hinaus zusammen mit den Polen 
erfolgen. Usedom-Wollin ist ein einzigartiges Gebiet 
für vielseitige Tourismusangebote. Eine gemeinsame 
Vermarktung kann für die gesamte Region von Nut-
zen sein. Die Polen sind daran interessiert. Wir sollten 
es ebenfalls sein, da wir nur gemeinsam die notwen-
digen Maßnahmen zur Reinerhaltung der Oder durch-
führen können. 
Unser Ziel ist nicht der Ausbau des Massentouris-
mus, sondern eine naturverträgliche touristische Nut-
zung; denn Mecklenburg-Vorpommern wird in 
Zukunft nur eine Chance haben, wenn die typische 
Landeschaftsform als Erlebnis- und Erholungsraum 
erhalten bleibt. Mecklenburg-Vorpommern darf auch 
nicht mißbraucht werden für die Lösung von Proble-
men, die sich die Menschen in den westlichen Län-
dern nicht mehr gefallen lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Truppenübungsplätze dürfen nicht zu Lasten der 
Entwicklung des Fremdenverkehrs gehen. Auch das 
immer wieder aufflackernde Gerede über die Errich-
tung eines bundesweiten Atommüllzwischenlagers in 
Greifswald gehört hierher. Die Menschen vor Ort 
müssen mitbestimmen können, ob Tiefflüge und 
Schießübungen bei ihnen durchgeführt werden. 
Fremdenverkehr hat in Mecklenburg-Vorpommern 
Bedeutung nicht nur als Haupterwerb, sondern auch 
als Nebenerwerb. Gerade bei den Problemen der 
Landwirtschaft kann der Fremdenverkehr eine wich-
tige wirtschaftliche Ergänzung sein. Ferien auf dem 
Lande können interessant für die ganze Familie 
gestaltet werden. Dazu gehören die Anlage von Rad-, 
Reit- und Wanderwegen, familienfreundliche Unter-
künfte zu angemessenen Preisen und vor allem ein 
Dorferneuerungsprogramm. Zum letzteren gehört 
auch der Umweltschutz. In die Trinkwasserversor-
gung, Abwasserableitung und Abfallbeseitigung ist 
jetzt zu investieren. Unterlassene Umweltschutzbe-
mühungen kosten in Zukunft Gäste. 
6204 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Hinrich Kuessner 
Rund ein Viertel der Bevölkerung in den östlichen 
Ländern lebt auf dem Land. Die bauliche Substanz in 
den Dörfern ist in der Regel besser als in den Städten, 
und die Eigentumsfragen sind klarer. Hier ließe sich 
der Aufschwung schneller sichtbar gestalten. 
Für zwei Dörfer aus Mecklenburg-Vorpommern 
war gestern ein großer Tag, für Wollin im Kreis 
Pasewalk und in Bernitt im Kreis Bützow. Sie wurden 
ausgezeichnet im Bundeswettbewerb „Unser Dorf soll 
schöner werden" . Die Zahl der Teilnehmer aus den 
östlichen Ländern war bei diesem Wettbewerb noch 
gering. 
Das Dorferneuerungsprogramm kann ein wichtiger 
Motor für die Entwicklung im ländlichen Raum wer-
den. Für uns in den östlichen Ländern ist wichtig, daß 
der politische Wille nicht nur zu Papier gebracht wird. 
Es muß gehandelt werden. Wenn der Antrag Hemm-
nisse beseitigt und Aktivitäten der Menschen bei uns 
freisetzt, dann ist er ein gutes Stück Papier. Er wird 
dann unsere Unterstützung finden. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat der Abgeordnete Dr. Olaf Feldmann. 
Dr. Olaf Feldmann (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Entwicklung 
des Fremdenverkehrs in den neuen Bundesländern 
war Schwerpunkt der Arbeit des Fremdenverkehrs-
ausschusses 1991 und wird es auch 1992 bleiben. Aber 
es ist höchste Zeit, daß wir uns im Deutschen Bundes-
tag hier im Plenum mit diesem Thema beschäftigen; 
denn Fremdenverkehr ist wirtschaftlich ein Riese und 
schafft Arbeitsplätze, vor allem in strukturschwachen 
Regionen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig! — 
Zurufe von der SPD) 
— Wollen Sie das bestreiten? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
— Gut, dann sind wir uns wenigstens bei diesem 
Thema alle einig. 
Die neuen Bundesländer bieten gute Vorausset-
zungen für den Fremdenverkehr und haben auch in 
der Saison 1991 erhebliche Fortschritte gemacht. Im 
Sommer waren die Ostseeküste von Mecklenburg-
Vorpommern und zum Jahreswechsel der Harz und 
der Thüringer Wald gut ausgebucht. Auch die Zahl 
der ausländischen Besucher hat in den neuen Bundes-
ländern gegenüber 1990 um fast 50 % zugenommen. 
Es geht aufwärts, das kann man sagen. Die FDP- 
Fraktion bekundet großen Respekt vor den vielen 
Existenzgründern in Ostdeutschland, die mit großer 
Begeisterung und Mut zum Risiko ihre Chance ergrif-
fen haben. 
Trotzdem ist das Bild alles andere als rosig. Wir 
sollten hier und heute auch die Möglichkeit nutzen, 
die Dinge beim Namen zu nennen, denn wir wollen 
die Dinge zum Besseren wenden. Nach wie vor läuft 
die Privatisierung im Beherbergungsbereich nur 
schleppend. Haupthindernisse sind die bekannten 
schwierigen Eigentumsfragen und die Verzögerun-
gen im Verwaltungsvollzug. Es ist richtig — die Treu-
hand verdient Lob —, daß es trotz dieser Schwierig-
keiten gelungen ist, den größten Teil, vor allem der 
Stadthotels, zu privatisieren. Auch das Programm 
„Mittelstandsexpreß 2000", mit dem die Privatisie-
rung der Betriebsferienheime schnell realisiert wer-
den soll, verdient unsere volle Anerkennung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber wir sind enttäuscht — und ich möchte das hier 
auch in aller Deutlichkeit sagen —, daß immer noch 
kein Weg gefunden wurde, die 600 FeDi-Heime, die 
ehemaligen FDGB-Erholungsheime, zu privatisieren 
oder wenigstens langfristig zu verpachten. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Daß erst drei von 600 verkauft wurden, ist — gelinde 
gesagt — fast ein Skandal. Ich will das vorsichtiger 
ausdrücken, als Sie von der Opposition es gesagt 
haben. 
Auch die aus Stasi-, NVA- und Parteivermögen 
stammenden Objekte sind immer noch blockiert. Hier 
wird der touristische Aufschwung Ost behindert. Hier 
ist der beste Fremdenverkehrskoordinator, den wir 
wollen und den wir unterstützen, überfordert. Denn 
hier ist Politik gefordert. Die Politik muß die Vorgaben 
geben. Und deshalb muß der verantwortliche Finanz-
minister als oberster Dienstherr der Treuhand dafür 
sorgen, daß das Zuständigkeitswirrwarr bei der Priva-
tisierung von Beherbergungsbetrieben schleunigst 
beendet wird. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, der Fremdenverkehrs
-
ausschuß hat dafür gesorgt, daß ein Koordinator für 
Fremdenverkehr eingesetzt wurde. Der Deutsche 
Bundestag fordert jetzt mit seinem Entschließungsan-
trag, daß dieser Koordinator auch mit den erforderli-
chen Kompetenzen ausgestattet wird, um die Privati-
sierung von Beherbergungsobjekten durchzusetzen. 
Dort, wo eine allzu enge und dogmatische Auslegung 
des Prinzips Rückgabe vor Entschädigung massiv die 
wirtschaftliche Entwicklung der davon abhängigen 
Region behindert, ist in Einzelfällen mehr investitions-
orientierte Flexibilität gefordert. Aber dazu wird 
meine Kollegin Frau Leutheusser-Schnarrenberger 
noch Stellung nehmen. 
Meine Damen und Herren, Tourismus — das wissen 
wir — ist Ländersache. Als gute Föderalisten achten 
wir das Subsidiaritätsprinzip auch und vor allem im 
Fremdenverkehr. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Trotzdem sollte der Bund bei der Koordinierung der 
Fremdenverkehrspolitik in den neuen Ländern hel-
fen, soweit die Lander dies wünschen. Zum Beispiel 
brauchen wir ein abgestimmtes, länderübergreifen-
des, touristisches Gesamtkonzept für den Harz. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6205 
Dr. Olaf Feldmann 
— Ich sehe, hier sind lauter Harzer Lobbyisten. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Harzer Roller! 
— Kyffhäuser!) 
— Ich freue mich über die Unterstützung, die diese 
Forderung in diesem Hause hat, denn hier zeigen sich 
exemplarisch auch im Verkehrs- und Umweltbereich 
die Probleme des deutsch-deutschen Zusammen-
wachsens. Hier ist aktive Koordinierung seitens des 
Bundes gefordert, damit nicht aneinander vorbei-  
oder gar gegeneinander geplant wird. 
Ein erster Koordinierungsschritt zum Pilotprojekt 
Harz wäre eine Harzkonferenz der Vertreter aller 
betroffenen Landes- und Bundesministerien unter 
Einbeziehung der politischen Instanzen auf Kreis- und 
Gemeindeebene. Auch im Spreewald sollte der Bund 
stärker zur Koordinierung und Unterstützung bereit 
sein. 
Ich darf schließen mit dem Dank an alle, die 
mitgearbeitet haben, dem Tourismus Ost auf die Beine 
zu helfen, denn Fremdenverkehr ist nicht nur ein 
wichtiger Wirtschaftszweig, Fremdenverkehr bedeu-
tet auch ein Stück Freiheit. Nicht ohne Grund wurde 
„Reisefreiheit" zum Wort des Jahres 1989 gewählt. 
Dem zuständigen Staatssekretär Beckmann — unse-
rem Tourismus-Staatssekretär — mit seinem enga-
gierten Fremdenverkehrsreferat, mit der Abteilung 
Ost in Berlin sowie dem Direktorat „Hotels und 
Gasthäuser" in der Treuhandanstalt, vor allem aber 
den Fremdenverkehrsmitarbeitern vor Ort 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
sowie den Geschäftsführern der Landesfremdenver-
kehrsverbände aus den neuen Bundesländern, die 
heute hier im Bundestag anwesend sind 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
und diese Debatte verfolgen, und den touristischen 
Fachverbänden, die sich in den neuen Ländern enga-
giert haben, will ich im Namen des Fremdenverkehrs-
ausschusses des Deutschen Bundestages ausdrück-
lich für ihre Pionierarbeit Danke sagen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nunmehr 
hat die Frau Abgeordnete Dr. Höll das Wort. 
Dr. Barbara Höll (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Abgeordnete Angela 
Stachowa, die Vertreterin unserer Abgeordneten-
gruppe der PDS/Linke Liste im Ausschuß für Frem-
denverkehr ist, mußte aus unaufschiebbaren Gründen 
heute Bonn verlassen, so daß sie ihre Rede nicht selbst 
halten kann. Deshalb werde ich sie verlesen. 
„Reisen bildet" — so ein altes Sprichwort. Reisen, 
Tourismus, Fremdenverkehr — in unserer heutigen 
gestreßten Welt ein wichtiger Bestandteil des Lebens 
unserer Menschen. Ein bestimmter Wohlstand und ein 
Quantum an Freizeit machen es möglich, die Welt, 
andere Völker und Kulturen kennenzulernen. 
Aber viele Menschen hatten auch nach der Schaf-
fung der deutschen Einheit das Bedürfnis, den bisher 
„verborgenen" Teil ihrer Heimat zu besuchen. 
Immerhin waren im vergangenen Jahr über eine 
Million Menschen aus den alten Bundesländern als 
Touristen in die neuen Länder gereist. Sicher spielt 
hierbei die Neugier eine Rolle, ein so nahes und 
dennoch über viele Jahre hinweg fernes Gebiet zu 
erkunden. 
Viele Touristen werden dabei eine widersprüchli-
che Erfahrung gemacht haben. Einesteils viel Sehens-
wertes, sehr schöne Landschaften, historische Denk-
mäler, aber zugleich mangelhafte touristische Mög-
lichkeiten, unbefriedigende Qualität der Hotels, der 
Dienstleistungen, des Service und ein Mißverhältnis 
im Preis-Leistungsverhältnis. 
Wenn man den Ausgangspunkt be trachtet — zwei 
Fünftel aller touristischen Übernachtungen früher in 
betrieblichen Erholungseinrichtungen, einschließlich 
Dauercamping, einige wenige erstklassige Interhotels 
und sehr wenige Ferienheime des Feriendienstes der 
Gewerkschaften und der Be triebe, die internationa-
lem Standard entsprachen, sowie Zigtausende Über-
nachtungen in Privatquartieren ohne den heute übli-
chen Standard —, dann dürfte jedem klar sein, um 
welchen Nachholbedarf es sich hier h andelt. Heute 
geht es um die Vermarktung von Produkten im 
Konkurrenzkampf, oft gegenüber Gebieten in 
Deutschland, wo allein der Name für Qualität bürgt. 
Natur und kulturhistorische Stätten, dies mag zwar 
ein Magnet sein, reicht aber allein nicht aus. Ausbil-
dung und Qualifikation, Fremdsprachenkenntnisse, 
Verkaufspsychologie, Technik und Service — all das 
sind Bereiche, wo unsere Menschen nur mit gutem 
Willen allein nicht vorankommen werden. 
Damit bin ich beim Thema des vorliegenden An tra-
ges, den ich generell befürworte. Was gebraucht wird, 
ist eine Förderung des Fremdenverkehrs in den neuen 
Bundesländern, ist Kapital, sind Investitionsmöglich-
keiten und sind Förderungen im weitesten Sinne des 
Wortes, die nicht immer nur mit Geld aufgewogen 
werden können. Aber ohne Geld geht natürlich auch 
nichts. 
Viele potentielle Investoren scheitern heute noch an 
 den ungeklärten Eigentumsverhältnissen. Wer inve-
stiert denn in größerem Maße, wenn die Pachtdauer 
bei einem bis zu fünf Jahren liegt, wenn Restitutions-
ansprüche ungeklärt sind, wenn z. B. bei Villen aus 
der Gründerzeit an der Ostsee eine lückenlose Klä-
rung der Eigentumsverhältnisse bis zum Jahre 1933 
zurück erfolgen soll 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wenn Sie nicht so 
lange regiert hätten, müßte das nicht sein!) 
und die damit beauftragten Behörden gänzlich über-
fordert sind? 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Wir räumen auf, 
was Sie uns eingebrockt haben!) 
Hinzu kommt, daß die Antragsverfahren für die 
Schaffung von Beherbergungskapazitäten kompli-
ziert sind, eine Vielzahl von Förderprogrammen die 
Übersicht erschwert, die Gesetzes- und Rechtskennt-
nisse der ehemaligen DDR-Bürger nicht dem heute 
geforderten Standard entsprechen und nicht entspre-
chen können und sie oft verzweifeln lassen. Gerade 
das brauchen wir heute: die Initiative von vielen 
Kleinunternehmern. 
6206 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Dr. Barbara Höll 
Die großen Hotels, z. B. in Dresden, sind fast ständig 
ausgebucht, allerdings durch Geschäftsreisende. Der 
Verkauf der teuren und ertragsträchtigen Interhotels 
und der Neubau von Superhotels in den Städten wird 
sich nach Klärung bestimmter Fragen in Sachen 
Grundstücke wohl schon regeln. 
Notwendig ist aber jetzt der Bau von kleinen Hotels, 
von Pensionen mit entsprechendem Niveau in land-
schaftlich schönen Gegenden, außerhalb der Groß-
städte, aber mit Verkehrsanbindung. Die Länder sind 
gefordert, Verkehrskonzepte vorzulegen, um den 
Autotourismus in gewisse Schranken zu weisen. Im 
Spreewald beispielsweise, wo der Tagestourismus 
überwiegt, müßten autoarme Zonen im Interesse der 
Natur geschaffen werden. Gebraucht werden niveau-
volle Privatunterkünfte und das dazugehörige Umfeld 
in Form von kulturellen und anderen Freizeitmöglich-
keiten. 
Umfragen zeigen, daß sich der Kurzurlaub bis zu 
vier Tagen wachsender Beliebtheit erfreut. Und auch 
das Urlaubsziel Deutschland ist laut Statistik die 
Nummer eins für viele unserer Menschen. Das ist eine 
Herausforderung für den Fremdenverkehr in den 
neuen Bundesländern. 
Von vielen Fachleuten ist zu hören, daß der sanfte 
Tourismus und darunter der Urlaub auf dem Lande 
eine gute Perspektive haben. Das ist eine Chance für 
die neuen Bundesländer. 
Urlaub auf dem Lande ist umwelt- und familien-
freundlich, schafft Arbeitsplätze in strukturschwa-
chen Regionen, trägt zur Vermarktung einheimischer 
Produkte bei — an Stelle von Kiwi frisches Obst aus 
dem Garten — und verlegt den Tourismus aus den 
Ballungsgebieten heraus. 
Aber auch hier zeigen sich die leider üblichen 
Probleme: keine Tradition und damit keine Erfahrung 
im Osten Deutschlands, wenig zur Verfügung stehen-
des Kapital, Qualität der Objekte, Freizeitgestaltung. 
Wer macht denn Urlaub auf dem Bauernhof, wenn 
weit und breit kein Telefon existiert, wenn bei 
schlechtem Wetter keine Schwimmhalle in der nähe-
ren Umgebung ist, wenn Wander- und Radwege nur 
ungenügend ausgebaut bzw. ausgeschildert sind, 
wenn keine Pferde zum Reiten und kein Golfplatz zum 
Spielen vorhanden sind? 
Laut Statistik gab es 1990 in Deutschland 1 577 
geprüfte Ferienhöfe in den alten Bundesländern. Bis 
zum September 1990 wurde aber kein einziger Antrag 
aus den neuen Bundesländern bestätigt. Neue Zahlen 
sind uns leider nicht bekannt. Aber dieser Fakt zeigt 
ganz einfach, wie schwer es ist, das entsprechende 
geforderte Niveau zu schaffen. Aber ohne Geld geht 
es nicht. Wenn dann noch ein williger Ossi den 
Banken Sicherheiten garantieren soll: Ja, wie denn? 
Der Fremdenverkehr kann natürlich keine wirt-
schaftlichen Wunder vollbringen. Das produzierende 
Gewerbe im Osten Deutschlands muß entwickelt 
werden. Aber er kann Arbeitsplätze schaffen; er kann 
helfen, daß sich die Menschen näherkommen. Er kann 
dazu beitragen, daß auch andere Dienstleistungs-
branchen sich entwickeln können. Ob er zum Motor 
des Aufschwungs wird, wie im vorliegenden Antrag 
charakterisiert, wagen wir zu bezweifeln. 
Auf jeden Fall kann die derzeitige Notbewirtschaf-
tung von Ferien- und Tourismusobjekten, die nur 
Geld kostet und nichts bringt, so nicht weitergehen. 
Auch wenn der Fremdenverkehr Ländersache ist: 
Bund und Treuhand sind gefordert. Insofern hätte der 
vorliegende Antrag ruhig noch weiter gehen können. 
Die direkte Partnerschaftshilfe zwischen den alten 
und den neuen Bundesländern hat ja schon Erfolge 
gezeitigt. Auch die Bundesregierung sollte jetzt ein 
Signal setzen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich dem Parlamentarischen Staatssekretär Klaus 
Beckmann das Wort. 
Klaus Beckmann, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Wirtschaft: Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die Bundesregierung 
begrüßt es sehr, daß sich der Deutsche Bundestag 
heute mit der Situation des Fremdenverkehrs in den 
neuen Bundesländern befaßt. Ich werte dies auch als 
Anerkennung der gesamtwirtschaftlichen Bedeu-
tung, die Sie diesem Wirtschaftszweig beimessen. 
Zwei Jahre im Prozeß des Umbaus der Tourismus-
wirtschaft in den neuen Ländern vom sozialpolitisch 
determinierten, aber auch deformierten Verteilungs-  
und Verschickungssystem zum marktwirtschaftlich 
strukturierten Fremdenverkehrsgewerbe liegen hin-
ter uns. Es ist Zeit, eine Zwischenbilanz zu ziehen, 
neue Aufgaben zu erkennen und auch neue Schwer-
punkte zu definieren. 
Dieser Veränderungsprozeß verläuft in mancher 
Beziehung komplizierter, als von uns vorauszusehen 
war. Der desolate Zustand der touristischen Struktu-
ren, die zum Teil sehr komplizierten Eigentumspro-
bleme ebenso wie die mangelnde Erfahrung der 
Menschen gegenüber marktwirtschaftlichen Anfor-
derungen markieren noch heute den Ausgangspunkt 
beim Start des Fremdenverkehrs in den neuen Län-
dern. 
Es kann daher niemanden verwundern, daß sich 
viele der hochgespannten Erwartungen des Jahres 
1990 nicht oder nicht so schnell erfüllt haben. Das hat 
aber Gott sei Dank nicht zur Resignation geführt, 
sondern zu verstärkten Anstrengungen. 
Die Saison 1991 ist besser verlaufen als vielfach 
erwartet. Die Tourismuswirtschaft in den neuen Bun-
desländern ist in Gang gekommen. Besonders hervor-
zuheben sind erstens die Privatisierung mittelständi-
scher Unternehmen im Gaststätten-, Hotel- und Rei-
sebürogewerbe und dessen Förderung im Rahmen 
der Bund-Länder-Programme, zweitens der Aufbau 
und die inzwischen weitgehende Handlungsfähigkeit 
der Länder- und Kommunalverwaltungen, drittens 
die Schaffung von leistungsfähigen Tourismusorga-
nisationen auf Landes- und kommunaler Ebene. Die 
Landesfremdenverkehrsverbände sind gebildet. 
Zahlreiche regionale und örtliche Verkehrsverbände 
haben ihre Arbeit aufgenommen. Ihnen gilt mein ganz 
besonderer Dank und meine Anerkennung für die 
Wahrnehmung der Aufgaben in dieser schwierigen 
Zeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6207 
Parl. Staatssekretär Klaus Beckmann 
Die Bundesregierung kann für sich in Anspruch 
nehmen, daß ihre wirtschafts- und tourismuspoliti-
schen Maßnahmen einen wesentlichen Anteil daran 
haben, daß heute mit Optimismus der Saison 1992 
entgegengesehen wird. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Sehr richtig! Die 
Bundesregierung verdient Lob!) 
Zu der Kritik des Kollegen Kuessner möchte ich nur 
folgendes sagen: Ich glaube, am deutlichsten spre-
chen in diesem Zusammenhang die Zahlen. Im Rah-
men des ERP-Kreditprogrammes sind bis Ende 1991 
rund 1 400 Vorhaben mit einem Gesamtbetrag von 
rund 1,3 Milliarden DM und im Rahmen des Eigenka-
pitalhilfeprogramms 14 165 Vorhaben mit einem 
Gesamtbetrag von 294 Millionen DM bewilligt wor-
den. Die dadurch angestoßene Gesamtinvestitions-
summe dürfte rund 2 Milliarden DM erreichen, Herr 
Kollege Kuessner. Der größere Teil der Mittel geht an 
die Existenzgründer. Nach Schätzung der Deutschen 
Ausgleichsbank sind bzw. werden damit knapp 
60 000 neue Arbeitsplätze geschaffen und rund 10 000 
erhalten. 
Meine Damen und Herren, wo sieht nun die Bun-
desregierung die Schwerpunkte für den weiteren 
Aufbau der Tourismuswirtschaft in den neuen Bun-
desländern? Meine Antwort lautet: zum einen Fort-
führung des Gemeinschaftswerks Aufschwung Ost, 
um der gewerblichen Wirtschaft weitere Marktchan-
cen zu eröffnen und das erforderliche Umfeld mit 
touristischen Infrastrukturmaßnahmen zu komplettie-
ren, zum zweiten ein Mehr an Investitionen durch 
verstärkte Investorenwerbung und die Schaffung des 
notwendigen Investitionsklimas in den Kommunen 
und drittens Unterstützung der Treuhandanstalt bei 
der Beschleunigung des Privatisierungstempos im 
Beherbergungssektor. Das ist von den Kollegen hier 
soeben mehrfach angesprochen worden. Dies wird 
von der Bundesregierung nachhaltig unterstützt. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Da ist der Finanz-
minister gefordert!) 
Was bedeutet das nun im einzelnen? 
Erstens. Der erkennbare Durchbruch in Teilberei-
chen des Fremdenverkehrs ist weiter zu stabilisieren. 
Ich stehe selber im Gespräch mit der Tourismuswirt-
schaft, um das Angebot des ostdeutschen Fremden-
verkehrsgewerbes in den westlichen Ländern noch 
intensiver zu vermarkten. Ich bin auf die Darbietun-
gen gespannt, die wir auf der Internationalen Touris-
mus-Börse in Berlin zu sehen bekommen. Es kommt 
darauf an , die 1991 erkennbar gewordene Nachfrage 
zu verstetigen. 
Soll die Motorfunktion des Tourismus in den neuen 
Ländern wirklich zum Tragen kommen, müssen die 
Teilerfolge in ein wirkungsvolles Gesamtkonzept für 
jedes Land eingebettet werden. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Die konzeptionelle Arbeit auf diesem Gebiet — das 
möchte ich unterstreichen — steht erst am Anfang. Sie 
sollte mit Nachdruck beschleunigt werden. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Sehr richtig!) 
Herr Kollege Dr. Olderog, die Bundesregierung ist 
bereit, die neuen Länder bei der Erarbeitung von 
Entwicklungskonzepten zu unterstützen, damit vor 
allen Dingen die Planungsdefizite beseitigt und lang-
fristige Voraussagen für touristische Entwicklungen 
ermöglicht werden. Wir kommen Ihrem Anliegen 
gerne entgegen. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das ist unser 
gemeinsames Anliegen!) 
Zweitens. Der erfolgreiche Aufschwung im Touris-
mus setzt mehr Investitionen als bisher voraus. Inso-
fern kann ich nur sagen: Die Bundesregierung ist sehr 
froh darüber, daß wir uns in diesem Politikbereich auf 
eine breite Unterstützung dieses Hauses stützen kön-
nen. Wir freuen uns darüber, daß es in der Tourismus-
politik ein gemeinsames Interesse gibt, die Dinge 
nach vorn zu bringen. Ich bedanke mich insoweit auch 
für die sehr konstruktive Zusammenarbeit mit dem 
Ausschuß für Fremdenverkehr und den Fraktionen. 
Ich sagte: Wir brauchen mehr Investitionen, um den 
Aufschwung zu sichern. Neuinvestitionen, Moderni-
sierungs- und Erweiterungsinvestitionen sind aus 
wettbewerbspolitischen Gründen dringend erforder-
lich, besonders in der Hotellerie — vor allem in den 
größeren Städten — und in der Gas tronomie. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Neue Betten 
braucht das Land! — Gegenruf von der SPD: 
Es kommt aber darauf an, wer drin liegt, Herr 
Feldmann!) 
Die Beratungsförderung des Bundesministers für 
Wirtschaft wird sich, so hoffe ich, hier als hilfreich 
erweisen. 
Drittens. Wir brauchen mehr und bessere Kapazitä-
ten. Die Bemühungen der Treuhandanstalt zur Ent-
flechtung der ehemaligen touristischen Staatsbe-
triebe zugunsten von mittelständischen Existenzgrün-
dungen müssen intensiviert werden. Nach der 
raschen Privatisierung der ehemaligen HO-Gaststät-
ten und Hotels müssen nun für die touristische Nut-
zung geeignete Beherbergungsprojekte von Betrie-
ben, Parteien, der Einheitsgewerkschaft und anderer 
Institutionen der DDR in den Markt gebracht werden. 
Hier bestehen in der Tat noch ungenutzte Reserven 
für die schnelle Erweiterung des Angebots. 
Lassen Sie mich noch kurz auf das Verhältnis von 
Tourismus und Umweltschutz eingehen, und zwar 
speziell im Blick auf die neuen Länder. In der Diskus-
sion um die Grundsätze und in den Bemühungen um 
ein konstruktives Miteinander sind wir, so glaube ich, 
ein gutes Stückchen weitergekommen. Gerade unter 
den Bedingungen in den neuen Ländern, wo die 
Herausbildung bzw. Umstrukturierung der touristi-
schen Grundlagen oft erst am Anfang steht, werden 
vielfach sich gegenseitig ausschließende Stand-
punkte eingenommen. Es gilt auch hier zu vernünfti-
gen Kompromissen zu kommen. 
In der Tourismuswirtschaft der neuen Länder 
wächst auch die Einsicht, daß notwendige Investitio-
nen unter der Wahrung berechtigter Belange des 
Natur- und Umweltschutzes durchgeführt werden 
müssen, weil auf Dauer die Angebote der Fremden-
verkehrswirtschaft nur dann ihren Platz im Markt 
einnehmen bzw. behaupten können, wenn sie die 
6208 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Parl. Staatssekretär Klaus Beckmann 
intakte Umwelt als Verkaufsargument auf ihrer Seite 
haben. 
Andererseits sind die sozial-ökonomischen Pro-
bleme vielfach noch so gravierend, daß bei möglichen 
Lösungen durch touristische Projekte, die dringend 
erwünscht sind, das Blockieren arbeitsplatzschaffen-
der Investitionen aus Umweltschutzgründen sehr 
genau abgewogen werden muß. 
Die im Entschließungsantrag entwickelten Vorstel-
lungen zur Tourismuspolitik in den neuen Ländern 
entsprechen weitgehend den Maßnahmen der Bun-
desregierung. Deswegen bedankt sie sich für diesen 
Antrag. Ich bitte aber auch zu bedenken, daß Touris-
muspolitik vorangig in die Zuständigkeit der Länder 
fällt, die Bundesregierung also nur mittelbar Gestal-
tungsmöglichkeiten hat. Diese Möglichkeiten aller-
dings wollen und werden wir gemeinsam mit den 
Politikern des Ausschusses für Fremdenverkehr, mit 
den Gemeinden und den Ländern nutzen. 
Herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Brähmig. 
Klaus Brähmig (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Wichtig erscheint 
mir zunächst einmal die Feststellung, daß die heutige 
Debatte über die Förderung des Fremdenverkehrs in 
den neuen Bundesländern stattfindet. Ich denke, sie 
ist ein wichtiger Schritt auf einem sehr komplexen, 
sich entwickelnden Wirtschaftssektor, der in den alten 
Bundesländern immerhin 5 % des Bruttosozialpro-
duktes ausmacht und uns nicht nur deswegen noch 
sehr viel beschäftigen wird. 
16 Monate staatliche Einheit Deutschlands geben 
die Gelegenheit für die Fremdenverkehrspolitik, 
Rückschau und Ausblick zu halten. Bedeutend 
erscheint mir, im Zusammenhang mit der Beurteilung 
der Entwicklung des Fremdenverkehrs in Mittel-
deutschland auch das Thema Treuhandanstalt anzu-
sprechen. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Ohne die geht es 
nicht!) 
— Ja, das ist richtig, Herr Feldmann. 
Wie bekannt, besteht Fremdenverkehr vor allem 
aus Hotels, Gaststätten, Pensionen und Reisebüros, 
und die eben befanden bzw. befinden sich zu einem 
großen Teil in treuhänderischer Verwaltung. Nun 
muß man natürlich auch wissen, daß diese Masse von 
einigen tausend Beherbergungseinrichtungen zuerst 
einmal erfaßt und zugeordnet werden mußte. Die 
Problematik der zu erbringenden Eigentumsnach-
weise und Grundbuchauszüge ist uns allen hinrei-
chend bekannt. 
Hinzu kommt die Entscheidung „Rückgabe von 
Objekten und Liegenschaften vor Entschädigung", 
und dies bei einem fehlenden Entschädigungsgesetz. 
Auch nicht genügend erschlossener Baugrund ist ein 
sehr großes Hemmnis bei der Aktivierung von Frem-
denverkehrsobjekten. 
An Ideen, wie diese komplizierte Aufgabe bei 
Anwendung aller durch den Gesetzgeber vorgegebe-
nen Möglichkeiten zu lösen ist, hat es im vergangenen 
Jahr nicht gemangelt. Dies schließt nicht aus, daß 
neue Erkenntnisse und Erfahrungen eingebracht wer-
den können. Praxis und Theorie sind, wie bekannt, 
zwei Seiten einer Medaille. 
Ein wichtiger Schritt war die Einführung eines 
Koordinators für den Fremdenverkehr bei der Treu-
handanstalt, der maßgeblich durch die Initiative des 
Ausschusses eingesetzt worden ist. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Den müssen wir 
jetzt stärken!) 
Doch wissen wir alle, daß dieser Koordinator bisher 
keinerlei Koordinierungskompetenz von der Treu-
handspitze erhalten hat. Das kann so nicht richtig sein 
und bedarf dringend einer Änderung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Allen Widerständen zum Trotz konnte die Sommer-
saison 1991 von der Sächsischen Schweiz, meinem 
Wahlkreis, bis zur Ostsee als erfolgreich eingeschätzt 
werden, was auch von regionalen Fremdenverkehrs-
verbänden bestätigt worden ist. Ich möchte es nicht 
versäumen, hier auch im Namen der CDU/CSU- 
Fraktion den engagierten Mitarbeitern aller Landes-
fremdenverkehrsverbände und regionalen Fremden-
verkehrsverbände meinen herzlichen Dank auszu-
sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, der Bedarf 
und die Nachfrage konnten bei weitem nicht befrie-
digt werden. Bei einem jetzt zu erwartenden Wachs-
tum der Fremdenverkehrsbranchen können wir lang-
fristig von einem stabilisierenden Element auf den 
regionalen Arbeitsmärkten ausgehen. Die Vorgabe 
für 1992 muß heißen: Durch die Aktivierung a ller noch 
verwert- und verwendbaren Objekte in den Ferienre-
gionen muß von der Treuhandanstalt ein entscheiden-
der Durchbruch erzielt werden, wenn diese Aufgabe 
nicht gar 1992 abgeschlossen sein muß. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Sehr richtig!) 
Als ein nicht zu unterschätzendes Element im Zuge 
der Privatisierung von ehemaligen Betriebsferienhei-
men hat der Vorstand der Treuhandanstalt im Dezem-
ber 1991 nunmehr ein Paket unkonventione ller Maß-
nahmen unter der Bezeichnung „Mittelstandsexpreß 
2000" aufgelegt. Dieses umfaßt immerhin weit über 
2 000 Objekte mit mehr als 60 000 Zimmern, die 1992 
privatisiert, verpachtet oder verkauft werden sollen. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: So etwas brau
-
chen wir auch für die FeDi-Heime!) 
Ich selbst bin froh darüber, daß diese Entscheidung, 
für die ich mich bereits seit Anfang des letzten Jahres 
immer wieder eingesetzt habe, ge troffen worden ist. 
Dieses Programm bietet die Gelegenheit, sich durch 
die Mitwirkung der Regionen sowie der Verantwort-
lichen vor Ort für den Erhalt bzw. den Aufbau der 
touristischen Infrastruktur einzusetzen. 
Die erstmals durchgeführten Regionalkonferenzen 
in Sachsen im November und Dezember des letzten 
Jahres und die in Aussicht genommenen Regional- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6209 
Klaus Brähmig 
konferenzen in Mecklenburg-Vorpommern, Thürin-
gen und Brandenburg zwischen den Kommunen, 
Landkreisen und Vertretern der regionalen Fremden-
verkehrsverbände sowie der Treuhandanstalt stellen 
einen wichtigen Schritt auf dem Wege der gemeinsa-
men Anstrengungen für einen einheitlichen Privati-
sierungskurs dar. 
Nun ist es leider inzwischen eine große Mode 
geworden, die Treuhandanstalt zu kritisieren. Ver-
gessen wird hierbei oft, daß die Mitarbeiter der 
Treuhandanstalt unter extrem schwierigen Bedingun-
gen zu arbeiten haben. Insgesamt gesehen ist die 
Leistungskraft der Treuhandanstalt sicher nicht aus-
reichend; aber es sollte ihr meines Erachtens zugute 
gehalten werden, daß auch sie erst Erfahrungswerte 
sammeln mußte. 
Die Treuhandanstalt sollte in intensiver Zusammen-
arbeit mit den zuständigen Stellen ihre Anstrengun-
gen verstärken und in den nächsten Wochen und 
Monaten gleiche und unkomplizierte Aktivitäten ein-
leiten, um die über 700 FeDi-Objekte, vor allem die oft 
attraktiveren Objekte des Sondervermögens, beste-
hend aus insgesamt 387 Häusern, zu privatisieren, 
damit sie dem touristischen Markt uneingeschränkt 
zur Verfügung gestellt werden können. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das ist wichtig für 
die Saison 1992!) 
Dieses ist aus meiner Sicht nicht nur wichtig, weil 
die Kapazitäten gebraucht werden; es stellt vielmehr 
auch im Bereich der Modernisierung von Objekten ein 
wichtiges Element für die Entwicklung des regionalen 
Handwerks und des Mittelstandes in oft struktur-
schwachen Regionen der fünf neuen Bundesländer 
dar, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
wo für viele politisch Verantwortliche, hier vor allem 
die Landräte und die Bürgermeister, der Tourismus 
das einzige Standbein jeglicher vorhersehbaren wei-
teren Entwicklung ist. 
Ich bin der festen Überzeugung, die Entwicklung 
des Fremdenverkehrs als ein Teil des Programms 
Aufschwung Ost, das die Bundesregierung aufgelegt 
hat, hat in den fünf neuen Bundesländern Tritt gefaßt 
und ist in vollem Gange. Vor allem aber müssen wir 
uns darum bemühen, Fehler der Tourismusentwick-
lung, die in den alten Bundesländern gemacht worden 
sind, zu vermeiden. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das wäre gut!) 
Als wichtig erscheint mir bei der Entwicklung und 
dem Ausbau der Fremdenverkehrswirtschaft in den 
neuen Bundesländern auch, daß Projekte, die auf 
einen ökologisch und sozial verträglichen Tourismus 
abzielen, in Be tracht gezogen werden. Dabei sollte die 
Natur für den Menschen und nicht vor den Menschen 
geschützt werden. Dies ist eine Kernaussage der 
tourismuspolitischen Leitlinien der CDU/CSU-Frak-
tion im Deutschen Bundestag. Darüber, ob dies 
gelingt, entscheidet nicht zuletzt die Treuhandanstalt 
mit ihren Erfolgen bei der Aktivierung der vorhande-
nen touristischen Substanz, Objekte und Liegenschaf-
ten, vor allem in landschaftlich sensiblen Regionen 
und hier ganz besonders in Natur- und Nationalparks 
der neuen Bundesländer. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich der Abgeordneten Frau Gleicke das Wort. 
Iris Gleicke (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Heute debattie-
ren wir über die Förderung des Fremdenverkehrs in 
den neuen Bundesländern. Als Südthüringer Abge-
ordnete bin ich froh darüber, daß es zu dieser Debatte 
gekommen ist, wenn auch die Zeit schon weit fortge-
schritten ist und viele Versäumnisse zu beklagen sind. 
Aber besser spät als nie. 
Bei uns im Thüringer Raum wird es in Zukunft nur 
wenige Orte geben, die allein und ausschließlich vom 
Fremdenverkehr leben können. Das ist in vergleich-
baren Regionen in den alten Ländern nicht anders. 
Aber der Fremdenverkehr muß — wie dort — auch für 
viele Orte und Regionen Thüringens ein wirtschaftli-
ches Standbein sein. Wir wissen doch, daß nicht nur 
Hoteliers und Gastwirte vom Feriengeschäft leben, 
sondern daß auch viele Dienstleistungsbetriebe und 
der Handel davon profitieren. Auf eine einfache 
Formel gebracht: Wo Touristen hinkommen und ihr 
Geld ausgeben, da wächst der Wohlstand. 
(Zuruf von der SPD: Sehr schön! — Dr. Olaf 
Feldmann [FDP]: Sehr wahr!) 
Der Tourismus könnte Thüringen eine Menge Wohl-
stand bringen. 
Aber der Fremdenverkehr in den neuen Bundeslän-
dern liegt fast am Boden. Das hat verschiedene 
Gründe. 
Zum einen fehlt es an der Infrastruktur, und zwar 
nicht nur im Bereich der Verkehrswege. Es war in 
vielen Fremdenverkehrsorten üblich, daß die Gäste in 
Privatzimmern Quartier nahmen. Gegessen wurde in 
größeren Ferienheimen oder einzelnen Gaststätten. 
Aus diesem Grunde gibt es kaum kleinere Pensionen, 
Hotels und Ferienwohnungen; auch an Gaststätten 
mangelt es. 
Sport- und Freizeiteinrichtungen gehören in den 
alten Ländern wie selbstverständlich zu einem Ferien-
ort; bei uns müssen sie erst noch gebaut oder den 
neuen Erfordernissen entsprechend hergerichtet wer-
den, denn die Ansprüche der Reisenden haben sich 
seit der Wende gründlich verändert. 
Das bedeutet beispielsweise für den kleinen Ort 
Steinbach in der Nähe von Bad Liebenstein, daß im 
vergangenen Jahr fast überhaupt keine Feriengäste 
kamen. Dabei waren sie einmal fester Bestandteil des 
Erscheinungsbildes dieses Ortes. Als dann auch noch 
die beiden einzigen Industriebetriebe schließen muß-
ten, waren im Juli 1991 fast alle Einwohner arbeits-
los. 
Aber die fehlende Infrastruktur ist nur das eine 
Problem. Noch größere Schwierigkeiten entstehen 
beim Aufbau des Tourismus durch die vielfach unge-
klärten Eigentumsverhältnisse. Wir haben eine Bun-
desregierung, die schon fast wider besseres Wissen 
6210 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Iris Gleicke 
mit Klauen und Zähnen am Grundsatz „Rückgabe vor 
Entschädigung" festhält. 
[Sabine Leutheusser-Schnarrenberger [FDP]: 
Machen Sie sich mal sachkundig! Das stimmt 
nicht! Lesen Sie mal das Gesetz! — Weitere 
Zurufe von der FDP) 
Es ist einfach nur noch lächerlich, was sich in dieser 
Frage in den Reihen der Koalition mittlerweile 
abspielt. Der Kollege Solms möchte das hausge-
machte Problem dadurch lösen, daß er ausgemusterte 
Bundeswehrangehörige erst zu Fachleuten ausbilden 
lassen und dann gen Osten schicken will. Er glaubt 
nämlich, daß eine Umkehrung des Grundsatzes in 
„Entschädigung vor Rückgabe" heute nicht mehr 
möglich sei. Das sind die Worte Ihres Kollegen 
Solms. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das glauben wir 
auch! — Weitere Zurufe von der FDP) 
— Dann hätten Sie es von vornherein andersherum 
machen müssen. 
Der Kollege Kriedner aus meinem Nachbarwahl-
kreis sieht das Problem grundsätzlicher. Er glaubt 
nicht, daß es mit dem Grundgesetz vereinbar sei, dem 
Verlangen der SPD endlich zu folgen und das Prinzip 
„Entschädigung vor Rückgabe" einzuführen. Es hin-
dert ihn nicht daran — ich möchte das nicht so 
vorsichtig formulieren wie der Kollege Feldmann —, 
das jämmerliche Scheitern der Bundesregierung 
öffentlich einzugestehen, wenn er sagt, es sei bei dem 
Versuch geblieben, die Fragen von Entschädigung 
und Restitution über § 3 a Vermögensgesetz zu 
lösen. 
Die Sturheit der Koalition wirkt sich auf die Ent-
wicklung des Fremdenverkehrs in geradezu verhee-
render Weise aus. Nicht nur, daß die mit Restitutions-
ansprüchen belasteten Objekte nur schwer langfristig 
verpachtet werden können und daß deshalb die 
dringend notwendigen Investitionen nicht getätigt 
werden, sondern auch die Privatisierung gestaltet sich 
schwierig. 
„Rückgabe vor Entschädigung": Dieses Prinzip ist 
mittlerweile in aberwitziger Weise pervertiert. Es gibt 
nämlich einen florierenden Handel mit Restitutions-
ansprüchen. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das muß auch 
unterbunden werden! Das ist richtig!) 
Makler werben um den Kauf von Rückübertragungs-
ansprüchen; Finanzhaie witte rn ihre Chance, das 
große Geld zu machen. Laut den Buchstaben des 
Gesetzes ist das ganz legal, und es entspricht letztlich 
ja auch der Maxime der Koalition, die immer wieder 
betont, daß der Markt es schon richten werde. Der 
Markt richtet aber nicht alles. 
Dieser Schacher mit Restitutionsansprüchen kann 
schlimme Folgen haben. Die Treuhand versucht ja 
bekanntlich, mehrere Hotels im Paket an einzelne 
Interessenten zu verkaufen. Die Verhandlungen lau-
fen an und machen Fortschritte, und ganz plötzlich 
taucht ein Makler auf, der einen Rückübertragungs-
anspruch — natürlich für eines der Filetstücke aus der 
Kette — aus der Tasche zieht wie ein Kaninchen aus 
dem Zylinder. 
Ein weiterer schwerwiegender Nachteil ergibt sich 
aus diesem schändlichen Handeln: Laut Gesetz ist der 
Alteigentümer ja nicht daran gebunden, eine Investi-
tionsverpflichtung abzugeben, und er braucht auch 
keine Arbeitskräfte zu übernehmen. Das gilt dann ja 
wohl auch für den, der sich ganz legal eingekauft hat. 
Ich möchte diese seltsame Spezies gern als „Neualtei-
gentümer" bezeichnen. 
Welchen Sinn macht die Arbeit der Treuhand denn 
eigentlich noch, wenn sie so billig und dazu noch ganz 
legal ausgetrickst werden kann? Von den Verlusten 
für den Staatshaushalt will ich gar nicht reden. Eine 
Regelung ist hier überfällig. 
Ein paar Worte zur Verantwortung der Landesre-
gierungen. Es ist in der Tat beachtlich, daß eine 
Fraktion einen Antrag zur Förderung des Fremden-
verkehrs einbringt, die im Bund und auch in vier der 
fünf neuen Länder Regierungsgewalt hat, so auch in 
meiner Heimat Thüringen. 
(Dr. Peter Eckardt [SPD]: Das ist heute anders 
geworden!) 
Die thüringische Landesregierung bekommt vom 
Präsidenten des Thüringer Verbandes der Hoteliers 
und Restaurantbesitzer allerdings ein schlechtes 
Zeugnis ausgestellt. Er kritisiert nämlich nicht nur die 
Kommunen, sondern vor allen Dingen die Landesre-
gierung und stellt fest, daß es auch auf der Landes-
ebene an Konzeptionen und gezielten Förderpro-
grammen mangelt. Ihm liegt nach eigenen Angaben 
ein Schreiben der Europäischen Gemeinschaft vor, 
wonach aus diesem Grunde Thüringen für den Aus-
bau des Tourismus nichts aus dem EG-Topf erhalten 
wird. Auch die Fördermittel des Bundes fließen nach 
Angaben des Verbandspräsidenten nur schleppend. 
Warum bemüht sich die Landesregierung nicht 
darum, in enger Kooperation mit den Kommunen, mit 
den anderen Ländern und dem Bund ein vernünftiges 
Förderkonzept auf die Beine zu stellen? Es hat doch 
wirklich keinen Sinn, auf jeder Ebene fröhlich vor sich 
hin zu wurschteln. Aber wenn die Thüringer Koalition 
nicht gerade damit beschäftigt ist, dem Ministerpräsi-
denten das Vertrauen auszusprechen und ihn einen 
Monat später zu stürzen, 
(Dr. Peter Eckardt [SPD]: Du mußt Dein 
Manuskript ändern!) 
— so wie gestern —, dann kümmert sie sich um den 
Fremdenverkehr. Neulich erst hat die Landesregie-
rung das Hotel „Haus Suhl" in Oberhof übernommen. 
Das ist ein Hotel, das seit zwei Jahren schwarze 
Zahlen schreibt. Die Landesregierung will diese 
Nobelherberge, der ein Fünf-Sterne-Niveau beschei-
nigt wird, in ein Bürohaus für das Landwirtschaftsmi-
nisterium umbauen. „Neue Betten braucht das Land" 
hatte der Herr Feldmann vorhin gesagt. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Neue Betten 
braucht das Land! Das ist doch richtig! Da 
sind wir uns einig!) 
Da sage nun einer, daß die Landesregierung in 
Thüringen nichts für den Fremdenverkehr tut! 
(Ulrich Schmalz [CDU/CSU]: Sie sind doch 
im Bundestag, nicht im Landtag!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6211 
Iris Gleicke 
Meine Damen und Herren, lassen Sie uns zusam-
menarbeiten, damit die Hemmnisse, die der Entwick-
lung des Fremdenverkehrs im Wege stehen, schleu-
nigst beseitigt werden können! Es ist noch gar nicht 
lange her, daß wir vom Fremdenverkehr als einem 
Motor des wirtschaftlichen Aufschwungs im Osten 
gesprochen haben. Dieser Motor ist mittlerweile ins 
Stottern geraten. Wenn nicht bald etwas geschieht, 
geht er kaputt. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich der Abgeordneten Frau Leutheusser-Schnar-
renberger das Wo rt . 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger (FDP): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! In einer Ein-
schätzung sind wir uns nach dem Verlauf dieser 
Debatte alle einig: daß der Fremdenverkehr ein wich-
tiger Wirtschaftszweig ist, daß er Arbeitsplätze schafft, 
zum Umsatz der heimischen Gastronomie, Hotellerie 
und Fremdenverkehrseinrichtungen wesentlich bei-
trägt und das gegenseitige Kennenlernen und Verste-
hen fördert. Gerade in der Phase des wirtschaftlichen 
Umbruchs in den neuen Ländern, dem notwendigen 
Aufbau wirtschaftlicher Strukturen und konkurrenz-
fähiger Unternehmen kommt dem Fremdenverkehr 
eine herausgehobene Rolle beim Aufschwung Ost 
zu. 
Aber was alle Fremdenverkehrsgebiete in den 
neuen Ländern brauchen, sind Hotels, Pensionen, 
Gaststätten und Restaur ants. Ohne ein vielfältiges, 
qualitativ gutes und preislich angemessenes Über-
nachtungsangebot kann sich der Fremdenverkehr 
nicht entwickeln. Im Gegenteil: Es besteht die Gefahr, 
daß die Saison 1992 für viele Beherbergungs- und 
Verpflegungsbetriebe das Aus bedeutet, wenn nicht 
die rechtlichen und finanziellen Möglichkeiten zur 
Modernisierung, Renovierung und für den erforderli-
chen Ausbau gegeben sind. Auf eine kurze Formel 
gebracht, die heute in der Debatte schon mehrfach 
genannt wurde: Mehr neue und bessere Betten brau-
chen die neuen Länder. 
Woran liegt es, daß in den Geschäftszentren wie 
z. B. Schwerin, Potsdam, Dresden oder Leipzig und in 
den wichtigen Fremdenverkehrsregionen über 
200 000 Hotelbetten fehlen, daß die Ferienheime des 
ehemaligen Feriendienstes und die Betriebsferien-
heime bisher nur in unzureichendem Umfang genutzt 
und bewirtschaftet werden? 
Ich mache es mir nicht so leicht, pauschal den 
Grundsatz Rückgabe vor Entschädigung dafür ver-
antwortlich zu machen. Denn diese Entscheidung ist 
aus wohlüberlegten rechtlichen und tatsächlichen 
Gründen getroffen. Auch geht es bei der Behandlung 
von Eigentumsansprüchen um die Rückgabe von 
enteignetem Besitz. Die von der SPD geforderte 
Umkehr dieses Grundsatzes in einen ausschließlichen 
Entschädigungsanspruch ist rechtlich äußerst be-
denklich und politisch nicht gewollt. 
(Zuruf von der SPD) 
— Ich sage Ihnen nur einen Grund dazu: Wir beken-
nen uns zur Eigentumsordnung des Grundgesetzes. 
Daraus folgt diese Weichenstellung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die geforderte Umkehr ist nicht das suggerierte All-
heilmittel, das man uns hier vormachen möchte. Erst 
recht kann es nicht nur für einen Teilbereich, nämlich 
für die Ferienheime und die Betriebsferienheime, 
dazu kommen. 
(Zuruf von der SPD: Haben wir auch nie 
gefordert!) 
Eine Umkehr ist auch nicht nötig; wie immer bei 
schwierigen Problemen ist Differenzieren gefordert, 
(Beifall der Abg. Uta Würfel [FDP]) 
Detailarbeit und nicht die ideologische Überfrachtung 
und Glaubensbekenntnisse. 
(Zuruf von der SPD: Haben Sie die Erklärung 
Ihres Kollegen Feldmann gehört?) 
—Ja, die baut genau darauf auf. Ich werde Ihnen jetzt 
konkrete Vorschläge unterbreiten, 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Lesen Sie 
noch einmal nach, was der Kollege gesagt 
hat!) 
wie man auf Grund des bestehenden Systems, auf 
Grund des Vermögensgesetzes und den dort geschaf-
fenen Möglichkeiten hier vorgehen kann. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Sie legt jetzt 
nach!)  
Ich mache Ihnen jetzt Vorschläge. 
Wir müssen die Verwaltungsverfahren und wir 
müssen die Verwaltungswege entlasten und vereinfa-
chen. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf von der SPD: 
Wie denn?) 
— Ich komme darauf. 
Wir müssen die Fristen mit einer Ausschlußwir-
kung gesetzlich vorschreiben, d. h. mit der Folge, daß 
nach Ablauf einer Frist z. B. Angebote des Alteigen-
tümers im Rahmen der Vorfahrtsregelung nicht mehr 
berücksichtigt werden können. Damit beschleunigen 
wir die notwendige Entscheidung. 
(Zuruf von der SPD: Das ist zu spät!) 
— Es ist nicht zu spät. 
Beim Handel mit Restitutionsansprüchen muß Miß-
brauch und Zweckentfremdung dadurch entgegen-
gewirkt werden, daß bei der Vorfahrtsregelung nach 
dem Vermögensgesetz der Erwerber von Restitutions-
ansprüchen nicht mehr wie der Alteigentümer behan-
delt wird; 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Sehr richtig!) 
denn mit dem Verkauf oder der Abtretung der 
Ansprüche hat der Alteigentümer ja zum Ausdruck 
gebracht, daß es ihm nicht um das Grundstück, 
sondern um Geld geht. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
6212 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger 
Damit das eindeutig festgelegt ist, sollte das auch 
notariell beurkundet und festgehalten werden. 
Zum Schluß, speziell bezogen auf die Ferienheime: 
Warum sollen nicht auch für die Restitutionsansprü-
che bei Ferienheimen die Vermögensämter zuständig 
sein? Wir sollten die Auseinandersetzung, ob Treu-
handanstalt oder Vermögensämter, beenden; 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Alles zum Frem-
denverkehrskoordinator bei der Treuhand!) 
denn mit Vorliegen eines Negativentscheids des Ver-
mögensamtes kann dann von der Treuhandanstalt die 
Privatisierung vorgenommen werden. 
Ich darf noch auf einen Punkt hinweisen, den das 
Vermögensgesetz schon vorsieht: Wir sollten viel 
stärker die Vorschrift anwenden, die einen Ausschluß 
des Rückübertragungsanspruches vorsieht, nämlich 
dann, wenn Grundstücke und Gebäude mit erhebli-
chem baulichen Aufwand in ihrer Nutzungsart geän-
dert wurden und ein öffentliches Interesse an der 
Nutzung besteht. Das wird auf die Ferienheime in der 
Regel zutreffen. Wenn man diese Frage vorab klärt, 
braucht man keine langen Auseinandersetzungen 
mehr über Restitutionsansprüche, sondern kann zügig 
handeln und vorgehen. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Sehr richtig!) 
Das heißt, mit einer konsequenten Anwendung der 
bestehenden Möglichkeiten und einer Weiterent-
wicklung des von uns geschaffenen Systems kommen 
wir einer schnelleren Privatisierung nahe. Ich glaube, 
das ist genau das, was Sie in den neuen Bundeslän-
dern brauchen, damit alle die l andschaftliche Schön-
heit und die kulturellen Denkmäler bei Ihnen genie-
ßen können. 
(Beifall bei der FDP) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Frau Ab-
geordnete, sind Sie, wenngleich Ihre Redezeit abge-
laufen ist, bereit, noch eine Frage des Abgeordneten 
Ewen zu beantworten? 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger (FDP): Ja. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bitte 
schön. 
Carl Ewen (SPD): Frau Kollegin, ist damit zu rech-
nen, daß die Koalition oder die von ihr getragene 
Regierung in absehbarer Zeit eine solche Novellie-
rung des Gesetzes vorsieht? Sie hätten unsere volle 
Unterstützung. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das ist ein Ange-
bot!) 
Sabine Leutheusser-Schnarrenberger (FDP): Ich 
habe hier konkrete Vorschläge gemacht und Anre-
gungen gegeben. Es gibt Überlegungen, dieses ent-
sprechend dem Vermögensgesetz den notwendigen 
Gegebenheiten anzupassen. Wie das dann aussehen 
wird, werden wir bestimmt im Fremdenverkehrsaus-
schuß und natürlich in anderen Ausschüssen überle-
gen und beraten. 
(Beifall bei der FDP) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nunmehr 
hat der Abgeordnete Dr. Päselt das Wo rt . 
Dr. Gerhard Päselt (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Die fünf neuen Länder haben touristisch viel zu 
bieten: historische Altstädte, Residenzen mit Kunst-
schätzen, wunderschöne, bisher fast unberührte 
Landschaften, Wälder und Seen, eine schöne, reich
-
gegliederte Ostseeküste und die Mittelgebirge Harz, 
Erzgebirge und Thüringer Wald. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und Kyffhäu
ser!) 
In einem Reisebericht schreibt ein Bundesbürger 
1991 über seine Eindrücke: „Ich habe noch nie ein 
Land gesehen, das mitten im Frieden von seiner 
Regierung so heruntergewirtschaftet und zugrunde 
gerichtet wurde wie die ehemalige DDR. Das Land sah 
noch vor einem Jahr so aus, als ob man soeben einen 
Krieg verloren hätte." Weiter heißt es: „Der Straßen-
verkehr ist zweifellos dichter geworden, und das 
Straßennetz ist dem nur schlecht gewachsen. Überall 
trifft man auf Straßenbaustellen. Die Nebenstraßen 
sind oft in einem abenteuerlichen und eines zivilisier-
ten Landes unwürdigen Zustand." Dies ist der Ein-
druck, den ein Bundesbürger aus den alten Bundes-
ländern gewinnt. Das ist durchaus keine Werbung für 
den Fremdenverkehr. 
Eine Debatte über den lohnenden Erwerbszweig 
Fremdenverkehr in den neuen Bundesländern darf 
die zu schaffenden Voraussetzungen und deren kon-
struktives Verhältnis zueinander nicht außer acht 
lassen. Fremdenverkehr ist undenkbar ohne entspre-
chende Voraussetzungen. Dazu gehören u. a. eine 
verkehrsmäßige Anbindung und umweltverträgliche 
Erschließung, eine intakte Umwelt und ein entspre-
chender Qualitätsstandard in Beherbergung und tou-
ristischer Versorgung, in Management und Marke-
ting. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
haben in den fünf neuen Ländern die einmalige 
Chance, aus den Fehlern der alten Länder zu lernen 
und Verkehr, Umwelt und Tourismus in Einklang zu 
bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn der Tourismus funktionieren soll, brauchen wir 
eine überzeugende Verkehrspolitik. Mängel in der 
Verkehrsanbindung und den Kommunikationsmög-
lichkeiten sind zu beseitigen. Es muß für eine schnelle 
Verbindung zwischen den Ballungsgebieten gesorgt 
werden, und die entsprechenden Städteanbindungen 
müssen erfolgen. 
Überhaupt kann es bei der Verkehrspolitik nicht 
darum gehen, auf das Fortbewegungsmittel Auto zu 
setzen, sondern es geht darum, die Bahn in einem 
ausgewogenen Verhältnis mit auszubauen. Zur Ver-
kehrskonzeption gehört aber auch die Realisierung 
von Ortsumgehungen, Verbesserung der Qualität der 
Zufahrtsstraßen zu den Ferienorten, der Aufbau des 
öffentlichen Personennahverkehrs und die Parkplatz-
situation. 
Es ist sicher in diesem Hause unstrittig, daß der 
Umweltaspekt zum Fremdenverkehr gehört. Er ist 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6213 
Dr. Gerhard Päselt 
heute für ein Drittel aller Urlauber ausschlaggebend 
bei der Wahl ihres Reiseziels, und diese Tendenz ist 
noch steigend. Bundesumweltminister Töpfer hat auf 
dem Bundesumweltkongreß der CDU/CSU-Bundes-
tagsfraktion ausgeführt: „Eine intakte Natur ist das 
größte Kapital des Fremdenverkehrs." Es ist deshalb 
die zentrale Frage: Wie kann Fremdenverkehr 
umweltverträglich organisiert werden? Schließen sich 
nicht beide auf den ersten Blick aus? Beispiele von 
Fehlentwicklungen in der Vergangenheit lassen sich 
für beide Teile Deutschlands aufzählen und mahnen 
uns. 
Was finden wir nun in den fünf neuen Bundeslän-
dern vor? Zum einen eine einigermaßen erhaltene 
Natur, die wir erhalten müssen, und zum anderen eine 
vollständig beschädigte oder zerstörte Umwelt, die 
saniert werden muß, um den dort lebenden Menschen 
entsprechende Lebensbedingungen zu gewähren 
und den Fremdenverkehr zurückzugewinnen bzw. zu 
ermöglichen. 
40 Jahre SED-Diktatur haben unsere Umwelt in 
meinem Heimatland Thüringen und dem angrenzen-
den Sachsen schwer belastet und geschädigt: ein 
rücksichtsloser Raubbau der Uranerze und Kalisalze, 
eine unsinnige Massentierhaltung ohne Rücksicht auf 
die Langzeitfolgen des Gülleanfalls sowie eine res-
sourcenvergeudende Energiewirtschaft und eine 
sträfliche Vernachlässigung der Kläranlagennachrü-
stung. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Unüberschaubarer Schadstoffeintrag auf Truppen-
übungsplätzen und militärischen Lagern ist heute 
neben vielen lokalen Umweltproblemen eine schwere 
Belastung für den Fremdenverkehr. Die Mittelge-
birgslandschaften, besonders das Erzgebirge und das 
Zittauer Gebirge, die unmittelbar durch das soge-
nannte schwarze SO2-Dreieck beeinflußt werden, 
sind schwer geschädigt. 
Die zuständigen Bundes- und Landesminister stell-
ten fest: Wasserversorgung und Abwasserentsorgung 
in den neuen Ländern bedürfen dringend umfassen-
der Sanierung. Bedarfsschätzungen beziffern das 
erforderliche Investitionsvolumen auf weit über 
100 Milliarden DM. In einer dpa-Meldung fordert der 
DGB-Bundesvorstand in den nächsten zehn Jahren 
jährlich 20 Milliarden DM zur Umweltsanierung. 
Bund, Länder und Kommunen, aber auch die Wirt-
schaft seien gefordert, sich finanziell angemessen am 
ökologischen Wiederaufbau Ostdeutschlands zu be-
teiligen. 
Nun ist es sicher leichter, dieses Geld zu fordern, als 
den ökologischen Wiederaufbau zu verwirklichen. 
In meinem Wohnort, um ein Beispiel zu bringen, ist 
das Trinkwasser so schlecht, daß mein Enkel davon 
krank geworden ist. Auf ärztliche Anordnung dürfen 
Kleinstkinder in diesem Ort nur mit Mineralwasser 
versorgt werden. 
Sie können sich vorstellen, daß derjenige, der über 
seinen Urlaubsort, über seine touristischen Ziele frei 
entscheiden kann, belastete Orte und Regionen auf 
Dauer meidet. Das heißt: Sanierung der Umwelt 
kommt dem Fremdenverkehr zugute. 
Vor Ort wird gegenwärtig viel getan; Konzepte 
werden erarbeitet. Dazu gehört aber auch — das darf 
nicht außer acht gelassen werden —, daß gemeinsame 
ökologische Probleme durch eine entsprechende 
Nachbarschaftspolitik mit Polen und der CSFR geklärt 
werden. 
Nun wissen wir, daß Sanieren gut ist. Aber intakte 
Regionen intakt zu lassen ist noch wichtiger, weil das 
unter dem Strich am billigsten ist. Ich kann mich hier 
also nicht der Auffassung anschließen, daß man 
Umweltschäden um des Tourismus willen notfalls neu 
in Kauf nehmen muß. 
Es geht um einen sinnvollen, schonenden, zweck-
mäßigen Tourismus. Aus der Sicht des Umweltschut-
zes sollten drei Möglichkeiten in Erwägung gezogen 
werden: zum ersten die touristische Nutzung, die auch 
eine wetterunabhängige Nutzung ermöglicht, so daß 
Großprojekte nicht auszuschließen sind. Allerdings ist 
auszuschließen, daß bemerkenswerte Gebiete zersie-
delt oder zubetoniert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zweitens. Eine naturnahe Erholung mit Erhaltung 
der Natur und Landschaft muß gewährleistet wer-
den. 
Drittens wird es in den neuen Ländern Gebiete 
geben, die für Tourismus, für touristische Nutzung 
überhaupt nicht zur Verfügung gestellt werden dür-
fen, damit die Natur erhalten bleibt. 
(Dr. Rolf Olderog [CDU/CSU]: Auch sehr 
wichtig!) 
Am umstrittensten sind bei Umweltschützern Groß-
projekte, wobei sie von vielen heute schon bejaht 
werden. Etwas anderes ist es, daß diese Einrichtungen 
nicht von allen Touristen angenommen werden. Da 
ich auf den Fremdenverkehr als Wirtschaftsfaktor für 
die fünf neuen Länder nach raschem Aufleben große 
Hoffnung setze, sollten wir alle Kraft daran setzen, daß 
entsprechende Konzepte erarbeitet und umgesetzt 
werden. 
Es sollte der Vergangenheit angehören, daß Bürger 
der alten Bundesländer stolz darauf sind, noch nie in 
den fünf neuen Ländern gewesen zu sein, dies auch 
nicht beabsichtigen und ihre Mitbürger am liebsten in 
dieser Richtung beeinflussen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Ich lade alle Bürger der alten Bundesrepublik ein, sich 
in den fünf neuen Bundesländern umzusehen. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich das Wo rt dem Abgeordneten Dr. Eckardt. 
Dr. Peter Eckardt (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Täglich kommen 5 000 
Besucher auf den höchsten Berg meiner Heimat. 
Massenhaft ist das Gedränge auf dem Marktplatz in 
Wernigerode, auf dem Fußweg zur Stiftskirche in 
Quedlinburg, kilometerlange Autoschlangen vor dem 
Wintersportort Schierke. Zu Walpurgis können es 
6214 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Dr. Peter Eckardt 
auch mal 50 000 sein, die nachts auf den Brocken 
steigen. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Der Harz ist Mit-
telpunkt Deutschlands!) 
— So ist es. 
(Martin Göttsching [CDU/CSU]: Nein, der ist 
in Thüringen!) 
— Nein, nicht in Thüringen. 
Dieses Bild aus einem der bekanntesten Fremden-
verkehrszentren Deutschlands, das jetzt wieder eine 
Touristenregion ist, trügt. Das Gegenteil gibt es auch: 
leerstehende Betten, schlechte Qualität der Bausub-
stanz und des Service in den Gaststätten. Mancher 
Wirt hat es leider immer noch nicht begriffen: 22 Uhr 
schließt er das Lokal, und zwei Ruhetage in der Woche 
gönnt er sich auch. Einzelfälle zeigen den Kontrast. 
Besucher werden manchmal noch als lästige Bittstel-
ler behandelt, die sogenannten Luxushotels haben 
unsittlich hohe Preise, 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP) 
viele ehemalige Ferienheime des FDGB, der SED und 
des MfS sind geschlossen und darben vor sich hin. 
Eine späte Rache des Herrn Mielke! 
Das Bild des neuen Privatunternehmers, der sich 
redlich abmüht — oft mit großem Erfolg —, eine 
touristische Infrastruktur unter Marktgesichtspunkten 
aufzubauen, sollte Mut machen. Ihn sollten wir tat-
kräftig unterstützen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Der Antrag von FDP und CDU/CSU greift ein 
Thema auf, das für viele Menschen, Regionen und 
Landschaften in den neuen Bundesländern von exi-
stentieller Bedeutung ist. Die politische Zielrichtung 
begrüßen wir Sozialdemokraten ausdrücklich, wenn 
sie mithilft, den Wirtschaftspolitikern zu verdeutli-
chen, daß auch Tourismus ein Gewerbe wie jedes 
andere ist. 
Allerdings werden nicht alle L andschaften in den 
neuen Bundesländern für den Tourismus geeignet 
sein. Im Zittauer Gebirge z. B. ist die Zahl der Arbeits-
plätze in der Textilindustrie, im Fahrzeugbau und im 
Maschinenbau z. T. erheblich gesunken. Der Frem-
denverkehr ist in den Gebirgsdörfern Lückendorf, 
Oybin, Jonsdorf und Waltersdorf zur unverzichtbaren 
Einnahmequelle geworden, soll eine ganze Region 
nicht verarmen und sich entvölkern. Landschafts-
schutz und mittelständische Wi rtschaftsstruktur kön-
nen hier durch den Fremdenverkehr wiederherge-
stellt und ausgebaut werden. Soweit sind wir einig. Ich 
betone das. 
Dem Antrag der CDU/CSU und der FDP hätten 
freilich wirtschaftspolitische Taten der Regierung fol-
gen sollen. 
(Zurufe von der SPD: Sehr richtig!) 
Wir erwarten auch eine bessere Koordination dieser 
Politik. 
Der Westharz — heute nur durch einen kleinen 
Bach vom Ostharz getrennt — boomt seit der Grenz-
öffnung. Attraktive Kuranlagen, volle Hotelbetten, 
guter Service und eine steigende Nachfrage schaffen 
zum Ostharz einen bedrohlichen Gegensatz, der das 
Zusammenwachsen Deutschlands gefährlich behin-
dert. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Wir wollen Ein
-
nahmen!) 
Das Verkehrschaos auf den engen Straßen von Ost 
nach West zeigt, was sich entwickelt, wenn sich nichts 
entwickelt oder wenn sich etwas zu langsam entwik-
kelt. Hier müssen wir helfen. Ein konkretes ,,Touris-
mus-Modell Harz", wie es von allen Beteiligten 
gewünscht und vom Wirtschaftsministerium auch vor-
angetrieben werden soll, wird über Tourismus die 
deutsche Einheit mehr befördern als ein gutes 
Papier. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das ist sehr 
gut!)  
— Ich bin in Thüringen geboren, Herr Kollege! Das ist 
kein schlechter Tag für mich heute, an dem ich rede. 
Deshalb ist das vielleicht auch alles ganz gut so. 
(Ulrich Schmalz [CDU/CSU]: Man soll den 
Tag nicht vor dem Abend loben! — Dr. 
Gerhard Päselt [CDU/CSU]: Wir haben auch 
mal gute Tage!) 
— Ich weiß. Das ändert sich manchmal, Herr Päselt. 
Aber heute, denke ich, sind wir mal im Vorsprung. Ja? 
Und das ist ganz gut so. Daß wir so weitergehen, 
denke ich. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Dr. 
Volkmar Köhler [Wolfsburg] [CDU/CSU]: 
Das glaube ich nicht! — Ulrich Schmalz 
[CDU/CSU]: Das ist wie Singen im Wald!) 
Das Zusammenwachsen entscheidet sich dort, wo 
an der ehemaligen Grenze hoher westlicher St andard 
und östliches Bemühen einander hart gegenüberste-
hen. Daß dieser Gegensatz schnell abgebaut wird, ist, 
glaube ich, unsere wichtigste Aufgabe. Der Ostharz 
muß wie alle touristischen Regionen schnell auf west-
lichen Standard gebracht werden. 
Das gilt übrigens auch für Bereiche, die in dem 
Antrag nicht erwähnt werden. Als Themen vermisse 
ich z. B. Wohnmobil-, Camping- und Jugendher-
bergstourismus. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Wir brauchen ein 
Gesamtkonzept!) 
Ich denke, der Tourismus wird in vielen Regionen 
auch dadurch indirekt gefördert, daß in den neuen 
Bundesländern der soziale Wohnungsbau nun end-
lich angekurbelt wird, um viele Pensionen und Berei-
che, die für den Tourismus geeignet sind, freizube-
kommen. 
Volksfeste, ein wichtiges Element des Brauchtums 
und der Kultur, werden als städtetouristische Ele-
mente mit hoher Drittwirkung, z. B. auf Einzelhandel 
und Übernachtung, in dem Antrag nicht einmal 
erwähnt, obwohl sie es verdient hätten. Das unter 
DDR-Zeiten fast zu 100 % privatwirtschaftliche 
Schaustellergewerbe z. B. hat sich ohne finanzielle 
Hilfen umstrukturiert und die Zahl seiner Beschäftig-
ten erheblich erhöht. 25 Millionen Menschen haben 
jährlich diese Feste besucht. Förderung des Tourismus 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6215 
Dr. Peter Eckardt 
wäre es auch, wenn man dort Neuinvestitionen bei 
angespannter wirtschaftlicher Lage besonders för-
dern und die Städte und Gemeinden auffordern 
würde, nicht jeden attraktiven innerstädtischen Platz 
für andere Wirtschaftszwecke zu nutzen und die 
Volksfestplätze nicht an den Rand der Städte zu 
drängen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
In dem Antrag steht kein Wort über die Bedeutung 
des Tourismus als Begegnung von Menschen zum 
Kennenlernen und Verstehen und über die Förderung 
dieses Aspekts. Als jemand, der an der ehemaligen 
Grenze gewohnt hat, würde ich gern ein paar Worte 
dazu sagen. Bei der Bundesregierung ist z. B. eine 
Broschüre einzufordern, die diesen Stellenwert des 
Tourismus hervorhebt. Sozialdemokraten legen auf 
diese Funktion des Tourismus schon aus Erfahrungen 
in vergangenen Zeiten erheblichen politischen 
Wert. 
Volks- und Heimatfeste haben unter geringem 
Einsatz öffentlicher Mittel z. B. kulturelle und regio-
nale Bedeutung bei gleichzeitiger Stabilisierung des 
urbanen Lebens. Wer wollte z. B. bei der Überwin-
dung der sozialistischen Bau- und Wohnungspolitik 
der letzten 40 Jahre dies nicht? 
Begegnung von Ost- und Westdeutschen, Besuche 
von Ost- und Westeuropäern in den Ländern von 
Mecklenburg bis Thüringen haben große politische 
Bedeutung für das Zusammenwachsen Europas. Auf 
dieses Ziel sollten wir uns gemeinsam konzentrieren. 
Die Entdeckung der Welt durch die ehemaligen 
DDR-Bürger selbst wird sich ohne allgemeine Förde-
rung entwickeln; der „Katastrophen-Tourismus" kurz 
nach der Wende gehört nach meiner Einschätzung der 
Vergangenheit an. Jetzt gilt es Qualität zu begründen. 
Nur qualitativ guter Tourismus kann in den neuen 
Bundesländern eine Vorreiterrolle in der Wirtschafts-
dynamik spielen. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Völlig richtig!) 
Dies läßt sich im Prozeß der Entwicklung organisieren, 
aber nicht allein durch Tourismus schaffen. Wir sollten 
hier etwas bescheiden sein. 
Bei dieser Gelegenheit sollte erwähnt werden, daß 
ABM-Kräfte möglichst in dem Bereich eingesetzt 
werden sollten, wo es notwendig ist, die Tourismusin-
frastruktur durch Verbände und Organisationen zu 
stärken. Sie sollten nicht dort eingesetzt werden, wo 
sie der kommerziellen Konkurrenz ungerechtfertigte 
Vorteile bzw. Nachteile verschaffen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Ich denke, ich sollte zum Abschluß ein paar Punkte 
nennen, auf die es uns Sozialdemokraten bei diesem 
Antrag ankommt. Erstens. Die Qualifikation des Gast-
stätten- und Hotelpersonals muß schnell und erheb-
lich verbessert werden. Ansätze sind sichtbar. Die 
neuen Bundesländer werden sonst bei der Vergabe 
von „Sternen" noch lange ausgespart bleiben. 
Zweitens. Die Bereitstellung von Fördertöpfen und 
Fördermitteln allein ist natürlich noch keine Struktur-
politik und garantiert auch keinen Aufschwung. 
Strukturelle Entscheidungen sind nötig. Das lange 
Hinziehen einer Entscheidung z. B. über den Bet rieb 
der Harzquerbahn durch das Verkehrsministerium 
und die Treuhand ist an sich schon skandalös, schadet 
möglichen Investoren im Ostharz und macht den 
Menschen keinen Mut, den sie brauchen. 
Drittens. Die natürlichen und kulturellen Schätze 
der ostdeutschen Bundesländer müssen erhalten wer-
den. Sie sind die Attraktion des deutschen Tourismus 
in der Zukunft. 
Viertens. Den Bürgerinnen und Bürgern in den 
neuen Bundesländern müssen übrigens auch Finanz-
mittel zum Verreisen bleiben. Bei Inlandsreisen sind 
erste Erfolge sichtbar. 
Fünftens. Auch das Auslandsinteresse an den 
neuen Bundesländern ist stabil und groß. Wir sollten 
uns im übrigen nicht nur auf die Top-Lights der 
Landschaft und der Städte konzentrieren. 
Sechstens. Kläranlagen, Wasseraufbereitungen, re-
naturierte Erholungsflächen, Parkplätze und vor allen 
Dingen saubere Heizungsanlagen sind für den Frem-
denverkehr genauso wichtig wie Ortsumgehungen 
und nicht gefällte Alleebäume. Man glaubt es nicht, 
aber bei den Alleen war sogar der ADAC vorbild-
lich. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Auch der ADAC 
ist lernfähig!) 
Weitere Einzelprojekte haben hier, denke ich, Vor-
bildfunktion. 
Zusammengefaßt: Wir begrüßen den Antrag der 
Koalitionsfraktionen. Er kann bei Ergänzung und 
konzeptioneller Strukturierung ein wichtiger Beitrag 
zur Entwicklung eines freiheitlichen Tourismusver-
ständnisses in den neuen Bundesländern werden. 
Erholung, Freizeit, Muße und Begegnung, Aktivität 
und Faulheit dürfen allerdings nichts Verordnetes 
sein. Fremdenverkehr ist mehr als Übernachtung und 
Frühstück in einem Ferienheim. 
In diesem Sinne und mit diesen Zielen werden die 
Sozialdemokraten an die Diskussion des Antrags in 
den Ausschüssen gehen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP — Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Und 
zustimmen!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich dem Abgeordneten Dörflinger das Wort. 
Werner Dörflinger (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! „Der Fremdenverkehr 
kann ... zu einem Motor des Aufschwungs in den 
neuen Bundesländern werden" — so steht es in dem 
Antrag, über den wir heute beraten und den wir dann 
nach doch breiter Übereinstimmung in dieser Debatte 
in den zuständigen Ausschüssen gedanklich und auch 
vom Konzept her noch vertiefen werden. 
(Vorsitz: Vizepräsident Helmuth Becker) 
Was berechtigt zu dieser optimistischen Pro-
gnose? 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Das Vorbild 
Baden-Württemberg!) 
6216 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Werner Dörflinger 
Das erste: Ich glaube, wir können trotz aller Schwie-
rigkeiten, die genannt worden sind, und trotz gravie-
render Mängel etwa — das ist auch angesprochen 
worden — bei der Zahl und der Qualität der vorhan-
denen Unterkünfte positive Ansätze feststellen. Wir 
können auch feststellen, daß die umfangreiche Förde-
rung, die die Bundesregierung auf diesem Gebiet 
anbietet, zieht, daß sie wirkt, daß sie Menschen in 
ihrer Initiative beflügelt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der zweite Punkt: Der Tourismus, der Fremdenver-
kehr hat nach jahrelangen vergeblichen Bemühun-
gen in den alten Bundesländern endlich auch den 
politischen Stellenwert bekommen, der ihm gebührt; 
und das, obwohl der Bundeswirtschaftsminister bei-
spielsweise in seinem Bericht zum zweiten Jahr Auf-
schwung Ost dem Fremdenverkehr nur einen kleinen 
Absatz widmet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist nicht zu 
fassen!) 
Der dritte Punkt: Wir können, ohne daß man alles 
schematisch überträgt, sagen, daß auch die Erfahrun-
gen aus den alten Bundesländern zu dieser optimisti-
schen Prognose berechtigen, z. B. Erfahrungen aus 
dem Land, aus dem ich komme, aus Baden-Württem-
berg. Baden-Württemberg zeigt, daß das Miteinander 
von Industrie, von gewerblichem Besatz und Frem-
denverkehr durchaus funktionieren kann. Trotz der 
industriellen Spitzenposition von Baden-Württem-
berg nimmt der Fremdenverkehr dort am Bruttoin-
landsprodukt mit 4,6 % teil. Das ist eine Spitzenposi-
tion. 
(Dr. Olaf Feldmann [FDP]: Wir sind ja auch 
High-Tech-Land!)  
Meine Damen und Herren, es zeigt sich: Der Frem-
denverkehr ist ein wichtiger Faktor für eine ausgewo-
gene wirtschaftliche Entwicklung. Er ist entscheidend 
für den ländlichen Raum. Er gibt — das ist hier 
mehrfach betont worden — wichtige Impulse für 
andere Wirtschaftsbereiche. Ich komme aus einem 
Gebiet, das vor 30 Jahren teilweise noch Notstands-
gebiet war. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
In demselben Gebiet hat der Fremdenverkehr heute 
einen Anteil am Bruttoinlandsprodukt von 60, 80 oder 
100 %. 
Was hat dazu beigetragen? Es sind zu nennen: die 
Verkehrserschließung, der Aufbau einer leistungsfä-
higen Infrastruktur, die Bündelung der öffentlichen 
und privaten Initiativen. Dabei kommt — es ist mehr-
fach gesagt worden — der Gastronomie eine Schlüs-
selrolle zu. 
Die Landesförderung in Baden -Württemberg geht 
auch heute noch davon aus, daß die Ansprüche 
steigen und daß Stillstand Rückschritt ist. Ein Spezifi-
kum baden-württembergischer Förderung besteht 
z. B. darin, daß ein Umweltbonus gewährt wird. 
Umweltfreundliche Investitionen werden stärker ge-
fördert als andere. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich noch drei Punkte präzisieren, 
erstens die Verkehrserschließung. Liebe Kolleginnen 
und Kollegen von der SPD, wenn es wirklich so ist, daß 
der Verkehrserschließung eine wichtige Aufgabe 
zukommt, dann ist mir Ihr Widerstand gegen das 
Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz völ-
lig unverständlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie sollten uns z. B. dabei helfen, die 73 Ortsumge-
hungen, die jetzt vorzeitig geplant werden, zügig 
durchzusetzen, und darauf verzichten, vor Ort irgend-
welche Bürgerinitiativen gegen solche sinnvollen Pro-
jekte zu mobilisieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der zweite Punkt ist die Infrastruktur und die 
Verbesserung der Umweltsituation. Wir stimmen 
dem Bundeswirtschaftsminister zu, wenn er sagt, daß 
die Regionalförderung stärker auf diejenigen Sekto-
ren konzentriert werden muß, die schnell Arbeits-
plätze schaffen und schnell Beschäftigung ermögli-
chen, weil auch kein hoher Kapitalbedarf besteht. 
Zur Umwelt: Wir sollten begreifen, daß verstärkte 
Anstrengungen im Osten der Umweltgesamtsituation 
in Deutschland und in Europa mehr nützen, als wenn 
wir auf den verfeinerten Status der Bundesrepublik 
Deutschland noch einmal etwas draufpacken, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es geht drittens um die Bündelung der öffentlichen 
und der privaten Investitionen. Wir sind uns alle 
einig, daß der privaten Initiative der Vorrang gebührt. 
Trotzdem gilt für die fünf neuen Bundesländer, daß für 
eine gewisse Zeit die öffentliche Hand eine stärkere 
Rolle übernehmen muß als in den alten Bundeslän-
dern, weil wir sonst nicht in dem gebotenen Tempo zu 
Ergebnissen kommen. 
Meine Damen und Herren, wir haben in dem Antrag 
eine ganze Reihe von Punkten genannt: Schulung, 
Förderung usw. Wir sollten diese Vorstellungen prä-
zisieren. Wir gehen davon aus: Wir haben in den fünf 
neuen Bundesländern fleißige und kreative Men-
schen, denen wir für jede ergriffene Initiative dankbar 
sein müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Wir haben wunderschöne Landschaften. Die Deut-
schen sind nach wie vor reiselustig. Unseren auslän-
dischen Gästen sollten wir sagen: Wir zeigen euch ein 
Stück Deutschland, das jung und alt zugleich ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt das Wort dem Herrn Abgeord-
neten Simon Wittmann. 
Simon Wittmann (Tännesberg) (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Bevor ich auf 
einen meiner Ansicht nach wichtigen Aspekt des 
Denkmalschutzes in den neuen Bundesländern zu 
sprechen komme, gestatten Sie mir drei Vorbemer-
kungen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6217 
Simon Wittmann (Tännesberg) 
Erstens. Heute ist wiederum sehr häufig die Treu-
hand erwähnt worden. Es erfolgten viele Schuldzu-
weisungen, 
(Zuruf von der SPD: Nicht an die Treu-
hand!) 
natürlich auch an den obersten Chef, den Bundesfi-
nanzminister. Ich habe das mit sehr großer Gelassen-
heit entgegengenommen. Man kann sich ja erstens 
nur dann profilieren, wenn man sich an einem bedeu-
tenden Mann reibt. 
(Heiterkeit) 
Zweitens wissen wir — das war auch koalitionsin-
tern bisher die Übung —: Die FDP kann sich am 
besten an der CSU profilieren. 
(Zuruf von der SPD: Und umgekehrt!) 
Insofern sehen wir dem mit Gelassenheit entgegen. 
Ich bin überzeugt: So, wie trotz aller Unkenrufe die 
Treuhand und der Finanzminister viele Probleme 
gemeistert haben und gute Ergebnisse herbeiführten, 
wird das auch hier geschehen. 
Ein Zweites. Auch wir von der CSU unterstützen 
diesen Antrag, weil es hier um eine unbürokratische 
Umsetzung von in der Koalition vereinbarter Hilfe für 
den Fremdenverkehr zur Schaffung neuer Arbeits-
plätze in den neuen Bundesländern geht. Ich sage 
aber bewußt: Wir unterstützen das nur für einen 
überschaubaren Zeitraum; denn ich glaube, unser 
föderales Prinzip darf auf Dauer nicht ausgehöhlt 
werden. Es muß jetzt eine Hilfe zur Selbsthilfe sein, 
eine Anfangsfinanzierung mit zusätzlichen Mitteln. 
Ein Drittes, und das geht an die SPD. Unser Umwelt-
minister Töpfer hat ein hervorragendes Programm zur 
Sanierung der Umweltbelastungen in den neuen 
Bundesländern entwickelt. Sie brauchen ihm bloß 
zuzustimmen; dann kommen wir auch hier im Inter-
esse des Fremdenverkehrs schneller voran. 
Lassen Sie mich jetzt auf den Aspekt des Denkmal-
schutzes eingehen. Bei der Urlaubsentscheidung der 
Reisenden spielt in den letzten Jahren der Aktivur-
laub — und hier vor allem der Städtetourismus — eine 
immer bedeutendere Rolle. Der Deutsche Reisemoni-
tor hat im Jahre 1990 eine Untersuchung gemacht, die 
ergeben hat, daß der Städtetourismus gegenüber 
reinem Strandurlaub ohne Programm, ohne Besichti-
gungsaktivitäten zunimmt. Die Entwicklung in Bay-
ern — ich darf das als Beispiel nehmen — hat das 
gleiche deutlich gemacht. Wir haben im Städtetouris-
mus bei der Zahl der Gästeankünfte eine Zunahme 
um 9,4 %, und zwar nicht nur in den Paradebeispielen 
München, Nürnberg und Regensburg, sondern auch 
in den kleineren Städten Ostbayerns in einer struktur-
schwachen Region. Ich glaube, diese Zahlen zeigen, 
daß auch im Städtetourismus eine der großen Ch an
-cen für die neuen Bundesländer liegt. Dazu ist es 
natürlich notwendig, daß wir bei dem, was diese 
Städte attraktiv macht, zusätzliche Maßnahmen 
ergreifen, nämlich zur Sanierung und Erhaltung der 
Kulturdenkmäler; denn es sind allzu viele der Kultur-
denkmäler in den neuen Ländern marode und vom 
Verfall bedroht. Diese äußerst bedenkliche Situation 
drückt sich in Zahlen z. B. so aus. Von 45 000 Denk-
mälern in den neuen Ländern, die in der Denkmalsli-
ste stehen, sind 18 % ohne kurzfristige Sicherungs-
maßnahmen akut gefährdet. In den denkmalge-
schützten Stadtkernen sind 25 % der Gebäude sofort 
zu sichern, in Städten wie Bautzen und Görlitz sogar, 
habe ich mir sagen lassen, 65 %. Eine generelle 
Gefährdung der Substanz von Baudenkmälern bei 
öffentlichen Bauten existiert bei 50 % der Objekte, bei 
Schlössern und Burgen bei 65 % der Objekte und bei 
kirchlichen Bauten bei 55 % der Objekte und bei 
Wohnungsbauten bei bis zu 85 %. 
Ich glaube, das zeigt sehr deutlich, daß hier auch im 
Interesse des Fremdenverkehrs gehandelt werden 
muß. Aufgefordert sind hier Bund, Länder und 
Gemeinden, die historische Substanz in den Städten 
und Dörfern zu erhalten, natürlich aber auch der 
Bürger. Ich glaube, deshalb müssen wir hier unbüro-
kratisch handeln. Wir müssen dafür sorgen, daß der 
Bürger dazu bereit ist, im Bereich des Denkmalschut-
zes mitzugehen, damit wir hier auch im Fremdenver-
kehr neue Chancen haben. 
Die Sanierung der Baudenkmäler wird uns letztlich 
in doppelter Weise dafür entlohnen, durch neue 
qualifizierte Arbeitsplätze bei Sanierungsmaßnah-
men. Gerade dort, wo Altstädte saniert wurden, kann 
das Handwerk davon berichten, wie hier neue quali-
fizierte Arbeitsplätze entstehen, und zusätzliche qua-
lifizierte Arbeitsplätze in einem aufblühenden Frem-
denverkehr. 
Unser Antrag soll dazu dienen, daß wir hier ein 
weiteres Stück nach vorne kommen. 
Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, damit ist die Aussprache beendet. 
Der Ältestenrat schlägt die Überweisung der Vor-
lage auf der Drucksache 12/1323 an die in der 
Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vor. — Ich 
höre und sehe keinen Widerspruch; dann ist das so 
beschlossen. 
Wir kommen zum letzten Punkt der heutigen Tages-
ordnung, zu dem Zusatzpunkt: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Wirtschaft 
(9. Ausschuß) 
zu dem Antrag der Abgeordneten Gernot Erler, 
Hans Gottfried Bernrath, Lieselott Blunck, wei
-
terer Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
Soforthilfsprogramm für die Sowjetunion und 
ihre Republiken 
zu dem Antrag der Fraktionen der CDU/CSU 
und FDP 
Hilfe zur Selbsthilfe für die Sowjetunion und 
ihre Republiken 
— Drucksachen 12/1321, 12/1580, 12/1975 — 
Berichterstattung: 
Abgeordneter Dr. Rudolf Sprung 
6218 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine Stunde vorgesehen. — Ich höre 
und sehe keinen Widerspruch; dann ist das so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort als 
erstem unserem Kollegen Herrn Abgeordneten 
Dr. Sprung. 
Dr. Rudolf Sprung (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir 
heute zum zweiten Mal innerhalb weniger Wochen 
das Thema der Hilfen für die Länder der ehemaligen 
Sowjetunion behandeln, so geschieht dies vor dem 
Hintergrund einer sich weiter veschlechternden Lage 
in den neuen Republiken. Ich meine, es ist eine gute 
Sache, daß sich im Wirtschaftsausschuß des Bundes-
tages eine fraktionsübergreifende gemeinsame Hal-
tung in dieser Frage herausgebildet hat. Die uns heute 
vorliegende Beschlußempfehlung des Wirtschaftsaus-
schusses ist Ergebnis dieses Konsenses, ein Ergebnis, 
das wir alle mittragen und das zeigt, daß wir in der 
Frage, wie Deutschland den neuen Republiken Hilfe 
gewähren kann, in Übereinstimmung sind. Ich 
möchte an dieser Stelle allen Kollegen herzlich dan-
ken, die an der Erarbeitung dieses Konsenspapieres 
maßgeblichen Anteil hatten. 
Meine Damen und Herren, die zu selbständigen 
Staaten gewordenen Republiken der ehemaligen 
Sowjetunion stehen am Beginn ihrer nationalen 
Souveränität vor tiefgreifenden Umwälzungen und 
schier unüberwindlich erscheinenden Problemen. Es 
ist nicht nur die akute Versorgungskrise, die derzeit 
im Mittelpunkt des Interesses steht und zu einer 
beispielhaften, an Bemühungen des vergangenen 
Winters anknüpfenden Solidaritätsaktion der deut-
schen Bevölkerung geführt hat — und diese Hilfsak-
tionen laufen weiter —, es sind auch die Devisen - und 
Zahlungsschwierigkeiten, die Sorgen bereiten und 
die Umstrukturierung der GUS-Republiken erheblich 
behindern. 
Meine Damen und Herren, in dieser Situation sind 
alle westlichen Industrienationen zur Hilfeleistung 
aufgefordert. Es muß verhindert werden, daß der 
Übergang zu Demokratie und Marktwirtschaft von 
den Menschen in den neuen Republiken als Abgleiten 
in wirtschaftliche Unsicherheit oder gar Hunger und 
Not erfahren wird. Es kann dabei jedoch nicht darum 
gehen, neue Abhängigkeiten mit immer neuen Zah-
lungsverpflichtungen zu schaffen. Die Hilfe zum Wan-
del in den neuen Republiken darf nicht zum Faß ohne 
Boden werden. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Worauf es neben der Soforthilfe zur Sicherung der 
Versorgung der Bevölkerung vor allem ankommt, ist 
Hilfe zur Selbsthilfe. Dieser Grundsatz, meine Damen 
und Herren, zieht sich wie ein roter Faden durch die 
Ihnen vorliegende Beschlußempfehlung und sollte 
auch im internationalen Rahmen Richtschnur blei-
ben. 
Wir begrüßen es, daß der Abstimmungsprozeß auf 
internationaler Ebene angelaufen ist und bei wichti
-
gen internationalen Konferenzen in der ersten Hälfte 
dieses Jahres auf der Tagesordnung steht. Die 
Washingtoner Konferenz, die in dieser Woche zur 
Koordinierung der verschiedenen nationalen Hilfen 
für die Nachfolgestaaten der ehemaligen Sowjetunion 
stattgefunden hat — sie ist gestern abgeschlossen 
worden —, war ein hoffnungsvoller Auftakt, aber 
auch leider noch nicht mehr. Die Hilfe für die Repu-
bliken der ehemaligen Sowjetunion geht alle westli-
chen Industrienationen an; denn die Gefahr, die 
Zahlungsunfähigkeit, soziale Unruhen und innenpoli-
tische Instabilität zur Folge hätten, würde die Indu-
strienationen in ihrer Gesamtheit treffen. 
Doch, meine Damen und Herren, auch angesichts 
der Größenordnung der Aufgabe, ist ein international 
abgestimmtes Verhalten unumgänglich. Führen Sie 
sich vor Augen, welcher Investitionsbedarf für die 
neuen Bundesländer veranschlagt wird und setzen Sie 
dies in Relation zur Größe der anderen ehemaligen 
RGW-Staaten und zu der Tatsache, daß in der ehema-
ligen Sowjetunion die sozialistische Mißwirtschaft 
nicht gut 40, sondern mehr als 70 Jahre dauerte! Wenn 
man dies tut, dann kann man ermessen, welch gewal-
tiger Kapitalbedarf besteht, um die östlichen Volks-
wirtschaften an die Marktwirtschaft heranzuführen. 
(Dr. Volkmar Köhler [Wolfsburg] [CDU/ 
CSU]: Sehr gut!) 
Die westliche Welt wird nicht umhin kommen, mit 
erheblichen Investitionen den Aufbau der Wirtschaf-
ten in den Staaten der GUC im Baltikum, in Mittel- 
und Südosteuropa mit zu finanzieren. 
Die Bundesrepublik ist bereit, sich über den Beitrag 
hinaus — er ist doch schon bisher be trächtlich gewe-
sen — am Aufbau in den ehemaligen RGW-Staaten zu 
beteiligen. Wir dringen jedoch auch darauf, daß in der 
westlichen Welt möglichst schnell ein Gesamtkonzept 
für die Hilfsmaßnahmen erarbeitet wird, das eine der 
jeweiligen Leistungsfähigkeit angemessene Vertei-
lung der Lasten vorsieht. Es darf nicht weiterhin so 
sein, daß die übrigen Staaten vollmundige Solidari-
tätsbekundungen von sich geben und Deutschland 
zum größten Teil diese Hilfen, die dort angekündigt 
werden, trägt. 
Meine Damen und Herren, wir begrüßen, daß die 
Bundesregierung sich multilateral wie bilateral inten-
siv um eine wirksame Unterstützung der Republiken 
der ehemaligen Sowjetunion bemüht. Im Bereich der 
zügigen Umsetzung der beschlossenen Lieferungen 
von Lebensmitteln, Medikamenten und anderen 
dringend benötigten Hilfsgütern wird bereits Beacht-
liches geleistet. Eine Reihe von Anfangsschwierigkei-
ten sind inzwischen beseitigt worden, dennoch sind 
weitere internationale Anstrengungen dringend nö-
tig. Dabei sollte darauf hingewirkt werden, daß Hilfs-
güter, wie im Rahmen der EG-Hilfsprogramme vorge-
sehen, soweit es möglich ist, auch in den ost- und 
südosteuropäischen Ländern angekauft werden. 
Auf die großzügige Hilfsbereitschaft der deutschen 
Bevölkerung habe ich bereits hingewiesen. Zu dan-
ken ist darüber hinaus auch den karitativen Verbän-
den, die sich vorbildlich in Hilfeleistungen engagie-
ren. Erwähnung finden müssen auch die Hilfen, die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6219 
Dr. Rudolf Sprung 
auf der Grundlage der bestehenden Städtepartner-
schaften gewährt werden. Was hier an persönlichem 
Einsatz und Opferbereitschaft von unzähligen freiwil-
ligen Helfern gezeigt wird — in meiner Heimatstadt 
Goslar gibt es zur Zeit eine wahre Welle der Hilfsbe-
reitschaft für die Stadt Beresniki im Ural —, kann nicht 
oft genug erwähnt und hervorgehoben werden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Volkmar Köhler 
[Wolfsburg] [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Meine Damen und Herren, nicht vergessen werden 
darf auch, welche logistischen Meisterleistungen bei 
der Organisation und Durchführung dieser Maßnah-
men vollbracht werden. Das dabei erworbene Wissen 
und die vor Ort gewonnenen Erfahrungen können 
übrigens sehr nutzbringend beim Aufbau des EG- 
Expertenteams zur logistischen Unterstützung der 
Hilfslieferungen genutzt werden. 
Worauf es mittel- und langristig ganz entscheidend 
ankommt, ist, den Republiken dabei zu helfen, die 
Voraussetzungen für einen zügigen Übergang zur 
marktwirtschaftlichen Ordnung zu schaffen und sich 
in die Weltwirtschaft zu integrieren. Dies setzt viel 
voraus. 
Die dafür nötigen Maßnahmen sind in der vorlie-
genden Entschließung genannt. Hervorheben möchte 
ich insbesondere die Notwendigkeit von intensiver 
Beratung und Know-how-Transfer auf allen Ebenen. 
Hier ist nicht nur die deutsche Wirtschaft aufgefordert, 
sich neben Investitionen auch durch Ausbildungshil-
fen aktiv zu beteiligen. Wirtschaftspolitische Bera-
tung muß in Zukunft auch auf staatlicher Ebene einen 
Schwerpunkt der wirtschaftlichen Zusammenarbeit 
bilden. Deutsche Hilfe könnte gerade hier besonders 
wirkungsvoll sein, verfügen wir doch über lange und 
erfolgreiche Erfahrungen mit der Sozialen Marktwirt-
schaft ebenso wie über praktische Erfahrungen beim 
Umbau einer ehemals sozialistischen Wirtschafts- und 
Gesellschaftsordnung. 
Bei der dringend erforderlichen Privatisierung 
könnten die Republiken der ehemaligen Sowjetunion 
auf die in Deutschland bewährte Einrichtung der 
Treuhandanstalt zurückgreifen. Auch bier können wir 
mit unseren Erfahrungen, eventuell auch mit bewähr-
tem Personal, aushelfen. 
Um ein investitionsfreundliches administratives 
und legislatives Umfeld zu schaffen, ist auch die 
Politikberatung von entscheidender Bedeutung. Die 
Information der Entscheidungsträger in Politik und 
Verwaltung über die grundlegenden Zusammen-
hänge der Sozialen Marktwirtschaft, ihre gesetzlichen 
und institutionellen Voraussetzungen, muß — die 
Erfahrungen in den neuen Bundesländern zeigen 
dies — vom ersten Augenblick an intensiv und lang-
fristig ausgerichtet bet rieben werden, um Fehlent-
wicklungen zu vermeiden. Denn — auch das haben 
wir in den neuen Bundesländern gespürt — der 
Umstrukturierungsprozeß hin zur Marktwirtschaft 
kann nur dann in Gang kommen, wenn ein positives 
Wirtschaftsklima herrscht, wenn als Folge politischer 
und rechtlicher Beständigkeit bei den Unternehmen 
Vertrauen in die künftige Entwicklung hergestellt 
wird. 
Die Integration in die Weltwirtschaft setzt voraus, 
daß wir unsere Märkte für Produkte aus den neuen 
Republiken öffnen. Zum anderen — und hier sehe ich 
allerdings das noch viel größere Problem — müssen 
sie in die Lage versetzt werden, möglichst schnell 
Waren zu produzieren, mit denen sie auf unseren 
Märkten wettbewerbsfähig sind. Daneben gilt es, die 
traditionellen Wirtschaftskontakte und Absatzwege 
zwischen den Republiken und innerhalb der Staaten 
des ehemaligen RGW zu nutzen und auszubauen. 
Ein Beitrag dazu ist, so meine ich, auch der vorge-
strige Kabinettsbeschluß, für Exportlieferungen in die 
GUS-Länder Hermes-Bürgschaften zur Verfügung zu 
stellen. Auch die dafür beschlossenen Kriterien, näm-
lich Konzentration auf Lieferungen, die zu einer 
unmittelbaren Steigerung der Deviseneinnahmen 
führen, zielen in diese Richtung. 
Das gleiche gilt im übrigen — ein weiteres Bei-
spiel — für die Errichtung einer Vermittlungs- oder 
Kontaktstelle für Barter-Geschäfte, also für Geschäfte 
Ware gegen Ware, mit den GUS-Mitgliedstaaten 
durch das Bundeswirtschaftsministerium, normaler-
weise, so möchte ich sagen, eine Horrorvorstellung für 
die Anhänger eines freien Handelsverkehrs. Doch 
außergewöhnliche Situationen erfordern auch außer-
gewöhnliche Maßnahmen. 
Einen bedeutenden Beitrag zur Hebung der Devi-
seneinnahmen könnte ferner ein steigender Export 
von Erdöl und Erdgas leisten, bei dem vor allem 
Rußland über umfassende Rese rven verfügt. Doch 
nicht nur zum Export, sondern auch zur Sicherung 
einer ausreichenden Versorgung der eigenen Bevöl-
kerung ist eine grundlegende Modernisierung der 
Fördereinrichtungen und Raffinerien dringend erfor-
derlich. Neben einer gemeinsamen Energiepolitik der 
Staaten der GUS könnte hier eine gemeinsame Ener-
gieagentur oder eine gemeinsame Energiebehörde 
als Koordinator und Ansprechpartner für westliche 
Hilfe für die erforderlichen schnellen Fortschritte 
sorgen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen 
Sie uns alle gemeinsam die große Chance, die das 
Ende des real existierenden sozialistischen Alp-
traums, den die Auflösung des Warschauer Paktes und 
der Sowjetunion darstellt, ergreifen und uns am Auf-
bau demokratischer Republiken beteiligen, die künf-
tig ebenfalls ihren Beitrag zu einem friedlichen 
Zusammenleben der Völker in Europa und der Welt 
leisten werden! 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, nächster Redner ist unser Kollege Dr. Uwe 
Jens. 
Dr. Uwe Jens (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich glaube, das hat es 
bisher selten gegeben, daß die Opposition mit der 
Regierungskoalition aus je einem eigenen Antrag 
einen gemeinsamen Antrag macht. 
Der Antrag, den wir jetzt akzeptieren, zielt aus 
unserer Sicht in die richtige Richtung. Wichtig ist, daß 
6220 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Dr. Uwe Jens 
die Hilfe für die sogenannten GUS-Staaten schnell 
anläuft, daß sie koordiniert wird und daß sie kein 
Strohfeuer entfacht, sondern langfristig wirksam ist. 
Natürlich darf sie nicht etwa zu Lasten der Länder der 
Dritten Welt gehen. Auch das möchte ich betont 
haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Im Zuge der Verhandlungen über unseren Antrag, 
den vor allem mein Kollege Gernot Erler initiiert hat, 
hat es verständlicherweise Kompromisse gegeben. 
Wir Sozialdemokraten konnten unsere Vorstellungen 
nicht völlig verwirklichen; das liegt auf der Hand. 
Jetzt heißt es z. B., daß die Bundesregierung um eine 
wirksame Unterstützung der Republiken der ehema-
ligen Sowjetunion bemüht sein soll. Das ist sicherlich 
eine notwendige, aber keine hinreichende Bedin-
gung. Natürlich muß es wirksame Hilfe geben. Aber 
es muß nach unserer Auffassung auch ausreichende 
Hilfe geben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wirksam und ausreichend muß die Hilfe sein, damit 
wir verhindern, daß es dort zur Verarmung breiter 
Massen kommt. 
Darüber hinaus ist vorgesehen, daß die Hilfsgüter 
zu günstigen Preisen gegen ziemlich wertlose Rubel 
verkauft werden. Ein Teil dieser eingenommenen 
Gelder soll einem Sozialfonds zugeführt werden. 
Auch das ist grundsätzlich richtig, nicht etwa falsch. 
Wir wollten jedoch noch etwas konkreter das herein-
kommende Geld zur Verbesserung der Agrarproduk-
tion und zur Verbesserung der Distribution in diesem 
Bereich verwenden. Es sollte in Form von Krediten 
sowohl an junge Landwirte zur Steigerung der Agrar-
produktion als auch an junge Unternehmer zur Ver-
besserung der Verteilung der Agrarprodukte verge-
ben werden. 
Dieser Gedanke stand bei dem ERP-Programm 
Pate, als es um den Wiederaufbau der Bundesrepublik 
Deutschland ging. Ich bin immer noch davon über-
zeugt: Das war ein guter Gedanke. Auch den sollten 
wir unserer Meinung nach auf die Entwicklung in den 
GUS-Staaten anwenden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir hatten schließlich gefordert, unter bestimmten 
Bedingungen die sogenannten Joint-ventures ver-
stärkt zu fördern. Gerade durch solche Gemein-
schaftsunternehmen mit den GUS-Staaten kann und 
wird ein wesentlicher Beitrag zum Erfahrungsaus-
tausch und zum Technologietransfer geleistet. Es 
wäre schlimm, wenn die vorhandenen Joint-ventures, 
die zum Teil recht vernünftige, gute Arbeit geleistet 
haben, eingestellt werden müßten. Es wäre sinnvoll, 
dafür zu sorgen, daß es hiervon mehr gibt und nicht 
etwa weniger. Um dies zu erreichen, sind sicherlich in 
erster Linie die deutschen Unternehmen gefordert; 
auch das gebe ich gerne zu. Aber auch die Bundesre-
gierung sollte, glaube ich, durch Rat und Tat zum 
Erhalt bestehender und zur Förderung weiterer 
Joint-ventures beitragen. 
(Beifall bei der SPD) 
Besonders wichtig ist uns — das ist in dem Antrag 
festgehalten — das Anliegen, die eigenen Märkte der 
Industrienationen, also auch der Bundesrepublik 
Deutschland, zu öffnen. Will man den neuen markt-
wirtschaftlichen Ländern wirklich helfen — Herr Kol-
lege Sprung, Sie hatten das angedeutet —, dann 
benötigen sie die Chance, selbst hergestellte Produkte 
im Ausland zu verkaufen. Das sind zunächst Agrar-  
und Textilprodukte. Das sind auch Rohstoffe, und das 
sind vor allem fossile Energieträger. Also etwas mehr 
Kompromißbereitschaft bei den anstehenden GA TT
- Verhandlungen mahnen wir einmal mehr bei dieser 
Gelegenheit hier an; sie scheint mir dringend notwen-
dig zu sein. 
Zubilligen muß man, glaube ich, den Republiken 
der ehemaligen Sowjetunion, da sie noch nicht voll 
entwickelt sind, einen gewissen selektiven Protektio-
nismus à la Friedrich List. Auch wir haben am Anfang 
der industriellen Entwicklung bestimmte Märkte 
geschützt und sie nicht der weltwirtschaftlichen Kon-
kurrenz ausgesetzt. Einen selektiven Protektionismus 
— dafür müssen wir Verständnis haben — dürfen sie 
praktizieren, um ihre eigene Entwicklung voranzu-
bringen. 
Wir begrüßen die Bemühungen um eine Vermitt-
lung von marktwirtschaftlichem Know-how ausdrück-
lich. Dies ist für den Aufbau der neuen GUS-Staaten 
genauso wichtig wie eine finanzielle Hilfe. Leider 
haben aus unserer Sicht in der nahen Vergangenheit 
wohl mehr — Sie kennen den Begriff — die Chicago-
Boys als Berater in Osteuropa zur Verfügung gestan-
den 
(Hans-Günther Toetemeyer [SPD]: Böse Bu
-
ben!) 
als jene, die Erfahrung mit dem Aufbau einer wirklich 
sozialen Marktwirtschaft haben. 
Ich weise deshalb noch einmal darauf hin: Nur die 
Freigabe der Preise, so wie es zur Zeit praktiziert wird, 
reicht nicht aus. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Ja!) 
Es gehört ein bißchen mehr dazu. Es gehört dazu z. B. 
erstens die Schaffung von Vertrauen in die neue 
Währung, zweitens die sofortige Einstellung der 
Notenpresse, was Helmut Schmidt einmal mehr ange-
mahnt hat, drittens eine geldmengenorientierte Geld-
politik durch eine zentrale Institution, viertens die 
Finanzierung des Haushaltes über ein solides Steuer-
system und fünftens ein positiver Realzins. Das heißt, 
das Sparen muß sich lohnen. Unter dem Strich muß 
einer, wenn er spart, mehr hereinbekommen, als 
durch Geldentwertung verschwindet. Ein positiver 
Realzins scheint mir dringend notwendig zu sein. 
Notwendig ist aus unserer Sicht ebenfalls, daß m an 
 die Erfahrungen, die wir mit der Institutionalisierung 
des Arbeitsmarktes gemacht haben, nicht vergißt. In 
Ungarn hat man mittlerweile an die 1 000 Gewerk-
schaften gegründet. Das ist eine verhängnisvolle 
Entwicklung. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: 1 000?) 
— 1 000 Gewerkschaften. — Wir haben Erfolg mit dem 
Industrieverbandssystem, mit der Einheitsgewerk
schaft gehabt. Deshalb fordern wir, daß sie diese 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6221 
Dr. Uwe Jens 
Erfahrung berücksichtigen: Eine Gewerkschaft für ein 
Unternehmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Hinzu kommen muß, glaube ich, wie das auch die 
Bundesrepublik Deutschland gemacht hat, der Ver-
such, einen Überschuß in der Leistungsbilanz zu 
verwirklichen. Ja, selbst bei niedriger Produktivität in 
den neuen GUS-Staaten gibt es irgendwo einen 
Wechselkurs, der diese Wirtschaft weltweit dann doch 
wieder rentabel macht. 
(Dr. Rudolf Sprung [CDU/CSU]: Das ist wich-
tig!) 
Das scheint mir wichtig zu sein. Dann lebt das Volk 
zwar für eine gewisse Zeit unter den Verhältnissen; 
aber das ist eine elementare Voraussetzung dafür, 
eine eigenständige wirtschaftliche Entwicklung auf-
zubauen. 
Schließlich will ich erwähnen, daß sich auch unser 
Ausbildungssystem hervorragend bewährt hat. Die 
Lander, die es versäumen, ein entsprechendes Ausbil-
dungssystem — wie vielleicht die vier kleinen 
Tiger — aufzubauen, werden in Schwierigkeiten 
kommen. Die GUS-Staaten haben zum Teil ein gutes 
Ausbildungssystem. Aber sie müssen es behalten und 
versuchen, hochqualifizierte Arbeitskräfte auszubil-
den. Das scheint mir eine wesentliche Voraussetzung 
dafür zu sein, daß es ihnen gelingt, ihre Entwicklung 
wirklich auf eigene Beine zu stellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Passen wir jedoch auf, daß wir keine falschen 
Hoffnungen wecken! Die Angleichung der Lebens-
verhältnisse in der ehemaligen DDR wird, glaube ich, 
noch mindestens zehn Jahre dauern und vielleicht 
noch ein bißchen länger. Die Umstrukturierung der 
ehemaligen Staaten der Sowjetunion und die deutli-
che Anhebung des Lebenshaltungsniveaus gegen-
über dem jetzigen Zustand ist sicherlich eine Genera-
tionenaufgabe. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt das Wort unserem Kollegen 
Heinrich Leonhard Kolb. 
Dr. Heinrich L. Kolb (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Kaum mehr als ein Jahr nach 
Vollzug der deutschen Einheit erlebt die Welt in den 
letzten Monaten eine noch gravierendere Neuent-
wicklung: Die Sowjetunion hat sich aufgelöst, und auf 
ihrem riesigen Gebiet entstehen neue staatliche 
Strukturen. Man kann nicht genug betonen, wie 
wichtig es ist, daß dieser Wandel bisher weitgehend 
ohne Blutvergießen und nur mit geringen Unruhen 
möglich war. 
(Beifall bei der FDP) 
Unser Ziel muß es sein, einen Beitrag zu leisten, daß 
dies so bleibt. Unser Handeln muß sich dabei auf zwei 
Ebenen bewegen, zum ersten Stabilisierung der 
Gemeinschaft Unabhängiger Staaten, man kann auch 
härter formulieren: die Vermeidung des wirtschaftli-
chen und in der Folge auch politischen Zusammen-
bruchs, zweitens Entwicklung tragfähiger politischer 
und marktwirtschaftlicher Strukturen in den einzel-
nen Staaten und ihrer Gemeinschaft. 
Ich will gleich vorausschicken — hierin besteht 
auch Konsens zwischen den Fraktionen —, auch wenn 
wir heute hier über spezifisch deutsche Beiträge 
debattieren: Die deutsche Partnerschaft und Hilfe 
allein können für die Staaten der GUS vor dem 
Hintergrund der Dimension der zu lösenden Aufgabe 
bei weitem nicht ausreichend sein. Die Aufgabe 
erfordert vielmehr internationale Bemühungen, bei 
denen sich neben den europäischen Nachbarn vor 
allen Dingen auch die Vereinigten Staaten und Japan 
nicht zurückhalten dürfen. 
Schließlich kann alle Hilfe nur erfolgreich sein, 
wenn der Reformprozeß in den GUS -Staaten selbst 
nachhaltige Unterstützung findet. Do rt muß der 
Boden bereitet werden, der unseren Hilfsangeboten 
überhaupt erst ihren Sinn gibt. Dazu zähle ich Wäh-
rungsreformen, Bankenreformen und die konse-
quente Auflösung staatswirtschaftlicher Strukturen in 
Industrie und Gewerbe. 
Meine Damen und Herren, ich sprach von Stabili-
sierung und Entwicklung als zentralen Aufgabenfel-
dern. Zum ersten Bereich, der Stabilisierung, gehört 
die schnelle humanitäre Hilfe, die zunächst über 
diesen Winter hilft. Wir nehmen mit Freude und 
Dankbarkeit zur Kenntnis, mit welchem Engagement 
die Bürger unseres Landes private Initiativen organi-
sieren bzw. sich daran in bemerkenswertem Maße 
beteiligen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und der PDS/Linke Liste) 
Erst gestern, so war zu hören, hat sich wieder ein 
Konvoi des Roten Kreuzes auf den Weg nach Königs-
berg gemacht — eine Region übrigens, die als 
Exklave der neurussischen Verwaltung mit besonde-
ren Erwartungen auf Deutschland schaut. 
Für eine Stabilisierung sind daneben kurzfristige 
und sichtbare Erfolge von großer Bedeutung. Der 
Handwerker in St. Petersburg muß konkrete Hoff-
nung schöpfen, indem ihm zu Aufträgen verholfen 
wird. Die Krankenschwester in Kiew muß neuen Mut 
gewinnen, indem sie ohne Verluste durch Organisa-
tion und Transport Medikamente und medizinische 
Geräte erhält. Der Maschinist in Nowosibirsk muß den 
Glauben an die Zukunft seines Arbeitsplatzes durch 
einen neuen Auftrag seines Be triebes erhalten. 
Viele kleine Schritte führen hier weiter als der 
Versuch des großen Sprungs. Wir sollten aus Fehlern 
der Entwicklungspolitik in der sogenannten Dritten 
Welt lernen. Es nützt überhaupt nichts, aber es scha-
det unserer eigenen ohnehin angespannten Situation, 
wenn wir große Geldsummen in das derzeit bodenlose 
Faß der GUS hineinschütten. Weniger ist dann mehr, 
wenn es gezielt eingesetzt wird und beim Adressaten 
vor Ort ankommt. 
Wir müssen auch erkennen: Schon die Chance zur 
Stabilisierung steht und fällt mit dem Aufbau einer 
provisorischen Infrastruktur. Ohne Transportwege 
und Fahrzeuge nützt die beste Nahrungsmittelhilfe 
wenig, genauso wenig wie auf längere Sicht der 
6222 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Dr. Heinrich L. Kolb 
Aufbau von Handelskontakten gelingt, wenn die 
Ware nicht oder zu spät ans Ziel gelangt. 
Zum zweiten von mir genannten Bereich, der gedul-
digen, aber zielstrebigen Entwicklung marktwirt-
schaftlicher Strukturen, gibt es gleichfalls eine Reihe 
von Aufgabenfeldern. Dazu zählt die kontrollierte 
Fortsetzung der Hermes-Deckungspolitik. Doch so 
wichtig diese ist, beim Aufbau neuer Wirtschaftsbe-
ziehungen müssen wir zuallererst an die deutsche 
Wirtschaft appellieren, auf eigenes Risiko zu handeln. 
Wer jetzt in der nach wie vor größten Staatengemein-
schaft der Welt investiert, sich dort Kooperationspart-
ner sucht und ihnen über die schwere Aufbauphase 
hinweghilft, wird später sicher davon profitieren. 
Die Bundesrepublik Deutschland kann nicht auch 
noch das Exportgeschäft mit immer neuen Mitteln 
subventionieren. Deshalb war — so denke ich — die 
Notbremse beim Hermes-Programm, das sonst zu 
einem Subventionsmittel zu verkommen drohte, 
unumgänglich. 
Überhaupt liegt, was Hermes anbelangt, eine Grat-
wanderung vor uns. Was Einbrüche in diesem Bereich 
insbesondere für die Betriebe in den neuen Bundes-
ländern bedeuten, spüren wir schon jetzt. Auch müs-
sen wir die möglichen Folgen des Scheiterns der 
Reformpolitik, welches zu ungeahnten Flüchtlings-
strömen führen könnte, ins Kalkül ziehen. Auf der 
anderen Seite dürfen wir unseren eigenen Haushalt 
nicht durch Hermes-Risiken überfordern. Wer einem 
ins Eis Eingebrochenen helfen will, muß vorsichtig 
sein, damit er nicht selber einbricht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Doch zurück zur Entwicklung tragfähiger markt-
wirtschaftlicher Strukturen. Zur Verbesserung der 
Perspektiven dienen neben materiellen Hilfen Bera-
tung und Informationen aller Art, Seminare für Ange-
hörige aller Verwaltungen, Selbständige, Selbstver-
waltungsorganisationen, Kommunalpolitiker und an-
dere. Deutschl and hat zwar durch die nationale Ver-
einigung Erfahrungen auf diesem Gebiet gemacht wie 
kein zweites Land der Welt; unsere Erfahrungen mit 
der Vermittlung eines ganz neuen Gesellschafts- und 
Wirtschaftssystems an Millionen von Menschen sind 
dennoch nicht einfach auf die GUS übertragbar. Ihr 
Gebiet ist ungleich größer, was nicht nur den Tr ans-
port von Waren, sondern eben auch den Transport von 
Dienstleistungen und Informationen erschwert. 
Wir dürfen auch nicht vergessen, daß es in Rußland 
und anderen Staaten der GUS nicht etwa eine oder 
mehrere Generationen lang, sondern tatsächlich noch 
nie Demokratie nach unseren heutigen Maßstäben 
und noch nie moderne, menschenfreundliche Markt-
wirtschaft gab. 
Zum Schluß: Ich verstehe die gute Absicht und die 
— sagen wir — Ungeduld all derer, die die gemein-
same Beschlußempfehlung noch verbessern wollen. 
Aber ich bitte auch zu bedenken: Der vorliegende 
Beschlußvorschlag beschreibt die ersten einer ganzen 
Reihe von notwendigen Schritten. Es kommt darauf 
an, unsere Hilfe zur Selbsthilfe überhaupt erst einmal 
auf den Weg zu bringen. Darauf aufbauen und daran 
feilen können wir zukünftig noch genug, wenn die 
Zusammenarbeit erst einmal läuft und sich die politi
-
schen und wirtschaftlichen Strukturen in den Staaten 
der GUS weiterentwickeln. 
Aber nicht nur der Bundestag wird weitere Ent-
scheidungen in den kommenden Jahren folgen las-
sen. Die Washingtoner Konferenz hat vielmehr den 
Weg zur Internationalisierung der Hilfen gewiesen 
und hat deutlich gemacht, wo erkannte Verantwor-
tung noch stärker in tatsächliche Hilfsmaßnahmen 
umgesetzt werden kann. Im Mai werden sich die 
Wirtschafts- und Handelsminister und dann im Juli in 
München der Weltwirtschaftsgipfel mit der Situation 
in der GUS befassen. 
Ich bin sicher, die großen Anstrengungen werden 
sich für alle Beteiligten lohnen. Die Überwindung des 
zurückliegenden Kalten Krieges und der Friede in der 
Welt sind es allemal wert. 
Danke. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Meine Damen und Her-
ren, nächster Redner ist jetzt unser Kollege Dr. F ritz 
Schumann. 
Dr. Fritz Schumann (Kroppenstedt) (PDS/Linke 
Liste): Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es 
bleibt eine nicht auslöschbare Tatsache, daß die 
Sowjetunion im Zweiten Weltkrieg für das Schicksal 
aller Völker Historisches geleistet hat. Im besonderen 
gilt das für das deutsche  Volk. Folglich wird alles, was 
wir heute gegenüber den Nachfolgestaaten der 
Sowjetunion tun oder nicht tun, in diesem Zusammen-
hang gesehen. Mit anderen Worten: Es geht um 
uneigennützige, umfängliche und sofort wirksame 
Unterstützung. Denn wann und wie in diesem Lande 
die tiefe ökonomische und soziale Krise überwunden 
wird, ist auch für Deutschl and von Bedeutung, vor 
allen Dingen für die Zukunft. Insofern kann man das 
Anliegen der Beschlußempfehlung, die uns heute hier 
vorliegt, nur unterstützen. 
Die konkreten Schritte, um die es nun aber geht, 
kommen im Antrag doch eher etwas spärlich zur 
Sprache, und die Wirklichkeit sieht auch nicht viel 
anders aus. 
Die bisherigen knapp 10 Milliarden DM Hermes
Bürgschaften und die 400 Millionen DM Überfällig-
keiten im Rahmen dieses Programms sind sicher ein 
finanzielles Risiko; das haben die Vorredner hier 
betont. Insofern verstehe ich auch Minister Waigel, 
der eine große Verantwortung für Stabilität trägt. 
Trotzdem muß man gerade in diesem Fall politische 
Maßstäbe anlegen und echte Unterstützung gewäh-
ren. Das muß nicht alles über das Hermes-Programm 
laufen; auch das ist hier zum Ausdruck gekommen. 
Auch unsere Nachbarn, besonders die EG, sind 
gefordert. Wenn ich mir konkret die Nahrungsmittel-
hilfe ansehe, dann stelle ich fest, man kann daran 
nicht erkennen, daß es wirklich schon so ernst ist. Die 
EG gewährte den Ländern der GUS einen Kredit in 
Höhe von 450 Millionen ECU. Davon sollen 1 Million t 
Weizen und 1,5 Millionen t Gerste eingekauft werden. 
Angesichts eines Getreideüberschusses der EG von 
etwa 30 Millionen t ist das geradezu eine groteske 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6223 
Dr. Fritz Schumann (Kroppenstedt) 
Größenordnung, die Soforthilfe doch gewähren 
könnte. 
Ein letztes Beispiel. In Berlin entsorgt der Senat zur 
Zeit die Reservelagerbestände der sogenannten Ber-
lin-Reserve. Die Sowjetarmee, die ja noch da ist, fährt 
die Bestände ab, die auf dem Markt ohnehin nicht 
absetzbar wären. Es entstehen keinerlei Auslage-
rungskosten. Der frei werdende Lagerraum bringt, 
wenn er an Industrie und Handel vermietet wird, 
sofort sagenhaften Gewinn. Damit Sie mich nicht 
falsch verstehen: Natürlich begrüßen wir diese Hilfe, 
denn jede Hilfe tut not, und wir übersehen nicht 
bestimmte Anstrengungen dieser Bundesregierung, 
aber es sollten weder Almosen noch Eigennutz im 
Spiele sein. Es geht vor allem um echte vorbehaltlose 
Hilfe und Zusammenarbeit, die in langfristige Bezie-
hungen münden sollten. 
Wir schlagen deshalb vor, als Akt der Wiedergut-
machung für das Leid, das Deutschland den sowjeti-
schen Völkern in diesem Jahrhundert zugefügt hat, 
auf die Rückzahlung aller Schulden zu verzichten. 
Das wäre ein wichtiges Signal des vereinten Deutsch-
land. Es würde den GUS-Staaten den Start in die neue 
Phase der Entwicklung erleichtern, und es läge im 
Interesse der Menschen. 
In Ergänzung zu Nr. 6 der vorliegenden Beschluß-
empfehlung wiederhole ich ferner unseren Vorschlag 
zur Bildung eines Projektförderrates vor allem zur 
Wiederbelebung der Wirtschaftsbeziehungen zwi-
schen den ostdeutschen Bundesländern und den 
Nachfolgestaaten der Sowjetunion. Selbst zurückhal-
tende Schätzungen sprechen von mindestens 700 000 
Arbeitsplätzen, die damit in den neuen Bundeslän-
dern gesichert werden könnten. 
Ebenso überfällig wäre ein Auftrag an die Treu-
hand, ohne weiteren Zeitverlust ein umfassendes 
Programm zur gezielten Sanierung und Förderung 
von ostdeutschen Betrieben vorzulegen, die im Han-
del und in der Wirtschaftskooperation mit der ehema-
ligen UdSSR über Tradition, Erfahrung und Potenzen 
verfügen. 
Ich fordere die Bundesregierung erneut auf, endlich 
ernsthaft das Problem der Umschulung sowjetischer 
Militärangehöriger, solange sie noch auf deutschem 
Boden stationiert sind, aufzugreifen. Meine Vorredner 
haben ja schon auf das hervorragende Bildungssy-
stem hingewiesen. Nur mit solchen konkreten Schrit-
ten kann die Bundesregierung beweisen, daß sie der 
allseitigen Zusammenarbeit und dem friedlichen 
Zusammenleben mit der Gemeinschaft Unabhängiger 
Staaten wirklich verpflichtet ist. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt 
unserem Kollegen Gernot Erler das Wort. 
Gernot Erler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch ich begrüße eingangs, daß wir in 
guter Zusammenarbeit — in diesem Zusammenhang 
möchte ich besonders Herrn Dr. Sprung danken — zu 
einem gemeinsamen Antrag in dieser Frage gekom-
men sind. Dieser Antrag enthält zwei Elemente: Das 
eine Element ist die Anerkennung dessen, was die 
Bundesregierung, aber auch die deutsche Öffentlich-
keit bisher an Hilfsleistungen für die GUS und ihre 
Länder erbracht haben. Das ist nicht unerheblich, 
wenn man sich überlegt, daß allein die Bundesrepu-
blik 57 % aller Hilfsleistungen — aufgerechnet auf 
alle denkbaren Lieferländer — erbringt. Ich glaube, 
ich kann hinzufügen, daß das, was die Vereinigten 
Staaten mit einem Anteil von bisher 6,5 % und Japan 
mit einem Anteil von 3,1 % geleistet haben, zu wenig 
ist und erhöht werden müßte. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ich möchte aber auch auf die Hilfe hinweisen, die 
nicht von der Regierung geleistet worden ist. Es ist 
schon beeindruckend zu sehen, in welcher Weise die 
deutsche Öffentlichkeit, die deutschen Bürger bereit 
sind, persönlich zu spenden, und in welcher Weise 
Hilfsorganisationen aus Deutschl and Transporte or-
ganisieren und begleiten und dafür sorgen, daß sie 
auch an die richtige Adresse kommen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Lassen Sie mich hinzufügen: Es ist unverantwortlich, 
die Menschen hier zu entmutigen, indem m an sagt, 
daß vieles nicht ankomme. Wir wissen, daß es oft 
schwer ist, die Adressaten zu finden. Aber der Deut-
sche Bundestag sollte bei dieser Gelegenheit all den 
vielen freiwilligen, ehrenamtlichen Helfern danken, 
die diese Transporte in vielen Nachtfahrten begleiten 
und unter schwierigen Bedingungen vor Ort die 
Ausladung und Verteilung organisieren. Das gibt uns 
Mut, und das ist auch eine Leistung! 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Der andere Teil des Antrags weist in die Zukunft. 
Wir wissen, mit solch einem Antrag können wir die 
Teilnahme des Parlaments an dem ganzen Vorgang 
dokumentieren, aber wir können gleichzeitig auch 
zeigen, in welche Richtung diese Hilfe in Zukunft 
gehen soll. Die richtige Richtung dieser Hilfe ist vor 
allem, zu sagen: Wir wollen nicht unsere Probleme mit 
Hilfsmaßnahmen lösen, etwa EG-Überschüsse ab-
bauen, sondern wir wollen auch den anderen osteu-
ropäischen Ländern helfen, ihre traditionellen und 
engen Wirtschaftsbeziehungen mit den Ländern der 
GUS fortzusetzen. Sie sollen in diesen Prozeß einbe-
zogen werden. Wir haben hier sehr deutlich gemacht, 
daß es uns darum geht, möglichst konkrete, direkte 
Maßnahmen in der Zukunft zu treffen, d. h. die 
Städtepartnerschaften noch stärker in die Hilfsmaß-
nahmen einzubeziehen. Es bedeutet aber auch, durch 
die bilateralen Kooperationsräte, die wir anregen, 
vor allem projektbezogene Hilfe zu leisten, wo wir 
genau wissen, wer unser Partner ist und welches die 
konkreten Ziele sind, und schließlich — darauf haben 
einige Kollegen schon hingewiesen — die Politikbe-
ratung zu verstärken. 
Meine Damen und Herren, die Washingtoner Kon-
ferenz, die gerade zu Ende gegangen ist, ist teilweise 
etwas kritisiert worden als Versuch der amerikani-
schen Adminis tration, deren Oberhaupt auch vor 
einem Wahlkampf steht, sich koordinierend dort ein- 
6224 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Gernot Erler 
zubringen, wo andere die Hauptleistung erbringen. 
Ich möchte mich in diese Diskussion gar nicht einmi-
schen. Aber objektiv hat die Washingtoner Konferenz 
einen wichtigen Ansatz gebracht, den wir verfolgen 
sollten. Es wäre positiv, wenn jetzt die verschiedenen 
Regionen der Welt in Mitverantwortung für die 
Zukunft der Lander der GUS einträten. Denn es macht 
Sinn, daß bei der voraussehbaren Zukunft der politi-
schen Perspektiven der GUS der Blick nicht völlig 
verengt und einseitig auf Europa gerichtet ist, auch 
auf Bemühungen zur Assoziation und sogar zur Inte-
gration in die EG, sondern daß sich der Blick von 
beiden Seiten auch auf andere Weltregionen rich-
tet. 
Es macht natürlich Sinn, daß sich die westlichen 
Republiken stärker nach Westeuropa orientieren. 
Aber es gibt auch Ideen im Süden Europas, bezeichnet 
mit den Beg riffen Pentagonale oder Hexagonale, auf 
die sich sicherlich Moldawien hinorientieren wird. Es 
gibt die mittelasiatischen Länder, d. h. die islamischen 
Lander der GUS, die schon jetzt in enge Kontakte mit 
der Türkei, mit dem Iran, aber auch mit Pakistan, 
Afghanistan und anderen Ländern dieser Region 
treten. Wenn daraus auch Hilfskonstruktionen wer-
den, die diesen Ländern eine Zukunft der Eigenver-
sorgung ermöglichen, dann haben wir das zu begrü-
ßen und zu unterstützen. Es macht Sinn, daß sich die 
Lander des Fernen Ostens, die ja reich und wirt-
schaftsstark sind, um die östlichen Teile der riesigen 
russischen Föderation bemühen, die viel stärker pazi-
fisch orientiert sind und gewiß nicht in einen intensi
-
ven Austausch mitWesteuropa treten können.  
Um den Kreis, den ich um den Süden beschrieben 
habe, abzuschließen: Es ist ein positiver Ansatz, daß 
sich die Ostseeanrainerstaaten auf einen Ostseerat 
vorbereiten. Hier hat das Land Schleswig-Holstein 
und der Ministerpräsident Björn Engholm persönlich 
ein großes Engagement gezeigt, das begrüßenswert 
ist und das jetzt von der Bundesregierung zunehmend 
aufgenommen wird. Es wird sich in der Ostseekonfe-
renz am 5. und 6. März dieses Jahres aktiv umsetzen. 
Dort ist die Konstituierung eines solchen Ostseerates 
vorgesehen. Es ist vernünftig, daß dort hochentwik-
kelte Industrieländer des Westens — Dänemark, die 
nördlichen Teile der Bundesrepublik, aber auch Nor-
wegen, Finnland und Schweden — zusammen mit 
Polen, den baltischen Staaten und den nördlichen 
Provinzen, sprich Kaliningrad, St. Petersburg und das 
Leningrader Gebiet, in einen engen wirtschaftlichen 
Kontakt treten und regionale Kooperation betrei-
ben. 
Wenn also die Washingtoner Konferenz dazu bei-
trägt, daß wir so etwas wie eine Konzeption regiona-
ler Kooperationszonen haben werden, dann ist das 
nicht nur im Sinne von „burden sharing" ein Fort-
schritt, sondern dann zeigt das auch, daß das riesige 
eurasische Konglomerat von Ländern nicht eine One-
way-Entscheidung in Richtung Westeuropa treffen 
kann, sondern daß es Verantwortlichkeiten und 
Chancen auf der ganzen Welt gibt. 
Wir sind also gefordert, hier weiterhin Phantasie zu 
zeigen, über das hinaus, was mit diesem Antrag 
angedeutet ist. Ich möchte deswegen hier noch eine 
weitere Anregung in diese Richtung geben. 
Wir sprechen von Politikberatung und wissen, wie 
notwendig das ist. Aber welche sind die besten 
Berater bei dem ökonomischen Status, den die L ander 
der GUS jetzt durchmachen müssen? Sind es die 
Leute, die auf dem letzten Stand der hochindustria-
lisierten westlichen Länder und ihrer Marktwirtschaft 
sind und die sich nur sehr schwer in die Verhältnisse 
hineindenken können, die wir dort haben? 
Ich denke daran, daß wir z. B. ein osteuropäisches 
Land haben, das in dem Übergangsprozeß ein erheb-
liches Stück weiter voran ist als die GUS-Länder; das 
ist Ungarn. Ungarn hat durch die lange Tradition von 
Wirtschaftsreformen inzwischen auch eine Menge 
Spezialisten für diese Übergangsprozesse; leider sind 
zur Zeit viele von ihnen arbeitslos. Es ist ein faszinie-
render Gedanke, mit westlichen Mitteln einen Fonds 
zu gründen, der es ermöglicht, Spezialisten, die diese 
unmittelbare Übergangsphase aus eigener prakti-
scher Erfahrung sehr gut kennen und sehr wohl 
Ratschläge geben könnten — nebenbei können sie in 
der Regel auch die Sprache der GUS-Länder, Rus-
sisch —, dorthin zu entsenden. 
Meine Damen und Herren, das sind Dinge, wo wir 
weiterarbeiten sollten — ich hoffe, auch da gemein-
sam, Herr Dr. Sprung —, Ideen sammeln könnten, um 
diesen Antrag mit Leben zu füllen; denn eines ist uns 
doch klar: Es wird immer von Hilfe gesprochen, aber 
es geht hier nicht nur um eine Frage der Humanität, 
sondern wir haben es hier mit deutschen Interessen zu 
tun. Ich finde es allemal attraktiver, in diesem Bereich 
die künftige Weltrolle der Bundesrepublik und die 
Bedeutung und die Verantwortung auf dieser Welt, 
die wir immer suchen, zu finden und umzusetzen als in 
irgendwelchen wirren Gedanken über militärische 
Interventionsmöglichkeiten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke Liste 
sowie des Abg. Dr. Rudolf Sprung [CDU/ 
CSU]) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, die Aussprache zu diesem Antrag geht lang-
sam zu Ende. Ich erteile jetzt dem Parlamentarischen 
Staatssekretär Dr. E rich Riedl das Wort. 
(Uta Würfel [FDP]: Wie bei der Hochzeit von 
Kanaan: das Beste zuletzt! — Dr. Jürgen 
Rüttgers [CDU/CSU]: Da war es aber ein 
Fehler!) 
Dr. Erich Riedl, Parl. Staatssekretär beim Bundesmi-
nister für Wirtschaft: Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir zwei 
kurze Vorbemerkungen. 
Erstens begrüßt es die Bundesregierung sehr und 
ausdrücklich, daß sich nicht nur die Koalitionsfraktio-
nen, sondern auch die große Oppositionsfraktion, die 
der Sozialdemokraten, auf einen gemeinsamen 
Antrag verständigen konnten. Ich stimme mit Ihnen 
überein: Dies ist ein gutes Beispiel parlamentarischer 
Verantwortlichkeit. 
(Beifall bei der FDP) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6225 
Parl. Staatssekretär Dr. Erich Riedl 
Dies entspricht auch dem Stellenwert, welche der 
Hilfe für die Staaten der ehemaligen Sowjetunion in 
der gegenwärtigen Phase des Umbruchs zuzumessen 
ist, sowie der gewichtigen Rolle, die unser Land im 
Verbund der westlichen Partnerländer dabei spielt. 
Zweitens darf ich feststellen, daß der neu formu-
lierte, heute hier vorliegende Antrag in seinen 
wesentlichen Bestandteilen in bemerkenswerter 
Weise auch mit den Vorstellungen der Bundesregie-
rung übereinstimmt. Ein so freudiges Erlebnis darf die 
Bundesregierung hier auch öffentlich bekunden. Aber 
dies ist angesichts der Bedeutung des Gegenstandes 
— und das sage ich im Ernst — auch ein wichtiges 
politisches Signal. Wir sind ja sonst andere Töne 
gewöhnt. 
(Gernot Erler [SPD]: Mit Recht!) 
Seit unserer ersten Debatte über die ursprünglichen 
Anträge Mitte November 1991 haben sich die Ereig-
nisse in der früheren Sowjetunion förmlich überschla-
gen. Die alte Union — das wissen wir alle — besteht 
nicht mehr. An ihre Stelle ist jetzt die Gemeinschaft 
Unabhängiger Staaten — GUS — getreten, wobei 
heute niemand sagen kann, wie lange diese Gemein-
schaft so und unter dieser Bezeichnung bestehen-
bleibt. Aber eines ist klar: daß sich die souverän 
gewordenen Republiken von — ich glaube, man tritt 
niemandem zu nahe, wenn man es sagt — Filialen des 
ehemaligen Moskauer Zentrums zu eigenverantwort-
lichen Aktionszentren gewandelt haben, von denen 
auch starke Bestrebungen zu wirtschaftlicher Autono-
mie ausgehen. Das ist ein ganz deutlich erkennbarer 
Wille. Der Beschluß der Ukraine z. B. und einiger 
anderer Republiken, eigene Währungen einzuführen, 
ist hierfür nur beispielsweise ein signifikanter Aus-
druck. 
Auf diese Entwicklung müssen wir — das ist gut, 
was im Deutschen Bundestag hier dazu ausgeführt 
worden ist — schnell reagieren, nicht nur — ich will 
das ganz offen sagen — um unsere eigenen Wirt-
schaftsinteressen dabei zu verfolgen, was sicherlich 
auch notwendig und richtig ist —, sondern auch um 
einen Beitrag zur Stabilisierung der wirtschaftlichen 
und politischen Verhältnisse in den neuen Republiken 
zu leisten. Denn wir sind absolut sicher einer Mei-
nung, daß hinter den Reformkräften immer noch alte 
Regimeanhänger darauf harren, daß vor allen Dingen 
die Marktwirtschaft und die Demokratie in diesen 
neugestalteten souveränen Republiken scheitern 
werden. Es geht jetzt darum, unsere wirtschaftlichen 
Beziehungen auf eine neue Grundlage zu stellen und 
ein Geflecht bilateraler Wirtschaftsbeziehungen auf-
zubauen, das eine maßgeschneiderte Zusammenar-
beit mit unseren neuen Partnern erlaubt. 
Hierzu sind viele Dinge erforderlich, aber es ist 
sicherlich zunächst erforderlich, regelmäßige und 
institutionalisierte Regierungskontakte zu den GUS- 
Republiken aufzunehmen, um die entstehenden 
Geschäfts- und Kooperationsbeziehungen zu flankie-
ren. Ein solches Interesse besteht auch seitens der 
neuen Republiken, insbesondere seitens der wirt-
schaftlich stärksten Republiken, Russische Födera-
tion, Ukraine, Kasachstan und Weißrußland. Denn 
wegen der politischen und wirtschaftlichen Neuord-
nung in diesen Republiken ist gerade im Anfangssta-
dium mit zahlreichen Engpässen, Verzögerungen und 
Hemmnissen im Warenverkehr und den Kooperati-
onsbeziehungen zu rechnen. Deshalb bedarf es 
sowohl persönlicher Kontakte zwischen den Regie-
rungen als auch eines bilateralen Gremiums, das in 
regelmäßigen Abständen unter Regierungs- und Wirt-
schaftsbeteiligung Gelegenheit zur Erörterung der 
bilateralen Wirtschaftsbeziehungen gibt. 
Die vorgesehenen Kooperationsräte, deren Ein-
richtung erfreulicherweise durch Ihren, durch unse-
ren gemeinsamen Antrag unterstützt wird, bieten 
hierfür ein ausreichend flexibles Instrumentarium. 
Mit der Russischen Föderation sind die diesbezügli-
chen Arbeiten bereits relativ weit fortgeschritten. Der 
deutsch-russische Kooperationsrat wird am 18. Fe-
bruar 1992 zum erstenmal in Bonn tagen. Das Bundes-
ministerium für Wirtschaft ist sehr gern bereit, recht-
zeitig und unverzüglich — Herr Dr. Jens, Herr Kollege 
Sprung und die Kollegen von der FDP, Herr Kollege 
Kolb — Sie auch im Vorfeld dieser Sitzung zu infor-
mieren. Wir können in laufender Verbindung bleiben. 
Ich darf Ihnen dieses Angebot von Herrn Minister 
Möllemann ausdrücklich auch hier vor dem Bundes-
tag unterbreiten. Kooperationsräte mit der Ukraine 
und Kasachstan befinden sich in Vorbereitung, und es 
ist damit zu rechnen, daß sie sich während des 
Besuches von Minister Jürgen Möllemann während 
seiner Reise nach Kiew und Alma Ata Anfang Februar 
konstituieren. Das läuft gut an. 
Die von den Kooperationsräten zu behandelnden 
Sachthemen werden in gegenseitiger Abstimmung 
nach Gesprächsbedarf festgelegt und von Sitzung zu 
Sitzung variiert. Dementsprechend wird auch die 
Auswahl der Teilnehmer unterschiedlich sein. Herr 
Kollege Sprung, das war eine Anregung von Ihnen. 
Wir werden über die Personen und Teilnehmer immer 
wieder zu sprechen haben. Das gilt auch für die 
Opposition. Jedenfalls ist daran gedacht, neben den 
Vertretern der Bundesregierung und der Wirtschaft je 
nach Tagesordnung auch die Bundesländer und die 
wissenschaftlichen Forschungsinstitute zu beteiligen. 
Ich sehe überhaupt keinen Grund, nicht auch die 
Mitglieder oder Repräsentanten aus dem Wirtschafts-
ausschuß des Deutschen Bundestages fraktionsantei-
lig hineinzuziehen. 
Letztere und alle diese Gruppen sind nicht nur 
bedeutsam im Hinblick auf ihre Analyse und Informa-
tionstätigkeit, sondern sie spielen auch eine gewich-
tige Rolle bei der künftigen wirtschaftspolitischen 
Beratung der Republiken. Man glaubt gar nicht, wenn 
man Gespräche da drüben führt, auf welch einfachem 
Level man anfangen muß. Man schämt sich ja fast — 
ich möchte das hier ganz offen sagen —, das ganz 
einfache Einmaleins der Marktwirtschaft überhaupt 
anzubieten, aber man ist auf der Gegenseite dankbar, 
daß man es anbietet. Mit hochwissenschaftlichen 
Vorlesungsmaterialien aus dem 8. Semester Betriebs-
wirtschaftsstudium deutscher Universitäten kommt 
man im Augenblick noch nicht allzuweit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Detlev von Larcher [SPD]: Die sind oft auch 
gar nicht so wertvoll!) 
— Als Leidtragender dieses Studienganges kann ich 
Ihnen das bestätigen, Herr Kollege. 
6226 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Parl. Staatssekretär Dr. Erich Riedl 
Neben dem Wunsch nach einer engeren wirtschaft-
lichen Zusammenarbeit werden sich die Interessen 
der GUS-Republiken auf finanzielle Hilfe durch die 
Bundesrepublik Deutschland richten. Dies ist eine 
unmittelbare Folge des Umstands, daß Deutschland in 
den vergangenen Jahren fast zwei Drittel der interna-
tionalen Finanzhilfe für die ehemalige Sowjetunion 
geleistet hat. Die Regierung hat hier heute sehr 
dankbar vermerkt, daß dieses Hohe Haus wegen 
seines Beitrags zu dem enormen Anteil deutscher 
Finanzierung einer spürbaren Hilfe für die GUS-
Staaten eine entsprechende Anerkennung findet. Um 
es einmal salopp zu sagen: Die übrige westliche Hilfe 
hat im Augenblick noch keinen Anspruch darauf, 
wegen humanitärer und sonstiger Hilfen in das 
„Guinessbuch der Rekorde" aufgenommen zu wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Hier ist also noch Nacharbeit notwendig. 
Es wurde bereits in unserer ersten Debatte wie auch 
in den Ausschußberatungen deutlich, daß diese finan-
ziellen Leistungen zwangsläufig zurückgehen wer-
den und werden müssen. Jetzt ist einerseits die soeben 
angesprochene internationale Staatengemeinschaft 
gefordert, die zu einer gleichmäßigeren Lastenvertei-
lung beitragen muß, andererseits werden die öffentli-
chen Kassen angesichts des enormen Finanzbedarfs 
der GUS-Länder — auch bei einem verstärkten Enga-
gement unserer Partner — überfordert sein und Finan-
zierungslücken bestehenbleiben. 
Vor diesem Hintergrund, meine sehr verehrten 
Damen und Herren, hat der Bundesminister für Wirt-
schaft zu einem Treffen von Wirtschafts- und Han-
delsministern eingeladen, das im Mai in Münster 
stattfinden wird. Dieses Treffen soll wesentlich dazu 
beitragen, die Schwergewichtsverlagerung von der 
finanziellen Hilfe zur unternehmerischen Zusammen-
arbeit zu fördern und damit zugleich einen prakti-
schen Beitrag zur Einführung der Marktwirtschaft in 
den GUS-Republiken zu leisten. 
In diesem Sinne wird es darum gehen, eine ganze 
Reihe von Fragen — die Vorredner haben diese Fra-
gen heute schon angeschnitten — zu erörtern: Wirt-
schaftsreform — da geht es nicht nur um Preisfrei-
gabe, die, völlig richtig, allein gar nicht helfen kann, 
vielmehr muß Privatisierung, was Herr Kollege Kolb 
deutlich ausgeführt hat, hinzukommen —, Verbesse-
rung der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen 
— z. B. Aufbau einer effizienten Wirtschaftsverwal-
tung; man kann über den öffentlichen Dienst und die 
Verwaltung reden, was man will, aber die Wirtschafts-
verwaltung gehört zur Marktwirtschaft wie das Amen 
in der Kirche —, Neuordnung des Bankensystems, 
Neuordnung des Ausbildungssystems — Stichwort: 
duales Ausbildungssystem, Meisterprüfung und all 
die Dinge, die schon angesprochen worden sind —, 
Notwendigkeit — das will ich als Regierungsvertreter 
deutlich sagen — des Aufbaus einer demokratischen 
Gewerkschaftsbewegung — das ist, wie schnell klar 
wird, wenn man die Geschichte der Bundesrepublik 
Deutschland verfolgt, bei uns ein ganz wesentlicher, 
positiver Faktor beim Wiederaufbau Deutschlands 
gewesen — und schließlich natürlich Schaffung eines 
günstigen Investitionsklimas. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, mit 
diesem auf wirtschaftliche Kooperation ausgerichte-
ten Ansatz ergänzt das Münsteraner Treffen die 
soeben in Washington beendete Konferenz zur Koor-
dinierung der internationalen humanitären Hilfsak-
tionen für die GUS-Länder. Diese Hilfsaktionen sind 
naturgemäß kurzfristig angelegt und laufen nach 
Beseitigung der akuten Notsituation aus. 
Die gestern zu Ende gegangene Washingtoner 
Koordinierungskonferenz zur Hilfe für die Staaten der 
GUS brachte deutlich zum Ausdruck, daß die Stabili-
tät in den Nachfolgestaaten der Sowjetunion keine 
Angelegenheit nur für Westeuropa ist. Hierin liegt 
ihre eigentliche Bedeutung. Sie betrifft genauso die 
Vereinigten Staaten von Amerika und Kanada, sie 
betrifft auch die hochentwickelten Industrieländer 
Asiens und die reichen Golfstaaten. Dies machten die 
Debatten deutlich, an denen sich die Teilnehmer aus 
allen Regionen intensiv beteiligten. 
Die Teilnahme von 54 Staaten und internationalen 
Organisationen an der Konferenz hat eine Chance 
eröffnet, daß die neue Herausforderung weltweit 
akzeptiert wird und die Lasten auf viele Schultern 
verteilt werden können. Ich möchte in diesem Zusam-
menhang nochmals die aktive Mitwirkung der Öllän-
der des Persischen Golfs hervorheben. 
Konkretes Handeln ist erforderlich. In Washington 
fanden die von Bundesaußenminister Genscher im 
Namen der Bundesregierung vorgetragenen prakti-
schen deutschen Erfahrungen mit unseren Program-
men allergrößtes Interesse. Die herausragenden Lei-
stungen Deutschlands wurden von Präsident Bush 
und Außenminister Baker in ihren Erklärungen 
besonders gewürdigt. Die USA haben zusätzliche 
Hilfsmaßnahmen angekündigt. 
Meine Damen und Herren, ich möchte mich zum 
Schluß dem Dank anschließen, den mein verehrter 
Vorredner an die Deutschen gerichtet hat. Auch ich 
möchte allen Mitbürgerinnen und Mitbürgern unseres 
deutschen Vaterlandes, die — ich kann Ihnen das 
bestätigen — ohne staatlichen Antrieb, ohne daß sie 
vom Fernsehen aufgefordert werden mußten, sondern 
absolut freiwillig Enormes geleistet haben, Enormes 
leisten und zu Tausenden unterwegs sind, im Namen 
der Bundesregierung Dank aussprechen. 
Ein Beispiel: Neulich habe ich einem hilfswilligen 
Bürger ganz vorsichtig Schwierigkeiten erklärt, auf 
die er stößt, wenn er nach drüben fährt. Da hat er 
gesagt: Das interessiert mich überhaupt nicht; ich will 
von Ihnen wissen, was ich Positives leisten kann; mit 
den Schwierigkeiten werde ich selber fertig. 
Das ist ein gutes Zeichen auch für unsere deutschen 
Mitbürgerinnen und Mitbürger im wiede rvereinigten 
Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Wir sind damit am 
Ende der Aussprache. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6227 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Zu Ihrem Zwischenruf, Herr Kollege Larcher: Wie 
ich höre, wird an deutschen Hochschulen im allgemei-
nen gut gearbeitet. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Das stimmt!) 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer stimmt für die 
Beschlußempfehlung des Ausschusses für Wirtschaft 
auf der Drucksache 12/1975? — Die Gegenprobe! — 
Stimmenthaltungen? — Die Beschlußempfehlung des 
Ausschuß für Wirtschaft ist einstimmig angenom-
men. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich wünsche Ihnen ein nicht zu arbeitsreiches 
Wochenende und gute Arbeitsergebnisse national 
und international für die nächsten 19 Tage, weil ich 
die nächste Sitzung des Deutschen Bundestags erst 
auf Mittwoch, den 12. Februar 1992, 13 Uhr einbe-
rufe. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.36 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 	6229* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Adler, Brigitte SPD 24. 01. 92 
Andres, Gerd SPD 24. 01. 92 
Antretter, Robert SPD 24. 01. 92* 
Berger, Johann Anton SPD 24. 01. 92 
Bock, Thea SPD 24. 01. 92 
Böhm (Melsungen), CDU/CSU 24. 01. 92 * 
Wilfried 
Braband, Jutta PDS/LL 24. 01. 92 
Brandt-Elsweier, Anni SPD 24. 01. 92 
Brudlewsky, Monika CDU/CSU 24. 01. 92 
Dr. Diederich (Berlin), SPD 24. 01. 92 
Nils 
Dr. Dobberthien, SPD 24. 01. 92 
Marliese 
Doppmeier, Hubert CDU/CSU 24. 01. 92 
Dr. Dregger, Alfred CDU/CSU 24. 01. 92 
Dr. Faltlhauser, Kurt CDU/CSU 24. 01. 92 
Francke (Hamburg), CDU/CSU 24. 01. 92 
Klaus 
Dr. Friedrich, Gerhard CDU/CSU 24. 01. 92 
Gallus, Georg FDP 24. 01. 92 
Ganschow, Jörg FDP 24. 01. 92 
Gattermann, Hans H. FDP 24. 01. 92 
Dr. von Geldern, CDU/CSU 24. 01. 92 
Wolfgang 
Dr. Glotz, Peter SPD 24. 01. 92 
Grünbeck, Josef FDP 24. 01. 92 
Günther (Plauen), FDP 24. 01. 92 
Joachim 
Hämmerle, Gerlinde SPD 24. 01. 92 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 24. 01. 92 
Haschke CDU/CSU 24.01.92 
(Großhennersdorf), 
Gottfried 
Dr. Haussmann, Helmut FDP 24. 01. 92 
Horn, Erwin SPD 24. 01. 92 ** 
Dr. Hornhues, Karl-Heinz CDU/CSU 24. 01. 92 
Irmer, Ulrich FDP 24. 01. 92* 
Janz, Ilse SPD 24. 01. 92 
Jaunich, Horst SPD 24. 01. 92 
Jungmann (Wittmoldt), SPD 24. 01. 92 
Horst 
Kalb, Bartholomäus CDU/CSU 24. 01. 92 
Dr. Kappes, CDU/CSU 24. 01. 92 
Franz-Hermann 
Klein (München), Hans CDU/CSU 24. 01. 92 
Kolbe, Manfred CDU/CSU 24. 01. 92 
Kors, Eva-Maria CDU/CSU 24. 01. 92 
Koschnick, Hans SPD 24. 01. 92 
Dr. Krause (Börgerende), CDU/CSU 24. 01. 92 
Günther 
Kretkowski, Volkmar SPD 24. 01. 92 
Kubicki, Wolfgang FDP 24. 01. 92 
Dr. Kübler, Klaus SPD 24. 01. 92 
Dr. Leonard-Schmid, SPD 24. 01. 92 
Elke 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Lühr, Uwe FDP 24. 01. 92 
Meckel, Markus SPD 24. 01. 92 
Meinl, Rudolf Horst CDU/CSU 24. 01. 92 
Dr. Merkel, Angela CDU/CSU 24. 01. 92 
Dorothea 
Dr. Möller, Franz CDU/CSU 24. 01. 92 
Nitsch, Johannes CDU/CSU 24. 01. 92 
Opel, Manfred SPD 24. 01. 92 
Otto (Erfurt), Norbert CDU/CSU 24. 01. 92 
Dr. Pfaff, Martin SPD 24. 01. 92 
Poß, Joachim SPD 24. 01. 92 
Rahard-Vahldieck, CDU/CDU 24. 01. 92 
Susanne 
Rappe (Hildesheim), SPD 24. 01. 92 
Hermann 
Rawe, Wilhelm CDU/CSU 24. 01. 92 
Reddemann, Gerhard CDU/CSU 24. 01. 92 * 
Rempe, Walter SPD 24. 01. 92 
Reschke, Otto SPD 24. 01. 92 
Reuschenbach, Peter W. SPD 24. 01. 92 
Schily, Otto SPD 24. 01. 92 
Schluckebier, Günther SPD 24. 01. 92 
Schmidbauer (Nürnberg), SPD 24. 01. 92 
Horst 
Schmidt (Dresden), Arno FDP 24. 01. 92 
Dr. Schmude, Jürgen SPD 24. 01. 92 
Schwanhold, Ernst SPD 24. 01. 92 
Schwanitz, Rolf SPD 24. 01. 92 
Seim, Marita FDP 24. 01. 92 
Dr. Stavenhagen, Lutz G. CDU/CSU 24. 01. 92 
Thiele, Carl-Ludwig FDP 24. 01. 92 
Dr. Uelhoff, Klaus-Dieter CDU/CSU 24. 01. 92 
Uldall, Gunnar CDU/CSU 24. 01. 92 
Dr. Ullmann, Wolfgang BÜNDNIS 24. 01. 92 
90/GRÜNE 
Voigt (Frankfurt), SPD 24. 01. 92** 
Karsten D. 
Dr. Voigt (Northeim), CDU/CSU 24. 01. 92 
Hans-Peter 
Dr. Vondran, Ruprecht CDU/CSU 24. 01. 92 
Vosen, Josef SPD 24. 01. 92 
Dr. Warnke, Jürgen CDU/CSU 24. 01. 92 
Weis (Stendal), Reinhard SPD 24. 01. 92 
Weiß (Berlin), Konrad BÜNDNIS 24. 01. 92 
90/GRÜNE 
Welt, Jochen SPD 24. 01. 92 
Dr. Wetzel, Margrit SPD 24. 01. 92 
Dr. Wieczorek, Norbert SPD 24. 01. 92 
Dr. Wilms, Dorothee CDU/CSU 24. 01. 92 
Wohlleben, Verena SPD 24. 01. 92 
Ingeburg 
Wollenberger, Vera BÜNDNIS 24. 01. 92 
90/GRÜNE 
Zierer, Benno CDU/CSU 24. 01. 92 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
6230* 	Deutscher Bundestag — 12, Wahlperiode — 74. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Januar 1992 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 12/742 
Innenausschuß 
Drucksache 11/3058 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/7566 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksachen 11/7582, 11/7583, 12/848 
Drucksache 12/847 
Drucksache 12/854 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 12/157 Nr. 2.2 
Finanzausschuß 
Drucksache 12/210 Nrn. 69, 71, 72, 77 
Drucksache 12/557 Nrn. 3.2, 3.3 
Drucksache 12/1072 Nr. 1 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 12/1339 Nrn. 2.2-2.6 
Drucksache 12/1449 Nrn. 2.1, 2.2 
Drucksache 12/1518 Nrn. 4-8 
Drucksache 12/1612 Nrn. 2.2-2.4 
Ausschuß für Fremdenverkehr 
Drucksache 12/706 Nr. 3.22 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Drucksache 12/849 Nrn. 2.5-2.8 
Drucksache 12/1339 Nr. 2.19 
Drucksache 12/1449 Nr. 2.15</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12074.pdf</pdf_url>
    <id>1798</id>
    <dokumentnummer>12/74</dokumentnummer>
    <datum>1992-01-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
