<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1803</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/102</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1992-09-08</datum>
  <titel>Protokoll der 102. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/102 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
102. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Inhalt: 
Nachruf auf den Abgeordneten Dr. Franz
-
Hermann Kappes 	  8661 A 
Erklärung der Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
zu den Ausschreitungen gegen Asylsu-
chende und Ausländer   8661 C 
Eintritt der Abgeordneten Dr. Michaela 
Blunk in den Deutschen Bundestag für den 
durch Verzicht ausgeschiedenen Abgeord-
neten Wolfgang Kubicki   8662 B 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abge-
ordneten Detlef Kleinert (Hannover) . . 	 8662 B 
Mitteilung zum Stenographischen Bericht 
(Plenarprotokoll) 	  8662 B 
Tagesordnungspunkt 1: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1993 (Haushaltsgesetz 1993) (Drucksache 
12/3000) 
b) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung 
Der Finanzplan des Bundes 1992 bis 1996 
(Drucksache 12/3100) 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	8662 C 
Ingrid Matthäus-Maier SPD 	 8672 D 
Jochen Borchert CDU/CSU  8680 D 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) F.D.P. . 	 8684 C 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste 8689B, 8709C 
Werner Schulz (Berlin) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  8690 C 
Adolf Roth (Gießen) CDU/CSU 	 8692 D 
Helmut Wieczorek (Duisburg) SPD . . 	 8695 A 
Dr. Annette Fugmann-Heesing, Staatsmini
sterin des Landes Hessen 	  8695 C 
Ina Albowitz F  D P 	   8699 B 
Hinrich Kuessner SPD 	  8701 D 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) CDU/CSU 8705A 
Dr. Ulrich Briefs fraktionslos   8707 D 
Nächste Sitzung 	  8709 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 8711* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  8711* B 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8661 
102. Sitzung 
Bonn, den 8. September 1992 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren! Die Sitzung ist eröffnet. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Vor Eintritt in die Tagesordnung möchte ich eines 
während der Sommerpause verstorbenen Kollegen 
gedenken. 
Wir trauern um Dr. Franz-Hermann Kappes, der am 
24. August 1992 allzufrüh, im 54. Lebensjahr, an 
Herzversagen gestorben ist. 
Franz-Hermann Kappes wurde am 5. November 
1938 in Wiesbaden geboren. Nach dem erfolgreich 
absolvierten Studium der Rechtswissenschaft und der 
Philosophie in Münster und München arbeitete er 
zunächst im höheren Verwaltungsdienst des Bundes, 
danach in der Staatskanzlei des Landes Rheinland
-
Pfalz. 1977 bis 1985 war Franz-Hermann Kappes 
Landrat des Kreises Darmstadt-Dieburg und ließ sich 
dann als Rechtsanwalt in Darmstadt nieder. 
Franz-Hermann Kappes war 1962 der CDU beige-
treten, und als er 1987 erstmals für den Bundestag 
kandidierte, erwarb er im ersten Anlauf das Mandat. 
Seither vertrat er den hessischen Wahlkreis Berg-
straße im Deutschen Bundestag. Der Schwerpunkt der 
parlamentarischen Arbeit des Ju risten lag im Rechts-
ausschuß, wo er zuletzt Obmann seiner Fraktion war. 
Er hat uns im Verfassungsausschuß vertreten. 
Daneben galt sein vielfältiges ehrenamtliches 
Engagement dem kirchlichen und dem sozialen 
Bereich, im sozialen vor allem der Drogenhilfe. 
Um die Verbindung zu seinem ursprünglichen 
Beruf nicht zu verlieren, behielt er auch als Abgeord-
neter seinen Lehrauftrag an der Hochschule für Ver-
waltungswissenschaften in Speyer bei, wo er öffentli-
ches Recht lehrte. 
Franz-Hermann Kappes starb unerwartet einen Tag 
nach seiner silbernen Hochzeit. Unser aller Anteil-
nahme gilt seiner Frau und seinen drei Kindern. 
Der Deutsche Bundestag wird Franz-Hermann Kap-
pes ein dankbares und ehrendes Gedenken bewah-
ren. 
Sie haben sich zu Ehren des Toten erhoben. Ich 
danke Ihnen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich möchte ange-
sicht der Ausschreitungen gegen Asylsuchende und 
Ausländer eine Erklärung für unser Haus verlesen. 
Erneut geht eine Gewaltwelle gegen Fremde, vor 
allem Asylsuchende, und ihre Unterkünfte über unser 
Land und droht, zum Flächenbrand zu werden. Dabei 
hat das Ausmaß an Brutalität und krimineller Energie 
erschreckend zugenommen. Diese blindwütige Ge-
walt macht vor Menschen nicht halt, wie uns allein die 
Opfer der letzten Nacht zeigen. 
Sie fordert den Rechtsstaat in doppelter Weise 
heraus: in der vorbeugenden Abwendung der Gewalt 
und dem unbedingten Schutz vor Gewalt, aber ebenso 
in der konsequenten Anwendung der Gesetze gegen 
die Gewalttäter und ihre Sympathisanten. Denn nichts 
rechtfertigt Gewalt — weder die große Zahl der 
Flüchtlinge, die in unserem Land Asyl suchen, noch 
soziale Belastungen und Spannungen in den neuen 
und auch den alten Bundesländern. Gewalt löst Pro-
bleme nicht. Sie verschärft sie. Deshalb ist Gewalt auf 
das schärfste zu verurteilen. 
Rechtsextreme Ausschreitungen gegen Ausländer 
sind kein isoliertes deutsches Phänomen. Deshalb 
brauchen wir über die anstehenden politischen Ent-
scheidungen in unserem Land hinaus dringend auch 
europäische Antworten. Die Bundesrepublik 
Deutschland ist kein ausländerfeindliches Land. Die 
übergroße Mehrheit der Bürgerinnen und Bürger 
unseres Staates lebt seit Jahrzehnten f riedlich mit 
Ausländern zusammen. Die erfolgreiche Integration 
vieler Ausländergruppen in unsere Gesellschaft 
beweist, daß nicht Ablehnung und Haß, sondern 
Offenheit und Toleranz die Mehrheit der Menschen in 
unserem Land leiten. 
Wollen wir ein friedliches und tolerantes Miteinan-
der sichern, so genügt es nicht, unsere Bürgerinnen 
und Bürger aufzurufen, die Demokratie zu schützen 
und Angriffe auf Ausländer abzuwehren. Wir Parla-
mentarier sind gefordert, hier im Parlament zu han-
deln. Damit setzen wir ein deutliches Zeichen für 
unsere wehrhafte Demokratie. Gewalttätige können 
und dürfen nicht unser Handeln leiten, sondern wir 
sind verpflichtet, unsere Debatten in Entscheidungen 
umzusetzen — Entscheidungen auf der Ebene des 
Asylrechts, Maßnahmen zur Bekämpfung des Miß-
brauchs in diesem Bereich. Aber ebenso notwendig 
8662 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
sind Entscheidungen zur wirksamen Bekämpfung der 
Kriminalität, damit Menschen erfahren, daß wir das 
jeweils Notwendige und Mögliche tun; Entscheidun-
gen aber auch, die der sozialen und seelischen Ent-
wurzelung der Menschen, darunter vieler Jugendli-
cher, Rechnung tragen, nicht nur in den neuen Bun-
desländern. 
Angesichts der weltweiten Flüchtlingsströme wis-
sen wir um die Größe der Herausforderung, für die es 
keine einfachen Lösungen gibt. Der Herausforderung 
des weltweiten Flüchtlingsdrucks können wir auch 
nicht nur als einzelne Nation begegnen. Sie läßt sich 
nur in gemeinsamer europäischer und internationaler 
Anstrengung verringern. Jeder Schlag in das Gesicht 
eines Ausländers ist auch ein Schlag in unser Gesicht. 
Jeder Stein, der durch das Fenster eines Heims fliegt, 
in dem Asylbewerber wohnen, fliegt auch durch unser 
Fenster. Jeder Brandsatz, der geschleudert wird, droht 
auch unser Heim anzuzünden. 
Der Deutsche Bundestag verurteilt die Übergriffe 
auf Ausländer und Asylsuchende auf das schärfste. 
Wir treten der Gewaltkriminalität gemeinsam und mit 
Entschlossenheit entgegen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Bevor wir in die Tagesordnung im engeren Sinne 
eintreten, lassen Sie mich noch einige Mitteilungen 
verlesen. Der Abgeordnete Wolfgang Kubicki hat am 
2. August 1992 auf seine Mitgliedschaft im Deutschen 
Bundestag verzichtet. 
(Hans Klein [München]: [CDU/CSU] 
Schade!) 
Als seine Nachfolgerin hat die Abgeordnete Dr. Mi-
chaela Blunk am 7. August 1992 die Mitgliedschaft im 
Deutschen Bundestag erworben. Ich heiße die neue 
Kollegin herzlich willkommen und wünsche gute 
Zusammenarbeit. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Der Kollege Detlef Kleinert feierte am 26. Juli 
seinen 60. Geburtstag. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich gratuliere ihm nachträglich sehr herzlich und 
spreche im Namen des ganzen Hauses die besten 
Glückwünsche aus. 
Gestatten Sie nun noch eine Mitteilung zum Steno-
graphischen Protokoll. Der Stenographische Dienst 
muß vorübergehend in drei Liegenschaften in einiger 
Entfernung zum Plenarsaal untergebracht werden. 
Durch diese Tatsache werden sich Rückstände bei den 
Übertragungen ergeben. Dadurch wird es länger 
dauern, bis die Manuskripte zur Korrektur an die 
Redner gehen können. In manchen Fällen wird das 
erst an den folgenden Tagen der Fall sein. Als Folge 
wird auch der gedruckte Sitzungsbericht nicht mehr 
wie bisher am nächsten Tag erscheinen können. Der 
Ältestenrat wird sich noch in dieser Woche mit der 
Regelung der Korrekturfristen befassen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1993 (Haushaltsgesetz 
1993) 
— Drucksache 12/3000 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Der Finanzplan des Bundes 1992 bis 1996 
— Drucksache 12/3100 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die heutige Aussprache nach der Einbringungsrede 
des Bundesministers der Finanzen vier Stunden vor-
gesehen. — Ich sehe keinen Widerspruch. Es ist so 
beschlossen. 
Das Wort zur Einbringung des Haushalts hat der 
Bundesminister der Finanzen, Herr Dr. Waigel. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Der heute zur Bera-
tung vorgelegte Entwurf des Bundeshaushalts 1993 
und der Finanzplan bis 1996 sind unser Beitrag zu 
einem gesamtdeutschen Pakt der Vernunft und der 
Solidarität, mit dem wir die Einheit Deutschlands 
vollenden wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Heiterkeit bei der SPD, der PDS/Linke Liste 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
— Ich kann mir nur schwer vorstellen, wie man zu 
dieser Aussage lachen kann 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Weil sie nicht 
stimmt!) 
und wie man sie in Frage stellen möchte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Denn unser Haushalt ist auch ein Angebot an alle 
gesellschaftlichen Gruppen, an Betriebe und Arbeit-
nehmer, an Länder und Gemeinden, am großen natio-
nalen Einigungswerk mitzuwirken. 
Dieser Bundeshaushalt leistet mit rund 92 Milliar-
den DM den größten Beitrag zum Finanztransfer für 
die jungen Bundesländer, der in diesem Jahr brutto 
einen Betrag von insgesamt rund 160 Milliarden DM 
erreicht. Ein solches solidarisches Werk innerhalb 
eines Volkes, einen solchen Lastenausgleich hat es in 
der Geschichte der Völker noch nicht gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Aber Wachstum, Beschäftigung und steigender 
Wohlstand in den jungen Bundesländern können nur 
durch unternehmerische Investitionen und lohnpoliti-
sche Vernunft gewonnen werden. Der Haushaltsent-
wurf 1993 setzt auf strikte Konsolidierung und Selbst-
bescheidung. Aber wir können die gesamtstaatlichen 
Finanzierungsaufgaben nur lösen, wenn in allen 
staatlichen Haushalten das Prinzip des „Sowohl-Als-
Auch" durch die Maßgabe des „Entweder-Oder" 
ersetzt wird. 
Die Welt schaut auf das wiedervereinigte Deutsch-
land. Man erwartet von uns zunehmende internatio- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8663 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
nale Verantwortung und die Bewältigung unserer 
inneren, nationalen Aufgaben. Mit der Beschlußfas-
sung über den Solidaritäts - und Sparhaushalt 1993 
können wir ein klares Zeichen der Geschlossenheit 
und Handlungsfähigkeit setzen. 
(Lachen bei der SPD) 
Unsere Finanzpolitik bleibt auf bewährtem und 
erfolgreichem Kurs, und der Bundeshaushalt 1993 ist 
die Antwort auf die Herausforderungen des kommen-
den Jahres. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, wer verlangt, diesen 
Haushalt abzusetzen, der sollte sich daran erinnern, 
daß, als diese Seite den Finanzminister stellte, in zehn 
Jahren fast nicht ein einziges Mal der Haushalt 
rechtzeitig und pünktlich vorgelegt und verabschie-
det worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer den Haushalt grundsätzlich in Frage stellt und 
den planmäßigen Verlauf der Haushaltsdebatte auf-
halten will, handelt gegen die Interessen derjenigen, 
denen der Haushalt Hilfe und Unterstützung bringt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Bundeshaushalt 1993 und der Finanzplan bis 
1996 beschreiben die konsequente Fortsetzung unse-
rer Konsolidierungspolitik. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ich 
werd' verrückt!) 
— Das wäre zwar schade; aber ich kann das nicht 
ausschließen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Die Steigerung des Ausgabevolumens ist 1993 auf 
2,5 % begrenzt. Die durchschnittliche Steigerungsrate 
bis 1996 von 2,3 % liegt weit unter dem erwarteten 
nominalen Anstieg des Bruttosozialprodukts von 
knapp 7 %. Die Nettokreditaufnahme des Bundes 
wird 1993 auf 38 Milliarden DM reduziert und bis 1996 
auf deutlich unter 25 Milliarden DM zurückgeführt. 
Der Entwurf des Haushalts 1993 ist ein echter 
Sparhaushalt. Der Verteidigungshaushalt ist gegen-
über dem bereits degressiven Finanzplan noch einmal 
um knapp 2 Milliarden DM gekürzt worden. Durch 
eine Senkung der Sonderleistungen für den Berliner 
Haushalt bereiten wir die Einbeziehung Berlins in den 
Länderfinanzausgleich ab 1995 vor. Das ist nur mög-
lich, weil auch der Berliner Senat mit einer sehr 
starken Kraftanstrengung versucht, seinen Haushalt 
entsprechend zu gestalten. Ich bewundere hier, was 
der Berliner Finanzsenator Pieroth auf die Beine 
bringt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Die Finanzhilfen gehen im Bundeshaushalt 1993 um 
10 % auf 20 Milliarden DM zurück. Niemand konnte 
sich bei der Haushaltsaufstellung 1993 auf das 
Gewohnheitsrecht einer automatischen Etataufstok-
kung berufen. Ich möchte mich ausdrücklich bei 
meinen Kabinettskollegen bedanken, die bei den 
natürlich nicht leichten Chefgesprächen diese Grund-
linie akzeptiert haben. 
Unser Sparkonzept hat national und international 
breite Zustimmung gewonnen. Die Deutsche Bundes-
bank, die OECD, der Rat der Wirtschafts- und Finanz-
minister der EG und viele andere sagen: Mit dieser 
Haushaltsplanung ist die Bundesregierung auf dem 
richtigen Weg. 
Diese Anerkennung hat einige in der SPD nicht 
ruhen lassen. Sie haben herausgefunden: Formal ist 
das Ausgabevolumen des Bundeshaushalts 1993 um 
7 Milliarden DM höher als im Finanzplan des Vorjah-
res. Aber wer rechnet, der sollte auch richtig rechnen. 
Das größere Volumen ergibt sich schon allein auf 
Grund der Durchleitung des Länderanteils an der 
Mehrwertsteuerfinanzierung des Fonds Deutsche 
Einheit in Höhe von rund 4 Milliarden DM und der 
Umschichtung der Einkommenshilfen für die Land-
wirtschaft von der Einnahme- auf die Ausgabeseite. 
Wenn wir dann noch unseren Teil des Punktes Mehr-
wertsteuer einbeziehen, dann enthält der Etat keine 
Steigerung. Im Grunde genommen ist es ein Haushalt, 
der nicht steigt, und insofern ein stärkerer Sparhaus-
halt als jeder, der je vorgestellt wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Entscheidend für den weiteren Gang der Wieder-
vereinigung sind die wirtschaftlichen Perspektiven, 
vor allem im internationalen Zusammenhang. Ange-
sichts ungünstigerer Konjunkturindikatoren und 
rückläufiger Auftragseingänge wird manchem unsere 
Abhängigkeit von einer gesunden weltwirtschaftli-
chen Entwicklung erst wieder voll bewußt. Wir hatten 
bei unseren Wachstumserwartungen auf eine deutli-
che Exportbelebung spätestens im zweiten Halbjahr 
1992 gesetzt. Damit ist jetzt frühestens Anfang 1993 zu 
rechnen. 
In den Vereinigten Staaten ist der Übergang von 
schleppendem Wachstum zu einem nachhaltigen Auf-
schwung noch nicht gelungen. Das Vertrauen von 
Investoren und Konsumenten hat sich noch nicht 
verbessert. Nach den weitgehenden Zinssenkungen 
der letzten Monate ist dort auch der konjunkturpoliti-
sche Handlungsspielraum weitgehend ausge-
schöpft. 
In Japan führte die Korrektur der spekulativen 
Überhitzung an den Finanz- und Immobilienmärkten 
ebenfalls zu einer erheblichen Abkühlung des Wachs-
tumstempos. Bei unseren großen europäischen Nach-
barn — Frankreich, Italien und Großbritannien — 
haben sich ursprüngliche Anzeichen einer konjunk-
turellen Verbesserung im weiteren Jahresverlauf 
nicht bestätigt. 
Wir müssen auch die aktuelle Entwicklung auf den 
Kapital- und Devisenmärkten sehr genau beobachten. 
Sollte sich die aktuelle Dollarschwäche verfestigen, so 
würde unsere Exportwirtschaft zusätzlich belastet. 
Das entscheidende Instrument zur Beruhigung der 
Finanzmärkte und zur Verbesserung der weltweiten 
Wachstumsbedingungen ist die Zusammenarbeit in 
der G 7 und im Kreis der europäischen Finanzmini-
ster. Deutschland wird durch seine Konsolidierungs-
und Stabilisierungsanstrengungen den Erwartungen 
unserer Partner entsprechen und die Voraussetzun-
gen für künftige Zinssenkungen schaffen. Zugleich 
setzen wir auch auf den Kooperationswillen der ande- 
8664 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
ren Staaten, die unsere historisch einmalige Situation 
kennen. 
In Deutschland wird es angesichts des skizzierten 
Szenarios allenfalls beim ursprünglich erwarteten 
Zuwachs von real 1,5 % im Westen und rund 2 % in 
ganz Deutschland bleiben. Vorübergehend verbes-
serte Wachstumsschätzungen haben sich nicht bestä-
tigt. Es wäre deshalb falsch, sich von unverändert 
hohen Wachstumsraten abhängig zu machen und wie 
selbstverständlich ungesicherte, wachstumsbedingte 
Steuermehreinnahmen in Finanzierungskonzepte 
einzustellen. 
Gleichzeitig besteht kein Anlaß zu einer Revision 
der letzten Steuerschätzung. Die leichte wirtschaftli-
che Abschwächung im zweiten Quartal wurde bereits 
in den Schätzannahmen berücksichtigt. 
In den jungen Bundesländern konnte der dramati-
sche Produktionsabfall im Zusammenhang mit dem 
marktwirtschaftlichen Bereinigungsprozeß um die 
Jahreswende 1991/92 abgefangen werden. Aber trotz 
der erfreulichen Entwicklung in einigen Branchen, 
insbesondere beim Bau und bei den Dienstleistungen, 
ist ein breiter selbsttragender Aufschwungprozeß 
noch nicht feststellbar. 
Doch die Einheit ist nicht die Ursache der Wirt-
schaftsprobleme im Osten. Es wäre falsch, den 
zunächst drastischen Produktionsverfall und den jetzt 
nur zögernden Aufschwung in den jungen Bundeslän-
dern der Währungsunion und der Wiedervereinigung 
zuzuschreiben. Es kann auch nicht an finanziellen 
Engpässen liegen, wenn der brandenburgische 
Finanzminister Kühbacher Anlaß hat, den zu langsa-
men Mittelabfluß zu beklagen. Entscheidend für die 
ungünstigere Wirtschaftsentwicklung waren viel-
mehr die folgenden drei Faktoren: der katastrophale 
Zustand der DDR-Wirtschaft, über deren wahre Lei-
stungsfähigkeit die Kommunisten auch sachkundige 
Beobachter erfolgreich getäuscht hatten; der fast voll-
ständige Wegfall der Ostmärkte, die für die Betriebe 
im Beitrittsgebiet noch vor zwei Jahren von überra-
gender Bedeutung waren; und die gravierende Pro-
duktivitätslücke, die sich seit Beginn des Wiederver-
einigungsprozesses durch die zu rasche Anhebung 
der Löhne und Gehälter aufgetan hat. 
Wie wenig die Einheit mit den aktuellen Wirt-
schaftsproblemen zu tun hat, zeigt auch die Entwick-
lung in den übrigen osteuropäischen Staaten. Obwohl 
diese Länder ihr Wirtschaftsgebiet durch die eigen-
ständige Währung von anderen Märkten abgrenzen 
können, ist dort die Produktion ebenso wie im Bei-
trittsgebiet im Durchschnitt um ein Drittel gegenüber 
1989 zurückgegangen. 
Angesichts der gewaltigen Veränderungen in Mit-
tel- und Osteuropa und der sich daraus ergebenden 
Folgerungen für die Finanzpolitik ist der immer wie-
der erhobene Vorwurf der Steuerlüge geradezu 
absurd. 
(Lachen bei der SPD) 
Der Begriff der Lüge fällt im übrigen sehr schnell auf 
diejenigen zurück, die ihn in die Welt gesetzt haben. 
Meine Damen und Herren, wer so arbeitet, der muß 
darauf gefaßt sein, sich die Begriffe Asyllüge, Blau
-
helmlüge, Mehrwertsteuerlüge und vieles anderes 
gefallen zu lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Besonders originell ist die immer wieder gestellte 
Frage: „Schließen Sie Steuererhöhungen für den oder 
jenen Zeitraum aus?" Wer so fragt, wird dem Selbst-
verständnis der Politik als Antwort auf Entwicklungen 
und neue Herausforderungen in keiner Weise 
gerecht. 
(Zurufe von der SPD: Hört! Hört!) 
Die Frage als solche verengt den Handlungsspielraum 
der Politiker und der Politik in unzumutbarer 
Weise. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wir 
haben es verstanden! — Zuruf von der 
SPD) 
Wir würden uns gegen unsere Verantwortungsethik 
wenden, wenn wir uns zu Festlegungen zwingen 
ließen, die zu einem späteren Zeitpunkt im krassen 
Widerspruch zum Notwendigen stünden. 
(Zurufe von der SPD) 
Wenn ich mich gegen diese Fesselung der Politik 
wende, dann geht es nicht um Prinzipienlosigkeit. 
Aber ich möchte auch in Zukunft meine Politik nach 
festen Wertvorstellungen und nicht nach aufgezwun-
genen Vorfestlegungen gestalten, die keinen Spiel-
raum mehr für notwendige Entscheidungen in der 
Politik lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Aus der gegenwärtigen Wachstumspause wird neue 
wirtschaftliche Dynamik erwachsen. Insbesondere in 
den Vereinigten Staaten sind bei niedriger In flation 
und geringen Zinsen die Startblöcke schon befestigt. 
Aber wir dürfen uns nicht darauf verlassen, an dem für 
das nächste Jahr prognostizierten weltweiten Wirt-
schaftswachstum von bis zu 3 % in vollem Umfang 
teilzuhaben, wenn wir nicht Ballast abwerfen und 
unser Schiff manövrierfähig halten. 
Die Finanzpolitik wäre bei weitem überfordert, 
wenn sie diese Aufgabe allein lösen sollte. Aber die 
Finanzpolitik wird ihren wichtigen Beitrag leisten, um 
Zukunftsvertrauen weiterhin zu begründen und das 
Ansehen Deutschlands als eines Horts der Stabilität 
und des Wachstums in der Welt zu festigen. 
Dabei stehen vier Aufgaben im Vordergrund: die 
Begrenzung und Rückführung der durch die Wieder-
vereinigung überhöhten öffentlichen Defizite auf ein 
auch langfristig tragbares Niveau; die Einigung zwi-
schen Bund, Ländern und Gemeinden über einen 
fairen Finanzausgleich, der einen zügigen Aufbau im 
Osten ermöglicht, ohne einzelne Gebietskörperschaf-
ten zu stark zu belasten; die Konsolidierung und 
Abwicklung der finanziellen Erblast, des gescheiter-
ten sozialistischen Systems; und die Verwirklichung 
verbesserter Wachstumsgrundlagen vor allem im Hin-
blick auf den Binnenmarkt 1993 und die europäische 
Wirtschafts- und Währungsunion. 
Unser mittelfristiges finanzpolitisches Ziel ist die 
Rückführung des gesamten öffentlichen Defizits von 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8665 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
4,3 % des Bruttosozialprodukts im letzten Jahr auf 2 
bis 2,5 % bis 1996. 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Damit können wir die im Vertrag von Maastricht 
definierte Haushaltsdisziplin als Voraussetzung für 
den Beitritt zur europäischen Währungsunion mit 
Sicherheitsabstand einhalten. 
Der Finanzplan des Bundes ist keine unverbindliche 
Absichtserklärung. Wir haben genau gerechnet und 
die absehbaren Risiken in den Haushaltsplanungen 
berücksichtigt. Insbesondere haben wir ab 1995 mit 
einem Volumen von 15 Milliarden DM Vorsorge für 
die Neugestaltung des bundesstaatlichen Finanzaus-
gleichs und mit 13 Milliarden DM für die Beteiligung 
des Bundes an der dauerhaften Finanzierung der 
Treuhandverbindlichkeiten getroffen. 
Zusätzliche Verpflichtungen können über einen 
Zeitraum von vier Jahren nicht ausgeschlossen wer-
den. Ich nenne nur die Stichworte EG-Finanzierung 
oder Gewährleistungen. 
Die Struktur oder auch das Haushaltsergebnis im 
einzelnen Jahr kann deshalb nach aller haushaltspoli-
tischen Erfahrung vom jetzigen Planungsstand abwei-
chen. Aber entscheidend sind das Festhalten am Kurs 
niedrigerer Ausgabenzuwachsraten und das be-
schlossene Moratorium, das für alle Veränderungen 
auf der Einnahme- und der Ausgabenseite vollstän-
dige Kompensation fordert. 
Länder und Gemeinden haben in der Sitzung des 
Finanzplanungsrates am 3. Juni dieses Jahres erneut 
ihre Bereitschaft unterstrichen, den Konsolidierungs-
kurs der Bundesregierung zu tragen. Ihr klares 
Bekenntnis zur gesamtstaatlichen Defizitbegrenzung 
ergibt sich auch aus dem Beschluß der Finanzmini-
sterkonferenz vom 30. Januar dieses Jahres. Dort heißt 
es: „Die Haushaltsdisziplin ist eine zentrale Voraus-
setzung für die Funktionsfähigkeit der Wirtschafts- 
und Währungsunion." 
Tatsächlich können wir nur dann die öffentlichen 
Defizite im angestrebten Umfang reduzieren und den 
Finanzausgleich zwischen Ost und West für alle 
tragbar gestalten, wenn sich die Länder ebenfalls 
grundsätzlich an der 3-%-Ausgabenlinie orientieren. 
Einige Länder, vor allem diejenigen mit erheblichen 
eigenen Haushaltsproblemen, haben ihren Planun-
gen diese Zuwachsrate bereits zugrunde gelegt. 
Ich unterstelle niemandem unnötige Ausgaben. Ich 
will den Ländern und Gemeinden auch keinen Schul-
dendeckel überstülpen. Aber es geht darum, im natio-
nalen Interesse auch wichtige Projekte zunächst 
zurückzustellen, um Spielraum für die vordringlichen 
Wiedervereinigungsaufgaben zu gewinnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das Beispiel der ersten Hälfte der 80er Jahre zeigt: 
Konsolidierungsfortschritte sind am leichtesten zu 
erreichen, wenn alle Gebietskörperschaften an einem 
Strang ziehen. 1983 belief sich z. B. der Zuwachs der 
Länderausgaben auf nur 1,8 %. Die Ausgaben der 
Gemeinden gingen sogar um 0,9 % zurück. 
Wir brauchen eine föderale Konsolidierungsstrate-
gie, bei der auch der Bund den Ländern und Gemein
-
den hilft, ihre Ausgaben begrenzen zu können. Ein 
Ansatzpunkt wäre die Begrenzung des Asylanten-
stroms und die Kürzung der Sozialhilfe für Asylbe-
werber. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. — Zurufe von der SPD) 
Nachdem die SPD ihren Kurswechsel beim Thema 
Änderung von Art. 16 vollzogen hat, besteht die 
Chance — — 
(Zurufe von der SPD: Na!) 
— Ich nehme doch an, daß Sie Ihre Parteiführung nicht 
im Regen stehen lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. — Otto Schily [SPD]: Sind 
Sie der Innenminister oder der Finanzmini
ster?) 
Darum wiederhole ich den Satz — ich nehme an, daß 
beim zweiten Vorlesen kein Widerspruch mehr aus 
den Reihen der SPD kommt; sonst könnten wir unter 
Umständen heute schon die Kräfteverhältnisse auf 
dem Sonderparteitag feststellen —: 
(Joachim Poß [SPD]: Das ist eine perfide 
Ablenkung von Ihrem Finanzchaos!) 
Nachdem die SPD ihren Kurswechsel beim Thema 
Änderung von Art. 16 vollzogen hat, besteht die 
Chance, die explodierende Zahl der Asylbewerber 
wieder zurückzuführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. — Detlev von Larcher 
[SPD]: Es ist wirklich perfide, was Sie 
machen!) 
Ein weiterer Konsolidierungsansatz könnte auch 
darin bestehen, die vorgegebenen Ausstattungsstan-
dards für öffentliche Einrichtungen in der Verantwor-
tung von Ländern und Gemeinden zu überprüfen. 
Schließlich sollten auch die Einsparungspotentiale 
durch Privatisierungsmaßnahmen bei den übrigen 
Gebietskörperschaften genutzt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Der Bund wird mit gutem Beispiel durch die Restpri-
vatisierung seines industriellen Anteilsbesitzes und 
durch die Vorbereitung einer Teilveräußerung der 
Telekom vorangehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Einsparungsspielräume, insbesondere für die Ge-
meinden, werden sich auch mit der Einführung der 
Pflegeversicherung ab 1996 ergeben. Schließlich hat 
auch die Begrenzung der Personalausgaben in den 
frühen 80er Jahren erhebliche Entlastung für alle 
öffentlichen Haushalte gebracht. 
Meine Damen und Herren, spürbare Konsolidie-
rungserfolge sind die notwendige Voraussetzung für 
die Gestaltung eines fairen Finanzausgleichs ab 1995. 
Alle politisch Verantwortlichen müssen ihren Einspa-
rungsbeitrag leisten, um den Finanzbedarf der öffent-
lichen Haushalte zu begrenzen und konjunkturelle 
Risiken zu verringern. Darauf hat der Kollege Spöri zu 
Recht in der letzten Woche hingewiesen. 
8666 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Bundesminister Dr. Theodor Walgel 
Ein zweites entscheidendes Element eines gesamt-
wirtschaftlich finanzierbaren und dauerhaften Fi-
nanzausgleichs wäre ein auf zwei bis drei Jahre 
begrenzter Verzicht auf reale Einkommenssteigerun-
gen im Westen. Einen solchen Solidarpakt habe ich 
bereits am 26. Mai 1992 vorgeschlagen. Der freiwillige 
und vorübergehende Verzicht auf realen Einkom-
menszuwachs wäre in jedem Fall eine bessere Lösung 
als der Rückgriff auf zusätzliche Steuererhöhungen. 
Der Gedanke, den der Kollege Rappe als Vorsitzender 
einer großen Gewerkschaft heute zum Tragen 
gebracht hat, weist in diese Richtung. Ich möchte ihm 
für dieses beispielhafte Signal durchaus meine Aner-
kennung aussprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Mit einem Solidarpakt ist allerdings nur schwer zu 
vereinbaren, wenn einige Anleger, aufgefordert 
durch eine großflächige Anzeigenkampagne bedeu-
tender deutscher Banken, ihr Kapital in sogenannte 
Fluchtburgen transferieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Die Regierung des Großherzogtums Luxemburg hat 
im übrigen kein Interesse daran, zur neuen Heimat 
des europäischen Fluchtkapitals zu werden. Über 
diesen Problemkreis werden zwischen der luxembur-
gischen und der deutschen Regierung demnächst 
Gespräche geführt. 
Ich meine, die deutschen Banken sollten sich gut 
überlegen, was sie hier anrichten. Sie sollten diese 
Aktionen korrigieren und ihren Beitrag dazu leisten, 
daß das nicht zu Verwirrung, zu großer Verärgerung 
und zu großer Enttäuschung führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD — Detlev von Larcher [SPD]: Wenig
stens ein richtiger Satz vom Finanzmini
ster!) 
Das exakte Volumen des mittelfristig erforderlichen 
West - Ost-Finanzausgleichs muß in gemeinsamen 
Beratungen aller Beteiligten ermittelt werden. Wir 
müssen dabei auch definieren, wie groß der Nachhol-
bedarf der östlichen Länder im Infrastrukturbereich 
tatsächlich ist und in welchem Zeitraum eine annä-
hernde Gleichstellung zwischen Ost und West reali-
stisch erwartet werden kann. 
Unabhängig von den konkreten Zahlen, die sich aus 
diesen Beratungen ergeben werden, ist eines klar: Ein 
Finanzausgleich, der den zur Zeit noch deutlich über-
proportionalen Anstieg der Verschuldung in den öst-
lichen Bundesländern spürbar begrenzt und die 
Lasten gleichmäßig auf alle Schultern verteilt, erfor-
dert ein erhebliches Volumen. Es wird deutlich über 
die bisherigen rund 30 Milliarden DM hinausgehen, 
die im Rahmen des Fonds Deutsche Einheit bis 1994 
geleistet werden. 
Die bisherige Lastenverteilung zwischen dem Bund 
und den alten Bundesländern kann nicht Ausgangs-
punkt für die anstehenden Verhandlungen sein. Zur 
Finanzierung des Fonds Deutsche Einheit tragen die 
alten Länder zu einem Drittel, der Bund demgegen-
über zu zwei Dritteln bei. 
Uns geht es um eine mittelfristige Perspektive des 
Finanzausgleichs ab 1995. Wir wollen jetzt eine Kon-
senslösung vorbereiten, um diese zentrale Aufgabe 
aus den Wahlen und aus den politischen Auseinan-
dersetzungen des Jahres 1994 herauszuhalten. Jeder 
Versuch, bei der Lösung der Finanzausgleichsproble-
matik eine Partei gegen die andere auszuspielen, 
müßte scheitern. Statt dessen brauchen wir eine 
gemeinsame, sorgfältige Vorbereitung. Es geht nicht 
um Verzögerungstaktik, sondern um die Berücksich-
tigung aller Interessen schon am Beginn der Beratun-
gen. 
Wer ein Scheitern dieser Beratungen von Anfang an 
einkalkuliert, sollte sich vor Augen führen, welche 
Konsequenzen sich daraus ergäben. Ich bin sicher, 
niemandem wäre damit gedient, wenn uns am Ende 
eine Lösung vorgegeben würde, die sich allein an den 
rein rechtlichen Gegebenheiten orientierte, wenn 
Bundestag und Bundesrat zu einer solchen Lösung 
nicht imstande wären und uns möglicherweise das 
Bundesverfassungsgericht sagen müßte, was zu tun 
ist. 
(Beifall des Abg. Helmut Esters [SPD]) 
Wir müssen auch die endgültige Erblastfinanzie-
rung gemeinsam regeln; denn die östlichen Bundes-
länder würden eindeutig überfordert, wenn sie ihren 
Anteil an den Schulden des Kreditabwicklungsfonds 
und der Treuhandanstalt allein übernehmen müß-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Wie Bund und Länder die Erblastfinanzierung 
gemeinsam gestalten, ist Thema der anstehenden 
Verhandlungen. Grundvoraussetzung für eine trag-
bare Lösung hier wie beim Finanzausgleich ist eiserne 
Sparsamkeit auf allen Ebenen. 
Zur Abwicklung der Erblastschulden käme die 
Errichtung eines Erblastentilgungsfonds in Frage, in 
dem ähnlich wie im Fonds Deutsche Einheit — — 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wieder ein 
Topf! — Weiterer Zuruf von der SPD: Was ist 
das für ein Ding?) 
— Sie sollten ganz vorsichtig sein, weil solche Vor-
schläge von Ihrer Seite gemacht worden sind, bevor 
ich eine solche Idee auch nur aufgegriffen habe. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Sie 
kommen immer zu spät!) 
Über das genaue Volumen der Erblastschulden 
werden wir erst in den kommenden Jahren völlige 
Gewißheit gewinnen. Beim Kreditabwicklungsfonds 
sind wir bisher von Verpflichtungen von rund 100 Mil-
liarden DM bis Ende 1993 ausgegangen. Im Zusam-
menhang mit der Eröffnungsbilanz der Deutschen 
Kreditbank und dem risikobehafteten Transferrubel-
saldo können sich noch höhere Verpflichtungen erge-
ben. 
Bei der Treuhandanstalt gehen wir bisher von einer 
Gesamtverschuldung von rund 250 Milliarden DM 
Ende 1994 aus. In Kürze wird die DM-Eröffnungsbi-
lanz der Treuhandanstalt vorliegen. Aber es darf nicht 
nur eine DM-Eröffnungsbilanz sein, sondern wir müs-
sen damit vielmehr eine DDR-Schlußbilanz verbin- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8667 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
den, um die Menschen darüber aufzuklären, was wir 
im Sommer 1990 wirklich gemeinsam übernehmen 
mußten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Der letzte kommunistische Ministerpräsident der 
DDR, Modrow, hatte das Volksvermögen noch auf 
über 1 Billion Mark der DDR, die frühere stellvertre-
tende Vorsitzende des Ministerrats der DDR, Frau 
Professor Luft, auf noch 750 Milliarden Mark 
geschätzt. Diese Bewertungen waren von vornherein 
nicht ernst zu nehmen. Aber auch viele aus unseren 
Reihen — ich nenne nur den von uns allen hoch 
geschätzten und verdienstvollen Detlev Karsten Roh
-
wedder — gingen noch von einem Wert der Treuhand-
beteiligungen von rund 600 Milliarden DM aus. Tat-
sächlich geht es um einen Fehlbetrag in dreistelliger 
Milliardenhöhe. 
Mit der Eröffnungsbilanz der Treuhandanstalt wird 
endgültige Ernüchterung bei denjenigen einkehren, 
die früher auf der Basis des vermuteten Volksvermö-
gens Umverteilungsmodelle entwickelten. Das ist bit-
ter für die Deutschen in den jungen Bundesländern, 
die in den letzten 40 Jahren nicht weniger intelligent 
und fleißig gearbeitet haben als ihre Mitbürger im 
Westen. Es ist zugleich aber auch ein deutlicher 
Hinweis zur Selbstbescheidung für alle diejenigen, 
die die Treuhandanstalt immer noch als Selbstbedie-
nungsladen betrachten. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Sehr 
gut!) 
Vor dem Hintergrund der bald vorliegenden Bilanz-
zahlen werde ich es nicht hinnehmen, wenn immer 
wieder versucht wird, der Treuhandanstalt unrealisti-
sche Substanzerhaltungskonzepte aufzudrücken, um 
auf der anderen Seite die angeblich unverantwortli-
che Verschuldungspolitik der Bundesregierung zu 
beklagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Bundesregierung hat in der Treuhandanstalt zu 
keinem Zeitpunkt ein reines Abwicklungsinstitut für 
das sozialistische Volksvermögen gesehen. Es ging 
immer um Investitionen in die marktwirtschaftliche 
Ordnung, um die Erhaltung zumindest des industriel-
len Kernbereichs und um die Sicherung möglichst 
vieler Arbeitsplätze. In den letzten zwei Jahren belie-
fen sich allein die ausgabewirksamen Sanierungslei-
stungen der Treuhandanstalt auf 36 Milliarden DM. 
1993 wird ein weiterer zweistelliger Milliardenbetrag 
hinzukommen. Darüber hinaus hat die Treuhandan-
stalt Altschulden und Ausgleichsforderungen in Höhe 
von 90 Milliarden DM übernommen. 
Die Treuhandanstalt ist kein offener Kredittopf. Wir 
haben durch das kürzlich verabschiedete Treuhand-
kreditaufnahmegesetz die jährliche Neuverschul-
dung auf 30 Milliarden DM begrenzt. Mit diesem 
Gesetz wurde der Treuhandanstalt zugleich der 
Zugang zu den Kapitalmärkten und zu günstigen 
Finanzierungskonditionen erleichtert. Auf der Grund-
lage der Haftung des Bundes für die Schulden der 
Treuhandanstalt haben die internationalen Kapital-
marktexperten der Treuhandanstalt völlig zutreffend 
das Prädikat einer ersten Adresse gegeben und ihr die 
bestmögliche Einstufung verliehen. 
Ich möchte diese Gelegenheit nutzen, um Frau 
Präsidentin Breuel und ihren Mitarbeitern, vor allen 
Dingen auch ihrem Vorgänger Rohwedder, meinen 
ausdrücklichen Dank und aie Anerkennung für die 
bisher geleistete Arbeit auszusprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Die Privatisierung von 8 800 Unternehmen inner-
halb von zwei Jahren, die Vereinbarung von 150 Mil-
liarden DM privater Investitionen und die Sicherung 
von über 1 Million Arbeitsplätzen beschreiben eine 
Privatisierungs- und Aufbauleistung, wie es sie in der 
Geschichte der industrialisierten Staaten bisher nicht 
gegeben hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Dr. Uwe-Jens Heuer [PDS/Linke Liste]: Aber 
die Leute sind arbeitslos!) 
— Wenn es die Treuhandanstalt nicht gegeben hätte, 
wären viel mehr Menschen ohne Perspektive arbeits-
los. Jede Privatisierung hat ein Stück Markt in die 
jungen Bundesländer gebracht und damit Arbeits-
plätze gesichert. Was hilft es uns denn, wenn wir 
Altschulden erlassen, neues Kapital zuführen, das 
beste Management einstellen, aber anschließend 
keine Märkte für die Produkte haben? Insofern ist ihre 
Kritik an der Privatisierung verfehlt, weil nur sie 
Arbeitsplätze gesichert und neue geschaffen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Privatisierung, Sanierung und dort, wo unvermeid-
bar, die schonende Stillegung durch die Treuhandan-
stalt sind Teil eines Aufbauwerks Ost, das wir im 
Interesse aller Deutschen vor zwei Jahren begonnen 
haben. Im Zeitraum von 1991 bis 1993 beläuft sich der 
gesamtstaatliche Nettotransfer in die jungen Bundes-
länder auf insgesamt rund 350 Milliarden DM. Die 
Größenordnung dieses Transfers beantwortet eigent-
lich schon die Frage nach einem Lastenausgleich. 
Im übrigen wird die Bundesregierung in Kürze den 
Entwurf eines Entschädigungsgesetzes einbringen. 
Durch dieses Gesetz sollen Art, Umfang und Fälligkeit 
der Entschädigungen und Ausgleichsleistungen fest-
gelegt werden. Durch den einzurichtenden Entschä-
digungsfonds soll der Bundeshaushalt grundsätzlich 
nicht belastet werden. Allerdings muß ein angemes-
sener Teil der Erlöse aus dem Treuhand- und Finanz-
vermögen zur Finanzierung des Entschädigungsfonds 
herangezogen werden. Insofern kann es über die 
endgültige Finanzierung der Treuhandschulden mit-
telfristig auch zu einer gewissen Belastung des Bun-
deshaushalts kommen. 
Im Mittelpunkt steht aber nicht die Begleichung 
alter Schulden, sondern der Aufbau neuer Werte, die 
auch die nächste Generation noch nutzen kann. Wir 
fördern die Gründung neuer Unternehmen und 
betriebliche Investitionen mit allen nur denkbaren 
Instrumenten bis an die Grenzen, die uns durch die 
Europäische Gemeinschaft gezogen werden. So steht 
allein für die Gemeinschaftsaufgabe „Regionale Wirt-
schaftsstruktur" 1993 ein Bewilligungsrahmen von 
zusätzlich 4,35 Milliarden DM zur Verfügung. Die 
8668 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Investitionszulage wird in degressiver Form noch 
einmal bis Ende 1994 verlängert. 
Wir begleiten darüber hinaus den harten wirtschaft-
lichen Umstrukturierungsprozeß durch umfassende 
soziale Vorsorge in den jungen Bundesländern. Zur 
Entlastung des Arbeitsmarkts haben wir für den 
Bereich Vorruhestands- und Altersübergangsgeld im 
Finanzplanungszeitraum allein knapp 30 Milliarden 
DM vorgesehen. 
Die umfassende und notwendige Finanzierung des 
Aufbaus in den jungen Bundesländern muß im 
Westen aufgebracht werden. Aber wir dürfen die 
Betriebe und die Beschäftigten nicht überfordern. 
Das westdeutsche Sozialprodukt umfaßt 93 % der 
gesamtdeutschen Leistungen. Mit jedem Punkt 
Wachstum, den wir im Westen verlören, stünden rund 
30 Milliarden DM nicht mehr für das solidarische 
Aufbauwerk im Osten zur Verfügung. Jeder, der 
— wie zuletzt die SPD mit ihrem Petersberger Pro-
gramm — jetzt noch zusätzliche Transfers und Förder-
maßnahmen vorschlägt, muß sich deshalb zuerst nach 
den volkswirtschaftlichen Kosten, nach den Wirkun-
gen auf Inflation, Investitionen und außenwirtschaftli-
ches Gleichgewicht, fragen lassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich habe bei meinem Besuch in Mecklenburg
-
Vorpommern und in Sachsen sehr viel Anerkennung 
für die Aufbauleistungen und Hilfe aus dem Westen 
registriert. Wer sich die Mühe macht, genau hinzuse-
hen, erkennt, was im Osten im Wohnungswesen, bei 
der Renovierung der Städte und öffentlichen Einrich-
tungen, was im Handwerk und Handel schon erreicht 
wurde. 
(Zuruf von der SPD: Reicht das aus?) 
— Das reicht noch nicht aus, sondern das muß fortge-
setzt werden. 
Frau Krause-Burger hat in einem bemerkenswerten 
Artikel in der „Süddeutschen Zeitung" vom 
29./30. August 1992 auf diese stille Entwicklung 
hingewiesen. Sie schreibt: 
Aber manch einer klagt auch nur, we il alle 
klagen 
(Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl: Ja!) 
oder weil es von ihm erwartet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zurufe von der SPD) 
— Frau Krause-Burger gehört nicht der CDU/CSU und 
auch nicht der F.D.P. an. Ich zitiere eine sehr unab-
hängige Journalistin. Sie schreibt weiter: 
Irgendeinen Grund findet man immer, und wel-
cher Rundfunk- oder Fernsehreporter mag sei-
nem Chef einen Bericht über den hochzufriede-
nen Elektromeister aus Dresden anbieten? 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P. — Werner Schulz [Berlin] [BÜND
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Der wurde bisher 
noch nicht gesehen! — Weiterer Zuruf von 
der SPD: 40 % Arbeitslosigkeit sind ja 
nichts!) 
Als bei meinem Besuch in Stralsund der Oberbür-
germeister dort von einem Journalisten gefragt 
wurde: „Was sagen Sie jetzt dem Finanzminister, 
wenn Sie ihn endlich vor sich haben?", antwortete er: 
„Ich bin mit der Entwicklung zufrieden." Daraufhin 
kam die Frage: „Haben Sie sich versprochen?" Am 
Abend wurde er noch einmal von einem Journalisten 
angerufen und gefragt, ob er bei dem Satz bleibe und 
ob er zitiert werden dürfe. Nur, das finden wir in 
unserer Presse kaum, weil es nicht in die aktuelle 
Landschaft paßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zuruf von der SPD: Doch, im ZDF!) 
Aber das ist durchaus die Grundstimmung der Men-
schen, die sich deutlich von dem abhebt, was über die 
Situation permanent berichtet wird. 
Tatsächlich läßt sich das, was in 40 Jahren in 
Westdeutschland organisch gewachsen ist, nicht mit 
der Brechstange innerhalb weniger Monate und Jahre 
im Osten erzwingen. Nachdem die kommunistische 
Kommandowirtschaft mit ihren Fünfjahresplänen 
gescheitert ist, dürfen sich heute die Erwartungen 
nicht wieder auf ähnliche unrealistische Zielvorgaben 
richten. 
Meine Damen und Herren, wir müssen neben der 
Konsolidierung gleichzeitig die Wachstumsvorausset-
zungen für unsere Volkswirtschaft verbessern. Ge-
rade angesichts der hohen Finanztransfers nach Ost-
deutschland müssen wir weiter in die Wachstums-
grundlagen investieren. Wir haben in der Koalition 
vorgestern über ein Konzept für ein steuerliches 
Standortsicherungsgesetz gesprochen, mit dem wir 
unsere Unternehmen auf den europäischen Binnen-
markt und die durch die Währungsunion noch stärker 
zusammenwachsende Gemeinschaft vorbereiten wol-
len. 
Durch das am 1. Januar 1993 in Kraft tretende, aber 
bereits beschlossene Steueränderungsgesetz 1992 
wird in einem ersten Schritt insbesondere die Sub-
stanzbesteuerung der Betriebe verringert und der 
Mittelstand steuerlich entlastet. In einer zweiten Stufe 
geht es künftig vor allem um die Senkung der im 
internationalen Vergleich zu hohen Ertragsteuerbela-
stung der Be triebe. 
Mein Konzept für ein Standortsicherungsgesetz, das 
spätestens 1994 in Kraft treten soll, enthält die folgen-
den Eckpunkte: Der Einkommensteuersatz für ge-
werbliche Einkünfte und der Körperschaftsteuersatz 
für einbehaltene Gewinne werden von 53 % bzw. 50 % 
auf 44 % gesenkt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Durch die spürbare Verringerung der Einkommen-
steuer auf gewerbliche Einkünfte werden die zahlrei-
chen mittelständischen Personenunternehmen ge-
nauso gestellt wie die Kapitalgesellschaften. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Um diesen notwendigen Erfolg sicherzustellen, war 
ein differenzierter Einkommensteuersatz erforder
lich. Nur so konnte das begrenzte Finanzvolumen auf 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8669 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
den zentralen Wachstumsbereich unserer Wirtschaft 
konzentriert werden. 
Für kleine und mittlere Unternehmen soll eine 
eigenkapitalschonende Ansparabschreibung einge-
führt werden. Begünstigt sind alle Betriebe, die bisher 
schon § 7 g des Einkommensteuergesetzes nutzen 
konnten. 
Bei der Erbschaftsteuer gilt künftig wie bei der 
Vermögensteuer ein Freibetrag von 500 000 DM und 
ein Bewertungsabschlag von 25 %. 
Die Aussetzung der Gewerbekapitalsteuer und der 
Vermögensteuer im Beitrittsgebiet wird bis zum Ende 
des Jahres 1995 verlängert. Auch die Sonderabschrei-
bungen im Beitrittsgebiet sollen länger als bisher 
geplant möglich sein. 
Durch die vereinbarte spürbare Entlastung der 
betrieblichen Erträge wird die Wettbewerbsfähigkeit 
des deutschen Investitionsstandorts im Verhältnis zu 
unseren europäischen Nachbarn entscheidend ver-
bessert. Allerdings — das hat auch die deutsche 
Wirtschaft akzeptiert — ist eine Nettoentlastung der 
Betriebe angesichts der akuten Finanzierungsaufga-
ben zur Zeit nicht möglich. Deshalb haben wir in unser 
Steuerpaket Maßnahmen zur Begrenzung von be-
trieblichen Abschreibungserleichterungen als Ge-
genfinanzierung aufgenommen. 
Die soziale Ausgewogenheit unseres Steuerreform-
konzepts wird vor allem durch den Beitrag zur Siche-
rung von Arbeitsplätzen gewährleistet. Im übrigen 
kommt es auf Grund der vollständigen Kompensation 
der Steuerentlastung zu keinem Vorteil für die soge-
nannten Besserverdienenden. Schließlich wird die 
soziale Symmetrie auch durch die Anhebung des 
Grundfreibetrages gesichert. 
Ich lade die Steuer- und Finanzfachleute aller 
Fraktionen ein, an der Erarbeitung des Konzeptes 
mitzuarbeiten. Das gilt vor allen Dingen für den heute 
nicht anwesend sein könnenden Vorsitzenden des 
Finanzausschusses. Ich hoffe, daß wir in den Einzel-
gesprächen das möglichst rasch voranbringen. Ich 
glaube, auch die SPD wird zu diesem Konzept ja sagen 
können, damit es auch im Bundesrat akzeptiert wird. 
Es wäre ein wichtiger Schritt für unsere Wachstums-
vorsorge, für die Arbeitsplätze und insbesondere für 
die Menschen im Osten, aber auch die im Westen, 
wenn wir gemeinsam schnellstmöglich dieses Kon-
zept verwirklichen könnten, um damit ein beispielhaf-
tes Signal für den Aufbau im Osten, aber auch für die 
Fortführung im Westen zu setzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Joachim Poß [SPD]: Das war aber ein schwie-
riger Lernprozeß für Sie!) 
— Wir haben uns die Konzepte genau angesehen, 
auch das des Kollegen Poß. Ich habe mich darüber 
gefreut, — — 
(Zuruf von der SPD: Das war das beste!) 
— Nein, das ist nicht das beste, weil wir damit sehr 
viele in die Aktiengesellschaft getrieben hätten. 
Genau das wollen wir nicht. Wir wollen, daß die 
Betriebe ihre Unternehmensrechtsform beibehalten 
können, die für die Welt beispielhaft ist. 
Dieses Konzept, Herr Kollege Poß — Sie haben es ja 
begrüßt —, ist, glaube ich, ein guter Ausgangspunkt 
für eine positive Beratung. Ich lade Sie dazu herzlich 
ein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zu einer umfassenden Wachstumsstrategie gehört 
neben gesamtwirtschaftlicher Konsolidierung und 
Steuerstrukturreform auch die Konzentration der 
begrenzten öffentlichen Mittel auf die zentralen 
Zukunftsaufgaben. Wir wollen den Verkehrshaushalt 
um 10,7 %, von 40 Milliarden DM im Jahre 1992 auf 
44,3 Milliarden DM, aufstocken. Mit den zusätzlichen 
Mitteln können die Verkehrsprojekte in den jungen 
Bundesländern, die bisher aus dem 1993 auslaufen-
den Gemeinschaftswerk finanziert wurden, uneinge-
schränkt fortgeführt werden. Diese Investitionen wer-
den nicht zu Lasten gleichfalls vordringlicher Ver-
kehrsinfrastrukturprojekte im Westen gehen. 
Ein Schwerpunkt des Verkehrshaushalts sind auch 
der Ausbau und die Modernisierung des Strecken-
netzes in den jungen Bundesländern. Der Reichsbahn 
werden hierfür insgesamt 7,6 Milliarden DM zur 
Verfügung stehen. 
Auf Dauer können wir den hohen Defiziten im 
Bereich des Schienenverkehrs nur durch umfassende 
Reformmaßnahmen und eine stärkere Annäherung an 
privatwirtschaftliche Organisations- und Entschei-
dungsprinzipien begegnen. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Weng [Gerlin
-
gen] [F.D.P.]) 
Deshalb hat das Bundeskabinett am 15. Juli 1992 
beschlossen, die Reichsbahn und die Bundesbahn 
zusammenzuführen und auf handelsrechtlicher 
Grundlage neu zu ordnen. 
Die für die Reform notwendigen Finanzmittel sind 
— ich sage das ganz offen; wir haben das schon früher 
gesagt — im Rahmen des Bundeshaushalts nicht zu 
erbringen. Deshalb müssen die über die jetzigen 
Haushaltsansätze hinaus notwendigen Mittel durch 
einen Solidarbeitrag des Straßenverkehrs aufge-
bracht werden. Wir werden uns für eine mit der 
Europäischen Gemeinschaft abgestimmte Neukon-
struktion eines Verkehrsfinanzausgleichs einsetzen. 
Sie soll dazu beitragen, unsere Verkehrssysteme ins-
gesamt leistungsfähiger und umweltfreundlicher zu 
gestalten. 
Die Bundesregierung wird auch in Zukunft Bildung 
und Forschung im Rahmen ihrer finanziellen Mög-
lichkeit nach Kräften unterstützen; denn der Indu-
striestandort Deutschland bezieht einen Großteil sei-
ner Attraktivität aus der Dichte der Spitzenfor-
schung. 
Im Bereich der Weltraumforschung stehen in näch-
ster Zeit wichtige Richtungsentscheidungen an. Wir 
wollen auf der ESA-Ministerratstagung in Granada im 
November das künftige europäische Weltraumpro-
gramm mit den veränderten finanziellen Rahmenbe-
dingungen in den Mitgliedsländern in Übereinstim-
mung bringen. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Das 
wurde aber auch Zeit!) 
8670 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Darüber hinaus geht es um zusätzliche Kooperations-
chancen insbesondere mit den Vereinigten Staaten 
und Rußland. 
Für die Gemeinschaftsaufgabe Hochschulbau wer-
den im nächsten Jahr 1,6 Milliarden DM, im Finanz-
planungszeitraum insgesamt 8 Milliarden DM bereit-
stehen. Bei aller Notwendigkeit auch des Hochschul-
ausbaus im Westen appelliere ich an die Verantwort-
lichen in den alten Bundesländern, ihre Forderung 
nach einer weiteren Aufstockung der Mittel zu über-
prüfen. Die Priorität des Hochschulbaus im Osten ist 
unbestritten. Im übrigen haben wir die Fördermittel 
erst 1991 um 500 Millionen DM aufgestockt; allein 
200 Millionen DM davon sind den westdeutschen 
Hochschulen zugute gekommen. 
Zu einer zukunftsbezogenen und die Strukturan-
passung fördernden Finanz- und Wirtschaftspolitik 
gehört auch eine Agrarpolitik, die unseren landwirt-
schaftlichen Familienbetrieben die Anpassung an den 
Strukturwandel in der Europäischen Gemeinschaft 
ermöglicht. Wir wollen die entfallende Umsatzsteuer-
regelung für die Landwirtschaft in Abstimmung mit 
der Gemeinschaft durch nationale Ausgleichsmaß-
nahmen auffangen. Im Rahmen der hierfür vorsorg-
lich eingeplanten Mittel steht mittelfristig auch ein 
ausreichender Betrag für die Reform der agrarsozialen 
Sicherungssysteme zur Verfügung. 
Unsere Wirtschaftsordnung beruht auf dem grund-
legenden sozialen Konsens. Für uns steht die Soziale 
Marktwirtschaft nicht auf dem Papier; die Verwirkli-
chung sozialer Gerechtigkeit ist tägliche Aufgabe und 
Verpflichtung. Im Bundeshaushalt 1993 findet der von 
der SPD immer wieder verkündete soziale Kahlschlag 
nicht statt. Die Sozialausgaben nehmen vielmehr 
1993 um 6,2 % auf 149 Milliarden DM zu. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Wir haben in den letzten beiden Jahren über einen 
nie dagewesenen Einsatz arbeitsmarktpolitischer 
Instrumente den Anstieg der Arbeitslosigkeit in den 
jungen Bundesländern wirksam begrenzt. Statt der 
von der SPD beschworenen 3 Millionen Arbeitslosen 
sind es zur Zeit 1,2 Millionen. 
Allein für die Vorruhestandsregelung stehen im 
Bundeshaushalt 1993 4,5 Milliarden DM zur Verfü-
gung. Damit wird gut 200 000 Empfängern die Mög-
lichkeit eröffnet, ohne zu große finanzielle Einbußen 
in den Ruhestand überzuwechseln. 
Angesichts dieser hohen Aufwendungen werden 
jedoch jetzt finanzielle Grenzen der Arbeitsmarkt-
politik deutlich. Ein weiterer Zuschuß des Bundes an 
die Bundesanstalt für Arbeit ist im Haushalt 1993 nicht 
finanzierbar. Deshalb ist eine Novelle zum Arbeitsför-
derungsgesetz erforderlich. Es muß ein noch wirksa-
merer Einsatz der arbeitsmarktpolitischen Instru-
mente und die Konzentration der Leistungen auf die 
vordringlichen Aufgaben im Bereich der Bundesan-
stalt für Arbeit erreicht werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
In die Haushaltspläne des Bundes ist bereits seit 
1991 eine Reihe von Vermerken aufgenommen wor-
den, die es ermöglichen, bundeseigene Grundstücke 
unter bestimmten Voraussetzungen weit unter ihrem 
vollen Wert zu veräußern. Dabei geht es um die 
Förderung von Verwaltungsaufgaben in den jungen 
Bundesländern, um den Bau von Sozialwohnungen 
und sozialen Einrichtungen sowie um die Errichtung 
von Hochschulen und überbetrieblichen Umschu-
lungseinrichtungen. 
Daneben haben wir umfassende Zahlungserleichte-
rungen durch Stundungsmöglichkeiten geschaffen 
und den Gemeinden die Möglichkeit eingeräumt, 
Planungsgewinne abzuschöpfen, wenn bisher militä-
risch genutzte Grundstücke bereits vor der Fertigstel-
lung einer Bauleitplanung veräußert werden. 
Wir müssen in unsere Wirtschaftskraft und den 
gesellschaftlichen Zusammenhalt investieren. Dabei 
dürfen wir aber nicht vergessen: Wir sind eine offene 
Gesellschaft in einer Welt, in der zu unserer Freude in 
den letzten Jahren viele Grenzen und Barrieren gefal-
len sind. Deshalb können wir uns auch angesichts 
größter nationaler Herausforderungen nicht ins natio-
nale Schneckenhaus zurückziehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Mit großer Sorge beobachten wir nach wie vor die 
Entwicklung im früher kommunistischen Mittel- und 
Osteuropa. Rußland, die übrigen GUS-Staaten und 
die anderen ehemaligen Mitglieder des RGW sind 
dabei, ihre politischen und wirtschaftlichen Systeme 
grundlegend umzugestalten. Aber der Übergang zu 
einer freiheitlichen Wirtschaftsordnung ist lang und 
mühsam. Die Reformen werden auch durch weitrei-
chende Befürchtungen der Bevölkerung gebremst, 
die im Zusammenhang mit der Auflösung der alten 
Ordnung bisher vor allem mit Inflation, emporschnel-
lenden Staatsdefiziten, drastischen Produktionsein-
brüchen und dramatisch ansteigender Arbeitslosig-
keit konfrontiert wurde. 
Ein Scheitern des wirtschaftlichen und politischen 
Reformkurses in Mittel- und Osteuropa wäre für den 
Westen, auch für uns, eine Katastrophe. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P. — Beifall des Abg. Dr. Eberhard 
Brecht [SPD]) 
Die Gefahren durch riesige Flüchtlingsströme, 
vagabundierende Atomwaffen und überschwap-
pende nationale Konflikte wären überhaupt nicht 
mehr wirksam zu begrenzen. 
Die großen Industrieländer haben deshalb unter 
deutschem Vorsitz auf dem Gipfeltreffen in München 
Rußland und den anderen neuen Staaten ihre kon-
krete Zusammenarbeit und Hilfe zur Selbsthilfe ange-
boten. Dieses Angebot schließt ein: Unterstützung der 
Reformen durch die internationalen Finanzinstitutio-
nen, Schuldendiensterleichterungen, fachkundige 
und praxisnahe Beratungshilfe, Unterstützung der 
Investitionen im Öl- und Gassektor und nicht zuletzt, 
auch in unserem eigenen Interesse, Förderung der 
Sicherheit in den Kernkraftwerken sowjetischer Bau-
art. 
Ein entscheidender Erfolg des Münchener Gipfel-
treffens war die grundsätzliche Einigung über ein 
24-Milliarden-DM-Hilfspaket für Rußland. Eine erste 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8671 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Kredittranche des Internationalen Währungsfonds für 
Rußland in Höhe von 1 Milliarde US-Dollar wurde 
inzwischen bewilligt. Gespräche über den Abschluß 
einer umfassenden Kreditvereinbarung finden zur 
Zeit in Moskau statt. 
Mit diesen Kreditzusagen sind wir dem von uns 
immer wieder beharrlich geforderten Burdensharing, 
einer gerechten Lastenteilung bei der Hilfe für Osteu-
ropa, ein gutes Stück nähergekommen. Das war auch 
dringend erforderlich; denn seit Beginn des  Reform-
prozesses in Osteuropa hat Deutschland mit über 
100 Milliarden DM an bilateraler und multilateraler 
Hilfe den allergrößten Teil der Unterstützung der 
mittel- und osteuropäischen Staaten aufgebracht. 
Wir sind grundsätzlich bereit, die GUS-Staaten und 
gleichzeitig die ostdeutschen Lieferbetriebe durch 
die weitere Bewilligung von Hermes-Bürgschaften zu 
unterstützen. Das Kabinett hat dementsprechend am 
1. Juli die Anfang des Jahres zugesagten Deckungs-
möglichkeiten noch einmal bestätigt: 5-Milliarden-
DM-Rahmen für Kreditgeschäfte von mehr als einem 
Jahr und kurzfristige Deckung ohne Begrenzung auf 
einen Gesamtbetrag. 
Der 5-Milliarden-DM-Rahmen ist zur Zeit jedoch 
nur mit 2,3 Milliarden DM belegt. Angesichts der 
Liquiditätsengpässe der Betriebe in den GUS-Staaten 
ist eine rasche Ausnutzung des verbleibenden Dek-
kungsspielraums eher unwahrscheinlich. Ich sehe 
deshalb zur Zeit kaum Möglichkeiten, im Rahmen der 
Bürgschaftsgewährung zusätzliche Absatzchancen 
für die ostdeutschen Betriebe zu gewinnen. 
Meine Damen und Herren, zu unserer internationa-
len Verantwortung und zur nationalen Wachstums-
vorsorge gehört auch, daß wir uns mit ganzer Kraft für 
das Ziel der Europäischen Union einsetzen. Mit der 
Zuleitung des Zustimmungsgesetzes an Bundesrat 
und Bundestag hat die Bundesregierung das Verfah-
ren zur Ratifikation des Vertrages über die Europäi-
sche Union eingeleitet. Europa steht vor seiner ent-
scheidenden Bewährungsprobe. Das negative Votum 
in Dänemark war für uns alle eine Warnung. Jetzt 
kommt es auf die Volksabstimmung in Frankreich 
an . 
Die Europäische Gemeinschaft — das geht in dieser 
Diskussion manchmal verloren — hat den europäi-
schen Völkern und den Menschen in Europa in den 
letzten Jahrzehnten ungeahnte Vorteile gebracht: 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
wirtschaftlicher Aufschwung, zunehmende Freund-
schaft und ein fester Zusammenhalt gegenüber der 
kommunistischen Bedrohung. Jetzt, da es darum geht, 
auf der Grundlage der Gemeinschaft der Zwölf ein 
wirklich einiges, freies und offenes Europa zu schaf-
fen, schrecken viele vor dieser Perspektive zurück. 
Viele Deutsche fürchten um die Stabilität ihrer D-
Mark. Auch die wuchernde Brüsseler Bürokratie und 
gewisse Tendenzen zum Zentralismus wecken Wider-
stand. 
Gleichzeitig wird im Ausland die eigentlich weitge-
hend getilgte Angst vor dem scheinbar übermächti-
gen Deutschland geschürt. In diesem Zusammenhang 
sind einige Überschriften und Kommentare der inter-
nationalen Presse für uns nicht akzeptabel. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
F.D.P. sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Wenn ein Kommentator in der ausländischen Presse 
im Zusammenhang mit der Zinsdiskussion über einen 
„Krieg gegen die Deutschen" sinniert, dann ist das ein 
Anschlag auf den europäischen Gedanken und seine 
Verankerung in der deutschen Bevölkerung; und das 
wird der deutschen Haltung und unserer Politik nicht 
gerecht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Wir müssen die sichtbar gewordenen zentrifugalen 
Kräfte in der Gemeinschaft wieder unter Kontrolle 
bringen, denn Europa wird gebraucht: bei der Über-
windung der Reformprobleme in Osteuropa, bei der 
Sicherung von Wachstum und Stabilität in unseren 
Ländern, beim Umweltschutz und beim Asylproblem, 
bei der Bewältigung der tragischen nationalen Kon-
flikte, die vor unserer Haustür im früheren Jugosla-
wien ausgetragen werden. 
Um dieses Ziel zu erreichen, müssen wir auf die 
Befürchtungen der Menschen eingehen. Wir müssen 
die Konstruktion der zukünftigen europäischen Wäh-
rung besser erläutern. Sie wird nach dem Vorbild der 
D-Mark geformt und deshalb ebenso stabil sein. Wir 
müssen den Brüsseler Zentralismus und Bürokratis-
mus einschränken. 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Das im Vertrag von Maastricht verankerte Prinzip der 
Subsidiarität darf nicht nur auf dem Papier stehen. 
Schließlich müssen wir auch weit überzogene Vor-
stellungen der Kommission und einiger Länder über 
den zukünftigen Finanzbedarf der Gemeinschaft 
zurückweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Angesichts der dringenden nationalen Konsolidie-
rungsaufgaben in fast allen europäischen Ländern 
kann nicht über Steigerungsraten im EG-Haushalt 
von über 10 % diskutiert werden, wie der erste Kom-
missionsvorschlag zur Neuordnung der Gemein-
schaftsfinanzen es zunächst vorsah. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Darüber sind sich die Finanzminister der EG-Staaten 
einig. 
In der Fülle der finanzpolitischen Aufgaben spiegelt 
sich der Umbruch wider, der sich in Deutschland, in 
Europa und in der Welt vollzieht. Dieser Umbruch, 
über den wir uns erst allmählich klar werden, verlangt 
von uns allen ein höchstes Maß der Anpassung. Die 
großen Veränderungen in Deutschland und der Welt 
haben die Menschen unsicher gemacht. „Die Deut-
schen beginnen, sich zu fürchten", hat Frau Professor 
Noelle-Neumann eine demoskopische Bilanz, die am 
23. Juni in der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" 
veröffentlicht wurde, überschrieben. Diese Angst 
zeigt sich auch in den Krawallen in Rostock und in 
anderen deutschen Städten. Wir müssen die rechtsra- 
8672 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
dikalen Verführer isolieren und bestrafen. Aber das 
reicht nicht aus. Wir müssen auch nach den tieferen 
Ursachen für Enttäuschung und Unruhe fragen. 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Sehr rich-
tig!) 
Kardinal Jean-Marie Lustiger, Erzbischof von Paris, 
hat die Verwirrung der Menschen in Europa, gut zwei 
Jahre nach dem Aufbruch im Winter 1989, bei einem 
Vortrag für die Katholische Akademie in München 
kürzlich wie folgt beschrieben: Freiheit in Osteuropa, 
Triumph der Demokratie, aber gleichzeitig neue 
Tyranneien, Wiederauftauchen verschütteter Streite-
reien, Widerspruch der Nationalismen, Intoleranz und 
Fanatismus, die aus der Tiefe der Zeiten hervorgebro-
chen zu sein scheinen — die täglich erhaltenen 
Nachrichten lassen die Menschen im Westen verwirrt 
und schweigend zurück — nach der Euphorie des 
großen symbolischen Ereignisses, als die Mauer fiel. 
Und obwohl die Standbilder der politischen Idole 
umgestürzt sind, bleiben die Völker der ehemals 
kommunistischen Länder im Elend und in der Enttäu-
schung des Alltags, der dem früheren so ähnlich ist. 
Wir müssen Verwirrung und Angst überwinden, 
indem wir den Menschen Orientierung geben. Wer in 
Staat und Wirtschaft heute Verantwortung trägt, darf 
nicht mit dem Strom schwimmen und sich allein der 
öffentlichen Meinung anpassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Denn der Strom der öffentlichen Meinung hat keine 
eindeutige Richtung und verschluckt in seinen Wir-
beln jeden, der sein Handeln nicht nach Prinzipien 
bestimmt. 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Wenn wir den Menschen sagen, was notwendig und 
richtig ist, werden wir neues Zukunftsvertrauen 
begründen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das muß auch 
sein! — Weitere Zurufe von der SPD) 
— Jawohl, wir sind dazu bereit und bedanken uns, 
wenn Sie uns dabei unterstützen, selbstverständ-
lich! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Bei unseren Entscheidungen wollen wir aber zugleich 
die Empfindungen der Menschen, vor allem die Wun-
den, die 40 Jahre kommunistischer Unterdrückung 
geschlagen haben, bedenken. 
Mit dem Bundeshaushalt 1993 und der Finanzpla-
nung bis 1996 setzen wir klare wirtschaftliche, soziale 
und gesellschaftliche Prioritäten. Wir werden die 
wirtschaftliche und soziale Einheit Deutschlands so 
schnell wie möglich vollenden. Wir setzen auf den 
sozialen Konsens durch eine faire Lastenverteilung 
zwischen Ost und West und zwischen allen gesell-
schaftlichen Gruppen, nicht zuletzt auch zwischen 
den staatlichen Ebenen. Wir wollen stetiges Wachs-
tum und Stabilität für unser Land, aber auch für 
unsere Partner in Europa und in der Welt. Wir wollen 
den inneren Frieden bewahren und unnütze, kräfte-
raubende Verteilungskonflikte beenden. 
Aktuelle Umfragen zeigen: Die Deutschen haben 
zunehmend Angst vor der Zukunft, beurteilen ihre 
gegenwärtige Situation aber gleichzeitig als gut oder 
sogar sehr gut. Es ist Aufgabe der Politik, diese 
Divergenz abzubauen. Wir dürfen unsere Debatten 
nicht allein auf Karenztage, Beitragssätze oder steu-
ertechnische Einzelheiten verkürzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD) 
Sonst verlieren wir den Blick für die großen Aufgaben, 
zu deren Lösung die Wähler uns bestimmt haben. 
(Zuruf von der SPD: Wem sagen Sie das?) 
Meine Damen und Herren, wir stehen vor schwieri-
gen Aufgaben. Aber es geht nicht um schicksalhafte 
Fügungen, sondern um eine gestaltbare Zukunft. 
Deshalb sollten wir allen Kleinmut beiseite schieben 
und uns den drängenden Aufgaben zuwenden. 
(Zurufe von der SPD: Einverstanden! — Wird 
aber Zeit!) 
Wer, wenn nicht die Deutschen im Herzen eines 
freien Europas, sollte von der Aufhebung der Teilung 
profitieren? Warm, wenn nicht jetzt, sollten wir die 
Einheit vollenden. Wie, wenn nicht durch gemeinsa-
mes Handeln, sollten wir die Zukunft gewinnen? 
Ich appelliere an alle Verantwortlichen in den 
Betrieben, bei den Gewerkschaften, bei den übrigen 
gesellschaftlichen Gruppen und bei Ländern und 
Gemeinden: 
(Detlev von Larcher [SPD]: Und an die Bun
-
desregierung!) 
Nehmen wir die Aufgabe der Einheit gemeinsam an; 
denn nur in solidarischer Zusammenarbeit können wir 
für uns und für unsere Nachkommen Frieden und 
Freiheit auf die Dauer gewinnen. 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste hat die 
Abgeordnete Frau Ingrid Matthäus-Maier das Wort. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Bundestags-
präsidentin! Vom Bundeshaushalt, von der Finanzpla-
nung und von der Einbringungsrede des Finanzmini-
sters erwartet die Öffentlichkeit Antworten auf die 
drängenden Probleme unseres Landes. Dies sind vor 
allem der wirtschaftliche und soziale Aufbau in den 
neuen Ländern, die bedrückende und noch wach-
sende Wohnungsnot sowie die ausufernde Staatsver-
schuldung. Millionen von Menschen vor allem in den 
neuen Bundesländern sind arbeitslos oder drohen es 
zu werden. Die Gefahr der Deindustrialisierung gan-
zer Landstriche im Osten wächst. Millionen Menschen 
treibt die Unsicherheit um, wie es weitergeht. Vor 
allem auch viele Frauen und Jugendliche empfinden 
ihre Lage als bedrückend oder gar aussichtslos. 
In Deutschland herrscht Wohnungsnot. Bezahlba-
rer Wohnraum für Familien mit Kindern und für 
Bezieher niedriger und mittlerweile auch mittlerer 
Einkommen fehlt nicht nur in den Ballungsräumen, 
sondern zunehmend überall im Lande. Wer eine 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8673 
Ingrid Matthäus-Maier 
Wohnung hat, lebt häufig in der Angst, sie demnächst 
nicht mehr bezahlen zu können — und das alles vor 
dem Hintergrund einer Staatsverschuldung von 
1,6 Billionen DM, die noch unsere Kinder und Enkel 
als Erblast bedrücken wird. 
Wer in dieser Situation von der Bundesregierung 
klare Antworten, solide Konzepte und energisches 
Handeln erwartet hat, ist tief enttäuscht. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich darf die Zwi-
schenzeit dazu nutzen, die Damen und Herren zu 
bitten, Platz zu nehmen oder den Raum zu verlas-
sen. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Mehr noch: Man ist 
fassungslos. „Tollhaus", „Panik" , „Chaos" schreiben 
die Zeitungen. Über die Bundesregierung heißt es: 
„blinder und hilfloser Aktionismus", „beispielloses 
Durcheinander" , „zunehmende Kopf- und Bedenken-
losigkeit", „Ideen aus dem Schnapsladen", „Tohuwa-
bohu" und „Finanzchaoten". 
(Beifall bei der SPD) 
Immer ungeduldiger fragen die Menschen: Wo ist 
eigentlich der Herr Bundeskanzler? Zu Recht fragen 
sie das. 
(Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl: Hier!) 
Herr Bundeskanzler, Ihre Aufgabe ist es nicht, das 
Finanzchaos Ihrer Regierung auszusitzen; Ihre Auf-
gabe ist es zu regieren. Dann tun Sie es auch; die 
Bürger warten zu Recht darauf. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch Sie, Herr Finanzminister, haben mit Ihrer 
Rede in dieses Durcheinander keine Klarheit 
gebracht. 
(Beifall bei der SPD) 
Es bleibt bei den altbekannten Sprüchen: „Alles im 
Griff", „Staatsfinanzen in Ordnung". Der Kontrast 
zwischen Ihrer heutigen Rede und dem Chaos in Ihren 
Reihen zeigt doch, daß hier nicht die Wahrheit gesagt 
wird, Herr Waigel. Ich frage Sie: Könnten Sie es denn 
nicht endlich einmal mit einer ehrlichen Bestandsauf-
nahme und einer soliden Finanzierung versuchen 
statt mit dem dauernden Abwiegeln, Täuschen und 
Tricksen? Das deutsche Volk ist doch nicht doof, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Hans Klein [München] 
[CDU/CSU]: Das ist ziemlich unerhört, was 
Sie da sagen! — Dr. Wolfgang Weng [Gerlin-
gen] [F.D.P.]: Das ist Ihr Pech! — Siegfried 
Hornung [CDU/CSU]: Das ging in die eigene 
Richtung!) 
Ein Geldbeschaffungsvorschlag jagt den anderen. 
Erst hieß es Autobahngebühr, dann erneute Mineral-
ölsteueranhebung, dann Zwangsanleihe, dann 
Deutschlandanleihe. Eine Mehrwertsteuererhöhung 
geistert auch schon wieder durch die Union. Wer so 
hektisch nach Geld sucht, gibt zu, daß er entgegen 
allen Beteuerungen die Staatsfinanzen eben nicht im 
Griff hat. Und daß Sie uns heute einen Haushalt 
vorlegen, der, bevor er noch debattiert wird, längst 
Makulatur ist, das ist eine Zumutung für die Öffent
-
lichkeit und für das Parlament, meine Damen und 
Herren! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Alfred Dregger 
[CDU/CSU]: Ist doch Unsinn! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU: Dumm! — Frech! 
— Unwahr!)  
Wir Sozialdemokraten hatten deshalb gefordert, 
den Haushaltsentwurf zurückzuziehen, neu zu über-
arbeiten 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie reden Maku
latur!) 
und statt dessen die dringend notwendige Debatte zur 
Lage der Nation zu führen. Die Regierungsmehrheit 
hat sich leider verweigert. Aber das hilft Ihnen nicht. 
Wir werden den Bundeskanzler zwingen, morgen zur 
Lage der Nation zu reden und endlich Farbe zu 
bekennen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Wie lange machen Sie noch diese 
Sprüche? — Sprechen Sie einmal zur Lage 
der Nation!)  
Unsere Vorschläge zum Aufbau in den neuen Län-
dern liegen auf dem Tisch. 
(Hans Klein [München] [CDU/CSU]: Wo 
denn?) 
Und auch wenn Sie zu diesen Vorschlägen immer 
wieder und wieder nein sagen und sich immer nur 
dann stückchenweise bewegen — wie bei der Eigen-
tumsregelung —, wenn der Schaden für die Menschen 
unerträglich wird: Wir werden auch in Zukunft für 
unsere Vorschläge hartnäckig werben, weil sie ver-
nünftig sind. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Na ja!) 
Das Angebot der SPD zu einer sachlichen Zusammen-
arbeit zum Wohle der Menschen in Ost und West 
bleibt bestehen. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Mit 
solchen Reden?) 
Was muß geschehen? 
Erstens. Grundvoraussetzung für mehr Investitio-
nen im Osten Deutschlands ist, daß die investitions-
feindliche Eigentumsregelung weiter korrigiert 
wird. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wolfgang 
Schäuble [CDU/CSU]: Sie haben doch zuge
stimmt!) 
Zweitens. Wir brauchen ein Zukunftsinvestitions-
programm Ost für den Aufbau der wirtschaftlichen, 
sozialen, ökologischen und kulturellen Infrastruktur 
in den neuen Ländern sowie für den Städte- und 
Wohnungsbau. Dabei muß ein Teil der Mittel in einer 
Investitionspauschale an die Kommunen gehen, wie 
es 1991 erfolgreich geschehen ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Wir brauchen einen gesetzlichen Sanie-
rungsauftrag für die Treuhand. Erst Arbeitsplätze 
plattmachen und sie dann wieder mühselig neu auf-
bauen, das ist nicht nur unwirtschaftlich, meine 
Damen und Herren. Die damit verbundene Angst, 
8674 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Ingrid Matthäus-Maier 
Hoffnungslosigkeit und Verzweiflung droht auch zu 
einem hochexplosiven sozialpolitischen Sprengstoff 
zu werden, der unser Gemeinwesen erschüttern 
kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben uns doch auch bei VW und bei Salzgitter 
mit dem Privatisieren Zeit gelassen. Warum müssen 
wir im Osten überstürzen, wofür wir im Westen 
jahrelang Zeit gebraucht haben? 
(Beifall bei der SPD) 
Für viele Menschen im Osten ist die Treuhand der 
Buhmann. Das ist nicht immer gerecht; denn verant-
wortlich für die Treuhand ist der Bundesfinanzmini-
ster, der sich allerdings so recht nie um die Treuhand 
gekümmert hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Hätte Herr Waigel als Finanzminister nur halb so viel 
Energie für die Rettung von Treuhandunternehmen 
entwickelt, wie er sie als CSU-Vorsitzender für den 
Jäger 90 an den Tag gelegt hat, sähe es im Osten nicht 
so schlimm aus, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN — 
Lachen bei der CDU/CSU) 
Viertens. Wir brauchen eine Regelung für die Alt-
schulden der Betriebe, der Landwirtschaft und des 
Wohnungsbaus. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Diese Schulden haben doch nichts mit betriebswirt-
schaftlichen Entscheidungen zu tun. Sie wurden den 
Unternehmen vom Staat willkürlich auferlegt und 
hängen ihnen wie ein Mühlstein am Halse. Sie müssen 
davon befreit werden. 
(Zuruf von der F.D.P.: Die hat ja keine 
Ahnung!) 
Fünftens. Wir brauchen eine Verbesserung und 
Konzentration der steuerlichen Investitionsförderung 
auf ein klares und überschaubares Instrument. Die 
Investitionszulage für Investitionen im Osten ist auf 
20 % zu erhöhen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: 25!) 
Sechstens. Wir brauchen eine Perspektive für die 
Unternehmen, die bisher auf die osteuropäischen 
Exportmärkte ausgerichtet waren. Meine Damen und 
Herren, es ist doch ein Aberwitz, daß einerseits ein 
Teil der russischen Fischfangflotte nicht auslaufen 
kann, weil ihr Motoren fehlen, aber andererseits in 
Magdeburg, wo diese Motoren gebaut werden, Men-
schen arbeitslos werden, weil die Russen die Motoren 
derzeit nicht bezahlen können. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ist es denn da nicht vernünftiger, statt den Arbeitern in 
Magdeburg Arbeitslosengeld zu zahlen, der Firma 
zeitlich befristet Hilfe zukommen zu lassen, so daß sie 
die Motoren trotzdem an die Russen liefern kann? 
Dann haben die Fischer in Rußland und auch die 
Arbeiter in Magdeburg Arbeit, und die Menschen für 
Arbeit zu bezahlen ist allemal besser als für Arbeits-
losigkeit. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch und 
Lachen bei der CDU/CSU) 
— Ich weiß gar nicht, warum Sie lachen. 
Man hört, der Herr Möllemann prüfe so etwas. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Aber zwei Jahre nach der Einheit immer nur prüfen 
und prüfen, das muß nun mal ein Ende haben. Hier 
muß gehandelt werden! Ihr Motto „Die beste Wirt-
schaftspolitik ist keine Wirtschaftspolitik" hat den 
Aufbau im Osten ohnehin schon zu lange behin-
dert. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie lange wollen Sie sich denn noch die Frage 
anhören, die beim letzten Karnevalsumzug in Bonn 
gestellt wurde, wo es hieß: 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: So ist 
auch Ihr Niveau! Genau so!) 
Erst hatten wir den Bangemann, dann hatten wir den 
Haussmann, jetzt haben wir den Möllemann; wann 
kriegen wir als Wirtschaftsminister denn endlich ein-
mal einen Fachmann? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Jürgen Rüttgers 
[CDU/CSU]: Klatschmarsch für die Doof 
Nuß!) 
Das Wichtige daran ist, 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Klatsch
-
marsch für Frau Matthäus-Maier!) 
daß Narren die Wahrheit sprechen, meine Damen und 
Herren. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Das ist ein 
Angriff auf die Karnevalisten in Bonn, was 
Sie da erzählen! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Wir nehmen die Karnevalisten in 
Schutz!) 
Siebtens. Lassen Sie ab von Ihrem Vorhaben, 
gerade bei der aktiven Arbeitsmarktpolitik zusam-
menzustreichen. Das schafft wieder hunderttausend 
neue Arbeitslose. Angesichts von teilweise 40 % oder 
50 % Arbeitslosigkeit in den neuen Ländern und 
zunehmender Verzweiflung der Menschen ist das 
doch der helle Wahnsinn, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der SPD) 
Achtens. Wir brauchen eine Initiative zur Beteili-
gung der Arbeitnehmer am Produktivvermögen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das würde nicht nur zu einer gerechteren Verteilung 
des Produktivvermögens führen. Damit ergäben sich 
dann auch neue Möglichkeiten, die Investitionskraft 
der Unternehmen zu stärken und die Entwicklungen 
von Lohn und Produktivität einander besser anzupas-
sen. 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [F.D.P.]: Heißt das 
Investivlohn?) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8675 
Ingrid Matthäus-Maier 
— Unter anderem auch, aber das reicht sicher nicht 
aus, Graf Lambsdorff, denn wir wollen es nicht auf 
einen Betrieb beschränken, wie Sie wissen. 
Die jetzt in der Union geführte Finanzdebatte 
kommt zwar reichlich spät, aber sie könnte der Beginn 
des nötigen Neuanfangs sein. Immerhin hat die Union 
mit der Debatte Einsicht in dreierlei Punkten 
gezeigt. 
Einsicht Nummer eins ist, daß wir für den Aufbau in 
den neuen Bundesländern mehr tun müssen als bis-
her. 
Einsicht Nummer zwei ist, daß bei der Finanzierung 
der deutschen Einheit die Bürger mit den starken 
Schultern bisher kaum herangezogen wurden. 
Einsicht Nummer drei ist, daß es speziell für die 
privaten Investitionen in den neuen Ländern zusätz-
liche Anreize geben muß. 
Diese Einsicht allein reicht aber nicht aus. Entschei-
dend ist, daß auch der zweite Schritt getan wird, daß 
nämlich gehandelt wird. Sie müssen jetzt endlich die 
beiden Kardinalfehler korrigieren, die Sie bei der 
Herstellung der deutschen Einheit gemacht haben. 
Fehler Nummer eins: Sie haben den Menschen nicht 
die Wahrheit gesagt. Sie haben im Osten und im 
Westen Illusionen geweckt, die nicht zu erfüllen 
waren. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweiter schlimmer Fehler: Sie haben die zahlreichen 
Angebote der SPD — von Hans-Jochen Vogel über 
Björn Engholm bis zur Aufforderung von Altbundes-
kanzler Helmut Schmidt — zu einer parteienüber-
greifenden Zusammenarbeit für den Aufbau der 
neuen Länder immer und immer wieder zurückgewie-
sen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Jürgen Rüttgers 
[CDU/CSU]: Wo war denn der Klose?) 
Wir fordern Sie auf: Kommen Sie raus aus dieser 
Neinsagerecke! 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Verweigern Sie nicht länger die angebotene Zusam-
menarbeit! Dann können wir es schaffen; allein schaf-
fen Sie es nicht. 
Ihr Vorschlag eines Solidarpaktes weist in diese 
Richtung, aber, meine Damen und Herren, die Ober-
schrift allein reicht nicht. Es kommt auf den Inhalt an, 
und da scheint mir, Sie treten bisher mit viel Lärm auf 
der Stelle. Fragen über Fragen bleiben unbeantwor-
tet: Werden Sie Steuern erhöhen? Wenn ja, welche, 
wie hoch, und wer wird davon betroffen? Wollen Sie es 
wirklich bei der unseligen Vermögensteuersenkung 
für 1993 belassen, obwohl Sie zugleich die Masse der 
Menschen mit der Mehrwertsteuererhöhung bela
-
sten? Wie hoch sind nun eigentlich die öffentlichen 
Schulden? Wie hoch sind dafür die Zinszahlungen? 
Wie sollen sie bedient werden? Wo wollen Sie denn 
nun endlich sparen? 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Wollen Sie 
das Ergebnis des Vermittlungsausschusses 
vorwegnehmen?) 
Wo bleibt der Subventionsabbau, und wo wird umge-
schichtet? 
Meine Damen und Herren, keine dieser Fragen hat 
der Finanzminister heute beantwortet. Sie haben 
herumgeeiert. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Sie waren 
wohl nicht im Saal?) 
Im Gegenteil, in der Frage der Steuererhöhung haben 
Sie derart ausweichend geantwortet, daß jeder weiß: 
Wer so ausweichend antwortet, der hat die nächste 
Steuererhöhung schon in der Tasche, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Eduard Oswald [CDU/ 
CSU]: Na, da gehen Sie aber zu weit!) 
Sie wehren sich gegen den Vorwurf der Steuerlüge. 
Aber Sie können machen, was Sie wollen: Dieser 
Bundeskanzler wird als Kanzler der Steuerlügen in die 
Geschichte eingehen, und Sie, Herr Waigel, als sein 
Helfershelfer. 
(Lachen und Oh-Rufe bei der CDU/CSU) 
Die erste Steuerlüge von vor der Bundestagswahl 
haben wir alle gut im Kopf. Die zweite folgte auf dem 
Fuße mit der Mehrwertsteuererhöhung. Viele Bürger 
hatten Ihnen übrigens geglaubt, daß die Mehrwert-
steuer im Zusammenhang mit der EG-Harmonisie-
rung erhöht werden müsse. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Ja!) 
Doch die Richtlinie, die Sie angeblich dazu zwingt, 
gibt es heute immer noch nicht. Es zeigt sich, daß Sie 
auch da die Unwahrheit gesagt haben. 
Die „Süddeutsche Zeitung" hat Sie in diesen Tagen 
„einen hochrangigen Verniedlicher, der den Bürgern 
Sand in die Augen streut", genannt. Dieses ist durch 
Ihren Finanzplan erneut bestätigt. Ihr Finanzplan ist 
nicht nur unvollständig, sondern er weist Löcher wie 
ein Schweizer Käse auf; 
(Lachen auf der Regierungsbank) 
denn für erkennbare Risiken und notwendige Auf ga-
ben ist keine Vorsorge getroffen. Beispiel Nummer 1: 
der Grundfreibetrag. Jeder weiß, daß in Deutschland 
die Lohn- und Einkommensteuer verfassungswidrig 
zu hoch ist. Ab einem Monatseinkommen von 792 DM 
zahlt ein Arbeitnehmer bereits Lohnsteuer. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Wie war es zu 
euren Zeiten?) 
Das heißt, der Staat steuert seinem Bürger einen Teil 
des Existenzminimums weg. Das ist verfassungswid-
rig, und das wird das Bundesverfassungsgericht fest-
stellen. Deshalb muß der Grundfreibetrag erhöht 
werden. Sie wissen das; denn seit längerem ergehen 
deshalb alle Steuerbescheide nur noch vorläufig. 
Stellen Sie sich doch einmal vor, was Sie hier im 
Bundestag veranstalten würden, wenn ein sozialde-
mokratischer Finanzminister es gewagt hätte, zig 
Millionen Steuerbescheide vorläufig zu erlassen, weil 
er weiß, daß er seine Bürger verfassungswidrig 
besteuert. In Ihrem Haushalt, in Ihrer Finanzplanung 
8676 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Ingrid Matthäus-Maier 
ist für die notwendige Senkung der Lohn- und Ein-
kommensteuern aber kein Pfennig vorgesehen. 
(Anke Fuchs [Köln] [SPD]: Das kann doch 
nicht wahr sein!) 
Die Bürgschaftsrisiken: Allein an die Staaten der 
ehemaligen Sowjetunion hat der Bund Bürgschaften 
in Höhe von 42 Milliarden DM gegeben. Eine ehrliche 
Finanzpolitik muß eingestehen, daß hier hohe Aus-
fälle zu erwarten sind. Auch hierfür fehlt in Ihrem 
Haushalt die notwendige Vorsorge. Wir haben im 
Bundestag parteiübergreifend die Reform des § 218 
mit wichtigen und positiven Maßnahmen für die 
Familien mit Kindern und zum Schutz des ungebore-
nen Lebens beschlossen. Der Bundesfinanzminister 
will sich an den milliardenschweren Kosten für den 
Bau der dringend notwendigen Kindergärten nicht 
beteiligen und verweist auf die Länder und Gemein-
den. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Aber Sie wissen doch selber: Im Finanzausgleich 
werden Länder und Gemeinden dafür einen höheren 
Anteil an der Umsatzsteuer geltend machen. Das reißt 
dann wieder ein Loch in die Kasse, für das der 
Bundesfinanzminister keine Vorsorge getroffen hat. 
(Zurufe von der SPD: Verschiebebahnhof! 
Verschiebebahnhöfe!) 
Der Bundeskanzler hat sich auf dem Umweltgipfel 
in Rio für mehr Umweltschutz und eine Aufstockung 
der deutschen Entwicklungshilfemittel auf 0,7 Pro-
zent des Bruttosozialprodukts ausgesprochen. 
(Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl: Aber das 
stimmt doch gar nicht, was Sie da sagen! 
Lesen Sie doch richtig!) 
Das ist gut so. 
(Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl: Lesen Sie 
den Text richtig!) 
— Dann korrigieren Sie es, Herr Bundeskanzler. 
(Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl: Nein, Sie 
müssen es korrigieren!) 
— Wer in den letzten Jahren und Monaten Gelegen-
heit hatte, Falschaussagen zu korrigieren, Herr Bun-
deskanzler, das sind nicht wir, sondern ganz offen-
sichtlich Sie mit Ihrer Bundesregierung. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wolfgang 
Schäuble [CDU/CSU]: Es ist doch geschrie
-
ben! Sie können doch die Wahrheit sagen!) 
Sieht man sich den Etat des Entwicklungshilfemini-
sters an, so kann man feststellen, daß dieser praktisch 
auf der Stelle tritt. 
(Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Da ist 
jemand ertappt worden und schreit!) 
Der Etat des Umweltministers geht sogar zurück. 
Entweder sind die entwicklungs- und umweltpoliti-
schen Versprechungen des Bundeskanzlers unehr-
lich, oder der Bundeshaushalt stimmt nicht. Wahr-
scheinlich trifft beides zu. 
Was machen Sie eigentlich, Herr Waigel, wenn die 
Konjunktur weiter erlahmt und die Steuereinnahmen 
nicht so ausfallen wie erwartet? Ich frage mich manch
mal, ob bei dieser Bundesregierung der Finanzmini-
ster überhaupt noch in Bonn mit am Kabinettstisch 
sitzt oder ob er seine Zeit überwiegend als CSU-
Vorsitzender in München verbringt. 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Also! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU: Das ist bil
lig!) 
Alles mögliche wird beschlossen. Dann wird verkün-
digt, man habe ein Problem gelöst. Nur — die ent-
scheidende Frage der Finanzierung bleibt offen. So 
war es bei der Bahnreform. So war es dann auch bei 
der Pflegeversicherung. Am Tag danach geht dann 
jeweils das Hickhack um die Finanzierung los. Mir 
scheint, über Geld und solide Finanzen spricht man 
wohl gar nicht mehr in diesem Kabinett, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein weiteres Beispiel für die Unehrlichkeit der 
Bundesregierung ist ihr Umgang mit der Staatsver-
schuldung. Um die Schuldenlast der öffentlichen 
Hände nicht gar so groß aussehen zu lassen, verschie-
ben Sie Hunderte von Milliarden Schulden listig in 
Sonderhaushalten, Verschiebebahnhöfen und diver-
sen Schuldentöpfen. Ihr neuestes Meisterstück haben 
Sie jetzt geliefert, indem Sie die über 50 Milliarden 
DM Schulden von Reichs- und Bundesbahn in einen 
neuen Schuldentopf packen, den Sie auch noch „Son-
dervermögen" nennen. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Ein Sonderhaushalt, der aus überhaupt nichts ande-
rem besteht als aus zig Milliarden DM Schulden, 
erhält den schönen Titel Sondervermögen. Da packt 
man sich doch an den Kopf, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein wahres Lehrstück ist der größte Schuldentopf 
— die Treuhandanstalt. Zunächst hieß es — übrigens 
noch in der Debatte vom letzten Jahr — von seiten des 
Herrn Finanzministers, das sei eine Privatholding, die 
den Bundeshaushalt überhaupt nicht belaste. Dann 
sollte plötzlich die eine Hälfte der Schulden von den 
neuen Bundesländern übernommen werden, was ja 
offensichtlich gar nicht geschafft werden kann. Dann 
hieß es aber, die alten Bundesländer sollten die Hälfte 
übernehmen. Dabei ist die Wahrheit doch ganz ein-
fach. Sie steht schwarz auf weiß im Einigungsvertrag: 
Die Treuhand ist eine bundesunmittelbare Anstalt des 
Bundes, deshalb müssen die ganzen 250 Milliarden 
DM in die Finanzplanung des Bundes eingestellt 
werden. Sie stellen aber nur 125 Milliarden DM ein, 
die anderen 125 Milliarden DM sind weg. Diese 
wundersame Schuldenversenkungsaktion für 125 
Milliarden DM wird nicht lange halten. Auch in dieser 
Frage, Herr Finanzminister, wird Sie die Wahrheit 
ereilen. 
Zur Zeit beträgt die Verschuldung der öffentlichen 
Hände in der Bundesrepublik Deutschland 1,6 Billio-
nen DM. Auf jedem Bürger lastet eine Staatsverschul-
dung von 20 000 DM. Zum Ende der Finanzplanung 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8677 
Ingrid Matthäus-Maier 
1996 werden es fast 2,3 Billionen DM Staatsschulden 
sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die SPD-Schulden 
sind darin enthalten!) 
Das macht eine Staatsverschuldung von rund 28 000 
DM pro Bürger aus. 
Obwohl der Staat in jeder Minute 1,4 Millionen DM 
Steuern einnimmt, macht er zusätzlich in jeder Minute 
360 000 DM neue Schulden und zahlt für diese Schul-
den in jeder Minute 244 000 DM Zinsen. Jede Minute 
gibt es neue Staatsschulden etwa in der Größenord-
nung des Wertes eines Eigenheims. Jede Minute 
werden Zinsen auf Staatsschulden in Höhe von einer 
Viertelmillion DM fällig. Bald schon wird jede fünfte 
Steuermark für Zinszahlungen der öffentlichen Hand 
aufgebracht werden müssen. 6 400 DM muß eine 
vierköpfige Durchschnittsfamilie im Jahr allein für die 
Zinsen des Staates aufbringen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Was ist das jetzt 
für eine Rechnung?) 
Sie, Herr Waigel, werden als größter Schuldenmacher 
in die Geschichte dieses Landes eingehen. Unsere 
Kinder und Enkel werden für diese enormen Schulden 
noch bezahlen müssen. 
Wir Sozialdemokraten sind der Ansicht: Diese 
Schuldenexplosion muß endlich gestoppt werden. 
Deswegen lehnen wir eine weitere Erhöhung der 
Staatsschulden schlicht und einfach ab. 
(Zurufe von der CDU/CSU — Bundesmini-
ster Dr. Theodor Waigel: Als was werden Sie 
in die Geschichte eingehen?) 
Es scheint klar, meine Damen und Herren, daß Ihre 
Vorschläge für eine Zwangsanleihe oder eine 
Deutschlandanleihe jetzt vom Tisch sind. Das ist auch 
gut so, denn das wären natürlich überwiegend neue 
Staatsschulden gewesen, und außerdem — und das ist 
besonders wichtig — wäre dies sozial ungerecht; denn 
Sie würden von den Höherverdienenden das Geld nur 
leihen, während Sie bei den kleineren und mittleren 
Einkommen ununterbrochen abkassieren, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abgeordneten 
Dr. Gregor Gysi [PDS/Linke Liste]) 
Und schließlich hat das Bundesverfassungsgericht die 
Zwangsanleihe schon 1984 für verfassungswidrig 
erklärt. 
Aber, meine Damen und Herren, wenn es so ist, daß 
die Zwangsanleihe und die Deutschlandanleihe vom 
Tisch sind, dann, scheint mir, steht doch die Regierung 
jetzt ganz ohne Hemd und Hose da, 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU und 
der F.D.P. — Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt 
gehen Sie aber zu weit!) 
denn das einzige, was auch nur den Anschein sozialer 
Ausgewogenheit erwecken sollte, die Zwangsanleihe 
für höhere Einkommen, wurde wieder aus dem Ver-
kehr gezogen. Wie können Sie denn dann überhaupt 
noch von einem Solidarpakt sprechen, wenn in die-
sem Solidarpakt aber auch nicht ein einziges Element 
für eine solidarische Finanzierung durch höhere Ein-
kommen vorhanden ist, meine Damen und Herren? 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie nicht unserem Vorschlag folgen, nämlich 
der Verlängerung des Solidaritätszuschlags für Ein-
kommen über 120 000 DM, dann beinhaltet Ihr Soli-
darpakt doch in der Sache nichts anderes als einen 
Lohnverzicht für Arbeitnehmer. Die CDU-Kollegen 
aus den neuen Ländern müssen sich ganz schön 
verschaukelt vorkommen. Sie sind hier ganz schön 
ausgetrickst worden, und Herr Krause, ihr Sprecher, 
hat eine ganz besonders zwielichtige Rolle dabei 
gespielt. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Nein, meine Damen und Herren, mit immer neuen 
Tricks werden Sie die Staatsfinanzen nicht in den Griff 
bekommen. Sie sind auf der Suche nach dem Duka-
tenesel, aber ich frage Sie: Warum schließen Sie sich 
nicht unserer Forderung an, finanziell solide, sozial 
gerecht und in der Verfassung ausdrücklich vorgese-
hen, nämlich der Verlängerung des Solidaritätszu-
schlages bei Einkommen über 120 000 DM bei Ver-
heirateten beziehungsweise 60 000 DM bei Ledigen 
hinaus unter Anrechnung von Investitionen im Osten? 
Ich sage Ihnen: Sie werden daran nicht vorbeikom-
men! 
(Zuruf von der SPD: Sehr wahr!) 
Das ist keine Frage von Philosophie oder von Ideolo-
gie, das ist eine ganz einfache Frage des Rechnens, 
weil es ohne das nicht geht. Und je besser Sie aus der 
Nein-Sager-Ecke herauskommen, um so besser für 
Sie, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der SPD) 
Meinen Sie denn, uns Sozialdemokraten macht es 
Spaß, den Menschen eine Steuererhöhung anzukün-
digen? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie tun es aber! — 
Lachen bei der CDU/CSU) 
Aber wenn sie denn unvermeidbar ist, dann sollte man 
sie den Menschen offen und ehrlich sagen. Wer 
angesichts der großen Herausforderungen der deut-
schen Einheit meint, die Einkommen von über 120 000 
DM im Jahr könnten zur deutschen Einheit nicht mehr 
beitragen als bisher, liegt schief. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich kenne viele Menschen mit solchen Einkommen 
— und das weiß ich doch auch von uns selber —, die 
bereit sind, auch über den 1. Juli 1992 hinaus diesen 
Zuschlag zu zahlen. Wir wissen doch, daß Einkommen 
in dieser Größenordnung 1990, als der Fall der Mauer 
Gott sei Dank schon da und die Einheit zum Greifen 
nahe war, eine kräftige Steuersenkung erhalten 
haben. Rund 10 Milliarden DM der 20 Milliarden DM 
Steuersenkung im Jahre 1990 gingen doch an Ein-
kommen oberhalb von 100 000 DM. Da soll es dann 
eine Katastrophe sein, wenn man, zeitlich befristet, 
diese Steuersenkung wieder einsammelt für den Auf-
bau im Osten? Nein, meine Damen und Herren, das 
werden Sie uns nicht erklären können. 
8678 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Ingrid Matthäus-Maier 
Und wenn Sie uns schon nicht glauben, dann darf 
ich daran erinnern, daß es der Verteidigungsminister 
Rühe war, der dieser Tage von einer Gerechtigkeits-
lücke gesprochen und gemeint hat, die soziale Sym-
metrie sei in diesem Lande bei der Finanzierung der 
Einheit nicht gewährleistet. Herr Rühe hat recht, 
meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 
90/DIE GRÜNEN) 
Natürlich würde man sich in der jetzigen Konjunk-
turlage auch ökonomisch etwas anderes lieber wün-
schen als den Solidaritätszuschlag, aber unser Vor-
schlag ist ökonomisch auf jeden Fall besser als die von 
Ihnen durchgesetzte Mehrwertsteuererhöhung und 
als Ihre verschiedenen Anleihemodelle, die die 
Staatsverschuldung und damit die Zinsen immer wei-
ter nach oben treiben und damit der Konjunktur 
wirklich schaden. 
Wenn nun sogar Arbeitgeberpräsident Murmann 
sagt, daß er den Solidaritätszuschlag besser finde als 
Ihr Anleihechaos, dann ist das doch ein Wort. Für die 
Wirtschaft ist das das Ergebnis einer einfachen Rech-
nung. Im Gegensatz zur Bundesregierung hat die 
Wirtschaft dort Gott sei Dank keine Blockade. Die 
Wirtschaft braucht vor allem Verläßlichkeit und Bere-
chenbarkeit. Was ihr dagegen wirklich schadet, ist das 
finanzpolitische Durcheinander dieser Bundesregie-
rung mit noch höheren Schulden, noch höheren Zin-
sen, noch mehr Inflation und schließlich doch noch 
höheren Steuern. Dieses Finanzchaos ist Gift für die 
Konjunktur und schadet, Herr Bundesfinanzminister, 
dem Standort Deutschland mehr als die Höhe des 
Körperschaftsteuersatzes mit einem halben Punkt hin-
auf oder hinunter. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das 
kann nur Tricki-Theo!) 
Meine Damen und Herren, was mich bei diesem 
Geldbeschaffungschaos besonders bedrückt, ist, daß 
damit abgelenkt wird von unserer vordringlichen 
Aufgabe als Finanzpolitiker, nämlich der Aufgabe, in 
den öffentlichen Haushalten sehr viel mehr als bisher 
zu sparen. Das ist doch der Dreh- und Angelpunkt 
einer soliden Finanzpolitik. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Deswe-
gen fordern Sie Steuererhöhungen!) 
Alle öffentlichen Haushalte müssen auf den Prüf-
stand. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sagt das Oskar?) 
Diese Einsicht, scheint mir, hat sich in der Öffentlich-
keit, aber auch bei vielen Politikern noch nicht ernst-
haft durchgesetzt. Ein Verteidigungshaushalt von 
über 50 Milliarden DM. Neue Agrarsubventionen, 
Steuersubventionen ohne Ende, Vermögens- und 
Gewerbesteuersenkungen, Senkung des Spitzensteu-
ersatzes, mehr Geld für Europa, expo 2000, Olympi-
sche Spiele, Umzug von Regierung und Parlament, 
mehr Entwicklungshilfe, die Ausgaben für 700 000 
Aussiedler und Asylbewerber — all dies zusammen, 
meine Damen und Herren, egal wie man die Positio-
nen inhaltlich bewertet, all dies gleichzeitig neben 
dem Aufbau im Osten, das werden die öffentlichen 
Haushalte nicht schaffen. All dies kann nicht gleich
-
zeitig finanziert werden. Wir überfordern damit den 
Staat, wir überfordern damit den Bürger. Wir wollen 
doch nicht in italienische und US-amerikanische Ver-
hältnisse geraten. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Sie wären 
längst dort!) 
Dort ist der Staat bereits handlungsunfähig. Noch sind 
wir nicht so weit, aber wenn wir nicht ernsthaft das 
Ruder herumreißen, dann besteht die Gefahr, daß wir 
auch in solche Zahlungsunfähigkeit hineinlauf en. 
Meine Damen und Herren, mit dem Sparen ist es bei 
Ihnen nicht weit her. Ich begrüße, daß Sie im Vertei-
digungshaushalt gespart haben. Das ist ein erster 
Schritt, aber er reicht doch nicht aus. Wer will uns 
denn eigentlich weismachen, daß man in einem Ver-
teidigungshaushalt von über 50 Milliarden DM nicht 
noch etwas herausholen kann? Einen Verteidigungs-
haushalt so hoch wie im kalten Krieg und zugleich den 
Aufbau der neuen Länder am Ende des kalten Krieges 
— das kriegt man zusammen nicht in den Griff, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Es heißt jetzt, Sie hätten den „Jäger 90" gestoppt. 
Schön wär's ja! Aber im gleichen Atemzug kündigen 
Sie ein anderes Jagdflugzeug an, das dann nicht mehr 
„Jäger 90" heißen, aber fast genausoviel kosten soll. 
In der Zeitung steht: 90 Millionen DM pro Stück, 
meine Damen und Herren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo steht das?) 
90 Millionen DM, damit ist das neue Jagdflugzeug 
so teuer wie der „Jäger 90" von vor zwei Jahren. Für 
das Geld, das ein einziges neues Jagdflugzeug, heißt 
es nun „Jäger 90" oder „Jäger light", kosten soll, 
können Sie aber rund tausend Sozialwohnungen 
bauen. Und was wir brauchen, sind Sozialwohnungen 
und nicht ein neues Jagdflugzeug, wie Sie das auch 
immer nennen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens: Der Bundesfinanzminister drückt sich 
nach wie vor davor, die von den Deutschen zuviel 
gezahlten 2 Milliarden DM Beitrag zu den Golf
Kosten von den Amerikanern zurückzufordern. Der 
Finanzminister sagt, er würde um die 2 Milliarden DM 
nicht feilschen. Wenn aber ein ganzer Bundestagsaus-
schuß, nämlich der Ausschuß für Gesundheit, Sie 
einstimmig auffordert, daß sich der Bund an der 
Sanierung der Trinkwasserversorgung in den neuen 
Ländern beteiligt, dann feilschen Sie, dann sind Ihnen 
schon 100 Millionen DM im Jahr zuviel. Allein von den 
Zinsen für die zuviel gezahlten deutschen Golf-Gelder 
könnten Sie Jahr für Jahr mehr als 100 Millionen DM 
für die Sanierung des Trinkwassers im Osten einset-
zen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Daß Sie die 2 Milliarden DM in den Schornstein 
schreiben, ist ein Verstoß gegen Ihre Pflicht, sorgfältig 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8679 
Ingrid Matthäus-Maier 
mit Steuergeldern umzugehen, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abgeordneten 
Dr. Gregor Gysi [PDS/Linke Liste] — Wider-
spruch bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Drittens. Warum ziehen Sie im Westen noch immer 
sündhaft teure Straßenbauprojekte durch, obwohl die 
Menschen sie oft nicht wollen? Herr Krause, von den 
100 Milliarden DM des Bundesverkehrswegeplans 
über zehn Jahre gehen zwei Drittel des Geldes nicht in 
den Osten, sondern in den Westen. Hier tut dieser 
famose Verkehrsminister also mehr für den Ausbau im 
Westen als für den Aufbau im Osten. Das ist doch 
Unsinn! 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Dietrich 
Austermann [CDU/CSU]: Das stimmt doch 
gar nicht! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Man kann doch im Westen Geld runterfahren, damit 
im Osten die Reichsbahn saniert wird und Straßen 
gebaut werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Anhal-
tende Zurufe von der CDU/CSU) 
Viertes Beispiel. In einer Zeit, in der die Schulden 
dieses Staates in den Himmel wachsen, hat die Bun-
desregierung für 1993 eine Senkung der Vermögen- 
und Gewerbesteuer durchgesetzt. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Zu Recht!) 
Björn Engholm hat in diesen Tagen ein Programm für 
mehr sozialen Wohnungsbau vorgelegt. Die Antwort 
des Finanzministers war, dafür habe er kein Geld. 
Tatsache ist aber: Mit den 4,5 Milliarden DM, die die 
Gewerbe- und Vermögensteuersenkung kostet, 
könnten fast 50 000 Sozialwohnungen gebaut wer-
den. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Sie haben 
von Wirtschaft keine Ahnung!) 
Da wäre das Geld doch sicher besser angelegt als in 
einer Vermögen- und Gewerbesteuersenkung. 
(Beifall bei der SPD — Peter Harald Rauen 
[CDU/CSU]: Billiger Populismus! Schämen 
Sie sich doch! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, Ihre Zwischenrufe zei-
gen mir, daß Sie offensichtlich die verheerenden 
Wohnungsverhältnisse in den Ballungsgebieten nicht 
kennen. Wissen Sie denn nicht, daß immer mehr 
Bezieher mittlerer Einkommen mittlerweile unterhalb 
der Armutsschwelle geraten, weil sie keinen bezahl-
baren Wohnraum mehr finden? 
(Beifall bei der SPD) 
Wie können Sie in Ihrer mittelfristigen Finanzplanung 
denn eigentlich auf die Idee kommen, die Gelder für 
das Wohngeld auch noch abzusenken? Nein, hier muß 
gehandelt werden, und daran werden auch Sie nicht 
vorbeikommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Fünftens. Dringend notwendig ist auch die Verstär-
kung des Wohneigentums für breite Schichten. Noch 
immer aber ist es so, daß Bürger mit hohem Einkom-
men für ihr Eigenheim mehr als doppelt soviel steuer-
liche Entlastung vom Staat erhalten als untere und 
mittlere Einkommen. Bis weit hinein in Ihre Fraktion 
beklagen die Wohnungsbaupolitiker diesen Zustand. 
Das ist nicht nur sozial ungerecht, wie jeder sieht. Dies 
ist auch finanzpolitisch unsinnig; denn wenn ich bei 
den hohen Einkommen spare und statt dessen die 
Förderung für mittlere und niedrige Einkommen 
erhöhe, dann erhöht sich auch der private Eigenheim-
bau — und genau das wollen wir. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Das ist 
neu!) 
Sechstens. Der gleiche Sparansatz — das Sparen an 
der einen Stelle und das Umschichten an die Stellen, 
wo das Geld hin muß — ist doch auch bei der 
Finanzierung eines höheren Kindergeldes möglich. 
Ich weiß, daß Sie an dieser Stelle immer unruhig 
werden. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Wir 
sind aber ruhig!) 
Frau Merkel hat einen entsprechenden Vorstoß 
gemacht. Warum? Frau Merkel hat mit uns zusammen 
festgestellt, daß z. B. eine Spitzenverdienerfamilie 
ohne Kinder Jahr für Jahr eine Steuersenkung über 
das Splitting von 22 842 DM im Jahr erhält. Meine 
Damen und Herren, eine Niedrigverdienerfamilie mit 
einem Kind bekommt in 14 Jahren nicht soviel Hilfe 
vom Staat wie die Spitzenverdienerfamilie ohne Kind 
in einem Jahr und jedes Jahr wieder. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Frau Merkel, deswegen war Ihr Ansatz, zu sagen: 
„Wir müssen mehr die Familie mit Kindern als die 
Tatsache der Eheschließung fördern", doch ein richti-
ger Ansatz. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Nur die Antwort, nämlich ein Familiensplitting, das 
war nicht der richtige Weg, weil dann die soziale 
Ungerechtigkeit noch wachsen würde. 
Ich frage Sie, Frau Merkel, aber ich frage Sie auch 
alle zusammen: Ist es denn nicht möglich, 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Die Familie 
abzuschaffen?) 
parteiübergreifend eine Initiative zu starten, daß wir 
Kindergeld, Kinderfreibetrag bei der Steuer und einen 
Teil des Ehegattensplittings zusammenfassen und 
damit das Kindergeld vom ersten Kind an auf 250 DM 
pro Monat erhöhen? 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Das ist vernünftig, das ist finanziell solide, weil es 
keinen Pfennig mehr kostet. Es würde gerade den 
Beziehern kleiner Einkommen im Westen, aber vor 
allen Dingen im Osten helfen. 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [F.D.P.]: Das ist 
eine Steuererhöhung!) 
8680 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Ingrid Matthäus-Maier 
— Graf Lambsdorff, das ist eine Steuererhöhung? 
Wieso ist das eine Steuererhöhung? 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [F.D.P.]: Ja, 
sicher!) 
In der Tat — ich sage das, weil Sie das ansprechen — 
würde für bestimmte Einkommen — ich hatte das 
eben angesprochen —, die heute vom Ehegattensplit-
ting im Jahr bis zu 22 842 DM profitieren, dieser 
Vorteil zurückgehen. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Nennen Sie die Zahl noch einmal!) 
Aber wer wirklich zur Kenntnis nimmt, daß uns 
insbesondere die kirchlichen Verbände jeden Tag ins 
Stammbuch schreiben, daß die Familien mit Kindern 
mittlerweile immer mehr an die Sozialhilfeschwelle 
heranrutschen, der muß das tun und darf sich nicht 
hinter eigensüchtigen Interessen verstecken. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Siebtens. Warum gehen Sie nicht endlich an den 
Abbau von Steuersubventionen heran? Da würde 
Graf Lambsdorff wahrscheinlich sagen: Abbau von 
Steuersubventionen ist Steuererhöhung. Diese Rech-
nung kenne ich. Das paßt zu ihm. Aber den kleinen 
Leuten in die Tasche packen! Das kennen wir. 
(Beifall bei der SPD) 
Warum kürzen Sie nicht endlich die bisherige 
unbegrenzte Abzugsfähigkeit von Bewirtungsspe-
sen? Warum kürzen Sie nicht endlich die bisherige 
Abzugsfähigkeit von Kraftfahrzeugkosten für private 
Betriebs-Pkw? Keiner versteht, warum in diesem 
Lande Schmiergelder steuerlich abzugsfähig sind. 
Außerdem vermag ich nicht einzusehen, warum Spit-
zenverdiener, die zwei Kinder unter zehn Jahren 
haben, für eine Haushaltshilfe 12 000 DM im Jahr 
absetzen können, wofür ihnen der Staat 6 360 DM 
zurückgibt, während Otto Normalverbraucher nicht 
einmal den Kindergartenbeitrag von der Steuer abset-
zen kann. Mit den 500 Millionen DM, die die Strei-
chung dieses Steuerprivilegs bringt, könnten wir 
entweder 20 000 neue Kindergartenplätze schaffen 
oder aber manche von den vielen Kindergartenplät-
zen, die Sie im Osten jetzt über die Wupper springen 
lassen, sanieren und erhalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie stehen immer wieder vor der Alternative: Kür-
zen Sie bei ungerechten Subventionen, und geben Sie 
das Geld dahin, wo es gebraucht wird — gerade im 
Osten —, oder bleiben Sie dabei, daß Spitzenverdie-
ner in erster Linie Ihre Klientel sind. 
Meine Damen und Herren, über 500 Millionen DM 
gibt diese Bundesregierung allein für Öffentlichkeits-
arbeit aus. Niemand will doch so viel Propaganda von 
Ihnen hören. 
(Beifall bei der SPD) 
Stellen Sie sich das vor: 500 Millionen DM, und die 
Politik ist dadurch auch nicht besser geworden. 
Wenn wir also wirklich von einem Sparhaushalt 
reden wollen, was Sie dauernd tun, Herr Waigel, dann 
fordern wir Sie dazu auf, in all den genannten Positio
-
nen, konkreten Einsparvorschlägen der SPD, mit uns 
zusammenzuarbeiten; denn für den dringend notwen-
digen Aufbau im Osten, für den Kampf gegen die 
Wohnungsnot und für die überfällige Sanierung der 
Staatsfinanzen brauchen wir gerade jetzt eine starke 
Regierung und eine ehrliche, solide und sozial 
gerechte Finanzpolitik. Beides fehlt bisher. Wir brau-
chen übrigens endlich auch einen Finanzminister, der 
sich mehr um solide Staatsfinanzen kümmert als um 
sein Amt als CSU-Vorsitzender. 
Unsere Vorschläge für den Aufbau im Osten für 
mehr Wohnungen und für solide und gerechte Finan-
zen liegen auf dem Tisch. Wir sind zu einer partei-
übergreifenden Zusammenarbeit bereit. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: So billig 
wollen wir es gar nicht!) 
Aber wenn Sie, meine Damen und Herren in der 
Bundesregierung, zu dieser notwendigen gemeinsa-
men Anstrengung nicht in der Lage sind, dann 
machen Sie denen in Ihren Reihen Platz, die längst 
eingesehen haben, daß es so nicht weitergeht, und die 
auch bereit sind, die Fesseln, in die Sie sich verstrickt 
haben, zu lösen. 
Dieses Land braucht eine Kurskorrektur und wieder 
eine handlungsfähige Regierung. Es liegt an Ihnen, 
meine Damen und Herren in den Koalitionsfraktio-
nen, daß unter dem Siechtum dieser Bundesregierung 
nicht auch noch unser Staat und unsere Demokratie 
dauerhaften Schaden nehmen. 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Abgeordnete Jochen Borchert. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Schön! — End- 
lich!) 
Jochen Borchert (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 
mich zuerst bei dem Bundesfinanzminister für die 
nüchterne, sachliche und klare Darstellung der 
Finanzsituation und der Risiken bedanken. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Die Sachlichkeit in dieser Rede ist besonders deutlich 
geworden durch das Kontrastprogramm der finanzpo-
litischen Sprecherin der SPD. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
(V o r s i t z : Vizepräsidentin Renate Schmidt) 
Die Rede des Finanzministers hat sich wohltuend von 
der Polemik und den Verdrehungen der Frau Kollegin 
Matthäus-Maier abgehoben. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. — Detlev von Larcher 
[SPD]: Das ist eine schwache Pflicht
übung!) 
Lassen Sie mich an zwei Beispielen gleich zu Beginn 
deutlich machen, daß die Frau Kollegin trickst, ver-
dreht und, wie ich glaube, auch bewußt die Unwahr- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8681 
Jochen Borche rt 
heit sagt. Frau Matthäus-Maier, Sie haben den 
Finanzminister aufgefordert, die Mittel für den Golf-
krieg, die wir an die Vereinigten Staaten gezahlt 
haben, zurückzuzahlen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Die zuviel 
gezahlten!) 
— Die zuviel gezahlten. Sie wissen, daß die Abrech-
nungen der Vereinigten Staaten deutlich über den 
Zusagen liegen. Sie polemisieren hier wider besseres 
Wissen 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nein!) 
ohne jede Rücksicht auf internationale Beziehun-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Ing rid Mat-
thäus-Maier [SPD]: Im Gegenteil!) 
Zweiter Punkt. Sie haben kritisiert, daß der Bundes-
kanzler die Zusagen, die er in Rio zur Entwicklungs-
hilfe gemacht hat, nicht einhält. Sie kennen die 
Aussagen des Bundeskanzlers. Ich will Sie hier noch 
einmal zitieren: 
Wir bekennen uns deshalb zur Verstärkung der 
öffentlichen Entwicklungshilfe und bestätigen 
ausdrücklich das 0,7-Prozent-Ziel. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das habe ich 
doch gesagt!) 
Wir wollen so bald wie möglich erreichen, daß 
hierfür 0,7 % des Bruttosozialprodukts eingesetzt 
werden. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Genau das 
habe ich gesagt!) 
Dabei weise ich darauf hin, daß die Hilfen 
Deutschlands für seine östlichen Nachbarn ange-
messen zu berücksichtigen sind. 
Frau Kollegin, wenn diese Hilfen mit berücksichtigt 
werden, 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
wird das 0,7-Prozent-Ziel schon heute erreicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie kennen dieses Zitat. Trotzdem sagen Sie, der 
Bundeskanzler würde seine Zusagen nicht einhalten. 
Hier haben Sie wider besseres Wissen etwas behaup-
tet, was nicht stimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zurufe von der SPD) 
Mir ist bei dieser Rede der Frau Kollegin natürlich 
auch klargeworden, warum die SPD forderte, die 
Haushaltsdebatte abzusetzen. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Ja, auf 
die Rede hätten wir verzichten können!) 
Wer sowenig Alternativen zur Finanzpolitik hat, der 
kann eigentlich nur fordern, diese Debatte abzuset-
zen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, zwei Jahre nach der 
Wiedervereinigung stehen wir vor einer wichtigen 
Phase der Gestaltung der weiteren wirtschaftlichen 
Entwicklung Deutschlands. Vor zwei Jahren haben 
wir alle die wirtschaftlichen Schäden unterschätzt, die 
40 Jahre Sozialismus in der DDR hinterlassen 
haben. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Nicht alle, Sie 
ja!) 
— Sie sagen: nicht alle. Ich bitte Sie, die Aussagen 
etwa von Lafontaine und anderen nachzulesen, die 
von der DDR als einer blühenden Industrienation 
gesprochen haben. Hier gibt es, glaube ich, aus Ihren 
Reihen mehr Belege als auf unserer Seite. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Joachim Poß 
[SPD]: Für blühenden Unsinn sind Sie 
zuständig!) 
Verrottete Produktionsanlagen, Schäden in allen 
Bereichen der Infrastruktur und unvorstellbare Um-
weltlasten sind die Altlasten von 40 Jahren sozialisti-
scher Planwirtschaft. 40 Jahre sind die Bürger um die 
Früchte ihrer fleißigen Arbeit betrogen worden. Diese 
Lasten und das Wegbrechen der Märkte in Osteuropa 
verzögern den Aufbau der neuen Bundesländer und 
erschweren die weitere wirtschaftliche Entwicklung. 
Wir wissen heute, daß der Aufbau der neuen Bun-
desländer länger dauert und mehr finanzielle Mittel 
erfordert. Die Finanzierung des Aufbaus der neuen 
Bundesländer und die Finanzierung der sozialisti-
schen Erblast ist eine solidarische Aufgabe, bei der 
alle mithelfen müssen. Weder die alten Bundesländer 
noch die Tarifpartner dürfen so tun, als brauchten sie 
die Wiedervereinigung nicht zu berücksichtigen. Die 
Vollendung der Einheit läßt sich nur durch Sparen und 
Umschichten und eine vorübergehend höhere Kredit-
aufnahme der öffentlichen Hand finanzieren. 
Zwischen Ende 1989 und Ende 1991 ist im Zeichen 
der Vereinigung Deutschlands die Verschuldung der 
Gebietskörperschaften um mehr als ein Viertel 
gewachsen. Dieser Trend muß gestoppt werden. Mit-
telfristig muß dies über eine deutliche Senkung der 
Neuverschuldung aller öffentlichen Ebenen sicherge-
stellt werden. Denn die Bürger brauchen eine sichere 
finanzpolitische Perspektive. Nationale und interna-
tionale Finanzmärkte erwarten unseren Beitrag zur 
Zinssenkung. Das Sparkapital wird dringend für pri-
vate Investitionen benötigt. Die einmalige Aufgabe 
der Wiedervereinigung rechtfertigt es, die notwendi-
gen Finanztransfers in der ersten Anschubphase ver-
stärkt durch Kredite zu finanzieren. 
Im Mai 1992 wurde gemeinsam durch die Koali-
tionsfraktionen und die Bundesregierung der strenge 
Konsolidierungskurs erneut bestätigt. Im Lichte die-
ses Beschlusses können sich der Haushaltsentwurf 
1993 und der Finanzplan bis 1996 durchaus sehen 
lassen. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Aber nur weil das 
Licht trübe ist!) 
Die wirtschaftlichen Daten für den Haushalt sind so 
vorsichtig geschätzt, daß konjunkturelle Risiken im 
Haushalt aufgefangen werden. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das gab es 
bei der SPD nie!) 
8682 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Jochen Borchert 
Sie fragen, Frau Kollegin, was wir angesichts der 
schwieriger gewordenen wirtschaftlichen Konjunktur 
machen. Ich kann nur sagen, daß dies bei unserer 
vorsichtigen Schätzung berücksichtigt worden ist. 
Dies unterscheidet unsere solide Haushaltspolitik von 
der Haushaltspolitik der 70er Jahre. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Haushaltsentwurf 1993 erreicht mit einer Stei-
gerung von 2,5 % exakt den vorgegebenen Eckwert. 
Die durchschnittliche Steigerungsrate von 1992 bis 
1996 unterschreitet mit 2,3 % die Zielvorgabe. Die 
Nettokreditaufnahme kann deutlich abgesenkt wer-
den. Sie wird bis 1996 auf unter 25 Milliarden DM 
abgesenkt. Das Moratorium für alle finanzwirksamen 
Ausgaben wird voll erfüllt. Meine Damen und Herren, 
der Bund kann eine positive Konsolidierungsbilanz 
vorlegen. Darauf sind wir zu Recht stolz. 
Wir überlegen jetzt, wie durch einen Solidarpakt 
der öffentlichen Hand und der Tarifpartner die 
Bedingungen für den wirtschaftlichen Aufbau in den 
neuen Bundesländern weiter verbessert werden kön-
nen. Es geht dabei um Aufgaben, die nicht durch den 
Bundeshaushalt allein geleistet werden können. Die 
Rahmenbedingungen für wirtschaftliches Wachstum 
werden durch das Ausgabeverhalten der öffentlichen 
Hand auf allen Ebenen und durch die Tarifpolitik 
entscheidend mitgeprägt. Die Kritik der SPD, daß 
durch diese Überlegungen der Haushaltsentwurf 
1993 und die mittelfristige Finanzplanung Makulatur 
seien, zeigen, daß die SPD die Herausforderung der 
Einheit bis heute nicht begriffen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Es geht uns nicht um neue Geldquellen für den 
Bundeshaushalt, sondern um eine Begrenzung des 
Ausgabenzuwachses bei Bund und Ländern. Es geht 
doch darum, daß sich alle Ebenen der öffentlichen 
Hand und die Tarifparteien gemeinsam der Aufgabe 
Vollendung der deutschen Einheit stellen. Dabei muß 
es die Aufgabe sein, die Belastungen auf alle gerecht 
zu verteilen. 
Der Bund kann im Gegensatz zu den Ländern eine 
erfolgreiche Konsolidierungsbilanz vorlegen. Die SPD 
verkürzt die Diskussion auf die Frage nach neuen 
Einnahmequellen, um damit von dem Versagen der 
SPD-regierten Bundesländer abzulenken. Die SPD 
fordert eine Ergänzungsabgabe und will die Länder 
sofort an den Mehreinnahmen beteiligen, obwohl 
Länder und Gemeinden Westdeutschlands bisher so 
gut wie keine Anstrengungen unternommen haben, 
um den Ausgabenanstieg zu begrenzen. 
Wir brauchen keine Debatte über neue Einnahmen 
für die alten Bundesländer. Die alten Bundesländer 
und ihre Gemeinden müssen vielmehr ihren Beitrag 
zur Entlastung der Kapitalmärkte leisten, indem sie 
den Ausgabenzuwachs auf 3 % begrenzen. Dabei 
wissen wir, es wird nicht alles finanzierbar sein, was 
wünschenswert ist. Aber wir lösen dieses Problem 
auch nicht mit immer neuen Forderungen an die 
Adresse des Bundes. 
Das notwendigerweise abstrakte Zahlenwerk des 
Haushaltsentwurfs 1993 vermittelt nicht die Einspar-
anstrengungen, die erforderlich waren, um den Aus
gabenzuwachs 1993 auf 2,5 % zu begrenzen. Gegen-
über dem alten Finanzplan ergab sich ein wesentli-
cher Mehrbedarf beim Fonds Deutsche Einheit, bei 
der Arbeitslosenhilfe, bei den Gewährleistungen und 
bei der Gemeinschaftsaufgabe der regionalen Wirt-
schaftsförderung. Ein Minderbedarf gegenüber den 
alten Daten ergab sich bei der Verzinsung, bei der 
Strukturhilfe — hier hat sich die SPD hinhaltend 
gewehrt — und beim Zuschuß zur Rentenversiche-
rung. 
Auch der Verteidigungshaushalt 1993 wird gegen-
über der bereits degressiven Finanzplanung noch 
einmal deutlich abgesenkt. 
Bei einer Ausgabensteigerung von 2,3 % ist entge-
gen der Kritik der Frau Kollegin Matthäus-Maier im 
Finanzplanungszeitraum für erkennbare Risiken Vor-
sorge getroffen. Risiken, die heute noch nicht abseh-
bar sind, werden durch globale Mehrausgaben aufge-
fangen. 
Ab 1994 sind 5 Miliarden DM, also die Hälfte der 
Gesamtbelastungen, auf der Ausgabenseite als Zins-
zuschuß an den Kreditabwicklungsfonds berücksich-
tigt. Für die Altschulden und den Betrieb der Treu-
handanstalt sind 13 Milliarden DM im Bundeshaus-
halt ab 1995 veranschlagt. Dabei ist eine hälftige 
Beteiligung des Bundes an den Gesamtaufwendun-
gen unterstellt. Der Kreditrahmen für die Treuhand-
anstalt — auch dies wurde von der Frau Kollegin hier 
kritisiert — wurde von uns gemeinsam mit Zweidrit-
telmehrheit beschlossen, offensichtlich von den Kolle-
gen der SPD gegen das Votum der Frau Kollegin. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das habe ich 
doch gar nicht kritisiert!) 
Ich habe heute gewartet, wann das Stichwort „Jä-
ger 90" kommt. Von 1989 bis 1991 mußte der Jäger 90 
für immer neue Finanzierungsforderungen der SPD 
herhalten. 1992 hat nun der Jäger 90 schuld an der 
Arbeit der Treuhandanstalt. 
Hohe Risiken stecken in der Position der Gewähr-
leistungen, insbesondere für die GUS-Staaten. In 1993 
wird der Ansatz für Entschädigungen aus Gewährlei-
stungen um 1,4 Milliarden DM gegenüber 1992 auf 
6 Milliarden DM erhöht. Davon stehen 55 % für die 
GUS-Staaten bereit. 
Für den Länderfinanzausgleich ist ab 1995 mit 
jährlich 15 Milliarden DM Vorsorge getroffen worden. 
Diese Beispiele zeigen: Die Bundesregierung hat die 
Finanzen im Griff. 
Lassen sie mich zu einem weiteren Punkt der Kritik 
durch die SPD kommen, zur Verschuldensproblema-
tik. Die Frau Kollegin Matthäus-Maier hat heute 
wieder ein Schreckensbild der Verschuldung gemalt. 
Wir werden gerade an diesem Punkt nichts beschöni-
gen und nichts vertuschen. Der voraussichtliche 
Schuldenanstieg seit 1989, dem letzten Jahr vor der 
Wiedervereinigung, bis zum Ende des Finanzpla-
nungszeitraums wird voraussichtlich 1 200 Milliarden 
DM betragen. Das sind Fakten, die wir nicht verheim-
lichen. 
Falsch ist allerdings die Behauptung der SPD, der 
Bund, diese Bundesregierung, der Bundeskanzler und 
der Bundesfinanzminister seien die für diese Schul- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8683 
Jochen Borchert 
denexplosion Verantwortlichen. Der Obmann der 
SPD, Helmut Wieczorek, hat am 4. Juni in diesem 
Hause gesagt: „Der Schuldenstand des öffentlichen 
Gesamthaushalts ... steigt bis 1995 ... auf 1 900 
Milliarden DM.... 600 Milliarden haben wir Ihnen" 
— der jetzigen Regierung, 1982 — „überlassen. Die 
Differenz sind Ihre Schulden." 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: So ist 
das!) 
Meine Damen und Herren, es gibt eindeutig drei 
Verursacher: erstens die alte DDR, zweitens die 
Länder und ihre Gemeinden und dabei insbesondere 
die westlichen Bundesländer und drittens der Bund. 
Die Reihenfolge ist nicht beliebig gewählt. Der Bund 
ist, relativ gesehen, der geringste Verursacher, die 
alte DDR mit ihren Erblasten der größte. Ich will dies 
an Hand von einigen Fakten vortragen. 
Bei dem Anstieg der Verschuldung um 1 200 Milli-
arden DM wird der öffentliche Sektor sehr weit 
definiert. Er umfaßt den Bund, die Länder, die 
Gemeinden, das ERP und die Haushalte, die durch die 
Wiedervereinigung entstanden sind, also den Kredit-
abwicklungsfonds, den Fonds Deutsche Einheit, die 
Treuhandanstalt einschließlich des Wohnungsbaus in 
der ehemaligen DDR. 
Schaut man sich die Zahlen an, dann stellt man fest, 
daß fast die Hälfte des Schuldenzuwachses durch den 
Prozeß der Wiedervereinigung verursacht wurde. 
250 Milliarden DM an zusätzlichen Schulden bringt 
die Treuhandanstalt, weil wir mit dieser Summe die 
verrotteten Produktionsanlagen der ehemaligen DDR 
sanieren müssen. 
100 Milliarden DM entstehen durch den Kreditab-
wicklungsfonds. Nach dem Einigungsvertrag über-
nimmt der Kreditabwicklungsfonds die Bedienung 
der Altschulden der DDR und die Forderungen aus der 
Währungsumstellung. Diese Schulden waren zum 
Zeitpunkt der Wiedervereinigung bereits entstanden 
und werden jetzt in dem Kreditabwicklungsfonds 
zusammengefaßt. 
95 Milliarden DM Schulden entstehen im Fonds 
Deutsche Einheit. Der Fonds Deutsche Einheit, der bis 
Ende 1994 den Finanzausgleich zwischen Bund und 
Ländern und zwischen den Ländern untereinander 
ersetzt, ist mit 95 Milliarden DM über Kredite finan-
ziert. 
50 Milliarden DM Altschulden lasten auf dem 
Wohnungsbau in den neuen Ländern. 
45 Milliarden DM entstehen beim ERP. 
540 Millliarden DM oder 45 % des Schuldenzu-
wachses im Zeitraum von 1989 bis 1996 können durch 
diese Faktoren erklärt werden. 
Wer ständig die hohe Schuldenzunahme bemän-
gelt, wie es heute die SPD wieder getan hat, der muß 
sich klarmachen, was er damit zum Ausdruck bringt. 
45 % des Schuldenzuwachses sind im weitesten Sinne 
vereinigungsbedingt. Wer zur Wiedervereinigung ja 
sagt, muß auch zu dieser Finanzierungsaufgabe ja 
sagen. Wer zur Schuldenübernahme aus dem Prozeß 
der Wiedervereinigung nein sagt, der sagt auch nein 
zur Wiedervereinigung. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Und das 
sagt die SPD! — Ingrid Matthäus-Meier 
[SPD]: Das ist ja lächerlich! Witzbold!) 
— Hören Sie noch einen Augenblick zu! 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Was 
bis jetzt war, war schon genug!) 
Mit dem Inkrafttreten der Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion und der Sozialunion zum 1. Juli 1990 war 
klar, daß die Bundesrepublik Deutschland in ihrer 
Gesamtheit die Erbschaft angenommen hat. Das war 
ein politisch notwendiger Schritt, um die Wiederver-
einigung zu erreichen. Lassen Sie mich deutlich 
sagen: Das, was uns die alte DDR-Riege hinterlassen 
hat, ist schlimm. Das ganze Ausmaß wird erst allmäh-
lich sichtbar. Allein beim Kreditabwicklungsfonds 
und bei der Treuhand — es geht dort um die soziali-
stische Erblast im engeren Sinne — müssen wir 
350 Milliarden DM Schulden übernehmen. 
Ich gebe zu, diese Erblast hätte geringer ausfallen 
können, aber nur bei einem geringeren Umtausch-
kurs. Wo hätte er denn liegen sollen, meine Damen 
und Herren von der Opposition, bei 1 :5 oder 1 : 10? 
Wollten Sie das den Bürgern in der ehemaligen DDR 
bei der Währungsunion zumuten? Dies wäre nun 
wirklich soziale Kälte. 
Im Gegensatz dazu entfallen auf den Bund nur gut 
20 % des Schuldenzuwachses seit 1989, in absoluten 
Zahlen ausgedrückt: rund 260 Milliarden DM. Der 
Bund wird in diesen sieben Jahren sicherlich das 
Dreifache der Schulden als Bruttotransfer an die 
neuen Länder überweisen. Dies ist ein weiterer 
Beweis dafür, in welchem Ausmaß der Bund seine 
Konsolidierungsaufgabe ernst nimmt. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Sehr gutes Bei
-
spiel!) 
Die Frage, die sich heute stellt, lautet somit nicht, 
wer für den Schuldenzuwachs verantwortlich ist; da 
bestehen, glaube ich, keine Unklarheiten. Die Frage 
ist vielmehr: Wie werden diese Schulden dauerhaft 
und solide, ohne das gesamtwirtschaftliche Gleichge-
wicht zu gefährden, finanziert? 
Die SPD hat an dieser Stelle keine Vorschläge. Auf 
der Landesebene sagt die SPD: Wir haben kein Geld, 
wir haben damit nichts zu tun. — Sie betreiben ihr 
finanzpolitisches Geschäft weiter so, als hätte sich in 
Deutschland nichts ereignet. Mit anderen Worten: 
Die SPD-regierten Bundesländer sind nicht bereit, 
gesamtdeutsche Verantwortung zu übernehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Michael Glos [CDU/CSU]: Leider wahr!) 
Um von dieser Verantwortung der Länder abzulen-
ken, versucht die SPD, den Bund für alle Schulden 
verantwortlich zu machen. 
Meine Damen und Herren, die gemeinsame Ver-
antwortung aller Ebenen würde mit der Bildung eines 
Fonds sichtbar, in dem die Schulden der Treuhandan-
stalt und des Kreditabwicklungsfonds gebündelt wer-
den. Die jährliche Annuität von 35 Milliarden DM 
könnte durch einen Vorwegabzug bei den Gemein- 
8684 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Jochen Borchert 
schaftssteuern finanziert werden. In ca. 25 bis 30 Jah-
ren, also innerhalb einer Generation, wäre damit die 
Erblast getilgt. Das ist ein Lösungsvorschlag, der die 
gesamtstaatliche Verantwortung für diese Erblast 
deutlich unterstreicht. Mit diesem Vorschlag würden 
die erheblichen finanziellen Lasten gerecht auf alle 
Ebenen verteilt. Alle Ebenen würden auf diese Weise 
entsprechend ihrer Leistungskraft zum Kapitaldienst 
herangezogen. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Ein guter Vor
-
schlag! — Dr. Peter Struck [SPD]: Was sagt 
Baden-Württemberg dazu?) 
Ich fasse zusammen: Die haushaltspolitischen Her-
ausforderungen der gesamtdeutschen Wiedervereini-
gung sind eine gesamtstaatliche Aufgabe. Alle Bürge-
rinnen und Bürger müssen sich angemessen an der 
Beseitigung der sozialistischen Hinterlassenschaft 
beteiligen. Bund, Länder und ihre Gemeinden, insbe-
sondere die Länder und Gemeinden im Westen, 
stehen gleichermaßen in der Pflicht. 
Soll der geforderte Solidarpakt Erfolg haben, dann 
ist erforderlich, daß alle Beteiligten ihre sich selbst 
auferlegten Aufgaben erfüllen. Der Bund hält an den 
im Mai festgelegten Eckwerten fest. Gravierende 
Veränderungen bei den gesamtwirtschaftlichen Da-
ten sind nicht eingetreten, neue Risiken nicht erkenn-
bar. Der Haushalt 1993 ist solide finanziert. Der 
Ausgabenzuwachs bleibt mittelfristig unter 2,5 %. 
Im Gegensatz dazu halten sich insbesondere die 
westlichen Länder und Gemeinden nicht an den im 
Finanzplanungsrat gemeinsam vereinbarten Konsoli-
dierungskurs. Dies wäre jedoch notwendig, um sich 
solidarisch am Aufbau im Osten Deutschlands zu 
beteiligen. Die alten Länder weigern sich damit 
gleichzeitig, Vorsorge für eine angemessene Beteili-
gung beim Abtragen der sozialistischen Erblasten zu 
treffen. Daraus könnten Finanzierungslücken entste-
hen, die aber nicht der Bund, sondern die Länder und 
die Gemeinden zu verantworten haben. 
Es gibt zur Fortsetzung der Konsolidierungsstrate-
gie keine Alternative, es sei denn, wir wollten die 
Rahmenbedingungen für angemessenes wirtschaftli-
ches Wachstum gefährden. Ein Prozentpunkt weniger 
Wachstum bedeutet rund 10 Milliarden DM weniger 
an Steuereinnahmen. Der Aufbau im Osten ist nur auf 
der Basis eines soliden wirtschaftlichen Wachstums 
möglich. Durch das vom Finanzminister erwähnte 
Standortsicherungsgesetz werden die Rahmenbedin-
gungen in der Bundesrepublik Deutschland weiter 
verbessert. Die deutsche Einheit ist völkerrechtlich 
vollzogen. Wir müssen uns gemeinsam bemühen, die 
Einheit auch im Innern zu erreichen, indem jeder 
seinen Beitrag zum Solidarpakt für Deutschland lei-
stet. 
Meine Damen und Herren, in einer Zeit großer 
Veränderungen und des schnellen Wandels brauchen 
Bürger Orientierung und Sicherheit. Wir brauchen 
Sicherheit nach außen und Sicherheit im Innern, und 
wir brauchen Sicherheit und Solidität in den öffentli-
chen Finanzen. Dieser Haushaltsentwurf und die 
mittelfristige Finanzplanung schaffen finanzielle Si-
cherheit für Deutschland in einer Zeit des Wandels. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Jetzt hat der Kol-
lege Dr. Wolfgang Weng das Wort. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Frau Prä-
sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist unstrittig, 
daß die Vollendung der deutschen Einheit das wich-
tiste Ziel unserer Politik ist und daß wir alles tun 
müssen, um die Angleichung der Lebensbedingun-
gen der neuen Mitbürger so schnell wie möglich zu 
erreichen. 
Es ist ebenso unstrittig und es ist bitter, daß die 
wirtschaftliche Lage in den neuen Bundesländern in 
einem wesentlichen Bereich bis heute weit hinter den 
Erwartungen, weit hinter den Hoffnungen zurückge-
blieben ist, nämlich beim Aufbau von Arbeitsplätzen 
im produzierenden Gewerbe. 
Es ist traurig, daß auch in einer solchen, ja wirklich 
außerordentlich schwierigen Lage nicht alle Verant-
wortlichen an einen Tisch kommen, um nach sorgfäl-
tiger Analyse gemeinsam bestmögliche Wege der 
Lösung anzugehen, sondern daß das übliche und in 
der Öffentlichkeit zu Recht kritisierte Verfahren fort-
gesetzt wird: Jeder versucht, seine vermeintliche oder 
tatsächliche Klientel bestmöglich zu bedienen, und 
dies mit lautem öffentlichen Feldgeschrei. Ob es nun 
Tarifparteien oder auch politische Parteien sind: Ein-
zelinteressen stehen im Vordergrund. Offensichtlich 
wird dabei übersehen, daß radikale Gruppierungen, 
die von solchem Verhalten profitieren, nicht nur vor 
der Tür stehen, sondern bereits einen Fuß in die Tür 
gestellt haben. 
Frau Matthäus-Maier hat meines Erachtens mit 
ihrem Auftritt hier ein gutes Beispiel für eine solche 
Verhaltensweise gegeben. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Ein 
schlechtes Beispiel) 
— Ein gutes schlechtes Beispiel, Herr Kollege 
Schäuble. — Die Aufforderung, den Haushaltsentwurf 
zurückzuziehen, hat sie hier heute auch für ihre Partei 
noch einmal genannt. Diese Aufforderung der SPD 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Einen neuen 
Entwurf vorzulegen!) 
gehört zu solchem parteipolitischen Taktieren. Frau 
Kollegin Matthäus-Maier, nichts in der Finanzpolitik 
ist wichtiger als Beständigkeit. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!) 
Eine ständige Verunsicherung der Wirtschaft, eine 
ständige Verunsicherung der Kapitalmärkte, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das müssen 
Sie nicht sagen!) 
eine ständige Verunsicherung der Investoren sorgt 
sehr schnell für eine Verschlechterung der Situa-
tion. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Zur Sicherheit gehört auch eine ordnungsgemäße und 
zeitgerechte Beratung des öffentlichen Haushalts, wie 
wir sie seit Beginn der Koalition zwischen CDU/CSU 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8685 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
und F.D.P. ständig gehabt haben, und zwar eine 
Beratung auf der Basis der bekannten Tatsachen unter 
Berücksichtigung von bekannten Risiken. 
Die Haushaltsgruppe der Koalitionsfraktionen hat 
in die hektische Finanzdiskussion der letzten Tage die 
nötige Ruhe gebracht. In diesem Zusammenhang hat 
auch der Finanzminister hier mit seiner Haushaltsrede 
heute eine ganz klare Haltung eingenommen. Hierfür 
ist ihm ebenso wie dem Sprecher der CDU/CSU, 
Jochen Borchert, zu danken. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Es kann ja wohl auch nicht sein, daß nach den 
Festlegungen der Koalitionsfraktionen auf einen 
gemeinsamen Kurs im Mai dieses Jahres und nach der 
Billigung des Haushaltsentwurfs in den Fraktionen 
der Koalition und dann nach seiner Verabschiedung 
im Kabinett wenige Wochen später, ohne eine Verän-
derung der haushaltsrelevanten Daten, plötzlich das 
reine Chaos ausbricht. 
Wir können auch nicht, wie dies der Vorsitzende der 
SPD, Herr Engholm, in seinem gestrigen Interview 
mit der „Süddeutschen Zeitung" getan hat, auf der 
Basis von Spekulationen arbeiten. Wenn er behauptet, 
die Grundlagen des Haushalts würden sich in den 
kommenden Monaten so sicher verändern wie das 
Amen in der Kirche, dann halte ich ihm entgegen, daß 
der Deutsche Bundestag und die verantwortliche 
Mehrheit der Koalition im Deutschen Bundestag mög-
lichen Änderungen Rechnung tragen werden. Wir 
sind nicht so ängstlich wie Frau Matthäus-Maier, daß 
wir die Kompetenz des Parlaments, den Haushalt zu 
beraten und zu verabschieden, an die Regierung 
zurückgeben wollen, nachdem wir heute in diese 
Verantwortung gestellt werden. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Frau Matthäus-Maier, Ihre verbal immer wieder 
geäußerte Bereitschaft zur Mitarbeit können Sie von 
der Opposition jetzt bei den anstehenden Beratungen 
zeigen. Ihre Rede hat hierfür kein Signal gegeben, 
wenn man ihr auf den Grund geht. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Aber auch hier ist das Interview Ihres Vorsitzenden, 
Herrn Engholm, den ich vorhin genannt habe, entlar-
vend. Die Entscheidung über schwierige Dinge soll 
verschoben werden, und der Staat soll sich in unge-
ahnter Weise Probleme aufladen, die er nach meiner 
Überzeugung in keinem Fall bewältigen kann, näm-
lich eine totale Industriesanierung in Ostdeutschland 
in staatlicher Regie. Meine Damen und Herren, das 
wäre das Ende der Bundesrepublik als eines moder-
nen Industriestaates mit Zukunft. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU) 
Nun hat Herr Engholm mit seiner vorher geäußerten 
Bereitschaft, auf politische Führung in Deutschland zu 
verzichten, um in einer Großen Koalition auf leisen 
Sohlen Machtbeteiligung zu erreichen — und dies 
ohne politisch inhaltliche Alte rnative mit einer in sich 
zerstrittenen Partei —, seine persönliche Zielsetzung 
ja offengelegt. Von seiner SPD ist bei dieser Zielset
-
zung für die Lösung der anstehenden Probleme nicht 
viel zu erwarten. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Die Öffentlichkeit erwartet von der verantwortli-
chen Politik Handlungsfähigkeit. Lassen Sie mich ein 
besonders augenfälliges Beispiel nennen, bei dem 
auch ich mich frage, ob es wirklich in der aufgezeigten 
Weise ablaufen muß. Vor weit über einem Jahr haben 
alle parlamentarisch vertretenen Fraktionen ein Kon-
zept zur Abwehr unberechtigt einreisender Menschen 
aus anderen Ländern beschlossen. Jetzt hört man, daß 
vor Mitte nächsten Jahres mit der Durchführung nicht 
zu rechnen sei. 
(Zuruf von der F.D.P.: Unglaublich!) 
Meine Damen und Herren, außerhalb jeder Diskus-
sion über Änderungen der Verfassung sei gesagt: 
Wenn sich unsere tatsächliche Handlungsfähigkeit in 
solcher Weise dokumentiert, dann brauchen wir uns 
über Unmut und Zorn, ja, über Verzweiflung vieler 
Bürger nicht zu wundern. 
Wenn unser entscheidendes Problem in Ost-
deutschland die Hemmung wichtiger Investitionen 
ist, dann muß auch hier politische Handlungsfähigkeit 
in größerem Maße zum Tragen kommen. Der erklärte 
Wille der Koalition, z. B. die Beschleunigung des 
Ausbaus der notwendigen Verkehrsinfrastruktur in 
den neuen Bundesländern voranzubringen, ist be-
kannt. Es geht beim Bau der Straßen auch zügig voran. 
Aber im Bereich der Bahn, vor allem bei den Projekten 
deutsche Einheit, taucht offensichtlich etwas auf, was 
sich auch bei vielen anderen Investitionsvorhaben in 
gleicher Weise als entscheidendes Hemmnis negativ 
niederschlägt, nämlich Bürokratie, um nicht zu sagen 
Überbürokratisierung. 
(Zuruf von der F.D.P.: Sehr wahr!) 
Das Überstülpen des im Westen gewohnten bürokra-
tischen Perfektionismus auf die besondere Situation 
der neuen Bundesländer war ein Fehler. Dieser Fehler 
muß korrigiert werden, wenn z. B. der bei der Tele-
kommunikation und beim Straßenbau erfreulich vor-
angekommene Ausbau der Infrastruktur nicht verpuf-
fen soll. Entscheidungsfreude und nicht das Wandern 
von Akten über unzählige Schreibtische überforderter 
Bürokraten ist gefordert. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Wir haben, um auf die Situation des Verkehrsweges 
Schiene zurückzukommen, schon viel Zeit verloren. 
Für den Ausbau wird ja auch viel Zeit gebraucht 
werden. Dies alles sorgt für eine zusätzliche Verlän-
gerung. Bei aller von meiner Person ja bekannten 
Wertschätzung der Rechnungshöfe bei der Kontrolle 
öffentlichen Finanzgebarens: Eine reine Rechnungs-
hofmentalität bedeutet hier jahrelange Verzögerun-
gen, und der Aufbau wird über die jetzige schwierige 
Situation hinaus noch nachhaltig gestört. 
Die Rahmendaten für die Förderung von Industrie-
ansiedlungen in Ostdeutschland sind so gut wie in 
keinem vergleichbaren Land, was die Finanzausstat-
tung und die Steuervergünstigung von staatlicher 
Seite angeht. Wenn aber Unternehmer demotiviert 
werden — hierfür gibt es leider viele Beispiele; wir 
8686 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
haben in unserer Fraktionsklausur in der vergange-
nen Woche von einer ganzen Zahl von Beispielen 
dafür gehört, daß Anträge liegenbleiben, daß nicht 
entschieden wird —, dann wird die Gesamtentwick-
lung ganz nachhaltig gestört, es wird ihr geschadet. 
Eine Entindustrialisierung im ganzen Osten muß 
aber verhindert werden. Die bisherigen Ansätze zur 
Schaffung von Arbeitsplätzen im produzierenden 
Gewerbe genügen nicht. Auch hierüber herrscht Ein-
stimmigkeit und Einmütigkeit. Nur, meine Damen 
und Herren, Umverteilung mit staatlicher Gewalt in 
einer kleiner gewordenen Welt und in einem Europa 
ohne Grenzen wird keine Lösung bedeuten. Die 
Rahmendaten für Industrieansiedlungen setzt ja nicht 
nur der Staat — die vom Staat gesetzten Daten habe 
ich aufgeführt —, sondern sie werden auch vom Markt 
gesetzt. 
Ich weiß, daß ein Rückblick hier nicht weiterhilft, 
möchte aber trotzdem daran erinnern, daß der Zusam-
menbruch des gesamten östlichen Wirtschaftsgefüges 
die Märkte im Osten auch dann für lange Zeit blok
-
kiert hätte, und zwar sicherlich mit einer noch erheb-
licheren Einschränkung, als es ohnehin schon der Fall 
ist, wenn die Wiedervereinigung nicht stattgefunden 
hätte. Daß der Verlust dieser Märkte die Situation 
entscheidend und einschneidend verschlechtert hat, 
hat auch der Herr Bundesfinanzminister bereits vor-
getragen. Wir würden uns als Staat aber ganz sicher 
übernehmen, wenn wir, entsprechend der Anregung 
von Frau Matthäus-Maier, in großem Umfang Produk-
tion auf Staatskosten vornehmen lassen würden, ohne 
daß es überhaupt zahlungsfähige Käufer für die Pro-
dukte gibt. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Frau Matthäus-Maier, das von Ihnen angeführte 
Einzelbeispiel ist natürlich sehr plausibel und griffig, 
aber es greift in der Gesamtbetrachtung nicht, weil ein 
solches staatliches Handeln im Gesamtbereich prak-
tisch den Staatskonkurs zur Konsequenz hätte. Wir 
brauchen eine Marktsituation, in der Investitionen 
getätigt werden. 
Der rasante Anstieg der Risiken bei Exportbürg-
schaften für Exporte in die Nachfolgestaaten der 
Sowjetunion macht dies ja um so deutlicher, als der 
Haushaltsansatz für die Gewährleistungen schon für 
das kommende Jahr eklatant erhöht werden mußte. 
Meine Damen und Herren, wir wußten seinerzeit, daß 
wir uns hier hohe Risiken aufladen, aber die Frage, wo 
die Grenze solcher Belastungen liegt, wird ja dadurch 
beantwortet, daß es jetzt nicht so weitergeht. Das holt 
einen ein. Die leichte oder vermeintlich einfache 
Lösung des Augenblicks ist in der Politik häufig das, 
was in der Konsequenz nicht mehr oder nur sehr 
schwer in Ordnung gebracht werden kann. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Der Vortrag von Frau Matthäus-Maier war auch an 
anderer Stelle außerordentlich wenig nützlich; denn 
zusätzlich sind für einen Investitionsstandort steuer-
politische Rahmenbedingungen wichtig. Der Ein-
druck, der hier erweckt wird, als wären wir eine 
kleine, in uns geschlossene Nation, als ob internatio-
nale Kapitalströme keine Rolle spielten, ist einfach 
falsch. Wir sind darauf angewiesen, und es ist aus
drücklich wünschenswert, daß auch Investoren aus 
anderen Ländern zu uns kommen. Sie tun es im 
Moment in einem viel zu geringen Umfang, und zwar 
auch deshalb, weil die steuerlichen Rahmenbedin-
gungen nicht ausreichend sind. 
Es ist — ich glaube, auch bei der SPD — unstrittig, 
daß die Forderung der deutschen Wirtschaft nach 
einer Unternehmensteuerreform begründet ist. Nir-
gendwo sind die Unternehmensteuern so hoch wie bei 
uns. Wer investiert denn, wenn er weiß, daß der Fiskus 
in dem Augenblick, in dem — vielleicht nach langen 
Jahren — endlich Gewinne anfallen, diese Gewinne 
im wesentlichen abschöpft? 
Die Idee von Finanzminister Waigel, den Totschlag
a
rgumenten der sozialdemokratischen Neiddiskus-
sion durch eine Differenzierung der Spitzenbelastung 
nach Einkunftsarten zu begegnen, muß sicher sorgfäl-
tig diskutiert und auch in ihrer Tragweite bezüglich 
anderer als der rein fiskalischen und der investiven 
Auswirkungen geprüft werden. Sie erscheint mir aber 
spontan als ein möglicher Weg aus einer politischen 
Sackgasse und ein erfolgversprechender Anstoß zu 
sein. — Hier bedürfte es eigentlich einer Reaktion 
unserer Fraktionen. 
(Heiterkeit) 
Sonst entsteht der Eindruck, als ob ich mit diesen 
Überlegungen allein dastünde, und das ist nicht der 
Fall. 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Soll ich zwischen-
durch — immer sagen: „Nun klatscht mal schön"? 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Da hier-
durch ich sage das schon einmal im Vorgriff auf eine 
sich sicherlich entwickelnde kontroverse Diskus-
sion — niemand gegenüber dem jetzigen Zustand 
benachteiligt würde, die investierende Wirtschaft 
aber bevorzugt würde, müßten sich eigentlich auch 
die Organisationen der Wirtschaft diesem Gedanken 
gegenüber aufgeschlossen äußern. 
(Zuruf von der SPD: Begeisterung bei der 
F.D.P.! — Beifall bei der F.D.P.) 
— Ich bedanke mich für die Hilfe. Man sieht doch, was 
ein Zuruf aus den Reihen der Opposition gleich an 
Solidarisierung in den eigenen Reihen nach sich 
ziehen kann. 
Die Wirtschaft hat der Koalition in letzter Zeit 
schlechte Noten erteilt, gerade deshalb, weil die 
Zusagen in diesem Bereich bisher nicht eingehalten 
worden sind. 
(Helmut Esters [SPD]: Zu Recht!) 
— Ja, Herr Kollege Esters, da die schlechten Noten 
aber gerade in bezug auf den Bereich erteilt worden 
sind, bei dem sich Ihre Partei vehement gegen unsere 
Bemühungen wehrt, glaube ich, daß dieser Zwischen-
ruf von Ihrer Seite nicht ganz begründet war. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Es kommt hinzu, daß diese Kritik — wie so oft — nicht 
mit konkreten Vorschlägen für eine bessere Politik 
verbunden ist, aber damit müssen wir leben. Es ist 
immer so, daß sich die verantwortliche Mehrheit dem 
aussetzen muß, auch wenn es nicht immer ganz 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8687 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
leichtfällt, Pauschalkritik zu ertragen, ohne daß kon-
krete Alternativen aufgezeigt werden. Aber ich 
glaube, daß man in Kenntnis der von der Opposition 
vorgetragenen Alternativen auch dort im richtigen 
Moment sicherlich wieder zur Besinnung kommen 
wird. 
Ich will allerdings einen Hinweis geben und auf 
einen Teil der Wirtschaft hinweisen, der sich nach 
meiner Überzeugung zu dem nationalen Anliegen der 
Schaffung vergleichbarer Lebensverhältnisse in 
Deutschland und des Aufbaus im Osten in unglaubli-
cher Weise rücksichtslos verhält: Die deutschen Groß-
banken müssen sich die Frage stellen lassen, ob nicht 
in der jetzigen Situation eine massive Abwerbung von 
Kapital ins Ausland für unser ganzes Land schädlich 
ist. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD — Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut 
und sehr mutig!) 
Man hätte aus diesem Bereich, z. B. in den neuen 
Bundesländern, dem Land durchaus dienen können, 
wenn man sich großzügiger, wenn man sich unbüro-
kratischer verhalten hätte. Gerade das durch die 
schwierige Situation beim Eigentum an Grund und 
Boden häufig fehlende, jedenfalls grundbuchmäßig 
gesicherte Eigentum ist ja oft ein entscheidendes 
Investitionshemmnis bei der Schaffung von Arbeits-
plätzen. Hier hätte eine größere Beweglichkeit der 
Banken bei der Forderung nach Sicherheiten 
bestimmt eine Chance für mehr Fortschritte beinhal-
tet. Aber viele Menschen mit Mut und Bereitschaft 
zum Unternehmertum sind bei den Bankfilialen im 
Osten abgewiesen worden, weil sie die im Westen 
bankenübliche Sicherheit nicht geben konnten. Hier 
liegt eine nationale Aufgabe für das Kreditgewerbe; 
hier hätte man besser als mit großen Worten zu einer 
positiveren Entwicklung beitragen können. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir leben in einer 
offenen Welt mit offenen Grenzen. Investoren haben 
viele Möglichkeiten der Niederlassung, und die Koali-
tion hat mit den von mir ausgeführten großzügigen 
Förderungen Wege geebnet. Daß wir mit unseren 
massiven Zinssubventionen aus den öffentlichen Etats 
Unmut bei der Deutschen Bundesbank erregt haben, 
kann ich verstehen; deren Aufgabe, die Sicherung der 
Stabilität der Deutschen Mark, ist durch diesen 
gespaltenen Kapitalmarkt natürlich nicht erleichtert. 
Die F.D.P.-Fraktion hat in den langen Jahren eine 
gute Tradition aufgebaut, ihre haushalts- und finanz-
politischen Vorstellungen unter bestmöglicher Be-
rücksichtigung der Position der Deutschen Bundes-
bank zu erarbeiten. Wir tun dies deshalb, weil wir die 
Bedeutung einer stabilen Währung für unsere Men-
schen richtig einschätzen. Ohne eine starke Mark, 
meine Damen und Herren, wäre alles noch viel 
schwieriger. Da wäre die heutige Wirtschafts- und 
Finanzsituation extrem problematisch; denn das Ver-
trauen von Anlegern auch aus anderen Ländern, das 
uns in der Phase der vereinigungsbedingt höheren 
Verschuldung hilft, könnten wir sonst verlieren. 
Natürlich wäre wirtschaftspolitisch in der jetzigen 
Situation eine Zinssenkung außerordentlich wün-
schenswert, aber die handelnde Politik muß — ich 
glaube, daß wir hierzu mit dem heute diskutierten 
Haushaltsentwurf einen guten Beitrag leisten — für 
eine solche Zinssenkung auch die Voraussetzungen 
schaffen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Zuruf von der CDU/CSU: Das tun wir!) 
Es macht ein wenig besorgt, wenn die Deutsche 
Bundesbank in den letzten Tagen unter dem Druck 
der Politik, vor allem dem Druck aus anderen Län-
dern, Zinssignale gegeben hat. Sie sollte ihre Unab-
hängigkeit in jedem Fall wahren. 
Die Sparsamkeit der öffentlichen Hände ist die erste 
Voraussetzung für einen Zinssenkungsspielraum. Die 
Sparsamkeit der öffentlichen Hände kann natürlich 
nicht den Bund allein betreffen. 
Das Konzept der Koalition bleibt richtig. Ich erin-
nere an die Daten: Das Wachstum des Bundeshaus-
halts soll in den kommenden Jahren im Schnitt nur 
2,5 % betragen. An Länder und Gemeinden im 
Westen ergeht der dringende Appell, es nach den zum 
Teil übertriebenen Aufblähungen ihrer Etats in den 
letzten drei Jahren jetzt wirklich mit Steigerungsraten 
von 3 % genug sein zu lassen. 
Meine Damen und Herren, an dieser Stelle kann 
natürlich eine Anmerkung in Richtung Bayern nicht 
ganz unterbleiben; denn der Herr Bundesfinanzmini-
ster ist ja Vorsitzender der Partei, die in Bayern mit 
absoluter Mehrheit im Landtag das Sagen hat. Sie 
haben es leider nicht geschafft, das Land Bayern auf 
den von Ihnen gewünschten Kurs zu bringen. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Bayern hat 
die niedrigsten Schulden!) 
Wenn die genannte Steigerungszahl von deutlich 
über 5 % stimmt, dann heißt dies, daß Sie hier eine 
zusätzliche Hausaufgabe haben. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Der Herr Minister wendet sich gerade mit Grausen ab, 
aber wahrscheinlich wird es ihm Herr Kraus bestätigt 
haben, daß diese eine Angelegenheit ist, die verbes-
sert werden sollte. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, es ist schon unglaublich 
— hier wieder den Blick zurück in den Westen —, in 
welchem Maße vor allem wohlhabende Kommunen 
im Westen den Eindruck vermitteln, als hätte sich 
durch die staatliche Einheit Deutschlands nichts geän-
dert. Statt eine für die Kapitalmärkte notwendige 
Atempause von einigen Jahren auf dem erreichten 
hohen Niveau einzulegen, wird hier oft der Eindruck 
einer gewissen Endzeitstimmung vermittelt: Jetzt 
ganz schnell noch möglichst viel; wer weiß, wie die 
Entwicklung weitergeht! Aber genau mit solchem 
Verhalten bedroht man die Entwicklung. Diese Ver-
haltensweise ist zwar menschlich verständlich, aber es 
darf nicht jeder nur an sich denken. Das ist auch ein 
dringender Appell an demokratisch gewählte Gre- 
8688 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
mien in den Kommunen. Für unser Staatswesen ist 
solches Verhalten insgesamt eine falsche Haltung. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
An der schwerwiegenden Situation haben, wie es ja 
fast immer in der Politik der Fall ist, viele Aspekte 
schuld. Wir sollten nicht vergessen, daß 40 Jahre 
sozialistischer Mißwirtschaft den entscheidenden An-
teil an der Misere tragen, daß uns die Dimension des 
Unterschieds an Produktivität, daß uns die unfaßli-
chen Investitionsrückstände in der Wirtschaft des 
Ostens, der damaligen DDR, nicht bewußt waren. 
Aber ich sage auch, die handelnde Politik hat bisher 
nicht alle Chancen dieser schwierigen Lage genutzt. 
Ordnungspolitische Ansätze einer anderen Struktur 
als der im Westen gewohnten sind häufig steckenge-
blieben. Die Bürokratie hat ihren schneckenhaften 
Langsamgang sehr schnell etabliert, Dynamik ist 
hierbei oft auf der Strecke geblieben. Die Chancen 
breiter Deregulierung sind nur in wenigen Kommu-
nen Ostdeutschlands genutzt worden. Dabei gibt es 
gute Beispiele dafür, daß eine solche Politik funktio-
niert und daß eine solche Politik deutliche Verbesse-
rungen der kommunalen Situation und der Situation 
der Bürger solcher Gemeinden nach sich zieht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Privatisierungen, gerade auch im Bereich öffentli-
cher Dienstleistungen, wären möglich; sie finden nicht 
im gewünschten Umfang statt. Ich bin Ihnen, Herr 
Finanzminister, für Ihre Ankündigung dankbar, daß 
die Bundesregierung hier im Westen konsequent mit 
Privatisierung fortschreiten wird, daß Sie das was wir 
gemeinsam in der Koalitionsvereinbarung festgelegt 
haben, auch wirklich bestmöglich in Angriff nehmen. 
Ich bin Ihnen für diese Ankündigung ausdrücklich 
verbunden. 
Die öffentliche Hand, auch der Bund, könnte aller-
dings mit ihrem Grundbesitz an vielen Stellen für eine 
Beschleunigung für Investitionen sorgen. Sie hätten 
das in der Vergangenheit tun können, sie können es 
immer noch. Trotz des weiten Entgegenkommens, 
daß Sie, Herr Waigel, geschildert haben, ist nicht alles 
Mögliche geschehen. Oft werden durch übertriebene 
Ängstlichkeit die Entscheidungen hinausgezögert, oft 
wird eine Entscheidung verhindert. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang ein 
weiteres Beispiel staatlichen Handlungsbedarfs nen-
nen. Im Vertrag über den Abzug der Truppen der 
früheren Sowjetunion aus den neuen Bundesländern 
ist ja festgelegt, daß die Bundesrepublik für den 
Mehrwert, der an den Kasernenanlagen oder Woh-
nungsanlagen dieser Truppen entstanden ist, etwas 
zahlen muß, daß jedoch entstandene Altlasten in 
diesem Bereich gegengerechnet werden sollen. Wenn 
es hierbei ordnungsgemäß kaufmännisch zuginge, 
bestünde sicherlich ein hoher finanzieller Anspruch 
der Bundesrepublik gegenüber den Nachfolgestaaten 
der Sowjetunion, weil jeder weiß und jeder sehen 
kann, daß die Beseitigung der Altlasten einen enor-
men Aufwand bedeuten wird. Aber es geschieht gar 
nichts, es bleibt liegen, es stagniert. Und dieses 
Liegenlassen nützt nichts. 
In Kenntnis der hohen Verbindlichkeiten — ich 
glaube, niemand denkt daran, daß diese hohen Ver
-
bindlichkeiten voll erfüllt werden —, die die GUS-
Staaten gegenüber der Bundesrepublik haben, stellt 
sich doch die Frage, ob man nicht auf der politischen 
Ebene durch einen Erlaß eines Teiles dieser Schulden 
entgegenkommt und eine Vereinbarung erreicht, um 
dafür dann den sofortigen Zugriff auf die genannten 
Einrichtungen, auf die Wohnungen, auf Kasernen zu 
erhalten. Hier müßte intensiv verhandelt werden; 
denn das Liegenlassen kostet, wie gesagt, Geld, 
zerstört Werte und hindert die Aufwärtsentwick-
lung. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Eine Chance in schwieriger Lage wäre sicher auch, 
wenn die Tarifparteien in größerem Maße Arbeitneh-
mer am Produktivkapital beteiligen würden. Die 
Äußerung von Frau Matthäus-Maier in dem Zusam-
menhang war interessant. Statt zusätzlicher und wirt-
schaftlich im internationalen Wettbewerb unvertret-
barer Tariferhöhungen könnte eine Beteiligung von 
Mitarbeitern an ihrem Betrieb einen wichtigen Fort-
schritt bedeuten. 
Ich weiß, daß die Gewerkschaften im Sinne der 
Ausweitung ihrer eigenen Verbandsmacht lieber als 
Institutionen beteiligt werden möchten. Dies ist natür-
lich alles andere als ein liberaler Ansatz. Aber die 
Äußerungen von Frau Matthäus-Maier haben offen-
gelassen, ob nicht auch über den von mir vorgetrage-
nen liberalen Ansatz offen diskutiert werden kann. 
Über einen neuen Anlauf bei der Beteiligung von 
Arbeitnehmern am Produktivvermögen sollte drin-
gend gesprochen werden. 
Meine Damen und Herren, zum Stichwort Solidari-
tätspakt: Das Ergebnis der Lufthansa-Verhandlungen 
der letzten Woche zeigt ja auch, daß zumindest ein 
Teil der Gewerkschaften die entstandenen Notwen-
digkeiten erkannt hat. Das Stichwort der Öffnungs-
klauseln für betriebliche Eingangstarife — in Kenntnis 
der Tatsache, daß diese in Ostdeutschland an vielen 
Stellen Realität sind — muß hier wieder genannt 
werden. Diese Forderung der F.D.P. — Kollege Hauss-
mann hat das heute in der Fraktion noch einmal 
gesagt — ist seit Anfang der 70er Jahre bisher unge-
hört verhallt. Aber jetzt scheint doch langsam die 
Erkenntnis aufzukommen, daß wir auf der richtigen 
Seite sind. 
Meine Damen und Herren, ob wir bei höherer 
Abgabenlast — wie in den letzten Tagen von verschie-
denen Seiten gefordert — tatsächlich mehr Geld 
bekämen, ist zu bezweifeln. Wichtiger sind öffentliche 
Einsparungen. Solche öffentlichen Einsparungen sind 
schwierig, sind nicht populär, betreffen viele Men-
schen in unserem Land sehr direkt, häufig auch sozial 
Schwache. Für unsere notwendige sparsame Politik 
müssen wir unsere Bürger um Verständnis bitten. 
Ebenso bitte ich unsere Bürger, Zusagen und Verspre-
chungen der Opposition auf ihren wahren Kern zu 
untersuchen. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Ja!) 
Sie werden sehen, daß diese Versprechungen keine 
Substanz haben. 
(Zuruf von der F.D.P.: Mogelpackung!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8689 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
Die SPD hat hier keine Alternativen zur Haushalts-
politik der Koalition aufgezeigt. Sie hat das hinter 
lautem Geschrei zu verbergen versucht. 
(Zustimmung bei der F.D.P. und der CDU/ 
CSU — Dr. Peter Struck [SPD]: Na, na, na! — 
Gegenruf des Abg. Manfred Richter [Bre-
merhaven] [F.D.P.]: Das ist schon so!) 
— Ich gebe zu: Als ich mir das mit dem „lauten 
Geschrei" aufgeschrieben habe, hatte ich Frau 
Matthäus-Maier natürlich noch nicht gehört. Sie hat 
heute etwas leiser geschrien als sonst. 
(Heiterkeit bei der F.D.P.) 
Wenn eine große Oppositionspartei auf den eigenen 
Machtanspruch verzichtet und noch nicht einmal sagt, 
mit welchen politischen Alternativen sie als Junior-
partner mitwirken will, hat sie ihre Funktion verlo-
ren. 
Die F.D.P. geht in die Detailberatungen des heute in 
erster Lesung debattierten Bundeshaushalts 1993 
(Zuruf von der SPD: Offen und frei!)  
mit der Bereitschaft, die finanzpolitische Festlegung 
der Koalition auszufüllen und dabei bis zum Abschluß 
der Beratungen im November auch neuen Entwick-
lungen Rechnung zu tragen. Trotz aller Probleme: Wir 
sind auf dem richtigen Weg. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Dr. Peter Struck [SPD]: Na, na, na!) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat der Kol-
lege Dr. Dietmar Keller das Wort. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Nach drei Stunden 
Debatte schaltet das ZDF jetzt seine Sendung ab. 
PDS/Linke Liste und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
stehen wieder vor der Tür, außerhalb der Fernseh-
übertragungen. Das bedarf eigentlich keines Kom-
mentars. 
Aber eines Kommentars bedarf das, was der Bun-
desfinanzminister gesagt hat. Man hat natürlich nicht 
jeden Tag Glanzstunden. Aber das, was Sie, Herr 
Finanzminister, heute geboten haben, war alles 
andere als ein Höhepunkt. Natürlich ist es im Augen-
blick ganz interessant und agitatorisch vielleicht auch 
bei diesem und jenem angekommen, was Sie über die 
Treuhand und die Wirtschaftskraft der ehemaligen 
DDR gesagt haben. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Von Agita
-
tion verstehen Sie mehr!) 
Aber ich sage Ihnen: Sie werden vor der Geschichte 
nicht recht behalten. Das Urteil wird viel, viel diffe-
renzierter ausfallen. 
Ich staune eigentlich darüber, daß Sie Ihrem verehr-
ten Kollegen Rohwedder nach seinem Tode solch ein 
schlechtes Urteil ausstellen. Herr Rohwedder ist ein 
ausgezeichneter Fachmann gewesen. Dieser Mann 
hat sich niemals um einen Betrag von 1 000 Milliarden 
DM getäuscht. 
Ich möchte Ihnen auch folgendes sagen: Wenn es 
Herrn Mittag, der in der Regierungskoalition der 
häufigste Gast aus der DDR gewesen ist, wirklich 
gelungen ist, Sie so zu täuschen, dann verstehe ich 
nicht, daß Sie die Bediensteten der zuständigen Stel-
len des Bundesnachrichtendienstes nicht schon lange 
entlassen haben. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste — Bundes
minister Dr. Theodor Waigel: Sie waren bei 
der Täuschung schon dabei!) 
Wir werden an unserer Linie festhalten und uns an 
diesen Diskussionen, die es im Vorfeld dieser Debatte 
gegeben hat, nicht beteiligen. Sie haben gesagt, das, 
was Sie vorlegen, sei ein „Pakt der Vernunft". Dazu 
kann ich nur sagen, daß das, was im Vorfeld zur 
heutigen Debatte passiert ist, ein Pakt der Unvernunft 
ist. Daran waren sehr, sehr viele in diesem Haus 
beteiligt. 
In den Mittelpunkt der Beratungen über den Haus-
halt 1993 stellen wir als PDS/Linke Liste folgende 
Positionen: 
Erstens. Wir sind gegen jede Erweiterung des mili-
tärischen Handlungsspielraums der Bundesrepublik. 
Wir wenden uns gegen jede deutsche Beteiligung an 
Kampfeinsätzen, unter welchem Kommando und im 
Rahmen welcher Organisation auch immer. Die PDS/ 
Linke Liste ist auch gegen eine deutsche Beteiligung 
an Blauhelm-Missionen. Wir fordern eine Politik der 
Selbstbeschränkung, der Konfliktvorbeugung und 
der nichtmilitärischen Konfliktbewältigung. Voraus-
setzung dafür ist nicht zuletzt eine drastische Kürzung 
des Rüstungshaushalts. Wir werden dazu in der 
Debatte konkrete Vorschläge unterbreiten. 
Zweitens. Der Prüfstand für die Moral und die 
Zivilisation einer Gesellschaft ist vor allem ihr 
Umgang mit Flüchtlingen, Verfolgten, Diskriminier-
ten und Gedemütigten. Deshalb fordert die PDS/ 
Linke Liste, das Asylrecht als grundlegendes Men-
schenrecht nicht anzutasten. Wir werden im Herbst 
ein Antirassismusgesetz vorlegen. Wir fordern mit 
allem Nachdruck, unseren Antrag, der vor einem Jahr, 
nach den Krawallen in Hoyerswerda, in diesem Haus 
gestellt wurde, zu beraten. Es ist ein Antrag, für eine 
großangelegte Aufklärungskampagne gegen den 
Rassismus im Haushalt finanzielle Mittel bereitzustel-
len. Vielleicht wären die jüngsten Zwischenfälle in 
Rostock und anderen Städten und Gemeinden verhin-
dert worden, wenn unser Antrag nicht auf Eis gelegt 
worden wäre. 
Drittens. Wer Kultur, Wissenschaft und Bildung 
zum Notstandsgebiet degradiert und durch Rotstiftpo-
litik ersetzt, muß sich nicht wundern, daß geistige und 
moralische Zerfallserscheinungen das gesellschaftli-
che Leben immer mehr prägen. Wir fordern deshalb 
mit allem Nachdruck die strikte Einhaltung des Art. 35 
des Einigungsvertrages, damit die kulturelle und 
geistige Substanz im Osten Deutschlands bewahrt 
und gefördert wird. 
Viertens. Die Politik der Bundesregierung setzt die 
Diskriminierung der Frauen fort. Das bedeutet die 
Verfestigung oder gar Verschärfung patriarchalischer 
Strukturen. Wir treten dafür ein, gezielte arbeits-
marktpolitische Maßnahmen gegen Frauenerwerbs-
losigkeit mit der Schaffung guter und ausreichender 
Angebote an Betreuungseinrichtungen für Kinder zu 
koppeln. Frauen- und Mädchenhäuser sowie Bera- 
8690 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Dr. Dietmar Keller 
tungseinrichtungen müssen eine ausreichende finan-
zielle Förderung erhalten. 
Fünftens. Wir fordern die Einführung einer bedarfs-
gerechten sozialen Grundsicherung für Menschen in 
allen Lebenslagen und jeden Alters. Das beitrags-
finanzierte soziale Sicherungssystem muß um steuer-
finanzierte Elemente ergänzt werden. Wir werden 
dazu einen entsprechenden Gesetzentwurf einbrin-
gen. 
Sechstens. Wir fordern, daß die Arbeitslosigkeit, 
vor allem die in Ostdeutschland, endlich mit Struktur-
konzepten für einen ökologischen Um- und Ausbau 
der Wirtschaft und mit ausreichender finanzieller 
Unterstützung bekämpft wird. Nicht Arbeitslosigkeit, 
sondern Arbeit muß finanziert werden. Die Streichung 
des Bundeszuschusses an die Bundesanstalt für Arbeit 
muß deshalb zurückgenommen werden. 
Siebtens. Die PDS/Linke Liste hat einen Entwurf für 
ein steuerfinanziertes und bedarfsorientiertes Pflege-, 
Betreuungs- und Assistenzgesetz vorgelegt. Wir for-
dern, daß endlich ein Gesetz zur tatsächlichen Siche-
rung der Pflege verabschiedet wird. 
Achtens. Wir fordern ein neues Rentenrecht, das 
soziale Sicherung und soziale Gerechtigkeit verbin-
det, insbesondere durch Regelungen, die Altersarmut 
bei Frauen im Osten und Westen Deutschlands ver-
hindern. Rentensteigerungen müssen mindestens die 
gestiegenen Lebenshaltungskosten ausgleichen. Der 
Mißbrauch des Rentenrechts als politisches Strafrecht 
ist abzustellen, indem das Rentenüberleitungsgesetz 
korrigiert wird. Die diskriminierende Behandlung der 
älteren Bürgerinnen und Bürger in den neuen Bun-
desländern muß beendet werden. 
Neuntens. Die Wohnung darf nicht länger Marktob-
jekt sein. Sie muß als ein Sozialobjekt behandelt 
werden. Wohnen muß endlich als Menschenrecht 
betrachtet und behandelt werden. Wohnungsnot und 
Obdachlosigkeit müssen beseitigt und die Mieten für 
alle Menschen bezahlbar gemacht werden. Die Bun-
desregierung macht noch nicht einmal den Versuch, 
die in Deutschland zunehmende Wohnungsnot wirk-
sam zu bekämpfen. Nach ihrem Willen soll sich die 
direkte Förderung des sozialen Wohnungsbaus rück-
läufig entwickeln. Für die neuen Bundesländer ist bis 
1996 gleichbleibend der geradezu lächerliche Betrag 
von 1 Milliarde DM angesetzt. Die PDS/Linke Liste 
fordert, mittelfristig mindestens 8 % der öffentlichen 
Haushalte für die Verwirklichung des Menschen-
rechts auf angemessene und bezahlbare Wohnungen 
für alle einzusetzen. Wir werden beantragen, durch 
Verdoppelung der im Haushalt 1993 für die Woh-
nungsbauförderung, das Wohnungsumfeld und den 
Ausbau der sozialen Infrastruktur angesetzten Be-
träge ein deutliches Zeichen zu setzen. 
Zehntens. Die Kosten der Einheit Deutschlands 
müssen endlich sozial gerecht finanziert werden. Die 
PDS/Linke Liste fordert, die ab 1993 wirksame Sen-
kung der Vermögen- und Gewerbesteuer, die den 
eigentlichen Gewinnern der Einheit Steuergeschenke 
von jährlich 4,5 Milliarden DM bescheren würde, 
zurückzunehmen. Ferner treten wir dafür ein, dem 
westdeutschen verarbeitenden Gewerbe eine Investi-
tionshilfeabgabe zur Schaffung von Arbeits- und 
Ausbildungsplätzen in Ostdeutschland aufzuerlegen. 
Unser Finanzierungskonzept enthält die Forderung 
nach einer Kappung des Ehegattensplittings, einer 
Anleihe mit Zeichnungspflicht für Banken, Versiche-
rungen und vermögensstarken Privathaushalten, 
einer Ergänzungsabgabe für Besserverdienende und 
einer Arbeitsmarktabgabe für Beamte und besserver-
dienende Selbständige. Zusammen mit Subventions-
kürzungen, einer effektiveren Bekämpfung der 
Steuerhinterziehung und Haushaltskürzungen könn-
ten auf diesem Weg jährlich 100 Milliarden DM 
aufgebracht werden. Damit könnte eine Reihe von 
Problemen gelöst werden, die vor unserem Lande 
stehen. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Nun hat der Kol-
lege Werner Schulz das Wort. 
Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! 
Auch ohne Fernsehübertragung — es weiß eh schon 
jeder —: Die Verwirrung ist perfekt. Wider alle Erwar-
tungen und entgegen allen Beschwörungsformeln: 
Die Deutsche Einheit rechnet sich nicht. Die Bundes-
regierung sitzt in der selbst eingerührten Tinte. Was 
bisher nur als Befürchtung galt, wird langsam Allge-
meinwissen: Die gesamte Bundesrepublik, unser 
Gemeinwesen, wird davon in Mitleidenschaft gezo-
gen. Entgegen aller Regel sorgen die Schadensverur-
sacher in diesem Fall selbst für den öffentlichen Spott. 
Wir erleben die Uraufführung eines absurden Finanz-
theaters. Während der große Meister schweigt — wo 
ist er eigentlich? —, präsentieren uns Nebendarsteller 
unaufgefordert außer sich selbst ständig neueste, 
meist unsinnige Finanzierungsvorschläge. Den 
Kunststücken der Finanzkeulenjongleure sind keine 
Grenzen gesetzt. Hinter den Kulissen erhöht die 
Treuhand den Schuldenberg und läßt geräuschvoll 
die Kaputtsanierung laufen. Den verärgerten Zu-
schauern wird indessen eines klar: Sie sollen, auch 
wenn es am Eingang völlig anders stand, mitten im 
Spektakel abermals abkassiert werden. 
Doch damit nicht genug: Als S trafe für einen 
schlampig und voreilig über die Köpfe der Betroffenen 
hinweg geschlossenen Vertrag von Maastricht droht 
ein EG-politisches Fiasko, und am Rande Europas 
kichert der Wahnsinn. Der Aufschwung Ost findet 
dank der Inkompetenz zweier F.D.P.-Wirtschaftsmini-
ster der eine tat gar nichts, der andere tut das 
Falsche — nicht statt. In der Asylpolitik wird die Union 
die Geister nicht mehr los, die sie gerufen hat. So gerät 
das souveräne Deutschland international in Mißkre-
dit, schielt jedoch dessen ungeachtet nach einem Sitz 
im Weltsicherheitsrat. 
Auch die SPD ist am Ende dieser Sommerpause 
nicht gerade in bester Verfassung. Während das 
Fußvolk noch mühselig versucht, die Weisheit der 
olympische Ratschlüsse vom Petersberg zu verdauen, 
hält sich die SPD-Führungsspitze für eine große Sach-
koalition der Opportunisten bereit. Wolfgang Roth 
und Ingrid Matthäus-Maier streiten derweil nicht 
etwa Seit' an Seit', wie sie immer singen, sondern der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8691 
Werner Schulz (Berlin) 
eine auf seiten von Wolfgang Schäuble für, die andere 
auf seiten von Otto Graf Lambsdorff gegen eine 
Zwangsanleihe. Beide üben offenbar schon einmal für 
das Planspiel, das zur Einstimmung auf eine große 
Koalition dienen soll. 
Meine Damen und Herren von der SPD, ich appel-
liere an Sie: Räumen Sie nicht das Feld der parlamen-
tarischen Opposition! Wenn sich diese neue Linie 
durchsetzt, machen Sie uns acht Abgeordnete vom 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN zur einzigen ernstzuneh-
menden Opposition in diesem Hause. Das wäre auch 
für uns zuviel der Ehre und eine Last, die schwer zu 
tragen ist. Aber wie wollen Sie eigentlich den Bürge-
rinnen und Bürgern erklären, warum Sie einer Partei 
die Zusammenarbeit aufdrängen, die Sie noch vor 
kurzem als verrottet bezeichnet haben? 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, das finanzpolitische 
Chaos bei den Regierungsparteien entspricht der 
Misere, die sich in den neuen Bundesländern ange-
bahnt hat, die sie zugelassen und zum Teil verschuldet 
haben. Statt der versprochenen wirtschaftlichen Auf-
wärtsentwicklung ist ein beispielloser Prozeß der 
Deindustrialisierung in Ostdeutschland zu verzeich-
nen. Der von der Bundesregierung beharrlich betonte 
Rechtsgrundsatz „Rückgabe vor Entschädigung" hat 
einzigartige Ungerechtigkeiten gebracht. Über 1 Mil-
lion Anträge auf Rückerstattung von Eigentumstiteln 
haben dafür gesorgt, daß bei vielen Menschen in 
Ostdeutschland das Vertrauen in den Rechtsstaat 
verlorenging, ehe es überhaupt richtig entstehen 
konnte. 
Auf ein weiteres Kennzeichen des Niedergangs im 
Osten will ich hier hinweisen. Es betrifft die Austrock-
nung und Verödung kultureller Einrichtungen. Viele 
Bibliotheken, Jugendzentren und Kultureinrichtun-
gen werden endgültig verschwinden, wenn die Strei-
chung der Mittel im beabsichtigten Umfang fortge-
setzt wird. Angesichts der furchtbaren Ereignisse von 
Rostock, die sich vielerorts wiederholen, ist das ein 
verhängnisvolles Versäumnis. Ich möchte an dieser 
Stelle die Bundesregierung auffordern, gerade im 
Bereich der Jugendarbeit genügend Mittel bereitzu-
stellen. 
Die „Fahrt ins Blaue", wie im Sommer 1990 das 
„Handelsblatt" den damaligen Kurs der Bundesregie-
rung bezeichnete, ist nun zu einem wahren Horrortrip 
geworden. Es herrscht Panik auf der Titanic, wie 
Kollege Poß richtig festgestellt hat. Ich verstehe nur 
nicht, warum Sie den alten Tanker SPD noch ins 
Schlepptau bringen möchten. 
(Zuruf von der SPD: Unterstellung!) 
— Sie tun sich geflissentlich hervor, um so etwas in der 
Öffentlichkeit zumindest in Erwägung zu bringen. 
Der erfahrene Außenlotse jedenfalls hat instinktsi-
cher den Kahn bereits verlassen. Selbst den Kollegin-
nen und Kollegen der Regierungsparteien dämmert es 
inzwischen, allerdings nur, weil die Abgeordneten 
aus den neuen Bundesländern mittlerweile ein wenig 
mehr aufbegehren. Liebe Kolleginnen und Kollegen, 
Sie haben in dieser Woche Gelegenheit, das noch 
deutlicher zu unterstreichen. Sie wissen doch: Die 
Probleme lösen sich nicht, indem Sie auf Godot warten 
oder den vermeintlichen Sitzriesen. Die Menschen in 
den neuen Bundesländern lassen sich nicht mehr mit 
blumigen Versprechungen abspeisen. Sie wollen, daß 
jetzt gehandelt wird. Die „Frankfurter Rundschau" 
faßt das Problem ganz einfach zusammen: Die Misere 
hat einen Namen — Helmut Kohl. 
In einem legt die Regierung jedoch Spitzentempo 
vor: In der kurzen Zeit zwischen der Verabschiedung 
des Haushalts im Kabinett und seiner ersten Lesung 
im Bundestag hat sie es fast ohne Zutun der Opposi-
tion geschafft, die Haltlosigkeit ihres eigenen Haus-
haltsentwurfs zu demonstrieren. Die Forderung von 
Frau Matthäus-Maier, diesen Haushalt gar nicht erst 
zu beraten, sondern ihn gleich zurückzuweisen, ist 
ausgesprochen konsequent. Denn die Zahlen für den 
I laushalt 1993 und die Finanzplanung der nächsten 
Jahre sind schon jetzt Makulatur. Wir diskutieren hier 
eigentlich über Phantomzahlen, die nicht einmal vom 
Finanzminister ernstgenommen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS
-
SES 90/DIE GRÜNEN und der SPD) 
Bis heute 12 Uhr wollte die Koalition Klarheit in das 
Kuddelmuddel bringen. Was bisher herausgekom-
men ist, wirft weitere Fragen auf. Was steckt hinter der 
Zauberformel „Solidarpakt", „Pakt der Vernunft"? 
Ich kenne von Herrn Honecker die Prägung „Koalition 
der Vernunft" . Keine Gefahr: Sie sind damit nicht 
gemeint gewesen. Was steckt hinter der Zauberformel 
„Solidarpakt"? Wo sind die substantiellen Vorgaben? 
Irgendwie erinnern mich diese Formulierungen an die 
DDR-Pappkartons mit leeren Worten. 
Hartnäckig wird noch immer geleugnet: Die Bürge-
rinnen und Bürger müssen erneut mit höheren Steu-
ern und Abgaben rechnen. Bisher hatte die Bundes-
regierung das Glück höherer Steuereinnahmen und 
Bundesbankgewinne als geplant. Aber das konjunk-
turpolitische Pulver ist längst verschossen. Wohlge-
merkt, mir ist nicht bange, daß Deutschland das Geld 
ausgehen könnte — wohl eher der Verstand. 
Nach dem Solidaritätszuschlag und der Mehrwert-
steuererhöhung werden wir jetzt mit der Steuerlüge 
Nr. 3 konfrontiert. Die jüngste Debatte bei der CDU 
um eine „Zwangsanleihe", „Investitionsanleihe", 
„Deutschland-Anleihe ", erneute Mehrwertsteuerer-
höhung, „Solidarpakt" — ich wollte Herrn Schäuble 
fragen, er ist leider nicht mehr hier, was denn heute 
eigentlich gilt — verwirrt selbst die Erfinder, habe ich 
den Eindruck. Auf seiten der Bundesregierung 
besteht vor allem Ratlosigkeit, wofür sie dieses Geld 
eigentlich haben will. Sie kommen uns vor wie der 
Arzt, der dem Patienten beste Gesundheit beschei-
nigt, gleichzeitig aber eine schwere Operation vorbe-
reitet. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Gibt es so etwas auch? Das wird heute nicht 
mehr so gemacht, Herr Kollege!) 
So konzeptlos wie die Sache bislang angepackt 
wurde, ist zu befürchten, daß auch weiteres Geld 
sinnlos aus dem Fenster geworfen wird. Die Bundes-
regierung sollte vielmehr beantworten, warum ihre 
bisherige Politik so kläglich versagt hat, warum aus 
8692 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Werner Schulz (Berlin) 
dem „Aufschwung Ost" außer einem konjunkturellen 
Strohfeuer West nicht viel geworden ist, wie es dazu 
gekommen ist, daß es entgegen des Kanzlers Prophe-
zeiung doch vielen schlechter geht als vor der Wende. 
Ich jedenfalls sehe keine blühenden Landschaften, 
noch nicht einmal Vorstufen, allenfalls Industriebra-
chen. 
(Dieter-Julius 	Cronenberg 	[Arnsberg] 
[F.D.P.]: Glauben Sie, in zwei Jahren könnte 
man das machen?) 
— Aber der Vernichtungsprozeß zumindest ist in zwei 
Jahren wunderbar gelungen. 
(Carl-Detlev Freiherr von Hammerstein 
[CDU/CSU]: „Vernichtung"?) 
Weil Sie nicht im mindesten bereit sind, Ihre Politik 
in Frage zu stellen, sondern lediglich Löcher stopfen 
wollen, etwa das dunkle Gerechtigkeitsloch, das Vol-
ker Rühe plötzlich entdeckt hat, fühlen sich viele 
Steuerzahler als Lückenbüßer. Angeblich sind doch 
alle Risiken im Haushalt ausreichend berücksichtigt. 
Ich denke, diese Regierung steht viel eher vor einem 
abgrundtiefen Glaubwürdigkeitsloch. Solange die 
wahren Kosten der deutschen Einheit verschleiert 
werden, werden wir einer Zwangsanleihe nicht 
zustimmen, schon deswegen nicht, weil wir Ihren 
leichtfertigen Umgang mit der Verfassung nicht mit-
machen. 
Wenn es Ihnen opportun erscheint — und das ist bei 
Geld besonders schnell der Fall —, geht Ihnen eine 
Verfassungsänderung offenbar leicht von der Hand. 
Es ist schon merkwürdig: Als es um den Beitritt der 
DDR ging, durfte möglichst kein Jota am Grundgesetz 
geändert werden. Jetzt kann es Ihnen gar nicht schnell 
genug gehen, diese Verfassung zu beschneiden. Aber 
selbst wenn Sie sagen könnten, wofür Sie das Geld 
ausgeben wollen, selbst wenn es Rechtens wäre, 
würden wir Ihre Zwangsanleihe nicht gegenzeichnen. 
Die ökonomischen Argumente sprechen eindeutig 
gegen dieses späte Produkt des Sommerlochs. Ob 
zwangsweise oder freiwillig, hoch- oder niedrigver-
zinst, in jedem Falle treiben Sie damit die Staatsver-
schuldung hoch und belasten zusätzlich den Kapital-
markt. Letztlich — und das ist schon richtig gesagt 
worden — handelt es sich bei der Zwangsanleihe um 
nichts anderes als um eine verkappte Steuer oder 
Abgabe. 
Was wir brauchen, sind wirtschaftspolitische Kon-
zepte, solche, die den Namen wirklich verdient haben. 
Warum gehen Sie also nicht gleich auf unsere Vor-
schläge ein und erheben statt der Zwangsanleihe eine 
Abgabe auf nicht im Osten investierte Gewinne bzw. 
Vermögen? Wir sagen Ihnen auch gerne, wie dieses 
Geld sinnvoll ausgegeben werden kann: zum Beispiel 
für aktive Sanierungspolitik, für Indust rie- und Struk-
turpolitik, für regionale Entwicklungspolitik, für einen 
Risikokapitalfonds, für mittellose Existenzgründer 
oder enteignete Ostdeutsche, was so ziemlich das 
gleiche ist, zur Forschungs- und Entwicklungsförde-
rung, kurz gesagt: für Entwickeln statt Abwickeln. 
(Josef Grünbeck [F.D.P.]: Haben Sie gar nicht 
zur Kenntnis genommen, daß wir das 
machen?) 
Meine Damen und Herren, der Finanzpolitik helfen 
keine Care-Pakete, eine Umkehr, ein Kurswechsel, ist 
erforderlich. Und der verlangt genau das, was der 
Regierungspolitik noch immer fehlt: Mut und Phanta-
sie. Von Anfang an war ein Lastenausgleich für die 
deutsche Einheit nötig; jetzt ist er überfällig. 
Dazu müssen, erstens, hohe Einkommen und Ver-
mögen — und auch jene Einkommen und Vermögen, 
die durch die deutsche Einheit besonders begünstigt 
sind — stärker als bisher an der Finanzierung der 
Lasten beteiligt werden. 
Zweitens. Das Prinzip Aufbau vor Ausbau West muß 
Priorität erhalten. Dies bedeutet, daß zugunsten des 
wirtschaftlichen Aufbaus in den neuen Bundeslän-
dern die Ausgaben in den alten Bundesländern ein-
geschränkt werden müssen. 
Notwendig ist drittens die Festlegung eines gerech-
ten Finanzausgleichs zwischen den Bundesländern. 
Die Bundesregierung und auch die westlichen Bun-
desländer müssen dabei das vom Bundesverfassungs-
gericht geforderte Prinzip des Einstehens füreinander 
in besonderem Maße beachten. 
(Vorsitz : Vizepräsident Dieter-Julius Cro
-
nenberg) 
Viertens steht nach wie vor die Aufgabe der drasti-
schen Kürzung der 130 Milliarden DM Subventionen 
in den alten Bundesländern zugunsten einer sanie-
rungsbedürftigen Industriesubstanz im Osten. 
Die Lasten sind alles andere als gerecht verteilt. Der 
Unmut darüber nimmt zu. Auch das ist der Stoff, aus 
dem Politik- und Staatsverdrossenheit wachsen. Wir 
brauchen endlich eine große Debatte über die Ziele 
der Finanzpolitik, eine Aussprache über Richtung und 
Zweckmäßigkeit von Einsparungen bei öffentlichen 
Ausgaben. Die Steuerzahler wollen wissen, welche 
Belastungen noch auf sie zukommen, wofür ihr Geld 
wirklich ausgegeben wird, und — das ist ein Wesens-
merkmal einer gesunden Demokratie — sie wollen mit 
entscheiden, was mit ihren Steuergeldern passiert. 
Dem gewissenhaften Steuerzahler platzt allmählich 
der Kragen, wenn er mit faulen T ricks von Leuten zur 
Kasse gebeten wird, die offenbar nicht mit Geld 
umgehen können — jedenfalls nicht mit dem ande-
rer. 
Die Bundesregierung hat dies noch immer nicht 
begriffen. Dieser Lernprozeß wird ihr aber nicht 
erspart bleiben. Ansonsten werden sich die Bürgerin-
nen und Bürger, was sicher auch das beste ist, bald 
diese Regierung ersparen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nunmehr 
hat der Herr Abgeordnete Roth das Wort. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Nicht der rote Roth!) 
Adolf Roth (Gießen) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Unstreitig 
haben die großen jährlichen Haushaltsdebatten, 
gesamtwirtschaftlich betrachtet, in den letzten Jahren 
unter einem günstigeren Stern gestanden als in die-
sem Jahr im Zeichen einer konjunkturellen Zwischen-
flaute. Ich räume freimütig ein: Auch die politischen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8693 
Adolf Roth (Gießen) 
Präliminarien der letzten Wochen haben das Aus-
gangsklima dieser Haushaltsdebatte nicht verbessert. 
Aber wir Haushaltspolitiker sind natürlich froh, daß 
diese Zeit der öffentlich zelebrierten finanzpolitischen 
Werkstattgespräche vorbei ist, daß wir jetzt in die 
Einzelberatungen des Haushalts eintreten können 
und von unserem parlamentarischen Königsrecht der 
Budgetbewilligung in sachgerechter Weise Gebrauch 
machen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Unser Koalitionspartner hat uns ja in diese Debatte 
öffentlich einen Wunsch mitgegeben, dem wir nur zu 
gerne folgen. Wir müssen gerade durch sachgerechte 
Politik den Menschen Mut machen 
(Zuruf von der SPD: Sehr wahr!) 
und nicht Mißmut. Ich bin sicher, daß die Einbrin-
gungsrede, die der Bundesfinanzminister heute 
gehalten hat, in der seine Politik der konsequenten 
staatlichen Sparsamkeit und der Priorität für den 
Aufbauprozeß in Ostdeutschland zum Ausdruck 
kamen, ein stimmiger Anfang gewesen ist, jedenfalls 
wesentlich eindrucksvoller als die bisherigen sachlich 
dürftigen und perspektivlosen Beiträge der parlamen-
tarischen Opposition in diesem Hause. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Insbesondere habe ich mich gewundert, daß, wenn 
man schon öffentlich den Ruf erhebt, alles müsse als 
Makulatur eingestampft werden, man müsse die 
Haushaltseinbringung und die Beratung total ver-
schieben, überhaupt keine sachbezogenen Vor-
schläge unterbreitet werden konnten. Das zeigt die 
Ideen- und Perspektivlosigkeit dieser Opposition. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Rezeptlosigkeit!) 
Meine Damen und Herren, an bestimmten Tatsa-
chen kann doch niemand herumdeuteln: 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Auf den 
Ohren gesessen!) 
Erstens. Die Koalitionsbeschlüsse vom Frühsommer 
dieses Jahres, vom 5. Mai und vom 30. Juni, 
(Uwe Lambinus [SPD]: Die Rede haben Sie 
vorher gemacht?) 
sind zielführend, und sie sind im vorliegenden Haus-
haltsentwurf der Bundesregierung vollständig und 
korrekt umgesetzt worden. 
Zweitens. In völliger Übereinstimmung mit dem, 
was auch im Finanzplanungsrat vereinbart worden ist, 
daß nämlich die jährlichen Zuwachsraten der Staats-
ausgaben auf allen Ebenen zurückgeschnitten wer-
den müssen, hat dieser Bundeshaushalt mit einer 
Steigerungsrate von 2,5 % und einer Rückführung der 
Kreditaufnahme um 2,5 Milliarden DM auf 38 Milliar-
den DM auch eine klare Perspektive aufgezeigt. 
(Carl-Detlev Freiherr von Hammerstein 
[CDU/CSU]: Ein gutes Signal! Hoffentlich 
machen auch die Bundesländer mit!) 
— Das werden wir womöglich im Anschluß hören. Als 
hessischer Staatsbürger wäre ich sehr interessiert, 
einmal den Alternativvorschlag des Bundeslandes 
Hessen im Sinne einer eigenen Einsparpolitik hier zur 
Kenntnis gebracht zu bekommen. Ich habe neulich 
nur gelesen, daß man unerwartete höhere Steuerein-
nahmen in diesem Jahr sofort in einen Nachtragshaus-
halt gesteckt hat, weil demnächst in Hessen eine 
Kommunalwahl stattfindet. Das, Frau Staatsministerin 
Fugmann-Heesing, ist sicher keine Alternative zu der 
Politik, die jetzt vereinbart worden ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Drittens. Wenn alle Ebenen gefordert sind, wenn 
sich insbesondere die Bundesländer und ihre Gemein-
den in ihrer Haushaltswirtschaft diesem kompromiß-
losen Sparzwang unterwerfen, dann, aber auch nur 
dann, können sowohl die Steuerpolitik als auch die 
Defizitfinanzierung auf dem Kapitalmarkt im Ein-
klang mit den konjunktur-, wachstums-, sozial- und 
arbeitsmarktpolitischen Erfordernissen gehalten wer-
den. 
Viertens. So schwierig die Einzelberatungen des 
Haushalts 1993 sein werden — bei nicht mehr vorhan-
denen Reserven und bei äußerst knappen Ansätzen in 
den Einzeletats —, so führt kein Weg daran vorbei, daß 
zeitgleich mit dieser Haushaltsberatung 1993 bis zur 
Schlußlesung im November ein grundlegendes Kon-
zept für die Neuordnung des bundesstaatlichen 
Finanzausgleichs erarbeitet werden muß. 
Finanzpolitisch ist für 1993 Vorsorge ge troffen wor-
den. Ich wäre dankbar, wenn auch von den Kollegen 
aus den östlichen Bundesländern wenigstens im 
Ansatz das mit einem Wort der Anerkennung bedacht 
würde, was hier im Finanzpaket 1992 auf den Weg 
gebracht wurde und in der Vorsorge auch im Bundes-
haushalt. Aber wir wissen, daß 1994 finanzpolitisch 
ein Brückenjahr sein wird, wo ein gewisser Zufüh-
rungsbedarf für die Finanzierung der Länderetats in 
Ostdeutschland besteht. Hier hat der Bund in der 
Finanzplanung Vorkehrungen getroffen, die von den 
Bundesländern im Westen noch nachvollzogen wer-
den müssen. 
Meine Damen und Herren, der Bundeshaushalt 
1993 ist angesichts dieser kurz beschriebenen Heraus-
forderung ein Testfall für die Durchhaltefähigkeit des 
Haushaltsausschusses und des Gesamtparlaments in 
Sachen Einsparpolitik. Wir haben für Ostdeutschland 
— und das ist Kern dieses Spar- und Solidarhaushalts 
1993 — immerhin die Leistungen von 86 Milliarden 
DM auf 92 Milliarden DM erhöht, um knapp 7 %. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Wir haben auch — entgegen anderslautenden öffent
-
lichen Äußerungen — die Leistungen, die in den zwei 
Startjahren im Gemeinschaftswerk Aufschwung Ost 
enthalten gewesen sind, verstärkt über die normalen 
Einzelpläne jetzt weiter finanziert. Das ist auch der 
Opposition durchaus geläufig. Insofern, meine ich, 
sollten wir uns jetzt auch bemühen, uns angesichts 
bestimmter Zusatzbelastungen, die gar nicht aus der 
Einheit Deutschlands unmittelbar herrühren, zu einer 
gewissen Solidarität im Parlament zu verständigen. Es 
bleibt ja nicht nur bei den unausweichlichen Haus-
haltsproblemen der neuen Bundesländer, sondern wir 
müssen auch mit schwerwiegenden externen interna-
tionalen Faktoren in der Haushaltspolitik fertigwer-
den. Der Golf-Krieg mit seiner Finanzierung ist vorhin 
genannt worden, wenn auch in verzerrender Weise 
8694 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Adolf Roth (Gießen) 
und wahrheitswidrig. Tatsache ist, daß wir dafür 
18 Milliarden DM völlig unvorhergesehen und außer 
der Reihe aufwenden mußten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wollen die 
nicht wahrhaben!) 
Tatsache ist aber auch, daß wir für den Reformprozeß 
im Bereich der ehemaligen Sowjetunion, also in den 
neuen GUS-Republiken, eine breite Palette von 
Unterstützungsmaßnahmen geleistet und zugesichert 
haben. Das beginnt bei Zuschüssen und Leistungen 
von über 18 Milliarden DM für die Truppenrückfüh-
rung der Sowjetunion. Wir haben im zweiten Halbjahr 
1990 Warenlieferungen im sogenannten Transfer-
Rubel-Geschäft vorfinanziert, in harter D-Mark finan-
ziert. Es sind ungebundene Finanzkredite in Höhe von 
12 Milliarden DM gegeben und garantiert worden. 
Wir haben allein seit dem Fall der Mauer zusätzlich 
Exportkredite in den GUS-Bereich in einer Höhe von 
24,5 Milliarden DM über das Hermes-Instrumenta-
rium verbürgt. Einschließlich der Finanzierung von 
großen Investitionsprojekten der russischen Natur-
gas- und Erzgewinnung und der gedeckten Zinsfor-
derungen aus den vielen Finanzleistungen ist hier ein 
Gesamtpaket von über 80 Milliarden DM — wohlge-
merkt nur für den GUS-Bereich und ausschließlich in 
den letzten drei Jahren — zustande gekommen. Dar-
über muß die Öffentlichkeit auch diskutieren. Man 
kann nicht einfach den Eindruck erwecken, als seien 
das Nebensächlichkeiten der deutschen Finanzpoli-
tik, mit der eine Regierung am Rande ihrer Hauptver-
antwortlichkeiten fertigzuwerden hat. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ma
-
chen Sie das einmal der Öffentlichkeit deut
lich!) 
Meine Damen und Herren, was dies bedeutet, 
spüren wir im Haushalt 1993. Die bedingungsgemä-
ßen Entschädigungen aus Bürgschaften, Garantien 
und anderen Gewährleistungen werden im kommen-
den Jahr die traurige Rekordhöhe von 6 Milliarden 
DM erreichen. Das sind immerhin 1,5 unseres 
gesamten Bundeshaushaltes. Deutlich mehr als die 
Hälfte dieser Entschädigungen werden im GUS-
Bereich fällig werden, über 3 Milliarden DM. Ich darf 
nur darauf hinweisen: Vor 1991 ist in der alten 
Sowjetunion nicht ein einziges Mal aus dem interna-
tionalen Bürgschaftsbereich irgend etwas entschädigt 
worden. Meine Damen und Herren, dies belegt, daß 
das totale Wegbrechen der Ostmärkte nicht nur für die 
neuen Bundesländer, sondern auch für Teile der 
westdeutschen Wirtschaft und insbesondere für den 
deutschen Steuerzahler zu einer erheblichen Hypo-
thek und zu einer schlichten Katastrophe geworden 
ist. 
Mit der wahrlich großzügigen Einräumung von 
zusätzlich 5 Milliarden im Deckungsrahmen zu 
Beginn des Jahres 1992 sind wir, was die Risikobewer-
tung für einen schadensfreien Verlauf der Kreditge-
währung betrifft, haushaltsrechtlich bis an die äußer-
ste Grenze des rechtlich Möglichen gegangen. Die 
nicht erfüllten Zahlungsverpflichtungen, die aktuel-
len russischen Zahlungsrückstände aus gedeckten 
Forderungen, ja eine sehr weitgehende faktische 
Zahlungsunfähigkeit der GUS-Republiken hat zusätz-
liche Bewegungsspielräume endgültig vernichtet. 
Der Haushaltsausschuß hat deshalb seit Monaten 
deutlich gemacht, daß hier die Reichweite des  Her
mes-Instrumentariums versagt. Das gilt auch, möchte 
ich hier anmerken, für alle jetzt hier diskutierten 
Formen von unechten Bürgschaften, bei denen äußer-
lich normale Hermes-Deckungen in voller Höhe als 
unbedingte überjährige Zahlungsverpflichtungen im 
Sinne sogenannter Verpflichtungsermächtigungen in 
den Bundeshaushalt eingestellt werden. Das gilt auch 
für andere Formen von Lastenverschiebungen in die 
Zukunft, etwa über bundesverbürgte Schuldschein-
geschäfte mit russischen Importeuren. Sie sind weder 
industriepolitisch sinnvoll noch passen sie in den 
Moratoriumsbeschluß, in den Eckbeschluß der Koali-
tion. 
Meine Damen und Herren, der Bundeswirtschafts-
minister ist hinsichtlich der Aufgabe, vor der er jetzt 
steht, nicht zu beneiden, ein Maßnahmenbündel zur 
Erschließung anderer Märkte für Ostdeutschland 
vorzulegen, so wie es die CDU/CSU-Bundestagsfrak-
tion in Leipzig am 28. August erörtert hat. Jeder weiß, 
daß hier auch im Sinne einer Offenheit und Glaubhaf-
tigkeit das haushaltspolitisch Machbare den Betroffe-
nen auch benannt werden muß. Industriepolitik mit 
zusätzlichen Baransätzen oder Verpflichtungser-
mächtigungen in Milliardenhöhe ist nicht ohne 
gleichwertige Einschränkung an anderer Stelle leist-
bar. Sie ist auch ordnungspolitisch eine eher fragwür-
dige Veranstaltung. 
Meine Damen und Herren, bei dieser Gelegenheit 
möchte ich auch auf die Darlegungen der Deutschen 
Bundesbank in ihrem jüngsten Monatsbericht verwei-
sen dürfen, wo aus der geld- und stabilitätspolitischen 
Verantwortung unserer Zentralbank heraus die 
außerordentlich expansive Wirkung aller Liquiditäts- 
und Rentabilitätshilfen beschrieben worden ist, die im 
Zusammenhang mit den Zinssubventionen und den 
anderen Subventionierungsinstrumenten in jüngster 
Zeit für die staatliche Wirtschaftsförderung in 
Deutschland geleistet worden sind. 
Dies belastet natürlich den gesamtwirtschaftlichen 
Finanzierungskreislauf, sosehr wir die Hebel- und 
Multiplikatorwirkung im Sinne eines erwünschten 
Investitionsanschubs in Ostdeutschland gewollt ha-
ben. Wir haben hier Haushaltsmittel eingespart und 
einen maximalen Erfolg erreicht, aber wir sind an die 
Grenze des Leistbaren gekommen und dürfen deshalb 
hier nicht nachlegen, wie es jetzt von vielen gefordert 
wird. Das Dilemma ist doch eindeutig: Wir subventio-
nieren Marktzinsen herunter, die viel höher sind, als 
sie sein müßten, wenn es diese Zinsverbilligungskon-
zepte nicht gäbe. 
Meine Damen und Herren, wegen der sachlichen 
Dringlichkeit der Investitionsförderung, der Woh-
nungsmodernisierung , der Existenzgründungspro-
gramme, Eigenkapitalprogramme, Gemeindepro-
gramme müssen wir diese Konzepte durchhalten. Wir 
können jetzt nicht aussteigen, auch dort nicht, wo 
Mitnahmeeffekte sichtbar sind. Aber wir müssen die 
Meinung der Bundesbank ernst nehmen, denn wir 
wollen so bald wie möglich eine Zinswende in 
Deutschland, die der gesamtstaatlichen Konjunktur in 
positiver Weise zugute kommt. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8695 
Adolf Roth (Gießen) 
Lassen Sie mich zum Schluß noch einen Satz zur 
Kreditaufnahme des Bundes in 1993 sagen. In der 
veranschlagten Nettokreditaufnahme von 38 Milliar-
den DM sind ja Milliardensummen für Schulden-
dienstverpflichtungen für den Fonds Deutsche Einheit 
und die Erstattung von Zinsleistungen des Kreditab-
wicklungsfonds enthalten. Übrigens sind die Wirt-
schaftspläne dieser Institutionen Teil des ordentlichen 
Bundeshaushalts und keine „Nebenhaushalte", wie 
Frau Matthäus-Maier hier immer wieder darzulegen 
versucht. 
(Zurufe von der SPD) 
Mit 45 Milliarden DM Zinsaufwand liegen wir 
mittlerweile um 7 Milliarden DM über der Nettokre-
ditaufnahme, d. h. der Bund gibt in den Kapitalmarkt 
7 Milliarden DM mehr an Zinsen und Tilgung hinein, 
als er in demselben Zeitraum an neuen Krediten 
aufnimmt. Das ist weniger als ein Nullsummenspiel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Roth, diese Ihre Bemerkungen veranlas-
sen den Abgeordneten Wieczorek, obwohl Sie fast am 
Ende Ihrer Redezeit sind, um eine Zwischenfrage zu 
bitten. Ich nehme an, Sie beantworten sie. 
Helmut Wieczorek (Duisburg) (SPD): Ich wollte den 
Kollegen Roth nur fragen, ob er mir in diesem Zusam-
menhang einmal den Begriff der Nettokreditauf-
nahme erklären kann. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Aber bitte kurz! — 
Heiterkeit) 
Adolf Roth (Gießen) (CDU/CSU): Ich hätte vom 
finanzpolitischen Sprecher der Opposition erwartet, 
daß er weiß, wie sich die Nettokreditaufnahme zusam-
mensetzt, nämlich aus den Bruttokreditaufnahmen 
und den Tilgungen innerhalb eines Jahres. Ihm dürfte 
auch klar sein, daß in diesem Zusammenhang auch 
die Zinsen auf die vorhandenen Altschulden fällig 
werden. Insofern bleibe ich dabei: Die Zinsleistungen 
sind um 7 Milliarden DM — wenn es nicht noch mehr 
ist — höher als die Aufnahme neuer Kredite auf dem 
Kapitalmarkt. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Sie 
suchen sich auch alles aus!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Die Ant-
wort wird, was ihre Kürze anlangt, den Abgeordneten 
Struck hoffentlich befriedigen. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Sie war 
kurz, aber auch sehr gut!) 
Adolf Roth (Gießen) (CDU/CSU): Meine Damen und 
Herren, es gibt keine Alternative zu einer eisernen 
Sparpolitik. Das Ziel unserer Haushaltsarbeit für 1993 
ist klar vorgegeben: Wir werden an die Sachprobleme 
herangehen. Je besser wir mit den Sachproblemen 
fertig werden — da bin ich ganz zuversichtlich —, 
desto besser werden wir auch politisch mit dieser 
Opposition im Deutschen Bundestag fertig werden. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nunmehr 
hat die Ministerin der Finanzen des Landes Hessen, 
Frau Dr. Fugmann-Heesing, das Wort. 
Staatsministerin Dr. Annette Fugmann-Heesing 
(Hessen): Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Für die Länder stellen Bundeshaushalt und mittelfri-
stige Finanzplanung des Bundes wichtige finanzpoli-
tische Eckpfeiler dar. Hierin — so die Erwartungen der 
Länder — müssen Aussagen zu den dringenden 
finanzpolitischen Fragen enthalten sein; Fragen, die 
wir nicht auf die lange Bank schieben können, son-
dern kurz- und mittelfristig lösen müssen. Diese 
Fragen, diese Probleme konzentrieren sich vor allem 
auf die finanzwirtschaftliche Bewältigung der deut-
schen Einheit. Die Menschen im Lande wollen endlich 
wissen, wohin die Reise geht. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Bundeshaushalt gibt darauf keine Antwort. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Doch, nur 
lesen!) 
Er ist Stückwerk, wo doch Schwerpunkte gesetzt 
werden müßten. 
In den von Ihnen vorgelegten Zahlenwerken ist 
tatsächlich nichts davon zu spüren, daß die Ausgaben 
für die neuen Länder das Schwergewicht des Haus-
halts darstellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: 90 Milliarden sind 
doch immerhin eine Summe!) 
Die Aufwendungen des Bundes für die jungen Länder 
betragen 92 Milliarden DM. Das sind rund 21 % der 
gesamten Bundesausgaben. Nun leben in den neuen 
Bundesländern knapp 20 % der deutschen Bevölke-
rung. 21 % der Bundesausgaben für 20 % der Bevöl-
kerung — da kann man schwerlich von einem echten 
Schwerpunkt für die neuen Bundesländer sprechen. 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN — Bundesminister Dr. Theo
-
dor Waigel: Das ist doch nicht zu fassen!) 
Würden Sie echte Schwerpunkte setzen, z. B. durch 
eine Aufstockung des Programms Aufschwung Ost, 
durch eine Wiederbelebung der kommunalen Investi-
tionspauschale, wie es mittlerweile auch aus den 
Reihen der Regierungskoalition gefordert wird, durch 
verstärkte Unterstützung der Bundesanstalt für 
Arbeit, könnte tatsächlich davon gesprochen werden, 
daß die Hilfe für die neuen Länder im Mittelpunkt des 
Haushalts steht. 
Es ist sogar zu befürchten, daß der Bund seine 
Aufwendungen für die neuen Länder schrittweise 
reduzieren wird. 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Aber Hessen 
ist bereit?) 
— Dazu komme ich noch. 
Der Bundeshaushalt 1993 und mehr noch der 
Finanzplan bis 1996 folgen dem seit Anfang 1990 von 
der Bundesregierung eingeschlagenen Weg der 
finanzpolitischen Vernebelung, insbesondere was 
8696 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Staatsministerin Dr. Annette Fugmann-Heesing (Hessen) 
die Kosten und Belastungen der Bundesländer 
angeht. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Das ist aber 
nicht freundlich! 	Eduard Oswald [CDU/ 
CSU]: Das sollten Sie nicht sagen!) 
Ich darf erinnern: Der Fonds Deutsche Einheit mit 
einer Belastung der Länder von 47,5 Milliarden DM 
wurde im Mai 1990 beschlossen. In der Stellung-
nahme des Bundesrates vom 1. Juni 1990 heißt es dazu 
— ich zitiere —: 
Der Bundesrat stellt in Übereinstimmung mit der 
Bundesregierung fest, daß die Höhe der Länder-
beteiligung an den Kosten der Einheit durch den 
vorliegenden Gesetzentwurf abschließend gere-
gelt ist. 
(Zurufe von der SPD: Hört! Hört! 	So ist 
es!) 
Risiken, die über die festgelegten Beträge hinaus-
gehen, sind daher vom Bund zu tragen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das ist 
der Herr Waigel!) 
Dem hat die Bundesregierung zugestimmt. Wo bleibt 
Ihr Erinnerungsvermögen, Herr Waigel? Was ist von 
der Ernsthaftigkeit solcher Zusagen des Bundes im 
Gesetzgebungsverfahren zu halten? 
(Eduard Oswald [CDU/CSU]: Sie kennen 
den Herrn Finanzminister zuwenig! Sein 
Erinnerungsvermögen ist ausgezeichnet!) 
Die alten Länder — man kann es nicht oft genug 
betonen — waren damals und sind heute solidarisch 
mit den neuen Ländern. 
(Zustimmung bei der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU: Zahlen!) 
Wir wollen nur endlich die vollständigen Zahlen — da 
kann ich Ihren Zuruf nur aufgreifen — über die 
finanziellen Auswirkungen der Einheit auf den Tisch 
haben. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN — Helmut Wieczorek [Duis
-
burg] [SPD]: Diese Nebelwerferkompanie 
da! —Eduard Oswald [CDU/CSU]: Das heißt, 
Hessen ist bereit? — Dr. Wolfgang Weng 
[Gerlingen] [F.D.P.]: Die Zahlen liegen alle 
vor, Frau Ministerin! Sie wollen nicht bezah
len! Das ist der Unterschied!) 
Im Rahmen der Beratungen zum Einigungsvertrag 
— nur einen Monat später — wurden die Länder 
entgegen der erwähnten Zusicherung des Bundes mit 
einer erhöhten Umsatzsteuerbeteiligung der neuen 
Lander konfrontiert. Nach langen Verhandlungen 
wurde das im Einigungsvertrag festgelegte Modell 
der abgestuften Umsatzsteuerbeteiligung festge-
schrieben; auch hier mit der klaren Zusicherung des 
Bundes an die neuen Bundesländer, daß damit eine 
ausreichende Finanzausstattung gefunden sei und die 
alten Bundesländer weitere Forderungen nicht zu 
erwarten hätten. 
(Michaela Geiger [CDU/CSU]: Also: Ihr wollt 
helfen, aber nicht zahlen!) 
Trotzdem: Wir wollen Ehrlichkeit in der Auseinan-
dersetzung. Ich möchte nur an das erinnern, was in der 
Vergangenheit geschehen ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb auch die Forderung der Länder, endlich die 
Zahlen umfassend auf den Tisch zu legen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Hören Sie mir doch zu; ich kann verstehen, daß Sie 
es nicht wissen wollen. 
Es kam kurze Zeit später erneut zu Finanzverhand-
lungen mit dem Ergebnis vom 28. Februar 1991, 
wonach die neuen Länder bereits ab 1991 zu 100 % in 
die Umsatzsteuerverteilung einbezogen wurden. Die 
Belastungen aus diesen beiden Umsatzsteuerverein-
barungen betragen für die alten Länder fast 50 Milli-
arden DM in vier Jahren. 
Nun wird dieses bekannte Verwirrspiel fortgesetzt. 
In Ihrem Finanzplan, Herr Waigel, legen Sie ein 
Modell zur Verteilung der Schulden des Kreditab-
wicklungsfonds und der Treuhandanstalt vor, das 
weder der Rechtslage entspricht noch die finanzielle 
Leistungsfähigkeit der verschiedenen Gebietskörper-
schaften berücksichtigt. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das ist 
ein Wunschbild!) 
Die Schulden des Kreditabwicklungsfonds sollten zu 
50 % der Bund und zu 50 % alle Länder — nicht nur die 
neuen, wie es der Einigungsvertrag vorsieht — tra-
gen. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Wie 
wollen Sie es denn?) 
Ich halte es für ein starkes Stück, daß Sie den 
Ländern einen solchen Vorschlag über die Presse 
vorgestellt haben statt in den dafür vorgesehenen 
Gremien. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist schlechter Stil im Umgang mit Verfassungs-
organen. 
(Beifall bei der SPD — Eduard Oswald [CDU/ 
CSU]: Jetzt sind Sie aber zu weit gegan
gen!) 
— Herr Waigel, ist in diesem Punkt zu weit gegangen, 
nicht ich. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Hof
fentlich gewinne ich Ihre Gunst zurück!) 
In derselben Pressemeldung vom 2. Juli 1992 haben 
Sie auch eine hälftige Aufteilung der Treuhandschul-
den zwischen Bund und Ländern vorgeschlagen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch in 
Ordnung!) 
Die Treuhand ist eine Anstalt des Bundes, über 
deren Geschäftsgebaren allein der Bund bestimmt. 
Sie, Herr Waigel, haben bekanntlich im Mai 1990 die 
von meinem Kollegen Schleußer und dem bayeri-
schen Finanzminister Tandler geforderte Beteiligung 
oder Mitsprache der Länder abgelehnt. 
(Zurufe von der SPD: Hört! Hört! — Der hat 
für Bayern nichts übrig!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8697 
Staatsministerin Dr. Annette Fugmann-Heesing (Hessen) 
Damals erwarteten Sie Gewinne. Heute erwarten Sie 
Verluste, und daran sollen nun die Länder beteiligt 
werden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Peter Struck [SPD]: 
Ein altes Schlitzohr! — Dr. Konstanze Weg-
ner [SPD]: Das tut weh!) 
Sehr geehrter Herr Bundesfinanzminister, für diese 
Aufteilung der Treuhandschulden zwischen Bund 
und Ländern gibt es weder eine rechtliche Grundlage, 
noch werden Sie die Zustimmung der Länder dazu 
erhalten; 
(Hans Peter Schmitz [Baesweiler] [CDU/ 
CSU]: Aha, interessant!) 
die Länder sind zur Übernahme dieser Schulden 
überhaupt nicht in der Lage. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Aha!) 
Daß die Kommunen in den neuen Ländern mit der 
Übernahme der Schulden der Wohnungsbaugesell-
schaften zum 1. Januar 1994 überfordert sind, haben 
inzwischen auch Mitglieder der Bundesregierung 
erkannt. Deshalb fordert die Bundesbauministerin, 
diese Schulden auf den Kreditabwicklungsfonds und 
damit mindestens zur Hälfte auf den Bund zu übertra-
gen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Aber 
eine Schwalbe macht noch keinen Som- 
mer!) 
Hier herrscht größere Unsicherheit über die zukünf-
tige Schuldenaufteilung denn je. Herr Waigel, Sie 
können nicht scheibchenweise neue Belastungen 
ankündigen. Warum machen Sie keine Finanzpolitik 
aus einem Guß, 
(Zuruf von der SPD: Weil er es nicht kann!) 
warum legen Sie nicht endlich eine Gesamtkonzep-
tion vor? 
(Beifall bei der SPD) 
Wo bleibt Ihre Bestandsaufnahme? Die Menschen in 
den neuen und in den alten Ländern warten darauf, 
Wirtschaft und Industrie warten darauf, auch die 
Länder warten darauf. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Die Neuregelung der Bund-Länder-Finanzbezie-
hungen, die bereits Mitte 1990 in dem Gesetz zur 
Wirtschafts- und Währungsunion für den 1. Januar 
1995 verabredet worden ist, kommt nicht voran. Schon 
vor geraumer Zeit haben Sie; Herr Waigel, die Vor-
lage eines Eckpunktepapiers angekündigt; bis heute 
haben wir vergeblich darauf gewartet. Aber Eck-
punkte sind noch lange keine gesetzlichen Formulie-
rungen. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Das stimmt!) 
Sie ersetzen insbesondere kein Gesamtfinanzierungs-
konzept. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Sehr 
gut!) 
Es reicht nicht, für diesen ganzen Komplex lapidar 
15 Milliarden DM in den Finanzplan einzustellen. 
(Ina Albowitz [F.D.P.]: Was heißt „lapi-
dar"?) 
Es muß insbesondere darum gehen, die Finanzaus-
stattung der neuen Länder mittel- und langfristig zu 
sichern, die finanzwirtschaftliche Leistungsfähigkeit 
der alten Länder zu erhalten, 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Richtig!) 
den Auftrag aus dem Urteil des Bundesverfassungs-
gerichts vom 27. Mai 1992 zum Länderfinanzaus-
gleich zu erfüllen und Vorschläge zur Beseitigung der 
extremen Haushaltsnotlage von Bremen und dem 
Saarland zu erarbeiten und — als weitere Konsequenz 
aus diesem Urteil zugunsten der anderen finanz-
schwachen Länder Grundzüge einer vorsorgenden, 
präventiven Haushaltsnotlagenpolitik aufzustellen. 
Meine Damen und Herren, angesichts der komple-
xen Materie und angesichts der noch verbleibenden 
Zeit erscheint es mir durchaus fraglich, ob bis Mitte 
1994 tatsächlich eine abschließende, dauerhafte 
Regelung für einen gesamtdeutschen Finanzaus-
gleich geschaffen werden kann. Jede Änderung an 
einzelnen Vorschriften beeinflußt die finanzielle Lei-
stungsfähigkeit aller Länder sofort und unmittelbar. 
Die Neuregelung der Bund-Länder-Finanzbezie-
hungen ist um so schwieriger zu bewerkstelligen, als 
die neuen Länder ab 1995 enorme Finanzierungsdefi-
zite erwarten müssen. Zur Abdeckung dieser Defizite 
wird auch ein gesamtdeutscher Länderfinanzaus-
gleich allein nicht ausreichen. Deshalb wird ange-
sichts dieser Defizite eine weitere finanzwirtschaftli-
che Übergangsregelung erforderlich sein, mit der der 
Bund und die alten Länder die Finanzausstattung der 
neuen Länder absichern müssen. Es drängt sich der 
Verdacht auf, daß sich die Bundesregierung aus dieser 
auch von ihr erkannten, aber noch nicht zugegebenen 
Problematik herausstehlen und die Hauptlast unter 
dem Deckmantel der Ländersolidarität vor allem den 
alten Ländern aufbürden will. 
Um nicht mißverstanden zu werden: Die alten 
Länder werden sich auch in Zukunft solidarisch und 
bereitwillig an den finanziellen Leistungen für die 
neuen Lander beteiligen 
(Beifall bei der SPD — Lachen und Wider
-
spruch bei der CDU/CSU) 
— ich will Ihnen hinterher gern einmal die Zahlen 
erläutern —, wie auch das Land Hessen in den letzten 
zehn Jahren über 10 Milliarden DM im Länderfinanz-
ausgleich an die finanzschwächeren alten Länder 
gezahlt hat. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Mir 
kommen die Tränen!) 
Es darf allerdings auch nicht unerwähnt bleiben, daß 
die alten Länder bis Ende 1994 bereits fast 114 Milli-
arden DM Transferleistungen an die neuen Länder 
zahlen werden. 
Der Bundesfinanzminister täuscht sich, wenn er 
meint, die Länder gegeneinander ausspielen zu kön-
nen. Wir Länder fordern gemeinsam eine ausgaben
gerechte Finanzausstattung. Hier zeichnet sich ab 
1993 eine erhebliche Schieflage in der bundesstaatli-
chen Finanzverteilung zugunsten des Bundes und zu 
Lasten der Länder und Gemeinden ab. Der Bund kann 
teilungsbedingte Aufgaben zurückführen, er hat 
Steuererhöhungen beschlossen, die im wesentlichen 
8698 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Staatsministerin Dr. Annette Fugmann-Heesing (Hessen) 
ihm allein zufließen, er finanziert einen Teil seiner 
Hilfen für die neuen Länder allein durch Umschich-
tung zu Lasten der alten Länder. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: So ist es!) 
Die alten Lander haben diese Möglichkeiten nicht. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Das ist auch 
gut so!) 
In diesem Zusammenhang will ich ganz deutlich 
darauf hinweisen, daß die Forderung, die Länder-
haushalte dürften jährlich nur um 3 % steigen, die 
völlig unterschiedlichen Strukturen von Länderhaus-
halten und Bundeshaushalt außer acht läßt. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Haben Sie 
im Finanzplanungsrat zugestimmt oder 
nicht?) 
Das scheinen auch Sie, Herr Roth, nicht zu realisieren, 
wenn Sie auf den hessischen Nachtrag hinweisen; 
über die Einzelheiten könnten wir uns gern noch 
unterhalten. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich komme noch zum Finanzplanungsrat. — Nicht 
nur angesichts der wesentlich höheren Personalko-
stenquote und auf Grund des kommunalen Finanz-
ausgleichs ist eine solche Steigerungsrate kurzfristig 
überhaupt nicht und auch mittelfristig nur außeror-
dentlich schwer zu verwirklichen. Deshalb haben die 
alten Länder in der Sitzung des Finanzplanungsrates 
am 3. Juni 1992 unmißverständlich darauf hingewie-
sen, daß die 3-%-Linie kurzfristig nicht zu verwirkli-
chen ist. So steigt — das werden Sie wissen, Herr 
Waigel — z. B. der Landeshaushalt des Freistaates 
Bayern nach den mir heute vorliegenden Informatio-
nen im Jahre 1993 um 5,9 %. 
(Zuruf von der SPD: Hört! Hört! — Hans Peter 
Schmitz [Baesweiler] [CDU/CSU]: Das ist ein 
Doppelhaushalt, das wissen Sie doch ge
-
nau!) 
Was Bayern schon nicht leisten kann, wird von ande-
ren Ländern mit deutlich schlechteren Finanzstruktu-
ren noch weniger zu schaffen sein — es sei denn, es 
werden Leistungen für die Bürgerinnen und Bürger 
deutlich eingeschränkt. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Waigel muß 
die Bayern kritisieren!) 
In aller Regel trifft dies die sozial Schwächeren, wie 
etwa bei Ihrer Kürzung der Aids-Hilfen. Eine solche 
Leistungseinschränkung kann und wird ein Finanzmi-
nister eines Landes nicht akzeptieren. Oder, Herr 
Waigel, wollen Sie Haushaltssicherungsgesetze? 
Meine Damen und Herren, wenn nun von dem 
Vorsitzenden der Unionsfraktion im Bundestag gesagt 
wird, die Steuern müßten nur deshalb steigen, weil die 
Lander ihre Haushalte stärker als um 3 % erhöhen, 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: So stimmt 
das!)  
so muß ich dieser drohenden Legendenbildung aufs 
schärfste widersprechen. Wem sind denn die bisheri
gen Steuererhöhungen ganz wesentlich zugeflossen? 
— Doch nicht den alten Ländern! 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Nur dem Waigel! — 
Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: T ricky 
Theo kassiert!) 
Und wenn von Ländern und Gemeinden verstärkte 
Sparsamkeit gefordert wird, um Steuererhöhungen zu 
vermeiden, die sicher wieder wesentlich dem Bund 
zuflössen, kann ich nur fragen: Welche weiteren 
Belastungen wollen Sie vom Bund auf die Länder 
abwälzen? 
(Gerlinde Hämmerle [SPD]: Alle!) 
Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, daß die 
deutsche Einheit jetzt zum Vorwand genommen wird, 
die föderalen Strukturen in Frage zu stellen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Peter Struck [SPD]: 
Sehr wahr! Unglaublich!) 
Herr Waigel, Sie wissen, daß Sie den Ländern mit 
Ihrer Vorgabe von 3 % jeglichen Gestaltungsspiel-
raum nehmen, zumal wir für 1993 mit einer Preisstei-
gerungsrate von deutlich über 3 % rechnen müssen. 
Hinzu kommt, daß ein völliger Rückzug der Länder 
aus Investitionen den Weg der Wirtschaft in eine 
Rezession beschleunigen würde. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Wer redet 
denn von „völligem Rückzug"?) 
Ein Abschwung West aber wird die Mittel für den 
langersehnten Aufschwung Ost erst recht nicht 
erbringen. Ich habe durchaus Sympathie für die 
Forderung der ostdeutschen Ministerpräsidenten, die 
sie mit der plakativen Formel „Aufbau Ost vor Ausbau 
West" verkündet haben. Aber von einem Abbau West 
war nun wahrlich nicht die Rede. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, die Verabschiedung 
eines Bundeshaushalts im Kabinett und die Vorlage 
der mittelfristigen Finanzplanung sollten eigentlich 
haushalts- und finanzpolitische Ruhe bedeuten und 
den Ländern und Kommunen verläßliche Daten für 
die nächsten 12 Monate an die Hand geben. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Genau das 
geschieht!) 
Gerade das Verwirrspiel der letzten Tage — ich nenne 
nur die Stichworte Zwangsanleihe, Deutschlandan-
leihe, Autobahnvignette und Mehrwertsteuererhö-
hung — zeigen, daß die mit dem Bundeshaushalt und 
der mittelfristigen Finanzplanung vorgelegten Zahlen 
unvollständig, wenn nicht sogar schon längst überholt 
sind. 
Die Bundesregierung muß endlich zugeben, daß die 
notwendigen Leistungen für die neuen Länder mittel-
fristig nicht nur über eine erhöhte Kreditaufnahme 
und eine Ausgabenreduzierung finanziert werden 
können, sondern daß auch deutliche und dauerhafte 
Einnahmeverbesserungen notwendig sind. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Frau 
Staatsministerin, entschuldigen Sie, wenn ich Sie 
unterbreche. Ich kann und will Ihnen das Wort nicht 
entziehen; das ist grundgesetzlich geregelt. Aber ich 
mache Sie darauf aufmerksam, daß die Redezeit, die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8699 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg 
Sie jetzt verbrauchen, auf Kosten Ihres Kollegen 
Kuessner aus der SPD-Fraktion geht, und bitte, das zu 
berücksichtigen. 
Staatsministerin Dr. Annette Fugmann-Heesing 
(Hessen): Ich bin sofort fertig. 
Dies gilt insbesondere für die Bewältigung der 
Zinsen und Tilgung für Kreditabwicklungsfonds und 
Treuhandanstalt. Herr Waigel, Sie können diese 
Schulden nicht vor unserer Tür abkippen; denn Sie 
wissen ganz genau, daß die Länder damit überfordert 
wären. Warum wählen Sie nicht den offenen und 
ehrlichen Weg und erhöhen die Steuern für diejeni-
gen, die erhöhte Steuern auch zahlen können? 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Verlängerung des Solidaritätszuschlags, aller-
dings mit Einkommensgrenzen, würde genau den 
Betrag in die Kassen bringen, der zur finanziellen 
Bewältigung der DDR-Altschulden erforderlich ist. 
Prüfen Sie solche Vorschläge vorurteilsfrei! Eine 
ehrliche Steuererhöhung ist allemal besser und wird 
auch eher akzeptiert als eine verdeckte, die nur die 
Staatsverdrossenheit fördert. 
(Michaela Geiger [CDU/CSU]: Damit ihr 
dann wieder „Steuerlüge" schreien könnt!) 
Meine Damen und Herren, das im Bundeshaushalt 
und im mittelfristigen Finanzplan vorgelegte Zahlen-
werk spiegelt nur eines vorbildlich wider: das Chaos, 
das in der Bundesregierung herrscht. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Dadurch wird eine solide, mittelfristig abgesicherte 
und Vertrauen schaffende Finanzpolitik behindert 
und der Aufschwung Ost gerade verhindert. Dies 
kann das Land Hessen nicht unterstützen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nunmehr 
erteile ich der Abgeordneten Ina Albowitz das 
Wort. 
Ina Albowitz (F.D.P.): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich gestehe zu Beginn 
meines Debattenbeitrages durchaus ein, sehr verehrte 
Frau Kollegin Matthäus-Maier, daß ich von der Oppo-
sition heute außerordentlich enttäuscht bin. Ich hatte 
nach den Beiträgen der Opposition in den letzten 
Tagen eigentlich erwartet, daß Sie uns heute einmal 
konkret sagen, was Sie anders bzw. was Sie 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da war doch 
viel Konkretes!) 
besser machen wollen. Ich weiß nicht, ich habe 
eigentlich nur Altbekanntes gehört; es war wirklich 
nichts Neues, Frau Kollegin. Ich habe einmal addiert, 
was Sie in den letzten Wochen so alles herausgegeben 
haben. Das war, glaube ich, eines der umfangreich-
sten Steuererhöhungspakete der letzten Jahre; es 
belief sich nämlich auf über 50 Milliarden DM. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das 
sind immer die gleichen!) 
— Ah ja, aber es bleiben 50 Milliarden DM; diese 
bestreitet ihr nicht. 
(Widerspruch des Abg. Helmut Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]) 
Im übrigen, Frau Kollegin, bin ich wirklich einmal 
gespannt, wann Sie auf die Frage antworten — ich 
weiß ja, daß Ihnen das leid tut —, wie wir demnächst, 
über das Jahr 2000 hinaus, unsere Luftwaffe eigent-
lich ausstatten wollen. Ich weiß ja, daß der Jäger 90 
nun weg ist; das wissen auch Sie. Aber was wollen wir 
denn demnächst mit unserer Luftwaffe machen? 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Segel
-
flieger!) 
Ich meine, die Diskussion darüber brauchen wir nicht 
heute zu führen; nur, irgendwann müssen Sie uns, 
glaube ich, einmal sagen, was wir mit unserer Luft-
waffe machen sollen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wollen 
wir denn noch eine haben? — Uwe Lambinus 
[SPD]: Lufthansa!) 
— Zu diesem Thema komme ich noch. 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die ausufernde Diskussion der letzten 
Wochen über Zwangs- und Deutschlandanleihen, 
höhere Steuern und sonstige Finanzierungsinstru-
mente ist nicht nur unsinnig gewesen, sondern auch 
überflüssig wie ein Kropf. Sie verunsichert die Bürger 
in Deutschland und Europa sowie Industrie und Hand-
werk, also die Investoren, die sich aktiv am Aufbau der 
neuen Bundesländer beteiligen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da sind wir 
einer Meinung!) 
— Sehr schön. Aber die Opposition war mit daran 
beteiligt. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nein!) 
— Oh ja. Ich denke, Frau Schulte hat das in einer 
Presseerklärung der SPD, die ich gestern abend auf 
den Tisch gekriegt habe, neidlos zugegeben; lesen Sie 
sie einmal nach. 
(Zuruf von der SPD: Was hat sie denn 
geschrieben?) 
— Sie hat von den Besserwissis unter den westdeut-
schen Politikern geschrieben. Ich glaube nicht, daß 
wir diese in Opposition und Regierung einteilen 
können. Lesen Sie Ihre eigenen Presseerklärungen, 
die Sie herausgeben, einmal genau durch. 
Meine Damen und Herren, manche Äußerungen 
der letzten Tage erwecken den Eindruck, es liege am 
fehlenden Geld, daß der Aufschwung Ost nicht, wie 
von uns allen gewünscht — ich denke, da sind wir 
wieder einer Meinung —, noch deutlicher und schnel-
ler in Gang kommt. Doch das Gegenteil ist der Fall. In 
zahlreichen Fördertöpfen stehen ausreichende Mittel 
zur Verfügung. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: So ist es!) 
Private Investitionen sind das Fundament eines soli-
den wirtschaftlichen Aufschwungs in den neuen Bun-
desländern und helfen den Menschen auf Dauer mehr 
als die Transfers, die rein konsumtiv verwendet wer-
den. 1993 entfallen 25 Milliarden DM der 91,9 Mi lli- 
8700 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Ina Albowitz 
arden DM an Bundesausgaben für die neuen Länder 
auf investive Maßnahmen. Bedarf und Ansatzpunkte 
für private Investitionen gibt es genug. Bevor wir 
anfangen, Steuern oder Abgaben zu erhöhen, sollten 
wir deshalb unsere Aufmerksamkeit zunächst den 
investitionshemmenden strukturellen Mangeln wid-
men. Hier können und müssen wir noch viel tun. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Zum Beispiel, meine Kolleginnen und Kollegen, 
behindern weiterhin offene Vermögensfragen zahl-
reiche unternehmerische Initiativen. Durch das 
Zweite Vermögensrechtsänderungsgesetz ist den 
Investitionen so weit wie möglich Vorfahrt eingeräumt 
worden. Jetzt geht es darum, die Anträge in den 
Vermögens- und Grundbuchämtern schneller zu 
bearbeiten. Hier muß mehr personelle Hilfe durch 
Westbeamte geleistet werden. 
(Dr. Walter Hitschler [F.D.P.]: Das ist aber 
nicht erwünscht!) 
Wir sollten auch überlegen, ob wir nicht den Men-
schen, die jetzt wenig Aussicht haben, wieder auf 
Dauer in den Arbeitsmarkt Ost eingegliedert zu wer-
den, durch Zeitverträge eine Chance geben können, 
in diesem Bereich eine sinnvolle Berufs- und Lebens-
perspektive zu erhalten. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Das zweite Beispiel. Planungsrecht und Genehmi-
gungsverfahren müssen für die neuen Länder verein-
facht werden. Gerade dort können wir es uns nicht 
leisten, daß unternehmerische Initiative durch ein 
Übermaß an Bürokratie und Reglementierungen, wel-
che sich bei uns in den letzten 40 Jahren aufgebaut 
hat, erstickt wird. Meine Damen und Herren, wenn 
wir 1945 bereits so viele Vorschriften, Normen, Vor-
gaben und Gesetze gehabt hätten wie heute, wäre der 
erfolgreiche Aufbau der Bundesrepublik mit Sicher-
heit nicht gelungen. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU — Rudi Walther [Zieren-
berg] [SPD]: Das ist wahr!) 
— Danke schön, Herr Vorsitzender. 
Die Tarifpolitik ist korrekturbedürftig. Die Steige-
rungen bei den Ostlöhnen müssen in den kommenden 
Jahren gebremst werden; denn das bereits jetzt zu 
hohe Niveau vernichtet Arbeitsplätze bzw. verhindert 
deren Entstehen. 1989 lag die damalige DDR bei der 
Höhe der Arbeitskosten gleichauf mit einigen Ent-
wicklungsländern. 1993 werden die Arbeitskosten an 
vielen Standorten in den neuen Bundesländern 
bereits höher liegen als in Japan. Von einer solchen 
Steigerung ist die Produktivität hingegen noch weit 
entfernt. 
Die Tarifparteien sind gefordert. Angesichts solcher 
Kostensteigerungen ist selbst eine großzügige Investi-
tionsförderung häufig ohne Chancen. Das gilt vor 
allem für den Mittelstand, dem in dieser Situation 
besondere Bedeutung zukommt. 
Wir brauchen aber auch in den alten Bundesländern 
moderate Lohnabschlüsse. Die Ansprüche an das 
Sozialprodukt müssen auch im Westen wieder am 
Machbaren, nämlich an der Produktivitätssteigerung, 
ausgerichtet werden. Mit einer solchen Solidarität 
kann die innere Einheit Deutschlands auch auf wirt-
schaftlichem Gebiet verwirklicht werden. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Nach Ansicht der F.D.P. müssen Arbeitszeit, Löhne 
und Gehälter wesentlich flexibler gestaltet werden. 
Die Situation in den neuen Bundesländern ist je nach 
Region und Branche zu unterschiedlich, als daß nach 
altem Gewerkschaftsmuster alles über einen Kamm 
geschoren werden kann. Übrigens wissen die verant-
wortlichen Betriebsräte vor Ort besser, was für die 
Sicherung der Arbeitsplätze und das Schaffen von 
Konkurrenzfähigkeit richtig ist. Die Strategie der 
Gewerkschaften, jegliche Öffnungsklauseln in den 
Tarifverträgen zu verhindern, hat im Westen bereits 
Arbeitsplätze vernichtet und vielen Arbeitslosen den 
Zugang zum Arbeitsmarkt versperrt. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
In der besonderen Situation der neuen Bundesländer 
sind die Folgen einer solchen Strategie noch fataler. 
Daß es anders gehen kann, zeigt das jüngste Bei-
spiel, der Tarifabschluß bei der Lufthansa. Ich kann 
mir durchaus vorstellen, daß die einsichtige Haltung 
der Betriebsräte und Beschäftigten auch in anderen 
Fällen Nachahmer findet. Leider mußte allerdings die 
Lufthansa erst in eine gewaltige Schieflage geraten, 
ehe eine solche Flexibilität ermöglicht wurde. 
(Dr. Gisela Babel [F.D.P.]: Sehr wahr!) 
Für viele Unternehmen in den neuen Bundesländern 
könnte es dann allerdings schon zu spät sein. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: Sie 
müssen sich einmal den Aufsichtsrat anguk
ken!) 
— „Aufsichtsrat" ist ein guter Hinweis. — Denn leider 
ist nicht jedes Unternehmen so prestigeträchtig wie 
die größte deutsche Fluglinie, was sogar die ÖTV zum 
Einlenken veranlaßte. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, Einschränkungen wer-
den natürlich nicht nur von den Gewerkschaften 
verlangt, sondern von uns allen. Eine Diskussion, die 
sich lediglich darum dreht, wer wann warum und 
wieviel zu zahlen hat und die das Sparen beim 
Ausgeben zu vergessen scheint, verkürzt das Problem 
in sträflicher Weise. Kernstück jeder Finanzpolitik 
muß die sparsame Haushaltsführung sein. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Jawohl!) 
Diese Koalition hat es nach 1982 geschafft, inner-
halb von nur drei Jahren 40 Milliarden DM einzuspa-
ren. Und wir werden es wieder schaffen, wenn wir 
gemeinsam an einem Strick ziehen. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Für den Haushalt 1993 stehen die Eckdaten fest. 
2,5 % Ausgabensteigerung sind für das kommende 
Jahr und 2,3 % im Schnitt in der mittelfristigen Finanz-
planung vorgesehen. Das ist ein ehrgeiziges Ziel. Ich 
bin sicher, wir schaffen es. Die Haushälter der Koali-
tion — auf die Opposition kann man sich nach den 
Erfahrungen der letzten Jahre nicht verlassen — 
werden mit weiteren Einsparungen dafür sorgen, daß 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8701 
Ina Albowitz 
wir Spielraum bekommen, um die finanzielle Marsch-
route auch bei neuen, jetzt noch nicht vorhersehbaren 
Belastungen einzuhalten. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Um das zu erreichen, benötigen wir aber auch die 
Unterstützung der Abgeordneten in den Fachaus-
schüssen. Ich appelliere an Sie alle, meine Kollegin-
nen und Kollegen, bei Ihren Vorschlägen während der 
kommenden Wochen und Monate auch immer die 
finanzielle Seite im Hinterkopf zu behalten. Wenn Sie 
Überlegungen für neue, sinnvolle Aufgaben oder 
Prioritätenänderungen haben, dann bitte ich Sie, 
gleichzeitig die entsprechenden Einsparungs- bzw. 
Deckungsvorschläge vorzubringen, damit sich das 
Gesamtvolumen des Etats nicht erhöht. 
Ich gehe auch davon aus, daß die Bundesregierung 
sich ebenfalls an die vorgegebene Linie hält und in 
den kommenden Monaten Selbstdisziplin wahrt. Das 
bis zum Ende der Legislaturperiode beschlossene 
Ausgabenmoratorium ist der richtige Weg der Haus-
haltspolitik. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Die Abgeordneten des Haushaltsausschusses wer-
den nicht die Buhmänner sein, wenn sie Ausgaben 
kürzen, streichen oder sperren müssen. Sparen und 
Konsolidieren geht uns alle an; niemand kann sich 
dieser Verantwortung entziehen. 
Sparbemühungen des Bundes allein reichen jedoch 
nicht. In den vergangenen Jahren waren die Steige-
rungsraten bei den Haushalten von Ländern und 
Gemeinden teilweise mehr als doppelt so hoch wie im 
Bund, obwohl dieser die Hauptlast bei der Finanzie-
rung der Einheit trägt. 
Frau Ministerin, ich denke, Ihr Beitrag soeben zur 
Finanzpolitik der Länder war in dem Zusammenhang 
weiß Gott nicht erhellend. Da zeigt sich, wie wenig 
hinter so mancher hehren Beteuerung der Solidarität 
steckt. 
(Beifall bei der F.D.P. — Dr. Wolfgang Weng 
[Gerlingen] [F.D.P.]: Solidarität auf sozialde-
mokratisch!) 
— Herr Kollege Weng, wir sind, wie immer, einer 
Meinung. 
(Zuruf von der SPD: Gefährlich!) 
— Ach, das ist bei uns nicht gefährlich. Es ist Über-
einstimmung. 
Ich hoffe, daß der Egoismus der Westländer — nur 
davon handelte Ihre Rede, von nichts anderem — 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Sehr richtig!) 
angesichts der zu lösenden Probleme nun nachläßt 
und auch deren Haushalte künftig nicht um mehr als 
2,5 % steigen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das ist unter 
Ihrem Niveau!) 
— Vielen Dank. Ich komme darauf zurück. 
Würden wir dieses Ausgabenwachstum auf allen 
Ebenen durchhalten, so könnten pro Jahr fast 50 Mil-
liarden DM eingespart werden. Dies verdeutlicht: 
Zum Sparen gibt es keine Alte rnative, vor allem keine 
Steuer- oder Abgabenerhöhung mit deren schädli-
chen Auswirkungen auf die Gesamtwirtschaft. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Macht ihr ja 
sowieso!) 
— Keine Erhöhung! Sparen wollen wir, Frau Kollegin, 
sparen, im Gegensatz zu Ihnen! 
Härtetest für die Solidarität der Westländer — und 
das war wirklich der gute Beitrag eben — wird die 
Neuordnung des Länderfinanzausgleichs ab 1995. Ich 
habe wenig Hoffnung, daß diesmal nicht versucht 
wird, alle Verantwortung auf den Bund abzuwälzen. 
Aber manchmal geschehen ja Wunder. 
Unerläßlich für eine erfolgreiche Haushaltspolitik 
ist eine Verbesserung der Qualität des Standortes 
Deutschland, weil jeder zusätzliche Prozentpunkt 
mehr Wachstum und Steuermehreinnahmen in Milli-
ardenhöhe bringt. Deshalb muß eine aufkommens-
neutrale Reform der Unternehmensteuer die Wettbe-
werbsfähigkeit der deutschen Wirtschaft verbes-
sern. 
Damit darf nicht mehr lange gewartet werden, denn 
die Probleme in Deutschland und auf dem europäi-
schen Binnenmarkt stehen vor der Tür. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
dem Abgeordneten Hinrich Kuessner das Wort. 
Hinrich Kuessner (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Debatte zur Einbringung des 
Haushalts 1993 gibt Gelegenheit zur Standortbestim-
mung und zur Zukunftsbeschreibung für unser politi-
sches Handeln. 
Zwei Jahre nach der Einheit Deutschlands reagiert 
Bonner Politik noch immer überrascht auf Ereignisse 
im Osten. Politisches Gestalten eines Aufschwungs 
Ost kann ich bei der Bundesregierung bisher nicht 
erkennen. 
Rostock hat gezeigt, daß die Zeiten nicht für vorder-
gründige Parteipolemik geeignet sind. Wir Politiker 
aller Parteien müssen zeigen, daß wir unser Hand-
werk verstehen und nicht bloß Sprechblasen produ-
zieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist unsere Aufgabe, Zukunftsbilder zu entwickeln, 
Wege in diese Zukunft aufzuzeigen und diese Wege 
befahrbar zu machen. 
Ein politisches Ziel der deutschen Innenpolitik ist in 
Art. 72 Grundgesetz festgeschrieben: die Wahrung 
der Rechts- und Wirtschaftseinheit, insbesondere die 
Wahrung der Einheitlichkeit der Lebensverhältnisse 
über das Gebiet eines Landes hinaus. Diesem Ziel 
haben wir uns alle gestellt. Der Weg dorthin ist noch 
nicht klar zu erkennen. Dabei müssen wir den Bürge-
rinnen und Bürgern in Ost und West die Wahrheit 
sagen und sie in die Erarbeitung der Projektierung 
einbeziehen. Zwischenziele müssen abgesteckt und 
abgerechnet werden. 
8702 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Hinrich Kuessner 
Für die Projektierung und den Ausbau dieses 
Weges brauchen wir Zeit. Es kann nicht alles auf 
einmal erreicht werden. Planungen über 15 Jahre und 
mehr sind nötig; alles andere sind hohle Versprechun-
gen. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Richtig!) 
Wenn wir über so einen langen Zeitraum eine 
stetige Verbesserung im Osten erreichen wollen, ist 
eine Voraussetzung, daß wir die Verhältnisse in den 
alten Bundesländern nicht destabilisieren. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Auch 
gut!) 
In den alten Bundesländern müssen die Menschen auf 
Wachstum verzichten. Da wir den Aufschwung nur 
mit einer starken Wirtschaft im Westen erreichen, 
dürfen Wirtschaft und öffentliche Hand im Westen 
nicht überfordert werden. Wir müssen offen miteinan-
der darüber reden, wo diese Grenze der Überforde-
rung für den einzelnen, die öffentliche Hand und die 
Wirtschaft ist. 
(Hans Peter Schmitz [Baesweiler] [CDU/ 
CSU]: Ja! Richtig!) 
Die Politik des Nebelwerfens muß beendet werden. 
Der zur Zeit bet riebene Aktionismus bringt nichts 
und kostet viel Geld. Die Verantwortlichen im Osten 
brauchen die Sicherheit, daß Geld auch in den näch-
sten Jahren fließt. 
(Beifall der Abg. Ingrid Matthäus-Maier 
[SPD] und des Abg. Dr. Rudolf Karl Krause 
[Bonese] [CDU/CSU]) 
Dann kann vieles mit mehr Ruhe und Sachverstand 
angegangen werden. Die innere Einheit müssen wir 
mit den Menschen in Ost und West gestalten. Sie 
müssen für den Weg gewonnen werden, und sie 
müssen Belastungen aushalten. Die hektische Ausge-
staltung der Einheit müssen wir beenden. 
Der erste Schritt dazu kann beim Haushalt 1993 
gemacht werden, indem wir jeden Einzelplan durch-
forsten. Es muß überlegt werden, was auf später und 
was sinnvollerweise in die Finanzierung von Ost nach 
West geschoben werden kann. Hier gibt es sicher 
Reserven. 
Voraussetzung für diese Arbeit ist, daß wir gemein-
sam — damit meine ich Abgeordnete aus Ost und West 
— dies wollen und tun. Denn was ein erträglicher 
Verzicht ist, kann nur mit Hilfe des Kenners der 
Region entschieden werden. Es kann sein, daß aus 
meiner Sicht als Ostdeutscher im Westen auf manches 
verzichtet werden kann, was aber aus der Sicht eines 
Westdeutschen die Schmerzgrenze überschreitet. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Richtig!) 
Diese Diskussion müssen wir als Bundespolitiker in 
unsere Verantwortung für die gesamte Republik füh-
ren. 
Ich bin bisher nicht davon überzeugt, daß wir die 
Finanzprobleme in Deutschland über die Neurege-
lung des Länderfinanzausgleichs ab 1995 lösen. Als 
dies im Einigungsvertrag vereinbart wurde, wurde 
manches nicht so gesehen, wie es heute ist. Die vom 
damaligen DDR-Finanzminister Romberg vorgeleg-
ten Zahlen wurden ignoriert. Jetzt kann man es nicht 
mehr leugnen, daß bei diesem System alle Westländer 
zu Nettozahlern werden. Daran kann die innere 
Einheit in Deutschland zerbrechen. Die Frage der 
Belastbarkeit und der Akzeptanz in den alten und 
neuen Ländern darf nicht außer acht gelassen wer-
den. 
Es ist Sache der Regierung, dem Parlament eine 
Aufstellung der Kosten für die Angleichung der 
Lebensverhältnisse und eine Aufstellung der Finan-
zierung vorzulegen. Es geht nicht darum, irgendwo 
Geld zusammenzukratzen, wie es die CDU/CSU in 
den letzten Wochen versucht hat. Der gesamtwirt-
schaftliche Bedarf muß benannt werden. 
Politik besteht darin, den Annäherungsprozeß zu 
gestalten. Zwei Jahre nach der Einheit darf man von 
einer Bundesregierung erwarten, daß sie ihr Konzept 
auf den Tisch des Parlaments legt. Ich habe das heute 
vermißt. 
(Beifall bei der SPD) 
Bei dieser Umverteilung von Mitteln ist darauf zu 
achten, daß sie für die Bürger, aber auch für die 
Wirtschaft durchsichtig gemacht wird. Sie muß nach-
vollziehbar sein, und darf nicht gegen Grundsätze der 
Gerechtigkeit verstoßen. Bei dieser Umverteilung darf 
es im Westen nicht zu einer einseitigen Bevorzugung 
der Wohlhabenden kommen. Der kleine Mann darf 
nicht den Eindruck gewinnen, daß er stärker zur Kasse 
gebeten wird als der, der sich auf Grund der Macht-
position seines Reichtums besser wehren kann. Bisher 
ist dieses im Prozeß der Einheit nicht optimal gelau-
fen. 
Demokratie und Marktwirtschaft setzen die Aktivi-
tät des einzelnen Bürgers voraus. Darum halte ich es 
für unerläßlich, daß in den neuen Ländern Einheimi-
sche die Chance erhalten, Eigentümer und auch 
Geschäftsführer von Unternehmen zu werden. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Ru
-
dolf Karl Krause [Bonese] [CDU/CSU]) 
Zu beidem müssen einzelne befähigt werden. 
In den neuen Ländern gibt es Menschen, die auf 
eigenes Risiko in die Marktwirtschaft starten wollen 
und dies auch schon getan haben. Die IHK in Rostock 
— ihr Einzugsbereich ist der ehemalige Bezirk 
Rostock an der Ostseeküste — hat 26 000 Mitglieder. 
Diese Zahl spricht für Risikobereitschaft. Das Problem 
der neu entstehenden Betriebe von Einheimischen ist 
das fehlende Kapital. Darum muß der Boden für sie 
beleihbar gemacht werden, z. B. durch langfristige 
Pachtverträge und Erbbaurechtverträge. Aber es wird 
auch ein Innovationsfonds benötigt, der hilft, den 
Eigenmittelanteil bei Förderprogrammen aufzubrin-
gen. 
In der letzten Woche führten wir in Greifswald mit 
der Friedrich-Ebert-Stiftung ein wirtschaftspolitisches 
Seminar durch. Ein Vertreter des Schweriner Wirt-
schaftsministeriums warb um Anträge auf Fördermit-
tel. Für 8 Millionen DM können in Mecklenburg-
Vorpommern Anträge gestellt werden. Diese Anträge 
kommen nicht, da die Antragsteller eine 60%ige 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8703 
Hinrich Kuessner 
Eigenfinanzierung nachweisen müssen. Diese Hürde 
ist zu hoch. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Richtig! — 
Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Die 
wäre auch hier zu hoch!)  
In der Landwirtschaft ist die Politik der Regierung 
geradezu kontraproduktiv. Im Unterausschuß Treu-
hand hörten wir gestern wieder: Die im Auftrag der 
Bundesregierung agierende Treuhand hat bis jetzt 
nur wenige langfristige Pachtverträge abgeschlossen. 
Das ist geradezu ein Skandal. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die Bestellungen für die Ernte 1993 laufen. Aber die 
Pachtverträge der Treuhand kommen später. Man 
rechnet bei uns in Mecklenburg-Vorpommern mit 
Unternehmenszusammenbrüchen, nur weil die Re-
gierung durch Nichthandeln Lösungen verhindert 
hat. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ein 
unerhörter Skandal!) 
In den Zeitungen in Mecklenburg-Vorpommern 
kann man lesen — ich hätte gern, daß die CDU-
Kollegen zuhören —, daß der CDU-Landwirtschafts-
minister aus Schwerin und sein Staatssekretär immer 
wieder diesbezügliche Forderungen aufstellen, weil 
sie ebenso wie ich der Überzeugung sind, daß lang-
fristige Pachtverträge eine Lebensfrage für ostdeut-
sche Unternehmen sind. Die CDU-Kollegen aus dem 
Bundestag zeigen diesen Schweriner Kollegen leider 
die kalte Schulter. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Das stimmt doch nicht! — Helmut 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das ist ja 
unglaublich!) 
— Warum werden die Verträge dann nicht abge-
schlossen? Handeln Sie! 
(Beifall bei der SPD) 
Dies kann bei uns keiner nachvollziehen und treibt 
die Wut in unseren Dörfern in die Nähe der Schrek-
kenswelle, die zu den Rostocker Ereignissen geführt 
hat. 
In der Landwirtschaft in den neuen Ländern wird 
einseitig eine Gruppe bevorzugt. Das Wiedereinrich-
tungsprogramm ist in Gefahr, zu einem Wiedergutma-
chungsprogramm für die Alteigentümer zu verkom-
men. Draußen vor bleiben die, die zur Zeit der DDR in 
der Landwirtschaft gearbeitet haben und jetzt dort 
weitermachen wollen. Sie haben aber keine Chance, 
weil sie aus den bekannten Gründen zu DDR-Zeiten 
keine landwirtschaftliche Nutzfläche erwerben konn-
ten. Das Ganze geschieht am Parlament vorbei. 
Gestern hat Staatssekretär Grünewald im Unteraus-
schuß Treuhand erklärt, daß die Entschädigungsrege-
lung mit dem Wiedereinrichtungsprogramm im 
Herbst in den Bundestag kommt. Werden Sie dann, 
meine Damen und Herren aus der Koalition, bereit 
sein, den einheimischen Landwirten gleichwertige 
Chancen zu bieten? Dazu gehört auch, daß die Ent-
schuldungsfrage in der Landwirtschaft endlich ange
-
faßt wird. Und der Bundesfinanzminister? — Aha, er 
ist sogar da. 
(Bundesminister Dr. Theodor Waigel: Was 
heißt „sogar"?) 
— Entschuldigung, ich ziehe das zurück. Herr Bun-
desminister, Sie haben den Landwirtschaftsministern 
der neuen Länder eine Überprüfung der Besserungs-
scheinregelung zugesagt. Wann kommt diese Ant-
wort? Wer diese Zinsen — über 9 % — den Bauern 
aufbürdet, sagt ihnen, daß sie den Beruf wechseln 
sollen. 
Im Umstrukturierungsprozeß ist es wichtig, daß 
Entscheidungen durchschaubar gemacht werden. 
Wenn die Entscheidungen der Treuhand zum Ziel 
haben, Aktivitäten auszulösen, müssen sie für 
Geschäftsleitung, Bet riebsrat und Belegschaft nach-
vollziehbar sein. Es geht dabei nicht um jede Einzel-
heit, aber es muß für die Be troffenen erkennbar sein, 
daß die Entscheidungen an der Erhaltung von Arbeits-
plätzen und an der Zukunft der Region, aber nicht am 
Gewinnstreben von einzelnen ausgerichtet sind. 
Im Sommer bin ich in einem Chemnitzer Unterneh-
men, der Germania, zufällig in eine Situation geraten, 
die das falsche Herangehen mancher Mitarbeiter der 
Treuhand zeigt. In diesem Betrieb waren nach Aussa-
gen eines Vertreters der Chemnitzer Treuhand die 
Privatisierungsverhandlungen zu einem positiven 
Ende geführt worden. Die Berliner Treuhand war 
anderer Auffassung und genehmigte den Verkauf 
nicht. Die zuständigen Mitarbeiter der Berliner Treu-
hand hielten es aber nicht für notwendig, diese 
Entscheidung zu erläutern. In Chemnitz mußte der 
Eindruck entstehen, daß hinter der Berliner Entschei-
dung ganz andere Interessen standen. 
Diese falsche Informationspolitik der Treuhand ist 
für den Erneuerungsprozeß zerstörerisch. Auch eine 
richtige Entscheidung kann dadurch unwirksam 
gemacht werden. In der DDR haben wir es 40 Jahre 
erlebt, daß die Herren in einer Zentrale immer die 
nach ihrer Meinung für die Bevölkerung richtigen 
Entscheidungen getroffen haben. Sie fürchteten sich 
vor dem Sachverstand vieler, weil sie ihm nicht 
gewachsen waren. Diesen Fehler dürfen wir nicht 
wiederholen. 
Ein wichtiger weiterer Baustein für die Gestaltung 
der inneren Einheit ist eine funktionierende Verwal-
tungsstruktur in den Kommunen. Hier sind wir noch 
lange nicht am Ziel. Dies muß noch stärker als unsere 
politische Aufgabe erkannt werden. Ohne funktionie-
rende Verwaltungen in den Gemeinden und Kreisen 
wird die Angleichung der Lebensverhältnisse nicht 
bezahlbar sein. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der F.D.P.) 
Es wird ein Faß ohne Boden. An die Spitze der 
Kommune gehören in der Regel schon länger dort 
wohnende. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Richtig!) 
Wir brauchen aber auch hier eine gute Zusammen-
arbeit von Ost- und Westdeutschen. Der Druck ist so 
groß, daß man bei der Arbeit lernen muß. Dies ist nur 
8704 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Hinrich Kuessner 
möglich, wenn Sachverstand vorhanden ist. Guter 
Wille allein ist zu wenig. In den kommunalen Verwal-
tungen geht vieles noch zu langsam. Das Arbeitsmaß 
ist nicht selten so erdrückend, daß Menschen zusam-
menbrechen. 
Allen Mitarbeitern aus Ost und West, die in den 
Kommunen der neuen Länder tätig sind, gilt mein 
großer Respekt. Aber wir müssen hier noch weitere 
Schritte machen. Die Arbeit in den Kommunen ist in 
den neuen Ländern in der Regel nicht attraktiv und 
anlockend. Es gibt viele objektive Schwierigkeiten, 
die Kommunalpolitiker nicht allein beseitigen kön-
nen. 
Bei den Vermögensämtern ist der Stellenwert der 
kommunalen Aktivitäten für den Aufschwung Ost 
nicht immer gegenwärtig. Die Stadt Wolgast bemüht 
sich z. B. seit Monaten um ein ehemaliges NVA-
Gelände. Es soll als Gewerbegebiet genutzt werden. 
Immer wieder treten Verzögerungen auf. Solche Ent-
scheidungen müssen Vorrang haben. Oberbehörden 
müssen den Kommunen manchmal mehr Vertrauen 
schenken. 
Vor den Kommunen und Kreisen steht noch die 
Gebietsreform in den neuen Ländern. Dies bringt viel 
Unruhe und Störungen in die tägliche Arbeit. Diesen 
kann man aber nicht ausweichen. Die Gebietsreform 
muß möglichst schnell vollzogen werden. Optimal 
wäre es, wenn sehr schnell danach die Kommunal-
wahlen durchgeführt werden; denn dann kann die 
Arbeit in den für die nächsten Jahre gültigen Struktu-
ren durchgeführt werden. An dieser Stelle sollten wir 
auf Parteipolitik verzichten. 
Wir können uns in den Kommunen keinen Stillstand 
leisten. Dazu kommt, daß alle Parteien in den ländli-
chen Gemeinden Schwierigkeiten haben, genügend 
gute Leute zu mobiliseren. Wer den Aufschwung Ost 
und nicht nur den Wahlsieg seiner Partei will, sollte 
sich jetzt schon Gedanken darüber machen, wie 
kompetente Bürgerinnen und Bürger für die kommu-
nale Arbeit gewonnen werden können. 
Für die Kommunalwahlen könnte ich mir besonders 
in den ländlichen Gemeinden parteiübergreifende 
Bürgerbündnisse vorstellen. Vielleicht gelingt es so, 
aus der Parteienverdrossenheit keine Politikverdros-
senheit werden zu lassen. Wir müssen alles tun, damit 
die Kraft der Kommunen gestärkt wird; denn sie sind 
ein Schlüssel für den Erfolg bei der Gestaltung der 
inneren Einheit. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Dag
-
mar Enkelmann [PDS/Linke Liste]) 
Die Arbeit der Kommunen beeinflußt die Höhe der 
Kosten. Einen sichtbaren Schritt voran hat es 1991 mit 
der unbürokratischen Ausreichung der Investitions-
pauschale in Höhe von 5 Milliarden DM gegeben. 
Eine weitere leicht zu handhabende Investitionspau-
schale könnte nach meiner Überzeugung wichtige 
psychologische Hürden nehmen und Initiativen auslö-
sen. Sie sollte zweckgebunden sein, z. B. für die 
Modernisierung von Berufsschulen. 
Dazu muß leider immer wieder gesagt werden: Die 
Eigentumsfragen müssen schneller gelöst werden. 
Noch immer wird vieles blockiert. Die zuständigen 
Ämter müssen in strukturpolitische Entscheidungen 
eingebunden werden. Es darf nicht sein, daß ein 
Meistbietender den strukturellen Überlegungen der 
Kommune im Wege steht. Die Entscheidungen zu 
Eigentumsfragen müssen offensiver zugunsten von 
Investitionen mit dem Ziel der Erhaltung bzw. Schaf-
fung von Arbeitsplätzen ge troffen werden. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Dag
mar Enkelmann [PDS/Linke Liste]) 
Um einen Aufschwung Ost zu erreichen, muß pro-
duzierendes Gewerbe erhalten und, wo es nicht mehr 
vorhanden ist, neu angesiedelt werden. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Das ist ganz richtig!) 
Die Kommunen brauchen die Steuereinnahmen von 
ansässigen Gewerbebetrieben, um ihren Aufgaben 
gerecht zu werden und um attraktive Angebote für 
Einwohner und Gäste zu bieten. Das Niveau der 
industriellen Produktion ist seit der Wirtschafts- und 
Währungsunion um fast zwei Drittel gesunken. Der 
ostdeutsche Markt scheint als Absatzmarkt attraktiv 
zu sein, aber nicht als Standort für industrielle Produk-
tionskapazitäten. Hier ist es ebenso wie bei den 
großen Strukturveränderungen in den westlichen 
Bundesländern notwendig, aktive Strukturpolitik zu 
betreiben. 
Die Erfahrung im Westen ist, daß man durch Wirt-
schaftsförderung vor allem die Sicherung von Arbeits-
plätzen erreicht, nicht so sehr die Schaffung von 
neuen Arbeitsplätzen. Flächenangebote auf unend-
lich vielen Gewerbegebieten in den neuen Ländern 
sind keine Gewähr für die Ansiedlung von produkti-
vem Gewerbe. 
Es ist gut, daß die Treuhand sich auf den Weg der 
Sanierung von Unternehmen vor der Privatisierung 
begeben hat. Ob die Management-KGs dafür ein 
brauchbarer Weg sind, werden wir im Treuhand
unterausschuß diskutieren. 
In Neugersdorf in der Oberlausitz habe ich mir unter 
diesem Gesichtspunkt die Lautex GmbH angesehen. 
Die anlaufenden Sanierungsvorhaben machten einen 
guten Eindruck. Aber letztlich kommt die Erkenntnis 
des Finanzministeriums und seiner Treuhand sehr, 
sehr spät. Die Textilindustrie in der Oberlausitz ist von 
14 300 Arbeitsplätzen auf 622 geschrumpft. Hier ist 
eindeutig die Schmerzgrenze überschritten. Das glei-
che gilt für den Maschinenbau in Chemnitz. Hierüber 
werden wir in diesem Hause noch ausführlicher reden 
müssen. 
Ich gehöre zu denen, die das Ende der DDR wollten 
und es mit bewirkt haben. Ich wollte die Einheit 
Deutschlands und werde an der Umgestaltung von 
Wirtschaft und Gesellschaft weiterhin aktiv mitwir-
ken. Es ist ein langer Weg bis zur Vollendung der 
inneren Einheit Deutschlands. Aber sie ist eine 
Chance für uns alle, die wir nicht wegwerfen dürfen. 
Durch die vorhandenen und nicht wegzudiskutieren-
den Schwierigkeiten dürfen wir uns nicht abschrek-
ken lassen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8705 
Hinrich Kuessner 
Nicht alles ist gut, was wir unter der Überschrift 
„Demokratie und soziale Marktwirtschaft" in der 
Bundesrepublik Deutschland vorgefunden haben. Es 
liegt mit an uns, mehr daraus zu machen. Ein Zurück 
zum System der DDR gibt es für mich nicht. Das ist 
keine Alternative für die Zukunft. Wir brauchen für 
die Neuordnung in den neuen Ländern einen langen 
Atem. Wir müssen uns zusammenfinden und gemein-
sam an dieser Aufgabe arbeiten. Dann, denke ich, 
kann es gelingen. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
dem Abgeordneten Schmitz (Baesweiler) das Wort. 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Kollege, 
diese Rede hat sich wohltuend von dem abgeho-
ben, was Ihre stellvertretende Fraktionsvorsitzende 
Matthäus-Maier hier geboten hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Ich muß sagen, es ist eine wohltuende Rede gewesen, 
und ich kann nahtlos anschließen. 
Frau Minister Fugmann-Heesing, man muß ja gut 
zuhören, wenn Finanzminister aus SPD-regierten 
Bundesländern sprechen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Da 
kann man viel lernen!) 
Aber ein reiches Land wie Hessen sollte eigentlich 
Obacht geben, ob es sich an dieser Solidarität beteiligt 
oder nicht. Denn wenn wir darüber reden, ob Sie 
bereit sind, wenigstens die einigungsbedingten Steu-
ermehreinnahmen zur Verfügung zu stellen, könnten 
Sie, glaube ich, an Ihrer Staatsgrenze zu den Bürgern 
der jungen Bundesländer Schwierigkeiten bekom-
men. 
Deswegen verstehe ich Ihre Einlassungen so, daß 
Sie vielleicht vorsorglich etwas abwimmeln oder vor-
sorglich erklären wollten, daß Sie zwar nicht ganz 
bereit seien, das zu machen, aber immerhin. Und 
deswegen lasse ich das einmal so stehen. Ich denke, 
irgendwo sind Sie in die Solidarität eingebunden, und 
Sie werden sich nicht herausstehlen können. Darauf 
können Sie sich verlassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, der Entwurf des Bundes-
haushalts 1993 trägt sowohl dem Eckwertebeschluß 
der Koalition als auch der politischen Priorität des 
Aufbaus von Wirtschaft, Verwaltung und Infrastruktur 
in den neuen Bundesländern Rechnung. Die Aufwen-
dungen des Bundes für die jungen Bundesländer 
— das ist so eben noch einmal gesagt worden — 
steigen 1993 um 7 % auf 92 Milliarden DM. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch 
einmal unterstreichen: Seit der Aufstellung des Haus-
haltsentwurfs hat es nicht den geringsten Anlaß gege-
ben, die darin enthaltenen Daten in Frage zu stellen. 
Deswegen ist die Forderung aus den Reihen der SPD 
— und das war ja in der letzten Woche kaum mit 
anzusehen —, diese Haushaltsdebatte zu verschie-
ben, für meine Beg riffe nichts anderes als eine politi-
sche Luftblase. Man sollte dieses Spielchen deshalb 
eigentlich unterlassen. Das ist nichts sehr Aufregen-
des gewesen. 
Für uns jedenfalls ist neben dem weiteren Aufbau 
von Wirtschaft, Verwaltung und Infrastruktur in den 
jungen Bundesländern gleichzeitig die Fortsetzung 
des finanzpolitischen Konsolidierungskurses zwin-
gend erforderlich. Diese beiden Gesichtspunkte sind 
nach unserer Überzeugung wichtig. Deshalb steigen 
die Ausgaben des Bundeshaushalts bis 1996 nur um 
durchschnittlich 2,3 % jährlich. Das entspricht dem 
Eckwertebeschluß der Koalition vom 30. Juni, der 
nach wie vor richtungweisend ist. So kann die Netto-
kreditaufnahme bis 1996 voraussichtlich auf deutlich 
unter 25 Milliarden DM zurückgefahren werden. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ach 
Gott, ach Gott, schon wieder ein Verspre
-
chen!) 
— Meine Damen und Herren, seien Sie vorsichtig! 
Wenn Sie sich das einmal genau vor Augen führen 
und wenn Sie dann die Kritik so ansetzen, wie das 
gemacht worden ist, dann kann ich Ihnen nicht 
ersparen, Sie darauf hinzuweisen, daß die Regierun-
gen Brandt und Schmidt kein einziges Mal eine so 
niedrige Steigerungsrate erreicht haben. Sie waren 
immer darüber. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wir 
hatten doch keine Schattenhaushalte!) 
— Langsam, langsam; das hat mit Schattenhaushalten 
überhaupt nichts zu tun! 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Herr Kollege Wieczorek, die sind von Ihnen 
genauso behandelt worden wie von uns! 
Als 1982 der Finanzminister Stoltenberg auf Grund 
der Finanzlage gezwungen war, einen Haushalt ohne 
Steigerungsrate vorzulegen, ist ihm, auch von Frau 
Matthäus-Maier vorgeworfen worden — hören Sie gut 
zu —, er spare alles tot. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Woher haben 
Sie das von mir? Was Sie sagen, ist Unsinn! 
Das habe ich nie gesagt!) 
Mit diesen Argumenten ist damals gearbeitet worden. 
Deswegen, meine ich, sollten wir uns der Realität 
stellen. Der hier vorgelege Haushalt ist solide finan-
ziert. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Richtig!) 
Wer aber die Herausforderung der Herstellung 
annähernd gleicher wirtschaftlicher und sozialer 
Bedingungen in ganz Deutschland annehmen will, 
der muß wissen, daß diese Solidarität, die dann 
eingefordert wird, Geduld bei allen verlangt. 
(Joachim Poß [SPD]: Das kostet nichts, hat 
der Kanzler gesagt!) 
bei denjenigen, die glauben, daß allzu schnell die 
gleichen Lebensverhältnisse hergestellt werden kön-
nen, aber auch bei denjenigen, die die Belastungen 
fürchten. Hier ist Geduld von uns allen verlangt. 
8706 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) 
Lassen Sie mich aber auch hinzufügen: Die Situa-
tion ist falsch eingeschätzt worden — von allen. Hat 
Ministerpräsident Modrow damals das Volksvermö-
gen der ehemaligen DDR noch mit weit über 1 Billion 
Ostmark beziffert, so wissen wir heute, daß es in der 
Substanz verbraucht war. Ferner kennen wir das 
schlimme Ausmaß der Umweltzerstörung durch die 
SED-Machthaber. Sie haben die ursprünglich vorhan-
dene Vermögenssubstanz ruiniert. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Richtig! — Zuruf 
des Abg. Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]) 
— Ich denke, das ist unbestreitbar, Herr Kollege 
Walther. — Was sie betrieben haben — ich sage dies, 
da ich weiß, daß ein Kollege der PDS nach mir 
sprechen wird —, ist nichts anderes als betrügerischer 
Staatsbankrott. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zudem haben wir miterleben müssen — auch das 
wird meistens geleugnet —, wie die Märkte in Osteu-
ropa zusammengebrochen sind. Vor diesem Hinter-
grund und auf Grund der vorsätzlichen Täuschung 
durch die SED-Machthaber sind Fehleinschätzungen 
von namhaften Experten über das Ausmaß der Zerstö-
rung von Volkswirtschaft und Umwelt sowie die 
Dauer und die Kosten des Wiederaufbaus nicht zu 
vermeiden gewesen. 
(Josef Vosen [SPD]: Das hätte der Kanzler 
aber wissen müssen!) 
— Herr Kollege Vosen, wenn Sie als Bürgermeister 
der Stadt Düren alles wissen, 
(Josef Vosen [SPD]: Fast alles!) 
dann sind Sie ein bewundernswerter Mann, muß ich 
sagen. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Er kennt alle 
Hintertüren, nicht nur die Vordertür!) 
Aus allen Kommentaren, die ich lese, weiß ich, daß 
auch der Bürgermeister von Düren nur eine begrenzte 
Aufnahmefähigkeit hat, und darf feststellen: Auch Sie 
können nicht alles wissen. 
Wir wissen, daß der Wohlstand nicht vom Himmel 
fällt. 
(Irmgard Karwatzki [CDU/CSU]: Richtig!) 
Wir wissen auch, daß sich dieser Wohlstand über vier 
Jahrzehnte in Westdeutschland entwickelt hat. 
Darum ist es richtig zu sagen, daß die Rahmenbedin-
gungen, die wir in den jungen Bundesländern vorge-
funden haben, zu der Erkenntnis führen müssen, daß 
wir gegenseitig Geduld und Verständnis brauchen. 
Als die Sozialdemokraten Ende der 60er Jahre die 
Regierungsverantwortung federführend übernah-
men 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Das war 
eine gute Zeit!) 
und nach 13 Jahren abtraten, hatten wir die schwerste 
Wirtschaftskrise und die größte Staatsverschuldung in 
der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland. 
(Jochen Borchert [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Um jeder Legendenbildung bezüglich der Staatsver
-
schuldung vorzubeugen: Frau Matthäus-Maier, Sie 
machen immer dasselbe Spiel. Sie rechnen quer über 
alle Körperschaften die Staatsschulden zusammen 
und sagen dann, Theo Waigel sei schuld. So machen 
Sie das. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das habe ich 
nicht gesagt!) 
— Ja, doch. Diesen Eindruck erwecken Sie. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Aber 
das ist doch der Staat oder nicht?) 
Deswegen kann ich nur sagen — es ist interessant, 
wenn man das Spiel einmal betreibt —: Am 1. Oktober 
1982 übernahmen wir 308 Milliarden DM Bundes-
schuld. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Jetzt kommt 
wieder die Zinskiste!) 
— Ich kann es Ihnen nicht ersparen; Sie wissen es ja 
schon. — Wir würden heute mit Sicherheit ohne 
Belastung dastehen, wenn wir alleine die Zinsen in 
Rechnung stellen, wie auch Sie das soeben gemacht 
haben. Wir kennen das. Wir sollten also bei der 
Aufrechnung etwas ehrlicher miteinander umge-
hen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: 100 Milliar
den Bundesbankgewinn haben Sie kas
siert!) 
— Verehrteste Frau Kollegin, wir sind diejenigen 
gewesen, die gesagt haben: Wir stellen den Gewinn 
bis zu einer Höhe von 7 Milliarden DM in den 
entsprechenden Haushalt ein. Der Rest muß zur 
Schuldentilgung verwandt werden. Wir waren die 
ersten, die das gesagt haben. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter, Entschuldigung, wenn ich Sie unterbre-
che. 
Bei aller Freude und Spaß, den ich an gewissen 
Zwischenrufen habe, bitte ich Sie doch, sich so zu 
verhalten, wie sich das der Bürgermeister von Düren 
in seiner Stadtversammlung wünscht. 
(Josef Vosen [SPD]: Und der Präsident!) 
Deswegen bitte ich Sie, sich ein bißchen mehr zurück-
zuhalten. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Aber 
doch nicht immer bei uns, Herr Präsident! 
Sagen Sie das bei den anderen doch auch!) 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU): 
Sehen Sie, Herr Präsident, so hat das doch etwas Gutes 
an sich. 
Ohne die Rückkehr zu einer sparsamen Haushalts-
und Finanzpolitik seit 1982 durch die Union wären die 
großen Aufgaben, vor denen wir heute stehen, nicht 
zu bewältigen gewesen und nicht zu bewältigen. Das 
ist unbestritten. 
(Josef Vosen [SPD]: Das ist selbstgerecht, 
aber nicht unbestritten!)  
— Das ist keine Selbstgerechtigkeit; das wissen Sie 
auch. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Du leidest 
an Gedächtnisschwund!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8707 
Hans Peter Schmitz (Baesweiler) 
Deswegen, meine Damen und Herren, darf ich 
Ihnen mit Verlaub sagen: Wenn es darum geht, 
gemeinsam die Probleme zu bewältigen, vor denen 
wir stehen, dann hilft es nichts, daß wir uns gegensei-
tig die Schuld zuschieben. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wir 
haben Ihnen Gemeinsamkeit angeboten! Sie 
nehmen die Gemeinsamkeit doch nicht 
an!) 
Wir müssen vielmehr dazu kommen, daß die Zahlen, 
die vorgelegt worden sind, daraufhin abgeklopft wer-
den, inwieweit Bund, Länder und Gemeinden in der 
Lage sind, die 3 %, die der Bund vorgegeben hat, 
einzuhalten, damit wir Freiräume bekommen, um die 
Finanzierung der deutschen Einheit auf sichere Füße 
zu stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deswegen kann es nicht angehen, daß wir die 
Abtragung der Schulden, die jetzt angewachsen sind 
— die Zahlen sind genannt worden; ich brauche sie 
nicht mehr zu nennen —, ausschließlich dem Bund zu 
überlassen. 
(Irmgard Karwatzki [CDU/CSU]: Das geht 
nicht!) 
Da sind die Länder und auch die Gemeinden mit 
gefordert. 
Wir haben ein ehrgeiziges Ziel. Der Finanzpla-
nungsrat — Frau Kollegin Fugmann-Heesing, Sie 
waren als Finanzministerin dabei — hat dieses Ziel 
vorgegeben. Deswegen habe ich die freundliche Bitte, 
einmal nachzuschauen, ob das, was in den Städten 
und Gemeinden gemacht wird, alles notwendig ist. 
(Josef Vosen [SPD]: Wir haben 6 000 Aus
-
siedler aufgenommen! 6 000 Aussiedler!) 
Auf der einen Seite Straßenneubau und auf der 
anderen Seite Rückbau von Straßen durch die Landes-
regierung Nordrhein-Westfalen — ich finde, das ist 
keine gute Politik. Das Geld könnten wir gut in den 
neuen Bundesländern brauchen. 
Die Union hat deshalb einen Solidarpakt vorge-
schlagen, der begrenzte Lohnsteigerungen in Ost und 
West und flexible Arbeitszeiten zum Inhalt hat. 
Gleichzeitig sind wir bereit, auch bei der Finanzierung 
der deutschen Einheit einen Weg des Kompromisses 
zu gehen. Nur, eines geht nicht: daß die Transferlei-
stungen ausschließlich aus dem Bundeshaushalt kom-
men und sich die Länder abseits stellen und nicht 
bereit sind mitzumachen. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Das 
machen Sie doch gar nicht!) 
Lassen Sie mich einen weiteren Punkt nennen. Wir 
haben im Bundeshaushalt Sorge dafür zu tragen — 
deswegen, meine ich, haben wir diesen Pakt vorge-
schlagen —, daß wir wieder dazu kommen, daß die 
Bundesbank handlungsfähig wird. Denn eines ist 
sicher — ich denke, auch darüber sind wir uns im 
klaren —: Eine Zinssenkung von 1 oder 2 % sind das 
beste Konjunkturprogramm, das wir haben können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zustimmung bei der SPD) 
Deshalb kann ich Sie nur einladen, daran mitzuar-
beiten, daß der Standort Deutschland im gemeinsa-
men europäischen Markt wieder entsprechend kon-
kurrenzfähig wird. Ich finde es richtig, daß der Bun-
desminister der Finanzen heute vorgeschlagen hat, 
eine entsprechende Initiative zur zweiten Stufe der 
Unternehmensteuerreform zu ergreifen. Dies setzt 
uns in die Lage, auch in der Konkurrenz zum Ausland 
bestehen zu können; 
(Beifall des Abg. Michael Glos [CDU/CSU]: 
Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Anhaltender Beifall bei der Union!) 
denn die Herausforderungen des Binnenmarktes sind 
nicht zu unterschätzen. 
Daß dieser Weg, den wir alle in den nächsten Jahren 
gemeinsam gehen müssen, nicht einfach ist, ist allge-
mein bekannt. 
(Josef Vosen [SPD]: Am Stock gehen müssen! 
— Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: An 
Krücken!) 
Es mag verführerisch und allzu simpel sein, meine 
Damen und Herren von der SPD, für sämtliche 
Schwierigkeiten auf diesem Weg die Bundesregie-
rung verantwortlich zu machen, 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ihr 
wolltet regieren! Jetzt müßt ihr es auch!) 
wie es gerade Sie, Frau Matthäus-Maier, gemacht 
haben. 
Ich bin der Meinung, es ist Zeit, daß Sie sich 
erklären, inwieweit Sie bereit sind, parteipolitisches 
Taktieren aufzugeben. Sie müssen sich im Bundesrat, 
wo Sie die Mehrheit haben, der Verantwortung stellen 
und dieser Verantwortung gerecht werden. Von Ihnen 
als Oppositionspartei im Bundestag erwarte ich nicht 
nur ausschließlich Kritik. Ich lade Sie vielmehr herz-
lich ein, mit konstruktiven Vorschlägen an der Gestal-
tung der inneren Einheit, aber auch an der sozialen, 
wirtschaftlichen und finanziellen Einheit, beizutra-
gen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Dr. Briefs. 
Dr. Ulrich Briefs (fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Haushaltsentwurf für 
1993 und die mittelfristige Finanzplanung bis 1996 
legen in geballter Form die wirtschaftlichen Struktur-
probleme des neuen Deutschlands offen. Die Debatte 
um die Investitionszwangsanleihe und um den soge-
nannten Solidarpakt zielt jedoch nicht auf die wirkli-
chen Ursachen der Misere im Osten. Auf diese Ursa-
chen möchte ich lenken. Insbesondere diesen Ursa-
chen muß auch die Haushalts- und Finanzpolitik 
Rechnung tragen. Das tut die Haushalts- und Finanz-
politik dieser Bundesregierung sicherlich nicht. 
Als erstes ist festzuhalten — das muß man zugeste-
hen —: Der Staat tut inzwischen einiges im Osten. Die 
staatlichen Infrastrukturinvestitionen be tragen dort 
das 1,3fache der im Westen. Auch das ist freilich 
8708 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Dr. Ulrich Briefs 
angesichts des riesigen Fehlbedarfs bei weitem nicht 
genug. 
Das Problem — und damit kommen wir zu den 
Ursachen — sind aber insbesondere die privaten 
Investitionen, vor allem die neue produktive Anlagen 
schaffenden Investitionen des Unternehmenssektors. 
Sie sind im Osten grotesk schwach ausgebildet. Hier 
kann insofern mit einer Zwangsanleihe bei nicht im 
Osten investierenden Unternehmen angesetzt wer-
den. Das reicht jedoch nicht. 
Hinzukommen muß vielmehr ein umfassendes, 
Nachfrage schaffendes Programm, wie es z. B. die 
Memo-Gruppe und auch wir schon 1991 im Umfang 
von 500 Milliarden DM für fünf Jahre gefordert haben. 
Das Hauptgewicht muß dabei auf ökologisch sinnvolle 
Investitionen im mittel- und geringkapitalintensiven 
Bereich gelegt werden, um eine entsprechend große 
Zahl von Unternehmen, Projekten und Beschäfti-
gungsverhältnissen zu schaffen. 
Entscheidend für die Behebung der Strukturpro-
bleme im neuen Deutschland ist die Veränderung des 
Investitionsverhaltens der Unternehmen. Hier an ist 
auch die Haushalts- und Finanzpolitik zu messen. Die 
von heute auf morgen realisierte Wirtschafts- und 
Währungsunion 1990 fiel nämlich mit erheblichen 
Überkapazitäten in großenteils hochmodernen Pro-
duktionsanlagen im Westen zusammen. Diese wur-
den zunächst mit der zusätzlichen Nachfrage aus dem 
Osten ausgelastet. 
Als sich die Vollauslastung abzeichnete, wurden 
erhebliche zusätzliche Ausrüstungsinvestitionen ge-
tätigt, allerdings fast ausnahmslos im Westen. Die 
Ausrüstungsinvestitionen stiegen 1990 um 14,5 %, im 
ersten Vierteljahr 1991 um 17,4 %, im zweiten und 
dritten Vierteljahr um jeweils 18 % und 13,5 %. Seither 
schwächt sich allerdings das Wachstum der Ausrü-
stungsinvestitionen wieder ab, weil eben ein entspre-
chender zusätzlicher Produktionsapparat geschaffen 
ist. 
Konsequenz: An diesem Prozeß muß angesetzt 
werden. Warum nutzt die Bundesregierung — das ist 
vielleicht der entscheidende Punkt in dieser Situation 
— nicht ihre guten Kontakte und Verbindungen zur 
Industrie und zur sonstigen Wirtschaft, um in einer 
konzertierten Aktion die Schaffung von Arbeitsplät
-
zen im Osten Deutschlands durch erhebliche Aufstok-
kung der privaten Investitionen zu erreichen? Warum 
diese flaue Zwangs- und dann doch wieder Nicht-
Zwangsanleihe-Debatte? Warum nicht mit Zucker-
brot und Peitsche das Investitionsverhalten der Unter-
nehmen zugunsten von Arbeitsplätzen im Osten ver-
ändern? 
54 Milliarden DM Staatsinvestitionen für 1992 ste-
hen nur 32 Milliarden DM private Investitionen im 
Osten gegenüber. Das ist einfach ein Fakt. 1991 wurde 
dagegen in Deutschland insgesamt vom Staat 
60,4 Milliarden DM investiert, von der Privatwirt-
schaft dagegen 560,4 Milliarden DM. Beim Investi-
tionsverhalten der Privatwirtschaft muß deshalb auch 
angesetzt werden. 
Im Westen entfallen 90 % der Investitionen auf die 
Wirtschaft, im Osten nur 40 %. An a ll dem bewegen 
sich die Debatte hier und die Politik der Bundesregie-
rung vorbei. 
Daß die weitergehende Verschuldungsorgie dieser 
Bundesregierung — Herr Schmitz, wir landen bei der 
Staatsverschuldung von jetzt etwa 46 % des Bruttoin-
landsprodukts im Jahre 1996 bei etwa 66 %, wenn Sie 
so weitermachen — den notwendigen Umlenkungs-
prozeß der Unternehmensinvestitionen über die Kapi-
talmarkteffekte und über das Hochdrücken der inter-
nen Verzinsung in den Unternehmen beeinträchtigt, 
sei hier nur angemerkt. 
Angesichts der rasant steigenden Kapitalintensität 
— 1970 kostete ein Arbeitsplatz 51 000 DM, 1992 
bereits über 230 000 DM —, angesichts der mit moder-
ner Technik unvermeidlichen Verteuerung der 
Arbeitsplätze treten übrigens auch die Personalko-
sten in den Hintergrund. Der Anteil — Frau Albowitz, 
das müssen Sie sich einmal klarmachen — der Löhne 
am Industrieumsatz betrug im Ernährungsgewerbe 
1987 lediglich 11 %, heute ist er noch etwas niedriger. 
In der Automobilindustrie waren es nur 17 %, in der 
Chemie 19 %, in der Stahlindustrie 21 %, in der 
Elektrotechnik 27 %, im Maschinenbau 29 %. 
Der Fixkostenanteil — das ist die entscheidende 
Größe — bei Investitionsgütern betrug in den 70er 
Jahren 39 %, in den 80er Jahren 43 %, in den 90er 
Jahren bislang 48 %. Da sind wir beim Kernproblem. 
Er steigt gerade gegenwärtig mit neuen Techniken 
rasant weiter an . Das große Problem sind heute in den 
modernen Betrieben z. B. Gemeinkostenverrech-
nungssätze — aufgeschlagen auf den Lohnsatz — von 
1 000 % und mehr. 
Die Finanzpolitik der Bundesregierung, die An-
leihediskussion und das Sozialpaktprojekt, von dem 
jetzt geredet wird, gehen an diesen Gegebenheiten 
vorbei. Sie können kein Ersatz für eine fehlende 
Industrie- und gezielte Branchen- und Regionalstruk-
turpolitik zur Veränderung des unternehmerischen 
Investitionsverhaltens sein. 
Doch noch eine andere Schlußfolgerung ist notwen-
dig. Aus ebendiesen Gründen kann es auch eine 
Aufholjagd des Ostens zur Erlangung der gleichen 
Wirtschafts- und Produktionsstruktur wie im Westen 
nicht geben. Sie ist aussichtslos, und zwar wegen der 
hochmodernen Überkapazitäten im Westen und 
wegen der hohen Arbeitsplatzkosten. 
Was her muß, ist ein eigenes ökologisch und sozial 
geprägtes Wirtschafts- und Produktionskonzept, ein 
eigenes Konzept für den Osten und eine entspre-
chende, darauf abgestimmte Finanz- und Haushalts-
politik. Vielleicht müssen wir uns darauf einrichten, 
daß auf Dauer eine erhebliche Disparität zwischen 
Ost und West bestehen bleibt. 
Warum soll in Deutschland nicht im Westen — da ist 
es ja eh der Fall — mit Hektik, Druck, mit moderner 
Technik und allen Schikanen, allerdings mit ver-
gleichsweise auch etwas geringerer Lebensqualität 
gearbeitet werden, während im Osten weniger hart 
gearbeitet wird, dafür aber in einer gesunderen, von 
Anfang an ökologisch verträglich gemachten Wirt-
schafts- und Produktionswelt besser gelebt wird? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das geht nicht!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8709 
Dr. Ulrich Briefs 
Warum soll der Informatikabsolvent aus Bremen nicht 
die Wahl zwischen einem Job mit hohem Einkommen 
und Streß in Düsseldorf und einem Job mit geringerem 
Einkommen und einem viel freundlicheren natürli-
chen Umfeld und einer entsprechenden Umwelt etwa 
in Greifswald haben? 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Den aus Bremen nehmen 
sie nicht so gern in Düsseldorf!) 
— Na, Herr Glos, lügen Sie sich da nichts in die 
Tasche. Ich glaube, daß wir da an einer entscheiden-
den Frage sind. 
Natürlich heißt das, daß der Westen auf Dauer im 
Rahmen des Länderfinanzausgleichs erhebliche 
Transferleistungen für den Osten zu erbringen haben 
wird. 
Ein solches Grundkonzept vermissen wir, die öko-
logisch und sozial orientierte Linke, in der Anleihe- 
und Sozialpaktdiskussion, die jetzt stattfindet. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Gut, daß Sie nur für sich sprechen!) 
Der derzeitige Haushaltsentwurf und die Finanzpoli-
tik der Bundesregierung sehen leider in dieser Rich-
tung keine Ansätze vor. 
Letzte Anmerkung: Allerdings müssen dazu auch 
die Bürgerinnen und Bürger im Osten etwas tun. Der 
Mob, der in Rostock nächtelang Brandsätzen auf 
Kinder, Frauen und Männer, die aus Not in dieses 
Land gekommen sind, applaudiert hat, hat damit 
einige Tausend Arbeitsplätze weggeklatscht. Man 
kann sich leicht vorstellen — und das ist nicht zu 
mißbilligen —, welchen Effekt bei geplanten Investi-
tionen französischer, niederländischer oder amerika-
nischer Kapitalgruppen entsprechende Vorbehalte in 
den Verwaltungs- und Aufsichtsräten haben. 
Irgendwann werden es auch die westdeutschen 
Automobilbauer spüren. Für meine Freunde in Paris 
ist es geradezu schick, deutsche Wagen zu fahren. 
Wenn es mit den Pogromen in Deutschl and so weiter-
geht, wird es bald verpönt sein, deutsche Waren im 
Ausland zu kaufen. 
Die deutschen Politiker, die mit ihrer Asylrechtsbe-
schneidungspolitik dem rechten Mob in Rostock, 
Cottbus, Eisenhüttenstadt, Düsseldorf und anderswo 
in Deutschland nachzugeben bereit sind, gefährden 
auch den international erfolgreichen Industriestand-
ort Deutschland. Die Politik der neudeutschen Rech-
ten ist nicht nur unmenschlich, sie ist auch ökonomisch 
verhängnisvoll. 
Ich danke. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es sind aber man
-
che so weit rechts, daß sie links wieder 
rumkommen!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nunmehr 
hat das Wort der Abgeordnete Dr. Dietmar Keller. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich verzichte auf 
meinen Diskussionsbeitrag, der mir noch für zehn 
Minuten zusteht. Ich halte es der Sache nicht ange-
messen, zu solch einem wichtigen Thema wie dem-
Haushalts- und Finanzplan 1993 vor 15 Abgeordneten 
zu sprechen. 
Das spricht nicht gegen Sie, meine Damen und 
Herren. Ich danke Ihnen, daß Sie diszipliniert gewe-
sen, dagewesen sind. Es spricht auch nicht gegen die 
Gäste, die auf unserer Tribüne sind. Ich habe es nur 
nicht nötig, mich selbst darzustellen. 
Ich danke Ihnen. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, da mir weitere Wortmeldungen 
nicht vorliegen, kann ich nunmehr die Sitzung schlie-
ßen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Mittwoch, den 9. September 
1992, 9 Uhr ein und wünsche den Damen und Herren 
einen erholsamen Abend. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 17.49 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 	8711 * 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Adler, Brigitte SPD 08. 09. 92 * * 
Bartsch, Holger SPD 08. 09. 92 
Dr. Bauer, Wolf CDU/CSU 08. 09. 92 
Blunck (Uetersen), SPD 08. 09. 92 * 
Lieselott 
Bock, Thea SPD 08. 09. 92 
Brandt, Willy SPD 08. 09. 92 
Dreßler, Rudolf SPD 08. 09. 92 
van Essen, Jörg F.D.P. 08. 09. 92 * * 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 08. 09. 92 * * 
Friedrich, Horst F.D.P. 08. 09. 92 
Dr. Fuchs, Ruth PDS/LL 08. 09. 92 
Fuchtel, Hans-Joachim CDU/CSU 08. 09. 92 * 
Gattermann, Hans H. F.D.P. 08. 09. 92 
Gröbl, Wolfgang CDU/CSU 08. 09. 92 
Dr. Holtz, Uwe SPD 08. 09. 92 * * 
Jaunich, Horst SPD 08. 09. 92 
Dr. Kahl, Harald CDU/CSU 08. 09. 92 
Lenzer, Christian CDU/CSU 08. 09. 92* 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 08. 09. 92 * * 
Oesinghaus, Günther SPD 08. 09. 92 
Pfuhl, Albert SPD 08. 09. 92 
Dr. Probst, Albert CDU/CSU 08. 09. 92 * 
Rempe, Walter SPD 08. 09. 92 
Schäfer (Mainz), Helmut F.D.P. 08. 09. 92 
Scharrenbroich, Heribert CDU/CSU 08. 09. 92 * * 
Dr. Schöfberger, Rudolf SPD 08. 09. 92 
Schuster, Hans Paul F.D.P. 08. 09. 92 
Hermann 
Dr. Solms, Hermann Otto F.D.P. 08. 09. 92 
Dr. Stercken, Hans CDU/CSU 08. 09. 92 * * 
Dr. Waffenschmidt, Horst CDU/CSU 08. 09. 92 
Weyel, Gudrun SPD 08. 09. 92 * * 
Dr. Wieczorek, Norbert SPD 08. 09. 92 
Zierer, Benno CDU/CSU 08. 09. 92 * 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
* * für die Teilnahme an der Jahreskonferenz der Interparlamentari-
schen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 26. Juni 1992 beschlossen, 
den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß 
Art. 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen. 
Gesetz zu dem Vertrag vom 27. Februar 1992 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Tschechischen und Slo-
wakischen Föderativen Republik über gute Nachbarschaft und 
freundschaftliche Zusammenarbeit 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Gesetz zu dem Vertrag vom 6. Februar 1992 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Ungarn über 
freundschaftliche Zusammenarbeit und Partnerschaft in Eu-
ropa 
Gesetz zur Bekämpfung des illegalen Rauschgifthandels und 
anderer Erscheinungsformen der Organisierten Kriminalität 
(OrgKG) 
Gesetz zur Einführung eines Zeugnisverweigerungsrechts für 
Beratung in Fragen der Betäubungsmittelabhängigkeit 
Gesetz zur Änderung des Betäubungsmittelgesetzes 
Erstes Gesetz zur Änderung des Saatgutverkehrsgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Bundessozialhilfegesetzes und ande-
rer Gesetze 
Gesetz über die nachträgliche Umstellung von Kontoguthaben, 
über die Tilgung von Anteilrechten an der Altguthaben-
Ablösungs-Anleihe, zur Änderung lastenausgleichsrechtlicher 
Bestimmungen und zur Ergänzung des Gesetzes über die 
Errichtung der „Staatlichen Versicherung der DDR in Abwick-
lung" 
Strafrechtsänderungsgesetz - Menschenhandel - (... 
StrÄndG) 
Gesetz zur Anpassung der Rechtspflege im Beitrittsgebiet 
(Rechtspflege-Anpassungsgesetz-RpflAnpG) 
Gesetz zur Verlängerung der Verwaltungshilfe 
Gesetz zur Festlegung des Anwendungsbereiches und zur 
Durchführung der Verordnung (EWG) Nr. 1191/69 in der 
Fassung der Verordnung (EWG) Nr. 1893/91 
Gesetz zu dem Protokoll vom 20. Dezember 1990 betreffend die 
Änderung des Übereinkommens vom 9. Mai 1980 über den 
internationalen Eisenbahnverkehr (COTIF) 
Drittes Gesetz zur Änderung des Marktstrukturgesetzes 
Gesetz zur Neuregelung des Asylverfahrens 
Gesetz zur Regelung der Aufnahme von Krediten durch die 
Treuhandanstalt (Treuhandkreditaufnahmegesetz - THA 
KredG) 
Zu den beiden letztgenannten Gesetzen hat der Bundesrat folgende 
Entschließungen gefaßt: 
Zum Gesetz zur Neuregelung des Asylverfahrens: 
Der Bundesrat hat nach wie vor gewichtige Bedenken gegen das 
Gesetz. 
Er hält das Gesetz zur Neuregelung des Asylverfahrens vor allem 
in folgenden zentralen Punkten für verbesserungsbedürftig: 
1. Konzentration der Zuständigkeit für das gesamte beschleu-
nigte Verfahren beim Bundesamt für die Anerkennung auslän-
discher Flüchtlinge (Neubestimmung der Schnittstelle zur Aus-
länderbehörde) 
2. Schaffung einer asylverfahrensunabhängigen Aufenthalts- 
und Verteilungsregelung für Kriegs- und Bürgerkriegsflücht-
linge, bei der der Bund die Kosten trägt. 
3. Schaffung einer gesetzlichen Verpflichtung des Bundes, den 
Ländern für die Unterbringung von Asylbewerbern freie und frei 
werdende Liegenschaften kostenfrei zu überlassen. 
4. Darüber hinaus wird der Bund aufgefordert, endlich geeignete 
Maßnahmen zu ergreifen, um die Rückstände der mehr als 
300 000 unerledigten Asylanträge schnellstens zu bewältigen. 
Dies ist zwingend geboten, um das neue beschleunigte Verfah-
ren überhaupt zu gewährleisten. 
Der Bundesrat behält sich Gesetzesinitiativen ausdrücklich 
vor, wenn sich in der Praxis herausstellen sollte, daß das Gesetz 
zur Neuregelung des Asylverfahrens die erhoffte Verfahrensbe-
schleunigung nicht erbringt; er fordert die Bundesregierung auf, 
die praktischen Erfahrungen beim Gesetzvollzug aufmerksam 
zu registrieren und Verfahrensmängel unverzüglich durch 
geeignete Maßnahmen abzustellen. 
Zum Treuhandkreditaufnahmegesetz: 
Der Bundesrat hält die von der Bundesregierung in ihrer 
Gegenäußerung zur Stellungnahme des Bundesrates im Zusam-
menhang mit der Begründung zu § 4 des Gesetzes zur Regelung 
der Aufnahme von Krediten durch die Treuhandanstalt vertre-
tene Auffassung für rechtlich und sachlich unbegründet, wonach 
sich aus dem Staatsvertrag vom 18. Mai 1990 und dem Eini-
gungsvertrag vom 31. August 1990 eine Verpflichtung der 
Länder des Beitrittsgebietes ergibt, sich an einer verbleibenden 
Verschuldung der Treuhandanstalt zu beteiligen. 
8712* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 8. September 1992 
Der Bundesrat bekräftigt seine Auffassung, daß der Bund bei 
Auflösung der Treuhandanstalt allein die verbleibenden Schul-
den zu übernehmen hat. Er verweist dabei auf die bereits in 
seiner Stellungnahme zum Regierungsentwurf gegebene 
Begründung (BT-Drucksache 12/2217 vom 11.3. 1992, Anlage 2; 
BR-Drucksache 2/92 [Beschluß] vom 14. 02. 1992). 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 10. Juli 1992 beschlossen, 
den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß 
Art. 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen. 
Gesetz über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaus-
haltsplan für das Haushaltsjahr 1992 (Nachtragshaushaltsgesetz 
1992) 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Aufhebung des Struk-
turhilfegesetzes und zur Aufstockung des Fonds „Deutsche 
Einheft" 
Gesetz zur Anpassung des Umsatzsteuergesetzes und anderer 
Rechtsvorschriften an den EG-Binnenmarkt 
(Umsatzsteuer-Binnenmarktgesetz) 
Erstes Gesetz zur Änderung des Agrarstatistikgesetzes 
Gesetz zur Einführung des passiven Wahlrechts für Ausländer 
bei den Sozialversicherungswahlen und zur Änderung weiterer 
Vorschriften (2. Wahlrechtsverbesserungsgesetz) 
Zweites Gesetz zur Änderung des Gerätesicherheitsgesetzes 
Gesetz zur Verlängerung der Kündigungsmöglichkeiten in der 
öffentlichen Verwaltung nach dem Einigungsvertrag 
Gesetz zur Änderung des Vermögensgesetzes und anderer 
Vorschriften — Zweites Vermögensrechtsänderungsgesetz 
(2. VermRÄndG) — 
Gesetz zur Prüfung von Rechtsanwaltszulassungen, Notarbe-
stellungen und Berufungen ehrenamtlicher Richter 
Gesetz über das Inverkehrbringen von und den freien Waren-
verkehr mit Bauprodukten zur Umsetzung der Richtlinie 
89/106/EWG des Rates vom 21. Dezember 1988 zur Angleichung 
der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten 
über Bauprodukte (Bauproduktengesetz — BauPG) 
Gesetz zu dem Vertrag vom 9. Oktober 1991 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Bulgarien über 
freundschaftliche Zusammenarbeit und Partnerschaft in Eu-
ropa 
Gesetz zum Übereinkommen vom 10. Oktober 1980 über das 
Verbot oder die Beschränkung des Einsatzes bestimmter kon-
ventioneller Waffen, die übermäßige Verletzungen verursachen 
oder unterschiedslos wirken können (VN-Waffenübereinkom-
men) 
Gesetz zur Änderung des Übereinkommens vom 22. März 1974 
über den Schutz der Meeresumwelt des Ostseegebiets (Hel-
sinki-Übereinkommen) 
Gesetz zur Änderung des Wohngeldsondergesetzes und des 
Wohngeldgesetzes 
Gesetz zum Schutz des vorgeburtlichen/werdenden Lebens, zur 
Förderung einer kinderfreundlicheren Gesellschaft, für Hilfen 
im Schwangerschaftskonflikt und zur Regelung des Schwanger-
schaftsabbruchs (Schwangeren- und Familienhilfegesetz) 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat folgende Ent-
schließung gefaßt: 
1. Der Bundesrat stimmt dem vom Deutschen Bundestag 
beschlossenen „Schwangeren- und Familienhilfegesetz " zu. Es 
beruht auf der Erkenntnis, daß der Schutz des werdenden 
Lebens nur mit der Mutter und nicht gegen sie möglich ist, und 
dient dem Ziel, Schwangerschaftsabbrüche zu verhindern, ohne 
aber zu bezweifeln, daß die Entscheidung der Schwangeren im 
Bewußtsein ihrer Verantwortung getroffen wird. Das Gesetz 
bezweckt auf diese Weise, insbesondere in Verbindung mit den 
sozialen Maßnahmen, die einen ernstzunehmenden Schritt zu 
einer familien-, (rauen- und kinderfreundlichen Gesellschaft 
darstellen, den Schutz des werdenden Lebens besser zu gewähr-
leisten, als dies die bisherigen Regelungen vermocht haben. 
2. Mit Blick auf die finanziellen Folgen des vom Deutschen 
Bundestag am 25. Juni 1992 beschlossenen Schwangeren- und 
Familienhilfegesetzes stellt der Bundesrat fest, daß Ländern und 
Gemeinden durch die sozialen Begleitmaßnahmen erhebliche 
Kosten auferlegt werden. Nach Berechnungen der Bundesregie
-
rung belaufen sich die zur Kinderbetreuung vorgesehenen 
investiven Kosten auf über 42 Mrd. DM, die jährlichen Betriebs-
kosten auf über 11 Mrd. DM. 
3. Der Bundesrat fordert mit Nachdruck eine Beteiligung des 
Bundes an diesen Kosten. Er bedauert, daß der Deutsche 
Bundestag nicht gleichzeitig mit der inhaltlichen Ausgestaltung 
des Reformanliegens eine Regelung über dessen gemeinsame 
Finanzierung entwickelt hat. Eine Lastentragung allein durch 
Länder und Kommunen ist nicht hinnehmbar. 
Der Bundesrat wird daher umgehend einen Gesetzentwurf 
einbringen, mit dem die finanziellen Folgen des vom Deutschen 
Bundestag beschlossenen Gesetzes auf alle Ebenen angemessen 
verteilt werden; dazu soll zumindest der Anteil der Länder an der 
Umsatzsteuer zu Lasten des Bundes erhöht werden. Eine solche 
Ausgleichsregelung ist in der Kostenübersicht des vom Deut-
schen Bundestag beschlossenen Gesetzes bereits ausdrücklich 
vorgesehen; auch der Sonderausschuß „Schutz des ungebore-
nen Lebens" empfiehlt in seinem Bericht an den Deutschen 
Bundestag, die Umsetzung dieses Gesetzes in eine Neuregelung 
des Finanzausgleichs einfließen zu lassen. 
4. Der Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages hat im 
übrigen in seiner Sitzung am 17. Juni 1992 das vom Deutschen 
Bundestag beschlossene Gesetz als „mit der Haushaltslage des 
Bundes vereinbar" erklärt; dies schließt auch die mittelbaren 
finanziellen Auswirkungen ein. 
Der Deutsche Bundestag hat seine Entscheidung damit in 
Kenntnis der Auswirkungen auf den Haushalt des Bundes 
getroffen. Der Bundesrat erwartet deshalb, daß der Deutsche 
Bundestag seine Zustimmung zu einer gesetzlichen Neurege-
lung des Anteilsverhältnisses bei der Umsatzsteuer geben 
wird. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 12/1789 
Drucksache 12/2102 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 10/2125 
Drucksache 11/3254 
Drucksache 11/3631 
Drucksache 11/1621 
Drucksache 11/1622 
Drucksache 12/2150 
Drucksache 12/2151 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 12/2113 
Drucksache 12/2204 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 12/1783 
Sonderausschuß Schutz des ungeborenen Lebens 
Drucksache 11/6895 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 12/1838 Nr. 3.14 
Drucksache 12/2144 Nrn. 2.7, 2.8, 2.9, 2.10, 2.11 
Drucksache 12/2257 Nrn. 3.60, 3.61 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 12/152 Nrn.. 56, 65 
Drucksache 12/1961 Nrn. 3.1, 3.4 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 12/1220 Nr. 3.13 
Drucksache 12/1612 Nr. 2.10 
Drucksache 12/1681 Nr. 3.12 
Drucksache 12/2101 Nr. 3.46 
Drucksache 12/2257 Nr. 3.69 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Drucksache 12/2101 Nr. 3.48 
Drucksache 12/2144 Nrn.. 2.16, 2.17</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12102.pdf</pdf_url>
    <id>1803</id>
    <dokumentnummer>12/102</dokumentnummer>
    <datum>1992-09-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
