<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1805</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/87</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1992-04-02</datum>
  <titel>Protokoll der 87. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/87 
Bundestag Deutscher  
Stenographischer Bericht 
87. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Bundes-
ministers Hans-Dietrich Genscher . . . 	 7175 D 
Änderung von Ausschußüberweisungen von 
Gesetzentwürfen 	  7203 C 
Tagesordnungspunkt 1: 
Eidesleistung des Bundesministers der 
Verteidigung 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 	 7175 A 
Volker Rühe, Bundesminister BMVg . . 	 7175 B 
Tagesordnungspunkt 2: 
Regierungserklärung des Bundeskanz-
lers zu aktuellen Fragen der deutschen 
Außenpolitik 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler (BK) 	. . 7175 D 
Hans-Ulrich Klose SPD 	  7179 B 
Dr. Gerhard Stoltenberg CDU/CSU . . 	 7184 C 
Dr. Otto Graf Lambsdorff F.D.P. 	 7187 B 
Ulla Jelpke PDS/Linke Liste   7190 B 
Dr. Wolfgang Ullmann Bündnis 90/GRÜNE 7191 C 
Rudi Walther (Zierenberg) SPD 	 7193 A 
Dr. Wolfgang Schäuble CDU/CSU . . . . 7195 B 
Rudi Walther (Zierenberg) SPD . . . . 7195 C 
Dr. Herta Däubler-Gmelin SPD 	 7198 B 
Johannes Gerster (Mainz) CDU/CSU . . 	 7199 A 
Dr. Gregor Gysi PDS/Linke Liste 	. . . 	 7199 C 
Ortwin Lowack fraktionslos  7200 C 
Dr. Peter Struck SPD (zur GO) 	 7201 D 
Dr. Barbara Höll PDS/Linke Liste (zur GO) 7202 A 
Dr. Jürgen Rüttgers CDU/CSU (zur GO) . 7202 C 
Dr. Werner Hoyer F.D.P. (zur GO) . . .   7202 D 
Werner Schulz (Berlin) Bündnis 90/GRÜNE 
(zur GO) 	  7203 B 
Nächste Sitzung 	  7203 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 7205* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  7206*B 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7175 
87. Sitzung 
Bonn, den 2. April 1992 
Beginn: 10.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Die heutige Sitzung habe ich gemäß Art. 39 Abs. 3 
Satz 3 des Grundgesetzes einberufen. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Eidesleistung des Bundesministers der Vertei-
digung 
Der Herr Bundespräsident hat mir folgendes mitge-
teilt: 
Gemäß Artikel 64 Absatz 1 des Grundgesetzes 
für die Bundesrepublik Deutschland habe ich auf 
Vorschlag des Herrn Bundeskanzlers den Bun-
desminister der Verteidigung, Herrn Dr. Gerhard 
Stoltenberg, auf seinen Antrag aus seinem Amt 
als Bundesminister entlassen und Herrn Volker 
Rühe zum Bundesminister der Verteidigung 
ernannt. 
Nach Art. 64 Abs. 2 des Grundgesetzes leistet ein 
Bundesminister bei der Amtsübernahme den in 
Art. 56 vorgesehenen Eid. 
Herr Bundesminister Rühe, ich darf Sie zur Eides-
leistung zu mir bitten. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Herr Bundesminister, ich darf Sie bitten, den Eid zu 
sprechen. 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle des deut-
schen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-
den von ihm wenden, das Grundgesetz und die 
Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine 
Pflichten gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit 
gegen jedermann üben werde. So wahr mir Gott 
helfe. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Bundesmini-
ster, Sie haben den Eid gesprochen. 
Ich möchte Ihnen für Ihre Aufgabe Erfolg, Glück 
und Gottes Segen wünschen. Herzlichen Glück-
wunsch! 
Volker Rühe, Bundesminister der Verteidigung: 
Vielen Dank, Frau Präsidentin. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zugleich möchte ich 
dem ausgeschiedenen Bundesminister Dr. Stolten-
berg für seine jahrzehntelange verdienstvolle Tätig-
keit in hohen Amtern der Bundesrepublik Deutsch-
land im Namen des ganzen Hauses meinen Dank 
aussprechen. 
(Die Abgeordneten der CDU/CSU und der 
F.D.P. erheben sich und spenden anhalten
-
den lebhaften Beifall — Beifall bei Abgeord
neten der SPD und des Bündnisses 90/ 
GRÜNE) 
Gestatten Sie mir, daß ich, bevor wir in den Tages-
ordnungspunkt 2 eintreten, nachträglich auch von 
dieser Stelle aus Herrn Bundesminister Genscher zum 
65. Geburtstag die Glückwünsche des Hauses aus-
spreche. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem Bündnis 90/GRÜNE sowie des 
Abg. Dr. Gregor Gysi [PDS/Linke Liste]) 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 2 auf: 
Regierungserklärung des Bundeskanzlers zu 
aktuellen Fragen der deutschen Außen-
politik 
Dazu liegen ein Entschließungsantrag der Fraktion 
der SPD und drei Entschließungsanträge der Gruppe 
PDS/Linke Liste vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache zwei Stunden vorgesehen. — Ich sehe 
keinen Widerspruch. Dann ist dies so beschlossen. 
Das Wort zur Abgabe einer Regierungserklärung 
hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler: Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zunächst 
darf auch ich im Namen der Bundesregierung ein 
besonders herzliches Wort des Dankes an Gerhard 
Stoltenberg richten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
7176 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
Er ist am Dienstag dieser Woche als Bundesminister 
der Verteidigung zurückgetreten. Ich möchte ihm 
auch von dieser Stelle aus für seine sehr persönlich 
getroffene Entscheidung meinen besonderen Respekt 
bekunden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
Lachen bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Gerhard Stoltenberg hat die politische Verantwor-
tung dafür übernommen, daß im Verteidigungsmini-
sterium in einer wichtigen Sache nicht entsprechend 
dem erklärten Willen des Parlaments gehandelt 
wurde. Er hat dies in der ihm eigenen noblen Weise 
getan. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Lachen bei Abgeordneten der SPD) 
Gerhard Stoltenberg hat in 25 Jahren Regierungs-
verantwortung die Geschicke der Bundesrepublik 
Deutschland an entscheidenden Stellen mitgestaltet: 
als Bundesforschungsminister, als Ministerpräsident 
von Schleswig-Holstein, als Bundesfinanzminister 
und als Bundesverteidigungsminister. 
Ich will seine Leistungen gerade in den vergange-
nen Jahren hervorheben: Er hat unter außergewöhn-
lichen Bedingungen hervorragende Arbeit im schwie-
rigen Amt des Bundesverteidigungsministers gelei-
stet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Was dies bedeutet, kann man erst richtig ermessen, 
wenn man sich nochmals den grundlegenden Wandel 
der letzten drei Jahre vor Augen hält. Als Gerhard 
Stoltenberg im April 1989 Verteidigungsminister 
wurde, war Deutschland noch geteilt. Der Ost-West
-
Konflikt und damit die militärische Bedrohung im 
Herzen Europas waren noch nicht überwunden. Ger-
hard Stoltenberg übergibt eine gesamtdeutsche Bun-
deswehr, die ihren Bündnisverpflichtungen in einem 
neuen Umfeld gerecht wird und die einen ganz 
wesentlichen Beitrag zur inneren Einheit Deutsch-
lands leistet. 
Die Auflösung der Nationalen Volksarmee, die 
Neustrukturierung der Bundeswehr, der Beginn ihrer 
Reduzierung auf 370 000 Soldaten sowie ein völlig 
neues Stationierungskonzept, alle diese schwierigen 
Aufgaben wurden unter seiner Leitung inzwischen 
bewältigt oder auf den Weg gebracht. 
Ich danke ihm für seine unermüdliche Arbeit und 
für seine große Leistung als Bundesminister in schwie-
rigen Zeiten. — Lieber Gerhard, ich möchte das so 
persönlich sagen: Ich danke Dir auch ganz persönlich 
für Freundschaft und Unterstützung in diesen Jah-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Wer Gerhard Stoltenberg kennt, der weiß, daß für 
ihn der Begriff Pflicht kein leeres Wort ist, sondern 
Maßstab seines Handelns. Ich rechne auch in Zukunft 
auf seine Erfahrung und seinen Rat. 
Mit Volker Rühe übernimmt ein Kollege das Amt 
des Verteidigungsministers, der seit vielen Jahren als 
ausgezeichneter Kenner der Außen- und Sicherheits- 
politik ausgewiesen ist. Ich wünsche ihm von Herzen 
für sein verantwortungsvolles neues Amt Glück und 
Erfolg. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, gerade 
an dem Amt und den Aufgaben des Verteidigungsres-
sorts werden die tiefgreifenden Veränderungen und 
die neuen Herausforderungen deutlich, denen sich 
heute die deutsche und europäische Außen- und 
Sicherheitspolitik gegenübersieht. Frieden und Sta-
bilität in ganz Europa, in seiner Mitte wie an seinen 
Grenzen, ist eine der entscheidenden Voraussetzun-
gen für eine weiterhin stabile Entwicklung auch bei 
uns in Deutschland. Bei allen Problemen, die uns im 
eigenen Land bedrängen, dürfen wir die Entwicklun-
gen in der Welt nicht aus den Augen verlieren. 
Dabei ist es richtig, daß uns die Sicherheitslage in 
unserer nächsten Nachbarschaft am unmittelbarsten 
berührt. Dies muß auch die Prioritäten unseres Han-
deins bestimmen. 
Wir müssen klar sehen, daß heute wesentliche 
Gefährdungen der europäischen Stabilität von der 
Peripherie her kommen. Ich denke hierbei vor allem 
an den Mittelmeerraum, dessen Stabilität eben nicht 
nur für die unmittelbaren europäischen Anrainer von 
Bedeutung ist, sondern dessen Entwicklung ganz 
Europa angeht. 
In diesem Raum ist die Türkei für Europa und für das 
Atlantische Bündnis ein wichtiger Partner. Die von mir 
geführte Bundesregierung hat sich stets zur Tradition 
der Freundschaft zwischen dem deutschen und dem 
türkischen Volk bekannt. Die bei uns lebenden und 
arbeitenden türkischen Mitbürger sind eine wichtige 
Brücke zwischen unseren Völkern. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Die Bundesregierung und vor allem auch ich selbst, 
wir setzen uns seit vielen Jahren für eine engere 
Ausgestaltung der deutsch-türkischen Beziehungen 
ein. Wir treten insbesondere für den Ausbau des 
Verhältnisses zwischen der Türkei und der Europäi-
schen Gemeinschaft auf der Grundlage der bestehen-
den Assoziierung ein. Dies muß auch für die Zukunft 
Leitlinie unserer Politik sein. 
Partnerschaft und Freundschaft, meine Damen und 
Herren, dürfen aber keine Einbahnstraße sein. Mit 
dem Geist von Partnerschaft und Freundschaft sind 
unqualifizierte Angriffe wie die des türkischen 
Staatspräsidenten vom vergangenen Wochenende 
nicht vereinbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem Bündnis 90/GRÜNE — Zustim
mung des Abg. Dr. Gregor Gysi [PDS/Linke 
Liste]) 
Ich weise sie deshalb auch von dieser Stelle aus noch 
einmal in aller Form zurück. 
Meine Damen und Herren, die Türkei war in der 
Vergangenheit auf Grund ihrer exponierten Lage an 
der Südostflanke der NATO ein Eckpfeiler auch 
unserer Sicherheit. Heute und für die Zukunft nimmt 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7177 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
ihre Bedeutung angesichts der Entwicklung im Süden 
der früheren Sowjetunion sowie in den Ländern des 
Nahen und Mittleren Ostens weiter zu. Eine demokra-
tische und in sich gefestigte Türkei kann und muß eine 
stabilisierende und zukunftsweisende Rolle für das 
Verhältnis dieser Region zu Europa einnehmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Vor diesem Hintergrund hat auch die Bundesregie-
rung in erheblichem Umfang Rüstungshilfe für die 
Türkei wie auch zugunsten Portugals und Griechen-
lands geleistet. Diese Rüstungshilfe, meine Damen 
und Herren, erfolgte in der Kontinuität auch der 
früheren Bundesregierungen und vor allem auch im 
Interesse der Atlantischen Allianz. 
Ich weise allerdings mit Nachdruck noch einmal 
darauf hin: Die entsprechenden Lieferverträge sehen 
ausdrücklich vor, daß dieses Material ausschließlich 
zur Verteidigung und — dies ist entscheidend — im 
Rahmen des Bündnisses verwendet werden darf. Wir 
bestehen darauf, daß diese Vereinbarungen strikt 
eingehalten werden. Wir werden nicht hinnehmen, 
daß von uns geliefertes Material im Rahmen innerer 
Konflikte eingesetzt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Die Bundesregierung wird daher mit der türkischen 
Regierung darüber zu sprechen haben, wie die strikte 
Einhaltung dieser Vereinbarungen sichergestellt wer-
den kann. Wir halten es im Interesse eines guten und 
vertrauensvollen deutsch-türkischen Verhältnisses, 
aber auch wegen der Beziehungen innerhalb der 
Atlantischen Allianz für unerläßlich, daß wir hierbei 
zu einer befriedigenden Lösung kommen. Die Türkei 
selbst muß sich als Teil der westlichen Wertegemein-
schaft — als Mitglied der NATO, des Europarats und 
der KSZE — an den europäischen Standards und 
Verpflichtungen messen lassen. Dies gilt vor allem für 
die Konventionen und Dokumente über Menschen- 
und Minderheitenrechte. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Die Bundesregierung hat daher die von der neuen 
türkischen Regierung unter Ministerpräsident Demi-
rel angekündigte Politik der Verständigung mit der 
Bevölkerung im Südosten des Landes ausdrücklich 
gewürdigt. 
Ministerpräsident Demirel hat dieser Tage — ich 
zitiere ihn — erklärt, daß er den sich zunehmend 
vertiefenden Beziehungen zu Deutschland besonders 
große Bedeutung beimesse. Ich begrüße seine Äuße-
rung, und auch wir wünschen, daß die traditionell 
guten deutsch-türkischen Beziehungen erhalten blei-
ben. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, wir alle 
verfolgen mit großer Sorge die Eskalation der Gewalt 
im Südosten der Türkei. Wir alle sind über die 
unschuldigen Opfer unter der Zivilbevölkerung 
zutiefst erschüttert. Wir haben stets bekräftigt, daß 
Gewalt kein Mittel der Politik sein kann, weder nach 
außen noch im Innern. Die Bundesregierung verurteilt 
und bekämpft jegliche Art von Terrorismus auf das 
Nachdrücklichste. 
Auch der Türkei bestreitet niemand das Recht, sich 
gegen terroristische Handlungen auf rechtsstaatliche 
Art und Weise zur Wehr zu setzen. Die Bundesregie-
rung weist mit Nachdruck Unterstellungen von türki-
scher Seite zurück, daß in Deutschland die PKK 
unterstützt werde. Wir werden und wollen auf keinen 
Fall zulassen, daß innertürkische Konflikte auf deut-
schem Boden ausgetragen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, für die 
Entwicklung einer stabilen friedlichen Ordnung in 
Europa hat das deutsch-polnische Verhältnis eine 
Schlüsselfunktion. Der soeben abgeschlossene Be-
such von Präsident Walesa hat dies erneut unterstri-
chen. Die Geschichte hat uns gezeigt, daß dauerhafter 
Friede auf unserem Kontinent nur gewährleistet ist, 
wenn Deutsche und Polen in guter Nachbarschaft, ja, 
in Vertrauen und Freundschaft zusammenleben. 
Wir sind jetzt dabei, das deutsch-polnische Verhält-
nis zukunftsgewandt zu gestalten. Das deutsch-polni-
sche Vertragswerk ist am 16. Januar 1992 in Kraft 
getreten. Die Vereinbarungen über die deutsche Min-
derheit sind beispielhaft in Europa. Es ist offenkundig, 
daß sich ihre Lage inzwischen wesentlich verbessert 
hat. Wir sind selbstverständlich nachhaltig um weitere 
Fortschritte bemüht. 
Die deutsch-polnische Regierungskommission für 
regionale und grenznahe Zusammenarbeit hat vor 
wenigen Tagen weitreichende Verbesserungen der 
Situation an der deutsch-polnischen Grenze, d. h. 
mehr Übergänge und schnellere Abwicklung be-
schlossen. Auch der deutsch-polnische Umweltrat hat 
seine Arbeit begonnen. Das deutsch-polnische 
Jugendwerk, auf das ich persönlich besondere Hoff-
nung setze, wird noch in diesem Jahr seine Tätigkeit 
aufnehmen. 
Präsident Walesa hat in den Gesprächen mit mir 
bekräftigt, daß die Festigung der Demokratie und der 
konsequente Übergang zur Sozialen Marktwirtschaft 
für ihn vorrangige politische Ziele auf dem Weg 
Polens nach Europa sind. Ich habe unsere Bereitschaft 
erklärt, Polen auf diesem Weg tatkräftig zu unterstüt-
zen. Das Assoziierungsabkommen zwischen Polen 
und der Europäischen Gemeinschaft und der Beitritt 
Polens zum Europarat sind erste wichtige Schritte. 
Ich habe dem polnischen Präsidenten versichert, 
daß sich die Bundesrepublik Deutschland, wenn ins-
besondere die wirtschaftlichen Voraussetzungen er-
füllt sind — und dies will ich unterstreichen —, nach-
drücklich für den Beitritt Polens zur künftigen Euro-
päischen Union einsetzen wird. 
Deutsche und Polen haben aus den leidvollen 
Kapiteln der Geschichte gelernt. Deshalb sollten wir 
heute unsere Kräfte zusammenführen, um gemeinsam 
eine friedliche Zukunft zu bauen; denn wir stehen ja 
auch gemeinsam in der Verantwortung für kommende 
Generationen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, 
Europa — und unser eigenes Land, Deutschland, in 
7178 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
seiner Mitte — durchlebt eine Zeit des tiefen 
Umbruchs. Was Jahrzehnte unumstößlich schien, wie 
die Konfrontation zwischen Ost und West, wie die 
Teilung unseres Vaterlandes, wurde in einer kurzen 
Zeitspanne weggefegt. Alte Vorurteile, Klischees und 
Feindbilder landeten dort, wo sie hingehören: auf dem 
Abfallhaufen der Geschichte. 
Der Wandel eröffnet nunmehr für alle Völker in 
Europa die großartige Chance, ihr Schicksal und ihre 
Zukunft in eigener Verantwortung zu gestalten. Wir 
Deutschen haben unsere historische Chance genutzt. 
Deutschland hat in Frieden und Freiheit und im 
Einvernehmen mit all seinen Nachbarn und Partnern 
seine Einheit wiedergefunden. 
Ich verstehe natürlich die Sorgen vieler Menschen, 
daß der Wandel neue, ungewohnte Probleme und 
auch Unwägbarkeiten mit sich bringt. Wir wissen vor 
allem aus unserer deutschen Erfahrung, wie schwer 
die Völker in Mittel-, Ost- und Südosteuropa unter der 
verheerenden Hinterlassenschaft des kommunisti-
schen Zwangssystems leiden. Gerade wir in Deutsch-
land wissen, was es bedeutet, den Schutt einer über 
40jährigen Fehlentwicklung beseitigen zu müssen. 
Unsere Nachbarn, die Reformstaaten in Mittel-, 
Ost- und Südosteuropa, und die Nachfolgerepubliken 
der Sowjetunion brauchen einen neuen Halt. Wir 
Deutsche wollen gemeinsam mit unseren Freunden 
und Verbündeten dazu beitragen, daß sie diesen Halt 
erfahren. Ihre neugewonnene Freiheit soll Grundlage 
einer neuen, einer dauerhaften Stabilität auf unserem 
Kontinent werden. Dies, meine Damen und Herren, 
liegt in unserem ureigensten Interesse. Denn gerade 
für uns Deutsche gilt, daß wir eben nicht abgeschottet 
auf einer Insel leben, sondern im Herzen Europas und 
daß wir ganz unmittelbar und mehr als andere von 
dem berührt werden, was in unserer Nachbarschaft 
geschieht. 
Politische Instabilität, wirtschaftliche Not, sozialer 
Unfrieden, ja, revolutionäre Entwicklungen bei unse-
ren östlichen Nachbarn würden direkt auch auf die 
innere Situation Deutschlands zurückwirken. Indem 
wir den Ländern Mittel-, Ost- und Südosteuropas 
helfen, helfen wir uns selbst. Man kann diesen Satz 
nicht oft genug und nicht laut genug auch in der 
deutschen Öffentlichkeit sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Indem wir Brände löschen, verhüten wir, daß die 
Funken auf andere Teile Europas überspringen. Ich 
erinnere nur an die Konflikte im bisherigen Jugosla-
wien oder im Kaukasus. Indem wir Menschen in Not 
helfen, bieten wir ihnen Zukunftsperspektiven für sich 
und für ihre Kinder in der angestammten Heimat. 
So verständlich es ist, daß Menschen, die in wirt-
schaftlicher Not sind, zu uns kommen wollen, so wahr 
ist auch, daß wir die Probleme vieler Länder der Welt 
nicht auf dem dichtbesiedelten Gebiet der Bundesre-
publik Deutschland lösen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Gerade deshalb unterstreiche ich auch unsere Pflicht 
und unser ureigenstes Interesse, diesen Menschen in 
ihrer eigenen Heimat zu helfen, damit sie dort ihre 
Zukunft finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Angesichts der steigenden Zahl von Asylbewer-
bern in der jüngsten Zeit will ich hier noch einmal die 
Gelegenheit nutzen und an alle politisch Verantwort-
lichen, an alle demokratischen Parteien appellieren, 
daß wir möglichst rasch zu einer endgültigen, auch 
den europäischen Anforderungen genügenden Rege-
lung in der Asylfrage kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Eine friedliche und stabile Entwicklung auf unserem 
ganzen Kontinent, das ist der Schlüssel für eine 
Zukunft in Frieden und Freiheit auch für Deutsch-
land. 
Meine Damen und Herren, bei unserer Politik der 
Stabilisierung verlassen wir uns auf bewährte Grund-
lagen. Die Werte der Freiheit und der Selbstbestim-
mung, für die die Völker Europas — und insbesondere 
auch unsere Landsleute in den neuen Bundeslän-
dern — im Jahre 1989 so mutig eingetreten sind, sind 
und bleiben unsere Richtschnur. Wir setzen auf die 
schöpferische Kraft der Menschen; denn sie sind der 
entscheidende Motor für jeden Fortschritt. 
(Unruhe 	Zurufe von der SPD und der 
PDS/Linke Liste) 
— Ich weiß nicht, warum Sie bei diesem Satz Protest 
murmeln. 
(Zurufe von der SPD: Haben wir doch über
haupt nicht! 	Das ist die Langeweile!) 
Da ist es natürlich mit dem historischen Materialismus 
nicht mehr getan; das ist wohl wahr. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. — Widerspruch bei der 
SPD) 
Ich habe ja gar nichts dagegen, daß Sie diese Vereh-
rung in Ihren Bücherschränken noch fortsetzen. Aber 
in der Wirklichkeit des europäischen Lebens spielt es 
keine Rolle mehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Was jetzt gefragt ist, ist Solidarität. Es kann dabei 
nur darum gehen, Hilfe zur Selbsthilfe zu leisten. 
Auch kann Deutschland diese Last nicht allein tragen. 
Wir haben — ich stelle das einfach fest; es besteht kein 
Grund, sich dessen zu berühmen — aus guten Grün-
den in der Vergangenheit, in den letzten Jahren schon 
mehr geleistet als viele andere, und jeder weiß: Wir 
sind an der Obergrenze unserer Möglichkeiten ange-
langt. 
Ich begrüße aus diesem Grund ausdrücklich die 
jüngste Erklärung von Präsident Bush, und ich wün-
sche mir, daß alle unsere westlichen Partner und 
Freunde in diesem Sinne auch an der Vorbereitung 
der G-7-Konferenz in München im Sommer dieses 
Jahres mitwirken. Ich denke dabei nicht nur an die 
G 7, aber vor allem auch an diese. Alle die 
europäischen Partner in der G 7, die nordamerikani-
schen Partner und nicht zuletzt unsere japanischen 
Freunde — sollten nicht vergessen, daß jede Investi- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7179 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
tion in die Nachfolgerepubliken der ehemaligen 
Sowjetunion, die zum Rechtsstaat, zur Demokratie, zu 
sozialer Sicherheit und wirtschaftlichem Aufschwung 
beiträgt, eine Investition in eine friedliche Zukunft 
unserer Welt bedeutet. Das ist unsere Politik! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie vereinzelt bei der SPD) 
Wir in Deutschland können zu einer solchen stabi-
len Entwicklung auf unserem Kontinent um so besser 
einen Beitrag leisten, wenn wir dabei unsere eigenen 
Pflichten erfüllen und verläßliche Partner bleiben. 
Dabei ist nicht nur die Politik gefordert, sondern 
gefordert sind alle Verantwortlichen in der Gesell-
schaft, in der Wirtschaft und in vielen anderen Berei-
chen. Solidität und Stabilität müssen auch innenpoli-
tisch oberste Priorität haben. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, wir 
wollen das vereinte Europa schaffen. Unser Land, in 
dem jeder dritte Arbeitnehmer für den Export arbeitet, 
verdankt einen ganz entscheidenden Teil seines 
Wohlstands der Mitgliedschaft in der Europäischen 
Gemeinschaft und einem freien Welthandel. Aber wir 
dürfen auch das will ich sagen — nicht zulassen, 
daß dieses sich jetzt einigende Europa ausschließlich 
auf seine wirtschaftliche Dimension verkürzt wird. 
Unser Ziel ist die politische Einigung Europas in 
diesem Jahrzehnt, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
denn damit ziehen wir zugleich die Lehren aus der 
leidvollen Geschichte dieses Jahrhunderts und dienen 
vor allem auch deutschen Interessen. Auf diesem Weg 
darf es kein Zurück mehr geben, denn nur gemeinsam 
mit unseren Freunden und Partnern in einem sich 
einigenden Europa werden auch die Deutschen 
Zukunft gewinnen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P. — Zuruf von der SPD: Thema 
verfehlt!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Abgeordnete Herr Klose. 
Hans-Ulrich Klose (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Es ist erfreulich, 
daß wir über den Antrag meiner Fraktion auf Entlas-
sung des Bundesministers der Verteidigung nicht 
mehr debattieren und abstimmen müssen. Der vorge-
stern vollzogene Rücktritt von Gerhard Stoltenberg 
vom Amt des Bundesministers der Verteidigung 
macht diese Debatte überflüssig. Dieser Rücktritt war 
nötig und überfällig. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Dr. Wolf
-
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE] - Jo
hannes Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Reden 
Sie über sich selbst!) 
Er erfolgte widerwillig und ohne erkennbare eigene 
Bereitschaft zur Übernahme politischer Verantwor-
tung. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie des Abg. Dr. Gregor Gysi 
[PDS/Linke Liste]) 
Immerhin zeigt der Rücktritt, daß parlamentarischer 
und öffentlicher Druck auch gegenüber dieser Regie-
rung Wirkung zeigen kann. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste und des Bündnisses 90/ 
GRÜNE) 
Auch diese Regierung kann nicht jede Panne durch 
Aussitzen erledigen. Das immerhin stimmt hoffnungs-
froh. 
(Beifall bei der SPD) 
Unsere parlamentarische Demokratie, meine Da-
men und Herren, lebt nicht nur von der formalen 
Einhaltung genau definierter Verfahrensregeln, son-
dern auch von ungeschriebenen Gesetzen, die ein 
wesentliches Element unserer politischen Kultur aus-
machen. Stabilität und Legitimität gerade der reprä-
sentativen Demokratie sind unmittelbar mit Vertrau-
ens- und Glaubwürdigkeit von Parlament und Regie-
rung verknüpft. Diese Einsicht gebietet es jeder aus 
Parlamentsmehrheiten hervorgegangenen Regie-
rung, die legislative und kontrollierende Macht des 
Parlaments zu beachten. 
Ein Minister, der in kurzer Zeit sowohl eine Hinter-
gehung der Kontrollrechte des Bundestages als auch 
den offensichtlichen Verstoß seines Ministeriums 
gegen einen Parlamentsbeschluß politisch nicht ver-
antworten will, schadet der parlamentarischen Demo-
kratie nachhaltig. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Er schadet ihr, weil er das Vertrauen der Menschen in 
diese parlamentarische Demokratie zerstört und die 
allgemeine Politikverdrossenheit fördert. Daß auch 
Politiker für Fehler geradestehen müssen, und zwar 
unabhängig von persönlichem Verschulden, das ist 
die Grundregel, die nicht ausgehebelt werden darf. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Zur Bedeutung der politischen Verantwortung 
eines Ministers hat ein Mitglied dieses Hauses einmal 
folgendes ausgeführt: 
Zu den obersten Gesetzen dieser Art 
— damit meint er die ungeschriebenen Gesetze par-
lamentarisch-demokratischen Verfahrens — 
zählt der Grundsatz, daß in der parlamentari-
schen Demokratie Männer ohne die herkömmli-
chen Laufbahnen unter Überspringung aller Zwi-
schenstationen in das höchste Staatsamt, das 
Ministeramt, berufen werden, daß dafür aber von 
solchen Männern die schwere Last der Verant-
wortung für alle Vorgänge in ihren Ressorts 
übernommen wird, die Last der vollen Verant-
wortung auch ohne eigenes persönliches Ver-
schulden . . . 
... An die Stelle der unbedingten Achtung vor 
dieser verpflichtenden Regel tritt zusehends in 
der durch das konstruktive Mißtrauensvotum 
unangreifbaren Regierungsmaschinerie ein 
Standpunkt, welcher, in die Sprache der unteren 
Ränge der Ausführungsorgane übersetzt, heißt: 
Uns kann keener! 
7180 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Hans-Ulrich Klose 
Diese Ausführungen, meine Damen und Herren, 
könnten als Kommentar der jüngsten Vorgänge im 
Verteidigungsministerium durchgehen. Sie stammen 
von dem F.D.P.-Abgeordneten Dr. Reinhold Maier 
aus der Bundestagsdebatte am 16. September 1954 
zum Fall John. 
(Beifall bei der SPD, der F.D.P. und dem 
Bündnis 90/GRÜNE) 
Ihre Aktualität haben sie nicht eingebüßt. 
Meine Damen und Herren, der Herr Bundeskanzler 
hat vor der Presse und auch eben hier in seiner 
Regierungserklärung die Rücktrittsentscheidung des 
Kollegen Stoltenberg eine honorige Entscheidung 
genannt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Das könnte ich akzeptieren, Herr Bundeskanzler, 
wenn es nicht vorher den Versuch gegeben hätte, 
durch die Benennung eines Sündenbocks von eigener 
Verantwortung abzulenken. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste) 
Das, Herr Kollege Stoltenberg, war nicht honorig — 
um es milde zu formulieren. 
Im übrigen irritiert mich die Erklärung des Kollegen 
Stoltenberg, der Kanzler und der Vorsitzende der 
CDU/CSU-Fraktion hätten auch eine andere Ent-
scheidung, also das Verbleiben im Amt, unterstützt. 
Wenn das stimmt, dann zeigt das, daß Sie, Herr 
Bundeskanzler, die Gefahren Ihres Regierungshan-
delns für die Glaubwürdigkeit der Politik nicht begrei-
fen oder aus kurzatmigen parteipolitischen Erwägun-
gen beiseite schieben wollen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Es ist ein mehr als beklemmender Eindruck, daß Sie 
Herrn Stoltenberg im Kabinett unverdrossen belassen 
hätten, wenn Ihrer Regierung und Partei nicht das 
Wasser bis zum Halse stünde. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, daß dies so ist, belegt die 
Erklärung des Kollegen Stoltenberg, er habe mit 
seiner Rücktrittsentscheidung Schaden nicht nur von 
dieser Regierung, sondern von der Union abwenden 
wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Kollege Stoltenberg, wenn das Ihre Vorstellung 
von politischer Verantwortung ist, dann liegen Sie 
schief. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Beifall beim 
Bündnis 90/GRÜNE) 
Der Amtseid, den Sie geleistet haben, lautet jedenfalls 
anders. Es wäre daher richtig gewesen, klipp und klar 
die politische Verantwortung für offenkundige Fehler 
zu übernehmen. Das wäre aus meiner Sicht eine 
honorige Entscheidung gewesen. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Haben 
Sie eigentlich die Debatte für überflüssig 
erklärt? — Zuruf von der CDU/CSU: Sagen 
Sie das doch mal Ihren nordrhein-westfäli
-
schen Ministern!)  
Meine Damen und Herren, neuer Verteidigungsmi-
nister ist der Kollege Rühe. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das erste wahre Wort! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU: Bravo!) 
— Ja, ich bin einverstanden. 
Wir beide, Herr Kollege Rühe, kennen uns schon 
lange aus Hamburger Zeiten. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Dafür 
kann er aber nichts!) 
Wir saßen beide in der Hamburger Bürgerschaft, Sie 
damals in der Opposition, was mir besser gefallen 
hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Wir sind zudem, wie die meisten wissen, direkte 
Kontrahenten im Hamburger Wahlkreis 18. Dort 
haben wir wiederholt, wie ich finde, mit Anstand, die 
Klinge gekreuzt. Ich denke, wir werden es auch in 
Zukunft so halten. 
Sie sind, Herr Kollege Rühe, nicht nur der neue 
Verteidigungsminister, sondern bedauerlicherweise 
auch noch eine Weile Generalsekretär der CDU, auch 
dies zweifellos ein Fulltime-Job. Wir halten diese 
Konstellation für fragwürdig. Sie wird Ihnen den 
Einstieg in das Amt erschweren. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist, Herr Kollege Rühe, ohnehin kein leichtes Amt 
und Erbe, das Sie antreten. Im Interesse unseres 
Landes und seiner Streitkräfte wünschen wir Ihnen 
eine glücklichere Hand, als Ihr Vorgänger sie hatte. 
Von Ihnen werden politische Führung und Perspek-
tive erwartet, daneben auch mehr als nur ein Ohr für 
die menschlichen und sozialen Belange der Soldaten. 
Sie dürfen sich bei allen Ihren Entscheidungen der 
sachlich-kritischen Begleitung durch die SPD-Frak-
tion gewiß sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Vorrangig, Herr Kollege Rühe, muß es Ihnen darum 
gehen, die eklatanten, für jedermann sichtbaren Defi-
zite auf der Hardthöhe abzuarbeiten. Ganz besonders 
gilt dies für den Bereich der politischen Führung. 
Dieses Ministerium ist zu groß. Eine Straffung der 
Organisation ist seit langem überfällig. Eine Abmage-
rungskur auf der Ebene der Staatssekretäre wäre 
sicher wirksam. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Es darf nicht der Eindruck entstehen, als nutzten der 
Beamtenapparat und die militärische Führung das 
politische Vakuum und verfolgten eigene Ziele. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, schon der Eindruck, es 
könnte so sein, ist verheerend. Eine Überschrift, wie 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7181 
Hans-Ulrich Klose 
„Die Hardthöhe, ein Saustall?" ist auch mit Fragezei-
chen unerträglich. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Die drei letzten Affären, in die das Verteidigungs-
ministerium verwickelt war, U-Boot-Affäre, „Land-
maschinen" -Affäre und Panzer-Affäre, hatten mit 
ungenehmigten Rüstungsexporten zu tun. Sie, Herr 
Kollege Rühe, sollten diesem Bereich deshalb Ihre 
besondere Aufmerksamkeit widmen, damit der mili-
tärisch-industrielle Komplex nicht die erklärte Politik 
unterlaufen kann. Sie sollten außerdem Ihren Einfluß 
im Bundessicherheitsrat gegen zu weitgehende Waf-
fenexporte ausüben. Die Bundesrepublik Deutsch-
land hat hier etwas gutzumachen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Der Fall Türkei zeigt, wie problematisch solche 
Exporte selbst an Verbündete sein können und daß 
Auflagen kaum durchzusetzen sind. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Bei der Güterabwägung müssen Menschen- und Min-
derheitenrechte Vorrang vor Industrieinteressen ha
-
ben. 
(Beifall bei der SPD, dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie der Abg. Uta Würfel 
[F.D.P.]) 
Dies muß auch in der politischen Praxis unseres 
Landes erkennbar sein. NVA-Waffen und -Munition 
in großem Umfang ins Ausland zu verkaufen, ist eine 
Art der Entsorgung, die wir nicht gutheißen kön-
nen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Die NVA-Waffen gehören verschrottet und nicht ver-
scherbelt zur Aufrüstung anderer Länder. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Meine Damen und Herren, bei allen Entscheidun-
gen über die zukünftigen Aufgaben der Bundeswehr, 
ihrer Struktur und Ausrüstung erscheint es mir beson-
ders wichtig, vorhandenes Konsenspotential auszu-
schöpfen und für die Streitkräfte im Umbruch breite 
gesellschaftliche Akzeptanz zu suchen. Mehr denn je 
wird sich ein Verteidigungsminister nach der Recht-
fertigung seines 52,5 Milliarden DM-Etats fragen las-
sen müssen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Angesichts der auch von der Regierungskoalition 
nicht bestrittenen Feststellung, daß die militärische 
Sicherheit Deutschlands heute weniger als früher 
gefährdet ist, und den gleichzeitig auf die Bevölke-
rung zukommenden weiteren Lasten für den Aufbau 
in den fünf neuen Ländern und die Hilfen für Osteu-
ropa, über die der Kanzler gesprochen hat, ist der 
gegenwärtige Verteidigungsetat überdimensioniert 
und das im Januar vorgelegte Rüstungsprogramm 
weit überzogen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Der Verteidigungshaushalt ist auch für die SPD kein 
Steinbruch. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Zuruf des Abg. 
Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]) 
Aber bei der Mehrzahl der anstehenden oder in der 
Abwicklung befindlichen Rüstungsprogramme er-
kennen wir sowohl qualitativ wie quantitativ keinen 
Bezug mehr zu den verbleibenden sicherheitspoliti-
schen Risiken. Erfreulicherweise ist diese Argumenta-
tion inzwischen auch bei einigen Kollegen anderer 
Fraktionen auf fruchtbaren Boden gefallen. Als größte 
Oppositionspartei sehen wir unseren Auftrag darin, 
Fehlinvestitionen zu verhindern. 
(Beifall des Abg. Dr. Peter Struck [SPD]) 
Die Friedensdividende darf sich nicht nur auf den 
Abbau von Bedrohung beschränken, sondern muß 
auch neues Kapital für die Bekämpfung nichtmilitäri-
scher Risiken freimachen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Bei einer solchen Zielsetzung kann der neue Vertei-
digungsminister immer mit der Zustimmung der SPD 
rechnen. 
Meine Damen und Herren, angesichts neuartiger 
Gefährdungen der Menschheit und des Bedarfs an 
Hilfen brauchen wir ein erweitertes, eben internatio-
nales Verständnis von Sicherheit. Hungerkatastro-
phen, das Elend in den Ländern der Dritten Welt, die 
gewaltigen Probleme in den neuen Demokratien 
Mittel- und Osteuropas und in den Nachfolgestaaten 
der Sowjetunion, die ungeheure Verschuldung der 
Entwicklungsländer, Umweltkatastrophen, Flücht-
lingsströme und der noch immer weitgehend unkon-
trollierte Waffenhandel beinhalten Risiken globalen 
Ausmaßes, gegen die militärische Potentiale nichts 
helfen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wir Sozialdemokraten haben seit vielen Jahren darauf 
hingewiesen, daß diese Sicherheitsprobleme vor 
allem mit politischen und wirtschaftlichen Mitteln zu 
lösen sind. 
Meine Damen und Herren, die umwälzenden Ver-
änderungen in Osteuropa bieten uns die Chance, 
langfristig das Ziel einer stabilen gesamteuropäi-
schen Friedensordnung zu erreichen. Auf dem Weg 
dorthin gilt es, die positiven Entwicklungen abzusi-
chern, damit die Umgestaltungsprozesse in Osteuropa 
friedlich ablaufen und nicht in praktisch unsteuerbare 
Konflikte und militärische Auseinandersetzungen 
umschlagen. Nur der Ausbau der KSZE zu einem 
kollektiven Sicherheitssystem und die Schaffung der 
Vereinigten Staaten von Europa mit einer integrierten 
Außen- und Sicherheitspolitik können den drohenden 
Rückfall in nationalstaatliches Denken und traditio- 
7182 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Hans-Ulrich Klose 
nelle Gleichgewichtspolitiken mit der Folge neuer 
Aufrüstung verhindern. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
In diesem Punkt sind wir, denke ich, mit der Bundes-
regierung durchaus einer Meinung. Die militärische 
Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland muß 
zukünftig im Rahmen dieses kollektiven gesamteuro-
päischen Sicherheitssystems gewährleistet werden. 
Schon deshalb bleiben die Bündnisse NATO und 
WEU auf absehbare Zeit unverzichtbar. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Neue Erkenntnis 
bei euch?) 
Meine Damen und Herren, ich will nicht verhehlen, 
daß uns die Art und Weise, wie die sogenannte 
Out-of-area-Diskussion geführt wird, nicht gefällt. 
Diese Diskussion ist nötig, sie muß aber behutsam 
geführt werden. Wir haben dazu ein Angebot 
gemacht. Aber leider ist die Bundesregierung auf 
dieses Angebot der SPD, einer Verfassungsänderung 
zuzustimmen, die den Blauhelmeeinsatz im Rahmen 
von Friedensmissionen der Vereinten Nationen 
ermöglicht, nicht eingegangen. 
Mit einer Politik des Alles-oder-nichts hat sie bisher 
versucht, über öffentlichen Druck doch noch eine 
weitergehende Änderung des Grundgesetzes durch-
zusetzen. 
(Dr. Ottfried Hennig [CDU/CSU]: Die Sie im 
Mai noch für richtig hielten!) 
In dieser Frage hat der neue Verteidigungsminister 
kürzlich Flexibilität erkennen lassen: Man könne sich 
doch zunächst mit Blauhelmeeinsätzen der Vereinten 
Nationen zufrieden geben. 
Wir sind bereit, darüber zu reden, aber, Herr Kol-
lege Rühe, ohne verbindliche Festlegung auf den 
zweiten Schritt. 
(Beifall bei der SPD) 
Wo im Innenverhältnis der Streitkräfte, Herr Kol-
lege Rühe, künftig die Schwerpunkte liegen müssen, 
hat der jüngste Bericht des Wehrbeauftragten deutlich 
gemacht. Die Motivationskrise ist handfest. Das Kon-
zept der Inneren Führung steht mit der Abrüstung vor 
einer neuen Herausforderung. Durch die Reduzierung 
der Streitkräfte werden Soldaten wieder zu Staatsbür-
gern in Zivil. Das darf keine Last sein, die Soldaten 
und ihre Familien dürfen nicht den Eindruck gewin-
nen, die von uns allen begrüßten Abrüstungserfolge 
gingen nur zu ihren Lasten. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Es ist zugegebenermaßen eine große Herausforde-
rung, vor die wir durch die deutsche Einheit gestellt 
sind, zwei Armeen zusammenzuführen, deren Perso-
nalbestand gleichzeitig zu reduzieren und die Struk-
tur der Streitkräfte grundlegend zu ändern. Sie bietet 
aber auch die einmalige Chance, gleichzeitig eine den 
neuen Aufgaben angemessene und zukunftswei-
sende Personalstruktur, die Senkung der Personal-
und Betriebskosten der Bundeswehr sowie ein neues 
Rüstungskonzept zu verwirklichen. Diese Gelegen-
heit darf man nicht ungenutzt verstreichen lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Beim Personal bedarf es einer grundlegenden 
Reform, einer Reform an Haupt und Gliedern. Auch in 
dieser Hinsicht muß sich der neue Minister beweisen. 
Er darf sich mit dem Herumdoktern an Symptomen 
nicht zufriedengeben, sondern muß einen grundsätz-
lich neuen Ansatz finden, der die Streitkräfte einsatz-
bereit hält und zugleich weitere Abrüstungsschritte 
offenhält. 
(Beifall bei der SPD) 
Viel Arbeit wartet auf Sie, Herr Kollege Rühe. 
Robust genug sind Sie — das weiß ich —, durchset-
zungskräftig auch. Ein bißchen Glück werden Sie 
brauchen; ich wünsche es Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, eine glücklichere Hand 
möchte man auch dem in letzter Zeit etwas glücklosen 
Bundesaußenminister wünschen. 
(Zustimmung bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Glücklich kann jedenfalls die Bundesrepublik 
Deutschland mit den „Erfolgen" seiner jüngsten 
außenpolitischen Bemühungen nicht sein. Die Zweifel 
an der Verläßlichkeit deutscher Politik wachsen. 
Ich weiß nicht, meine Damen und Herren von der 
Koalition, wie Sie das sehen, aber auf mich wirkt es 
wie eine Ohrfeige, wenn der amerikanische Verteidi-
gungsminister jüngst erklärt, er werde sich umgehend 
mit der deutschen Seite in Verbindung setzen, um 
zwischen den NATO-Partnern Türkei und Deutsch-
land zu vermitteln. Soweit sind wir, daß der große 
Bündnisbruder USA uns helfen muß, auf den Weg 
außenpolitischer Tugend zurückzukehren! Blamabel, 
Herr Bundeskanzler, blamabel! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
F.D.P.) 
Deutschland und die Türkei haben eine lange 
Tradition freundschaftlicher Verbundenheit. Die Tür-
kei ist ein wichtiges Land, dessen Bedeutung für die 
Region nach dem Zerfall der Sowjetunion zugenom-
men hat. Eine demokratische Türkei als Anziehungs-
punkt und Vorbild der zentralasiatischen Republiken 
der GUS wäre ein großer Gewinn für Stabilität und 
Frieden in Europa, im Nahen und im Mittleren 
Osten. 
Für die Bundesrepublik ergibt sich daraus die 
Notwendigkeit, ihre Beziehungen zur Türkei auf eine 
verläßliche — ich betone: verläßliche — Grundlage zu 
stellen. 
(Karl Stockhausen [CDU/CSU]: Wie sieht die 
denn aus?) 
Die Türkei ist NATO-Mitglied und hat sich damit 
vertraglich auf die demokratischen Werte des Bünd-
nisses verpflichtet. Dies und die Tatsache, daß in 
unserem Land nahezu zwei Millionen Menschen mit 
türkischem Paß leben, darunter fast 300 000 Kurden 
— davon viele als Asylbewerber —, gibt uns jedes 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7183 
Hans-Ulrich Klose 
Recht, die Einhaltung der Menschenrechte in der 
Türkei einzufordern. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Es ist, meine Damen und Herren, völlig abwegig, die 
Deutschen eben deshalb zu Sympathisanten von Ter-
roristen zu erklären. Mit der PKK sympathisieren wir 
nicht! 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie des Abg. Dr. Walter Hitschler 
[F.D.P.]) 
Im Gegenteil, wir distanzieren uns von deren Zielen 
und terroristischen Methoden. Die PKK ist eine Terror-
organisation, 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P.) 
die zudem ihre Waffenkäufe auch mit Hilfe ihrer in 
Europa und in Deutschland tätigen Heroin-Mafia 
finanziert. 
(Zuruf von der F.D.P.: Sehr richtig!) 
Die PKK ist deshalb auch für uns eine Bedrohung. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Wenn wir uns gegen deutsche Waffenlieferungen 
an die Türkei aussprechen und wir Sozialdemokra-
ten tun das seit langem —, 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [F.D.P.]: Wie 
bitte?!) 
dann ist das ein politisches Signal, daß wir die 
andauernden Verletzungen von Menschenrechten im 
Krisengebiet an der türkisch-irakischen Grenze miß-
billigen. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Willy 
Wimmer [Neuss] [CDU/CSU]) 
Daraus abzuleiten, wir, die Deutschen, mißbrauchten 
unsere wirtschaftliche Macht, um Großmachtinteres-
sen zu verfolgen, ist so absurd, wie der Vergleich der 
Bundesrepublik Deutschland mit Hitler-Deutschland 
beleidigend ist. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der 
F.D.P. und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Meine Damen und Herren, die in den letzten 
Wochen eingetretene dramatische Verschlechterung 
des deutsch-türkischen Verhältnisses hat ihren Aus-
gangspunkt in dem brutalen Vorgehen der Sicher-
heitskräfte gegenüber der kurdischen Bevölkerung 
während der und nach den Feiern des kurdischen 
Neujahrsfestes. Diese Aktion des türkischen Militärs 
sowie die Bombardierung kurdischer Siedlungen im 
Norden des Irak empören uns zu Recht und können 
nicht ohne Auswirkungen auf unsere Beziehungen 
zur Türkei bleiben. Es wäre richtig und angemessen 
gewesen, darüber in den NATO-Gremien zu reden 
und der Türkei dort — mit Rückendeckung der 
anderen NATO-Partner unzweideutig klarzuma-
chen, daß solche Aktionen mit den Grundsätzen des 
Bündnisses unvereinbar sind. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Dies und die Beachtung des Parlamentsbeschlusses zu 
den Waffenlieferungen an die Türkei hätten wir von 
einer verantwortlichen deutschen Bundesregierung 
erwartet. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Konrad 
Weiß [Berlin] [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Ganz anders Sie, Herr Außenminister: Unterhalb 
der Ebene öffentlicher Wahrnehmung drängt Ihr 
Ministerium — ob in Abstimmung mit dem Kanzler-
amt, ist nach Bekanntwerden des Bohl-Briefes noch 
offen — auf weitere Waffenlieferungen an die Türkei, 
während Sie zugleich mit großer Emotionalität und 
Heftigkeit an die Presse gehen und einen Stopp der 
Waffenlieferungen fordern. So etwas, meine Damen 
und Herren, nenne ich Populismus. 
(Beifall bei der SPD) 
Das geht zu Lasten der deutsch-türkischen Beziehun-
gen. Denn es muß in der Türkei auf Unverständnis 
stoßen, wenn ihr vom Auswärtigen Amt auf diploma-
tischem Wege Waffenlieferungen zugestanden wer-
den und sie vom Außenminister wegen derselben 
Sache zugleich öffentlich attackiert wird. 
Verschlimmert wird der Eindruck der Unkalkulier-
barkeit deutscher Türkei-Politik durch die Diskrepanz 
zwischen der öffentlichen Bewertung der Vorgänge 
in der Türkei und dem tatsächlichen Wissen um die 
komplizierte Lage der Regierung Demirel/Inönü 
durch den deutschen Außenminister. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ihm ist bestens bekannt, daß die neue Regierung mit 
ihrem demokratischen Reformprogramm praktische 
Schritte begonnen hat, nicht nur die kulturelle Selbst-
bestimmung der Kurden, sondern auch die grundsätz-
liche Achtung der Menschenrechte zu verwirklichen. 
Besonders die SHP und ihr Vorsitzender und stellver-
tretender Ministerpräsident Inönü haben mit ihrer 
praktizierten Verpflichtung gegenüber dem Recht der 
Kurden Mut bewiesen und eine große Verantwortung 
übernommen. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
-
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Die gesellschaftlichen Spielräume für das an-
spruchsvolle Demokratisierungsprogramm der De-
mirel-Regierung waren bei ihrem Amtsantritt äußerst 
eng. Sie müssen von ihr Schritt für Schritt erweitert 
werden. Erste Erfolge haben sich gezeigt. Die bürger-
kriegsähnlichen Entwicklungen in der Südosttürkei 
haben aber deutlich gemacht, daß diese Regierungs-
politik Gefahr läuft, zwischen dem blutigen Vorgehen 
des sich verselbständigenden Militärs und dem Terror 
der PKK aufgerieben zu werden. 
(Zuruf von der SPD: Genau!) 
Deutsche Außenpolitik muß ein Interesse daran 
haben, diesen Prozeß zu stoppen, statt ihn zu för-
dern. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Hinzufügen möchte ich folgendes. Es haben sich in 
den vergangenen Wochen und Tagen in der Türkei 
antideutsche und bei uns antitürkische Ressentiments 
offenbart; bei uns nicht zuletzt in Verbindung mit der 
7184 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Hans-Ulrich Klose 
ohnehin emotionsbeladenen und beschämenden 
Asyldebatte. Einmal abgesehen davon, Herr Bundes-
kanzler, daß Ihre Bundesregierung bis heute nicht 
einen einzigen Vorschlag zur Lösung des Asylpro-
blems gemacht hat — darüber wird zu einem späteren 
Zeitpunkt zu reden sein 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
-
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE] - La
chen bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/CSU]: Das darf 
doch nicht wahr sein!) 
— Auch wenn Sie lachen, nicht einen einzigen Vor-
schlag hat diese Regierung gemacht. 
(Beifall bei der SPD) 
Es wäre jedenfalls, Herr Bundeskanzler, Ihre unbe-
dingte Pflicht gewesen, solchen Ressentiments ent-
schlossen entgegenzuwirken. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE]) 
So etwas darf man nicht einfach laufen lassen, 
(Lachen und Beifall bei der CDU/CSU — 
Lachen bei der F.D.P.) 
weil es sich schnell zu einem bösen Gebräu vermischt. 
Da bedarf es einer klaren Sprache und der Über-
nahme klarer Verantwortlichkeiten, die Sie eben auch 
in diesem Fall nicht übernehmen wollen. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE] — 
Johannes Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sie 
sind wirklich eine traurige Gestalt!) 
Herr Bundeskanzler, wenn ich Ihre heutige Regie-
rungserklärung bewerte, dann muß ich sagen: Sie 
entsprach unseren Erwartungen. Sie versuchen — 
ganz Staatsmann —, von den aktuellen Geschehnis-
sen abzulenken, die unangenehm und nicht eben 
rühmlich sind. Aber es ist unübersehbar: Die Schwie-
rigkeiten der Bundesregierung nehmen zu. Innenpo-
litisch haben Sie die wirtschaftliche Entwicklung, vor 
allem in den neuen Ländern, und die öffentlichen 
Finanzen nicht mehr im Griff. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE] — Kurt 
J. Rossmanith [CDU/CSU]: Das müssen ge
rade Sie sagen!)  
Das Verteidigungsministerium ist aus der Kontrolle 
geraten. Außenpolitisch wächst das Unbehagen an 
dem Schlingerkurs des Außenministers, mehren sich 
besorgte Fragen über das „Wilhelminische" der deut-
schen Politik. 
(Beifall bei der SPD — Oh-Rufe von der 
CDU/CSU) 
Die Probleme, Herr Bundeskanzler, werden größer 
und, wie mir scheint, die Ratlosigkeit dieser Regie-
rung auch. Die Lautstärke wird auch größer. 
(Beifall bei der SPD) 
Viel Zeit, Herr Bundeskanzler, um einen Ausweg aus 
dem Dilemma zu suchen, bleibt Ihnen nicht. Wir 
werden Sie treiben. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Herr Dr. Stoltenberg. 
Dr. Gerhard Stoltenberg (CDU/CSU) (von der CDU/ 
CSU mit Beifall begrüßt): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Sie verstehen es sicher, daß ich 
mit einem kurzen persönlichen Wort beginne: Ich 
danke dem Bundeskanzler für die freundschaftliche 
Würdigung meiner Arbeit als Mitglied der Bundesre-
gierung auch hier vor dem Hohen Haus und zugleich 
vielen über meine eigenen politischen Freunde hin-
aus, die mir in den letzten, nicht einfachen Tagen auch 
Verbundenheit und Solidarität bekundet haben. 
Die Entscheidung für den Wechsel ist gefallen. Die 
Argumente sind weithin ausgetauscht. 
Ich möchte, Herr Kollege Klose, nicht im einzelnen 
auf Ihre Vorhaltungen eingehen. 
(Dr. Cornelie Sonntag-Wolgast [SPD]: Lieber 
nicht!) 
Nur eines will ich Ihnen sagen: Als Sie Ihre Maßstäbe 
für die konkrete Ministerverantwortlichkeit hier vor-
trugen, habe ich mich gefragt: Was haben Sie eigent-
lich in den letzten Wochen nach diesen unglaublichen 
Erschütterungen in Hamburg Ihrem Parteifreund 
Voscherau für Konsequenzen empfohlen? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Bei
fall bei Abgeordneten der F.D.P. — Lachen 
bei der SPD — Zurufe von der SPD) 
— Also wissen Sie, es belastet mich nicht, wenn Sie in 
einer solchen Anfrage schon einen Anlaß sehen, in 
ganz ungewöhnlicher Gereiztheit zu reagieren. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Mit Hei
terkeit, Herr Stoltenberg!) 
Das ist alles für eine breite Öffentlichkeit von großem 
Interesse in diesen Tagen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Zum zweiten, Herr Klose: Was empfehlen Sie 
eigentlich Ihrem Parteifreund, Herrn Rau, für Konse-
quenzen, 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU — Bei
fall bei Abgeordneten der F.D.P. — Lachen 
bei der SPD) 
nachdem der Verfassungsgerichtshof des Landes 
Nordrhein-Westfalen in einem Urteil festgestellt 
hat, 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Ge
nau!) 
daß der Finanzminister dieses Landes vor einer Wahl 
für Werbungszwecke ohne haushaltsmäßige Ermäch-
tigung Millionen DM ausgegeben hat? 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Es lohnt sich wirklich, in einem zeitlichen Abstand 
von diesen Tagen 
(Manfred Opel [SPD]: Nichts gelernt!) 
einmal ernsthaft — ich bin dazu bereit — über die 
Konkretisierung von Ministerverantwortlichkeit zu 
reden. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7185 
Gerhard Stoltenberg 
Jetzt richten wir den Blick nach vorn. 
(Lachen bei der SPD, der PDS/Linke Liste 
und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
— Ja, das tun wir. Wir reden auf Grund einer Regie-
rungserklärung des Bundeskanzlers. Ich glaube, daß 
es richtig ist, auch hierzu für meine Fraktion Stellung 
zu nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich wünsche Volker Rühe auch hier im Deutschen 
Bundestag von Herzen Erfolg und Fortune. Ich weiß, 
daß ich in ihm einen hervorragenden Nachfolger 
habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Der historische Umbruch in Europa seit 1989 hat die 
politische Situation auf unserem Kontinent in mancher 
Hinsicht dauerhaft zum Besseren verändert. Die fried-
liche Verwirklichung der deutschen Einheit, das Ver-
schwinden des Eisernen Vorhangs, der Zusammen-
bruch der kommunistischen Systeme, vor allem das 
Ende der massiven militärischen Konfrontation im 
Herzen Deutschlands und Europas, das alles sind 
Fortschritte von historischem Ausmaß in einer kaum 
vorstellbar kurzen Zeit. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das hat die 
SPD nicht begriffen!) 
Wir haben die geschichtliche Chance zur rechten 
Zeit genutzt. Das bleibt das besondere Verdienst des 
Bundeskanzlers. Ich bin dankbar, daß ich in einem 
Teilbereich diese wichtige Aufgabe aktiv mitgestalten 
konnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Wer freilich in der Hochstimmung des ausgehenden 
Jahres 1990 meinte, wir gingen in eine neue Ara des 
konfliktfreien harmonischen Miteinanders in Europa, 
wir näherten uns also dem Ende der Geschichte, wie 
sogar postuliert wurde das hat ein sehr bedeuten-
der amerikanischer Politikwissenschaftler gesagt , 
der mußte sein Urteil bald korrigieren. 
Nationalistische Konflikte brechen in weiten Teilen 
Ost- und Südosteuropas aus. Sie verbinden sich in sehr 
gefährlicher Weise mit wirtschaftlichen und sozialen 
Spannungen zu einem hohen, auch sicherheitspoliti-
schen Risiko. 
Die ökonomische, soziale und ökologische Hinter-
lassenschaft des real existierenden Sozialismus ist 
noch ungleich belastender, als wir in der Vergangen-
heit annahmen, jener Zeit, in der ja auch die Verharm-
losung und Verschönerung der bitteren Wirklichkeit 
in jenem Teil Europas von manchen, die sich als 
fortschrittlich verstanden, betrieben wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vor allem das Zerbrechen der ehemaligen Sowjet-
union, das Scheitern der Bemühungen um einen 
neuen Unionsvertrag ihrer reformierten Republiken 
hat die Risiken jetzt erheblich verschärft. 
Es ist eine neue historische Aufgabe der westlichen 
Staaten, den jungen Demokratien des Ostens und 
denen, die noch auf dem Weg zur Demokratie sind, 
umfassend mit allen unseren Möglichkeiten zu helfen. 
Natürlich setzt das mittelfristig überzeugende und 
sachgerechte Konzeptionen für die politische und 
wirtschaftliche Gesundung voraus. Aber diese Fest-
stellung darf nicht bloßes Abwarten bedeuten. 
(Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Ullmann 
[Bündnis 90/GRÜNE]) 
Es gibt mittel- und osteuropäische Länder, die auf 
dem schwierigen Weg mutig vorangegangen sind. Ich 
nenne beispielhaft vor allem Ungarn, die Tschecho-
slowakei und Polen. 
Bei allem, was wir als Deutsche jetzt vorrangig für 
die neuen Bundesländer tun, können wir Solidarität 
und vorausschauende Politik nicht an der deutschen 
Ostgrenze enden lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das wäre nicht nur ethisch verantwortungslos, es 
würde auch gegen unsere eigenen vitalen Interessen 
verstoßen. Denn eine schwere Dauerkrise in Ost- und 
Südosteuropa würde voll auf uns zurückschlagen, 
ökonomisch, sozial, sicherheitspolitisch und wahr-
scheinlich auch in großen Wanderungsbewegungen. 
Deshalb darf es keine neue scharfe Trennungslinie 
zwischen reichen Völkern einerseits und armen, ver-
elendenden andererseits auf unserem Kontinent 
geben. Und wir dürfen eine solche Entwicklung, die 
droht, nicht resignierend als Dauerzustand hinneh-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir müssen dabei auch einigen unserer westlichen 
Partner sagen: Es genügt nicht, darüber Konferenzen 
abzuhalten. Sie müssen ihren Beitrag für abgestimmte 
Aktionen der Hilfe erheblich erhöhen. Wir begrüßen 
deshalb ausdrücklich die gestern verkündete Ge-
meinschaftsinitiative der G-7-Staaten sehr, die maß-
geblich vom Bundeskanzler initiiert wurde. 
Wichtig ist auch, daß sich der baldige Beitritt 
mehrerer Reformstaaten Osteuropas zur Weltbank 
und zum Internationalen Währungsfonds bald voll-
zieht. Denn auch bei Ausschöpfung aller unserer 
Möglichkeiten gilt: Die verständlichen Wünsche nach 
Unterstützung sind noch viel größer als die reale 
Leistungsfähigkeit der Nationalstaaten des Westens 
und auch der Europäischen Gemeinschaft. 
Die Golfkrise und der Golfkrieg haben uns ein-
dringlich bewußt gemacht, daß auch in der Nachbar-
schaft Europas ein erhebliches Krisenpotential be-
steht, das auf Grund von Aggressionen zu militäri-
schen Auseinandersetzungen mit überregionalen 
Wirkungen führen kann. 
Wir haben, wie auch die anderen NATO-Partner, in 
dieser kritischen Zeit der verbündeten Türkei Solida-
rität bezeugt, auch durch die Entsendung von Verbän-
den unserer Luftwaffe. Jetzt ist die Türkei durch die 
sich bis zur breiten militärischen Gewaltanwendung 
verschärfte Auseinandersetzung im Gebiet der Kur-
den, aber zunehmend auch in großen Städten, in einer 
besonders gefährlichen Situation. 
Ich sage für meine Fraktion dem Bundeskanzler 
unsere volle Unterstützung für seinen politischen Kurs 
7186 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Gerhard Stoltenberg 
und die zugrunde liegenden Ziele und Analysen in 
dieser wichtigen Frage zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Am wichtigsten sind in dieser Zeit weitreichende 
politische Reformen, die der Identität der kurdischen 
Bevölkerung in der Türkei in vollem Umfang gerecht 
werden. Dies verbindet sich mit der entschiedenen 
Ablehnung der bürgerkriegsähnlichen Aktionen der 
PKK wie auch von militärischem Vorgehen türkischer 
Sicherheitskräfte, wenn friedliche Bürger zu Opfern 
werden. 
Meine Damen und Herren, die Europäische 
Gemeinschaft und das Atlantische Bündnis sind auch 
unter dem Vorzeichen der historischen Veränderun-
gen in Osteuropa in einem dynamischen Wandel 
begriffen. Maastricht hat die Weichen für die politi-
sche Union gestellt, wenn auch noch nicht alle für uns 
wichtigen Punkte optimal gelöst sind. 
Die Europäer müssen in der politischen Union 
größere Verantwortung für ihre Sicherheits- und Ver-
teidigungsfähigkeit im Rahmen der NATO überneh-
men. Das Bündnis hat sein strategisches Konzept 
grundlegend reformiert und seine Streitkräftestruktur 
verändert. Dabei haben wir Deutschen mit wesentli-
chen konzeptionellen Beiträgen zu diesen Reformen 
mitgewirkt. 
Der NATO-Kooperationsrat ist ein wichtiger insti-
tutioneller Rahmen für die jetzt breit angelegte 
Zusammenarbeit der Allianz mit den osteuropäischen 
Staaten. Wir erwarten vor allem von den Republiken 
der Gemeinschaft Unabhängiger Staaten die schnelle 
Ratifizierung des ersten Wiener Abrüstungsabkom-
mens, die soeben erneut, aber nicht zum erstenmal in 
Brüssel zugesagt wurde. Was an Abrüstung erreicht 
ist, muß jetzt realisiert werden und darf nicht blockiert 
werden durch die ungelösten inneren Probleme in der 
früheren Sowjetunion. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir erwarten die Bereitschaft, Personalobergrenzen 
für ihre Streitkräfte mit den anderen Staaten Europas 
und der NATO verbindlich zu vereinbaren, ohne 
weiter auf Ausnahmeregelungen für bestimmte Trup-
penteile zu bestehen. Natürlich erwarten wir die 
zentrale, wirksame und durch Verifikation nachprüf-
bare Kontrolle aller nuklearen Sprengkörper und 
deren Träger sowie der chemischen Waffen. Es darf 
nicht so sein, daß derartige Waffen außer Kontrolle 
geraten und durch Proliferation neue Risiken für 
andere Völker und Menschen verursachen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
Zustimmung des Abg. Dieter Wiefelspütz 
[SPD]) 
In Helsinki wird es vorrangig um die Aufgabe 
gehen, diese Ziele zu erreichen und die Vorausset-
zung für die Einbeziehung aller europäischen Staaten 
in dieses System der Rüstungskontrolle zu schaffen. 
Weitere vertrauensbildende Maßnahmen sind gebo-
ten. 
Meine Damen und Herren, die Bundeswehr steht 
unter dem Vorzeichen der historischen Umbrüche in 
der umfassendsten und einschneidensten Reform 
ihrer 37jährigen Geschichte. Fusion von Feldheer und 
Territorialheer, die Straffung und Konzentration der 
Kommandobehörden und Stäbe, die beschlossene 
Neustationierung auf Grund der künftigen Größen-
ordnung von 370 000 Soldaten im vereinten Deutsch-
land, die erhebliche Verringerung des Bereitschafts-
standes, die Kaderung vieler Verbände auf Grund 
längerer Vorwarnzeiten, die Reform und Konzentra-
tion der Wehrverwaltung, neue Ausbildungskon-
zepte, die veränderte Ausrüstungsplanung mit we-
sentlich weniger Mitteln und schließlich die Auflö-
sung der NVA und der Aufbau der Bundeswehr Ost 
— mit diesen wenigen Stichworten ist eine enorme 
Herausforderung für Soldaten und zivile Mitarbeiter, 
aber natürlich auch für die militärische und politische 
Führung verbunden. 
Meine Damen und Herren, ich frage mich seit 
einiger Zeit nicht, ob wir zuwenig reformieren, wie 
immer wieder klischeehaft behauptet wird, sondern 
ob die Soldaten und zivilen Mitarbeiter mit ihren 
Familien vor Ort dieses nie dagewesene Tempo der 
Veränderung wirklich nachvollziehen und positiv 
bewältigen können. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Jedenfalls bedürfen unsere Streitkräfte der vollen 
Solidarität und der nachhaltigen Unterstützung nicht 
nur der unmittelbar Verantwortlichen, sondern des 
ganzen Parlaments, auch der Landes- und Kommunal-
parlamente und -verwaltungen und unseres ganzen 
Volkes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Manches ist noch zu tun. Ich erinnere beispielhaft 
an die Erarbeitung eines neuen Konzepts für unsere 
Reservisten und die endgültige Festlegung des 
Umfangs und der Standorte für Truppenübungs-
plätze. Zu den ganz wichtigen Entscheidungen der 
letzten Wochen gehört das Einvernehmen der Koali-
tionsfraktionen über eine grundlegend verbesserte 
Personalstruktur, vor allem für die Zeit- und Berufs-
soldaten, und über die Beibehaltung der Wehr-
pflicht. 
(Zuruf von der SPD: Ha! Ha! Ha!) 
Die Aufgaben der Vorgesetzten sind schwieriger 
und größer geworden. Bessere Aufstiegs- und Beför-
derungschancen sind deshalb geboten, wenn die 
Bundeswehr attraktiv und leistungsfähig sein soll. 
Nach dem starken Rückgang der Bewerberzahlen 
haben wir in den letzten Monaten erfreulicherweise 
erstmals wieder einen deutlichen Anstieg erlebt. Aber 
gerade hier, in der Hinwendung auf die konkreten 
Probleme der Menschen, bleibt noch einiges zu tun. 
Diese eben genannte Entscheidung ist auch ein 
politisches Signal. Es wird nicht nur reduziert, gekürzt 
und eingeschränkt; es wird auch aufgebaut. So helfen 
diese Grundsatzentscheidungen der Bundeswehr 
auch psychologisch. Sie zeigen die Bereitschaft von 
Parlament und Regierung, ihren Dienst nachhaltig 
anzuerkennen, weil militärische Sicherheitsvorsorge 
auch in Zukunft unverzichtbar ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7187 
Dr. Gerhard Stoltenberg 
Auch das Bundesministerium der Verteidigung ist 
seit drei Jahren in nie dagewesener Weise gefordert. 
Dabei habe ich hervorragende Leistungen erlebt, aber 
natürlich auch einige Schwachstellen. Wenn jedoch 
— Herr Klose hat das schon erwähnt — heute ein 
bekanntes Massenblatt die Hardthöhe in einer 
Schlagzeile pauschal als „ Saustall" bezeichnet, dann 
ist das, ungeachtet des hinzugefügten Fragezeichens, 
genauso ehrverletzend wie das, was ich in den letzten 
Tagen in demselben Organ gelesen habe. Ich verur-
teile das entschieden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir haben auch für das Ministerium Organisations-
entscheidungen mit dem Ziel der Verkleinerung 
getroffen. Sicher wird Volker Rühe prüfen, inwieweit 
weitere Schritte notwendig sind. 
Ich möchte heute den Soldaten, Beamten, Ange-
stellten und Arbeitern des Ministeriums, der ganzen 
Bundeswehr und der Verwaltung für ihren insgesamt 
vorbildlichen Einsatz sehr herzlich danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Aufgaben der Neugestaltung sind auch deshalb 
nicht einfacher geworden, weil wir den von 1960 bis 
1980 zwischen allen großen Parteien — lange Zeit 
konnten wir sagen: allen Parteien — im Bundestag 
bestehenden Konsens mittlerweile in einigen wichti-
gen Fragen der Sicherheitspolitik und der Bundes-
wehr verloren haben; das Buch von Hans Apel ist da 
übrigens eine sehr lehrreiche Studie, wie dies erfolgt 
ist. Ihn soweit wie möglich durch sachbezogenen 
Dialog und auch durch argumentative Auseinander-
setzung wiederzugewinnen wäre eine große Leistung. 
Ich möchte, soweit es mir möglich ist, als Abgeordne-
ter des Bundestages auch hierzu meinen Beitrag 
leisten. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
Dr. Graf Lambsdorff. 
Dr. Otto Graf Lambsdorff (F.D.P.): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Ich 
spreche für die F.D.P. und für die F.D.P.-Fraktion 
Ihnen, Herr Stoltenberg, den Respekt für Ihre Ent-
scheidung aus. Für einen Mann, der sich über Jahr-
zehnte in zahlreichen Ämtern und Funktionen hohe 
Verdienste erworben hat und der — das wissen wir — 
Politik nicht nur mit dem Kopf, sondern auch mit dem 
Herzen gemacht hat, war das ein schwerer und 
schmerzhafter Entschluß. Um so mehr meine persön-
liche Hochachtung dafür, wie Sie kurz nach diesem 
Entschluß hier eben aufgetreten sind. Auch dazu 
braucht man Kraft. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Persönliches Fehlverhalten ist Herrn Stoltenberg 
nicht anzukreiden. Aber die politische Verantwortung 
wiegt schwer. So war der Entschluß zurückzutreten 
konsequent und richtig. 
Herr Klose, zu Ihren Bemerkungen kann ich nur 
sagen: Im Fußball bekommt man für Nachtreten die 
rote Karte. 
(Lebhafter Beifall bei der F.D.P. und der 
CDU/CSU — Horst Jungmann [Wittmoldt] 
[SPD]: Dann dürften Sie schon gar nicht mehr 
auf dem Spielfeld stehen!) 
Meine Damen und Herren, das Amt des Verteidi-
gungsministers ist gefahrengeneigt. Die Hardthöhe 
hat in den vergangenen Jahrzehnten mehr Minister 
kommen und gehen sehen als jedes andere Ministe-
rium. Wen wundert es, daß sich dann Teile eines 
solchen Apparates verselbständigen und daß leider 
auch Illoyalität und Kompetenzanmaßung wuchern! 
Die F.D.P. wünscht Ihnen, Herr Rühe, für Ihre neue 
und sicherlich nicht einfache Aufgabe eine glückliche 
Hand. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Aber auf den neuen Verteidigungsminister kom-
men nicht nur Struktur- und Organisationsaufgaben 
zu. Ein guter Verteidigungsminister muß auch über-
zeugen können ; er muß der Bundeswehr ihren Auf-
trag nahebringen ; er muß ihr sagen, daß für einen 
Staat im Vollbesitz seiner Souveränitätsrechte eine 
nationale Sicherheitspolitik unverzichtbar ist. Sie ist 
deshalb unverzichtbar, weil die Welt so friedlich nicht 
ist, wie wir sie uns wünschen. Die Welt ist im Osten 
zwar freier geworden; sicherer ist sie deshalb jedoch 
nicht geworden. Es bestehen Risiken fort, und es sind 
neue entstanden. Nach der ruhigen Knechtschaft der 
vergangenen Jahrzehnte ist jetzt das Zeitalter der 
unruhigen Freiheit angebrochen. Die Verläßlichkeit 
der festen Koordinaten kommunistischer Herrschaft 
ist dahin. Aber die neue Freiheit hat noch viele alte 
Feinde. Von der berühmten Unumkehrbarkeit mag 
noch keiner so recht sprechen. 
Nach wie vor liegt in der schwierigen Anpassungs-
phase Mittel- und Osteuropas ein nicht zu unterschät-
zendes Gefahrenpotential. Die Reformkräfte sitzen 
beileibe nicht überall unverrückbar fest im Sattel, 
ganz zu schweigen von anderen Konfliktherden, die 
die Welt plötzlich in Atem halten können, wie es der 
Golfkrieg getan hat. 
Die F.D.P. glaubt, daß Deutschland gerade auch 
deshalb seiner größer gewordenen weltpolitischen 
Verantwortung gerecht werden muß. Wir befürworten 
daher den friedensichernden und friedenstiftenden 
Einsatz der Bundeswehr auch „out of area", wenn 
einer solchen Aktion ein Beschluß des Weltsicher-
heitsrates zugrunde liegt, wenn sich andere Staaten 
der Europäischen Gemeinschaft beteiligen und der 
Bundestag einem solchen Einsatz mit Kanzlermehr-
heit zugestimmt hat. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Meine Damen und Herren, wer — das sage ich an 
die Adresse der Sozialdemokraten, besonders an Ihre 
Adresse, Herr Klose, nach Ihren Ausführungen — 
noch immer nach einer Nische der Weltpolitik sucht, 
in die sich Deutschland vor dieser Entscheidung 
flüchten kann, der sollte sich bitte einmal draußen 
umhören. Wie erklären Sie unseren Verbündeten, daß 
7188 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
I sich Deutschland ziert und sie gefälligst für uns 
einzuspringen haben? Wie entkräften Sie das Argu-
ment, daß das souveräne Deutschland seine Rechte 
genießt, aber von seinen Pflichten nichts wissen 
will? 
Die Beantwortung dieser Frage ist vor allem im 
Hinblick auf das deutsch-amerikanische Verhältnis 
wichtig. Da stimmt mich optimistisch, daß der neue 
Verteidigungsminister in der Vergangenheit die 
transatlantischen Beziehungen immer gepflegt hat 
und um ihren Wert weiß. Ich hoffe, er wird auch in 
Zukunft Wert auf diese Achse legen. Das europäische 
Haus, meine Damen und Herren, ist nur dann kom-
plett, wenn es auch eine amerikanische Einliegerwoh-
nung hat. 
Unabhängig davon werfen mögliche „out of area"-
Einsätze der Bundeswehr ein anderes Problem auf, 
das zu gegebener Zeit gelöst werden muß. In der 
F.D.P. wird über die Frage Wehrpflicht- oder Freiwil-
ligen- bzw. Berufsarmee diskutiert. Sie wissen, ich bin 
ein überzeugter Anhänger der Wehrpflichtarmee. Sie 
setzt Wehrgerechtigkeit voraus. Und sie kann nur 
verlangt werden, wenn die Sicherheit des eigenen 
Landes zentraler Auftrag der Bundeswehr bleibt. Auf 
„out of area” -Einsätze kann man keine Wehrpflicht 
gründen. 
Meine Damen und Herren, vor dem Hintergrund 
der traditionell guten Beziehungen zwischen der 
Türkei und Deutschland — die Freundschaft ist ja bei 
beiden Völkern und in beiden Völkern tief verwur-
zelt — bedauere ich die offenen Meinungsverschie-
denheiten der vergangenen Tage. Aber, meine 
Damen und Herren, zu Kampfeinsätzen eines NATO-
Partners gegen Minderheiten im eigenen Lande, noch 
dazu mit deutschen Waffen, dürfen und werden wir 
nicht schweigen. Die Verletzung der Menschenrechte 
wird von uns nicht stillschweigend hingenommen 
werden. 
(Beifall bei der F.D.P. und der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU und des Bünd -
nisses 90/GRÜNE) 
Wir verurteilen den Terror der PKK gegen türkische 
Bürger und türkische Einrichtungen. Terror ist kein 
Mittel zur Durchsetzung politischer Ziele; aber Bom-
ben gegen kurdische Zivilisten sind es erst recht 
nicht. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU, der SPD und des Bündnis
ses 90/GRÜNE) 
Ich stelle mit Bedauern und Kritik fest, daß die 
Ausgabe des „ Spiegel" vom vergangenen Montag in 
der Türkei, was den Türkei-Bericht anlangt, nur 
zensiert ausgeliefert worden ist. Pressefreiheit muß 
bei einem NATO-Staat und bei jemandem, der sich 
um den Beitritt zur EG bemüht, in vollem Umfang 
gelten. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU, der 
SPD und des Abg. Dr. Wolfgang Ullmann 
[Bündnis 90/GRÜNE]) 
Die F.D.P. begrüßt die passenden Worte des Bun-
deskanzlers, mit denen er die unpassenden Bemer-
kungen des Herrn Özal — das ist eine milde Bezeich
nung — zurückgewiesen hat. Wir überhören die 
gemäßigten Töne von Herrn Demirel nicht, der deut-
lich um Ausgleich und vernünftigen Umgang mitein-
ander bemüht ist. Wir hoffen, daß die Türkei ihre 
Kurden-Politik umgehend und grundsätzlich ändert, 
daß sie den Weg zurück zu den Grundsätzen der KSZE 
und den Wertvorstellungen von NATO und Europäi-
scher Gemeinschaft findet. Wir begrüßen die Absicht 
des Bundesaußenministers, die Türkei demnächst zu 
besuchen. 
Meine Damen und Herren, die Darstellungen, die 
Herr Klose hier über die Aktivitäten des Außenmini-
steriums gegeben hat, sind falsch und irreführend. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Das Auswärtige Amt hat auf Anfrage zutreffend 
festgestellt, daß ein Stopp der Waffenlieferungen das 
Verhältnis zur Türkei belasten würde. Das ist eine 
objektiv überhaupt nicht zu bestreitende Feststellung. 
Als sich dann nach Absendung dieses Briefes der 
Vertragsbruch der Türkei herausstellte, nämlich daß 
deutsche Waffen zu den Zwecken, die wir kritisieren, 
eingesetzt worden sind, hat der Bundesaußenminister 
mit vollem Recht und als einer der ersten den Stopp 
dieser Lieferungen verlangt. Ich weiß nicht, was Sie 
daran auszusetzen haben, Herr Klose. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Im übrigen finde ich Ihre Bemerkung „Wir wenden 
uns schon seit langem gegen Waffenlieferungen an 
die Türkei" geradezu köstlich. Wie lange ist das denn 
eigentlich her? Sie haben allen Entscheidungen auf 
diesem Gebiet Lieferung an NATO-Staaten — 
zugestimmt, immer; jedenfalls in all den Kabinetten, 
die von Sozialdemokraten geführt wurden und denen 
ich angehört habe, war das so, und nachher hat sich 
das auch nicht geändert. 
Meine Damen und Herren, wenn Herr Klose dem 
Bundesaußenminister eine glückliche Hand wünscht, 
dann will ich feststellen: Er hat in der Vergangenheit 
eine glücklichere Hand gehabt und wird auch in 
Zukunft eine glücklichere Hand haben, als Sie sie 
bisher als Fraktionsvorsitzender der SPD gehabt 
haben. 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
— Aber das, meine Damen und Herren, ist ja nach den 
Erklärungen des Geschäftsführers der SPD, des Herrn 
Blessing, auch ziemlich verständlich. Herr Blessing 
hat neulich erklärt: Die Stars der SPD haben ihre 
Rollen noch nicht richtig aufeinander abgestimmt. 
Meine Damen und Herren, wenn die zu dritt auf der 
Bühne stehen, Herr Klose den Hamlet gibt, Björn 
Engholm Sherlock Holmes mit Pfeife spielt und Oskar 
Lafontaine einen Hinterhof-Danilo aus der Lustigen 
Witwe singt, dann kann aus der Aufführung nichts 
werden. 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und der 
CDU/CSU — Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7189 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
— Ich weiß gar nicht, ob Sie das erheitert oder erbost ; 
 die Reaktionen sind unterschiedlich. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD) 
— Üben Sie doch die Rollen, und finden Sie mal einen 
Regisseur und nicht nur einen Souffleur! Dann wäre 
Ihnen schon geholfen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Herr Klose hat festgestellt, die Bundesregierung 
habe keine Vorschläge zur Lösung der Probleme des 
Asylrechts gemacht. Wir wissen, daß es Meinungsver-
schiedenheiten gibt. Wo waren Sie denn im Okto-
ber? 
(Johannes Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: In 
der Toskana! — Dr. Wolfgang Schäuble 
[CDU/CSU]: In Mexiko!) 
Damals waren Sie zwar noch nicht Fraktionsvorsitzen-
der, aber haben Sie denn nicht mitgemacht, als es hier 
darum ging, die Verfahrensbeschleunigung zu verab-
reden? 
(Beifall bei der F.D.P. — Zurufe von der 
SPD) 
Haben wir denn hier nicht vor kurzem beschlossen, 
daß wir bis zum 1. Juli den zentralen Punkt zur Lösung 
dieser Frage mit Ihnen gemeinsam im Parlament 
verabschieden wollen? 
(Hans-Ulrich Klose [SPD]: Unser Vor
-
schlag!) 
— Herr Klose, Ihre Stichwortzettel stimmen einfach 
nicht; sie müssen sortiert werden. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Deutsch-
land darf und wird sich nicht einigeln. Ich habe das 
auch dem polnischen Staatspräsidenten Lech Walesa 
gesagt, der mich wie sicher auch seine anderen 
Gesprächspartner — eindringlich um ein stärkeres 
wirtschaftliches Engagement Deutschlands in Polen 
gebeten hat. Aber ich habe in dem Gespräch auch 
gesagt: Hilfe ja, aber es muß Hilfe zur Selbsthilfe sein. 
Sie muß dazu beitragen, daß Polen sein wirtschaftli-
ches Geschick zunehmend selbst in die Hand nimmt 
und daß es seine Reformen konsequent weiterver-
folgt. 
Von dem gleichen Grundgedanken ist das Angebot 
der G 7, den Republiken der früheren Sowjetunion 
24 Milliarden Dollar zur Verfügung zu stellen, 
geprägt. Ich wiederhole, was ich an diesem Redner-
pult vor Monaten gesagt habe: Ohne Reformen kein 
Geld, aber ohne Geld auch keine Reformen. 
Die Deutschen sind nicht allein gefordert, nur weil 
wir als unmittelbare Nachbarn Polens und der CSFR 
näher und direkter mit den Sorgen Osteuropas kon-
frontiert sind. Sechs westeuropäische Länder haben 
bereits Anträge auf EG-Beitritt gestellt. Dazu kom-
men die Beitrittspläne der Länder Osteuropas. Was 
tut die EG? Sie ist stolz auf ihren guten Ruf und die 
hohe Attraktivität der Gemeinschaft als Zukunftsmo-
dell für ganz Europa. Gleichzeitig hofft sie wohl, daß 
diese Zukunft noch möglichst lange auf sich warten 
läßt. 
Deshalb plädiert die F.D.P. erneut dafür, den Län-
dern Osteuropas nicht erst irgendwann, sondern jetzt 
mit einer Zusage auf möglichst schnellen Beitritt eine 
Perspektive zu geben. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Denn sonst — Herr Stoltenberg hat zu Recht darauf 
hingewiesen — kommen eines Tages nicht mehr nur 
die freundlichen Unterhändler, die höflich um Auf-
nahme bitten; dann kommen die Menschen. Sie 
kommen zum Wohlstand, weil der Wohlstand nicht zu 
ihnen kommt. 
Für Deutschland hat die europäische Integration 
eine ganz besondere Bedeutung. Die Größe und damit 
das politische Gewicht unseres Landes sind gewach-
sen. Daß das in Europa und in der Welt nicht nur 
einhellige Freude auslöst, wissen wir. Einerseits gibt 
es niemanden oder nur sehr wenige, die Deutschland 
die Freude der Vereinigung mißgönnen. Andererseits 
bleibt doch ein leises Unbehagen bei der verhaltenen 
Frage: Wohin, Deutschland? Vorsichtig tasten wir uns 
vor, balancieren wir unsere neue Rolle in der Welt 
aus. 
Wie zwiespältig das Urteil über die Deutschen sein 
kann, macht der amerikanische Hinweis auf die „new 
German assertiveness" deutlich. Je nach Neigung 
kann das als gesundes Selbstbewußtsein oder auch als 
überhebliche Selbstsicherheit ausgelegt und über-
setzt werden. Deshalb brauchen wir Deutschen 
Europa. Europa hilft den Deutschen, sich selbst zu 
definieren. Wir wollen nicht in Europa stark sein, wir 
wollen für Europa stark sein. 
Demokratie und Marktwirtschaft sind die Kennzei-
chen der Europäischen Gemeinschaft. Im Vertrag 
von Maastricht wurde das Prinzip der offenen Markt-
wirtschaft mit freiem Wettbewerb als gemeinsames 
Ordnungskonzept schriftlich festgehalten. Aber 
Markt und Wettbewerb sind von einer Politik mone-
tärer Stabilität abhängig. Währungs- und Wirtschafts-
ordnung bedingen sich. 
Maastricht ist ein außerordentlich komplexes Ver-
tragswerk. Aber was sich im Bewußtsein der Men-
schen hier in Deutschland festgehakt hat, sind zwei 
Botschaften: Die D-Mark wird abgeschafft, und die 
Deutsche Bundesbank wird aufgelöst. Das ist ursäch-
lich darauf zurückzuführen, daß die Menschen über 
die Verträge von Maastricht zuwenig wissen. Inzwi-
schen sind wir so weit, daß von den meisten Bürgern 
der Vertrag von Maastricht als Bedrohung und nicht 
als Gewinn für Europa verstanden wird. Deshalb gilt 
es, klarzustellen: Wenn die Beschlüsse von Maastricht 
als Stabilitätspakt umgesetzt werden,  ist das ein 
großartiger Erfolg für die EG-Politik. 
Trotzdem bleiben kritische Fragen, bis der Stabili-
tätspakt auch politisch ausgefüllt ist. Noch gehen die 
ordnungs- und stabilitätspolitischen Überlegungen 
und Vorstellungen der Unterzeichnerländer ausein-
ander. Deshalb muß sichergestellt sein, daß Mitglied 
des Stabilitätspakts nur werden kann, wer sich durch 
eine anhaltende, glaubwürdige Stabilitätspolitik ob-
jektiv dafür qualifiziert hat. Das sagen wir auch an die 
eigene Adresse, nicht nur an andere. 
(Hans-Ulrich Klose [SPD]: Kontrollieren!) 
7190 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
Für niemanden, der Mitglied der Währungsunion 
werden will, darf diese Meßlatte niedriger gelegt 
werden. Außerdem darf das Zustandekommen der 
Wirtschafts- und Währungsunion nicht von Automa-
tik bestimmt sein. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
— Auf Ihren Zwischenruf, Herr Klose, das müsse 
kontrolliert werden, sage ich eindeutig: Ja; aber es 
muß nicht nur kontrolliert werden, sondern es müssen 
auch die Instrumente geschaffen werden und vorhan-
den sein, um die Ergebnisse solcher Prüfungen und 
Kontrollen um- und durchsetzen zu können. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
SPD) 
Die F.D.P. ist gegen Nachverhandeln, wohl aber für 
Nachbessern auf dem Wege zur Wirtschafts- und 
Währungsunion. Wir begrüßen die Ziele der europäi-
schen Wirtschafts- und Währungsunion uneinge
-
schränkt, auch das Ziel der einheitlichen europäi-
schen Währung. Aber wie so oft steckt auch dabei der 
Teufel im Detail. Das Ziel ist gut; der Weg läßt noch 
manche Fragen offen. 
Meine Damen und Herren, eine kohärente, effi-
ziente und auf weitere Integration gerichtete Europa-
politik ist eine absolute Notwendigkeit für Deutsch-
land. Eine starke und einige Europäische Gemein-
schaft ist Voraussetzung für eine einige und starke 
Atlantische Allianz. Beide Organisationen werden 
ihre Aufgaben erweitern. Die NATO wird ihre Funk-
tion über das Gebiet der militärischen Sicherheit 
hinaus ausdehnen müssen, und die EG wird Verteidi-
gung in ihren Aufgabenkreis einschließen müssen. 
Eine NATO ohne zivile Aufgaben paßt nicht in die 
veränderte internationale Umwelt. Eine EG ohne 
Verteidigungsaufgaben wird nicht zu einer glaubwür-
digen politischen Union werden. 
Das vereinte Deutschland ist wichtiger Partner der 
Vereinigten Staaten. Aber wie mir scheint, ist dies 
nicht die Partnership in Leadership, zu der das dama-
lige Westdeutschland 1989 von Präsident Bush in 
seiner Rede in Mainz eingeladen worden ist. Partner-
ship in Leadership, dieses Konzept enthält die Vorstel-
lung von zwei mächtigen Ländern, deren Führung 
gemeinsam die Richtung angibt, in die alle sich zu 
bewegen hätten. Ich glaube, daß ein solches Konzept 
weder dem amerikanischen noch dem deutschen 
Interesse entspricht. Amerikanisch-deutscher Bilate-
ralismus wird zwangsläufig auf Kosten der Europäi-
schen Gemeinschaft gehen, und damit schließlich 
auch auf Kosten der USA. 
Ein vereinigtes Deutschland in einem geeinten 
Europa und dieses Europa als der natürliche Partner in 
Leadership der Vereinigten Staaten das ist die 
Vision, der wir folgen sollten. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat die 
Abgeordnete Frau Jelpke. 
Ulla Jelpke (PDS/Linke Liste): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Was ich befürchtet habe, 
ist leider eingetreten: Hier findet eine reine Wahl
kampfdebatte statt. Ich kann nur sagen, daß ich das 
widerlich finde. 
(Unruhe) 
Der Anlaß dieser Sondersitzung ist nämlich völlig in 
den Hintergrund getreten. Es geht um die Menschen-
rechtsverletzungen und Massaker am kurdischen 
Volk. Es geht wieder einmal um bundesdeutsche 
Waffengeschenke in Milliardenhöhe und Polizeihilfe 
an die Türkei. Deutsche Waffen wurden eingesetzt bei 
den jüngsten Massakern in Kurdistan und auch im 
Irak. Und auch hierfür hat die Bundesregierung die 
Mitverantwortung. Das soll durch das Postenge
schiebe verschleiert werden. 
Die Darstellung der türkischen Regierung, aber 
auch die bundesdeutscher Politiker über die politische 
Situation vor den Newroz-Feiern in Kurdistan ent-
sprach in keinem Punkt der Wahrheit. 
(Unruhe) 
— Vielleicht kann die Präsidentin mal für Ruhe 
sorgen, damit auch ich meinen Beitrag hier in Ruhe 
halten kann. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Ich bitte auch darum, daß mir das nicht von der 
Redezeit abgezogen wird. Es ist ja unerträglich, hier 
zu reden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Jelpke, ich 
bitte Sie, kurz zu unterbrechen, bis die Abgeordneten, 
die den Saal verlassen wollen, den Saal verlassen. 
Dann können wir weitermachen. 
Ulla Jelpke (PDS/Linke Liste): Ich konnte mir als 
Mitglied einer Delegation von medico-international 
selbst ein Bild von dem Terror der Sicherheitskräfte 
und des Militärs machen. 
Daß die Kurden ihr traditionelles Neujahrsfest wie-
der feiern dürfen, wurde als großartige Liberalisie-
rungsmaßnahme der türkischen Regierung angekün-
digt. Bundesdeutsche Politiker übernahmen diese 
Sprachregelung. Realität aber war und ist eine 
andere: Veranstaltungen, die allesamt, auch von PKK, 
friedlich geplant und angemeldet waren, wurden im 
Vorfeld verboten, erlaubt und wieder verboten. Kur-
den wurden in Vorbeugehaft genommen. Hochgerü-
stetes Militär und bewaffnete Sicherheitskräfte zogen 
auf, schossen schon beim Zeigen der kurdischen 
Fahnen auf die Feiernden und Demonstrierenden. 
(Unruhe) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich möchte noch 
einmal um Ruhe im Saal bitten. Ich bitte Sie zuzuhö-
ren. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Ruhig 
müssen wir sein, aber zuhören müssen wir 
nicht! Von Zuhören steht nichts in der 
Geschäftsordnung!) 
Ulla Jelpke (PDS/Linke Liste): Allein in diesen 
Tagen gab es 200 Tote und Hunderte von Verletzten. 
Ich habe schwerverletzte Frauen, Kinder und Männer 
im Krankenhaus von Mardin besucht. Die Aggressivi-
tät der Militärs und Sicherheitskräfte habe ich selbst 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7191 
Ulla Jelpke 
erlebt: Schützenpanzer fuhren in friedliche Versamm-
lungen hinein, auf Menschen wurde geschossen, und 
in brutalster und flächendeckendster Weise gab es 
Hausdurchsuchungen und Verhaftungen. 
Wir selbst erreichten nur mit Mühe und unter 
größten Schwierigkeiten die Städte Nusaybin, Cizre, 
Sirnak und Mardin. Verhaftungen und Verhöre, 
Schläge und Schikanen seitens der türkischen Sicher-
heitskräfte machten auch vor unserer Delegation nicht 
halt. Ich selber habe mit zwei kurdischen HEP-
Abgeordneten eine mehrstündige Hausdurchsu-
chung erlebt. Wir wurden kurzerhand als Terroristen 
verdächtigt. 
Daß es keine neuen Formen des demokratischen 
Umgangs auch mit türkischen Abgeordneten gibt, vor 
allen Dingen kurdischen, zeigt die Tatsache, daß zur 
Zeit gegen 22 HEP-Abgeordnete von der türkischen 
Justiz die Todesstrafe gefordert wird, weil sie für die 
Autonomie des kurdischen Volkes eingetreten sind. 
Staatlicher Terror wird von der türkischen Regie-
rung und dem Militär schon seit vielen Jahren gegen 
das kurdische Volk ausgeübt. Trotzdem wurden und 
werden Militär- und Polizeihilfe in gigantischem 
Ausmaße weiter gewährt. Die Einhaltung der Men-
schenrechte in der Türkei war immer zweitrangig. Für 
die Bundesregierung und auch für ihre Vorgängerin-
nen standen militärische, ökonomische und bündnis-
politische Interessen immer im Vordergrund. 
Unübersehbar waren dann auch die Ergebnisse 
dieser Politik bei dem Vernichtungsfeldzug gegen das 
kurdische Volk. Deutsche Waffen aus Ost und West 
wurden eingesetzt hei den Massakern, der Zerstörung 
von Häusern und Ortschaften sowie bei der gezielten 
Ermordnung von Oppositionellen. Das wurde im 
Fernsehen gezeigt. Auch wir haben Beweismaterial 
mitgebracht. Die Waffenlieferungen und die vielbe-
schworene vertrauensvolle Zusammenarbeit mit der 
türkischen Regierung sind auf keinen Fall mit der 
angeblichen Liberalisierungspolitik Demirels zu 
rechtfertigen. 
Das Versprechen, die Newroz-Feier nicht zu behin-
dern, war pure Propaganda. Fast genauso ist es mit 
dem Versprechen, den Gebrauch der kurdischen 
Sprache ungehindert zuzulassen. Verschwiegen wird 
nach wie vor, daß die Kurden meistens Frauen — 
gar kein Türkisch können, sondern hauptsächlich 
Kurdisch können, daß die Kurden aber ihre Sprache 
nicht lehren dürfen. 
Beschämend waren auch für mich die ersten offiziel-
len Stellungnahmen der Bundesregierung und einiger 
SPD-Politiker, in denen mit der türkischen Regierung 
um die richtige Methode der PKK-Bekämpfung 
gefeilscht worden ist, während in Kurdistan Men-
schen getötet und verletzt wurden. Tatsache ist, daß 
nach den Massakern die PKK-Guerilla vereinzelt 
bewaffneten Widerstand leistete. 
Die Terrorismushysterie gegen die PKK wurde und 
wird durch bundesdeutsche Politiker fast wortgleich 
von der türkischen Regierung übernommen. Die 
breite Verankerung der PKK mag Ihnen oder der 
türkischen Regierung gefallen oder nicht. Statt hier-
zulande den Krieg gegen die PKK mit Worten zu 
führen, sollten Sie sich für einen Dialog mit der PKK 
aussprechen und sich für eine politische Lösung auch 
gegenüber der türkischen Regierung einsetzen. 
Alle Postenschieberei ist bloße Augenwischerei, 
solange die hier beschriebene Politik fortgesetzt wird. 
Die vertrauensvolle Zusammenarbeit mit der Türkei 
in Sachen Militär- und Polizeihilfe muß endlich einge-
stellt werden. Statt dessen fordern wir gezielte finan-
zielle Wiederaufbauhilfen für zerstörte Stadtteile und 
Orte in Türkisch-Kurdistan, und endlich müssen auch 
hier im Bundestag das kurdische Volk und seine 
Rechte anerkannt werden. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Frau Präsidentin, zum Abschluß möchte ich Sie noch 
daran erinnern, daß wir um namentliche Abstimmung 
über unseren Entschließungsantrag betreffend Mora-
torium für deutsche Rüstungsexporte bitten. Vielleicht 
können Sie darüber abstimmen lassen. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Dr. Ullmann. 
Dr. Wolfgang Ullmann (Bündnis 90/GRÜNE): Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die Men-
schenrechte sind in Gefahr. Die Menschenwürde von 
kurdischen Frauen und Kindern wird durch Bomben-
angriffe verletzt und zerstört. Das ist leider nichts 
Neues in einem Jahrhundert, das einer seiner bedeu-
tendsten Lyriker das Jahrhundert der Wölfe genannt 
hat. Es ist auch nichts Neues, daß es unter den 
mißhandelten Kurden welche gibt, die meinen, das 
ihnen widerfahrene Unrecht sei die Rechtfertigung für 
Terrorismus und Unmenschlichkeit mit umgekehrtem 
Vorzeichen. 
Die Bundesregierung hat richtig gehandelt, wenn 
sie Waffenlieferungen an einen Staat unterband, der 
notorisch an Menschenrechtsverletzungen beteiligt 
war, und sie tat recht daran, auch wenn sie innerhalb 
der NATO mit diesem Staat verbündet ist. Es war 
darum nur angemessen, wenn diejenigen, die illegale 
Waffenlieferungen geduldet oder gefördert haben, 
ihre Verantwortung anerkannt und — wenn auch erst 
nach anfänglichem Zögern — ihre Ämter zur Verfü-
gung gestellt haben. 
Das alles ist nicht neu, sondern in gewissem Sinne 
sogar selbstverständlich. Neu ist, daß in der Weltöf-
fentlichkeit an der Zuverlässigkeit deutscher Politik 
gezweifelt wird. Ich denke dabei nicht an die Begriffs-
falschmünzerei dieser Regierung, die ständig von 
„Asylanten" spricht, wo es sich eindeutig um Flücht-
linge und Einwanderer handelt. Ich denke auch nicht 
an gewisse unqualifzierte Angriffe auf Bundesaußen-
minister Genscher in der türkischen Presse. 
Nein, ich denke an Kommentare wie den in der 
„International Herald Tribune", in dem die deutsch-
türkischen Spannungen mit dem Waldheim-Besuch in 
München zusammengesehen werden und daraus die 
Folgerungen gezogen wird: Deutschland hat sich seit 
der Vereinigung gewaltig verändert. Natürlich meint 
7192 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Wolfgang Ullmann 
dieses namhafte Blatt nicht: im guten Sinne verän-
dert. 
Was ist hieran neu, und wie ist es dazu gekommen? 
Man kommt nicht vorbei an der Schlußfolgerung: Die 
Basis und die Prinzipien unserer Politik sind ins 
Zwielicht geraten. Das trifft leider schon für die 
Haltung gegenüber der Türkei zu. Noch im Novem-
ber werden vom Auswärtigen Amt Waffenlieferungen 
forciert, obwohl das Kurdenproblem schon damals die 
Weltöffentlichkeit beschäftigte. Auch wenn man von 
der im Herbst entstandenen türkischen Koalitionsre-
gierung eine Verbesserung der Menschenrechts-
situation in der Türkei erwarten durfte: Die Realität 
blieb bekanntermaßen bestimmt von jenem Antiter-
rorgesetz der Regierung, das mit demokratischen 
Normen schlechterdings unvereinbar ist. 
Aber gerade in einer so komplizierten Verwicklung 
innen- und außenpolitischer Probleme bedarf es kla-
rer Prinzipien und einer festen Basis, wenn politisches 
Handeln nicht in gefährliches Schlingern und den 
bedenklichen Ruf der Unzuverlässigkeit geraten 
soll. 
Aber gerade daran hat es die Bundesregierung in 
zwei für den Charakter unserer Politik essentiellen 
Punkten in besorgniserregendem Umfang fehlen las-
sen. Ich spreche von der Begegnung Kohl-Waldheim 
und der Absage der für 1993 vorgesehenen UNO-
Menschenrechtskonferenz in Berlin. 
Wen ein privates Herrenkollegium in München als 
Gast einlädt, braucht den Deutschen Bundestag nicht 
zu beschäftigen. Völlig verändert aber ist die Situa-
tion, wenn der deutsche Bundeskanzler zur Begrü-
ßung eines Gastes nach München eilt, der wegen 
seiner umstrittenen Vergangenheit bisher nur von 
islamischen Ländern und vom Vatikan empfangen 
und von den befreundeten USA ausdrücklich zur 
unerwünschten Person erklärt worden ist. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei der 
SPD — Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten 
[CDU/CSU]: Wir müssen ja nicht alles nach -
machen!) 
Hier gilt es eines klarzustellen: Kein deutscher 
Politiker wird je wieder die geschichtliche Tatsache 
außer Kraft setzen, daß die Menschenrechtspolitik 
dieses Landes an seinem Verhältnis zu den Juden und 
dem Judentum im Ganzen gemessen wird. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Aber nicht an Waldheim!) 
Ich kann nicht umhin, in diesem Zusammenhang 
daran zu erinnern, daß ein Präsident dieses Hohen 
Hauses, der außerhalb jeden Verdachts antijüdischer 
Gesinnung oder Handlungsweise stand, von der 
öffentlichen Empörung zum Rücktritt gezwungen 
wurde, weil er sich in einem Moment, in dem Klarheit 
und Eindeutigkeit oberstes Gebot waren, mißver-
ständlich ausgedrückt hatte. 
Der Bundeskanzler hat es im Gegensatz dazu an 
Eindeutigkeit nicht fehlen lassen. Er hat sich für seine 
Begegnung mit Waldheim ausdrücklich auf seine 
Kanzlerkompetenz berufen, und er hat, auf Kritiken 
von jüdischer Seite reagierend, den Jüdischen Welt
kongreß kurzerhand der Komplizenschaft mit dem 
SED-Regime verdächtigt. 
Das läßt an Deutlichkeit nichts zu wünschen übrig 
und ist zugleich eine Sprache, die aus dem Munde 
eines deutschen Bundeskanzlers nicht hingenommen 
werden kann. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE, bei der 
SPD und der PDS/Linke Liste) 
Der Herr Bundeskanzler sei hiermit öffentlich auf-
gefordert, wenigstens durch eine nachträgliche Inter-
pretation klarzustellen, daß die Regierung der Bun-
desrepublik Deutschland nicht der Meinung ist, sie sei 
nunmehr, nach der Vereinigung aller deutschen Län-
der, neuerdings in der Lage, ungestraft Juden gegen-
über die Sprache der öffentlichen Diffamierung spre-
chen zu können. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei der 
SPD) 
Nicht besser, meine Damen und Herren, ist es um 
die Absage der UNO-Menschenrechtskonferenz be-
stellt. Die Welt traute ihren Ohren nicht, als sie von der 
Bundesregierung, der Regierung eines der reichsten 
Länder der Welt, zu hören bekam, die ganze Veran-
staltung sei ihr etwas zu teuer. Es ist schlicht eine 
Schande. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei der 
SPD) 
Ich schäme mich, daß so etwas möglich war, und sehe 
aus dieser internationalen Blamage nur einen Aus-
weg. — Aber ich sage vorher noch: Der Herr Bundes-
kanzler hat ja vorhin über Materialismus philoso-
phiert. Ich muß hier die Bemerkung einfügen: Was der 
Bundesregierung vorzuwerfen ist, ist doch nicht etwa 
zuwenig, sondern zuviel Materialismus. —
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei der 
SPD) 
Um die eingetretene internationale Blamage abzu-
wenden, gibt es nur eine einzige Möglichkeit: daß die 
Frage erneut aufgegriffen und so entschieden wird, 
wie es einem Land angemessen ist, dessen Volk sich in 
seiner Verfassung zu unverletzlichen und unveräu-
ßerlichen Menschenrechten als Grundlage jeder 
menschlichen Gemeinschaft, des Friedens und der 
Gerechtigkeit in der Welt bekennt. 
Es steht dahin, ob die UNO dann noch in dieses Land 
wird kommen wollen. Aber jedenfalls könnte der Satz 
der „International Herald Tribune" dann in einem 
ganz anderen Sinne wahr werden: Deutschland hat 
sich seit der Vereinigung verändert. Es hat sich 
verändert, weil zu Gestapo- und Wannsee-Akten die 
Stasi-Akten hinzugekommen sind und die neue Topo-
graphie des Terrors unser Gewissen noch empfindli-
cher gemacht hat für unsere Verantwortung gegen-
über den Juden als dem unauslöschlichen Paradigma 
aller Opfer politischer Unmenschlichkeit und den 
Vereinten Nationen als Kern einer auf der Basis der 
Menschenrechte lebenden Völkerdemokratie. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei der 
SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7193 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat der 
Abgeordnete Rudi Walther das Wort. 
Rudi Walther (Zierenberg) (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Es tut mir leid, aber ich 
muß die Debatte auf ihren eigentlichen Ausgangs-
punkt zurückführen: auf den in der Geschichte des 
deutschen Parlamentarismus einmaligen Vorgang, 
daß ein Bundesminister eine durch Parlamentsbe-
schluß zum Teil des Haushaltsgesetzes gewordene 
Beschlußempfehlung des Haushaltsausschusses in-
haltlich unterlaufen hat. Er, Herr Kollege Stoltenberg, 
ist damit ohne daß ihm zunächst einmal persönlicher 
Vorsatz nachgewiesen werden kann, zum Gesetzes-
umgeher geworden. 
Ehe ich zur Genese dieses einmaligen Vorgangs 
komme, will auch ich Ihnen, Herr Kollege Dr. Stolten-
berg, meinen persönlichen Respekt vor Ihrer politi-
schen Lebensleistung nicht versagen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir — auch ich — hatten mit Ihnen manchen politi-
schen Streit; wohl wahr. Wir haben Ihnen manche 
— aus unserer Sicht — politischen Fehler vorgehal-
ten. Aber ich will auch feststellen, daß die gegensei-
tige persönliche Respektierung darunter nicht gelitten 
hat. 
(Beifall des Abg. Horst Jungmann [Witt
-
moldt] [SPD]) 
Ihr jetziger Rücktritt ist zwar viel zu spät erfolgt. 
Gleichwohl wünsche ich Ihnen für Ihr jetzt beginnen-
des Lebensalter mehr Glück als in Ihrem bisherigen 
politischen Amt; 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na, na!) 
vor allem aber wünsche ich Ihnen, Herr Kollege 
Stoltenberg, viel Gesundheit und daß Sie jetzt alles 
das tun können, woran die Politik Sie bisher gehindert 
hat. 
(Beifall des Abg. Horst Jungmann [Witt
moldt] [SPD] — Johannes Gerster [Mainz] 
[CDU/CSU]: Mieser Stil! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das 
Pannenregister dieser Regierung wird immer länger. 
Das Bundesministerium der Verteidigung hat an die-
sem Register den größten Anteil. Von Herrn Wörner 
über Herrn Scholz bis zur letzten Panne — eine Panne 
nach der anderen. 
(Carl-Detlev Freiherr von Hammerstein 
[CDU/CSU]: Aber nenne auch die SPD- 
Abgeordneten, Rudi!) 
Dabei wurden fünf beamtete Staatssekretäre ver-
schlissen von den Parlamentarischen will ich erst 
gar nicht reden —; die sind alle — das waren gute 
Leute — im Ruhestand und belasten jetzt Steuerzah-
lers Kasse. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Nein, meine Damen und Herren, eine solche Politik 
haben die Soldaten und die zivilen Mitarbeiter der 
Bundeswehr nicht verdient. 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen ist das reihenweise Zurruhesetzen von 
Staatssekretären und hohen Beamten für den Steuer-
zahler viel zu teuer, auch angesichts der desolaten 
Situation der öffentlichen Haushalte in Deutschland. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich kann nicht erkennen, daß der Kollege Rühe noch 
hier ist ; sonst würde auch ich ihm wünschen, daß er 
schnell aus den vielen Fehlern der Vorgänger lernt. 
Denn wenn er nicht ganz schnell lernt, sich im und 
gegen den Apparat durchzusetzen, wird auch er sehr 
schnell scheitern. 
Zur Erinnerung nur drei Beispiele aus der jüngsten 
Vergangenheit: erstens die geheimnisumwitterte 
Verschiffung von zum landwirtschaftlichen Gerät 
umdeklarierten Panzern nach Israel — entgegen der 
Weisung von Staatssekretär Pfahls. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Das sind doch olle Kamellen!) 
— Sie gefallen Ihnen nicht, ich weiß das. Aber man 
muß es Ihnen trotzdem vorhalten. Insbesondere Herr 
Rühe muß wissen, worauf er achten muß. 
Zweitens die Verscherbelung von überflüssigen 
NVA-Waffen hinter dem Rücken des Parlaments an 
andere Länder, insbesondere an die Türkei, die diese 
dann auch noch gegen die drangsalierte kurdische 
Bevölkerung einsetzte. Dabei ist noch die Frage zu 
klären, inwieweit der Einsatz dieser Waffen in Südost
anatolien auch noch gegen die KSE-Akte von Paris 
verstößt und damit internationales Recht gebrochen 
wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Das letzte Beispiel, der Vorgang, der Anlaß der 
heutigen Debatte ist — hierzu die Chronologie —: Am 
30. Oktober 1991 haben wir uns auf Antrag der SPD 
mit der beabsichtigten Sperre — Herr Kollege 
Dr. Hennig, Sie waren dabei — beschäftigt. Sie und 
Ihr Ministerium haben sich damals, wenn auch mehr 
formal als inhaltlich, noch gegen diese Empfehlung 
gewandt. Dann haben Sie am 7. November 1991, als 
sich herausstellte, daß es eine einstimmige Annahme 
der Empfehlung gab, zugesagt, daß Sie „diesen 
Beschluß nicht unterlaufen" würden. 
Ich sage Ihnen: Sprache ist verräterisch. Eine solche 
Formulierung läßt zumindest eine innere Distanzie-
rung von dem Inhalt dieses Beschlusses erkennen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Ottfried Hennig 
[CDU/CSU]: Quatsch!) 
Seitdem hat es eine Menge Interventionen von 
türkischer Seite gegeben. Der türkische Botschafter 
war bei allen möglichen Abgeordneten. Der türkische 
Außenminister war beim Bundeskanzler. Friedrich 
Bohl, der Minister im Kanzleramt, hat mir einen Brief 
geschrieben, man möge doch einmal über die Aufhe-
bung der Sperre nachdenken. Das läßt zumindest die 
7194 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Rudi Walther (Zierenberg) 
Frage zu, ob denn nicht auch das Bundeskanzleramt 
auf das Verteidigungsministerium eingewirkt hat; 
(Zuruf von der SPD: Sehr wahr!) 
denn die Zusage des Bundeskanzlers gegenüber dem 
türkischen Außenminister, sich für eine Aufhebung 
der Sperre einsetzen zu wollen — so wörtlich proto-
kolliert , kann immerhin zu dem Verdacht führen, 
daß das Kanzleramt auch nicht ganz unschuldig an 
dem Vorgang ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich bin dem Parlamentarischen Staatssekretär Man-
fred Carstens ausdrücklich dankbar, daß er mit seiner 
Entsperrungsvorlage die Wahrheit ans Licht gebracht 
hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn er hat uns mitgeteilt, die Panzer seien nun 
geliefert und deshalb müsse entsperrt werden. Man-
fred, herzlichen Dank dafür, daß du der deutschen 
Öffentlichkeit reinen Wein eingeschenkt hast. 
(Beifall bei der SPD) 
Nur, die Begründung, nun müsse entsperrt werden, 
war natürlich ein bißchen mager, wenn ich auch gern 
zugeben will, Kollege Carstens: Mir wäre vielleicht 
auch keine bessere eingefallen. 
Ich will die Gelegenheit wahrnehmen, den Bundes-
minister der Finanzen, der ausdrücklich für die Ein-
haltung des Haushaltsrechts zuständig ist, aufzufor-
dern, nicht jede Vorlage aus dem Verteidigungsmini-
sterium unbesehen an den Haushaltsausschuß weiter-
zuleiten, wie es in diesem Fall geschehen ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Bloßes Weiterleiten von Unterlagen darf nicht zur 
Regel werden; denn der Bundesfinanzminister hat 
eine besonders hohe Verantwortung für die Einhal-
tung des Haushaltsrechts. 
(Beifall bei der SPD) 
Als dann der Vorgang öffentlich wurde, wollte es 
von der politischen Spitze keiner gewesen sein. Nicht 
Herr Hennig, nicht Herr Stoltenberg, keiner wollte es 
gewesen sein. Nun fällt es mir schwer, von einem 
Bauernopfer zu reden; denn Herr Ruppelt, über den 
ich jetzt reden will, war in Ihrem Ministerium ganz 
gewiß kein Bauer, sondern mindestens ein Turm. 
Jedenfalls blieb das Ganze an Wolfgang Ruppelt 
hängen. Man war richtig froh; man hatte den gefun-
den, der schuld war. Er hat es in seiner honorigen Art 
und Weise auch auf sich genommen, wofür ich ihm 
hohen Respekt zolle. 
(Beifall bei der SPD) 
Nur, ich sage Ihnen: Dem Kollegen Rühe wird Herr 
Ruppelt noch bitter fehlen. 
Nun dachte der Kollege Stoltenberg, mit diesem 
Trick sei er den ganzen Schlamassel los. 
Nicht bessere Einsicht, sondern das verheerende 
Presseecho hat ihn dann am Tag, nachdem er das 
Bauernopfer gefunden hatte, zu dem längst überfälli-
gen Rücktritt gebracht. 
Deshalb sei auch hier noch einmal in das Stamm-
buch eines jeden politisch Verantwortlichen, gleich, 
welcher parteipolitischer Couleur, geschrieben: Poli-
tische Verantwortung reicht viel weiter als juristische. 
Die ausdrückliche Akzeptanz von politischer Verant-
wortung ist essentieller Bestandteil politischer Kultur, 
— die ja leider immer mehr verkommt. 
Ich sage Ihnen, Kollege Stoltenberg: Hätten Sie sich 
so verhalten wie einer Ihrer Vorgänger, nämlich 
Georg Leber, dann wäre Ihnen und uns viel erspart 
geblieben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wollten gestern im Haushaltsausschuß nicht 
nur, wie es dann einvernehmlich geschehen ist, das 
Ministerium um einen — hoffentlich objektiven — 
ausführlichen Bericht über die Verfahrensabläufe, die 
Informationsstränge und die darin steckenden Knoten 
bitten, sondern auch den parteipolitisch völlig unver-
dächtigen Bundesrechnungshof bitten, eine beglei-
tende Prüfung durchzuführen. Aus welchem Grunde 
Sie das abgelehnt haben, bleibt Ihr Geheimnis. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Hans
-
Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Das 
haben wir doch eindeutig erklärt! Das haben 
wir doch klar erklärt, warum wir abgelehnt 
haben!) 
— Nein, lieber Kollege Hans-Werner Müller. Bei der 
Erklärung, die ihr abgegeben habt, hat euch doch das 
schlechte Gewissen aus den Augen geguckt. 
(Beifall bei der SPD — Carl-Detlev Freiherr 
von Hammerstein [CDU/CSU]: Wir haben 
kein schlechtes Gewissen, Rudi!) 
— Charly, halte dich da raus! Du warst nicht dabei. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
geben Ihnen heute durch unseren Antrag, der nachher 
zur Abstimmung stehen wird, die Gelegenheit, diesen 
Fehler wiedergutzumachen, d. h. mit uns gemeinsam 
die Bitte an den Bundesrechnungshof zu übermitteln, 
daß er die begleitende Prüfung dieses Berichts vor-
nimmt. 
Falls Sie auch diesen Antrag ablehnen, müssen wir 
öffentlich fragen, welche Gründe Sie haben, diese 
Ablehnung durchzusetzen, und was nach Ihrer Ver-
mutung möglicherweise noch herauskommt, wenn 
der Bundesrechnungshof prüft. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste und des Bündnisses 
90/GRÜNE) 
Volker Rühe möchte ich noch folgendes mit auf den 
Weg geben: Unter der Führung der Vorgänger ist der 
Primat der Politik in schleichender Weise immer mehr 
zurückgedrängt worden. Die Arroganz von Angehöri-
gen des Verteidigungsministeriums insbesondere im 
Verteidigungsausschuß gegenüber Parlamentariern 
ist gewachsen. Ich sage, Kollege Rühe — wenn Sie 
zuhören könnten —: Sorgen Sie doch bitte dafür, daß 
der Primat der Politik auf der Hardthöhe wieder voll in 
seine Rechte eingesetzt wird! 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Konrad 
Weiß [Berlin] [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode 	87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7195 
Rudi Walther (Zierenberg) 
Treiben Sie Ihrem Generalinspekteur seine Ideen 
über weltweite Einsatzmöglichkeiten der Bundes-
wehr auf vielen Gebieten aus, die weit über das 
militärisch Notwendige und das verfassungsmäßig 
Zulässige hinausgehen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Treten Sie dem Eindruck entgegen, es gebe auf der 
Hardthöhe Verantwortliche, die dem Gedanken, am 
deutschen Wesen müsse die Welt wieder einmal 
genesen, nähertreten wollen! 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Konrad 
Weiß [Berlin] [Bündnis 90/GRÜNE] — Wi
-
derspruch bei der CDU/CSU — Dr. Wolfgang 
Freiherr von Stetten [CDU/CSU]: Was sind 
das für Unterstellungen!) 
Auf den Kollegen Rühe wartet eine Herkulesauf-
gabe, auch deshalb, weil sein Vorgänger sie nicht 
schulterte. Es ist ganz selbstverständlich — ich sage es 
noch einmal —, daß auch die Opposition ihm bei 
dieser mit Schleudersitzen wahrlich gepflasterten 
Aufgabe viel Glück wünscht. 
(Dr. Ottfried Hennig [CDU/CSU]: Wie beim 
vorigen Mal! 	Heribert Scharrenbroich 
[CDU/CSU]: So viele Krokodilstränen!) 
Zum Schluß: Unsere Freundschaft mit dem türki-
schen Volk darf unter diesem abenteuerlichen Vor-
gang nicht leiden. Wir bitten aber auch den türkischen 
Staatspräsidenten und die türkische Regierung, dafür 
zu sorgen, daß alle friedliebenden Kurden in der 
Türkei ein Leben in kultureller, sprachlicher, geistiger 
und demokratisch gesicherter Freiheit führen können. 
Dann besteht die Hoffnung, daß diese Affäre doch nur 
eine Episode bleibt. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Johannes Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Mein Gott, Walther! 
Was war das schwach! Wirklich! Sie beschä
digen das Ansehen des Haushaltsausschus
ses, Herr Vorsitzender, mit parteipolitischer 
Münze! Der schwächste Vorsitzende in der 
Geschichte!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht Dr. Wolf-
gang Schäuble. 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
(Zuruf von der SPD) 
Herr Kollege Walther, Ihr Fraktionsvorsitzender hat 
einleitend in dieser Debatte schon gesagt, daß Ihr 
Beitrag überflüssig war, jedenfalls habe ich Sie, Herr 
Klose, so verstanden, auch wenn Sie sich selbst nicht 
daran gehalten haben. 
(Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Das haben 
Sie falsch verstanden!) 
— Ach, Sie mißverstehen Ihren Fraktionsvorsitzenden 
öfters; diesen Eindruck haben wir in den letzten 
Wochen gehabt. 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
CDU/CSU) 
Ihr Beitrag war aber vor allen Dingen auch deswe-
gen überflüssig, weil gestern unter Ihrem Vorsitz der 
Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages, 
wenn ich richtig unterrichtet bin, doch einstimmig, 
also auch mit Ihren Stimmen, beschlossen hat, die 
entsprechenden Berichte des Bundesministeriums für 
Verteidigung bis Ende April anzufordern und dann 
darüber zu befinden. Was soll das also hier? 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Dr. Schäuble, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Walther? 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Rudi Walther (Zierenberg) (SPD): Kollege 
Dr. Schäuble, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, 
daß dies, was Sie hier zu Recht vorgetragen haben, nur 
ein Teil der Geschichte war und daß der zweite Teil, 
der Antrag, den Bundesrechnungshof um eine beglei-
tende Prüfung zu bitten, von der Mehrheit abgelehnt 
wurde? 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Herr Kollege 
Walther, wenn ich von den Kollegen meiner Fraktion 
richtig unterrichtet bin, war doch die Beschlußfassung 
im Haushaltsausschuß — unter Ihrem Vorsitz, deswe-
gen müßten Sie es auch wissen — so — — 
Rudi Walther (Zierenberg) (SPD): Ich bitte um Ent-
schuldigung, Herr Kollege Schäuble: Darf ich darauf 
aufmerksam machen, daß, weil ich mich an der 
Debatte beteiligt hatte, der Kollege Rose den Vorsitz 
geführt hat. 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Gut, jedenfalls 
waren Sie aber anwesend. 
(Zurufe von der SPD) 
Es spielt ja auch gar keine Rolle; die Beschlußfas-
sung — — 
(Lachen und weitere Zurufe von der SPD) 
— Die Frage, wer den Vorsitz in diesem Augenblick im 
Haushaltsausschuß geführt hat, spielt wohl keine 
entscheidende Rolle. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zurufe von der SPD) 
Die Beschlußfassung im Haushaltsausschuß ist mit 
Ihren Stimmen gewesen, daß die entsprechenden 
Berichte bis zum 30. April angefordert werden sollen 
und daß danach im Haushaltsausschuß befunden 
wird, ob der Rechnungshof eingeschaltet werden soll 
oder nicht. So bin ich unterrichtet. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P. — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist der Fakt! — Johannes Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Walther, setzen! Fünf! 
— Zuruf von der SPD: Die halbe Wahr
heit!) 
Nun, Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, 
würde ich gern auch von dieser Stelle aus noch einmal 
ein Wort des Dankes an Gerhard Stoltenberg für seine 
7196 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Leistungen insbesondere als Bundesminister der Ver-
teidigung sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich verbinde damit zugleich die guten Wünsche an 
Volker Rühe, 
(Zuruf von der SPD: Wo ist er?) 
der sich wegen einer dringenden Verpflichtung ab 
12 Uhr entschuldigen mußte. Ich bin darüber unter-
richtet. Das ist in solchen Tagen, wo man ein solches 
Amt neu übernimmt, verehrte Kolleginnen und Kolle-
gen auch von der SPD, gelegentlich so, daß man 
zwingende terminliche Verpflichtungen hat. Ich 
respektiere, daß Volker Rühe die Sitzung des Bundes-
tages gegen 12 Uhr verlassen mußte, 
(Zustimmung des Abg. Hans-Ulrich Klose 
[SPD]) 
und wünsche ihm dennoch in seinem wichtigen und 
schwierigen, schönen und verantwortungsvollen Amt 
für die CDU/CSU-Fraktion von Herzen alles Gute. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist im übrigen gut, daß die Regierungserklärung 
des Bundeskanzlers dazu beigetragen hat, daß wir 
den Blick wieder etwas mehr auf das Wesentliche der 
deutschen Politik lenken, 
(Lachen bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE — Zurufe von der SPD) 
in einer Zeit, in der große Veränderungen in Deutsch-
land und Europa für uns mitten in Europa Aufgaben, 
Verantwortung und Chancen bedeuten, die wir wahr-
nehmen, die wir erkennen und denen wir gerecht 
werden müssen. 
Der Besuch des polnischen Staatspräsidenten in 
diesen Tagen gehört wohl zum Wesentlichen der 
deutschen Politik. Ich glaube, daß für das, was wir jetzt 
in Europa zustande bringen wollen, die deutsch-
polnische Aussöhnung von einer ganz besonderen 
Bedeutung ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich denke, auch bei diesem Besuch ist sichtbar 
geworden, daß unsere Politik richtig ist: in Europa 
nicht mehr um Grenzen zu streiten und Grenzen 
verändern zu wollen, sondern Grenzen durchlässig zu 
machen, damit die Menschen diesseits und jenseits 
von Grenzen friedlich und freundschaftlich und in 
guter Nachbarschaft miteinander leben können. Dies 
ist auch der beste Weg, um Minderheitenprobleme in 
Europa und weit darüber hinaus zu lösen. 
Deswegen sind wir auch in unserer Fürsorge für die 
Deutschen jenseits von Oder und Neiße auf diesem 
Weg in diesen Jahren gut vorangekommen. 
Ich hoffe, daß dieses Beispiel auch in anderen Teilen 
Europas Schule macht. Ich wünsche mir so sehr, daß es 
auch für die so schwierig zu lösenden Anliegen des 
kurdischen Volkes ein Weg ist, um die Probleme zu 
lösen. Denn einen Weg der Gewalt gibt es weder für 
die einen noch für die anderen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich denke, es ist gut, daß in dieser Debatte vom 
Bundeskanzler und von Gerhard Stoltenberg, auch 
vom Vorsitzenden der SPD-Fraktion und von Graf 
Lambsdorff, die Bedeutung unserer Beziehungen zur 
Türkei, die Wichtigkeit der Rolle der Türkei für 
unsere gemeinsame Entwicklung in Europa und dar-
über hinaus gewürdigt worden ist. Es ist gut und 
wichtig, daß wir uns unserer Verantwortung für diese 
Beziehungen auch im Rahmen unseres Atlantischen 
Bündnisses bewußt bleiben und entsprechend danach 
handeln. 
Nur, Herr Kollege Klose, wenn Sie davon gespro-
chen haben ich suche gerade das, was ich mir 
während Ihrer Rede aufgeschrieben habe —, daß die 
Zweifel an der Verläßlichkeit der Bundesrepublik 
Deutschland als Bündnispartner wachsen würden, 
(Gerd Andres [SPD]: Leider wahr!) 
dann müssen Sie noch einmal darüber nachdenken, 
ob solche Zweifel, wenn es sie denn gibt, nicht im 
wesentlichen dadurch geschürt werden, daß die große 
Oppositionspartei in diesem Bundestag diese Zweifel 
nährt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
An der Verläßlichkeit von CDU/CSU, dieser Bun-
desregierung, dieser Koalition von CDU/CSU und 
F.D.P. als Bündnispartner im Atlantischen Bündnis hat 
niemand im Ausland wie im Inland jemals zu zweifeln 
Anlaß gehabt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn wir uns über Zweifel an der Verläßlichkeit der 
Bundesrepublik Deutschland als Bündnispartner Sor-
gen machen, müssen wir über die Fragen notwendi-
ger Rüstungskooperation im Atlantischen Bündnis in 
einer differenzierteren Weise nachdenken und reden, 
als Sie, Herr Klose, es heute getan haben. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Wenn Sie Rüstungskooperation ausschließlich mit 
Industrieinteressen gleichsetzen, dann werden Sie 
dem Anliegen einer verläßlichen Zusammenarbeit im 
Bündnis nicht gerecht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Manfred Opel [SPD]: Das ist doch einfach 
falsch!) 
Es geht nicht nur um Industrieinteressen, sondern 
darum, daß wir im Atlantischen Bündnis zur Rüstungs-
kooperation auch in Zukunft fähig bleiben müssen. 
Richtig ist natürlich auch — darüber besteht zum 
Glück kein Dissens; ich will es noch einmal unterstrei-
chen —, daß die gelieferten Waffen nur im Rahmen 
der vertraglichen Zweckbindung eingesetzt werden 
dürfen. Darauf müssen wir auch gegenüber der Türkei 
bestehen; darüber besteht überhaupt kein Dissens. 
Beides aber gehört zusammen. Ein einseitiger Stopp 
jeder Rüstungskooperation ist kein Weg, der uns als 
Bündnispartner zuverlässig macht und der den Not-
wendigkeiten europäischer wie atlantischer Zusam-
menarbeit gerecht wird. 
Im übrigen liegt mir daran, daß wir auch in dieser 
Debatte noch einmal klarmachen, daß die Bundes-
wehr ebenso wie die Streitkräfte unserer Verbünde-
ten auch in Zukunft für Frieden, Sicherheit und 
Freiheit unverzichtbar ist und daß die Soldaten der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7197 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Bundeswehr Friedensdienst für uns alle leisten, für 
den wir ihnen danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie der Abg. Ingrid Matthäus-Maier 
[SPD]) 
Letztlich, so scheint mir bei den Aufregungen dieser 
Tage, wird in vielem sichtbar, wie schwer es uns 
Deutschen noch immer fällt, den großartigen Verän-
derungen und Chancen der letzten Jahre durch die 
deutsche Einheit und nach dem Ende des Ost-West
-
Konflikts auch mit den ganz eigenen und neuen 
Verantwortungen gerecht zu werden. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Was hat das 
mit den Panzern zu tun?) 
Wir erleben in Fragen der Rüstungskooperation, der 
Zusammenarbeit im Atlantischen Bündnis, der euro-
päischen Zusammenarbeit die Strategie Ihres Herrn 
Lafontaine, eine Verweigerungsstrategie nach dem 
Gipfel von Maastricht. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: An allem 
sind die Sozialdemokraten schuld!) 
Das alles hat mit den Veränderungen in Deutschland 
und Europa zu tun, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
und es hat mit den prioritären Verantwortlichkeiten 
der Bundesrepublik Deutschland zu tun. 
Wenn Sie in der Endphase der Landtagswahl-
kämpfe eine so unglaubliche Neid-, Angst- und Diffa-
mierungskampagne führen, wie Sie es zur Zeit tun, 
(Widerspruch bei der SPD) 
dann hat das mit den Verantwortlichkeiten in 
Deutschland zu tun. 
(Beifall hei der CDU/CSU — Horst Jung
mann [Wittmoldt] [SPD]: Sie müssen sich mal 
etwas Neues einfallen lassen!) 
Sie haben das Erbe von Lafontaine aus dem Jahr der 
deutschen Einheit, der die Einheit nicht wollte, jeden-
falls nicht so schnell, noch immer nicht überwun-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Noch immer wird den Deutschen in den neuen Bun-
desländern die Hoffnungslosigkeit und zugleich den 
Menschen in den alten Bundesländern die unmittel-
bar bevorstehende Verelendung eingeredet. Nichts 
davon entspricht der wirklichen Lage. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wahr ist, daß wir eine einmalige geschichtliche 
Aufgabe in kurzer Zeit bewältigen müssen und daß 
wir uns deswegen auf die Durchsetzung der notwen-
digen Prioritäten zu konzentrieren haben. Wahr ist 
auch, daß dies für die nächsten Jahre unsere wirt-
schaftlichen und finanziellen Kräfte in ungewöhnli-
chem Maße fordern wird, so daß eben nicht die Zeit für 
neue große Verteilungskämpfe ist. 
Aber wahr ist auch, daß wir es schaffen können und 
daß die Diffamierungskampagnen hinsichtlich neuer 
Steuererhöhungen und großer Abgabenkürzungen, 
die angeblich vorgesehen seien, alle nicht der Wahr-
heit entsprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zuruf von der SPD: Wer einmal lügt!) 
Wie kann man denn in Anzeigen im baden-württem-
bergischen Wahlkampf vom Rentenbetrug sprechen, 
wenn man die Rentenreform noch vor einem Jahr im 
Konsens aller demokratischen Kräfte in diesem Hause 
verabschiedet hat! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
F.D.P. — Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: 
Lesen Sie mal die Anzeige des Kollegen 
Austermann durch!) 
Das ist ein derartiges Maß an Doppelzüngigkeit und 
Heuchelei. In Wahrheit schüren Sie damit Ängste, und 
Sie betreiben das Geschäft der Radikalen in diesem 
Lande. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Wer heute den Menschen unverantwortlich Ängste 
einredet, darf sich nicht wundern, wenn damit radi-
kale Kräfte in diesem Lande gestärkt werden. 
(Beifall hei der CDU/CSU) 
Lieber Herr Klose, ich finde, nach den schweren 
Monaten, die Sie in ihrer Fraktion hatten, haben Sie 
Sie wollten sich zwar im Bundestag an mir reiben, 
wie ich gelesen habe, haben das aber heute nicht so 
arg getan — noch ein bißchen Anspruch auf Schonung 
durch mich, weil Sie es so schwer mit Ihren Fraktions-
kollegen haben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Dr. Schäuble, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Jungmann? 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Nein, ich 
möchte gerne ein paar Sätze — — 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Es ist 
Ihnen peinlich, diese Anzeige vorgelegt zu 
bekommen! — Zuruf des Abg. Dr. Hans
Ulrich Klose [SPD]) 
Herr Kollege Klose, es geht aber nun wirklich nicht, 
zu sagen, die Regierung habe in der Asylpolitik nicht 
einen einzigen Vorschlag vorgelegt, und dann zu 
erwarten, daß wir Ihnen das auch noch abnehmen und 
nicht sagen, daß Sie offenbar die letzten zehn Jahre an 
der deutschen Politik nicht teilgenommen haben. Das 
geht ein bißchen weit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Im übrigen ist die Wahrheit: Sie betreiben mit Ihrer 
Angstkampagne das Geschäft der Radikalen in die-
sem Lande. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD: Pfui! — Unerhört! 	Dr. Peter Struck 
[SPD]: Sie gehen eindeutig zu weit! Unerhört 
ist das! 	Weitere Zurufe von der SPD) 
Sie betreiben es auch, weil Sie seit Jahr und Tag die 
notwendige Zusammenarbeit in der Asylpolitik ver-
weigern. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
7198 	Deutscher Bundestag 	12. Wahlperiode 	87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Wolfgang Schäuble 
Je schneller Sie diese Verweigerungs- und Blockade-
haltung aufgeben, desto besser sind unsere Möglich-
keiten, 
(Rudolf Kraus [CDU/CSU]: Sonntag ent
-
scheidet das Volk!) 
das Anwachsen radikaler Kräfte von links oder von 
rechts in diesem Lande gemeinsam zu bekämpfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Manfred Opel 
[SPD]: Sie haben nichts gelernt, Herr 
Schäuble!) 
Wir sollten alle gemeinsam zweierlei zugleich tun: 
Wir sollten an unsere Mitbürger appellieren, daß sie 
auch verständliche Verärgerung über dieses oder 
jenes nicht zum Anlaß nehmen, radikalen Kräften in 
unserem Lande ihre Zustimmung zu geben, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
weil damit die Bundesrepublik Deutschland ihrer 
Verantwortung nicht gerecht werden kann. 
Aber wir sollten auch in gemeinsamer Verantwor-
tung die Probleme lösen, die unsere Bürger beschäf-
tigen und beunruhigen. Beides gehört zusammen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Dr. Hermann Otto Solms [F.D.P.]) 
Wir sollten die Lage nicht schlechterreden, als sie 
ist. 
(Lachen bei der SPD) 
Es gibt keinen Grund zu Weltuntergangsstimmung 
oder Defätismus. Wir haben alle Chancen, das groß-
artige Geschenk der Geschichte, die deutsche Einheit, 
das Ende des Ost-West-Konfliktes, das Ende der 
Sowjetunion und des Warschauer Paktes, für eine 
Zukunft in Frieden, Freiheit, in wirtschaftlichem 
Wohlstand und sozialer Sicherheit zu nutzen. Es gibt 
keinen Grund, den Menschen Angst einzureden, 
(Werner Schulz [Berlin] [Bündnis 90/ 
GRÜNE]: Ängste zu benennen!) 
sondern es gibt allen Grund, verantwortlich zu han-
deln, gemeinsam Verantwortung wahrzunehmen, 
aber den Bürgern auch Zuversicht zu vermitteln. 
Ich denke, verehrte Kolleginnen und Kollegen, die 
Geschichte hat uns Deutschen zum Ende dieses Jahr-
hunderts eine ungeheure Gnade erwiesen. Wir haben 
die Gunst der Geschichte auch genutzt — entschlos-
sen, tatkräftig und mit viel Mut. Wir sollten uns jetzt 
alle miteinander auch durch Zuversicht und durch 
entschlossenes Handeln der Gunst der Geschichte 
würdig erweisen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU 
Beifall bei der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Kurzintervention hat die Abgeordnete Frau Dr. Däub-
ler-Gmelin. 
Dr. Herta Däubler -Gmelin (SPD): Herr Schäuble, 
Ihre böse, Ihre infame Rede bedarf einer kurzen 
Erwiderung. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE — Widerspruch bei 
der CDU/CSU — Gerhard O. Pfeffermann 
[CDU/CSU]: Sie haben vielleicht ein infames 
Mundwerk, Frau Kollegin! — Gegenruf des 
Abg. Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: 
Pfeffermann, Sie auch!) 
Sie verwechseln den Ort und den Anlaß, aus dem wir 
uns heute treffen. Sie kommen vielleicht in einer 
CDU-Parteiveranstaltung mit dem durch, was Sie hier 
sagen. Aber das hier ist der Deutsche Bundestag. 
Es geht heute auch nicht darum, ein verdientes 
CDU-Mitglied zu verabschieden, sondern es geht um 
die Verantwortlichkeit eines auf unsere Verfassung 
vereidigten Bundesministers, und dazu habe ich von 
Ihnen nichts gehört. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste und des Bündnisses 
90/GRÜNE) 
Vor allen Dingen aber — das sage ich jetzt dem 
Fraktionsvorsitzenden der größten Fraktion im Deut-
schen Bundestag — geht es darum, daß der Deutsche 
Bundestag über alle Parteigrenzen hinweg heute 
feststellt, daß wir gedenken, unsere verfassungsge-
mäßen Pflichten und Rechte wahrzunehmen. 
Sie hätten es so leicht gehabt, vier Feststellungen zu 
treffen, nämlich: Erstens. Wir lassen es nicht zu, daß 
die Regierung am Deutschen Bundestag vorbei han-
delt und ihn täuscht. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Wir lassen es nicht zu, daß ein Verteidi-
gungsminister oder ein Staatssekretär illegal Waffen 
exportiert. 
(Beifall hei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste - Zurufe von der CDU/CSU: 
Unglaublich! — Pfui! 	Weitere lebhafte 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Drittens. Wir wollen nicht, daß mit deutschen Waf-
fen immer mehr Flüchtlinge in unser Land gebombt 
werden, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste) 
Wir hoffen, daß Sie Ihre infame Asylkampagne bald 
abbrechen. Wenn der braune Sumpf am Sonntag in 
die Parlamente gespült wird, werden Sie ein gerüttel-
tes Maß an Verantwortung dafür tragen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste - Zurufe von der CDU/CSU: 
Sie!) 
Viertens. Meine Damen und Herren, der Rücktritt 
des Verteidigungsministers und seines Parlamentari-
schen Staatssekretärs ist ein erster Schritt. Jetzt muß 
volle Aufklärung auf den Tisch; jetzt müssen vor allen 
Dingen alle nötigen Konsequenzen gezogen werden. 
Dafür stellen wir heute unseren Antrag. Meine Damen 
und Herren, wenn Sie das Parlament ernst nehmen, 
werden Sie dem zustimmen müssen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7199 
Dr. Herta Däubler-Gmelin 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Kurzintervention hat jetzt der Abgeordnete Gerster. 
Johannes Gerster (Mainz) (CDU/CSU): Frau Däub-
ler-Gmelin, „Veritas facit pacem", „Die Wahrheit 
schafft Frieden". 
(Lachen bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Dann versuchen Sie es jetzt mal! Weitere 
Zurufe von der SPD) 
— Ich finde es schon bemerkenswert, daß Sie mich gar 
nicht zu Wort kommen lassen, wenn ich hier die 
Wahrheit anspreche. 
Die Behauptung, daß ein Minister oder ein Staats-
sekretär wissentlich-willentlich illegal Waffen gelie-
fert habe, ist die reine Unwahrheit. Sie sollten das 
zurücknehmen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Ein zweiter Punkt, wenn wir gerade dabei sind: Frau 
Däubler-Gmelin, ich selbst war bei den Gesprächen 
im Bundeskanzleramt im Oktober letzten Jahres 
dabei, Sie ja auch. Sie wissen ganz genau Ihr 
Fraktionsvorsitzender Klose weiß es ebenfalls —, daß 
wir in diesen Gesprächen eine Bestandsaufnahme in 
bezug auf Maßnahmen gemacht haben, die im Asyl-
bereich getroffen werden müssen. Da hörte der dama-
lige Innenminister Schäuble von Ihnen den Vorwurf, 
er mache zwar zum Asylverfahrensrecht Vorschläge, 
er habe aber noch keinen Vorschlag z. B. zu einer 
Ergänzung des Art. 16 des Grundgesetzes gemacht. 
Auf Ihre Forderung hin hat dann der Innenminister 
Schäuble einen Tag danach — am 11. Oktober — eine 
Grundgesetzergänzung in der ausformulierten Form 
vorgelegt, was wiederum zu Ihrem Vorwurf führte, er 
torpediere die Vereinbarung bei Kohl mit dieser 
Formulierung. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Die Behauptung, es gebe keine Vorschläge zu einer 
grundlegenden Änderung des Asylverfahrensrechts 
und zur Änderung des Grundgesetzes — von Ihnen 
erhoben —, ist falsch. Sie sagen wissentlich die 
Unwahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dritte Feststellung. Wer so in den Saal ruft, darf sich 
nicht wundern, wenn auf einen groben Klotz ein 
grober Keil gesetzt wird. 
(Lachen bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Frau Däubler-Gmelin, ich weise Ihre disqualifizieren-
den Äußerungen gegenüber unserem Fraktionsvorsit-
zenden zurück. Ich bin der Meinung, daß Sie zur 
Wahrheit zurückfinden und Ihre Beschimpfungen 
einstellen sollten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Abgeordnete Gysi. 
(Helmut Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Jetzt 
kommt bestimmt die Wahrheit! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Dr. Gregor Gysi (PDS/Linke Liste): Wissen Sie, Ihre 
ganze Unqualifiziertheit wurde schon deutlich, als 
hier eine Abgeordnete des Deutschen Bundestages 
gesprochen hat, die als einzige von uns wirklich 
anwesend war, als die Massaker stattfanden; wenn Sie 
wirklich Interesse an den Menschen dort und an den 
Menschenrechten gehabt hätten, hätten Sie wenig-
stens bei dieser Gelegenheit einfach einmal zuhören 
können. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste sowie bei 
Abgeordneten der SPD) 
Anlaß für die Sitzung ist bekanntlich die illegale 
Lieferung von 15 Panzern in die Türkei. 
(Hans-Werner Müller [Wadern] [CDU/CSU]: 
Das stimmt ja schon nicht!) 
Hier darf vielleicht auch einmal erwähnt werden, daß 
es der parlamentarischen Arbeit der PDS/Linke Liste 
zu verdanken ist, daß dies bekannt wurde, wenn auch 
andere versuchen, jetzt den Ruhm dafür einzustrei-
chen. 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Sie 
waren im Ausschuß gerade mal nicht anwe
-
send!) 
Ungerecht ist es allerdings, hinsichtlich dieser ille-
galen Lieferung die Verantwortung allein im Vertei-
digungsministerium zu sehen. Das Finanzministe-
rium hat zumindest seine Kontrollpflicht nach dem 
Haushaltsgesetz verletzt. Das Auswärtige Amt und 
das Bundeskanzleramt ergriffen Initiativen zu diesen 
Waffenlieferungen, gaben Versprechen an türkische 
Politiker; so auch der Bundeskanzler gegenüber dem 
türkischen Außenminister. 
Gerade beim Finanzministerium wundere ich mich 
sehr, daß diesbezüglich relativ wenig geprüft wird; 
denn die führenden Vertreter dieses Ministeriums 
haben an den beiden entscheidenden Beratungen des 
Haushaltsausschusses teilgenommen, und es hätte 
ihnen deshalb auffallen müssen, als sie die Vorlage 
mit dem Entsperrvermerk zur Lieferung dieser Waffen 
bekamen, und sie haben eben nichts kontrolliert. Ich 
kann mir nicht vorstellen, daß deutsche Beamte das 
einfach so umgehen, wenn sie dazu nicht eine höhere 
Weisung hatten, und die würde ich gerne einmal 
kennenlernen. Ich finde, das gehört auch zur Aufklä-
rungspflicht. 
(Dr. Ottfried Hennig [CDU/CSU]: Eine miese 
Unterstellung!) 
Aber ich frage auch, ob das alles wirklich mit 
Rücktritten geklärt werden soll. Sind die Probleme 
lösbar, indem Waigel, Genscher, Bohl, Kohl zurück-
treten? Ich glaube, nicht. Ich glaube auch nicht, daß es 
in erster Linie um diese 15 Panzer geht; denn der 
Waffenexport aus der Bundesrepublik ist ja nur zum 
geringsten Teil illegal. 97 % der Exporte erfolgen 
legal. 
7200 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Gregor Gysi 
Die kurdische Zivilbevölkerung wird auch mit 
deutschen Waffen gemordet, aber überwiegend eben 
mit legal gelieferten Waffen. Ich wundere mich, daß 
der Einfluß auf den Kanzler seitens der türkischen 
Regierung offensichtlich schon so groß ist, daß er sich 
aus diplomatischen Gründen nicht einmal mehr wagt, 
hier im Bundestag das Wort „Kurden" in den Mund zu 
nehmen und die Unterdrückung dieses Bevölke-
rungsteils bis hin zum Mord deutlich zu verurteilen. 
Die Formulierung „Konflikt" trifft das Geschehen dort 
nicht. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Wir bekommen jetzt vorgeführt, was auch das Ergeb-
nis von Waffenexporten in ein NATO-Partnerland 
sein kann. Dieses NATO-Partnerland ist in den letzten 
Monaten von der Bundesregierung erheblich hochge-
rüstet worden; seit 1980 im Umfange von 4 Milliar-
den DM. 
Es ist wahr: Auch die früheren Regierungen haben 
sich ähnlich verhalten. Es ist auch wahr, daß es wenig 
hilft, in Verträge hineinzuschreiben, zu welchem 
Zweck Waffen verwendet werden dürfen, wenn sie 
erst einmal exportiert sind. Wer Waffen exportiert, 
muß sich damit abfinden, daß sie in dem Lande so 
angewandt werden, wie es die dort Verantwortlichen 
wünschen. Das ist eine Tatsache. 
Deshalb waren und bleiben wir Gegner des Waffen-
exports überhaupt und sind nach wie vor dafür, das im 
Grundgesetz entsprechend zu verankern. Ich glaube 
auch, daß es der SPD schwerfallen wird, in Anbetracht 
der Ereignisse in der Türkei zu begründen, weshalb 
im Grundgesetz der Waffenexport nur außerhalb der 
NATO verboten werden soll. Er richtet eben auch bei 
einem NATO-Partner Türkei größten Schaden an und 
— wie Sie richtig gesagt haben — bringt zusätzlich 
Flüchtlinge auch in die Bundesrepublik Deutsch-
land. 
Es macht mir auch Sorgen, wie diese Debatte 
genutzt wird, um die Blauhelm-Diskussion fortzuset-
zen. Wenn der Fraktionsvorsitzende der SPD sagt, 
man kann mit der SPD darüber reden, aber der zweite 
Schritt darf nicht festgeschrieben sein, dann heißt das 
wohl, er darf offen bleiben. Das heißt dann wohl, er 
kann folgen. Ich glaube, daß diese Inkonsequenz in 
der Politik der Rolle, die Deutschland in der Welt zu 
spielen hätte, nicht gerecht wird. 
Lassen Sie mich, da meine Redezeit abgekürzt 
worden ist, zum Schluß kommen. Wir stellen uns hier 
hin und erwarten — ich finde: zu Recht — von den 
neuen Staaten der GUS, daß sie Waffen nicht zu einem 
Geschäft nutzen. Nicht nur die Atomwaffen, sondern 
auch die anderen Waffen, die dort lagern, sollen nicht 
zum Zwecke des Verkaufs genutzt werden, um wirt-
schaftliche Probleme in diesen Ländern zu lösen. Aber 
es gibt dort riesige wirtschaftliche Probleme. Mit 
welcher Glaubwürdigkeit wollen wir das vortragen 
und einklagen, solange wir selbst mit Rüstung ein so 
riesiges Geschäft machen, wie es in der Bundesrepu-
blik Deutschland stattfindet? 
Lassen Sie uns ein Moratorium beschließen! Lassen 
Sie uns Berichte von der Bundesregierung anfordern! 
Hören wir mit dem Waffenexport zumindest vorüber-
gehend auf, bis wir wissen, was mit den Waffen in den 
verschiedenen Ländern geschieht, in die sie geschickt 
werden! Lassen Sie uns einhalten und sowohl bei den 
wirtschaftlichen als auch bei den sogenannten militä-
rischen Interessen zurückstecken! Unsere Sicherheit 
wird nicht dadurch erhöht, daß wir Waffen in die Welt 
hinaus exportieren, mit dem Ergebnis, daß sich die 
entsprechenden Konflikte letztlich auch zum Nachteil 
der Bundesrepublik Deutschland auswirken. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzter hat der 
Abgeordnete Lowack das Wort. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die Hintergründe für diese 
Debatte sind in der Tat gespenstisch. Der Bundes-
kanzler stellt Widrigkeiten der Politik dar. Er legt die 
Regierungserklärung vor bzw. liest sie ab und verzieht 
sich dann und überläßt das Feld anderen. 
(Stefan Schwarz [CDU/CSU]: Er war ganz 
lange hier! — Zuruf von der CDU/CSU: Auf 
Sie konnte er verzichten!) 
Dabei ist es genau der Bundeskanzler, dessen Schwä-
che, dessen Wankelmütigkeit und dessen Unklarheit 
in der Regierungspolitik die Probleme aufwerfen, 
über die wir heute diskutieren. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Das wird jetzt auf die Umgebung abgewälzt, leider auf 
gutmütige und gutgläubige Opferlämmer, die ihren 
Kopf entweder hinhalten oder hinhalten müssen. Ich 
weiß nicht, warum der Kollege Stoltenberg vorhin in 
dieser Nibelungentreue zum Kanzler gestanden hat. 
Ich weiß, daß vieles im Hintergrund eine Rolle spielen 
kann und heute nicht Diskussionsstoff ist. Auch das 
wird sicher noch einmal aufgeklärt werden. 
Aber das eigentliche Problem ist doch, meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen: Diese Bundesre-
gierung ist eine Regierung ohne erkennbare Grund-
sätze, 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
die den Menschen draußen zur Orientierung dienen 
könnten. Sie ist geballte Macht und sonst nichts. Ich 
werde nie vergessen, als der Bundeskanzler vor einem 
Jahr, am 17. Januar, in seinem Amt bestätigt werden 
sollte und zwei Stunden vorher im Auftrag des UNO-
Sicherheitsrates unter der Leitung der Amerikaner der 
Gegenangriff zur Befreiung Kuwaits erfolgt war, wie 
er sich in einer Situation völliger Hilflosigkeit Theo 
Waigel und Graf Lambsdorff hergeholt hat mit dem 
Hinweis: Ich weiß nicht, was ich machen soll; es wird 
soviel Druck auf mich gemacht. 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, heute ist 
immer noch die gleiche Situation. Wir haben immer 
noch keine politische Antwort darauf gefunden, wann 
die Bundeswehr einsetzbar ist. Der neue Verteidi-
gungsminister Volker Rühe übernimmt Hypotheken 
aus dieser Zeit, für die er nichts kann auch ein 
Gerhard Stoltenberg konnte nichts dafür , mit 
denen er in der Zukunft aber zu tun hat. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7201 
Ortwin Lowack 
Slowenien und Kroatien. Wir haben doch im letzten 
Jahr erlebt: Das ganze Jahr über keine konkrete 
Politik der Bundesregierung, politische Erklärungen, 
aber keine Feinarbeit, die notwendig gewesen wäre, 
um mit den Amerikanern, mit den Briten, mit den 
Franzosen, mit den Griechen und wem anders noch 
klarzukommen. 
Die 73 Milliarden DM, auf die sich der Bundeskanz-
ler heute beruft, die man in die alte Sowjetunion 
gesteckt hatte, waren doch in ein altes, marodes 
System gesteckt worden, das uns heute nicht mehr als 
Vorbild dienen kann. Das ist Geld, das uns heute fehlt, 
auf das wir dringend angewiesen wären. 
Und wie war es mit den 8,6 Milliarden DM beson-
dere Hilfeleistung an Honecker noch im Januar 1989, 
in einer Zeit, in der man wirklich absehen konnte oder 
mußte, daß es mit einem geteilten Deutschland nicht 
weitergehen würde? 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wo liegen 
denn die Konzeptionen der Bundesregierung in ihrer 
Türkei-Politik? Natürlich wird die Türkei im Jahre 
2000 über 70 Millionen Menschen haben. Sie hat 
einen ungemein wichtigen Einfluß auf die gesamte 
Entwicklung im Nahen Osten und natürlich auch im 
südlichen Teil der alten Sowjetunion. Aber wo gibt es 
denn eine mittel-, langfristige Konzeption? Warum 
sagt der Bundeskanzler hier nicht, daß man zwischen 
den Kurden und der PKK durchaus unterscheiden 
muß, daß das eine eine Terrororganisation ist, 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
die bei uns übrigens noch sehr stark am Rauschgift-
geschäft beteiligt ist? Warum bringt man diese Tren-
nung nicht, und warum entwickelt man hier keine 
Konzeption? 
Wo finden wir in anderen Bereichen eine Konzep-
tion der Bundesregierung? China-Politik: Da klebt 
man an dem alten Blut-System in Peking und ist nicht 
in der Lage, eine moderne Politik zu artikulieren. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wo sind denn im Bereich der Sicherheitspolitik 
Leitlinien in unserem Interesse? Maastricht wird hier 
in der Diskussion noch eine große Rolle spielen. Aber, 
meine lieben Kolleginnen und Kollegen, glauben 
nicht auch Sie, daß wir viel mehr ein Europa der 
lebendigen Ideen brauchten als das, was die Bundes-
regierung fördert, ein Europa undemokratischer 
Institutionen? Wir setzen doch die Mittel völlig falsch 
ein. Die Menschen begreifen Europa doch nicht mehr 
so, wie das hier vorgeführt wird. 
Ich habe mich gewundert, Kollege Schäuble, daß sie 
vorhin die Sozialdemokraten angegriffen haben. 
Ohne die Sozialdemokraten hier und in der Volks-
kammer wäre Ihr Weg zur Deutschen Einheit mit dem 
Einigungsvertrag — ich habe ihn für überflüssig 
gehalten — niemals möglich gewesen. Auch das hät-
ten Sie klarstellen müssen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE — Zurufe von der CDU/CSU — 
Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Sie ma
-
chen Lafontaine alle Ehre! Das hat die SPD 
nicht verdient!) 
Ich darf abschließen: Meine lieben Kolleginnen und 
Kollegen, das Schwanken der Bundesregierung 
gefährdet in der Zwischenzeit unsere außenpolitische 
Position. 
Ich darf vielleicht eines sagen — 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ihre Redezeit ist 
beendet, Herr Lowack. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Frau Kollegin, ich 
darf zum Schluß kommen: Meine lieben Kolleginnen 
und Kollegen, 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Entzie
hen Sie das Wort! Den braucht die SPD noch! 
Der paßt auch zur SPD! Der hat auch das 
entsprechende Niveau!) 
Vieles, was als Erfolg dieser Bundesregierung darge-
stellt wird, sind nicht Erfolge der Bundesregierung, 
sondern sind das Ergebnis des Fleißes und der Arbeit 
von Millionen Menschen draußen, 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
die Deutschland eine Position in der Welt vermittelt 
haben, der diese Politik leider nicht gerecht wird. Und 
Sie werden die Antwort darauf erhalten. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich schließe die 
Aussprache. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über die Ent-
schließungsanträge. Die Fraktion der CDU/CSU hat 
nach § 88 Abs. 2 Satz 2 der Geschäftsordnung die 
Verschiebung der Abstimmung auf den nächsten 
Sitzungstag beantragt. Wir stimmen heute also nicht 
ab. 
Damit erübrigt sich auch die geschäftsordnungsmä-
ßige Behandlung des Verlangens der Gruppe PDS/ 
Linke Liste nach namentlicher Abstimmung. 
Zur Geschäftsordnung, Herr Struck. 
Dr. Peter Struck (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Ich stelle fest, daß wir uns gegen 
diesen Antrag der CDU/CSU-Fraktion nicht wehren 
können, die Entscheidung über den Antrag auf die 
nächste Sitzungswoche zu verschieben. 
(Karsten D. Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das ist 
ein ganz fieser Trick, ein unparlamentari
scher Trick!) 
Ich stelle weiter fest, Frau Präsidentin, meine Damen 
und Herren, daß es absolut unsinnig ist, einen Antrag, 
mit dem der Deutsche Bundestag aufgefordet wird, 
einen Bericht des Bundesrechnungshofes bis zum 
29. April zu verlangen, am 30. April zu debattieren. 
Das zeigt nur die Unsinnigkeit Ihrer Politik, und es 
zeigt, daß Sie sich scheuen, daß der Bundesrech- 
7202 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Dr. Peter Struck 
nungshof diesen skandalösen Vorgang aufklären 
soll. 
(Beifall bei der SPD, und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste) 
Dr. Barbara HöII (PDS/Linke Liste): Meine Damen 
und Herren! Wir wissen, daß es laut § 88 Abs. 2 der 
Geschäftsordnung möglich ist, Entschließungsan-
träge zu verschieben. Aber wir finden es skandalös, 
die Entschließungsanträge unserer Gruppe zu ver-
schieben. Vergegenwärtigen Sie sich nur das Thema, 
den Inhalt dieser Entschließungsanträge! Am Montag 
hat Frau Jelpke im Auswärtigen Ausschuß über ihre 
Reise in die Türkei berichtet, über die Massaker an 
türkischen Kurden. 
(Zuruf von der SPD) 
Herr Außenminister Genscher signalisierte, daß ein 
Abschiebestopp für Asylanten notwendig sei. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Kein neuer Debat
-
tenbeitrag!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zur Geschäftsord-
nung, Frau Höll. 
Dr. Barbara Höll (PDS/Linke Liste): Wir haben aber 
gestern aus der Presse die Begründung zu diesem 
Antrag erfahren, nämlich daß in Hessen verfügt 
wurde, einen Asylantrag abzulehnen und diesen Kur-
den abzuschieben, obwohl dem Gericht glaubhaft 
war, daß er dort als politisch Verfolgter in Lebensge-
fahr ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ein Debat
tenbeitrag!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Höll, ich wie-
derhole: zur Geschäftsordnung. 
Dr. Barbara Höll (PDS/Linke Liste): Wir halten es 
auch für unverantwortlich, über diese Entschließungs-
anträge, insbesondere das Moratorium, heute nicht 
abzustimmen. Ich darf darauf hinweisen, daß die 
Bundesregierungen von 1964 bis 1988 in Höhe von 
3,7 Milliarden DM Verteidigungshilfe an die Türkei 
leisteten. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Zur Geschäfts
ordnung!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Höll, entweder 
reden Sie jetzt zur Geschäftsordnung, oder ich muß 
Ihnen das Wort entziehen. 
Dr. Barbara Höll (PDS/Linke Liste): Es geht hier um 
den Genozid am kurdischen Volk, der mit Hilfe 
deutscher Waffen durchgeführt wird. Deshalb finden 
wir es absolut skandalös, . . . 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich bitte Sie, das Pult 
zu verlassen. Das geht so nicht. 
Dr. Barbara Höll (PDS/Linke Liste):... wie hier im 
Parlament verhandelt wird. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Rüttgers. 
Dr. Jürgen Rüttgers (CDU/CSU): Diese Auftritte 
machen, Frau Präsidentin, verehrte Kolleginnen und 
Kollegen, nur eines deutlich: daß hier in unverant-
wortlicher Art und Weise versucht wird, die Ge-
schäftsordnung dazu zu mißbrauchen, noch einmal 
Positionen vorzutragen, die man in der Debatte nicht 
hinüberbekommen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Sie werden auch mißbraucht, verehrter Kollege 
Struck, um Sachverhalte zu verdrehen. 
(Zuruf von der SPD: Von Ihnen! — Weiterer 
Zuruf von der SPD: Sie sollen zur Geschäfts
ordnung sprechen!) 
und hier einen falschen Eindruck zu erwecken. 
(Ulla Jelpke [PDS/Linke Liste]: Sie sollen zur 
Geschäftsordnung sprechen!) 
— Sie können soviel brüllen wie Sie wollen, Sie 
werden es nicht erreichen — gerade Sie von der PDS, 
aber auch Sie von der SPD , daß hier vorne nicht 
mehr gesagt werden kann, was man sagen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Karsten D. Voigt 
[Frankfurt] [SPD]: Aber zur Geschäftsord
nung!) 
Gestern hat der Haushaltsausschuß getagt. Dort 
sind, teils einvernehmlich sogar, Aufträge an die 
Bundesregierung erteilt worden. Diese Aufträge sind 
terminiert für die nächste Sitzungswoche. Die Ergeb-
nisse werden also in der nächsten Sitzungswoche 
vorliegen. 
(Dr. Wolfgang Schäuble [CDU/CSU]: Mit 
Stimmen der SPD!) 
Von daher gesehen ist es schlichtweg unlogisch, die 
Aufträge hier noch einmal zu wiederholen. Aber das 
eigentlich Schlimme bei diesen vier Anträgen — 
nämlich einer von der SPD und drei von den Kommu-
nisten — ist: 
(Zurufe von der PDS/Linke Liste) 
Es ist schlichtweg unverantwortlich, hier Anträge 
vorzulegen, die das Ergebnis der Prüfung überhaupt 
nicht abwarten, sondern jetzt bereits beschließen 
wollen, was man eigentlich erst prüfen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dies wollen wir nicht. 
(Zuruf von der SPD: Zur Geschäftsord
nung!) 
Unser Weg ist: Erst prüfen, dann entscheiden. Deshalb 
haben wir den Antrag nach § 88 Abs. 2 gestellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat der 
Abgeordnete Herr Dr. Hoyer. 
Dr. Werner Hoyer (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Wir sind der Ansicht, daß der 
Antrag der PDS auf namentliche Abstimmung gegen- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7203 
Dr. Werner Hoyer 
über den Kolleginnen und Kollegen, die heute nicht 
hier sind, unfair ist. 
(Lachen bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Wir haben ausdrücklich interfraktionell — mit der 
sozialdemokratischen Bundestagsfraktion — verein-
bart, daß wir, um Kosten zu vermeiden, nicht darauf 
bestehen, daß Abgeordnete aus allen möglichen Tei-
len der Welt, wo sie auf höchst anstrengenden Dienst-
reisen und aus sonstigen Gründen unterwegs sind, 
zurück nach Bonn reisen, um an dieser Sitzung 
teilzunehmen. Bedanken Sie sich im Zweifel bei Ihrer 
eigenen Fraktionsführung! 
Meine Damen und Herren, wir haben im Haushalts-
ausschuß gestern verlangt, daß dem Recht des Parla-
mentes, rückhaltlose Aufklärung über die Vorgänge 
zu bekommen, zum Durchbruch verholfen wird. Wir 
werden den Bericht im Haushaltsausschuß in der 
ersten Sitzungswoche nach Ostern bekommen. Wir 
haben uns ausdrücklich — auch im Haushaltsaus-
schuß — vorbehalten, je nachdem, wie der Bericht 
ausfällt, gegebenenfalls den Rechnungshof in die 
weiteren Beratungen einzubeziehen. Von daher ist es 
der einzig logische Weg, zunächst den Bericht im 
Haushaltsausschuß in der nächsten Sitzungswoche 
abzuwarten 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genau das ist 
es!) 
und am folgenden Tag - das ist nämlich der nächste 
Sitzungstag — nach § 88 Abs. 2 der Geschäftsordnung 
die Möglichkeit wahrzunehmen, gegebenenfalls wei-
terführende Beschlüsse des Plenums zu fassen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzter hat das 
Wort der Abgeordnete Schulz. 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Vor allen 
Dingen Sie, meine Damen und Herren von der CDU/ 
CSU-Fraktion! Ich halte es für einen peinlichen Vor-
gang, wenn mit den Mitteln der Geschäftsordnung ein 
Entschließungsantrag verdrängt werden soll, über 
den hier und heute im Deutschen Bundestag abge-
stimmt werden muß und sollte, wenn er überhaupt 
noch einen Sinn machen soll. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und der 
SPD) 
Der Sinn dieses Entschließungsantrags der SPD ist 
doch, die Recherche im Verteidigungsministerium 
durch eine Überprüfung seitens des Bundesrech-
nungshofs zu begleiten 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das machen wir 
doch!) 
und nicht erst nach der Aktenbereinigung in diesem 
Ministerium, die überaus ansteht, den Bundesrech-
nungshof mit der Prüfung zri beauftragen. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und der 
SPI)) 
Ich glaube, in diesem Zusammenhang macht der 
Antrag dann keinen Sinn mehr. 
Das, was Sie hier tun, halte ich für undemokratisch. 
Zu der Stoltenberg-Affäre kommt diese undemokrati-
sche Praxis noch hinzu, die Sie hier heute üben. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE, der SPD 
und der PDS/Linke Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, wir sind damit am Schluß unserer Tagesord-
nung. 
Bevor ich die Sitzung schließe, muß ich Sie jedoch 
noch um Zustimmung zu zwei Änderungen von Aus-
schußüberweisungen bitten. 
Der Gesetzentwurf zu dem Abkommen mit der 
Republik Osterreich über Erleichterungen der Grenz-
abfertigung — Drucksache 12/2264 —, der dem Aus-
schuß für Fremdenverkehr und Tourismus zur feder-
führenden Beratung überwiesen wurde, soll nunmehr 
dem Finanzausschuß zur federführenden Beratung 
und dem Ausschuß für Fremdenverkehr und Touris-
mus zur Mitberatung überwiesen werden. 
Der Gesetzentwurf zur Verkürzung der Juristenaus-
bildung — Drucksache 12/2280 — soll nachträglich 
dem Ausschuß für Bildung und Wissenschaft zur 
Mitberatung überwiesen werden. 
Sind Sie damit einverstanden? — Ich sehe und höre 
keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. 
Die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages 
berufe ich auf Mittwoch, den 29. April 1992, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.47 Uhr) 

Deutscher Bundestag 	12. Wahlperiode - 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 	7205* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Adam, Ulrich CDU/CSU 02. 04. 92 
Antretter, Robert SPD 02. 04. 92** 
Austermann, Dietrich CDU/CSU 02. 04. 92 
Bartsch, Holger SPD 02. 04. 92 
Baum, Gerhart Rudolf F.D.P. 02. 04. 92 
Becker-Inglau, Ingrid SPD 02. 04. 92 
Beckmann, Klaus F.D.P. 02. 04. 92 
Berger, Johann Anton SPD 02. 04. 92 
Bierling, Hans-Dirk CDU/CSU 02. 04. 92 
Bindig, Rudolf SPD 02. 04. 92 
Blank, Renate CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Bötsch, Wolfgang CDU/CSU 02. 04. 92 
Büchler (Hof), Hans SPD 02. 04. 92 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 02. 04. 92* 
Bulmahn, Edelgard SPD 02. 04. 92 
Clemens, Joachim CDU/CSU 02. 04. 92 
Cronenberg (Arnsberg), F.D.P. 02. 04. 92 
Dieter-Julius 
Dr. Dobberthien, SPD 02. 04. 92 
Marliese 
Dr. Dregger, Alfred CDU/CSU 02. 04. 92 
Engelmann, Wolfgang CDU/CSU 02. 04. 92 
Eylmann, Horst CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Feige, Klaus-Dieter BÜNDNIS 02. 04. 92 
90/GRÜNE 
Gallus, Georg F.D.P. 02. 04. 92 
Gattermann, Hans H. F.D.P. 02. 04. 92 
Dr. Gautier, Fritz SPD 02. 04. 92 
Gleicke, Iris SPD 02. 04. 92 
Glos, Michael CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 02. 04. 92 
Graf, Günter SPD 02. 04. 92 
Gries, Ekkehard F.D.P. 02. 04. 92 
Grochtmann, Elisabeth CDU/CSU 02. 04. 92 
Gröbl, Wolfgang CDU/CSU 02. 04. 92 
Grünbeck, Josef F.D.P. 02. 04. 92 
Günther (Plauen), F.D.P. 02. 04. 92 
Joachim 
Hansen, Dirk F.D.P. 02. 04. 92 
Hasenfratz, Klaus SPD 02. 04. 92 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 02. 04. 92 
Henn, Bernd fraktionslos 02. 04. 92 
Dr. Heuer, Uwe-Jens PDS/Linke 02. 04. 92 
Liste 
Dr. Hirsch, Burkhard F.D.P. 02. 04. 92 
Homburger, Birgit F.D.P. 02. 04. 92 
Dr. Hornhues, Karl-Heinz CDU/CSU 02. 04. 92 
Jaffke, Susanne CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Janzen, Ulrich SPD 02. 04. 92 
Jaunich, Horst SPD 02. 04. 92 
Dr. Jobst, Dionys CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Jüttner, Egon CDU/CSU 02. 04. 92 
Jung (Düsseldorf), Volker SPD 02. 04. 92 
Junghanns, Ulrich CDU/CSU 02. 04. 92 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Kleinert (Hannover), F.D.P. 02. 04. 92 
Detlef 
Köppe, Ingrid BÜNDNIS 02. 04. 92 
90/GRÜNE 
Kohn, Roland F.D.P. 02. 04. 92 
Kolbe, Regina SPD 02. 04. 92 
Dr. Krause (Börgerende), CDU/CSU 02. 04. 92 
Günther 
Kretkowski, Volkmar SPD 02. 04. 92 
Dr.-Ing. Krüger, Paul CDU/CSU 02. 04. 92 
Kubicki, Wolfgang F.D.P. 02. 04. 92 
Dr.-Ing. Laermann, F.D.P. 02. 04. 92 
Karl-Hans 
Leutheusser- F.D.P. 02. 04. 92 
Schnarrenberger, 
Sabine 
Marienfeld, Claire CDU/CSU 02. 04. 92 
Marten, Günter CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Materne, Dietmar SPD 02. 04. 92 
Meckel, Markus SPD 02. 04. 92 
Mischnick, Wolfgang F.D.P. 02. 04. 92 
Dr. Modrow, Hans PDS/Linke 02. 04. 92 
Liste 
Molnar, Thomas CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 02. 04. 92* 
Müller (Düsseldorf), SPD 02. 04. 92 
Michael 
Müller (Pleisweiler), SPD 02. 04. 92 
Albrecht 
Müller (Schweinfurt), SPD 02. 04. 92 
Rudolf 
Müller (Zittau), Christian SPD 02. 04. 92 
Dr. Neuling, Christian CDU/CSU 02. 04. 92 
Neumann (Gotha), SPD 02. 04. 92 
Gerhard 
Otto (Erfurt), Norbert CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Paziorek, Peter Paul CDU/CSU 02. 04. 92 
Peter (Kassel), Horst SPD 02. 04. 92 
Poppe, Gerd BÜNDNIS 02. 04. 92 
90/GRÜNE 
Rahardt-Vahldieck, CDU/CSU 02. 04. 92 
Susanne 
Reddemann, Gerhard CDU/CSU 02. 04. 92** 
Reimann, Manfred SPD 02. 04. 92 
Reinhardt, Erika CDU/CSU 02. 04. 92 
Rempe, Walter SPD 02. 04. 92 
von Renesse, Margot SPD 02. 04. 92 
Repnik, Hans-Peter CDU/CSU 02. 04. 92 
Reschke, Otto SPD 02. 04. 92 
Romer, Franz-Xaver CDU/CSU 02. 04. 92 
Schaich-Walch, Gudrun SPD 02. 04. 92 
Dr. Scheer, Hermann SPD 02. 04. 92* 
Schloten, Dieter SPD 02. 04. 92 
Schmidt (Spiesen), Trudi CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Schöfberger, Rudolf SPD 02. 04. 92 
Schröter, Karl-Heinz SPD 02. 04. 92 
Schuster, Hans Paul F.D.P. 02. 04. 92 
Hermann 
Singer, Johannes SPD 02. 04. 92 
Dr. Sperling, Dietrich SPD 02. 04. 92 
7206* 	Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 87. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. April 1992 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Steiner, Heinz-Alfred SPD 02. 04. 92 
Stübgen, Michael CDU/CSU 02. 04. 92 
Terborg, Margitta SPD 02. 04. 92 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 02. 04. 92 
Tietjen, Günther SPD 02. 04. 92 
Tillmann, Ferdi CDU/CSU 02. 04. 92 
Titze, Uta SPD 02. 04. 92 
Dr. Waigel, Theodor CDU/CSU 02. 04. 92 
Graf von Waldburg-Zeil, CDU/CSU 02. 04. 92 
Alois 
Dr. Warnke, Jürgen CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Warrikoff, Alexander CDU/CSU 02. 04. 92 
Dr. Wetzel, Margit SPD 02. 04. 92 
Dr. Wieczorek CDU/CSU 02. 04. 92 
(Auerbach), Bertram 
Wissmann, Matthias CDU/CSU 02. 04. 92 
Wollenberger, Vera BÜNDNIS 02. 04. 92 
90/GRÜNE 
Zurheide, Burkhard F.D.P. 02. 04. 92 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Finanzausschuß 
Drucksache 12/1616 
Ausschuß für Gesundheit 
Drucksache 11/6149 
Drucksache 12/1316 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 12/941 
Drucksache 12/944 
Drucksache 12/945 
EG-Ausschuß 
Drucksache 12/1614 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 12/1518 Nr. 1 
Drucksache 12/2144 Nr. 2.1 
Finanzausschuß 
Drucksache 12/1681 Nr. 3.2 
Drucksache 12/1914 Nrn. 1, 2 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 12/706 Nrn, 3.16, 3.17 
Drucksache 12/764 Nrn. 2.2-2.8 
Drucksache 12/849 Nrn. 2.2, 2.3 
Drucksache 12/1003 Nrn. 14-20 
Drucksache 12/1072 Nrn. 11-21 
Drucksache 12/1122 Nr. 3.14 
Drucksache 12/1174 Nrn. 2.6-2.9, 2.11-2.13, 2.15-2.17, 2.19 
Drucksache 12/1220 Nrn. 3.9-3.11 
Drucksache 12/1339 Nrn. 2.7, 2.9-2.12 
Drucksache 12/1449 Nrn. 2.3, 2.4 
Drucksache 12/1518 Nrn. 9, 10 
Drucksache 12/1612 Nrn. 2.5-2.8 
Drucksache 12/1681 Nrn. 3.3-3.8 
Drucksache 12/1838 Nrn. 3.6, 3.9, 3.10, 3.12, 3.13 
Drucksache 12/1914 Nrn. 16-19, 21-30 
Drucksache 12/2101 Nrn. 3.27, 3.29, 3.31, 3.33, 3.34, 3.36-3.44 
Ausschuß für Familie und Senioren 
Drucksache 12/350 Nr. 11 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 12/849 Nr. 2.4 
Drucksache 12/1914 Nr. 32 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Drucksache 12/2257 Nr. 3.71</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12087.pdf</pdf_url>
    <id>1805</id>
    <dokumentnummer>12/87</dokumentnummer>
    <datum>1992-04-02</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
