<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1838</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/36</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1991-09-03</datum>
  <titel>Protokoll der 36. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/36 
Deutscher  
Stenographischer Bericht 
36. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen des 
Vizepräsidenten Hans Klein und des Ab-
geordneten Claus Jäger   2981 A 
Verzicht des Abgeordneten Peter Zumkley 
auf seine Mitgliedschaft im Deutschen Bun-
destag   2981 B 
Eintritt der Abgeordneten Thea Bock in den 
Deutschen Bundestag 	  2981 B 
Begrüßung des neuen Direktors beim Deut
-
schen Bundestag, Dr. Rudolf Kabel 	. . . 2981 B 
Tagesordnungspunkt 1: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1992 (Haushaltsgesetz 1992) (Drucksa-
che 12/1000) 
b) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung 
Der Finanzplan des Bundes 1991 bis 1995 
(Drucksache 12/1001) 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	2981D 
Ingrid Matthäus-Maier SPD 	 2991 C 
Jochen Borchert CDU/CSU  2998 C 
Helmut Wieczorek (Duisburg) SPD 	 3002 C 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) FDP 	 3004 A 
Dr. Ulrich Briefs PDS/Linke Liste 	 3007B 
Werner Schulz (Berlin) Bündnis 90/GRÜNE 3009 C 
Ortwin Lowack fraktionslos 	 3011B 
Nächste Sitzung 	  3011D 
Berichtigung 
	
 3012 A 
Nachtrag zum Plenarprotokoll 12/34 vom 
20. Juni 1991  3012A 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 3013* A 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2981 
36. Sitzung 
Bonn, den 3. September 1991 
Beginn: 10.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Meine Damen und Herren, ich begrüße Sie herzlich 
nach der Sommerpause und hoffe, daß Sie sich gut 
erholt haben. 
Zu Beginn unserer ersten Sitzung nach der Som-
merpause möchte ich ganz herzlich Herrn Vizepräsi-
dent Klein gratulieren, der am 11. Juli seinen 60. Ge-
burtstag feierte. Ich spreche ihm die Glückwünsche 
unseres Hauses aus. 
(Beifall) 
Auch dem Kollegen Claus Jäger, der am 20. Juli 
seinen 60. Geburtstag feierte, gratuliere ich nachträg-
lich sehr herzlich. 
(Beifall) 
Nun verlese ich die folgende amtliche Mitteilung: 
Der Kollege Peter Zumkley hat am 3. Juli 1991 auf 
seine Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag ver-
zichtet. 
Als seine Nachfolgerin hat die Abgeordnete Frau 
Thea Bock am 4.Juli 1991 die Mitgliedschaft im Deut-
schen Bundestag erworben. Ich begrüße die neue Kol-
legin sehr herzlich und wünsche gute Zusammenar-
beit. 
(Beifall) 
Heute hat zum ersten Mal rechts hinter mir unser 
neuer Direktor beim Deutschen Bundestag, Herr 
Dr. Rudolf Kabel, Platz genommen. 
(Beifall) 
Ich möchte ihn von hier aus nochmals herzlich begrü-
ßen und wünsche ihm eine glückliche Hand für sein 
verantwortungsvolles Amt. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1992 
(Haushaltsgesetz 1992) 
— Drucksache 12/1000 — 
Überweisung: Haushaltsausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Der Finanzplan des Bundes 1991 bis 1995 
— Drucksache 12/1001 — 
Überweisung: Haushaltsausschuß 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll die 
heutige Aussprache nach der Einbringungsrede des 
Bundesministers der Finanzen bis gegen 13 Uhr 
dauern. Sind Sie damit einverstanden? — Ich höre kei-
nen Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Das Wort zur Einbringung des Haushalts hat der 
Bundesminister der Finanzen, Herr Dr. Waigel. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Frau Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! In einem Monat feiern wir den Jahrestag der 
deutschen Wiedervereinigung am 3. Oktober 1990. 
Dieses historische Ereignis, die Überwindung der 
Grenzen zwischen Ost und West und der Sieg von 
Freiheit und Demokratie bestimmen die entscheiden-
den Ziele und Aufgaben unserer Politik. Die Wirt-
schafts- und Finanzpolitik ist in diesem Zusammen-
hang an zentraler Stelle gefordert. 
Die dramatischen Ereignisse in der Sowjetunion in 
der vorletzten Woche unterstreichen die große Ver-
antwortung, die wir mit der Wiedervereinigung für 
uns selbst, aber auch für die demokratische Welt jen-
seits unserer Grenzen übernommen haben. 
Hätte der russische Präsident Boris Jelzin in der vor-
letzten Woche gezögert, sich den noch einmal erhe-
benden Protagonisten des reaktionären kommunisti-
schen Apparats entgegenzustemmen, wäre die Ent-
wicklung zu Demokratie und Freiheit in Europa viel-
leicht um Jahre, wenn nicht um Jahrzehnte zurückge-
worfen worden. Ebenso wäre die deutsche Einheit 
möglicherweise für immer vertan, wenn wir aus Angst 
vor möglichen Belastungen und Risiken im letzten 
Jahr nicht mit der Wirtschafts - und Währungsunion 
den Weg zur deutschen Einheit freigemacht hätten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben zugepackt und die einmalige historische 
Chance ergriffen. Wir haben gehandelt, als andere 
zögerten und zauderten, für Umwege plädierten und 
Irrwege predigten. 
2982 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Die jüngsten Ereignisse in der Sowjetunion zeigen, 
wie richtig und konsequent dieser Weg war. Nach 
dem Scheitern des Putsches besteht jetzt, trotz aller 
Unsicherheiten des Übergangs, die Chance für den 
endgültigen Durchbruch von Demokratie, Föderalis-
mus und Marktwirtschaft in der Sowjetunion. 
Der Schlüssel zum wirtschaftlichen und politischen 
Neubeginn in der Sowjetunion liegt in der Klärung 
der politischen Strukturen, vor allem in der Form der 
Zusammenarbeit zwischen den nach Selbständigkeit 
strebenden Republiken. 
Ich verstehe das Mißtrauen der Republiken gegen-
über der Zentrale, von der auch der Putsch ausging. Es 
wäre aber weder im Interesse der Menschen in der 
Sowjetunion noch im Interesse der westlichen Staa-
ten, wenn es zu einer totalen Zersplitterung käme. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Das Streben nach Autarkie, die Errichtung von Zoll-
grenzen und die Schaffung einer Vielzahl von Klein-
staaten würden den wirtschaftlichen Neubeginn nicht 
erleichtern. Das wird auch von den politisch Verant-
wortlichen in der Sowjetunion zunehmend erkannt — 
wobei diese Bemerkung nicht für die völlig andere 
Situation im Baltikum gilt. 
Zur Übernahme der marktwirtschaftlichen Ord-
nung: Erst wenn die marktwirtschaftlichen Vorausset-
zungen stimmen, werden westliches Kapital und 
westliches Wissen in die Sowjetunion fließen, 
(Zuruf von der SPD: Dann ist es zu spät!) 
werden Milliarden investiert, werden Arbeitsplätze 
geschaffen, wird die sowjetische Wirtschaft moderni-
siert und werden die Menschen endlich mit dem Not-
wendigen versorgt werden können; und das ist die 
Voraussetzung wirksamer Hilfe für die Sowjetunion. 
Dazu gehört auch die Bereitschaft für die in der Ver-
gangenheit eingegangenen Verpflichtungen, insbe-
sondere für die Kredite und Bürgschaften, einzuste-
hen. Eine gemeinsam mit IWF und Weltbank auszuar-
beitende und anzuwendende makroökonomische An-
passungsstrategie, die vor allem die Stabilität des 
Geldwertes und der öffentlichen Finanzen sicherstellt, 
ist ebenfalls erforderlich. 
Erst wenn diese Voraussetzungen erfüllt sind, stellt 
sich die Aufgabe, im Kreis der westlichen Industrie-
nationen über wirksame Hilfe zur Selbsthilfe zu spre-
chen. Doch wenn dies geschieht — und die Sowjet-
union ist auf dem Wege dahin — , dann ist der Westen 
auch gefordert. Insofern stellt sich das, was wir in Lon-
don und zuvor gesagt haben, als richtig heraus, war 
unsere Strategie nicht überstürzt, sondern die richtige 
Antwort auf die Vorgänge in der Sowjetunion und in 
Osteuropa. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zustimmung der Abg. Ingrid Matthäus- 
Maier [SPD]) 
Dabei allein — auch darüber müssen wir uns klar 
sein — kann es nicht bleiben. Konkret werden wir 
sehr schnell Vorbereitungen für eine koordinierte 
Nahrungsmittelhilfe treffen. Wir wollen den Men-
schen in der Sowjetunion auch bei der medizinischen 
Versorgung helfen. 
Rasche Fortschritte der Sowjetunion auf dem Weg 
zu Demokratie und Marktwirtschaft entsprechen un-
serem nationalen Interesse. Die Bundesrepublik steht 
deshalb bei der Unterstützung der UdSSR und der 
anderen mittel- und osteuropäischen Staaten an der 
Spitze. Über die Hälfte aller westlichen Hilfen an die 
UdSSR in Form von Zuschüssen, Krediten und Bürg-
schaften wird von uns bereitgestellt. Durch die Zah-
lungen für den Truppenabzug und weitreichende 
Wirtschaftshilfe leisten wir über unser rein nationales 
Interesse hinaus einen wesentlichen Beitrag zur Festi-
gung von Demokratie und Marktwirtschaft in ganz 
Europa. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Deshalb habe ich schon frühzeitig in allen Gesprä-
chen mit unseren Partnern, zuletzt in London beim 
Weltwirtschaftsgipfel, in der G 24 und auf EG-Ebene, 
die Notwendigkeit einer globalen Lastenteilung un-
terstrichen. Das wiedervereinigte Deutschland ist zu 
seiner größeren Mitverantwortung in der Welt bereit. 
Zur größeren Mitverantwortung aber gehört eine ge-
rechte globale Lastenteilung in allen Teilen der Welt, 
auch in Osteuropa und gegenüber der Sowjetunion. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Ich werde bald nach Moskau reisen, um in persön-
lichen Kontakten selber festzustellen, was wir tun 
können, damit westliche Hilfe auf fruchtbaren Boden 
fällt. Mein Kollege Lamont und zuletzt Premiermini-
ster Major haben bereits erste Gespräche in Moskau 
geführt. Aus dem Kreis der G 7 werden in Kürze wei-
tere Finanzminister Einladungen nach Moskau fol-
gen. 
Wir bedanken uns bei der britischen Regierung für 
die wichtige Rolle, die sie bei der Koordinierung der 
Gespräche und Verhandlungen mit der Sowjetunion 
gespielt hat. Als Gastgeber des kommenden Wirt-
schaftsgipfels 1992 in München werden wir ebenfalls 
alles tun, um im Prozeß der Hilfe für die Sowjetunion 
Fortschritte zu erzielen. 
Der Beitritt der Sowjetunion zum Internationalen 
Währungsfonds soll zunächst über den in London ver-
einbarten speziellen Status ohne Zeitverzögerung an-
gestrebt werden. Angesichts der länger dauernden 
Verfahren, die zur Vollmitgliedschaft führen, ist der 
vorgesehene Sonderstatus der richtige Weg, eine Zu-
sammenarbeit zwischen dem IWF und der Sowjet-
union zu ermöglichen. 
Bei der Europäischen Bank für Wiederaufbau und 
Entwicklung setzen wir uns für die Aufhebung der 
bisher bestehenden Begrenzung der Kreditvergabe 
an die Sowjetunion ein. Es macht auf die Dauer keinen 
Sinn, einer solchen neu gegründeten Bank nur die 
Möglichkeit zu geben, der Sowjetunion Kredite in der 
Höhe zu gewähren, wie sie selber Einlage geleistet 
hat. Ich glaube, es ist richtig, wenn wir uns da weiter 
für eine Änderung der Statuten einsetzen. 
Die Sowjetunion steht angesichts der aktuellen Er-
eignisse im Mittelpunkt. Aber wir werden auch die 
anderen mittel- und osteuropäischen Staaten, insbe-
sondere diejenigen, die den Prozeß der Wiederverei- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2983 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
nigung nachhaltig unterstützt und geebnet haben, 
nicht vergessen. 
Unsere Strategie gegenüber den ehemaligen Ost-
blockländern war richtig. Unsere bisherige Strategie 
bei der Hilfe an die Sowjetunion war von dem Prinzip 
geprägt: Leistung und Gegenleistung. Der größte Teil 
der deutschen Leistungen zur Unterstützung des Re-
formprozesses in der Sowjetunion steht unmittelbar 
im Zusammenhang mit der Verwirklichung der deut-
schen Einheit. Die von der Bundesregierung gewähr-
ten Hermes-Bürgschaften erfolgten zu einem erheb-
lichen Teil zur Förderung der Exporte ostdeutscher 
Unternehmen, die damit Beschäftigung aufrechter-
halten konnten. Die Auszahlung der Mittel im Rah-
men des Überleitungsabkommens erfolgt tranchen
-
weise je nach Fortschritt des Truppenabzuges. 
Durch die Wiedervereinigung und die gewaltigen 
internationalen Aufgaben ist die Finanzpolitik täglich 
neu gefordert. Die Zusammenführung zweier bisher 
völlig gegensätzlicher Wirtschaftssysteme und die Be-
wältigung der Neuordnung Europas sind auch fi-
nanzpolitisch einmalige Aufgaben, für die es in den 
Lehrbüchern keine Rezepte oder Handlungsanwei-
sungen gibt. Wir können nicht einfach so weiterma-
chen wie bisher. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
— Ich bedanke mich herzlich für diesen Beifall. Ich 
nehme an, daß Sie in diesen Beifall nicht die Berner-
kung des rheinland-pfälzischen Ministerpräsidenten 
von gestern einschließen, ich hätte ihm, wenn die Mit-
tel für die Strukturhilfe in die Ostländer umgeschich-
tet werden, 200 Millionen DM gestohlen. Denn heute 
muß man sich bei der Frage „Wo ist mein Nächster?" 
doch überlegen, ob mein Nächster, mein Mitbürger in 
Rheinland-Pfalz, in Nordrhein-Westfalen und in 
Bayern ist oder ob er nicht auch in den neuen Bundes-
ländern ist und ob diese Mittel nicht dort hingehören, 
wo die Menschen sie wirklich brauchen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP — Beifall des Abg. Werner 
Schulz [Berlin] [Bündnis 90/GRÜNE] und des 
Abg. Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]) 
— Ich bedanke mich, Herr Kollege Vogel, für den Bei-
fall auch zu dieser Bemerkung zur Solidarität unter 
den Deutschen. Er hätte bei Ihnen allerdings etwas 
stärker aufkommen dürfen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: 
Wer ist denn hier der Oberlehrer? Anschei
nend Sie! — Helmut Wieczorek [Duisburg] 
[SPD]: Ihr braucht wieder einmal ein Grup
penerlebnis!) 
— In der ersten Reihe sind Sie hier immer in einem 
gruppendynamischen Prozeß, Herr Kollege. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Ist doch gut! 
— Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wir 
sind uns doch einig!) 
Wir brauchen die Unterordnung der Einzelinteres-
sen unter das Gemeinwohl. In diesem Zusammen
hang müssen wir alle Optionen einer Bündelung der 
nationalen Kräfte prüfen. 
Meine Damen und Herren, hier stellt sich wirklich 
die Frage, ob bei den Zusammenkünften beim Bun-
deskanzler mit den Tarifpartnern und mit den Mini-
sterpräsidenten nicht nur über die Fragen, die in den 
neuen Bundesländern anstehen, diskutiert wird, son-
dern ob wir wie früher in einer konzertierten Aktion 
auch darüber nachdenken: Was ist allgemein gemein
wohlverträglich? Auf was müssen wir alle verzichten, 
um die Probleme der nächsten Jahre finanzpolitisch 
bewältigen zu können? Dazu gehört auch die Frage, 
wie Lohnentwicklungen in den nächsten Jahren statt-
finden sollen, damit sie gemeinwohlbedingt und für 
uns alle finanzierbar sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Eine gesunde Wirtschaft und geordnete öffentliche 
Finanzen sind die entscheidenden Grundlagen für die 
Bewältigung der gewaltigen nationalen und interna-
tionalen Herausforderungen. Wir dürfen hier kein Ri-
siko eingehen. Wer durch undisziplinierte Forderun-
gen diese Grundlagen gefährdet 
(Lachen bei der SPD) 
und sich auf stabilitätspolitische Lippenbekenntnisse 
beschränkt, handelt letztlich verantwortungslos ge-
genüber der Gemeinschaft und den uns anvertrauten 
Bürgern. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Wir haben bisher unseren finanzpolitischen Kurs 
erfolgreich durchgesetzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Dr. Hans-Jochen Vogel 
[SPD]: Siehe Möllemann!) 
— Hätten Sie Ihre Haushaltspolitik über 1982 hinaus 
fortsetzen können, dann hätten wir die finanzpoliti-
schen Grundlagen für die Wiedervereinigung nicht 
gehabt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben auch in den letzten Jahren unsere Aus-
gabenansätze eingehalten. Der Solidaritätszuschlag 
wird, wie angekündigt, am 30. Juni 1992 auslaufen. 
Im letzten Jahr haben wir — wie in den vergangenen 
Jahren — die zur Verfügung stehenden Kredit-
ermächtigungen nicht ausgeschöpft. 
In diesem Jahr ist bei sparsamer Ausgabengestal-
tung eine Haushaltsentlastung von voraussichtlich 
6 bis 7 Milliarden DM zu erwarten. Davon wollen wir 
5 Milliarden DM der Bundesanstalt für Arbeit über 
einen Nachtragshaushalt zur Verfügung stellen. Die 
veranschlagte Nettokreditaufnahme wird nicht über-
schritten. 
Durch dieses Verfahren werden zugleich die Fort-
führung der Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen — vor 
allem im Beitrittsgebiet — gesichert und die angekün-
digte Beitragssenkung bei der Arbeitslosenversiche-
rung um 0,5 % ab 1992 ermöglicht. 
2984 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Wir haben uns trotz aller Herausforderungen nicht 
zuviel zugemutet. 
(Zuruf von der SPD: Sie sind eine Zumu-
tung!) 
— Ob ich für Sie eine Zumutung bin oder nicht, das 
haben Sie nicht zu entscheiden. 
(Franz Müntefering [SPD]: Er hat feine Oh
ren! — Zuruf des Abg. Helmut Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]) 
— Nein, Herr Kollege Wieczorek, Sie waren es nicht. 
Ein so dummer Zwischenruf kommt von Ihnen nicht. 
Er war zwei Reihen weiter hinten. Sie brauchen nicht 
zu erschrecken, wenn ich zufällig in Ihre Richtung 
sehe. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Aber die Poli
tik ist schon eine Zumutung!) 
— Was eine Zumutung ist, das wird sich erst anschlie-
ßend herausstellen, wenn Sie wieder in Blau auftre-
ten. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Aber Herr 
Waigel! Das war nicht gut!) 
— Entschuldigung, das war als Kompliment ge-
dacht. 
(Zuruf von der SPD: Verunglückt!) 
Bei allem Verständnis für die Diskussion über die 
Kosten der Einheit sollten wir uns einmal fragen, was 
wir wirklich wollen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und beim 
Bündnis 90/GRÜNE) 
Wir haben die deutsche Einheit gefeiert. Wir haben 
uns in der vorletzten Woche gefreut, als die Putschi-
sten in der Sowjetunion jämmerlich scheiterten. Wir 
freuen uns auch über die wiedergewonnene Souverä-
nität der baltischen Staaten. Aber dann gehen viele 
zur Tagesordnung über und klagen — Sie an der 
Spitze — über die angeblich zu hohen Belastungen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, 
Sie sollten sich lieber den Ratschlag eines französi-
schen Philosophen vor Augen führen, der einmal ge-
sagt hat: Schweigen ist die zweckmäßigste Haltung 
für den, der sich selbst nicht sicher fühlt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Detlev von Larcher [SPD]: 
War das der Schlußsatz? — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Wir müssen uns entscheiden: War uns die Nach-
kriegsordnung, die scheinbare Idylle starrer politi-
scher und gesellschaftlicher Strukturen, lieber als 
Frieden, Freiheit und Sicherheit in ganz Europa? Wäre 
es uns lieber, zusätzliche Milliardenbeträge in Rü-
stung investieren zu müssen, als jetzt unseren öst-
lichen Nachbarn zu helfen, neue marktwirtschaftliche 
und demokratische Ordnungen zu errichten? 
Die Wiedervereinigung Deutschlands und die Neu-
ordnung Europas haben ihren Preis. Dabei hat das 
—politisch notwendige — hohe Tempo der Integra-
tion die Finanzierungslasten noch erhöht. Für eine 
Übergangszeit steigen Löhne, Gehälter und Soziallei-
stungen schneller als die Produktivität. Diese Ent-
wicklung wäre nur vermeidbar gewesen, wenn wir 
die von den Menschen aufgerissenen Grenzen wieder 
geschlossen hätten. 
Wir sorgen mit unserer Politik für die gerechte Ver-
teilung der Lasten aus der deutschen Einheit. Wir 
gehen einen klaren Weg zur finanzpolitischen Bewäl-
tigung der Wiedervereinigungsaufgaben. Wir haben, 
wie es alle Fachleute fordern, auf der Ausgabenseite 
Einsparungen vorgenommen. Wir haben bis jetzt Ent-
lastungsmaßnahmen mit einem Gesamtvolumen von 
60 Milliarden DM beschlossen. Auch im Haushalts-
entwurf 1992 konnten die Ansätze gegenüber dem 
Vorjahr um 10 Milliarden DM zurückgeführt wer-
den. 
(Franz Müntefering [SPD]: Möllemann! — 
Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Möllemanns 
Drohung!) 
1992 wird der Ausgabenanstieg auf 3 % begrenzt. Bis 
1995 sollen die Ausgaben wiederum nur um 2,3 % im 
Jahresdurchschnitt ansteigen. 
Das in den Koalitionsvereinbarungen festgelegte 
Ausgabenmoratorium muß immer wieder in Erinne-
rung gerufen werden. Es gibt keinen Spielraum für 
zusätzliche ausgabenerhöhende Entscheidungen. 
Wer an einer Stelle mehr fordert, muß gleich hohe 
Einsparungs- oder Umschichtungsvorschläge präsen-
tieren. 
Wir dürfen den Deckel auf den Ausgaben um kei-
nen Millimeter lockern. Die Größenordnung der na-
tionalen Finanzierungsaufgaben darf nicht zu einem 
Milliardenrausch verleiten. Im Gegenteil, auch wenn 
es immer wieder um Milliarden geht: Wir müssen 
gerade in diesen Tagen jede Mark zweimal umdrehen 
und uns fragen, ob alles, was wir finanzieren, unbe-
dingt nötig und vordringlich ist. 
(Zuruf von der SPD: Das ist wohl richtig!) 
In diesem Jahr wird die Kreditaufnahme der öffent-
lichen Haushalte insgesamt mit 5,5 % des Brutto-
sozialprodukts vorübergehend deutlich höher ausf al-
len als in den letzten Jahren. Wir überschreiten mit 
dieser Verschuldungsquote jedoch nicht den Durch-
schnitt der europäischen Länder. 
Ab 1992 wird sowohl die Kreditaufnahme des Bun-
des als auch die des öffentlichen Gesamthaushalts 
schrittweise zurückgeführt. Im nächsten Jahr wollen 
wir mit 50 Milliarden DM, 1995 mit 25 Milliarden DM 
Kreditaufnahme auskommen. 
(Zuruf von der SPD: 1995 sind Sie nicht mehr 
dran!) 
— Das entscheidet der Wähler, nicht Sie! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hans-Jochen Vo
gel [SPD]: Richtig! Fortlaufend!) 
Wir haben uns dem Wähler seit 1983 mehrfach ge-
stellt. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Immer weiter 
runter!) 
—Lieber Herr Kollege Vogel, Sie waren jedesmal auf 
der Seite der Unterlegenen, und das wird sich auch 
fortsetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Ja! Rhein
land-Pfalz! Hessen! Niedersachsen! — Fried
rich Bohl [CDU/CSU]: Siehe Stolpe! — 
Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Ein guter 
Mann!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2985 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Mangels eigener Konzeption greift die SPD wieder 
einmal zum Mittel der Diffamierung. Der Begriff 
„Lüge " wird als Totschlagsargument mißbraucht, um 
die eigene Konzeptionslosigkeit mühsam zu verdek-
ken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP — Dr. Hans-Jochen Vogel 
[SPD]: Pflichtbeifall!) 
Ich wiederhole: Es war im letzten Jahr und ist auch 
heute noch unmöglich, alle Erblasten der sozialisti-
schen Kommandowirtschaft und alle Folgekosten der 
zentralistischen Planwirtschaft abzuschätzen. 
Wir haben im Bundeshaushalt 1992 und in der Fi-
nanzplanung bis 1995 die Finanzierungsbereiche be-
rücksichtigt, die erkennbar und quantifizierbar sind. 
Darüber hinaus bestehen gewisse Risiken. Ich nenne 
beispielsweise die Neufestsetzung der EG-Eigenmit-
tel ab 1993, die Kriegsfolgengesetzgebung und die 
Hilfe für Osteuropa. Das größte Risiko bleibt die Erb-
last des Sozialismus. Ich habe überhaupt keine Ver-
anlassung, die sich in diesem Zusammenhang mögli-
cherweise einstellenden Zukunftsbelastungen zu ver-
heimlichen oder zu verharmlosen. Wir verschieben 
nichts in Schattenhaushalte. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Es liegt alles offen. 
(Lachen bei der SPD) 
—Selbstverständlich! Wenn Sie Haushalte nicht lesen 
können, dann ist das nicht unsere Schuld. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Die öffentlichen Finanzen und alles, was damit im 
Zusammenhang steht, liegen offen auf dem Tisch. Wir 
alle wissen: Der Zustand der Reichsbahn erfordert 
noch Milliardeninvestitionen. Die Atomwirtschaft, der 
Braunkohlenbergbau und andere Produktionsberei-
che haben im Beitrittsgebiet bisher gewaltige Um-
weltschäden verursacht, deren Beseitigung kaum ab-
schätzbare Mittel beanspruchen wird. 
Die frühere DDR hat uns erhebliche Finanzschul-
den hinterlassen, die im Kreditabwicklungsfonds be-
stimmt, geordnet und auf die verschiedenen staatli-
chen Ebenen aufgeteilt werden müssen. Die Rege-
lung des Transferrubelsaldos mit den früheren Ost-
blockstaaten wird noch für einige Zeit offenbleiben. 
Wir müssen auch noch für viele Jahre den Kapital-
dienst für den Fonds Deutsche Einheit leisten, der 
nach dem gemeinsamen Willen von Bund und Län-
dern in den Anfangsjahren die Finanzierung der 
Haushalte der neuen Länder sicherstellt. Wir können 
und müssen offen über alle Risiken sprechen. 
Ich wehre mich jedoch mit allem Nachdruck dage-
gen, wenn die Opposition versucht, alle nur denkba-
ren Belastungen allein dem Bund anzulasten. Vielfach 
geht es — wie z. B. bei der Treuhandanstalt — um 
Verpflichtungen, die eindeutig, auch in der objekti-
ven Darstellung des Statistischen Bundesamtes, dem 
privaten Unternehmenssektor zuzurechnen sind. 
Bei anderen Aufgaben, insbesondere beim Fonds 
Deutsche Einheit und beim Kreditabwicklungsfonds, 
stehen die öffentlichen Haushalte in der gemein-
samen Verantwortung. Der Bund hat für mögliche 
Risiken im Finanzplan globale Vorsorge getroffen. 
Im übrigen ergeben sich in den kommenden Jahren 
bei einigen Ausgabenblöcken, insbesondere bei den 
Verteidigungsaufwendungen, bei der Berlin- und Zo-
nenrandförderung sowie bei der sozialpolitischen 
Übergangsfinanzierung in den neuen Bundesländern, 
gewisse Entlastungen. 
Wenn sich in den kommenden Jahren zusätzlicher 
Handlungsbedarf oder die Notwendigkeit zur Intensi-
vierung bestimmter Maßnahmen ergibt, müssen wir 
vor allem versuchen, durch weitere Ausgabenkürzun-
gen Spielräume zu schaffen. Das Kapitel Ausgaben-
kürzungen ist mit dem Entwurf des Bundeshaushalts 
1992 und der laufenden Subventionsabbaurunde 
nicht abgeschlossen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der FDP 
— Rudi Walther [Zierenberg] [SPD]: Das ist 
wohl wahr!) 
Die jetzt von manchem geforderte, über den Be-
schluß der Bundesregierung hinausgehende weitere 
Anhebung der Mehrwertsteuer auf 16 % steht nicht 
zur Diskussion. Ein zweiter Prozentpunkt Mehrwert-
steueranhebung kann angesichts der erheblichen 
Nachteile für die Preisstabilität nur als eiserne Re-
serve angesehen werden, 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
wenn unvorhersehbare große Zusatzaufgaben auch 
bei äußerster Anstrengung nicht durch zusätzliche 
Ausgabeneinsparungen aufzufangen sind. 
Die bereits seit Februar dieses Jahres angekündigte 
und von der Bundesregierung beschlossene Mehr-
wertsteuererhöhung um einen Prozentpunkt von 14 
auf 15 % ist die angemessene Lösung. Auch im Rah-
men der EG -Steuerharmonisierung ist die Anpas-
sung um einen Prozentpunkt unvermeidlich, wenn 
wir den Abbau der Steuergrenzen für einen für uns 
tragbaren Kompromiß bei den indirekten Steuern vor-
anbringen wollen. 
Der Widerstand der SPD-Bundestagsfraktion gegen 
unseren Mehrwertsteuervorschlag wird zunehmend 
unverständlich. Ich kann meiner Kollegin aus Schles-
wig-Holstein, Frau Simonis, nur zustimmen — — 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Herrn Geiß
ler auch?) 
— Einen kleinen Moment! Lassen Sie uns doch zu-
nächst zu unserer gemeinsamen Freundin Simonis 
kommen. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Gern! Und 
dann zu unserem gemeinsamen Freund 
Geißler!) 
— Ich wußte noch gar nicht, daß Heiner Geißler Ihr 
Freund ist. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Jetzt immer 
mehr!) 
2986 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
— Da muß ich ihn zunächst fragen, ob die Liebe auch 
auf seiner Seite vorhanden ist. Aber lassen Sie mich 
Frau Simonis zitieren. Sie sagt wörtlich: 
Es ist finanzpolitisch schädlich, wenn sich die 
Opposition darauf beschränkt, zu allen Vorschlä-
gen der Bundesregierung grundsätzlich nein zu 
sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Dr. 
Wolfgang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Inzwischen wird die Beschlußlage der Sozialdemo-
kraten zum Thema Mehrwertsteuererhöhung immer 
komplizierter. Die Sozialdemokraten seien nicht pri-
mär gegen eine höhere Mehrwertsteuer — so ihr Par-
teivorsitzender am gestrigen Montag. Allerdings trete 
die SPD für ein prinzipiell anderes Herangehen ein, 
das mehr Geld in die Kassen b ringe. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Ein etwas komplizierter Satz, der volks- und finanz-
wirtschaftlich wohl noch etwas erläutert werden 
muß. 
In den vergangenen Wochen hatten sich bereits 
mehrere SPD-Ministerpräsidenten für unsere Mehr-
wertsteuervorschläge ausgesprochen. Zu der von der 
Opposition immer wieder behaupteten unsozialen 
Verteilungswirkung wird es nicht kommen. Wir ha-
ben durch die Beibehaltung des ermäßigten Steuer-
satzes von 7 % für Güter des täglichen Lebensbedarfs 
die Belastung der unteren Einkommensschichten in 
engen Grenzen gehalten. 
Der frühere Bundesfinanzminister Hans Apel hat 
am 21. April 1977 im Deutschen Bundestag zur Mehr-
wertsteuererhöhung klipp und klar festgestellt: 
Eines akzeptiere ich allerdings keineswegs, näm-
lich daß die Mehrwertsteuer eine unsoziale 
Steuer sei. Die Mehrwertsteuer trifft alle Bürger 
unseres Landes, . . . 
Soweit Hans Apel. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: 1977! Und 
was ist aus ihm geworden?) 
Mancher hat sich angewöhnt, den seit neun Jahren 
andauernden Aufschwung als selbstverständlich hin-
zunehmen. Tatsächlich sind aber die außerordentlich 
guten Wachstumsergebnisse, vor allem des letzten 
und des laufenden Jahres, das Ergebnis langjähriger 
Anstrengungen zur Verbesserung der Wachstumsvor-
aussetzungen, vor allem auch durch die Begrenzung 
des Staatssektors. 
Meine Damen und Herren, hätten wir nicht seit 
Ende 1982 konsequent Konsolidierungspolitik, Ver-
ringerung der Staatsquote und Verringerung der Ab-
gaben- und Steuerlast betrieben, dann hätte sich nie 
und nimmer die längste Wachstumsphase der deut-
schen Volkswirtschaft seit 1949 ergeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Darum ist es wichtig, festzustellen: Wir werden In-
vestoren aus unseren Nachbarländern, aus den Verei-
nigten Staaten oder aus Japan nur gewinnen, wenn 
wir die Steuerbelastung dem internationalen Stan-
dard anpassen. In den meisten europäischen Staaten 
ist die ertragsunabhängige Besteuerung der Betriebe 
deutlich geringer als in Deutschland. Dies hat das 
Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung, das nicht 
gerade als ideologisch besonders nahe zur CDU/CSU 
oder FDP eingeschätzt werden kann, in einer Unter-
suchung aus dem Jahre 1989 eindeutig festgestellt. 
(Zuruf von der SPD: Das sagt aber noch 
nichts!) 
Wenn wir durch die steuerliche Entlastung der Be-
triebe und Arbeitsplätze künftiges Wachstum errei-
chen, geschieht das in erster Linie im Interesse der 
Arbeitssuchenden in Ost und West. Von einer unso-
zialen Umverteilungspolitik kann schon deshalb 
keine Rede sein. Darüber hinaus sollten die in Denk-
schablonen von gestern verharrenden Steuerpolitiker 
der SPD zur Kenntnis nehmen: Die wachstumsför-
dernden Steuersenkungen in einer Größenordnung 
von fast 7 Milliarden DM werden fast vollständig 
durch den Abbau von Steuersubventionen und die 
Rückführung der degressiven Abschreibung auf Wirt-
schaftsgebäude gegenfinanziert. Es ist unzulässig und 
falsch, diese notwendige Verbesserung der Rahmen-
bedingungen zur Schaffung von Arbeitsplätzen im 
europäischen Bereich mit der Mehrwertsteuer in Ver-
bindung zu bringen. Die Gegenfinanzierung erfolgt 
aufkommensneutral durch den Abbau von Steuersub-
ventionen. Das ist die Wahrheit, und das ist die rich-
tige Sicht der Dinge. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Familien werden durch die Verbesserung des 
Familienlastenausgleichs um fast 7 Milliarden DM 
entlastet. Durch den auf rund 4 100 DM erhöhten Kin-
derfreibetrag und das um 20 DM verbesserte Erst-
kindergeld wird künftig das Existenzminimum der 
Kinder steuerfrei. Nachdem die SPD in ihrer Regie-
rungszeit den Kinderfreibetrag auf Null zurückge-
führt hatte, ist das — vor allem angesichts der gewal-
tigen Finanzierungsaufgaben der letzten Jahre und 
der Gegenwart — ein bemerkenswerter Erfolg der 
Steuerpolitik und der Familienpolitik dieser Bundes-
regierung. 
(Franz Müntefering [SPD]: So kann man das 
auch darstellen!) 
Es bleibt unser Ziel, die Steuerbelastung der Bürger 
und der Betriebe in Grenzen zu halten. Auch im Zu-
sammenhang mit dem Urteil des Bundesverfassungs-
gerichts zur Zinsbesteuerung sollen die normalen 
Sparer nicht schlechtergestellt werden. Ich weiß, 
meine Damen und Herren, wir alle stehen vor einer 
nicht ganz einfachen Aufgabe, dieses Problem zu lö-
sen. Ich halte mich dabei an den Rat eines österreichi-
schen Finanzexperten, der mir gesagt hat: „Es muaß 
was gscheng, aber es derf nix passiern. " 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Der spricht 
bayerisch!) 
Wir sind zur Zeit dabei, die Entscheidungen des 
Bundesverfassungsgerichts und die ab 1993 notwen-
digen Folgerungen im einzelnen zu prüfen. Drei Eck-
punkte sind jedoch heute schon klar: 
(Rudi Walther [SPD]: Es darf nichts passie
-
ren!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2987 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Wir wollen den Sparerfreibetrag von zur Zeit 
600 DM für Ledige und 1 200 DM für Verheiratete 
deutlich anheben. 
Das Vertrauensverhältnis zwischen Anlegern im In- 
und Ausland zu den deutschen Kreditinstituten soll 
erhalten bleiben. 
Der deutsche Kapitalmarkt muß auch in Zukunft 
günstige Rahmenbedingungen für die Finanzierung 
privater Investitionen bieten können. 
(Peter Conradi [SPD]: Da darf auch nichts 
geschehen!) 
Ich bin den Banken und Instituten dankbar, daß sie 
nicht nur vor dem einen oder anderen gewarnt haben, 
sondern selber Vorschläge gemacht haben. Diese 
Vorschläge und auch andere Gedanken werden wir 
uns eingehend ansehen und dann Ende dieses Monats 
oder Anfang Oktober unsere Vorschläge dem Parla-
ment zuleiten. 
(Rudi Walther [SPD]: Und dann passiert 
was?) 
— Dann passiert das Richtige. 
(Zuruf von der SPD: Da sind wir neugie
-
rig!) 
Eines ist ganz sicher, lieber Kollege Walther: Wenn 
Ihre Vorstellung von Kontrollmitteilungen durch-
käme, dann würden Milliarden aus Deutschland ab-
ziehen, und genau das wollen wir nicht, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Wie in Frank
reich und Amerika!) 
denn genau die brauchen wir für unseren Kapital-
markt, um die Probleme dieses Jahres lösen zu kön-
nen. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Das hören 
die Lohnsteuerzahler gerne, Herr Finanzmi
nister! — Schön dumm, wer Steuern zahlt! 
Das ist doch wirklich die Höhe!) 
Die soziale Verantwortung, die Sorge um die Fami-
lien, um die Arbeitslosen und die wirtschaftlich 
Schwachen in unserer Gesellschaft stehen im Mittel-
punkt unserer Wirtschafts-, Finanz- und Haushalts-
politik. Wenn in diesem Jahr mit 145 Milliarden DM 
ein Drittel der Bundesausgaben für den Bereich der 
sozialen Sicherung zur Verfügung steht, ist das aus-
schließlich der erfolgreichen Wachstumspolitik der 
vergangenen neun Jahre zu verdanken. Im Jahr 1992 
sollen die Ausgaben für die soziale Sicherung noch 
einmal um 7 % wachsen. 
Das Sozialhilfeniveau im Beitrittsgebiet liegt inzwi-
schen bei 90 bis 100 % des Westniveaus. Ein erhebli-
cher West-Ost-Transfer wird darüber hinaus im Rah-
men der Sozialversicherung geleistet. 
Trotz gegenteiliger Behauptungen der Opposition: 
Die soziale Vereinigung ist eher noch weiter vorange-
kommen als die Integration im wirtschaftlichen Be-
reich. Das haben wir getan, um den Menschen in den 
Beitrittsländern gerecht zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Gegenüber 1989 sind die Realeinkommen im Bei-
trittsgebiet nach einer Untersuchung des  If o-Instituts 
bei einem Vierpersonenhaushalt mit einem Verdiener 
um 33 %, bei einem Rentnerhaushalt sogar um 45 % 
gestiegen. Die Wiedervereinigung hat so — wie wir es 
vorhergesagt haben — auch schon kurzfristig erhebli-
che Vorteile gebracht. Dieser Realeinkommensge-
winn und nicht der Vergleich mit den Verhältnissen in 
den westlichen Bundesländern ist der richtige Maß-
stab, um die Fortschritte seit der Wiedervereinigung 
zu messen. Ein vergleichbarer Zuwachs an Wohlstand 
konnte in keinem früheren Ostblockland erzielt wer-
den. 
Allerdings muß sich die Schere zwischen produkti-
ver Leistungskraft und Einkommen in den neuen Bun-
desländern so rasch wie möglich schließen. 
Die führenden Wirtschaftsforschungsinstitute ha-
ben in ihrem Frühjahrsgutachten unmißverständlich 
zu dem entscheidenden Faktor für die künftige wirt-
schaftliche Entwicklung im Beitrittsgebiet Stellung 
bezogen. Es heißt dort wörtlich: 
Es ist eine Illusion zu glauben, der Staat könne 
durch Löhne und Produktsubventionen über ei-
nen langen Zeitraum in einer ganzen Region die 
Arbeitsmarktbelastung in Grenzen halten. Er 
wäre damit überfordert, weil die Aufrechterhal-
tung so hoher Transfers von West nach Ost eine 
nachhaltige Dämpfung der Leistungsanreize so-
wohl hier als auch dort zur Folge hätte. 
Die Bundesregierung hat alle notwendigen An-
strengungen unternommen, um die Verwüstungen 
des Sozialismus zu beseitigen. Durch umfassende In-
vestitionshilfen, Zuschüsse, Kredite und Bürgschaf-
ten, durch die im Steueränderungsgesetz 1991 be-
schlossenen steuerlichen Vergünstigungen, durch Be-
ratung und vielfältige andere Hilfestellung haben wir 
entscheidend zu Existenzgründungen und Investitio-
nen deutscher und ausländischer Betriebe im Beitritts-
gebiet beigetragen. 
Im Mittelpunkt steht das Gemeinschaftswerk Auf-
schwung Ost mit einem Volumen von insgesamt 
24 Milliarden DM in den Jahren 1991/1992. Nach der 
von mir gerade vorgelegten Zwischenbilanz sind die 
für 1991 vorgesehenen Mittel bereits zu über 50 % in 
konkrete Aufträge geflossen. Die beschäftigungs-
wirksame Verwendung nahezu aller Mittel bis zum 
Jahresende ist gesichert. Ich halte das für einen gro-
ßen Erfolg, weil doch eine zeitlang berechtigte Fragen 
bestanden, ob das wirklich in Investitionen umgesetzt 
werden kann. Das ist ein großer Erfolg für uns, aber 
auch für die in den neuen Beitrittsländern, die sich mit 
großem Engagement um die Verwirklichung dieser 
Projekte gekümmert haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im Bereich der Verkehrs- und Kommunikationsin-
frastruktur finanzieren wir praktisch alles, was inner-
halb vorgegebener Zeiträume zu verwirklichen ist. 
Allein im Verkehrsbereich haben wir bis 1995 die 
Ansätze um 30 Milliarden DM auf 215 Milliarden DM 
aufgestockt. Von den zusätzlich bereitgestellten Mit-
teln fließt die Hälfte in die neuen Bundesländer. Im 
ganzen Bundesgebiet soll der öffentliche Personen-
nahverkehr durch zusätzliche Zuweisungen an die 
Gemeinden von 1,5 Milliarden DM 1992 und 3 Milli-
arden DM 1993 spürbar verbessert werden. 
2988 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Ein weiterer Schwerpunkt im Bundeshaushalt 1992 
ist die Unterstützung der deutschen Landwirtschaft. 
Im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe für Agrar-
struktur und Küstenschutz einschließlich des Sonder-
rahmenplans stehen 1992 zusätzlich 730 Millionen 
DM für agrarstrukturelle Maßnahmen im Beitrittsge-
biet bereit. Im Bereich der alten Bundesländer werden 
vor allem die Ausgaben für die Agrarsozialpolitik 
deutlich, nämlich um 6 %, zunehmen. Darüber hinaus 
ist mit 1,4 Milliarden DM Vorsorge getroffen, damit 
die 1991 auslaufende 3-%-Umsatzsteuerregelung in 
ganz Deutschland gleichwertig ersetzt werden kann. 
Wir werden damit dem gerecht, was wir der Landwirt-
schaft in dem Zusammenhang in einer schwierigen 
Situation zugesagt haben. Der soziostrukturelle Ein-
kommensausgleich wird mit einem Volumen von 
660 Millionen DM über 1992 hinaus weiter gewährt. 
Nun wird natürlich die Opposition nicht müde, uns 
zu späte und unzureichende Hilfe und Unterstützung 
für das Beitrittsgebiet vorzuwerfen. Ich empfehle Ih-
nen einmal die Lektüre des Deutschlandberichts der 
OECD vom Juli dieses Jahres. Die bekanntermaßen 
sehr auf ihre Unabhängigkeit und Objektivität be-
dachte, hochangesehene Organisation der führenden 
westlichen Industriestaaten schreibt: 
Zusammenfassend ist festzuhalten, daß die Bun-
desregierung in einer bemerkenswert kurzen 
Zeitspanne ein beachtliches Volumen an finanzi-
ellen und menschlichen Ressourcen zur Unter-
stützung der wirtschaftlichen Integration der bei-
den Teile Deutschlands mobilisiert hat. In den 
ostdeutschen Ländern wurden die für das rei-
bungslose Funktionieren einer Marktwirtschaft 
nötigen Institutionen geschaffen. Dieser Prozeß 
vollzog sich ohne Gefährdung der gesamtwirt-
schaftlichen Stabilität in Westdeutschland. 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Hört! 
Hört!) 
Soweit ein Urteil aus dem Ausland, das wohl niemand 
bestreiten wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesrepublik Deutschland hat die Vereini-
gung auch makroökonomisch gemeistert. Wir liegen 
beim Wachstum in diesem Jahr hinter Japan an zwei-
ter Stelle der bedeutenden Industrienationen. Im 
zweiten Quartal dieses Jahres ist das reale Bruttosozi-
alprodukt wieder um 4,8 % kräftig gestiegen. 
Bei der Preissteigerung liegen wir unter dem inter-
nationalen Durchschnitt, obwohl eine Zahl über 4 
natürlich immer auch Anlaß zur Frage und zur Besorg-
nis ist. Es besteht aber kein Anlaß, Inflationsgefahren 
zu dramatisieren oder von nachlassendem Stabilitäts-
bewußtsein zu sprechen. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Was hat denn 
da Herr Lambsdorff aufgeschrieben!?) 
Im August 1991 ist die Preissteigerungsrate wieder 
von 4,4 % auf 4,1 % zurückgegangen. Das spricht für 
ein weiterhin ruhiges Preisklima nach Auslaufen des 
Einmaleffekts durch die Verbrauchsteuererhöhung. 
Wir haben im westlichen Bundesgebiet in die-
sem Jahr einen Beschäftigungszuwachs von fast 
800 000 Menschen zu verzeichnen. 
(Dr. Paul Laufs [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Der beste Beweis für die Effizienz unserer finanz-
politischen Strategie ist die gelassene Reaktion der 
Kapitalmärkte auf die gestiegene öffentliche Kredit-
nachfrage. Wir haben den Fonds „Deutsche Einheit" 
und den Kreditabwicklungsfonds für dieses Jahr 
praktisch schon finanziert; der Bedarf des Bundes bei 
der Kreditaufnahme ist zu zwei Dritteln gedeckt. An-
spannungen an den Kreditmärkten haben sich nicht 
gezeigt. 
Das Vertrauen der Kreditmärkte in unsere Finanz-
politik zeigt sich auch in den unveränderten Realzin-
sen. Es ist der stabilitätsorientierten Geldpolitik, aber 
auch unserer stetigen Finanzpolitik zu verdanken, 
wenn die jüngste Anhebung der Leitzinsen bei der 
Rendite der langfristigen Anlagen eher eine Bewe-
gung nach unten zur Folge hatte. 
Bundesbank und Bundesregierung arbeiten — wie 
bisher — bei der Verteidigung der inneren und äuße-
ren Währungsstabilität eng zusammen. Wir sind bei 
den internationalen Konferenzen, G 7 und Internatio-
nalem Währungsfonds, gemeinsam und überzeugend 
aufgetreten. Ich habe erst am letzten Donnerstag beim 
Zentralbankrat ein sachliches und fruchtbares Ge-
spräch über die gemeinsamen Zielsetzungen und die 
Verwirklichung einer glaubwürdigen Stabilitätspoli-
tik geführt. 
Im Mittelpunkt der ökonomischen Neugestaltung 
des Übergangs zur Marktwirtschaft steht die Arbeit 
der Treuhandanstalt. Die zentrale Aufgabe der Treu-
handanstalt ist die Herstellung marktwirtschaftlicher 
Strukturen als Grundlage des freien Wettbewerbs. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen 
Sie mich auch an dieser Stelle sagen: Wir werden, 
auch wenn es schon einige Monate her ist, die Arbeit 
von Detlev Rohwedder nicht vergessen und uns seiner 
immer wieder dankbar erinnern. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP, der SPD 
und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Der Treuhandanstalt sind mit dem Einigungsver-
trag auch eine Reihe von Aufgaben übertragen wor-
den, die außerhalb der unmittelbaren Privatisierungs-  
und Sanierungsarbeit liegen. So soll die Treuhand-
anstalt auch die Strukturanpassung der Wirtschaft, 
die originäre Aufgabe der Wirtschaftspolitik des Bun-
des und der Länder ist, fördern helfen. 
Später wurde das Engagement der Treuhandanstalt 
bei der wirtschaftlichen, sozialen und ökologischen 
Neugestaltung der neuen Bundesländer noch erwei-
tert. Ich nenne beispielhaft die Finanzierung von So-
zialplänen, die Beteiligung an Beschäftigungsgesell-
schaften, die Bereitstellung von Mitteln für die Land-
wirtschaft, die Übernahme der Risiken aus ökonomi-
schen Altlasten und die unentgeltliche Überlassung 
beträchtlicher Vermögenswerte an Kommunen und 
öffentliche Einrichtungen. 
Vor allem bei den großen Sanierungsvorhaben — 
Schiffbau, Chemie, Metall — sind allerdings strengste 
finanzielle Maßstäbe anzulegen. Im Interesse des 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2989 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
wirtschaftlichen Aufschwungs dürfen alte, durch Au-
tarkie und Prestigestreben entstandene Strukturen — 
bei allem Bemühen um sozial verträgliche Lösungen 
— nicht unkritisch erhalten werden. 
Nur in der Verbindung schneller Sanierung und Pri-
vatisierung kleiner werdender Betriebe und äußerster 
Kostendisziplin ist die Restrukturierung der Unter-
nehmen finanziell verkraftbar. Ich werde weiterhin 
mit Nachdruck für eine äußerste Kostenbegrenzung 
der Treuhandarbeit eintreten. Niemand kann heute 
voraussehen, was in der Schlußbilanz der Treuhand-
anstalt nach 10 oder 15 Jahren stehen wird. Zu gege-
bener Zeit müssen in eine solche Schlußbilanz auch 
die erheblichen positiven gesamtwirtschaftlichen 
Wirkungen eingestellt werden, die aus der Privatisie-
rungs- und Sanierungsarbeit resultieren. Die Kredit-
aufnahme der Treuhandanstalt von heute wird sich in 
einer leistungsfähigen, modernen Volkswirtschaft 
von morgen rechtfertigen. 
Die Finanzierung des Vereinigungsprozesses ist 
von den Finanzmärkten und den realwirtschaftlichen 
Belastungen her, wie die Erfahrungen der letzten 
20 Monate zeigen, verkraftbar. Schwierigkeiten wird 
es nur geben, wenn einzelne Institutionen und Haus-
haltsebenen überproportionale Aufgaben- und Aus-
gabenverpflichtungen auf sich nehmen müssen. 
Die Vereinigung Deutschlands ist eine gesamtstaat-
liche Aufgabe. Ich danke den westlichen Bundeslän-
dern für ihr verstärktes Engagement, das sie zuletzt 
durch ihre Zustimmung zur Neuverteilung der Um-
satzsteuer unter Beweis gestellt haben. Ich bitte die 
Länder aber, angesichts der ab 1992 im Beitrittsgebiet 
bestehenden Probleme bei der Finanzierung der öf-
fentlichen Haushalte um weitere Unterstützung. 
Bis zur Neuregelung des Finanzausgleichs 1995 
brauchen die neuen Bundesländer aller Voraussicht 
nach eine weitere Stärkung ihrer Einnahmebasis. Der 
Bund hat hierzu sein Angebot unterbreitet: Wenn die 
alten Bundesländer der Umlenkung der Mittel aus 
dem Strukturhilfegesetz — 2,45 Milliarden DM — von 
West nach Ost zustimmen, ist der Bund bereit, weitere 
Finanzmittel in gleicher Höhe zur Verfügung zu stel-
len und außerdem einen Sonderbeitrag von 1 Milli-
arde DM zu leisten. Insgesamt könnten so die Einnah-
men der neuen Länder 1992 um fast 6 Milliarden DM 
erhöht werden. Für die Jahre ab 1993 müssen wir mit 
den Ländern nach weiteren Verbesserungen su-
chen. 
Für 1991 werden wir für die Finanzierung begonne-
ner Projekte in den alten Bundesländern zusätzlich 
600 Millionen DM zur Verfügung stellen. Darüber 
hinaus sollen die Länder Saarland und Bremen im 
Rahmen der Bundesergänzungszuweisungen für 1992 
und 1993 einen verbesserten Sondervorabbetrag er-
halten. Für das Saarland stünden dann 150 Millionen 
DM, für Bremen 100 Millionen DM Sondervorabbe-
trag zur Verfügung. 
(Dr. Franz Möller [CDU/CSU]: Lafontaine!) 
— Wir tun das nicht aus Freundschaft den Regierun-
gen dort, sondern den Menschen gegenüber. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD) 
Ich habe schon eingangs die notwendige Bemer-
kung zu dem gemacht, was Ministerpräsident Schar-
ping gestern sagte. Wenn man sagt, ich hätte ihm 
200 Millionen DM gestohlen, dann frage ich mich, wie 
man jemandem etwas stehlen kann, was ihm verfas-
sungsrechtlich gar nicht mehr zusteht. Ich glaube, 
daran muß man endlich einmal erinnern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das haben Sie 
doch vereinbart!) 
— Ich befürchte, Frau Kollegin Matthäus-Maier, hier 
beginnt wieder das gleiche Spiel, das Sie und andere 
im vorigen Jahr bei der Landtagswahl in Nordrhein
-
Westfalen auch schon betrieben haben: Auf der einen 
Seite beschwören Sie die deutsche Einheit, und auf 
der anderen Seite rechnen Sie dann jeder Stadt vor, 
wenn ein Kindergarten wegen der deutschen Einheit 
und unserer Politik nicht gebaut werden darf. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dabei konnte der Kollege Schleußer in den Düssel-
dorfer Haushaltsberatungen stolz über die Finanzie-
rung von 20 000 Kindergartenplätzen in Nordrhein
Westfalen berichten. Es ist schon ein starkes Stück, im 
Wahlkampf zu sagen, man könne das wegen der Ko-
sten der deutschen Einheit nicht bauen, und dann zu 
sagen, 20 000 Kindergartenplätze habe man wieder 
fertiggestellt, das sei doch eine großartige Leistung. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Ist das nichts?) 
Die Bundesregierung unterstreicht ihren Willen zur 
Zusammenarbeit mit Ländern und Gemeinden durch 
die Bereitschaft, den Truppenabzug der alliierten 
Streitkräfte und der Westgruppe der sowjetischen 
Streitkräfte sowie die Truppenreduzierung bei der 
Bundeswehr finanziell zu flankieren. Wir bieten an, 
ein Sonderprogramm innerhalb der Gemeinschafts-
aufgabe „Verbesserung der regionalen Wirtschafts-
struktur" — Laufzeit bis 1997 — sowie zusätzlich ein 
Städtebauförderungsprogramm — Laufzeit bis zum 
Jahre 2001 — aufzulegen. 
Darüber hinaus hat die Bundesregierung die verbil-
ligte Abgabe von Liegenschaften des Bundes erheb-
lich erweitert. Preisnachlässe von 50 % werden bei der 
Verwendung von Grundstücken im sozialen Woh-
nungsbau und im Studentenwohnraumbau gewährt. 
In den neuen Ländern sind Preisnachlässe bis zu 75 
möglich, wenn die Grundstücke unmittelbar für Ver-
waltungszwecke benötigt werden. Ich finde, es ist ein 
großartiges Angebot des Bundes, das ein wirklich 
wichtiger Beitrag auch zum sozialen Wohnungsbau 
und zur Bewältigung der strukturellen Probleme in 
den Städten und Gemeinden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es wäre angesichts der realen Entspannung unserer 
Zeit allerdings falsch, die nationale Verteidigungsfä-
higkeit und die NATO grundsätzlich in Frage zu stel-
len. Im Gegenteil: Kein Instrument und keine Ge-
meinschaft hat sich als so wirksam erwiesen wie die 
NATO, gerade auch wieder in den letzten Monaten 
und Jahren. Der Golfkrieg, die bürgerkriegsähnlichen 
Zustände in Jugoslawien, aber auch der Versuch der 
sowjetischen Putschisten, das Rad der Geschichte zu-
rückzudrehen, haben die Notwendigkeit des westli- 
2990 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
chen Bündnisses unter Beweis gestellt. Vor allem die 
NATO kann in der jetzigen Phase stürmischer Umwäl-
zungen militärische Sicherheit garantieren. 
(Peter Conradi [SPD]: Kein Wort zur 
KSZE!) 
— Entschuldigung, das sind zwei verschiedene Dinge. 
Die Ungarn, die Polen und auch andere wären froh, 
wenn sie im Moment in der NATO sein könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Insofern macht es überhaupt keinen Sinn, NATO 
und KSZE gegeneinander auszuspielen. Beide sind 
notwendige Instrumentarien für den Frieden in Eu-
ropa und in der Welt. 
Mit der Wiedererlangung der vollen Souveränität 
ist das vereinigte Deutschland gleichberechtigtes, 
aber auch gleichverantwortliches Mitglied der westli-
chen Staatengemeinschaft. Deshalb haben unsere 
Partner kein Verständnis, wenn wir unter Hinweis auf 
umstrittene Rechtsbestimmungen den Einsatz unserer 
Bundeswehr unter dem Dach internationaler Institu-
tionen verweigern. Wer dies ablehnt, stellt mittelfri-
stig auch die europäische Politische Union mit einer 
gemeinsamen Sicherheitspolitik in Frage. 
Die Welt braucht ein einiges Europa als weltwirt-
schaftlichen und weltpolitischen Stabilitätsfaktor. Der 
Neuaufbau im Osten wird noch Jahrzehnte in An-
spruch nehmen und von lang andauernder Unsicher-
heit geprägt sein. Wir setzen auch in Zukunft auf die 
Wertegemeinschaft der westlichen Welt. In dieser Ge-
meinschaft muß Europa künftig noch stärker seine 
Verantwortung wahrnehmen. 
Wir sind bereit, den Weg zur europäischen Wäh-
rungsunion konsequent zu Ende zu führen. Wir arbei-
ten daran, den neuen europäischen Vertrag auf dem 
Gipfel in Maastricht Anfang Dezember 1991 fertigzu-
stellen. 
Doch wichtiger als Termine ist die Qualität des 
neuen Vertrages. Wir bekennen uns zu einer einheit-
lichen europäischen Währung. Diese darf jedoch der 
D-Mark an Stabilität nicht nachstehen. Wir würden es 
unseren Bürgern in Deutschland nicht verständlich 
machen können, wenn eine europäische Währung 
weniger stabil wäre, weniger auf Stabilität ausgerich-
tet wäre, als die D-Mark es ist. Eine künftige europäi-
sche Währung muß so stabil sein wie die Deutsche 
Mark und die Währungen der Stabilitätspartner um 
uns herum. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dazu ist es notwendig, daß die zukünftige europäi-
sche Zentralbank Zinsen und Geldumlauf uneinge-
schränkt kontrollieren können muß. Der der Regie-
rungskonferenz vorliegende Entwurf für das Statut 
einer europäischen Zentralbank ist dafür eine gute 
Grundlage. Ich möchte mich auch hier bei dem frühe-
ren Bundesbankpräsidenten Pöhl, der daran als Vor-
sitzender maßgeblich mitgearbeitet hat, herzlich be-
danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD sowie bei Abgeordneten des Bünd
-
nisses 90/GRÜNE) 
Die Haushaltspolitik darf diese Aufgabenstellung 
nicht unterlaufen. Der Vertrag muß alle an der Wirt-
schafts- und Währungsunion teilnehmenden Länder 
auf eine Haushaltspolitik verpflichten, die nicht im 
Widerspruch zur Geldwertstabilität steht. 
Die Teilnehmer an der Endstufe der Wirtschafts- 
und Währungsunion müssen sich durch entspre-
chende Konvergenz bei den Haushaltsdefiziten, der 
Preisstabilität und den Zinsen qualifizieren. Weil wir 
unserer eigenen Bevölkerung keine schlechtere Wäh-
rung als heute zumuten, darf uns die stabilitätspoliti-
sche Verantwortung nicht durch geldpolitische Grau-
zonen aus der Hand genommen werden. 
Eine auf dauerhaften Bestand angelegte Wirt-
schafts- und Stabilitätsgemeinschaft erfordert auch 
die Herstellung einer Erfahrungsgemeinschaft im 
Rahmen einer politischen Union. Wirtschafts- und 
Währungsunion und politische Union müssen parallel 
vorankommen. Die Verankerung des Subsidiaritäts-
prinzips ist deshalb für uns unabdingbar. 
Die Schaffung einer politischen Union darf nicht 
gleichgesetzt werden mit dem Ziel, in der Gemein-
schaft großflächige Umverteilungsmechanismen zu 
schaffen. Vor allem die Dynamik des großen Wirt-
schaftsraums ohne Währungsgrenzen wird den ent-
scheidenden Beitrag zum wirtschaftlichen und sozia-
len Zusammenhalt der Gemeinschaft leisten. 
Meine Kolleginnen und Kollegen, der Umbruch in 
Europa, die Wiedervereinigung Deutschlands, die 
friedlichen Revolutionen in den Staaten Ost- und Süd-
osteuropas und der Vormarsch der freiheitlichen 
Ideen in der Sowjetunion haben sich in einem Tempo 
vollzogen, das bei vielen Menschen Angst und Beun-
ruhigung hervorgerufen hat. Jahrelang fest im Be-
, wußtsein verankerte Feindbilder haben ihre Grund-
lage verloren. An die Stelle der strikten Abgrenzung 
der Systeme sowohl im Geistigen wie auch im Physi-
schen tritt nun die grenzüberschreitende Zusammen-
arbeit. Der Westen öffnet sich und bietet die Hand zur 
Zusammenarbeit. Der Osten verwirft das Denken in 
marxistischen Kategorien und übernimmt statt dessen 
die Denk- und Verhaltensmuster des demokratischen 
Staates mit seiner offenen Gesellschaft und seiner de-
zentralen Marktwirtschaft. 
Was für die Neuordnung Europas allgemein gilt, 
das gilt für die Ausgestaltung der Einheit unseres 
Vaterlandes im besonderen. Während es in der prak-
tischen Arbeit von der betrieblichen Zusammenarbeit 
über den Aufbau von Kontakten im Bereich der gesell-
schaftlichen Vereine und der wissenschaftlichen Insti-
tutionen bis hin zur Integration im Sport rasch zu Fort-
schritten gekommen ist, gibt es im Bewußtsein der 
Menschen immer noch Berührungsprobleme, Hemm-
schwellen und Zukunftsängste. Der notwendige Um-
denkungsprozeß stellt die Menschen vor große gei-
stige Herausforderungen. Viele im Westen müssen 
sich nach den erfolgreichen Revolutionen im Osten 
und nach der Auflösung des Warschauer Paktes von 
alten Feindbildern trennen. Andere werden sich mit 
dem Untergang des Sozialismus als konkreter Alter-
native zum politischen und wirtschaftlichen System 
des Westens abfinden müssen. 
Im Osten müssen sich die Menschen verstärkt 
marktwirtschaftlichen Denkkategorien zuwenden. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Die einstmals von den kommunistischen Parteien be-
treuten Staatsuntertanen müssen Selbstverantwor-
tung und Eigeninitiative entwickeln. Der Zusammen-
bruch des Sozialismus als Instanz der Sinngebung 
hinterläßt dabei bei vielen idealistischen Anhängern 
der alten Systeme Lücken, deren Beseitigung vor al-
lem die Kulturschaffenden in Ost und West vor große 
Aufgaben stellt. 
Wer jedoch die Geschwindigkeit und die Kosten der 
Neuordnung Europas einschließlich der Probleme der 
Bewußtseinsveränderung beklagt, der sollte sich klar-
machen, welche historischen Fortschritte in nur weni-
gen Jahren erzielt wurden. Unser Vaterland ist wie-
dervereinigt; das verbrecherische SED-Regime ist be-
seitigt; Mauer und Stacheldraht sind weg; mit der 
größten Solidaraktion in der Geschichte des deut-
schen Volkes werden die ökonomischen und ökologi-
schen Altlasten der ehemaligen DDR aufgearbeitet 
und die Lebensverhältnisse in Deutschland schritt-
weise angeglichen. Die Ära des Kalten Krieges ist zu 
Ende. 
Bei den Bemühungen um Abrüstung, Rüstungskon-
trolle und sicherheitspolitische Zusammenarbeit 
wurde in den zurückliegenden Jahren ein historischer 
Durchbruch erzielt. Die Angst vor einem militärischen 
Ost-West-Konflikt nimmt ab. Der Warschauer Pakt als 
Symbol der Bedrohung des Westens wurde aufgelöst. 
Die über ein Drittel des Erdballs umfassende Vor-
machtstellung des Kommunismus mit seiner stalinisti-
schen Zentrale in Moskau ist nach dem gescheiterten 
Putschversuch zusammengebrochen. Die Ideen der 
Freiheit und Demokratie, die Prinzipien der Markt-
wirtschaft und der offenen Gesellschaft werden sich in 
Gesamteuropa durchsetzen. 
Diese historische Neuordnung Europas bietet den 
kommenden Generationen Chancen, von denen die 
beiden Nachkriegsgenerationen nicht träumen konn-
ten. Die Erschließung neuer Märkte im Osten, die 
Zusammenarbeit in Kultur und Wissenschaft und die 
Entwicklung einer neuen sicherheitspolitischen Ko-
operation bieten Chancen, die wir jetzt alle zusammen 
mutig und entschlossen ergreifen müssen. 
Die Neuordnung Europas verursacht neben den ge-
nannten geistigen Herausforderungen auch Kosten 
im ökonomischen Bereich. Für die Bürger im Westen 
bedeutet dies eine zeitlich begrenzte Belastung 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Aha!) 
zur finanziellen Unterstützung der Reformprozesse 
im Osten. Dem stehen erheblich höhere Kosten im 
Osten gegenüber, die sich aus dem Übergang zur 
Marktwirtschaft und den damit verbundenen Umstel-
lungsprozessen in Form steigender Arbeitslosigkeit 
und zunächst sinkender Realeinkommen ergeben. 
Wer leichtfertig oder zynisch die diesbezüglichen 
ökonomischen Kosten als „Milliarden-Spiel" abtut, 
der hat offensichtlich die historische Dimension des 
gegenwärtigen Umbruchs in Europa nicht begriffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Wer ist denn 
nun gemeint?) 
Der Umbruch in Europa kann nur gelingen, wenn 
beide Seiten, Ost und West, die erforderliche Verant
-
wortung übernehmen und ihren Beitrag zum Gelin-
gen des Umbruchs leisten. 
Nach zwei Weltkriegen, nach Hitler und Stalin, 
nach der Spaltung des alten Kontinents in zwei 
Macht- und Militärblöcke und nach dem jahrelangen 
Rüstungswettlauf stehen wir jetzt vor der großen 
Chance, den Frieden sicherer zu machen, vom Gegen-
einander zum Miteinander zu gelangen und die wirt-
schaftliche und politische Zusammenarbeit aller Staa-
ten vom Atlantik bis zum Ural im Interesse der Men-
schen positiv zu gestalten. 
Die Geschichte wirft nicht alle Tage das große Los. 
Deshalb ist es unsere politische Aufgabe, die große 
Chance unserer Zeit mit Mut und Entschlossenheit, 
mit Verantwortungsbewußtsein, aber auch mit dem 
erforderlichen Augenmaß aufzugreifen. 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat die 
Abgeordnete Frau Matthäus-Maier. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Wir alle sind froh, daß der Putsch 
konservativer Kräfte in der Sowjetunion gescheitert 
ist. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE und der CDU/ 
CSU) 
Wir gratulieren dem russischen Volk und seinen muti-
gen Politikerinnen und Politikern, die durch ihren ent-
schlossenen Widerstand die demokratische Entwick-
lung unumkehrbar gemacht haben. Heute steht hof-
fentlich fest: Freiheit und Demokratie haben auch in 
Osteuropa gesiegt. 
(Beifall bei der SPD, dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Die Entwicklung in der Sowjetunion hat auch für 
uns Konsequenzen. Fast auf den Tag genau vor zwei 
Jahren habe ich in der damaligen Haushaltsdebatte 
hier am Pult gesagt: 
Es liegt auch in unserem eigenen Interesse, daß 
die Reformpolitik in Osteuropa gelingt. Glasnost 
und Perestroika in den Ländern des Ostens be-
deuten viel mehr Sicherheit in ganz Europa, als 
ein 100-Milliarden-Kampfflugzeug es je bringen 
kann. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolf
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Auch deshalb wäre es besser, auf den Jäger 90 zu 
verzichten und statt dessen die Reformpolitik in 
Osteuropa zu unterstützen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE — Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Heute ist dieser Gedanke nicht weniger aktuell als 
vor zwei Jahren. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Richtig!) 
2992 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Ingrid Matthäus-Maier 
Er bedeutet: Der Westen muß der Sowjetunion schnell 
und unbürokratisch helfen. 
(Hans Peter Schmitz [Baesweiler] [CDU/ 
CSU]: Das sagen Sie mal den anderen!) 
Diese Hilfe darf aber nicht allein und nicht in erster 
Linie aus Geld bestehen. Was die Sowjetunion jetzt 
braucht, sind außer einer Nahrungsmittelhilfe vor al-
lem die Vermittlung von marktwirtschaftlichem, tech-
nischem und wissenschaftlichem Know-how, die Un-
terstützung beim Aufbau eines modernen Banken- 
und Finanzsystems, die Öffnung unserer Märkte für 
Produkte aus Osteuropa und die Mitgliedschaft der 
Sowjetunion im Währungsfonds und in der Welt-
bank. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der FDP) 
Soweit es auch um finanzielle Hilfe geht, steht fest, 
daß den Hauptanteil der umfangreichen bisherigen 
Finanzhilfen für die Sowjetunion die Bundesrepublik 
Deutschland geleistet hat und daß nun erst einmal die 
Japaner, die Amerikaner und die übrigen Europäer 
am Zuge sind, die sich bisher bei finanzieller Hilfe in 
sehr vornehmer Weise zurückgehalten haben. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des Abg. 
Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [FDP]) 
Kein Verständnis habe ich dafür, daß, kaum daß wir 
uns über die Niederschlagung des Putsches so richtig 
freuen konnten, Politiker aus CDU und FDP die Men-
schen mit dem Vorschlag der Anhebung der Mehr-
wertsteuer auf 16 Punkte zur Finanzierung der Hilfen 
für Osteuropa verschreckten. Offensichtlich gibt es in 
dei Koalition Politiker, denen jeder Vorwand, mal der 
Golfkrieg, mal die Osteuropahilfe, recht ist, um an der 
Steuerschraube zu drehen, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Dieses widerspricht im übrigen auch unserem natio-
nalen Interesse. Ein solches Vorpreschen würde die 
anderen westlichen Industrieländer aus ihrer Pflicht 
zu einer verstärkten Hilfe entlassen und die Verhand-
lungsposition der deutschen Bundesregierung bei den 
bevorstehenden internationalen Gesprächen schwä-
chen. 
Nach dem Ende des Kalten Krieges heißt jetzt das 
Gebot der Stunde Abrüstung. Die Sowjetunion muß 
ihre gigantische Kriegsmaschinerie abbauen. Aber 
auch bei uns muß beim Verteidigungshaushalt kräftig 
gespart werden. 
Der Bundeskanzler hat vorige Woche in der Frank-
furter Paulskirche darauf hingewiesen, daß bisher in 
dem Verteidigungshaushalt gebundene Gelder nun 
für eine friedliche Nutzung frei werden. Dies begrü-
ßen wir Sozialdemokraten. Aber, Herr Bundeskanzler, 
wir fragen: Warum senken Sie dann nicht endlich die 
Verteidigungsausgaben, die bei Ihnen im nächsten 
Jahr genauso hoch sein sollen wie in diesem Jahr. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste) 
Erneut 52,5 Milliarden DM, genausoviel wie in die-
sem Jahr! Gegenüber ihrer letzten Finanzplanung 
vom März hat die Bundesregierung für die nächsten 
drei Jahre die Verteidigungsausgaben sogar um 
4,4 Milliarden DM heraufgesetzt. 
Ein Symbol für den mangelnden Willen zum Sparen 
bei dem Verteidigungshaushalt ist nun mal der unsin-
nige Jäger 90. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Bisher sollte ein einziges Flugzeug dieser Art 70 Mil-
lionen DM kosten; jetzt kostet es schon 100 Millionen 
DM, und es wird sicher noch teurer. Zum Vergleich: 
Für das Geld, das ein einziger Jäger 90 kostet, könn-
ten 1 000 Sozialwohnungen gebaut werden, meine 
Damen und Herren. Diese brauchen wir doch ange-
sichts der Wohnungsnot viel dringender. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Die Lage der Staatsfinanzen in der Bundesrepublik 
Deutschland ist besorgniserregend. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Immer dieselbe 
Leier!) 
Da hilft es auch nichts, daß der Bundeskanzler, fern 
jeder Realität, gesagt hat: Unser Markenzeichen 
— für seine Koalition — ist, daß wir keine Schulden 
machen. Der Bundesfinanzminister behauptet unent-
wegt, die Lage der Staatsfinanzen sei gesund, und er 
habe alles unter Kontrolle. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Wissen Sie, das kommt mir so vor wie das berühmte 
Pfeifen im Walde: Je unsicherer man ist, um so lauter 
muß man pfeifen. 
(Beifall bei der SPD) 
Angst und bange kann einem wirklich werden, 
wenn man Ihre Staatsfinanzen anschaut. Die Ver-
schuldung des öffentlichen Sektors, einschließlich 
Bahn, Post, Treuhand, staatlicher Wohnungssektor in 
der ehemaligen DDR und der verschiedenen Schul-
dentöpfe, lag Ende 1990 bei 1,3 Billionen DM. Meine 
Damen und Herren, eine Billion sind 1 000 Milliarden, 
eine Billion ist eine 1 mit 12 Nullen. 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [FDP]: Ty
-
pisch für die SPD-Rechnung! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU und der FDP) 
Diese Staatsverschuldung ist etwa doppelt so hoch 
wie bei der Wende 1982. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Nicht nur in diesem Jahr, auch in den kommenden 
Jahren, bis 1995, werden wir Jahr für Jahr annähernd 
200 Milliarden DM neue Schulden hinzubekommen. 
Die Folge ist: In den fünf Jahren bis 1995 werden die 
öffentlichen Schulden um eine weitere Billion, von 
jetzt 1,3 auf dann 2,3 Billionen DM, steigen. 
Ich frage Sie, Herr Bundesfinanzminister: Wie wa-
gen Sie es eigentlich noch, angesichts dieser dramati-
schen jährlichen Zunahme der Staatsschulden davon 
zu sprechen, daß Ihre Neuverschuldung nur vorüber-
gehend so hoch sei! Dabei sind doch die beängstigen-
den Haushaltsrisiken noch nicht berücksichtigt, die 
Ihnen Graf Lambsdorff erst neulich im Detail vorge- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2993 
Ingrid Matthäus-Maier 
rechnet hat: bei den Bürgschaften, bei der Treuhand, 
beim Kreditabwicklungsfonds, bei der Europäischen 
Gemeinschaft oder beim steuerlichen Grundfreibe-
trag, von dem doch jeder weiß, daß er dringend erhöht 
werden muß. 
Nur nebenbei: Stellen wir uns doch einmal gemein-
sam vor, wie Sie über uns herfallen würden, wenn 
Sozialdemokraten nur annähernd soviel Schulden 
machten, wie Sie sie dauernd machen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hans-Jochen Vo
-
gel [SPD]: Dann wäre was los!) 
Diese ausufernde Staatsverschuldung sehen wir So-
zialdemokraten wie auch unsere Bürger, unsere Wirt-
schaft und die Bundesbank mit größter Besorgnis. Sie 
schlagen leider alle Mahnungen in den Wind. Die Fol-
gen dieser enormen Staatsverschuldung sind für die 
öffentlichen Haushalte verheerend. Bereits in diesem 
Jahr muß der gesamte öffentliche Sektor einschließ-
lich der Sondervermögen und Schuldentöpfe allein 
111 Milliarden DM für Zinsen zahlen. Das sind 
304 Millionen DM Zinsen Tag für Tag. Allein während 
Ihrer Rede, Herr Bundesfinanzminister, mußten die 
öffentlichen Hände etwa 14 Millionen DM Zinsen 
zahlen. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
In den nächsten Jahren wird das noch schlimmer: 
1992 werden es schon 123 Milliarden DM Zinsen sein 
— übrigens, meine Damen und Herren, alles Zahlen 
aus dem Finanzministerium. Bis 1995 steigen die Zins-
verpflichtungen der öffentlichen Hand auf 175 Milli-
arden DM an. Da bleibt doch für die eigentlichen 
öffentlichen Aufgaben viel zuwenig übrig. 
Die Ausgaben, die allein im Bundeshaushalt 1992 
für Zinsen veranschlagt sind, sind höher als die ge-
samten Ausgaben für die Bundesministerien für Ge-
sundheit, Umwelt, Frauen und Jugend, wirtschaftli-
che Zusammenarbeit, Forschung und Technologie, 
Bildung und Wissenschaft und Wohnungsbau. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Der Staat braucht immer mehr Steuern allein dafür, 
daß er seine Zinsen bezahlen kann. Bereits heute muß 
jede sechste Steuermark für Zinsen ausgezahlt wer-
den, 1995 wird es bereits jede fünfte Steuermark sein. 
Das kann doch nicht so weitergehen. Politiker, die 
diese Entwicklung so weitertreiben lassen, handeln 
unverantwortlich zu Lasten nicht nur unserer Kinder, 
sondern auch unserer Enkel. 
(Beifall bei der SPD) 
Daß die deutsche Einheit viel Geld kostet, war uns 
immer bewußt. Dieses Geld für den Aufbau der neuen 
Länder aufzubringen waren wir bereit und sind wir 
bereit. Das haben wir im Unterschied zu Ihnen vor der 
Bundestagswahl gesagt. 
Versuchen Sie bitte nicht länger, Ihre enorme 
Staatsverschuldung allein auf die deutsche Einheit zu 
schieben. 
(Beifall bei der SPD) 
Dieser Schuldenberg ist in erheblichem Umfang auch 
das Ergebnis Ihrer verfehlten Politik. Nur Beispiele: 
Sie haben die sogenannte Steuerreform auf Pump 
finanziert. Sie haben sich jahrelang gewehrt, den Ver-
teidigungshaushalt zu kürzen. Sie haben jahrelang an 
unsinnigen und teuren Großprojekten wie Wackers-
dorf und dem Schnellen Brüter festgehalten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Sie haben sich bei der Zinsbesteuerung nicht an das 
Gesetz gehalten und dadurch großen Steuerhinter-
ziehern Milliarden geschenkt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hans-Jochen Vo
gel [SPD]: Leider wahr! Das Gericht mußte 
erst kommen, um euch Beine zu machen!) 
Sie haben durch Ihr Zaudern und Zögern bei der 
wirtschaftlichen Flankierung der Währungsunion 
mehr Menschen arbeitslos werden lassen, als es nötig 
gewesen wäre, und die deutsche Einheit damit unnö-
tig teuer gemacht. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Sie waren beim Ausbruch des Golfkrieges voll und 
ganz damit beschäftigt, hier in Bonn gerade Minister- 
und Staatssekretärsposten zu verteilen. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Zweiund
achtzig!) 
Um Ihr außenpolitisches Versagen wieder auszuglei-
chen, haben Sie anschließend eine peinliche Scheck-
buchdiplomatie betrieben, die unsere Steuerzahler 
teurer zu stehen kommt. 17 Milliarden DM für den 
Golfkrieg, ohne daß wir nur im mindesten mitreden 
können, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hans-Jochen Vo
gel [SPD]: Ohne Abrechnung bisher! — Zu
ruf von der CDU/CSU: Was wollten Sie denn 
mitreden?) 
Sie haben beim Sparen und beim Subventionsab-
bau versagt. Ihre angeblichen Sparerfolge bestehen 
überwiegend aus Abgaben- und Gebührenerhöhun-
gen. Den Bürgern aber Geld aus der Tasche zu holen, 
das ist kein Sparen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Darin wart ihr 
Weltmeister!) 
Sie haben schließlich seit 1983 Bundesbankgewinne 
in Höhe von 80 Milliarden DM kassiert. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Statt mit dem Geld den Haushalt zu konsolidieren, 
haben Sie es leider mit vollen Händen ausgegeben. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Das habt 
ihr gemacht!) 
— Das haben wir nicht gemacht, Herr Faltlhauser. 
Denn wir haben in 13 Jahren nur 13 Milliarden DM 
Bundesbankgewinne und Sie in neun Jahren 80 Mil-
liarden DM kassiert, ohne damit zu konsolidieren. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Mit Ihrer Schuldenpolitik und Ihren Steuererhöhun-
gen ist ein Anstieg der Inflationsrate auf über 4 % 
verbunden. Zu Recht hat der ehemalige Bundesbank-
präsident Pöhl bei seiner Abschiedsrede in der Frank- 
2994 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Ingrid Matthäus-Maier 
furter Paulskirche diese Inflationsrate ausdrücklich 
als hausgemacht bezeichnet; denn weltweit gehen die 
Inflationsraten zurück. 
Die von der Politik genährte Inflationserwartung 
beschädigt aber die Grundlagen unserer Volkswirt-
schaft, und dies untergräbt das Vertrauen in die Sta-
bilität der D-Mark im In- und Ausland. Ich hoffe nicht, 
daß der Finanzminister darauf spekuliert, daß mit stei-
gender Inflation die drückende Schuldenlast des Staa-
tes leichter wird. Ich kann nur davor warnen, diesen 
unsozialen und wirtschaftspolitisch verhängnisvollen 
Weg in die Inflation weiterzugehen. 
Die Folge Ihrer Schuldenpolitik ist auch ein viel zu 
hohes Zinsniveau. Weltweit gehen die Zinsen zurück; 
bei uns aber steigen sie. Die Bundesbank hat die Zin-
sen doch nicht aus Jux und Dollerei erhöht. Die Zins-
beschlüsse der Bundesbank waren vor allem auch ein 
Warnsignal an diese Bundesregierung. 
Die hohen Zinsen schaden unserer Wirtschaft, für 
die das Investieren nun teurer geworden ist. Sie scha-
den auch dem Aufbau in den neuen Ländern. Schon 
ein Anstieg der Zinsen um nur einen Prozentpunkt 
kostet die Wirtschaft rund 14 Milliarden DM. Dies be-
lastet sie weit mehr als die ganze Vermögensteuer 
und die ganze Gewerbekapitalsteuer, über die Sie 
dauernd lamentieren. Ich sage Ihnen: Von einer soli-
den Finanzpolitik, die zu niedrigen Zinsen führt, hat 
die Wirtschaft mehr als von unbezahlbaren Steuerver-
günstigungen. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE — Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: 
Ihre Rede löst Kapitalflucht aus!) 
Die hohen Zinsen schaden auch dem Wohnungs-
bau. Sie bringen viele Eigenheimbesitzer in eine aus-
weglose Notlage, weil diese die mehrere hundert 
Mark zusätzliche Zinsbelastung im Monat für ihr 
Häuschen nicht mehr bezahlen können. 
Statt nun aber Ihre Politik zu ändern und endlich zu 
sparen, fahren Sie fort, die Lage der Staatsfinanzen 
schöner zu malen, als sie ist. Sie sagen z. B., die Neu-
verschuldung des Bundes würde bis 1995 auf 25 Mil-
liarden DM zurückgehen. Schon diese 25 Milliarden 
DM stehen angesichts der Milliardenrisiken nur auf 
dem Papier. Außerdem verschweigen Sie die vielen 
Milliarden DM an Schulden, die Sie in den kunstvoll 
konstruierten Schattenhaushalten, Sondervermögen 
und Schuldentöpfen auslagern. Ich nenne nur den 
Fonds Deutsche Einheit, den Kreditabwicklungsfonds 
und die Treuhand. Sie verschweigen zugleich, daß die 
Verschuldung der Länder und Gemeinden vor allen 
Dingen im Osten dramatisch hochgeht. Hören Sie 
doch endlich auf mit dieser Schönfärberei! Die Wahr-
heit wird Sie auch an dieser Stelle einholen. 
(Beifall bei der SPD) 
Mit Ihrer heutigen Rede, Herr Bundesfinanzmini-
ster, haben Sie leider wieder die Chance vertan, einen 
ehrlichen und ungeschminkten Kassensturz vorzu-
nehmen. Wie recht hatte doch die Zeitschrift „Die 
Zeit" , als sie in der letzten Woche unter der Über-
schrift „Verdrängte Wahrheiten" für die heutige De-
batte vorhersagte: 
Doch zu dieser Stunde der Wahrheit wird es in der 
Parlamentsdebatte über den Bundeshaushalt 
1992 nicht kommen. Statt dessen wird der Bürger 
aus dem Munde des Bonner Kassenchefs ein wei-
teres Mal hören, daß die Regierung alles im Griff 
habe und die Finanzpolitik auf Kurs sei. 
(Jochen Borchert [CDU/CSU]: Das ist auch 
zutreffend!) 
Der Finanzminister bleibt 
— so „Die Zeit" — 
ein Gefangener seiner Steuerlüge vom vergange-
nen Jahr. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
„Die Zeit" fährt fort: 
Danach kostet die Einheit den Bürger (West) 
nichts, und der Bürger (Ost) kann mit einem 
schnellen Aufschwung rechnen. Indes: Es ist der 
schlimmste Fehler Waigels, in den 28 Monaten 
seiner Amtszeit, die Bevölkerung nicht auf die 
Belastungen der Einheit vorbereitet zu haben und 
auch jetzt noch die Haushaltsprobleme zu ver-
drängen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Der andere schlimme Fehler ist, daß die Bundesre-
gierung einfach nicht ernst macht beim Sparen. Das 
hat doch zuletzt das Theater in der Sommerpause um 
den angeblichen Subventionsabbau gezeigt. Das Ziel 
eines Subventionsabbaus um 10 Milliarden DM 
wurde weit verfehlt. Ich zitiere nur einige Zeitungs-
kommentare. Dort heißt es: „Mogelpackung", 
„Augenwischerei", „Luftbuchungen" , „Flickwerk" , 
„Ratlose Milliardenjongleure", „Papiertigerparade", 
„ohne große finanzpolitische Professionalität", „Mas-
sive Buchungstricks" , 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [FDP]: Un
-
erhörte Beschimpfungen!) 
„Mölles großer Bluff", „Subventionslüge". — Meine 
Damen und Herren, ich würde gar nicht wagen, sol-
che Worte zu gebrauchen, denn es sind ja Beleidigun-
gen, aber große Zeitungen haben das über Sie ge-
schrieben. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und des 
Abg. Dr. Wolfgang Ullmann [Bündnis 90/ 
GRÜNE]) 
Ich füge nach diesen Zeitungskommentaren hinzu: 
Ihre Art von Subventionsabbau ist ökonomisch unver-
nünftig und sozial eine Zumutung. Ich nenne nur ein 
ganz konkretes Beispiel: Sie wollen 560 Millionen DM 
bei den Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen für Lang-
zeitarbeitslose kürzen. Die gleichen 560 Millionen 
DM geben Sie aber für das sogenannte Dienstmäd-
chenprivileg für Spitzenverdiener aus, das Sie sogar 
noch weiter aufstocken wollen. Warum schaffen Sie 
nicht das Dienstmädchenprivileg ab und helfen statt 
dessen den Langzeitarbeitslosen? Dann haben Sie das 
Geld. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2995 
Ingrid Matthäus-Maier 
Ich hoffe im übrigen auch, daß Wirtschaftsminister 
Möllemann seine Absicht aufgibt, bei der Kohlehilfe 
entgegen den bestehenden Verträgen zu kürzen. Es 
kann doch keine Rede davon sein, daß sich der Berg-
bau notwendigem Strukturwandel verschließt. Da 
werden doch bereits Jahr für Jahr Arbeitsplätze abge-
baut. Aber der notwendige Strukturwandel darf doch 
nicht dazu führen, daß ganze Regionen ins Abseits 
geraten und bestehende Verträge ausgehebelt wer-
den, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Werner 
Schulz [Berlin] [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Daß die Bundesregierung in dieser Situation der 
öffentlichen Haushalte mit der Senkung der Vermö-
gensteuer und der Abschaffung der Gewerbekapital-
steuer sogar noch neue Steuervergünstigungen ein-
führt, 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD] und Dr. Herta 
Däubler-Gmelin [SPD]: Unglaublich!) 
schlägt dem Faß den Boden aus. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese neuen Steuergeschenke sind wirtschaftspoli-
tisch unvernünftig. Mit Arbeitsplätzen hat das nichts 
zu tun, denn hier wird nicht das Investieren gefördert, 
sondern der Besitz von Vermögen und Kapital. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Großvermö
-
gen!) 
Auch der Mittelstand hat nichts davon. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Sie haben 
von den Grundlagen keine Ahnung!) 
Wegen der hohen Freibeträge sind nämlich die mei-
sten kleinen und mittleren Unternehmen von der Ge-
werbekapitalsteuer befreit. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: So ist es! Die 
Handwerker haben gar nichts davon!) 
Daß sie hier erneut eine Politik zugunsten der Groß-
unternehmen betreiben, hat mittlerweile auch die 
Mittelstandsvereinigung der CDU bemerkt, die mit 
uns zusammen gegen die Abschaffung der Gewerbe-
kapitalsteuer ist. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wie auch immer man es dreht und wendet: Sie grei-
fen der großen Masse der Bürger in die Tasche durch 
höhere Arbeitslosenversicherungsbeiträge, durch die 
Ergänzungsabgabe, durch die Anhebung der Mine-
ralölsteuer, die Anhebung der Tabaksteuer, die Anhe-
bung der Versicherungsteuer, durch die Einführung 
der Telefonsteuer. Da ist doch Ihre Absicht, gleichzei-
tig die Vermögensteuer zu senken und die Gewerbe-
kapitalsteuer abzuschaffen, eine glatte Zumutung. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Meine Damen und Herren, in den Programmen aller 
Parteien des Bundestages steht, daß zu den großen 
ungelösten Problemen unserer Wirtschaftsordnung 
die ungleiche Einkommens-und Vermögensvertei-
lung gehört. Ja, wie kann man denn dann auf die Idee 
kommen, diesen Fehler, dieses Problem noch dadurch 
zu verstärken, daß man die Vermögensteuer senkt? 
Nein, meine Damen und Herren, die Unbelehrbar-
keit, mit der diese Bundesregierung die Senkung von 
Vermögen- und Gewerbekapitalsteuer betreibt, er-
schreckt mich. Wir hatten doch nach dem letzten Ver-
mittlungsverfahren alle erwartet, daß diese Ihre 
Schnapsidee mittlerweile vom Tisch ist. Wir haben in 
unserem Lande doch wahrlich andere, dringlichere 
Probleme zu lösen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Ich frage Sie: Warum widmen Sie angesichts von 
2,5 Millionen fehlenden Wohnungen nicht die gleiche 
Energie, mit der Sie dauernd die Vermögensteuersen-
kung wollen, der Bekämpfung der Wohnungsnot? 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Oder warum setzten Sie sich nicht endlich mit der 
gleichen Energie für die Einführung einer Pflegever-
sicherung für ältere Menschen ein? Da liegen doch die 
Probleme. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE — Zurufe von der CDU/CSU: Das 
tun wir doch!) 
Herr Bundeskanzler, Sie sind zugleich Parteivorsit-
zender der CDU. Aber ich sage Ihnen: Eine Partei, die 
sich mit dieser Intensität um Steuersenkungen in 
Höhe von 6,4 Milliarden DM für Spitzenverdiener und 
Großunternehmen bemüht, gleichzeitig aber die Pro-
bleme der wachsenden Wohnungsnot und der Pflege-
bedürftigkeit von Millionen Menschen vernachläs-
sigt, hat nicht mehr das Recht, sich eine Volkspartei zu 
nennen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und dem 
Bündnis 90/GRÜNE) 
Besonders schlimm ist, daß Sie für die Senkung der 
Vermögensteuer und die Abschaffung der Gewerbe-
kapitalsteuer die Mehrwertsteuer erhöhen wollen. Da 
Ihnen das so unangenehm ist — das hat ja auch Herr 
Geißler festgestellt, und Herr Dregger hat klarge-
macht, daß es auch bei Ihnen rumort — , sagen Sie, das 
würden Sie durch den Subventionsabbau finanzieren. 
Aber, meine Damen und Herren, wie soll man denn 
mit Luftbuchungen 6,4 Milliarden DM Steuersenkun-
gen finanzieren? Das nimmt Ihnen doch kein Mensch 
ab. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Nein, Sie brauchen dazu die Anhebung der Mehr-
wertsteuer, und eine solche Anhebung der Mehrwert-
steuer ist wirtschaftspolitisch verfehlt. 
(Hans Peter Schmitz [Baesweiler] [CDU/ 
CSU]: Das ist eine glatte Legende!) 
Noch vor wenigen Tagen hat Bundesbankpräsident 
Schlesinger die wirtschaftspolitischen Bedenken ge-
gen eine Erhöhung der Mehrwertsteuer zusammen-
gefaßt. Insbesondere — so führt er aus — führe ein 
solcher Schritt zu einem weiteren Anstieg des Preisni-
veaus, und davon seien auch Bund, Länder und Ge-
meinden als Nachfrager bei ihren Ausgaben betrof-
fen. Deswegen bringe im Endergebnis fiskalisch die 
Mehrwertsteuererhöhung übrigens lange nicht das, 
was man sich von ihr verspreche. Darüber hinaus 
2996 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Ingrid Matthäus-Maier 
werde sich eine Mehrwertsteueranhebung in höheren 
Lohnforderungen niederschlagen, und damit seien er-
neut Gefahren für die Preisstabilität verbunden. — So 
die ernste Besorgnis des Bundesbankpräsidenten Pro-
fessor Schlesinger. 
Auch die Präsidenten der Verbände von Handel 
und Handwerk lehnen die Mehrwertsteuererhöhung 
als mittelstandsfeindlich ab. Sie haben doch recht: Die 
Schwarzarbeit wird noch weiter zunehmen. 
Schließlich trifft die Mehrwertsteuererhöhung — da 
können Sie herumreden, solange Sie wollen, und wen 
auch immer zitieren — in erster Linie die kleinen 
Leute, die Arbeitnehmer mit kleinem Einkommen, die 
Familien mit Kindern, die Rentner und die Arbeitslo-
sen, sehr viel mehr als die Bezieher hoher und höch-
ster Einkommen. Dabei sieht doch jeder: Die Grenze 
der Belastbarkeit der Mehrheit unserer Bürger mit 
Steuern und Abgaben ist erreicht, bei vielen schon 
überschritten. 
Sie reden immer von Verzicht bei den Lohnerhö-
hungen. Das haben Sie auch heute morgen wieder 
gemacht, Herr Bundesfinanzminister. Ich sage Ihnen: 
Verzichten Sie auf die Senkung von Vermögen- und 
Gewerbekapitalsteuer, dann können Sie, wenn Sie 
zusätzlich sparen, auf die Mehrwertsteueranhebung 
verzichten, und dann müssen nicht die Gewerkschaf-
ten das bei den Lohnerhöhungen wieder hereinho-
len. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wie belastet die kleinen Leute mit Steuern sind, 
sieht man an Ihrer Ergänzungsabgabe. Denn diese 
Ergänzungsabgabe hat keine Einkommensgrenze. 
Das war ein großer Fehler. Schon vor der Einführung 
Ihrer Ergänzungsabgabe wurde in unserem Lande 
das Existenzminimum verfassungswidrigerweise be-
steuert. Schon aus diesem Grund hätte die Ergän-
zungsabgabe mit einer Einkommensgrenze verbun-
den sein müssen, damit kleine und mittlere Einkom-
men freigestellt werden. 
Sie schließen daraus, wir hätten etwas gegen Bes-
serverdienende. Das ist Unsinn. Es sind vor allem zwei 
Gründe, die dafür sprechen, daß die Bürger mit den 
höheren Einkommen stärker zur Finanzierung der 
neuen Länder beitragen. 
Der eine Gedanke ist der des Lastenausgleichs. 
Nach dem Kriege war es selbstverständlich, daß die 
große und teure Aufbauleistung in erster Linie von 
den Bürgerinnen und Bürgern mit den starken Schul-
tern finanziell getragen wurde. Warum soll dieser Ge-
danke nicht auch für die große Aufbauleistung der 
deutschen Einheit wieder zum Tragen kommen? 
Außerdem muß daran erinnert werden, daß — das 
ist der zweite Grund — bei der sogenannten Steuerre-
form 1990 allein 10 Milliarden DM Steuersenkung an 
Einkommen über 100 000 DM gegangen sind. Nach-
dem dieses Geld fehlt — denn Sie haben die Steuern 
auf Pump gesenkt — , ist es nur ein Gebot der Gerech-
tigkeit, dieses fehlende Geld bei den hohen und höch-
sten Einkommen herauszuholen und nicht bei den 
kleinen Leuten. Bei diesen ist durch Ihr massives 
Steuer- und Abgabenerhöhungspaket die Belastung 
ohnehin zu hoch und hat die gesamte Steuerentla
-
stung der letzten Jahre zunichte gemacht. Das renom-
mierte Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung hat 
Ihnen das unter der Überschrift „Umverteilung der 
Einkommen von unten nach oben" im einzelnen 
nachgewiesen. 
Meine Damen und Herren, die Finanzpolitik dieser 
Bundesregierung ist nicht auf Kurs, allenfalls auf 
Schlingerkurs. Dem Finanzminister laufen die Staats-
finanzen aus dem Ruder, und der Kapitän — sprich: 
der Bundeskanzler — kümmert sich gleich gar nicht 
um die Staatsfinanzen. Der kleinere Koalitionspartner 
FDP steuert zwar kräftig mit ins Abseits, hat aber 
schon die Rettungsboote fest im Auge. 
(Heiterkeit bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie Beifall bei Abgeordneten der 
SPD — Zuruf des Abg. Dr. Kurt Faltlhauser 
[CDU/CSU]) 
— Herr Faltlhauser, es ist so ermüdend, wenn Sie 
immer dazwischenrufen. Stellen Sie doch einfach ein-
mal eine Zwischenfrage. 
Meine Damen und Herren, wenn das Ruder nicht 
endlich herumgerissen wird, ist es nur noch eine 
Frage der Zeit, wann das Schiff der Staatsfinanzen auf 
ein Riff laufen wird. Was wir brauchen, ist ein Kurs-
wechsel in der Finanzpolitik. 
Unsere Alternativen liegen Punkt für Punkt auf dem 
Tisch: 
Erstens. Statt der Schönfärberei muß ein ehrlicher 
Kassensturz erfolgen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Zweitens. Die Bundesregierung muß auf ihr unsin-
niges Vorhaben verzichten, für Großunternehmen 
und Spitzenverdiener die Vermögensteuer zu senken 
und die Gewerbekapitalsteuer abzuschaffen. Dann 
stehen 6,4 Milliarden DM zur Verfügung. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Drittens. Es muß endlich ernsthaft gespart werden, 
statt immer wieder die Steuern zu erhöhen. Wir kön-
nen uns einen Verteidigungshaushalt wie zu Zeiten 
des kalten Krieges nicht mehr leisten. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste) 
Viertens. Die notwendige Sparsamkeit muß auch 
bei geringeren Beträgen wieder zum Zuge kommen. 
Die kleinste Recheneinheit darf doch nicht länger die 
Milliarde sein. Weder brauchen wir 81 Minister und 
Staatssekretäre 
(Zuruf von der SPD: 81?) 
— 81! —, noch brauchen wir 450 Millionen DM für 
Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung. Der Bun-
desnachrichtendienst braucht auch keine 10 Millio-
nen DM mehr. 
(Friedrich Bohl [CDU/CSU]: Wenn das Herr 
Porzner hört!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2997 
Ingrid Matthäus-Maier 
Außerdem brauchen wir nicht zusätzliche Millionen 
für die Vertriebenenverbände. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Brauchen wir 
für die Betreuung von Herrn Schalck! — Wi
-
derspruch bei der CDU/CSU) 
—Also, daß Sie die Geschichte — das kann ich ja ver-
stehen — mit dem BND angesichts des Durcheinander 
— ich nenne nur die Namen Schalck-Golodkowski, 
Strauß, März usw. — sehr ängstigt und aufregt, kann 
ich wohl verstehen, meine Damen und Herren. Aber 
deswegen brauchen die nicht mehr Geld. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Dr. Wolf
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Wir brauchen auch nicht zusätzliche Millionen für 
die Vertriebenenverbände. Auch bei den Weltraum-
projekten kann abgespeckt werden. Und daß jetzt 
Soldaten mit 48 Jahren in den Ruhestand versetzt 
werden sollen, obwohl ihre Fähigkeiten an anderer 
Stelle im öffentlichen Dienst dringlich benötigt wer-
den, versteht doch kein Mensch. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der FDP und des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Meine Damen und Herren — jetzt werden vielleicht 
nicht viele klatschen —, für mich ganz persönlich füge 
ich hinzu: Mein Vorschlag, die Zahl der Bundestags-
abgeordneten auf 500 zu begrenzen, den ich seit lan-
gem mache, hat für mich nicht nur etwas mit der 
Arbeitsfähigkeit des Parlaments und der Stärkung der 
Position des einzelnen Parlamentariers, sondern auch 
etwas mit Sparen zu tun. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der FDP, der PDS/Linke Liste und des Bünd
nisses 90/GRÜNE — Friedrich Bohl [CDU/ 
CSU]: Sie können ja Ihr Mandat niederlegen, 
dann hätten wir ein Mandat  weniger!)  
Fünftens. Es müssen endlich Subventionen auf al-
len Ebenen abgebaut werden — unsere Vorschläge 
liegen seit langem auf dem Tisch — , vom Dienstmäd-
chenprivileg über die Bewirtungsspesen bis zum 
Flugbenzinskandal. Aber, meine Damen und Herren, 
Subventionen müssen auch in der Europäischen Ge-
meinschaft abgebaut werden, bei der wir ja schließ-
lich die Hauptzahler sind. 
(Hans Peter Schmitz [Baesweiler] [CDU/ 
CSU]: Sie läßt aber auch keinen aus!) 
Dem Bürger ist nun wirklich nicht verständlich zu 
machen, warum mit unseren Steuergeldern aus der 
Europäischen Gemeinschaft 100 000 t Rindfleisch für 
1 DM pro Kilo nach Brasilien exportiert werden, 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [FDP]: Aus
gerechnet!) 
obwohl die Europäische Gemeinschaft das Kilo 6 DM 
kostet und wir damit außerdem noch die Export-
märkte für die Dritte Welt kaputtmachen. Das ist das 
Schlimme, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des Bündnisses 90/GRÜNE) 
Allein durch diese sehr konkreten Einsparvor-
schläge und den Verzicht auf die Steuersenkung bei 
der Vermögen- und der Gewerbekapitalsteuer haben 
wir Sozialdemokraten ohne jede Steuererhöhung ein 
gleich großes Finanzvolumen zur Verfügung wie die 
Bundesregierung mit ihrer Mehrwertsteuererhö-
hung. 
(Zuruf des Abg. Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/ 
CSU] — Gunnar Uldall [CDU/CSU]: Das ist 
die beste Lachnummer, Frau Matthäus
Maier, wenn Sie dieses Papier meinen!) 
— Herr Faltlhauser, das finde ich jetzt langsam unhöf-
lich: entweder fragen oder ein bißchen leiser sein. Im 
übrigen, Herr Uldall, ist es mit den Zwischenrufen so: 
Erst informieren, dann nachdenken und dann erst 
Zwischenrufe machen. 
(Gunnar Uldall [CDU/CSU]: Da steht ja 
nichts drin, worüber man sich informieren 
könnte!) 
Sechstens. Statt der Mehrwertsteuererhöhung der 
Bundesregierung will die SPD die Freistellung der 
kleineren und mittleren Einkommen von der Ergän-
zungsabgabe, ihre Umstellung in einen Zuschlag zur 
Lohn- und Einkommensteuer, so daß auch die Ge-
meinden und Länder davon etwas abbekommen, und 
ihre Befristung auf vier bis fünf Jahre — übrigens 
etwas, was wir vor der Bundestagswahl im Unter-
schied zu Ihnen alles bereits angekündigt hatten. 
Siebtens. Es muß Schluß damit sein, daß man bei 
angeblich hehren politischen Vorhaben nicht über das 
Geld reden darf. Das war so beim Golfkrieg, wo Sie 
mit der Begründung internationaler Solidarität vorei-
lig und zuviel überwiesen haben. Das muß auch für 
alle anderen Entscheidungen gelten. Mit ihrem eige-
nen Geld können Politiker ja umgehen, wie sie wol-
len, aber nicht mit dem Geld der Steuerzahler. 
(Beifall bei der SPD) 
Achtens. Bevor man immer nach neuen Steuererhö-
hungen ruft, muß der Staat dafür sorgen, daß die Steu-
ern, die ihm zustehen, auch tatsächlich hereinkom-
men. Eine Politik, die sehenden Auges hinnimmt, daß 
die Hinterziehung großer Steuerbeträge stattfindet, 
hat kein Recht, die ehrlichen Steuerzahler mit immer 
neuen Steuererhöhungen zur Kasse zu bitten. 
(Beifall bei der SPD) 
Unser Vorschlag zur Zinsbesteuerung liegt seit 
zwei Jahren auf dem Tisch, nämlich die Befreiung der 
Millionen Normalsparer von der Zinsbesteuerung 
durch eine kräftige Anhebung der Sparerfreibeträge 
auf 3 000 DM für Alleinstehende und 6 000 DM für 
Verheiratete und ein Stichprobenverfahren, das das 
Bankgeheimnis wahrt. 
Neuntens. Eine gerechte Steuerpolitik muß wieder 
Aufgabe der Bundesregierung sein. Es muß Schluß 
damit sein, Herr Finanzminister, daß die Bundesregie-
rung zur Beseitigung bestehender Ungerechtigkeiten 
immer erst vom Bundesverfassungsgericht gezwun-
gen wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Das war so beim Kindergeld, das war so bei der Zins-
besteuerung, das war so beim Finanzausgleich und in 
Kürze auch beim Grundfreibetrag. 
Zehntens. Leere Kassen dürfen keine Ausrede sein, 
um notwendige Reformen zu verhindern. Ref ormpoli- 
2998 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Ingrid Matthäus-Maier 
tik muß nicht unbedingt zusätzliches Geld kosten, 
wenn in den öffentlichen Haushalten intelligent um-
geschichtet wird. Statt der Anhebung der ungerech-
ten Kinderfreibeträge durch diese Bundesregierung, 
durch die ein Spitzenverdiener fast dreimal so viel 
erhält wie ein Niedrigverdiener, fordern wir Sozialde-
mokraten ein einheitliches Kindergeld von 230 DM 
vom ersten Kind an. Diese Reform ist aufkommens-
neutral finanzierbar durch eine Ersetzung dieses sehr 
bürokratischen und ungerechten Systems von Kinder-
freibeträgen, Kindergeld, Einkommensgrenzen und 
Kinderzuschlag und durch eine maßvolle Reform des 
Ehegattensplitting. 
Meine Damen und Herren, dazu nur ein Satz: Daß 
nach dem geltenden Recht ein Ehepaar, auch wenn es 
keine Kinder hat, einen Splittingvorteil im Jahr von bis 
zu 22 842 DM erhält, und das jedes Jahr immer wie-
der, während eine Familie mit niedrigem Einkommen 
für ein Kind in 18 Jahren insgesamt nur eine Förde-
rung von 21 168 DM erhält, also in 18 Jahren weniger 
als die Spitzenverdienerfamilie ohne Kinder in einem 
Jahr, das versteht doch kein Mensch. Ich fordere Sie 
hier auf, Herr Geißler und die Arbeitnehmervertreter: 
Warum machen Sie nicht endlich bei uns mit, dies zu 
ändern? 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 
90/GRÜNE) 
Wir fordern elftens als konkrete Alternative zu Ihrer 
Anhebung der Arbeitslosenversicherungsbeiträge, 
von der Beamte, Minister, Abgeordnete und Selbstän-
dige nicht betroffen sind, die Einführung einer Ar-
beitsmarktabgabe, bei der die genannten Personen-
gruppen mitbezahlen. 
Zwölftens. Die Finanzpolitik muß endlich zu einer 
bedarfsgerechten Finanzausstattung der Länder und 
Gemeinden führen, die doch für die deutsche Einheit 
auch erhebliche finanzielle Beiträge erbringen. Es 
muß Schluß damit sein, daß sich die Bundesregierung 
selber zusätzliche Einnahmen verschafft und gleich-
zeitig den Ländern und Gemeinden sogar noch Steu-
ereinnahmen wegnimmt. Die Bundesregierung muß 
auch ihre Zusage an die Länder für ein Sonderpro-
gramm zur Abfederung der Streitkräftereduzierung 
einhalten. Daß Finanzminister Waigel die Struktur-
hilfe fast übergangslos streichen will, verstößt, Herr 
Waigel, gegen alle Absprachen. Sie wissen, daß die 
Strukturhilfe 1988 eingeführt wurde, 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Erpreßt 
wurde!) 
um die Länder bei den enormen Kosten Ihrer Steuer-
senkungspolitik zu entlasten. Wenn Sie das jetzt strei-
chen, dann sage ich Ihnen: Dann kommt der Vor-
schlag wieder auf den Tisch des Hauses, daß sich der 
Bund endlich zur Hälfte an den Sozialhilfeausgaben 
der Gemeinden beteiligt. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Ich fasse zusammen: Unser Land braucht einen 
Kurswechsel in der Finanzpolitik. Dazu gehört ein 
ehrlicher Kassensturz. Dazu gehört der Verzicht auf 
die Senkung der Vermögensteuer und die Abschaf-
fung der Gewerbekapitalsteuer. Dazu gehört insbe-
sondere kräftiges Sparen, damit die D-Mark nicht zu 
Schaden kommt. Dieser Kurswechsel ist längst über-
fällig. Er darf keinen Tag länger verschoben wer-
den. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD — Beifall 
beim Bündnis 90/GRÜNE) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort hat jetzt 
der Abgeordnete Kollege Borchert. 
Jochen Borchert (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Der Entwurf des Bundes-
haushalts 1992 und der Finanzplan bis 1995 nehmen 
die erfolgreich praktizierte Konsolidierungspolitik der 
80er Jahre wieder auf und schaffen damit gesamtwirt-
schaftliche Rahmenbedingungen, die im Westen 
Deutschlands die Wachstumsaussichten stabiliseren 
und im Osten Deutschlands den Aufschwung einlei-
ten und ermöglichen. 
Die Haushaltspolitik ist durch folgende Punkte ge-
kennzeichnet: 
Erstens. In den Jahren 1990 und 1991 wurden die 
notwendigen Vorleistungen erbracht, um den Um-
bruch im Osten unseres Vaterlandes von der soziali-
stischen Planwirtschaft auf die Soziale Marktwirt-
schaft zu realisieren. Die Grenze des durch die öffent-
liche Hand, insbesondere durch den Bund, Machba-
ren ist aber erreicht. Jede weitere Ausdehnung des 
Ausgabevolumens gefährdet das Wirtschaftswachs-
tum. 
Zweitens. Die vorübergehende Erhöhung der Ab-
gabenbelastung ist nur dann wachstumsunschädlich, 
wenn im mittelfristigen Zeitraum eine Reduzierung 
vorgenommen wird. Deshalb hält die CDU/CSU-
Fraktion an den gefaßten Beschlüssen fest, den Soli-
daritätszuschlag zum 30. Juni 1992 auslaufen zu las-
sen und die Beiträge zur Arbeitslosenversicherung 
zum 1. Januar 1992 zu senken. 
Drittens. Die Vorstellung, alle Altlasten der ehema-
ligen DDR werden sozialisiert, d. h. vor der Tür des 
Staates abgeladen, die Vorteile jedoch privatisiert, 
muß die öffentliche Hand auf Dauer überfordern. Alle 
am Wirtschaftsprozeß Beteiligten müssen bei ihren 
Entscheidungen die eingetretenen veränderten Rah-
menbedingungen in Deutschland berücksichtigen, 
auch die Tarifpartner. Die Tarifpolitik ist von entschei-
dender Bedeutung für die wirtschaftliche Entwick-
lung, für die Wachstumschancen in den neuen, aber 
auch in den alten Bundesländern. 
Meine Damen und Herren, die Haushaltspolitik der 
vergangenen zwei Jahre stand ganz im Zeichen der 
Wiedervereinigung. Vieles mußte rasch umgesetzt 
werden. Das Tempo der Politik wurde durch die Dyna-
mik des Wiedervereinigungsprozesses in Deutsch-
land bestimmt und nicht umgekehrt. 
Heute haben alle erkannt, daß dieses Tempo richtig 
war und daß Bundeskanzler Helmut Kohl die Chance 
zur Wiedervereinigung entschlossen wahrgenommen 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	2999 
Jochen Borchert 
Ich frage: Wie sähe es heute aus, wenn der Bundes-
kanzler die Chancen nicht so entschlossen wahrge-
nommen hätte? 
Während die monetäre Integration Ostdeutsch-
lands rasch vorangeschritten ist und vergleichsweise 
reibungslos ablief, sind die realwirtschaftlichen An-
passungsprozesse mit ihren schmerzhaften Folgen bei 
weitem noch nicht abgeschlossen. Die Beseitigung 
der Altlasten einer 40jährigen sozialistischen Mißwirt-
schaft und die abrupte Umstellung der ostdeutschen 
Wirtschaft von einem weitgehend geschlossenen Zen-
tralverwaltungssystem auf eine Soziale Marktwirt-
schaft, die der internationalen Konkurrenz voll ausge-
setzt ist, erfordern Zeit. 
Ziele der Haushalts- und Steuerpolitik dieser bei-
den Jahre waren es deshalb, die unvermeidlichen An-
passungsprobleme, beispielsweise auf dem Arbeits-
markt, durch Transferzahlungen sozial abzufedern. 
Außerdem wurden umfangreiche staatliche Hilfen be-
schlossen, um einen Wirtschaftsaufschwung in den 
neuen Bundesländern in Gang zu bringen. 
Für die öffentlichen Haushalte bedeutet das eine 
außergewöhnliche Belastung. Das Resultat war eine 
sprunghafte Zunahme der Staatsausgaben, ohne daß 
durch den erfolgten Gebiets- und Bevölkerungszu-
wachs das Bruttosozialprodukt entsprechend zuge-
nommen hat. Nimmt man Bund, Länder und Gemein-
den zusammen, so wird die sogenannte Staatsquote 
— der Anteil der Ausgaben der Gebietskörperschaf-
ten am Bruttosozialprodukt — 1991 über 50 % liegen, 
eine Quote, die bereits 1982 — allerdings bei ganz 
anderen wirtschaftlichen und politischen Vorausset-
zungen — erreicht worden ist. 
1989 lag dieser Anteil dank unserer Konsolidie-
rungspolitik wieder bei 45 %. Wir sind aber noch weit 
von dem Wert von 1969 entfernt gewesen, als er bei 
39 % lag. Eine Erhöhung des Staatsanteils von 39 
auf über 50 % war das Ergebnis der Politik der SPD in 
den 70er Jahren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr wahr!) 
Wer aus der jetzigen Konstellation — der Anteil der 
Ausgaben des Staates am Bruttosozialprodukt wird 
1991 voraussichtlich so hoch sein, wie er 1982 war  — 
den Schluß zieht, die wirtschaftliche Situation heute 
sei mit der von 1982 vergleichbar, nimmt aber die 
objektiv feststellbaren Fakten nicht zur Kenntnis. Die 
Opposition tut dies, obgleich sie weiß, daß gravie-
rende Unterschiede bestehen. Die desolate wirtschaft-
liche Situation zu Beginn der 80er Jahre war die logi-
sche Folge einer verfehlten Haushalts- und Steuer-
politik sozialdemokratischer Bundeskanzler und ihrer 
Finanzminister. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Rede von Frau Matthäus-Maier heute zeigt, daß 
die SPD aus den Fehlern von damals bis heute nichts 
gelernt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch bei 
der SPD) 
In den 70er Jahren lautete in der Wirtschaftspolitik 
die Devise: die Belastbarkeit der Wirtschaft testen. 
Die sozialdemokratischen Bundeskanzler sind an die-
ser Politik gescheitert. Letztlich konnten die sozialisti
-
schen Versprechen nicht mehr bezahlt werden. Auch 
die SPD mußte lernen: Man kann jeden Kuchen nur 
einmal essen. 
Heute wie damals verpackt die SPD diese Politik in 
die auf den ersten Blick populäre These: Die Starken 
sollen mehr schultern als die Schwachen. Dabei läßt 
die SPD aber offen, wen sie selbst zu welcher Gruppe 
rechnet. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das haben 
wir alles gesagt!) 
In der Opposition fordert die SPD, die Schwachen zu 
entlasten. Aber was macht sie in den Bundesländern, 
wo sie in der Regierung ist? In Nordrhein-Westfalen 
will die SPD auf Kosten der Schwächsten, auf Kosten 
der Behinderten und Gebrechlichen sparen. Nord-
rhein-Westfalen will das Betreuungsgesetz, das am 
1. Januar 1992 in Kraft treten sollte, fünf Jahre auf Eis 
legen. 
(Dr. Klaus-Dieter Uelhoff [CDU/CSU]: Hört! 
Hört!) 
Der SPD-Finanzminister bereitet eine entsprechende 
Initiative im Bundesrat vor. 
(Zuruf der Abg. Ing rid Matthäus-Maier 
[SPD]) 
Das neue Gesetz regelt die sogenannte Entmündi-
gung und betrifft Menschen, die unter Vormundschaft 
und Pflege stehen. Das kostet Geld. Aber dieses Geld 
will die SPD auf Kosten der Schwächsten sparen. Und 
diese — wie eine Zeitung schreibt — ,,Unsozialdemo-
kraten" wollen uns vorwerfen, wir würden die schwa-
chen Schultern belasten! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Detlev von Lar
cher [SPD]: Das machen Sie ja auch!) 
Die 70er Jahre haben gezeigt, daß dauerhafte Soli-
darität nur möglich ist, wenn die Haushalts- und Steu-
erpolitik solche gesamtwirtschaftlichen Rahmenbe-
dingungen schafft, die wirtschaftliches Wachstum er-
möglichen; denn erst Wachstum schafft und sichert 
Wohlstand. 
Die Politik der SPD in den 70er Jahren brachte das 
genaue Gegenteil. Das reale Bruttosozialprodukt 
schrumpfte, die Beschäftigung sank, die Arbeitslosen-
zahlen stiegen, die Preise explodierten, und die Inve-
stitionen kamen praktisch zum Erliegen. 
Sozusagen als Spiegelbild zum schrumpfenden pri-
vaten Sektor unserer Volkswirtschaft explodierte aber 
damals der Staatssektor. Der Staatsanteil stieg auf 
über 50 %. Die öffentlichen Ausgaben wuchsen im 
Jahresdurchschnitt um fast 9 %. Das Defizit der öffent-
lichen Hand erreichte 1981 mit 76 Milliarden DM eine 
neue Rekordmarke. Der Anteil der Neuverschuldung 
am Bruttosozialprodukt kletterte auf über 5 %. Gleich-
zeitig hat es die SPD damals nicht versäumt, die Steu-
ern mehr als zwanzigmal zu erhöhen. 
(Manfred Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: 
Sehr wahr!) 
Das ist die kurzgefaßte Chronik der Mißerfolge der 
einzigen sozialdemokratisch geprägten Zeitepoche in 
3000 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Jochen Borchert 
der Geschichte der Bundesrepublik. Wir werden alles 
tun, daß es bei dieser einmaligen Epoche bleibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Detlev von Larcher [SPD]: Das werden Sie 
nicht schaffen!) 
Das es dabei bleibt, spricht sich auch in Ihren Rei-
hen herum. Denn nicht umsonst hat der Ministerprä-
sident von Brandenburg, Herr Stolpe, darauf hinge-
wiesen, daß dank der erfolgreichen Politik Helmut 
Kohl auch 1994 die Wahl gewinnen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zumindest an dieser Stelle hat Herr Stolpe recht. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Der hat Weit
-
blick!) 
Verteilungspolitik verliert in einer Sozialen Markt-
wirtschaft ihren Handlungsspielraum dann, wenn die 
Starken, durch deren Arbeit die Hilfe erst möglich 
wird, die Lust an der Arbeit verlieren. Verteilungs-
politik mit einem hohen Grad an Zustimmung ist des-
halb nur möglich, wenn nur ein Teil des wirtschaftli-
chen Zuwachses verteilt wird und gleichzeitig der an-
dere Teil denen verbleibt, die maßgeblich für den 
wirtschaftlichen Aufschwung verantwortlich sind. 
Das sind nicht die Millionäre, meine Damen und Her-
ren von der SPD. Das sind in unserer Sozialen Markt-
wirtschaft vor allem die Facharbeiter, die Handwerker 
und die Freiberufler. 
Die Akzeptanz für Verteilungspolitik wird darüber 
hinaus aber auch dadurch bestimmt, daß die Leistun-
gen, die den Schwachen zufließen, sowohl nach oben 
als auch nach unten als angemessen empfunden wer-
den. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Aber dafür tun 
Sie gerade nichts!) 
1982 mit der Regierungsübernahme durch Bundes-
kanzler Helmut Kohl kehrte in der Haushalts-, Finanz- 
nd Steuerpolitik eine Wende ein. Angesichts der 
Hinterlassenschaft der SPD war die Konsolidierung 
der Staatsfinanzen, d. h. die Rückführung der Staats- 
nd Abgabenquote und die Verringerung der Defi-
zite, die vordringlichste Aufgabe. Von 1982 bis 1989 
hat die CDU/CSU-geführte Bundesregierung dabei 
gute Arbeit geleistet. Das Wachstum der öffentlichen 
Ausgaben wurde drastisch beschränkt. Der Bund war 
mit etwa 2,5 % ein Vorbild. Das Finanzierungsdefizit 
der öffentlichen Haushalte wurde von 76 Milliarden 
DM auf 26 Milliarden DM 1989 zurückgeführt. Die 
Zinsquote blieb in etwa konstant. Die Staatsquote 
sank um über 5 Prozentpunkte. Gleichzeitig wurden 
die Steuern in drei Stufen um rund 50 Milliarden DM 
vermindert. 
Das Ergebnis waren gesamtwirtschaftliche Rah-
menbedingungen wie aus dem volkswirtschaftlichen 
Lehrbuch mit dem Erfolg, daß die Wirtschaft wieder 
wuchs. Die reale Zunahme des Bruttosozialprodukts 
betrug im Jahresdurchschnitt knapp 3 %; die Zahl der 
Beschäftigten stieg; die Zahl der Arbeitlosen sank. 
Gleichzeitig blieben die Preise stabil; die Bruttoanla-
geinvestitionen nahmen zu. Die Steuereinnahmen 
stiegen, im wesentlichen wachstumsbedingt, trotz der 
Steuerreform in Höhe von 50 Milliarden DM von 
379 Milliarden DM im Jahre 1982 auf 535 Milliarden 
DM im Jahre 1989. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Aber an diese 
Kausalität glauben Sie selber?) 
— Aber natürlich. 
Durch die solide Haushalts- und Steuerpolitik der 
Bundesregierung in den 80er Jahren war Deutschland 
auf die Wiedervereinigung bestens vorbereitet. Aber 
die deutsche Wiedervereinigung schaffte einen im-
mensen Finanzbedarf. Für eine kurze Übergangszeit 
ist die Finanzierung dieser zusätzlichen Ausgaben 
über eine höhere Nettokreditaufnahme vertretbar. 
Das galt für 1990, und das gilt, wenn auch in abge-
schwächter Form, auch für dieses Jahr. 
Defizite in dieser Größenordnung können auf län-
gere Sicht nicht aufrecht erhalten werden, ohne daß 
daraus Risiken für die innere Stabilität der D-Mark 
und letzten Endes Risiken für das wirtschaftliche 
Wachstum insgesamt entstehen. Dies ist auch die Ein-
schätzung der Deutschen Bundesbank. Die Erhöhung 
der Leitzinsen signalisiert: Die Bundesbank wird alles 
tun, damit die D-Mark ihren Wert behält. Die Politik 
muß ihrerseits alles tun, um die Bundesbank auf die-
sem Weg zu unterstützen. 
Die Bundesregierung stellt mit diesem Haushalt die 
Weichen in diese Richtung. Zeitlich bef ristet, für ein 
Jahr, wird ein Solidaritätsbeitrag auf die Einkom-
mensteuer erhoben. Dieser Beitrag dient maßgeblich 
dazu, die Nettokreditaufnahme des Bundes in diesem 
und im nächsten Jahr auf ein gesamtwirtschaftlich 
vertretbares Maß zu begrenzen. Dieser für ein Jahr 
erhobene Solidaritätsbeitrag hat nur begrenzte kon-
junkturdämpfende Impulse. Infolge der Gewißheit, 
daß der Solidarbeitrag am 30. Juni 1992 ausläuft, wer-
den die langfristig angelegten Investitionsentschei-
dungen der Unternehmer nicht wesentlich berührt. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: So ist es, 
jawohl!) 
Genau aus diesem Grund ist es unverantwortlich, 
wenn die Opposition den Eindruck zu erwecken ver-
sucht, wir würden diesen Beschluß revidieren. 
Was die Bürger von einer SPD-geführten Bundesre-
gierung erwarten können, das wissen wir: Steuerer-
höhungen und die Festschreibung des Solidaritäts-
beitrages. Wenn man sich die verschiedenen Initiati-
ven der SPD in bezug auf Steuererhöhungen ansieht, 
dann stellt man fest, daß der SPD in den vergangenen 
Jahren außer ständig neuen Vorschlägen für Steuer-
erhöhungen kaum etwas Neues eingefallen ist. Beim 
fünfzigsten Steuererhöhungsplan habe ich aufgehört, 
weiter mitzuzählen. Die SPD ist und bleibt die Steuer-
erhöhungspartei Deutschlands. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD — Detlev von Larcher 
[SPD]: Das sagen Sie nach diesem Jahr! Un
-glaublich!) 
Ihre Steuererhöhungsvorschläge würden das  Wachs
tum in den alten Bundesländern ernsthaft gefährden. 
Wir werden dies verhindern. 
Wir werden gleichzeitig die Ausgaben im Bundes-
haushalt begrenzen. Bis 1995 sollen die Ausgaben 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	3001 
Jochen Borchert 
lediglich um 2,3 % zunehmen. Damit liegen die Aus-
gabensteigerungen deutlich unter dem erwarteten 
Wachstum des Bruttosozialprodukts. Das ist ein ehr-
geiziges Ziel, da wir alle wissen, daß Ausgeben immer 
leichter fällt als Sparen. 
,Dies zeigt sich auch an den Vorschlägen der SPD. 
Während hier kritisiert wird, wir würden nicht deut-
lich genug sparen, fordert gleichzeitig die For-
schungsexpertin der SPD eine deutliche Erhöhung 
des Forschungsetats — 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Heute in 
den Zeitungen, toll!) 
jeder so, wie es gerade eine betreffende Gruppe hören 
will: mal sparen, mal neu fordern. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP) 
Mit der strikten Begrenzung der staatlichen Ausga-
ben schaffen wir die Voraussetzungen für den Abbau 
der Haushaltsdefizite. Dies ist eine schwierige Auf-
gabe. Aber wir werden es wie in der Vergangenheit 
schaffen. Wir haben dabei in der Vergangenheit in 
allen Bereichen, auch im Verteidigungshaushalt, ver-
antwortlich gekürzt. Dieser Haushalt ist solide finan-
ziert. Wir haben ausreichend Vorsorge für mögliche 
Risiken getroffen. 
Aber es ist ja nicht neu, wenn die SPD auch heute 
wieder die Risiken herausstellt und kritisiert, wir hät-
ten unzureichend Vorsorge getroffen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Rich
tig!) 
Seit der Regierungsübernahme 1982 hören wir dieses 
Lied in jedem Jahr. In jedem Jahr erklärt die SPD, die 
Risiken seien im Haushalt nicht ausreichend berück-
sichtigt, und der Haushalt sei so nicht finanzierbar. In 
jedem Jahr sind die Ist-Zahlen deutlich unter den Soll
Zahlen. 
(Adolf Roth [Gießen] [CDU/CSU]: In jedem 
Jahr!) 
Eigentlich müßte die SPD seit 1983 daraus gelernt 
haben, daß jeder Haushalt solide finanziert war und 
daß auch in den schwierigen Jahren 1990 und 1991 
die Ist-Zahlen deutlich unter den Soll-Zahlen blei-
ben. 
(Zuruf von der SPD: Glück gehabt!) 
Aber ich habe es heute aufgegeben, an die Lernfä-
higkeit der SPD zu glauben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die einigungsbedingten Lasten trägt zur Zeit im 
wesentlichen der Bund. Von 1990 bis 1995 errechnet 
sich die Belastung des Bundes auf rund 370 Milliarden 
DM. Die alten Bundesländer tragen eine Last von gut 
50 Milliarden DM. Die Belastung des Bundes beträgt 
somit ein Vielfaches. 
Ich will diesen Zustand nicht beklagen. Der Bund ist 
verantwortlich für die Schaffung annähernd gleicher 
Lebensverhältnisse in Deutschland. Nur, die Belast-
barkeit des Bundeshaushalts hat ihre gesamtwirt-
schaftlichen Grenzen. Wie verheerend die Auswir-
kungen auf die gesamte Volkswirtschaft sind, wenn 
der Bund auf Dauer über seine Verhältnisse lebt, ha-
ben die 70er Jahre gezeigt. 
(Lachen bei der SPD — Helmut Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]: Das zeigt sich jetzt!) 
Da aber Bund, Länder und Gemeinden im volkswirt-
schaftlichen Kreislauf eine Einheit darstellen, muß der 
Sparwille bei allen öffentlichen Haushalten durchge-
setzt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Der Bund wird mit dem vorgelegten Haushaltsent-
wurf und dem verabschiedeten Finanzplan seiner 
Vorbildfunktion gerecht. Würde man rechnerisch den 
Bundeshaushalt um die einigungsbedingten Ausga-
ben und Einnahmen bereinigen, so läge der jahres-
durchschnittliche Zuwachs unter 1 %. Die Nettokre-
ditaufnahme würde deutlich sinken; sie läge bei etwa 
5 Milliarden DM. 
Die konsequente Ausgabenbegrenzung ist auch 
eine Aufgabe für alle Bundesländer. Ich meine, insbe-
sondere die alten Bundesländer würden mit einer 
konsequenten Ausgabenbegrenzung einen substan-
tiellen Beitrag zum Aufschwung in den neuen Bun-
desländern leisten. 
Was aber geschieht in den alten Bundesländern? In 
Niedersachsen z. B. wird im kleinen die SPD-Politik 
der 70er Jahre wiederholt. Die Ausgaben des Landes-
haushalts steigen in diesem Jahr um rund 9 %. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört! — 
Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Unglaub
lich!) 
Das Defizit im Landeshaushalt beträgt 7 % der Ausga-
ben. In Hessen, im Saarland, in Nordrhein-Westfalen, 
in Schleswig-Holstein, überall dort liegen die Ausga-
benzuwachsraten deutlich über dem im Finanzpla-
nungsrat gemeinsam festgelegten Zielwert von 3 % 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
und dies ohne tiefgreifende Belastungen durch die 
Wiedervereinigung. Ist dies der Beitrag der SPD-re-
gierten Länder zum Aufbau in den neuen Bundeslän-
dern? Ich finde, diese Politik ist zutiefst unsolida-
risch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Detlev von Larcher [SPD]: Nicht zu glau
ben!) 
Die SPD-Ministerpräsidenten wissen genau, daß 
diese Ausgabenexplosion nur auf Kosten privater In-
vestitionen und auf Grund höherer Steuern und Preise 
finanzierbar ist. Die CDU/CSU-Fraktion fordert des-
halb die Bundesregierung auf, bei den im Herbst zu 
führenden Gesprächen über die Neugestaltung der 
Finanzbeziehungen zwischen Bund und Ländern hart 
zu bleiben. 
Dazu gehört, daß die Mittel aus dem Strukturhilfe-
gesetz, die allein den alten Bundesländern außer Hes-
sen und Baden-Württemberg zufließen, ab 1992 er-
satzlos gestrichen werden. 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
3002 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Jochen Borchert 
Frau Matthäus-Maier hat dies kritisiert. Zu diesem 
Konflikt schreibt heute eine Zeitung — ich will es gern 
zitieren — : 
(Bei dieser Politik) hat Waigel zwar die politisch 
stichhaltigeren Argumente, 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: 
Lüge!) 
am längeren Hebel aber sitzen diejenigen, die 
rund ein Jahr nach der deutschen Einigung im-
mer noch in einer geradezu beschämenden Weise 
um jede Mark Finanzzuweisungen feilschen. In 
diesem Zusammenhang sogar von einer „finanz-
politischen Kriegserklärung" (Rudolf Scharping) 
des Bundes zu sprechen, ist ein einzigartiger Af-
front für die von schweren Finanznöten gebeutel-
ten neuen Länder und zeugt von einem politi-
schen Fingerspitzengefühl, das man allenfalls ei-
nem Elefanten zutrauen würde. 
So weit die „Süddeutsche Zeitung" vom heutigen 
Tag. Dem ist, glaube ich, nichts hinzuzufügen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es bedarf wohl keiner zusätzlichen Expertisen, um 
festzustellen, 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Was 
sagen Sie denn dazu, Herr Borchert?) 
daß die strukturschwachen Gebiete im Osten 
Deutschlands liegen. Auch die Aussage der Finanzmi-
nisterin von Schleswig-Holstein: „Die Schwachen 
können nicht den Schwachen helfen! " kann doch an 
dieser Tatsache nichts ändern: Durch die Wiederver-
einigung Deutschlands ist die Trennungslinie zwi-
schen arm und reich, zwischen Schwachen und Star-
ken, verändert worden. Gehörte in der alten Bundes-
republik Schleswig-Holstein zu den finanzschwach
-
sen Ländern, so gehört heute Schleswig-Holstein in 
dem wiedervereinigten Deutschland zu den Starken, 
die sich an der Finanzierung beteiligen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Aber 
geht es denen denn jetzt besser?) 
Das müssen auch die Finanzministerin des Landes 
Schleswig-Holstein und der Ministerpräsident zur 
Kenntnis nehmen. 
Zur Frage, ob es denen bessergeht: Herr Kollege, 
wollen Sie die Frage der Belastung der Wiederverei-
nigung immer mit der Frage beantworten: Geht es 
denen besser? Wenn wir nicht alle gemeinsam bereit 
sind, Lasten zu übernehmen, dann wird die innere 
Wiedervereinigung an einer solchen Frage sicher 
scheitern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Bundesfinanzminister hat einen Sparhaushalt 
mit einer Steigerung der Ausgaben um 3 % vorgelegt. 
Gegenüber dem Vorjahr liegt der Zuwachs unter der 
prognostizierten Zuwachsrate des Bruttosozialpro-
dukts. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Borchert, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wie-
czorek? 
Helmut Wieczorek (Duisburg) (SPD): Herr Kollege 
Borchert, mein Zwischenruf eben ist im allgemeinen 
Lärmgetümmel hier wohl nicht richtig verstanden 
worden. Ich will ihn daher präzisieren: Glauben Sie, 
daß die Einnahmesituation von Schleswig-Holstein 
heute besser ist, als sie es vor zwei Jahren war, nur 
weil dieses Land nicht mehr am Ende der Skala steht, 
sondern einen Mittelfeldplatz einnimmt, weil es 
schlechtere gibt? 
Jochen Borchert (CDU/CSU): Nein, aber ich habe 
deutlich gesagt, daß die Trennungslinie zwischen de-
nen, die helfen können, und denen, denen geholfen 
werden muß, durch die Wiedervereinigung neu gezo-
gen worden ist. Wer vor der Wiedervereinigung am 
Ende der Rangskala lag, liegt heute in der Mitte. Für 
Schleswig-Holstein bedeutet dies, daß es nicht Forde-
rungen an andere hat, sondern selber mit helfen 
muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP 
— Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Es 
geht ihnen heute also schlechter!) 
Die wichtigste Forderung an die gesamtwirtschaft-
lichen Rahmenbedingungen, die verbessert werden 
müssen, ist mit der Vorlage des Haushalts und der 
mittelfristigen Finanzplanung erfüllt worden. Beim 
Abbau von Finanzhilfen und Steuervergünstigungen 
wurde mit dem Haushalt 1992 ein weiterer Schritt 
getan. 1990 und 1991 wurden erste Schritte vollzogen. 
Mit diesem Haushalt werden die Maßnahmen fortge-
setzt und erweitert. 
Wer gegenüber der Regierungsvorlage Änderun-
gen wünscht, kann dies nur mit Aussicht auf Erfolg 
vertreten, wenn er gleichzeitig Finanzierungsvor-
schläge mitliefert. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Die liegen vor!) 
Die Koalitionsfraktionen sind in der Frage des Ab-
baus der Subventionen und Steuervergünstigungen 
nicht auseinanderzudividieren; 
(Dr. Alfred Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
anders, als dies bei der SPD geschieht. In Bonn fordert 
die SPD Sparen, in den Ländern und Gemeinden aber 
fordert sie neue zusätzliche Ausgaben. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Nee, nee, 
nee!) 
Die Widersprüche der SPD werden immer größer, 
nicht nur in diesem Bereich. Bei den notwendigen Hil-
fen gegenüber Osteuropa fordert der wirtschaftspoli-
tische Sprecher Wolfgang Roth ein internationales 
Hilfsprogramm von mehr als 100 Milliarden DM. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Internatio
nal!) 
—Ich habe „international" gesagt, Herr Vogel. 
— Nur, der Vorsitzende des Haushaltsausschusses, 
Rudi Walther, erklärt gleichzeitig, die Sowjetunion sei 
ein Faß ohne Boden, d. h. man sollte Hilfe unterlas-
sen. 
In der Steuerfrage ist die SPD zerstritten. 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Was seid 
denn ihr dann?) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	3003 
Jochen Borchert 
— Wir sind nicht zerstritten. 
(Lachen bei der SPD) 
Beide Koalitionsfraktionen sind sich in der Frage völ-
lig einig, während sich im Gegensatz dazu bei Ihnen 
etwa der Ministerpräsident Lafontaine und die finanz-
politische Sprecherin der SPD-Fraktion zusammenfin-
den — ein ungewohntes Bild. Ministerpräsident 
Schröder, aber auch andere Ministerpräsidenten hal-
ten dagegen in der Frage der Mehrwertsteuererhö-
hung wenig von einer harten Konfrontation. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie sind nicht 
zerstritten?) 
Der Parteivorsitzende Engholm wartet ab; ein klares 
Profil ist auch nach der Meldung von gestern nicht zu 
erkennen. 
(Zuruf von der SPD: Zum Thema!) 
Die Rolle der Opposition, meine Damen und Her-
ren, ist schwieriger geworden, seitdem die SPD-ge-
führten Länder im Bundesrat die Mehrheit haben. Al-
lein Neinsagen reicht nicht mehr aus. Gefordert ist 
von der SPD jetzt Oppositionspolitik in nationaler Ver-
antwortung, eine reine Barackenideologie reicht 
heute nicht mehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP) 
Nicht nur die Haushaltspolitik kann hier beispielhaft 
erwähnt werden. Auch in den Fragen des Asylrechts 
haben gestandene SPD-Kommunalpolitiker eine den 
Realitäten näherstehende Auffassung als die Spitzen 
von Fraktion und Partei. 
Sparsamkeit ist auch noch aus einem anderen 
Grunde gefordert. Durch die Vereinigung Deutsch-
lands haben der Bund, die Länder und die Kommunen 
Verpflichtungen aus der Konkursmasse der alten DDR 
übernommen, die wir alle gemeinsam zu tragen ha-
ben. Im Einigungsvertrag sind zur Abwicklung dieser 
Altlasten bestimmte Fonds vorgesehen: der Fonds 
Deutsche Einheit, der Kreditabwicklungsfonds und 
die Treuhandanstalt. Diese drei Fonds haben klar de-
finierte Aufgaben — Aufgaben, die völlig außerhalb 
des bisher üblichen Rahmens staatlicher Aufgaben 
liegen. 
Die Wiedervereinigung Deutschlands ist ein histo-
risch einmaliger Vorgang. Deswegen brauchen wir 
heute Sonderregelungen. Politisch wichtig für das 
Parlament und die Bürgerinnen und Bürger ist aber, 
daß diese Fonds einer permanenten politischen Kon-
trolle unterliegen. 
Die entscheidende Frage der Haushalts- und Fi-
nanzpolitik ist, ob der Kapitalmarkt die Kreditnach-
frage ohne Zinssteigerungen und ohne Gefahr für die 
Stabilität der D-Mark verkraften kann. Bisher absor-
biert der Kapitalmarkt die Kreditnachfrage — die p ri
-vate wie die öffentliche — ohne große Zinssprünge. 
Unser Kapitalmarkt ist leistungsfähig. Im vergange-
nen Jahr bildeten die inländischen nichtfinanziellen 
Sektoren in den alten Bundesländern mit gut 430 Mil-
liarden DM rund 115 Milliarden DM mehr Geldver-
mögen als ein Jahr zuvor. 
Das Vertrauen in die D-Mark ist groß, nur dürfen 
wir dieses Vertrauen nicht überfordern. Deshalb ist es 
notwendig, dem Kapitalmarkt durch die Haushaltspo-
litik zu signalisieren: Im mittelfristigen Zeitraum wer-
den wir die Defizite deutlich reduzieren. Die schnelle 
Rückführung der Defizite im Bundeshaushalt ist in 
den nächsten Jahren die wichtigste, aber auch 
schwierigste Aufgabe der Haushalts- und Finanzpoli-
tik. 
Die Konjunkturprognosen für die Wirtschaft im 
Westen Deutschlands sind zur Zeit ambivalent. Um so 
wichtiger ist es, daß der Staat seine in der Haushalts-
und Steuerpolitik festgelegten Eckwerte einhält. Das 
schafft Vertrauen — Vertrauen, das notwendig ist, um 
eine mögliche Gefährdung der Konjunktur zu verhin-
dern. 
Die Zeichen im Osten, in den neuen Bundesländern, 
stehen dagegen gut. Die Schlagzeilen lauten: Im 
Osten geht es aufwärts! Konjunkturmotor Bauwirt-
schaft springt an! Im Dienstleistungssektor und in Tei-
len des Handwerks ist eine kräftige Expansion zu er-
kennen. Im März 1991 sind in den neu gegründeten 
Betrieben bereits rund 600 000 neue Arbeitsplätze ge-
schaffen worden. Die Treuhandanstalt hat rund 3 000 
Betriebe privatisiert. Das Ifo-Institut sieht Licht am 
Ende des Tunnels, genauso wie die Deutsche Bundes-
bank in ihrem jüngsten Monatsbericht. Das RWI be-
richtet positiv über die wirtschaftliche Entwicklung in 
den neuen Ländern. Alles spricht dafür, daß durch die 
Haushalts- und Steuerpolitik die richtige Strategie 
eingeschlagen wurde. 
Untrennbar verbunden mit dieser S trategie ist je-
doch, die mittelfristige Konsolidierungsphase bei den 
öffentlichen Haushalten konsequent durchzuhalten. 
Diese Erfolgsmeldungen in den neuen Bundesländern 
haben heute schon Herrn Stolpe zu der richtigen Ein-
sicht geführt, daß Helmut Kohl, daß die Koalitions-
fraktionen die Bundestagswahl 1994 gewinnen wer-
den. 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD — Zuruf 
von der CDU/CSU: Ein kluger Mann!) 
Je schneller der Aufschwung im Osten gelingt, de-
sto früher wird sich die Konsolidierung der öffentli-
chen Haushalte in den Büchern von Bund, Ländern 
und Gemeinden niederschlagen. Die Sozialtransfers 
reduzieren sich, die Einnahmen erhöhen sich. Dies ist 
die Erwartung, die Prognose; dies ist noch nicht Rea-
lität. 
Die Politik darf aber in dieser Lage nicht der Versu-
chung erliegen, den zweiten Schritt vor dem ersten zu 
tun. Damit hier keine falschen Erwartungen aufkom-
men: Zukünftig entstehende Handlungsspielräume 
stehen grundsätzlich nur zur Konsolidierung der öf-
fentlichen Haushalte zur Verfügung. Der Haushalts-
entwurf 1992 und der Finanzplan bis 1995 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Sind 
unseriös!) 
setzen die richtigen gesamtwirtschaftlichen Signale. 
Der Bund erfüllt damit seine Vorbildfunktion für die 
anderen Gebietskörperschaften. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Gucken Sie sich die Länderhaushalte an, dann wer-
den Sie mir zustimmen! 
3004 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Jochen Borchert 
Ziel der Haushaltsberatungen wird es sein, das Aus-
gabenvolumen durch weitere Einsparungen zu redu-
zieren, kurzfristig notwendige zusätzliche Ausgaben 
durch Umschichtungen zu finanzieren und damit 
letztlich die Kreditaufnahme weiter zu senken. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Wolfgang Weng. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Präsi-
dent, auch von mir herzlichen Glückwunsch zu Ihrem 
60. Geburtstag. 
Meine Damen und Herren! Nach Ende der Parla-
mentsferien können sich jetzt die Sommerlochfüller 
aller Couleur wieder in ihre tatsächliche Bedeutungs-
losigkeit zurückziehen. Fahrradsteuer, Luxussteuer, 
Hundesteuer nach Hubraum oder Beißkraft, das alles 
gehört jetzt in die Sommerlochvergangenheit. Das 
Parlament nimmt mit der heutigen Debatte seine 
Sacharbeit wieder auf und seine Aufgaben wieder 
wahr. 
Wir beraten in erster Lesung den Haushaltsentwurf 
der Bundesregierung für 1992, den das Bundeskabi-
nett am 10. Juli verabschiedet hat und der sich in den 
Rahmen der finanzpolitischen Vorgaben der Koali
-
tion, die wir im Zusammenhang mit der deutschen 
Einigung definiert haben, einfügt. 
Das ins Auge gefaßte Wachstum der Ausgaben ge-
genüber dem Vorjahr um 3 % auf ein Volumen von ca. 
422 Milliarden DM ist maßvoll. Ich darf hier sagen: 
Der Herr Kollege Borchert hat an dieser Stelle ganz 
besonders recht gehabt. Wer die Ausgabenseite der 
Haushalte ansieht, der sieht, wo tatsächlich geordnete 
Finanzpolitik stattfindet. Da scheut der Bundeshaus-
halt keinen Vergleich mit irgendeinem anderen 
Etat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Kollegin Matthäus-Maier hatte übrigens nur an 
einer einzigen Stelle recht. Die Geschichte mit dem 
Export von Rindfleisch nach Brasilien spottet wirklich 
jeder Beschreibung. 
Die Nettokreditaufnahme soll unter 50 Milliarden 
DM sinken, und der Finanzplan weist auch die vorge-
sehene weitere Rückführung der Nettoneuverschul-
dung auf. 
Alles bestens? Leider nein. Denn die Gesamtsitua-
tion ist schwieriger, als es der Etatentwurf deutlich 
macht. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Aha!) 
Spielräume sowohl bezüglich möglicher Risikoabsi-
cherung als auch bezüglich politischer Handlungsfä-
higkeit sind außerordentlich klein geworden. Es ist 
eigentlich schade, daß die Bundesregierung die 
Chance notwendiger struktureller Veränderungen 
— mehr Privatisierung und mehr Deregulierung — 
nicht im wünschenswerten Umfang genutzt hat. Wir 
hatten das in der Koalitionsvereinbarung noch festge-
legt. Aber an dieser Stelle ruht der See leider etwas 
— sicherlich auch wegen Arbeitsüberlastung, aber 
nicht nur. Es wäre, meine Damen und Herren, schon 
wünschenswert gewesen, wenn in den neuen Bun-
desländern in der Frage privaten Handelns eine echte 
Vorreiterrolle unterstützt und finanziert oder hierbei 
geholfen worden wäre. Das ist, wie gesagt, bisher 
nicht in wünschenswertem Umfang in Gang gekom-
men. 
(Beifall bei der FDP) 
Zusätzlich machen aber Entwicklungen außerhalb 
unserer Grenzen deutlich, daß die Anforderungen er-
heblich steigen könnten. Die Gratwanderung zwi-
schen dem finanz- und auch wirtschaftspolitisch Ver-
tretb aren und den unabweisbaren Notwendigkeiten 
wird immer schwieriger. Unser Bundesvorsitzender, 
Graf Lambsdorff, hat dankenswerterweise zu einem 
frühen Zeitpunkt darauf hingewiesen, daß sich die 
FDP der Verantwortung stellt, dieser Herausforde-
rung gerecht zu werden, aber daß auch die Verant-
wortung der anderen, der Partner, angemahnt wird. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das 
hat er bei uns auch gemacht! — Dr. Hans
Jochen Vogel [SPD]: Das kennen wir! Immer 
kurz vor Schluß!) 
Bequem ist es in dieser Situation nicht, Bundesfi-
nanzminister und in dieser Eigenschaft federführend 
und für die Finanzlage hauptverantwortlich zu sein. 
Theo Waigel ist hierum also nicht zu beneiden. Trotz-
dem muß es unsere Aufgabe sein, ihn immer und 
immer wieder dazu aufzufordern, das praktische poli-
tische Handeln der Regierung in jedem Punkt der 
erkannten Problemlage anzupassen und entspre-
chend zu gestalten. 
(Franz Müntefering [SPD]: Sagen Sie doch 
einmal etwas zu Möllemann!) 
— Möllemann kommt noch, Herr Kollege. Ich kann 
nicht immer alle von uns loben, die gut sind, 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da wären Sie 
aber schnell fertig!) 
aber ein paar schon. Sie können durchaus damit rech-
nen, daß Möllemann noch kommt. 
(Franz Müntefering [SPD]: Möllemann 
kommt?) 
— Persönlich kommt er sicher auch irgendwann. 
Der Finanzminister hat dafür nicht immer die wün-
schenswerte Hilfe. Es ist schade, daß selbst in der jet-
zigen Sondersituation fast kein Politikbereich davon 
Abstand nimmt, erfolgreiches Handeln durch Erhö-
hung von Ausgaben dokumentieren zu wollen. Dieser 
Satz ist auch als ein Appell an die Kollegen in den 
Fachausschüssen zu verstehen. Wir haben während 
der Beratung im Haushaltsausschuß — wenn ich mich 
recht erinnere — noch nie kostensparende Vor-
schläge von den Kollegen aus den Fachausschüssen 
bekommen, sondern es sind eigentlich fast immer 
dicke Bündel zusätzlicher Ausgabenwünsche zu uns 
gekommen. Vielleicht könnte man in der Sondersitua-
tion des Jahres 1991 und mit Blick auf das Jahr 1992 
zurückhaltender sein. 
Eine rühmliche Ausnahme — das ist ja von der SPD 
schon angemahnt worden — kann eigentlich nur der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	3005 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
Bundeswirtschaftsminister Möllemann für sich in An-
spruch nehmen. 
(Franz Müntefering [SPD]: Aha! Können Sie 
das einmal wiederholen? — Ingrid Matthäus
-
Maier [SPD]: Da muß ich Herrn Waigel in 
Schutz nehmen!) 
Sein vehementes Eintreten für die Reduzierung von 
Subventionen hat nicht nur einen deutlichen Einspar-
erfolg erbracht, sondern auch das öffentliche Bewußt-
sein für die Notwendigkeit des Subventionsabbaus 
wieder geschärft. 
(Beifall bei der FDP) 
Die Bereitschaft zu konsequenter Sparsamkeit scheint 
schon wieder ein wenig zu sinken. Deshalb muß die 
Forderung erfüllt werden, daß wenigstens das Volu-
men des vom Kabinett beschlossenen Subventionsab-
baus unverändert bleibt, auch wenn einzelne Maß-
nahmen nach erneuter Überprüfung nicht wie geplant 
vollzogen werden können. Die Debatte in den Frak-
tionen hierüber ist ja, wie Sie wissen, noch nicht abge-
schlossen. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Die 
Luftbuchungen in eurer Scheinfirma werden 
vorbereitet!) 
In der Frage der Finanzpolitik können wir im Au-
genblick das Verhalten anderer Gebietskörperschaf-
ten nicht unerwähnt lassen, weil das, was die Bundes-
bank gesagt hat, ja für alle öffentlichen Haushalte ins-
gesamt gilt. Ich stelle heute erneut fest, daß das Ver-
halten des Bundes wesentlich besser ist als das der 
alten Bundesländer und daß sich ein Teil der Gebiets-
körperschaften, nämlich die wohlhabenden Gemein-
den in der alten Bundesrepublik, außerordentlich 
rücksichtslos verhält. Meine Damen und Herren, nicht 
alle Gemeinden in der alten Bundesrepublik sind 
wohlhabend — das weiß ich auch — , aber unter dem 
Mantel, daß es einigen eben nicht gutgeht, verhalten 
sich andere, denen es gutgeht, gesamtwirtschaftlich 
wirklich rücksichtslos. Ich kann nicht verstehen, 
warum vielerorts für eine gewisse Zeit nicht die gebo-
tene Zurückhaltung bei öffentlichem Konsum, aber 
auch bei öffentlichen Investitionen, oft mit entspre-
chenden Folgelasten, geübt wird. Beim Studium von 
Gemeinderatsbeschlüssen hat man manchmal den 
Eindruck, daß dort gerade jetzt die Stimmung auf-
kommt, es müsse besonders hektisch gehandelt wer-
den. 
Leider ist gerade dort das von mir vorhin erwähnte 
Signal der Deutschen Bundesbank nicht ausreichend 
gewürdigt worden. Die Bundesbank wollte mit ihrem 
Warnschuß, einer Gott sei Dank leichten Erhöhung 
der Leitzinsen, ja gerade verhindern, daß einerseits 
die Inflationsschraube weitergedreht wird — die In-
flation in diesem Jahr ist, das sei zugegeben, auch 
durch die Steuererhöhungen verursacht worden —, 
aber sie wollte andererseits darauf hinwirken, daß 
sich die auf Grund ihrer Schulden zinsabhängigen 
öffentlichen Haushalte hin zu einer sparsameren Aus-
gabenpolitik bewegen. Wir fordern insbesondere die 
angesprochenen Kommunen zu mehr gesamtstaatli-
cher Verantwortung auf. 
Die FDP-Fraktion bleibt bei der Meinung, daß die 
Geldwertstabilität für die Wohlfahrt unserer Bürger 
von allererster Bedeutung ist. Sie wird ihre Politik 
auch weiterhin in konsequenter Anlehnung an die 
Vorgaben der Deutschen Bundesbank gestalten. Es 
wäre unvorstellbar, welche zusätzlichen Probleme be-
wältigt werden müßten, wenn das internationale Ver-
trauen in die Stabilität der Deutschen Mark und damit 
in unsere Wirtschafts- und Finanzpolitik schwinden 
und wenn die Mark in ihrer Funktion als Leitwährung 
Einbußen erleiden würde. Dies, meine Damen und 
Herren, würde unsere Probleme wesentlich vergrö-
ßern. Das darf nicht passieren. 
Die Deutsche Bundesbank hat auch eine klare Aus-
sage zu den Tarifabschlüssen dieses Jahres gemacht. 
Die Tarifabschlüsse waren wirtschaftspolitisch nicht 
vertretbar. Dies gilt um so mehr unter dem Aspekt der 
schnelleren Angleichung des Einkommensgefüges in 
den neuen Bundesländern, mit all den Risiken, die für 
die dort Betroffenen damit verbunden sind. Wenn der 
sonstige wirtschaftliche Gleichstand nicht hergestellt 
ist, besteht ja immer die Gefahr, daß die Arbeitslosig-
keit auf einem höheren Niveau bleibt, wenn die An-
passung zu schnell vollzogen wird. 
Ich fordere aber hier und heute mit Blick auf einen 
Teil der Verantwortung, die der Bund ganz besonders 
hat — ich meine seine Verantwortung als öffentlicher 
Arbeitgeber —, daß der Bund, daß die öffentlichen 
Arbeitgeber insgesamt als Tarifpartner nicht wieder 
eine Leitfunktion für volkswirtschaftlich zu hohe Ab-
schlüsse übernehmen dürfen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Hier wird mit Blick auf die Gesamtverantwortung här-
ter verhandelt werden müssen, wenn die Verantwort-
lichen auf der Seite der Gewerkschaft keine Einsicht 
zeigen. 
(Zuruf von der FDP: Sehr richtig! — Detlev 
von Larcher [SPD]: Schimpfen Sie nicht im
mer über die Gewerkschaften!) 
Zum Regierungsentwurf gibt es natürlich eine 
Reihe positiver Anmerkungen, die ich nicht ver-
schweigen will. Die notwendige Finanzierung des ge-
wünschten Aufschwungs in den neuen Bundeslän-
dern entsprechend den Beschlüssen des vergangenen 
Jahres wird konsequent und ja auch erfolgreich fort-
gesetzt. Es bleibt die erste und zentrale nationale Auf-
gabe auch des kommenden Jahres, die Lebensum-
stände der durch die Wiedervereinigung zu uns ge-
kommenen Bürger zum westlichen Wirtschaftsniveau 
hin zu entwickeln. 
Meine Damen und Herren, der Wert der gewonne-
nen Freiheit darf nicht auf längere Zeit durch den 
Frust von Untätigkeit und Hoffnungslosigkeit verrin-
gert werden. Daß dies fast zwangsläufig gewisse Ein-
schränkungen im Westen bedeutet, war von Anfang 
an klar. Die Größe der Einschränkungen konnte na-
türlich niemand beziffern, weil die Größe der Aufgabe 
zwar zu sehen, aber der tatsächliche Kostenrahmen 
selbstverständlich nicht festzulegen war. Er kann 
auch heute noch nicht festgelegt werden. Das ist klar; 
es bleibt ja alles eine Aufgabe, die Schritt für Schritt 
3006 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
erledigt werden muß. Es ist sicher eine Aufgabe eher 
für Jahrzehnte als eine kurz- und mittelfristige. 
Die FDP-Fraktion ist der Auffassung: Die jetzt gege-
bene Belastung für die Bürger ist vertretbar, auch für 
die Bürger in den alten Bundesländern. Läuft auch 
vieles im Osten noch nicht optimal, so gehen doch die 
notwendigen Dinge ersichtlich voran. Hier spielt die 
Politik der Bundesregierung und der sie tragenden 
Koalition eine wesentliche Rolle. Der Aufbau der Ver-
waltung macht deutliche Fortschritte. Bei der Finanz-
verwaltung, Herr Staatssekretär Carstens, wäre es 
wünschenswert, wenn es noch ein bißchen besser und 
schneller gehen könnte, auch wegen der Einnahmen-
seite des Bundesetats. 
Die Investitionen im infrastrukturellen Bereich lau-
fen planmäßig, und in einer ganzen Reihe von Bran-
chen geht es auch mit den Investitionen mit Blick auf 
zukunftsträchtige Arbeitsplätze deutlich aufwärts. 
Daß der Weg der Umstrukturierung der dortigen 
Volkswirtschaft kein kurzer ist, ist uns bewußt. Er wird 
natürlich zusätzlich erschwert durch strukturelle Ver-
änderungen, auf die wir keinen Einfluß haben. Es sind 
die Veränderungen, die im gesamten östlichen Wi rt
-schaftssystem stattgefunden haben. Daß die wesentli-
chen Abnehmerländer der früheren DDR-Wirtschaft 
große Probleme mit ihrer Zahlungsfähigkeit haben, 
erschwert den Übergang natürlich ganz enorm. Ich 
glaube auch, mit einem solchen Zusammenbruch die-
ser Strukturen konnte zu Beginn des Einigungspro-
zesses nicht gerechnet werden. 
Diese Schwierigkeit gilt insbesondere für die Situa-
tion in der Sowjetunion. Dort werden der Demokrati-
sierungsprozeß und die staatliche Neustrukturierung 
leider von einem massiven Rückgang des Sozialpro-
dukts begleitet. Das ist außerordentlich bitter. Dieses 
ist natürlich nicht Schuld derer, die die neue Entwick-
lung dort in Gang gebracht haben, sondern Schuld der 
Vorgänger. Aber auch hier ist es wie so oft: Derjenige, 
der die Lasten zu tragen hat, muß hierfür geradeste-
hen, auch wenn er sie selber nicht verursacht hat. In 
dieser Entwicklung in der UdSSR liegt auch eines der 
großen Risiken, die die deutsche Wirtschaft und ei-
gentlich auch der Haushalt tragen müssen und die auf 
uns zukommen könnten. 
Natürlich kommen wir auch mit dem Haushalt 1992 
entsprechend dem Regierungsentwurf allen Ver-
pflichtungen nach, die wir im Zusammenhang mit den 
Zwei-plus-Vier-Verträgen eingegangen sind. Aber 
diese Leistungen allein werden nicht ausreichen, um 
den notwendigen Neuaufbau in der Sowjetunion zum 
Erfolg zu führen. Hierzu bedarf es z. B. zusätzlich wirt-
schaftlicher Großprojekte, die die Reichtümer der So-
wjetunion erschließen helfen und deren Nutzung di-
rekt mit massiven Investitionen verbinden. Ich stelle 
mir etwas Ähnliches vor wie das frühere Erdgas-Röh-
ren-Geschäft, in vielleicht noch größeren Dimensio-
nen. Für die genannte Entwicklung wird nicht nur 
deutsche Hilfe, sondern auch zusätzliche Unterstüt-
zung gebraucht. 
Ich kann zwar menschlich verstehen, meine Damen 
und Herren, daß unsere westlichen Verbündeten eine 
nicht ganz identische Interessenlage haben wie wir,  
vielleicht auch deswegen, weil sie nicht ganz so nahe 
dran sind, und sie durchaus gerne sehen, daß wir 
zunächst einmal Vorreiter sind. Das müssen und wol-
len wir auch sein. Ich meine jedoch, daß gerade der 
Gott sei Dank erfolglose Putsch in der Sowjetunion 
verdeutlicht hat, wieviel Schlimmeres hätte passieren 
können als die Notwendigkeit der Unterstützung wirt-
schaftlichen Aufbaus. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich will mir und damit Ihnen Schreckenszenarien er-
sparen, die man aufbauen könnte, wenn man sich vor-
stellt, daß nicht engagierte Demokraten und eine sich 
ihrer Rechte bewußt gewordene Bevölkerung den 
Putsch abgewehrt hätten. Den wohlwollenden Worten 
müssen jetzt Taten folgen, und zwar auch Taten unse-
rer Alliierten. 
Die wirtschaftliche Lage in der Bundesrepublik ist 
gut. Das wirtschaftliche Wachstum auf der einen Seite 
und die Arbeitsmarktsituation in den alten Bundes-
ländern auf der anderen Seite sind sehr günstig. Die 
genannte Zahl von nahezu 800 000 zusätzlichen Ar-
beitsplätzen ist beeindruckend. Ich bin sicher, daß 
sich die zeitweilige Schwäche im Exportbereich 
schnell wieder verändern wird, wenn der Nachholbe-
darf auf dem Binnenmarkt erst einmal gedeckt ist und 
wenn sich die Wirtschaft dann wieder um die etwas 
schwierigeren internationalen Märkte in gleicher 
Weise bemüht, wie sie es vor der deutschen Einigung 
in vorbildlicher Weise getan hatte. Die große Zahl der 
zusätzlichen Arbeitsplätze sorgt natürlich auch für 
eine Entlastung unseres Haushalts und ermöglicht da-
mit ohne einschneidende Wohlstandseinbuße für un-
sere Menschen — die manche vorausgesagt haben — 
ein öffentliches Haushalten beim Bund. 
Wir sind auch in der Lage — das beinhaltet der Ent-
wurf der Bundesregierung — , die geplante Entla-
stung der Familien nach der Rechtsprechung des 
Bundesverfassungsgerichts sowie die Verbesserung 
der steuerlichen Bedingungen für die Wirtschaft zum 
Erhalt unserer Arbeitsplätze in der Finanzplanung zu 
berücksichtigen. Meine Damen und Herren, die Kol-
legin Matthäus-Maier hat in der Frage der Entlastung 
der Familien angemahnt, daß man sich über lange 
Jahre rechtswidrig verhalten hätte. 
(Helmut Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Sehr 
richtig!) 
Da sich sämtliche Regierungen der Vergangenheit in 
der Überzeugung rechtlichen Handelns in gleicher 
Weise verhalten haben, die jetzige Koalition aber 
(Zuruf von der SPD: Ihr wart ja immer dabei! 
— Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Auch Frau Matthäus-Maier war im
-
mer dabei!) 
die tatsächliche Situation so gut gestaltet hat, wie sie 
noch nie vorher gewesen war, meine ich, daß diese 
Bemerkung der Frau Matthäus-Maier besonders dop-
pelzüngig gewesen ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Man könnte fast von einer Maier-Lüge reden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU — Detlev von Larcher [SPD]: Das 
ist aber eine klägliche Revanche für die 
„Steuerlüge" !) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	3007 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
Bei allem notwendigen Sparen müssen zukunfts-
trächtige Dinge weiterhin finanziert werden können. 
Ich will ein kleines Beispiel geben. Ich glaube, daß der 
Herr Bundeskanzler nicht schlecht beraten ist, wenn 
er in Gesprächen mit den Länderchefs eine gewisse 
— wenn auch sparsame — Unterstützung für die 
Olympiade in Berlin oder für die Expo 2000 in Han-
nover signalisiert. Unser Bild nach außen kann welt-
weite Imagepflege nach der deutschen Einigung 
durchaus gut gebrauchen. 
Meine Damen und Herren, wenn der Bundesfinanz-
minister der eigenen Predigt auch zukünftig die kon-
sequente Praxis folgen läßt, sind wir auf einem guten 
Weg. Der Haushalt des Bundes kann in der jetzigen 
Sondersituation nach der deutschen Einheit in einer 
Phase vor kurzem unvorstellbarer Umwälzungen in 
unserer direkten Nachbarschaft kein Füllhorn aller 
Wünsche sein. Unsere Arbeitsgruppe im Haushalts-
ausschuß wird sich an den gegebenen Notwendigkei-
ten orientieren und den Entwurf der Bundesregierung 
— sicher in der gewohnt guten Kooperation mit dem 
Koalitionspartner, den Kollegen der CDU/CSU — 
sorgfältig nach Einsparmöglichkeiten untersuchen. 
Ich hoffe sehr und bin überzeugt, daß wir dem Plenum 
des Deutschen Bundestages zur zweiten Lesung einen 
verbesserten Haushalt präsentieren können 
(Detlev von Larcher [SPD]: Da sind wir ge
-
spannt!) 
und daß wir damit unseren Beitrag zu einer weiteren 
guten Entwicklung unseres Landes, für seine Bürger, 
für unsere Menschen leisten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile das Wort dem 
Abgeordneten Dr. Ulrich Briefs. 
Dr. Ulrich Briefs (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Beratung des Bundes-
haushalts 1992 findet in einer Zeit atemberaubenden 
politischen Umbruchs statt. In dieser Umbruchssitua-
tion sind wir tiefbefriedigt darüber, daß die Politik der 
Staatsstreichkräfte in der UdSSR gescheitert ist. 
(Dr. Friedbert Pflüger [CDU/CSU]: Ist das 
einheitliche Meinung bei Ihnen?) 
Panzer gegen die Bevölkerung, Panzer gegen ein de-
mokratisch gewähltes Parlament können niemals Mit-
tel der Politik demokratischer Sozialisten sein. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste — Jochen 
Borchert [CDU/CSU]: Was ist das denn?) 
Die Bundesrepublik ist, insbesondere durch den 
vollzogenen Anschluß der DDR, maßgeblich und viel-
fältig am Umbruch der Gegenwart beteiligt. Wer aber 
nun glaubt, daß die Bundesregierung ihrer Verant-
wortung auch wirtschaftlich und auch mit den Mitteln 
des Bundeshaushalts Rechnung tragen will, der 
täuscht sich. Auch der Haushalt 1992 ist ein Doku-
ment der Plan- und Konzeptionslosigkeit der Bundes-
regierung. Der damit verbundene Schlingerkurs der 
Bundesregierung droht die Staatsfinanzen gänzlich 
zu ruinieren. 
Der Feind ist abhanden gekommen, der Rüstungs-
haushalt bleibt unverändert hoch. Mehr als 52 Milliar-
den DM sollen auch im Jahre 1992 für Rüstung aus-
gegeben werden. Jede Mark, die dafür ausgegeben 
wird, ist zuviel. Sie wird dringlich für die ökologische 
und soziale Umkehr im Lande benötigt. 
Im Osten der Bundesrepublik bahnt sich derweil 
eine perspektivlose Beschäftigungskatastrophe an. 
Von der Bundesregierung wird nach wie vor beschäf-
tigungspolitisch gekleckert und nicht geklotzt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nennen Sie so die 
ABM-Maßnahmen?) 
Die Not in der sogenannten Dritten Welt nimmt wei-
ter zu — deshalb diskutieren wir ja über das Asyl-
recht — , und das reiche Deutschland steigert seine 
Entwicklungshilfe nach dem Entwurf für 1992 nicht 
einmal in dem Maße, wie die Preise wohl auch im 
Jahre 1992 steigen werden. 
Geklotzt wird dagegen im Bereich Verkehr, vor al-
lem mit dem Ziel, im Osten gleiche Voraussetzungen 
für die Autowahngesellschaft — Autowahngesell-
schaft! — zu schaffen wie im Westen. 
Geklotzt wird bei Forschung und Technologie, um 
der im Geld schwimmenden Wirtschaft weitere Milli-
arden zukommen zu lassen, 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Damit es später wieder Steuern 
gibt!) 
Milliarden für Spitzentechnologien, die eben nicht 
selten die Umwelt gefährden bzw. Arbeitsplätze zer-
stören oder zwar raffiniert, aber ohne rechten Nutzen 
für die Menschen sind. 
Nicht geklotzt wird dagegen im Wohnungsbau. Die 
Menschen in den Ballungsgebieten, die wachsende 
Zahl der Obdachlosen, sie werden also weiter verge-
bens auf erschwinglichen Wohnraum warten müs-
sen. 
Geklotzt wird dagegen bei der Bundesschuld. Die 
Verschuldungsorgie der Regierung Kohl und seines 
Finanzministers Waigel geht weiter. 
Nein, dieser Haushalt und auch die mittelfristige 
Finanzplanung zeugen von der vielfach bekannten 
und belegten Plan- und Konzeptionslosigkeit der Bun-
desregierung. Die welthistorische Herausforderung 
des politischen Umbruchs in Osteuropa hat die Bun-
desregierung nicht dazu veranlaßt, energisch und mit 
einer klaren Konzeption für finanzpolitische Stabilität 
und nun endlich auch für eine dem Reichtum dieser 
Gesellschaft angemessene Versorgung der Bevölke-
rung bei dringlichen grundlegenden Voraussetzun-
gen zu sorgen. Die Schlingerbewegung — ich habe es 
eben schon gesagt — der Politik der Bundesregierung 
hält an. Die finanzpolitischen Risiken gehen nicht zu-
rück, sie steigen. 
Nur in einem bleibt sich die Bundesregierung treu 
— in einem! — : Zahlen sollen die Mittel- und Gering
verdienenden, und weitere Vorteile sollen erhalten 
die Wirtschaft und die Reichen und Superreichen. 
Vehement wird insbesondere von der FDP das  Dienst-
mädchen-Privileg verteidigt. Reiche Leute sollen sich 
zu Lasten der Staatskasse wieder Dienstboten und 
3008 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Dr. Ulrich Briefs 
Dienstmädchen halten können; gesellschaftspolitisch 
soll auch damit das Rad zurückgedreht werden. 
Dagegen weigert sich die Bundesregierung, der 
Treuhandanstalt eine wirkliche Beteiligung an Be-
schäftigungsgesellschaften im Osten zu ermöglichen, 
an Beschäftigungsgesellschaften, wie sie zu Recht von 
den Gewerkschaften gefordert werden, an Beschäfti-
gungsgesellschaften, die zumindest im Ansatz im Zu-
sammenhang mit Qualifizierungs- und Industriepoli-
tikmaßnahmen einen wesentlichen Beitrag zur Ab-
wendung der Dauerbeschäftigungskatastrophe im 
Osten leisten könnten. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Das ist doch nicht Dauerbeschäfti
-
gung!) 
Die Treuhandanstalt ist überhaupt das Paradestück 
der Plan- und Konzeptionslosigkeit der Bundesregie-
rung. 
(Zuruf von der CDU: Wer hat die denn ein
gerichtet?) 
Die Bundesregierung hat kein Konzept für eine aktive 
Industriepolitik, im Osten nicht und auch im Westen 
nicht. Das ist übrigens wohl auch einer der Gründe für 
die steigende Preissteigerungsrate. Hätte die Bundes-
regierung über die Treuhand systematisch im Osten 
Arbeitsplätze geschaffen, durch planmäßige Förde-
rung, Anregung und Schaffung entsprechender Pro-
duktionskapazitäten, so hätte die Wirtschaft im We-
sten nicht angesichts zunehmender Nachfrage aus 
dem Osten und steigender Kapazitätsauslastung im 
Westen die Kosten der Überbeanspruchung in den 
Preisen weitergeben können. Die Bundesbank hätte 
dann wiederum nicht die Leitzinsen auf das höchste 
Niveau der letzten Jahre heraufdrücken müssen, und 
Herr Waigel müßte nicht inzwischen, einschließlich 
der Schattenhaushalte, weit über 100 Milliarden DM 
allein für den Kapitaldienst ausgeben. Die dadurch 
ebenfalls in die Höhe gedrückte interne Verzinsung 
der Unternehmen würde nicht vor weiteren Investitio-
nen im Osten abschrecken usw. 
Wie wir sehen, der zentrale Fehler ist das Fehlen 
einer industriepolitischen Konzeption für den Osten, 
einer energisch in die Tat umgesetzten Perspektive 
auf seiten der Bundesregierung. Statt dessen läßt die 
Bundesregierung zu, daß im Osten inzwischen über 
2,7 Millionen Menschen arbeitslos sind oder kurzar-
beiten, zumeist mit null Stunden. Die Arbeitslosigkeit 
im Osten hat damit bereits jetzt ein Ausmaß erreicht, 
wie es im Westen nie dagewesen ist. Für den Westen 
würde dieses Ausmaß etwa 6 Millionen Arbeitslose 
bedeuten. Wir sind im Westen zum Glück nie über 
etwa 3,5 Millionen Arbeitslose, einschließlich der stil-
len Reserve am Arbeitsmarkt, hinausgekommen. 
Was bietet die Bundesregierung in dieser Situation 
an? 5 Milliarden DM für Arbeitsbeschaffungsmaßnah-
men, angesichts von 2,7 Millionen Arbeitslosen allein 
im Osten! Angesichts von annähernd 5 Millionen Ar-
beitslosen in Gesamtdeutschland werden Mittel be-
reitgestellt, die lediglich ca. 200 000 Arbeitsplätze, 
nein Beschäftigungsverhältnisse zu schaffen erlau-
ben. Ein Tropfen auf den sprichwörtlichen heißen 
Stein, mehr nicht! 
Auch im Westen nichts Neues für den Arbeits-
markt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Konjunktur 
boomt!) 
Im Gegenteil, Umschichtung von Mitteln in den Osten 
und damit noch größere Perspektivlosigkeit, insbe-
sondere für die weiter wachsende Zahl von Langzeit-
arbeitslosen im Westen. 
Nehmen wir die Ausgaben für Arbeitsmarktpolitik 
und Arbeitsschutz insgesamt. Sie werden von 1992 bis 
1995 von 15,15 Milliarden DM auf 14,15 Milliarden 
DM zurückgeführt. Der Anteil für diesen Bereich an 
den Gesamtaufwendungen geht damit von 3,6 % auf 
3,15 % zurück. Angesichts der Tatsache, daß allein im 
Osten in diesem Winter weitere 600 000 Kündigungen 
kommen, ein wahnwitziges Vertrauen auf die Selbst-
heilungskräfte der Marktwirtschaft oder einfach abso-
lute soziale Kälte. 
Da, wie im Kapitalismus üblich, die sozial Schwäch-
sten, die sozial Schwachen zuerst aus den Bet rieben 
gedrängt werden, trifft es vor allem Frauen. Die Bun-
desregierung könnte allerdings einen Teil dieser 
Schwächen beheben, z. B. wenn sie Mittel für Kinder-
krippen und ähnliches zur Verfügung stellt. Die läßt 
sie jedoch ganz bewußt im Osten kaputtgehen, weil es 
in ihr gesellschaftspolitisches Bild der Politik paßt, die 
Frau zurück an den häuslichen Herd zu bringen. Wir 
unterstützen daher die Forderung der Gewerkschaft 
Erziehung und Wissenschaft, der Bund solle sich mit 
20 bis 30 % an den Aufwendungen für entsprechende 
Programme der Erhaltung und Ausweitung dieser 
Einrichtungen in den neuen Bundesländern beteili-
gen. 
Wie geht die Bundesregierung mit dem anderen 
großen Problem der Menschen im neuen Deutsch-
land, der Wohnungsnot, um? Von 1992 bis 1995 sollen 
jedes Jahr 2,76 Milliarden DM, ohne Wachstumsrate, 
für Finanzhilfen an den sozialen Wohnungsbau verge-
ben werden. Damit können jedes Jahr ca. 55 000 Woh-
nungen mit jeweils 50 000 DM gefördert werden, in 
vier Jahren also ganze 220 000, und es fehlen derzeit 
bereits ca. eine Million Wohnungen, u. a. weil die von 
Ihnen gehätschelten Gutverdienenden weiter Woh-
nungen luxusmodernisieren. 
Der Anteil der Förderung des sozialen Wohnungs-
baus an den Gesamtausgaben geht von 1992 bis 1995 
von 0,65 To der Gesamtausgaben auf 0,61 % zurück. 
Allein für die Weltraumfahrt und Luftfahrtforschung 
dagegen werden 1992 fast 2 Milliarden DM bereitge-
stellt. Während aber die Mittel für den sozialen Woh-
nungsbau Menschen in sozialer Not zugute kommen 
würden, kommen die Weltraum- und Luftfahrtfor-
schungsmittel einer kleinen Zahl großer Konzerne zu-
gute, an der Spitze der Daimler-Benz-Konzern, der 
derzeit 10 Milliarden DM als vagabundierendes Kapi-
tal in seinen Kassen hat. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Der investiert auch!) 
So sozial ausgewogen ist die Politik dieser Bundesre-
gierung! 
Aber es kommt noch besser: auf der Einnahmen-
seite Verbrauchsteuererhöhungen, insbesondere die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	3009 
Dr. Ulrich Briefs 
Erhöhung der Mehrwertsteuer — zunächst um einen 
Punkt —, bei gleichzeitigem Festhalten an den ge-
planten Steuersenkungen für die Wirtschaft. Hier 
liegt ein Schlüssel für die ökonomische Fehlanlage 
der Regierungspolitik: Sie kassiert bei den Mittel- und 
Geringverdienenden und insbesondere den sozial 
Schwachen in der Masse ab, begünstigt die reiche 
Wirtschaft und verschärft nicht nur die sozialen Wi-
dersprüche, sondern auch die ökonomischen Wider-
sprüche. Diese ökonomischen Widersprüche sind 
jetzt und in der Zukunft die typischen Widersprüche 
des hochentwickelten industriellen Kapitalismus. Der 
Brutto-Cash-Flow der Wirtschaft z. B. betrug im Jahre 
1990 über 1 000 Milliarden DM. Nur etwa die Hälfte 
wurde für Anlageinvestitionen benötigt. In der Rest-
größe stecken insbesondere riesige Beträge, die als 
vagabundierende Kapitalien an die internationalen 
Geld- und Kapitalmärkte gelenkt bzw. als direkte In-
vestitionen im Ausland — übrigens ganz überwie-
gend in den westlichen Industrieländern mit hohem 
Lohnniveau, nicht so sehr in der Dritten Welt — ange-
legt werden. Das sind übrigens Mittel, die auch recht 
gut im Osten hätten angelegt werden können, wenn 
die ökonomische Rationalität das nicht unterbunden 
hätte. Nur: Dann, wenn die privatwirtschaftliche Pro-
fitmacherei die Massenarbeitslosigkeit nicht beseitigt, 
dann ist die Bundesregierung eben gefordert, gefor-
dert mit entsprechenden Auflagen, Geboten, Anrei-
zen, Strukturprogrammen, Hilfen sonstiger Art: Bera-
tung, Expertisen usw. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Planwirtschaft meinen Sie?!) 
Deshalb fordern wir — und werden wir immer wie-
der fordern — : Legen Sie Programme auf, die die 
Möglichkeit geben, ökologisch und sozial sinnvolle 
Arbeitsplätze zu schaffen! Unterstützen Sie Eigenini-
tiativen von Belegschaften, von Frauenprojekten, von 
alternativen Produktionen in Handwerk, Indust rie 
und Landwirtschaft! Schaffen Sie dafür den entspre-
chenden Rahmen! Stellen Sie entsprechende Fonds 
bereit! Sie können damit mehr soziale Probleme lösen 
als dadurch, daß Sie hochkapitalintensive High-Tech-
Industrieansiedlung fördern, die geradezu aus natur-
wissenschaftlich-technischen Zusammenhängen her-
aus mit riesigen Investitionen nur relativ wenige Ar-
beitsplätze schaffen kann und mit der zudem die öko-
logischen Bedingungen häufig noch stärker als bisher 
gefährdet werden. 
Wir brauchen eine Umkehr in nahezu allen Berei-
chen der Haushalts- und Finanzpolitik. Wir fordern 
Sie auf, den gesellschaftlichen Reichtum dort abzu-
schöpfen, wo er im Überfluß vorhanden ist, in der 
Wirtschaft. Wir fordern Sie auf, den Druck auf die 
sozial Bedürftigen, die Niedrigverdienenden, die 
Randgruppen der Gesellschaft, die Asylanten und 
Asylantinnen aufzugeben und statt dessen den Be-
dürftigen die notwendigen und die — angesichts des 
Reichtums dieser Gesellschaft — möglichen Mittel zu-
kommen zu lassen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Werner Schulz. 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! In dieser an 
Haushaltsdebatten reichen Zeit besteht die Befürch-
tung, daß die Debatte um den Haushalt 1992 zum 
Ritual verkommt, mehr von Routine als von Kreativität 
getragen wird. 
Aber die Zeiten sind nicht danach. Zwischen der 
Einbringung des Haushaltsentwurfs 1992 und der 
Verabschiedung des Haushalts 1991 liegt zwar nur die 
parlamentarische Sommerpause. Aber ich denke, von 
diesen beiden Monaten wird mehr in Erinnerung blei-
ben als der geistreiche Vorschlag einer Fahrrad-
steuer. 
Dramatische Veränderungen kennzeichnen die 
Rahmenbedingungen des Haushalts 1992. Ich nenne 
nur Stichworte: Bürgerkrieg auf dem Balkan, Putsch 
und demokratisch-nationale Revolution in der Sowjet-
union, die Hilflosigkeit Westeuropas angesichts bei-
der Herausforderungen, weitere Deindustrialisierung 
und Anstieg der Arbeitslosigkeit in den neuen Bun-
desländern. 
Das alles geschieht vor dem Hintergrund einer all-
mählichen, aber unübersehbaren Verschlechterung 
der wirtschaftlichen Situation, eines Rückgangs der 
Auslandsnachfrage, einer exorbitant hohen Staatsver-
schuldung und der Verschärfung des Zinsklimas. All 
das begründet außerordentliche Anforderungen an 
den Bundeshaushalt 1992 und an die Politik der Bun-
desregierung. Doch statt diese Herausforderungen 
anzunehmen, demonst riert die Bundesregierung 
Selbstzufriedenheit und unterschätzt oder verschlei-
ert die vor uns liegenden Probleme. 
Die Höhe der Staatsverschuldung und die Dek-
kungslücken im Haushalt haben ein besorgniserre-
gendes Ausmaß erreicht. Zwar weist der Entwurf 1992 
eine Verringerung der Neuverschuldung von 
16,7 Milliarden DM gegenüber dem Vorjahr aus, doch 
beruht dies auf einer bewußten Fehlkalkulation. Sie 
wird bei den jetzt schon absehbaren Belastungen un-
ter keinen Umständen zu halten sein. 
Tatsache ist: Die alte Bundesrepublik hat seit Jah-
ren über ihre Verhältnisse gelebt. Allein die ausge-
wiesene Verschuldung des Bundes wird sich in die-
sem Jahr auf 658 Milliarden DM erhöhen. Damit stei-
gen die Zinsausgaben im Bundesetat auf etwa 60 Mil-
liarden DM bis 1995, d. h. die Zinsquote klettert von 
rund 10 % auf über 14 %. Der Schuldendienst kostet 
den Staat dann mehr, als er zur Zeit an Hilfe für den 
Osten aufbringt. 
Glaubt man der Bundesregierung und folglich dem 
Haushaltsentwurf, dann müßte 1992 der Aufschwung 
Ost erreicht sein; denn im kommenden Jahr soll das 
Gemeinschaftswerk auslaufen. Doch außer aufge-
bauschten Erfolgsmeldungen, die kleine branchen-
spezifische oder regionale Inseln betreffen, deutet 
nichts darauf hin. Noch bricht mehr zusammen, als 
neu aufgebaut wird. Noch schreitet in erster Linie die 
Deindustrialisierung voran. Der Glaube, daß es mit 
einer Anschubfinanzierung — die im übrigen auch 
noch viel zu spät kommt — getan sei, erweist sich als 
Trugschluß. 
Die bittere Wahrheit ist: Um den Strukturumbruch 
zu überwinden, sind die neuen Bundesländer für viele 
Jahre auf einen Kapitaltransfer in dreistelliger Milliar- 
3010 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Werner Schulz (Berlin) 
denhöhe aus dem Westen angewiesen. Eine solche 
gewaltige Aufgabe wird nicht nur von einer Genera-
tion bezahlt werden können. Die Solidarität der alten 
Bundesländer bleibt auf dem Prüfstand und wird sich 
bei der notwendigen Umlenkung der Strukturhilfe 
nach Ostdeutschland zeigen. 
Die Finanzausstattung der neuen Bundesländer 
bleibt auf längere Sicht ein Problem. Es ist nicht zu 
erkennen, daß in absehbarer Zeit die Steuereinnah-
men der Ostländer die erforderlichen Ausgaben dek-
ken. Wann endlich wird die Bundesregierung ein 
langfristiges Konzept zur Finanzierung der deutschen 
Einheit vorlegen? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das haben wir ja 
getan!)  
— Es wäre schön. Ich sehe das nirgendwo. Sie meinen 
doch nicht etwa diese Eckwerte bis 1995, die Sie vor-
gelegt haben? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist schon eine 
ganze Menge!) 
Bei den Subventionen gilt es, im Westen kräftig zu 
jäten und im Osten vorsichtig zu säen. Aber was tut 
die Regierung? Der medienbeherrschend angekün-
digte Subventionsabbau von 10 Milliarden DM jähr-
lich wird zum Milliardenwindei, zum Flop des Jah-
res. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei 
der SPD) 
Zwar wurden für die nächsten Jahre 33 Milliarden 
DM Kürzungen ausgewiesen, doch kommen weit we-
niger für die reale Finanzlage zur Geltung. Im Haus-
haltsjahr 1992 werden für den Bund lediglich 3,1 Mil
-
liarden DM kassenwirksam. 
Beim Abbau der Finanzhilfen trifft es oft die Fal-
schen. High-Tech und Großforschung werden sub-
ventioniert, strukturschwachen Gebieten wird die un-
verzichtbare Umstrukturierungshilfe entzogen. 
Wenig Bedenken scheinen der verkappte Sozialab-
bau und die Gefährdung von Arbeitsplätzen auszulö-
sen. Völlig unannehmbar ist die Kürzung des Förder-
satzes bei Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen, was zur 
Folge hat, daß jede fünfte ABM-Stelle in den alten 
Bundesländern nicht mehr zu halten sein wird. So 
wächst der Frust von West nach Ost. 
Statt eine Arbeitsmarktabgabe für Selbständige 
und höher verdienende Beamte — die dazu finanziell 
sehr wohl in der Lage wären — zu erheben, rechnet 
die Bundesregierung eher heimlich damit, die Erhö-
hung der Arbeitslosenversicherung nicht wie verspro-
chen zum 1. Januar 1992 zurückzunehmen. Es wäre 
bekanntlich nicht das erste Versprechen, das diese 
Regierung bricht. Wir sind gespannt darauf. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei 
der SPD) 
Die aufregenden Ereignisse der letzten Wochen las-
sen erahnen, daß der Umbruch in Osteuropa wesent-
lich mehr an Solidarität verlangt, als wir im Moment 
aufbringen. Die Bundesrepublik Deutschland ist bei 
der Umwandlung des vermeintlichen Sozialismus zur 
Sozialen Marktwirtschaft weit über die Grenzen der 
neuen Bundesländer hinaus gefragt. 
Aber auch Westeuropa muß bei der fälligen großzü-
gigen Hilfe für die sowjetischen Republiken endlich 
die Zurückhaltung ablegen. Es reicht nicht aus, wenn 
die Bundesregierung beklagt, daß sie die Hauptlast 
der Hilfe für die Sowjetunion und Osteuropa trage. 
Die Solidarität ganz Westeuropas wird jetzt zur 
Schicksalsfrage der europäischen Einigung. Es geht 
nicht mehr allein um eine westeuropäische Wäh-
rungsunion. Das europäische Einigungswerk steht auf 
dem Spiel. 
Überdies kommt es billiger, durch Marktöffnung, 
Wirtschafts- und Finanzhilfe Osteuropa den Weg zum 
Wohlstand zu ermöglichen, als abzuwarten, bis die 
Menschen aus Verzweiflung ihre Sachen packen und 
den Marsch in den Westen antreten. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE, bei der 
SPD und der PDS/Linke Liste) 
Jetzt darf kein eiserner Wirtschaftsvorhang entste-
hen. 
Meine Damen und Herren, der Haushaltsentwurf 
enthält keine Rese rven für zusätzliche Belastungen. 
Unberücksichtigt bleiben die binnen- und außenwirt-
schaftlichen Bürgschaften des Bundes. Allein wenn 
die Sowjetunion ihre Rechnungen nicht mehr bezah-
len kann, sind 2 Milliarden DM fällig. 
Unberücksichtigt bleiben auch die Entschädigun-
gen für Enteignungen und erlittenes Unrecht in der 
ehemaligen DDR. Was da vorgesehen ist, ist skanda-
lös niedrig und allenfalls als symbolisch zu verste-
hen. 
Unberücksichtigt bleiben die Finanzhilfen im Zu-
sammenhang mit der Neuregelung des § 218 und die 
unsichere Entwicklung auf dem ostdeutschen Arbeits-
markt. Es fehlen Mittel für das angekündigte Konver-
sionsprogramm und für einen verfassungsgerechten 
Familienlastenausgleich. Es gibt Mindereinnahmen, 
Stichwort: steuerlicher Grundfreibetrag; der „Spie-
gel" rechnet hier mit bis zu 30 Milliarden DM jährlich. 
Es fehlt auch ein realitätsgerechtes Wohnungsbau-
programm. 
Meine Damen und Herren, wir müssen simultan die 
Anstrengungen zur ökologischen und wirtschaftli-
chen Sanierung Ostdeutschlands und zur schnellen 
Angleichung der Lebensbedingungen in Ost- und 
Westdeutschland fortsetzen, womöglich sogar intensi-
vieren. Wir müssen die Reformprozesse bei unseren 
osteuropäischen Nachbarn tatkräftig und nachhalti-
ger als bisher unterstützen, insbesondere durch Off-
nen unserer Märkte. Auch die wirtschaft liche Zukunft 
Ostdeutschlands hängt entscheidend davon ab. 
Wir müssen der Sowjetunion oder den Staaten, die 
jetzt aus ihr hervorgehen, mit schnellen, energischen 
und wirksamen Hilfsmaßnahmen über den Winter 
und darüber hinaus helfen. 
Wir dürfen dies alles schließlich nicht auf Kosten der 
Dritten Welt tun, die zumindest auf kurze Sicht zum 
großen Verlierer der Ost-West-Annäherung zu wer-
den droht. 
Wie soll das alles gleichzeitig gehen? Wie soll ein 
relativ kleines, wenn auch wirtschaft lich starkes Land 
das alles leisten? — Nicht zufällig mehren sich die 
Stimmen, die davor warnen, wir könnten die Grenzen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	3011 
Werner Schulz (Berlin) 
unserer Leistungsfähigkeit überschreiten. Doch mir 
scheint, daß wir lange vor der Grenze unserer Lei-
stungsfähigkeit leider die Grenze unserer Bereitschaft 
zum Teilen erreichen. 
Der vorgelegte Haushalt bedarf vor dem Hinter-
grund der skizzierten Anforderungen erheblicher 
Korrekturen. Einige Punkte sollen hier angedeutet 
werden: Die Höhe des Verteidigungshaushalts ist 
eine Provokation. Wir haben nicht die Zeit und die 
Unbegrenztheit der Mittel, uns einen allmählichen, 
unmerklichen Ausstieg aus dem Wettrüsten zu lei-
sten. Wir verlangen neben einer deutlichen Kürzung 
des Ansatzes eine mittelfristige Planung mit dem Ziel 
einer Halbierung des Rüstungsetats bis 1995. 
Wir vermissen auf der Einnahmeseite vor allem ein 
Mindestmaß an sozialer Balance und ökologischer 
Vernunft. Wir verlangen, daß die einseitige und unge-
rechte Belastung niedrigerer Einkommen ein Ende 
hat und daß sich die Regierung dazu durchringt, auch 
den Gutverdienenden und den Reichen ihren Beitrag 
abzuverlangen. Sie könnte dies hier und da längst tun, 
ohne erst vom Bundesverfassungsgericht mit der Nase 
darauf gestoßen zu werden. Wir fordern, daß Herr 
Schalck-Golodkowski keine weiteren BND-Streichel-
einheiten erhält, sondern kräftig ausgequetscht 
wird. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei der 
SPD) 
Vielleicht werden nebenbei noch einige KoKo-Reser-
ven liquid. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, Ihre Rede-
zeit ist abgelaufen. 
Werner Schulz (Berlin) (Bündnis 90/GRÜNE) : Ich 
habe noch einen Satz, Herr Präsident. 
Noch eine nicht unwesentliche Kleinigkeit zum 
Schluß: Wir erwarten eine deutliche Minderausgabe 
bei allen hauptsächlich der Repräsentation dienenden 
Ausgaben. Mag sein, daß das nicht viel bringt, aber 
viele Bürgerinnen und Bürger können die Selbstbe-
dienungsmentalität deutscher Abgeordneter und Be-
amter beim besten Willen nicht mehr verstehen, und 
sie haben damit recht. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE, bei der 
SPD und der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Ortwin Lowack. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen des Deut-
schen Bundestages! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Ich darf mich mit ein paar Bemerkungen zum 
Beitrag Theo Waigels kurz fassen. Die Überzeugung 
des Bundesfinanzministers, abgeleitet von seinem 
Vornamen, ein Geschenk Gottes zu sein, hat ihn heute 
wieder zu einem grandiosen Selbstlob veranlaßt, das 
leider mehr kaschiert und weniger erklärt. Ich habe 
den Eindruck, daß alte Schlagworte eher eine Fort-
schreibung der Probleme bedeuten, vor denen wir tat-
sächlich stehen. 
Vor allen Dingen muß sich jemand, der sich zum 
Wächter von Haushalt und Finanzen aufwirft, einmal 
fragen lassen: Wer war es denn eigentlich, der den 
Vertrag über 15 Milliarden DM, die an die Sowjet-
union gehen sollen, unterzeichnet hat? Es geht dabei 
um Gelder, die in eine ganz falsche Richtung laufen. 
Dem Kollegen Möllemann wurde hinterher Gelegen-
heit gegeben, sich in Moskau als Nachbesserer zu pro-
filieren, 
(Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Das ist bei 
Möllemann überhaupt nicht zu vermeiden!) 
weil der Finanzminister vergessen hatte, die deutsche 
Industrie mit einzubeziehen. 
Wer hat den Vertrag über die Wirtschafts-, Wäh-
rungs- und Sozialunion unterzeichnet, bei dem wir 
wissen, welche Kritik die Bundesbank angebracht 
hat? 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Das waren alles sehr vernünftige Ver
-
träge!) 
Wer hat das Paket sehr schnell über die Runden ge-
bracht, als es nach dem Golfkrieg darum ging, die 
westlichen Partner von der deutschen Verteidigungs-
bereitschaft zu überzeugen? Das ging im Hauruckver-
fahren, ohne daß hier parlamentarische Gremien all-
zusehr beteiligt wurden. 
Ich verstehe ja, daß der Finanzminister das alles 
machen muß, um den Mantel der Geschichte zu er-
greifen. 
(Dr. Wolfgang Freiherr von Stetten [CDU/ 
CSU]: Das hat der Kanzler gemacht!) 
Ich verstehe auch, daß der Bundeskanzler andere 
gerne dort vorschiebt, wo es um Zahlungen geht, da-
mit seine Unterschrift nicht darunter erscheint. 
Aber ich frage trotzdem eines: Ist es nicht letztlich 
eine Unwahrhaftigkeit gegenüber den Bürgern, wenn 
ein Solidaritätsgesetz vorgelegt und beschlossen wird, 
bei dem jeder meint, wir helfen den Menschen in den 
neuen Bundesländern, im anderen Teil Deutschlands, 
während in Wirklichkeit im Gesetz etwas ganz ande-
res steht, nämlich Zahlungen für den Golfkrieg und 
Zahlungen zum Erhalt und zur Bewah rung der Demo-
kratie in Ost- und Südosteuropa, und wenn dann erst 
die Solidarität für andere Deutsche kommt? 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Lowack, 
Ihre Redezeit ist zu Ende. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren, damit darf ich, Herr Präsident, mit 
Ihrer — so hoffe ich — freundlichen Genehmigung, 
zum letzten Satz kommen. Ich darf festhalten: Die 
Haushaltsdebatte beginnt leider nicht mit der notwen-
digen Haushaltswahrheit und -klarheit. Es ist eine 
geschönte Wahrheit, die uns vorgetragen wird. Es ist 
Unklarheit, und es sind leider auch zu viele politische 
Austauschmanöver, die ich festzustellen habe. 
Danke schön. 
Vizepräsident Hans Klein: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Mittwoch, den 4. September 
1991, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.13 Uhr) 
3012 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 
Berichtigung 
34. Sitzung, Seite 2 847 D: Statt „Bücher (Speyer)" ist 
„Büchner (Speyer)" zu lesen. 
Nachtrag zum Plenarprotokoll 12/34 vom 
20. Juni 1991 
Zu Tagesordnungspunkt 15 — Anträge zum Parla-
ments- und Regierungssitz — wurde noch folgende 
Rede zu Protokoll gegeben: 
Dr. Jürgen Schmieder (FDP): Ich bedauere, daß die 
Entscheidung über den künftigen Sitz von Bundestag 
und Regierung zu einem reinen Städtewettkampf her-
abstilisiert wird. Man kann die beiden Städte ohnehin 
nicht einfach miteinander vergleichen. Bonn ist eine 
sehr sympathische Stadt mit kleinstädtischem Cha-
rakter — und Berlin wird auch ohne Regierung und 
Bundestag zu einer Weltstadt werden. Die Entschei-
dung Berlin oder Bonn ist doch vielmehr eine politi-
sche Entscheidung. Es geht hier vor allem um politi-
sche Glaubwürdigkeit Bonner Politik. Man kann nicht 
40 Jahre lang die Vision Berlin zeichnen und Bonn als 
Provisorium betrachten und nun, nachdem die Deut-
sche Einheit vollzogen ist, plötzlich alles negieren und 
sich anders positionieren. 
Berlin ist für mich ein Synonym für deutsche Ge-
schichte, insbesondere für die moderne Geschichte. In 
Berlin war die Trennung des deutschen Vaterlandes 
am deutlichsten spürbar und sichtbar durch die in-
fame Mauer, die mitten durch Familien und die Her-
zen der Menschen ging. In Berlin sind auch die ent-
scheidenden Ereignisse der politischen Wende in der 
ehemaligen DDR gelaufen. Deshalb kann für mich die 
Entscheidung nur Berlin heißen. 
Einen weiteren Aspekt der Glaubwürdigkeit der 
Bonner Politik sehe ich darin begründet: Bei einer 
Entscheidung des Bundestages pro Berlin wird zur 
Abschreckung von den Bonn-Befürwortern für die Zu-
kunft Bonns ein düsteres Bild der Zukunft gezeichnet. 
Wie aber soll nun das ganze Land — insbesondere der 
Ostteil — glauben, daß die Bonner Politik in der Lage 
ist, die riesigen Probleme der Arbeitslosigkeit und der 
Umstrukturierung der Wirtschaft erfolgreich lösen zu 
können, wenn man schon vor einem an den Proble-
men des Ostens gemessenen kleinen Problem wie 
dem Fortbestand der Bonner Region kapituliert? 
Genau das will aber die Bonner Politik leisten. Je-
denfalls sind die Vertreter aller Parteien dafür ange-
treten: Für den Fortbestand der Bonner Region und für 
das Aufblühen des Ostens. Deshalb kann die Ent-
scheidung für mich nur Berlin heißen, weil diese Ent-
scheidung nicht nur Glaubwürdigkeit, sondern auch 
Hoffnung vermittelt! 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 36. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 3. September 1991 	3013* 
Anlage zum Stenographischen Bericht (C) 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Bargfrede, Heinz-Günter CDU/CSU 03. 09. 91 
Berger, Johann Anton SPD 03. 09. 91 
Blunck, Lieselott SPD 03. 09. 91* 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 03. 09. 91* 
Doss, Hansjürgen CDU/CSU 03. 09. 91 
Erler, Gernot SPD 03. 09. 91 
Gries, Ekkehard FDP 03. 09. 91 
Jung (Düsseldorf), Volker SPD 03. 09. 91 
Jungmann (Wittmoldt), SPD 03. 09. 91 
Horst 
Koltzsch, Rolf SPD 03. 09. 91 
Dr. Lammert, Norbert CDU/CSU 03. 09. 91 
Marten, Günter CDU/CSU 03. 09. 91* 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 03. 09. 91* 
Opel, Manfred SPD 03. 09. 91 
Pfuhl, Albert SPD 03. 09. 91 * 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Rahardt-Vahldieck, CDU/CSU 03. 09. 91 
Susanne 
Rempe, Walter SPD 03. 09. 91 
Reuschenbach, Peter W. SPD 03. 09. 91 
Roth, Wolfgang SPD 03. 09. 91 
Schäfer (Offenburg), SPD 03. 09. 91 
Harald B. 
Dr. Scheer, Hermann SPD 03. 09. 91* 
Schütz, Dietmar SPD 03. 09. 91 
Dr. Schwarz-Schilling, CDU/CSU 03. 09. 91 
Christian 
Dr. Sperling, Dietrich SPD 03. 09. 91 
Dr. Sprung, Rudolf CDU/CSU 03. 09. 91 * 
Thierse, Wolfgang SPD 03. 09. 91 
Verheugen, Günter SPD 03. 09. 91 
Weisskirchen (Wiesloch), SPD 03. 09. 91 
Gert 
Zierer, Benno CDU/CSU 03. 09. 91 * 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12036.pdf</pdf_url>
    <id>1838</id>
    <dokumentnummer>12/36</dokumentnummer>
    <datum>1991-09-03</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
