<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1849</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/46</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1991-10-09</datum>
  <titel>Protokoll der 46. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/46 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
46. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung (Stand 
der Verhandlungen zur Gemeinsamen 
Agrarpolitik [GAP]; weitere aktuelle The-
men) 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3829 B 
Jan Oostergetelo SPD 	  3830 A 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3830 B 
Jan Oostergetelo SPD 	  3830 B 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3830 C 
Peter Harry Carstensen (Nordstrand) CDU/ 
CSU 	  3830 C 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3830 D 
Peter Harry Carstensen (Nordstrand) CDU/ 
CSU 	  3831 B 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3831 B 
Dr. Werner Hoyer FDP 	  3831 C 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3831 C 
Dr. Uwe Jens SPD 	  3831 C 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3831 D 
Dr. Uwe Jens SPD 	  3832 A 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3832 B 
Meinolf Michels CDU/CSU 	 3832 C 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3832 D 
Dr. Fritz Schumann (Kroppenstedt) PDS/ 
Linke Liste 	  3833 A 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3833 A 
Ulrich Heinrich FDP 	  3833 B 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3833 C 
Brigitte Adler SPD 	  3833 C 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 
	
3834 A 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) CDU/ 
CSU 	  3834 B 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3834 C 
Günther Bredehorn FDP 	  3834 C 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3834 C 
Rudolf Müller (Schweinfurt) SPD 	 3834 D 
Ignaz Kiechle, Bundesminister BML 	 3835 A 
Wolfgang Roth SPD 	  3835 B 
Jürgen W. Möllemann, Bundesminister 
BMWi 	  3835 C 
Dr. Willfried Penner SPD 	  3836 A 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekre
-
tär BMI 	  3836 A 
Jürgen W. Möllemann, Bundesminister 
BMWi 	  3836 A 
Dr. Willfried Penner SPD 	  3836 B 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekre
tär BMI 	  3836 B 
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
— Drucksachen 12/1238 vom 04. 10. 91 
und 12/1260 vom 09. 10. 91 — 
Kurzfristige Maßnahmen zur Beendigung 
der dramatischen Entwicklung in Kroatien; 
diplomatische Anerkennung der Republiken 
Slowenien und Kroatien 
DringlAnfr 1, 2 08. 10. 91 Drs 12/1260 
Claus Jäger CDU/CSU 
Antw StMin Ursula Seiler-Albring AA 3836 C, 
3837 D 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
ZusFr Claus Jäger CDU/CSU 
	
3836 D, 3837 D 
ZusFr Hans Koschnick SPD 	 3837 A 
ZusFr Norbert Gansel SPD 	3837 B, 3838 B 
ZusFr Dr. Klaus Kübler SPD 	 3837 C 
ZusFr Ortwin Lowack fraktionslos 	 3838 C 
Völkerrechtliche Anerkennung der Unab-
hängigkeit Sloweniens 
DringlAnfr 3 08. 10. 91 12/1260 
Ortwin Lowack fraktionslos 
Antw StMin Ursula Seiler-Albring AA 3839 A 
ZusFr Ortwin Lowack fraktionslos 	 3839 B 
ZusFr Hans Koschnick SPD 	 3839 C 
ZusFr Gerd Weisskirchen (Wiesloch) SPD 	 3839 D 
ZusFr Norbert Gansel SPD 	 3840 A 
ZusFr Claus Jäger CDU/CSU  3840 A 
ZusFr Otto Schily SPD 	  3840 B 
Versorgung der Obst- und Gemüseanbauer, 
insbesondere der Hopfenanbauer, mit Pflan-
zenschutzmitteln 
MdlAnfr 1, 2 
Ulrich Heinrich FDP 
Antw PStSekr Gottf ried Haschke BML 3840 C, 
3841 D  
ZusFr Ulrich Heinrich FDP 3840 D, 3842 A 
ZusFr Klaus Lennartz SPD 	3841 B, 3842 C 
ZusFr Gudrun Weyel SPD 	 3841 C 
ZusFr Claus Jäger CDU/CSU  3841 C 
ZusFr Otto Schily SPD 	  3842 D 
Statistik über die radioaktiven Strahlenquel-
len in den neuen Bundesländern 
MdlAnfr 4, 5 
Reinhard Weis (Stendal) SPD 
Antw PStSekr Bernd Schmidbauer BMU 3843 A, 
3844 A 
ZusFr Reinhard Weis (Stendal) SPD 	 3843 B 
ZusFr Klaus Lennartz SPD 	 3843 C 
ZusFr Dr. Ulrich Janzen SPD  3843 D 
Beibehaltung eines Münzfernsprechers ne-
ben den Kartentelefonen auf Bahnhöfen 
MdlAnfr 6 
Gudrun Weyel SPD 
Antw PStSekr Wilhelm Rawe BMPT 	 3844 C 
ZusFr Gudrun Weyel SPD 	 3844 D 
Zusatztagesordnungspunkt:  
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bun-
desregierung zu den Abrüstungsvor-
schlägen von Präsident Bush und Präsi-
dent Gorbatschow  
Norbert Gansel SPD 	  3845 B 
Peter Kurt Würzbach CDU/CSU 	 3846 A 
Dr. Hans Modrow PDS/Linke Liste 	 3847 A 
Dr. Olaf Feldmann FDP 	  3847 D 
Gernot Erler SPD  3848 D 
Hans Raidel CDU/CSU 	  3849 D 
Vera Wollenberger Bündnis 90/GRÜNE 	 3850 D 
Helmut Schäfer, Staatsminister AA 	 3851 D 
Uta Zapf SPD 	  3852 D 
Dr. Friedbert Pflüger CDU/CSU 	 3854 A 
Dr. Siegrid Semper FDP 	  3855 A 
Dr. Hermann Scheer SPD . 	3856 A 
Heinrich Lummer CDU/CSU 	 3857 A 
Karl Lamers CDU/CSU 	  3858 A 
Nächste Sitzung 	  3858 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 3859* A 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3829 
46. Sitzung 
Bonn, den 9. Oktober 1991 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Die Bundesregierung hat mitgeteilt, daß sich das 
Kabinett u. a. mit dem Stand der Verhandlungen zur 
gemeinsamen Agrarpolitik befaßt habe. Ich erinnere 
daran, daß Sie im Anschluß Fragen auch zu anderen 
Bereichen stellen können weil uns letztes Mal sehr 
rasch der Atem ausgegangen war. 
Das Wort für den einleitenden Bericht hat der Bun-
desminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten, Herr Ignaz Kiechle. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Das Bundeskabi-
nett hat sich in seiner heutigen Sitzung schwerpunkt-
mäßig mit dem Stand der Verhandlungen zur Reform 
der gemeinsamen Agrarpolitik befaßt. Außerdem 
wurde der Stand der Verhandlungen im Rahmen der 
Uruguay-Runde erörtert. 
Für die vor uns liegenden Verhandlungen zur Re-
form der Agrarpolitik hat die Bundesregierung Leit-
linien beschlossen, die ich Ihnen hier vortragen 
möchte: 
„Die Beseitigung der Überschüsse muß durch ein 
wirksames und ausgewogenes Bündel von Maßnah-
men der Mengen- und Preissteuerung erreicht wer-
den, daß die Leistungsfähigkeit der europäischen 
Landwirtschaft nachhaltig verbessert. Hierzu gehört 
auch eine Verbesserung der ökonomischen Rahmen-
bedingungen für die nachwachsenden Rohstoffe. Die 
staatlichen Anreize zu einer extensiveren und um-
weltverträglicheren Landwirtschaft sind zu verstär-
ken. Die Flächenstillegung allein kann die Ober-
schüsse auf Dauer nicht auffangen. Der Finanzmittel-
einsatz ist effizienter zu gestalten, so daß statt Über-
schüsse zu finanzieren die Produktionsmengen ge-
senkt und die Einkommen stabilisiert werden. 
Bei der Beratung der Vorschläge wird sich die Bun-
desregierung von folgenden Grundsätzen leiten las-
sen: 
Stützpreissenkungen können nur gegen Einkom-
mensausgleich erfolgen. Für die Erzeuger muß aber in 
Zukunft wieder eine positive Entwicklung der Markt-
preise möglich sein. 
Für die Beteiligung der Landwirte an den mengen
-
rückführenden Maßnahmen sind genügend Anreize 
zu schaffen, d. h. Ausgleichszahlungen erhalten nur 
Betriebe, die an mengenrückführenden Maßnahmen 
teilnehmen. 
Der Einkommensausgleich muß dauerhaft und ver-
läßlich sein. Eine Festschreibung ist wichtig. Der Ein-
kommensausgleich darf den Aufbau wettbewerbsfä-
higer Betriebsgrößen und damit die strukturelle Ent-
wicklung der Landwirtschaft nicht behindern, d. h. 
größere Bet riebe dürfen beim Ausgleich nicht diskri-
miniert werden. 
(Peter Harry Carstensen [Nordstrand] [CDU/ 
CSU]: Sehr gut!) 
Der Einkommensausgleich darf im GATT nicht unter 
die abbaupflichtigen Maßnahmen fallen. Ein ausrei-
chender Außenschutz ist zu gewährleisten. 
Die Vorschläge für die flankierenden Maßnahmen 
bedürfen der genauen Prüfung hinsichtlich ihrer Eig-
nung und Durchführbarkeit, aber auch im Hinblick 
auf die Zuständigkeiten und die finanziellen Auswir-
kungen auf die Haushalte der Gemeinschaft, des Bun-
des und der Länder. Eine enge Abstimmung mit den 
Ländern ist erforderlich, insbesondere bei Maßnah-
men, die ihre Mitfinanzierung erfordern. 
Diese Leitlinien werden dazu beitragen, die vom 
Weltwirtschaftsgipfel in London bekräftigten Ziele zu 
verwirklichen. " 
Auf der Basis dieser Leitlinien hat das Kabinett an-
schließend folgenden Beschluß gefaßt: 
Erstens. Die Bundesregierung wird die Verhand-
lungen im EG-Ministerrat gemäß den niedergelegten 
Leitlinien für die Verhandlungen führen. Ich habe sie 
Ihnen eben verlesen. 
Zweitens. Die Bundesregierung wird die EG-Kom-
mission mit Blick auf das beginnende entscheidende 
Schlußstadium der Uruguay-Runde zu nachdrückli-
chen, den erfolgreichen Abschluß der Runde bis Ende 
dieses Jahres sichernden Verhandlungen ermutigen. 
Sie geht davon aus, daß die EG auf der Basis des 
neuen Ansatzes zur Reform der EG-Agrarpolitik spe-
zifische bindende Verpflichtungen bei interner Stilt- 
3830 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Bundesminister Ignaz Kiechle 
zung, Außenschutz und Exportsubventionen verbun-
den mit einer Verbesserung des effektiven Marktzu-
gangs eingehen wird. Die Bundesregierung ist weiter 
bereit, nach einem Zeitraum von fünf Jahren eine 
Überprüfung der Umsetzung dieser GATT-Schlüsse 
vorzunehmen. 
Bezüglich des erforderlichen Einkommensaus-
gleichs für die Landwirtschaft verweist die Bundesre-
gierung auf ihre Haltung zu den Reformvorschlägen 
der EG-Kommission. Ich habe sie vorhin auch zitiert. 
Die bisherigen Hilfen im Rahmen der 3 %igen Um-
satzsteuerregelung und des soziostrukturellen Ein-
kommensausgleichs müsse volumenmäßig fortge-
führt und so umgestaltet werden, daß sie EG- und 
GATT-konform sind. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielen Dank, Herr 
Minister. Als erster Fragesteller Herr Oostergetelo. 
Jan Oostergetelo (SPD): Herr Bundesminister, 
wenn ich Sie richtig verstanden habe, geht es jetzt 
nicht mehr um eine Ablehnung der EG-Vorschläge, 
sondern ich habe jetzt moderate Töne gehört. Habe 
ich Sie richtig verstanden, daß Sie einer Stützpreissen-
kung zustimmen würden, anders als der Bauernver-
band und anders als Sie- es auf dem Bauerntag in Kas-
sel gesagt haben? Würden Sie in jedem Fall dafür sor-
gen, daß die Stützpreissenkung in voller Höhe durch 
Einkommensübertragung wettgemacht wird? 
Zweite Frage: Herr Bundesminister, würden Sie die 
von der EG-Kommission vorgesehene degressive 
Staffelung befürworten, indem z. B. für die Klein-
erzeuger voller Ausgleich für die Preissenkungen 
beim Getreide ohne zwingende Rückführung der Ge-
treideproduktion gewährt wird, oder wollen Sie alle 
Betriebsgrößen über einen Kamm scheren? 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Der will alle über 
einen Kamm scheren! Das ist doch klar!) 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Herr Kollege Oosterge-
telo, die von mir verlesenen Leitlinien sagen aus: 
Stützpreissenkungen können nur gegen Einkom-
mensausgleich erfolgen. Sie sagen auch aus, daß wir 
auf der Basis der Vorschläge unsere Verhandlungen 
führen werden, wobei andererseits gleichzeitig ge-
sagt wird, daß die Höhe dieser Vorschläge in manchen 
Bereichen der Preissenkungstheorie der Kommission 
weit über das hinausgehen, was wir uns noch als er-
träglich vorstellen. 
Damit ist Ihre zweite Frage, ob eventuelle Senkun-
gen der Preise voll ausgeglichen werden müssen, mit 
Ja zu beantworten. Was die degressive Staffelung an-
betrifft, darüber muß verhandelt werden. Wir können 
angesichts der Tatsache, daß wir in den fünf neuen 
Bundesländern völlig andere Betriebsgrößen haben, 
als wir sie bisher im Westen gekannt haben, keines-
wegs mit den Staffelungsvorschlägen einverstanden 
sein. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Herr 
Oostergetelo. 
Jan Oostergetelo (SPD): Herr Minister, wollen Sie 
uns denn nicht konkret sagen, daß der relativ kleine 
Vorteil für die Bet riebe mit 20 Hektar Getreide von 
Ihnen nicht mitgetragen werden soll? Wollen Sie uns 
auch sagen, in welcher Höhe eine Stützpreissenkung 
für Sie noch akzeptabel ist? Wir würden es gerne wis-
sen und die Bauern im Lande auch. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Herr Kollege Oosterge-
telo, Ihre erste Frage habe ich nicht verstanden. Viel-
leicht können Sie sie klarer formulieren. Dann werde 
ich sie Ihnen gerne beantworten. 
Was die zweite Frage anbetrifft: Ich kann Ihnen hier 
nicht sagen und ich werde es auch nicht tun — ich 
bitte die Kollegen um Verständnis — , was eventuell 
äußerste Verhandlungslinie der Bundesregierung 
sein könnte, denn sonst kann ich es gleich schriftlich 
nach Brüssel übermitteln und kann das Verhandeln 
bleiben lassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Abg. Jan Oostergetelo [SPD] meldet sich zu 
einer weiteren Zwischenfrage) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Im Augenblick 
nicht, aber Sie können sich gleich noch einmal wieder 
einreihen. 
Herr Carstensen. 
Peter Harry Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): 
Herr Bundesminister, sind Sie mit mir der Meinung, 
daß die von Ihnen angesprochene Reduzierung der 
Überschüsse primär über die Mengenregulierung ge-
löst werden muß, und daß die Preissteuerung, die Sie 
angesprochen haben, in den letzten Jahren und si-
cherlich auch in den nächsten Jahren ein untaugliches 
Mittel ist? Sind Sie mit mir der Meinung — um auch 
auf das einzugehen, was gerade eben Gegenstand der 
Frage gewesen ist — , daß die Stützpreisgestaltung 
dann, wenn der Markt reguliert ist, d. h. der Markt das 
aufnehmen kann, was produziert wird, letztendlich 
eine, so will ich es einmal ausdrücken, „sekundäre" 
Rolle spielen kann, weil das Marktgleichgewicht an-
dere Preise als die sich im Stützpreissystem abzeich-
nenden bzw. festgelegten Preise entstehen läßt? 
Eine weitere Frage, die mich bei den Forderungen 
nach einem Einkommensausgleich — was von mehre-
ren Seiten erhoben wird — , interessiert: Wie bewer-
ten Sie die Forderungen insbesondere der Opposition 
nach einem Einkommensausgleich angesichts dessen, 
daß der Vorsitzende der SPD, Herr Engholm, kürzlich 
gefordert hat — wie in der „Welt" vom 3. September 
zu lesen war —, gerade die Gasöl-Betriebsbeihilfe ab-
zubauen? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister 
Kiechle. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Es geht aus den beschlos-
senen Leitlinien hervor, daß wir die Märkte primär 
über Mengensenkungen in Gang bringen wollen. Da-
her haben wir auch stets den Teil der Vorschläge der 
Kommission, der da heißt, Ausgleichszahlungen sol-
len nur diejenigen erhalten, die auch an der Flächen- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3831 
Bundesminister Ignaz Kiechle 
stillegung z. B. im Getreidebereich teilnehmen, ge-
stützt. 
Die Preissenkung war von Anfang an zur Mengen-
kontrolle untauglich. Wer weniger pro Einheit be-
kommt, produziert mehr aus dem Zwang der Verhält-
nisse heraus; es sei denn, es wäre eine Preissenkung, 
die einem Teil der Bet riebe das wirtschaftliche Aus 
bringt. Dies wollten wir immer vermeiden. Daher 
möchte ich Ihnen zustimmen, daß es für diesen Zweck 
ein untaugliches Instrument ist. Da die GAP-Reform 
aber gleichzeitig auch Auswirkungen auf spätere oder 
gleichzeitig laufende Verhandlungen der Welthan-
delskonferenz haben wird, halten wir es für nicht aus-
geschlossen, daß der Zwang der Verhältnisse Preis-
senkungen mit sich führen wird — dort dann nur ge-
gen vollen Ausgleich. 
Die Stützpreise sind dann sekundär — so haben Sie 
es formuliert; dem kann auch ich zustimmen — , wenn 
der Markt stimmt. Wenn Angebot und Nachfrage 
stimmen, können sich die Marktpreise nämlich erho-
len. Dies ist seit langem unser Credo; siehe daher auch 
unsere Lösung bei der Milch. Allerdings setzt das vor-
aus, Herr Kollege, daß der Außenschutz ebenso 
stimmt. Denn wenn das nicht stimmte, dann würden 
sich die Preise am Markt auch bei Gleichheit von 
Angebot und Nachfrage nicht mehr erholen. 
Einkommensausgleich wird von vielen zu Recht ge-
fordert. Wer aber gleichzeitig im Kostenbereich der 
Landwirte, etwa bei der Dieselkraftstoffbeihilfe, Ab-
bau fordert, stützt natürlich nicht die Einkommen, 
sondern verringert sie. 
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Peter Harry Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): 
Herr Bundesminister, ich stimme Ihnen zu, daß es not-
wendig ist, zu einer Abkopplung der Marktpreise von 
den Stützpreisen zu kommen. Ist dann nicht auch eine 
zeitliche Vorgabe gegeben, d. h. erst die Mengen zu 
reduzieren und sich dann über die Stützpreise Gedan-
ken zu machen, und nicht erst die Stützpreise zu redu-
zieren und sich nachher Gedanken über die Mengen 
zu machen? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Das wäre vielleicht die 
idealere Form. Da wir aber auf der Basis der vorlie-
genden Kommissionsvorschläge, die amtlich sind und 
offiziell auf dem Tisch liegen, verhandeln müssen, 
müssen wir eine Systematik finden, die beides gleich-
zeitig — ohne der Landwirtschaft Schaden zuzufügen 
— ermöglicht. Daher, bei Senkung der Stützpreise, die 
bei Überschußlage gleichzeitig auch die Marktpreise 
bilden: Ausgleich. Wenn im Rahmen des Ausgleichs 
und bei genügendem Außenschutz dann der Markt 
wieder bessere Preise hergibt, kommt dies zwar erst 
mit einem Zeitverzug zustande, aber dieser Zeitver-
zug ist durch die direkten Ausgleichsmaßnahmen ab-
gestützt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Hoyer. 
Dr. Werner Hoyer (FDP): Herr Minister, ich habe 
mich aus liberaler Sicht über die Formulierung „Ver-
besserung des effektiven Marktzugangs" insbeson-
dere unter Gesichtspunkten der Außenwirtschafts-
politik und Entwicklungspolitik sehr gefreut, habe 
aber die Frage, ob darin nicht ein gewisser Wider-
spruch zu der anderen Formulierung im ersten Teil 
des Papiers zu sehen ist, wo davon gesprochen wird, 
daß ein ausreichender Außenschutz zu gewährleisten 
sei. Frage: Besteht hier ein gewisser Widerspruch, und 
wie wird er gegebenenfalls aufgelöst? 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Effektiver Marktzugang 
muß nicht bedeuten, daß wir bei allen Produkten 
Maßnahmen zu treffen hätten, die anderen erlauben, 
auf unseren Märkten Zugang zu haben. Effektiver 
Marktzugang kann sich auch bei Produkten, die in der 
Eigenproduktion der Gemeinschaft weniger vorhan-
den sind, dadurch auswirken, daß man z. B. auf dem 
Bananen-Markt, wo es nur in Deutschland eine libe-
rale Regelung gibt, bei allen anderen aber nicht, bes-
sere Regelungen in ganz Europa schafft. So kann man 
Produkt für Produkt vorgehen. Effektiver Marktzu-
gang heißt eben auch: nach Maßgabe dessen, was die 
Europäische Gemeinschaft zu Lasten ihrer Bauern zu-
lassen kann, ohne deren Existenz zu gefährden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Keine Zusatz-
frage. 
Herr Jens. 
Dr. Uwe Jens (SPD): Ich gehe davon aus, daß ich 
zwei Fragen habe. 
Der Bundesminister für Landwirtschaft hat ja etwas 
verklausuliert deutlich gemacht, daß diese Regierung 
nach langem Drängen der Sozialdemokraten endlich 
bereit ist, bei den GATT-Verhandlungen voranzuge-
hen und Flagge zu zeigen. 
(Peter Harry Carstensen [Nordstrand] [CDU/ 
CSU]: Das war die erste Frage!) 
— Das war noch nicht meine erste Frage. 
(Heiterkeit) 
Das wurde in der Tat höchste Zeit. 
Ich stelle Ihnen die Frage: Warum sagen Sie bei 
diesen Ausführungen eigentlich nicht ehrlich, daß das 
natürlich zur Folge haben muß, daß Landwirte, die 
über höhere Produktion verfügen, mit Einkommens-
einbußen rechnen müssen? Wir Sozialdemokraten 
drängen ja darauf, daß die Landwirte mit geringer 
Produktion möglichst keine Einkommenseinbußen 
hinzunehmen haben. 
Meine zweite Frage — — 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Einfacher ist es, 
wenn der Minister auf die erste Frage antwortet. — 
Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Wir haben nie einen 
Zweifel daran gelassen, daß wir die GATT-Verhand-
lungen zu einem Erfolg führen möchten. In diesem 
Fall spricht die Europäische Gemeinschaft, weil sie 
— und nicht etwa ein Mitgliedstaat — Verhandlungs- 
3832 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Bundesminister Ignaz Kiechle 
partner ist, die entscheidenden Worte. Wir haben 
auch nie Zweifel daran gelassen, daß das natürlich 
nicht bedeuten kann: Koste es, was es wolle. Es muß 
für beide eine faire Möglichkeit geben. 
Sie haben versucht, das Wort ehrlich dergestalt in 
Ihre Frage zu kleiden, als ob ich mich hier unehrlich 
ausgedrückt hätte. Das habe ich nicht getan. Ich ant-
worte Ihnen aber ehrlich: Wir wollen die Einkom-
menseinbußen möglichst verhindern. 
(Dr. Uwe Jens [SPD]: Auch für große?) 
Die Kommission hat dazu einen durchaus praktischen 
und brauchbaren Ansatz geliefert. Sie ist allerdings in 
den Dimensionen viel zu weit gegangen. Der Aus-
gleich für größere Bet riebe kann nicht dergestalt her-
untergesetzt werden, daß eine Reihe dieser Betriebe 
in dem neuen System diskriminiert würde. Aber das 
ist dann Ergebnis der Verhandlungen. Die Briten und 
die Dänen denken in diesem Punkt genauso wie 
wir. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Nächste Frage. 
Dr. Uwe Jens (SPD): Herr Minister, wenn die 
GATT-Verhandlungen zum Erfolg geführt werden 
sollen, gibt es zwei Essentials. Ich frage, ob Sie fol-
gende Punkte genauso wie ich sehen: 
Erstens. Es geht nicht mehr an,  daß die EG als 
Agrarexporteur auf den Weltmärkten die Preise für 
Dritte-Welt-Länder kaputtmacht. Muß deshalb nicht 
der Agrarexport ganz und gar eingestellt werden? 
Zweitens. Müssen wir nicht die Grenzen so weit 
öffnen, daß zumindest die Länder Osteuropas, also 
Polen, Ungarn, aber auch die Ukraine und Rußland, 
eine Chance haben, mit ihren Agrarexporten auf den 
europäischen Markt zu kommen? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Es gibt sicher eine Reihe 
von Essentials. Aber sie werden nicht nur von denen, 
die von den Europäern etwas fordern, formuliert, son-
dern auch von den Europäern, die ihrerseits eine 
Menge Forderungen haben. Denn nicht alle am Welt-
markt sind sich — außer den Europäern — da einig. 
Aber ganz konkret zu Ihrer Frage: Die EG exportiert 
Lebensmittel im Wert von etwa 60 Milliarden DM und 
importiert Lebensmittel im Wert von etwa 100 Milliar-
den DM. Wir sind Netto-Importeur. Aber in den Berei-
chen, in denen wir besonders viel exportieren — das 
sind Getreide, Rindfleisch und zum Teil auch Milch-
produkte —, können wir das nur mit hohen Subven-
tionen. Dieser Teil — da stimme ich Ihnen zu — muß 
abgebaut werden. Es wird in einem Kompromiß, den 
Frankreich und andere Länder — Griechenland und 
auch Spanien — bejahen könnten, sicher nicht mög-
lich sein, zu sagen: Export soll verboten werden. Auch 
dies hätte mit Liberalität nichts zu tun. 
Aber wir müssen erkennen, daß wir teuer produ-
zierte Inlandsprodukte nicht mehr im selben Umfang 
wie bisher durch Exporterstattungen exportieren kön-
nen, wenn wir in Frieden mit unseren Handelspart-
nern leben wollen. Hier setzt das Reformkonzept, das  
wir hinsichtlich dessen, was die Kommission vorgelegt 
hat, umformulieren, im wesentlichen an. 
Für die Ostländer wird sich im Laufe der nächsten 
Jahre sicherlich eine Entwicklung anbahnen, die auch 
uns auf diesen Märkten tangieren wird. Wir sollten 
uns gegenseitig gar nichts vormachen. Wenn wir be-
jahen, daß es nicht nur ein westliches, sondern auch 
ein östliches Europa gibt und daß dieses Europa wie-
der ein gemeinsames Europa werden soll, dann will 
ich über den Zeithorizont, bei dem dies möglich sein 
wird, hier nicht reden. Da spielen viele Faktoren eine 
Rolle. Aber irgendwann werden wir sie — zuerst über 
Zwischenstufen und später ganz — in der Gemein-
schaft haben, falls sie das wünschen. Dann erklärt sich 
von selbst, daß der Agrarmarkt davon betroffen 
wäre. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich mache darauf 
aufmerksam — ich habe noch zehn Wortmeldun-
gen — , daß wir uns auf beiden Seiten kurz fassen müs-
sen. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Der Herr Minister 
muß einmal etwas kürzer antworten!) 
Herr Michels. 
Meinolf Michels (CDU/CSU): Herr Minister, hier 
wurde soeben von den größeren Bet rieben gespro-
chen. Sie werden mir bei der Feststellung, daß die 
Grenzen sehr fließend sind und sie überall anders 
gesehen werden, recht geben. Sie werden mir auch 
zustimmen, daß die Marktfruchtbetriebe laut Agrar-
bericht die schlechtesten Ergebnisse erzielt haben. 
Meine Frage geht dahin: Macht sich die Regierung, 
wenn der Stützpreis gesenkt werden soll und der 
Außenschutz umstritten ist, Gedanken darüber oder 
hat sie schon Planungen erarbeitet, wie sich ein all-
mählicher Abbau der Interventionsregelung insge-
samt auf einen dann stärker florierenden Markt posi-
tiv auswirken könnte? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Die Marktfruchtbetriebe, 
die direkt verkaufen und ohne eigene Veredelung 
wirtschaften, haben es am schwierigsten, da die Ge-
treidepreise bereits innerhalb von sechs Jahren von 
44,50 DM netto auf 31 oder 32 DM netto zurückge-
gangen sind, 
(Meinolf Michels [CDU/CSU]: So sieht es 
aus!) 
allerdings ohne jeden Ausgleich. 
(Meinolf Michels [CDU/CSU]: Eben!) 
In dem neuen System würde hierfür ein Ausgleich 
gezahlt, und zwar unabhängig von der Größe der je-
weiligen Betriebe. Daß der Ausgleich ausreichend 
sein muß, wird Gegenstand der Verhandlungen sein 
müssen. Nur so können wir im Zusammenhang mit 
der Reform, bis Angebot und Nachfrage wieder bes-
sere Preise erlauben, den Bet rieben eine gewisse Si-
cherheit geben. Der Außenschutz ist dafür unverzicht-
bar. Sonst können wir ein solches System nicht durch-
halten. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3833 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Schumann. 
Dr. Fritz Schumann (Kroppenstedt) (PDS/Linke 
Liste): Herr Bundesminister, Sie haben die Flächen-
stillegungen als eines der Mittel genannt, um die 
Mengenrückführung zu bewerkstelligen. Stimmen 
Sie mit mir überein, daß die gegenwärtige Verteilung 
der stillgelegten Fläche in der EG zumindest unge-
sund ist, wenn von 1,2 Millionen ha in der EG 
600 000 ha in den neuen Ländern stillgelegt werden. 
Ich denke da auch an soziale Folgen insbesondere in 
strukturschwachen Ländern wie Mecklenburg-Vor-
pommern und Brandenburg. Was gedenkt die Bun-
desregierung in Zukunft zu tun, um dort steuernd ein-
zugreifen? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Wir habem immer er-
klärt, daß die gesamte EG an der Flächenstillegung 
teilnehmen muß, wenn sie, bezogen auf die Angebots- 
und Nachfrageproblematik innerhalb der EG, wirk-
sam sein soll. Das ist bisher nicht genügend gelungen, 
obwohl sich im Laufe von drei Jahren immer mehr 
andere Länder beteiligt haben. 
Das jetzt vorliegende System sieht folgendermaßen 
aus — ich rede jetzt nicht über die Höhe der festzule-
genden Daten; darüber muß verhandelt werden — : 
Die Prämie, die gegeben wird, weil die Stützpreise 
eventuell gesenkt werden, erhält nur derjenige, der 
mindstens 15 % seiner marktordnungsproduktgebun-
denen Flächen stillegt. 
Was das wiederum bedeutet, mache ich an einem 
Beispiel klar: Gesetzt den Fall, es würde eine 10 %ige 
Preissenkung erfolgen, ergäbe das eine Ausgleichs-
prämie von 200 DM; bei 15 % wären es 300 DM usw. 
Diese Ausgleichsprämie erhält nur derjenige, der eine 
Flächenstillegung im Umfang von 15 % mitmacht. Das 
heißt im Klartext: Alle werden sie mitmachen; denn 
auf 200 oder 300 DM/ha kann keiner freiwillig ver-
zichten, zumal er für die 15 %ige Flächenstillegung 
auch noch eine Prämie erhält. — Hier gibt es aller-
dings einen Streitpunkt im Zusammenhang mit größe-
ren Betrieben; das will ich hier durchaus sagen. — 
Insofern würde die Verteilung wieder gleichmäßig 
erfolgen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Heinrich. 
Ulrich Heinrich (FDP): Herr Minister, erfreulicher-
weise sind wir in der Bundesrepublik einvernehmlich 
der Meinung, daß die Mengen gewaltig zurückgefah-
ren werden müssen. Wir wissen aber, daß in Europa 
diese Meinung nicht so uneingeschränkt besteht. Wir 
wissen, daß es erhebliche Meinungsunterschiede zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und Frank-
reich gibt. Wir wissen auch, daß Frankreich in der 
Vergangenheit nie bereit war, die Mengen in der 
Form zurückzuführen, wie es unserer Meinung nach 
nötig wäre. 
Was gedenkt die Bundesregierung in der Zukunft 
im Rahmen der Verhandlungen schwerpunktmäßig 
zu tun, um Frankreich dazu zu bewegen, an der Men-
genrückführung stärker teilzunehmen? Ich meine, der 
Druck muß hier wesentlich erhöht werden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Herr Kollege Heinrich, es 
gibt diese Meinungsunterschiede. Sie beruhen auf ei-
ner, ich glaube, 200jähriger fast Ideologie in Frank-
reich, daß Getreideexporte das grüne Gold Frank-
reichs darstellen, das es auf den Weltmarkt zu schik-
ken galt. 
Aber Frankreich denkt um. Frankreich hat in sei-
nem Haushalt 1992 umgerechnet etwa 250 Millionen 
DM bereitgestellt, um die aus Brüssel zur Verfügung 
stehenden Flächenstillegungsbeihilfen national auf-
zustocken, was bisher nie geschah. Das neue Konzept 
— wie immer es zum Tragen käme — würde das Sy-
stem individualisieren. Der Landwirt in Frankreich, 
der nicht teilnimmt, würde einen Ausgleich für nied-
rigere Preise — falls sie gesenkt werden, und ich 
fürchte, daß ein bestimmter Prozentsatz nicht zu ver-
hindern sein wird — nicht bekommen. Insoweit wäre 
der Ausgleich nicht mehr vom Wohlwollen der Regie-
rung — zumal die Prämie aus Brüssel kommt und 
nicht national zu bezahlen ist — , sondern von den 
eigenen Entscheidungen der Bauern abhängig. 
Darum bin ich ziemlich zuversichtlich. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Adler. 
Brigitte Adler (SPD): Vielen Dank, Frau Präsidentin. 
— Auch ich habe eine Frage an den Herr Minister 
Kiechle. Sie haben eben die ganze Zeit über Flächen-
stillegung gesprochen. In Ihren Ausführungen vorhin 
wurde aber auch die Extensivierung genannt. 
Wie wir wissen, hat die Flächenstillegung in diesem 
Jahr und in den vergangenen Jahren überhaupt nichts 
gebracht. Das gilt auch, wenn der Landwirt — wovon 
Sie jetzt ausgehen — nachweisen muß, daß er einen 
bestimmten Prozentsatz seiner Fläche mit Marktord-
nungsprodukten stillgelegt hat. 
Meine Frage: Wie sieht es mit dem Ausgleich bei 
Extensivierungsmaßnahmen aus, von denen ich mir 
sehr viel mehr verspreche, vor allem dann, wenn sie 
flächendeckend nicht nur in der Bundesrepublik, son-
dern in der ganzen EG durchgesetzt werden? Das 
hätte gleich einen zweiten Pluspunkt zur Folge, näm-
lich daß dadurch unsere Umwelt und vor allem unser 
Trinkwasser geschützt wird. 
Meine zweite Frage. Der Außenschutz ist angespro-
chen worden. Inwieweit werden Sie bei den Verhand-
lungen zusammen mit Ihrem Kollegen, der neben Ih-
nen sitzt, auch die Frage der Substitute ansprechen? 
Denn die Veredelung hier bei uns in der Bundesrepu-
blik erfolgt ja in großem Maße über die Substitute der 
Drittländer, nicht nur der Länder der Dritten Welt. 
Bei den Exportsubventionen wird es zu einem Ver-
drängungswettbewerb kommen. Wir bekommen 
Ware aus Osteuropa; wir bekommen vielleicht Ware 
aus den anderen Industriestaaten dieser Welt, die 
dann nachher als Exportsubventionen auf den Markt 
der Entwicklungsländer drängen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Abgeordnete, 
Sie haben jetzt eine sehr verschränkte Frage gestellt. 
— Die erste Frage bezog sich auf die Extensivierung, 
3834 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
und die zweite heißt: Was geschieht mit den Substitu-
ten? 
(Brigitte Adler [SPD]: Gut! — Peter Harry 
Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: So 
kurz kann man das machen, Frau Präsiden
-
tin!) 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Unabhängig davon, ob 
Sie von der Extensivierung mehr halten als von der 
Flächenstillegung, Frau Kollegin, haben wir derzeit 
kein anderes exaktes und kontrollierbares Instrument. 
Gleichzeitig aber gibt es für die Extensivierung durch-
aus Vorschläge der Kommission. Sie sind nur noch 
etwas vage. Die Ausführungsbestimmungen, die die 
Kommission sich vorstellt, liegen noch nicht vor. 
Wir selbst werden über ein großes Pilotprojekt, ähn-
lich wie seinerzeit die Flächenstillegung in Nieder-
sachsen, in einem anderen Bundesland versuchen, 
Existensivierung durchführbar und kontrollierbar zu 
machen oder zumindest zu testen, ob sie dort möglich 
ist, um die Dinge weiterzuentwickeln. 
Ich halte eine ganze Menge von Extensivierung. 
Nur, jetzt, wo es schnell gehen muß und wo wegen der 
GATT-Verhandlungen etwas Konkretes auf den Tisch 
gelegt werden muß, sind Flächenstillegungen das 
einzige, was helfen kann. 
Sie haben uns im übrigen im letzten Jahr eine  ganze 
Menge gebracht. Denn wir hätten eine automatische 
Preissenkung um 3 % gehabt, wenn wir die Produk-
tion von 170 Millionen Tonnen überschritten hätten. 
Das haben wir nicht, weil über eine Million Hektar 
nicht bebaut worden sind. 
Auch dort ist Umweltrelevanz zu beachten. Denn 
auf den Flächen — dabei geht es ja um Millionen Hek-
tar — wird weder gedüngt, noch werden Pflanzen-
schutzmittel angewandt. 
Die Substitute sind angesprochen. Die EG-Kommis-
sion hat den Auftrag, bei den GATT-Verhandlungen 
darüber zu verhandeln. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich sage jetzt schon: 
Ich verlängere die Befragung der Bundesregierung 
auf Grund der noch vorliegenden freien Fragen bis 
13.45 Uhr. Da ich die freien Fragen noch zulassen will, 
höre ich mit diesem Komplex um 13.35 Uhr auf. Ich 
kann es nicht ändern. Bitte, auf beiden Seiten kurz 
fassen. 
Nächster Fragesteller ist Herr Mayer (Siegerts-
brunn). 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) (CDU/CSU): Herr 
Minister, teilen Sie meine Auffassung, daß der Außen-
schutz für im Inland erzeugte landwirtschaftliche Pro-
dukte eine Schlüsselrolle für die Zukunft der europäi-
schen Landwirtschaft spielt, daß ohne diesen Außen-
schutz alle übrigen Maßnahmen, z. B. Mengenredu-
zierungen, praktisch wirkungslos bleiben und daß 
deshalb diesem Außenschutz im Rahmen der Ver-
handlungen allerhöchste Priorität eingeräumt werden 
muß? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Die Antwort lautet ja, 
und zwar ganz uneingeschränkt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Bredehorn. 
Günther Bredehorn (FDP): Herr Minister, Sie haben 
ja erklärt, daß Sie die Einkommensrückgänge, die den 
Betrieben durch Preissenkung, Extensivierung und 
Mengenrückführung entstehen, voll ausgleichen wol-
len. Dankenswerterweise haben Sie ausgeführt, daß 
Sie eine Degression, d. h. die Ruinierung der wettbe-
werbsfähigen Bet riebe, wie es vorhin von den Kolle-
gen der SPD anklang, verhindern wollen. Das kann 
man ja durchaus begrüßen. Haben Sie aber Vorstel-
lungen, um wieviel teurer dann die gesamte EG-
Agrarpolitik werden wird? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Ich muß ich auf die 
Schätzungen, die die EG-Kommission selbst gemacht 
hat, zurückziehen. Denn wir verfügen nicht über das 
internationale Datenmaterial, das die Kommission na-
türlich hat. 
Die Antwort auf Ihre Frage lautet: Ich habe nicht 
gesagt: überhaupt keine Degression. Ich habe nur 
gesagt: Die Degression, die die Kommission jetzt vor-
geschlagen hat, halten wir fur inakzeptabel. Wir selbst 
haben durchaus bei der Flächenstillegung eine 
Degression im nationalen Bereich bisher ebenfalls 
schon gehabt. Daran könnte ein Modell, das zum 
Kompromiß führt, eventuell gemessen werden. 
Das gilt natürlich nicht für Einbußen aus Stützpreis-
senkungen. Es gilt nur für die dann daraus folgenden 
gesetzlich oder durch Richtlinie vorgeschriebenen 
Flächenstillegungen. 
Der zweite Teil Ihrer Frage bezog sich auf die Ko-
sten. Darauf kann ich Ihnen nur generell antworten. 
Die Kommission sagt: Für eine Übergangszeit von 
etwa drei bis fünf Jahren werden die Kosten etwas 
höher sein als bisher; danach werden sie absinken. —
Ich füge dem hinzu: Wenn die Kommission auf die 
vorgeschlagene Preissenkung von 40 %, die sie ja 
durch einen Direktausgleich an die jeweiligen Bauern 
ausgleichen müßte, verzichten würde, dann wären die 
Kosten von Anfang an niedriger, und sie könnte den-
selben Zweck erreichen, vielleicht ausgenommen die 
Komponente, wieviel mehr Getreide in den Futtertrog 
geht. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Müller. 
Rudolf Müller (Schweinfurt) (SPD): Herr Minister, 
MacSharry will die Mengen über eine Preissenkung 
zurückführen. Sie haben sich auf Versammlungen 
und in allen Veröffentlichungen immer gegen eine 
Preissenkung ausgesprochen. Das Kabinett hat sich 
jetzt für Preissenkungen entschieden; gegen Ihre 
Meinung, nehme ich an. Das heißt also: Das Kabinett 
steht nicht mehr hinter Ihnen. Können Sie jetzt noch 
weiterhin Minister bleiben, oder werden Sie zurück-
treten? 
(Zurufe von der SPD: Sehr gut! — Lachen bei 
der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3835 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Ignaz Kiechle, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Lieber Herr Kollege Mül-
Ler, Sie sehen mich schmunzeln; ich kenne Sie persön-
lich ja gut genug. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Das ist noch keine 
Antwort!) 
Das Kabinett hat heute Leitlinien verabschiedet, mit 
denen ich zufrieden bin. Ich habe nie gesagt, daß 
Preissenkungen einen Nutzen haben. Ich habe immer 
behauptet, sie schaden den europäischen Bauern. Sie 
schaden ihnen auch diesmal. Nur, diesmal ist der Un-
terschied, daß es nicht nur um Preissenkungen geht, 
sondern auch um einen Ausgleich. Darüber müßten 
Sie ja eine gewisse Genugtuung empfinden, nachdem 
Sie selbst durch den Mund von Herrn Oostergetelo 
ja gesagt haben, wir sollten die Vorschläge von 
MacSharry in Gänze annehmen. Aber das halten wir 
für nicht machbar und für nicht tragbar. 
Ich sage es jetzt noch einmal ganz langsam: Wenn 
der Gang der Verhandlungen — die Vorschläge lie-
gen nun auf dem Tisch — dazu führt, daß wir gewisse 
Preisrückgänge durch Stützpreissenkungen nicht ver-
hindern können, dann wird das nur geschehen, indem 
ein voller Ausgleich erfolgt. Ich bin keiner von den 
Politikern, die dann sagen: Wenn es nicht nach mei-
nem Willen geht, dann greife ich zu letzten Mitteln. 
Das müßte ich nur dann machen, wenn es — sagen wir 
einmal — um säkulare Entscheidungen gegen meine 
Überzeugung ginge. Mir geht es um die Einkommen 
der Bauern, und diese sind diesmal wenigstens so in 
der Diskussion, daß sie nicht tangiert werden sollen 
oder zumindest ausgeglichen und gestützt werden 
sollen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Müller, es tut 
mir leid, aber ich muß hier abbrechen — wenngleich 
noch zwei Minuten bleiben — , denn sonst kommen 
die freien Fragen überhaupt nicht zum Zuge. 
Ich darf die Fragesteller Herrn Penner — obwohl es 
bei ihm allerdings ganz klar war — , Herrn Roth, Herrn 
von Hammerstein, Herrn Dr. Kolb und Herrn Gansel 
fragen, ob sich ihre Fragen noch auf das Thema Land-
wirtschaft beziehen. 
(Wolfgang Roth [SPD]: Ich will den Bundes
-
wirtschaftsminister fragen!) 
— Ja, gut. — Erst Herr Penner oder erst Herr Roth? 
(Wolfgang Roth [SPD]: Meine Frage ist sach
lich näher an dem Thema, das wir gerade 
besprechen!)  
— Dann Herr Roth, bitte. 
Wolfgang Roth (SPD): Herr Bundeswirtschaftsmini-
ster, Sie sind in dem heutigen Kabinettsbeschluß na-
türlich in erheblichem Maße einen Kompromiß einge-
gangen, was die GATT-Verhandlungen anbetrifft. Da 
das, was heute beschlossen wurde, einerseits Verspre-
chungen an die deutsche Landwirtschaft beinhaltet, 
aber andererseits auch die Ausgangsposition für die 
GATT-Verhandlungen berührt, die noch im Dezem-
ber abgeschlossen werden sollen, will ich Sie fragen, 
ob Sie glauben, daß mit dieser agrarpolitischen Posi
tion die GATT-Verhandlungen in diesem Jahr erfolg-
reich beendet werden können. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister 
Möllemann. 
Jürgen W. Möllemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Frau Präsidentin! Herr Kollege Roth, ich gehe davon 
aus, daß der heutige Kabinettsbeschluß, der sich zum 
einen mit der künftigen Agrapolitik der Gemeinschaft 
und zum anderen mit den GATT-Verhandlungen be-
schäftigt, den Weg frei macht für ein positives Ergeb-
nis dieser Verhandlungen. Vielleicht ist bei der detail-
lierten Erörterung des Agrarteils ein bißchen unterge-
gangen, was in den beiden Punkten, die das GATT 
betreffen, beschlossen wurde. Ich zitiere das noch ein-
mal — es ist ja von großer Bedeutung — : Die Bundes-
regierung wird die EG-Kommission mit Blick auf das 
beginnende und entscheidende Schlußstadium der 
Uruguay-Runde zu nachdrücklichem, den erfolgrei-
chen Abschluß der Runde bis Ende dieses Jahres si-
chernden Verhandlungen ermutigen. Bisher haben 
die ja nicht stattgefunden. Das war blockiert, seitdem 
im vergangenen Jahr im November ein Stillstand ein-
getreten war. Das soll jetzt überwunden werden. 
Zweitens. Sie geht davon aus, daß die EG auf der 
Basis des neuen Ansatzes zur Reform der EG-Agrar-
politik — nun kommt der entsprechende Satz — „spe-
zifische, bindende Verpflichtungen" — das meint Ab-
bauverpflichtungen, nicht Aufbauverpflichtungen, 
bei interner Schützung, Außenschutz und Exportsub-
ventionen, verbunden mit einer Verbesserung des ef-
fektiven Marktzugangs eingehen wird. Das war bis-
her der Knackpunkt. Das ist heute beschlossen wor-
den, daß wir dazu die EG-Kommission ermuntern, 
neben den Aspekten, die der Kollege Kiechle völlig 
zutreffend in Ergänzung dargestellt hat. 
Ich glaube nicht, daß man behaupten kann, daß sich 
dadurch die Chancen nicht erheblich verbessert hät-
ten. Denn bisher stagnierten die Verhandlungen im 
wesentlichen an drei Punkten: Erstens geistiges Ei-
gentum, da können wir uns einigen. 
(Hans Koschnick [SPD]: Das glaube ich!) 
— Sie können sich daran vielleicht beteiligen, aber Sie 
müssen das erst aufbauen. Zweitens Dienstleistun-
gen. Auch dort ist eine Einigung denkbar. Drittens 
Agrarpolitik. Hier ist in der Tat die Position der EG bei 
den letzten Verhandlungen im November einer der 
Gründe gewesen, warum wir nicht zu einem Ergebnis 
kamen. 
Der Bundeskanzler hat heute im Kabinett noch ein-
mal unterstrichen, daß aus seiner Sicht ein Scheitern 
der GATT-Verhandlungen — ich zitiere wörtlich —
„eine Katastrophe" sei. Ich glaube, schärfer kann man 
nicht formulieren, daß jetzt zwingend engagiertes 
Handeln erforderlich ist. Ich werde am Wochenende 
auf der EG-Handelsministerkonferenz diese poin-
tierte Position zur Geltung bringen. 
(Dr. Wolfgang Roth [SPD] meldet sich zu ei
ner weiteren Frage) 
3836 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Roth, wenn wir 
die Befragung um 13.45 Uhr schließen, hat Ihr Kollege 
Penner keine Chance mehr. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Penner ist wichtig!) 
Dr. Willfried Penner (SPD): Hat die Bundesregie-
rung eine Meinung zur Änderung des Art. 16? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Der Bundeskanzler hat 
noch am letzten Wochenende nach den Verhandlun-
gen von CDU und CSU in ihren Führungsgremien klar 
vor der Öffentlichkeit zum Ausdruck gebracht, daß er 
eine Ergänzung des Grundgesetzes in Art. 16 nach 
wie vor für notwendig hält. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Was ist mit dem Ju
-
stizminister? Der Wirtschaftsminister meldet 
sich auch noch! Er wird das richtigstellen!) 
Jürgen W. Möllemann, Bundesminister für Wirt-
schaft: Da der Kollege Waffenschmidt zu Recht auf 
den parteipolitischen Charakter dieser Veranstaltung 
hingewiesen hat, möchte ich hier deutlich sagen, daß 
die Bundesregierung, die die Bundesregierung tra-
genden Parteien am morgigen Tag ein Gespräch füh-
ren werden, an dem auch die Sozialdemokraten betei-
ligt sein werden, das sich mit dem jetzigen Thema 
beschäftigen wird. 
Ich glaube, es ist vernünftig, wenn dieses Gespräch 
jetzt nicht durch taktische Geplänkel vorbelastet wird. 
Es ist jedenfalls auch bekannt, daß jedenfalls eine der 
der Regierungskoalition angehörenden Parteien 
keine Absicht hat, eine Verfassungsänderung vorzu-
nehmen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Penner. 
Dr. Willfried Penner (SPD): Hat Bundesinnenmini-
ster Schäuble während seiner Amtszeit dem Kabinett 
jemals einen förmlichen Vorschlag zur Änderung des 
Art. 16 gemacht? 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Waffenschmidt, nun 
mal nicht kneifen!) 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Ich darf darauf hinwei-
sen — — 
(Wolfgang Roth [SPD]: Nicht hinweisen, sa
gen, was ist!) 
— Ich sage jetzt ja, was ist, Herr Kollege. Freuen Sie 
sich doch darauf, daß ich etwas Gutes sagen werde. 
Der Kollege Schäuble hat mehrfach im Kabinett, 
außerhalb des Kabinetts, vor allem hier im Parlament, 
deutlich gemacht, daß ein Gesetzgebungsverfahren 
eingeleitet werden kann, wenn dafür die entspre-
chenden Rahmenbedingungen und Voraussetzungen 
deutlich sind, 
(Heiterkeit bei der SPD) 
und dabei muß die sozialdemokratische Partei bei ei-
ner Änderung des Grundgesetzes mitstimmen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Damit schließe ich 
die Regierungsbefragung. 
(Vorsitz: Vizepräsident Hans Klein) 
Vizepräsident Hans Klein: Meine Damen und Her-
ren Kollegen, ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung 
auf : 
Fragestunde 
— Drucksache 12/1238 — 
Wir kommen zunächst zu den dringlichen Fragen 
aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers des 
Auswärtigen. Zur Beantwortung ist Frau Staatsmini-
ster Seiler-Albring gekommen. Ich rufe die erste 
dringliche Frage des Abgeordneten Claus Jäger 
auf: 
Welche kurzfristigen Maßnahmen erwägt die Bundesregie-
rung angesichts der dramatischen Entwicklung in Kroatien, um 
dazu beizutragen, den fortschreitenden Verwüstungen und dem 
Blutvergießen in Kroatien durch die jugoslawische Bundesar-
mee ein Ende zu machen? 
Frau Staatsministerin, Sie haben das Wort. 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Herr Abgeordneter Jäger, ich beantworte 
Ihre Frage wie folgt. Gemeinsam mit ihren Partnern in 
der Europäischen Gemeinschaft hat die Bundesregie-
rung die Konfliktparteien am 6. Oktober dazu aufge-
fordert, die am 4. Oktober in Den Haag eingegange-
nen Verpflichtungen bis zum 7. Oktober, 24 Uhr zu 
erfüllen. Das Politische Komitee der Gemeinschaft 
wird heute, also am 9. Oktober, über restriktive Maß-
nahmen gegen diejenigen Konfliktparteien beraten, 
die diese Verpflichtungen nicht in vollem Umfang er-
füllen. 
Im bilateralen Verhältnis wird eine Sperre der Lie-
ferung von Öl und Ölprodukten geprüft, die ihre volle 
Wirkung allerdings erst bei einer gemeinsamen Ak-
tion möglichst vieler Staaten entfalten würde. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Jäger, ha-
ben Sie eine Zusatzfrage? 
Claus Jäger (CDU/CSU): Frau Staatsminister, ist 
dafür Sorge getragen, daß Maßnahmen, die jetzt so-
wohl von der Europäischen Gemeinschaft als auch 
bilateral von der Bundesregierung erwogen werden, 
so angesetzt werden, daß sie nicht die Falschen tref-
fen, nämlich die um ihre Freiheit und die Durchset-
zung ihres Selbstbestimmungsrechts kämpfenden 
Kroaten und Slowenen? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Jäger, davon können Sie ausgehen. Ein Beispiel 
dafür ist die Wiedereinführung von Hermes-Krediten 
gezielt für Slowenien und Kroatien, um eine positive 
Entscheidung für diejenigen zu fällen, die sich in die-
sem Konflikt in Richtung der Friedensbemühungen 
der Europäischen Gemeinschaft bewegen. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfrage, 
Herr Jäger. 
Claus Jäger (CDU/CSU): Frau Staatsminister, wer-
den die Überlegungen der Bundesregierung, welche 
Sanktionen oder sonstigen Maßnahmen gegebenen-
falls ergriffen werden, auch dadurch beeinflußt, daß 
nach dem Staatsstreich der Serben innerhalb Jugosla-
wiens eine autorisierte und von der Völkergemein-
schaft zu akzeptierende jugoslawische Zentralgewalt 
praktisch nicht mehr besteht? 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3837 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Jäger, Sie wissen, daß am 4. Oktober — darauf 
habe ich vorhin schon abgehoben — in Den Haag eine 
Konferenz zwischen der Präsidentschaft und den am 
Konflikt Beteiligten stattgefunden hat. Am Ende von 
Verhandlungen, die im guten Geiste zu erfolgen ha-
ben, kann die Anerkennung dieser beiden Republi-
ken stehen. 
Im Sinne dieser Vereinbarung von Den Haag sind 
eine Reihe von Auflagen gemacht worden. Die 
neuesten Entwicklungen, die sich in einem Memoran-
dum of agreement vom gestrigen Abend niederschla-
gen, lassen erwarten, daß seitens beider Konfliktpar-
teien in die richtige Richtung gehandelt wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Abge-
ordneten Hans Koschnick. 
Hans Koschnick (SPD) : Frau Staatsminister, Sie 
sprachen von Slowenien und Kroatien, an die man 
denken müsse, anders als Serbien. Mindestens so 
schwierig ist nach meiner Meinung die Situation der 
Republik Bosnien-Herzegowina. Haben Sie im Zu-
sammenhang mit möglichen Embargomaßnahmen 
bedacht, daß Sie damit diese Republik treffen können, 
obwohl sie sich ausdrücklich gegen jede militärische 
Gewalt in diesem Konflikt gewandt hat? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Koschnick, die Suspendierung und schließliche 
Kündigung z. B. des Kooperationsabkommens mit Ju-
goslawien würde die Möglichkeit eröffnen, gezielt 
Handelsembargos gegen eine Konfliktpartei einzu-
leiten, die sich diesen Friedensbemühungen wider-
setzt. Das heißt, es wäre dann möglich, diejenigen, die 
bereit sind, den Friedensprozeß aktiv zu unterstützen, 
ob das Slowenien, ob das Kroatien oder die anderen 
Teilrepubliken sind, positiv zu diskriminieren und die 
anderen negativ zu diskriminieren. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Abge-
ordneten Norbert Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Frau Staatsminister, wird die 
Bundesregierung nach der De-facto-Machtüber-
nahme durch die Führung der jugoslawischen Bun-
desarmee und die serbische Mehrheit im Staatspräsi-
dium sich gegenüber dem Zentralgerüst Jugosla-
wiens so verhalten, wie sie es vor einer Woche auf der 
KSZE-Konferenz in Moskau bei Staatsstreichen oder 
Putschen in Mitgliedsstaaten der KSZE vorgeschla-
gen hat, und ihre politischen, wirtschaftlichen und 
diplomatischen Beziehungen auf ein Minimum redu-
zieren? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Gansel, nicht nur in Moskau, sondern schon auf 
dem Außenministertreffen in Berlin vom 19. Juni die-
ses Jahres wurde sehr deutlich gesagt, daß alle KSZE-
Außenminister der Ansicht sind, daß Jugoslawien zu-
nächst einmal die Gelegenheit haben soll, die Ange-
legenheiten der jugoslawischen Völker autonom zu 
regeln. Die in der Konsequenz der Friedenskonferenz 
und der Vereinbarung vom 4. Oktober zu erwarten-
den Verhaltensweisen lassen uns davon ausgehen, 
daß in Richtung Friedensprozeß entsprechende 
Schritte gemacht werden. Sollte sich hier — und da 
werden wir die Aussage von Lord Carrington abzu-
warten haben, der, wie Sie wissen, morgen mit dem 
Generalsekretär der Vereinten Nationen auch dar-
über sprechen wird — tatsächlich erweisen, daß die 
Friedensbemühungen scheitern — ich gehe heute da-
von aus, daß sie nicht scheitern —, und dies von Lord 
Carrington so gesagt wird, wird sich die Bundesrepu-
blik Deutschland im Rahmen der Europäischen Ge-
meinschaft für die Anerkennung derjenigen Teilrepu-
bliken einsetzen, die dies wollen, und eine entspre-
chende Reduzierung ihrer anderen Aktivitäten vor-
nehmen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Kollegen 
Dr. Klaus Kübler. 
Dr. Klaus Kübler (SPD): Frau Staatsministerin, teilt 
die Bundesregierung die Auffassung von verschiede-
nen Kommentatoren und anderen, daß das Verhalten 
der serbischen Gruppe im Staatspräsidium die Quali-
tät eines Staatsstreichs hat? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Die Bun-
desregierung hat das Vorgehen dieser Gruppe ein-
deutig verurteilt. 
Vizepräsident Hans Klein: Ich rufe die Frage 2 des 
Abgeordneten Claus Jäger auf: 
Wird die Bundesregierung nach zahlreichen Ankündigungen 
und In-Aussicht-Stellungen jetzt endlich zusammen mit ande-
ren dazu bereiten europäischen Regierungen die diplomatische 
Anerkennung der Republiken Slowenien und Kroatien als so-
uveräne Staaten vornehmen? 
Frau Staatsministerin, Sie haben wieder das Wort. 
Ursula Seiler-Albring, Staatsminsterin: Vielen 
Dank, Herr Präsident. — Herr Kollege Jäger, in der 
Haager Vereinbarung vom 4. Oktober, auf die ich 
mich vorhin schon bezogen habe, ist zum ersten Mal 
die Perspektive einer Anerkennung zum Abschluß 
des Verhandlungsprozesses festgeschrieben worden. 
Sollte Lord Carrington zum Ergebnis kommen, daß 
eine Fortführung der Friedenskonferenz nicht mög-
lich ist, wird sich die Bundesregierung im Rahmen der 
Europäischen Gemeinschaft für eine Anerkennung 
Sloweniens und Kroatiens einsetzen. Ich betone noch 
einmal, daß die Bundesregierung in dieser Frage Wert 
auf ein möglichst geschlossenes Vorgehen innerhalb 
der Europäischen Gemeinschaft legt. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Jäger, eine 
Zusatzfrage. 
Claus Jäger (CDU/CSU): Frau Staatsministerin, da 
Sie mir ja in einer der letzten Fragestunden zu dem-
selben Fragenkomplex bereits signalisiert hatten, daß 
die Bundesregierung mit einem solchen Schritt, wenn 
sie ihn für erforderlich hält, keineswegs warten wird, 
bis auch der letzte Mitgliedstaat der Europäischen 
Gemeinschaft mitmacht, frage ich Sie: Ist die Bundes-
regierung schon in der Lage, zu sagen, beim Mittun 
welcher Staaten oder, sagen wir besser, wie vieler 
Staaten der EG sie einen solchen Schritt in die Tat 
umsetzen wird? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Jäger, ich bleibe bei meiner Auskunft, die ich 
Ihnen in der entsprechenden Fragestunde erteilen 
3838 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Staatsministerin Ursula Seiler-Albring 
durfte, daß sich die Bundesregierung um ein mög-
lichst geschlossenes und ein möglichst komplettes 
Vorgehen der Europäischen Gemeinschaft bemühen 
wird. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage, Herr 
Kollege Jäger. 
Claus Jäger (CDU/CSU): Frau Staatsministerin, be-
deutet Ihre Antwort wenigstens soviel, daß die Bun-
desregierung für den Fall, daß es ihr gelingt, alle übri-
gen Staaten der Europäischen Gemeinschaft — mit 
Ausnahme der derzeitigen Präsidentschaft, die ja hier 
offensichtlich besondere Probleme hat — zu gewin-
nen, nicht warten wird, bis auch Den Haag mittut? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Jäger, ich würde es bedauern, wenn sich die Prä-
sidentschaft der Europäischen Gemeinschaft dem ver-
schlösse. Ich glaube, man muß anerkennen, daß die 
Präsidentschaft ihr Mögliches tut; nicht zuletzt z. B. 
durch die Konferenz vom 4. Oktober, um die Konflikt-
parteien zu einem vernünftigen, abgestimmten Vor-
gehen zu veranlassen. 
Der gestern abend abgeschlossene Waffenstillstand 
mit den entsprechenden Vereinbarungen scheint mir 
einen Erfolg dieser Präsidentschaft sehr wohl möglich 
sein zu lassen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Frau Staatsminister, es ist ja 
schon ungewöhnlich, eine völkerrechtliche Anerken-
nung von Bedingungen abhängig zu machen. Noch 
ungewöhnlicher ist es, wenn Bedingungen eingetre-
ten sind, erneut Bedingungen zu fordern. Das haben 
wir mehrfach erlebt. Deshalb frage ich Sie jetzt, ob 
unabhängig davon, ob ein Waffenstillstand gehalten 
oder gebrochen wird, die Bundesregierung bereit ist, 
den Prozeß der Unabhängigkeit der Republiken, die 
mit den anderen nicht mehr zusammenleben wollen 
und zusammenleben können, dadurch zu flankieren, 
daß sie auf dem Verhandlungswege innerhalb der 
Europäischen Gemeinschaft und zwischen den Repu-
bliken die völkerrechtliche Anerkennung möglich 
macht? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Gansel, ich wiederhole es gern noch einmal: Die 
Bundesregierung ist fest entschlossen, die Bewertung 
von Lord Carrington, ob der Friedensprozeß geschei-
tert ist, abzuwarten und dann zu entscheiden, inwie-
weit sie im Rahmen der Europäischen Gemeinschaft 
— ein Vorgehen, das ich vorhin versucht habe zu 
skizzieren — vorgehen will. 
Ich erinnere auch noch einmal daran, daß die KSZE-
Außenministerkonferenz vom Juni einstimmig, da-
mals waren es 35 Staaten, der Ansicht war, daß man 
nach Möglichkeit den jugoslawischen Völkern die Re-
gelung ihrer Zukunft überlassen soll. Wenn es im Rah-
men der Friedenskonferenz gelingt, dieses zu ermög
-
lichen, ist das sehr wohl im Sinne der deutschen Bun-
desregierung. 
(Norbert Gansel [SPD]: Da waren auch noch 
keine Panzer aufgefahren! Da wurde auch 
noch nicht geschossen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Lowack. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Frau Staatsminister, 
teilt denn die Bundesregierung wenigstens die in den 
Medien fast einhellige und unter denen, die sich be-
sonders mit der Materie beschäftigen, praktisch ein-
hellige Auffassung, daß das Moratorium vom 7. Juli, 
mit dem ja erreicht werden sollte, daß die Unabhän-
gigkeit Sloweniens und Kroatiens um drei Monate 
aufgeschoben würde, damit man diese Zeit für Frie-
densgespräche nutzen könnte, letztlich ein großer 
Fehler war, weil dieses es seitdem ermöglicht hat, 
unendliche Grausamkeiten — in Mißbrauch dieses 
Moratoriums — in Kroatien zu begehen? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Lowack, als die Troika dieses Brioni-Abkommen 
mit den entsprechenden beteiligten Republiken abge-
schlossen hat, war davon auszugehen, daß es inner-
halb dieser drei Monate möglich sein müßte, im Rah-
men dieses Moratoriums zu einer Regelung dieses 
Konfliktes zu kommen. Sonst hätte man dieses Mora-
torium nicht abgeschlossen. 
Daß sich inzwischen die militärischen Aktivitäten in 
der Weise, wie Sie geschildert haben, entwickelt ha-
ben, ist unbestreitbar. Die Bewertung dieser Aktivitä-
ten durch die Bundesregierung ist ebenso eindeutig. 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Wie beurteilt die Bundesre-
gierung die Chance Sloweniens und Kroatiens, mit 
der jugoslawischen Bundesregierung über die Rege-
lung der Folgen der Unabhängigkeit zu verhandeln, 
nachdem sich die jugoslawische Bundesregierung 
zum Teil in Zagreb aufhält und nicht zurückgehen 
will, bevor nicht der Verteidigungsminister, der auf 
sie schießen läßt, zurückgetreten ist, und das Staats-
präsidium eine verfassungsmäßige Besetzung hat, so 
daß kein legitimierter und entscheidungsfähiger Ver-
handlungspartner vorhanden ist? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Gansel, aus der Tatsache, daß an dem Abschluß 
des Memorandums of agreement, das ich vorhin be-
reits erwähnt habe, für Jugoslawien General Raseta, 
für Kroatien der Deputy Minister of Defense Adamic 
teilgenommen hat, also zwei in diesem Konflikt sehr 
intensiv verwickelte Stellen, mit dem Ergebnis — das 
ist eine Nachricht, die wir heute morgen durch unser 
Generalkonsulat in Zagreb bekommen haben — sehr 
weitgehender Bedingungen, an die sich offensichtlich 
beide Konfliktparteien bis zu dieser Stunde halten, 
schließe ich, daß es sehr wohl möglich sein wird, sich 
über die Zukunft der Republiken, wenn sie unabhän-
gig werden wollen oder sich innerhalb eines losen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3839 
Staatsministerin Ursula Seiler-Albring 
Verbandes zusammenfinden wollen, am Verhand-
lungstisch vernünftig auseinanderzusetzen. 
(Norbert Gansel [SPD]: Ihr Wort in Gottes 
Ohr!) 
Vizepräsident Hans Klein: Gibt es den Wunsch nach 
weiteren Zusatzfragen zur Dringlichkeitsfrage 2 des 
Kollegen Jäger? — Das ist nicht der Fall. 
Dann rufe ich die Dringlichkeitsfrage 3 des Abge-
ordneten Lowack auf: 
Ist die Bundesregierung im Hinblick auf die gegenwärtige 
Entwicklung in Jugoslawien bereit, die am Wochenende er-
klärte Unabhängigkeit Sloweniens sofort völkerrechtlich anzu-
erkennen? 
Frau Staatsministerin, Sie haben das Wort. 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Lowack, in der Haager Vereinbarung vom 4. Ok-
tober ist zum erstenmal die Perspektive einer Aner-
kennung zum Abschluß des Verhandlungsprozesses 
festgeschrieben worden. Sollte Lord Car rington zu 
dem Ergebnis kommen, daß eine Fortführung der 
Friedenskonferenz nicht möglich ist, wird sich die 
Bundesregierung im Rahmen der Europäischen Ge-
meinschaft für eine Anerkennung Sloweniens einset-
zen. Die Bundesregierung legt großen Wert auf ein 
möglichst geschlossenes Vorgehen auch in dieser 
Frage. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Lowack. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Frau Staatsminister, 
was hat eigentlich die Bundesregierung in der Zeit 
Februar/März davon abgehalten, bereits klarzustel-
len, daß jeder bewaffnete Angriff von serbischer Seite 
zu Konsequenzen führen würde, in einer Zeit, in der 
die Bundesregierung von maßgeblicher Seite immer 
wieder darauf hingewiesen wurde, daß ein Massaker 
erwartet werden müßte, und besteht aus dieser Nicht-
handlung oder dem Nichts-Unternehmen nicht ei-
gentlich die Verpflichtung, heute um so konsequenter 
für eine Anerkennung Sloweniens und Kroatiens ein-
zutreten? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Ich glaube, 
Herr Kollege Lowack, daß die Bundesregierung in 
ihren Äußerungen sehr deutlich gemacht hat, daß sie 
für den Fall des Scheiterns der Friedensbemühungen 
Lord Carringtons die Anerkennung der von Ihnen ge-
nannten beiden Teilrepubliken so schnell wie möglich 
betreiben wird. Aber ich glaube, es ist völlig unbestrit-
ten — diese Ansicht ist nicht nur im aktuellen Fall 
geäußert worden, sondern ist auch vermittelte und 
immer wieder geäußerte Ansicht des Auswärtigen 
Amtes und der gesamten Bundesregierung —, daß in 
diesem Jahrhundert die gewaltsame Änderung von 
Grenzen und ein Landgewinn, der auf kriegerischen 
Auseinandersetzungen beruht, keine Chance auf An-
erkennung mehr haben. Insofern müssen die Konse-
quenzen all denjenigen, die das betreiben, klar und 
offen vor Augen sein. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Ortwin Lowack (fraktionslos) : Ich darf die zweite 
Zusatzfrage mit einem herzlichen Dankeschön begin-
nen. 
Hat die Bundesregierung entweder für sich oder 
innerhalb der Europäischen Gemeinschaft schon ein-
mal erörtert, daß der unter völkerrechtlichen Aspek-
ten sicherste Weg wäre, die Anerkennung mit einem 
gleichzeitigen Angebot über Verhandlungen zur Auf-
nahme der genannten Teilrepubliken in die West-
europäische Union zu verbinden? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Lowack, ich glaube, wir sollten einen Schritt nach 
dem anderen machen und die Anerkennung — sofern 
der Friedensprozeß nichts anderes mit sich bringt — 
zunächst einmal abwarten, bevor wir weitere Schritte 
in Betracht ziehen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Koschnick. 
Hans Koschnick (SPD): Frau Staatsminister, eine 
einzige Frage: Sind Sie immer noch — wie ich — der 
Meinung, daß die Frage der völkerrechtlichen Aner-
kennung nicht differenziert nach verschiedenen Re-
publiken Jugoslawiens gesehen werden kann, son-
dern im Gesamtzusammenhang gesehen werden 
muß? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Koschnick, ich kann Ihnen da nur zustimmen. Ich 
habe vorhin versucht, klarzumachen, daß das der 
sinnvollere Weg ist. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Kollegen 
Weisskirchen. 
Gert Weisskirchen (Wiesloch) (SPD): Sie haben, 
Frau Staatsminister, in Ihrer ersten Antwort angedeu-
tet, daß es einen europäischen Gesamtkontext gibt, in 
dem die Frage der Anerkennung von Slowenien eine 
Rolle spielt. Würden Sie sagen, daß dieser europäi-
sche Kontext auch beinhalten kann, daß man ver-
sucht, über Mehrheitsentscheidungen zur Anerken-
nung zu kommen, oder sagen Sie, das ist ein Gesamt-
kontext, der nur in einer geschlossen vertretenen Mei-
nung Europas vollzogen werden kann? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege, Sie wissen mit Sicherheit sehr gut, daß im Rah-
men der Europäischen Gemeinschaft zur Zeit das Ein-
stimmigkeitserfordernis herrscht, daß es aber — da-
von abgesehen — natürlich möglich ist, daß sich ver-
schiedene Mitgliedstaaten der Europäischen Gemein-
schaft zu konkretem anderen Vorgehen entschließen. 
Ich verweise nur auf das Schengener Abkommen. 
Sie wissen darüber hinaus, daß die deutsche Bun-
desregierung bzw. die deutsche Delegation bei der 
Regierungskonferenz zur Politischen Union zur Zeit 
sehr darauf drängt — und sie wird alles ihr Mögliche 
tun — , Mehrheitsentscheidungen auch im Bereich der 
noch zu definierenden und zu entwickelnden gemein-
samen Außen- und Sicherheitspolitik einzuführen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Gansel. 
3840 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Norbert Gansel (SPD) : Frau Staatsminister, können 
Sie mir den Widerspruch erklären, der doch wohl 
darin besteht, daß die Europäische Gemeinschaft und 
führende Vertreter der Gemeinschaft immer wieder 
erklären, sie würden die gewaltsame Veränderung 
der Grenzen Sloweniens und Kroatiens nicht aner-
kennen, aber gleichzeitig die Anerkennung der Staa-
ten, um deren Grenzen es dabei geht, von weiteren 
Bedingungen abhängig machen? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Herr Kol-
lege Gansel, ich sehe darin keinen Widerspruch. Viel-
mehr ist es im Prinzip ein sehr konsequentes Vorge-
hen, das darauf beruht, daß es in einer Zeit, in der z. B. 
im Rahmen der Europäischen Gemeinschaft Grenzen 
fallen, zu bedauern ist, wenn es in anderen Teilen 
Europas Bewegungen gibt, die möglicherweise eine 
Zersplitterung der Kräfte mit sich bringen, die eigent-
lich gebündelt werden und am Wohle des jeweiligen 
Volkes ausgerichtet sein sollten. 
Aber wenn das in Jugoslawien tatsächlich nicht der 
Fall sein sollte — ich verweise noch einmal auf den 
4. Oktober —, dann sind — dies ist mittlerweile in 
einem Dokument festgelegt — die am Konflikt Betei-
ligten, u. a. dann auch der Präsident bzw. die Präsi-
dentschaft, bereit, am Ende dieser Verhandlungen, 
die, wie ich gesagt habe, in einem offenen und guten 
Geist geführt werden müssen, die Anerkennung der 
betreffenden Teilrepubliken vorzunehmen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Jäger. 
Claus Jäger (CDU/CSU): Frau Staatsminister, teilen 
Sie meine Auffassung, daß die völkerrechtliche Aner-
kennung Sloweniens, aber auch anderer jugoslawi-
scher Republiken durch die Bundesrepublik zusam-
men mit anderen europäischen Staaten Nachahmung 
in anderen Teilen der Welt finden und damit einen 
Beitrag dazu leisten würde, daß die Stellung der be-
troffenen Republiken bei den Vereinten Nationen und 
ihr Bemühen, dort Schutz zu finden, erheblich ge-
stärkt würden? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Ich kann 
das nicht ausschließen, Herr Kollege Jäger. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Schily. 
Otto Schily (SPD): Von welchen langfristigen Ziel-
setzungen der Konfliktparteien in Jugoslawien geht 
die Bundesregierung bei ihrer Jugoslawien-Politik 
aus? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin: Die Bun-
desregierung wird sich mit den Anerkennungsbemü-
hungen der beiden hier in Rede stehenden Teilrepu-
bliken auseinandersetzen und all das ihr Mögliche 
tun, um den Völkern in Jugoslawien nach Beendigung 
dieser Konflikte eine Perspektive zu geben. Sie ist mit 
Sicherheit auch bereit, hier materielle Hilfen einzuset-
zen. 
(Otto Schily [SPD): Das war doch nicht der 
Inhalt der Frage!) 
— Doch, natürlich war das Ihre Frage. 
Vizepräsident Hans Klein: Gibt es weitere Zusatz-
fragen dazu? — Das ist nicht der Fall. 
Dann, Frau Staatsministerin, bedanke ich mich 
herzlich für die Beantwortung der Fragen. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten. 
Zur Beantwortung der Fragen ist der Parlamentari-
sche Staatssekretär Gottfried Haschke erschienen. 
Ich rufe die Frage 1 des Abgeordneten Ul rich Hein-
rich auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, falls die 
Versorgung mit Pflanzenschutzmitteln, wie von der Biologi-
schen Bundesanstalt in einer gemeinsamen Befragung des Aus-
schusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten und des 
Ausschusses für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
berichtet wurde, in Zukunft nicht sichergestellt werden kann, 
um zu gewährleisten, daß der Export unseres qualitativ hoch-
wertigen deutschen Hopfens in Zukunft nicht beeinträchtigt 
wird? 
Herr Staatssekretär, Sie haben das Wort. 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten: Herr Kollege Hein rich, Ihre Frage beant-
worte ich folgendermaßen: Pflanzenschutzmittel kön-
nen von der Biologischen Bundesanstalt für Land-
und Forstwirtschaft, BBA genannt, nur zugelassen 
werden, wenn ein entsprechender Antrag vorliegt, 
der den Anforderungen des § 12 des Pflanzenschutz-
gesetzes entspricht, und die Prüfung ergibt, daß das 
Pflanzenschutzmittel den Zulassungsanforderungen 
gemäß § 16 das Pflanzenschutzgesetzes genügt . 
Für eine ausreichende Versorgung mit Pflanzen-
schutzmitteln ist es daher von entscheidender Bedeu-
tung, daß die Hopfenwirtschaft in enger Kooperation 
mit der Industrie dafür sorgt, daß sowohl in der Bun-
desrepublik Deutschland als auch in den USA die ent-
sprechenden Anträge gestellt werden. Hierauf wurde 
die Hopfenwirtschaft bereits mehrfach hingewiesen. 
Gleichwohl ist davon auszugehen, daß in Zukunft 
nur eine eingeschränkte Palette an Pflanzenschutz-
mitteln zur Verfügung stehen wird. Für eine langfri-
stige Lösung der Pflanzenschutzprobleme ist es des-
halb unabdingbar, daß auch die Anbauformen und 
Produktionstechniken im Hopfenanbau sich dieser 
Entwicklung anpassen. 
Die Bundesregierung unterstützt im Rahmen ihrer 
Möglichkeit die Bemühungen der Hopfenwirtschaft 
zur Sicherung des Exports von hochwertigem Aroma
-
hopfen in die USA. So hat z. B. die Botschaft der Bun-
desrepublik Deutschland in Washington zahlreiche 
Gespräche mit der amerikanischen Zulassungsbe-
hörde im Hinblick auf die Erteilung von Importtole-
ranzen geführt. Auch haben mit Vertretern des Ver-
bandes Deutscher Hopfenpflanzer e. V. intensive Ge-
spräche stattgefunden, in deren Verlauf die BBA eine 
Unterstützung von Versuchen zum biologischen 
Pflanzenschutz im Hopfenanbaugebiet angeboten 
hat. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Heinrich. 
Ulrich Heinrich (FDP): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben zitiert, wie die Gesetzeslage für die Zulassung von 
Pflanzenschutzmitteln ist. Die Gesetze haben wir ge-
macht. Wir nehmen damit in Kauf, daß entsprechende 
Wettbewerbsverzerrungen beim Export von Hopfen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3841 
Ulrich Heinrich 
stattfinden; denn unsere Gesetze sind hier strenger 
angelegt als die in anderen Staaten. Herr Staatssekre-
tär, deshalb meine Frage: Sind Bestrebungen der 
Bundesregierung erkennbar, diese Wettbewerbsver-
zerrungen abzubauen? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Ich möchte 
Ihnen hier widersprechen. Die Qualitätsanforderun-
gen und die Toleranzen sind gerade bei den Abneh-
mern, besonders in den USA, härter als anderswo. 
Deshalb ist es dringend erforderlich, daß beim Pflan-
zenschutz im Hopfenbereich äußerste Sorgfalt wal-
tet. 
Ich habe Ihnen auch gesagt, es ist unumgänglich, 
andere Anbaumethoden einzuführen, um mit weniger 
Pflanzenschutzmitteln auszukommen. Ich möchte hier 
nicht auf fachliche Fragen eingehen. Bloß, bei Gerü-
sten von sechs Metern muß mit einem entsprechenden 
Druck gearbeitet werden, wo ein Mehrfaches von 
Pflanzenschutzmitteln erforderlich ist, als wenn diese 
Gerüste nur halb so hoch sind. 
Die Bundesregierung ist sehr bemüht, daß der Hop-
fenwirtschaft die Exportmärkte erhalten bleiben, und 
lenkt ihre größte Aufmerksamkeit darauf, daß die ent-
sprechenden Pflanzenschutzmittel, die zur Verfü-
gung stehen, geprüft werden und daß es auch zur 
Testung von neu angemeldeten Pflanzenschutzmit-
teln kommt. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Heinrich, 
eine zweite Zusatzfrage. 
Ulrich Heinrich (FDP): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben gerade den biologischen Forschungsbereich an-
gesprochen. Was unternimmt die Bundesregierung, 
um hier schneller voranzukommen? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: In dieser 
Frage sind die entsprechenden Institute beauftragt. 
Man ist dabei, mit Vertretern des Ministeriums und 
der Forschungsinstitute eine Arbeitsgruppe zu bilden, 
um auf diesem Gebiet weiterzukommen, da es ja bei 
anderen Insekten und Schädlingen bzw. bei anderen 
Kulturpflanzen schon möglich ist, den Pflanzenschutz 
auf biologische Weise durchzuführen. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage des Kol-
legen Klaus Lennartz. 
Klaus Lennartz (SPD): Herr Staatssekretär, bei der 
letzten gemeinsamen Anhörung des Landwirtschafts-
ausschusses und des Umweltausschusses ist sehr 
deutlich geworden, daß — wie Sie es vorhin formuliert 
haben — von seiten der Amerikaner höhere Import-
beschränkungen vorliegen. Konkret ist die Frage: 
Was unternehmen Sie tatsächlich, um den weiteren 
Export deutschen Hopfens nicht zu gefährden? Wel-
che konkreten Maßnahmen werden oder sind ge-
plant, um den ökologischen Anbau überhaupt zu ge-
währleisten, damit es nicht zu derartigen Exportbe-
schränkungen kommt? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Ich kann 
Ihnen an dieser Stelle sagen, daß die Bundesregie-
rung alles unternimmt, damit auf diesem Gebiet ein 
Fortschritt erzielt wird, obwohl ich ehrlich sagen muß, 
daß es auf dem Gebiet des Hopfens und des Schäd-
lings, der Spinne, die dort den Schaden verursacht, 
zur Zeit noch keinen Fortschritt in der biologischen 
Bekämpfung gibt. Diese Dinge befinden sich noch in 
der Forschung und in der Entwicklung. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Frau Kolle-
gin Weyel. 
Gudrun Weyel (SPD): Herr Staatssekretär, meinen 
Sie mit „daß die Bundesregierung alles unternimmt", 
daß die Bundesregierung eine Gesetzesnovelle plant 
oder daß sie Subventionen für solche Firmen plant, die 
ganz spezielle Mittel aus Kostengründen nicht mehr 
zur Zulassung anmelden? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Da kann 
ich Ihnen hier keine Zusage machen; denn wir müs-
sen bedenken, daß es nicht Aufgabe der Bundesregie-
rung ist, für einzelne Produkte Pflanzenschutzmittel 
entwickeln zu lassen. Dafür sind die Forschungsinsti-
tute und die Industrie verantwortlich. Aber es muß 
darüber gewacht werden, daß ordentlich geprüft wird. 
Diese Prüfung und diese Entwicklung kosten große 
Summen. Die Bundesregierung ist, wenn es erforder-
lich ist, daß etwas Neues entwickelt wird, was der 
deutschen Landwirtschaft und dem Export dient, auf 
alle Fälle bereit, entsprechende Unterstützung zu ge-
währen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Kollegen 
Jäger. 
Claus Jäger (CDU/CSU): Herr Kollege Haschke, 
teilen Sie die Auffassung, daß die beste Exportförde-
rung für deutschen Hopfen wie auch übrigens für 
deutsches Bier in dem Ruf einer makellosen Qualität 
liegt, den diese Produkte bei uns immer gehabt ha-
ben, und daß deswegen die Bemühungen der Bundes-
regierung besonders wichtig sind, daß diese Qualität 
und ihr Ruf in keiner Weise leiden? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Da stimme 
ich Ihnen voll zu. 
Vizepräsident Hans Klein: Ich rufe die Frage 2 des 
Abg. Heinrich auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, um den 
gesetzlich geforderten integrierten Pflanzenschutz mit einer 
breiten Palette von Pflanzenschutzmitteln für den Obst- und 
Gemüseanbau sicherzustellen und damit die heute schon beste-
henden Engpässe auf diesem Gebiet zu beseitigen? 
Herr Staatssekretär, Sie haben bereits wieder das 
Wort. 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: In allen 
Mitgliedstaaten der EG hat sich gezeigt, daß sich die 
pflanzenschutzmittelherstellende Industrie zuneh-
mend auf Anwendungsgebiete beschränkt, die wirt-
schaftlichen Erfolg versprechen. Dadurch wird ein 
sachgerechter Pflanzenschutz zum Teil erschwert, 
zum Teil nicht mehr möglich, da Alternativen noch 
nicht entwickelt oder nur teilweise entwickelt sind 
und sich auf absehbare Zeit gar nicht entwickeln las-
sen. 
Aus diesen Gründen hat sich die Bundesregierung 
bei der am 15. Juli 1991 verabschiedeten Richtlinie 
des Rates 91/414 der EWG über das Inverkehrbringen 
3842 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Parl. Staatssekretär Gottfried Haschke 
von Pflanzenschutzmitteln dafür eingesetzt, daß der 
Kreis der Antragsteller nicht mehr auf den Hersteller, 
den Vertriebsunternehmer und den Einführer be-
schränkt, sondern allgemein gefaßt wird — somit ha-
ben auch andere Personen die Möglichkeit, einen Zu-
lassungsantrag zu stellen — und daß eine Bestim-
mung zum Schutz der Lückenindikation Art. 9 Abs. 1 
eingeführt wird. Danach ist die Ausdehnung des An-
wendungsgebiets eines zugelassenen Pflanzen-
schutzmittels unter bestimmten Voraussetzungen 
möglich. Es ist zu erwarten, daß durch die Möglichkeit 
der Ausdehnung des Anwendungsbereichs eines zu-
gelassenen Pflanzenschutzmittels der sich in Kulturen 
mit geringer Anbaufläche abzeichnende Engpaß bei 
den Pflanzenschutzmitteln abgemildert werden 
kann. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Heinrich, 
Ihre erste Zusatzfrage. 
Ulrich Heinrich (FDP): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben gerade die wirtschaftliche Situation beleuchtet, 
die die Firmen eben nicht dazu bringt, entsprechende 
Mittel zu entwickeln, weil das Verfahren zu teuer 
wird. Heißt das im Klartext für die Bundesregierung, 
daß das gesetzlich verankerte Ziel des integrierten 
Pflanzenschutzes in der jetzigen Situation nicht er-
reicht werden kann? 
Wenn Sie das bestätigen: Welche entsprechenden 
Aktivitäten muß die Bundesregierung und müssen wir 
dann entfalten, um dem entgegenzusteuern? Denn 
wir waren uns in diesem Hause immer einig, daß der 
integrierte Pflanzenschutz Anwendung finden sollte. 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Es gibt 
keine Abstriche in der Auffassung, daß der integrierte 
Pflanzenschutz Anwendung finden muß. Aber es ist 
eben leider Tatsache, daß es bei geringen Anbauflä-
chen, bei besonderem Feingemüse usw., für die Fir-
men unwirtschaftlich ist, etwas in dieser Richtung zu 
entwickeln. Man muß natürlich darauf bedacht sein, 
daß etwas, was schon vorhanden ist, im internationa-
len Rahmen geprüft und mit genutzt wird und daß 
weiter daran gearbeitet wird, daß bei der Lückenindi-
kation langfristige Lösungen gefunden werden. 
Die Bundesregierung ist daran durchaus interes-
siert, aber kann nun nicht allein dafür verantwortlich 
sein, daß für jedes Produkt, für jede Gemüse- oder 
Obstart, hier in Deutschland ein spezielles Pflanzen-
schutzmittel entwickelt wird. Die Hilfestellung ist 
durchaus da, und es wird — wie ich das auf die vorige 
Frage schon sagte — in der Forschung durchaus un-
terstützt. Trotzdem müssen wir, das sei auch auf diese 
Frage wieder erwähnt, mehr und mehr auf den biolo-
gischen Pflanzenschutz achten. Hier müssen die Be-
mühungen auf seiten der Forschung in jedem Fall ver-
stärkt werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage, Herr 
Kollege Heinrich. 
Ulrich Heinrich (FDP): Herr Staatssekretär, ich 
möchte das noch etwas erweitern. Wir stellen fest, 
daß — — 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Heinrich, 
ich darf Sie kurz unterbrechen. Wir schwimmen im-
mer ein bißchen von den Usancen der Fragestunde 
weg. In der Fragestunde werden an sich kurze Fragen 
ohne Einleitung und ohne Nachklapp gestellt, und die 
Regierung hat zu antworten. 
Ulrich Heinrich (FDP): Jawohl, Herr Präsident, ich 
werde mich kürzer fassen. 
Herr Staatssekretär, wir haben in anderen als nur 
dem Obst- und Gemüseanbaubereich, also Sonder-
kulturen, die gleichen Entwicklungen, daß wir näm-
lich mit unserem integrierten Pflanzenschutz nicht 
mehr die selektiven Mittel zur Verfügung haben, die 
wir eigentlich bräuchten, um dem Gesetz Rechnung 
zu tragen. Was gedenkt die Regierung hier zu unter-
nehmen? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Es muß auf 
alle Fälle auf dieser Strecke weitergearbeitet werden. 
Aber wir müssen uns darüber im klaren sein, daß wir 
im Interesse des Umweltschutzes und der Ökologie 
teilweise auf Pflanzenschutzmittel verzichten müs-
sen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Kollegen 
Lennartz. 
Klaus Lennartz (SPD): Herr Staatssekretär, in wel
-
chem Umfang fördert die Bundesregierung die Erpro 
bung des ökologischen Pflanzenanbaus und die 
Markteinführung ökologisch angebauter Produkte, 
um letztendlich zu verhindern, daß noch mehr Pflan-
zenschutzmittel zum Einsatz kommen, die damit un-
ser Trinkwasser gefährden? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Das ist na-
türlich durchaus zu fördern. Aber es ist ja kein Ge-
heimnis, daß die entsprechenden Abnehmer und der 
entsprechende Markt für diese ökologisch erzeugten 
Produkte da sein müssen. Wenn dieser Markt vorhan-
den ist, gibt es durchaus genügend Interessenten, die 
sich daran beteiligen, entsprechende Produkte, frei 
von chemischen Mitteln — Mineraldünger und Pflan-
zenschutzmittel — , anzubauen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Schily. 
Otto Schily (SPD): Herr Staatssekretär, bezweifeln 
Sie, daß es einen solchen Markt gibt? 
Gottfried Haschke, Parl. Staatssekretär: Nein, es 
gibt durchaus einen Markt. Aber er entspricht noch 
nicht den Wünschen und Vorstellungen der interes-
sierten Bürger; das ist kein Geheimnis. Er kann und 
muß durchaus noch ausgeweitet werden, zumal noch 
genügend Fläche vorhanden ist. Wir haben uns ge-
rade heute im Hause über die Frage von Flächenstill-
legungen und von Extensivierung unterhalten. Es ist 
ja niemand mehr gezwungen, Höchsterträge von den 
Flächen herunterzuholen. Demzufolge muß diesem 
ökologischen Pflanzenanbau mehr Beachtung ge-
schenkt werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Dazu keine weiteren Zu-
satzfragen. Dann bedanke ich mich sehr für die Beant-
wortung, Herr Staatssekretär. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3843 
Vizepräsident Hans Klein 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit auf. 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär Bernd Schmid-
bauer drängt und brennt schon auf die Beantwortung 
der Fragen, wenn ich die Gesten richtig verstanden 
habe. 
Ich rufe die Frage 4 des Kollegen Reinhard Weis 
auf: 
Kann die Bundesregierung einen aktuellen statistischen 
Überblick darüber geben, wie derzeit in den neuen Bundeslän-
dern die ca. 20 000 in der Industrie vorhandenen radioaktiven 
Strahlenquellen genutzt und gesichert werden? 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, Sie haben 
das Wort. 
Bernd Schmidbauer, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsi-
cherheit: Herr Kollege Weis, nach den der Bundesre-
gierung vorliegenden Angaben sind in den neuen 
Bundesländern ca. 18 000 Strahlenquellen vorhan-
den. Der weitaus größte Teil — rund 15 000 Quel-
len — wird nicht mehr genutzt. Diese Quellen werden 
überwiegend bereits zentral aufbewahrt oder sind 
— noch — unterirdisch in ehemaligen Trinkwasser-
brunnen eingebaut. Der Ausbau der Brunnenquellen 
ist eingeleitet worden. 
Auf die Industrie entfallen — darauf bezog sich Ihre 
Frage im Hinblick auf die 20 000 Strahlenquellen — 
die verbleibenden ca. 3 000 Strahlenquellen. Ca. 
2 000 dieser Quellen sind in Geräte eingebaut, die 
Meß- und Regelzwecken dienen, wie z. B. der Werk-
stoffprüfung oder Füllstandsmessung. Die restlichen 
1 000 Quellen sind in Anlagen zur Bestrahlung tech-
nischer und medizinischer Produkte eingebaut. Mehr 
als 50 % dieser Quellen werden zur Zeit für die ge-
nannten Zwecke genutzt. Die gegenwärtig nicht ge-
nutzten Quellen werden vor Ort oder an von der zu-
ständigen Behörde bestimmten Stellen aufbewahrt. 
Sowohl die Nutzung von Strahlenquellen als auch 
die Aufbewahrung nicht mehr benötigter Strahlen-
quellen unterliegt der atomrechtlichen Aufsicht der 
zuständigen Landesbehörden, insbesondere im Hin-
blick auf die Gewährleistung des Strahlenschutzes 
und die erforderliche Sicherung. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Weis. 
Reinhard Weis (Stendal) (SPD): Die Bundesregie-
rung kann also versichern, daß Entlassungen von 
Strahlenschutzbeauftragten in Bet rieben und auch 
Umprofilierungen von Betrieben nicht dazu führen, 
daß mit solchen Strahlenquellen ein unsachgemäßer 
und gefährlicher Umgang in der Öffentlichkeit mög-
lich ist? 
Bernd Schmidbauer, Parl. Staatssekretär: Hier gibt 
es, wie Sie wissen, Herr Kollege Weis, mehrere Pro-
blembereiche. Wir haben zum einen Strahlenquellen 
im industriellen Bereich, die erkannt sind und die 
letztendlich unter Kontrolle gebracht werden oder ge-
bracht worden sind. Es gibt zum anderen teilweise 
Quellen, die in Statistiken der SAAS nicht aufgenom-
men wurden. Sie kennen den einen Fall von vor weni-
gen Wochen. 
Wir sind derzeit der Meinung, daß wir einen relativ 
guten Überblick über diese Strahlenquellen in der 
ehemaligen DDR besitzen. Wir gehen davon aus, daß 
die Länderbehörden diese Strahlenquellen bei stillge-
legten Betrieben erfaßt haben und daß dafür Sorge 
getragen wird, daß sie entsprechend untergebracht 
werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfrage, 
Herr Kollege Weis. 
Reinhard Weis (Stendal) (SPD): Sie haben aber 
nicht die Sicherheit, daß die Länderbehörden diese 
Defekte oder diese Fehlstellen tatsächlich ab-
decken? 
Bernd Schmidbauer, Parl. Staatssekretär: Wir ge-
hen davon aus, daß wir diese Sicherheit haben. Die 
Bundesaufsicht ist bemüht, zusammen mit den Län-
dern, die die Verantwortung haben, dafür zu sorgen, 
daß die Sicherheit gewährleistet ist. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Lennartz. 
Klaus Lennartz (SPD): Herr Staatssekretär, ist das 
sichergestellt, oder ist das nicht sichergestellt? 
Bernd Schmidbauer, Parl. Staatssekretär: Würden 
Sie das präzisieren? Ich weiß nicht, was Sie meinen. 
Klaus Lennartz (SPD): Der Herr Präsident hat ge-
sagt, wir sollen kurz und knapp formulieren. 
Vizepräsident Hans Klein: Sie müssen nur sagen, 
was Sie wirklich meinen. 
Klaus Lennartz (SPD): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben formuliert: „die Länder sollen" und „wir gehen 
davon aus, daß". Meine Frage ist: Haben Sie sicher-
gestellt, daß die Daten vorliegen? Ja oder nein? Liegen 
Ihnen die Daten vor? 
Bernd Schmidbauer, Parl. Staatssekretär: Herr Kol-
lege Lennartz, ich würde Ihnen sehr gerne eine sehr 
präzise Antwort geben. Die Daten, die vorliegen, kön-
nen wir zur Kenntnis nehmen. Dabei ist auch gewähr-
leistet, daß die entsprechende Aufsicht, Kontrolle und 
Sicherstellung gegeben ist. 
Ich sagte aber in einem Nebensatz dem Kollegen 
Weis, der sich mit diesen Themen schon intensiv be-
schäftigt hat, daß nicht auszuschließen ist, daß es auch 
Quellen gibt — ich nenne hier NVA und Stasi —, die 
nicht bei der zuständigen Behörde registriert wurden, 
weshalb wir sowie die zuständigen Landesbehörden 
nicht sicherstellen können, daß wir nicht in dem einen 
oder anderen Fall Strahlungsquellen neu auffinden. 
Dann werden von uns natürlich die entsprechenden 
Maßnahmen getroffen. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte, Herr Kollege. 
Dr. Ulrich Janzen (SPD): Herr Staatssekretär, zu den 
Strahlenquellen in den Ländern der ehemaligen DDR 
zählen für mich die Uranabbaugebiete. Wie weit wird 
von Ihrer Seite gesichert, daß die Bevölkerung auf die 
Gefährdung, die dort teilweise noch immer vorhanden 
ist, aufmerksam gemacht wird und dadurch weiß, daß 
dort etwas passiert? 
3844 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Bernd Schmidbauer, Parl. Staatssekretär: Auch 
wenn ich darauf hinweisen darf, daß Ihre Frage mit 
den angesprochenen Strahlenquellen nicht in Zusam-
menhang steht, möchte ich Ihnen eine Antwort geben: 
Sie wissen, daß wir uns gerade in diesen Gebieten 
— ich nenne Wismut — intensiv bemühen, daß sicher-
gestellt wird, daß für die Bevölkerung dort keine Ge-
fährdung von den Halden und dem Uranbergbau aus-
geht. Die Bundesregierung arbeitet derzeit an einem 
entsprechenden Konzept, hat aber in der Zwischen-
zeit auch dafür gesorgt, daß keine unmittelbare Ge-
fährdung der Bevölkerung zu befürchten ist. 
In der Frage ging es um technische Strahlenquellen, 
um Kobaltquellen und ähnliche Dinge, wie ich sie auf-
geführt habe. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Es ist aber die gleiche 
Strahlenschutzverordnung!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Janzen, es 
gibt nur eine Zusatzfrage, wenn man nicht selber der 
Fragesteller ist. 
Ich rufe die Frage 5 des Abgeordneten Reinhard 
Weis auf: 
Wie gewährleistet die Bundesregierung einen kontrollierten 
Umgang mit diesen Strahlenquellen? 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, Sie haben 
das Wort. 
Bernd Schmidbauer, Parl. Staatssekretär: Der Voll-
zug des Atom- und Strahlenschutzrechts beim Um-
gang und bei der Aufbewahrung radioaktiver Stoffe 
obliegt auch in den neuen Ländern den zuständigen 
Landesbehörden. Die Bundesregierung hat im Rah-
men der Bundesaufsicht über die Länder nach Art. 85 
des Grundgesetzes dafür Sorge getragen, daß zu-
nächst die Gemeinsame Einrichtung der Länder und 
danach schrittweise bis zum 1. Juli 1991 die inzwi-
schen eingerichteten Fachbehörden der neuen Län-
der die gebotenen aufsichtlichen und genehmigungs-
rechtlichen Schritte eingeleitet haben. Diese Maßnah-
men galten insbesondere auch der Weiterverwen-
dung bzw. der Aufbewahrung von Strahlenquellen. 
Ich verweise in diesem Zusammenhang, Herr Kollege 
Weis, auf die Antwort auf Ihre schriftliche Anfrage 
vom 23. August 1991. 
Vizepräsident Hans Klein: Keine Zusatzfrage. 
Dann können wir, Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär Rawe, damit Sie nicht umsonst da waren, noch 
den Geschäftsbereich des Bundesministers für Post 
und Telekommunikation aufrufen. Die Beantwortung 
der Fragen geschieht durch den Parlamentarischen 
Staatssekretär Wilhelm Rawe. 
Ich rufe Frage 6 der Abgeordneten Gudrun Weyel 
auf : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß im Rahmen der Erneue-
rung der Telefonanlagen an manchen Bahnhöfen nur noch Kar-
tentelefone vorhanden sind, so daß z. B, Kinder ihre Eltern nicht 
anrufen können, und ist sie der Meinung, daß zum jetzigen Zeit-
punkt zumindest an Bahnhöfen noch ein Münzfernsprecher für 
die Öffentlichkeit zur Verfügung stehen sollte? 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, Sie haben 
das Wort. 
Wilhelm Rawe, Parl. Staatssekretär beim Bundesmi-
nister für Post und Telekommunikation: Vielen Dank, 
Herr Präsident. 
Frau Kollegin Weyel, die Deutsche Bundespost 
Telekom baut auf Grund der guten Nutzung durch die 
Bevölkerung verstärkt Kartentelefone auf. Davon 
sind auch Standorte mit öffentlichen Telefonstellen 
auf Bahnhöfen der Deutschen Bundesbahn betroffen. 
Auf Grund einer geringen Anzahl von Beschädigun-
gen durch Beraubung und durch Vandalismus bieten 
die Kartentelefone eine größere Verfügbarkeit für die 
Kunden. 
Vorgabe für die Installation von Kartentelefonen ist, 
daß in zumutbarer Entfernung eine Verkaufsstelle für 
Telefonkarten verfügbar sein soll. Auf Bahnhöfen, wo 
zumeist eine größere Zahl öffentlicher Telefonstellen 
betrieben wird, ist zur Zeit der parallele Aufbau von 
Münz- und Kartentelefonen die Regel. In Einzelfällen 
kann es bei kleinen Bahnhöfen mit nur einer öffentli-
chen Telefonstelle tatsächlich vorkommen, daß dort 
ausschließlich ein Kartentelefon vorhanden ist. In die-
sen Fällen befindet sich jedoch zumeist ein Münztele-
fon in zumutbarer Entfernung. 
Die Deutsche Bundespost Telekom prüft zur Zeit, ob 
auch günstigere Telefonkarten mit einem Wert unter 
12 DM vor allen Dingen für Schüler und Studenten 
ausgegeben werden können, damit diese die Karten-
telefone besser nutzen können. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Weyel, 
eine Zusatzfrage? — Wir sind allerdings schon am 
Ende der Fragestunde. 
(Gudrun Weyel [SPD]: Nein, nein, die Frage
-
stunde hat erst um 13.45 Uhr angefangen!) 
— Ja, nutzen Sie die Zeit. Ihre Frage wird noch zuge-
lassen. 
(Clemens Schwalbe [CDU/CSU]: Schon vor 
13.45 Uhr wurde die Zeit auf die Fragestunde 
angerechnet, Frau Kollegin Weyel!) 
Gudrun Weyel (SPD): Herr Staatssekretär, was emp-
fehlen Sie Eltern mit zehnjährigen Kindern, die an 
kleinen Bahnhöfen z. B. aus der Schule oder aus schu-
lischen Veranstaltungen ankommen und sich von ih-
ren Eltern abholen lassen müssen? Welche zumutbare 
Entfernung geben Sie für solche Kinder an? 
Wilhelm Rawe, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, 
ich denke, es wird viel zweckmäßiger sein, wenn Sie 
mir solche Einzelfälle mitteilen. Ich prüfe sie sehr 
gerne nach. In der Regel sind die Abstände nicht grö-
ßer als 100 oder 200 m, und die kann man auch als 
Schüler durchaus zurücklegen. Nur, ich denke, es ist 
viel besser, wenn Sie mir den Einzelfall schildern. 
Dann bin ich gerne bereit, auf die Generaldirektion 
Telekom mit dem Ziel einzuwirken, daß man dort ge-
gebenenfalls für Abhilfe sorgt. 
Gudrun Weyel (SPD): Ich glaube, die Einzelfallrege-
lung nützt nicht sehr viel; denn Tatsache ist, daß wir 
gerade in ländlichen Bereichen einen immer stärke-
ren Rückzug sowohl der öffentlichen Verkehrsträ-
ger — 
Vizepräsident Hans Klein: Die Frage! 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3845 
Gudrun Weyel (SPD): — ja, ich komme dazu — als 
auch der Post haben. Meine Frage lautet: Gibt es 
irgendwelche Vorstellungen in Ihrem Hause, wie man 
auch in den ländlichen Bereichen die Versorgung so 
sicherstellen kann, daß ganz allgemein sowohl min-
derjährige als auch ältere und behinderte Personen 
ungehinderten Zugang zu einer öffentlichen Fern-
sprechzelle mit Münzbetrieb haben? 
Wilhelm Rawe, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, 
ich hatte ja deutlich gemacht, daß es die Regel ist, daß 
man Münz- und Kartentelefone gleichzeitig aufbaut. 
Trotzdem muß man sich mit der Entwicklung vertraut 
machen, daß die Menschen immer mehr Kartentele-
fone wollen; das merken wir insbesondere in den 
neuen Ländern. Deswegen kann ich sehr wohl mit der 
Generaldirektion Telekom erneut darüber verhan-
deln, daß man dort, wo es eben möglich ist, verträgli-
che Lösungen findet. Aber ich kann nicht dauernd in 
das Geschäftsgebaren der Deutschen Bundespost 
Telekom hineinreden. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, ich danke Ihnen für die Beantwortung 
der Fragen. 
Der Kollege Dr. Brecht ist nicht da. Mit seiner Frage 
wird entsprechend der Geschäftsordnung verfahren. 
Ich schließe die Fragestunde. 
Ich rufe den Zusatzpunkt der Tagesordnung auf: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zu den Abrü-
stungsvorschlägen von Präsident Bush und 
Präsident Gorbatschow 
Die Fraktion der SPD hat zu diesem Thema eine 
Aktuelle Stunde verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Abge-
ordneten Norbert Gansel das Wort. 
Norbert Gansel (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die SPD-Fraktion hat diese Aktuelle 
Stunde zu der Abrüstungsinitiative von Präsident 
Bush und der Antwort von Präsident Gorbatschow 
beantragt; das ist unsere parlamentarische Pflicht. Der 
Bundestag muß debattieren, was die Menschen be-
wegt und wenn sich die Dinge bewegen. 
Die SPD-Fraktion begrüßt vor allem die Entschei-
dung beider Präsidenten, die Alarmstufen bei den 
strategischen Atombombern und einem Teil der stra-
tegischen Atomraketen aufzuheben sowie ihre Kon-
trolle zu straffen. Damit ist die Gefahr eines Atom-
krieges aus Versehen, jene schreckliche Gefahr, ver-
ringert worden; gebannt ist sie aber noch nicht. 
Präsident Bush will sämtliche bodengestützten ato-
maren Kurzstreckenraketen und sämtliche nukleare 
Artillerie aus Europa abziehen und zerstören. Das ist 
gut. Besser wäre es gewesen, er hätte auch alle luft-
gestützten taktischen Atomwaffen einbezogen. Wir 
werden uns nicht damit abfinden, daß weit über 1 000 
amerikanische Atombomben weiter in Westdeutsch-
land verbleiben sollen. 
Es ist gut, daß Präsident Gorbatschow bei den tak-
tischen Atomwaffen mit den USA gleichziehen will. 
Besser wäre es gewesen, die Sowjetunion hätte die 
USA übertroffen und auch die Abrüstung ihrer luftge-
stützten taktischen Atomwaffen angekündigt. Da-
durch wären die USA in einem dynamischen Prozeß 
weiterer einseitiger, aber wechselseitiger Abrü-
stungsmaßnahmen unter Zugzwang gesetzt worden. 
Immerhin hat Gorbatschow auch für diese Waffen 
ein Verhandlungsangebot gemacht. Wir wollen heute 
von der Bundesregierung wissen, ob sie dieses Ange-
bot gegenüber den USA und in der NATO unterstützt 
und ob sie die Chance nutzen will, daß jetzt alle Atom-
waffen aus Deutschland verschwinden können. 
Wir wollen auch wissen, ob die Bundesregierung 
weiterhin Überlegungen der NATO unterstützt, nach 
1995, also nach einer Bundestagswahl, in der Bundes-
republik eine neue luftgestützte Atomrakete mit einer 
Reichweite von 480 km zu stationieren. Trifft es zu, 
daß für die Lagerung dieser Raketen schon jetzt Bun-
ker in der Bundesrepublik gebaut werden, und wird 
der Bunkerbau nunmehr eingestellt werden? 
Wenn es nach dem Abzug eines Teils der taktischen 
Atomwaffen aus der Bundesrepublik neue Atomwaf
-
fen gäbe, dann würde aus der Bush-Initiative keine 
Abrüstung werden, sondern eine Modernisierung. 
Wir werden sie entschieden bekämpfen; denn diese 
Atomwaffen sind ein Anachronismus. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Die große Chance einer neuen Qualität der Abrü-
stung, die Bush mit seiner Initiative eröffnet hat, muß 
genutzt werden. Statt langwieriger Verhandlungen 
über Teilabrüstungen, die durch Modernisierungen 
überholt werden, müssen weitere einseitige, wechsel-
seitige Abrüstungsmaßnahmen getroffen werden. 
Verhandelt werden muß dann nur noch über die Ve-
rifikation. Es liegt im existentiellen Interesse Deutsch-
lands, daß dies auch und vor allem für unser eigenes 
Territorium gilt. 
Der Oberbefehlshaber der Westgruppe der sowjeti-
schen Streitkräfte, Generaloberst Burlakow, hatte am 
26. April erklärt, alle sowjetischen Atomwaffen seien 
Ende 1990 aus der einstigen DDR abgezogen worden. 
Das war schon ein Zeichen für die Bereitschaft zu ein-
seitigen Maßnahmen. Aber darauf muß auch Verlaß 
sein. 
Aus Äußerungen sowjetischer Regierungsmitglie-
der hat sich im Juni ergeben, daß sich doch noch 
sowjetische Atomwaffen in den neuen Bundesländern 
befinden. Auf dem Hintergrund von Widersprüchen 
und Beobachtungen gab es Anlaß für Zweifel, ob 
Ende August alle Atomwaffen abgezogen waren, wie 
es die sowjetische Regierung dann später erklärte. Ich 
habe deshalb eine gemeinsame deutsch-sowjetische 
Verifikation gefordert. Generaloberst Burlakow hat 
seine Bereitschaft dazu in einem Gespräch mit Björn 
Engholm erklärt. Diese Erklärung hat der sowjetische 
Verteidigungsminister Schaposchnikow mir gegen-
über in Moskau in der vergangenen Woche bestä-
tigt. 
Es ist gut, daß die Bundesregierung auf der Grund-
lage unserer Initiative die sowjetische Bereitschaft ge-
nutzt hat. Sie hat inzwischen offenbar gezielt Inspek-
tionen an den Standorten Torgau und Zeithain durch- 
3846 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Norbert Gansel 
geführt und keine Atomwaffen festgestellt. Das ist 
gut. Denn bei der nuklearen Abrüstung ist nur die 
Verifikation wirklich erfolgreich, die keine Waffen 
mehr feststellt. Das nega tive Ergebnis ist positiv. Sol-
che Inspektionen durch deutsch-amerikanische Korn-
missionen wollen wir, wenn in Westdeutschland die 
amerikanischen Atomwaffen abgezogen werden, 
ebenfalls haben. 
Meine Damen und Herren, es sind auch bei der 
konventionellen Abrüstung weitere Truppenredu-
zierungen angekündigt worden. Das belastet die so-
wjetische Seite zusammen mit dem Abzug ihrer Sol-
daten aus der einstigen DDR in außerordentlichem 
Maße. Deshalb gehört in diese Debatte auch der Ap-
pell an die Bundesregierung, daß das deutsch-sowje-
tische Wohnungsbauprogramm planmäßig realisie rt 
 wird und möglichst vorzeitig erfolgt. Dabei zu helfen 
und den heimkehrenden sowjetischen Soldaten Woh-
nung und eine zivile Perspektive zu geben, wäre auch 
ein deutscher Beitrag zur Abrüstung und dazu, den 
Frieden in Europa sicherer zu machen. 
Danke sehr. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Würzbach. 
Peter Kurt Würzbach (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Kolleginnen und Kollegen! Beide Vorschläge, 
die bahnbrechende amerikanische Initiative und die 
darauf — das will ich zugeben — schnell erfolgte so-
wjetische Reaktion, sind große und bisher beispiel-
lose Schritte zu einem sichereren Frieden auf der 
nördlichen Erdhalbkugel. Beide Schritte entsprechen 
unseren deutschen und den gesamteuropäischen In-
teressen sowie der politischen Zielsetzung der Bun-
desregierung seit Übernahme der Verantwortung. 
Beide Vorschläge zeigen, daß die Rüstungsspirale 
als Folge der Militarisierung des Ost-West-Konflikts 
nun — nach dessen politischer Auflösung — wieder 
zurückzuschrauben nötig und erfreulicherweise end-
lich auch politisch möglich geworden ist. Wir sollten 
nun die gleiche Beharrlichkeit und — wo ange-
bracht — , wie gezeigt, auch die nötige Dynamik bei 
Abrüstung und damit verbundener und zu verbinden-
der überprüfbarer Vertrauensbildung aufbringen, 
wie wir es damals zur Herstellung einer glaubwürdi-
gen Abschreckung tun mußten. Das geschah damals 
ohne und zuweilen gegen die Opposition hier im 
Hause. 
Beide Vorschläge werte ich als wich tige Schritte, 
um die militärischen Altlasten des Kalten Krieges zu 
beseitigen. Beide sind im Vergleich zu allen vorange-
gangenen komplizierten und langwierigen Verhand-
lungen ungleich weitreichender. Das Ziel jeder Abrü-
stung muß ganz konkret sein: mehr Sicherheit, siche-
rerer Frieden, mehr Stabilität. Diese Ziele sind in die-
sen beiden Initiativen enthalten. Beides aber — das 
sollten wir nicht vergessen — sind Vorschläge, und es 
ist klug, jetzt nicht in Hektik und in Ungeduld zu ver-
fallen, sondern gründlich an die Konkretisierung der 
Vorschläge beider Seiten, an deren Realisierung und 
— dies füge ich hinzu — an die Verifizierung bei de-
ren Durchführung heranzugehen. Hier fehlt von bei-
den Seiten übrigens noch Konkretes. 
Der Verzicht auf taktische Atomwaffen und nu-
kleare Artillerie ist sehr zu begrüßen. Diese Waffen 
sind seit längerer Zeit wegen der politischen Umbrü-
che militärisch sinnlos geworden. Ich stelle in diesem 
Zusammenhang mit Freude fest, daß auch andere 
—ich meine die europäischen Atommächte — bereit 
sind, nachzuziehen, oder zumindest ihre Bereitschaft 
erklärt haben, zum geeigneten Zeitpunkt zur Über-
prüfung bisheriger Strategien und vorhandener 
Potentiale zu kommen. 
Mit Genugtuung stelle ich fest, daß der sowje tische 
Präsident schnell auf die weitgehenden Vorschläge 
der Vereinigten Staaten von Amerika geantwortet 
hat. Es sollte sowohl im westlichen Interesse als auch 
im Interesse der entstandenen oder möglicherweise 
noch entstehenden souveränen Republiken und der 
neuen Sowjetunion liegen, daß diese Waffen nun 
wirklich schnell vernichtet werden, auch um eine 
mögliche Weitergabe an andere Republiken — mit all 
 den damit verbundenen unwägbaren Folgen — zu 
verhindern und auch — dies ist ein wichtiger politi-
scher Punkt — um die zentrale Handlungsfähigkeit 
der Sowjetunion in diesem Bereich der Sicherheits-
politik gerade jetzt zu festigen. 
Aber ich will festhalten — hier unterscheiden wir 
uns, Kollege Gansel — : Selbst nach der erheblichen 
Reduzierung auf beiden Seiten wird hier eine Vielzahl 
von Atomwaffen für eine geraume Zeit vorhanden 
sein und in den Strategien beider Seiten eine tragende 
Rolle spielen. Ich füge nun hinzu: Manche Kriterien 
dieser Strategien sind nach den politischen Entwick-
lungen der letzten Jahre und dann realisierten Abrü-
stungserfolgen im Rahmen der Gesamtstrategie neu 
zu definieren. Dies möglicherweise auch gemeinsam 
zwischen Ost und West zu tun ist angeraten und erfor-
dert besonders viel Umdenken und Geduld. Zu bei-
dem rate ich uns allen. 
Nach meiner politischen Beurteilung haben die 
jüngsten Vorschläge von Ost und West auch dazu bei-
getragen, die bisherige Abrüstungspolitik von dem 
Ost-West-Gegensatz abzukoppeln und Möglichkei-
ten zu mehr Kooperation statt bisheriger Konfronta-
tion zu entwickeln. 
(Zuruf von der FDP: Sehr richtig!) 
Dies wird konkret besonders bei dem Angebot deut-
lich, ein gemeinsames Raketenabwehrprogramm zu 
entwickeln. Hierbei spielen sicherlich Erfahrungen 
mit Israel im Golfkrieg eine besondere Rolle. 
Auch wenn diese Schritte wirk lich vollzogen sind, 
bleibt noch eine Menge zu tun. Ich will abschließend 
nur ein Beispiel nennen: Die Gefahr, die von atoma-
ren Schwellenländern — nicht nur, aber besonders in 
der Dritten Welt — ausgehen kann, forde rt Ost und 
West zu verstärkten und besonders zu gemeinsamen 
Anstrengungen heraus. Ein solches koordiniertes Vor-
gehen auf allen sicherheitspolitischen Feldern kann 
dann langfristig den Übergang zu einer neuen Art der 
Sicherheitspolitik bewirken. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3847 
Peter Kurt Würzbach 
Die CDU/CSU begrüßt die Vorschläge aus Ost und 
West. Ich will hier abschließend rheto risch fragen: 
Wer von uns — egal, wo er hier sitzt — hätte vor einem 
Jahr oder vor noch kürzerer Zeit an solche Erfolge 
geglaubt? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Abgeordneter Mo-
drow, Sie haben das Wort. 
Dr. Hans Modrow (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Abrüstungs-
initiativen der UdSSR und der USA bringen weitere 
Schritte auf dem Weg zu mehr Sicherheit und Stabili-
tät. 
(Heinrich Lummer [CDU/CSU]: So fängt es 
schon wieder an! Die Reihenfolge stimmt 
doch nicht! Was soll denn das?) 
—Die Reihenfolge stimmt nicht? Nun müssen Sie da-
von ausgehen, daß ich sozusagen meine Sicht zu einer 
bestimmten Reihenfolge habe. 
(Heinrich Lummer [CDU/CSU]: Das ist wahr! 
Daran zweifle ich überhaupt nicht!) 
—Warum soll ich die jetzt wegwerfen, Herr Lummer, 
wenn die Initiativen von Gorbatschow dieses Ausmaß, 
diese Größe und diese Bedeutung besitzen? 
Vor allem die bedeutsame Aufhebung des ständi-
gen Alarmzustandes der strategischen Offensivwaf-
fen, mit denen permanent ein militärisches Tscherno-
byl und damit die Zerstörung der Welt drohte, kann 
nicht hoch genug bewertet werden. Lassen Sie uns 
aber dennoch präzise sein: Dieser Abbau von Waffen-
systemen, zumal von taktischen Kernwaffen, wurde 
von beiden Seiten schon lange Zeit gefordert und von 
diesen auch versprochen. Nach der inzwischen einge-
tretenen Entwicklung ist er längst überfällig; gewiß: 
besser spät als überhaupt nicht. 
Von einem historischen Durchbruch sollte man 
nach meiner Meinung noch nicht reden. Die amerika-
nische Seite droht sogar mit Rücknahme ihrer Maß-
nahmen, während Gorbatschow die Vernichtung der 
atomaren Artilleriegranaten, der Minen und der 
Sprengkörper für atomare Kurzstreckenraketen und 
einen einjährigen Teststopp als endgültig ankündigt; 
aber bei den luftgestützten taktischen Atomwaffen ist 
auch er nicht sehr genau. 
Es soll die Bedeutung der Schritte beider Präsiden-
ten keineswegs schmälern. Wenn ich dazu auffordere, 
jetzt keine falsche Eupho rie zu verbreiten und die 
Menschen über die Lage nicht im unklaren zu lassen. 
Zunächst wird im wesentlichen nur das abgerüstet, 
was veraltet ist und nicht mehr gebraucht wird. Es 
bleibt seitens der USA und der NATO bei der soge-
nannten Modernisierung luftgestützter Raketenwaf-
fen, bei der Entwicklung von Raketenabwehrpro-
grammen, von ballistischen seegestützten Raketen, 
und es bleibt bei der atomaren Abschreckung, auch 
wenn sie künftig den irritierenden Beinamen „mini-
mal" tragen soll. Auch „minimal" reicht zur Vernich-
tung aus! Es bleibt bei den bisherigen NATO-Planun-
gen, wonach spätestens ab 1995 neue atomare Ab-
standsraketen und moderne Bomben eingeführt und 
in der Mehrzahl auf deutschem Boden stationiert wer-
den sollen. Mit Zustimmung der Bundesregierung 
wurde kürzlich im zuständigen NATO-Gremium der 
Beschluß gefaßt, in Ramstein und an anderen Stand-
orten der alten Bundesländer dafür die entsprechen-
den unterirdischen Bunkerkammern zu errichten. 
Diese Waffen waren und sind aber gerade für uns 
Deutsche und für alle Europäer Grund zu besonderer 
Besorgnis. 
Man kann nicht in Freude über sensationelle und 
historische Abrüstungsschritte sprechen und moder-
nere Waffensysteme einführen wollen. Wenn es um 
eine größere Verantwortung deutscher Politik geht, 
dann müßte die Bundesregierung gerade in diesem 
Bereich andere Zeichen setzen: Sie müßte endlich alle 
Modernisierungs- und Umrüstungspläne der NATO 
ablehnen, die Entwicklung des Jägers 90 einstellen 
und die kostenaufwendige Umstrukturierung der 
Bundeswehr aufgeben. Sie müßte sich in der NATO 
für die Beseitigung aller taktischen Kernwaffen in 
Europa, auch der luftgestützten, einsetzen sowie für 
einen kernwaffenfreien Status der gesamten Bundes-
republik, wie er für die neuen Bundesländer im Zuge 
der deutschen Einheit festgeschrieben wurde, eintre-
ten. Sie müßte endlich wirkungsvolle Schritte unter-
nehmen, damit deutsche Konzerne nicht mehr unge-
hindert andere Länder aufrüsten können, darunter in 
hochexplosiven Krisenregionen, als hätte es den Golf-
krieg nicht gegeben. 
Mit neuem Denken und Handeln bleibt es völlig 
unvereinbar — ich glaube, auch für das Demokratie-
verständnis überhaupt —, wenn ohne Auftrag des 
Parlaments und im Widerspruch zur Verfassung vor 
den Vereinten Nationen bereits verkündet wird, 
Deutschland werde demnächst mit seinen Streitkräf-
ten auf internationaler Ebene auch aktiv werden. Es 
gilt also, nicht nur über Abrüstung zu reden, sondern 
für Abrüstung auch zu handeln. 
(Dr. Friedbert Pflüger [CDU/CSU]: Genau 
das haben wir getan!) 
Das ist es, was jetzt gefordert wird. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Abgeordneter 
Dr. Olaf Feldman, ich erteile Ihnen das Wort. 
Dr. Olaf Feldmann (FDP): Vielen Dank, Herr Präsi-
dent! — Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Die FDP begrüßt die Abrüstungserklärung von Präsi-
dent Bush und die von Präsident Gorbatschow, die 
daraufhin erfolgte. Die Reihenfolge wollen wir doch 
hier noch einmal ganz klar feststellen. 
(Vera Wollenberger [Bündnis 90/GRÜNE]: 
Aber Gorbatschow hat schon viel früher Ab
-
rüstungsvorschläge gemacht!) 
Wer, Herr Kollege Gansel, hätte vor einigen Jahren 
gedacht, daß die USA und die Sowjetunion nach dem 
Aufrüstungswettlauf jetzt gewissermaßen in einen 
Abrüstungswettlauf eintreten würden? 
(Norbert Gansel [SPD]: Sie und ich!) 
Viele hier in diesem Hause nicht. Nur einige von uns 
— beileibe nicht alle hier im Deutschen Bundestag — 
3848 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Dr. Olaf Feldmann 
haben damals deutliche Abrüstungsschritte gefordert. 
Jetzt endlich sind die Signale von Konfrontation auf 
Kooperation umgestellt. Meine Damen und Herren 
von der Opposition, darüber können und sollten wir 
uns freuen. 
(Erwin Horn [SPD]: Tun wir doch auch!) 
— Dann sollten Sie dieser Freude auch deutlich Aus-
druck geben. 
Als Mitglied der FDP-Fraktion kann ich mit beson-
derem Stolz feststellen: Es hat sich gelohnt, daß wir 
hier im Bundestag für die doppelte Null -Lösung ge-
kämpft haben, daß wir uns gegen eine Modernisie-
rung der nuklearen Kurzstreckenraketen in Europa 
gewehrt haben 
(Beifall bei der FDP — Beifall des Abg. 
Dr. Friedbert Pflüger [CDU/CSU]) 
und daß wir auch in schwierigen Zeiten gegen erheb-
lichen Widerstand an der Entspannungspolitik festge-
halten haben und für eine Politik des Ausgleichs ein-
getreten sind. Wir waren die ersten, die Gorbatschow 
beim Wort genommen haben! 
Die neue kooperative Politik zwischen den USA und 
der Sowjetunion muß sich noch einspielen und muß 
noch ausgebaut werden. Kooperativ sein heißt auch, 
sich gegen die großen Gefahren und Herausforderun-
gen zu verbün den und die Probleme der Zukunft ge-
meinsam zu lösen. Zu diesen Problemen gehören 
neuer Nationalismus, neue regionale Krisen- und 
Konfliktfelder, Proliferation von Waffen und Waffen-
technologien und vor allem die Weiterverbreitung der 
Nuklearwaffen. 
Es darf nicht sein, meine Damen und Herren, daß 
die Großen abrüsten und die Kleinen aufrüsten. 
(Norbert Gansel [SPD]: Sehr richtig!) 
Der Traum von einer neuen Weltordnung darf nicht in 
einem Weltchaos enden. Stabilität und Sicherheit 
— da werden Sie von der Opposition mir sicher zu-
stimmen — lassen sich weit besser durch eine Politik 
des Ausgleichs und durch Selbstbestimmung und De-
mokratie als durch Waffen und militärische Strategien 
sichern. 
(Zuruf von der SPD: Sehr gut!) 
Die einseitigen und weitreichenden mutigen Abrü-
stungserklärungen von Präsident Bush und Präsident 
Gorbatschow sind ein qualitativer Sprung in der Ge-
schichte der Abrüstung. Ich würde sagen, Herr Kol-
lege Modrow, sie sind historisch und gehen weit über 
die bisherigen Ergebnisse der Nuklearverhandlungen 
hinaus. 
Aber Verhandlungen werden durch einseitige Ab-
rüstungsmaßnahmen nicht überflüssig. Sie sind wei-
terhin erforderlich, um die Schritte der wechselseiti-
gen Abrüstung verbindlich festzuschreiben, um Abrü-
stungsmaßnahmen verläßlich verifizieren zu können, 
um neue Grauzonen und neues Wettrüsten in anderen 
Bereichen zu verhindern. 
Wir Deutschen haben allen Grund, die überfällige 
und von der FDP immer wieder geforderte Beseiti-
gung der nuklearen Artillerie und der nuklearen 
Kurzstreckenwaffen durch die Sowjetunion und die 
USA zu begrüßen. 
(Beifall bei der FDP) 
Diese Waffen sind überflüssig und gefährden das, was 
sie eigentlich schützen sollten. Das ist von der Statio-
nierungsform unabhängig. 
(Erwin Horn [SPD]: Sehr gut!) 
Es darf keine Verlagerung vom Boden in die Luft ge-
ben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Es darf auch nicht sein, daß diese Waffen jetzt zur 
Gefahr in anderen Regionen der Welt werden. 
(Norbert Gansel [SPD]: Auch richtig!) 
Die Politik der einseitigen wechselseitigen Abrü-
stungserklärungen der USA und der Sowjetunion ist 
eine Politik des guten Beispiels, und gute Beispiele 
sollten Schule machen, 
(Norbert Gansel [SPD]: Auch in der  Bundes
-r epublik!) 
auch bei anderen Nuklearmächten, auch bei unserem 
französischen Bündnispartner. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der SPD) 
(Vorsitz: Vizepräsident Helmuth Becker) 
Hades-Raketen passen nicht in die europäische si-
cherheitspolitische Landschaft. 
(Günther Friedri ch Nolting [FDP]: Das müs
-
sen die Genossen mal den Sozialisten in 
Frankreich erzählen!) 
— Sehr richtig. Das ist eine Aufforderung an die Op-
position, tätig zu werden. 
Nicht Waffen und Strategien, sondern Vertrauen 
und gute Nachbarschaft sind das Fundament der 
europäischen Einigung. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, der nächste Redner ist unser Kollege Gernot 
Erler. 
(Norbert Gansel [SPD]: Will die Regierung 
denn gar nichts sagen?) 
— Doch! 
Gernot Erler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Am 27. September hat Präsident Bush 
seine Abrüstungsrede gehalten. Acht Tage später, am 
5. Oktober, hat Gorbatschow, ebenfalls über Fernse-
hen, geantwortet, und bereits an diesem Tag hat die 
„Financial Times" von einer „long awaited response" 
geredet. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Bitte auf 
Deutsch!) 
Das bedeutet: Acht Tage waren ihr schon zu lang für 
die Antwort. Das heißt, eine Ungeduld ist aufgetreten. 
Wir Sozialdemokraten begrüßen diese Form von Un- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3849 
Gernot Erler 
geduld gegenüber tiefen Schnitten in die atomaren 
Arsenale beider Supermächte. 
(Beifall bei der SPD) 
Gleichzeitig fragen wir uns natürlich: Woher kommt 
diese Ungeduld? Sie kommt durch die Erkenntnis ei-
ner ganz neuen Gefährdung, gegen die mit den tradi-
tionellen Mitteln der atomaren Abschreckung kein 
Kraut gewachsen ist. Der Putsch vom August dieses 
Jahres in Moskau sitzt auch den Verteidigern im Wei-
ßen Haus als Schock im Nacken. Die Vorstellung, daß 
die gefährlichsten Waffen dieser Welt in die Hand von 
fundamentalistisch denkenden, unzuverlässigen, ja 
vielleicht alkoholabhängigen Personen geraten könn-
ten, war offenbar der Auslöser für diese Eile, nun 
wenigstens jene Waffen, die, wie Herr Würzbach ge-
sagt hat, militärisch sinnlos sind, jetzt zu beseitigen. 
Wir begrüßen dies auch als eine Bestätigung 
dessen, was wir immer gesagt haben: Atomare Ab-
rüstung setzt immer einen rationalen Partner voraus. 
Aber in dieser Welt der Saddams und auch der 
Gamsachurdias, ja, vielleicht auch einmal anderer 
Nachfolger von Krawtschuk oder Gorbatschow kann 
man auf rational denkende Leute in der Verantwor-
tung für Atomwaffen nicht mehr rechnen, jedenfalls 
nicht mehr sicher sein. Deswegen ist ein Gebot der 
Stunde, aus dieser Strategie auszusteigen und sich 
einer anderen zuzuwenden, und die kann nur heißen: 
Beseitigung dieser Waffen. Wir begrüßen, daß dies 
jetzt tatsächlich der Einstieg dazu ist, sehen aber ge-
nauso kritisch, daß es noch kein Durchbruch ist. 
Es gibt einen interessanten Unterschied in den Vor-
schlägen von Präsident Bush. Er beseitigt auf einen 
Schlag — worüber sonst zehn Jahre verhandelt 
wurde — die atomaren Kurzstreckenwaffen. Aber 
gleichzeitig hat er sich sozusagen noch eine Doppel-
strategie offengehalten. Gleichzeitig sagt er: Wir wer-
den B 2 und SDI voll finanzieren, ebenfalls mit Hin-
weis auf gefährliche Leute auf der Welt, die vielleicht 
Amerika angreifen könnten. Das heißt, er hat immer 
noch die Illusion der technischen Herstellung von 
Unverwundbarkeit. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Das ist nicht 
wahr!) 
Wir können darauf nur antworten: Der Weg ist rich-
tig, aber der zweite Schritt ist noch nicht getan; und 
der muß heißen, Herr Lamers: Man kann sich gegen 
irrational handelnde Leute auch technisch nicht 
schützen; 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Richtig! Das 
glaubt der auch nicht!) 
sondern das einzige, was man tun kann, ist, weltweit 
tatsächlich nach dem Prinzip zu handeln: Nur besei-
tigte Atomwaffen sind wirklich sicher. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE) 
Da ist es jetzt interessant, die Antwort von Gorba-
tschow zu sehen. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Ja!) 
Der hat reziprok, Herr Lamers, genau das gleiche vor-
geschlagen; aber in dem strategischen Bereich hat er 
einen anderen Gedanken wieder aufgegriffen. Er hat 
ja von sich aus gesagt: Wir verringern jetzt, über 
START hinausgehend, von 9 000 nicht auf 6 000, son-
dern auf 5 000 Atomsprengköpfe, und wir bieten an, 
unmittelbar nach START Verhandlungen über wei-
tere Reduzierungen der strategischen Waffen vorzu-
nehmen; erstes Zwischenziel: 50 %. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Vernünftig!) 
Das kennen wir. Das ist nämlich die Idee von Reyk-
javik vom Oktober 1986. Am 15. Januar 1986 hatte 
Gorbatschow seine Vision von einer atomwaffen-
freien Welt der Weltöffentlichkeit erstmals vorgestellt. 
Wir wissen: Leider sind die Verhandlungen im Okto-
ber 1986 an der SDI-Frage gescheitert. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Diese Vision hat er 
aber gehabt!) 
Der Geist von Reykjavik ist jetzt wieder auf der Ta-
gesordnung. Daran knüpfen wir außerordentlich 
große Hoffnungen, obwohl wir wissen, daß es Gegen-
kräfte leider immer noch gibt. Das eine ist das große 
Interesse an der Fortführung amerikanischer Rü-
stungsprogramme. Ohne SDI-Zustimmung wäre das 
gar nicht konsensfähig, was Bush in Amerika gesagt 
hat. Und auch Gorbatschow — ich darf hier darauf 
hinweisen — kann nicht mehr ganz frei handeln. Aus 
Kiew kam bereits Kritik daran, daß er so großzügig 
50%ige Einschnitte im strategischen Arsenal anbietet 
und ankündigt, obwohl ein Teil davon auch auf ukrai-
nischem Boden stationiert ist; er hatte die ukrainische 
Regierung gar nicht gefragt. 
Wir brauchen den Geist von Reykjavik, um den 
neuen Formen von Bedrohung tatsächlich zu begeg-
nen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und beim Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, jetzt hat das Wort unser Kollege Hans Rai-
del. 
Hans Raidel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wunder gibt es immer wieder. 
Bush und Gorbatschow gehen neue, unkonventio-
nelle Wege. Sie verlassen ausgetretene Trampelpfade 
mit unerwarteten Schritten. 
In diesem Hohen Hause gab es selten ein Ereignis, 
das über alle Parteigrenzen hinweg so große Zustim-
mung fand wie die Abrüstungsinitiativen des Präsi-
denten Bush und des Präsidenten Gorbatschow. End-
lich ist die Welt so weit, daß sie bereit ist, sich von 
Waffen zu trennen, für die es keine politische Recht-
fertigung mehr gibt. Endlich sieht man ein, daß es in 
diesem Prozeß keine Gewinner und keine Verlierer 
gibt, sondern daß durch Abrüstung beide Seiten ge-
winnen. Aus dem Rüstungswettlauf wird jetzt ein 
Wettlauf um die Abrüstung. 
Meine Damen und Herren, diese Ereignisse sollten 
Anlaß sein, noch einmal zurückzuschauen und daran 
zu erinnern, wo die Ursachen für diese überaus posi-
tiven Entwicklungen liegen. Sie sind uns ja nicht in 
den Schoß gefallen, sondern sind das Ergebnis konse-
quenter Politik, die auch in schwierigen Zeiten den 
Willen zur Selbstbehauptung und die Bereitschaft 
3850 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Hans Raidel 
zum Dialog miteinander verbunden hat. Noch in den 
80er Jahren war die Abrüstungspolitik eines der am 
meisten umstrittenen Themen zwischen Regierung 
und Opposition. Die Kontroverse um den NATO-Dop-
pelbeschluß und das historische Versagen der SPD in 
dieser Frage sind noch in frischer Erinnerung, Herr 
Kollege Horn. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD — Er
-
win Horn [SPD]: Das ist Ihre historische Per
spektive! — Norbert Gansel [SPD]: Hätte 
man auf uns gehört, brauchte man nicht ab
zurüsten!) 
Gegen massiven Widerstand und gegen den Protest 
der Straße hatte damals die von CDU und CSU und 
FDP geführte Bundesregierung die Stationierung von 
Pershing II und Cruise-Missiles durchgesetzt und da-
mit, wie wir heute wissen, die Wende in der Ost-West
Auseinandersetzung herbeigeführt. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Wir haben uns damals nicht durch militärischen Druck 
und nicht durch Drohungen einschüchtern lassen 
(Widerspruch bei der SPD) 
und haben damit die Sowjetunion zur Aufgabe ihrer 
aggressiven Rüstungspolitik bewegt. 
Von der Standfestigkeit bei der Durchsetzung des 
NATO-Doppelbeschlusses über die Tatsache, daß der 
Reformer Gorbatschow zum Generalsekretär gewählt 
werden konnte, führt ein direkter Weg hin zum INF-
Abkommen und zum START-Vertrag und jetzt zu den 
sensationellen Abrüstungsschritten der USA und der 
Sowjetunion. 
(Vera Wollenberger [Bündnis 90/GRÜNE]: 
Die Geschichte lehrt, wie man sie fälscht!) 
Zu Recht darf die Bundesregierung für sich in An-
spruch nehmen, daß diese Erfolge durch ihre Politik 
maßgeblich mitgestaltet wurden. 
Das Ende des Kalten Krieges war kein Zufallsergeb-
nis, keine Laune der Geschichte, sondern die Konse-
quenz einer ausdauernden Politik. Unsere Solidarität, 
symbolisiert durch das Atlantische Bündnis, verhin-
derte jeden Versuch der Sowjetunion, ihr gewaltiges 
Militärpotential politisch zu instrumentieren und eb-
nete so den Weg zu Frieden und zur Überwindung der 
Teilung Europas. 
Für uns Deutsche ist von besonderer Bedeutung, 
daß die bodengestützten taktischen Atomwaffen ab-
gezogen und vernichtet werden. Diese Waffen haben 
für die Krisen- und Konfliktbewältigung in Europa 
schon lange keine Funktion mehr. Daraus darf aber 
niemand den Schluß ziehen, daß alle Nuklearwaffen 
aus Deutschland abgezogen werden sollten und 
Deutschland zur atomwaffenfreien Zone werden 
sollte. Das Vorhandensein von Nuklearwaffen auf 
deutschem Territorium hat in der Vergangenheit 
maßgeblich zur Erhaltung des Friedens beigetragen 
und bedeutet auch für die Zukunft einen Beitrag zur 
Stabilität. 
Nachgedacht werden sollte jedoch darüber, wie 
groß das Minimum sein sollte und welche Art von 
Waffen unseren Erfordernissen am besten entspre-
chen. Das ganze sollte dann möglichst bald im Rah
men von Rüstungskontrollverhandlungen vertraglich 
vereinbart werden. Auch wenn es sich bei den Abrü-
stungsmaßnahmen der Präsidenten Bush und Gorba-
tschow um jeweils einseitige Schritte handelt, verlie-
ren die Rüstungskontrollverhandlungen deshalb nicht 
an Bedeutung. 
Die Genugtuung über die Erfolge in der Abrüstung 
darf uns nicht zur Untätigkeit verleiten. Die Gefahren 
für unsere Sicherheit sind nicht kleiner geworden. Da 
ist das ungewisse Schicksal der Sowjetunion und ihrer 
Republiken. Da ist der schwierige Aufbauprozeß in 
Mittel- und Osteuropa. Da sind der Bürgerkrieg in 
Jugoslawien, Grenzstreitigkeiten, Minderheitenpro-
bleme, ethnische Konflikte und wiedererwachender 
Nationalismus. 
Es bedarf einer weitsichtigen und verantwortungs-
bewußten Politik, um all diesen Risiken begegnen zu 
können. Die Instrumente zur Krisenbewältigung im 
Rahmen der NATO und der Europäischen Gemein-
schaft müssen weiter ausgebaut werden. Ich warne 
dabei vor der Illusion, es koste weniger Geld. Die Frie-
densdividende, die wir suchen, ist deshalb auch nicht 
in D-Mark oder Dollars zu bemessen, sondern in grö-
ßerer Sicherheit. 
Solange wir solidarisch mit unseren Verbündeten 
handeln, sind wir sicher vor Krieg und Unterdrük-
kung. Die Erfolge in der Abrüstungspolitik sind ein 
wichtiger Baustein für eine stabile Friedensordnung. 
Wir sollten aber nie vergessen, daß es im wesentlichen 
die Einigkeit und die Geschlossenheit des westlichen 
Bündnisses waren, die diese Abrüstungserfolge erst 
ermöglicht haben und die auch in der Zukunft der 
Garant für Stabilität und Frieden sind. Es liegt an uns, 
die Zukunft zu beeinflussen, zu prägen und zu for-
men. Wir dürfen die vor uns liegenden historischen 
Möglichkeiten nicht verpassen oder verspielen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Der Strauß würde sich im 
Grabe umdrehen!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Das Wort hat jetzt 
Frau Kollegin Vera Wollenberger. 
Vera Wollenberger (Bündnis 90/GRÜNE) : Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Seit den leidvollen 
Erfahrungen der Atombombenabwürfe auf Hiroshima 
und Nagasaki wurde und wird weltweit gegen diese 
Massenvernichtungswaffen gekämpft. Doch die sinn-
vollen und logisch begründbaren Vorschläge für eine 
vollständige Beseitigung dieser Waffen waren bisher 
lediglich auf taube Ohren bei den verantwortlichen 
Politikern — auch den bundesdeutschen — gestoßen. 
Minister Stoltenberg hat erst kürzlich im Verteidi-
gungsausschuß erklärt — Herr Kollege Nolting, Sie 
waren dabei — , daß an der nuklearen Option unbe-
dingt festgehalten werden müsse. 
Allerdings verging kaum ein Jahr, in dem uns füh-
rende Politiker der Atommächte nicht mit neuen Vor-
schlägen über eine Reduzierung dieser Potentiale in 
Atem hielten, während in der Praxis weiter und immer 
schneller aufgerüstet wurde. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3851 
Vera Wollenberger 
Das scheint sich mit den Vorschlägen von Bush und 
Gorbatschow jetzt zu ändern. 
US-Präsident Bush eröffnete den „Run auf die Mini-
malabschreckung", und der Präsident eines Staates, 
den es so eigentlich gar nicht mehr gibt, versucht an 
Boden gutzumachen. Erwartungsgemäß enthält Gor-
batschows Vorschlag einige Komponenten, die Bush 
nicht genannt hat oder nicht nennen wollte. Aber hat 
die Reaktion von Michail Gorbatschow, so müssen wir 
uns fragen, überhaupt noch eine Relevanz für die 
praktische Politik? Welchen Einfluß hat Gorbatschow 
noch auf den Abbau der fast 30 000 atomaren Systeme 
in der Sowjetunion? Lassen die Sezessionsbestrebun-
gen der Atomwaffenstationierungsrepubliken nicht 
viel eher einen Mißbrauch im innersowjetischen 
Machtkampf befürchten? 
Welche Substanz enthüllt eine sorgfältige Analyse 
des Vorschlags von Präsident Bush? Wird wirklich viel 
und dauerhaft abgerüstet? Leider nicht. Er will etwas 
von dem beseitigen, was verdammt viel kostet und 
wovon sowieso zuviel da ist. Das ist ein wichtiger 
Anfang und, auch wenn er viel zu spät kommt, ver-
nünftig. 
Der verborgene Pferdefuß aber ist, daß Bush beim 
verbleibenden Rest die Qualität steigern will; also 
Abbau quantitativen Überflusses bei gleichzeitiger 
qualitativer Kompensation der Einbußen. Es handelt 
sich also um eine klassische Rationalisierungsmaß-
nahme. Das heißt, die angekündigten Abrüstungsvor-
schläge sind in der Substanz eben nichts anderes als 
eine Rationalisierung des atomaren Potentials. Auf 
Grund der sicherheitspolitischen Entwicklung in Eu-
ropa sollen militärisch obsolet gewordene Atomwaf-
fen verschrottet, das Restpotential allerdings durch 
Modernisierung in seiner Abdeckungswirksamkeit 
gesteigert werden. Zudem sind nukleare Projekte Be-
standteil des Bush-Vorschlages, die mit großer Wahr-
scheinlichkeit keine Unterstützung im Kongreß ge-
funden hätten. 
Zweifelsohne reduziert sich die Gefahr eines verse-
hentlichen Atomkrieges. Zweifellos ist der Abzug der 
unsinnigen Kurzstreckenwaffen eine längst überfäl-
lige Maßnahme. Das Versprechen von Bush und Gor-
batschow ist deshalb eine bemerkenswerte Nachricht 
für Europa und insbesondere für Deutschland. Aber 
bringen uns diese Ankündigungen, wie etwa Bundes-
kanzler Kohl behauptet, wirklich mehr Sicherheit und 
Stabilität in Europa? Oder gilt nicht vielmehr immer 
noch der Satz von Karl Jaspers, daß die „Atom-
bombe ... heute für die Zukunft der Menschheit dro-
hender als alles sonst" ist? 
(Heinrich Lummer [CDU/CSU]: Den Jaspers 
müssen Sie zu Ende lesen!) 
In Anbetracht dessen, daß niemand mehr so genau 
sagen kann, wie lange die Atomwaffen in der ehema-
ligen Sowjetunion unter verläßlicher Kontrolle blei-
ben, zeigt sich, daß die Friedensbewegung recht 
hatte, als sie sagte, daß die Existenz dieser Waffen an 
sich schon eine Bedrohung ist. 
Wir fordern, daß ein Prozeß totaler atomarer Abrü-
stung endlich ernsthaft eingeleitet wird, daß nicht Ra-
tionalisierung und Modernisierung von Massenver-
nichtungsmitteln das politische Denken beherrschen. 
Es ist deshalb unseres Erachtens notwendig, daß so-
fort mit dem Abzug aller luftgestützter Atomwaffen 
begonnen wird, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
daß auf die Modernisierung luftgestützter Atomwaf-
fen unmißverständlich verzichtet wird und — vor al-
lem — daß es 1994 keine Atomwaffenstationierung in 
Deutschland gibt. 
Unser Vorschlag für eine weltweite Vernichtung 
der nuklearen Potentiale lautet, daß alle Atomwaffen 
— in Anlehnung an den Baruch-Plan von 1946 — den 
Vereinten Nationen unterstellt werden, die deren 
Verschrottung in einer noch zu schaffenden interna-
tionalen Behörde durchführen. 
In diesem Zusammenhang möchte ich an eine inter-
essante Variante des Vorschlags des ehemaligen 
amerikanischen Präsidenten Eisenhower erinnern. 
Am 16. April 1953 hielt US-Präsident Eisenhower auf 
einem Bankett amerikanischer Zeitungsverleger eine 
außenpolitisch sehr interessante Rede. Kurz nach dem 
Tode Stalins nannte er fünf Prinzipien einer Abrü-
stung, die als Friedensangebot an die Sowjetunion in 
die Geschichte eingingen. 
Neben der Forderung nach einer Beschränkung des 
Umfangs der militärischen Potentiale nannte er die 
Verpflichtung, die Gesamtproduktion zu beschrän-
ken. Eisenhower wollte ein universelles Verbot der 
atomaren Kampfmittel sowie die Beschränkung an-
derer Massenvernichtungsmittel. Diese Maßnahmen 
sollten durch ein funktionsfähiges Überwachungssy-
stem der Vereinten Nationen kontrolliert werden. 
Das war ein geplantes Lebewohl an die nukleare 
Abschreckung. Um wieviel besser stünden wir heute 
da, wenn dieser Vorschlag nicht an der Ablehnung 
der Sowjetunion gescheitert wäre?! 
Wenn aber Eisenhower in Zeiten des tiefsten Kalten 
Krieges so weitgehende Angebote an eine damals 
noch starke Sowjetunion machen konnte, dann fragen 
wir uns, warum Präsident Bush nicht in der Lage ist, 
ein nur ansatzweise vergleichbares Friedensangebot 
an ein zerfallendes Imperium zu machen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Karl Lamers [CDU/ 
CSU]: Weil sich die Welt geändert hat, Frau 
Kollegin!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile das Wort 
jetzt dem Staatsminister im Auswärtigen Amt, Helmut 
Schäfer. 
Helmut Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen 
Amt: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
von Präsident Bush am 27. September 1991 verkün-
dete umfassende Initiative zur nuklearen Abrüstung 
ist ein großer Fortschritt, auch dann, wenn Frau Kol-
legin Wollenweber 
(Vera Wollenberger [Bündnis 90/GRÜNE]: 
Wollenberger!) 
— Entschuldigung, Wollenberger — das nun schon 
wieder als Rationalisierungsmaßnahme abzutun ver-
sucht. 
3852 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Staatsminister Helmut Schäfer 
Der amerikanische Präsident hat darin weitrei-
chende Entscheidungen und Vorschläge zu allen Be-
reichen des nuklearen Kräfteverhältnisses zwischen 
den Großmächten unterbreitet. Das Maßnahmenpa-
ket umfaßt drastische einseitige Maßnahmen wie die 
Eliminierung und Reduzierung von amerikanischen 
Nuklearpotentialen und die Einstellung nuklearer Rü-
stungsprogramme. Hinzu kommen Vorschläge zur 
Stabilisierung, Vertrauensbildung und Zusammenar-
beit mit der Sowjetunion bei der Kontrolle von Nukle-
arwaffen. Präsident Bush besiegelt damit auch in der 
Militärstrategie das Ende des Kalten Krieges und mar-
kiert den Beginn einer neuen Ära kooperativer Sicher-
heit. 
Die amerikanische Initiative wird den tiefgreifen-
den Veränderungen in der Sowjetunion gerecht. Die 
positive Antwort Präsident Gorbatschows bestätigt, 
daß die amerikanische Initiative richtig und zeitge-
mäß war. Sie entspricht voll der Politik der Bundesre-
gierung, die auf die Sicherung eines dauerhaften und 
stabilen Friedens mit weniger Waffen gerichtet ist. 
Von besonderer Bedeutung für Deutschland und 
Europa ist die Entscheidung des amerikanischen Prä-
sidenten, alle amerikanischen Nuklearwaffen für Ar-
tillerie und Kurzstreckenraketen abzuziehen und in 
den USA zu vernichten. Nukleare Kurzstreckenwaf-
fen sind in der neuen europäischen Sicherheitsstruk-
tur ein Anachronismus. Ihre Beseitigung ist ein drin-
gendes deutsches Anliegen, für das sich die Bundes-
regierung stets mit Nachdruck eingesetzt hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Erwin Horn [SPD]: Der Außenminister!) 
— Kommt noch. 
Die Bundesregierung begrüßt daher, daß Präsident 
Gorbatschow in einem gleichermaßen kühnen Schritt 
die Bereitschaft der Sowjetunion erklärt hat, auch alle 
sowjetischen nuklearen Gefechtsköpfe für landge-
stützte Kurzstreckenwaffen weltweit zu beseitigen. 
Damit wird nach dem INF-Vertrag erneut eine ge-
samte Waffenkategorie weltweit vernichtet. Zugleich 
wird eine Lücke in der nuklearen Abrüstung geschlos-
sen. Es wird verhindert, daß unterhalb des durch den 
INF-Vertrag eliminierten Waffenspektrums eine neue 
Grauzone nuklearer Rüstung bestehenbleibt. 
Die weltweite Eliminierung nuklearer Kurz-
streckenwaffen ist ein bedeutender Abrüstungs-
schritt. Sie ist darüber hinaus ein wirksamer Beitrag 
zur Verhinderung der Verbreitung von Nuklearwaf-
fen. Herr Kollege Horn, wir freuen uns, daß sich Bun-
desaußenminister Genscher entschieden für eine 
weltweite Beseitigung dieser Waffenkategorie einge-
setzt hat. 
(Erwin Horn [SPD]: Kein Dissens!) 
Die von den USA und der Sowjetunion beschlosse-
nen Abrüstungsmaßnahmen im nuklear-strategi-
schen Bereich bewirken über den START-Vertrag 
hinausgehende drastische Reduzierungen. Auch das 
liegt im Sicherheitsinteresse der Deutschen und der 
Europäer. 
Neu an den Initiativen der USA und der Sowjet-
union ist, daß sie Abrüstung nach der Methode des 
gegenseitigen Vorbilds anstreben. Die damit ver
-
folgte Absicht, schnelle Abrüstungsschritte, Herr Kol-
lege Lamers, ohne langwierige Verhandlungen zu er-
reichen, entspricht den politischen Rahmenbedingun-
gen nach der Überwindung des West-Ost-Gegensat-
zes. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Ich höre Ihnen zu, 
Herr Kollege Schäfer!) 
— Ich weiß gar nicht, warum Sie jetzt meinen, ich 
hätte angenommen, Sie würden mir nicht zuhören. Ich 
gehe davon aus, aber ich wollte Sie als alten Abrü-
stungsstrategen nennen und wollte mir eigentlich ein 
freundliches Lächeln von Ihnen verdienen. Sie haben 
diesen Eindruck dann auch hervorgerufen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wichtig ist, daß einseitige Schritte durch flankie-
rende Maßnahmen der Vertrauensbildung und 
Transparenz nachvollziehbar bleiben. 
Die Bundesregierung dankt den Präsidenten Bush 
und Gorbatschow für ihre mutigen Abrüstungsinitiati-
ven. Sie erwartet, daß sie im Prozeß der nuklearen 
Abrüstung über die beiden Großmächte hinaus eine 
neue Dynamik bewirken. — Herr Kollege Feldmann 
hatte hier vorhin schon einige sehr konkrete Vorstel-
lungen entwickelt. — Dabei muß die Abstützung der 
Sicherheit auf nukleare Waffen weiter verringert wer-
den. Nuklearwaffen dürfen nur Mittel des letzten 
Rückgriffs zum Zweck der Kriegsverhütung sein, Frau 
Kollegin Wollenberger, wie dies die Regierungschefs 
des Atlantischen Bündnisses in ihrer Londoner Erklä-
rung festgestellt haben. In diesem Sinne wird sich die 
Bundesregierung auch weiterhin für eine konse-
quente Fortsetzung der nuklearen Abrüstung und für 
die Stärkung des Vertrages zur Verhinderung der 
Verbreitung von Nuklearwaffen einsetzen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, nächste Rednerin ist Frau Kollegin Uta 
Zapf. 
Uta Zapf (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Natürlich sind wir alle voll Freude über die-
sen Abrüstungsvorschlag, der sehr weitgehend ist. 
Herr Kollege Feldmann, ich denke, es haben auch alle 
— wo sitzt er denn? — 
(Ulrich Irmer [FDP]: Ich sage es ihm!) 
— ihre Freude ausgedrückt. Aber gestatten Sie mir, 
darauf hinzuweisen, daß es auch verwundert, wenn 
Bundeskanzler Kohl die einseitige Abrüstungsinitia-
tive von Präsident Bush als eine Politik begrüßt, die 
— ich zitiere — „die von mir" — nicht von mir, son-
dern von Herrn Kohl — 
(Zuruf von der FDP: Das hätten wir nicht ver
mutet!) 
„geführte Bundesregierung seit Amtsantritt verfolgt 
hat". 
(Norbert Gansel [SPD]: Allerdings!) 
Wer nicht gerade unter Erinnerungslücken leidet, 
weiß noch gut, wie diese Regierung reagierte, als sei- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3853 
Uta Zapf 
nerzeit die SPD sowohl eine Veränderung der Strate-
gie der Abschreckung als auch mögliche einseitige 
Abrüstungsschritte forderte. Damals nannte die die 
CDU ein Sicherheitsrisiko, was sie heute feiert, 
(Heinrich Lummer [CDU/CSU]: Jedes Ding 
hat seine Zeit!) 
nämlich den Vorschlag, statt gegeneinander zu rü-
sten, gemeinsame Sicherheit zu organisieren. Herr 
Genscher hat das Wort von den kooperativen Sicher-
heitsstrukturen adoptiert, als sei es sein eigen Kind; 
aber wir kennen das auch von anderen politischen 
Projekten der SPD. 
Herr Lamers, es ist nicht ungeschichtlich, zu be-
haupten, daß, was heute richtig ist, auch damals rich-
tig gewesen sein kann. 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Umgekehrt!) 
Ich beziehe das auf Ihre Bemerkung zu Frau Wollen-
berger. Aber darüber müßte man vielleicht noch ein 
bißchen länger diskutieren. 
Zu gut ist uns auch noch in Erinnerung, welche 
erbitterten Diskussionen es um die Null-, die Doppel
-
Null- und die dritte Nullösung gab und wie um die 
Modernisierung der Kurzstreckenraketen gestritten 
worden ist. Heute will niemand mehr für die Beibehal-
tung der Modernisierung dieser Waffen gewesen sein. 
Heute besteht Konsens darüber, daß die Initiativen 
von Präsident Bush und Präsident Gorbatschow ein 
großer Schritt nach vorne sind. Ich denke, das ist gut 
so. Beide Vorschläge können und müssen Anstoß für 
weitergehende Abrüstungsschritte sein. Die gesamte 
Strategie der atomaren Abschreckung muß endlich in 
Frage gestellt werden. 
Während Michail Gorbatschow schon in seiner An-
sprache vom Januar 1986 die Vision einer atomwaf-
fenfreien Welt ansprach, verbleibt Präsident Bush mit 
seiner jüngsten Rede im Denken der nuklearen Ab-
schreckung verhaftet. Seine Initiative beharrt auf der 
Beibehaltung moderner Atomstreitkräfte, und sie be-
deutet keineswegs den Verzicht auf die Einführung 
moderner luftgestützter Abstandswaffen. 
Leider hat es auch Präsident Gorbatschow ver-
säumt, hinsichtlich dieser Waffensysteme einen ein-
seitigen Verzicht anzukündigen. Zumindest hat er je-
doch im Gegensatz zu Präsident Bush Verhandlungen 
in diesem sicherheitspolitisch wichtigen Bereich an-
geboten. Zwar ist die Entwicklung der amerikani-
schen SRAM-T und SRAM-2 aufgegeben worden, 
doch erfolgte dieser Schritt letztlich deswegen, weil 
für die Bush-Administration keine Chance bestand, 
dieses Projekt im amerikanischen Kongreß durchzu-
bekommen. Die NATO ihrerseits hält gleichwohl an 
der Option für den Bau von luftgestützten atomaren 
Abstandswaffen fest, und Präsident Bush betont die 
Notwendigkeit, in Europa ein wirksames atomares 
Potential für den Einsatz in der Luft beizubehalten. 
Meine Damen und Herren, wir fordern ein deutli-
ches Wort der Ablehnung der Stationierung solcher 
modernen Abstandswaffen von der Bundesregie-
rung. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Wir fordern auch, daß die NATO endlich auf den Erst-
einsatz atomarer Waffen verzichtet. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Ein atomwaffenfreies Europa braucht nicht länger 
Vision zu bleiben. Auch Großbritannien und Frank-
reich bleiben aufgefordert, ihre Atomwaffenarsenale 
endlich in den Abrüstungsprozeß einzubringen. 
Dann möchte ich darauf hinweisen, daß die SPD 
bereits vor der Bush-Initiative ihre Aufforderung an 
Frankreich formuliert hat, auf die Stationierung der 
Hadès-Raketen zu verzichten und diese Raketen zu 
zerstören. Wo bleibt, meine Damen und Herren, in 
diesem Zusammenhang eine entsprechende Initiative 
der Bundesregierung? 
(Zuruf von der FDP: Wo bleibt der Sozialist 
Mitterrand?) 
Man muß deutlich sagen, daß die Angst, das sowje-
tische Nuklearpotential von 14 000 kleinkalibrigen 
Atomsprengköpfen könne im Zuge der Aufsplitterung 
der Sowjetunion in Einzelrepubliken unkontrollierbar 
werden oder in die Hände nationalistischer Kräfte ge-
langen, das Moyens dieser beiden Initiativen war. Die 
Angst vor den kleinen und Möchtegern-Atommäch-
ten diktiert die Strategie der Bush-Initiative. Diese 
Staaten aber, meine Damen und Herren, haben ihre 
Potentiale mit kräftiger Beihilfe der Industrieländer, 
auch der Bundesrepublik, aufbauen können. Legale 
und illegale Lieferungen deutscher Firmen, z. B. in 
den Irak, haben den Irak erst in die Lage versetzt, das 
Atombombenprogramm zu entwickeln. 
(Zuruf von der FDP: Wo sind die legalen Lie
ferungen in diesem Zusammenhang?) 
Wer meint, der Gefahr einer möglichen atomaren 
Bedrohung aus solchen Staaten mit nuklearen Waffen 
begegnen zu können, wer immer noch Atomwaffen 
als „last resort'' betrachtet, hat immer noch nicht be-
griffen, daß ihr Einsatz das Ende jeglicher Zivilisation 
bedeutet. Es gibt keine politischen nuklearen Waffen. 
Die Verhinderung der Proliferation, meine Damen 
und Herren, ist deshalb die wichtigste Voraussetzung 
zur Friedenssicherung. Schärfste Exportkontrollen für 
Waffen, Maschinen und Know-how sind von der Bun-
desregierung einzufordern, auch im Rahmen Europas, 
auch und gerade mit Blick auf den gemeinsamen eu-
ropäischen Markt. 
Ein Atomteststopp, die Vernichtung der eigenen 
nuklearen Potentiale, ein Verzicht auf die Produktion 
dieser Waffen und auf spaltbares waffenfähiges Mate-
rial wären die wirksamsten Schritte, um die Mensch-
heit von der Geißel der atomaren Bedrohung zu be-
freien. Die Bundesregierung bleibt deshalb aufgefor-
dert, auch hier eigene Initiativen zu ergreifen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, ich will noch einmal daran 
erinnern: In unserer Geschäftsordnung steht, Beiträge 
in der Aktuellen Stunde sollen bis zu fünf Minuten, 
nicht über fünf Minuten dauern. Ich habe jetzt dreimal 
nicht unterbrochen. Ich bitte aber doch wirklich daran 
zu denken. 
3854 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Als nächster hat unser Kollege Dr. Friedbert Pflüger 
das Wort. 
Dr. Friedbert Pflüger (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Daß die Initiativen von 
Bush und Gorbatschow möglich geworden sind, hat 
auch mit der Politik der Bundesregierung zu tun. Auf 
dem Boden des Harmel-Berichts der NATO aus dem 
Jahr 1967 baute die Bundesregierung ihre Sicher-
heitspolitik auf zwei Säulen: Verteidigungsfähigkeit 
und Entspannung. Es gehörte viel politisches Gespür 
und sehr viel Mut dazu, die Nachrüstungsentschei-
dung der NATO 1983 gegen massive Proteste durch-
zusetzen. Herr Gansel, die Welt sähe heute anders 
aus, wenn Bonn sich damals zu einseitigen Abrü-
stungsmaßnahmen hätte verleiten lassen und aus dem 
Atlantischen Bündnis ausgeschert wäre. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP — Norbert Gansel [SPD]: Das hat 
auch niemand gefordert!) 
Es ist ein Fehler gewesen, damals den Versuch zu 
unternehmen, die NATO-Nachrüstungsentscheidung 
zu boykottieren. Das hätte schlimme Auswirkungen 
auf das Bündnis gehabt, und es hätte im Osten den 
Eindruck verstärkt, daß der Westen auf eine Weise 
eben doch erpreßbar ist. Die Härte und die Entschlos-
senheit des Westens damals haben erst den Weg für 
Entspannungspolitik und Abrüstungspolitik hinterher 
geebnet. 
(Walter Kolbow [SPD]: Aber die Ostpolitik 
hat auch damit zu tun!) 
— Natürlich hat auch die Ostpolitik damit zu tun, Herr 
Kollege. Ich habe von zwei Komponenten gespro-
chen: von der Entspannung und von der Verteidi-
gungsfähigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Norbert Gansel [SPD]: Wer wollte denn aus 
der NATO austreten?) 
Der Weg, auf dem wir uns durch diese Abrüstungs-
entscheidungen befinden, ist in der Tat richtig. Aber 
es ist ein steiler Pfad, der vor uns liegt, mit vielen Hin-
dernissen und Absturzgefahr. Wenn man das Ziel er-
reichen will, muß man sich diesen Gefahren nüchtern 
stellen. Ich erlaube mir, Ihnen dazu fünf Gedanken 
vorzutragen. 
Erstens. Außen- und Sicherheitspolitik ist nach dem 
Ende des Kalten Krieges schwieriger geworden. Zur 
Zeit des Ost-West-Konfliktes waren Freund und Feind 
klar bestimmt und die Spielräume für blockunabhän-
gige Initiativen begrenzt. Die klare Definition des 
Gegners schaffte Geschlossenheit im eigenen Lager. 
Werden wir sie wahren können angesichts der Tatsa-
che, daß sich der Gegner mehr oder weniger aufgelöst 
hat? Gestern ging es um das Management des Status 
quo; heute geht es um die Beherrschung des Wandels. 
Wir wollen diesen Wandel. Aber er hat eben auch 
seine Risiken und Schwierigkeiten. 
Das Gleichgewicht des Schreckens zwischen den 
Supermächten hatte nationale, ethnische und reli-
giöse Konflikte unterdrückt. Jeder regionale Streit rief 
sofort die Supermächte auf den Plan. Das Risiko, mit 
einem begrenzten Streit einen unbegrenzten Atom-
krieg hervorzurufen, ist nun gering geworden. Es ist 
deshalb leider nicht auszuschließen, daß die Kriege 
am Golf und in Jugoslawien vielleicht erst den Beginn 
einer Kette von Gewalt im Zeitalter nach Ende des 
Kalten Krieges darstellen. 
Zweitens. Der Putsch in der Sowjetunion hat sich 
durch die von ihm hervorgerufene Gegenwirkung als 
Teil jener Kraft erwiesen, die stets das Böse will und 
stets das Gute schafft. Aber war es schon die Schlacht 
oder nur ein Gefecht, das gegen die Putschisten ge-
wonnen wurde? Niemand sollte vergessen, daß der 
Ausgang der Ereignisse in Moskau an einem seidenen 
Faden hing. 
Heute hat jemand im Verteidigungsausschuß ge-
sagt, die Niederschlagung des Putsches müsse nun 
das Ende aller konservativen Bedrohungsszenarien 
sein. 
(Ulrich Irmer [FDP]: Wer war das?) 
Ich finde, das ist völlig falsch. Denn es ist eine große 
Illusion zu glauben, in der Sowjetunion sei die Demo-
kratie so tief verankert, daß sie nunmehr unumstößlich 
ist. Die katastrophale wirtschaftliche Situation, wach-
sendes Chaos und Kriminalität, die Konflikte zwi-
schen den Nationalitäten oder die Angst mancher Re-
publiken vor russischer Dominanz — kann uns das 
alles ruhig schlafen lassen? Oder besteht nicht die 
Gefahr, daß die Bevölkerung eines Tages gerade die 
Demokratie für Unordnung und schlechte Versor-
gungslage verantwortlich macht? Im Rahmen ihrer 
Möglichkeiten trägt die Bundesregierung dazu bei, 
eine solche Situation zu verhindern. Ausschließen 
aber dürfen wir solche Entwicklungen nicht. 
Der dritte Gedanke. Die Sowjetunion war für den 
Westen ein Gegner aber eben auch ein Partner. Jeder 
freut sich über die Auflösung des östlichen Militär-
bündnisses und die verstärkte Unabhängigkeit für die 
Republiken. Aber trotz der Versicherungen Gorba-
tschows aus der vergangenen Woche bleibt doch frag-
lich, wie sich das Verhältnis der Repub liken zueinan-
der langfristig entwickeln wird. Werden die Teilrepu-
bliken nukleare Mitspracherechte geltend machen? 
Gelingt es wirklich, die zentrale Verfügung über 
Atomwaffen zu sichern? Wie stark werden die Natio-
nalgarden der einzelnen Republiken? Wir dürfen 
nicht davon ausgehen, daß es, sozusagen naturgege-
ben, nur einen nuklearen Partner im Osten gibt. Was 
aber heißt das für die Rüstungskontrollpolitik oder für 
die Gefahren der Verbreitung von Nuklearwaffen? 
Viertens. Schließlich wissen wir von zahlreichen 
ethnischen, religiösen und nationalen Konflikten in 
Mittel- und Osteuropa. Ökonomische und soziale 
Verwerfungen, Völkerwanderungen, unsichere poli-
tische Systeme — Konfliktstoff ist genug vorhanden. 
Wir müssen in der Lage sein, die berechtigte Forde-
rung der Völker nach Selbstbestimmung in Einklang 
zu bringen mit den Erfordernissen von Stabilität und 
europäischer Politik. 
Der fünfte und letzte Gedanke. Angesichts des dra-
matischen Wandels und der Unsicherheiten in Europa 
erscheinen die Eckpunkte der Außenpolitik Konrad 
Adenauers von entscheidender Aktualität: Keine Son-
derwege, keine nationalen Alleingänge als Anwort 
auf internationale Krisen. EG und NATO sollen sich 
nicht den Anfragen aus Mittel- und Osteuropa entzie- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3855 
Dr. Friedbert Pflüger 
hen. Assoziation und Liaison sind notwendig. Aber in 
der Frage der Vollmitgliedschaft sollten keine Illusio-
nen genährt werden. Vertiefung muß Vorrang vor Er-
weiterung haben. Es ist gerade auch im Interesse der 
mittel- und osteuropäischen Staaten, daß die Sicher-
heitsanker EG und NATO funktionstüchtig bleiben. 
Die Zukunft des Ostens liegt in einem stabilen We-
sten. 
Die Bedrohung durch einen nuklearen Weltkrieg 
hat abgenommen. Die Risiken konventioneller Regio-
nalkriege haben zugenommen. Auch die Bush-Gor-
batschow-Initiative bringt nicht peace for our time. 
Deshalb müssen wir bei aller Freude über die Ereig-
nisse der letzten Wochen aufmerksam und eben auch 
verteidigungsfähig bleiben. Deshalb brauchen wir 
auch in Zukunft unsere Bundeswehr. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Das Wort hat Frau 
Kollegin Dr. Sigrid Semper. 
Dr. Sigrid Semper (FDP): Sehr geehrter Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Im Zusammenhang 
mit den Abrüstungsplänen der Großmächte ist wieder 
einmal der Beg riff der historischen Entscheidung ge-
fallen. Ich weiß nicht, die wievielte historische Ent-
scheidung der vergangenen zwei Jahre diese nun 
war. Aber fest steht, ob es nun eine war oder nicht: Sie 
hat unseren großen Beifall verdient. 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. Nor
-
bert Gansel [SPD]) 
Nachdem die Doktrin der atomaren Abschreckung 
in der Vergangenheit eine wirksame Abrüstung er-
schwert hat, sind nun erfreulicherweise direkt zwei 
einseitige Abrüstungsversicherungen ergangen. Ich 
spreche absichtlich von zwei einseitigen Angeboten, 
da es sich bei dem Angebot Gorbatschows nicht nur 
um eine sogenannte adäquate Reaktion der Sowjets 
auf das Angebot Bushs handelte. 
Sie alle wissen, daß Präsident Gorbatschow das An-
gebot der USA aufgegriffen hat und darüber hinaus 
neben einer Zusage, Gleiches zu tun, sogar noch wei-
tergeht: Nicht nur, daß er vermeiden will, neue Rake-
ten zu bauen, sondern er will auch die Marineeinhei-
ten einbeziehen; die Sprengköpfe sollen zentral und 
geschützt vor dem Zugriff der Einzelstaaten gelagert 
werden. 
Nicht zuletzt zeigt der einseitige einjährige Stopp 
der Atomtests, wie sehr viel weiter das Angebot des 
sowjetischen Präsidenten als dasjenige der USA 
geht. 
Um eventuelle Einwände aber gleich zu entkräften, 
möchte ich anmerken, daß ich hier nicht angetreten 
bin, um den beiden Präsidenten Noten zu erteilen; 
denn glücklicherweise sind diese Reden und Anmer-
kungen aus der Zeit der Konfrontation nunmehr Ge-
schichte geworden. 
Es geht nun gerade nicht mehr darum, Atomspreng-
köpfe wie Erbsen zu zählen. Die Mengenangaben der 
zu vernichtenden Atomraketen finden sich selbst in 
unseren Zeitungen immer seltener wieder. Es ist er-
freulich, daß wir wohl alle der Meinung sind, daß es 
sich bei den gemachten Vorschlägen um eine wirk-
same Antwort auf die veränderte Lage in der Welt 
handelt. 
Daß die Freude der Deutschen in Ost und West über 
die Abrüstungsvorschläge am größten ist, ist dabei 
nur allzu verständlich; denn eine Gemeinsamkeit hat-
ten wir Deutschen in Ost und West auch schon in den 
vergangenen 40 Jahren, daß nämlich unser Staat der 
mutmaßliche Kriegsschauplatz sein würde. Gerade 
vor den jetzt in Rede stehenden atomaren Kurzstrek-
kenwaffen hatten wir Ost- wie Westdeutschen die 
größte Angst; denn diese taktischen Waffen hätten in 
erster Linie unser Vaterland, Zentraleuropa, und nicht 
das Territorium der Großmächte vernichtet. Aus die-
sen Gründen ist wohl kein Volk erleichterter als wir 
Deutschen, daß die Großmächte diese Antwort auf die 
veränderte Lage unserer Welt gefunden haben. 
Darum sollten es aber auch wir sein, die darauf ach-
ten, daß die Großmächte weiterhin den Mut finden, 
sich gegenseitig im positiven Sinne in Zugzwang zu 
setzen. 
Noch schöner wäre es allerdings, wenn sich die Bri-
ten und Franzosen von den Abrüstungsvorschlägen 
der Großmächte ebenfalls angesprochen fühlten. 
Vielleicht gelingt es ja uns Deutschen auf europäi-
scher Ebene, unsere Bündnispartner Großbritannien 
und Frankreich zu ermuntern, abrüstungspolitische 
Zeichen zu setzen. Das heißt, unser Nachbarland und 
Partner Frankreich sollte nicht nur auf die Aufstellung 
der Hadès-Raketen, sondern auch auf die Produktion 
und anschließende Einlagerung verzichten. 
Es ist darüber hinaus wichtig, daß sich im Zusam-
menhang mit dem 1995 auslaufenden Nichtweiterver-
breitungsvertrag über die Atomwaffen die Nuklear-
mächte gemeinsam über die zukünftig abnehmende 
Rolle und Funktion von Nuklearwaffen verständigen 
und durch eigene Beschränkung das Begehren von 
Ländern der Dritten Welt auf Entwicklung von 
A-Waffen vermindern bzw. ausschließen. Es darf 
nicht sein, daß die nuklearen Supermächte ihre Poten-
tiale abbauen, Staaten der Dritten Welt an ihre Stelle 
treten und die Instabilität erhöhen würden. 
Ich mahne deshalb bei allem Lob für die begrüßens-
werte Initiative der USA und der UdSSR auch beson-
ders deutlich ihre Gesamtverantwortung für die Ver-
hinderung der weiteren Ausbreitung der A-Waffen 
ebenso an wie ihr Verständnis für die, die freiwillig für 
immer auf die Verfügungsgewalt über diese Waffen 
verzichtet haben. 
Grund, in Euphorie zu verfallen, haben wir zum jet-
zigen Zeitpunkt noch nicht. Freuen dürfen wir uns 
aber schon jetzt und außerdem den Wunsch ausspre-
chen, daß aus dem ewigen Wettrüsten der vergange-
nen Jahre nun ein Wettkampf um die nukleare Abrü-
stung beginnt. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, ich be-
danke mich. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und dem Bündnis 90/GRÜNE) 
3856 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, jetzt hat unser Kollege Dr. Hermann Scheer 
das Wort. 
Dr. Hermann Scheer (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Alles, was in diesen Monaten und 
in der vor uns liegenden Zeit passiert, ist eine Folge 
eines welthistorischen Umbruchs durch den Zerfall 
der zweiten Welt, eingeleitet durch den Reformkurs 
Gorbatschows mit auch für ihn ungeahnten Konse-
quenzen, und das auf der Basis eines zukunftslosen 
politischen und ökonomischen Systems, das den Zu-
sammenbruch bis hin zu dem des Warschauer Paktes 
bewirkt hat. 
Angesichts dessen zu insinuieren, Herr Kollege 
Pflüger, daß alles, was jetzt passiert, quasi eine Folge 
des NATO-Doppelbeschlusses wäre, 
(Dr. Friedbert Pflüger [CDU/CSU]: „Beige
-
tragen" habe ich gesagt!) 
ist, mit Verlaub gesagt — egal, wie man zu diesem 
Beschluß stand — , unter Ihrem Niveau. 
(Dr. Karl Lamers [CDU/CSU]: Er ist eine 
Conditio sine qua non!) 
Man muß sich auf der einen Seite über jeden ein-
zelnen atomaren Abrüstungsschritt freuen, wenn man 
die unglaublichen Kapazitäten, die aufgebaut worden 
sind, bedenkt. Auf der anderen Seite sind wir welt-
politisch so sehr in einer Sackgasse des Wettrüstens 
und der damit verbundenen Vernachlässigung ande-
rer menschheitlicher Überlebensaufgaben, daß der 
kritische Blick gewahrt bleiben muß. 
Wir sind uns im klaren, daß ein großer Schritt getan 
worden ist. Aber die Bewertung eines Schrittes ist eine 
Frage des Maßstabes. Gemessen an einer klebrigen 
Geschichte von Abrüstungsverhandlungen der letz-
ten Jahrzehnte — noch beim START-Vertrag konnten 
wir nur feststellen, daß nach zehn Jahren Verhandlun-
gen nicht mehr an Reduzierung herauskam, als daß 
der Zustand von vor zehn Jahren, also vom Beginn der 
Verhandlungen, wiederhergestellt wurde — , ist das, 
was geschehen ist, ein großer Schritt — ohne jeden 
Zweifel. Gemessen an den Problemen, die gegeben 
sind, ist das alles noch keineswegs bef riedigend. So 
sehe ich die Sache, und so sieht es auch meine Frak-
tion. 
Der größte Fortschritt, den ich politisch sehe, weil 
wir uns bei diesen Dingen nicht mit Raketenzählerei 
begnügen dürfen, sondern eine politische Bewertung 
anstellen müssen, ist, daß endlich einmal versucht 
wird, nicht erst auf der Basis langwieriger, umständli-
cher, hochkomplexer Verhandlungen einen Schritt 
weg von den atomaren Overkillkapazitäten zu tun, 
sondern in einer Abrüstungsdynamik sich wechsel-
seitig befruchtender und anregender einseitiger 
Schritte. Dies muß auch Konsequenzen für die Zu-
kunft der konventionellen Abrüstungsverhandlungen 
in Europa haben. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Das ist für mich der größte Fortschritt. 
Eine sachliche Bewertung der Ergebnisse führt da-
hin, daß zunächst einmal eine durchaus umfassende 
Bereinigung des atomaren Abschreckungssystems 
vorgenommen worden ist, indem die instabilsten Sy-
steme, die Systeme, die auch für die Betreiber oder 
Benutzer mehr Gefahr hervorgerufen als Sicherheit 
erzeugt haben, beseitigt werden. Das gilt für die 
Mehrfachsprengköpfe, das gilt für die gesamte mari-
time Atomrüstung, und das gilt für die atomaren Kurz-
streckenwaffen, von denen wir immer sagten, sie tra-
gen mindestens soviel Selbstgefährdung in sich wie 
Gefährdung für den potentiellen Gegner. 
Der Wermutstropfen ist: Es wird nach wie vor an 
neuen atomaren Kurzstreckenwaffen gerüstet, die aus 
der Luft abgeschossen würden. Die Antwort auf die 
entsprechende Frage des Kollegen Gansel, wie denn 
die Bundesregierung dazu steht, ist ausgeblieben. Das 
ist bedauerlich für diese Debatte. 
(Heinrich Lummer [CDU/CSU]: Er hat doch 
keine Frage gestellt!) 
— Doch, die Frage ist sehr deutlich gestellt worden. 
Bedauerlich ist — auch das gehört zu den Wermuts-
tropfen — , daß von den Vereinigten Staaten von Ame-
rika, bedingt auch von der Sowjetunion — da haben 
Sie recht mit Ihrem Zwischenruf, Herr Lamers; sie ist 
nicht mehr auf dem Stand, den ich mir wünschen 
würde, des Gorbatschow-Vorschlages von 1986 
(Karl Lamers [CDU/CSU]: Sie ist realistischer 
geworden!) 
—das ist wieder eine Frage des Maßstabs —, und von 
den beiden anderen westlichen Atommächten, von 
der NATO insgesamt am Prinzip der Abschreckung 
festgehalten wird; und das ist kurzsichtig. Es stellt sich 
immer mehr die Frage: Abschreckung gegen wen ei-
gentlich? Das Ost-West-Verhältnis ist nicht mehr der 
Maßstab. Die künftigen Begründungen der Aufrecht-
erhaltung des atomaren Abschreckungssystems sind 
problematischer als die vorherigen. Die Begründung 
hat sich dahin gehend gewandelt, daß man sagt: Man 
braucht die atomaren Systeme als Abschreckungsmit-
tel gegenüber Ländern oder Regionen, in denen es 
selber keine Atomwaffen gibt. Das heißt, aus einer 
Paritätsabschreckung wird eine Überlegenheitsab-
schreckung. 
(Ulrich Irmer [FDP]: Wer sagt denn so etwas? 
— Das habe ich noch nie gehört!) 
—Herr Kollege Irmer, ich bewerte etwas politisch mit 
meinen Worten. Die politische Bewertung ist, wie Sie 
wissen, immer etwas anders als die offizielle Beschö-
nigung eines Zustandes. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege! 
Dr. Hermann Scheer (SPD): Ich bin sofort fertig. 
Die politische Bewertung sieht so aus, daß wir in der 
großen Problematik stehen, auf diesem Wege die Ge-
fahr der Weiterverbreitung von Atomwaffen nicht 
einzudämmen, sondern unter Umständen sogar zu 
schüren. 
(Günther Friedrich Nolting [FDP]: 
Quatsch!) 
Der große Unterschied zwischen den beiden Vor-
schlägen von Bush und Gorbatschow besteht in fol-
gendem: Gorbatschow hat sich wie schon einmal 1987 
für einen umfassenden Teststopp ausgesprochen und 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3857 
Dr. Hermann Scheer 
hat ein Moratorium dazu eingeleitet. Es ist unver-
ständlich, warum hierzu die amerikanische Seite 
schweigt, warum hierzu die NATO schweigt. Von un-
serer Seite aus ist zu fordern, auf dieses Angebot, auf 
diese ausgestreckte Hand zu einem vollständigen ato-
maren Teststopp endlich einzugehen. Darüber wer-
den wir hier im Bundestag noch reden. 
(Beifall bei der FDP, der PDS/Linke Liste und 
dem Bündnis 90/GRÜNE) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt das Wort unserem Kollegen 
Heinrich Lummer. 
Heinrich Lummer (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die einen nennen es ein 
großes Ereignis, die anderen reden von einer bedeu-
tenden historischen Stunde, Kollege Scheer sprach 
von einem großen Fortschritt — zumindest von einem 
großen Schritt. Wie auch immer, es gibt Grund zur 
Freude. Wenn es solche Fortschritte gibt, dann gibt es 
immer auch die vielen Väter oder Mütter — wie Sie 
wollen — , die sie bewirkt haben wollen. 
Ich finde, darüber sollten wir wirklich nicht streiten, 
sondern wir sollten einfach sagen: Freuen wir uns dar-
über; wir haben alle unseren Beitrag dazu geleistet. 
Die Regierung hat ihn geleistet durch kluges, bedäch-
tiges Handeln, die Opposition durch hartnäckiges, 
ungeduldiges Drängen. Einen muß ich in dieser 
Stunde besonders nennen, weil er besonders zufrie-
den sein wird, nämlich unseren Fraktionsvorsitzen-
den; denn keiner war so penetrant gegenüber den 
atomaren Geschossen und Kurzstreckenraketen wie 
Alfred Dregger. So hat auch er neben den vielen ande-
ren sein Verdienst. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber, wie gesagt, wir sollen uns über die Stunde und 
über das Ereignis freuen; das ist das Wichtigste. 
Meine Damen und Herren, ich will im Grunde nur 
einen oder zwei Gedanken äußern, die ich für wichtig 
halte, weil ich glaube, sie sind ein bißchen zu kurz 
gekommen. Es tauchte immer wieder die Auffassung 
auf, die Waffen als solche sind unglaublich schreck-
lich und bedrohlich. 
(Vera Wollenberger [Bündnis 90 /GRÜNE]: 
Sind sie es nicht?) 
Das gilt eigentlich für jede Waffe, wenn man so 
will. 
Aber was ist denn die Voraussetzung dafür, daß 
diese einseitigen Schritte erfolgen konnten und daß 
sie gegangen worden sind? Inzwischen ist Vertrauen 
gewachsen, zum Teil durch vertrauensbildende Maß-
nahmen, zum Teil durch den Fortfall und das Kaputt-
gehen bestimmter Ideologien. Das Denken war das 
Schlimme in der Vergangenheit. Dieses hat sich geän-
dert. Das ist der wahre Fortschritt und die wahre 
Grundlage für diesen Schritt und auch für die künfti-
gen Schritte. Das muß man bewahren, und das, finde 
ich, muß man pflegen. 
Wissen Sie, diese Waffen hatten ja alle schon einen 
Teil ihres Schreckens dadurch verloren, daß es diese 
vertrauensbildende Entwicklung gab. Das, meine ich, 
ist etwas Wesentliches, was wir sehen müssen und 
was wir auch in der Zukunft werden pflegen müs-
sen. 
(Gernot Erler [SPD]: Neues Denken!) 
— Ja, sicher ist das ein Stück neuen Denkens; das ist 
doch gar keine Frage. Deswegen lege ich Wert auf 
diese Feststellung und will noch einmal jenen ins Ge-
wissen reden, die immer wieder sagen: Die Waffen als 
solche sind es. Nein, die Menschen sind es, wenn sie 
falsch denken und wenn sie böse sind und mit den 
Dingen schlecht umgehen, und nicht die Waffen als 
solche. 
Wir haben ja vor den französischen Atomwaffen nie 
Angst gehabt. Aber natürlich werden wir auch den 
Franzosen sagen müssen, daß diese Waffen, die sie 
vielleicht noch für sinnvoll halten, für uns keinerlei 
Sinn mehr machen. Ich denke, wir werden auch da 
Erfolg haben. 
Aber, meine Damen und Herren, es gibt auch jetzt 
schon wieder die Träume von einer atomwaffenfreien 
Welt. Karl Jaspers ist von Ihnen zitiert worden. Ich 
glaube nicht, daß Sie ihn richtig verstanden haben. 
Karl Jaspers hat in den fünfziger Jahren sehr wohl 
gesehen, daß die Existenz atomarer Waffen wegen 
ihrer unglaublichen Absurdität eher friedensstiftend 
als kriegsstiftend ist, daß durch die bloße Existenz, das 
reine Dasein und Sosein dieser Waffen, weil der Sieg 
unmöglich wird, auch der Krieg wahrscheinlich un-
möglich wird. Das ist eine Seite seines Denkens, die 
man nicht übersehen darf und die auch wichtig ist. 
Aber eines bleibt ja doch wohl vorhanden: das Wis-
sen des Menschen, wie man es macht. Wenn der Teu-
fel einmal aus der Flasche entbunden ist, kriegt ihn 
niemand wieder zurück. Mit diesem Wissen müssen 
wir leben. Die Antwort lautet nicht einfach atomwaf-
fenfreie Zonen und atomwaffenfreie Welt, sondern die 
Antwort ist die ethische Bewältigung dieser Kräfte 
und dieser Mächte. Das ist die Aufgabe, die wir ha-
ben. Denn irgendwo lauern in einem Winkel der Welt 
immer wieder die Leute, die daran basteln und etwas 
machen. Sie werden sich die Möglichkeiten dazu 
schaffen. Ob wir dazu etwas liefern oder nicht, ist ganz 
egal. Damit müssen wir fertigwerden. Deswegen 
meine ich, es sollten in diesem Moment nicht zu große 
Träume über die Folgen, was die Existenz atomarer 
Waffen überhaupt betrifft, erwachsen. 
Die Friedensdividende wird ein bißchen auf sich 
warten lassen. Denn auch Abrüsten kostet eine 
Menge Geld, wie wir gegenwärtig sehen. Die einen 
klagen darüber, daß die Soldaten ein Gebiet verlas-
sen, daß Konsumenten weg sind. Die anderen klagen 
über die Kosten der Konversion. Es gibt eine Fülle von 
Problemen, die daraus erwachsen. Aber insgesamt ist 
es doch ein vorzüglicher Weg, den man mit dem Motto 
begleiten sollte: Tue Gutes, und rede davon. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
3858 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile als letztem Redner in der Aktuellen 
Stunde unserem Kollegen Karl Lamers das Wort. 
(Dr. Hermann Scheer [SPD]: Laßt den 
NATO-Doppelbeschluß weg, dann wird es 
niveauvoller!) 
Karl Lamers (CDU/CSU) : Herr Präsident! Verehrte 
Kolleginnen und Kollegen! In der Tat, daß einseitge 
Abrüstungsmaßnahmen möglich geworden sind, ist 
für uns alle ein Grund zur Freude. Aber ich hoffe, wir 
stimmen auch darin überein, daß einseitige Ab-
rüstung Abrüstungsvereinbarungen nicht ersetzen 
kann 
(Dr. Hermann Scheer [SPD]: Allein nicht er
-
setzen kann!) 
— allein nicht ersetzen kann —, 
(Zuruf von der SPD: Das haben wir auch nie 
gesagt!) 
erstens weil, wer einseitig abrüstet, auch einseitig auf-
rüsten kann, zweitens weil die berühmten nationalen 
technischen Überwachungsmittel eine vereinbarte 
wechselseitige Ve rifikation nicht ersetzen können, 
und drittens vor allen Dingen deswegen, weil Abrü-
stungs- und Rüstungskontrollvereinbarungen eben 
ein Element kooperativer Sicherheit sind, das wir 
doch gemeinsam erstreben. 
(Beifall des Abg. Markus Meckel [SPD]) 
Auch ich will — wie der Kollege Lummer — doch 
einige Bemerkugen zu dem machen, was, Herr Kol-
lege Gansel, ja ganz offensichtlich der Hintergrund 
Ihrer ganzen Aktion ist. Sie wollen die atomwaffen-
freie Bundesrepublik Deutschland vorbereiten. 
(Zustimmung bei der SPD und der Abg. Vera 
Wollenberger [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Sie kritisieren Präsident Gorbatschow deswegen, weil 
er Ihnen nicht die richtige Vorlage dazu geliefert hat. 
Nun ist das Thema nicht aktuell, und wir werden 
Ihnen auch nicht den Gefallen tun, jetzt darauf her-
einzufallen. 
(Norbert Gansel [SPD]: Dabei sind Sie schon 
in der Abseitsfalle d rin!) 
Ich meine jedoch, wir sollten in der Tat einmal über-
legen, was der Kollege Lummer gesagt hat. Herr Kol-
lege Gansel, es ist doch in der Tat so, daß noch nie 
etwas aus der Welt herausgekommen ist, was durch 
Menschen in sie hineingekommen ist. Waffen sind 
immer besser geworden, aber sie sind nicht ver-
schwunden, und die atomaren Waffen werden auch 
nicht verschwinden. Es wird leider — das ist viel 
wahrscheinlicher — noch mehr Atomwaffenbesitzer 
geben als bislang. Deswegen werden diese Waffen in 
der künftigen Politik eine Rolle spielen, nicht nur in 
Europa, sondern auch darüber hinaus. 
Die entscheidende Frage ist doch, welche Rolle sie 
spielen und ob und inwieweit wir — Deutschland, 
meine ich — auf die Gestaltung der Beziehungen zwi-
schen Nuklearmächten und zwischen Nuklearmäch-
ten und Nichtnuklearmächten Einfluß nehmen wollen 
oder ob wir darauf verzichten wollen. Ich meine ganz 
entschieden, daß wir, ein Land, das ganz bewußt und 
dauerhaft, für immer auf den Besitz und die Verfü
gungsgewalt über atomare Waffen verzichtet hat, eine 
besondere Verantwortung dafür haben, daß ein ver-
antwortungsvoller Umgang mit den nuklearen Waf-
fen gepflogen wird. Ich bin für die Überwindung der 
nuklearen Abschreckung, weil ich für ein System der 
nuklearen Abratung bin. 
Ich bitte Sie, wirklich einmal zu überlegen — Herr 
Kollege Gansel, ich habe Ihnen immer Ihr europäi-
sches Engagement abgenommen — , wie es sich denn 
verträgt, wenn wir mit zwei europäischen Nuklear-
mächten eine gemeinsame Verteidigung begründen 
wollen, 
(Vera Wollenberger [Bündnis 90/GRÜNE]: 
Gegen wen?) 
aber gleichzeitig gegen jedwede Form von nuklearen 
Waffen — letztlich ja nicht nur auf unserem Territo-
rium, sondern überhaupt — eintreten sollten, wie Sie 
es wollen. Das geht nicht. 
(Gernot Erler [SPD]: Wollen Sie Hades?) 
— Es geht nicht um die Hades. Im übrigen, wenn mich 
alles so wenig berührte wie das Problem der Hades, 
Herr Kollege Erler, dann wäre ich noch beruhigter, als 
ich es im Augenblick ohnehin schon bin. 
Es geht ja gar nicht um diese spezielle Frage, son-
dern es geht um die Frage, wie eine gemeinsame 
europäische Verteidigung denn funktionieren soll, 
wenn dort zwei Mächte sind, die über Nuklearwaffen 
verfügen, und ein drittes Land — nicht das unwichtig-
ste in diesem Konzert, nämlich Deutschland — sich 
prinzipiell dagegen wendet. Ich sage Ihnen: Das geht 
nicht. Deswegen ist auch Ihr Streit, den Sie sich mit 
Ihren französischen Parteikollegen in dieser Frage 
auch noch aufladen, völlig unnötig. 
(Gernot Erler [SPD]: Kein Streit! Dissu
asion!) 
Er bringt Ihnen nicht nur parteipolitisch nichts, son-
dern er bringt Ihnen auch in der Sache nichts. 
(Dr. Hermann Scheer [SPD]: Was sagen Sie 
zu Herrn Dregger?) 
Deswegen, meine ich, sollten Sie wirklich noch einmal 
darüber nachdenken, ob die Aktion, die Sie jetzt ge-
startet haben, Ihnen überhaupt etwas zu bringen ver-
mag. Ich sage Ihnen: Mit Sicherheit bringt sie Ihnen 
nur Minuspunkte ein und sonst gar nichts. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Norbert Gansel [SPD]: Den Beifall Ihres 
Fraktionsvorsitzenden! — Weiterer Zuruf 
von der SPD: Den Beifall von Herrn Dreg
ger!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, die Aktuelle Stunde ist beendet. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 10. Oktober 
1991, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.59 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 46. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 9. Oktober 1991 	3859* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Adam, Ulrich CDU/CSU 09. 10. 91 
Bargfrede, Heinz-Günter CDU/CSU 09. 10. 91 
Brandt, Willy SPD 09. 10. 91 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 09. 10. 91 * 
Bulmahn, Edelgard SPD 09. 10. 91 
Duve, Freimut SPD 09. 10. 91 
Ehrbar, Udo CDU/CSU 09. 10. 91 **  
Eymer, Anke CDU/CSU 09. 10. 91 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 09. 10. 91 ** 
Ganseforth, Monika SPD 09. 10. 91 ** 
Genscher, Hans-Diet rich FDP 09. 10. 91 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 09. 10. 91 
Dr. Holtz, Uwe SPD 09. 10. 91 ** 
Dr. Hornhues, Karl-Heinz CDU/CSU 09. 10. 91 
Jeltsch, Karin CDU/CSU 09. 10. 91 
Dr. Kappes, CDU/CSU 09. 10. 91 
Franz-Hermann 
Kohn, Roland FDP 09. 10. 91 
Koltzsch, Rolf SPD 09. 10. 91 
Lintner, Eduard CDU/CSU 09. 10. 91 
Lohmann (Witten), Klaus SPD 09. 10. 91 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Marx, Dorle SPD 09. 10. 91 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 09. 10. 91 ** 
Nolte, Claudia CDU/CSU 09. 10. 91 
Pfeiffer, Angelika CDU/CSU 09. 10. 91 
Pfuhl, Albert SPD 09. 10. 91 
Rempe, Walter SPD 09. 10. 91 
Rühe, Volker CDU/CSU 09. 10. 91 
Schartz (Trier), Günther CDU/CSU 09. 10. 91 
Schmidt (Fürth), Christian CDU/CSU 09. 10. 91 
Dr. Scholz, Rupert CDU/CSU 09. 10. 91 
Dr. Schwarz-Schilling, CDU/CSU 09. 10. 91 
Christian 
Dr. Soell, Hartmut SPD 09. 10. 91 
Dr. von Teichman, FDP 09. 10. 91 ** 
Cornelia 
Tietjen, Günther SPD 09. 10. 91 
Voigt (Frankfurt), SPD 09. 10. 91 
Karsten D. 
Dr. Vondran, Ruprecht CDU/CSU 09. 10. 91 
Wallow, Hans SPD 09. 10. 91 ** 
Yzer, Cornelia CDU/CSU 09. 10. 91 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an der 86. Jahreskonferenz der Interparlamen-
tarischen Union</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12046.pdf</pdf_url>
    <id>1849</id>
    <dokumentnummer>12/46</dokumentnummer>
    <datum>1991-10-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
