<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1862</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/220</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1994-04-15</datum>
  <titel>Protokoll der 220. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/220 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
220. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Inhalt: 
Wahl der Abgeordneten Dr. Cornelia von 
Teichman als stellvertretendes Mitglied in 
der Parlamentarischen Versammlung des 
Europarates   19045 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 19068 C 
Zurückverweisung einer Vorlage an Aus
-
schüsse 	  19068 C 
Tagesordnungspunkt 12: 
a) — Zweite und dritte Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Vermei-
dung von Rückständen, Verwertung 
von Sekundärrohstoffen und Entsor-
gung von Abfällen (Drucksache 12/ 
5672) 
— Zweite und dritte Beratung des vom 
Bundesrat eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des 
Abfallgesetzes und des Bundes
Immissionsschutzgesetzes (Druck-
sachen 12/631, 12/7284) 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Um-
welt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
zu dem Antrag der Abgeordneten Ulrich 
Klinkert, Dr. Rolf Olderog, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der 
CDU/CSU sowie der Abgeordneten 
Gerhart Rudolf Baum, Dr. Olaf Feld-
mann, Dr. Jürgen Schmieder und der 
Fraktion der F.D.P.: Maßnahmen zur 
Sanierung der Ostsee 
zu dem Antrag der Abgeordneten Diet-
mar Schütz, Ulrike Mehl, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD: 
Aktionsprogramm zur Sanierung der 
Ostsee und der Gewässer in den neuen 
Bundesländern (Drucksachen 12/2251, 
12/2553, 12/6609) 
c) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Um-
welt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
zu der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung: Vorschlag für eine Richtlinie 
des Rates über Verpackungen und Ver-
packungsabfälle (Drucksachen 12/3407 
Nr. 3.10, 12/6606) 
Dr. Gerhard F riedrich CDU/CSU . . . . 19046A 
Dr. Liesel Hartenstein SPD 	 19047 D 
Birgit Homburger F  D P 	   19050 A 
Dr. Dagmar Enkelmann PDS/Linke Liste 	19052 D 
Dr. Klaus-Dieter Feige BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  19054 B 
Birgit Homburger F  D P 	   19055 D 
Siegfried Hornung CDU/CSU 	 19056 C 
Steffen Kampeter CDU/CSU  19056 D 
Ulrike Mehl SPD 	  19059A 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister BMU 	 19060B 
Marion Caspers-Merk SPD 	 19062D 
Elke Wülfing CDU/CSU  19065B 
Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) fraktions
los 	  19066D 
Zusatztagesordnungspunkt 8: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Arbeit 
und Sozialordnung zu der Unterrichtung 
durch die Bundesregierung: Grünbuch 
der Kommission über die Europäische 
Sozialpolitik — Weichenstellung für die 
Europäische Union (Drucksachen 12/ 
7064, Nr. 2.6., 12/7243)   19068 C 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Tagesordnungspunkt 13: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Verteidigungsaus-
schusses zu der Unterrichtung durch 
den Wehrbeauftragten: Jahresbericht 
1992 (Drucksachen 12/4600, 12/6322) 
Alfred Biehle, Wehrbeauftragter des Deut- 
schen Bundestages 	  19069 A 
Jürgen Augustinowitz CDU/CSU . . . 	 19070B 
Dr. Karl-Heinz Klejdzinski SPD 19070C, 19076 D 
Jürgen Koppelin F.D.P. . . . 19071A, 19077 A 
Paul Breuer CDU/CSU 	 19071 D 
Dieter Heistermann SPD  19072 D 
Günther Friedrich Nolting F.D.P. . . . 	 19075 A 
Dieter Heistermann SPD . . 19075C, 19077 B 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär BMVg 	 19078A 
Walter Kolbow SPD 	  19078D 
Uta Zapf SPD 	  19079 B 
Tagesordnungspunkt 14: 
Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie 
90/313/EWG des Rates vom 7. Juni 1990 
fiber den freien Zugang zu Informatio-
nen über die Umwelt (Drucksache 
12/7138) 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister BMU 	 19080D 
Dietmar Schütz SPD 	  19081 D 
Dr. Jürgen Starnick F.D.P. 	. . . . . . . 19083 B 
Dr. Dagmar Enkelmann PDS/Linke Liste 	19084 A 
Dr. Renate Hellwig CDU/CSU 	 19084 C 
Tagesordnungspunkt 15: 
Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des 
Chemikaliengesetzes (Drucksache 12/ 
7136) 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister BMU 	 19085 D 
Ernst Schwanhold SPD 	  19087 A 
Dr. Jürgen Starnick F  D P   19088 B 
Dr. Klaus W. Lippold (Offenbach) CDU/ 
CSU 	  19089 A 
Nächste Sitzung 	  19090 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 19091' A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede zu Tagesord-
nungspunkt 13 (Jahresbericht 1992 des 
Wehrbeauftragten) 
Andrea Lederer PDS/Linke Liste . . . 	 19092' B 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  19093' A 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19045 
220. Sitzung 
Bonn, den 15. April 1994 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Ich eröffne hiermit die Sitzung und 
wünsche einen guten Morgen. 
Bevor wir beginnen, verlese ich rasch die amtliche 
Mitteilung. 
Die Fraktion der F.D.P. hat mitgeteilt, daß der 
Kollege Dr. Rainer Ortleb als stellvertretendes Mit-
glied in der Parlamentarischen Versammlung des 
Europarats ausscheidet. Als neues stellvertretendes 
Mitglied wird die Kollegin Dr. Cornelia von Teichman 
vorgeschlagen. 
Sind Sie damit einverstanden? — Ich höre keinen 
Widerspruch. Damit ist die Kollegin Dr. Co rnelia von 
Teichman als stellvertretendes Mitglied der Parla-
mentarischen Versammlung des Europarats ge-
wählt. 
Ich rufe nun Tagesordnungspunkt 12a bis 12c 
auf: 
a) — Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Vermeidung von Rück-
ständen, Verwertung von Sekundärroh-
stoffen und Entsorgung von Abfällen 
— Drucksache 12/5672 — 
(Erste Beratung 176. Sitzung) 
— Zweite und dritte Beratung des vom Bun-
desrat eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Abfallgesetzes 
und des Bundes-Immissionsschutzgeset-
zes 
— Drucksache 12/631 — 
(Erste Beratung 50. Sitzung) 
Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit (17. Ausschuß) 
— Drucksachen 12/7240, 12/7284 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Gerhard Fried rich 
Steffen Kampeter 
Dr. Liesel Hartenstein 
Marion Caspers-Merk 
Birgit Homburger 
Dr. Klaus-Dieter Feige  
b) Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit (17. Ausschuß) zu 
dem Antrag der Abgeordneten Ulrich Klinkert, 
Dr. Rolf Olderog, Ulrich Adam, weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion der CDU/CSU sowie 
der Abgeordneten Gerhart Rudolf Baum, 
Dr. Olaf Feldmann, Dr. Jürgen Schmieder und 
der Fraktion der F.D.P. 
Maßnahmen zur Sanierung der Ostsee 
zu dem Antrag der Abgeordneten Dietmar 
Schütz, Ulrike Mehl, Susanne Kastner, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
Aktionsprogramm zur Sanierung der Ostsee 
und der Gewässer in den neuen Bundeslän-
dern 
— Drucksachen 12/2251, 12/2553, 12/6609 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Wolfgang Ehlers 
Dietmar Schütz 
Josef Grünbeck 
c) Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit (17. Ausschuß) zu 
der Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über 
Verpackungen und Verpackungsabfälle 
— Drucksachen 12/3407 Nr. 3.10, 12/6606 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Gerhard F riedrich 
Marion Caspers-Merk 
Birgit Homburger 
Zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung auf 
Drucksache 12/5672 liegen sieben Änderungsanträge 
und ein Entschließungsantrag der Fraktion der SPD 
sowie ein Entschließungsantrag und ein Änderungs-
antrag der Gruppe BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die gemeinsame Aussprache eineinhalb Stunden vor-
gesehen. — Auch dazu sehe ich keinen Wider-
spruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Als erster spricht der 
Kollege Gerhard F riedrich. 
19046 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Dr. Gerhard Fried rich (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Im Juli letzten Jahres 
haben die Berichterstatter der Koalition in elf Punkten 
aufgezeigt, wo wir den Regierungsentwurf eines 
Kreislaufwirtschaftsgesetzes überprüfen und überar-
beiten wollen. Wir haben Wort gehalten. Heute legen 
wir Ihnen einen insgesamt neu formulierten Geset-
zestext vor. 
Es wird zum Teil vom „Berichterstatterentwurf" 
geredet; deshalb, Herr Minister, muß man der Ehrlich-
keit halber anfügen: Es handelt sich um ein Gemein-
schaftswerk des Bundesumweltministeriums und der 
Berichterstatter. Wir haben insgesamt etwa 50 Stun-
den über neue Texte gesprochen und verhandelt. Ich 
möchte mich für diese sehr gute Zusammenarbeit, vor 
allem mit dem Abteilungsleiter Ruchay und seinen 
sehr engagierten Mitarbeitern, sehr herzlich bedan-
ken. Wir haben bei den Verhandlungen auch das 
Wirtschaftsministe rium hinzugezogen. Das hat uns 
manchmal etwas Zeit gekostet, aber ich möchte 
sagen, daß sich auch dort engagierte Mitarbeiter 
befinden, die für Umweltbelange Verständnis haben. 
Ich habe auch diese Zusammenarbeit in angenehmer 
Erinnerung. 
Bei unseren vielen Verbandsgesprächen hat sich 
herausgestellt — das ist aber nicht verwunderlich —, 
daß der Versuch, in wirtschaftlich schwierigen Zeiten 
das Umweltrecht auf einem wichtigen Gebiet fortzu-
entwickeln, wenig Begeisterung auslöst. Natürlich 
befürchtet die Wirtschaft, daß sie mit neuen Auflagen 
und Kosten überzogen wird. Ganz abwegig ist der 
Hinweis, daß ein überzogenes nationales Recht 
Arbeitsstätten und Arbeitsplätze nur ins Ausland 
transferiert, ja nicht. 
Auf der anderen Seite halten wir es für erforderlich, 
das Umweltrecht kontinuierlich fortzuentwickeln, 
und einen Stillstand der Umweltpolitik dürfen wir 
nicht akzeptieren. Wir haben uns deshalb um eine 
wirtschaftsverträgliche Fortentwicklung des Abfall-
rechts bemüht. An einigen Stellen unserer Verhand-
lungen mußten wir auch aufzeigen, daß es für die 
Umweltpolitiker der Koalition nicht akzeptabel ist, aus 
dem Kreislaufwirtschaftsgesetz ein Wirtschaftsförde-
rungsgesetz zu machen. Es muß ein Umweltgesetz 
bleiben. — Der Kollege Müller lacht. Herr Kollege 
Müller, ich habe am Montag die Presseerklärung der 
zuständigen Berichterstatterin Ihrer Fraktion gelesen. 
Das war eine harte Kritik; das läßt ahnen, daß wir auch 
heute heftig beschimpft werden. 
(Dr. Klaus-Dieter Feige [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Zu Recht!) 
Vorbeugend möchte ich die Kolleginnen und Kolle-
gen der SPD — den Kollegen Feige kann ich natürlich 
in diesem Zusammenhang nicht erwähnen — heute 
etwas warnen. Herr Müller, Sie haben uns in den 
letzten Monaten und Jahren im Umweltausschuß mit 
sehr fundamentalistischen Anträgen konfrontiert. 
Jetzt lesen wir in der Zeitung, daß es Ihnen nicht 
gelingt, wesentliche Aussagen und Forderungen in 
Ihrem Wahlprogramm unterzubringen. Seien Sie also 
bitte ein bißchen vorsichtig! Ihre Partei bringt zur Zeit 
selbst ein bißchen zum Ausdruck, daß das, was Sie als 
Oppositionspolitiker jahrelang beantragt haben, in 
einiger Hinsicht vielleicht doch unrealistisch ist. 
Meine Damen und Herren, in dieser Presseerklä-
rung habe ich z. B. gelesen, daß wir hier abfallpolitisch 
einen Rückschritt vorschlagen, weil wir die Zielhier-
archie „vermeiden, verwerten, entsorgen" im Gesetz 
nicht klar genug verankern. Man muß zunächst ein-
mal darauf aufmerksam machen, daß diese Zielhierar-
chie im geltenden Abfallrecht überhaupt nicht ernst-
haft verankert ist. Wir diskutieren immer so, als ob das 
so wäre. 
Wir waren in den Verhandlungen auch kompromiß-
bereit, weil wir festgestellt haben, daß die Zielhierar-
chie z. B. in unserem § 4 von einer geringen prakti-
schen Bedeutung ist. Diejenigen, die Gesetze ausle-
gen, stellen immer wieder klar, daß aus solchen 
Hierarchien keine unmittelbaren Rechtspflichten ab-
geleitet werden können. Wo es konkret wird, werden 
wir auch sehr viel konkreter und gehen deutlich über 
das jetzige Recht hinaus. Das Verwertungsgebot des 
§ 5 Abs. 2 unseres jetzt vorliegenden Entwurfs geht 
weiter als das Verwertungsgebot des bisherigen § 1 a 
Abs. 2 Abfallgesetz. 
In Sachen Abfallvermeidung — da haben wir die 
gleiche Debatte wie bei der Verpackungsverord-
nung — nutzt es überhaupt nichts, das Gebot des 
Vermeidens ins Gesetz zu schreiben. Entscheidend 
ist, welche Instrumente man im Gesetz verankert, um 
das Vermeiden konkret zu erzwingen. 
Diejenigen, die sich orientieren wollen, dürfen nicht 
nur Ihre Presseerklärung lesen, Frau Kollegin Harten-
stein. Sie meinen, da gibt es himmelweite Unter-
schiede. Ich empfehle, § 5 Abs. 1 unseres Entwurfs und 
§ 4 Abs. 1 Satz 2 Ihres Textes zu vergleichen. Es ist 
praktisch wortgleich. Auch Sie sagen nicht, das Ver-
meiden wird generell erzwungen, sondern nur nach 
ganz konkreten Vorschriften. Sie nennen die gleichen 
Regelungen, die sich aber — jetzt muß ich ehrlich 
sein — im Inhalt etwas unterscheiden. Aber ein 
absolutes Vermeidungsgebot, unmittelbar vollzieh-
bar, gibt es auch bei Ihnen nicht. 
Die Öffentlichkeit interessiert sich vor allem für die 
Frage, ob Rückstände bzw. Abfälle verbrannt werden 
dürfen oder gar müssen. Hier finden wir im geltenden 
Abfallrecht die Bestimmung, daß das Gewinnen von 
Energie ebenso als Abfallverwertung gilt wie die 
stoffliche Verwertung. Momentan haben wir also 
einen Gleichrang. Das wollten wir verändern. 
Das erste, was wir in der Diskussion der letzten 
Jahre gelernt haben, ist, daß man zwischen verschie-
denen Zielen der Verbrennung unterscheiden muß. 
Es gibt die Verbrennung als Methode der Schadstoff-
vernichtung, der Abfallbehandlung, und die Verbren-
nung mit dem Ziel, vorrangig die Energie als Heizwert 
aus dem Rückstand herauszuholen. 
Wir trennen in einer Definitionsbestimmung des § 4 
Abs. 4 diese beiden Maßnahmen und unterscheiden 
klar zwischen der Abfallbehandlung und der energe-
tischen Verwertung. Es geht also überhaupt nicht 
darum, jede thermische Abfallbehandlungsanlage 
mit dem ökologischen Gütesiegel „energetische Ver-
wertung" zu versehen. 
Bis zu diesem Punkt folgt uns auch die SPD; das muß 
man betonen. Auch in den Anträgen der SPD gibt es 
den Ersatz primärer Energie träger durch die Verbren- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19047 
Dr. Gerhard Friedrich 
nung von Abfällen. Wir unterscheiden uns allerdings 
in der Frage nach dem Verhältnis dieser energeti-
schen Verwertung zur stofflichen Verwertung. Das ist 
der eigentliche Unterschied. 
Frau Kollegin Caspers-Merk, hier hatten wir im 
Regierungsentwurf ursprünglich etwas Ähnliches wie 
Sie, nämlich den Vorrang der stofflichen Verwer-
tung. Und dann waren wir in einer Phase — ich kann 
mich noch genau daran erinnern —, in der auch aus 
Ihren Reihen, aus den Reihen der Öko-Verbände die 
Verwertung, so wie sie vom DSD in Sachen Kunststoff 
konkret vorgeschlagen wurde, heftigst kritisiert 
wurde. 
Der Hamburger Umweltsenator Vahrenholt hat in 
der „Zeit" vom 4. Februar ein Plädoyer für die 
Verbrennung alter Kunststoffe abdrucken lassen. Er 
hat uns dort eindringlich darauf aufmerksam 
gemacht, Recycling sei nicht immer gut. Zu glauben, 
daß Recycling immer gut sei, sei ein schwerer Fehler. 
Ich bin nicht ganz seiner Meinung. Wir verlangen ja 
nicht, daß Sie das übernehmen. Wenn daraus Konse-
quenzen gezogen werden sollen, bitte ich darum, daß 
wir ernstgenommen werden. Wir greifen damit doch 
Wortmeldungen aus Ihren Reihen auf. 
Wir schreiben jetzt — das ist der Kern der neuen 
Bestimmungen — die umweltverträglichere Verwer-
tungsart vor, und wir wollen, daß für die wichtigsten 
Rückstände, auch für Kunststoff, bundesweit techni-
sche Regelwerke entwickelt werden und daß das 
Ganze dann in Verordnungsform gegossen wird. Dort 
soll man herauslesen können, in welchem Umfang 
z. B. Kunststoff stofflich zu verwerten ist. Wo man 
klare wissenschaftliche Erkenntnisse hat, daß stoffli-
ches Verwerten besser ist — und dafür spricht häufig 
einiges —, muß die Möglichkeit gegeben sein und ist 
sie bei uns auch gegeben, die stoffliche Verwertung 
durchzusetzen. 
Nur wo es solche technischen Regelwerke nicht 
gibt, meine Damen und Herren, taucht das Problem 
auf, ob wir es dem kleinen Mittelständler zumuten, 
den in Ihrem Gesetzentwurf verankerten Vorrang der 
stofflichen Verwertung durch eine Unzahl von Inge-
nieurgutachten, die er in Auftrag geben müßte, zu 
widerlegen. Das halten wir nicht für praktikabel. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wo wir bundesweit keine klaren Erkenntnisse 
haben, brauchen wir einfache Kriterien. Wenn 
jemand anspruchsvoll in einer Anlage den Heizwert 
eines Rückstandes nutzt, dann wollen wir keine jah-
relangen Gutachtenauseinandersetzungen und Ge-
richtsverfahren. Das Ganze muß praktikabel sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich kann abschließend nur noch einen Punkt aus 
meinen Notizen inhaltlich vortragen. Das Kernstück 
der Novelle ist die im Gesetz jetzt klar verankerte 
Produktverantwortung. Trotz aller Pannen beim Voll-
zug der Verpackungsverordnung, die wir inzwischen 
überwunden haben, können wir jetzt belegen, daß 
Hersteller, die ihre Produkte selbst verwerten und 
entsorgen müssen, schon bei der Produktgestaltung 
darauf achten, daß die Verwertung erleichtert wird. 
Blister und ähnliche Verpackungen sind aus den 
Haushaltswaren- und Lebensmittelgeschäften heute 
praktisch verschwunden. 
Die Wirtschaft hat auch gemerkt, daß die hohen 
Kosten der Verwertung zu der Überlegung zwingen: 
Kommen wir mit weniger Mate rial aus? Können wir 
vielleicht sogar auf die zweite oder dritte Verpackung 
um ein Produkt herum verzichten? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ein Riesen- 
erfolg!) 
Wir glauben, daß die Verpackungsverordnung trotz 
der Pannen gezeigt hat, daß wir mit der Systematik der 
Produktverantwortung auf dem richtigen Weg sind. 
Wir bauen das Ganze jetzt im Kreislaufwirtschaftsge-
setz aus. 
Von der SPD unterscheiden wir uns eigentlich nur in 
einem Punkt, nämlich dadurch, daß wir klarstellen 
und dabei ehrlich sind: Produktverbote sind in der EG 
kaum durchsetzbar. 
Aus Zeitgründen ein letzter Hinweis. Wir haben in 
vielen Fällen bei Ihren Änderungsanträgen im Aus-
schuß festgestellt, daß wir eigentlich gemeinsame 
Anliegen haben und daß es nur um Zweckmäßigkeits-
fragen geht. 
(Marion Caspers-Merk [SPD]: Abgeschmet
- tert habt ihr es!) 
— Es gab aber auch einzelne Unterschiede, Frau 
Kollegin Caspers-Merk. Vor allem bei der energeti-
schen Verwertung sahen wir keine Möglichkeit, uns 
mit Ihnen im Ausschuß zu einigen. Deshalb hoffen wir, 
daß es mit den Praktikern des Vermittlungsausschus-
ses des Bundestages und des Bundesrates vielleicht 
doch noch gelingt, zu einer gemeinsamen Linie zu 
kommen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Dr. Liesel Hartenstein. 
Dr. Liesel Hartenstein (SPD): Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein kluger Mann hat 
einmal gesagt: In der Politik kommt es nicht auf die 
Größe der Schritte an , sondern darauf, daß sie in die 
richtige Richtung gehen. Ich stelle fest, daß der 
Gesetzentwurf, der heute unter dem anspruchsvollen 
Namen Kreislaufwirtschaftsgesetz verabschiedet 
werden soll, nicht in die richtige Richtung weist, 
sondern in die falsche Richtung geht. 
Was Sie vorgetragen haben, Herr Kollege Fried rich, 
sind nach meiner Auffassung zum Teil Interpreta-
tionskünste, die durch den Gesetzestext nicht gedeckt 
werden. 
Wir stellen weiterhin fest: Der Gesetzentwurf ist 
nicht vollzugsfreundlich. Das haben alle Sachverstän-
digen in zwei Anhörungen auch bestätigt. Er ist nicht 
EG-konform, und er leistet keinen Beitrag zur drin-
gend notwendigen Müllvermeidung. Wir kritisieren 
das aber nicht nur, sondern wir bedauern gleichzeitig, 
daß dieses Ergebnis heute vorliegt. Denn im Interesse 
der Sache, im Interesse der Kommunen, die auf 
übervollen Deponien sitzen, auch im Interesse der 
Verbraucher und der Wirtschaft ist es bitter nötig, jetzt 
19048 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Dr. Liesel Hartenstein 
die Weichen für eine zukunftsorientierte, d. h. für eine 
ressourcenschonende Abfallwirtschaft zu stellen. 
Diese Chance wird mit diesem Gesetzentwurf leider 
vertan. 
Wir haben, daran möchte ich erinnern — auch Herrn 
Minister Töpfer —, bei der Einbringung des Regie-
rungsentwurfs im September 1993 eine konstruktive 
Zusammenarbeit angeboten. Dieses Angebot war 
ernstgemeint. Es war ehrlich gemeint, und es hätte 
auch realisiert werden können, weil nämlich der 
Töpfer-Entwurf, wenn ich das einmal so sagen darf, 
trotz aller Schwächen mindestens sinnvolle Ansätze 
enthalten hat, die man hätte ausbauen können. Nur, 
vom „Ur-Töpfer" ist kaum etwas übriggeblieben, 
meine Damen und Herren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na, na, na!) 
— Doch. Was die Koalition nach monatelangem inter-
nen S treit auf den Tisch gelegt hat, ist nur noch ein 
Rumpfgesetz. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Reine Polemik, die 
Sie jetzt vortragen! — Steffen Kampeter 
[CDU/CSU]: Das drucken noch nicht einmal 
die Zeitungen!) 
Alle vorwärtsweisenden Elemente, lieber Kollege 
Kampeter, sind herausoperiert worden. Der Koali-
tionsentwurf tritt auf der Stelle, und partiell — ich 
habe das gesagt und wiederhole es ausdrücklich — 
bewegt er sich sogar rückwärts. Ich weiß, Sie bestrei-
ten das. Lassen Sie mich drei Beispiele dafür nen-
nen. 
(Dr. Klaus W. Lippold [Offenbach] [CDU/ 
CSU]: Falsche Behauptungen werden auch 
durch Wiederholen nicht wahrer!) 
— Es sind nicht nur Behauptungen, sondern ich 
möchte dieses auch belegen, lieber Herr Kollege 
Lippold; deshalb hören Sie bitte zu. 
Der Vermeidungsgrundsatz, der jedenfalls im 
ersten Regierungsentwurf noch deutlich als oberste 
Priorität enthalten war, ist auf der Strecke geblieben. 
Vermeidung und Verwertung werden auf eine Stufe 
gestellt; in § 4 sind sie mit „oder" verbunden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Lesen hilft da 
weiter!) 
— Ja, ich kann schon lesen, deutsch und gelegentlich 
auch Fremdsprachen. — Vermeidung und Verwer-
tung werden in einen Topf geworfen. 
Zweitens. Der Vorrang — das haben Sie selbst 
konzediert, Herr Friedrich — des stofflichen Recycling 
vor der sogenannten energetischen Verwertung, also 
der Verbrennung, ist weggefallen; auch dies war im 
Regierungsentwurf, der offiziell im September 1993 
eingebracht wurde, wenigstens noch als Sollbestim-
mung enthalten. Sie haben das herausgestrichen. 
Statt dessen werden nun, wenn dieser Entwurf 
Gesetz werden sollte — was ich nicht hoffe —, die 
Türen für die Müllöfen wirklich weit geöffnet. Es ist Ihr 
erklärter Wi lle, die Verbrennung zu erleichtern. Ich 
beziehe mich auf Ihre eigene Pressekonferenz, die Sie 
Ende Januar gegeben haben. Die beiden Berichter-
statter haben dies ausdrücklich und wörtlich so 
gesagt. 
Auch dies steht übrigens im Widerspruch zu den 
Ausführungen des Herrn Bundesumweltministers, der 
nämlich gesagt hat — ich habe das noch einmal 
nachgelesen —, es werde keinen Durchmarsch für die 
Abfallverbrennung geben. Das steht im Protokoll vom 
23. September 1993. Genau dies wird aber eintre-
ten. 
Übrigens, zur Klarstellung: Aus unserer Sicht ist die 
Müllverbrennung unter bestimmten Bedingungen 
sinnvoll und notwendig. Darüber streiten wir uns ja 
gar nicht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Fragen Sie einmal 
Herrn Vahrenholt, der wird in Hamburg alles 
verbrennen!) 
— Bleiben wir bei der Sache und nicht bei Perso-
nen. 
Sie ist z. B. notwendig bei Sonderabfällen, zur 
Schadstoffvernichtung usw. 
Aber — das bitte ich doch aufmerksam zu verfol-
gen — wer die Verbrennung so großzügig zuläßt oder 
— im Bild gesprochen — die Türen für die Müllöfen so 
weit öffnet, nimmt jeden Anreiz weg, Technologien 
für stoffliches Recycling weiterzuentwickeln. Das ist 
nicht innovationsfördernd, sondern das ist innova-
tionshemmend. Das ist der Nachteil an der ganzen 
Sache. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Keine Ahnung!) 
Sie schreiben in dem Entwurf, Sie wollen jeweils 
durch Rechtsverordnungen festlegen lassen, was die 
besser umweltverträgliche Verwertungsart sei. Nun 
haben wir sehr schlechte Erfahrungen mit Rechtsver-
ordnungen. Man darf gespannt sein, wann diese 
Rechtsverordnungen kommen, für welche und für wie 
viele Stoffgruppen sie kommen, wer die Kriterien 
festlegt, wer die Ökobilanzen erstellt usw. Es ist Ihnen 
genauso klar wie uns, daß dies eine sehr aufwendige 
und langwierige Prozedur sein wird. 
Drittens. Sie forcieren die Privatisierung auf breiter 
Front. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ja!) 
Auch hier hat der Bundesumweltminister im Septem-
ber 1993 versichert, daß die staatliche Verantwortung 
für die Abfallentsorgung beibehalten werde. 
Sie regeln es nicht so, wie es bislang möglich und 
übrigens auch sinnvoll ist, daß die entsorgungspflich-
tigen Körperschaften Aufgaben an Dritte übertragen 
können, sondern Sie gehen einen Schritt weiter und 
sagen, daß die Pflichten selbst auf privatwirtschaftlich 
organisierte Verbände übertragen werden können 
und übertragen werden sollen. 
Ich frage mich — und ich frage auch Sie —, ob dies 
erstens von den zuständigen Behörden überhaupt 
noch kontrollierbar ist und ob nicht zweitens die große 
Gefahr besteht, daß hier Monopolisierungstendenzen 
im Stile des DSD eintreten, wie wir das schon erlebt 
haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Der vierte Punkt bet rifft die Produktverantwortung. 
Sie haben sie auch angesprochen, Herr F riedrich. Sie 
wurde ja immer als Herzstück eines neuen Abfallge- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19049 
Dr. Liesel Hartenstein 
setzes gepriesen. Sie ist aber im jetzigen Koalitions-
entwurf wahrlich zu einer Alibiformel zusammenge-
schrumpft. Im Grunde steht nichts Substan tielles mehr 
drin. 
Auch hier ist der Grundgedanke richtig, und wir 
pflichten diesem Grundgedanken bei, daß m an bei 
der Produktgestaltung auch die Abfallseite sofort mit 
bedenken sollte. 
Deshalb lauten unsere Forderungen, daß diese 
Grundsätze für die Produktverantwortung im Gesetz 
verankert werden sollten, daß die Hersteller zur 
Beachtung dieser Grundsätze verpflichtet werden 
und daß eine klare Defini tion ins Gesetz geschrieben 
wird, was mit Produktverantwortung überhaupt 
gemeint ist. Auch das ist nur noch in wenigen Stich-
worten angedeutet. Das kann man umschreiben, das 
kann man umreißen, und das hat für die Auslegung 
und Ausführung des Gesetzes mit Sicherheit eine 
wesentliche Funktion. 
Wir stellen uns ein zweistufiges Vorgehen vor. Ich 
muß auch hier sagen: Wir hätten — bei gutem Willen 
Ihrerseits jedenfalls — ein Stück weit zusammenkom-
men können. 
(Dr. Klaus W. Lippold [Offenbach] [CDU/ 
CSU]: Kollegin Hartenstein, das ist ein 
Gesetz und kein Roman! Wir machen keine 
Lyrik, wir machen ein Gesetz!) 
— Doch, Sie machen gerade Ly rik. In diesen Paragra-
phen zur Produktverantwortung steht nichts Substan-
tielles mehr, sondern nur noch Ly rik. Daraus kann 
überhaupt keine praktische Konsequenz mehr gezo-
gen werden. 
(Beifall bei der SPD — Steffen Kampeter 
[CDU/CSU]: Ich werde Ihnen darauf antwor
-
ten, Frau Hartenstein!) 
Der erste Schritt muß also sein: Die Grundsätze 
müssen im Gesetz festgelegt werden — ich brauche 
sie nicht alle zu repetieren —, nämlich: Produktgestal-
tung soll Produkte hervorbringen, die langlebig, 
schadstoffarm, wiederverwendbar, reparaturfreund-
lich, leicht demontierbar usw. sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese Grundsätze sollen im Gesetz festgelegt wer-
den. Das ist doch nicht ohne Bedeutung! Im übrigen ist 
auch der Bundesumweltminister dieser Meinung, 
denn in seinem Entwurf stand das auch drin. 
Als zweiten Schritt müssen wir die Ausgestaltung 
des Instrumentariums anpacken. Das ist richtig. Aber 
das kann man nicht übers Knie brechen. Dazu ist eine 
gründliche Diskussion erforderlich. Es stehen bereits 
Kennzeichnungspflichten und Rücknahmepflichten 
im Entwurf; es müssen weitere ordnungsrechtliche 
Instrumente ergriffen werden. Aber es müssen zusätz-
liche marktwirtschaftliche Instrumente eingeführt 
werden, beispielsweise Abfallabgaben, wie sie in 
mehreren Landesgesetzen schon verankert sind. 
Das ist ein Weg, den wir miteinander hätten gehen 
können, der nicht im ersten Anlauf zu schaffen ist, der 
aber in die richtige Richtung führt. 
Nach unserer Auffassung, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, muß die Chance genutzt werden, durch 
Setzung richtiger Rahmenbedingungen und durch 
klare Vorgabe abfallwirtschaftlicher Ziele den techni-
schen Erfindungsgeist in die Richtung zu lenken, daß 
Vermeidungstechniken weiterentwickelt werden 
und wirklich ein ökologisches Produktdesign entwor-
fen wird. Das ist eine Aussage, die ich fast wörtlich aus 
den Expertenanhörungen übernehmen konnte, wo 
gesagt wurde: Klare Defini tionen und klare abfallwirt-
schaftliche Zielvorgaben — jetzt hören Sie mal zu, die 
Wirtschaft interessiert Sie ja und auch uns — würden 
auch den Produktentwicklern in den Firmen die 
Arbeit erleichtern. Genau an diesen beiden Punkten 
fehlt es in diesem Entwurf. 
Im übrigen sind wir auch der Auffassung, daß dies 
für unsere Indust rie hilfreich wäre. Wenn wir die 
Entwicklung in diese Richtung lenken, dann wird sie 
auch neue Marktvorteile gewinnen. 
Kurzum, es ist kein Sinn darin zu erkennen, daß wir 
eine gigantische Entsorgungswirtschaft aufbauen, die 
nachher in sich selbst rotiert. Wir haben diese Erfah-
rung beim Grünen Punkt gesammelt. Das ist weder 
ökonomisch noch ökologisch sinnvoll. Noch weniger 
ist zu rechtfertigen, auch ökologisch nicht, daß wir die 
Tore für die Verbrennungsmöglichkeiten so weit 
aufmachen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vier Kardinalforderungen sind nicht erfüllt; ich 
wiederhole sie in Stichworten. 
Wir fordern erstens: Das Gesetz muß vollzugstaug-
lich werden. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ist es!) 
Kaum einer der Experten hat am Gesetzentwurf der 
Regierung — an Ihrem schon gar nicht — einen guten 
Faden gelassen. 
Zweitens. Wir brauchen ein EG-konformes Be-
griffssystem. Wir können keinen deutschen Sonder-
weg gehen. Das Wortspiel „Abfälle" und „Rück-
stände" stiftet nur Verwirrung und führt zu einem 
totalen Vollzugschaos spätestens nach dem 6. Mai, 
wenn die EG-Abfallverbringungsordnung ohnehin in 
Kraft tritt. 
(Beifall bei der SPD — Steffen Kampeter 
[CDU/CSU]: Die werden unsere Begriffssy
stematik übernehmen!) 
— Die EG übernimmt sie? Nun, das wird ja Kollege 
Kampeter dann hinkriegen! 
Drittens. Wir brauchen eine klare Zielhierarchie. 
Ich habe das schon erläutert. 
Viertens. Die Abfallentsorgung muß eine öffentli-
che Aufgabe bleiben, wobei, wie gesagt, die Übertra-
gung von bestimmten Aufgaben — Müllabfuhr, 
Betrieb von Entsorgungsanlagen usw. — an Dritte 
eine bewährte Einrichtung ist. Das soll auch weiter so 
gehandhabt werden. 
Fünftens. Die Produktverantwortung hat in der Tat 
eine Schlüsselfunktion. Hier kann der Einstieg in eine 
neue Ara nicht nur der Abfallwirtschaft, sondern der 
19050 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Dr. Liesel Hartenstein 
Stoffwirtschaft insgesamt erfolgen. Diesen Einstieg 
haben Sie verpaßt. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Den wollen wir ja 
nicht!) 
— Sie können ja nachher sagen, daß Sie das nicht 
wollen. Wir wissen es bereits. 
Dieser Gesetzentwurf ist meilenweit erstens vom 
Regierungsentwurf, zweitens von dem, was heute 
abfallwirtschaftlich und stoffwirtschaftlich geboten 
wäre, entfernt. Sie haben sich damit in eine abfallpo-
litische Sackgasse hineinmanövriert. Wir werden eine 
neue Runde, vielleicht sogar mehrere Runden brau-
chen, um da wieder herauszukommen. Aber der 
Schwarze Peter liegt bei Ihnen und nicht bei uns. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Birgit Homburger. 
Birgit Homburger (F.D.P.): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Das bisherige Abfallrecht liefert 
in der Tat keine genügende Grundlage, um mit den 
Problemen der Müllvermeidung, der Müllverwertung 
und der umweltgerechten Entsorgung fertig zu wer-
den. Deshalb hat die Bundesregierung im letzten Jahr 
den Entwurf für die Novellierung des Abfallgesetzes, 
also das Kreislaufwirtschaftsgesetz, vorgelegt. 
Aus meiner Sicht und der der Berichterstatter der 
Koalitionsfraktionen war dieser Entwurf nicht akzep-
tabel, weil er unübersichtlich, zu kompliziert und 
unpraktikabel war. Aus diesen Gründen haben wir 
einen neuen Gesetzestext erarbeitet, mit dem wir 
— ganz im Gegensatz zu Ihrer Meinung, verehrte Frau 
Kollegin Hartenstein — die genannten Probleme 
beseitigen. 
Ich hatte bei Ihrer Rede manchmal den Eindruck, 
daß Sie sich mal wieder auf die längst nicht mehr zur 
Grundlage gehörende Regierungsvorlage und nicht 
auf den Berichterstatterentwurf beziehen. Wenn Sie 
diesen durchgelesen hätten, hätten Sie merken müs-
sen, daß wir genau diese Probleme beseitigt haben. 
(Dr. Liesel Hartenstein [SPD]: Das ist aber das 
einzige eingebrachte Gesetz!) 
Ich glaube, daß wir mit diesem Entwurf einen 
vernünftigen Kompromiß zwischen Ökonomie und 
Ökologie gefunden haben. 
Die letzten Monate galten einem intensiven Abstim-
mungsprozeß zwischen den unterschiedlichen Mei-
nungen in der Koalition und nicht zuletzt auch in den 
Fraktionen. Dieser Prozeß umfaßte auch die Ausein-
andersetzung mit Sachverständigen und Verbänden. 
Wenn Sie sagen, die Sachverständigen hätten in der 
Anhörung kein gutes Haar am Entwurf der Berichter-
statter gelassen, kann ich nur sagen: Er war nicht 
Grundlage der Anhörung. 
(Lachen bei der SPD) 
Was die SPD uns nicht zugetraut hat — das ist es 
wahrscheinlich auch, was Sie ärgert — und was von 
den Medien immer wieder bezweifelt wurde, ist heute  
erreicht: Wir können über einen Gesetzentwurf, der 
die Lösung der Probleme der Abfallwirtschaft auf eine 
neue Grundlage stellt, abschließend beraten und 
abstimmen. 
Ziel ist es, daß das Gesetz noch in diesem Sommer 
den Bundesrat passiert und die Novelle noch in dieser 
Legislaturperiode verkündet werden kann. Ich setze 
an dieser Stelle — das sage ich ganz deutlich in 
Richtung SPD — auf die Vernunft des Bundesrats; 
denn seine Haltung war bisher unklar. 
Folgt man dem Teil seiner Stellungnahme 
— schauen Sie sich das einmal an —, der vom 
Wirtschaftsausschuß formuliert wurde, müßte unser 
Gesetzentwurf in dem einen oder anderen Punkt 
sogar noch abgeschwächt werden. Die im Bundesrat 
ebenfalls beschlossenen, aber entgegengesetzten 
Wünsche der Umweltpolitiker haben wir teilweise 
berücksichtigt, aber nicht in den Teilen, wo sie zu 
dirigistisch waren. 
Ich frage Sie ganz klar: Was soll man eigentlich von 
einer Stellungnahme des Bundesrats halten, in der 
gleichzeitig der Vorrang der stofflichen Verwertung 
und die Gleichrangigkeit gefordert werden? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nichts!) 
Da also offensichtlich dem Bundesrat die Diskussio-
nen, die wir hinter uns haben, noch bevorstehen, 
appelliere ich an den Bundesrat, sich an dem von den 
Koalitionsfraktionen vorgelegten Kompromiß zu 
orientieren, um das weitere Verfahren zu beschleuni-
gen. 
Ich stelle fest, daß wir damit unsere Hausaufgaben 
gemacht haben. Mit der heutigen Verabschiedung 
des Kreislaufwirtschaftsgesetzes haben wir vor allen 
Dingen auch für die Wirtschaft — und deswegen ist es 
um so wichtiger, daß das noch in den Bundesrat 
kommt und nach Möglichkeit beschlossen wird  — 
Planungssicherheit geschaffen. Das war einer der 
wesentlichen Punkte. 
Ich möchte ganz kurz auf die wichtigsten inhaltli-
chen Punkte eingehen. 
Im Mittelpunkt des Gesetzes steht die Produktver-
antwortung. Das betrifft — Frau Kollegin Hartenstein 
hat das vorhin schon ausgeführt — die §.§.  22 bis 24 des 
Entwurfs. Die Produktverantwortung war schon in 
§ 14 Abfallgesetz als Ansatz enthalten. Dieser Ansatz 
wird ausgebaut und erhält eine sichere Rechtsgrund-
lage. Durch die Möglichkeit, Rücknahme- und Rück-
gabepflichten einzuführen, kann der Produzent oder 
der Vertreiber für die Kosten der Verwertung oder 
Entsorgung seines Produkts in Anspruch genommen 
werden. Verwertung und Entsorgung bekommen also 
für den Hersteller einen Preis, was zur Folge hat, daß 
sich die Vermeidung immer mehr lohnt. So führen wir 
indirekt Anreize zur Vermeidung ein. 
Wenn Sie sagen, das sei Lyrik, dann kann ich nur 
sagen: Ich möchte von Ihnen ganz gerne wissen, wie 
das, was Sie unmittelbar gelten lassen wollen, nämlich 
die Produktverantwortung, eigentlich vernünftig ge-
macht werden soll, wenn Sie sagen, die Umweltver-
träglichkeit, die Dauerhaftigkeit, die Reparatur-
freundlichkeit der Erzeugnisse, Energie- und Roh-
stoffeinsparung usw. sollten dabei berücksichtigt wer- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19051 
Birgit Homburger 
den. Diese Kriterien können durchaus in Widerspruch 
zueinander stehen. Beispielsweise kann es durchaus 
sein, daß ein langlebiger Kunststoff die von Ihnen 
genannte Forderung der Entsorgungsfreundlichkeit 
nicht erfüllt. Folglich kann das gar nicht unmittelbar 
gelten, wie Sie das wollen. Das würde ins absolute 
Chaos führen. 
Im übrigen brauchen wir auch nicht ein einheitli-
ches Produktdesign vorzuschreiben oder gar be-
stimmte Dinge zu verbieten, wie es von Ihnen immer 
wieder vorgeschlagen wird. Eine solche Festschrei-
bung von seiten des Staates würde starke Reglemen-
tierungen nötig machen und schließlich zur staatli-
chen Produktnormung führen. Wir wollen aber nicht 
den Staat zur Wirtschaft machen, und deshalb lassen 
wir auch den Produzenten die Freiheit, selbst zu 
entscheiden, wie sie ihre Produkte umgestalten wol-
len und können. Denn nur wenn wir der Wirtschaft die 
Freiheit lassen, geben wir ihr auch die Möglichkeit zur 
schnellen Anpassung und zum Spielraum für Innova-
tionen. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Die sind letztendlich dringend nötig, um den Wirt-
schaftsstandort Deutschland zu stärken. 
Ich sage es noch einmal ganz deutlich: Das, was Sie 
machen, Frau Kollegin Hartenstein, würde ich eher als 
lyrisch bezeichnen als das, was bei uns klar und 
eindeutig im Gesetz festgelegt ist. Wir halten jeden-
falls unseren Ansatz für besser und vor allen Dingen 
für ehrlicher. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Widerspruch bei der SPD) 
Es war des weiteren wichtig, die Begrifflichkeiten 
der EU anzupassen. — Auch das war gerade schon 
Thema. — Es gibt nun Rückstände, Sekundärrohstoffe 
sowie Abfälle. Dabei ist klar festgelegt: Sekundärroh-
stoffe sind verwertbare Rückstände, Abfälle zu entsor-
gende Rückstände. Dabei haben wir die EU-Begriffe 
materiell-rechtlich voll übernommen; ich habe das 
schon x-mal erklärt. Wir haben lediglich die Beg riffe 
anders übersetzt, als dies die deutsche Übersetzung 
der EU-Abfallrahmenrichtlinie tut. Ich kann mir nicht 
vorstellen, daß das deutsche Parlament hinsichtlich 
der Begriffe an die Übersetzungskünste eines Über-
setzers gebunden ist, wenn wir materiell-inhaltlich 
etwas voll übernehmen. Wir haben also lediglich 
diesen Widerspruch. 
Ich möchte nebenbei erwähnen, daß wir diese 
Begriffe auch in die Baseler Konvention übernommen 
haben. Es ist wichtig, in beiden Gesetzen eine einheit-
liche, klare Begriffsbestimmung vorzunehmen, um 
keine Verwirrung aufkommen zu lassen. Das haben 
wir gemacht. 
Mit diesem Gesetzentwurf wird gleichzeitig die 
EU -Abfallrahmenrichtlinie von 1991 umgesetzt. Dies 
ist nötig, um den Vollzugsdefiziten der Länder bei der 
Entsorgung und Verwertung zu begegnen. Dazu zählt 
vor allem die durch die EU-Richtlinie vorgegebene 
Einbeziehung der Sekundärrohstoffe, also der ver-
wertbaren Produktionsrückstände. Dies hatte zur 
Folge, daß wir auch die Überwachung und die schad-
lose Verwertung regeln mußten. Damit ist das 
Schlupfloch der Umdeklarierung zu „Wertstoffen" 
geschlossen. Zukünftig kann man also nicht mehr aus 
der Abfallüberwachung herausgelangen. Das ist eine 
ganz wichtige Regelung. 
Ein heftiger Diskussionspunkt war auch die Frage, 
welche Art der Verwertung zugelassen werden soll 
und ob es eine Vorrangregelung für die stoffliche oder 
die energetische Verwertung geben soll. Im Laufe der 
Diskussion hat sich deutlich herausgestellt, daß man 
eben nicht generell behaupten kann — wovon wir vor 
zwei Jahren auch noch ausgingen —, daß die stoffliche 
Verwertung immer die ökologisch bessere sei. 
Deshalb haben wir den Grundsatz festgelegt — und 
ich glaube, damit kann sich jeder Umweltpolitiker 
sehen lassen —, daß die umweltverträglichere Ver-
wertungsart Vorrang hat. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Dr. Liesel Hartenstein [SPD]: Wer legt das 
fest?) 
Die Beweislast dafür liegt bei der Behörde. Für die 
Entscheidung im Einzelfall haben wir klare Kriterien 
festgelegt, und das war im Interesse einfacher und 
rascher Entscheidungen notwendig. 
Das bedeutet also, daß grundsätzlich sowohl die 
stoffliche als auch die energetische Verwertung zuge-
lassen sind. Das hat im übrigen nichts mit der thermi-
schen Entsorgung zu tun. Voraussetzung dafür, daß 
die energetische Verwertung und die stoffliche Ver-
wertung als gleichwertig angesehen werden, ist 
— und jetzt kommen die Kriterien des § 6 Abs. 2, die 
Sie vorhin so freundlich übergangen haben —, daß der 
unvermischte Sekundärrohstoff einen Heizwert von 
11 000 Kilojoule pro Kilogramm hat und in der Anlage 
einen Feuerungswirkungsgrad von mindestens 75 % 
erzielt sowie die Energie auch tatsächlich genutzt 
wird. Es ist selbstredend so, daß die Anforderungen 
des Bundes-Immissionsschutzgesetzes natürlich auch 
für diese Anlagen gelten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Frau Hartenstein, 
ein Blick ins Gesetz hilft immer!) 
Diese Kriterien, Frau Kollegin Hartenstein, machen 
meines Erachtens hinreichend deutlich: Die Müllver-
brennung — und sei es in noch so modernen Anla-
gen — erhält damit nicht das Umweltgütesiegel 
„energetische Nutzung", denn energetische Verwer-
tung wird als „Ersatzbrennstoff" definiert, und es 
wird auch auf den Hauptzweck der Anlage — § 4 
Abs. 4 — abgestellt. 
Müllverbrennungsanlagen sind aber immer Abf all-
entsorgungsanlagen, die nebenher die Verbren-
nungsenergie nutzen. Das heißt also, daß hier ganz 
klar gezeigt wird, daß die Kritik, die Sie anbringen, an 
 dieser Stelle völlig unberechtigt ist. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Widerspruch bei der SPD) 
Es war uns auch wichtig, zu regeln, daß zukünftig 
das Parlament ein Mitspracherecht bei wichtigen 
Rechtsverordnungen hat. Es mag zwar sein, daß diese 
Regelung von stringenten Ju risten als Kompetenzver-
mischung zwischen Exekutive und Legislative gese-
hen wird; die Maßnahme war allerdings dringend 
notwendig und wichtig. 
19052 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Birgit Homburger 
Wir haben in der Organisation der Abfallwirtschaft 
neue Spielräume geschaffen. Wir geben den Indu-
strie- und Handelskammern, Handwerkskammern 
und Landwirtschaftskammern die Möglichkeit, durch 
eigene Einrichtungen ihre Mitgliedsbetriebe von den 
Verwertungs- und Entsorgungspflichten zu entlasten, 
was wichtig ist und mit Sicherheit den Vollzug gerade 
bei kleinen und mittleren Be trieben verbessert. 
Auch bei den Kommunen erweitern wir die Mög-
lichkeit der Privatisierung. Dies alles sind Kann
-
Vorschriften, die Wahlmöglichkeiten für eine mög-
lichst effektive Organisation eröffnen. 
Auch im Verwaltungsbereich werden Deregulie-
rungen vorgenommen, die aber nicht bedeuten, daß 
etwa die Kontrolle gegenüber den Betrieben einge-
schränkt wird, sondern es werden nur unnötige und 
kostenaufwendige Verwaltungsvorgänge abge-
schafft. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Entbürokratisie
rung ist gut!) 
So haben wir z. B. für kleine und mittlere Betriebe eine 
Mengenschwelle eingeführt, ab der sie gegenüber 
dem Regierungsentwurf nicht mehr verpflichtet sind, 
betriebliche Abfallwirtschaftskonzepte und -bilanzen 
zu erstellen. Gleichwohl bleibt hier das Nachweisver-
fahren, wohingegen ein Abfallwirtschaftskonzept, gut 
gemacht, einen großen Betrieb von dem normalen 
Nachweisverfahren im Einzelfall befreien kann. Folg-
lich haben wir also für beide Bereiche eine hervorra-
gende Möglichkeit geschaffen; Deregulierung ist das 
Stichwort an dieser Stelle. 
Um zu gewährleisten, daß Sekundärrohstoffe, die ja 
verwertbare Rückstände sind, auch tatsächlich ver-
wertet werden, können für bestimmte Stoffe durch 
Verordnungen Anforderungen festgelegt werden, 
z. B. Schadstoffhöchstgrenzen oder Verkehrsbe-
schränkungen. Ziel des Ganzen ist es, diese Stoffe 
marktfähig zu machen und den Argumenten von 
Behörden und Firmen entgegenzutreten, die auf 
Grund überhöhter „Angstwerte" bestimmte Stoffe 
nicht oder nur unter s trengen Auflagen verwenden 
wollen. Ich denke dabei an Schlacken im Straßenbau 
oder auch an Aschen auf Sportplätzen. Auch diese 
Verordnungen sind von der Zustimmung des Bundes-
tages abhängig. 
Die Novelle des Abfallrechts bringt auch eine 
exakte Abgrenzung zum Bundes-Immissionsschutz-
gesetz. Dem sind wir nachgekommen, indem wir 
festgelegt haben, daß stoffbezogene Anforderungen 
des Abfallrechts an die Verwertung und Entsorgung 
auch für nach dem Bundes-Immissionsschutzgesetz 
genehmigungsbedürftige Anlagen gelten. Gleichzei-
tig stellen wir aber klar, daß darüber hinaus das 
Genehmigungsverfahren sich nur nach Immissions-
schutzrecht richtet. 
Zusammenfassend stelle ich also fest: Die Vorstel-
lungen der SPD waren insgesamt zu dirigistisch und 
daher nicht akzeptabel. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
Die Diskriminierung der Verwertung, Frau Kollegin 
Caspers-Merk, von Sekundärrohstoffen durch die 
Bezeichnung „Abfall" wäre umweltpolitisch kontra-
produktiv. Die SPD-Forderung nach einem absoluten 
Vorrang der Vermeidung aller Rückstände vor der 
Verwertung wäre der Einstieg in eine dirigistische 
staatliche Reglementierung. Hier weise ich darauf 
hin: Wir haben die Zielhierarchie , aber es geht um die 
Frage, ob auch Sekundärrohstoffe in jedem Fall ver-
mieden werden müssen. Wir machen die Abfallver-
meidung — die hat Vorrang —, aber Sie wollen die 
Rückstandsvermeidung und folglich auch ein dirigi-
stisches Eingreifen. Das wollen wir nicht. Wir wollen 
die Stoffwirtschaft in Ihrem Sinne jedenfalls nicht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Vermeidung aller Rückstände vor der Verwer-
tung wäre der Einstieg in eine dirigistische staatliche 
Reglementierung bis hin zur Produktionsnormung. 
Ich finde es sehr bedauerlich, daß Sie sich nach wie vor 
im Griff der ÖTV befinden und jeglicher Privatisie-
rung im Weg stehen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
Die Koalition hat ihre Hausaufgaben in dieser 
Legislaturperiode zur Reform der Abfallwirtschaft 
gemacht. 
(Marion Caspers-Merk [SPD]: Sie machen 
Klientelpolitik! Das ist Ihr Problem!) 
Wir haben alle Regelungen getroffen, um die Abfall-
wirtschaft für die Zukunft mit vernünftigen Rahmen-
bedingungen auszustatten. Mit dem Investitionser-
leichterungsgesetz wurden Genehmigungsverfahren 
erleichtert und beschleunigt. 
Mit der TA Siedlungsabfall hat man die Vorgaben 
für die Hausmüllentsorgung festgelegt. Damit wurden 
langwierige Diskussionsprozesse pro und con tra ther-
mische Müllbehandlung entschieden. 
Wir haben mit den Ausführungsgesetzen zum Base-
ler Übereinkommen ein Instrumentarium geschaffen, 
um umweltschädliche und illegale Abfallexporte in 
den Griff zu bekommen. Das Kreislaufwirtschaftsge-
setz schafft nun die nötigen Perspektiven für eine 
intelligente Abfallwirtschaft der Zukunft. 
Danke. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Dagmar Enkelmann. 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS/Linke Liste): Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wann waren 
Sie eigentlich zuletzt im Ausschuß?) 
Frau Kollegin Homburger, was haben wir denn nun 
eigentlich am Dienstag abend von Ihnen auf den Tisch 
gekriegt: einen neuen Entwurf oder den Töpfer
Entwurf mit unzähligen Veränderungen der Koali-
tion? — Die Antwort darauf sind Sie schuldiggeblie- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19053 
Dr. Dagmar Enkelmann 
ben. Wir haben im Ausschuß darüber diskutiert. Sie 
haben abgestritten, daß es ein neuer Entwurf sei. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wann waren 
Sie eigentlich zuletzt im Ausschuß?) 
— Natürlich bin ich im Ausschuß gewesen. Da waren 
Sie vielleicht nicht da. 
Meine Damen und Herren, statt blühender Land-
schaften wachsen in den neuen Bundesländern — und 
nicht nur dort — die Müllberge. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das ist doch 
barer Unsinn!— Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Statt einer dringend notwendigen Wende in der 
Abfallwirtschaft gibt es kosmetische Operationen, die 
den Patienten nur noch häßlicher machen. Was uns 
hier als Kreislaufwirtschaftsgesetz vorgesetzt wird, ist 
ein semantischer Eiertanz ungeahnten Ausmaßes. 
Dies zeichnete sich schon bei den Anhörungen hierzu 
und bei der Schlußabstimmung im Umweltausschuß 
ab. 
Nahezu ohne Konsequenzen blieb, daß bis auf den 
Entsorger Rethmann alle Sachverständigen der Anhö-
rung im September den Entwurf ablehnten; zugege-
ben: Natürlich taten dies die Vertreter der Indust rie 
und z. B. die Vertreterin von „Besseres Müllkonzept" 
aus völlig unterschiedlichen Erwägungen. Sie, meine 
Damen und Herren der Koalition, haben sich aus-
schließlich die Argumente der Indust rie zu eigen 
gemacht. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Offensichtlich versuchen Regierung und Mehr-
heitsfraktionen durch kreisende Bedeutung von 
Begriffen die Verwirrung um den Abfallbegriff kreis-
laufartig so zu steigern, bis niemand mehr durchblickt. 
Ich befürchte daher, wir werden uns auch heute mit 
der Diskussion über diesen völlig unzulänglichen 
Gesetzentwurf im Kreise drehen. Hoffentlich kriegt 
niemand einen Kreislaufkollaps. 
Ich möchte hier nur einige Beispiele für den sich 
durch den Gesetzentwurf wie ein gelber Faden zie-
henden Begriffswirrwarr nennen. 
Die rechtlichen Definitionen im Kreislaufwirt-
schaftsgesetzentwurf erlauben z. B. keine klare Tren-
nung der Begriffe. — Vermeidung und Verwertung 
sind hier schon angesprochen worden. — So hat die 
Verwertung im Rahmen dieses Gesetzes keine Legal-
definition erfahren. Die Vermeidung dagegen ist 
begriffsmäßig überfrachtet. Auch der Rückstandsbe-
griff ist nicht eindeutig definiert. Ein durch undefi-
nierte Rechtsbegriffe definierter Rechtsbegriff ist 
jedoch seinerseits wieder undefiniert. Für nicht 
genehmigungsbedürftige Anlagen bestehen nach 
dem Gesetzentwurf weder Pflichten zur Abfallvermei-
dung auf Grund des Bundes-Immissionsschutzgeset-
zes noch Sanktionsmöglichkeiten. 
Die Begrifflichkeiten des Gesetzentwurfs sind in 
vielen Fällen nicht mit entsprechenden Regelungen 
der EG kompatibel. Meine Damen und Herren, da, wo 
es einmal wirklich sinnvoll wäre, EG-Regelungen zu 
übernehmen, nämlich z. B. den EG-Abfallbegriff, läßt 
die Bundesregierung es bleiben. Damit wird sie in  
einer Sackgasse landen. Eine Übereinstimmung mit 
den europäischen Abfallrichtlinien kann durch die Art 
und Weise der Formulierung der im Gesetzentwurf 
benutzten Begriffe nicht mehr hergestellt werden. 
Und Sie schieben nun die Verantwortung auf die 
Übersetzer ab; das ist lächerlich. 
Der Abfallexport wird — begünstigt durch die 
Töpfersche Begriffsverwirrung — durch diesen 
Gesetzentwurf übrigens nicht verhindert, im Gegen-
teil, er wird eher zunehmen. Ist das vielleicht 
gewollt? 
Die die Änderung des Düngemittelgesetzes betref-
fende Einrichtung eines Entschädigungsfonds zur 
Absicherung der Landwirtschaftsunternehmen vor 
Risiken aus der Verwertung von Klärschlamm ist 
angesichts der berechtigten Forderungen der Bauern 
und ihrer Verbände zu begrüßen. 
Ein Problem haben wir allerdings mit der Formulie-
rung in Art. 7 des Gesetzentwurfs der Bundesregie-
rung in der Ausschußfassung: „flächenbezogene 
Obergrenzen für das Ausbringen von Nährstoffen aus 
Wirtschaftsdüngern tierischer Herkunft". Allgemeine 
Obergrenzen werden unseres Erachtens den unglei-
chen Bodenbedingungen sowie Faktoren wie Kultur-
artenvielfalt, Anbauverhältnis, Fruchtfolge, Mineral-
düngeraufwand u. a. nicht gerecht. 
Meine Damen und Herren, der Entwurf für ein 
Kreislaufwirtschaftsgesetz ist verwirrend und für die 
entsorgungspflichtigen Gebietskörperschaften prak-
tisch nicht handhabbar, ja, er untergräbt letztlich die 
kommunale Selbstverwaltung. Man wird den Ein-
druck nicht los, die großen p rivaten Abfallentsorger 
und die Müllverbrennungslobby hätten die Feder 
geführt. In § 6 Abs. 1 des Entwurfs heißt es: 
Sekundärrohstoffe können stofflich oder energe-
tisch verwertet werden ... Bei gleichwertiger 
Umweltverträglichkeit nach Maßgabe der in 
Absatz 2 genannten Voraussetzungen können 
Sekundärrohstoffe energetisch verwertet wer-
den. 
Dies bedeutet im Zusammenhang mit der TA Sied-
lungsabfall nichts anderes als einen Vorrang für die 
Müllverbrennung. 
(Dr. Gerhard Friedrich [CDU/CSU]: Das ist 
eine vorsätzliche Falschinterpretation!) 
Die Müllverbrennung ist teuer, gefährlich, verhindert 
die Vermeidung und Verwertung von Abfällen. Sie 
verlagert die Abfallproblematik in Luft und Wasser. 
Die Reststoffe müssen trotzdem deponiert werden. Bei 
konsequenter Vermeidung und Verwertung von 
Abfällen und der konsequenten Entgiftung der Pro-
duktion bleibt weniger Restmüll übrig, der deponiert 
werden muß, als bei der Müllverbrennung. Für die 
PDS/Linke Liste im Bundestag sage ich in aller Deut-
lichkeit: Wir teilen Ihre Ansicht nicht, daß die Müll-
verbrennung — egal, ob sie schönfärberisch als „ther-
mische Verwertung" oder anlagentechnisch als 
„Schwel-Brenn-Thermoselekt" daherkommt — eine 
Lösung des Abfallproblems darstellt. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Ist das ein neues 
Verfahren?) 
19054 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Dr. Dagmar Enkelmann 
Wir lehnen die Müllverbrennung ab. Natürlich wer-
den sich auch hier einige Kronzeugen finden, die 
sagen, da kommt heute oben nur noch heiße Luft und 
hinten Gold heraus. 
Meine Damen und Herren, sämtliche Mängel des 
Gesetzentwurfs hier aufzuführen würde den Rahmen 
der Tagesordnung sprengen. Ich verweise daher auf 
die schriftliche Stellungnahme des von uns benannten 
Sachverständigen für die Anhörung des Umweltaus-
schusses, Oliver Kalusch. Die PDS/Linke Liste im 
Bundestag wird den vorliegenden Gesetzentwurf für 
ein Kreislaufwirtschaftsgesetz ablehnen. Er ist völlig 
unzureichend und entspricht nicht den ökologischen 
Anforderungen unserer Zeit. Er entspricht vor allen 
Dingen auch nicht dem von der Regierung in Rio 
vollmundig geforderten nachhaltigen Wirtschaften. 
Dieser Gesetzentwurf ist eine umweltpolitische 
Bauchlandung. 
Ich hoffe, daß wir uns in der nächsten Legislaturpe-
riode einmal ernsthafter mit der Abfallproblematik 
auseinandersetzen können. Unabdingbar für uns ist 
dabei, daß die Abfallentsorgung in die öffentliche 
Hand gehört. Wir fordern ein System von kommuna-
len Recyclinghöfen auf Grundlage des Sero - Systems, 
verbunden mit Getrennt-Sammel-Hol-Systemen in 
den Haushalten. Natürlich müssen die Kommunen 
auch mit einer entsprechenden Finanzausstattung 
versehen werden. Dies ist vernünftig, und dies ist auch 
Stand der Diskussion in den Bürgerinitiativen und 
Umweltverbänden. 
Das Wichtigste für eine zukunftsweisende, umwelt-
freundliche, ressourcenschonende und sozialverträg-
liche Abfallwirtschaft ist es, an der Quelle anzusetzen. 
Die Hersteller von Produkten und Verpackungen sind 
dabei in die Pflicht zu nehmen, wobei den produzie-
renden Belegschaften ein weitgehendes Mitsprache-
recht einzuräumen ist. Grundlage eines Gesetzes, das 
sich „Kreislaufwirtschaftsgesetz" nennen darf, muß 
eine Stoffflußkontrolle, eine ökologische Bewertung 
all der Dinge werden, die früher oder später zu Abfall 
werden. Fazit: Ein wirkliches Stoffflußgesetz muß 
her! 
Meine Damen und Herren, der vorliegende Gesetz-
entwurf der Bundesregierung trägt zu einer weiteren 
Zertrümmerung des Umweltrechts in der Bundesre-
publik bei und wird durch die Aufhebung von Pflich-
ten der Abfallbesitzer und durch den Abbau von 
Rechten der durch den Umgang mit Abfall Betroffe-
nen zur weiteren Zerstörung der Umwelt beitragen. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Abgeordnete Dr. Klaus-Dieter Feige. 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Allen großen Worten und den Marodeu-
ren der Koalition zum Trotze: Das jetzt vorliegende 
Kreislaufwirtschaftsgesetz ist nicht geeignet, die 
Abfallprobleme dieses Landes zu lösen, ganz im 
Gegenteil. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ihre Rede ist 
auch kein Beitrag dazu!) 
Statt endlich eine klare Zielhierarchie einzuführen, 
verwischt das Gesetz den Unterschied zwischen Ver-
meidung, Verwertung und Verbrennung völlig. Der 
Bundesregierung und der Koalition geht es nicht 
darum, potentielle Abfälle schon bei der Produktion 
zu vermeiden, sondern darum, mittels Begriffswirr-
warr und Augenwischerei die öffentlichen Statistiken 
zu frisieren. 
(Dr. Peter Paziorek [CDU/CSU]: Das ist aber 
eine bösartige Unterstellung!) 
Abfälle sollen nämlich bereits dann als vermieden 
gelten, wenn sie nicht auf öffentlichen Deponien 
landen. — Wenn das nicht Augenwischerei ist! Wenn 
Sie das in Abrede stellen und immer wieder behaup-
ten, es sei anders, als es im Gesetzestext steht, dann 
sage ich: Übernehmen Sie unseren Änderungsantrag 
zu § 4 des Entwurfs des Kreislaufwirtschafts- und 
Abfallgesetzes, dann stimmen Interpretation und 
Wortlaut völlig überein. 
Wir brauchen klare Prioritäten in der Abfallpolitik. 
Wir brauchen ein Abfallgesetz, das mit den einschlä-
gigen EG-Richtlinien übereinstimmt. 
(Dr. Klaus W. Lippold [Offenbach] [CDU/ 
CSU]: Nein, wir brauchen ein Kreislaufwirt-
schaftsgesetz! Das ist der Unterschied! — 
Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Seit wann 
sind Sie so EG-konform?) 
Es muß festgeschrieben werden, daß Abfälle oder 
— um in Ihrem Terminus zu bleiben — Rückstände in 
erster Linie zu vermeiden sind. Nur nicht vermeidbare 
Rückstände sind in zweiter Linie auf möglichst 
umweltschonende Art zu verwerten. Diese Hierarchie 
fehlt. Erst in dritter Linie sind Stoffe, die weder 
vermeidbar noch umweltschonend verwertbar sind, 
möglichst umweltverträglich zu entsorgen. Man sollte 
meinen, daß es nach über 20jähriger Abfalldebatte 
jedem vernünftig denkenden Menschen unmittelbar 
einsichtig sein müßte, daß nur eine solche klare 
Prioritätensetzung zu einer Verringerung der Müll-
mengen beitragen kann. 
Da können Sie noch so viele neue Beg riffe erfinden 
— ob Rückstand oder Sekundärrohstoff —: Müll bleibt 
Müll, ebenso wie das vorliegende Gesetz allen kos-
metischen Operationen zum Trotze genauso ein 
Schrott ist wie der ursprüngliche Töpfer-Entwurf. 
Als im Frühsommer des letzten Jahres Politiker und 
Politikerinnen aller Fraktionen den Töpfer -Entwurf 
als unbrauchbar, gar als „nicht lesbar" kritisierten 
— Herr Kollege Friedrich, vielleicht erinnern Sie sich 
noch an Ihre einschlägigen Bemerkungen —, da 
keimte bei mir eine gewisse Hoffnung auf, daß plötz-
lich eine höhere Eingebung der Koalition Erleuchtung 
gebracht hat. 
(Dr. Gerhard Friedrich [CDU/CSU]: Das 
haben wir doch umgeschrieben!) 
Sie erinnern sich vielleicht, daß ich in meiner Rede 
vom 1. Juli 1993 anläßlich der Einbringung unseres 
Antrags für eine vermeidungsorientierte Abfallwirt-
schaft gleich nach dem zweiten Satz Beifall von seiten 
der Koalition erntete. Aber den bekam ich nur dafür, 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19055 
Dr. Klaus-Dieter Feige 
daß ich bereit war, die Koa lition nicht in aller Öffent-
lichkeit bloßzustellen. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Auf unser Angebot, ein gemeinsames Gesetz aus den 
Reihen des Parlaments zu erarbeiten, blieb jedoch die 
Reaktion der Koalition aus. Statt dessen haben einige 
Amateure ein Gesetz gebastelt, das in vielen Punkten 
noch schlimmer ist als die Vorlage des BMU. 
Erinnern wir uns: Am 27. Juli 1993 verkündete der 
Kollege Friedrich, daß im Entwurf des Kreislaufwirt-
schaftsgesetzes „zu stark auf ordnungspolitische 
Maßnahmen gesetzt" werde. Außerdem müßten statt 
„zu vieler Verordnungsermächtigungen" ökonomi-
sche Lenkungsmechanismen größeren Raum finden. 
Die Kollegin Homburger wird am gleichen Tag wie 
folgt zitiert: Zentraler Punkt des neuen Gesetzes 
müsse eine Rücknahmeverpflichtung sein, die mit 
Abgaben oder einer Zertifikatslösung kombiniert 
werden müsse. 
Was ist von diesen vollmundigen Ankündigungen 
übriggeblieben? Haben Sie einmal nachgezählt, Kol-
lege Friedrich, wie viele Verordnungsermächtigun-
gen es denn nun gegenüber der ursprünglichen 
Lösung weniger sind? Drei, zwei, eine — oder viel-
leicht gar keine? 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Es sind weni- 
ger!) 
Was, Frau Homburger, finde ich im neuen Entwurf 
an marktwirtschaftlichen Instrumenten? Wo finde ich 
den zentralen Punkt Abgabe? — Ganz einfach: Nir-
gends. Ein Riesenluftballon — und dann plop. 
Wenn Sie schon nicht auf uns bzw. unseren Antrag 
eingehen, warum nehmen Sie dann nicht wenigstens 
die Ergebnisse des Büros für Technikfolgenabschät-
zung beim Deutschen Bundestag zur Kenntnis? Seit 
Juli 1993 liegt Ihnen der Endbericht des Projektes 
„Abfallvermeidung und Hausmüllentsorgung " von 
Frau Anneliese Looß und Christine Katz vor. Da hätten 
Sie genug Anschauungsmaterial für sinnvolle Strate-
gien und Instrumente der Abfallvermeidung gehabt. 
Aber nichts da! Statt dessen lassen Sie solche Studien 
in den Regalen verstauben. 
Meine Damen und Herren, dagegen können einem 
beim Lesen des vorliegenden Textes die Tränen 
kommen — und das nicht nur, weil der Text völlig 
hektisch mit heißer Nadel gestrickt worden ist. Auf die 
Vorlage des Art . 7, die erst am Mittwoch nachmittag 
nachgereicht wurde, will ich gar nicht eingehen. Den 
wollten Sie ja offensichtlich selbst nicht. 
Ein anderes Beispiel soll genügen: Nach § 29 sollen 
die Länder Abfallwirtschaftspläne vorlegen. Vermut-
lich, weil die Anforderungen an diese Pläne erhöht 
wurden, sollen diese erstmalig zum 31. Dezember 
1999 vorgelegt werden. In § 39 werden die Länder 
verpflichtet, erstmalig zum 31. Dezember 1995 die 
Öffentlichkeit über ihre Maßnahmen zur Abfallpolitik 
zu unterrichten. Diese Unterrichtung enthält „eine 
zusammenfassende Darstellung und Bewertung der 
Abfallwirtschaftspläne" von 1999 — also, ich bitte 
Sie! —, zu deren Erstellung dann noch vier Jahre Zeit 
bleiben. 
Noch absurder wird das Ganze, weil das Gesetz erst 
zwei Jahre nach seiner Verkündung in Kraft treten 
soll, mithin frühestens 1996. Was sollen dann Passa-
gen für 1995 in solch einem Gesetz? Das dokumen-
tiert, daß Sie selbst in diesem Chaos nicht durchse-
hen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß zusammenfassen, warum wir den Gesetzent-
wurf ablehnen und nach den Bundestagswahlen 
unverzüglich eine Neufassung vornehmen werden. 
Erstens. Statt klipp und klar zu sagen, daß Abfall 
Abfall ist, sollen die Müllberge durch blumige Wort-
schöpfungen wegdefiniert werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber erst, wenn es 
Abfall ist!) 
Zweitens. Für die Koalition gelten alle Abfälle als 
vermieden, wenn sie nicht auf einer Deponie landen. 
Gleichzeitig wird die Müllverbrennung zur Maß-
nahme der Abfallvermeidung erklärt, weil der Müll 
— wieder so eine Worthülse — als Ersatzbrennstoff 
deklariert wird. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Das ist doch völ
-
liger Quatsch, völliger Unsinn!) 
— Wenn Sie von Quatsch reden, sollten Sie das 
Protokoll Ihrer eigenen Rede nachlesen. 
Drittens. Damit auch noch der Schlacke aus der 
Verbrennung das Los der Deponierung erspart bleibt, 
sollen die Grenzwerte so beigebogen werden, daß 
diese überall im Straßenbau einsetzbar ist. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Feige, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten Hom-
burger? 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Gerne. 
Birgit Homburger (F.D.P.): Herr Kollege Feige, kön-
nen Sie mir bitte sagen, welchen Heizwert vermisch-
ter Hausmüll hat? 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Warum soll ich Ihnen das sagen? 
(Beifall der Abg. Monika Ganseforth [SPD] — 
Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Manfred Richter [Bremerhaven] [F.D.P.]: 
Was interessieren ihn Fakten!) 
Daß diese Frage von Ihnen kommt, ist natürlich 
nicht verwunderlich; denn Sie hinterfragen ganz ein-
fach etwas, was Sie in der Debatte im Ausschuß längst 
hätten erfahren können. In der Auseinandersetzung, 
in der wir uns befinden, geht es nicht um Grenzwerte 
für die Verbrennung, sondern um die Verbrennung 
insgesamt. Wenn man sich Ihr klimapolitisches Kon-
zept vornimmt, dann stellt m an fest, daß es dazu 
wieder wunderbarerweise im Gegensatz steht. 
(Dr. Gerhard Friedrich [CDU/CSU]: Du gehst 
immer weiter weg vom Thema!) 
Ich will ganz einfach sagen: Selbstverständlich läuft 
dieses Konzept auf die Müllverbrennung hinaus. Ich 
bin nicht bereit, in dieser Hinsicht den geringsten 
19056 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Apr il 1994 
Dr. Klaus-Dieter Feige 
Abstrich hinzunehmen. Wenn Sie mit Ihrer einfachen 
Frage darauf hinaus wollen, 
(Lachen bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Einfach, aber 
unbeantwortet! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Ja, einfach!) 
daß sehr wenig übrigbleibt, dann sage ich Ihnen: Es 
bleibt immer noch zuviel übrig, weil Müllberge nur 
durch Müllvermeidung verhindert werden können. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Gestatten Sie nach 
der Frage nach dem Heizwert eine weitere Zwischen-
frage? 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Ja, ich bitte darum. 
Birgit Homburger (F.D.P.): Herr Kollege Feige, wol-
len Sie bitte zur Kenntnis nehmen, daß der Heizwert 
von vermischtem Hausmüll ungefähr bei 8 000 Kilo-
joule pro Kilogramm liegt 
(Zuruf von der SPD: Das kommt doch auf die 
Zusammensetzung an!) 
und daß in § 6 Abs. 2 11000 Kilojoule als Mindest-
maß angegeben sind, womit Ihre These, die Müllver-
brennung werde hier als energetische Verwertung 
definiert, widerlegt ist? 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Sie kriegen es fertig und sortieren bloß deshalb 
vor, damit der Heizwert erhöht wird. Auch das traue 
ich Ihnen durchaus zu. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Ich bin in der Aufzählung meiner Positionen, warum 
wir dieses Gesetz nicht annehmen können, stehen-
geblieben. Den dritten Punkt, die Schlacke betref-
fend, hatte ich schon genannt. 
Viertens. Produkthaftung und Eigenverantwortung 
will die Koalition durch eine umfassende Deregulie-
rung, durch die Abschaffung vermeintlich überflüssi-
ger Vorschriften erreichen. Auf marktwirtschaftliche 
Instrumente jedoch wird verzichtet. Das war ja wohl 
Ihr zentraler Punkt gewesen, Frau Homburger. 
Fünftens. Die Genehmigungsanforderungen an 
Anlagen werden gesenkt, Nachweisverfahren abge-
schafft, und selbst der Probebetrieb von Deponien 
wird ohne Planfeststellung ermöglicht. Das muß man 
sich einmal vorstellen: Probebetrieb einer Deponie! 
Sie können mir doch nicht erklären, es sei praxisnah, 
daß der Betrieb irgendwann einmal wieder unterbro-
chen wird. 
Alles in allem ist auch das jetzt vorliegende Gesetz 
eine umweltpolitische Seifenblase. Wir können nur an 
die Länder appellieren, und zwar ausdrücklich nicht 
nur an die SPD-regierten — ich denke da z. B. an 
Bayern —, dieses Gesetz abzulehnen. Wir jedenfalls 
sind bereit, nach den Bundestagswahlen eine Novelle 
vorzulegen, die vollzugsfreundlich ist, die an den 
richtigen Stellen unnötigen ordnungspolitischen Bal-
last abbaut, aber gleichzeitig marktwirtschaftliche 
Instrumente zur Geltung bringt, die der Abfallvermei-
dung den richtigen Stellenwert einräumt und die so zu 
einem Absinken des Abfallaufkommens beiträgt. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das Wort zu einer 
Kurzintervention hat der Kollege Siegf ried Hor-
nung. 
Siegfried Hornung (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 
noch einmal unterstreichen, daß in diesem vorliegen-
den Gesetz eindeutig klargestellt wird, daß das Vor-
rang hat, was am umweltfreundlichsten ist. Damit ist, 
auch für die Zukunft, kein Platz mehr für Ideologien, 
auf allen Seiten. Dies ist das Wichtigste, das wir 
bedenken müssen. 
In bezug auf die in § 6 angesprochenen Sekundär-
rohstoffe ist für mich das Wichtigste, die Gleichwer-
tigkeit herauszustellen und so endlich einmal die 
praktische Möglichkeit zu schaffen, nachwachsende 
Rohstoffe auch dann einer Verwertung zuzuführen, 
wenn sie — beispielsweise in Form eines solchen 
Rednerpults — schon einmal verwendet worden sind. 
Angesichts der schwierigen Situation unserer Wald-
wirtschaft müssen wir Schwachholz, Holz überhaupt, 
auch dann, wenn es bearbeitet und verarbeitet wurde, 
in den im Grundsatz genannten Bereich für eine 
Verwertung umsetzen. 
Ich möchte meinen Dank besonders dafür ausspre-
chen, daß das Anliegen der Landwirtschaft hier ganz 
deutlich zum Ausdruck gebracht wird. Ich stelle sogar 
die Frage, ob es nur das Anliegen der Landwirtschaft 
ist, denn wir alle sind ja auch Gemeindebürger. 
Wenn es um Sekundärrohstoffe geht, die aus Sied-
lungsabfällen — ich denke hier an den Klär-
schlamm — stammen, dann sind wir wohl letztlich alle 
betroffen. Insofern ist es gut, daß in diesem Gesetz der 
Hinweis gegeben und die Regelung geschaffen wird, 
daß ein Entschädigungsfonds einzurichten ist. Hier 
wird das verankert, damit endlich jeder in unserer 
Gesellschaft begreift, daß überall Risiken entstehen 
können und diese Risiken letztlich gemeinsam zu 
tragen sind. 
In diesem Sinne meine ich, daß hier Kreislaufwirt-
schaft realisiert wird. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster spricht 
der Kollege Steffen Kampeter. 
Steffen Kampeter (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es tut sich 
etwas in Deutschland. Es tut sich etwas in der Umwelt-
politik. Es tut sich etwas in der Abfallwirtschaft. 
Wenn wir in unsere Wahlkreise schauen, ich bei-
spielsweise auf die Hausmülldeponie in meinem 
Wahlkreis, zeigt sich: In den letzten drei Jahren ist der 
Eintrag von Abfällen auf die Deponie durch verschie- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19057 
Steffen Kampeter 
dene abfallwirtschaftliche Maßnahmen halbiert wor-
den. Oder nehmen wir die Entwicklung bei den 
gewerblichen Abfällen: Steigende Preise und vermei-
dungsorientierte politische Anreize haben den Auf-
wärtstrend bei den Sonderabfällen gestoppt. Respekt 
vor den Maßnahmen der Wirtschaft! 
Diese Erfahrungen zeigen, daß in den letzten Jah-
ren ein abfallwirtschaftliches Umdenken in den pri-
vaten Haushalten, in den Wirtschaftsunternehmen 
und in der Politik von Bund, Ländern und Gemeinden 
stattgefunden hat. Der Höhepunkt des Müllbergs 
scheint überschritten. Diese Entwicklung ist ein Erfolg 
der Abfallwirtschaftspolitik dieser Koalition. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Die OECD hat in ihrem kürzlich veröffentlichten 
Umweltbericht gerade der Abfallwirtschaftspolitik in 
Deutschland viel Anerkennung gezollt. Für eine Ent-
warnung — so meine ich — ist es allerdings noch zu 
früh. Zu viele Verbrennungsanlagen fehlen, zu knapp 
bleibt der Deponieraum, zu langsam werden Verwer-
tungsanlagen genehmigt. 
Mit diesem Kreislaufwirtschaftsgesetz wollen wir 
daher weitere Impulse zur Fortführung unserer 
Abfallwirtschaftspolitik geben. Für mich ist das Kreis-
laufwirtschaftsgesetz eines der Grundgesetze für die 
Entwicklung der Sozialen Marktwirtschaft hin zu 
einer Ökologischen und Sozialen Marktwirtschaft. 
Wir werden unseren Industriestandort Bundesrepu-
blik nur dann auf Dauer lebenswert erhalten, wenn 
wir auch ein unserer Wertschöpfung entsprechend 
hohes Umweltschutzniveau halten. Um es mit Wolf-
gang Schäuble zu sagen: Umweltschutz bleibt zen-
trale Zukunftsaufgabe. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Eine vermeidungsorientierte Abfallwirtschafts-
politik ist unser Beitrag zur Bewahrung der Schöp-
fung, aber auch zur Sicherung des Wirtschaftsstandor-
tes Deutschland. Dazu dient das heute zu verabschie-
dende Kreislaufwirtschaftsgesetz. 
Die Kernelemente dieses Gesetzes sind klar: 
Erstens Übernahme des EG-Rechts insbesondere 
durch klare Begriffsdefinitionen. Unser Bemühen, 
Begriffe klar zu definieren, ist auch im Bundesrat 
honoriert worden, indem die Begriffsdefinitionen 
exakt aus unserer Gesetzesvorlage bei der Basler 
Konvention übernommen worden sind. 
Zweitens eine klare Hierarchie „Vermeidung, Ver-
wertung und Entsorgung", die sich allerdings von der 
Gefahr der ideologischen Verdrehung freihält. Wir 
wollen nur das machen, was umweltpolitisch nützlich 
und sachlich geboten ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Drittens eine abgesicherte Rechtsgrundlage für die 
Rücknahmeverpflichtung. Rücknahmeverpflichtun-
gen werden nach diesem Gesetz praktikabel und 
verhältnismäßig ausgestaltet. 
Das vierte Kernelement dieses Gesetzes ist die 
Fortsetzung unserer auf Privatisierung gerichteten 
Politik, auch für die Abfallwirtschaft. Dabei wird es 
kein Weniger an staatlicher Kontrolle geben, wohl 
aber ein Weniger an bürokratischer Behinderung. 
Ich freue mich, daß von den Vertretern der L and-
wirtschaft ausdrücklich anerkannt worden ist, daß wir 
im Art. 7 dieses Gesetzes im Rahmen einer Rechtsver-
ordnungsmöglichkeit einen Klärschlammfonds ein-
richten werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich gebe zu: Als Umweltpolitiker ist mir das nicht 
leichtgefallen, weil ich dachte, das könnten die L and-
wirte anderweitig regeln. Aber wenn es der Sache 
dient, wollen wir uns als handlungsfähige Koalition 
diesem Lösungsanliegen nicht verschließen. 
Ich möchte einiges zur Produktverantwortung und 
damit zu unserer Philosophie der Rücknahmever-
pflichtung sagen. Eine Ökologische und Soziale 
Marktwirtschaft kann nur entstehen, wenn der Staat 
privater Initiative entsprechenden Spiel- und Frei-
raum läßt. 
Aus Gesprächen mit Unternehmen in Ihren Wahl-
kreisen wissen Sie alle: Die Unternehmen erwarten 
von der Politik mit Recht verläßliche Rahmenbedin-
gungen und einen einheitlichen, unbürokratischen 
Vollzug. Dies gilt gerade in der Abfallwirtschaft. 
Diesen Spielraum erhalten Unternehmen durch 
unsere verordnungsgestützte Produktverantwortung. 
Damit wird die Rücknahmeverpflichtung zum zentra-
len Instrument unserer Politik. Wer zurücknehmen 
muß, vermeidet Überflüssiges bei den Produkten. 
Ohne staatlichen Dirigismus entstehen ein vermei-
dungsorientiertes Produzieren und ein verwertungs-
freundliches Produkt. Damit ist die Produktverantwor-
tung, ist die Rücknahmeverpflichtung ein zutiefst 
marktwirtschaftliches Instrument, weil sie dem einzel-
nen Unternehmen entsprechenden Freiraum läßt. 
Die SPD will nun allen Ernstes ihre Variante der 
Produktverantwortung durch eine wenige Zeilen 
umfassende Vorschrift unmittelbar und sofort für alle 
Bereiche gelten lassen. Damit würde der Landwirt für 
die Schale seiner Kartoffel rechtsunmittelbar produkt- 
und rücknahmeverantwortlich. 
(Lachen bei der SPD) 
Damit müßte ein Heer von Beamten fleißig, aber 
wahrscheinlich völlig erfolglos eine umfassend unbe-
stimmte Vorschrift kontrollieren. Damit bräche für die 
deutsche Industrie eine ungewisse Zeit an, da die 
Folgen dieser Rechtsvorschrift unkalkulierbar und 
kaum abschätzbar sind. 
(Marion Caspers-Merk [SPD]: Reden Sie mit 
Ihrem eigenen Umweltminister! Der hat das 
genauso gesehen!) 
Ich frage die SPD: Ist das Ihr Ernst? Haben Sie 
eigentlich schon einmal mit seriösen Wirtschaftspoli-
tikern über Ihre Vorschläge geredet? 
(Zurufe von der SPD: Ja!) 
Ich frage die Sozialdemokraten in den Ländern: Wie 
wollen Sie diese Vorschrift eigentlich in den Ländern 
vollziehen? 
19058 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Steffen Kampeter 
Ideologie gegen marktwirtschaftliche Grundtatbe-
stände, Ideologie gegen die Erfordernisse eines 
geordneten Vollzugs — das ist ein Programm, das 
nicht überzeugt. Die CDU/CSU lehnt es ab. 
Ebenfalls nicht überzeugend ist das, was der Kol-
lege Feige hier vorgetragen hat. In seinem Entschlie-
ßungsantrag lese ich, daß er Abfallvermeidung durch 
Maßnahmen wie intensivere und längere Nutzung 
von Produkten erreichen will. Herr Kollege Feige, wie 
lange ich meinen Anzug, meine Krawatte, meinen 
Pullover trage, möchte ich bitte nicht im Kreislaufwirt-
schaftsgesetz geregelt sehen, sondern das ist meine 
eigenverantwortliche Entscheidung — und natürlich 
die meiner Frau. 
(Heiterkeit) 
Die Maßnahmen, die Sie hier vortragen, greifen sehr 
weit in das individuelle Entscheidungsrecht ein und 
werden von uns daher ebenso abgelehnt. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Aber die 
Tränen des Herrn Feige sind schwieriger zu 
entsorgen!) 
Unser Konzept von Produktverantwortung gründet 
auf die Erfahrung, daß die Schaffung von Märkten in 
verhältnismäßig kurzer Zeit eines konkreten Ord-
nungsrahmens bedarf. Er muß den wettbewerblichen 
Freiraum und damit die technologische Innovations
-
kraft ermöglichen. Gleichwohl wird es notwendig 
sein, diesen Markt auch zukünftig bestreitbar zu 
gestalten. Marktpositionen dürfen sich nicht verfesti-
gen, sonst wird die Umsetzung der Produktverantwor-
tung zu einer Veranstaltung für wenige Große. 
Die mittelständische Verwertungs- und Entsor-
gungsbranche halte ich auch künftig für einen wich-
tigen Arbeitsplatzfaktor in der modernen Volkswirt-
schaft der Bundesrepublik. Um dies zu garantieren, 
sind konkret ausgestaltete Verordnungen erforder-
lich. Nur so ist es möglich, mehr Abfallvermeidung 
und -verwertung bei weiterhin offenen Märkten zu 
organisieren. 
Lassen Sie mich einiges zu den weiteren Optionen 
dieses Gesetzes für Privatisierung und Deregulierung 
ausführen. Bisher war Abfallentsorgung eine öffentli-
che Aufgabe. So mancher Hoheitsträger lebte in der 
Empfindung: Mein Müll gehört mir. Mit der Überprü-
fung von staatlichen Aufgaben gehörte selbstver-
ständlich auch die Abfallwirtschaft auf den Prüfstand. 
Dabei ging es beileibe nicht nur um die private 
Erledigung von logistischen Aufgaben. Wir wollen der 
privaten Wirtschaft in Deutschland mit diesem Gesetz 
mehr Freiraum geben, damit sie ihre Entsorgungsauf-
gaben starker eigenverantwortlich und ohne staatli-
che Gängelung durchführen kann. 
Das ist auch keine parteipolitische Frage. Es ist nun 
einmal Tatsache, daß das CSU-regierte Bayern sehr 
viel mehr Staat in der Abfallwirtschaft be treibt als z. B. 
das sozialdemokratisch regierte Nordrhein-Westfa-
len. Wir alle wissen: Privatisierung ist ein Gebot der 
Stunde, und zwar nicht nur aus haushaltspolitischen, 
sondern auch aus ordnungspolitischen Gründen. 
Zahlreiche private Kläranlagen in den neuen Ländern 
zeigen: Private können in der Regel schneller, besser 
und preisgünstiger anbieten. Darauf kann man im 
Interesse unserer Bürger nicht mehr verzichten. 
Mit unseren Vorschriften über die Verbandsbildung 
sichern wir diese Möglichkeiten ab. Wir nehmen nicht 
die Kommunen, sondern die Abfallproduzenten als 
Verursacher in die Pflicht und verleihen so dem 
Verursacherprinzip, einem der zentralen Prinzipien 
unserer Umweltpolitik, noch mehr Geltung. Wer 
behauptet, Privatisierung bedeute Regellosigkeit, 
zeigt, daß er sich mit unserem Gesetzentwurf leider 
nicht ernsthaft genug auseinandergesetzt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Dieses Kreislaufwirtschaftsgesetz vereinheitlicht 
das bisher sehr uneinheitliche Kontroll- und Überwa-
chungsinstrumentarium. Gleichzeitig führen wir eine 
Reihe von Deregulierungsmöglichkeiten ein. So wird 
z. B. ein Unternehmen, das Nachweise über ein 
bestimmtes Informationsverhalten erbringt, teilweise 
von Genehmigungen freigeste llt. 
Ich bin sehr gespannt auf den weiteren Verlauf 
dieser Debatte über das Kreislaufwirtschaftsgesetz. 
Ich habe große Zweifel, ob die SPD-Länder im Bun-
desrat tatsächlich, wie von der SPD-Bundestagsfrak-
tion gefordert, auf eine rein parteitaktische Verweige-
rungshaltung setzen werden. Die Alternative im Bun-
desrat lautet doch klar: Ideologie oder Verantwor-
tungsbewußtsein in der Umweltpolitik. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P. — Lachen bei der SPD) 
Die Interessen der SPD -geführten Bundesländer lie-
gen weit auseinander. Es gibt auf der einen Seite die 
Fraktion der zahlreichen Umweltminister mit und 
ohne Amt. Die wird auch jedes noch so gute Gesetz vor 
der Bundestagswahl ablehnen, weil der jeweilige 
Landesfürst — sicherlich vergeblich — spekuliert, ein 
so gutes Gesetz nach der Wahl vielleicht selber im 
Bundesrat einbringen zu können und den Lorbeer 
einzustreichen. 
(Lachen bei der SPD) 
Auf der anderen Seite gibt es die Fraktion der unein-
geschränkten Verbrennungsbefürworter innerhalb 
der SPD. Sie möchten der Einfachheit halber alle 
Rückstände am liebsten verbrennen und lehnen aus 
diesem Grunde unsere ehrgeizigen abfallwirtschaftli-
chen Ziele ab. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
komme zum Schluß. Zumindest die Länder werden 
feststellen: Unsere Vorschläge liegen in der Mitte und 
sind ein tragfähiger Kompromiß. Eines zeichnet sich 
allerdings ab: Angesichts der vielen widerstreitenden 
Interessen in der SPD-Mannschaft wird Rudolf Schar-
ping als Meistermacher ebenso scheitern wie sein 
Duzfreund und Trainerkollege Klaus Toppmöller bei 
der Frankfurter Eintracht. 
(Wolfgang Dehnel [CDU/CSU]: Bravo!) 
Die CDU-Mannschaft kann dagegen getrost auf ihren 
Teamchef bauen. Oder wie heißt das in der Fußbal-
lersprache: Schaun mer mal! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Michael Müller [Düsseldorf] [SPD]: 4:0 hat 
der „Schaunmermal" gestern verloren! — 
Heiterkeit) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19059 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste spricht 
die Kollegin Ulrike Mehl. 
Ulrike Mehl (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Herr Kampeter, Sie haben Glück. 
Nach der Weisheit des Altestenrats kommt jetzt ein 
Einschub zur Ostsee, wohlverpackt zwischen Kreis-
laufwirtschaftsgesetz und Verpackungsrichtlinie. Es 
ist ja eine verbundene Debatte. Ganz so weit ist das 
nicht hergeholt, Herr Kollege Schütz, weil nämlich die 
Ostsee sehr viel mit Kreisläufen und Abfällen zu tun 
hat, z. B. im Zusammenhang mit der Zelluloseherstel-
lung. 
Die Ostsee ist ein Meer, das nach Luft schnappt und 
ums Überleben kämpft. Obwohl es nur ein 60 000stel 
des Gesamtwasservolumens der Erde umfaßt, muß es 
ein 70stel der Abwässer der Weltbevölkerung aufneh-
men und verkraften. Laut dem Institut für Meeres-
kunde in Kiel leiden 90 % der Flora und Fauna in der 
Ostsee unter extremem Sauerstoffmangel. Der Anteil 
der Großalgen ist in den letzten 30 Jahren auf ein 
Zehntel zurückgegangen, während gleichzeitig ein 
übermäßiges Wachstum der Algen stattgefunden hat, 
die eine schwere Schädigung der Ostsee erkennen 
lassen. 
Sicher liegt die hohe Sensibilität der Ostsee in den 
geologischen Besonderheiten dieses Meeres. Aber 
gerade das muß zu einem besonders sensiblen 
Umgang führen. 
Daß mit der Ostsee dringend etwas geschehen muß, 
hat man schon vor zwanzig Jahren erkannt und die 
Helsinki-Konvention vereinbart. Leider leidet das 
Meer auch zwanzig Jahre danach noch immer unter 
immenser Atemnot, weil zwischen Erkenntnis, Su-
chen nach Lösungen und deren Umsetzung viel zu 
große Zeiträume liegen. Daher ist es erfreulich, daß 
die Tatsache, daß der Kollaps noch nicht endgültig 
eingetreten ist, nicht zur völligen politischen Starre 
geführt hat, sondern wir heute einen fraktionsüber-
greifenden Antrag zur Sanierung der Ostsee zur 
Diskussion und Entscheidung gestellt haben. 
Nun kann man sagen, daß es an Beschlüssen und 
Empfehlungen nicht fehlt, aber an der Umsetzung. 
Deshalb hoffe ich, daß die von Bund und Ländern 
eingeleiteten Maßnahmen durch diesen Antrag wei-
ter befördert werden. 
Über einige Bereiche wird es noch heftige Debatten 
geben. Das Hauptproblem der Ostsee sind bekannter-
maßen die Schadstoff- und vor allem Nährstoffein-
träge. Diese Einträge sind besonders problematisch, 
weil sie nicht lokalisierbar, also diffuse Quellen sind. 
Sie entstehen bei industrieller Verbrennung, Haus-
brand und Straßenverkehr, aber auch aus Abfall von 
Schiffen und der Zelluloseerzeugung der skandinavi-
schen Papierindustrie. Das Kieler Institut für Meeres-
kunde erkennt aber die größte akute Gefahr in der 
Einleitung organischer Stoffe, wie auch Pestiziden, 
und diese kommen aus der Landwirtschaft. 
Dieses Beispiel einer der wichtigsten Schadstoff
-
quellen zeigt, daß das im Antrag formulierte Ziel eines 
schnellen und konsequenten Handelns äußerst 
schwierig zu erreichen ist. Zum Beispiel ist der Vor-
schlag des Erlasses einer Düngeverordnung im Sinne 
einer umweltgerechten Düngung von der Realität  
weit entfernt. Die jüngst gegebene Antwort auf unsere 
Große Anfrage zur Grundwasserversauerung bestä-
tigt genau das, nämlich daß es einen übermäßigen 
Eintrag von Ammoniak mit all seinen Folgen gibt. 
Der Entwurf dieser Düngeverordnung liegt seit 
längerem auf Eis. Das ist gut so, weil derzeit keines-
wegs eine umweltverträgliche Regelung zu sehen ist. 
Die derzeitige Diskussion über die Landwirtschaft 
zeigt, daß die Bundesregierung nicht gewillt und nicht 
in der Lage ist, zumindest unsere Landwirtschaft auf 
ein ökologieverträgliches Wirtschaften hinzusteuern. 
Um es klarzumachen: Nicht die Landwirte sind an den 
Pranger zu stellen, sondern die, die für den politischen 
Rahmen dieses Wirtschaftens verantwortlich sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Klar ist auch, daß eine Umstellung allein der deut-
schen Landwirtschaft die Probleme der Ostsee nicht 
lösen kann, sondern daß dies europaweit geschehen 
muß. Aber wenn wir bei uns nicht anfangen, können 
wir kaum den Zeigefinger gegen andere Mitglied-
staaten erheben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Dies gilt übrigens auch für das Pflanzenschutzge-
setz. Wenn Fachleute feststellen, daß der Eintrag von 
Pflanzenschutzmittelrückständen ins Grundwasser in 
erster Linie nicht von der Anwendung oder von 
Anwendungsfehlern durch Landwirte entsteht, son-
dern auf der flächenhaften Ausbringung im Rahmen 
der sogenannten ordnungsgemäßen Landwirtschaft 
beruht, dann müßten doch alle Alarmglocken läuten. 
Die Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Agrar-
struktur und des Küstenschutzes" ist unser Instrument 
zur Umstellung der Landwirtschaft auf Umweltver-
träglichkeit. Statt dieses Gesetz Umwelt- und natur-
schutzorientiert zu ändern, denkt der Bundesland-
wirtschaftsminister darüber nach, den ökologischen 
Landbau aus dem Förderungskatalog der Gemein-
schaftsaufgabe herauszunehmen. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Unglaublich! Hört! 
Hört!) 
Das zeigt, wohin die landwirtschaftliche Reise der 
Bundesregierung geht. Ich halte das für einen Skan-
dal. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die Europäische Union hat mit den flankierenden 
Maßnahmen einen ersten kleinen Schritt zur Umstel-
lung der Landwirtschaft getan. Es ist Aufgabe dieser 
Regierung, dies europaweit und im eigenen Lande 
massiv voranzutreiben. Dies ist nicht allein für die 
Ostsee wichtig, sondern für den gesamten Natur-
schutz. Nicht der Naturschutz kann die Probleme der 
Landwirtschaft lösen, sondern nur die Landwirt-
schaftspolitik selbst. 
Beim Stichwort „Naturschutz" ist für die Ostsee 
noch zu sagen, daß es für die Regeneration immens 
wichtig ist, die Küsten- und Flachwasserbereiche zu 
schützen. Gerade die Bodden- und Haffgewässer sind 
ein wichtiger Schadstoffilter, der deshalb einer beson-
deren, strengen Schutzmaßnahme bedarf. Für Natur-
schutz sind zwar in erster Linie die Länder zuständig, 
aber insbesondere bei den großen Gebieten der Küste 
Mecklenburg-Vorpommerns ist auch der Bund 
19060 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Ulrike Mehl 
gefragt. Daß die neuen Bundesländer besondere 
Schwierigkeiten haben, Naturschutzmaßnahmen zu 
finanzieren, brauche ich sicher nicht ausdrücklich zu 
sagen. Das Land Mecklenburg-Vorpommern ist 
gerade dabei, Flächen innerhalb eines mit Bundesmit-
teln geförderten Naturschutzgroßprojektes zu ver-
kaufen. Das zeigt, wie hoch der Druck bei diesem 
Thema ist. 
Ich will heute nicht die Gelegenheit verstreichen 
lassen, zu erwähnen, daß ein neues, überarbeitetes 
Bundesnaturschutzgesetz das Seinige dazu tun 
könnte, Ökosysteme besser zu schützen, wenn die 
Bundesregierung ihr Versprechen zur Novellierung 
wahrgemacht hätte. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Sieg
-
fried Hornung [CDU/CSU]: Sie können doch 
hier einen positiven Beitrag leisten!) 
Die Ostsee leidet nicht nur unter den schädlichen 
Einleitungen aus Deutschland, sondern insbesondere 
an denen der großen Flüsse in Polen und der ehema-
ligen Sowjetunion. In dem Zusammenhang bedauere 
ich sehr, daß der fast unterschriftsreife Vertrag für die 
Errichtung einer Oder-Schutzkommission bisher 
nicht unterzeichnet wurde, und hoffe, daß sich die 
Tschechische Republik vom gemeinsamen Nutzen 
dieser Einrichtung noch überzeugen läßt. 
Einen zweiten Bereich möchte ich noch ganz kurz 
nennen — aber das Licht hier leuchtet gleich ganz 
heftig —; es ist der Bereich Verkehr. Solange Deutsch-
land solche Bundesverkehrswegepläne beschließt, 
wie es die Mehrheit in diesem Hause getan hat, sind 
wir, glaube ich, nicht berechtigt, uns als die Sauber-
männer der Welt darzustellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn wir mit unserem Ostsee-Antrag, mit den 
Rio-Konventionen und den diversen anderen Be-
schlüssen erfolgreich sein wollen, brauchen wir mehr 
als Geldmittel für Sanierungsmaßnahmen und Repa-
raturkonzepte. Dann müssen wir grundlegende Wirt-
schafts- und Verhaltensrichtungen ändern. 
Jetzt kann es mit Müll weitergehen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renate Schmidt: Als nächster hat 
der Bundesminister Prof. Dr. Klaus Töpfer das Wort. 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zunächst: 
Nach dieser Rede geht es nicht mit Müll weiter, 
sondern mit einigen klarstellenden Sätzen zu der 
Frage der Ostsee. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Eckart Kuhl
wein [SPD]: So war das nicht gemeint!) 
Dazu möchte ich nur eines gesagt haben: Daß wir 
aus den deutschen Quellen stammende Nährstoffe 
und Schadstoffe unserer Verpflichtung entsprechend 
zurückgeführt haben, steht außer jedem Zweifel. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie Abgeordne
ten der SPD) 
Ich habe mich bei den Kollegen in Mecklenburg-
Vorpommern dafür zu bedanken, daß sie in einer 
sicherlich nicht leichten Situation mit dem Bau von 
Kläranlagen einen großen Schwerpunkt gesetzt 
haben, um diesen Zielen entsprechend entgegenkom-
men zu können. 
Ich habe vor wenigen Tagen in Schwerin den 
Polnisch-Deutschen Umweltrat durchführen können. 
Wir wären ganz selbstverständlich auch hier bereit, 
noch weiter zu gehen. Ich bedauere, daß wir z. B. die 
gemeinsame Kläranlage in Swinemünde noch nicht 
bauen können. Das liegt nicht an uns. Wir haben sogar 
20 Millionen DM Fördermittel dafür eingestellt. Wir 
möchten eine gleiche gemeinsame Kläranlage in 
Gubin machen. Wir diskutieren über weitere Pro-
jekte. 
Sie sehen, die Bundesrepublik Deutschland ist der 
Ostsee-Anrainerstaat, der eine gemeinsame Sanie-
rungspolitik für diese so wichtige Ostsee vorange-
bracht hat. Und das werden wir weiter tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Lassen Sie mich auch zwei Sätze zur Landwirtschaft 
sagen, meine Damen und Herren. Frau Kollegin Mehl, 
glauben Sie mir, unseren Landwirten ist seit längerer 
Zeit bewußt, daß es nicht nach dem Motto geht „Viel 
hilft viel", sondern nach dem Satz „Viel kostet viel". 
Unsere Landwirte sind in der Europäischen Gemein-
schaft diejenigen, die am stärksten auch danach 
gefragt werden, warum es uns nicht gelingt, Pflanzen-
schutzmittel gemeinsam zuzulassen. Grund dafür ist, 
daß die Zulassungsvoraussetzungen bei uns weiterge-
hen als bei jedem anderen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der F.D.P.) 
Hier den Eindruck zu erwecken, das sei eine in 
besonderer Weise von uns zu bewältigende Frage, ist 
also nicht in Ordnung. Ich wollte das nur in aller 
Klarheit noch einmal herausgearbeitet haben, damit 
nicht der Eindruck entsteht, hier bleibe so etwas 
unwidersprochen. 
Einig sind wir uns darin, daß die Ostsee dringend 
intensiv weiterführender, international abgestimmter 
Maßnahmen bedarf. 
(Dietmar Schütz [SPD]: Das ist der Sinn des 
Antrags!) 
— Ja, das ist in Ordnung. Deswegen wollte ich das zur 
Klärung gesagt haben. Ich hatte nicht geglaubt, daß 
bei einem gemeinsamen Antrag soviel Kontroverses 
von Ihnen hier hinzugefügt würde. Deswegen wollte 
ich zumindest diese Teilpunkte aufgegriffen haben. 
(Ulrike Mehl [SPD]: Sie merken wohl nicht, 
was wir beantragen!) 
Jetzt zurück zu diesem Gesetz. Da lassen Sie mich 
zunächst einmal, genau wie es der Kollege F riedrich 
getan hat, ganz herzlich danken. Es ist ein Gesetz, das 
eine völlig neue Grundüberlegung in die Marktwirt-
schaft einbringt. Wie wäre es dann verwunderlich, 
wenn darüber nicht kontrovers diskutiert würde, 
wenn nicht auch ein Regierungsentwurf — man höre 
und staune — in guter Zusammenarbeit mit den 
Koalitionsfraktionen weiterentwickelt, umgestaltet 
würde? Wie wäre es dann verwunderlich, wenn am 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19061 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
Ende nicht zwischen Opposition und Koalition Fragen 
offenblieben, wie man den Schritt noch weiter, noch 
schneller und noch überzeugender gehen könnte? 
Dies ist eigentlich eine Selbstverständlichkeit. 
Deswegen herzlichen Dank denen, die bei aller 
konstruktiv-kritischen Position zu einem gemeinsa-
men Ergebnis gekommen sind. Ich schließe mich mit 
vollem Nachdruck natürlich auch dem Dank an, der 
hier meinen Mitarbeitern ausgesprochen worden 
ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist eine Arbeit, meine Damen und Herren, die wir 
intensiv bis in die Vollzugsfähigkeit hinein zu erörtern 
haben. Dafür braucht man gute Mitarbeiter. Glückli-
cherweise haben daran hervorragende Mitarbeiter 
mitgewirkt. 
Wir wollen unser Konzert auch im Zusammenwir-
ken mit den Bundesländern so weiterb ringen. Denn es 
ist gar keine Frage: Nicht nur die politische Klugheit 
im Hinblick auf die Notwendigkeit der Zustimmung 
des Bundesrats verpflichtet mich, das, was die Bun-
desländer sagen, sehr ernst zu nehmen. Deswegen 
wollen wir diese Gespräche unabhängig von dem, was 
jetzt erörtert wird, fortführen. Das Gesetz ist also ein 
wichtiger Schritt, ein Schritt, der das ernst nimmt, was 
uns so viele in klugen Büchern und in Sonntagsreden 
vorsetzen. 
Sie sagen, diese Marktwirtschaft leidet daran, daß 
in ihren Preisen nicht alle Kosten erfaßt sind. Mit 
großer Freude wird Ernst Ulrich von Weizsäckers 
Begriff „ökologisch ehrliche Preise" zitiert, und alle 
sagen, das sei der richtige Ansatz zur Vermeidung. 
Wenn man bereits in die Produktpreise die Entsor-
gungskosten hineinrechnet, wird ein marktwirtschaft-
licher Anreiz dafür geschaffen, Produkte entsor-
gungsfreundlich, wiederverwertbar, demontabel, 
mehrmals nutzbar zu machen, weil man dann bei den 
Preisen einen Vorteil hat und am Markt besser 
besteht. 
Es ist fast eine Dinosaurierdenkweise der SPD-
Bundestagsfraktion, zu glauben, in dem Moment, wo 
eine Hierarchie niedergeschrieben ist, sei die Vermei-
dungsanstrengung bereits bewältigt. Wir sind der 
festen Überzeugung, daß sie dann bewältigt ist, wenn 
es uns gelingt, ökologisch ehrliche Preise, einschließ-
lich Entsorgung, zu machen. Erst dann erreichen wir 
Vermeidung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich freue mich natürlich, meine Damen und Herren, 
daß eine solche Idee in hohem Maße auch Lerneffekte 
auslöst. Man muß sich immer fragen: Wann wird eine 
Idee, die immer als Waisenkind behandelt wurde, zu 
einem blühenden Kind mit vielen Müttern und 
Vätern? 
Bei der Verpackungsverordnung haben wir diese 
Situation. Auch sie war l ange Zeit Waisenkind, und 
ich durfte allein dafür verantwortlich sein. Jetzt läuft 
die Sache, jetzt kommen Techniken, jetzt sehen wir 
auf einmal, daß man weltweit darauf schaut, und siehe 
da, es kommen von allen Seiten Väter und Mütter, die 
aber eigentlich schon immer dabei gewesen sein 
wollen. 
Mit Freude habe ich eine Einladung für eine Ver-
anstaltung am kommenden Montag zur Kenntnis 
genommen: „Kunststoffrecycling — Innovation für 
Wirtschaft und Umwelt", veranstaltet vom Vorsitzen-
den des Verbandes der kunststofferzeugenden Indu-
strie, vom Dualen System Deutschland und vom 
geschäftsführenden Hauptvorstand der IG Chemie-
Papier-Keramik, durchgeführt in Ludwigshafen. Ich 
habe nachgeschaut, wer dort wohl alles spricht, und 
habe zu meiner Freude gesehen: Grundsatzreferat 
von Klaudia Martini, Ministerin für Umwelt in Rhein-
land-Pfalz. Ich freue mich riesig darüber, daß diejeni-
gen, die mir damals gesagt haben, ich trüge für die 
Kunststoffberge, die aus ihrem Land nicht wegkämen, 
die Verantwortung, und die jetzt kommen und sagen, 
daß sie eigentlich noch ein bißchen mehr von diesen 
Kunststoffabfällen haben möchten, denn sie würden 
in ihrer Wirtschaft besser verwertet. Auf einmal ver-
wertet die BASF 300 000 t Kunststoffabfälle, und es 
gibt eine wirtschaftliche Weiterentwicklung. 
Dies bedeutet eben nicht das Mästen einer Entsor-
gungswirtschaft, sondern es wird die Verantwortung 
übernommen durch eine arbeitsteilige Wirtschaft, die 
auch Verpackungsmittel braucht und die wir dann so 
zu gestalten haben, daß diese Materialien bestens 
wiederverwertbar sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der F.D.P.) 
Was könnte besser aufgehen?! 
Deswegen machen wir ein Kreislaufwirtschaftsge-
setz, und deswegen, meine Damen und Herren, strei-
ten wir uns gern noch ein bißchen über Begriffe. Wenn 
dort der Sieg errungen wird, ist das ja auch ganz 
schön. Wir wollen das also nicht den Übersetzern 
zuschieben. 
Ich spreche gerade Sie an, Frau Kollegin Enkel-
mann. Es ist ja schon ein Stück aus dem Tollhaus, 
wenn Sie daherkommen und sagen, daß in Ihrer 
Heimat jetzt Abfallberge wachsen. Sind Sie einmal im 
Geiseltal gewesen, und haben Sie gesehen, welche 
unglaublichen Sauereien eine DDR an Abfällen hin-
terlassen hat?! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf der Abg. 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS/Linke Liste) 
Es ist unglaublich, wie viele Milliarden DM heute 
investiert werden, um wirkliche Abfallberge, die völ-
lig ungeordnet „entsorgt" worden sind, zu bewälti-
gen. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS/Linke Liste]: 
Sie wissen nicht, worüber Sie reden!) 
Und dann kommen Sie hierher und sagen irgend 
etwas über die Abfallentsorgung. Das wollte ich damit 
wenigstens einmal abgearbeitet haben. 
Wir haben also eine begriffliche Diskussion. Wir 
sind der Überzeugung: Wenn wir von Abfällen zur 
Wiederverwertung sprechen, ist das besser, als sie 
Sekundärrohstoffe zu nennen, einfach deswegen, 
weil das bis in die Akzeptanz hinein sinnvoll ist. Ich 
sehe mich noch im Bundesrat, als wir darüber disku-
tiert haben, wie wir den Begriff Sonderabfälle ergän-
zen wollen. Damals wollten wir auch die massenhaft 
anfallenden Sonderabfälle mit hineinnehmen, etwa 
19062 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
REA-Gips. Da hat uns der Bundesrat gesagt: Um 
Gottes willen, tut das nicht, denn wenn ihr das macht, 
dann haben wir mit REA-Gips Abfälle, die hinterher 
keiner verwerten will. Also laßt es dabei und nehmt sie 
nicht mit in die Abfälle hinein. Wir werden uns auch 
im Bundesrat in aller Ruhe darüber unterhalten kön-
nen, welche Begrifflichkeit der beste Weg dafür ist. 
Dann geht es natürlich um die Frage, wie es mit der 
Produktverantwortung aussieht. Wir wollen die 
gesamte Produktverantwortung, aber wir wollen sie 
Sektor für Sektor einfordern, damit derjenige, der 
davon betroffen ist, weiß, womit er es zu tun hat. Was 
ist eigentlich dagegen zu sagen? Wenn ich es im 
Gesetz mache, gehe ich in die Unverbindlichkeit und 
bewege gar nichts. Wenn ich mich aber verpflichte 
und wenn ich den Prügel an der Wand habe zu sagen, 
entweder ihr geht in eine solche abfall- und rück-
standsarme Produktion, oder wir können das auch 
durch eine Rechtsverordnung durchsetzen, dann 
haben wir genau die Systematik, die wir in einer 
Marktwirtschaft eigentlich haben sollten. Dies ist die 
Grundlage dieses Gesetzes. 
Wenn wir uns also nur darüber unterhalten, ob die 
Produktverantwortung ganz generell schon im Gesetz 
stehen soll und damit nicht praktikabel ist oder uns 
aufgetragen wird, das für einzelne Bereiche in Ver-
ordnungen durchzusetzen, dann könnten wir auch 
dies ganz sicherlich vernünftig diskutieren. Das ist 
meine Überzeugung. 
Dann kommen wir zur Frage der Verwertung. Da 
schreibt mir, nachdem wir den Gesetzentwurf der 
Bundesregierung vorgelegt haben, der Sachverstän-
digenrat für Umweltfragen: 
Problematisch ist andererseits das alleinige 
Abstellen der Verpackungsverordnung auf die 
stoffliche Verwertung. Im Einzelfall kann es wirt-
schaftlich effizienter und ökologisch effektiver 
sein, bestimmte Stoffarten, z. B. Kunststoffver-
packungen, zu verbrennen. 
Das schreibt der Sachverständigenrat. 
Wenn ich jetzt hingehe und sage, was der redet, ist 
mir gleichgültig, denn ich habe ein Gesetz einge-
bracht und ändere das nicht, dann zitieren Sie mir das 
und sagen, der Töpfer ist nicht lernfähig. Jetzt gehen 
wir hin und sagen: Wir wollen das Kriterium der 
ökologischen Vorteilhaftigkeit hereinschreiben. Wir 
wollen nicht Ideologie machen, sondern Umweltpoli-
tik. Dann sagen Sie, das ist ein Einknicken gegenüber 
der Wirtschaft. 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Das be
-
greift die SPD nicht!) 
Wir sind überhaupt nicht eingeknickt. Wir haben nur 
klargestellt, daß es uns um Umweltpolitik geht. Dann 
lassen Sie uns bitte doch das machen, was ökologisch 
sinnvoller ist. 
Ich kritisiere doch den Kollegen Leinen, Herr Kol-
lege Wagner, im Saarland nicht dafür, daß er ein 
Planfeststellungsverfahren für eine Müllverbren-
nungsanlage durchführt. 
Ich habe doch den Kollegen Vahrenholt in Hamburg 
nicht kritisiert, daß er sie gerade eingeweiht hat — 
vom Kollegen Matthiesen einmal ganz zu schweigen. 
Wieso kann denn das alles richtig sein, während man 
mir den Vorwurf macht, daß ich hier hinkomme und 
sage, die ökologische Vorteilhaftigkeit ist das Ent-
scheidende? Das kann doch nicht richtig sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Herr Kollege Feige, es wäre hervorragend und für 
die Umwelt besser gewesen, wenn wir auch in den 
neuen Bundesländern schon jetzt die eine oder andere 
hochtechnische Verbrennungsanlage hätten und dar-
aus Energie erzeugen würden. 
Da Sie mir noch die kleine Vorlage gemacht haben 
zu fragen, wie das denn in eure Klimavorstellung 
hineinpaßt, dann lassen Sie mich nur eines sagen: 
Wenn wir überall aus Biomasse — das ist im vorlie-
genden Falle damit gemeint — mit hohen Wirkungs-
graden von 75 % Energie herstellen und sie eben nicht 
in Deponien bringen würden, wo sie durch Methan-
entwicklung sehr viel mehr Schäden für das Klima 
verursacht, dann wäre ich herzlich dankbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dann zeigen Sie mir bitte doch einmal eine Feu-
erungsanlage für Braunkohle oder neue Kraftwerke, 
die einen Wirkungsgrad von 75 % erreichen! Das steht 
jetzt im Gesetz. Es ist eben schon gesagt worden: 
Meine große Sorge ist, daß mir der Bundesrat sagt, 
warum stellst du denn so hohe Hürden auf. 
Ich rede doch nicht wie der Blinde von der Farbe; ich 
habe doch mit den Kollegen gesprochen. Das erreicht 
eben die konventionelle Müllverbrennungsanlage 
nicht. Das ist für uns der entscheidende Punkt. 
Hier ist nicht eingeknickt worden, meine Damen 
und Herren, sondern hier ist konsequent Umweltpoli-
tik vorangebracht worden. Wir gehen einen Schritt in 
eine ökologische und Soziale Marktwirtschaft weiter, 
die uns bei uns und weltweit hohe Beachtung bringt 
und wirklich Probleme löst. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dieter-Julius Cro
nenberg) 
Wer hier alles Rio zitiert und von nachhaltiger 
Entwicklung spricht: Fragen Sie doch weltweit nach, 
wo es ein Beispiel dafür gibt, daß jemand Ernst macht 
mit nachhaltiger Entwicklung, daß jemand den Kreis-
laufgedanken realisiert. Da sagen Ihnen neun von 
zehn, es ist die Abfallpolitik, es ist die Kreislaufwirt-
schaft in Deutschland. Recht herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr der Abgeordneten Frau Ma rion Caspers-
Merk das Wort. 
Marion Caspers-Merk (SPD): Herr Präsident! Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen! Seit Januar 1991 
wird von der Regierung ein neues Abfallgesetz ange-
kündigt. Mehr als drei Jahre sind vergangen, bis es 
von den Ankündigungen auch zur Tat kommt. Es läßt 
für die bedrohte Umwelt in der Bundesrepublik 
Deutschland „hoffen", wenn man von der Ankündi-
gung bis zur endgültigen Verabschiedung über drei 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19063 
Marion Caspers-Merk 
Jahre braucht, die durch Streit, durch Absetzung 
dieses Tagesordnungspunktes 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Auf Ihren 
Antrag abgesetzt!) 
und durch immer erneute Entschärfung der eigenen 
Vorlage gekennzeichnet sind. 
Anfänglich verkündeten Sie, Herr Minister Töpfer, 
im Namen der Bundesregierung regelrecht Revolutio-
näres. Inzwischen haben die normativen Kräfte des 
Faktischen alles entschärft, was abfall- und umwelt-
politischen Fortschritt ausmachen könnte. 
Es gab zwei Ursprungsgesetzentwürfe und nach 
Protestschreiben einiger Wirtschaftskreise im März 
1993 ein abgesprochenes Gesetz, das ja auch die 
Koalitionsrunde überstand. Aber dies war den betei-
ligten Wirtschaftskreisen immer noch nicht zahm 
genug. 
Über Monate wurde das Gesetz nicht im Umwelt-
ausschuß beraten, weil die Koalition den Gesetzent-
wurf ihres eigenen Ministers überarbeiten wollte. 
Mindestens viermal wurde das Gesetz auf die Tages-
ordnung des Ausschusses gebracht und wieder abge-
setzt. Nun liegt es vor, dieses Wunderwerk der Koali-
tionsabsprache und der Formulierungshilfen betroffe-
ner Kreise. 
Von den Zielen des modernsten Abfallrechts der 
Europäischen Union blieb immer weniger übrig. Aber 
diese konsequente Interessenvertretung einiger Wirt-
schaftskreise könnte sich zum Pyrrhussieg entwik-
keln. Weite Teile von Handel und Gewerbe und auch 
weite Teile der betroffenen Industrie sind nämlich 
nicht mit dem zufrieden, was hier vorgelegt wurde. 
Ich weise, Herr Kollege Kampeter, ausdrücklich den 
Vorwurf zurück, wir hätten uns nicht mit denjenigen 
unterhalten, die hier be troffen sind. Das Gegenteil ist 
der Fall. Wir haben zahllose Gespräche geführt. Ich 
kann Ihnen nur sagen, was uns so große Hersteller wie 
Procter &amp; Gamble erklären. Sie sagen nämlich, das, 
was hier vorgelegt wird, wird die Produkte verteuern, 
aber abfallpolitisch nichts Sinnvolles bewegen, 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie sind ganz 
schön industriehörig!) 
weil an den Produkten und an den Verpackungen 
nichts geändert wird. Wir machen nur eines: eine 
Konzentrationsbewegung der Entsorgungswirtschaft, 
die letztlich zu einer Verteuerung führt, ohne daß 
ökologisch etwas bewirkt wird. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Wo steht das im 
Gesetz?) 
Wir befürchten, bei Ihnen werden unklare Begriffs-
definitionen immer weiter beibehalten; auch der 
Berichterstatterentwurf hat hieran nichts geändert. 
Aus Abfällen werden Rückstände und Sekundärroh-
stoffe, und somit werden Abfälle umdeklariert und 
wegdefiniert. Wir halten nach wie vor daran fest, daß 
Ihre Begriffe mit dem EG-Recht, das eindeutig von 
Abfällen spricht, nicht übereinstimmt. 
Der Begriffswirrwarr führt im übrigen auch zu 
keiner Klarheit beim Vollzug. Ich sehe schon wieder 
die Schuldzuweisungen, wenn dann, wenn Müllskan-
dale aufgedeckt werden, wieder einmal die Bundes-
länder herangezogen werden und man argumentiert, 
die Bundesländer sollen doch für den Vollzug sorgen, 
sie sind schuld an den Müllskandalen. Dabei machen 
wir hier ein schlampig formuliertes und nicht vollzieh-
bares Gesetz. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Aber auch inhaltlich, Herr Minister, ist von Ihren 
Ankündigungen — doch das kennen wir ja schon — 
immer weniger übriggeblieben. Am 17. April 1991 
haben Sie vor dem Umweltausschuß Eckpunkte eines 
neuen Abfallgesetzes vorgetragen. Dazu gehörte eine 
klare Zielhierarchie — Vermeidung, Verwertung und 
Entsorgung — sowie der absolute Vorrang der Abfall-
vermeidung. Sie werfen uns jetzt vor, daß wir dies 
aufgegriffen haben. Was ist denn nun richtig: Ihre 
eigenen Vorstellungen von 1991 und das, was wir hier 
aufgreifen, oder das, was jetzt noch davon übrigge-
blieben ist. 
Damals forderten Sie den klaren gesetzlichen Vor-
rang der stofflichen Verwertung vor der sogenannten 
thermischen Verwertung, vulgo Verbrennung. Am 
4. Mai 1992 haben Sie — auch wieder vor dem 
Umweltausschuß — in dem Papier Eckwerte für die 
Neufassung des Abfallgesetzes vorgelegt, und Sie 
haben dabei diese klare Zielhierarchie nochmals 
bekräftigt. 
In Ihrem Gesetzentwurf vom 15. September 1993 ist 
die klare Zielhierarchie schon aufgegeben. Hier 
gehen die Begriffe „Abfallvermeidung" und „Abfall-
verwertung" schon fließend ineinander über. Als 
Abfallvermeidung wird in § 4 Ihres ursprünglichen 
Gesetzes auch die Einbindung von Rückständen in 
Erzeugnisse und Produkte verstanden. Hier wird 
bereits Vermeidung mit Verwertung gleichgesetzt. 
Wir müssen uns vorstellen, daß das Einbinden von 
gemahlenen Milch- und Safttüten in Spanplatten 
dann Abfallvermeidung ist. Die Bürger draußen ver-
stehen unter Abfallvermeidung das gleiche wie die 
SPD-Bundestagsfraktion, nämlich das Nichtentstehen 
von Abfällen. 
(Beifall bei der SPD — Steffen Kampeter 
[CDU/CSU]: Sicherlich nicht!) 
Das ist der entscheidende Vorwurf, den wir Ihnen 
machen: daß dieses begrifflich nicht mehr klar 
getrennt wird. Das Wegdefinieren von Abfällen auf 
dem Papier trägt zur Irreführung der Bürger bei. 
Deswegen meinen wir: Hier muß wieder begriffliche 
Klarheit eingefordert werden. 
Herr Umweltminister, Sie zitieren so gern den Rat 
der Sachverständigen für Umweltfragen. Der hat im 
April 1993 gefordert, daß die alte, klare Differenzie-
rung zwischen Abfallvermeidung und Abfallverwer-
tung, die im ersten Gesetzentwurf noch enthalten war, 
wieder in den Gesetzentwurf hineingeschrieben wer-
den soll; denn die Sachverständigen sagten, es sei 
nicht gut, was hier gemacht werde, daß nämlich 
Vermeidung und Verwertung gleichgesetzt werde. 
Das ist nachzulesen auf Seite 5. 
Aber auch der klare Vorrang der stofflichen Ver-
wertung vor der sogenannten thermischen Verwer-
tung wurde immer stärker unter Vorbehalt gestellt, 
19064 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Marion Caspers-Merk 
findet sich in Ihrem Gesetzentwurf aber immerhin 
noch als Soll-Vorschrift. Die Berichterstatter der Koali-
tion haben dann aber auch dieser Soll-Vorschrift 
endgültig den Garaus gemacht. Hier heißt es in § 6 nur 
noch: „Sekundärrohstoffe können stofflich oder ener-
getisch verwertet werden. Vorrang hat die besser 
umweltverträgliche Verwertungsart." 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Guter Text! 
Was ist daran falsch?) 
Jetzt kommen wir zu der Frage: Wer weist dies 
nach? Uns wirft man immer Überregulierungen vor 
und sagt, wir wollten praktisch dazu beitragen, daß 
jeder kleine Handwerksbetrieb dies nachweisen muß. 
Erst im Nachsatz wird bei Ihnen die Gleichrangigkeit 
genannt, und dann kommen die Kriterien. Wenn ich 
aber im ersten Satz nachweise, daß die Verbrennung 
die bessere Verwertungsart ist, dann entfallen eben 
alle anderen Kriterien, 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Nein, das 
stimmt doch nicht!) 
und wir haben das, was wir Ihnen vorwerfen: Der 
Gang zum Ofen wird erleichtert. Sie strafen Ihre 
eigene Aussage Lügen, die Sie bei der ersten Bera-
tung gemacht haben, als Sie sagten, einen Durch-
marsch für die Verbrennung werde es mit Ihnen nicht 
geben. Das Gegenteil ist der Fall. Der Vorrang der 
stofflichen Verwertung ist aus dem Gesetzentwurf 
herausgekippt worden. 
Ich habe dies deshalb in a ller Ausführlichkeit dar-
gestellt, weil das gleiche Schicksal alle anderen Eck-
punkte Ihrer abfallarmen Kreislaufwirtschaft erfahren 
mußten. Die anderen zentralen Punkte, die wir im 
Ansatz für richtig hielten, waren die Produktverant-
wortung, die Abfallwirtschaftskonzepte, die Informa-
tionsmöglichkeiten der Öffentlichkeit, die Vorrang
-
stellung der öffentlichen H and und die Vorbildstel-
lung der öffentlichen Hand. Alle einzelnen Entwürfe 
sind entschärft und verharmlost worden. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das steht 
alles in unserem Gesetz! Sagen Sie, wovon 
reden Sie eigentlich?) 
— Und, Herr Kampeter, Sie kennen Ihren eigenen 
Gesetzentwurf nicht; das hat ja auch schon die Aus-
schußberatung gezeigt. Insofern wundert es mich 
nicht, wenn Sie hier Fragen dazu stellen. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ich kenne 
ihn offensichtlich besser als Sie!) 
Wir haben feststellen müssen, daß in Ihrem jetzt 
vorliegenden Gesetzentwurf die Berichterstatter die 
Ziele vollkommen auf den Kopf gestellt haben. Wir 
haben feststellen müssen — und das ist unsere Kri-
tik —, daß Ihr ursprünglicher Entwurf nichts mehr mit 
dem jetzt vorliegenden Entwurf zu tun hat. 
(Birgit Homburger [F.D.P.]: Hat etwa Ver- 
wertung Vorrang vor der Vermeidung?) 
— Frau Kollegin Homburger, ich bitte Sie! Sie wissen 
ganz genau, daß der Herr Umweltminister den Vor-
rang der stofflichen Verwertung in seinem Gesetzent-
wurf hatte. Wenn dies so falsch ist, müssen Sie diesen 
Vorwurf offensichtlich Ihrem Umweltminister ma-
chen; denn wir greifen nichts anderes auf als das, was 
im ersten Gesetzentwurf enthalten war, und verstär-
ken es sogar noch, weil wir meinen: Wenn man mit der 
ökologischen Stoffwirtschaft Ernst machen will, muß 
man zunächst vermeiden, dann stofflich verwerten 
und nur im Ausnahmefall — auch den lassen wir zu, 
aber dann muß man dies nachweisen — andere 
Verwertungsarten zulassen. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Planwirt
schaft!) 
Das ist aber eine Beweislastumkehrung und etwas 
völlig anderes als das, was Sie uns hier vorschla-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Umweltminister, Sie haben soeben noch ein-
mal vorgetragen, daß Sie so viele Verordnungen 
erlassen werden, daß die Produktverantwortung über 
die Verordnungen gesichert wird. Nun kennen wir ja 
das Schicksal der Verordnungen, die Sie uns ange-
kündigt, aber nie vorgelegt haben. Sie haben im Juni 
1991 angekündigt, es kämen die Elektronikschrott-
verordnung, die Altpapierverordnung, die Altauto-
verordnung, die Kunststoffkennzeichnungspflicht. 
Wo sind denn diese Verordnungen geblieben? Wenn 
dasselbe Schicksal das hat, was Sie unter Produktver-
antwortung verstehen, können wir nur sagen: Wir 
glauben diesen frommen Absichtserklärungen 
nicht. 
Wir glauben nicht, daß Sie überhaupt noch die Kraft 
haben, Rechtsverordnungen durchzusetzen. Wir wis-
sen ganz genau, daß die Rechtsverordnungen, die 
angekündigt wurden, nicht kommen werden. Dort 
habe ich industriepolitisch die meisten Bedenken, 
liebe Kolleginnen und Kollegen, weil wir nämlich 
wissen, daß viele Industriekreise auf diese Verord-
nungen gewartet haben. 
Wir haben neulich in der Enquete-Kommission 
„Schutz des Menschen und der Umwelt" gehört, daß 
z. B. deutsche Fernsehhersteller ein Fernsehgerät 
neuen Typus entwickelt haben. Es enthielte ein Hun-
dertstel der Schadstoffe, wäre demontagefreundlich, 
langlebig und recyclingfähig. Aber nichts kommt, 
weil die beteiligten Kreise natürlich sagen: Wir war-
ten, ob diese Elektronikschrottverordnung, die die 
Rücknahme und Demontage vorsieht, auch wirklich 
kommt; denn vorher gehen wir nicht mit einem 
Produkt aufs Band, bei dem der Preis dann die 
ökologische Wahrheit sagt. Das Gerät wäre nämlich 
teurer als herkömmliche Geräte. Das ist für uns der 
entscheidende Punkt. Sie sind industriefeindlich, weil 
Sie Innovationen in langlebige, recyclingfähige Pro-
dukte verhindern. 
(Beifall bei der SPD — Steffen Kampeter 
[CDU/CSU]: Eine unglaubliche, abenteuerli
che Behauptung!) 
Wenn wir die Entstehungsgeschichte des Kreislauf-
wirtschaftsgesetzes verfolgen und zusammenfassen, 
können wir festhalten: Erstens. Der Bundesumweltmi-
nister hat einen im Kabinett abgestimmten Gesetzent-
wurf vorgelegt, der nach Einspruch aus einigen Krei-
sen der Wirtschaft vollständig auf den Kopf gestellt 
und umgeschrieben wurde. Zweitens. Der kleine 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19065 
Marion Caspers-Merk 
Koalitionspartner hat dem großen Koalitionspartner 
gesagt, wo es langgeht. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das hätten 
Sie wohl gern? Es ist aber nicht so!) 
Drittens. Die Wirtschaftspolitiker haben den Umwelt-
politikern diktiert, was hineinkommt. 
Ich halte das ganze Verfahren und die Art und 
Weise, wie unsere insgesamt 36 Änderungsanträge 
abgebügelt wurden, für problematisch und unwürdig. 
Was bringt eine Ausschußberatung noch, wenn kein 
Bewegungsspielraum mehr da ist, wenn man unsere 
Änderungsanträge noch nicht einmal umfassend dis-
kutiert?  
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch gar nicht! Wir haben eine ganze Aus
-
schußsitzung darauf verwendet!) 
— Alle 36 Änderungsanträge sind einzeln vorgelegt 
worden, sie sind mit unseren Vertretern aus den 
Ländern besprochen worden. Das heißt, wir haben ein 
Konzept nach außen. Sie keimen es. 
Wir haben Eckwerte für eine ökologische Stoffpo-
litik vorgelegt, die unsere Grundsätze klarmachen. 
Wir haben uns aber auch der Mühe unterzogen, in 
Einzelabstimmungen bei jedem einzelnen Punkt zu 
sagen, was die SPD-Fraktion anders machen würde, 
damit wir endlich ein Kreislaufwirtschaftsgesetz, ein 
modernes Abfallgesetz bekommen, das diesen Na-
men wirklich verdient. 
Vielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr der Abgeordneten Elke Wülfing das Wort. 
Elke Wülfing (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Bis zur Wortmeldung von 
Frau Caspers-Merk habe ich gedacht: Endlich einmal 
eine sachliche Abfalldebatte. Leider ist seit ihrer 
Wortmeldung bei mir derselbe Eindruck entstanden, 
der auch immer entsteht, wenn ich bei mir vor Ort im 
Kreistag sitze und dort die SPD im Verein mit den 
GRÜNEN und manchen Bürgerinitiativen über Abfall 
reden höre. Sie sorgen dafür, daß z. B. in Deutschland 
nur noch die Hälfte aller Deponien eine Laufzeit von 
fünf Jahren hat. Mir tut es sehr leid, daß sie gerade in 
den Kreisen, wo Müllverbrennungsanlagen und 
Deponien gebaut werden müssen, dafür sorgen, daß 
Emotionen und nicht Sachlichkeit eine Rolle spielen. 
Gerade diese Situation ist es, die uns Sorge macht. 
Müllnotstand, Entsorgungsinfarkt, illegale Abfall-
exporte — diese Worte kennzeichnen die Diskussion, 
und es ist ja auch etwas dran. Ich denke, das ist der 
Grund, weswegen wir uns fragen müssen, was wir 
ändern müssen. 
Die gegenwärtige Wirtschaft ist in Teilen noch eine 
Verbrauchswirtschaft. Rohstoffe werden aus der 
Natur zur Herstellung der Güter entnommen, wieder-
verwendet und fallen dann nach Gebrauch als Abfall 
an, der wieder entsorgt werden muß. Deswegen 
brauchen wir eine neue Philosophie, die die Produ-
zenten von der Wiege bis zur Bahre für die von ihnen 
hergestellten Produkte verantwortlich macht. 
Mit dem Kreislaufwirtschaftsgesetz werden wir 
erreichen, daß der Produzent bei der Produktion von 
vornherein vom Abfall her denkt. Allerdings müssen 
wir auch ehrlich zugeben, daß eine ideale Kreislauf-
wirtschaft, in der alle Güter vollständig recycelt wer-
den, nicht möglich ist. 
(Dr. Gerhard Friedrich [CDU/CSU]: Sehr 
richtig!) 
Zum einen müssen bei vielen Recyclingverfahren 
wieder Rohstoffe oder Energie zugeführt werden, wie 
z. B. beim Waschen von Mehrwegflaschen Wasser 
und Wärme. Zum anderen ist Recycling natürlich nur 
dann sinnvoll, wenn auch die Gesamtökobilanz 
stimmt und — selbstverständlich — die Wirtschaftlich-
keit nicht außer acht gelassen wird. Die Umwelt- und 
die Wirtschaftspolitiker der Koalitionsfraktionen ha-
ben daher zum Kreislaufwirtschaftsgesetz Ände-
rungsanträge eingebracht, die die Ökologie und die 
Ökonomie miteinander in Einklang bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir haben in langen Verhandlungen auch mit 
denjenigen, die dieses Kreislaufwirtschaftsgesetz ja 
später ausfüllen müssen, erreicht, daß die ökologische 
Zielsetzung nicht zu Überbürokratisierung und zu zu 
hohen Kosten führt, die unsere Produkte im weltwei-
ten Wettbewerb noch teurer machen, als sie ohnehin 
schon sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schließlich sind wir nicht allein auf der Welt, und es ist 
überhaupt nichts erreicht, wenn die Verbraucher statt 
teurer deutscher Produkte billige ausländische Pro-
dukte kaufen, die ohne jegliche Rücksicht auf 
Umweltschutzmaßnahmen hergestellt worden sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auf der anderen Seite wird die stoffliche bzw. 
energetische Nutzung von Sekundärrohstoffen nicht 
nur natürliche Rohstoffe ersetzen, sondern selbstver-
ständlich auch zu neuen Produktionstechniken füh-
ren, die den Ruf von Deutschland als Nummer eins in 
der Entwicklung neuer Umwelttechniken weiter för-
dern. Damit schaffen wir selbstverständlich auch neue 
Arbeitsplätze. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
In diesem Spannungsfeld muß sich ein neues Abfall-
recht bewegen, das erstens Abfallberge abbaut, zwei-
tens Ressourcen schont, drittens Umwelttechnik för-
dert und viertens — das darf man bitte nicht verges-
sen — der Wirtschaft nicht die Gurgel zudrückt und 
damit Tausende von Arbeitsplätzen ins Ausland 
abwandern läßt. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das würde 
mit dem SPD-Antrag nämlich erreicht!) 
— So ist es. 
Die Änderungsanträge der Umwelt- und Wirt-
schaftspolitiker richten sich nicht, wie hier schon 
festgestellt worden ist, auf die Begrifflichkeiten; denn 
die Begriffe in der EG-Rahmenrichtlinie sind anders 
19066 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Elke Wülfing 
definiert. So geht z. B. der Beg riff „waste" weit über 
den deutschen Begriff Abfall hinaus. Außerdem hat 
der Begriff Abfall in Deutschland ja einen etwas 
negativen Beigeschmack. Das würde selbstverständ-
lich gerade der stofflichen Verwertung schweren 
Schaden zufügen. Der Begriff Sekundärrohstoff 
drückt viel eher aus, was es wirklich ist, nämlich 
Rohstoff. 
Ein Beispiel aus der Textilindustrie: Je nach Preis 
der Rohbaumwolle werden Baumwollgarne entweder 
aus Rohbaumwolle hergestellt oder aus zerrissenen 
ehemaligen Unterhosen. Wollen Sie etwa gerne in 
Bettwäsche schlafen, die aus Unterhosenabfall herge-
stellt ist, oder lieber in Bettwäsche aus dem Sekundär-
rohstoff Trikotagen? 
Ich habe den Eindruck oder zumindest den leisen 
Verdacht, daß die SPD, weil sie ja lieber vermeiden 
will, eigentlich dafür sorgen will, daß diese Unterho-
sen überhaupt erst gar nicht hergestellt werden. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P. — Birgit Homburger [F.D.P.]: Das 
ist dann ein Versorgungsnotstand!) 
— Ein Versorgungsnotstand, ja. 
Damit komme ich zu dem Thema, das bei der SPD 
derartigen Schaum vor dem Mund erzeugt, nämlich 
zur energetischen Verwertung. Es ist vorhin schon die 
„dpa"-Meldung von Dienstag zitiert worden, in der 
behauptet worden ist, wir würden mit diesem Gesetz-
entwurf die Tür für Müllöfen weit öffnen. Wenn Sie 
wollen, daß wir hier sachlich diskutieren, müssen Sie 
sich, glaube ich, in der Wortwahl doch etwas mäßi-
gen. 
Wir möchten gerne — und das steht so im Gesetz-
entwurf; Sie haben es selber zitiert — die umweltver-
träglichste Lösung bei der Verwertung von Sekundär-
rohstoffen vorrangig haben. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Dagegen 
kann doch keiner etwas haben!) 
Das kann die stoffliche oder die energetische Verwer-
tung sein. Für die energetische Verwertung haben wir 
strenge Kriterien vorgeschrieben, die Sie auch nach-
lesen können: 11 000 kJ/kg und nicht, wie Frau 
Homburger gesagt hat, 8 000 kJ/kg bei Müllverbren-
nungsanlagen. Das ist ein großer Unterschied, den Sie 
wahrnehmen sollten. 
Außerdem steht darin, daß die Asche aus diesen 
Heizkraftwerken auf Deponien nach der s trengen TA 
Siedlungsabfall wieder deponiert werden muß. Das 
heißt allein schon, daß Heizkraftwerke hohe immis-
sionsschutzrechtliche Anforderungen erfüllen müs-
sen, wenn sie denn überhaupt gebaut werden dür-
fen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Im übrigen — das muß ich ganz ehrlich sagen — 
muß mir erst einmal jemand erklären, warum eigent-
lich Kunststoffe, die auf Erdölbasis ohne Chlorzusatz 
hergestellt worden sind, nicht auch als Erdölprodukt  
wieder in die Prozeßwärme eingebracht werden sol-
len. 
(Zuruf von der SPD: Weil die Herstellungs
-
energie verlorengeht!) 
Mir muß erst einmal jemand erklären, warum Kohle, 
Gas oder Erdöl — also endliche Ressourcen — nicht 
geschont werden sollen. Ist das Ihre Meinung, oder ist 
das nicht Ihre Meinung? Ich denke, genau dieses als 
Ersatzbrennstoff muß und darf sein. Warum es Ihrer 
Meinung nach nicht sein soll, müssen Sie mir wirklich 
erst einmal erklären. 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Sie wollen 
es nicht verstehen!) 
— Was Sie nicht verstehen, Herr Klejdzinski, der Sie 
sich mit Müll bisher noch gar nicht befaßt haben, das 
wollen wir einmal dahingestellt sein lassen. 
Wer den Müllnotstand beseitigen will, wer Produkt-
verantwortung einführen will, die bei dem Hersteller 
belassen werden soll, wer Abfallexporte verhindern 
will, der muß diesem Gesetz zustimmen. Ich kann dies 
auch nur dem Bundesrat empfehlen; denn es löst auch 
in den Ländern viele Probleme. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr gute 
Rede!)  
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Dr. Krause (Bonese) das 
Wort. 
Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) (fraktionslos): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Vieles an der 
Politik der Bundesregierung kritisiere ich, aber es ist 
unredlich, die Umweltpolitik zu kritisieren. Wo gibt es 
ein sozialdemokratisch regiertes Land auf dieser Erde, 
das deutsche Umweltstandards hat? Dann soll man 
doch erst einmal in der Sozialistischen Inte rnationale, 
in den eigenen Reihen kehren, ehe man hier die 
wirklich weltniveauvorbildliche deutsche Umwelt-
politik kritisiert. 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Nicht so 
laut!) 
Wo sind denn die grünen Minister? Wo sind sie 
denn? Daß der Steinewerfer Trittin nicht hier sitzt, 
verdankt er dem Umstand, daß wir Republikaner nicht 
in den Landtag von Niedersachsen gekommen sind. 
Aber wo ist denn der Fischer? Der ist doch auch nicht 
da. 
Nicht die Fundis und die Realos haben die Umwelt-
politik gemacht, auf die wir Deutsche stolz sein 
können. Es sind — wenn ich es einmal so sagen darf — 
die „Praktikalos" gewesen. Über alle Parteigrenzen 
hinweg muß ich sagen: Es sind Töpfer und Harries, es 
sind Rieder und Grill und aus den neuen Ländern 
Ehlers, auf die — welche Politik auch immer vertreten 
wird — Deutschland stolz sein kann. Ich sage das über 
alle Parteigrenzen hinweg. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19067 
Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) 
Aber ich bin hier nicht als Claqueur. Ich meine, 
dieses Gesetz ist ausreichend, aber es reicht dann 
auch. 
(Dieter Heistermann [SPD]: Jetzt reicht es 
aber!)  
Ich möchte auf vier Dinge hinweisen und mich 
inhaltlich der Vorrednerin anschließen. Erstens. Wir 
brauchen eine ökologische Produktverantwortung 
nicht nur der deutschen Produzenten. Wir brauchen 
eine ökologische Produktverantwortung auch der 
Importeure. 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Aber 
unter deutscher Hoheit! — Heiterkeit bei der 
CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir brauchen kein Öko-Dumping. Es darf nicht sein, 
daß wegen zu hoher grüner Eigendiskriminierung 
ausgeflaggt wird und Umweltsünder, ja Umweltver-
brecher dann hier importieren dürfen. 
Zweitens. Wir haben etwa 8 bis 9 Millionen arbeits-
willige Beschäftigungslose in diesem L and. Ökologie 
muß deshalb mit wirtschaftlichem Augenmaß und mit 
wirtschaftlicher Verantwortung durchgeführt wer-
den. Die deutsche Wirtschaft darf nicht immer mehr in 
eine ökologische Abseitsfalle hineinlaufen. Das, was 
in der unteren Elbe an ökologischer Politik mit Augen-
maß — ich sage es noch einmal — auch von Ehlers und 
Harries betrieben wird, das wünsche ich mir für ganz 
Deutschland. 
Drittens. Wir haben eine Entsorgungsbelastung der 
privaten Haushalte gerade in den neuen Ländern, die 
finanziell nicht mehr zu verantworten ist. Mit einer 
Wirtschaftspolitik, die das Sozialprodukt in den neuen 
Ländern auf das Niveau von Tunesien herunterge-
drückt hat, darf man den Haushalten nicht zumuten, 
mehr zu bezahlen als wirtschaftliche Wohlstandszen-
tren auf dieser Welt. 
Wenn bis vor kurzem Brüssel die Nordsee mit unge-
klärten Abwässern hat verschmutzen können, dann 
muß nicht das kleinste mitteldeutsche Dorf teuerste 
Anlagen haben, dann muß nicht das Wasser bergauf 
gepumpt werden und nach mehreren Jahren der 
Klärschlamm zurück auf die Felder kommen. 
Ein Letztes. Der Minister hat von ökologisch ehrli-
chen Preisen gesprochen. Ich stimme dem zu. Das muß 
aber auch inte rnational gelten. Ökologisch ehrliche 
Preise dürfen nicht durch Öko-Dumping unterlaufen 
werden. Wenn man sich auf dem Globus den kleinen 
Wurmfortsatz Europa und dann das kleine Deutsch-
land darin ansieht, so ist doch klar, daß in der 
Umweltpolitik am deutschen Wesen die Welt nicht 
genesen wird, gar nicht genesen kann. Deswegen 
• muß es einen Vorrang der Sozialpolitik, der Wirt-
schaftspolitik vor der Ökologie geben. 
Bevor hier von links kritisiert wird: Dann machen 
Sie in den Ländern, in denen Sie zur Zeit regieren, 
doch erst einmal das, was Deutschland get an hat. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, damit sind wir am Ende der 
Aussprache und kommen zu den Abstimmungen, 
zunächst zu dem von der Bundesregierung einge-
brachten Entwurf eines Gesetzes zur Vermeidung von 
Rückständen, Verwertung von Sekundärrohstoffen 
und Entsorgung von Abfällen. Dazu liegen Ihnen die 
Drucksachen 12/5672 und 12/7240 Nr. 1 vor. Ferner 
liegt hierzu eine Vielzahl von Änderungsanträgen 
vor, über die ich jetzt einzeln abstimmen lasse. 
Zuerst stimmen wir über den Änderungsantrag der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 12/7246 ab. Wer 
stimmt für diesen Änderungsantrag? — Wer stimmt 
dagegen? — Dann ist dieser Änderungsantrag mit den 
Stimmen der Koalitionsfraktionen abgelehnt. 
Wir kommen zum Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 12/7247. — Wer stimmt 
dafür? — Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — 
Bei Enthaltung der Gruppe BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN mit der Mehrheit der Koalitionsfraktionen abge-
lehnt. 
Wir kommen zum Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 12/7248. — Wer stimmt 
dafür? — Wer stimmt dagegen? — Mit den Stimmen 
der Koalitionsfraktionen abgelehnt. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Und BOND- 
NIS 90/DIE GRÜNEN!) 
— Und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, Entschuldigung. 
Das halten wir im Protokoll fest. 
Wir kommen zum Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 12/7249. — Wer stimmt 
dafür? — Wer stimmt dagegen? — Wer enthält sich? — 
Bei Enthaltung der Gruppe PDS/Linke Liste mit den 
Stimmen der CDU/CSU-Fraktion, der F.D.P.-Fraktion 
und der Gruppe BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN gegen 
die Stimmen der SPD-Fraktion abgelehnt. 
Wir kommen zum Änderungsantrag der SPD auf 
Drucksache 12/7250. Wer stimmt dafür? —Wer stimmt 
dagegen? — Enthaltungen? — Mit den Stimmen der 
Koalitionsfraktionen abgelehnt. 
Wir kommen dann zum Änderungsantrag der Frak-
tion der SPD auf Drucksache 12/7251. Wer stimmt 
dafür? — Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — 
Bei Enthaltung der Gruppe PDS/Linke Liste mit den 
Stimmen der CDU/CSU-Fraktion und der F.D.P.-
Fraktion abgelehnt. 
Wir kommen zum Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 12/7252. Dazu hat die 
Gruppe BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN Teilung der 
Abstimmung verlangt. Wir stimmen deshalb zunächst 
über Nr. 1 des Änderungsantrags ab, soweit sie sich 
auf § 21 Abs. 2 des Gesetzentwurfs der Bundesregie-
rung bezieht. Wer stimmt dafür? — Wer stimmt 
dagegen? — Damit ist der Antrag mit den Stimmen der 
CDU/CSU-Fraktion, der F.D.P.-Fraktion und der 
Gruppe BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN abgelehnt. 
Wir stimmen jetzt über Nr. 1, soweit sie sich auf § 21 
Abs. 1, 3 und 4 des Gesetzentwurfs der Bundesregie-
rung bezieht, sowie über Nr. 2 des Änderungsantrags 
ab. Wer stimmt dafür? — Wer stimmt dagegen? — 
Enthaltungen? — Mit den Stimmen der Koalitions-
fraktionen abgelehnt. Damit ist Drucksache 12/7252 
insgesamt abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zum Änderungsantrag der 
Gruppe BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN. Er liegt Ihnen 
19068 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg 
auf der Drucksache 12/7257 vor. Wer stimmt für 
diesen Änderungsantrag? — Wer stimmt dagegen? — 
Dann ist dieser Änderungantrag mit den Stimmen von 
SPD, CDU/CSU und F.D.P. abgelehnt worden. 
Meine Damen und Herren, wir stimmen jetzt über 
den Gesetzentwurf in der Ausschußfassung ab. Wer 
stimmt dafür? — Wer stimmt dagegen? — Damit ist 
dieser Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den 
Stimmen der Koalitionsfraktionen angenommen. 
Wir kommen nunmehr zur 
dritten Beratung. 
Wer dem Gesetzentwurf als Ganzem zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — Wer stimmt 
dagegen? — Damit ist der Gesetzentwurf angenom-
men. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über den Ent-
schließungsantrag der Fraktion der SPD, der Ihnen auf 
der Drucksache 12/7253 vorliegt. Wer stimmt für 
diesen Entschließungsantrag? — Wer stimmt dage-
gen? — Enthaltungen? — Bei Enthaltung der PDS/ 
Linke Liste ist dieser Antrag mit den Stimmen der 
Koalitionsfraktionen abgelehnt. 
Wir kommen dann zur Abstimmung über den Ent-
schließungsantrag der Gruppe BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN, der Ihnen auf der Drucksache 12/7258 
vorliegt. Wer stimmt dafür? — Wer stimmt dagegen? 
— Enthaltungen? — Der Antrag ist mit den Stimmen 
der Koalitionsfraktionen bei Enthaltung der SPD-
Fraktion abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Gesetzentwurf des Bundesrates zur Änderung des 
Abfallgesetzes und des Bundes-Immissionsschutzge-
setzes. Er liegt Ihnen auf der Drucksache 12/631 vor. 
Der Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit empfiehlt auf Drucksache 12/7240 unter 
Nr. 2, den Gesetzentwurf abzulehnen. Diejenigen, die 
dem Gesetzentwurf des Bundesrates zustimmen wol-
len, bitte ich um das Handzeichen. — Wer stimmt 
dagegen? — Enthaltungen? — Bei Enthaltung von 
PDS/Linke Liste und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN ist 
mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen dieser Ent-
wurf des Bundesrates abgelehnt, so daß sich nach 
unserer Geschäftsordnung eine weitere Beratung 
erübrigt. 
Wir stimmen nun ab über die Beschlußempfehlung 
des Ausschusses für Umwelt, Naturschutz und Reak-
torsicherheit zu den Anträgen der Fraktionen der 
CDU/CSU und der F.D.P. sowie der Fraktion der SPD 
zur Sanierung der Ostsee und der Gewässer in den 
neuen Bundesländern. Das sind die Drucksachen 
12/2251, 12/2553 und 12/6609. Wer stimmt dieser 
Beschlußempfehlung zu? — Wer stimmt dagegen? — 
Damit ist diese Beschlußempfehlung einstimmig 
angenommen worden. 
Wir stimmen jetzt noch ab über die Beschlußemp-
fehlung des Ausschusses für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit zu einem Richtlinienvorschlag der 
Europäischen Union über Verpackungen und Ver-
packungsabfälle. Das liegt Ihnen auf Drucksache 
12/6606 vor. Wer stimmt dieser Beschlußempfehlung  
zu? — Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Bei 
Enthaltungen von PDS/Linke Liste und BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN ist diese Beschlußempfehlung von den 
übrigen Fraktionen angenommen. 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist ver-
einbart worden, die Tagesordnung um den Zusatz-
punkt 8 zu erweitern: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Arbeit und Sozial-
ordnung (11. Ausschuß) zu der Unterrichtung 
durch die Bundesregierung 
Grünbuch der Kommission über die Europäi-
sche Sozialpolitik — Weichenstellung für die 
Europäische Union 
— Drucksachen 12/7064 Nr. 2.6, 12/7243 — 
Dieser Punkt soll ohne Aussprache behandelt wer-
den. Ist das Haus damit einverstanden? — Das ist 
offensichtlich der Fall. Dann können wir so verfah-
ren. 
Wir stimmen über die Beschlußempfehlung des 
Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung auf Druck-
sache 12/7243 ab. Wer stimmt dieser Beschlußemp-
fehlung zu? — Wer stimmt dagegen? —Enthaltungen? 
— Bei Enthaltung der PDS/Linke Liste ist diese 
Beschlußempfehlung angenommen. 
Meine Damen und Herren, nun kommt eine amtli-
che Mitteilung: Es ist interfraktionell vereinbart wor-
den, den Gesetzentwurf der Bundesregierung zur 
Durchführung der Richtlinie des Rates über Pau-
schalreisen — er liegt Ihnen auf der Drucksache 
12/5354 vor — sowie die Beschlußempfehlung und 
den Bericht des Rechtsausschusses dazu auf Drucksa-
che 12/7013 zur federführenden Beratung an den 
Rechtsausschuß und zur Mitberatung an den Aus-
schuß für Fremdenverkehr und Tourismus zurückzu-
verweisen. Ist das Haus damit einverstanden? — Das 
ist offensichtlich der Fall. Es ist so beschlossen. 
Nunmehr rufe ich den Tagesordnungspunkt 13 
auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Verteidigungsausschusses 
(12. Ausschuß) zu der Unterrichtung durch den 
Wehrbeauftragten 
Jahresbericht 1992 
— Drucksachen 12/4600, 12/6322 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Claire Marienfeld 
Dieter Heistermann 
Interfraktionell wird eine Debattenzeit von einer 
Dreiviertelstunde vorgeschlagen. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Das ist offensichtlich der Fall. 
Bevor ich nun dem Wehrbeauftragten, Alfred 
Biehle, das Wort gebe, möchte ich im Haus die 
Zustimmung einholen, daß die Abgeordnete Lederer 
ihre Rede zu Protokoll geben darf.*) Sie hat sich damit 
entschuldigt, daß sie einen dringenden anderen Ter-
min hat. — Das Haus ist offensichtlich damit einver-
standen. Dann ist das so beschlossen. 
*) Anlage 2 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19069 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg 
Ich erteile dem Wehrbeauftragten, Herrn Alfred 
Biehle, das Wort. 
Alfred Biehle, Wehrbeauftragter des Deutschen 
Bundestages: Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Zu meinem Jahresbericht 1992, der heute nochmals 
beraten wird, hatte ich mich bereits bei seiner ersten 
Beratung im Plenum am 18. Juni 1993 ausführlich 
äußern können. Das Bundesministerium der Verteidi-
gung hat dazu in der Zwischenzeit ausführlich Stel-
lung bezogen und ist bemüht, die aufgezeigten Män-
gel abzustellen. 
Inzwischen liegt auch schon der Jahresbericht 1993 
veröffentlicht vor. Er soll ebenfalls in Kürze im Parla-
ment eingehend beraten werden. In ihm sind, wie ich 
meine, viele Themen des Jahresberichtes 1992 fortge-
schrieben worden, weil die Probleme noch nicht gelöst 
sind oder sich die Anliegen nicht erledigt haben. Ich 
möchte mich an dieser Stelle daher darauf beschrän-
ken, aus dem Bericht 1992 einige Schwerpunkte 
anzusprechen. 
Auf Grund der Einsparungen haben sich die Rah-
menbedingungen für die Streitkräfte nunmehr seit 
einigen Jahren weiter verschlechtert. Besonders deut-
lich treten die Auswirkungen der Einsparungen für 
mich auf dem Gebiet der Ausbildung hervor. 
In vielen Bereichen herrscht Unruhe und Unzufrie-
denheit wegen der Ungewißheit, wie es beruflich und 
persönlich für den einzelnen Soldaten weitergehen 
wird. Entgegen den Zusicherungen hinsichtlich des 
Umfangs der Streitkräfte gehen viele Soldaten von 
weiteren Reduzierungsmaßnahmen aus. Das Ver-
trauen in die Zusagen auf den Bestand von Standort-
entscheidungen ist vielfach zumindest problema-
tisch. 
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Sehr wahr!) 
Neben den fehlenden oder zu teuren Wohnungen, 
mangelnden Arbeitsplätzen für die Angehörigen, ins-
besondere für die Ehefrauen, Schwierigkeiten bei der 
Integration in das neue Umfeld ist dies eine weitere 
Ursache dafür, daß es vielfach an der Bereitschaft der 
Soldatenfamilien fehlt, an den neuen Standort umzu-
ziehen. 
Dankenswerterweise hat der Verteidigungsaus-
schuß am Mittwoch dieser Woche dem Thema Woh-
nungsfürsorge, wie ich glaube, in mehrstündiger 
Beratung neue Schubkraft gegeben. Auch das BMVg 
hat diesem Bereich höchste Priorität zugeordnet. 
Durch die jüngsten Entwicklungen haben die Stim-
mung in der Truppe, teilweise aber auch das Selbst-
bewußtsein vieler Soldaten weiter Schaden genom-
men. 
Nach dem Einsatz in Kambodscha ist zwischenzeit-
lich nunmehr auch der Einsatz deutscher Soldaten in 
Somalia zu Ende gegangen. Bis auf einen ermordeten 
Kameraden sind alle Soldaten wieder heil in die 
Heimat zurückgekehrt. Mit Aufmerksamkeit verfolge 
ich weiterhin die Begleitumstände für derartige Aus-
landseinsätze. Schmerzlich müssen die Soldaten stets 
aufs neue erfahren, daß der gemeinsame Konsens 
hinsichtlich solcher Einsätze immer noch weit entfernt 
ist. 
Bei dieser Gelegenheit möchte ich auch dankbar 
feststellen, daß die sechs Bundeswehrsoldaten, die als 
technische Berater in Ruanda wirkten, mit ihren 
Familien dank der Hilfe belgischer Soldaten alle 
wohlbehalten zu Hause eingetroffen bzw. außerhalb 
Ruandas in Sicherheit sind. 
Allen Soldaten, die im Ausland, aber auch zu Hause, 
Dienst geleistet haben und noch leisten, gebührt Dank 
und Anerkennung für ihr großes Engagement und 
ihre Leistungsbereitschaft. 
Das in der Zwischenzeit mit großer Mehrheit verab-
schiedete Auslandsverwendungsgesetz gewährleistet 
nunmehr die dringend notwendige soziale Absiche-
rung vor den besonderen Gefahren der Auslandsein-
sätze. Das hat zu einer weitgehenden Beruhigung bei 
den betroffenen Soldaten und insbesondere bei ihren 
Familien geführt. 
Der Attraktivität des Wehrdienstes — ich sage das 
sehr deutlich — muß erhöhte Aufmerksamkeit gelten, 
zumal die Zahl der Kriegsdienstverweigerer bei den 
Ungedienten erschreckend steigt. Im Januar waren es 
rund 15 000 Verweigerer; das ist die höchste Monats-
zahl seit der Golfkrise. 
Mit Nachdruck möchte ich hier noch einmal auf die 
Notwendigkeit der Neuregelung des Dienstzeitaus-
gleichs hinweisen. Ziel muß es bleiben, den Soldaten 
für dienstlich notwendigen Mehreinsatz einen spür-
baren Ausgleich zu gewähren. Um allerdings zu 
erreichen, daß anstelle des begehrten Freizeitaus-
gleichs ein finanzieller Ausgleich akzeptiert wird, 
müssen zur Erhöhung der Attraktivität dieses Aus-
gleichs die Vergütungssätze merklich angehoben 
werden. Eine vorgesehene Verbesserung des Aus-
gleichs für Wochenenddienste mit einem Wochen-
endbonus ist sicher eine sinnvolle Maßnahme, um den 
Verlust von attraktiver Freizeit erträglicher zu 
machen. Die künftige Neugestaltung der Dienstzeit-
regelung muß jedenfalls so beschaffen sein, daß sie als 
gerecht empfunden wird. 
Eine schnelle Neuregelung ist dringend geboten. 
Der derzeitige Zustand ist eine mir immer wieder 
genannte Ursache für viele Schwierigkeiten im 
dienstlichen Bereich. 
Auf meine kritischen Ausführungen zur Umsetzung 
der Beteiligungsrechte in der Truppe bleibt zu hoffen, 
daß die in der Stellungnahme des Bundesministers der 
Verteidigung angekündigten Maßnahmen schnell 
greifen und zu einer wesentlichen Verbesserung der 
Beteiligung und der Information der Vertrauensperso-
nen beitragen. Bedauerlicherweise ist die neue 
ZDv 10/2 bis heute noch nicht erlassen. Es drängt auch 
hier. Den Vertrauensleuten fehlt damit nach wie vor 
die konkrete Unterlage, die ihnen Aufschluß über ihre 
Rechte geben kann. 
Die Berufs- und Lebensplanung junger Wehrpflich-
tiger soll durch die Herabsetzung des Einberufungs-
höchstalters auf 25 Jahre verbessert werden. Ich 
hoffe, daß Beratung und Beschlußfassung der Novelle 
des Wehrpflicht- und Zivildienstgesetzes alsbald 
abgeschlossen werden können. 
19070 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Wehrbeauftragter Alfred Biehle 
Die durch einige Medien verbreiteten Informatio-
nen haben bereits zu vielen falschen Hoffnungen bei 
den Wehrpflichtigen geführt. Mit der Neufassung 
könnte die gesetzliche Absicherung zumindest einer 
der bisher nur administrativ gewährten Wehrdienst-
ausnahmen, nämlich die Nichtheranziehung dritter 
und weiterer Söhne, erfolgen. 
Die angespannte Wehrersatzlage macht es den 
Kreiswehrersatzämtern immer schwerer, auf indivi-
duelle Wünsche junger Wehrpflichtiger flexibel und 
angemessen einzugehen. Die hierdurch insgesamt 
aufgetretene Unruhe und Verunsicherung bei den 
Betroffenen äußert sich in einer großen Zahl von 
Eingaben, in denen die Petenten um meine Unterstüt-
zung bitten, jetzt nicht einberufen zu werden. Sie 
glauben, bei späterer Einberufung nicht mehr zwölf 
Monate ableisten zu müssen. 
Zum Schluß noch ein Wort zum Rechtsextremismus: 
Die Entwicklung in unserer Gesellschaft gibt sicher-
lich Anlaß zu großer Aufmerksamkeit. Nach meinen 
Beobachtungen gibt es keine Anhaltspunkte für ent-
sprechende Tendenzen in der Bundeswehr. Hierüber 
sind wir uns wohl alle einig. Wachsamkeit ist gleich-
wohl geboten. Deshalb sollte die Bundeswehr im 
Rahmen ihrer — allerdings begrenzten — Möglichkei-
ten — ich meine, sie kann nicht nachholen, was vorher 
in der Gesellschaft versäumt worden ist — durch eine 
effektive Gestaltung der politischen Bildung in der 
Truppe vorbeugend wirken. Der politischen Bildung 
in der Truppe muß künftig noch mehr Bedeutung 
beigemessen werden. Dies gilt insbesondere bei der 
Dienstaufsicht. 
Viele Kriege und militärische Auseinandersetzun-
gen in aller Welt machen sichtbar, daß Demokratie 
und Freiheit nur dann Bestand haben, wenn sich die 
Bürger auch dafür engagieren. Gefordert ist — wie ich 
meine — eine wehrhafte Demokratie. 
Die Politik und die maßgeblichen Bereiche unserer 
Gesellschaft sind gefordert, den Stellenwert der Bun-
deswehr in besonderer Weise deutlich herauszustel-
len. Hierzu bedarf es dringend eines möglichst breiten 
Konsenses in der Politik. Das ist auch die große Bitte 
aller Soldaten an die Parlamentarier. Das zu erreichen 
sollte daher unsere gemeinsame Aufgabe sein. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nun der Abgeordnete Jürgen Augustinowitz. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Jahres-
bericht 1992 des Wehrbeauftragten ist im Verteidi-
gungsausschuß sehr ausführlich behandelt worden. 
Ich möchte mich deshalb auf einige Aussagen zu den 
Gesamtzusammenhängen konzentrieren. 
Der Jahresbericht ist ganz entscheidend durch die 
Tatsache geprägt, daß sich die Bundeswehr in dem 
tiefgreifendsten Umwandlungsprozeß seit ihrer 
Gründung befindet. Die Bundeswehr hat bei der 
Bewältigung dieser Aufgabe bereits Großartiges  
geleistet. Ich nenne nur das Stichwort der Verwirkli-
chung der inneren Einheit in der Armee. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Aber der tiefgreifende Wandlungsprozeß bringt 
natürlich auch viele Probleme und Schwierigkeiten 
mit sich. 
Die finanzpolitischen Probleme belasten die Bun-
deswehr mittlerweile unerträglich. Die erneute Ein-
sparung von 1,25 Milliarden DM war sicherheits- und 
verteidigungspolitisch nicht zu begründen. Dies darf 
kein Dauerzustand sein. Ich meine, diese Kürzungen 
müssen dem Verteidigungshaushalt zurückgegeben 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Der Abge-
ordnete Klejdzinski möchte eine Zwischenfrage stel-
len. — Bitte schön. 
Dr. Karl-Heinz Klejdzinski (SPD): Herr Kollege, habe 
ich richtig gehört, daß Sie gesagt haben: „Der Jahres-
bericht 1992 ist jetzt, 1994, vorgelegt worden bzw. 
wird zum ersten Male diskutiert"? 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Sie wissen, Herr 
Kollege Klejdzinski, als Mitglied des Verteidigungs-
ausschusses, daß im Juni 1993 dieser Bericht 1992 in 
erster Lesung hier behandelt worden ist. Damals hatte 
der Kollege, der neben Ihnen sitzt, dazu gesprochen. 
Im November letzten Jahres gab es dazu die entspre-
chenden Beratungen im Verteidigungsausschuß. 
Heute erfolgt dazu die abschließende Beratung. Das 
ist richtig. 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Halten Sie 
das nicht für ein bißchen spät?) 
— Ich stimme Ihnen zu. Wir, und zwar alle Fraktionen 
des Parlamentes, müssen darauf achten, daß das 
zukünftig eher geschieht. Der Be richt 1993 muß in 
diesem Jahr abschließend beraten werden. Aber es 
liegt ein wenig auch an uns selbst. 
Der Wehrbeauftragte hat in seinem Be richt darauf 
hingewiesen, daß die Wehrpflichtigen ihren Dienst 
zum Teil mit einer kritischen Einstellung antreten, da 
ihnen der Sinn der allgemeinen Wehrpflicht nach 
dem Ende des Kalten Krieges fraglich erscheine. 
Außerdem werde es von den jungen Männern heute 
oft nicht mehr als notwendig empfunden, einen Dienst 
für den Staat zu leisten. 
In einer Zeit, in der zunehmend nur noch von 
Rechten und immer weniger von Pflichten die Rede 
ist, wundert es nicht, daß eine der wichtigsten Pflich-
ten gegenüber dem Staat, die allgemeine Wehrpflicht, 
zunehmend in Frage gestellt wird. 
Diese Diskussion trägt im übrigen erheblich zur 
Verunsicherung in der Truppe selbst sowie bei den 
jungen Wehrpflichtigen vor ihrer Einberufung bei, zu 
einer Verunsicherung, auf die der Wehrbeauftragte 
ebenfalls hingewiesen hat. 
Ich finde, diese Diskussion ist völlig überflüssig. 
Alle Fraktionen dieses Hauses haben sich erst vor 
wenigen Wochen einstimmig für den Erhalt der allge-
meinen Wehrpflicht ausgesprochen. Das ist gut so; 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19071 
Jürgen Augustinowitz 
denn die Wehrpflicht braucht einen breiten Konsens 
und hat ihn auch verdient. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
In diesem Zusammenhang begrüße ich auch sehr 
das eindeutige Bekenntnis zur Wehrpflicht, das der 
Bundesminister der Verteidigung im jüngst vorge-
stellten Weißbuch abgelegt hat. Ich warne aber auch 
davor, die Wehrpflichtigen als finanzpolitische Verfü-
gungsmasse zu betrachten. Wir müssen uns jedem 
Versuch entgegenstellen, daß die Wehrpflichtigen 
aus den Streitkräften verdrängt werden oder daß 
ihnen auch nur eine geringere Bedeutung gegeben 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Augustinowitz, der Abgeordnete Koppelin 
möchte gern eine Zwischenfrage stellen. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Aber sehr 
gern. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bitte sehr, 
Herr Abegeordneter. 
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Herr Kollege Augustino-
witz, da Sie auf das Weißbuch und damit auf die Zahl 
370 000, die da festgeschrieben ist, abheben, darf ich 
Sie fragen, wie Sie einen Be richt in der „Welt am 
Sonntag" vom letzten Sonntag beurteilen, wo wieder 
ganz andere Zahlen genannt werden. Es schwirren 
auch Gerüchte herum, daß uns der Verteidigungsmi-
nister Ende des Monats eine Zahl von 320 000 nennen 
will. Diese Zahlenspielereien kommen ja überwie-
gend aus dem Verteidigungsministerium. 
Haben Sie weiterhin Verständnis dafür, daß der 
eine oder andere Überlegungen anstellt, was das 
Thema Wehrpflicht angeht, wen n  solche laufend 
veränderten Zahlen aus dem Ministerium kommen? 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Es ist aber 
die Koalition, die diese Frage gestellt hat!) 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Herr Kollege 
Koppelin, um Ihre Frage zu beantworten: Sie wissen 
ganz genau und tragen zum Teil selbst dazu bei, daß 
immer wieder gewisse Zahlen hier in den Raum 
gestreut werden. Was alles so aus dem Ministerium 
kommt — das wissen Sie selber —, muß man nicht 
immer für bare Münze nehmen. 
(Zurufe von der SPD: Oho! — Jürgen Koppe
-
lin [F.D.P.]: Einverstanden!) 
Wenn Sie abgewartet hätten, hätten Sie zur Kennt-
nis nehmen können, daß ich gegen Ende meiner Rede 
darauf noch zu sprechen komme. Ich muß Sie bis 
dahin einen Moment noch vertrösten. 
(Paul Breuer [CDU/CSU]: Koppelin ist der 
Minimalspekulant!) 
Ein besonderes Problem ist die große Zahl der 
Kriegsdienstverweigerer. Da es um die Größenord-
nung dieser Gruppe in der letzten Zeit einige Verwir-
rung gegeben hat, möchte ich hier für Aufklärung 
sorgen. 
Die Zahl der im Jahre 1993 gestellten Anträge ist, 
allerdings auf einem unerträglich hohen Niveau, 
gegenüber 1992 leicht zurückgegangen. Aber dieser 
Rückgang liegt ausschließlich daran, daß weniger 
Soldaten und Reservisten einen entsprechenden 
Antrag gestellt hatten. Die Zahl der Ungedienten 
— das ist die für die Bedarfsdeckung der Bundeswehr 
entscheidende Gruppe —, die einen Antrag gestellt 
haben, ist im Jahre 1993 dagegen weiter angestiegen, 
obwohl insgesamt weniger Wehrpflichtige gemustert 
worden sind als 1992. 
Der Trend zur Kriegsdienstverweigerung ist unge-
brochen. Zirka 40 % der tauglich gemusterten jungen 
Männer eines Jahrganges stellen derzeit einen Antrag 
auf Verweigerung. Der entscheidende Grund für 
diese erschreckend hohe Zahl ist nicht eine gesun-
kene Akzeptanz des Wehrdienstes. Vielmehr sind die 
massiven materiellen und immateriellen Vorteile, die 
Zivildienstleistende gegenüber Grundwehrdienstlei-
stenden genießen, die Ursache. 
Der Wehrdienstbeauftragte hat auf diese Ungleich-
behandlung in seinem Jahresbericht 1993, der auch 
vorliegt, dankenswerterweise in großer Deutlichkeit 
hingewiesen. Um der Entwicklung der KDV-Quote, 
die letztlich die personelle Einsatzbereitschaft der 
Bundeswehr gefährdet, entgegenzusteuern, hat der 
Deutsche Bundestag die Bundesregierung aufgefor-
dert, einen Bericht zur Gleichbehandlung von Wehr-
und Zivildienstleistenden vorzulegen. Es ist zu hoffen 
und zu erwarten, daß die von der Bundesregierung in 
diesem Monat vorzulegenden Maßnahmen auch 
geeignet sind, den Mißstand der Ungleichbehandlung 
und damit den Anreiz zur Verweigerung des Wehr-
dienstes zu beseitigen.  
Der Bundesrat hat mit der Mehrheit der SPD
regierten Bundesländer unlängst eine Verkürzung 
des Zivildienstes von 15 auf 12 Monate gefordert, also 
eine Angleichung der beiden Dienste, und den Ver-
mittlungsausschuß angerufen. Diese Forderung ist 
absurd. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion weist sie 
mit aller Entschiedenheit zurück. Die längere Dauer 
des Zivildienstes ist ein tragendes Indiz für das Vor-
liegen einer Gewissensentscheidung. Eine Herabset-
zung der Dauer des Zivildienstes und damit die 
Abschaffung auch des letzten Aspektes der Probe auf 
das Gewissen wäre verfassungswidrig. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Augustinowitz, Ihr Fraktionskollege 
Breuer hat den Wunsch nach einer Zwischenfrage. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Selbstverständ-
lich. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bitte 
sehr. 
Paul Breuer (CDU/CSU): Herr Kollege Augustino-
witz, können Sie bestätigen, daß das Bundesverfas-
sungsgericht in seinem Urteil zu dem unsäglichen 
Postkartengesetz der sozialdemokratisch geführten 
Bundesregierung vor 1982 einmal festgestellt hat, daß 
der zivile Ersatzdienst die lästige Alternative zum 
19072 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Paul Breuer 
Wehrdienst sein sollte, und ist es heute nicht eher so, 
daß sich die Sachlage umgekehrt hat? 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Herr 
Breuer, Sie sind ja historisch gut bewan
-
dert!) 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Herr Kollege, 
ich kann Ihnen da nur voll zustimmen. Deswegen 
wäre gerade eine Verwirklichung der Forderung der 
SPD-regierten Bundesländer eine wirklich unerträgli-
che Situation. Es ist bedauerlich, daß sich auch die 
Verteidigungspolitiker der SPD-Bundestagsfraktion 
bei einer anderen Gelegenheit zu dieser Forderung 
verstiegen haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hört! Hört!) 
Der letzte Punkt aus den Angelegenheiten der 
Wehrpflichtigen, die der Wehrbeauftragte in seinem 
Bericht angeführt hat, ist die Frage des Einberufungs-
alters. Der Wehrbeauftragte hat völlig zu Recht aus-
geführt, daß sich der Einberufungsgrundsatz „jung 
vor alt" bewährt hat. Im Rahmen der bereits verab-
schiedeten Änderungen des Wehrpflichtgesetzes ha-
ben wir daher die generelle Altersgrenze von 28 auf 
25 Jahre herabgesetzt. 
Ein weiteres vom Wehrbeauftragten angesproche-
nes Problem sind die Defizite in der politischen 
Bildung in der Truppe. Der Bundesminister der Ver-
teidigung hat eingeräumt, daß dem staatsbürgerli-
chen Unterricht im Vergleich zu anderen Ausbil-
dungsgebieten mitunter nicht der gebotene Stellen-
wert zuerkannt wird. Die Vorlage eines entsprechen-
den Berichts ist für den Sommer dieses Jahres ange-
kündigt. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion erwartet 
von diesem Be richt effektive Maßnahmen zur Verbes-
serung der politischen Bildung in der Truppe. Wir 
messen diesem Bereich große Bedeutung bei, um dem 
Anspruch eines Staatsbürgers in Uniform tatsächlich 
gerecht zu werden. 
Auch im Berichtszeitraum 1992 mußte sich der 
Wehrbeauftragte wieder mit einigen Fällen von ent-
würdigender Behandlung von Soldaten durch andere 
Soldaten auseinandersetzen. Ich möchte ausdrücklich 
betonen, daß diese Verfehlungen kein typisches Phä-
nomen für die Bundeswehr insgesamt, sondern abso-
lute Ausnahmen sind. Dennoch ist jeder einzelne Fall 
ein Fall zuviel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Es muß daher die ständige Aufgabe der Vorgesetz-
ten sein, dieses Problem auszumerzen. Verstöße 
gegen die Menschenwürde haben in der Bundeswehr 
absolut nichts zu suchen. 
Eine gewisse Unruhe ist auch eingetreten auf Grund 
der unsäglichen Diskussion um die rechtliche Zuläs-
sigkeit bestimmter Formen internationaler Einsätze. 
Hier muß ich den Kollegen von der SPD den Vorwurf 
machen, mit ihrer Haltung zur Frage von internatio-
nalen Einsätzen zu dieser Unsicherheit erheblich 
beigetragen zu haben. 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Wie ist es 
denn mit der Koalition?) 
Ich erwarte auch von der Opposition verantwortliche 
Aussagen zur Außen- und Sicherheitspolitik. 
(Dieter Heistermann [SPD]: Sie müssen in die 
andere Richtung gucken; die sind doch ver
antwortlich!) 
Das wäre für die Bundeswehr und auch für Deutsch-
land insgesamt wichtiger als die sicherheitspoliti-
schen Lippenbekenntnisse, die Ihr Vorsitzender diese 
Woche in Washington abgelegt hat. Wie begründet 
die SPD denn eigentlich ihr Ja zum Einsatz der NATO 
in Gorazde, wenn sie gleichzeitig mehrere Klagen 
gegen die Bundesregierung auf diesem Gebiet 
anstrengt? 
Ich komme zum Schluß. Die CDU/CSU-Bundes-
tagsfraktion, Herr Kollege Koppelin — jetzt komme 
ich nocheinmal zu Ihnen —, steht für eine Politik, die 
der Bundeswehr und ihren Angehörigen Sicherheit 
gibt. 
(Jürgen Koppelin [F.D.P.]: Der Minister 
auch?) 
Dies betrifft nicht nur den Punkt der internationalen 
Einsätze. Ein Planungsumfang der Bundeswehr von 
370 000 Soldaten und eine Wehrdienstdauer von 
12 Monaten sind nach wie vor konzeptionell begrün-
det und sicherheitspolitisch erforderlich. Die Bundes-
wehr braucht einen breiten Konsens unter den demo-
kratischen Parteien. Wir, die CDU/CSU-Bundestags-
fraktion, bekennen uns entschieden zur Bundeswehr 
und zur allgemeinen Wehrpflicht. 
Herr Wehrbeauftragter, Sie leisten mit Ihrer Arbeit 
einen wichtigen Beitrag zum Erhalt und zur ständigen 
Überprüfung der demokratischen Armee Bundes-
wehr. Im Namen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion 
danke ich Ihnen und Ihren Mitarbeitern für Ihre Arbeit 
und für Ihren Bericht. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Dieter Heistermann. 
Dieter Heistermann (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Unruhe in der 
Bundeswehr ist nicht mehr zu überhören. Bildlich 
dargestellt: Die Bundeswehr befindet sich im Sink-
flug. Wesentliche Landehilfen sind ausgefallen; die 
Bordsysteme arbeiten ungenau. Niemand weiß, ob 
das jetzige System Bundeswehr sauber zur Landung 
gebracht wird oder ob es die Landebahn verpaßt und 
eine Bruchlandung vollzieht. Um im Bild zu bleiben: 
Auf die entscheidende Frage „Wo landet die Bundes-
wehr?", deren Beantwortung die SPD-Bundestags-
fraktion, aber auch die Soldaten der Bundeswehr seit 
Jahren einfordern, bleibt die Regierung die Antwort 
schuldig. Die Herausgabe des Weißbuches durch das 
BMVg ist geradezu ein exemplarisches Beispiel für 
diese Hilflosigkeit. 
Unsere Angebote an den Bundesverteidigungsmi
nister und an die Koalition, gemeinsam eine Bundes-
wehrplanung aus einem Guß zu machen, verhallten 
ungehört. Heute schlingert die Bundeswehr von 
einem Reförmchen zum anderen. Niemand kann 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19073 
Dieter Heistermann 
mehr erkennen, wie es denn mit der Bundeswehr 
weitergehen soll. Viel Vertrauen ist inzwischen ver-
spielt. Die Soldaten wollen generell Gewißheit über 
ihre künftigen Aufgaben, also ihren Auftrag, erhalten 
und legen zunehmend Wert darauf, daß dies einver-
nehmlich und verbindlich von allen Parteien, die im 
Deutschen Bundestag vertreten sind, mitgetragen 
wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was ist denn mit 
der SPD?) 
Vieles von dem, was die Soldaten wünschen, hätte 
im Parlament schon entschieden sein können, wenn 
die Bundesregierung und die sie tragende Koalition es 
gewollt hätten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Gebetsmühlenartig werden hier Umfangszahlen der 
Bundeswehr vor sich hingemurmelt, die alle drei Tage 
neu definiert werden und doch keinen Bestand 
haben. 
Noch schlimmer ist das Chaos, wenn es um den 
Verteidigungsetat geht. Was da an leerem S troh 
gedroschen, wie da mit leerem Beutel eine Bundes-
wehrplanung projektiert wird, dieses Kunststück wird 
in die Geschichte eingehen, allerdings nicht als Ruh-
mesblatt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Alle Welt weiß, daß das Geld in der Bundeskasse 
knapp ist. Die Hoffnung zu verbreiten, daß es den 
Verteidigungsetat schon nicht treffen würde, war 
politisch leichtfertig und in der Wirkung verheerend. 
Der Versuch der Koalition, sich mit leeren Standard-
formeln über die Zeit zu retten, wird angesichts der 
finanziellen Entwicklung im Bundeshaushalt immer 
offensichtlicher. Jeder Truppenbesuch bestätigt, daß 
die finanziellen Engpässe zu massiven Ausbildungs-
einschränkungen geführt haben. Sie sind dafür ver-
antwortlich, daß der Befehl „Bundeswehr stillgestan-
den!" im wahrsten Sinne des Wortes konsequent 
umgesetzt wurde. 
Für die Folgen einer solchen Politik müssen aller-
dings die Soldaten ihren Rücken hinhalten. Sie haben 
die Bundeswehr im Glauben gelassen, daß durch 
ihren Einsatz in Kambodscha und Somalia alles beim 
alten bliebe, es künftig sogar zur ständigen Aufgabe 
der Bundeswehr gehöre, überall eingesetzt zu wer-
den. Schon heute klaffen Auftrag und Mittel so weit 
auseinander, daß nicht einmal die internen Hauspro-
bleme gelöst werden können. Wie sollen dann andere 
Aufgaben eigentlich erfüllbar sein? 
Wir stellen heute fest: Unsere Analysen der Ent-
wicklung des Verteidigungsetats waren richtig. Die 
Wirkung dieser Eingriffe trifft die Bundeswehr in einer 
Phase des Umbaus und der Umgliederung mit Folgen, 
deren Ausmaß noch nicht abzuschätzen ist. 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Sehr rich
-tig!) 
Schon immer haben wir bezweifelt, ob der Vertei-
digungsminister den Mut aufbringt, bei der Bundes-
wehrplanung weit genug zu springen. Mit dem, was 
der Finanzminister der Koalition zubilligt, wird man  
nur ein kurzes Hemd für die Bundeswehr schneidern 
können. 
Wie viele Fragezeichen stehen hinter diesen jetzt 
neuen Zahlen, und wie schön hatte der Bundesmini-
ster der Verteidigung das in der Planungsleitlinie 1994 
formuliert — ich zitiere —: „Ich will sparen, aber nicht 
erleiden, sondern gestalten." Nichts davon hat 
Bestand gehabt. Nicht einmal Potemkinsche Dörfer 
sind von diesen Planungen übriggeblieben. Der längst 
schon überwunden geglaubte Gammeldienst wird in 
der Truppe wieder Einzug halten, wenn keine ausrei-
chende Ausbildung möglich ist. Leerquartale, Kür-
zungen und Streichung von Übungen und Übungsma-
terial bestimmen heute den Bundeswehralltag. 
Da wird einer Reservistenkonzeption das Wort 
geredet, aber gleichzeitig werden die Wehrübungs-
plätze massiv zusammengestrichen. Eingeplante Re-
servisten müssen ausgeplant werden. Meine Damen 
und Herren, das Wort Planung mag im BMVg und in 
der Bundeswehr schon keiner mehr in den Mund 
nehmen, zu viele Papierkörbe quellen nämlich davon 
über. 
Bei der Einbringung dieses Jahresberichtes des 
Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages hatte 
die SPD-Bundestagsfraktion den Verteidigungsmini-
ster darauf hingewiesen, daß das Haus Bundeswehr 
dringend der Renovierung bedarf, daß die Probleme 
der Bundeswehr nicht im Fassadenbereich, sondern 
im Inneren liegen. Wir fragen: Nimmt er sich genug 
Zeit für die Bundeswehr und ihre Probleme, und 
entscheidet er eigentlich rechtzeitig? 
Zu Recht erwarten die Soldaten bei der Umstruktu-
rierung der Bundeswehr, daß ihre persönlichen 
Belange und die Belange ihrer Familien sach- und 
zeitgerecht berücksichtigt werden. Lange Trennungs-
zeiten der Soldaten von ihren Familien sind familien-
feindlich. Trennungsgeld ist kein Ersatz. Eine Frau 
schrieb mir, sie habe sich bei ihrer Heirat mit einem 
Soldaten praktisch verpflichtet, künftig als Alleiner-
ziehende zu leben. So sieht das in viel zu vielen 
Familien aus. 
Die Wohnungsfürsorge hat deshalb höchste Priori-
tät. Soldaten und ihre Familien wissen, daß sie umzie-
hen müssen. Aber als Spielball unzureichender Pla-
nung fühlen sie sich mißbraucht. Viele Soldaten 
fragen sich: Gibt es tatsächlich am Ende dieses Jahres 
noch die Kompanie, in der ich eingeplant wurde, oder 
geht der Wanderzirkus wieder von vorne los, wie es im 
Jargon der Be troffenen jetzt schon heißt? 
Die Instabilitäten innerhalb der Bundeswehr sind 
nicht den Soldaten anzulasten. Die Soldaten leisten 
ihren Dienst unter sehr erschwerten Bedingungen. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle allen Soldaten und 
den zivilen Mitarbeitern in der Bundeswehr deshalb 
besonders für ihren Einsatz danken. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dieser Dank entspringt der Würdigung und Anerken-
nung ihrer Arbeit und Leistung. Wir bitten Sie, Herr 
Staatssekretär, diesen Dank zu übermitteln. 
19074 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Dieter Heistermann 
Der Weg der Integration von Soldaten der Bundes-
wehr und der ehemaligen NVA ist richtig und muß 
konsequent weite rverfolgt werden. 
Seit Jahren fordert die SPD-Bundestagsfraktion 
eine klare Ausplanung der Personalstruktur. Würde 
jetzt noch das Personalstrukturmodell 370 vorgelegt, 
so würde dies der Truppe nicht gerecht, weil es 
überholt, nicht mehr passend und nicht finanzierbar 
ist. Es ist für die Soldaten eine Zumutung, immer noch 
mit diesen Vorgaben arbeiten zu müssen. Wir leiten 
daraus die Forderung ab: Legen Sie endlich eine 
Planung vor, die trägt und auf einer Finanzlage 
aufbaut, die mittelfristig abgesichert ist. 
Herr Staatssekretär, Sie müssen den Soldaten und 
den zivilen Beschäftigten in der Bundeswehr sagen, 
was unter Ihrer Verantwortung geschehen wird. Alle 
wollen wissen, wo der von Ihnen eingeschlagene Weg 
enden soll. Die Soldaten sind bereit dazu, klare und 
eindeutige Entscheidungen zu akzeptieren. Aber hier 
ein Reförmchen und da noch ein Reförmchen, dies ist 
Flickschusterei. Das haben im übrigen auch unsere 
Soldaten nicht verdient. 
Lassen Sie auch das unehrliche Zahlenspiel, indem 
von Bandbreiten bei Einberufungen bzw. Personal-
umfängen geredet wird. Die SPD bekennt sich zur 
Wehrpflicht. Wie lange die Wehrpflicht als wichtiges 
Element unserer Streitkräfte erhalten werden kann, 
hängt entscheidend davon ab, wie viele Wehrpflich-
tige einberufen werden können, die Erfüllung wel-
cher Aufgaben wir ihnen abverlangen, welche Anfor-
derungen wir an sie stellen und wie wir die Wehrge-
rechtigkeit herstellen können. 
Zu fragen ist zuallererst, was für Kräfte wir für die 
Landes- und Bündnisverteidigung brauchen und mit 
welchen Kräften wir künftig internationale Aufgaben 
wahrnehmen wollen. Danach hat sich die Personal-
auswahl und auch die Bundeswehrstruktur zu rich-
ten. 
Die SPD hat auf ihrem Wiesbadener Parteitag ihre 
Eckwerte einer künftigen Bundeswehrplanung offen-
gelegt. Daran werden wir uns nicht nur orientieren, 
nein, diese werden wir auch so umsetzen. Es gibt die 
Botschaft, neue Planungsleitlinien im April dieses 
Jahres vorzulegen. Diese werden wir an unseren 
Eckwerten messen und daran, ob sie der Aufgabe 
gerecht werden, die Bundeswehr aus dem Schlinger-
kurs herauszubringen. 
Schon einmal haben Sie in der Koalition, und das 
durch ihren Minister, erklärt — das war 1992 — und 
bei der Planungsleitlinie 1994 angekündigt, daß es 
das Ziel der Planungskonferenz sei, letztmalig, man 
höre und staune, den Bauplan abzustimmen, der die 
komplexen weiteren Arbeiten bestimmt. Ihre Ankün-
digung damals, bis zum Jahresende 1992 eine Bun-
deswehrplanung aus einem Guß vorzulegen, hatte 
keine lange Lebensdauer. Wir werden sehen, ob die 
Koalition noch die Kraft aufbringt, sich wenigstens mit 
einem Bundeswehrplan 1995 aus dieser Legislaturpe-
riode zu verabschieden. 
(V o r s i t z : Vizepräsident Helmuth Becker) 
Lassen Sie mich noch ein paar notwendige Anmer-
kungen zu Problemen der Wehrpflichtigen machen. 
Bei meinen Gesprächen mit ihnen wurde überdeut-
lich, wie die Wehrungerechtigkeit sie tief verletzt. Sie 
bringen immer weniger Verständnis dafür auf, daß 
einige dienen und andere verdienen. Deshalb war die 
Kürzung des Entlassungsgeldes bei den Wehrpflichti-
gen ein großer Fehler. Sie fühlen sich nämlich doppelt 
betrogen. Der Eindruck, wieder würde bei den 
Schwächsten gespart, sitzt tief. 
Vermehrt wird auch die Einberufungspraxis kriti-
siert. Lebensältere Wehrpflichtige werden aus dem 
Beruf heraus einberufen. Das ist volkswirtschaftlich 
unvernünftig. Diese Praxis leistet der Wehrpflicht in 
der Tat einen Bärendienst, weil damit ein unverhält-
nismäßiger Eingriff in die persönliche Lebensplanung 
der betroffenen Wehrpflichtigen verbunden ist, die 
sich häufig genug darum bemüht haben, in jungen 
Jahren einberufen zu werden. Andererseits gibt es 
arbeitslose Jugendliche, denen man durch eine Ein-
berufung besser helfen könnte. In der Tat, hier würde 
es hilfreich sein, differenzierter vorzugehen. Die SPD
-
Bundestagsfraktion hatte für die Herabsetzung des 
Einberufungshöchstalters auf 25 Jahre lange vor der 
Bundesregierung einen eigenen Gesetzentwurf in die 
parlamentarische Debatte eingebracht, der die Inter-
essen der Beteiligten, nämlich der Wehrpflichtigen, 
der Wirtschaft und des Staates, angemessen berück-
sichtigt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der war nicht 
gut!) 
Doch unser Gesetzentwurf scheiterte an der Unein-
sichtigkeit der parlamentarischen Mehrheit der 
Regierungskoalition aus CDU/CSU und F.D.P. 
Es bleibt dabei: Der Umbau der Bundeswehr erf or-
dert den gesamten Einsatz der politisch Verantwortli-
chen. Er muß vom Wehrbeauftragten kritisch begleitet 
werden. 
Wir wissen, daß der Wehrbeauftragte und seine 
Mitarbeiter sich nach Kräften bemühen, dem Deut-
schen Bundestag Aufklärung darüber zu geben, wel-
che Entwicklung die Bundeswehr nimmt, ob Verstöße 
gegen die Grundsätze der Inneren Führung vorliegen, 
wo Sorgen der Soldaten sichtbar werden, wie die 
Stimmung in der Truppe ist. Das ist gut so. Gerade 
jetzt muß sich der Wehrbeauftragte bewähren, muß er 
die Hand am Puls der Soldaten und der zivilen 
Mitarbeiter haben, muß er aufzeigen, wenn sich im 
Prozeß der Umgliederung Fehlentwicklungen auftun. 
Nur in Kenntnis aller Fakten wird das Parlament die 
Konsequenzen ziehen können. 
Auffällig ist, daß die Stellungnahme des Beirats für 
Innere Führung zum Wehrbeauftragtenbericht der 
Truppe nicht mehr zugänglich gemacht wird. Wir 
bitten das BMVg eindringlich, dies in Zukunft wieder 
sicherzustellen. Die SPD-Bundestagsfraktion sichert 
Ihnen, Herr Wehrbeauftragter, zu, Sie und Ihre Mitar-
beiter bei Ihrer nicht leichten Arbeit voll zu unterstüt-
zen. Leiten Sie bitte auch unseren Dank an alle 
Mitarbeiter weiter. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19075 
Dieter Heistermann 
Ich fasse zusammen. Die Soldaten wollen wissen, 
wie die Kombination von Landesverteidigung, Bünd-
nisaufgaben, UNO-Einsätzen und humanitären Hilfen 
als neue Aufgabe zu lösen ist, auf welcher Zeitachse 
die Reform der Streitkräfte stattfindet und wann 
Geräte und Systeme, Ausrüstungs- und Führungsmit-
tel und die notwendige Logistik zur Verfügung ste-
hen. Auftrag und Mittel müssen in Übereinstimmung 
gebracht werden. 
Die Soldaten und Zivilbeschäftigten wollen eine 
klare und baldige Entscheidung darüber, was letzt-
endlich aus dieser Bundeswehr wird. 
Die Bundeswehr kann sicher sein, daß die SPD ihren 
Beitrag dazu leisten wird, daß die Unsicherheiten in 
der Bundeswehr abgebaut werden. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD — Günther Friedrich 
Nolting [F.D.P.]: Dazu sage ich noch etwas! 
— Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Hoffent
-
lich etwas Vernünftiges!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, der nächste Redner ist unser 
Kollege Günther Nolting. 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Zum Bericht des Wehrbe-
auftragten aus dem Jahr 1992 möchte ich eingangs auf 
die nach wie vor gültige Dienstzeitregelung einge-
hen; der Herr Wehrbeauftragte hat diesen Komplex 
auch schon erwähnt. 
Viele Soldaten beklagen sich über eine ungleiche 
Behandlung und haben ihren Unmut im Jahr 1992, 
aber auch im Jahr 1993 zum Ausdruck gebracht. Sie 
haben darauf hingewiesen, daß die einen finanziell 
entschädigt werden, weil sie wegen ihrer Funktion für 
den Dienstbetrieb unentbehrlich sind, daß aber die 
anderen, deren Abwesenheit den Dienstablauf nicht 
beeinträchtigt, vorwiegend in den Genuß des begehr-
ten Freizeitausgleichs kommen. 
Ich habe schon darauf hingewiesen: Schaut man 
sich den neuesten Bericht 1993 an, so kann man 
feststellen, daß sich die Situation in diesem Bereich 
eher noch verschlechtert hat. 
Sie wissen, meine Damen und Herren, daß sich die 
F.D.P. für diese Dienstzeitregelung eingesetzt und sie 
auch schließlich durchgesetzt hat, auch gegen den 
Willen — lieber Kollege, Sie waren dabei — des 
Verteidigungsministeriums. Diese Dienstzeitrege-
lung war meiner Ansicht nach insofern ein großer 
Erfolg, als es gelungen ist, die Dienstzeit der Soldaten 
insgesamt zu senken, vor allem aber ein Bewußtsein 
dafür zu entwickeln, daß die Zeit der Soldaten nicht 
unbegrenzt und kostenlos zur Verfügung stehen kann 
und auch nicht darf. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Nol-
ting, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen 
Heistermann? 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Ja, ich ge-
statte. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Bitte, Herr Kollege 
Heistermann. 
Dieter Heistermann (SPD): Herr Kollege Nolting, 
können Sie mir zusagen, daß der abgesetzte Punkt 
„Dienstzeitregelung", der in der nächsten Sitzung des 
Verteidigungsausschusses auf der Tagesordnung ste-
hen sollte, wenigstens in der anderen Woche auf die 
Tagesordnung gesetzt wird? 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Kollege Heister-
mann, wir haben in der nächsten Woche ein Obleute-
gespräch. Ich nehme Ihre Bitte gerne auf. Der Kollege 
Kolbow wird das dann allerdings wahrscheinlich auch 
tun. Ich denke, wir werden in der nächsten Zeit in 
einer Sitzung die Möglichkeit haben, um eben auch 
die Notwendigkeit aufzuzeigen, daß die jetzige Rege-
lung einer Veränderung bedarf, daß sie der Praxis 
angepaßt werden muß. Ich meine, daß wir dann auch 
die Probleme bereinigen können, die es jetzt im 
Truppenalltag gibt, und daß wir dann auch ein hohes 
Maß an Gerechtigkeit schaffen werden. Ich sichere 
Ihnen das zu. 
Meine Damen und Herren, ich habe mit Interesse 
gelesen, daß das Verteidigungsministerium die Erar-
beitung einer Studie über Mängel und Schwachstel-
len der politischen Bildung in der Bundeswehr ange-
ordnet hat. Wir Liberalen sagen dazu: Die Bundes-
wehr hat einen wichtigen Bildungsauftrag zu erfüllen. 
Sie kann und soll junge Staatsbürger mit den Werten 
und den Institutionen unser freiheitlich-demokrati-
schen Grundordnung vertraut machen. Hier hat die 
Bundeswehr vor allem in den letzten Jahren in den 
neuen Ländern wertvolle Arbeit und damit auch zur 
inneren Einheit Deutschlands einen wichtigen Beitrag 
geleistet. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die Bundeswehr hat 
aber auch die Chance, durch gezielte Aufklärung den 
drohenden rechtsextremen Tendenzen gerade unter 
jungen Menschen entgegenzuwirken. Der Wehrbe-
auftragte hat darauf hingewiesen: Auch in der Bun-
deswehr hat es Vorfälle rechtsextremen Verhaltens 
gegeben. Ich denke aber, daß diese ein Spiegelbild 
der momentanen Strömungen in unserer Gesellschaft 
sind, ohne daß ich diese Tendenzen verharmlosen 
will. 
Für mich ist es in diesem Zusammenhang besorg-
niserregend, daß der Wehrbeauftragte auch von Ver-
suchen der rechtsextremen Szene berichtet hat, 
unsere Streitkräfte gezielt zu unterwandern. Ich 
denke, alle Demokraten hier im Hause müssen darauf 
Obacht geben. 
Dennoch bin ich der Meinung, die fast 40jährige 
Geschichte der Bundeswehr hat gezeigt, daß es an der 
Loyalität und der Treue der Soldaten zu unserer 
Verfassung nicht den geringsten Zweifel gibt. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P. und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, die Bundeswehr kann 
im Bereich der politischen Bildung zwar nicht die 
Schule der Nation sein, durch den hohen Durchlauf 
junger Männer kann und muß sie aber im Bereich der 
19076 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Günther Friedrich Nolting 
Erwachsenenbildung auch die wichtige Aufgabe 
wahrnehmen, rechten Strömungen schon im Ansatz 
zu begegnen. Die politische Bildung in der Truppe 
muß deshalb in der Ausbildung den Raum einnehmen, 
der ihr gebührt, und darf nicht vernachlässigt wer-
den. 
Lassen Sie mich zum Abschluß zwei aktuelle The-
men aufgreifen. Der Kollege Heistermann hat sie 
bereits angesprochen. 
Erstens. Die bereits im vergangenen Jahr erfolgte 
Kürzung des Entlassungsgeldes und die Zurück-
nahme der Zahlung des Verpflegungsgeldes an 
dienstfreien Tagen auf den einfachen Tagessatz ist 
nicht nur bei den Wehrpflichtigen — wie ich meine, zu 
Recht — auf wenig Gegenliebe gestoßen. Sie wissen, 
daß die Arbeitsgruppe Sicherheitspolitik der F.D.P. 
diese Kürzungen deshalb auch abgelehnt hat. Ich 
denke, auch die Attraktivität des Wehrdienstes hat 
unter dieser Maßnahme gelitten. Wir sollten gemein-
sam überlegen, wie wir hier einen Ausgleich schaffen 
können, eventuell durch eine Wehrsolderhöhung. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Zweitens. Ich will an dieser Stelle auch darauf 
hinweisen, daß die Arbeitsgruppe Sicherheitspolitik 
der F.D.P.-Bundestagsfraktion den geplanten Ver-
waltungskostenzuschlag zum Verpflegungsgeld ab-
lehnt, der vor allem die unteren Einkommensgruppen 
bei Zivilangestellten sowie bei Zeit- und Berufssolda-
ten belastet. 
Meine Damen und Herren, es ist generell die Frage 
zu stellen und vor allen Dingen auch zu beantworten, 
wie ein weiterer Ansehensverlust des Wehrdienstes 
verhindert werden kann, denn im öffentlichen 
Bewußtsein ist längst gängige Auffassung, Wehr- und 
Zivildienst seien gleichgestellt, und man könne inzwi-
schen frei wählen. Das Grundgesetz aber gibt hierauf 
eine klare Antwort: Grundsätzlich hat jeder Wehr-
pflichtige den Wehrdienst zu leisten. — Der Zivil-
dienst ist danach nur die Ausnahme von der Regel. Es 
ist deshalb die Aufgabe der Politik und der Gesell-
schaft, die Prioritäten wieder zurechtzurücken. 
Wir brauchen deshalb — dies sage ich zum 
Abschluß — eine verbindliche Bundeswehrplanung, 
die — ausgehend von der sicherheitspolitischen 
Lage — den Auftrag formuliert, dann die Eckwerte 
festlegt und schließlich hieraus den Finanzrahmen 
ableitet. Dieser muß dann auch langfristig Bestand 
haben, meine Damen und Herren, damit es eben nicht 
immer wieder zu Spekulationen — wie von den 
verschiedensten Seiten vorgetragen — kommt. 
Wir alle, vor allen Dingen auch die Bundeswehr, 
brauchen hier Planungssicherheit. Lieber Kollege 
Heistermann, ich habe die Bekenntnisse zur Bundes-
wehr, die hier vorgetragen wurden, sehr wohl gehört, 
und persönlich will ich das auch gar nicht in Abrede 
stellen. Es ist von Eckwerten der SPD gesprochen 
worden, die sehr gut seien. Ich habe hier allerdings 
keine gehört, aber davon werden wir ja vielleicht in 
den weiteren Diskussionen hören. 
Ich will aber noch ganz kurz aufzeigen, wie die 
SPD-Wirklichkeit aussieht. Da gibt es SPD-geführte 
Kommunen, die Patenschaften mit der Bundeswehr  
aufkündigen. Da beschließen SPD-geführte Kommu-
nen soldatenfreie Städte; 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [fraktions
-
los]: Pfui!) 
ich kann das auch belegen. Der SPD-Parteitag 
beschließt, Vereidigungen von Soldaten nur noch in 
Kasernen stattfinden zu lassen. 
(Dieter Heistermann [SPD]: Wo steht denn 
das?) 
Die SPD will offensichtlich die Bundeswehr verstek-
ken. Teile der SPD — wie die Nachwuchsorganisa-
tion — beschließen die Auflösung der NATO und 
damit ja wohl auch der Bundeswehr und nähern sich 
hier den Beschlüssen der GRÜNEN. 
(Dieter Heistermann [SPD]: Wo steht das 
denn?) 
— Ich kann das gern hinüberreichen. 
Auch die GRÜNEN, die ja heute in dieser Debatte 
nicht anwesend sind, haben ja gerade auf ihrem 
letzten Parteitag beschlossen, die Bundeswehr aufzu-
lösen, aus der NATO auszutreten und schließlich auch 
die NATO aufzulösen. Gleichzeitig bieten sich die 
GRÜNEN als Koalitionspartner der SPD an . 
Ich hätte es als sehr wohltuend empfunden, Herr 
Kollege Heistermann, wenn Sie sich auch zu diesen 
Dingen einmal geäußert hätten, wenn Sie sich von 
diesen Beschlüssen klar abgegrenzt, wenn Sie sich 
von den Beschlüssen der GRÜNEN distanziert hätten. 
Dann hätten Sie in diesem Hause Klarheit geschaf-
fen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Nol-
ting, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Lassen Sie mich 
diesen Satz gerade noch zu Ende sagen, Herr Präsi-
dent. 
Der Kollege Irmer hat ja gestern in der Debatte auch 
schon auf die widersprüchlichen Aussagen zur Sicher-
heitspolitik hingewiesen, die aus Ihrer Fraktion kom-
men. Ich brauche das hier nicht zu wiederholen. 
(Zuruf von der SPD: Die Widersprüche kön
nen nur in der F.D.P. noch größer sein!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Kollegen Dr. Klejdzinski? 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Ich gestatte auch 
eine Zwischenfrage des Kollegen Dr. Klejdzinski. 
Dr. Karl-Heinz Klejdzinski (SPD): Herr Kollege Nol-
ting, stimmen Sie mir zu, daß zu diesen entscheiden-
den Fragen des Verhältnisses der SPD zu den GRÜ-
NEN, die Sie teilweise angesprochen haben, unser 
Parteivorsitzender eindeutig erklärt hat, was geht und 
was nicht geht? Er hat beispielsweise mit Entschie-
denheit unsere Zusage betont, zur NATO zu stehen. 
Ist es nicht unzulässig, Einzelstimmen zu zitieren? Ich 
tue es ja auch nicht; ich sage nicht: In der F.D.P. gibt es 
Leute, die 280 000 bis 370 000 Mann anbieten. Ich 
nehme die Auseinandersetzung, die Sie parteiintern 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19077 
Dr. Karl-Heinz Klejdzinski 
führen, nicht als Maßstab und stelle dies nicht generell 
als F.D.P.-Meinung dar. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [fraktions
-
los] : Das gilt für alle Parteien!) 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Aber, Herr Kol-
lege Klejdzinski, das ist es doch gerade, was Sie 
aufgezeigt haben, das Dilemma der SPD, 
(Lachen bei der SPD) 
daß Ihr Bundesvorsitzender Erklärungen abgibt, daß 
aber Teile, nicht Einzelstimmen, sondern große Teile 
Ihrer Partei genau das Gegenteil nicht nur in der 
Öffentlichkeit vertreten, sondern auch beschließen, so 
wie es die Jusos als Teil der SPD gerade getan haben. 
Das ist das Dilemma, auf das Sie hingewiesen 
haben. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Nol-
ting, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des Kol-
legen Koppelin? 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Ich gestatte auch 
eine Zwischenfrage des Kollegen Koppelin, selbstver-
ständlich, gern. 
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Kollege Nolting, können 
Sie mir zustimmen, daß wir heute in der Rede des 
Kollegen Heistermann gerade ein Beispiel für das 
Verwirrspiel der SPD bekommen haben, der auf der 
einen Seite erklärt hat, die SPD wolle an der Wehr-
pflicht festhalten, während wir auf der anderen Seite 
wissen, daß im Regierungsprogramm der SPD eine 
Bundeswehr mit einem Umfang von 300 000 Mann 
steht? Das kann ja irgendwo nicht stimmen. Würden 
Sie mir zustimmen, daß das ein Beispiel für das 
Verwirrspiel ist? 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Herr Kollege 
Koppelin, in dieser Frage stimme ich Ihnen absolut 
zu. 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Der hat 
ja gar keine Ahnung! Der fragt doch in der 
Fragestunde schon so dummes Zeug!) 
Das ist genau das Verwirrspiel, auf das der Kollege 
Klejdzinski auch schon hingewiesen hat. Er hat es nur 
anders sehen wollen; aber letztendlich zielte die Frage 
genau darauf ab. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich frage Sie, ob Sie 
die letzte Frage des Kollegen Heistermann zu diesem 
Komplex zulassen. 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Ja, obwohl er 
genügend Zeit hatte, hier die Vorstellungen der SPD 
vorzutragen. Bitte schön! 
Dieter Heistermann (SPD): Ich bedanke mich, Kol-
lege Nolting. Nachdem Sie mich persönlich angespro-
chen haben, möchte ich Ihnen wenigstens noch Gele-
genheit geben, eine Frage von mir zu beantworten. 
Kann ich aus Ihrem Redebeitrag jetzt schließen, daß 
die F.D.P. für die Abschaffung der Wehrpflicht ist, 
wenn ich das richtig interpretiere, was der Kollege 
Koppelin landauf, landab erklärt, daß er nämlich für 
eine Freiwilligenarmee sei, und daß Ihr Bekenntnis 
zur Wehrpflicht, das Sie hier abgelegt haben, eigent-
lich eine einsame Position in der F.D.P. ist? Oder wie 
habe ich das jetzt zu interpretieren? 
Günther Friedrich Nolting (F.D.P.): Herr Kollege 
Heistermann, ich bedanke mich bei Ihnen, daß Sie 
sich um mein Wohlergehen sorgen. Ich bin in dieser 
Frage überhaupt nicht einsam. Der vorletzte F.D.P.-
Bundesparteitag hat mit Dreiviertelmehrheit, so 
glaube ich, beschlossen: Die F.D.P. will keine Berufs-
armee, die F.D.P. tritt für die allgemeine Wehrpflicht 
ein. 
Sie wissen aber, daß wir eine unabhängige Kommis-
sion mit Professor Jacobsen hatten, der aufgezeigt hat, 
daß man bei einem Umfang von 370 000 Mann sehr 
wohl an der allgemeinen Wehrpflicht, wie sie jetzt 
besteht, festhalten kann, daß aber dann, wenn diese 
Zahl unterschritten wird, neue Überlegungen ange-
stellt werden müssen. 
(Beifall des Abg. Jürgen Koppelin [F.D.P.]) 
Der Beschluß des F.D.P.-Parteitages sieht denn 
auch vor, daß wir, wenn diese Zahl von 370 000 Mann 
unterschritten wird, sehr wohl zu neuen Überlegun-
gen kommen müssen, auch in der Frage der Gerech-
tigkeit. Ich denke, da sind wir in der Koalition über-
haupt nicht auseinander, und da sind wir auch mit 
Ihnen von der Opposition nicht auseinander, und es 
muß ja wohl jedem Abgeordneten des Deutschen 
Bundestages gestattet sein, 
(Zurufe von der SPD: Aha!) 
daß er weitergehende Überlegungen anstellt. Ich 
fühle mich in der liberalen Partei gerade deshalb auch 
sehr wohl, weil ich hier diese Möglichkeiten habe. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Eine andere Frage ist damit komme ich auf das 
zurück, was ich eingangs sagte —, ob hier Überlegun-
gen angestellt werden, die in die Zukunft gehen, oder 
ob Sie jetzt wie Teile Ihrer Partei den Status quo 
ändern wollen. Darin besteht der Unterschied. 
(Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Wenn 
man in der Zukunft etwas ändern will, ändert 
man auch den Status quo!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Abschluß für die Arbeit danken, die der Wehrbeauf-
tragte und seine Mitarbeiter im letzten Jahr und in den 
Jahren zuvor geleistet haben. Ich denke, die Institu-
tion des Wehrbeauftragten als Kummerkasten der 
Bundeswehr hat sich bewährt. Herr Wehrbeauftrag-
ter, ich sichere Ihnen weiterhin die Unterstützung der 
F.D.P.-Bundestagsfraktion zu. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU und des Abg. Dr. Rudolf 
Karl Krause [Bonese] [fraktionslos] — Walter 
Kolbow [SPD]: Das war eine schwache Rede! 
— Horst Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Es 
lohnt sich nicht! Das nächste Mal ist er 
sowieso nicht mehr da!) 
19078 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Vizepräsident Helmuth Becker: Zum Schluß dieser 
Debatte erteile ich dem Herrn Parlamentarischen 
Staatssekretär beim Bundesminister der Verteidi-
gung, unserem Kollegen Be rnd Wilz, das Wort. 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Herr Präsident! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Der Jahresbericht 1992 des Wehr-
beauftragten ist eine umfassende Darstellung der 
inneren Lage der Streitkräfte. Ich möchte deshalb 
zunächst dem Wehrbeauftragten sowie seinen Mitar-
beiterinnen und Mitarbeitern hierfür auch ausdrück-
lich den Dank des Bundesministers der Verteidigung 
aussprechen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die Vorschläge und Anregungen, aber auch die 
kritischen Anmerkungen des Wehrbeauftragten sind 
für uns stets ein wichtiger Gradmesser der Stimmung 
in der Truppe und über sie, ein Gradmesser, dem 
gerade in Zeiten des Umbruchs und der Umstruktu-
rierung besondere Bedeutung zukommt. 
Die Bundesregierung hat den Jahresbericht 1992 
gewissenhaft geprüft und ausgewertet. Eine ausführ-
liche Stellungnahme wurde am 8. Juni 1993 zusam-
men mit dem Jahresbericht der Truppe bekanntgege-
ben. 
Wo immer möglich und angezeigt, hat die Bundes-
regierung die Empfehlungen des Wehrbeauftragten 
aufgegriffen und entsprechende Maßnahmen einge-
leitet. Der Bericht über den Sachstand und die Ergeb-
nisse der eingeleiteten Maßnahmen wurde dem Ver-
teidigungsausschuß am 29. März 1994 vorgelegt. 
Wie in früheren Jahren hat der Wehrbeauftragte in 
seinem Bericht Beispiele aufgenommen, wo Men-
schenführung in den Streitkräften nicht zeitgemäß 
und das Verhalten von Vorgesetzten nicht angemes-
sen erschien. Ich begrüße ausdrücklich, daß der Wehr-
beauftragte über solche Einzelfälle berichtet, die 
jeweils konsequent geahndet wurden. 
Ich sehe darin eine wichtige erzieherische Funktion 
für unsere Vorgesetzten und gleichzeitig eine Schutz-
funktion für die ihnen untergebenen Soldaten. Unab-
hängig davon bin ich aber ebenso wie der Beauftragte 
der Auffassung, daß der zwischenmenschliche Um-
gang in den Streitkräften gut ist. 
Nicht umsonst sind die für die Bundeswehr gelten-
den Prinzipien der Inneren Führung und des Staats-
bürgers in Uniform beispielhaft für viele andere 
Armeen und haben sich in den letzten Jahren zu 
Exportschlagern für die jungen Demokratien in 
Osteuropa entwickelt. 
(Dieter Heistermann [SPD]: Da stimmen wir 
überein!) 
Mit den Maßnahmen der Bundesregierung zur 
Verbesserung der Ausschöpfung der Rekrutenjahr-
gänge wird eine wesentliche Forderung des Wehrbe-
auftragten bis Mitte 1994 erfüllt. Dabei wird im 
Rahmen des Möglichen sichergestellt werden, daß die 
Rekruten ihre Standorte in vertretbaren Reisezeiten 
erreichen. Nachdrücklich möchte ich aber darauf 
hinweisen, daß durch Aufgabe von mehr als 
200 Standorten und die Einbeziehung der neuen 
Bundesländer heimatferne Einberufungen nicht zu 
vermeiden sein werden. 
Den Zivildienstleistenden wird dies nicht zugemu-
tet. Der Wehrbeauftragte hat zu Recht festgestellt, daß 
die Wehrpflichtigen nicht nur in finanzieller Hinsicht 
schlechter gestellt sind als die Zivildienstleistenden. 
Wir müssen den Wehrdienst als vorrangigen Dienst 
mit Verfassungsrang wieder allen Bürgern deutlich 
machen und gleichzeitig eine Gleichbehandlung von 
Wehr- und Zivildienstleistenden sicherstellen. Die 
Bundesregierung wird dem Deutschen Bundestag 
hierzu in Kürze einen Bericht zuleiten. 
Zweifelsohne lagen die größten Herausforderun-
gen bei der Umstrukturierung der Bundeswehr 
sowohl nach dem Bericht des Wehrbeauftragten als 
auch in der Praxis der Truppe in den neuen Ländern. 
Gerade dort aber gab es auch viele sichtbare Erfolge, 
die deutlich machen, daß dies Probleme des Über-
gangs gewesen sind und einer zeitlichen Begrenzung 
unterliegen. 
Es ist auch von dieser Stelle schon mehrfach darauf 
hingewiesen worden — und ich will es noch einmal 
verdeutlichen —: Wohl keine andere Institution hat für 
die Vollendung der deutschen Einheit und für das 
Zusammenwachsen der Gesellschaft in so kurzer Zeit 
so viel geleistet wie die Bundeswehr. Darauf können 
wir alle stolz sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Teilweise finden berechtigte Forderungen des 
Wehrbeauftragten wie z. B. die Verbesserung der 
Beförderungssituation von Mannschaftsdienstgraden 
oder die Überarbeitung der Dienstzeitausgleichsrege-
lung vorerst am unzureichenden Verteidigungshaus-
halt ihre Grenzen. Die Planungen des Bundesministe-
riums der Verteidigung zu weiteren zukunftsgerichte-
ten Lösungen in diesen und anderen Bereichen schrei-
ten dennoch fort. Wir hoffen dabei, in unseren Bemü-
hungen eine breite parlamentarische Unterstützung 
zu finden. 
Herr Kollege Heistermann, ich habe mit großer 
Aufmerksamkeit zugehört, was Sie heute zum Geld 
gesagt haben. Es wäre ein absolutes Novum, daß die 
Sozialdemokraten einmal nicht vom Verteidigungs-
haushalt Geld wegräumen, sondern etwas zulegen 
wollen. Ich würde das außerordentlich begrüßen. 
(Uta Zapf [SPD]: Sparen Sie erst einmal das 
ein, was Herr General Huber vorgeschlagen 
hat!)  
Bei einigen Kolleginnen und Kollegen aus Ihrer Frak-
tion hatte ich bisher allerdings eher den Eindruck, als 
ob sie den Verteidigungshaushalt als den Steinbruch 
der Nation ansähen. Wenn das mit Ihrer heutigen 
Erklärung beendet wäre, dann — à la bonne heure! — 
werden wir das in den nächsten Wochen feststellen. 
Ich nehme Sie gerne beim Portepee. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Staatssekretär, 
Sie gestatten eine Zwischenfrage des Kollegen Kol-
bow? 
Walter Kolbow (SPD): Herr Kollege Wilz, wie beur-
teilen Sie im Zusammenhang mit Ihren euphorischen 
Aussagen gerade die Tatsache, daß die Bundesregie- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19079 
Walter Kolbow 
rung und die sie tragende Koalition aus CDU/CSU und 
F.D.P. für das Haushaltsjahr 1994 1,25 Milliarden DM 
zum Sparen vorgesehen haben und die Sozialdemo-
kratie nur 780 Millionen DM? 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Aber das 
in jedem Jahr, seit Jahren schon!) 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Sehen Sie, Herr Kollege Kol-
bow, zunächst einmal ist es richtig, daß Sie ja immer 
von vornherein Kürzungen vorgeschlagen haben, 
immer. Sie haben ja selber benannt, welche Kürzun-
gen Sie vorgeschlagen haben. 
Sehen Sie, umgekehrt ist diese Bundesregierung 
(Dieter Heistermann [SPD]: Jetzt in einer 
schwierigen Lage!) 
in einer Verantwortung für alle Felder der Politik. Wir 
haben natürlich auch große Verantwortung gegen-
über den neuen Bundesländern. Wir haben Verant-
wortung gegenüber vielen Ländern des ehemaligen 
Ostblocks, wir haben gesellschaftspolitische Aufga-
ben zu erfüllen, und ich glaube, wir sind nach bestem 
Wissen und Gewissen dieser Verantwortung nachge-
kommen. Die Bundesregierung hat dies konzeptionell 
so geleistet, wie es tragbar ist. 
Aber dennoch— und da wäre ich dankbar, wenn Sie 
uns unterstützten — wäre es gut, wenn wir in Zukunft 
wieder ein Stück nach oben gehen könnten. Wir 
benötigen für die mittelfristige Finanzplanung 47,5 
Milliarden DM. Ich möchte nur sagen: Es wäre gut, 
wenn wir in der Entwicklung noch ein Stück zulegen 
könnten. Wenn Sie uns dabei unterstützten, dann 
würde ich das außerordentlich begrüßen. 
(Dieter Heistermann [SPD]: Wir warten jetzt 
auf Ihren Entwurf!) 
Die in dem Bericht genannten Schwierigkeiten bei 
der Umstrukturierung der Bundeswehr sind vor allem 
auf unerwartete Korrekturen in der ohnehin engen 
Finanzausstattung der Streitkräfte zurückzuführen. 
Kurzfristige Einsparungen im Verteidigungshaushalt 
beeinträchtigen den Betrieb der Bundeswehr und 
haben naturgemäß auch Auswirkungen auf die Moti-
vation und vor allem auf den Ausbildungsstand der 
Truppe. Darauf hat der Wehrbeauftragte nachdrück-
lich hingewiesen. 
Die Unterfinanzierung der Bundeswehr und ein 
teilweise vorhandenes Mißverhältnis von Auftrag und 
Mitteln wird uns, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
auch bei der Behandlung des Jahresberichts 1993 
noch intensiv beschäftigen. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Staatssekretär, 
gestatten Sie noch eine Zwischenfrage der Frau Kol-
legin Zapf? 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Ja, selbstverständlich. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Bitte. 
Uta Zapf (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich im 
Zusammenhang mit den schwierigen Finanzfragen im 
Verteidigungshaushalt einmal nachfragen, inwieweit 
Sie die Vorschläge des General Huber zur Einspa-
rung von rund 2 Milliarden DM im Verteidigungs-
haushalt pro Jahr umzusetzen gedenken? 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: Nächste 
Woche in Brüssel!) 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Sehr verehrte Frau Kollegin 
Zapf, ich darf feststellen: Der Bundesminister der 
Verteidigung und die politische Leitung des Hauses 
sind überaus kreativ. Sie haben Mut zu neuen Lösun-
gen, und sie haben General Huber ausdrücklich 
ermuntert und beauftragt, über die Arbeitsgruppe 
AGAB wirklich zukunftsweisende Lösungen bei Pri-
vatisierungs- und Logistikfragen aufzuzeigen. 
(Günther Friedrich Nolting [F.D.P.]: So ist es! 
— Walter Kolbow [SPD]: Warum beantragt 
der jetzt seine Entlassung?) 
Sie dürfen sicher sein, Frau Kollegin Zapf, daß wir 
alles tun werden, was dort sinnvoll ist, was zur 
Einsparung führt, damit es umgesetzt werden kann. 
(Günther F riedrich Nolting [F.D.P.]: Hoffent-
lich macht die SPD dann auch mit, wenn es 
um die Fragen der Privatisierung geht! — 
Walter Kolbow [SPD]: Hurra! Hurra! Hurra! 
— Zuruf von der SPD: Macht der Huber dann 
noch mit? — Paul Breuer [CDU/CSU]: Die 
SPD ist nicht in der Lage, einen öffentlichen 
Lokus zu privatisieren!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Gestatten Sie eine 
weitere Zusatzfrage der Kollegin Zapf? 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Ja. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Bitte, Frau Kolle-
gin. 
Uta Zapf (SPD): Ist es auf die außerordentliche 
Ermutigung durch die Bundesregierung zurückzufüh-
ren, daß der General Huber seine Pensionierung 
beantragt hat? 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Sehr verehrte Frau Kollegin 
Zapf, da der General Huber zunächst gesundheitliche 
Probleme hatte, konnten wir mit ihm noch nicht 
persönlich reden. Es gehört sich im Leben — das ist ein 
Prinzip des menschlichen Umgangs miteinander —, 
daß man sich zunächst einmal geistig austauscht und 
fragt: Was gibt es da für Gründe? Was wollen Sie 
wirklich? Dem werden wir selbstverständlich gern 
nachkommen. Sie dürfen sicher sein: Bei uns ist das 
alles in den besten Händen. 
(Dieter Heistermann [SPD]: Wie lange noch? 
— Uta Zapf [SPD]: Diesen Eindruck hat man, 
ja!) 
Die Bundesregierung geht den Reformprozeß der 
Bundeswehr entschlossen an. Mit der Herausgabe des 
Weißbuches 1994 wurden eine Analyse der sicher-
heitspolitischen Lage vorgelegt, der Auftrag der Bun-
deswehr abgeleitet und die dazu benötigten Fähigkei-
ten aufgezeigt. 
19080 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Parl. Staatssekretär Bernd Wilz 
Auf dieser Basis werden zur Zeit Untersuchungen 
durchgeführt, deren Ergebnisse in konzeptionellen 
Leitlinien zusammengefaßt und nächste Woche dem 
Verteidigungsausschuß vorgestellt werden. Beides 
zusammen bildet die Grundlage für das künftige 
Gesamtbild der Bundeswehr und ihrer Angehörigen. 
Damit, verehrter Kollege Heistermann, bekommen 
Sie Antworten auf die kritischen Fragen, die Sie heute 
gestellt haben. 
(Manfred Opel [SPD]: Vielleicht!) 
Ich darf Ihnen auch sagen, daß wir natürlich Ihren 
Dank an die Bundeswehrführung, an die Soldaten und 
Angehörigen der Bundeswehr sehr gerne übermitteln 
werden. 
(Dr. Karl-Heinz Klejdzinski [SPD]: Antwor
-
ten schon, aber mit welcher Substanz?) 
Ich darf in diesem Zusammenhang auch darauf 
hinweisen: Es gibt nicht das Problem der Wehrunge-
rechtigkeit. Was es gibt, ist das Problem der Dienst-
ungerechtigkeit. 
(Günther Fried rich Nolting [F.D.P.]: So ist 
es!) 
Wehrgerechtigkeit haben wir; denn 97 bis 99 % derer, 
die zum Dienst zur Verfügung stehen, dienen. Aber es 
sind eben fast 30 %, die gar nicht dienen, weil sie 
wehruntauglich oder unabkömmlich sind oder weil 
Ausnahmeregelungen greifen. 
Sie wissen, daß wir mit dem Wehrpflichtgesetz — da 
bin ich der Koalition für das, was sie hier umgesetzt 
hat, überaus dankbar — auch gerade bei den Taug-
lichkeitskriterien vernünftige Modifizierungen vor-
nehmen können, so daß wir in der Zukunft ein Stück 
mehr Dienstgerechtigkeit bekommen werden. 
Die vielfältigen und sachkundigen Erkenntnisse, 
Anmerkungen und Empfehlungen des Wehrbeauf-
tragten wurden und werden in alle Untersuchungen 
über die künftige Bundeswehr einbezogen. Sie bilden 
damit einen wichtigen Beitrag für den Umstrukturie-
rungsprozeß der Bundeswehr. 
Lassen Sie mich noch etwas aufgreifen, weil es 
mehrfach angesprochen worden ist. Herr Kollege 
Augustinowitz, ich versichere Ihnen ausdrücklich, 
daß wir gemeinsam größten Wert auf eine überzeu-
gende, kritische und staatsbürgerliche Unterrichtung 
der Soldaten legen. Es mag sein, daß das in der 
Vergangenheit in dem einen oder anderen Fall viel-
leicht nicht bis zum letzten so gemacht worden ist, wie 
es hätte sein sollen. Aber wir haben sichergestellt, 
haben veranlaßt, daß für unsere Soldaten ein breites 
Angebot vorliegt und sie ihrer Verantwortung stets 
gerecht werden können. Wenn ich einmal an Aussied-
ler, Ausländer, Asylanten und wen auch immer denke: 
Es gibt keine Institution in Deutschland, die sich den 
Ausländern gegenüber so freundlich gezeigt hat wie 
die Bundeswehr. Denn wir sind in Wahrheit die 
einzigen, die entweder Unterkünfte geräumt haben 
oder zusammengerückt sind. Wir haben gesagt: Bitte, 
wir teilen unsere Kasernen mit Menschen, die bei uns 
eine Notunterkunft suchen. Ich glaube, es ist vorbild-
lich, was die Bundeswehr und unsere Soldaten hier 
geleistet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, ich darf mich abschlie-
ßend bei Ihnen allen für das große Interesse bedan-
ken, das Sie der Bundeswehr wieder erwiesen haben. 
Noch einmal auch Ihnen, Herr Wehrbeauftragter, und 
allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Ihres Hauses 
meinen herzlichen Dank! 
Ich danke auch Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie des Abg. Dr. Rudolf Karl Krause [Bo
nese] [fraktionslos]) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich schließe die Aussprache. 
Wir stimmen jetzt über die Beschlußempfehlung des 
Verteidigungsausschusses auf Drucksache 12/6322 
ab. Darin sind viele Bitten, Aufträge und Wünsche an 
den Bundesminister der Verteidigung enthalten, die 
Herr Wilz eben schon dargestellt hat. Wer stimmt für 
diese Beschlußempfehlung? — Gegenstimmen? — 
Stimmenthaltungen? — Bei Enthaltung von Frau 
Dr. Enkelmann ist die Beschlußempfehlung ange-
nommen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 14 auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Umsetzung der Richtlinie 90/313/EWG des 
Rates vom 7. Juni 1990 über den freien Zugang 
zu Informationen über die Umwelt 
— Drucksache 12/7138 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
(federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
EG-Ausschuß 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine halbe Stunde vorgesehen. — Ich 
höre und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Bundes-
minister für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit, Herrn Kollegen Dr. Klaus Töpfer, das Wort. 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorge-
legte Entwurf eines Gesetzes über den freien Zugang 
zu Informationen über die Umwelt ist eine wichtige 
gesetzliche Initiative. Dadurch wird der Anspruch 
eines jeden Bürgers begründet, Informationen über 
die Umweltdaten zu erhalten, die bei Umweltbehör-
den vorhanden sind. Der Gesetzentwurf, den wir 
heute zum erstenmal erörtern, setzt eine Richtlinie der 
Europäischen Gemeinschaft aus dem Jahr 1990 in 
deutsches Recht um. Ich erinnere mich noch sehr 
genau an die intensiven Beratungen, die wir im 
Europäischen Ministerrat dazu gehabt haben, und an 
 die hohen Erwartungen und Wünsche, die gerade 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19081 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
unsere Umweltverbände an die Verabschiedung die-
ser Richtlinie gerichtet haben. 
Aber es geht nicht nur um die Umsetzung dieser 
Richtlinie. Die Begründung eines allgemeinen Rechts 
auf Zugang zu Umweltinformationen ist eine grund-
legende Weiterentwicklung, ja, eine Neuerung im 
deutschen Recht. Anders als in einigen anderen Indu-
striestaaten, ich erwähne in besonderer Weise die 
Vereinigten Staaten — den „Freedom of Information 
Act", Frankreich und die skandinavischen Länder, 
kannte das deutsche Recht bisher keinen freien 
Zugang zu Umweltinformationen. Es gab bisher viel-
mehr den allgemeinen Grundsatz der beschränkten 
Aktenöffentlichkeit, der hier einzuhalten war. So gab 
es ohne Nachweis eines berechtigten Interesses kei-
nen Zugang zu den Akten. Ich weiß aus vielen 
praktischen Diskussionen noch als Landesminister in 
Rheinland-Pfalz, wieviel Ärger und berechtigte 
Besorgnisse bei Bürgern und Umweltverbänden 
geherrscht haben, wenn das „berechtigte Interesse" 
etwa an Informationen über die Einleitung in die 
Flüsse nicht nachgewiesen werden konnte. 
Bei manchem Beteiligten herrscht auf der anderen 
Seite die Sorge, das neue Informationsrecht der Bür-
ger könne zu erheblichem Verwaltungsaufwand füh-
ren, zur Beeinträchtigung der Verwaltungseffizienz 
beitragen, wieder mehr Bürokratie begründen, 
Kosten verursachen, also dem, was wir uns vorgenom-
men haben, nämlich eine schlankere Verwaltung und 
einen möglichst nicht aufgeblähten Bürokratieappa-
rat, zuwiderlaufen. 
Diese Besorgnisse sind natürlich ernst zu nehmen. 
Das waren die eigentlichen Gründe dafür, warum 
diese EG-Richtlinie eben nicht — das trage ich hier mit 
Bedauern, nicht nur pflichtgemäß vor — fristgerecht 
bis Ende 1992 umgesetzt worden ist und daß wir 
dieses Umsetzungsverfahren nun wirklich zu einem 
vernünftigen Ergebnis bringen müssen. 
Diese aufwendigen Vorbereitungen, Vorarbeiten 
und intensiven Gespräche mit den Bundesländern 
haben sich, wie ich meine, jedoch gelohnt. Der Bun-
desrat hat dem Gesetzentwurf bei Änderungswün-
schen in Einzelheiten, die wir, glaube ich, sehr gut 
einarbeiten können, im wesentlichen zugestimmt. 
Wichtig in der Gesetzeskonzeption ist der Ausgleich 
zwischen dem Interesse des Informationssuchenden 
und dem Interesse an einer Zurückhaltung schützens-
werter Informationen, also des Datenschutzes im wei-
testen Sinne des Wortes. 
So sieht der § 4 den Anspruch auf Informationszu-
gang für jedermann vor. Die Entscheidung über die 
Zugangsart, wie man also die Informationen bekommt 
— ob durch Auskunft oder durch direkte Einsicht —, 
liegt dann bei der Behörde selbst. Ich glaube, wir 
sollten das nicht generell vorgeben und regeln, son-
dern es aus dem Einzelfall und der besseren Kenntnis 
vor Ort regeln lassen. 
Für den auch grundrechtlich gebotenen Schutz von 
Betriebs - und Geschäftsgeheimnissen ist in § 8 eine 
besondere Ausnahmeregelung vorgesehen. 
§ 10 legt ausdrücklich fest, daß Gebühren kosten-. 
deckend erhoben werden sollen und können — auch 
dies, um Mißbrauch und wie auch immer geartete 
Inflationierungen von Zugang zu Informationen zu 
begrenzen. 
Auf die Regelung des Verwaltungsverfahrens ist im 
Interesse der Deregulierung weitgehend verzichtet 
worden — auch hier, glaube ich, in richtiger Auf-
nahme der Erwartung der Bundesländer. Hier können 
also die Länder weitere Verfahrensregelungen tref-
fen. Unnötige Belastungen der Vewaltung werden 
durch den Gesetzentwurf vermieden. 
Meine Damen und Herren, Fortschritte im Umwelt-
schutz sind nur bei wirklich hohem Umweltbewußt-
sein und bei Engagement der Bürger zu erzielen. 
Dafür sollten wir nicht nur in Sonntagsreden werben, 
sondern auch die rechtlichen Voraussetzungen 
bezüglich des Zuganges zu Informationen schaffen. 
Denn nur ein gut informierter Bürger kann dieses 
Engagement, dieses eigenverantwortliche Handeln 
wirklich in Entscheidungen einbringen. 
Wenn wir diese Offenheit wollen, dann wollen wir 
auch die Information entsprechend zur Verfügung 
stellen. Das Gesetz wird den notwendigen Dialog 
zwischen Bürger und Verwaltung fördern, und es wird 
nicht zu einem Übermaß an Bürokratie führen. Des-
wegen hoffe ich, daß wir dieses Gesetz in diesem 
Hohen Hause ohne falsche parteipolitische Konfron-
tation und möglichst in Übereinstimmung verabschie-
den können. 
Ich danke Ihnen sehr herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Diet-
mar Schütz, Sie haben als nächster Redner das Wort, 
bitte. 
Dietmar Schütz (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Bundesminister Töpfer hat 
schon darauf hingewiesen: Endlich, nach anderthalb 
Jahren, haben wir den Entwurf vor uns liegen. Darauf 
haben wir überflüssigerweise schon anderthalb Jahre 
gewartet. Die verzögernde Behandlung dieser Mate-
rie zeigt, wie schwer es sich die Bundesregierung, 
aber auch die Länder und in beiden ohne Zweifel die 
Bürokratien machen, ihr Wissen offenzulegen. Es 
zeigt auch, daß wegen der Struktur der deutschen 
Verwaltung und ihren Abschottungstendenzen ge-
genüber der Öffentlichkeit in der Sache Schwierigkei-
ten bestehen, die erforderliche Transparenz herzu-
stellen. 
Die Tatsache, daß ein Entwurf der Bundesregierung 
vorliegt, der diskutiert werden kann, läßt uns nach all 
den Jahren intensiver Diskussion verwundert die 
Augen reiben, daß das Kind wohl doch noch geboren 
wird. Ob es allerdings so schön und wohlgeraten ist, 
wie wir es erhofft und erträumt haben, müssen wir 
sehen. 
Wir haben nicht für den Bereich des Informations-
zugangs wie in den USA und in den skandinavischen 
Ländern so weit gehende Vorschriften. Wir haben uns 
auf das Umweltinformationszugangsrecht be-
schränkt. Ich habe schon in meiner früheren Stellung-
nahme darauf hingewiesen, daß es bei unserer demo-
kratischen Verfassungsentwicklung nur schwer zu 
19082 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Dietmar Schütz 
begreifen ist, daß sich das Prinzip der Öffentlichkeit, 
welches mindestens eine Cousine, vielleicht sogar 
eine Schwester des Demokratie- und Rechtsstaats-
prinzips ist, nur so schwer durchsetzen kann und wir 
das jetzt das erste Mal in Gesetzesform vorliegen 
haben. 
Bei aller Weiterentwicklung der Demokratie und 
des Rechtsstaates ist unsere Bürokratiestruktur in 
ihren Wurzeln immer noch ein Kind des 19. Jahrhun-
derts und fühlt und benimmt sich teilweise auch noch 
so. Bürokratien und ihre Sachwalter schotten ihre 
Erkenntnis- und Entscheidungssphären immer noch 
eher gegen den Bürger ab, als daß sie sich ihm 
gegenüber öffnen und mit dem Bürger zusammen die 
auftretenden Probleme lösen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn wir mit dem Informationsgesetz gegen diese 
Abschottungstendenzen angehen, so wissen wir, daß 
wir nur einen kleinen Schritt auf dem Weg zu einem 
emanzipatorischen Aufbruch des Bürgers wagen. 
Zum Streckenlauf müssen noch viele andere Fachbe-
reiche, eben die anderen Ressorts, dazukommen. 
Aber ist denn der vorgegebene Entwurf wenigstens 
für den Umweltbereich ausreichend, erfüllt er zumin-
dest die grundlegenden Anforderungen, die die EG-
Richtlinie erhebt? Ich will in dieser ersten Lesung des 
Regierungsentwurfs nur einige Aspekte ansprechen; 
wir werden sie bei der Anhörung am nächsten Montag 
noch tiefer erörtern. 
Erstens zum Behördenbegriff. Wir haben ein 
Umweltinformationsgesetz vorgelegt bekommen, 
nach dem lediglich die Behörden die Aufgaben des 
Umweltschutzes wahrzunehmen haben, die ihre 
Informationen herauszugeben haben. Damit ist jede 
Behörde gemeint, die Zustandsmerkmale der Um-
weltgüter oder Daten, vor allem Emissionsdaten, aller 
Umweltmedien verwaltet. Der Behördenbegriff ist in 
der EG-Richtlinie etwas anders — wie ich meine: 
weiter — gefaßt. Die Richtlinie spricht von Behörden, 
die Aufgaben „im Bereich der Umweltpflege wahr-
nehmen", und gibt damit einen deutlich weiterge-
steckten Rahmen als die sich bei der Definition des 
Behördenbegriffs eher restriktiv verhaltende Bundes-
regierung. 
Tatsache ist jedoch, daß sehr viele umweltrelevante 
Daten, vor allem in konfliktträchtigen und sensiblen 
Bereichen, bei Behörden anfallen, die sich nur bei 
Gelegenheit mit Umweltschutzmaßnahmen in enge-
rem Sinne befassen. Ich meine hier etwa Daten einer 
Wasserbaubehörde, einer Straßenbaubehörde und 
Daten, die im Zusammenhang mit Planungen dieser 
Behörden auftreten. Wir wissen, wie sensibel die 
Daten sind, die wir aus dem Elbausbau, aus dem 
Emsausbau, aus dem Straßen- und Trassenausbauten 
haben. Das sind alles umweltrelevante Daten, die 
auch wir wissen wollen und die diese Behörden 
herausrücken müssen, nach unserem Gesetz aber 
nicht herausgerückt werden müssen. 
Auch für diese Daten muß also klar sein, daß sie 
nicht nur im Rahmen der Verfahrensbeteiligung, 
sondern allgemein zur Verfügung stehen. Die Defini-
tion der Behörde muß deshalb im Gesetzestext weiter
-
gefaßt werden. Wir werden darüber am Montag noch 
einmal zu reden haben. 
Zweitens zur Art des Informationszuganges. Herr 
Minister Töpfer hat vorhin schon einen dieser Punkte 
angesprochen. Zur Verfahrenserleichterung und zur 
Beschleunigung von Verfahren empfiehlt es sich nach 
meiner Auffassung, von Anfang an alle relevanten 
Daten zu veröffentlichen und eine völlig offene Infor-
mationspolitik zu be treiben, anstatt den Bürger, 
soweit es sich um förmliche Genehmigungsverfahren 
handelt, über die sogenannten Jedermann-Beteili-
gungen zu zwingen, in die Verfahren einzusteigen. 
Ein Mehr an Offenheit von Daten erscheint mir auch 
dem Aspekt der Beschleunigung und der Forderung 
nach einer schlanken und kosteneffizienten Verwal-
tung eher gerecht zu werden als ein Weniger. Die 
Ausgestaltung der Art des Informationszuganges wird 
im Regierungsentwurf allein in das Ermessen der 
Behörde gestellt; ein Rechtsanspruch z. B. auf Akten-
einsicht besteht damit nicht. Diese Einschränkung 
bleibt deutlich hinter dem geltenden Verfahrensrecht 
zurück, das eben nur bei Verfahrensbeteiligungen 
gilt. Es bleibt aber auch hinter den bisher bekannten 
Vorschriften in den Ländern zurück. 
Der Sinn der hier diskutierten Regelung ist erkenn-
bar — Herr Töpfer hat darauf hingewiesen —: Die 
Behörde will die Verfahrenshoheit behalten, um so 
auch Obstruktions- und Störversuche, die möglicher-
weise auf ein Lahmlegen der Verwaltung zielen, zu 
vermeiden. Ich muß ehrlich gestehen, daß ich an 
dieser Stelle geschwankt habe, weil ich darin natür-
lich auch viele Mißbrauchsmöglichkeiten sehe. 
Gleichwohl sollten wir nicht von der Regel abgehen, 
daß Offenheit und Transparenz vorgehen. 
Im Rahmen dieser Vorgabe ist eine effektive und 
beschleunigte Verwaltungsarbeit meines Erachtens 
sehr wohl durchzuführen, weil dies im Kontext allge-
mein aufgebauter Akzeptanz erfolgt. Wer langfristig 
und verläßlich seine umweltrelevanten Kenntnisse 
offenlegt, wird in diesem Klima der Offenheit und 
Glaubwürdigkeit weniger Anforderungen auf Akten-
einsicht erhalten als bei erkennbaren Abschottungs- 
und Geheimhaltungstendenzen. In einem solchen 
Kontext kann eine gegebenenfalls verfahrensnotwen-
dige Akteneinsichtsverweigerung glaubwürdig ge-
macht werden. Sie ist auch ab und zu einmal notwen-
dig. 
Deshalb ist diese Norm auch aus Gründen der 
Verwaltungseffektivität richtig. In der Abwägung 
zwischen Offenheit und Effektivität gibt es kein 
Gegeneinander; vielmehr bedingt die Offenheit die 
Effizienz. 
Den letzten Punkt will ich nur kurz behandeln. Er 
betrifft die Kostenpflichtigkeit. Die Kosten und die 
Gebühren dürfen nicht prohibitiv wirken. Wir müssen 
immer noch die Möglichkeit des Zugangs aufrechter-
halten, nur soll die Verwaltung natürlich nicht ohne 
Gegenleistung arbeiten müssen. Die EG-Richtlinie 
spricht in diesem Zusammenhang von Angemessen-
heit. Ich finde, das ist eine richtige Vokabel, die wir 
möglicherweise noch in den Gesetzestext aufnehmen 
sollten. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19083 
Dietmar Schütz 
Lassen Sie mich zum Schluß noch einmal auf die 
politische Einbettung dieses Gesetzes zu sprechen 
kommen. Es macht Sinn, daß wir im Zusammenhang 
mit der Diskussion über Standortfaktoren über Ver-
fahrensbeschleunigung und Verwaltungsvereinfa-
chung, über zeitliche Straffung und Effizienzsteige-
rung sprechen. 
Dabei dürfen wir jedoch nicht den verhängnisvollen 
Fehler machen, den Bürger möglichst weitgehend aus 
den Verwaltungsprozessen herauszuhalten. Denn 
zum einen erreichten wir über den dann mit Sicherheit 
beschrittenen Klageweg das genaue Gegenteil des-
sen, was wir eigentlich wollten. 
Zum anderen — und das wiegt noch schwerer — 
verstießen wir damit in eklatanter Weise gegen den 
permanenten Auftrag einer freiheitlichen Gesell-
schaft, mehr Demokratie zu wagen. 
Ich will für meine Partei sagen: Das gilt auch für die 
Verfahrensschritte. Weniger Bürokratie, das wollen 
wir alle. Weniger Bürgerbeteiligung — und damit 
weniger Demokratie —, das will hier hoffentlich 
niemand. 
Moderner, effektiver und zukunftsträchtiger als die 
„Geheimratsmentalität" vieler mit Verwaltungsauf-
gaben Befaßter ist es, den Bürger als Beteiligten im 
Diskurs einzubeziehen, ihn nicht auszugrenzen, son-
dern ihn zu integrieren. 
Das Recht auf freien Zugang zu Umweltinformatio-
nen ist ein wertvoller Teil der Realisierung umfassen-
der demokratischer Bürgerrechte. Lassen Sie uns 
gemeinsam daran arbeiten, dieses durchzusetzen. Ich 
denke, daß wir nach den Anhörungen möglicherweise 
die eine oder andere abweichende Formulierung in 
den Gesetzestext einbringen und die Bedenken, die 
ich formuliert habe, Berücksichtigung finden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, bei der ersten Lesung dieses Gesetzes hat jetzt 
als nächster unser Kollege Dr. Jürgen Starnick das 
Wort . 
Dr. Jürgen Starnick (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Bundesregierung kann ver-
melden, nach schwerer Geburt ein gesundes Kind zur 
Welt gebracht zu haben. Am 7. Juni 1990 verabschie-
dete der Rat der Europäischen Gemeinschaft die 
Richtlinie für den freien Zugang zu Informationen 
über die Umwelt. 
Damit sollte jedem Bürger, genauso wie beispiels-
weise Natur- und Umweltschutzorganisationen und 
der Presse, das Recht eingeräumt werden, bei den 
zuständigen Behörden Umweltdaten von Unterneh-
men abzufragen, und zwar ohne Nachweis eines 
besonderen Interesses. 
Die EG-Kommission, die diese Richtlinien erarbei-
tet hatte, verfolgte damit zwei Ziele: Einerseits sollte 
eine breite Information der Öffentlichkeit die Umset-
zung des Umweltrechts in den einzelnen Mitglied-
staaten besser kontrollierbar machen, andererseits 
sollte ein Instrument zur Durchsetzung von Umwelt-
standards innerhalb der Europäischen Gemeinschaft 
geschaffen werden. 
Am 31. Dezember 1992 lief die Umsetzungsfrist für 
die Mitgliedstaaten ab. Die Bundesrepublik war die-
sem Zeitplan nicht gefolgt, sondern vermochte erst 
jetzt den Entwurf für ein Umweltinformationsgesetz 
dem Parlament vorzulegen. Ausnahmsweise war die 
Bundesrepublik diesmal nicht Musterknabe der Euro-
päischen Union; daß wir aber ein solcher Nachzügler 
sind, berührt einen Parlamentarier schon unange-
nehm. 
Offenbar ist die positive politische Wirkung eines 
solchen Gesetzes vielfach unterschätzt worden. In 
einem demokratischen Rechtsstaat erfüllen die Offen-
legung von Behördenakten sowie die Information der 
Öffentlichkeit sehr wichtige Funktionen. Sie dienen 
vor allen Dingen dazu, den Konsens zwischen den 
Bürgern und dem Staat zu erhalten, indem die Bürger 
die Möglichkeit bekommen, staatliches Handeln kri-
tisch zu begleiten. 
Nun mag es für viele Vollzugsbehörden unange-
nehm sein, daß der Informationszugang auch der 
Kontrolle des Behördenhandelns dient. Andererseits 
kann es aber Akzeptanz und in der Folge Interesse am 
Verwaltungsgeschehen wecken und viele Bürger zum 
Mitwirken im Umweltschutz stimulieren. Information 
ist notwendige Voraussetzung für Partizipation. 
Der jetzt vorliegende Gesetzentwurf sieht den 
Zugang zu allen Informationen über den Zustand der 
Gewässer, der Luft, des Bodens, der Tier- und Pflan-
zenwelt sowie der natürlichen Lebensräume vor. 
Auch Informationen über Tätigkeiten und Maßnah-
men, die die Umwelt beeinträchtigen können oder sie 
auch schützen, sollen dem Bürger zugänglich 
gemacht werden. 
Alle Bürger und juristischen Personen des Privat-
rechts haben ohne Nachweis eines Interesses 
Anspruch auf Informationszugang. Die Vollzugsbe-
hörden werden verpflichtet, Akteneinsicht zu gewäh-
ren. Sie sollen sich aber nicht hierauf beschränken, 
sondern von sich aus an die Bürger mit für sie 
relevanten Informationen herantreten. Vor allem aber 
sollten sie nicht durch hohe Gebühren neue Hürden 
aufbauen. 
Natürlich bedarf es auch der Beschränkung des 
Zugangs zu Informationen. So muß der Schutz, den 
private Belange wie personenbezogene Daten, 
Betriebs- und Geschäftsgeheimnisse nach dem bishe-
rigen Recht genießen, gewahrt bleiben. Auch darf ein 
solches Gesetz nicht dazu dienen, die staatliche Kom-
petenzordnung zu unterlaufen. 
Das Gesetz muß sich auch darauf beschränken, nur 
materielle Voraussetzungen für den Informationsan-
spruch abschließend zu regeln. Da die Entscheidung 
über den Antrag auf Informationsgewährung ein Ver-
waltungsakt ist, richtet sich das Verfahren im übrigen 
nach den Verwaltungsverfahrensgesetzen von Bund 
und Ländern. Danach können die Länder weitere 
Verfahrensregelungen treffen. 
Meine Damen und Herren, vor Ostern lag bereits 
zur ersten Lesung ein Entwurf vom BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN für ein Informationsgesetz vor, das jetzt in 
19084 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Dr. Jürgen Starnick 
den Ausschüssen gemeinsam mit der Vorlage der 
Bundesregierung beraten werden kann. Ich sehe in 
beiden Vorlagen viele Gemeinsamkeiten und hoffe, 
daß die Entwürfe trotz einiger gravierender Differen-
zen - insbesondere in der Auffassung, wieviel Schutz 
Privatbelangen, Be triebs- und Geschäftsgeheimnis-
sen zugebilligt werden muß — wegen der doch 
wesentlichen Gemeinsamkeiten im Grundanliegen in 
den Ausschüssen zügig und weitgehend im Konsens 
beraten werden können. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt das Wort unserer Frau Kollegin 
Dr. Dagmar Enkelmann. 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS/Linke Liste): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Umsetzung 
der EG-Umweltinformationsrichtlinie ist längst über-
fällig — darauf haben verschiedene Kollegen hier 
schon hingewiesen —, und das in einem Staat, der alle 
in der Welt immer glauben machen will, er sei 
Vorreiter in Sachen Umweltschutz. 
(Dr. Jürgen Starnick [F.D.P.]: Ist er auch!) 
Wer heute sein Recht auf Information wahrnehmen 
will, stößt auf eine Phalanx der Ablehnung in bundes-
deutschen Behörden — dies übrigens unabhängig 
davon, welche Partei die Landesregierung, den Regie-
rungspräsidenten oder den Oberstadtdirektor stellt. 
Überall klagen Bürgerinnen und Bürger vor den 
Verwaltungsgerichten ihr Recht auf Akteneinsicht 
ein. 
Ich denke, das müßte nicht sein, wenn die Bundes-
regierung ihrer Pflicht auf Umsetzung der EG-Richtli-
nie fristgerecht nachgekommen wäre. Bezeichnend 
ist: Wenn es der Wirtschaft nützt, ist die Eile, mit der 
EG-Entscheidungen umgesetzt werden, groß. Geht es 
jedoch um die Belange der Bürgerinnen und Burger, 
 dauert es wesentlich länger. Meine Damen und Her-
ren, auch das fördert Politikverdrossenheit. 
Bemerkenswert, ja entlarvend ist, was der Verband 
der Fleischmehlindustrie zum Entwurf der Bundes-
regierung Stellung nehmend bemerkte — ich zi-
tiere —: 
Die Umsetzung der Richtlinie muß unseres Erach-
tens so restriktiv wie möglich geschehen. Die 
politische Absicht des UIG ist es, dem nicht 
betroffenen Bürger Auskünfte über betriebliche 
Anlagen zu geben. Dies kann eine vertrauens-
volle Zusammenarbeit zwischen Anlagebetrei-
bern und Behörde gefährden. 
Ich frage Sie: Wovor hat eigentlich die Wirtschaft 
Angst? Was ist mit einer vertrauensvollen Zusammen-
arbeit zwischen Unternehmen und betroffener Bevöl-
kerung? Das ist offenkundig kein Thema für die 
Unternehmen. 
Dem Gesetzentwurf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN ist im großen und ganzen nur zuzustimmen. Die 
PDS/Linke Liste im Bundestag ist jedoch der Ansicht, 
daß einige Absätze präzisiert werden müßten. So 
müssen die Bestimmungen des Gesetzes unbedingt  
drittschützende Wirkung haben. Für die Erteilung 
von Auskünften dürfen den Auskunftssuchenden kei-
nerlei Kosten entstehen. Über den Kostenhebel kann 
sonst das Informationsrecht auf kaltem Wege ausge-
hebelt werden. 
Meines Erachtens ist die Information der Bürgerin-
nen und Bürger nicht nur ein Recht, sondern vor allen 
Dingen auch eine Pflicht der Behörden und gehört 
damit zu deren selbstverständlichen Aufgaben. 
Warum denn eine doppelte Bezahlung? 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt das Wort der letzten Rednerin 
zu diesem Tagesordnungspunkt, unserer Frau Kolle-
gin Dr. Renate Hellwig. 
Dr. Renate Hellwig (CDU/CSU): Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Lassen Sie mich zu dem 
vielen, was schon gesagt worden ist, nur kurz einiges 
ergänzen. Der Minister hat bereits die Abwägungen, 
die bei diesem Gesetz eine Rolle spielen, nämlich 
zwischen effizientem Verwaltungshandeln einerseits 
und dem berechtigten Informationsinteresse des Bür-
gers andererseits, dargestellt. 
Nachdem auch ich einmal — er war gemeinsam mit 
mir Staatssekretär — Staatssekretärin war und auch 
die andere Seite kenne, möchte ich diesen Gesichts-
punkt, der bisher nicht angesprochen worden ist, hier 
ebenfalls einmal zur Erwägung geben. Meine Beam-
ten waren mit der Beantwortung von Kleinen Anfra-
gen der Abgeordneten zum Teil so zugedeckt, daß sie 
mit der eigentlichen Aufgabe, nämlich der Erstellung 
von Vorlagen für eine verbesserte Gesetzgebung, zu 
meinem Mißfallen oft im Verzug waren. 
Auch Herr Schütz — der nicht mehr da ist — hat das 
in seiner letzten Rede so zu Protokoll gegeben. Er hat 
sich nämlich über die mangelnde Offenheit nicht der 
Bundesregierung, sondern des Bundesrates be-
schwert, als er eine Auskunftspflicht gewünscht hat. 
Wenn wir uns die Synopse anschauen, die uns als 
Grundlage für unsere Anhörung bereits auf dem Tisch 
liegt, und dort lesen, welche Änderungen der Bundes-
rat gegenüber dem Vorschlag der Bundesregierung 
einbringt, und wenn wir andererseits die ersten Stel-
lungnahmen der Sachverständigen ansehen, die wir 
am Montag zu hören bekommen, dann stellen wir fest, 
daß die Konfliktlage eher zwischen Bundesregierung 
und Bundesrat auf der einen Seite und sehr engagier-
ten umweltschützenden Sachverständigen auf der 
anderen Seite, die die totale Informationspflicht for-
dern, besteht als etwa zwischen Bundesregierung und 
Bundesrat. 
Ich möchte hier noch einen Gesichtspunkt einbrin-
gen, nämlich die Frage der Betriebs- und Geschäfts-
geheimnisse. Frau Kollegin Enkelmann, Sie haben 
das angesprochen. Ich bin überzeugt: Je mehr 
Umwelttechnologie, je mehr Umweltindustrie in 
unserem Wirtschaftskreislauf eine Rolle spielen, desto 
stärker wird natürlich auch der berechtigte Schutz der 
Geschäftsgeheimnisse eine Rolle spielen. 
Warum haben wir denn ein Urheberrecht, warum 
haben wir ein Markenrecht, um einmal ganz andere 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19085 
Dr. Renate Hellwig 
Bereiche anzusprechen? Weil wir genau wissen, daß 
natürlich die Effizienz, der Wettbewerb, die Konkur-
renz auch von dem jeweiligen Vorsprung des einzel-
nen bei der Entwicklung neuer Verfahren abhängig 
sind. Das ist einer der wichtigsten Motoren unserer 
Marktwirtschaft: die hohe Effizienz auf der Basis, auf 
der letztlich Wohlstand und — als Basis des Wohlstan-
des — die Verbesserung des Umweltschutzes möglich 
sind. 
Ich habe gestern die neuesten Berichte aus Rußland 
von einem Kohlekraftwerk gelesen. Auf den Fotos 
sieht man völlig verschmutzte, lungengeschädigte 
Bergarbeiter, und die dicke Überschrift — das steht 
übrigens in einer linken Zeitung — lautet: Umwelt 
spielt für die Genossen keine Rolle, Überleben steht 
für sie im Vordergrund. Das heißt, im Grunde genom-
men konnte das Bewußtsein dafür, daß man nicht auf 
Kosten seiner Gesundheit nur um der Arbeit und um 
der Befriedigung seiner Grundbedürfnisse willen die 
Industrie zu organisieren hat, letztlich nur in den 
wohlhabenderen Industriestaaten, auch bei uns, 
wachsen. Schauen Sie sich einmal an, unter welchen 
katastrophalen Umweltbedingungen wir noch vor 
hundert Jahren produziert und konsumiert haben! 
Ich behaupte, alle, die jetzt noch hier im Saal sind, 
gehören zu der durchaus qualifizierten Minderheit 
der engagierten Umweltschützer, über alle Partei-
grenzen hinweg. Es wird vorrangig unsere Aufgabe 
sein müssen, um Zustimmung, um allgemeine Akzep-
tanz für dieses Umweltgesetz zu werben. Denn es ist 
keineswegs so, daß dieses beim Normalbürger schon 
auf große Begeisterung stößt. Wenn ich nur daran 
denke, was ich mir in meinem Wahlkreis bei einer 
Verschärfung der Umweltvorschriften, z. B. dem Auto 
gegenüber, z. B. den Kläranlagen gegenüber, anhö-
ren muß! Da sagt keiner: „Bitte, wir möchten gerne 
noch mehr Gebühren, noch höhere Kosten, um die 
Umwelt noch mehr zu schützen", sondern ich 
bekomme in dieser Hinsicht das absolute Gegenteil zu 
hören. 
Deswegen lassen Sie uns die im Grunde genommen 
minimalen Unterschiede, die wir hier haben, begra-
ben, und konzentrieren wir uns darauf, daß es uns 
überhaupt gelingt, möglichst noch vor der Sommer-
pause, dieses Gesetz gemeinsam zu verabschieden, es 
auf einen vernünftigen Weg zu bringen und dann zu 
erreichen, daß es tatsächlich auch in vernünftiger und 
allgemein akzeptierter Weise umgesetzt wird. 
Lassen Sie mich noch einen Akzent ansprechen, 
den auch ein Sachverständiger am Montag einbrin-
gen wird. Er hat nämlich gesagt — das ist ein sehr 
ehrlicher Gesichtspunkt —: Dieses Umweltgesetz darf 
natürlich nicht zu einer Kultivierung des S ankt-
Florian-Prinzips führen. Auch Sie erleben in Ihren 
Wahlkreisen: Das Umweltbewußtsein ist dann beson-
ders hoch, die Zahl der Bürgerinitiativen steigt massiv, 
wenn es um eine für den Bürger unangenehme 
Anlage geht, selbst — das hat mich besonders erschüt-
tert — bei einfachen Deponien, gar nicht zu sprechen 
von Verbrennungsanlagen oder sonstigen Umweltfol-
genbeseitigungsanlagen. Da kann es leicht sein, daß 
Umweltengagement mit dem Sankt-Florian-Prinzip 
verwechselt wird. Man sagt, die Bürgerinitiative ist 
solange massiv, solange die Gefahr besteht, im eige-
nen Naheinzugsbereich könnte eine solche Anlage 
entstehen. In dem Moment, in dem gewährleistet ist, 
daß sie hundert Kilometer weiter entsteht, ist das 
Bewußtsein, sozusagen seine eigene Umweltver-
schmutzung möglichst zu reduzieren, sehr schnell 
wieder auf Null gefallen. 
Ich glaube, in dieser Hinsicht werden wir noch viel, 
viel tun müssen. Wir müssen vom theoretischen 
Umweltbewußtsein des Bürgers, der gern eine sehr 
saubere Umwelt haben möchte, zum praktischen 
Umweltbewußtsein gelangen, nämlich dazu, daß er 
weiß, daß ihn dies etwas kostet, daß sein Konsum, 
wenn er denn umweltfreundlicher sein wird und sich 
besser in den Naturkreislauf einschmiegt, natürlich 
auch entsprechend höhere Kosten verursacht, die er 
letztlich selber zu tragen hat, die er weder auf die 
Kreise noch auf die Industrie noch auf sonst irgend 
etwas Abstraktes, schon gar nicht auf die Entwick-
lungsländer, abschieben kann. 
Wenn dieses Umweltinformationsgesetz dazu bei-
trägt, diese Eigenverantwortung aller beteiligten Bür-
ger zu fördern, dann hat es aus meiner Sicht einen der 
wichtigsten Zwecke erfüllt. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, nach der Rede der Frau Vorsitzenden des 
EG-Ausschusses liegen mir weitere Wortmeldungen 
nicht vor. Ich schließe daher die Aussprache. 
Interfraktionell wird die Überweisung des Gesetz-
entwurfs auf der Drucksache 12/7138 an die in der 
Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse und zusätz-
lich an den Innenausschuß sowie an den EG-Ausschuß 
vorgeschlagen. Gibt es noch weitere Vorschläge? — 
Das ist nicht der Fall. Dann ist die Überweisung so 
beschlossen. 
Wir kommen nun zum letzten Tagesordnungs-
punkt, den wir heute behandeln wollen, nämlich zum 
Tagesordnungspunkt 15: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Geset-
zes zur Änderung des Chemikaliengesetzes 
— Drucksache 12/7136 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
(federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Forschung, Technologie und Technikfolgenab-
schätzung 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist auch 
hier eine Aussprache von einer halben Stunde vorge-
sehen. - Ich höre und sehe keinen Widerspruch. 
Dann ist auch das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort 
wiederum unserem Herrn Bundesminister Dr. Klaus 
Töpfer. 
Dr. Klaus Töpfer, Bundesminister für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Che-
mikalienrecht ist ganz sicherlich durch die Entwick- 
19086 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
lung in der Bundesrepublik Deutschland entschei-
dend vorangebracht worden. Wir haben, vielleicht 
gemeinsam mit den Vereinigten Staaten, als erste eine 
solche stoffbezogene Umweltpolitik in Gang gesetzt, 
die nicht mehr nur auf die einzelnen Umweltmedien, 
auf Wasser, Luft, Boden hin ausgerichtet ist, sondern 
auf die einzelnen chemischen Stoffe. 
Das Chemikaliengesetz 1982 war ein Meilenstein 
auf diesem Gebiet. Wir haben eine erste Nove lle dazu 
acht Jahre später, nämlich 1990, verabschiedet. Wir 
haben mit dieser Novelle damals, wenn Sie so wollen, 
einen nationalen Alleingang gewagt, in Kenntnis der 
Tatsache, daß die Europäische Gemeinschaft damals 
bereits ebenfalls Regelungen in der Gemeinschaft 
insgesamt angestrebt hat. 
Wir haben damit, wie ich glaube, die Erörterung in 
der Gemeinschaft entscheidend mit vorangebracht. 
Wenn wir heute diese Novelle, die zweite Überarbei-
tung des Gesetzes, betrachten, so finden wir: Das ist 
eine volle Bestätigung der Politik, die wir damals 
betrieben haben. Ich möchte das einmal sagen, weil ja 
zur damaligen Zeit, 1990, sehr kritisch darüber disku-
tiert worden ist, ob man mit Blick auf die große 
Bedeutung der chemischen Indust rie in Deutschland 
hier vorangehen könne. Ich glaube, es war eine gute 
Sache. 
Natürlich wird die betroffene Wirtschaft immer die 
Frage nach der Harmonisierung in den Mittelpunkt 
stellen. Dabei geht es auch um Arbeitsplätze, um die 
Gefahr der Verlagerung von Arbeitsplätzen. Aber es 
ist deutlich geworden, daß mehr Chemikaliensicher-
heit auch mehr Vertrauen, mehr Akzeptanz und ein 
wichtiges Stück Zukunftssicherung für die chemische 
Industrie in Deutschland darstellt. Ich freue mich, daß 
diese Bemühung um eine gemeinsame Verbesserung 
und Veränderung sich gerade auch in der Enquete
-
Kommission „Schutz des Menschen und der Umwelt" 
noch einmal bestätigt. Ich glaube, daß das eine 
vernünftige Vorgehensweise bei einer so bedeuten-
den Frage der Industriegesellschaft der Bundesrepu-
blik Deutschland darstellt. 
Meine Damen und Herren, diese zweite Novelle 
steht natürlich in engem Zusammenhang mit der 
Novelle von 1990 und der zwischenzeitlichen Ent-
wicklung in der Europäischen Gemeinschaft. Eine 
positive Ausstrahlung ist erfolgt; vieles ist jetzt auch 
europäisch harmonisiert worden. Wesentliche 
Aspekte der jetzt umzusetzenden Fortentwicklung 
z. B. des EG -Anmeldeverfahrens sind inhaltlich prak-
tisch deckungsgleich mit dem, was wir bereits 1990 
eingeführt haben. 
Bei der Vorbereitung des Gesetzentwurfs war vor-
nehmlich zu überprüfen: Wie gehen wir mit den 
Dingen um, die bei uns bereits 1990 eingeführt 
worden sind und bei denen die EG immer noch nicht 
so weit geht, bei denen wir also nach wie vor über die 
Regelungen der Europäischen Gemeinschaft hinaus-
gehen. 
Die Bundesregierung hat sich hierzu für ein Konzept 
entschieden, das von der grundsätzlichen Beibehal-
tung der 1990 eingeführten Regelungen ausgeht. 
Erleichterungen haben wir dort vorgenommen, wo wir 
Forschung und Entwicklung fördern wollten. Ich  
glaube, das ist mehr als berechtigt. Hier sind zwi-
schenzeitlich auch bei uns bessere Erkenntnisse her-
angewachsen. Das auch mit Blick auf die Erhaltung 
des Forschungsstandorts Bundesrepublik Deutsch-
land für die chemische Indust rie anzupassen ist nicht 
ein Rückschritt, sondern eine kluge Absicherung, weil 
wir sonst Forschungen in andere Länder abgeben 
würden, wo im Zweifel mit weniger Vorsorge gearbei-
tet werden müßte. Das war also die Ausnahme; 
ansonsten erfolgte eine Beibehaltung des weiterrei-
chenden Konzepts, wo die EG bisher nicht nachgezo-
gen hat. 
Das gilt insbesondere — lassen Sie mich das anspre-
chen, weil es in der Wirtschaft und in der Öffentlich-
keit intensiv diskutiert wird — für die Prüflisten für 
neue Exportstoffe und Zwischenprodukte, also kon-
kret um § 16 b des bestehenden Chemikaliengesetzes. 
Wir wollen ihn beibehalten. Ich greife das deswegen 
auf — ich sage es noch einmal —, weil es intensiv 
diskutiert wird, und ich sage Ihnen die Gründe, 
warum wir der Meinung sind, hier nicht auf das erst 
jetzt erreichte Niveau der Gemeinschaft zurückgehen 
zu sollen. 
Wir haben in vielen Bereichen gesehen, wie wichtig 
solche Informationen über Zwischenprodukte und 
Exportstoffe sind. Wenn Sie an die Erörterungen 
einiger Stoffe in den Störfallbereichen, die wir vor 
nicht langer Zeit in Hessen gehabt haben, denken, 
erkennen Sie, daß es wichtig ist, solche Informationen 
zu haben. 
Bei den Stoffen, die exportiert werden, gibt es viele 
Rückwirkungen, bis hin zu Transportrisiken, z. B. bei 
Apron plus und anderen Pflanzenschutzmitteln, die 
uns über die Nordsee wieder an die Strände gespült 
werden. Das zeigt, daß solche Informationen sinnvoll 
sind. Es ist also erforderlich, solche Informationen zu 
bekommen. 
Zweitens arbeiten wir intensiv daran, dieses in der 
Europäischen Union ebenfalls noch durchzusetzen. 
Der EG-Ministerrat hat die Notwendigkeit von Rege-
lungen anerkannt. Wir werden das weiter vorantrei-
ben. Ich bin der Meinung, daß wir in absehbarer Zeit 
auch hier eine Harmonisierung haben werden. 
Ich glaube, die bisherigen Erfahrungen mit der 
Anwendung des § 16b lassen nicht erkennen, daß die 
Beibehaltung dieser Vorschrift in der Übergangszeit, 
die ich so kurz wie möglich halten möchte, damit die 
anderen nachkommen, für die Wirtschaft eine unver-
tretbare Belastung darstellt. 
Meine Damen und Herren, auch bei diesem wichti-
gen Bereich der Zwischenprodukte und Exportstoffe 
ist in bezug auf die Chemikaliensicherheit im Ergeb-
nis klar, daß wir das, was 1990 bei uns gemacht 
worden ist, nicht zurücknehmen, sondern uns darum 
bemühen, das innerhalb der Gemeinschaft zu einer 
Selbstverständlichkeit werden zu lassen. 
Ich bin dankbar dafür, daß auch die Erörterungen 
im Bundesrat erwarten lassen, daß wir hier weitge-
hend in Übereinstimmung handeln können. Wir wer-
den alles daransetzen, in einer umfassenden Erörte-
rung auch dafür Verständnis zu erzielen. Es wäre für 
den Standort Deutschland wichtig, hier nicht in der 
Kontroverse, sondern in einer gemeinsamen Wertung 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19087 
Bundesminister Dr. Klaus Töpfer 
das festzuschreiben, was die Europäische Union jetzt 
endlich erreicht hat, und darauf hinzuwirken, daß 
unsere besseren Regelungen in Kürze auch bei ande-
ren durchgesetzt werden. 
In diesem Sinne bietet die Bundesregierung, bietet 
der Bundesumweltminister eine offene und eine auf 
die Gemeinsamkeit hin ausgerichtete Diskussion die-
ses wichtigen Gesetzes an. 
Recht herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt dem Vorsitzenden der 
Enquete-Kommission „Schutz des Menschen und der 
Umwelt", unserem Kollegen Ernst Schwanhold, das 
Wort . 
Ernst Schwanhold (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich wi ll gern auf 
einen Aspekt von Herrn Töpfer gleich eingehen. 
Selbstverständlich geht es darum, eine Harmonisie-
rung im europäischen Maßstab zu erreichen und 
Standortnachteile möglichst gering zu halten. Aber 
das, was uns zur Zeit als Standortnachteil erscheint, 
kann mittelfristig auch Standortvorteil sein bzw. wer-
den. 
Ich denke, daß wir diesen Weg, diese schmale 
Furche der gesicherten Umweltstandards gehen müs-
sen, die sich übrigens nicht nur auf Chemikalien und 
auf Schadstoffe beziehen, sondern die sich auf den 
Stoffeinsatz insgesamt beziehen müssen. Hier geht es 
darum, eine Entwicklungslinie zu finden, die in die 
Zukunft weist und uns Chancen bei effizientem Ener-
gieeinsatz, bei effizientem Stoffeinsatz und einer 
Minimierung von Stoffumsätzen insgesamt eröffnet. 
Von daher glaube ich, daß die Vorlage möglicher-
weise zwischen Bund und Ländern konsensfähig zu 
machen ist. Dazu bedarf es noch einiger Annäherun-
gen. Ich möchte zwei Punkte dazu nennen. 
Es macht natürlich wenig Sinn, nur gefährliche 
Stoffe zu benennen und Stoffzubereitungen mit einem 
Übergewicht an gefährlichen Stoffen herauszuneh-
men. Hier bedarf es dringend der Nachbesserung, 
natürlich auch der Harmonisierung. Die Verschleie-
rungspraxis, von „minder giftig" auf „gesundheitsge-
fährdend" zu gehen, scheint mir nicht tolerabel zu 
sein. Wir müssen abstufen zwischen „gesundheitsge-
fährdend", „stark gesundheitsgefährdend", und 
„sehr stark gesundheitsgefährdend". Wir müssen also 
versuchen, die Schadstoffe und die Stoffe insgesamt 
zu klassifizieren, so daß für den Verbraucher und für 
jeden einsichtig ist, um welche Kategorie von Stoffen 
es sich handelt. 
Wenn ich die einzelnen Ausformulierungen der 
Novellierung zurückstelle, bin ich der Meinung, daß 
sich mit dem Chemikaliengesetz vier Hauptziele ver-
binden lassen müßten. Bei diesen vier Hauptzielen 
sehe ich jedenfalls im Moment noch keinen ausrei-
chenden Ansatz. 
Erstens. Innovationsförderung bei umweit- und 
gesundheitsverträglichen Stoffen; also nicht nur ein 
restriktives Ziel im Chemikaliengesetz, sondern ein 
innovatives, in die Zukunft gerichtetes Ziel. 
Zweitens. Schaffung einer höheren Akzeptanz 
durch mehr Transparenz. Auch dort gibt es Mängel, 
auch dort sind Veränderungen notwendig. 
Drittens. Aufarbeitung der Altstoffe in einem über-
schaubaren Zeitraum. Wir haben im Grunde ein 
Chemikaliengesetz, das völlig hinter der Zeit herläuft: 
Es gibt 20 000 Altstoffe — je nachdem, wie man dies 
definiert —, aber erst wenige davon sind untersucht. 
Wir kommen mit den Neuanmeldungen kaum nach. 
Wir sind noch nicht auf dem Weg, durch Struktur-
Wirkungs-Analysen und Struktur-Wirkungs-Bezie-
hungen eine Vorauswahl treffen zu können, in welche 
Kategorie von Schadstoffen etwas gehört. Hier besteht 
noch die Notwendigkeit der Grundlagenforschung. 
Viertens. Verminderung der Zahl von Tierversu-
chen. 
Ich könnte eigentlich zu jedem einzelnen Punkt 
Ausführungen machen: wo es mangelt, wo es Fehler 
gibt, wo es noch Nachbesserungsbedarf gibt. Ich wi ll 
 dies nicht tun. Diese vier Kategorien sollen zunächst
reichen. 
Ich will den Versuch unternehmen, Ihnen noch 
etwas zu den Differenzen zu sagen, die sich zwischen 
uns und Ihnen in der Wertung des Chemikaliengeset-
zes mit Blick auf die Zukunft ergeben. Ich meine, wir 
sollten aus der Vorreiterrolle in Europa, die wir 
durchaus schon einmal gehabt haben und beim Che-
mikaliengesetz vielleicht auch noch haben, eine 
Zukunftsstrategie für Europa insgesamt machen. 
Ich hatte eben angesprochen, daß es nicht sinnvoll 
ist, zu differenzieren zwischen Schadstoffen, Rio-
Stoffen und jenen Stoffen, die insgesamt anthropogen 
in die Umwelt hineingetragen werden, mindestens 
nicht sinnvoll in rechtlicher Be trachtung. Wer kann 
eigentlich sagen, daß wir ein Chemikaliengesetz 
allein und kein Stoffeinsatzgesetz insgesamt brau-
chen? 
Wir haben uns in der Enquete-Kommission im 
Rahmen einer Studie, die Herr Rehbinder geschrieben 
hat, mit der Frage auseinandergesetzt: Wie können 
wir das Ziel der Stoffumsatzreduktion bei Aufrechter-
haltung der Bedürfnisbefriedigung erreichen? Wie 
erreichen wir damit, daß Stoffe, die heute noch nicht 
als Schadstoffe erkannt sind, schon in einer Rechtssy-
stematik enthalten sind, wenn sie dann übermorgen 
Schadstoffe werden? Das ist mit dem Chemikalienge-
setz nicht möglich, wenn Stoffe auf Grund neuer 
Erkenntnisse übermorgen zu Schadstoffen werden. 
Dies geht allenfalls mit einem allgemeinen Stoffre-
gime. Ich glaube, daß diese Novellierung ein Ansatz-
punkt wäre, in Europa den Versuch zu unternehmen, 
zu einem allgemeinen Stoffregime zu kommen. 
Das Stoffrecht hat derzeit viele Lücken: Die einzel-
nen Stoffrechte sind nicht ausreichend koordiniert 
und integriert. Es gibt Lücken im Bodenschutz. Die 
Betonung liegt auf einer Änderung der Freisetzung 
von Stoffen. Es gibt keine Strategie im Hinblick auf 
einen verminderten Einsatz von Stoffen, keine Strate-
gie gegen die indirekte Freisetzung gefährlicher 
Stoffe über Produkte. Es gibt kein generelles Stoff-
strom-Monitoring. Schließlich fehlt die Transparenz 
der Stoffströme. 
19088 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Ernst Schwanhold 
Deswegen will ich noch einmal die Ziele nennen: Es 
geht jetzt nur ansatzweise um Ressourcenschutz; aber 
es muß um einen generellen Ressourcenschutz gehen. 
Es muß zukünftig um die Berücksichtigung des Roh-
stoffeinsatzes bei der Produktion gehen. Es muß um 
die Berücksichtigung des Rohstoffeinsatzes und der 
Ressourcen beim Produktdesign und bei der Produkt-
verwendung gehen. Und es muß große Transparenz 
der Stoffströme geben. 
Das Chemikaliengesetz ist daher nicht allein zu 
entwickeln. Deshalb ist ein großer Rundumschlag, ein 
Befreiungsschlag quasi, notwendig, um einen Teilbe-
reich, der sich auch als Standortnachteil bei uns 
erweist, aus der Diskriminierung herauszubekom-
men. — Wenn wir diskriminieren lassen, werden wir 
auch keine Akzeptanz herstellen. — Ich will deshalb 
noch einmal — in Abgrenzung zu einem allgemeinen 
Stoffrecht — sagen, daß nach meiner festen Überzeu-
gung das Gefahrgutbeförderungsgesetz davon ausge-
nommen werden muß. 
Ich glaube, Pflanzenschutzmittel, Biozide, Dünge-
mittel und Waschmittel müßten in ein einheitliches 
Stoffrecht integriert werden. Der Vereinheitlichungs-
bedarf besteht bei den Produktanforderungen. Er muß 
das Chemikaliengesetz ablösen. Weiterer Harmoni-
sierungsbedarf besteht in der Aufhebung des Verhält-
nisses zwischen genehmigungsbedürftigen und nicht
-
genehmigungsbedürftigen Anlagen. Die Biozide im 
nichtagrarischen Bereich müssen aufgenommen wer-
den. Eine Gesamtoptimierung durch einen stoffpoliti-
schen Ansatz in allen Umweltmedien bei immissions-
schutzrechtlichen Verfahren muß vorgenommen wer-
den. 
Sie sehen, eine Fülle von Gesetzen, die in einen 
allgemeinen stoffpolitischen Ansatz integriert werden 
könnten. Dies wäre Reregulierung auf hohem Niveau 
und nicht der in diesem Zusammenhang fälschlicher-
weise immer wieder geforderte Beg riff der Deregulie-
rung. 
Zu einem solchen Gesetzgebungsverfahren sind wir 
bereit. Ich glaube, die Indust rie wird mittelfristig 
davon profitieren, und es könnte sich daraus ein 
Innovationsschub für die deutsche Industrie erge-
ben. 
Ich danke für die Geduld. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, vorletzter Redner ist jetzt unser Kollege 
Dr. Jürgen Starnick. 
Dr. Jürgen Starnick (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Als vor zwölf Jahren das Chemi-
kaliengesetz — oder genauer: das Gesetz zum Schutz 
vor gefährlichen Stoffen — in Kraft trat, war dies die 
Geburtsstunde eines neuen Rechtsgebietes. Dieses 
damals neue Gesetz konnte mit seinem produkt-, 
medien- und schutzübergreifenden Charakter nicht 
auf einen Vorläufer zurückblicken. Es hatte eine 
Pilotfunktion — da stimme ich Herrn Töpfer voll zu — 
mit Wirkung auf unsere Partner in der Europäischen 
Union. An ihm orientierte sich auch die EG-Chemika-
lienrichtlinie. 
Wenn nunmehr eine Gesetzesnovelle zur Umset-
zung der 7 Änderungsrichtlinie dieser EG-Chemika-
lienrichtlinie vorliegt, so ist dies ein weiterer Schritt 
zur Harmonisierung des Stoffrechts in Europa. Sie 
schafft vor allen Dingen auch Waffengleichheit im 
Wettbewerb mit ausländischen Konkurrenten. Bis-
lang waren der hohe Zeitaufwand und auch die 
erheblichen Kosten, die für das Prüf- und Anmelde-
verfahren im Rahmen des Chemikaliengesetzes für 
neue Stoffe aufgebracht werden mußten, durchaus ein 
standortrelevanter Wettbewerbsnachteil für deutsche 
Unternehmen. Allerdings hat sich dies rückblickend 
nicht so stark ausgewirkt — auch hier stimme ich 
Herrn Töpfer zu —, wie in der Diskussion um die erste 
Novelle zum Chemikaliengesetz, die im August 1990 
in Kraft trat, von der Industrie befürchtet wurde. 
Die Zahl der Anmeldungen neuer Stoffe nach dem 
Chemikaliengesetz hat 1993 einen neuen Höchst-
stand erreicht. Sie ist von 81 Anmeldungen neuer 
Stoffe im Jahre 1991 auf 107 im Jahr 1992 und 131 in 
1993 gestiegen. Diese Entwicklung zeigt die hohe 
Innovationskraft der deutschen chemischen Industrie 
und kann als Beweis dafür gewertet werden, daß die 
deutsche chemische Indust rie auch unter schwierigen 
Wirtschaftsbedingungen schöpferisch Neues entwik-
kelt und durch die Chemikaliengesetzgebung nicht so 
erheblich beeinträchtigt wurde wie vielfach beklagt. 
Hohes deutsches Sicherheitsniveau und Innovations-
kraft der chemischen Indust rie sind demnach durch-
aus in Einklang zu bringen. 
Wenn nunmehr mit der Umsetzung der Novelle in 
diesem Gesetz die Eingangsmengenschwellen eines 
Anmeldeverfahrens von bisher einer Tonne auf 10 kg 
Vermarktungsmenge pro Jahr abgesenkt und zudem 
die Prüfungsanforderungen noch ausgeweitet wer-
den, so ist dies sicherlich eine zusätzliche Kostenbela-
stung für die chemische Industrie. Diesmal trifft diese 
Kostenbelastung aber die chemische Indust rie inner-
halb der Europäischen Union gleichmäßig. 
In verstärktem Maße werden in dieser Novelle 
ökotoxikologische Prüfungen verlangt — dies mit 
Recht, weil unser Wissen über ökotoxikologische 
Wirkungen von Stoffen bisher mangelhaft gering ist. 
Die Novelle zur Umsetzung des EG-Rechts bewirkt 
nicht nur eine innere Harmonisierung des Chemika-
lienrechts, sondern zudem vielfach auch Vereinfa-
chungen. Die Einbeziehung des DDT-Gesetzes von 
1972 möchte ich hier kurz erwähnen. 
(Ernst Schwanhold [SPD]: Das ist die ein-
zige!) 
Natürlich darf man nicht verkennen, daß die Ver-
schärfung des Chemikalienrechts der chemischen 
Industrie mehr und mehr abverlangt und daß die 
Aufwendungen zur Entwicklung und Einführung 
neuer Produkte steigen. Für große Firmen ist das 
weitgehend hinnehmbar, für mittlere und kleinere 
Firmen erhöht sich hierdurch aber die Markteintritts
barriere. Insofern ist zu begrüßen, daß mit der Novelle 
auch die Möglichkeit eines zeitlichen Aufschubs von 
Prüfungspflichten bei Erprobungsprodukten geschaf-
fen wird, wodurch besonders mittleren und kleinen 
Firmen die Kostenentlastung während der Entwick-
lungs- und Erprobungsphase zugute kommt. Bei einer 
Weiterentwicklung des Chemikalienrechts ist dieser 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19089 
Dr. Jürgen Starnick 
Aspekt stärker zu beachten. Generell wird man sich 
aber in Zukunft die Frage vorlegen müssen, ob eine 
Detaillierung und Verfeinerung des Chemikalien-
rechts noch einen erheblichen Nutzen erwarten läßt, 
solange noch eine lange Liste unbearbeiteter Altstoffe 
vorliegt. 
Ich stimme Herrn Schwanhold zu: Eine langfristige 
zukünftige Entwicklung sollte auch unser Bemühen 
einschließen, ein geschlossenes Stoffrecht in Europa 
zu schaffen, das Spezialgesetze wie Biozid- und Arz-
neimittelgesetze ebenso einbezieht, wie Prinzipien 
einer abfallarmen Kreislaufwirtschaft und der Res-
sourcenschonung. Unser Bemühen sollte zukünftig 
hierauf besonders ausgerichtet sein. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, zum Schluß der ersten Debatte zu diesem 
Gesetz erteile ich jetzt einem weiteren Vorsitzenden 
einer Enquete-Kommission dieses Hauses das Wort, 
nämlich unserem Kollegen Dr. Klaus Lippold. Er ist 
Vorsitzender der Enquete-Kommission „Schutz der 
Erdatmosphäre". 
Bitte sehr, Herr Kollege. 
Dr. Klaus W. Lippold (Offenbach) (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Ich möchte einführend herausstellen, was der Bundes-
umweltminister bereits anklingen ließ, nämlich den 
Sachverhalt, daß wir in der Bundesrepublik mit einem 
sehr umfassenden Chemikalienrecht einen Standard 
erzielt haben, der weltweit führend ist und von dem 
man sagen kann, daß es schön wäre, wenn er in 
anderen Bereichen der Welt genauso realisiert wäre, 
wie er bei uns realisiert ist. 
Man muß auch einmal das, was an Positivem 
geschaffen wurde, hervorheben; denn immer nur zu 
kritisieren würde bedeuten, daß wir Zweifel daran 
wecken, ob wir wirklich voranschreiten. Ich will ganz 
deutlich sagen: Wir schreiten voran. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich will auch auf einen anderen Punkt noch einmal 
aufmerksam machen, Herr Schwanhold, den Sie 
angesprochen haben. Das Altstoffkonzept, das wir 
nach langer Arbeit und in Abstimmung mit allen 
Betroffenen durchgebracht haben, hat eine Struktu-
rierung geschaffen, die durchaus sagen läßt, daß wir 
vorrangig bei den Positionen ansetzen, bei denen es 
um Gefährdung geht, bei denen Gefährdung beson-
ders große Vorsorgepflichten erfordert. Wir haben 
hier weltweit eine Vorreiterrolle, weil kein anderer 
Staat Altstoffprüfpflichten in der Intensität wie wir 
vorschreibt. 
Nun kann Herr Schwanhold wieder sagen, es muß 
alles schneller gehen, es hätte noch gestern gesche-
hen müssen. Aber wir müssen auch sehen, daß die 
Möglichkeiten, die wir haben, nicht unerschöpflich 
sind. Ich glaube, Sie selbst gestehen zu, daß all das, 
was schön und gut wäre, so nicht realisiert werden 
kann. 
Wenn ich am Beispiel Ihrer Kommission sehe, mit 
welchen Erwartungen an das Konzept einer Ökobi-
lanz insbesondere im Stoffbereich herangegangen 
wurde, und wenn ich sehe, wie schwierig es ist, einen 
solchen an und für sich idealtypisch guten Grundge-
danken umzusetzen, Herr Schwanhold, dann wird 
doch deutlich, daß das Erheben von Ansprüchen eine 
relativ einfache Angelegenheit ist, daß sich aber ihre 
Realisierung wesentlich schwieriger gestaltet. 
Wir haben vor vier Jahren mit dem Chemikalienge-
setz einen ganz entscheidenden Schritt nach vorn 
gemacht und bei der Verabschiedung dieses Gesetzes 
auch — uns unserer Vorreiterrolle durchaus bewußt  — 
Wettbewerbsnachteile in Kauf genommen. Lassen Sie 
mich vor dem Hintergrund, daß heute gesagt wird, 
hier werde EG-weit wenigstens in Teilen vereinheit-
licht, deutlich machen, daß wir vor vier Jahren inter-
nationale Konkurrenzpositionen, die wir heute als 
ganz relevant ansehen müssen, gar nicht erkannt 
haben. Vor vier Jahren haben wir Indien noch als ein 
Schwellenland betrachtet, bei dem auf diesem Gebiet 
de facto von uns überhaupt nichts erwartet wurde. 
Heute ist dieses Land ein ernstzunehmender Konkur-
rent, in dem, Herr Schwanhold, auch Betriebe, die in 
Ihrer Nähe angesiedelt sind, nicht nur über Produk-
tion, sondern auch über Forschung investieren. 
Ich will nur deutlich machen, daß wir uns heutzu-
tage nicht nur auf die EG konzentrieren dürfen, und 
daß derjenige, der Entwicklung nur noch nach diesem 
Maßstab beurteilt, in umweltpolitischen Fragen wie in 
wirtschaftspolitischen Fragen einen ganz falschen 
Weg beschreitet. Deshalb ist es wichtig, daß wir auch 
bei den GATT-Regelungen darauf achten, daß die 
Frage der Umweltschutzkomponente in einer ganz 
anderen Form angesprochen und mit in die Gespräche 
einbezogen wird, als das bislang der Fall gewesen 
ist. 
Wenn wir in die Debatte hineingehen — hier nehme 
ich das Angebot des Umweltministers gern auf —, 
möchte ich auch, daß wir sehr offen diskutieren, wie 
wir — bei erkannter Notwendigkeit der Vorsorge-
politik in diesem Bereich — Innovation weiter erleich-
tern können, weil sich, wie in anderen Bereichen 
auch, im wirtschaftlichen Bereich generell immer 
deutlicher herausgestellt hat, daß wir mit neuen 
Produktionen, mit neuen Produktionsanlagen wesent-
lich mehr Umweltschutz bewirken, als wenn wir in 
den alten Bereichen stehenbleiben. Deshalb ist 
Erleichterung von Innovation auch ein Beitrag zu 
mehr Umweltschutz. 
Wir sollten auch noch einmal diskutieren, was der 
Bundesforschungsminister hier vorgelegt hat. Ich 
habe es mir noch einmal ausführlich zu Gemüte 
geführt. Es ist die Frage, inwieweit Innovations-
hemmnisse durch Gesetzgebung bestehen und inwie-
weit wir — ich sage das so deutlich — bei fortschrei-
tenden Sicherungsansprüchen und bei fortschreiten-
der Vorsorge trotzdem versuchen, mehr Praktikabili-
tät in diesen Prozeß hineinzubringen, um über neue 
Produkte, über neue Stoffe wesentlich mehr Umwelt-
schutz und Umweltvorsorge zu garantieren. 
Lassen Sie mich eines sagen: Wir sollten, Herr 
Schwanhold, sehr behutsam mit der Frage des  euro-
päischen Stoffrechts sein, denn wir wecken sonst 
19090 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 
Dr. Klaus W. Lippold (Offenbach) 
Erwartungen, die so schnell nicht umzusetzen sind. 
Ich würdige ganz besonders, daß die EG in den letzten 
Jahren in der Frage des Umweltschutzes eine andere 
Haltung als früher eingenommen hat, daß sie dem 
Umweltschutz eine wesentlich höhere Priorität ein-
räumt — und dies nicht nur verbal, sondern auch 
inhaltlich. 
Wir müssen trotzdem sehen, daß es weite Bereiche 
gibt, in denen wir ungeheure Schwierigkeiten 
haben. 
(Ernst Schwanhold [SPD]: Das stimmt!) 
Ich warne in diesem Zusammenhang davor, in die 
Euphorie zu verfallen, daß wir hier EG-einheitliche 
Regelungen bekommen, wenn ich sehe, daß vor dem 
Hintergrund der Maast richt-Diskussion die Subsidia-
ritätsformel uns jetzt wiederum dazu bringt, hinter die 
einheitlichen Standards zurückzugehen. 
(Ernst Schwanhold [SPD]: Wer wollte denn 
das?) 
Wenn ich an die Luftverschmutzungsrichtlinie 
denke, die die EG jetzt konzipiert und bei der sie 
davon abgeht, einheitliche Standards und Vorgaben 
zu schaffen, wobei sie das Ganze regionalisieren will, 
dann sollten wir vor dem Hintergrund einer solchen 
Entwicklung ein einheitliches europäisches Stoff-
recht, das eine ungeheuer komplexe Angelegenheit 
ist, nicht in der Form darstellen, als sei dies etwas, was 
man nur zu wollen brauche, und es würde reali-
siert. 
Ich meine, wir sollten sehen, daß wir möglichst viel 
im eigenen Land bewirken, und zwar nicht nur unter 
dem Stichwort Umweltschutz und Umweltschutzvor-
sorge, sondern natürlich auch in Verbindung mit dem 
Komplex Arbeitsschutz, Vorsorge am Arbeitsplatz. 
Ich glaube, daß wir uns einig sind, den Schutz des 
Menschen und der Umwelt vor schädlichen Wirkun-
gen voranzutreiben, gleichzeitig aber auch den Inno-
vationscharakter dabei ausreichend zu berücksichti-
gen. 
In diesem Sinne hoffe ich, daß wir uns in der 
Beratung gemeinschaftlich zu einem guten Ergebnis 
zusammenfinden werden, weil ich gerade bei dieser 
Novelle Anknüpfungspunkte dafür sehe, in einem 
breiten Bereich Gedanken gemeinschaftlich voranzu-
bringen. Ich hoffe auf eine fruchtbare Koopera tion in 
der Ausschußarbeit. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung des Gesetzent-
wurfs auf der Drucksache 12/7136 an die in der 
Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse, zusätzlich 
an den Ausschuß für Forschung, Technologie und 
Technikfolgenabschätzung sowie an den Ausschuß 
für Wirtschaft, vorgeschlagen. Gibt es dazu anderwei-
tige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. Dann sind 
die Überweisungen so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 20. Ap ril 1994, 13 Uhr 
ein. 
Ich hoffe, daß Sie am Wochenende ein paar freie 
Stunden haben, und wünsche, daß wir uns gesund und 
munter am Anfang der Woche hier wiedersehen. 
(Beifall — Gerlinde Hämmerle [SPD]: Das 
wünschen wir Ihnen auch, Herr Präsident!) 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.15 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. April 1994 	19091* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordneter) entschuldigt bis 
einschließlich 
Antretter, Robert SPD 15. 4. 94* 
Bartsch, Holger SPD 15. 4. 94 
Becker-Inglau, Ing rid SPD 15. 4. 94 
Beckmann, Klaus F.D.P. 15. 4. 94 
Dr. Blank, CDU/CSU 15. 4. 94 
Joseph-Theodor 
Böhm (Melsungen), CDU/CSU 15. 4. 94* 
Wilfried 
Borchert, Jochen CDU/CSU 15. 4. 94 
Bredehorn, Günther F.D.P. 15. 4. 94 
Brudlewsky, Monika CDU/CSU 15. 4. 94 
Brunnhuber, Georg CDU/CSU 15. 4. 94 
Büchler (Hof), Hans SPD 15. 4. 94* 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 15. 4. 94* 
Dr. von Bülow, Andreas SPD 15. 4. 94 
Clemens, Joachim CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 15. 4. 94 
Herta 
Doss, Hansjürgen CDU/CSU 15. 4. 94 
Duve, Freimut SPD 15. 4. 94 
Eimer (Fürth), Norbert F.D.P. 15. 4. 94 
Erler (Waldbrunn), CDU/CSU 15. 4. 94 
Wolfgang 
Feilcke, Jochen CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Feldmann, Olaf F.D.P. 15. 4. 94 ' 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 15. 4. 94 ' 
Francke (Hamburg), CDU/CSU 15. 4. 94 
Klaus 
Fuchs (Verl), Katrin SPD 15. 4. 94 
Ganschow, Jörg F.D.P. 15. 4. 94 
Dr. Gautier, F ritz SPD 15. 4. 94 
Dr. Geißler, Heiner CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. von Geldern, CDU/CSU 15. 4. 94 
Wolfgang 
Gerster (Mainz), CDU/CSU 15. 4. 94 
Johannes 
Dr. Göhner, Reinhard CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 15. 4. 94 
Gries, Ekkehard F.D.P. 15. 4. 94 
Grünbeck, Josef F.D.P. 15. 4. 94 
Haack (Extertal), SPD 15. 4. 94 
Karl-Hermann 
Habermann, SPD 15.4.94 
Frank-Michael 
Hackel, Heinz-Dieter fraktionslos 15. 4. 94 
Hauser CDU/CSU 15.4.94 
(Rednitzhembach), 
Hansgeorg 
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 15. 4. 94 
Henn, Bernd PDS/Linke 15. 4. 94 
Liste 
Dr. Herr, Norbe rt CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Holtz, Uwe SPD 15. 4. 94* 
Dr. Hoth, Sigrid F.D.P. 15. 4. 94 
Ibrügger, Lothar SPD 15. 4. 94 
Kittelmann, Peter CDU/CSU 15. 4. 94* 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Kolb, Heinrich L. F.D.P. 15. 4. 94 
Kolbe, Manfred CDU/CSU 15. 4. 94 
Koschnick, Hans SPD 15. 4. 94 
Kossendey, Thomas CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Krause (Börgerende), CDU/CSU 15. 4. 94 
Günther 
Kretkowski, Volkmar SPD 15. 4. 94 
Kronberg, Heinz-Jürgen CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Kübler, Klaus SPD 15. 4. 94 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto F.D.P. 15. 4. 94 
Dr. Lehr, Ursula CDU/CSU 15. 4. 94 
Lowack, Ortwin fraktionslos 15. 4. 94 
Maaß (Wilhelmshaven), CDU/CSU 15. 4. 94* 
Erich 
Marten, Günter CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Matterne, Dietmar SPD 15. 4. 94 
Meckelburg, Wolfgang CDU/CSU 15. 4 94 
Dr. Menzel, Bruno F.D.P. 15. 4. 94 
Dr. Mertens (Bottrop), SPD 15. 4. 94 
Franz-Josef 
Dr. Mildner, Klaus CDU/CSU 15. 4. 94 
Gerhard 
Mischnick, Wolfgang F.D.P. 15. 4. 94 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 15. 4. 94 
Molnar, Thomas CDU/CSU 15. 4. 94 
Mosdorf, Siegmar SPD 15. 4. 94 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 15. 4. 94* 
Müller (Wadern), CDU/CSU 15. 4. 94 
Hans-Werner 
Müller (Zittau), Christian SPD 15. 4. 94 
Neumann (Bramsche), SPD 15. 4. 94 
Volker 
Ostertag, Adolf SPD 15. 4. 94 
Otto (Frankfurt), F.D.P. 15. 4. 94 
Hans-Joachim 
Paintner, Johann F.D.P. 15. 4. 94 
Pfuhl, Albert SPD 15. 4. 94* 
Poppe, Gerd BÜNDNIS 15. 4. 94 
90/DIE 
GRÜNEN 
Poß, Joachim SPD 15. 4. 94 
Dr. Probst, Albert CDU/CSU 15. 4. 94* 
Rahardt-Vahldieck, CDU/CSU 15. 4. 94 
Susanne 
Raidel, Hans CDU/CSU 15. 4. 94 
Reddemann, Gerhard CDU/CSU 15. 4. 94* 
Reimann, Manfred SPD 15. 4. 94 
Repnik, Hans-Peter CDU/CSU 15. 4. 94 
Reuschenbach, Peter W. SPD 15. 4. 94 
Dr. Riesenhuber, Heinz CDU/CSU 15. 4. 94 
Roitzsch (Quickborn), CDU/CSU 15. 4. 94 
Ingrid 
Schätzle, Ortrun CDU/CSU 15. 4. 94 
Schaich-Walch, Gudrun SPD 15. 4. 94 
Dr. Scheer, Hermann SPD 15. 4. 94* 
Schmitz (Baesweiler), CDU/CSU 15. 4. 94 
Hans Peter 
von Schmude, Michael CDU/CSU 15. 4. 94* 
Schröter, Karl-Heinz SPD 15. 4. 94 
Schulhoff, Wolfgang CDU/CSU 15. 4. 94 
19092* 	Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Schulte (Hameln), SPD 15. 4. 94** 
Brigitte 
Dr. Schumann PDS/Linke 15. 4. 94 
(Kroppenstedt), F ritz Liste 
Schwanitz, Rolf SPD 15. 4. 94 
Seuster, Lisa SPD 15. 4. 94 
Dr. Skarpelis-Sperk, SPD 15. 4. 94 
Sigrid 
Dr. Soell, Hartmut SPD 15. 4. 94* 
Spranger, Carl-Dieter CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Frhr. von Stetten, CDU/CSU 15. 4. 94 
Wolfgang 
Dr. von Teichman, F.D.P. 15. 4. 94 
Cornelia 
Terborg, Margitta SPD 15. 4. 94 
Thiele, Carl-Ludwig F.D.P. 15. 4. 94 
Dr. Ullmann, Wolfgang BÜNDNIS 15. 4. 94 
90/DIE 
GRÜNEN 
Vogel (Ennepetal), CDU/CSU 15. 4. 94* 
Friedrich 
Voigt (Frankfurt), SPD 15. 4. 94 
Karsten D. 
Vosen, Josef SPD 15. 4. 94 
Walz, Ingrid F.D.P. 15. 4. 94 
Weiermann, Wolfgang SPD 15. 4. 94 
Welt, Jochen SPD 15. 4. 94 
Wester, Hildegard SPD 15. 4. 94 
Wiechatzek, Gabriele CDU/CSU 15. 4. 94 
Dr. Wieczorek, Norbert SPD 15. 4. 94 
Wieczorek (Duisburg), SPD 15. 4. 94 
Helmut 
Wissmann, Matthias CDU/CSU 15. 4. 94 
Wittmann (Tännesberg), CDU/CSU 15. 4. 94 
Simon 
Wohlleben, Verena SPD 15. 4. 94 
Wohlrabe, Jürgen CDU/CSU 15. 4. 94 
Wolfgramm (Göttingen), F.D.P. 15. 4. 94* 
Torsten 
Wollenberger, Vera BÜNDNIS 15. 4. 94 
90/DIE 
GRÜNEN 
Zierer, Benno CDU/CSU 15. 4. 94 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede 
zu Tagesordnungspunkt 13 
(Jahresbericht 1992 des Wehrbeauftragten) 
Andrea Lederer (PDS/Linke Liste): Der Bericht des 
Wehrbeauftragten ist immer auch ein Anlaß, über den 
Gesamtzustand der Bundeswehr nachzudenken und 
Korrekturen zu forde rn oder in Angriff zu nehmen. 
Ursprünglich war vorgesehen, daß wir hier neben dem 
Jahresbericht 1992 auch den vor wenigen Wochen 
vorgelegten Jahresbericht 1993 beraten sollten. Letz-
terer - den meisten von Ihnen sicher unter dem 
Stichwort „bumm-bumm, peng-peng" ein Begriff - 
wurde jedoch kurzfristig von der Tagesordnung abge-
setzt. 
Zum 92er Bericht wurde uns in den letzten Tagen 
vom Verteidigungsministerium eine Liste von Maß-
nahmen vorgelegt, die man angeblich im Zusammen-
hang mit dem Be richt des Wehrbeauftragten in 
Angriff genommen hat. Besonders beachtlich sind die 
zu verzeichnenden Erfolge in puncto Vorbereitung 
und Ausstattung für Auslandseinsätze der Bundes-
wehr. Zu vielen Fragen wie z. B. den Mängeln bei der 
politischen Bildung, der Erstellung eines Führungs-
kräftekonzeptes, der Beteiligung von Vertrauensper-
sonen usw. liegen noch keine endgültigen Ergebnisse 
vor. Auch wenn Aspekte wie Fragen der Besoldung, 
der Beförderung und des Dienstzeitausgleiches bei 
den betroffenen Soldaten eine große Rolle spielen, 
darf man den Gesamtkontext nicht aus den Augen 
verlieren. 
Hier muß man darauf hinweisen, daß es die Bundes-
regierung in den vergangenen Jahren insgesamt 
versäumt hat, die Bundeswehr den neuen Erkenntnis-
sen anzupassen. Das neue Weißbuch dokumentiert 
die Konzeptionslosigkeit der Bundesregierung auf 
sehr anschauliche Weise. Diese Bundesregierung hat 
es nicht geschafft, für die Bundeswehr einen verfas-
sungskonformen, d. h. auf Landesverteidigung zuge-
schnittenen Auftrag zu formulieren. Sie hat es nicht 
geschafft, die Bundeswehr personell und strukturell 
deutlich zu reduzieren und die Wehrpflicht abzu-
schaffen. Sie hat es nicht geschafft, gegenüber dem 
militärisch-industriellen Komplex drastische Kürzun-
gen durchzusetzen. 
Die vom Wehrbeauftragten angesprochenen Pro-
bleme können aber nur gelöst werden, wenn die 
Bundeswehr deutlich verkleinert und umstrukturiert 
wird. Sollten sich Presseberichte bestätigen, daß in 
den konzeptionellen Leitlinien Ende dieses Monats 
der Personalumfang lediglich auf 320 000 Mann und 
der Wehrdienst nur um 2 Monate abgesenkt wird, 
dann verdeutlicht das erneut, daß diese Regierung für 
substantielle Reformen nicht zu haben ist. 
Die im Juni vergangenen Jahres abgehaltene par-
lamentarische Debatte des Jahresberichts 1992 war im 
wesentlichen vom Streit um die fehlenden gesetzli-
chen Rahmenbedingungen von Auslandseinsätzen 
der Bundeswehr geprägt. Herr Biehle hat sich in 
seinen Berichten in dieser Frage weit aus dem Fenster 
gehängt. Von der Verfassung her als Hilfsorgan des 
Bundestages bei der Kontrolle der Bundeswehr vorge-
sehen, entpuppte sich der Wehrbeauftragte in den 
vergangenen Jahren als Hilfsorgan der Bundeswehr 
zur Verurteilung des Parlaments. 
Für die Tatsache, daß die Bundesregierung, Bun-
deswehr und Regierungsparteien bei den Auslands-
einsätzen die Soldaten in eine verfassungsrechtlich 
schwierige Lage gebracht haben, macht Herr Biehle 
unter Berufung auf anonyme Soldaten das Parlament, 
de facto aber die Opposition verantwortlich. Aber so 
geht es nicht. Es ist die Bundesregierung, die aus 
machtpolitischen Erwägungen deutsche Soldaten 
erneut zum Instrument der Außenpolitik macht. Es ist 
die Bundesregierung, die die Verfassung als ein 
wertlosen Fetzen Papier behandelt. Und es ist die 
Regierungskoalition, die die Latte für eine Verfas- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 220. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Ap ril 1994 	19093* 
sungsänderung in dieser Frage so hoch hängt, daß 
keine der Oppositionsparteien in dieser Frage zustim-
men kann. Wohlwissend um die verfassungsrechtli-
che Fragwürdigkeit, hat die Regierung Soldaten zu 
Einsätzen ins Ausland geschickt. 
Wir haben in der Bundesrepublik die schizophrene 
Situation, daß die Bundeswehr ohne vorherige Klar-
stellung der verfassungsrechtlichen Grundlagen aus-
gerüstet, ausgebildet und eingesetzt wird. Während 
die Entscheidung des Verfassungsgerichtes noch aus-
steht, sind die ersten Mi lliarden schon verplant, die 
ersten Toten schon begraben. 
Wir erwarten nicht, daß Herr Biehle den Soldaten in 
der „Armee unserer Söhne", wie der Kanzler bezeich-
nenderweise zu sagen pflegt, offen ins Gesicht sagt, 
daß die Söhne Kopf und Knarre hinhalten müssen, 
damit die geistigen Väter im deutschen Großmacht
-
Streben mehr Einfluß herausschlagen können. Wir 
erwarten aber, daß der Wehrbeauftragte bei der 
Darstellung der Fakten die kausalen Zusammen-
hänge richtig wiedergibt. Er hätte dieser Bundesre-
gierung unmißverständlicher klar machen müssen, 
daß der Bundeswehr bis zur eindeutigen Klärung der 
rechtlichen Grundlagen eine „Auszeit" — wie er es im 
93er Bericht nennt — gut zu Gesichte stünde. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner 667. Sitzung am 18. März 1994 
beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen 
Antrag gemäß A rt . 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Gesetz über den Abschluß von Unterstützungen der Bürger der 
ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik bei Gesund-
heitsschäden infolge medizinischer Maßnahmen 
(Unterstützungsabschlußgesetz — UntAbschlG) 
Gesetz über die Errichtung einer Stiftung Bundespräsident-
Theodor-Heuss-Haus 
Gesetz zur Änderung des Bundeskleingartengesetzes 
(BKleingÄndG) 
Gesetz zu dem Abkommen vom 16. Dezember 1992 zwischen 
der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regie-
rung der Russischen Föderation über Kriegsgräberfürsorge 
Gesetz zu dem Abkommen vom 9. Oktober 1992 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und den Europäischen Gemein-
schaften über die Durchführung des Artikels 11 des 
Anhangs VIII des Statuts der Beamten der Europäischen 
Gemeinschaften 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 18. Juni 1992 zur Revision 
des Übereinkommens über die Gründung eines Europäischen 
Hochschulinstituts 
Drittes Gesetz zur Änderung des Bundeszentralregistergeset-
zes (3. BZRÄndG) 
Gesetz zur Umsetzung des Beschlusses des Deutschen Bundes-
tages vom 20. Juni 1991 zur Vollendung der Einheit Deutsch-
lands (Berlin/Bonn -Gesetz) 
Die Vorsitzenden der folgende Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 12/6095 
EG -Ausschuß 
Drucksache 12/1815 
Drucksache 12/2246 
Drucksache 12/2481 
Drucksache 12/2535 
Drucksache 12/6234 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 12/4833 Nr. 2.1 
Drucksache 12/5056 Nr. 2.1 
Drucksache 12/6780 Nr. 2.1 
Ausschuß für Familie und Senioren 
Drucksache 12/6582 Nr. 3.16 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 12/6649 Nr. 2.37 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 12/6780 Nr. 2.9 
Ausschuß für Forschung, Technologie und Technikfolgenab-
schätzung 
Drucksache 12/6347 Nr. 3.21 
Drucksache 12/6649 Nr. 2.40</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12220.pdf</pdf_url>
    <id>1862</id>
    <dokumentnummer>12/220</dokumentnummer>
    <datum>1994-04-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
