<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1870</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/68</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1991-12-13</datum>
  <titel>Protokoll der 68. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/68 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
68. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt 13: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesre-
gierung zu den Ergebnissen des Europäi-
schen Rates in Maastricht 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler 	 5797 B 
Ingrid Matthäus-Maier SPD  5803 B 
Stefan Schwarz CDU/CSU 	 5804 B 
Dr. Otto Graf Lambsdorff FDP  5804 C 
Dr. Wolfgang Schäuble CDU/CSU 	 5806D 
Dr. Otto Graf Lambsdorff FDP 	 5810 D 
Dr. Hans Modrow PDS/Linke Liste 	 5813 A 
Gerd Poppe Bündnis 90/GRÜNE 	 5815 B 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister BMF 	5817 B 
Dr. Norbert Wieczorek SPD 	 5819 D 
Hans-Dietrich Genscher, Bundesminister 
AA 	  5822 C 
Heidemarie Wieczorek-Zeul SPD 	 5826 A 
Peter Kittelmann CDU/CSU 	 5827 B 
Dr. Kurt Faltlhauser CDU/CSU  5828 D 
Wolfgang Clement, Minister des Landes 
Nordrhein-Westfalen 	  5830 C 
Dr. Cornelie von Teichman FDP 	 5832 B 
Zusatztagesordnungspunkt 14: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Finanzausschusses zu 
der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung: Vorschlag für eine Richtlinie 
des Rates über die Überwachung und 
Kontrolle der Großkredite von Kreditin-
stituten (Drucksachen 12/849 Nr. 2.1, 
12/1809) 
	
5833 C 
Nächste Sitzung 	  5833 D 
Berichtigung 	 5833 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 5835* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden zu Tagesord-
nungspunkt 12 und Zusatztagesordnungs-
punkt 12 (Antrag betr. Sofortige Auflösung 
des „Koordinierungsausschusses Wehrmate-
rial fremder Staaten" des Bundesnachrich-
tendienstes und der Bundeswehr und Antrag 
betr. Parlamentarische Kontrolle der Auflö-
sung der NVA) 
Thomas Kossendey CDU/CSU 	 5836* A 
Gernot Erler SPD 5836* C 
Jürgen Koppelin FDP 	  5837* C 
Dr. Dagmar Enkelmann PDS/Linke Liste 	 5838* B 
Willy Wimmer, Parl. Staatssekretär BMVg 5838* D 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  5839* D 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5797 
68. Sitzung 
Bonn, den 13. Dezember 1991 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich wünsche uns einen guten Morgen. 
(Zurufe: Guten Morgen, Frau Präsidentin!) 
Ich rufe den Zusatzpunkt 13 auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
zu den Ergebnissen des Europäischen Rates in 
Maastricht 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache im Anschluß an die Regierungserklä-
rung drei Stunden vorgesehen. — Dazu sehe und höre 
ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlos-
sen. 
Das Wort zur Abgabe einer Regierungserklärung 
hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Helmut Kohl, Bundeskanzler: Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! In der 
Nacht vom 10. auf den 11. Dezember hat sich der 
Europäische Rat in Maast richt nach über 30stündigen 
Beratungen auf den Vertrag über die Politische 
Union sowie über die Wirtschafts- und Währungs-
union geeinigt. Dieses Vertragswerk, das Anfang Fe-
bruar 1992 unterzeichnet wird, bedeutet eine grund-
legende Weichenstellung für die Zukunft Europas: 
Erstens: Der Weg zur Europäischen Union ist un-
umkehrbar. Die Mitgliedstaaten der Europäischen 
Gemeinschaft sind jetzt für die Zukunft in einer Weise 
miteinander verbunden, die ein Ausbrechen oder ei-
nen Rückfall in früheres nationalstaatliches Denken 
mit all seinen schlimmen Konsequenzen unmöglich 
macht. 
Wir haben damit ein Kernziel deutscher Europa-
politik in die Tat umgesetzt. Maastricht ist der Beweis 
dafür, daß das vereinte Deutschland seine Verantwor-
tung in und für Europa aktiv wahrnimmt und zu dem 
steht, was wir immer gesagt haben, nämlich daß die 
deutsche Einheit und die europäische Einigung zwei 
Seiten ein und derselben Medaille sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zweitens: Wir haben ein tragfähiges Ergebnis in 
beiden Konferenzen erreicht, das unsere wesentli-
chen Interessen wahrt und zugleich die Gemeinschaft 
einen entscheidenden Schritt voranbringt. 
Meine Damen und Herren, dieses Ergebnis ist uns 
nicht in den Schoß gefallen. Wir haben ein Jahr inten-
siver und schwieriger Verhandlungen hinter uns, in 
denen alle Seiten bewiesen haben, daß sie bereit sind, 
gemeinsam den Weg zu einem vereinten Europa zu 
gehen und dabei auch die notwendigen Kompromisse 
zu schließen. 
Ich nehme gerne die Gelegenheit wahr, all denen 
zu danken, die in den letzten zwölf Monaten an die-
sem Vertragswerk mit besonderem Engagement mit-
gearbeitet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Ich nenne aus dem Kreis der Bundesregierung ganz 
besonders den Bundesaußenminister Hans-Dietrich 
Genscher und den Finanzminister Theo Waigel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich nenne ganz besonders — und das tue ich sehr 
gerne, weil ja über öffentliche Verwaltungen häufig 
mit einem beachtlichen Maß an Unkenntnis gespro-
chen wird — die verantwortlichen Beamten, die hier 
weit über das Maß des Üblichen hinaus eine hervor-
ragende Arbeit geleistet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, wir haben ein Gesamt-
ergebnis erreicht, das vielen innerhalb und außerhalb 
Europas vor einem Jahr noch völlig unrealistisch, ja 
utopisch erschienen wäre. Heute kann man feststel-
len, daß Maast richt in der historischen Perspektive 
wohl das bedeutendste Gipfeltreffen der EG seit der 
Unterzeichnung der Römischen Verträge war. 
Drittens: Daß es uns gelungen ist, der europäischen 
Einigung neuen Auftrieb zu geben, ist in besonderem 
Maße dem engen Schulterschluß mit Frankreich zu 
verdanken. Die deutsch-französische Partnerschaft 
und Freundschaft war, ist und bleibt entscheidend für 
Europa. Vor allem mit Frankreich sind wir uns in der 
Vision eines Europa einig, das nicht nur wirtschaftlich, 
sondern auch politisch zusammenwächst. 
Viertens: Die Europäische Gemeinschaft ist jetzt für 
die schwierigen Herausforderungen der Zukunft bes- 
5798 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
ser gerüstet. Der Durchbruch in Maastricht hat nicht 
nur für das Zusammenwachsen der Gemeinschaft 
große Bedeutung, sondern ist auch ein deutliches Si-
gnal an unsere europäischen Nachbarn, ja, an unsere 
Partner in der Welt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit dem Ergebnis von Maastricht ist der Weg zur 
Vollendung der Europäischen Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion klar vorgezeichnet und unwiderruflich 
festgelegt. Diese Irreversibilität ist in einer gesonder-
ten Protokollerklärung von allen Mitgliedstaaten noch 
einmal ausdrücklich unterstrichen worden. 
Gelungen, meine Damen und Herren, ist es vor al-
lem, den Vorrang der Geldwertstabilität so eindeutig 
festzuschreiben, daß dies — das sage ich auch im Hin-
blick auf die öffentliche Diskussion in unserem Land 
— den Vergleich mit dem deutschen Bundesbankge-
setz nicht zu scheuen braucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mehr noch: Wichtige Einzelheiten sind in diesem Ver-
trag klarer und eindeutiger geregelt, als es im Bundes-
bankgesetz der Fall ist. 
Wir konnten also diesem Vertrag zustimmen, weil 
er in vollem Umfang den deutschen Erfahrungen ent-
spricht, die wir mit der D-Mark und der Gewährlei-
stung ihrer Stabilität in den letzten 40 Jahren gemacht 
haben. 
Manche von denen, die in diesem Zusammenhang 
öffentlich polemisieren, müssen sich fragen lassen, 
wem eine solche Kampagne nützt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der Auflage!) 
Denn heute können wir festhalten: Der nach langen 
und intensiven Verhandlungen vereinbarte Vertrag 
über die Wirtschafts- und Währungsunion trägt den 
deutschen Forderungen in allen entscheidenden 
Punkten Rechnung. 
Unsere bewährte Stabilitätspolitik ist zum Leitmotiv 
für die zukünftige europäische Währungsordnung ge-
worden. Zu diesem Erfolg — auch das will ich hier 
dankbar erwähnen — hat die enge und vertrauens-
volle Zusammenarbeit mit der Deutschen Bundes-
bank in diesen Verhandlungen entscheidend beige-
tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FPD sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Als zentrale Vorbedingung für die Verwirklichung 
der Wirtschafts- und Währungsunion verlangt der 
Vertrag die nachprüfbare wirtschaftliche Konvergenz 
der Mitgliedstaaten. 
Anders ausgedrückt: Die wirtschaftlichen Daten der 
Kandidaten für die Währungsunion müssen ganz be-
stimmten Qualitätsanforderungen genügen, bevor 
eine Teilnahme an der Währungsunion möglich ist. 
Diese Kriterien für die Qualifikation zur Wäh-
rungsunion lauten: strikte Preisstabilität, unbedingte 
Haushaltsdisziplin, Konvergenz der langfristigen 
Zinssätze, stabile Position im Europäischen Wäh-
rungssystem in den letzten zwei Jahren vor Eintritt in 
die Währungsunion. 
Diese Auflagen und Vorgaben sind in dem Vertrag 
bzw. in den Protokollen zum Vertrag so eindeutig fest-
geschrieben, wie wir es im Hinblick auf die Stabilität 
der D-Mark bei uns selbst für erforderlich und not-
wendig halten. 
Als Beispiel nenne ich die unbedingte Haushalts-
disziplin, d. h. die Unterbindung übermäßiger Haus-
haltsdefizite. Hierzu wird u. a. festgelegt, daß die jähr-
liche öffentliche Neuverschuldung nicht mehr als 3 % 
des Bruttosozialprodukts betragen darf. 
Auch im Blick auf die Erfahrungen in der Bundes-
republik Deutschland kann diese Festlegung als an-
gemessen angesehen werden, denn im Gefolge der 
außergewöhnlichen Belastungen der Wiedervereini-
gung müssen auch wir uns anstrengen, meine Damen 
und Herren, um diese Voraussetzung zu erfüllen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD — Zuruf von der 
SPD: Wohl wahr!) 
— Ich habe bei diesem Satz auf Ihre Zustimmung 
gehofft; ich habe sie auch erhalten. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Zuruf von der SPD: Wir haben Sie 
nicht enttäuscht!) 
—Auf diesem Gebiet enttäuschen Sie mich nie, liebe 
Kolleginnen und Kollegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Hinzu kommt — das ist ein bisher einmaliger Vor-
gang — , daß sich souveräne Staaten im Rahmen inter-
nationaler Verträge zu einer dauerhaften Begrenzung 
ihrer öffentlichen Verschuldung verpflichten und dar-
über hinaus bereit sind, bei Verletzung der Haushalts-
disziplin abgestufte Sanktionen zu akzeptieren. Da-
mit sind völkerrechtlich bindende Regelungen verein-
bart, mit denen verhindert werden kann, daß die auf 
Preisstabilität ausgerichtete Geldpolitik durch eine 
falsche nationale Haushaltspolitik unterlaufen wer-
den kann. 
Was den Fahrplan zur Wirtschafts- und Währungs-
union betrifft, so besteht Einvernehmen darüber, daß 
die sogenannte zweite Stufe, d. h. der Vorbereitungs-
abschnitt zur Vollendung der Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion, am 1. Januar 1994 beginnt. 
Ziel dieser sogenannten zweiten Stufe ist zum ei-
nen, daß sich möglichst viele Mitgliedstaaten durch 
wirtschafts- und finanzpolitische Anstrengungen für 
die Endstufe der Währungsunion qualifizieren, und 
zum anderen, daß die notwendigen Vorbereitungsar-
beiten für die Errichtung der Europäischen Zentral-
bank geleistet werden. 
Besonders wichtig war für uns, für Deutschland, daß 
in dieser zweiten Stufe keine geldpolitische Grauzone 
entsteht. Dies bedeutet: Die geldpolitische Souverä-
nität bleibt in vollem Umfang und ausschließlich bei 
der Deutschen Bundesbank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Übergang zur dritten Stufe und damit die Voll-
endung der Wirtschafts- und Währungsunion erfolgt 
nach Maßgabe der Konvergenzkriterien. Bis späte-
stens Ende 1996 entscheiden die Staats- und Regie-
rungschefs, ob eine Mehrheit der Mitgliedstaaten die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5799 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
notwendigen Voraussetzungen erfüllt, was dann auch 
die Festlegung eines entsprechenden Termins ermög-
licht. Gelingt dieser erste Anlauf noch nicht, beginnt 
die Endstufe in jedem Falle am 1. Januar 1999. Eine 
Mindestzahl von Teilnehmerländern ist dann nicht 
mehr notwendig. 
Meine Damen und Herren, entscheidender Maß-
stab in diesem Verfahren ist und bleibt, daß die ge-
nannten qualitativen Vorbedingungen für die Wäh-
rungsunion von allen Teilnehmern voll gewährleistet 
sein müssen. 
Für die künftige Europäische Zentralbank haben 
wir nach dem Vorbild der Deutschen Bundesbank ein 
Statut verabschiedet, das sie auf den Vorrang der 
Preisstabilität verpflichtet und zugleich ihre volle Un-
abhängigkeit sichert. 
Mitgliedstaaten der Gemeinschaft, die noch nicht 
an der dritten Stufe teilnehmen können, haben selbst-
verständlich keinen Einfluß auf die geldpolitischen 
Entscheidungen der Europäischen Zentralbank. 
Wichtig ist ferner, daß die in anderen europäischen 
Ländern zum großen Teil noch von der Regierung 
abhängigen Zentralbanken — und ich möchte Sie 
darauf hinweisen, was dies bedeutet — spätestens mit 
der Errichtung der Europäischen Zentralbank unab-
hängig werden. Das ist ein gewaltiger Einschnitt in 
nationales Denken und Handeln in einer großen Zahl 
europäischer Länder. 
Der Sitz der Europäischen Zentralbank konnte in 
Maastricht noch nicht festgelegt werden, da diese 
Frage von anderen Mitgliedstaaten mit der nach dem 
Sitz anderer EG-Organe und EG-Institutionen ver-
knüpft wird. 
Sie alle kennen die Diskussion um den Sitz des 
Europäischen Parlaments und anderer Institutionen. 
Ich bin jedoch sicher, daß der jetzt verabschiedete 
Zeitplan den notwendigen Druck ausüben wird, um 
auch in den anderen Fragen der Sitzentscheidungen 
— bis hin zur Frage des endgültigen Sitzes des Euro-
päischen Parlaments, die eine Schlüsselfrage dar-
stellt — voranzukommen. 
Ich habe unmißverständlich unseren Anspruch auf 
den Sitz der Europäischen Zentralbank deutlich ge-
macht und will das hier von dieser Stelle noch einmal 
ausdrücklich betonen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, insgesamt werden mit 
dem Vertrag über die Wirtschafts- und Währungs-
union zentrale Grundbedingungen, die seit über vier-
zig Jahren bei uns in Deutschland für ein hohes Maß 
an Geldwertstabilität und wirtschaftlichem Erfolg ge-
sorgt haben, auf die Europäische Gemeinschaft über-
tragen. 
Dies kann in seiner Bedeutung für unser Land, für 
Deutschland, nicht überschätzt werden; denn wir le-
ben mehr als alle anderen in der Gemeinschaft vom 
Handel mit unseren Partnern. Jede dritte Mark wird 
gegenwärtig im Export erwirtschaftet, und 60 % da-
von gehen in unsere europäischen Nachbarländer. 
Stabile Verhältnisse in den anderen europäischen 
Ländern, d. h. stabiles Geld und solide Staatsfinanzen,  
entscheiden also mit darüber, ob Wachstum und Be-
schäftigung in der Zukunft bei uns gesichert werden 
können. Der Export von Geldwertstabilität nach Eu-
ropa ist ein entscheidender Schritt, um auch bei uns 
Arbeit und Beschäftigung auf Dauer zu sichern sowie 
Einkommen und soziale Sicherheit auf lange Sicht zu 
stärken. Der Weg zur europäischen Stabilitätsgemein-
schaft ist damit ein entscheidender Eckstein für die 
Europäische Union. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Auch mit dem Vertragsteil über die Politische 
Union wird in klarer Weise der Weg zur Vollendung 
der Europäischen Union vorgezeichnet und unum-
kehrbar gemacht. 
Ich hätte mir gewünscht, daß wir noch deutlichere 
Fortschritte erreicht und noch mehr Bereiche schon 
zum jetzigen Zeitpunkt in Gemeinschaftskompetenz 
überführt hätten. Wir hatten jedoch eine Güterabwä-
gung zu treffen. Es war notwendig und entsprach un-
serer Überzeugung, in Maastricht zum Ziel zu kom-
men. Dies erforderte Kompromisse von allen Seiten. 
Wenn man den Teil zur Politischen Union kritisch 
betrachtet, so ist der Wunsch, noch mehr zu erreichen, 
verständlich. Er wird auch von mir geteilt. Ich möchte 
aber all denen, die sich kritisch äußern, für einen 
Augenblick zu bedenken geben, wie sich auf Grund 
der Beschlüsse von Maastricht Europa in diesem Jahr-
zehnt entwickeln wird. Wir werden auf alle Fälle ent-
weder 1997 oder 1999 die Währungsunion erreichen. 
Wir werden in einem Jahr den großen europäischen 
Markt vollendet haben, einen Markt für rund 380 Mil-
lionen Menschen. Es wird ein Raum ohne Binnen-
grenzen für Menschen und Waren sein. 
Wenn man diese säkulare Veränderung unseres 
Kontinents bedenkt, dann weiß man, daß durch die 
Tatsachen hier Entwicklungen geschaffen werden, 
die, obwohl manche das heute noch nicht glauben, 
irreversibel sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vieles von dem, was in Amtsstuben in ganz Europa 
— ich schließe dabei Deutschland nicht aus — heute 
noch gedacht wird — ich denke an die Widerstände 
und Überlegungen, daß etwas, was noch nie dagewe-
sen war, deswegen auch nicht kommen könne —, 
wird durch die Entwicklung hinweggefegt werden. Es 
ist ein dynamischer Prozeß eingeleitet worden, den 
wir in dieser Form in der modernen Geschichte noch 
nie hatten. 
Wir Deutschen konnten im 19. Jahrhundert Erfah-
rungen damit sammeln. Ich will in diesem Zusammen-
hang Friedrich List erwähnen. Er hatte im vergange-
nen Jahrhundert eine Vision von dem, was der Weg-
fall von Grenzkontrollen und Zöllen für die politische 
Einigung Deutschlands bedeuten würde. 
Wir haben in Maastricht auf einer Reihe von Feldern 
Neuland betreten. Ich nenne hier die Innen- und Ju-
stizpolitik. Andere Bereiche — wie die Außen- und 
Sicherheitspolitik — müssen in den kommenden Jah-
ren erst Schritt für Schritt in die Tat umgesetzt wer-
den. 
5800 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
Für mich ist klar, daß die Politische Union in allen 
Bereichen rasch an Substanz gewinnen wird und daß 
in einigen Jahren viel mehr als heute im Gemein-
schaftsrahmen stehen wird. Nicht nur die im Vertrag 
enthaltenen klaren zeitlichen Vorgaben und Überprü-
fungsklauseln, sondern vor allem der dynamische Pro-
zeß der politischen Einigung Europas wird den Druck 
verstärken und das Ganze in die richtige Richtung 
voranbringen. 
Ich wiederhole: Dieses Europa wird 1997 bzw. 1999 
eine gemeinsame Währung haben. Man muß sich 
überlegen, was das heißt: eine gemeinsame Währung 
von Kopenhagen bis Madrid, von Den Haag bis 
Rom. 
Meine Damen und Herren, im Bereich der Innen- 
und Justizpolitik haben wir als ersten Schritt eine we-
sentliche Vertiefung der bisher rein zwischenstaatli-
chen Zusammenarbeit vereinbart. Ich habe diesem 
Ergebnis in der Erwartung zugestimmt, daß wir nur so 
rasch zu praktischen Fortschritten kommen können. 
Entscheidend war dabei, daß wir hierbei Zeitvorga-
ben und eine Bestimmung durchgesetzt haben, die 
die Möglichkeit eröffnet, diese Politiken zu verge-
meinschaf ten. 
Dieser Weg erlaubt uns — das ist für uns in Deutsch-
land wichtig — , insbesondere in der Asylpolitik, aber 
auch in der Zuwanderungspolitik auf der Grundlage 
des von den Innenministern verabschiedeten Arbeits-
programms umgehend konkrete Schritte einzuleiten 
und dann vor Ende 1994 zur Prüfung der vollen Har-
monisierung zu kommen. 
Wir haben uns darauf geeinigt, bis Ende 1993 eine 
europäische Polizeistelle — Europol — für den Kampf 
gegen den internationalen Drogenhandel und das or-
ganisierte Verbrechen zu schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Meine Damen und Herren, auch in diesem Fall ist mir 
klar, daß dies natürlich nur ein erster Schritt ist. Aber 
wer weiß, welche Schwierigkeiten schon dieser erste 
Schritt bedeutet hat, was für einen Prozeß des Umden-
kens, übrigens auch im föderalen Gemeinwesen 
Deutschland, er bedeutet, der hat eine Vorstellung 
davon, daß hier Entscheidendes getan wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für uns war es besonders wichtig, ein klar formu-
liertes und gerichtsfestes Subsidiaritätsprinzip durch-
zusetzen, und zwar in dem Sinne, daß nur solche Fra-
gen in Brüssel, d. h. in der Gemeinschaft, behandelt 
werden, die von den Mitgliedstaaten nicht ausrei-
chend geregelt werden können und daher wegen ih-
res Umfangs oder ihrer Wirkung besser auf Gemein-
schaftsebene geregelt werden. Mit der Verankerung 
des Subsidiaritätsprinzips im Vertrag stellen wir si-
cher, daß sich die Gemeinschaft auf ein föderal auf-
gebautes Europa hin entwickelt, auch wenn dieser 
Begriff im Vertrag nur umschrieben wird. Sie kennen 
dieses Problem: Unsere britischen Partner und 
Freunde verstehen unter Föderalismus genau das Ge-
genteil dessen, was die übrigen darunter verstehen; 
deshalb mußte dieser Kompromiß geschlossen wer-
den. 
Wir haben uns ferner auf einen Regionalausschuß 
mit beratender Funktion verständigt und damit auch 
unseren Bundesländern eine direkte Beteiligung an 
der Willensbildung der Gemeinschaft eröffnet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Auch das ist für eine Reihe der Partnerländer wirklich 
völliges Neuland, und ich bin ganz sicher, daß sich aus 
dieser Institution sehr viel Positives für die Zukunft 
entwickeln kann. Gerade wir Deutschen können 
hierzu einen wichtigen Beitrag leisten. 
Die Bundesregierung hat wesentliche Ziele der 
Bundesländer in diesem Vertragswerk durchsetzen 
können. Ich muß auch hier betonen, was ich in ande-
rem Zusammenhang eben sagte: Ich hätte vor einem 
Jahr nicht geglaubt, daß dies so möglich sein würde. 
Ein so engagierter Europäer wie Jacques Delors, der 
Präsident der EG-Kommission, der dem deutschen Fö-
deralismus nicht nur viel Sympathie entgegenbringt, 
sondern der uns in diesen Tagen auch wirklich beson-
ders geholfen hat, hatte noch im Februar 1991 in Mün-
chen einen Regionalausschuß zwar als wünschens-
wert, aber als im Rahmen der Regierungskonferenz 
mit Sicherheit nicht erreichbar bezeichnet. 
Ich will mich auch bei den Bundesländern für die 
enge und vertrauensvolle Zusammenarbeit bedan-
ken. Daß die Meßlatte dabei oft besonders hoch gelegt 
wurde, gehört zur Politik in einem föderalen Staat. 
Aber ich denke, wir können mit dem gemeinsam Er-
reichten zufrieden sein. Wir wollen vor allem auch bei 
der praktischen Ausgestaltung möglichst eng zusam-
menarbeiten. Die Bundesregierung hat den festen po-
litischen Willen, im Rahmen des Ratifikationsverfah-
rens zu einer vernünftigen und angemessenen Fort-
schreibung der Beteiligung der Bundesländer in Fra-
gen der Europäischen Gemeinschaft beizutragen. 
Meine Damen und Herren, den Weg zu den Be-
schlüssen zur Außen - und Sicherheitspolitik haben 
— das ist allgemein anerkannt — maßgeblich die In-
itiativen von Präsident Mitterrand und mir vom 6. De-
zember 1990 und vom 14. Oktober 1991 eröffnet. Wir 
haben uns auf die Herausbildung einer eigenständi-
gen europäischen Sicherheits - und Verteidigungs-
identität verpflichtet. Wir bauen die Westeuropäische 
Union als integralen Bestandteil der Europäischen 
Union aus und stärken damit zugleich ihre Rolle als 
Brücke zwischen der Atlantischen Allianz und der 
Europäischen Union. In die Schlußakte des Vertrages 
wird eine Erklärung der neun WEU-Staaten aufge-
nommen, die die Vorschläge zur Weiterentwicklung 
der WEU auf der Grundlage der deutsch-französi-
schen Initiative in allen wesentlichen Teilen über-
nimmt. 
Ein politisches Kernstück ist die vorgesehene en-
gere Abstimmung der WEU-Staaten innerhalb der Al-
lianz. Dies wird dazu führen, daß Europa auch in der 
Allianz sichtbarer als bisher mit einer Stimme 
spricht. 
Im übrigen werden wir allen Mitgliedstaaten der 
EG den Beitritt zur WEU eröffnen. Das ist die Logik 
unseres Ansatzes. Für die europäischen NATO-Part-
ner, die nicht der EG angehören, werden wir ebenfalls 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5801 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
bis Ende nächsten Jahres einen besonderen Status 
schaffen. 
Beides — der neue Vertragsartikel über die ge-
meinsame Außen- und Sicherheitspolitik sowie die 
WEU-Erklärungen — geben der Politischen Union 
eine neue, in die Zukunft weisende Dimension. Jetzt 
wird es entscheidend darauf ankommen, die in der 
Erklärung der WEU-Staaten enthaltenen Maßnahmen 
zum Ausbau der WEU und ihres Verhältnisses zur 
Europäischen Union und zur Allianz schrittweise in 
die Tat umzusetzen. Hier stehen wir als derzeitige 
WEU-Präsidentschaft in einer besonderen Verantwor-
tung. Wir werden von unseren europäischen Partnern 
daran gemessen werden, wie wir gerade diesen An-
satz mit Leben erfüllen. 
Auch in der Außenpolitik haben wir eine neue Qua-
lität erreicht. Mit dem Einstieg in Mehrheitsentschei-
dungen und den neuen Strukturelementen, insbeson-
dere den gemeinsamen Aktionen, gehen wir einen 
wesentlichen Schritt über die bisherige Europäische 
Politische Zusammenarbeit hinaus. Wir können damit 
schrittweise eine gemeinsame Außenpolitik entwik-
keln, die diesen Namen auch verdient. 
Auch hier will ich hinzufügen: Wir waren bereit, 
noch weiter zu gehen. Dies war in der gegenwärtigen 
Situation noch nicht möglich. Aber die Entwicklung 
geht eindeutig in die von uns im Hohen Haus, wie ich 
glaube, gemeinsam gewünschte Richtung. 
Die Stärkung der Rechte des Europäischen Parla-
ments war immer ein gemeinsames Anliegen des 
Deutschen Bundestages und der Bundesregierung. 
Wir haben dabei Fortschritte erreicht, aber nicht alles, 
was wir wollten. Denn die Widerstände gegen die 
Ausweitung der Rechte des Europäischen Parlaments 
sind unverändert beträchtlich. Man muß hier ehrlich 
bekennen: Es sind eben nicht nur die Regierungen, 
sondern in einem beachtlichen Maße auch die jewei-
ligen nationalen Parlamente, die zumindest im Au-
genblick, nicht bereit sind, weitere Schritte zuzulas-
sen. Da wir hier in Deutschland aber gemeinsam eine 
Meinung vertreten, hoffe ich, daß wir im Rahmen der 
Gespräche zwischen den nationalen Parlamenten 
vielleicht einen stärkeren und auch pädagogischen 
Beitrag leisten können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bürger Europas werden jedenfalls bei der näch-
sten Wahl im Juni 1994 ein Parlament wählen, das 
weitaus mehr Entscheidungs - und Kontrollrechte ha-
ben wird als bisher. Ich nenne als Beispiele: Das Euro-
päische Parlament wird künftig die neue Kommission 
bestätigen. Die Wahlperioden von Parlament und 
Kommission werden angeglichen; das ist keineswegs 
nur eine technische Frage, sondern eine Frage von 
großer politischer Bedeutung. Das Parlament wird 
über ein Untersuchungsrecht und über ein Petitions-
recht verfügen. Damit werden die Kontrollrechte auch 
gegenüber der Kommission wirksamer wahrgenom-
men werden können als bisher. Schließlich haben wir 
den Einstieg in eine echte Miteinscheidung des Parla-
ments im Rahmen der gemeinschaftlichen Gesetzge-
bung, und zwar für wichtige Bereiche wie den Bin-
nenmarkt, den Verbraucherschutz, die Umwelt und 
die Transeuropäischen Netze, durchgesetzt. Wenn  
man sich dieses Verfahren einmal genau anschaut, 
wird deutlich, daß dieses neue Recht für das Parla-
ment mehr als ein bloßes Veto-Recht ist. 
Von ganz besonderem Interesse war für uns die 
Frage der Zahl der deuschen Mandate im Europäi-
schen Parlament. Sie wissen, daß sich das Europäi-
sche Parlament vor einigen Wochen in einer Ent-
schließung unser Anliegen zu eigen gemacht hat, im 
Zusammenhang mit der deutschen Einheit die Zahl 
der Mandate um 18 zu erhöhen. Ich will auch hier 
gerne die Gelegenheit noch einmal wahrnehmen, al-
len Kollegen aus Deutschland aus allen Fraktionen, 
die bei diesem Beschluß besonders hilfreich waren, zu 
danken. 
Die Berechtigung dieses deutschen Wunsches, der 
vom Europäischen Parlament bestätigt wurde, wurde 
auch in Maast richt von niemandem bestritten. Aber, 
meine Damen und Herren, im Verlauf dieser Debatte 
ist natürlich von einer ganzen Reihe unserer Partner 
deutlich gemacht worden, daß es aus den Gründerjah-
ren der Gemeinschaft, den 50er Jahren, klare Abspra-
chen gibt, wonach die Gewichtung der großen Mit-
gliedstaaten in den Institutionen — das gilt auch für 
das Europäische Parlament — in etwa gleich groß sein 
müßte. 
Ich kann nur sagen: Dies ist die Absprache von 
damals. Ich stehe hier in der Kontinuität aller Bundes-
regierungen. Es ist ganz eindeutig: Es ist nicht nur ein 
Land, wie gelegentlich kolportiert wurde, das diese 
Position einnimmt. Wir haben ungeachtet dieser Lage 
auf unserem Wunsch nach Erhöhung bestanden und 
das auch entsprechend zu Protokoll gegeben. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Das 
heißt, die 18 Abgeordneten sind weg!) 
— Sie sind natürlich nicht weg. Davon kann doch gar 
keine Rede sein. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Sicher!) 
— Nein, sie sind nicht weg. Das wird auch nicht an-
ders, wenn Sie es hier erklären. Vielleicht hören Sie 
aber erst einmal die Passage meiner Rede an, Dann 
können wir darüber reden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Im Zusammenhang damit ist eine andere Frage dis-
kutiert worden, nämlich wie sich die Zahl der Parla-
mentssitze im Europäischen Parlament auf Grund 
weiterer Beitritte zur EG entwickeln wird. Das ist eine 
absolut berechtigte Frage. Das ist übrigens eine 
Frage, die auch in nationalen Parlamenten im Blick 
auf die Zahl der Parlamentssitze dort gelegentlich ge-
stellt wird. 
(Heiterkeit — Heidemarie Wieczorek-Zeul 
[SPD]: Das heißt, daß die 18 weg sind!) 
—Jetzt hören Sie doch erst einmal zu, gnädige Frau! 
Es hat doch keinen Sinn, daß Sie erst sprechen und 
dann anhören, was ich zu sagen habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie müssen doch aus Ihrer früheren Tätigkeit wissen, 
daß da ein Problem besteht. Es geht um die Hand-
lungsfähigkeit des Europäischen Parlaments. 
5802 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
Tatsache ist: Wenn man die bisherige Praxis fort-
schreibt, dann würde sich die Zahl der Mitglieder des 
Europäischen Parlaments inklusive der 18 durch die 
Beitritte bald auf über 700 Mitglieder erhöhen. 
Im Rahmen dieser Diskussion in Maast richt ist auch 
die Frage an mich und andere, die für die Verstärkung 
des Parlaments eintreten, gerichtet worden, ob eine 
weitere Erhöhung der Mandatszahl nicht die Kraft des 
Parlaments schwächen könnte. Auch das ist eine Le-
benserfahrung. 
(Ulrich Irmer [FDP]: Wir sind auch über 
600!) 
— Sie können hier, Herr Kollege, für den Bundestag 
Ihre Anträge stellen; aber ich spreche jetzt vom Euro-
päischen Parlament. 
Ich finde, es ist klug — so ist es jetzt in Maast richt 
beschlossen worden — , daß in den nächsten Monaten 
bis Ende des Jahres 1992 Gespräche zwischen den 
Regierungen, den nationalen Parlamenten, dem Euro-
päischen Parlament und natürlich auch der Kommis-
sion geführt werden, um diese Frage abschließend zu 
klären. Diese Diskussion wird sich auch mit der Frage 
befassen, ob wir uns etwa darauf verständigen könn-
ten, für das Europäische Parlament eine bestimmte 
Höchstzahl festzulegen. Dies hätte natürlich Auswir-
kungen auf die Anzahl der Abgeordneten der einzel-
nen Mitgliedstaaten. 
Es ist fest vereinbart, daß bis zum EG-Gipfel in Eng-
land — das ist im Dezember 1992 — diese Frage ent-
schieden wird. Dann haben wir immerhin fast noch 
eineinhalb Jahre für die Vorbereitung der Europa-
wahl und die notwendigen nationalen Gesetzgebun-
gen. 
Ich möchte hier ausdrücklich für die Bundesregie-
rung dem Hohen Haus und den Fraktionen das Ange-
bot machen, daß wir über diese Frage miteinander 
sprechen. Unser Ziel ist es, den deutschen Anteil zu 
halten. Wir müssen aber auch erreichen, daß das Eu-
ropäische Parlament in einer vernünftigen Dimension 
arbeitsfähig ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es gab auch Diskussionsbeiträge, die etwa von der 
Überlegung ausgingen, daß, wenn Deutschland 
18 Mandate mehr hat, die bisherige Zahl für die ein-
zelnen Länder proportional erhöht wird. Dann wären 
wir bald bei einem Europäischen Parlament mit weit 
über 800 Abgeordneten. Dies kann ja nicht unser Ziel 
für ein funktionsfähiges Europäisches Parlament 
sein. 
Im übrigen ist in diese Diskussion die Frage mit ein-
geflossen, wie viele Kommissare die einzelnen Län-
der in der Kommission zu stellen haben. Auch bei die-
sem Thema ist natürlich die Frage der Erweiterung 
mit einzubeziehen. 
Aber bei diesen Fragen ist im Kreise der Staats- und 
Regierungschefs der Wille deutlich geworden — das 
ist mir wichtig — , zu einer einvernehmlichen Lösung 
zu kommen und das Europäische Parlament in diese 
Entscheidung selbstverständlich mit einzubinden. Ich 
will hier das Angebot wiederholen, daß wir in 
Deutschland, Parlament und Regierung, möglichst zu 
einer gemeinsamen Haltung kommen. 
Meine Damen und Herren, ein ganz entscheidendes 
Thema unserer Beratungen in Maastricht war die So-
zialpolitik. Es war im Vorfeld dieser Tagung bereits 
klar, daß es wenig Chancen zu einer Einigung mit 
Großbritannien in dieser Frage gab. 
Wir haben dann nach einer langwierigen Debatte 
angesichts der britischen Haltung auf Vorschlag von 
Präsident Mitterrand, von Jacques Delors und von mir 
die Entscheidung getroffen, daß im Vertrag selber von 
den Zwölf das jetzt mögliche, nämlich der Stand der 
Einheitlichen Europäischen Akte festgeschrieben 
wird. 
Die elf Mitgliedstaaten ohne Großbritannien haben 
es für absolut notwendig erachtet, über diese Bestim-
mungen hinauszugehen. Wir haben auf der Grund-
lage des erheblich weitergehenden niederländischen 
Entwurfs vom 4. Dezember einen gesonderten Ver-
trag in Form eines Protokolls abgeschlossen, der Teil 
des Vertragswerkes ist und der im übrigen auch rati-
fiziert werden muß. 
In einem weiteren Protokoll, dem auch Großbritan-
nien zugestimmt hat, haben wir vereinbart, daß die Elf 
dabei entsprechend den bestehenden Gemeinschafts-
verfahren vorgehen werden. Die elf Länder bekunden 
damit ihren Willen, den Weg, den die Ende 1989 von 
den gleichen elf Ländern in Straßburg verabschiedete 
EG-Sozialcharta vorgezeichnet hat, bald vollständig 
in die Tat umzusetzen. 
Wir standen vor der Entscheidung, ob wir das ge-
samte Vertragswerk an dieser Frage scheitern lassen 
— ich habe dies verneint — oder ob wir den eben 
beschriebenen Weg wählen. Es war für mich und auch 
für die anderen Partner völlig ausgeschlossen, daß wir 
in Maastricht auseinandergehen, ohne eine entschei-
dende Weiterentwicklung der sozialen Dimension 
vorzunehmen. Für mich und für uns — ich denke, das 
ist unsere gemeinsame Meinung — ist die Entwick-
lung der Europäischen Union ohne gleichzeitige Ent-
wicklung ihrer sozialen Dimension nicht denkbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD und des Bündnis
-
ses 90/GRÜNE) 
Die weit überwiegende Mehrheit der Bürger Euro-
pas sind Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. 
Diese Wirklichkeit unserer Gesellschaft muß sich na-
türlich in der Gemeinschaft widerspiegeln. Die Ge-
meinschaft kann nur dann wirklich zusammenwach-
sen, wenn wir bereit sind, die Gewerkschaften, die 
Unternehmerverbände, aber auch die Vertreter ande-
rer sozialer Gruppen in die Gestaltung dieser gemein-
samen Politik einzubeziehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Im übrigen bin ich ganz sicher, daß es spätestens zu 
dem Zeitpunkt des Beginns der Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion — ob das nun 1997 oder 1999 sein wird — 
auch in dieser Frage nicht elf, sondern zwölf Teilneh-
mer geben wird. Derlei Entwicklungen hat es auch in 
der Vergangenheit gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, das Ergebnis der beiden 
Regierungskonferenzen über die Politische Union so- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5803 
Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl 
wie über die Wirtschafts- und Währungsunion gibt der 
Gemeinschaft die Chance, mit neuer Kraft die im In-
neren anstehenden Aufgaben anzupacken. Dies gilt 
für die anstehende Reform der Agrarpolitik — ich 
denke in diesem Zusammenhang auch an die Not-
wendigkeit des Abschlusses der GATT-Verhandlun-
gen — wie auch für die 1992 fällige Überprüfung der 
Finanzausstattung der Strukturfonds. 
Aber — das ist besonders wichtig — der Maastrich-
ter Gipfel ist auch ein Signal über die Grenzen der 
Gemeinschaft hinaus. Er wird zu Recht von unseren 
Partnern — ob in den USA, in Japan oder in der Drit-
ten Welt — als großer Erfolg bewertet. Er ist insbeson-
dere für unsere unmittelbaren Nachbarn in Mittel-, 
Ost- und Südosteuropa, die sich in einer der schwie-
rigsten Stunden ihrer Geschichte befinden, eine große 
Ermutigung. Ihre Hoffnung richtet sich heute mehr 
denn je auf die Europäische Gemeinschaft. 
Maastricht ist auch eine klare Botschaft an diejeni-
gen europäischen Länder, die jetzt der EG beitreten 
wollen. Wir waren uns in Maastricht darin einig, daß 
die Beitrittsverhandlungen mit Österreich und 
Schweden — und, eventuell auch mit Finnland — An-
fang 1993 aufgenommen und zügig abgeschlossen 
werden sollen. 
Meine Damen und Herren, wir Europäer und ge-
rade auch wir Deutsche haben heute, gegen Ende die-
ses Jahrunderts, Grund zur Zuversicht. Uns ist zwar 
von Oswald Spenglers „Untergang des Abendlandes" 
bis zu den Kulturpessimisten unserer Tage immer 
wieder eingeredet worden, Europa sei am Ende. In 
Wahrheit — dies haben wir jetzt einmal mehr unter 
Beweis gestellt — ist die Kraft Europas ungebro-
chen — eine Kraft, die wir nach den bitteren Erfahrun-
gen dieses Jahrhunderts vor allem in den Dienst von 
Frieden und Freiheit in der Welt stellen wollen. 
Es waren großartige Männer und Frauen, die im 
Parlamentarischen Rat aus der Erfahrung unserer 
jüngsten Geschichte die Präambel des Grundgesetzes 
von 1949 formuliert haben. Darin wird unserem Volk 
aufgetragen, „seine nationale und staatliche Einheit 
zu wahren und als gleichberechtigtes Glied in einem 
vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen". 
Nachdem wir die Einheit unseres Vaterlandes erreicht 
haben, wollen wir jetzt auch diesen, den europäischen 
Auftrag unserer Verfassung, erfüllen. Dazu lade ich 
Sie ein. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es spricht jetzt die 
Abgeordnete Ingrid Matthäus-Maier. 
Ingrid Matthäus -Maier (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vor weni-
gen Tagen konnten wir in den Zeitungen folgende 
kurze Notiz lesen: 
Heute vor 75 Jahren wurde die Weltkriegs-
schlacht am nordfranzösischen Fluß Somme ab-
gebrochen. Seit dem 24. Juni hatten dort mehr als 
1 Million Soldaten ihr Leben verloren, mehr als 
614 000 auf seiten der Briten und Franzosen, 
mehr als 420 000 Deutsche. 
Daß eine solche Katastrophe zwischen Briten, Franzo-
sen und Deutschen heute unvorstellbar ist, ist das 
wichtigste Ergebnis der europäischen Einigung. Wir 
alle sind dankbar dafür, daß diese Gräben der Ver-
gangenheit zwischen unseren Völkern zugeschüttet 
sind. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Welchen Weg wir gemeinsam in Europa zurückge-
legt haben, zeigt, daß wir jetzt in Maastricht eine ge-
meinsame europäische Währung vereinbart haben. 
Eine solche Währungsunion haben wir Sozialdemo-
kraten seit Jahren gefordert. Wir begrüßen daher die-
ses Ergebnis von Maastricht. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Aber ihr habt nicht geklatscht!) 
Es war auch richtig, Herr Bundeskanzler, daß Sie 
vor dem Gipfel die Währungsunion und die Politische 
Union eng miteinander verknüpft haben. Sie haben 
die Meßlatte erfreulich hoch gelegt. Leider sind Sie 
dann aber in Maastricht nicht drübergesprungen, son-
dern drunter durchgekrochen, denn die Ergebnisse 
zur Politischen Union sind ausgesprochen kläglich, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wolfgang Bötsch 
[CDU/CSU]: Das ist anatomisch unmöglich! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Die Vereinbarungen zur Währungsunion gehen im 
Grundsatz in die richtige Richtung. Festgelegt wurde 
erstens der Vorrang der Geldwertstabilität, zweitens 
die Unabhängigkeit der europäischen Zentralbank, 
drittens das strikte Verbot, Haushaltsdefizite der ein-
zelnen Länder oder der Union durch die Notenbank 
zu finanzieren, und viertens das Erfordernis einer soli-
den Finanzpolitik. 
Indem die europäischen Partner diese Kernele-
mente einer erfolgreichen deutschen Stabilitätspoli-
tik übernommen haben, sind die formalen Vorausset-
zungen für eine gemeinsame europäische Währung 
geschaffen, die ebenso stabil sein muß wie die D-
Mark. Daß dies vereinbart wurde, meine Damen und 
Herren, verdanken wir ganz wesentlich der Deut-
schen Bundesbank die sich mit ihren Präsidenten Pöhl 
und Schlesinger dafür beharrlich eingesetzt hat. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Und der Bundesregierung! — Dr. Jür
-
gen Rüttgers [CDU/CSU]: Und Waigel!) 
Trotzdem haben viele Menschen Angst um unsere 
Währung. Diese Angst muß ernst genommen werden. 
Man kann diese Angst nur überwinden, wenn die 
Menschen verstehen, daß eine gemeinsame Währung 
in Europa unser aller Wohlstand sichert und mehrt 
und uns allen Vorteile bringt, gerade auch uns Deut-
schen. 
Wer z. B. in Amerika reist oder Handel treibt, kann 
das in 50 Staaten mit derselben Währung. Das ist gut 
für die Wirtschaft und gut für die Verbraucher. Wer 
dagegen mit 1 000 DM in der Brieftasche nacheinan-
der durch alle Mitgliedsländer der Europäischen Ge-
meinschaft reist, hat bei seiner Rückkehr, selbst wenn 
er nirgendwo einen Pfennig ausgibt, sondern nur sein 
Geld in die elf verschiedenen Landeswährungen um-
tauscht, nur noch fast genau 500 DM in der Tasche. 
5804 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Ingrid Matthäus-Maier 
Den Rest haben die umtauschenden Banken für sich 
behalten. 
Das zeigt, wie wichtig für die Bürger eine gemein-
same Europawährung ist. Aber auch die Wirtschaft 
hat ein hohes Interesse an einer stabilen einheitlichen 
europäischen Währung. Milliarden werden gespart, 
Handel und Wandel werden erleichtert. Der zuneh-
mende Wettbewerb kommt dem Verbraucher zugute 
und stärkt die Wettbewerbsfähigkeit unserer Wirt-
schaft auf den Weltmärkten. Eine starke Gemein-
schaftswährung wird Europa auch das ihm zuste-
hende Eigengewicht gegenüber dem Yen einerseits 
und dem immer wieder enorm schwankenden ameri-
kanischen Dollar andererseits verschaffen. Auf diese 
Weise werden übrigens auch die USA zu einer solide-
ren Haushaltspolitik gezwungen. 
Wer an dieser Stelle skeptisch ist, den darf ich an die 
Erfahrungen mit dem Europäischen Währungssystem 
erinnern, das Helmut Schmidt und Giscard d'Estaing 
vor 13 Jahren begründet haben. Ich erinnere mich 
noch gut daran, wie wir damals im Bundestag das 
Europäische Währungssystem gegen viele Vorbe-
halte, Bedenken und Ängste durchgesetzt haben. Und 
was für ein Erfolg war das Europäische Währungssy-
stem! Es hat uns allen mehr Wohlstand gebracht. Wer 
damals abseits stand — wie die Engländer unter der 
Regierung Thatcher — , mußte das durch ein Zurück-
bleiben seiner Wirtschaft teuer bezahlen. Wenn die 
Briten heute z. B. von den Italienern beim Brutto-
sozialprodukt pro Kopf deutlich überholt worden sind, 
zeigt das, welche Nachteile die konservative Lady in 
Großbritannien ihren Landsleuten durch eine europa-
feindliche Politik zugemutet hat. 
Herr Bundeskanzler, dieses hat für uns den kleinen 
Trost, daß es eine neue Gemeinsamkeit zwischen uns 
gibt: Da bekannterweise die Labour Party in Großbri-
tannien sowohl für die Sozialunion als auch für die 
Währungsunion ist, gehe ich davon aus, daß nicht nur 
wir Sozialdemokraten in Deutschland, sondern — je-
denfalls heimlich — auch der deutsche Bundeskanz-
ler auf den Wahlerfolg der Labour Party bei den näch-
sten Wahlen hoffen. 
(Beifall bei der SPD — Wolfgang Zöller 
[CDU/CSU]: Nicht alle Weihnachtswünsche 
gehen in Erfüllung!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Kollegin Mat-
thäus-Maier, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Schwarz? 
Stefan Schwarz (CDU/CSU): Frau Kollegin Mat-
thäus-Maier, glauben Sie nicht, daß es nach der Schil-
derung dieser Erfolgsgeschichte des Europäischen 
Währungssystems den Sozialdemokraten in der Bun-
desrepublik gut anstünde, das Schüren der Angst um 
die D-Mark zu beenden und eher auf die positiven 
Zeichen zu setzen? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lebhafte Zurufe 
von der SPD) 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege 
Schwarz, das weise ich zurück! 
(Beifall bei der SPD) 
Es waren nicht Sozialdemokraten, sondern es waren 
die Springer-Blätter und der „Spiegel" . Im übrigen 
darf ich daran erinnern, daß es Helmut Schmidt war, 
der in dieser Woche in der „Bild"-Zeitung auf die gro-
ßen Vorteile einer Europäischen Währungsunion hin-
gewiesen hat. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Matthäus
- Maier, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage des 
Abgeordneten Graf Lambsdorff? 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Ja. 
Dr. Otto Graf Lambsdorff (FDP) : Frau Kollegin Mat-
thäus-Maier, darf ich Sie darauf aufmerksam machen, 
daß im britischen Parlament nur die Liberalen das 
föderale Europa wollen? 
(Große Heiterkeit — Beifall bei der FDP so
wie bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege Lambs-
dorff, da ich vor wenigen Wochen mit dem zuständi-
gen Vertreter der Labour Party über die Europäische 
Währungsunion gesprochen habe, weiß ich sehr ge-
nau, daß die Labour Party für Europa und für die Euro-
päische Währungsunion ist. Sie werden sicher verste-
hen, daß ich die Hoffnung habe, daß Labour ein biß-
chen mehr Stimmen bekommt als Sie. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, da Herr Schwarz mir mit 
seiner Zwischenfrage die Gelegenheit gegeben hat, 
noch einmal auf Helmut Schmidt hinzuweisen, 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Den haben 
Sie doch schon vergessen! — Weiterer Zuruf 
von der CDU/CSU: Ist der noch in eurer 
Partei?) 
will ich an dieser Stelle nur sagen: Angesichts der 
Erfolgsgeschichte des Europäischen Währungssy-
stems können wir Helmut Schmidt 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der muß wieder in 
den Bundestag!) 
und Giscard d'Estaing heute nur danken. Herr Bun-
deskanzler, ich hätte es nicht für ganz unpassend ge-
halten, wenn dieser Dank hier heute von Ihrer Seite 
ausgesprochen worden wäre. Denn ohne das Europäi-
sche Währungssystem würde es die Europäische 
Währungsunion zweifellos nicht geben. Ich finde, es 
hätte Ihnen gut angestanden, hier einen entsprechen-
den Dank auszusprechen. 
(Beifall bei der SPD) 
Damit die Währungsunion aber auch in der Praxis 
und nicht nur rein formal, auf dem Papier ein Erfolg 
wird, muß noch hart gearbeitet werden. Es muß vor 
allen Dingen verhindert werden, daß die strengen Sta-
bilitätsvoraussetzungen für den Eintritt in die Wäh-
rungsunion wieder aufgeweicht oder aus Gründen 
der politischen Opportunität unterlaufen werden. Die 
lange Frist bietet leider auch vielen Politikern und 
Interessengruppen in allen EG-Ländern vielerlei Ge-
legenheit, in die Suppe einer stabilen Währungsunion 
zu spucken. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5805 
Ingrid Matthäus-Maier 
Es muß auch sichergestellt werden, daß die Wäh-
rungsunion nach ihrem Beginn keine Inflationsge-
meinschaft wird, sondern eine Stabilitätsgemein-
schaft bleibt. Dafür muß die Wirtschafts- und Finanz-
politik in allen EG-Ländern strikt auf Stabilität ausge-
richtet werden. Wer gegen dieses Ziel verstößt, muß 
mit wirksamen Sanktionen auf den Weg der Stabilität 
zurückgezwungen werden. 
Hier, für die Zeit nach dem Eintritt in die Währungs-
union, liegt nach unserer Ansicht noch eine Schwach-
stelle des Systems, auf die, wenn ich es richtig sehe, 
auch Graf Lambsdorff schon kritisch hingewiesen hat. 
Ein bißchen spät, Graf Lambsdorff! Wo waren Sie 
denn vor dem Gipfel? Sie hätten das als FDP durchaus 
einbringen können. Aber das kennen wir ja schon: 
Wenn es in der Regierung schwierig wird, dann hat 
die FDP mit der jeweiligen Politik der Regierung, an 
der sie beteiligt ist, überhaupt nichts zu tun. Das ken-
nen Sie genausogut wie wir, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Wolfgang 
Schäuble [CDU/CSU]: Das sagen Sie! Es gibt 
Dinge, die kann nicht jeder sagen! — Sieg-
fried Hornung [CDU/CSU]: Eine sachver-
ständige Zeugin! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es wird zwar immer 
lebhaft, wenn Frau Matthäus-Maier redet. Trotzdem 
wäre es gut, wenn wir jetzt zuhören würden. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Wir Sozialdemokra-
ten werden die Bundesregierung jedenfalls hartnäk-
kig bedrängen, damit die neue europäische Währung 
mindestens so stabil wird wie die D-Mark. 
(Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: Jawohl!) 
Übrigens sollten wir noch einmal gemeinsam über 
den Namen und die konkrete Ausgestaltung der ge-
meinsamen Währung nachdenken. Nachdem es ge-
lungen ist, so viele Elemente der Stabilitätspolitik der 
Mark auf Europa zu übertragen, stellt sich die Frage: 
Warum sollten wir die gemeinsame europäische Wäh-
rung wenigstens in Deutschland nicht weiterhin als 
Mark bezeichnen können? 
Meine Damen und Herren, die Ergebnisse zur Wäh-
rungsunion gehen in die richtige Richtung. Die Ergeb-
nisse zur Politischen Union sind demgegenüber nur 
allzu dürftig. Hier muß sich der Bundeskanzler zu 
Recht den Vorwurf gefallen lassen, daß er eingeknickt 
ist. 
(Peter Kittelmann [CDU/CSU]: Wie bitte?) 
Am 6. November hat er hier im Deutschen Bundestag 
gesagt, daß die Politische Union unerläßliches Gegen-
stück zur Wirtschafts- und Währungsunion sei. Wer 
die Meßlatte so hoch legt, darf dann nicht mit so mage-
ren Ergebnissen nach Hause kommen. Selbst Ihr Ko-
alitionspartner mahnt doch an, daß Nachbesserungen 
zur Politischen Union vorgenommen werden müssen. 
Man fragt sich unwillkürlich: Herr Genscher, waren 
nicht auch Sie auf dem Gipfel? 
Wir Sozialdemokraten sagen jedenfalls klipp und 
klar: Bei der Politischen Union muß kräftig nachge-
bessert werden: 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Eingeknickt ist der Bundeskanzler auch bei der Ent-
scheidung über die zusätzlichen deutschen Europaab-
geordneten. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Wo sind die 18 zusätzlichen Parlamentssitze für die 
Vertreter der Bürger in den neuen Bundesländern, die 
politisch doch schon akzeptiert waren? 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Das hat er 
doch erklärt! Haben Sie nicht aufgepaßt? Ha
-
ben Sie nicht zugehört?) 
Das hätten Sie durchsetzen können und müssen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
Bündnisses 90/GRÜNE) 
Notfalls, Herr Bundeskanzler, hätten Sie das aussitzen 
müssen. 
(Heiterkeit bei der SPD — Siegfried Hornung 
[CDU/CSU]: Können Sie noch lächerlicher 
werden?) 
Darin sind Sie doch sonst so stark. Aber diesmal hat 
Sie wohl Herr Major in ihrer eigenen Disziplin ge-
schlagen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und dem 
Bündnis 90/GRÜNE — Dr. Wolfgang 
Schäuble [CDU/CSU]: Jetzt wird das Niveau 
aber sehr niedrig, sehr dürftig!) 
Eingeknickt sind Sie leider auch bei der Erweite-
rung der Rechte des Europäischen Parlaments. Es 
geht doch nicht an, daß der Bundestag z. B. bei der 
Finanz- und Haushaltspolitik Rechte nach Europa ab-
gibt, ohne daß das Europäische Parlament entspre-
chend mehr Rechte erhält. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer sonst soll denn die Bürokratie in Brüssel kontrol-
lieren? 
Hier muß kräftig nachgebessert werden. Wir wollen 
ein demokratisches und kein bürokratisches Europa. 
(Beifall bei der SPD — Siegf ried Hornung 
[CDU/CSU]: Das Europa der Sozialdemokra
ten!) 
Eingeknickt sind Sie leider auch in der Frage, wo 
die Europäische Zentralbank ihren Sitz haben soll. Es 
ist wichtig, daß diese Zentralbank nach Deutschland 
kommt. Dabei geht es nicht um Prestige oder Arbeits-
plätze; es geht darum, daß diese Zentralbank in einem 
Umfeld tätig ist, in dem die Stabilität der Währung als 
selbstverständliche Notwendigkeit historisch verwur-
zelt ist. 
(Beifall bei der SPD — Siegf ried Hornung 
[CDU/CSU]: Tun Sie mal bei Ihren Genossen 
was dafür!) 
Eingeknickt ist der Bundeskanzler leider auch bei 
der Sozialunion. Warum haben Sie, Herr Bundes-
kanzler, bei der Sozialunion nicht dieselbe Hartnäk- 
5806 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Ingrid Matthäus-Maier 
kigkeit wie bei der Währungsunion an den Tag ge-
legt? Die Antwort ist klar: Eine Bundesregierung, die 
in Deutschland Arbeitnehmerrechte einschränkt und 
den Sozialstaat abbaut, 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
ist weder ausreichend willens noch in der Lage, in 
Europa für die Rechte der Arbeitnehmer zu kämp-
fen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Karl-Heinz Horn-
hues [CDU/CSU]: Können Sie das selber 
glauben, Frau Kollegin?) 
Wir Sozialdemokraten wollen jedenfalls nicht nur ein 
Europa der Unternehmer, sondern auch ein Europa 
der Arbeitnehmer und ihrer Familien. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Mit Sorge sehen wir, Herr Bundeskanzler, daß Sie 
der Einrichtung milliardenschwerer neuer Fonds zu-
gestimmt haben, ohne zugleich an anderer Stelle des 
EG -Haushalts längst überfällige Einsparungen vorzu-
nehmen. 
Deutschland ist der größte Zahler der Europäischen 
Gemeinschaft. Unsere Beiträge belaufen sich auf rund 
39 Milliarden DM im Jahr. Damit finanzieren wir rund 
ein Drittel des EG-Haushalts. Weil wir das tun 
(Siegfried Hornung [CDU/CSU]: Sie sagen 
immer „wir" !) 
und weil wir das auch nicht in Frage stellen wollen, 
haben wir Deutschen aber auch ein ganz besonderes 
Recht darauf, daß diese Mittel sparsam verwendet 
werden. 
Deshalb hätte in Maast richt auch die Reform der 
europäischen Agrarpolitik auf die Tagesordnung ge-
hört. 
(Beifall bei der SPD) 
Es kann nicht angehen, daß wir zwei Drittel des EG-
Haushalts dafür ausgeben, daß riesige Überschüsse 
produziert und dann für teures Geld auf den Welt-
märkten verschleudert werden. Es ist doch der reine 
Wahnsinn, daß vor wenigen Monaten die Europäische 
Gemeinschaft 100 000 t Rindfleisch für 1 DM pro kg 
nach Brasilien verkauft hat, obwohl sie selber dafür 
6 DM pro kg gezahlt hat. Dies regt nicht nur die Ver-
braucher auf, das stört auch den Welthandel und scha-
det unserer Wirtschaft. Das verhindert, daß die Ent-
wicklungsländer aus eigener Kraft auf die Beine kom-
men. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE sowie bei Abgeordneten der FDP) 
Dieses sinnlose Verschleudern von Steuergeldern un-
serer Bürger muß endlich ein Ende haben. Dann ha-
ben wir auch das Geld, um zusätzliche europäische 
Fonds zu bezahlen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Durch das Versäumnis, für eine solide Finanzierung 
der neuen Fonds zu sorgen, sind die Sorgen vieler 
Bürger, daß wir uns finanziell übernehmen könnten, 
nicht geringer, sondern eher größer geworden. 
Spätestens die Handlungsunfähigkeit Europas ge-
genüber dem Bürgerkrieg in Jugoslawien hat gezeigt, 
daß wir endlich auch eine gemeinsame Außen - und 
Verteidigungspolitik brauchen. Die Völkergemein-
schaft wird es nicht länger hinnehmen, daß die Euro-
päer sehr oft in erster Linie ans Geldverdienen den-
ken, sich aber ihrer Mitverantwortung für die Lösung 
internationaler Probleme entziehen. 
Die Fortschritte, die in der Außen- und Sicherheits-
politik erzielt wurden, reichen nicht aus. Auch Kom-
missionspräsident Delors hat die Ergebnisse insofern 
als unzureichend kritisiert. Meine Kollegin Wieczo-
rek-Zeul wird auf den Bereich der Außen- und Sicher-
heitspolitik noch gesondert eingehen. 
(V o r sitz : Vizepräsident Helmuth Becker) 
Meine Damen und Herren, ich fasse zusammen: Der 
Gipfel von Maastricht hat Fortschritte gebracht, vor 
allem bei der Währungsunion. Bei der Politischen 
Union und bei der Sozialunion ist er aber weit hinter 
den Erwartungen und Notwendigkeiten zurückge-
blieben. Weniger markige Worte vor dem Gipfel und 
statt dessen mehr Steh- und Durchsetzungsvermögen 
auf dem Gipfel — das hätte, Herr Bundeskanzler, den 
deutschen Interessen mehr genutzt. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier muß nachgebessert werden. 
Wenn wir in der Lage sein wollen, die Europäische 
Gemeinschaft für die neuen Demokratien in Mittel-
und Osteuropa zu öffnen, dürfen wir das europäische 
Haus nicht länger im Rohbau stehenlassen. Bis das 
Haus fertig ist, liegt noch eine Menge Arbeit vor uns. 
Wir Sozialdemokraten sind dazu bereit. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt das 
Wort unserem Kollegen Dr. Wolfgang Schäuble. 
Dr. Wolfgang Schäuble (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau 
Matthäus-Maier, als Sie Ihre Rede begonnen haben, 
dachte ich, es würde eine Rede, die der Bedeutung 
dieser Debatte angemessen ist. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Detlev 
von Larcher [SPD]: Das war sie auch!) 
Aber im zweiten Teil Ihrer Rede haben Sie der Versu-
chung vielleicht doch nicht widerstehen können, an 
Stelle einer Würdigung nicht nur dessen, was in 
Maastricht erreicht worden ist, sondern auch der 
Schwierigkeiten auf dem Wege, dieses europäische 
Haus zu vollenden — das ja noch nicht fertig ist —, 
einen Mindestbedarf an Polemik abzuladen. Dieser 
Teil Ihrer Rede ist wirklich stark abgefallen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP — Widerspruch bei der 
SPD) 
Ich will mich aber zunächst ausdrücklich für das 
bedanken, was Sie zur Wirtschafts- und Währungs- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5807 
Dr. Wolfgang Schäuble 
union gesagt haben. Ich glaube, es ist gut, wenn wir 
gemeinsam würdigen und auch unseren Bürgern ge-
meinsam sagen, daß das ein wichtiger Schritt voran 
ist, Europa weiterzubauen, unseren wirtschaftlichen 
Interessen gerecht zu werden und zugleich auch die 
Stabilität unserer Mark, die wir in über 40 Jahren in 
der Bundesrepublik Deutschland errungen haben, in 
einer europäischen Währung zu bewahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
Ich stehe nicht an, mich für den Beitrag der Sozialde-
mokraten auf diesem Weg und auch in der Erläute-
rung gegenüber unseren Bürgern, auch was Helmut 
Schmidt betrifft, zu bedanken. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP und der SPD) 
Unsere Bürger haben verständlicherweise viele sor-
genvolle Fragen, z. B. danach, ob die Sicherheit und 
die Grundlage für Vertrauen, die unsere D-Mark 
40 Jahre lang bedeutete, jetzt möglicherweise zugun-
sten Europas gefährdet wird oder nicht. Ich glaube, 
wir alle miteinander können in voller Verantwortung 
unserer Bevölkerung sagen: Nein, es wird nicht aufs 
Spiel gesetzt. Die europäische Währung wird so stabil 
sein, wie die D-Mark es 40 Jahre lang war. Durch das 
Zusammenwirken von Bundesregierung und Bundes-
bank ist Vorkehrung dafür getroffen, daß die europäi-
sche Währungsgemeinschaft wirklich eine Stabilitäts-
gemeinschaft sein wird, daß alle Staaten, die an der 
Währungsgemeinschaft teilnehmen, strenge Kriterien 
hinsichtlich der Stabilität erfüllen müssen, daß die 
Europäische Zentralbank mindestens so unabhängig 
sein wird, wie die deutsche Bundesbank immer gewe-
sen ist, daß das Ziel der Geldwertstabilität als vorran-
giges Ziel nicht nur für die deutsche Währung, son-
dern Ende dieses Jahrhunderts auch für eine europäi-
sche Währung gilt und daß deswegen niemand die 
Sorge haben muß, daß wir in Zukunft eine weniger 
stabile Währung haben werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
Wie sie dann heißen wird, das ist vielleicht eine zweit-
rangige Frage. 
Vielleicht, Frau Matthäus-Maier, sollten wir, wenn 
wir das europäische Haus wirklich weiterbauen wol-
len, die Diskussion auch hier von diesem Pult aus so 
führen, daß man merkt, daß wir nicht ganz alleine 
sind, sondern daß wir auch an die elf anderen den-
ken. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
Wir brauchen eine stabile gemeinsame europäische 
Währung. Dabei ist der Name vielleicht nicht das Al-
lerwichtigste, und wir sollten auch ein Stück weit an 
die Befindlichkeit unserer europäischen Mitbürger in 
den elf anderen Mitgliedstaaten denken. 
Deswegen möchte ich übrigens auch gleich dafür 
werben, daß wir uns, wenn wir das Bedürfnis haben, 
Wahlkämpfe zu führen, von diesem Pult aus weiterhin 
darauf beschränken, deutsche Wahlkämpfe zu füh-
ren. Ich habe ja Verständnis dafür, daß Sie jetzt viel-
leicht lieber in anderen Ländern Wahlkampf machen 
wollen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Aber das, was Sie zu Großbritannien gesagt haben, 
wird sicherlich nicht dazu führen, daß die Bereitschaft 
in Großbritannien, europäisch zu denken, gefördert 
wird; es wird vielmehr, soweit es überhaupt zur 
Kenntnis genommen wird, allenfalls das Gegenteil 
bewirken. Frau Matthäus- Maier, ich finde wir sollten 
das bleibenlassen. 
(Dr. Peter Struck [SPD]: Lambsdorff hat an
-
gefangen!) 
Denn wenn wir in Europa ein Stück weiterkommen 
wollen, müssen wir ja begreifen, daß wir diesen Weg 
alle miteinander gehen müssen und daß andere auf 
Grund der Geschichte in diesem Jahrhundert, an die 
Sie zu Recht erinnert haben, vielleicht zum Teil auch 
weitere Wege zurückzulegen haben als wir Deutsche, 
als etwa einer wie ich, der im Deutschen Bundestag 
einen Wahlkreis vertritt, der in der unmittelbaren 
Nachbarschaft zu Straßburg gelegen ist. 
Wir haben es ein Stück leichter auf dem Weg zur 
europäischen Einigung, und wir wissen vielleicht ein 
Stück mehr als andere — wir sind möglicherweise 
auch unmittelbarer betroffen als andere — , warum die 
europäische Einigung heute dringender denn je für 
uns alle ist. 
Manches — das war vor und während und auch 
nach Maastricht klar — spricht dafür, daß die europäi-
sche Einigung auch mühevoll ist. Aber ich denke, 
Herr Bundeskanzler, sie ist der Mühe wert. Die Frak-
tion der CDU/CSU dankt Ihnen, dem Außen- und dem 
Finanzminister und allen Beamten für die Mühe, die 
Sie sich auf dem Weg zum Erfolg des Maastrichter 
Gipfels gegeben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir wissen, daß wir die deutsche Einheit nur auf 
dem Weg zur europäischen Einigung erreicht haben, 
und wir wissen, daß wir nach der Vollendung der 
deutschen Einheit nun mehr denn je darauf angewie-
sen sind, das größere, vereinigte Deutschland in einen 
Prozeß der unumkehrbaren europäischen Einigung 
einzubinden. Wir wissen mehr als andere, daß die Ent-
wicklungen in Osteuropa, in der Sowjetunion oder in 
dem, was wir bis vor kurzem Sowjetunion zu nennen 
gewohnt waren, uns in Europa unmittelbar betreffen, 
daß unsere Sache in Jugoslawien, in der Tschechoslo-
wakei, in Rußland, in der Ukraine, im Baltikum und 
wo auch immer verhandelt wird und daß wir davon 
unmittelbar betroffen sind und daß, je mehr Instabili-
täten, Risiken und Unsicherheiten sowie schnelle, 
dramatische, in ihren Auswirkungen ganz unabseh-
bare Veränderungen in Osteuropa zu verzeichnen 
sind, um so mehr Stabilität durch europäische Einheit 
und durch Fortschritte in der europäischen Einigung 
im Westen Europas notwendig ist. 
In diesen historischen Zusammenhang muß man 
Maastricht einordnen, um zu begreifen, worum es 
geht und warum es bei allen Schwierigkeiten und bei 
allem, was uns auch an dem Ergebnis von Maastricht 
nicht voll zufriedenstellen kann, notwendig und rich- 
5808 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Dr. Wolfgang Schäuble 
tig ist, diesen Weg zu gehen und auch unsere Beiträge 
dafür einzubringen. 
Hätte in Maastricht mehr erreicht werden können? 
Das ist die Frage. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Für 
deutsche Interessen schon!) 
— Für deutsche Interessen, ja, das Wort kenne ich 
schon; aber seien Sie doch in der Art, wie Sie es in den 
Mund nehmen, zurückhaltend. Lassen Sie uns doch 
einmal in Ruhe die Fragen prüfen. 
Zunächst einmal ist wichtig: An dem, was in Maas-
tricht vereinbart werden konnte — und Sie haben 
nichts davon kritisiert —, ist, glaube ich, aus der deut-
schen Sicht nichts Falsches, sondern alles, was in 
Maastricht erreicht worden ist — es ist wichtig, das 
festzuhalten — , entspricht unseren Überzeugungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das gilt für alles — darin stimmen wir überein, und 
dafür habe ich mich bedankt — , was zur Wirtschafts- 
und Währungsunion vereinbart worden ist. Es ist ja 
wichtig, daß etwa der Präsident der Deutschen Bun-
desbank, Herr Schlesinger, ausdrücklich erklärt hat, 
daß alle wesentlichen Forderungen der Deutschen 
Bundesbank insoweit erfüllt worden sind. Es ist ge-
nauso wichtig, daß die zentralen Forderungen der 
Bundesrepublik Deutschland aus der Sicht unserer 
Erfahrungen als Bundesstaat, was die regionale Ent-
wicklung in Europa, was das Subsidiaritätsprinzip 
betrifft, erfüllt worden sind. Das ist ganz wichtig. Wir 
können ein vereintes Europa nicht anders zustande 
bringen und nicht anders bauen als nach den Bauprin-
zipien des bundesstaatlichen Prinzips und des Subsi-
diaritätsprinzips. Auch dieses ist richtig vereinbart. 
Wir hätten uns auch mehr Rechte für das Europäi-
sche Parlament gewünscht. Wer denn nicht in diesem 
Deutschen Bundestag? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber es macht wenig Sinn, daran die Kritik anzuset-
zen. Sie haben es auch nicht getan. Allerdings haben 
Sie mit Worten wie „eingeknickt" ein falsches Bild 
beschrieben. Es ist doch niemand eingeknickt. Die 
Frage ist doch: Wenn mehr nicht zu erreichen war 
—und wer die Verhandlungen verfolgt hat, kann 
nicht ernsthaft behaupten, daß vor und in Maast richt 
in dieser Frage mehr zu erreichen gewesen wäre —, 
dann wäre ja, wenn man es mit dem Wort „einge-
knickt" beschreibt, die Konsequenz die, daß man das, 
was man jetzt in Maast richt vereinbart hat, nicht hätte 
vereinbaren sollen; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
aber das haben Sie nicht gesagt. Nehmen Sie deswe-
gen diesen Begriff bitte zurück, weil er ein falsches 
Bild beschreibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir werden weiter daran zu arbeiten haben. Darin 
stimme ich Ihnen ausdrücklich zu. Sie haben ja auch 
das Wort „nachverhandeln" , das ich gestern gelesen 
habe, heute nicht gebraucht, sondern von „weiterar
-
beiten" gesprochen. Mit „weiterarbeiten" bin ich ein-
verstanden. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Das 
Wort „nachverhandeln" stammt von Herrn 
Klepsch und von Herrn von Wechmar!) 
— Ich habe es leider bei Ihnen in Ihrer Presseerklä-
rung gelesen. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Sie 
müssen auch bei anderen lesen!) 
—Ja, gut, ich lese halt Ihre mit besonderer Aufmerk-
samkeit. 
(Zuruf der Abg. Heidemarie Wieczorek-Zeul 
[SPD]) 
— Also werde ich es in Zukunft auch nicht mehr tun; 
dann spare ich schon wieder ein bißchen Zeit. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Heidemarie Wieczorek-Zeul 
[SPD]: Dann ziehen Sie aber die falschen 
Konsequenzen daraus!) 
Jetzt will ich zur Frage der Zahl der deutschen Ab-
geordneten im Europäischen Parlament etwas sagen. 
Frau Matthäus-Maier, Sie haben, wenn ich mich recht 
erinnere — ich bin nicht ganz sicher, meine es aber zu 
wissen — , die Frage aufgeworfen, ob dieser Deutsche 
Bundestag nicht eher zu viele als zu wenige Mitglie-
der habe. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das stimmt! 
— Freimut Duve [SPD]: Aber alle sollen ver
treten sein!) 
— Ja, alle sollen vertreten sein, aber wohl doch ein 
Stück weit entsprechend den jeweiligen Anteilen, die 
sie zu vertreten haben. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das wider
spricht sich doch nicht!) 
— Nein. 
(Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich bin dafür, daß wir die Frage ehrlich unter uns 
und mit unseren europäischen Partnern besprechen. 
Wenn wir bei weiteren Beitritten, die wir ja alle wün-
schen, für die wir uns einsetzen, gleichwohl die Zahl 
der Abgeordneten des Europäischen Parlaments be-
grenzt halten wollen, um der Arbeitsfähigkeit und 
damit um der demokratischen Gestaltungskraft dieses 
Parlaments willen, dann werden wir auch die Zahl der 
deutschen Abgeordneten nicht für sakrosankt erklä-
ren dürfen, sondern dann werden wir bereit sein müs-
sen, darüber zu reden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es macht keinen Sinn, den Menschen vorher etwas 
anderes zu sagen. Sonst arbeitet man mit unvereinba-
ren Prinzipien. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das haben 
Sie doch getan, nicht wir!) 
— Nein, Sie haben es hier getan. Der Bundeskanzler 
hat gesagt, er sei dafür, daß man offen mit den Part-
nern darüber spreche, daß man eine faire Vertretung 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5809 
Dr. Wolfgang Schäuble 
aller Mitgliedstaaten und der Bevölkerung ganz Euro-
pas im Europäischen Parlament wolle. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Freimut Duve [SPD] : Er ist damit nicht durch-
gekommen!) 
—Also gut, dann will ich auch dazu einen Satz sagen. 
Im Hinblick darauf, was wir erreichen wollten und 
was ein Stück weit nicht voll erreicht werden konnte, 
etwa was die Entscheidungsrechte des Parlaments an-
betrifft — das ist doch gar nicht streitig zwischen 
uns — , wäre es doch falsch gewesen, unsere Position 
vor Maastricht nicht klar zu vertreten. Sonst hätten Sie 
der Bundesregierung zu Recht Vorwürfe machen kön-
nen. Aber es macht doch keinen Sinn, wenn Sie nach 
solchen Verhandlungen dann, wenn nicht hundert 
Prozent von dem, was man als eigene Position vorher 
und während der Verhandlungen vertreten hat, er-
reicht wurde, zu kritisieren, man sei eingebrochen 
oder man habe etwas nicht durchgesetzt. So kann man 
keine Verhandlungen begleiten. Das ist kein ehrlicher 
Umgang miteinander. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen müssen wir, wenn Sie mit uns am euro-
päischen Haus wirklich weiterarbeiten wollen, auch 
was die Möglichkeiten in solchen Verhandlungen an-
betrifft, ehrlich miteinander umgehen. 
(Freimut Duve [SPD]: Bezweifelt ja keiner!) 
Man muß vorher die Positionen klar vertreten und hin-
terher bereit sein, dazu zu stehen, daß von der eigenen 
Position vielleicht nur 80 oder 90 % erreicht worden 
sind. Man darf das Ergebnis dann nicht mit solchen 
Begriffen wie „einknicken" oder „unter der Meßlatte 
durchkriechen" diffamieren. Das macht keinen 
Sinn. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wofür sind wir 
da? Wenn nicht einmal die Opposition Sie auf 
Ihre Mängel und Fehler aufmerksam ma-
chen kann?) 
— Was heißt „Mängel" und „Fehler"? 
(Hans-Ulrich Klose [SPD]: Was soll denn die 
Opposition Ihrer Meinung nach tun? Den 
Part „Lobhudelei" machen Sie doch selber! 
Sind wir nicht dazu da, weitergehende For-
derungen zu stellen?) 
— Einverstanden, Herr Klose. Darüber können wir 
uns verständigen. 
(Hans-Ulrich Klose [SPD]: Na also!) 
Wenn Sie den Eindruck haben, daß das, was ich hier 
mache, Lobhudelei sei, schlage ich Ihnen vor, daß Sie 
frühere Reden von Ihnen noch einmal nachlesen. 
(Freimut Duve [SPD]: Wir geben zu: Es ist 
eine verhaltene Lobhudelei! Das Lob ist ver-
halten!) 
Ich bin auch dafür, daß wir über die Arbeitsteilung 
zwischen Regierung und Opposition durchaus ver-
nünftig miteinander reden. Ich finde nur, daß es un-
wahrhaftig ist, wenn man in der Bewertung des Er-
gebnisses von Maastricht nicht ausspricht, daß diese 
Bundesregierung ihre Positionen klar vertreten hat, 
daß sie im Sinne unserer gemeinsamen Position viel 
erreicht hat und daß es nicht an der Bundesregierung 
gelegen hat, wenn in Maast richt in den Punkten, in 
denen nicht mehr erreicht werden konnte, was wir 
gemeinsam bedauern, nicht mehr erreicht werden 
konnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin der Meinung, wenn wir gemeinsam am eu-
ropäischen Haus weiterarbeiten wollen, müssen wir 
die Bedingungen, unter denen wir diese Arbeit zu lei-
sten haben, bei Gelegenheit dieser Debatte genau for-
mulieren. 
Auch in der gemeinsamen Außen - und Sicherheits-
politik hätten wir alle miteinander größere Schritte 
erwartet. 
(Hans-Ulrich Klose [SPD]: Na also! — Ing rid 
Matthäus-Maier [SPD]: Sollen wir Sie des
-
wegen loben?) 
— Ich sage doch gar nicht, daß Sie uns loben sollen. 
Ich rede doch über die Probleme, die wir miteinander 
zu besprechen haben. 
In der gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik 
müssen wir, was die Handlungsfähigkeit des verein-
ten Europa anbetrifft, auch über die Frage reden, was 
der Beitrag der Bundesrepublik Deutschland zu sein 
hat, um in einer gemeinsamen Außen- und Sicher-
heitspolitik eines vereinten Europa handlungsfähiger 
zu werden, als wir es bisher gewesen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Da werden die Sozialdemokraten noch einige Bei-
träge zu leisten haben. 
Wir werden in der gemeinsamen Innen - und 
Rechtspolitik — ich will das heute nicht vertiefen — 
über europäische Lösungen, etwa in der Asylpolitik, 
in den nächsten Wochen miteinander zu sprechen 
haben. Auch da wird der Beitrag der Sozialdemokra-
ten noch genauer zu definieren sein, als es bisher in 
den letzten Wochen möglich gewesen ist. 
(Peter W. Reuschenbach [SPD]: Ihr Zickzack
kurs in dieser Frage ist nicht sehr überzeu
gend!) 
— Mein Kurs ist ziemlich klar. 
(Zuruf von der SPD) 
— Dann will ich es Ihnen noch einmal sagen: Wir 
brauchen in der Asylpolitik wie in anderen Politikbe-
reichen europäische Lösungen. Diese können nicht 
anders erreicht werden, als daß wir an der vereinbar-
ten Zusammenarbeit, die jetzt in der ersten Stufe in-
tergouvernemental ist, vorbehaltlos teilnehmen. Ich 
habe schon in der Haushaltsdebatte gesagt, daß ich 
gerne möchte, daß wir vorbehaltlos miteinander re-
den, mit dem Ziel, daß wir zu diesen europäischen 
Lösungen kommen. Da wird Ihr Beitrag gefordert 
sein. Da können Sie zeigen, daß es Ihnen ernst ist, daß 
wir gemeinsam am europäischen Haus weiterarbeiten 
wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der FDP) 
Mir ist bei der Bewertung und bei der Überlegung 
dessen, was in Maastricht erreicht worden ist und was 
5810 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Dr. Wolfgang Schäuble 
an weiteren Arbeiten noch zu leisten sein wird, gele-
gentlich in Erinnerung gekommen, wie wir Anfang 
der 80er Jahre über die Lage in der Europäischen 
Gemeinschaft und den europäischen Einigungspro-
zeß miteinander nachgedacht haben. Damals war viel 
von Eurosklerose die Rede. Manche Ergebnisse von 
Gipfeln, die auch mit vielen Erwartungen befrachtet 
waren, sind noch kritischer und skeptischer betrachtet 
worden. Wenn wir es heute zurückschauend betrach-
ten, dann stellen wir fest, daß es in dieser Regierungs-
zeit gelungen ist, vieles an dynamischen Kräften im 
europäischen Einigungsprozeß neu freizusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
Die Vereinbarungen, den europäischen Binnen-
markt ab 1. Januar 1993 Wirklichkeit werden zu las-
sen — bei vielen Schwierigkeiten, die den Vereinba-
rungen zunächst im Weg standen — haben gezeigt, 
daß durch die Irreversibilität, die Unumkehrbarkeit 
dieses Prozesses dynamische Kräfte freigesetzt wor-
den sind, die uns jetzt wirklich voranbringen. Ich füge 
übrigens hinzu: Bei der Vorbereitung auf den europäi-
schen Binnenmarkt muß die sozialdemokratische Par-
tei und die sozialdemokratische Fraktion — in Bund 
und Ländern im übrigen — noch Beiträge leisten, 
denn der Stand, den wir im Augenblick im Vermitt-
lungsausschuß bei der Unternehmensteuerreform 
und beim Steueränderungsgesetz haben, erfordert 
natürlich auch noch ihre Beiträge. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Es geht nicht, wenn jedermann weiß, daß die Mehr-
wertsteueranhebung zum 1. Januar 1993 verbindlich 
kommen muß, dann eine Blockadepolitik mit der 
Mehrheit im Bundesrat zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Norbert Wieczorek [SPD]: Herr Waigel hat 
sie doch herbeigeredet! Sonst wäre es doch 
nicht so gekommen! — Freimut Duve [SPD]: 
Wer wollte denn hier nicht polemisieren?) 
So kann man ein europäisches Haus nicht bauen. 
Wenn wir im einheitlichen Binnenmarkt den Inve-
stitionsstandort Bundesrepublik Deutschland wettbe-
werbsfähig halten wollen, ist die Unternehmensteuer-
reform ebenso dringend notwendig wie die Verbesse-
rungen im Familienlastenausgleich. Deswegen bitte 
ich, in dieser letzten Debatte vor der Weihnachtspause 
herzlich: Geben Sie bis Januar Ihre Blockadeposition 
auf. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Das war ein guter 
Rat!) 
Ich jedenfalls bin in der Bewertung von Maastricht 
bei allem, was an weiteren Arbeiten zu tun bleibt 
— und es wird weiterhin viel Mühe kosten — , ganz 
überzeugt — weil der Prozeß zur europäischen Eini-
gung durch die Vereinbarungen von Maastricht nun 
wirklich unumkehrbar geworden ist, genau wie der 
Weg zum einheitlichen Binnenmarkt Mitte der 80er 
Jahre unumkehrbar eröffnet worden ist —, daß wir 
einen entscheidenden historischen Schritt auf dem 
Weg zur europäischen Einheit in dieser Woche getan  
haben. Dafür dankt die Fraktion der CDU/CSU der 
Bundesregierung, dem Bundeskanzler, dem Bundes-
außenminister, dem Bundesfinanzminister. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dieser historische Durchbruch ist in einer Zeit von 
besonderer Bedeutung, in der Osteuropa auf uns 
schaut, in der die Dritte Welt auf uns schaut und in der 
Entscheidendes davon abhängt, daß wir die Chancen, 
die sich durch den Wegfall von Mauer und Stachel-
draht in Deutschland, durch den Wegfall des Eisernen 
Vorhangs in Europa, durch den Zusammenbruch des 
kommunistischen Imperiums ergeben haben, nutzen 
— Chancen, die der Welt ein dramatisches Tempo an 
Veränderungen mit sich bringen. Wir brauchen viel 
Kraft, um aufzufangen, was es an Veränderungen 
gibt, um neue Stabilitäten für ein Leben in Frieden 
und Freiheit zu schaffen. Dafür brauchen wir die Ein-
heit der Europäer. Das ist das Gebot der Stunde, und 
auf diesem Wege sind wir in Maastricht ein gutes 
Stück vorangekommen. 
Wir werden — hoffentlich mit Ihnen gemeinsam — 
weiterarbeiten, damit dieses gut fundierte europäi-
sche Haus auch in seiner Ausstattung nach innen und 
außen dem gerecht wird, was wir für die Zukunft un-
serer Bürger brauchen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt unserem Kollegen Otto Graf 
Lambsdorff das Wort. 
Dr. Otto Graf Lambsdorff (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Die FDP 
schließt sich dem mehrfach geäußerten Dank an den 
Bundeskanzler, den Bundesaußenminister und den 
Bundesfinanzminister an. Es macht in meinen Augen 
wenig Sinn, als Meßlatte anzulegen, ob 100 % von 
dem erreicht worden sind, was man sich vorgenom-
men hat, oder nicht. Herr Bundeskanzler, Sie hatten 
sich die Meßlatte in der Tat sehr hoch gehängt, aber 
was hätte wohl die Opposition gesagt, wenn Sie sie 
ganz niedrig gelegt hätten 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU) 
und leicht darüber hinweggehüpft oder — sagen 
wir — hinweggeschritten wären? 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, wir wären beide nicht gehüpft. 
Das will ich hinzufügen. 
Die FDP ist trotz notwendiger kritischer Fragen zu 
den Ergebnissen von Maastricht, die vor allem im Hin-
blick auf die Fortschritte in der Politischen Union und 
zur Verstärkung der Rolle des Europäischen Parla-
ments gestellt werden müssen, der Überzeugung, daß 
Maastricht die Gemeinschaft auf dem Weg zur Euro-
päischen Union einen wichtigen Schritt vorange-
bracht hat. Das ist das entscheidende Ergebnis dieser 
Tage. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich will nicht verschweigen, Herr Bundeskanzler, 
daß wir es bedauern, daß sich in den Texten kein ein- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5811 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
ziges Wort zur Integration der Reformländer Mittel- 
und Osteuropas findet. Ohne daß wir diese Länder 
integrieren, ohne daß wir ihnen die europäische Per-
spektive bieten, werden deren Reformen nur schwer 
gelingen können. Aber Maastricht ist ja nicht das 
Ende der Geschichte. Dort, wo Defizite erkennbar 
sind, kann nachgebessert werden. Die nächsten Re-
gierungskonferenzen — wenn weitere Länder der EG 
beitreten, kommen sie bald — geben Gelegenheit 
dazu, und die FDP wird darauf dringen, daß diese 
Gelegenheiten auch genutzt werden. 
Der politisch entscheidende Punkt für uns Deutsche 
ist, daß in Maastricht vereinbart wurde, daß späte-
stens 1999 die D-Mark durch die neue europäische 
Währung abgelöst wird, vorausgesetzt, daß die Bedin-
gungen dafür erfüllt sind. 
Ich schließe mich den Anregungen derjenigen an, 
die über die Namensgebung noch einmal nachden-
ken wollen. Ich meine, wir sind hier noch nicht am 
Ende. 
(Bundeskanzler Dr. Helmut Kohl: Nein, nein, 
auf keinen Fall!) 
Es ist genau dieser Punkt, also die Erfüllung der 
Bedingungen, der bei den Bürgern in der Bundesre-
publik Ängste ausgelöst hat, für die ich viel Verständ-
nis habe. Ich kritisiere allerdings auch von dieser 
Stelle aus — ich habe es an anderem Platz schon ge-
tan — die Medien, die diese Besorgnis drei Tage vor 
Maastricht plötzlich erkannt haben. In ganzer Breite 
wurde das zum Thema gemacht. Aber ich empfehle, 
die Ängste der Bevölkerung ernst zu nehmen. Wir 
müssen durch Überzeugung und durch Ergebnisse 
darlegen, daß es unzulässig ist, die Frage der künfti-
gen europäischen Integration auf die Frage der Exi-
stenz oder Nichtexistenz der D-Mark zu verengen. 
Wir müssen unter Beweis stellen, daß der Weg zur 
Währungsunion ein Weg zu einer europaweiten Sta-
bilitätsgemeinschaft ist, auf dem sich die Partner ver-
pflichtet haben, einen marktwirtschaftlichen Kurs zu 
verfolgen, ihre Währungen stabil zu halten und ihre 
Finanzpolitik solide zu gestalten. Wir müssen über-
zeugen, daß Europa eine Wachstumsgemeinschaft 
bleibt und daß für uns auf dem Weg zur Währungs-
union die D-Mark nicht das gleiche ist wie der Gold-
klumpen des Hans im Glück im Märchen der Gebrü-
der Grimm. 
Meine Damen und Herren, wir sollten nicht verges-
sen: Die D-Mark steht für den Wiederaufbau der Bun-
desrepublik Deutschland nach dem Zweiten Welt-
krieg. Sie steht für anhaltende Geldwertstabilität in 
einem Land, dessen Bevölkerung zwei fatale Hyper-
inflationen in diesem Jahrhundert erlebt hat. Die 
D-Mark ist nicht durch künstliches Fördern, sondern 
aus innerer Stärke zur zweitwichtigsten Reservewäh-
rung der Welt geworden. Und nicht zuletzt ist auch 
den Bürgern in den neuen Bundesländern, die die D-
Mark so sehr herbeigesehnt haben, wohl nicht ganz 
einfach begreiflich zu machen, daß sie diese Erfolgs-
währung schon in wenigen Jahren wieder hergeben 
sollen. 
Eine Regierung, die die D-Mark aus der Hand gibt, 
ohne Gleichwertiges oder Besseres zu erhalten, 
würde von den Wählern hinweggefegt werden; ganz 
gleichgültig, welche Regierung dies wäre. 
(Zuruf von der SPD: So ist das!) 
Herr Bundeskanzler, die Maßlatte dafür haben Sie sel-
ber gesetzt. Sie haben hier an dieser Stelle gesagt, die 
D-Mark sei so etwa das Wertvollste, was wir haben. 
— Mit Recht! Das sehen auch unsere Bürger im Lande 
so. 
Das entscheidende ist deshalb, daß jetzt alle An-
strengungen unternommen werden, damit die Vor-
aussetzungen für die Währungsunion, die heute ja 
nur wenige der Partner — nicht einmal wir selber — 
erfüllen, in möglichst vielen Ländern geschaffen wer-
den. Nicht die Termine und schon gar nicht der Auto-
matismus, der in letzter Konsequenz für den Eintritt in 
die dritte Stufe festgelegt wurde, sind hier wichtig. 
Entscheidend ist die inhaltliche Entwicklung. 
Beim Automatismus, muß ich zugeben, habe ich 
deshalb auch die größten Probleme, auch wenn es ein 
bedingter Automatismus ist. Ich bin mit meiner Frak-
tion der Meinung, daß die Entscheidung über die 
Abschaffung der D-Mark von so entscheidender Be-
deutung ist, daß sie in so langer Perspektive und ohne 
das Parlament am Ende nicht getroffen werden 
kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Der Bundesverband der Deutschen Industrie warnt 
nicht zu Unrecht vor der Gefahr, daß die jetzt festge-
schriebenen klaren ökonomischen Bedingungen für 
den Eintritt in die Endstufe unter dem Druck politi-
scher Vorgaben wieder aufgeweicht und letztlich 
nicht erreicht werden könnten. 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) 
Damit würden wir den Bürgern in Europa einen 
schlechten Dienst erweisen. Es sind aber noch neun 
Jahre Zeit bis dahin. In der heutigen Zeit brechen in 
drei Jahren Weltreiche zusammen. Die deutsche Ein-
heit kam in einem Jahr zustande. Was kann in neun 
Jahren noch alles passieren? 
Im Prinzip geht es um den alten Streit seit dem Haa-
ger Gipfel von 1969, mit dem der erste Anlauf zur 
Wirtschafts- und Währungsunion unternommen 
wurde. Der scheiterte an den ökonomischen Fehlent-
wicklungen der 70er Jahre. Bitte keine Illusionen! 
Wenn Europa entgegen dem erklärten Willen der Re-
gierungschefs in der jetzt noch zur Verfügung stehen-
den Zeit nicht zur Stabilitäts- und Wachstumsgemein-
schaft zusammenwächst, dann werden auch die Ter-
mine und Automatismen von Maastricht überrollt 
werden. Keine Regierung, erst recht nicht die Bundes-
regierung, könnte dann dieses Wagnis eingehen. 
(Zurufe von der SPD: So ist es! Sehr rich
-
tig!) 
Aber lassen Sie mich die Dinge bitte anders be-
trachten: Ich finde es beachtlich, zu welchen Ver-
pflichtungen sich die Staaten der EG in der Frage der 
Währungsunion bekannt haben. Der inhaltliche und 
auch der institutionelle Teil des Vertrages stellen ech-
ten Fortschritt dar. 
(Beifall des Abg. Ulrich Irmer [FDP]) 
5812 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
Was man in Worten festlegen kann, das wurde festge-
legt: Verpflichtung auf die Stabilität, Unabhängigkeit 
des künftigen Notenbanksystems, Verpflichtung zu 
einer soliden Finanzpolitik sowie die Festlegung kla-
rer und vor allem strikter Kriterien. 
Aber, meine Damen und Herren, jenseits der Worte 
liegen die Probleme, die man mit Vertragstexten nicht 
einfangen kann. Der Vertrag sieht Sanktionen vor, 
wenn ein Land die Budgetdisziplin nicht einhält. Sehr 
stark sind die Sanktionen nicht, Herr Bundesfinanzmi-
nister. Wie wird man sie durchsetzen können? Wäre es 
nicht vielleicht doch besser gewesen, auch die Mög-
lichkeit vorzusehen, jemanden, der gar nicht auf Kurs 
zu bringen ist, in letzter Konsequenz wieder aus der 
Währungsunion auszuschließen? 
Ein anderes Beispiel: Wir erleben in der Bundesre-
publik gerade, daß Haushaltssalden auch gestaltbar 
sind, ohne daß die Finanzströme deshalb solider wer-
den. Ich spreche von den Nebenhaushalten: Treu-
hand, Reichsbahn, Post. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Dr. Wolf-
gang Ullmann [Bündnis 90/GRÜNE] — In-
grid Matthäus-Maier [SPD]: Schuldentöpfe! 
— Zuruf von der SPD: Weiter so!) 
— Meine Damen und Herren, was wir können, das 
können auch andere. Hier besteht europaweit Mani-
pulationsspielraum. Welche Vorkehrungen, Herr 
Bundesfinanzminister, wurden dagegen getroffen? 
(Zuruf von der SPD: Hervorragend!) 
Was für Haushaltssalden gilt, das gilt auch hinsicht-
lich der Gestaltung der Preisindizes. Wie ist sicherge-
stellt, Herr Bundesfinanzminister, daß die Errechnung 
der Preisindizes kompatibel erfolgt? Bisher ist das in 
Europa nicht der Fall. 
(Zuruf von der SPD) 
Für die Stabilität der D-Mark war und ist von ent-
scheidender Bedeutung, daß die Bundesbank in ihrer 
Politik von einem breiten gesellschaftlichen Konsens 
getragen wurde, der sie in ihrer Unabhängigkeit be-
stärkt hat. Die Unabhängigkeit der Notenbank hätte 
in Deutschland nichts bewirkt, wenn nicht die Breite 
der Bevölkerung diese Unabhängigkeit gewollt hätte, 
sie immer verteidigt hätte und wenn sie nicht stabili-
tätsbewußt wäre und nicht die Inflation scheute wie 
der Teufel das Weihwasser. Das ist die Stärke, die uns 
die D-Mark gestützt hat. Aber das kann man in keinen 
Vertrag hineinschreiben. 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: Deshalb brau-
chen wir die Politische Union!) 
Ein solcher Konsens ist in vielen europäischen Staaten 
nicht oder nur unzureichend gegeben. Deswegen 
müssen gerade wir gemeinsam darauf hinarbeiten. 
Ich hoffe, daß dafür die Zeit von 1997 bis 1999 aus-
reicht. 
Es wäre ein ganz wichtiges Signal — Herr Bundes-
kanzler, Sie haben das erwähnt; Herr Bundesfinanz-
minister, Sie haben früher schon davon gespro-
chen — , wenn die anderen Partner ihre Notenbanken 
in der Übergangszeit wirklich in die volle Unabhän-
gigkeit entlassen würden. Das würde dazu beitragen, 
auch in deren Ländern das Gefühl zu stärken, daß eine 
unabhängige Notenbank wichtig ist. 
Aber Klarheit wäre auch wichtig für ganz prosai-
sche Dinge: Wie sehen die Verträge aus für die künf-
tigen Präsidenten der Notenbank und die Zentral-
bankratsmitglieder? 
(Zuruf von der SPD: Minderheitenschutz!) 
Unabhängigkeit erreicht man auch dadurch, Herr 
Kollege, daß die Verträge langfristig sind, daß sie gut 
bezahlt sind und daß es ordentliche Pensionen gibt, 
damit niemand nach Hause schielen und bei seiner 
eigenen Regierung Gefallen finden muß, um es ein-
mal ganz simpel auszudrücken. Verständlicherweise 
kann man darüber in dem Maastrichter Übereinkom-
men nichts erfahren. 
Meine Damen und Herren, eine Währungsunion 
setzt theoretisch nicht voraus, daß von den wohlha-
benden Gebieten ein Transfer zu den weniger wohl-
habenden Gebieten stattfindet. Politisch-praktisch 
sieht es aber ganz anders aus. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Wir haben das am Beispiel der deutsch-deutschen 
Währungsunion erlebt. Das war zwangsläufig. Logi-
scherweise sieht das beschlossene EG-Vertragswerk 
Derartiges auch vor. Kohäsion ist ja die neue, vor-
nehme Umschreibung dafür, in die Tasche anderer 
Leute zu fassen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Gibt es für den zu schaffenden KohäsionsFonds ei-
gentlich Grenzen? Was heißt es, daß die Absicht be-
kundet wird — ich zitiere aus dem Vertragstext — , ein 
„größeres Maß an Flexibilität bei der Zuweisung von 
Finanzmitteln für besondere Bedürfnisse" vorzuse-
hen? Oder was bedeutet die bekundete Absicht, die 
„Höhe der Gemeinschaftsbeteiligung an Programmen 
und Vorhaben im Rahmen der Strukturfonds zu diffe-
renzieren, um einen übermäßigen Anstieg der Haus-
haltsausgaben in den weniger wohlhabenden Mit-
gliedstaaten zu vermeiden"? Angesichts solcher For-
mulierungen müssen wir aufpassen, daß nicht zu tief 
in die Taschen der nördlichen Länder gegriffen 
wird. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Umschichten 
im Haushalt! — Detlev von Larcher [SPD]: 
Sie sollen doch loben!) 
— Meine Damen und Herren, wenn Sie mir zurufen, 
man sei zum Lob aufgefordert, dann wiederhole ich: 
Das ist ein wichtiger Schritt in Richtung auf die Euro-
päische Union. Aber es wird ja wohl noch erlaubt sein, 
im Parlament Fragen zu stellen, die der Aufklärung 
bedürfen. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und dem Bünd
-
nis 90/GRÜNE — Detlev von Larcher [SPD]: 
Aber Sie werden dann der „historischen 
Stunde" nicht gerecht!) 
— Das war schon eine historische Stunde! 
Wir wollen, daß die europäische Integration erfolg-
reich weiter voranschreitet. Die Zukunft wird zeigen, 
ob das Positive, das in diesem neuen Vertragswerk 
angelegt ist, Wirklichkeit wird. Das wäre wünschens-
wert, aber es erfordert noch erhebliche Anstrengun-
gen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5813 
Dr. Otto Graf Lambsdorff 
Es ist hier vom Europäischen Haus gesprochen wor-
den. Ich bin sehr für den Bau des Europäischen Hau-
ses, pflege aber hinzuzufügen: Ich wünsche mir im-
mer eine nordamerikanische Einliegerwohnung in 
dem Europäischen Haus. Ich hoffe, es bleibt auch da-
bei. 
(Beifall bei der FDP) 
Der Weg dorthin lohnt; das Ziel lohnt. Deshalb sollten 
wir uns auch auf den Weg machen. 
Die FDP, Herr Bundeskanzler, Herr Bundesaußen-
minister, Herr Bundesfinanzminister, dankt noch ein-
mal für das Ergebnis von Maastricht und wird Sie bei 
dieser Arbeit und auf diesem Wege weiter unterstüt-
zen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt das Wort unserem Kollegen 
Hans Modrow. 
Dr. Hans Modrow (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Ergebnisse von 
Maastricht verdienen tiefgründige, weitgehende 
Analyse. Ohne Zweifel haben sie Bedeutung für den 
weiteren Gang der Dinge in Europa. 
Eine erste Prüfung der uns zur Verfügung stehen-
den Texte wie auch das, was der Bundeskanzler heute 
dazu erläuternd gesagt hat, bringen jedoch nur wenig 
von dem zum Vorschein, was der Kontinent heute 
wirklich braucht. 
Europa steht angesichts der fortgesetzten Rüstungs-
politik und Streitkräftemodernisierung, der Existenz-
unsicherheit in einem Teil europäischer Staaten, an-
gesichts der dringend notwendigen hilfreichen Zu-
sammenarbeit mit den ost- und südosteuropäischen 
Staaten sowie den Nachfolgestaaten der Sowjetunion 
und nicht zuletzt auf Grund des gespannten Verhält-
nisses zur Dritten Welt vor großen Herausforderun-
gen. Darüber ist in den Dokumenten von Maastricht 
wenig zu lesen, höchstens ist davon in den Tischreden 
zu hören. 
Wer wie die Bundesregierung im Vorfeld von 
Maastricht, wie heute mehrmals gesagt, die Meßlatte 
in Worten sehr hoch gelegt hat, muß sich jetzt nicht 
wundern, wenn seine Leistungen daran gemessen 
werden. Vielleicht war der Anlauf etwas zu lang und 
der Atem dann etwas zu kurz. 
Unbestritten ist jedoch, daß weitere Schritte auf 
dem Weg einer europäischen Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion getan wurden. Es muß aber zu denken 
geben, daß eine künftige Politische Union nach Belie-
ben verlassen werden kann, wenn es das Verhand-
lungskalkül oder innenpolitische Erfolgszwänge für 
geboten erscheinen lassen. 
Wie kann man das als unumkehrbar beurteilen? — 
Nicht nur die PDS/Linke Liste stellt diese Frage. Auch 
Kreise der deutschen Industrie und der Hochfinanz, 
die in dieser Sicht als unverdächtige Zeugen zitiert 
werden dürfen, beurteilen das Ergebnis von Maas-
tricht mit deutlicher Skepsis. So sieht der Präsident 
des Deutschen Sparkassen- und Giroverbandes, 
Dr. Helmut Geiger, die größte Gefahr darin — ich zi-
tiere —, „daß Politik und Geld nicht parallel laufen". 
Deutschland müsse schleunigst wieder zur Stabilität 
zurückfinden, wird gefordert. Klartext spricht auch 
der BDI: „Maastricht bringt keine guten Bedingungen 
für den Erfolg der Währungsunion. " 
Maastricht ist also nicht der große Durchbruch, noch 
weniger der historische Einschnitt für die größere 
Rolle Deutschlands geworden; aus unserer Sicht 
durchaus mehr Vorzug als Nachteil. 
Historische Einschnitte lassen sich ohnehin nicht 
vorher ansagen. Jede wirklich große Aufgabe — die 
Bewältigung des Spannungsverhältnisses zwischen 
westeuropäischer Integration und osteuropäischer 
Desintegration wäre eine solche — kann nur Schritt 
für Schritt verwirklicht werden. Die Ergebnisse von 
Maastricht haben so keine angemessene Antwort auf 
die gewaltigen Herausforderungen für unseren Konti-
nent gegeben. 
Dahinter verbirgt sich ein Problem grundsätzlicher 
Natur: Die Bundesregierung ist im ganzen Gerangel 
um die Änderung der Römer Verträge zunehmend der 
Blick für die gesamteuropäische Perspektive verlo-
rengegangen. Deshalb wird mit der Vertiefung der 
westeuropäischen Integration, die mit den Beschlüs-
sen von Maastricht ohne Zweifel eintreten dürfte, zu-
gleich der Weg in ein neues Europa gemeinsam mit 
den Staaten Mittel- und Osteuropas einschließlich der 
Nachfolgestaaten der Sowjetunion nur noch schwieri-
ger werden. 
Das kann gar nicht anders sein. Denn beherrschend 
war in Maastricht offensichtlich der Grundsatz, die 
Festung Westeuropas sturmfest zu machen und dabei 
in der eigenen Burg möglichst den Frieden zu wah-
ren. 
Er dürfte auch die Erklärung dafür sein, daß trotz der 
großen Unterschiede, ja tiefgreifenden Gegensätze in 
den Positionen der Hauptbeteiligten in Maast richt die 
Ergebnisse sowohl in Bonn als auch in London wie in 
Paris als historischer Erfolg, ja als großer Sieg gera-
dezu euphorisch gefeiert werden. Dabei zollen wir 
dem zweitägigen Verhandlungsmarathon, dem sich 
der Bundeskanzler und der Außenminister aussetz-
ten, durchaus Respekt. Aber wer hat nun den Pyrrhus-
sieg davongetragen? — Von dem deutschen Junktim 
zwischen Währungs - und Politischer Union, das auf 
einen größeren politischen Handlungsspielraum 
zielte, ist in Maastricht nicht viel übriggeblieben. 
Wie nicht anders zu erwarten, standen die Verein-
barungen zu einer gemeinsamen Sicherheits- und Mi-
litärpolitik im Mittelpunkt der Anstrengungen der 
Bundesregierung. Das, was Maastricht dazu gebracht 
hat, ist von großer Tragweite, auch wenn es erst in der 
Perspektive wirksam werden sollte. Ich meine vor al-
lem das Streben nach einer gemeinsamen Militärpoli-
tik, nach Ausbau der WEU zu einer militärischen 
Organisation der EG, durch den in der Perspektive 
ein neuer militärischer Westblock entstehen dürfte. Es 
ist doch einfach anachronistisch, wenn nach der Auf-
lösung des Warschauer Vertrages und nach dem Zer-
fall der Sowjetunion Sicherheit in Europa wieder na-
hezu ausschließlich militärisch definiert wird. 
(Stefan Schwarz [CDU/CSU]: Wo denn?) 
5814 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Dr. Hans Modrow 
Die neuen Risiken und Konflikte in Europa sind 
aber in erster Linie ökonomisch, sozial, ethnisch oder 
religiös begründet. Der Kern europäischer Sicher-
heitspolitik müßte also ein ganz anderer sein: wirt-
schaftliche Entwicklung und Verflechtung sowie 
weitreichende und immer dichter werdende gegen-
seitige Abhängigkeit — und das gegenüber dem 
Osten wie gegenüber dem Süden. 
Europäische Sicherheitspolitik bedeutet vor allem 
aktive Konfliktvorbeugung und vermittelnde Teil-
nahme an ihrer friedlichen, nichtmilitärischen Lö-
sung. 
(Stefan Schwarz [CDU/CSU]: Wie damals bei 
der Stasi!) 
Nicht über die Einsatzmöglichkeiten deutscher Trup-
pen, ob als Kampftruppen oder als Blauhelme, sollte 
man sich den Kopf zerbrechen. Sie hätten ohnehin nur 
größere negative politisch-moralische sowie mate-
rielle Folgen für unser Land und für Europa. 
Diese Bundesregierung, die die Zustimmung der 
europäischen Völker und Staaten zur f riedlichen 
deutschen Wiedervereinigung erhalten hat, hätte ihre 
eigentliche Aufgabe in Maastricht darin sehen müs-
sen, die EG für eine gesamteuropäische Perspektive 
stärker zu öffnen, sowohl in ökonomischer Hinsicht als 
auch im Hinblick auf ein nichtmilitärisches System 
der Sicherheit und Entmilitarisierung in Europa. 
Nichts ist in dieser Richtung geschehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben gar 
keine Ahnung!) 
— Sie werden sich, was diese Ahnung betrifft, in den 
nächsten Jahren sicher zur Prüfung stellen. 
So gesehen widerspiegelt das Agieren der deut-
schen Verhandlungsdelegation in Maastricht noch 
nicht jenes neue Denken, das sich nun als erforderlich 
erweist. 
Wir fordern eine offenere Zusammenarbeitsstrate-
gie. Das wäre Solidarität, das wäre Vorsorge auch für 
die westeuropäische Zukunft. Das hieße, die EG wirk-
lich zum Kern und Motor gesamteuropäischer Zusam-
menarbeit zu machen. Nach all dem, was auch heute 
zu hören war, werden die Ergebnisse von Maastricht 
dafür nicht ausreichen und nichts Wesentliches bewir-
ken. 
Ein besonders kritisches Kapitel bleibt das Demo-
kratiedefizit in der Gemeinschaft. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unerträglich! — 
Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Von Ihnen 
die Sehnsucht nach Demokratie zu hören ist 
schon erstaunlich! — Dr. Otto Graf Lambs-
dorff [FDP]: Herr Modrow ist das Demokra-
tiedefizit!) 
Maastricht hätte eine gute Gelegenheit geboten, ge-
rade diese Konstruktionsfehler der EG zu beheben, 
und nach den dazu vom Bundeskanzler immer wieder 
abgegeben Beteuerungen wäre das weitgehendst zu 
erwarten gewesen. 
(Stefan Schwarz [CDU/CSU]: Das Europäi-
sche Parlament hat mehr zu sagen als damals 
Ihre Volkskammer! — Dr. Otto Graf Lambs-
dorff [FDP]: Sie sind doch das personifizierte 
Demokratiedefizit!) 
Aber Wesentliches ist dazu nicht geschehen. 
Entgegen allen Versprechungen, sich in Maastricht 
nur mit einer wesentlichen Stärkung des Europäi-
schen Parlamentes zufrieden zu geben, hat man völlig 
unzureichenden Entscheidungen zugestimmt. Die 
vorgesehene Mitwirkung des Europäischen Parla-
ments auf einigen wichtigen Politikfeldern ist eher ein 
durchlöchertes Feigenblatt für den weiterhin völlig 
undemokratischen Aufbau der geplanten Union. Alle 
wesentlichen politischen Entscheidungen werden 
auch künftig von den Exekutivorganen gefällt. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Von demokratisch gewählten Exeku
-
tivorganen!) 
Dem Europäischen Parlament werden keine Initiativ
rechte und keine Budgetrechte, also keine positive 
Mitentscheidung, eingeräumt. 
(Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: Wir sind 
doch froh, daß das bei der Stasi so viel demo
kratischer war!) 
Die Parlamentarier werden dadurch eher in die Ecke 
ständiger Neinsager gedrängt. 
(Rudolf Kraus [CDU/CSU]: Woher wissen Sie 
das? — Zuruf von der CDU/CSU: Reden Sie 
mit Herrn Honecker!)  
— Herrn Honecker hätte man 1987 etwas mehr sagen 
und nicht darauf warten sollen, daß man mir den Vor-
wurf macht, was man zu irgendwelchen Zeitpunkten 
vergessen hat. 
(Stefan Schwarz [CDU/CSU]: Das haben wir! 
Lesen Sie die Rede des Bundeskanzlers 
nach!) 
Völlig unverständlich ist, daß sich der Bundeskanz-
ler dazu bereit erklärt hat, die von den Außenmini-
stern bereits abgestimmten Vereinbarungen, den bis-
herigen Beobachtern aus den neuen Bundesländern 
volle Rechte im Europäischen Parlament einzuräu-
men, noch einmal zu diskutieren. Hier, Herr Schäuble, 
möchte ich darauf verweisen: Es ist im Auswärtigen 
Ausschuß mit aller Eindeutigkeit gesagt worden, die-
ser Erfolg sei erzielt worden, und zwar vor der Bera-
tung in Maastricht. 
(Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: Na 
und?) 
Es kann nichts anderes als eine Mitachtung der Bür-
ger in den neuen Bundesländern sein, wenn gerade in 
dieser Frage nachgegeben wurde, während man sich 
in anderen, z. B. in militärpolitischen Fragen oder bei 
der Schaffung gemeinsamer Verbände und gemein-
samer Rüstung, viel entschiedener durchboxte. 
Besonders schlecht ist das Ergebnis hinsichtlich der 
sozialen Dimension. Es ist deshalb nicht verwunder-
lich, wenn gerade das, wie z. B. bei den Gewerkschaf-
ten, auf heftige Kritik stößt. Dabei hätte man sich ge-
rade auf diesem Gebiet gewünscht, daß die Bundes-
regierung zu ihren zuvor verkündeten Positionen ste-
hen würde. Sie hat sich aber ohne einleuchtenden 
Grund hier zu Kompromissen, ja zum Aufgeben be- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5815 
Dr. Hans Modrow 
kannt. Es ist doch geradezu grotesk, wenn elf Staaten, 
allen voran die Bundesrepublik, den zwölften einfach 
aus den Bemühungen um mehr sozialen Schutz ent-
lassen und sich selber mit allgemeinen Absichtserklä-
rungen aus der Pflicht nehmen wollen. 
Ob an solchen Forderungen der Gipfel wirklich ge-
scheitert wäre — wie jetzt argumentiert wird — , darf 
zu Recht bezweifelt werden. Auf jeden Fall hätte eine 
klare Haltung der Bundesregierung den Interessen 
der künftigen Eurobürger mehr entsprochen, auch 
wäre sie ehrlicher gewesen. 
Nach dem Vorliegenden zu urteilen, wird jedes 
Weiterkommen in den Fragen einer Sozialunion und 
insbesondere bei den Mitbestimmungsrechten der 
Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen blockiert. Es 
bleibt deshalb unsere Grundforderung, die Sozial-
union grundsätzlich mit dem gleichen Tempo und der 
gleichen Intensität zu gestalten und auszubauen wie 
die Wirtschafts- und die Politische Union; denn es 
wird niemals ein einiges Europa geben, wenn es nicht 
bewußt sozial gestaltet wird. 
Ich komme zum Schluß: 
(Dr. Wolfgang Bötsch [CDU/CSU]: Bravo!) 
Es kann und darf nicht darum gehen, um jeden Preis 
nur eine kleine Gruppe besonders entwickelter Staa-
ten organisatorisch, wirtschaftlich und politisch zu-
sammenzuführen. Es geht um das ganze Europa, um 
alle seine Bürger. Es geht um die Verantwortung ge-
genüber den Ländern der Dritten Welt. Es geht immer 
um Schicksale von Menschen, gleiche Lebenschan-
cen, eine gerechte Sozialstruktur, um die Verantwor-
tung für Benachteiligte und Schwache. Es geht um 
echte Partnerschaft. Gerade davon aber sind die Er-
gebnisse von Maastricht leider noch sehr entfernt ge-
blieben. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt dem Kollegen Gerd Poppe das 
Wort. 
Gerd Poppe (Bündnis 90/GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Bundeskanzler hat vor 
zwei Tagen die Beschlüsse von Maastricht als riesigen 
Erfolg gefeiert. Heute war er nicht ganz so euphorisch; 
da war von einem „tragfähigen Ergebnis " die Rede. 
Mit „Erfolg" ist wohl auch sein persönlicher Erfolg 
gemeint. 
Vor etwas mehr als einem Jahr hat er die deutsche 
Einheit zustande gebracht, und inzwischen geht es, 
wie jeder weiß, keinem Menschen in Ostdeutschland 
schlechter als früher in der DDR. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
— Das war nicht so ernst gemeint. — Solche Erschei-
nungen wie die Massenarbeitslosigkeit, die Entindu-
strialisierung und das Erleben von Perspektivlosigkeit 
bei vielen Jugendlichen, wovon hier gestern ausführ-
lich die Rede war, können also nur Phantome sein 
oder dem Pessimismus der ewigen Schwarzmaler ent-
springen — wozu alle gezählt werden, die immer wie
-
der auch die problematischen Seiten des Einigungs-
prozesses beschrieben haben. 
Wird nun also bereits ein weiteres Ruhmesblatt für 
den deutschen Bundeskanzler ins Geschichtsbuch ge-
heftet? Ich denke, daß er und wir davon noch weit 
entfernt sind. Trotz des verordneten Optimismus be-
trachten einige Kolleginnen und Kollegen aus der Re-
gierungskoalition, die der Kanzler sicher nicht als no-
torische Nörgler ansieht, die Ergebnisse des EG-Gip-
fels merklich differenzierter als er selbst. 
Daß die Ergebnisse von Maastricht magerer ausf al-
len würden, als manche hofften oder vorgaben zu hof-
fen, war absehbar. Trotzdem sind Weichen gestellt 
worden; soviel ist richtig an der Einschätzung der 
Bundesregierung. Daß dabei aber ein derartiges Un-
gleichgewicht zwischen stabilitätsorientierter Wäh-
rungsunion einerseits, Demokratisierung und Sozial-
verträglichkeit andererseits entstanden ist, läßt nun 
allerdings erwarten, daß der Zug in die falsche Rich-
tung fahren wird. 
Die — hinter halb vorgehaltener Hand — geprie-
sene Taktik, mit Zugeständnissen an die währungs-
politische Strategie eine Stärkung der Rechte des Eu-
ropäischen Parlaments zu erzwingen, ist nicht aufge-
gangen. Ich will nicht behaupten, daß sie gar nicht 
ernst gemeint war, obwohl angesichts der Schieflage 
zugunsten der Geldwertstabilität dieser Gedanke auf-
kommen kann. Es bleibt auch in Zukunft so, daß die 
Europäische Gemeinschaft etwa auf dem Stand des 
Norddeutschen Bundes verharrt, was den Grad an 
demokratischer Kultur angeht: eine Vereinigung der 
Oberen, nicht der Bürger und der Parlamente. 
Der Rat bleibt die einzige effiziente Kontrollinstanz 
für die Kommission. Das Parlament erhält keine ge-
staltende Aufgabe. Es begleitet Prozesse, die auf Re-
gierungsebene ablaufen und innerhalb der Ministe-
rialbürokratien ausgehandelt werden. 
Die alten Pläne einer europaweiten Volksabstim-
mung über die Europäische Union tauchen nicht 
mehr auf. Der viel zitierte Regionalausschuß hat le-
diglich beratende Funktion. Bei einer Fortsetzung des 
bisherigen Kurses und der Verlagerung der Kompe-
tenzen von den Ländern auf den Bund und von beiden 
gemeinsam nach Brüssel können wir bald auch unsere 
Vorstellung vom Förderalismus vergessen. 
Die guten alten Zeiten der D-Mark allerdings wird 
man nach ihrem Verschwinden wohl lange in Erinne-
rung behalten. Nach wie vor habe ich den Eindruck, 
daß der ökonomische Kraftakt, der mit der Einführung 
der gemeinsamen Währung verbunden ist, sträflich 
heruntergespielt wird. Wenn ich sehe, wie schwer es 
ist, im innerdeutschen Verhältnis die notwendige Soli-
darität zu mobilisieren, dann frage ich mich, wie dies 
in westeuropäischem Maßstab geschehen soll. Es 
kennzeichnet die Entscheidungsmethode des Euro-
päischen Rates, die Schaffung einer Währungsunion 
zu beschließen, die Errichtung eines Kohäsionsfonds 
zur Flankierung dieses Vorhabens aber lediglich an-
zukündigen, ohne den Mittelbedarf dafür zu nennen, 
womöglich ohne sich überhaupt Klarheit darüber zu 
verschaffen. 
Dies ist sträflicher Leichtsinn. Es ist auf westeuro-
päischer Ebene ungefähr das gleiche, was die Bun- 
5816 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Gerd Poppe 
desregierung — auf die deutsche Vereinigung bezo-
gen — bereits vorexerziert hat. 
Es ist keineswegs sicher, daß die EG die ihr zuge-
schriebene Rolle als Stabilitätsanker für ganz Europa 
wirklich erfüllen kann und ob nicht die Währungs-
union selbst zum Faktor der Instabilität wird. Sie wird 
in Westeuropa Kräfte und Mittel binden, die für die 
Unterstützung Osteuropas — ganz zu schweigen von 
den armen Ländern des Südens — viel dringender 
benötigt würden. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [CDU/ 
CSU]: Sie wird Kräfte freisetzen!) 
Dies hat um so mehr Bedeutung, als sich die EG seit eh 
und je mit ihrer sozialen Dimension schwertut. West-
europäische Sozialpolitik wurde immer schon als 
möglichst zu vernachlässigendes Anhängsel des wirt-
schaftlichen Zusammenschlusses behandelt. 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [FDP]: Unfug!) 
Die Entstehungsgeschichte der Sozialcharta hat die 
Schwierigkeiten in diesem Bereich zur Genüge offen-
bart. 
Letztlich ist dieses nicht einmal einstimmig verab-
schiedete Dokument weit hinter den Zielsetzungen 
des Europäischen Parlaments zurückgeblieben. Die-
ses wollte darin einen umfassenden Katalog sozialer 
Grundrechte verankert sehen. Wohl hat man den Ka-
talog der mit qualifizierter Mehrheit zu behandelnden 
Fragen etwas ausgeweitet, dafür aber gleichzeitig die 
Rolle des Parlaments in sozialen Fragen beschnitten. 
Die Wirtschafts- und Währungsunion wird ohne wirk-
same sozialpolitische Flankierung die ärmeren Regio-
nen Europas noch stärker ins Abseits drängen. 
(Peter Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist erst 
einmal nur eine Behauptung!) 
— Ja, und Sie haben bisher nichts anders als eine 
Gegenbehauptung aufgestellt. 
Von der Idee eines sozialen Europa sind wir trotz 
der Sozialcharta weit entfernt. Soziale Grundrechte 
umfassen im übrigen auch mehr als die dort formulier-
ten Arbeitnehmerrechte. Notwendig wäre auch die 
Festlegung von sozialen Mindeststandards, und zwar 
nicht nur für den Bereich der Arbeitswelt, sondern 
auch für die Existenzsicherung. 
Ein soziales Europa nach unserer Vorstellung 
würde natürlich die Bereitschaft zum Teilen voraus-
setzen. Dazu aber fehlt offensichtlich der politische 
Wille. 
Vorhanden ist ein solcher Wille aber ganz offenbar 
dazu, die deutsche Asylrechtsregelung auf dem Um-
weg über die sogenannte Harmonisierung innerhalb 
der Union auszuhebeln. Unsere Ablehnung einer sol-
chen Politik haben wir schon oft kundgetan. Wir for-
dern die Bundesregierung erneut auf, sich für eine 
europäische Asylrechtsregelung einzusetzen, deren 
Maßstab das gültige Asylrecht der Bundesrepublik 
gemäß Art. 16 Abs. 2 des Grundgesetzes ist. Dessen 
versuchte Aushöhlung im Zusammenhang mit der un-
zureichenden sozialen Absicherung und der nach 
Osten und Süden blinden Währungspolitik der EG 
läßt in der Tat nicht viel Gutes von der Europäischen 
Union erhoffen. 
Was geschieht, wenn die Währungsunion in welt-
wirtschaftliche oder auch nur gesamteuropäische Tur-
bulenzen geraten sollte? Diese Turbulenzen sind be-
reits jetzt absehbar. Aber im Hinblick auf Osteuropa 
haben die Verhandlungspartner in Maastricht die Au-
gen fest geschlossen, wenn man von der angekündig-
ten Nahrungsmittelhilfe für die zerbrochene Sowjet-
union absieht. 
Schon bezogen auf den Beitritt Österreichs und 
Schwedens tut sich der Europäische Rat schwer, wenn 
ich sein Ersuchen an die Kommission richtig interpre-
tiere, dessen Auswirkungen auf die künftige Entwick-
lung der Union zu prüfen. 
Was aber ist von folgendem Satz zu halten, den ich 
wörtlich zitieren möchte: „Der Europäische Rat hat 
die Minister für auswärtige Angelegenheiten ersucht, 
die Entwicklungen in Osteuropa und in der Sowjet-
union im Hinblick auf die Ausarbeitung eines Kon-
zepts für die Beziehungen zu neuen Staaten zu prü-
fen." Was, meine Damen und Herren, würden Sie von 
einem Außenminister halten, der dies nicht auch ohne 
eine derartige Aufforderung täte? 
Das eigentlich Schlimme ist aber, daß die EG ein 
solches Konzept immer noch nicht hat. Sie hat es nicht 
einmal, bezogen auf Polen, Ungarn und die CSFR. Der 
Hinweis auf die Assoziierungsverträge mit diesen 
Ländern kann darüber nicht hinwegtäuschen. 
Nicht der EG-Gipfel in Maastricht ist das gegenwär-
tig wichtigste weltpolitische Ereignis, sondern das 
endgültige Verschwinden der Sowjetunion von der 
politischen Landkarte. Die Ereignisse dort konfrontie-
ren uns mit einem Ausmaß von Problemen und mög-
lichen Gefahren, wie wir seit dem Zweiten Weltkrieg 
nicht mehr gesehen haben. Nur eine kleine Auswahl: 
ökologische Schäden, die zur Verwüstung riesiger 
Landstriche geführt haben, eine gigantische Wirt-
schaftskrise und soziales Elend für Millionen. Davon 
sind allein im europäischen Teil der ehemaligen So-
wjetunion so viele Menschen betroffen, wie Deutsch-
land, Frankreich und die Beneluxländer zusammen 
Einwohner haben. 
Wir erleben gleichzeitig, wie die Menschen hier auf 
diese Entwicklung einerseits mit Mitleid und Hilfsbe-
reitschaft, anderersetis aber auch mit zunehmender 
Angst reagieren. Die Verunsicherung wächst. Erst ko-
stet die deutsche Einheit Milliarden, dann bricht die 
Sowjetunion zusammen — wieviel mag das erst ko-
sten —, und schließlich nimmt uns der Kanzler noch 
die D-Mark weg. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
— Ich spreche von den Ängsten und Befürchtungen 
vieler Menschen in der heutigen Bundesrepublik, die 
dies immer wieder zum Ausdruck bringen. Sie haben 
ihnen bis jetzt nicht mit hinreichender Klarheit gesagt, 
wie es eines Tages wirklich aussehen wird. 
In dieser Situation setzt der Gipfel von Maastricht 
das falsche Zeichen. Er gaukelt den Menschen vor, 
wir könnten die Probleme Westeuropas lösen, ohne 
auf den Osten Rücksicht zu nehmen. Dieser wird mit 
vagen Versprechungen abgespeist. Ein ernsthaftes 
Angebot zu politischer und wirtschaftlicher Zusam-
menarbeit gibt es nicht. Das richtige Signal wäre ge-
wesen, sich zu einer gemeinsamen Verantwortung für 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5817 
Gerd Poppe 
das Schicksal ganz Europas zu bekennen, rein west-
europäische Probleme zurückzustellen und über die 
Reformstaaten Polen, CSFR und Ungarn hinaus den 
baltischen, den südosteuropäischen und den neu ent-
stehenden Staaten eine dem jeweiligen Stand der de-
mokratischen Entwicklung entsprechend abgestufte 
Perspektive im Rahmen eines europäischen Gesamt-
konzepts zu eröffnen. 
Der Weg, der in Maastricht eingeschlagen wurde, 
wird auf der einen Seite die Menschen weiter verun-
sichern und auf der anderen Seite ein hilfloses Krisen-
management bewirken, dessen Unzulänglichkeit sich 
schon in Jugoslawien und während des Putsches in 
der Sowjetunion zeigte. Schlimmstenfalls wird dieser 
Weg zur Aufrüstung und zur militärischen Verteidi-
gung Westeuropas gegen das aus dem Osten und dem 
Süden heranstürmende Elend führen. 
Wenn wir, meine Damen und Herren, einem sol-
chen Unglücksszenario in unseren Prognosen keinen 
Platz einräumen wollen, so bedarf es einer konstruk-
tiven Erneuerung europäischer Politik. Diesem ho-
hen Anspruch ist Maastricht nicht gerecht gewor-
den. 
(Beifall beim Bündnis 90/GRÜNE und bei 
der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Nunmehr 
erteile ich das Wort dem Bundesfinanzminister 
Dr. Theo Waigel. 
Dr. Theodor Waigel, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Ich möchte zunächst zu zwei Bemerkungen 
der Frau Kollegin Matthäus-Maier etwas sagen. 
Was die Bemerkung angeht, der Bundeskanzler sei 
unter der Meßlatte durchgekrochen: Das ist völlig 
ausgeschlossen. Das stimmt nicht und ist auch gar 
nicht möglich. 
(Heiterkeit — Beifall bei der CDU/CSU — 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Da traue ich 
dem Kanzler mehr zu als Sie, Herr Waigel!) 
— Nein, es entspricht nicht seiner Art und Weise, 
irgendwo durchzukriechen, und es geht auch nicht. 
(Erneute Heiterkeit) 
Was den Sitz der Europäischen Zentralbank an-
langt: Mehr, als wir getan haben, und stärker, als wir 
dafür gefochten haben, konnte man es nicht tun. Ich 
lade Sie herzlich ein, auch bei Ihren Kolleginnen und 
Kollegen in Europa, bei den Sozialisten und Sozial-
demokraten, dafür zu werben, daß wir dabei erfolg-
reich sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir müssen hier noch eine Menge an Überzeugungs-
arbeit leisten. 
Ich darf auch zu den Fragen, die Graf Lambsdorff an 
mich gestellt hat, teilweise Stellung nehmen. Ein biß-
chen war es ja scheinheilig, 
(Zurufe von der SPD: Oh!) 
daß er mich gefragt hat, obwohl er genausogut den 
Außenminister hätte fragen können. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Aber das ist anscheinend das Spiel über Bande beim 
Billard, und ich bin dazu gern bereit. 
Ich würde Sie, Graf Lambsdorff, bitten, den Rat, ein 
Herz aus Stein zu haben, auch Ihren Kollegen im Bun-
deskabinett zu geben. Denn wenn es um Anforderun-
gen und ähnliches mehr geht, reagieren die keinen 
Deut anders als die Kollegen aus der CDU oder aus 
anderen Parteien. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Das haben 
wir gar nicht gewußt!) 
— Entschuldigung, Graf Lambsdorff hat mich gefragt, 
und ihm möchte ich jetzt antworten. Sie gehören der 
FDP doch nicht mehr an. 
(Heiterkeit — Beifall bei der CDU/CSU — 
Peter Kittelmann [CDU/CSU]: Aber viel
-
leicht will sie wieder dorthin zurück!) 
Es gibt, Graf Lambsdorff, wie Sie wissen, keinen 
Konvergenzfonds — das ist sehr wichtig — , es gibt 
keinen abstrakten Finanzausgleich. Aber es wird ei-
nen Kohäsionsfonds geben, über dessen Ausstattung 
wir im nächsten Jahr im Zusammenhang mit den Ge-
samtverhandlungen über Finanzfragen sprechen wer-
den, mit den Fazilitäten beim Umweltschutz und bei 
der Verkehrsinfrastruktur. 
Was nun die Europäische Zentralbank und ihre 
Unabhängigkeit anlangt, so lehrt ein Blick in den Ver-
trag, daß der Präsident und die Vizepräsidenten auf 
acht Jahre bestellt werden. Ich glaube, das entspricht 
den Anforderungen. Und: Die Bezahlung ist in Europa 
meist auskömmlich; aber darüber wird noch zu reden 
sein. Ich habe darüber bisher relativ wenig Klagen 
gehört. Trotzdem werden wir uns Ihrer Sorgen um die 
auskömmliche Bezahlung dieser Damen und Herren 
gern annehmen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Was nun das Ausscheiden eines Landes aus dem 
Bereich anlangt, wenn es ihm schon einmal angehört 
hat, so will ich doch darauf hinweisen, daß in erster 
Linie, wenn es eben keinen abstrakten Finanzaus-
gleich gibt, das Land selber den Schaden hat: einen 
Schaden in Form von verminderter Wettbewerbsfä-
higkeit und einen Schaden in Form höherer Arbeits-
losigkeit. 
In einem habe ich mich — das gebe ich gerne zu — 
geirrt: Ich hätte es nicht für möglich gehalten, daß 
einzelne Länder in den letzten fünf bis zehn Jahren 
eine solche Stabilitätspolitik erfolgreich durchgeführt . 
haben. Das betrifft Frankreich, Dänemark, aber auch 
Spanien und andere. Ich glaube nicht, daß diese Län-
der, die unter so großen Opfern Stabilität herbeige-
führt haben, diese Stabilität mit so großen Schäden 
aufs Spiel setzen würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diese „surveillance", dieser ganze Willensbil-
dungsprozeß ist höchst wirksam und hat sich auch 
— ohne Konditionen, ohne einen Statut — bei den 
G-7-Treffen als wirksam erwiesen. Wer hätte es für 
möglich gehalten, daß es durch diese Absprachen der 
5818 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
G 7 gelingen würde, durch eine abgestimmte Wirt-
schafts- und Finanzpolitik — bei allen Fehlern, die es 
da noch gibt — eine so lang andauernde Wachstums-
phase der Weltwirtschaft zu erreichen? 
(Zuruf des Abg. Dr. Norbert Wieczorek 
[SPD]) 
— Ich sage ja: Dort haben wir das Statut nicht, und 
trotzdem hat diese abgestimmte Politik jedenfalls uns 
bisher sehr genützt. 
Eines, Graf Lambsdorff, sollten wir, glaube ich, dar-
aus lernen: Wo immer man Stabilitätspolitik machen 
will, sind Ampelkoalitionen der falsche Weg dazu. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP — Lachen bei der SPD und 
dem Bündnis 90/GRÜNE — Ing rid Mat-
thäus-Maier [SPD]: Das ist aber polemisch!) 
— Jetzt macht sich die Frau Matthäus-Maier Sorgen, 
ich sei zu Ihnen zu polemisch, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD und dem Bündnis 90/ 
GRÜNE) 
in einem fast wehleidigen Ton. Ich bin wirklich zu 
Tränen gerührt, Frau Matthäus-Maier. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Ein Taschen-
tuch!) 
— Ja. Aber ich kann es jetzt nicht hinüberreichen. 
In Maastricht wurde zur Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion das beschlossen, was wir zuvor in Brüssel 
und in vielen Sitzungen der Regierungskonferenz im 
Kreis der Finanzminister, der Stellvertreter und der 
Verantwortlichen von den Notenbanken erarbeitet 
hatten. 
Der Gipfel von Maastricht hat es bestätigt: Wir brin-
gen die deutsche Währungsordnung nach Europa. Es 
geht um den Aufbau einer stabilen, wirtschaftsstarken 
und dynamischen Europäischen Gemeinschaft. Diese 
Gemeinschaft kann nur entstehen, wenn wir unser 
größtes wirtschaftspolitisches Kapital, unsere Wäh-
rung, nach Europa bringen. 
Wir nehmen die Sorgen und Ängste der Menschen 
ernst. Wir sollten den Menschen aber nicht Angst ein-
jagen und nicht die Tatsachen auf den Kopf stellen. 
(Dr. Karl-Heinz Hornhues [CDU/CSU]: Sehr 
wahr! — Detlev von Larcher [SPD]: Tut ja 
keiner!) 
Wir werden in der Tat jeden Spielraum nützen, um 
auch das Symbolhafte und das Psychologische zu be-
rücksichtigen. 
Wir werden die Frage der Gestaltung der künftigen 
europäischen Münzen und Geldnoten sorgfältig prü-
fen. Der Vertrag schreibt für die Schaffung der neuen 
Zahlungsmittel kein festes Datum vor. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Aha!) 
Der Beschluß legt nur die endgültige Fixierung der 
Wechselkurse auf spätestens 1999 fest. Bei der Gestal-
tung der Geldscheine und Münzen bleibt Spielraum. 
In Art. 16 des Europäischen Währungsstatus heißt es: 
Die Europäische Zentralbank berücksichtigt bei der 
Ausgabe der Zahlungsmittel so weit wie möglich die 
Gepflogenheiten bei der Ausgabe und Gestaltung von 
Banknoten. Es ist z. B. — ich gebe das als Anre-
gung — denkbar, eine Seite der Banknoten mit den 
europäischen Symbolen und die andere entsprechend 
den nationalen Traditionen zu gestalten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Schon heute gibt es z. B. in Schottland regionale 
Pfundnoten. Auch nach unseren Vorstellungen sollen 
die Deutschen die Tradition ihrer Währung auf den 
künftigen Banknoten wiederfinden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit allen danken, die 
in den letzten Tagen und Wochen von ihrer persönli-
chen oder politischen Autorität her dazu beigetragen 
haben, diesen wichtigen, weit über die Parteien hin-
ausgehenden Schritt zu begleiten. 
Ich habe mich über das gefreut, was der frühere 
Bundeskanzler Helmut Schmidt in der letzten Woche 
in einem Interview der „Bild"-Zeitung gesagt hat. Ich 
habe ihm ein Telegramm geschickt und ihm dafür 
gedankt und meinen Respekt vor dieser Haltung aus-
gedrückt. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der FDP) 
Es ist ein wichtiger Dienst, den hier politische Persön-
lichkeiten mit Autorität tun, um das Vertrauen der 
Menschen in einen so wichtigen Schritt in die Zu-
kunft, an dem wir alle, wie die heutige Debatte ge-
zeigt hat, existentiell interessiert sind, positiv zu be-
gleiten. Ich bitte alle, das auch künftig zu tun. 
Ich habe schon in der vorigen Woche gesagt — und 
nach dem konkreten Gipfel können wir es bestäti-
gen — : Die D-Mark wird nicht verschenkt, und sie 
wird schon gar nicht verraten. Es gibt auch keinen 
Währungsschnitt und keine Währungsreform. Es ist 
nicht vergleichbar mit der Sorge der Menschen 1948. 
Es ist auch nicht vergleichbar mit der deutschen Wäh-
rungsunion, wo eine starke Währung eine schwache 
Währung übernommen hat. Vielmehr kommen nur 
starke Währungen zusammen und schaffen eine Sta-
bilitätsgemeinschaft, wie es sie noch nie gegeben 
hat. 
Zahlreiche europäische Währungen, auch außer-
halb des EWS, haben in den vergangenen Jahren am 
deutschen Stabilitätsanker festgemacht. Das hat für 
uns Vorteile, aber auch zusätzliche Belastungen und 
Verantwortung mit sich gebracht. Jetzt erhält der 
ganze Stabilitätsgeleitzug den besten und sichersten 
Flankenschutz, der überhaupt vorstellbar ist. Wir 
schaffen mit der Europäischen Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion eine transnationale Währungs- und Fi-
nanzverfassung, für die es in der Geschichte der Be-
ziehungen zwischen den Völkern kein Vorbild gibt. 
Durch die Währungsunion wird es in Deutschland und 
in Europa noch mehr Stabilität und Sicherheit geben 
als bisher. 
Im bisherigen Währungsverbund war nur die Bun-
desbank völlig unabhängig und gesetzlich auf das 
Ziel der Geldwertstabilität verpflichtet. Jetzt müssen 
die anderen Länder schon in der zweiten Stufe ihre 
Zentralbanken in die Unabhängigkeit entlassen. Der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5819 
Bundesminister Dr. Theodor Waigel 
Bundeskanzler hat darauf hingewiesen, was das für 
die Tradition der anderen bedeutet. Wenn man sich 
bei uns fragt, was wir vielleicht aufgeben, sollte nicht 
vergessen werden: Die Frage, wer was aufgibt, ist für 
die anderen Länder mit Sicherheit viel gravierender 
als für Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Und die anderen verfügen sicher nicht über weniger 
stolze Traditionen im Bereich der Ökonomie und der 
Geldwertstabilität. 
Die Unabhängigkeit der Europäischen Zentral-
bank ist durch völkerrechtlichen Vertrag unverrück-
bar verankert, während die Unabhängigkeit der Deut-
schen Bundesbank nur in einem Bundesgesetz gere-
gelt ist. Es gibt auch kein Vetorecht der Regierungen 
mit aufschiebender Wirkung, wie es das Bundesbank-
gesetz vorsieht. 
Das Statut der Europäischen Zentralbank entspricht 
uneingeschränkt den deutschen Regelungen: un-
zweideutiger Stabilitätsauftrag, völlige Unabhängig-
keit, keine Notenbankfinanzierung der Staatshaus-
halte, ein starkes Direktorium, auf acht Jahre unab-
setzbar, identische geldpolitische Instrumente. Und 
weiter Handlungsspielraum auch bei der äußeren 
Währungssicherung. 
Es gibt keine Grauzone, es gibt keine Mischfunk-
tion in der zweiten Stufe. Es gibt klare Kriterien für die 
Haushaltsdisziplin — stärker, als sie unser Verfas-
sungsrecht und unser Haushaltsrecht vorsehen. Es 
sind bessere Kriterien als bei uns. Selbst Art. 115 des 
Grundgesetzes haben wir auch noch als eine goldene 
Regel in den Katalog dieser Konvergenzkriterien ein-
gebracht. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
Meine Damen und Herren, noch eines ist erreicht 
worden: Wer die Haushaltsdisziplin nicht verwirk-
licht, wer Preise und Zinsen nicht unter Kontrolle be-
kommt, bleibt außerhalb der Währungsgemeinschaft. 
Wer Stabilität nicht erreicht, darf in der Zentralbank 
nicht mitbestimmen. Es gibt keinen Automatismus. 
Wir haben in Wahrheit alle Sicherungen an der rich-
tigen Stelle angebracht. 
(Dr. Karl-Heinz Hornhues [CDU/CSU] : So ist 
es!) 
Wenn es einen Automatismus gibt, dann den zur 
Stabilität und zum wirtschaftlichen Erfolg; denn die 
Wirtschafts- und Währungsunion wird es bis Ende 
dieses Jahrzehnts nur geben, wenn Stabilitätspolitik 
überall wirksam ist. Wenn Stabilität erreicht wird, 
muß auch die Union kommen. Aber wir werden eher 
mit einer kleinen Gruppe von Ländern beginnen, als 
nur ein Jota von den Eintrittsbedingungen abzuwei-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der FDP) 
Es bleibt auch dabei: Kein Termin ersetzt die Kon-
vergenzbedingungen, kein Termin ersetzt die Krite-
rien. Sie bleiben bis zum Schluß die dominante, objek-
tive Bestimmung für das, was geschieht. 
Ich will eines sagen: Durch die Wirtschafts- und 
Währungsunion wird es große Vorteile geben. Die 
Wirtschafts- und Währungsunion ist kein Handelsge-
schäft. Sie ist ein Stabilitätspakt. Wir zahlen keinen 
Preis. Die D-Mark ist vielmehr der Grundstock einer 
gemeinsamen Währung, die zu einem tragenden Pfei-
ler der Gemeinschaft wird. 
Wir bauen einen Währungsraum, der gleichberech-
tigt neben der Dollar- und der Yenzone stehen wird. 
Europa wird nicht Objekt, sondern Subjekt der Welt-
wirtschaft sein. Wenn diese größte Stabilitätsaktion, 
die es seit 1949 überhaupt gegeben hat, greift, dann 
werden damit Ressourcen frei, dann wird damit Kapi-
tal frei, das wir für Investitionen, für Arbeitsplätze, für 
Forschung, für die Wettbewerbsfähigkeit gegenüber 
Japan und auch für soziale Verbesserungen gegen-
über den Menschen in Europa besser nutzen können 
als zur Zeit, wo wir es für die Beseitigung von Investi-
tionshemmnissen ausgeben müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, zur Kohäsion habe ich 
das Notwendige gesagt. 
Lassen Sie mich am Schluß betonen: Die Idee Eu-
ropa reicht über das Ökonomische hinaus. Europa 
muß zum entscheidenden Eckpfeiler, zum Orientie-
rungspunkt unseres Kontinents werden. Wir geben 
den Völkern ein Vorbild für ein friedliches Zusam-
menleben. 
Konrad Adenauer hat am 21. September 1949 an-
läßlich der Verkündigung des Besatzungsstatuts im 
alliierten Hauptquartier auf dem Petersberg die Per-
spektiven eines künftigen Europa beschrieben: 
Wenn wir zurückfinden zu den Quellen unserer 
europäischen Kultur, die aus dem Christentum 
entspringt, muß es uns gelingen, die Einheit des 
europäischen Lebens auf allen Gebieten wieder-
herzustellen. Dies ist die allein wirksame Garan-
tie für die Erhaltung des Friedens. 
Dieser Entwurf der Zukunft von damals wird heute 
und in diesem Jahrzehnt Realität. Maastricht ist mehr 
als eine Hoffnung oder ein Versprechen; es ist die 
Entscheidung der Europäer, zusammenzustehen und 
ihren Auftrag und ihre Verantwortung wahrzuneh-
men. An diesem entscheidenden Schritt hat das einige 
Deutschland großen Anteil. 
Ich danke Ihnen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Das Wort 
hat der Abgeordnete Dr. Wieczorek. 
Dr. Norbert Wieczorek (SPD): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Der Bundeskanzler und 
auch der Finanzminister haben einige Schwierigkei-
ten, Maastricht als großen Erfolg darzustellen; so 
recht gelingt das nicht. In den Reden war doch schon 
so eine gewisse defensive Stimmung erkennbar. 
Herr Kollege Schäuble war ja in seiner übertriebe-
nen Reaktion auf Kritik von uns ebenfalls bemerkens-
wert. Hängt das vielleicht damit zusammen, daß die 
5820 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Dr. Norbert Wieczorek 
Ihnen in bestimmten Bereichen sonst so nahestehen-
den Zeitungen diesmal doch sehr kritisch sind? 
(Stefan Schwarz [CDU/CSU]: Der „Spiegel" 
z. B.!) 
Das scheint mir fast so. 
Ich möchte eines sehr deutlich sagen, damit wir uns 
da richtig verstehen. Ich halte gar nichts von den Tata-
renmeldungen der Boulevardpresse. Es ist einfach un-
sinnig, zu sagen, daß nur die D-Mark eine harte Wäh-
rung sein könne und eine europäische Währung 
nicht. Wir sollten aber die Sorgen, die dahinterstehen, 
ernst nehmen, Graf Lambsdorff. Wir müssen Aufklä-
rung leisten. Nur, so wie die D-Mark zur Stabilität und 
auch zur Identität in Deutschland beigetragen hat, 
kann dies auch eine europäische Währung im euro-
päischen Einigungsprozeß leisten. Darin besteht Ge-
meinsamkeit, glaube ich. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber das enthebt nicht der Verpflichtung, sich nä-
her damit auseinanderzusetzen, was in der seriösen 
Fachpresse und in den Stellungnahmen etwa der Spit-
zenverbände der deutschen Wirtschaft, gestern im 
„Handelsblatt" nachzulesen, angesprochen worden 
ist. 
Man wird die Vereinbarung also mit Nüchternheit 
prüfen müssen. Währungspolitik ist kein Gebiet, in 
dem mit rosarotem Optimismus gearbeitet werden 
kann, sondern nur mit sehr nüchterner Risikoabschät-
zung. Dabei geht es auch nicht um historische Mo-
mente oder etwas Ähnliches, sondern es muß am Ende 
funktionieren. Es ist sicher richtig — da möchte ich 
dem Finanzminister beipflichten — , daß die Kon-
struktion der Europäischen Zentralbank unseren 
Vorstellungen weitestgehend entspricht. Das gilt al-
lerdings nur eingeschränkt für das EWI. In bezug auf 
dieses besteht zwar ebenfalls große Übereinstim-
mung; aber einige Punkte sind doch ein bißchen zu 
hinterfragen. 
Erstens. Bei den Empfehlungen des Europäischen 
Währungsinstituts in der Vorbereitungsphase für die 
Gestaltung der endgültigen Währung werden alle 
EG-Länder ein volles Mitspracherecht in bezug auf 
die Gestaltung der dritten Stufe, also die endgültige 
Währungsunion, haben. Nun ist zwar diese Empfeh-
lung nicht verbindlich; aber machen wir uns doch 
nichts vor: Diese Empfehlung wird dann die entschei-
dende Verhandlungsgrundlage 1996 oder 1998 sein. 
Zweitens. Das Europäische Währungsinstitut erhält 
von den Mitgliedsländern das Recht, freiwillig Wäh-
rungsreserven zu verwalten. Dabei muß es sich dann 
zwar jeweils mit der betroffenen Zentralbank abstim-
men; aber ich werde sehr stutzig, wenn Frankreich, 
das ja für das europäische Währungsinstitut immer 
eine eigenständige Währungskompetenz verlangt 
hat, jetzt ganz plötzlich erklärt, es sei bereit, dem Insti-
tut freiwillig Währungsreserven zur Verfügung zu 
stellen. Da ist doch ein Konflikt vorprogrammiert. Was 
ist denn, wenn dieses Währungsinstitut mit französi-
schen Währungsreserven gegenüber dem Dollar in 
die Märkte eingreift? Muß es sich dann wirklich vor-
her mit der Bundesbank abstimmen? Dabei geht es 
doch formal nicht um die D-Mark. Da ist also in Wirk
-
lichkeit durch die Hintertür leider doch eine Grauzone 
hineingekommen, auch wenn der Vertrag sie nicht 
vorsieht. 
Man hat immer gesagt, die Phase II, in der das Euro-
päische Währungsinstitut arbeitet, muß sehr kurz 
sein. Aber jetzt haben wir aber einmal einen Termin 
1997 und einmal einen Termin 1999. So schön hinrei-
chend ist das jetzt nicht mehr definiert, wie einmal 
gewünscht. 
Das führt mich zu einem zweiten Punkt. Vor Maas-
tricht hieß es immer auch hier in diesem Hause in allen 
Debatten von allen Seiten, daß kein Land gezwungen 
werden dürfe, der einheitlichen Währung beizutre-
ten. Jetzt ist aber für 1999 ein Automatismus festge-
schrieben, der letztlich von statistischen Größen ab-
hängt. Die „Frankfurter Allgemeine" hat am 11. März 
dazu geschrieben — ich zitiere — : 
Das ist mehr als eine protokollarische Merkwür-
digkeit. Hier wird zweierlei erkennbar: der Wille 
zu einem festen Fahrplan und die Ahnung von 
der Vorläufigkeit aller Planungen. 
Das erinnert mich sehr an das, was Graf Lambsdorff 
vorhin gesagt hat. So weit ist das wirklich nicht von-
einander entfernt. 
Bei der Schärfe der Kriterien kann es durchaus pas-
sieren, daß nur eine kleine Minderheit von Ländern 
1999 die Voraussetzungen erfüllt. Dazu muß noch 
nicht einmal die Bundesrepublik gehören. Wenn es 
aber nur eine kleine Zahl von Ländern ist, dann ist das 
nicht nur ein absurdes Ergebnis, sondern noch viel 
schlimmer. Es wäre ein Sprengsatz für den Zusam-
menhalt der gesamten Europäischen Gemeinschaft, 
wenn eine Minderheit von Ländern die dominierende 
neue Währung beherrscht, die anderen Länder in Ab-
hängigkeit davon geraten und eben zugleich in ande-
ren Bereichen der EG auch diese Länder ihren Einfluß 
geltend machen können. Wir wissen doch, daß in der 
EG häufig Birnen gegen Äpfel gehandelt werden. Das 
darf natürlich im Bereich der Stabilitätsanforderung 
bei der Währungsunion nicht passieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Die an und für sich sehr lobenswerte Absicht, den 
Ländern mit Anpassungsschwierigkeiten Zeit für ih-
ren Beitritt zu geben, verwandelt sich durch diesen 
Automatismus in eine gefährliche neue Qualitätsstufe 
des Einigungsprozesses, in einen Weg der zwei Ge-
schwindigkeiten, der zwangsweise ist. Ich kann davor 
nur warnen. Dies ist auch keine düstere Prognose; 
denn sie beruht ja auf der Realität der Entwicklungs-
stände, die wir heute in den EG-Ländern haben. 
Das macht sich erstens deutlich bei dem Konver-
genzkriterium: Höhe der öffentlichen Verschuldung, 
gemessen am Bruttosozialprodukt. Die Länder Bel-
gien, Italien, Irland, Griechenland und in geringerem 
Maße sogar die Niederlande liegen heute zum Teil 
bereits sehr weit über der Grenze von 60 % des öffent-
lichen Schuldenstandes. Es ist völlig unrealistisch, an-
zunehmen, daß diese Länder bis 1997 oder 1999 die-
sen Stand tatsächlich erreichen. Dies ginge nur mit 
einer massiv deflatorischen Politik, die von sozialen, 
beschäftigungspolitischen und politischen Unruhen 
begleitet wäre. Dies würde dem Einigungsprozeß 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5821 
Dr. Norbert Wieczorek 
schaden, aber nicht nur dem Einigungsprozeß, es 
würde auch den anderen Volkswirtschaften in der EG 
und gerade auch der der Bundesrepublik schaden. 
Das gilt um so mehr, wenn uns klarer wird, daß wir 
im Moment nicht mehr in einer Phase konjunkturellen 
Aufschwungs, sondern einer konjunkturellen Schwä-
che in Westeuropa leben. Dies gilt ja zunehmend auch 
für die Bundesrepublik. Die Folgen einer Wachstums-
schwäche sind gar nicht kalkulierbar. 
Die ungewöhnlich lange Phase des weltweiten kon-
junkturellen Aufschwungs in den 80er Jahren ist vor-
bei; sie hatte geholfen, daß wir im Rahmen des euro-
päischen Währungssystems Konvergenz erreicht ha-
ben. Wir sehen aber jetzt schon, daß diese Konver-
genzdaten wieder auseinanderstreben. Ich schließe 
nicht aus, daß es so wie zu Beginn der 80er Jahre, als 
wir die letzte Weltwirtschaftskrise hatten, dann wie-
der zu einer falschen Diskussion kommen kann: hie 
Stabilität, dort Beschäftigung. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Das war 
damals unter Ihrer Regierung!) 
— Dies war aber nicht unsere Regierung, Kollege 
Faltlhauser. Das war damals der Angriff der Franzo-
sen, der Italiener, der Briten gegenüber dem EWS. 
(Beifall bei der SPD) 
Wollen Sie ernsthaft behaupten, daß in Frankreich 
jeder so denkt wie z. B. Herr Bergevoy?! Weil das so 
war und weil das wiederkommen kann, müssen wir 
daran denken. 
Es ist doch keine Zufälligkeit, daß der Vertrag ge-
nau an dieser Stelle politische Bewertungskriterien 
einführt. Ich wiederhole meine Warnung vom letzten 
Mal. Wenn dort politisch bewertet wird, wird das auch 
für die anderen Kriterien gelten können. Man wird 
nicht nur eines politisch bewerten können; das wird 
die Praxis sein. 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [FDP]: Wenn die 
Labour-Partei wieder drankommt, wird es 
gefährlich!) 
— Ach wissen Sie, wenn die Labour-Party dran-
kommt, kriegen wir mit denen zumindest die Wäh-
rungsunion. Das ist ja bei Frau Thatchers Nachfolger 
etwas schwierig mit seiner eigenen Partei. 
Dann kommen wir noch zu dem Konvergenzpakt: 
Angleichung der langfristigen Zinssätze und Abwer-
tungsverbot im Rahmen des EWS, weil das die An-
gleichung für die wirtschaftlich schwachen Länder 
schwieriger macht. Gerade im bestehenden EWS ist 
doch die Wechselkursstabilität mit Zinsdifferenzen er-
kauft worden. Wenn ich jetzt beides zusammenpacke 
und sage, nur wenn ihr beides ordentlich macht, 
kommt ihr da rein, dann gibt es nur einen Weg, da 
hereinzukommen: stark Deflationsprozesse zu ma-
chen. Das hat allerdings genau die Wirkung, die ich 
eben schon einmal beschrieben habe. 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [FDP]: Oder Trans
-
fer!) 
— Darauf komme ich gleich. — Ich möchte nicht miß-
verstanden werden. Ich halte die Kriterien für sinn-
voll, aber durch den Automatismus werden sie für den 
Einigungsprozeß sehr gefährlich. Sie dürfen nicht auf
gegeben werden, aber dieser Automatismus macht es 
schwierig. Deswegen ist ja auch plötzlich — Graf 
Lambsdorff, ich stimme Ihnen zu — dieser Kohäsions-
fonds dort hineingekommen. Dafür werden zur Zeit 
zwar noch keine Summen genannt, aber entweder 
bleibt er wirkungslos, weil zu knapp ausgestattet, 
oder er wird sehr teuer — und dann gerade für die 
Bundesrepublik. 
Ich möchte ausdrücklich darauf hinweisen, daß sich 
die Bundesrepublik mit ihren Lasten aus der deut-
schen Einheit und den unabweisbaren Lasten für die 
Entwicklung und Stabilisierung der Reformländer 
Osteuropas sehr hüten muß, sich unter diesem Zwang 
des automatischen Prozesses zur europäischen Wäh-
rungseinheit an dieser Stelle finanziell zu überneh-
men. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das sind einige der seriösen Kritikpunkte am Er-
gebnis von Maastricht. Der wichtigste Punkt ist aber 
der, daß die Beziehung zwischen der Währungs- und 
der Politischen Union weitgehend gelöst worden 
ist. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Leider!) 
Zu Beginn der Diskussion über die einheitliche 
Währung gab es in der Bundesrepublik — ich darf 
daran erinnern — diesen fruchtlosen Streit zwischen 
den Verfechtern der Krönungstheorie und der Loko-
motivtheorie. Krönungstheorie: Die Währungsunion 
kann nur Schlußstein des gesamten europäischen Ei-
nigungsprozesses sein. Lokomotivtheorie — Herr 
Genscher, Sie hatten wohl Sympathien dafür — : Die 
Währungsunion muß alles zur Einigung hinziehen. 
Ich habe ein bißchen den Verdacht, daß wir uns jetzt 
ziemlich weit der Lokomotivtheorie angenähert ha-
ben. Damit haben wir den sehr verdienstvollen Ansatz 
des Delors-Berichtes, der nämlich die Verknüpfung 
zwischen beiden zum Inhalt hatte, aufgegeben. Die 
Bundesregierung hat ja auch die allergrößte Mühe, 
das Ergebnis im Bereich der Politischen Union als poli-
tischen Erfolg zu verkaufen. Sie hat den selbst formu-
lierten, gerade vom Bundeskanzler immer formulier-
ten Standpunkt, beides kann nur zusammen, gleich-
wertig geschehen, faktisch aufgegeben. 
Dabei geht es aber nicht nur um die Frage der Ver-
tretung der ostdeutschen Länder im Europäischen 
Parlament oder um das von uns allen beklagte unan-
nehmbare Demokratiedefizit der EG. Es geht im Be-
reich der Währungspolitik genau um die unverzicht-
baren Rahmenbedingungen, unter denen Währungs-
politik stattfindet. 
Das Statut der Europäischen Zentralbank mag noch 
so gut sein; aber auch die Erfolge der Bundesbank in 
der deutschen Wirtschaftspolitik waren nur möglich, 
weil es für die Wirtschafts- und Finanzpolitik in der 
Bundesrepublik, von einigen Irrungen und Wirrungen 
abgesehen, auf Grund unserer geschichtlichen Erfah-
rungen mit ungebremster Inflation immer den Kon-
sens zur Stabilitätspolitik gab. 
(Beifall bei der SPD) 
Die neue Europäische Zentralbank aber wird nach 
dem heutigen Stand mit mindestens 12, wahrschein-
lich aber 15 oder 16 selbständigen Wirtschafts- und 
5822 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Dr. Norbert Wieczorek 
Finanzpolitiken konfrontiert werden. Diese Politiken 
werden wegen der unterschiedlichen realen Aus-
gangslage in den verschiedenen Ländern auch unter-
schiedlich stabilitätsorientiert sein. Das wird unver-
meidlich sein. Die Geld- und Währungspolitik kommt 
dann in Zugzwang und unter Durck. 
Vizepräsident Tietmeyer hat in einer Rede, die ich 
neulich zitieren konnte, im Hinblick auf Wanderungs-
bewegungen auf Grund längerer Arbeitslosigkeit in 
Regionen der EG auf diese Problematik hingewiesen. 
Es gibt aber auch noch andere Beispiele für eine mög-
liche Gefährdung der guten Absicht — die will ich ja 
gar nicht bestreiten — zur währungspolitischen Stabi-
lität. 
Zwar sieht der Vertrag vor, daß die Haushaltspolitik 
abgestimmt werden soll, und er droht mit Sanktionen 
und der Verweigerung einer Garantie für die Länder, 
die sich finanziell übernehmen, nur, der Praxistest, 
der Test zumindest für die Garantieklausel, steht aus. 
Wenn ein Land der EG wirklich in massiven finan-
ziellen und wirtschaftlichen Schwierigkeiten ist, wer-
den die anderen EG-Länder gerade wegen der beste-
henden realwirtschaftlichen Verflechtungen im Ei-
geninteresse wahrscheinlich anders handeln, als der 
Vertrag androht. 
Zur Illustration: Kein Mensch hat der Sowjetunion 
eine Garantie gegeben. Trotzdem müssen wir im eige-
nen Interesse den Republiken Geld geben, damit dort 
die Lage nicht im Chaos versinkt. 
Ich habe in meiner Rede am 5. Dezember gesagt: 
Die Gefahr besteht, daß wir in der Währungsunion mit 
dem einen Bein einen langen Schritt machen und in 
der Politischen Union im Schlamm steckenbleiben. 
Dann fällt man auf die Nase. — Mir scheint, daß diese 
Gefahr jetzt Realität wird. 
Maastricht kann für uns insofern kein Abschluß der 
Verhandlungen sein. Für die Gesamtbewertung wird 
es entscheidend darauf ankommen, ob bis 1996, spä-
testens in dem Revisionsprozeß für die Politische 
Union 1996 — der ist ja angekündigt —, echte Fort-
schritte zur Demokratisierung der EG und zur Heraus-
bildung eines gemeinsamen wirtschafts- und finanz-
politischen Zielrahmens geschaffen werden. 
Die Politische Union muß eine parlamentarisch-de-
mokratische Institution schaffen, die ein vollwertiger 
Partner der Europäischen Zentralbank in der Wirt-
schafts- und Finanzpolitik ist. 
Der in unserer gemeinsamen Entschließung vom 
5. Dezember beschlossene Parlamentsvorbehalt, die 
gemeinsame Absicht, daß sich vor dem endgültigen 
Eintritt in die Währungsunion der Deutsche Bundes-
tag noch einmal mit dem Beitritt der Bundesrepublik 
zur einheitlichen Währung befaßt, hat im Licht der 
jetzt vorliegenden Ergebnisse besondere Bedeutung 
bekommen. 
Der nächste Bundestag wird die Verantwortung für 
den Erfolg der europäischen Einigung und für die 
Akzeptanz dieses Prozesses in der deutschen Bevöl-
kerung tragen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist aber Aufgabe schon dieser Bundesregierung, 
das jetzt Erreichte entscheidend nachzubessern. Für 
Selbsttäuschung steht zuviel auf dem Spiel, sowohl in 
der Bundesrepublik als auch in Europa. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste — Abg. Dr. Otto Graf 
Lambsdorff [FDP]: Diese Bundesregierung 
muß das 1999 umsetzen!) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Nun 
spricht der Bundesminister des Auswärtigen, Hans
- Dietrich Genscher. 
Hans-Dietrich Genscher, Bundesminister des Aus-
wärtigen: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Als gleichberechtigtes Glied in ei-
nem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu die-
nen, das hat uns das Grundgesetz aufgegeben. Mit 
dem Europäischen Rat in Maastricht sind wir dem Ziel 
eines vereinten Europas einen wesentlichen Schritt 
nähergekommen. 
Die Unumkehrbarkeit des europäischen Eini-
gungsprozesses hat auf diesem Gipfel seine Bestäti-
gung gefunden. Das ist für uns Deutsche in einem 
Europa voller Herausforderungen und großer Gefah-
ren der Instabilität östlich von uns von größter Bedeu-
tung. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich glaube, ein Blick in den Osten und Südosten Euro-
pas zeigt, was ein Rückschlag in Maastricht für das 
ganze Europa in Wahrheit bedeutet hätte. Das ist der 
Maßstab, den wir anzulegen haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Detlev von Larcher [SPD]: Eine Katastrophe 
als Maßstab!) 
— Man muß einen Maßstab anlegen, um feststellen zu 
können, was eine Katastrophe ist, Herr Kollege. Man-
che stellen die Katastrophe ohne Maßstab fest. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Detlev von Larcher [SPD]: Sie 
haben es umgekehrt gesagt!) 
Der Europäische Rat von Maastricht wird den Skep-
tikern zum Trotz in die Geschichte eingehen als der 
Gipfel, auf dem die Schaffung der Europäischen Wirt-
schafts- und Währungsunion nach jahrzehntelangen 
Vorarbeiten verbindlich beschlossen und eine umfas-
sende Europäische Union auf den Weg gebracht 
wurde. Die Bundesregierung hat daran wesentlichen 
Anteil. 
Für uns Deutsche war und ist die Europäische Ge-
meinschaft vor allem auch eine politische Gemein-
schaft. Die wirtschaftliche und monetäre Einigung Eu-
ropas muß Hand in Hand mit der politischen gehen; 
sie muß vor allem bürgernah sein. Insoweit hat Maas-
tricht einen entscheidenden Fortschritt gebracht. 
Das Gesamtverhandlungsergebnis führt zu einer 
Vertiefung und zu einer Erweiterung der bisherigen 
Gemeinschaftskompetenzen. Unter dem Dach der 
Europäischen Union können sich nunmehr die ge-
meinsame Außen- und Sicherheitspolitik und die Zu-
sammenarbeit der Innen- und Justizminister entwik-
keln, letztere allerdings zunächst verfahrensmäßig 
noch stark intergouvernemental, aber doch mit ein- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5823 
Bundesminister Hans-Dietrich Genscher 
deutiger Ausrichtung zu mehr Gemeinsamkeit und 
auch zur Vergemeinschaftung. 
Erste konkrete Elemente einer künftigen europäi-
schen Verfassungsstruktur werden erkennbar. Das 
europäische Einigungswerk hat sich erneut in Bewe-
gung gesetzt. Evolutivklauseln und Revisionsklauseln 
ermöglichen eine positive Fortentwicklung. 
Die gemeinsame Außen - und Sicherheitspolitik 
und die Entwicklung zu einer gemeinsamen Verteidi-
gung sind wesentliche Pfeiler der Europäischen 
Union. Das Konzept, das wir zusammen mit Frank-
reich entwickelt hatten, hat sich in Maast richt weitge-
hend durchgesetzt. Kernstück der Bestimmungen 
über die Außen- und Sicherheitspolitik ist das neue 
Instrument der gemeinsamen Aktion. In ihrem Rah-
men wird die Union in Zukunft geschlossen han-
deln. 
Qualifizierte Mehrheitsentscheidungen wurden in 
die gemeinsame Außen- und Sicherheitspolitik einge-
führt. 
Ich möchte an dieser Stelle erwähnen: Das wird 
auch einmal dazu führen, daß Deutschland bei einer 
qualifizierten Mehrheitsentscheidung seine Vorstel-
lungen nicht wird durchsetzen können. Das sollten 
wir dann aber im europäischen Geist hinnehmen und 
auf Verbesserungen hinwirken. 
Die Tatsache, daß alle Partner das Prinzip der Mehr-
heitsentscheidungen akzeptiert haben, ist wegwei-
send für die künftige außen- und sicherheitspolitische 
Handlungsfähigkeit Europas. Es eröffnet auch eine 
neue Dynamik. 
Maastricht hat einen entscheidenden Fortschritt für 
die sicherheits- und verteidigungspolitische Dimen-
sion der Europäischen Union erbracht. Alle Partner 
haben sich darauf verständigt, auch auf diesem Ge-
biet die Konsequenz aus der neuen Dynamik der Inte-
gration zu ziehen. Wir haben vertraglich verankert, 
daß die Union eine gemeinsame Verteidigungspolitik 
entwickeln wird, die — und jetzt zitiere ich wörtlich —
„zu gegebener Zeit zu einer gemeinsamen Verteidi-
gung führen könnte". Durch diese vertragliche For-
mulierung unterstreichen die Mitgliedstaaten die 
Notwendigkeit der Verteidigungsidentität der Union 
mit dem Ziel, Europa in die Lage zu versetzen, seine 
sicherheits- und verteidigungspolitische Verantwor-
tung wahrzunehmen. 
Kernelement ist die Feststellung, daß die Westeuro-
päische Union integraler Bestandteil der Europäi-
schen Union ist. Das war das zentrale Ziel der deutsch-
französischen Initiative. Damit hat die Europäische 
Union in der Westeuropäischen Union das Instrument, 
um ihre verteidigungspolitischen Ziele und später die 
Verteidigung selbst verwirklichen zu können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben uns darauf festgelegt, diese Westeuropäi-
sche Union zur Verteidigungskomponente der Union 
auszubauen. Die künftige Verbindung zwischen WEU 
und Union ist klar geregelt. Die Westeuropäische 
Union wird auf Ersuchen der Union die gemeinsame 
Verteidigungspolitik formulieren und umsetzen. Die 
dazu notwendigen Schritte wurden in einer Erklärung 
der WEU-Mitgliedstaaten verankert, und das ist Teil 
des Vertragswerkes. 
Wesentlich für den Aufbau der gemeinsamen Ver-
teidigungspolitik ist die operationelle Ausgestaltung 
der WEU. Dazu wurden eine Reihe von Entscheidun-
gen getroffen. Wir waren uns auch einig, dabei auch 
der Westeuropäischen Union zugeordnete militäri-
sche Einheiten weiter zu prüfen und festzulegen. 
Der neuen Rolle der Westeuropäischen Union ent-
spricht auf der Seite der Union der Einstieg in die 
engere sicherheits- und verteidigungspolitische Zu-
sammenarbeit der Zwölf. Die Außenminister haben 
eine Liste vereinbart, in die diese Themen aufgenom-
men wurden. Dabei geht es um den KSZE-Prozeß, um 
Fragen der Abrüstung und Rüstungskontrolle, um 
Fragen der Nichtverbreitung und der Rüstungsex-
portkontrolle. Weitere Gebiete für eine gemeinsame 
Aktion werden erarbeitet werden. Diese Liste wird bis 
zum Inkrafttreten des Vertrages noch ausgebaut und 
präzisiert. 
Alle Partner haben die Perspektive der außen-, si-
cherheits- und verteidigungspolitischen Entwicklung 
der Union akzeptiert. Wir haben uns auf das Prinzip 
geeinigt, daß jeder Mitgliedstaat der Gemeinschaft, 
der das wünscht, auch der Westeuropäischen Union 
beitreten kann oder, wenn er dies vorzieht, einen Be-
obachterstatus erhält. Damit wird dem Wunsch Grie-
chenlands nach einem raschen Beitritt zur Westeuro-
päischen Union Rechnung getragen. Ich denke, jeder 
wird verstehen, wie wichtig das für Griechenland ist, 
wenn man seine geographische Lage in einer höchst 
instabilen Umgebung richtig einschätzt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Sicherheits- und Verteidigungspolitik der 
Union ist mit der politischen Allianz und der Politik 
der Atlantischen Allianz verknüpft. Wir haben uns 
daher auch darauf verständigt, daß die europäischen 
NATO -Partner, die nicht Mitglieder der Gemein-
schaft sind, assoziierte Mitglieder unserer Westeuro-
päischen Union werden können. Damit wird deutlich, 
daß unser Einigungsprozeß zugleich auch zur Festi-
gung des europäischen Pfeilers der Alllianz beiträgt. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Es ist beabsichtigt, die entsprechenden Verträge und 
Abkommen über die jeweiligen Beziehungen der 
WEU bis Ende des nächsten Jahres abzuschließen. 
Man kann feststellen: Die Rolle der Atlantischen 
Allianz bleibt gewahrt; alle Partner sind sich einig, 
daß die Entwicklung der europäischen Sicherheits- 
und Verteidigungsidentität die Allianz stärkt und fe-
stigt und daß ein bedeutender Beitrag zum Aufbau 
des europäischen Pfeilers geleistet wird. 
Wir haben damit einen großen Schritt auf dem Weg 
zu einer gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik 
der künftigen Europäischen Union getan. Auch dieser 
auf Fortentwicklung der Gemeinsamkeit angelegte 
Prozeß kann nunmehr seine Dynamik entfalten. Part-
ner, die in Maastricht noch gezögert haben, werden 
sich dieser Dynamik in der Zukunft nicht entziehen 
können. 
5824 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Bundesminister Hans-Dietrich Genscher 
Ich habe mich bei manchen Diskussionen in Maas-
tricht an die Diskussionen im Zusammenhang mit 
dem Zustandekommen der Schlußakte von Helsinki 
erinnern müssen. Auch damals wurde diese Schluß-
akte von vielen Kritikern zu statisch gesehen. Man hat 
die ihr innewohnende Dynamik nicht richtig einge-
schätzt. Heute wissen wir, welche grundlegenden 
Verbesserungen dieser dynamische Prozeß in Europa 
bewirkt hat. Ich habe keinen Zweifel: Die Dynamik 
unserer Europäischen Union wird weitaus wirksamer 
sein. Deshalb haben wir hier einen wirklichen Fort-
schritt erzielt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn wir 1996 die Vertragsbestimmungen, die für 
die WEU getroffenen Regelungen, im Licht der bis 
dahin gewonnenen Erfahrungen überprüfen, dann 
wird sich voraussichtlich kein Partner mehr gegen-
über der Notwendigkeit einer umfassenden gemein-
samen Außen-und Sicherheitspolitik einschließlich 
ihrer Verteidigungskomponente reserviert verhalten 
können. Wahrscheinlich wird das schon früher der 
Fall sein. 
Ein weiteres, gleich wichtiges Anliegen der deut-
schen Delegation war die Demokratisierung der Ge-
meinschaft. Eine ausbaufähige Grundlage für eine 
wachsende Beteiligung des Europäischen Parlaments 
in wichtigen Fragen wurde geschaffen. 
Ab Inkrafttreten des Vertrages wird es ein Gesetz-
gebungsverfahren geben, in dem Rat und Parlament 
gemeinsam entscheiden. Hierfür wurden genau defi-
nierte Bereiche genannt, insbesondere der Binnen-
markt, ferner Forschung, Umwelt, Bildung, Kultur, 
Gesundheit, Verbraucherschutz und transeuropäi-
sche Netze. 
Das Europäische Parlament wird zukünftig voll bei 
der Ernennung des Präsidenten und der Mitglieder 
der Kommission beteiligt sein. Wichtig für die Ent-
wicklung einer demokratischen Verbindung zwi-
schen Parlament und Kommission ist auch die fol-
gende Neuerung: Ab 1. Januar 1995 wird auf unseren 
Antrag hin die Amtsperiode der Kommission an die 
fünfjährige Wahlperiode des Europäischen Parla-
ments angepaßt werden. Das Europäische Parlament 
wird das Recht erhalten, Untersuchungsausschüsse 
einzusetzen und Petitionen entgegenzunehmen. 
Wichtige internationale Abkommen werden seiner 
Zustimmung bedürfen. 
Offen muß gesagt werden, daß die Ergebnisse bei 
der Stärkung der Rechte des Europäischen Parla-
ments am weitesten hinter unseren Zielen und Erwar-
tungen zurückgeblieben sind. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Ich muß allerdings auch sagen, verehrte Kolleginnen 
und Kollegen: Dies war der Bereich, in dem wir für 
unsere Forderungen die wenigste Unterstützung aus 
dem Kreis unserer Partner erhalten haben. 
(Peter Kittelmann [CDU/CSU]: So ist es! Das 
ist bedauerlich!) 
Es war oft so, daß Fortschritte an ein oder zwei Län
-
dern scheiterten. Hier war es so, daß Deutschland, von 
sehr wenigen Ländern unterstützt, das einzige Land 
war, das mit großem Nachdruck die Rechte des Parla-
ments in einem richtigen Selbstverständnis einer de-
mokratischen Union vertreten hat. Aber die Hilfe war 
gering; für uns alle ein Anlaß, unsere Parteifamilien zu 
bitten, daß sie in den jeweiligen Ländern — das sage 
ich in alle politischen Richtungen — 
(Dr. Otto Graf Lambsdorff [FDP]: Sehr rich
tig!) 
dafür sorgen, daß denen Beine gemacht werden, die, 
wenn sie zu Hause Kompetenzen verlieren, sie lieber 
an Bürokratien weitergeben und offensichtlich dem 
Europäischen Parlament die dann notwendige parla-
mentarische Kontrolle nicht übertragen möchten. Das 
ist für mich gänzlich unverständlich. 
(Peter Kittelmann [CDU/CSU]: Ein wichtiger 
Aufruf! — Beifall bei der FDP, der CDU/CSU 
und dem Bündnis 90/GRÜNE sowie bei Ab
geordneten der SPD) 
Da wir diesmal noch nicht mehr erreichen konnten, 
haben wir eine Evolutionsklausel durchgesetzt, die 
den weiteren Ausbau der Kompetenzen beim Kohä-
sionsverfahren ermöglichen soll. Auch wenn jetzt die 
zusätzlichen 18 Abgeordneten noch nicht unmittelbar 
im Vertrag stehen, so ist doch vereinbart, daß recht-
zeitig vor den nächsten Wahlen zum Europäischen 
Parlament, d. h. noch bis Ende 1992, eine globale Lö-
sung für die Zusammensetzung des Parlaments und 
der Kommission beschlossen wird, die allen Gesichts-
punkten einer gewachsenen Gemeinschaft ein-
schließlich des zu Protokoll der Konferenz gegebenen 
deutschen Standpunktes gerecht werden soll, nämlich 
der Verankerung der 18 zusätzlichen deutschen Ab-
geordneten. Das wird von niemandem bestritten. Das 
Problem ist, welche zusätzlichen Zahlen für andere 
Länder geschaffen werden. 
Der europäische Bürger wird im übrigen nach dem 
neuen Vertrag an dem Ort seines Wohnsitzes überall 
in der Gemeinschaft nicht nur das Kommunalwahl-
recht, sondern auch das Wahlrecht zum Europäischen 
Parlament haben. Ich halte das für einen wichtigen 
Fortschritt. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Bei der Innen- und Justizpolitik, insbesondere beim 
Asyl-, Einwanderungs- und Ausländerrecht sowie bei 
der Bekämpfung der internationalen Kriminalität, ge-
lang es, eine umfassende Intensivierung der Zusam-
menarbeit zwischen den Mitgliedstaaten zu vereinba-
ren. Einen ersten und über die Evolutivklausel aus-
baufähigen Einstieg in Gemeinschaftsverfahren gibt 
es bei den Bestimmungen der Voraussetzungen für 
die Visa-Erteilung an Staatsbürger aus Drittländern, 
insbesondere in Notsituationen bei einem plötzlichen 
Zustrom. 
Wir haben im neuen Vertragswerk weitere, neue 
Gemeinschaftskompetenzen eröffnet oder beste-
hende vertieft. Ich nenne hier die Bereiche Umwelt, 
Forschung, Entwicklungspolitik, transeuropäische 
Netze, Gesundheit, Verbraucherschutz, Bildung und 
Kultur. 
Es gelang uns ferner, den Bereich der qualifizierten 
Mehrheitsentscheidung im Rat gegenüber der Ein- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5825 
Bundesminister Hans-Dietrich Genscher 
stimmigkeit durchzusetzen. Wenn wir Erreichtes mit 
Wünschenswertem vergleichen, so möchte ich sagen: 
Mit Rücksicht auf den förderalen Aufbau unseres 
Staates und mit Rücksicht auf die Forderung der Bun-
desländer haben allerdings auch wir in wichtigen Be-
reichen auf Einstimmigkeit Wert legen müssen, wo 
andere sehr wohl zu Mehrheitsentscheidungen bereit 
gewesen wären. Das zeigt, wie schwer es ist, wenn 
zwölf Länder mit einer höchst unterschiedlichen Ge-
schichte, einem höchst unterschiedlichen Staatsver-
ständnis und Aufbau ein gemeinsames, so in die Zu-
kunft wirkendes Werk schaffen wollen. Deshalb bitte 
ich, auch nicht ungerecht zu sein gegenüber denjeni-
gen, die in anderen Ländern gezögert haben, so wie 
wir hier in bestimmten Fragen mit Mehrheitsentschei-
dungen zögern mußten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wichtig war für uns, daß wir in Maastricht das neue 
Kapitel zur künftigen Industriepolitik ordnungspoli-
tisch unbedenklich gestalten konnten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Die Gemeinschaftspolitik in diesem Bereich muß sich 
an einem System offener und wettbewerbsorientier-
ter Märkte orientieren. Wettbewerbsverzerrende Bei-
hilfen bleiben ausdrücklich ausgeschlossen. Eventu-
elle Förderungsmaßnahmen müssen einstimmig be-
schlossen werden. 
Ein besonders schwieriges Kapitel war in Maas-
tricht die Sozialpolitik. Angesichts des harten briti-
schen Widerstandes einerseits und der Entschlossen-
heit der Mehrheit andererseits, die soziale Dimension 
des Europäischen Marktes fortzuentwickeln, haben 
wir hier vertragspolitisch Neuland betreten. Großbri-
tannien wird zunächst eine Ausnahmeregelung zuge-
standen, die aber anders gestaltet ist als bei der Wäh-
rungsunion, während die übrigen Mitgliedstaaten auf 
Grund eines unter ihnen abgeschlossenen Abkom-
mens künftig effizienter, d. h. zum Teil mit qualifizier-
ter Mehrheit, sozialpolitische Entscheidungen, insbe-
sondere zur Umsetzung der Sozialcharta 1989, treffen 
können. Es ist also nicht, wie gelegentlich zu lesen 
und zu hören war, für die Sozialpolitik eine intergou-
vernementale Zusammenarbeit vereinbart, sondern 
unter elf Ländern ein neuer Gemeinschaftsvertrag 
geschaffen worden, durch den auch die Einrichtungen 
und Instrumente der Gemeinschaft zur Verfügung 
stehen. Hier gilt das, was ich in einer früheren Debatte 
gesagt habe: Der Zug nach Europa wird sich in Gang 
setzen. Wer einsteigen will, wird dabei sein; aber er 
wird sich in Gang setzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Besonders schwierig waren auch die Verhandlun-
gen zur sogenannten Kohäsion, d. h. der Frage der 
finanziellen Aufwendungen zur Sicherung des wirt-
schaftlichen und sozialen Zusammenhalts der Ge-
meinschaft. Spanien und andere Mitgliedstaaten stell-
ten hier weitgehende Forderungen. Zu einer Präjudi-
zierung der Beratungen des kommenden Jahres zur 
Überprüfung der EG-Eigenmittelregelung und des 
Strukturfonds ist es nicht gekommen. Dafür soll bis 
1993 ein spezieller Fonds für Zwecke des Umwelt-
schutzes und der grenzüberschreitenden Verkehrs-
infrastruktur im Rahmen des wirtschaftlichen und so
-
zialen Zusammenhalts geschaffen werden. Wir haben 
bei der Infrastruktur Wert darauf gelegt, daß das auf 
die Verkehrsinfrastruktur beschränkt wird, weil die 
Fragen der Energie, aber auch der Telekommunika-
tion nach unserer Meinung vornehmlich privater Fi-
nanzierung vorbehalten bleiben sollten, wie das auch 
in Deutschland der Fall ist. 
Darüber hinaus hat sich der Rat auf eine Erklärung 
geeinigt, wonach geprüft werden soll, wie die durch 
zu starke degressive Elemente auf der Einnahmen-
seite eingetretene Benachteiligung ärmerer Mitglied-
staaten berücksichtigt und korrigiert werden kann. 
Meine Damen und Herren, ich verstehe die Sorge, 
die hier ausgedrückt worden ist, daß neue erhebliche 
Lasten durch die Kohäsion auf Deutschland zukom-
men können. Wir haben diese Diskussion auch in der 
Vergangenheit geführt; denn wir haben schon ver-
schiedene Kohäsionsrunden in der Europäischen Ge-
meinschaft gehabt, z. B. bei den Entscheidungen über 
den Gemeinsamen Binnenmarkt. Wenn wir uns aller-
dings die deutsche Außenhandelsbilanz mit Blick auf 
die Länder ansehen, die Vorteile aus der Kohäsion 
ziehen, dann können wir feststellen, daß die deutsche 
Exportindustrie von den Kohäsionsergebnissen in die-
sen Ländern den größten Vorteil gezogen hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Das heißt, hier ist ein gegenseitiges Geben und Neh-
men. Ein hoher Stand der Entwicklungen in den bis-
her weniger entwickelten Teilen unserer Gemein-
schaft ist immer ein Vorteil für das Land, das in seiner 
industriellen Produktion am stärksten ist. Deshalb 
heißt Kohäsion auch Hilfe für die Beschäftigungslage 
in Deutschland. Auch das muß in diesem Zusammen-
hang gesagt werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Herr Bun-
desminister, entschuldigen Sie, wenn ich Sie unter-
breche. Wohl wissend, wie die verfassungsrechtliche 
Situation ist, werde ich mit Recht darauf aufmerksam 
gemacht, daß ich mich dem Verdacht aussetze, Sie im 
Verhältnis zu anderen zu privilegieren. Ich möchte Sie 
bitten, die Redezeit nicht auf Kosten der anderen 
überzubeanspruchen. 
Hans-Dietrich Genscher, Bundesminister des Aus-
wärtigen: Herr Präsident, da ein Präsident über jeden 
Verdacht erhaben ist — natürlich nur, solange er da 
oben sitzt —, 
(Heiterkeit) 
verstehe ich Ihren Einwand gut und möchte — — 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Und möchte 
zum Schluß kommen!) 
— Danke schön. Das ist das erste Mal, daß ich einem 
Zuruf von Ihnen in vollem Umfang zustimmen kann, 
Frau Kollegin. 
(Heiterkeit) 
Ich stelle fest: Wir haben eine wichtige Entschei-
dung getroffen. Jeder, der dieses Werk beurteilt, wird 
für sich in seiner vollen Verantwortung als Abgeord-
neter — dasselbe gilt für die Regierungen der Bundes-
länder — die Frage zu beantworten haben, ob uns die- 
5826 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Bundesminister Hans-Dietrich Genscher 
ses Vertragswerk in Europa weiterbringt oder ob uns 
eine Ablehnung des Vertragswerkes weiterbrächte. 
Ich habe keinen Zweifel: Wer Europa will und meint, 
wird sich für den Fortschritt in Europa entscheiden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nun die Abgeordnete Frau Wieczorek - Zeul. 
Heidemarie Wieczorek -Zeul (SPD): Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Glück und Standfestigkeit hatte 
Hans-Ulrich Klose vor einer Woche dem Kanzler für 
Maastricht gewünscht. Glück hatte er. 
Die Regierungen müssen sich gefallen lassen, daß 
man sie an ihren Versprechungen mißt. Ich verstehe 
nicht die Larmoyanz, mit der hier Herr Schäuble auf 
die Kritik aus unseren Reihen reagiert hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Das sind die eigenen Versprechungen, die wir zitiert 
haben. 
Die Bewertung kann nur lauten: Öffentliche Zusa-
gen sind nicht eingehalten worden, Erwartungen in 
der Bevölkerung sind enttäuscht worden. Überdies 
hat der Bundeskanzler den Beschluß, den der Deut-
sche Bundestag vor gut einer Woche gefaßt hat, gröb-
lich mißachtet. Wir hatten am Donnerstag vor einer 
Woche im Bundestag dem Kanzler eine Botschaft mit 
auf die Reise nach Maastricht gegeben, eine klare 
Orientierung: Die Ergebnisse der Verhandlungen 
über die Politische Union dürfen nicht hinter den Er-
gebnissen der Verhandlungen über die Wirtschafts- 
und Währungsunion zurückbleiben. 
Ich zitiere an dieser Stelle die FAZ, normalerweise 
nicht im Verdacht, der Sozialdemokratie nahezuste-
hen. Der Kommentator sagt zum Verhalten der Bun-
desregierung — ich zitiere — : 
Aus deutscher Sicht ist das, da gibt es kein Ver-
tun, nicht ein halber Erfolg, sondern eine Drei-
viertel-Niederlage: Entstanden ist fürs erste ge-
nau jene ungleichgewichtige „hinkende Union", 
deren Verhinderung sich der Bundeskanzler mit 
seinem ursprünglichen Junktim zwischen beiden 
Materien zum Ziel gesetzt hatte. 
(Hans-Peter Repnik [CDU/CSU]: Der Kom
-
mentar wird nicht dadurch besser, daß Sie 
ihn wiederholen!)  
Nun ist hier gesagt worden, Kompromisse seien 
notwendig. Ich frage mich nur, warum in der zentralen 
Frage der parlamentarischen Demokratie ein Kom-
promiß gemacht wurde, 
(Beifall bei der SPD) 
und vor allen Dingen, warum man, wenn diese Ver-
bindung so zentral ist, dann schon vorher eingeknickt 
ist und Stufenpläne vorgeschlagen hat. 
Im übrigen wird dann immer von der Macht des 
Faktischen gesprochen; das entwickele sich ja. Das 
Europäische Parlament wird bereits seit zehn Jahren 
direkt gewählt, und es hat noch immer nicht kraft 
Macht des Faktischen die entsprechenden Rechte er-
halten. 
(Hans-Peter Repnik [CDU/CSU]: Leider!) 
In Maastricht ist es jedenfalls so gewesen, daß die 
Wirtschafts- und Finanzwelt jetzt weiß, was gegen 
Ende dieses Jahrzehnts auf sie zukommt. Aber die 
Bürger und Bürgerinnen und vor allen Dingen die 
Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen wissen es 
nicht. Auch Ihre Parlamentarier, die deutschen Abge-
ordneten, wissen es nicht. Es weiß keiner, wie stark 
Deutschland im neuen Parlament vertreten sein wird, 
das 1994 gewählt werden soll. 
Ich sage an dieser Stelle: Wir sind — das hat Ingrid 
Matthäus-Maier dargestellt — für die Wirtschafts- 
und Währungsunion, und wir begrüßen, daß die Ver-
handlungen zu diesem Ergebnis geführt haben. Aber 
wir sagen auch: Daß die Wechselkurse in einem festen 
Austauschverhältnis stehen müssen, ist Vorausset-
zung für die Währungsunion. Aber auch der Wechsel-
kurs zwischen Politischer Union und Wirtschafts- und 
Währungsunion muß stimmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Kursrelation zwischen Politischer Union und 
Wirtschafts- und Währungsunion von Maastricht 
stimmt nicht. Was uns in der Politischen Union in 
Maastricht angeboten worden ist, ist politisches Klein-
geld in sehr weicher Währung, liebe Kolleginnen und 
Kollegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn über dem Mauerwerk der Währungsunion steht 
vom Dach der Politischen Union bestenfalls ein Ge-
rüst. Wie fest manche Balken darin verankert sind, das 
muß sich erst noch zeigen. 
Uns allen hier im Deutschen Bundestag und in je-
dem nationalen Parlament muß klar sein: Mit der ein-
heitlichen Währung geben wir Kompetenzen an das 
Europäische Parlament ab. Aber sie dürfen doch nicht 
in dem Bermudadreieck verschwinden, das sich Euro-
päischer Rat oder Ministerrat nennt. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie müssen doch dahin verlagert werden, wo sie hin-
gehören, nämlich in ein Parlament, in das Europäische 
Parlament. 
Das Europäische Parlament, so hat der Bundeskanz-
ler versichert, solle mehr Rechte bekommen. Ich be-
tone an dieser Stelle — leider scheint er die Rechte 
nicht in dem Maße ernstzunehmen, daß er jetzt bei 
einer solchen Diskussion auch noch da wäre — : Das 
Europäische Parlament ist nach Maastricht nicht 
gleichberechtigt neben dem Ministerrat. Für uns 
Deutsche wiegt am schwersten, daß 16 Millionen Bür-
ger und Bürgerinnen aus den fünf neuen Ländern 
nicht angemessen mit 18 Abgeordneten im nächsten 
Europäischen Parlament vertreten sein werden. 
(Beifall bei der SPD — Abg. Peter Kittelmann 
[CDU/CSU] meldet sich zu einer Zwischen-
frage) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Frau Ab-
geordnete, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5827 
Heidemarie Wieczorek-Zeul (SPD): Ich möchte die-
sen Punkt erst zu Ende bringen, Herr Kittelmann. 
Ich will auf eine Sache hinweisen: Es ist heute mor-
gen gesagt worden, das sei alles noch im unklaren und 
es komme eine Regelung ab Ende 1992. Aber eines ist 
klar: Die 18 Vertreter und Vertreterinnen, die ver-
sprochen waren, werden nicht kommen. Da sage ich: 
Das ist keine Vertretung deutscher Interessen; da ist 
der Bundeskanzler nicht standfest geblieben. Ich zi-
tiere dazu die Ausführungen von Staatsministerin Sei-
ler-Albring in der Aktuellen Stunde des Deutschen 
Bundestages am 14. November 1991, und ich würde 
gerne wissen, was die Bundesregierung dazu sagt: 
Dennoch hat Noordwijk [...] vor allen Dingen 
aus deutscher Sicht eine Reihe substantieller 
Fortschritte gebracht. Es wurde [...] bereits er-
wähnt, daß alle Partner der Erhöhung der Zahl 
der deutschen Abgeordneten im Europäischen 
Parlament von 81 auf 99 zugestimmt haben. Sie 
haben sich nicht der Erkenntnis verschlossen, daß 
sich die Repräsentanz von 17 Millionen neuen 
EG-Bürgern niederschlagen muß und eine ange-
messene und faire Repräsentanz im EP anderwei-
tig nicht gewährleistet wäre. 
Das ist eine Zusage an die Bürger und Bürgerinnen in 
den fünf neuen Ländern gewesen. Diese Zusage ist 
gebrochen worden, und zwar auch von der Bundesre-
gierung. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Frau Ab-
geordnete, gestatten Sie nun die Zwischenfrage des 
Herrn Abgeordneten Kittelmann? 
Heidemarie Wieczorek -Zeul (SPD): Wenn sie nicht 
auf meine Redezeit angerechnet wird, ja. 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Selbstver-
ständlich wird sie nicht angerechnet. Bitte schön, Herr 
Abgeordneter Kittelmann. 
Peter Kittelmann (CDU/CSU): Frau Abgeordnete 
Wieczorek-Zeul, stimmen Sie mir zu — abgesehen 
davon, daß Sie mit der überzogenen kritischen Hal-
tung der SPD ziemlich allein stehen —, 
(Widerspruch bei der SPD — Heidemarie 
Wieczorek-Zeul [SPD]: Die FDP ist an unse
-
rer Seite; das haben wir festgestellt! — Ge
genruf der Abg. Dr. Cornelie von Teichman 
[FDP]: Nicht in allen Bereichen! — Dr. Nor
bert Wieczorek [SPD], zu Abg. Dr. Cornelie 
von Teichman [FDP] gewandt: Aber weitge
hend!) 
daß wir in dem Appell, für die weitere Verstärkung 
der Rechte des Europäischen Parlaments einzutreten, 
der hier mehrfach, auch vom Außenminister, geäußert 
worden ist, alle übereinstimmen und daß wir uns vor 
allen Dingen in unseren Partnerparteien in den übri-
gen Ländern Europas intensiv dafür einsetzen müssen 
— da haben auch die Sozialisten sehr viel zu tun —, 
daß wir in den Nachberatungen erfolgreicher sind, als 
es jetzt möglich war, weil der Bundeskanzler für 
Deutschland in dieser Frage auf der Konferenz ziem-
lich allein stand? 
Heidemarie Wieczorek -Zeul (SPD) : Herr Kollege 
Kittelmann, ich bin dafür — ich komme noch zu die-
sem Punkt — , daß wir die Möglichkeiten nutzen, die 
wir als Parlamentsabgeordnete haben. Ich mache Ih-
nen nachher einen Vorschlag, was wir als deutsche 
Bundestagsabgeordnete tun können, um dem Euro-
paparlament zu mehr Rechten zu verhelfen. Ich 
komme auf diesen Punkt zurück. 
(Peter Kittelmann [CDU/CSU]: Das klingt 
doch schon sehr viel friedlicher! — Zuruf von 
der SPD: Das werden Sie nachher sehen!) 
— Ich wäre ganz besonders friedlich, wenn wir es in 
Maastricht geschafft hätten, in der Frage der Politi-
schen Union einen Durchbruch zu schaffen; das muß 
ich schon sagen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich möchte einen weiteren Punkt ansprechen, bei 
dem deutsche Interessen nicht mit dem notwendigen 
Nachdruck vertreten worden sind. Entgegen der In-
terpretation, die der Außenminister hier gegeben hat, 
ist meines Erachtens die Regelung einer Sozialunion 
zu elft ökonomisch der absolute Unsinn. Das kann 
rechtlich funktionieren, aber ökonomisch ist es Un-
sinn. Es führt in letzter Konsequenz dazu, daß, weil es 
die elf Staats- und Regierungschefs so hingenommen 
haben, sich Großbritannien — jedenfalls für die Zeit 
konservativer Herrschaft — aus dem sozialen Europa 
abmeldet und daß neben der Europäischen Gemein-
schaft eine Gemeinschaft entsteht, die für das Soziale 
zuständig ist. 
Bei genauerem Hinsehen — das ist das zusätzlich 
Bedenkliche — entlarvt sich der britische Ausstieg 
aus der Sozialpolitik der EG wirklich als eine zielstre-
big zu Lasten der britischen Arbeitnehmer und Arbeit-
nehmerinnen betriebene Politik des Standortvorteils 
für ausländische Investoren. Was hier zugelassen 
wird, ist Sozialdumping, und zwar auch zu Lasten der 
deutschen Standorte und der deutschen Arbeitneh-
merinnen und Arbeitnehmer. Deshalb ist diese Rege-
lung aus unserer Sicht inakzeptabel. 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen — darauf ist schon hingewiesen wor-
den — waren die Staats- und Regierungschefs an-
scheinend nicht imstande, einmal die technischen De-
tails zu durchdenken. Was bedeutet das eigentlich: 
Soll in diesem Bereich nächstens ein eigener Haushalt 
aufgestellt werden? Sollen die Europaabgeordneten 
aus Großbritannien nicht mehr mitstimmen, wenn es 
um die Sozialpolitik geht? 
(Dr. Norbert Wieczorek [SPD]: Der Tunnel 
wird wieder mit Wasser gefüllt!) 
Es gibt neben den ökonomischen eine Fülle von tech-
nischen Problemen. Das zeigt, daß dort Unsinn be-
schlossen worden ist. 
Ich schließe mich dem an, was Frau Matthäus-Maier 
vorhin gesagt hat: Da innerhalb der nächsten Monate 
Wahlen in Großbritannien stattfinden, besteht ja die 
Möglichkeit, daß wir bei einem Wechsel der Regie-
rung in Großbritannien eine Sozialunion zu zwölft 
5828 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Heidemarie Wieczorek-Zeul 
schaffen. Eine solche Perspektive wäre für uns alle 
gut. 
(Beifall bei der SPD — Peter Kittelmann 
[CDU/CSU]: Die Möglichkeit besteht, aber 
ihre Hoffnung ist nicht realistisch!) 
Wir hoffen — damit komme ich zu dem, was ich vor-
hin an die Adresse von Herrn Kittelmann gesagt 
habe — , daß sich jetzt über Ländergrenzen hinweg 
ein Bündnis von nationalen Parlamenten in der Euro-
päischen Gemeinschaft zusammenfindet, mit einer 
gemeinsamen Auffassung, daß mit dieser Reform zum 
politischen Teil von Maastricht kein Staat zu machen 
ist, schon gar kein europäischer. 
Deshalb appelliere ich an Sie alle: Nehmen wir als 
deutsche Bundestagsabgeordnete die Bundesregie-
rung in die Pflicht. Erteilen wir ihr den klaren Auftrag, 
dieses Defizit an demokratischer Kontrolle und an 
europäischer Demokratie sobald wie möglich auszu-
füllen. Deshalb, Herr Kittelmann, verweise ich Sie auf 
die Gelegenheiten zum Nachbessern. Wenn Herr 
Schäuble noch hier wäre, würde er verstehen, was wir 
damit meinen. 
Es gibt in der nächsten Zeit Gelegenheiten genug 
zum Nachbessern, z. B. im Juni, wenn die Erweite-
rung der Europäischen Gemeinschaft um mehrere 
Länder beschlossen werden soll und wenn über die 
neue Finanzverfassung diskutiert werden soll, und bis 
spätestens Ende 1992, wenn über die künftige Zahl 
der EG-Kommissare und die Zahl der Abgeordneten 
des Europaparlaments entschieden wird. 
Die Aufforderung zum Nachbessern ist im übrigen 
vom Vorsitzenden der Christdemokraten im Europäi-
schen Parlament, Egon Klepsch, und auch vom Ver-
treter der FDP-Abgeordneten im Europäischen Parla-
ment, Herrn von Wechmar, genauso formuliert und 
vertreten worden. 
Deshalb schlagen wir vor, die Ratifizierung der jetzt 
vorgelegten Vertragsänderungen mit den Regelun-
gen zur Zahl der Europaabgeordneten, die spätestens 
Ende des Jahres beschlossen werden, zu verbinden. 
Ziehen wir diese Verhandlungen vor und bringen wir 
das mit in die Ratifizierung ein, so üben wir erstens 
Druck auf die Regierungen aus, in diesen Bereichen 
schnell voranzukommen, und tragen zweitens dazu 
bei, daß gleichzeitig Nachverhandlungen für mehr 
parlamentarische Rechte möglich sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Das heißt: Der entsprechende Wille muß jetzt vorhan-
den sein. Wenn der Bundeskanzler und der Außenmi-
nister, wenn Sie alle, die Sie hier sitzen, wirklich so an 
der Ausfüllung des parlamentarischen Defizits inter-
essiert sind, dann lassen Sie sich mit auf diesen Weg 
ein! Sorgen Sie mit dafür, daß alle nächsten Ab-
schnitte von Juni des nächsten Jahres bis Ende näch-
sten Jahres genutzt werden, um mehr Rechte für das 
Europäische Parlament nachzufordern und damit eine 
wirkliche Gesetzgebungsmöglichkeit und eine volle 
Mitentscheidungsmöglichkeit des Europäischen Par-
laments mit in die Verhandlungen einzubringen. 
Zum Schluß, liebe Kolleginnen und Kollegen, will 
ich noch einmal daran erinnern — das paßt in das 
Bild —, was Bundeskanzler Kohl in einer Debatte im 
Jahre 1990 — das ist gerade ein Jahr her — gesagt hat. 
Er hat gesagt: Es geht um die Stärkung der Kontroll-
rechte und Kompetenzen des Europäischen Parla-
ments. Ich zitiere: 
Wir alle brauchen Fortschritte, wenn wir 1994 in 
der Bundesrepublik Deutschland wie in den an-
deren EG-Mitgliedstaaten erneut vor die Wähler 
treten und sie auffordern wollen, in freien, gehei-
men und direkten Wahlen das Europäische Parla-
ment zu wählen. 
Bei dem, was jetzt folgt, müssen Sie genau zuhören: 
Ich glaube nicht, 
— sagte Kanzler Kohl vor einem Jahr — 
daß wir alle noch einmal die Wähler zur Wahl 
eines Europäischen Parlaments mit so geringen 
Kompetenzen wie jetzt auffordern können. 
(Detlev von Larcher [SPD]: Recht hatte er!) 
—Recht hatte er! — Deshalb sagen wir: Ziehen Sie die 
Konsequenz daraus und nehmen Sie Nachverhand-
lungen mit dem Ziel der Nachbesserung der Rechte 
des Europa-Parlaments und der Zahl der Abgeordne-
ten aus den fünf neuen Ländern auf! Lassen Sie uns 
die Ratifizierung dann gemeinsam mit den jetzigen 
EG-Vertragsänderungen vollziehen! Dann braucht 
die Klage nicht mehr erhoben zu werden, die hier alle 
erhoben haben. Dann ist nachgebessert, was in 
Maastricht nicht korrekt geleistet worden ist. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Gerd 
Poppe [Bündnis 90/GRÜNE]) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Nun hat 
der Abgeordnete Kurt Faltlhauser das Wort. 
Dr. Kurt Faltlhauser (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Beitrag der Kollegin 
Matthäus-Maier enthielt zwei besonders bemerkens-
werte Aspekte. Er beinhaltete erstens eine volle Zu-
stimmung zum Vertragstext zur Wirtschafts- und 
Währungsunion, zwar widerwillig, aber es war eine 
Rundum-Zustimmung. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Wieso wider
-
willig?) 
Zum zweiten haben Sie sich gleichzeitig geradezu 
störrisch geweigert, denjenigen Beifall zu geben, die 
dieses Vertragswerk ausgearbeitet und ausgehandelt 
haben. Sie haben den Eindruck erweckt, das sei einer-
seits gewissermaßen die reife Frucht der Kanzler-
schaft von Helmut Schmidt und andererseits das Er-
gebnis der intensiven Beratungen des Präsidenten der 
Bundesbank gewesen. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie haben ja 
keine Ahnung!) 
Ich kann Ihnen nur sagen, Frau Kollegin: Es war der 
andere Helmut, der in Maastricht verhandelt hat! 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Kleinka
riert!) 
Und: Es war der jetzige Finanzminister, der dieses 
Ergebnis zustande gebracht hat, nicht aber der Bun- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5829 
Dr. Kurt Faltlhauser 
desbankpräsident, der den Ausgang dieser Verhand-
lungen in einem Resümee freilich gelobt hat. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Kleinka
-
riert!) 
Überwinden Sie Ihre Hemmschwelle und geben Sie 
dann Beifall, wenn er notwendig, wenn er angebracht 
ist. Dieser WWU-Vertrag ist ein hervorragendes und 
nicht zu verbesserndes Werk. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Über meine 
Hemmschwelle diskutieren wir mal!) 
Franz Josef Strauß hat in seinem Buch „Gebote zur 
Freiheit" folgendes beklagt — ich zitiere — : 
Der europäische Pioniergeist unter den Staats-
männern und Politikern unseres Kontinents 
scheint erloschen. Namen der europäischen Qua-
lität eines Alcide de Gasperi, eines Robert Schu-
man, eines Konrad Adenauer sind rar gewor-
den. 
Das Buch datiert aus dem Jahre 1980. Franz Josef 
Strauß würde sich heute beruhigt zurücklehnen und 
zusehen; denn wir haben wieder deutsche Namen der 
geforderten Qualität. Er würde besonders zufrieden 
sein, weil der Name seines Nachfolgers Theodor Wai-
gel mit dabei ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU). 
Herr Wieczorek — er ist nicht mehr anwesend —, 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Er 
kommt gleich!) 
dessen Sachkunde ich sehr schätze, hat hier einen 
Beitrag geleistet, in dem er bemüht war, alle mögli-
chen zukünftigen Konflikte zu sammeln. Aber natür-
lich gibt es auch auf der Basis eines guten Vertrags-
werks die Möglichkeit von Konflikten. Die Arbeit ist ja 
am Dienstag nicht beendet worden, sondern darauf 
muß man in den nächsten Jahren aufbauen. 
Die vernünftigste Lösung für zukünftige Konflikte 
wäre, diese Bundesregierung möglichst lange im Amt 
zu halten, und die Opposition sollte uns gelegentlich 
aus nationaler Verantwortung zustimmen. Ich glaube, 
das wäre die beste Lösung, um diese Konflikte zu 
bewältigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Frau Wieczorek-Zeul, der Begriff „nachbessern" 
hat mir nicht gefallen; er wurde auch an anderer Stelle 
verwendet. Das klingt so, als müsse man nachsitzen, 
weil man keine ordentliche Arbeit geleistet hat. 
(Heidemarie Wieczorek-Zeul [SPD]: Wenn 
Sie es so interpretieren!) 
Eine solche Meinung wäre aber gerade im Hinblick 
auf den WWU-Vertrag nicht richtig. Es ist das Opti-
male erreicht worden. Wenn wir es allerdings so inter-
pretieren, daß wir weiterarbeiten müssen, würde ich 
selbst diesem Begriff zustimmen. Ich meine aber, der 
Begriff „weiterverhandeln" ist besser als der Begriff 
„nachbessern". 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Der Herr Bundeskanzler hat schon darauf hinge-
wiesen, daß die Bundesrepublik Deutschland die Sta
bilitätsanforderungen des WWU-Vertrags nicht nur 
erfüllt, sondern sogar übererfüllt. Dies verdient ge-
nauer betrachtet zu werden. 
In § 3 des Gesetzes über die Deutsche Bundesbank 
heißt es schlicht, daß die Bundesbank die Währung zu 
sichern habe. In § 12 heißt es: 
Die Deutsche Bundesbank ist verpflichtet, unter 
Wahrung ihrer Aufgaben die allgemeine Wirt-
schaftspolitik der Bundesregierung zu unterstüt-
zen. 
In dem neu ausgehandelten Vertrag von Maastricht 
heißt es in Art. 105 — ich zitiere —: 
Das vorrangige Ziel des europäischen Systems 
der Zentralbanken ist es, Preisstabilität zu ge-
währleisten. Soweit dies ohne Beeinträchtigung 
des Ziels der Preisstabilität möglich ist, unter-
stützt das ESZB 
— das sind die Europäische Zentralbank und die na-
tionalen Zentralbanken in der EG  — 
die allgemeinen Wirtschaftspolitiken in der Ge-
meinschaft. 
Meine Damen und Herren, diese Festlegung auf die 
Priorität der Geldwertstabilität ist eindeutiger als die 
im Bundesbankgesetz. Diese von Deutschland durch-
gesetzte Formulierung bedeutet nichts anderes als die 
klare Festlegung: Unterstützung durch das europäi-
sche Zentralbankensystem in der Wirtschaftspolitik, 
der Strukturpolitik, der Konjunkturpolitik ausschließ-
lich dann, wenn dadurch der Geldwert nicht gefähr-
det wird. Das ist eine sehr stringente Vorgabe. Das ist 
mehr, als in unseren deutschen Gesetzen festgelegt 
ist. 
Ähnliches gilt für die Unabhängigkeit der Leitungs-
organe der Europäischen Zentralbank. Hier gibt es 
eine klare Regelung. Während es im Bundesbankge-
setz schlicht heißt, daß die Bundesbank bei der Aus-
übung der Befugnisse, die ihr nach dem Bundesbank-
gesetz zustehen, von Weisungen der Bundesregie-
rung unabhängig ist, steht in Art. 107 des neu ausge-
handelten WWU-Vertrags ausdrücklich, daß bei Wah-
rung der in diesem Vertrag und in der Satzung der 
ESZB übertragenen Befugnisse, Aufgaben und Pflich-
ten weder die EZB — man muß sich an die neuen 
Abkürzungen wirklich gewöhnen — noch eine Zen-
tralbank eines Mitgliedstaats, noch ein Mitglied ihrer 
Beschlußorgane Weisungen von Organen oder Insti-
tutionen der Gemeinschaft, Regierungen der Mit-
gliedstaaten oder anderen Stellen einholen oder an-
nehmen dürfen. 
Dann wird noch eines draufgelegt, meine Damen 
und Herren. Es heißt ausdrücklich — das hat mich in 
dieser Deutlichkeit überrascht —: 
Die Organe und Institutionen der Gemeinschaft 
sowie die Regierungen der Mitgliedstaaten ver-
pflichten sich, diese Grundsätze zu beachten und 
nicht zu versuchen, die Mitglieder der Beschluß
organe der EZB und der Zentralbanken der Mit-
gliedstaaten bei der Wahrung ihrer Aufgaben zu 
beeinflussen. 
Mögen diejenigen, die das formuliert haben, dabei 
an die Eleganz des Einflusses französischen Etatismus 
5830 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Dr. Kurt Faltlhauser 
gedacht haben oder an sizilianische Versuchungen — 
der Vertragstext läßt auch hier keinerlei Spielraum für 
verfälschende Interpretationen. 
Entscheidend ist auch, daß nach diesem Vertrag die 
Vorgabe von wechselkurspolitischen Richtlinien 
durch politische Instanzen nicht mehr möglich ist. 
Der Mann auf der Straße fragt sich, wo eigentlich 
das deutsche Interesse an einer derartigen Wäh-
rungsunion ist. Wir können ihm antworten, daß die 
deutsche Volskwirtschaft vor allen Dingen vom Han-
del mit anderen Ländern lebt, mehr als jede andere 
Volkswirtschaft auf dieser Erde. Mehr als ein Drittel 
unseres Bruttosozialprodukts wird im Export erwirt-
schaftet. Davon gehen allein 60 % an die europäi-
schen Nachbarländer. Die deutsche Volkswirtschaft 
hängt also in hohem Maße auch von der wirtschaftli-
chen Stabilität unserer Partnerländer ab. Deshalb ha-
ben wir Deutschen ein großes Interesse an stabilen 
Verhältnissen in den anderen Staaten der Europäi-
schen Gemeinschaft. Stabiles Geld und solide Staats-
finanzen in unseren Partnerstaaten entscheiden mit 
darüber, ob bei uns in Deutschland Wachstum und 
Beschäftigung auf Dauer gesichert sein können. 
Der Finanzminister hat hervorgehoben, daß der 
WWU-Vertrag ein Stabilitätspakt ist. Das Ergebnis 
dieses Stabilitätspaktes werden mehr Wohlstand und 
stabileres Wachstum in ganz Europa sein. Aus der Sta-
bilitätsgemeinschaft, meine Damen und Herren, wird 
eine Wachstumsgemeinschaft werden. Ich bin ganz 
sicher, daß sich die Engländer letztlich sehr schnell 
anschließen werden; denn wo Erfolg ist, ist auch Ge-
folgschaft. 
Lassen Sie mich noch zu einem Aspekt, der von 
Herrn Wieczorek angesprochen wurde — er hat sich 
zu den möglichen Problemen des Kohäsionsfonds ge-
äußert —, etwas sagen. Ich glaube, daß sich keine Pro-
bleme aus diesem Fonds — auch wenn er einmal do-
tiert sein wird — ergeben. Es ist vernünftig, in Um-
welt- und Verkehrsfragen eine Unterstützung zu ge-
ben. 
Allerdings müssen wir den Partnern heute sagen, 
daß es sich bei diesem Vertragswerk um eine Wäh-
rungsunion und nicht um eine Umverteilungsunion 
handelt. Es darf sich also nicht eine bequeme Neh-
mermentalität entwickeln. Eine langfristige Anglei-
chung des Wohlstandsniveaus ist nur durch die Ent-
wicklung der Produktivkräfte in den einzelnen Län-
dern möglich, nicht aber durch das Zukleistern von 
Defiziten mit Geschenken. 
Noch eine Erwartung zum Schluß. Der Deutsche 
Bundestag hat — in Übereinstimmung mit der Bun-
desregierung — wiederholt gesagt: Wir wollen die 
Europäische Zentralbank in Frankfurt. 
(Peter Kittelmann [CDU/CSU]: So ist es!) 
Jetzt ist das Europäische Währungsinstitut verankert. 
Es ist gut, daß dieses Währungsinstitut vor allem die 
Aufgabe hat, die vielen komplizierten technischen 
Vorbereitungsarbeiten für die Europäische Zentral-
bank zu leisten. Und es ist noch besser, daß dieses 
Institut kein eigenes Geld emittieren kann. Am besten 
jedoch wäre es, wenn auch dieses Institut in Frankfurt 
angesiedelt würde. Frankfurt ist zum Symbol deut
-
scher Geldwertstabilität geworden. Dieses Symbol 
soll auch für die Europäische Gemeinschaft gelten. 
Das Europäische Währungsinstitut als Vorbereitungs-
institution kann also seinen Platz nur dort haben. Das 
wäre ein guter Start auf der Basis dieses hervorragen-
den WWU-Vertrages. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Nun er-
teile ich dem Chef der nordrhein-westfälischen 
Staatskanzlei, dem Minister für besondere Aufgaben, 
Wolfgang Clement, das Wort. 
Minister Wolfgang Clement (Nordrhein-Westfalen) : 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Europa 
und die Europäische Gemeinschaft haben viel mit 
Symbolen zu tun. Auch die Länder sind von dieser 
europäischen Symbolik betroffen. 
Bei der feierlichen Eröffnung der Europäischen Re-
gierungskonferenz in Rom vor gut einem Jahr, im 
Dezember 1990, saßen die Ministerpräsidenten der 
Länder mit am Verhandlungstisch. Sie durften zwar 
nicht mitreden, aber am Verhandlungstisch mit dabei-
sein. Am Ende, in Maastricht, waren die Länder wie-
der vor die Tür verbannt. Wir durften zwar in der Dele-
gation mitreisen, aber am Verhandlungstisch waren 
wir nicht mehr erwünscht. Wir haben also, meine Da-
men und Herren, die Streichung des Begriffs „Föde-
ralismus" aus dem Vertrag der Politischen Union ge-
wissermaßen am eigenen Leibe verspürt. 
Wenn ich diese Symbolik noch etwas tiefergehend 
interpretieren darf, dann würde ich sagen, daß Maas-
tricht eine Veranstaltung nach dem Motto war: Alle 
Gewalt geht vom Rat der europäischen Staats- und 
Regierungschefs aus. Es ist klar, daß die Föderalisten, 
daß die Parlamente der Länder, des Bundes und das 
Europäische Parlament damit am Nerv getroffen wer-
den können. Ich würde den Staats- und Regierungs-
chefs nahelegen, sich in der Wissenschaft umzutun, 
um zu erkennen, daß das, was der Europäische Rat der 
Staats- und Regierungschefs zur Zeit durchführt, be-
schließt, eine Art Vorläufer eines europäischen Präsi-
dialsystems ist, das selbstverständlich an den Nerv 
des Parlamentarismus geht. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, Herr Schäuble hat ge-
fragt, ob man von Maastricht mehr hätte erwarten 
können. Meine Antwort lautet: Man hätte von Maas-
tricht mehr erwarten müssen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Und „mehr erwarten müssen" bezieht sich insbeson-
dere auf die parlamentarischen Rechte der Vertreter 
der Bürgerinnen und Bürger in Straßburg. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Länder haben wie der Bundeskanzler vor dem 
Gipfel den gleichgewichtigen Fortschritt der beiden 
Regierungskonferenz en zur Währungsunion und 
Politischer Union gefordert. Ich denke, das ist heute 
in der Debatte ausreichend deutlich geworden: Die-
sen gleichgewichtigen Fortschritt gibt es nicht. Es gibt 
ein ziemlich präzise formuliertes Vertragswerk für die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5831 
Minister Wolfgang Clement (Nordrhein-Westfalen) 
Währungsunion, aber es wäre übertrieben, in Sachen 
Politischer Union von einem Durchbruch zu sprechen. 
Die „FAZ" hat recht — Frau Wieczorek-Zeul hat es 
zitiert — : Was herausgekommen ist, ist eine hinkende 
Union — genau das, was der Bundeskanzler hatte ver-
hindern wollen. 
Wir als Länder haben nicht nur den Gleichklang von 
Währungsunion und Politischer Union, sondern auch 
einen sozialen Fortschritt gefordert, der mit dem Fort-
schritt in Europa Schritt halten muß. Das ist die bitter-
ste Enttäuschung von Maastricht. Großbritannien hält 
sich außen vor. Was dahintersteht, ist an Zynismus 
schwerlich zu überbieten. Was dahintersteht, ist die 
Absicht der britischen Regierung, mit Sozialdumping 
wirtschaftliche Vorteile im Standortwettbewerb zwi-
schen den Regionen in Europa zu gewinnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist fast unverhohlen vom britischen Premier er-
klärt worden. Es gehört zu den am schwersten zu 
ertragenden Ergebnissen und Erfahrungen dieses 
Gipfels, daß nicht verhindert werden konnte, daß sich 
die britische Regierung aus dem sozialen Fortschritt in 
Europa ausklinken konnte. 
Ein Preis für die vereinbarte Wirtschafts- und Wäh-
rungsunion ist der Kohäsionsfonds, der zum Ziel hat, 
die ökonomisch noch zurückhängenden Regionen 
und Mitgliedsstaaten in Europa voranzubringen. An 
diesem Ziel der Herstellung möglichst gleicher Le-
bensverhältnisse in Europa gibt es prinzipiell nichts zu 
deuteln. Aber für die Länder möchte ich nach den 
Erfahrungen mit dem Vertrag zur deutschen Einheit 
und seinen finanziellen Auswirkungen auf Länder 
und Gemeinden hier anmelden, daß wir an den Ver-
handlungen über die Ausgestaltung des Kohäsions-
fonds von Anfang an wie bei den Regierungskonfe-
renzen beteiligt werden wollen, zumal wir damit rech-
nen müssen, daß die Auswirkungen wiederum die 
Länder und die Gemeinden treffen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Ingrid 
Matthäus-Maier [SPD]: Das machen die im
-
mer so!) 
Ich stehe nicht an, zu sagen, daß der Papierform 
nach die Ergebnisse von Maastricht, soweit sie die 
föderalen Ansätze im Vertragswerk betreffen, mehr 
für uns erbracht haben, als wir in den letzten Wochen 
vor dem Gipfel erwarten konnten. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Was hätte 
man denn außer Papierform erwarten kön
nen?) 
— Sie müssen verstehen, daß es auch Grundsätze gibt, 
die die Länder betreffen. 
(Dr. Kurt Faltlhauser [CDU/CSU]: Das ist 
doch auch nur Papier!)  
Wir sind ja an einem europäischen Gesamtwerk inter-
essiert. Das ist auch das Interesse der Länder, die hier 
— ich spreche für den Bundesrat — selbstverständlich 
auch das Ganze zu beurteilen haben. 
Der Papierform nach spreche ich über die föderalen 
Ansätze. Die föderalen Ansätze, über die ich spreche, 
betreffen bespielsweise die Subsidiaritätsformel. Der 
Bundeskanzler hat dies hervorgehoben. Ich möchte  
ihm anworten: Für uns gibt es auch hinsichtlich dieses 
Prinzips keinen Grund zum Jubel. Beim Subsidiari-
tätsprinzip haben sich die Regierungschefs nämlich 
leider nicht zu einer klaren Absage an zentralistische 
Entwicklungen in Europa durchringen können. Was 
erreicht worden ist, ist eine Kompromißformel, um das 
Äußerste, nämlich eine zentralistische Optimierungs-
formel — hätte ich beinahe gesagt — auf europäischer 
Ebene, zu verhindern. 
Der Regionalausschuß, wie er jetzt vereinbart wor-
den ist, ist in seiner Ausgestaltung für uns als erster 
Schritt akzeptabel. Es wird ja danach ein eigenständi-
ger Ausschuß der Regionen gebildet, in dem Deutsch-
land 24 Sitze hat. Die Mitglieder werden vom Rat auf 
Vorschlag der jeweiligen Mitgliedstaaten ernannt. 
Dabei bleibt es dem innerstaatlichen Verfahren über-
lassen, den Status der Mitglieder und die Auswahl zu 
regeln. 
In der Bundesrepublik Deutschland werden sich die 
Länder über die Besetzung des Regionalausschusses 
verständigen. Dieser Ausschuß muß eine Vertretung 
der unmittelbar unterhalb der Mitgliedstaaten ange-
siedelten Ebene, also der dritten europäischen Ebene, 
sein. Das heißt, um dies unzweideutig zu sagen: Die 
Kommunen werden den bei der Kommission beste-
henden Beirat für regionale und lokale Gebietskör-
perschaften dann zur alleinigen Vertretung ihrer In-
teressen nutzen können. Ich glaube, daß eine solche 
klare Trennung zwischen Regionalausschuß für die 
Länder und Regionen und Beirat für die Kommunen 
sowohl den Interessen der Länder als auch denen der 
Kommunen am ehesten entspricht. 
Bedeutsam ist aus unserer Sicht insbesondere 
Art. 146, der auf belgischen Vorschlag — leider nicht 
auf deutschen Vorschlag — in die Verträge hineinge-
kommen ist. Er sieht vor, daß die Interessen der Län-
der und Regionen der Bundesrepublik Deutschland 
im Ministerrat künftig auch von Vertretern der Länder 
wahrgenommen werden können, jedenfalls dann, 
wenn sie unmittelbar betroffen sind, also bei Bildung, 
Wissenschaft, Kultur, Medien etc. 
Es kommt hier wie auch in anderen Bereichen jetzt 
sehr darauf an, wie dieser Art. 146 in innerstaatliches 
Recht umgesetzt wird. Wir werden dann feststellen 
können, inwieweit insbesondere Sie, Herr Bundesau-
ßenmini ster, föderale Prinzipien inzwischen verin-
nerlicht haben. 
Die Länder waren mit dem Ziel angetreten — das ist 
hier erklärt worden, aus meiner Sicht allerdings als 
aus der falschen Richtung — , die Kompetenzen der 
Gemeinschaft so weit wie möglich eindeutig und klar 
zu beschreiben und damit auch zu begrenzen. Für den 
Fall, daß das gelungen wäre, wären wir bereit gewe-
sen, uns der Abstimmung durch qualifizierte Mehr-
heiten zu unterwerfen. Leider ist es auf den Konferen-
zen bis zum Gipfel hin nicht gelungen, solche klaren 
Kompetenzabgrenzungen zu erreichen. Deshalb 
mußten die Länder in der Schlußphase der Verhand-
lungen die Notbremse ziehen und in den Bereichen 
ihrer ureigenen Kompetenzen auf Einstimmigkeit be-
stehen. 
Wir sind froh, daß das für den Bereich der Kultur 
und der Medien erreicht worden ist, daß sich der Bun-
deskanzler und der Bundesaußenminister dem ange- 
5832 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 
Minister Wolfgang Clement (Nordrhein-Westfalen) 
schlossen haben. Wir bedauern, daß das für den Be-
reich der Bildung und der Gesundheit nicht gelungen 
ist. Deshalb muß ich darauf hinweisen, daß es vor 
einer endgültigen Bewertung einer sehr sorgfältigen 
Analyse dieser Normen bedarf. Dabei ist zu prüfen, in 
welchem Umfang der Kommission möglicherweise 
unkalkulierbare Handlungsbefugnisse eingeräumt 
worden sind, die für die Länder in den Bereichen ihrer 
ureigenen Kompetenzen nicht hinnehmbar wären. 
Für die Länder wird die abschließende Bewertung 
entscheidend davon abhängen, welche Verbesserun-
gen des innerstaatlichen Beteiligungsverfahrens jetzt 
erreicht werden können. Da geht es nicht nur um die 
bisher von der Bundesregierung nicht akzeptierte 
Forderung nach einem Klagerecht der Länder vor 
dem Europäischen Gerichtshof; da geht es, wie ge-
sagt, auch um die Ausführungsvorschriften zu 
Art. 146, also um die Mitwirkung der Länder im euro-
päischen Ministerrat, und es geht um die aus unserer 
Sicht notwendige Bindung der Bundesregierung bei 
Maßnahmen nach Art. 235 — dem Einfallstor für 
schleichende Kompetenzanmaßung durch die Kom-
mission — an die Zustimmung durch den Bundesrat. 
Ich habe mit Genugtuung vernommen, daß der 
Bundeskanzler erklärt hat, die Bundesregierung habe 
den festen politischen Willen, im Rahmen des Ratifi-
kationsverfahrens zu einer vernünftigen und ange-
messenen Fortschreibung der Beteiligung der Bun-
desländer in Fragen der Europäischen Gemeinschaft 
beizutragen. Das ist so allgemein wie hoffentlich ver-
bindlich. Wir werden die Bundesregierung an diesem 
Wort selbstverständlich messen. Ich denke, daß wir 
sehr schnell zu sehr viel konkreteren Gesprächen 
über diese Fragen der innerstaatlichen Beteiligung 
kommen müssen als bisher. Bisher haben wir — das 
müssen wir sagen — weder in der Bundesrepublik 
noch in Europa festen föderalen Grund unter den Fü-
ßen. Bis dahin sind noch ein paar Meter zu gehen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Ich erteile 
der Abgeordneten Frau von Teichman das Wort. 
Dr. Cornelie von Teichman (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen! Meine Herren! Herr Clement, mir 
scheint Ihr Jammern und Klagen doch reichlich über-
zogen zu sein; denn gegen den erklärten Widerstand 
der anderen Länder der Europäischen Gemeinschaft 
haben wir ein föderales Gremium geschaffen, haben 
wir den Regionalausschuß durchsetzen können. Wir 
haben auch erreicht — wenn ich „wir" sage, meine ich 
auch uns als die die Regierung tragenden Fraktio-
nen — , daß das Subsidiaritätsprinzip justitiabel in 
den Verträgen verankert worden ist. Das ist ein ganz 
entscheidender Schritt. Man muß wirklich sehen: Die 
anderen Länder haben diese Prinzipien nicht. Gegen 
ihren Widerstand sind diese Bestimmungen in die 
Verträge aufgenommen worden. 
Maastricht ist von daher nicht Waterloo. Die dro-
hende Niederlage für Europa und für uns alle, mit der 
wir nach all den Schwierigkeiten der letzten Wochen 
und Monate rechnen mußten, ist abgewendet worden. 
Herausgekommen ist letztlich ein Erfolg, auch wenn 
lange nicht alle Wünsche erfüllt werden konnten. Da-
für gebührt den Konferenzteilnehmern Dank, ganz 
besonders unserer deutschen Verhandlungsdelega-
tion, die es verstanden hat, mit Geschick und Beharr-
lichkeit die Interessen unseres Landes zu vertreten, 
ohne unseren Partnern Anlaß zur Sorge vor deutscher 
Dominanz zu geben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Europa ist in dieser Woche ein gutes Stück voran-
gekommen. Dies gilt insbesondere für den Bereich der 
Wirtschafts- und Währungsunion. Es gilt auch für die 
Schaffung der europäischen Bürgerschaft mit ihrer 
Ausweitung des Aufenthaltsrechts und der Möglich-
keit, sein Recht der Wahl zum Europaparlament an 
jedem Ort der Europäischen Gemeinschaft auszu-
üben, und — das ist in meinen Augen besonders wich-
tig — für die Schaffung des kommunalen Wahl-
rechts. 
Dies sind doch, meine Damen und Herren, erste 
klare Elemente einer bundesstaatlichen Verfassung, 
auch wenn das einheitliche Wahlrecht für die Europa-
wahl einstweilen noch nicht geschaffen werden 
konnte. Das mag sich ja ändern, wenn die Liberalen in 
Großbritannien ein Wort mitzureden haben. 
(Beifall bei der FDP) 
Was Maastricht für das Europäische Parlament an 
zusätzlichen Möglichkeiten gebracht hat, insbeson-
dere den Einstieg in das Mitentscheidungsverfahren, 
ist unter den gegebenen Umständen sicher nicht ge-
ringzuschätzen. Aber gemessen an dem, was notwen-
dig wäre, um das Defizit an demokratischer Kontrolle 
der europäischen Institutionen zu beheben, ist es eher 
bescheiden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Nur, keine noch so geschickte Diplomatie kann das 
Problem der Quadratur des Kreises lösen und objektiv 
unvereinbare Positionen in Einklang bringen. 
Die Rechte des Europaparlamentes bleiben auf der 
Tagesordnung. Die nächste Konferenz ist fest termi-
niert. Spätestens dann muß der nächste Schritt getan 
werden. 
(Beifall bei der FDP — Ingrid Matthäus
-
Maier [SPD]: Das klingt ja wie bei Frau 
Wieczorek-Zeul! — Heidemarie Wieczorek
Zeul [SPD]: Ja, das entspricht auch unserer 
Position!) 
Aus deutscher Sicht bedauerlich ist natürlich, daß 
die Erhöhung der Abgeordnetenzahl um die 18 Ab-
geordneten aus den neuen Bundesländern noch nicht 
endgültig festgelegt werden konnte. Ich bin aber zu-
versichtlich, daß dies im Laufe des nächsten Jahres 
gelingen wird und daß diese Frage spätestens im 
Zuge der neuen Beitrittsverhandlungen gelöst wer-
den wird. 
Enttäuschend ist, daß nicht alle Mitgliedstaaten be-
reit waren, der Europäischen Gemeinschaft im Be-
reich der Außen- und Sicherheitspolitik die Kompe-
tenzen und die Entscheidungsverfahren zu übertra-
gen, die dringend erforderlich sind, um endlich auch 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 68. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1991 	5833 
Dr. Cornelie von Teichman 
gemeinschaftlich handlungsfähig zu werden. Aber so 
vollzieht es sich nun einmal in der Europäischen Ge-
meinschaft. Der europäische Einigungsprozeß ver-
läuft seit 35 Jahren so: nicht im revolutionären Eil-
tempo, sondern in kleinen Schritten und mühsamen 
Kompromissen. 
Maastricht ist aber nicht nur ein Ereignis von Be-
deutung für die Mitgliedstaaten der EG. Weil es den 
Willen und die Fähigkeit der Gemeinschaft zur Wei-
terentwicklung der europäischen Union demonstriert 
hat, wird es auch für unsere Nachbarn im Osten und 
Südosten Europas ein positives Signal sein. Für diese 
Länder ist die EG Hoffnung und Ziel zugleich. Ein 
Rückschlag in Maastricht wäre auch ein Rückschlag 
für diese Hoffnungen gewesen. 
Die EG muß sich jetzt verstärkt den jungen Demo-
kratien, den ehemaligen Ostblockstaaten, dem Balti-
kum und den sich neu bildenden Staaten auf dem 
Gebiet der bisherigen Sowjetunion, zuwenden, damit 
diese Hoffnungen Realität werden. Zeitgleich mit den 
anstehenden Beitrittsverhandlungen mit Österreich, 
Schweden und vielleicht auch anderen Staaten müs-
sen politische Signale gesetzt werden, die den ost-  
und südosteuropäischen Staaten eine konkrete Per-
spektive für die Annäherung an die EG und, wenn sie 
dies wünschen, schließlich für die Mitgliedschaft ge-
ben. 
(Beifall bei der FDP) 
Alles in allem, meine Damen und Herren, ist Maas-
tricht kein sensationeller Durchbruch, aber ein ver-
nünftiger Schritt in die richtige Richtung. Weitere 
müssen folgen, und zwar bald. Lassen Sie uns gemein-
sam daran arbeiten, gemeinsam in dem Sinne, wie es 
unsere beiden letzten Entschließungsanträge hier im 
Hause waren. Lassen Sie uns auch Überzeugungsar-
beit bei unseren britischen Freunden leisten, damit 
das Wort „föderal" vielleicht doch noch seinen ganz 
unverdienten Schrecken verliert, und auch bei unse-
ren eigenen Landsleuten, die durch das vielstimmige 
Echo auf Maastricht vielleicht verunsichert sein könn-
ten. 
Ich möchte mit folgenden Worten, etwas frei nach 
Churchill, schließen: Maastricht ist nicht das Ende der 
europäischen Entwicklung, noch nicht einmal der An-
fang ihres Endes, aber vielleicht das Ende ihres An-
fangs. Der europäische Einigungsprozeß hat in dieser 
Woche eine neue Qualität gewonnen. Trotz allem 
geht es mit Europa voran. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nachdem 
wir nun am Schluß der Aussprache sind, kann ich den 
Zusatzpunkt 14 aufrufen: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des Be
-
richts des Finanzausschusses (7. Ausschuß) zu 
der Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über 
die Überwachung und Kontrolle der Großkre-
dite von Kreditinstituten 
— Drucksachen 12/849 Nr. 2.1, 12/1809 — 
Berichterstattung: 
Abgeordnete Dr. Karl H. Fell 
Martin Grüner 
Dr. Norbert Wieczorek 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen, so daß wir 
gleich zur Abstimmung kommen können. Ich lasse 
also über die Beschlußempfehlung des Finanzaus-
schusses auf Drucksache 12/1809 abstimmen. Wer da-
für ist, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Bei Enthaltung 
von zwei Mitgliedern der Gruppe der PDS ist die Be-
schlußempfehlung angenommen worden. 
Wir sind damit am Ende der Tagesordnung. Ich 
möchte mich bei denjenigen, die die Geduld gehabt 
haben, bei dieser wichtigen Debatte bis zum Schluß 
anwesend zu sein, herzlich bedanken und Ihnen und 
Ihren Angehörigen ein frohes Weihnachtsfest, gute 
Erholung und ein glückliches, vor allem friedvolles 
neues Jahr wünschen. Diese Wünsche sind nicht nur 
die meinen, sondern auch die der Kolleginnen und 
Kollegen aus dem Präsidium und gelten auch Ihren 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. 
Nun bleibt mir nur noch übrig, die nächste Sitzung 
des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 15. Ja-
nuar 1992, 13 Uhr einzuberufen und Ihnen eine gute 
Heimfahrt zu wünschen. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.40 Uhr) 
Berichtigung 
64. Sitzung: Auf Seite 5503 B ist ab der dritten Zeile zu 
lesen: 
ten hat. Er hat gesagt, — — 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Ich glaube, die ganze Nation hatte Achtung vor 
der Entschlossenheit und Besonnenheit, mit der 
die Bergleute von Sophia-Jacoba hier demon-
striert haben. 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 67. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 12. Dezember 1991 	5835' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ackermann, Else CDU/CSU 13. 12. 91 
Andres, Gerd SPD 13. 12. 91 
Antretter, Robert SPD 13. 12. 91 * 
Baum, Gerhart Rudolf FDP 13. 12. 91 
Bierling, Hans-Dirk CDU/CSU 13. 12. 91 
Böhm (Melsungen), CDU/CSU 13. 12. 91 * 
Wilfried 
Bühler (Bruchsal), Klaus CDU/CSU 13. 12. 91 * 
Dr, von Bülow, Andreas SPD 13. 12. 91 
Büttner (Ingolstadt), Hans SPD 13. 12. 91 
Clemens, Joachim CDU/CSU 13. 12. 91 
Dehnel, Wolfgang CDU/CSU 13. 12. 91 
Doppmeier, Hubert CDU/CSU 13. 12. 91 
Dr. Dregger, Alfred CDU/CSU 13. 12. 91 
Ehrbar, Udo CDU/CSU 13. 12. 91 
Eymer, Anke CDU/CSU 13. 12. 91 
Dr. Feige, Klaus-Dieter Bündnis 90/ 13. 12. 91 
GRÜNE 
Dr. Feldmann, Olaf FDP 13. 12. 91 * 
Dr. Fell, Karl H. CDU/CSU 13. 12. 91 
Gattermann, Hans H. FDP 13. 12. 91 
Glos, Michael CDU/CSU 13. 12. 91 
Dr. Glotz, Peter SPD 13. 12. 91 
Grochtmann, Elisabeth CDU/CSU 13. 12. 91 
Gröbl, Wolfgang CDU/CSU 13. 12. 91 
Großmann, Achim SPD 13. 12. 91 
Grünbeck, Josef FDP 13. 12. 91 
Dr. Haussmann, Helmut FDP 13. 12. 91 
Dr. Hellwig, Renate CDU/CSU 13. 12. 91 
Helmrich, Herbert CDU/CSU 13. 12. 91 
Heyenn, Günther SPD 13. 12. 91 
Hiller (Lübeck), Reinhold SPD 13. 12. 91 
Homburger, Birgit FDP 13. 12. 91 
Hüppe, Hubert CDU/CSU 13. 12. 91 
Ibrügger, Lothar SPD 13. 12. 91 ** 
Jaunich, Horst SPD 13. 12. 91 
Dr. Jork, Rainer CDU/CSU 13. 12. 91 
Jung (Limburg), Michael CDU/CSU 13. 12. 91 
Klinkert, Ulrich CDU/CSU 13. 12. 91 
Kolbe, Manfred CDU/CSU 13. 12. 91 
Koschyk, Hartmut CDU/CSU 13. 12. 91 
Kretkowski, Volkmar SPD 13. 12. 91 
Kubicki, Wolfgang FDP 13. 12. 91 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis 
einschließlich 
Leidinger, Robert SPD 13. 12. 91 
Link (Diepholz), Walter CDU/CSU 13. 12. 91 
Lowack, Ortwin fraktionslos 13. 12. 91 
Dr. Mertens (Bottrop), SPD 13. 12. 91 
Franz-Josef 
Dr. Meseke, Hedda CDU/CSU 13. 12. 91 
Michels, Meinolf CDU/CSU 13. 12. 91 
Dr. Neuling, Christian CDU/CSU 13. 12. 91 
Neumann (Bramsche), SPD 
Volker 
Niggemeier, Horst SPD 13. 12. 91 
Ostertag, Adolf SPD 13. 12. 91 
Paintner, Johann FDP 13. 12. 91 
Dr. Pfennig, Gero CDU/CSU 13. 12. 91 
Pfuhl, Albert SPD 13. 12. 91 * 
Priebus, Rosemarie CDU/CSU 13. 12. 91 
Rahardt-Vahldieck, CDU/CSU 13. 12. 91 
Susanne 
Raidel, Hans CDU/CSU 13. 12. 91 
Rappe (Hildesheim), SPD 13. 12. 91 
Hermann 
Regenspurger, Otto CDU/CSU 13. 12. 91 
Rempe, Walter SPD 13. 12. 91 
Reschke, Otto SPD 13. 12. 91 
Rixe, Günter SPD 13. 12. 91 
Schäfer (Offenburg), SPD 13. 12. 91 
Harald B. 
Schmidt-Zadel, Regina SPD 13. 12. 91 
Schmitz (Baesweiler), CDU/CSU 13. 12. 91 
Hans-Peter 
Schröter, Karl-Heinz SPD 13. 12. 91 
Schulhoff, Wolfgang CDU/CSU 13. 12. 91 
Schuster, Hans Paul FDP 13. 12. 91 
Hermann 
Dr. Stoltenberg, Gerhard CDU/CSU 13. 12. 91 
Dr. Töpfer, Klaus CDU/CSU 13. 12. 91 
Türk, Jürgen FDP 13. 12. 91 
Dr. Vondran, Ruprecht CDU/CSU 13. 12. 91 
Vosen, Josef SPD 13. 12. 91 
Weis (Stendal), Reinhard SPD 13. 12. 91 
Welt, Jochen SPD 13. 12. 91 
Wiechatzek, Gabriele CDU/CSU 13. 12. 91 
Dr. Wieczorek CDU/CSU 13. 12. 91 
(Auerbach), Bertram 
Wissmann, Matthias CDU/CSU 13. 12. 91 
Wollenberger, Vera Bündnis 90/ 13. 12. 91 
GRÜNE 
Zapf, Uta SPD 13. 12. 91 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
5836* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 67. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 12. Dezember 1991 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden zu Tagesordnungs-
punkt 12 und Zusatztagesordnungspunkt 12 (Antrag 
betr. Sofortige Auflösung des „Koordinierungsaus-
schusses Wehrmaterial fremder Staaten" des Bun-
desnachrichtendienstes und der Bundeswehr und 
Antrag betr. Parlamentarische Kontrolle der Auflö-
sung der NVA) *) 
Thomas Kossendey (CDU/CSU): Am gleichen Tag, 
als die Mitglieder der Gruppe PDS/Linke Liste ihren 
Antrag, über den wir heute sprechen, eingereicht ha-
ben, stand in der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" 
ein Artikel über die in Hamburg bekanntgewordene 
Lieferung von Wehrmaterial nach Israel. Dieser Arti-
kel begann mit dem Satz: „Eine Bonner Affäre ist mei-
stens die voreilige Reaktion auf einen unbekannten 
Sachverhalt. " 
Viel besser kann man Ihren Antrag und das, was 
damit verfolgt werden soll, wohl kaum charakterisie-
ren! Mittlerweile hat sich nämlich vieles von dem, was 
Sie an Aufklärung fordern, durch die Berichte erle-
digt, die der Verteidigungsminister dem Verteidi-
gungsausschuß vorgelegt hat; manches wird noch in 
der Januar-Sitzung des Verteidigungsausschusses 
weiter zu klären sein. 
Insbesondere was die Entstehung des Koordinie-
rungsausschusses und was die Aktivitäten dieses Aus-
schusses angeht, sind wir im Verteidigungsausschuß 
ziemlich umfassend informiert worden. Allerdings 
— das muß man der guten Ehrlichkeit halber hinzufü-
gen — haben Sie es durch Nichtteilnahme an diesen 
Sitzungen geschickt verstanden, dem Risiko auszu-
weichen, durch bessere Informationen von Ihren Vor-
urteilen abgebracht zu werden! Das kann man alleine 
schon daran erkennen, daß Sie in Ihrer Begründung 
für den Antrag einiges an Sachverhalten schildern, 
die gänzlich an der Realität vorbeigehen. 
Lassen Sie mich nur den Fall aufgreifen, der aus 
meiner Sicht — auch was die Öffentlichkeitswirksam-
keit angeht — die schlimmsten Auswirkungen haben 
kann: Sie sprechen in Ihrer Begründung ständig von 
„Waffenhandel" und erwecken den Eindruck, als 
hätte hier ein illegaler Waffenhandel z. B. zwischen 
Deutschland und Israel stattgefunden. Es ist nun in 
der Tat in den Beratungen des Verteidigungsaus-
schusses deutlich geworden, daß es sich bei der seit 
20 Jahren praktizierten wehrtechnischen Zusammen-
arbeit mit Israel eben nicht um Waffenhandel handelt. 
Es ging lediglich darum, den Israelis eine verbesserte 
Chance der Selbstverteidigung in einem feindlich ge-
sonnenen Umfeld zu gewährleisten! Diese Verbesse-
rung der Situation Israels wollten wir nicht etwa durch 
Waffenlieferungen erreichen, sondern dadurch, daß 
wir ihnen die Möglichkeit gaben, die auf sie gerichte-
ten Waffen an Einzelstücken besser zu analysieren, 
um ihre Verteidigungsvorbereitungen zu treffen. 
Ich wiederhole es noch einmal deutlich: Diese 
wehrtechnische Zusammenarbeit mit Israel hat bei 
uns einen hohen Stellenwert. Sie ist für uns eine mora-
lische Verpflichtung, sie ist politisch sinnvoll, und sie 
') Siehe 67. Sitzung, Seite 5792 D 
ist auch rechtlich zulässig. Dem sehr sensiblen Ver-
hältnis zu Israel sind Schüsse aus der Hüfte weiß Gott 
nicht sachdienlich! 
Aber natürlich müssen wir uns auch darum küm-
mern, daß diese Art der wehrtechnischen Zusammen-
arbeit — auch der Bereich der Überlassung von Wehr-
material aus Beständen der ehemaligen NVA an an-
dere Staaten — parlamentarisch besser begleitet wird. 
Dafür ist aber gerade die Koordinierungsgruppe zwi-
schen den verschiedenen Diensten und Ministerien 
notwendig. Nur wenn die Koordination zwischen den 
Ministerien und zwischen den Diensten gewährleistet 
ist, werden wir als Parlamentarier in der Lage sein, 
aufgrund der Berichte, die uns von dort geliefert wer-
den, Einblick zu nehmen, Fragen zu stellen und gege-
benenfalls Einfluß auf die politische Leitung der ent-
sprechenden Häuser auszuüben, um die Dinge zu ver-
hindern, die wir politisch eben nicht wollen. 
Für unsere Fraktion will ich gerne erklären, daß wir 
Überlegungen, die in diese Richtung zielen, aufge-
schlossen gegenüberstehen. Da Ihr Antrag aber in 
eine falsche Richtung zielt, werden wir ihn heute ab-
lehnen müssen. 
Gernot Erler (SPD): Datiert vom 3. Oktober 1991 hat 
das Referat für Öffentlichkeitsarbeit der Bundeswehr 
eine hübsche kleine Broschüre herausgegeben mit 
dem Titel „Ein Jahr deutsche Einheit. Eine Leistungs-
bilanz der Bundeswehr" , geheftet in hoffnungsfrohes 
Blau, in der man unter der Überschrift „Wohin mit 
dem Material?" folgende Passage lesen kann: „Die 
NVA war eine hochgerüstete Armee. So waren 
15 000 Waffensysteme, darunter 2 300 Kampfpanzer, 
7 800 gepanzerte Fahrzeuge, 2 500 Artilleriege-
schütze, 400 Kampfflugzeuge, 70 Schiffe/Boote und 
50 Kampfhubschrauber, 100 000 Radfahrzeuge aller 
Art, 1 200 000 Handwaffen mit dem dazugehörigen 
Peripheriegerät und 300 000 Tonnen Munition zu 
übernehmen." 
Im weiteren findet man keine einzige Angabe mehr 
darüber, wohin denn nun die Bundesregierung diese 
Waffen und diese Ausrüstung verbracht hat. Was die 
Bundesregierung in ihrer Öffentlichkeitsarbeit vom 
Oktober verschwiegen hat, darauf sind Öffentlichkeit 
und Parlament inzwischen per Zufall gestoßen: Ein-
mal durch Fragen, die ich am 10. Oktober an dieser 
Stelle gestellt habe und auf die ich zunächst nur 
höchst unvollständige Antworten erhielt. Dann aber 
auch durch die Beschlagnahmung des für Israel be-
stimmten Wehrmaterials am 26. Oktober und die 
nachfolgenden Recherchen und Anhörungen im Ver-
teidigungsausschuß. 
Bisheriges Ergebnis: Derzeit wird eine große, mo-
derne Armee auf deutschem Boden verscherbelt, ver-
teilt, verschenkt oder vernichtet, und das alles ohne 
irgendeine öffentliche oder parlamentarische Kon-
trolle und auch ohne, daß die Bundesregierung selbst 
eine verläßliche Übersicht über diesen Prozeß hat. 
Vielmehr verläuft dieser in Form eines administrati-
ven Willkürakts auf mittlerer Beamtenebene. 
Das öffentliche Interesse hat sich bisher sehr stark 
auf die BND-Lieferung an Israel konzentriert, weil bei 
ihr wahrscheinlich gegen geltendes Gesetz verstoßen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 67. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 12. Dezember 1991 	5837* 
wurde. Wir sollten dem falschen Eindruck entgegen-
treten, daß dieser Vorgang zur Zeit deshalb so gründ-
lich parlamentarisch untersucht wird, weil Israel der 
Empfänger ist. In Wirklichkeit verdient dieser Fall 
deswegen unser Interesse, weil sich inzwischen da-
hinter ein sehr breiter Prozeß mit vielen Handelnden 
auftut, der sich vollständig im vorparlamentarischen 
Raum abspielt. Kernpunkt ist, daß die Verteilung der 
umfangreichen NVA-Hinterlassenschaft an minde-
stens 70 Interessenten schon begonnen hat. 
Und einige der inzwischen bekannt werdenden 
„Einzelheiten" lassen einem tatsächlich die Haare zu 
Berge stehen. So legte uns Minister Stoltenberg am 
10. Dezember einen vorläufigen Be richt über die bis-
herige Vergabe des NVA-Materials vor, aus dem her-
vorgeht, daß allein an die Türkei Lieferungen ver-
bindlich zugesagt oder erfolgt sind, mit der man eine 
ganze Bürgerkriegsarmee ausrüsten könnte. In den 
Listen tauchen unter anderem Panzerfäuste und Ka-
laschnikows in sechsstelliger Größenordnung, meh-
rere Tausend Maschinengewehre und Munition in der 
unvorstellbaren Stückzahl von mehr als 400 Millionen 
Stück auf. Diese „Materialhilfe" (das ist das Stichwort, 
unter dem das läuft) ist unterwegs, ohne daß sich das 
Parlament oder irgendeiner seiner Ausschüsse bisher 
damit befaßt hat. 
Welcher politische Schaden der Bundesrepublik 
hier droht, kann man daran absehen, daß es bereits 
Klagen von Vertretern Armeniens gibt, im armenisch-
aserbeidschanischen Konflikt seien auf aserbei-
dschanischer Seite NVA-Waffen aus bundesrepubli-
kanischen Beständen aufgetaucht. In diesem ganzen 
Komplex sind noch sehr viele Fragen offen, auf die die 
Bundesregierung uns noch wird antworten müssen. 
Ich habe den Eindruck, daß ein tiefes Unbehagen 
über diese ganzen Vorgänge in allen Bundestagsfrak-
tionen wächst. Auf der Basis dieses Unbehagens und 
echter politischer Sorgen haben wir Sozialdemokra-
ten den vorliegenden Antrag „Parlamentarische Kon-
trolle der Auflösung der NVA" in den Bundestag ein-
gebracht. Er fordert, daß die jetzt für Mitte Januar in 
Aussicht gestellte Antwort auf unsere Kleine Anfrage 
zur Verwendung und Weitergabe des NVA-Erbes un-
verzüglich auf die Tagesordnung der zuständigen 
Ausschüsse gesetzt wird, daß ferner künftig alle wei-
teren Maßnahmen bei der Auflösung dieser Armee 
der Beratung und Beschlußfassung im Verteidigungs-
ausschuß, im Auswärtigen Ausschuß und im Haus-
haltsausschuß unterliegen und daß die Bundesregie-
rung am Ende jedes Quartals dem Deutschen Bundes-
tag unverzüglich einen detaillierten Be richt über den 
Fortgang der Auflösung und die Verwendung der 
NVA-Hinterlassenschaft vorzulegen hat. 
Wir hoffen darauf, daß wir uns mit allen anderen 
Fraktionen über die Kernpunkte dieses Antrages ver-
ständigen können. Es ist schlimm, daß diese Vorgänge 
einen Teil der deutschen Vereinigung ein knappes 
Jahr nach ihrem Vollzug ins Gerede bringen. Wir 
müssen das Vertrauen wiederherstellen. Das geht nur 
durch die Einrichtung einer st rikten parlamentari-
schen Kontrolle bei allen Vorgängen, die die Auflö-
sung der Armee der ehemaligen DDR betreffen. 
Jürgen Koppelin (FDP): Mit dem Antrag der PDS/ 
Linke Liste wird gefordert, den Koordinierungsaus-
schuß „Wehrmaterial fremder Staaten" umgehend 
aufzulösen und dem Deutschen Bundestag verschie-
dene Berichte vorzulegen. Die Berichte liegen vor. 
Wenn die PDS an der Ausschußarbeit teilnehmen 
würde, wäre das auch der PDS bekannt. 
Mitglieder der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und 
FDP haben zusätzlich auf Grund der Vorgänge um 
Waffenlieferungen nach Israel über 200 Fragen ge-
stellt, die sehr ausführlich beantwortet worden sind. 
Daß sich aus der Beantwortung der gestellten Fragen 
natürlich erneut verschiedene Fragen ergeben, liegt 
wohl in der Natur der Sache, und wir sind dabei — und 
haben das gestern in der Sitzung des Verteidigungs-
ausschusses getan — die Beantwortung zu bewer-
ten. 
Jede Fraktion mag die Beantwortung unterschied-
lich bewerten, aber eines bleibt festzuhalten: Die Bun-
desregierung ist keiner Beantwortung einer Frage 
ausgewichen. 
Die FDP hat kein Verständnis für die Forderung der 
SPD, daß der Deutsche Bundestag die Art und Weise, 
in der die Bundesregierung Fragen von Abgeordneten 
beantwortet hat, mißbilligen soll. Und ich erlaube mir 
auch darauf hinzuweisen, daß Sie sich in Ihrem An-
trag ja selbst widersprechen, wenn Sie unter Punkt 2 
einmal kritisieren, daß Sie auf Antworten längere Zeit 
haben warten müssen, und auf der anderen Seite 
gleichzeitig im selben Absatz die Bundesregierung 
auffordern, größere Sorgfalt bei der Beantwortung 
von mündlichen und schriftlichen Fragen von Abge-
ordneten walten zu lassen. 
Die PDS fordert in ihrem Antrag, den Koordinie-
rungsausschuß „Wehrmaterial fremder Staaten" um-
gehend aufzulösen. Wir meinen: Selbstverständlich 
muß es eine Koordinierungsstelle geben, die darüber 
berät, was mit diesem Material, das ein erhebliches 
Vermögen darstellt, geschehen soll, Mate rial, das wir 
in unvorstellbaren Mengen übernommen haben. 
Bei dieser Gelegenheit erlaube ich mir den Hinweis, 
daß der Staat DDR und die SED, deren Nachfolgeor-
ganisation die PDS ist, das Volk um einen großen Teil 
der Früchte seiner Arbeit gebracht haben, weil dieser 
Staat und diese Partei den Lohn der arbeitenden Men-
schen in Waffenlager gesteckt haben, nicht nur bei 
der Nationalen Volksarmee, sondern auch bei den 
Betriebskampfgruppen und beim Staatssicherheits-
dienst. Dafür trägt auch die PDS Mitverantwortung. 
Die Auflösung des Koordinierungsausschusses 
„Wehrmaterial fremder Staaten" wird nur dazu füh-
ren, daß Wünsche auf Überlassung von Mate rial der 
NVA bei verschiedenen Stellen geäußert werden und 
damit eine Kontrolle immer schwieriger wird. 
Nicht die Auflösung des Koordinierungsausschus-
ses ist daher das Gebot der Stunde, sondern die Frage, 
wie wir diese Arbeit kontrollieren. Daher werden wir 
die Forderung der PDS nach Auflösung des Koordinie-
rungsausschusss ablehnen. 
Bei dieser Gelegenheit: Für die FDP kann ich sagen, 
daß wir die Entscheidung des Bundeskabinetts vom 
31. Oktober begrüßen, in der Grundsätze für die künf- 
5838* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 67. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 12. Dezember 1991 
tige Zusammenarbeit mit Israel auf dem Gebiet der 
Wehrtechnik festgelegt worden sind. 
Ich möchte zwei Anmerkungen machen. Erstens. 
Wir werden uns darüber unterhalten müssen, wieweit 
es wirklich Aufgabe des Bundesnachrichtendienstes 
ist, den Transport und die Lieferung von Wehrmaterial 
durchzuführen. 
Zweitens. Wir werden uns als Parlament zukünftig 
stärker darum kümmern müssen, in welcher Form und 
Weise die VEBEG ihre Aufgaben wahrnimmt. 
Was ich meine, lassen Sie mich an einem Zitat aus 
dem Bericht vom 2. Dezember verdeutlichen. Dort 
heißt es: Die VEBEG hat keine Kontrolle darüber, was 
mit dem von ihr ordnungsgemäß veräußerten und ge-
gebenenfalls nach der Veräußerung weiterverkauften 
Material geschieht. Ich wiederhole daher noch einmal 
unsere Forderung: Die FDP hält eine verstärkte Kon-
trolle der VEBEG für dringend erforderlich, und wir 
erwarten umgehend, wie bereits mehrfach im Aus-
schuß gefordert, einen sehr umfassenden Be richt über 
die Arbeit der VEBEG. Die SPD fordert mit ihrem 
Antrag, daß der Gesamtprozeß der Auflösung der ehe-
maligen NVA und der Verwendung und Weitergabe 
von Waffen, Geräten, Ausrüstung, Munition ab sofort 
einer wirksamen parlamentarischen Kontrolle unter-
zogen wird. 
Auch die FDP will die parlamentarische Kontrolle 
der Auflösung der NVA. Wir haben es daher begrüßt, 
daß der Verteidigungsausschuß am 20. März 1991 
eine Arbeitsgruppe „Streitkräftefragen in den neuen 
Bundesländern" eingesetzt hat; im Aufgabenkatalog 
heißt es u. a.: Entlastung der Truppenteile von Waf-
fensystemen, Munition und Ausrüstung der ehemali-
gen NVA, Maßnahmen zur weiteren Verwendung, 
Lagerung oder Vernichtung von Bewaffnung und 
Ausrüstung. 
Wir haben hier durchaus die Möglichkeit der parla-
mentarischen Kontrolle der Auflösung der NVA. Nach 
den jüngsten Erfahrungen mag das nicht ausreichend 
sein, und so werden wir uns im Verteidigungsaus-
schuß darüber unterhalten müssen, wie die zukünf-
tige parlamentarische Kontrolle über die Verwertung 
des Materials der NVA geschehen soll. 
Einer Überweisung des Antrages der SPD stimmen 
wir zu. Den Antrag der PDS lehnen wir ab. 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS/Linke Liste): Über 
Jahre hinweg hat der „Koordinierungsausschuß 
Wehrmaterial fremder Staaten" des BND und der 
Bundeswehr an allen parlamentarischen Gremien 
vorbei einen florierenden Waffenhandel betrieben. 
Daß die PKK nicht von der Einrichtung dieser gehei-
men Institution unterrichtet war, zeigt, mit welchem 
Verständnis die Regierungen der Bundesrepublik mit 
der parlamentarischen Kontrolle umgehen. 
Wenn wir heute hören müssen, daß offenbar alle 
Waffenhändler, die kriminellen, die halbkriminellen 
und die staatlichen, die Waffenhändler von demokra-
tisch verfaßten Ländern und von Diktaturen, sofort 
nach dem Anschluß der DDR bei den entsprechenden 
Stellen auf der Matte standen, um Waffen aus den 
NVA-Beständen zu erwerben, dann sagt dies schon 
fast alles über das Milieu aus, in dem dieser kraken
-
hafte geheimdienstliche Koordinierungsausschuß 
sein Unwesen treibt. 
Aus über 70 Ländern sollen treffsicher Kaufange-
bote für Waffenlieferungen aus NVA-Beständen an 
die dafür zuständigen Stellen weitergereicht worden 
sein. Die Dunkelziffer soll sogar noch höher liegen. 
Durch die jahrzehntelange Tätigkeit, sowohl zu so-
zial-liberalen Zeiten als auch zu Zeiten der jetzigen 
Regierung, muß der Koordinierungsausschuß zu einer 
berühmt-berüchtigten Adresse geworden sein. Ge-
heimdienstlich abgesichert, wurden hier die entspre-
chenden Gesetze und Vorschriften für den Rüstungs-
export in großem Stil außer Kraft gesetzt. 
Aus den kümmerlichen Fakten, die in der Presse 
standen, und aus den kümmerlichen und zum Teil fal-
schen Auskünften der Bundesregierung kann man ei-
gentlich nur zwei Schlußfolgerungen ziehen: 
1. Der Koordinierungsausschuß Wehrmaterial frem-
der Staaten muß sofort aufgelöst werden. 
2. Die Bundesregierung muß dem Bundestag und 
damit der Öffentlichkeit umfassend und lückenlos 
Auskunft über die gesamte Tätigkeit dieser Wehr-
machts-Koko erteilen. Bisher hat die Bundesregie-
rung alles Erdenkliche unternommen, um das wahre 
Ausmaß zu verschleiern. 
Es ist dann nur konsequent, wenn die Bundesregie-
rung offenbar bewußt Abgeordnete bei der Beantwor-
tung von Kleinen Anfragen anflunkert. Aber was soll 
man von Menschen, die Waffen als „landwirtschaftli-
che Nutzfahrzeuge " deklarieren, auch anderes erwar-
ten? 
Dabei ist es schon interessant, die sich hier entwik-
kelnde Posse zu verfolgen. Die Presse deckte auf, daß 
T-72-Panzer aus dem Irak an die Bundeswehr gelie-
fert worden sein sollen, daß allein in der Zeit vom 
16. April 1986 bis zum 9. Mai 1986 vier Unterstüt-
zungsleistungen von der Wehrmachts-Koko durchge-
führt worden sein sollen, u. a. an die Türkei und Paki-
stan. 
Die SPD fordert eine umfassende Aufklärung der 
Auslieferung von Beständen aus der NVA. Die Bun-
desregierung macht dies auch, aber nur in bezug auf 
Israel. Ein Untersuchungsausschuß soll lieber im Rah-
men des Verteidigungsausschusses arbeiten, damit er 
etwas aus der Öffentlichkeit genommen werden 
kann. 
All dies soll dazu dienen, das Ausmaß zu verschlei-
ern. Wir wollen natürlich wissen, wer hier ab wann in 
welche Länder welche Waffen verschoben hat, und 
die Verantwortlichen müssen dafür zur Rechenschaft 
gezogen werden. 
Willy Wimmer, Parl. Staatssekretär beim Bundesmi-
nister der Verteidigung: Die Gruppe der PDS/Linke 
Liste fordert in einem Antrag zur Auflösung des „Ko-
ordinierungsausschusses Wehrmaterial fremder Staa-
ten" , zu Entstehung und Aktivitäten dieses Gremiums 
einen vollständigen Be richt vorzulegen. Meine Da-
men und Herren der PDS, es wäre Ihnen ein leichtes 
gewesen, diese Informationen zu erhalten, wenn Sie 
bei der Behandlung dieses Themas nicht so häufig 
durch Abwesenheit in den Sitzungen des Verteidi-
gungsausschusses geglänzt hätten. Dort ist in den ver- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 67. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 12. Dezember 1991 	5839* 
gangenen Wochen umfassend und in aller Ausführ-
lichkeit mündlich und schriftlich zu diesem Thema 
vorgetragen worden. Dabei ist auch kein Zweifel 
daran aufgekommen, daß die Zusammenarbeit mit 
anderen Ländern zur technischen Auswertung frem-
den Wehrmaterials in keiner Weise einem „Waffen-
handel" entspricht, wie in Ihrem Antrag unterstellt 
wird. Eine solche Diffamierung weise ich zurück. 
Die Bundesrepublik Deutschland arbeitet seit vie-
len Jahren mit verbündeten und befreundeten Staa-
ten auf dem Gebiet der technischen Auswertung 
fremden Wehrmaterials zusammen. Diese Zusam-
menarbeit ist politisch gewollt, sie liegt in unserem 
besonderen sicherheits- und verteidigungspolitischen 
Interesse. Aus dieser Zusammenarbeit haben wir in 
der Vergangenheit — oftmals einseitig zu unserem 
Nutzen — großen Gewinn gezogen. 
Die Kenntnis fremden Wehrmaterials ist für die 
Bundeswehr von hoher Bedeutung. Sie gibt uns wert-
volle Hinweise auf notwendige Folgerungen für die 
eigenen Planungen und die Entwicklung von eige-
nem Wehrmaterial. Erkenntnisse über die techni-
schen und taktischen Leistungsparameter fremden 
Wehrmaterials ermöglichen uns nicht zuletzt, wirk-
same Gegenmaßnahmen für die eigene Truppen ent-
wickeln und damit Vorsorge für den Schutz unserer 
Soldaten treffen zu können. 
Zur Organisation und Abstimmung von Maßnah-
men der technischen Auswertung fremden Wehrma-
terials besteht im Bundesministerium der Verteidi-
gung seit 1988 der Koordinierungsausschuß „Wehr-
material fremder Staaten". In diesem Ausschuß sind 
die für diesen Bereich zuständigen Fachreferate des 
Hauses sowie der Bundesnachrichtendienst vertreten. 
Aufgabe des Ausschusses ist es, auf der Grundlage 
des Bedarfs der Streitkräfte und ihrer speziellen Inter-
essenlage den notwendigen Erkenntnisbedarf abzu-
stimmen und die hierzu notwendigen Anforderungen 
und Maßnahmen zu koordinieren. 
Im Zusammenhang mit der Beschlagnahme von 
Wehrmaterial der ehemaligen NVA zur technischen 
Auswertung in Israel durch die Staatsanwaltschaft 
Hamburg Ende Oktober sind eine Reihe kritischer 
Fragen nach Umfang, Verfahren und Notwendigkeit 
dieser Zusammenarbeit mit anderen Staaten gestellt 
worden. Die zuständigen Ausschüsse des Parlaments 
haben sich in den vergangenen vier Wochen intensiv 
mit diesem Thema befaßt. Die Bundesregierung hat 
am 2. Dezember hierzu einen umfassenden Be richt 
vorgelegt. In diesem Be richt hat die Bundesregierung 
auch Aufgaben und Rolle des Koordinierungsaus-
schusses dargestellt. Sie hat im Be richt wie in der par-
lamentarischen Diskussion hierzu deutlich gemacht, 
daß zu den in Rede stehenden Vorgängen eine politi-
sche Grundsatzentscheidung hätte eingeholt werden 
müssen. Da dies unterblieben ist, wurden Fehler in 
der Durchführung gemacht. 
Die Bundesregierung hat unmittelbar nach der Be-
schlagnahme in Hamburg die notwendigen Konse-
quenzen gezogen. Alle Einzelheiten hierzu wurden 
ausführlich im Verteidigungsausschuß erläutert. Der 
Antrag der PDS/Linke Liste ist somit gegenstandslos 
geworden. 
Aus den bis jetzt erkannten Fehlern und ersten Er-
fahrungen aus den eingehenden Untersuchungen 
sind zunächst Folgerungen gezogen worden, wie sie 
der Bericht darstellt. Über weitere Konsequenzen 
wird nach Abschluß der parlamentarischen Beratun-
gen zu diesem Thema zu entscheiden sein. 
Die Fraktion der SPD hat einen Antrag zur parla-
mentarischen Kontrolle der Abgabe von Mate rial der 
ehemaligen NVA gestellt, dessen Sinn ich so recht 
nicht zu begreifen vermag. Die materielle Hinterlas-
senschaft der ehemaligen NVA ist mit dem 3. Oktober 
1991 in die Zuständigkeit und Verantwortung des 
Bundesministers der Verteidigung übergegangen. Sie 
ist seitdem Bundeswehrmaterial und unterliegt damit 
der ständigen parlamentarischen Kontrolle der Bun-
deswehr insgesamt durch den Verteidigungsaus-
schuß. 
Soweit im Rahmen der aktuellen Diskussion nach 
der Abgabe von Wehrmaterial der ehemaligen NVA 
an andere Staaten im Rahmen wehrtechnischer Zu-
sammenarbeit oder humanitärer Hilfeleistung gefragt 
worden ist, ist hierzu durch das Bundesministerium 
der Verteidigung in der Sitzung des Verteidigungs-
aussschusses am 11. Dezember 1991 vorgetragen 
worden. In Verbindung mit der Beantwortung der 
Kleinen Anfrage der Fraktion der SPD „Verwendung 
und Weitergabe von Waffen, Geräten, Ausrüstungen, 
Munition und anderen militärischen Gegenständen 
der ehemaligen NVA" vom 26. November 1991 wird 
der Bundesminister der Verteidigung im Januar 1992 
weitergehend berichten. 
Die Bundesregierung wird die bewährte Zusam-
menarbeit in der technischen Auswertung fremden 
Wehrmaterials mit verbündeten und befreundeten 
Staaten im Sinne deutscher Sicherheitsinteressen 
auch künftig fortsetzen. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/6894 
Drucksache 11/7168 
EG-Ausschuß 
Drucksache 11/8265 
Drucksache 11/8491 
Drucksache 12/75 
Drucksache 12/550 
Drucksache 12/598 
Drucksache 12/947 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen, 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 12/1174 Nr. 2.1 
Drucksache 12/1072 Nr. 2 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 12/1229 Nrn. 3.1-3.7 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 12/764 Nr. 2.10</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12068.pdf</pdf_url>
    <id>1870</id>
    <dokumentnummer>12/68</dokumentnummer>
    <datum>1991-12-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
