<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1914</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/156</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1993-04-30</datum>
  <titel>Protokoll der 156. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/156 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
156. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Inhalt: 
Möglichkeit für die Gruppen im Deutschen 
Bundestag, für die Enquete-Kommission 
„Schutz des Menschen und der Umwelt" je 
ein beratendes sachverständiges Mitglied 
zu benennen . . . . . . . . . . . . . . 13289 A 
Tagesordnungspunkt 16: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Doris Odendahl, Angelika Barbe, 
weiteren Abgeordneten und der Frak-
tion der SPD eingebrachten Entwurfs 
eines Sechzehnten Gesetzes zur Än-
derung des Bundesausbildungsförde-
rungsgesetzes (Drucksache 12/4347) 
b) Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Alois Graf von Waldburg-Zeil, Dr.-
Ing. Rainer Jork, weiteren Abgeordne-
ten und der Fraktion der CDU/CSU 
sowie den Abgeordneten Dr. Margret 
Funke-Schmitt-Rink, Dr. Karlheinz 
Guttmacher und der Fraktion der F.D.P. 
eingebrachten Entwurfs eines Sech-
zehnten Gesetzes zur Änderung des 
Bundesausbildungsförderungsgesetzes 
(Drucksache 12/4763) 
Doris Odendahl SPD 	 13289C, 13293 A 
Hubert Hüppe CDU/CSU 	 13290D 
Dirk Hansen F.D.P. 	  13291 D 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste . . 	 13292 C 
Dr. Gerhard Päselt CDU/CSU 	 13293 B 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister BMBW 13294 B 
Eckart Kuhlwein SPD 	  13294 D 
Tagesordnungspunkt 17: 
Beratung der Unterrichtung durch 
die Bundesregierung: Berufsbildungs-
bericht 1993 (Drucksache 12/4652) 
Engelbert Nelle CDU/CSU 	 13295B 
Eckart Kuhlwein SPD 	  13296 C 
Dr. Norbert Lammert CDU/CSU . . . 	 13297 C 
Dr. Margret Funke-Schmitt-Rink F.D.P. 	 13298D 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste . . 13299D, 
13304 B 
Maria Eichhorn CDU/CSU 	 13300 D 
Evelin Fischer (Gräfenhainichen) SPD . 	 13302A 
Alois Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU 13304A 
Dr. Karlheinz Guttmacher F.D.P. . . . . 13304 B 
Dr.-Ing. Rainer Jork CDU/CSU 	 13305 B 
Günter Rixe SPD 	  13306 D 
Wolfgang Meckelburg CDU/CSU . . . 	 13309A 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister BMBW 13310D 
Zusatztagesordnungspunkt 3: 
Erste Beratung des von den Fraktio-
nen der CDU/CSU, SPD und F.D.P. 
eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Ergänzung der Rentenüberlei-
tung (Rentenüberleitungs-Ergänzungs-
gesetz) (Drucksache 12/4810) 
Heinz Rother CDU/CSU 	 13311D 
Rudolf Dreßler SPD 	  13313B 
Dr. Bruno Menzel F.D.P. 	. . . . . . . . 13315 C 
H 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Dr. Hans-Hinrich Knaape SPD 13315D, 13318D, 
13323 B 
Petra Bläss PDS/Linke Liste 	 13317A 
Dr. Wolfgang Ullmann BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  13318B 
Volker Kauder CDU/CSU 	 13319B 
Rudolf Dreßler SPD  13319D 
Dr. Helga Otto SPD 	  13321 D 
Ulrike Mascher SPD  13322A 
Volker Kauder CDU/CSU 	 13322 C 
Anke Fuchs (Köln) SPD  13323 C 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister BMA 	 13324 B 
Ulrike Mascher SPD 	  13324 C 
Dr. Wolfgang Ullmann BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  13325A 
Tagesordnungspunkt 18: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordne-
ten Heide Mattischeck, Robe rt Antret-
ter, weiterer Abgeordneter und der 
Fraktion der SPD: Förderung des Fahr-
radverkehrs (Drucksache 12/2493) 
b) Beratung des Antrags der Abgeordne-
ten Carl Ewen, Robert Antretter, weite-
rer Abgeordneter und der Fraktion der 
SPD: Förderung des Fahrradtourismus 
(Drucksache 12/3035) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Beratung des Antrags der Abgeordne-
ten Wolfgang Börnsen (Bönstrup), Dirk 
Fischer (Hamburg), weiterer Abgeord-
neter und der Fraktion der CDU/CSU 
sowie der Abgeordneten Ekkehard 
Gries, Horst Friedrich, weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion der F.D.P.: 
Höhere Attraktivität des Fahrradver-
kehrs (Drucksache 12/4816)   13327 C 
Nächste Sitzung 	  13327 D 
Anlage i 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 13329* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden zu Tagesord-
nungspunkt 18 (Förderung des Fahrradver-
kehrs) und Zusatztagesordnungspunkt 4 
(Höhere Attraktivität des Fahrradver-
kehrs) 
Heide Mattischeck SPD 	  13330* A 
Klaus Lohmann (Witten) SPD 	 13331* C 
Horst Friedrich F.D.P    13333* D 
Dr. Dagmar Enkelmann PDS/Linke Liste 	 13334*  B 
Michael Jung (Limburg) CDU/CSU . . 	 13335* A 
Wolfgang Börnsen (Bönstrup) CDU/CSU 	 13336* A 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  13338* 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13289 
156. Sitzung 
Bonn, den 30. April 1993 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, ich eröffne die Sitzung. 
Zunächst habe ich eine amtliche Mitteilung zu 
verlesen: Der Ältestenrat ist übereingekommen, daß 
den Gruppen die Möglichkeit eingeräumt werden 
soll, für die Enquete-Kommission „Schutz des Men-
schen und der Umwelt" je ein beratendes sachver-
ständiges Mitglied zu benennen. Ich gehe davon aus, 
daß das Haus in seiner Gesamtheit damit einverstan-
den ist. — Das scheint der Fall zu sein. Dann ist es so 
beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 16a und b auf: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Doris Odendahl, Angelika Barbe, Hans Gott-
fried Bernrath, weiteren Abgeordneten und der 
Fraktion der SPD eingebrachten Entwurfs eines 
Sechzehnten Gesetzes zur Änderung des Bun-
desausbildungsförderungsgesetzes 
— Drucksache 12/4347 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft (federführend) 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Familie und Senioren 
Ausschuß für Frauen und Jugend 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
b) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Alois Graf von Waldburg-Zeil, Dr.-Ing. Rainer 
Jork, Dr. Else Ackermann, weiteren Abgeord-
neten und der Fraktion der CDU/CSU sowie 
den Abgeordneten Dr. Margret Funke-
Schmitt-Rink, Dr. Karlheinz Guttmacher, Dirk 
Hansen und der Fraktion der F.D.P. einge-
brachten Entwurfs eines Sechzehnten Gesetzes 
zur Änderung des Bundesausbildungsförde-
rungsgesetzes (16. BAföGÄndG) 
— Drucksache 12/4763 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft (federführend) 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Familie und Senioren 
Ausschuß für Frauen und Jugend 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Debattenzeit von 
einer halben Stunde vor. — Auch damit scheint das 
Haus einverstanden zu sein. Ich darf das als beschlos-
sen feststellen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile der Abgeord-
neten Frau Doris Odendahl das Wo rt . 
Doris Odendahl (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolle-
ginnen! Liebe Kollegen! Wir befassen uns heute mit 
den Entwürfen der SPD und der Regierungskoalition 
zu einem 16. BAföG-Änderungsgesetz mit der Verlän-
gerung der Studienabschlußförderung, die am 
30. September 1993 ausläuft. Die SPD-Fraktion hat 
ihren Entwurf im Februar eingebracht. Der Regie-
rungsentwurf kam sozusagen in allerletzter Minute, 
um den Anschluß an den 30. September 1993 nicht zu 
verpassen. 
Nun gestehe ich Ihnen, meine Damen und Herren 
von der Regierungskoalition, ja gerne zu, daß Sie sich 
immer wieder zur notwendigen Verlängerung der 
Studienabschlußförderung geäußert haben und daß 
auch der Bundesbildungsminister stets in zuversicht-
licher Erwartungshaltung verharrt hat. Daß es den-
noch so lange gedauert hat, bis Sie mit Ihrem Entwurf 
zu Potte gekommen sind, legt die Vermutung nahe, 
daß Ihr Finanzminister, Herr Waigel, den BAföG-Topf 
noch immer als eiserne Rese rve für seinen desolaten 
Haushalt ansieht. 
So müßten Sie nun heute den Regierungsentwurf 
mit der Überschrift versehen: Gewollt hätten wir 
schon lange, aber gedurft haben wir nicht. Herr 
Präsident, wenn Sie erlauben, übersetze ich es ins 
Schwäbische: Welle hätte mehr scho, aber dürfe 
hemmer net. 
(Heiterkeit) 
Dabei geht es hier nicht um neue, zusätzliche 
Kosten; denn die dafür notwendigen rund 60 Mil-
lionen bis 80 Millionen DM, davon 65 % vom Bund 
und 35 % von den Ländern, sind im BAföG-Ansatz 
enthalten. 
Die Verlängerung der Studienabschlußförderung 
ist ein wesentlicher Bestandteil des von der Regierung 
wohl hoffentlich noch nicht endgültig begrabenen 
Bildungsgipfels. In der Vorbereitung zum Eckwerte-
papier für den Bildungsgipfel haben sich die Länder 
für eine unbefristete Verlängerung der Studienab-
schlußförderung ausgesprochen, während der Ge- 
13290 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Doris Odendahl 
setzentwurf der Bundesregierung nur eine dreijährige 
Verlängerung vorsieht. 
(Alois Graf von Waldburg-Zeil [CDU/CSU]: 
Ja, natürlich!) 
— Graf Waldburg, ich komme gleich auf Ihren Denk-
fehler; vielleicht helfe ich Ihnen doch noch auf die 
Sprünge. 
(Beifall bei der SPD — Ecka rt Kuhlwein 
[SPD]: Und das am frühen Morgen!) 
— Ja, Morgenstund' hat Gold im Mund. 
Sie erklären diese Befristung mit dem Hintergrund 
noch nicht abgeschlossener Strukturreformen an den 
Hochschulen und im Hinblick auf die langen Fachstu-
dienzeiten. Ihre Erklärung zeigt, daß Sie bei diesem 
Gesetzesvorhaben offenbar gar nicht kapiert haben, 
worum es in der Sache geht. 
(Alois Graf von Waldburg-Zeil [CDU/CSU]: 
Na! Na!) 
Bei der Studienabschlußförderung handelt es sich 
eben nicht um ein Instrument zur Verkürzung von 
Studienzeiten, weil es nur von solchen Examenskan-
didaten und -kandidatinnen in Anspruch genommen 
werden kann, die sich innerhalb der Förderungs-
höchstdauer zum Examen melden. 
Wenn nun die Bundesregierung diese Studienab-
schlußförderung sozusagen als politisches Druckmit-
tel gegenüber den Hochschulen verwendet und damit 
ausgerechnet diejenigen politisch unter Druck zu 
setzen versucht, die für die überlangen Studienzeiten 
auf keinen Fall allein verantwortlich sind, sondern in 
der Mehrzahl darunter zu leiden haben, nämlich die 
Studenten, leistet sie damit keinen Beitrag zur Stu-
dienreform, sondern gießt allerhöchstens noch Öl ins 
Feuer. Sie sollten das lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist sehr bedauerlich, denn in mehreren Anhörun-
gen hatten Sie ja ausreichend Gelegenheit, auf die-
sem Gebiet schlauer zu werden. Mit großem Nach-
druck wurde dabei von allen Sachverständigen auf 
die Bedeutung der Studienabschlußförderung hinge-
wiesen und festgehalten, daß sie sich bis heute 
bewährt hat. 
Die Gesetzentwürfe müssen nun beschleunigt bera-
ten werden, damit das Gesetz vor dem Auslaufen 
überhaupt noch in Kraft treten kann. Mit Ihrem 
Hoppla-Hopp-Verfahren verhindern Sie gleichzeitig, 
daß wir uns während der Beratungen auch mit dem 
Problem der Förderungshöchstdauer auseinanderset-
zen. Das wäre nämlich dringend nötig. Die SPD-
Fraktion hat auf die Notwendigkeit solcher Regelun-
gen in ihrem Entwurf zur 15. BAföG-Novelle bereits 
hingewiesen. 
Die Bundesregierung hat dazu einen Bericht in 
Aussicht gestellt, der bis heute leider nicht vorliegt, 
der jedoch im Zusammenhang mit den Beratungen 
zur Studienabschlußförderung sehr nützlich und auch 
notwendig gewesen wäre; notwendig auch deshalb, 
um den Studierenden eine verläßliche Planung ihres 
Studien- und Examensverlaufs zu ermöglichen. So 
hängen Sie schon wieder an den drei Jahren, immer in 
der Hoffnung, es werde schon gutgehen. Machen Sie 
doch auch einmal, so schwer es Ihnen fällt, Verläßlich-
keit in allen Planungen zu Ihrem Motto. Das wäre gut 
und brächte Ruhe in die Diskussion. 
(Beifall bei der SPD) 
Mit Ihrem heutigen weiteren BAföG-Stückwerk 
einer dreijährigen Verlängerung der Studienab-
schlußförderung lassen Sie das wiederum nicht zu. 
Das ist traurig; denn Sie hangeln sich beim BAföG von 
Novelle zu Novelle und machen aus einem gut konzi-
pierten und vor mehr als 20 Jahren auch von allen 
gewollten Gesetz zur Chancengleichheit in der Bil-
dung ein nicht mehr auseinanderzuhaltendes F lick-
werk. 
Ich habe schon öfter an dieser Stelle gesagt: Wie 
man Steuerberater und alle möglichen Berater 
braucht, brauchte man längst über die BAföG-Ämter 
hinaus, weil die auch nicht immer genügend beraten 
können, auch BAföG-Berater. 
Das Ergebnis sind immer mehr zurückgehende 
Gefördertenquoten, immer weniger BAföG-Berech-
tigte. Und so muß befürchtet werden, daß es Ihnen 
letzten Endes darum geht, mit dieser endlosen 
Geschichte der BAföG-Novellierungen die Ausbil-
dungsförderung eines Tages ganz auszutrocknen 
oder zur Strecke zu bringen. 
(Alois Graf von Waldburg-Zeil [CDU/CSU]: 
Es ist doch gesetzlich, daß sie immer über-
prüft wird!) 
Sie könnten diesen Verdacht heute u. a. dadurch 
zerstreuen, daß Sie sich nicht auf die dreijährige 
Befristung der Studienabschlußförderung festlegen, 
sondern sie unbefristet in das Gesetz aufnehmen. 
Auch bei der unter Zeitdruck stattfindenden Beratung 
im Ausschuß für Bildung und Wissenschaft besteht 
dazu noch Gelegenheit, wenn Sie dem Antrag der 
SPD-Fraktion, den wir heute an den Ausschuß über-
weisen, zustimmen. Es wäre darüber hinaus ein gutes 
Signal für den Bildungskanzler — für den Bildungs-
gipfel; sehen Sie, das war ein Freudscher Verspre-
cher —, also für den Bildungsgipfel, aber ein gutes 
Signal auch für den Kanzler. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Hubert Hüppe das 
Wort. 
Hubert Hüppe (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach den unzähligen Beratungen 
der letzten Wochen ist es heute schon ein gutes 
Gefühl, für den Gesetzentwurf der CDU/CSU und 
F.D.P. sprechen zu können. 
Als die Einführung einer Studienabschlußförderung 
vom Bundestag im März 1990 — damals leider noch 
ohne meine Mitwirkung — beschlossen wurde, war 
dies eine von allen Seiten anerkannte Entscheidung; 
zu Recht, wie ich meine. Vielen Studentinnen und 
Studenten als Hauptleidtragenden der teilweise mise-
rablen Studienbedingungen wurde dadurch eine 
echte Entlastung für ihre Examensphase geboten. Den 
Studierenden wurde auf diesem Weg die Möglichkeit 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13291 
Hubert Hüppe 
gegeben, sich in der Examensphase verstärkt auf ihr 
Studium zu konzentrieren. 
Für maximal zwölf Monate können Studierende 
seither über die normale Regelförderungszeit hinaus 
Unterstützung erhalten, soweit sie vor Ende der För-
derungshöchstdauer zum Examen zugelassen wor-
den sind. Erforderlich ist ferner die Bescheinigung der 
Prüfungsstelle, daß innerhalb eines Jahres die Ausbil-
dung abgeschlossen werden kann. Es zeugt von 
einem verantwortungsvollen Umgang mit diesem För-
derinstrument, wenn m an bedenkt, daß die Studien-
abschlußförderung im Schnitt nur gut sieben Monate 
in Anspruch genommen wurde. 
Allen an der Diskussion Beteiligten war im Vorfeld 
der heutigen Entscheidung klar, daß es bei der 
ursprünglichen Bef ristung der Maßnahme bis zum 
30. September diesen Jahres nicht bleiben könnte. 
Darüber — das zeigen auch die beiden heute vorlie-
genden Gesetzentwürfe — besteht Einigkeit in die-
sem Hause. Sieht man einmal von der kleinen Diffe-
renz bei der Berechnung der jährlichen Kosten einer 
Verlängerung ab — die SPD hat etwas weniger 
angesetzt als wir; wir halten etwas mehr von Haus-
haltswahrheit —, so gehen wir doch in die gleiche 
Richtung. 
Der wirkliche Unterschied liegt in der Frage Befri-
stung oder nicht. Hier, liebe Kolleginnen und Kolle-
gen von der SPD-Fraktion, halte ich Ihren Antrag ganz 
und gar nicht für richtungsweisend. Ginge es nach 
Ihnen, so würde jede Befristung der Studienabschluß-
förderung gestrichen; Bef ristung einer Maßnahme, 
die von ihrer Grundidee her zur Überbrückung 
gedacht war für eine Phase, in der durch Strukturre-
formen die Studienbedingungen an den deutschen 
Universitäten verbessert werden sollten. Würde Ihr 
Gesetzentwurf heute vom Bundestag angenommen, 
so würde dies bedeuten, daß wir jeden Glauben an 
 eine Strukturreform im Hochschulbereich, die ein
Studium in der Regelzeit ermöglichen würde, verloren 
hätten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das können Sie doch im E rnst nicht wollen. 
Die Gespräche und Verhandlungen zwischen Bund, 
Ländern und Hochschulverbänden haben gezeigt, 
daß es mit den Reformen im Hochschulbereich so eine 
Sache ist. Alle beschwören sie, aber wer soll sie 
umsetzen? 
(Doris Odendahl [SPD]: Ja, bei den Studen
-
ten fangen Sie an!)  
Den Studentinnen und Studenten, die in den Hörsälen 
keinen Platz mehr finden, die auf Grund der Studien-
bedingungen, wie wir sie nun einmal haben, die 
Regelstudienzeiten in nahezu allen Bereichen über-
schreiten, denen, die heute vor der Entscheidung 
stehen, ein Studium aufzunehmen und sich in das 
teilweise herrschende Chaos an deutschen Universi-
täten zu stürzen, wird jedoch mit den bisherigen 
Absichtserklärungen nicht weitergeholfen. 
Es fehlt nach wie vor an durchgreifenden Reformen, 
die den Abschluß eines Studiums an den deutschen 
Universitäten in den Regelstudienzeiten tatsächlich 
ermöglichen können. Dieses Ziel dürfen wir eben 
auch bei einer BAföG-Diskussion nicht aus den Augen 
verlieren. Beim Lesen Ihres Gesetzentwurfs, verehrte 
Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion, hatte ich 
allerdings diesen Eindruck. 
Ganz bewußt haben wir uns für eine bef ristete 
Verlängerung der Studienabschlußförderung ausge-
sprochen, 
(Doris Odendahl [SPD]: Weil Sie es nicht 
kapiert haben!)  
über deren Notwendigkeit in der derzeitigen Hoch-
schulsituation kein Zweifel besteht. Nach den vorlie-
genden Zahlen des Ministeriums für Bildung und 
Wissenschaft gaben rund 75 % der nach § 15 Abs. 3a 
des Bundesausbildungsförderungsgesetzes geförder-
ten Studentinnen und Studenten an, sie hätten ihr 
Studium ohne die Studienabschlußförderung später 
oder gar nicht abgeschlossen. 
Es kann aber doch nicht unser Ziel sein, die Studien-
abschlußförderung auf alle Zeiten einzuführen. Sie 
alle wissen, wie problematisch es ist, einmal einge-
führte gesetzliche Fördermaßnahmen zurückzuneh-
men. Unser Ziel muß es vielmehr sein, endlich durch-
greifende Strukturreformen im Hochschulbereich auf 
den Weg zu bringen. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter, sind Sie bereit, eine Zwischenfrage der 
Kollegin Frau Odendahl zu beantworten? 
Hubert Hüppe (CDU/CSU): Nein. Ich bin gleich 
fertig, dann kann sie ihr Statement abgeben. 
(Lachen bei der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Frau Ab-
geordnete, es ist sein gutes Recht, eine Zwischenfrage 
nicht zuzulassen. 
(Zuruf von der SPD: Er scheint ein Morgen-
muffel zu sein!) 
Hubert Hüppe (CDU/CSU): Nein, da vertun Sie sich 
aber. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Lassen Sie doch, er 
ist noch ein bißchen unsicher!) 
Hubert Hüppe (CDU/CSU): Es ist schön, wie abge-
hoben Sie sind. 
Mit unserer Festlegung auf den Termin 30. Septem-
ber 1996 wollen wir ein deutliches Signal an alle 
geben, die zum Gelingen dieser Reformen beitragen 
können. Packen wir es end lich konkret an, und 
bringen wir es zu einem Ende. 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie um Zustim-
mung zum Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen. 
Lassen wir uns heute ein gemeinsames Zeichen in die 
richtig Richtung geben. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
 hat der Abgeordnete Dirk Hansen. 
Dirk Hansen (F.D.P.): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die F.D.P.-Fraktion erklärt natürlich 
13292 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Dirk Hansen 
ausdrücklich ihre Absicht zur Weiterführung der Stu-
dienabschlußförderung bis 1996. Denn es ist ja nach-
gewiesenermaßen eines der wenigen wirklich wirksa-
men Instrumente zur Studienzeitverkürzung. 
Die 12. BAföG-Novelle, von CDU/CSU und F.D.P. 
initiiert, macht die Förderung von höchstens zwölf 
Monaten zusätzlich möglich, wenn Studierende 
innerhalb der Förderungshöchstdauer zur Abschluß-
prüfung zugelassen worden sind und das Prüfungsamt 
bescheinigt, daß die Ausbildung innerhalb dieser 
zwölf Monate auch abgeschlossen werden kann. 
Hinzu käme: Wenn sich das Studium aus schwerwie-
genden Gründen — Behinderung, Krankheit, Pflege, 
Erziehung kleinerer Kinder, Schwangerschaft oder 
anderen Gründen — verzögert, ist Förderung möglich, 
wenn sich die Zulassung zur Prüfung eben deswegen 
hinziehen sollte. 
Die 12. BAföG-Novelle hatte die Bef ristung bis zum 
30. September diesen Jahres vorgesehen. Es war 
Ausdruck der Absicht, nach angemessener Zeit zu 
prüfen, ob die Studienabschlußförderung das geeig-
nete Mittel sei, das eigentliche Ziel, Studienzeiten zu 
verkürzen, zu erreichen. Die wirtschaftliche Absiche-
rung des Studiums in der Examensphase möglich zu 
machen und damit dann die Studienzeiten insgesamt 
zu verkürzen, war und ist Ziel dieser Maßnahme. 
Die HIS-Erhebung, also des Hochschul-Informa-
tions-Systems Hannover, hat im Sommer 1992 klare 
Belege für die positive Wirkung dieser Maßnahme 
gebracht. 83,8 % derjenigen, die nach § 15 BAföG-
Förderung erhalten hatten, haben ihren Abschluß 
schneller als der Durchschnitt aller Studenten 
erreicht. 61 % der Geförderten erklärten, daß sie 
— Herr Hüppe hatte schon darauf hingewiesen — 
ohne diese Abschlußförderung ihr Studium entweder 
später beendet oder gar abgebrochen hätten. 
1991 und 1992 sind 20 000 Studierende in den 
Genuß dieser Maßnahme gekommen. Mit insgesamt 
90 Millionen DM wurde diese Maßnahme finanziert. 
Der Bund trug davon 60 Millionen DM. Im Gesetzent-
wurf der Koalition können Sie nachlesen, wie die 
Finanzfortschreibung aussieht. 
Heute, 1993, ist bei aller Bekanntheit der ange-
spannten finanziellen Lage zu sagen: Mit der Verlän-
gerung der ursprünglich befristeten Maßnahmen ist 
es möglich, einen Beitrag gegen zu lange Studienzei-
ten zu leisten, was ja im Blickpunkt des Bildungsgip-
fels im September 1993 steht und allerorten von 
verschiedensten Seiten — alle ziehen insoweit an 
demselben Strang — vorgebracht wird: Die Ausbil-
dungszeiten, speziell auch die Studienzeiten, in 
Deutschland sind zu lang. Also muß diese Maßnahme 
verlängert werden. 
Warum nicht unbefristet? Nach sozialdemokrati-
scher Manier wird natürlich wie immer gesagt: Mög-
lichst viel, möglichst immer, also dauernd, egal ob die 
Maßnahmen hinsichtlich der Zielsetzung dann noch 
wirken oder nicht. Deswegen ist es richtig, die Maß-
nahme auch jetzt wieder bis 1996 zu befristen. Denn 
würde man die Begründung, damit Studienzeiten 
verkürzen zu wollen, als solche aufheben, indem man 
die Maßnahme unbefristet verlängerte, hätte m an das 
eigentliche Ziel gar nicht mehr im Auge. Die Maß-
nahme wäre geradezu kontraproduktiv. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Es ist also richtig — das sei in bestimmte Richtungen 
durchaus auch laut im Parlament artikuliert —, die 
Maßnahme eben nicht zu stoppen, sondern über den 
30. September dieses Jahres hinaus zu verlängern, sie 
aber andererseits natürlich nicht nach SPD-Manier 
unbefristet oder ad infinitum zu verlängern nach dem 
Motto: Tue Gutes, rede darüber, aber laß es die 
anderen tun. Nein, so können wir nicht verfahren. Wir 
würden die Absichten der Studienabschlußförderung 
geradezu verwässern. Das darf nicht geschehen. 
Die Befristung läßt es zu, dann erneut in eine 
Prüfung der Wirksamkeit des Instruments einzustei-
gen. Der nächste Deutsche Bundestag wird dazu 
Gelegenheit haben, um dann neu zu entscheiden. 
Die F.D.P. wird — im Sinne der Sache, Frau Oden-
dahl — für unseren Antrag stimmen. 
Vielen Dank, Herr Präsident. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Dr. Dietmar Keller das 
Wort. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! An beiden Gesetz-
entwürfen, die dem Hohen Haus vorliegen, ist zu 
begrüßen, daß sie von der Einsicht ausgehen, daß die 
Studienabschlußförderung ein vernünftiges Instru-
ment zur wirtschaftlichen Absicherung der Studieren-
den in der Examensphase ist und deshalb auch 
beibehalten werden soll. 
Da allerdings die Koalition auf eine Begründung 
ihres Gesetzentwurfes weitestgehend verzichtet, sind 
die in ihrem Entwurf vorgesehene Bef ristung und 
auch die vorgetragenen Argumente für mich nicht 
einsichtig. Der Hinweis auf den Hintergrund noch 
nicht abgeschlossener Strukturreformen an den 
Hochschulen ist mir als Begründung einfach zu dürf-
tig. Erstens liegen wohl Vorschläge zu einer Studien-
strukturreform vor, aber angesichts dessen gleich von 
einer noch nicht abgeschlossenen Strukturreform zu 
reden, ist wohl sehr vermessen, zumal ich zweitens 
hoffe und wünsche, daß sich die vorrangig marktwirt-
schaftliche Orientierung dieser Vorschläge nicht 
durchsetzen wird. 
Die Begründung des SPD-Entwurfs schließt ein, 
keine neue Frist für die Studienabschlußförderung zu 
setzen. Da hier Abgeordnete aus den alten Bundes-
ländern gesprochen haben und ich als Vertreter der 
neuen Bundesländer spreche, möchte ich speziell aus 
der Sicht der Studierenden der neuen Länder gegen 
eine neuerliche Befristung sprechen. Warum? Mit 
gutem Grund kann angenommen werden, daß die 
Studienabschlußförderung erst in den kommenden 
Jahren und mit Sicherheit über das Jahr 1996 hinaus in 
Ostdeutschland eine größere Rolle spielen wird, und 
zwar vor allem deshalb, weil es durch inhaltliche 
Umstrukturierungen und Personalengpässe in vielen 
Studiengängen mit großer Sicherheit zu Studienzeit-
verlängerungen kommen wird, die durch die Studie- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13293 
Dr. Dietmar Keller 
renden nicht selbst verschuldet werden und durch sie 
auch kaum beeinflußbar sind. Ganz augenfällig wird 
das im sozial- und geisteswissenschaftlichen Bereich 
sein, wird sich aber wahrscheinlich nicht darauf 
beschränken. 
Aus dieser Sicht und vor allen Dingen im Interesse 
der Studentinnen und Studenten Ostdeutschlands bin 
ich für eine Studienabschlußförderung ohne neuerli-
che Fristensetzung. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste sowie bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Zu einer 
Kurzintervention erteile ich der Abgeordneten Frau 
Doris Odendahl das Wort. 
Doris Odendahl (SPD): Lieber Herr Kollege Hüppe, 
diese Kurzintervention wäre gar nicht nötig gewor-
den, aber nachdem Sie im Gegensatz zu mir doch ein 
Statement abgegeben und bei mir einen Verdacht 
genährt haben, will ich das zerstreuen. 
Ich wollte Ihnen eine Sachfrage stellen, die Sie nicht 
beantwortet haben, die aber in dem Zusammenhang 
beantwortet werden muß. Ich wollte nämlich fragen, 
ob Sie davon ausgehen, daß die Hochschulstrukturre-
form, die ja bis heute noch nicht richtig angefangen 
hat, in drei Jahren abgeschlossen ist; denn damit 
haben Sie Ihre Befristung begründet. Das haben Sie 
nicht beantworten wollen. Ich gehe davon aus, daß Sie 
es auch nicht können. Aus dem Grunde ist eigentlich 
Ihre Begründung der Befristung obsolet. 
Weil ich noch eine Minute Zeit habe, nehme ich die 
Gelegenheit, meinen vorherigen Freudschen Ver-
sprecher hiermit zu korrigieren. Es lag mir völlig vern, 
den Bundeskanzler gleichzeitig als Gipfel zu bezeich-
nen, sondern ich wollte in der Tat vom Bildungsgipfel 
reden, den der Bundeskanzler besteigen will. Ich 
hoffe, daß das jetzt ebenfalls geklärt ist. Es liegt mir 
völlig fern zu sagen, der Bundeskanzler an sich ist der 
Gipfel. 
Vielen Dank. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Zurufe 
von der F.D.P.: Das ist ja nun wirklich der 
Gipfel!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Dr. Gerhard Päselt das 
Wort . 
Dr. Gerhard Päselt (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Stu-
dienabschlußförderung nach dem Bundesausbil-
dungsförderungsgesetz sieht vor, daß Studierende, 
die bestimmte Kriterien erfüllen, bis zu einem Jahr 
über die Förderungshöchstdauer hinaus unterstützt 
werden können. Wir haben mit dieser Regelung, die 
bis zum 30. September 1993 bef ristet ist, gute Erfah-
rungen gemacht. 
Die Ergebnisse einer Befragung des HIS Hannover 
rechtfertigen die 225 Millionen DM Gesamtkosten, 
die uns über vier Jahre hinweg entstehen werden, als 
eine lohnende Investition zur Verkürzung der Stu
-
dienzeiten. Daher plädiere ich für die Verlängerung 
der Förderung bis zum 30. September 1996. 
Im einzelnen zeigt die vom Bundesministerium für 
Bildung und Wissenschaft in Auftrag gegebene Stu-
die, daß von den rund 20 000 gemeldeten Geförderten 
die überwiegende Zahl — das sind 83,8 % — das 
Studium während der Dauer der Abschlußförderung 
erfolgreich beendet hat. 
Im. Bereich der Universitäten wurde die Abschluß-
förderung von den Studierenden durchschnittlich nur 
7,1 Monate in Anspruch genommen, im Fachhoch-
schulbereich sogar nur 5,9 Monate. Die verbreitete 
Nichtausschöpfung der maximal einjährigen Unter-
stützung ist auch ein Zeichen für die hohe Motivation 
der BAföG-Empfänger, endlich zu einem Studienab-
schluß zu kommen. 
Beeindruckend an der Untersuchung finde ich 
auch, daß die Quote der geförderten erwerbstätigen 
Studenten während der Abschlußförderung von 
62,8 % auf 44,8 % zurückgegangen ist. Meiner Ansicht 
nach belegt dies, daß die Studierenden durch die 
Abschlußförderung mehr Zeit für die Prüfungsvorbe-
reitungen erhalten, was sich sicherlich auch positiv 
auf die Zahl der erfolgreich absolvierten Abschluß-
prüfungen auswirkt. 
Ergänzt man diese objektiven Zahlen noch mit dem 
subjektiven Empfinden der Studierenden, so wird die 
Wirksamkeit der Studienabschlußförderung noch 
deutlicher. Auf die Frage „Hat die Studienabschluß-
förderung Ihren Studienablauf beeinflußt?" antworte-
ten 21 % der Befragten: „Ich habe mich früher zur 
Abschlußprüfung gemeldet." 33,8 % gaben an: „Ich 
konnte mir mehr Zeit zur Vorbereitung der Abschluß-
prüfung lassen. " 
Auf die hypothetische Frage, was geschehen wäre, 
wenn die Abschlußförderung nicht gegeben würde, 
erklärten 57,9 %, das Studium wäre später abge-
schlossen worden. 3,3 % erklärten sogar, daß sie das 
Studium abgebrochen hätten. 
Positiv sei auch vermerkt, daß gerade die für unsere 
Wirtschaft besonders interessanten Studiengänge der 
Ingenieur- und Wirtschaftswissenschaften überpro-
portional am Abschlußförderungsprogramm teilge-
nommen haben. 
Eine kritische Anmerkung nach meinen durchweg 
optimistischen Ausführungen sei mir aber erlaubt. Der 
Wissenschaftsrat hat in seinen zehn Thesen zur Hoch-
schulpolitik erklärt, daß die Überprüfung der Förde-
rungshöchstdauer in den einzelnen Studiengängen 
geboten ist, um einige offenkundige Ungereimtheiten 
zu beseitigen. Gegenwärtig können in einigen 
Fächern bis zu 90 %, in anderen jedoch nur 10 % der 
Absolventen ihr Studium in der Förderungshöchst-
dauer abschließen. Wir müssen die überdurchschnitt-
liche Förderungshöchstdauer einiger Studiengänge 
reduzieren. Dies ist gerade im Kontext mit dem 
vorliegenden Entwurf notwendig, da die Studienab-
schlußförderung an der Förderungshöchstdauer 
orientiert ist. 
Abschließend möchte ich meiner Hoffnung Aus-
druck verleihen, daß wir uns künftig häufiger hier 
zusammenfinden, um auch über die berufliche Bil- 
13294 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Dr. Gerhard Päselt 
dung und deren finanzielle Unterstützung nachzu-
denken. Ich denke hier speziell an die Verbesserung 
der Meisterfortbildung. Wir haben in unserer Koali-
tionsvereinbarung angekündigt, die Zuschüsse zu 
den Kosten der Meisterkurse zu erhöhen. 
(Doris Odendahl [SPD]: Zum Beispiel durch 
AFG-Kürzung!) 
Die hierfür erforderlichen 300 bis 400 Millionen DM 
wurden dann aber wegen der Kürzung der Mittel für 
die Bundesanstalt für Arbeit gestrichen. Dies könnte 
die Glaubwürdigkeit unserer oft verkündeten Absicht 
in Frage stellen, die berufliche Bildung zu stärken. 
Dazu dürfen wir es nicht kommen lassen. 
(Doris Odendahl [SPD]: Solidarpakt!) 
Zum Abschluß noch eine kleine Bemerkung, Herr 
Keller, an Ihre Adresse. Es war doch eigentlich gün-
stig, daß wir uns um die Studierenden der DDR in 
dieser Art gekümmert haben. Vielleicht sollten wir 
das auch weiterhin tun. Dann brauchten wir diese 
finanzielle Förderung nicht in dieser Form auszuwei-
ten. Ich plädiere dafür, die alten Studienzeiten einzu-
halten, auch auf unserem Gebiet; denn das Nichtaus-
schöpfen der zwölf Monate bedeutet ja, daß gegen-
wärtig die persönliche Be treuung relativ gut ist und 
damit das Studium früher abgeschlossen werden 
kann. Das war ja auch unser Ziel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Bundesminister für Bildung und Wis-
senschaft, Professor Dr. Rainer Ortleb, das Wort. 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich begrüße den von den Koalitionsfraktionen 
im Deutschen Bundestag eingebrachten Entwurf 
eines 16. BAföG-Änderungsgesetzes zur Fortführung 
der Studienabschlußförderung. Die nach der Gemein-
samen Geschäftsordnung der Bundesministerien er-
forderlichen Schritte sind eingeleitet. 
Ich habe mich seit langem trotz der angespannten 
finanzwirtschaftlichen Situa tion dafür ausgespro-
chen, die Studienabschlußförderung bef ristet zu ver-
längern. Dieses Förderungsinstrument hat sich sehr 
bewährt. Ich unterstütze deshalb die Auffassung der 
Koalitionsfraktionen, 
(Zuruf von der F.D.P.: Sehr gut!) 
diese Förderung für weitere drei Jahre fortzuführen, 
um die Strukturreform an den Hochschulen und die 
Bemühungen um eine Verkürzung der tatsächlichen 
Studienzeiten zu flankieren. 
Es sind inzwischen in den einzelnen Ländern und 
Hochschulen unterschiedlich intensive Maßnahmen 
zur Studienzeitverkürzung ergriffen worden. Leider 
konnte eine generelle Verkürzung der allgemeinen 
Fachstudienzeiten noch nicht erreicht werden. Ich 
gehe davon aus, daß entsprechende Anstrengungen 
verstärkt fortgesetzt werden und in absehbarer Zeit 
ein Studium in der Regelstudienzeit ermöglicht 
wird. 
Dieses Ziel unterstützen auch die Länder, die Hoch-
schulrektorenkonferenz und der Wissenschaftsrat. 
Eine dauerhafte, unbefristete Abschlußförderung, wie 
der Gesetzentwurf der SPD dies vorsieht, geht von 
einem Scheitern dieser Bemühungen aus. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Mini-
ster, sind Sie bereit, eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Kuhlwein zu beantworten? 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Ich würde das gern am Ende meiner 
relativ kurzen Ausführungen tun. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Gut, ein-
verstanden. 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Frau Odendahl, Sie hatten die Güte, die 
bisherigen BAföG-Novellierungen als Flickwerk zu 
bezeichnen. Da die Gesetzesinitiativen natürlich 
bewußt auch von meinen Überlegungen ausgegan-
gen sind und ich demzufolge meine, davon betroffen 
zu sein, lege ich Wert darauf, klarzustellen: Die 
14. Novellierung hob ungerechte und ungünstige 
Regelungen auf, die aus dem Einigungsvertrag zu 
bereinigen waren. Die 15. paßte den Grundbedarf Ost 
dem im Westen an, so daß die 14. und die 15. Novel-
lierung Notwendigkeiten der deutschen Einheit 
waren — abgesehen davon, daß regelmäßige Novel-
lierungen alle zwei Jahre im Gesetz angelegt sind, 
(Zuruf von der F.D.P.: So ist es, Frau Oden-
dahl!) 
Schließlich: Die 16. Novellierung dient zur Verlän-
gerung der Studienabschlußförderung, ohne Ergeb-
nisse des Bildungsgipfels vorwegnehmen zu müs-
sen. 
Im Sommer des vergangenen Jahres führte die 
Hochschul-Informations-System GmbH Hannover auf 
meine Veranlassung hin eine Erhebung durch, um 
genauere Informationen über die Wirksamkeit der 
Studienabschlußförderung zu erhalten. Das Ergebnis 
der Studie zeigt, daß sich die Studienabschlußförde-
rung als Instrument mit einer hohen Erfolgsquote, mit 
einem Beschleunigungseffekt im Hinblick auf die 
Studiendauer und mit weit niedrigeren Kosten als 
ursprünglich angenommen in hohem Maße be-
währt hat. Durch sie wird Erwerbstätigkeit in der 
Examensphase vermieden. Sie bietet den Studieren-
den einen Anreiz, sich vor Ablauf der Förderungs-
höchstdauer zur Prüfung zu melden. 
Die HIS-Erhebung dient zugleich der Vorbereitung 
des vom Deutschen Bundestag bis zum 1. Oktober 
1993 erbetenen Berichts über die Erfahrungen mit 
diesem Förderungsinstrument. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Mini-
ster, würden Sie noch die Frage beantworten, die der 
Abgeordnete Kuhlwein stellen möchte? 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Selbstverständlich, bitte schön. 
Eckart Kuhlwein (SPD): Herr Minister, weil Sie ja 
diese Neuregelung der Studienabschlußförderung auf 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13295 
Eckart Kuhlwein 
drei Jahre befristet haben: Glauben Sie wirk lich, daß 
die Bemühungen um eine Studienreform, die ja 
nunmehr seit mindestens 20 Jahren andauern, ausge-
rechnet in den nächsten drei Jahren mit Erfolg zum 
Abschluß gebracht werden? 
(Zuruf von der SPD: Nein, natürlich nicht!) 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Ich glaube, Herr Kuhlwein, wir können 
konstatieren, daß die Übereinstimmung von Positio-
nen der verschiedenen daran mitwirkenden Gremien 
deutlich ist. Ich meine, daß im Gegensatz zu dem 
Zustand der letzten 15 Jahre heute in der Tat die 
Chance besteht, den entsprechenden Qualitätssprung 
zu erreichen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genau! So ist 
es!) 
Das, denke ich, ist auch in einer absehbaren Zeit 
möglich. Wenn ich diesen Optimismus aufgäbe, dann 
könnte ich generell aufgeben. Das aber tue ich 
nicht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Eckart Kuhlwein [SPD]: Sehr, sehr mutig!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, damit sind wir am Ende der 
Aussprache. Der Ältestenrat schlägt die Überweisung 
der Gesetzentwürfe auf den Drucksachen 12/4347 
und 12/4763 an die in der Tagesordnung aufgeführten 
Ausschüsse vor, zu denen — das muß ich klarstellen, 
weil gewisse Zweifel aufgetaucht waren — auch der 
Wirtschaftsausschuß gehört. 
Andere Vorschläge hat das Haus nicht zu unterbrei-
ten. Dann darf ich die Überweisung als beschlossen 
feststellen. 
Ich rufe Punkt 17 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Berufsbildungsbericht 1993 
— Drucksache 12/4652 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft (federführend) 
Haushaltsausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Der Ältestenrat schlägt hier eine Debattenzeit von 
eineinhalb Stunden vor. Ist das Haus damit einver-
standen? —Das ist offensichtlich der Fa ll . Dann ist dies 
so beschlossen. 
Ich eröffne die Debatte und erteile dem Abgeordne-
ten Engelbert Nelle das Wo rt . 
(Siegfried Vergin [SPD]: Herr Nelle macht 
die Vorlage! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Nicht immer!) 
Engelbert Nelle (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! „Angesichts des 
sich immer deutlicher abzeichnenden Fachkräfte-
mangels müssen wir mehr Jugendliche für eine duale 
Ausbildung gewinnen. " Herr Minister, ich habe Sie 
zitiert. Dieses Zitat habe ich einer Presseerklärung 
entnommen, unmittelbar nachdem das Kabinett den 
Berufsbildungsbericht 1993 genehmigt hat. Ich 
möchte mich hier in den wenigen Minuten heute 
morgen genau mit dieser Problematik, die Sie ange-
sprochen haben, befassen, weil ich gerade auf diesem 
Felde große Sorge habe. 
In der Tat ist aus dem Berufsbildungsbericht 1993, 
der die Berufsausbildungssituation des Jahres 1992 
beschreibt, in der Tendenz jedenfalls weiterhin das 
Auseinanderklaffen von Bildungs- und Beschäfti-
gungssystem erkennbar. 
Während die Hochschulen überquellen — auf 
800 000 Studienplätzen sitzen, oder man müßte besser 
sagen: stehen 1,8 Millionen Studenten —, blieben im 
letzten Jahr wiederum wie auch 1991 120 000 bis 
140 000 angebotene Ausbildungsplätze unbesetzt. 
(Doris Odendahl [SPD]: Vor allem für Flei-
scher, Bäcker und Friseure!) 
— Ich komme darauf noch zu sprechen, Frau Kolle-
gin. 
Im gleichen Jahr schrieben sich 250 000 Studienan-
fänger an den westdeutschen Hochschulen ein. Das 
Zahlenverhältnis der Lehrlinge im ersten Ausbil-
dungsjahr zu den Studenten im ersten Semester hat 
sich deutlich zu Lasten des dualen Systems verändert. 
Wenn diese Entwicklung anhält, dann wird sich die 
Schere zwischen dem geringen Angebot und dem 
hohen Bedarf an qualifizierten Facharbeitern weiter 
öffnen. Bildung und Beschäftigung dürfen aber nicht 
weiter auseinanderklaffen. 
In der vergangenen Woche habe ich hier in diesem 
Hause in Bonn mit 25 jungen Damen und Herren einer 
12. Klasse eines Gymnasiums aus Niedersachsen, die 
den Bundestag besuchten, eine Diskussion über ihre 
berufliche Zukunft geführt. Alle strebten wie selbst-
verständlich das Abitur an, weil sie der Meinung 
waren — das brachten sie auch zum Ausdruck —, nur 
mit dem Abitur und einem anschließenden Studium 
gebe es für sie eine berufliche Karrieremöglichkeit. 
(Zuruf von der SPD: Ja, das ist die Fehlein-
schätzung!) 
Diese ihre Meinung war vor allem durch Informatio-
nen von ihren Lehrern und Eltern erhärtet worden. 
Ich meine, die Wirklichkeit sieht dagegen ganz 
anders aus. Wahr ist, daß das Beschäftigungsproblem 
der Hochschulabsolventen deutlich zunimmt. Fast ein 
Viertel der Hochschulabgänger findet schon heute 
keinen Arbeitsplatz, der ihrer Ausbildung entspricht. 
Man findet sie in vielen Berufen - nur nicht in dem, für 
den sie ausgebildet sind. 
(Doris Odendahl [SPD]: Das ist mit dem 
Bäcker auch so!) 
Es ist sicher für diese jungen Menschen eine 
bedrückende Erfahrung, wenn alle ihre Anstrengun-
gen der Schul- und Studienzeit zu dem Ergebnis 
führen, mit einer solchen Ausbildung nicht gefragt zu 
sein. Auf der anderen Seite droht dem bewährten 
System der dualen Ausbildung — wir wissen, in der 
ganzen Welt hochgelobt und anerkannt — eine schlei-
chende Auszehrung, wenn vergleichsweise immer 
weniger junge Menschen, Frau Odendahl, Bäcker, 
Elektriker, Mechaniker oder gar Kaufmann werden 
wollen. 
13296 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Engelbert Nelle 
Ich erinnere an zwei Zahlen: Noch 1984 haben wir 
705 000 Ausbildungsverträge abschließen können. 
Der Berufsbildungsbericht 1993 sagt, daß wir im Jahre 
1992 nur noch 499 000 solcher Ausbildungsverträge 
abgeschlossen haben. 
Die Fachkräfte in Industrie, Handwerk, Handel und 
in den freien Berufen sind aber eine tragende Säule 
unserer Sozialen Marktwirtschaft und müssen dies 
auch bleiben. Die Zukunft unserer modernen Indu-
strie- und Dienstleistungsgesellschaft ist eben mit 
Akademikern allein nicht zu gestalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Junge Leute zwischen 10 und 25 Jahren, über deren 
Bildung und Ausbildung wir heute diskutieren, wer-
den erst weit im nächsten Jahrhundert auf dem 
Höhepunkt ihres Lebens sein und die Entwicklung 
unseres Landes bestimmen. Deswegen ist das, was wir 
jetzt tun oder unterlassen, von allergrößter Bedeutung 
für den Wirtschaftsstandort Deutschland. Darum 
müssen wir stärker als bisher alles unternehmen, was 
dazu beiträgt, daß sich die soeben zitierte Schere 
zwischen Bildungs- und Beschäftigungssystem wie-
der schließt. 
Es gibt sicher eine ganze Reihe von Punkten, die wir 
hier angehen müßten. Ich möchte heute morgen — vor 
allem auch nach den Erfahrungen mit der 12. Klasse 
eines Gymnasiums, von denen ich soeben berich-
tete —für eine großangelegte Informationskampagne 
über die Berufsberatungsstellen der Arbeitsämter 
werben. Dies sollte auch in Verbindung mit den 
Gewerkschaften, mit den Arbeitgeberverbänden und 
vor allem mit den Kammern geschehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
In diesem Zusammenhang habe ich gerade am 
Wochenanfang eine sehr hilfreiche Erfahrung ge-
macht. In meinem Wahlkreis fand, veranstaltet von 
der Handwerkskammer Gifhorn, eine sogenannte 
Berufsfindungsmesse statt. Ich habe es als für die 
jungen Leute wirklich hilfreich empfunden, daß sie an 
den einzelnen Arbeitsplätzen, die sie dort ausgestellt 
sahen, auch selbst mittun konnten, mittüfteln konn-
ten, um zu erfahren, ob da nicht auch etwas für ihre 
Begabung dabei war. 
Ich will wie in den letzten Jahren — ich kann das nur 
kurz ansprechen; ich glaube, einer meiner Kollegen 
wird nachher noch vertieft darauf eingehen — weiter-
hin für eine Differenzierung in der Berufsbildung 
werben. Denn ich glaube, daß es eine große Gruppe 
von jungen Menschen gibt, die bisher entweder gar 
keinen Zugang zur Berufsausbildung gefunden oder 
diese, aus welchen Gründen auch immer, vor allen 
Dingen wegen der theore tischen Überlastung, abge-
brochen haben. Es gibt eine ganze Reihe von jungen 
Ausländern, es gibt vor allen Dingen eine ganze Reihe 
von behinderten jungen Menschen, die aber durchaus 
eine praktische Begabung haben und die wir auf 
diesem Wege, wenn es dafür Berufsbilder gäbe, auch 
ansprechen könnten. 
Ich will weiterhin für die Gleichwertigkeit von 
beruflicher und allgemeiner Bildung werben. Ich 
sage an dieser Stelle, daß ich für den Gesetzesantrag 
der SPD, dem wir bisher nicht in allen Teilen zuge
-
stimmt haben, hinsichtlich der Rahmenrichtlinien sehr 
dankbar bin, da er ein guter Anstoß war, über den wir 
weiter sprechen sollten. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Wenn die Koalition 
auf dem richtigen Weg ist, helfen wir ihr 
gern!) 
Ich begrüße in diesem Zusammenhang auch die von 
unserem Bundesbildungsminister geäußerte Mei-
nung und will das nur an zwei Punkten festmachen: 
Der Berufsschulabschluß ist dem Realschulabschluß 
gleichwertig, und der Meister-, Techniker- und ein 
vergleichbarer Fortbildungsabschluß vermittelt 
grundsätzlich eine fachgebundene Hochschulreife. 
Hier stimmen wir Ihnen zu, Herr Minister. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Es gäbe noch eine Vielzahl anderer Punkte, die wir 
gern ansprechen möchten. Meine Kollegen werden 
das nachher tun. Ich erwarte eine gute Beratung in 
unserem Ausschuß und hoffe, daß ich bei unserer 
Schlußdiskussion im Herbst einen großen Konsens 
feststellen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Ecka rt Kuhlwein. 
Eckart Kuhlwein (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Der Berufsbildungsbe-
richt, über den wir heute beraten, enthält eine ganze 
Reihe richtiger Erkenntnisse, und das ist ja angesichts 
der Wissenschaftlichkeit der Vorarbeiten auch nicht 
anders zu erwarten. Politische Schlußfolgerungen 
jedoch werden aus diesen Erkenntnissen nicht gezo-
gen, und der Kabinettsbeschluß vom 17. März 1993 ist 
an Dürftigkeit kaum noch zu überbieten: 34 Zeilen in 
vier Ziffern! 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: In der Kürze liegt die 
Würze!) 
Die Bundesregierung hat sich nicht nur quantita tiv, 
Herr Hansen, sondern auch qualitativ von der Berufs-
bildungspolitik als Gestaltungsaufgabe verabschie-
det. Ich will das an einigen Beispielen deutlich 
machen. 
Der Bericht stellt richtig fest, daß die Zunahme der 
Zahl der Studienanfänger bisher gar nicht zu Lasten 
der Ausbildung im dualen System gegangen ist — das 
wüßten Sie, Herr Nelle, wenn Sie es nachgelesen 
hätten —, weil immer mehr Studienanfänger eine 
Berufsausbildung mitbringen. Das Studium tritt also 
nicht an die Stelle einer Ausbildung im dualen 
System, sondern schließt an sie an. Ich hätte jetzt von 
der Bundesregierung in diesem Bericht gern gehört, 
ob dieses Verhalten, das zweifellos Ausbildungszei-
ten verlängert, der künftige Königsweg sein soll oder 
wie der Wunsch der jungen Menschen, auf der einen 
Seite erst eine berufliche Sicherheit durch eine Lehre 
zu haben, auf der anderen Seite aber gleich das 
Weiterlemen zu organisieren, in ein neues Konzept 
einer Ausbildung im tertiären Bereich gegossen wer-
den könnte. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13297 
Eckart Kuhlwein 
Die Koalition hat in der Enquete-Kommission „Bil-
dung 2000" den Satz unterschrieben, die in der 
Bundesrepublik Deutschland in der Vergangenheit 
vollzogene Steigerung des Bildungs- und Qualifika-
tionsniveaus sei — wörtlich — „keine Fehlentwick-
lung, sondern ein Gewinn". Sie hat sich damit einer 
positiven Bewertung des Prozesses der Bildungsex-
pansion angeschlossen. Ich wundere mich, Graf 
Waldburg, warum die damals, 1990, gemeinsame 
Erkenntnis heute nicht mehr gelten soll, zumal wir 
durch einschlägige Studien des Instituts für Arbeits-
markt- und Berufsforschung heute ziemlich genau 
wissen, daß die sekundären Dienstleistungen die 
großen Gewinner des laufenden Strukturwandels sein 
werden. Zu diesen Dienstleistungen gehören Be-
treuen, Beraten, Lehren, Publizieren, Forschung und 
Entwicklung, Management und Organisation. Für 
solche Tätigkeiten ist in der Regel der Abschluß einer 
Fachhochschule oder Universität erforderlich. 
Wer diese Trends nicht wahrhaben will, meine 
Damen und Herren, und wer daraus keine Konse-
quenzen zieht, der mißachtet nicht nur die Bildungs-
wünsche einer wachsenden Zahl junger Menschen, 
sondern gefährdet auch den Standort Deutschland. 
Wenn Sie, Herr Kollege Nelle, jetzt in die Parolen 
der Arbeitgeber einstimmen, die neuerdings wieder 
Antihochschulwerbung machen, dann fallen Sie auf 
einen Trick herein; denn auch die Arbeitgeber waren, 
als wir, Graf Waldburg, in der Enquete-Kommission 
beraten haben, durchaus mit uns der Meinung, daß es 
gesellschaftlich und ökonomisch vernünftig ist, auch 
die Bildungsexpansion im tertiären Bereich zu för-
dern. 
Der Bericht analysiert richtig, daß der Trend zu 
höheren allgemeinbildenden Abschlüssen auch künf-
tig anhalten wird, wenn nicht weitere Optionen aus 
der beruflichen Bildung eröffnet werden. Er erkennt, 
daß allein das Abitur sämtliche Optionen des Zugangs 
zu allen Bildungswegen eröffnet. Die einzige Schluß-
folgerung daraus in dem Bericht ist dann, daß es „eine 
Aufgabe von herausragender Bedeutung" sei, die 
berufliche Bildung attraktiver zu machen und stärker 
auf die Befähigungen und Interessen von Jugendli-
chen hin auszurichten. 
Meine Damen und Herren, solche lapidaren Fest-
stellungen werden künftig nicht mehr ausreichen, 
wenn dauerhaft der Nachwuchs auch für die Fachar-
beiterebene gesichert werden soll. Sie wissen genau-
sogut wie wir, daß die Behauptung von den „guten 
Beschäftigungsperspektiven für Fachkräfte" aus dem 
bildungspolitischen Programmentwurf der CDU, Herr 
Lammert, so einfach nicht stimmt. Ich halte es eher mit 
Friedrich Buttler und Friedemann Stooß vom IAB, die 
festgestellt haben, daß die Beschäftigungsperspekti-
ven in den Fachberufen den Erwartungen von Eltern 
und jungen Erwachsenen eben gerade nicht gerecht 
werden. Da steht nämlich in einem Aufsatz, das duale 
System biete den Lehrlingen immer noch lediglich die 
gestrigen Berufskarrieren. Der aufstiegsorientierte 
Absolvent wird auf höherwertige schulische Bildung 
oder auf unternehmensinterne Qualifizierung im mitt-
leren Bereich verwiesen. 
Wo die Perspektiven für die Facharbeiter, die Sie 
beschwören, wirklich liegen, wird auch deutlich,  
wenn man die Zahlen der Nettomonatseinkommen 
von 1989 vergleicht. Sie lagen damals im Durchschnitt 
für Männer über alle Qualifikationsebenen bei 2 285 
DM; Absolventen des dualen Systems lagen mit 2 159 
DM darunter; Universitätsabsolventen erhielten 4 181 
DM, Fachhochschulabsolventen 3 676 DM. Meine 
Damen und Herren, viele junge Menschen und ihre 
Eltern wissen darüber offenbar besser Bescheid als die 
CDU in ihrem Programmentwurf, Herr Lammert, und 
sie entscheiden sich auch deswegen entsprechend, 
weil sie die besseren sozialen und Aufstiegschancen 
für ihre Kinder im Abitur und im Studium sehen. 
Herr Lammert darf gern eine Zwischenfrage stellen, 
wenn der Präsident das erlaubt. 
(Heiterkeit) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bitte sehr, 
Herr Abgeordneter Lammert. 
Dr. Norbert Lammert (CDU/CSU): Herr Kollege 
Kuhlwein, für die Einschätzung zweckmäßiger Ent-
scheidungen für Bildungslaufbahnen spielen viele 
Gesichtspunkte eine Rolle, und wir beide werden 
nicht darüber streiten, daß die Aussicht auf Einkom-
menschancen jedenfalls nicht das alleinige Kriterium, 
vielleicht auch nicht das vorrangige Kriterium solcher 
Entscheidungen sein sollte. Da Sie dieses Kriterium 
nun aber — für einen Sozialdemokraten bemerkens-
werterweise — ausdrücklich als das prominenteste 
Kriterium herangezogen haben, würden Sie dann 
freundlicherweise Ihre statistischen Hinweise auch 
um die jüngste Untersuchung aus dem Bereich der 
deutschen Wirtschaft ergänzen, nach denen die Aus-
sichten von Akademikern auf ausbildungsadäquate 
Beschäftigungen einschließlich der damit verbunde-
nen Einkommensperspektiven immer schwieriger 
geworden sind? 
Eckart Kuhlwein (SPD): Erstens, Herr Lammert, 
gehören Sie einer Partei an, die u. a. das Motto vor sich 
herträgt, daß sich Leistung lohnen müsse. 
(Brigitte Baumeister [CDU/CSU]: Ja, das ist 
richtig!) 
Deswegen muß es doch für Sie ein Argument sein, 
wenn ich sage: Da kriegen sie mehr, und deswegen 
gehen viele extra dorthin und studieren, weil sie dann 
am Ende bessere Einkommenserwartungen haben. 
Das zweite ist, daß ich mich weniger auf die 
interessengeleiteten Stellungnahmen der Arbeitge-
berverbände als auf die wissenschaftlich fundierten 
Untersuchungen des Instituts für Arbeitsmarkt- und 
Berufsforschung verlasse, übrigens eines Instituts, das 
auch unter gewisser Aufsicht Ihrer eigenen Bundesre-
gierung steht und dessen Daten ich als Oppositions-
politiker natürlich immer einer kritischen Würdigung 
unterziehen werde, denen ich aber doch einen so 
hohen wissenschaftlichen Rang einräume, daß ich 
mich ziemlich oft darauf verlasse und bisher auch gut 
damit gefahren bin. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Der Bericht beklagt richtigerweise, daß der Anteil 
von Jugendlichen ohne Ausbildung immer noch bei 
10 bis 15 % liege, und fordert die nachträgliche 
13298 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Eckart Kuhlwein 
Qualifizierung von ungelernten Beschäftigten und 
von Arbeitslosen. Nun weiß ich nicht, an wen sich 
diese Forderung richtet. Die Bundesregierung kürzt 
im Arbeitsförderungsgesetz und leugnet damit ihre 
eigenen Erkenntnisse aus dem Berufsbildungsbericht. 
Die Wirtschaft beklagt sich über einen Mangel an 
Ausbildungsplatzbewerbern, aber sie zeigt keine 
Bereitschaft, die 1,5 Millionen bis 2 Millionen jungen 
Menschen nachzuqualifizieren, die in den 80er Jahren 
ohne abgeschlossene Ausbildung geblieben sind. — 
Ich frage die Bundesregierung auch an dieser Stelle 
nach ihrer Berufsbildungspolitik. 
Der Bericht stellt fest, daß die Integration von 
jungen Ausländern in die berufliche Bildung noch 
nicht in dem erforderlichen Umfang vorangekommen 
ist. Er appelliert an Betriebe, Praxen und Verwaltun-
gen, sich dieser Gruppe stärker zuzuwenden. An 
geeigneten Maßnahmen dafür fehlt es jedoch eben-
falls. Deshalb möchte ich auch hier gern die provozie-
rende Frage stellen, warum denn diejenigen, die über 
unbesetzte Ausbildungsstellen klagen, bisher noch 
wenig oder gar nichts für die Erhöhung der Ausbil-
dungsquote unter den jungen Ausländern und Aus-
länderinnen getan haben. Hier schließe ich ebenfalls 
die Frage an, wo denn die Berufsbildungspolitik der 
Bundesregierung als Gestaltungsaufgabe bleibt. 
Auf eine der zentralen Zukunftsfragen ist die Regie-
rung in ihrem Bericht überhaupt nicht eingegangen. 
Die Mehrheit der Beauftragten der Länder be trachtet 
mit Sorge die in einigen Wirtschaftszweigen aufkom-
mende Tendenz, aus Kostengründen die Zahl der 
Erstausbildungsverhältnisse zu verringern. Die Ar-
beitnehmergruppe wird in ihrem Votum noch deutli-
cher und sagt, in den alten Bundesländern seien 1992 
immer mehr Ausbildungsplätze abgebaut worden; 
dies werde dort mit ausbleibender Nachfrage begrün-
det, diene aber tatsächlich der Durchsetzung von 
Sparkonzepten in Anbetracht der laufenden Rezes-
sion. Dann heißt es weiter: Wenn auf dem Wege zur 
„lean production" alles schlanker gemacht werden 
soll, dann leiden darunter eben auch die Ausbildungs-
platzkapazitäten. — Kein Wort dazu im Bericht der 
Bundesregierung! Dabei müßten eigentlich alle 
Alarmglocken klingeln, wenn sich die Spitzenunter-
nehmen klammheimlich aus der Ausbildung zurück-
ziehen und damit der berühmte Exportschlager „dua-
les System" ad absurdum geführt wird. 
(Brigitte Baumeister [CDU/CSU]: Ja, aber 
der Mittelstand kriegt wieder Lehrlinge, und 
das ist auch wichtig!)  
— Ich spreche im Moment von dem feststellbaren 
Rückzug der Großindustrie, die ohnehin unterdurch-
schnittlich ausgebildet hat, aus der Ausbildung. Ich 
halte das für verhängnisvoll, weil dort hochqualifiziert 
ausgebildet wurde. Offenbar haben sich leider die 
Kostenrechner, die kurzfristig rechnen, gegenüber 
denen durchgesetzt, die langfristige Personalentwick-
lungsplanung machen. 
Auf die Widersprüche zwischen den Erkenntnissen 
der Bundesregierung und ihrer Bereitschaft zum Han-
deln in den neuen Ländern wird meine Kollegin 
Evelin Fischer noch eingehen. Ich will dazu nur sagen: 
Auch dort hat sich die Regierung aus der Berufsbil-
dungspolitik abgemeldet. Dies wird verheerende Fol
-
gen nicht nur für die psychosoziale Lage vieler 
Jugendlicher, sondern auch für die Entwicklungs-
möglichkeiten des Standorts „neue Länder „ haben. 
Die Bundesregierung spricht im Bericht von der 
notwendigen Weiterentwicklung der Berufausbil-
dung. Sie will jetzt sogar die berufliche Weiterbildung 
zu einem System ausbauen, Graf Waldburg. In der 
Enquete-Kommission war das noch strittig. Wir freuen 
uns über die späte Erkenntnis, daß es in beiden 
Bereichen Reformbedarf gibt. Die Enquete-Kommis-
sion hat 1990 eine Fülle von Vorschlägen dazu 
gemacht. Wir wundem uns eigentlich darüber, daß 
der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft bis 
heute, 24 Jahre nach Verabschiedung des Berufsbil-
dungsgesetzes, keinerlei Anstalten macht, das System 
und seine gesetzlichen Grundlagen systematisch auf 
Zukunftsfähigkeit hin zu überprüfen. Die Basteleien 
an einem Ständigen Ausschuß im Bundesinstitut für 
Berufsbildung durch das neue Berufsbildungsförde-
rungsgesetz reichen als Nachweis für die Reformfä-
higkeit des Ministeriums zweifellos nicht aus. 
(Doris Odendahl [SPD]: So ist es!) 
Ich kann am Ende nur betrübt wiederholen, was ich 
am Anfang festgestellt habe: Die Bundesregierung hat 
sich aus der Berufsbildungspolitik abgemeldet, 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
und sie wird sich einen Teil der daraus folgenden 
Verwerfungen im Bildungs- und Beschäftigungssy-
stem zurechnen lassen müssen. 
Schönen Dank für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr der Abgeordneten Frau Dr. Margret Funke-
Schmitt-Rink das Wort. 
Dr. Margret Funke-Schmi tt-Rink (F.D.P.): Herr Prä-
sident! Meine Herren! Meine Damen! Im Berufsbil-
dungsbericht 1993 erfahren wir, daß die absolute Zahl 
der Absolventinnen und Absolventen beruflicher Bil-
dungsgänge in den letzten Jahren in Westdeutschland 
um 4 % gesunken, in Ostdeutschland um 6 % gestie-
gen ist. Daraus läßt sich noch nicht viel schließen. 
Wichtiger ist ein Trend, von dem im Berufsbildungs-
bericht weniger zu lesen ist. 1992 gab es 500 000 junge 
Menschen mit Facharbeiter-, Gesellen- oder Gehil-
fenbrief und 150 000 Hochschulabsolventen und 
-absolventinnen. Das Verhältnis der Zahl der Gesel-
len zu der der Hochschulabsolventen war also etwa 
3 :1. Anfang der 80er Jahre war das Verhältnis 6 :1 und 
in den 70er Jahren sogar 12 :1. Wird womöglich in fünf 
Jahren ein Lehrling, der seinen Berufsabschluß 
erreicht hat, einem Hochschulabsolventen gegen-
überstehen? 
Vielleicht ist dieser Trend aber nicht nur auf die 
steigende Abiturientenquote bzw. Studierquote zu-
rückzuführen. Sind Lehrlinge vielleicht auch zu teuer? 
Bei vielen Industriebetrieben in Westdeutschland 
— ich bin froh darüber, daß der Herr Kuhlwein auch 
darauf eingegangen ist — ist nämlich zur Zeit eine 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13299 
Dr. Margret Funke-Schmitt-Rink 
gewisse Zurückhaltung bei der Einstellung von Lehr-
lingen zu beobachten. Lehrlinge seien zu teuer — so 
heißt es in einem Bericht des Bundesinstituts für 
Berufsbildung; dem stehen Sie doch sehr nahe, Herr 
Rixe — 
(Doris Odendahl [SPD]: Dem sollten Sie auch 
nahestehen! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— ich stehe Herrn Schmidt auch sehr nahe; völlig 
klar —, 
(Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
weil man zwei Lehrlinge — nach Schätzungen für je 
150 000 DM — ausbilden müsse, um einen im Betrieb 
zu behalten; ein Fachhochschulabsolvent oder eine 
-absolventin sei billiger, nämlich mit Traineepro-
gramm zu je 30 000 DM; die Grundausstattung liefere 
ja schon der Staat. Einem solchen Trend im Lehrstel-
lenmarkt — sollte es einer sein — müssen wir ener-
gisch entgegentreten; denn er wäre verhängnisvoll für 
den Wirtschaftsstando rt Deutschland. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Ist unser duales System in der Krise? Ich sage: Ja. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Aber dazu steht 
nichts im Bericht!) 
Deshalb muß es unser aller Hauptziel sein, mehr 
Jugendliche für die duale Ausbildung zu gewinnen. 
Bedingt durch die technische Entwicklung und durch 
arbeitsorganisatorische Veränderungen werden — so 
die IAB-Studie — die Anforderungen an die Qualifi-
kation der Beschäftigten in den kommenden Jahren 
noch steigen. Die Zahl der Arbeitsplätze für An- und 
Ungelernte wird sich weiter verringern. Wir benötigen 
also ein vielgliedriges effizientes Ausbildungs- und 
Weiterbildungssystem. Nur so können wir den Wirt-
schaftsstandort Deutschland sichern. 
Deshalb sind Begabtenförderung und Breitenför-
derung keine Gegensätze. Für die Leistungsstärkeren 
im Ausbildungssystem müssen wir Entfaltungsmög-
lichkeiten bieten. Stichworte: Ausbau von Berufsaka-
demien und Ausbau der dualen Fachhochschulausbil-
dung. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Jugendliche, die bisher ohne Berufsausbildung 
geblieben sind — das sind immerhin bis zu 15 % —, 
benötigen Zusatzausbildungen. Stichwort: gespreiz-
ter Facharbeiterbrief, d. h. ein Zertifikat unter dem 
regulären Facharbeiterabschluß. 
Zusammengefaßt müssen wir anstreben: erstens 
stärkere Differenzierung der Berufsbildung, zweitens 
Herstellung der Gleichwertigkeit von allgemeiner 
und beruflicher Bildung, drittens Förderung der 
Begabten auch in der beruflichen Bildung, viertens 
Regelung von Möglichkeiten des Übergangs zu Hoch-
schuleinrichtungen für besonders Qualifizierte ohne 
formale Hochschulzugangsberechtigung nach Fest-
stellung der Eignung, fünftens Verbesserung der 
finanziellen und personellen Ausstattung der Berufs-
schulen und sechstens verbesserte Aufstiegsmöglich-
keiten im Beschäftigungssystem. 
Deutschland braucht eine Facharbeiterelite als 
Rückgrat der Wirtschaft, und deshalb muß neben dem 
allgemeinbildenden Bildungsweg ein gleichwertiger 
berufsbildender Weg mit Optionen bis zur Hochschule 
verstärkt gefördert werden. Konzeptionelle Ansätze 
dazu sind im Bundesbildungsministerium schon erar-
beitet worden, nämlich: 
Erstens. Der Berufsschulabschluß ist grundsätzlich 
mit dem Realschulabschluß gleichwertig. 
Zweitens. Der Meister, Techniker oder ein ver-
gleichbarer Fortbildungsabschluß vermittelt eine 
fachgebundene Hochschulreife. 
Drittens. Zum Erwerb der Fachhochschulreife oder 
der fachgebundenen Hochschulreife sollte für Ausbil-
dungsabsolventen neben dem traditionellen Weg 
über die Fachoberschule ein neuer beruflicher Bil-
dungsweg eröffnet werden, und zwar durch Zusatz-
ausbildungen. 
Fazit, meine Herren, meine Damen: Wir kommen 
nur aus der Krise des dualen Systems heraus, wenn 
Jugendliche und Eltern von Indust rie, Handwerk und 
Handel überzeugt werden, im Hochschulstudium 
nicht die alleinseligmachende Lebensplanung zu 
sehen. Ich wende mich von hier ganz besonders an die 
Wirtschaft; denn sie steht auf dem Prüfstand. Die 
Wirtschaft muß endlich mit gezielten Aus- und Wei-
terbildungsgängen ihr Image verändern 
(Doris Odendahl [SPD]: Hoffentlich hört sie 
es!) 
und in bezug auf Einkommen, Prestige und Aufstiegs-
möglichkeiten wirkliche Berufsperspektiven bieten, 
die von jungen Leuten als Alternativen zum Studium 
angenommen werden. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Ebenso darf der öffentliche Dienst nicht mehr nur 
nach formalen Kriterien, sondern muß auch nach 
Leistung und Bewährung befördern. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Eckart Kuhlwein [SPD]: Wo bleibt der 
Gesetzentwurf der Bundesregierung dazu?) 
Das A-13-Syndrom muß weg, im öffentlichen Dienst 
wie in der privaten Wirtschaft. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Dr. Dietmar Keller. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent, meine Damen und Herren! Ich finde es bemer-
kenswert, daß durch die Koalition eine Reihe sehr 
kritischer Fragen und Probleme des gegenwärtigen 
Stands aufgeworfen worden ist, die ich nachvollzie-
hen kann und die ich so akzeptiere. Ich sage Ihnen 
aber — das ist die Tragik der gegenwärtigen Entwick-
lung —, daß natürlich die Lage im Osten Deutschlands 
in diesen Fragen etwas anders aussieht. Nachdem Sie 
Fragen aufgeworfen haben, denen ich zustimme, 
möchte ich eine Reihe von Fragen aufwerfen, die die 
Berufsbildung im Osten Deutschlands betrifft. 
Aus meiner Sicht wird im Berufsbildungsbericht 
1993 erneut die Lage falsch eingeschätzt, und deshalb 
13300 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Dr. Dietmar Keller 
werden auch die vorgesehenen Maßnahmen zur 
Lösung der Ausbildungsprobleme unzureichend an-
gegangen. Im Bericht heißt es, daß auch 1992 in der 
Ausbildung Angebot und Nachfrage ausgeglichen 
werden konnten. Das ist aus meiner Sicht nicht richtig. 
Selbst wenn man die ominösen Prozesse außer acht 
läßt, wodurch die Zahl der Nachfrager bzw. die Zahl 
der an einer Berufsausbildung Interessierten auf 
weniger als halb soviele offiziell registrierte Lehrstel-
lenbewerber zusammenschrumpft, bleibt Fakt, daß 
etwa nur jedem zweiten Lehrstellenbewerber ein 
betrieblicher Ausbildungsplatz in Ostdeutschland 
angeboten werden konnte. 
Da sich die ursprüngliche Nachfrage ausschließlich 
auf solche Plätze richtete, ergibt sich also nicht, wie 
der Bericht weiszumachen versucht, eine Angebot-
Nachfrage-Relation von 102:100, sondern etwa von 
50 : 100. Hierbei ist die grundgesetzlich zugesagte 
Freiheit der Berufswahl und der Ausbildungsstätte, 
also die Realisierung des eigentlichen Ausbildungs-
wunsches in der gewünschten Ausbildungsstätte, 
noch nicht einmal berücksichtigt. 
Die Ausbildungssituation in Ostdeutschland 
(Zuruf von der SPD: Kann m an vergessen!) 
ist beängstigend. Das hat verschiedene Ursachen, 
aber zuallererst ökonomische Ursachen. Was ich aller-
dings fast nicht verstehen kann, ist, daß die Bundes-
regierung offenbar den Ehrgeiz besitzt, durch Fehl-
einschätzung oder Nichteinschätzung der Situation 
und darauf beruhenden Schlußfolgerungen weitere 
Ursachen für die schlimme Situation zu schaffen. Man 
kann gern ignorieren, daß ich das so einschätze, aber 
Sie wissen doch auch, daß gleiches oder ähnliches im 
Minderheitsvotum der Gruppe der Beauftragten der 
Arbeitnehmer zum Berufsbildungsbericht steht. Es 
steht im Minderheitsvotum der Mehrheit der Gruppe 
der Beauftragten der Länder. Schließlich gibt es sehr 
seriöse ernstzunehmende Untersuchungen des vom 
Bund finanzierten Instituts für Arbeitsmarkt- und 
Berufsforschung der Bundesanstalt für Arbeit. Auf 
diese stützt sich wohl auch der Präsident der Bundes-
anstalt für Arbeit, wenn er die Alarmglocken schlägt. 
Warum wird das alles von der Bundesregierung und 
vom Ministerium für Bildung und Wissenschaft igno-
riert und nicht ernstgenommen? 
Mit dem Bericht wird wieder die nächste Runde der 
Schönfärberei und der Lösung der Probleme auf dem 
Weg der statistischen Entsorgung Zehntausender ost-
deutscher junger Menschen eingeschlagen. Warum 
geht der Bericht beispielsweise nicht von der vom IAB 
ermittelten Bewerberzahl von 156 000 für 1993 aus, 
sondern lediglich von 130 000? 
(Zuruf von der SPD: Das ist Statistik!) 
Warum werden 20 000 Lehrstellenbewerber (Ost) 
gleich wieder in den Westen verbucht, obwohl sie eine 
Ausbildung im Osten haben wollen? Warum wird die 
Nachfrage von älteren Jugendlichen, jungen Berufs-
tätigen, jungen Arbeitslosen, Wehrpflichtigen und 
anderen unterschlagen? Was will die Bundesregie-
rung durch die statistische Verkleinerung der Pro-
bleme erreichen? Arbeitet sie schon jetzt mit allen 
möglichen Tricks erneut darauf hin, daß sie im Herbst 
wieder von einem Bombenerfolg sprechen kann? 
(Zuruf von der SPD: Statistische Taschen-
spieler!) 
Nach Berechnungen des Berichts fehlen gegenwär-
tig bei einem gemeldeten Ausbildungsplatzangebot 
von 80 000 ca. 30 000 Plätze. Wenn m an die Nachfrage 
jedoch nicht wie der Bericht auf 110 000 herunterrech-
net, sondern realistischerweise bei reichlich 150 000 
beläßt, ergibt sich aus meiner Sicht ein Fehl von etwa 
70 000 Plätzen. Diese Lücke wird sich auf keinen Fall 
schließen lassen, schon gar nicht nach dem Wegfall 
der Förderung von außerbetrieblichen Ausbildungs-
plätzen nach § 40c AFG. 
Da die Appelle an die Wirtschaft nicht den erhofften 
Erfolg haben werden und der statistischen Entsorgung 
des Problems bei aller Findigkeit irgendwo Grenzen 
gesetzt sind, wird es wohl in letzter Minute noch 
notdürftige Sonderprogramme geben. Wir können 
uns jedenfalls schon jetzt darauf einrichten, daß im 
Herbst wiederum die Probleme nicht gelöst sind, aber 
wir vielleicht wieder von Erfolgen sprechen werden. 
Die Lage ist ernster, als wir manchmal darüber reden. 
Es geht um die wirtschaftliche, soziale und ökonomi-
sche Existenz im Osten Deutschlands. Es geht um die 
geistige Einheit der beiden deutschen Staaten. 
Danke. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr der Abgeordneten Frau Ma ria Eichhorn das 
Wort. 
Maria Eichhorn (CDU/CSU): Herr Präsident, meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Das deutsche 
System der dualen Berufsausbildung erfreut sich im 
Ausland eines hohen Ansehens. Zu Recht, meine 
ich, 
(Günter Rixe [SPD]: Nur noch im Ausland!) 
garantiert es doch der Wirtschaft gut ausgebildete 
Fachkräfte, einer der Pluspunkte des Bildungsstand-
orts Deutschland. Darum ist es auch bei uns immer 
noch angesehen, wobei wir natürlich etwas tun müs-
sen, Herr Rixe. 
(Günter Rixe [SPD]: Richtig!) 
Gerade in einem Industriestaat ist die Ausbildung 
qualifizierter Fachkräfte von hoher Bedeutung. Pro-
duktion und Dienstleistungen sind auf sie angewie-
sen. Dennoch scheint das System der dualen Berufs-
ausbildung in Deutschland in eine Krise zu geraten. 
Die Zahlen wurden vorhin schon genannt; ich muß sie 
nicht wiederholen. 
Herr Kuhlwein, ich stimme Ihnen zu: Wir brauchen 
natürlich Akademiker, aber wir brauchen selbstver-
ständlich auch Handwerker. Das  Auseinanderdriften 
 von Bildungs- und Beschäftigungssystem ist eine
Tatsache, die wir schon seit längerer Zeit beklagen. 
Solange wir jedoch Eltern nicht davon überzeugen 
können, daß ihr Kind auch ohne den Besuch des 
Gymnasiums Ansehen und eine aussichtsreiche 
berufliche Karriere erreichen kann, kommen wir in 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13301 
Maria Eichhorn 
der Diskussion nicht weiter. Daß das Problem drängt, 
sehen wir daran, daß alle Vorredner darauf eingegan-
gen sind. 
Alle Beteiligten müssen sich bemühen, die Attrak-
tivität der beruflichen Aus - und Weiterbildung zu 
erhöhen. Die Bildungspolitik kann dazu die Rahmen-
bedingungen verändern. Dabei ist insbesondere die 
Gleichwertigkeit von allgemeiner und beruflicher 
Bildung zu nennen. Meßlatte dafür sind in erster Linie 
die Berechtigungen, die mit den Abschlüssen verbun-
den sind. 
Zu den Kernpunkten der Überlegungen gehören 
die mittlere Reife und die Hochschulreife. Die Eini-
gung der Kultusminister der Länder vom Juni 1992 hat 
zum Inhalt, daß ein guter Berufsabschluß dem 
Realschul- oder Wirtschaftsschulabschluß gleichge-
stellt ist. Gleichwertigkeit bedeutet jedoch nicht 
Gleichartigkeit und keinesfalles gleiches Wissen. Es 
geht nicht um eine Anpassung der beruflichen Bil-
dung an den Fächerkanon der allgemeinbildenden 
Schulen. Die berufliche Bildung hat einen eigenstän-
digen Wert. Wenn Hauptschüler mit gutem Erfolg eine 
Berufsausbildung abschließen und den Nachweis 
eines fünfjährigen Fremdsprachenunterrichts mit 
befriedigenden Leistungen erbringen, haben sie sich 
die mittlere Reife zu Recht verdient, meine ich. 
Die betriebliche Berufsausbildung darf nicht mit 
dem Erwerb der mittleren Reife enden. Sie muß 
darüber hinaus den Zugang zur Fachhochschule eröff-
nen und die Qualifizierung für die Hochschule ermög-
lichen. Diese Perspektive muß den Eltern schon wäh-
rend der Grundschulzeit ihrer Kinder deutlich wer-
den, damit sie den beruflichen Bildungsweg von 
vornherein als echte Alternative erkennen. Nur so 
kommen wir weiter. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der Abg. 
Dr. Margret Funke-Schmitt-Rink [F.D.P.]) 
Ein wesentlicher Beitrag zur Gleichwertigkeit von 
Berufs- und Allgemeinbildung ist von der Berufs-
schule zu leisten. Dabei stellt sich die Frage, ob die 
Berufsschule für die neuen Anforderungen gerüstet 
ist. Die Basis der Berufsausbildung bleibt die Vermitt-
lung fachlicher Kenntnisse und Fähigkeiten. Gleich-
zeitig ist die Beherrschung eigenverantwortlicher Pro-
blemlösung und fächerübergreifender Fähigkeiten 
notwendig. Die Vermittlung solcher Kompetenzen 
verändert die Anforderungen an Unterrichtsmethodik 
und -organisation der Berufsschule. 
Im Hinblick auf Europa ist die Einführung von 
berufsbezogenem Englisch als Pflichtfach in kauf-
männisch-verwaltenden und technischen Berufen 
unverzichtbar und, jedenfalls in Bayern, fest vorgese-
hen. 
Den neuen Herausforderungen der Berufsschule 
muß Rechnung ge tragen werden. Erstens. Ohne 
zusätzliche Lehrer und ohne Engagement der Auf-
wandsträger können die Aufgaben nicht bewältigt 
werden. Kurzfristig ist nur zusätzliches Personal zu 
gewinnen, indem Diplomingenieure und Wirtschafts-
wissenschaftler für die Berufsschule geworben wer-
den. Auf diese Weise konnten in Bayern zu Beginn des 
Schuljahres doppelt soviele Studienreferendare wie 
im Vorjahr eingestellt werden. Die Chancen der 
regulären Lehramtsbewerber werden dadurch nicht 
beeinträchtigt. 
Zweitens. Mehr Attraktivität bedeutet im Berufs-
schulwesen aber auch eine praxisgerechtere Ausbil-
dung der Lehrer, im Idealfall mit Abschluß einer 
betrieblichen Lehre. Darüber hinaus sollten regelmä-
ßige Betriebspraktika für Berufsschullehrer zur 
Selbstverständlichkeit werden, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
SPD und der Abgeordneten Dr. Margret 
Funke-Schmitt-Rink [F.D.P.]) 
um mit dem ständigen technischen Fortschritt in den 
Betrieben leichter Schritt halten zu können. 
Drittens. Schließlich gehört dazu auch, daß alle 
Berufsschulen mit den notwendigen modernen Gerä-
ten und Maschinen ausgestattet sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Dankenswerterweise werden die Sachaufwandsträ-
ger dabei häufig von den Unternehmen der Region 
unterstützt. 
Unser Arbeitsmarkt ist marktwirtschaftlich geprägt. 
Bildungsweg und Beruf können frei gewählt werden. 
Die Bildungspolitik kann dabei Rahmenbedingungen 
verändern. Inwieweit solche Veränderungen auch zu 
Verhaltensveränderungen bei Eltern und Jugendli-
chen führen, hängt allein davon ab, welche Karriere-
und Einkommenschancen — das wurde heute schon 
öfter betont — mit der ge troffenen Wahl verbunden 
werden. Gleichwertigkeit läßt sich daher nur realisie-
ren, wenn Unternehmen und Verwaltungen bereit 
sind, leistungsstarken und weiterbildungswilligen 
Berufstätigen auch ohne Abitur und Studium attrak-
tive Berufs- und Karrierechancen zu eröffnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Wenn junge Ausgebildete erleben, daß gleichal-
trige Hochschulabsolventen in Positionen einsteigen, 
die für sie unerreichbar sind, darf man sich nicht 
wundern, wenn das Interesse an einer be trieblichen 
Ausbildung schnell abnimmt. Ich fordere daher die 
Wirtschaft auf, dafür Sorge zu tragen, daß jungen 
Menschen, die eine Berufsausbildung abgeschlossen 
haben und sich im Betrieb bewähren, gleiche Auf-
stiegschancen eingeräumt werden wie Hochschulab-
solventen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Dieser Aufstieg ist Voraussetzung für die Gleich-
wertigkeit der beruflichen Bildung. Auch der öffent-
liche Dienst ist natürlich gefordert. Es stellt sich 
durchaus die Frage, ob der Erwerb eines bestimmten 
Abschlusses automatisch für eine bestimmte Lauf-
bahn qualifiziert. Es ist mit nichts zu rechtfertigen, daß 
Absolventen der Fachhochschule beim öffentlichen 
Dienst immer noch niedriger eingestuft werden als 
Universitätsabsolventen. 
(Beifall eines Abgeordneten der SPD) 
Gilt das praxisbezogene Studium beim Staat weni-
ger? Auch der Staat muß Leistung als Kriterium für den 
13302 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Maria Eichhorn 
Aufstieg in den Vordergrund stellen. Flexibilität zwi-
schen den Laufbahngruppen und Einführung von 
Leistungsanreizen müssen jungen Menschen die 
Chance eröffnen, unabhängig von Abschlüssen auf 
Grund von Leistungen nach oben zu kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Ich bin mir darüber im klaren, daß diese Forderung 
nicht von heute auf morgen zu verwirklichen ist. Um 
so mehr ist es notwendig, wenn wir unser duales 
System endlich attraktiver machen wollen, notwen-
dige Veränderungen in die Wege zu leiten. Die 
dringend gebotene Gleichwertigkeit von allgemeiner 
und beruflicher Bildung darf keine Vision bleiben. 
Daher müssen alle Beteiligten bereit sein, die Pro-
bleme jetzt in Angriff zu nehmen. 
(Zuruf von der SPD: Dazu reicht der Bericht 
nicht aus! Das ist das Problem!) 
Ich fordere uns alle auf, an die Arbeit zu gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr der Abgeordneten Frau Evelin Fischer das 
Wort . 
Evelin Fischer (Gräfenhainichen) (SPD): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir am 
Anfang doch noch eine Bemerkung zum Sinn und 
Zweck von Statistiken. Herr Bundesminister, viel-
leicht kennen Sie den Spruch, den wir hinter vorge-
haltener Hand in der DDR oft zitierten — ich habe mit 
der Zeit gemerkt, daß er nicht nur bei uns Gültigkeit 
hat, sondern daß er für alle Regierungen gilt —, der da 
lautet: Die Statistik ist für die Regierung das, was für 
den Betrunkenen der Laternenpfahl ist. Er dient 
weniger der Erleuchtung als vielmehr dazu, sich 
daran festzuhalten. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Alois 
Graf von Waldburg-Zeil [CDU/CSU]: Aber 
nur bei der Statistik, die ich selbst gefälscht 
habe!) 
Die Bundesregierung suggerierte uns immer wie-
der, daß die befürchtete Ausbildungskatastrophe 
1992 in den neuen Ländern ausgeblieben sei. Tatsäch-
lich wies die Statistik Ende September 1992 3 200 
unbesetzte Ausbildungsplätze, aber nur 1 200 noch 
nicht vermittelte Bewerber aus. Be trachtet man hinge-
gen die Bewerbernachfrage und das Stellenangebot 
über das gesamte Berufsberatungsjahr, so zeigt sich 
doch ein etwas anderes Bild: Den 138 000 bei den 
Arbeitsämtern gemeldeten Bewerbern standen nur 
etwa 96 000 verfügbare Ausbildungsplätze gegen-
über, davon ca. 75 000 in Betrieben. 20 000 junge 
Menschen wurden durch die BA in überbetrieblichen 
Einrichtungen gefördert. Rein rechnerisch gab es also 
nur für zwei Drittel der Bewerber Ausbildungsplätze 
und in manchen Regionen noch nicht einmal für jeden 
zweiten. 
Nach Angaben des Instituts für Arbeitsmarkt- und 
Berufsforschung der BA waren 71 % der Bewerber in 
einer betrieblichen bzw. überbetrieblichen Ausbil-
dungsstätte. 16 % gingen weiter zur Schule, in ein 
Berufsvorbereitungsjahr, oder nahmen eine Arbeit 
auf. Über den Verbleib von weiteren 11 % ist nichts 
bekannt; 1 % wartete weiterhin auf Vermittlung. 
Die — das muß ich schon in Anführungsstriche 
setzen — „ausgeglichene" Bilanz von September 
1992 des Bildungsministeriums beruht also auch dar-
auf, daß ein Teil der Schulabgänger im Verlaufe der 
Ausbildungsplatzsuche die Ausbildungsabsicht än-
derte, die Suche aufgab oder weiter zur Schule ging. 
Die von der Bundesregierung verkündete rosige Aus-
bildungsstellenbilanz täuscht über tatsächlich vor-
handene regionale, sektorale und strukturelle Pro-
bleme des Marktes hinweg. 
Eines der großen Probleme liegt in der Struktur der 
Ersatzversorgung. Während die Einmündung in 
außerbetriebliche Vollausbildung gegenüber 1991 
laut Bildungsbericht 92 um fast die Hälfte gesunken 
ist, hat die Ersatzversorgung im schulischen Bereich 
um beinahe ein Viertel zugenommen. Der myste riöse 
Bereich „sonstige Einmündungen" — ich kann es erst 
mal nur so nennen — steigerte sich sogar um 30 %. Die 
unmittelbar berufsbildende Komponente in den 
Ersatzangeboten hat also deutlich abgenommen. Der 
Bereich „sonstige Einmündungen" mit rund 15 600 ist 
nicht mal näher definiert, und es ergibt sich die Frage, 
um welche Versorgung es sich dabei eigentlich han-
delt. 
Meine Damen und Herren, wenn im Berufsbil-
dungsbericht davon gesprochen wird, daß in den 
neuen wie in den alten Ländern der Prozentsatz derer, 
die weiter zur Schule gingen und keinen Ausbil-
dungsplatz annahmen, nahezu gleichgroß ist, so mag 
dies richtig sein. Aber die Gründe, die zum weiteren 
Schulbesuch führten, sind im Osten andere als im 
Westen. Während die Jugendlichen in den alten 
Bundesländern den weiteren Schulbesuch vorziehen, 
weil sie nicht den gewünschten Ausbildungsplatz 
erhalten, gehen viele Jugendliche in den neuen 
Bundeshändern weiter zur Schule, weil sie keinen 
bzw. keinen betrieblichen Ausbildungsplatz erhalten. 
Ich finde auch, unverantwortlich hoch ist die im 
Bildungsbericht mit 19 000 angegebene Zahl derer, 
die 1992 ein Ausbildungsverhältnis in den alten Län-
dern aufnahmen. Das ist deshalb beängstigend, weil 
für die Lebensentscheidung junger Leute Arbeit und 
Wohnort mitbestimmende Kriterien sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Gestatten Sie mir, daß ich noch kurz auf die Situa-
tion der Mädchen und Frauen in der beruflichen 
Bildung in den neuen Ländern eingehe. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Bevor Sie 
das tun, würden Sie da noch eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Graf Waldburg-Zeil zulassen? 
Evelin Fischer (Gräfenhainichen) (SPD): Ich nehme 
das gleiche Recht in Anspruch wie Ihr Fraktionskol-
lege: Ich mache es zum Schluß. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mit derselben 
Begründung aus der SPD-Fraktion?) 
— Sie können auch den gleichen Grund angeben, den 
vorhin der Kollege Kuhlwein bei Ihrem Kollegen 
genannt hat. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13303 
Evelin Fischer (Gräfenhainichen) 
Dem Berufsbildungsbericht 1992 konnte man ent-
nehmen — ich zitiere —, „daß sich für Frauen ange-
sichts der schwierigen Ausbildungs- und Arbeits-
platzsituation eine geschlechtsspezifische Konzentra-
tion auf ein beschränktes Spektrum an Ausbildungs-
berufen ergeben hat" . Ich empfehle dem Autor dieses 
Abschnitts, zunächst einmal das Buch von Eppler zu 
lesen „Kavalleriepferde beim Hornsignal". Da würde 
ihm angesichts dieser sprachlichen Formulierung hier 
schon ein Licht aufgehen. 
Im selben Bildungsbericht wird schon vorab die 
Plakataktion des Bundesministers Ortleb in allen 
Betrieben in den neuen Ländern und in den Spitzen-
organisationen der Wirtschaft als Erfolg verkauft, da 
es eine positive Resonanz auf diese Aktion gegeben 
hätte und diese die Ausbildungsmöglichkeiten für 
Mädchen und Frauen im kommenden Jahr verbessern 
würde. Heute, ein Jahr später, kann man den Grund-
ton dieser Resonanz im Bildungsbericht 93 erkennen. 
Ich zitiere: 
Die Aufgabe, das Berufswahlspektrum der jun-
gen Frauen zu verbreitern, ist noch immer unge-
löst. Überdies zeichnet sich ab, daß junge Frauen 
wieder stärker in die schulischen Bildungsgänge 
streben. 
Ich meine, das ist eine sprachliche Verschleierung. 
Die Frauen streben nicht dorthin, sondern sie werden 
dorthin gestrebt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der PDS/Linke Liste) 
Also, die vom Bundesministerium verkaufte positive 
Resonanz ist eigentlich eine Dissonanz. 
Das weitere Zitat im Berufsbildungsbericht 1993 
Die erreichte weitere Öffnung der Berufsausbil-
dung im dualen System für junge Frauen muß 
erhalten bleiben. 
— erhalten bleiben! — wird einige Zeilen weiter im 
gleichen Bericht Lügen gestraft. Dort steht, daß 76 % 
der männlichen Schulentlassenen der Klasse 10 einen 
betrieblichen Ausbildungsplatz erhielten, aber nur 
46 % der Frauen. 
1990 war diese Bilanz noch ausgeglichen. Wieso 
spricht man vom Erhalt der Öffnung, wenn dieser 
Standard nicht gehalten wurde? 
Ich werde Ihnen auch nicht ersparen können, meine 
Damen und Herren, über die Ausbildungssituation in 
den neuen Ländern jetzt und heute zu sprechen. Da 
wird sie nämlich zunehmend beängstigender. Von 
Anfang Oktober bis Ende März haben ca. 111 000 
Jugendliche um Vermittlung einer Ausbildungsstelle 
gebeten. Aber insgesamt konnten für den gleichen 
Zeitraum nur 59 000 besetzbare betriebliche Ausbil-
dungsstellen gemeldet werden. 
Das bereits erwähnte Institut für Arbeitsmarkt- und 
Berufsforschung geht nach Umfragen von 155 000 
Jugendlichen aus, die auf den Ausbildungsmarkt 
drängen. Just zu dieser Zeit, da es ca. 51 000 Schulab-
gänger ohne vermittelten Ausbildungsplatz gibt, fällt 
der § 40c des AFG weg. 
Zur Zeit werden über dieses Förderinstrument rund 
38 300 Jugendliche überbetrieblich ausgebildet. 
Wenn der Präsident der Bundesanstalt für Arbeit, Herr 
Jagoda, vom Ausbildungsnotstand im Osten spricht 
und die Politiker auffordert, mit Sonderprogrammen 
außerbetriebliche Ausbildungsplätze zu schaffen, 
dann weiß er, wovon er spricht. Es ist allemal billiger, 
jetzt Ausbildungsprogramme zu starten, als später 
Arbeitslosigkeit zu finanzieren, 
(Beifall bei der SPD) 
ganz abgesehen davon, welche sozialen Folgen hohe 
Jugendarbeitslosigkeit nach sich zieht. 
Der Bundesminister sollte den Ausbildungsstellen-
markt in den neuen Ländern nicht nur beobachten 
und am 1. Juli darüber berichten, sondern er sollte 
jetzt handeln. 
(Beifall bei der SPD) 
Letzte Rettungsanker sollen immer die aufgelegten 
Länderprogramme sein, die mit schönster Regelmä-
ßigkeit zu spät kommen. Da haben sich die Jugendli-
chen nämlich längst entschieden. 
Die Streichung des § 40 c, die fehlende finanzielle 
Unterstützung der ostdeutschen Betriebe, die einen 
Arbeitsplatz schaffen wollen, durch die Bundesregie-
rung und die fehlenden beruflichen Perspektiven sind 
einerseits der beste Nährboden für Politikverdrossen-
heit, andererseits aber — was viel gravierender ist — 
Grundlage für extremistische Handlungen. Rostock 
und Hoyerswerda waren nur die Spitze eines Eisber-
ges. 
Wir fordern daher die Bundesregierung auf, ihren 
Verpflichtungen gegenüber den Jugendlichen nach-
zukommen. Nur eine aktive Industrie- und Beschäfti-
gungspolitik kann Jugendlichen eine berufliche Per-
spektive eröffnen. Wenn die Regierung jetzt an dieser 
sensiblen Stelle der Ausbildungsförderung spart, wer-
den wir in einigen Jahren alle teuer zu zahlen 
haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Appelle an die Wirtschaft werden nicht ausreichen. 
Hier muß ein Sonderprogramm des BMBW zur 
Gewährleistung der Ausbildungsplatzgarantie des 
Bundeskanzlers her. 
Weil die Bundesregierung bisher immer noch nicht 
energisch und konsequent genug an die Lösung der 
anstehenden Probleme geht, versuchen es die 
Jugendlichen natürlich selber auf ihre eigene Art und 
Weise. Wie schon gesagt: Ein Teil resigniert oder wird 
aggressiv und extremistisch, ein anderer Teil wandert 
in den Westen ab, wieder andere lösen das Problem, 
indem sie die Schule lustlos als Wartebank benut-
zen. 
Ihre Ausbildungschancen werden dadurch nicht 
größer, zumal in verstärktem Maße die Abiturienten 
die Gunst der Stunde nutzen, weil sie sich auf dem 
Arbeitsmarkt jetzt größere Chancen ausrechnen. Die 
zuletzt angesprochene Tatsache wird sich aber lang-
fristig negativ auf den Facharbeitersektor auswir-
ken. 
Herr Minister Ortleb, überprüfen Sie also Ihre 
Statistik, damit sie Ihnen zur Erleuchtung dient und 
Sie sich außerdem daran festhalten können, ohne 
umzukippen. 
13304 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Evelin Fischer (Gräfenhainichen) 
Ich danke für Ihr Zuhören. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Zu einer 
Kurzintervention erteile ich dem Abgeordneten Graf 
von Waldburg-Zeil das Wort. 
Alois Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Nachdem 
sowohl Frau Fischer wie vorher Dr. Keller darauf 
hingewiesen haben, daß es bedauerlich sei, daß 
20 000 Grenzgänger in der Zahl der Auszubildenden 
mit enthalten seien, muß ich einfach darauf hinwei-
sen, daß wir mittlerweile die deutsche Einheit 
haben. 
Ich wohne in einem Grenzgebiet, im südlichen 
Baden-Württemberg, das an Baye rn grenzt. Selbstver-
ständlich gehen von uns eine ganze Menge Auszubil-
dender hinüber nach Baye rn. Ebenso kommen sehr 
viele aus Bayern herüber. 
Das wesentliche Anliegen der Eltern ist, daß ihre 
Kinder abends wieder nach Hause kommen. Wenn sie 
das tun können, ist das ganz bestimmt kein Mal-
heur. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Gudrun Weyel [SPD]: Aber in Bayern und 
Baden-Württemberg beruht das auf Gegen
-
seitigkeit!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Sie haben 
die Möglichkeit, Herr Abgeordneter Keller, darauf zu 
antworten. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Herr Graf von 
Waldburg-Zeil, Sie haben recht. Aber Sie müssen 
dann bitte die Zahlen nennen, wie viele von den 
20 000 Menschen abends wirklich wieder zu Hause 
sind, keine Miete zahlen und keine anderen Unkosten 
haben. Wenn man diese Zahl nicht nennt, würde der 
Eindruck entstehen, daß die 20 000 diesen Weg 
gehen. 
Es ist aber anders: Die Mehrzahl geht in Bereiche, in 
Regionen, wo sie eine Unterkunft bezahlen muß, wo 
sie sich sozusagen ein kleines zweites Zuhause schaf-
fen muß. Das kann man natürlich nicht mit dem 
Lehrlingsgeld. 
Deshalb ist es interessant, daß die Zahl derer, die 
den Weg zu einer Region suchen, wo sie einen 
Ausbildungsplatz finden, immer kleiner wird, weil das 
für die jungen Menschen sozial nicht tragbar ist. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Dr. Karlheinz Guttma-
cher das Wort. 
Dr. Karlheinz Guttmacher (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Da zum 
allgemeinen Teil der Einbringung des Berufsbil-
dungsberichtes 1993 meine Fraktionskollegin sehr 
wertvolle wesentliche Hinweise gebracht hat, möchte 
ich mich ganz speziell auf die Ausbildung in den 
neuen Bundesländern beziehen. 
Die Orientierung und Qualifizierungsplanungen 
einer beruflichen Ausbildung werden in den neuen 
Bundesländern durch eine teilweise immer noch unsi-
chere Zukunft von Wirtschaftszweigen bestimmt. In 
diesem Zusammenhang haben besonders Treuhand-
betriebe, die vor einer Privatisierung stehen, derzeitig 
ihre Probleme. 
Aber ich weise in diesem Zusammenhang ganz 
ausdrücklich darauf hin, daß bei diesen Privatisierun-
gen — darüber bin ich erfreut — die Investoren die 
Auflage erhalten, die Ausbildungsplätze für die Azu-
bis unter allen Umständen zu erhalten. 
1992 haben ca. 95 000 Jugendliche in den neuen 
Bundesländern ein neues Ausbildungsverhältnis be-
gonnen. Im Ausbildungsjahr 1992 war der Ausbil-
dungsstellenmarkt in den neuen Bundesländern von 
einem wachsenden betrieblichen Ausbildungsange-
bot, Tendenzen zu einem Abbau berufsstrukturierter 
Ungleichgewichte sowie wachsenden regionalen Un-
terschieden geprägt. 
Auf die neuen Bundesländer bezogen werden 1993 
10 000 Ausbildungsplätze für die Klassenstufe 9, 
98 000 Ausbildungsplätze für die Klassenstufe 10, 
10 000 Ausbildungsplätze für Abiturientenklassen 
und 10 000 Ausbildungsplätze für Abgänger aus 
berufsvorbereitenden Maßnahmen und beruflichen 
Schulen benötigt. Das sind also rund 130 000 Berufs-
ausbildungsplätze. 
Trotz dieser erhöhten Anforderung von Ausbil-
dungsplätzen — Herr Keller, die Qualität der Ausbil-
dungsplätze haben wir natürlich zu bewerten, und wir 
wissen, welches Angebot derzeit in den neuen Bun-
desländern zur Verfügung steht — wird jedem 
Jugendlichen in den neuen Bundesländern, der dies 
wünscht, 1993 ein Ausbildungsplatz zur Verfügung 
gestellt werden. 
(Zuruf von der SPD: Mit welcher Sicher-
heit?) 
Darauf haben sich das Kuratorium der deutschen 
Wirtschaft für Berufsbildung, in dem die Spitzenver-
bände von Industrie, Handwerk, Handel, der freien 
Berufe und der Landwirtschaft zusammenarbeiten, 
die Vertreter des Bundes und die Vertreter der L ander 
geeinigt. 
Erfreulich ist in diesem Zusammenhang die Zustim-
mung des Bundesministers des Innern, weitere 10 000 
Ausbildungsstellen im öffentlichen Dienst einzurich-
ten. 
Bezogen auf das Land Thüringen haben sich im 
März 1993 20 460 Ausbildungsplatzbewerber in den 
Arbeitsämtern gemeldet. Dies sind 2 100 Bewerber 
mehr als im Vergleichsmonat des Jahres 1992. Die 
Zahl der gemeldeten Berufsausbildungsstellen wird 
mit 12 300 angegeben. Dies sind 1 400 Stellen mehr 
als im Vergleichsmonat des Jahres 1992. 
Das Ausbildungsplatzangebot in den Berufen vor 
allen Dingen des Baugewerbes, der Metall- und 
Elektrobereiche ist in den neuen Bundesländern 
— dies darf ich besonders für Thüringen sagen — 
relativ gut. 
Im Vergleich zu den Bewerberzahlen fehlen Plätze 
in den kaufmännischen und Verwaltungsberufen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13305 
Dr. Karlheinz Guttmacher 
sowie vorwiegend Ausbildungsstellen für weibliche 
Lehrstellenbewerber. 
Ausbildung und Nachwuchssicherung sind zu-
nächst Sache der Wirtschaft; meine Frau Kollegin 
Funke-Schmitt-Rink hat hierauf schon hingewiesen. 
Deshalb gilt es, alle Ausbildungsmöglichkeiten aus-
zunutzen und die Lehrstellen rechtzeitig den Arbeits-
ämtern zu melden. 
Das Land Thüringen unterstützt Lehrstellenplätze 
mit einem Zuschuß von bis zu 5 000 DM pro Platz und 
fördert die noch erforderliche überbetriebliche Ergän-
zungsausbildung mit bis zu 80 % der Lehrgangsko-
sten. Insgesamt stehen im Haushalt des Landes Thü-
ringen hierfür 43 Millionen DM zur Verfügung. 
Erfreulich ist hierbei die Zunahme der bet rieblichen 
Ausbildungsplätze. 
Die Jugendlichen — Frau Fischer, das ist eine 
Erfahrung aus den letzten Jahren — bewerben sich 
meistens erst dann, wenn sie, im März/April, das 
gesamte Spektrum von Ausbildungsplätzen durch die 
Arbeitsämter vorgelegt bekommen, und warten dar-
über hinaus noch ab, wie die Landesförderprogramme 
aufgelegt werden. Das ist eine Erfahrung, die Sie so 
gut kennen wie wir. Auch Sie wissen, daß das jedes 
Jahr das gleiche ist. 
(Zuruf von der SPD: Falsch!) 
Auf Grund des Überangebots an Ausbildungsplät-
zen in den Thüringen benachbarten Ländern Hessen 
und Bayern informieren die Arbeitsämter Thüringens 
über das dortige Ausbildungsplatzangebot, ohne hier-
für ausdrücklich zu werben. 
Sicherlich würden viele Jugendliche einen Ausbil-
dungsplatz in den alten Bundesländern annehmen, 
wenn die entsprechenden Kammern, Innungen und 
Verwaltungen neben dem Ausbildungsprogramm 
auch die Unterbringung bzw. die Vermittlung einer 
kostengünstigen Unterbringung anbieten würden. 
Graf Waldburg-Zeil, ich gebe Ihnen ausdrücklich 
recht: Dieses Ausbildungsangebot in den benachbar-
ten Regionen der alten Bundesländer wird durch die 
jungen Menschen sehr gern angenommen. Ich kann 
dies auch in bezug auf meinen eigenen Sohn hier 
sagen. 
Im Frühsommer muß geprüft werden, inwieweit 
ergänzende und zusätzliche Förderprogramme des 
Landes und eventuell des Bundes notwendig werden, 
wie u. a. eine Zusatzförderung von Ausbildungsplät-
zen bei Existenzgründern und von Maßnahmen der 
Ausbildung von Mädchen, insbesondere in gewerb-
lich-technischen Berufen, durchgeführt werden 
kann. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Dr. Rainer Jork. 
Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich erbitte 
Verständnis dafür, daß ich mich als Abgeordneter aus 
den neuen Bundesländern heute auf die Frage der 
Lehrstellensicherung in den neuen Bundesländern 
beschränke. Es geht mir um Gegenwarts- und 
Zukunftssicherung für Lehrlinge und junge Fachar
-
beiter, um ein Anliegen, das die Arbeitsplätze, aber 
auch die Sicherheit für Industrie und Handwerk am 
Standort Deutschland betrifft. 
Der Berufsbildungsbericht konstatiert eine Stabili-
sierung auf dem Ausbildungsmarkt in den neuen 
Bundesländern. Davon kann aus meiner Sicht keines-
falls gesprochen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Angesichts der signifikanten Unterschiede auf dem 
Lehrstellenmarkt in den alten und in den neuen 
Bundesländern ist eine Durchschnittsbetrachtung 
ohne Differenzierung unzulässig. 
Die eingetretene grundsätz liche Besserung kom-
pensiert nicht die Hilfe für außerbetriebliche Bil-
dungsstätten, die mit den Maßnahmen nach § 40c 
AFG in diesem Jahr entfällt. Insofern stellt der Bericht 
auch fest, daß nun ca. 30 000 Plätze mehr erforderlich 
sind. Dies stellt eine sehr ernste Aufgabe für alle 
Partner am Lehrstellenmarkt dar, vor allem also für die 
Industrie, das Handwerk, die Verbände, aber auch für 
die Länder und den Bund, allerdings eben nicht nur 
für die Bundesregierung. 
Bisher mußten im Frühjahr immer Horrormeldun-
gen über die Erwartungen registriert werden. Mit 
gleicher Selbstverständlichkeit nahm man dann im 
Herbst zur Kenntnis, daß im wesentlichen alle Lehr-
stellenbewerber auch eine Lehrstelle erhielten, wenn 
auch von unterschiedlicher Qualität. Ich wünsche mir 
für dieses Jahr, daß dieses ideologische Ritual auf 
Kosten der Bewerber ausschließlich durch konstrukti-
ves Wollen und sinnvolles Wirken ersetzt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dabei geht es auch um die Erkenntnis, daß die 
Lehrstellenbereitstellung kein staatlich zu steuernder 
und damit kein weitgehend stationärer Zustand, son-
dern ein überaus dynamischer Prozeß mit verschiede-
nen Einflußgrößen ist. 
Die Vertreter der Wirtschaft erklären im Zusam-
menhang mit dem Solildarpakt die Sicherung von 
Lehrstellen in den neuen Bundesländern im kommen-
den Ausbildungsjahr als ihren Beitrag. Eine Kontroll-
bilanz zum Ist-Stand bei der gemeinsamen Beratung 
von Wirtschaft und zuständigen Ministerien in den 
neuen Bundesländern am 20. April dieses Jahres läßt 
jedoch erkennen, daß trotz erheblicher Anstrengun-
gen bei den betrieblichen Ausbildungsstellen eine 
Lücke etwa in der Größenordnung von 1992 befürch-
tet werden muß. Die Trägerorganisationen des Kura-
toriums der deutschen Wirtschaft für Berufsbildung 
entwickelten einen Maßnahmenkatalog für Ausbil-
dungsplätze, der dieser aktuellen Situation Rechnung 
trägt und der in einigen Schlußfolgerungen durchaus 
mit denen der IG Metall konform geht. 
In diesem Zusammenhang finde ich es erwähnens-
wert, daß die Treuhandanstalt in ihren Unternehmen 
wieder deutlich mehr, und zwar oberhalb der Gesamt-
ausbildungsquote in den neuen und alten Bundeslän-
dern, Ausbildungsplätze sichert und bereitstellt. Die 
Treuhand hat für die berufliche Erstausbildung im 
Jahre 1992 etwa 1 Milliarde DM ausgegeben. 
Gestatten Sie mir beispielhaft einige Aussagen zur 
Lehrstellensituation in Sachsen. Insgesamt muß im 
13306 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Dr.-Ing. Rainer Jork 
Berufsausbildungsjahr 1993/94 mit etwa 43 000 
Bewerbern gerechnet werden. Da nicht erkennbar ist, 
daß das Angebot an betrieblichen Ausbildungsstellen, 
wie noch im Vorjahr, erheblich erhöht werden kann, 
und außerbetriebliche Ausbildungsstellen nicht mehr 
zur Verfügung stehen — im Vorjahr waren es etwa 
6 000 —, muß in Sachsen mit etwa 6 500 fehlenden 
betrieblichen Ausbildungsstellen gerechnet werden. 
Außerdem müssen erhebliche regionale Unterschiede 
festgestellt werden, die es zu berücksichtigen gilt. Das 
betrifft in Sachsen z. B. die Regionen Annaberg und 
Bautzen. 
Legt man Kosten von ca. 15 000 DM pro Jahr und 
Ausbildungsplatz zugrunde, so wird deutlich, daß 
äußere Hilfe erforderlich ist. Dabei hat der Freistaat 
Sachsen zur Verbesserung des Ausbildungsstellenan-
gebots folgende Programme aufgelegt: erstens ein 
Programm zur Förderung von bestehenden gefährde-
ten Ausbildungsplätzen in Bet rieben mit bis zu 
500 Beschäftigten, zweitens ein Programm zur Förde-
rung zusätzlicher Berufsausbildungsplätze in Klein-
unternehmen mit bis zu 30 Beschäftigten. — Dabei 
werden, Frau Fischer, insbesondere Mädchen geför-
dert und Problemregionen berücksichtigt. Das ist also 
bedacht worden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich hoffe, daß das auch in Ihrem Land so funktio-
niert. 
Drittens gibt es ein Programm zur Förderung eines 
Netzes von überbetrieblichen Aus- und Fortbildungs-
stätten. 
Ich hatte voriges Jahr an dieser Stelle schon ange-
boten, daß ich diese Programme zur Nachnutzung 
gern zur Verfügung stelle. 
Die im Berufsbildungsbericht unter Ost-West
-
Mobilität angeführte Ausgleichsbewegung im Gebiet 
zwischen alten und neuen Bundesländern halte ich für 
jene 57 %, Herr Keller, dieser etwa 45 000 Lehrlinge, 
die ihren Ausbildungsplatz von daheim aus gut errei-
chen können oder sozial ausgewogene Wohnbedin-
gungen vorfinden, für uneingeschränkt hilfreich. 
Diese 57 % stehen übrigens im Berufsbildungsbericht. 
Es ist also nicht mehr als die Hälfte, die die Probleme 
haben, die Sie beschrieben haben. 
Angesichts des in der Regel niedrigeren Alters der 
Lehrlinge aus den neuen Bundesländern im ersten 
Ausbildungsjahr und der Notwendigkeit, längerfristig 
gute Facharbeiter auch in den neuen Bundesländern 
zu haben, kann dies aber keine Grundsatz- oder 
Dauerlösung sein. Mit Blick auf die zur Zeit sichtbare 
Lage auf dem Lehrstellenmarkt in den neuen Bundes-
ländern empfehle ich folgende Strategie: 
Erstens. Die Wirtschaft muß hinsichtlich der gege-
benen Stellengarantie bestärkt und von allen Part-
nern unterstützt werden. 
Zweitens. Der im Berufsbildungsbericht deutlich 
formulierte Bedarf an konstruktiv-kritischer Beglei-
tung durch die Bundesregierung ist zu erfüllen. 
Drittens. Angesichts des wohl zu erwartenden Dif-
ferenzstandes beim Angebot von und bei der Nach-
frage nach Lehrstellen müssen Ersatzlösungen zu den 
in § 44 c AFG angebotenen Leistungen durch die 
Bundesregierung gesucht werden. Die Bereitschaft 
dazu lese ich im Abschnitt 4.2.2 des Berufsbildungs-
berichts. 
Viertens. Auch für die Folgezeit werden so lange 
konzertierte Aktionen zur Lehrstellenbereitstellung 
erforderlich sein, wie es noch gravierende Unter-
schiede zwischen der Wirtschaft in den alten und in 
den neuen Bundesländern gibt, die innere Einheit also 
noch nicht gegeben ist. 
Für mich steht hinter dieser S trategie auch die 
persönliche Erfahrung, daß uneingeschränkte zen-
tralstaatliche Steuerung und Reglementierung vor 
allem auch in der Wirtschaft im realen Sozialismus 
letztlich die Ursache für dessen Zusammenbruch war. 
Übergangshilfe, wenn sie — wie beim Herstellen der 
inneren Einheit Deutschlands — erforderlich ist, darf 
nicht zur Demontage von Selbsthilfestreben und 
-fähigkeit führen. 
Zweifelsfrei sind in den neuen Bundesländern Trä-
ger für die außerbetriebliche Ausbildung befristet 
unverzichtbar. Es sollte aber keine neue dauerhafte 
Struktur dafür vorgesehen werden. 
Insofern stellt der Berufsbildungsbericht für mich 
eine realistische Situationsbeschreibung dar. Ich ver-
traue angesichts der in den Vorjahren gezeigten 
Anpassungsfähigkeit darauf, daß auch bei der kom-
plizierten Lehrstellensituation in den neuen Bundes-
ländern im kommenden Jahr jeder Bewerber eine 
Lehrstelle erhält. 
Ich danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun hat 
der Abgeordnete Günter R ixe das Wort . 
(Zuruf von der SPD: Mikrophon ausschal-
ten!)  
Günter Rixe (SPD): Eine Kollegin hat gesagt, Sie 
sollen das Mikrophon ausschalten, weil ich immer so 
laut bin. Das hat Frau Lehr vorhin auch gesagt. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das war 
doch kein Ratschlag für den neuen Bundestag. 
(Heiterkeit) 
Günter Rixe (SPD): Frau Kollegin Schmitt-Funke-
Rink — — 
(Dr. Margret Funke-Schmitt-Rink [F.D.P.]: 
Funke-Schmitt-Rink!) 
— Habe ich es wieder falsch gesagt? Ob ich das noch 
einmal lerne? 
(Zuruf von der F.D.P.: Das glaube ich 
nicht!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das ist ein 
Ausbildungsproblem. 
(Heiterkeit) 
Günter Rixe (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin 
Funke-Schmitt-Rink, Sie haben vorhin von dem A-
13-Syndrom gesprochen. Ich will Ihnen nur sagen: Die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13307 
Günter Rixe 
Mitarbeiter in meinem Be trieb würden für dieses Geld 
heute gar nicht mehr antreten. Sie verdienen als 
Bauhandwerker mehr als die, die mit einem Hoch-
schulstudium bei A 13 anfangen. Der Unterschied ist 
allerdings: Sie sitzen an sauberen Schreibtischen, und 
wir kommen abends immer mit dreckigen Händen 
und einem dreckigen Arbeitsanzug nach Hause. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Erzählen Sie 
das mal dem Herrn Dreßler! Der weiß das 
nicht!) 
Nun zum Thema, meine lieben Kollegen. Bei der 
abschließenden Beratung des Berufsbildungsberichts 
1992 im November des letzten Jahres habe ich in 
meiner Rede auf die Besonderheit hingewiesen, daß 
es erstmals seit 1982 wieder eine einvernehmliche 
Stellungnahme der Koalitionsfraktionen und der 
SPD-Fraktion gegeben hat. Herr Nelle, ich denke, wir 
haben eine ganze Menge dazu beigetragen. Ich habe 
damals begründet, warum wir trotz bestehender 
Bedenken zugestimmt haben. Wir waren froh, Ein-
sichten über die Fehler in der Berufsbildungspolitik 
bei Ihnen — mindestens bei der Bundesregierung — 
erkennen zu können, und wir erhofften in konkreten 
Punkten von der Bundesregierung Taten. 
Ich habe im November aber auch schon gesagt, daß 
es mit dieser Einigkeit schnell wieder vorbei ist, wenn 
nichts geschieht. Wenn ich mir den jetzt vorliegenden 
Berufsbildungsbericht 1993 ansehe, dann muß ich 
feststellen, daß die Bundesregierung den Erwartun-
gen im vergangenen November bei weitem nicht 
gerecht geworden ist. Da hilft es auch nicht, die 
angeblich gute Ausbildungsstatistik vom 30. Septem-
ber 1993 zu bejubeln. Das sind — ich habe das schon 
öfter gesagt — Taschenspielertricks. Wir haben das ja 
soeben festgestellt: Wenn die Zahlen heruntergehen, 
dann ist das Ergebnis nachher besser. Steigen die 
Zahlen an, weil man die richtigen Zahlen verwendet 
hat, dann ist das Ergebnis schlechter. 
Es gibt nämlich erhebliche Unterschiede, ob im 
gewerblich-technischen oder im kaufmännisch-ver-
waltenden Bereich. Mit einer differenzierten Betrach-
tung wird man auch zu der Tatsache kommen, daß die 
Gleichstellung der Frauen und Mädchen in der 
Berufsausbildung eine rückläufige Tendenz aufweist. 
Man wird auch feststellen, daß zwei Drittel aller 
Auszubildenden — z. B. Arzthelferinnen und F ri
-seure —, die in Klein- und Mittelbetrieben tätig sind, 
dort wenig Aussichten auf eine Folgebeschäftigung 
haben, 
(Doris Odendahl [SPD]: So ist es!) 
da beispielsweise eine Arztpraxis nach zehn Jahren 
sonst viel zu groß geraten würde. 
Bei derart schlechten Zukunftsperspektiven in 
zahlreichen Berufen darf man sich auch nicht wun-
dern, wenn sich immer mehr junge Leute andere 
Qualifizierungen suchen, mit denen sie nicht sofort 
nach der Ausbildung auf der Straße stehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn im Berufsbildungsbericht zu diesen Detailfra-
gen etwas ausgesagt würde, dann könnten darauf 
ausgerichtete Programme und Konzepte entwickelt 
werden. 
Auch in der Berufsbildungspolitik müssen wir die 
strukturellen Veränderungen in der Wirtschaft sehen 
und uns auch entsprechend verhalten. Es stellt sich 
doch die Frage, welche Auswirkungen die jeweiligen 
Krisen — z. B. in der Metallindustrie, im Stahlbereich 
und in der Automobilbranche — für den Ausbildungs-
stellenmarkt in diesem Jahr und in den kommenden 
Jahren haben. Wie begegnen wir den Tendenzen in 
den neuen Bundesländern, wo sich große Industrie-
zweige ganz aus der beruflichen Ausbildung verab-
schieden? 
Die Bundesregierung redet zwar immer davon, daß 
die Berufsausbildung in der Verantwortung der Wirt-
schaft liegt und man deshalb nur nachgeordnet 
zuständig sei. Was aber tut die Bundesregierung, 
wenn sich Teile der Wirtschaft aus vorgeschobenen 
Kostengründen aus dieser Verantwortung und aus 
dieser Pflicht stehlen? Ich selbst kenne einen konkre-
ten Fall in Sachsen-Anhalt, wo auf diese Weise zahl-
reiche Ausbildungsplätze auf eine außerbetriebliche 
Ausbildungseinrichtung abgeschoben werden sollen. 
Man verhandelt im Moment darüber, ob man es 
machen soll oder nicht. 
Selbst der Deutsche Industrie- und Handelstag, 
sonst nicht gerade ein Freund der außerbetrieblichen 
Ausbildung, hat vor zehn Tagen freimütig bekannt, 
daß die zusätzliche Nachfrage nach Ausbildungsplät-
zen in der Größenordnung von 20 000 Plätzen durch 
Angebote von Betrieben kaum gedeckt werden kann. 
Das Problem, das wir haben, sieht auch der Deutsche 
Industrie- und Handelstag. Darauf müssen wir natür-
lich reagieren. Gegen solche Entwicklungen helfen 
keine Appelle mehr. Da muß jetzt gegengesteuert 
werden. 
Wir fordern den Bundesbildungsminister, Herrn 
Ortleb, auf, die Einhaltung des Versprechens der 
Wirtschaftsvertreter in den Solidarpaktverhandlun-
gen beim Kanzler endlich mit Nachdruck einzufor-
dern. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Wirtschaftsver treter wollten sicherstellen, daß 
alle jungen Menschen, die einen Ausbildungsplatz 
wollen, auch einen Ausbildungsplatz bekommen. 
Außerdem hilft nach meiner Überzeugung gegen ein 
solches Verhalten eine Ausbildungsabgabe nach dem 
Motto „Wer nicht ausbildet, soll zahlen". 
Es stellen sich noch andere Fragen, auf die dieser 
Berufsbildungsbericht ebenfalls nicht eingeht: Inwie-
weit haben die Ausbildungsabbrüche etwas mit den 
betrieblichen Ausbildungssituationen zu tun, und ist 
es nicht die Aufgabe der Politik, für Abhilfe und eine 
Verbesserung zu sorgen? Bleiben viele Ausbildungs-
plätze nicht auch deshalb unbesetzt, weil viele 
Betriebe ihre Ausbildungsplätze nach dem System der 
Bestenauslese besetzen wollen und dann am Ende 
lieber nicht ausbilden? 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, dies ist nur ein Teil 
der offenen Probleme im Berufsbildungsbereich, 
wozu dieser Bericht schweigt. Die dramatischen Ent-
wicklungen in den neuen Ländern sind fast völlig 
außer acht gelassen worden. Meine Kollegin, Frau 
Fischer, hat Ihnen hierzu bereits das Passende 
gesagt. 
13308 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Günter Rixe 
Weil dies so ist, darf man sich nicht darüber wun-
dern, daß die Vertreter der Arbeitnehmer und die 
Vertreter der Länder im Hauptausschuß des Bundes-
instituts für Berufsbildung nicht mit in den Lobgesang 
eingestimmt haben, sondern ihre Meinung als Min-
derheitenvotum in den Berufsbildungsbericht hinein-
geschrieben haben. Ich weiß ja, daß dieses Verhalten 
der Bundesregierung ein Dorn im Auge ist. Deshalb 
hat sie ja auch vor — das haben wir ja gestern 
mitbekommen —, im Berufsbildungsförderungsge-
setz diesen Hauptausschuß weitgehend funktionslos 
zu machen. Dann passiert es nämlich nicht mehr, daß 
ein Minderheitenvotum in den Berufsbildungsbericht 
aufgenommen wird. 
Meine lieben Kollegen, ein anderes Problem stimmt 
mich sehr nachdenklich. Die Heranbildung mündiger 
Demokraten müßte auch für die berufliche Ausbil-
dung ein oberstes Ziel sein. Gerade in der heutigen 
Zeit, in der Rechtsextremismus und Ausländerfeind-
lichkeit erschreckend zunehmen und die Wahlerfolge 
der rechtsextremen Parteien uns alle erschrecken, 
müssen wir in allen politischen Handlungsbereichen 
etwas dagegen tun. Es ist nicht ausreichend, nur über 
Rechtsextremismus zu debattieren. Wir müssen die 
Warnungen der Experten ernst nehmen, daß die 
Perspektivlosigkeit der Jugend eine der Ursachen für 
den zunehmenden Rechtsextremismus und die Aus-
länderfeindlichkeit ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Für den heute zur Debatte stehenden Politikbereich 
bedeutet dies: Berufsbildungspolitik muß sich ver-
stärkt mit den Perspektiven der jungen Leute beschäf-
tigen. Die zunehmende Hoffnungslosigkeit führt bei 
den Jugendlichen in Ostdeutschland immer häufiger 
dazu, daß ihr Selbstwertgefühl und ihr Vertrauen in 
unsere Demokratie ins Wanken gerät. Der vorlie-
gende Berufsbildungsbericht trägt zur Lösung des 
Problems leider überhaupt nicht bei. Im Grunde 
genommen führt das Handeln der Bundesregierung 
genau in die andere Richtung. 
Fast die Hälfte der ostdeutschen Jugendlichen 
befindet sich in einer außerbetrieblichen Ausbildung, 
die vom Arbeitsamt finanziert wird. Die Bundesregie-
rung hat diese Förderungsmöglichkeit nach § 40 c 
Abs. 4 des Arbeitsförderungsgesetzes gestrichen. 
Welche Perspektiven haben die Jugendlichen dann 
noch? Das wissen Sie. Es reicht nicht aus, wenn das 
Kabinett beschließt: Herr Ortleb, legen Sie uns einmal 
bis zum 1. Juli wieder einen Bericht vor, und dann 
wollen wir einmal gucken, wieviel dann noch übrig-
bleibt. 
(Beifall bei der SPD) 
Das reicht nicht. Durch solches Handeln werden die 
Jugendlichen vor den Kopf gestoßen, und der Politik-
verdrossenheit und einer Zustimmung zu den einfa-
chen Antworten der rechtsextremen Parteien wird Tür 
und Tor geöffnet. Während den Jugendlichen jede 
Möglichkeit zur Weiterqualifizierung gestrichen wird, 
müssen sie lesen, daß Gelder des Arbeitsamtes an 
ganz bestimmte Personen, die sie gar nicht nötig 
haben, verteilt werden. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Hört! Hört! Wer war 
denn das?) 
— Ich will nicht mehr dazu sagen. 
(Zuruf von der SPD: Krupp und Krause!) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir müssen uns in 
der Tat aber auch fragen, wie ernst die Bundesregie-
rung dieses Parlament und seine Beschlüsse nimmt. 
Mit dem Berufsbildungsbericht 1992 haben wir am 
6. November auch die von den Koalitionsfraktionen 
und der SPD-Bundestagsfraktion eingebrachte ge-
meinsame Entschließung im Parlament beschlossen. 
Der jetzt vorliegende Berufsbildungsbericht äußert 
sich dazu überhaupt nicht, und die Bundesregierung 
schweigt im übrigen. Herr Minister, hier haben Sie 
dafür Sorge zu tragen, daß die Forderungen des 
Parlaments umgesetzt werden. Oder haben Sie in der 
Regierung nicht genug Durchsetzungskraft oder 
nichts zu sagen? 
Ich zitiere aus dem gemeinsamen von uns unter-
schriebenen Bericht: „Bei der qualitativen Verbesse-
rung der Berufsausbildung vermisse man hinrei-
chende Aussagen im Berufsbildungsbericht 1992. Das 
beziehe sich auf die Förderung der Frauen, Förderung 
der ausländischen Jugendlichen, Begabtenförderung, 
Förderung von Lernschwachen." Hier müssen wir 
noch einiges tun, das ist noch nicht genug auf genom-
men worden. 
Zur Qualitätsverbesserung der beruflichen Bil-
dung wurden zwei Bereiche als besonders notwendig 
bezeichnet. Der eine davon war die Modernisierung 
der Berufsschulen in den neuen und alten Bundeslän-
dern unter Einschluß der qualifizierten Aus- und 
Fortbildung der Berufsschullehrer und ihrer Beschäf-
tigung. Die Berufsschule ist der eine Teil unseres 
dualen Ausbildungssystems. Der Kanzler und andere 
loben dieses System. Wir sind uns einig, daß das duale 
Ausbildungssystem hervorragend ist. Der eine Teil, 
die Berufsschule, muß dazukommen. Wenn wir auf 
der anderen Seite die bet riebliche Ausbildung moder-
nisieren und auf die Zukunft hin ausrichten, müssen 
wir das notwendigerweise auch beim zweiten Stand-
bein tun, bei den Berufsschulen. Ich weiß, der Zuruf 
kommt sofort: Ländersache! Ich glaube aber, daß eine 
bundeseinheitliche staatliche Unterstützung für den 
Bereich der Berufsschulen ganz dringend nötig ist, 
zumindest für die fünf neuen Länder. Schauen Sie mal 
in die Berufsschulen hinein. 
Neben der Tatsache, daß viele allgemeinbildende 
Fächer nicht mehr unterrichtet werden können, weil 
der Lehrernachwuchs nicht da ist und somit Stunden 
ausfallen, habe ich eine ganz große Sorge: daß wir auf 
dem Weg nach Europa die nötige Vermittlung von 
Fremdsprachen in der beruflichen dualen Ausbildung 
nicht organisiert bekommen. Hier müssen wir 
gemeinsam einiges tun. 
Zwar wollte ich noch einiges hinzufügen, da jedoch 
die rote Lampe leuchtet, darf ich mich bei Ihnen 
bedanken. 
Ich sage nochmals: Laßt uns gemeinsam, Bund und 
Länder, darüber nachdenken, wie wir die Berufsschu-
len nicht nur im Osten, sondern auch hier weiterent-
wickeln. Es nützt nichts, von Europa zu reden, wenn in 
der beruflichen Ausbildung dafür nicht Sorge getra-
gen wird. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13309 
Günter Rixe 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke Liste 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Wolfgang Meckel-
burg. 
Wolfgang Meckelburg (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wir haben in den letzten 
zwei, drei Jahren hier jedes Jahr das Ritual, daß zur 
Vorlage des Berufsbildungsberichtes getönt wird: Kri-
sengeschrei, Katastrophenmeldungen und Horror-
zahlen. 
(Günter Rixe [SPD]: Na, na, na! Nicht „ge
-
tönt" ! ) 
— Heute war es in der ersten Stunde der Debatte 
etwas maßvoller. 
(Doris Odendahl [SPD]: Wir schreien nicht, 
wir erklären sachlich!) 
— Sie erklären nicht, Sie reden relativ zornig. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Oh Freunde, nicht 
diese Töne! Sondern laßt uns angenehmere 
anstimmen ...!) 
Das Ritual geht dann im Herbst meistens so aus, wenn 
es um die neuen Bundesländer geht, daß wir am Ende, 
wenn die wirklichen Zahlen vorliegen, feststellen, daß 
eine ausgeglichene Bilanz zwar mit allen Unzufrie-
denheiten, aber doch ein wesentlich besseres Ergeb-
nis erreicht worden ist, als Sie jeweils im März oder 
April verkündet haben. 
Deswegen will ich hier noch einmal festhalten: Es ist 
in den Jahren 1991/92 gelungen, ein ausreichendes 
Ausbildungsplatzangebot zu erreichen. Es ist vor 
allem gelungen — ich halte das für die wichtigste 
Tatsache —, daß es einen Trend zu immer mehr 
betrieblicher Bildung wirklich gegeben hat. Wir 
haben 1991 im Bereich der außerbetrieblichen Maß-
nahmen die Zahl der Stellen von 38 000 auf 20 000 
Stellen im letzten Jahr zurückführen können. Ob das 
dieses Jahr so bleibt, darüber werden wir im Laufe der 
Debatte zu reden haben. 
(Doris Odendahl [SPD]: Wenn die Jugendli
chen richtig auf der Straße stehen!) 
Wir haben mehr Ausbildungsplätze direkt in der 
betrieblichen Ausbildung schaffen können. Das sind 
zwei Punkte, die man festhalten muß, weil sie wirklich 
das richtige Ergebnis sind: die duale Bildung. 
Auch in diesem Jahr gilt unser vorrangiger Einsatz 
natürlich den neuen Bundesländern. Die Zielgröße ist 
klar: Wir müssen auch in diesem Jahr ein ausreichen-
des Ausbildungsplatzangebot in den neuen Ländern 
schaffen. Hier gilt es, zumindest aus meiner Sicht, die 
Prioritäten einzuhalten, zunächst einmal das einzufor-
dern, was die deutsche Wirtschaft, Indust rie, Handel 
und Handwerk, an Garantie gegeben hat. Wir fordern 
die Wirtschaft auf, ihr Versprechen im Rahmen des 
Solidarpaktes einzulösen, daß jeder Bewerber in den 
neuen Bundesländern eine Lehrstelle erhalten soll. 
Hier unterstützen wir die Solidarpaktpolitik des Bun-
deskanzlers. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Doris Odendahl [SPD]: Die würden wir nicht 
mehr beklatschen!) 
Ich möchte noch auf die anderen Teile des Berufs-
bildungsberichts eingehen. Denn ich glaube, wir 
dürfen nicht nur die Frage der neuen Bundesländer 
sehen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Hans Klein) 
Wir haben ca. 500 000 neue Lehrverträge für 1992. 
Das bedeutet 100 000 bis 200 000 weniger Lehrver-
träge und nach der Ausbildung entsprechend weniger 
beruflich Qualifizierte als Mitte bis Ende der 80er 
Jahre. Zirka 120 000 Stellen konnten nicht besetzt 
werden. Dieser Trend hält wohl auch 1993 an. Wenn 
man gleichzeitig danebenhält, daß inzwischen 60 % 
der Eltern das Abitur als beste Voraussetzung anse-
hen, 
(Doris Odendahl [SPD]: Warum wohl?) 
um einen Arbeitsplatz zu bekommen, daß inzwischen 
fast 35 % der Schulabgänger eine Studienberechti-
gung mitbringen und daß im Vergleich zu den 500 000 
neuen Auszubildenden des letzten Jahres ca. 250 000 
Studienanfänger an westdeutschen Hochschulen zu 
verzeichnen sind, dann zeigt sich darin, welche 
Ströme und nachhaltigen Veränderungen sich in 
unserem Bildungs- und Ausbildungssystem ergeben 
haben. 
Karriere, hohes Einkommen, Ansehen und Lebens-
zufriedenheit werden in den Köpfen der Menschen 
nach wie vor mit Abitur, Studium und Hochschulab-
schluß verbunden. Die inzwischen vorhandenen Risi-
ken dieses Bildungsweges werden leider nicht zur 
Kenntnis genommen und gesehen. Es ist gesagt wor-
den: 25 % der Hochschulabsolventen haben inzwi-
schen eine Beschäftigung unterhalb ihres Ausbil-
dungsniveaus. Die Zahl der Studienabbrecher ist sehr 
hoch. Auch dieser Weg ist also mit Risiken versehen. 
Wir müssen dafür sorgen, daß die berufliche Bildung 
als attraktiver Bildungsweg und als Alterna tive zum 
akademischen Bildungsweg gesehen wird. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auf einen 
Abschnitt des Bildungsberichtes verweisen, von dem 
ich erhoffe, daß er Hilfestellung leisten kann — dar-
über sollten wir uns dann im Ausschuß unterhalten —, 
nämlich auf den Bereich Differenzierung der Berufs-
ausbildung. Differenzierung bedeutet, Bildungsange-
bote stärker auf Fähigkeiten zu orientieren, Leistungs-
stärkere und Leistungsschwächere stärker in den 
Blick zu bekommen. Die Bund-Länder-Kommission 
für Bildungsplanung und Forschungsförderung hat 
dazu einen Arbeitskreis zur Differenzierung der 
Berufsausbildung gebildet und wird Mitte des Jahres 
einen Abschlußbericht vorlegen. Ich hoffe, daß wir ihn 
in die Beratung einbeziehen können. 
Differenzierung zielt auf das ganze Spektrum der 
Bildungspotentiale ab. Auf der einen Seite muß sie 
einen Beitrag leisten, um die Zahl der Jugendlichen, 
die bisher ohne Berufsausbildung und ohne Abschluß 
geblieben sind, zu vermindern. Zur Zeit sind das nach 
wie vor 10 % bis 15 %. Die Lösung dieser Aufgabe muß 
13310 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Wolfgang Meckelburg 
schon in der Schule beginnen, d. h. wir müssen 
verstärkt die Länder bitten, Hilfestellung zu leisten, 
daß zumindest der Hauptschulabschluß erreicht wer-
den kann. Die Schule muß stärker zur Berufsausbil-
dung motivieren. Die Angebote zur Berufsinformation 
und zur Berufsberatung, zur Motiviation und Berufs-
vorbereitung müssen weiterentwickelt werden. All 
 dies ist im Berufsbildungsbericht angesprochen wor-
den. Wir müssen es aufgreifen. 
Wir brauchen — hier spreche ich einen kritischen 
Punkt an, meine Damen und Herren von der SPD — 
aus meiner Sicht und auch aus der Sicht des Berufs-
bildungsberichtes neue berufliche Angebote im Rah-
men des Berufsbildungsgesetzes für die Jugendli-
chen, die den Mindestanforderungen der bestehen-
den Ausbildungsberufe nicht entsprechen können. In 
meiner Vorstellung heißt das, daß wir uns um die 
Gruppe zu kümmern haben, die wir selbst mit Nach-
qualifizierung nicht in die normale Ausbildung 
bekommen, deren Poten tial aber deutlich über dem 
liegt, was man am Ende im Bereich der Behinderten-
werkstätten findet. Das ist eine Gruppe, um die wir 
uns stärker kümmern müßten. Ich sage deutlich: Wir 
müssen wirklich darüber nachdenken, ob es nicht 
möglich ist, berufliche Ausbildungsgänge, die nur 
zweijährig laufen und diesem Niveau angepaßt sind, 
hinzubekommen. Es wäre schön, wenn wir an dieser 
Stelle dieses Jahr ein Stückchen weiterkämen. 
Der Berufsbildungsbericht spricht auch von Zusatz-
qualifikationen, von Externenprüfungen für die 
Ungelernten mit mehrjähriger Berufstätigkeit. Er 
spricht die berufliche Weiterbildung an. Letzteres hat 
aber nur Sinn, wenn die mit der Weiterbildung ver-
bundenen Vorstellungen für Karriere und Aufstiegs-
möglichkeiten auch wirklich realisiert werden kön-
nen. 
Der Bericht spricht auch das andere Ende der 
Differenzierung an, nämlich die Begabtenförderung. 
Ich möchte zum Abschluß eines herausstellen: Ich bin 
froh, daß es in einer finanziell schwierigen Zeit 
gelungen ist, die Begabtenförderung in der berufli-
chen Bildung neu einzuführen und finanziell zu 
sichern. Das ist eine Leistung, mit der wir draußen gut 
dastehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wir haben seit 1991 das Programm zur Begabten-
förderung in der beruflichen Bildung. Ich muß geste-
hen: Es hat mich besonders erstaunt, daß sich die SPD 
am Anfang sehr schwer get an hat. Denn Sie hatten 
Schwierigkeiten, das, was für den akademischen Weg 
lange Zeit üblich war und was als normal galt, nämlich 
die Begabtenförderung, für den Teil zu fordern, den 
wir attraktiver machen wollen, nämlich die qualifi-
zierte berufliche Ausbildung. 
(Dr.-Ing. Rainer Jork [CDU/CSU]: Das ist 
eine Frage der Gerechtigkeit!) 
Wir haben das angefangen und kontinuierlich weiter-
geführt. 8 Millionen DM gab es 1991. 
(Doris Odendahl [SPD]: Sie haben lange 
gebraucht!) 
— Sie waren in dem Jahr, als wir es angefangen 
haben, nicht einmal bereit, zuzustimmen. Sie wollten 
das Geld anderswo verbraten. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, gehen Sie 
bitte auf keinen Zwischenruf mehr ein. Ihre Redezeit 
ist abgelaufen. 
Wolfgang Meckelburg (CDU/CSU): Danke schön. 
Ich habe auch festgestellt, daß der Sitzungspräsident 
gewechselt hat. Der jetzige ist etwas rigoroser. 
(Heiterkeit — Dr.-Ing. Rainer Jork [CDU/ 
CSU]: Das war nicht richtig, mein lieber 
Freund!) 
1991 waren es 8 Millionen DM, 1992 16 Millionen 
DM, und 1993 kamen noch einmal 8 Millionen DM 
hinzu. Diesen Weg der qualifizierten Förderung soll-
ten wir weiterhin beschreiten. Wenn es uns in den 
Ausschußberatungen gelingt, die Differenzierung der 
Berufsausbildung voranzubringen, haben wir, glaube 
ich, für die Attraktivität des beruflichen Bildungswe-
ges eine Menge getan. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Die Bemerkung gegen 
den Präsidenten ist leicht verziehen, aber eine Minute 
Überschreitung ist nicht so leicht verziehen. 
(Heiterkeit) 
Ich erteile das Wort dem Bundesminister für Bildung 
und Wissenschaft, Professor Dr. Rainer Ortleb. 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Der letzte Redner einer Debatte 
ist in der nachteiligen Situa tion, daß die Vorredner 
schon vieles von dem gesagt haben, was er sagen 
wollte. Das trifft in sehr großem Umfang für die 
Kollegen der Koalition zu und in angemessenem 
Umfang für die Kollegen der Opposi tion. 
In den neuen Ländern konnte 1992 jedem Jugend-
lichen ein Ausbildungsangebot unterbreitet werden. 
Dieses posi tive Ergebnis ist durch gemeinsame 
Anstrengungen von Wirtschaft, Bund und Ländern 
sowie der Bundesanstalt für Arbeit erreicht worden. 
Damit, Frau Fischer, sind wir bei Statistiken und 
Laternen, um in Ihrem Bild zu bleiben. Sie geben mir 
sicherlich zu, daß Sie sich bei der Auslegung der 
Statistiken ganz schön an Ihre Laterne gehalten 
haben, und zwar ohne nach oben zu sehen, ob die 
Laterne zum Zwecke der Erleuchtung auch brennt. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Wirtschaft hat am 25. Januar 1993 im Rahmen 
des Solidarpakts eine mehrjährige Ausbildungsstel-
lengarantie für Ost- und Westdeutschland abgege-
ben. Ich halte diese Zusage für besonders wich tig und 
halte ausdrücklich an ihr fest, gerade weil sie offen-
sichtlich noch nicht in vollem Umfang umgesetzt ist. 
(Dr.-Ing. Rainer Jork [CDU/CSU]: Richtig!) 
Das Bundesministerium für Bildung und Wissen-
schaft hat mit der Wirtschaft Gespräche über die 
Umsetzung geführt. Die Maßnahmen orientieren sich 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13311 
Bundesminister Dr. Rainer Ortleb 
vor allem in Richtung auf eine Intensivierung der 
Beratung von Unternehmen, auf verbesserte Informa-
tionen, auf eine verstärkte Öffentlichkeitsarbeit zur 
Motivierung von Betrieben. Gemeinsames Ziel ist, 
auch in diesem Jahr für jeden Jugendlichen, der dies 
wünscht, ein Ausbildungsplatzangebot bereitzustel-
len. 
Das Bundesministerium für Bildung und Wissen-
schaft beobachtet gemeinsam mit dem Bundesmini-
ster für Wirtschaft und dem Bundesministerium für 
Arbeit und Sozialordnung laufend die Entwicklung 
auf dem Ausbildungsstellenmarkt und wird dem Bun-
deskabinett spätestens bis 1. Juli 1993 einen Bericht 
vorlegen, sofern erforderlich, mit Vorschlägen zur 
Sicherung eines ausreichenden Ausbildungsplatzan-
gebots. 
(Doris Odendahl [SPD]: Im Sommerloch!) 
Sie sollten auch mit der Unterstellung aufhören, daß 
ich bis dahin den lieben Gott einen guten Mann sein 
ließe. 
(Doris Odendahl [SPD]: Das haben wir nicht 
gesagt! Das mit dem lieben Gott ist nicht von 
mir!)  
Und das nur, weil ich ein Problem nicht exakt so lösen 
will wie die Opposi tion, 
(Günter Rixe [SPD]: Das sollten Sie aber!) 
sondern eben als Regierungsmitglied handele. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Eckart Kuhlwein [SPD]: Im Verein mit 
Jagoda und Schoser!) 
Herr Rixe, im Moment verwirren Sie mit Ihren 
ewigen Kassandrarufen die Jugendlichen, nicht ich. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CDU — 
Doris Odendahl [SPD]: Die in Rostock sind 
ganz anderer Meinung!) 
— Wir werden sehen. Im Herbst werden die Küken 
gezählt. 
Seitens der Opposi tion wurde der Wert des Berufs-
bildungsberichts zum Teil empfindlich in Frage 
gestellt. Ohne mich jetzt in Kleinigkeiten verlieren zu 
wollen, möchte ich folgendes feststellen. Seite 4, linke 
Spalte unten: keineswegs blauäugige Aussagen zum 
Bildungsverhalten; Seite 5, links Mitte: Aussagen zur 
Sorge um solche, die derzeit keine Angebote haben; 
Seite 14, links unten: deutliche Aussage, daß m an mit 
dem Zurückziehen der Unternehmen nicht einver-
standen sein kann. 
(Doris Odendahl [SPD]: Das ist eine Absichts
-
erklärung!) 
Manchmal habe ich das Gefühl, daß solche Behaup-
tungen über fehlende Aussagen oder Einschätzungen 
den Zweck haben, sich mit denen über den Wert des 
Berichts zu verständigen, die ihn auch nicht gelesen 
haben. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Eckart Kuhlwein [SPD]: Dazu gehören Sie 
aber auch! — Günter R ixe [SPD]: Der hat 
nichts gesagt!) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Ausspra-
che. 
Interfraktionell wird die Überweisung der Vorlage 
auf Drucksache 12/4652 an die in der Tagesordnung 
aufgeführten Ausschüsse und an den Ausschuß für 
Wirtschaft vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstan-
den? — Da sich dagegen kein Widerspruch erhebt, ist 
das so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, darf ich einen Moment 
Ihre Aufmerksamkeit in Anspruch nehmen. Sie haben 
vorhin auf Grund eines irrtümlich erfolgten Hinweises 
die Überweisung der Drucksachen 12/4347 und 
12/4763 an den Ausschuß für Wirtschaft beschlossen. 
Das war ein Irrtum; vielmehr soll die Drucksache 
12/4652 auch an den Ausschuß für Wirtschaft über-
wiesen werden. Wir müssen also den vorherigen 
Beschluß revidieren. Ich glaube, dazu bedarf es keiner 
formellen Abstimmung. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Aber diese Vorlage 
hier mitberatend an den Ausschuß für Wirt-
schaft, federführend an den Ausschuß für 
Bildung und Wissenschaft!) 
— Wie in der Tagesordnung aufgeführt. — Darm 
können wir das auch im Protokoll klarstellen. 
Ich rufe Zusatzpunkt 3 auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und F.D.P. eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Ergänzung der Ren-
tenüberleitung 
(Rentenüberleitungs-Ergänzungsgesetz 
— RÜ-ErgG) 
— Drucksache 12/4810 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Familie und Senioren 
Ausschuß für Gesundheit 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß I 96 GO 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist für 
die Aussprache eine Stunde vorgesehen. — 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Viel zu l ange!) 
Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das 
so beschlossen. Ich eröffne die Aussprache und erteile 
dem Kollegen Heinz Rother das Wort. 
Heinz Rother (CDU/CSU): Verehrter Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Lassen Sie mich zunächst meine Freude darüber zum 
Ausdruck bringen, daß es uns nach langen Verhand-
lungen gelungen ist, doch noch einen gemeinsamen 
Gesetzentwurf der Fraktionen von CDU/CSU, SPD 
und F.D.P. zum Rentenüberleitungs-Ergänzungsge-
setz heute im Bundestag einzubringen. Ich halte es für 
wichtig, den grundsätzlich für alle Rentenfragen zwi-
schen den Regierungsfraktionen und der SPD erreich-
ten Konsens auch weiterhin fortzusetzen, damit diese 
für die Menschen so bedeutenden Regelungen auch 
zukünftig auf einer breiten Basis stehen. 
Dennoch habe ich mit Verwunderung zur Kenntnis 
genommen, daß die SPD erklärt, die Koalition habe 
nach monatelangem Tauziehen ihrem Drängen doch 
13312 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Heinz Rother 
noch nachgegeben. Wenn wir dem Drängen der SPD 
wirklich nachgegeben hätten, wäre es zu einer Erhö-
hung der Rente um 40 % auch für Spitzenfunktionäre 
und leitende Mitarbeiter des Staatsapparats der ehe-
maligen DDR gekommen; denn nach den Vorstellun-
gen der SPD sollte das bei der Rente zu berücksichti-
gende Entgelt des Personenkreises in leitenden Funk-
tionen erst bei Überschreiten des 1,4fachen des 
Durchschnittsentgelts angehalten werden. Wir über-
lassen es gern Ihnen, meine Damen und Herren von 
der SPD, den durch das SED-Regime gebeutelten 
Menschen in den neuen Bundesländern zu erklären, 
warum Sie die Haupttäter eines üblen Systems nun 
auch noch mit einer kräftigen Erhöhung ihrer Renten 
belohnen wollten. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Wer hat Ihnen den 
Unsinn eigentlich aufgeschrieben? Ich 
würde den Unsinn doch einmal lesen, bevor 
ich ihn hier offenbare!) 
Demgegenüber führt der jetzt gefundene Kompro-
miß dazu, daß die Renten solcher Spitzenfunktionäre 
weiterhin auf das Durchschnittsentgelt begrenzt blei-
ben, während andere, die dem System nicht so eng 
verbunden waren und sich damit nicht ungerechtfer-
tigte Vorteile verschafft haben, bessergestellt werden. 
Damit wird der sogenannte Fallbeileffekt abgemil-
dert. Dies ermöglicht eine größere Differenzierung 
und führt letztlich zu einer größeren Einzelfallgerech-
tigkeit. 
Ziel der mit dem Anspruchs- und Anwartschafts-
überführungsgesetz geschaffenen Begrenzung war 
es, zu verhindern, daß Personen, die durch ihre 
Tätigkeit einen erheblichen Beitrag zur Stärkung oder 
Aufrechterhaltung des politischen Systems der ehe-
maligen DDR geleistet haben, für die Zeit dieser 
Tätigkeit eine höhere Rente erhalten als Personen mit 
durchschnittlichen Verdiensten. Deshalb wird bei der 
Rentenberechnung aus dem bei solchen Tätigkeiten 
bezogenen Einkommen nur ein Verdienst entspre-
chend dem jeweiligen Durchschnittsentgelt zugrunde 
gelegt. An dieser Zielsetzung wird grundsätzlich fest-
gehalten. Allerdings wird die starre Grenzregelung 
des geltenden Rechts, bei der bereits ein geringfügi-
ges Überschreiten des 1,4fachen die Herabstufung auf 
das Durchschnittsentgelt bewirkte, durch eine flexible 
Regelung ersetzt. Somit werden die meisten Rentne-
rinnen und Rentner, die den Sonder- und Zusatzver-
sorgungssystemen angehört haben, gegenüber der 
bisherigen Regelung bessergestellt, mit Ausnahme 
der Personen, die beim 1,8fachen des Durchschnitts-
entgelts oder darüber lagen. Damit konnte das Ziel 
einer stärkeren einzelfallorientierten Differenzierung 
erreicht werden. 
Dem Ziel einer größeren Differenziertheit dient 
auch die neu aufgenommene Regelung, daß Angehö-
rige von Zusatzversorgungssystemen, unabhängig 
von ihrer beruflichen Ausbildung und der Art ihrer 
Tätigkeit, generell von der Entgeltpunktebegrenzung 
befreit werden, wenn sie auf der Ebene der Kreise, 
Städte und Gemeinden beschäftigt waren. Vorausset-
zung dafür ist allerdings, daß sie dort keine hauptamt-
liche Berufungs- oder Wahlfunktion und keine ehren-
amtliche Berufungs- oder Wahlfunktion ab Bezirks-
ebene ausgeübt haben. 
Ich habe bereits in meinem letzten Redebeitrag zu 
diesem Thema vor diesem Hohen Haus auf die spe-
ziellen Probleme der Zusatzversorgungssysteme der 
technischen und medizinischen Intelligenz hinge-
wiesen. So freut es mich nun ganz besonders, daß ich 
den von mir in meiner letzten Rede erwähnten Profes-
soren und vielen anderen Intelligenzlern, die aktiv an 
 der Wende mitgearbeitet haben, heute mitteilen 
kann, daß nun auch sie in den Genuß einer höheren 
Rente kommen werden. 
Zur Unterstützung der parlamentarischen Arbeit 
und zur Entscheidungsfindung haben auch die 
Zuschriften vieler Verbände und zahlreiche Gesprä-
che beigetragen. In guter Erinnerung sind mir Gesprä-
che mit den Senioren der medizinischen Intelligenz 
des Landes Sachsen-Anhalt und mit einer Gruppe der 
technischen Intelligenz aus meinem Wahlkreis. 
Auf Grund einer Entscheidung des Bundessozialge-
richts war auch eine Modifizierung der vorläufigen 
Begrenzung von Zahlbeträgen für die ehemals 
Zusatzversorgten notwendig. Um der vom Bundesso-
zialgericht geforderten Differenzierung gerecht zu 
werden, wurde die für Rentnerinnen und Rentner mit 
Ansprüchen aus dem Zusatzversorgungssystem gel-
tende Begrenzung des Zahlbetrages von 2 010 auf 
2 700 DM pro Monat für Versichertenrenten und auf 
1 620 DM pro Monat für Witwenrenten rückwirkend 
ab 1. August 1991 erhöht. 
Aus Gleichbehandlungsgründen sollen die Ansprü-
che und Anwartschaften aus den Zusatzversorgungs-
systemen der Parteien der ehemaligen DDR ebenfalls 
nachträglich in die Rentenversicherung überführt 
werden. 
Die nach dem Pensionsstatut der Carl - Zeiss -Jena-
Werke erworbenen Ansprüche und Anwartschaften, 
die bisher noch nicht berücksichtigt wurden, werden 
nun auf Antrag den Ansprüchen aus den Zusatzver-
sorgungssystemen gleichgestellt. 
Auch 1994 werden Bezieher von Altersübergangs-
geld wie bereits 1993 von der Pflicht entbunden, bei 
Erreichen der Altersgrenze einen Rentenantrag zu 
stellen. 
Zum finanziellen Ausgleich muß die Rentenversi-
cherung 1994 an die Bundesanstalt für Arbeit pau-
schal 2 Milliarden DM überweisen; 1993 werden dafür 
1,6 Milliarden DM überwiesen. Um dies alles auch 
organisatorisch bewältigen zu können, müssen noch 
eine Reihe von Maßnahmen vereinbart werden, die 
der Beschleunigung des Rentenantragsverfahrens 
dienen sollen. Dies ist dringend notwendig, um die 
über 600 000 Rentenanträge aus dem Jahre 1992 bis 
Mitte 1994 abzuarbeiten. 
Grundsätzlich müssen die Rentenversicherungsträ-
ger von allen Arbeiten entlastet werden, die ohne 
Nachteil für den einzelnen Versicherten auch zu 
einem späteren Zeitpunkt erledigt werden können, 
wie z. B. die Kontenklärung jüngerer Versicherter. 
Vor allem bezüglich der Überprüfung der Bestands-
renten sind einige Änderungen vorgesehen. Nach 
eigener Aussage sind die Rentenversicherungsträger 
völlig überfordert, wenn sie zum bisher noch gültigen 
Termin 1. Januar 1994 sämtliche Rentenanträge über-
prüfen sollen. Hier wird im übrigen nochmals deut- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13313 
Heinz Rother 
lich, wie völlig illusorisch die Forderung nach Vorzie-
hen dieses Termins war; wir haben sie aus guten 
Gründen bereits in der vorangegangenen Debatte zu 
diesem Thema in diesem Haus abgelehnt. 
Nun soll eine zielgerichtete Steuerung der Überprü-
fung der mehr als vier Millionen Bestandsrenten 
erfolgen. Dies sieht vor, daß die Rente nur noch auf 
Antrag und bei entsprechendem Vorbringen von 
Gründen vorrangig zu überprüfen ist. Ferner sollen 
dabei die Anträge älterer Berechtigter zuerst bearbei-
tet werden. Das gleiche gilt für den Anspruch Zusatz- 
und Sonderversorgter auf eine Rentenneuberech-
nung. So sind also eine ganze Reihe von Vereinfa-
chungen und Erleichterungen für die Rentenversiche-
rungsträger vorgesehen, die es ermöglichen sollen, 
den aufgetretenen Stau bei der Rentenberechnung 
abzubauen. 
Meine Bitte geht an die Rentenversicherungsträger, 
weiter alles in ihren Kräften Stehende zu unterneh-
men, um den Menschen, die vor ihrem Lebensabend 
stehen, zügig den Alterslohn, den sie sich wohlver-
dient haben, zu ermitteln. 
Ich glaube, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren,daß mit dem vorliegenden Entwurf sowohl finan-
ziell als auch, was den zeitlichen Rahmen betrifft, das 
Optimale, das unter den gegebenen Umständen 
machbar war, erreicht wurde. Ich begrüße dies vor 
allem im Hinblick auf die be troffenen Menschen in 
den neuen Bundesländern und bitte Sie um weitere 
konstruktive Zusammenarbeit in den Ausschüssen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile das Wort dem 
Kollegen Rudolf Dreßler. 
Rudolf Dreßler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die SPD-Fraktion hat vor zehn Monaten 
ihren Antrag zur Überprüfung des Rentenüberlei-
tungsgesetzes in dieses Parlament eingebracht. Nach 
nahezu elf Monaten sind wir endlich in der Lage, uns 
über eine Korrektur zu verständigen. Nun fragt sich 
natürlich jeder: Warum hat das elf Monate gedauert? 
Ich darf Ihnen versichern, an der SPD-Fraktion hat es 
nicht gelegen. Die Wahrheit ist, daß weder Bundesre-
gierung noch Koalitionsfraktionen in den letzten zehn 
Monaten bereit waren, sich diesem Thema mit dem 
Ziel einer Korrektur parlamentarisch zu widmen. Das 
ist Fakt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weil wir den 
Spitzenfunktionären keine höheren Renten 
zahlen wollen!) 
Meine Damen und Herren, wir hätten das Problem 
schon nach der Sommerpause 1992 lösen können. Wir 
haben es nicht lösen können, weil eine Minderheit im 
Parlament die Mehrheit bekanntlich nicht zwingen 
kann. Aber dafür muß die Mehrheit dann auch die 
Verantwortung übernehmen und sagen, daß sie nun 
nahezu elf Monate lang verhindert hat, daß diese 
überfällige Korrektur endlich greift. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Herr Rother hat 
es Ihnen doch gesagt, warum, Herr Dreß
-
ler! ) 
— Herr Louven, jetzt will ich Ihnen einmal etwas 
sagen: Wenn Sie sich hier hinstellen und vor dem 
deutschen Parlament so tun, als ob die SPD-Bundes-
tagsfraktion nun ausgerechnet die Rente von Herrn 
oder Frau Honecker erhöhen wollte, dann kann ich 
über so einen Quatsch noch nicht einmal lachen; 
darüber kann ich nur noch weinen, Herr Louven. Also 
hören Sie doch mit diesem Unsinn auf. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Aber das wäre 
die Konsequenz gewesen, Herr Dreßler! Das 
können Sie nicht bestreiten! Dann hätten Sie 
dieser Regelung nicht zustimmen dürfen!) 
— Herr Louven, was Sie nicht begreifen wollen und 
was Sie bis heute auch nur partiell begriffen haben, ist, 
daß zwischen Sozialrecht und Strafrecht nach Auffas-
sung der SPD-Fraktion eine Vermischung unzulässig 
ist. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Wir haben kein 
Strafrecht im Rentenrecht!) 
Das ist das Entscheidende. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie des Abg. Wolfgang 
Mischnick [F.D.P.]) 
Weil die Sache nicht strafrechtsfähig war und ist, 
wollen Sie über das Sozialrecht abstrafen. Was Sie 
damit gemacht haben, Herr Louven — wenn Sie schon 
diesen Konflikt wollen —, ist, daß Sie Tausende von 
Menschen automatisch in Systemnähe gebracht 
haben, die objektiv nicht systemnah waren. Kann es 
denn ein Zufall sein, daß mein Vorredner, der sich hier 
aufplustert, sich selbst als ehemaliges Mitglied der 
Blockpartei CDU-Ost, der er seit 1978 angehörte, in 
der Debatte um die zweite und dritte Lesung vor zwei 
Jahren einen eigenen Persilschein als Ingenieur aus-
gestellt hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da seien Sie mal 
vorsichtig!) 
— Das sind doch die Fakten. Herr Louven, mein 
Gedächtnis funktioniert hervorragend. Hören Sie 
auf! 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Jetzt wird es 
aber unappetitlich! — Joachim Hörster 
[CDU/CSU]: Das hat uns gerade noch 
gefehlt! Diesen Stil verbitten wir uns! Das ist 
niederträchtig, Herr Dreßler! — Zurufe von 
der CDU/CSU: Unverschämt! — Sie machen 
die Verhandlung sehr schwer! — Weitere 
lebhafte Zurufe von der CDU/CSU) 
— Hören Sie auf, Herr Louven! Ich habe das nicht 
angefangen. Damit das klar ist: Ich erwidere. Sie 
müssen sich daran gewöhnen: Das Verursacherprin-
zip gilt nicht nur im Umweltschutz, sondern auch in 
anderen Politikbereichen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, mit unserer Unterschrift 
unter den jetzt vorliegenden Entwurf des Rentenüber-
leitungs-Ergänzungsgesetzes beteiligen wir uns an 
 der Reparatur, die überfällig ist. Das macht immer 
noch ein paar grundsätzliche Anmerkungen notwen-
dig. Die ursprüngliche Fassung des Entwurfs der 
Regierung aus dem Jahre 1991 haben wir bekanntlich 
abgelehnt. Nachdem es aber auf dem Verhandlungs- 
13314 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Rudolf Dreßler 
wege damals gelungen war, eine Reihe substantieller 
Korrekturen durchzusetzen, haben wir dem Gesetz 
1991 zugestimmt. Die Zustimmung im Jahre 1991 war 
auch deshalb geboten, weil wir das völlige Scheitern 
dieses Gesetzes nicht verantworten wollten. 
Denn mit dem damaligen Rentenüberleitungsge-
setz — so kritikwürdig seine Grundkonzeption auch 
war — wurden zum 1. Januar 1992 großzügige Vor-
aussetzungen für die Witwenrenten eingeführt. Die 
Altersgrenze für Männer wurde herabgesetzt und der 
Bezug von Berufs- und Erwerbsunfähigkeitsrenten 
wesentlich erleichtert. Unseren vernünftigen Vor-
schlag, zunächst diese dringend notwendigen Sofort-
maßnahmen mit einem Vorschaltgesetz zu beschlie-
ßen und die systematische Vereinheitlichung des ost- 
und westdeutschen Rentenrechts zu verschieben, hat 
die Koalition im Jahre 1991 abgelehnt. 
Die relative Mehrheit im Bundesrat gab uns nur die 
Möglichkeit, das Schlimmste zu verhindern und ein-
zelne, wenn auch wichtige Verbesserungen für Rent-
nerinnen und Rentner in den neuen Ländern zu 
erreichen. Unter diesen Umständen und wegen der 
vielen praktischen Verbesserungen, die wir erreicht 
hatten und die ohne unsere Mitwirkung nicht möglich 
gewesen wären, haben wir dem Rentenüberleitungs-
gesetz am 21. Juni 1991 zugestimmt. Gleichwohl, 
viele unserer grundsätzlichen Einwände bestanden 
weiter. 
Die Tatsache, daß sich heute die Koalitionsfraktio-
nen zu einer Reparatur bereit erklären — bereit 
erklären müssen —, beweist, daß wir im Jahre 1991 
mit unserer Kritik recht hatten. Die Koalition hätte 
damals gut daran getan, unseren Vorschlägen weiter 
entgegenzukommen, als sie es getan hat; denn die 
meisten Korrekturen, die wir jetzt beschließen, haben 
wir schon bei den Kompromißverhandlungen ver-
langt; aber die Regierungsseite war nicht zu Konzes-
sionen bereit. 
Am 26. April 1991, vor fast genau zwei Jahren, habe 
ich bei der ersten Lesung des Rentenüberleitungsge-
setzes von dieser Stelle aus gesagt: Im Grunde ist die 
Basisentscheidung der Bundesregierung, nämlich das 
Westrecht den neuen Ländern schnellstmöglich über-
zustülpen, die eigentliche Wurzel aller Unzulänglich-
keiten. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Das, meine Damen und Herren, war richtig, und es hat 
sich durch die inzwischen gemachten Erfahrungen 
bestätigt. Es war ein falscher Ansatz, das Rentenrecht 
der Bundesrepublik mit einem Schlag rückwirkend 
für die bereits erworbenen Rentenanwartschaften und 
für schon laufende Renten auf die ehemalige DDR zu 
übertragen, 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Was wäre denn 
die Alternative gewesen, Herr Dreßler?) 
als hätte es dort immer gegolten. 
(Zuruf von der PDS/Linke Liste: Sehr 
richtig!) 
Dieser Eingriff mußte zwingend zum Eingriff in 
Vertrauenstatbestände führen. Dieses Problem ist 
zwar im Augenblick etwas in den Hintergrund getre
-
ten; es wird aber ab 1997 wieder auf die Tagesord-
nung kommen, wenn nach den heute geltenden 
Vorschriften die Auffüllbeträge abgebaut werden und 
die Sozialzuschläge auslaufen. 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Der Grundsatz des Rentenüberleitungsgesetzes 
mußte auch zwangsläufig zu massenhafter Enttäu-
schung führen; denn bei den Rentnerinnen und Rent-
nern in den neuen Ländern wurde die Erwartung 
erzeugt, sie würden sozusagen hundertprozentige 
Westrenten bekommen, und anschließend mußten 
viele von ihnen feststellen, daß sie auf Grund der 
zahlreichen und zum großen Teil auch gar nicht 
vermeidbaren Sondervorschriften doch nicht mit dem 
Westen gleichgestellt sind. Subjektiv herrscht das 
Gefühl vor, diskriminiert zu werden. 
(Widerspruch von der CDU/CSU) 
Der Grundsatz des Rentenüberleitungsgesetzes 
mußte schließlich auch zu dem Verwaltungschaos 
führen, das wir heute zu beklagen haben; denn die 
Voraussetzungen für die Anwendung des hochkom-
plizierten und am Ziel der maximalen Einzelfallge-
rechtigkeit ausgerichteten westdeutschen Renten-
rechts sind in den neuen Ländern einfach nicht 
gegeben und können in absehbarer Zeit auch nur sehr 
bedingt geschaffen werden. 
Ich sage das alles bei dieser Gelegenheit, um 
klarzustellen: Für die grundsätzlichen Ursachen der 
vielfachen Probleme in der ostdeutschen Rentenver-
sicherung ist die SPD-Bundestagsfraktion nicht ver-
antwortlich, und wir fühlen uns dafür auch nicht 
verantwortlich. Verantwortlich fühlen wir uns aller-
dings dafür, alles zu tun, was möglich ist, um die 
Auswirkungen zu mildern, Härten abzufedern, verlo-
renes Vertrauen in den Rechtsstaat wiederherzustel-
len und die praktische Arbeit der Rentenversicherung 
in den neuen Ländern zu erleichtern. 
Dieser Verantwortung haben wir uns gestellt, und 
deshalb haben wir auch den Kompromiß mit den 
Koalitionsfraktionen gesucht, wohlwissend, daß die 
Basisentscheidung, die mit dem Rentenüberleitungs-
gesetz gegen unseren Rat getroffen wurde, im wesent-
lichen nicht rückgängig zu machen ist. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Was wäre denn 
die Alternative gewesen?) 
Weil vollendete Tatsachen nicht mehr aus der Welt zu 
schaffen sind, können mit dem jetzt vereinbarten 
Rentenüberleitungsergänzungsgesetz auch nicht alle 
Wünsche befriedigt werden; aber es wird wich tige 
Verbesserungen geben. 
Härten und Ungereimtheiten im Bereich der Son-
der- und Zusatzversorgungssysteme werden ausge-
glichen. Es handelt sich übrigens um Forderungen, 
die die SPD bereits im Sommer 1991 vergeblich 
versucht hat zu realisieren. 
Die unselige Entgeltpunktbegrenzung für Perso-
nen, denen pauschalierend Staatsnähe unterstellt 
wird, wird wesentlich abgemildert. Der Personen-
kreis, der von dieser Begrenzung ausgenommen ist, 
wurde erweitert. Damit haben wir es geschafft, Straf- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13315 
Rudolf Dreßler 
und Sozialrecht wesentlich besser auseinanderzuhal-
ten, als es im ursprünglichen Gesetz der Fa ll war. 
Die Erhöhung der Obergrenze von 2 010 DM auf 
2 700 DM schafft bei den sogenannten Intelligenzren-
ten für den weitaus größten Teil der Be troffenen einen 
Stein des Anstoßes aus der Welt. 
Das besondere Versorgungssystem des früheren 
VEB Zeiss Jena, das damals nicht berücksichtigt 
wurde, wird in die gesetzliche Rentenversicherung 
einbezogen. Die näheren Einzelheiten der Überfüh-
rung sind ausgesprochen kompliziert, und wir sollten 
Wert darauf legen, die Probleme unter Beteiligung der 
Betroffenen zu diskutieren, auch wenn Maximalforde-
rungen, die bisweilen erhoben werden, wohl nicht 
erfüllbar sind. 
Die vom Einigungsvertrag zwingend vorgeschrie-
bene Einbeziehung der Versorgungssysteme der ehe-
maligen DDR-Parteien in die Rentenversicherung 
wird nunmehr geregelt. Über diesen Komplex konnte 
damals auch keine Einigung erzielt werden. Jetzt 
haben wir Übereinstimmung erzielt, daß die heutigen 
Rechtsnachfolger dieser Parteien zur Finanzierung 
herangezogen werden, soweit sie diese Verpflich-
tung nicht bereits durch laufende Beitragszahlungen 
an die Sozialversicherung der früheren DDR erfüllt 
haben und soweit sie noch ein zweckgebundenes 
Deckungskapital für die Altersversorgung ihrer ehe-
maligen Mitarbeiter besitzen. 
Die Verwaltung der ostdeutschen Rentenversiche-
rung, deren Träger durch das Gesetz teilweise über-
fordert wurden, wird mit Hilfe von vereinfachenden 
Vorschriften entlastet. Damit wird auch die Überprü-
fung der zum 1. Januar 1992 vom alten DDR-Recht auf 
das bundesdeutsche Recht umgestellten Renten 
beschleunigt, soweit das mit dem vorhandenen und 
kurzfristig nicht vermehrbaren Bestand an qualifizier-
ten Mitarbeitern überhaupt möglich ist. 
Meine Damen und Herren, die SPD-Bundestags-
fraktion stimmt dem vorliegenden Kompromiß zu, 
weil damit wichtige Forderungen zumindest teilweise 
erfüllt werden, die wir im Interesse der Menschen in 
den neuen Ländern immer und immer wieder erhoben 
haben. 
Mit den Änderungen, die jetzt einvernehmlich mit 
der Regierungsseite beschlossen werden sollen, wer-
den nicht alle Mängel des Rentenüberleitungsgeset-
zes 'aus 1991 beseitigt. Das steht nicht mehr in der 
Macht des Gesetzgebers und erst recht nicht in 
unserer Macht als Oppositionsfraktion, und wir sollten 
auch gemeinsam diesen Eindruck nicht erwecken. 
Letztlich muß festgehalten werden: Ein sozialdemo-
kratisches Rentenüberleitungsgesetz hätte anders 
ausgesehen; aber wir haben dazu nicht die Mehrheit 
gehabt. Aber wir haben mit unserer Minderheit für 
viele tausend Menschen in den neuen Ländern Wich-
tiges getan . 
(Beifall bei der SPD und beim BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dr. Bruno 
Menzel, Sie haben das Wort. 
Dr. Bruno Menzel (F.D.P.): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die sozialen 
Sicherungssysteme zählen zu den großen gesell-
schaftlichen Errungenschaften der Bundesrepublik 
Deutschland. Mit der Einführung des Rentensystems 
der alten Bundesrepublik in den neuen Ländern 
Anfang des vergangenen Jahres waren dementspre-
chend hohe Erwartungen verknüpft. Denn die gesetz-
liche Rentenversicherung hatte für die Rentner in den 
alten Bundesländern insbesondere nach der großen 
Rentenreform von 1957 im Laufe der Jahre ein Maß an 
finanzieller und sozialer Sicherheit geschaffen, mit 
dein die Altersversorgung in der DDR in keiner Weise 
zu vergleichen war. 
Zwei so unterschiedliche Alterssicherungssysteme 
zu vereinheitlichen war eine Aufgabe, die nur mit 
großen politischen und verwaltungstechnischen An-
strengungen und auf der Grundlage eines breiten 
Konsenses bewerkstelligt werden konnte. Daß sich 
trotz der Meinungsunterschiede eine Einigung in 
Gestalt des Rentenüberleitungsgesetzes finden ließ, 
demonstriert die Bedeutung, die die Beteiligten dieser 
Aufgabe beigemessen hatten, und entspricht der 
guten, auch am heutigen Tage gepflegten Tradi tion, 
Rentengesetze mit breiten Mehrheiten zu erarbei-
ten. 
(Beifall bei der F.D.P. und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Tatsächlich brachte die Umstellung des Renten-
rechts für zahlreiche Bürger in den neuen Bundeslän-
dern deutliche Verbesserungen ihrer Lebenssituation. 
Flexiblere Altersgrenzen und deutlich günstigere 
Regelungen für Hinterbliebene und Berufs- oder 
Erwerbsunfähige seien hier als Beispiel genannt. 
Auch der Anpassungsprozeß der Rentenniveaus in 
Ost und West schritt rasch voran. Betrug bei Inkraft-
treten der Wirtschafts- und Sozialunion die monatli-
che Eckrente im Osten lediglich 40 % der durch-
schnittlichen Westrente, so betrug das Verhältnis am 
11. Juli 1992 bereits 62 %, Tendenz: steigend. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage? — Bitte sehr. 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Herr Kollege Men-
zel, ich wollte Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, daß für 
die große Zahl der Ärzte in der ehemaligen DDR 
durch dieses Rentenrecht keine Verbesserung erzielt 
worden ist, sondern daß die Diskrepanz, die zu DDR-
Zeiten zwischen der Rente eines Intelligenzlers, der 
eine Zusatzrente hatte, und der Rente aus dem regu-
lären Rentensystem bestand, jetzt zusammenge-
schmolzen ist 
(Zuruf von der CDU/CSU: Herr Kollege, 
haben Sie das dem Kollegen nicht eben 
erklärt? — Julius Louven [CDU/CSU]: Herr 
Präsident, das ist eine sehr lange Frage!) 
und daß es in keiner Weise durch dieses Verfahren 
möglich ist, daß sich die Renten in angemessener 
Weise — — 
Dr. Bruno Menzel (F.D.P.): Wollen Sie eine Frage 
stellen oder eine Rede halten? Entschuldigen Sie, daß 
ich Sie unterbreche. 
13316 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Die Frage ist, ob 
Ihnen das bekannt ist und wie Sie das beurteilen, daß 
für die Ärzte in den neuen Bundesländern keine 
Verbesserung erreicht wird. 
Dr. Bruno Menzel (F.D.P.): Verehrter Herr Kollege, 
wenn uns das nicht bekannt wäre, brauchten wir 
heute nicht über dieses Gesetz zu beraten. Selbstver-
ständlich haben wir das gewußt. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Daß dies nach der Überleitung des Rentengesetzes 
dann so gewesen ist, basiert auf einem beispiellosen 
Akt der Solidarität zwischen West und Ost, was an 
dieser Stelle mit Dank und großem Respekt einmal 
erwähnt werden sollte. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Allerdings riefen bestimmte Regelungen auch Ent-
täuschung und Unverständnis hervor. Dies ist letztlich 
der Grund, warum wir heute über Ergänzungen des 
Rentenüberleitungsgesetzes beraten. — Sie sehen, 
Sie kommen mit Ihrer Frage ein bißchen verfrüht. — 
Dies betrifft vor allem die Angehörigen der Zusatzver-
sorgungssysteme sowie die durch das Gesetz pauschal 
als staatsnah bzw. staatstragend charakterisierten 
Berufsgruppen. Sahen die einen durch die vorläufige 
pauschalierende Umwertung ihrer Renten ihren 
sozialen Besitzstand gefährdet, während sie gleichzei-
tig berechtigtes Unverständnis gegenüber der jedwe-
der Rentensystematik widersprechenden Kappung 
des Zahlbetrags bei 2 010 DM äußerten, wehrten sich 
die anderen gegen eine nicht unbedingt rechtsstaats-
immanente pauschale Typisierung als Helfershelfer 
des DDR-Zwangsapparats und der damit einherge-
henden Absenkung ihrer Rentenentgeltpunkte. 
Schon während der Beratungen zum Rentenüber-
leitungsgesetz, Herr Kollege, wurde die Problematik 
dieser Regelung deutlich. Obwohl die F.D.P. davor 
gewarnt hatte, de facto strafrechtliche Komponenten 
in das Rentenrecht zu integrieren, erfolgte die Zustim-
mung zum Rentenüberleitungsgesetz mit dem Blick 
auf das Ganze, sprich: die Sicherung der Altersversor-
gung für Hunderttausende Rentner in den neuen 
Ländern. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS/Linke Liste]: 
Sie scheinen an Gedächtnisschwund zu lei
-
den!)  
— Ich habe keinen Gedächtnisschwund, verehrte 
Frau Kollegin. Ich weiß sehr genau, was ich sage. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dr. Menzel, 
Herr Kollege Knaape würde gern noch eine Frage 
stellen. 
Dr. Bruno Menzel (F.D.P.): Bitte sehr, selbstver-
ständlich. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Knaape, 
damit es der Redner nicht selber sagen muß, sage ich 
es jetzt: Solche Fragen sollen eigentlich kurz und vor 
allem Fragen sein. Bitte schön. 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Ist Ihnen bekannt, 
daß mangelhafte Aufklärung dazu geführt hat, daß die 
Ärzte in der ehemaligen DDR, die in Rente sind, der 
Meinung sind, daß die Entgeltpunkte von Anfang an 
bei 1,8 liegen könnten, und daß dies von der Berech-
nungsart erst seit 1983 möglich ist? Was haben Sie, der 
Sie sich für die Ärzte einsetzen, dazu getan, um 
diesem Erklärungsdefizit in der Ärzteschaft abzuhel-
fen? 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Der kann gar nicht kurz fragen!) 
Dr. Bruno Menzel (F.D.P.): Das ist wieder eine lange 
Frage, Herr Kollege. Sie bekommen die Antworten 
eigentlich immer durch das, was ich gleich noch zu 
sagen gewillt bin. Ich darf Sie vielleicht darauf ver-
weisen. 
(Dr. Karl-Heinz Hornhues [CDU/CSU]: Dann 
würde ich keine Fragen mehr zulassen!) 
Wir hatten also, ich sagte es schon, davor gewarnt, 
de facto strafrechtliche Komponenten in das Renten-
recht zu integrieren, aber trotzdem zugestimmt, weil 
wir auf die überwiegende Zahl der Rentner Rücksicht 
nehmen wollten, daß sie unter dem damals nicht mehr 
zu erreichenden Kompromiß nicht zu leiden haben. 
Offensichtlich war aber auch — die F.D.P. hat dies 
immer befürwortet —, daß im Rahmen einer Gesetzes-
änderung Verbesserungen für die Angehörigen der 
Zusatzversorgungssysteme sowie für die ungerecht-
fertigt als staatsnah eingestuften Betroffenen gefun-
den werden müssen. Gleichwohl ist meines Erachtens 
eine wirklich gerechte Lösung kaum zu erzielen, 
solange Begriffe wie „typisierend" oder „pauschalie-
rend" im Rentenrecht Anwendung finden. 
Die heute zur Beratung stehenden Neuerungen 
betreffen nicht nur die finanzielle Situation der Rent-
ner. Vielmehr bedeuten gerade die Diskriminierung 
ganzer Berufsgruppen, insbesondere der im Staatsap-
parat auf mittlerer Ebene Beschäftigten sowie Techni-
ker, Mediziner, Tierärzte, Architekten usw., und die 
damit verbundene Aberkennung der Leistungen die-
ser Menschen eine Demütigung, die dem ansonsten 
beschworenen inneren Einigungsprozeß widerspra-
chen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Zwar ist auch mit dieser Vorlage keine Ideallösung 
gefunden worden, dennoch stellt sie einen deutlichen 
Fortschritt dar, zum einen aus grundsätzlich rentensy-
stematischen Gründen bezüglich einer umfassenden 
Berücksichtigung der Zusatzversorgungssysteme, 
aber auch weil nicht zuletzt zahlreiche Berufs- und 
Personengruppen aus dem rentenmindernden Kon-
spekt der Staatsnähe herausgenommen werden und 
zukünftig eine deutliche Besserstellung erfahren. 
Fortschritte wird es in der Zukunft auch bei der 
Bearbeitung der Rentenanträge geben. Angesichts 
der zahlreichen unerledigten Fälle sind die Regelun-
gen, die zu einer Beschleunigung der Feststellungs-
verfahren bei den Rententrägern führen, ebenso 
uneingeschränkt zu begrüßen wie die Überführung 
der Betriebsrenten der Stiftung Zeiss Jena sowie der 
Renten der Parteien in die gesetzliche Rentenversi-
cherung. 
Ich bekenne hier offen, daß weiterreichende Rege-
lungen meinen Intentionen und den Vorstellungen 
der F.D.P. aus den dargelegten Gründen mehr ent- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13317 
Dr. Bruno Menzel 
sprochen hätten; dies um so mehr, als wir davon 
überzeugt sind, daß das Rentenrecht das am wenig-
sten geeignete Mittel ist, begangenes Unrecht wieder-
gutzumachen oder gar die DDR-Vergangenheit mit 
bewältigen zu können. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU, der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wenn überhaupt, dann wäre eine Einzelfallprüfung 
angemessen, die aber — das wissen wir alle — von der 
Rentenversicherung nicht zu leisten ist. Deshalb halte 
ich die jetzige Einigung, die nunmehr in die Aus-
schußberatungen kommt — ich bin sicher, daß in die 
Ausschußberatungen der gesamte Sachverstand ein-
fließen wird und, wie mir zugesichert wurde, auch 
jetzt noch bestehende Unebenheiten bereinigt wer-
den können —, im Sinne einer gesicherten und vor 
allem gerechten Altersversorgung der Bürger in den 
neuen Bundesländern für vertretbar. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kollegin 
Petra Bläss. 
Petra Bläss (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Endlich ist sie da, eine 
Korrektur des Rentenüberleitungsgesetzes. Doch wie 
im Frühsommer 1991 wurde in letzter Minute eine 
Vorlage zum Rentenrecht eingebracht, von den Spit-
zen der Koalition und der SPD im stillen Kämmerlein 
erdacht. Was jetzt vorgelegt wird, ist halbherzig, und 
die Konflikte sind weiter vorprogrammiert. Eine Ent-
schärfung des Mißbrauchs von Sozialrecht als Straf-
recht ist nur eine kosmetische Änderung und keine 
tatsächliche Korrektur. Dies ist nicht nur die Meinung 
der PDS/Linke Liste. Erste Reaktionen von Betroffe-
nenverbänden aus den neuen Bundesländern zeigen 
es. 
Die jetzt vorgelegten Änderungen sind offensicht-
lich eine Antwort auf das Urteil des Bundessozialge-
richts vom Januar dieses Jahres, aber sie sind unseres 
Erachtens nicht die angemessenen Folgerungen aus 
dem Urteil von Kassel. Das Bundessozialgericht hat 
festgestellt, daß pauschale Kürzungen von Renten 
generell nicht zulässig sind. Im vorliegenden Gesetz-
entwurf werden hingegen erneut willkürliche Gren-
zen gezogen. Es müssen endlich die im Einigungsver-
trag fixierten Mindestforderungen des Vertrauens-
schutzes für Rentnerinnen und Rentner und Anwart-
schaften anerkannt werden, die alle Renten, also auch 
die Zusatz- und Sonderversorgungssysteme, betref-
fen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Wenn auch die Veränderungen der Höchstbegren-
zung der Renten von 2 010 DM auf 2 700 DM einen 
großen Teil der Betroffenen befriedigen wird, bleiben 
doch der Strafcharakter und die Beschneidung des 
Bestandschutzes grundsätzlich bestehen. Im Gegen-
satz zum Urteil von Kassel, das generelle Kürzungen 
auf 2 010 DM ablehnt und eine Einzelfallprüfung 
verlangt, wird die globale Kürzung lediglich auf 
einem höheren Niveau fortgesetzt. 
Betroffen bleiben nun vor allem die ca. 1 500 
Professorinnen und Professoren, die in der DDR zu den 
Spitzenwissenschaftlern und -wissenschaftlerinnen 
gehörten. Wir stimmen der Gesellschaft zum Schutz 
von Bürgerrechten und Menschenrechten zu, daß dies 
besonders verwerflich ist angesichts der Tatsache, daß 
ehemalige Beamte und Berufsoffiziere der NS-Zeit 
ihre Pensionsansprüche nach Art. 131 des Grundge-
setzes jetzt nachträglich anerkannt bekommen. So 
erhält jetzt ein Bombenflieger der Legion Condor, der 
an der Zerstörung spanischer Städte im Jahre 1936 
beteiligt war, eine um 600 DM höhere Rente. 
Ich möchtd diese Sachverhalte hier unbedingt 
öffentlich machen, um den einzigartigen Strafcharak-
ter dieser Rentenüberleitung wiederholt zu verdeutli-
chen. 
Alle Neuzugänge der ehemaligen Altersversorgung 
der Intelligenz, die ab 1. Januar 1994 in Rente gehen, 
werden infolge der dann pur geltenden beschnittenen 
Bemessungsgrenze nicht annähernd an die jetzt vor-
geschlagenen Höchstsätze herankommen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Noch drastischer wird sich dann die verhängnisvolle 
Verletzung des Einigungsvertrags auswirken. Es 
bleibt auch die Tatsache, daß Hunderttausende von 
Rentnerinnen und Rentnern, die mit weitaus geringe-
ren Renten aus den Zusatz- und Sonderversorgungs-
systemen auskommen müssen, seit 1990 nichts oder 
nur Pfennigbeträge als Erhöhung gesehen haben. Sie 
mußten angesichts der enorm angeglichenen Preise, 
Mieten und der anderen Ausgaben ganz erhebliche 
Einbußen des Lebensniveaus hinnehmen. Haushalts-
berechnungen, die eine Entwertung der 1990 gezahl-
ten Renten um 40 bis 50 % nachweisen, liegen uns vor. 
Ist es nicht an der Zeit, diesen Rentnerinnen und 
Rentnern wenigstens die Erhöhungen aus den ihnen 
zustehenden Sozialrenten zu gewähren, die das Ren-
tenangleichungsgesetz der letzten Volkskammer der 
DDR vorsah? 
Für die sogenannten ehemals Staatsnahen soll das 
Rentenstrafrecht nicht etwa abgeschafft werden. Es 
soll vielmehr eine mathematische Formel für den Grad 
der politischen Bestrafung eingeführt werden, die 
weder juristisch noch sozialpolitisch greifbar ist. 
Damit ist außerdem das nächste Chaos bei den 
Rentenversicherungsträgern voraussehbar. Offen-
sichtlich ist den Verfasserinnen und Verfassern sol-
cher Regelungen erneut der Blick für die Realitäten 
versperrt. Ansonsten müßten sie feststellen, daß ange-
sichts der im RÜG deklarierten Durchschnittsverdien-
ste faktisch alle DDR-Staatsbediensteten mit Hoch-
schulabschluß unter den sogenannten Fallbeileffekt 
fallen. Eine Formel „je höher der Bildungsgrad, um so 
höher die S trafe" ist wachen Verstandes wirklich nicht 
zu begreifen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Bei derartigen Überleitungsphilosophien war ich echt 
erstaunt, daß Sie der nun endlich beabsichtigten 
Überleitung der Parteirenten das gleiche Behand-
lungsmuster zugestehen. 
13318 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Petra Bläss 
Anstatt das Rentenstrafrecht überhaupt zu verban-
nen, soll nun die Strafliste um haupt- und ehrenamt-
liche Funktionen, letztere ab Bezirksebene, erweitert 
werden. Fatal ist angesichts solcher Listen die Aus-
sicht, daß die ohnehin bis über die Grenze ihrer 
Arbeitsfähigkeit belasteten Rentenversicherungsträ-
ger zu Richtern politischer Biographien gemacht wer-
den sollen. Vorauszusehen sind Se rien von Wider-
sprüchen und Prozessen, wie sich das bereits jetzt 
zeigt, wobei Justitia praktisch auf dem Kopf steht; 
denn nicht Schuld ist zu beweisen, sondern die 
Betroffenen müssen ihre Unschuld einklagen — eine 
eigenartige Auffassung von Rechtsstaat. 
Es geht hier jedoch nicht um das Rentenstrafrecht, 
sondern um soziale Verantwortung überhaupt. Wir 
sind sehr dafür, daß jetzt Versäumnisse der Renten-
überleitung korrigiert werden und die Betriebsrenten 
der Zeiss-Stiftung anerkannt werden sollen. Was aber 
passiert mit den anderen Betriebsrenten, die laut 
Einigungsvertrag bis Ende 1991 zu zahlen waren, aber 
ab 1992 von der Treuhand faktisch gestrichen wur-
den? Wenn es hier auch nur um geringe Beträge geht, 
so zählt doch für die Be troffenen heute mehr denn je 
jede Mark. 
Ganz besonders bedrückend ist, daß viele Rentne-
rinnen und Rentner zunehmend an die Armutsgrenze 
geraten, weil von ihnen gezahlte freiwillige Beiträge 
nicht anerkannt, Sozialzuschläge eingefroren, ge-
kappt und künftig überhaupt nicht mehr gewährt 
werden sollen. 
Dieses Haus sollte deshalb nicht über Schönheitsre-
paraturen an einem von Geburt an mißratenen Gesetz 
nachdenken, sondern die Debatte sollte endlich 
darum gehen, ein neues, besseres Rentenrecht zu 
schaffen, das eine rechtsstaatliche Aufnahme der 
DDR-Renten und -Anwartschaften einschließt. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste, der SPD und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Ullmann. 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wie 
meine Vorrednerin und der Kollege Dreßler sage auch 
ich: Endlich! Ich sage es mit der nicht abreißenden 
Kette von Rentnern und Renterinnen vor Augen, die 
mir ihre Beschwerden in der Bürgersprechstunde 
vortragen. Endlich ist sich dieses Parlament einig, daß 
Abhilfe geschaffen werden muß. 
Ich brauche nicht mehr in eine Einzelwürdigung der 
wirklichen Fortschritte dieses Gesetzentwurfs einzu-
treten; das ist von meinen Vorrednerinnen und Vor-
rednern bereits getan worden. Ich will meinen D ank 
an alle ausdrücken, die an der nicht unkomplizie rten 
Erarbeitung beteiligt gewesen sind. Ich danke auch 
im Namen derer, denen jetzt geholfen werden 
kann. 
Aber ich muß einige Punkte bezeichnen, wo ich wie 
auch meine Vorgänger und Vorgängerinnen Diskus-
sionsbedarf sehe. Warum erst so spät? Diese Frage 
stellt sich natürlich auch mir. Das BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN hat bereits im März 1992 die jetzt geregel
-
ten Beschwerdepunkte angemahnt. Herr Dreßler hat 
doch recht gehabt: Alle Initiativen sind abgelehnt 
worden, und vor noch gar nicht langer Zeit sind von 
diesem Platz aus Reden gehalten worden, das sei alles 
nicht nötig oder nicht machbar. Ich kann mich nicht 
enthalten, auch die Kollegin Babel, die sich gerade 
umdreht, in dieser Hinsicht mit einem gewissen 
Augenaufschlag anzusehen. 
Ich weiß nicht, ob dahinter die vielerörterte Kosten-
frage gestanden hat. Es würde mich tatsächlich inter-
essieren. Jetzt aber legen Sie ein Gesetz mit einem 
Kostenvolumen von 125 Millionen DM vor. Daran 
kann es also wirklich nicht gelegen haben, wenn ich 
an das 18-Milliarden-Defizit der BfA in Nürnberg 
denke. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Das ist aber ein 
komischer Vergleich! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU: Sie bringen alles durcheinan-
der! — So machen wir es jetzt weiter!) 
Art. 4 § 1 ist einer der großen Vorzüge des Gesetz-
entwurfs. Das Pensionsstatut der Carl-Zeiss-Stiftung 
ist ein ganz erheblicher Fortschritt. Aber, meine 
Damen und Herren, Frau Bläss hat hier völlig recht: 
Man wird natürlich die Begründung auf Seite 21 lesen. 
Ich kenne genug Bürger, die mir das schon berichtet 
haben. Sie haben zwar keine Betriebsrenten nach 
dem Pensionsstatut von Carl Zeiss, aber analoge 
Vereinbarungen, auf Grund derer sie eben nicht in die 
Zusatzrentenversicherung eingezahlt haben. Sie wer-
den jetzt auch Vertrauensschutz beanspruchen, wenn 
sie die Begründung in Ihrem Gesetzentwurf lesen. Ich 
denke, sie haben recht, wenn sie das beanspru-
chen. 
Zum nächsten Punkt, zur Rentenbegrenzung, ist 
schon sehr viel gesagt worden. Auch hier gibt es eine 
wirkliche Verbesserung mit den neuen Höchstbeträ-
gen. Aber das System, das Sie einführen, ist wahrlich 
kompliziert und widerspruchsvoll genug. Ich will nur 
den Mensch-ärgere-dich-nicht-Effekt ansprechen: 
bei 1,8 Entgeltpunkten zurück nach 1,0. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dr. Ull-
mann, Herr Knaape möchte auch Ihnen eine Frage 
stellen. 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Ja, bitte. 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Herr Ullmann, ist 
Ihnen bekannt, welche Anzahl von Rentnern durch 
diese 2 700-DM-Begrenzung bevorteilt wird, wer also 
daraus Nutzen ziehen kann? 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Die Zahl kenne ich nicht. Ich freue mich aber 
für jeden, der es kriegt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es sind unter 
4 000!) 
Ich will nur sagen: Die Widersprüchlichkeit der Rege-
lung wird auf Protest stoßen. Die Regelung, die die 
SPD vorgeschlagen hat, generell bei 1,4 zu bleiben, 
hatte wenigstens den Vorteil der Durchsichtigkeit. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Diese Regelung 
hätten Sie mitgetragen?) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13319 
Dr. Wolfgang Ullmann 
Ein Wort zum politischen Rentenrecht muß ich 
natürlich auch sagen. Hier gibt es die schon von 
meinen Vorrednern geltend gemachten schwerwie-
genden rechtlichen und verfassungsrechtlichen Be-
denken, daß ehemalige Staatsfunktionäre und ihnen 
verwandte Berufsgruppen im Gegensatz zu der Praxis 
gegenüber den Trägern des Nazisystems auf diese 
Weise behandelt werden. Das zeigt, in wie hohem 
Maße das Rentenrecht als Instrument staatlicher 
Steuerungsinteressen gebraucht wird statt als gesell-
schaftlicher Bedürfnisausgleich. Das fällt nun der 
ganzen Öffentlichkeit angesichts der jüngst bekannt-
gewordenen Zahlungen an lettische Waffen-SS-
Angehörige, also an Angehörige einer Organisation, 
die in Nürnberg als verbrecherisch eingestuft worden 
ist, in besonders hohem Maße auf. 
Da nach wie vor Mindestrenten nicht vorgesehen 
sind und Sozialzuschläge abgebaut werden sollen, 
erhebt sich mit neuer Dringlichkeit die Frage nach 
einem System der Altersvorsorge, das nicht dazu 
führt, einen Teil der Senioren und Seniorinnen der 
Armut zu überantworten und auf sie ein Soizialhilfe-
system anzuwenden, das sie in behördlich beaufsich-
tigte und alimentierte Bettler verwandelt, d. h. in 
Menschen mit drastisch eingeschränkten Selbstbe-
stimmungs- und Grundrechten. 
Eine Schlußbemerkung, bevor ich mich von hier 
verabschiede. Wir streiten ja in der Verfassungskom-
mission unablässig über die Gleichstellung der 
Frauen. Die Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU 
versichern immer, es gehe da nur um ein Wort. Es geht 
um eine Sache, nämlich um die Gleichstellung der 
Frau auch im Rentenrecht. Hier sollten Sie sich bewe-
gen und etwas tun. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Volker 
Kauder, Sie haben das Wort. 
Volker Kauder (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In wenigen 
Wochen, zum 1. Juli 1993, werden die Renten in ganz 
Deutschland angehoben, in Westdeutschland um 
effektiv 3,86 %, in den neuen Bundesländern um 
effektiv 14,24 %. Damit wird die Standardrente in den 
neuen Bundesländern etwa 73 % der Standardrente 
der alten Bundesländer betragen. Vor der Einheit — es 
ist heute schon angesprochen worden — betrug dieses 
Verhältnis je nach Rentenart etwa 30 % bis 40 %. Und 
was eine Ostmark-Rente in der DDR an Kaufkraft 
wirklich bedeutete, will ich hier gar nicht ausführen. 
Darüber können die Kolleginnen und Kollegen aus 
den neuen Bundesländern wahrhaft deutlich berich-
ten. 
Ich nenne diese Zahlen, Herr Kollege Dreßler, vor 
allem deswegen, um einmal deutlich zu machen, was 
in nur knapp drei Jahren in Deutschland auf diesem 
Gebiet geleistet worden ist.  In  einem unglaublichen 
sozialpolitischen Kraftakt wurde hier für die Men-
schen in den neuen Bundesländern ein Rentensystem 
eingeführt, das nicht von der Willkür kommunisti
-
scher Machthaber abhängig ist, sondern nach genau 
berechneten Systemen per Gesetz berechnet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das System der gesetzlichen Rentenversicherung 
mit der lohndynamischen Rente ist in den neuen 
Bundesländern fester Bestandteil der sozialen Siche-
rung geworden. Die Rentner in Ostdeutschland haben 
mit den verschiedenen Rentenerhöhungen der letzten 
Zeit weit aufgeholt. Ich sage dies auch an die Men-
schen in den alten Bundesländern gewandt: Dies ist 
richtig, weil es nur so auf Dauer gelingen wird, eine 
Angleichung zu erzielen. 
Wir haben unsere Hausaufgaben als Sozialpolitiker 
erfolgreich gemacht. Darauf dürfen wir gemeinsam 
stolz sein. 
(Zuruf von der SPD: Das kann doch nicht 
wahr sein!) 
Ich habe überhaupt kein Verständnis dafür, Herr 
Kollege Dreßler, wenn Sie sich heute hier hinstellen 
und so tun, als ob wir mit der Überleitung des 
Rentensystems aus den alten in die neuen Länder 
etwas gemacht hätten, was den Menschen nur Scha-
den gebracht hätte. Sie haben schon bei der Einbrin-
gung des Rentenüberleitungsgesetzes im Jahre 1991 
eine unglaubliche Rede gehalten, in der Sie behauptet 
haben, wir würden in den neuen Ländern a lles platt-
machen. Diese Aussage haben Sie nie aufrechterhal-
ten können; und Sie können auch die Aussage, die Sie 
heute hier gemacht haben, nicht aufrechterhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Kauder, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dreß-
ler? 
Volker Kauder (CDU/CSU): Bitte schön. 
Rudolf Dreßler (SPD): Herr Kollege, sind Sie bereit, 
zur Kenntnis zu nehmen, daß ich in meiner Rede 1991 
das Wort vom Plattmachen — — 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dreßler, Sie 
müssen eine Frage stellen und nicht bitten, etwas zur 
Kenntnis zu nehmen. Aber das läßt sich ja leicht 
formulieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auch fragen muß 
man können!) 
Rudolf Dreßler (SPD): Herr Kollege, sind Sie bereit, 
zur Kenntnis zu nehmen, daß ich in meiner Rede vor 
zwei Jahren im Deutschen Bundestag, was den Beg riff 
Plattmachen betrifft, ausdrücklich auf das Ins titut der 
Mindestrente die im Westen programmatisch als 
soziale Grundsicherung gehandelt wird, hingewiesen 
und Ihnen den Vorwurf gemacht habe, daß Sie dies 
deshalb tun, um im Westen die soziale Grundsiche-
rung für Rentnerinnen und Rentner nicht auch einfüh-
ren zu müssen? Sind Sie bereit, das zu bestätigen? 
Volker Kauder (CDU/CSU): Herr Kollege Dreßler, 
Sie haben eine Art und Weise, die haben Sie auch 
heute wieder gezeigt, durch Formulierungen den 
Eindruck zu erwecken, als ob es nicht um einen 
13320 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Volker Kauder 
konkreten Einzelsachverhalt ginge, sondern als ob 
hier pauschal etwas schlechtgemacht worden ist. 
(Widerspruch des Abgeordneten Dr. Wolf
-
gang Ullmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]) 
Wir haben damals darauf hingewiesen, daß das von 
Ihnen vorgeschlagene System nicht notwendig ist, 
weil wir eine Rentenversicherung und ein Gesamtso-
zialsystem einführen — darauf haben Sie eben nicht 
hingewiesen — mit all den Vorschriften, die wir 
haben, vom Bundessozialhilferecht bis zum Wohn-
geld. Das ist also ein insgesamt geschlossenes System 
der sozialen Sicherung, das sich bei uns bewährt hat. 
Das haben wir in den neuen Ländern eingeführt, und 
es hat sich dort bewährt. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Abgeordneter, las-
sen Sie noch eine zweite Frage zu? 
Volker Kauder (CDU/CSU): Nein. Er hatte vorhin 
schon genug Zeit zu reden. Lassen Sie mich meinen 
Beitrag fortführen. 
Ich sage, daß wir eine erfolgreiche Politik mit der 
Rentenüberleitung gemacht haben. Dies sage ich 
auch heute, wenn wir ein Ergänzungsgesetz vorlegen 
müssen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir reden heute 
sicher von einer wichtigen Gruppe. Aber deutlich muß 
auch gemacht werden, daß wir heute auch bei den 
Ergänzungen, die wir machen, von einer relativ klei-
nen Gruppe von Menschen reden. 98 bis 99 % der 
Menschen sind mit ihrer Rente zufrieden. Dies wird 
uns auch bei vielen Gesprächen und Terminen in den 
neuen Bundesländern bestätigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es geht heute um eine Gruppe, der wir natürlich 
auch Gerechtigkeit widerfahren lassen müssen, die 
aber sicherlich als diejenige bezeichnet werden kann, 
der es in den neuen Bundesländern, in der früheren 
Zeit der DDR und heute, besonders schlecht gehe. Es 
geht darum, daß wir Gerechtigkeit üben. Aber es darf 
nicht der Eindruck erweckt werden, als ob die Ren-
tenversicherung, die wir in den neuen Bundesländern 
eingeführt haben, für die Menschen keine Vorteile 
gebracht hätte. 
(Zuruf des Abg. Dr. Wolfgang Ullmann 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Ich sage also auch, wenn wir heute ein Ergänzungs-
gesetz einbringen müssen, daß wir viel erreicht 
haben. Wir reagieren mit diesem Gesetz auf Probleme 
bei der Ausgestaltung des Gesetzes. Wir reagieren 
damit auf Dinge, die wir bei der Einführung nicht 
gewußt haben, wie Zeiss Jena, die auch Sie, Herr 
Ullmann, nicht gewußt haben 
(Weiterer Zuruf des Abgeordneten Dr. Wolf
gang Ullmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ
NEN]) 
und wir wollen mit dieser Regelung auch für die 
mittlere Führungsebene gewisse Verbesserungen 
erreichen. 
Wir können diese Regelungen, Herr Kollege Dreß-
ler und Kolleginnen und Kollegen von der SPD, wie 
bei der Rentenversicherung schon Tradition, wieder 
im Konsens zwischen Regierungskoalition und Oppo-
sition vornehmen. Ich muß Ihnen aber sagen: Ihre 
Rede, Herr Dreßler, macht dies a lles nicht einfacher 
und vergnüglicher. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Wenn wir über Monate hinweg einen Konsens suchen, 
kommen auf einmal solche scharfmacherischen 
Reden, daß die Menschen draußen denken müssen, 
wir hätten überhaupt keinen Konsens gefunden. So 
sollten Sie einen gemeinsamen Gesetzentwurf nicht 
einbringen, wie Sie es heute morgen get an haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Julius Louven [CDU/CSU]: Das fing schon 
mit seiner Presseerklärung an!) 
Sie haben schon in einer Presseerklärung versucht, es 
so darzustellen, als ob Sie etwas erreicht hätten. Aber 
dabei haben wir diese ganzen Verhandlungen nur 
deswegen führen müssen — ich komme nachher noch 
einmal darauf zurück —, weil Regelungen, die Sie 
vorgeschlagen haben, auch von Kolleginnen und 
Kollegen der SPD so nicht hätten mitgetragen werden 
können. Es hätte nämlich, ob Sie es gewollt hätten 
oder nicht — ich will Ihnen gar nichts unterstellen —, 
zu einem schlechten Ergebnis geführt. Dabei ist 
Nichtwissen bei einer solchen Problematik so 
schlimm, wie vorsätzlich etwas machen zu wollen. Sie 
hätten nämlich mit Ihrer Regelung dazu beigetragen, 
daß Spitzenfunktionäre der alten DDR und der SED 
40 % mehr Rente bekommen hätten. Dies wäre die 
Konsequenz gewesen. Dies haben wir nicht mitma-
chen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P. — Widerspruch des 
Abgeordneten Rudolf Dreßler [SPD]) 
— Herr Dreßler, darüber können Sie gar nicht hinweg-
diskutieren. Ich hätte es so nicht angesprochen, wenn 
Sie nicht so scharf angefangen hätten. Wir haben eben 
Monate gebraucht, um Sie von dieser falschen Ent-
scheidung wegzubringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Julius Louven 
[CDU/CSU]: So war das!) 
Dies war der entscheidende Punkt. Einig waren wir 
uns darin, daß Erleichterungen für die Umsetzung 
geschaffen werden mußten. 4 Millionen Renten sind 
umgewertet worden, allein im letzten Jahr 1992 sind 
600 000 Anträge gestellt worden. Daß dies nicht von 
einen Tag auf den anderen bewältigt werden kann, 
war klar. 
Trotzdem sage ich: Was die Rentenversicherungs-
träger geleistet haben, ist großartig und beispielhaft 
und einmalig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der F.D.P.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, schwie-
riger war es, wie gesagt, uns darauf zu einigen, was im 
staatsnahen Bereich passiert. Wir haben nun eine 
Regelung. Wir haben uns als CDU/CSU und F.D.P., als 
Koalition, Gott sei D ank durchsetzen können, daß es 
eben nicht zu diesen für die Bürger nicht verständli- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13321 
Volker Kauder 
chen Erhöhungen für die früheren Spitzenkader von 
SED und DDR gekommen ist. 
Im Einzelfall mag dieses nun alles gerechter sein. 
Aber ich sage Ihnen auch: Für mich ist nun das Ende 
der Fahnenstange bei Änderungen in diesem Bereich 
erreicht. Wir dürfen es nicht zulassen, daß Privilegien, 
die in der alten DDR erreicht worden sind, auch in der 
Rentenversicherung fortgesetzt werden. Für uns ging 
es nie darum, Strafrecht in der Rentenversicherung 
einzuführen. 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD und des 
Abgeordneten Dr. Wolfgang Ullmann 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]) 
Für uns ging es nur darum, ungerechtfertigte Dinge, 
überhöhte Dinge abzuschneiden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist der Punkt!) 
Wir haben hier nichts anderes gemacht, als eine 
Tradition der Reformbewegung fortgesetzt, die näm-
lich überhöhte Bezüge auch schon in der alten Volks-
kammer mit der 2 010-Mark-Regelung abgeschnitten 
hat. Das war überhaupt keine Erfindung von uns, das 
haben wir nur fortgesetzt. Es ging darum, nicht die 
Privilegien, die man in diesem Staat erworben hat, 
nun auch noch in der Rentenversicherung fortzuset-
zen. 
(Dr. Helga Otto [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Kauder — 
Volker Kauder (CDU/CSU): Nein, ich muß noch 
einen Gedanken zu Ende führen. 
Lassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen. Die 
2 010-DM-Regelung für die Intelligenzler hat über-
haupt nichts damit zu tun, daß wir im staatsnahen 
Bereich Korrekturen vorgenommen haben. Diese 
Regelung ist nur eingeführt worden, um eine Über-
zahlung bei Renten zu vermeiden. Denn wir führen 
die Zusatzversorgten insgesamt in die Rentenversi-
cherung über und können individue lle Berechnungen 
noch nicht durchführen. Diese individuellen Berech-
nungen, die wir durchführen, werden auf Grund des 
neuen Systems dazu führen, daß die Renten über die 
2 010-Mark-Grenze steigen. Deswegen bedeutet das 
auch nur eine vorläufige Begrenzung, bis der indivi-
duelle Rentenanspruch festgelegt und berechnet ist. 
Das Sozialgericht hat nun entschieden und gesagt, 
wir sollten hier dem Bestandsschutz, dem Vertrauens-
schutz ein größere Komponente einräumen. Dies 
machen wir. Wir verändern deshalb nur die Grenze 
von 2010 auf 2 700 DM. Die Begrenzung, die aber von 
Anfang an gewollt war, um eine Überzahlung von 
Höchstrenten zu vermeiden, haben wir damit beibe-
halten. 
Sie waren es, Herr Dreßler, der im Herbst 1991 
große Schlagzeilen produziert hat: Ist es möglich, daß 
Renten von 7 000 und 8 000 und 9 000 DM aus der 
Rentenversicherung gezahlt werden? Sie haben doch 
auf das Problem hingewiesen, daß das nicht geht. Wir 
haben aber dafür gesorgt, daß dies nicht geschehen 
kann. Mit dieser Begrenzung sind wir etwas gerech-
ter. 
Ich sage Ihnen, wenn die Renten der sogenannten 
Intelligenzler im nächsten Jahr nach unserem System 
individuell berechnet werden, wird sich herausstel-
len, daß die Grenze von 2 700 DM von vielen als Rente 
in den nächsten Jahren noch gar nicht erreicht werden 
kann. Wir haben damit wiederum ein Beispiel dafür 
gebracht, daß wir durchaus gewillt sind, den Rentnern 
entgegenzukommen. 
Ich kann Ihnen, Herr Bundesarbeitsminister, nur 
einen herzlichen Dank dafür sagen, daß die Zusage, 
die wir gemacht haben, auch durch Ihre Arbeit einge-
halten worden ist. Wir haben den Rentnern gesagt: Ihr 
werdet eure Rente pünktlich bekommen. Wir werden 
uns darum bemühen, daß die individuelle Nachprü-
fung sehr schnell passiert. Dies haben wir eingehal-
ten. Wir haben für die Rentner in den neuen Bundes-
ländern viel erreicht. Dies lassen wir uns von nieman-
dem nehmen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dreßler, ich 
habe Sie vorhin bei Ihrer Zwischenfrage korrigiert 
und gesagt, Sie müßten eine Frage stellen. Das ging 
aber offensichtlich auf ein akustisches Mißverständnis 
zurück. Sie hatten schon mit einer Frage begonnen. 
Nur, ich habe verstanden: Ich bitte Sie, zur Kenntnis zu 
nehmen. Sie hatten aber gesagt: Sind Sie bereit, zur 
Kenntnis zu nehmen. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Herr Präsident, ich 
widerspreche Ihnen nicht!) 
— Wenn ich dazwischengehe, muß ich, wenn ich mich 
irre, das dem betreffenden Kollegen dann auch 
sagen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
Zu einer Kurzintervention gebe ich der Kollegin 
Otto das Wort. 
Dr. Helga Otto (SPD): Ich möchte hiermit zur Kennt-
nis geben, daß der Durchschnitt der Ärzte, Ingenieure, 
Physiker, Mathematiker eine Rente von etwa 1 400 
Mark bekommt, daß niemand — auch mit den neuen 
Gesetzen — auch nur annähernd an die 2 010, 
geschweige denn an die 2 700 DM herankommt. 
Ich möchte damit auch betonen, daß die Zusatzren-
tenversorgungssysteme keine Privilegierung der 
Intelligenz sein können, sondern daß das verspro-
chene Leistungen für entsprechend niedrige Entloh-
nung gewesen sind und daß es sich aus meiner Sicht 
hier um einen Vertrauensbruch gegenüber dieser 
Personengruppe handelt. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Hans Klein: Das Wort hat die Kollegin 
Ulrike Mascher. 
13322 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Präsident! Kolleginnen 
und Kollegen! Herr Kauder, Sie haben zum Schluß 
davon gesprochen, daß wir mit dem Rentenüberlei-
tungsgesetz viel erreicht haben. Das ist sicher richtig. 
Aber ich würde Ihnen raten, das, was wir da erreicht 
haben, nicht dadurch zu entwerten, daß Sie die 
Gefühle und die Selbsteinschätzung unserer Kollegen 
und auch der Menschen in den neuen Bundesländern 
dadurch verletzen, daß Sie z. B. einen Beg riff, der uns 
fremd sein mag, „Intelligenzler", mit dem Beiwort 
„sogenannte" versehen. Das wirkt verletzend und 
kränkend. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Ich denke, wir sollten behutsam damit umgehen, weil 
wir gerade auch im Bereich der Rentenversicherung 
bei vielen den Eindruck erweckt oder das Gefühl 
hervorgerufen haben, daß wir ihre Lebensleistung 
nicht gerecht bewerten. Individuelle Gerechtigkeit 
werden wir in vielen Punkten nicht erreichen können, 
aber gerade deswegen sollten wir behutsam damit 
umgehen und nicht Beg riffe, die uns fremd sind, die 
für uns vielleicht fremd klingen, so abwerten. Ich 
würde darum bitten. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Frau Kollegin, 
wir sollten mit dem Gesamtkonsens behut
-
sam umgehen!) 
— Ja. 
Ich habe vor einem halben Jahr in der ersten Lesung 
des Gesetzentwurfs der SPD zur Korrektur des Ren-
tenüberleitungsgesetzes gesprochen. Damals haben 
die Redner und Rednerinnen der Regierungsfraktio-
nen — ich habe das noch einmal nachgelesen — sehr 
gereizt auf meinen Beitrag reagiert und meine Erwar-
tung, daß wir im Interesse der Be troffenen zu einer 
Einigung im Sinne auch der SPD-Vorschläge kom-
men, zurückzugewiesen. So ist es eben, wenn man als 
Oppositionsabgeordnete spricht. 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wir haben Sie 
vor einem Fehler bewahrt!)  
Die erheblichen Probleme, die jetzt bei den Renten-
versicherungsträgern aufgetreten sind, sind keine 
Naturkatastrophe, vor der man sich nicht schützen 
kann, sondern diese Probleme sind das Ergebnis des 
großen Zeitdrucks, unter dem die Beratungen des 
Rentenüberleitungsgesetzes stattgefunden haben. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Sehr wahr!) 
Jetzt erwarte ich Ihren Zwischenruf: Die SPD hat doch 
zugestimmt. — 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Der kam 
nicht!) 
Das ist sicher richtig; ich gestehe das zu. Wir haben 
trotz des Zeitdrucks dem Kompromiß zugestimmt, 
weil wir nach der Veränderung der Bundesratsmehr-
heit als Ergebnis der Wahlen in Rheinland-Pfalz die 
Chance hatten, wesentliche Verbesserungen für die 
Rentner und Rentnerinnen durchzusetzen. Ich erin-
nere nur an den Sozialzuschlag als eine A rt Mindest-
rente. Ich denke, das ist ein wich tiger Beitrag, über 
den wir auch weiter diskutieren sollten. Herr Kauder, 
ich erinnere Sie daran, daß die Ca ritas z. B. fordert, 
daß wir unsere sozialen Sicherungssysteme armuts
fest machen sollten, z. B. durch solche Mindestren-
ten. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Den grundsätzlichen Konstruktionsfehler, die Ver-
mischung des Sozialrechts mit dem Strafrecht, konn-
ten wir im Juni 1991 nur noch zum Teil beseitigen. 
Zwei Jahre später — und um eine Entscheidung des 
Bundessozialgerichtes klüger — werden nun auch mit 
Zustimmung der Regierungsfraktionen einige Härten 
im Bereich der Sonder- und Zusatzversorgungssy-
steme ausgeglichen. Die Entgeltpunktbegrenzung für 
staatsnahe Versorgungssysteme der DDR wird abge-
mildert, und der Personenkreis, der von dieser Ent-
geltpunktbegrenzung be troffen ist, wird erweitert. 
Ich entschuldige mich bei unseren Zuhörern auf der 
Tribüne, aber diese Rentenfragen sind nun leider mal 
mit solchen fachchinesischen Beg riffen besetzt. Ihnen 
mag das vielleicht unverständlich klingen, aber ich 
hoffe, daß es im Ergebnis für die Be troffenen Vorteile 
bringt. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Kauder? 
Volker Kauder (CDU/CSU): Frau Kollegin Mascher, 
ist es richtig, daß mit der Regelung, die Sie in Ihrem 
Antrag vorgeschlagen haben, alle, auch Spitzenfunk-
tionäre, 40 % mehr Rente erhalten hätten? 
(Ottmar Schreiner [SPD]: Wenn man einer 
Dame eine Frage stellt, nimmt man zumin-
dest die Hände aus der Hosentasche!) 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Kauder, wir wollten 
diesen Grundatz, diesen Fallbeileffekt in der Tat 
beseitigen, und das hätte möglicherweise zu diesem 
Ergebnis geführt. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Weil wir das Strafrecht 
nicht mit dem Sozialrecht vermischen wol-
len!) 
Die pauschale Festlegung, daß jeder, der in den 
staatsnahen Versorgungssystemen mehr als 140 % 
des Durchschnittslohnes der DDR verdiente, leitend 
war, wird jetzt wesentlich differenziert, und die dra-
stischen Rentenverluste werden für eine große Zahl 
der Be troffenen abgemildert. Das hatten wir in unse-
rem Antrag zur Korrektur des Rentenüberleitungsge-
setzes bereits vor einem Jahr vorgeschlagen. Der 
Zeitablauf und die Diskussion zeigen, daß es nicht 
einfach war, das Ergebnis, das jetzt vorliegt, mit den 
Regierungsfraktionen zu erreichen. 
Die Erweiterung des Personenkreises, der von die-
ser Entgeltpunktbegrenzung ausgenommen werden 
soll, wird uns sicher bei den Ausschußberatungen 
noch beschäftigen. Der Herr Kollege Dr. Menzel hat ja 
schon einige Dinge dazu gesagt. Wir sind uns nicht 
ganz sicher, ob das, was wir jetzt an Kriterien dafür 
gefunden haben, wirklich treffend ist, um das, was wir 
wollen, zu erreichen. Ich denke, wir sind bei diesen 
Beratungen auch auf die Kenntnisse unserer ostdeut-
schen Kolleginnen und Kollegen, was die Struktur, die 
staatliche Struktur der DDR angeht, angewiesen, 
damit wir hier wirklich gezielt die richtigen Ausnah- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13323 
Ulrike Mascher 
meregelungen treffen. Ich erkläre ausdrücklich für die 
SPD, daß wir hier für Beratungen offen sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Mein Kollege Dreßler hat die Erhöhung der Obergren-
zen der Intelligenzrenten bereits positiv bewe rtet. Ich 
hoffe, daß dieses Ergebnis bei einem großen Teil der 
Betroffenen das Gefühl der ungerechten Behandlung 
mildert. 
Was wir hier im Parlament aber nicht erreichen 
können, das ist die solidarische Übertragung der 
guten berufsständischen Versorgungssysteme, z. B. 
der Ärzte, vom Westen auf den Osten. Das unterliegt 
nicht unserer Gesetzgebungskompetenz, 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Das müssen die 
Länder machen!) 
da ist die Solidarität der Berufskollegen gefordert. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Auch die Überführung der Versorgungssysteme 
von Zeiss-Jena in die gesetzliche Rentenversicherung 
scheint gelöst zu sein. Für die Zeit der Beschäftigung 
bei Zeiss-Jena werden die vollen Arbeitsverdienste 
bei der Berechnung der dynamischen Rente nach 
bundesdeutschem Recht berücksichtigt. Einzelheiten 
der Überführung, z. B. Anrechnungsprobleme von 
bereits bezahlten Abfindungen nach Schließung der 
Zeiss-Stiftung in Jena, sollten unter Beteiligung der 
Vertreter der Betroffenen, also des Bet riebsrates, 
gelöst werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Mascher, 
der Kollege Dr. Knaape möchte eine Zwischenfrage 
stellen. 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt auch an 
Sie?) 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Frau Kollegin 
Mascher, würden Sie dem zustimmen, daß sich durch 
die mangelhafte Aufklärung der Bundesregierung 
insbesondere die deutsche Ärzteschaft in den neuen 
Bundesländern in dem Glauben wiegte, daß durch die 
Übernahme der Zusatzversorgungssysteme die Lei-
stung angeglichen würde und dadurch eine Gleich-
stellung mit denen erfolgen würde, die in der alten 
Bundesrepublik in den kammerärztlichen Versor-
gungssystemen sind? 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Knaape, ich 
bitte — das sage ich jetzt noch einmal schnell gene-
rell —, bei Zwischenfragen doch keine Korreferate zu 
halten. 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Kollege Knaape, ich 
teile diese Auffassung. Offensichtlich hat die Begei-
sterung über das, was mit dem Rentenüberleitungsge-
setz erreicht wurde, den Bundesminister in seinen 
Informationsbroschüren ein bißchen über das Realisti-
sche hinweggetragen. Dadurch hat er möglicherweise 
in den Informationsbroschüren diesen falschen Ein-
druck erweckt. 
(Dr. Helga Otto [SPD]: Wir waren doch staat
-
lich angestellt und nicht in irgendwelchen 
privaten Kammern!) 
— Ja, Frau Dr. Otto, das ist mir bekannt, 
(Heinz-Adolf Hörsken [CDU/CSU]: Die Ar-
beiterpartei läßt grüßen!) 
nur habe ich in Gesprächen mit Ärzten wahrgenom-
men, daß immer Vergleiche gezogen werden zwi-
schen der Ärzteversorgung in der Bundesrepublik 
und dem, was jetzt nach dem Rentenüberleitungsge-
setz aus der gesetzlichen Rentenversicherung gezahlt 
werden kann. Dieser Vergleich hinkt eben, weil die 
Ärzte in Westdeutschland auf Grund der berufsstän-
dischen Versorgungssysteme sehr viel höhere Lei-
stungen erhalten, als aus der gesetzlichen Rentenver-
sicherung möglich ist. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Mascher, 
jetzt würde gern die Kollegin Fuchs eine Zwischen-
frage stellen. 
Anke Fuchs (Köln) (SPD): Frau Kollegin Mascher, 
Sie stimmen mir sicher zu, daß es eigentlich Aufgabe 
der Bundesregierung gewesen wäre, eine angemes-
sene Versorgung dieser damals staatlich versorgten 
Menschen in der DDR zu gewährleisten. 
Ulrike Mascher (SPD): Dem stimme ich zu. 
Ich habe von den Anrechnungsproblemen, die es 
bei der Zeiss-Stiftung in Jena bei den Abfindungen 
gibt, gesprochen und möchte auf einen Punkt hinwei-
sen, der mir dabei besonders wichtig ist, nämlich daß 
es dabei nicht nur urn die abstrakte Logik unseres 
Rentenversicherungssystems geht, sondern auch 
darum, das Gerechtigkeitsgefühl der Betroffenen 
nicht zu verletzen. Die Tatsache, daß bei den Beratun-
gen des Rentenüberleitungsgesetzes der gesamte 
Komplex „Pensionen der Zeiss-Stiftung" nicht in die 
Beratungen eingeführt wurde, darf für die Be troffenen 
nun nicht rückwirkend eine Verschlechterung ihrer 
Anwartschaften auslösen. Ich denke, darüber müssen 
wir uns sehr gründlich und sorgfältig unterhalten. 
An einigen Stellen des Rentenüberleitungsgesetzes 
sind also notwendige Korrekturen erfolgt. Wir haben 
daran mitgewirkt. Wir werden das auch mittragen, 
weil viele praktische Verbesserungen eintreten. 
Ein Komplex dieses Gesetzes beunruhigt mich aber 
immer noch, nämlich die Frage: Sind mit den Bestim-
mungen zur Beschleunigung des Verwaltungsverfah-
rens die Probleme wirklich zu bewäl tigen? 
Entgegen den Erklärungen der Rentenversiche-
rungsträger waren die Computerprogramme erst 
15 Monate nach dem Inkrafttreten des Rentenüberlei-
tungsgesetzes für die Bearbeitung der neuen Renten-
anträge einsatzbereit. Bis heute sind nur ganz wenige 
Antragsverfahren mit dem endgültigen Rentenbe-
scheid abgeschlossen. Die im Gesetz vorgesehene 
Neuberechnung der umgerechneten Bestandsrenten, 
auf die ab 1. Januar 1994 ein Rechtsanspruch besteht, 
kann in der vorgesehenen Form nicht geleistet wer-
den. 
Dieses Ergebnis ist eine Folge des Zeitdrucks, mit 
dem wir das Rentenüberleitungsgesetz beraten muß-
ten. Der Vorschlag der SPD hätte ein Jahr Zeitgewinn 
für die Vorarbeiten bedeutet. Es ist bedauerlich, daß 
wir das nicht erreichen konnten: Es ist einmal bedau-
erlich für die Rentner, die lange Bearbeitungszeiten 
13324 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Ulrike Mascher 
im Osten, aber auch im Westen in Kauf nehmen 
müssen — erheblich länger, als wir das in der Vergan-
genheit gewohnt waren —, zum anderen ist es bitter 
für die Mitarbeiter, die trotz ihres überdurchschnittli-
chen Arbeitseinsatzes die Berge von Arbeiten nur 
millimeterweise abtragen können. 
Die SPD stimmt den Vorschlägen zur Beschleuni-
gung zu. Wir erwarten davon keine Wunder. Ich bin 
gespannt, wann wir wieder Hilferufe der Rentenver-
sicherungsträger nach weiteren Vereinfachungen 
hören werden. 
Mein Vertrauen in die Prognose, was die Bewälti-
gung des Arbeitsanfalls bei den Rentenversicherungs-
trägern betrifft, ist nicht mehr so sehr groß. Das muß 
ich hier persönlich sagen. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Sie sollten sie 
loben, nicht tadeln! Die leisten hervorra
-
gende Arbeit!) 
—Ich lobe sie auch ausdrücklich. Ich möchte hier ganz 
deutlich sagen: Wenn sich alle Bereiche der Wirtschaft 
beim Aufbau neuer Strukturen in Ostdeutschland so 
engagiert und diesen Aufbau so unterstützt hätten, 
wie das im Bereich der Rentenversicherungsträger, 
wie das im Bereich der Bundesanstalt für Arbeit und 
wie das bei Post und Bahn geschehen ist, dann wären 
wir mit dem Aufbau im Osten bereits weiter. 
(Julius Louven [CDU/CSU]: Da kann man 
Ihnen zustimmen, Frau Kollegin!) 
Ich denke, das ist ausdrückliches Lob genug für die 
Betroffenen. Ich hoffe, daß wir in einem Jahr hier nicht 
wieder Korrekturen, was die Beschleunigung des 
Verfahrens betrifft, beschließen müssen. Ich hoffe, 
daß es jetzt wirklich zur Beschleunigung führt. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 
90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der F.D.P. — Julius Lou
ven [CDU/CSU]: Das hob sich wohltuend von 
Herrn Dreßler ab! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Die sollten nur noch die Frauen 
sprechen lassen!) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich erteile das Wort dem 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, 
Dr. Norbert Blüm. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Herr Bundestagspräsident! Meine 
Damen und Herren! Ich bin heute morgen mit dem 
festen Vorsatz in das Parlament gegangen, eine Rede 
zu einem Konsensentwurf zu halten. Ich will dem 
Vorsatz treu bleiben. 
(Beifall der Abg. Gerlinde Hämmerle 
[SPD]) 
obwohl mir dies nach der Rede des Kollegen Dreßler 
nicht mehr so leicht fällt. Ich habe mir nämlich nach 
seiner Rede erst noch einmal die Bundestagsdrucksa-
che ansehen müssen. Ich hatte nämlich inzwischen 
Zweifel, ob die SPD den Gesetzentwurf noch unter-
stützt. 
Liebe Kollegen, aller guten Dinge sind drei. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: Da war vorher noch 
eine Rede!) 
— Ich bin ja immer noch friedlich. 
(Rudolf Dreßler [SPD]: So läuft das eben 
nicht!) 
Dreimal haben wir jetzt in Sachen Rente den Konsens 
geschafft — bei der Rentenreform, bei der Überleitung 
und hier bei der Ergänzung. Es kann ja sogar noch 
weitergehen. Für einen Streit gibt es ja noch ein 
genügend weites Feld. 
(Otto Schily [SPD]: Aber wer hat den S treit 
angefangen?) 
Ich werde jedenfalls auch weiterhin mit meinen 
Freunden, mit der Koalition daran arbeiten, daß wir 
die Rente aus dem parteipolitischen S treit heraushal-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Das hat auch etwas mit Vertrauensbildung zu tun. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin 
Mascher? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Bitte. 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Bundesarbeitsminister, 
waren Sie noch nicht anwesend, als der Kollege 
Rother seine Rede gehalten und hier versucht hat, die 
SPD als Helfershelfer von SED-Größen darzustel-
len? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Liebe Frau Mascher, vielleicht sollten 
wir uns darauf verständigen, daß ich jetzt, von Ihnen 
unterstützt, eine Konsensrede halte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Rudolf Dreßler [SPD]: Jetzt weich nicht aus! 
— Zuruf des Abg. Otto Schily [SPD]) 
— Wollen wir das jetzt wie Buchhalter — das habt ihr 
eingebracht, das haben wir eingebracht — be treiben? 
Wir bringen uns so selber um den Wert des Konsenses. 
Ein Konsens ist nur dann möglich, wenn er in allen 
Teilen von allen vertreten wird. Wenn er wie ein 
Steinbruch behandelt wird, dann ist es kein Kon-
sens. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Zuruf des Abg. Rudolf Dreßler [SPD]) 
— Kollege Dreßler, wie l ange es gedauert hat? Ja, wir 
hätten es in 24 Stunden machen können, wenn Sie 
unsere Vorschläge übernommen hätten. Wir hätten es 
auch in 24 Stunden machen können, wenn wir Ihre 
Vorschläge übernommen hätten. Konsens ist halt der 
Anstrengung wert . Ich denke, Schnelligkeit ist nicht 
immer ein guter Ratgeber für eine seriöse Politik. 
Noch ein Punkt: Strafrecht— mit diesem schlimmen 
Wort ist heute morgen gearbeitet worden. Meine 
Damen und Herren, auch die freigewählte Volkskam-
mer hat mit Begrenzungen gearbeitet. Auch Sie arbei-
ten mit Begrenzungen. M an kann doch nicht jede 
Begrenzung als einen Ausfluß des Strafrechts betrach- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13325 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
ten. Das würde ja bedeuten, daß man ein Rentensy-
stem einfach übernehmen müßte, bei dem dann 
möglicherweise — in diesem Fall sogar ganz konkret 
— Rentenansprüche entstehen, die im Westen nie 
entstehen würden. Wir hätten dann — ohne Beschrän-
kungen — Renten von bis zu 12 000 DM bezahlen 
müssen. Es kann doch keine Rede davon sein, daß das 
Ausfluß des Strafrechts ist, wenn wir das auf in unserer 
gesamtdeutschen Rentenversicherung gültige Pro-
portionen begrenzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Ju lius Louven 
[CDU/CSU]: Herr Dreßler hat das aber 
behauptet! — Abg. Dr. Wolfg ang Ullmann 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Bitte, Herr Ullmann. 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Bundesminister, können Sie mir erklä-
ren — — 
Vizepräsident Hans Klein: Verzeihung, Herr Kol-
lege. Es gibt hier so ein Regelwerk. Das Wo rt erteilt 
der Präsident. 
(Dr. Wolfgang Ullmann [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Entschuldigen Sie!) 
Nachdem der Redner die Zwischenfrage genehmigt 
hat: Bitte, Herr Kollege Ullmann. 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Bundesminister, wegen dieser Streitigkei-
ten um das Strafrecht im Sozialrecht bitte ich Sie um 
Erklärung, welchen Sinn die Beg riffe „System" und 
„Staatsnähe" in diesem Zusammenhang haben, wenn 
sie als Begründung für Rentenkürzungen verwendet 
werden. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Herr Ullmann, das will ich gerne 
erklären. Nach dem Willen der Volkskammer — sonst 
hätte es diese Begrenzung nicht gegeben — und auch 
nach dem Einigungsvertrag sollten Privilegien in der 
Einkommenshöhe, die das alte System gewährt hat, 
nicht in unsere gemeinsame Rentenversicherung 
übergehen. Das hat mit Strafrecht nichts zu tun, 
sondern das hat nur etwas mit einem gemeinsamen 
Rentensystem zu tun, das diese Spitzen sozusagen 
nicht nachträglich weiterprämiert. Das ist der Sinn 
einer Rentenvereinheitlichung. 
Es ist heute morgen auch viel von dem gesprochen 
worden, was die Rentenversicherung geleistet hat. 
Meines Erachtens ist dabei unsere gemeinsame 
Anstrengung schlecht weggekommen. Sie verschüt-
ten unseren und Ihren Beitrag zu dieser Anstrengung. 
Das ist doch unser Konsens! 
Wenn einer bestreitet, wie groß der Erfolg unserer 
Rentengesetzgebung gerade für unsere Mitbürgerin-
nen und Mitbürger in den neuen Ländern ist, dann 
nenne ich ihm eine Zahl: Vor der deutschen Einheit, 
im letzten Jahr der DDR, sind an Renten genau 
16,7 Milliarden Mark gezahlt worden — nicht D-
Mark, sondern Ostmark. Heute, 1993, werden für das 
gleiche Gebiet 54,2 Milliarden DM gezahlt. Noch 
einmal: 16,7 Milliarden Ostmark und jetzt 54,2 Milli-
arden DM. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Will denn einer bestreiten, daß die deutsche Einheit 
gerade der älteren Genera tion in den neuen Bundes-
ländern geholfen hat? Sie müssen dafür auch gar nicht 
Dankeschön sagen. Sie haben in ihrem Leben ja viel 
erlitten. Manche haben zwei Weltkriege und zwei 
Diktaturen erlitten. Diese Menschen haben nicht 
mehr so viel Zeit wie die junge Genera tion, das 
wettzumachen, was ihnen das Leben a lles angetan 
hat. Aber es kann doch niemand bestreiten, daß die 
deutsche Einheit gerade den Rentnerinnen und Rent-
nern in den neuen Bundesländern geholfen hat. 
Erkennen Sie das doch endlich einmal an! Dann 
können wir anschließend streiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die durchschnittliche Rente betrug bei den Män-
nern 572 Mark. Jetzt be trägt sie 1 295 DM. Bei den 
Frauen waren es durchschnittlich 432 Mark. Heute 
beträgt die Rente 861 DM. Liebe Frau Bläss, wie 
können Sie denn der alten DDR-Rente nachweinen? 
Die war noch nicht einmal halb so hoch wie die 
jetzigen Beträge. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Die 
Bonzen, die hatten die hohe Rente! — Pe tra 
Bläss [PDS/Linke Liste]: Sie haben nicht 
zugehört!) 
Wie können Sie dem nachweinen? Wie können Sie so 
tun, als hätten Sie im Rentenparadies gelebt? Das war 
doch miserabel. Sie waren doch im Rentenkeller. Wir 
probieren jetzt, hochzukommen und aufzuholen, um 
der älteren Genera tion zu helfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Selbst wenn man Preissteigerungen in Rechnung 
setzt, ist aus einer 100-Mark-Rente inzwischen eine 
160-DM-Rente geworden. 
Seit dem 1. Januar 1992 haben 150 000 Witwen zum 
erstenmal überhaupt eine Witwenrente bekommen. 
Sie haben vorher nichts bekommen. Ist das keine 
Verbesserung? Darf heute nicht auch einmal darüber 
geredet werden, was wir in den zurückliegenden drei 
Jahren alles für die Rentner get an haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
780 000 Witwen haben eine durchschnittliche Renten-
erhöhung von 270 DM bekommen. Herr Ullmann, bei 
aller Kritik — und wir können uns ja im Detail 
streiten — wäre es gut, wenn das einmal in ganz 
Deutschland anerkannt würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Sind Sie bereit, Herr 
Minister, eine Frage des Kollegen Ullmann zu beant-
worten? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Bitte schön, Herr Ullmann. 
Dr. Wolfgang Ullmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Bundesminister, stimmen wir auch darin 
überein — Ihrer letzten Frage stimme ich zu —, daß die 
13326 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Dr. Wolfgang Ullmann 
Renten, von denen Sie jetzt soeben richtige Zahlen 
genannt haben, zur Erhöhung der Lebenshaltungs-
kosten ins Verhältnis gesetzt werden müssen? 
(Dr. Alexander Warrikoff [CDU/CSU]: Das 
hat er doch getan!)  
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Herr Ullmann, ich habe das sehr wohl 
in Rechnung gestellt. Ich habe also nicht nur die 
nominalen Rentensteigerungen hier als Erfolg vorge-
führt, sondern unter Abzug der Preissteigerung ist der 
Wert von 100 Mark Rente Ost auf 160 DM gestiegen. 
Das halte ich auch unter dem Gesichtspunkt der 
realen Einkommensverbesserung für einen Fort-
schritt. 
Aber ich bin noch gar nicht fertig. 200 000 Männer 
haben jetzt mit 60 Jahren einen Zugang zur Rente. 
Dank unserer Rentengesetzgebung konnten sie fünf 
Jahre früher in Rente gehen. 150 000 haben eine 
Erwerbsunfähigkeitsrente erhalten, die sie nach dem 
alten DDR-Rentenrecht überhaupt nicht erhalten 
konnten. Der Kollege Kauder hat zu Recht darauf 
aufmerksam gemacht, daß der wichtigste Fortschritt 
darin besteht, daß die Rente jetzt nicht mehr von der 
Laune, von der Willkür irgendwelcher Parteimächti-
ger der SED abhängt, sondern sie ist verläßlich, 
lohngebunden, dynamisch, regelmäßig. Es besteht 
größte Sicherheit, daß die ältere Generation am Fort-
schritt des Lebensstandards teilnimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist zu Recht gesagt worden, daß es Probleme gibt. 
Sonst hätten wir auch keine Notwendigkeit für dieses 
Gesetz gesehen. Da ist z. B. — Frau Mascher hat schon 
davon gesprochen — der ungeheure Andrang von 
Rentenanträgen. Es sind 600 000 Rentenanträge — 
ein Jahr zuvor waren es nur 240 000 — und 300 000 
Anträge zum Zusatzversorgungssystem. Richtig ist, 
daß wir aufholen müssen. 
So wie meine Vorrednerin wi ll auch ich von diesem 
Pult aus der Rentenversicherung und ihren Mitarbei-
tern ausdrücklich Dank sagen für das, was sie leisten, 
um die Anträge zu bearbeiten. Und ich möchte gerade 
bei den Mitbürgerinnen und Mitbürgern in den neuen 
Bundesländern auch noch einmal dafür werben, daß 
sie sich eine vorläufige Rente auszahlen lassen, die in 
der Nähe der zu erwartenden liegt. Sie brauchen 
keine Angst zu haben, daß sie irgend etwas zurück-
zahlen müssen. 
Um diesen Rentenstau abzubauen, wollen wir jetzt 
auch zu verfahrensbeschleunigenden Maßnahmen 
schreiten und Beweislasterleichterungen schaffen. Ich 
denke, daß wir auf diesem Wege aufholen können. 
Wir sollten diesen Prozeß jedenfalls gemeinsam unter-
stützen. 
Jetzt noch einmal zu den einzelnen Maßnahmen: 
Der Höchstbetrag für die Intelligenzrente lag bei 
2 010 Mark. Jetzt liegt er bei 2 700 DM. Ich wi ll doch 
darauf hinweisen, daß im Westen die höchste Rente 
bei 3 200 DM liegt. Insofern gibt es schon einen Ansatz 
für diese Begrenzung; denn es dürfen ja, wenn Ren-
tengleichheit entstanden ist, in den neuen Bundeslän-
dern keine Renten entstehen, die über den Renten 
liegen, die im Westen gezahlt werden. Gleichheit hat 
zwei Seiten, nach Westen wie nach Osten. 
(Dr. Helga Otto [SPD]: Das bet rifft 1 %!) 
Ich will auf folgendes hinweisen: Die Zahl derjeni-
gen, die von diesen Begrenzungen betroffen wurden, 
betrug in diesem Falle bisher 3 000. Durch diese 
Maßnahme werden wir jetzt 2 000 aus der Begren-
zung herausbringen. Auch für die übrigen bedeutet 
das nicht eine starre Grenze für ewige Zeiten, sondern 
wenn die dynamische Rente über diese Schwelle 
kommt, wird sie weiter erhöht. 
Sie haben völlig recht, wir sollten vielleicht weniger 
miteinander streiten und mehr gemeinsam aufklären, 
was in diesem Rentenrecht enthalten ist. Ich fürchte, 
solche Debatten tragen eher zur Verwirrung als 
zur Vertrauensbildung in der Rentenversicherung 
bei. 
Was die Veränderungen der Begrenzungen bei der 
Einkommensberücksichtigung anlangt: In der Tat 
korrigieren wir jene harte, schroffe Abgrenzung, die 
darin lag, daß der, der über dem 1,4fachen des 
Durchschnittsverdienstes lag, auf den Durchschnitts-
verdienst „heruntersauste". Wir bemühen uns — das 
ist ja das Ergebnis unserer gemeinsamen Anstrengun-
gen —, einen gleitenderen Übergang zu finden und 
damit Belastungen gerade auch im mittleren Bereich 
zu beseitigen. Allerdings bleibt es dabei, daß wir den 
Spitzenfunktionären keine 40 %ige Rentenerhöhung 
verschaffen wollen. 
(Joachim Hörster [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Die Veränderungen betreffen auch die Überfüh-
rung der Mitarbeiter der Parteien in unser Renten-
recht. Sie haben einen Anspruch auf Gleichbehand-
lung. Übrigens steht das auch in Übereinstimmung mit 
unserem Einigungsvertrag. 
Über den Sonderfall Carl Zeiss ist berichtet worden. 
Auch dem wird Rechnung ge tragen. 
Vielleicht noch eines: Meine verehrte Frau Kollegin 
Fuchs ist schon lange nicht mehr im Arbeitsministe-
rium gewesen, sonst hätte sie gewußt, daß es für 
berufsständische Versorgungswerke keine Bundes-
kompetenz gibt und daß sich ihre Klage deshalb an die 
Bundesratsmehrheit richten muß, die bekanntlich lei-
der Gottes noch nicht von der Koalition gestellt 
wird. 
(Zuruf der Abg. Anke Fuchs [Köln] [SPD]) 
— Das ist ja auch außerhalb meines Konsensbeitrages 
und war nur eine kleine rentenpolitische Nachhilfe 
zur Ergänzung früherer Kenntnisse meiner verehrten 
Kollegin. 
Jetzt wieder zurück zur Sache. Was ich noch einmal 
grundsätzlich sagen wollte: Meine Damen und Her-
ren, absolute Gerechtigkeit gibt es auf der Welt 
sowieso nicht, aber in dieser Frage ist Gerechtigkeit 
besonders schwer herstellbar. Ich will das ausdrück-
lich bekennen. Zwei ganz unterschiedliche Rentensy-
steme ganz unterschiedlicher „Bauart" zu vereinheit-
lichen, und zwar während laufender Fahrt, nicht im 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13327 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
Modellversuch, das ist ein Unternehmen, das immer 
mit dem Gefühl von Unbefriedigtsein verbunden ist. 
Wir mußten pauschalieren — das geht gar nicht 
anders —, wir mußten typisieren, und in jeder Pau-
schalierung und in jeder Typisierung liegt ein 
Moment der Ungerechtigkeit. 
Dennoch sollten wir das Licht unserer gemeinsamen 
Anstrengungen nicht unter den Scheffel stellen. Es 
gibt jetzt mehr Gerechtigkeit. Ich glaube, das Parla-
ment kann zu Recht sagen, daß wir mit diesem Gesetz 
wie mit unserer gesamten Rentengesetzgebung 
gegenüber der älteren Generation in der Pflicht ste-
hen und daß wir gegenüber den Rentnern in den 
neuen Bundesländern zu einer ganz besonderen 
Anstrengung verpflichtet sind, weil sie in ihrem Leben 
viel erlitten haben. Deshalb ist auch dieses Gesetz ein 
weiterer Beitrag, Rentengerechtigkeit in Deutschl and 
durchzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Hans Klein: Ich schließe die Ausspra-
che. 
Interfraktionell wird die Überweisung des Gesetz-
entwurfs auf Drucksache 12/4810 an die in der Tages-
ordnung aufgeführten Ausschüsse vorgeschlagen. 
Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht 
der Fall. Dann ist die Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 18a und b sowie 
Zusatzpunkt 4 auf: 
18. a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Heide Mattischeck, Robert Antretter, Hans 
Gottfried Bernrath, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der SPD 
Förderung des Fahrradverkehrs 
— Drucksache 12/2493 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Verkehr (federführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
Ausschuß für Fremdenverkehr und Tourismus 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Carl Ewen, Robert Antretter, Friedhelm 
Julius Beucher, weiterer Abgeordneter und 
der Fraktion der SPD 
Förderung des Fahrradtourismus 
— Drucksache 12/3035 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Fremdenverkehr und Tourismus (federfüh-
rend) 
Sportausschuß 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit 
ZP4 Beratung des Antrags der Abgeordneten Wolf-
gang Börnsen (Bönstrup), Dirk Fischer (Ham-
burg), Dr. Dionys Jobst, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der CDU/CSU sowie der 
Abgeordneten Ekkehard Gries, Horst F ried-
rich, Roland Kohn, weiterer Abgeordneter und 
der Fraktion der F.D.P. 
Höhere Attraktivität des Fahrradverkehrs 
— Drucksache 12/4816 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Verkehr (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Die Kolleginnen und Kollegen Mattischeck, Loh-
mann, Friedrich, Enkelmann, Jung und Börnsen 
haben dazu ihre Redebeiträge zu Protokoll gege-
ben.*) Dies muß das Haus genehmigen. Sind Sie damit 
einverstanden? — 
(Gerlinde Hämmerle [SPD]: Es tut uns zwar 
leid, aber wir sind einverstanden!) 
Das ist der Fall. 
Dann haben wir noch die Überweisung zu beschlie-
ßen. Die Vorlagen auf den Drucksachen 12/2493, 
12/3035 und 12/4816 sollen an die in der Tagesord-
nung aufgeführten Ausschüsse überwiesen werden. 
Sind Sie auch damit einverstanden? — Dies ist off en-
sichtlich der Fall. Dann sind die Überweisungen so 
beschlossen. 
Damit sind wir am Schluß unserer Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 12. Mai 1993, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.30 Uhr) 
*) Anlage 2 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13329* 
Anlage i 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Adam, Ulrich CDU/CSU 30. 4. 93 
Andres, Gerd SPD 30. 4. 93 
Augustin, Anneliese CDU/CSU 30. 4. 93 
Bachmaier, Hermann SPD 30. 4. 93 
Beckmann, Klaus F.D.P. 30. 4. 93 
Berger, Hans SPD 30. 4. 93 
Blunck (Uetersen), SPD 30. 4. 93* 
Lieselott 
Bock, Thea SPD 30. 4. 93 
Dr. Bötsch, Wolfgang CDU/CSU 30. 4. 93 
Bredehorn, Günther F.D.P. 30. 4. 93 
Büttner (Ingolstadt), Hans SPD 30. 4. 93 
Bulmahn, Edelgard SPD 30. 4. 93 
Carstensen (Nordstrand), CDU/CSU 30. 4. 93 
Peter Harry 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 30. 4. 93 
Herta 
Dörflinger, We rner CDU/CSU 30. 4. 93 
Duve, Freimut SPD 30. 4. 93 
Erler, Gernot SPD 30. 4. 93 
Dr. Faltlhauser, Kurt CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Feige, Klaus-Dieter BÜNDNIS 30. 4. 93 
90/DIE 
GRÜNEN 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 30. 4. 93 
Formanski, Norbert SPD 30. 4. 93 
Friedhoff, Paul K. F.D.P. 30. 4. 93 
Gansel, Norbert SPD 30. 4. 93 
Gattermann, Hans H. F.D.P. 30. 4. 93 
Dr. Geiger (Darmstadt), CDU/CSU 30. 4. 93 
Sissy 
Dr. Geißler, Heiner CDU/CSU 30. 4. 93 
Genscher, Hans-Dietrich F.D.P. 30. 4. 93 
Gerster (Mainz), CDU/CSU 30. 4. 93 
Johannes 
Gleicke, Iris SPD 30. 4. 93 
Grünbeck, Josef F.D.P. 30. 4. 93 
Grüner, Martin F.D.P. 30. 4. 93 
Günther (Plauen), F.D.P. 30. 4. 93 
Joachim 
Haack (Extertal), SPD 30. 4. 93 
Karl-Hermann 
Hasselfeldt, Gerda CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 30. 4. 93 
Dr. Haussmann, Helmut F.D.P. 30. 4. 93 
Heyenn, Günther SPD 30. 4. 93 
Hilsberg, Stephan SPD 30. 4. 93 
Hollerith, Josef CDU/CSU 30. 4. 93 
Iwersen, Gabriele SPD 30. 4. 93 
Dr. Jahn (Münster), CDU/CSU 30. 4. 93 
Friedrich-Adolf 
Dr. Janzen, Ulrich SPD 30. 4. 93 
Jungmann (Wittmoldt), SPD 30. 4. 93 
Horst 
Kiechle, Ignaz CDU/CSU 30. 4. 93 
Klemmer, Siegrun SPD 30. 4. 93 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Koschnick, Hans SPD 30. 4. 93 
Dr. Krause (Börgerende), CDU/CSU 30. 4. 93 
Günther 
Kuessner, Hinrich SPD 30. 4. 93 
Dr.-Ing. Laermann, F.D.P. 30. 4. 93 
Karl-Hans 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto F.D.P. 30. 4. 93 
Dr. Leonhard-Schmid, SPD 30. 4. 93 
Elke 
Löwisch, Sigrun CDU/CSU 30. 4. 93 
Männle, Ursula CDU/CSU 30. 4. 93 
Marten, Günter CDU/CSU 30. 4. 93** 
Matschie, Christoph SPD 30. 4. 93 
Dr. Matterne, Dietmar SPD 30. 4. 93 
Dr. Meyer zu Bentrup, CDU/CSU 30. 4. 93* 
Reinhard 
Michels, Meinolf CDU/CSU 30. 4. 93* 
Dr. Mildner, Klaus CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Modrow, Hans PDS/LL 30. 4. 93 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 30. 4. 93* 
Müller (Zittau), Christian SPD 30. 4. 93 
Dr. Neuling, Christian CDU/CSU 30. 4. 93 
Neumann (Gotha), SPD 30. 4. 93 
Gerhard 
Oesinghaus, Günther SPD 30. 4. 93 
Petzold, Ulrich CDU/CSU 30. 4. 93 
Pfeffermann, Gerhard O. CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Pfennig, Gero CDU/CSU 30. 4. 93 
Pfuhl, Albert SPD 30. 4. 93 
Dr. Pick, Eckhart SPD 30. 4. 93 
Rappe (Hildesheim), SPD 30. 4. 93 
Hermann 
Reimann, Manfred SPD 30. 4. 93* 
Reschke, Otto SPD 30. 4. 93 
Reuschenbach, Peter W. SPD 30. 4. 93 
Schartz (Trier), Günther CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Scheer, Hermann SPD 30. 4. 93* 
Schluckebier, Günther SPD 30. 4. 93 
Schmitz (Baesweiler), CDU/CSU 30. 4. 93 
Hans Peter 
Graf von CDU/CSU 30. 4. 93 
Schönburg-Glauchau, 
Joachim 
Dr. Scholz, Rupert CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Schreiber, Harald CDU/CSU 30. 4. 93 
Schütz, Dietmar SPD 30. 4. 93 
Schüßler, Gerhard F.D.P. 30. 4. 93 
Schwanhold, Ernst SPD 30. 4. 93 
Sehn, Marita F.D.P. 30. 4. 93 
Sielaff, Horst SPD 30. 4. 93 
Spranger, Carl-Dieter CDU/CSU 30. 4. 93 
Stachowa, Angela PDS/LL 30. 4. 93 
Steiner, Heinz-Alfred SPD 30. 4. 93** 
Stübgen, Michael CDU/CSU 30. 4. 93 
Tillmann, Ferdi CDU/CSU 30. 4. 93 
Titze-Stecher, Uta SPD 30. 4. 93 
Dr. Töpfer, Klaus CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Uelhoff, Klaus-Dieter CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Vogel, Hans-Jochen SPD 30. 4. 93 
13330* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Vogt (Düren), Wolfgang CDU/CSU 30. 4. 93 
Dr. Voigt (Northeim), CDU/CSU 30. 4. 93 
Hans-Peter 
Vosen, Josef SPD 30. 4. 93 
Dr. Waigel, Theodor CDU/CSU 30. 4. 93 
Walz, Ingrid F.D.P. 30. 4. 93 
Wartenberg (Berlin), SPD 30. 4. 93 
Gerd 
Welt, Jochen SPD 30. 4. 93 
Wester, Hildegard SPD 30. 4. 93 
Wettig-Danielmeier, Inge SPD 30. 4. 93 
Wohlrabe, Jürgen CDU/CSU 30. 4. 93 
Würfel, Uta F.D.P. 30. 4. 93 
Zapf, Uta SPD 30. 4. 93 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden 
zu Tagesordnungspunkt 18 
(Förderung des Fahrradverkehrs) 
und Zusatztagesordnungspunkt 4 
(Höhere Attraktivität des Fahrradverkehrs) 
Heide Mattischeck (SPD): „Der größte Teil der 
Verkehre ... ist nicht substituierbar" . Diese Behaup-
tung stellt der Verband der Automobilindustrie auf, 
obwohl die Erfahrungen in einigen „Modellstädten" 
sowie auch die Statistik des Gegenteil belegen. 
Rund 70 Prozent aller PKW-Fahrten werden in 
einem Entfernungsbereich von 0 bis zu 10 km zurück-
gelegt. Die Fahrten mit einer Länge von 0 bis 2 km 
machen ca. 23 Prozent, die Fahrten mit einer Länge bis 
zu 5 km rund die Hälfte aller Fahrten mit dem PKW 
aus. Dabei ist gerade der Abgasausstoß der PKW, 
solange die Motoren noch kalt sind, erwiesenermaßen 
besonders hoch. 
Diese Zahlen machen deutlich, welch ungeheures 
Potential für die Verkehrsarten des „Umweltverbun-
des", also für den Öffentlichen Personennahverkehr, 
für das Zufußgehen, aber vor allem auch — und davon 
ist heute die Rede — für das Fahrrad noch erschlossen 
werden kann, zugunsten unserer Umwelt, zugunsten 
auch der Erhöhung der Verkehrssicherheit besonders 
in den Städten. Denn auch 1991 verunglückten ca. 
70 000 Radfahrer und Radfahrerinnen, davon 908 
tödlich, verunglückten 16 000 Kinder mit dem Fahr-
rad, dabei wurden 105 tödlich verletzt. 
Die Behauptung, diese Unfälle mit Verletzungs-
und Todesfolgen seien allein auf das leichtsinnige 
Verhalten von Radfahrern und auf Übertretungen der 
Straßenverkehrsordnung zurückzuführen, greift zu 
kurz. Nicht, daß es beides nicht gäbe, aber auch die 
Mehrzahl der Autounfälle werden durch Mißachtung 
oder Verletzung der Straßenverkehrsordnung, zum 
Beispiel durch nichtangepaßte Geschwindigkeit, ver-
ursacht. 
Fast immer ist menschliches Fehlverhalten Ursache 
von Unfällen. Das gilt für alle Verkehrsteilnehmer. 
Der Schutz der schwachen Verkehrsteilnehmer, 
also der Fußgänger und der Fahrradfahrer, muß 
besondere Priorität haben. Dabei darf es nicht passie-
ren, daß Radverkehrsanlagen zu lasten von Fußgän-
gern eingerichtet werden. Damit kommt es lediglich 
zu einer Konfliktverlagerung vom schwachen Ver-
kehrsteilnehmer Fahrradfahrer zu dem noch schwä-
cheren Verkehrsteilnehmer Fußgänger. 
Im Durchschnitt legt jeder Einwohner der Bundes-
republik jährlich über 10 000 km zurück, über 80 Pro-
zent mit dem PKW. Diese hohe Verkehrsleistung wird 
häufig mit beruflicher Notwendigkeit begründet. 
Aber: 1986 entfielen ca. 55 Prozent aller mit dem Auto 
zurückgelegten Kilometer auf den Urlaubs- und Frei-
zeitverkehr, rund 9 Prozent auf Einkaufsfahrten und 
nur 21 Prozent auf den Berufsverkehr. Das sind 
Durchschnittswerte, innerhalb deren ganz unter-
schiedliche Lebens- und Wohnsituationen von Men-
schen zu finden sind. Sie sind deshalb auch nur 
bedingt verallgemeinbar. Aber auch sie zeigen, daß es 
einen erheblichen Spielraum für den „Umweltver-
bund" gibt. Das Verlagerungspotential ist also vor-
handen, wir sind aufgefordert, dessen Nutzung zu 
unterstützen und zu fördern. 
Mit unserem Antrag „Förderung des Fahrradver-
kehrs" vom 29. April 1992 — wir konnten ihm bereits 
zum ersten Geburtstag gratulieren — wollen wir 
erreichen, daß das Fahrrad als das in jeder Hinsicht 
umweltfreundlichste Verkehrsmittel mehr als bisher 
auch als „Alltags-Verkehrs-Mittel" die notwendige 
Unterstützung erhält, und zwar auf allen Entschei-
dungsebenen. 
Der Bundesgesetzgeber kann und muß entspre-
chende gesetzliche und finanzielle Rahmenbedin-
gungen setzen. Es ist richtig, daß vor allem Länder und 
Kommunen aufgefordert sind, das ihre für die Förde-
rung des Fahrradverkehrs zu leisten. Aber auch der 
Bund ist aufgefordert. Denn gerade auch die vielen 
berechtigten Klagen über die mangelnden Mitnah-
memöglichkeiten von Fahrrädern durch die Bahn 
können nur auf Bundesebene behoben werden. 
Die Förderung des Fahrradverkehrs muß im Rah-
men einer umweltgerechten Verkehrspolitik größere 
Bedeutung erhalten. In Zusammenarbeit mit den 
Ländern und Gemeinden muß das Alltagsradeln zum 
Beispiel durch ein sicheres Wegenetz gefördert wer-
den. In diesem Zusammenhang verweise ich auf mein 
Bemühen, das von verschiedenen Ländern, aber auch 
vom Deutschen Städtetag unterstützt wird, auch Rad-
wege, die nicht entlang von Autostraßen gebaut 
werden, aus dem Gemeindeverkehrsfinanzierungs-
gesetz zu finanzieren. Noch fand das Bemühen keine 
Mehrheit. 
Die SPD-Fraktion fordert ein Bund-Länder-Dring-
lichkeitsprogramm zur Verbesserung der Sicherheit 
des Fahrradverkehrs. Dazu gehören selbstverständ-
lich bundesweite Radwegenetze und ausreichende 
Mittel für deren Realisierung. Dazu gehört aber auch, 
daß das Fahrrad technischen Mindestnormen entspre-
chen muß, die die Bundesregierung aufgefordert wird 
vorzulegen. Dazu gehört genauso, daß zur Vermei-
dung von schweren und tödlichen Unfällen die Stra- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13331* 
ßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung dahingehend ver-
ändert wird, daß mögliche Aufprallteile bei Kraftfahr-
zeugen entsprechende konstruktive Veränderungen 
erfahren, zum Beispiel durch versenkte Scheibenwi-
scher, abgerundete Dach- und Seitenkanten. 
Das Fahrrad braucht darüber hinaus auch eine 
Image-Förderung. Beispiele aus Städten, die für ihren 
guten Ruf als „fahrradfreundliche" Städte gerühmt 
werden, beweisen dies nachhaltig. 
Viele Vorschriften der Straßenverkehrsordnung 
sind realitätsfern und entsprechen nicht den Bedürf-
nissen des Fahrradverkehrs, zum Beispiel der Zwang, 
Radwege, auch wenn sie ausreichend breit sind, nur in 
einer Richtung zu befahren, oder die generelle Pflicht 
zur Benutzung von Radwegen. Auch allgemeingül-
tige Orientierungshilfen für Radwegesysteme und das 
allgemeine Tempolimit für PKWS innerorts gehören in 
diese Aufzählung. 
Nicht nur Fahrradwege sind ein wichtiger Bestand-
teil zur Förderung des Fahrradverkehrs und seiner 
Sicherheit. Es gehört eine ganze Palette von Maßnah-
men dazu, die die strukturellen Benachteiligungen 
der umweltbewußten Verkehrsteilnehmer und derje-
nigen kompensieren können, die auf das Fahrrad 
angewiesen sind (zum Beispiel Kinder, Schüler) und 
derer, die sich kein Auto leisten können oder keines 
zur Verfügung haben. 
Anreize müssen auch in finanzieller Hinsicht 
geschaffen werden, zum Beispiel dadurch, daß die 
Kilometer-Pauschale durch eine Entfernungspau-
schale ersetzt wird. Eine von uns auch in anderem 
Zusammenhang erhobene Forderung. 
Mit dem vorliegenden Antrag wollen wir die Defi-
zite, die in den letzten Jahrzehnten durch einseitige 
Bevorzugung des motorisierten Individualverkehrs 
entstanden sind, zugunsten und im Sinne einer 
umweltfreundlichen Verkehrspolitik und für eine bes-
sere Wohn- und Lebensqualität in den Städten 
abbauen. Ich begrüße es sehr, daß ein Jahr nach 
Einbringung unseres Antrages auch die Koalitions-
fraktionen einen einschlägigen Antrag — „Höhere 
Attraktivität des Fahrradverkehrs" — eingebracht 
haben. Ihm haben wir es wohl zu verdanken, daß wir 
uns heute in erster Lesung auch mit unserem Antrag 
befassen dürfen. 
Ohne auf Einzelheiten eingehen zu wollen, muß ich 
feststellen, daß der Antrag der Koalition sehr im 
Allgemeinen bleibt. Trotzdem werden wir in den 
Beratungen im Ausschuß Gemeinsamkeiten suchen, 
um Verbesserungen für die Sicherheit der Fahrrad-
fahrer zu erreichen und um den Anteil des umwelt-
freundlichsten Verkehrsmittels zu steigern. 
Die Forderung unter Ziffer 1 im Koalitionsantrag, 
alle fünf Jahre eine mit den Ländern und Kommunen 
abgestimmte Bestandsaufnahme der Situa tion des 
Radverkehrs in der Bundesrepublik vorzulegen, 
könnte unsere Unterstützung bekommen, wenn der 
erste Bericht so schnell wie möglich vorgelegt wird 
und dann auch konkrete Schritte daraus folgen. 
Ich fasse zusammen. Gerade für kurze Entfernun-
gen ist das Fahrrad das geeignete Verkehrsmittel. 
Viele Bürgerinnen und Bürger haben das erkannt. 
Deshalb muß der Fahrradverkehr gefördert werden, 
durch Verbesserung der Rahmenbedingungen und 
durch mehr finanzielle Mittel. Förderung des Fahrrad-
verkehrs bedeutet aber auch, die Bündelung einer 
Vielzahl von Maßnahmen. Hier könnte der Bund 
initiativ werden. Fahrradverkehr muß ein fester 
Bestandteil der Verkehrsdiskussion werden, er darf 
nicht weiterhin bestenfalls geduldet sein. Diesem Ziel 
dient der Antrag der SPD. 
Klaus Lohmann (Witten) (SPD): Immer mehr 
Urlaubsgäste sind „mit dem Radl da". Der Reiseana-
lyse des Studienkreises für Tourismus zufolge treten 
18 % der Deutschen im Urlaub in die Pedale, immer-
hin eine Verdoppelung in den letzten zehn Jahren. 
Schaut man dann noch über den Grenzzaun nach den 
Niederlanden mit 40 % Ferienradlern oder nach 
Schleswig-Holstein mit gut 30 %, wird deutlich, wel-
che Potentiale in diesem Tourismussektor stecken. 
Wir begrüßen diese Entwicklung, weil wir darin 
eine ganz konkrete Möglichkeit sehen, die bisher 
weitgehend theore tischen Überlegungen für einen 
„sanften" Tourismus in die Tat umzusetzen. Radtou-
rismus bietet — bei entsprechendem Angebot und 
Schaffung der erforderlichen Rahmenbedingungen — 
in nahezu idealer Weise die Möglichkeit, Sozial- und 
Umweltverträglichkeit mit wirtschaftlichem Erfolg zu 
vereinen. Radwandern ist sozialverträglich — es ist für 
Jugendliche mit geringem Einkommen ebenso inter-
essant wie für Familien. Attraktiv ist diese Urlaubs-
form aber auch für gutsituierte, für ältere und für 
Individualtouristen. Sie wollen den sportlichen Aus-
gleich verbinden mit Landschafts- und Kulturerlebnis. 
Sie übernachten gerne im Stadtzentrum und erwarten 
ein ansprechendes Übernachtungs-, Gastronomie- 
und Unterhaltungsangebot. Es ist daher höchste Zeit, 
sich von der Vorstellung des Radwanderns als „Arme-
Leute-Tourismus" zu lösen. Beispiel ist das Saarland, 
das mit Angeboten wie Rad + Art oder der Gourmet-
Rad-Tour vorgemacht hat, wie der gehobene Touris-
musmarkt erreicht werden kann. 
Der Fahrradtourismus kann insbesondere in den 
neuen Bundesländern helfen, die Tourismusentwick-
lung anzukurbeln. Mit abwechslungsreicher L and-
schaft, geringen Steigungen und dünner Besiedlung 
bieten insbesondere die nördlichen der neuen Bun-
desländer ideale natürliche Voraussetzungen für den 
Radtourismus, ergänzt durch vielfältige kulturelle 
Schätze. Mit relativ geringem Aufwand können hier 
wichtige Impulse gegeben werden. 
Um so bedauerlicher ist es, daß dieser Tourismus-
sektor sowohl in der politischen Diskussion wie auch 
in der Fremdenverkehrsbranche bisher weitgehend 
vernachlässigt wurde. Mit dem Antrag „Förderung 
des Fahrradtourismus" will die SPD-Bundestagsfrak-
tion daher den politischen Anstoß geben, damit die 
Attraktivität des Radreisens durch gezielte Maßnah-
men erhöht und diese Potentiale in Zukunft besser 
genutzt werden. 
Die Ausweisung eines bundesweiten Radwander-
netzes ist hierfür die grundlegende Voraussetzung. 
Die bisherigen Radwanderwege sind überwiegend 
Stückwerk. Selbst innerhalb eines Landes oder einer 
Region finden sich „Insellösungen", die sich mehr an 
13332 * 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Gemeinde- und Ländergrenzen orientieren als an 
Besucherströmen oder landschaftlichen Gegebenhei-
ten. So fehlt nur allzu oft eine Anbindung der Nah-
erholungsgebiete an die städtischen Zentren, und 
auch der Kreisrundwanderweg erfreut sich unverän-
dert großer Beliebtheit bei kommunalen Entschei-
dungsträgern. Vielfach wird nicht gesehen, daß A ll
-tags- und Freizeitradler unterschiedliche Erwartun-
gen an die Wegeführung haben. Während im A lltags-
verkehr kurze Wege hohe Priorität haben, stehen bei 
den Radtouristen landschaft lich reizvolle Routen oben 
auf der Wunschliste. Diese Gesichtspunkte jedoch 
spielen bei der Ausweisung und Abstimmung von 
Fahrradwegen nur zu oft eine untergeordnete Rolle. 
Verbesserungsbedürftig ist außerdem das Angebot 
an zusätzlichen Infrastruktureinrichtungen wie Rast-
plätzen, Servicestationen mit Reparaturbetrieb und 
gesicherten Abstellmöglichkeiten. Auch hier ist eine 
Gesamtschau mit den Anforderungen des Alltagsver-
kehrs zu gewährleisten. 
Erforderlich sind daher eine verbesserte Koordinie-
rung über die Gemeinde- und über die Ländergren-
zen hinweg sowie eine verbesserte Vernetzung und 
Abstimmung von Radwegeplanungen für den Alltags- 
und Freizeitverkehr. Die Erstellung eines Bundesrad-
verkehrsplans ist unseres Erachtens am besten geeig-
net, diese Aufgabe zu erfüllen. Eine Bestandsauf-
nahme, wie sie die CDU vorschlägt, vermag diese 
zukunftsorientierte Aufgabe nicht zu bewäl tigen. 
In unserem Antrag haben wir deutlich gemacht, 
daß es bei der Ausweisung eines bundesdeutschen 
Radwandernetzes nicht vorrangig um Neubau oder 
Asphaltierung gehen kann, sondern in erster Linie um 
die Nutzung des bestehenden Wegenetzes. Damit 
wollen wir einer weiteren Versiegelung Einhalt 
gebieten. 
Insbesondere in den neuen Bundesländern ist es 
aber auch notwendig, möglichst rasch Flächen für 
Radwege durch planerische Vorgaben zu sichern; der 
Ausbau kann zu einem späteren Zeitpunkt erfolgen. 
Ich will dies an einigen Beispielen verdeutlichen. Im 
Rahmen eines Projekts des ADFC, des Allgemeinen 
Deutschen Fahrradclubs, für ein landesweites Rad-
routennetz in Mecklenburg-Vorpommern ist als 
„Rückgrat" ein Ostseeradwanderweg vorgesehen. Er 
soll — nach dem Vorbild der Europafernwanderwege 
— fortgeführt werden bis nach St. Petersburg. Nun 
kennen wir aus den alten Bundesländern den Druck 
auf attraktive Uferbereiche. Die Ostseeküste macht 
hiervon keine Ausnahme. Dies bedeutet, daß wir jetzt 
handeln müssen, damit nicht die attraktivsten Teile 
oder wichtige Verbindungsstücke für die Öffentlich-
keit gesperrt sind oder gar zugebaut werden. 
Eine weitere Hauptverbindung sollte im Bereich der 
ehemaligen innerdeutschen Grenze eingerichtet wer-
den. Der „Todesstreifen" soll uns gleichzeitig Symbol 
der Mahnung wie auch des Friedens und des Lebens 
sein. Obwohl von seiten des Allgemeinen Deutschen 
Fahrradclubs umfangreiche Vorarbeiten geleistet 
wurden — zwei seiner Mitglieder haben sich die 
Mühe gemacht, den gesamten Kontrollweg von 
1 380 km abzufahren, und detaillie rte Vorstellungen 
zur Trassenführung entwickelt — und obwohl wir 
dieses Projekt in einer parlamentarischen Ini tia tive 
unterstützt haben, sind nur geringe Fortschritte zu 
verzeichnen. Viel Zeit ist schon verstrichen seit dem 
Fall der Mauer. Andere Interessenten sind nicht 
untätig. Daher sehen wir die Gefahr, daß dieses 
Vorhaben allenfalls in Bruchstücken realisiert werden 
kann, wenn wir nicht unverzüglich „Pflöcke" ein-
schlagen und die benötigten Wege und Flächen 
zumindest reservieren. Wir hoffen, daß wir mit unse-
rem Antrag und mit der heutigen Debatte einen neuen 
Anstoß geben können. Es stünde der Bundesregie-
rung gut an, wenn sie in diesem geschichtsträchtigen 
Teil der Bundesrepublik mit dazu beitragen würde, 
daß die erforderlichen Planungen rasch auf den Weg 
gebracht würden. 
Eine weitere wich tige Radwegeverbindung in den 
neuen mit Fortsetzung in den alten Bundesländern ist 
der Elbradweg. Der Bundesminister für Verkehr hat 
uns mitgeteilt, daß hierfür elbnahe Wege und Straßen 
auf dem Gelände der Wasser- und Schiffahrtver-
waltung genutzt werden könnten. Die Wasser- und 
Schiffahrtverwaltung stehe diesem Vorhaben grund-
sätzlich sehr aufgeschlossen gegenüber. Vorausset-
zung allerdings seien Nutzungsverträge mit den 
zuständigen Landesbehörden. In der Region um Dres-
den sei dies bereits erfolgt. Für den Rest der Elbe 
allerdings ist zu befürchten, daß Radenthusiasten sich 
auch hier wegen langwieriger Abstimmungsprozedu-
ren noch einige Zeit gedulden müssen. 
Ein weiterer zentraler Punkt zur Förderung des 
Radfahrens ist eine gut sichtbare und leicht verständ-
liche Wegweisung. Sie soll dazu dienen, Radwanderer 
fernab der Autostraßen, auf Wegen mit radfahrer-
geeigneter Wegeoberfläche und unter Umgehung 
ökologisch sensibler Gebiete zu führen. Wir halten 
hierfür eine Vereinheitlichung der Ausschilderung 
durch Aufnahme in die Straßenverkehrsordnung für 
die beste Lösung. Konkrete, durch Erfahrungen und 
Untersuchungen abgesicherte Vorschläge für die 
Ausgestaltung liegen vor. Es ist uns daher völlig 
unverständlich, warum sich die CDU dieser Forde-
rung nicht anschließt und erst noch langwierige Prüf-
aufträge fordert. 
Ergänzend muß Radwanderern ein flächendecken-
des Kartenwerk zur Verfügung stehen. Hier besteht 
unseres Erachtens aber gegenwärtig nur geringer 
Handlungsbedarf. Sowohl die Landesvermessungs-
ämter wie auch p rivate Kartenverlage und der ADFC 
bieten eine breite, weitgehend flächendeckende 
Palette an Kartenmaterial an. 
Bei der Wegeführung und -ausschilderung muß 
Umweltgesichtspunkten besondere Beachtung ge-
schenkt werden. Die Erfahrung hat uns gezeigt, daß 
selbst die umweltfreundlichsten Freizeitaktivitäten 
zum Problem werden können, wenn sie massiert und 
unkontrolliert auftreten. In der Diskussion um einen 
umweltverträglichen Tourismus ist daher verstärkt 
Konsens über die Notwendigkeit von Lenkungsmaß-
nahmen zu verzeichnen. Bevorzugt eingesetzt wer-
den müssen dabei „weiche" Maßnahmen wie die 
Wegweisung, die beim Radtourismus in der Regel 
völlig ausreichend ist. 
In einigen Fällen allerdings werden wir an Verboten 
nicht vorbei kommen. S trikte Befahrenseinschrän-
kungen im freien Gelände, ein Verbot der Mitnahme 
von Fahrrädern in Seilbahnen und Liften und gegebe- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13333* 
nenfalls die völlige Sperrung besonders sensibler 
Gebiete zeichnen sich ab. Dabei zeigen die bisherigen 
Erfahrungen mit Tabuzonen, daß die Akzeptanz 
durch ein Angebot an Alternativen erheblich verbes-
sert wird. 
Die Umweltverträglichkeit des Fahrradtourismus 
steht und fällt mit der Art des Verkehrsmittels für An-
und Abreise. Es ist unter Umweltgesichtspunkten 
unsinnig, für eine Radtour ein mehrfaches an Autoki-
lometern für An- und Abtransport des Rades zurück-
zulegen. Dies ist jedoch auf Grund des unzureichen-
den Angebots bei der Fahrradmitnahme in Bahn und 
öffentlichen Verkehrsmitteln, aber auch auf Grund 
eingefahrener Verhaltensweisen, heute die Regel. Mit 
dem Interregio ist hier eine entscheidende Verbesse-
rung eingetreten. Dieses Angebot allerdings sollte 
erheblich ausgebaut werden. In den regionalen 
Zügen bleibt dem Radfahrer vielfach nur die Möglich-
keit, sich mit seinem Gefährt im Eingangsbereich 
aufzustellen. Die Verknüpfung zum Naherholungsbe-
reich mit öffentlichen Verkehrsmitteln steht noch in 
den Anfängen. Grenzüberschreitend bestand — Bin-
nenmarkt hin oder her — bisher überhaupt keine 
Alternative zur Versendung. 
Verbessert werden müssen auch die Rahmenbedin-
gungen, z. B. Ein- und Ausladehilfen wie Rampen, die 
sichere Unterbringung von Rädern im Gepäckwagen, 
die Kontrolle des (Ent-)Ladevorgangs durch einen 
Schaffner sowie die radfahrergerechte Ausgestaltung 
der Zu- und Abgänge. In den EDV-gestützten Aus-
kunftssystemen ist die Fahrradmitnahmemöglichkeit 
zu berücksichtigen. 
Nicht zuletzt kann das Fahrrad einen Beitrag lei-
sten, um die zunehmenden Verkehrsprobleme inner-
halb der Ferienregionen zu lindern. Hierzu muß der 
Fahrradverkehr in die regionalen Verkehrskonzeptio-
nen eingebunden werden. Der Ausbau der Radwege-
verbindungen obliegt den Kommunen und Kreisen. 
Bei der Information und Werbung sind gleichzeitig die 
Fremdenverkehrsverbände gefordert. Auch beim 
Fahrradverleih sollten diese kommunalen Organisa-
tionen verstärkt über ein Engagement nachdenken. 
Es liegt in ihrem ureigensten Interesse, die Gäste zur 
Nutzung des Rades in der Ferienzeit zu animieren. 
Die Förderung des Fahrradtourismus ist ein wichti-
ger Baustein für eine umweltgerechte sowie auch 
sozialverträgliche Fremdenverkehrsentwicklung. Es 
ist daher an der Zeit, ihn aus seinem bisherigen 
Schattendasein herauszuführen. 
Horst Friedrich (F.D.P.): „Radfahren ist für mich wie 
langsames Fliegen. Eine sanfte Bewegung. Die Land-
schaft kannst du erst auf dem Rad richtig wahrneh-
men, wenn alles ein wenig langsamer geht. Früher 
wußte ich gar nicht so richtig, was Wälder sind, Flüsse, 
Berge, Täler. " Keine Angst, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, dieser Ausspruch ist nicht von mir, sondern 
von Fritz Teufel, dem bekannten 68er. 
Diese Aussage gibt allerdings die weite Bandbreite 
der Be trachtung des Verkehrsmittels Fahrrad wieder, 
wie wir sie in den Anträgen der SPD auf Drucksache 
12/2493 bzw. 12/3035 aus dem Jahre 1992 bzw. dem 
Antrag der Koalitionsfraktionen auf Drucksache 
12/4816 vom 27. April 1993 wiederfinden. 
Lassen Sie mich zunächst auf den Antrag der SPD 
vom 29. April 1992 eingehen. Grundsätzlich bleibt 
festzustellen, daß alle Bestrebungen zur Förderung 
des Fahrradverkehrs die Zustimmung aller Parteien 
auf allen politischen Ebenen verdienen. Es darf dabei 
allerdings nicht übersehen werden, daß Bundestag 
und Bundesregierung nicht unbedingt der richtige 
Adressat für weitere Aktivitäten zur Verbesserung des 
Fahrradverkehrs sind, weil diese Zuständigkeit über-
wiegend im Bereich der Länder bzw. der Kommunen 
liegt. 
Eine verstärkte Nutzung des Fahrrads leistet ten-
denziell einen Beitrag zur Reduzierung des motori-
sierten Individualverkehrs. Derzeit hat das Fahrrad 
einen Anteil von rd. 11 % an allen durchgeführten 
Wegen. Da in der Bundesrepublik Deutschland rund 
45 % aller PKW-Fahrten aber nicht länger als 5 km 
sind, sind gerade im Nahbereich wahrscheinlich 
große Verlagerungsmöglichkeiten vom PKW auf das 
Fahrrad möglich; Fachleute gehen nach Schätzung 
von 25 bis 35 % aller Nahverkehrswege aus, die sich 
vom PKW auf das Fahrrad verlagern lassen. 
Der Nahbereich ist allerdings — wie bereits ange-
führt — in erster Linie Sache der Länder. Der Bund hat 
dabei mit der Neuordnung des Gemeindeverkehrs-
finanzierungsgesetzes im Förderkatalog ausdrücklich 
auch die Förderung von Parkplätzen zum Umsteigen 
vom Auto auf das Fahrrad aufgenommen, ferner 
Radwege, die im Zusammenhang mit förderfähigem 
Bau- oder Ausbau innerörtlicher Straßen stehen. Es ist 
nun Sache der jeweiligen Kommunen bzw. Länder, 
diese Möglichkeiten des auch im finanziellen Bereich 
erweiterten GVFG umzusetzen. 
Im übrigen hat die Bundesregierung den Radwege-
bau an Bundesstraßen seit 1981 mit einem speziellen 
Radwegeprogramm unterstützt. Bis zum Ende des 
Jahres 1990 wurden 2 920 km Radwege mit einem 
Kostenaufwand von 937 Millionen DM an Bundes-
fernstraßen realisiert. Bis zum Jahr 2000 sollen in den 
alten Bundesländern weitere 3 000 km und in den 
neuen Bundesländern 1 500 km Radwege an Bundes-
fernstraßen neu gebaut werden. Dafür sind rund 
1,5 Milliarden DM veranschlagt. 
Auch die Deutsche Bundesbahn hat seit dem Fahr-
planwechsel 1989 auf 1990 die Mitnahme von Fahrrä-
dern in den Einstiegsräumen der Züge des Schienen-
personennahverkehrs als Regelangebot eingeführt. 
Auch auf fast allen Interregio-Linien ist es möglich, 
Fahrräder mitzunehmen. Die Planungen der Deut-
schen Bundesbahn und der Deutschen Reichsbahn 
sehen im übrigen vor, ab Jahresfahrplan 1994/95 auch 
bei den noch verbliebenen Interregio-Vorläuferlinien 
moderne Interregio-Wagen mit Fahrradabstellplätzen 
einzusetzen. Alleine 1992 wurden ca. 45 000 Fahrrad-
plätze in dem im Interregio-Verkehr mitgeführten 
Wagen mit besonderem Fahrradabteil reserviert. Ab 
dem Fahrplanjahr 1993/94 ist sogar auf besonders 
nachfragestarken Verbindungen im IC-EC- und ICE-
Bereich die Mitnahme von Fahrrädern im IC und 
EC-Packwagen zum Preis von 8,60 DM im innerdeut-
schen IC-Verkehr bzw. 14,— DM im Eurocityverkehr 
möglich. Die Frage ist also nicht in erster Linie eine 
13334 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
weitere Pflicht der Bundesregierung und des Bundes-
tages, sondern zunächst die Umsetzung der vorhan-
denen Mittel vor Ort. 
Etwas differenzierter ist das Fahrrad als Tourismus
-
Mittel zu sehen. Rund 30 % aller Fahrradfahrten sind 
sog. Freizeitverkehre. Der darin enthaltene Lang-
streckenanteil dürfte allerdings unterproportional 
sein, da das Fahrrad vor allem ein Nahverkehrsmittel 
ist. Insofern dürfte das Wachstum des Freizeitverkehrs 
hauptsächlich auch im Nahbereich und auch im 
Fahrradtourismus erfolgen. 
Viele Regionen verfügen bereits über ausgebaute 
Radwanderwege, die sogar Gegenstand fahrradtouri-
stischer Komplettangebote verschiedener Reisever-
anstalter sind. In 27 Regionalkarten hat der Allge-
meine Deutsche Fahrradclub e. V. z. B. die derzeit 
vorhandenen Fahrradwege und Regionalrouten auf-
geführt. Die F.D.P. ist der Meinung, daß dieser Bereich 
auch ohne weitere Beteiligung des Bundes ausgebaut 
werden kann, und zwar in Zusammenwirkung aller im 
Tourismusbereich tätigen P rivaten, ganz abgesehen 
von der Tatsache, daß der Bund in diesem Bereich 
keine Zuständigkeiten hat, sondern vielmehr die 
Länder gefordert sind. 
Da die Anträge der SPD-Fraktion im übrigen ent-
weder wieder zum weiteren Ziel haben, ein generelles 
Tempolimit (30 km in Innenstädten) einzuführen, oder 
aber in der Tendenz dazu führen, daß ein weiteres 
Aufblähen des Überwachungsstaats notwendig ist, 
lehnt die F.D.P.-Fraktion diese Vorschläge ab. Wir 
verweisen auf die in Drucksache 12/4816 gemachten 
Vorschläge und bitten um Zustimmung zu diesem 
Antrag. 
Dr. Dagmar Enkelmann (PDS/Linke Liste): Laut 
Worldwatch Institute gibt es weltweit mindestens 
doppelt so viele Fahrräder wie Autos, nämlich 
800 Millionen. Auch in Deutschland steht den 30 Mil-
lionen Pkw etwa das Doppelte an Fahrrädern gegen-
über. Vor allem in den fahrradfreundlichen Nieder-
landen, aber auch in einigen bundesdeutschen Städ-
ten liegt der Anteil des nichtmotorisierten Verkehrs 
bei 50 % der zurückgelegten Wege. Verkehrspolitik 
für die nichtmotorisierten Verkehrsteilnehmerinnen 
und -teilnehmer ist also nicht nur eine Politik für die 
Schwachen, es ist vielmehr eine Politik für die Mehr-
heit. 
In diesem Zusammenhang ist eine Untersuchung 
interessant, die belegt, daß der typische Verkehrspla-
ner, nämlich männlich, zwischen 30 und 50 Jahre alt 
und selbstverständlich Autofahrer, an den Bedürfnis-
sen der Bevölkerung vorbeiplant. Die Studie „Ein-
schätzungen zur Mobilität in Europa" hat nämlich 
ergeben, daß 73 % der EG-Bürgerinnen und -Bürger 
einen Vorrang für das Fahrrad in der Planung gegen-
über dem Pkw befürworten, während die politisch 
Verantwortlichen meinen, nur 30 % der EG-Bevölke-
rung sprächen sich dafür aus. Fürwahr ein eklatanter 
Unterschied. 
Sie sehen, meine Damen und insbesondere meine 
Herren, es gilt hier also umzudenken und vor allem 
entsprechend zu h andeln, denn wenn es um die 
„große" Verkehrspolitik und -planung geht, wird das 
umweltfreundlichste Fortbewegungsmittel, das Fahr-
rad, häufig schlichtweg vergessen — dem Fußgänger-
verkehr ergeht es im übrigen nicht anders. Das 
Umsteige-Potential vom Pkw auf das Fahrrad ist groß 
— gerade auch vor dem Hintergrund des Imagewan-
dels, den das Fahrradfahren erlebt hat —; das bewei-
sen die enormen Steigerungsraten des Radverkehran-
teils. Dieses Potential nicht durch konsequente Förde-
rung des Fahrradverkehrs zu nutzen wäre in jeder 
Hinsicht töricht. Das Umwelt- und Prognose-Institut 
Heidelberg berechnet, daß z. B. in einer westdeut-
schen Stadt mit 100 000 Einwohnern die Substitution 
von 20 % der Autofahrten durch das Fahrrad eine 
Einsparung von 34,7 % der eingesetzten Primärener-
gie und eine Reduktion der CO2-Emissionen um 
34,9 % erbringt. Kleine Mittel, große Wirkung also, 
und es ist erfreulich, daß sich offensichtlich alle einig 
darin sind, daß der Fahrradverkehr eine Förderung 
verdient. 
Was allerdings Ihnen, meine Damen und Herren der 
Koalitionsfraktionen, an Maßnahmen zu diesem 
Zwecke einfällt, gehört entweder ganz schnell in den 
Papierkorb oder auf die Witz-Seite einer Illustrierten. 
Da soll „vorgeschlagen", „überprüft" und „empfoh-
len", da sollen „Anstrengungen verstärkt", vor allem 
aber soll „berichtet" werden, was das Zeug hält—von 
konkreten Fördermaßnahmen jedoch weit und breit 
keine Spur. Es lohnt jedenfalls nicht, auch nur noch 
einen weiteren Satz auf Ihren Antrag zu verschwen-
den. 
Die beiden Anträge der SPD benennen recht präzise 
die dringlichsten Maßnahmen, die ein Förderpro-
gramm Fahrradverkehr enthalten müßte: die Schaf-
fung von sicheren Radverkehrsnetzen, Möglichkeiten 
zur kombinierten Nutzung von Fahrrad und öffentli-
chem Nah- und auch Fernverkehr, also „bike and 
ride" statt „park and ride", die Schaffung einer 
Radverkehrsinfrastruktur mit Service-Stationen und 
Parkhäusern und auch die Verbesserung der finanzi-
ellen Ausstattung von Ländern und Kommunen für 
Investitionen in den Fahrradverkehr. 
An diesem Punkt ist mir der SPD-Antrag aber leider 
nicht weitgehend genug. Auch nachdem die Bagatell-
Grenze des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes 
auf 50 000 DM gesenkt worden ist, müssen die Kom-
munen den Ausbau der Radverkehrsinfrastruktur 
nach wie vor zu ca. 70 % aus eigener Tasche bezahlen. 
Der ADFC hat hierzu vorgeschlagen, rechtliche 
Grundlagen für Finanzierungsinstrumente zur Förde-
rung sowohl des nichtmotorisierten Verkehrs als auch 
von Maßnahmen zur Reduzierung des Individualver-
kehrs zu schaffen. Eine eindeutige Regelung, die 
meines Erachtens auch über eine Änderung des 
Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes erreicht 
werden kann, ist dringend notwendig. Man sollte den 
Fahrradverkehr end lich so ernst nehmen wie den 
motorisierten. 
Und einen weiteren Mangel weist der SPD-Antrag 
auf: Die größte Attraktivitätssteigerung erfährt der 
Fahrradverkehr durch die Schaffung eines fahrrad-
freundlichen Klimas, und das wiederum erreicht m an 
 am besten durch eine Reduzierung des Pkw-Verkehrs 
in den Städten. Dieser Aspekt findet in Ihrem Antrag 
lediglich unter einem der Spiegelstriche Erwähnung. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13335* 
Ein Radverkehrsförderprogramm muß aber Hand in 
Hand gehen mit z. B. Konzeptionen für autofreie 
Innenstädte, mit Programmen zur Förderung von 
Einrichtungen zur wohnungsnahen Versorgung der 
Bevölkerung sowie mit Konzepten, die unsere Städte 
wieder bewohnbar machen, so daß man auch seine 
Freizeit dort verbringen möchte. 
Michael Jung (Limburg) (CDU/CSU): Mit großer 
Freude und Genugtuung stelle auch ich als umwelt
-
bewußter Verkehrspolitiker den steigenden Anteil 
des Fahrradverkehrs auf den deutschen Straßen fest. 
Jeder, dem die physischen Möglichkeiten gegeben 
sind, sollte sich diesem Trend anschließen und die 
ökonomische und ökologische Alternative Fahrrad so 
oft als möglich den umweltpolitisch unterlegenen 
Verkehrsmitteln PKW und öffentlicher Personennah-
verkehr vorziehen. In der Fahrradbenutzung liegt 
eine gelungene Kombination aus Mobilität und 
Gesundheits- und Umweltbewußtsein. 
Ich unterstütze nachdrücklich die Bemühungen der 
Verbände, Länder, Kommunen und Bundespolitiker, 
die gezielt darauf hinarbeiten, gerade in den Berei-
chen, die noch große Potentiale für die Umstellung 
von PKW auf das Fahrrad bieten, geeignete Rahmen-
bedingungen zur Attraktivitätssteigerung dieses ver-
nünftigen „Aussteigens" zu schaffen. Offenbar hat 
der Bürger das Fahrrad gerade im Bereich der Anfahrt 
zur Arbeitsstätte und im Freizeit- und Tourismusbe-
reich in den letzten Jahren wieder verstärkt entdeckt. 
Also gilt es sinnvollerweise die Bedürfnisse der Rad-
fahrer im innerstädtischen Bereich festzustellen. (Dem 
Weg zu Arbeit, Schule und Universität oder zur 
Erreichung von innerörtlichen Freizeitangeboten.) 
Ferner müßten geeignete Maßnahmen zur Mängelbe-
seitigung und Akzeptanzsteigerung im Fahrradtouris-
musbereich ergriffen werden. 
Lassen Sie mich beginnen mit einigen Vorstellun-
gen zur fahrradgerechten Innenstadt. Das Paradebei-
spiel Münster/Westfalen zeigt uns, daß es durch eine 
vorbildliche Stadtplanung nach dem Wiederaufbau 
der zerstörten Stadt gelungen ist, den Verkehrsanteil 
der Radfahrer auf nahezu 40 % zu steigern und so in 
die werbewirksame Position der fahrradfreundlich-
sten Stadt Deutschlands zu kommen. Dieser Verdienst 
gebührt jedoch der Stadt Münster, die für die Planung 
des Innenbereiches der Stadt zuständig ist. 
Wir erleben seit langem, daß die Länder, Städte, 
Kreise und Gemeinden in ihrer Planung dem Radver-
kehr einen erheblichen und, wie ich meine, ausrei-
chenden Stellenwert einräumen. Da dem Parlament in 
diesem Bereich überdies auf Grund der Zuständigkei-
ten die Hände gebunden sind, glaube ich, daß wir es 
dabei bewenden lassen sollen, die regionalen 
Anstrengungen in diesem Bereich herauszustellen 
und Sorge dafür zu tragen, daß die öffentliche Hand 
nicht vergißt, den Ausbau des Radwegenetzes beglei-
tende Maßnahmen vorzunehmen, so etwa für ausrei-
chend sichere Radständer an Bus- und Bahnhöfen zu 
sorgen. 
Eine geforderte Verbesserung der Beförderungs-
möglichkeiten für Fahrräder in den öffentlichen Nah-
verkehrsmitteln erscheint mir bei theoretischer 
Betrachtung durchaus sinnvoll. Allerdings rollen vor  
meinem geistigen Auge die ohnehin überlasteten 
Berufspendlerzüge, S- und U-Bahnen ab, so daß ich 
hier erst Hoffnung fassen kann, wenn mir jemand 
erklärt, wie zu Stoßzeiten auch noch eine Unzahl von 
Fahrrädern befördert werden soll. 
Gerne gefordert wird im innerstädtischen Bereich 
auch die Vereinheitlichung der Fahrradwegweiser. 
Meine Damen und Herren, in einem föderalen System 
möchte ich Sie daran erinnern, daß wir auf unsere 
regionalen Besonderheiten stolz sein dürfen und daß 
solche Besonderheiten auch „Farbe ins Spiel" brin-
gen. Eine große Zahl von Städten verfügt bereits über 
ein ausgeschildertes Radwegenetz. Dieses Netz soll 
nach Ihrem Willen neu beschildert werden? Ich würde 
solche Ausgaben in meinem Wahlkreis nicht erklären 
können. Wir müssen doch feststellen, daß sich fast 
100 % des Fahrradverkehrs im regionalen Bereich 
abspielt, so daß es bei bekannten Wegweisern für 
Radfahrer nicht auf Grund regionaler Schilderunter-
schiede zu Irritationen kommen wird. Meine Damen 
und Herren, lassen wir der Alternative Fahrrad doch 
die alternative Schilderwahl. Die Kommunen werden 
es uns danken. 
Ich möchte nun zur touristischen Komponente des 
Fahrradverkehrs kommen. Zweifelsohne ist der Fahr-
radspaß mit der ganzen Familie oder die Tour von 
Flensburg nach Berchtesgaden eine äußerst förde-
rungswürdige Freizeitalternative. Fahrradbegeister-
ten, die ihren Urlaub auf den hochgezüchteten Ahnen 
des Drahtesels verbringen, hat der Bund in den Jahren 
1981 bis 1991 2 300 km Radwege im Rahmen des 
Programmes „Radwege an Bundesstraßen in der Bau-
last des Bundes" mit einem Kostenaufwand von 
1,1 Milliarden DM geschaffen. Bis zum Wechsel des 
Jahrtausends werden weitere 4 500 km Radwege mit 
Bundesmitteln finanziert werden. Ein besonderes 
Augenmerk liegt hier auf der fahrradverkehrstechni-
schen Erschließung der reizvollen Landschaften der 
neuen Bundesländer (1 500 km). Alles in allem stehen 
den Radwanderern dann 15 500 km Radwege an 
 Bundesstraßen zur Verfügung. Bei einer Reisege-
schwindigkeit von 25 km pro Stunde wäre ein Radfah-
rer 620 Stunden auf Radwegen unterwegs, ohne die 
Möglichkeit genutzt zu haben, sich einer der kleine-
ren Landstraßen zu bemächtigen. (77 Tage bei 8 Stun-
den pro Tag). Im Gegensatz zur städtischen Radwe-
gebeschilderung kann ich mir bei der Führung großer 
Routen durch die Bundesrepublik durchaus eine ein-
heitliche Beschilderung vorstellen. 
Auch für diejenigen, die ihren Fahrradurlaub von 
Anfang an genießen wollen, ist der erste Schritt getan. 
In vielen Inter-Regio-Zügen und einigen Inter-City-
Zügen ist seit dem Sommerplan 1992 die Möglichkeit 
der Fahrradmitnahme gegeben. Ich halte es für erstre-
benswert, wenn der Fahrradtourist bei der Bahn sein 
Rad außerhalb der Stoßzeiten in Nahverkehrszügen 
und in Inter-City-Zügen immer gleich mitnehmen 
kann ohne die lästigen Formalitäten der Gepäckauf-
gabe, die heute noch als abschreckende Hindernisse 
vorhanden sein können. Der Bund hat darauf zu 
achten, daß Radfahrer mit ihrem Gefährt schnell und 
bequem an das gewünschte Ziel kommen. Er tut dies, 
indem der Bau von überregionalen Radwegen fin an- 
13336* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
ziert wird und die Bundesbahn die Beförderungsmög-
lichkeiten für Fahrräder verbessert. 
Eine geforderte Verbesserung der Sicherheitsstan-
dards am Fahrrad und zum Schutze von Radfahrern an 
Kraftwagen ist nach den Anforderungen, die die 
Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, die DIN-Nor-
men und die EG-Richtlinien, das Abkommen über die 
Beschaffenheit und Anbringung der äußeren Fahr-
zeugteile (versenkbare Scheibenwischer, abgerun-
dete Dach- und Seitenteile etc.) stellen, nicht vonnö-
ten. 
Der Antrag zur Förderung des Fahrradtourismus 
geht in den Einzelheiten nach meinem Dafürhalten — 
neben den bereits angesprochenen, schon bestehen-
den und seitens der Regierung durchgeführten Maß-
nahmen — weit über das gewünschte und erforderli-
che Eingreifen des Staates in diesem Bereich hinaus. 
Dies scheint die SPD-Fraktion aber bereits selbst 
festgestellt zu haben, denn wie ließe es sich sonst 
erklären, daß diese Debatte in allerletzter Minute in 
die Dunkelheit der Protokollierung verbannt worden 
ist. 
Wolfgang Börnsen (Bönstrup) (CDU/CSU): Das 
Fahrrad steigt in der Beliebtheitsskala der Deutschen. 
Vor zwanzig Jahren waren es 30 Millionen Fahrräder 
in unserem Land. Heute sind es nach Schätzungen 
etwa 60 Millionen Fahrräder. Und es kommen immer 
mehr Fahrradfahrer hinzu, wie der steigende Absatz 
bei Fahrrädern zeigt. Auch immer mehr Mitglieder 
des Deutschen Bundestages steigen in Bonn auf den 
Drahtesel um, wie ich mit großer Sympathie beob-
achte. Weiter so! 
Aber nicht nur im Bonner Parlamentsverkehr ist das 
Fahrrad ein unverzichtbares Transportmittel gewor-
den. Im Freizeit- und Tourismusbereich ist das Fahr-
rad immer mehr gefragt, und auch im Berufsverkehr 
spielt das Fahrrad keine nachgeordnete Rolle mehr. 
Diese Entwicklung begrüße ich ausdrücklich. Natur 
und Umwelt, aber auch der Gesundheit ist dies 
förderlich. Das Rad ist umweltfreundlich, energiespar-
sam und platzsparend. 
Einen besonders hohen Radverkehrsanteil errei-
chen Orte zwischen 2 000 und 100 000 Einwohnern. 
Fachleute schätzen den realisierbaren Anteil des 
Fahrradverkehrs am Gesamtverkehr auf etwa 20 Pro-
zent in Mittelstädten und in Großstädten sogar auf 
40 Prozent. Jede zweite Autofahrt liegt im Entfer-
nungsbereich bis zu fünf Kilometern — eine Entfer-
nung also, die sich prinzipiell auch mit dem Fahrrad 
bewältigen läßt, wobei Wetter- und Straßenbedingun-
gen zu berücksichtigen sind. Schätzungen gehen 
davon aus, daß 25 bis 35 Prozent dieses PKW-
Nahverkehrs auf das Fahrrad verlagert werden kön-
nen — gerade in Kombination mit dem Öffentlichen 
Personennahverkehr in den Ballungsräumen. Das Rad 
ist also ein Mittel gegen den Verkehrskollaps in den 
Großstädten. All diese Schätzungen verdeutlichen: 
Das Verkehrsmittel Fahrrad hat gewaltige Chancen. 
Sie sind eine Herausforderung an die Verkehrspoliti-
ker in Bund, Ländern und Kommunen. Der Umwelt-
schutz — ich nenne hier das Stichwort der Reduktion 
von CO2-Emissionen — die Gesundheitsförderung, 
die Entlastung des PKW-Verkehrs und der naturbezo
-
gene Tourismus sind Herausforderung genug, die 
Nutzungspotentiale des Fahrrades auszuschöpfen. 
Herausforderung müssen aber auch die Unfallzah-
len sein: Von Januar bis September 1992 sind fast 
64 000 Fahrradfahrer verunglückt, 15 550 von ihnen 
schwer. 702 wurden tödlich verletzt. 1991 waren es 
insgesamt 740, 1990 711 tödlich Verletzte — der 
absolute Tiefstand seit 1980, obwohl der Fahrradver-
kehr im gleichen Zeitraum um 75 % zugenommen hat. 
Der Fahrradverkehr ist also sicherer geworden, aber 
noch nicht sicher genug. Aber zur vollständigen 
Bilanz gehört auch, dies wird in der öffentlichen 
Debatte ab und an vergessen, daß Fahrradfahrer nicht 
nur Opfer, sondern auch Verursacher von Verkehrs-
unfällen sind. „Häufigste Unfallursache etwa in 
Schleswig-Holstein" — hier zitiere ich das Flensbur-
ger Tageblatt vom 23. April — waren 1991/1992 das 
„Fahren auf der falschen Straßenseite, Fehler beim 
Abbiegen und die Vorfahrtsmißachtung". Das heißt, 
viele Fahrradfahrer leben deshalb gefährlich, weil sie 
Verkehrsregeln mißachten und damit Unfä lle verur-
sachen. Auch das gehört zur ganzen Wahrheit. Exper-
ten der Polizei machen sich zunehmend Sorgen um die 
Verkehrsmoral — nicht nur bei Autofahrern, sondern 
auch bei Fahrradfahrern. Ich möchte nicht einseitige 
Wertungen treffen. Wir müssen alles Nötige und 
Sinnvolle unternehmen, um den Fahrradverkehr 
sicherer zu machen. Hier stimme ich z. B. mit dem 
Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Club überein, mit 
dem ich einen intensiven und konstruktiven Gedan-
kenaustausch zu dem Antrag, den die Koalitionsfrak-
tionen heute vorlegen, geführt habe. Ich möchte hier 
dem ADFC und seinem Vorsitzenden, Herrn Karl-
Ludwig Kelber, für die Diskussionsbereitschaft Dank 
sagen, auch für seine engagierte Arbeit für den 
Fahrradverkehr. Aber wenn die Unfallzahlen im Fahr-
radverkehr dazu herhalten müssen, Forderungen zur 
Diskriminierung des motorisierten Individualverkehrs 
abzuleiten, wie dieses gelegentlich geschieht, so sind 
dies genauso manipulative Informationsstrategien 
wie die von entschlossenen Autofetischisten. Wenn 
wir in diesem Hause, in den Landtagen und kommu-
nalen Räten vernünftig und verantwortungsvoll han-
deln wollen, dann müssen wir emotionslos feststellen, 
daß Fahrradfahrer Opfer und Verursacher zugleich 
sind. Wer dies verschweigt oder nicht erkennt, zieht 
völlig falsche politische Schlüsse. 
Mehr Attraktivität des Fahrradverkehrs ist eine 
Gemeinschaftsaufgabe von Bund, Ländern und 
Gemeinden, vor allem auch der Fahrradfahrer und der 
Autofahrer. In diesem Zusammenhang verdient zum 
Beispiel die Initative von Studenten der Flensburger 
Fachhochschule und der Pädagogischen Hochschule, 
die auf eigene Initiative eine Fahrradroute erstellt 
haben, Anerkennung. Für die Politik gilt es, die 
Rahmenbedingungen des Fahrradverkehrs zu verbes-
sern und damit mehr Anreize für den Umstieg auf das 
Fahrrad zu schaffen. Aber die besten Rahmenbedin-
gungen nützen nichts, wenn sie nicht akzeptiert 
werden. Also: Rücksicht kommt an im Straßenver-
kehr. 
Die Bundesregierung hat in den zurückliegenden 
zehn Jahren im Rahmen der Aufgabenteilung zwi- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 	13337* 
schen Bund, Ländern und Gemeinden Beachtliches 
für einen attraktiven Fahrradverkehr geleistet. 
Ich erwähne hier erstens den Bau von 3 200 km 
Radwegen entlang von Bundesstraßen mit einem 
Kostenaufwand von 1,1 Milliarden DM. Bis zum Jahr 
2000 werden in den alten Bundesländern weitere 
3 000 km und in den jungen Ländern 1 500 km 
Radwege gebaut. Zur Jahrtausendwende werden ins-
gesamt 15 000 km Radwege in Deutschland zur Ver-
fügung stehen. 
Zweitens haben Bundesbahn und Reichsbahn 
Regelangebote für die Mitnahme von Fahrrädern im 
Schienenpersonennahverkehr, in Inter-Regio-Zügen 
und in Inter-City-Zügen eingeführt. 
Drittens sind technische Sicherheitsnormen bei 
Fahrrädern und bei Kraftfahrzeugen auch zum Schutz 
von Fahrradfahrern verbindlich festgelegt worden. 
Ich möchte hier aber betonen, daß der Bund im 
Rahmen der föderalen Aufgabenteilung im Fahrrad-
verkehr nur mithelfen kann. Gefordert sind vor allem 
die Länder und Gemeinden. Föderalismus ist keine 
Veranstaltung zum Rosinenpicken. Wer ständig auf 
die Rechte der L ander pocht, darf deren Pflichten nicht 
vergessen. Im Fahrradverkehr stehen die Länder in 
der Pflicht. „Maßanzüge vor Ort" müssen auch vor Ort 
gechneidert werden. Länder, kreisfreie Städte, Kreise, 
Städte und Gemeinden haben die Ortskenntnis, um 
den Fahrradverkehr mit dem ÖPNV zu vernetzen, um 
innerorts ein geschlossenes Radwegenetz zu errich-
ten, um eine umfassende Radwegweisung zu instal-
lieren und um wettergeschützte Umsteigeparkplätze 
zu bauen — und darauf kommt es bei der Attraktivi-
tätssteigerung des Fahrrades an. 
Die Koalitionsfraktionen sehen aber Handlungsbe-
darf des Bundes bei folgenden Punkten: 
Erstens sollte die Bundesregierung dem Verkehrs-
ausschuß des Deutschen Bundestages alle fünf Jahre 
eine Bestandsaufnahme über die Situation des Fahr-
radverkehrs vorlegen. Der Bericht muß mit den Sach-
kennern vor Ort, den Ländern, abgestimmt sein, und 
fachlich kompetente Verbände sollten hier mitwir-
ken. 
Zweitens brauchen wir Rahmendaten für ein Fahr-
radverkehrskonzept und kompetente Vorschläge zur 
Verbesserung der Stellung des Fahrradverkehrs. 
Drittens ist eine bundeseinheitliche, verständliche 
Radwegweisung sinnvoll. Die Bundesregierung sollte 
prüfen, ob eine entsprechende Ergänzung der Stra-
ßenverkehrsordnung sinnvoll ist, und Eckdaten für 
einen Radwegeplan erstellen. 
Viertens ist zu überprüfen, wie die technischen 
Mindestnormen für Fahrräder verbessert werden kön-
nen. Etwa drei Prozent der Unfälle sind auf technische 
Mängel an Fahrrädern zurückzuführen. Auch sollte 
der Verwarnungs- und Bußgeldkatalog im Hinblick 
auf den Fahrradverkehr überprüft werden. Aber hier 
gilt ebenfalls: Ohne Akzeptanz wirkt keine Regelung. 
Bei der Kontrolle der Einhaltung sicherheitsrelevanter 
Vorschriften, vor allem bei der Beleuchtung, sind die 
Länder gefordert. 
Fünftens fordern wir die Bundesregierung auf, Ent-
scheidern, Planern und Journalisten als Multiplikato
-
ren das Fahrrad als Beitrag zur Bewältigung des 
innerstädtischen Verkehrs stärker nahezubringen. 
Das Engagement im Bereich der Aufklärungsarbeit 
des Bundesverkehrsministeriums und seiner nachge-
ordneten Behörden, des Verkehrssicherheitsrates, der 
Deutschen Vekehrswacht, des ADFC, des ADAC und 
anderer Verkehrsorganisationen im Bereich des Fahr-
radverkehrs begrüßen wir. Es muß von allen staatli-
chen Instanzen nach besten Kräften unterstützt wer-
den. 
Sechstens bleibt die Bundesregierung aufgefordert, 
ihre Anstrengungen zu verstärken, durch Forschungs-
vorhaben die Fahrradsicherheit hinsichtlich der tech-
nischen Aspekte und der Gebrauchstüchtigkeit von 
Fahrrädern im Alltag zu verbessern. 
Ich möchte betonen, daß ich persönlich darüber 
hinaus eine Helmtragepflicht für Kinder bis 14 Jahre 
für sinnvoll halte. Kinder sind auch im Fahrradverkehr 
besonders gefährdete Teilnehmer. 1991 hatten fast 
17 300 Kinder als Fahrradfahrer einen Unfa ll , 108 von 
ihnen wurden dabei tödlich verletzt. Kopfverletzun-
gen waren überproportional für schwere und schwer-
ste Verletzungen verantwortlich. Bei erwachsenen 
Fahrradfahrern halte ich eine öffentlichkeitswirksame 
Kampagne, die für die Helmbenutzung wirbt, für 
richtig. Die positiven Erfahrungen in Neu-Süd-Wales 
und dann im gesamten Aus tralien, wo es zu einer 
Halbierung der Anzahl der getöteten Unfa llopfer 
gekommen ist, spricht deutlich für den Fahrradhelm. 
Der Fahrradhelm ist das kleinere Übel im Vergleich 
zum Unfall mit schweren Kopfverletzungen. Nicht nur 
in Australien ist der Fahrradhelm inzwischen populär. 
Dies gilt ebenso für die USA und Schweden. Dort 
gehört der Fahrradhelm zur ganz normalen Ausstat-
tung im Fahrradverkehr. Auch in Deutschland wird 
der Fahrradhelm schnell auf breite Akzeptanz stoßen, 
und die psychologischen Barrieren werden abgebaut 
werden. Wir müssen nur entsprechende Anreize 
schaffen. 
Ich vertrete ebenfalls die Auffassung, daß der finan-
zielle Anreiz für die Benutzung des Fahrrades im 
Berufsverkehr im Einkommensteuerrecht verbessert 
wird. Dies führt nicht nur in einer ökologischen, 
sondern auch in einer ökonomischen Gesamtbilanz zu 
Vorteilen. Eine vom Verkehrsmittel unabhängige Ent-
fernungspauschale halte ich jedoch für einen Irr-
weg. 
Lassen Sie mich abschließend feststellen, daß das 
Fahrrad in einer immer mobileren Gesellschaft eine 
zentrale Rolle einnehmen muß, soll der Individualver-
kehr leistungsfähig bleiben. Diese Gemeinschaftsauf-
gabe darf aber nicht zur Diskriminierung des Autos 
und zu Fehlschlüssen — wie absolutes Tempo 30 in 
den Ortschaften — führen. Deshalb lehnen die Koali-
tionsfraktionen den Antrag der Sozialdemokraten ab, 
weil er die Verkehrsteilnehmer spaltet und nicht 
zusammenführt. Bei seiner Geburt wurde das Rad 
belächelt und zwischendurch von oben herab als Auto 
des kleinen Mannes belächelt. Jetzt erlebt das Fahr-
rad ein Comeback. Diesen kometenhaften Aufstieg 
sollten wir stützen und fördern. 
13338* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. April 1993 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 12/4180 
Drucksache 12/4184 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 12/2539 
Drucksache 12/3130 
EG-Ausschuß 
Drucksache 12/3784 
Der Vorsitzende des folgenden Ausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 12/4360 Nr. 2.18</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12156.pdf</pdf_url>
    <id>1914</id>
    <dokumentnummer>12/156</dokumentnummer>
    <datum>1993-04-30</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
