<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1926</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/175</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1993-09-22</datum>
  <titel>Protokoll der 175. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/175 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
175. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung (Stand 
der Verhandlungen in der Uruguay-
Runde (GATT); erster Bericht der Bun-
desregierung zur Lage der älteren Men-
schen in der Bundesrepublik Deutsch-
land (Erster Altenbericht); weitere aktu-
elle Fragen) 
Dr. Günther Rexrodt, Bundesminister 
BMWi 	  15075 D 
Dr. Uwe Jens SPD 	  15076B 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister 
BMWi 	  15076B 
Siegfried Hornung CDU/CSU 	 15076D 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister 
BMWi 	. . . . . . . . . . 	. 15077 A 
Ingrid Matthäus-Maier SPD  15077 B 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister 
BMWi 	  15077B 
Klaus Beckmann F.D.P. 	  15077D 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister 
BMWi 	  15077D 
Jan Oostergetelo SPD 	  15078A 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister 
BMWi 	  15078A 
Dieter Heistermann SPD 	 15078 B 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister 
BMWi 	  15078B 
Ursula Männle CDU/CSU 	 15078D 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin 
BMFuS 	  15078D 
Christel Hanewinckel SPD 	 15079 B 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin 
BMFuS 	  15079B 
Ortrun Schätzle CDU/CSU . . . . . . 	 15079 D 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin 
BMFuS 	  15079D 
Arne Fuhrmann SPD 	  15080 A 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin 
BMFuS 	. . . . . . . . . . . . . . . . 	15080B 
Uta Würfel F  D P. 	 15080 C 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin 
BMFuS 	  15080 C 
Walter Link (Diepholz) CDU/CSU . . . 	 15081 A 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin 
BMFuS 	  15081B 
Peter Conradi SPD 	  15081 D 
Friedrich Bohl, Bundesminister BK . . 	 15081 D 
Dr. Karl-Heinz Hornhues CDU/CSU . . 	 15082A 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin 
AA 	  15082 A 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste . . 	 15082B 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin 
AA 	  15082 C 
Horst Kubatschka SPD 	  15082 D 
Friedrich Bohl, Bundesminister BK . . . 15082 D 
Norbert Gansel SPD 	  15083 A 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär 
BMF 	  15083 B 
Rudolf Dreßler SPD 	  15083B 
Friedrich Bohl, Bundesminister BK . . . 15083 C 
Dr. Konrad Elmer SPD 	. . . . . . . . . 15084 A 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär 
BMBau 	  15084 A 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
— Drucksache 12/5692 vom 17. Septem-
ber 1993 — 
Mittel im Bundeshaushalt 1994 für die Ver-
legung des Sitzes von Parlament und Regie-
rung nach Berlin 
MdlAnfr 3, 4 — Drs 12/5692 — 
Dr. Peter Ramsauer CDU/CSU 
Antw PStSekr Jürgen Echternach BMBau 15084B, 
15085 A 
ZusFr Dr. Peter Ramsauer CDU/CSU . 15084C, 
15085 B 
ZusFr Peter Conradi SPD 	 15084 D 
Anwendung der EG-Trinkwasserrichtlinie 
auch bei der Produktion von Gemüsekon-
serven 
MdlAnfr 6, 7 — Drs 12/5692 — 
Susanne Kastner SPD 
Antwort PStSin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
BMG 	  15085D, 15086 B 
ZusFr Susanne Kastner SPD   15085D, 15086C 
ZusFr Horst Kubatschka SPD 	 15086A, 15086 D 
Ausbildung von Jugendlichen ohne Schul-
abschluß, insbesondere in den neuen Bun-
desländern 
MdlAnfr 8, 9 — Drs 12/5692 — 
Dr. Hans-Hinrich Knaape SPD 
Antw PStSekr Dr. Norbert Lammert 
BMBW 	  15087A, D 
ZusFr Dr. Hans-Hinrich Knaape SPD . . 15087 B 
Beschäftigung ehemaliger Stasi-Mitarbei-
ter in Bundesbehörden; Einschätzung des 
Sicherheitsrisikos 
MdlAnfr 11, 12 — Drs 12/5692 — 
Dr. Christoph Schnittler F.D.P. 
Antw PStSekr Dr. Horst Waffenschmidt 
BMI 	. . . . . . . . . . . . . . . 	15088A, C 
ZusFr Dr. Christoph Schnittler F.D.P. 15088B, D 
ZusFr Freimut Duve SPD 	 15089A 
VBL-Problematik im Zusammenhang mit 
Wirtschaftsbeteiligungen der öffentlichen 
Hand 
MdlAnfr 13, 14 — Drs 12/5692 — 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) F.D.P. 
Antw PStSekr Dr. Horst Waffenschmidt 
BMI 	  15089 B 
ZusFr Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) 
F.D.P. 	. . . . . 	. . . 	. . . . .  	15089 D 
ZusFr Wolfgang Lüder F.D.P. . . . . . 	 15090C 
Verbot der Verwendung der Reichskriegs
-
flagge als Ersatz-Nazi-Symbol durch 
rechtsextremistische Gruppierungen 
MdlAnfr 15, 16 — Drs 12/5692 — 
Freimut Duve SPD 
Antw PStSekr Dr. Horst Waffenschmidt 
BMI 	  15090D, 15091A 
ZusFr Freimut Duve SPD . . 	 15090D, 15091 B 
ZusFr Dr. Burkhard Hirsch F.D.P. . . . . 15091 D 
ZusFr Gernot Erler SPD 	  15092B 
ZusFr Wolfgang Lüder F.D.P. 	 15092 B 
ZusFr Hans-Eberhard Urbaniak SPD . 	 15092 D 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bun-
desregierung zur Lehrstellensituation 
in Deutschland 
Wolfgang Meckelburg CDU/CSU . . . 	 15093A 
Stephan Hilsberg SPD 	  15094 B 
Dirk Hansen F.D.P.  15095 B 
Dr. Dietmar Keller PDS/Linke Liste . . 	 15096B 
Vera Wollenberger BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 	  15097 B 
Dr.-Ing. Rainer Jork CDU/CSU 	 15098B 
Doris Odendahl SPD 	  15099 D 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister BMBW 15101A 
Maria Eichhorn CDU/CSU 	 15102B 
Eckart Kuhlwein SPD 	  15103 B 
Dr. Karlheinz Guttmacher F.D.P. . . . 	 15104 C 
Dr. Gerhard Päselt CDU/CSU 	 15105B 
Dr. Peter Eckardt SPD 	. . . . . . . . 	 15106 B 
Alois Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU 15107B 
Nächste Sitzung 	  15108 D 
Berichtigungen . . . . . . . . . . . .  	15108 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 15109* A 
Anlage 2 
Eigentumsrechtliche Ansprüche der 1953 
im Zuge der „Aktion Rose" verhafteten 
Hotel- und Pensionsbesitzer an der Ostsee-
küste der ehemaligen DDR 
MdlAnfr 1, 2 — Drs 12/5692 — 
Rolf Schwanitz SPD 
SchrAntw PStSekr Rainer Funke BMJ . . 15109*  B 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	III 
Anlage 3 
Zusammenarbeit der Kultusministerien mit 
der Bundeswehr in der verteidigungspoliti-
schen Bildungsarbeit 
MdlAnfr 5 — Drs 12/5692 — 
Jürgen Augustinowitz CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Bernd Wilz BMVg . . 15111* A 
Anlage 4 
Anstieg der Zahl der Ablehnungsbescheide 
zu Aussiedlungsanträgen Deutscher aus 
Polen 
MdlAnfr 10 — Drs 12/5692 — 
Ortwin Lowack fraktionslos 
SchrAntw PStSekr Dr. Horst Waffenschmidt 
BMi 	  15112* D 
Anlage 5 
Streichung der Kostenerstattung für be-
stimmte Zivildienststellen; Versetzungs-
welle bei den Zivildienstleistenden 
MdlAnfr 30 — Drs 12/5692 — 
Monika Ganseforth SPD 
SchrAntw PStSin Co rnelia Yzer BMFJ . . 15113* B 
Anlage 6 
Ableistung des Zivildienstes im Ausland 
seit 1988 
MdlAnfr 31 — Drs 12/5692 — 
Jürgen Augustinowitz CDU/CSU 
SchrAntw PStSin Co rnelia Yzer BMFJ . . 15113* C 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15075 
175. Sitzung 
Bonn, den 22. September 1993 
Beginn: 13.01 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Sie hören: Ich habe Ton. 
(Zurufe) 
— Ich hätte fast gar kein blaues Kostüm gebraucht, um 
in dem Stuhl zu verschwinden. 
Ich freue mich, daß ich heute wieder die erste 
Sitzung im Plenarsaal eröffnen kann. Wir alle haben 
wohl nicht gedacht, daß wir nach dem 24. November 
1992 erst heute wieder in den neuen Plenarsaal 
gehen, 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Überhaupt 
nicht!) 
so daß ich sagen muß: Gut Ding will Weile haben. 
Dieses hatte überlange Weile; aber hoffen wir, daß es 
gut geworden ist. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Lang
-
weilig war es nicht!) 
— Überhaupt nicht, lieber Herr Kansy. 
Wir haben in den letzten Wochen erprobt und 
versucht; heute versuchen wir es alle miteinander. Ich 
eröffne jedenfalls wieder und hoffe, daß Sie alle nicht 
nur Sitz, sondern auch Stimme haben. Vor dem ersten 
Tagesordnungspunkt möchte ich ganz kurz etwas zur 
Technik sagen. 
Wortmeldung und Worterteilung erfolgen wie bis-
her. Wer vom Mikrofon an seinem Platz sprechen oder 
eine Frage stellen möchte, muß sich wie bisher durch 
Aufstehen oder Handzeichen zu Wort melden. Nach 
der Worterteilung drücken Sie bitte die grüne Taste. 
Das Mikrofon ist dann sprechbereit, wenn der Ring um 
das Mikrofon permanent leuchtet. Dies ist in der Regel 
nach ein bis zwei Sekunden der Fall. Versuchen Sie 
bitte nicht, den Schaltvorgang zwischenzeitlich durch 
erneutes Drücken der Taste zu beschleunigen. 
(Heiterkeit im ganzen Hause) 
Damit würden Sie Ihr Mikrofon abschalten. 
Hinweise zur Benutzung der Mikrofone liegen 
schriftlich auf Ihren Plätzen aus. Ich bitte Sie, diese 
Hinweise für andere Kollegen liegen zu lassen. 
Was die Mikrofone betrifft, ist unser Kollege Vize-
präsident Johnny Klein völlig rehabilitiert, denn daß 
durch Ablage seiner Akten oder gar falsches Knopf
drücken die Mikrofonanlage ausgefallen sei, hat sich 
inzwischen als völlig irrig erwiesen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der F.D.P.) 
Wir können das also ausschließen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Die Bundesregierung hat als Themen der heutigen 
Kabinettssitzung mitgeteilt: 
Erstens. Stand der Verhandlungen in der Uruguay-
Runde. 
Zweitens. Erster Bericht zur Lage der älteren Men-
schen in der Bundesrepublik Deutschland. 
Drittens. Gesetzentwurf zu dem Dubliner Überein-
kommen vom 15. Juni 1990, betreffend die Zuständig-
keit für die Prüfung von Asylverfahren. 
Das Wort für den einleitenden Bericht hat der 
Bundesminister für Wirtschaft, Dr. Günter Rexrodt. 
Bitte, Herr Minister. 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die 
Bundesregierung hat wiederholt zum Ausdruck 
gebracht, daß ihr an einem raschen Abschluß der 
Uruguay -Runde gelegen ist, weil andernfalls GATT, 
also ein Übereinkommen zum Offenhalten der Märkte 
und zur Erleichterung des Welthandels, gefährdet 
sein könnte. 
Wir haben gerade in letzter Zeit in den GA TT
-Verhandlungen erhebliche Schritte gemacht. Das gilt 
für den Bereich des Marktzugangs, also der Senkung 
von Zöllen und technischen H andelshemmnissen; das 
gilt für den Bereich der Dienstleistungen, also einer 
Erweiterung des freien Welthandels; und das gilt auch 
für die institutionelle Stärkung des GATT. Es ist ein 
wichtiger Durchbruch gewesen, wenn es dazu auch 
noch einer Multilateralisierung bedarf. 
Auf der anderen Seite hat es Schwierigkeiten gege-
ben. Diese Schwierigkeiten resultieren daraus, daß 
Mitgliedstaaten der EG, insbesondere Frankreich, mit 
dem erreichten sogenannten Blair-House-Kompromiß 
nicht zufrieden sind und ursprünglich versuchten, auf 
eine Regelung hinzuwirken, die eine Öffnung von 
15076 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
Blair House bedeutet hätte. Die EG hätte also neu 
verhandeln müssen. Eine solche Öffnung wäre mit 
erneuten Schwierigkeiten einhergegangen, weil zu 
erwarten gewesen wäre, daß von amerikanischer 
Seite zusätzliche Forderungen gestellt worden wären, 
aller Wahrscheinlichkeit nach zu Lasten der europäi-
schen Landwirte und des europäischen Agrarex-
ports. 
Deshalb kam es darauf an, in Verhandlungen in den 
letzten Tagen sicherzustellen, daß einerseits die EG 
mit den Amerikanern und anderen GATT-Mitglie-
dern weiter relativ flexible Verhandlungen führen 
kann und daß andererseits Frankreichs nachvollzieh-
bare und in vieler Hinsicht verständliche Forderungen 
nach Interpretation und Ergänzung von Blair House 
nicht voll unter den Tisch fallen. 
In einer Mammutsitzung vorgestern nacht ist es 
gelungen, einen solchen Kompromiß zu erzielen. 
Dieser Kompromiß sieht vor, daß die EG weiter 
verhandeln kann. Er sieht aber auch vor, daß all die 
Punkte, die als problematisch angesehen werden, mit 
dem Ziel thematisiert werden können, das Beste für 
die europäische Landwirtschaft und für die französi-
schen Bauern, soweit vertretbar, herauszuholen. 
(Peter Conradi [SPD]: Auf gut deutsch: Sie 
sind eingeknickt!) 
Wir sind mit diesem Kompromiß sehr zufrieden. 
Eine Paralyse der Uruguay-Runde und der GA TT
-Verhandlungen ist abgewendet worden. Insoweit ist 
ein Durchbruch erzielt worden. Ich füge aber hinzu: 
Dieser Durchbruch, dieses Abwenden der Krise ist 
nicht gleichbedeutend damit, daß wir den Durchbruch 
bei GATT haben. Nunmehr muß die EG mit den 
Amerikanern und mit anderen weiter verhandeln. 
Es werden schwierige Verhandlungen sein. Nichts 
destotrotz ist a lles daranzusetzen, daß die Uruguay
-
Runde bis 15. Dezember zu Ende kommt. Anderen-
falls sind höchst nachteilige Wirkungen auf die Welt-
wirtschaft, auf die deutsche Wirtschaft und insbeson-
dere auf die deutsche Exportwirtschaft zu erwarten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielen Dank, Herr 
Minister. 
Der erste Fragesteller ist der Herr Abgeordnete Dr. 
Uwe Jens. 
Dr. Uwe Jens (SPD): Herr Minister, ich hätte gerne 
gewußt: Wird an dem Blair-House-Abkommen etwas 
im Text verändert werden müssen, und sind Sie fest 
davon überzeugt, daß nach diesem Hickhack in Brüs-
sel die GATT-Runde wirklich abgeschlossen wird? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter Professor Jens, das Blair-House-
Abkommen ist ein relativ kurzgefaßter Kompromiß
text. Daß es zu Blair House Ergänzungen, Interpreta-
tionen und möglicherweise auch neue Akzentuierun-
gen geben mußte, st and nie außer Zweifel. Die Frage, 
die anstand, war nur: Wird der EG-Kommission vor-
gegeben, welches Ergebnis sie erzielen muß, damit 
Frankreich und andere einverstanden sind? Diese 
Vorgabe mußte nicht erfolgen und ist nicht erfolgt. Es  
gab eine Diskussion und sicherlich einzelne Orientie-
rungen für die EG-Kommission, aber keine Festlegun-
gen. 
Nunmehr muß Blair House im Sinne einer Flexibi-
lisierung, Interpretation und möglicherweise auch 
Ergänzung im Sinne einer Klarstellung weitergeführt 
werden. 
Niemand, Herr Professor Jens, kann ausschließen, 
daß es bei GATT noch zu unüberwindlichen Schwie-
rigkeiten kommt. Wer kann die Zukunft schon exakt 
voraussehen? Ich sage Ihnen aber: Wenn es vorge-
stern nacht zum Eklat gekommen wäre, dann wären 
Uruguay-Runde und GATT jetzt zu Ende gewesen. 
Das ist nicht der Fa ll . 
Es steht jetzt sehr viel besser, weil die EG frei ist, mit 
der gesamten GATT-Runde zu verhandeln, ohne 
konkret auf Ergebnisse festgelegt zu sein. Die franzö-
sische Position muß sich in Zukunft nicht nur am 
Ergebnis in der EG messen lassen, sondern am Ergeb-
nis dessen, was alle Länder als Kompromiß wollen. 
Deshalb ist die Wahrscheinlichkeit — nicht die Gewiß-
heit! — für einen erfolgreichen Abschluß bis zum 
15. Dezember erheblich größer geworden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Dr. Uwe Jens (SPD): Herr Minister, glauben Sie 
nicht, daß das in der Öffentlichkeit und vielleicht auch 
bei den 6 Millionen arbeitslosen Menschen in der 
Bundesrepublik Deutschland ein bißchen komisch 
ankommt, wenn da in Brüssel 30 Minister 24 Stunden 
lang zusammensitzen und am Ende wirklich nur ein 
Formelkompromiß herauskommt und nichts oder 
kaum etwas bewegt wird? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Professor Jens, ich glaube, Sie schätzen die 
Situation ganz falsch ein. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Die Menschen in Europa, auch die Arbeitslosen, 
hätten kein Verständnis dafür gehabt, daß 30 Minister 
eine Nacht lang da sitzen und nichts anderes heraus-
kommt als eine Blockierung dieser Verhandlungen. 
Aber diese Blockade hat es eben nicht gegeben, und 
das war der Erfolg dieser Nacht. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Der nächste Frage-
steller ist der Abgeordnete Ho rnung. 
Siegfried Hornung (CDU/CSU): Herr Bundesmini-
ster, die Erwartungen waren im Ministerrat natürlich 
sehr hoch gesteckt. Wir wissen, daß die französische 
Bevölkerung auch mittels Umfragen signalisiert und 
die dortige Regierung ermuntert, selbst das Veto 
einzulegen. Ist das ausgehandelt, ist das zur Seite 
gelegt, oder müssen wir damit rechnen, daß unsere 
französischen Kollegen hier noch einmal entspre-
chend Druck machen? 
Sind im Zusammenhang mit dem Ölsaatenabkom-
men, das ja in den Blair-House-Gesprächen geregelt 
wurde, auch die Flächen der neuen Bundesländer 
noch einmal angesprochen worden? 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15077 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter Hornung, ausgeschlossen ist 
natürlich nichts. Ich kann immer nur über Wahr-
scheinlichkeiten sprechen. Die französische Seite hat 
in den Verhandlungen in dieser Nacht erkennen 
lassen, daß sie an einem Kompromiß interessiert ist. 
Sie hat auch deutlich gemacht, daß sie GA TT will. Sie 
hat natürlich Interessen ihrer Bauern zu berücksichti-
gen. Deshalb kann niemand sagen, es werde kein 
Veto kommen. 
Ich sage aber noch einmal — ich habe das in meinem 
Eingangsstatement schon gesagt —: Es ist unwahr-
scheinlicher geworden, daß dieses Veto kommt, weil 
jetzt ein ganz anderer Beziehungskreis dafür da ist. 
Wir müssen für die Franzosen Verständnis haben; wir 
müssen aber alles, auch dieses Verständnis, unserem 
Interesse unterordnen, im Interesse des Welthandels 
und damit der deutschen Wirtschaft recht bald zu 
einem Ergebnis zu kommen. Das jetzige Ergebnis 
stimmt uns viel optimistischer, als wir noch vor einer 
Woche sein konnten. 
Bei den Ölsaaten ist es eine Frage der Anbauflä-
chen, die man dabei vorsieht. Da besteht der Wunsch, 
diese Anbaufläche nicht so zu reduzieren wie vorge-
sehen. Der Ölsaatenkomplex ist wie der Komplex der 
Einfuhr bestimmter Futtermittel ebenfalls ein Be-
standteil der Gespräche, die die EG-Kommission im 
Rahmen ihres bestehenden, nicht eines neuen, Man-
dats mit den Amerikanern und anderen zu führen 
hat. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke. — Frau 
Matthäus-Maier. 
Ingrid Matthäus-Maier (SPD): Ich glaube, es kann 
kein Zweifel daran bestehen, daß wir alle froh darüber 
sein müssen, daß die Verhandlungen am Montag in 
Brüssel nicht gescheitert sind. Das wäre eine Katastro-
phe gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Trotzdem die Frage an Sie, Herr Minister: Besteht 
nicht die Gefahr, daß diese Hängepartie weitergeht, 
aus dem einfachen Grund, daß sowohl in Pa ris als auch 
in den anderen Hauptstädten wie auch hier das 
Ergebnis als Erfolg gefeiert wird, was ja eigentlich 
nicht stimmen kann? Entweder gibt es einen offenen 
Dissens zwischen den Ländern, den man uns als 
Parlamentariern vorenthält, oder es gibt einen ver-
steckten Dissens. Sonst können nicht alle das Ergebnis 
als Erfolg feiern. Denn jetzt geht es erst darum, das mit 
den Amerikanern umzusehen. 
Die zweite Frage. Finden Sie nicht im nachhinein, 
obwohl wir alle dazu tendieren, immer Erfolgsmel-
dungen zu verbreiten, daß die Erfolgsmeldungen 
nach dem Tokioer Gipfel, GATT sei nun unter Dach 
und Fach, nun wirklich ein bißchen verfrüht waren? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister. 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Frau Präsidentin, Frau Abgeordnete, meine Damen 
und Herren, ich finde es gut, wenn ein Kompromiß, 
den wir ja haben, von beiden Seiten als Erfolg 
angesehen wird. Er kann auch so angesehen werden. 
Die Franzosen haben die Versicherung, daß die Korn- 
mission ihre Probleme in Gesprächen mit den Ameri-
kanern behandeln wird; das ist ein Erfolg für sie. Wir, 
sage ich einmal, haben den Erfolg, daß GATT nicht 
blockiert worden ist, daß die Gespräche nicht aufge-
halten werden, daß die Kommission nicht auf etwas 
festgelegt worden ist, was sie möglicherweise nicht 
hätte bringen können. Beide Seiten haben insofern 
einen Erfolg. Es besteht Anlaß zur Hoffnung, daß die 
Gespräche reibungsloser, besser, erfolgversprechen-
der verlaufen, als es vor einer Woche aussah. 
Frau Abgeordnete, lassen Sie mich sagen: Seitens 
der Bundesregierung hat nach Tokio niemand gesagt, 
daß die Quad-Gruppe Ergebnisse gebracht hat, die 
mit einem Erfolg für GATT gleichzusetzen wären. Die 
Quad-Gruppe hat in wichtigen Bereichen — Marktzu-
gang, Dienstleistungen, Streitschlichtungsverfahren 
und anderem — Vorergebnisse gebracht, die nicht 
selbstverständlich waren und noch wenige Wochen 
vor Tokio zu einem Eklat zu führen drohten. Zwei 
Tage vor Tokio war der Durchbruch gemacht. 
Wir haben immer gesagt: Das ist ebenfalls ein 
wichtiger Schritt, und nun kommt es darauf an, in Genf 
die Dinge zu multilateralisieren. Soweit ich beurteilen 
kann, wie die Dinge dort laufen, sind sie schwierig und 
kompliziert, es gibt aber durchaus Hoffnung, daß dies 
nicht das Hauptproblem bis zum 15. Dezember blei-
ben wird. Das Hauptproblem bleibt der Agrarbereich; 
und darüber ist gesprochen worden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Beckmann. 
Klaus Beckmann (F.D.P.): Herr Minister, sind Sie 
bereit, für die Bundesregierung und die deutsche 
Verhandlungsdelegation hinsichtlich des Ergebnisses 
der Jumbo-Runde den Dank des Parlaments entge-
genzunehmen, 
(Beifall bei der F.D.P. — Lachen bei der SPD, 
der PDS/Linke Liste und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) 
und können Sie uns schon mitteilen, welche Reaktio-
nen der eigentliche Adressat dieser Verhandlungs-
runde, nämlich die Vereinigten Staaten von Amerika, 
hinsichtlich des Ergebnisses gezeigt hat? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Frau Präsidentin, Herr Abgeordneter Beckmann, die 
erste Frage beantworte ich mit Ja. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Lachen bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Was die zweite Frage angeht, so glaube ich, sagen 
zu müssen, daß im Interesse einer erfolgreichen Ver-
handlungsführung auch der Amerikaner natürlich 
nicht zu erwarten ist, daß es nun zu Jubelstürmen von 
amerikanischer Seite kommt. Das würde deren Ver-
handlungsposition in diesen Gesprächen beeinträch-
tigen. 
Ich darf aber sagen, daß es Hinweise darauf gibt, 
daß diese Gespräche auch von amerikanischer Seite 
kompromißbereit geführt werden können, weil es sich 
eben um Gespräche und nicht mehr um Neuverhand-
lungen handelt, die die Amerikaner gezwungen hät- 
15078 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Bundesminister Dr. Günter Rexrodt 
ten, die Interessen der amerikanischen Bauern in ganz 
anderer Art und Weise zu berücksichtigen, als das 
heute der Fall ist. Die Situation ist entkrampft, ent-
spannt; sie ist noch nicht in unserem Sinne gelöst. Die 
Chancen sind besser geworden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Oostergetelo. 
Jan Oostergetelo (SPD): Herr Bundesminister, sind 
Sie bereit, auch von mir zur Kenntnis zu nehmen, daß 
ich mich darüber freue, daß die Bundesregierung zu 
dieser einheitlichen Haltung gekommen ist? Sind Sie 
auch bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß mich das 
wundern muß, zumal es Mitglieder der Bundesregie-
rung und der sie tragenden Parteien gibt, die ich hier 
sehe — viele werte Freunde —, die noch viel Beifall 
beim Protest des Bauernverbandes geklatscht haben, 
wo man den Gastredner aus Frankreich hatte, der 
mehr für die Blockade als zu sonst etwas geredet 
hat? 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Die erste Frage beantworte ich selbstverständlich 
wiederum dankend mit Ja. 
Zur zweiten Frage, Herr Abgeordneter: Es gibt 
Interessen französischer Bauern und deutscher Bau-
ern. Die liegen manchmal nicht weit auseinander, 
manchmal weiter auseinander. Es gehört zu unserer 
pluralistischen Demokratie, daß sich diese Bauern mit 
berechtigten Interessen zu Wort melden. Es gehört zu 
unserer repräsentativen Demokratie, daß es auch 
Kollegen aus dem Parlament gibt, die sich diese 
Interessenlage zu eigen machen und hier vortragen. 
Damit leben wir. 
Es kommt aber darauf an, was am Ende heraus-
kommt. 
(Werner Schulz [Berlin] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Sie reden schon wie der Kanz
-
ler!) 
Und am Ende ist in diesem Zwischenstadium ein guter 
Kompromiß herausgekommen, der uns Anlaß zur 
Hoffnung gibt, daß wir am 15. Dezember die Uruguay-
Runde unter Dach und Fach haben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die letzte Frage zu 
diesem ersten Themenkomplex stellt Herr Heister-
mann. Sonst kommen wir nicht mehr zu den anderen 
Themen. — Herr Heistermann. 
Dieter Heistermann (SPD): Herr Minister, nachdem 
Sie so viel Dank einheimsen konnten und das Ende 
hier zitiert haben, das berühmte, frage ich: Könnten 
Sie dem Haus mitteilen, wieviel dieser Dank den 
Steuerzahler kosten wird? Denn es gab Gespräche 
zwischen der Bundesregierung und dem französi-
schen Präsidenten. Vielleicht könnten Sie den Dank 
noch einmal quantifizieren, damit das Haus wenig-
stens daran Freude haben kann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eine sehr gute 
Frage!) 
Dr. Günter Rexrodt, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter, da muß ich differenzieren. Wenn 
es gelänge, mit den Amerikanern und anderen ein 
Ergebnis zu erzielen, das auf eine geringere Absen
kung der Exporte hinausliefe, was nicht kommen muß, 
aber was kommen könnte, dann brächte das Verbes-
serungen für die europäischen Bauern mit sich. 
Aber lassen wir einmal den bäuerlichen Sektor 
beiseite und kommen wir zu GATT als Ganzem. Da 
sagt die OECD: Wenn wir die Uruguay-Runde zum 
Abschluß bringen und GATT insofern verbessert und 
erweitert wird, dann bedeutet dies, daß die europäi-
schen Sozialprodukte, also auch das deutsche, 
dadurch einen Impuls von mindestens einem Prozent 
Wachstum erhalten. Ein Prozent Wachstum bedeutet 
eine erhebliche Steuermehreinnahme für unseren 
Staat und damit für jeden Bürger, der am Umvertei-
lungsprozeß beteiligt ist, eine zusätzliche Vergünsti-
gung. Das bedeutet darüber hinaus zusätzliche wirt-
schaftliche Aktivität, zusätzliche Investitionen, zu-
sätzliches Einkommen. Wenn die Dinge so laufen, wie 
sie hoffentlich laufen, dann können also alle Steuer-
zahler und alle Bürger unseres Landes damit zufrie-
den sein. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
ten der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielen Dank, Herr 
Minister, für die Beantwortung dieses Fragekomple-
xes. 
Ich komme zum Thema zwei: Erster Bericht zur 
Lage der älteren Menschen in der Bundesrepublik 
Deutschland. Dazu liegen mir bisher Fragen von Frau 
Männle und Frau Schätzle vor. 
Darf ich jetzt schon sagen: Es gibt eine Reihe von 
freien Fragen. Wir sollten die Regierungsbefragung 
bis viertel vor zwei verlängern, damit bei dem zahl-
reichen Erscheinen Ihre Fragen auch beantwortet 
werden können. 
(Peter Conradi [SPD]: Und der einleitende 
Bericht?) 
Es ist eigentlich unsere Regel, daß dann, wenn nicht 
ausdrücklich ein anderes Vorgehen gewünscht wird, 
unmittelbar zum zweiten und dritten Komplex gefragt 
werden kann. — Frau Männle. 
Ursula Männle (CDU/CSU): Frau Ministerin, könn-
ten Sie die wesentlichen Ergebnisse dieses Altenbe-
richtes bzw. die spezifisch neuen Erkenntnisse dieses 
Berichts kurz erläutern? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Ministerin 
Rönsch. 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin für Familie 
und Senioren: Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen! 
Liebe Kollegen! Dies ist der erste Bericht seit Bestehen 
der Bundesrepublik Deutschland, der sich mit der 
Lebenssituation der älteren Menschen befaßt. 
Es wurde 1989 von meiner Kollegin Frau Professor 
Lehr eine Kommission ins Leben gerufen. Der Auftrag 
dieser Kommission wurde nach der Wiedervereini-
gung erweitert, weil wir die Lebenssituation aller 
älteren und alten Menschen in beiden Teilen Deutsch-
lands erfragen und untersuchen wollten. Dieser 
Bericht liegt nun vor. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15079 
Bundesministerin Hannelore Rönsch 
Er sagt sehr deutlich aus, daß Alter viele Gesichter 
hat und daß man nicht von einer homogenen Gruppe 
der Älteren sprechen kann, sondern daß Alter zwei 
oder drei Generationen haben kann, daß es die 
aktiven Älteren gibt, die ihr Leben selbstbestimmt in 
die Hand nehmen, die in eigener Kompetenz leben, 
arbeiten und weiter wirken wollen, daß es aber auch 
diejenigen gibt, die pflegebedürftig sind und die der 
besonderen Zuwendung des Staates bedürfen. 
Es ist auch ganz deutlich geworden, daß sich die 
wirtschaftliche Situation der älteren und der alten 
Menschen wesentlich verbessert hat. 
Trotzdem gibt es noch einen breiten Handlungsrah-
men, der auch im Bericht sehr deutlich vorgegeben ist, 
wo wir aktiv werden müssen. Der Bericht wendet sich 
an die unterschiedlichsten Gremien: an die Bundesre-
gierung, an die einzelnen Landesregierungen, an die 
Kommunen, aber auch an die breite Öffentlichkeit, an 
die gesellschaftlichen Gruppierungen, an die freien 
Wohlfahrtsverbände. 
Herausforderungen sind ganz besonders auf dem 
Feld gegeben, daß wir versuchen müssen, die älteren 
Menschen, die vielleicht kurzfristig pflegebedürftig 
sind, durch Rehabilitation zurück in die Aktivität zu 
holen, daß sichergestellt sein muß, daß der alte 
Mensch so lange wie möglich in der eigenen Kompe-
tenz, in der ihm vertrauten Umgebung leben und 
wohnen kann, daß die entsprechende Infrastruktur 
durch die Lander bzw. die Kommunen geschaffen 
werden muß. Es ist z. B. noch ein starkes Defizit bei 
Tagespflegeeinrichtungen, bei Kurzzeitpflege vor-
handen, das abgestellt werden muß. 
Ältere Menschen leben länger, und sie werden 
gesünder alt. Ich will noch zwei Zahlen nennen, die 
besonders beeindruckend sind: Ein heute geborenes 
Mädchen hat eine Lebenserwartung von 78,7 Jahren; 
ein heute geborener Junge hat eine Lebenserwartung 
von etwa 72,2 Jahren. 
(Zuruf von der F.D.P.: Ungerecht!) 
Die Differenz von sechs Jahren zwischen den Män-
nern und den Frauen ist schon über viele Jahre 
durchgängig. Es wäre sicher interessant, einmal 
genauestens zu untersuchen, worin diese Differenz 
begründet ist. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich schlage vor, jetzt 
Fragen zu stellen. — Als nächste fragt Frau Abgeord-
nete Hanewinckel. 
Christel Hanewinckel (SPD): Ich möchte gerne wis-
sen, ob die Situation der alten Ausländerinnen und 
Ausländer in der Bundesrepublik Deutschland zum 
Anlaß genommen wird, um im Altenbericht Aussagen 
über die in Zukunft gesteuerte und jedenfalls vom 
Arbeitsminister gewünschte Zuwanderung bzw. über 
die ungesteuerte Zuwanderung zu machen. Was gibt 
da der Altenbericht her? Was ist da für uns zu 
erwarten? 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin für Familie 
und Senioren: Liebe Kollegin Hanewinckel, die Situa-
tion der älteren Mitbürgerinnen und Mitbürger ist in 
diesem Altenbericht angerissen — ich sage ganz 
bewußt: angerissen. Wir haben in der Zukunft mit 
Sicherheit sehr vielfältige Aufgaben, um die Integra-
tion gerade der älteren ausländischen Mitbürgerin-
nen und Mitbürger in unserer Gesellschaft zu verfe-
stigen. 
In der Bundesrepublik Deutschland leben jetzt 
300 000 ältere und alte Menschen über 60 Jahre. Aus 
ihren unterschiedlichen Herkunftsländern, aus ihren 
unterschiedlichen Kulturen ergibt sich, daß wir für sie, 
wenn sie älter werden, bei der Betreuung völlig 
unterschiedliche Zuwendungsarten finden müssen. 
Wir haben aus anderen Untersuchungen jetzt erfah-
ren, daß die Generationen der Kinder bzw. der Enkel 
das gleiche Verhalten wie die Bundesbürger zeigen, 
so daß das Miteinander in den Familien, wenn es um 
Pflegebedürftigkeit geht, nicht mehr so praktiziert 
wird wie ursprünglich in den alten traditionellen 
Formen in den Heimatländern. Deshalb werden wir 
hier in Zukunft mit Sicherheit eine größere Aufgabe 
haben. 
Antworten auf die anderen Fragen können aus dem 
Altenbericht nicht abgelesen werden. Wir werden bei 
der Diskussion über den Altenbericht in den Aus-
schüssen sicher auch diese Fragen ansprechen. Nur: 
Erkenntnisse daraus, ob eine Zuwanderung notwen-
dig ist, kann ich aus dem Altenbericht nicht able-
sen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste Frau 
Schätzle. 
Ortrun Schätzle (CDU/CSU): Frau Ministerin, wel-
che Aussagen macht der erste Altenbericht im Hin-
blick auf gezielte Seniorenpolitik in den neuen Bun-
desländern, insbesondere auch über die verbesserte 
wirtschaftliche Situation älterer Menschen? 
(Peter Conradi [SPD]: Die Antworten sollten 
kurz sein!) 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin für Familie 
und Senioren: Frau Schätzle, mir wird gerade zugeru-
fen: ganz kurz. 
(Peter Conradi [SPD]: Machen Sie es doch 
schriftlich!) 
Ich hätte gern gerade an dieser Stelle die Gelegenheit 
gehabt, doch etwas ausführlicher Stellung zu nehmen, 
aber wir werden sicher noch Gelegenheit haben, Herr 
Kollege Conradi, auch hier in diesem Plenarsaal, 
nachdem die Anlage ja wieder funktioniert, sehr 
ausführlich über die Situation der älteren und alten 
Menschen in den neuen Bundesländern zu reden. 
Ich glaube, es ist sehr wichtig zu sagen, daß sich 
gerade die wirtschaftliche Situation der älteren Men-
schen in den neuen Bundesländern ganz erheblich 
verbessert hat. Vielleicht ist es auch sinnvoll, daß m an 
 an dieser Stelle einmal Zahlen nennt. Wichtig war mir 
von Anfang an, die Strukturen für die Altenbetreuung, 
die in der ehemaligen DDR nicht vorhanden waren, 
aufzubauen. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS/Linke Liste]: 
Was, da waren keine Strukturen vorhan
-
den?) 
Wir haben deshalb innerhalb kürzester Zeit etwa 
900 — — 
15080 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Ministerin, darf 
ich Sie vielleicht, weil es sehr viele Fragesteller sind, 
bitten, auf die Zahlen zu verweisen. Der Bericht liegt 
ja vor. Denn sonst kommen die anderen nicht mehr 
zum Zuge. 
(Peter Conradi [SPD]: Bestellte Fragen sind 
vorbereitete Antworten, das ist doch keine 
Regierungsbefragung!) 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin für Familie 
und Senioren: Ich bin gerne damit einverstanden, daß 
die Zahlen, weil sie sehr ausdrucksstark sind und 
deutlich machen, daß Sorgen gerade der älteren 
Generation in den neuen Bundesländern unbegrün-
det sind, dem Bericht entnommen werden. Ich glaube, 
wir alle sollten sie uns sehr genau ansehen. 
Aber vielleicht, Frau Präsidentin, Frau Kollegin 
Schätzle, darf ich noch sagen, daß wir die erste 
Infrastruktur geschaffen haben, indem wir den alten 
Menschen, die zu Hause betreut werden, über 900 So-
zialstationen zur Verfügung gestellt haben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke. — Herr 
Abgeordneter Fuhrmann. 
Arne Fuhrmann (SPD): Frau Ministerin, die Diskus-
sion in der Öffentlichkeit — Presse, Rundfunk und 
Fernsehen haben das ja sehr angeheizt — beschäftigt 
sich sehr intensiv mit den Zukunftsängsten im Zusam-
menhang mit der Altersversorgung in die nächsten 
Jahrzehnte hinein. Gibt der Altenbericht Auskunft 
darüber, wie sich das wirtschaftlich und sozial weiter-
entwickeln wird? Und ist der Altenbericht in der Lage, 
diejenigen zu beruhigen, die heute schon zu den 
Älteren gehören, und denjenigen eine Antwort zu 
geben, die noch im Erwerbsleben stehen, aber doch in 
diese Diskussion mit eingebunden sind? 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin für Familie 
und Senioren: Herr Kollege Fuhrmann, dieser Alten-
bericht hat natürlich über die Vergangenheit zu 
berichten gehabt und macht die wirtschaftliche Situa-
tion der älteren Männer und Frauen in beiden Teilen 
Deutschlands und die unterschiedliche Entwicklung 
bis zum heutigen Tage zum Hauptschwerpunkt. Er 
macht aber auch deutlich, daß wir für die Zukunft 
vorsorgen müssen. Mir macht ein wenig Sorge, daß 
wir die Verunsicherung der jetzt älteren Generation 
vorantreiben. Gerade durch das Rentenreformgesetz 
haben wir ja gemeinsam die Grundlage dafür geschaf-
fen, daß diejenigen, die heute in Rente sind, und die 
heute in Rente Gehenden — bis etwa zum 50. Lebens-
jahr zurück — auf ein gesichertes Alter schauen 
können bzw. gesichert in Rente gehen können. 
Sorge macht es mir durchaus, daß wir der jungen 
Generation, den heute berufstätigen 25- bis 30jähri-
gen, diese Absicherung für die Zukunft nicht mehr 
geben können und daß die Betreffenden in einer 
Zukunftsangst leben. Hier müssen wir uns gemeinsam 
daranmachen, auch für die nachfolgenden Generatio-
nen, die jetzt im Erwerbsleben stehen, die Renten 
sicher zu machen. 
(Zuruf von der SPD: Rexrodt!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste folgt 
Frau Kollegin Würfel. 
Uta Würfel (F.D.P.): Frau Präsidentin! Ich habe 
gewisse Probleme mit meinem Mikrofon. Würde ich es 
benutzen, müßte ich der Frau Ministerin den Rücken 
zukehren. 
Frau Ministerin Rönsch, solche Feststellungen, wie 
Sie sie eben getroffen haben, etwa die, daß das Alter 
viele Gesichter hat und daß es sowohl Menschen gibt, 
die selbständig sind, als auch andere, die unselbstän-
dig sind, dürften für Sie als Ministerin und für uns 
Parlamentarier keine neuen Erkenntnisse sein. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Darf ich Sie deshalb fragen, welchen Handlungsbe-
darf Sie nun auf der Grundlage dieses Berichtes von 
seiten der Bundesregierung und von seiten des 
Gesetzgebers sehen? 
(Zuruf von der SPD: Jetzt wird's span
-
nend!) 
Denn solche aufwendigen Berichte, egal ob über 
Kinder oder über Ältere, machen nur dann Sinn, wenn 
wir daraus Konsequenzen ziehen. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der F.D.P. — 
Peter Conradi [SPD]: Die Regierung sieht 
eben ziemlich alt aus!) 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin für Familie 
und Senioren: Liebe Frau Kollegin Würfel, Herr Kol-
lege Conradi, ich hätte natürlich gerne wesentlich 
mehr Zeit, um heute den Altenbericht in seiner Gänze 
vorstellen zu können. In 15 Minuten kann es nur ein 
kleiner Abriß sein. Ich habe einige der wesentlichen 
Handlungsfelder aufgezeigt. 
Wir müssen von mindestens drei Generationen der 
Älteren ausgehen, und sie brauchen jeweils geson-
derte Zuwendung vom Staat. Wenn der heute aus dem 
Berufsleben Ausscheidende manchmal mit ein wenig 
Bitternis feststellt, daß er seine Kreativität und Kom-
petenz, die er in seinem Arbeitsleben erworben hat, 
nicht mehr zur Verfügung stellen kann, ist das nicht 
nur für ihn selbst, sondern auch für unsere Gese ll
-schaft und für unsere Ökonomie bitter. Deshalb müs-
sen wir ein langsames Herausgleiten aus dem 
Arbeitsprozeß möglich machen, und wir müssen die 
Flexibilisierung vorantreiben, damit die Menschen 
diese Umstellung körperlich, aber auch geistig gut 
verarbeiten können. 
Zum anderen kommt es mir darauf an, daß wir die 
Kreativität und die Möglichkeiten, die alte Menschen 
der Gesellschaft noch zur Verfügung stellen können, 
nicht einfach brachliegen lassen. Wir haben deshalb 
im Bundesministerium für Familie und Senioren z. B. 
mit dem Bundesaltenplan und mit den Modellprojek-
ten der Seniorenbüros genau diese Kompetenz ein-
fordern wollen. Wir wollen, daß sich alte Menschen 
einbringen, daß sie z. B. in der Ehrenamtlichkeit tätig 
sind und daß sie erworbene Erfahrungen an andere 
weitergeben. 
Ein anderer Punkt, den wir die ganze Zeit diskutiert 
haben und bei dem wir jetzt hoffentlich zu einem Ende 
kommen, ist die Pflegeversicherung. Wir müssen das 
Pflegerisiko von alten Menschen absichern. Heute 
bekommen in den alten Bundesländern 70 % der 
Alten Sozialhilfe, und in den neuen Bundesländern 
sind es fast 100 %, die entweder zu ihrer Rente 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode  – 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15081 
Bundesministerin Hannelore Rönsch 
zusätzlich Sozialhilfe erhalten oder gänzlich auf So-
zialhilfe angewiesen sind, wenn sie in Pflegeeinrich-
tungen sind. Das sind — — 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Frau Ministerin, 
entschuldigen Sie. Es liegt zwar auch an den Frage-
stellungen, aber wir machen daraus jetzt einen eige-
nen Tagesordnungspunkt. Das müssen wir dann tun, 
wenn der Altenbericht auf der Tagesordnung steht. 
Wir bringen sonst auch Sie in Schwierigkeiten. Ich 
bitte um Verständnis, daß ich noch einmal eingegrif-
fen habe. 
Der nächste Fragesteller ist der Abgeordnete Walter 
Link. 
Walter Link (Diepholz) (CDU/CSU): Frau Bundesmi-
nisterin, nun ist ja Politik für unsere älteren Mitbürge-
rinnen und Mitbürger und für unsere Senioren die 
Aufgabe von Bund, Ländern und Gemeinden. Könn-
ten Sie noch einmal ganz spezifisch sagen: Wo hat der 
Bund seinen Schwerpunkt? Wie kann er den Gemein-
den und Ländern bei dieser wichtigen Aufgabe hel-
fen? Was sagt der Altenbericht über die Pflöcke, die 
wir in den nächsten Jahren einschlagen müssen, um 
eine gute Altenpolitik weiter fortzusetzen? 
(Norbert Gansel [SPD]: Das gehört doch nicht 
in diese Befragung!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das ist eine zu weite 
Fragestellung. Herr Link, können Sie sich drauf kon-
zentrieren, daß Sie nur eine Frage zu dem stellen, was 
über die Gemeinden ausgesagt ist? Sonst hätten wir 
nämlich wieder den eigenen Tagesordnungspunkt. 
(Peter Conradi [SPD]: Man kann die Regie
-
rungsbefragung auch durch Langatmigkeit 
kaputtmachen!) 
Hannelore Rönsch, Bundesministerin für Familie 
und Senioren: Ich muß Sie, Herr Kollege Conradi, 
noch einmal ansprechen. Sie waren es doch vorhin, 
der mich gebeten hat, vielleicht eine Einführung zu 
geben. 
(Peter Conradi [SPD]: Nein! Ich bin nicht an 
allem schuld!) 
— Sie haben es quer durch den Saal gerufen. Als 
Seniorenministerin fühle ich mich ab irgendeinem 
Zeitpunkt auch für Sie, Herr Kollege, zuständig. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P. — Dr. Dagmar Enkelmann [PDS/ 
Linke Liste]: Nein, tun Sie uns das nicht 
an !) 
Es ist vielleicht gar nicht verkehrt, wenn man dann 
gemeinsam über die Instrumente, die wir unseren 
älteren und alten Menschen zur Verfügung stellen 
können, nachdenkt. Denn ich meine, die Generatio-
nensolidarität geht uns alle an. Diese Generationen
solidarität werde ich immer wieder einfordern, auch 
von den nachfolgenden Generationen in dem Sinne, 
daß sie sich gegenüber den jetzt Älteren und Alten 
solidarisch verhalten. 
(Norbert Gansel [SPD]: Das hat doch nichts 
mit einer Befragung der Regierung zu tun!) 
Herr Kollege Link, der Bund besitzt eine breite 
Kompetenz, vom Heimgesetz über die Rentengesetz-
gebung bis hin zur Pflegeversicherung, über die wir 
aktuell diskutieren. Aber wir müssen natürlich ebenso 
auf die Länderkompetenzen aufmerksam machen. Ich 
sage das ganz bewußt auch im Hinblick auf die neuen 
Bundesländer. Die Pflegeeinrichtungen, die Plätze für 
die Tages- und Kurzzeitpflege, müssen von den Län-
dern bereitgestellt werden. 
Ich erhalte immer wieder B riefe, gerade auch von 
Ministern aus den neuen Bundesländern, in denen 
auch nach dem FKP bzw. nach dem Bund-Länder-
Finanzausgleich Bundesmittel zur Erfüllung der L an
-desaufgaben eingefordert werden. 
Auch die Kommunen haben ein sehr breites Aufga-
benspektrum. Die Sozialstationen habe ich bereits 
angesprochen. Zu erwähnen sind beispielsweise auch 
„Essen auf Rädern" und die anderen Instrumentarien, 
die von den Kommunen zur Verfügung gestellt wer-
den müssen, wenn wir wollen, daß alte Menschen 
noch lange in ihrer Wohnung leben können, auch 
wenn sie kurzzeitig einmal pflegebedürftig sein soll-
ten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich bitte um Ver-
ständnis dafür, daß die beiden letzten Fragesteller zu 
diesem Fragenkomplex nicht mehr an die Reihe 
kommen. 
Die noch vorliegenden sieben freien Fragen möchte 
ich noch abhandeln. Ich bitte um Verständnis, daß wir 
deswegen diesen Tagesordnungspunkt entsprechend 
verlängern. Wenn kurze Fragen gestellt werden, wer-
den sicher auch kurze Antworten gegeben. 
Als erster der Abgeordnete Conradi. 
Peter Conradi (SPD): Das berühmte Gesetz von 
Murphy — „Murphy's Law" — besagt ja, daß bei 
einem Projekt a lles, was schiefgehen kann, irgend-
wann auch schiefgeht. Ich frage die Bundesregierung: 
Trifft es zu, daß die Bundesregierung auf Grund der 
Erfahrungen im Plenarsaal beabsichtigt, „Murphy's 
Law" zu andern? Wird sie dies auf dem Wege einer 
Gesetzesänderung oder auf dem Wege einer Verord-
nungsänderung betreiben? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ha! Ha! Ha!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Wen möchten Sie 
dazu hören? 
(Dr. Nils Diederich [Berlin] [SPD]: Dafür ist 
der Kanzler zuständig! Er muß herbeigerufen 
werden!) 
Peter Conradi (SPD): Natürlich den Chef des Bun-
deskanzleramtes. 
Friedrich Bohl, Bundesminister für besondere Auf-
gaben und Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Kol-
lege Conradi, wir werden zweierlei prüfen: erstens die 
Ernsthaftigkeit Ihres Anliegens und zweitens die 
Frage, ob dieses Anliegen sachlich gerechtfertigt 
ist. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
15082 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster der 
Abgeordnete Hornhues. 
Dr. Karl-Heinz Hornhues (CDU/CSU): Ich frage die 
Bundesregierung — ich denke, Frau Staatsministerin 
Seiler-Albring wird antworten — folgendes, wobei ich 
unterstellen darf, daß sich die Bundesregierung nicht 
nur mit so gewichtigen Fragen wie der des Kollegen 
Conradi befassen will, sondern sich heute auch mit der 
Lage in Rußland beschäftigt hat. Mich interessiert, zu 
welchen Erkenntnissen und gegebenenfalls Ergeb-
nissen die Bundesregierung gekommen ist. 
(Peter Conradi [SPD]: Das ist eine gute Frage! 
— Weiterer Zuruf von der SPD: Ja, die gehört 
hierher!) 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Frau Präsidentin, Herr Kollege, das Bundes-
kabinett hat sich auf der Grundlage eines Berichts des 
Außenministers in der Tat mit der Situation in Rußland 
beschäftigt. Ich kann dazu feststellen, daß die Bundes-
regierung weiterhin die Reformpolitik des demokra-
tisch gewählten russischen Präsidenten unterstützt. 
Diese Reformpolitik ist entscheidend für die Zukunft 
dieses Landes. Sie ist im Interesse Rußlands, aber eben 
auch im Interesse aller Freunde und Partner Ruß-
lands. 
Die Entscheidung des russischen Präsidenten, Neu-
wahlen für das russische Parlament zu ermöglichen, 
soll den Weg zur Fortsetzung dieser Reformpolitik 
öffnen. 
Die Bundesregierung unterstützt diese Entschei-
dung in der Erwartung, daß dieser Weg einer friedli-
chen freien und demokratischen Entscheidung fiber 
die Zukunft Rußlands konsequent und erfolgreich 
eingehalten wird und dem Land die notwendige und 
verdiente Stabilität bringt. 
Die Bundesregierung ist in engem Kontakt mit der 
amerikanischen Regierung und auch mit der Europäi-
schen Gemeinschaft, die sich dazu in einer ähnlichen 
Weise geäußert hat. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster hat 
Herr Keller das Wort. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Frau Staatsmi-
nisterin, die Bundesregierung hat sich eine Meinung 
gebildet. Sie hat im Gegensatz zu Verfassungsrecht-
lern offensichtlich nicht festgestellt, daß es ein Verfas
-
sung in der Sowjetunion ist. Deshalb frage ich Sie: 
Sind Sie bei Ihrer Einschätzung davon ausgegangen, 
daß die Wahl zu diesem Parlament 1990 durch Boris 
Jelzin initiiert worden ist, daß dieses Parlament Boris 
Jelzin zum Präsidenten des Parlaments gewählt hat, 
daß dieses Parlament gegen die Auffassung von 
Gorbatschow die Wahlen zum Präsidenten Rußlands 
beschlossen hat, daß dieses Parlament Bo ris Jelzin als 
Präsidenten-Kandidaten Rußlands vorgeschlagen 
hat, daß dieses Parlament die Reformvorschläge von 
Boris Jelzin beschlossen hat und daß dieses Parla-
ment 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es blockiert dau
ernd!) 
die Sondervollmachten für Präsident Jelzin 1992 
bestätigt hat? 
(Uta Würfel [F.D.P.]: Das war es dann 
auch!) 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Herr Kollege, ich stelle fest, daß der Präsi-
dent Rußlands in freier und geheimer Wahl vom Volk 
gewählt worden ist und daher für seine Amtsführung 
eine ganz besondere Legitimität hat. Ich kann nur 
wiederholen, daß die Bundesregierung die Absicht 
des Präsidenten begrüßt, das russische Parlament 
ebenfalls in demokratischen freien und geheimen 
Wahlen zu bestätigen. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD — Udo Haschke [Jena] [CDU/CSU]: Ja, 
Wahlen à la DDR gibt es nicht mehr!) 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Darf ich eine 
Zusatzfrage stellen? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Nein, weil wir sonst 
nicht durchkommen. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Sie ist nur mit 
Ja oder Nein zu beantworten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich habe noch 
andere Fragesteller auf der Liste. — Bitte, Herr 
Kubatschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Ich muß sagen, ich finde 
die Technik schon faszinierend. Man drückt Grün, 
und Rot erscheint; Gelb und Schwarz findet nicht 
statt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: In was reden Sie 
hinein? Das ist schwarz!) 
Aber jetzt zu meiner Frage: Wäre eine von einem 
Industrieunternehmen neu gebaute Produktionshalle 
nach der Übernahme wegen technischer Mängel, z. B. 
bei der Lautsprecheranlage, für neun Monate nicht 
benutzbar, dann würde die für das Projekt verantwort-
liche Leiterin der Bauabteilung entweder entlassen 
oder umgesetzt, vorausgesetzt, daß dieses Unterneh-
men leistungsbezogen ist. Welche Verwendungs-
pläne hat der Bundeskanzler für die Bundesbaumini-
sterin? 
(Dr. Wolfgang Weng [Gerlingen] [F.D.P.]: 
Aber hier ist doch kein Kasperletheater!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kubatschka, 
wollen Sie darauf eine Antwort? — Darf ich fragen, 
wer von der Regierung Stellung nehmen möchte? 
Friedrich Bohl, Bundesminister für besondere Auf-
gaben und Chef des Bundeskanzleramtes: Frau Präsi-
dentin! Herr Kollege, die Bundesregierung arbeitet 
seit der Wahl zu diesem Deutschen Bundestag ganz 
hervorragend. Sie hat hervorragende Minister, die 
ihre Arbeit auch zur vollsten Zufriedenheit des Bun-
deskanzlers verrichten. Sie haben die Unterstützung 
der Mehrheit dieses Hauses. 
(Zuruf von der SPD: Manchmal!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15083 
Bundesminister Friedrich Bohl 
Das gilt in besonderem Maße für die Bundesbaumini-
sterin. 
(Beifall bei der F.D.P.) 
Wir sind sicher, daß sie auch ihre Arbeit erfolgreich 
beenden wird. — Herzlichen Dank für die Klarstel-
lung, die ich dem Hohen Hause damit bringen 
konnte. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Frau Präsidentin! Die Pannen 
beim Bau des Plenums, die die Bundesbauministerin 
letzten Endes zu verantworten hat, sind wohl nur als 
Beitrag der Bundesregierung zur ganzjährigen 
Beschäftigung in der Bauwirtschaft zu entschuldigen. 
Deshalb möchte ich an diese Feststellung eine Frage 
knüpfen, weil wir draußen vor dem Parlament eine 
Demonstration der IG Bau, Steine, Erden und anderer 
Gewerkschaften gehabt haben, bei der es insbeson-
dere darum ging, die von der Bundesregierung beab-
sichtigte Streichung des Schlechtwettergeldes zu ver-
hindern. In Anbetracht der vielen Proteste, die es 
gegeben hat, nicht nur von den betroffenen Bauarbei-
tern, nicht nur von den Gewerkschaften, sondern 
insbesondere auch aus dem Baugewerbe selbst, von 
den Betrieben und den Arbeitgeberverbänden, frage 
ich, ob die Bundesregierung diese Demons tration zum 
Anlaß genommen hat, in der heutigen Kabinettsitzung 
noch einmal darüber zu beraten, ob man die geplante 
Streichung des Schlechtwettergeldes nicht rückgän-
gig machen will, um einen Beitrag zur wirtschaftli-
chen Vernunft und zum sozialen Frieden in diesem 
Lande zu leisten. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Staatssekretär 
Echternach. 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Herr Kollege Gansel, die 
Bundesregierung hat einen bestimmten Gesetzesvor-
schlag gemacht. Dieser Gesetzesvorschlag liegt hier 
im Hohen Hause. Das Hohe Haus wird die endgültige 
Entscheidung zu treffen haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! — Nor
-
bert Gansel [SPD]: Ist das der halbe Rückzug? 
— Weiterer Zuruf von der SPD: Eine Bauch
landung!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Dreßler, bitte. 
Rudolf Dreßler (SPD): Ich möchte das Kanzleramt 
fragen, ob anläßlich der heutigen Kabinettsitzung die 
Veröffentlichung des Presse- und Informationsamts 
in ostdeutschen Zeitungen zum Thema „Solidarpakt" 
mit den Konterfeis der vier CDU-Ministerpräsidenten 
eine Rolle gespielt hat und welche Entscheidung das 
Kabinett dazu getroffen hat, daß im Lande Br anden-
burg statt des Konterfeis des dortigen Ministerpräsi-
denten Auszüge aus der Weltpresse veröffentlicht 
wurden. 
Ich denke, daß dann, wenn so etwas auf Kosten der 
Steuerzahler für viel, viel Geld von seiten der Bundes-
regierung in Auftrag gegeben wird, sicher an heraus-
gehobener Stelle über diese einseitige Parteipropa-
ganda und den Mißbrauch von Steuergeldern im 
Kabinett beraten werden müßte. 
(Beifall bei der SPD, der PDS/Linke Liste und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister 
Bohl. 
Friedrich Bohl, Bundesminister für besondere Auf-
gaben und Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Kol-
lege Dreßler, ich muß Ihnen sagen, daß dieser Punkt 
heute nicht im Kabinett behandelt wurde. 
(Peter Conradi [SPD]: Peinlich!) 
Ich muß Ihnen einräumen, daß ich nur rein zufällig 
durch eine Tickermeldung von diesem Sachverhalt 
gehört bzw. gelesen habe. 
(Peter Conradi [SPD]: Wer ist denn dafür 
verantwortlich?) 
Ich habe dabei allerdings zur Kenntnis genommen, 
daß sich das Bundespresse- und Informationsamt 
dahin gehend eingelassen hat, daß dem L ande Bran-
denburg anheimgestellt wurde, sich zu beteiligen, 
was aber vom Lande Brandenburg abgelehnt worden 
sei. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der F.D.P.: 
Aha! Aha!) 
Aber ich will gern Ihrer Anregung noch einmal 
nachgehen. Ich bin auch gern bereit, Ihnen dann 
telefonisch oder schriftlich, wie Sie es wünschen, Herr 
Kollege, weitere Auskünfte zukommen zu lassen. 
(Peter Conradi [SPD]: Das ist ein Mißbrauch 
von Steuermitteln!) 
Rudolf Dreßler (SPD): Ich habe eine Zusatzfrage, 
Frau Präsidentin. — Herr Minister Bohl, nachdem Sie 
dem Parlament Auskunft über die Haltung des Landes 
Brandenburg gegeben und mir weitere Informationen 
angekündigt haben, frage ich Sie, ob ich diese Infor-
mationen insoweit angereichert bekommen könnte, 
als die Haltung des Landes Brandenburg bzw. der 
dortigen Regierung, sich diesem Mißbrauch einer 
Verwendung von Steuergeldern im Gegensatz zu den 
CDU-Ministerpräsidenten und der Bundesregierung 
nicht anzuschließen, auch eine hinreichende Würdi-
gung durch Sie finden wird. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 
90/DIE GRÜNEN) 
Friedrich Bohl, Bundesminister für besondere Auf-
gaben und Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Kol-
lege Dreßler, ich wiederhole, daß ich von diesem 
Sachverhalt rein zufällig heute auf Grund einer Tik-
kermeldung erfahren habe. Ich habe mehr oder weni-
ger ständig Kontakt auch mit Mitgliedern der Landes-
regierung von Brandenburg. So habe ich gestern mit 
dem Ministerpräsidenten Stolpe in einer anderen 
Sache telefoniert, und ich habe heute mit dem Chef 
der Staatskanzlei, Herrn Linde, an einem Tisch geses-
sen. Mir ist von beiden Herren dieser Punkt nicht 
15084 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Bundesminister Friedrich Bohl 
vorgetragen worden, so daß ich zumindest unterstelle, 
daß das Monitum, das Sie mir hier vortragen, nicht im 
Zentrum der brandenburgischen Politik steht. 
Ich glaube auch nicht, daß die Damen und Herren 
des Bundespresse- und Informationsamts in irgendei-
ner Weise beabsichtigen, Steuergelder zum Fenster 
herauszuwerfen. Deshalb wäre ich doch dankbar, 
wenn wir uns vielleicht den Sachverhalt gemeinsam 
anschauen und daraus, vielleicht sogar gemeinsam, 
die notwendigen Schlüsse ziehen würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als letzter Frage-
steller folgt nun Herr Elmer. 
Dr. Konrad Elmer (SPD): Ich habe eine Frage an den 
Parlamentarischen Staatssekretär Günther. Wie hoch 
beziffert sich die Vertragsstrafe für die Firma Siemens 
wegen der um neun Monate verspäteten Benutzung 
dieser Anlage? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Staatssekretär, 
bitte. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau: Ich habe den Sachverhalt jetzt nicht parat. 
Ich werde Ihnen das nachliefern. 
(Dr. Konrad Elmer [SPD]: Aber es gibt eine 
solche?) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ist die Frage ange-
kommen? Es wurde gefragt, ob es eine solche gäbe. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Ich habe gesagt, daß ich Ihnen den Sachverhalt 
im Anschluß mitteilen werde. 
(Zuruf von der SPD) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Damit schließe ich 
die Befragung der Bundesregierung und rufe Punkt 2 
der Tagesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 12/5692 — 
Ich komme zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministeriums der Justiz. Die Fragen 1 und 2 des 
Abgeordneten Rolf Schwanitz werden schriftlich 
beantwortet. Die Antworten werden als Anlage abge-
druckt. 
Ich komme zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministeriums der Finanzen und rufe Frage 3 des 
Abgeordneten Dr. Peter Ramsauer auf: 
Welcher Be trag ist im Entwurf des Bundeshaushalts 1994 
insgesamt eingestellt zur Umsetzung des Bundestags-Beschlus-
ses vom 20. Juni 1991 zur Verlegung des Sitzes von Parlament 
und Bundesregierung von Bonn nach Berlin? 
Die Beantwortung erfolgt durch den Parlamentari-
schen Staatssekretär Jürgen Echternach. 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister der Finanzen: Herr Kollege Ramsauer, im 
Entwurf des Bundeshaushalts 1994 sind insgesamt 
301 450 000 DM für die Verlagerung des Parlaments
-
sitzes und von Regierungsfunktionen von Bonn nach 
Berlin veranschlagt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Haben Sie eine 
Zusatzfrage, Herr Ramsauer? 
Dr. Peter Raumsauer (CDU/CSU): Ich habe 
zunächst eine Frage zur Geschäftsordnung. War das 
die Beantwortung beider Fragen oder nur der 
ersten? 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär: Nur der 
ersten. 
Dr. Peter Ramsauer (CDU/CSU): Das wird jetzt 
nicht auf meine zwei Zusatzfragen angerechnet? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Nein. 
Dr. Peter Ramsauer (CDU/CSU): Danke. — Meine 
erste Zusatzfrage, Herr Staatssekretär, lautet: Steht 
diese Mittelbereitstellung im Einklang mit dem Spar-
konzept der Bundesregierung, mit dem wir uns zur 
Zeit in den Parlamentsberatungen befassen? 
Die zweite Zusatzfrage, die ich gerne stellen 
möchte, lautet: Gibt es Argumente, mit denen die 
Bundesregierung glaubt, die Öffentlichkeit davon 
überzeugen zu können, daß auf der einen Seite von 
uns allen die notwendigen Einsparungen hingenom-
men werden müssen, auf der anderen Seite hingegen 
bereits jetzt die Vorbereitungen für einen Umzug von 
Bonn nach Berlin mit einer Summe von etwa 300 Mil-
lionen DM zu dotieren sind? 
(Peter Conradi [SPD]: Das richtet sich gegen 
Herrn Schäuble! Ein klarer Angriff auf Herrn 
Schäuble!) 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär: Herr Kol-
lege Ramsauer, wir ziehen mit dem Regierungsent-
wurf nur die Konsequenzen aus den Beschlüssen des 
Deutschen Bundestages, der sowohl hinsichtlich des 
Standortes des Parlaments und der Regierung eine 
Entscheidung ge troffen hat wie auch durch weitere 
Beschlüsse sehr konkrete Festlegungen für die Aus-
füllung dieser ersten Entscheidung vom Sommer 1991 
vorgenommen hat. Auf dieser Basis ist der Regie-
rungsentwurf erstellt. Hier trifft die letzte Entschei-
dung der Deutsche Bundestag selbst im November bei 
der Verabschiedung des Haushalts. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Conradi, eine 
Zusatzfrage. 
Peter Conradi (SPD): Herr Staatssekretär, können 
Sie bestätigen, daß alle notwendigen Ausgaben für 
die Planungen von Bundestag und Bundesregierung 
in Berlin aus dem Haushalt 1994 gedeckt werden 
können? 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär: Ich gehe 
davon aus, daß dieser Entwurf, der auch von dem 
zuständigen Fachministerium mitgetragen worden 
ist, die aus der Sicht der Bundesregierung notwendi-
gen Ausgaben für 1994 enthält. Es gibt zwischen der 
Aufstellung eines Regierungsentwurfs und der end-
gültigen Verabschiedung des Haushalts ja immer 
einen weiteren Meinungsbildungsprozeß. Wenn neue 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15085 
Parl. Staatssekretär Jürgen Echternach 
Erkenntnisse auftauchen, ist es Sache des Hohen 
Hauses, den Regierungsentwurf möglicherweise noch 
zu korrigieren. 
(Peter Conradi [SPD]: Das werden wir tun!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Wir kommen zur 
Frage 4 des Abgeordneten Dr. Ramsauer: 
Welche Beträge sind dabei für welche Zwecke vorgesehen? 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär: Herr Kol-
lege Ramsauer, der genannte Gesamtbetrag von 
301 450 000 DM für die Verlagerung des Parlaments-
sitzes und von Regierungsfunktionen von Bonn nach 
Berlin ist für folgende Zwecke vorgesehen: 
Erstens. Für den Grunderwerb in Berlin sind 100 
Millionen DM vorgesehen. 
Zweitens. Für Wettbewerbskosten und Planungsko-
sten sind 26 700 000 DM vorgesehen. 
Drittens. Für die Herrichtung von Gebäuden für den 
Deutschen Bundestag — Unter den Linden, Wilhelm-
straße — sind 60 Millionen DM vorgesehen. 
Viertens. Für andere Baukosten, z. B. die Errichtung 
eines Dienstgebäudes in der Jerusalemer Straße für 
Zwecke der Bundesregierung und den Abbruch des 
ehemaligen Palastes der Republik, sind 20 Millionen 
DM vorgesehen. 
Fünftens. Für die Kosten der Bundesbaugesellschaft 
sind 5 900 000 DM vorgesehen. 
Sechstens. Für hauptstadtbedingte kulturelle Bau-
vorhaben wie Deutscher Dom und Deutsches Histori-
sches Museum sind 35 Millionen DM vorgesehen. 
Siebtens. Für Ausgleichsmaßnahmen in der Region 
Bonn im Wege der sogenannten Soforthilfe sind 
53 850 000 DM vorgesehen. 
Das macht zusammen die vorhin genannte Summe 
von 301 450 000 DM aus. 
Weitere Mittel bis zu 700 Millionen DM können für 
den Grunderwerb in Berlin verwendet werden, sofern 
entsprechende Einnahmen aus der Veräußerung von 
bundeseigenen Grundstücken in Berlin anfallen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Dr. Peter Ramsauer (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, auf welchen Umzugszeitpunkt sind diese Mittel-
bereitstellungen im Haushalt ausgelegt? 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär: Wir gehen 
von den Beschlüssen des Deutschen Bundestages aus. 
Dieser hat seinen Beschluß von 1991 durch weitere 
Beschlüsse im Wege der Vorlage durch die Kommis-
sion des Ältestenrates hinsichtlich des Termins kon-
kretisiert. Diese Mittel reichen erst einmal aus, um 
diesen Zeithorizont zu erreichen. 
Sie wissen, daß darüber hinaus in den letzten 
Wochen eine neue Diskussion über eine mögliche 
konkrete datumsmäßige Fixierung entstanden ist. 
Sollte diese Fixierung so oder so erfolgen, könnten 
sich daraus natürlich noch weitere Beschlüsse erge-
ben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zweite Frage. 
Dr. Peter Ramsauer (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, eine zweite Zusatzfrage: Können Sie Meldungen 
der Medien bestätigen, daß die ursprünglich 
geschätzten Kosten für die Instandsetzung des Reichs-
tagsgebäudes schon heute als veraltet gelten müssen 
und bei realistischer Sichtweise in die Richtung von 
600 bis 700 Millionen DM explodieren? 
Jürgen Echternach, Parl. Staatssekretär: Ich kann 
diese Summe nicht exakt bestätigen. In der Tat liegen 
die Summen, die zur Zeit genannt werden, zwar nicht 
ganz in dieser Größenordnung, aber sie sind nicht 
allzuweit davon entfernt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Entschuldigen Sie, 
wenn ich mich hier einschalte. Die Summe bezieht 
sich nicht nur auf das Reichstagsgebäude, sondern 
schließt das Reichstagspräsidentenpalais und die 
Außenanlagen des Reichstagsgebäudes ein, so daß in 
dieser Summe offenbar mehrere Kostenpunkte ange-
setzt sind. Ich sage das hier, weil diese Klarstellung für 
die Öffentlichkeit notwendig ist. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministeri-
ums der Verteidigung auf. Die Frage 5 des Abgeord-
neten Jürgen Augustinowitz wird schriftlich beant-
wortet. Die Antwort wird als Anlage abgedruckt. 
Ich komme dann zum Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums für Gesundheit. Die Beantwortung 
erfolgt durch die Parlamentarische Staatssekretärin 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl. 
Ich rufe Frage 6 der Abgeordneten Susanne Kastner 
auf: 
Wie steht die Bundesregierung zu der Forderung der 
Getränke- und Lebensmittelindustrie, bei der Produktion z. B. 
von Gemüsekonserven Wasser verwenden zu können, das nicht 
den Anforderungen der EG-Trinkwasserrichtlinie in bezug auf 
die Pflanzenschutzmittel- und Nitratgrenzwerte entspricht, weil 
in Gemüse z. B. höhere Rückstandsmengen zugelassen sind, und 
welche Folgen hätte es, wenn Wasser nur bei der Nutzung als 
Trinkwasser den Anforderungen der EG-Trinkwasserrichtlinie 
entsprechen müßte? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Frau Kollegin 
Kastner, Wasser, das in Lebensmittelbetrieben z. B. 
zur Herstellung von Getränken und Gemüsekonser-
ven verwendet wird, muß gemäß § 7 der Trinkwasser-
verordnung grundsätzlich auch hinsichtlich seines 
Gehalts an Nitrat sowie Pflanzenschutz- und Schäd-
lingsbekämpfungsmittelrückständen den Anforde-
rungen der Trinkwasserverordnung entsprechen. 
Die Trinkwasserverordnung stellt die Umsetzung der 
EG-Trinkwasserrichtlinie in deutsches Recht dar. 
Eine Infragestellung dieser Anforderungen könnte 
in bestimmten Fällen, z. B. bei Stoffen, für die eine 
niedrige tägliche duldbare Aufnahmemenge festge-
legt worden ist, zu einer unzulässigen Gesamtauf-
nahme dieser Stoffe über die Nahrung führen. Die 
Akzeptanz eines solchen Risikos muß aus Gründen 
der Gesundheitsvorsorge abgelehnt werden. Sofern 
der Gesundheitsschutz nicht beeinträchtigt werden 
kann, können die zuständigen Behörden allerdings 
Ausnahmen zulassen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Susanne Kastner (SPD): Frau Staatssekretärin, ist 
das, was Sie jetzt vorgetragen haben, die Meinung des 
15086 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Susanne Kastner 
Gesundheitsministers oder die Meinung der gesam-
ten Bundesregierung? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Das ist die Meinung des Gesundheitsministers. Ich 
glaube nicht, daß sich die übrigen Ressorts dieser 
Meinung entziehen können. 
Susanne Kastner (SPD): Frau Staatssekretärin, darf 
ich Sie fragen, ob in diesem Fall „glauben" „nicht 
wissen" bedeutet? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Das heißt es nicht, Frau Kollegin Kastner, sondern das 
heißt, daß der Gesundheitsschutz der Bevölkerung 
durch sauberes Trinkwasser für uns eine hohe Prio ri
-tät hat. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage durch 
den Kollegen Kubatschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Frau Kollegin, Sie spre-
chen von Ausnahmen. Wie definieren Sie diese Aus-
nahmen? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Ich nenne Ihnen ein Beispiel, weil es das Ganze 
deutlich macht. Wenn Gemüse oder Obst von Rück-
ständen aus der Erde, also von Schmutzpartikeln, 
befreit werden müssen, d. h. abgespült werden müs-
sen, so kann das Wasser z. B. aus einem hauseigenen 
Brunnen stammen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich rufe nun die 
Frage 7 der Abgeordneten Susanne Kastner auf: 
Welche Stellungnahme wird die Bundesregierung auf der 
EG-Trinkwasserkonferenz am 23/24. September 1993 in Brüssel 
zu der zur Diskussion stehenden Änderung des Vorsorgegrenz-
wertes für Pflanzenschutzmittel im Trinkwasser von 0,1 Mikro-
gramm pro Liter abgeben, und wie soll der Vorsorgegedanke im 
Gesundheits- und Trinkwasserschutz und im Grundwasser-
schutz durchgesetzt werden, wenn Grundwasser je nach Nut-
zung differenziert vor Pflanzenschutzmitteln und Nitrat 
geschützt werden soll? 
Frau Staatssekretärin. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Frau Kollegin, die Kommission hat Experten zur 
EG-Trinkwasserkonferenz nach Brüssel eingeladen, 
um ihnen die Möglichkeit zu geben, alle im Zusam-
menhang mit Trinkwasser stehenden Fragen zu dis-
kutieren. Die Ergebnisse dieser Konferenz sind die 
Grundlage für die Entscheidung der Kommission, ob 
sie dem Rat einen Vorschlag zur Änderung der Richt-
linie machen wird. Erst dann ist eine Stellungnahme 
der Bundesregierung bezüglich der zur Diskussion 
stehenden Änderungen notwendig. Unabhängig da-
von kommt dem Vorsorgegedanken im Gesundheits- 
und Trinkwasserschutz hohe Priorität zu. 
Auch aus umweltpolitischer Sicht gilt, daß das 
Grundwasser flächendeckend eines besonderen 
Schutzes bedarf. Dieses Prinzip ist bisher sowohl im 
deutschen als auch im europäischen Recht entspre-
chend berücksichtigt. 
Was den Schutz vor Nitrateinträgen betrifft, ist 
beabsichtigt, die Aktionsprogramme der EG-Nitrat-
richtlinie ebenfalls flächendeckend anzuwenden. 
Gerade für das Grundwasser hat der Vorsorgege
-
danke oberste Priorität; denn einmal eingetretene 
Verunreinigungen sind, wenn überhaupt, nur mit 
großem technischen und finanziellen Aufwand wie-
der zu beseitigen. Daher indiziert das Auftreten 
anthropogen bedingter Verunreinigungen im Grund-
wasser in der Regel einen Handlungsbedarf. 
Susanne Kastner (SPD): Frau Staatssekretärin, kön-
nen Sie mir dann zustimmen, daß es im Spannungsfeld 
zwischen den EG-Werten und den WHO-Werten, die 
hier eine maßgebliche Rolle spielen, die Zielsetzung 
der Bundesregierung ist, den bundesrepublikani-
schen Wert nicht abzusenken? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Es ist so, Frau Kollegin Kastner, daß auch diese 
Fragestellung in Brüssel besprochen wird. Ich habe ja 
gesagt, unser Grundsatz ist, die Reinheit des Trink-
wassers zu erhalten. 
Susanne Kastner (SPD): Können Sie mir dann 
beantworten, warum es im Vorfeld dieser Anhörung 
der EG zum Trinkwasser nicht zu einer Ressortabstim-
mung zwischen Umweltministerium, Gesundheitsmi-
nisterium und Landwirtschaftsministerium und damit 
nicht zu einer einheitlichen Zielsetzung der Bundes-
regierung gekommen ist? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Frau Kollegin Kastner, ich habe in Beantwortung Ihrer 
ersten Frage ausgeführt, daß die Zielsetzung, nämlich 
die Reinerhaltung des Trinkwassers, von der Bundes-
regierung sicherlich einhellig getragen wird. 
In meiner Antwort auf Ihre zweite Frage habe ich 
ausgeführt, daß es sich bei der Konferenz in Brüssel 
um ein Hearing von Experten handelt, das dann 
eventuell zu einer Entscheidung der Kommission 
führt, zu der die Bundesregierung dann ihrerseits 
Stellung nimmt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke. — Herr 
Abgeordneter Kubatschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Frau Kollegin, Sie spre-
chen richtigerweise von einem flächendeckenden 
Schutz des Grundwassers. Bedeutet diese Aussage 
aber nicht, daß Sie die Beschränkungen, die in Trink-
wasserschutzgebieten vorgenommen werden, flä-
chendeckend vornehmen müßten? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Herr Kollege Kubatschka, es ist so, daß wir flächen-
deckend alle Vorsorgemaßnahmen treffen wollen, um 
zu vermeiden, daß die Reinerhaltung des Trinkwas-
sers sonst mit einem zu hohen finanziellen und mate-
riellen Aufwand betrieben werden muß. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielen Dank, Frau 
Staatssekretärin. 
Ich komme jetzt zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministeriums für Bildung und Wissenschaft. Die 
Beantwortung der Fragen erfolgt durch den Parla-
mentarischen Staatssekretär Dr. Norbe rt Lammert. 
Ich rufe die Frage 8 des Abgeordneten Dr. Hans-
Hinrich Knaape auf: 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15087 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Sieht die Bundesregierung Handlungsbedarf bei der Präven-
tion von beruflicher Ausbildungslosigkeit bei Jugendlichen 
ohne Schulabschluß, besonders in den neuen Ländern, und 
wenn ja, welche Schritte unternimmt sie in dieser Hinsicht? 
Dr. Norbert Lammert, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister für Bildung und Wissenschaft: Herr 
Kollege, die Bundesregierung hat vielfältige Schritte 
unternommen, um berufliche Ausbildungslosigkeit 
bei Jugendlichen, insbesondere bei Jugendlichen 
ohne Schulabschluß, deutlich zu verringern. 
Ich will einige ausgewählte Beispiele nennen: Wir 
haben seit Jahren die bewährte, auch rechtlich abge-
sicherte Benachteiligtenförderung nach § 40 c des 
Arbeitsförderungsgesetzes. Wir haben eine inhaltlich
-
konzeptionelle Gestaltung dieser Benachteiligtenför-
derung durch Handreichungen für Ausbilder, Lehrer, 
Sozialpädagogen und übrigens auch für Träger ent-
sprechender Einrichtungen bei der Ausbildungsvor-
bereitung und bei der Berufsausbildung. Es gibt ein 
gemeinsames Projekt des Bundesministers für Bil-
dung und Wissenschaft und der Europäischen 
Gemeinschaft in den neuen Bundesländern zur Qua-
lifizierung und Beratung von Ausbildungspersonal 
und lokalen Entscheidungsträgern bzw. Multiplikato-
ren im Bereich der Benachteiligtenausbildung. Das 
BMBW hat gerade im Mai dieses Jahres in Schwe rin 
eine Fachtagung zur beruflichen Qualifizierung lern-
beeinträchtigter und sozial benachteiligter Jugendli-
cher durchgeführt. 
Wir arbeiten zur Zeit auf der Basis der genannten 
Maßnahmen und unter Einbeziehung eines Berichts 
der Bund-Länder-Kommission über Differenzierung 
in der Berufsausbildung an einem alle Bildungsberei-
che umfassenden Handlungskonzept für die Qualifi-
zierung von Jugendlichen, die bisher ohne abge-
schlossene Berufsausbildung bleiben. 
Herr Kollege, ich darf Sie schließlich noch darauf 
aufmerksam machen, daß die Bundesregierung seit 
Inkrafttreten des Berufsbildungsrechts in den neuen 
Ländern mit Erfolg erhebliche Anstrengungen zur 
Schaffung ausreichender be trieblicher und außerbe-
trieblicher Ausbildungsplätze unternommen hat, um 
möglichst allen interessierten Jugendlichen eine qua-
lifizierte Berufsausbildung zu ermöglichen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Herr 
Knaape. 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Herr Staatssekre-
tär, darf ich Ihrer Antwort entnehmen, daß die Bun-
desregierung der Auffassung ist, daß genügend getan 
worden ist und der Rest vor Ort geschehen muß? 
Dr. Norbert Lammert, Parl. Staatssekretär: Die Bun-
desregierung hat immer auf die Zuständigkeitsvertei-
lungen in diesem Bereich hingewiesen, die übrigens 
in anderen Zusammenhängen auch von den unmittel-
bar Verantwortlichen mit großem Nachdruck einge-
fordert werden. Das gilt sowohl für die Verantwor-
tung, die die Länder haben; das gilt im Bereich der 
Berufsausbildung aber nicht zuletzt auch für die 
Verantwortung der Wirtschaft. Gleichwohl haben wir 
uns in all diesen Jahren, die wir jetzt gemeinsam zum 
Gegenstand der Diskussion machen, nie hinter diesen 
Verantwortlichkeiten Dritter versteckt. Vielmehr ha
ben wir, zum Teil auch über unsere rechtlichen 
Verpflichtungen hinaus, mit eigenen Programmen, 
mit eigenen Initiativen für genau die Maßnahmen 
gesorgt, die in allen bisherigen Ausbildungsjahren zu 
dem Ergebnis geführt haben, daß für die interessier-
ten Jugendlichen entsprechende Ausbildungsange-
bote tatsächlich auch bereitgestellt werden konn-
ten. 
Dr. Hans-Hinrich Knaape (SPD): Darf ich Ihrer 
Antwort dann entnehmen, daß Sie keinen weiteren 
Handlungsbedarf sehen, Anstrengungen seitens der 
Bundesregierung zu unternehmen, damit Lehrstellen 
für diese benachteiligten Jugendlichen in den Städten 
und in den Gemeinden geschaffen werden? 
Dr. Norbert Lammert, Parl. Staatssekretär: Ganz im 
Gegenteil: Der Gegenstand der Aktuellen Stunde, mit 
der wir uns nachher befassen, macht deutlich, daß die 
Bundesregierung bis in diese Tage hinein immer 
dann, wenn es konkreten absehbaren Handlungsbe-
darf gibt, diesem mit ebenso konkreten, praktischen 
und im übrigen meist recht teuren Maßnahmen Rech-
nung zu tragen bereit ist. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Wir kommen damit 
zur Frage 9 des Abgeordneten Knaape: 
Gedenkt die Bundesregierung bildungspolitische Konzepte, 
die in Abstimmung mit dem Deutschen Jugendinstitut e. V., 
München, von freien Trägern regional durchgeführt werden, 
wie z. B. das Modellprojekt Jugendliche im Übergang von der 
Schule in den Beruf (MOSBE) in der Stadt Brandenburg an der 
Havel, das sich um Jugendliche vor und nach Schulabgang ohne 
Abschluß bemüht, zu unterstützen? 
Dr. Norbert Lammert, Parl. Staatssekretär: Das Bun-
desministerium für Bildung und Wissenschaft fördert 
seit dem 1. Januar 1992 beim Deutschen Jugendinsti-
tut, München, das Projekt betreffend Hilfen beim 
Übergang von der Schule in den Beruf im regionalen 
Kontext. Darüber hinaus wird das Projekt auch mit 
EG-Mitteln, mit Landes- und kommunalen Mitteln 
unterstützt. In diesem Projekt wurde ein Verbund der 
fünf Städte Ber lin, Brandenburg, Duisburg, Jena und 
München eingerichtet. Es hat die Umsetzung der in 
der Frage erwähnten bildungspolitischen Konzepte 
zum Ziel. Dabei handelt es sich um die Entwicklung 
und Erprobung innovativer und zugleich regional 
differenzierter Modelle. Das Projekt soll auch in den 
nächsten Jahren fortgeführt werden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage? — 
Nein. — Vielen Dank, Herr Dr. Lammert. 
Wir kommen dann zum Geschäftsbereich des Bun-
desministeriums des Innern. Die Beantwortung der 
Fragen erfolgt durch den Parlamentarischen Staatsse-
kretär Dr. Waffenschmidt. 
Die Frage 10 des Abgeordneten Ortwin Lowack 
wird schriftlich beantwortet. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Wir kommen zur Frage 11 des Abgeordneten 
Dr. Christoph Schnittler: 
Stimmt die in Nr. 31/1993 abgedruckte Behauptung des 
„Spiegel", daß in Bundesdienststellen 2 597 ehemalige Stasi
Mitarbeiter beschäftigt und daß von diesen bereits 452 ins 
Beamtenverhältnis übernommen worden sind? 
Herr Staatssekretär. 
15088 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Frau Präsidentin! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Schnittler, 
Ihre Frage 11 möchte ich wie folgt beantworten: Es 
trifft zu, daß zum 1. April 1993 insgesamt 2 597 
ehemalige MfS-Mitarbeiter in der Bundesverwaltung 
einschließlich Bahn und Post tätig waren, davon 454 
als Beamte. 
Lassen Sie mich dazu folgende Erläuterungen 
geben: Erstens. Die Weiterbeschäftigung von ehema-
ligen MfS-Mitarbeitern ist eine Folge der Regelung im 
Einigungsvertrag. Danach kann ein Arbeitsverhältnis 
in der öffentlichen Verwaltung fristlos gekündigt 
werden, wenn der Arbeitnehmer für das frühere MfS 
tätig war und deshalb ein Festhalten am Arbeitsver-
hältnis unzumutbar erscheint. Das bedeutet: Die Part-
ner des Einigungsvertrages, also auch die Vertreter 
der ehemaligen DDR, haben keinen generellen Aus-
schluß aus dem öffentlichen Dienst gewollt, sondern in 
jedem Fall eine Einzelfallprüfung. 
Zweitens. 7 007 ehemalige Mitarbeiter des MfS, die 
zum Zeitpunkt der Wiedervereinigung von der Ver-
waltung der ehemaligen DDR übernommen worden 
sind, sind in der Zwischenzeit entlassen worden. In 
diesen Fällen sind also nach der Einzelfallprüfung 
Entlassungen erfolgt. 
Drittens. Die ehemaligen Mitarbeiter des MfS, die 
noch in der Bundesverwaltung verblieben sind, sind 
meistens in untergeordneten Funktionen. 2 538 
Beschäftigte gehören der Ebene des mittleren oder 
einfachen Dienstes an, während nur 59 der Ebene des 
höheren oder gehobenen Dienstes zuzurechnen 
sind. 
Letztlich. Wesentliche Kriterien bei der Einzelfall-
prüfung jedes Betroffenen sind im Rundschreiben des 
Bundesministeriums des Innern vom 26. Februar 1991 
festgelegt. Sie stellen auf die Art der Tätigkeit ab, die 
der Betroffene früher für das MfS ausgeübt hat. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Herr 
Schnittler. 
Dr. Christoph Schnittler (F.D.P.): Herr Staatssekre-
tär, halten Sie nicht zumindest das Verfahren für 
bedenklich, einen Teil der Betroffenen zu verbeam-
ten, und zwar zu einem Zeitpunkt, wo das Ausmaß 
ihrer Tätigkeit und zum Teil der damit angerichtete 
Schaden noch gar nicht bekannt ist, wo nachträglich 
durchaus weitere Anwürfe kommen können, Sie das 
Beamtenverhältnis nach dem gegenwärtigen Recht 
aber überhaupt nicht mehr lösen können? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege, wenn jemand in das Beamtenverhältnis über-
nommen wird, werden bestimmte Voraussetzungen 
geprüft, nach unserem Beamtenrecht u. a. die Voraus-
setzung, daß sich der Bewerber um ein Beamtenver-
hältnis allezeit zur freiheitlich-demokratischen 
Grundordnung bekennt. Würde sich später heraus-
stellen, daß eine der Voraussetzungen nicht vorliegt, 
so wäre ein Fortfall der Geschäftsgrundlage für die 
Berufung in das Beamtenverhältnis mit den entspre-
chenden Konsequenzen gegeben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Dann kommen wir 
zur Frage 12 des Abgeordneten Schnittler: 
Wie schätzt die Bundesregierung das mit der Einstellung von 
ehemaligen Stasi-Mitarbeitern in Bundesdienststellen verbun-
dene Sicherheitsrisiko ein, und welche Maßnahmen wurden 
getroffen, um ein mögliches Sicherheitsrisiko auszuschalten? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Schnittler, zur Frage 12 folgende Antwort: Soll 
ehemaligen Stasi-Mitarbeitern eine sicherheitsemp-
findliche Tätigkeit entweder zugleich mit der Einstel-
lung in den Bundesdienst oder später übertragen 
werden, dann sind diese Mitarbeiter nach den Sicher-
heitsrichtlinien der Bundesregierung in der Bekannt-
gabe vom 2. Januar 1991 zuvor einer s trengen Sicher-
heitsüberprüfung zu unterziehen. 
(Freimut Duve [SPD]: Genau das, was wir mit 
dem Amt Gehlen gemacht haben!) 
Eine sicherheitsempfindliche Tätigkeit liegt z. B. 
vor, wenn eine Person Zugang zu „VS Vertraulich" 
oder höher eingestuften Verschlußsachen erhält oder 
aber sich im Rahmen der beruflichen Tätigkeit 
Zugang zu solchen verschaffen kann. 
Die Sicherheitsüberprüfung hat zum Ziel, festzu-
stellen, ob Sicherheitsrisiken, d. h. Umstände gege-
ben sind, die es aus Gründen des staatlichen Geheim-
schutzes verbieten würden, der be troffenen Person 
eine sicherheitsempfindliche Tätigkeit zuzuweisen. 
Ein Sicherheitsrisiko im Sinne dieser Vorschriften 
liegt z. B. vor, wenn tatsächlich Anhaltspunkte bei der 
betroffenen Person wie folgt vorliegen würden: Zwei-
fel an der Zuverlässigkeit bei der Wahrnehmung der 
sicherheitsempfindlichen Tätigkeit oder eine beson-
dere Gefährdung durch Anbahnungs- und Werbungs-
versuche fremder Nachrichtendienste, insbesondere 
die Besorgnis einer Erpreßbarkeit, oder aber Zweifel 
am Bekenntnis zur freiheitlich- demokratischen 
Grundordnung im Sinne des Grundgesetzes oder am 
jederzeitigen Eintreten für deren Erhaltung. 
Inwieweit eine Tätigkeit für das ehemalige MfS ein 
Sicherheitsrisiko begründet, läßt sich nur unter 
Berücksichtigung aller Umstände des Einzelfalls fest-
stellen. Ich glaube, so waren auch die Partner für den 
Einigungsvertrag verblieben. Aus allen Verhandlun-
gen ergibt sich, daß man wünschte, um den Menschen 
gerecht zu werden, die betroffen sind, daß jeder 
Einzelfall im Detail geprüft wird. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Herr 
Schnittler 
Dr. Christoph Schnittler (F.D.P.): Herr Staatssekre-
tär, Sie stimmen sicherlich mit mir darin überein, daß 
es eine sehr intensive Zusammenarbeit zwischen dem 
ehemaligen MfS und dem NKWD gegeben hat. Wenn 
Sie das Sicherheitsrisiko prüfen, dann ist dies sicher-
lich ein entscheidender Punkt. Meine Zusatzfrage: Ist 
die Bundesregierung eigentlich heute einigermaßen 
informiert über das Ausmaß und die Organisationsfor-
men dieser Zusammenarbeit zwischen MfS und 
NKWD? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege, ich kann hier nicht abschließend feststellen, 
ob wir bereits alles wissen. Ich kann Ihnen nur sagen, 
daß wir uns im Interesse der Sicherheit der Staatstä-
tigkeit darum bemühen und bemüht haben, soviel wie 
möglich davon kennenzulernen, und dies auch bei der 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15089 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
eben von mir beschriebenen Sicherheitsüberprüfung 
anwenden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eine weitere Zusatz-
frage des Kollegen Duve. 
Freimut Duve (SPD): Herr Staatssekretär, ich 
glaube, es ist sinnvoll, daß solche intensiven Sicher-
heitsüberprüfungen stattfinden. Meine Frage an die 
Bundesregierung: Ist die Bundesregierung bereit, mir 
eine Auskunft darüber zu erarbeiten — Sie können sie 
nicht sofort geben —, in welcher Weise sich seinerzeit 
bei der Benennung des Leiters des neu gegründeten 
Bundesnachrichtendienstes, der frühere Abwehrchef 
Ost, Gehlen, einer solchen oder ähnlichen Sicher-
heitsüberprüfung unterzogen hat? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Abgeordneter, Herr Kollege Duve, Sie haben es schon 
erwähnt: Ich kann zu dieser Frage sicherlich hier nicht 
auf Anhieb Stellung nehmen. Aber ich will gerne 
prüfen, inwieweit ich Ihnen dazu solide Informationen 
übermitteln kann. 
(Freimut Duve [SPD]: Danke!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke schön. 
Ich komme zu Frage 13 des Abgeordneten Dr. Wolf-
gang Weng (Gerlingen): 
Welchen Stand haben die Bemühungen der Bundesregierung, 
die im Zusammenhang mit Wirtschaftsbeteiligungen der öffent-
lichen Hand bestehende sog. VBL-Problematik zu lösen? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Ich 
möchte zunächst Sie, Frau Präsidentin, um Zustim-
mung bitten, daß ich die beiden Fragen zusammen 
beantworten kann. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Dr. Weng, sind Sie einverstanden? 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Ja, wenn 
ich trotzdem vier Zusatzfragen stellen darf. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Dann rufe ich auch 
die Frage 14 des Abgeordneten Dr. Wolfgang Weng 
(Gerlingen) auf. 
Welche Institutionen/Personen be- bzw. verhindern die für 
eine Lösung erforderliche Änderung der Satzung der VBL? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Es 
geht um die schon mehrfach diskutierte VBL-Proble-
matik. Herr Kollege, Sie sprechen hier die Zusatzver-
sorgung des öffentlichen Dienstes an, die bekanntlich 
für Arbeitnehmer des öffentlichen Dienstes eine an 
die Beamtenversorgung angelehnte Gesamtversor-
gung gewährleisten soll. Sie ist für die nicht beamte-
ten Mitarbeiter des Bundes, der Länder und der 
Gemeinden bestimmt und damit auch — das ist für 
alles Weitere wichtig — an den spezifischen Struktu-
ren des öffentlichen Dienstes ausgerichtet. Für son-
stige Arbeitgeber, deren Aufgabenbereich nicht zum 
Kernbereich des öffentlichen Dienstes gehört, ist die 
Beteiligung an dieser Zusatzversorgung, d. h. die 
Versicherung ihrer Arbeitnehmer bei der VBL, unter 
bestimmten Bedingungen möglich gemacht worden. 
Dazu gehört die Anwendung des Tarifrechts des 
öffentlichen Dienstes sowie die überwiegende Betei-
ligung oder der maßgebliche Einfluß der öffentlichen 
Hand. Will ein solcher Arbeitgeber nicht mehr an 
dieser Zusatzversorgung beteiligt sein oder fallen die 
Voraussetzungen seiner Beteiligung weg — beispiels-
weise durch Privatisierung unter Aufgabe des maß-
geblichen Einflusses der öffentlichen Hand —, dann 
kann er kündigen, oder aber es kann ihm auch von der 
VBL gekündigt werden. Der Beteiligte hat dann 
Ausgleichszahlungen für die Renten und Anwart-
schaften zu leisten, welche die VBL weiter zu bedie-
nen hat. 
Für die Beantwortung beider Fragen, Herr Kollege, 
ist wichtig, daß die Satzungsbestimmungen der VBL, 
die das alles regeln, nicht von der Bundesregierung 
erlassen, sondern vielmehr nach Beratung der Tarif-
partner vom Verwaltungsrat der Anstalt, der aus dem 
Vorsitzenden und zwölf weiteren Mitgliedern besteht, 
beschlossen werden. In diesem Gremium, das also 
alles festlegt, hat die Bundesregierung einen Sitz. 
Die grundsätzliche Bindung des Zusatzversor-
gungssystems an die Zugehörigkeit zum öffentlichen 
Dienst — lassen Sie mich das abschließend zu beiden 
Fragen sagen — ergibt sich aus der Natur der Sache. 
So haben es die Partner immer gesagt. Es ist allerdings 
bekannt, daß in bestimmten Fällen der Aufgabe von 
Beteiligungen der öffentlichen Hand wegen Wegfalls 
der Beteiligungsvoraussetzungen der Wunsch be-
steht, doch weiter Mitglied der VBL zu bleiben. Das 
sind schwierige Fragenkomplexe, die eine ganze 
Reihe von Beteiligten angehen. 
Ich muß Ihnen heute als Zwischenergebnis sagen: 
Allgemein verwertbare, brauchbare Lösungen, z. B. 
in Gestalt einer Garantie von Körperschaften des 
öffentlichen Rechts, sind bisher nicht gefunden wor-
den. Der Bund als Arbeitgeber muß bei möglichem 
Ausscheiden von Beteiligten aus dem System der VBL 
auch darauf achten, daß das Ausscheiden nicht zu 
Lasten der verbleibenden Beteiligten erfolgt. In die-
sem Rahmen werden jedoch bei eventuellen Gesprä-
chen die Ansätze, die schon zu Lösungen führen 
können, konsequent unterstützt. 
Ich sage Ihnen, Herr Kollege, auch nachdem ich 
heute noch einmal mit den zuständigen Mitarbeitern 
in unserem Hause gesprochen habe: Ich nehme Ihre 
Anfrage zum Anlaß, die Verhandlungen, an denen die 
Bundesregierung, insbesondere das Bundesinnenmi-
nisterium und das Bundesfinanzministerium, beteiligt 
ist, soweit wie möglich zu beschleunigen. Ich bin, Herr 
Kollege Weng, auch gern bereit, Ihnen einmal die 
Beteiligten, die zwölf Mitglieder des zuständigen 
Gremiums zu nennen, das über die gesamte Ge-
schäftspolitik der VBL befindet. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die erste Zusatz-
frage. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Herr 
Staatssekretär, ich akzeptiere gern, daß Sie mir die 
Beteiligten, vielleicht in schriftlicher Form, nennen 
werden. Ich habe, da Sie bei der Beantwortung meiner 
Frage am Kern etwas vorbeigeredet haben, die Frage: 
Hält es die Bundesregierung für möglich, daß die 
Satzung der VBL rechtswidrig ist, weil sie im Rahmen 
der neueren Rechtsprechung zu betrieblicher Alters-
oder Zusatzversorgung quasi eine Enteignung der 
15090 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Dr. Wolfg ang Weng (Gerlingen) 
öffentlichen und auch der p rivaten Aktionäre bedeu-
tet, und schon deswegen geändert werden muß? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege, diesen Tatbestand kenne ich nicht. Ich bin 
aber gern bereit, Ihnen dazu eine Stellungnahme aus 
unserem Hause zu vermitteln. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Recht 
herzlichen Dank, Herr Staatssekretär. 
Meine zweite Zusatzfrage: Können Sie mir erklären, 
warum es nicht zu einer einfachen Lösung derart 
kommen kann, daß für seither Versicherte weiter 
bezahlt und weiter geleistet wird, aber für neue 
Mitarbeiter der betreffenden Firmen in überwiegend 
öffentlichem Eigentum dann eine betriebliche Rege-
lung getroffen wird? Warum kann es nicht zu einer 
solchen Aufspaltung kommen? Das wäre die einfach-
ste Lösung. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Weng, auch mir erscheint das, was Sie gerade 
dargestellt haben, als eine verständliche und einfache 
Lösung. Nur muß ich darauf verweisen, daß zwölf 
Beteiligte mit ihren Organisationen darüber befinden, 
daß das eine Riesenmenge von Menschen in den 
Betrieben, Verwaltungen und Dienststellen angeht 
und daß hier viele individuelle Umstände berücksich-
tigt werden müssen. Ich bin aber bereit, da ich Ihnen 
eine schriftliche Information zugesagt habe, auch 
dazu eine Einschätzung unseres Hauses mitzutei-
len. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Herr 
Staatssekretär, ich kann Sie leider nicht so ganz in 
Gnaden gehen lassen. 
(Freimut Duve [SPD]: Die Koalition wankt bei 
soviel Kritik!) 
Ich frage Sie noch in Unkenntnis der genannten 
Personen: Sind Sie auf Grund Ihres jetzigen Kenntnis-
standes der Auffassung, daß diese Personen oder die 
von ihnen vertretenen Institutionen in diesem Zusam-
menhang Gruppeninteressen vertreten und damit 
dem öffentlichen Interesse schaden? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Ich 
will hier nicht, Herr Kollege Weng, ein Verdikt aus-
sprechen, daß diese Menschen dem öffentlichen Inter-
esse schaden. Ich will nur eines sagen. Wir alle — das 
werden wir unseren Kollegen in diesem Gremium 
deutlich machen — müssen ein Interesse daran haben, 
daß eine — darum geht es im Kern bei Ihrer Frage — 
sinnvolle Privatisierung nicht behindert wird. 
Dr. Wolfgang Weng (Gerlingen) (F.D.P.): Vielen 
Dank, Herr Staatssekretär. Die letzte Frage muß ich 
jetzt etwas abschwächen, weil ich Ihnen zwar nicht 
Hausaufgaben, wohl aber eine Anregung mit auf den 
Weg geben will. Halten Sie es für möglich, in diesem 
Gremium dahin gehend vorzutragen, daß bei öffentli-
chen Wirtschaftsunte rnehmen notfalls gleichnamige 
Auffanggesellschaften gegründet werden könnten, 
deren Mitarbeiter dann bet rieblich zusatzversichert 
sind, und auf diesem Weg Zug um Zug öffentliche 
Wirtschaftsbetriebe der VBL entzogen werden könn-
ten? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: 
Auch dieser Sachverhalt sollte geprüft werden, Frau 
Präsidentin, meine Damen und Herren. 
Dr. Wolfgang Weng (Geringen) (F.D.P.): Ich habe 
befürchtet, daß Sie mir nicht mehr sagen. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Ich 
bin kein Rentenexperte, lieber Herr Kollege. Aber ich 
will mich bemühen, damit Privatisierung, wo sie 
sinnvoll ist, nicht behindert wird. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eine Zusatzfrage. 
Wolfgang Lüder (F.D.P.): Herr Staatssekretär, kann 
die Bundesregierung den Beschäftigten im öffentli-
chen Dienst zusichern, daß, welche Diskussionen und 
Verhandlungen auch immer laufen, denjenigen, die 
Ansprüche nach VBL erworben haben, diese im Alter 
zugute kommen? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Lie-
ber Herr Kollege Lüder, mir ist kein Tatbestand 
bekannt, der hindern würde, daß die Menschen, die 
einen Anspruch haben, diesen Anspruch auch erfüllt 
bekommen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich komme zur 
Frage 15 des Abgeordneten Freimut Duve. 
Wie bewertet die Bundesregierung die vermehrten Vorfälle, in 
denen rechtsextremistische Gruppierungen die Reichskriegs
-
flagge als Ersatz-Nazi-Symbol verwendeten? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Duve, hier geht es um die Reichskriegsflagge. 
Ich beantworte Ihre Frage 15 wie folgt. 
Die Bundesregierung beobachtet mit großer Sorge 
den Mißbrauch der Reichskriegsflagge durch extre-
mistische Gruppierungen. Nach den Beobachtungen 
der Bundesregierung wird von den Rechtsextremisten 
in erster Linie die Reichskriegsflagge aus der Zeit vor 
1935 gezeigt. Diese Reichskriegsflagge wurde in der 
Zeit von 1867 bis 1871 von der Marine des Norddeut-
schen Bundes und dann in der Folgezeit von der 
Kaiserlichen Ma rine verwendet. 
Die Bundesregierung verurteilt diesen Mißbrauch 
der Reichskriegsflagge durch Rechtsextremisten 
nachdrücklich. Die Bundesregierung begrüßt es, daß 
eine Reihe von Bundesländern ihre Polizeibehörden 
bereits im Erlaßwege dazu aufgefordert hat, gegen 
den Mißbrauch der Reichskriegsflagge im Rahmen 
der polizeilichen Vorschriften vorzugehen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Duve. 
Freimut Duve (SPD): Kann ich aus dem Wort „Miß-
brauch" und Ihren Erläuterungen, Herr Staatssekre-
tär, entnehmen, daß die Bundesregierung nicht beab-
sichtigt, ihrerseits in dieser Angelegenheit des bewuß-
ten Zeigens eines Symbols, das „Reichskriegsflagge" 
genannt wird, tätig zu werden? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Vielleicht 
darf ich, damit wir das gesamte Bild hier vor Augen 
haben, dann gleich die nächste Frage mit beantwor-
ten: Es entgehen Ihnen ja keine Zusatzfragen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15091 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Dann rufe ich 
Frage 16 des Abgeordneten Duve auf. 
Plant die Bundesregierung noch in dieser Legislaturperiode 
die Reichskriegsflagge zu verbieten, wenn nicht, mit welcher 
Begründung kommt sie zu einer abschlägigen Beurteilung? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Duve, zu der Frage, plant die Bundesregie-
rung in dieser Legislaturpe riode, die Reichskriegs
-
flagge zu verbieten, möchte ich folgendes antworten: 
Von den Nationalsozialisten wurde durch Verord-
nung vom 5. Oktober 1935 die Reichskriegsflagge neu 
gestaltet. Diese Reichskriegsflagge aus der Zeit des 
Nationalsozialismus zeigt u. a. das Hakenkreuz in 
dieser Flagge. Diese Verwendung fällt eindeutig 
unter die Strafvorschrift des § 86a des Strafgesetzbu-
ches. Diese Strafvorschrift erfaßt aber nicht das Ver-
wenden der alten Reichskriegsflagge ohne das 
Hakenkreuz. 
(V o r s i tz: Vizepräsident Dieter-Julius Cro
nenberg) 
Die Bundesregierung beabsichtigt, wie Sie sicher 
wissen, § 86a Strafgesetzbuch, der u. a. das Verwen-
den von Kennzeichen ehemaliger nationalsozialisti-
scher Organisationen unter Strafe stellt, dahin zu 
ergänzen, daß auch das Verwenden von solchen 
Kennzeichen unter S trafe gestellt wird, die den unter 
§ 86a genannten Kennzeichen zum Verwechseln 
ähnlich sind. 
Ob nun auch die Reichskriegsflagge in der Form, in 
der sie von Rechtsextremisten in aller Regel verwen-
det wird, nämlich in der Ausgestaltung vor dem 
5. Oktober 1935, d. h. ohne Hakenkreuz, in diese 
Vorschrift einbezogen wird, wird von der Ausgestal-
tung des zu novellierenden § 86a Strafgesetzbuch im 
weiteren Gesetzgebungsverfahren abhängen. Dies ist 
noch in der Beratung. Ich habe gerade mit der 
federführenden Bundesjustizministerin darüber ge-
sprochen. Davon wird abhängen, wie diese Vorschrift 
im einzelnen gestaltet werden soll. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Eine wei-
tere Zusatzfrage. 
Freimut Duve (SPD): Herr Staatssekretär, in der 
Antwort auf meine vorige Frage haben Sie historische 
Erläuterungen gegeben, die aufzeigen, wie leicht man 
selber in die aufgestellte Falle derjenigen geht, die 
dieses Symbol für sich nutzen, weil sie ein anderes 
nicht benutzen wollen; man könnte viel darüber 
philosophieren. Ist die Bundesregierung bereit, sozu-
sagen aktiv diese Falle zu zersprengen und zu sagen: 
Diese Reichskriegsflagge, unabhängig von ihrer 
Geschichte, ist, wenn sie politisch in dieser Weise 
benutzt wird, zu verbieten und analog zu anderen 
bereits verbotenen Symbolen zu sehen? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Duve, ich habe mich im Vorfeld der Beant-
wortung Ihrer Frage gerade mit den Fällen beschäf-
tigt, die wir hier in unserer Wertung sicherlich im 
Auge haben. Ich muß sagen: Es wird immer wieder 
sehr darauf ankommen, in welchem Zusammenhang 
diese Reichskriegsflagge gezeigt wird. Es wird also 
auf die Situation ankommen. 
Ich will das einmal an Beispielen deutlich machen: 
Wenn Menschen, die nationalsozialistisches Gedan-
kengut verbreiten, sich bei Demonstrationen oder 
Aufmärschen dieser Flagge bedienen, dann ist dieser 
Mißbrauch sicherlich nachdrücklich zu verurteilen 
und zu verhindern. 
Es kann auf der anderen Seite Fälle geben, wo ein 
Soldat der Marine den letzten Wunsch hatte, daß die 
Flagge, unter der er einmal für sein Vaterland Soldat 
war, auf seinen Sarg gelegt wird. In diesem Falle 
würde ich nicht von einem Mißbrauch der Reichs-
kriegsflagge sprechen; denn diese Flagge war immer-
hin noch unter Reichspräsident Ebert und anderen 
demokratischen Instanzen in der Anwendung. 
Es wird also ganz wesentlich auf die Situation 
ankommen. Wir müssen uns einig sein, den Miß-
brauch zu verhindern und den Extremisten, die diesen 
Mißbrauch betreiben, das Handwerk zu legen. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Herr Ab-
geordneter Duve, haben Sie noch eine Zusatz-
frage? 
Freimut Duve (SPD): Ich habe insgesamt vier, und 
dies wäre dann meine vierte. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ja, okay. 
Bitte schön. 
Freimut Duve (SPD): Herr Staatssekretär, erkennen 
Sie nicht, daß die häufige Verwendung des Beg riffs 
„Mißbrauch" zeigt — Sie haben das eben an diesem 
Beispiel auch deutlich gemacht —, daß Sie sozusagen 
einen sinnvollen, verständlichen, nachvollziehbaren 
Gebrauch dieser Flagge sehen und daß Sie sich 
wiederum in der von den Rechtsextremen aufgestell-
ten Falle befinden und bewegen? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Pari. Staatssekretär: Herr 
Kollege Duve, ich konnte eben schon darauf hinwei-
sen: Alles das, was Sie jetzt ansprechen, haben wir 
derzeit in der Prüfung. Wir werden uns in den betei-
ligten Häusern Mühe geben, diese Prüfung schnell-
stens abzuschließen. Sie wissen, es gibt bereits 
Gesetzesinitiativen zu dieser Vorschrift. Die beziehen 
sich aber nicht auf die Reichskriegsflagge, sondern 
auf andere verwechselbare Symbole. 
Daraus mögen Sie ersehen, daß die Bundesregie-
rung in ihrer Gesamtheit alles tun will — das hat sie 
auch in ihrer Stellungnahme zur Initiative des Bundes-
rates gesagt —, um zu vermeiden, daß Symbole von 
Rechtsextremisten mißbraucht werden oder daß Sym-
bole verwechselt werden. 
Bitte gestatten Sie, daß ich noch darauf hinweise, 
daß für diesen konkreten Sachverhalt der Reichs-
kriegsflagge das noch ein Stück weit geprüft wird. Ich 
bin sicher, wir werden zu Ergebnissen kommen, die 
hier mit guten Gründen dargelegt werden können. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Zusatz-
frage des Abgeordneten Dr. Hirsch. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Herr Staatssekretär, 
nachdem Sie uns zutreffend darauf hingewiesen 
haben, daß es seit geraumer Zeit einen vollkommen 
fertig ausgearbeiteten Gesetzentwurf der Justizmini- 
15092 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Dr. Burkhard Hirsch 
sterin gibt, durch den die Anwendung oder das 
Vorzeigen abgewandelter Symbole des Nationalso-
zialismus unter Strafe gestellt werden soll und in dem 
eine ganze Reihe anderer konkret ausformulierter 
Vorschläge im Zusammenhang mit der Bekämpfung 
rechtsradikaler Bestrebungen enthalten sind, können 
Sie uns heute sagen, ob der Bundesminister des Innern 
und der Bundesminister der Finanzen inzwischen 
diesem Gesetzentwurf zustimmen und wann er end-
lich als Vorlage der Bundesregierung dieses Haus 
erreichen wird? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Hirsch, ich durfte schon darauf hinweisen, 
daß die Beratungen zu dieser Materie in der gesamten 
Bundesregierung noch andauern. Wir werden uns 
darum bemühen, so schnell, wie das entsprechend der 
Materie möglich ist, zu einem Ergebnis zu kommen 
und es dann diesem Hause auch vorzulegen. Ich kann 
aber den Beteiligten in der Bundesregierung außer-
halb des Bundesministers der Justiz nicht vorgreifen. 
Das werden Sie als langjähriger Minister verstehen. 
Dr. Burkhard Hirsch (F.D.P.): Aber was ist mit dem 
Innenminister? Sie vertreten hier doch den Innenmi-
nister. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Wir 
sind dabei, das mit den anderen Kollegen zu prüfen, 
weil wir die verschiedenen Aspekte, die ich eben 
aufgewiesen habe, noch gegeneinander abwägen 
müssen. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Zusatz-
frage des Abgeordneten Gernot Erler. 
Gernot Erler (SPD): Herr Staatssekretär, könnten Sie 
den Mitgliedern des Hohen Hauses einmal erklären, 
wie es kommt, daß eine ganze Reihe von Bundeslän-
dern auch öffentlich erklärt hat, daß sie das Zeigen der 
Reichskriegsflagge verboten haben, und können Sie 
bestätigen, daß dies in der Regel nur ein Hinweis 
darauf ist, daß das Zeigen der Reichskriegsflagge eine 
Störung der öffentlichen Ordnung in diesen Bundes-
ländern darstellt? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege, nach den mir vorliegenden Berichten haben 
die Bundesländer den Mißbrauch der Reichskriegs
-
flagge durch Extremisten — wie das eben schon 
angesprochen wurde — verboten, untersagt. Ich habe 
diese Maßnahmen gegen den Mißbrauch der Reichs-
kriegsflagge hier ausdrücklich begrüßt. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Zusatz-
frage des Abgeordneten Wolfgang Lüder. 
Wolfgang Lüder (F.D.P.): Herr Staatssekretär, — 
(Das Mikrofon des Abgeordneten ist nicht 
eingeschaltet) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: So, jetzt ist 
es soweit. 
Wolfgang Lüder (F.D.P.): Herr Staatssekretär, hal-
ten Sie es für — — 
(Das Mikrofon ist weiterhin nicht eingeschal
tet — Zurufe: Finger weg! — Nicht fummeln! 
— Heiterkeit) 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Zur 
Erreichung von Chancengleichheit nehme auch ich 
mein Mikrofon weg. Wir können uns auch so verstän-
digen. 
(Heiterkeit) 
Wolfgang Lüder (F.D.P.): Herr Staatssekretär, da wir 
morgen abend eine Debatte über Rechtsradikalismus 
führen: Halten Sie es für der Sache dienlich, wenn wir 
das Thema dann noch einmal etwas im Sinne der 
Fragestellung thematisieren? Meinen Sie, daß wir 
dann schneller zu einer Entscheidung der Bundesre-
gierung kommen? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Lüder, Sie kennen meinen Respekt als Mit-
glied dieses Hauses — das sage ich jetzt bewußt als 
Abgeordneter des Deutschen Bundestages — vor der 
Freiheit und den Möglichkeiten der Kolleginnen und 
Kollegen. Den Kolleginnen und Kollegen im Deut-
schen Bundestag ist es unbenommen — die Frau 
Präsidentin hört es mit großer Freude —, das, was sie 
für notwendig halten, hier anzuschneiden, zu artiku-
lieren und zu beleuchten. Oft kann die Bundesregie-
rung daraus auch nützliche Hinweise für ihre Auf ga-
ben entnehmen. 
(Dr.-Ing. Dietmar Kansy [CDU/CSU]: Was 
heißt hier „oft"? — Wolfg ang Lüder [F.D.P.]: 
Dann werden wir das tun!) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Nun hat 
der Kollege Urbaniak noch eine Zusatzfrage. — Wir 
haben die Zeit jetzt überschritten. Weiterer Zeitver-
brauch würde auf die Aktuelle Stunde angerechnet 
werden. Ich nehme an, daß das niemand wünscht, so 
daß nach dieser Zusatzfrage die Fragestunde beendet 
ist. 
Bitte sehr. 
Hans-Eberhard Urbaniak (SPD): Herr Staatssekre-
tär, Sie haben ausgeführt, daß die Bundesregierung 
die Dinge in der Konzeption und im Entwurf fast fertig 
hat. Muß es eigentlich so lange dauern, bis Sie die 
entsprechenden Entwürfe hier vorlegen und über-
haupt ein Gesamtkonzept entwickeln, wie man nicht 
nur dieses Übel beseitigt, sondern schärfer gegen den 
Rechtsradikalismus vorgehen kann? 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege, die Bundesregierung hat bei mehreren Gele-
genheiten deutlich gemacht, daß sie den Rechtsextre-
mismus verurteilt und dagegen vorgeht. Bei der 
Gesetzesvorlage, die Sie jetzt ansprechen, geht es ja 
nicht nur um die Reichskriegsflagge, sondern noch um 
andere Dinge. Wir sind es dem Rechtsstaat schuldig, 
daß wir bei der von uns allen — so denke ich — 
gewollten Bekämpfung des Rechtsextremismus so 
solide arbeiten, wie es das Gesetzgebungsverfahren 
erfordert. Es wird nichts verzögert. Wir werden uns 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15093 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
Mühe geben, die Dinge schnell zu einem Abschluß 
kommen zu lassen. 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Damit 
sind wir am Ende der Fragestunde. 
Ich rufe auf den Zusatzpunkt: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zur Lehrstellen
-
situation in Deutschland 
Die Fraktionen der CDU/CSU und F.D.P. haben 
diese Aktuelle Stunde beantragt. Ich eröffne die 
Aussprache und erteile zunächst dem Abgeordneten 
Wolfgang Meckelburg das Wort. 
Wolfgang Meckelburg (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Als erster Redner im 
zweiten Versuch, im neuen Plenarsaal überzukom-
men, hat man natürlich zunächst die Versuchung, die 
Technik auszuprobieren. Ich will das aber nicht tun, 
da wir uns mit einem sehr aktuellen Thema, nämlich 
der Lehrstellensituation in Deutschland, beschäftigen 
wollen. Es ist auch schön, daß bei dieser ersten 
wirklichen Debatte hier ein Signal in die neuen 
Bundesländer gehen kann. Denn das Kabinett hat 
heute ein Ausbildungsprogramm Ost beschlossen, 
um den Problemen des Ausbildungsstellenmarktes 
Ost abzuhelfen und um auch in diesem Jahr das 
Versprechen der Bundesregierung einzuhalten, daß 
jeder Ausbildungswillige in den neuen Bundeslän-
dern einen Ausbildungsplatz erhält. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS/Linke Liste]: 
Wer hat denn die Aktuellen Stunden be an
tragt?) 
— Bisher haben Sie sie immer beantragt, aber wir 
wollen Ihnen diesmal auf die Sprünge helfen, damit 
Sie nicht nächste Woche die Fragen stellen müssen. 
Wir machen es diese Woche, damit es ganz aktuell in 
die neuen Bundesländer hinübergeht. 
(Doris Odendahl [SPD]: Sie haben den „Spie
gel" gelesen! Sie sind wach geworden! — 
Zuruf von der SPD: Sie haben nicht einmal 
den Mut zu einer Regierungserklärung!) 
Die Situation auf dem Lehrstellenmarkt ist natürlich 
in den neuen und in den alten Bundesländern nach 
wie vor unterschiedlich. Während wir zunächst auch 
in den alten Bundesländern zu Beginn der 80er Jahre 
einen Lehrstellenmangel hatten, gibt es hier jetzt das 
umgekehrte Verhältnis, daß wir nämlich ein übergro-
ßes Angebot an Ausbildungsplätzen haben. Es gibt 
mehr Ausbildungsplätze als Lehrstellenbewerber. Ich 
finde es erfreulich, daß es auch in einigen Orten in den 
neuen Bundesländern diesen Trend gibt. In Gera, 
Plauen, Wittenberg und Magdeburg gibt es inzwi-
schen mehr offene Stellen als noch nicht vermittelte 
Bewerber. Das zeigt, daß wir auf dem richtigen Weg 
sind. 
(Dr. Dietmar Keller [PDS/Linke Liste]: Ist das 
eine Statistik aus der DDR?) 
— Nein, das ist keine Statistik der DDR; ich schätze 
einmal, daß wir beide die nicht mehr benötigen. 
In den neuen Ländern besteht natürlich die Schwie-
rigkeit, im Verlaufe eines jeden Jahres das Lehrstel
lenangebot und die Nachfrage in Übereinstimmung 
zu bringen. Wir sehen es seitdem als unser politisches 
Ziel an, in jedem Jahr die Lücke zwischen Angebot 
und Nachfrage zu schließen, und zwar nicht durch 
einfachen statistischen Ausgleich — der wäre ja leicht 
herzustellen — und auch nicht dadurch, daß wir einen 
simplen Austausch zwischen Ost und West vorneh-
men, nein, dadurch, daß wir uns bemühen, so viele 
betriebliche Ausbildungsplätze wie möglich zu schaf-
fen. Das geschieht auch dadurch, daß vielfältige 
Hilfen des Staates, von Bund und Ländern, gegeben 
werden. Hier hat der Bund sich besonders hervorge-
tan. Im Jahre 1991 gab es ein Zuschußprogramm des 
Bundes für die Bereitstellung von zusätzlichen Lehr-
stellen in kleineren Bet rieben; 1991 und 1992 gab es 
staatliche Förderung für außerbetriebliche Ausbil-
dungsplätze nach dem alten § 41 c AFG DDR. 
Aber eines haben wir immer im Vordergrund gese-
hen: den Umbau in Richtung Soziale Marktwirtschaft 
von Anfang an auch auf dem Lehrstellenmarkt voran-
zubringen, d. h. so viele Ausbildungsplätze betriebli-
cher Art wie möglich im Rahmen der dualen Berufs-
ausbildung zur Verfügung zu haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Trendwende ist gelungen, wenn man den Einsatz 
staatlicher Mittel sieht. Wir haben 1991 noch 35 000 
außerbetriebliche Ausbildungsplätze gehabt; 1992 ist 
diese Zahl auf 16 000 zurückgegangen. Das heißt, die 
Trendwende geht auch dahin, daß es gelungen ist, 
mehr privates und weniger staatliches Engagement zu 
bekommen. 
Die Rechtsgrundlage des AFG (alt) DDR ist in 
diesem Jahr weggefallen. Deswegen war es in diesem 
Jahr zunächst einmal besonders schwierig, in der 
Situation das Richtige zu tun. Ich glaube, daß wir die 
zeitliche Abfolge richtig eingehalten haben. Wir 
haben an dem Willen festgehalten, so viele betrieb-
liche Ausbildungsstellen wie irgend möglich in die-
sem Jahr zu bekommen. 
Herr Kuhlwein, Sie haben heute morgen im Aus-
schuß gesagt, wir hätten damit natürlich die jungen 
Leute in einer gewissen Unsicherheit gelassen. Ich 
frage: Was wäre die Alternative gewesen? Sie, meine 
Damen und Herren von der SPD, hätten, wenn ich das 
richtig sehe, bereits im Frühjahr ein Programm des 
Staates für berufliche Bildung aufgelegt und damit 
vordergründig möglicherweise Sicherheit geschaffen. 
Warum „vordergründig"? Weil es nur eine Sicherheit 
des Zahlenausgleichs gewesen wäre. Sie hätten mit 
höheren Staatsausgaben möglicherweise verhindert, 
daß in der Zwischenzeit noch mehr be triebliche 
Arbeitsplätze eingerichtet worden wären. 
Wir haben damals gesagt: Zunächst ist die Wirt-
schaft gefordert. Jetzt ist genau der Zeitpunkt gekom-
men, an dem das Versprechen des Bundeskanzlers, 
daß jeder Lehrstellenbewerber in den neuen Bundes-
ländern einen Ausbildungsplatz bekommen soll, ein-
gelöst werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich will darauf nicht im Detail eingehen, sondern nur 
zwei oder drei Daten nennen. 
15094 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Wolfgang Meckelburg 
Es ist ein 500-Millionen-DM-Programm für 10 000 
Jugendliche. Wenn man die Zahl, die ich eben 
genannt habe, befrachtet, ist deutlich erkennbar, daß 
wir uns stärker in Richtung auf die bet riebliche 
Ausbildung bewegen und der staatliche Einsatz 
zurückgenommen wird. Aber er ist jetzt genau in dem 
Moment da, wo er gebraucht wird. Wir werden dieses 
Programm so schnell wie möglich auch mit Hilfe der 
Länder umsetzen. 
(Zuruf der Abg. Doris Odendahl [SPD]) 
Dabei muß ich sagen: Es wäre schön gewesen, wenn 
es, Frau Odendahl, zu einer Lastenteilung fifty-fifty 
gekommen wäre, wenn die Länder sich zu 50 % 
beteiligt hätten. Es ist leider wieder so, daß der Bund 
die Mittel zu 75 % tragen muß und die Länder sich nur 
mit 25 % beteiligen. 
(Doris Odendahl [SPD]: Das ist eine Trickse
-
rei!) 
Auch in diesem Jahr wird es aller Voraussicht nach 
gelingen, den Ausbildungsstellenmarkt im Osten 
auszugleichen und jedem willigen Bewerber eine 
Lehrstelle zu geben. Dies wird auch in Zukunft 
Richtschnur für unsere Politik sein. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Ich erteile 
nunmehr dem Abgeordneten Stephan Hilsberg das 
Wort . 
Stephan Hilsberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich kann den Anlaß der heutigen 
Aktuellen Stunde nicht richtig begreifen, denn die 
Situation für die Lehrlinge in Ostdeutschland ist viel 
zu ernst, als daß sie heute irgend jemandem Anlaß 
zum Jubeln geben könnte. Jeder weiß, warum Lehr-
stellen in Ostdeutschland Mangelware sind: Solange 
wichtige Bereiche der Industrie am Boden liegen 
— und das ändert sich bei der jetzigen Politik der 
Bundesregierung nicht so schnell —, gibt es eben nicht 
genug Lehrstellen. Da muß nachgeholfen werden, 
wenn man verhindern will, daß die Jugendlichen 
entweder auf der Straße liegen oder allesamt nach 
Westdeutschland abwandern. 
Zweitens ist auch sonnenklar, daß man für diese 
Hilfe einen zweiten Ausbildungsmarkt schaffen und 
erhalten muß. Das wußte auch die Bundesregierung. 
Aber nach quälend langen Monaten der Untätigkeit, 
als sie immer nur Schwarzer Peter spielte, sich der 
Abwanderungsdruck für die Jugendlichen verstärkte 
und viele Jugendliche ohne Ausbildungsplatz den 
Gang nach Westdeutschland angetreten haben, hat 
die Bundesregierung glücklicherweise — man höre 
und staune — in diesem Monat endlich gehandelt. 
Aber sie hat sich dabei wahrhaftig nicht mit Ruhm 
bekleckert. 
45 000 Lehrlinge haben zur Zeit den Gang in die 
alten Bundesländer angetreten. Die Abbrecherquote 
ist ungeheuer hoch; sie ist nicht vertretbar. 
Wenn sich die Bundesregierung dafür heute feiern 
lassen will, dann ist das in meinen Augen zynisch 
gegenüber denjenigen Jugendlichen, die von dem 
neuen Lehrstellenprogramm überhaupt nicht erfaßt 
sind. Das sind immerhin 10 000. Das können Sie sich 
auch vom DGB vorrechnen lassen; die Zahlen liegen 
auf dem Tisch. 
(Jochen Feilcke [CDU/CSU]: Wenn es vom 
DGB kommt, muß es ja stimmen!) 
Diesen Jugendlichen bleibt nichts anderes übrig, als 
— wie viele andere vor ihnen — den Weg in die alten 
Bundesländer anzutreten oder aber ihrer eigenen 
Lebensplanung oder ihren persönlichen Neigungen 
zu entsagen und notgedrungen eine ungeliebte Lehr-
stelle anzutreten. Für die Jugendlichen ist das eine 
harte Zumutung, und mit freier Lehrstellenwahl, wie 
sie einmal versprochen wurde, oder mit Chancen-
gleichheit zwischen Ost und West hat das überhaupt 
nichts zu tun. 
Die neue Lehrstelleninitiative der Bundesregie-
rung behält in schöner Kontinuität all die Mängel 
ihres Vorgängerprogramms. Weder ist die Mitbestim-
mungsfrage gelöst, noch wird die Ausbildung inhalt-
lich verbessert, noch haben die Jugendlichen ver-
gleichbare Einkommen wie ihre Kollegen im dualen 
Ausbildungssystem. 
Zusätzlich belastet das neue Lehrstellenprogramm 
der Bundesregierung die neuen Länder mit erhebli-
chen Kosten, obwohl diese die einzigen waren, die 
rechtzeitig Förderprogramme für die Schaffung neuer 
Lehrstellen in ihren Ländern ins Leben gerufen haben. 
Aber die neuen Länder stehen ja mit dem Rücken an 
der Wand, so daß sie von der Bundesregierung regel-
recht erpreßt werden können. Das geht nach der 
Devise: Entweder du bezahlst, oder du kriegst deine 
Ausbildungsplätze nicht. 
Eine große Leistung ist Ihr Lehrstellenprogramm 
wirklich nicht. Zugegeben: Für die Behebung der 
Lehrstellenmisere hat in Ostdeutschland niemand ein 
Patentrezept. Des Kanzlers Wort von den blühenden 
Landschaften — noch jedermann im Ohr — ist erst 
einmal in weite Ferne gerückt. Schade für diejenigen 
in Ostdeutschland, die sich auf die blühenden Land-
schaften gefreut haben und sich nun grob getäuscht 
sehen. 
Können Sie, meine Damen und Herren, dieses 
verlorengegangene Vertrauen jemals zurückbekom-
men? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Solche Reden 
motivieren!) 
— Was heißt „solche Reden"? Wissen Sie noch, wie Sie 
einmal durch die Lande gegangen sind? Den Leuten 
sind Augen und Ohren übergegangen wegen der 
Versprechen, die ihnen gemacht wurden. Jetzt — das 
kann man aus allen Mündern hören — ist der Frust 
ungeheuer groß. Die Leute fühlen sich wie Menschen 
zweiter Klasse. 
(Beifall bei der SPD) 
Und Sie fragen mich, wie ich hier so reden kann! Wer 
ist denn für die Misere verantwortlich? Natürlich war 
es in erster Linie die SED. Aber diese Vereinigungs-
politik ist ein einziger Skandal. Es ist eine Schande für 
Deutschland, was da gelaufen ist. 
(Beifall bei der SPD — Jochen Feilcke [CDU/ 
CSU]: Sie sind doch ein Miesepeter!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15095 
Stephan Hilsberg 
Daß man sich heute für ein Lehrstellenprogramm 
feiern lassen will, das wirklich nur die dringendste Not 
behebt, um einigermaßen gerade dastehen zu kön-
nen, urn das Gesicht zu wahren, kann ich wirklich 
nicht verstehen. 
(Clemens Schwalbe [CDU/CSU]: Machen 
Sie mal Vorschläge!) 
— Wir haben ja Vorschläge gemacht. Wir haben 
dieses Lehrstellenprogramm, das Sie heute verkündet 
haben, seit Monaten eingefordert. Wir sind immer nur 
der Schwarzseherei beschuldigt worden. Wissen Sie, 
warum die Bundesregierung mit Ihrem Programm 
herauskam? Das kann ich Ihnen ganz genau sagen; 
die Industrie- und Handelskammern sagen es Ihnen j a 
auch. Sie sagen: Der Druck muß groß sein, sonst 
nehmen die Jugendlichen das schlechte Lehrstellen-
angebot, das zur Zeit besteht, nicht an. Das „Blaukit-
telsyndrom" — in den alten Bundesländern ein altbe-
kanntes Problem — existiert inzwischen auch in den 
neuen Bundesländern. Natürlich kann ein Jugendli-
cher aus Bautzen eine Fleischerlehrstelle annehmen, 
die in Hoyerswerda liegt. Natürlich, so gerechnet ist 
genug Ausbildungsplatzkapazität vorhanden, so daß 
Sie die letzten 10 000 Jugendlichen, die durch Ihr 
Programm nicht erfaßt sind, auch noch unterbringen 
können. 
Wir haben vor zwei Monaten einen Antrag einge-
bracht, in dem sowohl unsere alten Vorschläge ent-
halten sind und zusätzlich neue gemacht wurden. Wir 
sind nicht in der Lage, dieses Programm heute mit 
Ihnen zu diskutieren, weil Sie nicht bereit sind, das in 
der Plenardebatte zuzulassen. Statt konstruktive Vor-
schläge zu diskutieren, die wir eingebracht haben, 
wollen Sie sich mit Ihrem mangelhaften Ausbildungs-
programm feiern lassen. Ich kann das nicht einsehen. 
Meine Damen und Herren, ich halte das nicht für 
seriös. Das, was Sie heute gemacht haben, kann 
höchstens die Note mangelhaft bekommen. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Das Wort 
hat nunmehr der Abgeordnete Dirk Hansen. 
Dirk Hansen (F.D.P.): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es geht um die Ehrlichkeit, Herr Keller. 
Das ist völlig richtig. Dieses war wirklich ein Beitrag 
zur Unehrlichkeit. Dieses war so unehrlich wie man es 
überhaupt nur darstellen kann. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Verehrter Herr Kollege Hilsberg, wie kommen Sie 
heute mit einem solchen Musterbeitrag von Defaitis-
mus an dieses Rednerpult, zu einem Zeitpunkt, Mitte 
September, wo über Monate hinweg die Kassandren 
auf Ihrer Seite — man kann sich an die Debatte vom 
vergangenen Jahr erinnern — immer wieder geunkt 
haben? Und was ist das Ergebnis dieser Debatte? Die 
Unkenrufe entlarven sich als solche; denn dies ist doch 
nichts anderes als tatsächlich ein Erfolg. Ob man ihn 
feiern will oder nicht, darum geht es überhaupt nicht, 
Herr Hilsberg. Nein, es geht darum, daß sich das 
Versprechen der Bundesregierung, von Bundesmini-
ster Ortleb und von Kanzler Kohl erfüllt hat. Es geht 
doch nicht darum, wie Sie es gerade wieder herbeizi-
tiert haben, daß Sie so bravourös Programme gefor-
dert hätten. Es ist doch nicht die Entscheidung, 
ständig vorzeitige Programme zu fordern, ohne sich an 
die eigentlich Verantwortlichen zu wenden. Wer ist 
denn das? Es findet nicht nur Wirtschaft in der 
Wirtschaft statt, sondern auch Ausbildung findet in 
der Wirtschaft statt. Die Wirtschaft hat die Pflicht, sie 
ist aber auch die Selbstverpflichtung eingegangen, 
verstärkt Lehrstellen anzubieten. Also, das vergan-
gene Vierteljahr als Monate der Untätigkeit zu 
bezeichnen ist nun wirklich der Hohn aller Wirklich-
keit. 
(Beifall bei der F.D.P. und CDU/CSU) 
In einem Nebensatz haben Sie sich dann selber 
widersprochen, indem Sie sagen: Niemand hat ein 
Patentrezept. Der Staat und auch einzelne Parteien 
— Sie schon gar nicht — können kein Patentrezept 
anbieten. Wenden Sie diesen eigenen Satz auch auf 
sich selber und Ihre eigene Partei an! Ich frage mich 
wirklich, wer Ihnen diesen Beitrag geschrieben hat. 
Nein, nicht staatliche Programme, innerbetriebliche 
Ausbildung soweit wie nur irgend möglich heißt die 
Devise. 
(Vorsitz : Vizepräsident Helmuth Becker) 
Horrormeldungen von der SPD, Herr Kuhlwein, und 
dem DGB, der vor 14 Tagen noch von einem Defizit 
von 40 000 gesprochen hat, und der Chefpropagandis-
tin des Negativismus, der brandenburgischen Mini-
sterin Hildebrandt, die sich geradezu als Chefmelde
-
rin falscher Prognosen betätigt, sind alle ins Leere 
gestoßen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Wahrscheinlich bleiben jetzt 10 000 Plätze übrig. 
Anfang September waren es ungefähr 11 000. Sie 
zitieren die Gewerkschaften, ich zitiere den DIHT. 
Präsident Stihl geht davon aus, daß für das Lehrstel-
lenprogramm vermutlich nur 5 000 Plätze notwendig 
sein werden. Ich komme gerade aus einem Gespräch 
mit Gewerkschaftsvertretern, mit der DAG. In diesem 
Gespräch ist auch Thema gewesen, daß die Verant-
wortung bei der Wirtschaft und nicht beim Staat zu 
suchen ist, wie Sie es nach dem Muster alten Denkens 
wieder formuliert haben. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Es gibt Probleme — die sind auch einzugestehen —
regionaler und struktureller Art. Probleme regionaler 
Art heißt, daß es unterschiedliche Defizite gibt. Es gibt 
auch unterschiedliche Strategien. In Sachsen wird 
sogar ausdrücklich mit „Go West" geworben. Ich 
finde nicht, daß das ausdrücklich unterstützenswert 
ist. Es gibt strukturelle Defizite, die gewissermaßen 
einen westdeutschen Trend widerspiegeln: Der Run in 
die Büroberufe und die kaufmännische Ausbildung. 
Das heißt, es gibt einen Überhang an Lehrstellenan-
geboten in Bauberufen und im Metallbereich. Dieses 
nenne ich den westdeutschen Trend, der strukturell 
nicht besonders positiv ist. Insofern zeichnet sich in 
dieser Weise doch eine Angleichung der Verhältnisse 
an. 
Wichtig ist: Das Versprechen der Bundesregierung 
ist eingehalten worden. Die Kabinettsvorlage vom 
15096 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Dirk Hansen 
heutigen Tag ist eine Gemeinschaftsinitiative zur 
ergänzenden außerbetrieblichen Ausbildung. 
Es muß klar sein, daß ein solches Programm nur ein 
Übergangsprogramm, eine Nothilfe ist, nicht aber die 
Normalität, wie Sie sie sich offensichtlich vorstellen. 
10 000 Förderfälle sind vorgesehen. Ein Riesen-
programm von 500 Millionen DM wird für die Jahre 
bis 1997 aufgelegt. 250 Millionen DM davon kommen 
vom Bund und aus EG-Mitteln. Die Mitfinanzierung 
der Länder — darauf wird noch hingewiesen werden; 
zum Teil ist dies auch schon gesagt worden — wird 
immerhin sichergestellt, wobei sie unterproportional 
gefordert sind, da sie sich erst 1995 zur Hälfte beteili-
gen müssen. 
Berufsstrukturell soll besonders bei Mädchen und 
Frauen ein Schwerpunkt gelegt werden. 
Mein Fazit heißt: 
Erstens. Bundesregierung und Koalition können 
wieder, wie in den beiden vergangenen Jahren, an der 
Erfüllung ihrer Versprechen gemessen werden. Nicht 
umsonst hat auch die „Frankfurter Rundschau" vor 
wenigen Tagen Bundesminister Ortleb als einen der 
wenigen bezeichnet, von dem die Leute im Osten 
noch fest und vertrauensvoll annehmen können, daß 
er sich in den Sachlagen dort auskennt. Ich könnte das 
Zitat bringen, aber das würde jetzt zu lang. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU) 
Zweitens. Im Blick auf ganz Deutschl and darf dieser 
Erfolg nicht den Blick dafür verstellen, daß es bei allen 
Nöten und Defiziten im Osten zuwenig Lehrstellenbe-
werber im Westen gibt. 
Drittens. Das bedeutet: Die Reform der Bildungspo-
litik ist anzumahnen. Der Bildungsgipfel muß endlich 
neue Linien ziehen. Das zunehmende Ungleichge-
wicht zwischen akademischer und betrieblicher Aus-
bildung kann nur beseitigt werden, wenn in der 
Wirtschaft und im öffentlichen Dienst attraktivere 
Berufsperspektiven deutlich werden. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Hansen in die  Pro
duktion!) 
Nicht formale Abschlüsse, sondern gute Leistungen 
und die Förderung der Begabten — ein Stichwort, das 
Sie sehr ungern hören — sind gefragt. Das bewährte 
duale Bildungssystem, ein Exportschlager, muß eine 
Chance für jedermann behalten. 
Vielen Dank, Herr Präsident. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Hansen ist kein Export- 
schlager!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, der nächste Redner ist jetzt unser Kollege 
Dr. Dietmar Keller. 
Dr. Dietmar Keller (PDS/Linke Liste): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Herr Hansen, damit 
Sie mir nicht vorwerfen, daß mir jemand etwas aufge-
schrieben hat, habe ich mein Manuskript da liegen 
lassen, und ich schließe sofort an das Wort „Ehr lich-
keit" an. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Sehr gut!) 
Ich akzeptiere, daß die Bundesregierung einen 
Beschluß gefaßt hat, der akzeptabel ist. Aber, zur 
Ehrlichkeit gehört auch, daß man sagt: Es ist zu spät 
für dieses Jahr. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der F.D.P.: 
Nein! Nein!) 
— Es ist zu spät für dieses Jahr. 
Ihr Parteikollege, Herr Minister, hat im Frühjahr 
hier gesagt: Im Herbst werden die Küken gezählt. 
Jetzt ist Herbst Jetzt haben Sie gezählt. Festgestellt 
haben Sie, daß die Henne entweder legefaul oder 
unfruchtbar ist; denn sonst hätten Sie diesen Beschluß 
jetzt nicht fassen müssen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist ein Hahn!) 
Das muß man mit aller Deutlichkeit sagen. 
Hier geht es nicht um 500 Millionen DM mehr oder 
weniger. Hier geht es um die Lebenschancen von 
jungen Menschen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Die jungen Menschen im Osten Deutschlands wollen 
in dieser Bundesrepublik Deutschland Fuß fassen. Sie 
wissen, daß ihr Leben von einer Ausbildungschance 
abhängt. Früher haben Sie von einem Ausbildungs-
platz gesprochen. Jetzt reden wir nur noch von einer 
Ausbildungschance. Auch das ist ein semantischer 
Trick, den ich nicht gutheiße. 
Ich bin dagegen, daß wir das Wort Aufschwung Ost 
irgendwann mit dem großen A für Arbeitslosigkeit, 
Angst und fehlende Ausbildungsplätze titulieren 
müssen. Wo sind die Plätze hin, die es in der DDR 
gegeben hat? 400 000 berufliche Ausbildungsplätze 
gab es. Jetzt gibt es noch 170 000. Wo und wie wollen 
Sie erklären, daß in der Alt-Brundesrepublik drei 
Viertel der 16- bis 19jährigen einen Ausbildungsplatz 
haben, in der Alt-DDR aber nur die Hälfte? Wo ist die 
andere Hälfte hin? 
(Dr.-Ing. Rainer Jork [CDU/CSU]: Fragen Sie 
einmal Herrn Mittag!) 
— Ich frage nicht Herrn Mittag. Der Herr Mittag sitzt 
nicht in der Regierung von Herrn Kohl. 
(Dr.-Ing. Rainer Jork [CDU/CSU]: Aber der 
hat die Situation herbeigeführt!) 
— Nein. 
(Zuruf von der SPD: Wie lange wollen Sie 
denn noch die Alten dafür herhalten las
sen?) 
— Aber entschuldigen Sie! Das ist doch Demagogie, 
was Sie hier machen. Als Sie an die Macht gekommen 
sind — nicht Sie, Herr Jork, Sie sind ja unschuldig 
daran —, haben Sie davon gesprochen, daß Sie eine 
Erblast von den Sozialdemokraten geerntet haben. 
Jetzt reden Sie von der Erblast der SED. Nein, seit 
1990 sind Sie verantwortlich. Es geht nicht um die 
Frage Ausbildungsplatz. Es geht letztendlich um die 
entscheidende Aufgabe: Entwickeln Sie eine Konzep-
tion, daß die Arbeitslosigkeit in Ostdeutschland auf- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15097 
Dr. Dietmar Keller 
hört! Siedeln Sie dort Industrie an! Machen Sie ein 
Investmanagement, daß dort Menschen wieder zu 
Ausbildung in Betrieben kommen können! Sonst 
werden Sie alle drei bis vier Jahre ein neues Ausbil-
dungsprogramm beschließen müssen. Das wäre keine 
Lösung. 
Ich akzeptiere Ihre Entscheidung, daß heute ein 
Beschluß gefaßt worden ist, der vielen jungen Men-
schen in Ostdeutschland helfen wird. Aber machen 
Sie sich nicht vor, daß damit die Probleme etwa gelöst 
werden. 
Denn seit 1991 sagen Sie jedesmal im Herbst: Die 
Probleme sind gelöst. Im Winter stellen Sie fest, daß 
die Probleme nicht gelöst sind. 
Ich sage noch einmal: Es geht um die Lebenschance 
von jungen Menschen, die in dieser Bundesrepublik 
Deutschland eine Chance wollen und eine Chance 
benötigen. Sie sollten durch Ihre Indust rie- und Bil-
dungspolitik dazu beitragen, daß diese Menschen 
eine Chance bekommen. 
Ich bin dagegen, dieses Thema zu einem Parteien-
streit zu machen. Es ist unsere gemeinsame Verant-
wortung, dafür zu sorgen, daß junge Menschen mög-
lichst in dem Beruf, den sie gern erlernen möchten, 
eine Chance bekommen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste sowie bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, die nächste Rednerin ist unsere Kollegin, Frau 
Vera Wollenberger. 
Vera Wollenberger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Nach den 
letzten Debattenbeiträgen gebe ich lieber gleich zu, 
daß mir diese Rede von jemandem aufgeschrieben 
worden ist. Denn eigentlich bin ich Sicherheitspoliti-
kerin. Das hier ist nicht mein Gebiet. Weil unsere 
Gruppe, die bekanntlich nur aus acht Menschen 
besteht, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wieviele sind 
denn jetzt da?) 
aber auch zu diesem wichtigen Gebiet etwas sagen 
wollte, habe ich einen Experten zu Rate gezogen. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich gehe davon aus, 
daß Sie lediglich Notizen haben, so wie es in unserer 
Geschäftsordnung steht. 
Vera Wollenberger (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Ich glaube nicht, daß ich heute in diesem Parlament 
die große Ausnahme bin. 
Auf dem gerade beendeten CDU-Parteitag wurde 
vollmundig das Thema Bildungspolitik gestreift, aber 
wir wissen ja, wie die Debatte aussah. Im wesentli-
chen reduzierte sich die Diskussion auf die Frage nach 
der Abschaffung des 13. Schuljahres. Derart zukunfts-
weisend soll die Ausbildungszeit von Gymnasiasten 
auf ein international vergleichbares Niveau zurecht-
gestutzt werden. 
Auf dieser Ebene präsentiert sich auch die Berufs-
bildungspolitik der Bundesregierung. Das duale 
System der Berufsbildung wird alljährlich als im  
internationalen Maßstab hervorragend dargestellt. 
Wir kennen das auch aus der DDR. 
Deshalb wundert es nicht, daß der im Frühjahr 
vorgestellte Berufsausbildungsbericht der Bundesre-
gierung eine ausschließlich positive Bilanz zieht. 
Wenn Jugendliche keinen Ausbildungsplatz finden, 
sind sie selbstverständlich selbst die Schuldigen. Das 
paßt in die seit Jahren von Wirtschaftsunternehmen 
gepflegte Larmoyanz über die unbesetzten Ausbil-
dungsplätze. 
Diese Fiktion ist nun zumindest in den neuen 
Bundesländern nicht mehr haltbar. Anfang des Jahres 
konnte Bildungsminister Ortleb immerhin noch erklä-
ren, daß es gelungen ist, allen Jugendlichen einen 
Ausbildungsplatz zu vermitteln, und sei es auch nur, 
da ca. 19 000 Auszubildende in Ausbildungsverhält-
nisse im alten Bundesgebiet vermittelt wurden. Von 
den zahlreichen über- und vor allem außerbetriebli-
chen Ausbildungsmaßnahmen, die nur zum Kaschie-
ren und Hinauszögern von Arbeitslosigkeit beitrugen, 
will ich gar nicht erst reden. 
Attraktivitätsverbesserungen der beruflichen Bil-
dung sind notwendig. Das beschlossen Sie auch, 
meine Damen und Herren, mit dem letzten Berufsaus-
bildungsbericht. Dabei wurde in bewährter Manier 
auf die Wirtschaft vertraut, die sich bereit erklärte, die 
notwendigen Ausbildungsplätze zu schaffen. 
Das klang erfolgversprechend, obwohl allen Bil-
dungspolitikern und Bildungspolitikerinnen die Un-
haltbarkeit schon bei der Verkündung bewußt war, 
und dies nicht nur, weil die Offerte an eine positive 
Wirtschaftsentwicklung gekoppelt wurde. Aber so 
konnten sich die Verantwortlichen wenigstens bis 
Anfang des Monats ausruhen. Dann entdeckte Herr 
Bildungsminister Ortleb plötzlich, daß in den neuen 
Bundesländern 23 500 Bewerber und Bewerbe rinnen 
noch nicht in ein Ausbildungsverhältnis vermittelt 
werden konnten. Selbst bei den größtmöglichen Ver-
renkungen gelang es nicht, dies allein mit den noch 
unbesetzten Plätzen zu verrechnen. 
Selbst dann, wenn die Angaben von Handwerk und 
Arbeitgeberverbänden stimmen, mußten 10 000 feh-
lende Ausbildungsplätze dazugegeben werden. Die 
Ausbildungsmisere ist somit offensichtlich. Kurzfristig 
mußte Abhilfe herbeigezaubert werden. Das am 
2. September erstmalig vorgestellte Ausbildungs-
programm Ost sollte Abhilfe schaffen. Immerhin voll-
brachte Herr Ortleb das Kunststück, trotz bisher 
fehlender ministerieller Abstimmung bereits Anfang 
Oktober die erforderlichen 10 000 außerbetrieblichen 
Ausbildungsplätze zur Verfügung zu stellen. 
Bei näherem Hinschauen dürfte jedoch deutlich 
werden, daß diese Ankündigungen eine Farce sind. 
Bund und betroffene Länder sollen je die Hälfte der 
Mittel, d. h. 250 Millionen DM, über fünf Jahre 
gestreckt bereitstellen. Sowohl für den Bund als auch 
für die Länder sollen jeweils 50 % aus Mitteln des 
Europäischen Sozialfonds bereitgestellt werden. Wie 
die Länder ihren Anteil aufbringen sollen, bleibt 
großzügigerweise ihnen selbst überlassen. 
Der Bundesanteil ist auf jeden Fall noch nicht 
abgesichert. Hierzu ist die Einwilligung von Herrn 
Waigel für eine außerplanmäßige Ausgabe und eine 
15098 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Vera Wollenberger 
außerplanmäßige Verpflichtungsermächtigung erfor-
derlich. Da die Fördermittel der Bundesanstalt für 
Arbeit zugewiesen werden, kann der Finanzminister 
sie ja mit dem sowieso schon überzogenen Etat der 
Bundesanstalt verrechnen. 
Auf jeden Fall haben Sie, meine Damen und Herren 
von der Regierungskoalition, ein Glanzstück voll-
bracht. 10 000 Ausbildungsplätze sind in nur drei 
Wochen geschaffen worden — leider nur auf dem 
Papier. In weniger als einem Monat sollen die Mittel 
des Europäischen Sozialfonds durch die Umwidmung 
bereitstehen — wirklich eine Abkürzung des zeitauf-
wendigen Bewilligungsverfahrens. Deutlich wird, daß 
Sie wiederum Ihre eigene Unfähigkeit auf dem Rük-
ken der Be troffenen aussitzen. 
Ihre Ankündigung, möglichst allen Jugendlichen 
Ausbildungsplätze mit Zukunftsperspektiven zur 
Verfügung zu stellen, ist wirklich dreist. Eine Über-
nahme nach der Ausbildung dürfte bei vielen der 
derzeit noch als unbesetzt geltenden Ausbildungs-
plätze schwierig sein; ich verweise nur auf die Metall-
industrie und das verarbeitende Gewerbe. 
Bei außerbetrieblichen Ausbildungsstellen ist eine 
Zukunft qua Konzeption sowieso nicht gegeben. Statt 
dessen ist eine Berufbildungspolitik nötig, die eine 
wirkliche Gleichwertigkeit zwischen beruflicher und 
schulischer Bildung schafft. Eine Gleichheit der Aus-
bildungsgänge ist zu garantieren. Auszubildende dür-
fen nicht weiter als billige Arbeitskräfte von Unter-
nehmen mißbraucht werden. Die Programme der 
Bundesregierung werden dem nicht gerecht. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, lassen Sie mich zwei Bemerkungen ma-
chen: 
Erstens. Ich will im Zusammenhang mit meiner 
Eingangsbemerkung sagen, was in § 33 unserer 
Geschäftsordnung steht. Dort steht: 
Die Redner sprechen grundsätzlich in freiem 
Vortrag. Sie können hierbei Aufzeichnungen 
benutzen. 
Danach müßten wir uns richten. 
Zweitens. Ich bitte noch einmal, daran zu denken: 
Wir haben in der Geschäftsordnung für die Aktuelle 
Stunde einen Redebeitrag bis zu fünf Minuten und 
nicht über fünf Minuten vereinbart. 
Ich erteile nun das Wort unserem Kollegen Dr. 
Rainer Jork. 
Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau 
Wollenberger, ich wollte Ihnen noch schnell ein Ange-
bot machen: Wenn Sie wirklich interessiert, was auf 
dem CDU-Parteitag zur Bildungspolitik gesprochen 
worden ist, und wenn Sie Zeit haben, das zu lesen, 
dann gebe ich Ihnen gern die Berichte. Das ist sehr viel 
mehr als das, was Sie zum 13. Schuljahr gesagt haben. 
Wir können uns gerne darüber unterhalten. Sie müs-
sen deshalb nicht gleich in die CDU eintreten. 
Wir haben hier darüber gesprochen, was das Kern-
problem ist. Ich sehe einen deutlichen Zusammen-
hang zu dem, was kontinuierlich durch die Bundesre-
gierung getan wird. Ich erinnere an den Berufsbil-
dungsbericht, in dem eindeutig gesagt wird, daß es 
mit Blick auf 1993 darum geht, die laufenden Aktivi-
täten der Bundesregierung, der Länder und der Wirt-
schaft unvermindert fortzusetzen. Jetzt liegt ein 
Gemeinschaftsprogramm vor, und zwar rechtzeitig 
und in erforderlichem Umfang. 
Herr Hilsberg, es geht überhaupt nicht darum, 
etwas zu feiern. Wir sind gemeinsam der Meinung, 
daß das eine ernste Situation ist und daß es darum 
geht, den Jugendlichen gewissenhaft zu helfen. Ein 
Grund zum Feiern besteht nicht. 
Interessant ist aber vielleicht die Entwicklung in 
den neuen Bundesländern in den letzten Monaten. Im 
Juni gab es noch 60 000 unvermittelte Bewerber; im 
August waren es etwa 23 600. Die Differenz zwischen 
Bewerbern und Stellen betrug im Juni noch 36 250, im 
August 12 000. Genau dort liegt die Ursache dafür, 
daß die Bundesregierung nicht zu früh einsetzen 
durfte. Es ging darum, Herr Hilsberg, daß die Selbst-
regulierung funktionieren mußte. Wir haben den 
Eindruck gewonnen, daß — trotz aller Probleme; ich 
sagte, wir haben nichts zu feiern — genau diese 
Selbstregulierung im Rahmen des Möglichen funktio-
niert hat. Es gibt, so sollte den Zahlen entnommen 
werden, durch das Programm der Bundesregierung 
eine deutliche Verringerung des erwarteten Defi-
zits. 
Bei der Nutzung dieses Gemeinschaftsprogramms 
ist natürlich noch folgendes zu beachten — das sollte 
man sagen —: Es gibt in den neuen Bundesländern ein 
deutliches Nord-Süd-Gefälle. Es gibt regionale 
Unterschiede. Ich denke an Bautzen, Annaberg, Des-
sau, Merseburg, Eberswalde, Cottbus und Frankfurt/ 
Oder. Auch gibt es geschlechtsspezifische Unter-
schiede: Die Mädchen haben relativ schlechte Chan
-cen. Und es gibt Angebote und zum Teil nicht dazu 
passende Nachfragen. Die Länder bieten Förderpro-
gramme an; dem wird unterschiedlich Rechnung 
getragen. 
Herr Keller, ich habe mir im Juni die Mühe gemacht 
— weil ich die Situation für sehr ernst halte —, unter 
Kontaktnahme mit jeder Regierung in den neuen 
Bundesländern einen eigenen Ist-Stand-Bericht auf 
der Grundlage einer Recherche zu erstellen. Das 
Ergebnis stimmte in etwa mit den Zahlen überein, die 
ich offiziell bekommen habe. Ich möchte an der Stelle 
einmal den Länderministerien danken, die mir da sehr 
geholfen haben. 
Das Ergebnis dieser Recherche war die Grundlage 
für ein Gespräch im Kanzleramt Ende Juli. Im Ergeb-
nis dieses Gesprächs sind Maßnahmen vereinbart 
worden. Wir haben selbst einen Maßnahmeplan vor-
gelegt, den ich aus Zeitgründen hier nicht verlesen 
möchte. Aber den muß man sich natürlich ansehen, 
wenn wir an die Situation in den nächsten Jahren 
denken. Das Problem ist natürlich nicht grundsätzlich 
gelöst. Ich sage es, damit keine Mißverständnisse 
entstehen, zum drittenmal: Die Situation ist mir so 
ernst, daß ich nicht feiern möchte. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15099 
Dr.-Ing. Rainer Jork 
Aber ich sehe eine deutliche Kontinuität in der 
Haltung der Bundesregierung und erinnere mich an 
Problembesprechungen, die wir als Abgeordnete der 
CDU/CSU aus den neuen Bundesländern mit dem 
Kanzler hatten, Frau Odendahl. Ich sage Ihnen unter 
Nennung von Terminen gern, was dort besprochen 
worden ist. 
Am 30. Juni hat der Bundeskanzler z. B. in der 
Fraktion gesagt: Lehrstellen haben Absolute Priori-
tat. — Damit kein Mißverständnis entsteht: Das war 
nicht die erste Aussage zu dieser Frage. — Er sagte 
auch: Es wird Geld kosten. Und er sagte — das halte 
ich für ganz wichtig —: Die erste Begegnung der 
Jugendlichen in den neuen Bundesländern mit der 
Freiheit können nicht die Arbeitslosigkeit und der 
Umstand sein, daß sie keine Lehrstelle bekommen. — 
Deshalb also, bitte: eine ernste Situation. Daher sollte 
man bei Zurufen, Herr Hilsberg, überlegen, was man 
sagt. 
Ich möchte dem Bundeskanzler, der Bundesregie-
rung an dieser Stelle mit ehrlichem Herzen sehr 
herzlich dafür danken, daß sie besonnen, bewußt und 
im richtigen Rahmen reagiert hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Auch das sollte man bei aller Lust am Meckern und 
Miesmachen einmal sagen. Denn nur mit Herumnölen 
hilft man denen, die es betrifft, nicht. — Herr Hilsberg, 
hören Sie einmal zu, auch Sie, Herr Keller! 
Brandenburg hat gestern geschrieben — ich lese es 
auszugsweise vor; vielleicht langt die Zeit noch —: 
Das am 2. 9. von der Bundesregierung verab-
schiedete Sonderprogramm beachtet sowohl vom 
Inhalt als auch vom Umfang her die vorhandene 
Ausbildungsplatzsituation. 
— Von Brandenburg, wohlgemerkt. Dann wird darge-
legt, daß diese Maßnahmen ausreichend sind, daß 
regionale Programme, Frauenprogramme usw. nötig 
sind. Ich möchte das in der gebotenen Kürze nur 
andeuten; auch das zeige ich Ihnen gerne. 
Wir sollten uns, damit die Situation nicht weiter von 
Jahr zu Jahr kritisch ist, darauf konzentrieren, was wir 
die nächsten Jahre machen wollen. 
(Doris Odendahl [SPD]: Das ist wohl wahr!) 
Ich meine, daß es — Herr Hilsberg, da decken sich 
sicher unsere Standpunkte — um die Standortsiche-
rung — sagen wir es genauer: um Arbeitsplätze — 
geht, daß es um Industrie, um Wirtschaft geht — sicher 
zuerst um den Mittelstand, dem wir für die Initiativen 
zu danken haben —, damit wir Lehrstellen bekom-
men. 
Auch sollten wir die offenen Stellen nutzen. Da gibt 
es Probleme bei der Aufklärung und im Verständ-
nis. 
Wir sollten uns in den neuen Bundesländern auch 
Gedanken zu Fragen der Mobilität machen. Ich war 
am Sonnabend in Glashütte. Sie wissen, daß das ein 
Zentrum der Uhrenherstellung ist. Früher war es 
völlig normal, daß die Leute von weither in die 
Uhrmacherschule kamen, um dort Spezialkenntnisse 
zu erwerben. Warum ist es denn eigentlich nicht 
normal, von den neuen in die alten Bundesländer — so 
es verträglich ist — zu fahren und dort eine Lehrstelle 
anzunehmen? Dazu sind Programme nötig. Auch das, 
Herr Keller, sollten Sie bitte nicht nur formal abha-
ken. 
(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Keller [PDS/ 
Linke Liste]) 
— Wir können uns gerne darüber unterhalten. — 
Sachsen hat — wissen Sie das, Herr Keller? — ein 
spezielles Programm zur Förderung der Mobilität, und 
das ist nicht nur eine Finanzfrage, sondern auch eine 
Frage der inneren Einstellung. Da muß man auch 
wollen und darf nicht nur blöd herumnölen. — Ent-
schuldigung! Den Begriff „blöd" möchte ich bitte 
zurücknehmen. 
(Zuruf von der SPD) 
— Das habe ich gemacht, ohne Aufforderung. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Dr. Jork, Ihre 
Redezeit ist längst abgelaufen. Bitte, kommen Sie zum 
Ende. 
Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/CSU): Ich erwarte, daß 
diese Hilfe, die wir angesprochen haben, greift und 
daß wir uns darüber im klaren sind, was wir in den 
nächsten Jahren konstruktiv tun. Es geht darum, den 
Menschen zu helfen. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren! Ich möchte zu dem, was wir vortragen, sagen: 
Blöd rumnölen — das tut hier wirklich keiner! 
Nun hat das Wort Frau Kollegin Do ris Odendahl. 
Doris Odendahl (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich werde mich sehr bemühen, 
diesen Kriterien gerecht zu werden. 
Was heute hier abläuft, ist in der Tat ein Trauerspiel 
gegenüber den betroffenen Jugendlichen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das kann doch 
nicht wahr sein!) 
Zum zweiten ist es eine Unverfrorenheit gegenüber 
dem Parlament. Ich erkläre Ihnen das gleich. Wir 
haben am 13. Mai in einer Aktuellen Stunde genau zu 
diesem Thema gesprochen, haben Sie vor den drama-
tischen Entwicklungen in den ostdeutschen Ländern 
gewarnt 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
und die Bundesregierung aufgefordert, etwas zu 
tun. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Genau da wäre es 
falsch gewesen!) 
Sie haben Nebelkerzen geworfen, auf die Ausbil-
dungsgarantie der Wirtschaft verwiesen und Ihr 
Nichtstun damit zu rechtfertigen versucht, man dürfe 
die zugesagte Ausbildungsgarantie der Wirtschaft 
nicht durch zusätzliche Maßnahmen gefährden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war doch 
richtig!) 
15100 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Doris Odendahl 
Als sich im Juli die Lage ist Ostdeutschland weiter 
zugespitzt hatte, wurde am 27. Juli von der SPD-
Fraktion ein entsprechender Antrag eingebracht. Den 
konnten Sie nachrechnen; daran hätten Sie gar nicht 
neu stricken müssen. 
Als sich der Kanzler am Wolfgangsee erholt hatte, 
begann dann das Fingerhakeln im Kabinett. Dabei hat 
der Bildungsminister — zaghaft wie immer und viel zu 
spät wie immer — für ein Ausbildungsplatzprogramm 
gekämpft, und er wurde vom Wirtschaftsminister, der 
ja den Wirtschaftsstandort Deutschland immer so gern 
im Munde führt — im Kopf hat er ihn leider nicht, sonst 
hätte er anders gehandelt — bis zum 2. September auf 
die Wartebank gedrängt. Das alles noch unter der 
Rubrik „Trauerspiel". 
Jetzt kommt der größte Skandal. Wir sollen also 
heute eine Vereinbarung begrüßen, die selbstver-
ständlich ist, die in der Tat heute unterschrieben 
wurde, 
(Zuruf von der SPD: Viel zu spät!) 
und die Jugend steht auf der Straße. Sie bieten hier 
das Schauspiel Ihrer Darstellung von Selbstzufrieden-
heit und verhindern gleichzeitig mit Ihrer Geschäfts-
ordnungsmacht, daß der SPD-Antrag auf die Tages-
ordnung des Plenums gesetzt wird. Das sind die 
Tricks, mit denen Sie dauernd vernebeln, daß Sie 
nichts tun. Und deshalb ärgere ich mich. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wissen heute nicht, ob die in der Kabinettsvor-
lage ausgewiesenen 10 000 Plätze tatsächlich ausrei-
chen werden. Ich habe Ihnen schon einmal gesagt, 
daß ich überhaupt nicht mehr bereit bin, Ihre Zahlen-
spielchen mitzumachen, weil sie nie aufgehen. Diese 
Erfahrung habe ich Ihnen allerdings voraus: Es hat 
noch nie gestimmt. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Bisher haben Sie sich 
bei den Zahlen immer getäuscht!) 
— Nein! 
Jetzt sage Ihnen noch etwas. Sie haben durch Ihre 
Politik der letzten 12 Jahre heute 1,5 Millionen unaus-
gebildeter junger Menschen hier in Deutschland. Das 
ist die Bilanz Ihrer Berufsbildungspolitik, um einmal 
Tacheles zu reden. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Jetzt komme ich zu einem weiteren Skandal. Auf 
Grund des Berichts und der Beschlußempfehlung des 
Ausschusses für Bildung und Wissenschaft zum 
Berufsbildungsbericht 1992 hat der Deutsche Bundes-
tag im letzten November nahezu einstimmig und 
damit meines Wissens erstmalig in der 1977 begonne-
nen Geschichte der Berufsbildungsberichte der Bun-
desregierung gemeinsam beschlossen — ich lese jetzt 
ab, Herr Präsident; ich hoffe, ich darf es; es ist ein 
Zitat —: 
Der Deutsche Bundestag mißt der beruflichen 
Bildung eine zentrale Rolle für die Persönlich-
keitsentwicklung der Jugendlichen, den sozialen 
Frieden, die Bewahrung der natürlichen Lebens-
grundlagen bei der Erhaltung und Weiterent-
wicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit 
und Wettbewerbsfähigkeit der Bundesrepublik 
Deutschland zu. Die Bundesregierung wird auf-
gefordert, weiterhin Vorsorge zu treffen, daß 
zukünftig allen Jugendlichen, die dies wünschen, 
ein qualitativ angemessenes, vorrangig betriebli-
ches Ausbildungsplatzangebot gemacht werden 
kann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genau das haben 
wir gemacht!) 
Dies gilt vor allem in den neuen Ländern. 
Ich zitiere weiter, weil Sie das gern auslassen: 
Für besonders notwendig hält der Deutsche Bun-
destag, die Finanzierung außerbetrieblicher Aus-
bildung in den neuen Ländern im Ausbildungs-
jahr 1993/94 im notwendigen Umfang zur Verfü-
gung zu stellen. 
Das ist das Zitat. 
Gemessen an diesem geschlossenen Willen des 
Deutschen Bundestages, den die SPD-Bundestags-
fraktion ernst genommen hat und weiterhin ernst 
nimmt, sind die von der Bundesregierung viel zu spät 
ergriffenen und unzureichenden Maßnahmen ein 
Armutszeugnis. 
Jetzt zu dem, was Sie über die Finanzierung und zu 
den Ländern gesagt haben, Herr Meckelburg. Im 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft hat uns der 
Vertreter der Bundesregierung heute auch etwas zu 
der Art der Finanzierung, wie sie mit den Vertretern in 
den neuen Ländern jetzt in Berlin vereinbart worden 
ist, gesagt. Auch hier haben wir weiterhin viele 
Fragen. Schämt sich denn die Bundesregierung nicht, 
wenn sie behauptet, sie würde 75 % der Lasten für 
diese Programme tragen, die neuen Länder lediglich 
25 %, während auf Nachfrage noch einmal bestätigt 
wurde, daß die Bundesmittel zum überwiegenden Teil 
aus dem Europäischen Sozialfonds stammen? 
(Parl. Staatssekretär Dr. Norbert Lammert: 
Und wo kommen die her?) 
Hält die Bundesregierung die neuen Länder für 
finanzstark genug, sie mit in dieses Programm zu 
pressen, zumal wenn berücksichtigt wird, daß die 
neuen Lander im Bereich Modernisierung der Berufs-
schulen noch erhebliche Anstrengungen unterneh-
men müssen? 
Wenn Sie heute versuchen — jetzt zitiere ich gern 
den Kanzler; denn da sagt er das immer treffend —, 
aus dem, was hinten herauskommt — anderes darf ich 
nicht sagen —, Gold zu machen, dann sage ich Ihnen: 
Die Jugendlichen erkennen den Geruch. Es stinkt 
ihnen ganz gewaltig. Wenn Sie den „Spiegel" wirk-
lich gelesen hätten, so hätten Sie bemerkt: Die 
Jugendlichen haben gesagt — da haben sie recht —: 
Ohne Beruf bist du immer ein Verlierer. Und Sie 
sorgen dafür, daß da nichts Entscheidendes verändert 
wird. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke Liste 
— Dirk Hansen [F.D.P.]: Das eine ist doch 
richtig! Eine verquere Optik! Nicht zu fassen! 
— Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15101 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt dem 
Herrn Bundesminister für Bildung und Wissenschaft, 
unserem Kollegen Dr. Rainer Ortleb, das Wort. 
Dr. Rainer Ortleb, Bundesminister für Bildung und 
Wissenschaft: Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Wenn ich alle Urteile, die über die 
Arbeit der Bundesregierung in diesen wenigen Minu-
ten bisher gefallen sind, ernst nähme, dann wäre es in 
der Tat ein Skandal. Ich brauche das aber nicht ernst 
zu nehmen. 
Mir wurde vorgeworfen, ich machte alles zu zaghaft 
und zu spät. Meine Damen und Herren, ich mache es 
lieber leise und genau als laut und unkorrekt. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU — 
Eckart Kuhlwein [SPD]: Das ist seine Kritik 
an Möllemann!) 
Auch wenn es einigen in diesem Hause nicht recht 
in den Sinn will: In den letzten drei Jahren konnte in 
den neuen Ländern jedem Jugendlichen ein Ausbil-
dungsplatzangebot gemacht werden. 
(Dr. Dietmar Keller [PDS/Linke Liste]: Das 
stimmt doch gar nicht!) 
— Darüber, wie wir das formulieren, Herr Keller, 
würde ich gern einen Germanistenstreit ins Leben 
rufen. Aber der sollte nicht jetzt im Bundestag ausge-
tragen werden. 
(Siegfried Vergin [SPD]: Ein Naturwissen
-
schaftler sollte mit Germanistenstreit vor
sichtig sein!) 
Jedenfalls weise ich auch die Kritik daran zurück, 
daß die Fragen der beruflichen Bildung in einer 
Gemeinschaftsaktion zwischen Bund und Ländern 
gelöst wurden. Das ist von Anfang an so gewesen. Ich 
darf daran erinnern: Vor zwei Jahren, zu Beginn 
meiner Amtszeit, habe ich ein Sonderprogramm des 
Bundes mit 250 Millionen DM ins Leben gerufen, 
unter der ausdrücklichen Bedingung, daß mit zuneh-
mender Wirtschaftskraft auch die neuen Länder ins 
Boot müssen. 
Ich hatte gestern Gelegenheit, etwa eine Stunde im 
Rundfunk u. a. mit Frau Hildebrandt zu diskutieren; 
aus diesem Grunde bin ich heute durch keinen Zwi-
schenruf zu schrecken. 
(Heiterkeit bei der F.D.P. und der CDU/ 
CSU) 
Bei dieser Diskussion wollte man mir interessanter-
weise die Jugendarbeitslosigkeit im Osten Deutsch-
lands vorwerfen. Ich habe mir die Mühe gemacht und 
mir statistische Angaben dazu geholt. Da ist eines 
bemerkenswert — das ist allerdings nicht das Thema 
des heutigen Tages —; ich erkläre gleich, warum. Wir 
hatten vor einem Jahr im Osten eine Jugendarbeitslo-
sigkeit von — absolute Zahl — 38 306. In diesem Jahr 
sind es 24 428. Das ist ein Drittel weniger. Die Statistik 
habe ich mir beschafft und nicht gefälscht — falls mir 
jemand das vorwerfen wollte. 
Meine Damen und Herren, warum erwähne ich das? 
Das konsequente Beharren darauf, daß die betriebli-
che Ausbildung der gesunde wirtschaftliche Weg ist, 
kommt gerade darin zum Ausdruck, daß ich keine 
Ausbildungsformen schaffen darf, deren natürliche 
Integration in das Wirtschaftssystem nicht garantiert 
ist. Das ist bei außerbetrieblichen Plätzen nun einmal 
der Fall . 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Ich protestiere auch ganz entschieden dagegen, daß 
man die Aussage, die ich soeben ge troffen habe, 
umkehrt und daraus schließt: Die außerbetriebliche 
Ausbildung ist von der Qualität her schlecht. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Falschmünzerei ist 
das!) 
Das ist eine falsche Aussage. Denn die Qualität der 
Ausbildung hängt nicht unbedingt von der Ausbil-
dungsform ab, sondern vom Zusammenspiel zwischen 
Ausbildenden und Auszubildenden. 
(Doris Odendahl [SPD]: Jetzt haben Sie die 
falsche Rede abgeschrieben!) 
— Ich lese meine Rede nicht ab, Frau Odendahl. 
Einiges habe ich noch im Kopf, trotz der vielen Kritik 
die ich mir habe anhören müssen. 
Wie ist der Verlauf der Aktion gewesen? Ich möchte 
das hier auch noch einmal verdeutlichen und die 
Behauptung endgültig zur Legende machen, daß sich 
die Bundesregierung und damit in erster Linie der 
verantwortliche Minister im Oktober des jeweiligen 
Jahres stolz auf dem Erreichten ausruhen und sogar, 
sich selbst lobend, nichts tun. Wir haben natürlich die 
Pflicht, den Prozeß, der nämlich ein natürlicher Ent-
wicklungsprozeß zwischen Angebot und Nachfrage 
ist, genauestens zu beobachten. Wer glaubt, daß man 
ein Ausbildungssystem zur Staatssache machen 
könne, der müßte folgerichtig auch die Wirtschaft zur 
Staatssache machen. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Das scheint gewollt zu 
sein!) 
Und da kenne ich einen Staat, der kürzlich daran 
zugrunde gegangen ist. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Was meine Position zu Problemen des Ostens 
angeht, so bin ich sehr dankbar, daß sich doch ein 
Medium gefunden hat — wie dankenswerterweise 
zitiert wurde — das mir noch zutraut, ostdeutsch 
denken zu können. Meine Damen und Herren, das tue 
ich natürlich, aber ich sehe es auch als Pflicht eines 
Bundesministers an, ost- und westdeutsch und vor 
allen Dingen an die gemeinsame Zukunft, die wir 
haben, zu denken. Ich kann keine Zukunft garantie-
ren, wenn ich aberwitzige Lenkungsmechanismen 
einführe, die sich woanders schon überlebt haben. 
Das muß ich auch so deutlich sagen. 
Und was die Behauptung „zu spät" angeht: Wenn 
Sie nur genau verfolgt hätten, welche Äußerungen 
aus meinem Ministerium oder von mir gekommen 
sind! Wir haben von Anfang an gesagt, daß wir neben 
der Garantie der Wirtschaft, die wir einfordern müs-
sen, natürlich auch die Möglichkeit offenhalten müs-
sen, die Garantie der Wirtschaft notfalls durch eine 
Garantie des Staates zu ergänzen. Das ist von Anfang 
an gesagt worden. Es ist auch sehr deutlich gesagt 
worden — da hat aber keiner hingehört, vor allem die 
15102 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Bundesminister Dr. Rainer Ortleb 
nicht, die es nicht hören wollten —, daß wir keine 
betriebliche Förderung be treiben werden, abgesehen 
von den Programmen der Länder. 
Hinsichtlich der Länderprogramme — und das will 
ich ausdrücklich sagen — gibt es keine Konfrontation 
zwischen Bund und Ländern. Ich bin sehr froh dar-
über, daß vor allem die zuständigen Minister diesem 
Programm sehr rasch zugestimmt haben. Bereits 
gestern, als es noch gar nicht endgültig auf dem Tisch 
des Bundeskabinetts lag, haben die ersten Landesmi-
nister ihrer Freude über die Beschlußlage Ausdruck 
verliehen. Das sind die Realitäten, nicht anders 
herum. 
Und von wegen Überforderung der Länder! Auch 
das kann man nicht stehenlassen. Wir haben sehr 
bewährte Prinzipien, wonach Mitfinanzierungen da-
für sorgen, daß der mit ins Boot Genommene natürlich 
in Verantwortung ist. Wenn man kein Geld beisteuern 
muß, hat man nämlich keine Verantwortung. Immer 
die Hand in eine Richtung aufzuhalten, das hat sein 
Ende. Wenn man die Hand immer vom Land in 
Richtung Bund und vom Bund in Richtung Europa 
aufhält, muß ich einmal die Frage stellen: Wo kommt 
eigentlich das Geld her, das m an dort erhalten will? 
(Dr. Dietmar Keller [PDS/Linke Liste]: Vom 
Steuerzahler!) 
— Eben, das ist es. Und da wir in gewissem Sinne nur 
einen Steuerzahler haben, ist es ein böses Spiel, wenn 
wir auf dem Rücken junger Leute eine solche Politik 
betreiben. Sie werfen mir vor, ich hätte durch zu 
spätes Handeln die Jugendlichen hinausgeredet. 
Meine Damen und Herren, wären Sie nicht lauter und 
unkorrekter als ich gewesen, hätten wir niemanden 
hinausgeredet, weil man dann geglaubt hätte, daß die 
doppelte Garantie von Wirtschaft und Bund selbstver-
ständlich eine sichere Garantie sei. Das haben wir 
immerhin erreicht. 
Heute ist kein Grund zum Jubeln, weil das Problem 
immer noch bleibt. Wir werden auf Grund der wirt-
schaftlichen Situation der ostdeutschen Länder natür-
lich nach wie vor am Ball bleiben müssen. Das ist 
unumstritten. Aber ich verwahre mich dagegen, daß 
man einen Erfolg kontinuierlicher Arbeit zum Nicht-
erfolg herabreden will. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, die nächste Rednerin ist jetzt unsere Frau 
Kollegin Eichhorn. 
Maria Eichhorn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Bei einem Besuch 
der jungen Bundesländer vor ein paar Wochen, 
Anfang September, hatte ich die Möglichkeit, mich 
auch über die aktuelle Lehrstellensituation zu infor-
mieren. Das, was ich sah und hörte, stimmte mich 
hoffnungsvoll. Es ist ganz deutlich zu spüren: Es geht 
voran in den neuen Bundesländern. Allerdings reicht 
das Angebot an Ausbildungsplätzen, das die Wirt-
schaft anbietet, in diesem Jahr noch nicht aus. Deut-
liche Verbesserungen sind jedoch spürbar. 
So berichtete mir der Leiter der gewerblichen 
Berufsschule in S tralsund, daß er im Elektro- und 
Metallbereich in diesem Schuljahr die Klassenzahl 
von neun auf elf steigern konnte. Das Lehrstellenan-
gebot habe sich im Handwerk deutlich erhöht. 
In einer großen Wochenendzeitung stand vor kur-
zem als Überschrift: „In den neuen Ländern ist die 
Lage deutlich besser als die Stimmung". Nach meinen 
Eindrücken, die ich an verschiedenen Orten in den 
neuen Ländern gewinnen konnte, möchte ich diesen 
Satz so ergänzen: In den neuen Ländern ist die Lage 
deutlich besser, als die Medien uns glauben machen. 
Das gilt auch für den Lehrstellenmarkt. 
Wieder einmal zeigt sich, meine Damen und Herren 
von der Opposition: Trotz aller Unkenrufe werden alle 
Ausbildungswilligen unterkommen. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Auf jeden Eid!) 
Das, was Herr Hilsberg — er geht gerade hinaus — 
heute geboten hatte, war reine Polemik. Zuerst for-
dern Sie Lehrstellenprogramme, und wenn dieses 
Programm beschlossen wird, dann paßt es Ihnen 
wieder nicht. 
(Dr. Uwe Küster [SPD]: Doch, doch! Ich hätte 
nichts dagegen gehabt, wenn Sie es im Mai 
gemacht hätten!) 
Während 1991 35 000 außerbetriebliche Ausbil-
dungsplätze erforderlich waren, reduzierte sich diese 
Zahl im letzten Jahr auf rund 16 000. Selbstverständ-
lich hätten wir uns gefreut — darum haben wir ja 
gewartet —, wenn die Wirtschaft bereits in diesem 
Jahr in der Lage gewesen wäre, für Ausbildungsplätze 
allein zu sorgen. Vielleicht wären auch da und dort 
noch verstärkte Anstrengungen der Wirtschaft mög-
lich gewesen. 
Dennoch können wir in diesem Jahr von einem 
deutlich verringerten Bedarf an außerbetrieblichen 
Ausbildungsstellen ausgehen. 10 000 solcher Stellen 
werden ausreichen, um allen Ausbildungswilligen 
eine Lehrstelle zu beschaffen. 
Das Lehrstellenangebot ist jedoch regional und 
sektoral sehr unterschiedlich. Es gibt auch in den 
neuen Bundesländern bereits Bereiche, z. B. Bäcker 
und Metzger, in denen es schwierig ist, Lehrlinge zu 
finden. Dagegen gibt es im Dienstleistungsbereich 
einen Nachfrageüberhang. Vor allem junge Frauen 
haben Schwierigkeiten bei der Suche nach einem 
geeigneten Ausbildungsplatz. Zur Erweiterung der 
Ausbildungsmöglichkeiten für Mädchen wurde des-
halb eine Kampagne durchgeführt, um Betriebe zu 
informieren und Vorurteile abzubauen. 
Meine Damen und Herren, wir kennen die Lehrstel-
lensituation in Ost und West: dort Lehrstellenmangel, 
hier Lehrstellenüberschuß. Vor allem Facharbeiter 
müssen ausgebildet werden, wenn wir uns auf dem 
Weltmarkt behaupten wollen. Was liegt da näher, als 
die Jugendlichen in den neuen Bundesländern zu 
ermuntern, eine Lehrstelle im Westen anzunehmen? 
Über 20 000 Jugendliche aus den neuen Ländern 
nutzen jährlich diese Gelegenheit. Sie kommen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15103 
Maria Eichhorn 
jedoch überwiegend aus Regionen, die an die alten 
Bundesländer angrenzen. 
(Dr. Dietmar Keller [PDS/Linke Liste]: 
Warum wohl?) 
Nach einer Repräsentativumfrage zum Neunten 
Jugendbericht sind Zweidrittel der Jugendlichen 
bereit, aus beruflichen Gründen den Wohnort zu 
wechseln. Die tatsächliche Bereitschaft zur Mobilität 
sieht etwas anders aus. Das stellt das L and Sachsen 
derzeit fest, wie Kollege Jork schon angedeutet hat. 
Obwohl der Freistaat boomt, fehlen dort Lehrstellen. 
Daher hat die sächsische Regierung ein Mobilitäts-
programm geschaffen. Junge Leute aus struktur-
schwachen Regionen erhalten monatlich 300 DM, 
wenn sie bis Ende des Jahres eine Ausbildung im 
Westen antreten und nach deren Abschluß wieder 
zurückkommen. Die Bereitschaft der Jugendlichen, 
diese Mobilitätshilfe in Anspruch zu nehmen, ist nach 
den bisherigen Erfahrungen, aus welchen Gründen 
auch immer, jedoch nicht sehr groß. 
Meine Damen und Herren, Anfang September hat 
Bundeskanzler Kohl zugesagt, daß auch in diesem 
Jahr alle Ausbildungswilligen eine Lehrstelle bekom-
men sollen. Heute können wir feststellen, daß dieses 
Versprechen eingehalten wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, nächster Redner ist unser Kollege Eckart 
Kuhlwein. 
Eckart Kuhlwein (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Kollege H ansen hat der 
SPD-Fraktion Defätismus vorgeworfen. Ich frage Sie 
— Sie sind ja Lehrer —: Ist es Defätismus, wenn eine 
Fraktion im Deutschen Bundestag rechtzeitig auf ein 
Problem, auf eine soziale Wirklichkeit hinweist, die 
nachvollziehbar und erkennbar ist, wenn eine Frak-
tion im Deutschen Bundestag rechtzeitig Schlußfolge-
rungen fordert, um zu verhindern, daß Jugendliche 
durch monatelanges Warten auf die Perspektive auf 
Ausbildungsplätze Schäden an der Seele erleiden, die 
später nicht mehr immer repariert werden können? 
Verzögerungen eines solchen Programmes wirken 
sich eben auch darin aus, daß Ängste und Verzweif-
lung erzeugt werden, die hin bis zu Agressionen 
gehen, und daß sich Enttäuschung breitmacht über 
diese neue Gesellschaft und den neuen Staat, den ein 
Teil der jungen Menschen als einen Staat erlebt, der 
ihnen keine Zukunft und keine Perspektive bietet. 
Wenn Sie jetzt heute die Situation schönreden oder 
behaupten, Frau Eichhorn, schon morgen sei alles 
geregelt, dann empfehle ich Ihnen doch, obwohl 
dieses Blatt natürlich nicht Ihr Lieblingsblatt ist und 
auch nicht das des Bundeskanzlers, einmal im „Spie-
gel" von dieser Woche nachzulesen, wie das in der 
Oberlausitz aussieht, wo jeder dritte in diesem Som-
mer nach dem Ende der neunten oder zehnten Klasse 
noch immer ohne Lehrstelle ist und wo sich in Bautzen 
ein Klima breitgemacht hat, bei dem DGB und 
Jugendhilfe sagen: Wir kommen damit nicht mehr 
klar, und wir dürfen uns nicht wundern, wenn da 
Rechtsradikalismus erzeugt wird. Ich empfehle Ihnen, 
dies nachzulesen und dann vielleicht ein bißchen 
besser zu verstehen, Herr Kollege Hansen, warum wir 
uns rechtzeitig immer wieder engagieren, um solche 
Entwicklungen zu verhindern. 
(Beifall bei der SPD) 
Seit April war — damals durch den Offenbarungseid 
von Herrn Schoser vom DIHT — absehbar, daß die 
Wirtschaft nicht in der Lage sein werde, die Lücke von 
20 000 Ausbildungsplätzen zu schließen, daß politi-
sche Programme notwendig werden dürften. Und die 
Bundesregierung hat gewartet und gewartet und 
gewartet und am Ende jetzt ein Programm zustande 
gekriegt, dessen dauerhafte Finanzierbarkeit zusam-
mengestoppelt ist und deswegen auf tönernen Füßen 
steht; ein Programm, das wahrscheinlich zu kurz 
greifen wird, aber immerhin ein Programm, das wie-
der ein bißchen Hoffnung für m anche weckt, die ihre 
individuelle Krise haben, und vielleicht einen Teil des 
Problems in den nächsten Monaten wird lösen kön-
nen. 
Nun hat die Bundesregierung in ihrer Weisheit 
vorgesehen — Herr Ortleb hat dazu auch etwas 
gesagt —, daß sich die Ostländer mit 25 % an der 
Finanzierung dieses Programms beteiligen sollten, 
weil das immer so gewesen sei. Das ist nicht immer so 
gewesen. Wir haben früher überbetriebliche Ausbil-
dungsplätze errichtet, da hat der Bund 90 % übernom-
men, und 10 % sind von den Ländern ge tragen wor-
den. Wir haben das getan, weil wir gesagt haben, die 
betriebliche und überbetriebliche Ausbildung fällt 
nach dem Recht der Wirtschaft und dem Recht der 
Arbeit, jeweils in der Verfassung niedergelegt, in 
erster Linie in die Bundeskompetenz. Der Bund hat 
dafür zu sorgen — entweder dadurch, daß er die 
Wirtschaft dazu kriegt, ihre Pflicht zu erfüllen, oder 
auf Grund eigener Anstrengungen —, daß alle jungen 
Leute Ausbildungsplätze bekommen. Ich teile diese 
Auffassung. 
Vielleicht noch eine Bemerkung dazu. Die Länder 
hätten ihre Finanzen verdammt nötig, um den drin-
gend notwendigen Renovierungsbedarf in den 
Berufsschulen erfüllen zu können. 
(Beifall bei der SPD) 
Jetzt werden die umfinanzieren müssen, werden für 
Ausbildungsplätze Geld ausgeben müssen und wer-
den dieses Geld nicht für die Berufsschulen haben. 
Das duale System insgesamt wird deswegen nicht 
verbessert werden, sondern wird weiterhin Schaden 
leiden. 
Ich folge dem Kollegen Hansen insoweit, als ich 
sage — das ist auch vom Bundesverfassungsgericht 
1980 noch einmal eindeutig so klargestellt worden —, 
daß es eigentlich Aufgabe der Wirtschaft wäre, aus-
reichend Ausbildungsplätze für alle zur Verfügung zu 
stellen. Völlig d'accord. Bloß, dann frage ich die 
Bundesregierung, die sich auch einen Bundeswirt-
schaftsminister leistet, der dauernd erklärt, daß er 
eigentlich überflüssig sei: Welche Schritte hat sie 
denn in Richtung Wirtschaft unternommen, um die 
Wirtschaft dazu zu kriegen, ihre verfassungsrechtlich 
15104 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Eckart Kuhlwein 
verbürgte Aufgabe zu erfüllen? Da müssen Sie dann 
sagen: Da passen wir leider. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Im letzten Vierteljahr 
ist eine Menge passiert!) 
— Ja, ja, geredet worden ist viel. Da sind heilige Eide 
geschworen, Versprechen abgegeben worden. Da 
sind Garantien erklärt worden. Aber passiert ist 
nichts. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Viele Lehrstellen sind 
geschaffen worden!) 
Sonst wäre doch diese Lücke nicht da, Herr Kollege 
Hansen. Wenn die Wirtschaft ihre Pflicht erfüllen 
würde, dann wäre doch diese Ausbildungsplatzlücke 
überhaupt nicht da. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Vorher war es eine 
Kluft, jetzt ist es eine Lücke!) 
Ich erinnere mich an ein Instrument, das es mal im 
Ausbildungsplatzförderungsgesetz in den 70er Jah-
ren gegeben hat — da waren wir in der Koalition, als 
das damals erfunden wurde —, 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Nostalgie!) 
mit dem man die Wirtschaft durchaus dazu bringen 
könnte, für jeden einen Ausbildungsplatz zur Verfü-
gung zu stellen, indem man nämlich sagte: Ihr müßt 
das gemeinschaftlich finanzieren, und die Unterneh-
men, die zuwenig ausbilden, müssen etwas in einen 
Topf tun, aus dem die Unternehmen gefördert wer-
den, die mehr und über den eigenen Bedarf hinaus 
ausbilden. Die IG Metall hat solche Vorschläge wieder 
gemacht. Bei der Bundesregierung werden sie aus 
ideologischen Gründen verworfen. Ich kann das nicht 
nachvollziehen. Aber wenn die Bundesregierung aus 
ideologischen Gründen solche Konzepte verwirft, 
dann muß sie eben in Steuerzahlers Taschen greifen, 
und das tut sie jetzt mit diesem Programm. 
Ich hoffe, Herr Minister Ortleb, daß Sie schon im 
Kopf haben, wie Sie das nächste, das übernächste und 
das überübernächste Programm finanzieren wollen. 
Dauernd werden Sie nicht in den EG-Sozialfonds 
greifen können. Dauernd haben Sie nicht stille Reser-
ven im Haushalt des BMBW. Vielmehr werden Sie 
irgendwann sagen müssen: Jetzt brauchen wir ein 
solide finanziertes, mittelfristiges, verstetigtes Pro-
gramm und können uns nicht mehr mit solchen 
Stoppeleien helfen, wie sie hier vorgelegt wurden. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege Kuhl-
wein, Ihre Redezeit ist abgelaufen. 
Eckart Kuhlwein (SPD): Ja. — Letzte Bemerkung: Im 
übrigen handelt es sich bei dieser außerbetrieblichen 
Ausbildung um den größten Modellversuch der 
Geschichte, eine nichtbetriebliche Ausbildung durch-
zuführen. Es wäre ratsam, diesen Modellversuch auch 
einmal zu evaluieren und am Ende zu fragen: Wo 
bleiben die Ausgebildeten nach der zweiten 
Schwelle, wenn sie diese Ausbildung außerhalb von 
Betrieben durchlaufen haben? 
Es gibt noch viel daran zu arbeiten. Mit dem 
Programm alleine ist es nicht getan, es reicht nicht 
hinten und nicht vorne. Es muß auch qualitativ verän
-
dert werden, damit es wirklich den Bedürfnissen der 
Gesellschaft und der jungen Menschen entspricht. 
Schönen Dank für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt als nächstem Redner unserem 
Kollegen Dr. Karlheinz Guttmacher das Wort. 
Dr. Karlheinz Guttmacher (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon 
sehr interessant, in einer Aktuellen Stunde eine Aus-
sprache zur Lehrstellensituation zu erleben, wo man 
sich gegenseitig Vorwürfe macht, sich aber letztend-
lich nicht auf die wirklichen Kernprobleme verstän-
digt. 
Wir sind im April 1993 in der Debatte zum Berufs-
bildungsbericht doch davon ausgegangen, für 
130 000 junge Menschen in den neuen Bundeslän-
dern einen Ausbildungsplatz zu schaffen. In dieser 
Verantwortung stehen wir alle als Bildungspolitiker, 
und wir haben alle Medien dafür zu gewinnen, um 
dieses Ziel zu erreichen. Heute stellen wir fest, daß 
10 000 dieser 130 000 jungen Menschen kein Ausbil-
dungsplatz zur Verfügung gestellt werden konnte. 
Dann müssen wir uns fragen: Was passierte in 
diesem gesamten Feld von 120 000 jungen Menschen, 
die wir in eine Ausbildung gebracht haben? 
Wenn hier die Wirtschaft substantiell kritisiert wird, 
daß noch nicht alles getan worden sei, dann erinnere 
ich daran, daß wir das Kuratorium der Deutschen 
Wirtschaft für Berufsbildung, in dem alle Spitzenver-
bände, Handel, Gewerbe, die freien Berufe, Landwirt-
schaft und Verbände, tätig sind, dafür gewonnen 
haben, daß sie ihren Garantieverpflichtungen nahezu 
nachgekommen sind. 
Ich will auch diesen Ort heute nicht verlassen, ohne 
diesem Kuratorium der Deutschen Wirtschaft meinen 
ausdrücklichen Dank zu sagen, weil ich weiß, wie 
schwierig es ist, in den neuen Bundesländern bei der 
derzeitig noch nicht voll ausgebauten Infrastruktur 
der Wirtschaft qualitativ gute Ausbildungsplätze zur 
Verfügung zu stellen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Herr Ortleb, Sie mußten im Verlaufe dieser Zeit, von 
April 1993 bis heute, einige Kritik hinnehmen. Ich 
muß Ihnen sagen: Die Fraktion dankt Ihnen ganz 
ausdrücklich für die Regie, die Sie geführt haben, 
indem Sie den Betrieben Anleitungen gegeben 
haben, die in einer Erstausbildung der beruflichen 
Ausbildung standen, die den Mut hatten, Lehrlinge 
aufzunehmen, um sie auszubilden. Sie haben diesen 
Betrieben als Anleitung eine Fibel zur Verfügung 
gestellt, wie die berufliche Ausbildung durchzuführen 
ist. Die mittelständischen Bet riebe in den neuen 
Bundesländern empfanden das — so äußern sie sich — 
als eine ausgezeichnete Hilfestellung. Wir sollten 
nicht immer Kritik üben, weil bei uns in den neuen 
Bundesländern noch 10 000 Lehrstellen fehlen. 
Jawohl, es ist richtig: Wir haben Sorge zu tragen, 
Herr Kuhlwein, daß die Basis dafür geschaffen wird, 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15105 
Dr. Karlheinz Guttmacher 
daß diese Ausbildungsstellen zur Verfügung gestellt 
werden, und zwar in guter Qualität. Glauben Sie doch 
nicht, daß die Wirtschaft und auch Herr Rexrodt als 
neuer Wirtschaftsminister da zu träumen anfangen. 
Wir sind darum bemüht, die industriellen Kerne 
wieder zu reaktivieren, zu regenerieren, sie aufzu-
bauen, sie so zu halten, daß sie sich wieder in die 
Pflicht begeben können, neben dem Handwerk und 
den mittelständischen Unternehmen Ausbildungs-
plätze zur Verfügung zu stellen. 
Lassen Sie mich Faktenmaterial aus dem Land 
Thüringen vortragen. In Thüringen fehlen genau 960 
Lehrstellen, um jungen Menschen eine gute Ausbil-
dung zu geben. Wenn das Gemeinschaftsprogramm 
zur Finanzierung der außerbetrieblichen Ausbildung 
von Herrn Ortleb früher gekommen wäre, hätte z. B. 
der Arbeitsamtsbereich Jena im Juni 1993 im Hand-
werk einen Überhang von 30 Ausbildungsstellen 
gehabt. Nach der Sommerpause sind durch das Hand-
werk, durch die Kammern 400 Lehrstellen zur Verfü-
gung gestellt worden. Ich muß Ihnen sagen: Die 
Wirtschaft hätte sich möglicherweise nicht so in die 
Pflicht begeben, wenn das Programm schon in Aus-
sicht gestanden hätte, wenn abzusehen gewesen 
wäre, daß diese jungen Menschen eine außerbetrieb-
liche Ausbildung bekommen. 
(Beifall bei der F.D.P. — Zuruf von der F.D.P.: 
Das ist der Punkt! — Doris Odendahl [SPD]: 
Und die Mädchen?) 
Wir wollen doch ehrlich miteinander umgehen. Wir 
wollen uns auch nicht ein Leid klagen, daß wir es nicht 
geschafft haben, diese 10 000 Lehrstellen noch zu 
beschaffen. Freuen wir uns darüber, daß wir jetzt das 
Gemeinschaftsprogramm einer außerbetrieblichen 
Ausbildung aufgelegt haben. Wir werden jetzt weiter-
sehen. Ich kann Ihnen aus Thüringen sagen, wie unser 
Wirtschaftsminister Bohn baggert, um auch jetzt noch 
zusätzliche Ausbildungsplätze zur Verfügung zu stel-
len, um immer wieder junge Menschen aus dem 
außerbetrieblichen in den betrieblichen Ausbil-
dungsprozeß zu bekommen. Unsere Verantwortung 
ist jetzt, mit diesem Ball weiterzuspielen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Nächster Redner ist 
jetzt unser Kollege Dr. Gerhard Päselt. 
Dr. Gerhard Päselt (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn Frau 
Odendahl sagt, das, was sich hier abspiele, sei ein 
Trauerspiel, dann kann ich ihr nur zustimmen. Es war 
ein Trauerspiel, was ich von ihrer Seite hier zum Teil 
gehört habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich möchte das begründen. Ich wohne in einem der 
neuen Länder, im Wahlkreis Gotha-Arnstadt. Ich muß 
mir einreden lassen, daß alles viel schlechter gewor-
den ist, daß sich nichts getan hat, daß keine Lehrstel-
len da sind, daß die Berufsschulen eigentlich noch 
schlechter geworden sind als früher, usw. Meine 
Damen und Herren, ich lade Sie alle in meinen 
Wahlkreis ein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Wenn Ihre Bürgermeister im Westen, z. B. aus unserer 
Partnergemeinde Reiskirchen, von der SPD regiert, 
oder Mitglieder aus dem Kreistag Main-Kinzig, SPD-
regiert, in meinen Wahlkreis kommen, sagen sie: Hier 
hat sich aber sehr sehr viel getan. Und ich sage: Das 
hätte sich alles nicht getan, wenn die Einheit nicht 
gekommen wäre. Auch in den nächsten 40 Jahren 
hätten wir das nicht geschafft. Ich habe Herrn Hilsberg 
hier richtig verstanden. In Br andenburg sieht es in den 
„Nestern" natürlich noch genauso aus wie damals. Ich 
sage das einmal so, um das hier richtigzustellen. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Wenn es nach Ihrer 
Blockpartei gegangen wäre, wäre sowieso 
alles anders gekommen! — Dirk Hansen 
[F.D.P.]: Einen solchen unsachlichen Einwurf 
hat es selten gegeben, Herr Kuhlwein! Das ist 
stark!) 
Wenn die Berufsausbilder und die Berufsschullehrer 
das gehört hätten, was Herr Hilsberg hier vorgetragen 
hat, dann hätte es an dieser Stelle mächtigen Wider-
stand gegeben. Ich kann mich damit nicht identifizie-
ren. 
Gestatten Sie, daß ich, nachdem soviel zur Finan-
zierung und zu anderen Dingen gesagt worden ist, 
einiges sage, worauf noch nicht eingegangen worden 
ist. Es gibt zwei Dinge. Das eine ist, daß es Berufe gibt, 
die auch im Osten plötzlich nicht mehr attraktiv sind. 
Zu diesen zählt u. a. auch das Baugewerbe. Nun frage 
ich mich: Warum eigentlich? Obwohl die Arbeits-
marktsituation im Baugewerbe gut ist und in den 
neuen Ländern infolge des Nachholbedarfs auch auf 
längere Zeit gut bleiben wird, bleiben Lehrstellen 
unbesetzt, besonders in den größeren Städten. Es stellt 
sich die Frage: Tun wir alles in der Berufsaufklärung 
und in der Berufsberatung? Müssen wir nicht noch in 
der Berufsberatung ansetzen? Besteht dort nicht 
Bedarf, müssen wir die Stellenzahl nicht aufstocken, 
um eine entsprechende arbeitsmarktpolitische Len-
kung vorzunehmen, damit die Stellen, die später auf 
dem Arbeitsmarkt begehrt sind, auch besetzt wer-
den? 
Ich möchte noch einen zweiten Aspekt anführen. Es 
gehören ja auch Ausbilder dazu. Diese Ausbilder 
mußten geschult werden; es mußte umgestellt werden 
vom System DDR auf das gesamtdeutsche System der 
Bundesrepublik Deutschland. Denn worauf wir umge-
stellt haben, ist ja kein neues System, sondern das, was 
sich in der Bundesrepublik seit längerem durchge-
setzt hat. 
(Dr. Dietmer Keller [PDS/Linke Liste]: Aber 
Maurer ist Maurer!) 
— Nein, Maurer ist nicht gleich Maurer, weil das 
Programm der DDR in dieser Richtung anders aussah, 
Herr Keller — zufällig weiß ich das genau —; denn wir 
haben kaum Maurer ausgebildet, sondern Baufachar-
beiter. Sie kennen das. Aber unsere Maurer und 
Baufacharbeiter sind in der alten Bundesrepublik gut 
15106 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Dr. Gerhard Päselt 
untergekommen. Deswegen kann ich nur dafür wer-
ben. 
(Dr. Dagmar Enkelmann [PDS/Linke Liste]: 
Sie konnten ein bißchen mehr als das, was sie 
jetzt machen!) 
Wir haben in der letzten Zeit etwa 30 000 Ausbilder, 
Weiterbilder, Beratungskräfte usw. weiterqualifiziert. 
Auch für 1993 gibt es Förderschwerpunkte auf diesem 
Gebiet, nämlich im Bildungsmanagement, in der 
Durchführungskompetenz und in der Beratungs- und 
Prüfungskompetenz. Diese neuen Schwerpunkte 
ergeben sich aus der Analyse der zurückliegenden 
Jahre seit 1990. 
Lassen Sie mich zum Schluß meiner Ausführungen 
auf die gewaltigen Leistungen bei der Umstellung des 
Berufsbildungssystems der DDR auf das bundesrepu-
blikanische System aufmerksam machen. Es kann 
nicht hoch genug eingeschätzt werden, was in dieser 
Zeit geleistet wurde. Das ist kaum gewürdigt worden. 
Ich möchte Dank und Anerkennung all denen sagen, 
die daran mitgewirkt haben. Das beginnt bei der 
Bundesregierung und endet bei dem kleinsten Ausbil-
der. Dazwischen findet sich eine große Palette von 
Menschen, die sich mit Kraft und Energie eingebracht 
haben, um das zu bewerkstelligen. Sie können sich 
die Schulen und die Ausbildungsplätze ansehen. Sie 
entsprechen nicht in allen Fällen dem bundesrepubli-
kanischen Stand, aber die Aufholjagd ist unverkenn-
bar. Es ist vielleicht eines der wenigen Gebiete, bei 
dem man innerhalb kurzer Zeit den Unterschied 
zwischen Alt-Bundesrepublik und Neu-Bundesrepu-
blik kaum noch wahrnehmen wird. 
Ich kann die Jugendlichen eigentlich nur auffor-
dern, die angebotenen Lehrstellen anzunehmen und 
sich in der Richtung zu orientieren, daß sie am 
Arbeitsmarkt schauen, wo sie für längere Zeit eine 
Chance haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, als vorletztem Redner erteile ich das Wort 
unserem Kollegen Dr. Peter Eckardt. 
Dr. Peter Eckardt (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Guttma-
cher, damit es noch einmal — ich hoffe, das zum 
letzten Mal sagen zu müssen — klar wird: Es geht 
nicht darum, sich gegenseitig Vorwürfe zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es geht auch nicht darum, das zu mißachten, was 
schon geschehen ist. 
(Zuruf von der F.D.P.: Sehr gut!) 
Aber im Interesse der jungen Leute haben wir die 
Verpflichtung, die Regierung ständig, permanent an 
ihre Regierungsverantwortung zu erinnern, und wir 
haben die Aufgabe, das zu benennen, was nach 
unserer Meinung noch nicht ordentlich, noch nicht 
ausreichend und auch falsch benannt wurde. Ich 
denke, das muß unter uns doch eigentlich klar sein. 
(Beifall bei der SPD — Dirk H ansen [F.D.P.]: 
Das ist ja auch in  Ordnung! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU und der F.D.P.) 
— Ich habe zur Kenntnis genommen, daß in den 
letzten 11 Jahren die Regierung — leider —, von mir 
aus gesehen, immer auf der rechten Seite zu finden ist. 
Wenn sie auf der linken Seite zu finden ist, wird es für 
mich etwas anderes sein, weil auch ich dann noch 
weiter auf der linken Seite bin. 
Herr Kollege Hansen, Sie sind als Fachkollege, wie 
ich denke, sicher ausgewiesen. Es reicht nicht aus, in 
dieser Debatte das Wort vom „bewährten dualen 
System", möglicherweise sogar das Wort vom „be-
währten deutschen dualen System" permanent als 
Monstranz vor sich herzutragen, 
(Zuruf von der F.D.P.: Das haben wir doch gar 
nicht getan!) 
dann aber gleichzeitig nicht nur nicht zu fragen, 
warum die Wirtschaft nicht ausbildet, sondern auch 
die Rahmenbedingungen nicht zu nennen, die dazu 
führen, daß die Wirtschaft möglicherweise nicht aus-
bildet. 
Das hat genau wie bei den jungen Leuten, wenn sie 
eine Ausbildungsplatzchance suchen, etwas mit den 
Perspektiven und nicht nur mit der aktuellen Ent-
scheidung zu tun. Deshalb gilt: Je früher ein Ausbil-
dungsplatzprogramm bzw. ein Notprogramm gestar-
tet wird, desto besser. Die Entscheidung, einen Beruf 
zu ergreifen, ist nicht die Entscheidung eines Wochen-
endes, sondern eine Entscheidung für das ganze 
weitere Leben. 
Der von Ihnen befürchtete Mitnahmeeffekt ist nach 
meiner Ansicht als gering zu erachten, wenn es darum 
geht, für junge Leute eine Perspektive zu entwik-
keln. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Ich bin etwas erschrocken, daß Sie im Zusammen-
hang mit diesem Programm Ost nicht darüber nach-
denken, welche seelischen Befindlichkeiten sich bei 
den Jugendlichen, die in dieser Situation sind, zukünf-
tig möglicherweise ergeben und in welcher Not und in 
welcher Frus tration sich das möglicherweise abspielt. 
Sie haben auch nichts darüber gesagt, welche gesell-
schaftlichen Folgen es haben kann, wenn wir uns Jahr 
um Jahr von einem Notprogramm zum anderen han-
geln. 
Ich kann Ihnen jedenfalls aus 30jähriger Erfahrung 
mit betrieblicher und schulischer Berufsausbildung 
sagen: Ohne Berufsausbildung ist man im Leben 
immer auf der Verliererstraße. Resignation, Lange-
weile, Alkohol und Radikalismus sind meist die sozia-
len Folgen, wie alle Lebensläufe, die wir in dieser 
Hinsicht kennen, bestätigen. Erst eine qualifizierte 
Berufsausbildung gilt sozusagen als unverzichtbare 
soziale Eintrittskarte. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Einverstanden!) 
Wenn dies so ist, dann ist das betriebliche duale 
System immer noch ein Markenzeichen für pädagogi-
sche Qualität in Deutschland. Dieses dürfen Sie im 
Osten nicht dadurch verspielen, daß Sie meinen — wie 
Herr Ortleb es vor kurzem in Hamburg sagte; manch-
mal liest man so etwas noch —, außer- und überbe-
triebliche Ausbildungsstätten seien Ergänzungen des 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15107 
Dr. Peter Eckardt 
dualen Systems. Sie können das duale System nicht 
auf Dauer ersetzen. 
(Dr. Margret Funke-Schmitt-Rink [F.D.P.]: 
Völlig richtig! — Dirk Hansen [F.D.P.]: Des
-
wegen nur ein Notprogramm!) 
Ich denke, es ist ein Hilfsprogramm, das den lang-
fristigen Ansprüchen einer Planung beruflicher Bil-
dung nicht entspricht. Es versorgt — das ist ein 
schreckliches Wort —; aber mehr auch nicht. 
Ich bin gern bereit, zu sagen: Ein Sonderprogramm 
ist immer noch besser als gar kein Programm, ein 
verspätetes Programm ist immer noch besser als 
nichts, ein schlecht finanziertes Programm ist besser 
als ein nicht finanziertes. 
(Dr. Margret Funke-Schmitt-Rink [F.D.P.]: 
Eben!) 
Als Regierung können Sie mit diesem Programm in 
der Öffentlichkeit nicht für sich in Anspruch nehmen, 
ein überzeugendes und wirkungsvolles Konzept 
beruflicher Bildung für den Osten unseres Landes, das 
Bedingung für einen Aufschwung ist, vorgelegt zu 
haben. Ich denke, das wäre eigentlich Ihre Auf-
gabe. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Von der Modernitätslücke in den Ausbildungsberu-
fen in der alten Bundesrepublik hätte eigentlich 
ebenfalls gesprochen werden müssen. Auch hier gibt 
es Warnmeldungen über den Abbau von attraktiven 
Ausbildungsplätzen und die mangelnde Kooperation 
der Ausbildungsorte. Die Ausbildung von Mädchen 
und jungen Frauen, von ausländischen Jugendlichen 
und Lernschwachen wird von vielen Experten auch 
bei uns als mangelhaft angesehen. Wenn wir an dieser 
Form der Berufsausbildung nichts ändern, werden wir 
in fünf, zehn oder fünfzehn Jahren — Kollegin Oden-
dahl hat schon darauf hingewiesen — eine Qualifika-
tionslücke haben, die wir finanzieren müssen, die 
gerade dann entsteht, wenn wir auf Fachkräfte drin-
gend angewiesen sind. 
Ich hoffe, Sie lernen im nächsten Jahr, wenn Sie 
wieder Berufsbildungspolitik im Haushalt machen, 
noch um. Ich fürchte, sonst werden andere diese 
Aufgabe übernehmen müssen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker Meine Damen und 
Herren, nun rufe ich unseren letzten Redner auf, 
nämlich den Kollegen Alois Graf von Waldburg-
Zeil. 
Alois Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Herr Dr. Eckardt, ich danke Ihnen für Ihre Rede. 
Herr Kuhlwein, Sie haben die Psychologie junger 
Menschen angesprochen. Ich glaube, manchmal soll-
ten wir hier im Hohen Hause mehr an die Psychologie 
junger Menschen denken, wenn wir miteinander 
debattieren. 
(Beifall der Abg. Maria Eichhorn [CDU/ 
CSU]) 
Wenn wir uns — ich nehme mich da absolut nicht aus, 
liebe Frau Kollegin Odendahl — wechselseitig als 
Idioten darstellen: die einen sind die Idioten, die die 
jungen Leute ins Unheil rennen lassen, und die 
anderen sind die Idioten, die zur Unzeit schwarzma-
len, dann glauben die jungen Leute zum Schluß, alle 
seien Idioten. Dann brauchen wir uns nicht zu wun-
dern, wenn die beiden großen Volksparteien Stimmen 
einbüßen. 
(Eckart Kuhlwein [SPD]: Auch die F.D.P.!) 
Ich glaube, es wäre besser, das ein bißchen zu 
sehen. 
Selbstverständlich ist es Ihr Recht und Ihre Pflicht 
als Opposition — um mich jetzt leger auszudrücken —, 
der Regierung Feuer unter dem Hintern zu machen. 
Das ist klar. Aber umgekehrt müssen Sie doch einfach, 
wenn Sie das Argument „Zu spät!" gebrauchen, 
anerkennen, daß wir, wenn wir im April gesagt hätten, 
wir machen ein Programm für 10 000, dann 10 000 
zuwenig gehabt hätten, weil sich die Wirtschaft hätte 
gehen lassen und gesagt hätte: Na wunderbar; die 
Regierung macht's. Man muß den Attentismus vorher 
mit einschätzen. Deshalb ist das Programm zur richti-
gen Zeit und nicht zur falschen Zeit gekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ein zweites: Herr Hilsberg hat ein Wo rt gewählt und 
gemeint, man habe ein Versprechen gebrochen. Das 
ist falsch. Dieser Begriff ist nie versprochen worden. Er 
hat von der freien Lehrstellenwahl gesprochen. Kein 
Mensch kann garantieren, daß, wenn plötzlich allen 
Studierenden einfällt, Medizin zu studieren, alle 
Medizin studieren können. Und kein Mensch kann 
garantieren, daß es, wenn plötzlich alle Bankkauf-
mann werden wollen, nur noch die Ausbildung zum 
Bankkaufmann gibt. Wir müssen uns auf den Markt 
insgesamt einstellen. Das andere wäre eine falsche 
Erwartung. 
Herr Kollege Professor Keller, ich muß Ihnen absolut 
zustimmen. Sie haben einen ganz wichtigen Ke rn 
 getroffen. Das, was wir hier machen, sind schlechte 
Aushilfsmaßnahmen. Das, was eigentlich greifen 
muß, ist der Arbeitsmarkt. Arbeitsmarkt und Ausbil-
dungsmarkt hängen ganz eng miteinander zusam-
men. Nur erfüllt der Ausbildungsmarkt so etwas wie 
eine Vorläuferfunktion für den Arbeitsmarkt. 
Überall, wo man das duale System diskutiert, wird 
darauf hingewiesen — der Herr Minister hat es 
erwähnt —, daß ein enger Zusammenhang zwischen 
dem Rückgang der Jugendarbeitslosigkeit und dem 
dualen System besteht. Frankreich hat eine viel 
höhere Jugendarbeitslosigkeit, weil es das duale 
System nicht hat. Wer die Chance hat, in ein duales 
System hineinzukommen, der hat eine viel bessere 
Chance, einen Arbeitsplatz zu erhalten. Insofern ist 
auch hier entscheidend wichtig, daß wir nicht die 
außerbetriebliche Ersatzlösung haben, sondern, wo 
immer möglich, die gute betriebliche Lösung. 
15108 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
Alois Graf von Waldburg-Zeil 
Herr Hansen, ich war Ihnen sehr dankbar, daß Sie 
die Frage der offenen Stellen im Westen mit einbezo-
gen haben, denn wir haben nur über den Osten 
gesprochen, aber nicht gesehen, daß es auch ein 
West-Problem gibt. Das West-Problem ist die Nicht-
besetzung von etwa 100 000 Stellen. Ich muß dazusa-
gen: Wir dürfen nicht den Fehler machen, zu sagen, 
daß der Staat schuld sei, sondern in allererster Linie 
muß die Wirtschaft, wenn sie jammert, daß bestimmte 
Stellen nicht angenommen werden, dafür sorgen, daß 
diese Stellen so attraktiv werden, daß sie wieder 
angenommen werden. Den Schuh sollen wir uns nicht 
anziehen und dürfen wir uns nicht anziehen. 
(Dirk Hansen [F.D.P.]: Auch nicht anziehen 
lassen!) 
Allerdings gibt es natürlich auch bildungspolitische 
Konsequenzen, wenn man in der Abwägung, was man 
für welchen Bereich tut, ein bißchen mehr auf die 
Gleichwertigkeit zwischen beruflicher und akademi-
scher Bildung achtet. 
Darf ich abschließend noch ein Wort zum Europäi-
schen Sozialfonds sagen? Es ist ein bißchen kritisiert 
worden, daß er mit herangezogen worden ist. Ich bin 
eigentlich sehr froh und dankbar, daß es geschehen 
ist. Bei uns geht immer noch das dumme Wort um: Wir 
sind die Zahlmeister für Europa. Hier können wir 
endlich einmal sehen, daß wir nicht die Zahlmeister 
Europas sind, sondern daß uns Europa auch hilft, in 
einer schwierigen Situation ein Problem zu bewälti-
gen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, die Aktuelle Stunde zur Lehrstellensituation 
ist beendet. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 23. September 
1993, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16.09 Uhr) 
Berichtigungen 
171. Sitzung, Seite 14683 B, Zeile 4: Statt „Walter 
Schell" ist „Manfred Schell" zu lesen. 
173. Sitzung, Seite 14866 B, Zeilen 13 und 14: Statt 
„um 160 %" und „um 137 %" ist „auf 160 % " und „auf 
137 %" zu lesen. 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15109* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Adam, Ulrich CDU/CSU 22. 9. 93 
Becker-Inglau, Ingrid SPD 22. 9. 93 
Dr. Böhmer, Maria CDU/CSU 22. 9. 93 
Börnsen (Bönstrup), CDU/CSU 22. 9. 93 
Wolfgang 
Büchler (Hof), Hans SPD 22. 9. 93 
Carstensen (Nordstrand), CDU/CSU 22. 9. 93 
Peter Harry 
Dr. Fischer, Ursula PDS/LL 22. 9. 93 
Frankenhauser, Herbert CDU/CSU 22. 9. 93 
Dr. Geißler, Heiner CDU/CSU 22. 9. 93 
Jaunich, Horst SPD 22. 9. 93 
Junghanns, Ulrich CDU/CSU 22. 9. 93 
Dr. Graf Lambsdorff, Otto F.D.P. 22. 9. 93 
Leidinger, Robert SPD 22. 9. 93 
Marx, Dorle SPD 22. 9. 93 
Dr. Mildner, Klaus CDU/CSU 22. 9. 93 
Gerhard 
Nolting, Günther F.D.P. 22. 9. 93 
Friedrich 
Paintner, Johann F.D.P. 22. 9. 93 
Pfuhl, Albert SPD 22. 9. 93 
Rappe (Hildesheim), SPD 22. 9. 93 
Hermann 
Rixe, Günter SPD 22. 9. 93 
Schily, Otto SPD 22. 9. 93 
Schloten, Dieter SPD 22. 9. 93 
Dr. Schöfberger, Rudolf SPD 22. 9. 93 
Dr. Schuster, Werner SPD 22. 9. 93 
Dr. Semper, Sigrid F.D.P. 22. 9. 93 
Dr. Soell, Hartmut SPD 22. 9. 93* 
Dr. von Teichman, F.D.P. 22. 9. 93 
Cornelia 
Weis (Stendal), Reinhard SPD 22. 9. 93 
Zapf, Uta SPD 22. 9. 93 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Rainer Funke auf die Fragen 
des Abgeordneten Rolf Schwanitz (SPD) (Drucksache 
12/5692 Fragen 1 und 2): 
Welche Kenntnis hat die Bundesregierung vom Ablauf der 
„Aktion Rose", mit der im Frühjahr 1953 an der DDR-Ostseekü-
ste ca. 440 Hotel- und Pensionsbesitzer verhaftet wurden, und 
welche eigentumsrechtlichen Folgen hatte diese Aktion für die 
Betroffenen? 
Haben Betroffene dieser Aktion, die in die Bundesrepublik 
Deutschland flüchteten, andere eigentumsrechtliche Ansprüche 
als diejenigen, die in der DDR verblieben, und wie können beide 
Gruppen heute wieder an ihr ehemaliges Eigentum gelan-
gen? 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Zu Frage 1: 
Auf der Parteikonferenz im Spätsommer 1952 hatte 
die SED beschlossen, daß planmäßig mit dem Aufbau 
des Sozialismus begonnen werden sollte. So wie die 
Landwirtschaft sollten auch die anderen Wirtschafts-
bereiche auf sozialistische Produktionsweise umge-
stellt werden. Für die überwiegend von Familienbe-
trieben bestimmte Fremdenverkehrswirtschaft an der 
Ostseeküste bedeutete dies, daß zunächst Hotels, 
Pensionen und Gaststätten in Volkseigentum zu über-
führen waren. 
Über die zu diesem Zwecke in der Zeit vom 10. Fe-
bruar bis 9. März 1953 durchgeführte Aktion „Rose" 
gibt es einen Abschlußbericht der Generalstaatsan-
waltschaft der DDR vom 2. Mai 1953, den ich Ihnen 
gerne zur Verfügung stelle. 
Aus diesem Bericht ergibt sich, daß 711 Be triebe 
durchsucht wurden, um Beweise für Wirtschaftsver-
gehen zu finden, die sodann unter dem Deckmantel 
der Durchführung ordnungsgemäßer Wirtschafts-
strafverfahren die Einziehung von Hotels und Pensio-
nen ermöglichten. Angesichts der wirtschaftlichen 
Verhältnisse, unter denen die Unternehmen geführt 
werden mußten und der teilweise grotesken Kleinlich-
keit, mit der Polizei und Staatsanwaltschaft vorgin-
gen, verlief diese Phase der Aktion „erfolgreich": In 
etwa 85 % der Fälle wurden Ermittlungsverfahren 
(insgesamt 527) eingeleitet, wobei noch zu berück-
sichtigen ist, daß sich 219 Verfahren erübrigten, weil 
die Betroffenen in die Bundesrepublik Deutschl and 
fliehen konnten. 
Insgesamt wurden 621 Objekte mit einem Einheits-
wert von 30 Mio. DM beschlagnahmt (440 Hotels, 
181 Wirtschaftsbetriebe, Gaststätten, Wohnhäuser 
und Grundstücke). Hinzu kam noch Bargeld in Höhe 
von 1 645 000 DM. Schmuck und Wertsachen in Höhe 
von 300 000 DM sowie Kraftfahrzeuge, Fischerboote 
etc. 
Für die folgenden Strafverfahren waren besondere 
Strafkammern beim Kreisgericht Bützow gebildet und 
personell so besetzt worden, daß das Ziel der Aktion 
nicht gefährdet werden konnte. 
Die ganz überwiegende Mehrzahl der Angeklagten 
wurde verurteilt und mehr oder weniger hart bestraft. 
Im Falle des Schuldspruchs wurden gegen die Betrof-
fenen hohe Freiheitsstrafen verhängt und deren 
gesamtes Vermögen nach § 1 Abs. 1 Wirtschaftsstraf-
verordnung vom 23. September 1948 (WStVO) einge-
zogen. Im Eigentum Dritter stehende Hotel- und 
Pensionsbetriebe wurden als Tatmittel gemäß § 16 
Abs. 1 WStVO eingezogen. Rechtsträger der in Volks-
eigentum überführten Grundstücke und Unterneh-
men wurden in vielen Fällen der FDGB, der so die 
notwendigen Kapazitäten bekam, um den Binnentou-
rismus zentral organisieren zu können. 
Offenbar in dem Bemühen, die krisenhafte Ent-
wicklung im Sommer 1953 in den Griff zu bekommen, 
hat der Ministerrat der DDR am 11. Juni 1953 
beschlossen, die Möglichkeit der Überprüfung der 
„Rose-Urteile" zu eröffnen. Viele der Betroffenen 
wurden begnadigt und die beschlagnahmten Vermö-
genswerte teilweise zurückgegeben. 
15110* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
In anderen Fällen konnten die wieder eingesetzten 
Eigentümer ihre Betriebe nicht selbst bewirtschaften, 
sondern mußten sie an den FDGB verpachten, so daß 
dieser seine gesellschaftliche Aufgabe in diesem 
Bereich weiter erfüllen konnte. 
Später hat der FDGB viele der Rechtsträgerobjekte 
durch Tausch und eine große Anzahl der angepach-
teten Häuser durch Kauf erworben. Der Kauf kam 
zwangsläufig dadurch zustande, daß die vom FDGB 
diktierten Pachtverträge und Preise dem Eigentümer 
oder Verpächter neben den Instandhaltungskosten 
auch die Finanzierung aller Baumaßnahmen aufer-
legten. Deren Kosten überstiegen in der Regel die 
Pachteinnahmen um ein Vielfaches, so daß sich die 
Eigentümer früher oder später genötigt sahen, der 
drohenden Überschuldung durch Verkauf zu begeg-
nen. 
Zu Frage 2: 
Eigentumsrechtliche Rückübertragungsansprüche 
an Vermögenswerten, die durch die „Aktion Rose" 
entzogen wurden, bestehen nach Maßgabe des Ver-
mögensgesetzes. Insoweit sind vom Tatsächlichen her 
vier verschiedene Fallgruppen zu unterscheiden: 
Die erste Fallgruppe betrifft diejenigen Eigentümer, 
die der „Aktion Rose" dadurch zuvorgekommen sind, 
daß sie sich den gegen sie eingeleiteten Strafverfah-
ren durch Flucht in den Westen entzogen haben. Ihr 
Vermögen wurde gemäß § 1 der Vermögenssiche-
rungsverordnung vom 17. Juli 1952 entschädigungs-
los enteignet. Diese Enteignungen werden heute nach 
§ 1 Abs. 1 Buchst. a des Vermögensgesetzes rückgän-
gig gemacht. 
Die zweite Fallgruppe betrifft diejenigen Eigentü-
mer, deren Vermögen im Rahmen der „Aktion Rose" 
durch Strafurteil eingezogen wurde. Sie haben heute 
Restitutionsansprüche nach § 1 Abs. 7 des Vermö-
gensgesetzes, für deren Durchsetzung ein zweistufi-
ges Verfahren vorgesehen ist: In der ersten Stufe wird 
das Strafurteil, mit dem seinerzeit die Vermögensein-
ziehung ausgesprochen wurde, aufgehoben. Dieses 
Verfahren richtet sich nach den Vorschriften des 
Strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes bzw. sei-
nen Vorläuferbestimmungen. Nach erfolgter Aufhe-
bung des Strafurteils werden dann in der zweiten 
Stufe im Verfahren nach dem Vermögensgesetz die 
eingezogenen Vermögenswerte zurückübertragen. 
Irgendwelche Unterschiede je nachdem, ob der 
Betroffene in der DDR geblieben oder später in die 
Bundesrepublik Deutschland geflüchtet oder überge-
siedelt ist, gibt es hier nicht. 
Die dritte Fallgruppe bet rifft diejenigen Eigentü-
mer, deren Vermögen im Rahmen der „Aktion Rose" 
durch Strafurteil eingezogen wurde, denen aber spä-
ter im Gnadenwege die Möglichkeit eingeräumt 
wurde, es auf der Grundlage von Pacht- oder Nut-
zungsverträgen wieder zu bewirtschaften. Restitu-
tionsrechtlich werden diese Fälle ebenso wie die 
zweite Fallgruppe behandelt. Denn die Möglichkeit, 
den früher eigenen Bet rieb nach der Enteignung auf 
der Basis schuldrechtlicher Nutzungsverträge weiter-
zuführen, ändert ja nichts daran, daß die Enteignung 
als solche wirksam geblieben ist. Sie wird deshalb 
nach § 1 Abs. 7 des Vermögensgesetzes rückgängig 
gemacht, nachdem zunächst das Strafurteil aufgeho-
ben worden ist. 
Die vierte Fallgruppe be trifft diejenigen Eigentü-
mer, deren Vermögen im Rahmen der „Aktion Rose" 
durch Strafurteil eingezogen worden ist, die es dann 
später aber im Gnadenwege von der DDR selbst 
zurückbekommen haben. Hier besteht für einen Resti-
tutionsanspruch, der an die „Aktion Rose" als solche 
anknüpft, naturgemäß kein Raum. Denn die durch die 
betreffenden Strafurteile ausgesprochenen Enteig-
nungen sind ja bereits durch die DDR selbst wieder 
rückgängig gemacht worden. Restitutionsrechtlich 
geht es hier um einen ganz anderen Sachverhalt, 
nämlich um den später erneut eingetretenen Verlust 
des Eigentums durch Verzicht oder Veräußerung 
aufgrund wirtschaftlichen Zwangs. Solche Vermö-
gensverluste können nach § 1 Abs. 2 des Vermögens-
gesetzes rückgängig gemacht werden, wobei auch 
hier wiederum kein Unterschied im Hinblick darauf 
besteht, ob der Betroffene seinen Wohnsitz in der DDR 
beibehalten oder ihn später in die Bundesrepublik 
Deutschland verlegt hat. § 1 Abs. 2 VermG setzt 
voraus, daß bebaute Grundstücke oder Gebäude 
aufgrund nicht kostendeckender Mieten und infolge-
dessen eingetretener oder unmittelbar bevorstehen-
der Überschuldung durch Enteignung, Eigentumsver-
zicht, Schenkung oder Erbausschlagung in Volksei-
gentum übernommen wurden. Die Vorschrift ist auch 
bei der Rückübertragung von Unternehmen wie z. B. 
Hotel- oder Pensionsbetrieben anwendbar. Sie erfaßt 
auch die sog. „Veräußerungen zum Nulltarif", bei 
denen ein wirtschaftlicher Gegenwert nicht erzielt 
wurde, weil der vereinbarte Kaufpreis vollständig mit 
bestehenden Aufbaukrediten verrechnet wurde. Not-
wendig ist in diesen Fällen aber, daß der Vermögens-
verlust ursächlich auf den bestehenden ökonomi-
schen Zwang zurückzuführen ist. Das ist dann der Fa ll , 
wenn sich die weitere Innehaltung der Eigentümerpo-
sition bei vernünftiger wi rtschaftlicher Betrachtung 
als Zuschußgeschäft in dem Sinne dargestellt hat, daß 
die aus der Bewirtschaftung der Immobilie zu erzie-
lenden Mieterträge hinter den notwendigen Unter-
haltungskosten zurückblieben und diese Kosten nach 
Abzug der Erträge im Laufe der Zeit obendrein eine 
Höhe erreicht hatten, die den Zeitwert der Immobilie 
überstiegen bzw. unmittelbar und konkret zu über-
steigen drohten. Ob diese Voraussetzungen gegeben 
sind, muß von den Vermögensämtern im jeweiligen 
Einzelfall geprüft werden. 
Zusammenfassend kann also gesagt werden, daß 
das Vermögensgesetz zur restitutionsrechtlichen 
Rückabwicklung der „Aktion Rose" für alle in 
Betracht kommenden Fallgruppen die adäquaten 
Lösungen bereitstellt, ohne daß es im Ergebnis einen 
Unterschied macht, ob es sich bei den Be troffenen um 
ehemalige Bürger der DDR oder um Bürger der 
früheren Bundesrepublik Deutschland h andelt. So-
weit die einschlägigen Bestimmungen unterschiedli-
che Anspruchsvoraussetzungen vorsehen, ist dies 
allein auf die voneinander verschiedenen Ausgangs-
sachverhalte zurückzuführen. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15111* 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Bernd Wilz auf die Frage des 
Abgeordneten Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU) 
(Drucksache 12/5692 Frage 5): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Zusammenarbeit zwi-
schen den Kultusministerien der Bundesländer und der Bundes-
wehr im Bereich der verteidigungspolitischen Bildungsarbeit? 
1. Allgemeines 
a. Einem direkten Zusammenwirken des Bundesmi-
nisteriums der Verteidigung mit den Kultusministern 
der Länder auf dem Gebiet der verteidigungspoliti-
schen Unterrichtung an Schulen steht entgegen, daß 
nach der Kompetenzaufteilung unserer Verfassung 
Fragen der Schul- und Bildungspolitik den Ländern 
vorbehalten sind. Aus diesem Grund kann sich die 
Bundeswehr in diesem Bereich nur auf Anregungen 
und Empfehlungen gegenüber den einzelnen Kultus-
ministerien beschränken. Der Bundesminister der 
Verteidigung ist allerdings bestrebt, gerade gegen-
über der Kultusministerkonferenz stärkere Initiativen 
zu entwickeln, um den verfassungsrechtlichen Auf-
trag der Streitkräfte den jungen Menschen bereits in 
der entscheidenden Ausbildungs- udn Erziehungs-
phase des Schulbesuchs nahezubringen. 
b. Die Zusammenarbeit zwischen den Kultusmini-
sterien der Bundesländer und der Bundeswehr im 
Bereich der verteidigungspolitischen Bildungsarbeit 
stellt sich daher im wesentlichen als Kooperation der 
den Kultusministern nachgeordneten Bildungsein-
richtungen der Länder (Schulen/Hochschulen/Lan-
deszentralen für Politische Bildung) mit den Jugend-
offizieren/-unteroffizieren und Stabsoffizieren für 
Öffentlichkeitsarbeit dar. 
c. Verteidigungspolitische Bildungsarbeit der Bun-
deswehr ist ein Teil der Öffentlichkeitsarbeit der 
Bundesregierung. Diese Arbeit ist nach einem Urteil 
des Bundesverfassungsgerichts vom 2. März 1977 
verfassungsrechtlich zulässig und geboten. Ihre Auf-
gabe — und damit auch Auftrag der verteidigungspo-
litischen Bildungsarbeit — ist es, in der Bevölkerung 
das Verständnis für Grundlagen und Ziele deutscher 
Sicherheitspolitik zu fördern und zu festigen. Grund-
lage der Öffentlichkeitsarbeit für die Truppe ist der 
Erlaß „Richtlinien für die Presse- und Öffentlichkeits-
arbeit der Bundeswehr". Zielpersonen bzw. -gruppen 
sind insbesondere Lehrer, Bildungsinstitutionen und 
in politischer Informations- und Bildungsarbeit tätige 
Verbände, Organisationen und Gruppen. 
d. Bildungseinrichtungen auf Länderseite in diesem 
Bereich sind 
— weiterführende Schulen (Bereich der Schüler), 
— Lehrer-/Ausbilderseminare an Akademien und 
Stiftungen (Bereich Lehrer/Ausbilder), 
— Universitäten, 
— Landeszentralen für Politische Bildung. 
e. Personal/Einrichtungen auf seiten der Bundes-
wehr, die verteidigungspolitische Bildungsarbeit lei-
sten, sind 
— 104 hauptamtliche Jugendoffiziere, ca. 700 neben-
amtliche Jugendoffiziere und -unteroffiziere, die 
ihre Mitarbeit anbieten, wenn sicherheitspoliti
-
sche Informationen oder Kontakte zur Bundeswehr 
gewünscht werden (Aufgabenbeschreibung: siehe 
Anlage 2), 
— 24 Stabsoffiziere für Öffentlichkeitsarbeit in den 
Wehrbereichen, die vor allem für die Koordinie-
rung der Zusammenarbeit mit den Schulbehörden 
sowie allen Bildungseinrichtungen zuständig sind 
(Aufgabenbeschreibung: siehe Anlage 2); 
f. Bildungseinrichtungen im überregionalen Be-
reich 
— Streitkräfteamt, 
— Akademie der Bundeswehr für Information und 
Kommunikation, 
— Zentrum Innere Führung, 
— Führungsakademie der Bundeswehr, 
— Universitäten der Bundeswehr. 
Diesen Bildungseinrichtungen sind spezielle Ziel-
gruppen zugeordnet (Einzelheiten: siehe Anlage 3). 
Außerdem arbeiten auch Kommandobehörden und 
Truppenteile in ihrem regionalen Umfeld mit Bil-
dungseinrichtungen der Länder (schwerpunktmäßig 
mit den Landeszentralen für Politische Bildung) 
zusammen. 
2. Zusammenarbeit auf dem Gebiet der verteidi-
gungspolitischen Bildung im einzelnen 
a. Bundeswehr — Schulbehörden/Schulklassen 
(1) Die Arbeit der Jugendoffiziere in Schulen ist in 
den alten Bundesländern durch Erlasse der Kultusmi-
nister geregelt. Sie ermöglichen im Zusammenwirken 
mit den Lehrern grundsätzlich einen Zugang zu Ver-
anstaltungen mit Schülern. 
Die Erarbeitung von Erlassen der Kultusbehörden 
über die Tätigkeit der Jugendoffiziere an Schulen in 
den neuen Bundesländern ist unterschiedlich weit 
gediehen. Der Bundesminister der Verteidigung geht 
davon aus, daß hier demnächst dieselben Möglichkei-
ten wie im Westen eröffnet werden können. Schon 
jetzt sind in den neuen Bundesländern die Kontakte zu 
Schulen ausgedehnt und die Zusammenarbeit mit 
Behörden weiter verbessert worden. 
(2) Insgesamt gilt für den Bereich der Jugendoffi-
ziere, daß sich der schon 1991 festgestellte Rückgang 
der Gesamtzahl der Jugendoffiziereinsätze 1992 fort-
gesetzt hat (Einsätze 1991: 10 307; Einsätze 1992: 
8 187). Dies ist vor allem eine Folge der Auflösung von 
Verbänden und — damit verbunden — einer vermin-
derten Anzahl nebenamtlicher Jugendoffiziere. Der 
Rückgang wäre nur durch Verdoppelung der Zahl der 
nebenamtlichen Jugendoffiziere in den zukünftig ver-
bleibenden Verbänden umzukehren. Eine derartige 
Belastung der Verbände würde die Truppe jedoch 
überfordern und ist daher nicht realistisch. 
Die Kommandeure und Einheitsführer sind daher 
gehalten, nicht in ihrem Engagement nachzulassen, 
Aufgaben, Fähigkeiten und Leistungen der Truppe in 
der Öffentlichkeit darzustellen. In der Zukunftsstruk-
tur der Streitkräfte kommt es darauf an, eine ange-
messene Zahl hauptamtlicher Jugendoffiziere beizu-
behalten. Die Anzahl sollte sich insbesondere an der 
Bevölkerungszahl und -dichte sowie der Zahl zu 
betreuender Schulen orientieren. 
15112* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 
(3) Die Zahl der Veranstaltungen mit Schülergrup-
pen ist gegenüber dem Vorjahr insgesamt deutlich 
angestiegen (plus 40 %). Dies ist vor allem auf ver-
mehrte Einsätze der hauptamtlichen Jugendoffiziere 
an Schulen in den neuen Bundesländern zurückzu-
führen. 
(4) Aufgrund regionaler Unterschiede im Bundesge-
biet ist eine allgemeine Aussage über die Zusammen-
arbeit mit den Schulen dennoch nicht möglich. 
Die Zusammenarbeit mit den Lehrern ist immer dort 
problemlos, wo der Jugendoffizier sich persönlich 
vorstellen konnte und Zutritt zur Klasse erhalten hat. 
In wenigen Fällen wurde das schriftliche Angebot des 
Jugendoffiziers mit der Begründung abgewiesen, daß 
es nach dem Ende des „Kalten Krieges" nicht mehr 
nötig sei, sich mit Fragen der Landesverteidigung und 
Friedenssicherung zu befassen. 
Lehrer, die mit dem Jugendoffizier Kontakt aufneh-
men, sind entweder mit der Bundeswehr bereits 
vertraut oder haben auf einem Seminar erste, gute 
Erfahrungen mit ihr gemacht. Dennoch bleibt der 
kontinuierliche Kontakt des Jugendoffiziers zu „sei-
nen Schulen" die wichtigste Voraussetzung für den 
Erfolg seiner Arbeit. Nur wer die Zusammenarbeit mit 
den Schulen pflegt und dort vor allem persönlich 
bekannt ist, wird auch angenommen. Die angestrebte 
Verwendungsdauer der Jugendoffiziere von drei Jah-
ren trägt dieser Erkenntnis Rechnung. 
(5) Der Sonderbericht „Die Bundeswehr im Schul-
unterricht" im Rahmen der Untersuchung „Jugendli-
che und Bundeswehr 1993" des SINUS-Instituts vom 
Juli 1993 (Anlage 4) stellt allgemein fest, daß die 
Bundeswehr an den Schulen in Westdeutschland 
immer seltener Unterrichtsthema ist. Mitte der achtzi-
ger Jahre wurde noch etwa jeder zweite Schüler (in 
der Regel durch den Lehrer) über die Bundeswehr 
unterrichtet, 1993 war es nur noch etwa jeder dritte 
Schüler. Dabei gibt es zwischen den verschiedenen 
Schultypen nur geringfügige Unterschiede. 
(6) In Ostdeutschland ist die Entwicklung gegen-
läufig. 1991, im ersten Erhebungsjahr, lag die Quote 
noch bei 20 %, inzwischen haben 38 % der befragten 
16-18jährigen in den neuen Bundesländern im 
Schulunterricht etwas über die Bundeswehr erfahren 
— deutlich mehr als im Westen. In etwa jeder achten 
Schule bzw. Klasse wurden die Schüler auch durch 
einen Offizier über die Bundeswehr informiert. 
Dennoch muß die Bundeswehr ihre Anstrengungen 
auch in den neuen Bundesländern weiter verstärken, 
um die verantwortliche Teilhabe der Bürger an der 
politischen Willensbildung in Verteidigungsfragen 
schon bei den Schülern ins Bewußtsein zu rufen. 
b. Lehrer-/Ausbilderinformationen 
(1) Insgesamt wurden 1992 knapp 800 Veranstal-
tungen mit etwa 10 600 Teilnehmern für Lehrer und 
Ausbilder durchgeführt. In den Weiterbildungsange-
boten der Bundeswehr für Pädagogen werden beson-
ders über Lehrerseminare wichtige Multiplikatoren 
gewonnen. 
(2) In den neuen Bundesländern besteht ein großer 
Nachholbedarf an Weiterbildung, so daß Pädagogen 
die Angebote zu sicherheitspolitischen Seminaren 
annehmen, um sich ein Basiswissen zur Thematik 
Sozial- und Gesellschaftskunde oder Politik zu erar-
beiten. Seminare mit Pädagogen aus Ost und West 
sind über den unmittelbaren Nutzen für die Öffent-
lichkeitsarbeit der Bundeswehr hinaus geeignet, 
Gemeinsamkeiten zu entdecken und zu fördern, aber 
auch schulische Hilfestellung zu leisten. 
c. Hochschulen 
Die Resonanz der Hochschulen in den alten und 
neuen Bundesländern auf das Angebot der Jugendof-
fiziere ist aus Sicht der Bundeswehr unbefriedigend. 
In Einzelfällen bestehen jedoch Kontakte zu Dozen-
ten, der „Arbeitsgemeinschaft studierender Reservi-
sten " und anderen interessierten Studentengruppen. 
Sofern Veranstaltungen durchgeführt werden, finden 
diese allerdings positive Resonanz und verlaufen auf 
hohem Niveau. 
d. Landeszentralen für Politische Bildung 
Im Rahmen der politischen Bildungsarbeit in der 
Truppe arbeiten eine Vielzahl von Verbänden und 
Einheiten sowie das Zentrum Innere Führung in 
Koblenz in den alten Bundesländern seit Jahrzehnten 
mit den jeweiligen Landeszentralen für Politische 
Bildung zusammen. Diese sind in der Regel allerdings 
jedoch nicht den Kultusministerien der Länder, son-
dern den Staatskanzleien zugeordnet. Die Zusam-
menarbeit ist aufgrund der jeweiligen personellen 
und finanziellen Ausstattung der Landeszentralen 
sehr unterschiedlich ausgeprägt. Sie erstreckt sich 
insbesondere auf den gegenseitigen Austausch von 
Ausbildungs- und Informationsmaterialien und die 
organisatorische und personelle Unterstützung von 
Seminarveranstaltungen der Truppe durch die Lan-
deszentralen. Insgesamt kann in diesem Bereich die 
Zusammenarbeit als für beide Seiten nützlich 
bezeichnet werden. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Horst Waffenschmidt auf 
die Frage des Abgeordneten Ortwin Lowack (frak-
tionslos) (Drucksache 12/5692 Frage 10): 
Was sind die Gründe für die ungewöhnlich hohe Zahl der 
Ablehnungsbescheide zu Aussiedlungsanträgen Deutscher aus 
dem polnischen Machtbereich, so daß z. B. in der Zeit vom 
1. Januar 1993 bis 31. Mai 1993 15 536 Anträge abgelehnt und 
nur 459 Anträge neu gestellt wurden? 
Nach § 4 Abs. 2 des Bundesvertriebenengesetzes in 
der Fassung des Kriegsfolgenbereinigungsgesetzes 
sind deutsche Volkszugehörige aus Aussiedlungsge-
bieten außerhalb der ehemaligen UdSSR Spätaus-
siedler, wenn sie am 31. Dezember 1992 oder danach 
Benachteiligungen oder Nachwirkungen früherer 
Benachteiligungen aufgrund deutscher Volkszugehö-
rigkeit unterlagen. Der Prozeß der Demokratisierung 
in Polen und die Politik der Bundesregierung, wie sie 
sich zum Beispiel in dem Vertrag zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und der Republik Polen 
über gute Nachbarschaft und freundschaftliche 
Zusammenarbeit vom 17. Juni 1993 niedergeschlagen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 175. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 22. September 1993 	15113* 
hat, haben zu einer Verbesserung der rechtlichen und 
tatsächlichen Lage der deutschen Volkszugehörigen 
in Polen geführt. Dementsprechend sind die Antrag-
steller immer weniger in der Lage, die als Vorausset-
zung für eine Anerkennung als Spätaussiedler erfor-
derliche Benachteiligung glaubhaft zu machen. Diese 
Voraussetzungen werden insbesondere von den Län-
dern geprüft, die dieses Recht durchzuführen 
haben. 
Unabhängig von der Aufnahme als Spätaussiedler 
erhielten in der Zeit vom 1. Januar bis 31. Juli 1993 
17 153 Deutsche in der Republik Polen einen Staats-
angehörigkeitsausweis, der sie als deutsche Staatsan-
gehörige dazu berechtigt, jederzeit nach Deutschland 
einzureisen, in Deutschland ihren Wohnsitz zu wählen 
und einer Arbeit nachzugehen. 
Ein unmittelbarer Zusammenhang zwischen abge-
lehnten Anträgen und Neuanträgen besteht nicht. In 
der Zeit vom 1. Januar bis zum 31. Mai 1993 wurden 
Anträge auf Anerkennung als Spätaussiedler aus der 
Republik Polen für 14 650 Personen abgelehnt. Wäh-
rend dieses Zeitraumes stellten 5 712 Personen aus 
der Republik Polen Anträge auf Aufnahme als Spät-
aussiedler. Die hohe Zahl der Erledigungen hat ihren 
Grund in Antragsüberhängen aus der Zeit vor dem 
1. Januar 1993. So gingen z. B. im Jahre 1992 Anträge 
für 28 684 Personen aus der Republik Polen im Bun-
desverwaltungsamt ein. Auch die abnehmende Zahl 
der Neuanträge ist darauf zurückzuführen, daß den 
deutschen Staatsangehörigen und deutschen Volks-
zugehörigen dort die Voraussetzungen zur Erteilung 
eines Aufnahmebescheides bekannt sind und ein Teil 
ohne Aufnahmebescheid über die Feststellung der 
deutschen Staatsangehörigkeit nach Deutschland 
ausreisen kann. 
Anlage 5 
Antwort 
der Parl. Staatssekretärin Co rnelia Yzer auf die Frage 
der Abgeordneten Monika Ganseforth (SPD) (Druck-
sache 12/5692 Frage 30): 
Wie soll die Zuordnung, Abgrenzung und Überprüfung der 
Zivildienststellen, für die die Kostenerstattung gestrichen wird, 
von den übrigen erfolgen, und wie soll die am 1. April 1994 
anstehende Versetzungswelle von Zivildienstleistenden abge-
wickelt werden? 
Für die Zuordnung von Zivildienststellen, die im 
Rahmen des Spar-, Konsolidierungs- und Wachstums-
programms der Bundesregierung in einem ihrem 
wirtschaftlichen Nutzen aus der Beschäftigung von 
Zivildienstleistenden angemessenen Umfang zur 
Kostenbeteiligung herangezogen werden sollen, ist 
die finanzielle Belastbarkeit bzw. die Möglichkeit der 
Refinanzierung durch Weitergabe der Belastung an 
 die Kostenträger wesentliches Kriterium. 
Durch Rechtsverordnung sind die Bereiche zu konkre-
tisieren, die dementsprechend von dieser Belastung 
ausgenommen werden sollen. Die danach ggf. erfor-
derlichen Überprüfungen und Eingruppierungen der 
anerkannten Zivildienstplätze wird das Bundesamt 
für den Zivildienst vornehmen. Bei Beschäftigungs-
stellen, deren Zivildienstplätze unterschiedlich zu 
bewerten sind, wird eine platzbezogene Zuordnung 
erfolgen. 
Erst nach Abschluß der Abstimmung mit den Beteilig-
ten über die Ausgestaltung der Rechtsverordnung 
lassen sich Aussagen darüber treffen, inwieweit ggf. 
mit der Versetzung von Zivildienstleistenden zu rech-
nen sein wird und welche Schwierigkeiten in die-
sem Zusammenhang voraussichtlich entstehen wer-
den. 
Anlage 6 
Antwort 
der Parl. Staatssekretärin Cornelia Yzer auf die Frage 
des Abgeordneten Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU) 
(Drucksache 12/5692 Frage 31): 
Wie viele Zivildienstleistende haben in den Jahren 1988 
bis 1993 (bitte nach Jahren aufschlüsseln) ihren Zivildienst 
ganz oder teilweise im Ausland geleistet, und unter welchen 
Voraussetzungen ist es möglich, Zivildienst im Ausland zu 
leisten? 
Nach § 14b des Zivildienstgesetzes können sich 
Zivildienstpflichtige zur Ableistung eines Dienstes im 
Ausland verpflichten, der das friedliche Zusammenle-
ben der Völker fördern will. Dieser Auslandsdienst 
muß mindestens zwei Monate länger dauern als der 
Zivildienst, in der Regel also insgesamt 17 Monate. Er 
kann nur bei einem vom Bundesministerium für 
Frauen und Jugend anerkannten Träger absolviert 
werden, und zwar unentgeltlich. Wer einen solchen 
Dienst geleistet hat, wird nicht mehr zum Zivildienst 
herangezogen. 
1988 haben 	51 
1989 	 69 
1990 80 
1991 	 85 
1992 108 
1993 bis August 	76 Zivildienstpflichtige diesen 
Auslandsdienst geleistet.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12175.pdf</pdf_url>
    <id>1926</id>
    <dokumentnummer>12/175</dokumentnummer>
    <datum>1993-09-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
