<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1953</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/212</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1994-03-02</datum>
  <titel>Protokoll der 212. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/212 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
212. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung (Be
-
richt über die Verhandlungen zur 
Erweiterung der Europäischen Union; 
Finanzierungskonzept und Bauent
scheid der Magnetschwebebahnverbin
dung Berlin-Hamburg) 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin AA 18325 B 
Heidemarie Wieczorek-Zeul SPD . . . . 18326B 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministe rin AA 18326C 
Dr. Olaf Feldmann F.D.P.   18326D 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministe rin AA 18327A 
Dr. Martin Mayer (Siegertsbrunn) CDU/CSU 18327 A 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministe rin AA 18327 B 
Hans-Eberhard Urbaniak SPD   18327 B 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministe rin AA 18327B 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister BMFT 18327 C 
Klaus Daubertshäuser SPD   18328A 
Matthias Wissmann, Bundesminister BMV 18328 B 
Klaus Daubertshäuser SPD   18328C 
Matthias Wissmann, Bundesminister BMV 18328 D 
Christian Lenzer CDU/CSU   18329A 
Matthias Wissmann, Bundesminister BMV 18329A 
Wolf-Michael Catenhusen SPD   18329C 
Matthias Wissmann, Bundesminister BMV 18329D 
Wolf-Michael Catenhusen SPD   18330B 
Matthias Wissmann, Bundesminister BMV 18330 B 
Bärbel Sothmann CDU/CSU   18330 C 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister BMFT 18330 D 
Josef Vosen SPD   18331B 
Matthias Wissmann, Bundesminister BMV 18331 C 
Trudi Schmidt (Spiesen) CDU/CSU . . . 18331 D 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister BMFT 18331 D 
Siegrun Klemmer SPD   18331 D 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister BMFT 18332A 
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
— Drucksache 12/6892 vom 25. Februar 
1994 — 
Untersuchung der Milch und anderer land-
wirtschaftlicher Produkte auf Schadstoffbe-
lastungen; Maßnahmen zur Einhaltung der 
gesetzlichen Grenzwerte in Lebensmitteln 
und Trinkwasser 
MdlAnfr 4 
Susanne Kastner SPD 
Antw PStSekr'in Dr. Sabine Bergmann
Pohl BMG 	  18332C 
ZusFr Susanne Kastner SPD 	 18333A 
ZusFr Horst Peter (Kassel) SPD  18333B 
Vorausschätzung gemäß § 270a SGB V für 
1994 
MdlAnfr 5 
Klaus Kirschner SPD 
Antw PStSekr'in Dr. Sabine Bergmann
Pohl BMG 	  18333 B 
ZusFr Klaus Kirschner SPD 	 18333 C 
ZusFr Horst Peter (Kassel) SPD  18334 A 
Ermittlung der Konten von rechtsextremen 
und neonazistischen Organisationen durch 
die Generaldirektion der Postdienste; Kün-
digung dieser Konten 
MdlAnfr 6, 7 
Horst Peter (Kassel) SPD 
Antw PStSekr Dr. Paul Laufs BMPT . . 	 18334 B 
ZusFr Horst Peter (Kassel) SPD 	 18334 D 
ZusFr Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) frak
tionslos 	  18335 B 
ZusFr Hans Wallow SPD 	 18335 C 
ZusFr Ortwin Lowack fraktionslos . . . 	 18335 C 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Aussagen des Bundesministers für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit über eine „nicht 
vorhandene Ausländerfeindlichkeit" 
MdlAnfr 8, 9 
Hans Wallow SPD 
Antw StSekr Wighard Härdtl BMZ . . . 18335D, 
18336D 
ZusFr Hans Wallow SPD . . . 18336A, 18337A 
ZusFr Ortwin Lowack fraktionslos . . . 	 18336B 
ZusFr Horst Peter (Kassel) SPD 	 18336C 
ZusFr Horst Kubatschka SPD . 18336D, 18337 C 
Berücksichtigung der Eigenleistungen von 
Mietern zum Erhalt und Ausbau von Häu-
sern in den neuen Bundesländern bei Resti-
tution der Immobilien 
MdlAnfr 23 
Dr.-Ing. Rainer Jork CDU/CSU 
Antw PStSekr Rainer Funke BMJ . . . . 18337 D 
ZusFr Dr.-Ing. Rainer Jork CDU/CSU . . 18338 B 
Zusendung von als Rechnung getarnten 
Zahlungsaufforderungen für nicht er-
brachte Leistungen, insbesondere an mit-
telständische Unternehmen 
MdlAnfr 24, 25 
Arnulf Kriedner CDU/CSU 
Antw PStSekr Rainer Funke BMJ . . . . 18339 A 
ZusFr Arnulf Kriedner CDU/CSU . . . . 18339 C 
Schäden und andere Benachteiligungen 
von Kindern bei Auseinandersetzungen 
zwischen Eltern im Scheidungs- und Sorge-
rechtsverfahren, insbesondere bei Flucht 
eines Elternteils in ein anderes europäi-
sches Land 
MdlAnfr 26 
Ortwin Lowack fraktionslos 
Antw PStSekr Rainer Funke BMJ . . . . 18339D 
ZusFr Ortwin Lowack fraktionslos . . . . 18340C 
ZusFr Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) frak
-
tionslos 	  18340D 
Zeitraum für den Abriß des Kernkraftwerks 
Greifswald 
MdlAnfr 28, 29 
Dr. Klaus -Dieter Feige BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 
Antw PStSekr Dr. Joachim Grünewald 
BMF 	  18341B, D 
ZusFr Dr. Klaus-Dieter Feige BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	  18341B, D 
ZusFr Horst Kubatschka SPD 	 18342 C 
Nächste Sitzung 	  18342D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 18343* A 
Anlage 2 
Gefährdung des Weißstorches und anderer 
Vogelarten durch in Deutschland verbo-
tene Breitbandpestizide in den afrikani-
schen Überwinterungsgebieten 
MdlAnfr 2 — Drs 12/6892 — 
Lieselott Blunck (Uetersen) SPD 
SchrAntw PStSekr Wolfgang Gröbl BML 18343* C 
Anlage 3 
Stand der Verhandlungen mit der Tsche-
chischen und der Slowakischen Republik 
über ein Sozialversicherungsabkommen 
MdlAnfr 3 — Drs 12/6892 — 
Horst Kubatschka SPD 
SchrAntw PStSekr Rudolf Kraus BMA . . 18344* A 
Anlage 4 
Gewährleistung des Vogelschutzes bei 
deutschen Entwicklungshilfeprojekten in 
afrikanischen Überwinterungsgebieten des 
Weißstorchs 
MdlAnfr 10 — Drs 12/6892 — 
Lieselott Blunck (Uetersen) SPD 
SchrAntw PStSekr Hans-Peter Repnik 
BMZ 	  18344* C 
Anlage 5 
Senkung der Kraftfahrzeugsteuer und der 
-haftpflicht-Prämien für auf den öffentli-
chen Personennahverkehr umsteigende 
Arbeitnehmer 
MdlAnfr 27 — Drs 12/6892 — 
Benno Zierer CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Joachim Grünewald 
BMF 	  18344* D 
Anlage 6 
Verantwortliche Firmen für den Abriß des 
AKW Greifswald; Folgen des geänderten 
Abrißkonzepts auf die bisher durchgeführten 
Genehmigungsverfahren; Eignung des 
AKW-Standorts für den Bau eines EPR-Reak-
tors 
MdlAnfr 30, 31 — Drs 12/6892 — 
Werner Schulz (Berlin) BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN 
SchrAntw PStSekr Dr. Joachim Grünewald 
BMF 	  18345* A 
Anlage 7 
Mitnutzung des US-Militärflugplatzes Gra-
fenwöhr als Regionalflugplatz; Verhand-
lungen mit den US-Streitkräften über die 
Abgabe von Teilflächen an die Randge-
meinden zur gewerblichen Nutzung 
MdlAnfr 32, 33 — Drs 12/6892 — 
Ludwig Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Joachim Grünewald 
BMF 	  18345* C 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18325 
212. Sitzung 
Bonn, den 2. März 1994 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Die Bundesregierung hat als Themen der heutigen 
Kabinettssitzung mitgeteilt: erstens Bericht über die 
Verhandlungen zur Erweiterung der Europäischen 
Union; zweitens Finanzierungskonzept und Bauent-
scheid der Magnetschwebebahnverbindung Berlin
-
Hamburg; drittens Zustimmungs- und Ausführungs-
gesetz zum Chemiewaffenübereinkommen. 
Das Wort für den einleitenden Bericht hat die 
Staatsministerin im Auswärtigen Amt, Frau Ursula 
Seiler-Albring. 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Der Herr Bundeskanzler hat zu 
Beginn der heutigen Kabinettssitzung den Verlauf der 
Beitrittsverhandlungen der Europäischen Union vom 
Wochenende gewürdigt, dem Außenminister und der 
gesamten deutschen Delegation gratuliert und die 
Anerkennung des Kabinetts ausgesprochen. 
In der Tat gibt es Anlaß zur Freude über den Verlauf 
der Verhandlungen mit Österreich, Schweden und 
Finnland. In den Verhandlungen mit Norwegen ist nur 
noch die Frage der Fischerei offen. Wir haben Anlaß 
zur Hoffnung — nachdem drei Beitrittsländer mit der 
Europäischen Union einen Erfolg erzielt haben —, daß 
dies auf die Bereitschaft fördernd wirkt, auch einen 
Abschluß mit Norwegen herbeizuführen. Auch wenn 
dies eine erste Etappe ist — wir alle wissen, daß es 
noch Referenden in den Beitrittsländern geben 
wird —, kann man wohl von einem historischen Erfolg 
für die Europäische Union sprechen. Wir haben eine 
wichtige Etappe auf dem Weg zur europäischen 
Einigung zurückgelegt. 
Der Beitritt von Österreich, Schweden und Finn-
land wird die Europäische Union wirtschaftlich und 
politisch stärken. Die Basis der Union wird verbreitert, 
und sie hat durch das Hinzutreten der nordischen 
Länder — wenn es dazu kommen wird, was wir alle 
hoffen — ein natürlicheres Gleichgewicht gefunden. 
Der erfolgreiche Abschluß der Verhandlungen 
unterstreicht die Attraktivität und die Handlungsfä
higkeit der Europäischen Union. Sie hat sich damit 
einmal mehr als Stabilitätsanker in Europa erwie-
sen. 
Der Verhandlungserfolg mit Österreich, Schweden 
und Finnland wurde durch ein Höchstmaß an Flexibi-
lität und Kompromißbereitschaft auf beiden Seiten 
möglich. In der Schlußphase der Verhandlungen hat 
die Troika die Verhandlungen übernommen, also 
Belgien, Griechenland und Deutschland. Nur durch 
deren unermüdlichen Einsatz, z. B. im „Beichtstuhl-
verfahren", wurde ein Verhandlungserfolg möglich. 
Um Verhandlungen termingerecht und erfolgreich 
abschließen zu können, haben sich beide Seiten beim 
abschließenden Marathon bewegt. Österreich, 
Schweden und Finnland haben Forderungen der 
Europäischen Union, ihre Landwirtschaft vom ersten 
Tag des Beitritts an vollständig in die gemeinsame 
Agrarpolitik zu integrieren, akzeptiert. Dadurch ist 
ein sofortiger und vollständiger Abbau der Grenzkon-
trollen möglich, eine der wesentlichsten Forderungen 
des Binnenmarktes somit erfüllt. Dieser Erfolg war 
dadurch möglich, daß sich die Europäische Union an 
den Kosten für die Finanzierung der übergangsweisen 
Beihilfen, Unterstützungsmaßnahmen für die arkti-
sche und für die subarktische Landwirtschaft beteiligt. 
Für die alpine Landwirtschaft wurden Lösungen im 
Rahmen der Bergbauernverordnung gefunden. 
Die Europäische Union sowie Österreich, Schweden 
und Finnland haben sich auf regional- und struktur-
politische Förderung geeinigt. 
Die Frage des Transits durch Österreich konnte in 
letzter Minute gelöst werden. Die Lösung sieht ver-
schiedene, hintereinander gestaffelte Übergangsfri-
sten vor, die spätestens Anfang 2004 ablaufen, wenn 
nicht zuvor mit Österreich einvernehmlich eine 
andere Regelung gefunden worden ist. Die Lösung 
hält an der für Österreich wichtigen Ökopunkterege-
lung fest. 
Haushaltsfragen konnten entschärft werden. Um 
Österreich, Schweden und Finnland von anfänglich 
überproportionalen Haushaltsbeiträgen zu entlasten, 
hat sich die Europäische Union zu einigen Konzessio-
nen entschlossen. Ich nenne davon eine: Österreich, 
Schweden und Finnland brauchen 1995, d. h. im 
ersten Jahr, in der Höhe Beiträge nicht zu zahlen, in 
der Rückflüsse aus den Agrarfonds im ersten Jahr 
18326 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Staatsministerin Ursula Seiler-Albring 
nicht zu erwarten sind. Dadurch wird es erhebliche 
Entlastungen der Haushaltsbeiträge dieser drei Län-
der geben. 
Die Verhandlungen mit Norwegen sind auf gutem 
Wege. Es war von Anfang an klar, daß die Verhand-
lungen mit Norwegen besonders schwierig — da 
später begonnen — und mit Sonderproblemen — Fi-
scherei — belastet sind. Ich muß sagen, daß die 
norwegische Delegation sehr engagiert verhandelt 
hat, Rückstände aufgeholt und den Anschluß gefun-
den hat und damit — um ein bißchen in der Sprache 
des Landes zu sein — halbwegs im Boot ist. 
Beim Kapitel „Fischerei" ist es gelungen, zwei 
Kernfragen zu isolieren, die auf politischer Ebene 
gelöst werden müssen: Spaniens Forderung nach 
Erhöhung seiner Fangquoten sowie die Frage des 
Marktzugangs für norwegischen Fisch. Derzeit finden 
in Brüssel weitere Verhandlungen dazu statt. Ziel ist 
die abschließende Behandlung der Fischereifragen im 
Allgemeinen Rat gleich in der nächsten Woche, am 7. 
und 8. März. 
Der Allgemeine Rat wird sich auch noch mit zwei 
internen Problemen dieser Beitrittsrunde befassen 
müssen, mit der Frage der Institutionen und der 
Wirtschafts- und Währungsunion. Hier gibt es einen 
spanischen Vorbehalt. Wir sind aber zuversichtlich, 
daß diese restlichen Fragen einvernehmlich geklärt 
werden können. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich 
möchte an dieser Stelle ganz ausdrücklich den Beam-
ten meines Hauses und vor allen Dingen auch denen 
der ständigen Vertretung in Brüssel meinen Dank für 
ihren wirklich unermüdlichen Einsatz aussprechen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielen Dank, Frau 
Ministerin. Wer wünscht das Wort? — Frau Wieczo-
rek-Zeul, bitte. 
Heidemarie Wieczorek-Zeul (SPD): Die Nachricht 
von der möglichen Aufnahme der drei EFTA-Länder 
ist endlich eine gute Nachricht aus Brüssel. 
Ich möchte gern folgende Frage an die Vertreterin 
der Bundesregierung richten. Die Regelung, die jetzt 
zu dem Schwerlastverkehr für Österreich getroffen 
worden ist, ist eine Regelung, die unter dem Druck des 
schweizerischen Votums entstanden ist. Wir begrü-
ßen, daß es dieses Votum gegeben hat. Wir begrüßen, 
daß es Österreich in dieser Frage den Rücken gestärkt 
hat. Da es auch im Interesse der Menschen in Deutsch-
land ist, zu erreichen, daß sich die Lkw-Lawinen nicht 
weiter über die Autobahnen wälzen, würde ich gern 
wissen, welche Schlußfolgerungen die Bundesregie-
rung für eine sinnvolle EG-Verkehrspolitik aus Anlaß 
dieser Absprachen bei der Erweiterung und bei der 
Regelung für Österreich zieht. Denn es kann ja nicht 
so sein, daß vom Jahr 2004 an „business as usual" 
einsetzt. Daran können wir alle nicht interessiert sein. 
Es geht also darum, die Verkehrspolitik ökologisch 
umzuorientieren. Das ist der eine Punkt. 
Der zweite Punkt ist die Frage: Welche Linie wird 
die Bundesregierung in den noch offenen Fragen zu 
Norwegen beziehen? Wird sie die Linie beziehen, die 
z. B. von der spanischen Regierung bezogen wird? 
Oder wird sie eine Linie beziehen, die sehr weitge-
hend der norwegischen Position entspricht? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das waren zwei 
Fragen. 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Frau Kollegin Wieczorek-Zeul, zu Ihrer 
ersten Frage. 
Die Bundesregierung und ihre Delegation war die-
jenige, die von Anfang an, schon zu Beginn der 
Verhandlungen, in bezug auf die Übergangszeiten 
der österreichischen Position erheblich näher als alle 
anderen Mitglieder gewesen ist, die do rt am Tisch 
zusammen waren. 
Wir haben eine Regelung gefunden, die während 
der gesamten Laufzeit des Transitvertrages inhaltlich 
so beibehalten werden kann. Es war immer die 
Haltung der Bundesregierung — das hat sie auch zum 
Ausdruck gebracht —, daß man versuchen wird, die 
Standards, die Inhalt der Ö kopunkteregelung der 
österreichischen Regierung sind, nach Möglichkeit 
alsbald auch auf die anderen Länder zu übertragen, 
also ähnliche Umweltstandards für den Straßenver-
kehr zu erreichen. 
Ein Bestandteil der Beitrittsunterlagen ist u. a. auch 
der Brenner-Basistunnel. Österreich, Italien und 
Deutschland haben sich als die beteiligten Länder 
verpflichtet, sich hier zu engagieren und diesen Tun-
nel gemeinsam zu finanzieren. 
Diese zwei Aspekte unter dem Stichwort „Umwelt-
schutz" — wir haben sehr viel Verständnis für die 
österreichische Haltung gehabt, haben sie auch im 
wesentlichen unterstützt — sind also ein Zeichen 
dafür, daß die Bundesregierung auf diesem Wege 
weiter fortschreiten wird. 
Ihre zweite Frage galt den noch nicht abgeschlosse-
nen Verhandlungen mit Norwegen und der Wirt-
schafts- und Währungsunion. Ich möchte hier noch 
einmal gerne sehr nachdrücklich feststellen, daß die 
Überlegung der spanischen Regierung, die Beitritts-
länder — die dann schon längst Mitgliedsländer der 
Europäischen Union sein werden — nicht an der 
Abstimmung über die Einführung der dritten Stufe zu 
beteiligen, von uns in keiner Weise und niemals 
unterstützt werden kann. Es kann nicht angehen, daß 
man versucht, während der Beitrittsverhandlungen 
den Vertrag von Maastricht zu ändern. 
Die deutsche Delegation hat die Verhandlungen mit 
Norwegen geführt. Wir sind, glaube ich, die Delega-
tion, die am meisten und am nachdrücklichsten für 
den Erfolg der Verhandlungen mit Norwegen gesorgt 
hat. Wir werden uns hier entsprechend weiter bemü-
hen, so daß es am nächsten Dienstagabend auch 
Norwegen für möglich hält, in die Europäische Union 
aufgenommen zu werden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Feldmann. 
Dr. Olaf Feldmann (F.D.P.): Frau Präsidentin, die 
Frau Staatsministerin hat soeben im Zusammenhang 
mit ihrem Bericht über die EG-Beitrittsverhandlungen 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18327 
Dr. Olaf Feldmann 
den in diesem Zusammenhang etwas ungewöhnli-
chen Fachbegriff „Beichtstuhlverfahren" gebraucht. 
Können Sie, Frau Staatsministerin, diesen Beg riff 
etwas näher erläutern und Aufschluß darüber geben, 
wer wem gebeichtet hat? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Es handelt sich hier nicht um ein Unterfan-
gen, bei dem wir eine solche Einrichtung tatsächlich 
praktisch benutzen. Der Sinn des „Beichtstuhlverfah-
rens" ist vielmehr, daß man abseits einer größeren 
Öffentlichkeit unter vier oder sechs Augen — insofern 
unterscheidet sich das etwas vom Beichtstuhl; da sind 
normalerweise vier Ohren beteiligt — 
(Heiterkeit) 
versucht, eine schwierige Verhandlungsklippe zu 
umschiffen, d. h. hier ohne nachrangig Beteiligte 
tatsächlich zur Sache zu sprechen und ein Forum zu 
haben, wo man sich richtig austauschen und versu-
chen kann, ein Ergebnis zu erzielen. Das ist also das 
sogenannte Beichtstuhlverfahren. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das erhöht die 
Attraktivität des Beichtens. 
Waren Sie fertig, Herr Feldmann? — Dann Herr 
Kollege Martin Mayer. 
Dr. Ma rtin Mayer (Siegertsbrunn) (CDU/CSU): Frau 
Staatsministerin, welche Zeitpläne bestehen, um 
gegenüber Österreich nicht nur die Zollschranken 
aufzuheben, sondern durch Einbeziehung in das 
Schengener Abkommen auch die Grenzkontrollen 
ganz abzubauen? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Österreich muß seine Bereitschaft erklären, 
dem Schengener Übereinkommen beizutreten. Das 
wird mit Sicherheit im Rahmen dieses Beitrittsprozes-
ses zu erwarten sein. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Urbaniak. 
Hans-Eberhard Urbaniak (SPD): Frau Staatsmini-
sterin, mir ist aus der ersten Antwort nicht ganz 
klargeworden: Ist es so, daß die Ökostandards der 
Österreicher auf die EU übertragen werden? Oder ist 
die Konsequenz der Verhandlungen, daß der Alpen-
transit im Jahre 2004 — wenn sich keine Vereinba-
rung darüber ergibt — so weiterlaufen wird wie 
bisher? Oder gibt es klare Ansätze, diesen Verkehr zu 
einem ganz hohen Prozentsatz auf die Schiene zu 
verlagern? 
Ursula Seiler-Albring, Staatsministerin im Auswärti-
gen Amt: Herr Kollege, daß es sinnvoll und anzustre-
ben ist, diesen Verkehr auf die Schiene zu verlagern, 
ist völlig unbestritten. 
Zu der Frage der Ökostandards: Ich habe vorhin 
schon gesagt, daß es das Ziel der Bundesregierung ist, 
im Rahmen der Europäischen Union konsequent dar-
auf hinzuarbeiten, daß die Ökostandards, die die 
Grundlage für das Ökopunktesystem der österreichi-
schen Regierung sind, für die Europäische Union 
verbindlich werden. Dies ist ein Prozeß, der nicht von 
heute auf morgen zum Erfolg führen wird. Aber es ist 
die klare Absicht der Bundesregierung, dies anzustre-
ben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Danke, Frau Staats-
ministerin. 
Meine Frage: Brauchen Sie zu dem Berichtspunkt 
zwei — Finanzierungskonzept der Magnetschwebe-
bahnverbindung Berlin-Hamburg — noch einen 
Bericht, oder können wir gleich zu Fragen kommen? 
— Kurzer Bericht. Darf ich fragen, wer ihn gibt, Herr 
Minister Wissmann oder Herr Minister Krüger? — Wer 
nun? — Also Herr Minister Krüger. 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Das Bundeskabinett hat 
heute über die Einführung einer neuen Technologie in 
Deutschland entschieden und damit ein neues Kapitel 
in der Geschichte der Verkehrstechnologien aufge-
schlagen. Das Konzept zum Bau einer Magnetschwe-
bebahn ist genau 60 Jahre alt. Das erste Patent ist 1934 
eingereicht worden. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Das wis-
sen wir doch!) 
Wir haben jetzt nach 20 Jahren Entwicklung und 
Förderung ein einsatzreifes Verkehrssystem zur Ver-
fügung. Die Einführung der Magnetschwebebahn als 
fünften Verkehrsträger demonst riert die Leistungsfä-
higkeit des Industriestandortes Deutschland. 
Mit dem Transrapid verfolgen wir vier Punkte: 
Erstens. Der Transrapid ist geeignet, Verkehr von 
der Straße und aus der Luft auf die neuartige Schiene 
zu verlagern. Das ist ein Beitrag zum Umwelt-
schutz. 
Zweitens. Der Transrapid vermag einen Beitrag zur 
Belebung der Wirtschaft durch technische Innovation 
zu leisten. 
Drittens. Der Transrapid trägt ganz besonders zur 
Entwicklung der neuen Bundesländer bei. 
Viertens. Mit dem Transrapid wird ein neues Finan-
zierungskonzept verwirklicht. Es bindet die Wirt-
schaft in einem weit höheren Maße in die Finanzie-
rung ein, als das bislang bei Verkehrsinfrastruktur-
projekten der Fall war. Die Wirtschaft trägt das volle 
Risiko des Betriebes des Transrapid. Sie hat dieses 
Risiko kalkuliert. Die Kosten des Bundes für den 
Fahrweg sind von gleicher Größenordnung wie für 
einen kompletten Neuausbau der ICE-Strecke Ham-
burg-Berlin. Aber die p rivate Betreibergesellschaft 
zahlt dem Bund aus dem Fahrkartenerlös die Kosten 
für den Fahrweg zurück. Hier können also für den 
Bund enorme Kosten gegenüber konventionellen 
Modellen eingespart werden. 
Das Kabinett hat heute den Verkehrsminister und 
mich aufgefordert, im Rahmen unserer jeweiligen 
Zuständigkeit die notwendigen weiteren Schritte ein-
zuleiten. Nachdem nun 40 Jahre gebraucht worden 
sind, ehe die Entwicklung aufgenommen wurde, 
20 Jahre für die Entwicklung verstrichen sind, hoffe 
ich, daß es gelingen wird, in einer Zeit von nur zehn 
Jahren tatsächlich die erste Anwendungsstrecke von 
Hamburg nach Berlin zu realisieren. Ich glaube, es ist 
18328 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Bundesminister Dr.-Ing. Paul Krüger 
ganz besonders wichtig, daß eine schnelle Realisie-
rung erfolgt, denn sonst werden wir auch mit dieser 
neuen Technologie, mit diesem neuen Verkehrsträ-
ger, der Entwicklung und vor allem der Konkurrenz 
hinterherfahren. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielen Dank, Herr 
Minister. — Als erster der Kollege Klaus Daubertshäu-
ser. 
Klaus Daubertshäuser (SPD): Herr Minister, Sie 
haben die Betriebsgesellschaft angesprochen. In der 
Konzeption der Bundesregierung sah das so aus, daß 
in dieser Betriebsgesellschaft die Lufthansa und die 
neue Deutsche Bahn AG eine sehr wichtige Rolle 
spielen sollten, weil sie das Know-how haben, einen 
entsprechenden Betrieb zu führen. 
Die Lufthansa hat erklärt, sie werde sich nicht an 
dieser Betriebsgesellschaft beteiligen. Der Aufsichts-
rat der Deutschen Bahn AG hat am letzten Donnerstag 
kein grünes Licht für eine Beteiligung der Bahn AG 
gegeben. Also werden Sie sich heute im Kabinett 
darüber unterhalten haben, wie die Betriebsgesell-
schaft jetzt neu organisiert wird und welche Alterna-
tiven Sie an Stelle der Lufthansa und der Bahn AG 
anbieten. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie die 
neue Struktur der Bet riebsgesellschaft darstellen 
könnten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister Wiss-
mann. 
Matthias Wissmann, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Daubertshäuser, der Vorstandsvorsit-
zende der Deutschen Bahn AG, Heinz Dürr, hat mir 
auch in dieser Woche ausdrücklich erklärt, daß er die 
feste Absicht habe, eine Beteiligung der Bahn AG am 
Transrapid zu verwirklichen. Er hat diesen Willen 
sowohl dem Vorstand wie auch dem Aufsichtsrat 
mitgeteilt. In einer ersten Runde im Aufsichtsrat ist 
darüber sorgfältig gesprochen worden. Es war klar, 
daß zuerst das Bundeskabinett die Gesamtentschei-
dung fällen muß — das ist heute positiv geschehen, 
nach enger Absprache mit dem Industriekonsor-
tium —, bevor eine 100 %ige Tochter der Bundesre-
publik Deutschland dann schließlich auch die notwen-
digen Vorstands- und Aufsichtsratsentscheidungen 
treffen kann. Wir gehen davon aus, daß diese Ent-
scheidungen — in enger Absprache mit allen Beteilig-
ten — in den nächsten Wochen und Monaten erfolgen 
werden, damit wir die gesamte Planung zeitgerecht 
verwirklichen können. 
Der Vorstandsvorsitzende der Deutschen Lufth ansa 
hat mir ebenfalls mitgeteilt, daß die Lufthansa an der 
Realisierung dieses Projektes interessiert ist, zumal 
wir beide wissen, daß ein s trategisches Ziel bei der 
Verwirklichung einer solchen Strecke die Verlage-
rung des Verkehrs von der Straße und vom regionalen 
Luftverkehr auf die Magnetbahn sein wird, so daß wir 
deswegen alle Verkehrsträger in das Konzept einbin-
den müssen. 
In welcher Größenordnung sich die einzelnen Betei-
ligten dann schließlich an der Betriebsgesellschaft 
beteiligen, bleibt den Verhandlungspartnern vorbe-
halten. Die Grundentscheidung ist ge troffen. Ich 
glaube, daß es ganz entscheidend ist, daß jetzt end lich 
klar ist: Öffentliche Garantien für den Bet rieb des 
Transrapids wird die Bundesrepublik Deutschland 
nicht übernehmen. Hier hat die privatwirtschaftliche 
Betreibergesellschaft das Risiko. Der Staat engagiert 
sich bei der Streckenführung; das tut er übrigens auch 
bei der ICE-Strecke. 
Wenn ich in wenigen Wochen die Gelegenheit 
haben werde, den Baubeginn der Strecke Nürnberg-
Ingolstadt-München vorzunehmen — Hochge-
schwindigkeitssystem ICE —, dann diskutiert nie-
mand, daß daraus ein erheblicher Aufwand auch für 
den Staat entsteht. Warum haben wir eigentlich eine 
solche Diskussion bei einem modernen Technologie-
projekt wie dem Transrapid? Ich finde, wir müßten in 
Deutschland nicht nur die Kraft haben, intelligente 
Bedenken vorzutragen, sondern mit Blick auf die 
Zukunft auch kluge Entscheidungen zu treffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eine kurze Zusatz-
frage, Herr Daubertshäuser. 
Klaus Daubertshäuser (SPD): Herr Minister, habe 
ich Sie richtig verstanden, daß Sie im Kabinett keine 
Alternativen der Bet riebsgesellschaft zur Lufthansa-
Beteiligung und zur Bahn-AG-Beteiligung diskutiert 
haben? 
(Ina Albowitz [F.D.P.]: Das fehlt uns noch!) 
Sie kennen das Aktiengesetz. Sie wissen, daß es im 
Aufsichtsrat sehr starke Bedenken gab; die waren 
nicht an einen Regierungs- oder Kabinettsbeschluß 
gebunden. Habe ich Sie richtig verstanden, daß Sie 
— unabhängig von dieser Sachlage — am alten 
Konzept Betriebsgesellschaft festhalten? 
Matthias Wissmann, Bundesminister für Verkehr: 
Lieber Herr Kollege Daubertshäuser, ich kann Ihnen 
nur bestätigen, daß der Vorstandsvorsitzende der 
Bahn AG, Herr Dürr, mir in dieser Woche in einem 
intensiven Gespräch ausdrücklich versichert hat, daß 
er — so wie wir — den festen Willen hat, dieses Projekt 
zu verwirklichen. 
Ich sage es ein bißchen blumig, meine Damen und 
Herren: Ich finde, unser Denken darf in Deutschl and 
nicht an der Eisenbahnschwelle enden, sondern wir 
müssen die Kraft haben — wenn der Vorstandsvorsit-
zende der Bahn sie hat, könnten auch wir sie haben —, 
über die Eisenbahnschwelle hinaus nicht an einen 
Ersatz, aber an ein ergänzendes Zukunftsprojekt zu 
denken. 
Ich will ausdrücklich erwähnen, daß ich froh bin, 
daß damit eine Vernetzung der Verkehrsträger 
gelingt; denn ohne die Vernetzung der Verkehrsträ-
ger könnten wir die Entscheidung nicht verantwort-
lich treffen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster der 
Kollege Christian Lenzer. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18329 
Christian Lenzer (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Herren Bundesminister! Es versteht sich — am 
Rande gesagt —, daß wir die Entscheidung des 
Kabinetts sehr begrüßen. Der Haupteinwand, mit dem 
Sie, mit dem wir in der Zukunft werden rechnen 
müssen, ist der Einwand hinsichtlich des Finanzie-
rungskonzeptes. Das ist deutlich geworden. Deshalb 
möchte ich Sie noch einmal bitten, zu sagen, von 
welchen Prämissen das Bundeskabinett bei seiner 
Entscheidung hinsichtlich des Finanzierungskonzep-
tes ausgegangen ist. Vor allen Dingen möchte ich Sie 
bitten, noch einmal die Gegenrechnung eines dann 
doch auch dringend notwendigen ICE-Streckenaus-
baus zwischen diesen beiden Punkten aufzumachen, 
damit wir endlich einmal die Zahlen kennen und auf 
der Grundlage von Fakten diskutieren können. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Bevor der Minister 
antwortet, stelle ich fest, daß wir die Regierungsbefra-
gung auf Grund des Fragebedarfs bis viertel vor zwei 
verlängern. 
Matthias Wissmann, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Lenzer, die Privatwirtschaft stellt über 
eine zu gründende Betriebsgesellschaft sämtliche für 
den Betrieb der Magnetschwebebahn erforderlichen 
Wirtschaftsgüter zur Verfügung. Die Kostenschätzun-
gen, die erarbeitet worden sind, gehen von einem 
Volumen von 3,3 Milliarden DM aus. 
Den Fahrweg schafft die öffentliche Hand durch 
ihre Investitionen. Geschätztes Volumen: 5,6 Milliar-
den DM. Das Finanzierungskonzept, das wir mit der 
Industrie abgesprochen haben, sieht vor, daß durch 
ein Nutzungsentgelt, das die p rivate Betreibergesell-
schaft im Laufe der Jahre bezahlt, über 2 Milliarden 
DM wieder an den Bund zurückfließen, so daß auf 
dem Stand der Preise des Jahres 1993 für die Bundes-
republik netto 3,6 Milliarden DM Kosten als Fahrweg-
investition entstünden. 
Eine alterna tive ICE-Strecke mit einem Geschwin-
digkeitsgrad von 350 Kilometern würde bei Vollaus-
bau etwa 5 1/2 Milliarden DM kosten, also etwa die-
selbe Summe, wie wir sie für den Transrapid einkal-
kuliert haben. Würden wir uns mit begrenzten Aus-
baumaßnahmen begnügen, würden wir beim ICE auf 
eine Größenordnung von etwa 2 1/2 Milliarden DM 
kommen. Allein daraus sehen Sie schon, daß wir nicht 
vor der Frage stehen, ob wir in dem einen Fall Geld 
ausgeben und in dem anderen nicht, sondern daß wir 
vor der Frage stehen: Wie können wir auf der Strecke 
Hamburg-Berlin ein Hochgeschwindigkeitssystem 
sinnvoll organisieren? In jedem Falle müßte sich der 
Staat engagieren. Nur, in dem einen Fall treffen wir 
nicht nur eine verkehrspolitische, sondern gleichzei-
tig auch eine eminent technologiepolitische und wirt-
schaftspolitische Entscheidung. 
Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, ich denke, es ist auch im Sinne des Kollegen 
Krüger, wenn ich sage: Wenn wir in Deutschl and nicht 
in der Lage sind — Industrie und Politik gemeinsam 
und übrigens auch über Parteigrenzen hinweg —, 
große industriepolitische Entscheidungen gegen eine 
immer große Zahl von Bedenkenträgern durchzuset-
zen, dann können wir auch keine neuen Arbeitsplätze 
schaffen. Wir reden hier über 10 000 hochqualifizierte 
Arbeitsplätze. Wir reden auch — etwa in Mecklen
-
burg-Vorpommern — über Regionalpolitik. Deswe-
gen freue ich mich, zu hören, daß die Signale aus den 
Senaten von Berlin und Hamburg zu dem Projekt nicht 
negativ, sondern positiv sind. Wir werden die weiteren 
Arbeiten in enger Abstimmung mit den beiden Regie-
rungen von Hamburg und Berlin vorantreiben und 
hoffen auch auf eine aufgeschlossene Haltung der 
Opposition, damit wir große Dinge gemeinsam durch-
setzen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächster der 
Kollege Wolf-Michael Catenhusen. 
Wolf-Michael Catenhusen (SPD): Herr Minister 
Wissmann, es ist ja nicht so, daß eine Entscheidung 
schon damit intelligent ist, daß man feststellt, sie sei 
intelligent. Über zwei Dinge könnte man sich hier sehr 
wohl unterhalten: einmal darüber, wie der Wider-
spruch aufzulösen ist, daß Sie heute für die ICE-
Strecke Hamburg-Berlin Kosten von über 5 Mil liar-
den DM nennen, während im Bundesverkehrswege-
plan nur 2,4 Milliarden DM vorgesehen sind. Zu 
fragen ist auch, welchen Sinn es, verkehrspolitisch 
gesehen, macht, den Transrapid von Anfang an in 
Konkurrenz zum ICE zu setzen. 
Der Kern meiner Frage bezieht sich — da es hier 
auch sehr stark um Kosten geht — auf folgendes: 
Können Sie zum gegenwärtigen Zeitpunkt ausschlie-
ßen, daß, um die Innenstädte von Hamburg und Berlin 
zu erreichen, eine Tunnellösung gewählt werden 
muß, und hat die Bundesregierung die Konsequenzen 
einer solchen Tunnellösung für das Gesamtfinanzie-
rungskonzept bereits geprüft? Das heißt, wie teuer 
würde eine Aasschließung dieser Strecke an die Innen-
städte von Hamburg und Berlin durch eine Tunnellö-
sung werden? Ich hoffe ja, daß Sie das alles schon 
durchgerechnet haben. 
Matthias Wissmann, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Catenhusen, ich will Ihnen zunächst die 
Zahlen nennen, die wir von allen Fachexperten für 
Ausbaumaßnahmen im Rad-Schiene-Bereich für eine 
Strecke, die wir sonst bauen müßten, wenn wir den 
Transrapid nicht verwirklichen würden, bekommen 
haben. Würden wir uns auf einen Ausbau für 220 km/h 
für Neigetechnikzüge beschränken, würden wir bei 
einem Investitionsvolumen von rund 1,2 Milliarden 
DM landen. Dieses würde aber nach Meinung a ller 
beteiligten Fachleute nicht genügen. 
Würden wir uns auf den Neubau eines ca. 100 km 
langen Abschnittes zwischen Boizenburg und Witten-
berge konzentrieren, würden wir dann mit einem 
Investitionsaufwand von etwa 2,6 Milliarden DM und 
einer Fahrzeit von ca. 82 Minuten rechnen müssen. 
Würden wir aber einen Vollausbau der Strecke für 
eine Geschwindigkeit von 350 km/h auf einer weitge-
hend kompletten Strecke zwischen Hamburg-Berge-
dorf und Berlin-Spandau vorsehen, hätten wir mit 
einem Investitionsvolumen von ca. 5,4 Milliarden DM 
zu rechnen. Das sind die objektiven Zahlen, die den 
Planern und Fachleuten seit langem vorliegen. 
Ich möchte auch im Blick auf die in der Bahnpolitik 
Engagierten ausführen, daß die Bahn bei ihren bishe-
rigen Planungen davon ausgeht, daß im Falle des Baus 
18330 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Bundesminister Matthias Wissmann 
einer Hochgeschwindigkeitsstrecke im Jahre 2010 
etwa 9 Millionen Passagiere diese benutzen würden. 
Also kann doch die Annahme nicht so unrealistisch 
sein, daß bei dem weltweit einzigartigen Fall einer 
Magnetbahn Größenordnungen von mehr als 10 Mil-
lionen Passagieren erreichbar sind, zumal wir wissen, 
daß bei der Strecke Paris-Lyon des TGV die ursprüng-
liche Passagierzahl vor Realisierung dieser Strecke 
mit 6 Millionen angesetzt wurde und jetzt bei 20,4 Mil-
lionen liegt. Das heißt, eine große technologische 
Zukunftsentscheidung hat auch für die Passagierzah-
len und damit für das Verkehrsvolumen eine erheb-
lich positive Wirkung. 
Was die Frage angeht, wie wir in die Innenstädte 
hineinkommen, konnte natürlich in diesem Planungs-
stand noch keine Entscheidung getroffen werden. In 
Frage kommen in Hamburg der Hauptbahnhof 
genauso wie Billwerder-Moorfleet, in Berlin das West-
kreuz und Spandau als denkbare Haltepunkte. Wir 
werden uns natürlich mit den Regierungen von Berlin 
und Hamburg sehr sorgfältig abstimmen, welcher 
Weg gefunden werden soll, ob dafür Tunnelprojekte 
notwendig sind oder nicht. 
Meine Damen und Herren, eines will ich klar sagen. 
Eine Entscheidung über das letzte Komma der Kosten 
konnte zu keinem einzigen Zeitpunkt bei irgendeiner 
traditionellen Hochgeschwindigkeitsstrecke in 
Deutschland bisher erarbeitet werden. Wir haben 
auch hier genau dieselben Annahmen zugrunde 
gelegt, die die Bahn üblicherweise bei der Erarbei-
tung anderer Hochgeschwindigkeitsstrecken zu-
grunde legt. Insofern sind die Annahmen genauso 
realistisch, wie sie bei den übrigen Strecken sind oder 
nicht sind. Es kommt dann jeweils auf den Blickwinkel 
des Betrachters an. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Damit die anderen 
überhaupt noch eine Chance haben, darf ich bitten, 
daß wir kürzer fragen und kürzer antworten. 
Sie haben jetzt noch eine Zusatzfrage. Sie kann nur 
ganz kurz sein; Ihre Frage beinhaltete nämlich schon 
zwei Fragen. 
Wolf-Michael Catenhusen (SPD): Herr Wissmann, 
ich kann also davon ausgehen, daß Sie erstens bestä-
tigen, daß aus den Erfahrungen der Strecke Pa ris-
Lyon etwa eine Verdrei- oder Vervierfachung des 
Passagieraufkommens zu erwarten ist — das wäre die 
Zahl 9 Millionen und nicht 14,5 Millionen —, und 
zweitens kann ich ebenfalls davon ausgehen, daß 
nach Ihrem gegenwärtigen Planungsstand die Trans-
rapidstrecke in Spandau enden wird und nicht in das 
Zentrum von Berlin weitergeführt wird? 
(Ina Albowitz [F.D.P.]: Das hat er alles nicht 
gesagt!) 
Matthias Wissmann, Bundesminister für Verkehr: 
Ich kann beides nicht bestätigen. Wir haben schon 
jetzt, wenn man das gesamte Verkehrsaufkommen 
nimmt, auf der Strecke Passagierzahlen von 3 bis 
4 Millionen. Würden Sie diese Zahl verdreifachen, 
landeten Sie nicht bei 9, sondern bei 12 bis 13 Millio-
nen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Hans Klein) 
Das wäre innerhalb der Rentabilitätsrechnung des 
Industriekonsortiums. 
Im übrigen kann ich nur noch einmal sagen: Keine 
der Annahmen ist nicht hinterfragbar. Ich habe nie 
behauptet, daß es nicht einen klugen Widerspruch 
gegen solche Annahmen geben könnte. Nur, meine 
Damen und Herren, dieses gibt es bei jedem einzelnen 
großen Verkehrs- oder Industrieprojekt. 
Die Frage ist nur: Sind die Beteiligten aus den 
politischen Gruppen oder aus der Industrie bereit, 
Entscheidungen zu treffen, oder verweigern sie die 
Entscheidung über Jahre mit der Folge, daß wir den 
Transrapid dann endgültig ins Museum fahren lassen 
können. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Soth-
mann. 
Bärbel Sothmann (CDU/CSU): Meine Herren Bun-
desminister, ich habe hier eine Presseverlautbarung 
aus der „FAZ" vom 22. Februar dieses Jahres vor mir 
liegen. Darin stellt der BUND die Behauptung auf: Der 
Transrapid wird ein neues Milliardengrab. Er behaup-
tet noch mehrere Dinge, wie z. B.: Er sei ein Energie-
fresser, kein flüsternder, sondern ein dröhnender Pfeil 
und ähnliche Dinge. 
Was mich sehr beunruhigt — und das veranlaßt 
mich auch zu meiner Frage —, ist: Hier steht u. a., daß 
die Magnetschwebebahn keine neue Hochtechnolo-
gie sei, sondern sie sei schon eine Technologie aus den 
70er Jahren. Mich wundert, daß hier nicht steht, daß 
sie schon aus dem Jahre 1934 stammt, als der Erfinder 
Kemper sein Patent für ein elektromagnetisches 
Schwebesystem erhielt. 
Es steht außerdem da rin: Die Entscheidung, den 
Transrapid statt der Bahn zu fördern, habe die Ent-
wicklung des ICE um zehn Jahre verzögert. Mich 
interessiert jetzt: Was halten Sie von dieser Aussage? 
Sehen Sie einen Zusammenhang zwischen ICE und 
Transrapid und, wenn ja, welchen? Und vor allem: 
Wie hoch ist der Technologievorsprung zu den ande-
ren jetzt wirklich? 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin, das wäre 
das Redekonzept für einen mittleren Debattenbeitrag 
des Ministers von etwa einer halben Stunde. 
Ich habe jetzt noch acht Fragebegehren vorliegen, 
und wir haben noch acht Minuten Zeit. Ich werde die 
Befragung nicht weiter verlängern. Ich bitte doch sehr 
herzlich, daß sich sowohl Fragende als auch Antwor-
tende auf kurze Interventionen beschränken. 
Bitte, Herr Minister. 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Verehrte Frau Sothmann, ich werde 
versuchen, mich ganz kurz zu fassen. 
Was den Vorwurf des Energiefressers anbelangt, so 
liegt der Energieverbrauch des Transrapid nach 
objektiven Vergleichen um ein Drittel niedriger als 
bei der derzeitigen ICE-Technologie bzw. TGV-Tech-
nologie. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18331 
Bundesminister Dr.-Ing. Paul Krüger 
Die Lautstärke ist nach Messungen, die von deut-
schen und französischen Instituten vorgenommen 
worden sind, so, daß der — ich möchte Sie hier nicht 
mit den detaillierten Dezibelzahlen behelligen — ICE 
leiser ist als der TGV und daß der Transrapid deutlich 
leiser ist als beide. 
Man könnte es vereinfacht so sagen: Die Lautstärke, 
die der Transrapid bei 400 km/h verursacht, ist etwa so 
hoch wie die Lautstärke des ICE bei 300 km/h. 
Das erklärt sich daraus, daß der Transrapid strö-
mungstechnisch viel günstiger auszulegen ist. Dort 
fehlen eine ganze Reihe von Bauteilen, wie Drehge-
stelle, Stromabnehmer usw., die bei hohen Geschwin-
digkeiten Geräusche verursachen. Zum zweiten fin-
den keine mechanischen Berührungen statt, so daß 
keine mechanischen Geräusche entstehen, sondern 
nur aerodynamische Strömungsgeräusche verursacht 
werden. Diese sind allerdings bei keiner Bahn ver-
meidbar. 
Es kommt darauf an, wie belastbar eine Region ist. 
Auf dem freien Land könnte m an erheblich schneller 
fahren als etwa durch Städte. 
Was den Vorwurf, der Transrapid sei keine Hoch-
technologie, anbelangt, so möchte ich antworten: Daß 
die Idee schon 60 Jahre alt ist, heißt noch lange nicht, 
daß es keine Hochtechnologie ist. Die Realisierungs-
möglichkeit hat sich erst mit der Entwicklung weiterer 
Technologien ergeben — bis hin zur Mikroelektronik, 
die in ganz starkem Maße im Transrapid realisiert 
wird. 
Der Entwicklungsvorsprung zu den USA und ins-
besondere zu Japan, wo sehr intensiv an der Entwick-
lung der Magnetschwebetechnologie gearbeitet wird, 
beträgt nach Einschätzung von Fachleuten etwa vier 
bis fünf Jahre. Wir dürfen diesen Vorsprung nicht 
verpassen. 
Den Vorwurf, durch die Entwicklung des Transra-
pid zehn Jahre Verzögerung des ICE verursacht zu 
haben, vermag ich nicht nachzuvollziehen. 
Mir ist allerdings bekannt, daß durch — ich sage 
einmal — übergroße Bedenken seinerzeit, die viel-
leicht vergleichbar sind mit den Bedenken, die wir 
heute bei der Einführung des Transrapid haben, die 
Einführung des ICE um etwa zehn Jahre verzögert 
wurde und daß wir deshalb heute einige Probleme bei 
der internationalen Vermarktung des ICE haben, 
obwohl die technische Perfektion des ICE auch nach 
Meinung von Fachleuten unbestritten besser ist als die 
des TGV. 
Bärbel Sothmann (CDU/CSU): Danke. 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Josef Vosen, 
bitte. 
Josef Vosen (SPD): Herr Wissmann, ich bin an und 
für sich — das ist bekannt — ein Befürworter der 
Technologie 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
und habe das auch immer sehr offensiv vertreten. Ich 
hätte auch gerne, daß dieses System ein Erfolg 
würde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nur an und für 
sich?) 
Ich fürchte aber, daß es Risiken finanzieller und 
juristischer Art gibt und daß auch noch technologische 
Probleme bezüglich der Anwendung da sind. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Frage!) 
Ich denke, daß die Probleme einer Transrapid-
strecke zwischen Hamburg und Berlin so groß sind, 
daß sie dieses System zu einem Phantomzug verkom-
men lassen werden. Haben Sie nicht Angst, daß Sie 
durch diese Entscheidung insgesamt das System 
Transrapid im Grundsatz gefährden? 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Bundesminister 
Wissmann. 
Matthias Wissmann, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Vosen, diesen Zweifel habe ich nicht, 
zumal alle Daten, die wir bei der Annahme zugrunde 
gelegt haben, seriös und rea listisch sind, ja sogar 
einige der Prognosen, die zugrunde gelegt worden 
sind, etwa über die Entwicklung der Einwohnerzah-
len im Raum Hamburg, durch die Realität übertroffen 
worden sind. Mit anderen Worten: Wir gehen von 
seriösen Kalkulationsgrundlagen aus. 
Wenn Sie es mir nicht glauben, dann glauben Sie es 
bitte dem Vorstandsvorsitzenden von Siemens, Hein-
rich von Pierer, der öffentlich wie intern erklärt hat, 
daß nicht nur diese Entscheidung notwendig ist, 
sondern daß auch das Finanzierungskonzept auf soli-
den Annahmen beruht. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Trudi 
Schmidt. 
Trudi Schmidt (Spiesen) (CDU/CSU): Nur eine 
kurze Frage: Kann der Transrapid auch Güter trans-
portieren? 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Der Transrapid ist auf der Anwen-
dungsstrecke, die wir heute im Kabinett entschieden 
haben, nicht dafür vorgesehen. Prinzipiell ist das aber 
möglich, und langfristig auch vorgesehen, insbeson-
dere für den Transport von hochwertigen Eilgütern, 
wie das auch mittlerweile in umfangreichem Maße im 
Flugverkehr passiert. 
Einen Transport von Massengütern auf der Bahn 
durchzuführen, halte ich ohnehin für nicht besonders 
günstig, sondern da ist, glaube ich, das Wasser mitt-
lerweile wesentlich besser geeignet. 
(Wolf-Michael Catenhusen [SPD]: Wo wir 
es haben!) 
— Wo wir es haben, natürlich, Herr Catenhusen. 
Vizepräsident Hans Klein: Frau Kollegin Siegrun 
Klemmer. 
Siegrun Klemmer (SPD): Herr Minister, Sie haben 
unter Ihren vier Punkten als dritten den Transrapid als 
18332 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Siegrun Klemmer 
ein ganz positives Entwicklungsprojekt für die neuen 
Länder bezeichnet. 
Mich interessiert doch sehr, wie Sie z. B. im Hinblick 
auf das Arbeitsplatzpotential oder auch sonst hinsicht-
lich der Stärkung der strukturschwachen Regionen 
— bei den neuen Ländern kann es sich ja nur um 
Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern han-
deln — die prognostizie rten Zahlen für realistisch 
halten, 12 000 Arbeitsplätze während der Realisie-
rungsphase zu schaffen, wenn man doch davon aus-
zugehen hat, daß die Fahrgastprognosen besagen, 
daß ein Teil der Fahrgäste von der Bahn weggenom-
men wird, und daß das wiederum bedeutet, daß die 
Bahn auch weniger produzieren wird. Bahn wird 
gerade in den neuen Ländern produziert. 
Können Sie dazu einmal ein bißchen auf Grund 
Ihrer Prognosen sagen, oder gibt es die noch gar 
nicht? 
(Heinrich Lummer [CDU/CSU]: Hat er doch 
gesagt!) 
— Nein, hat er nicht. 
Dr.-Ing. Paul Krüger, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Verehrte Frau Kollegin, es gehen 
eine ganze Reihe von positiven Impulsen vom Trans-
rapid aus. Da sind wir sehr zuversichtlich. 
Zum ersten werden natürlich mit dem Bau des 
Transrapid in Mecklenburg-Vorpommern, Br anden-
burg oder Berlin und im Umfeld Menschen beschäf-
tigt. Wir schätzen den Bedarf während der Bauphase 
auf jährlich etwa 8 000 bis 10 000 Beschäftigte. Viel 
genauer kann man das im Moment nicht sagen, diese 
Zahlen erscheinen aber seriös. Wie viele Menschen 
davon in den neuen Bundesländern beschäftigt wer-
den, vermag ich nicht einzuschätzen. 
Einen wichtigen Effekt gibt es dann natürlich beim 
Betrieb. Beim Betrieb wird Wartungspersonal und für 
den Haltepunkt, der in Mecklenburg-Vorpommern 
vorgesehen ist, Bahnhofspersonal beschäftigt. Eine 
Menge von Arbeitsplätzen ergeben sich, glaube ich, 
später vor allem bei der Fertigung des Exportgutes 
Transrapid. 
Es ist bekannt, daß Verkehrsknotenpunkte immer 
auch Orte mit besonderem Wirtschaftswachstum sind. 
Bei der Strecke Paris-Lyon hat sich der Haltepunkt 
Lille, der auf der Strecke liegt, wirtschaftlich in ganz 
besonderer Weise entwickelt, nachdem der TGV 
eingeführt worden ist. So gehe ich davon aus, daß sich 
auch im Raum Schwerin, dem Haltepunkt des Trans-
rapid in Mecklenburg-Vorpommern, eine positive 
Entwicklung vollziehen wird. 
Von diesen positiven Effekten sind auch die neuen 
Bundesländer überzeugt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Hans Klein: Die für die Befragung der 
Bundesregierung vorgesehene Zeit inklusive einer 
Verlängerung ist abgelaufen. Ich beende die Befra-
gung.  
(Christian Lenzer [CDU/CSU]: Wir danken 
dem Präsidium für seine vorzügliche Lei
-tung!) 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 12/6892 — 
Die zum Geschäftsbereich des Bundesministeriums 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten von der 
Kollegin Lieselott Blunck (Uetersen) gestellte Frage 2 
soll schriftlich beantwortet werden. Das gleiche gilt 
für die Frage 3 des Kollegen Horst Kubatschka zum 
Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Arbeit 
und Sozialordnung. Die Antworten werden als Anla-
gen abgedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisteriums für Gesundheit. Zur Beantwortung steht 
uns die Parlamentarische Staatssekretärin Dr. Sabine 
Bergmann-Pohl zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 4 der Kollegin Susanne Kastner 
auf: 
Mit welchen Ergebnissen werden Milch und andere landwirt-
schaftliche Produkte in den mit Umweltaltlasten belasteten 
Regionen in den neuen Ländern auf Schadstoffbelastungen 
untersucht, und welche Maßnahmen müssen ergriffen werden, 
um die gesetzlichen Grenzwerte in Lebensmitteln und im 
Trinkwasser einhalten zu können? 
Ich bitte um Beantwortung. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin 
beim Bundesminister für Gesundheit: Frau Kollegin 
Kastner, aus der Sicht der Bundesregierung ist festzu-
stellen, daß auf Grund des Einigungsvertrags in den 
neuen Bundesländern dieselben lebensmittelrechtli-
chen Vorschriften anzuwenden sind, die in den alten 
Bundesländern gelten. Somit findet die Lebensmittel-
überwachung in allen Fällen, also auch in mit 
Umweltaltlasten belasteten Regionen, statt. Das trifft 
auch auf die Untersuchung von Milch und anderen 
landwirtschaftlichen Erzeugnissen auf Schadstoffbe-
lastungen zu. In diesen Fällen ist ohnehin weitgehend 
G emeinschaftsrecht anzuwenden. 
Das Bundesministerium für Gesundheit fördert der-
zeit ein Forschungsvorhaben „Bundesweites Lebens-
mittelmonitoring neue Bundesländer", bei dem ent-
sprechende Untersuchungen auch in den mit Umwelt-
altlasten belasteten Regionen durchgeführt werden. 
Dieses Vorhaben wird vom Bundesgesundheitsamt 
koordiniert. Aus den bisher vorliegenden Ergebnissen 
läßt sich keine besonders auffällige Belastung der im 
Rahmen des Monito ring beprobten Lebensmittel mit 
Rückständen von Pflanzenschutzmitteln oder Schad-
stoffen aus der Umwelt erkennen. Inwieweit von der 
amtlichen Lebensmittelüberwachung Belastungsge-
biete intensiver kontrolliert werden bzw. ob in solchen 
Gebieten überhaupt noch Lebensmittel produziert 
werden, ist der Bundesregierung nicht bekannt. 
Schadstoffbelastungen des Trinkwassers in Regio-
nen mit Umweltaltlasten können im Einzelfall zwar 
nicht ausgeschlossen werden. Die bisherigen Unter-
suchungen im Rahmen des Sofortprogramms 1990, im 
Rahmen der laufenden Eigenüberwachung der Was-
serversorgung und im Rahmen der amtlichen Kon-
trolle nach § 19 der Trinkwasserverordnung lassen 
aber den Schluß zu, daß in der ehemaligen DDR auch 
in Regionen mit Umweltaltlasten auf Trinkwasser-
schutzzonen ausreichend Rücksicht genommen 
wurde. Die Vorschriften des § 15 der Trinkwasserver- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18333 
Parl. Staatssekretärin Dr. Sabine Bergmann-Pohl 
ordnung, für deren Vollzug die örtlichen Behörden 
verantwortlich sind, werden daher grundsätzlich für 
ausreichend gehalten, um die gesetzlichen Grenz-
werte im Trinkwasser gewährleisten zu können. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Frau Kolle
-gin. 
Susanne Kastner (SPD): Frau Staatssekretärin, wie 
beurteilt das Bundesgesundheitsministerium die Tat-
sache der kontaminierten Milch im Raum Bitterfeld, 
die im Zusammenhang mit der Verseuchung der Auen 
des Flüßchens Mulde steht? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Frau Kollegin Kastner, wir haben diese Umweltbela-
stung zur Kenntnis genommen. Soweit uns bekannt 
ist, sind die Milch und die Milchprodukte sofort 
vernichtet und die Rinder entsorgt worden. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Susanne Kastner (SPD): Frau Staatssekretärin, was 
plant das Gesundheitsministerium zu tun, um die 
Aufklärung in der Bevölkerung voranzutreiben, nach-
dem eine für mich recht unverständliche Ignoranz von 
seiten der Bevölkerung festzustellen ist? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Frau Kollegin, Sie wissen, daß wir alle uns zur Verfü-
gung stehenden Mittel nutzen, um die Bevölkerung 
aufzuklären. Hier ist es aber ausschließlich Sache der 
zuständigen Landesbehörden, entsprechende Maß-
nahmen zu ergreifen und die Bevölkerung aufzuklä-
ren. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Horst Peter. 
Horst Peter (Kassel) (SPD): Frau Staatssekretärin, 
sind Sie im Zusammenhang mit der Überschwem-
mung der Mulde nicht der Auffassung, daß es notwen-
dig wäre, sich mit den Quellen der Belastung ausein-
anderzusetzen und damit dafür zu sorgen, daß die 
Altlasten sinnvoll bekämpft werden, statt lediglich die 
kontaminierte Milch aus dem Verkehr zu ziehen? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Herr Kollege, ich stimme mit Ihnen darin völlig 
überein. Aber wie Sie wissen, sind da ausschließlich 
die Landesbehörden zuständig. 
Vizepräsident Hans Klein: Ich rufe die Frage 5 auf, 
die unser Kollege Klaus Kirschner gestellt hat: 
Auf welchen konkreten Annahmen fußt die vom Bundesmini-
ster für Gesundheit gegebene Vorausschätzung für 1994, die er 
nach § 270 a SGB V zu treffen hat und die von einer durchschnitt-
lichen Veränderung der beitragspflichtigen Einnahmen der 
Mitglieder aller Krankenkassen von +3,2 Prozent (West) und 
7,5 Prozent (Ost) ausgeht? 
Ich bitte um Beantwortung. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Herr Kollege Kirschner, nach der Gesetzesbegrün-
dung zu § 270 a SGB V hat die Vorausschätzung auf 
der Grundlage der relevanten gesamtwirtschaftlichen 
Daten zu erfolgen. Dabei ist insbesondere die Ein-
schätzung der Bruttolohn- und -gehaltssumme je 
beschäftigten Arbeitnehmer zugrunde zu legen, wie 
sie im Jahreswirtschaftsbericht der Bundesregierung 
vorgenommen wird. Dort lautet die Schätzung für 
1994: Bruttolohn- und -gehaltssumme je beschäftig-
ten Arbeitnehmer für die alten Länder rund 2 % und 
für die neuen Länder 6,5 bis 7,5 %. 
Neben den Daten des Jahreswirtschaftsberichts 
sind auch die Daten der gesetzlichen Krankenversi-
cherung zu berücksichtigen. Dabei wirkt sich beson-
ders die Veränderung der Beitragsbemessungsgrenze 
aus, die von 1993 auf 1994 in den alten Bundesländern 
um 5,6 % und in den neuen Bundesländern um 11,3 % 
gestiegen ist. 
Die Gesamtschätzung der beitragspflichtigen Ein-
nahmen erfolgte auf der Grundlage eines wissen-
schaftlich erstellten Simulationsmodells. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage. 
Klaus Kirschner (SPD): Frau Staatssekretärin, wie 
beurteilen Sie denn diese Vorausschätzung nach 
§ 270 a SGB V tatsächlich vor dem Hintergrund der 
laufenden Tarifverhandlungen? Ich darf daran erin-
nern, daß der Bundeskanzler von einer Nullrunde für 
den öffentlichen Dienst gesprochen hat. Ich darf ferner 
daran erinnern, daß, was beispielsweise die Verhand-
lungen im Metallbereich angeht, auf der Arbeitgeber-
seite sogar von einer Minusrunde die Rede ist. Wie 
kommt die Bundesregierung —jetzt einmal abzüglich 
der Anhebung der Bemessungsgrenze — auf eine 
Zahl von 3,2 % vor dem Hintergrund dieser Fakten in 
der laufenden Tarifrunde? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Herr Kollege Kirschner, die Schätzung des Bundesmi-
nisteriums für Gesundheit auf der Basis einer wissen-
schaftlichen Untersuchung bedeutet die bestmögliche 
Berücksichtigung aller relevanten Einflußfaktoren. 
Ich darf Ihnen vielleicht sagen, daß über 150 Glei-
chungen verschiedenster Art in die Berechnung ein-
geflossen sind. Gegenüber dem Prognosemodell für 
1993, das, wie Sie wissen, sehr kurzfristig erstellt 
werden mußte, basiert das jetzt genutzte Simulations-
modell auf einem Vielfachen von Einflußgrößen und 
Beziehungen sowie auf den entsprechenden länger-
fristigen Zeitreihen. 
Im übrigen darf ich hinsichtlich der Tarifverhand-
lungen ergänzen, daß ich bester Hoffnung bin, daß die 
wirtschaftliche Lage von beiden Verhandlungspart-
nern real eingeschätzt wird und daher ein vernünfti-
ger Tarifabschluß zustande kommt. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Kirschner, 
Sie haben eine weitere Zusatzfrage. 
Klaus Kirschner (SPD): Das war zwar nicht die 
Antwort auf meine Frage, aber gut. 
Frau Staatssekretärin, Sie wissen, daß die 3,2 % auf 
der Leistungsanbieterseite, also bei den Ärzten, Zahn-
ärzten usw., zu entsprechenden Forderungen geführt 
haben. Was passiert, Frau Staatssekretärin, wenn jetzt 
diese 3,2 % für den Westen bzw. die 7,5 % für den 
Osten nicht erreicht werden? Welche Garantien gibt 
es dann auf Grund dieser Verhandlungsgrundlagen, 
daß durch die Kassen, wenn auf Grund dieser Voraus-
schätzung zuviel Gelder in die Verträge einfließen, 
18334 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Klaus Kirschner 
entsprechende Rückforderungen erfolgen können? 
Ich darf auch daran erinnern, Frau Staatssekretärin, 
daß durch die Änderungen im Arbeitsförderungsge-
setz die Bemessungsgrundlage auf 80 % der bisheri-
gen Bemessung zurückgeht. 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Herr Kollege Kirschner, Sie wissen, daß die Prognosen 
auch eine Unterschätzung darstellen können, wie es 
letztes Jahr der Fall war. Wir hatten in den neuen 
Bundesländern die Grundlohnentwicklung auf 9,5 % 
geschätzt; tatsächlich lag sie weit darüber. 
Sie wissen, daß wir im Gesundheits-Strukturgesetz 
festgelegt haben, daß in dem darauffolgenden Jahr 
die veränderten Zahlen Grundlage für die erneuten 
Verhandlungen sind. 
Vizepräsident Hans Klein: Bitte, Herr Kollege 
Peter. 
Horst Peter (Kassel) (SPD): Mit Bezug auf Ihre 
Antwort frage ich Sie: Spielen im Ministerium denn 
Überlegungen nach Rückforderungen eine Rolle? 
Dr. Sabine Bergmann-Pohl, Parl. Staatssekretärin: 
Nein, ich habe gesagt: Dafür sind die Verhandlungs-
partner zuständig. Das heißt, die Verhandlungspart-
ner müssen im darauffolgenden Jahr die wirkliche 
Entwicklung der Grundlohnsumme in die Verhand-
lungen mit einbringen. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen? — 
Das ist nicht der Fall. Frau Parlamentarische Staatsse-
kretärin, ich bedanke mich für die Beantwortung der 
Fragen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Post und Telekommunikation auf. Die Antworten 
wird uns der Parlamentarische Staatssekretär Dr. Paul 
Laufs geben. 
Ich rufe die Frage 6 auf, die der Kollege Horst Peter 
(Kassel) gestellt hat: 
Trifft es zu, daß die Generaldirektion der POSTDIENSTE die 
Zahl der bei ihr geführten Konten von rechtsextremen und 
neonazistischen Organisationen ermittelt hat? 
Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär beim Bundesmi-
nister für Post und Telekommunikation: Herr Präsi-
dent, gestatten Sie bitte, daß ich die beiden Fragen des 
Herrn Kollegen wegen des Sachinhalts zusammenfas-
send beantworte. 
Vizepräsident Hans Klein: Wenn der Kollege einver-
standen ist. — Dann rufe ich auch die Frage 7 des 
Kollegen Horst Peter (Kassel) auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, darauf hinzuwirken, daß diese 
Konten gekündigt werden? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär: Danke. 
Herr Kollege Peter, bei der Deutschen Bundespost 
Postbank wurde im Bereich der Öffentlichkeitsarbeit 
eine institutsinterne Recherche durchgeführt, in deren 
Rahmen u. a. Zeitschriften und Werbematerialien ver-
fassungsfeindlicher, insbesondere auch rechtsextre-
mer oder neonazistischer Gruppen gesammelt wur
-
den, die ein Konto der Deutschen Bundespost Post-
bank angeben. Soweit aus Sicht des Unternehmens 
auf Grund des vorliegenden Materials ein Verstoß 
gegen Straftatbestände offensichtlich ist, werden die 
betreffenden Girokonten gelöscht. Dies war bei Kon-
toverbindungen mit rechtsextremem Hintergrund bis-
her zweimal der Fall. 
Die Bundesregierung begrüßt die Bemühungen des 
Unternehmens gegen die Einbindung verfassungs-
feindlicher Gruppierungen in den legalen Finanz-
kreislauf. 
Die rechtlichen Möglichkeiten der Deutschen Bun-
despost Postbank, Konten rechtsradikaler Organisa-
tionen zu kündigen, sind jedoch beschränkt. Gemäß 
§ 8 des Postgesetzes ist jedermann berechtigt, die 
Dienste der Deutschen Bundespost Postbank unter 
üblichen Bedingungen in Anspruch zu nehmen, es sei 
denn, Gründe des öffentlichen Interesses stehen dem 
entgegen. Auch nach der Rechtsprechung rechtfertigt 
der Umstand, daß ein Kontoinhaber dem rechtsradi-
kalen Umfeld zuzurechnen ist, für sich allein noch 
keine Kontolöschung seitens des Unternehmens. 
Nur wenn konkrete Anhaltspunkte dafür vorliegen, 
daß die im Zusammenhang mit Dienstleistungen der 
Deutschen Bundespost Postbank durchgeführte Tä-
tigkeit der betreffenden Personen oder Organisatio-
nen Straftatbestände — z. B. nach § 130 StGB, Volks-
verhetzung, oder nach § 185 StGB, Beleidigung — 
verwirklicht, darf die Deutsche Bundespost Postbank 
aus Gründen des öffentlichen Interesses nach § 8 
Abs. 2 des Postgesetzes die Inanspruchnahme ihrer 
Einrichtungen verweigern bzw. nach ihren Allgemei-
nen Geschäftsbedingungen aus wichtigem Grund 
fristlos kündigen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege Peter. 
Horst Peter (Kassel) (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
die Bundesregierung der Auffassung, daß auch die im 
Verfassungsschutzbericht 1992 aufgeführten rechts-
extremen Organisationen und Personen wie FAP, 
HNG, Nazi-Müllers, Mainz, DVU, NPD, Deutsche 
Liga, Nation Europa Verlag, Peter Dehoust, Europa 
vorn, Manfred Rouhs, DSG-inform, Heinz-Dieter H an
-sen, Verlag Diagnosen, Eckehard Franke Gricksch 
und auch die unter dem Namen „Todesliste" bekannt-
gewordene Nazi-Zeitschrift „Der Einblick " unter die 
von Ihnen in die Wege geleiteten Maßnahmen fallen 
müßten? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Peter, die Tatsache, daß ein Postkunde ein Straftäter 
ist oder unter Beobachtung des Verfassungsschutz-
amtes steht, ist allein noch kein hinreichender Grund, 
ihm z. B. seinen Telefonanschluß oder sein Postgiro-
konto zu kündigen. Die Kündigung von Konten aus 
Gründen des öffentlichen Interesses setzt voraus, daß 
ein relevanter Zusammenhang zwischen dem Zah-
lungsverkehr und offensichtlich rechtswidrigen Akti-
vitäten besteht. Das muß zunächst offengelegt wer-
den. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18335 
Horst Peter (Kassel) (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
unter den von Ihnen genannten Kautelen die Interpre-
tation richtig, daß — möglicherweise durch rechtliche 
Hemmnisse — der Geldverkehr rechtsextremer Orga-
nisationen, der ja eine wesentliche Basis für rechtsex-
treme Aktivitäten bedeutet, unbehel ligt bleibt? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Peter, das können Sie aus meiner Antwort nicht 
schließen. Man kann Postgirokonten natürlich, wie ich 
dargestellt habe, kündigen, wenn der Zusammen-
hang zwischen rechtswidrigen Aktivitäten und Zah-
lungsverkehr offenkundig ist. Es gibt neben den zwei 
von mir bereits genannten noch eine Reihe von 
anderen Fällen, in denen solche Zusammenhänge 
gegenwärtig recherchiert werden. 
Vizepräsident Hans Klein: Dritte Zusatzfrage. 
Horst Peter (Kassel) (SPD): Herr Staatssekretär, 
meine letzte Zusatzfrage: Wäre die Bundesregierung 
angesichts der Tatsache, daß privatrechtlich organi-
sierte Banken Konten von Kunden aus diesem Umfeld 
mit dem Argument der Geschäftsschädigung gekün-
digt haben, bereit, in diesem Sinne auf die Postbanken 
hinzuwirken, in gleicher Weise vorzugehen? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Peter, wenn Sie hier Parallelen zu anderen Banken 
und Sparkassen ziehen, dann müssen Sie den Unter-
schied sehen, der darin liegt, daß die Banken und 
Sparkassen nach ihren Allgemeinen Geschäftsbedin-
gungen Geschäftsverbindungen ohne Angabe von 
Gründen kündigen können. Die Deutsche Bundespost 
Postbank kann hinsichtlich der hier diskutierten Pro-
blematik nur kündigen, wenn es aus Gründen des 
öffentlichen Interesses notwendig ist. 
Sie sehen, es ist im Bereich der Postbank sehr viel 
schwieriger, solche Geschäftsverbindungen abzubre-
chen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Kollege Dr. 
Krause. 
Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) (fraktionslos): Herr 
Staatssekretär, betreffen Ihre Erkenntnisse auch 
Materialien oder Konten von Verbänden der Partei 
„Die Republikaner", die ja im Europäischen Parla-
ment und in einem Landesparlament vertreten ist und 
der auch ich angehöre? Wie wird im Einzelfall 
— gleichgültig, um wen es sich handelt — durch 
Beweisaufnahmen abgesichert, daß es sich bei sol-
chen strafrechtlich relevanten Pamphleten nicht um 
Fälschungen durch Provokateure handelt? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Krause, mir sind hinsichtlich der von Ihnen genannten 
Partei keine Hinweise bekannt. Ich habe bereits 
darauf hingewiesen, daß ein strafrechtsrelevanter 
Zusammenhang offensichtlich vorliegen und sehr 
sorgfältig recherchiert sein muß, damit die Deutsche 
Bundespost Postbank eingreifen kann. 
(Dr. Rudolf Karl Krause [Bonese] [fraktions
-
los]: Danke schön!) 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Wallow. 
Hans Wallow (SPD): Herr Staatssekretär, Sie schil-
derten zwei Fälle, in denen Konten gelöscht wurden. 
Welche strafrechtsrelevanten Kriterien waren in die-
sen beiden Fällen gegeben? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Wallow, in den zwei genannten Fällen war ein Verstoß 
gegen Straftatbestände gegeben, da bereits einschlä-
gige rechtskräftige Strafurteile vorlagen. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Lowack. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Herr Staatssekretär, 
ohne jede Be troffenheit, nur um hier einer gewissen 
Hysterie vorzubeugen: Gibt es eine Enumeration 
dieser rechtsextremen und neonazistischen Organisa-
tionen? Oder wird die Festlegung in freier Berufsaus-
übung oder vielleicht nach dem Anruf irgendeines 
Parteivorsitzenden ge troffen? Und gibt es eine beson-
dere Attraktivität dieser Postbankkonten für be-
stimmte Gruppen, so daß diese einen Anlaß haben, ein 
Konto gerade bei der Postbank zu eröffnen? 
Dr. Paul Laufs, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
ich habe schon dargestellt, daß die Kündigung von 
Postgirokonten eine sehr sorgfältige Prüfung im Hin-
blick auf die Beeinträchtigung des öffentlichen Inter-
esses voraussetzt. Möglicherweise existieren gerade 
deshalb einige dieser Konten bei der Postbank. 
Was die Straftatbestände anlangt, so handelt es sich 
in der Regel um politische Äußerungen von extremi-
stischen politischen Gruppierungen. Hier sind ein-
schränkende Maßnahmen nach den Art. 5 und 21 des 
Grundgesetzes unterhalb der Strafrechtsrelevanz 
nach ständiger Rechtsprechung verfassungsrechtlich 
nicht vertretbar. Deshalb existiert hier eine relativ 
hohe Schwelle, die überwunden werden muß, bevor 
Konsequenzen gezogen werden können. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen zu 
diesem Themenbereich? — Das ist nicht der Fall. Dann 
bedanke ich mich bei Ihnen, Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministeri-
ums für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-
wicklung auf. Zur Verfügung steht uns Herr Staatsse-
kretär Wighard Härdtl. 
Ich rufe die Frage 8 des Abgeordneten Hans Wallow 
auf: 
Auf welchen persönlichen Erfahrungen oder wissenschaftlich
empirisch abgesicherten Analysen beruhen die Aussagen des 
Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-
wicklung, Carl-Dietrich Spranger, über eine „nicht vorhandene 
Ausländerfeindlichkeit" in Deutschland in der „Neuen Osna-
brücker Zeitung" vom 22. Februar 1994? 
Ich bitte um Beantwortung. 
(Das Mikrophon am Platz des Staatssekretärs 
ist zunächst nicht eingeschaltet — Zurufe von 
der SPD: Erst abrufen, dann einschalten und 
warten! — Wenn Rot kommt, geht's los! — 
Bei Rot geht's immer los!) 
Wighard Härdtl, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-
wicklung: Vielen Dank für die Hilfestellung! Meine 
Erfahrungen in diesem Hohen Hause sind nicht so 
groß. 
18336 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Staatssekretär Wighard Härdtl 
Herr Abgeordneter, auf Ihre Frage antworte ich wie 
folgt: Bundesminister Carl-Dieter Spranger hat davor 
gewarnt, aus Übergriffen gewalttätiger Extremisten 
eine Ausländerfeindlichkeit der Deutschen generell 
abzuleiten. Die Toleranzbereitschaft der Deutschen 
wird aus dem täglichen Zusammenleben mit Auslän-
dern ebenso deutlich wie aus empirischen Untersu-
chungen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage? — Bitte. 
Hans Wallow (SPD): Herr Staatssekretär, der Bun-
deskanzler hat an mehreren Stellen die Ausländer-
feindlichkeit und die ausländerfeindlichen Ekzesse 
der Vergangenheit kritisiert. Will sich Herr Spranger, 
indem er in der „Neuen Osnabrücker Zeitung" fest-
stellt, daß es keine Ausländerfeindlichkeit gebe, dazu 
in Widerspruch stellen? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Wenn Sie das Inter-
view vollständig gelesen haben, 
(Hans Wallow [SPD]: Hier ist es!) 
so werden Sie feststellen, daß Minister Spranger sehr 
deutlich Übergriffe kritisiert hat und auch eine straf-
rechtliche Verfolgung gefordert hat. Aber es ist ein 
Unterschied, ob man davon spricht, daß es in Deutsch-
land Übergriffe gegeben hat, oder ob m an den Deut-
schen generell Ausländerfeindlichkeit unterstellt. 
Gegen diese Unterstellung hat sich Minister Spranger 
gewandt. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Hans Wallow (SPD): In diesem Interview spricht er 
auch davon, daß man dies auch zum Wahlkampf-
thema machen müsse. Mir ist dabei nicht ganz klar 
geworden: Meint er damit die vorhandene Ausländer-
feindlichkeit oder die nicht vorhandene Ausländer-
feindlichkeit? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Er meint damit, daß 
man sich mit diesem Thema auseinandersetzen muß, 
und zwar gleichermaßen mit der Frage der einzelnen 
Übergriffe als auch mit der Asylthematik insgesamt, 
weil man dieses wichtige Thema, das nachweislich 
eine große Mehrzahl der Bevölkerung interessiert, 
nicht extremistischen Gruppierungen und Radikalen 
überlassen darf. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Kollegen 
Lowack. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Das Schlimme ist, daß 
man hier am Mikrophon abwarten muß, bis Dauerrot 
eingetreten ist. Flackerndes Rot könnte man noch 
akzeptieren. 
Herr Staatssekretär, kann bei den Äußerungen des 
Ministers auch eine Rolle gespielt haben, daß es in der 
Zwischenzeit durchaus auch Erfahrungen gibt, daß 
die Ausländerfeindlichkeit in anderen westlichen 
Industriestaaten manchmal wesentlich stärker als in 
Deutschland ist, wenn auch mit anderen Ausdrucks-
formen? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Es ist richtig, daß es 
das Phänomen der radikalen Gruppierungen leider 
auch in anderen Ländern gibt. Die Auffassung des 
Ministers ist, daß man dem offensiv entgegentreten 
sollte. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage des Kollegen 
Peter. 
Horst Peter (Kassel) (SPD): Herr Staatssekretär, im 
Zusammenhang mit dem Interview von Herrn Mini-
ster Spranger wurde auch die Formulierung 
gebraucht: 
Aber wir haben in Deutschl and keine rechtsex-
tremistischen, neonationalsozialistischen Groß-
organisationen, geschweige denn eine verbrei-
tete Ausländerfeindlichkeit. 
Hat der Herr Minister bei dieser Feststellung berück-
sichtigt, daß wir laut Verfassungsschutzbericht 1992 in 
der Bundesrepublik etwa 42 000 Mitglieder in über 
80 Gruppierungen von rechtsextremen Organisatio-
nen haben? Dabei ist von Organisationen wie den 
Republikanern überhaupt noch nicht die Rede. Erhal-
ten Sie unter diesen Bedingungen die Aussage auf-
recht? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich glaube, wir können uns noch glücklich schätzen, 
daß wir in Deutschl and keine radikalen Großorgani-
sationen, gleich welcher Richtung, haben. Natürlich 
sind 42 000 Rechtsextremisten 42 000 zuviel. Aber 
bezogen auf die Grundeinstellung der Bürgerinnen 
und Bürger dieses Landes, auf 74 Millionen Deutsche 
und etwa 6 Millionen Ausländer, die in Deutschland 
leben, ist dies doch nicht eine Zahl, bei der m an von 
Großorganisation sprechen kann. 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Kubatschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Staatssekretär, der 
Minister spricht — das ist jetzt wörtlich — von gar nicht 
vorhandener Ausländerfeindlichkeit und Rassismus 
in Deutschland. Bei solchen Aussagen muß es doch 
Untersuchungen geben. Oder waren die Fanale der 
Ausländerfeindlichkeit, die man verfolgen konnte, für 
den Minister gar nicht vorhanden? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
es tut mir leid, Sie korrigieren zu müssen, denn die 
Formulierung „in Deutschland" steht so nicht im 
Text. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen zur 
Frage 8 werden nicht gestellt. 
Dann rufe ich die Frage 9 des Kollegen Wallow 
auf: 
Wie will die Bundesregierung verhindern, daß Aussagen 
wie die des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenar-
beit und Entwicklung in der „Neuen Osnabrücker Zeitung" —
„(...) die ständigen Demonstrationen gegen angebliche, aber 
gar nicht vorhandene Ausländerfeindlichkeit und Rassismus 
(...) (sind) nichts anderes als ein Identifikationsthema für 
unverbesserliche Sozialisten (...)" - die Akzeptanz für weitere 
Anschläge auf ausländische Mitbürgerinnen und Mitbürger 
erhöhen und ausländerfeindliches Verhalten in Teilen der 
Bevölkerung fördern? 
Ich bitte um Beantwortung, Herr Staatssekretär. 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
die Aussagen von Bundesminister Spranger lassen 
diesen Schluß nicht zu. Ganz im Gegenteil hat Mi ni- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18337 
Staatssekretär Wighard Härdtl 
ster Spranger auf eine ganz entschiedene Bekämp-
fung von rechtsradikalen Straftaten gedrängt. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage, Herr Kol-
lege? — Bitte. 
Hans Wallow (SPD): In meiner Frage ging es ja um 
die Demonstrationen gegen Ausländerfeindlichkeit 
als „Identifikationsthema der unverbesserlichen  So-
zialisten". Darauf haben Sie jetzt nicht geantwortet. 
Meine Frage ist: Meinen Sie nicht auch, daß das 
demokratische Engagement, das dort auf unseren 
Straßen zum Ausdruck kam, zum Ansehen der Deut-
schen in der Welt beigetragen hat? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
dies ist eine politische Bewertungsfrage. Man kann 
feststellen, daß in Deutschland etwa drei Viertel der 
Bevölkerung nach empirischen Untersuchungen für 
ein Recht auf politisches Asyl eintreten und daß 
Ausländer und Deutsche generell — bei diesen gro-
ßen Zahlen — sehr gut zusammenleben. Darüber, daß 
man daraus im Ausland — auch auf Grund von 
Demonstrationen dieser Art — den Schluß zieht, es 
gebe hier eine verbreitete Ausländerfeindlichkeit, 
muß man diskutieren. 
Ich habe ebenso wie der Minister bei Gesprächen 
mit ausländischen Stipendiaten, die nach Deutsch-
land kommen, festgestellt, daß sie mit gewissen Sor-
gen hierherkommen und nach einiger Zeit in Gesprä-
chen sagen: Wir haben soviel von großen Demonstra-
tionen gehört und gelesen, so daß wir meinten, es 
müsse ja ganz furchtbar sein, als Ausländer in 
Deutschland zu leben; und jetzt stellen wir fest, wie 
freundlich wir aufgenommen werden. 
Das sind Einzelstimmen. M an muß aber, wenn man 
solche Aktionen startet, auch sehen, welche Wirkun-
gen man damit im Ausland hervorruft. Auf dieses 
Wechselverhältnis hat Minister Spranger abgestellt. 
Vizepräsident Hans Klein: Die zweite Zusatzfrage, 
bitte. 
Hans Wallow (SPD): Herr Präsident, wir werden 
immer ermahnt, daß wir bei der Frage bleiben sollen. 
Ich bitte, dann und wann auch einmal einen Hinweis 
an die Regierungsmitglieder zu geben. Der Herr 
Staatssekretär ist nicht bei der Frage geblieben. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege, ich kann 
zwar das Haus ermahnen, aber ich habe keine Ord-
nungsgewalt über die Bundesregierung. 
Hans Wallow (SPD): Vielen Dank. Ich versuche es 
noch einmal. Herr Staatssekretär, wie würden Sie 
denn die Demons trationen gegen Ausländerfeindlich-
keit in der Vergangenheit bewerten? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Diese Demonstra-
tionen haben nach Auffassung des Ministers — er hat 
dies ja deutlich gemacht — darauf hingewirkt, daß die 
Übergriffe von wenigen Radikalen, die entschieden 
bekämpft werden müssen — der Minister hat das 
ausdrücklich gesagt —, im Ausland in einer Dimen-
sion gesehen wurden, die der wahren Realität des 
Zusammenlebens mit Ausländern in Deutschland 
nicht entspricht. 
Vizepräsident Hans Klein: Kollege Kubatschka, 
bitte. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Staatssekretär, wel-
cher Zusammenhang besteht nach den Ausführungen 
des Herrn Ministers zwischen der Zuwanderung aus 
Drittländern und Ausländerfeindlichkeit? 
Wighard Härdtl, Staatssekretär: Das Hauptproblem 
liegt natürlich in der illegalen Zuwanderung und auch 
in der Frage, daß ein Großteil der Asylantragsteller 
aus anderen als politischen Gründen hierherkommt. 
Die statistischen Unterlagen des Bundesministers des 
Innern weisen dies eindeutig aus. 
Vizepräsident Hans Klein: Ich habe jetzt nicht 
schnell genug geschaltet; aber, Herr Kubatschka, 
diese Zusatzfrage stand nicht mehr im Zusammen-
hang mit der Frage. Herr Wallow hatte mich abge-
lenkt, deshalb lief es so durch. 
Herr Staatssekretär, ich bedanke mich für die 
Beantwortung. 
Die Frage 10 der Kollegin Lieselott Blunck wird 
schriftlich beantwortet werden. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministeri-
ums der Justiz auf. Der Parlamentarische Staatssekre-
tär Rainer Funke steht zur Beantwortung der Fragen 
zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 23 des Kollegen Rainer Jork 
auf: 
Welche gerechte Möglichkeit sieht die Bundesregierung, 
durch Mieter bzw. Bewohner von Häusern in der DDR im Sinne 
des Erhalts und/oder Ausbaus dieser Häuser erbrachte Eigenlei-
stungen bei nun laufenden oder erfolgten Rückübertragungen 
angesichts der Tatsachen zu berücksichtigen, daß Rechnungs-
nachweise für Eigenleistungen und meist auch für Material nicht 
vorliegen können, daß ohne erhebliche Eigenleistungen die 
Grundstücke/Gebäude in der Regel verfallen wären, diese 
Leistungen damals erheblich waren und von den Eigentümern 
oder deren Beauftragten hätten geleistet werden müssen, heute 
aber bei formaler Umrechnung relativ gering oder verjährt 
scheinen, und daß sich die Grundstückspreise inzwischen erheb-
lich änderten? 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär bei der Bundes-
ministerin der Justiz: Herr Kollege, die in der ehema-
ligen DDR von Mietern vorgenommenen Erhaltungs- 
und Ausbaumaßnahmen werden im Rahmen laufen-
der Rückübertragungsverfahren sowie nach erfolgter 
Rückübertragung von Eigentumsrechten nach dem 
Vermögensgesetz angemessen berücksichtigt, so daß 
eine Gesetzesänderung insoweit nicht erforderlich 
ist. 
Vor dem 19. Oktober 1989 von einem redlichen 
Erwerber eines Grundstücks oder Gebäudes in 
wesentlichem Umfang vorgenommene werterhö-
hende oder substanzerhaltende Investitionen führen 
nach § 4 Abs. 2 Satz 2, zweiter Halbsatz, Buchstabe c 
des Vermögensgesetzes auch dann zu einem Aus-
schluß der Rückübertragung, wenn das Grundstück 
oder Gebäude erst nach dem 18. Oktober 1989 veräu-
ßert worden ist. Das Vorliegen der Voraussetzungen 
18338 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Parl. Staatssekretär Rainer Funke 
dieses Ausschlußtatbestandes ist von der zuständigen 
Behörde von Amts wegen festzustellen. 
Mit der Rückübertragung des Eigentums an einem 
Grundstück oder Gebäude tritt der Alteigentümer 
nach § 16 Abs. 2 Satz 1 des Vermögensgesetzes in 
bestehende Mietverträge ein. Der Mieter kann dann 
ihm zustehende Ersatzansprüche für getätigte Auf-
wendungen und Investitionen gegen den Eigentümer 
geltend machen. Im Falle eines Rechtsstreits muß er 
allerdings nach den allgemeinen zivilprozessualen 
Grundsätzen das Vorliegen der Voraussetzungen des 
Ersatzanspruchs darlegen und beweisen. 
Eine Ausnahme von diesen Grundsätzen kommt 
hier trotz etwaiger Beweisschwierigkeiten des Mie-
ters nicht in Be tracht; denn die bloße Behauptung des 
Mieters, Erhaltungs- und Ausbaumaßnahmen vorge-
nommen zu haben, kann für die Begründung eines 
Ersatzanspruches nicht genügen. Eine Beweislastum-
kehr kommt ebenfalls nicht in Betracht, weil der 
Alteigentümer erst recht nicht den Beweis erbringen 
kann, daß der Mieter keine Aufwendungen und 
Investitionen getätigt hat, die Ersatzansprüche 
begründen würden; denn Erhaltungs- und Ausbau-
maßnahmen des Mieters können nicht der Sphäre des 
Eigentümers zugerechnet werden, insbesondere 
dann nicht, wenn sie während der Dauer des Eigen-
tumsentzugs vorgenommen worden sind. 
Im übrigen ist zu bedenken, daß angesichts der sehr 
geringen Mieten in der ehemaligen DDR die Erhal-
tung des Mietobjekts in gewisser Weise als Teil der 
Gegenleistung des Mieters für die Überlassung des 
Wohnraums angesehen werden muß. 
Ersatzansprüche des Mieters werden in der Regel 
noch nicht verjährt sein, da die Ersatzansprüche nach 
dem Bürgerlichen Gesetzbuch sowie der Anspruch 
auf angemessene Entschädigung für bauliche Verän-
derungen nach dem Zivilgesetzbuch der ehemaligen 
DDR erst mit der Beendigung des Mietverhältnisses 
entstehen. 
Soweit Ersatzansprüche wegen Mängelbeseitigung 
nach dem Zivilgesetzbuch der ehemaligen DDR 
bereits verjährt sind, rechtfertigt dies nicht ihre nach-
trägliche Berücksichtigung, weil dem Mieter zwei 
Jahre zur Geltendmachung seines Anspruchs zur 
Verfügung standen und er sich auch durch Aufrech-
nung seiner Aufwendungen mit dem Mietpreis befrie-
digen konnte. 
Entschuldigen Sie, die Antwort ist etwas länger 
geworden; dafür ist sie aber um so ausführlicher und, 
so glaube ich, auch begründeter. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage. 
Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/CSU): Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Die erste Zusatzfrage: Welche Möglichkeit sehen 
Sie angesichts der Tatsache, daß aus meiner Sicht und 
Erfahrung die Ansprüche der Be troffenen nicht aus-
reichend und angemessen berücksichtigt werden, daß 
eine Verjährung — das sprachen Sie an — eintreten 
kann und daß vor allem Probleme infolge der Umrech-
nung von Leistungen, die damals erbracht wurden, 
auftreten können? Einerseits wird nämlich in D-Mark 
umgerechnet, und andererseits ist der Umstand ein-
getreten, daß die Grundstücke im Wert ja erheblich 
höher sind, als es den Bedingungen damals in der DDR 
entsprach. 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Da schneiden 
Sie, Herr Abgeordneter, eine Reihe von Fragen an, die 
jeweils unterschiedlich danach zu behandeln sind, 
wie die tatsächliche Rechtslage bzw. die tatsächlichen 
Verhältnisse gewesen sind. 
Ich habe ausgeführt, daß noch nicht verjährte 
Ansprüche geltend gemacht werden können. Soweit 
Sie darlegen, daß beim Umrechnungsverhältnis 
Schwierigkeiten entstehen können, kann ich sagen, 
daß wir auch dort gesetzliche Vorschriften vorgesehen 
haben, wonach eine Umrechnung im Verhältnis 2 : 1 
erfolgt. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/CSU): Herr Staatssekre-
tär, wie, meinen Sie, können möglicherweise Leistun-
gen ohne Rechnungsnachweis — das sprachen Sie 
an —, erstens bezogen auf direkte, persönlich 
erbrachte Eigenleistungen, für die gar keine Rech-
nungen vorliegen können, berücksichtigt werden? 
Zweitens, wie können Leistungen, die im Sinne der 
Unterstützung oder der Beförderung von Fremdlei-
stungen erbracht worden sind, angerechnet werden? 
Ich will andeuten, daß die 7 Mark pro Stunde nie 
ausreichten, die man den dienstlich Befaßten gab; es 
mußte zugezahlt werden. Und wie kann drittens auch 
Materialbereitstellung durch den Mieter berücksich-
tigt werden, ohne daß entsprechende Rechnungen 
vorliegen? 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
Beweise können unterschiedlich erbracht werden. Sie 
können natürlich durch Urkunden, also in diesem Fall 
durch Rechnungen, erbracht werden. Es gibt aber 
auch andere Beweismittel, z. B. den Zeugenbeweis. 
Da gilt natürlich der alte Anwaltsschnack, entschuldi-
gen Sie, wenn ich es auf Hamburgisch sage: Zeugen-
beweis ist der schlechteste Beweis. Es ist also immer 
am besten, Sie haben Urkunden. Und wenn Sie die 
nicht haben, müssen Sie versuchen, durch Zeugenbe-
weis, gegebenenfalls auch vor Gericht, diese Ansprü-
che geltend zu machen. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen zu 
dieser Frage werden nicht gestellt. 
Dann rufe ich die Frage 24 auf, die unser Kollege 
Arnulf Kriedner gestellt hat: 
Plant die Bundesregierung Initiativen, um den immer weiter 
um sich greifenden Mißbrauch einzudämmen, der dadurch 
betrieben wird, daß kurzfristig gegründete und dann sehr 
schnell wieder liquidierte Firmen insbesondere an mittelständi-
sche Betriebe Werbesendungen in Form von „Rechnungen" 
vornehmen, mit denen sie unberech tigt in ultimativer Form 
Zahlungen für Leistungen anfordern, die noch nicht erbracht 
worden sind oder möglicherweise nie erbracht werden sollen? 
Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Kriedner, gestatten Sie bitte, daß ich die beiden 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18339 
Parl. Staatssekretär Rainer Funke 
Fragen, die Sie gestellt haben, im Sachzusammen-
hang beantworte. 
Vizepräsident Hans Klein: Dann rufe ich auch die 
Frage 25 unseres Kollegen Kriedner auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß solche Aktionen in 
verstärktem Umfang unternommen worden sind oder unternom-
men werden und daß sie in mittelständischen Firmen mit einem 
geringen Umfang an Büropersonal versehentlich zu Zahlungen 
führen, die wegen der Arbeitsweise der obengenannten ominö-
sen Firmen nicht mehr zurückgefordert werden können? 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Der Bundesre-
gierung ist bekannt, daß z. B. von sogenannten 
Telefaxdiensten Angebote versandt werden, die als 
Rechnung ausgestaltet sind, die also für den Empfän-
ger so aussehen, als ob es eine Rechnung sei. Das 
Versenden solcher Angebote verstößt eindeutig 
gegen geltendes Recht. Die Bundesregierung hält 
deswegen Gesetzesänderungen nicht für erforder-
lich. 
Die Gerichte haben wiederholt entschieden, daß in 
solchen Fällen — unabhängig davon, ob gezahlt wird 
oder nicht — ein Verstoß gegen die §§ 1 und 3 des 
Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb 
— UWG — vorliegt. Das OLG Hamm hat schon in 
einem Urteil vom 26. Mai 1988 u. a. ausgeführt, das 
Versenden solcher „Rechnungen" sei sittenwidrig im 
Sinne des § 1 UWG, weil ersichtlich darauf abgezielt 
werde, es auszunutzen, daß in Unternehmen der 
Zahlungsverkehr häufig in anderen Händen liege als 
der geschäftliche Verkehr. 
Je nach den Umständen des Einzelfalls kann auch 
§ 4 UWG — strafbare Werbung — verletzt sein. 
Wer die §§ 1, 3 und 4 UWG verletzt, kann vor den 
Zivilgerichten auf Unterlassung in Anspruch genom-
men werden, und zwar von dem Verletzten, von 
Wettbewerbern, von Verbänden zur Förderung 
gewerblicher Interessen, von Verbraucherverbänden 
und von Industrie- und Handelskammern. Das ist alles 
in § 13 Abs. 2 UWG geregelt. 
Die §§ 1 und 13 Abs. 6 UWG räumen dem Verletzten 
ferner einen Anspruch auf Schadenersatz ein, der 
dahin gehen kann, daß bezahlte Beträge zurückge-
zahlt werden müssen und der Getäuschte aus einem 
zustande gekommenen Vertrag nicht auf Erfüllung in 
Anspruch genommen werden kann. Dies hat der BGH 
im Zusammenhang mit der Frage der Durchsetzbar-
keit sogenannter Folgeverträge erst kürzlich entschie-
den — wenn Sie es nachlesen wollen: diese Entschei-
dung vom 7. Oktober 1993 ist abgedruckt in der NJW 
1993 auf den Seiten 3329 und 3330 —, allerdings nicht 
so sehr unter Schadenersatzgesichtspunkten, sondern 
weil die Durchsetzung solcher Verträge selbst gegen 
§ 1 UWG verstößt. 
Schließlich kommt im Einzelfall eine Strafbarkeit 
wegen Betruges nach § 263 StGB jedenfalls dann in 
Betracht, wenn eine Gegenleistung nicht erbracht 
wird oder nicht erbracht werden soll. Hierüber haben 
im konkreten Einzelfall dann die zuständigen Straf-
verfolgungsbehörden der Länder zu entscheiden. 
Vizepräsident Hans Klein: Daß man nach der Länge 
dieser Antwort noch eine Zusatzfrage haben kann, 
Herr Kollege Kriedner! Aber Sie haben ein Recht 
darauf. Bitte. 
Arnulf Kriedner (CDU/CSU): Herr Präsident! Herr 
Staatssekretär, ich danke Ihnen zunächst einmal für 
die rechtliche Darlegung. Ich frage Sie, ob Sie Ver-
ständnis dafür haben, wenn ich mit der Antwort 
trotzdem nicht ganz zufrieden bin und wenn ich 
zweitens darauf hinweise — ich habe das auch in 
Frage 25 getan —, daß sehr viele dieser Firmen, die so 
betrügerisch Geld erlangen, zum Zeitpunkt der juri-
stischen Belangung gar nicht mehr existieren, also 
bereits liquidiert sind, und daß dieses inbesondere für 
kleinere mittelständische Firmen schon eine erhebli-
che Belastung darstellen kann. 
Ich darf Sie fragen, ob Sie wissen, daß z. B. allein in 
meinem Wahlkreis — in der Rhön — solche Rechnun-
gen in einem Umfang verschickt worden sind, der in 
die Hunderte geht, und daß es dort sehr kleine 
Betriebe gibt, die mit der Rechtslage der Bundesrepu-
blik Deutschland noch nicht so vertraut sind und die 
dort einen Gefährdungsgrad erreicht haben, wenn sie 
Rechnungen in Höhe von ein paar tausend Mark 
bezahlt haben — in der Annahme, sie zahlten zu 
Recht — und erst dann festgestellt haben, daß das 
nicht so ist. 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, wenig-
stens im Bereich ihrer Öffentlichkeitsarbeit diesen 
Sachverhalt so darzustellen, daß man diesem Miß-
brauch mit öffentlich wirksamen Mitteln entgegen-
wirkt? 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Kriedner, mir sind solche Tatbestände auch aus mei-
ner früheren anwaltlichen Tätigkeit durchaus be-
kannt. Es ist auch bei meinen Mandanten vorgekom-
men, daß sie solche Rechnungen bekommen haben. 
Sie haben mich dann um anwaltlichen Rat gebeten, 
und ich habe Ihnen gesagt, was sie zu tun haben. 
Der Bundesregierung sind solche Tatbestände hin-
reichend bekannt. Wir arbeiten — auch was die 
Öffentlichkeitsarbeit angeht — gegen diese unseriö-
sen Praktiken. Die Verbände, die im Wettbewerbsbe-
reich tätig sind — es gibt eine Reihe von sehr angese-
henen Wettbewerbsvereinen —, arbeiten ebenfalls 
massiv gegen diese unse riösen Praktiken. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kriedner, ich sehe, 
Sie haben keine Frage mehr. Theoretisch hätten Sie 
noch drei Zusatzfragen stellen dürfen. — Vielen 
herzlichen Dank. 
Die Frage 25 ist bereits beantwortet worden. 
Dann rufe ich die Frage 26 auf, die der Abgeordnete 
Ortwin Lowack gestellt hat: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß schwere Schäden und 
Benachteiligungen von Kindern dadurch vorgezeichnet sind, 
daß in der Auseinandersetzung zwischen Eltern im Scheidungs- 
und Sorgerechtsverfahren und der Flucht eines Elternteils in ein 
anderes europäisches Land, z. B. die Niederlande, unterschied-
liche gerichtliche Entscheidungen, jeweils auf Betreiben der 
beiden Elternteile, ergehen können, und welche Möglichkeiten 
sieht die Bundesregierung, diese Kollisions- und Konfliktfälle zu 
lösen? 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Lowack, miteinander unvereinbare Entscheidungen 
18340 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Parl. Staatssekretär Rainer Funke 
in Sorgerechtsangelegenheiten in und außerhalb von 
Scheidungsverfahren in verschiedenen Staaten kön-
nen nachteilige Auswirkungen auf Kinder haben. 
Abhilfe bewirken internationale Übereinkünfte, die in 
bezug auf Sorgerechtssachen die direkte internatio-
nale Zuständigkeit und das Verhältnis von Verfahren 
in verschiedenen Vertragsstaaten zueinander regeln 
sowie die Anerkennung und Vollstreckung ausländi-
scher Entscheidungen sichern. 
Die Bundesrepublik Deutschland hat das Haager 
Übereinkommen vom 5. Oktober 1961 über die 
Zuständigkeit der Behörden und das anzuwendende 
Recht auf dem Gebiet des Schutzes von Minderjähri-
gen ratifiziert. Dieses Übereinkommen, dem neben 
den Niederlanden noch acht weitere europäische 
Staaten angehören, enthält einheitliche Regelungen 
der internationalen Zuständigkeit für Schutzmaßnah-
men und sichert ihre Anerkennung. 
Schutzmaßnahmen im Sinne dieses Übereinkom-
mens sind auch Entscheidungen über das Sorgerecht 
außerhalb von Scheidungsverfahren sowie im Zusam-
menhang mit Scheidungsverfahren. Die Vertragsstaa-
ten unterrichten sich gegenseitig über laufende Ver-
fahren. 
Die Bundesrepublik Deutschl and hat ferner das 
Haager Übereinkommen vom 25. Oktober 1980 über 
die zivilrechtlichen Aspekte internationaler Kindes-
entführungen ratifiziert, das außer für die Nieder-
lande für 18 weitere europäische Staaten gilt. 
Deutschland ist darüber hinaus neben den Nieder-
landen und 12 weiteren europäischen Staaten Ver-
tragsstaat des Europäischen Übereinkommens vom 
20. Mai 1980 über die Anerkennung und Vollstrek-
kung von Entscheidungen über das Sorgerecht von 
Kindern und die Wiederherstellung des Sorgeverhält-
nisses. Ziel beider Übereinkommen ist es, die sofortige 
Rückgabe widerrecht lich durch einen Elternteil in 
einen Vertragsstaat verbrachter oder do rt zurückge-
haltener Kinder sicherzustellen. Sie sollen ferner 
gewährleisten, daß das in einem Vertragsstaat beste-
hende Sorgerecht und Recht zum persönlichen 
Umgang in den anderen Vertragsstaaten tatsächlich 
beachtet wird. 
Minderjährigenschutzübereinkommen und Euro-
päisches Sorgerechtsübereinkommen verhindern 
grundsätzlich, daß Sorgerechtsverfahren in mehreren 
Vertragsstaaten para llel durchgeführt werden. Inner-
halb des Kreises der Vertragsstaaten aller genannten 
Übereinkünfte wird es daher regelmäßig im Ergebnis 
nicht zu unterschiedlichen durchsetzbaren Sorge-
rechtsregelungen kommen. 
Die Bundesregierung setzt sich dafür ein, daß wei-
tere europäische Staaten diese Übereinkommen rati-
fizieren. Sie hat maßgeblich dazu beigetragen, daß 
derzeit im Rahmen der Haager Konferenz für Interna-
tionales Privatrecht Vorbereitungen dafür ge troffen 
werden, das Minderjährigenschutzübereinkommen 
so zu überarbeiten, daß es von weiteren europäischen 
Staaten ratifiziert werden kann. 
Vizepräsident Hans Klein: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Herr Staatssekretär, 
muß man dann nicht mit Erstaunen zur Kenntnis 
nehmen — leider gibt es ja in der Realität Fälle, die 
heute noch nicht gelöst sind —, daß beispielsweise ein 
deutsches Gericht das Sorgerecht für ein Kind dem 
einen Elternteil zuspricht, dieses Kind von dem ande-
ren Elternteil in die Niederlande entführt wird und daß 
ein niederländisches Gericht konträr dazu das Kind 
dem Elternteil zuspricht, der es entführt hat, so daß 
man angesichts der augenblicklichen Situation fragen 
muß, wo eigentlich Europa ist und ob das europäische 
Recht nicht ein Torso bleibt, wenn man diese Fragen 
nicht auch regelt? 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Diese Fragen 
sind ja gerade in den Abkommen, die ich erwähnt 
habe, insbesondere in dem Übereinkommen über die 
zivilrechtlichen Aspekte der internationalen Kindes-
entführung geregelt. Leider kann es — das wissen Sie 
als Anwalt — durchaus unterschiedliche Entscheidun-
gen nationaler Gerichte geben. Diese Kollisionsfälle 
müssen wir regeln. Nach diesem von mir genannten 
Übereinkommen gibt es zentrale Regierungsstellen, 
die vermeiden sollen, daß hier Kollisionen entste-
hen. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Ihr Wort in Gottes 
Ohr, daß es zentrale Regierungsstellen gebe. Ich habe 
sie — das sage ich ganz offen — noch nicht ausfindig 
machen können. 
Herr Staatssekretär, würden Sie vielleicht auch 
noch einer anderen Initiative zustimmen, die es aus 
dem Parlament heraus Anfang der 80er Jahre schon 
einmal gegeben hat, als sich der Rechtsausschuß des 
Deutschen Bundestages mit dem Rechtsausschuß der 
Assemblée Nationale zusammengefunden hat, um 
hinsichtlich solcher Fragen eine gemeinsame gesetz-
liche Regelung zu treffen, in Deutschl and durch den 
deutschen Gesetzgeber und durch den französischen 
Gesetzgeber in seinem Bereich? 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
das ist sicherlich eines von vielen möglichen Verfah-
ren. Ich glaube, daß es besser wäre, internationale 
Verträge multilateral zu schließen und binationale 
Verträge möglichst zu vermeiden. Das ist aber viel-
leicht mehr eine Geschmacksfrage. Ich denke, daß die 
Verhandlungen in Den Haag jetzt durchaus erfolg-
reich verlaufen. Wir rechnen damit, daß diese Ver-
handlungen in etwa einem Jahr abgeschlossen sein 
werden. Ich bin gerne bereit, dann erneut zu berich-
ten. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Dr. 
Krause. 
Dr. Rudolf Karl Krause (Bonese) (fraktionslos): Herr 
Staatssekretär, bei doppelter Staatsbürgerschaft tre-
ten diese Probleme ja gehäuft auf. Welche Verträge 
auf Gegenseitigkeit bestehen mit anderen Staaten, 
die unterschiedliche Sorgerechtsgesetze haben? Be-
stehen solche vertraglichen Vereinbarungen z. B. mit 
der Türkei? 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18341 
Rainer Funke, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
habe dargelegt, welche Verträge es gibt. In diesen 
Verträgen ist geregelt, wie eine Kindesrückführung 
erfolgt. Ich muß kurz nachsehen — wenn ich darf —, 
ob die Türkei diesen Vertrag mit unterzeichnet hat. 
Ich bin der Meinung: Nein. — In der Drucksache des 
Deutschen Bundestages aus der 11. Wahlperiode 
kann ich das nicht feststellen. Ich müßte nachreichen, 
ob die Türkei es im Einzelfall mit unterzeichnet hat. 
Nach meiner Erinnerung: Nein. 
Vizepräsident Hans Klein: Werden dazu weitere 
Zusatzfragen gestellt? — Das ist nicht der Fall. Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär, ich bedanke mich 
sehr für die Beantwortung. 
Wir haben zwar nur noch wenige Minuten, aber es 
gibt in bezug auf den Geschäftsbereich des Bundes-
ministeriums der Finanzen — ich sage das deshalb so 
artikuliert, damit die anderen Damen und Herren auf 
der Regierungsbank wissen, daß sie mit Sicherheit 
nicht mehr drankommen werden — Bitten, eine Reihe 
von Fragen schriftlich zu beantworten, nämlich die 
Fragen 27, 30, 31, 32 und 33. Die Antworten werden 
als Anlagen abgedruckt. 
Ich rufe die Frage 28 unseres Kollegen Dr. Klaus-
Dieter Feige auf: 
In welchem Zeitraum soll der Abriß des AKW Greifswald 
erfolgen, und welche Kosten werden durch den Abriß voraus-
sichtlich entstehen? 
Zur Beantwortung steht uns der Parlamentarische 
Staatssekretär Dr. Joachim Grünewald zur Verfü-
gung. Bitte, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Schönen D ank, Herr 
Präsident. Herr Kollege Feige, der Abbau wird einen 
Zeitraum über das Jahr 2000 hinaus beanspruchen. 
Eine Prüfung der Kosten erfolgte im Jahre 1992/93 
durch eine vom Bundesministerium der Finanzen 
eingesetzte Arbeitsgruppe, die eine atomrechtliche 
Gesellschafterverpflichtung zum 1. Juli 1990 in Höhe 
von rund 5,4 Milliarden DM für Nachbetrieb, Rückbau 
und die Entsorgung der kontaminierten Bereiche 
ermittelte. Zeitdauer und Kosten werden auch maß-
geblich von der Qualität des Projektmanagements 
bestimmt werden, das zur Zeit aufgebaut wird. Mein 
Haus hat unter dem Datum des 14. Januar dem 
Ausschuß Treuhandanstalt einen umfassenden Be-
richt, den wir auch im Ausschuß beraten haben, zu 
diesem Stillegungsprojekt vorgelegt. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage? 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Herr Staatssekretär, natürlich müssen wir die 
Kosten minimieren. Wie stehen Sie aber zu der Äuße-
rung der Prüfergesellschaft P rice-Waterhouse, die bei 
einer Prüfung zu dem Urteil kommt, daß im AKW 
Greifswald-Lubmin in den internen Abläufen eine 
derartige Gestaltung vorherrscht, wie sie in einem fast 
intakten Erwerbsbetrieb besteht und nicht etwa wie in 
einem zu liquidierenden Betrieb. Zu nennen ist der 
Mehrschichtbetrieb und ähnliches. Ich frage Sie: Wel-
che Kosten entstehen der Bundesrepublik Deutsch-
land allein aus diesem Überanspruch von Weiterbe-
trieb? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Es 
wäre ja schön, wenn diese Prämisse Ihrer Frage 
zutreffend wäre. Nur, Realität ist leider, daß die 
vorhandenen fünf Blöcke den Anforderungen der 
strengen westlichen Vorschriften — sie sind ja sowje-
tischer Bauart — überhaupt nicht entsprechen, und 
daß wir diese fünf Blöcke schleifen müssen, weil sie 
auch kontaminiert sind. Dann haben wir es noch mit 
den Blöcken sechs bis acht zu tun. Sie sind ja nicht 
mehr in Betrieb gegangen, deshalb auch nicht konta-
miniert und brauchen daher auch nicht atomrechtlich 
und gesellschaftsrechtlich abgerissen zu werden. Es 
gab Ungenauigkeiten und unterschiedliche Zahlen. 
Wir haben die renommierte Prüfgruppe unter Profes-
sor Ludewig eingesetzt, der uns nun gesagt hat: 
Rückstellungsbedarf zum Stichtag der DM-Eröff-
nungsbilanz 5,4 Milliarden DM. Davon gehen die 
Treuhandanstalt und wir zur Stunde aus. 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Ich habe noch eine Zusatzfrage zum Kosten-
punkt: Welche Überlegungen bzw. Pläne sind zur 
Schaffung von Ersatzarbeitsplätzen für die jetzt noch 
dort Tätigen gemacht worden, und was davon wurde 
bisher praktisch umgesetzt? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Die 
Arbeitnehmerschaft ist ja leider schon in erschrecken-
der Weise zurückgeführt worden — wenn ich es aus 
der Diskussion im Treuhandausschuß richtig in Erin-
nerung habe —, von rund 6 000 auf zur Zeit noch etwa 
2 000 Personen. Dort werden noch Arbeitskräfte für 
den Rückbau — wie eben erwähnt —, aber auch für 
die Ausschlachtung der Einrichtungen in einer Grö-
ßenordnung von mindestens 200 Personen auf längere 
Zeit benötigt werden. Wir bemühen uns mit dem 
betroffenen Land Mecklenburg-Vorpommern, mit 
allen Beteiligten in dieser zweifellos strukturell sehr 
schwierigen Situation um die Schaffung von Ersatzar-
beitsplätzen. 
Vizepräsident Hans Klein: Ich würde gern jetzt noch 
die zweite Frage beantworten lassen. Wenn wir dann 
noch Zeit haben, werden wir auch noch auf die 
Zusatzfragen eingehen. Ich rufe jetzt die Frage 29 des 
Abgeordneten Klaus-Dieter Feige auf: 
Aus welchem Grund sollen die Blöcke sechs bis acht des AKW 
Greifswald stehen bleiben, obwohl nach früheren Planungen 
deren Abriß zur Erprobung des besten Verfahrens für den Abriß 
der radioaktiv kontaminierten Blöcke eins bis fünf vorgesehen 
war? 
Bitte Herr Staatssekretär. 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Für 
die Treuhandanstalt besteht nach rechtsgutachterli-
chen Stellungnahmen keine öffentlich-rechtliche 
Verpflichtung zur Finanzierung des Abrisses der nicht 
fertiggestellten und damit nicht radioaktiv kontami-
nierten Blöcke sechs bis acht. 
Vizepräsident Hans Klein: Zusatzfrage. 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Das ist mir rechtlich so weit klar. Aber beim 
Abriß der kontaminierten Blöcke war es nach dem 
Stand unseres Wissens zum Antragsverfahren vorge-
sehen, die Blöcke sechs bis acht sozusagen als Probe- 
18342 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Dr. Klaus-Dieter Feige 
abriß, um Erfahrungen für den Abriß der Blöcke eins 
bis fünf zu sammeln, abzureißen. Hat das einen 
Einfluß auf das Genehmigungsverfahren für die 
Blöcke eins bis fünf, da dort diese Probe integriert 
war? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Nein, 
auf das Genehmigungsverfahren nicht. Die Stille-
gungspläne, die insbesondere unter atomrechtlichen 
Aspekten genehmigungsbedürftig sind, nehmen ih-
ren Weg. Sie werden step-for-step beantragt. Zutref-
fend aber ist, daß ursprünglich begehrt worden war, 
insbesondere auch vom Lande Mecklenburg-Vor-
pommern, alle acht Blöcke zu schleifen. 
Diesem Begehren vermögen die Treuhandanstalt 
und die Bundesregierung nicht Folge zu leisten, weil 
diese Blöcke nicht kontaminiert sind. Lassen Sie es 
mich ganz offen sagen: Es ist eine Frage der Kosten, 
das würde nämlich noch einmal eine halbe Milliarde 
DM kosten. Ich glaube, man wird darüber Einverneh-
men erzielen können, daß es nicht notwendig ist, aus 
ästhetischen Gründen einen so großen Kostenauf-
wand in dieser finanzpolitisch so schwierigen Zeit zu 
betreiben. 
Vizepräsident Hans Klein: Zweite Zusatzfrage. 
Dr. Klaus-Dieter Feige (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): Es ist verschiedentlich der Verdacht geäußert 
worden, daß die Blöcke sechs bis acht stehen bleiben 
und daß möglicherweise nach- oder umgerüstet wird, 
um dort die Option für ein weiteres KKW offenzuhal-
ten. Können Sie ausschließen, daß diese Option an 
dem Standort weiterhin besteht, selbst wenn ein 
Investor käme? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Zur 
Stunde kann ich das ausschließen. Es bestehen bei der 
Treuhandanstalt nur Stillegungs- und Abbaupläne. 
Zugestanden aber sei, daß dieser Standort für Kraft-
werke jedweder Provenienz geeignet wäre. 
Vizepräsident Hans Klein: Herr Kollege Ku-
batschka. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Staatssekretär, wie 
will Ihr eingesetztes Management, von dem Sie 
gesprochen haben, das Problem der Endlagerung 
lösen? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Das 
Problem der Endlagerung ist mit ein wichtiger Punkt, 
denn das vorhandene Naßlager wurde 1991 auch 
vorläufig stillgelegt. In den Projektplanungen zum 
Abbau besteht natürlich auch die Vorstellung — des-
wegen werden auch noch weitere Arbeitsplätze benö-
tigt —, ein neues Zwischenlager zu bauen. 
Vizepräsident Hans Klein: Weitere Zusatzfragen? 
Das ist nicht der Fall. 
(Horst Kubatschka [SPD]: Es waren zwei 
Fragen und zwei Zusatzfragen!) 
— Nein, Herr Kollege. Wir sind schon über die Zeit 
und damit auch am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. Herr Parlamentarischer Staatssekretär, ich 
bedanke mich herzlich für die Beantwortung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 3. März 1994, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.48 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18343* 
Anlage i 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Blank, CDU/CSU 2. 3. 94 
Joseph-Theodor 
Borchert, Jochen CDU/CSU 2. 3. 94 
Breuer, Paul CDU/CSU 2. 3. 94 
Dr. Däubler-Gmelin, SPD 2. 3. 94 
Herta 
Eimer (Fürth), Norbert F.D.P. 2. 3. 94 
Eymer, Anke CDU/CSU 2. 3. 94 
Fischer (Unna), Leni CDU/CSU 2. 3. 94* 
Friedrich, Horst F.D.P. 2. 3. 94 
Gries, Ekkehard F.D.P. 2. 3. 94 
Hedrich, Klaus-Jürgen CDU/CSU 2. 3. 94 
Keller, Peter CDU/CSU 2. 3. 94 
Kolbe, Regina SPD 2. 3. 94 
Kors, Eva-Maria CDU/CSU 2. 3. 94 
Koschnick, Hans SPD 2. 3. 94 
Leidinger, Robert SPD 2. 3. 94 
Marten, Günter CDU/CSU 2. 3. 94 
Dr. Matterne, Dietmar SPD 2. 3. 94 
Dr. Menzel, Bruno F.D.P. 2. 3. 94 
Dr. Mildner, CDU/CSU 2. 3. 94 
Klaus-Gerhard 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 2. 3. 94 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 2. 3. 94* 
Müller (Wesseling), CDU/CSU 2. 3. 94 
Alfons 
Ostertag, Adolf SPD 2. 3. 94 
Dr. Probst, Albert CDU/CSU 2. 3. 94* 
Reddemann, Gerhard CDU/CSU 2. 3. 94* 
Rode (Wietzen), Helmut CDU/CSU 2. 3. 94 
Dr. Röhl, Klaus F.D.P. 2. 3. 94 
Roitzsch (Quickborn), CDU/CSU 2. 3. 94 
Ingrid 
Schäfer (Mainz), Helmut F.D.P. 2. 3. 94 
von Schmude, Michael CDU/CSU 2. 3. 94 
Schuster, Hans F.D.P. 2. 3. 94 
Seehofer, Horst CDU/CSU 2. 3. 94 
Sikora, Jürgen CDU/CSU 2. 3. 94 
Skowron, Werner H. CDU/CSU 2. 3. 94 
Dr. von Teichman, F.D.P. 2. 3. 94 
Cornelia 
Welt, Jochen SPD 2. 3. 94 
Wohlrabe, Jürgen CDU/CSU 2. 3. 94 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm
-
lung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Wolfg ang Gröbl auf die 
Frage der Abgeordneten Lieselott Blunck (Uetersen) 
(SPD) (Drucksache 12/6892 Frage 2): 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Gefährdung des Weiß-
storches und vieler anderer Vogelarten durch die Aufbringung 
von Breitbandpestiziden in den afrikanischen Überwinterungs-
gebieten, deren Anwendung bei uns bereits verboten ist, und 
was will sie veranlassen, um ein nationales und internationales 
Export- und Anwendungsverbot für derartige Pestizide durch-
zusetzen? 
Im Hinblick auf die Gefährdung des Weißstorches 
und anderer Vogelarten in afrikanischen Überwinte-
rungsgebieten verweise ich bezüglich des Arten-
schutzes auf die Antworten zu den Fragen der Frau 
Abgeordneten Ulrike Mehl (Nr. 55 und 56) und des 
Herrn Abgeordneten Eckart Kuhlwein (Nr. 53), die 
mein Kollege vom BMU beantwortet. 
Zu einem internationalen Export- und Anwen-
dungsverbot breitwirksamer Pflanzenschutzmittel 
vertritt die Bundesregierung folgende Auffassung: 
Die Problematik der unsachgemäßen Anwendung 
von Pflanzenschutzmitteln in Staaten, in denen der 
Umgang mit Pflanzenschutzmitteln nicht bzw. nicht so 
streng geregelt ist wie in der Bundesrepublik Deutsch-
land, ist seit längerem bekannt. Ein sicherer Umgang 
mit Pflanzenschutzmitteln ist jedoch letztlich nur 
durch nationale rechtliche und adminis trative Maß-
nahmen dieser Länder zu erreichen. 
Um einerseits der Verantwortung eines führenden 
Exportlandes von Pflanzenschutzmitteln gerecht zu 
werden, andererseits die Souveränität der importie-
renden Staaten zu wahren, wurden bereits im Pflan-
zenschutzgesetz vom 15. September 1986 (BGBl. I 
S. 1505) die Vorschriften für den Export von Pflanzen-
schutzmitteln (§ 23) neu geregelt und erheblich ver-
schärft. 
Danach müssen Pflanzenschutzmittel so gekenn-
zeichnet sein, daß die Empfänger ausreichend über 
mögliche Gefahren informiert werden. Die Expor-
teure von Pflanzenschutzmitteln sind verpflichtet, 
internationale Vereinbarungen wie den internationa-
len Verhaltenskodex der FAO zu berücksichtigen. 
Die Bundesregierung hat an der Erstellung des 
internationalen Verhaltenskodex für das Inverkehr-
bringen und die Anwendung von Pflanzenschutz- und 
Schädlingsbekämpfungsmitteln der Ernährungs- und 
Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen 
(FAO) aktiv mitgewirkt. 
Der Kodex enthält einen umfangreichen Katalog 
detaillierter Empfehlungen bezüglich chemischer 
Pflanzenschutzmittel - von der Herstellung bis hin 
zur Anwendung - sowie zum internationalen Handel. 
Er ist 1985 verabschiedet und im Herbst 1989 durch 
ein Notifizierungsverfahren ergänzt worden. Damit 
wird sichergestellt, daß die Einfuhr von bestimmten 
Stoffen nur mit Zustimmung des importierenden L an
-des bzw. unter Beachtung der von der Regierung des 
importierenden Landes festgesetzten Bedingungen 
erfolgen kann. 
18344* 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 
Der Industrieverband Agrar e. V., der die überwie-
gende Mehrzahl der deutschen Pflanzenschutzmittel-
hersteller vertritt, hat die Zielsetzung des FAO-
Verhaltenskodex in seine Verbandssatzung aufge-
nommen und sich in einer Erklärung zur Einhaltung 
der Vorschriften verpflichtet. 
Er hat versichert, daß von seinen Mitgliedsfirmen 
nur Pflanzenschutzmittel hergestellt, exportiert oder 
in anderen Ländern vertrieben werden, die in der 
Bundesrepublik Deutschland oder in einem anderen 
Land mit hohem Registrierungsstandard zugelassen 
sind. 
Im übrigen gelten die Vorschriften der Verordnung 
(EWG) Nr. 2455/92 des Rates vom 23. Juli 1992 
betreffend Ausfuhr und Einfuhr bestimmter gefährli-
cher Chemikalien. Danach werden Exporte von Che-
mikalien, so auch von Pflanzenschutzmitteln, die in 
der EU verboten oder s treng beschränkt sind oder die 
dem oben genannten Notifizierungsverfahren unter-
liegen, kontrolliert. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Rudolf Kraus auf die Frage 
des Abgeordneten Horst Kubatschka (SPD) (Drucksa-
che 12/6892 Frage 3): 
Wie ist der Stand der Verhandlungen mit der Tschechischen 
Republik als auch mit der Slowakischen Republik über ein 
Sozialversicherungsabkommen, und welche Auswirkungen hat 
das bisherige Nichtzustandekommen des Abkommens für Rei-
sende in diese Länder? 
Die Bundesregierung ist grundsätzlich am Abschluß 
bilateraler Sozialversicherungsabkommen mit der 
Tschechischen Republik und der Slowakischen Repu-
blik interessiert. Abkommensverhandlungen konnten 
bisher aber noch nicht geführt werden, weil beide 
Staaten zunächst der Umgestaltung ihrer nationalen 
sozialen Sicherungssysteme Priorität eingeräumt ha-
ben. 
Die Tschechische Republik hat der Bundesregie-
rung aber kürzlich ihre Bereitschaft zur Aufnahme 
entsprechender Gespräche erklärt. Ein Gesprächster-
min muß noch näher festgelegt werden. Die slowaki-
sche Seite hat bisher noch nicht ihre Wünsche und 
Terminvorstellungen mitgeteilt. 
Für Reisende in das Ausland ist in erster Linie der 
Krankenversicherungsschutz von Bedeutung. Ohne 
entsprechende vertragliche Regelung mit der Tsche-
chischen bzw. Slowakischen Republik erstreckt sich 
der Schutz der deutschen Krankenversicherung nicht 
auf den Aufenthalt in diesen Staaten. Auch umgekehrt 
sind Reisende aus diesen Staaten nicht durch ihre 
heimischen Krankenversicherungssysteme ausrei-
chend geschützt. Den deutschen Krankenversicher-
ten wird daher vor Antritt der Reise stets empfohlen 
— wie bei Reisen in das übrige vertragslose Aus-
land —, eine p rivate Auslandskrankenversicherung 
abzuschließen. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Hans-Peter Repnik auf die 
Frage der Abgeordneten Lieselott Blunck (Uetersen) 
(SPD) (Drucksache 12/6892 Frage 10): 
Inwieweit ist sichergestellt, daß bei von Deutschland geförder-
ten Entwicklungshilfeprojekten in den Überwinterungsgebieten 
des Weißstorches in Afrika der Schutz der Vögel und ihrer 
Lebensräume gewährleistet wird, und welche Entwicklungshil-
feprojekte haben bisher zur Beeinträchtigung oder Zerstörung 
ökologisch wertvoller Gebiete in Afrika geführt oder dazu 
beigetragen? 
Das Bundesministerium für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit und Entwicklung unterstützt im Rahmen 
seines entwicklungspolitischen Mandats eine Viel-
zahl von Entwicklungsländern bei der Umsetzung von 
Naturschutzvorhaben. Ein im Oktober vergangenen 
Jahres erschienenes BMZ-Aktuell „Naturschutz und 
Entwicklung" gibt dazu näher Auskunft. 
Durch die bereits seit Mitte der 80er Jahre obliga-
torische Umweltverträglichkeitsuntersuchung (UVP) 
für bilaterale Vorhaben der Entwicklungszusammen-
arbeit soll die Beeinträchtigung von Lebensräumen 
gefährdeter Arten im Rahmen des BMZ-Engagements 
grundsätzlich ausgeschlossen werden. Da auch die 
Umweltverträglichkeit laufender Projekte regelmäßig 
überprüft wird, kann im Projektverlauf wider Erwar-
ten auftretenden Beeinträchtigungen ggf. gezielt ent-
gegengewirkt werden. Bezüglich der Überwinte-
rungsgebiete des Weißstorchs sind dem BMZ solche 
Probleme jedoch nicht bekannt. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Joachim Grünewald auf 
die Frage des Abgeordneten Benno Zierer (CDU/ 
CSU) (Drucksache 12/6892 Frage 27): 
Hält die Bundesregierung Regelungen über die Kürzung der 
Kraftfahrzeugsteuer und über die gesetzliche bzw. vertragliche 
Verpflichtung der Versicherer zu entsprechender Rückerstat-
tung bzw. Kürzung von Kfz-Haftpflicht-Prämien und ggf. von 
Kfz-Kasko-Prämien zugunsten der Arbeitnehmer für wün-
schenswert, die für den Weg zwischen Wohnort und Arbeitsplatz 
ganz auf die Benutzung des Pkw verzichten und statt dessen 
— z. B. durch Verpflichtung zum Kauf von 12monatigen „job
-
tickets" — auf den öffentlichen Personennahverkehr umsteigen, 
damit erstens diese Arbeitnehmer neben den Kosten für die 
Fahrkarten nicht auch die Kosten der vollen Kraftfahrzeug-
steuer, der vollen Kfz-Haftpflicht und der Kasko-Prämie tragen 
müssen und damit zweitens die Attraktivität des öffentlichen 
Personennahverkehrs erhöht wird, und was plant die Bundesre-
gierung im Hinblick auf die Schaffung solcher Regelungen zu 
tun? 
Die Bundesregierung sieht in einer Ermäßigung der 
Kraftfahrzeugsteuer für Inhaber des „job-tickets" 
kein geeignetes Mittel, die Attraktivität des öffentli-
chen Personennahverkehrs zu steigern. Dies würde 
auch ihrem erklärten Ziel, Subventionen abzubauen, 
zuwiderlaufen. 
Zur Kfz-Haftpflichtversicherung ist darauf hinzu-
weisen, daß die Bedingungs- und Tarifgenehmigung 
mit Wirkung vom 1. Juli 1994 aufgehoben wird. Die 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 212. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 2. März 1994 	18345* 
Kraftfahrtversicherer entscheiden dann frei über die 
Tarifgestaltung, insbesondere über die Prämienhöhe, 
wie sie dies bei der Fahrzeugversicherung (Kasko) 
bereits seit 1985 tun können. Im übrigen sprächen die 
Praktikabilität und die Gleichbehandlung mit ande-
ren „Wenigfahrern" auch hier gegen eine Ermäßi-
gung für Inhaber des „job-tickets". 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Joachim Grünewald auf 
die Fragen des Abgeordneten Werner Schulz (Berlin) 
(BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) (Drucksache 12/6892 
Fragen 30 und 31): 
Aus welchem Grund sollen die westdeutschen Energiekon-
zerne Bayernwerk und Preußenelektra künftig die unternehme-
rische Verantwortung für den Abriß des AKW Greifswald 
übernehmen, und welche Folgen hat das geänderte Abrißkon-
zept auf die bisher in diesem Zusammenhang durchgeführten 
Genehmigungsverfahren? 
Gibt es Überlegungen der zuständigen Treuhandanstalt, den 
Atomkraftwerksstandort Greifswald beizubehalten, und inwie-
weit ist dieser Standort für den Bau eines EPR-Reaktors geeig-
net? 
Zu Frage 30: 
Der Abbau der radioaktiv belasteten Blöcke ist eine 
große technische Herausforderung. Die THA prüft, ob 
erfahrene Unternehmen — nicht nur EVU — die 
Gesamtverantwortung für ein solches Projekt über-
nehmen sollten. Voraussetzung ist, daß bei gleichzei-
tiger Beachtung der Belange des Atomgesetzes und 
des Umweltschutzes dadurch eine Reduzierung der 
Kosten erreicht werden kann. 
Das Stillegungs- und Abbaukonzept sowie das erst 
begonnene Genehmigungsverfahren müssen in je-
dem Fall — auch bei einer evtl. Geschäftsbesorgung 
durch EVU — den dafür geltenden, gleichen, gesetz-
lichen Bestimmungen genügen. Insofern ergeben sich 
keine Folgen für das Konzept und das Genehmigungs-
verfahren. 
Zu Frage 31: 
Die Treuhandanstalt verfügt nur über ein Konzept 
für die Stillegung und den Abbau der Kernkraftwerke 
Greifswald und Rheinsberg. Über dieses Konzept hat 
der Bundesminister der Finanzen am 19. Januar 1994 
im Treuhand-Ausschuß des Deutschen Bundestages 
berichtet. 
Im übrigen kann davon ausgegangen werden, daß 
der Standort Greifswald für jede A rt von Kraftwerk 
geeignet ist. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Joachim Grünewald auf 
die Fragen des Abgeordneten Ludwig Stiegler (SPD) 
(Drucksache 12/6892 Fragen 32 und 33): 
Wird die Bundesregierung die Stadt Grafenwöhr bei dem 
Vorhaben, den Militärflugplatz Grafenwöhr für einen Regional-
flugplatz mitnutzen zu lassen, unterstützen, und hat es in dieser 
Richtung bereits Kontakte mit der US-Seite durch die Bundes-
regierung gegeben? 
Ist die Bundesregierung bereit, die Truppenübungsplatzrand-
gemeinden dabei zu unterstützen, Teilflächen am Rande des 
Übungsplatzes für Gewerbegebiete etc. zu erwerben, und wel-
che Vereinbarung gibt es im Hinblick auf die Abgabe von 
Teilflächen mit den US-Streitkräften? 
Zu Frage 32: 
Der bundeseigene Truppenübungsplatz Grafen-
wöhr mit dem dazugehörigen Militärflugplatz ist den 
amerikanischen Streitkräften im Rahmen eines völ-
kerrechtlichen Überlassungsverhältnisses nach Maß-
gabe des NATO-Truppenstatuts und des Zusatzab-
kommens zum NATO-Truppenstatut für die Dauer 
ihres militärischen Bedarfs zur ausschließlichen 
Benutzung überlassen. Die US-Streitkräfte entschei-
den über Flächenfreigaben oder Anträge auf zivile 
Mitbenutzung. 
Auf Nachfrage haben sich die US-Streitkräfte einer 
zivilen Mitbenutzung des Flugplatzes in der Vergan-
genheit nicht verschlossen. Sie sind bereit zu prüfen, 
ob im Einzelfall eine begrenzte Mitbenutzung des 
Flugplatzes von Firmen der Umgebung von Grafen-
wöhr in Betracht kommen kann. Bislang liegt kein 
konkreter Antrag vor. Die Bundesregierung wird sich 
dem Vorhaben der Stadt nicht verschließen. 
Zu Frage 33: 
Aus militärischen Erwägungen ist den US-S treit-
kräften grundsätzlich die Freigabe von Übungsplatz-
randflächen nur im Austausch gegen Ersatzl and mög-
lich. Der Erhalt ausreichender Schutz- und Pufferzo-
nen gegenüber den Übungsplatzanliegern ist dabei 
vorrangig zu werten. Die US-Streitkräfte sind jedoch 
bereit, konkrete Freigabeanträge im Einzelfall zu 
prüfen. Die Bundesregierung steht je nach Lage der 
begehrten Grundstücksflächen den Wünschen der 
Gemeinden positiv gegenüber. Eine Vereinbarung 
mit den US-Streitkräften über die Freigabe von 
Grundstücksteilflächen des Übungsplatzes besteht 
nicht.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12212.pdf</pdf_url>
    <id>1953</id>
    <dokumentnummer>12/212</dokumentnummer>
    <datum>1994-03-02</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
