<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1959</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/119</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1992-11-11</datum>
  <titel>Protokoll der 119. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/119 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
119. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Inhalt: 
Begrüßung des Parlamentspräsidenten von 
Bangladesch, Herr Shaikh Razzaque Ali, 
und seiner Delegation . . . . . . . . . 10116 C 
Tagesordnungspunkt 1: 
Fragestunde 
— Drucksache 12/3656 vom 6. Novem-
ber 1992 — 
Aussage von Bundesminister Dr. Norbert 
Blüm zum Staatsnotstand 
MdlAnfr 11 
Otto Schily SPD 
Antw BM Dr. Norbert Blüm BMA... 	 10101 B 
ZusFr Otto Schily SPD 	  10101 D 
ZusFr Norbert Gansel SPD  10102C 
ZusFr Dr. Uwe Küster SPD . . . . . . 	 10102 D 
ZusFr Hans Georg Wagner SPD . . . . 	 10103 A 
Aussage von Bundesminister Dr. Norbert 
Blüm zum Staatsnotstand 
MdlAnfr 12 
Norbert Gansel SPD 
Antw BM Dr. Norbert Blüm BMA . . 10103 B 
ZusFr Norbert Gansel SPD . . . . . . 	 10103 B 
ZusFr Otto Schily SPD 	  10104C 
ZusFr Dr. Uwe Küster SPD . . . . . . 	 10105 A 
ZusFr Hans Georg Wagner SPD 	 10105 B 
ZusFr Horst Kubatschka SPD . . . . . 	 10105 C 
Gründe für die Absage der für den 4. No-
vember 1992 angekündigten Fachtagung 
„Verschämte Altersarmut" 
MdlAnfr 13 
Michael Habermann SPD 
Antw PStS'in Roswitha Verhülsdonk 
BMFuS 	. . . . . .  	10105 D 
ZusFr Michael Habermann SPD 	 10106 A 
Rede der Bundesministerin Dr. Irmgard 
Schwaetzer über die Wohnungssituation in 
den neuen Bundesländern; Verhinderung 
der Bildung von Rücklagen für Altschulden 
aus den Mieterhöhungen 
MdlAnfr 15, 16 
Dr. Ilja Seifert PDS/Linke Liste 
Antw PStSekr Joachim Günther BMBau 	10106C, 
10107C, D, 10108A 
ZusFr Dr. Ilja Seifert PDS/Linke Liste 	. 10106D, 
10107C, 10108A 
Auswirkungen der Steuermindereinnah-
men nach Verabschiedung des Delors-II-
Papiers auf die mittelfristige Finanzpla-
nung 
MdlAnfr 18 
Jürgen Augustinowitz CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Joachim Grünewald 
BMF 	  10108B, C, D 
ZusFr Jürgen Augustinowitz CDU/CSU . 10108C 
Überstimmung 	der 	Bundesrepublik 
Deutschland bei der Entscheidung über den 
Eintritt in die dritte Stufe der Währungs-
union gemäß Vertrag über die Europäische 
Union durch Staaten ohne Erfüllung der 
Konvergenzkriterien 
II 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
MdlAnfr 19 
Jürgen Augustinowitz CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Joachim Grünewald 
BMF 	  10108D, 10109B 
ZusFr Jürgen Augustinowitz CDU/CSU 10109A, B 
Zusammenhang zwischen der Einstellung 
des Ermittlungsverfahrens wegen der Lie-
ferung von U-Boot-Plänen nach Südafrika 
und der Anfrage im Bundestag zu diesem 
Thema 
MdlAnfr 20 
Norbert Gansel SPD 
Antw PStSekr Dr. Joachim Grünewald 
BMF . . . . 	10109C, 10110A, 10110B, 10110C 
ZusFr Norbert Gansel SPD . . 10109D, 10110A 
ZusFr Monika Ganseforth SPD . . . . 	 10110C 
ZusFr Klaus Lennartz SPD 	 10110 C 
Modernisierung der an die Türkei zu lie-
fernden Phantom-Kampfflugzeuge der 
Bundeswehr 
MdlAnfr 29 
Uta Zapf SPD 
Antw PStSekr Bernd Wilz BMVg 10111A, B, C, D, 
10112A 
ZusFr Uta Zapf SPD . . . . . . • . 	10111B, C 
ZusFr Gernot Erler SPD . . . . . . . . . 10111 D 
ZusFr Jürgen Koppelin F.D.P. . . . . . . 10111 D 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde be tr. Beitrag der zen-
tralen Berliner Demonstration zum Ab-
bau von Ausländerfeindlichkeit und 
Gewalt 
Dr. Otto Graf Lambsdorff F.D.P. . . . . . 10112 B 
Dr. Hans-Jochen Vogel SPD 	 10113 A 
Dr. Rita Süssmuth CDU/CSU . . . . 	 10114A 
Andrea Lederer PDS/Linke Liste .   10114D 
Werner Schulz (Berlin) BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN 	. . . .  . . . . . . . 10115 D 
Peter Hintze CDU/CSU . . . . . .   10116 D 
Bernd Schmidbauer Staatsminister BK . . 10117C 
Margitta Terborg SPD 	. . 	. 	. . 10119B 
Cornelia Schmalz-Jacobsen F  D P 	   10120A 
Dr. Angela Merkel CDU/CSU  10120D 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekre
-
tär BMI 	  10121D 
Ulrike Mascher SPD 	  10122D 
Werner H. Skowron CDU/CSU 	 10123 C 
Peter Radunski, Senator des Landes Ber- 
lin 	  10124D 
Dr. Uwe Küster SPD 	  10126A 
Norbert Geis CDU/CSU  10127 B 
Ortwin Lowack fraktionslos 	 10128A 
Nächste Sitzung 	  10128D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 10129* A 
Anlage 2 
Einführung eines „Eigenhaftungs-Zu-
schlags" für Kraft- und Motorradfahrer ab 
einer bestimmten PS-Zahl sowie für Sport-
ler mit einem hohen Unfall- und Pflege-
risiko 
MdlAnfr 14 — Drs 12/3656 — 
Benno Zierer CDU/CSU 
SchrAntw PStS'in Sabine Bergmann-Pohl 
BMG 	. . . . . . . . . . . . . . . . . . 10129* C 
Anlage 3 
Sicherung des Forschungspotentials in den 
neuen Bundesländern 
MdlAnfr 17 — Drs 12/3656 — 
Dr.-Ing. Rainer Jork CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Bernd Neumann 
BMFT 	.. . . . . . . . . . . . . . . 10129* D 
Anlage 4 
Beteiligung der EG an der Mittelvergabe 
für die Umleitung des Acheloos-Flusses in 
Griechenland; Umsetzung von EG-Recht 
im Wirtschafts- und Umweltbereich in der 
Bundesrepublik Deutschland im Vergleich 
zu anderen EG-Ländern 
MdlAnfr 21 — Drs 12/3656 — 
Klaus Harries CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. E rich Riedl BMWi 10130* C 
Anlage 5 
Einsatz atomarer Sprengköpfe bei der Gas-
förderung in der Sowjetunion von 1960 bis 
1988; Gefahr für die Verbraucher 
MdlAnfr 23, 24 — Drs 12/3656 — 
Renate Schmidt (Nürnberg) SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Erich Riedl BMWi 10131* A 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	III 
Anlage 6 
Deutsche Hilfen zur Reduzierung von Emis-
sionen aus Kraftwerken der CSFR; Exi-
stenzgefährdung kleiner und mittlerer Te-
lefonhersteller durch die Liberalisierung 
des Marktes für Telefone und die Bedarfs-
deckung der Telekom über Großbetriebe 
MdlAnfr 25 — Drs 12/3656 — 
Horst Kubatschka SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Erich Riedl BMWi 10131* C 
Anlage 7 
Hilfe für die Ukraine bei der Ver-
wirklichung des Energieversorgungspro-
gramms 
MdlAnfr 27, 28 — Drs 12/3656 — 
Reinhard Weis (Stendal) SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Erich Riedl 
BMWi 	  101321* B 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10101 
119. Sitzung 
Bonn, den 11. November 1992 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Die Sitzung ist eröffnet. 
Da eine Regierungsbefragung heute nicht stattfin-
det, rufe ich gleich den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 12/3656 — 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Arbeit und Sozialordnung. Ich rufe die 
Frage 11 des Abgeordneten Otto Schily auf: 
Kann die Bundesregierung den Bericht des Nachrichtenmaga-
zins DER SPIEGEL (Heft Nr. 45 vom 2. November 1992, S. 18) 
bestätigen, in dem es heißt: „Arbeitsminister Norbert Blüm 
bestätigt das Gerede vom Staatsnotstand und seinen möglichen 
Folgen: Wenn die SPD sich verweigere, werde das über den 
Staatsnotstand geregelt"? 
Beantwortet wird die Frage durch den Bundesmini-
ster Dr. Norbert Blüm. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung: Herr Abgeordneter, bei keinem der 
Zitate ist aus dem Beg riff Staatsnotstand eine Kollision 
mit der Verfassung zu entnehmen. Die Regierung ist 
auf die Verfassung vereidigt. Jeder Zweifel an der 
Verfassungstreue des Bundeskanzlers entbehrt jeder 
Grundlage. Das nehme ich auch für mich in 
Anspruch. 
Es ist richtig, daß ich bestätigt habe, daß über den 
Staatsnotstand geredet wurde. Diese Angabe ist 
jedoch nicht die Enthüllung eines Geheimnisses, son-
dern in der Parteitagsrede des Bundeskanzlers vom 
26. Oktober nachzulesen, wo es heißt — ich zi-
tiere —: 
Wenn jetzt nicht gehandelt wird, stehen wir vor 
der Gefahr einer tiefgehenden Vertrauenskrise 
gegenüber unserem demokratischen Staat, ja 
— ich sage es mit Bedacht — eines Staatsnot-
stands. 
Bereits am 24. Oktober hat der Herr Bundeskanzler 
in einem Interview mit der „Rheinischen Post" auf die 
Frage nach dem Staatsnotstand geantwortet: 
In den Augen der Bürger ist der Staatsnotstand 
eingetreten, wenn der Staat handlungsunfähig 
ist. 
Ähnliches hat der Bundeskanzler auch in „Bild am 
Sonntag" am 25. Oktober gesagt. 
Darauf habe ich hingewiesen, nicht mehr und nicht 
weniger. 
„Wenn die SPD sich verweigere, werde das über 
den Staatsnotstand geregelt" , das ist nicht meine 
Wortwahl. Aber auch wenn man „Staatsnotstand" im 
politischen Sinne mit „Krise" übersetzt, kann nie-
mand wünschen, daß wir unter Krisenbedingungen 
handeln, und auch unter Krisenbedingungen gelten 
die Grenzen unserer Verfassung. 
Herr Abgeordneter, ich möchte noch hinzufügen, 
daß es mir wichtig erscheint, daß über elementare 
Fragen unseres demokratischen Staates Konsens her-
gestellt wird. Deshalb sollte auch die heutige Frage-
stunde wie die Diskussion in diesen Tagen einschließ-
lich der auf dem Parteitag der SPD dazu beitragen, 
den notwendigen Konsens der demokratischen Par-
teien nicht zu erschweren. Ich wünsche mir für dieses 
Haus wie für den Parteitag eine repressionsfreie 
Diskussion über die Lösung des Problems Asyl. Das 
sollten wir uns wechselseitig nicht schwerer machen. 
Deshalb bin ich auch dankbar für diese Frage, weil sie 
der Klarstellung dient. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Schily. 
Otto Schily (SPD): Frau Präsidentin, Sie gestatten 
mir sicherlich eine kurze Vorbemerkung. Ich möchte 
dem Herrn Bundesminister ein Kompliment dafür 
machen, daß er heute persönlich anwesend ist. Ich 
halte das für einen guten Stil. Das sollte sich bei 
anderen Kabinettsmitgliedern herumsprechen. 
Aber nun die Frage, die ich als Zusatzfrage stellen 
möchte, Herr Bundesminister Dr. Blüm: In dem „Spie-
gel"-Artikel, der hier in der Frage zitiert ist, heißt 
es: 
Wenn die SPD sich verweigere, werde das über 
den Staatsnotstand geregelt. 
Sie sagen, das sei nicht Ihre Wortwahl. Hier werden 
die Worte „über den Staatsnotstand" in Anführungs-
striche gesetzt. Wenn es nur darum gegangen wäre, 
das zu bestätigen, was Herr Kohl schon öffentlich 
gesagt hatte, wäre es für den „Spiegel" vielleicht nicht 
des Aufhebens wert gewesen. Hier wird aber ein 
10102 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Otto Schily 
bestimmter Zusammenhang hergestellt. Die Frage, 
die sich daran anknüpft: Haben Sie denn diese Dar-
stellung des Nachrichtenmagazins „Der Spiegel" 
irgendwann einmal dementiert oder dementieren las-
sen? 
Dr. Norbert Blüm Bundesminister: Nein. Das kann 
ich hier klar und deutlich sagen. Ich hatte das Problem, 
Herr Abgeordneter, auch nicht gesehen; denn wenn 
man „Staatsnotstand" mit „politische Krise" über-
setzt, dann habe ich den Unterschied zwischen „in der 
Krise handeln" und „über Staatsnotstand handeln" 
für nicht erheblich gehalten. Denn auch eine K rise 
gibt ja keine Legitimation, die Grenzen der Verfas-
sung unbeachtet zu lassen. Wenn man unter Krisen-
bedingungen handelt, dann steigen möglicherweise 
die Risiken der Verfassung. Sonst gäbe es ja nicht den 
Wunsch nach Verfassungsänderung. Aber ich meine, 
es kann nicht in unserem Sinn sein, daß über Ausle-
gungen der Verfassung S treit entsteht. Das war der 
Grund, warum ich mich dem Petitum Grundgesetzän-
derung angeschlossen habe. 
Um Ihre Frage klar und deutlich zu beantworten: Ich 
habe den Unterschied zwischen „über Staatsnotstand 
handeln" und „in Krise handeln" für nicht so erheb-
lich gehalten, wie Sie ihn halten. Aber ich bin Ihnen 
dankbar, wenn Sie mir zu der Erklärung Gelegenheit 
geben, daß ich aus dem Beg riff „Staatsnotstand" nicht 
die Legitimation für eine Kollision mit der Verfassung 
nehme. 
Otto Schily (SPD): Herr Bundesminister, diese Ant-
wort ist durchaus zu begrüßen. Aber die zweite Frage, 
die ich an Sie richten möchte, geht dahin: Sie haben 
sicherlich auch davon Notiz genommen, daß z. B. ein 
bayerischer Landesminister wortwörtlich erklärt hat, 
daß man notfalls auch einen Verstoß gegen die 
Verfassung in Kauf nehmen müsse, um bestimmte 
Dinge zu regeln, und daß auch der Fraktionsvorsit-
zende der CDU/CSU, Herr Schäuble, in einer Debatte 
erklärt hat, daß dann, wenn sich die SPD einer 
Verfassungsänderung verweigere, womöglich eine 
Verfassungs- und Staatskrise entstehe. In der Tat wird 
auch hier das Wort „Krise" , nicht das Wort „Notstand" 
verwendet, wobei das ja ein bißchen changiert. Es 
wird also ein Zusammenhang zwischen einer Lage, in 
der eine Verfassungsänderung nicht mit der notwen-
digen Mehrheit durchgesetzt werden kann, und dem 
Wort „Notstand" und möglichen Maßnahmen herge-
stellt, und Ihr Kabinettskollege Herr Bohl hat uns auch 
in der Fragestunde erklärt, daß man Überlegungen 
angestellt habe. Er wollte uns allerdings nicht darüber 
Auskunft geben, welche. 
Können Sie denn bestätigen, daß im Kabinett Über-
legungen angestellt worden sind, was von seiten der 
Regierung die Konsequenzen sein werden, wenn 
denn die Staatskrise — wie Sie sich heute ausdrük-
ken — oder der Staatsnotstand — wie sich der Bun-
deskanzler ausgedrückt hat — eintritt? 
Dr. Norbert Blüm Bundesminister: Herr Abgeordne-
ter, wenn keine Grundgesetzsänderung zustande 
käme, könnte das ja nicht Stillstand der Politik bedeu-
ten. Ich sagte, daß dann möglicherweise verfassungs-
rechtliche Risiken wachsen. Aber die Grenzen der 
Verfassung sind für jedermann tabu. Das ist unsere 
gemeinsame Plattform. Deshalb sind Handlungen, die 
die Grenzen der Verfassung überschreiten, für mich 
unvorstellbar, und ich kenne auch niemanden, der 
dies vorgeschlagen hätte. 
Das Zitat des bayerischen Innenministers kenne ich 
nicht. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zu einer Zusatz-
frage hat der Abgeordnete Gansel das Wort. 
Norbert Gansel (SPD): Herr Kollege Blüm, Sie 
gehören — wie ich — zu denjenigen, die in den Zeiten 
der Großen Koalition vor dem Mißbrauch einer Not-
standsverfassung gewarnt haben. Sie wissen, daß der 
Begriff Notstand nur im Falle eines Ang riffs von außen 
zulässig ist oder dann, wenn im Inneren der Bestand 
des Bundes oder eines Landes in Gefahr ist. 
Stimmen Sie mit mir darin überein, daß jemand mit 
Ihrer Vorgeschichte, wenn der Kanzler vom Notstand 
spricht, wenn Ihr Kollege Gerster von einem Asylsi-
chenmgsgesetz auf Grund eines „sozialen Nostan-
des" spricht, wenn Ihr Kollege von Geldern aus der 
CDU/CSU-Fraktion für diesen Fall die „Einschaltung 
eines Notstandsparlaments " fordert, durch das vom 
„Spiegel" wiedergegebene Zitat von Ihnen, daß 
Regelungen „über den Staatsnotstand" gesucht wer-
den sollen, elektrisiert werden muß und veranlaßt 
werden muß, dies, wenn es nicht zutrifft, unverzüglich 
klarzustellen und vom „Spiegel" eine Klarstellung 
nicht in Form eines Leserbriefes, sondern in Form 
einer Gegendarstellung des Bundesministers Norbert 
Blüm zu verlangen? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Herr Abgeord-
neter, ich habe die Notwendigkeit nicht gesehen. Die 
Diskussion der letzten Tage hat ja auch außer Zweifel 
gestellt, daß die Grenzen der Verfassung mit dem 
Wort Staatsnotstand nicht außer Kraft gesetzt werden. 
Richtig ist, daß diese Diskussion zur Klarstellung 
beigetragen hat. Dem möchte ich nichts weiter hinzu-
fügen. 
In der Tat ist der Begriff Staatsnotstand keine 
Legitimation, die Grenzen der Verfassung nicht zu 
beachten. Vielleicht dient unser Frage- und Antwort
-
Wechsel dazu, das noch einmal klarzustellen. Diese 
Klarstellung kann auch dazu beitragen, daß wir die 
Diskussion über eine mögliche Grundgesetzänderung 
nicht in einem Klima wechselseitiger Verdächtigun-
gen führen. An der Lösung des Problems müssen wir ja 
gemeinsam beteiligt sein. 
Ihr Parteivorsitzender hat in diesem Zusammen-
hang vom Bestand der Funktionsfähigkeit des demo-
kratischen Staates gesprochen. Das ist auch nur eine 
andere Formulierung für das, was ich als Krise 
bezeichne. 
(Norbert Gansel [SPD]: Als Staatsnotstand!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Es gibt noch eine 
Zusatzfrage des Abgeordneten Küster. 
Dr. Uwe Küster (SPD): Herr Minister, Sie haben 
eben in der Beantwortung der Frage meines Kollegen 
Schily ausgeführt: Es wachsen die verfassungsrechtli- 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10103 
Dr. Uwe Küster 
chen Risiken. Ist es möglich, daß Sie das ein wenig 
interpretieren, damit der Begriff klarer wird? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Ja, gern. Unter 
der Voraussetzung, daß die Grenzen der Verfassung 
tabu sind, muß dennoch gehandelt werden, wenn eine 
Grundgesetzänderung nicht zustande käme — was 
ich nicht wünsche. Dabei könnten durchaus Diskus-
sionen über die Auslegung der Verfassung entstehen. 
Eine solche Diskussion wünsche ich mir nicht, weil ich 
glaube, daß die Verfassung und ihre Grenzen außer-
halb des Streits der Parteien bleiben sollen. Genau so 
habe ich es gemeint. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Wagner, 
bitte. 
Hans Georg Wagner (SPD): Herr Minister, ob und 
wann haben Sie mit Herrn Staatsminister Bohl über 
den „Spiegel"-Artikel gesprochen? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Nach meinem 
Gedächtnis glaube ich, noch am gleichen Tage, an 
dem die Debatte hier stattfand. 
(Norbert Gansel [SPD]: Vor oder nach der 
Debatte?) 
— Vor der Debatte mit Sicherheit nicht! Ich muß noch 
einmal gestehen, daß ich das Problem, das Sie sehen, 
nicht gesehen habe. Ich bin dankbar, daß Sie mir 
Gelegenheit geben, klarzustellen, was meine Mei-
nung ist. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Nunmehr rufe ich 
die Frage 12 des Abgeordneten Norbert Gansel auf: 
Trifft es zu, daß das Mitglied der Bundesregierung, Bundes-
minister Norbert Blüm, das Gerede vom Staatsnotstand und 
seinen möglichen Folgen bestätigt hat und erklärt hat, „Darüber 
ist gesprochen worden", wenn die SPD sich verweigere, werde 
das „über den Staatsnotstand geregelt" (Darstellung und wört-
liche Zitate aus dem SPIEGEL vom 2. November 1992), und wie 
bewertet die Bundesregierung die Äußerung des Bundesmini-
sters? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Darf ich die 
Frage 12 noch einmal hören? Können Sie mir Amts-
hilfe leisten? 
(Norbert Gansel [SPD]: Amtshilfe von Abge-
ordneten für Minister fällt nicht unter das, 
was das Grundgesetz als Amtshilfe vor-
sieht!) 
— Ich dachte, die Fragen 11 und 12 seien identisch, 
Herr Kollege Gansel. Es war nicht eine Mißachtung 
der Frage 12. Ich meinte mit meiner Antwort bereits 
die Fragen 11 und 12 beantwortet zu haben. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Haben Sie eine 
Zusatzfrage Herr Gansel? 
Norbert Gansel (SPD): Nein, Frau Präsidentin. Ich 
habe zwar mit dem Kollegen Schily soviel gemeinsam, 
daß es durchaus vorkommen kann, daß wir die glei-
chen Fragen stellen, aber dann muß die Bundesregie-
rung vorher fragen, ob sie sie gemeinsam beantworten 
darf. Nun sind sie aber nicht gleich, denn ich habe 
nach einer Bewertung dieses Vorgangs durch die 
Bundesregierung gefragt. Der Hintergrund dieser 
Geschichte war ja, daß ein gewisser Herr Bohl, Mini-
ster im Bundeskanzleramt, hergekommen ist und 
nicht in der Lage war, zu den Äußerungen des 
Kabinettsmitglieds Blüm im „Spiegel" Stellung zu 
nehmen. 
Ich habe in einem zweiten Teil der Frage nach der 
Bewertung gefragt. Wenn der Herr Kollege Blüm 
bisher die erste Häfte meiner Frage beantwortet hat, 
fehlt immer noch die Antwort auf meine Frage nach 
der Bewertung. Der Kollege Bohl hat das letzte Mal 
hier im Plenum behauptet, der „Spiegel" habe dem 
Bundesminister Blüm die Äußerungen in den Mund 
gelegt. Ich möchte wissen, ob diese Bewertung der 
Bundesregierung zutrifft. Also muß einer der Herren 
herkommen und den zweiten Teil meiner Frage 
beantworten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Vielleicht kann der 
Bundesminister zunächst zu Ihrer Frage Stellung 
nehmen. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Herr Kollege 
Gansel, es ist richtig, daß der Kollege Bohl in der 
Fragestunde nicht die Antwort auf die Frage danach 
geben konnte, was ich gesagt habe. Ich finde, das liegt 
auch in der Logik von Kabinettszusammenarbeit. Ich 
muß die Frage danach, was ich gesagt habe, beant-
worten. 
Ich habe heute ausdrücklich gesagt: Ich bestätige, 
daß über den Staatsnotstand gesprochen wurde. Es ist 
nicht meine Wortwahl, dies „über den Staatsnotstand 
zu regeln". Ich habe den Unterschied zu der Formu-
lierung „in der politischen Krise handeln" nicht für 
erheblich gehalten. Ich sage noch einmal: Ihre Frage 
gibt mir Gelegenheit, dies zu trennen. Was gibt es da 
zu bewerten? Ich habe es so nicht gesagt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Die zweite Zusatz-
frage, Herr Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Nein, das ist meine erste. Der 
Minister hat gerade meine schriftlich eingereichte 
Frage beantwortet, und jetzt stelle ich die erste 
Zusatzfrage. Sie lautet: Kann die Bundesregierung, 
die ich ja gefragt habe, die Antwort des Kanzleramts-
ministers Bohl aus der letzten Fragestunde bestäti-
gen, in der es hieß, daß dieses Zitat aus dem „Spiegel" 
Herrn Blüm offensichtlich in den Mund gelegt worden 
ist, obwohl Herr Bohl zwar in derselben Fragestunde 
laut Protokoll die Äußerung von Herrn Blüm weder 
bestätigen noch dementieren konnte, aber wußte, daß 
der „Spiegel" es Herrn Blüm in den Mund gelegt 
hatte? 
Wenn das zutrifft, wird Herr Bundesminister Blüm 
nicht nur einen Leserbrief an den „Spiegel" schreiben 
oder ein freundliches Telefongespräch führen, son-
dern in Form einer Gegendarstellung dafür sorgen, 
daß er aus dem Geruch herauskommt, sich verfas-
sungswidrig geäußert zu haben? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Ich hoffe, daß 
das Plenum des Deutschen Bundestages der hervorra-
gende Ort ist, an dem ich mich von diesem schweren 
Verdacht, der mich belasten würde, durch eine Klar- 
10104 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
stellung befreien kann. Ich finde, hier ist der Ort für die 
Klärung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich bin dem Kollegen Bohl dankbar, daß er sich 
offenbar nicht vorstellen konnte, daß ich so etwas 
gesagt habe. Das finde ich ganz kollegial. 
(Klaus Lennartz [SPD]: Haben Sie es denn 
gesagt oder nicht?) 
Norbert Gansel (SPD): Ich habe nicht nach der 
Dankbarkeit gefragt, sondern nach der Bewertung. Ist 
es zutreffend, daß der „Spiegel" es Ihnen in den Mund 
gelegt hat, wie Herr Bohl das in der letzten Frage-
stunde gesagt hat? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Von mir stammt 
dieses Zitat nicht. Sie können das in Worte kleiden, die 
Ihnen angebracht erscheinen. 
Norbert Gansel (SPD): Jetzt kommt meine zweite 
Zusatzfrage, Frau Präsidentin. — Da Sie, Herr Kollege 
Blüm, sehr wohl wissen, daß es ein qualitativer und 
nicht nur ein sprachlicher Unterschied ist, ob über 
Staatskrise oder über Staatsnotstand oder Notstand 
geredet wird, frage ich Sie: Ist in diesem Zusammen-
hang, wenn man sich bei den Gesprächen im Rahmen 
der Verfassung bewegen wollte, vielleicht von dem 
Gesetzgebungsnotstand gesprochen worden? War die 
Rede davon, daß man über den nach Art. 81 des 
Grundgesetzes Regelungen treffen wollte? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Herr Kollege 
Gansel, ich komme zum ersten Teil Ihrer Frage. Das 
Wort „Staatsnotstand" ist nicht erst in der „Spiegel"-
Veröffentlichung aufgetreten, sondern mehrere Tage 
vorher an den von mir bezeichneten Stellen — „Bild 
am Sonntag", „Rheinische Post" sowie auf dem Par-
teitag —, ohne daß es offenbar Anlaß zu diesen 
Mißverständnissen gegeben hat. Erst nach der Veröf-
fentlichung im „Spiegel" gab es diese Mißverständ-
nisse. Ich dachte, sie seien durch die Debatte — auch 
in der letzten Woche — geklärt. 
(Norbert Gansel [SPD]: Gucken Sie mich 
nicht so fragend an, ich darf nicht antwor-
ten!)  
— Ich gucke Sie jetzt fragend an, weil ich nicht genau 
weiß, ob ich alle Teile Ihrer Frage beantwortet 
habe. 
(Norbert Gansel [SPD]: Ich habe nach dem 
Gesetzgebungsnotstand gefragt! Ist darüber 
gesprochen worden?) 
— Nein. 
Es ist aber richtig — ich will dies noch einmal 
betonen —, daß die Politik bei der Verweigerung einer 
Grundgesetzänderung nicht abdankt. Die Politik muß 
handeln. Niemand kann uns das wünschen, weil es 
ein Handeln unter erschwerten Bedingungen wäre. Es 
wäre ein Handeln, das möglicherweise seine Ziele 
nicht erreichen kann. Wenn Sie das als Notstand  
bezeichnen, dann würde ich dem nicht widerspre-
chen. 
(Norbert Gansel [SPD]: Jetzt legen Sie das 
auch noch mir in den Mund! Nicht ich, 
sondern Sie haben das gesagt!) 
— Gut. Ich habe klargestellt, wie ich es verstanden 
habe. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Eine Zusatzfrage, 
Herr Schily. 
Otto Schily (SPD): Herr Bundesminister, Sie haben 
heute ganz eindeutig erklärt, daß Sie sich von dem, 
was im „Spiegel" berichtet worden ist, absetzen. Hier 
steht: Darüber ist gesprochen worden, und wenn sich 
die SPD verweigere, werde das über den Staatsnot-
stand geregelt. — Eine solche Äußerung — das sagen 
Sie heute ganz eindeutig — haben Sie nicht abgege-
ben. 
Da das ja nun — wie Sie uns heute darstellen — so 
von Ihnen nicht geäußert worden ist, es aber einen 
Sinn macht, den Sie selber — vorsichtig ausge-
drückt — für problematisch halten, lautet meine 
Frage: Hat denn irgendein Kabinettsmitglied Sie nach 
dieser Veröffentlichung im „Spiegel" unmittelbar zur 
Rede gestellt und darauf hingewirkt, daß Sie das zum 
frühestmöglichen Zeitpunkt richtigstellen, da zu 
Beginn der Woche — Montag, Dienstag — darüber in 
den Tageszeitungen ausführlich berichtet wurde? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Herr Schily, 
erstens bestätige ich noch einmal ausdrücklich, daß es 
stimmt, daß ich gegenüber dem „Spiegel" bestätigt 
habe, daß über Staatsnotstand gesprochen wurde. 
Zweitens. Kein Kabinettsmitglied hat mich auf diese 
Formulierung angesprochen, weil offenbar auch 
andere Kabinettsmitglieder den Unterschied zwi-
schen dem Handeln „über Staatsnotstand" und dem 
Handeln „in politischer Krise" nach Klarstellung des 
Wortes Staatsnotstand nicht gesehen haben. Auch ich 
habe diesen Unterschied nicht gesehen. 
(Norbert Gansel [SPD]: Junge, Junge!) 
Otto Schily (SPD): Frau Präsidentin, nur damit wir 
nicht aneinander vorbeireden und damit das auch für 
das Protokoll klar ist: Herr Bundesminister, Sie spra-
chen vom Staatsnotstand. Sie haben aber doch mir 
gegenüber und auch gegenüber dem Kollegen Gansel 
deutlich erklärt, daß Sie keinen Zusammenhang zwi-
schen Staatsnotstand und den sich dann daraus erge-
benden Regelungen hergestellt haben. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Ich habe sehr 
wohl den Zusammenhang hergestellt, daß man auch 
in Krisen handlungsfähig bleiben muß und daß auch 
in einer Krisenzeit der Staat unter Beachtung der 
Grenzen der Verfassung handeln kann. 
Otto Schily (SPD): Ist es nun richtig, was im „Spie-
gel" steht, oder nicht? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Um es noch 
einmal zu sagen: Wenn Sie „über den Staatsnotstand 
regeln" mit „in der Staatskrise regeln" übersetzen, 
dann ist das sinngemäß richtig. Die Wortwahl, die 
Deutscher Bundestag -- 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10105 
Bundesminister Dr. Norbert Blüm 
Sache „über den Staatsnotstand zu regeln", ist nicht 
meine Wortwahl. 
Otto Schily (SPD): Es geht also nur um „in" oder 
„über"? 
(Unruhe bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Küster hat das 
Wort. 
Dr. Uwe Küster (SPD): Herr Bundesminister, ich 
muß noch einmal zu dem Punkt nachfragen, der 
besagt, daß Sie im Kabinett von „im Rahmen der 
Auslegung der Verfassung" gesprochen haben. Es 
geht also darum, daß Sie über die Grenzen der 
Verfassung gesprochen haben. Haben Sie davon im 
Zusammenhang mit dem Staatsnotstand gesprochen? 
Vielleicht wäre es gut, wenn Sie sagen könnten, wer 
denn die Auslegung der Verfassung vornehmen 
sollte. 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Ich muß noch 
einmal präzisieren: Erstens. Ich habe ganz allgemein 
davon gesprochen, daß auch in der Krise gehandelt 
werden muß. Das ist nicht meine p rivate Darstellung. 
Das war sogar Gegenstand der Fragestunde in der 
vergangenen Woche. In aller Öffentlichkeit ist diese 
Debatte geführt worden. Es gibt also gar keinen 
Rückzug ins Kabinett. Davon habe ich gar nicht 
gesprochen. 
Zweitens. Über die Verfassung wachen dieses Par-
lament, der Bundespräsident und das Bundesverfas-
sungsgericht sowie wir alle, jeder Abgeordnete. Ich 
bin auf die Verfassung vereidigt und beabsichtige 
nicht, mit meinen Pflichten in Konflikt zu kommen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Wagner, Sie haben das Wort. 
Hans Georg Wagner (SPD): Herr Minister, warum 
weigern Sie sich eigentlich, dem „Spiegel" gegen-
über eine Gegendarstellung durchzusetzen? 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Es geht nicht 
darum, etwas durchzusetzen. Ich befinde mich zur 
Zeit in dem Auditorium mit der höchsten Autorität. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es geht nicht darum, wie ich mich gegenüber dem 
„Spiegel" verhalten soll. Gemessen an der Autorität 
dieses Hohen Hauses halte ich das für eine nachge-
ordnete Frage. Eine höhere Autorität als dieses Hohe 
Haus, um ihm gegenüber zu erklären, was ich gesagt 
habe, sehe ich nicht. 
(Norbert Gansel [SPD]: Es ist sehr viel muti-
ger, beim „Spiegel" eine Gegendarstellung 
durchzusetzen, als sich im Plenum herauszu-
winden!) 
— Nein. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Kubatschka, 
Sie haben das Wort. 
Horst Kubatschka (SPD): Herr Bundesminister, was 
haben Sie dann dem „Spiegel" gesagt, und zu wem 
vom „Spiegel" haben Sie es gesagt? 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Dr. Norbert Blüm, Bundesminister: Ich beabsichtige 
nicht, hier meine Gesprächsteilnehmer preiszuge-
ben. 
(Zuruf von der SPD: In diesem Hohen 
Hause!) 
Es besteht überhaupt nicht die Veranlassung, hier 
komplizierte Detektivspiele zu machen. Ich habe dem 
„Spiegel" gegenüber bestätigt, daß über Staatsnot-
stand geredet wurde. Das ist es. 
(Norbert Gansel [SPD]: Und daß es über 
Staatsnotstand geregelt werden sollte! Oder 
nicht?) 
— Selbst mit hohen artistischen Leistungen habe ich 
weder die Absicht, mich zu winden, noch kann ich es. 
Ich habe klar und deutlich gesagt, wie ich „Staatsnot-
stand" verstehe. In dem Sinne habe ich auch keinen 
Anlaß zur Aufregung gesehen, den Beg riff „über 
Staatsnotstand" so zu interpretieren, daß er von dem 
Verdacht frei ist, die Verfassung in Gefahr zu bringen. 
Ich dachte, es sei eine Selbstverständlichkeit zwi-
schen allen Mitgliedern dieses Hohen Hauses, 
(Norbert Gansel [SPD]: Das dachten wir 
auch!) 
daß die Verfassung tabu ist. Ich habe nicht die 
Notwendigkeit gesehen, eine Selbstverständlichkeit 
klarzustellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Ich habe diese Notwendigkeit wirklich nicht gese-
hen! 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Minister Blüm, 
ich gehe jetzt davon aus, daß wir uns ausgiebig mit 
den Fragen 11 und 12 befaßt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Otto Schily [SPD]: Aber mit unzureichenden 
Antworten!) 
— Ja, das gibt es oft in Befragungen. 
(Zuruf von der SPD: Leider!) 
Es ist immer unterschiedlich, für wen sie nicht zufrie-
denstellend sind. 
(Heiterkeit) 
Wir kommen nun zum Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Familie und Senioren. Die Beantwor-
tung erfolgt durch die Parlamentarische Staatssekre-
tärin Roswitha Verhülsdonk. 
Ich rufe die Frage 13 des Abgeordneten Michael 
Habermann auf: 
Warum wurde die vom Institut für Sozialarbeit und Sozial-
pädagogik in Zusammenarbeit mit dem Bundesministerium für 
Familie und Senioren geplante und für den 4. November 1992 
angekündigte Fachtagung „Verschämte Altersarmut" abge-
sagt? 
Roswitha Verhülsdonk, Parl. Staatssekretärin bei 
der Bundesministerin für Familie und Senioren: Herr 
Kollege Habermann, das Bundesministerium für 
Familie und Senioren hatte in Zusammenarbeit mit 
10106 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Parl. Staatssekretärin Roswitha Verhülsdonk 
dem Institut für Sozialarbeit und Sozialpädagogik in 
Frankfurt für den 4. November 1992 die Durchführung 
eines Fachkolloquiums zum Thema „verschämte 
Altersarmut" in Aussicht genommen. Wegen der 
terminbedingten Absage wichtiger Teilnehmer mußte 
der Gedanke einer solchen Veranstaltung noch in der 
Vorbereitungsphase fallengelassen werden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Erste Zusatzfrage. 
Michael Habermann (SPD): Frau Staatssekretärin, 
welche Motivation hat Sie dazu bewogen, die Veran-
staltung überhaupt durchzuführen oder, wie sie f or-
mulieren, in Aussicht zu nehmen, besteht diese Moti-
vation weiter, und ist deshalb ein neuer Termin ins 
Auge gefaßt, an dem die Veranstaltung durchgeführt 
werden soll? 
Roswitha Verhülsdonk, Parl. Staatssekretärin: Es ist 
zur Zeit kein neuer Termin ins Auge gefaßt. Die 
Diskussion, die zu diesem Thema auch im Parlament 
 wiederholt geführt wird, und Anträge, die es zu 
diesem Thema im Bundestag gibt, haben uns zunächst 
bewogen, dem Thema nahezutreten. Bei den Gesprä-
chen mit möglichen Referenten hat sich ergeben, daß 
diese zu dem geplanten Zeitpunkt nicht zur Verfü-
gung standen und daß einige Komplexe auch nicht 
aufklärbar sind; darüber haben wir heute morgen 
noch im Ausschuß gesprochen. Deswegen sehen wir 
im Augenblick wenig Sinn darin, ein solches Kollo-
quium durchzuführen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zweite Frage. 
Michael Habermann (SPD): Können Sie die Referen-
ten benennen, die abgesagt haben, und würden Sie 
eine Einschätzung dazu abgeben, ob von seiten des 
Instituts die Veranstaltung trotzdem als durchführbar 
angesehen wird? 
Roswitha Verhülsdonk, Parl. Staatssekretärin: Die 
Frage, was es als durchführbar ansieht, ist eine Frage, 
die das Institut beantworten muß. Jedenfalls wäre 
unsere Zusammenarbeit mit dem Institut unter den 
Bedingungen, die sich ergeben haben, nicht sinnvoll 
gewesen. Es hat auch keine Vereinbarungen irgend-
welcher Art mit Referenten gegeben. Es hat Voranfra-
gen gegeben, ob diese zur Verfügung stehen und ob 
sie über bestimmte Komplexe dieses Bereichs eine 
Auskunft geben können, die hinreichend gesichert ist, 
so daß man damit ein Kolloquium veranstalten kann. 
Dies fand alles in einem Vorstadium statt, lange bevor 
überhaupt ein Zeitpunkt erreicht war, an dem m an 
 eine solche Veranstaltung öffentlich hätte ankündi-
gen können oder sollen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Habermann, 
Sie haben bereits zwei Zusatzfragen gestellt. 
Ich darf die drei Kollegen hier vorne bitte — die 
anderen haben auch geduldig gewartet —, daß Sie 
das, was Sie eben nicht erledigt haben, nicht vor den 
anderen Fragestellern austragen. 
(Norbert Gansel [SPD]: Entschuldigung!) 
Michael Habermann (SPD): In dem ersten Teil 
meiner zweiten Zusatzfrage habe ich nach den Refe-
renten gefragt, die abgesagt haben. 
Roswitha Verhülsdonk, Parl. Staatssekretärin: Ich 
kann sie Ihnen nicht namentlich benennen, da ich die 
Verhandlungen nicht geführt habe. Es hat auf Arbeits-
ebene hierzu Gespräche gegeben. Ich könnte das 
nachprüfen lassen. Im Augenblick kann ich Ihnen die 
Namen nicht nennen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Weitere Zusatzfra-
gen sehe ich nicht. Vielen Dank, Frau Staatssekretä-
rin. 
Ich komme zum Gschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Gesundheit. Frage 14 des Abgeordneten 
Benno Zierer wird schriftlich beantwortet. Die Ant-
wort wird als Anlage abgedruckt. 
Ich komme zum Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau. Zur 
Beantwortung steht Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär Joachim Günther zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 15 des Abgeordneten Dr. Ilja Seifert 
auf: 
Auf welche Umfrage in den östlichen Bundesländern bezog 
sich Bundesministerin Dr. Irmgard Schwaetzer in ihrer Rede im 
Deutschen Bundestag am 10. September 1992, aus welcher 
hervorgeht, „daß etwa die Hälfte der Menschen inzwischen 
sieht, daß sich die Situation im Wohnungsbereich sichtbar 
verbessert"? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Joachim Günther, Parl.Staatssekretär bei der Bun-
desministerin für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau: Herr Kollege Dr. Seifert, die Aussage von Frau 
Minister Dr. Schwaetzer bezog sich auf eine Umfrage 
des Instituts für Demoskopie, Allensbach, das im 
Frühsommer 1989 eine aktuelle Bestandsaufnahme zu 
den Problemen und zur Stimmungslage der Bevölke-
rung in den neuen Bundesländern vorgenommen hat. 
Auf die Frage, welche Maßnahmen, bezogen auf den 
persönlichen Erlebnishintergrund, in den neuen Bun-
desländern bereits angepackt worden sind, registrier-
ten insgesamt 59 % der Bevölkerung, daß sich die 
Lage vor Ort bessert und daß es aufwärts geht. Daraus 
geht hervor, daß die Mehrheit der Bevölkerung Fort-
schritte sieht. Diese Einstellung gilt nicht nur allge-
mein, denn etwa 45 % der Befragten in den neuen 
Bundesländern gaben an, daß in der Wohnung bzw. 
dem Haus, in dem sie selbst leben, bereits größere 
Mängel tatsächlich beseitigt wurden. 
Diese Zahlen belegen, daß nicht zuletzt die Instand-
setzungs- und Modernisierungsprogramme der Bun-
desregierung in den neuen Bundesländern, durch die 
inzwischen Instandsetzungs- und Modernisierungs-
aktivitäten in ca. 1,5 Millionen Wohnungen angesto-
ßen worden sind, auch von breiten Kreisen der Bevöl-
kerung registriert werden. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage. 
Dr. Ilja Seifert (PDS/Linke Liste): Herr Staatssekre-
tär Günther, erst einmal vielen D ank über die Aus-
kunft über Allensbach. Die Erfahrungen, die ich aus 
vielen Gesprächen mit Mieterinnen und Mietern 
habe, sagen mir da etwas anderes, aber ich nehme 
Ihre Information erst einmal zur Kenntnis. Trotz allem 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10107 
Dr. Ilja Seifert 
frage ich Sie, welcher Art die Verbesserungen im 
Wohnbereich — ich rede jetzt nur vom Wohnbe-
reich — denn sind, außer das einbruchhemmende 
Türen eingebaut worden sind und daß die Mieten 
erheblich gestiegen sind? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Staatssekre-
tär. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär: Ich glaube, 
daß in diesem Bereich in großem Umfang Instandset-
zungs- und Modernisierungsmaßnahmen durchge-
führt wurden. Wir wissen, daß z. B. der Umbau von 
Heizungen prozentual gesehen den größten Stellen-
wert hatte. Wir wissen auch, daß im Bereich der 
Dachinstandsetzung sehr viel Arbeit geleistet wurde. 
Ich weiß, daß es in Berlin, in dem der Wahlkreis liegt, 
aus dem Sie kommen, sicherlich etwas anders aus-
sieht. Wenn man weiß, daß Mittel und Fördermittel 
des Landes Berlin im Bereich Modernisierung und 
Instandsetzung zum 31. Oktober dieses Jahres nur zu 
34,4 % ausgenutzt wurden, dann kann das sicher 
einen anderen Eindruck vermitteln. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zweite Zusatz-
frage. 
Dr. Ilja Seifert (PDS/Linke Liste): Ich würde jetzt am 
liebsten fragen, welche Möglichkeiten Sie haben, auf 
Herrn Nagel einzuwirken, daß er das Geld ordentlich 
ausgibt, aber ich frage das nicht. 
(Heiterkeit) 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Soll ich das jetzt 
rügen? 
Dr. Ilja Seifert (PDS/Linke Liste): Bitte nicht, Frau 
Präsidentin. — Ich frage vielmehr, wie die Bundesre-
gierung prinzipiell darauf einwirken will. Zum Bei-
spiel hat der Bausenator Nagel in Berlin auf der ersten 
Gesamtberliner Stadterneuerungskonferenz mitge-
teilt, daß es seiner Auffassung nach mit Unterstützung 
der öffentlichen Hand auch in den nächsten 20 Jahren 
nicht möglich sein wird, die notwendigen Sanierun-
gen in Altbaugebieten und bei den Plattenbauten 
vorzunehmen, was für die Menschen im Grunde 
nichts anderes heißt, als daß die Mieten gestiegen sind 
und weiter steigen werden, eine Verbesserung der 
Wohnung für manchen zu Lebzeiten aber nicht mehr 
stattfinden wird. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär: Sie wissen, 
daß die Bundesregierung ihre Förderprogramme mit 
den Ländern abstimmt, daß sie sie über Verträge zur 
Verfügung stellt und das Land natürlich eigenmächtig 
entscheidet, wie die Förderprogramme im Land 
umgesetzt werden. Das ist Aufgabe von Herrn Nagel 
in Berlin und nicht die Aufgabe der Bundesregie-
rung. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Damit sind diese 
zwei Fragen beendet. Gibt es noch eine Zusatzfrage? 
— Das ist nicht der Fall. 
Ich rufe Frage 16 des Abgeordneten Dr. Ilja Seifert 
auf: 
Wie sichert die Bundesregierung, daß Wohnungsunterneh-
men Ostdeutschlands aus den jetzt vorgesehenen Mietenanhe-
bungen keine Rücklagen für die Altschulden bilden, um kredit-
fähig zu werden? 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär: Herr Kol-
lege, die Bundesregierung hat rechtlich keine Mög-
lichkeit, unmittelbar auf die Verwendung von Mieter-
lösen der Wohnungswirtschaft in den neuen Bundes-
ländern Einfluß zu nehmen. Dies gilt auch nach der 
zum 1. Januar 1993 bestehenden Mietanhebungs-
möglichkeit. Angesichts des erheblichen Instandset-
zungsbedarfs dürfte es sehr unwahrscheinlich sein, 
daß sich die Wohnungsunternehmen so verhalten, wie 
Sie dies in Ihrer Frage unterstellen. Auf Grund des 
Moratoriums fallen bis Ende 1993 Zinsforderungen 
aus Altschulden nicht an. Die Bundesregierung 
bemüht sich im übrigen um eine schnelle Lösung 
dieses Problems; sie fordert jedoch die Mitwirkung der 
neuen Länder, an deren Bereitschaft es im Moment 
noch fehlt. 
Dr. Ilja Seifert (PDS/Linke Liste): Herr Staatssekre-
tär, die Frau Ministerin hat ja ausdrücklich gesagt, daß 
sie wollen, daß die Wohnungsunternehmen jetzt 
keine Rücklagen aus den Mieterhöhungen bilden. Sie 
haben gerade gesagt, daß Sie darauf keinen Einfluß 
haben. Insofern ist das offenbar eine Luftblase der 
Frau Ministerin. Der Bundesregierung ist doch 
bekannt, daß Wohnungsunternehmen, die mit unge-
klärten sogenannten Altschulden belastet sind, nicht 
im gleichen Umfang kreditwürdig sind wie andere 
Wohnungsunternehmen. Warum täuschen Sie dann 
die Menschen, indem Sie einerseits sagen, daß die 
Mieterhöhungen für die Instandsetzungsmaßnahmen 
notwendig sind, andererseits die Wohnungsunterneh-
men überhaupt nicht in der Lage sind und vor allem 
nicht in der Pflicht stehen, diese Mehreinnahmen 
tatsächlich für die Instandsetzung von Wohnungen zu 
verwenden? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Staatssekre-
tär. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär: Herr Abge-
ordneter, ich glaube nicht, daß es eine Luftblase 
unserer Ministerin ist, wie Sie es ausdrücken. Die 
Antwort hier war: Es besteht keine rechtliche Mög-
lichkeit, dies den Wohnungsunternehmen vorzu-
schreiben. Wie Sie wissen, bin ich in den neuen 
Bundesländern sehr viel unterwegs und kenne die 
Wohnungsunternehmen eigentlich relativ gut. Ich 
weiß, daß die Wohnungsunternehmen in dieser Phase 
auch auf Grund der Mietangleichung und der Instand-
setzungsbeiträge bestrebt sind, die Umsetzung in der 
Richtung vorzunehmen, daß sie die Mittel in die 
Instandsetzung, in die Werterhaltung fließen lassen 
und daß sie nicht Rücklagen bilden, um eventuelle 
Zinsen zu zahlen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Haben Sie noch eine 
zweite Zusatzfrage? — Darf ich, weil mir das heute 
besonders auffällt, vielleicht sagen: Die Vorbereitun-
gen, bis wir zur Fragestellung kommen, sind extrem 
lang. Vielleicht können wir schneller zur Fragestel-
lung kommen; denn es ist Fragestunde. 
10108 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Dr. Ilja Seifert (PDS/Linke Liste): Ich bitte um 
Entschuldigung, Frau Präsidentin. Vielleicht bin ich 
von den vorhergehenden Rednern angesteckt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ja, das kann sein. 
Deswegen sage ich es für alle. 
Dr. lija Seife rt (PDS/Linke Liste): Ich nehme das, was 
der Herr Staatssekretär gesagt hat, jetzt erst einmal 
zur Kenntnis und frage ganz konkret, ob Sie mir eine 
Auskunft darüber gehen können, wieviel der Mehr-
einnahmen der kommunalen Wohnungsbaugesell-
schaften durch die Mieterhöhungen zum 1. Januar 
1991 tatsächlich für Instandsetzungs- und Moderni-
sierungsleistungen ausgegeben worden sind — in 
Prozent oder absolut, das ist mir egal. 
Joachim Günther, Parl. Staatssekretär: Sie meinen 
die Mieterhöhung zum 1. Oktober 1991. Das bedeu-
tete eine Grundmieterhöhung um eine DM pro Qua-
dratmeter. Mit der Grundmiete, die dann im Durch-
schnitt 2 DM pro Quadratmeter betrug, waren die 
Unternehmen im wesentlichen lediglich in der Lage, 
laufende Kosten zu decken. Davon waren größere 
Instandhaltungsmaßnahmen noch nicht durchführ-
bar. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Ich sehe dazu keine 
weiteren Zusatzfragen. Danke schön, Herr Staatsse-
kretär. 
Ich komme zum Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Forschung und Technologie. Die Frage 17 des 
Abgeordneten Dr. Rainer Jork wird schriftlich beant-
wortet. Die Antwort wird als Anlage abgedruckt. 
Ich komme zum Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Finanzen. Beantwortung durch den Parla-
mentarischen Staatssekretär Dr. Joachim Grüne-
wald. 
Als erstes die Frage 18 des Abgeordneten Jürgen 
Augustinowitz: 
Wie beabsichtigt die Bundesregierung die mit der Verabschie-
dung des Delors-II-Papiers eintretenden Steuermindereinnah-
men des Bundes von über 12 Milliarden DM (bis 1996) aufzu-
fangen, und welche Auswirkungen ergeben sich für die mittel-
fristige Finanzplanung? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister der Finanzen: Danke sehr. — Herr 
Kollege Augustinowitz, die Bundesregierung ist bei 
den noch laufenden Verhandlungen über das Delors
-
Paket II mit anderen Mitgliedstaaten der Auffassung, 
daß der geltende Eigenmittelplafond von 1,20 % des 
Bruttosozialprodukts solange wie nur eben möglich 
beizubehalten ist. Die hierfür erforderlichen Mittel 
sind in der Finanzplanung enthalten. 
Auch die Bundesregierung tritt für eine Weiterent-
wicklung der Gemeinschaft ein. Allerdings ist sie der 
Auffassung, daß sich auch die Europäische Gemein-
schaft an den finanziellen Realitäten in den Mitglied-
staaten orientieren muß. Damit nicht vereinbar sind 
die Forderungen der EG-Kommission, die Finanzaus-
stattung der Gemeinschaft ab 1993 in erheblichem 
— ich betone: in erheblichem — Umfang zu vergrö-
ßern . 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zusatzfrage, Herr 
Augustinowitz. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Herr Staatsse-
kretär, vielen Dank für die Beantwortung. — Sie 
hatten mir in einer schriftlichen Antwort bereits mit-
geteilt, daß sich die Forderungen der EG-Kommission 
bis 1996 auf 12 Milliarden DM belaufen werden. 
Unterstellt, es würde weniger, wird es aber dennoch 
eine Mehrbelastung geben. Wie soll das im Bundes-
haushalt denn finanziert werden? 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Staatssekre-
tär. 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Ich 
durfte ja sagen, daß wir in guter Gemeinsamkeit mit 
den Partnerländern in der Gemeinschaft zunächst 
davon ausgehen, daß wir den Plafond bei 1,20 % 
festhalten können. Dafür haben wir Vorsorge getrof-
fen. 
Ich habe den Eindruck, daß sich die Kommission in 
jüngster Zeit ein wenig bewegt. So hat Herr Delors 
gerade vor wenigen Tagen zu erkennen gegeben, daß 
er den Finanzplanungszeitraum bis 1999 strecken 
wird. Das ist ein erster, wenn auch kleiner Schritt in 
die richtige Richtung. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zweite Zusatz-
frage. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Aber ich habe 
Sie richtig verstanden, Herr Staatssekretär, daß dar-
über hinausgehende Anforderungen an den Bundes-
haushalt nicht in der mittelfristigen Finanzplanung 
vorgesehen sind? 
Dr. Joachim Grünewald, Pari. Staatssekretär: In der 
mittelfristigen Finanzplanung gehen wir von dem 
geltenden Plafond aus, der ganz unstreitig für 1993 
und 1994 ausreicht. Weitere Entscheidungen sind 
nicht gefallen. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Aber das ist 
nicht drin? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Die 
1,2 %. Das ist ja ein dynamischer Prozeß wegen der 
Orientierung am Bruttosozialprodukt. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Aber nicht die 
erhöhten Anforderungen? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Dem 
haben wir ja nachhaltig widersprochen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Wir kommen zur 
Frage 19: 
Trifft es nach dem Buchstaben des Vertrages zu, daß Deutsch-
land — gemäß des Artikels 109j Abs. 4 des Vertrages über die 
Europäische Union — bei der Entscheidung bezüglich des 
Eintritts in die dritte Stufe der Währungsunion von Staaten, 
welche die Konvergenzkriterien selber nicht erfüllen, über-
stimmt werden könnte, und Deutschland daraufhin — zusam-
men mit diesen Staaten — in die dritte Stufe eintreten müßte? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: 
Gemäß Art. 109j Abs. 4 des Vertrages über die 
Europäische Union wird die Entscheidung darüber, 
welche EG-Mitgliedstaaten die Konvergenzkriterien 
erfüllt haben und in die dritte Stufe der Währungs-
union eintreten können, von den Staats- und Regie-
rungschefs mit qualifizierter Mehrheit getroffen. In 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10109 
Parl. Staatssekretär Dr. Joachim Grünewald 
Ihrer Frage unterstellen Sie, daß sich eine qualifizierte 
Mehrheit der Staats- und Regierungschefs vertrags-
widrig verhalten könnte und auch solche Mitglied-
staaten in die Union eintreten läßt, welche die Kon-
vergenzkriterien nicht erfüllt haben. 
Die Bundesregierung ist nicht bereit, sich an derar-
tigen Spekulationen zu beteiligen. Um dennoch keine 
Unklarheit oder gar Unruhe aufkommen zu lassen, 
darf ich sagen, daß mir die von Ihnen angenommene 
Situation als extrem unwahrscheinlich — um nicht zu 
sagen: ausgeschlossen — erscheint. 
Zur Zeit reicht ein weiteres großes und ein kleines 
EG-Land, um zusammen mit Deutschland eine solche 
Entscheidung zu verhindern. Eine Verletzung der 
Vertragsbestimmungen durch die eklatanteste Miß-
achtung der Konvergenzkriterien hieße, die Wäh-
rungsunion auf Sand zu errichten. Für die Bundesre-
gierung entfiele die politische Geschäftsgrundlage für 
die Errichtung einer Währungsunion überhaupt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Erste Zusatzfrage. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Vielen Dank, 
Herr Staatssekretär. — Ich habe in meiner Frage 
bewußt von dem Buchstaben des Vertrages gespro-
chen. Nach dem Buchstaben des Vertrages — das 
frage ich Sie — ist es doch wohl richtig, daß dies 
theoretisch passieren kann. Es geht mir nicht um die 
Praxis. Es geht mir darum, daß dies theoretisch 
geschehen kann. 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Das 
kann theoretisch nicht geschehen; denn über die 
Frage, ob, wer und wann die Konvergenzkriterien 
erfüllt, entscheiden, wie soeben gesagt, die Verhand-
lungschefs, nachdem vorher die Finanzminister ihren 
Vorschlag unterbreitet haben. Dann setzt das übliche 
Stimmverfahren in der EG ein. Von den 76 Stimmen 
— so viele sind es wohl — reichen 23, um eine 
Entscheidung wider die vereinbarten Konvergenzkri-
terien und wider Geist und Sinn des Vertrages zu 
verhindern, also drei Länder. Das könnte z. B. 
Deutschland mit Frankreich und Luxemburg oder den 
Niederlanden sein, 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zweite Zusatz-
frage. 
Jürgen Augustinowitz (CDU/CSU): Herr Staatsse-
kretär, ich will es noch einmal probieren, um auf den 
Kern der Frage zu kommen. Es geht mir nicht darum, 
was passieren könnte und welche Stimmen man 
hinzurechnen kann. Es geht mir vielmehr darum: 
Wenn Deutschland keinen Partner in dieser Situation 
bekäme, ist es nach dem Buchstaben des Maastrichter 
Vertrages so, daß uns andere Staaten vertragswidrig 
in die dritte Stufe bringen könnten, und wir hätten, 
wenn wir uns an den Buchstaben des Vertrages 
halten, nicht die Möglichkeit zu widersprechen. 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Ich 
durfte ja soeben schon sagen, die Bundesregierung 
lehnt es wirklich ab, sich an solchen Spekulationen  
über ein breites vertragswidriges Verhalten unserer 
EG-Partner weiter zu beteiligen. 
(Jürgen Augustinowitz [CDU/CSU]: Ent
-
schuldigung, das ist Vertrag!) 
Ich habe zusätzlich gesagt — aber nur prophylak-
tisch —: Wenn das so geschehen würde, was ich für 
ausgeschlossen halte, dann wäre die Geschäftsgrund-
lage für die Wirtschafts- und Währungsunion entfal-
len. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Keine Zusatzfragen? 
— Dann kommen wir zur Frage 20 des Abgeordneten 
Norbert Gansel: 
Besteht zwischen der einen Tatsache, daß die Oberfinanzdi-
rektion Kiel Ermittlungsverfahren nach dem Außenwirtschafts-
gesetz wegen der ungenehmigten Lieferung von U-Boot-Ferti-
gungsunterlagen nach Südafrika am 10. Februar 1986 eingelei-
tet und am 5. November 1992 eingestellt hat, und der anderen 
Tatsache, daß am 5. November 1992 im Deutschen Bundestag 
die Beantwortung meiner parlamentarischen Anfrage zu diesen 
Ermittlungsverfahren anstand, ein kausaler Zusammenhang, 
und in welcher Weise war die Bundesregierung mit der Einstel-
lung der Ermittlungsverfahren befaßt? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Herr 
Kollege Gansel, Teil eins Ihrer Frage kann ich nur mit 
einem ganz klaren Nein beantworten. Ein Zusammen-
hang zwischen Ihrer parlamentarischen Anfrage vom 
30. Oktober 1992 und deren mündlicher Beantwor-
tung in der Fragestunde des Deutschen Bundestages 
am 5. November dieses Jahres und der Einstellung 
des Bußgeldverfahrens gegen Angehörige und ehe-
malige Angehörige der Firmen HDW, Kiel, und IKL, 
Lübeck, durch die Oberfinanzdirektion Kiel als 
zuständige Verwaltungsbehörde besteht schlicht 
nicht. 
Ich darf nochmals auf meine Antwort auf Ihre 
schriftliche Anfrage für den Monat August hinweisen, 
aus der doch zweifelsfrei erkennbar ist, daß der von 
Ihnen vermutete Zusammenhang gar nicht bestehen 
kann. 
Zu Teil zwei Ihrer Frage. Die OFD Kiel hat das 
Bußgeldverfahren als zuständige Verwaltungsbe-
hörde gemäß § 46 Abs. 1 des Ordnungswidrigkeiten-
gesetzes und § 38 Abs. 3 des Aúßenwirtschaftsgeset-
zes eingestellt, da die Ermittlungen keinen hinrei-
chenden Tatverdacht für das Vorliegen einer außen-
wirtschaftlichen Ordnungswidrigkeit ergeben ha-
ben. 
Der Bundesminister der Finanzen hat die von der 
Oberfinanzdirektion Kiel vorgenommene Beweiswür-
digung zur beabsichtigten Verfahrenseinstellung im 
Rahmen der Fachaufsicht geprüft und dieser zuge-
stimmt. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Gansel. 
Norbert Gansel (SPD): Habe ich Sie richtig verstan-
den, Herr Staatssekretär, daß es in der ganzen ominö-
sen U-Boot-Affäre, in der es so viele Zufälle gab, nur 
ein weiterer Zufall ist, daß nach sechseinhalb Jahren 
Ermittlung, also nach über 2 000 Tagen, das Verfah-
ren ausgerechnet an dem Tag eingestellt wurde, als 
ich im Bundestag eine Anfrage dazu eingebracht 
hatte? 
10110 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Ja. 
(Lachen des Abg. Norbert Gansel [SPD]) 
Ich kann Ihnen, Herr Kollege Gansel, diesen Zufall 
nur bestätigen. Die lange Ermittlungszeit, die Sie in 
Ihrer Frage indirekt kritisieren, spricht für die Sorgfalt 
der Ermittlungsbehörden, 
(Lachen des Abg. Norbert Gansel [SPD]) 
ob nun der Staatsanwaltschaft oder der Oberfinanzdi-
rektion in Kiel. 
Aus meiner Antwort, in der ich Ihnen mitgeteilt 
habe, daß die OFD Kiel beabsichtigt, das Verfahren 
einzustellen, können Sie doch ersehen, daß es einen 
Zusammenhang schlicht und einfach nicht geben 
konnte. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Zweite Frage. 
Norbert Gansel (SPD): Schade, die Karnevalswoche 
ist immer sitzungsfrei; dann kann ich keine Anfrage 
dazu stellen. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Das wollten schon 
andere in dieser Woche am 11. 11., 11.11 Uhr. 
Norbert Gansel (SPD): Frau Präsidentin, das ist ja 
noch ein Zufall in dieser ganzen Affäre. 
Meine zweite Zusatzfrage lautet: Trifft es zu, daß 
unter der Fachaufsicht der Bundesregierung in dem 
Ermittlungsverfahren wegen der ungenehmigten Lie-
ferung von U-Boot-Plänen nach Südafrika, über die 
Mitglieder der Bundesregierung vorher informiert 
waren, zuerst eine Geldbuße in Höhe von 50 000 DM 
verhängt werden sollte und daß dann mit Zustimmung 
der Bundesregierung im Verlauf von sechs Jahren die 
Rechtsauffassung geändert wurde, so daß nach sechs 
Jahren das Verfahren eingestellt werden konnte, und 
stimmt es, daß zwischendurch mögliche Gesetzesver-
stöße verjährt sind und deshalb Ermittlungen einge-
stellt worden sind? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Bei 
dem Bemühen um eine sachgerechte Antwort lasse 
ich die von Ihnen wertend getroffenen Feststellungen 
etwa über die Kenntnisse dieses Geschäftes außen 
vor. 
(Norbert Gansel [SPD]: Die waren erwie-
sen!) 
Ich lege schon Wert auf diese Feststellung. 
Im übrigen gilt, daß sowohl die Staatsanwaltschaft 
als auch die Oberfinanzdirektion Kiel in eigener 
Verantwortung ihre Ermittlungen zu führen hatten 
und sie auch geführt haben und daß die Fachaufsicht, 
die beim Bundesminister der Finanzen liegt, in diese 
Verfahren nicht eingegriffen hat. 
Deswegen kann ich die Frage, ob der Bundesmini-
ster der Finanzen konkret auf eine Entscheidung der 
Ermittlungsbehörde Einfluß genommen hätte, mit 
einem klaren Nein beantworten. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Als nächste Frage-
stellerin Frau Abgeordnete Ganseforth. 
Monika Ganseforth (SPD): Herr Staatssekretär, sind 
Sie bereit, die Entscheidung zu veröffentlichen bzw. 
uns zur Verfügung zu stellen? Wir hätten sie gerne. 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Vom 
Prinzip her ja, aber der Bundesminister der Finanzen 
ist, was die Ermittlungsverfahren anbelangt, nicht 
Herr des Verfahrens gewesen. Das gilt insbesondere 
mit Sicht auf die Ermittlungen der Staatsanwaltschaft, 
die Straftatbestände geprüft hat und keinen hinrei-
chenden Tatverdacht gefunden hat, und das gilt auch 
für die OFD. 
Ich werde rechtlich prüfen lassen, ob es eine Mög-
lichkeit gibt, Ihnen unseren zustimmenden Bescheid 
zur Einstellung mitzuteilen, und werde das dann 
unverzüglich veranlassen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Helmuth Becker) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Noch eine Zusatz-
frage? — Bitte, Kollege Lennartz. 
Klaus Lennartz (SPD): Herr Staatssekretär, ist es 
zutreffend, daß das BMFT als Rechtsaufsicht für die 
OFD Kiel zuständig ist, und haben Sie demzufolge 
nicht die Möglichkeit, darauf einzuwirken, daß uns 
die Entscheidung einschließlich der Begründung zur 
Verfügung gestellt wird, damit sich darum nicht 
wieder Zufälle ranken bzw. Hypothesen formuliert 
werden können? 
Dr. Joachim Grünewald, Parl. Staatssekretär: Hinter 
Ihren Fragestellungen verbirgt sich erkennbar die 
Enttäuschung darüber, daß sich auf allen Ebenen und 
in allen Verfahren kein begründeter Tatverdacht 
ergeben hat. 
Auch führt nicht der BMFT, Herr Kollege, die 
Fachaufsicht über die OFD Kiel, sondern der BMF; wir 
führen sie. 
Ich habe Ihnen eben angekündigt, daß ich im 
Rahmen der Herrschaft über das Verfahren nach den 
Regelungen des Verwaltungsverfahrensrechts und 
der Geschäftsordnung des Bundestages eine Über-
prüfung veranlassen werde, ob wir Ihnen insoweit die 
Gründe, die zur Einstellung geführt haben, mitteilen 
können. 
(Norbert Gansel [SPD]: Und wir haken 
nach!) 
— Aber bitte sehr. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Keine weiteren 
Zusatzfragen? — Vielen Dank, Herr Staatssekretär. 
Damit sind wir mit den Fragen aus dem Geschäftsbe-
reich des Bundesministers der Finanzen am Ende. 
Ich rufe nun den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Wirtschaft auf. Zur Beantwortung steht uns 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär Dr. Erich Riedl 
zur Verfügung. 
Die Fragen des gesamten Geschäftsbereichs sollen 
schriftlich beantwortet werden. Es handelt sich urn die 
Fragen 21 und 22 des Kollegen Klaus Har ries, um die 
Fragen 23 und 24 der Frau Renate Schmidt (Nürn-
berg), urn die Fragen 25 und 26 unseres Kollegen 
Horst Kubatschka und um die Fragen 27 und 28 des 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10111 
Vizepräsident Helmuth Becker 
Kollegen Reinhard Weis. Die Antworten werden als 
Anlagen abgedruckt. 
Vielen Dank, Herr Staatssekretär, daß Sie zur Ver-
fügung gestanden haben. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
der Verteidigung auf. Zur Beantwortung der Fragen 
steht uns Herr Parlamentarischer Staatssekretär 
Bernd Wilz zur Verfügung. 
Die Frage 29 der Kollegin Uta Zapf wird als erste 
aufgerufen: 
Um welche Modernisierungen handelt es sich, die für die in 
die Türkei zu liefernden Flugzeuge der Bundeswehr, RF-4E 
Phantom, von der Firma MBB/DASA vorgenommen werden, 
und auf welche Kosten belaufen sich diese Umrüstungen? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Ich beantworte die Frage der 
Kollegin Zapf wie folgt: Im Auftrag und zu Lasten der 
türkischen Regierung wird die deutsche Aerospace 
AG DASA an 33 Luftfahrzeugen des Typs RF-4E 
Phantom eine Grundüberholung der Maschinen nach 
US-Standards einschließlich Strukturreparaturen und 
lebensdauerverlängernde Maßnahmen durchführen. 
Außerdem wird das Aufklärungsradar APQ 99 in 
seiner Leistungsfähigkeit verbessert. 
Der Gesamtauftrag der türkischen Luftwaffe bei der 
DASA umfaßt ein Kostenvolumen von ca. 53 Millionen 
DM. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Zusatzfrage, Frau 
Kollegin Zapf. 
Uta Zapf (SPD): Herr Staatssekretär, nachdem Sie 
geschildert haben, was bei der DASA gemacht wird, 
würde ich Ihnen gerne die Frage stellen, ob grund-
sätzlich eine Umrüstung der RF-4E Phantom zum 
Kampfbomber möglich ist und welche Versicherun-
gen die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag 
geben kann, daß diese Flugzeuge von der Türkei nicht 
in einer anderen Rolle als der eines Aufklärungsflug-
zeuges eingesetzt werden. 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin Zapf, 
das ist im Grunde genommen die Beantwortung Ihrer 
zweiten schriftlich gestellten Frage: Die Flugzeuge 
werden die Fähigkeit zu optronischer und radarge-
stützter Aufklärung besitzen. Sie verfügen waffen-
technisch nicht über eine Kampfrollenbefähigung. 
Eine diesbezügliche Nachrüstung durch die Türkei 
kann ohne fremde Unterstützung ausgeschlossen 
werden. Sie könnte nur mit hohem baulichen Auf-
wand durch Staaten mit entsprechendem techni-
schem Niveau, z. B. durch die USA, Israel oder 
Deutschland, durchgeführt werden. Wir selber wer-
den dies nicht tun. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Frau Kollegin Zapf, 
das war exakt die Beantwortung der Frage 30: 
Welche militärischen Fähigkeiten werden diese umgerüste-
ten/modernisierten RF-4E Phantom bei Lieferungen an die 
Türkei haben, und ist eine Nachrüstung der RF-4E Phantom 
durch die Türkei auf eine Kampfrollenbefähigung möglich? 
Uta Zapf (SPD): Ich habe noch ein paar Zusatzfra-
gen. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ja, noch zwei, wenn 
Sie wollen. Bitte, Frau Kollegin. 
Uta Zapf (SPD): Ich möchte die Zusatzfrage stellen, 
über welche Bewaffnungen die RF-4E Ph antom in der 
Version, wie sie bislang in der Bundeswehr genutzt 
wird, verfügt und welche Bewaffnungen bei der 
Lieferung an die Türkei zum Ausrüstungspotential 
gehören. 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin Zapf, 
wir liefern außer diesen 33 Maschinen, von denen ich 
eben berichtet habe und grundüberholt werden, 13 
weitere Maschinen an die Türkei, aber nur zur Ersatz-
teilverwertung. Wir liefern die Maschinen so, wie sie 
sind, d. h. ohne besondere Bewaffnungen. 
(Uta Zapf [SPD]: Alle 46?) 
— Einmal die 13, die sowieso nur zur Ersatzteilverwer-
tung in Betracht kommen, und die anderen in der 
Version, daß sie grundüberholt sind, wie ich das eben 
dargestellt habe. 
(Uta Zapf [SPD]: Ohne Bewaffnung!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Frau Kollegin Zapf, 
noch eine Zusatzfrage? 
Uta Zapf (SPD): Eine habe ich noch. — Welche 
Garantien kann die Bundesregierung dem Deutschen 
Bundestag geben, daß die RF-4E Ph antom von der 
Türkei nicht in der Auseinandersetzung mit der kur-
dischen PKK bzw. im Grenzbereich Türkei/Irak ein-
gesetzt wird? 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär: Wie Ihnen bekannt 
ist, Frau Kollegin Zapf, haben sowohl der Außenmini-
ster als auch der Verteidigungsminister hinreichend 
klargestellt, welche Position die deutsche Seite ver-
tritt. Hierüber gibt es auch einen Notenaustausch. 
Danach ist völlig eindeutig geklärt, daß solche Flug-
zeuge nicht gegen die PKK oder zu innenpolitischen 
Zwecken, sondern ausschließlich zu NATO-Zwecken 
eingesetzt werden können. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Eine Zusatzfrage 
des Kollegen Gernot Erler. 
Gernot Erler (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
uns sagen, ob die türkische Seite Auskunft darüber 
gegeben hat, wo die 33 Phantom stationiert werden 
sollen, und gibt es über die Stationierung und die 
Aufgabe dieser Phantom in der künftigen Luftvertei-
digung der Türkei eine schriftliche Vereinbarung 
zwischen der Bundesregierung und der türkischen 
Regierung? 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Erler, 
diese Fragestellung geht teilweise in Details. Ich 
schlage deshalb schriftliche Beantwortung vor. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Die letzte Zusatz-
frage in der Fragestunde hat der Kollege Koppelin, 
bitte. 
Jürgen Koppelin (F.D.P.): Herr Staatssekretär, sind 
Sie bereit, sich beim AG 51 kundig zu machen, ob 
meine Informationen zutreffen, daß sich dort türkische 
10112 	Deutscher Bundestau — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Jürgen Koppelin 
Offiziere nach der Besichtigung der Ph antom über 
Abwurfeinrichtungen für Bomben an den Maschinen 
erkundigt haben? 
Bernd Wilz, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Kop-
pelin, ich bin sehr gerne bereit, mich darüber sach-
kundig zu machen. Ich werde Ihnen meine Erkennt-
nisse dann mitteilen. 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, wir sind damit am Ende der 
Fragestunde. Alle anderen eingereichten Fragen wer-
den nach der Geschäftsordnung behandelt. 
Ich rufe nunmehr den Zusatzpunkt der Tagesord-
nung auf: 
Aktuelle Stunde 
Beitrag der zentralen Berliner Demonstration 
zum Abbau von Ausländerfeindlichkeit und 
Gewalt 
Die Fraktion der F.D.P. hat diese Aktuelle Stunde 
verlangt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich will 
Sie noch einmal auf unsere Regeln für die Aktuelle 
Stunde aufmerksam machen. Nach der Geschäftsord-
nung können alle Kolleginnen und Kollegen Rede-
beiträge bis zu fünf Minuten halten. Ich weise auch auf 
die Folgen des Eingreifens von Vertretern der Bundes-
regierung oder des Bundesrates hin, wenn diese 
länger als zehn Minuten reden. 
Meine Damen und Herren, ich eröffne die Ausspra-
che. Als erster hat unser Kollege Dr. Otto Graf Lambs-
dorff das Wort. 
Dr. Otto Graf Lambsdorff (F.D.P.): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! 
Die Würde des Menschen ist unantastbar. Sie zu 
achten und zu schützen ist Verpflichtung aller 
staatlichen Gewalt. 
Für dieses Gebot unserer Verfassung haben wir zur 
Demons tration nach Berlin aufgerufen; für dieses 
Gebot unserer Verfassung sind die Menschen nach 
Berlin gekommen. Noch am vergangenen Donnerstag 
erwarteten wir 50 000 Teilnehmer, und dann kamen 
mehr als 300 000 aus allen Teilen Deutschlands. Es 
kamen Deutsche und Ausländer, Alte und Junge, 
Unternehmer und Gewerkschafter, Christen und 
Juden, Demonstrationserfahrene und solche, die nie 
zuvor in ihrem Leben an einer Demonstration teilge-
nommen haben. Sie haben gezeigt: Das Demonstra-
tionsrecht gilt für alle. Ein Demonstrationsmonopol 
für Chaoten gibt es nicht. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
300 000 Menschen sind nach Berlin gekommen, um 
der Welt zu zeigen: Die Deutschen wehren sich gegen 
Fremdenfeindlichkeit, gegen Antisemitismus und 
gegen Rassismus. 
Die Deutschen haben diese Haltung am darauffol-
genden Montag noch einmal unterstrichen. Nie zuvor 
sind so viele Menschen zusammengekommen, um des 
schrecklichen Beginns der Judenverfolgung im Drit-
ten Reich zu gedenken. In dieser großen Teilnahme 
lag auch eine Antwort an die Chaoten, an den „Mob 
im Lustgarten", wie die „Washington Post" ihn 
nannte. Wir überlassen unseren demokratischen Staat 
nicht der Straße, und weil wir das nicht tun, gehen wir 
selbst auf die Straße. 
(Beifall bei der F.D.P. sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU, der SPD und der PDS/ 
Linke Liste) 
Die F.D.P. dankt den Hunderttausenden, die für das 
anständige Deutschland in Berlin und anderswo 
Zeugnis abgelegt haben. Sie dankt Richard von Weiz-
säcker für seine Schirmherrschaft der Berliner Veran-
staltung. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, es war ein schlimmes 
Bild, als Bundespräsident, Bundeskanzler und viele 
andere niederträchtig und feige angegriffen wurden. 
Gegen solchen Pöbel muß der Staat das ihm gegebene 
Gewaltmonopol mit aller Härte, härter als bisher 
einsetzen. Für die F.D.P. gibt es dabei keinerlei 
Unterschied zwischen linkem und rechtem Pöbel. Ob 
linke Autonome oder rechte Faschisten, ihnen werden 
wir nicht erlauben, das wiedervereinte, das demokra-
tische Deutschland zu zerstören. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Herr Präsident, manches wird zu klären sein, z. B. 
bezüglich der Vorbereitung und Organisation der 
Veranstaltung — die Fehler wurden oben gemacht, 
nicht von den Polizisten vor Ort —, 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P., der 
CDU/CSU und der SPD) 
der zunächst völlig verfälschenden Berichterstattung 
des öffentlich-rechtlichen Fernsehens 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
und der notwendigen Strafverfolgung gegen die 
unverschämten Lobpreisungen der gewaltsamen Stö-
rung auf einer Berliner Pressekonferenz der soge-
nannten Autonomen am Montag. 
(Beifall des Abg. Peter Kittelmami [CDU/ 
CSU]) 
Trotz all dieser Mängel und mancher unwürdigen 
Szene hat die Berliner Demons tration aber doch 
gezeigt: Es gibt in der Bundesrepublik Deutschland 
— das ist der Unterschied zu Weimar — eine überwäl-
tigende Mehrheit von Demokraten, die für die Men-
schenrechte und gegen Fremdenfeindlichkeit, für die 
demokratische Ordnung und gegen die Herrschaft der 
Gewalt offensiv eintreten. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Sie bekräftigen mit uns allen gemeinsam: Die Würde 
des Menschen ist unantastbar. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10113 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile jetzt unserem Kollegen Dr. H ans-
Jochen Vogel das Wort. 
Dr. Hans-Jochen Vogel (SPD): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Auf 
die Welle der Gewalt müßten nicht nur die Politik, 
sondern unsere ganze Gesellschaft und alle ihre 
Institutionen mit einem entschiedenen und gemein-
schaftlichen Nein antworten; das war unsere gemein-
same Forderung. Diese Antwort ist am Sonntag in 
Berlin eindrucksvoll gegeben worden. Denn die Bot-
schaft von Berlin war nicht, daß es dort, wie in den 
meisten anderen Metropolen, einige hundert verblen-
dete Fanatiker gibt, die jede Gelegenheit nutzen, um 
das von ihnen gehaßte Gemeinwesen zu provozieren. 
Das war nicht neu. Das Neue und Wesentliche des 
letzten Sonntags war, daß über 300 000 Menschen 
zusammengekommen sind, um sich zur Wahrung der 
Menschenwürde zu bekennen und zugleich deutlich 
zu machen, daß sie sich persönlich für den Zustand 
unseres Gemeinwesens verantwortlich fühlen 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P. sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste — Dr. Ilja Seife rt [PDS/Linke 
Liste]: Artikel 16!) 
und daß sie mit dem Staatsoberhaupt an der Spitze in 
dieser Frage — was sie auch sonst trennen mag — 
einen breiten Konsens quer durch die Parteien, die 
Kirchen, die Gewerkschaften und die Unternehmens-
verbände verkörpern. Es war die Verkörperung eines 
Konsenses, dem sich — ich bedauere das — von den 
demokratischen Parteien allein die CSU verweigert 
hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
F.D.P.) 
Diese Willensbekundung, der in Köln und in anderen 
Städten weitere gefolgt sind und für die es in der 
bisherigen Geschichte der Bundesrepublik nur 
wenige Beispiele gibt, war deutlicher, als viele es 
erwartet hatten. 
Das, meine Damen und Herren, war und ist die 
Botschaft, nicht die Provokation durch die Fanatiker 
und auch nicht, daß einige von uns vorübergehend in 
Bedrängnis geraten sind. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU, der F.D.P. und der PDS/Linke 
Liste) 
Es geht auch nicht um die Frage, ob und welche Fehler 
etwa die Polizei oder die Veranstalter gemacht haben. 
Ich bekenne: Mir erscheint das gegenwärtig sekun-
där. Statt dessen möchte ich, gerade unter dem 
Eindruck dieser Demonstration, für meine Person den 
Polizeibeamten danken, die unter schwierigen Bedin-
gungen ihre Pflicht tun und ihre Gesundheit aufs Spiel 
setzen, nicht um ihres Vorteils willen, sondern dem 
Gemeinwesen zuliebe. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P. sowie bei Abgeordneten der PDS/ 
Linke Liste) 
Die meisten ausländischen Medien haben das ver-
standen und ihren Lesern -- dafür bin ich dankbar — 
die entscheidende Botschaft übermittelt. Von den 
deutschen Medien hielten einige die Provokationen 
für die wichtigere Nachricht. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich füge hinzu: Es war legitim, daß an Politiker 
durch Transparente und Zuruf vor allem von jungen 
Menschen die Frage gerichtet wurde, wie sie es mit 
dem Art. 16 halten und ob sie wirklich einen Staats-
notstand mit der Folge bejahen, daß die Verfassung 
nicht mehr mit der bisherigen Sorgfalt beachtet wer-
den muß. Das müssen Demokraten ertragen können; 
das war legitim. Gewaltanwendung war jedoch nicht 
legitim; sie war strafbar. 
(Beifall bei der SPD und der F.D.P. sowie bei 
Abgeordneten der PDS/Linke Liste) 
Jetzt muß sich erweisen, ob der Konsens in Berlin 
nur ein Konsens für zwei oder drei Stunden war oder 
ob er weiter trägt und ob die Politik jetzt entschieden 
handelt. Wir Sozialdemokraten wollen das. Wir wol-
len, daß die bedingungslose Ächtung jeder Art von 
Gewalt unumkehrbar wird. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der F.D.P. und der PDS/Linke Liste) 
Wir wollen, daß unverzüglich Maßnahmen zur 
Inangriffnahme der drängendsten Probleme ergriffen 
werden, und zwar unter strenger Beachtung der 
Verfassungsregeln und der völkerrechtlichen Ver-
pflichtung und unter wahrheitsgemäßer Darstellung 
der Grenzen dessen, was wir beeinflussen können und 
was wir nicht beeinflussen können. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der F.D.P.) 
Wir müssen damit Schluß machen, den Menschen 
vorzugaukeln, daß wir allmächtig seien und daß es nur 
dieses oder jenes Beschlusses bedürfe, und dann sei 
das Problem gelöst. Der übermäßig lange Verbleib 
von nicht berechtigen Asylbewerbern in unserem 
Land ist dabei nur eines von mehreren Problemen. Die 
Finanzierungs - und die Schuldenproblematik, deren 
Ausmaß in erschreckender Weise von Tag zu Tag 
deutlicher wird, und der Zusammenbruch der Pro-
duktionsstrukturen und die damit verbundene Mas-
senarbeitslosigkeit in den neuen Bundesländern sind 
nicht minder wichtig. 
Wir wollen, daß die Parteien und wir im Bundestag 
angemessener miteinander umgehen. Lassen Sie 
mich in vollem Ernst sagen: Wer in Berlin gemeinsam 
demonst riert hat, darf Probleme nicht länger zur 
Bekämpfung des jeweiligen Gegners instrumentali-
sieren und mit dem Gedanken spielen, er könne 
anderen seinen Willen unter Inanspruchnahme eines 
angeblichen Staatsnotstands aufzwingen. Das muß 
der Vergangenheit angehören. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der F.D.P.) 
Wir wollen, daß alle rechtsstaatlichen Mittel zur 
Bekämpfung der Gewalt eingesetzt werden. Natürlich 
ist auch die Gesetzgebung ein verfassungsmäßiges 
Mittel. Das bestreitet niemand. Aber der Bundesprä-
sident hat recht, wenn er, wie geschehen, sagt, jetzt sei 
es wichtiger, die Gewissen als die Gesetze zu schär-
fen. 
10114 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Dr. Hans-Jochen Vogel 
Entscheidend bleibt, daß wir das Vertrauen der 
Menschen in unser Gemeinwesen bewahren und es, 
wo es verlorenzugehen droht, wiederherstellen. Dazu 
gehört, daß wir die Wahrheit sagen und daß wir 
handeln. Die Menschen, die in Berlin und anderswo 
auf die Straßen gegangen sind, erwarten das. Sie 
haben ein Recht, das von uns zu erwarten und zu 
verlangen. 
(Beifall bei der SPD und der F.D.P. sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU und der PDS/ 
Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt 
unserer Frau Kollegin Dr. Rita Süssmuth das Wort. 
Dr. Rita Süssmuth (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Kolleginnen und Kollegen! Mir liegt daran, daß wir 
hier im Parlament zu einer gemeinsamen Stellung-
nahme kommen. Ich schließe mich denen an, die 
gesagt haben: Wir haben Achtung vor denen, die 
demonstriert haben; wir danken ihnen, und wir 
machen weiter. Das ist unsere erste und wichtigste 
Aufgabe. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Wer am Sonntag abend meinte, die Menschen 
hätten resigniert — sie hatten zu Recht Tränen in den 
Augen —, der irrte. Sie haben am Montag weiterge-
macht; es waren wiederum 200 000 Menschen. Hier 
ist soeben gesagt worden, was sie damit ausdrücken 
wollten: Ihr Gewissen ist geschärft. Sie zeigen damit 
deutlich: Wir stehen gegen die Gewalt auf, wir lassen 
sie nicht zu. 
Keine Demonstration ersetzt eine parlamentari-
sche Entscheidung, aber sie ist ein wirksames und 
wichtiges Zeichen für all diejenigen, die von uns 
sagen: Ihr seid Sympathisanten, Schweigende; ihr 
sagt nicht, wo die Mehrheiten stehen. Am Sonntag 
und Montag sind die Mehrheiten deutlich zum Aus-
druck gekommen. 
Auch ich möchte hier nicht rechten über die Frage 
der Organisation und der Polizei. Das mag in Berlin 
geklärt werden. Ich habe ein ganz anderes Anliegen. 
Mir ist wichtig: Es war ein wichtiger Anschauungsun-
terricht für uns. Was wir dort unmittelbar erlebt haben 
— das Auftreten der Chaoten, die Arbeit der Poli-
zei —, hat uns die Wirklichkeit gezeigt, mit der wir uns 
auseinanderzusetzen haben. Ich denke, das war ein 
wichtiges Lehrstück für uns alle. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Hier wird deutlich, wie dreist und frech diejenigen 
aus der sogenannten autonomen Szene, die Radikalen 
dem Staat ins Gesicht schlugen, daß sie uns heraus-
fordern und daß wir ihnen zeigen müssen: Wir sind 
stärker als alle Chaoten, die versuchen, diesen demo-
kratischen Rechtsstaat auszuhöhlen oder zu schwä-
chen. Das ist unsere Aufgabe im Parlament zusammen 
mit allen gesellschaftlichen Kräften. Die Chaoten 
haben zwar auf der Kundgebung kurzfristig obsiegt, 
aber sie werden nicht obsiegen; sie haben durch die  
große Demonstration der Menschen nicht obsiegt. Da 
war die Mehrheit eindeutig woanders. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Lassen Sie mich bei dieser Gelegenheit noch kurz 
sagen: Gewalt ist wie eine bösartige Krankheit — ein 
Wahn, die totale Verarmung des Gefühls, des Mitge-
fühls mit anderen —, weil sie Menschen schädigt und 
vernichtet. Sie ist für mich eine schlimme Form 
menschlichen Versagens, eine radikale Form des 
Egoismus, bei der nicht die Bereitschaft besteht, den 
anderen zu respektieren, bei der weder Vernunft noch 
Toleranz gegeben ist. 
Deswegen ist es sehr wichtig, daß wir wissen: Die 
Gewalt findet immer einen Anlaß, loszuschlagen. 
Jetzt sind die Ausländer ein willkommener Anlaß. Ist 
er beseitigt, dann findet sie einen anderen. Deswegen 
gilt es, ihr mit allen Mitteln entgegenzutreten. Dazu 
gehört für mich die Auseinandersetzung mit den 
Ursachen von Gewalt, die Erziehung zur Gewaltlo-
sigkeit, zum besseren Umgang mit Konflikten ohne 
Gewalt, denn es gibt in keiner Situation einen Grund 
für den Einsatz von Gewalt. 
So wichtig es ist, daß Menschen nicht schweigen, 
daß sie aufstehen und sich der Gewalt widersetzen, so 
wichtig ist es auch, daß wir die richtige Antwort 
geben: Die Demokratie muß wachsam, mutig und 
entschlossen reagieren. Dabei muß sie mit Vernunft 
abwägen, die Menschenrechte achten und die 
Gerechtigkeit aller im Auge haben. Dies ist die 
Schwierigkeit, aber auch die besondere Chance der 
Demokratie, die wir hier ergreifen müssen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt 
unserer Frau Kollegin Andrea Lederer das Wort. 
Andrea Lederer (PDS/Linke Liste): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Auch wir begrüßen, daß 
über 350 000 Menschen an der Demonstration in 
Berlin teilgenommen haben. Wir begrüßen ferner, daß 
am folgenden Tag, wie schon erwähnt, weitere 
200 000 demonstriert haben und daß auch in den 
letzten Wochen und Monaten demonstriert wurde, als 
Parteien, Verbände etc. noch nicht dazu aufriefen. 
Aber wir begrüßen diese Anzahl der Demonstrantin-
nen und Demonstranten nicht nur, weil es eine Mani-
festation gegen Rassismus war, sondern auch deshalb, 
weil es auch und folgerichtig eine Manifestation 
gegen die Änderung oder Abschaffung des Art. 16 
des Grundgesetzes war. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Die PDS hat in den vergangenen Wochen und 
Monaten immer wieder ein deutliches Signal und 
Handeln der verantwortlichen Politikerinnen und 
Politiker gegen den Rassismus gefordert. Deshalb 
haben wir die Demonstration begrüßt und unterstützt. 
Auch wenn wir die Politik der Bundesregierung für 
den aufkommenden Rechtsextremismus und Rassis-
mus mitverantwortlich machen, wollten wir ausdrück-
lich, daß von den höchsten Organen dieses Staates ein 
Signal gegen den Rassismus gesetzt wird. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10115 
Andrea Lederer 
Wir empfinden weder Genugtuung noch klamm-
heimliche Freude über die Angriffe auf den Bundes-
präsidenten. Steinwürfe lehnen wir ab. Die lautstarke 
Störung betrachten wir als politische Dummheit, und 
zwar deswegen, weil sie für das Ziel der Demonstran-
tinnen und Demons tranten kontraproduktiv war und 
jetzt vor allem denjenigen, die mitverantwortlich für 
die Situation in diesem Lande sind, den Vorwand 
liefern, ein falsches Bild zu entwerfen, nämlich das 
Bild einer angeblich großen Einigkeit von über 
300 000 Menschen mit der Regierung und ihrer Politik 
und auf der anderen Seite, wie es unisono in den 
Medien heißt, ein paar hundert Störern. So war es 
eben nicht. Die Differenz verläuft an anderer Stelle: Es 
gab die Gesamtheit der Demons tranten, die gegen 
den Rassismus auf die Straße gingen, und es gab 
gleichzeitig die übergroße Mehrheit der Demonstran-
ten, die nicht nur für Art. 1, sondern auch für Art. 16 
des Grundgesetzes demons trierten. Die Demonstra-
tion war deshalb auch eine Demonstration gegen die 
Regierungspolitik. 
Die Heuchelei, die Ihnen, meine Damen und Herren 
von der CDU, vorgeworfen wurde und wird, besteht 
u. a. in folgendem: Die Regierung und die sie tragen-
den Parteien haben sich erst dann und nur darum zu 
dieser Demonstration bereitgefunden, nachdem und 
weil die Besorgnisse im Ausland über die Vorgänge 
in Deutschland einen Punkt erreicht haben, bei dem 
politischer und wirtschaftlicher Schaden erzeugt wird. 
Ich erinnere nur an die Bemerkungen aus den Reihen 
der Industrie, in denen von geschmälerten Export-
chancen die Rede ist, oder ich denke an Außenmini-
ster Kinkel, der jetzt überall in der Welt auf Menschen-
rechtsverletzungen in der Bundesrepublik angespro-
chen wird. 
Die Demonstration sollte diese Besorgnisse im Aus-
land zerstreuen, beruhigen und das Bild von Deutsch-
land schönen. Das geschönte Bild ist insofern nicht 
zustande gekommen, als sich die Demonstration eben 
auch gegen die Politik der Bundesregierung richtete. 
Wer es dann wagt, kurz danach die Demonstration 
wegen dieser Meinungsäußerung als Flop zu bezeich-
nen, derweil aber die Abrißbirne gegen das Asylrecht 
weiter schwingt und den Rassismus auch noch mit 
unerträglichen Ausfällen über Asylmißbrauch und 
Staatsnotstand weiter fördert, der zeigt eigentlich, daß 
der Vorwurf der Heuchelei an mancher Stelle durch-
aus berechtigt war. 
Um jetzt davon abzulenken, wurde die Empörung 
über die Zwischenfälle in einem Maße aufgeputscht, 
wie es umgekehrt im vergangenen Jahr bei weit über 
3 000 rechtsextremistischen Gewalttaten nicht oder 
nur selten der Fall war. Jeder weiß, daß bei der 
Gleichsetzung von Links - und Rechtsextremismus mit 
absoluter Verdummung gearbeitet wird. Ich möchte 
die Kolleginnen und Kollegen von der CDU/CSU 
bitten, mir zu belegen, wo Herr Diepgen nach dem 
rassistischen Terror in Hoyerswerda, Hünxe oder 
Rostock „Tränen des Ärgers in den Augen" hatte, wie 
er das jetzt am Rande des Abendbüfetts bei der 
Demonstration kundtat. 
Wer nur deswegen auf die Beschwörung des Art. 1 
des Grundgesetzes ausweicht, weil er den Art. 16 gar 
nicht mehr unangetastet lassen will, wer dem Rassis-
mus schmeichelt, wer eine Woche vor dieser Demon-
stration damit beginnt, Roma und Sinti aus diesem 
Land zu deportieren, der muß sich allerdings nicht 
wundern, wenn er auf der Demons tration am Sonntag 
nicht nur Beifall geerntet hat. Die Menschen, die 
wollen, daß endlich etwas gegen Rassismus getan 
wird und Flüchtlinge und andere Ausländer in unse-
rem Land keine Angst mehr haben müssen, sind 
klüger, als Regierung und Parteien meinen. Sie 
akzeptieren keine Heuchelei. Deshalb sagen auch 
wir: Hören Sie auf damit und lassen Sie die Finger vom 
Grundgesetz! Dann wird bei der nächsten Demons tra-
tion garantiert niemand mehr auf den falschen Gedan-
ken kommen, Ihnen das erst mit Trillerpfeifen und 
Eiern verständlich machen zu müssen. 
Wir sagen noch eines ganz nüchtern: Mit dieser und 
den anderen Demonstrationen ist noch lange nicht 
genug getan. Denken wir einmal an die Anzahl der 
Mitglieder aller Parteien, die dazu aufgerufen haben, 
sowie die Vertreter der Medien. Dann könnten näm-
lich die 300 000 nur der Anfang sein, den ganz alleine 
die Friedensbewegung vor ein paar Jahren gegen die 
Raketenstationierung geschafft hat. 
Wir sind ganz sicher: Wenn die Zumutung entfällt, 
daß eine Demonstration gegen den Rassismus nur die 
Begleitmusik für einen reibungsloseren Abbau des 
Asylrechts ist, dann werden es noch viel mehr. Dafür 
werden wir kämpfen. 
(Beifall bei der PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile jetzt 
unserem Kollegen Werner Schulz das Wort. 
Werner Schulz (Berlin) (BÜNDNIS 90/GRÜNE): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Demons tration am 8. November hat zweierlei gezeigt. 
Sie war zum einen ein eindrucksvolles Zeichen, wie 
viele Menschen in unserem Land bereit sind, das 
Grundgesetz zu bewahren und zu verteidigen und 
dafür zu demonstrieren. Sie war zum anderen unzwei-
felhaft auch ein schwarzer Sonntag im deutschen 
Herbst. 
Um das gleich am Anfang meiner Rede deutlich zu 
unterstreichen: Auch wir, BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN, verurteilen ganz eindeutig diese Randale und 
diese Randalierer. Eier und Tomaten sind keine Argu-
mente, allenfalls hilflose Zeichen von ohnmächtiger 
Wut oder aggressivem Frust oder die Vorzeichen von 
Terror oder brutaler Gewalt. 
Vielleicht sollten wir uns mit der Zerrissenheit 
dieser Demonstration beschäftigen, um die Zeichen 
deutlicher zu sehen und zu analysieren. 
Auf der einen Seite haben wir eine große Volkspar-
tei, die es nicht versäumt, bei gewalttätigen Aus-
schreitungen gegen Ausländer zu bekunden, daß sie 
Verständnis für die Bürger habe, die sich gegen diese 
Überbevölkerung wehren. Auf der anderen Seite 
möchte sich die gleiche Partei in einer Demonstration 
an die Spitze derer setzen, die in diesem Lande gegen 
Ausländerhaß demonstrieren. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Das ist aber ein 
starkes Stück!) 
10116 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Werner Schulz (Berlin) 
Vielleicht ist die CSU in dieser Frage ehrlicher. Sie ist 
der Demonstration ferngeblieben, die eigentlich den 
Konsens deutlich zeigen wollte, den unsere demokra-
tischen Parteien in diesem Lande fragen. Die Frage an 
die CSU ist, ob sie sich von diesem Konsens verab-
schiedet hat und wohin die CSU im Schlepptau der 
Republikaner in diesem Lande driftet. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS/Linke Liste) 
Meine Damen und Herren, wir haben in diesem 
Land offensichtlich keine demokratische Demonstra-
lionskultur wie in Frankreich, wo Politiker mit Bürge-
rinnen und Bürgern auf die Straße gehen und dafür 
eintreten, daß sie an der Demokratie des Landes nicht 
rütteln lassen. Unsere Politiker wirken, mit Verlaub 
gesagt, sehr hilflos, wenn sie sich plötzlich zu der 
Spitze einer Demonstration gesellen, aus der Seiten-
straße des Reichstags kommend. Die Straße ist nicht 
das Parlament mit Präsidium, Saaldienern und 
Geschäftsordnung, sondern die Straße hat ihre Spon-
taneität. Man muß die Gesetze der Straße beachten, 
glaube ich. 
(Zuruf des Abg. Dr. Jürgen Rüttgers [CDU/ 
CSU]) 
— Ich rede von etwas, von dem ich sehr viel verstehe, 
Herr Rüttgers. Denn wir haben am 4. November 1989 
der deutschen Öffentlichkeit eine Demonstration vor 
Augen geführt, die friedlich war, die gewaltfrei war 
und die auch Andersdenkende hat zu Wort kommen 
lassen, und die sind dort ausgepfiffen worden. 
(Beifall des Abg. Conradi [SPD]) 
Leute wie Schabowski und Wolf sind dort ausgepfiffen 
worden. Ich sage Ihnen: Es ist unehrlich, wenn Sie sich 
hinter dem Schirmherrn verstecken, obwohl Sie dort 
Ihre Politik vor den Menschen vertreten müßten. Der 
Bundeskanzler hätte sprechen müssen, um die Akzep-
tanz seiner Politik im Volk zu prüfen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der PDS/Linke Liste sowie bei Abge-
ordneten der SPD) 
Ich denke, hier ist ein markanter Punkt in dieser 
Demonstration. 
Um eines deutlich zu machen: Bonn oder Berlin ist 
nicht Weimar. Es zeigt vielleicht nur den Unwillen 
oder die Unfähigkeit unserer Gesellschaft, die Grund-
rechte überzeugend zu verteidigen, und läßt Zweifel 
an der Stabilität der Demokratie aufkommen. Ich 
glaube auch nicht, daß wir die Medien schelten 
sollten. Denn die Berichterstatter sollten wir nicht für 
so einfältig halten, daß sie nicht merken würden, daß 
das Problem der Deutschen nicht ein paar hundert 
Kreuzberger Chaoten sind, sondern die Halbherzig-
keit, mit der Regierende schutzbefohlene Flüchtlinge 
in diesem Land gegen die rechtsradikale Gewalt 
verteidigen. 
(Jochen Feilcke [CDU/CSU]: Die kamen 
nicht aus Kreuzberg!) 
Mir ist unverständlich — darüber muß man in Berlin 
diskutieren —, warum die Polizei so zögerlich gehan-
delt hat. Ich glaube, hier sind eindeutige Versäum-
nisse zu beklagen. Das gehört untersucht. Ich denke  
nicht, daß wir das Demonstrationsrecht verschärfen 
müssen, daß wir das Instrumentarium ändern sollten. 
Es ist ausreichend. Es ist kein hilfreicher Beitrag, wenn 
Herr Bötsch darüber nachsinnt, bei der Polizei Gum-
migeschosse einzuführen. Was wäre denn gewesen, 
wenn neben Eiern und Tomaten noch Gummiprojek-
tile durch die Berliner Luft geflogen wären? Ich bitte 
Sie, das zu überlegen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der 
PDS/Linke Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, bevor ich dem nächsten 
Redner das Wort erteilt, möchte ich Sie darauf auf-
merksam machen: Auf der Diplomatentribüne haben 
der Parlamentspräsident von Bangladesch, Herr 
Shaikh Razzaque Ali, und seine Delegation Platz 
genommen. 
Ich begrüße Sie im Namen aller Mitglieder des 
Deutschen Bundestages. Nachdem Sie Ihren Besuch 
im Bundesland Baden-Württemberg hinter sich 
haben, freuen wir uns auf die Bonner Begegnung mit 
Ihnen. Wir hoffen, daß Ihr Besuch in Deutschland 
— darunter die heutigen Zusammentreffen mit der 
Präsidentin und den Kolleginnen und Kollegen des 
Deutschen Bundestages — Ihnen nützliche Gespräche 
und Eindrücke ermöglicht. Wir verfolgen das Schick-
sal Ihres Landes und seines Parlaments mit großer 
Anteilnahme. Ich wünsche Ihnen weiterhin einen 
fruchtbaren und angenehmen Aufenthalt in Deutsch-
land und viel Erfolg bei Ihrer parlamentarischen 
Arbeit zu Hause. 
(Beifall) 
Nächster Redner ist unser Kollege Peter Hintze. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: „Liebe Mit
-
glieder der CDU/CSU"!) 
Peter Hintze (CDU/CSU): Liebe Mitglieder der SPD! 
— Entschuldigung, Herr Präsident. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der F.D.P. sowie bei Abgeordneten der 
SPD) 
Mein erstes Wort in dieser Debatte soll der Sozialde-
mokratischen Partei Deutschlands gelten. Ich möchte 
mich bei Ihnen ausdrücklich dafür bedanken, daß Sie 
in Ihren Sonderzügen so viele Mitglieder der CDU 
mitgenommen haben. Ich finde das prima. Herzlichen 
Dank dafür zu Beginn meiner Rede. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P. — Dr. Hans-Jochen 
Vogel [SPD]: So sind wir! — Dr. Otto Graf 
Lambsdorff [F.D.P.]: Nicht immer! — 
Dr. Hans-Jochen Vogel [SPD]: Wir hätten 
sogar die von der der CSU mitgenommen!) 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Wie ist unsere Bewertung nach den Ereignissen des 
vergangenen Sonntags? Wir haben eben den Versuch 
einer Umdeutung durch den Herrn Kollegen Schulz 
gehört. Herr Kollege Schulz, ich finde, daß sich Ihre 
moralischen Urteile über Kollegen dieses Hauses und 
der Versuch der Umdeutung dieser Demonstration 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10117 
Peter Hintze 
selbst disqualifizieren. Ich möchte das hier nicht 
weiter kommentieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der F.D.P.) 
Ich habe am Sonntag in Berlin erlebt, wie wir 
gemeinsam aus den Gewerkschaften, den kirchlichen 
Gruppen, aus Vereinen und politischen Parteien ein 
Zeichen gesetzt haben. Bei allen Unterschieden in 
Sachfragen haben wir gezeigt: Wir stellen uns schüt-
zend vor alle Menschen in unserem Land, die von 
ausländerfeindlicher Gewalt bedroht sind. Diese 
Demonstration war wichtig und richtig. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte den vielen Menschen aus Deutschland, 
die daran teilgenommen haben, auch sagen, daß wir 
ihnen danken. Auf ihren klaren Gesichtern spiegelte 
sich die Meinung der überwiegenden Mehrheit der 
Deutschen wider. Das ist das wahre Gesicht der 
Deutschen, nicht die Fratzen der Schläger und Brand-
stifter. 
Für die CDU ist und war die Demonstration kein 
Handlungsersatz. Das war uns vor und in Berlin klar. 
Mit Demonstrationen allein ist kein Rechtsstaat zu 
machen. Dazu brauchen wir wirksame Gesetze, ihre 
konsequente Umsetzung und die Unterstützung durch 
die Bürgerinnen und Bürger selbst. Wer gewalttätig 
gegen Menschen vorgeht, wer Häuser in Brand setzt 
und Fremdenhaß schürt, wer mit Baseballschlägern 
auf Mitmenschen eindrischt, der ist ein Krimineller 
und muß unnachsichtig verfolgt werden. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Dafür sind wir auf die Straße gegangen, und unser 
350 000faches Zeichen lassen wir nicht von einigen 
hundert Extremisten beschmutzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Eines aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat uns 
der vergangene Sonntag auch unübersehbar gelehrt: 
Alle Reden, es gebe keine linksradikale Gewaltszene 
mehr in Deutschland, sind auf traurige Weise wider-
legt worden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Was wir am Sonntag erlebt und was wir vor aller Welt 
erlitten haben, ist der tobende linksradikale Mob. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Die Feinde der Demokratie sind Rechts- und Linksex-
treme. 
(Zuruf von der PDS/Linke Liste) 
Der rechte Mob, der mit Brandanschlägen Menschen 
in Furcht und Schrecken versetzt, hat die linksextre-
mistische Szene nicht abgelöst. Rechts- und Linksex-
treme haben ein gemeinsames Ziel: den Angriff auf 
unseren demokratischen Staat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Gegen die Gewalt der Extremisten brauchen wir das 
gemeinsame Handeln aller Demokraten. 
Wenn hier Zwischenrufe von der PDS kommen, muß 
ich sagen: Die Transparente, die Sie mit sich herum-
getragen haben, waren einfach beschämend, wenn  
man bedenkt, was Ihre Vorgänger in Pankow den 
Menschen in Deutschland angetan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es wird viel über die Polizei gesprochen. Ich möchte 
für die Union sagen: Es kann nicht wahr sein, daß jetzt 
eine breite Diskussion über richtige und falsche Poli-
zeitaktik geführt wird, als sei die Polizei für den 
Ausbruch extremistischer Gewalt verantwortlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Ich sage für die Union: Wir danken jedem Polizeibe-
amten für seinen mutigen Einsatz in Berlin. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist jetzt drei Jahre her, daß eine rote Diktatur auf 
deutschem Boden trotz Mauer und Schießbefehl vom 
Freiheitswillen der Menschen überwunden wurde. 
Wir werden es nicht zulassen, daß dieser Sieg der 
Freiheit durch Gewalttäter von links oder von rechts 
beschädigt wird. Aufgabe aller Demokraten ist es, 
gemeinsam den bösen Anfängen zu wehren. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine sehr vereh-
ren Damen und Herren, ich erteile jetzt das Wort dem 
Herrn Staatsminister beim Bundeskanzler, unserem 
Kollegen Bernd Schmidbauer. 
Bernd Schmidbauer, Staatsminister beim Bundes-
kanzler: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Kolle-
ginnen und Kollegen! Die Würde des Menschen ist 
unantastbar. In Berlin wurde am 8. November ein 
überzeugendes Bekenntnis zu diesem Grundpfeiler 
unseres Staates abgelegt. Mehr als 300 000 deutsche 
und ausländische Mitbürger und Mitbürgerinnen aus 
allen gesellschaftlichen Gruppen, mit unterschiedli-
chem weltanschaulichen und politischen Hintergrund 
haben sich friedlich zusammengefunden, um dieses 
Bekenntnis abzulegen. Diese Menschen wissen sich 
einig in der radikalen Absage an jeden Extremismus 
und an jegliche Gewalt. 
Ich finde, dies ist das beeindruckende Ergebnis der 
Demonstration vom vergangenen Sonntag, das voran-
gestellt werden muß, wenn wir uns mit den höchst 
beklagenswerten Ausschreitungen befassen, zu de-
nen es an diesem Tage auch gekommen ist. Ich sage 
bewußt „auch"; denn der überwiegende Verlauf der 
Veranstaltung war störungsfrei. Ich weiß, wovon ich 
rede. Ich war zusammen mit dem Bundeskanzler auf 
dem Weg zu Fuß vom Brandenburger Tor zum 
Demonstrationsplatz. 
Ich muß Ihnen auch sagen: Entgegen den Behaup-
tungen vieler Medienvertreter waren wir keinen 
Angriffen ausgesetzt. Es flogen zu diesem Zeitpunkt 
und an dieser Stelle keine Steine, keine Eier, keine 
Farbbeutel. 
Ich möchte der Vollständigkeit halber hinzufügen, 
daß der Bundeskanzler nicht Zuflucht in einem Auto 
gesucht hat, sondern die Kundgebung bis zum Schluß 
neben der Bühne verfolgen konnte und anschließend 
im Gespräch mit den Bürgern das Gelände über die 
Brücke verlassen hat, und zwar ohne Belästigung. Er 
10118 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Staatsminister Bernd Schmidbauer 
konnte anschließend auf einem Spaziergang die Stim-
mung der Bürger sehr direkt erfahren. 
Ich sage dies, weil in der Berichterstattung vorwie-
gend nur der unfriedliche Teil der Demonstration 
stattgefunden hat. Ich sage auch: Dies war der 
schlimme Teil am Sonntag. Einigen hundert einge-
schworenen Feinden unserer Demokratie, unterstützt 
von vielleicht ebenso vielen Sympathis anten, die 
ihnen Deckung und Hilfe gaben, ist es gelungen, 
durch Gewalttätigkeiten die Kundgebung nachhaltig 
zu stören. Mit Steinen und anderen Wurfgeschossen 
schleuderten sie ihren blinden Haß gegen unseren 
Staat und seine Vertreter heraus. Pfeifend und grö-
lend übertönten sie zeitweise die Stimmen für Auslän-
derfreundlichkeit und Toleranz und zeigten so der 
Weltöffentlichkeit die wutverzerrte Fratze des Extre-
mismus. 
Ich möchte von dieser Stelle aus allen in Berlin 
eingesetzten Sicherheitskräften für ihr engagiertes 
und besonnenes Auftreten in dieser Situation danken. 
Trotz der massiven Gewalttätigkeit brauchen wir 
keinen verletzten Kundgebungsteilnehmer zu bekla-
gen. Den 21 Polizeibeamten vom Bund und aus Berlin, 
die bei ihrem Einsatz für die Sicherheit der f riedlichen 
Demonstration Verletzungen erlitten haben, gelten 
unsere besten Genesungswünsche. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, ob das sicherheitspoli-
tische Konzept für die Demonstration fehlerfrei war, 
muß in den zuständigen Berliner Gremien untersucht 
werden. Ich bin sehr dafür, daß das untersucht wird. 
Ich möchte aber feststellen: Viele, die jetzt den Berli-
ner Sicherheitsbehörden Vorwürfe machen, haben 
nach dem erfolgreichen Einsatz der Polizei in Mün-
chen — auch hier weiß ich, wovon ich rede, weil ich 
zugegen war —, wo vergleichbare Ausschreitungen 
verhindert werden konnten, mit Empörung den „Poli-
zeistaat" ausgerufen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich finde das auch nicht hilfreich. 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sie sind ja 
sonst ein ganz vernünftiger Mann, aber 
jetzt!) 
— Ich darf Ihnen den Satz noch einmal vorlesen, wenn 
er Sie so ärgert: Viele, die jetzt den Berliner Sicher-
heitsbehörden Vorwürfe machen, haben nach dem 
erfolgreichen Einsatz der Polizei in München, wo 
vergleichbare Ausschreitungen verhindert werden 
konnten, mit Empörung den „Polizeistaat" ausgeru-
fen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Anlaß für die entschlossene Absage der Bürger an 
jede Gewalt waren die abscheulichen menschenle-
benverachtenden Aktionen gegen Ausländer durch 
rechtsextremistische Gewalttäter. Der Anstieg rechts-
extremistisch motivierter Gewalttaten hat die Ent-
wicklung — dies sage ich auch sehr deutlich 
linksextremistischer Militanz dem Blick der Öffent-
lichkeit weitgehend entzogen — zu Unrecht, wie 
Berlin am Sonntag gezeigt hat. 
Erkenntnisse der Behörden für Verfassungsschutz  
belegen: Linksextremisten wenden zur Durchsetzung 
ihrer politischen Ziele nach wie vor in großem Umfang 
Gewalt an. Die körperverletzende Gewalt hat dabei, 
wenn man von früheren Terrorakten der RAF absieht, 
ein bisher kaum gekanntes Maß an Brutalität erreicht. 
Die von linksrextremistischen Gewalttätern angerich-
teten Sachschäden gehen in die Millionen. 
(Peter Conradi [SPD]: Wie in Weimar!) 
Wir haben es bisher bundesweit mit etwa 4 000 
militanten Autonomen zu tun, die unserem Staat und 
ihren Vertretern — das haben die Ang riffe selbst auf 
den Bundespräsidenten gezeigt — mit kampfbereiter 
Unversöhnlichkeit gegenüberstehen. Ihr Ziel ist klar: 
die Vernichtung unseres Staates. Wer genau zugehört 
hat, hat am häufigsten den Ruf „Deutschland ver-
recke!" vernommen. Auch dies war, wenn Sie genau 
hingehört haben, eine Demonstration. Ihre Ang riffe 
sind keine Spontanaktionen, und der Überfall im Ap ril 
dieses Jahres auf Gerhard Kaindl in Berlin hat 
gezeigt, daß diese Mordaufrufe auch ernst gemeint 
sind. 
Ich sage dies alles, um zu verdeutlichen, daß wir es 
mit einem etwa gleichgewichtigen Potential von links 
wie von rechts zu tun haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lebhafte Zurufe 
von der SPD und der PDS/Linke Liste) 
— Ich kann Ihre Reaktion überhaupt nicht verstehen, 
wenn ich feststelle, daß die Gewalt von links und 
rechts das gleiche Potential ausmacht. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Wir haben 
neun Tote von rechts und Gott sei D ank 
keinen von links! Was soll denn das?) 
— Ich sage dies a lles, um zu verdeutlichen, daß wir es 
mit einem gleichgewichtigen Potential von links wie 
von rechts zu tun haben. Gemeinsam ist Rechten wie 
Linken — auch wenn sie sich wechselseitig zum 
Vorwand für ihre Angriffe nehmen — die nackte 
Brutalität und Gewalt sowie die Entschlossenheit, 
unser Gemeinwesen als unregierbar vorzuführen. 
(Anhaltende Unruhe) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich bitte um Ruhe. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Mein Gott, 
was für eine Art der Darstellung!) 
Bernd Schmidbauer, Staatsminister beim Bundes-
kanzler: Wenn Sie, Frau Däubler-Gmelin, einmal 
einen Zwischenruf machen würden, den ich akustisch 
verstehen kann, würde ich Ihnen gern etwas dazu 
sagen. Aber dann machen Sie das in der Form, in der 
das hier üblich ist. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Tote durch 
Rechte erwähnen Sie nicht, aber die, die mit 
Trillerpfeifen auf die Straße gehen, nennen 
Sie die Fratze gegen unseren Rechtsstaat!) 
— Vielleicht haben Sie nicht zugehört. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Oh 
doch!) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10119 
Staatsminister Bernd Schmidbauer 
Ich habe Ihnen erklärt, was ich von den Rechtsradika-
len halte. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Nein, das 
haben Sie nicht erklärt! Das ist unerträg-
lich!) 
— Lesen Sie bitte das Protokoll nach und behaupten 
Sie, wenn Sie nicht aufgepaßt haben, jetzt nicht, daß 
dies von mir nicht gesagt worden sei! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P. — 
Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
doch oberlehrerhaft!) 
Uns ist aufgetragen, dafür zu sorgen, daß der 
Gewalt der Straße Einhalt geboten wird, daß alle 
Menschen bei uns sicher leben können und daß sich 
die Fratze der Brutalität — ich wiederhole mich — 
nicht vor das Gesicht unseres friedliebenden Landes 
schiebt. 
(Beifall des Abg. Siegfried Hornung [CDU/ 
CSU]) 
Da ich noch eine Minute Zeit habe, will ich Ihnen 
das noch einmal verdeutlichen: Wir haben in den 
letzten Monaten verfolgt, wie die Brutalität von rechts 
die Straße regiert hat, wie gegen Ausländerheime 
— unter Mißachtung von Menschenleben durch die 
rechte Seite — brutal vorgegangen worden ist. Ich 
habe dann vorhin hinzugefügt, daß wir nach den 
Vorkommnissen vom vergangenen Sonntag gegen-
über der anderen Seite nicht blind sein dürfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Dabei kann es keinen Unterschied machen, ob Molo-
towcocktails oder Pflastersteine geworden werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es ist bezeichnend für Sie, daß Sie diese Diskussion so 
interpretieren. Wer Pflastersteine wirft, ist um kein 
Haar besser als der, der Molotowcocktails wirft. Er 
verachtet Menschenleben und geht gegen Menschen 
entsprechend vor. Das ist, so glaube ich, auch Ihnen 
am Sonntag deutlich geworden. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich erteile das Wort jetzt unserer Frau Kollegin 
Margitta Terborg. 
Margitta Terborg (SPD): Herr Präsident! Verehrte 
Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie erlauben, 
möchte ich das Thema dieser Aktuellen Stunde ganz 
unpolitisch angehen. 
Ich habe die Ereignisse von Berlin selbst miterlebt: 
die siebenstündige Fahrt in die Hauptstadt, die Ver-
sammlung vor der Gethsemane-Kirche, den fröhli-
chen Marsch zum Lustgarten, die Chaoten, die das 
Treffen der Demokraten verdüsterten, das abrupte 
Ende der Kundgebung. 
Die Bürgerinnen und Bürger aus meinem Wahlkreis 
waren an diesem Tag über 20 Stunden auf Achse. 
Einige über 70jährige waren dabei, einige zum ersten-
mal in ihrem Leben auf einer Demo. Als ich sie 
anderentags fragte, ob sie die Fahrt bereut hätten, 
bekam ich eine ebenso offene wie entwaffnende 
Antwort: Margitta, wir sind noch müde, aber wir sind 
stolz, dabeigewesen zu sein. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Das hat mich fast zu Tränen gerührt. Da hampeln 
wir in Bonn und anderswo oft wie die Rumpelstilzchen 
herum, und dennoch setzen unsere Bürger auf unsere 
Demokratie, auf unsere Verfassung, haben das 
Bedürfnis, sich zu artikulieren, und wollen ihr 
Deutschland nicht beschädigen lassen; denn diese 
haben es aufgebaut, meine Damen und Herren. Diese 
Bürger sind übrigens durchaus nicht mit allem einver-
standen, was wir tun. Sie haben Vorbehalte, wie sich 
aus vielen Transparenten ergab. Sie haben die Sorge, 
daß wir mit unserem Grundgesetz nicht pfleglich 
umgehen könnten — Vorbehalte, die ich mitunter 
teile. Und da waren Ausländer am Straßenrand, die 
unseren Zug skeptisch und hoffnungsvoll zugleich 
beobachteten. 
Kurz, es war eindrucksvoll. Es waren in Berlin über 
300 000, die auf die Straße gegangen sind — fünfmal 
mehr, als die Planer erhofft hatten. Tags darauf war es 
noch einmal eine viertel Million Menschen, die in 
Köln, in Dresden, in München und anderswo für die 
Grundrechte, für Toleranz und Menschenwürde 
demonstrierten. 
Es mag Ihnen sentimental vorkommen, aber mich 
hat das glücklich gemacht. 
Dieses Parlament hat zu vielen Anlässen diesem 
und jenem gedankt. Einige Vorredner haben es auch 
heute schon get an , ich möchte es auch tun. 
Ich danke den Bürgerinnen und Bürgern, die in 
diesen Tagen das bessere Deutschland präsentier-
ten. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich danke nicht den Medien, denen ein Ziegelstein 
eine Nachricht wert ist, für die aber 350 000 Menschen 
eine Begleiterscheinung sind. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich danke den verantwortungsbewußten Berichter-
stattern des Auslands, die die Ereignisse durchaus 
richtig gewichtet haben. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Ich danke nicht den öffentlich-rechtlichen Anstal-
ten, die für die Übertragung eines Tennisspiels ihr 
Programm noch allemal ändern würden, nicht aber für 
eine staatsbürgerliche Lehrstunde. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Ich danke dem Herrn Bundespräsidenten, der sich 
von den Steinewerfern nicht beirren ließ. 
Ich danke nicht jenen Kollegen, denen in dieser 
Situation nichts anderes einfällt, als nach neuen 
Gesetzen zu schreien. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich habe noch meine Mutter im Ohr, die ich in der 
Nacht nach der Demonstration anrief. Sie war in heller 
Aufregung. Nach den Fernsehausschnitten mußte sie 
ja befürchten, daß auch ihre Tochter beschädigt sei. Es 
war mir natürlich nichts geschehen, nicht einmal, als 
10120 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Margitta Terborg 
unsere Gruppe den jungen Chaoten das Einsickern in 
die Gefahrenzone verwehrte. Die Halbwüchsigen 
haben abgedreht, als sie unsere Entschlossenheit 
spürten. 
Ich bin eigentlich ganz glücklich. Denn es hat sich 
gezeigt, daß diese Republik 40 Jahre nach der Staats-
gründung eben doch nicht Weimar, sondern bemer-
kenswert stabil ist. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, nächste Rednerin ist jetzt unsere Frau Kolle-
gin Cornelia Schmalz-Jacobsen. Bevor ich ihr das 
Wort erteile, möchte ich ihr ganz herzlich gratulieren. 
Sie hat heute Geburtstag. 
(Beifall) 
Cornelia Schmalz-Jacobsen (F.D.P.): Vielen Dank 
für die freundlichen Wünsche. — Herr Präsident! 
Meine Kolleginnen und Kollegen! Wenn Hundert-
tausende auf die Straße gehen und für Menschen-
würde und Toleranz demonstrieren, dann ist das 
großartig. Es erfüllt mich mit Genugtuung und großer 
Dankbarkeit. 
Es ist vor allem dem Bundespräsidenten zu danken, 
daß er durch die Übernahme der Schirmherrschaft im 
entscheidenden Moment wieder einmal einen Weg 
gewiesen hat. Unter diesem Schirm können sich viele 
Deutsche versammeln, die sonst durchaus nicht 
immer einer Meinung sind. 
Die Berliner Demonstration gab ziemlich genau 
eine Stimmung in der Bevölkerung wieder, die ich in 
den vergangenen Wochen häufig erlebt habe. Die 
meisten sind es einfach leid, daß Krawallmacher, 
rechtsextreme Kriminelle und Ausländerfeinde unse-
ren Rechtsstaat in Frage stellen, den inneren Frieden 
bedrohen und das äußere Bild verdüstern. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD) 
Und so waren es eben alle Bevölkerungsschichten und 
Altersgruppen, die in Berlin — und nicht nur dort — 
auf die Straße gegangen sind. 
Doch dann ist etwas schiefgelaufen: Die Krawall-
macher beherrschten scheinbar die Szene. Das Staats-
oberhaupt so attackiert und so abgeschirmt zu sehen, 
das war schlimm. Aber das ist ja nun wahrlich nicht der 
überwältigen Mehrheit der Demonstranten anzurech-
nen. 
Die Berliner Veranstalter müssen sich schon fragen 
lassen, wann sie wohl das kleine Einmaleins der 
Versammlungsmengenlehre lernen werden: Die eige-
nen Leute immer nach vorn — das wissen wir doch 
eigentlich. 
(Zustimmung bei der F.D.P.) 
Unsere Fernsehanstalten müssen sich fragen las-
sen, ob die Pflicht zur objektiven Berichterstattung 
derart mit Füßen getreten werden darf, daß die 
Ereignisse über dieses Medium völlig verzerrt wieder-
gegeben wurden. Die Zeitungen — das ist hier schon 
gesagt worden —, vor allem die ausländischen Zeitun-
gen, waren da im großen und ganzen zum Glück 
näher an der Wahrheit. 
Wir Politiker müssen uns allerdings auch einmal 
fragen, in welchem Umfang wir selber zur Verzerrung 
der Wirklichkeit und zur Polarisierung in unserem 
Land beigetragen haben. 
Diese Polarisierung hat wohl bei keinem anderen 
Thema so verhängnisvolle Formen angenommen wie 
bei der Diskussion über Fremdenfeindlichkeit und 
Rassismus und deren Überwindung. Die Sorge, miß-
verstanden zu werden, läßt offenbar nicht mehr bei 
allen Raum dafür, sich über alles Trennende hinweg 
auf grundlegende Gemeinsamkeiten ohne Wenn und 
Aber ganz selbstverständlich zu verständigen und zu 
einigen. 
„Wer nicht schießen will, muß reden." Dieser Satz, 
den Hans-Dietrich Genscher wieder und wieder 
gesagt hat, hat für die Außenpolitik unseres Landes 
während der vergangenen 20 Jahre viel Zustimmung 
erhalten und auch große Erfolge gebracht. Ich wün-
sche mir, daß diese außenpolitische Maxime — selbst-
verständlich abgewandelt — nun auch in unserer 
Innenpolitik Einzug hält und daß endlich der Dialog 
der Gehörlosen beendet wird, dessen Zeugen wir 
schon zu lange sind. Dieser Maxime zu folgen bedeu-
tet nichts anderes, als beharrlich einen Dialog zu 
führen, ohne den anderen zu diffamieren; es bedeutet, 
ein Ziel zu formulieren, einen Kompromiß zu finden 
und ihn schließlich durchzusetzen. 
Übrigens: Wer den Kompromiß von vornherein als 
Zeichen der Schwäche ablehnt, hat von demokrati-
schen Gepflogenheiten nichts begriffen. 
(Beifall bei der F.D.P., der CDU/CSU und der 
SPD) 
Deshalb braucht man nicht gleich alles in Nebel-
schwaden der Harmonie einzuhüllen. Schließlich 
gehört Meinungsvielfalt zur lebendigen Demokratie. 
Aber daß man damit angemessen umgehen muß und 
auch mit Meinungsverschiedenheiten und Konflikten 
leben kann, ohne sich gegenseitig der Dummheit, der 
Lüge oder der Infamie zu beschuldigen, auch das 
könnte eine Botschaft der Bürgerinnen und Bürger auf 
der Berliner Demonstration gewesen sein. 
(Beifall bei der F.D.P. und der CDU/CSU 
sowie bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Ich erteile unserer 
Kollegin Frau Abgeordneten Dr. Angela Merkel das 
Wort. 
Dr. Angela Merkel (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Berliner Demons tra-
tion am Sonntag hat ein beeindruckendes Zeichen 
gesetzt. Rund 300 000 Menschen haben für etwas 
demonstriert. Schon das war für mich ein guter Grund. 
Sie haben für das Zusammenleben mit Ausländern 
und für die Würde jedes einzelnen Menschen demon-
striert. Es war eine Demonstration für das tragende 
Grundprinzip unseres demokratischen Rechtsstaats. 
Ich meine, zu solch einer Demonstration für unseren 
Staat müssen jeder Politiker und jeder Bürger bereit 
sein. Ich freue mich, daß es so viele waren. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
F.D.P. und der SPD) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10121 
Dr. Angela Merkel 
Die Berliner Demonstration hat aber bei mir auch 
Ängste hervorgerufen. Sie hat gezeigt, wie leicht es 
ist, eine überwältigende Masse von friedlichen Men-
schen zu terrorisieren. Relativ kleinen, aber militan-
ten, gut organisierten und entschlossenen Gruppen in 
Berlin ist es gelungen, das friedliche Bild einer 
Demonstration zu zerstören, eine Mehrheit zu über-
wältigen und viele leider auch einzuschüchtern. 
Deshalb muß ich Ihnen sagen: Für mich verlaufen 
die Gräben dort, wo es um den Gegensatz zwischen 
Demokratie und der Bereitschaft zur Gewaltanwen-
dung geht. Ich bin ein bißchen bedrückt, daß es an 
manchen Stellen gerade bei der SPD keinen Beifall 
gab, als es gegen Linksradikale ging, 
(Widerspruch bei der SPD) 
daß es aber dann Beifall gab, wenn es gegen Rechts-
radikale ging. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Sie brau-
chen uns nicht über Demokratie zu beleh-
ren!) 
— Liebe Frau Däubler-Gmelin, ich muß Ihnen ganz 
ruhig sagen, und ich bitte, daß Sie mich das in aller 
Ruhe aussprechen lassen: 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der F.D.P.) 
Als jemand, der eher unter einer linken als einer 
rechten Diktatur gelebt hat, muß ich Ihnen sagen, daß 
nicht verständlich ist, was Sie hier an Historischem 
aufgebaut haben und warum Sie zwischen den Extre-
misten solche Unterschiede machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der F.D.P.) 
Für mich spielen sich die Extremisten von links und 
von rechts gegenseitig in die Hände. Diese Leute 
lassen sich nicht auf die Gleichheit der Mittel in der 
politischen Auseinandersetzung ein. 
(Peter Conradi [SPD]: Die Regierung will hier 
Gräben ziehen! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Diese Leute sind nicht bereit — ich bitte Sie, mich 
sprechen zu lassen —, die demokratischen Spielre-
geln zu akzeptieren. Deshalb sind sie eine Gefahr für 
alle, die Auseinandersetzungen f riedlich austragen 
wollen. 
Herr Schulz, wenn Sie die Demonstration vom 
4. November 1989 mit dem, was am Sonntag stattge-
funden hat, vergleichen, dann bitte ich Sie, zu berück-
sichtigen, daß z. B. der Bundeskanzler der Bundesre-
publik Deutschland auf dem Weg — nicht beim 
Sprechen — mit Steinen attackiert wurde. Ich sehe 
keine Möglichkeit eines Vergleichs mit der Demon-
stration am 4. November. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der F.D.P. — Lebhafte Zurufe von der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, ich bitte um Ruhe. Jeder muß sich hier 
verständlich machen können. 
Frau Angela Merkel hat das Wort. 
Dr. Angela Merkel (CDU/CSU): Demokratie bedeu-
tet Vielfalt: Vielfalt der Meinungen und der Interessen 
und der Gruppen. Demokratie bedeutet auch Streit 
und Konflikt. Aber Demokratie kann nicht bestehen, 
wenn die grundlegenden Regeln der Auseinanderset-
zung mißachtet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer zu diesem minimalen Konsens nicht bereit ist, der 
lehnt die Demokratie ab, der will etwas anderes, sei es 
Anarchie oder auch totalitäre Herrschaft. 
Deshalb muß unsere Demokratie auch wehrhaft 
sein und sich zum staatlichen Gewaltmonopol beken-
nen. Ein Staat, der auf den Einsatz seiner Machtmittel 
verzichtet, der sich nicht wehrt, ist ohnmächtig. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Er wird auf die Dauer von immer weniger Menschen 
respektiert, ja er wird schließlich verachtet. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Deshalb sage ich Ihnen: Wir müssen dafür sorgen, 
daß nicht eine Minderheit der Mehrheit in diesem 
Staat ihren Stempel aufdrücken kann. Unsere Polizei 
muß aktiv verhindern, daß der Terror der Straße das 
Bild dieser Republik bestimmt. Po litiker aller demo-
kratischen Richtungen müssen ihr dabei den Rücken 
stärken. Unsere Justiz muß in aller Schärfe deutlich 
machen, daß dieser Staat eine Verletzung der Spiel-
regeln nicht gleichgültig hinnimmt. Als Gesetzgeber 
müssen wir darauf dringen, daß bestehende Gesetze 
in ihrem vollem Umfang angewendet werden. Erst 
dann ist der Ruf nach neuen Gesetzen für mich 
akzeptabel. 
(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.) 
Als Bürger müssen wir demonstrieren, daß dieser 
Staat unser Staat ist, den wir uns nicht kaputtmachen 
lassen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Das Wort erhält der 
Herr Parlamentarische Staatssekretär Dr. Horst Waf-
fenschmidt. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! 
(Ingrid Matthäus-Maier [SPD]: Sonntags Ge
-
meinsamkeit demonstrieren und mittwochs 
spalten — das haben wir gern! — Dr. Jürgen 
Rüttgers [CDU/CSU]: Wer spaltet denn 
hier?) 
— Herr Präsident, habe ich das Wort? 
(Anhaltende Unruhe bei der SPD und der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, darf ich daran erinnern, daß das Wort dem 
Herrn Staatssekretär erteilt ist. 
Bitte sehr, Herr Staatssekretär. 
Dr. Horst Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim 
Bundesminister des Innern: Herr Präsident! Meine 
10122 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Parl. Staatssekretär Dr. Horst Waffenschmidt 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte ganz 
bewußt auch als Staatssekretär im Verfassungsmini-
sterium zunächst gern noch einmal all denen sehr 
herzlich danken, die am Sonntag in Berlin für unser 
Grundgesetz, für unsere freiheitliche Demokratie, für 
die Menschenrechte und gegen Gewalt, Fremdenhaß 
und Antisemitismus demonstriert haben. Ich danke 
ganz besonders für das Bundesinnenministerium auch 
allen Polizeibeamten, die zum Schutz f riedliebender 
Demonstranten ihre Pflicht getan haben. Ganz, ganz 
herzlichen Dank! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Für das Innenministerium möchte ich gern noch 
einmal ganz kurz sechs Aufgaben beschreiben, die 
sich gerade nach den Ereignissen am Sonntag stel-
len. 
Erstens. Das Demonstrationsrecht muß mit allen 
rechtsstaatlichen Mitteln geschützt werden, denn es 
gehört zu den Bürgerrechten im freiheitlich-demokra-
tischen Staat. Wir müssen uns einig sein: Die Straßen 
und Plätze unseres Landes dürfen nicht den Chaoten 
und Gewalttätern überlassen sein. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD) 
Zweitens. Die Polizei und alle anderen Sicherheits-
kräfte müssen wissen, daß sie für ihren gesetzlichen 
Einsatz die volle Unterstützung der politischen Füh-
rung haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
F.D.P. und der SPD) 
Das gilt gerade in dieser Situation. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Denn angesichts der militanten Extremisten ist ja für 
Polizei und alle Sicherheitskräfte entschlossener und 
umfassender Einsatz zum Schutz der f riedlichen Bur-
ger geboten. 
Drittens. Der Verfassungsschutz in Bund und Län-
dern muß gerade auch von uns im Parlament unter-
stützt werden, um Extremisten von rechts und links 
aufzuspüren und zu bekämpfen. Ich sage auch: Wenn 
die Beweise ausreichen, dann müssen extremistische 
Organisationen sofort verboten werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Gerade durch solches Handeln müssen Signale für die 
Stärke des Rechtsstaates gesetzt werden. Ich denke, 
das ist wichtig. 
Viertens. Die Prüfung unserer Gesetze muß ohne 
Vorurteile geschehen. Ich denke z. B., meine Damen 
und Herren — da sollten wir uns doch einig sein —, 
(Beifall des Abg. Dr. Hans-Jochen Vogel 
[SPD]) 
an den Bereich des Landfriedensbruchs. Wer Gewalt-
täter — das haben wir leider sehen müssen — in 
unverantwortlicher Weise unterstützt, muß wissen, 
daß unser Staat das nicht hinnimmt, sondern entspre-
chende Strafe droht. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Fünftens. Persönlicher Einsatz für freiheitliche 
Demokratie und Toleranz muß von uns allen noch 
weiter verstärkt werden. Ich rufe alle Verantwortli-
chen auf, insbesondere auch die, die mit unseren 
jungen Menschen umgehen: Zum Beispiel in Schulen, 
in der politischen Bildung, in der Jugendpresse muß 
dies geschehen. Das Bundesministerium des Innern 
wird ein entsprechendes Aktionsprogramm verstär-
ken. Die Bundeszentrale und die Landeszentralen für 
politische Bildung sowie alle anderen Bildungsträger 
sind in diesem Bereich verstärkt gefordert. Freiheitli-
che Demokratie und Toleranz wollen täglich gelernt 
und gelebt werden. Das gehört auch zu dem, was wir 
alle uns miteinander als Verantwortliche sagen müs-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Sechstens und letztens. Die Ursachen für Überfor-
derungen der Bürger müssen aufgespürt und, wo 
erkannt, auch beseitigt werden. Da muß m an halt 
auch sagen: Wir sind nun alle gefordert, auch Über-
forderungen im Asylbereich abzubauen und zu besei-
tigen. Das sagen uns die Bürger jeden Tag; das gehört 
sicherlich auch zu den Lehren, die wir zu verstehen 
haben. 
Ich meine, meine Damen und Herren — das ist das 
Positive —, gerade nach der Botschaft der über 
300 000 vom letzten Sonntag in Berlin sind alle Ver-
antwortlichen in Parlament und Regierung aufgeru-
fen, gemeinsam offensiv für unseren freiheitlichen 
Rechtsstaat einzutreten. Ich denke, die Botschaft 
heißt: Unser Staat ist auf die Solidarität der Demokra-
ten angewiesen. Diese sollten wir alle gemeinsam 
praktizieren. 
Herzlichen D ank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Nun erteile ich 
unserer Frau Kollegin Ulrike Mascher das Wort. 
Ulrike Mascher (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolle-
gen und Kolleginnen! Über 300 000 Menschen, viele 
sicher zum erstenmal, hatten sich aufgemacht, um 
durch ihre Beteiligung an der Berliner Kundgebung, 
zu welcher der Bundespräsident aufgerufen hatte, zu 
zeigen: Wir wollen mit Ausländern friedlich zusam-
menleben. Wir wollen eine Politik des Ausgleichs und 
der Toleranz unterstützen. Nicht nur in Berlin, auch in 
Köln, in Dresden, in München und in vielen Orten 
unseres Landes haben Menschen in den letzten Tagen 
ihre bequeme Zuschauerposition zu Hause verlassen 
und versucht, sich einzumischen, und ihre Bereit-
schaft gezeigt, für die Botschaft unserer Verfassung 
einzustehen: „Die Würde des Menschen ist unantast-
bar. " 
(Beifall bei der SPD) 
Ich finde es ermutigend, wenn viele junge Men-
schen in Dachau gemeinsam mit Josef Felder, dem 
sozialdemokratischen Reichstagsabgeordneten, der 
1933 gegen das Ermächtigungsgesetz gestimmt hat, 
gegen Gewalt, gegen die Jagd auf Menschen, gegen 
den Mord an Menschen demonstrieren. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10123 
Ulrike Mascher 
Leider sind die Bilder von der Auseinandersetzung 
zwischen Polizei und den Randalierern medienwirk-
samer. Das Bild des Bundespräsidenten hinter den 
Schutzschilden der Polizei ist einprägsamer als Worte, 
die in Kommentaren von der überwältigenden Mehr-
heit der friedlichen Demonstranten gesprochen 
haben. 
Auch wenn die Bilder häufig einprägsamer sind, 
sollten wir Politiker die Wirkung unserer Worte und 
Reden bedenken. Ich warte immer noch — auch als 
bayerische Abgeordnete — auf ein nachdenkliches, 
ein klärendes Wort des bayerischen Ministerpräsiden-
ten, der durch seine Argumente, warum er der Berli-
ner Kundgebung fernbleibt, den Chaoten und Randa-
lierern die Stichworte geliefert hat. 
(Beifall bei der SPD und der F.D.P. sowie der 
.Abg. Dr. Angela Merkel [CDU/CSU] — 
Zurufe von der CDU/CSU: Na, na!) 
Ich möchte hier meine Kollegen und Kolleginnen von 
der CSU direkt ansprechen: Finden Sie es nicht 
beschämend, wenn der bayerische Ministerpräsident 
genauso wie die Randalierer von Berlin von einer 
scheinheiligen Veranstaltung gesprochen hat oder 
wenn sich Franz Schönhuber ermutigt fühlt, seine 
Sympathie für die Haltung des bayerischen Minister-
präsidenten zu bekunden? 
(Zurufe von der SPD: Hört! Hört!) 
Bei allem Zorn darüber, daß es in Berlin nicht 
gelungen ist, die friedliche Demonstration von 
300 000 Menschen von gewalttätiger Störung freizu-
halten, darf die Reaktion darauf doch nicht der altein-
geübte Reflex sein: Verschärfung des Demonstra-
tionsrechts, Erweiterung der Vorschriften gegen 
Landfriedensbruch, Verlängerung der Kronzeugenre-
gelung oder gar die Bewaffnung der Polizei mit 
Gummigeschossen. Damit ist, wie die Erfahrung zeigt, 
politisch oder scheinbar politisch motivierter Gewalt 
nicht beizukommen. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Wo leben Sie 
eigentlich?) 
— Ich lebe in München, Herr Geis. — Auch das 
bayerische Muster anläßlich des Weltwirtschaftsgip-
fels, friedliche Demonstranten einzukesseln und in 
politischen Gewahrsam zu nehmen, kann nicht das 
Modell sein. 
Bei den Diskussionen der nächsten Wochen kommt 
es darauf an, daß wir die Chance für ein breites 
Bündnis gegen Gewalt und Ausländerfeindlichkeit, 
wie es in Berlin erkennbar wurde, nicht wieder um 
eines vermeintlichen tagespolitischen Vorteils willen 
verspielen. 
(Beifall bei der SPD und der F.D.P.) 
Frau Merkel, ich bedaure es, daß Sie nicht bereit 
sind zu erkennen, daß es einen Unterschied zwischen 
der Störung einer Kundgebung und den Morden und 
Mordversuchen an Asylbewerbern gibt. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke Liste 
— Zurufe von der CDU/CSU) 
Zu dem zweiten Punkt, von dem Sie gesprochen 
haben: Ich habe Herrn Staatssekretär Schmidbauer 
zugehört und bei ihm verstanden, daß Bundeskanzler 
Helmut Kohl nicht angegriffen wurde. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Gott sei 
Dank!) 
— Gott sei Dank, ich bin froh darüber. Sie haben 
offenbar etwas anderes wahrgenommen. 
(Otto Schily [SPD]: Der hat wohl Halluzina
-
tionen gehabt!) 
Unsere Debatte in den nächsten Wochen zur 
Behandlung des Flüchtlingsproblems, zum Umgang 
mit den Asylbewerbern muß zeigen, daß es den 
Parteien der Berliner Kundgebung ernst ist mit der 
Ablehnung von Gewalt und Ausländerfeindlichkeit 
und daß der erste Satz unseres Grundgesetzes „Die 
Würde des Menschen ist unantastbar" nicht nur an 
Sonntagen gilt. 
(Beifall bei der SPD und der PDS/Linke 
Liste) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Jetzt hat unser Kol-
lege Werner Skowron das Wort. 
Werner H. Skowron (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte Ihnen etwas 
zeigen. — Es kommt morgen heraus. Es ist ein 
furchtbares Bild. Hier steht — eine große Zeitung —: 
„Demokratie unter Druck" 
(Der Abgeordnete zeigt das Titelbild der 
Ausgabe des „Stern" vom 13. November 
1992 — Zuruf von der SPD) 
— Jawohl, auch ich war dort in Berlin. Ich bin Berliner. 
Ich habe dort in der Masse gestanden. Als das pas-
sierte, machte sich Bestürzung breit. Aber die Bestür-
zung dauerte nur geringe Zeit. Darm war Zorn da, 
Zorn gegen diese Eierwerfer, gegen diese Steinewer
fer. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Aber ich folge nicht dem, was hier steht: „Demokra-
tie unter Druck". Denn die 350 000 haben doch 
bewiesen, daß die Demokratie bei uns lebt und stark 
ist. Wir sind nicht unter Druck, schon gar nicht von 
Eierwerfern. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Meine Damen und Herren, am Wochenende bot 
sich der Weltöffentlichkeit von Berlin aus eine einzig-
artige Willensbekundung deutscher Bürgerinnen und 
Bürger gegen Ausländerfeindlichkeit, Haß und 
Gewalt. Annähernd 350 000, weit mehr als erwartet 
— ich denke an 80 000 bis 100 000 —, setzten dabei 
endlich ein deutliches Zeichen in Sachen Sicherung 
der Würde des Menschen. 
Ich habe viele gesehen — das möchte ich unterstrei-
chen, da ich sie kenne —, die unter Bedingungen zu 
dieser Demonstration gekommen sind und sie mitge-
macht haben, die es nahegelegt hätten, daß sie besser 
zu Hause geblieben wären; denn sie waren krank. 
10124 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Werner H. Skowron 
Auch das zeigt, wie wichtig diese Demonstration in 
den Augen der Bürgerinnen und Bürger war. 
Ich möchte an dieser Stelle als Berliner (Ost)  all 
 denjenigen, die friedlich demonstriert haben, ein 
recht herzliches Dankeschön sagen. 
(Beifall im ganzen Hause) 
Auch im Rahmen einer bürgernahen Großdemon-
stration folgten namhafte Politiker — einige haben 
heute schon geredet — über Parteigrenzen hinweg 
der Einladung der Präsidentin des Berliner Abgeord-
netenhauses. Sie stellten sich an die Spitze dieses 
Demonstrationszuges und brachten damit auch ihren 
Willen zum Ausdruck, Probleme zu lösen. 
Allein das Zustandekommen, aber insbesondere die 
große Beteiligung an dieser Demonstration ist ein 
riesiger Erfolg für die Demokratie in Deutschland. 
Dieser Erfolg kann auch nicht durch die Tatsache in 
Abrede gestellt werden, daß es ca. 300 bis 400 
— vielleicht waren es auch 500 — Autonomen trotz 
umfangreicher Vorbereitungen der Veranstalter und 
der Polizei durch gewaltsames Handeln gelungen ist, 
die Veranstaltung zu stören. Wieder einmal wurde die 
nicht vorhandene Konsensfähigkeit dieser Kräfte 
— ich möchte sogar sagen: deren bürgerfeindliche 
Haltung — deutlich. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Um so wichtiger ist es, die Ergebnisse dieser Groß-
demonstration richtig zu bewerten und daraus ent-
sprechende Schlußfolgerungen zu ziehen. 
Klar und deutlich möchte ich für mich — und 
sicherlich für alle im Haus — noch einmal sagen: 
Radikalismus bzw. Extremismus ist kein Mittel, beste-
hende Mißstände zu beseitigen, Probleme zu lösen, 
Politik- oder Parteiverdrossenheit zu artikulieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
In unserer Demokratie ist kein Platz für linke oder 
rechte Chaoten. Wir werden a ll denen, die da meinen, 
sich durch Steinwürfe Gehör verschaffen zu müssen, 
mit der vollen Breite der uns zur Verfügung stehenden 
gesetzlichen Möglichkeiten entgegentreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN) 
Auch künftig wird es Demonstrationen dieser Grö-
ßenordnung geben. Darauf müssen wir vorbereitet 
sein, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der F.D.P.) 
Unter Zugrundelegung der Erfahrungen vom letz-
ten Sonntag sind wir alle --- ich betone: alle — 
angehalten, uns über neue oder schon mögliche 
Maßnahmen, die sozusagen neu aufgelegt werden 
müssen, zu unterhalten und darüber nachzudenken, 
in welcher Weise wir sie anwenden müssen. 
Übrigens sei den Kritikern dieses Polizeieinsatzes 
und ähnlicher Polizeieinsätze in Erinnerung gerufen, 
daß die Polizeitaktik bei derartigen bürgernahen 
Großveranstaltungen weder einen überdimensiona-
len Sicherheitsgürtel zwischen Rednertribüne und 
Demonstranten noch den Einsatz von Gummigeschos-
sen durch die Polizei vorsieht. Man stelle sich einmal 
die Wirkungen einer im Falle einer solchen Konfron-
tation zwischen der Polizei und den Chaoten entste-
henden Panik vor. 
Eine ganz andere Frage ist, ob man nicht durch eine 
bessere Vorbereitung dieser Veranstaltung die Stö-
rungen hätte verhindern können, ob man vor allem 
hätte verhindern können, daß der Pöbel bis in die erste 
Reihe kommt. Deshalb müssen meines Erachtens die 
zu erarbeitenden Maßnahmen auf den vorbeugenden 
Bereich und besonders auf die strafrechtliche Verfol-
gung begangener Taten zielen. 
Neben der Ausschöpfung der bereits bestehenden 
Bestimmungen sehe ich die Schwerpunkte auf gesetz-
geberischer Seite vor allem in der Erweiterung der 
Vorschriften des Landfriedensbruchs, der Verlänge-
rung der Kronzeugenregelung und der Erweiterung 
der Voraussetzungen des § 112 der Strafprozeßord-
nung. 
(Norbert Geis [CDU/CSU]: Genau!) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Herr Kollege, Ihre 
Redezeit ist längst überschritten. Bitte kommen Sie 
zum Schluß, 
Werner H. Skowron (CDU/CSU): Ich bin gleich 
fertig. 
Ich möchte noch ein Wort zur Polizei sagen. Was den 
Einsatz der Sicherheitskräfte vor und während der 
Demonstration in Berlin anbelangt, ist festzustellen, 
daß die Beamten durch ihr korrektes und umsichtiges 
Verhalten wesentlich zum Gelingen der Veranstal-
tung beigetragen und die Eskalation der Gewalt 
möglicherweise eingedämmt haben. Ich möchte an 
dieser Stelle auch der Polizei Dank sagen. Ich hoffe, 
daß wir so etwas in Zukunft nicht wieder erleben 
müssen. 
Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Jetzt erhält das 
Wort Herr Senator Peter Radunski. 
Senator Peter Radunski (Berlin): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ein Wort aus Berlin. Die 
Bürgerinnen und Bürger Berlins haben ihre politische 
Verantwortung in der Hauptstadt Deutschlands ange-
nommen. Ich glaube, Sie sind mit mir der Meinung, 
daß die 350 000 Teilnehmer bei der Berliner Demon-
stration dafür eine deutliche Sprache sprechen. 
(Peter Conradi [SPD]: Es waren auch ein paar 
Nichtberliner dabei!) 
— Darauf komme ich gleich, Herr Conradi. 
Die verantwortlichen Politiker in Berlin haben hier 
das richtige Gefühl gezeigt, als sie zu dieser Demon-
stration aufriefen, zu der die Bürger in Scharen 
gekommen sind. Aber die Mängel in der Veranstal-
tungsorganisation haben das Bild getrübt. Die Feinde 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10125 
Senator Peter Radunski (Berlin) 
unserer Demokratie konnten sich austoben — diesmal 
von links, aber zum Gefallen von rechts. 
(Beifall bei der CDU/CSU , der F.D.P. und der 
SPD) 
Vor allem haben die Mängel bei der Durchführung 
der Veranstaltung den Herrn Bundespräsidenten als 
Schirmherrn der Veranstaltung einer Situation aus-
gesetzt, die nicht der Würde seines Amts und nicht 
dem Inhalt seiner großen Rede entsprach. Im Namen 
des Berliner Senats möchte ich mich dafür bei Bun-
despräsident Richard von Weizsäcker vor diesem 
Hohen Haus ausdrücklich entschuldigen und ihm 
dafür danken, daß er trotz der Krawalle und Angriffe 
mit Zivilcourage u ad Stil seine Rede durchgestanden 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Wir Berliner haben wieder gespürt, was es bedeutet, 
Hauptstadt Deutschlands zu sein. Die Verantwortli-
chen in der Berliner Politik spüren natürlich, daß an sie 
andere Maßstäbe gelegt werden. Aber auch wenn es 
wegen organisatorischer Mängel auf der Veranstal-
tung am Sonntag Rückschläge gegeben hat: Wir sind 
fest entschlossen und bereit, den Ansprüchen, die an 
 uns gestellt werden, künftig besser zu entsprechen. 
Deshalb nehmen wir Kri tik an dieser Veranstaltung 
auf, aber wir bitten und verlangen auch, daß es Hilfe 
und Verständnis für die großen Aufgaben der zusam-
menwachsenden Hauptstadt Berlin gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Die Bürgerinnen und Bürger Berlins haben ihre 
Verantwortung — das ist auch eine Botschaft des 
Sonntags — angenommen und der Welt gezeigt, daß 
die Demokratie von ihnen aktiv unterstützt wird. 
Berlin — das war am Sonntag eine Hauptstadt der 
Demokraten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Demokratie ist die Theorie, daß gewöhnliche Men-
schen außergewöhnliche Dinge tun können, hat der 
amerikanische Publizist James Reston einmal gesagt. 
Ich glaube, das trifft auf die Berliner Bürger an diesem 
Sonntag zu. 
Was uns aber alle empört — auch mir steckt die Wut 
noch in den Knochen —, ist doch die Tatsache, daß wir 
eine zum Greifen nahe Sternstunde der deutschen 
Demokratie vor uns hatten, die von wenigen Krawall-
machern verdunkelt wurde, weil Managementfehler 
bei der Veranstaltungsvorbereitung den Krawallma-
chern praktisch die Gelegenheit boten, auf den Fe rn
-sehschirmen der Welt ein anderes Bild von dieser 
Demonstration zu vermitteln. Wer sich aber in den 
Demonstrationszügen bewegt hat, hat einen sonntäg-
lichen, friedlichen, harmonischen Spaziergang mit 
gleichgesinnten Bürgern erlebt, die aktiv für Demo-
kratie und Menschenrechte eingetreten sind. Ich hatte 
das gute Gefühl — wie lange nicht auf einer politi-
schen Veranstaltung —, mich innerhalb einer Mehr-
heit von gleichgesinnten Demokraten zu bewegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Wer für unsere Demokratie eintritt und für sie 
demonstriert — das ist eine wichtige Lehre —, darf 
nicht dem Gefühl der Ohnmacht ausgesetzt werden, 
daß ihn andere, nämlich die Feinde der Demokratie, 
stören und seine Demons tration, sein Demonstrations-
recht jederzeit kaputtmachen können. Deshalb müs-
sen Polizei und Veranstalter neben allen rechtlichen 
Vorkehrungen auch vom Management her stärker 
dafür Sorge tragen — die gängigen Regeln all dieser 
Veranstaltungen kennen wir ja alle —, daß Krawall-
macher nicht in die vorderste Reihe gelangen und die 
ganze Stimmung einer Veranstaltung prägen können, 
vor allen Dingen vor den Fernsehschirmen. 
Deshalb bekennen wir aus Berlin, daß die Initiato-
ren und der Veranstalter, die Polizei, aber auch der 
Senat ohne Zweifel organisatorische Fehler gemacht 
haben, die hätten verhindert werden können, und daß 
wir dadurch leider eine nicht ganz so funkelnde und 
klare Sternstunde der Demokratie hatten, wie sie 
hätte sein können. 
Mit dieser großen Bürgerdemonstration von Berlin, 
die inzwischen viele Nachfolger in größeren und 
kleineren Städten der Bundesrepublik gefunden hat, 
zeigen wir Deutschen, daß wir diesmal wachsam sind. 
Eine Demokratie ohne Demokraten, wie die Weimarer 
Republik genannt wurde, wird es auf deutschem 
Boden nicht mehr geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD) 
Auch das, meine Damen und Herren, ist eine Lehre 
vom Sonntag: Wenn Politiker Orientierung geben, 
mutig Flagge zeigen, Position beziehen, dann folgen 
ihnen die Bürger. 
Die 350 000 Teilnehmer von Berlin sind auch eine 
Lehre für das Verhalten der politisch Verantwortli-
chen. Wir müssen Sorge tragen, daß der Asylmili-
brauch vermieden wird, daß die Gewalttäter in der 
Demokratie die Härte des Gesetzes trifft und daß 
diejenigen, die demokratische Spielregeln verletzen, 
wie Feinde der Demokratie behandelt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P. und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste) 
Wir alle sind schon oft auf Demonstrationen mitmar-
schiert, meine Damen und Herren. Am Sonntag aber 
haben wir Kombattanten, Mitdemonstranten erlebt 
— vielleicht zu Hunderttausenden —, die vielleicht 
zum erstenmal auf einer Demons tration waren. Ich 
habe aber auch jene beobachtet — das gilt gerade für 
Berliner —, die sich seit den 50er und 60er Jahren zum 
erstenmal auf einer Demons tration bewegt haben. Sie 
alle wollten sagen: Wir wollen unsere Demokratie 
unterstützen. Wir sind gegen jede Gewalt und für 
Menschenrechte. 
Nun fand an diesem Sonntag, am 8. November, die 
erste große bundesweite Demonstration in der wie-
dervereinigten Hauptstadt statt. Unter den 350 000 
Teilnehmern waren Menschen, die aus allein Teilen 
der Bundesrepublik Deutschland angereist waren; 
praktisch jeder zehnte Berliner hat daran teilgenom-
men. Auch finde ich es bemerkenswert, daß Repräsen-
tanten aus allen Bereichen der Gesellschaft in einer 
breiten und eindrucksvoll demonstrativen Zahl an 
10126 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Senator Peter Radunski (Berlin) 
dieser Demonstration teilgenommen haben. Dies 
haben wir im politischen Leben der Bundesrepublik 
Deutschland sehr selten. 
Es war eine geschlossene Demonstration der Deut-
schen für Demokratie, für Menschenrechte und gegen 
Gewalt. Die erste große Demons tration in Berlin 
gehörte den Demokraten; das sollte das Symbol blei-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN) 
Im wiedervereinigten Deutschland ist Berlin die 
Hauptstadt der Demokraten, und die Demokraten 
sind die Mehrheit in Deutschland. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der F.D.P., der 
SPD sowie bei Abgeordneten der PDS/Linke 
Liste und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Unser nächster 
Redner ist der Kollege Dr. Uwe Küster. 
Dr. Uwe Küster (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Ereignisse in Berlin haben 
verständlicherweise ein großes Echo im In- und Aus-
land gefunden. Erfreulicherweise haben die meisten 
Berichterstatter das Eintreten der über 300 000 Bürger 
für die Würde des Menschen in den Mittelpunkt 
gestellt, nicht die Störaktion einer verschwindenden 
Minderheit. 
Auf den Beitrag von Herrn Schulz, der jetzt schon 
nicht mehr anwesend ist, eingehend, möchte ich 
sagen: Diese über 300 000 Bürger, die sich f riedlich 
und freundlich zum Versammlungsplatz begeben 
haben, geben mir Hoffnung. Es war eine sehr schöne 
Demonstration. Es war kein schwarzer Sonntag; da 
widerspreche ich ganz eindeutig. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
CDU/CSU und der F.D.P.) 
Es gibt aber auch andere Stimmen. Die Berliner 
Zeitung „Neue Zeit" schreibt — ich zitiere —: 
Der Aufruf zur Demonstration war ein Ausweis 
von Schwäche. Ein Staat, der seine Bürger auf die 
Straße ruft, darf sich nicht wundern, wenn diese 
dort vorzugsweise gegen ihn agieren. 
Diese Interpretation geht am Kern der Sache vorbei. 
Es ist ein Zeichen der Stärke des Gemeinwesens, 
wenn Politiker und Bürger gemeinsam für den funda-
mentalen Wert der Menschenwürde auf die Straße 
gehen. Ich denke, dieses Zeichen hätte schon früher 
gesetzt werden müssen. Die Bürger haben nicht 
gegen den Staat demonstriert, sondern gegen Auslän-
derfeindlichkeit und Rechtsextremismus. „Für die 
Achtung der Menschenwürde" war der Aufruf. 
Leider vertreten auch führende Politiker den von 
mir zitierten Standpunkt der „Neuen Zeit". Die Stel-
lungnahmen des bayerischen Ministerpräsidenten 
Streibl und des CSU-Vorsitzenden Waigel, die diese 
Demonstration schon im Vorfeld für überflüssig 
erklärt haben, zeigen ein völlig verfehltes Politikver-
ständnis. Für sie ist die Sache sehr einfach: Politik wird 
von oben ausgeübt und hat alle Probleme vom Tisch 
zu schaffen; dann braucht auch nicht mehr demon-
striert zu werden. 
Ich sehe auch einen deutlichen Unterschied zwi-
schen der Rede der Bundestagspräsidentin und denen 
unserer Kollegen Schmidbauer und Frau Merkel. Ich 
möchte diesen Unterschied hier ausdrücklich hervor-
heben; es gibt also durchaus auch Bedenkliche in den 
Reihen der CDU/CSU. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
-
DIE GRÜNEN) 
Den Damen und Herren in der CDU/CSU muß 
entgegengehalten werden, daß sich Ausländerfeind-
lichkeit und Rassismus nicht per Gesetz oder Verord-
nung aus der Welt schaffen lassen. Wir dürfen politi-
sche Handlungsfähigkeit nicht mit politischer Kultur 
verwechseln. Es ist ein Zeichen politischer Kultur, 
meine Damen und Herren, wenn Hunderttausende 
zusammen mit führenden Repräsentanten aus den 
Ländern und aus dem Bund gegen Ausländerfeind-
lichkeit eintreten. Die Achtung der Menschenwürde 
läßt sich nicht verordnen, sie muß gelebt werden. 
Offensichtlich hat das nicht jeder verstanden oder will 
das nicht verstehen, weil er um sein politisches 
Überleben gegen die Republikaner kämpfen muß. 
(Dr. Herta Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
wahrscheinlich der Punkt!) 
Meine Damen und Herren, ich halte es für einen 
großen Fehler, die Demonstration in Berlin mit der 
laufenden Zuwanderungs - und Asyldebatte zu ver-
mengen. Wer das tut, spielt mit dem Feuer; denn 
gegen Menschenverachtung müssen wir zu jeder Zeit 
vorgehen, unabhängig von dem realen Problemdruck, 
der in Deutschland in der Asylbewerberfrage offen-
sichtlich besteht. 
Wir müssen eine offene Politikverdrossenheit zur 
Kenntnis nehmen, die sich zu einem nicht geringen 
Teil an der ungelösten Frage der Zuwanderung, des 
Asylrechts und an vielen anderen Problemen fest-
macht. Wer das nicht wahrhaben will, hat sich weit 
von der vorherrschenden Stimmungslage in Deutsch-
land entfernt. Die Bevölkerung erwartet von den 
demokratischen Parteien vernünftige Lösungen. Sie 
hat Anspruch darauf. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/
CSU und der F.D.P.) 
Auch meine Partei kann und wird sich dieser 
Verantwortung nicht entziehen. Wir werden auf unse-
rem Sonderparteitag eine Konzeption auf den Tisch 
legen und verabschieden, die eine Gesamtkonzeption 
für die Zuwanderungsproblematik beinhaltet, nicht 
eine völlig losgelöste Veränderung des Grundgeset-
zes. 
Eines sollte dabei aber klar sein — das sollten die 
Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU ausdrück-
lich wissen —: Eine Abschaffung oder substantielle 
Aushöhlung des Grundrechts auf Asyl wird es mit uns 
Sozialdemokraten nicht geben. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/
CSU: Wer will das denn?) 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10127 
Dr. Uwe Küster 
Über die Beschleunigung der Verfahren und die 
Verhinderung des Asylmißbrauchs haben wir Sozial-
demokraten gestritten. Das Meinungsbild wird in 
einer Woche feststehen. 
An die Adresse von Frau Lederer gerichtet, möchte 
ich ganz eindeutig sagen: Auf dieser Demonstration in 
Berlin, auf die ich jetzt gern noch einmal zurückkom-
men möchte, habe ich Befürworter der Beibehaltung 
des Art. 16 in der derzeitigen Fassung gesehen. Ich 
habe ebenfalls eine große Menge von Kolleginnen 
und Kollegen, von Bürgerinnen und Bürgern gesehen, 
die für eine Änderung waren. Sie haben sich dort 
friedlich verhalten und diesen Gegensatz ausgehal-
ten. Eines hat sie geeint: der Spruch „Die Würde des 
Menschen ist unantastbar". Ich möchte ganz deutlich 
sagen: Hier wurde etwas auf den Kopf gestellt. Das 
möchte ich zurückweisen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
F.D.P.) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Den Schlußsatz! 
Dr. Uwe Küster (SPD): Die CDU/CSU sollte endlich 
aufhören, zu glauben, daß wir mit einer Grundgesetz-
änderung alle Probleme bezüglich der Zuwanderung 
oder der Asylbewerber lösen können. Sie geben eine 
falsche Ansicht wieder. 
Herr Hintze, ich glaube, Sie sollten eines zur Kennt-
nis nehmen: Es gibt todsicher einen Unterschied 
zwischen Trillerpfeifen und Baseballschlägern. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Nun erteile ich dem 
Kollegen Norbert Geis das Wort. 
Norbert Geis (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die 
CSU hat an dieser Demonstration nicht teilgenom-
men, 
(Zuruf von der SPD: Leider!) 
weil sie der Auffassung ist, daß mit einer Demonstra-
tion der Rechts - und der Linksextremismus nicht 
bekämpft werden können. 
Der Außenminister hatte recht, als er feststellte, daß 
die Bilder der Gewalt von dieser Demonstration unse-
rem Volk schweren Schaden zugefügt haben. Es ist 
auch richtig, daß eine — sicher kleine — Gruppe von 
Linksextremisten die Chance genutzt hat, den Bun-
despräsidenten, hohe Repräsentanten unseres Staa-
tes, 350 000 Demonstranten und eigentlich unser 
ganzes Volk vorzuführen, zu terrorisieren und mund-
tot zu machen. 
(Peter Conradi [SPD]: Na, mundtot nicht!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, der 
Bundespräsident hat Repräsentanten unseres Staates 
um sich gesammelt, damit sie für die Würde des 
Menschen demonstrieren. Aber es kann kein Zweifel 
daran bestehen — und niemand wird es ernsthaft 
bezweifeln — , daß die Repräsentanten unseres Staa-
tes schon immer für die Würde des Menschen gestan-
den haben. Das gilt auch für den ganz und gar 
überwiegenden Teil unserer Bevölkerung. Unsere 
Bevölkerung tritt für die Würde des Menschen ein, 
und zwar nicht nur für die Würde eines Deutschen, 
sondern für die Würde aller Menschen. Daran kann 
auch kein Zweifel bestehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
-
ordneten der SPD) 
Aber die Würde des Menschen, wie sie in unserem 
Grundgesetz festgehalten ist, verlangt auch, daß der 
Staat jede Gelegenheit nutzt, dafür Sorge zu tragen, 
daß sie auch eingehalten wird. Dazu bedarf es der 
Entscheidungskraft und Handlungsfähigkeit. De-
monstrationen nützen dabei sehr wenig. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
Menschen in Berlin haben gegen die Gewalt demon-
striert, und dennoch hat sich unserem Gedächtnis das 
Bild von der Gewalt am meisten eingeprägt. Aber 
dieser Eindruck ist falsch. Die Menschen in unserem 
Land sind bedingungslos gegen Gewalt. Sie lehnen 
Gewalt entschieden ab. Das gilt für den allergrößten 
Teil unserer Bevölkerung. In Wirklichkeit können wir 
auf unsere Demokratie stolz sein. Nicht so schnell 
werden wir in der Welt eine Demokratie finden, in der 
die Würde des Menschen und seine Freiheit so geach-
tet, so garantiert und so praktiziert werden wie in der 
Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Deutschen sind auch nicht ausländerfeindlich. 
Das weiß das Ausland nicht erst seit der Demonstra-
tion vom Sonntag. 90 % der Weltbevölkerung achten 
unser Volk ob seiner Leistung nach dem Krieg, und 
über 60 % all derer, die nach Europa kommen, wollen 
am liebsten in der Bundesrepublik Deutschland woh-
nen. 
Ich sehe auch nicht die Gefahr eines neuen Antise-
mitismus in unserem Land. Alle Vorstellungen und 
immer wieder beschworenen Ängste, es könnte sich 
so etwas wie die nationalsozialistische Machtergrei-
fung mit allen Konsequenzen, die sich daraus ergeben 
haben, sind gegenstandslos. Die ganz überwiegende 
Mehrheit unseres Volkes verurteilt entschieden die 
Gewalttaten des Nationalsozialismus. 
Wir sollten allerdings erkennen, daß Weimar zwei 
Seiten hat, zum einen die Seite nach 1933, zum 
anderen aber auch die Zeit vorher. Die deutsche 
Katastrophe hat nicht erst am 30. Januar 1933 begon-
nen, 
(Zuruf von der SPD: Wohl wahr!) 
sondern in der Zeit der Weimarer Republik, als die 
Demokratie niederging und sich im Volk Ängste 
breitmachten, daß die Politik nicht in der Lage sei, die 
vitalen Interessen der Bevölkerung zu wahren. Genau 
dieselben Anzeichen — wenn die Ergebnisse von 
Umfragen richtig sind — zeigen sich auch jetzt. Die 
Bevölkerung fürchtet, daß die Politiker nicht in der 
Lage sind, die vitalen Interessen unseres Volkes zu 
wahren. Deshalb geht es nicht um Demonstrationen, 
sondern darum, daß wir entschieden handeln und uns 
entschieden für die Interessen unserer Bevölkerung 
einsetzen. Es geht darum, daß wir endlich das Asyl-
problem lösen. Es geht darum, daß wir endlich die 
Polizei rechtlich in die Lage versetzen, der organisier-
ten Kriminalität wirklich zu begegnen. Und es geht 
darum, daß wir die Polizei in ihrem Kampf gegen die 
10128 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlpe riode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Norbert Geis 
Verbrechen, gegen Links- und Rechtsextremisten . 
unterstützen. 
Vorhin ist es schon erwähnt worden: Als die Ord-
nungskräfte in München beim Weltwirtschaftsgipfel 
ganz entschieden gegen die Demonstranten vorge-
gangen sind, wurde die Polizei beschimpft. Der baye-
rische Ministerpräsident, der sich schützend vor seine 
Polizei gestellt hat, wurde verhöhnt. 
(Cornelia Schmalz-Jacobsen [F.D.P.]: Wegen 
seiner Sprüche ist er verhöhnt worden!)  
Aber Max Streibl hat recht: Es geht nicht um Demon-
strationen, sondern um politisches Handeln. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, letzter Redner zu diesem Tagesordnungs-
punkt ist der Kollege Ortwin Lowack. 
Ortwin Lowack (fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! 
Meine Damen und Herren! Ich hielte es für einen 
fatalen Fehler, wenn weiterhin die wahren Hinter-
gründe sowohl der Demonstration wie auch der 
Debatte verschwiegen würden. Ich würde gern an die 
Rede anknüpfen, die Roman Herzog hier gehalten hat. 
Er hat deutlich und sehr feinsinnig herausgestellt, daß 
wir in der Politik uns viel zu sehr mit Einzelheiten 
befassen, während die Bürger längst dabei sind, 
wieder grundsätzliche Fragen zu stellen und von der 
Politik Antworten zu erwarten. 
Ich möchte Sie fragen: Spielt nicht bei allem, womit 
wir im Augenblick zu tun haben, die aktuelle Politik-
unfähigkeit der Politik, die Unfähigkeit, Fragen zur 
praktischen Politik zu beantworten, eine entschei-
dende Rolle? Spielt nicht eine Rolle, daß wir immer 
weniger Vorbilder nicht nur im familiären Bereich, 
sondern vor allem auch in der Politik haben? Spielt 
nicht eine Rolle, daß wir bis heute noch keine Stand-
ortbestimmung für das geeinte Deutschland gefunden 
haben, indem einmal die deutschen Interessen, die 
Aufgaben oder auch die Zukunft umschrieben wer-
den? Führt das nicht genau zu der Orientierungslo-
sigkeit gerade junger Menschen, die wir beklagen? 
Spielt nicht eine Rolle, daß man junge Menschen 
mit einer Hypothek aus einer Vergangenheit belastet, 
für die sie nichts können? Wir müssen aus der deut-
schen Vergangenheit lernen; aber eine Stigmatisie- 
rung damit, daß man Deutscher ist, wäre falsch. Hier 
spiegelt sich gerade bei der Reaktion junger Men
-
schen einiges wider. 
(Dr. Burkhard Hirsch [F.D.P.]: Welche Ver
gangenheit ist das?) 
Es kann doch nicht wahr sein, daß wir Deutschen die 
meisten Asylbewerber in Europa — zwischen 70 % 
und 80 % — aufnehmen und im Ausland beschimpft 
werden, statt daß man sagt: Die Deutschen tun alles, 
was sie tun können. Auch das muß die deutsche Politik 
einmal deutlich klarstellen. 
Ich beklage auch, daß wir uns in einer Situation 
befinden, in der sich der Rechtsstaat allmählich auf-
zulösen beginnt. Ich kann mich sehr genau erinnern, 
wie sich die Union nach 13 Jahren sozialliberaler 
Koalition beklagt hat, die registrierten Vergehen und 
Verbrechen hätten von einer auf zwei Millionen 
zugenommen. Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, inzwischen werden wir dieses Jahr sechs Millio-
nen registrierte Vergehen und Verbrechen und eine 
nicht mehr faßbare Dunkelziffer erleben. 
(Dr. Burkhard Hirsch [F.D.P.]: Dunkelziffern 
sind nie erfaßbar!) 
Hier müssen wir einsetzen. Es reicht doch nicht, zu 
sagen, die Justiz und die Polizei müßten irgend etwas 
tun. Die Politik muß entscheiden! 
Und noch etwas: Wenn die Politik keine Antworten 
auf die Fragen findet und meint, sie müsse auf die 
Straße gehen — was für viele Bürger absurd erschei-
nen muß —, dann öffnet sie die Straße in Zukunft für 
politische Entscheidungen. Das sollten wir uns über-
legen, bevor wir uns hier manchmal in Einzelheiten 
verlieren, die keine fundamentale Antwort auf die 
natürlichen Fragen der Menschen zum Inhalt 
haben. 
(Dr. Burkhard Hirsch [F.D.P.]: Was halten Sie 
denn vom Demonstrationsrecht, Herr Lo
wack?) 
Vizepräsident Helmuth Becker: Meine Damen und 
Herren, die Aktuelle Stunde ist beendet. Wir sind 
damit am Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, 12. November 
1992, 9 Uhr ein. Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.38 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode -- 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10129' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) entschuldigt t 
einschließlich 
Beckmann, Klaus F.D.P. 11. 11. 92 
Bindig, Rudolf SPD 11. 11. 92' 
Bläss, Petra PDS/LL 11. 11. 92 
Büttner (Ingolstadt), Hans SPD 11. 11. 92 
Büttner (Schönebeck), CDU/CSU 11. 11. 92 
Hartmut 
Bulmann, Edelgard SPD 11. 11. 92 
Carstensen (Nordstrand), CDU/CSU 11. 11. 92 
Peter Harry 
Eimer (Fürth), Norbert F.D.P. 11. 11. 92 
Francke (Hamburg), CDU/CSU 11. 11. 92 
Klaus 
Gallus, Georg F.D.P. 11. 11. 92 
Gattermann, Hans H. F.D.P. 11. 11. 92 
Dr. Geißler, Heiner CDU/CSU 11. 11. 92 
Genscher, Hans-Dietrich F.D.P. 11. 11. 92 
Gries, Ekkehard F.D.P. 11. 11. 92 
Großmann, Achim SPD 11. 11. 92 
Dr. Gysi, Gregor PDS/LL 11. 11. 92 
Hämmerle, Gerlinde SPD 11. 11. 92 
Dr. Hartenstein, Liesel SPD 11. 11. 92 
Hedrich, Klaus-Jürgen CDU/CSU 11. 11. 92 
Jäger, Claus CDU/CSU 11. 11. 92 
Jaunich, Horst SPD 11. 11. 92 
Kittelmann, Peter CDU/CSU 11. 11. 92 
Dr. Kohl, Helmut CDU/CSU 11. 11. 92 
Kolbe, Regina SPD 11. 11. 92 
Koschnik, Hans SPD 11. 11. 92 
Koschyk, Hartmut CDU/CSU 11. 11. 92 
Marten, Günter CDU/CSU 11. 11. 92 
Marx, Done SPD 11. 11. 92 
Meißner, Herbert SPD 11. 11. 92 
Mischnick, Wolfgang F.D.P. 11. 11. 92 
Oesinghaus, Günther SPD 11. 11. 92 
Pfeiffer, Angelika CDU/CSU 11. 11. 92 
Poppe, Gerd BÜNDNIS 11. 11. 92 
90/DIE 
GRÜNEN 
Poß, Joachim SPD 11. 11. 92 
Reimann, Manfred SPD 11. 11. 92 
Rempe, Walter SPD 11. 11. 92 
Roitzsch (Quickborn), CDU/CSU 11. 11. 92 
Ingrid 
Scheffler, Siegfried Willy SPD 11. 11. 92 
Schmidt (Fürth), CDU/CSU 11. 11. 92 
Christian 
Schmidt (Nürnberg), SPD 11. 11. 92 
Renate 
Schmidt (Salzgitter), SPD 11. 11. 92 
Wilhelm 
Dr. Schöfberger, Rudolf SPD 11. 11. 92 
Schwarz, Stef an CDU/CSU 11. 11. 92 
Vogel (Ennepetal), CDU/CSU 11. 11. 92' 
Friedrich 
Vosen, Josef SPD 1 i . 11. 92 
Weisskirchen (Wiesloch), SPD 11. 11. 92 
Gert 
Wimmer (Neuötting), SPD 11. 11. 92 
Hermann 
Zierer, Benno CDU/CSU 11. 11. 92' 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Antwort 
der Parl. Staatssekretär Dr. Sabine Bergmann-Pohl auf 
die Frage des Abgeordneten Benno Zierer (CDU/ 
CSU) (Drucksache 12/3656 Frage 14) 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Möglichkeit eines 
besonderen „Eigenhaft-Zuschlags" für Pkw- und Zweiradfahrer 
ab einem bestimmten Motorisierungsgrad (PS-Zahl) und für 
Extrem-Sportgeräte (Paraglider, Surfbretter, Hochalpinausrü-
stungen etc.), der wegen des extrem hohen Unfall- und Pflege-
fallrisikos dieser Gruppen den Krankenkassen zur Verfügung 
gestellt wird? 
Die Bundesregierung sieht zur Zeit aus verfassungs-
und finanzrechtlichen Gründen keine Möglichkeit, die 
Benutzer von PS-starken Kraftfahrzeugen bzw. Motor-
rädern oder von Sportgeräten für besonders unfallträch-
tige Sportarten, mit einem an die Krankenkassen abzu-
führenden Gesundheitsbeitrag pauschal zu belasten. 
Die Bundesregierung plant auch nicht, Aufwendun-
gen im Krankheitsfall für Verletzungen, die sich ein 
Versicherter bei Ausübung einer risk anten Sportart 
oder durch Fehlverhalten im Straßenverkehr zuzieht 
im Rahmen der gesetzlichen Krankenversicherung 
über das geltende Recht hinaus einzuschränken oder 
von den betroffenen Versicherten Sonderbeiträge in 
Form von Risikozuschlägen zu erheben. Sie ist - auch 
aus Beweisgründen im Einzelfall - der Auffassung, 
daß die Vorschrift des § 52 des Fünften Buches des 
Sozialgesetzbuches, wonach die Krankenkassen die 
Versicherten an den Kosten der Leistungen in ange-
messener Höhe beteiligen und das Krankengeld ganz 
oder teilweise für die Dauer dieser Krankheit versa-
gen und zurückfordern können, wenn die Versicher-
ten sich eine Krankheit vorsätzlich zugezogen haben, 
nicht erweitert oder verschärft werden sollte. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Bernd Neumann auf die 
Frage des Abgeordneten Dr.-Ing. Rainer Jork (CDU/ 
CSU) (Drucksache 12/3656 Frage 17): 
Was tut die Bundesregierung, um das vorhandene For-
schungspotential, insbesondere die Forschungs-GmbH, als Ke rn 
 einer industrienahen Forschungslandschaft in den neuen Bun-
desländern zu sichern? 
Die Bundesregierung geht davon aus, daß der 
Aufbau einer leistungsfähigen marktorientierten For-
schung und Entwicklung (FuE) in den neuen Ländern 
eine wesentliche Voraussetzung für einen sich selbst 
tragenden wirtschaftlichen Aufschwung, die Wettbe-
werbsfähigkeit der Unternehmen sowie zukunftssi-
chere Arbeitsplätze ist. Dies ist in erster Linie eine 
Aufgabe der Wirtschaft, denn nur die Unternehmen 
können auf Grund ihrer Markterfahrungen und 
Marktkenntnisse die richtigen Schwerpunkte für ihre 
industrielle FuE setzen. 
In der schwierigen Situation des wirtschaftlichen 
Umbruchs in den neuen Ländern wird der Aufbau 
einer leistungsfähigen marktorientierten FuE - ne-
ben der allgemeinen Projektförderung - durch die 
Bundesregierung bereits seit Mitte 1990 durch ein 
10130' 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
abgestimmtes Maßnahmenbündel fl ankiert. Die Bun-
desregierung setzt bei ihrer Förderung für FuE in der 
Wirtschaft der neuen Länder im wesentlichen an vier 
Schwerpunkten an: 
— Aufbau einer FuE-fördernden Infrastruktur 
(BMFT-Modellversuch Innovationsberatungsstel-
len bei Industrie- und Handelskammern, Aufbau 
von Zentren für Demonstration, Beratung und 
Technologietransfer auf neuen Technologiefel-
dern durch den BMFT, Aufbau von Agenturen für 
Innovationsförderung und Technologietransfer 
durch den BMWi, Fachinformationsvermittlungs-
stellen sowie Informationsbeschaffung aus Daten-
banken durch BMWi und BMFT) 
— Herstellung und Steigerung der technologischen 
Wettbewerbsfähigkeit der ostdeutschen Unter-
nehmen 
(BMFT-Projektförderung im Rahmen der Fachpro-
gramme, Industrielle Gemeinschaftsforschung des 
BMWi, zeitlich befristete Sonderförderung von 
FuE-Projekten bei wirtschaftsnahen Forschungs-
einrichtungen im Rahmen des Gemeinschaftswer-
kes „Aufschwung Ost" durch BMWi und BMFT) 
— Förderung von Existenzgründungen auf technolo-
gischer Basis 
(BMFT-Modellversuch zur Förderung Technolo-
gieorientierter Unternehmensgründungen und 
zum Auf- und Ausbau von Technologie- und 
Gründerzentren) 
— Technologiebezogene Mittelstandsförderung 
(FuE-Personalzuwachsförderung und zwei Vari-
anten der Auftragsforschung durch BMFT, FuE-
Personalförderung und Innovationsförderpro-
gramm durch BMWi) 
Für den Erhalt und Aufbau leistungsfähiger FuE-
Kapazitäten in der Wirtschaft der neuen Länder sind in 
den Haushalten von BMWi und BMFT allein im Jahr 
1992 rund 525 Millionen DM (dav. ca. 175 Millionen 
DM beim BMWi, ca. 350 Millionen DM beim BMFT) 
eingeplant. Hinzu kommen weitere 180 Millionen DM 
aus dem Gemeinschaftswerk „Aufschwung Ost", die 
zu 100 Millionen DM vom BMWi und zu 80 Millionen 
DM vom BMFT bewirtschaftet werden. An dieser 
Förderung partizipieren auch in beachtlichem Um-
fang (ca. 125 Millionen DM) die bereits privatisierten 
und noch im Besitz der Treuhandanstalt befindlichen 
Forschungs-GmbH. Darüber hinaus werden diese 
Einrichtungen 1992 mit ca. 40 Millionen DM durch die 
neuen Länder unterstützt. 
Der Umstrukturierungsprozeß der Forschungs-
GmbH wird von Anfang an durch die Bund-Länder-
Arbeitsgruppe „Forschungs-GmbH", für die der 
BMWi die Federführung hat und in der weiterhin der 
BMFT, die neuen Länder sowie die Treuhandanstalt 
vertreten sind, begleitet. Durch ein konzertiertes Han-
deln von Bundesregierung, neuen Ländern und Treu-
handanstalt konnten wichtige Kapazitäten erhalten 
werden. 
Auch 1993 wird die Bundesregierung den Aufbau 
leistungsfähiger FuE-Kapazitäten in der Wirtschaft 
der neuen Länder weiterhin unterstützen. Der Erfolg 
ihrer Anstrengungen hängt aber auch davon ab, daß 
sich westdeutsche und ausländische Unternehmen 
stärker in FuE der neuen L ander engagieren. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Erich Riedl auf die Fragen 
des Abgeordneten Klaus Harries (CDU/CSU) (Druck-
sache 12/3656 Fragen 21 und 22) 
Wie beurteilt die Bundesregierung das von der EG als förde-
rungswürdig anerkannte Projekt in Griechenland, das Flußbett 
des Acheloos zu versetzen, und sind die Mitgliedsländer der EG 
bei der Beschlußfassung über die Vergabe von Strukturmitteln 
beteiligt? 
Sind Behauptungen zutreffend, daß die Bundesrepublik 
Deutschland EG-Recht im wi rtschaftlichen und Umweltbereich 
zügig umsetzt und anwendet, während andere EG-Konkurrenz
-
Länder dies im Interesse ihrer Wi rtschaft nicht tun? 
Zu Frage 21: 
Nach der Strukturfondsverordnung müssen von der 
Gemeinschaft zu finanzierende Aktionen den Bestim-
mungen des Gemeinschaftsrechts und der Gemein-
schaftspolitiken, insbesondere auch hinsichtlich des 
Umweltschutzes, entsprechen. Das schließt eine 
Umweltverträglichkeitsprüfung mit ein. 
Das „Operationelle Programm Acheloos" , das För-
dermittel für Wasserbauvorhaben am Acheloos vor-
sieht, ist im Gemeinschaftlichen Förderkonzept 
(1989-1993) für die Strukturförderung in Griechen-
land genannt. Hieran werden die Mitgliedstaaten 
durch Anhörung der zuständigen Ausschüsse betei-
ligt. Die konkrete inhaltliche Ausgestaltung wird 
jedoch erst später durch das „Operationelle Pro-
gramm" selbst vorgenommen. Über diese Programme 
entscheidet die Kommission im Einvernehmen mit 
dem begünstigten Mitgliedstaat, jedoch ohne Beteili-
gung der anderen Mitgliedstaaten. Andere Mitglied-
staaten sind auch an den laufenden Kontrollverfahren 
nicht beteiligt und werden darüber auch nicht durch 
die EG-Kommission informiert. Deshalb kann die 
Bundesregierung keine Beurteilung über einzelne 
Projekte außerhalb Deutschlands abgeben. 
Die Bundesregierung strebt eine bessere Kohärenz 
der Gemeinschaftspolitiken sowohl bei der Ausarbei-
tung der Vorhaben als auch bei ihrer Durchführung 
an. Sie wird sich bei der anstehenden Überprüfung 
der Strukturfonds und der damit verbundenen Novel-
lierung der Verordnung für die Schaffung geeigneter 
Mechanismen zur Beachtung der Gemeinschaftspoli-
tiken, insbesondere auch des Umweltschutzes, einset-
zen, ohne aber die Bürokratie zu verstärken. 
Zu Frage 22: 
Bei der Umsetzung von EG-Recht im wirtschaftli-
chen und Umweltbereich gibt es keine wesentlichen 
Unterschiede zwischen den EG-Mitgliedstaaten. 
Nach einer Übersicht der EG-Kommission über die 
Verwirklichung des EG-Binnenmarkts am 15. August 
1992 gehört Deutschland mit einem Umsetzungsgrad 
von 79 % zur Mittelgruppe von acht EG-Ländern, die 
zwischen 70 und 80 % der Binnenmarktvorhaben 
umgesetzt haben. In Dänemark und Frankreich sind 
mit 90 bzw. 83 % mehr Vorhaben umgesetzt, während 
Spanien mit 67 % und Belgien mit 64 % weniger 
umgesetzt haben. 
Diese unterschiedlichen Ergebnisse beruhen in 
erster Linie auf den nationalen Gesetzgebungsverfah-
ren. Die EG-Kommission überwacht diese Verfahren 
und trägt dafür Sorge, daß es bei der Umsetzung nicht 
zu Wettbewerbsverzerrungen zugunsten der einhei-
mischen Wirtschaft kommt. 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 	10131* 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Erich Riedl auf die Fragen 
der Abgeordneten Renate Schmidt (Nürnberg) (SPD) 
(Drucksache 12/3656 Fragen 23 und 24) 
In welchem Umfang wurden in der ehemaligen Sowjetunion 
seit den 60er Jahren bis zum Jahr 1988 atomare Sprengsätze bei 
der Gasförderung eingesetzt? 
In welchen Mengen ist dadurch insbesondere radioaktives 
Krypton 85, Kohlenstoff 14 und Tritium in das Gas übergegan-
gen, und welche Gefahr entstand dadurch bei den Gasendver-
brauchern (z. B. Haushalte in der Bundesrepublik Deutsch-
land)? 
Zu Frage 23: 
Wie Staatssekretär Stroetmann auf eine Anfrage der 
Kollegin Ganseforth im Juni schon geantwortet hat, ist 
der Bundesregierung bekannt, daß in der ehemaligen 
UdSSR zur Erschließung von Erdgasfeldern und zur 
Anlage von Erdgasspeichern nukleare Sprengungen 
durchgeführt wurden, Nach Literaturrecherchen des 
Bundesamtes für Strahlenschutz hat es in den letzten 
Jahrzehnten etwa 50 nukleare Sprengungen für diese 
Zwecke gegeben. 
Auf Anfrage deutscher Gasunternehmen hat Profes-
sor A. J. Grizenko, Generaldirektor des Allrussischen 
wissenschaftlichen Forschungsinstitutes für Naturgas 
und Gastechnologie, im Auftrage der Gazprom am 
19. Mai 1992 hierzu mitgeteilt: „Auf keinem der 
Felder der ehemaligen UdSSR, darunter auch in 
Rußland, wurden nukleare Explosionen in produkti-
ven Horizonten zum Ziel der Erdgasförderung durch-
geführt. Auf diese Weise ist eine radioaktive Ver-
schmutzung des Erdgases, welches aus der ehemali-
gen UdSSR ab Lieferaufnahme nach Westeuropa 
transportiert wurde, völlig ausgeschlossen." 
Zu Frage 24: 
Sowohl Messungen als auch Literaturstudien des 
Bundesamtes für Strahlenschutz haben gezeigt, daß 
der Gehalt des russischen Erdgases an radioaktiven 
Stoffen sehr gering ist. Von russischer Seite gibt es 
keine Angabe über Typ, Sprengkraft der Sprengsätze 
und die Belastung des Erdgases mit den bei der 
Sprengung freiwerdenden Spaltprodukten. Da das 
Erdgas jedoch nach der Förderung gereinigt und dann 
über lange Strecken in Pipelines transportiert wird, 
können nur die gasförmigen Radionuklide Tritium, 
Kohlenstoff 14 und Krypton 85 zu einer Strahlenbela-
stung beitragen. Welche Mengen dieser Gase bei der 
Kernspaltung freiwerden, läßt sich berechnen bzw. ist 
aus Messungen im Verlauf von Kernwaffentests, die in 
den USA durchgeführt werden, bekannt. 
Das Institut für Strahlenhygiene hat russisches Erd-
gas auf Tritium, Kohlenstoff 14 und Krypton 85 unter-
sucht. Die Messungen ergaben, daß alle drei Radio-
nuklide in einer Aktivitätskonzentration unterhalb 
der Nachweisgrenze der Meßgeräte vorlagen. 
Das Bundesamt für Strahlenschutz weist darauf hin, 
daß das Krypton 85 den Hauptbeitrag zur Dosis liefert. 
Beim Verbrennen von Erdgas in geschlossenen Räu-
men, also beim Kochen, könne dieses Krypton freige-
setzt werden. Auch unter ungünstigen Annahmen 
würde dies zu einer Dosis von weniger als 10 Nano-
sievert im Jahr führen, also zu weniger als einem 
Hunderttausendstel der Dosis durch die natürliche 
Strahlung. Diese Abschätzung der Dosis zeige, daß zu 
keinem Zeitpunkt eine Gefahr für die Bevölkerung 
bestanden hätte oder bestehe. Die obengenannte 
Dosis sei radiologisch unerheblich. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Erich Riedl auf die Fragen 
des Abgeordneten Horst Kubatschka (SPD) (Drucksa-
che 12/3656 Fragen 25 und 26): 
Welche Hilfen zur Reduzierung der Emissionen aus Kraftwer-
ken der CSFR hat die Bundesregierung zur Verfügung gestellt, 
und welche weiteren Mittel sind vorgesehen? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch die Liberalisie-
rung des Endgerätemarktes für Telefone und die Deckung der 
Nachfrage der Deutschen Bundespost TELEKOM über große 
deutsche Telefonhersteller, die kleinen und mittleren deutschen 
Telefonhersteller in ihrer Existenz stark gefährdet sind, und was 
wird sie dagegen unternehmen? 
Zu Frage 25: 
1. Im Rahmen des von der Tschechischen Republik 
beschlossenen Programms zur Verminderung der 
Luftverschmutzung unterstützt die Bundesregierung 
das Projekt „Rauchgasreinigungsanlagen für vier 
Blöcke des Kraftwerks Prunérov I". Zwischen dem 
BMU und dem Ministerium für Industrie und Handel 
der Tschechischen Republik laufen z. Z. noch Ver-
handlungen zum kurzfristigen Abschluß eines Zu-
wendungsvertrages über Investitionszuschüsse für 
dieses Projekt im Umfang von 23,5 Millionen DM für 
1992. Das gesamte Projekt mit einem Volumen von 
150 Millionen DM wird von der deutschen Firma 
Gottfried Bischoff GmbH und Co. KG realisiert, die die 
internationale Ausschreibung gewonnen hat. 
2. Seit Ende August 1992 besteht zwischen dem 
Bayernwerk und dem tschechischen Energieunter-
nehmen CEZ eine Gleichstromkupplung und eine 
380 KV-Leitung von Etzenricht nach Hradec. Mit 
dieser Gleichstromkupplung kann eine Leistung von 
600 MW ausgetauscht werden. Durch diesen Strom-
austausch können die erforderlichen umwelttechni-
schen Nachrüstungen der tschechischen Kraftwerke 
elektrizitätswirtschaftlich abgesichert werden. Die 
unternehmerische Zusammenarbeit ermöglicht bei 
Smoggefahr oder Rekonstruktionsmaßnahmen eine 
Abschaltung bzw. Reduzierung braunkohlegefeuer-
ter Kraftwerke in der Tschechischen Republik. 
Eine im Oktober 1991 zwischen dem slowakischen 
Energieunternehmen SEP und Bayernwerk, Preußen 
Elektra und EDF ge troffene Überreinkunft hat das 
Ziel, die Modernisierung der Elektrizitätsversorgung 
in der Slowakei zu unterstützen. Konkrete Projekte 
sind noch in Verhandlung. 
3. Die Weltbank fördert die Energiewirtschaft der 
CSFR mit einem Kredit von 246,0 Millionen US $. 
Darin enthalten sind auch Rauchgasreinigungsanla-
gen für fünf Blöcke des Kraftwerkes Prunérov II in 
einem Umfang von 139,0 Millionen US $. 
4. Das PHARE-Programm der Gruppe der 24 westli-
chen Industriestaaten und der EG (die Bundesrepublik 
leistet hier mit 28 (Y0 den größten finanziellen Beitrag) 
hat seit 1990 sowohl über Umweltschutzprogramme als 
auch Energieprogramme in der CSFR Mittel in Höhe 
von 44 Millionen ECU bereitgestellt. Im Rahmen regio-
naler Umwelt- und Energieprogramme (CSFR, Polen, 
Ungarn) stehen nochmals 43 Millionen ECU zur Verfü-
gung. Ein Schwerpunkt dabei ist die Reduzierung der 
S02-, CO2- und NOx-Emissionen aus Kraftwerken. 
Zu Frage 26: 
Im Bereich der alten Bundesrepublik Deutschland 
ist der Markt für Telefonapparate für den einfachen 
10132' 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. November 1992 
Hauptanschluß seit dem 1. Juli 1990, in den neuen 
Bundesländern seit dem 1. Januar 1992 liberalisiert. In 
anderen Ländern der EG wurde die Liberalisierung, 
zu der inzwischen alle Mitgliedstaaten der EG auf-
grund einer Richtlinie aus dem Jahre 1988 verpflichtet 
sind, zum Teil wesentlich früher eingeleitet. 
Daß mit der Liberalisierung dieses Marktsegments 
auch ein grundlegender Wandel auf der Angebots-
seite einhergehen würde, ist von allen Beteiligten von 
Beginn an erwartet worden — auch von den in der 
Frage des Abgeordneten Kubatschka angesprochen 
kleinen und mittleren Telefonherstellern. Einige von 
ihnen haben sich aus der Produktion einfacher Tele-
fonapparate zurückgezogen, andere haben sich auf 
die Herstellung höhenwertiger Geräte spezialisiert. 
Acht mittelständische Unternehmen haben sich 
darüber hinaus im Jahre 1989 zu einem Rationalisie-
rungskartell, der sog. Mittelstandsvereinigung Tele-
fon (MVT), zusammengeschlossen. Für eine Über-
gangszeit bis Ende 1992 hat die DBP Telekom der 
MVT zugesagt, sie im Rahmen eines bestimmten 
Marktanteils (ca. 20 %) bei der Auftragsvergabe zu 
berücksichtigen. Voraussetzung dafür ist jedoch der 
Preiseintritt in das jeweils günstigste Angebot. Nach 
einer Untersuchung des Deutschen Instituts für Wirt-
schaftsforschung (DIW) vom Oktober d. J. hat sich 
gezeigt, daß die Vorteile des Kartells im Vergleich zur 
konzentrierten Fertigung der Großunternehmen im-
mer weniger zum Tragen kommen. So konnte die 
MVT die Eintrittsmöglichkeit bei der Vergabe großer 
Aufträge in letzter Zeit nicht mehr nutzen. 
Nach Auffassung der Bundesregierung ist es Auf-
gabe der Unternehmen, Strategien zu entwickeln, die 
ihnen auch unter den veränderten Rahmenbedingun-
gen ein erfolgreiches Agieren auf dem Markt ermög-
lichen. Die Liberalisierung hat zu einer besseren und 
preisgünstigeren Versorgung der Verbraucher ge-
führt. Sie hat zweifelsohne zugleich den Wettbe-
werbsdruck erhöht und stellt gerade kleine und mitt-
lere Unternehmen vor eine große Herausforderung. 
Die Bundesregierung hält es jedoch nicht für ange-
bracht und mit unserem marktwirtschaftlichen System 
für nicht kompatibel, einzelnen Unternehmen oder 
einer Gruppe von Unternehmen eine wie auch immer 
geartete Bestandsgarantie zu geben. Unabhängig 
davon prüft die DBP Telekom, ob durch entspre-
chende Veränderung der Einkaufsverfahren — z. B. 
durch geeignete Losgrößen — die Chancen mittel-
ständischer Unternehmen verbessert werden kön-
nen. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretär Dr. E rich Riedl auf die Fragen 
des Abgeordneten Reinhard Weis (Stendal) (SPD) 
(Drucksache 12/3656 Fragen 27 und 28) 
Welche Schritte beabsichtigt die Bundesregierung zu unter-
nehmen, um der ukrainischen Regierung bei der Verwirkli
-
chung des Energieversorgungsprogramms zu helfen, welches 
die ukrainische Regierung in der vergangenen Woche mit der 
Erklärung, 1993 das Kernkraftwerk Tschernobyl abschalten zu 
wollen, angekündigt hat? 
Welche Hilfeersuchen der ukrainischen Regierung wurden in 
dieser Hinsicht bereits an die Bundesregierung gerichtet? 
Zu Frage 27: 
1. Die Ukraine erweitert im Rahmen ihres Pro-
gramms zur Substitution von in ihrer Sicherheit beein-
trächtigten Kernkraftwerken — insbesondere des 
Kernkraftwerkes Tschernobyl — das Kohlekraftwerk 
Dobrotvor. Der Block 9 dieses Kohlekraftwerks soll mit 
einer modernen Rauchgasentschwefelungsanlage 
ausgerüstet werden. Dieses Pilotprojekt in der 
Ukraine wird durch die Bundesregierung mit einem 
Investitionszuschuß von 17,250 Millionen DM geför-
dert. Ein entsprechender Vertrag zwischen dem BMU 
und dem Minister für Umweltschutz der Ukraine 
wurde am 27. August 1992 unterzeichnet. 
2. Der vom Bundeswirtschaftsminister Möllemann 
während seines Besuches Anfang Februar d. J. in der 
Ukraine initiierte deutsch-ukraine Kooperationsrat 
befaßte sich auf seiner ersten Tagung Ende März d. J. 
auch mit Fragen der Energiewirtschaft. Dabei wurden 
von ukrainischer Seite Fragen der unternehmerischen 
Kooperation im Kohlebereich angesprochen. Die 
deutschen Unternehmen boten ihre Unterstützung 
an. 
3. Die Ukraine ist wie alle Nachfolgestaaten der 
ehemaligen Sowjetunion in die bi- und multilateralen 
Hilfsprogramme einbezogen, wobei die Energiewirt-
schaft ein Schwerpunkt ist. 
Bilaterale Aktivitäten: 
— Hermes-Bürgschaften — 1992 5 Milliarden DM 
Plafonds 
-- Förderung von Consultingleistungen — 1992 
16,6 Millionen DM 
— Wirtschaftliche Beratungen — 1992 300 Millionen 
DM 
— Verbesserung der Reaktorsicherheit in der Ge-
meinschaft Unabhängiger Staaten (GUS) — 1992 
33 Millionen DM 
Multilaterale Aktivitäten: 
— Weltwirtschaftsgipfel 1992 — multilaterales Ak-
tionsprogramm zur Erhöhung der nuklearen 
Sicherheit der Kernkraftwerke in Osteuropa 
— Washingtoner Konferenz zur Koordinierung der 
Unterstützung zugunsten der Gemeinschaft Unab-
hängiger Staaten (GUS) — Erarbeitung von Ener-
giestudien durch die Weltbank für die GUS-Staa-
ten, die sich auch auf Ersatzenergiequellen für 
Kernkraftwerke und die finanziellen Folgen 
erstrecken sollen 
— TACIS-Hilfsprogramm der Gruppe der 24 westli-
chen Industriestaaten und der EG (die Bundesre-
publik leistet hier mit 28 % den größen finanziellen 
Beitrag) — im Aktionsprogramm 1992 sind für die 
Energiewirtschaft der Ukraine 8,08 Millionen ECU 
vorgesehen. 
Zu Frage 28: 
Der Bundesregierung liegen bisher keine konkre-
ten Hilfsersuche der ukrainischen Regierung vor.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12119.pdf</pdf_url>
    <id>1959</id>
    <dokumentnummer>12/119</dokumentnummer>
    <datum>1992-11-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
