<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>1997</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>12/187</dokumentnummer>
  <wahlperiode>12</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1993-11-09</datum>
  <titel>Protokoll der 187. Sitzung des 12. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 12/187 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
187. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 9. November 1993 
Inhalt: 
Einziger Punkt der Tagesordnung: 
Ansprache der Präsidentin des Deut-
schen Bundestages zum 9. November 
Dr. Rita Süssmuth, Präsidentin des Deut
-
schen Bundestages 	  16185A 
Nächste Sitzung  16187 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 16189* A 

Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. November 1993 	16185 
187. Sitzung 
Bonn, den 9. November 1993 
Beginn: 14.00 Uhr 
Vizepräsident Dieter -Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Ansprache der Präsidentin des Deutschen Bun-
destages zum 9. November 
Es handelt sich um eine Rede zum Gedenken an die 
Geschehnisse am 9. November 1938 und am 9. No-
vember 1989. 
Das Wort hat die Präsidentin des Deutschen Bun-
destages, Professor Dr. Rita Süssmuth. 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! „Gedenken macht Leben 
menschlich. Vergessen macht es  unmenschlich." Die-
sem Gedanken des Theologen Eberhard Bethge fol-
gend erinnern wir heute im Deutschen Bundestag an 
die Pogromnacht vom 9. November 1938 vor 55 Jah-
ren, damit an die entsetzlichen Verbrechen an den 
Juden. 
Menschlichkeit, um im Bild von Bethge zu bleiben, 
bewahren wir nur, indem wir uns dem Erinnern 
stellen. Dies schulden wir den Opfern und den Über-
lebenden. Wir wollen in aller Öffentlichkeit bewußt 
machen: Wir, die nachfolgenden Generationen, hal-
ten die Erinnerung an das in der Vergangenheit 
begangene Unrecht wach und verteidigen die unver-
äußerlichen Rechte eines jeden Menschen, seine 
Menschenwürde. Seit vier Jahren haben wir die 
Chance zu neuer Gemeinsamkeit, auch in der Verant-
wortung für unsere Geschichte. Die Öffnung der 
Mauer machte das sichtbar. 
Diejenigen, die heute sagen, es komme in unserer 
Situation darauf an, den Blick endlich fest in die 
Zukunft zu richten, ihr alle Kraft zu widmen, die 
verkennen, daß ein Schlußstrich unter die Vergangen-
heit keine Zukunft schaffen kann. 
Bethges Einwand lautet: „Vergessen macht das 
Leben unmenschlich. " Was heißt das? Vergessen ist 
doch menschlich, oft notwendig und befreiend. Das 
stimmt. Aber vergessen kann nicht entlasten und 
befreien, wenn es verdrängt, was geschehen ist. Dann 
holt uns das Vergessen immer wieder ein. 
Ohne auch das Unmenschliche zu erkennen und 
beim Namen zu nennen, wird nicht deutlich, was 
Achtung vor der Würde des Menschen meint, inner-
halb der Gesellschaft wie unter den Völkern. 
Unmenschlich in diesem Sinne wäre es, die Augen zu 
verschließen vor dem, was damals anderen Menschen 
und Völkern durch Deutsche angetan worden ist. 
Warum ist es so wichtig, sich zu erinnern? So 
schmerzhaft die Erinnerung auch ist, indem wir sie 
zulassen, ja, sie suchen und bejahen, macht sie uns 
wissender, offener und genauer in der Wahrnehmung, 
sensibler, wachsamer und auch handlungssicherer. 
Erinnern dient der Klärung und Abklärung, es deckt 
Zusammenhänge auf, Ursachen und Wirkungen. 
Aber es führt uns auch an Grenzen. Die unvorstellba-
ren Greueltaten und Leiden der NS-Diktatur überstei-
gen eben menschliches Verstehen. Sie lassen sich 
letztlich nicht erklären, bleiben unfaßbar. 
Wer glaubt, er könne sich der Geschichte seines 
Volkes entziehen mit dem Hinweis, er sei nicht 
beteiligt gewesen, der täuscht sich. Er will sich von 
etwas lossagen, wovon er sich nicht lossagen kann. 
Die Geschichte entläßt niemanden. Wir alle sind in sie 
eingebunden, übernehmen sie als Erbe und Auf-
trag. 
Die heutige Generation trifft an den damaligen 
Verbrechen keine persönliche Schuld. Aber wir wür-
den heute versagen, wenn wir uns der Verantwortung 
für die Vergangenheit nicht stellten. Es geht darum, 
aus der Vergangenheit zu lernen, um nicht wieder 
aufs neue schuldig zu werden. Auch deshalb versam-
meln sich in jedem Jahr Bürgerinnen und Bürger an 
den Orten der zerstörten Synagogen — zum Geden-
ken und zur Mahnung. Dies war einer wachsenden 
Zahl von Bürgern gerade in den beiden vergangenen 
Jahren ein besonderes Anliegen. 
Was geschah in den Schreckensnächten und -tagen 
im November 1938? Überall in Deutschland wurden 
jüdische Bürger von Schergen der NSDAP und ihren 
Kampfverbänden durch die Straßen gejagt, verhöhnt, 
geschlagen, ermordet oder in den Selbstmord getrie-
ben. 30 000 wurden in die Konzentrationslager ver-
schleppt, ihr Eigentum vernichtet oder eingezogen. In 
ganz Deutschland standen die Synagogen in Flam-
men. Wohnhäuser und Geschäfte brannten, wurden 
verwüstet, unter den Augen der Öffentlichkeit, d. h., 
von Nachbarn, Mitbürgern, Geschäftspartnern, tole-
riert von der Polizei. Niemand konnte danach noch 
sagen, er habe nichts gewußt. 
16186 	Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. November 1993 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
Der Terror des 9. November und der darauffolgen-
den Tage war — das belegen die Quellen — eine von 
Staat und NSDAP gelenkte, von langer Hand vorbe-
reitete Verwüstungs- und Verhaftungswelle. Der 
Pogrom gegen die Juden war ein entscheidendes 
Glied in der Kette des Schreckens, die zur Ausgren-
zung und schließlich zur Vernichtung der Juden in 
Deutschland, in Europa und in der Welt führen sollte; 
denn das war das erklärte Ziel Hitlers. 
Dreist, ohne jeden Anschein von Rechtmäßigkeit 
wurde den Juden öffentlich Gewalt angetan. Auch auf 
das Ausland wurde keine Rücksicht mehr genommen. 
Das Recht wurde gebrochen, und alle konnten es 
erkennen. Der 9. November war der Tag, von dem 
eine nicht mehr aufzuhaltende Planung zu den Depor-
tationen und Massenvernichtungen in Auschwitz, 
Majdanek, Treblinka und anderen Orten führte. 
Heute fragen wir: Wie kam die Macht in die Hände 
eines Diktators, der sie so schamlos mißbrauchte, vor 
allem gegen die Juden, aber nicht nur gegen sie? 
Wir wissen, daß der 9. November 1938 und die 
Verbrechen, die ihm folgten, nicht in einem Vakuum 
entstanden sind. Antisemitismus, Ausgrenzung und 
Diskriminierung der Juden haben auch in Deutsch-
land eine lange Vorgeschichte. In der Weimarer 
Demokratie, die doch zunächst mit der Ausrufung der 
Republik heute vor 75 Jahren, am 9. November 1918, 
so hoffnungsvoll begonnen hatte, hat man es dann 
zugelassen, daß Feindbilder, besonders das antisemi-
tische, in der Gesellschaft weitgehend ohne Wider-
spruch geduldet wurden. Am Ende wurde die parla-
mentarische Demokratie selbt zum Feindbild. Auch 
bei denen, die sie eigentlich hätten verteidigen müs-
sen, gab es nicht genug Unterstützung und letztlich 
nicht genügend Entschlossenheit, die Angriffe auf die 
Demokratie von Rechtsextremisten und Linksextre-
misten abzuwehren. 
Antisemitisches und antidemokratisches Denken 
war mit ein Grund, daß sich auch in den Anfangszeiten 
der Judendiffamierung kein Widerstand zeigte — 
auch nicht in den Jahren, als Widerstand noch möglich 
war. Nach den Ausgrenzungen und dem Boykott 
jüdischer Geschäfte 1933, nach den Nürnberger 
Gesetzen 1935 und endgültig nach dem Verlauf des 
9. November 1938 konnte Hitler davon ausgehen, daß 
es zu keinem offenen Widerstand gegen Unrecht und 
Verfolgung kommen würde. 
Auschwitz, der kaltblütig durchorganisierte und 
systematisch betriebene Völkermord an den Juden, 
bedeutet den tiefsten Einschnitt in unserer Ge-
schichte. Nie zuvor ist das, was wir unter Menschen-
würde verstehen, so zynisch geleugnet, so brutal 
verachtet worden. Das, was zu unserer Vorstellung 
vom Menschenantlitz gehört, wurde zerbrochen, die 
Unantastbarkeit des Menschen in einer bis dahin nicht 
gekannten Weise ausgelöscht. Hemmschwellen fie-
len. 
Seit Auschwitz kann uns die Frage nicht mehr 
loslassen, ob Menschen erneut so handeln könnten. 
Diese Frage hat unsere Geschichte verändert und 
bleibt für immer gestellt. Darum läßt sich dieses 
Ereignis weder „einordnen" noch „ablegen" . 
Obwohl es doch an der Ungeheuerlichkeit des 
Verbrechens keinen Zweifel geben kann, fragen 
einige immer wieder, ob es nicht ähnliche Verbrechen 
vergleichbaren Ausmaßes in der Geschichte anderer 
Völker gegeben habe. Was steht hinter dieser Frage, 
wenn nicht der Wunsch, die Vergangenheit zu relati-
vieren und damit eben doch zu verharmlosen? Hier 
hilft es nicht, zu vergleichen oder in Beziehung zu 
setzen. Es mindert nicht das Unrecht und das Leid. 
Entscheidend ist, was aus diesem Wissen folgt, in 
welchem Maße es unser Denken und Handeln lei-
tet. 
Das heutige Datum erinnert uns auch an den Tag 
der Maueröffnung vor vier Jahren. Sie beendete die 
äußere Trennung und führte die Menschen wieder 
zusammen. Es war zugleich der Beginn eines gemein-
samen Erinnerns. 
Wir wissen, daß auch in der ehemaligen DDR seit 
1978, besonders in Kirchengemeinden, des 9. Novem-
ber 1938 gedacht wurde. In einem Wort der ost- und 
westdeutschen Bischöfe Leich und Kruse zum 9. No-
vember 1988, dem 50. Jahrestag des Pogroms, heißt es 
— ich zitiere , „daß wir erinnern, nicht um ankla-
gend vor die Generation der Beteiligten zu treten, 
sondern vielmehr in dem Bewußtsein, daß die Schuld 
jener Zeit ihre bindende Macht behält, wenn wir sie 
verschweigen oder verdrängen". Es hat zumindest im 
kirchlichen Raum ein gemeinsames Verständnis die-
ses Teils der Geschichte und der Unverzichtbarkeit 
des Erinnerns gegeben. 
Anders war das Erinnern der offiziellen DDR. Aus 
ihrem politischen Selbstverständnis heraus als „anti-
faschistischer Staat" lehnte sie eine Mitverantwor-
tung für die Verfolgung und Ermordung der Juden ab. 
Heute bewahrt uns das gemeinsame Erinnern davor, 
blind zu werden gegenüber dem, was war, und dem, 
was unser Zusammenleben in der Demokratie gefähr-
den kann: Intoleranz, Gewalt, Gleichgültigkeit, feh-
lender Gemeinsinn, Feindbilder und Ideologien. 
In der Pogromnacht und danach wurde deutlich, wie 
versucht wurde, ein Volk zu manipulieren gegen alle 
Vernunft, gegen die Kultur, gegen den Geist der 
Zusammengehörigkeit der Menschen. Gegen Ver-
blendung und Diskriminierungswahn gibt es nur 
einen Schutz, nämlich wachsame, aktive und zum 
Widerspruch und Widerstand bereite Demokraten. 
Zivilcourage ist das Rückgrat unserer demokrati-
schen Identität. 
Demokratie ist keine Staats- und Lebensform für 
Schönwetterzeiten. Im Gegenteil: Gerade in schwieri-
geren Zeiten ist sie imstande, auch unter Anspannung 
und Druck besonnen zu handeln und in gemeinsamer 
Anstrengung Probleme schöpferisch zu meistern. 
In der gegenwärtigen Situation geraten schon wie-
der einige in kurzschlüssige Panik und suchen die 
Schuld bei Andersdenkenden, bei Ausländern. Die 
Sündenbocklogik führt zur Gewalt. Aber mit Schuld-
zuweisungen wurde noch nie ein einziges Problem 
gelöst, und mit Radikalität erst recht nicht. 
Anschläge auf Asylbewerberheime und Wohnun-
gen ausländischer Mitbürger, ausländerfeindliche 
Parolen, öffentliche Beleidigungen jüdischer Bürger 
und Bürgerinnen, Schändungen jüdischer Friedhöfe 
Deutscher Bundestag — 12. Wahlperiode — 187. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. November 1993 	16187 
Präsidentin Dr. Rita Süssmuth 
und KZ-Gedenkstätten versetzen uns in Empörung 
und Zorn, lösen Unruhe in uns aus, beschämen uns. 
Seit Anfang 1991 sind in der Bundesrepublik bei mehr 
als 4 500 rechtsextremistischen Gewalttaten 26 Perso-
nen ermordet und 1 800 verletzt worden. 
Radikalität, ob von rechts oder links, zerstört die 
Gemeinschaft. Diskriminierung und Gewalt sind so 
etwas wie das Analphabetentum der Seele und die 
Sprachlosigkeit der Vernunft. Wer aber die Sprache 
der Seele und der Vernunft nicht lernen will, stellt sich 
außerhalb der Gemeinschaft, und den können wir 
nicht akzeptieren. Es gilt, diesen Gewalttätern klarzu-
machen, daß sie mit ihren Taten unser Vaterland 
entehren. 
Gegen die heutigen Gewalttäter sind Hunderttau-
sende auf die Straße gegangen. Sie sind aktiv gewor-
den gegen Ausländerfeindlichkeit und Gewalt. Wie 
sie sollte sich jeder an seinem Platz gegen Fremden-
haß und Antisemitismus, gegen einen verfälschenden 
Umgang mit der Geschichte stellen. 
Es gibt in unserer Gesellschaft sehr viele Beispiele 
der Menschlichkeit, des Einsatzes für andere, für 
Flüchtlinge, Behinderte und Kranke. Wir müssen 
dafür sorgen, daß von diesen Beispielen häufiger 
öffentlich berichtet wird, diese anerkannt und positiv 
verstärkt werden. Wir wissen, wie schwierig es ist, in 
kritischen Situationen das zu bewahren, was zum 
Besten des Menschen gehört, nämlich unser Mitge-
fühl, unsere menschliche Wärme, Großzügigkeit und 
Offenheit. Gerade jetzt ist es wichtig, zusammenzu-
rücken, füreinander einzustehen und sich jeglicher 
Form von Ausgrenzung zu widersetzen. 
Das gilt auch für den Umgang mit der Demokratie 
und ihren Institutionen in schwierigeren Zeiten. Das 
heißt, daß wir im Wissen um ihre Schwächen für ihren 
Erhalt und ihre Verbesserung arbeiten, statt uns von 
ihr abzuwenden. Nur mit Unzufriedenheit auf nicht 
erfüllte Erwartungen zu reagieren, sich enttäuscht 
oder aus Protest von der Demokratie abzuwenden und 
sich trotzig der Radikalität zuzuwenden hieße, die 
verhängnisvollen Fehler unserer Vergangenheit zu 
wiederholen. 
Die Menschen in der DDR sind 1989 unter Gefahr 
für ihr Leben mit großem Mut gegen das SED-Regime 
auf die Straße gegangen, haben Freiheit und Demo-
kratie gefordert und schließlich auch durchgesetzt. 
Die Öffnung der Mauer am 9. November 1989 war die 
Konsequenz der vom Volk herbeigeführten Wende. 
Die friedliche Revolution hat vorbildhaft gezeigt, daß 
Deutsche fähig sind, Freiheit zu erkämpfen. Diesen 
Mut brauchen wir auch, um uns gemeinsam unserer 
Geschichte zu stellen und nicht zu schweigen, wenn 
es gilt, in ganz Deutschland Menschenwürde und 
Demokratie zu verteidigen; denn wer schweigt, 
stimmt zu. 
Machen wir uns noch einmal bewußt: Gedenken 
— gemeint ist wiederkehrendes Gedenken — 
geschieht zur Wahrung der Menschlichkeit. Es fesselt 
nicht an die Vergangenheit, sondern schafft Zu-
kunft. 
Die Erinnerung an das Negative der eigenen Ver-
gangenheit schwächt nicht, wie wir befürchten, son-
dern befreit aus der Belastung, verwandelt Schwäche 
in Stärke, führt nicht gegeneinander, sondern zuein-
ander. 
Wachsames Erinnern ist der Schutz der Freiheit. 
Vergessen wir Unfreiheit, Verfolgung und Vernich-
tung, bringen wir die Freiheit selbst in Gefahr. 
Die Demokratie lohnt unseren vollen Einsatz trotz 
ihrer Schwächen. Vertrauen wir auf die Überlegen-
heit der Freiheit und des Rechts, aber vertrauen wir 
auch auf unsere Bürger, die diese Demokratie vertei-
digen. 
Deshalb gilt: „ Vergessen ist unmenschlich, Geden-
ken macht das Leben menschlich." Mit der wieder-
erlangten Freiheit und Einheit der Deutschen hört das 
Erinnern nicht auf. 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall im ganzen Hause) 
Vizepräsident Dieter-Julius Cronenberg: Meine 
Damen und Herren, damit sind wir am Schluß unserer 
heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 10. November 1993, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.21 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 12. Wahlperiode - 187. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. November 1993 	16189* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r)  
entschuldigt bis 
einschließlich 
Barbe, Angelika SPD 9. 11. 93 
Bock, Thea SPD 9. 11. 93 
Diller, Karl SPD 9. 11. 93 
Dr. Eckardt, Peter SPD 9. 11. 93 
Ehrbar, Udo CDU/CSU 9. 11. 93 
Eymer, Anke CDU/CSU 9. 11. 93 
Dr. Fischer, Ursula PDS/LL 9. 11. 93 
Fuchs (Verl), Katrin SPD 9. 11. 93 
Dr. Göhner, Reinhard CDU/CSU 9. 11. 93 
Dr. Götzer, Wolfgang CDU/CSU 9. 11. 93 
Dr. Grünewald, Joachim CDU/CSU 9. 11. 93 
Habermann, SPD 9. 11. 93 
Frank-Michael 
Dr. Hauchler, Ingomar SPD 9. 11. 93 
Heyenn, Günther SPD 9. 11. 93 
Dr.-Ing. Jork, Rainer CDU/CSU 9. 11. 93 
Kiechle, Ignaz CDU/CSU 9. 11. 93 
Klemmer, Sigrun SPD 9. 11. 93 
Kretkowski, Volkmar SPD 9. 11. 93 
Dr. Leonhard-Schmid, SPD 9. 11. 93 
Elke 
Lohmann (Witten), Klaus SPD 9. 11. 93 
Dr. Lucyga, Ch ristine SPD 9. 11. 93 
Marten, Günter CDU/CSU 9. 11. 93* 
Marx, Dorle SPD 9. 11. 93 
Dr. Matterne, Dietmar SPD 9. 11. 93 
Dr. Mertens (Bottrop), SPD 9. 11. 93 
Franz-Josef 
Mischnick, Wolfgang F.D.P. 9. 11. 93 
Dr. Modrow, Hans PDS/LL 9. 11. 93 
Möllemann, Jürgen W. F.D.P. 9. 11. 93 
Dr. Müller, Günther CDU/CSU 9. 11. 93* 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ortleb, Rainer F.D.P. 9. 11. 93 
Dr. Pohl, Eva F.D.P. 9. 11. 93 
Raidel, Hans CDU/CSU 9. 11. 93 
Reddemann, Gerhard CDU/CSU 9. 11. 93* 
Dr. Reinartz, Bertold CDU/CSU 9. 11. 93 
Reuschenbach, Peter W. SPD 9. 11. 93 
Sauer (Salzgitter), CDU/CSU 9. 11. 93 
Helmut 
Schäfer (Mainz), Helmut F.D.P. 9. 11. 93 
Dr. Scheer, Hermann SPD 9. 11. 93* 
Schmalz, Ulrich CDU/CSU 9. 11. 93 
Schmidt (Nürnberg), SPD 9. 11. 93 
Renate 
Schmidt (Salzgitter), SPD 9. 11. 93 
Wilhelm 
Dr. Schmude, Jürgen SPD 9. 11. 93 
Dr. Schöfberger, Rudolf SPD 9. 11. 93 
Schütz, Dietmar SPD 9. 11. 93 
Schuster, Hans F.D.P. 9. 11. 93 
Schwanhold, Ernst SPD 9. 11. 93 
Dr. Schwarz-Schilling, CDU/CSU 9. 11. 93 
Christian 
Sehn, Marita F.D.P. 9. 11. 93 
Spilker, Karl-Heinz CDU/CSU 9. 11. 93 
Steiner, Heinz-Alfred SPD 9. 11. 93* 
Dr. Stoltenberg, Gerhard CDU/CSU 9. 11. 93 
Dr. von Teichman, F.D.P. 9. 11. 93 
Cornelia 
Dr. Warnke, Jürgen CDU/CSU 9. 11. 93 
Wettig-Danielmeier, Inge SPD 9. 11. 93 
Wiechatzek, Gabriele CDU/CSU 9. 11. 93 
Wieczorek-Zeul, SPD 9. 11. 93 
Heidemarie 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/12/12187.pdf</pdf_url>
    <id>1997</id>
    <dokumentnummer>12/187</dokumentnummer>
    <datum>1993-11-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
