<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2033</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/138</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-04-21</datum>
  <titel>Protokoll der 138. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/138 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
138. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Inhalt: 
Verfahrensanträge des Abg. Wüppesahl . 10186A 
Absetzung des Punktes 20 — deutsche 
Staatsangehörigkeit — und des Zusatzpunk-
tes 4 — Staatsangehörigkeit — von der Ta-
gesordnung   10218D 
Tagesordnungspunkt 18: 
Eidesleistung der neuernannten Bundes-
minister 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF 	. . . . 10185 B 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister BMBau . 10185 C 
Seiters, Bundesminister für besondere Auf- 
gaben 	  10185D 
Wüppesahl fraktionslos (zur GO) 	. . . 	 10186B 
Tagesordnungspunkt 19: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Strafgesetzbuches, der Strafprozeßord-
nung und des Versammlungsgesetzes 
und zur Einführung einer Kronzeugen-
regelung bei terroristischen Straftaten 
(Drucksachen 11/2834, 11/4359) 
b) Beschlußempfehlung und Bericht des 
Rechtsausschusses zu dem Antrag der 
Fraktion der SPD: Verteidigung der inne-
ren Liberaltiät und Stärkung der Demo-
kratie (Drucksachen 11/17, 11/4359) 
Dr. Stark (Nürtingen) CDU/CSU 	 10187 D 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD  10191B 
Kleinert (Hannover) FDP 	  10195 D 
Jahn (Marburg) SPD (zur GO)  10198 C 
Wüppesahl fraktionslos (zur GO) 	10198D, 10203 B 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	10199B, 10204 B 
Häfner GRÜNE 	  10199 C 
Frau Nickels GRÜNE  10204 A 
Dr. de With SPD 	  10206A 
Fellner CDU/CSU  10208 B 
Graf SPD 	  10209 C 
Irmer FDP  10211B 
Wüppesahl fraktionslos 	  10214 A 
Eylmann CDU/CSU  10214 C 
Frau Hillerich GRÜNE (zur GO) 	 10216A 
Dr. Hirsch FDP (Erklärung nach § 31 GO) 10216D 
Lüder FDP (Erklärung nach § 31 GO) 	. . 10217D 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP (Erklärung 
nach § 31 GO) 	  10218A 
Namentliche Abstimmung 	 10218 C 
Ergebnis 	  10219D 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bun-
desregierung zu jüngsten Äußerungen 
der Gewerkschaften IG Metall, IG Me-
dien sowie Handel, Banken und Versi-
cherungen zu Kriegsdienstverweige-
rung und Bundeswehr 
Ronneburger FDP 	  10219A 
Bahr SPD 	  10221 B 
Lowack CDU/CSU 	  10222 B 
Frau Schilling GRÜNE  10223 A 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMVg . 	 10224 B 
Koschnick SPD 	  10226A 
Frau Roitzsch (Quickborn) CDU/CSU 	. 	 10227A 
Nolting FDP 	  10228 A 
II 	 Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Frau Beer GRÜNE 	  10229 A 
Genscher, Bundesminister AA 	 10229 C 
Gilges SPD 	  10231 A 
Breuer CDU/CSU 	  10232 B 
Gerster (Mainz) CDU/CSU 	 10233 A 
Frau Fischer CDU/CSU  10234 A 
Kossendey CDU/CSU 	  10234 D 
Nächste Sitzung 	  10236 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 10237* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  10237* C 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10185 
138. Sitzung 
Bonn, den 21. April 1989 
Beginn: 9.15 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 18 auf: 
Eidesleistung der Bundesminister 
Der Bundespräsident hat mir hierzu mit Schreiben 
vom heutigen Tag mitgeteilt, daß er gemäß Art. 64 
Abs. 1 des Grundgesetzes für die Bundesrepublik 
heute auf Vorschlag des Herrn Bundeskanzlers fol-
gende Minister ernannt hat: 
Bundesminister Dr. Gerhard Stoltenberg zum Bun-
desminister der Verteidigung, 
Bundesminister Hans Klein zum Bundesminister für 
besondere Aufgaben, 
Bundesminister Dr. Jürgen Warnke zum Bundes-
minister für wirtschaftliche Zusammenarbeit, 
Bundesminister Dr. Friedrich Zimmermann zum 
Bundesminister für Verkehr, 
Bundesminister Dr. Wolfgang Schäuble zum Bun-
desminister des Innern, 
Herrn Dr. Theodor Waigel zum Bundesminister der 
Finanzen, 
Frau Gerda Hasselfeldt zum Bundesminister für 
Raumordnung, Bauwesen und Städtebau, 
Herrn Rudolf Seiters zum Bundesminister für be-
sondere Aufgaben. 
Wir kommen jetzt zur Eidesleistung der erstmals 
ernannten Bundesminister. Nach Art. 64 des Grund-
gesetzes leisten die Bundesminister bei der Amtsüber-
nahme den in Art. 56 vorgegebenen Eid. 
Herr Bundesminister Dr. Waigel, ich darf Sie zur 
Eidesleistung zu mir bitten. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Ich 
schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle des deut-
schen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-
den von ihm wenden, das Grundgesetz und die Ge-
setze des Bundes wahren und verteidigen, meine 
Pflichten gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit ge-
gen jedermann üben werde, so wahr mir Gott helfe. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich wünsche Ihnen viel 
Glück und Segen in Ihrem neuen Amt. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Vielen 
Dank, Frau Präsidentin. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Bundesministerin 
Hasselfeldt, ich darf Sie zu mir bitten. Ich möchte Sie 
ebenfalls bitten, den Eid zu leisten. 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Ich schwöre, daß ich 
meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes wid-
men, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-
den, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes 
wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissen-
haft erfüllen und Gerechtigkeit gegen jedermann 
üben werde, so wahr mir Gott helfe. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich wünsche auch Ihnen 
viel Glück und Segen in Ihrem neuen Amt. 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Vielen Dank, Frau 
Präsidentin. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister Ru-
dolf Seiters, ich möchte Sie ebenfalls zur Eidesleistung 
zu mir bitten und Sie bitten, den Eid zu sprechen. 
Seiters, Bundesminister für besondere Aufgaben: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle des deut-
schen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-
den von ihm wenden, das Grundgesetz und die Ge-
setze des Bundes wahren und verteidigen, meine 
Pflichten gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit ge-
gen jedermann üben werde, so wahr mir Gott helfe. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich wünsche Ihnen viel 
Glück und Segen im neuen Amt. 
Seiters, Bundesminister für besondere Aufgaben: 
Danke schön. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, die Bundesminister haben den vom Grundgesetz 
10186 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
vorgeschriebenen Eid bei der Amtsübernahme vor 
dem Deutschen Bundestag geleistet. Für ihre verant-
wortungsvolle Aufgabe spreche ich ihnen die besten 
Wünsche des Hauses aus. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Den ausscheidenden Bundesministern, Herrn Pro-
fessor Dr. Rupert Scholz und Herrn Dr. Oscar Schnei-
der, spreche ich den Dank des Hauses für ihr Wirken 
ebenfalls aus. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Bevor wir die Tagesordnung fortsetzen, möchte ich 
zunächst Verfahrensanträge des Abgeordneten Wüp-
pesahl für die Plenarsitzung am Freitag, dem 21. April 
1989, hier einbringen. 
(Zahlreiche Abgeordnete beglückwünschen 
die neuernannten Bundesminister) 
— Es hat jetzt keinen Sinn. Ich bitte um Verständnis 
dafür, daß ich für drei Minuten unterbreche; wir ma-
chen dann weiter. 
(Unterbrechung von 9.22 bis 9.26 Uhr) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, darf ich Sie jetzt bitten, Platz zu nehmen, damit 
wir die Sitzung fortsetzen können. — 
Bevor wir mit der Tagesordnung fortfahren, teile ich 
Ihnen mit, daß Herr Kollege Wüppesahl auch für die 
heutige Plenarsitzung insgesamt drei Schreiben 
(Dr. Vogel [SPD]: Nur!) 
mit dem Datum 20. April 1989 mit verschiedenen An-
trägen zum Ablauf der heutigen Plenarsitzung an 
mich gerichtet hat. Diese Anträge sind darauf gerich-
tet, einen Gesetzentwurf, einen Sachantrag sowie ei-
nen Antrag zur Änderung der Geschäftsordnung auf 
die Tagesordnung der heutigen Plenarsitzung zu set-
zen. Sämtliche Vorlagen tragen, worauf der Abgeord-
nete Wüppesahl bereits hingewiesen wurde, nicht 
— wie nach unserer Geschäftsordnung erforderlich — 
die Unterschrift von 26 Abgeordneten, sondern allein 
die Unterschrift des Abgeordneten Wüppesahl. Die 
verschiedenen Initiativen sind deshalb unzulässig. 
Aus diesem Grund beantragt der Abgeordnete 
Wüppesahl gleichzeitig, daß seine drei Vorlagen in 
Abweichung von der Geschäftsordnung auch ohne 
die notwendige Zahl von mindestens 26 Unterschrif-
ten in den Geschäftsgang genommen werden. Dieser 
Antrag ist gemäß § 126 der Geschäftsordnung zuläs-
sig. Ich beabsichtige, jetzt über ihn abstimmen zu las-
sen. 
(Abg. Wüppesahl meldet sich zur Geschäfts
-
ordnung) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Wüppesahl. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Das kann doch 
wohl nicht wahr sein!) 
Wüppesahl (fraktionslos): Einen schönen guten 
Morgen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kol-
legen! Herr Gerster, es ist wahr, daß mir nach meiner 
Rechtsauffassung als kleinster Einheit in diesem Par-
lament das Recht zustehen muß, 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Als verrückte
ster Einheit!) 
entsprechend den Vorgaben des Grundgesetzes, ab-
zuleiten aus Art. 38, aber auch aus weiteren Artikeln 
des Grundgesetzes, 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Das kann doch 
nicht wahr sein!) 
in denen es u. a. heißt, daß Gesetzentwürfe „aus der 
Mitte" — „aus der Mitte " ! — unseres Hauses einge-
bracht werden können, Gesetzentwürfe einzubrin-
gen. Wenn Sie in früheren Perioden die Geschäftsord-
nung so verformt, oder — lassen wir es ruhig wertneu-
tral — geformt haben, daß Sie ein Quorum von einer 
Fraktion oder 26 Abgeordneten hineinformulierten, 
dann tut mir das leid. Ich möchte die Möglichkeit 
haben, solche Initiativen genauso wie Sie zu starten. 
Ich möchte nicht nur Initiativen einbringen können, 
sondern auch mein Interpellationsrecht entsprechend 
in Anspruch nehmen können, also Fragen an die Bun-
desregierung zu stellen. 
Sie wissen auch — um vielleicht etwas mehr Ver-
ständnis nach oben zu befördern — , daß ich dies nicht 
als Selbstzweck mache, sondern ich möchte im Be-
reich der Zulässigkeitsvoraussetzungen für meine Or-
ganstreitklage in Karlsruhe ein solches mögliches 
Leck auch schließen. Das heißt, wenn Sie heute be-
schließen sollten — was ich sehr bedauern würde —, 
daß diese Initiativen nicht auf die Tagesordnung ge-
langen, dann ist die Maßnahme getroffen und damit 
auch mein Rechtsschutzbedürfnis für das Verfas-
sungsgericht in Karlsruhe gegeben — wenn der Senat 
es so sieht, wie ich es beantragt habe. 
Ich möchte nur kurz vergegenwärtigen, daß es nicht 
um irgend etwas, sondern um Dinge geht, die, glaube 
ich, sogar sehr viele von Ihnen mit unterstützen kön-
nen. 
Das eine ist ein Gesetzesinitiativantrag zur Einfüh-
rung von 0,0 Promille im Straßenverkehr, ordnungs-
widrigkeitenrechtlich bewehrt bis 0,3 Promille und 
dann strafrechtlich bewehrt, wie zur Zeit im Strafge-
setzbuch ab 1,3 Promille. 
Ich denke, es gibt viele gute Gründe dafür, eine sol-
che Regelung in der Bundesrepublik Deutschland, 
dem Hochraserland in Europa, einzuführen. Die Zahl 
der Verkehrstoten würde — statistisch nachweisbar — 
auf jeden Fall gesenkt werden, und viele andere Ne-
benfolgen, auf die ich jetzt nicht eingehe, auch im 
ökologischen Bereich, wären ein weiteres Plus für die 
Lebenssituation von uns allen in dieser Republik. 
Der zweite Antrag, der auf die Tagesordnung ge-
setzt werden soll, ist ein Initiativantrag. Ich möchte, 
daß die Bundesregierung veranlaßt wird, den Einfluß 
auf die Polizeien des Bundes und der Länder, soweit 
sie diesen Einfluß ausüben kann — das betrifft vor 
allen Dingen die Bereitschaftspolizeiabteilungen —, 
dahin gehend wahrzunehmen, u. a. auch über die In-
nenministerkonferenz, daß zukünftig bei Großeinsät-
zen auch die Zahl der verletzten Bürgerinnen und 
Bürger außerhalb der Definition von Polizeibeamten 
erfaßt wird. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10187 
Wüppesahl 
Dazu nur ein Gesichtspunkt: 1986 wurden mehrere 
zehntausend Menschen durch Polizeieinsätze, durch 
polizeiliches Vorgehen verletzt. Allein durch Giftgas-
einsätze in Brokdorf — — 
(Fellner [CDU/CSU]: Und wieviel Polizeibe
-
amte?) 
— Herr Fellner, Sie wissen, wieviel. Das waren unter 
tausend, und jeder ist einer zuviel. Nur, es wird eben 
mit solchen Zahlen von verletzten Polizeibeamten 
Politik gemacht. Dagegen steht die Tatsache, daß Bür-
ger und Bürgerinnen bei der Wahrnehmung ihrer 
Grundrechte immer stärker — — 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Wüppesahl, bitte, 
es geht um Ihren Antrag auf Abweichung von der 
Geschäftsordnung. Ihre Redezeit ist in Kürze been-
det. 
Wüppesahl (fraktionslos): Frau Präsidentin, eigent-
lich stehen mir dreimal fünf Minuten Redezeit zu. Es 
sind drei Geschäftsordnungsanträge. 
Es sind ferner Änderungsanträge zur Geschäftsord-
nung. Dort sind praktisch all die Änderungen formu-
liert, die auch die Zielsetzung der Organstreitklage in 
Karlsruhe ausdrücken. Das heißt, mit der möglichen, 
von mir dann sicherlich bedauerten, Ablehnung durch 
das Haus würde praktisch jeder Gesichtspunkt des-
sen, was in der Organstreitklage beantragt ist, noch 
einmal als Maßnahme negativer Art fundamentiert 
werden. 
Ich möchte Sie darum bitten, entsprechend der Re-
gelung in § 126 unserer Geschäftsordnung jetzt mit 
einer Zweidrittelmehrheit zu beschließen, daß meine 
drei Initiativen nach dem Tagesordnungspunkt 18 als 
drei Zusatztagesordnungspunkte auf die Tagesord-
nung gelangen, damit wir dann mit einfacher Mehr-
heit über den eigentlichen Sachgegenstand in diesen 
drei Papieren entscheiden können. 
Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit und bitte 
um Zustimmung. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wir kommen zur Ab-
stimmung. Wer stimmt für die Abweichung von der 
Geschäftsordnung? 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Einzelabstim
mung!) 
— Herr Abgeordneter Wüppesahl, Ihre Anträge sind 
formal alle gleichgerichtet. Deswegen haben Sie auch 
nur das Wort zu einem Redebeitrag. 
Wir stimmen jetzt über den Antrag auf Abweichung 
von der Geschäftsordnung ab. Wer stimmt für die Ab-
weichung von der Geschäftsordnung? — Einer. Ge-
genstimmen? — Enthaltungen? — Damit ist der An-
trag auf Abweichung von der Geschäftsordnung ab-
gelehnt. 
Damit entfällt eine Abstimmung über die vom Ab-
geordneten Wüppesahl gleichfalls gestellten Anträge 
auf Erweiterung der Tagesordnung. Denn eine Erwei-
terung der Tagesordnung setzt voraus, daß die Vorla-
gen, die zusätzlich auf die Tagesordnung gesetzt wer-
den sollen, selbst zulässig sind. Das ist, nachdem der 
Bundestag die beantragte Abweichung von der Ge-
schäftsordnung abgelehnt hat, nicht der Fall. 
Wir kommen nunmehr zur Behandlung des näch-
sten Tagesordnungspunktes. 
Ich rufe Punkt 19 der Tagesordnung auf: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Strafgesetzbuches, 
der Strafprozeßordnung und des Versamm-
lungsgesetzes und zur Einführung einer Kron-
zeugenregelung bei terroristischen Strafta-
ten 
— Drucksache 11/2834 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Rechts-
ausschusses (6. Ausschuß) 
— Drucksache 11/4359 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Häfner 
Kleinert (Hannover) 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. de With 
(Erste Beratung 95. Sitzung) 
b) Beschlußempfehlung und Bericht des Rechts-
ausschusses (6. Ausschuß) zu dem Antrag der 
Fraktion der SPD Verteidigung der inneren Li-
beralität und Stärkung der Demokratie 
— Drucksachen 11/17, 11/4359 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Häfner 
Kleinert (Hannover) 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. de With 
Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung liegt ein 
Entschließungsantrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf 
Drucksache 11/4396 vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung dieses Tagesordnungspunktes zwei Stun-
den vorgesehen. Ich sehe keinen Widerspruch. — 
Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Stark. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit gro-
ßer Befriedigung darf ich für die CDU/CSU-Bundes-
tagsfraktion feststellen, daß die Regierungsfraktionen 
nach ausführlicher und äußerst gründlicher Bera-
tung 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Das kann man 
so nicht nennen! Wo waren denn die ganzen 
Abgeordneten bei der Anhörung?) 
— gnädige Frau, wir hatten 18 Beratungen und ein 
großes Hearing — heute die Gesetzentwürfe der Bun-
desregierung zur Änderung des Strafgesetzbuches, 
der Strafprozeßordnung und des Versammlungsge-
setzes verabschieden werden. Die CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion hält diese Gesetzesänderungen für 
notwendige, längst fällige Maßnahmen im Interesse 
der inneren Sicherheit und des inneren Friedens in 
unserer Bundesrepublik Deutschland. Wir werden ih-
nen deshalb geschlossen zustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Das ist ja Quatsch! Zimmermann 
ist doch weg! Hören Sie doch auf!) 
10188 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Mit diesen Gesetzesänderungen wollen wir die Ge-
walt in allen Erscheinungsformen möglichst verhin-
dern bzw. wirksam bekämpfen, die Herrschaft des 
Rechts in unserem demokratischen Rechtsstaat ge-
währleisten, das Grundrecht auf f riedliche Demon-
stration sichern, das in Art. 8 unseres Grundgesetzes 
so umschrieben ist: „Alle Deutschen haben das Recht, 
sich ohne Anmeldung oder Erlaubnis friedlich und 
ohne Waffen zu versammeln." 
Unser freiheitlich-demokratischer Rechtsstaat darf 
vor der Gewalt, Frau Unruh — gleich, in welcher 
Form, ob auf der Straße oder in der mörderischen 
Form des Terrorismus —, nicht zurückweichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf der Abg. 
Frau Unruh [GRÜNE]) 
Unser liberaler Rechtsstaat darf nicht als Nachtwäch-
terstaat mißverstanden werden. 
(Conradi [SPD]: Sie denken an Daimler
-
Benz?) 
Ansonsten nehmen das Rechtsbewußtsein der Bevöl-
kerung, aber auch die Motivation unserer Polizeibe-
amten bei der Erfüllung ihrer Aufgaben Schaden mit 
unabsehbaren Folgen für unsere rechtsstaatliche Ord-
nung und die innere Stabilität unseres Staates. Ich 
glaube, daß gerade in diesen Tagen Anlaß besteht, auf 
diese Zusammenhänge hinzuweisen. 
Lassen Sie mich nun auf die für uns wichtigsten Ein-
zelheiten der Gesetzentwürfe zu sprechen kommen. 
Das ist zunächst die Änderung des Versammlungs-
rechts, hier vor allem das strafbewehrte Verbot der 
Vermummung und passiven Bewaffnung bei Demon-
strationen und anderen öffentlichen Versammlungen. 
Wer auf diesem Gebiet Handlungsbedarf bestreitet, 
wie die beiden Oppositionsfraktionen SPD und 
GRÜNE, der muß daran erinnert werden, — — 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Was sagt denn 
Ihr — — ) 
Frau Präsidentin, darf man ständig oder nur gele-
gentlich gestört werden? 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU, der 
FDP und bei Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Sie sind ein starker Red-
ner. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD) 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Ich muß mich 
wiederholen, weil ich gestört wurde: Wer auf diesem 
Gebiet Handlungsbedarf bestreitet wie die SPD-Frak-
tion und DIE GRÜNEN, muß daran erinnert werden, 
daß wir seit dem Jahre 1985, als wir uns zum letzten-
mal mit dieser Mate rie befaßt haben, immerhin ca. 
1 000 unfriedliche, gewalttätige Demonstrationen 
hatten, bei denen über 1 500 Polizeibeamte — zum 
Teil schwer — verletzt wurden. Zwei Polizeibeamte 
wurden, wie wir alle wissen, heimtückisch ermordet. 
Hunderte von Brandanschlägen haben in dieser Zeit 
stattgefunden. Über 100 Anschläge auf Bahn- und öf-
fentliche Versorgungseinrichtungen wurden verübt. 
Wer hier sagt, das sei nicht zu ändern, geht an der 
Realität, geht an der Wirklichkeit vorbei und läßt un-
sere Bürger in diesen Fragen allein. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die Politik ändern!) 
Die Zerstörung privaten Eigentums in Millionenhöhe 
anläßlich gewaltsamer Demonstrationen möchte ich 
hier nur am Rande erwähnen. 
Vermummung bei Demonstrationen in unserem 
freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat ist meines Er-
achtens eines freien, verantwortungsvollen Bürgers 
unwürdig und deshalb inhuman. „Demonstrare" 
heißt: sich zeigen, nicht als vermummtes Lebewesen, 
sondern als Mensch mit Gesicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Strafgrund für die Vermummung sind aber nicht 
diese mehr anthropologischen Überlegungen, son-
dern ist die Tatsache, daß Vermummung und passive 
Bewaffnung bei Demonstrationen gefährlich und des-
halb sozialschädlich sind. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Seien Sie mit 
diesem Ausdruck mal vorsichtig!) 
Vermummung und passive Bewaffnung indizieren, 
provozieren und produzieren Gewalt, und zwar nicht 
nur bei den Vermummten selbst, sondern auch bei 
zunächst friedlichen Demonstranten. Es ist eine Erfah-
rungstatsache von Praktikern, die auch von Psycholo-
gen bestätigt wird, daß Demonstrationen mit Ver-
mummten und passiv Bewaffneten zehnmal so häufig 
unfriedlich verlaufen wie Demonstrationen ohne ver-
mummte und passiv bewaffnete Teilnehmer. 
Der angesehene Tübinger Strafrechtler Prof. Dr. 
Baumann, der nicht in dem Verdacht steht, ein Kon-
servativer zu sein, und der im übrigen kein Befürwor-
ter unseres Gesetzentwurfs ist, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Eben!) 
stellt zu dieser Frage, 
(Weiterer Zuruf von den GRÜNEN: Da fin-
den Sie sowieso keinen!) 
die wir gerade erörtern, im „Strafverteidiger", 1/88, 
folgendes fest: 
Daß passive Bewaffnung und vor allem Vermum-
mung eine Gefahr und ein Herabsetzen der 
Schwellen der Gewaltanwendung bedeuten, war 
mir eigentlich immer schon geläufig. Ich staune 
darüber, daß man das in Bonn erst jetzt ent-
deckt. 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Vollmer 
[GRÜNE]) 
— Hören Sie doch gut zu! Sie haben es besonders 
nötig. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Baumann fährt an anderer Stelle fort: 
An wohl niemandem ist die Erkenntnis vorbeige-
gangen, daß Vermummte und passiv Bewaffnete 
seit über einem Jahrzehnt eine Gefahr für die 
Polizei und für das Demonstrationsrecht, auch üb-
rigens für f riedliche Demonstranten, sind. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die Politiker sind 
eine Gefahr für uns!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 	10189 
Dr. Stark (Nürtingen) 
— Ich hoffe, daß das im Protokoll festgehalten wird. 
Bei Ihnen könnte man allerdings auf den Gedanken 
kommen, daß Sie eine Gefahr sind. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Mit seiner letzten Feststellung hat sich Professor 
Baumann allerdings geirrt. Wenn er nämlich meint, 
alle wüßten das, hat er nicht zur Kenntnis genommen, 
daß SPD und GRÜNE das nicht wissen. Sie bestreiten 
es. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Stark, gestatten Sie eine Zusatzfrage des Abgeordne-
ten Hirsch? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Lassen Sie mich 
den folgenden Satz noch zu Ende bringen, dann 
gerne. 
SPD und GRÜNE bestreiten diese Zusammen-
hänge, die Baumann so klar feststellt. Allerdings stim-
men 75 % der Bevölkerung und 90 % der aktiven Poli-
zeibeamten dem Professor Baumann wieder zu. 
Bitte schön, Herr Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Kollege, ist Ihnen bekannt, 
daß der jetzige Präsident des Bundesverfassungsge-
richts, Roman Herzog, in seinem Kommentar zum 
Grundgesetz ausgeführt hat, daß die Vermummung 
als solche vom Grundrecht auf Demonstrationsfreiheit 
gedeckt wird, wenn sie nicht zusätzlich von der Ab-
sicht begleitet wird, Gewalt auszuüben? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Herr Hirsch, das 
ist mir wohlbekannt. Es gibt zu dieser Frage die ver-
schiedensten Meinungen. Leider waren Sie nicht bei 
dem Hearing, sonst hätten Sie den Präsidenten des 
Bundesgerichtshofes gehört, der das Gegenteil sagt. 
(Dr. Hirsch [FDP]: Was Sie sagen, ist unzu-
treffend! Er hat nicht das Gegenteil gesagt, 
und außerdem war ich bei der Anhörung da-
bei!) 
— Herr Hirsch, bei der Anhörung war ich die ganze 
Zeit dabei, Sie habe ich nur sehr selten gesehen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sprücheklopfer!) 
Ich will Ihnen zugeben, daß zu dieser Frage verschie-
dene Meinungen vertreten werden. Ich habe soeben 
Professor Baumann zitiert. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Stark, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Marschewski? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Bitte schön. 
Marschewski (CDU/CSU): Herr Kollege Dr. Stark, 
ist Ihnen bekannt, daß die RAF gesagt hat, zu Pfing-
sten drohe sie mit Mord, und daß die Bundesanwälte 
von einer Eskalation der Gewalt sprechen? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Das ist mir be-
kannt. Sie können den Artikel über die Pressekonfe-
renz des Sprechers der Bundesanwaltschaft, Prechtl, 
in der „Kölnischen Rundschau" nachlesen. 
Es gibt in unserem freiheitlichen Rechtsstaat, meine 
Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
keinen legitimen und nachvollziehbaren Grund 
— das sage ich vor allem dem Abgeordneten 
Hirsch — , vermummt oder passiv bewaffnet zu einer 
Demonstration zu gehen, zumal wir in dem heute zu 
verabschiedenden Gesetz das Recht der Polizei zu 
Bild- und Tonaufnahmen bei Demonstrationen über 
den von der Bundesregierung vorgelegten Gesetzent-
wurf hinaus einschränkend normiert haben. Sehr ver-
ehrter Herr Kollege Hirsch, was Sie heute dazu in der 
„Stuttgarter Zeitung" geäußert haben, stimmt hinten 
und vorne nicht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Der lügt doch nicht!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Stark, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeord-
neten Vollmer? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Danke, nein. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Warum denn nicht, 
Herr Stark?) 
— Von der Frau Vollmer lasse ich keine Zwischen-
frage zu. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Sie sind ein 
Schwächling!) 
— Das ist doch meine Entscheidung! 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Frau Nickels [GRÜNE]: Feig sind Sie!) 
Lassen Sie mich zu diesem Problem verständlich 
sagen: Wer nichts auf dem Kerbholz hat und nichts 
Böses im Schilde führt, kann sich in unserem Rechts-
staat an jeder Demonstration mit offenem Visier zei-
gen, ohne dabei irgendeine berechtigte Angst vor 
Nachteilen haben zu müssen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Zuruf von den GRÜNEN: Anschließend be
-
kommt er dann Berufsverbot! — Weitere Zu
rufe von den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich bitte darum, daß der 
Abgeordnete Stark seine Rede vortragen kann. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Mir wird diese 
Störung ja nicht angerechnet — oder? 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie können sich ja 
vermummen! Was halten Sie davon? Völlig 
gewaltfrei!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Fragen werden nicht 
angerechnet. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Es kann deshalb 
nicht im Ernst davon gesprochen werden, daß unsere 
Gesetzesänderungen eine Einschränkung des 
Grundrechts der Versammlungsfreiheit seien. 
(Dr. de With [SPD]: Aber sicher!) 
Mit unseren Gesetzesänderungen wollen wir viel-
mehr einen Beitrag zur „Rekultivierung des Demon-
strationsgeschehens" leisten, so daß in Zukunft nie-
mand, der f riedlich für oder gegen etwas demonstrie-
ren will, sich davon aus Angst vor Randale und Gewalt 
10190 	Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn. Freitag, cien 21. April 1989 
Dr. Stark (Nürtingen) 
abhalten lassen muß. Auf diesen Gedanken hat schon 
Professor Baumann hingewiesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein zweiter wichtiger Punkt des Gesetzes, wenn 
auch nicht so gewichtig wie der soeben erörterte, ist 
die Einführung der Untersuchungshaft für soge-
nannte reisende Gewalttäter, die ihre Gewalt sozusa-
gen im Umherziehen ausüben. 
Der Gewalttäter konnte bisher, auch wenn der Poli-
zeibeamte wußte, er steht in dringendem Verdacht, 
einen schweren Landfriedensbruch begangen zu ha-
ben und einen solchen wieder zu begehen, selbst 
dann nicht in Haft genommen werden, wenn er dem 
Polizeibeamten sagt: Lieber „Freund", nächstens se-
hen wir uns wieder. 
Diese Regelung ist für unsere Polizeibeamten zu-
tiefst frustrierend und findet im Rechtsgefühl unserer 
Mitbürger keinerlei Verständnis. Deshalb haben wir 
sie geändert. 
Vom dritten Schwerpunkt, von der Kronzeugen-
regelung, versprechen wir uns 
(Frau Unruh [GRÜNE]: O Gott, o Gott!) 
in Übereinstimmung mit vielen Sachverständigen, 
dem Generalbundesanwalt und dem Bundeskriminal-
amt 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: In allen Ländern 
gescheitert!) 
einen wirkungsvollen Beitrag 
(Dr. de With [SPD]: Eine klare Minderheit!) 
vor allem zur Verhinderung weiterer terroristischer 
Anschläge, aber auch zur Aufklärung begangener ter-
roristischer Taten. 
(Dr. Pick [SPD]: Die Mehrheit der Angehöri
-
gen ist anderer Auffassung!) 
Unser Rechtsstaat befindet sich bezüglich terroristi-
scher Straftaten in einem faktischen Ermittlungsnot-
stand. Die Mörder von Ernst Zimmermann, Beckurts, 
Groppler und von Braunmühl wie auch die Täter des 
Anschlags auf Dr. Tietmeyer und seinen Fahrer sind 
alle noch in Freiheit. 
Die Aufklärungsquote bei üblichen Mordtaten liegt 
bei 90 %. 
(Such [GRÜNE]: Der Täter steht neben dem 
Opfer!) 
Sie liegt im terroristischen Bereich in den letzten Jah-
ren bei 0 %. 
In dieser besonderen Situation darf ein Rechtsstaat 
nicht die Hände in den Schoß legen und sagen: Wir 
können nichts tun; wir müssen es halt hinnehmen; es 
ist halt nun mal so. — Vielmehr muß er alles versu-
chen, um schwere Anschläge zu verhindern, die 
Fahndungserfolge spürbar zu verbessern, den harten 
Kern der Terroristen und ihr Umfeld nachhaltig zu 
verunsichern und die Verbrecher einer gerechten 
Strafe zuzuführen. Wenn das mit den klassischen Mit-
teln des Strafrechts nicht möglich ist, ist der Staat ver
pflichtet, im interesse des Schutzes seiner Bürger auch 
zu unkonventionellen Rechtsinstituten zu greifen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: „Unkon
ventionell " heißt man das jetzt?) 
Im übrigen ist die Rechtsfigur des Kronzeugen 
schon in unserem geltenden Recht angelegt. Sie stellt 
also kein völlig systemfremdes Novum dar. Nach 
§ 129a Abs. 5 und 6 unseres Strafgesetzbuches kann 
das Gericht die Strafe wegen Gründung oder Mit-
gliedschaft in einer terroristischen Vereinigung schon 
jetzt mindern oder von einer Bestrafung ganz abse-
hen. 
(Dr. de With [SPD]: Aber es gibt keinen Kuh
handel!) 
— Herr de With, Ihre Art ist es doch nicht, ständig zu 
schreien. Sie dürfen nachher zu dem Problem doch 
etwas sagen. 
(Dr. de With [SPD]: Das ist kein Kuhhandel! 
— Frau Nickels [GRÜNE]: Er schreit doch gar 
nicht! Er hat einen Zwischenruf gemacht!) 
Noch weiter geht die Kronzeugenregelung in § 31 des 
Betäubungsmittelgesetzes. 
Meine Damen und Herren, auch alte Demokratien 
wie die USA, Großbritannien, Irland und vor allem 
Italien haben eine Art Kronzeugenregelung und da-
mit zum Teil recht gute Erfahrungen gemacht. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Und wieder auf
gelöst, weil untauglich!) 
Wir sind uns dabei durchaus bewußt, daß die Kron-
zeugenregelung einen Versuch darstellt. Deshalb er-
folgt sie auch außerhalb des Strafgesetzbuches und ist 
befristet. Die Kronzeugenregelung ist ein Angebot an 
Terroristen, die aus dem Teufelskreis ihrer terroristi-
schen Verirrung aussteigen wollen und damit gleich-
zeitig einen Beitrag zur Verhinderung weiterer 
schwerer Straftaten leisten können. Niemand weiß, ob 
wir mit diesem Versuch Erfolg haben werden. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Doch, ich weiß 
es: nicht!) 
Wenn aber auch das Leben nur eines unschuldigen 
Menschen durch die Einführung der Kronzeugenre-
gelung gerettet werden könnte, so hätte sich die Ein-
führung der Kronzeugenregelung schon gerechtfer-
tigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Auf einige von der Bundesregierung in dem Artikel-
paket vorgeschlagenen Gesetzesvorschriften haben 
wir im Laufe der Beratungen verzichtet, nachdem wir 
uns davon überzeugt haben, daß diese Vorschriften 
zumindest im Augenblick nicht unbedingt notwendig 
sind. Hierbei geht es vor allem um den § 130b StGB, 
der die allgemeine Befürwortung von Gewalt be-
trifft. 
Frau Präsidentin, meine sehr geehrten Damen und 
Herren, lassen Sie mich abschließend sagen, daß ge-
rade die Ereignisse, Äußerungen und Taten der letz-
ten Wochen und Tage im Zusammenhang mit dem 
sogenannten Hungerstreik der RAF-Häftlinge sowohl 
aus dem Gefängnis heraus als auch von außerhalb bei 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10191 
Dr. Stark (Nürtingen) 
RAF-Anhängern und -Sympathisanten uns allen die 
Augen dafür öffnen sollten, daß Gewaltanwendung 
und Terrorismus leider keine Erscheinung der Ver-
gangenheit, sondern eine höchst aktuelle Herausfor-
derung unseres Rechtsstaates sind. Gegenüber diesen 
zutiefst rechtsstaatsfeindlichen Erscheinungen und 
Aktivitäten sollten die verantwortlichen Politiker aller 
Parteien meines Erachtens mehr Einigkeit und Stand-
festigkeit zeigen. Unser Staat muß jeden Anschein 
meiden, als würde er zum Tarifpartner der Terrori-
sten, was ihren Haftvollzug betrifft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP — Conradi [SPD]: Bei der 
Kronzeugenregelung werden Angebote ge
macht!) 
Sicher werden wir dieser Herausforderung nicht 
nur mit Strafgesetzen begegnen können. Aber Vor-
aussetzung für die geistige Auseinandersetzung mit 
den Ursachen von Gewalt und Terrorismus ist meines 
Erachtens ein geordneter, funktionierender, in seinen 
Grundsätzen und Zielen überzeugender Rechtsstaat, 
der das Vertrauen seiner Bürger und der für Recht, 
Ordnung und innere Sicherheit zuvörderst zuständi-
gen Polizeibeamten genießt. 
Mit der Verabschiedung der vorliegenden Gesetze 
zur inneren Sicherheit leisten wir — davon sind wir 
überzeugt — einen Beitrag zur Erhaltung und Festi-
gung dieses Vertrauens der Bevölkerung und der Poli-
zeibeamten in unserem Rechtsstaat. Gerade jetzt lei-
sten wir einen höchst notwendigen und aktuellen Bei-
trag. 
Die Oppositionsparteien dagegen haben, wie wir 
heute noch hören werden und wie wir bereits wissen, 
auf dem Gebiet der inneren Sicherheit und des inne-
ren Friedens, wo die Gemeinsamkeit der Demokraten 
besonders gefordert wäre, außer einer wenig fundier-
ten Kritik und einigen rechtsdogmatischen Einwen-
dungen aus der Gartenlaube des 19. Jahrhunderts, 
nichts zur Lösung der schwierigen Probleme zu bie-
ten. Ich hoffe, meine Damen und Herren, daß die Be-
völkerung der Bundesrepublik das zur Kenntnis 
nimmt. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung legt 
uns heute ein Gesetz vor, das in die grundgesetzlich 
geschützte Versammlungsfreiheit und — insbeson-
dere mit der vorgesehenen Kronzeugenregelung — in 
rechtsstaatliche Grundprinzipien unserer Verfassung 
eingreift. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das beweisen 
Sie einmal!) 
— Sie wissen es, und ich werde es Ihnen schon noch 
beweisen. Es hören ja Gott sei Dank eine Menge Bür-
gerinnen und Bürger heute zu. Wir Sozialdemokratin-
nen und Sozialdemokraten halten diesen Gesetzent-
wurf, Herr Marschewski, für überflüssig, für schädlich 
für den inneren Frieden und verfassungsrechtlich für 
mehr als bedenklich. Wir lehnen ihn ab. Wir fordern 
Sie auf, meine Damen und Herren von der Regie-
rungskoalition, das gleiche zu tun. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie wiederholen, meine Damen und Herren, gebets-
mühlenhaft, Ihr Gesetz werde die innere Sicherheit 
der Bundesrepublik Deutschland und den Schutz für 
Bürgerinnen und Bürger erhöhen. Ich sage: Das ist 
Etikettenschwindel, denn das kann und wird es nicht. 
Nicht einmal Ihre Behauptung trifft zu, die Zahl der 
Demonstrationen bei denen es zu Gewalt kommt, 
steige, und deshalb sei die Verschärfung strafrechtli-
cher und strafverfahrensrechtlicher sowie demonstra-
tions-strafrechtlicher Bestimmungen notwendig. 
Nachprüfbare Tatsache, meine Damen und Herren, ist 
vielmehr, daß zwar die Zahl der Demonstrationen 
steigt, daß aber Gewalt bei Demonstrationen ab-
nimmt, und zwar relativ und absolut gerechnet. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das war in den letzten Jahren so, und — Sie werden es 
in den kommenden Tagen wieder sehen — auch die 
Zahlen der polizeilichen Kriminalstatistik für die ver-
gangenen Monate weisen aus, daß das so ist. Der neue 
Bundesinnenminister wird diese Kriminalstatistik in 
den nächsten Tagen der Öffentlichkeit vorstellen. Au-
ßer unbewiesenen Behauptungen hat die Bundesre-
gierung auch im Gesetzgebungsverfahren nichts für 
die Notwendigkeit so schwerwiegender Eingriffe in 
Versammlungsfreiheit und Rechtsstaatlichkeit vortra-
gen können. Dabei ist klar, meine Damen und Herren: 
Schutz und Sicherheit für die Bürgerinnen und Bür-
ger, Freiheit und demokratische Mitbestimmung, in-
nerer Friede und Rechtsstaat sind unverzichtbare Ele-
mente unserer Verfassung, und diese wollen wir nicht 
nur erfüllen, sondern wir wollen sie täglich neu aus-
füllen und weiterentwickeln. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das ständige Drehen an der Schraube des Straf- und 
Demonstrationsstrafrechts indes, Herr Marschewski, 
meine Damen und Herren, macht uns weder sicherer, 
noch führt es uns zum inneren Frieden. Für die Frei-
heit der Bürgerinnen und Bürger allerdings ist dieses 
Drehen an der Gesetzesschraube mehr als schäd-
lich. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich sage: Eigentlich müßten sich diese simplen Tatsa-
chen mittlerweile auch bei Ihnen herumgesprochen 
haben. In den vergangenen 15 Jahren wurden viele 
Strafgesetze verändert oder verschärft, meist als Re-
aktion auf spektakuläre Kriminalfälle oder terroristi-
sche Anschläge. Unserer Rechtskultur und unserem 
Auftrag, die Bürgerinnen und Bürger dieses Landes 
zu schützen, täte es nur gut, jetzt einmal innezuhalten 
und nachzuprüfen, was diese Verschärfungen eigent-
lich gebracht haben. Da gibt es ja manchen Zweifel. 
Auch in Ihren Reihen, meine Damen und Herren 
von der Regierungskoalition, gab es doch Ansatz-
punkte zu solchen Überlegungen. Die Bundesregie-
rung hat doch eine Regierungskommission mit Sach-
verständigen eingesetzt, die den Auftrag hat, die 
Ursachen von Gewalt zu erforschen und danach Vor-
schläge vorzulegen. Wie man aus der Presse hören 
10192 	Deutscher Bundestag 	11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn. Freitag, cien 21. April 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
kann, arbeitet diese Kommission gut. Sie arbeitet zü-
gig und effektiv. Es sind gute Leute dabei, trotz der 
merkwürdigen Eingriffe des ehemaligen Bundesin-
nenministers bei der Einsetzung. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Sie hat aber 
noch kein Ergebnis vorgelegt! — Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Welche Eingriffe?) 
Meine Damen und Herren, viele Mitglieder der Kom-
mission können und wollen Ihnen von der Regie-
rungsmehrheit einiges zu dem Artikelgesetz sagen, 
das Sie heute verabschieden wollen. Warum geben 
Sie eigentlich dieser Kommission dazu nicht die Gele-
genheit? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Warum lassen Sie diese Kommission die Kronzeugen-
regelung oder auch das strafrechtliche Vermum-
mungsverbot nicht bewerten? Das ist doch Ihre Kom-
mission. Wollen Sie das deshalb nicht, weil Sie mitt-
lerweile — wie wir auch — wissen, daß auch dort die 
Unterstützung für Ihre Pläne äußerst karg, ja geradezu 
verschwindend gering ausfällt, und daß auch Mitglie-
der Ihrer eigenen Kommission — und das pfeifen ja 
die Spatzen hier in Bonn schon von den Dächern, 
obwohl die Gutachten noch nicht veröffentlicht wur-
den — Sie weitestgehend im Regen stehen lassen? 
Ich werde Ihnen einige von den Bedenken vortra-
gen, die auch Ihre eigene Sachverständigenkommis-
sion teilt. Wir sagen: Es ist falsch, das Vermummungs-
verbot von einer Ordnungswidrigkeit zu einem Straf-
tatbestand zu machen. Sie gehen inflationär mit dem 
Strafrecht um. Es soll das letzte Mittel sein, wenn es 
wirksam bleiben soll. Auch von seiten der Kommission 
wird betont — das stimmt auch — , daß die bei der 
heutigen Rechtslage gegebenen Mittel ausreichen, 
zumal bei Gewalttätigkeit, daß also die Vorschriften 
des § 125 Abs. 2, wie wir wissen, Eingriffs- und Be-
strafungsmöglichkeiten in ausreichendem Maße zur 
Verfügung stellen. 
Wir sagen: Sie fördern falsche Solidarisierungen. 
Dabei muß es uns doch gemeinsam darum gehen, 
Gewalttäter aus der Solidarisierung herauszulösen. 
(Dr. Vogel [SPD]: So ist es!) 
Da wird zu Recht kritisiert, daß Sie alles wie Kraut und 
Rüben in einen Topf werfen. 
Für Sie und den Kollegen Stark, den ich sehr 
schätze — das weiß er —, ist Vermummung strafwür-
dige Gewaltbereitschaft, obwohl das wirklich zwei 
paar Stiefel sind. Sie machen Gesetze, als sei die 
Stammtischparole Wahrheit, die da besagt: heute ver-
mummt, morgen Terrorist. Dabei ist diese Parole, Herr 
Stark, genauso unsinnig wie etwa die Gleichsetzun-
gen: heute Schwarzfahrer, morgen Flugzeugentfüh-
rer oder: heute jugendlicher Ladendieb, morgen 
Bankräuber. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Abgeordnete 
Dr. Däubler-Gmelin, gestatten Sie eine Zwischen-
frage des Abgeordneten Gerster? 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Selbstverständlich, 
ja. 
Gerster (Marnz) (CDU/CSU): Frau Kollegin, wür-
den Sie Ihren nebulösen Andeutungen über die Ein-
setzung der Gewalt-Kommission und über Ihnen of-
fenbar bekannte Ergebnisse etwas konkretisieren? 
Welche Eingriffe gab es, und welche Erkenntnisse 
haben Sie aus dieser Gewalt-Kommission zu diesem 
Thema, das wir heute hier erörtern? Bitte sagen Sie es 
konkret und nicht mit nebulösen Andeutungen. 
Frau Dr. Däubler - Gmelin (SPD): Lieber Herr Ger-
ster, ich drücke mich immer sehr konkret aus. 
(Beifall der Abgeordneten Frau Nickels 
[GRÜNE]) 
Sie können sich auf eines verlassen: Wir werden über 
die Einsetzung der Gewalt-Kommission und deren Er-
gebnisse hier im Bundestag noch so viel reden, daß 
Ihnen die Ohren klingeln. Nur, heute würde ich mich 
gerne mit der Kronzeugenregelung und der Stellung-
nahme aus dieser Kommission dazu befassen. Dafür 
haben Sie sicherlich Verständnis. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Überhaupt 
nicht! — Fellner [CDU/CSU]: Sie mißbrau
-
chen im Augenblick diese Gewalt-Kommis
sion! Sie wird sich dagegen wehren!) 
Ich fordere Sie auf, meine Damen und Herren, den-
ken Sie auch einmal daran, was die Polizei und die 
Gerichte auszuhalten haben, wenn Sie heute dieses 
Gesetz verabschieden. 
(Zuruf von der SPD: Genau!) 
Auch das wird in der Kommission vertreten. Wenn Sie 
das nicht wissen, Herr Fellner, müssen Sie sich halt 
sachkundig machen. Wir alle wissen genau, daß die 
Polizei vor Ort entscheiden können muß, ob sie bei 
Demonstrationen eingreift und wie sie das tut. Nur 
wenn sie diese Handlungsfreiheit hat, können die 
Polizeibeamten dort, wo es nötig ist, Provokationen 
abbauen, Gewalt verhindern und Eskalationen ver-
meiden. 
Wenn das Vermummungsverbot Ordnungswidrig-
keit bleibt, dann können die Polizeibeamten das auch 
weiterhin tun. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Im Au
genblick tun sie gar nichts!) 
Wenn Sie, meine Damen und Herren, das Vermum-
mungsverbot zum Straftatbestand machen, können 
sie das nicht mehr. Dann wird nämlich die Flexibilität 
des Opportunitätsprinzips durch die Starrheit des Le-
galitätsprinzips ersetzt, zum Schaden der Polizeibe-
amten, es sei denn, meine Damen und Herren, Sie 
setzen gleich noch einen Schelm drauf — Herr Stark, 
Sie haben das eben, glaube ich, das Greifen zu unkon-
ventionellen Mitteln genannt — und verwischen die 
rechtstaatlich notwendige Grenzlinie zwischen Lega-
litätsprinzip und Opportunitätsprinzip gleich mit. 
Ich sage Ihnen aber: Das machen wir nicht mit, auch 
im Interesse der Gerichte, auf die dann eine Menge an 
Mehrarbeit zukommt. Dabei wissen Sie doch, daß das, 
was am Ende eines strafrechtlichen Verfahrens als 
Sanktion für dieses formale Unrecht herauskommt, 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10193 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
nicht höher sein darf und kann als (Ids, was Sie mit 
einer Ordnungswidrigkeit erreichen können. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Falsch, 
das nimmt Ihnen kein Amtsrichter ab!) 
Ich sage Ihnen: Dieses Gesetz fördert nicht die in-
nere Sicherheit, sondern es fördert das Mißtrauen in 
unseren Staat und seine Institutionen. 
Vergleichbar massive Bedenken, Herr Stark, wer-
den auch gegen Ihre Kronzeugenregelung vorge-
bracht, nach der Terroristen der Strafverfolgung ganz 
entzogen werden können, wenn sie ihre Mittäter ver-
pfeifen. Man muß sich einmal überlegen, was das 
heißt: Diese Terroristen müssen dann nicht einmal vor 
Gericht gestellt werden. Das muß man sich vorstel-
len! 
Dabei, meine Damen und Herren, ist dieser Vor-
schlag nicht neu. Noch 1986 waren wir uns doch nach 
langen Diskussionen in diesem Hause einig, ihn aus 
wohlerwogenen Gründen nicht aufzugreifen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Stark [Nürtingen) [CDU/CSU]: Wer hat 
es denn damals vorgeschlagen, Frau Däub
-
ler-Gmelin?) 
Wir haben damals gesagt — und wir sagen das auch 
heute — : Das Rechtsbewußtsein in der Bevölkerung, 
von dem doch auch Sie soviel reden, würde erhebli-
chen Schaden nehmen, wenn ausgerechnet 
Schwerstkriminelle zu Kronzeugen werden können. 
Wir wollen — auch das sagen wir ganz deutlich — 
diese Kooperation zwischen Strafverfolgungsorganen 
und Terroristen, die ihre Mittäter verpfeifen, nicht. 
Das bringt den Rechtsstaat in Verruf, ganz egal im 
übrigen, wer über ihre Straflosigkeit oder die mildere 
Bestrafung entscheidet. Wir sagen: Wir halten an ei-
nem Gerichtsverfahren für Terroristen fest, und dieser 
Meinung werden wir auch weiter Ausdruck verlei-
hen. 
Meine Damen und Herren, auch die Zweckmäßig-
keit der Kronzeugenregelung ist doch mehr als zwei-
felhaft. Auch unsere Anhörungsverfahren haben er-
geben, daß im Ausland mit ähnlichen Rechtsinstituten 
mehr als zwiespältige Erfahrungen gemacht wurden. 
Einige Länder schaffen diese Regelung mittlerweile 
doch schon wieder ab. Das wissen wir doch, meine 
Damen und Herren, und das wußten wir vor zwei Jah-
ren übrigens auch schon. Bis heute gibt es keinerlei 
Gründe, die uns zu einer Änderung unserer Haltung 
bewegen könnten. 
Sie wollen trotzdem daran festhalten, und das, 
meine Damen und Herren, nachdem in den letzten 
Tagen — das kommt noch dazu — Unionspolitiker 
schwerste und massive Vorwürfe an SPD-regierte 
Bundesländer gerichtet haben. „Kniefall vor Terrori-
sten" hieß es, weil die SPD-regierten Länder im Zu-
sammenhang mit dem Hungerstreik von RAF-Häft-
lingen Vorschläge aufgegriffen hatten, die der Staats-
sekretär beim Bundesminister der Justiz — in Abspra-
che, wie man weiß, mit dem FDP-Vorsitzenden und 
sicherlich nicht ohne die Rückendeckung des Justiz-
ministers selbst — den Bundesländern vorgetragen 
hatte. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Abgeordnete 
Dr. Däubler-Gmelin, gestatten Sie eine Zwischen-
frage des Abgeordneten Marschewski? 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Noch zwei Minu-
ten, Herr Marschewski; seien Sie so freundlich. Ich 
möchte erst gern noch meine Ausführungen zum 
Hungerstreik machen. 
Dabei ging es um die Frage, wie man mit verurteil-
ten, schon im Gefängnis einsitzenden terroristischen 
Straftätern umgehen sollte. Die vorgeschlagene Bil-
dung von mehreren kleinen Gruppen ist nach Recht 
und Gesetz ganz unzweifelhaft zulässig. „Kniefall vor 
Terroristen" — das haben Sie gesagt, und heute ge-
hen Sie her und muten uns zu, Terroristen ohne Ge-
richtsurteil 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig, schreiender Wi
derspruch! — Dr. Nöbel [SPD]: Unglaub
lich!) 
von vornherein der Strafverfolgung zu entziehen, nur 
weil sie ihre Mittäter verpfeifen. Merken Sie eigent-
lich nicht, was Sie hier tun, wie unglaubwürdig diese 
Regelung ist und wie unglaubwürdig Sie damit wer-
den? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Bitte schön! 
Marschewski (CDU/CSU): Ist Ihnen, Frau Däubler-
Gmelin, bekannt, daß uns dieser sogenannte schrei-
ende Widerspruch, Herr Vogel, vom damaligen nord-
rhein-westfälischen Justizminister empfohlen worden 
ist? 
(Dr. Vogel [SPD]: Und abgelehnt worden 
ist!) 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Aber sicher, Herr 
Marschewski. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Empfohlen und 
vorgeschlagen worden ist!) 
—Lieber Herr Marschewski, entweder wollen Sie sich 
jetzt miteinander unterhalten, oder Sie möchten eine 
Antwort von mir. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Entschuldigung, 
das war ein Zwischenruf! — Zuruf des 
Abg. Fellner [CDU/CSU]) 
— Der hat recht, im Gegensatz zu Ihnen, Herr Fellner; 
das wissen wir doch. — 
(Fellner [CDU/CSU]: Der mischt sich überall 
ein, der Vogel!) 
Herr Marschewski, wir wissen das ganz genau, und 
ich habe auch gar nichts dagegen. Das geht mir bei 
den z. B. von Herrn Boeden — auch in der Öffentlich-
keit — gemachten Vorschlägen genauso; man muß 
auch sie prüfen. Nur, wenn man dann zu dem Ergeb-
nis kommt — und zu diesem Ergebnis sind wir gekom-
men — , daß sie nichts taugen, dann muß man sie doch 
fallenlassen können. 
(Beifall bei der SPD) 
10194 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Diese Fähigkeit zur Korrektur, Herr Marschewski, 
sollten wir uns doch nicht von irgendwelchen Populi-
sten ausreden lassen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: An die Äuße
-
rung werde ich Sie erinnern!) 
Ich weiß, Sie möchten diese Bedenken — auch 
heute — alle nicht hören. Sie haben die Ohren auch im 
Gesetzgebungsverfahren, Herr Weng, soweit es ir-
gendwie ging, verschlossen. Anlässe, Warnungen, 
Bedenken und Einwände haben Sie nicht zur Kennt-
nis nehmen wollen, obwohl es genügend davon gab. 
Von den 26 Anhörpersonen aus Praxis, Wissenschaft 
und Verbänden hat sich die weitaus überwiegende 
Mehrheit ganz eindeutig gegen Ihre Vorschläge aus-
gesprochen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Nein, 
eindeutig falsch! — Marschewski [CDU/ 
CSU]: Das ist falsch! Das war sehr ausgegli
chen, halbe-halbe!) 
Erst in den letzten Tagen haben Vereinigungen von 
Strafverteidigern aus mehreren Bundesländern die 
Bedenken wiederholt; früher haben das schon Straf-
rechtslehrer getan, übrigens, Herr Marschewski und 
Herr Stark, mehr als 100. Viele von denen rechnen 
sich durchaus dem konservativen Bereich zu. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Das können Sie alles in großen Anzeigen der „Zeit" 
nachlesen. 
Wenn Sie einmal mit Polizeibeamten und Prakti-
kern über ihre Pläne reden, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das tun 
wir ständig!) 
nämlich mit solchen, die bei Demonstrationen Dienst 
tun 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Mit de
nen haben wir gesprochen, und die sind 
nicht Ihrer Meinung!) 
und für die unser Grundgesetz und der Wert unserer 
Demonstrationsfreiheit nicht nur bei Gedenkfeiern 
zum 40. Geburtstag unserer Verfassung wichtig sind, 
sondern die sie insgesamt und Tag für Tag ernst neh-
men, dann werden Sie wirklich Ihr blaues Wunder 
erleben. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Nein, 
nein!) 
Diese Praktiker halten überhaupt nichts vom ständi-
gen Drehen an der Gesetzesschraube. Sie verlangen 
etwas ganz anderes — und das zu Recht. Sie verlan-
gen, daß Probleme, die es in unserer Gesellschaft gibt, 
durch Politik aufgegriffen werden, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
daß die Konflikte angesprochen und dann politisch 
ausgetragen werden. 
Wackersdorf ist dafür ein Beispiel — mit all den 
schrecklichen Demonstrationen und der Gewalt, die 
es dort gegeben hat. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Und das 
Strafrecht schaffen wir ab!) 
Festzuhalten ist, daß diese Atomfabrik ein Fehler war 
und ein Fehler ist, genauso wie übrigens der Glaube 
an die Beherrschbarkeit der Atomenergie ein Irrtum 
ist. Das wissen die Bürgerinnen und Bürger heute, und 
deshalb lehnen sie Wackersdorf ab. 
Jetzt komme ich auf den wichtigen Punkt: Fehler, 
die man gemacht hat, muß man korrigieren, auch in 
der Politik. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das, Herr Weng, wollen Sie nicht begreifen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Sie aber wis
sen das?) 
Heute sagt Ihnen sogar die an Wackersdorf beteiligte 
Wirtschaft, sie wolle nicht daran festhalten. Hier müs-
sen wir gemeinsam oder wir allein, wenn Sie das nicht 
schaffen, die Weichen anders stellen. Schärfere Ge-
setze und Eingriffe in Demonstrations- und Versamm-
lungsfreiheit bringen nichts, auch ein neues Gesetz 
nicht. Es ist unvertretbar — das sage ich hier sehr 
deutlich — , die Polizei dazu zu mißbrauchen, die feh-
lende Akzeptanz für menschengefährdende Projekte 
wie in Wackersdorf in scheinbar sichere Bahnen zu 
lenken. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Das ist un
glaublich!) 
— Das ist so. 
Meine Damen und Herren, es gibt noch eine Menge 
guter Überlegungen, die Sie davon abhalten müßten, 
Ihr Gesetz zu beschließen: die Warnungen des Daten-
schutzbeauftragten von Hamburg etwa, der mit Recht 
darauf hinweist, daß Ihr Gesetz nahezu schrankenlose 
Möglichkeiten eröffnet, um bei Demonstrationen und 
Versammlungen im Saal und unter freiem Himmel 
jeden Teilnehmer zu fotografieren, zu speichern und 
zu katalogisieren. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das 
stimmt doch nicht! Das ist eine Falschaus
sage! — Marschewski [CDU/CSU]: Haben 
Sie den Gesetzentwurf nicht gelesen? Sach
lich falsch!) 
— Das ist ein Unding, Herr Stark. 
Ich weiß, meine Damen und Herren, daß manche 
— gerade in den Reihen der FDP — etwas ganz ande-
res wollten. Ihnen ging es häufig darum, begren-
zende, einschränkende Rechtsvorschriften zu entwik-
keln. Sie wollten gerade jungen Leuten, die demon-
strieren, die Sorge vor der polizeilichen Allgegenwär-
tigkeit und der Kontrolle nehmen und damit die Moti-
vation für Vermummung abbauen. Aber, meine Da-
men und Herren, diese Vorschrift ist nicht zustim-
mungsfähig. Sie erreicht und bewirkt genau das Ge-
genteil, auch deshalb, weil die unmittelbare Gefähr-
dung als Voraussetzung polizeilichen Handelns jetzt 
nicht mehr nötig ist, sondern jetzt tatsächliche An-
haltspunkte ausreichen sollen, die die Annahme er-
heblicher Gefahren für die öffentliche Sicherheit und 
Ordnung rechtfertigen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist ja furcht
bar!) 
Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10195 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Das, meine Damen und Herren, ist ein weiterer Ein-
griff in die Rechtsstaatlichkeit, den wir nicht mitma-
chen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie sollten, meine Damen und Herren von der Uni-
onsfraktion, eigentlich auch vor der Sprache des Ge-
setzentwurfs zurückschrecken, die verschleiern will 
und doch so verräterisch ist. Da wird von „Schutzwaf-
fen" gesprochen, auch von „passiver Bewaffnung" 
— auch der verehrte Kollege Stark hat das gerade 
getan — , aber gemeint ist etwas ganz anderes; ge-
meint sind Motorradhelme oder gepolsterte Schul-
tern, manchmal sogar Friesennerze. Wenn Sie, meine 
Damen und Herren, bei Demonstrationen oder auf 
dem Weg dorthin so etwas tragen, dann können Sie 
jetzt bestraft werden. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das ist doch ab- 
surd!) 
Das, meine Damen und Herren, ist ein Unfug. 
Sie bedienen sich ganz anderer Begriffe, wenn es 
um wirkliche Waffen geht, beispielsweise um Muni-
tion für Schußwaffen, entweder für allgemeine 
Zwecke oder gar für die Polizei. Dann sprechen Ihre 
Dokumente, dann sprechen die Dokumente aus dem 
Bundesinnenministerium von etwas ganz anderem. 
Dann heißt es nicht „Munition", auch nicht „Schuß-
waffe", dann heißt es „distanzfördernde Sicherheits-
mittel". 
(Conradi [SPD]: Das ist eine echte Vermum
-
mung!) 
Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und 
Kollegen von der Union, aber auch von den Freien 
Demokraten, ich weiß, und ich merke es auch wieder: 
Wir reden heute bei Ihnen wieder gegen eine Wand. 
Sie sagen: Laßt die nur reden, schließlich haben wir 
die Mehrheit; wir bestimmen, was gemacht wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist das Prin
zip!) 
So haben Sie es in den vergangenen Jahren immer 
wieder getan, z. B. damals, als Sie die Verlängerung 
des Wehrdienstes gegen unseren Widerspruch be-
schlossen haben. So haben Sie es im Bereich des Ge-
sundheitswesens gemacht. Auch da haben Sie unsere 
Argumente lässig vom Tisch gewischt. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Kraut-und-Rü
ben-Rede! — Dr. Vogel [SPD]: Ihr müßt von 
„Kraut und Rüben" sprechen, ihr Kraut-und
Rüben-Regierung! In eurem Durcheinander 
kennt ihr euch selber nicht mehr aus!) 
Bei der Steuerfreiheit für Flugbenzin und bei der 
Quellensteuer — überall war es das gleiche. Auf diese 
Weise, meine Damen und Herren — und deswegen 
werden Sie auch so unruhig —, sind Sie mit Ihrer Poli-
tik gründlich in die Sackgasse geraten. Das wissen 
Sie. Die letzten Wahlen haben Ihnen das gezeigt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Gott sei Dank!) 
Deswegen fangen Sie auch an, sich auf einigen Ge-
bieten umzustellen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die FDP müßte sich 
doch schämen!) 
Wir begrüßen das durchaus. Wir begrüßen insbeson-
dere, daß Sie sich jetzt auch im Bereich des Ausländer-
rechts unseren Vorschlägen annähern. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Ach du lieber 
Gott, dem Chaos bei Ihnen? — Dr. Stark 
[Nürtingen] [CDU/CSU]: Heute geht bei Ih
nen auch alles durcheinander, Frau Däubler
Gmelin!) 
Ich sage Ihnen aber, meine Damen und Herren: Mit 
der Verabschiedung des Artikelgesetzes heute ma-
chen Sie einen großen Fehler. Da zeigen Sie, Herr 
Stark, dal3 Sie Ihre alte Starrköpfigkeit und Ihre ideo-
logischen Scheuklappen immer noch nicht abgelegt 
haben, daß Sie Ihren Kampf um die Lufthoheit über 
den Stammtischen wichtiger nehmen 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Sie ha
ben schon bessere Reden gehalten!) 
als sachgerechte Entscheidungen, die uns dem inne-
ren Frieden näherbringen. 
(Fellner [CDU/CSU]: Mit dieser Rede setzen 
Sie zum Tiefflug über den Stammtischen 
an!) 
— Herr Fellner, wenn Sie und Ihre Kolleginnen und 
Kollegen dieses Artikelgesetz heute verabschieden, 
dann werden Sie es morgen wieder aufheben müssen, 
wie so vieles, was Sie jetzt wieder korrigieren. Ich 
sage Ihnen: Wenn Sie es nicht tun, dann werden wir es 
nach 1990 tun. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir fordern Sie auf, meine Damen und Herren, uns 
diese Doppelarbeit, vor allen Dingen aber die Beschä-
digung des Rechtsstaates zu ersparen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kleinert. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Jetzt kommt der 
liberale Offenbarungseid!) 
Kleinert (Hannover) (FDP) : Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Es ist wirklich 
beneidenswert, es ist sicher auch ein hohes Glück, 
und der lieben Kollegin Frau Däubler-Gmelin gönne 
ich das dann auch von Herzen, soweit es ein Glück ist, 
wenn man in der Lage ist, seine Meinungen so zwei-
felsfrei und stromlinienförmig über alle Punkte hin-
weg zu formieren und ganz sicher zu sein, daß das 
eine ganz falsch ist und das andere ganz richtig. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wo waren Sie 
denn bei der Anhörung? Sie waren nicht 
da!) 
Zumindest ist es rhetorisch eine glückliche Gabe, aber 
es ist nicht sehr glaubwürdig. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Es kann gar nicht sein, daß in so komplizierten Fragen 
alles so stimmig und so leicht zu entscheiden ist, wie 
wir und wahrscheinlich auch andere außerhalb dieses 
10196 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Kleinert (Hannover) 
Saales es Ihren Worten eben entnehmen sollten, Frau 
Däubler-Gmelin. 
Die Frage von Herrn Marschewski war ja nicht von 
ungefähr, ob Sie sich nicht an Herrn Possers Vor-
schlag erinnern. Herr Posser war ja nicht alleine mit 
seinem seinerzeitigen Vorschlag zu einer der Fragen, 
die hier interessieren. 
Ich weiß doch, daß wir uns im Kreise der damaligen 
Koalition sehr vernünftig, verständig und ruhig über 
die Möglichkeiten einerseits und andererseits unter-
halten haben und dann zu einer Ablehnung gekom-
men sind. Das ist richtig. Aber es war nicht so, daß wir 
von Anfang an — ich will doch jetzt keinen nament-
lich ansprechen und die Meinung, die er zu irgendei-
ner Minute einmal vertreten hat — der Meinung ge-
wesen wären: Das ist grundsätzlich falsch, oder: Das 
ist grundsätzlich richtig. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Kronzeuge ist immer 
falsch!) 
Es spricht vielmehr in so komplizierten Fällen einiges 
dagegen und einiges dafür, es so zu machen. Diejeni-
gen, die hier mit ganz einfachen Grundsätzen kom-
men, werden mit Sicherheit dem Rechtsstaat, den sie 
neuerdings in inflationärer Weise in den Mund neh-
men, ohne ihm, wie ich meine, deshalb zu dienen, 
nicht gerecht. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Klei-
nert, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeord-
neten Frau Vollmer? 
Kleinert (Hannover) (FDP) : Bitte schön. 
Frau Dr. Vollmer (GRÜNE): Herr Kollege Kleinert, 
da Sie sich hier ja als sehr selbstkritischer Bedenken
-
träger in dieser Frage darstellen, möchte ich Sie fra-
gen, wo Sie bei der Anhörung waren, in der Sie ja die 
verschiedenen Argumente zu dieser Gesetzgebung 
hätten abwägen können. Ich habe Sie da nämlich 
nicht gesehen. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Erstens, Frau Kollegin, 
war ich bei der Anhörung, wenn auch nicht durchgän-
gig. 
Zweitens hatte ich im Laufe der Jahre die Freude, 
schon sehr viele Anhörungen gleicher Art mit den 
gleichen Sachverständigen zum gleichen Thema zur 
Kenntnis zu nehmen, weil wir uns nämlich schon sehr 
lange und sehr gründlich damit befassen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die Zeit geht doch 
weiter!)  
Drittens frage ich Sie auch nicht nach Ihrem Ter-
minzettel, weil wir eben dafür sind, daß man auch 
noch einen Restbestand an Recht auf informationelle 
Selbstbestimmung hat. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Klei-
nert, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage des 
Abgeordneten de With? 
Kleinert (Hannover) (FDP): Bitte schön. 
Dr. de With (SPD): Herr Kollege Kleinert, würden 
Sie einräumen, daß sich seit unserer gemeinsamen 
Ablehnung der Kronzeugenregelung im Jahre 1976 
die Sachumstände überhaupt nicht geändert haben 
und deswegen Ihre, die Zustimmung der FDP nur 
dadurch zu erklären ist, daß Sie der Union gefällig 
sein wollen? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Richtig!) 
Kleinert (Hannover) (FDP): Erstens haben sich die 
tatsächlichen Umstände meiner Ansicht nach, wenn 
nicht grundsätzlich verändert, so doch in mehreren 
gravierenden Fällen anders dargestellt. 
Ich denke insbesondere immer wieder an die Ent-
führung von Herrn Schleyer. Ich denke an den Kri-
senstab, der damals gebildet worden war und sich 
ganz intensiv Sorgen gemacht hat, was man tun 
könne, um hier noch in letzter Minute Leben zu retten. 
Ich bleibe allerdings bei meiner Behauptung, die ich 
eigentlich erst an späterer Stelle vortragen wollte, daß 
man, wenn sich eine Möglichkeit geboten hätte, so zu 
verfahren, wie wir es jetzt durch Recht und Gesetz 
vorschlagen, auch auf den § 34 zurückgegriffen hätte, 
um zu sagen: Hier haben wir einen Notstand; wir wer-
den genauso handeln wie nach dem jetzt vorgeschla-
genen Gesetz, wir werden den, der uns die Nachricht 
gibt, belohnen, 
(Zurufe von den GRÜNEN und von der 
SPD) 
und das ohne gesetzliche Grundlage; diese Grund-
lage wollen wir deshalb schaffen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Das sind Mafiaallü
ren! — Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Not
standsgesetzgebung in Friedenszeiten!) 
— Das ist öfter geschehen, Herr Conradi, als es Ihnen 
vielleicht gegenwärtig ist. 
Zum zweiten, Herr de With, möchte ich Ihnen noch 
auf den zweiten Teil Ihrer Frage antworten. Wir haben 
nämlich in der Koalition mit Ihnen tatsächlich in eini-
gen Fällen zugestimmt, weil in einer Koalition auch 
der Wille des anderen Partners einfach Faktum ist, das 
mitbedacht gehört. Anders kann man Koalitionen 
nicht führen. Wir haben Ihnen in manchen Punkten 
nachgegeben, Punkten wenig liberaler Art, die uns 
heute noch stören. § 88a (alt), der jetzt durch einen 
ähnlichen § 130b (neu) ersetzt werden sollte, haben 
wir doch nicht erfunden, er ist doch von sozialdemo-
kratischer Seite seinerzeit auf uns zugekommen, und 
dann haben wir das mitgetragen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist doch eine Erfin
dung! Haben Sie schon mal den Namen Mai
hofer gehört?) 
Das ist eines dieser Beispiele, auf die man sich besin-
nen sollte, wenn man versucht, 
(Dr. Vogel [SPD]: Der erzählt hier einen Un
-sinn!) 
nicht von beiden Seiten mit Maximalpositionen auf
einander einzudreschen, sondern die Nachdenklich- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 	10197 
Kleinert (Hannover) 
keit zu bewahren, die dann schließlich in der Mitte 
zusammenführt. Das ist ein sehr schwieriges Ge-
schäft, ein Geschäft, das manche in unserem Lande 
erschweren wollen. 
Ich bin fest überzeugt, daß es neben vielen, die aus 
sehr vernünftigen, und etliche, die aus weniger ver-
nünftigen Gründen zu Demonstrationen gehen und 
dort auch Gewalt nicht in allen Fällen abhold sind, 
auch andere gibt, die das strategisch betreiben, weil 
es nämlich nützlich ist, auf einer Seite der politischen 
Skala extreme Aktivitäten aufzubauen und deutlich 
zu machen, damit sie sich auf der anderen Seite in 
Reaktion aufbauen und schließlich von beiden Seiten 
gegenseitig hochschaukeln können. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Muß der Staat 
so blöd sein, darauf einzugehen? — Frau Un-
ruh [GRÜNE]: Sie sind ein blühendes Bei-
spiel dafür! — Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: 
Getroffene Hunde bellen!) 
Das wird von Extremen von alters her gewußt und 
auch bewußt so bet rieben, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Aber Sie spielen 
mit! Sie spielen voll mit!) 
und zwar zum Nachteil der vernünftigen Unterhal-
tung über das, worauf man sich im Wege des Kompro-
misses immer wieder in der Mitte einigen muß. 
Es ist nun einmal nicht so, daß Rechtsstaat heißt: 
Das Individuum soll alles Recht haben und der Staat 
und seine Organe gar keine Rechte, sondern Rechts-
staat heißt, den Ausgleich zu suchen. Diejenigen, die 
für die Freiheit des einzelnen sind, also mindestens 
auch die Liberalen, haben sich seit sehr langer Zeit 
immer wieder darüber unterhalten und nachdenken 
müssen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Offensichtlich 
außerhalb dieser Gesetzgebung!) 
Begonnen hat damit z. B. zu Beginn des politischen 
Liberalismus Kant, wenn er gesagt hat: „Recht ist die 
Einschränkung der Freiheit eines jeden 
(Dr. Vogel [SPD]: Kant als Kronzeuge! — 
Heiterkeit bei der SPD) 
auf der Bedingung ihrer Zusammenstimmung mit der 
Freiheit von jedermann, insofern diese nach einem all-
gemeinen Gesetze möglich ist." Das darf man doch 
hier einmal als das Ergebnis konsequenten und tiefen 
Nachdenkens über dieses Spannungsverhältnis von 
Freiheit und Gesetz vortragen. 
Ich kann es auch einfacher sagen. Wer die Freiheit 
bewahren will, muß ihren Mißbrauch kraftvoll be-
grenzen, sonst kann es keine Freiheit geben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Damit ist noch lange keine fix und fertige Gebrauchs-
anweisung nach Ihrer Machart entstanden, aber die 
ständige Aufforderung, in neuen Situationen neu 
nachzudenken, und das haben wir hier getan. Daß 
hier wieder die Verdächtigungen der intellektuell be-
sonders schlichten Art herhalten müssen, um die 
Durchgängigkeit der gegnerischen Meinung ausein-
anderzuargumentieren, 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Herr Hirsch, was sa
-
gen Sie dazu?) 
nämlich diese Albernheiten von Friesennerzen und 
Motorradhelmen, die hier statt etwas seriöserer Argu-
mente vorgetragen werden, zeigt doch, daß Ihnen bei 
der durchgängigen Ablehnung so wohl auch nicht ist. 
Denn der hat doch seine juristischen Minimalkennt-
nisse an der Garderobe abgegeben, der meint, daß 
nicht jeder vernünftige Richter diese sozialadäquaten 
Umstände ohne weiteres ausscheiden kann und daß 
dadurch eine solche Regelung jedenfalls mit Sicher-
heit nicht belastet wird. 
(Beifall bei der FDP — Frau Dr. Däubler
Gmelin [SPD]: Das ist doch eines Liberalen 
nicht würdig!) 
Frau Däubler-Gmelin, das Problem Legalitätsprin-
zip, Opportunitätsprinzip ist sicher von erheblich grö-
ßerem Gewicht als das eben erwähnte. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie haben 
ja auch unrecht!) 
In diesem Bereich sind wir nun einmal der Meinung, 
daß die Abwägung vor Ort durchaus vernünftig erfol-
gen kann, daß sie erfolgen muß und daß das auch im 
Einzelfall nicht zu unüberwindlichen Schwierigkeiten 
führen wird. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Hinzufügen darf ich diesen Erwägungen, die sich 
einer ausführlichen Diskussion bei dieser Gelegenheit 
nun wirklich entziehen, daß wir uns schon mal ganz 
grundsätzlich Ratschläge von denen, die das Legali-
tätsprinzip in diversesten Fallgestaltungen zum Teil 
schwerster Art in der Hafenstraße in Hamburg durch 
Ihre Parteifreunde mit Füßen treten lassen und die 
Polizei immer wieder zwingen, hier gegen das Legali-
tätsprinzip zu handeln, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Jetzt hört 
es aber auf!) 
nicht gefallen lassen wollen. Ratschläge von dieser 
Seite sind nicht notwendig. Dann helfen wir uns schon 
lieber mit unseren eigenen Überlegungen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wenn Sie 
welche hätten!) 
Wir haben etwas sehr Wesentliches — ich habe das 
vorhin schon anklingen lassen — durchgesetzt, näm-
lich die Streichung der vorgesehenen, allerdings die 
Freiheit mehr gefährdenden als sichernden Fassung 
des § 130b. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und jetzt 
schlafen Sie gut?) 
Wir haben in der Frage der Vermummung seit vielen 
Jahren versucht, zu Regelungen zu kommen, die eini-
germaßen einleuchtend sind. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Dann sind Sie 
bei einer ideologischen Kampagne umge-
kippt und in die Knie gegangen! — Weitere 
Zurufe von den GRÜNEN — Gegenruf von 
der FDP: Halten Sie doch mal den  Mund!) 
10198 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1 April 1989 
Kleinert (Hannover) 
Die große Zahl unserer Staatsbürger verstehen nun 
einmal nicht, daß man das Recht auf Demonstration in 
der Weise wahrnehmen können soll, wie das in den 
schwarzen Blöcken geschieht, und daß man auch die 
unmittelbar damit verbundene Bedrohung durch Ge-
walt in Kauf nehmen muß um des anderen Rechtes 
willen. Bei der hier gebotenen Abwägung ist es des-
halb so schwer nicht, zu der jetzt hier getroffenen 
Maßnahme zu kommen. 
Zum Schluß möchte ich noch einmal zu der bereits 
angesprochenen Kronzeugenregelung zurückkom-
men. Natürlich sträubt sich hier vieles, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Die Nacken
-
haare z. B.!) 
natürlich ist es eine unbehagliche Vorstellung, daß ein 
Mittäter hier erhebliche Vergünstigungen nun wieder 
ganz klar gegen das geltende Recht haben soll, und 
natürlich muß man sich dergleichen sehr genau über-
legen. Ich sehe aber hier in erster Linie die Wahl zwi-
schen dem im Einzelfall völlig ungeregelten Eingrei-
fen der Verantwortlichen oder der vorsorglichen ge-
setzlichen Regelung, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Was meinen Sie 
denn mit vorsorglichem Eingreifen? Führen 
Sie doch mal aus, was da für Gespräche lau
fen!) 
die gewisse Regeln für ein solches Handeln im Ex-
tremfall vorrätig hält und damit dieses notfalls erfor-
derliche, verantwortliche Handeln besser regelt. 
Daß der Kronzeuge im eigentlichen Sinn, nämlich 
als Zeuge im Hauptverfahren, gebraucht werden 
würde, mag ich nicht glauben. Ich hoffe es auch nicht, 
weil ich da ein weiteres schweres Bedenken sehe. Ich 
sehe den Hauptpunkt dieser Regelung darin, daß man 
Informationen gewinnt, die helfen, schwerste Verbre-
chen zu verhindern, und daß sich dann infolge dieser 
Informationen auch andere Fakten und andere Be-
weismittel finden lassen, die schließlich in einer 
Hauptverhandlung auch ohne Beteiligung des Anzei-
gers zu Verurteilungen führen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Klei-
nert, gestattet Sie noch einmal eine Zwischenfrage der 
Frau Vollmer? 
Kleinert (Hannover) (FDP): Danke schön. Ich 
glaube, ich muß jetzt hier zum Ende kommen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Das ist eine 
gute Frage, Herr Kleinert, lassen Sie sie ruhig 
zu!) 
Ganz abgesehen davon, daß Sie sich schließlich 
auch fragen müssen, ob es überhaupt notwendig ist, 
daß der Anzeigeerstatter, der wirklich wichtige Infor-
mationen überbringt, bestraft wird, wenn Sie das Le-
ben des Gefährdeten oder das Leben vieler Gefährde-
ter gegen die Durchsetzung des staatlichen Strafan-
spruches in diesem einen Fall abwägen. Ich glaube, 
da kann man mit einiger Nachdenklichkeit durchaus 
zu dem Ergebnis kommen, daß wir es uns hier keines-
wegs leichtgemacht haben und daß sich die Entschei-
dung, die wir heute vortragen, in der heutigen Situa-
tion mit gleichem Recht tragen läßt wie andere Ent-
scheidungen, die Sie früher aus Verantwortungsbe
wußtsein vorgeschlagen haben, die wir zum Teil mit-
getragen und die wir zum Teil auch gemeinsam ver-
worfen haben. 
Deshalb werden wir, nachdem wir uns gründlich so 
viele Gedanken gemacht haben, heute diesem Gesetz 
hier aus den genannten und noch aus einigen weite-
ren Gründen zustimmen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von den GRÜNEN: Unmöglich! — Frau 
Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wer eine schlechte 
Sache vertritt, kann auch nicht gut reden!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat der Abgeordnete Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Ich bitte für die heutige Tagesord-
nung nach § 126 unserer Geschäftsordnung abwei-
chend zu beschließen, daß Beiträge zur Geschäftsord-
nung, zur Tagesordnung und entsprechende auf eine 
Redezeit von zwei Minuten statt fünf Minuten be-
grenzt werden. Ich brauche dazu eine Unterstützung 
von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder dieses 
Hauses. Um die bitte ich hiermit. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Eine Lex Wüppe
sahl!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wünscht jemand das 
Wort zu diesem Antrag? — Das ist nicht der Fall. 
Dann komme ich zur Abstimmung. Wer stimmt die-
sem Antrag des Abgeordneten Jahn zu? — Wer stimmt 
dagegen? — Wer enthält sich? — Damit ist der Antrag 
des Abgeordneten Jahn gegen die Stimmen der GRÜ-
NEN angenommen. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Bitte auszählen!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Wüppesahl zur Ge-
schäftsordnung nach § 29. 
Wüppesahl (fraktionslos) : Meine Damen und Her-
ren, ich mache es sowieso kurz. 
Der § 42 unserer Geschäftsordnung lautet: 
Der Bundestag kann auf Antrag einer Fraktion 
oder von anwesenden fünf vom Hundert der Mit-
glieder des Bundestages die Herbeirufung eines 
Mitgliedes der Bundesregierung beschließen. 
Nun kann ich mich wirklich nicht darüber beschwe-
ren, wer aus dem Hause des Bundesministers der Ju-
stiz anwesend ist: sowohl die sogenannte graue Emi-
nenz, Herr Kleinert, als auch der Minister selbst. Ich 
empfinde es allerdings als unerträglich, daß das Haus 
hier nicht vertreten ist, das im wesentlichen für die 
Gesichtspunkte verantwortlich ist, die hier besonders 
strittig diskutiert werden. 
(Fellner [CDU/CSU]: Spranger ist nur für ei
nen Moment hinausgegangen!) 
Das sind Vermummungsverbot, Kronzeugenregelung 
und andere Punkte. 
(Fellner [CDU/CSU]: Spranger war his eben 
hier!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10199 
Wüppesahl 
Ich möchte also, daß dieser Antrag von Ihnen mit 
Zweidrittelmehrheit beschlossen wird, daß ich einen 
Antrag stellen kann, daß Herr Bundesminister des In-
nern (alt), Herr Zimmermann, und der Bundesminister 
des Innern (neu), Herr Schäuble, anwesend sind. Ich 
empfinde es wirklich als dolle Nummer, daß bei einem 
solchen Gesetz, das so tiefgreifende Eingriffe zum Teil 
sogar in unsere Rechtsdogmatik, nicht nur in die be-
stehende Gesetzeslage, vornimmt, diese beiden Mini-
ster nicht anwesend sind. Herr Zimmermann ist ganz 
wesentlich verantwortlich für die bis heute gelaufene 
Diskussion, und Herr Schäuble ist es praktisch ab 
heute. 
Wir haben in den vorherigen Redebeiträgen sehr 
häufig etwas zu den Gesichtspunkten der Polizei ge-
hört. Wir wissen auch, wie stark die Begehrlichkeiten 
aus diesem Bereich herangetragen werden. Da ist 
Herr Engelhard mit Sicherheit nicht die erste Stelle, 
die angesprochen ist, auch wenn Sie, Herr Engelhard 
— das erkenne ich wohl an — , die Federführung ha-
ben. 
Ich bitte also um die Abstimmung über diese beiden 
Geschäftsordnungsanträge: erstens, daß Sie das jetzt 
meinetwegen mit einer Fraktion beschließen — dann 
ist das Herbeirufungsrecht nach § 42 bereits gültig —, 
und zweitens, daß, wenn sich das keine Fraktion zu 
eigen machen möchte, mir nach § 126 eine Zweidrit-
telmehrheit die Möglichkeit gibt, auch als einzelner 
Abgeordneter die Herbeirufung zu beantragen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Danke. — Der federfüh-
rende Minister der Justiz bittet um das Wort. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Zur Geschäftsord-
nung, Frau Präsidentin? Der Minister?  — 
Dr. Vogel [SPD]: Es geht doch nur um die 
Zulässigkeit!) 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Ich lege nach die-
sem Beitrag — — 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Der Minister der Justiz 
hat Rederecht. 
(Dr. Vogel [SPD]: Redet der zur Geschäfts-
ordnung?) 
Bitte. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Ich habe im 
Rahmen der Geschäftsordnung das Anliegen, mitzu-
teilen, daß der bis soeben anwesende Parlamentari-
sche Staatssekretär Spranger mir sagte, daß auch er 
sich jetzt entfernen müsse, weil um 11 Uhr die Amts-
übergabe im Bundesministerium der Justiz — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Innen! Sie sind doch noch 
da! Innen, nicht Justiz!) 
— Pardon, im Bundesministerium des Innern stattfin-
det, wie dies an solchen Tagen üblich und notwendig 
ist. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich stelle den Antrag des 
Abgeordneten Wüppesahl zur Abstimmung. Wer 
stimmt dafür? — 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wir wissen nicht, 
was!) 
Wer stimmt dagegen? — Wer enthält sich? — Damit ist 
der Antrag abgelehnt. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Es waren zwei!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Häfner. 
(Dr. Vogel [SPD]: Erledigt! Jetzt machen wir 
weiter! — Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: 
Wüppesahl muß einmal auf die Couch beim 
Arzt!) 
Häfner (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine lieben 
Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche nach dem 
Häuptling der gespaltenen Truppe; der Rest der FDP 
wird uns ja noch bevorstehen. Übrigens habe ich 
nichts dagegen, daß man in diesem Hause unter-
schiedlich abstimmt. Ich fände es nur schön, wenn 
man bei einem solchen wichtigen Gesetzeswerk zur 
Begründung seine Überzeugung und sein Gewissen 
anführen würde und nicht die Notwendigkeit, in der 
Koalition zusammenzustehen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Können Sie 
begründen, warum Sie immer geschlossen 
abstimmen?) 
Meine Damen und Herren, wir feiern in diesem Jahr 
viele Geburtstage, die bösen, wie den von Adolf Hitler 
gestern abend — — 
(Bohl [CDU/CSU]: Den Schal haben Sie, um 
sich nachher zu vermummen, oder?) 
— Der Schal ist ein Vermummungsgegenstand, das 
hat Herr Bohl richtig geahnt. Herr Bohl, ich würde 
Ihnen vorschlagen, mir jetzt keine Kleidervorschriften 
zu machen, sondern das zu tun, was angesichts einer 
Rede vielleicht angebracht wäre, nämlich zuzuhö-
ren. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Frau Vollmer, 
Sie sind insbesondere gebeten, das zukünftig 
zu berücksichtigen!) 
Es stehen uns also eine Reihe von Geburtstagen ins 
Haus; die bösen, wie z. B. den Jahrestag des Kriegs-
anfangs, übergeht man weitgehend, andere werden 
dafür groß gefeiert, etwa der vierzigste des Grundge-
setzes und der vierzigste der Bundesrepublik 
Deutschland. Weihrauchfeste der Demokratie sind 
geplant; einige tatsächlich spannend, die meisten 
aber von peinlicher schulterklopfender und feister 
Langweiligkeit, so fürchte ich. 
Meine Damen und Herren, Herr Schäuble und Herr 
Waigel, ich glaube, dieses Geld, die Buchsbäume, den 
Weihrauch und all die Reden auf das Grundgesetz 
und die Demokratie können Sie sich sparen, wenn wir 
das Grundgesetz und die Demokratie nicht gerade 
auch hier und heute ernst nehmen. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das müssen Sie 
gerade sagen, was?) 
Dieses Artikelgesetz, Herr Marschewski, ist ein bei-
spielloser Angriff auf das Recht, auf die Grundrechte 
und auf die Demokratie, der aus meiner Sicht auf gar 
keinen Fall zum Erfolg führen darf. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
10200 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138, Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Häfner 
Sollte dieser Angriff Erfolg haben, bleibt vom Grund-
recht auf Versammlungsfreiheit nicht mehr viel üb-
rig. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Lachhaft 
ist diese Behauptung!) 
Praktisch jeder Versammlungsteilnehmer gilt dem 
vorliegenden Gesetzesvorschlag zufolge künftig po-
tentiell als Straftäter. Ist Ihnen dabei eigentlich gar 
nicht bewußt, daß Widerstand und Protest zu den We-
sensmerkmalen einer funktionierenden Demokratie 
gehören, und ist Ihnen ebenfalls nie in den Sinn ge-
kommen, daß Protest und Widerstand auch immer 
ihre Ursachen haben? Mir scheint dieses Gesetzes-
werk nicht zufällig in einer Zeit zu kommen, in der die 
Unzufriedenheit mit der umwelt- und friedensge-
fährdenden Politik der Bundesregierung immer mehr 
wächst. Da liegt es nahe, daß die, die Verantwortung 
für eine solche Politik tragen, eben nicht ihre Politik 
verändern, sondern gegen diejenigen vorgehen, die 
öffentlich gegen diese Politik protestieren. 
Doch der Protest hat Gründe. Er hat seine Gründe in 
der immer größer werdenden Kluft zwischen dem 
Bürgerbewußtsein auf der einen Seite und dem staat-
lichen Handeln auf der anderen Seite, im Umweltbe-
reich, im Atombereich, im Bereich der Abrüstung 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Im sozialen Be-
reich!) 
— auch im Sozialbereich, selbstverständlich —, wo 
viele Bürgerinnen und Bürger seit langem beispiels-
weise einen Stopp der Tiefflüge, einen Verzicht auf 
den Jäger 90 oder auf eine neue Atomrüstung fordern 
und die Regierung das Gegenteil tut, oder in dem, was 
Frau Däubler-Gmelin bereits ausgeführt hat: dem Bau 
der WAA in Wackersdorf, der unökonomisch, unöko-
logisch und unverantwortlich ist, gegen den die ganze 
Bevölkerung insbesondere in der betroffenen Region 
steht und bei der es ein leichtes wäre, Gewaltpoten-
tiale signifikant abzubauen, wenn Sie das wirklich 
wollten, indem Sie nämlich schlicht und einfach end-
lich Einsicht zeigen und sagen: Die WAA, für die es 
keinen vernünftigen Grund mehr gibt, wird nicht ge-
baut. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In einer Zeit, in der der offene und auch verdeckte 
Widerstand gegen die Politik der Bundesregierung 
ständig wächst, werden Gesetze gemacht, deren vor-
dringliches Ziel und jedenfalls vordringliche Wirkung 
ich vor allem darin sehe, die Bürger von der Wahrneh-
mung ihrer grundgesetzlichen Rechte und Möglich-
keiten abzuschrecken. Denn wer eingeschüchtert ist, 
wer Angst haben muß, als Straftäter verhaftet zu wer-
den, wird möglicherweise nicht mehr an Demonstra-
tionen teilnehmen. Gegen Gewalttaten dagegen, wie 
das vorgegeben wird, unternimmt dieses Artikelge-
setz nichts. Denn solche Gewalttaten stehen ja — das 
wissen Sie — schon heute unter Strafe. 
Dagegen werden tausende Menschen auf Grund 
völlig friedlichen und demokratischen Verhaltens zu 
Kriminellen gestempelt werden. So, meine Damen 
und Herren, wird kein innerer Friede geschaffen. Be-
denken Sie doch einmal: Bereitschaft zur Gewalt ent-
steht selten von selbst. Bereitschaft zur Gewalt ent-
steht gerade aus dem Empfinden staatlichen Unrechts 
und aus der Erfahrung der Ohnmacht, aus der Erfah-
rung, daß man nichts machen kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zu genau dieser Einsicht ist selbst der Deutsche 
Bundestag schon einmal gelangt, und zwar, für mich 
erstaunlich, mit der Zustimmung aller Fraktionen. 
Vielleicht erinnern Sie sich daran, daß Sie in der letz-
ten Legislaturperiode hier festgestellt haben — ich zi-
tiere — : 
Die Bereitschaft von Jugendlichen, Gewalt anzu-
wenden, wird in der Öffentlichkeit oft über-
schätzt und ist weit geringer, als sie durch die 
Darstellungen in der Öffentlichkeit erscheint. 
— Das hat der Deutsche Bundestag beschlossen. — 
Gleichwohl zeigt sich in der Bereitschaft zur Ge-
waltanwendung kleiner Gruppen ein Verlust an 
politischer Kultur. Allerdings ist dies vielfach die 
Reaktion auf den mangelnden Willen oder die 
mangelnde Fähigkeit des Staates, auf Forderun-
gen der Jugendlichen einzugehen. Deshalb muß 
staatliches Handeln einsichtig und nachvollzieh-
bar sein und muß sich stets neu um Glaubwürdig-
keit bemühen. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
— Es heißt dann im selben Beschluß: 
Die übergroße Mehrheit der protestierenden Ju-
gendlichen will nicht aus der Gesellschaft aus-
steigen, sondern in sie hineinwirken und fordert 
dazu nachdrücklich Mitsprache- und Mitent-
scheidungsrechte. 
Warum haben Sie eigentlich die Einsicht, diese Er-
kenntnis so schnell verlassen? Der Bundeskanzler ist 
ja offenbar der Meinung, die Politik der Bundesregie-
rung sei viel besser als ihre Darstellung. Deswegen 
wechselt er auch, wie wir heute morgen hier miterle-
ben konnten, die Darsteller, nicht aber die Politik. Ich 
glaube jedoch, daß eine Änderung der Politik drin-
gend vonnöten ist, wenn wir in der Gesellschaft inne-
ren Frieden und innere Sicherheit, wie Sie das immer 
nennen, erreichen wollen. Denn innerer Friede, in-
nere Sicherheit entsteht nicht durch Drohung, nicht 
durch Gewalt, sondern durch Übereinstimmung der 
Menschen mit der Politik, die praktiziert wird. Das 
erfordert, daß sich die Menschen beteiligen können. 
Sie haben hier heute Gesetzentwürfe vorgelegt, die 
nach meiner Ansicht handwerklich und politisch der-
art schlecht sind, wie ich dies selten erlebt habe. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie präsentieren uns Gesetze, für die jedem Jura
-
Erstsemester die Scham ins Gesicht steigen würde, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es, 
jawohl!) 
Gesetze, bei denen noch nicht einmal die Begründung 
stimmt und die jedem üblichen Erfordernis an Nor-
menklarheit, an Bestimmtheit und Rechtssicherheit 
widersprechen, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr 
wahr!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10201 
Häfner 
Gesetze, die die Öffentlichkeit über ihren eigenen 
Zweck täuschen, und Gesetze, die das — diesen Satz 
bitte ich zu bedenken — , was sie angeblich erreichen 
wollen, gerade zerstören und das, was sie bekämpfen 
wollen, verstärken. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Glauben Sie denn wirklich, daß man inneren Frie-
den durch ein Mehr an Aufrüstung, Verfolgung, Erfas-
sung, Kriminalisierung und staatlicher Gewalt errei-
chen kann? Nein, Demokratie, Freiheit und innere 
Sicherheit werden mit diesen Gesetzen zerstört und 
gefährdet, und zwar viel wirkungsvoller und nachhal-
tiger, als es außerparlamentarischer Widerstand und 
selbst gewaltsamer Protest je vermöchten. 
Die Begründung zu diesem Gesetzentwurf ist eine 
glatte Lüge. Immer wieder wird von der „Zunahme 
politisch motivierter Gewalttaten" — wörtliches Zitat 
aus der Begründung —, von dem Anwachsen von Ge-
walt im Zusammenhang mit Demonstrationen gespro-
chen. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Es wird immer 
friedlicher! Es wird nicht geschossen und 
nichts kaputtgemacht!) 
— Hören Sie sich doch die Tatsachen an, Herr Mar-
schewski. Das Gegenteil ist der Fall. 1968 hatten wir 
25,9 % unfriedliche Demonstrationen, und zwar nach 
Feststellung des Bundesinnenministeriums. 1988, 
Herr Marschewski, hatten wir 1,85 %. Das ist die nied-
rigste Zahl seit 20 Jahren. Obwohl bei dieser Statistik 
unter „unfriedlich" in einzelnen Fällen bereits die ver-
spätete Anmeldung einer Demonstration oder unzu-
lässiger Lärm verstanden wird, liegen sowohl der Pro-
zentsatz als auch die absolute Zahl sogenannter un-
friedlicher Demonstrationen heute so niedrig wie nie-
mals zuvor. Und selbst die Zahl verletzter Polizeibe-
amter, Herr Stark, ist drastisch zurückgegangen, z. B. 
von 818 im vorvergangenen Jahr auf 293 im vergan-
genen Jahr. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das ist 
schon die Prävention unseres Gesetzes!) 
Warum sagen Sie das der Öffentlichkeit nicht? Diese 
Tatsachen, Herr Stark, gehören auch zur Redlichkeit. 
Ich glaube nicht, daß Sie sich den Vorwurf machen 
lassen wollen, ein solch einschneidendes Gesetz unter 
Vorspiegelung falscher Tatsachen durchsetzen zu 
wollen. 
Ich möchte noch kurz etwas zum Vermummungs-
verbot und zum Verbot passiver Bewaffnung sagen, 
wobei ich offen bekennen muß, daß der Begriff „pas-
sive Bewaffnung" aus meiner Sicht in den Orwell-
schen Sprachschatz gehört. Was ist „passive Bewaff-
nung" eigentlich? Ich kann das noch nicht einmal 
denken. Eine Waffe ist etwas, womit ich andere ver-
letzen, womit ich mich gegen andere richten kann. 
Das kann beim Messer anfangen und kann bis zum 
Knüppel oder bis zur Pistole gehen. 
Eine passive Waffe dagegen gibt es gar nicht. Es ist 
eine Denkunmöglichkeit. Was Sie mit passiver Waffe 
meinen, das ist z. B. eine gefütterte Lederjacke. In 
Berlin wurde eine Frau, die einer Theatergruppe an-
gehörte, auf offener Straße gezwungen, ihr wattiertes 
Kostüm auszuziehen, weil die Polizei behauptete, es 
handle sich dabei um eine passive Waffe. Es ist wirk-
lich absurd, was Sie hier tun. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ja, Herr 
Kleinert, so ist das!) 
Mit diesem Gesetz werden nicht Straftaten, wird nicht 
Gewalt unter Strafe gestellt, sondern es wird z. B. eine 
bestimmte Art, sich zu kleiden, sich zu geben, unter 
Strafe gestellt, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Absolu
-
ter Quatsch! Das wissen Sie sehr genau!) 
etwas, was wir in unserem Rechtssystem noch nie 
gehabt haben, Herr Stark. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Sie wissen genau, daß Ihre Behauptung, die Ver-
mummung sei eine Vorbereitungshandlung zur Ge-
walt, 
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr richtig! Ist 
sie auch!) 
und die angeblichen Erkenntnisse, daß Vermummung 
und Gewalt korrelierten, weder rechtlich noch tat-
sächlich tragen können. Selbst wenn Vermummte 
häufig Gewalt begehen, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Die Ra
senden der Straße!) 
so ist das weiß Gott nicht immer der Fall. 
Der häufigste Grund für die sogenannte Vermum-
mung besteht auch gar nicht darin, Gewalt zu planen 
oder begehen, sondern besteht in der Sorge, Herr 
Stark, daß man in die Dokumentationen der Polizei 
und anderer Stellen gerät. Sie wissen, daß heute bei 
praktisch jeder Demonstration Photo- und Video-
trupps eine uneingeschränkte Aufnahme und Spei-
cherung der Demonstranten betreiben. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Genau 
das haben wir eingeschränkt, Herr Häfner! 
Bleiben Sie doch ehrlich! — Zuruf des Abg. 
Fellner [CDU/CSU]) 
Der von Ihnen jetzt vorgelegte § 12 a, Herr Fellner 
— das einzige Gesetz, worauf man naiv vielleicht noch 
hätte hoffen können, das, was sich die FDP so gerne an 
den Hut heften würde, wenn es denn substantiell auch 
nur irgend etwas Positives brächte — , führt nicht zu 
einer Verbesserung, sondern zu einer Verschlimme-
rung des gegenwärtigen Zustands. Ich hoffe, Sie ha-
ben gelesen, was der Hamburger Datenschutzbeauf-
tragte Schapper hierzu gesagt hat. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Der weiß das!) 
§ 12 a ist eine klare Augenwischerei. Er unterstellt das 
Anfertigen und Aufbewahren von personenbezoge-
nen Ton-, Photo- und Videodokumenten nicht straf-
rechtlichen, sondern rein polizeirechtlichen Gesichts-
punkten. 
Neben den völlig unwirksamen Löschungs- und 
Vernichtungsvorschriften empört mich vor allem fol-
gendes. Ich habe im Ausschuß sehr deutlich darauf 
hingewiesen, daß diese Vorschriften schon deshalb 
nicht taugen können, weil Sie auch die Aufbewah-
rung der Aufnahmen von Dritten, die z. B. auf Photos 
10202 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Häfner 
mit dokumentiert werden, auf denen einer z. B. als 
Straftäter verfolgt oder gesucht wird, grenzenlos zu-
lassen wollen und weil Sie sogenannte Übersichtsauf-
nahmen ganz generell von jeder Löschungsvorschrift 
ausnehmen wollen. Wir wissen alle, daß es heute tech-
nisch längst möglich ist, aus jeder beliebigen Über-
sichtsaufnahme jeden gewünschten Teilnehmer her-
auszuvergrößern und so zu identifizieren. Das heißt 
unter dem Strich: Nichts wird wirklich vernichtet, 
nichts wird wirklich untersagt, sondern in Zukunft 
wird alles gestattet sein, was der Polizei technisch an 
Aufnahmen, an Dokumentation und damit auch an 
Identifizierung überhaupt gelingen kann. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Häf-
ner, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordne-
ten Irmer? 
Häfner (GRÜNE): Unter der Maßgabe, daß es nicht 
auf die Redezeit angerechnet wird, sehr gerne. 
Irmer (FDP): Herr Kollege Häfner, wie kommen Sie 
dazu, die Löschungs- und Vernichtungsbestimmun-
gen, die vorgesehen sind, als völlig unwirksam zu 
bezeichnen? Wollen Sie damit den Gesetzesanwen-
dern von vornherein unterstellen, daß sie das Gesetz 
brechen werden? 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Unterlaufen!) 
Häfner (GRÜNE): Herr Irmer, jetzt bringen Sie mich 
in eine Schwierigkeit; denn bei der Beantwortung Ih-
rer Frage müßte ich einfach etwas wiederholen, was 
ich eben schon gesagt habe. Sie haben Löschungsvor-
schriften geschaffen, von denen es jederzeit Ausnah-
men gibt, wenn jemand, der auf einem Photo abgebil-
det ist, aus irgendeinem Grunde der Strafverfolgung 
unterliegt oder gesucht wird und zu besorgen ist, daß 
er auch künftig ein Straftäter werden könnte, was ich 
für völlig unzuträglich halte. Sie haben weiterhin ge-
sagt, daß die Aufnahmen aller, die noch mit betroffen 
sind, ebenfalls aufbewahrt und gespeichert werden 
können. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es! 
Auch Unbeteiligte!) 
Was also ist das denn für eine Löschungsvorschrift? 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD — 
Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Nein, Sie 
müssen die Vorschrift genauer lesen!) 
Herr Irmer, wenn Sie das gewollt hätten, was Sie hier 
vorgeben, hätten Sie eine Vorschrift aufgenommen, 
wie ich sie Ihnen damals schon im Ausschuß vorgehal-
ten habe, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Sie müs
-
sen die Vorschrift lesen!) 
— lassen Sie mich doch die Frage zu Ende beantwor-
ten — , nämlich daß nicht das Material selbst, sondern 
ausschließlich Vergrößerungen der nach Ihren Klau-
seln jeweils Betroffenen aufbewahrt werden können 
und daß der Rest des Materials einschließlich der Ne-
gative vernichtet werden muß. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ganz klar! 
Unbeteiligte!)  
Genau dies haben Sie nicht gemacht. Sie haben es 
sogar abgelehnt. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Häf-
ner, gestatten Sie eine Frage der Abgeordneten Un-
ruh? 
Häfner (GRÜNE): Selbstverständlich. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Kollege, ich bin ja nun 
keine Juristin und kann auch kaum juristisch den-
ken. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie können über
haupt nicht denken!) 
Wie schätzen Sie z. B. die Vorgänge um das Celler 
Loch in bezug auf Kronzeugenregelung, Anstiftung, 
Staatsgewalt usw. ein? Da hätte ich als einfache 
Volksvertreterin doch gern einmal eine Aufklärung. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Am besten, Sie sa
gen auch gleich etwas zum Binger Loch!) 
Häfner (GRÜNE): Leider ist das Celler Loch etwas 
anderes als das Binger Loch; ich denke, Sie wissen 
das. Das Celler Loch ist ein Beispiel für etwas, was ich 
bis dahin in dieser Form für nicht möglich gehalten 
hatte, nämlich eine Form von Staatsterrorismus. Ich 
sage als Antwort auf diese Frage sehr deutlich: Sie 
wissen — gerade diejenigen, die die Reise nach Spa-
nien und nach Frankreich unternommen haben —, 
daß es in beiden Ländern bis heute nicht einen einzi-
gen Terroristen gibt, der von der Kronzeugenrege-
lung Gebrauch gemacht und andere verpfiffen hat. 
Ich habe Gründe zu der Annahme, daß gerade im Hin-
blick auf einen solchen Täterkreis, einen Kreis von 
Überzeugungstätern, die Vermutung, da könnte je-
mand die anderen verpfeifen und sich damit fast Straf-
freiheit erkaufen, völlig ins Leere geht. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Dann wäre es 
doch nicht schlimm, dann machen Sie es 
doch!) 
Es gibt aber — und das ist meine Antwort auf diese 
Frage — Gründe zu der Sorge, daß die Regelung in 
eine andere Richtung zielt, daß hier auch Menschen 
von Strafe freigestellt werden könnten, die beispiels-
weise, wie es beim Celler Loch der Fall war, im Staats-
auftrag rechtsbrecherisch tätig geworden sind; 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und daß dies bis hin zu schweren Verbrechen gehen 
kann, haben wir leider Gottes nicht nur in Celle erfah-
ren müssen. 
(Fellner [CDU/CSU]: Häfner als Hüter des 
Rechtsstaates!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Häf-
ner, trotzdem weise ich den Ausdruck „Staatsterroris-
mus" zurück. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Na, für das 
Celler Loch ist er aber angemessen! — 
Dr. Briefs [GRÜNE]: Das ist ein politischer 
Begriff!) 
Häfner (GRÜNE): Das ist selbstverständlich mög-
lich, aber ich glaube, daß er in diesem Fall durch die 
Tatsachen völlig gedeckt ist. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10203 
Häfner 
Lassen Sie mich zum Abschluß noch sagen: Dieser 
Gesetzentwurf ist eine Kriegserklärung nach innen, 
eine Kriegserklärung gegen die eigene Bevölkerung. 
Es genügt nicht, zu sagen: Wer sich friedlich verhält, 
ist ja nicht betroffen. Vielmehr wird, wie z. B. Herr 
Schueler in der „Zeit" sagt, „der Rechtsstaat" Schritt 
um Schritt „zum Polizeistaat denaturiert". 
Ich glaube, daß wir in einer ganz anderen Richtung 
denken müssen. Es reicht nicht mehr hin, sich zu sa-
gen: Wir sind diejenigen, die die Politik machen, und 
die Menschen draußen haben gefälligst den Mund zu 
halten, und wenn sie zu laut werden, werden eben die 
Gesetze verschärft, dann werden wir gegen sie vorge-
hen. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Es geht um Ge
-
walt, Herr Kollege, um Terror und Gewalt, 
nicht um so etwas!) 
— Herr Marschewski, ich denke, daß wir die Ursachen 
von Protest begreifen müssen 
(Marschewski [CDU/CSU]: Da sind wir einer 
Meinung!) 
und daß wir darüber nachdenken müssen, wie wir die 
Menschen an den politischen Entscheidungen real 
stärker beteiligen können. Nur durch eine Beteiligung 
der Bürgerinnen und Bürger und nur durch die Aus-
weitung von Demokratie, durch die Ausweitung ge-
rade auch von konkreten Rechten, seine Meinung zu 
äußern und in die Entscheidungen einzubringen, kön-
nen innere Sicherheit und innerer Frieden auf Dauer 
gefördert werden, nicht aber durch die Erhöhung und 
Ausweitung staatlicher Gewalt und nicht durch das 
Drehen an der Gewaltspirale von seiten des Staates. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Der Abgeordnete Wüp-
pesahl hat sich erneut zur Geschäftsordnung gemel-
det. Herr Abgeordneter Wüppesahl, wir sind jetzt 
schon zeitlich erheblich im Verzuge. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das will er ja!) 
Die Sitzung wird bis in den Nachmittag andauern. Sie 
haben Gelegenheit gehabt, zur Geschäftsordnung zu 
sprechen. Für weitere Geschäftsordnungsanträge er-
teile ich das Wort jetzt nicht mehr. Es geht hier um die 
Redezeit. Die kleinste Fraktion des Hauses mit 44 Mit-
gliedern erhält insgesamt 14 Minuten. Deshalb kann 
ich Ihnen nicht mehr als fünf Minuten zubilligen. Ich 
bitte Sie, das zu akzeptieren. 
Wüppesahl (fraktionslos) : Meine Damen und Her-
ren! Ich habe einen Redebeitrag von zehn Minuten 
beantragt. Fünf Minuten wurden mir gewährt. Sie 
wissen, daß ich genau in diesem Themenbereich sach-
kundig bin und meinen Arbeitsschwerpunkt habe. 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Von daher halte ich zehn Minuten bei einer zweistün-
digen Debatte für angemessen, wenn bei Debatten 
von einer Stunde ohnhin fünf Minuten Mindestrede-
zeit gegeben werden sollen. 
Ich möchte Sie auch mit der Tatsache konfrontieren, 
daß sich das Präsidium über Ostern darauf geeinigt 
hat, fast linear meine Redekontingente um rund 50 % 
zu reduzieren. Das heißt, bei einer Debatte von einer 
Stunde kriege ich nur noch zwei bis drei Minuten. Das 
ist mir auch gestern mehrfach angeboten worden. 
Daher werde ich konsequent an jedem Sitzungstag 
bis zur Verkündung des Urteils oder der einstweiligen 
Anordnung aus Karlsruhe meine mir nach der Ge-
schäftsordnung zur Verfügung stehenden Möglich-
keiten anwenden müssen. Denn durch die Terminver-
schiebung ist die Zeitspanne einfach zu groß gewor-
den, und mein Rechtsschutzbedürfnis, das nun über-
deutlich geworden ist, wird erst relativ spät von dem 
Senat geschützt werden können. 
Ich bin in der Tat der Auffassung: Sie machen hier 
einen orientalischen Bazar aus dem Bundestag, wenn 
wir ständig um zwei, drei oder vier Minuten feilschen 
müssen. 
Ihr Vorgehen hat auch keinen Bezug zur Realität. 
Weshalb lassen Sie mich denn nicht fünf oder zehn 
Minuten reden? Dann brauchen wir nicht wie gestern 
40 oder 50 Minuten Redezeit mit Geschäftsordnungs-
debatten zu vertun. 
Sie sind es, die hier das Feindbild gegen mich auf-
bauen. Ich weiß einfach nicht, warum. 
Wenn ich mein Gegner wäre, würde ich es anders 
machen. Da würde ich mich leerlaufen lassen. Dann 
bekomme ich eben die zehn Minuten dazu und rede 
nicht mehrmals zur Geschäftsordnung. Ich finde es 
daher auch taktisch sehr unklug, wie Sie darauf ein-
gehen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Ein Mensch Ih
rer Geisteshaltung würde dann viele andere 
nach sich ziehen!) 
Ich finde das, was Sie hier mit mir machen, substan-
tiell unhaltbar, weil Sie es waren, die die politische 
Diskussion und Entscheidung abgelehnt haben und 
ausdrücklich die Delegation der Entscheidung an die 
Judikative, ans Bundesverfassungsgericht, haben 
wollten, statt selber die Probleme für die innere Orga-
nisation des Parlaments in die Hand zu nehmen und 
endlich auch die fraktionslosen Abgeordneten in die 
Geschäftsordnung des Deutschen Bundestags aufzu-
nehmen. Ich tauche dort an keiner Stelle mit Rechten 
auf. 
Abschließend: Vizepräsidentin Frau Renger hat bei 
der mündlichen Verhandlung in Karlsruhe auf Fragen 
des Gerichts unter anderem gesagt, daß man selbst-
verständlich fünf Minuten Mindestredezeit geben 
kann. Ich mußte gestern erleben, daß ich mehrmals 
darum kämpfen mußte, daß ich eine angemessene 
Redezeit erhalte. 
Sie verweisen mich ständig auf die Geschäftsord-
nung, um meine Rechte zu strangulieren. Und ich 
benutze jetzt die Geschäftsordnung in einer Art Not-
wehrrecht. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wenn Sie Ihre Rechte in 
Anspruch nehmen, dann von Ihrer Redezeit. 
10204 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Wüppesahl (fraktionslos): Das ist doch nun völlig 
absurd: den GO-Beitrag zur Redezeit addieren! 
(Kolb [CDU/CSU]: Moment; wo sind wir 
denn?) 
Eben haben Sie schon auf Jahns Antrag ein Lex Wüp-
pesahl mit zwei Minuten Redezeit zur Geschäftsord-
nung beschlossen. Und jetzt noch so was! Wo gibt's 
denn so was? 
(Kolb [CDU/CSU]: Müssen wir uns das lau-
fend gefallen lassen?) 
Wo sind wir hier denn eigentlich? 
Ich bitte um Zustimmung zu dem Antrag, mir zehn 
Minuten Redezeit zur Sachdebatte zu gewähren. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wenn sich jeder so be-
nähme, wo kämen wir da hin! — Zuruf von 
der CDU/CSU: Er wiederholt jeden Tag das 
gleiche! — Kolb [CDU/CSU]: Sie benehmen 
sich wie die Axt im Wald!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Abgeordnete Nik-
kels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Frau Präsidentin! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen! Ich möchte eine Gegenrede 
halten. 
Ich bin der Meinung: Wir können nicht, weil wir uns 
hier ärgern, die GO-Beiträge stoppen. 
Aber, Thomas, eines wi ll ich sagen: Wenn ein ein-
zelner Abgeordneter mehr Redezeit als die kleinste 
Fraktion beansprucht, dann finde ich, daß du deinem 
Anliegen, den fraktionslosen Abgeordneten und den 
einzelnen Abgeordneten zu stärken, einen Bären-
dienst antust. Ich finde das unerträglich. 
Und zum zweiten glaube ich, man darf sich auch 
nicht so plustern und so unendlich wichtig nehmen, 
daß man ernsthafte Debatten, die hier laufen, immer 
mit seinen eigenen Sachen so überwölbt. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich bitte dich, daß du zwar deine Redezeit, die dir 
zusteht, in Anspruch nimmst, was ja richtig ist, aber 
daß du aufhörst, dich so aufzuplustern wie ein Heiß-
luftballon. Das ist nicht angemessen. Das finde ich 
falsch. Das schadet auch deinem Anliegen, das ich 
unterstütze, daß die Rechte der einzelnen Abgeordne-
ten, auch der fraktionslosen, gestärkt werden. 
Ich bitte dich: Laß das jetzt bitte sein! 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Wüppesahl, Sie ha-
ben einen Sachbeitrag gegeben. Ich habe keine Rede-
zeit zur Geschäftsordnung gegeben. 
Das Wort hat der Herr Bundesminister der Justiz. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Es war am 23. Sep-
tember 1988, daß hier in der ersten Lesung dieser Ent-
wurf von mir eingebracht und vom Deutschen Bun-
destag debattiert wurde. 
In der Zwischenzeit haben sehr eingehende Aus-
schußberatungen, voran im Rechtsausschuß, stattge-
funden. Ich meine, daß dabei dieser Entwurf mit eini
-
gen Änderungen wesentlich verbessert werden 
konnte. Ich sage ausdrücklich, daß ich es begrüße, daß 
sich der Rechtsausschuß nicht darauf beschränkt hat, 
ein bloßes Ja zu sagen oder gar ein Nein, sondern daß 
in einer Reihe von kritischen Punkten die Dinge sehr 
genau beleuchtet und abgewogen wurden. Ich meine, 
wie hier Veränderungen vorgenommen wurden, ist 
aber in den Beratungen insgesamt deutlich geworden, 
daß dieser Entwurf in seiner Grundkonzeption richtig 
ist und so Gesetz werden muß. 
Meine Damen und Herren, an der Notwendigkeit, 
die Vermummung und passive Bewaffnung bei öf-
fentlichen Demonstrationen unter Strafandrohung zu 
verbieten, hat sich seit der Vorlage des Gesetzentwur-
fes nichts geändert. Da mag man sich jetzt — ich 
kenne das seit vielen, vielen Jahren, in denen wir die 
Dinge immer und immer wieder im Rechtsausschuß 
debattiert haben — eingehend mit der neuesten Sta-
tistik des Demonstrationsgeschehens beschäftigen. 
Es ist richtig, daß die Zahl der verletzten Polizisten 
sehr stark zurückgegangen ist. Das begrüßen wir. Das 
ist unserer Zustimmung und unserer Unterstützung, 
das noch wesentlich zu verbessern, in jeder Weise 
sicher. 
(Beifall des Abg. Dr. Weng [Gerlingen] 
[FDP]) 
Nur wissen wir, wie sich die Dinge von einem Tag zum 
andern sprunghaft in gegenläufiger Richtung entwik-
keln können. Wir können nicht die Gesetzgebung des 
Tages machen, orientiert an Zahlen, die uns für jedes 
Jahr neu gegeben werden müssen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wie bei der Bundes
wehr!) 
Nein, die Frage ist eine ganz andere: Sind wir es 
nicht eigentlich jedem Demonstranten in diesem 
Lande, der auf sich hält, schuldig, dafür Sorge zu tra-
gen, daß nicht Vermummte und passiv Bewaffnete als 
ein Stoßtrupp hinzukommen, der allein durch sein 
Erscheinungsbild Gewalttätigkeit indiziert? 
(V o r sitz : Vizepräsident Cronenberg) 
Ein deutlicher Hinweis darauf ist nach all unseren 
Erfahrungen der letzten Jahre, daß das so ist. Dann ist 
es nicht richtig, Herr Abgeordneter Häfner — aber mir 
ist klar, daß mit Ihnen darüber zu sprechen sehr 
schwierig ist — , daß Sie sagen, hier sei das Ende des 
Grundrechts der Demonstrationsfreiheit angebro-
chen, und jeder Demonstrant, der sich in einem Zuge 
bewege, sei durch unser neues Gesetz bereits ein 
potentieller Straftäter. 
Nein, meine Damen und Herren, es ist genau umge-
kehrt: Wir werden uns bemühen müssen, wie ich be-
reits sagte, im Interesse derer, die auf sich und auf 
Friedfertigkeit halten, dafür Sorge zu tragen, daß das 
Demonstrationsgeschehen in unserem Lande von 
deutlicher Aussprache, aber immer von Friedlichkeit 
geprägt ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Häfner? 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Ja, bitte. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10205 
Häfner (GRÜNE):: Vielen Dank. Herr Minister, da 
Sie mich eben selbst angesprochen haben, können Sie 
mir die Frage beantworten, ob beispielsweise der 
Schal, den ich heute hier trage, ein Vermummungsge-
genstand ist oder nicht und woraus ich als Demonstra-
tionsteilnehmer erkennen soll, welches ein zur Ver-
mummung geeigneter Gegenstand ist und welches 
nicht, und weiterhin, wann ich diesen Gegenstand tra-
gen darf und wann nicht, weil doch in Ihrem Gesetz 
steht, daß das schon auf dem Weg der Demonstration 
verboten sei. 
(Irmer [FDP]: Im Winter, Herr Häfner, kön-
nen Sie ihn tragen!) 
— Im Winter kann ich gar nicht mehr demonstrieren. 
Sonst erkälte ich mich. Das ist klar. 
(Fellner [CDU/CSU]: Stell dich doch nicht so 
dumm an!) 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Abge-
ordneter Häfner, es hat seinen besonderen Reiz, bei 
allen Dingen immer wieder 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Praktisch zu den-
ken!) 
an die Ursprünge zurückzukehren und alles neu hin-
und herzuwenden. Ich habe gute Wünsche für Sie. Sie 
können sich unbesorgt dort, wo es geboten ist, mit 
einem Schal zu einer Demonstration bewegen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wo ist es nicht geboten? 
Hängt das von der Temperatur ab?) 
Ja, ich wünsche Ihnen das für den Winter, weil ich 
jedem Menschen wünsche, daß er nicht Opfer einer 
schweren Erkältung wird. Aber wie Sie den Schal 
nicht anwenden dürfen, das wissen Sie auch. Dazu 
besteht auch keinerlei Veranlassung. 
Damit glaube ich, daß die Uraltfrage wieder einmal, 
inzwischen zum 325. Mal, beantwortet ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Häfner [GRÜNE]: Das Mitführen, nicht das 
Tragen!) 
Meine Damen und Herren, ich meine, der friedliche 
Demonstrant hat keinen Grund, Befürchtungen we-
gen dieses Gesetzes zu haben. Das gilt um so mehr, als 
nunmehr im Versammlungsgesetz ausdrücklich gere-
gelt werden soll, unter welchen Voraussetzungen die 
Polizei bei öffentlichen Versammlungen Bild- und 
Tonaufnahmen fertigen darf und wann sie gehalten 
ist, solche Aufnahmen wieder zu vernichten. Diese 
Regelung — speziell von seiten meiner Fraktion in die 
Debatte gebracht — hat auch meine Zustimmung und 
die Zustimmung der Bundesregierung aus drei Grün-
den. 
Zum einen: Mit der Vorschrift wird dem verfas-
sungsrechtlichen Gebot Rechnung getragen, eine 
Rechtsgrundlage für die Anfertigung und für die Auf-
bewahrung von Bild- und Tonaufnahmen von Teil-
nehmern an einer öffentlichen Versammlung durch 
die Polizei zu schaffen. 
(Beifall bei der FDP) 
Zum zweiten: Inhaltlich trägt die vorgesehene Re-
gelung der vielfach geäußerten Sorge Rechnung, daß 
Bürger von der Ausübung ihres Demonstrationsrechts 
abgeschreckt werden könnten, weil sie befürchten, 
von der Polizei alleine wegen ihrer Teilnahme aufge-
nommen und dann registriert und gespeichert zu wer-
den. Auf diese Sorge hat mehrfach auch bereits das 
Bundesverfassungsgericht hingewiesen. 
Im übrigen — weil die Frage auftauchte, daß auf 
einem Bild auch jemand sein kann, der da gar nicht 
gemeint ist — : Auch das läßt sich technisch bewälti-
gen. Nur meine ich, daß wir — bei allem Interesse, 
Grundsätze durchzusetzen — schon auf dem Teppich 
des Realen bleiben sollten. Denn wer meint, daß er als 
Demonstrationsteilnehmer an einer Geheimversamm-
lung teilnimmt, der ist am falschen Platz. Der wird sich 
in der Tat bereits als Passant auf der Straße allzusehr 
beobachtet fühlen und bleibt am besten in seinem stil-
len Kämmerlein. 
Zum dritten: Meine Damen und Herren, wesentlich 
erscheint mir schließlich, daß die bestehende Rechts-
unsicherheit beseitigt wird und der Polizei klare 
Rechtsvorschriften und auch praktikable Rechtsvor-
schriften für die Anfertigung von Bild- und Tonauf-
nahmen gegeben werden. 
Meine Damen und Herren, ein weiterer wesentli-
cher und wichtiger Teil ist in diesem Gesetzentwurf 
die Kronzeugenregelung. Ich habe in der ersten Le-
sung sehr nachdrücklich darauf hingewiesen, daß 
dies nicht Gesetz nach unserem Vorschlag werden 
würde, wenn es nur darum ginge, bereits begangene 
schwerste Straftaten aufzuklären. Dies ist wichtig. Die 
Opfer haben einen Anspruch, daß wir nicht ruhen und 
rasten, um begangene Straftaten aufzuklären und die 
Täter der Bestrafung zuzuführen. Aber nach unserer 
Vorstellung und Zielsetzung muß etwas anderes hin-
zukommen — dies an der Spitze — : künftig Straftaten 
dieser Art, wo immer es geht, zu verhindern. Dazu 
haben wir jetzt zum Mittel der Kronzeugenregelung 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Furchtbar!) 
in ihrer vorgeschlagenen befristeten Form gegriffen. 
Die Regelung, die heute vorliegt — und darauf 
möchte ich hinweisen — , hat sich in den Beratungen 
des Rechtsausschusses in einem wesentlichen Punkte 
verändert: Während ursprünglich der Generalbun-
desanwalt bei seiner Entscheidung — von der Verfol-
gung abzusehen — der Zustimmung des Ermittlungs-
richters beim Bundesgerichtshof bedurfte, soll nun an 
dessen Stelle ein Strafsenat des Bundesgerichtshofs 
treten. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Dies bringt eine andere Qualität dieser Entscheidung. 
Hier tritt an die Stelle eines Einzelrichters das richter-
liche Kollegium. Damit sind manche der Befürchtun-
gen und der Bedenken, die manchen bei der Debatte 
um die Kronzeugenregelung bewegt haben mögen, 
ganz sicherlich nicht mehr berechtigt. 
Meine Damen und Herren, die wirksame Bekämp-
fung der Gewalttätigkeit bei öffentlichen Demonstra-
tionen, die Verhinderung, Aufklärung und Bekämp-
fung von terroristischer Schwerstkriminalität, das ist 
ein Anliegen, das uns doch sicher alle bewegt. Des- 
10206 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Bundesminister Engelhard 
wegen habe ich an Sie die Bitte, dem vorliegenden 
Gesetzentwurf Ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Abge
-
lehnt!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete de With. 
Dr. de With (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich sage auch: Herr Mini-
ster! Was dem Deutschen Bundestag angesonnen 
wird, heute zu verabschieden, sind „fleurs du mal", 
ein Strauß böser Blumen. Die Farben täuschen, auch 
wenn sie gelb eingefärbt sind: Sie sind Gift für den 
freiheitlichen Rechtsstaat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Bundesregierung erweitert den Haftgrund der 
Wiederholungsgefahr bei Vorliegen eines besonders 
schweren Falles des Landfriedensbruchs. Das klingt 
für viele Bürger zunächst gut; denn sie hören, daß die 
reisenden gewalttätigen Berufsdemonstranten nun 
endlich festgenommen werden können, ehe sie wie-
der auf die Polizeibeamten losgehen. 
(Marschewski [CDU/CSU]: So ist es! Ge
nauso ist es!) 
Nur, was steckt wirklich hinter dieser Vorschrift? 
Auf Frage im Rechtsausschuß, auf welcher Rechtstat-
sachenforschung dieser schwere und gefährliche Ein-
griffstatbestand denn beruhe, mußte die Bundesregie-
rung kleinlaut einräumen: auf keiner. Sie mußte auf 
Grund der Verurteilten-Statistik weiter einräumen, 
daß es 1987 nur ganze 57 Verurteilungen wegen be-
sonders schweren Landfriedensbruchs gegeben hat, 
daß die Zahlen für 1986 und 1988 wohl nicht anders 
aussehen und daß darunter auch die Fälle von Vor-
gängen in Fußballstadien fallen. Realistisch gesehen 
gibt es danach pro Jahr nur etwa 30 Verurteilungen 
im Rahmen einer Demonstration. 
In Wahrheit ist damit die Zahl der von dieser Vor-
schrift erfaßten potentiellen Täter ganz außerordent-
lich gering. Die Festnahme der gewalttätigen reisen-
den Berufsdemonstranten — was ja suggeriert wird —
wird sie schlechthin nicht ermöglichen. Die Vorschrift 
täuscht in ihrer Wirkung. Nun könnte man sich damit 
zufrieden geben, daß sie ja praktisch kaum wirksam 
werde. Da aber gibt es noch eine andere Wirkung, und 
die ist träufelndes Gift gegen den Rechtsstaat. 
Der Haftgrund der Wiederholungsgefahr setzt nicht 
nur dringenden Verdacht voraus, eine der bezeichne-
ten Straftaten begangen zu haben. Er verlangt dazu 
auch eine Prognose darüber, daß der Verdächtige 
eine solche Tat wieder begehen werde. Auf welch 
wackeligen Füßen eine solche Prognose stehen wird, 
kann sich jedermann vorstellen. 
Weil das so ist und weil die Gefahr besteht, daß 
dabei in der Eile Fehlprognosen gestellt werden, hat 
das Bundesverfassungsgericht besonders enge Vor-
aussetzungen für den Haftgrund der Wiederholungs-
gefahr verlangt. An deren Einhaltung hier bestehen 
ganz erhebliche Zweifel, solche Zweifel, daß die über-
große Mehrheit der gehörten Sachverständigen der 
Meinung war, daß wir die Finger davon lassen soll-
ten. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr rich
tig!) 
Die Regierungsparteien schlagen das in den Wind. Sie 
suggerieren lieber Stärke 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Suggerieren!) 
und nehmen dabei die Aufweichung des Rechtsstaa-
tes in Kauf. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir Sozialdemokraten bagatellisieren die schändli-
chen Morde und die noch immer bestehende Gefahr 
durch RAF-Mitglieder nicht. Ebenso wie Sie verurtei-
len wir die jüngsten Brandanschläge aus dem Umfeld 
der RAF zu deren Unterstützung. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: 15 an der 
Zahl!)  
Wir stehen ebenso wie Sie vor der bitteren Tatsache, 
daß die Kapitalverbrechen an Beckurts, von Braun-
mühl und Zimmermann noch immer nicht aufgeklärt 
werden konnten. 
Es ist richtig, daß wir Sozialdemokraten in der sozi-
alliberalen Koalition neue Instrumente zur Bekämp-
fung des Terrorismus geschaffen haben. Dazu stehen 
wir. Wir haben im nachhinein nach etwas ruhigerer 
Betrachtung das eine oder andere etwas abge-
schwächt und die Vorschrift der verfassungsfeindli-
chen Befürwortung von Straftaten, den unglückli-
chen § 88a, wieder abgeschafft. Wir hätten vielleicht 
auch, von heute aus betrachtet — das sei einge-
räumt — , das eine oder andere etwas anders ausge-
staltet. Aber im Kern waren unsere damaligen Maß-
nahmen auch aus heutiger Sicht nicht nur wirksam 
und richtig, sondern wir haben darüber hinaus den 
liberalen Rahmen des Strafrechts und des Strafpro-
zeßrechts nie verletzt und vor allem nie in fundamen-
tale Rechtspositionen eingegriffen oder diese für eine 
Sondergruppe zeitweise außer Kraft gesetzt. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Na ja, Herr de 
With!) 
Aber genau das tun Sie von den Regierungsparteien 
mit der sogenannten Kronzeugenregelung. 
Die von der Bundesregierung und den sie tragen-
den Parteien vorgesehene Kronzeugenregelung er-
möglicht dem Generalbundesanwalt, mit einem terro-
ristischen Gewalttäter direkt oder über dessen Anwalt 
einen regelrechten Handel abzuwickeln. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Zur Si
cherung von Leben! — Frau Dr. Däubler
Gmelin [SPD]: Das ist ein Kuhhandel!) 
— Das ist ein Handel, Herr Stark, und nichts ande-
res! 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Zur Si
cherung von Leben!) 
Dabei kann der Generalbundesanwalt — man höre 
und staune — einem Mörder die lebenslange Frei- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10207 
Dr. de With 
heitsstrafe auf drei Jahre ermäßigen und einen Anstif-
ter zum Mord sogar straflos stellen, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Unglaub-
lich!) 
wenn diese ihr Wissen preisgeben und er, der Gene-
ralbundesanwalt, das für verhältnismäßig hält. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Und was 
ist das Motiv für diese Regelung?!) 
Er muß sich dazu allerdings der Zustimmung eines 
Strafsenats — ursprünglich hieß es noch: eines Ermitt-
lungsrichters — des Bundesgerichtshofs versichern. 
Dabei aber kommt es — und das ist der Punkt — zu 
keiner öffentlichen Verhandlung. Hinter den Augen 
der Öffentlichkeit kommt es zum Deal. Es wird damit 
das Prinzip der Öffentlichkeit durchbrochen. Weder 
die Italiener noch die Spanier noch die Franzosen, die 
hier so gern zitiert wurden, sind auf die Idee gekom-
men, das bei sich so einzuführen. 
Das Legalitätsprinzip, die Pflicht, jeden ohne Anse-
hen der Person der gesetzlichen Strafe zuzuführen, 
wird hier für Kapitalverbrechen durchbrochen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist das 
Schlimme!) 
Das ist in dieser Form einmalig in unserer Rechtsge-
schichte. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Und es gibt diese Privilegierung nur für Terrori-
sten, nicht auch für andere entsprechende „normale" 
Täter. Damit wird der Grundsatz der Gleichbehand-
lung verletzt wie nie bisher. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es!) 
Daß der Generalbundesanwalt dabei Gefahr läuft, 
getäuscht zu werden, liegt auf der Hand. Beispiele aus 
dem Ausland gibt es genug, aber eines auch aus dem 
Inland. Denn wir alle wissen um die Geschichte des 
Schmücker-Prozesses, der jetzt zum dritten Mal ver-
handelt wird. Dabei wird belegt, was ich eingangs 
andeutete: Die Rechtsvergewisserung mit dem Kron-
zeugen wird nicht größer, sondern kleiner. 
(Beifall bei der SPD) 
Und hier wurde der Kronzeuge auch noch umge-
bracht. Nein, gegen den Kronzeugen muß der Ver-
dacht bestehen, daß er sich reinwaschen oder aber 
andere reinlegen will. Daher das Mißtrauen. 
Daß dies alles das Vertrauen des Bürgers in den 
Rechtsstaat erschüttern muß, haben die gehörten 
Sachverständigen im Übermaß bestätigt; Zustim-
mung gibt es kaum. Die Gewerkschaft der Polizei 
ebenso wie der Deutsche Anwaltverein und der Deut-
sche Richterbund sperren sich. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört! Wer will's denn 
eigentlich? — Marschewski [CDU/CSU]: 
Machen Sie Lösungsvorschläge anderer 
Art!)  
Dabei, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
hätte die Bundesregierung, am heutigen Tag eines 
gewissen Neubeginns, die Chance gehabt, sich mit 
Anstand zu korrigieren. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es!) 
Es hätte der Glaubwürdigkeit gut getan. 
(Beifall bei der SPD) 
Auf zwei Ungereimtheiten darf ich noch einmal zu 
sprechen kommen. 
Dieselben, die mit der Kronzeugenregelung tra-
gende Rechtsprinzipien außer Kraft setzen, kritisieren 
den Bundespräsidenten, wenn er Gnadenerweise ge-
genüber RAF-Terroristen erteilt, 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
Gnadenerweise, die Ministerpräsidenten aller Cou-
leur in ähnlichem Umfang vorgenommen haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Und sie kritisieren sozialdemokratische Justizmini-
ster, wenn diese den RAF-Gefangenen genau das an-
bieten, was der Staatssekretär des Bundesministers 
der Justiz, sicher mit dessen Zustimmung, auch getan 
hat. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das ist eine 
schlimme Handlungsweise Ihrer Minister
-
präsidenten, schlimm!) 
Und ich sage hierzu: Wer das eine tut und das andere 
als das des Teufels kritisiert, der spricht — ich kann es 
nicht anders sagen, Herr Marschewski — für mich mit 
gespaltener Zunge. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Nicht viel anders sehen die Vorschläge zur Strafbe-
wehrung des Vermummungsverbots und zur Bestra-
fung der sogenannten passiven Bewaffnung aus. Die 
Demonstration der Stärke verdeckt den verschleierten 
Eingriff in das Recht auf freie Demonstration. Mein 
Kollege Günter Graf wird hierzu Stellung nehmen. 
Ich will nur an Hand einer einzigen Vorschrift dar-
legen, wie hier unter dem Deckmantel des wehrhaften 
Staates gegen Grundprinzipien des Strafrechts versto-
ßen wird. Der neue § 23 des Versammlungsgesetzes 
bestraft die bloße Aufforderung zur Teilnahme an 
einer Demonstration, deren Auflösung die Polizei 
angeordnet hat, erstmals als Vergehen. Derjenige 
aber, der der Aufforderung folgt, begeht nur eine Ord-
nungswidrigkeit, macht sich also nicht strafbar. Nach 
den das Strafgesetzbuch beherrschenden Prinzipien 
ist dies verkehrt; denn normalerweise folgt die Be-
handlung des Anstifters der Behandlung des Täters. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Die hier vorgeschlagene Regelung — und das muß 
man sich einmal vergegenwärtigen — führt zu einem 
kuriosen und zugleich fatalen Ergebnis. Ruft der Poli-
zeibeamte: „Die Demonstration ist aufgelöst" , ent-
gegnet darauf der Demonstrant ärgerlich: „Ich mache 
weiter" , dann kann das eine Ordnungswidrigkeit oder 
aber ein Vergehen sein. Wird nämlich der Zuruf „Ich 
mache weiter" als spontane Antwort zu sich selbst 
verstanden, dann ist es nur eine Ordnungswidrigkeit. 
Legt aber die Polizei diesen Zuruf „Ich mache weiter" 
auch als Aufforderung gegenüber den Umstehenden 
aus, dann ist es ein Vergehen. 
10208 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode - 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Dr. de With 
Ich sage noch ein Weiteres: Es kommt nach der vor-
geschlagenen Regelung überhaupt nicht darauf an, 
ob sich der Polizeibeamte dabei geirrt hat. Nachdem 
selbst bei dem Straftatbestand des Widerstandes ge-
gen die Staatsgewalt der nicht bestraft wird, der sich 
rechtmäßig gegen einen irrenden Polizeibeamten 
wehrt — und Sie tun es hier im vorliegenden Fall 
nicht —, kann ich nur sagen: Offensichtlich wurde 
hier nicht die Feder geführt, sondern der Stock geho-
ben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Natürlich haben Sie unter dem Druck der öffentli-
chen Meinung den Vorschlag — das habe ich schon 
erwähnt, und es ist auch schon vorher gesagt wor-
den — der Befürwortung von Gewalttaten zurückge-
nommen. Und natürlich haben Sie hier und da Schön-
heitsreparaturen vorgenommen. Aber im Kern haben 
Sie gegenüber der ursprünglichen Vorlage nichts ge-
ändert. 
(Dr. Vogel [SPD]: Leider!) 
Sie haben damit vielleicht, wie die „Süddeutsche Zei-
tung" gestern schrieb, einen Beitrag zum Koalitions-
frieden geleistet, einen Beitrag zum inneren Frieden 
in der Bundesrepublik aber sicher nicht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der heutige Tag, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Schwarzer Tag! — 
Frau Nickels [GRÜNE]: Schwarzer Freitag!) 
wird nicht als hoffnungsvoller Neuanfang für die Bun-
desregierung Geschichte machen. Er wird als Nieder-
lage für den Rechtsstaat, als Rückfall in längst über-
wunden geglaubte Zeiten, er wird als schwarzer Tag 
Ihre Regierung markieren. 
(Zuruf von der SPD: CDU-Farbe!) 
Wir werden in dritter Lesung Ihre Vorlage in na-
mentlicher Abstimmung ablehnen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Fellner. 
Fellner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Mit der Novellierung verschiedener Ge-
setze im Bereich der inneren Sicherheit zeigt der 
Rechtsstaat Flagge, und diese Koalition zeigt Hand-
lungsfähigkeit, auch wenn der Kollege Hirsch oder 
andere in diesem Zusammenhang etwas grummeln. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: „Grummeln" ist 
gut!) 
Wir wollten unseren Sicherheitsbehörden ein erfolg-
versprechenderes Instrumentarium an die Hand ge-
ben, um Gewalt bekämpfen zu können. Das wollen 
wir tun, auch wenn z. B. im vergangenen Jahr die 
Gewalt bei Demonstrationen tatsächlich nicht mehr 
so bestürzend war wie in den Jahren zuvor. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie wider
-
sprechen Ihrem Kollegen Stark, Herr Fell
ner!) 
Aber ein ordnungsgemäßer Rechtsstaat hat die Ver-
pflichtung, das, was er bei früheren Demonstrationen 
als Mangel erkannt hat, jetzt möglichst nicht mehr 
passieren zu lassen und dafür eben die rechtlichen 
Voraussetzungen zu schaffen. 
Daß wir uns bei dieser Zielsetzung mit Ihnen nicht 
einig sind, liebe Kollegen von der SPD, überrascht uns 
nicht; es kann uns aber auch nicht davon abhalten, 
daß wir das nach unserer Ansicht Richtige tun. 
Frau Däubler-Gmelin, es ist schon etwas unseriös, 
wenn Sie sich auf angebliche Informationen aus die-
ser Gewalt-Kommission berufen, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie kriegen 
sie alle noch zu hören, Herr Fellner!) 
nur um Ihren Argumenten, die vielleicht nicht so 
kräftig sind, die notwendige Autorität zu verleihen. Es 
ist wirklich unseriös, daß Sie das tun. 
Zum Vorwurf an uns in Richtung Stammtische: 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Der trifft 
zu!) 
Ihre Argumentation zur Kronzeugenregelung recht-
fertigt den Vorwurf, daß Sie sich nahezu im Tiefflug 
auf die Stammtische gestürzt haben. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie sind 
stolz auf dieses Bonmot?) 
— Ich habe mir lange überlegt, wie ich diese Verren
kung, die Sie veranstalten, kennzeichnen soll. Der 
„Tiefflug auf die Stammtische" ist schon interessant. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Herr Fell
ner, Sie sind an sich so nett!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Fellner, die Abgeordnete Frau Nickels möchte gerne 
eine Zwischenfrage stellen. 
Fellner (CDU/CSU): Herr Präsident, ich würde 
darum bitten — nicht meinetwegen, sondern im Inter-
esse der Kollegen, da wir ohnehin schon so weit in 
Verzug sind —, daß ich meine fünf Minuten schnell 
erledigen kann und daß wir es nicht weiter verzö-
gern. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Herr Fellner!) 
Meine Damen und Herren, ein Wesensmerkmal des 
Rechtsstaates besteht darin, daß er die Ausübung 
staatlicher Gewalt durch ihre Bindung an Recht und 
an Gesetze — und deshalb machen wir Gesetze — in 
Umfang und Einsatzmöglichkeiten begrenzt und da-
durch den Bürger davor schützt, an der Ausübung sei-
ner Freiheit von Staats wegen willkürlich gehindert zu 
werden. 
Aufgabe des Rechtsstaates ist es aber darüber hin-
aus auch, die Sicherheit der Bürger zu gewährleisten, 
indem er sie davor bewahrt, Opfer von Übergriffen 
anderer Mitbürger zu werden, die es auf die Rechts- 
und Wirtschaftsgüter ihrer Nachbarn abgesehen ha-
ben. 
Aufgabe des Rechtsstaates ist also gleichermaßen, 
Übergriffe des Staates wie auch rechtswidrige Hand-
lungen der Bürger zu bekämpfen und zu verhindern. 
Der Rechtsstaat hat also Sorge zu tragen, daß die gel- 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10209 
Fellner 
tende Rechtsordnung gewahrt und der innere Frieden 
aufrechterhalten wird. 
Zu den demokratischen Grundprinzipien gehört es, 
daß die Richtung der Politik von der Mehrheit des 
Volkes bestimmt wird. Ein Rechtsstaat muß gewähr-
leisten können, daß rechtlich einwandfrei getroffene 
Entscheidungen von Parlament, Regierung und Ad-
ministration auch umgesetzt und verwirklicht werden 
können. Ein Rechtsstaat kann es nicht hinnehmen, 
daß Entscheidungen und Maßnahmen des Staates ge-
waltsamer Widerstand entgegengesetzt wird. Es kann 
nicht hingenommen werden, daß Minderheiten, die 
aus guten Gründen keine Mehrheit für ihre Begehren 
erreichen, diese mit Gewalt und unter Mißachtung der 
Mehrheitsentscheidungen durchsetzen wollen. 
Ganz offensichtlich gibt es in der Bundesrepublik 
Deutschland politische Strömungen und Gruppen, die 
glauben, sich von der für alle gültigen Verbindlich-
keit des Rechts lösen zu können. Zu ihren Strategien 
der Systemüberwindung gehören die Leugnung der 
Verbindlichkeit der Gesetze für sich selber und, als 
ein Mittel hierzu, die Ersetzung des strafrechtlichen 
Gewaltbegriffs durch einen sie entlastenden soziolo-
gischen Gewaltbegriff. Beispiele und Erwartungen 
dazu haben wir ja heute schon wieder ausreichend 
erleben dürfen. 
Sie definieren die Anwendung von Gewalt in poli-
tischen Auseinandersetzungen als sogenanntes Wi-
derstandsrecht und behaupten, dies sei legitim und 
notwendig. Gegen diesen Versuch, schwerwiegende 
Verstöße gegen die Rechtsordnung zu legitimieren, 
muß klare Position bezogen werden. Das haben wir 
u. a. bei dieser jetzt zur Verabschiedung anstehenden 
Novelle getan. Die Zuhilfenahme eines Widerstands-
rechts in diesem Zusammenhang ist nichts anderes als 
die Perversion dieses Begriffs. In einer Diktatur beruht 
die geistig-moralische Berechtigung des Widerstan-
des darauf, 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Wovon reden Sie 
eigentlich?) 
daß der Staat seinen Bürgern die elementaren Frei-
heitsrechte vorenthält. Gegen rechtsstaatliches Han-
deln im Rahmen der Gesetze und die demokratische 
Entscheidungsbildung im Verfassungsstaat kann es 
dagegen keine Legitimation zum Widerstand geben. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Widerspruch ja, Wi
-
derstand nein! — Frau Unruh [GRÜNE]: Re
publikaner lassen grüßen!) 
Wer das Entscheidungsrecht des demokratischen 
Rechtsstaates und die Bindung aller Bürger an das 
Gesetz in Frage stellt, betreibt die Auflösung des 
Rechtsstaates. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Er nimmt in Kauf, daß die Schutzfunktion des Staates 
außer Kraft gesetzt wird. Unser Rechtsstaat lebt nun 
einmal von der Verbindlichkeit des Rechtes für alle, 
egal ob es uns paßt oder nicht. 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Setzen Sie es doch 
außer Kraft!)  
Er lebt von der Gleichheit aller vor dem Gesetz und 
von der Gesetzestreue seiner Bürger. Niemand ist be
rechtigt, seine subjektiven Auffassungen zum allge-
mein maßgeblichen Maßstab für sein Verhalten zu 
machen und sich über das geltende Recht hinwegzu-
setzen. 
Gewalt und Rechtsbruch dürfen nicht beschönigt 
und nicht entschuldigt werden. Die Durchsetzung des 
Rechtsfriedens ist allein dem demokratisch legitimier-
ten Staat übertragen. Die Alternativen wären Willkür 
und Faustrecht. Weil wir in der Vergangenheit mehr-
mals erleben mußten, daß diese Grundprinzipien miß-
achtet wurden und daß dieser Rechtsstaat nicht die 
Instrumente hatte, sich dagegen erfolgreich zur Wehr 
zu setzen, weil wir der Polizei nicht das ausreichende 
Instrumentarium dazu gegeben hatten, haben wir uns 
entschlossen, diese Novelle auf den Weg zu bringen. 
Wir halten das für ein Instrumentarium, das uns zu-
mindest eine Chance gibt, daß sich Ereignisse, wie wir 
sie leider erleben mußten, in der Zukunft nicht wie-
derholen werden. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Graf. 
Graf (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Ich denke, daß der heutige 21. April als ein 
denkwürdiger Tag in die Geschichte dieser Bundesre-
publik Deutschland eingehen wird, dies deshalb, weil 
die christlich-liberale Koalition heute hier mit einem 
liberalen Justizminister einen äußerst illiberalen Ge-
setzentwurf verabschieden will. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr 
wahr!) 
Illiberal ist dieser Gesetzentwurf unserer Auffassung 
zufolge, weil er dem eigentlichen Ziel, gewalttätige 
Ausschreitungen bei Demonstrationen wirksam zu 
bekämpfen, nicht gerecht wird. Vielmehr tangieren 
die gesetzgeberischen Maßnahmen in ganz erhebli-
chem Umfange Grundrechtspositionen. Darüber hin-
aus gefährden sie die Akzeptanz des für das Strafrecht 
entscheidenden Legalitätsprinzips. 
Ich möchte zu zwei Bereichen kurz Stellung neh-
men. Zum einen geht es um die Regelung für Bild- 
und Tonaufnahmen durch die Polizei bei öffentlichen 
Versammlungen, und zum zweiten um die Strafbe-
wehrung der Verbote der Vermummung und der pas-
siven Bewaffnung bei öffentlichen Veranstaltungen. 
Zunächst zu § 12 a, der sich mit Ton- und Bildauf-
nahmen befaßt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, es 
wäre wünschenswert, die Befugnisse der Polizei bun-
deseinheitlich zu regeln. Dieses erscheint mir schon 
deshalb notwendig, weil die Regelungsversuche der 
verschiedenen Bundesländer in dieser Frage nicht zu-
stande gekommen sind. Die Entwürfe zur Novellie-
rung der Polizeigesetze der Länder Nordrhein-West-
falen und des Saarlandes, aber auch der CDU -geführ-
ten Länder Niedersachsen und Hessen trugen eine 
weitaus liberalere Handschrift als der Gesetzentwurf 
der Bundesregierung, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr 
wahr!) 
10210 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Graf 
ganz zu schweigen von dem von der SPD erarbeiteten 
Musterentwurf eines einheitlichen Polizeigesetzes 
des Bundes und der Länder vom 21. Juni 1988. 
Dem vorliegenden Gesetzentwurf zufolge soll die 
Anfertigung von Bild- und Tonaufnahmen durch die 
Polizei künftig schon dann zulässig sein, wenn tat-
sächliche Anhaltspunkte die Annahme rechtfertigen, 
daß erhebliche Gefahren für die öffentliche Sicherheit 
oder Ordnung entstehen. Dies bedeutet doch schlicht 
und ergreifend nichts anderes, als daß allein das Vor-
liegen einer Gefahr für nicht unerhebliche Vermö-
genswerte, was immer das sein mag, ausreicht, um 
Dokumentation zu betreiben. 
Ich frage Sie: Was bedeutet eigentlich die Formulie-
rung, die da lautet: ,,... oder im Zusammenhang mit 
öffentlichen Versammlungen" ? Meinem Rechtsemp-
finden zufolge läßt es diese Formulierung zu, bereits 
bei nichtöffentlichen Vorbereitungstreffen in priva-
ten Räumlichkeiten Bild- und Tonaufzeichnungen 
durch die Polizei zuzulassen. Dies bedeutet dann doch 
wohl auch nichts anderes, als daß die Polizei künftig 
Wanzen oder ähnliche Geräte anbringen darf, um Ge-
spräche abzuhören, ohne selbst anwesend zu sein. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Genauso ist es! 
Unglaublich!)  
Ein solches vom Wortlaut des Gesetzes gedecktes 
Vorgehen verstößt nicht nur gegen das Grundrecht 
der Versammlungsfreiheit, sondern auch gegen die in 
Art. 13 des Grundgesetzes geschützte Unverletzlich-
keit der Wohnung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Des weiteren sieht der Gesetzentwurf vor, Bild- und 
Tonaufnahmen auch dann aufbewahren zu dürfen, 
wenn die betroffene Person verdächtigt wird, Strafta-
ten bei oder im Zusammenhang mit der öffentlichen 
Versammlung lediglich vorbereitet zu haben. Dieses 
heißt im Klartext, künftig dürfen Speicherungen auch 
dann vorgenommen werden, wenn es sich um nach 
unserer Rechtsordnung straflose Vorbereitungshand-
lungen handelt. Mit dieser Vorschrift wird eine Er-
mächtigungsnorm geschaffen, nach der gerade Daten 
kritischer Mitbürger, die sich in aktuellen gesell-
schaftspolitischen Fragen engagieren — ich sage und 
betone ausdrücklich, wir brauchen diese kritischen 
Mitbürger — , auf Dauer gespeichert werden dürfen. 
(Häfner [GRÜNE]: Noch schlimmer ist der 
nächste Satz!) 
Kolleginnen und Kollegen, es ist mehr als bedauer-
lich, daß derart verfassungsrechtlich bedenkliche Re-
gelungen Eingang in das Versammlungsgesetz finden 
sollen. Vielleicht wäre dies nicht geschehen, hätte 
man rechtzeitig die Datenschutzbeauftragten zu Rate 
gezogen. 
Lassen Sie mich noch kurz auf einen weiteren Tat-
bestand des Versammlungsgesetzes zu sprechen 
kommen. Denn aus über 10jähriger Berufserfahrung 
als Zug- und Hundertschaftführer einer Polizeihun-
dertschaft, die in dieser Republik an vielen Standorten 
bei vielen gewalttätigen Demonstrationen teilgenom-
men hat, glaube ich — ich habe es hier schon einmal 
gesagt — , daß Sie, wenn Sie dieses ein bißchen ernst
-
haft betrachten, die Glaubwürdigkeit meiner Anga-
ben nicht anzweifeln werden. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das wäre schön, wenn 
Sie teilgenommen hätten!) 
Kolleginnen und Kollegen, diese Bundesregierung 
erweckt den Anschein, als werde durch die jetzt vor-
gesehene Einführung der Strafbewehrung des Ver-
bots der Vermummung und der passiven Bewaffnung 
die zunehmende Gewalt radikaler Gruppen bei de-
monstrativen Anlässen gesenkt oder verhindert. Tat-
sache ist jedoch — darauf ist bereits mehrfach hinge-
wiesen worden — , daß die Zahl der unfriedlichen De-
monstrationen im Jahre 1988 gegenüber den Vorjah-
ren rückläufig war. Es steht fest — das ist unumstrit-
ten —, daß in den vergangenen Jahren beständig ca. 
96 bis 97 % aller Demonstrationen friedlich verlaufen 
sind. 
Aufgabe der Politik ist es, zum Abbau des Gewalt-
potentials beizutragen, d. h. die Politik muß geeignete 
Maßnahmen und geeignete Gesetze schaffen. Hier 
gibt es nun den politischen Streit über die Frage, ob 
das Sich-Vermummen in einer friedlichen Demonstra-
tion ein Straftatbestand werden soll oder nicht. Aus 
welchen rechtspolitischen Gründen das Sich-Ver-
mummen in einer friedlichen Demonstration ein Straf-
tatbestand werden muß, vermag ich auch nach der 
bisherigen Debatte nicht einzusehen. Schon jetzt 
kann die Polizei gegen Vermummte einschreiten. Sie 
darf deren Identität feststellen. Im Falle des Wider-
standes macht sich der Vermummte strafbar. Wer sich 
vermummt, muß heute mit einer Geldbuße und mor-
gen mit einer Geldstrafe rechnen. Ist dieses wirklich 
so entscheidend? Ich denke, daß sich diejenigen, die 
Straftaten planen und sich deswegen vermummen, 
durch ein strafbewehrtes Vermummungsverbot si-
cher nicht dazu bringen lassen werden, auf die ihnen 
schutzbietende Maskierung künftig zu verzichten. 
Vielleicht hinterläßt die Strafbewehrung einen nach-
haltigeren Eindruck auf nicht gewaltbereite Bürger, 
aber sicher bin ich mir da nicht. 
Viel entscheidender dürfte sein, ob der Bürger er-
kennt, daß der Staat entschlossen ist, seinen Straf an-
spruch durchzusetzen. Dieses scheint mir bei der Ein-
führung des Straftatbestandes der Vermummung 
nicht gewährleistet zu sein, denn durch den Ersatz des 
Opportunitätsprinzips durch das Legalitätsprinzip 
verliert der polizeiliche Einsatzleiter das entschei-
dende Mittel, die Friedlichkeit zunächst friedlicher 
Demonstrationen zu wahren. Ihm wird die Freiheit der 
Entscheidung genommen, auch dann für einen fried-
lichen Verlauf der Demonstration zu sorgen, wenn 
Vermummte auftreten. Vor diesem Hintergrund wage 
ich hier die Behauptung, daß sich künftig Bild und 
Charakter bisher friedlich verlaufender Demonstra-
tionen ändern werden, wenn die Strafbewehrung des 
Vermummungsverbots durchgesetzt wird, und dies ist 
ja wohl der Fall. Ein solches Gesetz, wie es heute hier 
beschlossen werden soll, wird nicht das Gewaltpoten-
tial abbauen, sondern das Gegenteil bewirken. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeodneten 
der GRÜNEN) 
Kolleginnen und Kollegen, die von mir nur stich-
wortartig aufgegriffenen wesentlichen Änderungen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10211 
Graf 
des Versammlungsgesetzes lassen eindeutig erken-
nen, daß die geplanten Neuregelungen verfassungs-
rechtlich mehr als bedenklich sind. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
In dem Volkszählungsurteil hat das Bundesverfas-
sungsgericht u. a. ausgeführt, daß, wer damit rechnet, 
bei der Teilnahme an einer Versammlung behördlich 
registriert zu werden, möglicherweise von vornherein 
auf die Ausübung seiner entsprechenden Grund-
rechte verzichtet. In der Brokdorf-Entscheidung hat 
das gleiche Gericht hierauf verwiesen und darüber 
hinaus gefordert, daß der Maßstab für staatliche Maß-
nahmen, die das Grundrecht der Versammlungsfrei-
heit beschränken, wegen der besonderen Bedeutung 
dieses Grundrechts in einer Demokratie besonders 
streng sein muß. Diesem Maßstab wird der vorlie-
gende Gesetzentwurf nicht gerecht. Er ermächtigt die 
Polizei zur Vornahme exzessiver Maßnahmen, die ge-
eignet sind, den staatsfreien Charakter von Versamm-
lungen zu beeinträchtigen und die Bürger von der 
Wahrnehmung ihrer Grundrechte abzuhalten. Hierin 
liegt nach unserer Auffassung ein Verstoß gegen den 
Art. 8 des Grundgesetzes und auch gegen das Recht 
auf informationelle Selbstbestimmung. 
Ein letztes Wort. In der Anhörung des Rechtsaus-
schusses am 30. November 1988 zu dem vorliegenden 
Gesetzentwurf hat die überwiegende Mehrheit der 
Sachverständigen die vorgesehenen Neuregelungen 
abgelehnt, kritisiert und zum Teil als schädlich be-
zeichnet. Vor diesem Hintergrund frage ich: Welchen 
Sinn haben eigentlich Anhörungen, wenn die Koali-
tionsfraktionen von CDU/CSU und FDP die Ergeb-
nisse rüde ignorieren? Daß die FDP ihre liberalen und 
rechtsstaatlichen Grundsätze auf dem Altar des Koali-
tionsfriedens geopfert hat, ist bezeichnend für die 
Qualität dieses Gesetzes. 
Die SPD-Fraktion lehnt aus den vorgenannten 
Gründen diesen Gesetzentwurf ab. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Irmer. 
Irmer (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es trifft sich gut, daß ich jetzt gleich nach dem 
Kollegen Graf spreche; denn — das wissen Sie alle —: 
Die FDP hat diese Gesetze ursprünglich nicht ge-
wollt; 
(Häfner [GRÜNE]: Aber sie hat sie ge
-
macht!) 
wir haben sie nicht betrieben. Herr Kollege de With, 
ich wiederhole gerne das — Sie haben mich gestern 
dazu aufgefordert — , was ich gestern in einer anderen 
Debatte gesagt habe, daß es nämlich ein Irrglaube sei, 
die Lösung von Problemen immer und überall in der 
Verschärfung von Gesetzen sehen zu wollen. 
(Beifall bei der FDP) 
Das ist der Grundsatz, meine Damen und Herren. Nur, 
in diesem Falle haben wir innerhalb der Koalition ja 
langen Streit gehabt, 
(Marschewski [CDU/CSU]: Gespräch, nicht 
Streit!) 
ob diese Gesetze nötig sind oder nicht. 
Wir als FDP sagen aber: Wir halten uns nicht unbe-
dingt und nicht in jeder Lage für die Klügsten. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Mit Recht! — Bindig 
[SPD]: Obwohl Sie es doch sind!) 
Wir setzen unsere eigenen Vorstellungen nicht abso-
lut. Wenn es mit achtbaren und vertretbaren Gründen 
bei unserem Koalitionspartner die Meinung gab, man 
müsse die Gesetze ändern, dann haben wir letzten 
Endes gesagt: Wir wollen uns diesem Wunsch nicht 
entziehen, aber es kommt darauf an, diese Gesetze, 
wenn sie gemacht werden, rechtsstaatlich dann so 
abzusichern, daß sie mit den Grundrechten in Ein-
klang stehen und daß sie insbesondere das Grund-
recht auf Demonstrationsfreiheit nicht einschränken. 
Dies, meine Damen und Herren, ist gelungen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nein, es ist 
nicht gelungen, Herr Irmer!) 
Gegenüber den ursprünglichen Plänen, insbesondere 
was der Koalitionspartner CSU verlangt hat, sind die-
sem Gesetz in einem guten Kompromiß bestimmte 
Zähne gezogen worden. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Die Milchzähne, 
aber nicht die Giftzähne!) 
Ich möchte als Beispiel den Haftgrund der Wieder-
holungsgefahr nennen, der ja, Herr de With, im Ge-
setz längst drinsteht, z. B. für schweren Diebstahl oder 
für gefährliche Körperverletzung. 
(Such [GRÜNE]: Nicht für schweren Dieb
stahl, sondern für Diebstahl mit Waffen!) 
Der einzige Punkt, der sich jetzt geändert hat, ist der, 
daß wir den Fall nicht des einfachen, sondern des 
schweren Landfriedensbruches in den existierenden 
Katalog mit einbeziehen. Wo soll denn da ein Verstoß 
gegen rechtsstaatliche Grundsätze sein? Oder wollen 
Sie behaupten, daß ein schwerer Diebstahl ein schwe-
reres Delikt sei als der schwere Landfriedensbruch, 
wo jemand immerhin mit Waffen bei sich in einer 
Demonstration Gewalt ausübt? Dieses Argument ist 
überhaupt nicht haltbar. 
(Beifall bei der FDP — Frau Dr. Däubler
Gmelin [SPD]: Herr Irmer, das ist doch Äpfel 
mit Birnen vergleichen!) 
Ich füge hinzu: Es muß ja ein Täter sein, der minde-
stens eine einjährige Freiheitsstrafe zu erwarten hat. 
Da können Sie nicht von Vorbeuge- oder Verdachts-
haft reden. Anders — das sage ich in Klammern — ist 
es in Bayern, wo nämlich tatsächlich nicht nur der 
Täter, sondern nach dem neuen Landesgesetz jemand 
in Vorbeugehaft genommen werden kann, 
(Such [GRÜNE]: 14 Tage!) 
auch wenn er als Täter gar nicht in Frage kommt, son
dern sich nur irgendwie verdächtig gemacht hat. All 
dies ist in unserem Vorschlag völlig sauber geregelt. 
10212 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter Ir-
mer, der Abgeordnete Penner möchte dazu eine Zwi-
schenfrage stellen. 
Irmer (FDP): Gerne, wenn Sie mir nicht auf meine 
Redezeit angerechnet wird. 
Vizepräsident Cronenberg: Ich rechne Ihnen das 
nicht an. 
Irmer (FDP): Herzlichen Dank. 
Dr. Penner (SPD): Herr Irmer, ich habe da so etwas 
gehört: Trifft es eigentlich zu, daß nach den Vorstel-
lungen der FDP der Unterbindungsgehorsam dem-
nächst im Quellensteueramt vollzogen werden soll? 
(Heiterkeit) 
Irmer (FDP): Verehrter Herr Kollege Penner, ich 
gebe Ihnen darauf die Antwort, daß Sie diesen brillan-
ten Vorschlag vielleicht bei dem Kabarett anbringen, 
das vor einigen Tagen hier in Bonn Premiere gehabt 
hat. Sie werden sich sicher über diesen zusätzlichen 
Gag besonders freuen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Darf ich die Kollegen bitten, sich doch vielleicht auf 
die Sache zu konzentrieren. 
Ich möchte Ihnen nämlich jetzt eine ganz wesentli-
che Antwort auf das larmoyante Gezeter geben, das 
hier angestellt wurde, durch die Strafbarkeit des ja 
bereits längst existierenden Vermummungsverbotes 
werde die Demonstrationsfreiheit in ihren Grundfe-
sten ausgehöhlt. Meine Damen und Herren, das ist 
doch Unsinn, und zwar ganz einfach deshalb : Die Ver-
mummung und die passive Bewaffnung sind doch 
bereits heute verboten. 
(Häfner [GRÜNE]: Richtig!) 
Sie sind doch verboten. Was hier geändert wird, ist 
lediglich die Sanktion. 
(Such [GRÜNE]: Sie wollen die Kriminalisie-
rung dieser Leute!) 
Die Art der Sanktion kann doch nicht an den Grund-
festen dessen rühren, was als Grundrecht Versamm-
lungsfreiheit nach wie vor besteht und grundrechtlich 
gesichert ist. 
Meine Damen und Herren, Sie argumentieren, 
wenn Sie die Friesennerze und die Mopedhelme her-
nehmen, doch immer vom Extremfall, vom Grenzfall 
aus. 
(Häfner [GRÜNE]: Wovon gehen Sie aus? — 
Frau Hillerich [GRÜNE]: Der ist häufig ge-
nug vorgekommen!) 
Wir reden vom schwarzen Block, um den es uns geht, 
und der schwarze Block muß von der Straße weg. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das mag der Bürger am Fernsehen nicht mehr sehen. 
Ich sage Ihnen, der schwarze Block gefährdet die 
Demonstrationsfreiheit, 
(Bindig [SPD]: Im Parlament!) 
weil sich nämlich niemand mehr dafür interessiert, 
weshalb, wofür oder wogegen die Leute demonstrie
-
ren, sondern man interessiert sich nur noch für die 
Begleitumstände. Das ist eine faktische Gefährdung 
der Demonstrationsfreiheit und des entsprechenden 
Grundrechtes. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Abg. Dr. de With [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Herr de With, sofort. 
Noch eines. Wer behauptet, daß die Polizei dem-
nächst den Mopedfahrer behelligt, der mit dem Mo-
torrad zur Demonstration gefahren ist, und vor den 
Strafrichter zerrt, der unterstellt von vornherein, daß 
die Polizei dieses Gesetz falsch und rechtswidrig an-
wenden wird. 
(Such [GRÜNE]: Nach dem Legalitätsprinzip 
verpflichten Sie die Polizei!) 
Denn ein harmloser Mopedfahrer, der auf der Fahrt 
gemäß der Straßenverkehrs-Ordnung den Helm ge-
tragen hat, ihn jetzt mitnimmt, damit er nicht geklaut 
wird, der begeht eben keine Straftat, auch nach dem 
neuen Recht nicht. 
(Häfner [GRÜNE]: Wo steht das im Gesetz, 
Herr Irmer?) 
Sie unterstellen dem Polizisten, daß er rechtswidrig 
handelt und diesen Menschen herausgreift. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das unterstellen 
wir nicht!) 
Da muß ich erst einmal etwas sagen. Die Polizei hat 
bei allen diesen Demonstrationen eine unglaublich 
schwere Aufgabe; Herr Graf, das werden gerade Sie 
bestätigen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Wir sollten sie nicht diskriminieren, indem wir ihr von 
vornherein unterstellen, daß sie rechtswidrig handeln 
wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Abg. Häfner [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Bevor ich dem Abge-
ordneten de With das Wort zu einer Zwischenfrage 
erteile, möchte ich Sie, Frau Abgeordnete Unruh, und 
Herrn Abgeordneten Such darauf aufmerksam ma-
chen, daß Herr Abgeordneter Irmer das Wort hat und 
nicht Sie. Wir haben im Moment genug Unruhe im 
Saal. 
(Heiterkeit) 
Ich wäre also dankbar, wenn Sie das ein wenig be-
rücksichtigen würden. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Ist es Ihnen lieber, 
wenn die einen schlafen, Herr Präsident?) 
Herr Abgeordneter de With, Sie haben nun das 
Wort. 
Dr. de With (SPD): Herr Kollege Irmer, sind Sie be-
reit einzuräumen, daß sich nach dem neuen Recht 
auch derjenige als Demonstrant strafbar macht, der 
spontan einem Aufruf eines Buchhändlers, der den 
Mordauftrag Khomeinis geißeln will, folgt, sich dabei 
unkenntlich macht, um den Schergen des Iran zu ent- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10213 
Dr. de With 
gehen, und zwar für den Fall, daß der Buchhändler in 
der Eile versäumt hat, sich eine Genehmigung zu be-
sorgen? 
Irmer (FDP): Er wird niemals bestraft werden kön-
nen, weil er einen Rechtfertigungsgrund hat. 
(Dr. de With [SPD]: Aber vor Ge richt kommt 
er erst einmal!) 
— Er hat doch einen Rechtfertigungsgrund. Der kann 
doch nicht bestraft werden. 
(Dr. de With [SPD]: So steht es im Gesetz!) 
Das ist dasselbe Beispiel wie das, das immer gebracht 
wird, daß die AIDS-Kranken Angst haben, am Fern-
sehschirm in ihrem Dorf erkannt zu werden; die haben 
doch einen Rechtfertigungsgrund. Die dürfen sich 
doch vermummen, das ist doch ganz klar. Gegen die 
richtet sich das alles doch nicht. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie be-
schäftigten doch die Ge richte damit!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter Ir-
mer, sind Sie bereit, eine weitere Zwischenfrage des 
Abgeordneten Häfner zu beantworten? 
Irmer (FDP): Herr Häfner, ja. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Häfner. 
Häfner (GRÜNE): Herr Abgeordneter Irmer, sind 
Sie der Meinung, daß die Klarheit, die Sie hier vorge-
ben wollen, aus dem Gesetzentwurf hervorgeht, oder 
sind Sie der Meinung, daß Sie aus Ihren langatmigen 
Äußerungen hervorgehen soll? 
Irmer (FDP): Ich bin der Meinung, daß sie aus der 
einzig vernünftigen, rechtlich sauberen Interpretation 
der Gesetzestexte hervorgeht; daran kann es keinen 
Zweifel geben. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Freilich 
gibt es da Zweifel, sogar gravierende!) 
Entschuldigen Sie, meine Damen und Herren, ich 
muß in der ganz kurzen Zeit, die mir hier noch ver-
bleibt, einen Punkt noch ansprechen, und zwar bet rifft 
das die Sache mit den Fotos. Herr Kollege Häfner, Sie 
haben ja vollkommen unrecht. Sie können doch lesen; 
ich selbst habe Sie schon des öfteren dabei ertappt. 
(Heiterkeit) 
Deshalb lesen Sie doch jetzt einmal den Gesetzestext, 
und nehmen Sie bitte zur Kenntnis, daß hier steht, die 
Fotos, die angefertigt worden sind, müssen „unver-
züglich" vernichtet werden! 
(Häfner [GRÜNE]: Es sei denn . . .! Sie müs-
sen weiterlesen!) 
Das ist völlig neu. Bisher war nichts geregelt. Sie müs-
sen nach der Demonstration unverzüglich vernichtet 
werden. Mit zwei Ausnahmen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Weiterle-
sen!) 
—Ja, natürlich — , und zwar „für die Verfolgung von 
Straftaten von Teilnehmern" . 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wörtlich 
vorlesen!) 
Oder wollen Sie, daß die Fotos von den Gewalttätern 
vernichtet werden und im Strafprozeß gegen sie nicht 
verwendet werden können? Ich will das nicht; ich will 
die als Beweismittel haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich komme auf den zweiten Punkt, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und zwar 
ganz vorlesen!) 
nämlich weil „im Einzelfall zur Gefahrenabwehr, weil 
die betroffene Person verdächtig ist" usw. Herr Kol-
lege Häfner, da haben Sie die Antwort auf Ihre Frage, 
was mit denen geschieht, die zufällig mit auf das Bild 
gekommen sind. Deren Gesichter müssen nämlich 
herausgeschwärzt werden, oder die Betroffenen, um 
die es sich hier handelt, müssen herauskopiert wer-
den, und alle anderen Fotos müssen vernichtet wer-
den. 
(Häfner [GRÜNE]: Wo steht das?) 
Das sagt der Gesetzestext, und nichts anderes. 
(Häfner [GRÜNE]: Lesen Sie mal Abs. 1 
Satz 2, Herr Irmer!) 
— Herr Kollege Häfner, wir können uns im Anschluß 
an das Plenum gerne unten treffen. Dann werde ich 
Ihnen Nachhilfeunterricht in Gesetzesinterpretation 
geben, den Sie offensichtlich dringend nötig haben, 
wie es sich ja schon öfter herausgestellt hat. 
Im übrigen: Wenn Sie vorher von der friedengefähr-
denden Politik der Bundesregierung gesprochen ha-
ben, dann haben Sie sich alleine dadurch disqualifi-
ziert; dann braucht man auch übrige Argumente nicht 
ernstzunehmen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
— Ich bin am Ende, Herr Präsident. 
Ich will noch eines sagen: Wir haben uns die Zu-
stimmung zu diesem Gesetz nicht leicht gemacht. Wir 
werden aber, mit Ausnahme einiger Kollegen, deren 
Motive ich sehr achte, diesen Gesetzen mehrheitlich 
zustimmen, und zwar deshalb, weil wir hoffen, daß sie 
zum inneren Frieden beitragen, und weil wir fest da-
von überzeugt und sicher sind, daß dies eine rechts-
staatlich saubere, verfassungskonforme, tadellose Re-
gelung ist. — Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wüppesahl. 
(Unruhe) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, die not-
wendige Ruhe für den Abgeordneten Wüppesahl her-
zustellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist eine 
Strafe!) 
10214 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Wüppesahl (fraktionslos): Die Bestrafung besteht 
darin, daß mir von meinen fünf Minuten für einen 
Sachbeitrag zwei Minuten rechtswidrig weggenom-
men wurden. Ein GO-Beitrag wird einfach als Sach-
beitrag deklariert. So geht es hier im Deutschen Bun-
destag in bezug auf Einzelabgeordnete zu. 
Ich lasse andere für mich sprechen und zitiere. Zum 
erpresserischen Menschenraub — § 239 a StGB — und 
Geiselnahme — § 239b StGB — sagen folgende Ex-
perten: die Strafverteidigervereinigung: „Es ist eine 
akademische Perfektionsphantasie. Es besteht kein 
Bedarf dafür. Es ist bedenklich." 
Es sagt der Deutsche Anwaltverein dazu: „Krimi-
nalpolitisch gefährlich". Es sagt Professor Dr. Pfeiffer 
dazu: „Unerwünschte Konsequenzen werden die Fol-
gen sein. " 
Zu der Strafverschärfung für Waffendiebstahl 
— § 243 StGB — machen folgende Experten die jetzt 
zitierten Aussagen: die Internationale Liga für Men-
schenrechte: „Verhaftung von gefährlichen Gedan-
ken" und „Anlaß zur großen Sorge". Der Ex-BGH- 
Präsident Professor Dr. Gerd Pfeiffer sagt: „ Gesin-
nungsstrafrecht" . Der Deutsche Richterbund sagt: 
„Kaum praktikabel", 
(Häfner [GRÜNE]: Jetzt müssen Sie noch sa
-
gen, was Herr Irmer sagt!) 
wie übrigens auch die meisten Praktiker. Der Deut-
sche Anwaltverein sagt: „nichts anderes als Gesin-
nungsstrafrecht" und „Zensur". Die Strafverteidiger-
vereinigung sagt: „innerstaatliche Feinderklärung". 
Dies, meine Damen und Herren, ist das, was Sie 
gerade lobpreisend an die Bevölkerung zu vermitteln 
versucht haben oder für das Sie hier auch noch wer-
bend irgendwelche Stimmen einzuheimsen versucht 
haben. 
Ich habe in der Tat das Problem, daß ich einen Sach-
beitrag für zehn Minuten vorbereitet habe. Ich versu-
che jetzt, noch ein Kapitel loszuwerden. 
(Zuruf von der FDP: Ist egal welche 
Hälfte!) 
Zwei Beispiele: Aus Protest gegen die jüngst festge-
stellte Trinkwasserverseuchung planen zahlreiche In-
itiativen in der Gemeinde X eine Kundgebung vor 
dem Gebäude der örtlichen Wasserwerke. Mit einem 
Foto vor deren Wasserspeichern sowie der ironischen 
Unterzeile „Wer hat denn da Nitrat hineingestreut?" 
weist die Regionalzeitung auf diesen Termin hin. Die 
zur Polizei vorgeladene Elterninitiative „Sauberer Ba-
bytrunk" will und kann auf Befragen keine genaue 
Auskunft über die Zahl der voraussichtlich zur Demo 
mitgebrachten Kleinkinder geben. Unter Hinweis auf 
deren mögliche Gefährdung durch auswärtige Ge-
walttäter wird die Kundgebung daraufhin verboten, 
allerdings wenige Stunden vor Beginn gerichtlich 
wieder erlaubt. Bis dahin hängt im örtlichen Kinder-
garten das von einem Erzieher angebrachte Aufruf-
flugblatt. 
Meine Damen und Herren, in diesem Vorgang fal-
len nach Ihren Gesetzen, die Sie jetzt verabschieden 
wollen, folgende strafrechtliche oder ordnungswidrig-
keitenrechtliche Bewehrungen an: Bußgeld bis zu 
5 000 DM für die Vertreter und Vertreterinnen der 
Elterninitiative, Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr für 
den Erzieher des Kindergartens, wegen Fehlverhalten 
vor und nach der Kundgebung Freiheitsstrafe bis zu 
einem Jahr sowie Bußgeld bis zu 1 000 DM für die 
Familie F., für den Sprayer S. Freiheitsstrafe bis zu 
zehn Jahren, Untersuchungshaft und Verurteilung 
auf Grund unüberprüfbarer Anschuldigungen eines 
unbekannt gebliebenen Kronzeugen. 
Das ist jetzt nur ein Beispiel. Ich habe dazu noch ein 
paar andere Beispielfälle. 
Die rote Lampe leuchtet auf. Ich denke in der Tat, 
Sie werden sich im Ältestenrat noch einmal unterhal-
ten müssen, was Sie zukünftig mit meinem verfas-
sungsrechtlich verankerten Rederecht machen. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Eylmann. 
Eylmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! In dem Manifest einer sogenannten 
Bürgerrechtsbewegung, das mir dieser Tage auf den 
Tisch flatterte, heißt es, die Freiheit sterbe mit Sicher-
heit. Das soll wohl heißen: die Freiheit sterbe mit 
Sicherheit durch die Sicherheitsgesetze. Ein anderes 
Wort, das vielfach zitiert wird, geht dahin, daß die 
Freiheit zentimeterweise sterbe. 
In der Tat, eine Republik kann auch zentimeter-
weise sterben. Sie stirbt nämlich dann, wenn sie ihren 
Feinden nicht mit der nötigen Entschiedenheit entge-
gentritt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Wir hatten Gelegenheit, uns gerade in den letzten 
Tagen daran zu erinnern, wie die Weimarer Republik 
zugrunde gegangen ist, wie sie zentimeterweise von 
einem Mann zerstört wurde, der sie zerstören und ein 
Terrorregime errichten wollte. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU — Zurufe 
von den GRÜNEN) 
Eine der Lehren aus dem Scheitern der Weimarer 
Republik, die Sie vergessen haben, war — das war für 
die Schöpfer des Grundgesetzes noch verbindlich —, 
daß wir eine wehrhafte Demokratie haben wollen 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wahrhaft!) 
und daß es keine Freiheit für diejenigen geben soll, 
die diese Republik zerstören wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daraus folgt für mich, daß wir auch mit Entschieden-
heit denen gegenübertreten müssen, die sich ver-
mummt und passiv bewaffnet auf eine Demonstration 
begeben. 
Herr Kollege Hirsch, es mag ja richtig sein, daß es in 
einem Staat, in dem durchweg friedlich demonstriert 
wird, durch das Grundrecht auf Demonstrationsfrei-
heit gedeckt ist, wenn sich jemand eine Theatermaske 
vor das Gesicht bindet, um damit vielleicht sein Anlie-
gen zu unterstreichen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das verbietet kei
ner!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10215 
Eylmann 
Aber so ist doch wohl die Wirklichkeit in unserer Re-
publik nicht. Das ist reine Theorie. 
(Dr. de With [SPD]: Die Wirklichkeit ist an-
ders als die Realität, hat der Kanzler ge-
sagt!) 
Ich will Ihnen die Realität einmal durch das Zitieren 
einer Pressemeldung vor Augen führen: 
Mit Schlagstöcken, Gaspistolen und Ketten be-
waffnet haben in Berlin in der Nacht zum Frei-
tag 
— letzte Nacht — 
Hunderte von Menschen Jagd aufeinander ge-
macht. Linksgerichtete versuchten, Neonazis auf-
zuspüren, die zum 100. Geburtstag Adolf Hitlers 
Aktionen angekündigt hatten. Sie patrouillierten 
nach Angaben der Polizei in den Straßen, warfen 
Bauwagen um und zertrümmerten Fensterschei-
ben. Die Polizei zählte 13 verletzte Beamte, 100 
Festnahmen und eine Vielzahl von Anzeigen we-
gen unerlaubten Waffenbesitzes, Landfriedens-
bruchs und der Bildung bewaffneter Haufen. 
Und Sie tun so, als ob der schwarze Block ein Kaffee-
kränzchen auf dem Pfingstausflug wäre. 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch nicht zu fas-
sen!) 
Das ist doch die Situation. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Die eindeutige Mehrheit derjenigen, die sich heute 
vermummt und passiv bewaffnet auf eine Demonstra-
tion begeben, wollen dort Gewalt anwenden oder 
nehmen zumindest Gewaltanwendung in Kauf. Das 
ist die Realität, die jeder in dieser Republik kennt. Nur 
Sie wollen sie nicht wahrhaben. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter Eyl-
mann, sind Sie bereit, eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Dr. Hirsch zu beantworten? 
Eylmann (CDU/CSU): Gern. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Kollege, ist es denn nicht so, 
daß gegen alle von Ihnen eben aufgezählten Strafta-
ten schon Freiheitsstrafen bis zu zehn Jahren ange-
droht sind, so daß es eines solchen Gesetzes gar nicht 
bedürfte? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Eylmann (CDU/CSU): Herr Kollege Hirsch, Sie wis-
sen, daß wir vor Jahren beide an dem Zustandekom-
men des sogenannten Berliner Kompromisses betei-
ligt waren und daß ich mich damals dafür eingesetzt 
habe, die Vermummung zunächst nur als Ordnungs-
widrigkeitentatbestand zu verfolgen. Ich gehe durch-
aus vorsichtig mit dem scharfen Mittel des Strafrechts 
um. Aber Sie wie ich müssen eigentlich zur Kenntnis 
nehmen, daß wir damit nichts erreicht haben und daß 
die schwarzen Blöcke auf unseren Straßen nach wie 
vor ihr Unwesen treiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
So ist es leider. Dann müssen wir, die wir vorsichtig 
mit dem Mittel des Strafrechts arbeiten wollen, daraus 
auch die Konsequenz ziehen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die Republikaner!) 
Bedenken Sie, welche Auswirkungen es auf die 
Motivation unserer Polizisten haben muß, wenn wir 
sie diesen gewaltsamen Angriffen Vermummter 
schutzlos aussetzen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Das Zurückweichen des Parlaments vor der Gewalt 
hat korrumpierende Wirkung auf die innere Einstel-
lung derjenigen, die aufgerufen sind, die Freiheit auf 
den Straßen zu verteidigen. Vergessen wir das nicht! 
Es gibt genug Warnungen aus der Polizei, der Polizei-
führung, zuletzt in Hamburg. 
Die Haltung der Sozialdemokraten ist leider Gottes 
gekennzeichnet durch eine Mischung aus Unent-
schlossenheit, Unbelehrbarkeit und Nachgiebigkeit 
gegenüber der Gewalt. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie haben 
es nötig, Herr Eylmann! Ganz dummes Zeug! 
— Bindig [SPD]: Frechheit!) 
Hinter Ihrer heutigen Haltung steht dieselbe Ver-
harmlosung politisch motivierter Gewalt, wie sie am 
Fall der Hafenstraße deutlich geworden ist. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist ja Blödsinn!) 
Vor Jahren haben dort Leute Häuser besetzt. Nein, 
man hat die Häuser dann ja nicht räumen lassen, man 
hat ja politisch argumentieren wollen, man hat das 
Recht nicht angewandt. Herr von Dohnanyi schloß 
Verträge mit den Rechtsbrechern und ließ sich in der 
deutschen Öffentlichkeit als Friedensfürst feiern. Ein 
gefühliges Beben ging durch einen Teil unserer ver-
öffentlichten Meinung: Hier habe ein Mann denen, 
die gefehlt haben, endlich die Hand gereicht, und das 
sei doch ein sicheres Mittel, um den Frieden zu wah-
ren. 
(Dr. de With [SPD]: Und Sie machen den 
Kuhhandel zum Gesetz!) 
Meine Damen und Herren, und was ist daraus ge-
worden? Sie haben die alte Lehre vergessen, daß das 
Zurückweichen vor dem Gewalttäter ihn nur zu wei-
teren Gewalttaten provoziert. Heute sind Sie alle der 
Meinung, daß das Hafenstraßen-Experiment geschei-
tert ist. Nur, Sie ziehen für die anderen Fälle nicht die 
Konsequenzen daraus. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Dummes 
Gerede!) 
Das ist das Bedauerliche. 
Wann werden Sie denn endlich lernen, daß man der 
Gewalt nicht dadurch beikommt, daß man gute Miene 
zum bösen Spiel macht, sich in den schmückenden 
Mantel vermeintlicher Liberalität hüllt und von politi-
schen Mitteln redet, wenn man die Abkehr von der 
Durchsetzung des Rechts kaschieren will? Wir bedau-
ern, daß wir auf Sie ja nur noch in eingeschränktem 
Maße zählen können, wenn es um die Verteidigung 
der inneren Sicherheit geht. Die opportunistische 
Rücksichtnahme auf die AL in Berlin durch den Bür- 
10216 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Eylmann 
germeister Momper in der Hungerstreik-Frage hat 
dies ja hinreichend deutlich gemacht. 
Meine Damen und Herren, Sie können aber sicher 
sein: Wir werden uns diese Republik, die wir gemein-
sam mit Ihnen sehr mühsam aufgebaut haben, nicht 
kaputtmachen lassen, auch nicht zentimeterweise von 
schwarzen Blocks, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Von Republika-
nern!) 
von Freunden der Gewalt, von Gegnern dieser Repu-
blik, mögen sie ihre Motivation nun aus der linksradi-
kalen oder aus der rechtsradikalen Szene beziehen. 
Wir werden diese Republik mit den nötigen rechts-
staatlichen Mitteln verteidigen! 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Frau Dr. Däubler-Gmelin 
[SPD]: Opportunistisch sind Sie mit Ihrem 
Verhalten!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat die Abgeordnete Frau Hillerich. 
Frau Hillerich (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Im Namen der Fraktion DIE GRÜ-
NEN möchte ich getrennte Abstimmung in der zwei-
ten Lesung zu den einzelnen Artikeln beantragen, um 
einigen Mitgliedern des Hauses eine Abstimmung 
entsprechend ihrer — zum Teil auch öffentlich geäu-
ßerten — persönlichen politischen Überzeugung zu 
ermöglichen, insbesondere was den letzten Artikel 
mit der Kronzeugenregelung betrifft. 
Ich bitte um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Eine fürsorgliche Ver-
waltung hat dies in der Debattenplanung ohnehin vor-
gesehen, Frau Abgeordnete. 
Da mir weitere Wortmeldungen nicht vorliegen, 
darf ich zur Abstimmung kommen, zunächst zur Ein-
zelberatung und Abstimmung über den Gesetzent-
wurf der Bundesregierung zur Änderung des Strafge-
setzbuches, der Strafprozeßordnung und des Ver-
sammlungsgesetzes und zur Einführung einer Kron-
zeugenregelung bei terroristischen Straftaten in der 
Ausschußfassung. Es handelt sich um die Drucksa-
chen 11/2834 und 11/4359. 
Wie Sie eben gehört haben, wünscht die Fraktion 
der GRÜNEN, daß über die Einzelvorschriften ge-
trennt abgestimmt wird. Ich verfahre so und rufe den 
Art. 1 auf. Wer stimmt dafür? — Wer stimmt dagegen? 
— Enthaltungen? — Keine. Art. 1 ist angenommen. 
Ich rufe nunmehr Art. 2 auf. Wer stimmt dafür? — 
Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Keine. Da-
mit ist Art. 2 angenommen. 
Ich rufe Art. 3 auf. Wer stimmt dafür? — Wer stimmt 
dagegen? — Enthaltungen? — Wieder keine. Damit ist 
auch Art. 3 angenommen. 
Ich rufe nunmehr Art. 4 auf. Wer stimmt dafür? — 
Wer stimmt dagegen? — 
(Zurufe von der SPD: Auszählen! — Gegen-
ruf von der CDU/CSU: Seid ihr blind?) 
— Das Sitzungspräsidium ist sich über die Mehrheits-
verhältnisse völlig einig. 
Ich frage noch nach Enthaltungen zu Art. 4. — 
Keine. Damit ist Art. 4 angenommen. 
Ich rufe den Art. 5 auf. Wer stimmt dafür? — Dage-
gen? — Enthaltungen? — Damit ist auch der Art. 5 
angenommen. 
Ich rufe den Art. 6 auf. Wer stimmt dafür? — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Keine Enthal-
tung. Damit ist auch der Art. 6 angenommen. 
Ich rufe Einleitung und Überschrift auf. Wer stimmt 
für Einleitung und Überschrift? — Dagegen? — Ent-
haltungen? — Keine Enthaltung. 
(Zuruf des Abg. Dr. Hirsch [FDP]) 
— Entschuldigung. Eine Enthaltung. Der Abgeord-
nete Hirsch hat sich enthalten. Wir werden das selbst-
verständlich im Protokoll vermerken. — Damit sind 
auch Einleitung und Überschrift angenommen wor-
den. 
Bevor wir zur dritten Lesung kommen, habe ich ver-
schiedene Wortmeldungen abzuwickeln. 
Ich gebe zunächst dem Abgeordneten Dr. Hirsch, 
der zugleich für die Abgeordneten Baum, Lüder, Rich-
ter, Frau Dr. Segall und Zywietz sprechen möchte, 
nach § 31 unserer Geschäftsordnung das Wort. Herr 
Dr. Hirsch, ich möchte mich nur vergewissern: Es liegt 
mir auch eine Wortmeldung des Abgeordneten Lüder 
vor. Ist sie damit erledigt? — Sie ist nicht erledigt. Herr 
Lüder möchte trotzdem sprechen. In Ordnung. Herr 
Dr. Hirsch, Sie haben das Wort. 
Dr. Hirsch (FDP): Wir, die genannten Abgeordne-
ten, können diesem Gesetz nicht zustimmen. Wir leh-
nen es ab. Es dient weder der inneren Sicherheit noch 
dem inneren Frieden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Gewalt ist kein zulässiges Mittel der politischen 
Auseinandersetzung. Es ist auch richtig, daß die soge-
nannte Vermummung die Ausübung von Gewalt er-
leichtern kann. Sie ist auch eine bewußte Provokation. 
Es ist töricht und ein Mangel an Zivilcourage, sich zu 
vermummen. Das rechtfertigt aber kein Gesetz, das 
zur weiteren Entfremdung vieler Bürger vom Staat 
beitragen wird, das zur Überreaktion verleitet und das 
die Gewaltlosigkeit nicht fördert. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Der Gesetzentwurf setzt den Weg fort, Beweis-
schwierigkeiten dadurch zu lösen, daß die Straftatbe-
stände bis zum Verdachtstrafrecht ausgedehnt wer-
den. Er fordert die Polizei heraus, gegen Leute vorzu-
gehen, die sich zwar töricht verhalten, aber noch 
nichts Strafwürdiges tun. Der Entwurf unterläßt es, 
das sogenannte Legalitätsprinzip, also die Hand-
lungspflicht der Polizei, zu begrenzen. Damit schiebt 
er ihr eine Verantwortung zu, die sie nicht tragen 
kann. Die einen werden ihr hinterher vorwerfen, daß 
sie durch vorzeitiges Eingreifen die Krawalle selber 
ausgelöst hat, und die anderen werden ihr hinterher 
vorhalten, sie habe nicht rechtzeitig eingegriffen und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 	10217 
Dr. Hirsch 
sie habe geduldet, daß vor ihren Augen Tatbestände 
verwirklicht werden, die der Gesetzgeber mit Gefäng-
nis bedroht. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Der Umfang und die Ungenauigkeit der vorgeschla-
genen Strafvorschriften lösen sich von rechtsstaatli-
chen Grundsätzen. Sie sind ohne Beispiel. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Als passiv bewaffnet wird schon derjenige mit Ge-
fängnis bedroht, der sich mit dem Mopedhelm in der 
Hand auf den Weg zu einer öffentlichen Veranstal-
tung begibt, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
wenn irgendwelche Umstände zu der Annahme füh-
ren, er wolle sich mit dem Helm davor schützen, von 
einem Polizeibeamten einen Schlag auf den Kopf zu 
bekommen. Ist das strafwürdig? 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Welche Umstände sollen die Polizei zu der Annahme 
berechtigen, er führe Böses im Schilde? Und muß der 
sogenannte Täter diese Umstände kennen? Soll die 
Polizei wirklich denjenigen festnehmen dürfen, der 
ein Kleidungsstück bei sich hat, mit dem er sich ver-
mummen kann? 
Wieso muß ich mich unter Strafandrohung photo-
graphieren lassen, wenn ich ein Bürgerrecht ausüben 
will? 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
In Wirklichkeit wird die Absicht vermutet, Gewalt 
auszuüben. Und diese vermutete Absicht wird unter 
Strafe gestellt. Das ist Verdachtstrafrecht und in ei-
nem Rechtsstaat unannehmbar. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Unannehmbar ist auch die vom Rechtsausschuß neu 
eingeführte Bestimmung offener oder heimlicher 
Bild- und Tonaufnahmen von Teilnehmern oder im 
Umfeld einer Versammlung oder Demonstration. 
Diese Regelung führt nicht, wie es auf den ersten Blick 
scheinen mag, zur Einschränkung staatlicher Befug-
nisse, sondern sie schafft zum ersten Mal eine aus-
drückliche Rechtsgrundlage für heimliche polizeiliche 
Bild- und Tonaufnahmen auch bei Versammlungen in 
geschlossenen Räumen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Sie schafft nicht nur die Möglicheit, bei einem Ver-
dacht auf künftige erhebliche Gefahren Ton- und 
Bildaufnahmen vorsorglich aufzubewahren; sie läßt 
es auch zu, sie für andere Zwecke zu verwenden und 
sie weiterzugeben, und das alles ohne richterliche 
Kontrolle und ohne die Benachrichtigung des Betrof-
fenen, der nicht einmal wissen kann, daß Bild- und 
Tonmaterial über ihn aufbewahrt wird. Entspricht das 
der Bedeutung der Versammlungs- und Demonstra-
tionsfreiheit? 
(Beifall bei der FDP) 
Die gesetzgeberische Absicht, durch eine ein-
schränkende Regelung zum inneren Frieden beizutra-
gen, Demonstrationen oder öffentliche Versammlun-
gen unter einen besonderen Schutz zu stellen, ihnen 
einen besonderen Freiheitsraum zu sichern, wie es 
unserer Verfassung entsprechen würde, wird in ihr 
Gegenteil verkehrt. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Die Feststellung des Rechtsausschusses zum Kron-
zeugen im Ausland haben die Zweifel an der Wirk-
samkeit dieser Regelung bestätigt. Wir sind mit unse-
rer Meinung auf dem Mannheimer Parteitag in der 
Minderheit geblieben. Wir übersehen nicht, daß die 
Beratungen bei einzelnen Regelungen zu besseren 
Ergebnissen geführt haben. Der Kern aber ist unver-
ändert geblieben: der Verstoß gegen das Verfas-
sungsgebot der Bestimmtheit der Strafdrohung, die 
Strafbarkeit nicht der Tat, sondern der vermuteten 
Absicht, eine verheerende Regelung heimlicher Bild- 
und Tonaufnahmen und eine Kronzeugenregelung, 
die in dieser Form in keinem anderen Rechtsstaat ak-
zeptiert wird. Darum lehnen wir diesen Gesetzent-
wurf ab. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lüder. 
Lüder (FDP): Herr Präsident, die fünf Minuten 
werde ich nur zu einem Fünftel ausnutzen, um uns alle 
nicht überzustrapazieren. 
Vizepräsident Cronenberg: Das Haus wird es Ihnen 
danken. 
Lüder (FDP): Zusätzlich zu den vom Kollegen 
Dr. Hirsch auch für mich vorgetragenen Bedenken 
gegen einzelne Bestimmungen des Gesetzentwurf es, 
 die mein Nein insgesamt begründen, stütze ich meine 
Ablehnung auf einen weiteren für mich rechtsstaat-
lich wichtigen Punkt. 
In § 112 a StPO soll als weiterer Haftgrund der Ver-
dacht des wiederholten Verstoßes gegen die Strafbe-
stimmung des schweren Landfriedensbruchs aufge-
nommen werden. Die Ausschußberatungen haben 
hier zu meiner Überzeugung ergeben, daß es keine 
rechtstatsächlichen Anhaltspunkte dafür gibt, daß auf 
Grund dieser neuen Vorschrift tatsächlich richterliche 
Haftbefehle ergehen werden. Ich habe da sehr 
intensiv im Rechtsausschuß gebohrt. Es gibt fast kei-
nen Verurteilten, der als Wiederholungstäter erfaßt 
wurde. 
Die Vorschrift wird, befürchte ich aber, trotzdem 
angewandt werden, nur nicht vom Richter, sondern 
von der Polizei, 
(Beifall des Abg. Dr. de With [SPD]) 
um Demonstrationsteilnehmer wegen des lediglich 
befürchteten Verdachts der Wiederholungstat erst 
10218 	Deutschei Bundestag — 11. Wahlperiode - 138. Sitzung. Bonn, Freitag ; den 21. April 1989 
Lüder 
einmal vorläufig festzunehmen. Vor Ablauf der Ga-
rantiefrist des zweiten Tages, aber eben nach Ende 
der Demonstration, wird dieser Mensch dann entwe-
der vom Richter oder von der Polizei wieder freigelas-
sen, weil eben doch nicht alle Tatbestandsvorausset-
zungen des neuen Paragraphen nachweisbar waren. 
Das Grundrecht der Demonstrationsfreiheit wird so 
in nicht vertretbarer Weise gefährdet. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner Brokdorf
-
Entscheidung u. a. ausgeführt: Wer damit rechne, daß 
ihm durch die Teilnahme an einer Versammlung Risi-
ken entstehen könnten, werde möglicherweise des-
wegen auf eine Ausübung seines Grundrechts ver-
zichten. Gerade das aber soll nicht sein dürfen. 
Deswegen lehne ich auch wegen dieser Vorschrift 
den Gesetzentwurf ab. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, bei der 
SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm -Brücher (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ursprünglich hatte ich 
trotz mancher Bedenken und der grundsätzlichen Ab-
lehnung der Kronzeugenregelung — weil mit unse-
rem Rechtssystem nicht vereinbar — die Absicht, die-
sem Gesetz zuzustimmen, nicht wegen des Altars der 
Koalition — der ist im Grundgesetz nicht vorgese-
hen —, sondern weil ich es in einem freiheitlichen 
Gemeinwesen — ich glaube, in einem solchen leben 
wir — wirklich nicht für nötig halte, daß bei friedli-
chen Demonstrationen Vermummung stattfinden 
muß. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Deswegen 
braucht man es nicht unter Strafe zu stel
len!) 
Das war für mich der ausschlaggebende Grund. 
Aber der neue § 12a des Versammlungsgesetzes, 
der im Zuge der Ausschußberatungen eingefügt wor-
den ist, der verdeckte Ton- und Bildaufnahmen erlau-
ben soll und in dem die Tilgungsbestimmung sehr 
vage und für mich nicht einsichtig ist — — 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das war doch Ihr 
Parteitagsbeschluß!) 
— Das ist eben nicht der Parteitagsbeschluß. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Aber dem Inhalt 
nach, natürlich!) 
Außerdem wäre das für mich auch noch kein aus-
schlaggebender Grund. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Ihr Anliegen!) 
— Erlauben Sie mir doch bitte, genau wie ich es Ihnen 
selbstverständlich zugestehe, wenn Sie anderer Mei-
nung sind, zu sagen, daß ich mich aus diesem Grunde 
bei der Abstimmung der Stimme enthalten muß. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, nun würde ich gern die namentliche Abstimmung 
eröffnen, wenn ich sicher wäre, daß die Urnen besetzt 
wären. Ich wäre also dankbar dafür, wenn wir dafür 
Sorge trügen, daß die Abstimmungsurnen ordnungs-
gemäß besetzt werden. 
Wenn das der Fall ist, eröffne ich die von der 
Fraktion der SPD und der Fraktion DIE GRÜNEN 
gemäß § 52 unserer Geschäftsordnung beantragte na-
mentliche Abstimmung. Das Verfahren ist Ihnen be-
kannt. — 
Ich mache darauf aufmerksam, daß es noch weitere 
Abstimmungen gibt. Ich wäre Ihnen also dankbar, 
wenn Sie das Haus noch nicht verlassen würden. — 
Ich möchte es nicht versäumen, der Kollegin und 
Vizepräsidentin Renger für ihren persönlichen Einsatz 
an der Urne ganz besonders zu danken. — 
Meine Damen und Herren, ich frage, ob sich jemand 
im Saal befindet, der noch nicht abgestimmt hat. — 
Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann schließe ich 
die Abstimmung und bitte die Schriftführer, mit der 
Auszählung zu beginnen. * ) 
Meine Damen und Herren, ich gehe davon aus, daß 
wir mit den Beratungen fortfahren können, und bitte 
Sie, Platz zu nehmen. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Entschließungsantrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf 
Drucksache 11/4396. Wer stimmt diesem Entschlie-
ßungsantrag zu? — Wer stimmt dagegen? — Wer ent-
hält sich? — Damit ist der Entschließungsantrag abge-
lehnt. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über Buchst. b 
der Beschlußempfehlung des Rechtsausschusses auf 
Drucksache 11/4359. Der Ausschuß empfiehlt Ihnen, 
den Antrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 
11/17 abzulehnen. Wer stimmt der Beschlußempfeh-
lung des Ausschusses zu? — Wer stimmt dagegen? — 
Enthaltungen? — Bei unterschiedlichem Stimmver-
halten der Fraktion DIE GRÜNEN — Enthaltungen 
und Ablehnungen — und bei Ablehnung der SPD-
Fraktion ist die Beschlußempfehlung des Ausschusses 
angenommen worden. 
Meine Damen und Herren, ich darf nunmehr dem 
Hause bekanntgeben, daß sich die Geschäftsführer 
der Fraktionen dankenswerterweise geeinigt haben, 
daß Tagesordnungspunkt 20 und Zusatztagesord-
nungspunkt 4 von der Tagesordnung abgesetzt wer-
den. Wir sind also nach der Aktuellen Stunde mit 
unserer heutigen Tagesordnung fertig. 
Nun rufe ich den Zusatztagesordnungspunkt 3 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zu jüngsten Äu-
ßerungen der Gewerkschaften IG Metall, IG 
Medien sowie Handel, Banken und Versiche-
rungen zur Kriegsdienstverweigerung und 
Bundeswehr. 
*) Ergebnis Seite 10220 A 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10219 
Vizepräsident Cronenberg 
Die Fraktionen der FDP und der CDU/CSU haben 
gemäß unserer Geschäftsordnung diese Aktuelle 
Stunde beantragt. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Abge-
ordneten Ronneburger das Wort. 
Ronneburger (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Verfasser des genannten Aufrufs 
scheinen vergessen zu haben, was der Deutsche Ge-
werkschaftsbund im Jahre 1981 gemeinsam mit der 
Bundeswehr veröffentlicht hat. Ich zitiere aus diesem 
Beschluß nur einen einzigen kurzen Absatz. Er lau-
tet: 
Die allgemeine Wehrpflicht schafft daher einen 
dauernden lebendigen Austausch zwischen dem 
Volk und seinen Soldaten. Das gemeinsame Be-
kenntnis zur Verteidigung macht den Willen zur 
Erhaltung der Freiheit des einzelnen und des 
Staates deutlich. 
Ich kann an dieser Stelle allen denjenigen, die 
heute etwas anderes sagen — aus einigen Industrie-
gewerkschaften und aus dem Bereich der Kriegs-
dienstgegner und Friedensgruppen — , nur bitten, 
noch einmal nachzulesen, was hier in längeren Aus-
führungen steht und was im Grunde genommen kei-
nes Kommentars bedarf. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Für mich und für meine Freunde in meiner Fraktion 
gab es drei entscheidende Gründe dafür, zu diesem 
Thema eine Aktuelle Stunde zu beantragen. 
Der erste Grund ist folgender: Diejenigen, die sich 
bisher für den Wehrdienst, für den Dienst innerhalb 
der Bundeswehr, entschieden haben, haben ihren Teil 
dazu beigetragen, daß der Friede für unser Land er-
halten worden ist. Sie haben damit gleichzeitig einen 
Dienst dafür geleistet, daß in unserem Land eine frei-
heitliche Ordnung aufrechterhalten werden konnte, 
die u. a. das Recht zur Kriegsdienstverweigerung aus 
Gewissensgründen beinhaltet. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Der zweite Grund ist der: Übersehen eigentlich die-
jenigen, die diesen Aufruf verfaßt und veröffentlicht 
haben, völlig, was auf anderen Gebieten geschieht, 
was durch die Bundeswehr, was durch Soldaten in 
aller Welt an Hilfeleistung geschieht? In einer platt-
plakativen Alternative wird hier schlicht und einfach 
„Die eine Zukunft" mit falschen Behauptungen als 
Zerrbild vom furchterregenden Waffen- und Heerla-
ger Bundesrepublik in Kriegsvorbereitung gezeich-
net, „Die andere Zukunft" in einem Bild der heilen 
Welt: „Unser Land frei von Militär" durch Kriegs-
dienstverweigerung. 
Hier geschieht etwas, was nicht respektiert und was 
nicht im Bewußtsein behält, welche Hilfeleistungen 
Soldaten in der Welt erbringen. „Soldaten sind Täter" 
heißt es da vielmehr ganz im Sinne des Urteils des 
Verwaltungsgerichts Frankfurt. Kein Wort, meine Da-
men und Herren, von den Soldaten, die 1948 in Palä-
stina, 1949 in Indien und Pakistan ihre friedenserhal-
tende Pflicht getan haben. Ich will dies alles zwar 
nicht wiederholen, sage aber: Ja, diese Soldaten sind 
Täter, eingesetzt, um Leben zu erhalten, indem sie 
Kampfhandlungen unterbinden. 
(Beifall bei der FDP und des Abg. Dr. Uelhoff 
[CDU/CSU]) 
Und wer spricht eigentlich von den Soldaten der Bun-
deswehr, die sich in anderen Regionen der Welt in 
Hilfseinsätzen gegen die Not in der Welt wenden? 
(Beifall bei der FDP — Frau Nickels 
[GRÜNE]: Das ist unerträglich, Herr Ronne
-
burger!)  
Aber das, was mich vor allen Dingen bewegt, Frau 
Kollegin, ist, daß wir hier in den Bereich der ethischen 
Grundlagen unseres Staates geraten. Das Grundge-
setz — niemand bestreitet dies — gibt die Möglich-
keit, den Kriegsdienst aus Gewissensgründen zu ver-
weigern. Niemand hat dagegen Bedenken erhoben. 
Aber ich sage hier: Die Entscheidung derjenigen, die 
sich für den Dienst in der Bundeswehr entscheiden, ist 
nicht weniger eine Gewissensentscheidung als die 
Entscheidung derjenigen, die sich für den zivilen Er-
satzdienst entschieden haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Und ich sage hier weiter: Gewissen ist keine Massen-
ware , Gewissensentscheidung ist zutiefst persönlich. 
Wer glaubt, mit einem Aufruf zur „massenhaften 
Kriegsdienstverweigerung" den Schritt in eine rich-
tige Zukunft tun zu können, der, meine Damen und 
Herren, stellt in Frage, was Grundlage unseres frei-
heitlichen Rechtsstaates ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich wehre mich gegen eine pauschale Beeinflussung 
von Gewissen. Ich bin dafür, daß jeder in diesem Staat 
seine Gewissensentscheidung nach seinem persönli-
chen Gewissen treffen kann. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Deswegen wehren wir uns gegen diesen Aufruf. 
Meine Fraktion und meine Freunde stellen sich an 
die Seite derjenigen, die in der Vergangenheit das 
Gelöbnis abgelegt haben, treu zu dienen und tapfer zu 
verteidigen, an die Seite auch derjenigen, die das in 
Zukunft tun werden. Ich hoffe, daß wir unsere ge-
meinsame Politik auf dem Weg in eine friedliche Zu-
kunft so besser sichern können als mit einer pauscha-
len Verunglimpfung derjenigen, die einen Dienst für 
unser Volk und seinen Staat leisten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Bevor ich dem Abge-
ordneten Bahr das Wort erteile, darf ich Ihnen das von 
den Schriftführern ermittelte Ergebnis der namentli-
chen Abstimmung bekanntgeben: Von den voll 
stimmberechtigten Mitgliedern dieses Hauses haben 
361 ihre Stimme abgegeben; ungültig war keine. Mit 
Ja haben 209, mit Nein haben 151 gestimmt; eine Ent-
haltung ist zu verzeichnen. 
Von den Berliner Abgeordneten haben 16 ihre 
Stimme abgegeben; ungültig war keine. Mit Ja haben 
11, mit Nein haben 5 gestimmt. 
10220 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 
Vizepräsident Cronenberg 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 360 und 16 Berliner Abgeordnete; da-
von 
ja: 	209 und 11 Berliner Abgeordnete 
nein: 150 und 5 Berliner Abgeordnete 
enthalten: 	1 
Ja 
CDU/CSU 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Carstens (Emstek) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels (Bonn) 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehrbar 
Eigen 
Eylmann 
Dr. Fell 
Fellner 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Funk (Gutenzell) 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Hames 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hedrich 
Helmrich 
Herkenrath 
Hinrichs 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Graf Huyn 
Jäger 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Kalb 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Frau Karwatzki 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Kossendey 
Kraus 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lenzer 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Niegel 
Dr. Olderog 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Repnik 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Dr. Schäuble 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stoltenberg 
Strube 
Stücklen 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Dr. Zimmermann 
Zink 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger (Berlin) 
Buschbom 
Feilcke 
Kalisch 
Kittelmann 
Lummer 
Dr. Mahlo 
Dr. Pfennig 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
FDP 
Beckmann 
Bredehorn 
Cronenberg (Arnsberg) 
Engelhard 
Frau Folz-Steinacker 
Gallus 
Genscher 
Gries 
Grüner 
Heinrich 
Dr. Hitschler 
Dr. Hoyer 
Inner 
Kleinert (Hannover) 
Dr. Graf Lambsdorff 
Möllemann 
Neuhausen 
Nolting 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Thomae 
Timm 
Frau Walz 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Berliner Abgeordneter 
Hoppe 
Nein 
SPD 
Andres 
Antretter 
Bachmaier 
Bahr 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bindig 
Dr. Böhme (Unna) 
Brandt 
Brück 
Dr. von Billow 
Buschfort 
Frau Conrad 
Conradi 
Diller 
Dreßler 
Duve 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Ewen 
Frau Faße 
Fischer (Homburg) 
Frau Fuchs (Verl) 
Gansel 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Grunenberg 
Haack (Extertal) 
Haar 
Frau Dr. Hartenstein 
Hasenfratz 
Dr. Hauchler 
Heistermann 
Heyenn 
Hiller (Lübeck) 
Horn 
Huonker 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kiehm 
Kirschner 
Kißlinger 
Dr. Klejdzinski 
Koltzsch 
Koschnick 
Kuhlwein 
Leidinger 
Leonhart 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Müller (Pleisweiler) 
Müntefering 
Nagel 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10221 
Vizepräsident Cronenberg 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Niggemeier 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Opel 
Dr. Osswald 
Pauli 
Dr. Penner 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rixe 
Schanz 
Dr. Scheer 
Scherrer 
Schluckebier 
Dr. Schmude 
Schreiner 
Schütz 
Frau Seuster 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Frau Dr. Timm 
Frau Traupe 
Urbaniak 
Vahlberg 
Verheugen 
Voigt (Frankfurt) 
Waltemathe 
Frau Dr. Wegner 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Dr. Wieczorek 
Frau Wieczorek-Zeul 
von der Wiesche 
Wischnewski 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
Berliner Abgeordnete 
Dr. Vogel 
Wartenberg (Berlin) 
FDP 
Baum 
Dr, Hirsch 
Richter 
Frau Dr. Segall 
Zywietz 
Berliner Abgeordneter 
Lüder 
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Brauer 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Eich 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hillerich 
Hüser 
Dr. Knabe 
Dr. Lippelt (Hannover) 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Schily 
Frau Schmidt (Hamburg) 
Frau Schoppe 
Such 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wilms-Kegel 
Berliner Abgeordnete 
Frau Frieß 
Meneses Vogl 
Fraktionslos 
Wüppesahl 
Enthalten 
FDP 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Damit ist die Gesetzesvorlage angenommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wir setzen die Debatte 
fort. Das Wort hat der Abgeordnete Bahr. 
(Zuruf von der FDP: Friedens-Bahr!) 
Bahr (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Daß die FDP- und, daran angeschlossen, die 
CDU/CSU-Fraktion eine Aktuelle Stunde zu diesem 
Thema beantragt haben, ist aus einem doppelten 
Grund verständlich: 
Erstens. Dies gibt Gelegenheit, das Bekenntnis der 
Parteien zur allgemeinen Wehrpflicht zu erneuern. 
(Breuer [CDU/CSU]: Die Gelegenheit haben 
auch Sie! — Dr. Klejdzinski [SPD]: Breuer, 
Sendepause!) 
Zweitens. Es soll ablenken von dem Umfeld, in dem 
die Zahl der Verweigerer steigt und für das die Bun-
desregierung verantwortlich ist. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Und die FDP!) 
Ich bedauere sehr, Herr Kollege Ronneburger, daß 
Sie bei Ihrer sonst differenzierenden Darstellung ver-
gessen haben, zu erwähnen, daß der Vorsitzende des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes, Breit, gestern 
exakt die Erklärung wiederholt hat, auf die Sie sich 
eben bezogen haben. Das hätte doch eigentlich zu 
einer sachlichen Darstellung der Situation dazuge-
hört. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch als Vorsitzender der Sicherheitspolitischen 
Kommission und als Mitglied des Präsidiums der SPD 
stelle ich fest: Im Godesberger Programm haben wir 
die Landesverteidigung bejaht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben vieles 
bejaht!) 
Und in dem neuen Entwurf des Grundsatzprogramms 
steht: Wir stehen zu den Streitkräften und bejahen die 
Wehrpflicht. 
Für den Schutz des Rechts auf Verweigerung des 
Dienstes mit der Waffe haben wir uns immer einge-
setzt. Es ist ein Recht auf Gewissensfreiheit des ein-
zelnen, das nicht durch eine Kampagne kollektivier
-
bar ist. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Die SPD will gemeinsame Sicherheit an die Stelle 
der Abschreckung setzen. Das heißt, wir sind für eine 
Strategie, die nicht mit der Zerstörung dessen drohen 
muß, was verteidigt werden soll. Die Unglaubwürdig-
keit der heutigen Strategie spricht sich herum. Das ist 
der eine Grund für den Zweifel der jungen Menschen. 
Der Auftrag für die Bundeswehr muß nicht nur für die 
Gesellschaft nachvollziehbar und akzeptabel, er muß 
auch für die Soldaten erfüllbar sein. So haben wir 1986 
auf unserem Parteitag in Nürnberg beschlossen. Die 
Streitkräfte können nicht die Last verdrängter Pro-
bleme und einer widersprüchlichen Sicherheitspolitik 
tragen. Führungs- und Konzeptionslosigkeit hat ge-
rade ein Kollege der CSU seiner Regierung vorgewor-
fen. Das kennzeichnet das Umfeld der wachsenden 
Verweigerung. 
(Beifall bei der SPD) 
Damit sind wir bei dem anderen Grund dafür, daß 
diese Wende-Regierung zu verantworten hat, wenn 
die Zahl der Wehrdienstverweigerer eine Rekord-
höhe erreicht hat. Drei Monate länger nicht sinnvoll 
dienen, sondern Zeit totschlagen, ist nicht besonders 
attraktiv. 
(Beifall bei der SPD) 
10222 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Bahr 
Das sind jedenfalls nicht die sinnvollen Opfer, die ich 
von den Wehrpflichtigen verlange, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
wenn ich wie bisher bei öffentlichen Gelöbnissen 
sprechen werde. 
Wenn der Bundeswehr bei dieser Arbeitslosigkeit 
8 000 Unteroffiziere fehlen, dann müßte die Bundesre-
gierung das als Alarmzeichen betrachten. Statt dessen 
wird ein Mann auf die Hardthöhe versetzt oder: straf-
versetzt, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na, na!  — 
Dr. Klejdzinski [SPD]: Abgeschoben!) 
der die bekannte Jahrhundertreform verfehlt hat und 
der nun erst einmal im Archiv prüfen muß, was er für 
die Verlängerung der Wehrpflicht auf 18 Monate ge-
sagt hat, damit er als eine seiner ersten Aufgaben 
überlegen kann, was er seinem Generalinspekteur 
zugunsten der Rücknahme sagen kann. Die Bundes-
wehr hat nicht verdient, so behandelt zu werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Und die wehrpflichtigen jungen Menschen haben 
nicht diese verächtliche Beliebigkeit verdient, mit der 
über Lebensplanung von Menschen verfügt wird, 
nicht weil es notwendig ist, sondern weil es nützlich ist 
für Machterhalt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Ehmke [Bonn] 
[SPD]: Rein und raus!) 
Wo soll denn die Motivation herkommen bei diesem 
Umfeld, die unser Staat braucht und weiter brauchen 
wird? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Von den Gewerk-
schaften?) 
Wenn wir am Ende der Wiener Verhandlungen ge-
meinsame Sicherheit in Europa haben werden, wenn 
beide Seiten nach Vorstellung meiner Partei wirklich 
nur noch verteidigungsfähig sind, wenn also wirklich 
geschützt werden kann, was geschützt werden soll, 
dann wird die Zahl der Wehrdienstverweigerer dra-
stisch sinken. Und das muß unser Ziel sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lowack. 
Lowack (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die gemeinsame Er-
klärung „Kriegsdienstverweigerung als Zukunftssi-
cherung" der Deutschen Friedensgesellschaft und 
verschiedener Abteilungen unserer Gewerkschaft 
dient leider dem Frieden nicht — weder dem äußeren 
noch dem inneren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Wer massenhafte — ich darf zitieren: hunderttau-
sendfache — Kriegsdienstverweigerung zu einem 
Druckfaktor auf die Regierenden benutzen will, miß-
braucht unsere freiheitliche Ordnung. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Ha! Ha! Ha!) 
Diese Äußerungen sind gleichzeitig ein Armutszeug
-
nis. Frau Beer, ich bleibe dabei: Sie suggerieren 
Gleichheit von etwas, das nicht vergleichbar ist. Der 
Wehrdienst in unserem Staat ist die Regel. Zivildienst 
und Wehrdienstverweigerung sind die Ausnahmen 
und setzen eine besondere Gewissensbelastung vor-
aus. Wer das nicht anerkennen will, möchte unsere 
Verfassung ändern. Der sollte das hier dann auch 
ganz offen sagen. 
Ein freier demokratischer Staat braucht Bürger, die 
auch bereit und so frei sind, sich für die eigene und die 
Freiheit anderer einzusetzen. Das ist eine Tradition 
aus den großen Gedanken der Reformer in den Frei-
heitskriegen der Deutschen Anfang des letzten Jahr-
hunderts. Die Verteidigung ist danach keine Frage 
von Söldnern oder Klassen, sondern das Anliegen ei-
ner freien Gesellschaft. Diese Tradition hatte ent-
scheidend zum Demokratie- und Freiheitsverständnis 
in Deutschland beigetragen. Ohne sie wäre auch die 
Frankfurter Verfassung von 1848, die uns auch als 
Vorlage für spätere Verfassungen gedient hat, un-
denkbar gewesen. Auch daran sollten wir uns als 
Deutsche einmal erinnern. 
Dieses Grundverständnis zum Wehrdienst ist für 
uns Deutsche, an der Nahtstelle zwischen Ost und 
West gelegen, von ganz besonderer Bedeutung. Wer 
junge Leute heute zur massenhaften, hunderttau-
sendfachen Kriegsdienstverweigerung auffordert, 
stellt seine eigene Freiheit in Frage. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Er mißbraucht unser freiheitliches System und stellt 
sich außerhalb des notwendigen Grundkonsenses un-
serer Demokratie. Demokratie setzt Grundkonsens 
voraus, auch einmal über das gesprochene oder ge-
schriebene Wort hinaus. 
Die Aufforderung, die Wehrhaftigkeit unseres de-
mokratischen Systems in Fage zu stellen, dient auch 
nicht den Arbeitnehmerinteressen. Sie verrät sie. 
Auch der Arbeitnehmer braucht einen sicheren Staat 
und keine Illusionen. 
(Zuruf von der SPD: Einen sicheren Arbeits
platz braucht er!) 
Unsere Jugend wird darauf eine angemessene Ant-
wort finden. Sie wird sich gegen diese suggestive Be-
vormundung durch die Deutsche Friedensgesellschaft 
und gewerkschaftliche Gruppen wenden. 
Ich möchte die Debatte aber auch, meine sehr ver-
ehrten Kollegen, zum Anlaß nehmen, uns als verant-
wortliche Politiker und die Bundesregierung aufzufor-
dern, angemessen zu reagieren, indem wir erstens 
dafür sorgen, daß der Dienst in der Bundeswehr so 
attraktiv wie möglich gestaltet wird, und zweitens 
klarstellen, daß noch lange keine Gründe für die 
Euphorie vorliegen, es werde nun weltweit abgerüstet 
werden, und Verteidigungsanstrengungen würden 
zum Großteil überflüssig. Das wäre eine furchtbare 
Illusion. Auch die Rolle Gorbatschows muß in aller 
Nüchternheit dargestellt werden. 
Lieber Kollege Bahr, hier sind wir der Auffassung, 
daß wir dazu beitragen müssen, daß die Wiener Ver-
handlungen wirklich zu einem guten Ergebnis kom-
men, daß das aber nicht durch parallel geführte Ver-
handlungen konterkariert werden darf, die uns ge-
rade von diesem Erfolg in Wien abbringen könnten. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10223 
Lowack 
Unser Staat braucht, um sich weiter entwickeln zu 
können, Sicherheit. Diese Sicherheit müssen wir mit 
einem großen eigenen Beitrag im Bündnis gewährlei-
sten. Nicht nur unsere Jugend, unsere gesamte freie 
Gesellschaft sollte sich deshalb der Ungeheuerlich-
keit des Aufrufs von Gewerkschaftsgruppen zusam-
men mit der Deutschen Friedensgesellschaft bewußt 
werden und sich wehren. 
Ich fordere die Bundesregierung auf, klarzustellen, 
daß der Soldat, der seiner Wehrpflicht nachkommt, 
einen wertvollen und nicht verzichtbaren Dienst für 
uns alle leistet. Der Wehrpflichtige verdient nicht Kri-
tik und Denunzierung, er verdient Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Bahr [SPD]: 18 Monate!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Schilling. 
Frau Schilling (GRÜNE): Worum geht es hier ei-
gentlich? 
Die Fakten: Eine Gewerkschaft, die IG Metall und 
die DFG-VK haben zur massenhaften Kriegsdienst-
verweigerung aufgerufen. 
(Frau Fischer [CDU/CSU]: Schlimm!) 
Und die Mächtigen erzittern. Der Nerv scheint getrof-
fen. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Der Hintergrund: Nachdem die faschistische deut-
sche Wehrmacht den Zweiten Weltkrieg geführt 
hatte, und ganz Europa in Schutt und Asche lag, war 
die Ablehnung von Militär noch allgemein. Politiker 
aller demokratischen Parteien erklärten sich gegen 
eine Wiederaufrüstung. Carlo Schmidt 1946: „Wir 
wollen unsere Söhne niemals mehr in die Kasernen 
schicken, und wenn noch einmal irgendwo der Wahn-
sinn des Krieges ausbrechen sollte, dann wollen wir 
eher untergehen und dabei das Bewußtsein haben, 
daß nicht wir Verbrechen begangen und gefördert 
haben. " 
Franz Josef Strauß distanzierte sich öffentlich von 
Aufrüstungsplänen 1949, wo er im Wahlkampf zum 
ersten Bundestag sagte: „Wer noch einmal ein Ge-
wehr in die Hand nehmen will, dem soll die Hand 
abfallen. " 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Schließlich wurde das Recht auf Kriegsdienstver-
weigerung im Grundgesetz verankert. Hier wurde 
eine antimilitaristische und antifaschistische Grund-
entscheidung getroffen. Danach wurde aber insge-
heim die Remilitarisierung der Bundesrepublik vorbe-
reitet — mit den bekannten Folgen. 
(Frau Fischer [CDU/CSU]: Ihre Wortwahl, Ihr 
Jargon ist schlimm!) 
Bis heute können sich die Militärs und die sogenann-
ten politisch Verantwortlichen nicht mit der Existenz 
des Art. 4 Abs. 3 im Grundgesetz abfinden: „Niemand 
darf gegen sein Gewissen zum Kriegsdienst mit der 
Waffe gezwungen werden." Aushöhlen, Einschrän
-
ken und Inanspruchnahme unmöglich machen heißt 
die Devise. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wollen einen 
anderen Staat!) 
Bis heute ist den ermordeten Deserteuren und Kriegs-
dienstverweigerern von zwei Weltkriegen keine An-
erkennung und kein Gedenken zuteil geworden. Die 
Friedensbewegung wird das am 1. September dieses 
Jahres nachholen. 
Kriegsdienstverweigerung ist neben dem Asylrecht 
das einzige Grundrecht, dessen Ausübung förmlich 
beantragt werden muß. Hier werden unveräußerliche, 
unmittelbar geltende Menschenrechte, Grundrechte, 
zu einem Ausnahmerecht degradiert. 
(Lowack [CDU/CSU]: Lesen Sie mal die Ver
fassung, Frau Kollegin, da steht es ganz an
ders drin!) 
Das war und ist Verfassungsbruch. Wo ist da Ihr Ge-
wissen, meine Herren? 
Erfreulich ist es allerdings auf der Seite der Kriegs-
dienstverweigerer. Trotz alledem sind die Zahlen im-
mer weiter gestiegen und haben mit dem einmillion-
sten Kriegsdienstverweigerer ein Zeichen gesetzt. 
Von 1958 bis 1981, also in 24 Jahren, waren es eine 
halbe Million, in den letzten acht Jahren eine Million, 
also eine Verdoppelung. Daß Ihnen das nicht 
schmeckt, ist klar, und deswegen reagieren Sie auch 
so hysterisch. 
Wo ist eigentlich Ihr Gewissen bei der Einhaltung 
des Grundgesetzes in einem demokratischen Rechts-
staat? Art. 4 Abs. 3 des Grundgesetzes, wie eben er-
wähnt, Art. 12 a Abs. 2 des Grundgesetzes: „Die 
Dauer des Ersatzdienstes darf die Dauer des Wehr-
dienstes nicht übersteigen" , Art. 3 Grundgesetz: 
„Niemand darf wegen ... seiner religiösen und politi-
schen Anschauungen benachteiligt ... werden. " Wo 
ist da Ihr Gewissen? Ein unveräußerliches Grundrecht 
wurde einem parteipolitischen Machterhalt unterge-
ordnet, einem Machterhalt, der völlig unrealistisch ist. 
Erhalt und Schutz der Umwelt, soziale Sicherheit und 
Frieden können nämlich gar nicht mit militärischen 
Mitteln erreicht werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer hat Ihnen das 
aufgeschrieben?) 
Die Kriegsdienstverweigerer stellen sich der Realität, 
nämlich daß jeder Krieg in Mitteleuropa nicht über-
lebbar ist und die Selbstvernichtung der Menschheit 
heraufbeschwört. Kriegsdienstverweigerer ziehen mit 
ihrem persönlichen Bekenntnis zum Gewaltverzicht 
und ihrer Bereitschaft, einen sozialen Dienst zu lei-
sten, jene Konsequenz, zu der die herrschende Politik 
nicht in der Lage ist. 
(Lowack [CDU/CSU]: Sie gehören doch auch 
schon zu den Herrschenden! Seien Sie vor
sichtig!) 
Kriegsdienstverweigerung ist eine permanente Ab-
stimmung gegen die Militär- und Rüstungspolitik die-
ser Regierung. Die Totalverweigerung ist der Protest 
gegen die Militarisierung des Zivildienstes. 
Wo ist hier wenigstens die Einhaltung von gelten-
dem Recht in einem demokratischen Rechtsstaat? Wer 
10224 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Frau Schilling 
ist hier im Verfassungsabseits, Herr Dregger und 
CDU/CSU-FDP? Zum 40. Geburtstag des Grundge-
setzes und 50 Jahre nach dem Beginn des Zweiten 
Weltkriegs ist Kriegsdienstverweigerung Zukunftssi-
cherung. Der heutige Soldat, der weiterhin nach dem 
Prinzip von Befehl und Gehorsam funktionieren soll, 
macht sich zum Werkzeug in der Hand von Massen-
mordstrategen, 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU und der 
FDP: Aufhören!) 
die die Selbstvernichtung des eigenen Volkes und der 
gesamten Menschheit gewissenlos in ihr parteipoliti-
sches Kalkül einrechnen. 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. Ich bin in der Aktuellen 
Stunde gehalten, sehr darauf zu achten, und bitte Sie, 
jetzt Schluß zu machen. 
Frau Schilling (GRÜNE): Ich bitte, meinen letzten 
Satz aussprechen zu dürfen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist völlig über-
flüssig!) 
Hier ist die Inanspruchnahme des politischen Wider-
standsrechts angebracht. Wir fordern als GRÜNE mit 
der DFG-VK gemeinsam ein rekrutenfreies Jahr, ein 
Rekrutenmoratorium. Es gibt viele Menschen in die-
ser Republik, die ein Gewissen haben, die es benüt-
zen, die aus der Geschichte gelernt haben, im Gegen-
satz zu dieser Bundesregierung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete, hal-
ten Sie sich wenigstens an das, was Sie selber gesagt 
haben: einen Satz! 
Das Wort hat der Herr Bundesminister der Verteidi-
gung Dr. Stoltenberg. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Die Jungfernrede, 
Herr Stoltenberg!) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! In dieser 
Aktuellen Stunde ist Gelegenheit zu klaren Positions-
bestimmungen zur Landesverteidigung, zur Bundes-
wehr, ihrem Auftrag und ihren Soldaten. 
(Auf der Besuchertribüne wird ein Transpa-
rent entrollt) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Bundesminister, 
entschuldigen Sie, daß ich Sie unterbreche. 
Ich bitte, sofort dafür Sorge zu tragen, daß diese hier 
unzulässige Demonstration unterbleibt und daß dieje-
nigen, die das Transparent aufgehängt haben, sofort 
aus dem Saal entfernt werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es handelt sich um einen üblen Mißbrauch auf der 
Besuchertribüne. 
Ich unterbreche die Sitzung, bis das geschehen 
ist. — 
Wir können die Sitzung fortsetzen. Herr Minister, 
Sie haben das Wort. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Wir haben auch in der soeben gehörten kurzen Rede 
der Sprecherin der GRÜNEN erkennen können, daß 
es im Verhältnis zu manchen Gruppierungen inner-
halb und außerhalb dieses Hauses nicht einmal mehr 
den Ansatz für einen Minimalkonsens gibt. 
Ausgangspunkt dieser Debatte ist ein Aufruf, ein 
Text, der bestimmt ist durch falsche Tatsachenbe-
hauptungen, durch eine schlimme Mißachtung unse-
rer demokratischen Streitkräfte und des Dienstes der 
Soldaten. Zum Ausdruck kommt ein Verfassungsver-
ständnis, das entschieden zurückgewiesen werden 
muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Schilling [GRÜNE]: Das Gegenteil ist 
der Fall!) 
Der Aufruf gefährdet auch eine wichtige Grundlage 
des Miteinanders von Gewerkschaften und Bundes-
wehr. Herr Kollege Ronneburger und andere haben 
auf den unverändert bedeutsamen Text der gemein-
samen Erklärung hingewiesen, der 1981 nach sehr 
gründlichen Gesprächen von Gewerkschaftsbund 
und der Führung der Bundeswehr erarbeitet und ver-
öffentlicht wurde. Er hat das Verhältnis von Bundes-
wehr und Gewerkschaften auf der Basis gegenseiti-
ger Achtung und des gegenseitigen Vertrauens for-
muliert. Hierin werden die verfassungsmäßigen 
Rechte und Pflichten der beiden Partner beschrieben 
und anerkannt. Beide, die Repräsentanten des DGB 
und der Bundeswehr, haben darin ein gemeinsames 
Bekenntnis zur Verteidigung als Ausdruck des Wil-
lens zur Erhaltung von Frieden und Freiheit abgelegt. 
Wehrdienst "wird als aktiver Dienst für den Frieden 
bestätigt. Zum Recht auf Kriegsdienstverweigerung 
heißt es dort — ich zitiere — , wo das Gewissen des 
einzelnen diesem Dienst unüberwindbare Hinder-
nisse entgegenstelle, werde ihm um des Eigenwertes 
seiner Persönlichkeit willen das Recht auf Verweige-
rung des Wehrdienstes mit der Waffe als Grundrecht 
gewährleistet. 
Mit ihrem Aufruf stellen bestimmte Gruppierungen 
im DGB diese gemeinsame Erklärung in Frage. Diese 
Gewerkschaftsvertreter müssen sich auch nach ihrem 
Verhältnis zum Grundgesetz der Bundesrepublik 
Deutschland fragen lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer zur massenhaften Kriegsdienstverweigerung 
aufruft, verfälscht ein kostbares Individualrecht, ver-
sucht Indoktrination, versucht, Massen emotional zu 
mobilisieren, um sie als Instrument im politischen 
Kampf einzusetzen, und das ist zu verurteilen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, der Vorsitzende des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes, Herr Breit — das 
ist richtig, Herr Bahr — , hat sich mit seiner gestrigen 
Presseerklärung hinter das Prinzip der gemeinsamen 
Erklärung von 1981 gestellt. Ich begrüße das aus-
drücklich. Ich hätte es allerdings auch begrüßt, wenn 
Herr Breit bei dieser Gelegenheit einen vollkommen 
klaren Trennungsstrich zu den konträren Kräften ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10225 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
zogen hätte, die jene Erklärung, die wir kritisieren, zu 
verantworten haben. 
(Frau Traupe [SPD]: Das tun Sie doch bei 
Ihren eigenen politischen Leuten auch 
nicht!) 
Drei Aussagen dieses Aufrufs, Frau Kollegin, sind 
vollkommen unannehmbar, nämlich erstens seine 
Aufforderung an die jungen Menschen, zu einem 
Dienst nein zu sagen, der, wie sie behaupten, zuneh-
mend als sinnlos begriffen werde, zweitens eben jener 
Aufruf zu massenhafter, hunderttausendfacher 
Kriegsdienstverweigerung und drittens der Appell zur 
Abschaffung jeder Form der Gewissensprüfung. 
Ich will hierzu feststellen: Der allgemeinen Pflicht 
zum Wehrdienst steht das persönliche Grundrecht des 
einzelnen zur Wehrdienstverweigerung aus Gewis-
sensgründen gegenüber. Nach Art. 4 Abs. 3 des 
Grundgesetzes darf niemand gegen sein Gewissen 
zum Kriegsdienst mit der Waffe gezwungen werden. 
Das bedeutet keine gleichwertige oder völlig belie-
bige Alternative der Wehrpflicht und der Verweige-
rung. Es wird vielmehr nur die Gewissensfreiheit des 
einzelnen Bürgers unter den besonderen Schutz der 
Verfassung gestellt. Die grundsätzliche staatsbürger-
liche Pflicht ist, Wehrdienst zu leisten. Nur wer den 
Kriegsdienst mit der Waffe verweigert, wird dann zum 
Ersatzdienst herangezogen. 
Meine Damen und Herren, Verweigerung kommt 
im Vergleich zum Wehrdienst kein moralisch höherer 
Stellenwert zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
des Abg. Stahl [Kempen] [SPD]) 
Unsere Streitkräfte schützen die Grundrechte und die 
freiheitliche Lebensgestaltung auch für diejenigen 
Mitbürger, die sich der militärischen Landesverteidi-
gung versagen. Der Dienst unserer Soldaten gilt dem 
Frieden. Ihr Dienst hat wesentlich dazu beigetragen, 
daß wir seit Jahrzehnten in Frieden und Freiheit, übri-
gens auch im Wohlstand, leben. 
Herr Kollege Bahr hat über einige Gründe für die 
gegenwärtige Orientierungskrise, die wir in der De-
batte über die Bundeswehr feststellen, reflektiert, al-
lerdings doch in einer sehr einseitigen Weise. 
(Horn [SPD]: Sinnkrise der Bundeswehr!) 
Ich will Ihnen dazu folgendes sagen. Sie haben ge-
sagt, daß — was ich begrüße — Sie als Abgeordneter 
weiterhin bei öffentlichen Gelöbnissen sprechen wer-
den. Massenhaft wird aber von Organisationen Ihrer 
Partei, auch in Schleswig-Holstein, das öffentliche 
Gelöbnis als solches in Frage gestellt. Das ist ein Aus-
druck der Orientierungskrise auch der Sozialdemo-
kratischen Partei, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
die Sie aufarbeiten sollten, bevor Sie uns Belehrungen 
geben. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Arbeiten Sie ein
-
mal Barschel auf!) 
— Lassen Sie mich dies so sagen. Es ist doch gar nicht 
zu bestreiten, daß es so ist, Herr Kollege Ehmke, wie 
ich es sage. Sie können das durch persönliche Polemi
ken gar nicht aus der Welt schaffen. Wenn Sie sich in 
etwas süffisanter Weise wie Herr Bahr über meine 
sogenannte Versetzung mokieren, dann will ich Sie 
einmal an zwei Dinge erinnern: zum einen daran, daß 
einer meiner sozialdemokratischen Vorgänger, Hans 
Apel, vor nicht vielen Jahren vom Finanzministerium 
in das Verteidigungsministerium ging. Das wurde da-
mals vom Bundeskanzler und von Ihnen als eine Aus-
zeichnung dargestellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Fuchs [Verl] [SPD]: War es ja auch im 
Gegensatz zu Ihnen! — Horn [SPD]: Da 
wurde der Vorgänger auch nicht geschaßt! 
— Frau Traupe [SPD]: Er wurde befördert!) 
Einigen Sie sich einmal über eine Bewertung der bei-
den Ressorts. 
Zum zweiten sage ich: Zu den Vorgängern im Ver-
teidigungsministerium, deren Persönlichkeit und Lei-
stung ich bei allen sachlichen Gegensätzen hoch
schätze, gehören Männer wie Helmut Schmidt, Georg 
Leber und Hans Apel. Ich weiß mich auch hier in einer 
guten Tradition. Nur haben Sie als SPD diese Tradi-
tion mittlerweile weitgehend verlassen. Das ist der 
Punkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, es gibt Bewegung in den 
Ost-West-Beziehungen. Wir haben den ersten Vertrag 
über Abrüstung in einem wichtigen Teilbereich der 
Mittelstreckenraketen erreicht — wir, d. h. das Bünd-
nis, mit dem Warschauer Pakt. Die Abrüstungsver-
handlungen sind auf breiterer Basis in Gang gekom-
men. Die Bundesregierung unterstützt diese Politik 
weiterhin mit aller Kraft. Das aber ist nur möglich auf 
Grund der Stärke, des politischen Zusammenhalts des 
Bündnisses und der demokratischen Armee, der Bun-
deswehr, der Streitkräfte. 
In den letzten Jahren haben wir im großen Streit um 
die Mittelstreckenraketen erfahren: Ohne die Stärke 
des Bündnisses, damals: ohne Nachrüstung hätte es 
keine Abrüstung gegeben. Heute und morgen gilt: 
Ohne die Bundeswehr, ohne den Dienst der Soldaten 
gibt es keine Hoffnung auf gleichgewichtige, kontrol-
lierte Abrüstung auch im konventionellen Bereich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Insofern sind Ihre Forderungen nach einseitigen Vor-
leistungen falsch. 
(Lowack [CDU/CSU]: Richtig!) 
Wir wollen Sicherheit, wechselseitige Abrüstung kon-
trollierbar, verifizierbar miteinander verbinden. Da 
sind wir uns hoffentlich einig. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Worüber redet der 
eigentlich?) 
Dafür brauchen wir weiter den Dienst der Soldaten 
und ihre Anerkennung nicht nur durch die Mehrhei-
ten, sondern durch unser ganzes deutsches Volk. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Koschnick. 
10226 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 
Koschnick (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich bitte um Verständnis, 
Herr Stoltenberg muß sich einarbeiten. Die ersten 
hundert Tage als Minister sind noch nicht herum, des-
wegen kann er die Beschlußlage der SPD auch nicht 
kennen. Wir werden sie ihm noch mitteilen. 
Zweitens bitte ich sowohl die GRÜNEN wie Herrn 
Stoltenberg, wirklich genau zu lesen, was die junge 
Generation der IG Metall und die Friedensgesell-
schaft besprochen und unterschrieben haben. Beide 
haben falsch interpretiert. Bei der Bundesregierung 
macht mir das nichts aus; sie muß dagegenhalten. 
(Breuer [CDU/CSU]: Sie haben nicht alles 
gelesen, Herr Koschnick!) 
Frau Schilling, ich glaube, Sie haben den jungen Leu-
ten der IG Metall einen Bärendienst geleistet, weil Sie 
über diese Frage in einer Weise debattieren, wie es 
von der IG Metall nicht gewollt ist. Es steht in dieser 
Erklärung kein Wort gegen die Soldaten; vielmehr 
will die IG Metall eine Aufklärung bei den Arbeiter-
kindern, bei denen, die kein Abitur haben. Sie will, 
daß diese die gleichen Rechte wie Abiturienten ha-
ben: sich unter Umständen auf ihr Gewissen zu beru-
fen, sich von dem Wehrdienst freistellen zu lassen und 
Ersatzdienst zu leisten. 
Ich werfe der IG-Metall-Jugend allerdings vor, daß 
die Formulierung über die massenhafte Wehrdienst-
verweigerung so mißverständlich ist, daß sie auch als 
Aufruf und nicht nur als Feststellung dahin gehend 
verstanden werden kann, daß in den letzten 23 Jahren 
inzwischen eine Million junger Menschen den Wehr-
dienst verweigert, von ihrem Recht nach dem Grund-
gesetz Gebrauch gemacht haben. Die Rechte des 
Grundgesetzes gehen den Pflichten vor. Das Indivi-
dualrecht ist vor 200 Jahren bei der Französischen 
Revolution, bei der Erklärung der Menschen- und 
Bürgerrechte, bei der amerikanischen Unabhängig-
keitserklärung eine der großen Hoffnungen gewesen. 
Der Staat soll das Gewissen schützen, und wer sich 
darauf beruft, hat Anspruch, geschützt zu werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten sind aus Prinzip für die 
Wehrpflicht, weil wir gerne möchten, daß eine inte-
grative Verteidigungsorganisation nicht abseits vom 
Volke aufgebaut wird, sondern die gesellschaftlichen 
Fragen in dieser Armee mitgetragen werden kön-
nen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Wir sind für den Staatsbürger in Uniform, d. h. er soll 
auch in der Truppe Staatsbürger sein. Aus diesem 
Grunde werben wir dafür: daß jeder seinen Beitrag in 
diesem Bereich leistet. Mit dem gleichen Respekt und 
nicht gegeneinander gewandt sagen wir: So wenig 
wie ein Wehrpflichtiger ein Depp ist, weil er zum Bund 
geht, so wenig ist der andere ein Drückeberger, wenn 
er von seinem Gewissen her sagt: Ich will einen ande-
ren Dienst für die Gesellschaft leisten. — Die Gleich-
wertigkeit muß deutlich werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Nächste Bemerkung. Es gibt leider eine Entwick-
lung, die mir Sorgen bereitet: daß für die junge Gene
-
ration das Pflichtbewußtsein für die Bundeswehr im-
mer fragwürdiger wird, weil sie nicht mehr erkennen 
kann, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und  will!) 
daß diese Bundesregierung und die Mehrheit in die-
sem Lande die Chancen wirklich voll nutzen, die sich 
aus einem neuen Verhältnis zwischen Ost und West 
für Frieden und Abrüstung möglicherweise erge-
ben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Möglicher
weise!) 
— Ich sage: möglicherweise. — Das werden wir am 
Verhandlungstisch erleben, nicht vorher. Ich weiß, 
der Generalsekretär der KPdSU ist kein Friedensen-
gel; ein Bundeskanzler wird hoffentlich auch kein 
Friedensengel sein. Beide sollen die Interessen ihrer 
Nation vertreten, und das höchste Interesse ist, Frie-
den zu halten und Lösungen für den Frieden zu fin-
den. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Weil das so ist, sage ich Ihnen: Wer jetzt so wie Sie 
über die Lance-Modernisierung spricht, wer über 15 
oder 18 Monate Grundwehrdienst spricht, wer die Be-
liebigkeit von Verfügung über die junge Generation 
so aufbaut, wer auf der einen Seite dafür sorgt, daß 
Abiturienten einen Monat eher aus der Schule entlas-
sen werden, damit sie beim Studium nur anderthalb 
Jahre verlieren, wer bei den Kriegsdienstverweige-
rern aber auf der anderen Seite dafür sorgt, daß sie 
zweieinhalb Jahre verlieren, weil sie zu spät entlassen 
werden, der führt die Situation herbei, daß junge 
Menschen gegen diese Ungerechtigkeit aufbegeh-
ren. Wer Ungerechtigkeit vom Staate duldet und för-
dert, führt dazu, daß eine junge Generation diesen 
Dienst für den Staat nicht will. Ich sage Ihnen: Wenn 
sich diese Koalition, wenn sich diese Bundesregierung 
und wenn sich die Freien Demokraten nicht sechs 
Wochen zu spät, sondern, ausgehend von den glei-
chen Zahlen, zur rechten Zeit mit uns entschieden hät-
ten, diesen Weg nicht mitzugehen, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
hätten wir uns diese Debatte ersparen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Im übrigen muß ich Ihnen noch folgendes sagen. 
Man sollte hier nicht der IG Metall etwas vorwerfen. 
Nicht die CDU/CSU — schon gar nicht die CSU; sie 
hat ja immer konsequent falsch gelegen — war es, 
sondern ihr Freien Demokraten wart es, die wie Hasen 
gesprungen sind, einmal hierhin, einmal dahin, zuerst 
die Erklärung Lambsdorff, dann die andere Erklä-
rung. Das macht uns wirklich Schwierigkeiten. Seid 
doch einmal Manns genug, und sorgt zur rechten Zeit 
für richtige Entscheidungen. Dann kommen wir wei-
ter. Sprecht nicht von scheußlichen Zeitgenossen, 
sondern denkt einmal nach und handelt richtig. Ihr 
habt eben schon Fehler bei der anderen Gesetzge-
bung gemacht. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10227 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Roitzsch. 
Frau Roitzsch (Quickborn) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Damen! Meine Herren! Die beiden Re-
den von Herrn Bahr und von Herrn Koschnick bestär-
ken mich eigentlich in meinem Vorhaben, die SPD zu 
fragen, wie sie es wirklich mit der Bundeswehr hält. 
(Lachen bei der SPD — Zurufe von den GRÜ-
NEN) 
Herr Koschnick, Sie haben ein klares Bekenntnis 
zur Bundeswehr abgelegt. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Verl] [SPD]) 
— Frau Fuchs, ich würde gerne reden; ich bin nämlich 
dran. 
Aber, Herr Koschnick, Sie haben von der Gleich-
wertigkeit von Wehrdienst und Ersatzdienst gespro-
chen. Dies stimmt nicht. Gleichwertig sind sie nicht. 
Die Regel ist der Wehrdienst, und die Ausnahme sind 
die Wehrdienstverweigerung und der Ersatzdienst. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Und was ist mit 
dem Grundgesetz?) 
— Moment. 
Herr Bahr, Sie haben eigentlich das typische Bei-
spiel dafür geliefert, wie sich die SPD heute in bezug 
auf die Bundeswehr darstellt. Sie haben zwar das Go-
desberger Programm angesprochen; Sie haben ferner 
gesagt, daß Sie auch in dem künftigen Programm, das 
Sie ja offensichtlich immer noch nicht fertig bekom-
men, weshalb Sie Ihren Parteitag verschieben muß-
ten, eine klare Aussage zur Bundeswehr machen. 
Wenn Sie aber dann im selben Atemzug davon spre-
chen, daß der Bundesverteidigungsminister Gerhard 
Stoltenberg auf die Hardthöhe strafversetzt worden 
sei, dann ist das ein Schlag ins Gesicht der Bundes-
wehr. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD und den GRÜ-
NEN) 
Es kann keine Strafe sein, Chef der Hardthöhe zu 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie machen es heute so und morgen so. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Und Sie machen für 
die Bundeswehr gar nichts! Das ist der Unter-
schied!) 
Ihr Parteivorsitzender kalkuliert in seinen Sonn-
tagsreden zwar ein, daß Soldaten und ihre Familien 
auch Wähler sind. Tatsächlich aber handeln sozialde-
mokratische Politiker gegen die Bundeswehr. 
(Lachen der Abg. Frau Traupe [SPD]) 
— Brigitte Traupe, lachen Sie nicht. Ich nenne ein 
paar Beispiele. In meinem Heimatland Schleswig-
Holstein verbietet die SPD z. B. den Soldaten, sich an 
Stadtjubiläen zu beteiligen. Ein SPD-Vizelandtags-
präsident führt Sitzblockaden vor Kasernentoren an, 
und die SPD-Landtagspräsidentin weigert sich, einer 
guten Tradition folgend ausländische Offiziere, die 
ihren Lehrgang an der Führungsakademie abge-
schlossen haben, zu empfangen. 
(Lowack [CDU/CSU]: Das ist ja ungeheuer
-
lich!) 
Schließlich, meine Damen, meine Herren, stellen 
SPD-Bürgermeister in Rathäusern, in öffentlichen Ge-
bäuden also, Räume für links-extremistische Vereini-
gungen wie die Deutsche Friedensgesellschaft 
— Vereinigte Kriegsgegner zur Verfügung, damit 
diese mit den Jusos gemeinsam Beratungen für 
Kriegsdienstverweigerer durchführen können. Dies 
erfolgt genau nach dem Schema und nach der Bro-
schüre, womit IG Metall-Jugend und Deutsche Frie-
densgesellschaft zu massenhafter, hunderttausendfa-
cher Kriegsdienstverweigerung aufgerufen haben. 
(Frau Traupe [SPD]: Wer hat denn bloß die
sen Quatsch aufgeschrieben?) 
Doch leider — das haben wir auch heute hier wie-
der gehört — ist die SPD Schleswig-Holstein kein Ein-
zelfall. Denn schließlich hat ja die SPD auf ihrem Bun-
desparteitag folgendes — so der Wortlaut — beschlos-
sen: 
Die Sozialdemokratische Partei Deutschlands 
spricht sich gegen eine weitere Durchführung öf-
fentlicher Gelöbnisse der Bundeswehr aus. 
Ich frage: Wo bleibt hier das im Grundgesetz veran-
kerte Recht auf Demonstrations- und Versammlungs-
freiheit? 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Nicht nur die Gewerkschaften, sondern auch die SPD 
macht die Soldaten der Bundeswehr zu Menschen 
zweiter Klasse. Sie läßt zu, daß Bürger in Uniform und 
ihre Angehörigen von Mitbürgern gemieden, be-
schimpft und terrorisiert werden, und momentan ganz 
besonders die Jet-Piloten der Luftwaffe. 
Machen wir uns endlich bewußt: Die Soldaten der 
Bundeswehr erfüllen ihre Pflicht, die das Grundgesetz 
und wir Politiker ihnen auferlegt haben, auch Sie, 
meine Damen und Herren von der SPD. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Das Grundgesetz 
hat was ganz anderes gemeint!) 
Danken wir den jungen Männern, die trotz der Droge 
Zeitgeist den unbequemen Wehrdienst ableisten, und 
bekennen wir uns zu unserer Bundeswehr. Denn sie 
hat wesentlich dazu beigetragen, daß wir in der läng-
sten Friedensphase leben, die es je gab. Trotz aller 
Abrüstungsbemühungen, meine Damen und Herren, 
können und werden wir auch in Zukunft auf die Bun-
deswehr nicht verzichten. Denn Frieden und Freiheit 
gibt es nicht zum Nulltarif. 
Die Soldaten der Bundeswehr garantieren durch 
ihren Dienst den Schutz der freiheitlich-demokrati-
schen Grundordnung und den Schutz der Menschen-
würde. Sie garantieren damit auch den Schutz freier 
Gewerkschaften, auch den der IG Metall und der IG 
Medien, den Schutz einer freien Presse, freier Kirchen 
und Jugendverbände und — auch dies wollen wir 
nicht vergessen — das Recht auf Demonstration und 
Wehrdienstverweigerung aus Gewissensgründen. 
10228 	Deutscher Bundestag — 11. ahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Ich rufe deshalb alle Demokraten zu massenhaftem, 
hunderttausendfachem Bekenntnis zu unseren Sol-
daten in der Bundeswehr auf. Denn unser erster Bun-
despräsident, Theodor Heuss, hat bereits in den fünf-
ziger Jahren gesagt: „Die Bundeswehr ist das legitime 
Kind der Demokratie. " — Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Nolting. 
Nolting (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! „Der Auftrag der Bundeswehr ist Friedenssi-
cherung. Wehrdienst, aktiver Dienst für Frieden. Im 
allgemeinen Wehrdienst kommt der Bürger seinen 
Verpflichtungen gegenüber der Gemeinschaft nach." 
Dieses Zitat können Sie der gemeinsamen 7-Punkte-
Erklärung des DGB und der Bundeswehr aus dem 
Jahr 1981 entnehmen. Herr Ronneburger hat schon 
darauf hingewiesen. Wir sind der Gewerkschaft Berg-
bau und Energie dankbar, daß sie diese Erklärung in 
der letzten Woche noch einmal veröffentlicht hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich frage aber von dieser Stelle aus, ob diese ge-
meinsame Erklärung heute noch uneingeschränkt für 
den Deutschen Gewerkschaftsbund gilt, wenn Teilge-
werkschaften zur massenhaften Verweigerung des 
Wehrdienstes aufrufen. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Massenhaft?) 
— Zur massenhaften Verweigerung. Ja, Sie haben 
richtig gehört. 
Ich frage auch: Distanziert sich der DGB schritt-
weise von der Bundeswehr? Wir erwarten eine Klar-
stellung und Distanzierung ohne Wenn und Aber 
durch den DGB. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir erwarten von der DGB-Führung ein klares Be-
kenntnis zum Wehrdienst, zur Bundeswehr und zu 
unseren Soldaten. Ich sage Ihnen dazu, daß die Aus-
sagen des DGB-Vorsitzenden Breit reichlich spät 
kommen und aus unserer Sicht nicht ausreichend 
sind. 
Als ehemaliger Wehrpflichtiger sage ich Ihnen 
auch: Ich empfinde den Aufruf einiger Gewerkschaf-
ten zur massenhaften Wehrdienstverweigerung als 
Diffamierung unserer Bundeswehr, unserer aktiven 
und ehemaligen Bundeswehrsoldaten, aber auch als 
Schlag gegen alle Demokraten. 
Es ist darauf hingewiesen worden, daß Theodor 
Heuss einmal gesagt hat: „Die Wehrpflicht ist das 
legitime Kind der Demokratie. " Mit unserer Bundes-
wehr haben wir zum ersten Mal im demokratischen 
Deutschland eine auf der allgemeinen Wehrpflicht 
gegründete Landesverteidigung geschaffen. Seit Be-
stehen der Bundeswehr haben mehr als 5 Millionen 
junger Männer und viele Hunderttausende von Zeit- 
und Berufssoldaten für unseren Staat, für Freiheit und 
für Frieden gedient. Ich denke, wir alle schulden ih-
nen hierfür Dank und Anerkennung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Unsere Soldaten sind als Staatsbürger in Uniform 
Teil unseres demokratischen Staates. Sie haben unter 
Aufgabe vieler Annehmlichkeiten des zivilen Lebens 
zur Verhinderung eines militärischen Krieges beige-
tragen, und sie garantieren damit unsere Freiheit. 
Auch darauf ist schon hingewiesen worden. Sie lei-
sten einen Friedensdienst. Damit haben sie eine Ge-
wissensentscheidung getroffen. Das sollten alle Par-
teien und Gruppierungen in der Bundesrepublik an-
erkennen. 
Die Soldaten sind bei ihrem Dienst an Befehl und 
Gehorsam gebunden, aber auch an Recht und Gewis-
sen. Unsere Landesverteidigung ist im Grundgesetz 
festgelegt. Sie ist damit demokratisch festgelegt. So-
mit sind unsere Soldaten ein wesentlicher Bestandteil 
unserer freien Gesellschaft, und sie wollen es sein. Wir 
sind alle aufgerufen, dafür Sorge zu tragen, daß das 
Selbstwertgefühl und das Verständnis der Bevölke-
rung für die Soldaten gestärkt werden. 
Das erwarte ich auch vom DGB ; denn der Aufruf der 
genannten Gewerkschaften scheint ja nur der Höhe-
punkt einer Kampagne gegen die Bundeswehr zu 
sein. 
Ich will an dieser Stelle aber auch noch sagen, daß 
politische Diskussionen nicht auf dem Rücken der 
Bundeswehrsoldaten ausgetragen werden dürfen. 
Das gilt vor allem auch im Hinblick auf die aktuelle 
Diskussion über die Verschiebung der Wehrdienst-
verlängerung, Herr Koschnick. Auch hier gilt der Pri-
mat der Politik. Wir sollten die Bundeswehr da heraus-
halten. 
(Koschnick [SPD]: Ich habe euch angegrif
-
fen, nicht die Bundeswehr!)  
Die Kollegin Roitzsch hat auf den Parteitagsbe-
schluß der SPD hingewiesen. Auch Sie, Herr Ko-
schnick, frage ich jetzt: Warum wollen Sie die Bundes-
wehr eigentlich verstecken? Oder distanziert sich Ihre 
Partei mittlerweile auch schon schrittweise von der 
Bundeswehr? Revidieren Sie diesen Beschluß; denn 
auch das ist der Boden, auf dem weitere Repressalien 
gedeihen können. 
(Jäger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Rufen Sie aber auch Ihre Gewerkschaftsfreunde 
auf, diesen unseligen Aufruf zurückzuziehen; es sind 
ja zum Teil auch Ihre Parteifreunde. 
(Frau Traupe [SPD]: Nehmen Sie die 18 Mo
nate zurück! Tun Sie etwas für die jungen 
Leute!) 
Fordern Sie Ihre Gewerkschaftsfreunde auf — so wie 
es Herr Horn getan hat, der heute nicht hier ist —, ein 
klares Bekenntnis zur Bundeswehr abzugeben. 
Ich sage an dieser Stelle abschließend: Wir Freien 
Demokraten werden auch in Zukunft nicht bereit sein, 
Diffamierungen unserer Bundeswehr stillschweigend 
hinzunehmen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Traupe [SPD]: Das ist nicht Ihre Bundes
wehr!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Beer. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10229 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Präsident! Sehr geehrte 
Damen und Herren und Kollegen! 
(Ein Abgeordneter der GRÜNEN stellt das 
Modell eines „Denkmals für Deserteure" auf 
das Rednerpult) 
— Das ist eine Redeunterstützung für mich. 
Vielen Dank! — Massenhafte Kriegsdienstverweige-
rung ist das Gebot der Stunde, wenn die Chance für 
Abrüstung und für die Reduzierung der Bundeswehr 
von den Regierenden boykottiert wird. Daß die Aufrü-
stungsbefürworter solche Anregungen in den Bereich 
der Verfassungsfeindlichkeit rücken wollen, zeigt, 
wie wichtig solche Initiativen sind. Wer auf dem rich-
tigen Weg ist, muß Diffamierungen offenbar in Kauf 
nehmen und verdient unsere volle Solidarität. Das 
betrifft nicht nur die hier heute angeprangerten Ge-
werkschaften, sondern die ganze Friedensbewe-
gung. 
Ich hoffe, daß selbst die Koalitionsfraktionen mir 
darin zustimmen können, daß ein breit getragener 
Aufruf zur Kriegsdienstverweigerung vor dem 1. Sep-
tember 1939 richtig und nötig gewesen wäre. 
(Abg. Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU] 
entfernt das Modell des Denkmals vom Red-
nerpult) 
Bis heute aber verteidigen Sie die massenhafte Teil-
nahme an Hitlers verbrecherischem Angriffskrieg als 
Pflichterfüllung der Soldaten. Diejeningen, die sich 
damals verweigert haben und der Nazimilitärjustiz 
zum Opfer fielen, sind bis heute nicht rehabilitiert, 
sind nicht als Opfer des Naziregimes anerkannt und 
erhalten keine Entschädigungsleistungen. Ihre Mör-
der aber wurden in den Justizdienst der Bundesrepu-
blik übernommen. 
Die Bonner Friedensgruppen wollen diesen Deser-
teuren des Zweiten Weltkrieges 50 Jahre danach das 
mir eben weggenommene Denkmal setzen, damit wir 
über ihr Schicksal nachdenken. Statt aber diese Bür-
geranregung zu begrüßen, nennt der Oberbürgermei-
ster der Bundeshauptstadt, Herr Kollege Dr. Daniels, 
dieses Anliegen „Verherrlichung von Fahnenflucht" 
und „Verhöhnung der Soldaten". Die Bonner CDU 
spricht von einem „Schandmal" und einer Verletzung 
des Grundgesetzes und schließt die Befürworter die-
ses Projekts aus den Reihen der Demokraten aus. 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete, ich 
mache Sie darauf aufmerksam, daß Ihre Redezeit ab-
gelaufen ist. 
Frau Beer (GRÜNE): Ich komme zum Schluß. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein, Sie sind am 
Schluß!) 
Dieses Geschrei der harten Rechten und der Kriegs-
treiber schadet dem Ansehen der Bundesrepublik. 
Die ganze Bundeshauptstadt, die Regierung und die-
ser Bundestag wären gehalten, dieses Denkmal zu 
unterstützen und am 1. September zu Ehren der De-
serteure aufzustellen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich bedanke mich und verurteile die Zensur, die 
durch Wegnahme des Denkmals ausgeübt wurde. Das 
ist Kunst! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister des Auswärtigen, Hans-Dietrich Gen-
scher. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Wir wollen das 
Denkmal wiederhaben!) 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Die Stellung der Soldaten in einer demokratischen 
Gesellschaft betrifft den Kernbereich des demokrati-
schen Staatsverständnisses. Das ist das Thema dieser 
Aussprache, und da sollte wahrlich kein Platz für par-
teipolitische Polemik sein. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das hätten Sie 
Herrn Ronneburger sagen sollen!) 
Das Grundgesetz für die Bundesrepublik Deutsch-
land sichert das Recht, den Kriegsdienst mit der Waffe 
zu verweigern. Wie viele Länder dieser Welt bedürfen 
noch einer solchen Verfassungsbestimmung und ei-
ner solchen Verfassungswirklichkeit! Dieses Grund-
gesetz schafft ein Recht für den einzelnen Staatsbür-
ger. Es sichert die Ausübung einer Gewissensent-
scheidung gegen den Dienst mit der Waffe, aber diese 
Gewissensentscheidung kann nicht kollektiviert wer-
den. Diese Verfassungsbestimmung schafft kein In-
strument zur Durchsetzung einer bestimmten politi-
schen Auffassung, auch nicht in der Sicherheitspoli-
tik. Der Aufruf zur massenhaften Kriegsdienstverwei-
gerung als — wie es heißt — Druckfaktor ist der Aufruf 
zum Mißbrauch einer Verfassungsbestimmung, und 
das muß mit Entschiedenheit zurückgewiesen wer-
den. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Der Satz „Der Auftrag der Bundeswehr ist Friedens-
sicherung, Wehrdienst ist aktiver Dienst für Frieden" 
steht in der gemeinsamen Erklärung das DGB und 
der Bundeswehr aus dem Jahre 1981. Es ist gut, daß 
der Vorsitzende des Deutschen Gewerkschaftsbun-
des, Ernst Breit, die Fortgeltung dieser gemeinsamen 
Erklärung deutlich gemacht hat. Es liegt aber in der 
Verantwortung der Einzelgewerkschaften des DGB, 
diese Erklärung des DGB-Vorsitzenden glaubwürdig 
und mit allen ihren Teilen zu unterstützen. Gewerk-
schafter wie Theodor Blank und Georg Leber haben 
als Bundesminister der Verteidigung in besonderer 
Weise dazu beigetragen, daß unserer Republik der 
Gegensatz zwischen Gewerkschaften und Streitkräf-
ten erspart geblieben ist. Dabei muß es bleiben. 
Die Bezeichnung des Wehrdienstes als Mitwirkung 
an der Kriegsvorbereitung ist eine nicht hinnehm-
bare Diffamierung des Freiheits- und Friedensdien-
stes der Soldaten der Bundeswehr, der Wehrpflichti-
gen, der Zeitsoldaten, der Berufssoldaten und der Re-
servisten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wer sich hinter eine solche Erklärung stellt, der muß 
sich fragen, wie er sich zu Millionen junger Staatsbür- 
10230 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Bundesminister Genscher 
ger stellt, die in den vergangenen Jahrzehnten diesen 
Freiheits- und Friedensdienst geleistet haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
des Abg. Bahr [SPD]) 
Auch die Entscheidung für den Dienst in der Bun-
deswehr ist eine Gewissensentscheidung und bedarf 
der gleichen Respektierung. 
(Dr. Mechtersheimer [CRÜNE]: Beides!) 
Unsere Wehrpflichtarmee ist nicht ein Staat im Staate. 
Sie ist ein Teil unserer Gesellschaft. Unsere Soldaten 
leben mitten in dieser Gesellschaft. Die Bundeswehr 
ist ein Ausdruck des Willens unserer Demokratie, 
Freiheit und äußeren Frieden zu bewahren. 
Wer aber zur Kriegsdienstverweigerung als einem 
politischen Druckmittel aufruft, wer sich mit der Be-
hauptung solidarisiert, der Dienst in der Bundeswehr 
sei Mitwirkung an der Kriegsvorbereitung, der grenzt 
die Soldaten unserer Bundeswehr aus unserer demo-
kratischen Gesellschaft aus. 
(Beifall bei der FDP — Breuer [CDU/CSU]: 
Jämmerlich ist das!) 
Hier muß gelten: Wehret den Anfängen! Diese Armee 
gehört in unsere Gesellschaft. Sie will in unserer Ge-
sellschaft sein, und sie darf nicht aus dieser Gesell-
schaft hinausgeschoben werden. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Parlament und Regierung dürfen keinen Zweifel 
daran aufkommen lassen, daß sie den Friedens- und 
Freiheitsdienst der Soldaten nicht nur als Beitrag zur 
Sicherheit unseres Landes akzeptieren. Sie müssen 
sich zu diesem Dienst bekennen, zu seiner Notwen-
digkeit und zu seiner freiheits- und friedenssichern-
den Funktion. Bei allen notwendigen und unverzicht-
baren Auseinandersetzungen über die richtige Si-
cherheitspolitik darf der sicherheitspolitische Kon-
sens in unserem Land, der auch in dem Bekenntnis zu 
den Streitkräften unseres demokratischen Staates 
zum Ausdruck kommt, nicht in Frage gestellt wer-
den. 
(Frau Traupe [SPD]: Bringschuld!) 
Unsere Bundeswehr wird auch in künftigen koope-
rativen europäischen Sicherheitsstrukturen eine 
wichtige Rolle zu erfüllen haben. Verantwortliche 
Friedenspolitik schafft deshalb keine Legitimations- 
und Akzeptanzprobleme für die Bundeswehr. 
(Bahr [SPD]: Stimmt!) 
Das setzt voraus, daß der sicherheitspolitische Kon-
sens, der von der Mehrheit unserer Bürger getragen 
wird, durch beherzte Nutzung aller Möglichkeiten der 
Verbesserung des West-Ost-Verhältnisses, der Rü-
stungskontrolle und der Abrüstung gefestigt wird. 
(Bahr [SPD]: Sehr wahr!) 
Die Erfüllung des Auftrags verlangt, daß die Bun-
deswehr in die Lage versetzt wird, ihren Auftrag zu 
erfüllen. Darauf haben die Staatsbürger in Uniform 
Anspruch. 
(Bahr [SPD]: Jawohl!) 
Deshalb ist es auch wichtig, den Dienst in der Bun-
deswehr attraktiver zu gestalten. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Da graust es einem 
ja!) 
Dazu gehört bessere soziale Absicherung der Wehr-
pflichtigen, der Zeit- und Berufssoldaten sowie ihrer 
Familien, und dazu gehört auch die Behebung des 
Mangels an jungen Offizieren und Unteroffizieren. 
(Bahr [SPD]: Jawohl!) 
Der Auftrag unserer Streitkräfte ist wie der des 
ganzen Bündnisses Kriegsverhinderung. Für diesen 
Auftrag werden unsere Soldaten ausgebildet. Diesem 
Auftrag sind sie verpflichtet. Für diesen Auftrag ha-
ben sie sich durch ihre Gewissensentscheidung ent-
schieden. 
Die Sorge, daß ein abnehmendes Bedrohungsge-
fühl in unserer Bevölkerung zu einem Abnehmen der 
Verteidigungsbereitschaft führt, ist nicht nur unbe-
gründet. Ich finde, sie ist ungerecht gegenüber der 
Haltung unserer Bürger, und sie ist ungerecht gegen-
über der Pflichterfüllung unserer Soldaten. Die Ein-
schätzung, daß die Gefahr einer militärischen Kon-
frontation geringer als früher ist und daß heute mehr 
Abrüstungschancen als früher bestehen, beruht auf 
einer zutreffenden Analyse. Aber die Bürger unseres 
Landes wissen gut genug, daß ihre Sicherheit auf der 
Existenz unserer Bundeswehr, auf unserer Mitglied-
schaft im Bündnis und auf einer verantwortungsvol-
len, auf Dialog, Zusammenarbeit und Rüstungskon-
trolle gerichteten Friedenspolitik der Bundesregie-
rung beruht. 
Dieser sicherheitspolitische Konsens könnte eigent-
lich nur dann gefährdet werden, wenn wir die Chan-
cen für eine solche Politik nicht nutzen. 
Für die Haltung unserer Soldaten — auch das muß 
gesagt werden — zu unserer demokratischen Gesell-
schaft und zu unserem demokratischen Staat ist es von 
entscheidender Bedeutung, daß sie von der Politik mit 
ihrem Auftrag nicht allein gelassen werden. 
(Zuruf von der SPD: Das stimmt!) 
Der Primat der Politik gegenüber den Streitkräften 
entspricht unserem demokratischen Staatsverständ-
nis. Aber der Vorrang der Politik, meine Damen und 
Herren, bedeutet auch die Verantwortung der Politik 
für alle Entscheidungen, die die Bundeswehr betref-
fen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Vernünftige Ent
-
scheidungen wären das Beste!) 
Dieser Verantwortung dürfen wir uns alle nicht ent-
ziehen. Den Auftrag, den die Bundeswehr zu erfüllen 
hat, einschließlich aller Übungen und Manöver, hat 
sich die Bundeswehr nicht selbst gegeben. Es ist ein 
von der Politik erteilter Auftrag. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Das ist richtig!) 
Diesen Auftrag hat die Politik zu vertreten. Niemand 
darf diese Aufgabe auf die Soldaten und ihre Familien 
abladen. 
Der Auftrag der Bundeswehr ist ein unverzichtbarer 
Teil unserer Politik der aktiven Friedenssicherung. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 	10231 
Bundesminister Genscher 
Das ist heute so. Das wird morgen so sein. Deshalb 
bekennen wir uns zu diesem Dienst in der Bundes-
wehr. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Gilges. 
Gilges (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Es drängt sich mir zunehmend 
der Eindruck auf, daß diese Veranstaltung die Legiti-
mationsbasis für die Gewerkschaftsfeindlichkeit der 
CDU/CSU und der FDP ist. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Bundes-
minister Genscher: Das können Sie nun 
wirklich nicht sagen!) 
Der DGB-Vorsitzende Ernst Breit hat klargestellt, daß 
die Erklärung von 1981 in ihrer vollen Länge für den 
Deutschen Gewerkschaftsbund nach wie vor Gültig-
keit hat. Es ist nicht nötig, daß das wiederholt wird. Ich 
sage auch dazu: Es wird Ihnen nicht gelingen, zwi-
schen die Bundeswehr und den Deutschen Gewerk-
schaftsbund einen Keil zu treiben. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Es wird Ihnen auch nicht gelingen, zwischen die Bun-
deswehr, den Deutschen Gewerkschaftsbund und 
seine Mitgliedsgewerkschaften einen Keil zu trei-
ben, 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Das 
machen die Gewerkschaften doch selber! — 
Breuer [CDU/CSU]: Das Gegenteil ist not
-wendig!) 
auch wenn Sie das heute fortwährend versuchen. 
Sie sprechen von Generalangriff auf die Bundes-
wehr — so Herr Kohl. Sie sprechen von gefährlichen 
Schritten in das Verfassungsabseits. Herr Genscher 
hat jetzt noch einmal vom Mißbrauch der Verfassung 
geredet. Nun müssen Sie sich die Frage stellen: Was 
ist das, was zur Zeit stattfindet? Da gibt es z. B. ein 
neues Liederbuch für die Bundeswehr. 
(Frau Beer [GRÜNE]: „Die Gedanken sind 
frei"!) 
Das erste Lied in diesem Liederbuch ist — man lese 
und staune — das Deutschlandlied in seinen drei 
Strophen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na und?) 
Demnächst werden die Bundeswehrsoldaten wieder 
angehalten, „Deutschland, Deutschland über alles, 
... von der Etsch bis an den Belt ... " zu singen. Hier 
sage ich Ihnen: Das ist mit unserer Verfassung nicht in 
Einklang zu bringen. So etwas steht nicht in unserer 
Verfassung. 
(Jäger [CDU/CSU]: Lächerlich, was Sie da 
sagen!) 
Seit vielen Jahren schwadronieren Sie darüber, wo 
das Einsatzgebiet der Bundeswehr sein könnte, ob 
man das erweitern könnte. Auch das ist nicht mit der 
Verfassung in Einklang zu bringen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kossendey 
[CDU/CSU]: Weißbuch 1981!) 
Auch die Beteiligung deutscher Firmen an der Atom-
waffenproduktion und an Chemiewerken ist mit der 
Verfassung nicht in Einklang zu bringen. 
(Breuer [CDU/CSU]: Wer bestreitet das 
denn?) 
Auch die Beteiligung von Bundeswehrangehörigen 
an Kriegsvorbereitungen Libyens gegen Israel ist mit 
der Verfassung nicht in Einklang zu bringen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Ronneburger 
[FDP]: Was hat das mit der Bundeswehr zu 
tun?) 
Es würde Ihnen gut anstehen, wenn Sie sich einmal 
um Ihren eigenen Laden kümmerten, 
(Gerster [Worms] [SPD]: Der kennt ihn ja 
nicht, der Minister!) 
über Ihre Verantwortung und das, was Verfasssung in 
diesem Lande bedeutet. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Breuer 
[CDU/CSU]: Jetzt sagen Sie mal etwas Posi
-
tives zur Bundeswehr!)  
Übrig bleibt der Wirrwarr, den Sie mit der Frage der 
Wehrdienstverlängerung geschaffen haben. Das hat 
bei vielen Jugendlichen, ob sie nun Wehrdienst oder 
Zivildienst leisten, zu einer großen Verärgerung ge-
führt. Diese Verärgerung drückt sich auch dadurch 
aus, daß manch einer sagt: Mit diesem Staat will ich 
nichts mehr zu tun haben. Wer so mit den Interessen 
der jungen Menschen umgeht, wer so mit ihrer Le-
bensplanung umgeht, wer so etwas veranstaltet, 
(Jäger [CDU/CSU]: Was hat das mit dem 
Aufruf zu tun?) 
der muß sich fragen lassen, wieweit er das Leben jun-
ger Menschen und deren Interessen ernst nimmt. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN — 
Breuer [CDU/CSU]: Verwechseln Sie doch 
nicht die Tagespolitik mit grundsätzlichen 
Fragen!) 
— Herr Breuer, Sie sind nachher noch dran. 
Jedem Bürger und jeder Organisation steht das 
Recht zu, auf die Möglichkeit der Inanspruchnahme 
eines Grundgesetzartikels aufmerksam zu machen. 
Das hat die IG Metall, 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Das ist eben 
auch falsch!) 
das hat die DFG/VK getan. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sie hat zur 
„massenhaften Verweigerung " aufgeru
fen! ) 
Das ist ein Recht. Wenn jemand darauf hinweist, daß 
nach Art. 4 Abs. 3 des Grundgesetzes die Möglichkeit 
besteht, den Kriegsdienst zu verweigern, ist das rich- 
10232 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Gilges 
tig. Das darf hier in diesem Hause nicht in Zweifel 
gezogen werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Warum distanziert sich denn 
Breit davon?) 
Die Wahrnehmung dieses Grundrechts, meine sehr 
verehrten Damen und Herren — das kann jeder in der 
Praxis erkennen — , ist in dieser Gesellschaft vom Bil-
dungsstand abhängig. Das weiß jeder, der sich mit der 
Frage beschäftigt. Deswegen hat Ka rin Benz-Overha-
gen — Vorstandsmitglied der IG Metall — recht, 
wenn sie sagt: Es ist unsere Aufgabe, den jungen 
Arbeitnehmern in den Betrieben und im Beruf schon 
klarzumachen, daß es diese Möglichkeit auf Verwei-
gerung gibt, und hinzuweisen und zu informieren, daß 
es Kriegsdienstverweigerung gibt. 
(Jäger [CDU/CSU]: Das ist etwas völlig an-
deres!) 
Kriegsdienstverweigerung ist nicht, wie sie es hier 
wieder dargestellt haben, ein Ausnahmerecht. Es geht 
einem ja schon an die Nerven, wenn Sie das immer 
wieder deklarieren. Es wäre einmal gut, Herr Gen-
scher, wenn Sie auch hier einmal ein Bekenntnis 
— ich unterstütze Ihre Meinung zur Bundeswehr und 
das, was Sie da gesagt haben, da gibt es keine De-
batte — zur Kriegsdienstverweigerung und zum Zivil-
dienst hier ablegen würden. Es wird doch ständig 
Ungleichgewichtigkeit hergestellt. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ja, in den Sonntagsreden tun Sie das. Aber in der 
Regel gibt es ein Bekenntnis zur Bundeswehr, und das 
Ausnahmerecht ist die Kriegsdienstverweigerung 
bzw. der Zivildienst. 
(Genscher [FDP]: Ich habe am Freitag und 
nicht am Sonntag gesprochen!) 
Die Behauptung des massenhaften Aufrufs, die immer 
wieder unterstellt wird, ist schlicht und einfach 
falsch. 
Ich will zum Schluß sagen: Das Vorstandsmitglied 
Ilse Brusis — verantwortlich für Jugend beim Deut-
schen Gewerkschaftsbund — hat gesagt: 
Ich würde mir wünschen, daß in Bonn einmal 
ähnlich viel Aufregung über Jugendarbeitslosig-
keit herrscht wie jetzt über die Informationskam-
pagne zum Recht auf Kriegsdienstverweige-
rung. 
Dem habe ich nichts hinzuzufügen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf: Eine Verschleierungsrede war das!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Breuer. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist der Stolten-
berg-Beauftragte!) 
Breuer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich finde es glaubwürdig und respekta
-
bel, Herr Kollege Koschnick, daß Sie ein klares Be-
kenntnis zur Bundeswehr abgeben. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Hat Sie das über
rascht?) 
— Es überrascht mich nicht, lieber Flo rian Gerster, 
weil es in der persönlichen Kontinuität der Politik von 
Hans Koschnick steht. — Es kommt kein „Aber" . 
(Zuruf von der SPD: Jetzt wird es gefähr
lich!) 
Ich möchte zu der Frage der moralischen Gleich-
wertigkeit eine Ergänzung liefern, Herr Kollege 
Koschnick. Die Auseinandersetzung ist ja nicht nur, 
ob, so wie DGB und Bundeswehr 1981 richtigerweise 
gemeinsam festgestellt haben, der Dienst in der Bun-
deswehr Friedensdienst und nicht Kriegsdienst ist und 
der Dienst als Wehrdienstverweigerer Friedensdienst 
ist. Nein, es geht ja auch darum, meine Damen und 
Herren, festzustellen, daß der äußere Friede als Bedin-
gung für die Entwicklung eines freiheitlichen und 
rechtsstaatlichen Gemeinwesens von den Soldaten 
der Bundeswehr aufrechterhalten wird. Dies leisten 
die Wehrdienstverweigerer nicht. Das heißt, die 
Wahrnehmung ihrer Freiheitsrechte nach Art. 4 
Abs. 3 basiert auch auf der Gewährleistung des äuße-
ren Friedens durch die Soldaten der Bundeswehr. 
Ich respektiere die Presseerklärung von Ernst Breit, 
der die eben angesprochene gemeinsame Erklärung 
mit der Bundeswehr von 1981 erneuert. 
Meine Damen und Herren, mir liegt es wirklich fern, 
einen Keil zwischen Bundeswehr und Gewerkschaf-
ten treiben zu wollen. Das wäre das Falscheste, was 
wir machen könnten. Im Gegenteil, wir müssen dafür 
sorgen, daß die Stärke der politischen Mitte — und 
das ist doch auch die Tradition der Einheitsgewerk-
schaft, organisiert im Deutschen Gewerkschafts-
bund — , wie es nach der Gründung der Bundesrepu-
blik der Fall war, zur tragenden Säule auch der Bun-
deswehr wird; denn die Bundeswehr ist tragende 
Säule dieses Gemeinwesens. 
Aber, meine Damen und Herren, man muß sich na-
türlich etwas tiefer mit den Äußerungen und der Tä-
tigkeit von Frau Benz-Overhagen beschäftigen. Da 
reicht das heute Diskutierte bisher nicht aus. Meine 
Meinung ist, daß das Unterzeichnen von Frau Benz
Overhagen dieser gemeinsamen Erklärung mit der 
DFG/VK keine einmalige Entgleisung ist. Vielmehr ist 
das — das ist nachweisbar — ein Indiz für eine seit 
Jahren fehlgeleitete Arbeit in der Deutschen Gewerk-
schaftsjugend. 
(Frau Traupe [SPD]: So ein Quatsch! — Wi
derspruch der Abgeordneten Frau Fuchs 
[Verl] [SPD]) 
—Wenn Sie mir das nicht abnehmen, Frau Kollegin 
Fuchs, dann möchte ich Ihnen die gemeinsam von der 
IG-Metall-Jugend und DFG/VK herausgegebene 
Schrift „Ratgeber Kriegsdienst verweigern" einmal in 
Teilen zitieren. 
Dort wird z. B. die Frage gestellt — das steht auf der 
Seite 21 — : Was soll denn verteidigt werden? Das 
Waldsterben im Schwarzwald, die Massenarbeitslo- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10233 
Breuer 
sigkeit, die mehr als drei Millionen Sozialhilfeempfän-
ger usw.? 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das ist eine gute 
Frage!) 
— Ja, eine gute Frage dann, wenn die Antwort käme, 
daß ein freiheitliches Gemeinwesen, und zwar das 
freiheitlichste auf deutschem Boden, das jemals be-
stand, verteidigt werden soll; dann wäre das gut.  — 
Aber auf der Seite 25, Frau Fuchs, steht dann — ich 
zitiere wörtlich — : Soldaten sind Täter! 
(Jäger [CDU/CSU]: Unglaublich!) 
Das bestätigt meine Behauptung einer seit Jahren 
fehlgeleiteten Jugendarbeit in DGB-Gewerkschaf-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Damit muß sich Herr Breit, damit muß sich auch Herr 
Steinkühler beschäftigen. An dem zustimmenden 
Nicken des Kollegen Koschnick erkenne ich, daß Sie 
dazu bereit sind, diese Arbeit mit zu leisten. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Politiker sind auch Täter, 
Herr Breuer!)  
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Gerster (Worms). 
Gerster (Worms) (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Aus geschäftsordnungsmäßigen 
Gründen debattieren wir über die Haltung der Bun-
desregierung zu einem Aufruf bzw. zu einer gemein-
samen Erklärung. Wenn wir über die Haltung der 
Bundesregierung debattieren, gäbe es andere The-
men, über die wir zu sprechen hätten und die unmit-
telbar mit der Akzeptanzkrise der Bundeswehr zu tun 
haben. 
(Zuruf von der FDP: Das Thema ist Ihnen 
wohl peinlich!) 
Sie hat wiederum auch mit dem anders nicht erklär-
baren Anstieg der Zahlen der Kriegsdienstverweige-
rer seit 1982 zu tun, einem eklatanten Anstieg. Es sind 
einige Gründe genannt worden. 
Ich will einen weiteren Grund nennen, der zur Ak-
zeptanzkrise der Bundeswehr und zur Motivations-
krise in den Streitkräften beigetragen hat. Das ist 
— das kann ich Ihnen nicht ersparen, sehr geehrter 
Herr Stoltenberg — die Personalpolitik dieses Bun-
deskanzlers und dieser Bundesregierung. Die Bun-
deswehr, die Truppe — auch das Ministerium, aber in 
erster Linie die Truppe — war irritiert, als ihr Herr 
Scholz vor die Nase gesetzt wurde, und sie war ent-
setzt, Herr Stoltenberg, als ihr ein Minister vor die 
Nase gesetzt wurde, der in einem anderen klassischen 
Ressort nicht mehr haltbar war. 
(Ronneburger [FDP]: Was sind das für Aus-
drücke?) 
Das ist die Wahrheit, meine Damen und Herren. Dies 
hat auch sehr viel mit dem Selbstverständnis der 
Streitkräfte zu tun, die sich von dieser Personalpolitik 
auf oberster Ebene zutiefst vernachlässigt sowie 
falsch und schlecht behandelt fühlen. 
Meine Damen und Herren, wir verteidigen nicht die 
Formulierung dieser gemeinsamen Erklärung, 
(Zuruf von der FDP: Dann distanzieren Sie 
sich davon!) 
und wir haben mehrfach deutlich gemacht, daß das 
individuelle Grundrecht auf Kriegsdienstverweige-
rung als individuelles Grundrecht unantastbar ist, daß 
es ungeeignet ist für den politischen Kampf. Wir ha-
ben mehrfach deutlich gemacht, daß die Wehrpflicht 
Verfassungsrang hat und daß die Bundeswehr ein 
dauerhaftes Instrument der Friedenssicherung ist. 
Wir begrüßen auch die Klarstellungen, die viele 
Gewerkschaftsführer in den letzten Wochen ganz ein-
deutig vollzogen haben. Es war nicht nur Ernst Breit, 
der sich ohne jede Differenzierung auf die Erklärung 
von 1981 gestellt hat, die in ihrem Wortlaut wiederum 
sehr eindeutig ist; es waren auch die Vorsitzenden der 
IG Metall, der HBV, der ÖTV, der IG Chemie. Ich 
könnte weitere aufzählen, die sich alle von diesem 
Tenor der gemeinsamen Erklärung von IG-Metall
-
Jugend und DFG/VK distanziert haben. 
Im übrigen: Wir werden uns doch nicht verteidigen 
— auch die Sozialdemokraten nicht — , daß in unseren 
Reihen selbstverständlich Pazifisten ihren Platz ha-
ben. Ich bin sogar stolz darauf, in einer Partei zu sein, 
in der es Menschen gibt — seit sie besteht, seit über 
125 Jahren — , die überzeugte Pazifisten sind. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Nur keine 
Mehrheiten!) 
Sie haben ihren Platz bei uns, sie werden aber nicht 
die Politik bestimmen können. Die Politik muß eine 
Politik sein, die mit der Programmatik der SPD verein-
bar ist, und das ist nun einmal seit Godesberg und 
lange davor das Ja zur Landesverteidigung, meine 
Damen und Herren. 
Dieser Aufruf oder diese gemeinsame Erklärung ist 
aus einem besonderen Grund besonders unerfreulich, 
nämlich deshalb, weil diese Erklärung den Eindruck 
erweckt, es bleibe einem jungen Mann, der mit der 
Aufrüstung, mit der atomaren Abschreckung oder mit 
der konkreten Verteidigungspolitik dieser Bundesre-
gierung nicht einverstanden ist, kein anderer Weg, als 
den Kriegsdienst zu verweigern. Wenn das so wäre, 
dann wäre das tatsächlich schlimm. 
(Kossendey [CDU/CSU]: Richtig!) 
Deswegen, meine Damen und Herren, sage ich sehr 
deutlich: Wir achten die Gewissensentscheidung je-
des jungen Mannes, der an der militärischen Landes-
verteidigung nicht mitwirken möchte. Er sollte sich 
allerdings — das möchte ich auch den Kollegen der 
GRÜNEN sagen — nicht auf die Deserteure des Zwei-
ten Weltkrieges berufen. Das wäre eine schlimme 
Geschichtsklitterung. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Wir achten die Motive des Kriegsdienstverweigerers 
aus Gewissensgründen. Aber wir ermutigen auch je-
den kritischen Wehrpflichtigen, jeden Soldaten, die 
Bundeswehr mit uns zu einer Bundeswehr der Zu-
kunft weiterzuentwickeln: in einem System gemein-
samer Sicherheit, mit weniger Waffen, mit anderen 
Waffen, mit einer geringeren Friedenspräsenz und mit 
10234 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Gerster (Worms) 
sehr viel mehr gesellschaftlicher Akzeptanz als 
heute. 
(Beifall bei der SPD — Frau Roitzsch [Quick-
born] [CDU/CSU]: Ja, dann tun Sie mal was 
dazu!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Fischer. 
Frau Fischer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich denke, die heutige Aktuelle 
Stunde gibt uns Gelegenheit, auch einige Gedanken 
grundsätzlicher Art zur Verteidigungsbereitschaft 
einzubringen. Ich meine, daß einige Kollegen und 
Kolleginnen, die gesprochen haben, sehr wohl ver-
sucht haben, sich auf das grundsätzliche Übereinstim-
men von uns zu einigen. 
Ich finde den Aufruf der IG Metall erbärmlich. Ich 
muß ganz deutlich sagen, daß manchen Leuten in der 
Führung der Gewerkschaften offensichtlich das Ge-
fühl dafür verlorengegangen ist — wenn sie es denn je 
besaßen — , den Soldaten als Hüter unserer freiheit-
lichen Lebensweise in der Gegenwart zu begreifen. 
Der Appell zur „massenhaften Kriegsdienstverwei-
gerung" , der von der IG Metall mitverantwortet wird, 
ist, finde ich, einfach eine Ohrfeige für zahlreiche 
Gewerkschafter, die zur Bundeswehr stehen und die 
ihren Dienst in der Bundeswehr geleistet haben. Sie 
können sich von ihren Funktionären dann doch gar 
nicht vertreten fühlen. 
Dieser Aufruf verletzt das historische Bündnis der 
Aussöhnung zwischen Arbeiterschaft und Streitkräf-
ten. Da kann ich nur raten, wie einige von uns und von 
der Opposition es jetzt ja auch schon getan haben, sich 
einmal auf den früheren Verteidigungsminister Georg 
Leber zurückzubeziehen. Ich finde die Belastung der 
Einheitsgewerkschaft mit diesen Dingen einfach un-
erträglich. Die Äußerungen von Herrn Breit gehen mir 
nicht weit genug und sind mir nicht deutlich genug, — 
damit es jeder versteht. 
(Beifall der Abg. Frau Würfel [FDP]) 
Wenn ich zu meinem Entsetzen auch noch feststelle, 
daß das Präsidium der deutschen Sektion von Pax 
Christi tatsächlich meint, die Deutsche Friedensge-
sellschaft/Vereinigte Kriegsdienstgegner — und nach 
den Verfassungsschutzberichten kann man ja wohl 
sagen: kommunistisch orientierte Friedensgesell-
schaft — unterstützen zu müssen, kann ich nur hoffen, 
daß das nicht von meiner Kirchensteuer finanziert 
wird. 
(Frau Würfel [FDP]: Bravo!) 
Im übrigen muß man in zunehmendem Maße wirk-
lich den Eindruck haben, daß es Leute bei uns gibt 
— ich will das einmal etwas salopp formulieren —, die 
jetzt glauben, die Rote Armee sei bereits eine Art 
Heilsarmee geworden. Manchmal hat man den Ein-
druck, das gelte auch schon für Teile der Rote-Armee-
Fraktion. 
Allen Ernstes muß man doch fragen, was bei diesem 
Aufruf die wirkliche Absicht derer ist, die — emotio-
nal aufbauschend — die Gewissensentscheidung, 
d. h. eine persönliche Entscheidung eines einzelnen, 
zu einer Massenentscheidung kollektivieren wollen. 
Außerdem glaube ich sagen zu dürfen, daß es schon 
erschreckend ist, feststellen zu müssen, daß offenbar 
sehr geringe historische Kenntnisse, kompensiert 
durch großes emotionales Engagement, zu dieser ne-
gativen Einstellung führen. 
Die Bundeswehr hat gerade in Zeiten des Friedens 
einen besonders wichtigen Platz in unserem Staat. Sie 
hat in mehr als 30 Jahren ihren Auftrag zur Erhaltung 
des Friedens in Freiheit innerhalb des NATO-Bünd-
nisses erfüllt. Ich weiß immer noch nicht, ob es jetzt 
dümmlich war oder nicht doch ein perfider Versuch, 
mit diesem Aufruf mit der Sehnsucht der Menschen 
nach Bewahrung des Friedens durch Abrüstung ein 
böses Spiel zu spielen und Dinge vorzugaukeln, als ob 
Angebote bereits jetzt in Realität umgesetzt seien. 
Ich finde die Entscheidung für die Armee als eine 
Wehrpflichtarmee, die damals hier im Bundestag ge-
fällt worden ist, ganz besonders richtig und wichtig. 
Die Abgeordneten des Deutschen Bundestages, wir, 
haben sich bewußt gegen die Berufsarmee entschie-
den. Politisch spricht für die Wehrpflichtarmee, daß 
durch sie eine Entwicklung verhindert wird, bei der 
die Armee zu einem Staat im Staat und damit der 
staatlichen Ordnung selbst gefährlich werden könnte. 
Ich meine, wir sollten dieses ganz besonders hochach-
ten. 
Die Armee ist ein Attribut der Souveränität. Sie ist 
konstitutiv für die nationale Unabhängigkeit. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das steht 
aber nicht in der Verfassung!) 
Dieses zu erkennen und gleichzeitig im Gesamtzu-
sammenhang die Funktion der militärischen Verteidi-
gung im europäischen Sicherheitssystem oder im At-
lantischen Bündnis zu sehen, gehört zu einer wichti-
gen Auflärungsarbeit, der wir eigentlich alle ver-
pflichtet sein müßten. 
Letztendlich hat sich zu allen Zeiten der Geschichte, 
von der Antike bis heute, gezeigt, daß immer dann, 
wenn irgendwo ein Machtvakuum bestand, ausländi-
sche Kräfte in dieses Vakuum gezogen wurden. Sie 
kennen alle den Spruch von Winston Churchill — und 
damit muß ich schließen — : Jedes Volk hat eine Ar-
mee, entweder eine eigene oder eine Besatzungsar-
mee. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Wir haben 
beides!) 
Wir wären sehr gut beraten, in Zukunft im Hinblick 
auf die jungen Leute in unserem Land verstärkt zu 
erklären, zu erläutern, zu begründen und zu überzeu-
gen, damit die Gegner der Bundeswehr nicht nach 
Rattenfängermanier vorgehen und Erfolg haben kön-
nen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, zum Schluß erteile ich dem Abgeordneten 
Kossendey das Wort. 
Kossendey (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Nachdem nun sehr viele Argumente 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Ap ril 1989 	10235 
Kossendey 
pro und contra gefallen sind, kann man sich die Wie-
derholung derselben ersparen. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Heißt das, 
Sie sind fertig?) 
Ich will einige Bemerkungen zu dem machen, was 
hier gesagt worden ist. Ich glaube, es muß gesagt wer-
den. 
Der Beitrag von Frau Schilling war neben vielen uns 
bekannten Unsachlichkeiten 
(Gerster [Worms] [SPD]: Sie ist schon im Wo-
chenende!) 
aus meiner Sicht durch die Aussage über die faschi-
stische Wehrmacht gekrönt. Ich sage sehr deutlich: 
Ich persönlich fühle mich betroffen, weil meine Eltern 
und die Eltern vieler derer, die heute hier unter uns 
sind, dort gedient haben, sei es als Soldat, sei es als 
ziviler Mitarbeiter. Wir sollten sehr deutlich sagen, 
daß der allergrößte Teil derer, die in der Wehrmacht 
gedient haben, keine Faschisten waren, daß sie Opfer 
faschistischer Herrschaft waren, die mittels des Prin-
zips von Befehl und Gehorsam diese jungen Leute in 
ihrem Idealismus zu schrecklichen Dingen miß-
braucht hat. Ich glaube, es steht uns gut an, das hier 
deutlich zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP und 
des Abg. Gerster [Worms] [SPD]) 
Die Kollegen von der SPD glaubten sich darüber 
erregen zu müssen, daß wir einen neuen Verteidi-
gungsminister haben. Ich sage Ihnen: Wer von Straf-
versetzung redet, der redet genauso abstrus wie der-
jenige, der behauptet, der Kollege Koschnick sei aus 
Bremen in den Bundestag strafversetzt worden. 
(Frau Traupe [SPD]: Der ist freiwillig gekom-
men!) 
Wir alle tun eigentlich der Bundeswehr keinen guten 
Dienst, wenn wir so sprechen. 
Insgesamt, liebe Frau Traupe: Das, was hier heute 
von der SPD geboten wurde, erinnert mich so ein biß-
chen an einen politischen Gemischtwarenladen. Da 
ist der Kollege Bahr ständig auf der Suche nach neuen 
Kunden, Leimruten nach Grün und zur Friedensbe-
wegung auslegend. Da kommt dann der Kollege Ger-
ster, der sich um die Stammkunden sorgt. Dann 
kommt der Kollege Koschnick, der sozusagen der 
Brückenkopf ins konservative Lager ist, aus der Sicht 
der Geschäftsführung zuständig für auslaufende Mo-
delle in der SPD. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Wilz [CDU/CSU]: Sehr gutes 
Bild!) 
Der belegt eigentlich mehr die Schubladen, die man 
für neue Produkte brauchte; aber es gibt halt immer 
noch Sachen, die von älteren Interessenten an dieser 
Partei nachgefragt werden, und da dürfen Sie sich den 
Verwalter dieser Schubladen nicht sparen. Eine klare 
Aussage zu dem, was die IG Metall gesagt hat, haben 
wir nur von ihm gehört. — Ich will auch den Kollegen 
Gerster da mit einbeziehen. — Wir sollten sehr wohl 
darauf achten, daß die SPD nicht aus dem Konsens, 
den wir in diesem Hause über weite Strecken haben, 
ausschert. 
Frau Fischer hat darauf hingewiesen, daß sich mög-
licherweise der eine oder andere Heißsporn in der 
Gewerkschaft in der Wortwahl vergriffen habe. Ich 
glaube das nicht. Politische Dummheit — das will ich 
dazusagen — entschuldigt in unserem Lande noch 
längst nicht alles. Ich meine, diese vermeintlichen 
Friedensapostel, die dort diese Sch rift verfaßt haben, 
denken überhaupt nicht daran, welch verheerendes 
Echo durch diese Aktion in der Bundeswehr ausgelöst 
worden ist. 
(Frau Traupe [SPD]: Die Wirklichkeit ist 
nicht die Realität!) 
Die Schriftsteller dieser Schrift, die ja von den Jusos, 
liebe Frau Traupe, unterstützt worden sind — wir ha-
ben heute nichts dazu gehört, daß sich der Juso-Bun-
desvorstand hinter diese Aktion gestellt hat; ich habe 
kein Wort der Distanzierung heute von Ihnen dazu 
gehört — wissen eigentlich gar nicht, daß sie damit die 
Soldaten und ihre Familien vieltausendfach diffamie-
rend treffen. Man sollte auch sagen: Sie spüren wahr-
scheinlich überhaupt nicht, daß sie damit Männern 
wie Georg Leber, dem großen Gewerkschafter und 
ehemaligen Verteidigungsminister, einen Schlag ins 
Gesicht versetzen. 
Lassen Sie mich noch einiges sagen, weil das auch 
von einigen Ihrer Redner angezweifelt worden ist: 
(Frau Traupe [SPD]: Wir zitieren Ihren Kanz
-
ler!) 
Für uns gilt sehr deutlich, daß wir die Gewissenent-
scheidung jedes einzelnen respektieren — des Kriegs-
dienstverweigerers, aber — dies mache ich auch noch 
einmal deutlich — insbesondere desjenigen, der dem 
Normalfall des Grundgesetzes folgt, der sich als Sol-
dat zur Verteidigung unserer Freiheit zur Verfügung 
stellt. 
(Schily [GRÜNE]: Wieso ist das der Normal
fall?) 
Ich will noch eines dazu sagen: Ich glaube, niemand 
kann seine Gewissensentscheidung dadurch bekräfti-
gen, daß er die Gewissensentscheidung des anderen 
in den Dreck zieht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch das darf man einmal sagen. Die Glaubwürdig-
keit einer Gewissensentscheidung, gerade für Kriegs-
dienstverweigerer, bemesse ich daran, wie tolerant 
und wie friedfertig er im Umgang mit anderen ist. Da 
ist dieses, was wir von der IG Metall gelesen haben, 
weiß Gott kein gutes Zeugnis. 
Ich glaube, die Glaubwürdigkeit einer Entschei-
dung für den Frieden gewinnt dadurch, daß man sich 
selber für diesen Frieden engagiert. Wer Soldaten 
Friedensunfähigkeit bescheinigt, der vergeht sich ge-
nauso am Grundrecht dieser jungen Leute wie derje-
nige, der die Kriegsdienstverweigerer pauschal als 
Drückeberger abqualifiziert. 
Ich glaube, es zeugt auch nicht sehr von großer 
Toleranz, wenn die IG Metall so agiert. Man stelle sich 
einmal vor, die katholische Kirche würde dazu aufru-
fen, in Massen aus den Gewerkschaften auszutreten, 
weil den katholischen Christen die Stellung der Ge-
werkschaften zum § 218 nicht gefällt. Da würde wort-
reich die Toleranz der Kirche eingefordert, da würde 
10236 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 
Kossendey 
wortreich dafür gesorgt werden, daß diese Kirche in 
eine Ecke gestellt würde, in der wir sie nicht haben 
wollen. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch eines sagen — ich 
will diesen Aspekt nicht unerwähnt lassen, weil er 
gerade in diesen letzten Wochen akut geworden ist: 
Wer dieses dumpfe kommunistische Stammtischpala-
ver in Resolutionen einer DGB-Gewerkschaft um-
formt, der darf sich nicht wundern, wenn an den 
Stammtischen der Rechtsradikalen in unserem Lande 
die Wogen höher schlagen. da sollte man sehr vorsich-
tig sein. 
Ich fordere von hier aus die IG Metall auf: Respek-
tieren Sie die Arbeit der Soldaten, die ihren Dienst am 
Frieden in unser aller Auftrag erfüllen! Kehren Sie zu 
der Resolution zurück, die Sie 1981 gemeinsam mit 
dem Verteidigungsministerium erarbeitet haben! Fül-
len Sie diese Resolution mit Inhalten aus! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, damit sind wir am Ende unserer Aktuellen Stunde 
und am Ende unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 26. April 1989, um 13 Uhr 
ein. 
Ich bedanke mich bei denjenigen, die die Geduld 
gehabt haben, bis zum Schluß auszuharren, und wün-
sche Ihnen ein erholsames Wochenende. 
(Frau Traupe [SPD]: Wir bedanken uns bei 
dem geduldigen Präsidenten!) 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.48 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 138. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1989 	10237' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Abelein CDU/CSU 21. 04. 89 
Dr. Ahrens SPD 21. 04. 89 * 
Amling SPD 21. 04. 89 
Bamberg SPD 21. 04. 89 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 21. 04. 89 
Dr. Biedenkopf CDU/CSU 21. 04. 89 
Böhm (Melsungen) CDU/CSU 21. 04. 89 * 
Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 21. 04. 89 
Clemens CDU/CSU 21. 04. 89 
Egert SPD 21. 04. 89 
Eimer (Fürth) FDP 21. 04. 89 
Engelsberger CDU/CSU 21. 04. 89 
Frau Fuchs (Köln) SPD 21. 04. 89 
Funke FDP 21. 04. 89 
Gattermann FDP 21. 04. 89 
Dr. Glotz SPD 21. 04. 89 
Grünbeck FDP 21. 04. 89 
Dr. Hauff SPD 21. 04. 89 
Dr. Häfele CDU/CSU 21. 04. 89 
Frhr. Heereman von CDU/CSU 21. 04. 89 
Zuydtwyck 
Heimann SPD 21. 04. 89 
Frau Dr. Hellwig CDU/CSU 21. 04. 89 
Dr. Holtz SPD 21. 04. 89 * 
Kleinert (Marburg) GRÜNE 21. 04. 89 
Kolbow SPD 21. 04. 89 
Dr. Kreile CDU/CSU 21. 04. 89 
Kreuzeder GRÜNE 21. 04. 89 
Dr. Langner CDU/CSU 21. 04. 89 
Frau Luuk SPD 21. 04. 89 * 
Frau Dr. Martiny-Glotz SPD 21. 04. 89 
Meyer SPD 21. 04. 89 
Mischnick FDP 21. 04. 89 
Dr. Mitzscherling SPD 21. 04. 89 
Oesinghaus SPD 21. 04. 89 
Oostergetelo SPD 21. 04. 89 
Paintner FPD 21. 04. 89 
Reuschenbach SPD 21. 04. 89 
Frau Rock GRÜNE 21. 04. 89 
Roth (Gießen) CDU/CSU 21. 04. 89 
Schäfer (Offenburg) SPD 21. 04. 89 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 21. 04. 89 
von Schmude CDU/CSU 21. 04. 89 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Schneider (Nürnberg) CDU/CSU 21. 04. 89 
Schröer (Mülheim) SPD 21. 04. 89 
Seidenthal SPD 21. 04. 89 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast SPD 21. 04. 89 
Dr. Stercken CDU/CSU 21. 04. 89 
Stiegler SPD 21. 04. 89 
Stobbe SPD 21. 04. 89 
Stratmann GRÜNE 21. 04. 89 
Dr. Struck SPD 21. 04. 89 
Dr. Vondran CDU/CSU 21. 04. 89 
Weisskirchen (Wiesloch) SPD 21. 04. 89 
Frau Dr. Wilms CDU/CSU 21. 04. 89 
Frau Wollny GRÜNE 21. 04. 89 
Würtz SPD 21.04.89 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen 
Versammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit hat mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 
Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu 
der nachstehenden Vorlage absieht: 
Drucksache 11/3090 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/2956 Nr. 2.1 
Drucksache 11/3311 Nr. 2.2 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/3882 Nr. 3.1 
Drucksache 11/3927 Nr. 3.1 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/3831 Nr. 24 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 11/2956 Nr. 2.6 
Drucksache 11/3117 Nr. 2.15 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/883 Nr. 137 
Drucksache 11/1707 Nr. 30 
Drucksache 11/3021 Nr. 2.15 
Drucksache 11/3311 Nr. 2.20</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11138.pdf</pdf_url>
    <id>2033</id>
    <dokumentnummer>11/138</dokumentnummer>
    <datum>1989-04-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
