<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2053</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/50</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1987-12-11</datum>
  <titel>Protokoll der 50. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/50 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
50. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Inhalt: 
Eintritt des Abg. Dr. Mahlo in den Deutschen 
Bundestag   3545 C 
Erweiterung der Tagesordnung 	 3545 C 
Begrüßung einer Delegation aus der Volks-
republik Angola 	  3572 C 
Zusatztagesordnungspunkt 10: 
Aktuelle Stunde betr. Einhaltung des Be-
schlusses des Deutschen Bundestages für 
den Betrieb des Kraftwerks Buschhaus 
Reuter SPD 	  3531 B 
Dr. Laufs CDU/CSU 	  3532 C 
Brauer GRÜNE  3533C, 3539 B 
Baum FDP 	  3534 C 
Dr. Remmers, Minister des Landes Nieder- 
sachsen 	  3535 D 
Seidenthal SPD 	  3537 B 
Schmidbauer CDU/CSU 	  3538 B 
Harries CDU/CSU 	  3540 A 
Stahl (Kempen) SPD  3540 D 
Dr. Töpfer, Bundesminister BMU 	. . . 	 3541D 
Schäfer (Offenburg) SPD 	  3543 B 
Lattmann CDU/CSU  3544 B 
Tagesordnungspunkt 21: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Wirtschaft zu 
dem Antrag der Fraktionen der CDU/CSU 
und FDP: Lage der deutschen Stahlindu-
strie 
zu dem Antrag der Fraktion der SPD: Krise in 
der Eisen - und Stahlindustrie 
zu dem Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Sicherung der Stahlstandorte und der Ar-
beitsplätze in der Stahlindustrie und in den 
Stahlregionen (Drucksachen 11/402, 11/123, 
11/398, 11/1305) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 11: 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Sicherung der Stahlstandorte und der 
Stahl-Arbeitsplätze: Umbau der Stahlindu-
strie und der Stahlregionen (Drucksache 
11/1477) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 13: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD: 
Krise in der Eisen - und Stahlindustrie 
(Drucksache 11/1504) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkte: 
Antrag der Abgeordneten Frau Hillerich und 
der Fraktion DIE GRÜNEN: Sicherung 
des Stahlstandortes Duisburg - Rheinhausen 
(Drucksache 11/1522) 
Antrag der Fraktion der SPD: Solidarität mit 
den Beschäftigten in Duisburg -Rheinhausen 
(Drucksache 11/1524) 
Roth SPD 	  3546 A 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi . 	 3548 C 
Frau Hillerich GRÜNE 	 3552D, 3569 D 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 3554 A 
Einert, Minister des Landes Nordrhein-West
-
falen 	  3554 D 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 	  3558 A 
Stratmann GRÜNE 	 3560C, 3569 C 
Dr. Vondran CDU/CSU  3562 B 
Schreiner SPD 	  3564 B 
Müller (Wadern) CDU/CSU 	 3566 A 
Kraus CDU/CSU 	  3567 C 
Dr. Lammert CDU/CSU 	  3569 A 
Tagesordnungspunkt 23: 
Aussprache zu Afghanistan 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 12: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion 
DIE GRÜNEN: 8 Jahre Krieg in Afghanistan 
(Drucksache 11/1500) 
Dr. Todenhöfer CDU/CSU 	 3570 B 
Bindig SPD 	  3571A 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 3572 D 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE  3574 B 
Schäfer, Staatsminister AA 	 3575 C 
Dr. Holtz SPD 	  3577 A 
Nächste Sitzung 	  3578 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 3579* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  3579* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3531 
50. Sitzung 
Bonn, den 11. Dezember 1987 
Beginn: 8.31 Uhr 
Vizepräsident Cronenberg: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Ich rufe Zusatzpunkt 10 der Tagesordnung auf: 
Aktuelle Stunde 
Einhaltung des Beschlusses des Deutschen 
Bundestages für den Betrieb des Kraftwerks 
Buschhaus 
Meine Damen und Herren, die Fraktion DIE GRÜ-
NEN hat gemäß Nr. 1 c der Anlage 5 unserer Ge-
schäftsordnung eine Aktuelle Stunde zu diesem 
Thema verlangt. Diesem Verlangen ist stattgege-
ben. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Brauer. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Der ist nicht an
-
wesend!) 
— Dann müssen wir einmal gucken, wie wir aus den 
Schwierigkeiten herauskommen, meine Herren Ge-
schäftsführer. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Seiters 
[CDU/CSU]: Nein, das geht nicht, Herr Prä
sident! — Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die 
GRÜNEN sind sprachlos! — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Der ist im Stau steckengeblieben! 
Das gibt es doch auch bei Ihnen!) 
— Ich glaube, in dieser vorweihnachtlichen 
Zeit — — 
(Dr. Hauff [SPD]: Dann fangen wir an!  — 
Dr. Vogel [SPD]: Fangen wir an! — Weitere 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
—Dann hoffe ich, daß dies die Zustimmung des gan-
zen Hauses findet. — Ich werde dem Abgeordneten 
Reuter gleich das Wort erteilen. 
Im übrigen wäre ich dankbar, wenn Sie sich daran 
erinnern würden: Heute ist der letzte Sitzungstag vor 
Weihnachten. Frau Kollegin Unruh, wenn es am letz-
ten Sitzungstag vor Weihnachten ein bißchen ruhig 
zuginge, wäre das nicht ganz falsch. 
(Heiterkeit) 
Herr Abgeordneter Reuter, Sie haben das Wort. 
Reuter (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Ich bin gerne bereit anzufangen. 
Ich darf feststellen: Wer den Umweltschutz ernst 
nimmt, muß sich hier anscheinend nicht um Detailfra-
gen kümmern. 
Meine Damen und Herren, es ist rund dreieinhalb 
Jahre her, daß sich der Deutsche Bundestag mit den 
Problemen des Kohlekraftwerks Buschhaus befassen 
mußte. Eine fast einstimmige Entschließung aller vier 
Fraktionen dieses Hauses vom 28. Juni 1984 wurde in 
einer Sondersitzung am 31. Juli 1984 wieder von der 
üblichen Koalitionsmehrheit aus CDU/CSU und FDP 
kassiert und durch eine eigene kabinettstreue Ent-
schließung ersetzt, weil das Bundeskabinett nicht be-
reit war, diese gemeinsame Entschließung des Deut-
schen Bundestages zur Grundlage seines Handelns zu 
machen. Die vollmundigen Erklärungen der Experten 
Stoltenberg, Albrecht und Dregger in dieser Sonder-
sitzung sind mir noch gut in Erinnerung. Nach Aussa-
gen vom Ministerpräsident Albrecht werde Busch-
haus nur nach Einbau der modernsten Rauchgasent-
schwefelungsanlage in Betrieb genommen. Dabei 
werde der Grenzwert von 400 Milligramm S02 je Ku-
bikmeter Abgas in jedem Falle eingehalten. 
Ich frage mich bei diesem Skandal: Was kann man 
eigentlich noch auf das Wort eines CDU-Ministerprä-
sidenten geben? Was sind denn Beschlüsse dieses 
Parlaments eigentlich noch wert, wenn sie wie hier in 
der Affäre Buschhaus einfach ignoriert werden, meine 
Damen und Herren? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Laufs [CDU/CSU]: 
Das ist doch gar nicht richtig!) 
Der gleiche Umweltminister Remmers, der vor we-
nigen Tagen von einem möglichen umweltpolitischen 
Skandal gesprochen hat, nannte diese Anlage bei der 
sogenannten Einweihung — oder was damals am 
25. Juni 1987 stattfand — ein Symbol erfolgreicher 
Umweltpolitik. Heute, meine Damen und Herren, ste-
hen wir in Buschhaus vor dem Symbol einer verfehl-
ten Umweltpolitik. Die Verantwortung hierfür tragen 
die Herren Albrecht und Remmers. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich frage den hier anwesenden Umweltminister von 
Niedersachsen: Was für eine Phantomanlage hat denn 
Ihr Ministerpräsident am 25. Juni 1987 durch einen 
Knopfdruck an- oder auch nicht angeschaltet? 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Die lief doch!) 
3532 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Reuter 
Hier rächt sich augenfällig die Sucht von Politikern, 
durch medienwirksame Schaueffekte der Öffentlich-
keit etwas vorzugaukeln. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
— Ihr Lachen beweist, meine Damen und Herren, daß 
Sie auch in dieser Richtung so denken. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Geben Sie ihm noch fünf Minuten 
dazu, Herr Präsident, das ist gut für uns!) 
Im privaten Bereich nennt man das, meine Damen und 
Herren, ein Täuschungsmanöver. Ich sage Ihnen: Wir 
brauchen in dieser Republik kein Vermummungsver-
bot, wir brauchen bei dieser Affäre ein Verdum-
mungsverbot. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Seien Sie vorsichtig, sonst kommen 
Sie hier nicht mehr zum Reden!)  
Ich frage den hier anwesenden Herrn Remmers: 
Wer hat denn nun eigentlich recht, Sie mit Ihrer Aus-
sage, die Anlage sei seit Juni 1987 in Betrieb, oder der 
Ministerpräsident, der der staunenden Öffentlichkeit 
erklärte, die Anlage sei eigentlich noch gar nicht so 
recht in Betrieb? Auch soll es laut Herrn Albrecht 
innerhalb der Regierung unterschiedliche Auffassun-
gen geben. Ich bin also wirklich gespannt, wie sich 
das auflöst. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Albrecht sagt, er muß 
alles alleine machen!) 
Bei dieser Landesregierung weiß die Linke nicht, was 
die Rechte tut. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Da gibt es keine 
Linken!)  
— Nein, da gibt es keine Linken. Da macht jeder, was 
er will, keiner was er soll, und alle machen mit. Das ist 
nämlich die Handlungsweise dieser Regierung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, nun droht der Herr Rem-
mers auch noch seinen Beamten Konsequenzen an, 
und der BKB sollen jetzt Rückzahlungsforderungen 
ins Haus stehen. Aber die einzig richtige Konsequenz, 
daß Herr Remmers und Herr Albrecht ihren Hut neh-
men, wird nicht gezogen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Auch der Bundesumweltminister Töpfer hat hier 
über Rückzahlungsforderungen nachgedacht. Es geht 
hier um die umweltpolitische Glaubwürdigkeit, und 
ich wollte gern einmal von Herrn Umweltminister 
Töpfer hören, wie er das eigentlich bewerkstelligen 
will, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Kommt auch noch!) 
ob er die Stillegung von Buschhaus will, ob er hier 
Arm in Arm mit den GRÜNEN die Stillegung fordert 
oder ob er bereit ist zu helfen. Das ist doch die zentrale 
Frage, die sich hier stellt. Es ist beschämend, daß eine 
solche Sache wiederum mit der Angst von über 
3 000 Arbeitnehmern ausgetragen wird und man die-
sen Skandal zuläßt. 
Meine Damen und Herren, was heute gefordert ist, 
was wir Sozialdemokraten seit geraumer Zeit for-
dern, 
(Seiters [CDU/CSU]: Was fordern Sie?) 
ist Arbeit und Umweltschutz und nicht: Arbeit anstatt 
Umweltschutz. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Seiters [CDU/CSU]: Konkret: Was fordern 
Sie?) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Laufs. 
(Lennartz [SPD]: Aber, Herr Laufs, wie krie
-
gen wir jetzt die Kurve vom letztenmal? — 
Dr. Vogel [SPD]: Mönchlein, Mönchlein!) 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Das Kraftwerk Busch-
haus bereitet uns in der Tat erneut große Sorge. 
(Lennartz [SPD]: Nein? Das klang aber mal 
ganz anders!) 
Seine Rauchgasentschwefelungsanlage arbeitet we-
gen schwerwiegender technischer Probleme bei wei-
tem noch nicht zufriedenstellend. 
Die Vorgänge um die Offenlegung der Betriebsstö-
rungen, die Information der Öffentlichkeit waren sehr 
unglücklich, aber in keiner Weise sachentscheidend. 
Sie haben eine erregte Diskussion entfacht mit Unter-
stellungen, Schuldzuweisungen und Desinformatio-
nen, in der die tatsächliche Lage nur schwer erkenn-
bar ist. 
Ich möchte unmißverständlich sagen: Der Beschluß 
des Deutschen Bundestages vom 31. Juli 1984 gilt. An 
ihm muß festgehalten werden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr gut!) 
Wir haben damals im Einvernehmen mit Niedersach-
sen nach eingehender Beratung und mit großer Kom-
promißbereitschaft — wegen der vielen dort gefähr-
deten Arbeitsplätze — einer Übergangsregelung bis 
zum 1. Juli 1987 zugestimmt. Nach diesem Zeitpunkt 
ist der SO2-Ausstoß im Raum Helmstedt auf 35 000 t 
jährlich zu begrenzen, auch wenn die Anlagen Busch-
haus und Offleben zunächst zurückgefahren werden 
müssen. 
Wir stellen aber auch fest, Kollege Reuter: Der Be-
schluß des Deutschen Bundestages vom 31. Juli 1984 
ist bisher nicht mißachtet worden. Seit dem 1. Juli bis 
heute wurden etwa 26 000 Tonnen SO2 emittiert. Im 
Vergleich dazu war 1983/84 die SO2-Gesamtemission 
145 000 Jahrestonnen. Es ist unglaublich, daß hier dis-
kutiert wird, als habe sich seither in diesem Raum 
überhaupt nichts getan. 
Unser Beschluß enthielt keine Aussage zur Groß-
feuerungsanlagen-Verordnung und ihren Grenzwer-
ten. Der Wert von 400 mg/m 3 Rauchgas wurde nicht 
erwähnt. Ich sage damit nicht, daß Verstöße gegen 
geltendes Recht und vertragliche Regelungen hinge-
nommen werden können. Die Vorschriften zur Luft-
reinhaltung und der Genehmigungsbescheid müssen 
eingehalten werden. Mit Befriedigung haben wir die 
Zusicherung des niedersächsischen Ministerpräsi-
denten am Mittwoch zur Kenntnis genommen, daß der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3533 
Dr. Laufs 
Massenkonzentrationswert von 400 mg/m 3 als Tages-
mittelwert für die Kraftwerke Buschhaus und Offle-
ben II Block C nicht überschritten werden wird. Die 
Anlage wird entsprechend niedrig gefahren werden, 
bis die Entschwefelung im Normalbetrieb funktio-
niert. 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion wird beantra-
gen, daß Anfang nächsten Jahres der Umweltaus-
schuß darüber im einzelnen Bericht erhält. Wir stellen 
uns nachdrücklich hinter die Politik der niedersächsi-
schen Landesregierung. 
(Dr. Hauff [SPD]: Gefährlich!) 
Die Arbeitsplätze im Helmstedter Revier müssen er-
halten bleiben. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Hinter welche? 
— Dr. Hauff [SPD]: Hinter Albrecht oder hin- 
ter Remmers?) 
Es geht hier um 3 000 bis 4 000 Menschen, deren Exi-
stenz nicht wegen irgendwelcher politischer Aufge-
regtheiten aufs Spiel gesetzt werden darf. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Hauff [SPD]: 
Die wird aufs Spiel gesetzt durch die Unfä
-
higkeit der Regierung!) 
Die Verstromung der Braunkohle ist für die Um-
welt problematischer, als wir bisher angenommen ha-
ben. Wir haben erst begonnen, umwelttechnisches 
Neuland zu erschließen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Was hat der Albrecht uns 
alles erzählt?) 
Es war ein beträchtliches Wagnis, eine Großanlage 
ohne Vorerprobung in Buschhaus aus dem Boden zu 
stampfen. 
(Lennartz [SPD]: Das haben wir Ihnen hier im 
Bundestag gesagt!) 
Die Entscheidung für das Wellmann-Lord-Verfahren 
war richtig, weil nur dieses Verfahren hohe Entschwe-
felungsgrade erreichbar macht. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Aber nur, wenn es 
funktioniert!) 
Aber nach rund 3 000 Betriebsstunden steht man nun 
vor enormen technischen Schwierigkeiten. Die In-
nenbeschichtungen der Rauchgaskanäle wurden 
schadhaft. Graphitröhren-Wärmetauscher gingen 
durch Dampfschläge zu Bruch. Die Sulfatbildung in 
der Waschanlage verläuft wegen der schlechten Qua-
lität der Braunkohle und der hohen Prozeßtemperatur 
so heftig, daß das Ausschleus- und Verarbeitungssy-
stem nicht mithalten kann. Diese Probleme waren 
nicht vorhersehbar. Ein Universitätsgutachten bestä-
tigte den Stand der Technik und stellte fest, daß das 
Wellmann-Lord-Verfahren zwar das teuerste, aber 
auch das für den Umweltschutz wirksamste Verfahren 
ist. Wegen der Risiken beim Einsatz neuer Technik 
hat der Bund hohe Zuschüsse geleistet, die in der Tat 
begründet sind. Für die aufgetretenen technischen 
Probleme kann niemand die Landesregierung in Han-
nover verantwortlich machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Hauff [SPD]: 
Aber für die Informationspolitik!) 
Es muß klar gesagt werden: Es liegt kein Verschulden 
und auch kein Versäumnis der niedersächsischen 
Landesregierung vor. 
(Dr. Hauff [SPD]: Was? Informationspolitik!) 
Dies ist nunmehr die Stunde der Ingenieure. 
(Ah-Rufe bei der SPD) 
Die technischen Schwierigkeiten müssen so schnell 
wie möglich gemeistert werden. 
(Dr. Hauff [SPD]: Schwarzer Peter! — Dr. Vo-
gel [SPD]: Peinlich!) 
Es ist die Aufgabe der Herstellerfirma und des Betrei-
bers, alles für die Beseitigung der Fehler zu unterneh-
men. Im Wirtschaftsraum Helmstedt soll eine gute, 
umweltverträgliche Entwicklung gesichert werden. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Reuter [SPD]: Gesundbeter war das!  — 
Dr. Hauff [SPD]: Jetzt schimpfen sie auf die 
Ingenieure! — Dr. Vogel [SPD]: Aussteiger! 
— Schäfer [Offenburg] [SPD]: Die Ingenieure 
sind schuld!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Brauer. 
Brauer (GRÜNE): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Der Fall Buschhaus ist von 
Anfang an ein umweltpolitischer Skandal gewesen. 
Er ist es auch heute, und er wird es noch in der näch-
sten Zeit sein, 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
ganz einfach deswegen, weil es die erklärte Absicht 
der niedersächsischen Landesregierung war, Busch-
haus nur ohne Rauchgasentschwefelungsanlage be-
treiben zu wollen, 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Das war 
es! Genau!) 
und das bei der schwefelreichsten Kohle, die es gibt. 
Die Begründung war ganz einfach: Die Kohle ist so 
schwefelreich; es wäre viel zu teuer, und außerdem 
gäbe es die Technik vielleicht noch nicht, also können 
wir das nicht verlangen. Man hat damit ganz bewußt 
schwerste Umweltschäden in Kauf genommen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Erinnern wir uns einmal, was hier am 31. Juli 1984, 
als Sie alle aus den Ferien kommen mußten, passiert 
ist, weil die Bundesregierung einen nahezu einstim-
migen Beschluß dieses Hauses einfach nicht umsetzen 
wollte 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Konnte! — 
Frau Schoppe [GRÜNE]: Durfte! — Schäfer 
[Offenburg] [SPD]: Ja, durfte! — Dr. Hauff 
[SPD]: Und wollte!) 
— und konnte, auch das! — und weil damit die Selbst-
achtung und das Ansehen von Ihnen allen mit auf dem 
Spiel standen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Dann kommt man 
pünktlich, wenn man Ansehen haben will!) 
3534 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Brauer 
Mit einem, wie wir heute wissen, unehrlichen Plan 
gelang es Finanzminister Stoltenberg und dem Mini-
sterpräsidenten Niedersachsens, Ernst Albrecht, die 
CDU/CSU- und FDP-Mitglieder dieses Hauses so zu 
täuschen, daß sie glaubten, gerade die Inbetrieb-
nahme von Buschhaus ohne Rauchgasentschwefe-
lungsanlage wäre die Rettungsaktion für den Wald. 
Das gipfelte in der Aussage: Wer für den Wald ist, muß 
für Buschhaus sein. Dieser Plan war ein ganz bewuß-
tes Täuschungsmanöver und hat zu schwersten Luft-
verseuchungen geführt. Wie sich jetzt zeigt, wurde 
noch nicht einmal dieser Plan eingehalten. Deswegen 
sind wir ja hier heute auch zusammengekommen. 
Ich zähle Ihnen ganz kurz fünf dieser bewußten 
Täuschungen auf: 
Erstens. Es wurde behauptet, der Schwefeldioxid-
ausstoß würde sich sofort von 145 000 auf 120 000 t im 
Jahr verringern. Das war eindeutig falsch. Tatsächlich 
betrug damals der Schwefeldioxidausstoß 135 000 t 
— das ist erwiesen — , und zum anderen wurde er 
dann später von der niedersächsischen Landesregie-
rung nur auf 125 000 t festgelegt. Schon in diesem 
Punkt gab es eine doppelte Täuschung. 
Zweitens. Statt der Salzkohle sollte Normalbraun-
kohle verfeuert werden. Das Wort „normal" sollte 
suggerieren, daß es sich dabei um eine beherrschbare 
einfache Kohle handelte. Genau das ist falsch. Dort 
kommen 8 000 mg Schwefeldioxid pro Kubikmeter 
heraus. Das ist das Zwanzigfache des Grenzwertes. 
Die normale rheinische Braunkohle hat 1 500 bis 
2 000 mg. Auch diese Kohle ist extrem schwefel-
reich. 
Drittens. Für Buschhaus sollten vier alte Kessel in 
die Kaltreserve genommen werden. Es wurde wis-
sentlich verschwiegen, daß sie ohnehin hätten stillge-
legt werden müssen, weil nach der Großfeuerungs-
Anlagenverordnung ihre Restnutzungsdauer schon 
längst abgelaufen war. 
Viertens. Zwei weitere Kessel A und B sollten durch 
das Trockenadditivverfahren entschwefelt werden, 
wodurch 6 500 t reduziert werden sollten. Sie alle wis-
sen, daß dieses Verfahren auch heute bei A und B 
überhaupt nicht funktioniert, daß im Durchschnitt 
6 950 mg herauskommen, ja, daß im Mai sogar 10 000 
herauskamen. Sie haben also dorthin Millionen Bun-
desmittel für eine Anlage gegeben, die überhaupt 
nicht funktioniert, die die Luft erheblich verpestet. 
Fünftens. Die Entschwefelung sollte schon ein Jahr 
eher als gesetzlich vorgeschrieben in Betrieb genom-
men werden, nämlich zum 1. Juli 1987. In einer gro-
ßen Feierstunde wurde sie von Ernst Albrecht mit 
einem Knopfdruck in Betrieb genommen. Ein Zeiger 
ging auf den Wert von 400 mg. Jetzt stellt sich heraus: 
Die Anlage funktionierte damals überhaupt nicht; sie 
funktioniert heute nicht; der Wert von 400 mg wird 
andauernd überschritten. Streckenweise war die An-
lage total ausgeschaltet. 8 000 mg kommen heraus! 
Die beschlossenen 3 500 Jahrestonnen für das letzte 
Jahr sollen nach dem Willen von Ernst Albrecht weit 
überschritten werden; ja, er will sogar, daß praktisch 
erst mit dem vorgestrigen Tag mit dem Zählen begon-
nen wird. 
Genau so, wie damals beim Sommertheater mit ei-
nem Plan getäuscht wurde, wurde auch bei der Inbe-
triebnahme wieder getäuscht. Die Glaubwürdigkeit 
und die Selbstachtung insbesondere der Mitglieder 
von CDU/CSU und FDP stehen damit auf dem Spiel. 
Es kann nicht ihr politischer Wille sein, daß hier mit 
über 300 Millionen DM die Nichteinhaltung eines 
Bundestagsbeschlusses und damit eine Luftvergif-
tung über die gesetzlich vorgeschriebenen Werte hin-
aus finanziert werden. Es kann nicht ihr politischer 
Wille gewesen sein, 300 Millionen DM einfach für 
eine gesetzliche Pflichtaufgabe an einen Betrieb zu 
geben, der dann noch nicht einmal die Werte ein-
hält. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Baum. 
Baum (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Hätten wir das damals gewußt, hätten wir 
natürlich anders entschieden. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Wer hätte das 
gedacht!) 
An unseren Absichten ist doch nicht zu zweifeln! 
(Weitere Zurufe von der SPD und den GRÜ-
NEN) 
Das war doch richtig! Wir haben damals umweltpoli-
tisch und arbeitsmarktpolitisch richtig gehandelt. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Das war die Ausgangsposition. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Man kann sich allerdings fragen — und ich frage 
mich das heute mit Nachdruck — , ob es richtig ist, daß 
sich ein Bundesparlament so weit in Landesangele-
genheiten hineinbegibt. Es besteht eine Landeszu-
ständigkeit. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Wir haben hier Einzelheiten eines Genehmigungsver-
fahrens der Landesregierung Niedersachsens behan-
delt. 
Die Vorgeschichte war ja ganz anders, wenn ich das 
den Kollegen noch einmal in Erinnerung rufen darf. 
Die Vorgeschichte war, daß mein Amtsvorgänger 
Maihofer eine Rauchgasentschwefelung vor Inbe-
triebnahme wollte. Das ist dann nicht zustande ge-
kommen. Dann haben wir diesen Weg eingeschla-
gen. 
Dieser Weg ist jetzt nicht so realisiert worden — das 
liegt ja nicht in unserer Verantwortung. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: In wessen 
Verantwortung denn dann? In der von Herrn 
Albrecht? — Weitere Zurufe von der SPD 
und den GRÜNEN) 
Das ist eine Verantwortung, die in Niedersachsen 
liegt. Es gibt hier eine Verantwortung des Unterneh-
mens und eine Verantwortung der Landesregie-
rung. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3535 
Baum 
Wir müssen jetzt feststellen: Woran hat es gelegen? 
Es hat sicher daran gelegen, daß erstens die Informa-
tionspolitik des Unternehmens ganz miserabel war. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
— Ich fang doch erst an. Man kann hier wirklich kei-
nen Gedanken zu Ende bringen. Ich habe doch „er-
stens" gesagt, d. h. es kommt noch ein Zweitens. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, 
Entschuldigung, daß ich Sie unterbreche. 
Meine Damen und Herren, ich verstehe ja, daß die-
ses Thema Emotionen auslöst, aber es hat wirklich 
wenig Sinn, wenn zu viele Leute zur gleichen Zeit hier 
Zwischenrufe loslassen. Denn es ist dann auch für den 
Redner unverständlich, was der einzelne Zwischenru-
fer zum Ausdruck bringen will. Deswegen wäre ich 
dankbar, wenn Sie sich ein wenig vorweihnachtlich 
mäßigen würden. 
Herr Abgeordneter, nun können Sie fortfahren. 
Baum (FDP): Die Informationspolitik des Unterneh-
mens ist zu beanstanden. Es ist nicht offengelegt wor-
den, welche Schwierigkeiten dort bestanden. Man 
glaubte, irgendwie über die Runden zu kommen und 
den Fehler noch zu finden. 
(Zuruf von der SPD: Zweitens!) 
Zweitens. Die Zusammenarbeit zwischen dem Un-
ternehmen und dem Ministerium war nicht in Ord-
nung. Die Aufsichtspflicht ist nicht so ausgeübt wor-
den, wie ich mir das vorstelle. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das ist nicht wahr! 
Herr Baum, lesen Sie doch mal die Landtags
protokolle nach!) 
Herr Remmers, da sind Beamte tätig gewesen, die 
diese schwierige Sache unsensibel behandelt haben. 
Deshalb bedaure ich, daß ich mir hier 1984 eine Aus-
sage zu eigen gemacht habe, die nicht realisiert wor-
den ist. 
Zu Überheblichkeit, meine Damen und Herren von 
der Opposition, insbesondere von der SPD, besteht ja 
überhaupt kein Anlaß. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
In Sachen Ibbenbüren sind Sie in erhebliche Schwie-
rigkeiten geraten. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU — Widerspruch bei der SPD) 
Es hat dort technische Fehler gegeben; es hat dort 
Schwierigkeiten mit neuen Technologien gegeben. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Die haben wir 
gleich eingestanden!) 
Die Schlußfolgerung kann doch nur sein, meine 
Kollegen, daß wir bei Zusagen vorsichtiger sind, wenn 
es sich um neue Technologien handelt. Das gilt für 
Ibbenbüren genauso wie für Buschhaus. Es muß jetzt 
klar festgestellt werden, was geschehen ist. 
Ich habe heute in der Zeitung gelesen, daß es staats-
anwaltschaftliche Ermittlungsverfahren gibt. Die 
Grenze der Emissionen, die wir uns hier vorge-
stellt haben, darf jetzt nicht überschritten werden. Es 
muß also weniger emittiert werden. 
Herr Remmers, Sie werden ja noch reden. Ich 
möchte gerne wissen: Wird jetzt weniger emittiert als 
im Vorjahr? Ist also schon ein Beitrag geleistet wor-
den? 
Ich sehe keinen Anlaß, jetzt die Zusagen des Bun-
des zurückzunehmen. 
Es ist ein bedauerlicher Vertrauensverlust eingetre-
ten. Hier hätte gerade über ein so sensibles Projekt, 
das den Bundestag in einer Sondersitzung 1984 be-
schäftigt hat, offener informiert werden müssen. Dar-
auf haben wir Anspruch gehabt. Dieser Anspruch ist 
leider nicht eingelöst worden. Umweltfragen kann 
man nur dann wirklich mit Glaubwürdigkeit behan-
deln, wenn man auch Schwächen, Fehler und Ver-
säumnisse zugibt. Das ist hier nicht rechtzeitig ge-
schehen, und das bedauern wir. 
Ich werde mich auf Zusagen nicht mehr so einlas-
sen, 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Was heißt 
denn „nicht mehr so"?) 
und ich möchte auch dafür plädieren, daß sich das 
Bundesparlament aus landespolitischen Angelegen-
heiten möglichst heraushält, meine Damen und Her-
ren. 
Sie von den GRÜNEN sollten einmal sagen, wie Sie 
das schwierige Problem Buschhaus lösen wollen. Das 
ist ein schwieriges arbeitsmarktpolitisches und ein 
schwieriges energiepolitisches Problem mit einer be-
sonderen Kohle. Wir haben uns angestrengt, sowohl 
die umweltpolitischen Komponenten wie die arbeits-
marktpolitischen Komponenten in Einklang zu brin-
gen. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Sie haben 
das Problem nicht kapiert! Das ist es!) 
Sie kritisieren nur und gießen Ihre Häme über uns aus. 
Das sind keine konstruktiven Beiträge. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Um-
weltminister des Landes Niedersachsen, Dr. Rem-
mers. 
Minister Dr. Remmers (Niedersachsen) : Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
kann verstehen, daß dieser Rückschlag — ich sage 
das gleich —, den wir bei unserem Projekt Buschhaus 
erlitten haben, Erregung hervorruft. Wir haben einen 
Rückschlag erlitten; das gebe ich unumwunden zu. Es 
sind auch sonst Dinge, was Kontrolle, was Informa-
tionspolitik angeht, seitens des Unternehmens, aber 
auch bei uns in der Gewerbeaufsicht nicht so — — 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Gerade bei Ihnen 
war die Schlamperei!) 
— Nein. Ich denke, daß Sie darüber jetzt nicht einen 
Einzelvortrag hören wollen. — Ich sage klipp und klar: 
Beides ist passiert. Die Gewerbeaufsicht hat nicht hin-
reichend sensibel gearbeitet, aber auch die Informa-
tionspolitik des Unternehmens ist nicht so gewesen, 
3536 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Minister Dr. Remmers (Niedersachsen) 
wie sie im Hinblick auf diese schwierige Sache hätte 
sein müssen. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Sie haben geschlafen 
in Ihrem Land!) 
Das Entscheidende ist: Wenn man einen Rück-
schlag erlitten hat, dann kann man hier nun nicht 
kommen und sagen, wie das gerade von Herrn Brauer 
getan worden ist, als wenn das alles Schritt für Schritt 
eine üble Täuschung gewesen ist. Dies ist völlig 
falsch. Hier geht es vielmehr darum, daß wir mit ei-
nem wirklich schwierigen, für uns in dieser Anwen-
dung im Grunde neuen technischen Verfahren an die 
Probleme herangegangen sind, und hierbei haben wir 
— ich sage es noch einmal — einen Rückschlag erlit-
ten. Aber wir lassen uns nicht entmutigen, sondern 
wir werden jetzt mit diesen Schwierigkeiten fertig 
werden. Wir werden unser ehrgeizig gestecktes Ziel 
erreichen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Sie haben die 
Öffentlichkeit getäuscht!) 
Ich darf noch einmal in Erinnerung rufen, meine 
Damen und Herren: Wir haben damals vereinbart: 
erstens die schnellstmögliche Errichtung einer Rauch-
gasentschwefelungsanlage für Buschhaus mit best-
möglichem Wirkungsgrad, zweitens die vorzeitige 
Entschwefelung der Kraftwerke im Helmstedter Re-
vier, d. h. früher, als bei Altanlagen vorgesehen, und 
drittens eine zusätzliche Mengenbegrenzung der 
SO2 -Emissionen über die geltenden Vorschriften hin-
aus im Rahmen eines Stufenplanes. Dieser Stufenplan 
ist zunächst eingehalten worden. Mit der Inbetrieb-
nahme des Kraftwerks Buschhaus am 30. Juli 1985 
wurden im ersten Betriebsjahr nur noch 120 000 Ton-
nen SO2 und im zweiten Betriebsjahr nur noch 
110 000 Tonnen SO2 emittiert. Damit wurde der Emis-
sionsminderungsplan eingehalten. 
Wir haben Schwierigkeiten gehabt. Trotzdem 
möchte ich mit genauen Zahlen arbeiten. Wenn wir 
die kritischen Monate, die jetzt in diesem Jahr hinter 
uns liegen, mit den entsprechenden Monaten des Vor-
jahres vergleichen, dann hatten wir von Juli bis No-
vember 1986, bezogen auf die BKB-Kraftwerke, im-
merhin rund 40 000 Tonnen, 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Insgesamt! 
Nicht nur Buschhaus!) 
zwischen Juli und November 1987 dagegen nur noch 
23 000 Tonnen. Das heißt, es ist trotz der zwischen-
zeitlich aufgetretenen Schwierigkeiten und trotz der 
Fehler real sogar besser geworden; wegen der Ausrei-
ßer allerdings nicht so viel besser, wie wir jetzt schon 
hatten erreichen wollen. Aber man muß fairerweise 
sagen, daß die Firma durch Reduktion der Kapazität 
versucht hat, hier einen größeren Schaden zu vermei-
den. Das muß man auch einmal sagen dürfen. Mit 
anderen Worten: Insoweit ist der Stufenplan für die 
ersten beiden Jahre eingehalten worden. 
Die Rauchgasentschwefelungsanlage wurde unter 
größten Anstrengungen aller Beteiligten am 30. Juni 
1987 errichtet. Aber es gab von Anfang an — auch das 
soll nicht verschwiegen werden — Schwierigkeiten, 
die zunächst nicht als solche grundsätzlicher Natur 
angesehen wurden, sondern erst zu einem späte-
ren Zeitpunkt. Diese waren nämlich im Oktober im 
chemischen Bereich, im prozeßtechnischen Bereich so 
gravierend, daß gegen Ende Oktober die Firma Davy 
McKee sagte, sie bekomme das nicht in den Griff, und 
zwar in einem grundsätzlichen Sinne, über das hin-
ausgehend, was Herr Laufs vorhin gesagt hat. An der 
Lösung dieser Probleme muß jetzt mit Nachdruck ge-
arbeitet werden. 
Ich möchte in aller Deutlichkeit sagen: Die techni-
schen Schwierigkeiten haben dazu geführt, daß das in 
der Zwischenzeit nicht so gelaufen ist und daß es doch 
erhebliche Ausreißer gegeben hat. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Sie haben es ge-
wußt und nichts unternommen!) 
— Nicht bewußt nichts unternommen. — 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Ich habe gesagt: 
gewußt!) 
Solange die grundsätzliche Problematik noch nicht 
bestand und man damit rechnen konnte, daß man die 
Probleme lösen konnte, mag man das zu milde beur-
teilt haben. Dem werde ich auch nachgehen. Das habe 
ich in aller Deutlichkeit gesagt. Das kann uns doch 
nicht davon abhalten, nun zu sagen: Jetzt setzen wir 
das Ziel durch, das wir uns gesteckt haben. 
Ich sage jetzt im Klartext — damit das hier im Bun-
destag als Äußerung der Landesregierung auch klar 
ist — , daß wir darauf bestehen, daß die Anlagen ent-
sprechend den erteilten Genehmigungen die verein-
barten und genehmigten 35 000 Jahrestonnen SO2 
einhalten. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Von wann 
ab? — Zuruf des Abg. Brauer [GRÜNE]) 
und eine SO2-Massenkonzentration von 400 mg/m 3 
 künftig nicht überschritten wird. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Hier gibt es — darauf zielt ja offensichtlich der Zuruf 
von Herrn Brauer — Rechtsstreitigkeiten. Die BKB 
sagt: Ist das nicht doch ein Versuchsbetrieb? Wir ha-
ben gesagt: Wir lassen uns hier nicht auf juristische 
Wortklaubereien ein. Ob sie nun ihren Rechtsstand-
punkt aufrechterhält oder nicht, soll uns egal sein. Wir 
bestehen in der Sache darauf, daß sofort der Wert von 
400 mg und auch die 35 000 Jahrestonnen SO2 einge-
halten werden, 
(Brauer [GRÜNE]: Das glaubt doch keiner 
mehr! — Schäfer [Offenburg] [SPD]: Ab 
wann?) 
bezogen auf dieses kritische Jahr, vom Juli an. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Auch Altla-
sten?) 
Das ist meine Verhandlungsposition, die ich — nun 
lassen Sie mich das doch sagen — in diesen Tagen 
ausverhandle. Dies ist die Position, die ich hier vor-
trage. 
Meine Damen und Herren, dies bedeutet für das 
Unternehmen zweifellos weitere Einschränkungen 
gravierender Art. Wir sind gerade dabei, auch heute 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3537 
Minister Dr. Remmers (Niedersachsen) 
nachmittag noch, dies in weiteren Verhandlungen 
auch von der Technik her durchzusetzen, 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Dann müssen Sie am 
Jahresende Schluß machen!) 
und zwar ohne Arbeitsplätze zu gefährden. Hier geht 
es vor allen Dingen auch darum, daß wir nicht so dra-
stisch drosseln, daß wir die Prozeßwärme für die Phoe-
nix-Gummiwerke — dort geht es um 650 Arbeits-
plätze — gefährden. 
Auch dafür werden wir eine Lösung finden, die 
keine zusätzliche, sondern sogar noch eine reduzierte 
Luftschadstoffbelastung bedeutet. Das werden wir in 
den nächsten Tagen, wenn die Verhandlungen so lau-
fen, wie ich mir das vorstelle, sagen können. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das kann Ihnen doch 
keiner mehr abnehmen!) 
Ich sage Ihnen zum Schluß: Wir werden den Busch-
haus-Vertrag mit aller Konsequenz verfolgen. Dieses 
Projekt steht nach wie vor für die Vereinbarkeit von 
Ökologie und Ökonomie, für die Bewältigung der 
Luftbelastungsproblematik, und die schwierige Auf-
gabe der Sicherung der Arbeitsplätze in diesem 
Raum. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Um Gottes 
willen! Das ist eine Unverschämtheit!)  
— Ich habe ja zugegeben, daß wir hier einen Rück-
schlag erlitten haben, aber wegen des Rückschlages 
allein — wir bleiben ja bei den gesteckten Zielen — ist 
dies doch keine Katastrophe. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Wer hat denn von 
Katastrophe gesprochen?) 
Ich wundere mich, daß manche angesichts der 
Schwierigkeiten, die ich ja eingestehe, schadenfroh 
sind. Sie sollten auch einmal darüber nachdenken 
— gerade diejenigen, die schnell aus der Kernenergie 
heraus wollen — , was sie denn wohl wollen, wenn sie 
noch mehr auf Kohle setzen und das dann nicht funk-
tioniert. Auch das müssen Sie überdenken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Seidenthal. 
Seidenthal (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Remmers, wenn es so ist, wie Sie das 
gerade dargelegt haben, dann frage ich mich: Warum 
haben Sie denn eigentlich die Schnauze voll, wie es so 
schön in der Presse zu lesen ist? 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Sehr wahr!) 
Lassen Sie mich aber einige sachliche Aussagen 
machen. Mit der erneut entbrannten Debatte um das 
Braunkohlekraftwerk Buschhaus — da sind wir uns in 
der Formulierung fast einig — hat in Niedersachsen 
die Umweltpolitik eine Niederlage erlitten. Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich als 
Wahlkreisabgeordneter dazu folgendes sagen. Wir 
Sozialdemokraten in Niedersachsen stellen fest, daß 
in der augenblicklichen Diskussion ein Wust von Vor-
würfen und Vorurteilen den Blick für die Wirklichkeit 
verstellt und eine Koalition — jetzt hören Sie einmal 
genau zu — aus CDU und GRÜNEN voreilig, leicht-
fertig und nutzlos 3 000 Arbeitsplätze bei dem BKB 
und 670, nicht 650 Arbeitsplätze bei den Phoenix-
Werken zur Disposition stellt 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das glaubt 
Ihnen doch sowieso keiner!) 
und zur Wahrung des eigenen Gesichtes zum Spiel-
ball juristischer Spielereien macht; denn darauf wird 
es hinauslaufen. Es geht aber nicht nur um die Mitar-
beiter bei dem BKB, für die es keine beruflichen Aus-
weichmöglichkeiten, wie es die GRÜNEN behaupten, 
in Niedersachsen gibt, sondern es geht auch um deren 
Familien, und es geht um Selbständige und deren Mit-
arbeiter in Handel und Gewerbe, insgesamt um rund 
15 000 Menschen. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Die Ent-
schwefelungsanlage hat doch zusätzliche 
Arbeitsplätze geschaffen!) 
Wer die Umwelt entlasten will — darin, Kollege 
Brauer, sind wir uns einig — , darf keine Gelegenheit 
auslassen, dies einzufordern. Wer das aber vertritt, 
muß auch gleichzeitig das Umfeld berücksichtigen 
und den Menschen, die in Buschhaus leben, die diese 
Schlampereien nicht zu verantworten haben, die 
Würde und Selbstachtung im Arbeitsprozeß belas-
sen. 
(Beifall bei der SPD) 
Damit hier keine Mißverständnisse aufkommen: 
Die SPD war und ist dafür, Strom aus der Helmstedter 
Braunkohle zu produzieren 
(Zuruf des Abg. Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]) 
— hören Sie doch einmal zu — , unter Einhaltung der 
gesetzlichen und vertraglich vereinbarten Grenz-
werte. Damit aber Arbeits- und Umweltverbesserun-
gen möglich sind, muß neue Technik eine Chance 
erhalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Es dürfte auch den GRÜNEN einsichtig sein, daß es 
auf Dauer sichere Arbeitsplätze nur dort gibt, wo die 
Mängel wirklich bekämpft und die Umweltbelastun-
gen zurückgeführt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Leider hat Buschhaus über die Grenzen von Helm-
stedt hinaus einen Symbolcharakter erhalten: für DIE 
GRÜNEN, Herr Brauer, als Dreckschleuder der Na-
tion, für die CDU als „modernste Rauchgasentschwe-
felungsanlage der Welt" . 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und für euch?) 
Für die SPD jedoch wird es ein Beispiel für Arbeit und 
Umwelt werden. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der CDU/ 
CSU und den GRÜNEN) 
Lassen Sie mich einige Sätze zu den technischen 
Schwierigkeiten sagen. Zum Beispiel die Problembe-
reiche Innenbeschichtung der Rauchgaskanäle, 
Rauchgaskühler und Reingaserhitzer und die Steue-
rung des chemischen Prozesses der Sulfatbildung sind 
technisch lösbar und werden zu beheben sein. Aus 
den Veröffentlichungen von CDU und GRÜNEN muß 
3538 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Seidenthal 
man jedoch den Eindruck gewinnen, daß eine so 
große chemische Fabrik mit ihren komplizierten Ab-
läufen, die fast eine halbe Milliarde DM gekostet hat, 
mit einem Knopfdruck ohne vorhergehende Erpro-
bung der Technologie in Betrieb zu setzen ist. Das, 
meine Herren Brauer und Remmers, ist von Ihnen 
wohl nicht bedacht worden. 
(Beifall bei der SPD) 
Als Ingenieur, der bei Volkswagen in der Entwick-
lung tätig war, weiß ich, welche Phasen 
(Zuruf des Abg. Dr. Lippelt [Hannover] 
[GRÜNE]) 
— Herr Lippelt, hören Sie doch einmal zu — der Pro-
duktionsphase vorgeschaltet werden müssen. Wer 
wie DIE GRÜNEN in der „taz" vom 10. Dezember 
1987 — ich zitiere — von „Schwefelgeschwafel und 
semantischen Kapriolen in Buschhaus" spricht und 
„einen direkten Weg von der Entschwefelung zur 
Verschwafelung" konstruiert, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
hat nicht begriffen oder will nicht begreifen, daß tech-
nische Anlagen eine Konstruktions- und eine Erpro-
bungsphase durchlaufen müssen, um in Produktion 
gehen zu können. 
Für Buschhaus heißt das konkret: Der Inbetriebset-
zungsphase muß eine Betriebserprobungsphase fol-
gen. Erst dann wird der Dauerbetrieb aufgenom-
men. 
Das hätte — ohne auf den Streit zwischen Land und 
BKB einzugehen — der Ministerpräsident, als er am 
25. Juni den Knopf drückte, wissen müssen. Nun ist 
das Kind in den Brunnen gefallen. Trotzdem spricht 
alles dafür — das unterstreiche ich — , daß es den 
Technikern gelingt, die verfahrenstechnischen Män-
gel zu beheben. 
Für uns Sozialdemokraten sind Umweltvorsorge 
und Beschäftigung ein in sich geschlossenes Konzept 
zur Sicherung der natürlichen und gesellschaftlichen 
Grundlagen. Auch durch die Eitelkeit eines Minister-
präsidenten lassen wir uns von diesem Weg im Inter-
esse der Menschen im Raum Helmstedt nicht abbrin-
gen. Ich fordere deshalb zum Schluß alle Beteiligten 
auf, durch einen sinnvollen Stufenplan zur Lösung 
dieses uns belastenden Vorfalles beizutragen, damit 
die Arbeitnehmer und ihre Familien bei BKB für die 
Zukunft eine Perspektive haben. 
Herr Präsident, ich danke Ihnen für das Verständ-
nis. 
(Beifall bei der SPD — Kleinert [Marburg] 
[GRÜNE]: Eine ganz große Rede!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schmidbauer. 
Schmidbauer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Buschhaus 
ist in der Tat nicht nur ein Kraftwerk, sondern es ist 
auch zu einem Symbol für Glaubwürdigkeit gewor-
den. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Für Schlamperei in 
der niedersächsischen Landesregierung!) 
Für einige ist es aber auch Anlaß, um sich in Polemik 
auszulassen, Herr Kollege Stahl. Die Zwischenrufe 
waren ja alles andere als konstruktiv. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Es ist nicht fair, 
uns zu kritisieren, Herr Schmidbauer!) 
Ich sage für die CDU/CSU: Wir nehmen die Vor-
gänge um das Kraftwerk nicht leicht. Wir meinen viel-
mehr, daß alles getan werden muß, um die entstande-
nen Probleme aufzuarbeiten und den entstandenen 
Schaden zu begrenzen. 
Ich bin Herrn Remmers sehr dankbar für seine Aus-
führungen und dafür, daß er die Sache auf den Punkt 
gebracht hat. Hier hat es Fehler gegeben, hier hat es 
Informationsstränge gegeben, die nicht funktioniert 
haben. Hier wurde nicht rechtzeitig Vorsorge getrof-
fen, um sicherzustellen, daß die Dinge so laufen, wie 
wir das mit unserem Beschluß beabsichtigt hatten. 
Darum geht es heute. 
Es geht nicht darum, hier die Frage der Arbeits-
platzsicherung in den Vordergrund zu stellen und so 
zu tun, als gäbe es Leute, die das nicht wollten. Es war 
gerade unser Beschluß, mit dem Arbeit und Umwelt 
realisiert worden sind. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Sie machen das verbal, wir haben das praktiziert, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
indem wir gesagt haben: Hier müssen Arbeitsplätze 
mit moderner Technologie erhalten, hier muß stufen-
weise reduziert werden. Dies ist Arbeit und Umwelt 
praktiziert, nicht nur verbal mit Ihrem Programm hier 
beteuert. 
Es muß auch festgestellt werden, Herr Kollege Rem-
mers — ich bin froh, daß Sie dies angesprochen ha-
ben —, daß vielen noch der Mut zur Transparenz 
fehlt 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das ist wahr, 
besonders in Ihrer Partei!) 
und daß vielen noch der Mut fehlt, auch über Negati-
ves rechtzeitig zu informieren. Das ist das Problem der 
Glaubwürdigkeit in der Umweltpolitik, mit dem wir 
uns dann herumschlagen müssen, weil es noch solche 
Vorgänge gibt. 
Fehler, meine Damen und Herren, müssen einge-
standen werden. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Ohne Ansehen 
der Person!) 
— Selbstverständlich. Das ist ja der Unterschied zu 
uns, Herr Kollege Schäfer, daß Sie immer alles in die 
parteipolitische Kiste bringen, wähend wir die Dinge 
unabhängig von der Person und unabhängig von der 
Parteizugehörigkeit, auch unabhängig vom Land be-
trachten. Mir liegt Ibbenbüren genauso am Herzen 
wie Buschhaus, und ich kann überhaupt nicht froh 
sein, wenn Sie feststellen, daß Sie mit der Entstickung 
dort nicht zu Rande kommen. Dann reden wir sehr 
offen darüber, wie wir das hinbringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dann muß ich auch sagen: Die Einweihung am 
25. Juni 1987 war wohl ein Flop. Sie war deshalb 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3539 
Schmidbauer 
schlimm, weil die Öffentlichkeit den Eindruck hatte: 
Hier ist der 1. Juli 1987 erreicht; 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Buschhaus ist in Ordnung; wir sind dieses Problem los. 
— Hinterher stellen wir fest: Es war nicht so. — Damit 
geht wieder ein Stück Glaubwürdigkeit verloren, 
ohne daß wir die Dinge immer zuordnen können. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wenn Sie da klatschen, lieber Kollege Reuter, dann 
hätte Ihre Rede vorher anders aussehen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Reuter [SPD]: Gerade jetzt muß ich klat
-
schen, weil Sie im Gegensatz zu Herrn Laufs 
etwas Vernünftiges sagen!) 
Unser Beschluß vom 31. Juli war nicht ganz einfach. 
Da gab es den ersten Beschluß, da gab es den zweiten 
Beschluß. Viele von uns wären inzwischen glückli-
cher, wenn wir nur den ersten gehabt hätten, Herr 
Kollege Baum, denn darin haben wir von der Technik 
nichts mit einem Termin abgefordert, meine 
Freunde. 
(Schäfer 	[Offenburg] 	[SPD]: 	Meine 
Freunde?) 
— Ich schließe Sie da ein, Herr Kollege Schäfer, auch 
wenn Sie noch nach mir reden und ich das dann viel-
leicht zurücknehmen muß, aber dann nur kurzfristig. 
So schlimm sind Sie gar nicht. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Keine Sorge!) 
Aber auch darauf wurde eingegangen: Wir haben 
die Stufen eingehalten, wir haben reduziert, trotz die-
ser Panne sind wir auf ein Drittel heruntergekommen, 
und dies ist wichtig und, ich finde, auch ein Fort-
schritt. 
Nun zu den Konsequenzen, die gezogen werden 
müssen: Im Vordergrund muß es uns allen darum ge-
hen, daß die Rauchgasentschwefelung möglichst 
rasch funktioniert. Das muß im Vordergrund unserer 
Bemühungen stehen. Buschhaus hat auch deutlich 
gemacht, daß es keine Technologie gibt, die sich ein-
fach vom Gesetzgeber, von der Legislative verordnen 
läßt. Buschhaus ist aber auch kein Anlaß, unsere Um-
weltpolitik zu verändern. Buschhaus macht deutlich, 
wie schwierig es ist, in bestimmten Bereichen — hier 
der Bereich der Salzkohle — die Großfeuerungsanla-
gen-Verordnung zu realisieren. Auch dies können wir 
aus diesen Vorgängen lernen. Buschhaus macht aber 
auch deutlich, wie wichtig es ist, den Vollzug unserer 
Umweltschutzpolitik noch stärker zu kontrollieren. 
Buschhaus muß aber auch ein Symbol für gemein-
same glaubwürdige Umweltpolitik, die wir praktizie-
ren wollen, werden. Hier liegt auch die Chance dieser 
Vorgänge in Buschhaus. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Brauer. 
Brauer (GRÜNE): Herr Baum, wie mag Ihnen zu-
mute sein, nachdem Sie damals 1984 mit Ihrer FDP 
wegen 5 000 t im ersten Jahr weniger umgefallen wa-
ren und dann später lesen mußten, daß diese 5 000 t 
wieder draufgepackt worden waren? Das ist, glaube 
ich, eine ganz bittere Erfahrung. Ich finde es auch 
nicht gut, daß Sie vorhin Verwaltungsbeamte in den 
Behörden als Buhmänner aufgebaut haben. Sie haben 
heute sicherlich auch in der Zeitung gelesen, daß die 
Staatsanwaltschaft prüft, und ich gehe ziemlich sicher 
in der Annahme, daß es zwischen der Landesregie-
rung und den Betreibern der BKB noch weitere Ver-
einbarungen, Vermerke usw. gibt. Dann wird genau 
das passieren, was ich vorhin schon angekündigt 
habe: Buschhaus wird in den nächsten Wochen wei-
terhin ein Skandal sein. Ich befürchte oder hoffe, daß 
aus dem Fall Buschhaus der Fall Albrechts wird. Das 
steckt, glaube ich, durchaus darin. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Das ist gut 
möglich!) 
Zur SPD muß ich folgendes anmerken: Was ist das 
für eine irrsinnige Energiepolitik, wenn man die kom-
plizierteste, die schwefelreichste Kohle nimmt, um 
dann anschließend die komplizierteste Entschwefe-
lungstechnik einzubauen und sich damit die kompli-
ziertesten Entscheidungsverfahren an den Hals 
hängt? Wir sehen ja jetzt, daß alles nicht geklappt 
hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der einfache Weg ist doch der sichere und der bes-
sere. Die Kohle an Rhein und Ruhr ist sicher verfüg-
bar. Dort werden in den nächsten zwei bis drei Jahren 
wahrscheinlich 25 000 Kumpel freigesetzt. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das kann nur 
ein Lehrer erzählen, der die Pension in der 
Tasche hat! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Die Entschwefelungstechnologie ist dort einfach be-
herrschbar und bedeutend billiger. Das wäre, anstatt 
ständig Ihre komplizierten Verfahren zu wählen, si-
cherlich der viel einfachere Weg gewesen. 
(Urbaniak [SPD]: Wollen Sie die BKB still-
legen? — Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich bin gefragt worden, wie wir GRÜNEN das Pro-
blem lösen wollen. Ganz einfach: Das, was hier be-
schlossen worden ist, muß eingehalten werden; das ist 
selbstverständlich. In der Zwischenzeit kann die BKB 
auf Halde produzieren. Es steht in den Sternen, ob die 
Entschwefelungsanlage wenigstens bis zum 1. Juli 
1988 tatsächlich funktionieren wird. Wir werden uns 
dann wieder darüber unterhalten, ob weitere Aus-
nahmegenehmigungen erteilt werden können. 
Meine Damen und Herren von der CDU, FDP und 
CSU: Die Ereignisse von heute machen deutlich, daß 
die Grundlage Ihrer Entscheidung schon damals nicht 
trug, und das war damals schon bekannt. Dr. Winter 
vorn Vorstand der BKB sagte drei Monate vor Ihrem 
Fingerheben: Es ist absolute Utopie zu glauben, eine 
solche Entschwefelungsanlage sei innerhalb von vier 
oder fünf Jahren zu bauen. 
(Hört! Hört! bei den GRÜNEN) 
3540 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Brauer 
Das Ganze war von vornherein einkalkuliert. Die BKB 
hat 400 Millionen DM für eine Pflichtaufgabe ge-
kriegt und erfüllt noch nicht einmal die Werte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Harries. 
Harries (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach dem Willen des Deutschen Bundes-
tages und der Bundesregierung wie auch nach dem 
Willen der niedersächsischen Landesregierung sollte 
Buschhaus ganz sicher auch der Beweis für eine recht-
zeitige und sehr sichere Umweltschutzmaßnahme 
sein. 
(Lennartz [SPD]: Was heißt: auch?) 
Hier sollte — für alle sichtbar und überzeugend — 
eine funktionierende Brücke zwischen Ökonomie und 
Ökologie gebaut werden. Das rechtfertigte nicht zu-
letzt den Einsatz von sehr vielen öffentlichen Mitteln 
des Bundes und des Landes, um die Rauchgasent-
schwefelungsanlage in Buschhaus zu bauen. 
Meine Damen und Herren, ist dieser Traum nun 
ausgeträumt? Stehen hier viele der Beteiligten oder 
einige der Beteiligten im Regen? Gilt das für die Poli-
tik, für Teile der Politik, für Lieferfirma, Betreiber, und 
gilt das vor allen Dingen für die Arbeiter, die wieder 
einmal um ihre Arbeitsplätze fürchten müssen? 
Es ist sicher gut, daß wir in dieser Aktuellen Stunde 
heute über das reden, was bekannt ist. Dabei müssen 
wir zunächst einmal anerkennen, meine Damen und 
Herren, daß viele Fragen noch offen sind: Fragen juri-
stischer Art und Fragen technischer Art, die heute 
noch nicht klar beantwortet werden können. Für mich 
steht zweierlei ganz sicher fest — das leitet auch zu 
der Perspektive für die Zukunft und für das, was jetzt 
geschehen muß, über — : Meine Damen und Herren, 
in Buschhaus wurde kein Filter eingebaut, wie man 
vielleicht sehr schnell und gemeinhin meinen könnte. 
Hier wurde vielmehr eine chemische Fabrik für viele 
Hunderte von Millionen DM errichtet. Es ist einfach 
zuzugeben, daß Erfahrungen mit einer solchen chemi-
schen Fabrik wie der in Buschhaus, mit der Braun-
kohle, die hier vor Ort vorhanden ist, damals — viel-
leicht ist das heute auch noch so — in vollem Umfang 
nicht vorhanden waren. Das bedeutet nicht, daß man 
hier ein Pilotprojekt mit Hunderten von Millionen DM 
leichtfertig eingeleitet hat. Aber es bedeutet ganz si-
cher, daß man bereit sein mußte und auch heute bereit 
sein kann, mit gewissen Risiken zu leben und diese 
auch anzuerkennen. 
(Lennartz [SPD]: Hatten Sie nun eine Garan
-
tieerklärung des Unternehmens, oder hatten 
Sie keine?) 
Wir alle, Herr Präsident, meine Damen und Herren, 
müssen, wie ich meine, endlich begreifen, daß die 
gesunde Umwelt, die wir alle haben wollen, die wir 
alle brauchen , ganz sicher nirgends auf der Welt zum 
Nulltarif und von heute auf morgen erreicht werden 
kann, 
(Zustimmung bei der FDP) 
daß hier auch überlegt werden muß, ob die Politik 
nicht geneigt ist, immer sehr schnell mit Maximalfor
derungen zu kommen und auch der Technik Termine 
zu stellen, 
(Schäfer [Offenburg) [SPD]: Das war Al
brecht! Das war Remmers! Sie haben recht 
mit Ihrer Kritik!) 
die im Grund von der Sache her in vielen Bereichen 
des Umweltschutzes gar nicht eingehalten werden 
können. 
Auf der anderen Seite muß die Industrie — wir ha-
ben vor kurzem hier über die chemische Industrie dis-
kutiert — viel offener, viel informationsfreudiger, ko-
operativer sein und auch bereit sein, mit der Politik in 
ganz anderer Intensität zusammenzuarbeiten, als es 
bis heute der Fall gewesen ist. 
Wir fordern heute, daß die Fragen juristischer und 
technischer Art, die noch offen sind, schnell geklärt 
und beantwortet werden. Wir fordern, daß nachgerü-
stet wird und daß die Lieferfirma für die Rauchgasent-
schwefelungsanlage dies in Ordnung bringt. Wir for-
dern den Vorbehalt auch von Schadensersatzforde-
rungen gegenüber Betreiber und Lieferfirma, wenn 
das nötig werden sollte. 
Wir sind aber ohne Einschränkung der Meinung, 
daß von einem Baustopp überhaupt keine Rede sein 
kann, daß er nicht erforderlich ist und daß wir die 
Chance haben, das hinzukriegen. Dadurch werden 
die Arbeitsplätze für die Betroffenen gesichert und die 
wirtschaftliche Lage in einer Region unseres Landes 
an der Zonengrenze nicht gefährdet. Wir gehen aber 
auch im Rahmen des hier gefaßten Beschlusses davon 
aus, daß die Umweltauflagen so eingehalten werden 
— der niedersächsische Umweltminister hat es ge-
sagt — , wie vom Bundestag beschlossen worden ist 
und wie es von der Firma getan werden kann, selbst 
wenn nicht vollastig gefahren wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Stahl. 
Stahl (Kempen) (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Es ist interessant, ver-
ehrte Kollegen von der CDU/CSU, wie Sie das Thema 
heute behandeln, Herr Schmidbauer. Ich erinnere nur 
an die beiden Diskussionen und die Aktuelle Stunde 
der FDP zu Ibbenbüren und daran, was Sie im Plenum 
des Bundestages alles an Unverschämtheiten zu die-
sen Fall vorgetragen haben. 
(Bohl [CDU/CSU]: Aber lieber Herr Stahl, so 
sind Sie doch sonst gar nicht!) 
— Das muß man Ihnen doch einmal vorhalten. „Dop-
pelzüngigkeit" war noch eines der freundlichsten 
Worte. Heute geht es in der Aktuellen Stunde — las-
sen Sie mich das sagen; Herr Baum, auf Sie möchte ich 
besonders eingehen — , nicht um die Informationspo-
litik des Unternehmens. Das Unternehmen hat infor-
miert. Lesen Sie einmal das Protokoll des Landtags. 
Herr Remmers, ich wundere mich auch, daß Sie den 
Mut haben, viele der falschen Meldungen, die Sie ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3541 
Stahl (Kempen) 
breitet haben, hier vor dem Deutschen Bundestag 
noch einmal aufzunehmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — 
Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Aber Herr Kol
-
lege Stahl!) 
Denn unbestritten ist doch wohl, daß Ihnen schon vor 
September mitgeteilt wurde, daß es dort mit der Tech-
nologie nicht richtig klappt. Die Briefe an die Gewer-
beaufsicht, die B riefe an den Regierungspräsidenten, 
die dann gebündelt Ihrem Ministerium zugeleitet 
wurden, 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Ibbenbüren!) 
sind doch schon Ende September bei Ihnen angekom-
men. 
Dann stellt sich nicht die Frage nach der schlechten 
Informationspolitik der Hersteller und Betreiber, son-
dern es stellt sich einfach die Frage nach der Schlam-
perei im Ministerium für Umwelt der niedersächsi-
schen Landesregierung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Schäfer [Offenburg] [SPD]: Das ist keine 
Frage, sondern eine Feststellung! — Brauer 
[GRÜNE]: Albrecht entscheidet das doch!) 
Dies ist eine Feststellung. An Hand des Protokolls, 
verehrter Herr Remmers, werden Sie das feststellen. 
Herr Albrecht hat doch nicht grundlos vor dem Land-
tag gesagt, er müsse alles allein tun; 
(Brauer [GRÜNE]: Albrecht!) 
er könne sich — das sage ich jetzt mit meinen Wor-
ten — auf seinen Minister nicht verlassen. Das ist ja 
unbestritten. Lesen Sie es nach. Im Protokoll steht 
es. 
Interessant ist z. B., Herr Remmers, daß — jetzt müs-
sen Sie das einmal sagen — am 3. Dezember bei Ihnen 
im Haus ja noch eine Presseerklärung abgegeben 
wurde, in der gesagt wurde: Wenn zum Vorschein 
kommt, daß vom Unternehmen Fehler gemacht wur-
den und Sie hintergangen wurden, dann unterneh-
men Sie juristische Schritte. — Sagen Sie doch einmal 
hier vor dem Plenum des Bundestages, wo denn nun 
wirklich die Schlamperei bei Ihnen im Hause aufge-
treten ist. 
(Lennartz [SPD]: Und warum!) 
Wenn Sie von Anfang September bis Anfang De-
zember noch nicht einmal die Briefe, die Stellungnah-
men und die gutachtlichen Stellungnahmen der Ge-
werbeaufsicht im Zusammenhang mit der Durchfüh-
rung des technologischen Prozesses auf den Tisch be-
kommen haben, dann frage ich mich allen Ernstes, 
verehrte Kollegen von der CDU/CSU und verehrter 
Herr Umweltminister — Sie sind ja auch an der Ge-
schichte beteiligt; dazu komme ich gleich — , wie Sie 
Ihre Verantwortung als Landesregierung gegenüber 
den Menschen und gegenüber den Arbeitnehmern 
dort wahrgenommen haben. 
Sie benutzen den juristischen Streit bezüglich des 
Genehmigungsverfahrens und der Auslegung, den 
Sie bewußt angezettelt haben, um draußen öffentlich 
darzustellen, daß Sie sozusagen der weiße Rabe sind 
und das Unternehmen drüben der schwarze Rabe 
ist. 
Unbestritten ist ja wohl, Herr Remmers, daß in der 
Genehmigung von einem Probebetrieb die Rede ist. 
Diesen haben Sie als Landesregierung doch geneh-
migt. Dieser Probebetrieb ist zeitlich nicht festgelegt, 
sondern dort heißt es „nach Maßgabe und Notwen-
digkeit". Das ist doch wohl unbestritten. Sie versu-
chen jetzt, der BKB und den Leuten dort den Schwar-
zen Peter zuzuschieben. 
Ich will Ihnen sagen: Ich finde, das ist nicht in Ord-
nung. Interessant ist, wie Sie Ihre Veranwortung 
wahrnehmen. Laut Protokoll sprachen Sie im Landtag 
davon, der Bau einer derartig komplizierten Anlage 
sei vergleichbar mit dem Bau eines Hauses und daß 
der Architekt dabei kleine Fehler anmeldet. Herr 
Remmers, so steht es wortwörtlich im Protokoll des 
Landtages. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Das ist doch gar 
nicht wahr!) 
Ich finde es eigentlich beschämend, fast unver-
schämt, wenn ein Landesminister im Zusammenhang 
mit einem der größten und kompliziertesten technolo-
gischen Vorhaben, die er im Lande zu betreuen hat, 
davon so spricht: Da wird ein Einfamilienhaus gebaut, 
und im Vorbeigehen sagt mir der Architekt: Da gibt es 
gewisse Schwierigkeiten, aber dies ist ja allgemein 
so. — 
Dies ist der Punkt. Herr Remmers, wir fordern Sie als 
Sozialdemokraten auf, dort einen Stufenplan zu er-
stellen und den Menschen zu helfen. Vor allen Din-
gen, Herr Remmers, fordern wir Sie auf, die Schlam-
perei in Ihrem Hause endlich zu beseitigen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsi-
cherheit. 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Respekt vor 
diesem Hohen Hause sollte es uns gebieten, daß wir 
die Diskussion des Niedersächsischen Landtags hier 
nicht wiederholen. Wir sollten zunächst einmal nur 
festhalten — das hat die Anwesenheit meines Kolle-
gen Remmers noch einmal unterstrichen —, 
(Stratmann [GRÜNE]: Der haut ja gerade 
ab!) 
daß sich Herr Remmers aus dieser Verantwortung in 
gar keiner Weise herausstehlen will, sondern daß er 
Fehler, die passiert sind, als solche gekennzeichnet 
hat. 
Ich meine, wenn wir der Politik einen Tort antun 
wollen, wird das hinterher immer als Beleg für eigene 
Schwäche genutzt. Ich meine allerdings: Derjenige, 
der politisch stark ist, kann auch sagen, daß er einen 
3542 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Bundesminister Dr. Töpfer 
Fehler gemacht hat. Ich finde es sehr gut, daß Herr 
Remmers das getan hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zustimmung des Abg. Schäfer [Offenburg] 
[SPD]) 
Ich möchte in der Kürze dieser Aktuellen Stunde 
vier Punkte nennen, die für die Bundesregierung in 
diesem Zusammenhang von Bedeutung sind. 
Erstens. Ich glaube, wir müssen alles tun, um zu 
vermeiden, daß aus diesem Ereignis heraus die 
Glaubwürdigkeit unserer Luftreinhaltepolitik in 
Frage gestellt wird. Das setzt voraus, daß mit aller 
Deutlichkeit und Klarheit aufgedeckt und nachvollzo-
gen wird, was hier abgelaufen ist, und daß wir auch 
deutlich machen, daß die damit verbundene Zielset-
zung, nämlich eine drastische Minderung der SO2
-
Emissionen in diesem Raum, bis zur Stunde nicht ver-
letzt worden ist; denn bis zur Stunde sind vom 1. Juli 
1987 an 26 000 t SO2 emittiert worden; 
(Brauer [GRÜNE]: Die Meßgeräte waren teil
weise ausgeschaltet!) 
35 000 t sind in dem Beschluß enthalten. Es wird dann, 
wie ich meine, eine wichtige Aufgabe sein, zu ent-
scheiden, was zu tun ist, wenn diese 35 000 t etwa im 
März erreicht sind, unter Berücksichtigung der mögli-
chen Rückführung in der Kapazität. Dabei ist hier 
allen bekannt, daß eine Untergrenze für die Kapazität 
durch die Wärmeversorgung des Werkes in Reinsdorf 
bestimmt wird. 
Der zweite Punkt, der für uns bedeutsam ist: Es ist 
mit allem Nachdruck und mit allem Ernst darauf hin-
zuweisen, daß Umweltpolitik den Einsatz von High-
Tech, von hoher Technologie, erforderlich macht. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Sehr richtig, Herr 
Töpfer, aber daß man damit auch sensibel 
umgeht!) 
— Herr Abgeordneter Stahl, ich weiß, daß Sie in dieser 
Richtung genauso mitdenken; ich habe mich über Ihre 
Rede durchaus gefreut. — Wir sollten über alle Par-
teigrenzen hinweg bei einer solchen Diskussion sehr 
viel mehr Bescheidenheit an den Tag legen. Wir soll-
ten klarmachen, daß eine solche Großtechnologie in 
der Einführungsphase ihre Schwierigkeiten haben 
kann, ja, wahrscheinlich haben wird und daß wir von 
daher gesehen auch bis zu dieser Stunde — ich sage 
Ihnen das schon an dieser Stelle — in der Prognose 
über die Einsatzfähigkeit dieser Anlage in Buschhaus 
mit großer Vorsicht reden sollten — mit großer Vor-
sicht! 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Richtig, Zustim
mung, Herr Töpfer!) 
Denn wir wissen bis zur Stunde überhaupt noch nicht, 
wie diese Anlage reagiert, wenn wirklich Salzbraun-
kohle verfeuert wird. 
Deswegen möchte ich an dieser Stelle noch einmal 
mit sehr, sehr großer Zurückhaltung sagen: Ich nehme 
mir nicht den Mund so voll, zu sagen, dann und dann 
läuft das; denn mit dem besten politischen Willen kön-
nen wir keine technischen Probleme wegdiskutieren, 
sondern wir werden sie weiterhin untersuchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang eines 
ganz deutlich sagen: Wir sollten nicht mit dem Hin-
weis auf größere Probleme bei der Nutzung von Salz-
braunkohle einige Kohlereviere gegeneinander aus-
spielen. Das ist für meine Begriffe der ganz falsche 
Weg. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn wir der Überzeugung sind, daß wir diese 
Kohle nutzen sollen — ich komme darauf zurück; war-
ten Sie ab, bevor Sie den Kopf schütteln; Sie werden 
ihn hinterher nicht mehr schütteln — , dann sind wir 
als ein Land mit hoher Technologie und viel Geld, das 
wir dafür einsetzen können, verpflichtet, eine solche 
verfahrensmäßig bekannte Anlage wie das Wellman-
Lord -Verfahren an dieser Stelle wirklich zu nutzen 
und zu überprüfen, damit sie möglicherweise von an-
deren, die ebenfalls solche Braunkohle haben, hinter-
her genutzt werden kann. 
Wir werden in wenigen Tagen eine Expertendele-
gation der DDR in Buschhaus haben, damit sie sich 
das Verfahren vor Ort ansehen können. 
(Zuruf von der SPD: Laden Sie die lieber 
noch einmal aus! — Weitere Zurufe von der 
SPD und den GRÜNEN) 
Denn die DDR hat Wellman-Lord-Verfahren gekauft 
und ist dabei, sie in Rummelsburg einzusetzen; sie 
arbeiten daran. Dann ist es gut und richtig, daß wir die 
DDR nach Buschhaus holen, um ihnen vor Ort vorzu-
stellen, wie eine solche Anlage läuft, wo die Probleme 
sind, damit nicht andere noch einmal die Erfahrungen 
machen müssen, die wir bereits gemacht haben. Ver-
antwortungsvolle Umweltpolitik besteht nicht darin, 
wegzutauchen, weil die Kohle problematisch ist, und 
zu sagen, dann machen wir das nicht, sondern sie 
besteht darin, mit bester, teurer Technik das durchzu-
setzen und zu zeigen, daß es geht, wie es geht und wie 
andere damit arbeiten können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Und was machen wir mit 
den Zuschüssen?) 
Ich glaube, wir haben ein Drittes aus diesem Vor-
gang zu lernen: Wir haben darauf aufmerksam zu 
machen, daß jede Maßnahme, die in diesem Hohen 
Hause beschlossen wird, immer in genauer Konse-
quenz im Vollzug mitbedacht werden muß. Ich bitte 
Sie ganz herzlich, sich daran zu erinnern, was wir an 
anderer Stelle im Zusammenhang mit Chemieunfäl-
len gesagt haben: Es ist eine Sache, hier Verordnun-
gen und Gesetze zu beschließen, eine zweite ist es, sie 
wirklich im Vollzug durchzubringen. Deswegen ist es 
sinnvoll und richtig, daß wir uns hier Gedanken dar-
über gemacht haben, ob wir externe Sachverständige 
in die Überprüfung mit einbinden wollen, ob wir nicht 
dazu kommen müssen, daß Verwaltungsvollzug auch 
von uns schon vorher mitbedacht wird und entspre-
chend erleichtert wird. 
Ein Viertes ist natürlich festzuhalten, meine Damen 
und Herren: Es geht um erheblich viel Geld. Es geht 
um Geld, das aus Bundeskassen bewilligt worden ist. 
Ich will nur in Erinnerung rufen: Es sind insgesamt 
140 Millionen DM für die Rauchgasentschwefelungs-
anlage bewilligt worden, 80 Millionen DM über das 
Bundesfinanzministerium und 60 Millionen DM über 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3543 
Bundesminister Dr. Töpfer 
das Bundesumweltministerium auf dem Weg über das 
Umweltbundesamt. Ferner sind 120 Millionen DM mit 
zwei unterschiedlichen Begründungen für die Trok-
kenadditivmethode bewilligt worden. Es ist völlig klar 
und absolut notwendig, daß in Kenntnis der jetzt zu-
wachsenden Informationen überprüft wird, ob das, 
was in dem Vertrag angegeben ist, auch eingehalten 
worden ist oder nicht. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Sie haben vorher den 
Mund voll genommen!) 
— Nein, sehen Sie, Herr Stahl, auch darüber sind wir 
uns doch wieder einig. Ich habe gesagt: Es ist zu über-
prüfen, ob diese Förderungsbedingung eingehalten 
worden ist oder nicht. Ich habe nirgends gesagt: Das 
Geld ist zurückzufordern. Ich habe vielmehr gesagt: 
Es ist dann zurückzufordern, wenn Förderungsbedin-
gungen nicht eingehalten worden sind. Ich habe das 
gleiche bei Herrn Ministerpräsidenten Albrecht gele-
sen, und ich habe das gleiche gelesen bei meinem 
Kollegen Werner Remmers. Wir überprüfen das in der 
gebotenen Ernsthaftigkeit. Bundesfinanzministerium 
und Umweltbundesamt sind an die BKB herangetre-
ten und haben um Aufklärung gebeten. Wir werden 
nach Kenntnis dieser Dinge darüber zu entscheiden 
haben. 
Nur, meine Damen und Herren, eines sollte ganz 
klar sein: Nur deshalb, weil die Bundesregierung mit 
Mitteln in dieser gewaltigen Höhe dort gefördert hat, 
ist es möglich und wird es nach meiner Überzeugung 
möglich bleiben, auch den Menschen in diesem Raum 
Arbeitsplätze zu gewährleisten, ohne daß die Umwelt 
über Gebühr in Anspruch genommen wird. 
Ich danke Ihnen sehr herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schäfer. 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Buschhaus, das ist 
zwischenzeitlich die unendliche Geschichte, wie ins-
gesamt umweltpolitische Glaubwürdigkeit verspielt 
wird. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Jetzt übertreiben 
Sie!) 
Buschhaus ist zwischenzeitlich die unendliche Ge-
schichte, wie sich die politisch Verantwortlichen im 
nachhinein aus der Verantwortung stehlen wollen. 
Herr Remmers kann nicht mehr anwesend sein. Das 
ist ein Musterbeispiel. Er war voll informiert. Er erklärt 
seine Beamten zu den eigentlich Schuldigen. 
Meine Damen und Herren, dabei hat es mit Busch-
haus ja gut angefangen. Am Anfang stand der ge-
meinsame Beschluß dieses Hauses, aus energiepoliti-
schen Gründen — aus Gründen des Kohlevorrangs 
sowie aus arbeitsmarktpolitischen Gründen — dieses 
Kohlekraftwerk in der Gegend von Helmstedt zu er-
richten. Ein zweiter Schritt war der gemeinsame Be-
schluß des Deutschen Bundestages vom Juni 1984,  
also der Beschluß von CDU, CSU, SPD, FDP und GRÜ-
NEN zu Buschhaus. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Wir haben 
das herbeigeführt!) 
Ich will die drei Elemente des Beschlusses nen-
nen: 
Erstens. Das Kraftwerk Buschhaus darf erst nach 
Einbau einer Rauchgasentschwefelungsanlage in Be-
trieb gehen. 
Zweitens. Die Beschäftigung der Arbeitnehmer ist 
auch bis zu diesem Zeitpunkt sicherzustellen. 
Und schließlich: Die bisherige Schwefeldioxidemis-
sion im Raum Helmstedt muß bis zu diesem Zeitpunkt 
reduziert werden. 
Dieser Beschluß — bei wenigen Enthaltungen und 
einer Gegenstimme vom ganzen Bundestag gefaßt — 
war damals richtig, und er ist — das zeigt auch die 
Debatte in der heutigen Stunde — auch in den letzten 
drei Monaten richtig gewesen. Sie von der Koalition 
mußten diesen Beschluß auf Druck von Herrn Al-
brecht kippen, weil Herr Albrecht nicht einsehen 
wollte, daß Arbeit und Umwelt zusammengehören. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sie haben gegen die 
Arbeit gestimmt!) 
Meine Damen und Herren, deswegen tragen Sie von 
der Koalition auch Mitverantwortung für Buschhaus. 
Das ist ein weiteres Beispiel für die CDU-Schlamperei 
im Norden unseres Landes. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Töpfer, zu Ihnen. Sie sagen zu Recht: Wir müs-
sen bei allen Maßnahmen, die wir auf dem Gebiet der 
Umweltpolitik beschließen, auch auf den Vollzug ach-
ten. Wir — ob Bund oder Land — müssen also unserer 
Aufgabe der Vollzugskontrolle gerecht werden. Wir 
alle beklagen ein Vollzugsdefizit. Jetzt frage ich Sie 
— den Vorlauf, was Buschhaus angeht, haben Sie 
schon als rheinland-pfälzischer Minister mitbekom-
men — : Was hat denn die Bundesregierung unter-
nommen, um zu kontrollieren, ob die über hundert 
Millionen DM an Bundesmitteln, die nach Buschhaus 
geflossen sind, auch tatsächlich für den verwendeten 
Zweck eingesetzt worden sind? Wo haben Sie sich 
denn mit Ihrem Kollegen Remmers verständigt? 
Nach den Informationen jetzt erklären Sie, Herr 
Töpfer: Ich lasse prüfen. — Töpfer erwägt Rückforde-
rung von Steuergeldern, falls die Rauchgasreini-
gungsanlage des umstrittenen Kohlekraftwerks 
Buschhaus bei Helmstedt auch künftig nicht funktio-
niert — auch künftig nicht funktioniert. Eben haben 
Sie erklärt: Die Rauchgasentschwefelungsanlage 
funktioniert eigentlich — nicht vollständig, wie wir 
wissen. Wir werden jedenfalls dankbar sein, Herr 
Töpfer, wenn Sie uns im Umweltausschuß im Januar 
den Bericht vorlegen, was Sie unternommen haben 
und gegen welche Bestimmungen gegebenenfalls 
verstoßen worden ist. 
Ich will zum Schluß noch einmal die Position der 
sozialdemokratischen Bundestagsfraktion festhalten. 
3544 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Schäfer (Offenburg) 
Unsere sozialdemokratische Position für Buschhaus 
ist klar. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die war noch nie 
klar!) 
Sie hat sich seit 1984 nie geändert. 
Erstens. Wir sind für die umweltfreundliche Verstro-
mung der Kohle in Buschhaus. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und für die Ar
-
beitsplätze?) 
Das Kraftwerk Buschhaus soll in Betrieb bleiben. 
Zweitens. Zum Schutze der Umwelt und der Ge-
sundheit der in der Region lebenden Menschen dür-
fen dabei die vorgesehenen Grenzwerte nicht über-
schritten werden. Dies gilt auch für die 35 000 t 
Schwefeldioxid pro Jahr, die als Voraussetzung für die 
Genehmigung in Buschhaus gelten. 
Drittens. Bis die Rauchgasentschwefelungsanlage 
voll, wie beabsichtigt ist, funktionsfähig ist, muß si-
chergestellt werden, daß den dort beschäftigten Ar-
beitnehmern keine Arbeitsplatznachteile entstehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha!) 
Die dort beschäftigten Arbeitnehmer dürfen nicht 
zum Opfer einer verfehlten Politik der niedersächsi-
schen Landesregierung und technischer Schwierig-
keiten werden. Ihnen gilt unsere Solidarität. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben die Ar
beiter damals verraten!) 
Arbeit und Umwelt, nicht: Arbeit oder Umwelt, 
das ist die sozialdemokratische Antwort auf die 
Hauptherausforderung der deutschen Innenpolitik. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lattmann. 
Lattmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Bereits die Buschhaus-Debatte des 
Jahres 1984 hat gezeigt, 
(Schreiner [SPD]: Der Lack ist ab!) 
wie schwer es ist, zu einer wirklich sachgerechten 
Bewertung des komplizierten Sachverhalts zu kom-
men, wenn die Diskussion gezielt emotionalisiert 
wird, wenn Aufheizung an die Stelle von Aufklärung 
tritt und wenn einige Mitwirkende nicht die Frage 
stellen: Was ist nun wirklich? sondern: Wie kann ich 
die Dinge so hindrehen, daß sie mir parteipolitisch 
nützen? Leider hat ein Teil der Debattenbeiträge 
heute morgen diesen Eindruck wieder deutlich unter-
strichen. 
Meine Damen und Herren, damit es keinen Zweifel 
gibt: Wie auch in allen anderen wichtigen Bereichen 
darf in der Frage Buschhaus nichts vertuscht und 
nichts verschwiegen werden. 
(Schreiner [SPD]: Der Lack ist ab!) 
Das gilt natürlich für die zuständigen Aufsichtsbehör-
den und die Politik, aber das gilt natürlich ganz beson-
ders auch für die Verantwortlichen, den Betreiber der 
Anlage, der eben die unmittelbare Verantwortung für 
den Betrieb trägt. 
Da muß ich sagen: Was sich die Unternehmenslei-
tung der BKB hier geleistet hat, beweist einen be-
trächtlichen Mangel an Sensibilität — und dies ist 
noch sehr freundlich ausgedrückt. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das ist ja ein Witz, 
was Sie da erzählen! Zur Schlamperei von 
Remmers sagen Sie gar nichts!) 
Wenn der zuständige Staatssekretär im niedersäch-
sischen Umweltministerium noch bei einem Besuch 
am 5. — — 
(Anhaltende Zurufe von der SPD) 
— Nun randalieren Sie nicht! Hören Sie mal einen 
Augenblick zu! 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Wir randalie-
ren doch nicht! — Stahl [Kempen] [SPD]: Un-
verschämter  Kerl!)  
Wenn der Staatssekretär im Umweltministerium 
dort bei einem Besuch am 5. November in Buschhaus 
über die tatsächlich bestehenden Probleme im unkla-
ren gelassen wird, so muß wohl Absicht unterstellt 
werden. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das ist doch nicht 
wahr!) 
Dies ist in Anbetracht der Vorgeschichte und des be-
kannten politischen Umfeldes ein Skandal und das 
Gegenteil von unternehmerischer Verantwortung. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, meine 
Kollegen haben zum Bereich Umwelt und den damit 
zusammenhängenden Fragen hier schon Stellung ge-
nommen. Ich möchte mich stärker dem Problem Si-
cherung der Arbeitsplätze zuwenden. Dazu hat es ja 
heute schon, wie auch 1984, einige sehr lautstarke 
Erklärungen gegeben. Bloß die Antwort auf die Frage, 
wie dies geschehen solle, sind die Kollegen der Oppo-
sition leider schuldig geblieben. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Sie haben gar nicht 
zugehört, habe ich den Eindruck!) 
Bei der Debatte 1984 ist immer wieder gesagt worden, 
Buschhaus darf ohne Rauchgasentschwefelungsan-
lage nicht in Betrieb gehen, selbst dann nicht, wenn 
mit einer Inbetriebnahme eine deutliche Verbesse-
rung der Umweltsituation gewährleistet ist. Was da-
mals wie heute übersehen wurde, ist die Tatsache, daß 
für die Rauchgasentschwefelung bei der Verstromung 
von Salzkohle weltweit keine einzige funktionierende 
Anlage existierte. Im Gegenteil: Buschhaus ist die er-
ste Anlage dieser Art. Es handelt sich hier — es 
ist schon mehrfach gesagt worden — nicht um ei-
nen Kaffeefilter, sondern um eine große chemische 
Fabrik 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Aber Remmers 
meinte: kleines Einfamilienhaus!) 
mit dem Umfang von fünf Fußballfeldern und einem 
Investitionsvolumen von weit über 400 Millionen DM. 
Nur ein Narr konnte glauben, daß eine solche Pilotan-
lage vom Punkt Null an sofort reibungslos funktio-
niert. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Eine Beschimp-
fung des Bundestages! — Heiterkeit bei der 
CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3545 
Lattmann 
Nein, dies zeigt etwas anderes — auch das ist schon 
gesagt worden — : daß die technischen Prozesse ihren 
eigenen Gesetzen unterliegen und nicht von politi-
schen Glaubensbekenntnissen ersetzt werden kön-
nen. 
Wären wir der damaligen Aufforderung gefolgt, die 
von Ihrer Seite an uns gerichtet worden ist, dann wäre 
Buschhaus heute noch nicht am Netz, und es wären 
statt des Rauches eine Fülle von Arbeitsplätzen durch 
den Schornstein gegangen. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das ist doch Quatsch, 
was Sie da sagen!)  
Damit komme ich zu meinem letzten Punkt. Wir 
brauchen — das ist hier mehrfach betont worden — 
eine vernünftige Abstimmung zwischen den Belan-
gen des Umweltschutzes und den Erfordernissen des 
Erhaltes von Arbeitsplätzen. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Der weiß doch gar 
nicht, wovon er redet!) 
Das gilt ganz besonders für den Raum Helmstedt, in 
dem Buschhaus liegt. Dies ist äußerstes Zonenrandge-
biet, mit all den Problemen, die es dort gibt. Für die 
Zukunft dieses Raumes ist es nun einmal entschei-
dend, daß es gelingt, hier eine umweltverträgliche 
Verstromung der Salzkohle, die es in dieser Gegend 
ausreichend gibt, zu erreichen. In Buschhaus wird die-
ser Versuch erstmalig gewagt. Er darf nicht zu Fall 
gebracht werden, erst recht nicht von denen, die unter 
dem Vorwand des Umweltschutzes hier ganz andere 
Ziele verfolgen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha!) 
In diesem Zusammenhang will ich doch noch einen 
Punkt ansprechen, der für den Verlust an Glaubwür-
digkeit bezeichnend ist, den Sie hier zu verantworten 
haben. Es ist schon eine schlimme Sache, wen bei-
spielsweise der Senat der Hansestadt Hamburg 
— dessen Bürgermeister in der letzten Wochen hier 
wüst gegen ein Gesetz polemisiert hat, das zusätzliche 
Mittel zur Überwindung der Strukturprobleme nach 
Niedersachsen bringt —, 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Eingekauft! 
— Stahl [Kempen] [SPD]: Bestechung war 
das, was da gemacht wurde!) 
eine Initiative zur Änderung des Zonenrandförde-
rungsgesetzes ergreift mit dem Ergebnis, daß ein 
Raum wie der Landkreis Helmstedt und andere struk-
turschwache Gebiete im Zonenrandbereich völlig aus 
der Förderung herausfallen. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Das ist die Art und Weise, wie Sie mit strukturschwa-
chen Gebieten umgehen. Ich sage Ihnen: Dies stößt 
auf unseren erbitterten Widerstand. Wir werden alle 
Anstrengungen unternehmen, daß dies unterbleibt 
— ebenso wie der Versuch, hier mit vordergründigen 
Argumenten Helmstedt und Buschhaus zu schädi-
gen. 
Wir — das darf ich abschließend sagen — , die CDU/ 
CSU, stehen voll auf dem Boden der Entschließung 
der IG Bergbau und Energie in Helmstedt. Wir wer-
den alles tun, damit die technischen Pannen beseitigt 
und die Dinge vorangetrieben werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, damit ist die Aktuelle Stunde beendet. 
Ich habe zunächst einmal folgendes bekanntzuge-
ben. Als Nachfolger für den verstorbenen Kollegen 
Dr. h. c. Lorenz hat am 9. Dezember 1987 der Abge-
ordnete Dr. Mahlo die Mitgliedschaft im Deutschen 
Bundestag erworben. Ich kann Herrn Dr. Mahlo nicht 
persönlich hier begrüßen; denn er hat uns mitgeteilt, 
daß er bis Ende Januar an den Sitzungen nicht teil-
nehmen kann. 
Dann, meine Damen und Herren, möchte ich Ihnen 
mitteilen, daß interfraktionell vereinbart worden ist, 
daß die verbundene Tagesordnung beim nächsten 
Tagesordnungspunkt, dem Punkt 21, um folgendes 
ergänzt werden soll: Zunächst einmal um den Antrag 
der Fraktion der SPD: Krise in der Eisen- und Stahlin-
dustrie — dieser ist auf Drucksache 11/1504 einge-
bracht worden — , darüber hinaus den Antrag der Ab-
geordneten Frau Hillerich und der Fraktion der GRÜ-
NEN: Sicherung des Stahlstandortes Duisburg-Rhein-
hausen — er liegt auf Drucksache 11/1522 vor — , dar-
über hinaus den Antrag der Fraktion der SPD: Solida-
rität mit den Beschäftigten in Duisburg-Rheinhausen 
— dieser Antrag liegt auf Drucksache 11/1524 vor. 
Ich nehme an, daß das Haus damit einverstanden 
ist, daß diese interfraktionelle Vereinbarung über-
nommen wird. — Offensichtlich ist das der Fall. 
Damit kann ich Punkt 21 der Tagesordnung sowie 
die Zusatzpunkte 11 und 13 und die gerade zusätzlich 
aufgesetzten Punkte der Tagesordnung aufrufen: 
21. Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Wirtschaft (9. Aus-
schuß) zu dem Antrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU und FDP 
Lage der deutschen Stahlindustrie zu dem An-
trag der Fraktion der SPD 
Krise in der Eisen- und Stahlindustrie zu dem 
Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN 
Sicherung der Stahlstandorte und der Arbeits-
plätze in der Stahlindustrie und in den Stahl-
regionen 
— Drucksachen 11/402, 11/123, 11/398, 
11/1305 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Dr. Lammert 
Reuschenbach 
ZP11 Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN 
Sicherung der Stahlstandorte und der Stahl-
Arbeitsplätze: Umbau der Stahlindustrie und 
der Stahlregionen 
— Drucksache 11/1477 — 
ZP13 Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Krise in der Eisen- und Stahlindustrie 
— Drucksache 11/1504 — 
3546 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Vizepräsident Cronenberg 
Antrag der Fraktion der SPD: 
Krise in der Eisen - und Stahlindustrie 
— Drucksache 11/1504 — 
Antrag der Abgeordneten Frau Hillerich und 
der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Sicherung des Stahlstandortes Duisburg-
Rheinhausen 
— Drucksache 11/1522 — 
Antrag der Fraktion der SPD: 
Solidarität mit den Beschäftigten in Duisburg-
Rheinhausen 
— Drucksache 11/1524 — 
Für die Debatte ist im Altenstenrat eine Diskus-
sionszeit von zwei Stunden beschlossen worden. Auch 
dagegen erhebt sich kein Widerspruch, so daß ich das 
als beschlossen betrachten darf. 
Damit kann die Debatte beginnen. Das Wort hat der 
Abgeordnete Roth. 
Roth (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Seitdem der Wirtschaftsausschuß des Deutschen 
Bundestages seine Beschlußempfehlung formulierte, 
ist in der deutschen Stahlindustrie alles anders gewor-
den. Ein neuer Name „Rheinhausen-Duisburg" steht 
für eine dramatische Zuspitzung der Krise und gleich-
zeitig für einen Unternehmensskandal ohne jedes Bei-
spiel in der Bundesrepublik Deutschland. Die SPD-
Bundestagsfraktion erklärt sich mit den 5 300 betrof-
fenen und betrogenen Arbeitnehmern der Krupp 
Stahl AG in Rheinhausen solidarisch. Wir werden die 
Betroffenen mit allen Mitteln beim Kampf um die Er-
haltung ihrer Arbeitsplätze unterstützen. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Was heißt „mit al
-
len Mitteln" ?) 
Die von den Stahlmanagern in den Chefsesseln der 
Konzerne geplante Kahlschlagsanierung — sei es bei 
Thyssen in Oberhausen oder Hattingen, sei es bei der 
Maxhütte in Sulzbach-Rosenberg oder bei Krupp in 
Rheinhausen — darf es in der Bundesrepublik nicht 
geben. Es ist höchste Zeit, daß nicht mehr die betriebs-
wirtschaftlichen Ziele allein zum Maßstab der Stahl-
politik gemacht werden. Die soziale Verantwortung, 
die Sicherung von Regionen und Stahlstandorten, 
steht vor dem Unternehmensinteresse. Das bedeutet 
„Soziale Marktwirtschaft" . 
(Beifall bei der SPD) 
Als die Bundesregierung am 2. Oktober 1987 in der 
Stahlrunde im Kanzleramt die Frankfurter Vereinba-
rung und damit die Vernichtung von 35 000 Arbeits-
plätzen vor allen Verhandlungen in der EG akzep-
tiere, verkündete sie gleichzeitig: Damit werden wir 
die Stahlkrise in der Bundesrepublik Deutschland auf 
Dauer überwinden. Rechnet man die 2 000 Arbeits-
plätze der Maxhütte und nun die zusätzlich zur Ver-
nichtung freigegebenen Arbeitsplätze in Rheinhau-
sen dazu, dann hat die Bundesregierung 40 000 Ar-
beitsplätze aufgegeben. 
In dem erst einige Tage zurückliegenden EG - Stahl-
ministerrat vom 8. Dezember 1987 in Brüssel mußte 
der für Stahlpolitik verantwortliche Bundeswirt-
schaftsminister das völlige Scheitern seines Verhand-
lungskonzeptes eingestehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das zeigt sich in vier Punkten: Erstens. Der als deut-
sche Vorleistung gedachte und eingebrachte Kapazi-
tätsabbau beeindruckte die europäischen Nachbarn 
überhaupt nicht. Kein anderer Mitgliedstaat erklärte 
sich zu eigenen Zugeständnissen, zu eigenen Kapazi-
tätskürzungen und damit zu einem vergleichbaren 
Arbeitsplatzabbau bereit. 
Zweitens. Das Produktionsquotensystem für 
schwere Produkte wurde nur um sechs Monate, bis 
Mitte des nächsten Jahres, verlängert. Damit ist eine 
völlig neue Unsicherheit in die Planungen der Unter-
nehmen gekommen. 
Drittens. Die dringend benötigte Verlängerung des 
Krisenregimes um mindestens drei Jahre wird vom 
Wohlverhalten der anderen Mitgliedstaaten abhängig 
gemacht. Es hängt vom Wohlverhalten ab, ob es ge-
lingt, ausreichende Stillegungsangebote, die es bisher 
nicht gibt, zu erhalten, oder ob es nicht gelingt. Das ist 
also die Gegenleistung zu 40 000 geopferten deut-
schen Stahlarbeitsplätzen! 
Viertens. Herr Bangemann hat dafür der Beseiti-
gung der Quoten von so wichtigen Stahlprodukten 
wie Stabstahl und Walzdraht bereits zum 1. Januar 
zugestimmt, 
(Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Das stimmt ja 
so gar nicht! Das wissen Sie doch viel bes-
ser!) 
obgleich er damit der Maxhütte und der Saarstahl AG 
in Völklingen, die auf diese Produkte spezialisiert 
sind, wohl den endgültigen Todesstoß versetzt hat. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Man fragt sich, meine Damen und Herren: Warum 
sind diese Stahlstandorte im voraus zum Abschuß frei-
gegeben worden? 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
Die Ergebnisse aus Brüssel können auf einen Nen-
ner gebracht werden: Moderne, leistungsfähige und 
wettbewerbsfähige Unternehmen in der Bundesrepu-
blik sind von Stillegungen und von Arbeitsplatzver-
nichtungen bedroht, während die maroden Staatsun-
ternehmen in anderen EG-Staaten weiter produzieren 
und keine Angebote auf dem Tisch liegen. Angesichts 
dieser verheerenden Situation nach Brüssel muß sich 
der Bundeskanzler fragen lassen — die Frage geht 
jetzt nicht mehr an den Bundeswirtschaftsminister —, 
was er persönlich unternimmt, um die Versprechun-
gen aus den beiden Regierungserklärungen von 1983 
und 1987 einzulösen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der SPD: 
Nichts!) 
Ich zitiere aus dem Jahre 1983: „Die Bundesregie-
rung wird mit äußerster Entschiedenheit den interna-
tionalen Subventionswettlauf bekämpfen. " Das sagte 
der Bundeskanzler 1983. 1987 versprach er: „Wir wer-
den weiterhin unseren Einfluß in der Europäischen 
Gemeinschaft geltend machen, um faire Wettbe-
werbsbedingungen durchzusetzen. " 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3547 
Roth 
Herr Bangemann hat am 16. Oktober hier im Parla-
ment gesagt, man könne nicht sicher sein, daß alle 
EG-Staaten am Subventionskodex festhielten, und 
daß es ungerechtfertigte Wettbewerbsvorteile gebe, 
die durch verbotene Subventionen entstünden. 
Ich frage Sie, meine Damen und Herren, und ich 
frage die Bundesregierung, was sie am 8. Dezember 
in Brüssel unternommen hat, um dieses Ziel zu errei-
chen. 
(Zurufe von der SPD: Nichts!) 
Ich frage in Richtung auf den Bundeskanzler: Hat er 
beim europäischen Gipfel in Kopenhagen das Thema 
Stahl zur Sprache gebracht, in einer Situation, wo wir 
im Ruhrgebiet bereits Zustände haben, wie in der 
Bundesrepublik seit der Kohle-Krise von 1966 nicht 
mehr? 
(Dr. Vogel [SPD]: Leider wahr!) 
Ist das Thema Stahl eine Erörterung auf dem Gipfel 
nicht wert? 
Der Bundeskanzler hat in seiner Regierungserklä-
rung von 1983 versprochen — ich zitiere: „Wir verlan-
gen von den deutschen Unternehmen ein überzeu-
gendes Konzept zur Neuordnung der Kapazitätsan-
passung. " Das war 1983. Was hat der Bundeskanzler 
wann zur Durchsetzung eines derartigen Konzepts bei 
der Stahlindustrie getan, und was hat er eingefor-
dert? 
(Zuruf von der SPD: Gar nichts!) 
Warum ergreift er nicht die Initiative, 
(Zuruf von der SPD: Er hat doch gar 
keine!) 
wenn die deutsche Stahlindustrie von sich aus zu ei-
ner Lösung der Krise nicht imstande ist? Die Betriebs-
räte von Krupp-Stahl waren zu Gesprächen beim Bun-
deswirtschaftsminister und beim Arbeitsminister. Ich 
höre, der Oberbürgermeister von Duisburg spricht 
heute mit dem Chef des Bundeskanzleramtes. Was 
sind die Ergebnisse dieser Gespräche? Wir sehen bei 
den Betroffenen nur Enttäuschung und zunehmende 
Verbitterung. Außer vollmundigen Reden und Ver-
sprechungen hat die Bundesregierung bis zum heuti-
gen Tage nichts, aber auch gar nichts, bezogen auf die 
betroffenen Stahlstandorte, getan. Das ist die Wahr-
heit. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sehen nur Ratlosigkeit, Hilflosigkeit und — was 
noch schlimmer ist — beim Bundeswirtschaftsminister 
vor allem Tatenlosigkeit. 
(Zuruf von der SPD: Interessenlosigkeit!) 
Wir werfen der Bundesregierung und den Vorstän-
den in den Stahlkonzernen vor, daß sie die Zeiten der 
guten Konjunktur überhaupt nicht genutzt haben, um 
eine Lösung der Problematik vorzubereiten, obwohl 
die konjunkturelle Atempause für die meisten Kon-
zerne Gewinne in dreistelliger Millionenhöhe er-
bracht haben. Diese Chancen der letzten Jahre wur-
den verspielt. Der Bundeswirtschaftsminister hat sich 
für keine Lösung ernsthaft interessiert. 
(Zuruf von der SPD: Er hat keine!) 
Wir, die SPD-Fraktion, stellen dieser konzeptionslo-
sen Politik unser Konzept gegenüber. Wir fordern die 
sofortige Einberufung eines nationalen Stahlaus-
schusses, in dem ein koordiniertes nationales Stahl-
konzept verbindlich vereinbart wird. 
(Beifall bei der SPD — Stratmann [GRÜNE]: 
Verbindlich, wie das denn?) 
Nur so kann die Position der Stahlindustrie abgesi-
chert werden, und nur so können den betroffenen 
Arbeitnehmern Zukunftsperspektiven eröffnet wer-
den. 
Wir fordern darüber hinaus, daß sich der Bundes-
kanzler an seine Regierungserklärung erinnert und 
mit dem ganzen Gewicht der Bundesrepublik das 
Thema Stahl und die Wettbewerbsbedingungen beim 
Stahl zum Thema eines europäischen Gipfels macht. 
Nachdem Ende November dieses Jahres auch der 
Bundesrat einen entsprechenden Beschluß gefaßt hat, 
kann der Bundeskanzler mit der vollen Rückendek-
kung beider Häuser endlich die Stahlkrise zum 
Thema eines europäischen Gipfels machen. 
Mit dem von uns verfolgten Konzept Zukunftsinitia-
tive Montanregionen sollen vor allem die dringend 
benötigten neuen Arbeitsplätze im von Strukturwan-
del besonders benachteiligten Montanbereich ge-
schaffen werden. Wir brauchen ein Revierprogramm, 
das der Bund mitträgt. Dazu gehören vor allem Aus-
bau und Modernisierung der Infrastruktur, Ersatzar-
beitsplätze, Erschließung neuer Gewerbeflächen, 
Wiederbelebung von Industriebrachen, Sanierung 
von Altlasten und Verbesserung der Umwelt- und der 
Energiesituation. 
Meine Damen und Herren, wir fordern Sie auf, die-
ses Programm zu einer überparteilichen Initiative zu 
machen, so wie es in NRW im Landtag überparteilich 
gefordert ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir fordern Sie, falls Ihr kleinerer Koalitonspartner 
nicht bereit ist, da mitzumachen, auf: Lassen Sie ihn 
mit seinen marktradikalen Rezepten an der Seite ste-
hen, und bekennen Sie sich zu einer sozialen Markt-
wirtschaft auch in der Handlung auf diesem Gebiet! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU]: Ist das ein Angebot zu einer großen 
Koalition!) 
Ich erinnere die Damen und Herren der CDU daran, 
daß sie an Rhein und Ruhr auch das historische Erbe 
von Karl Arnold zu verwalten haben. Vielleicht kön-
nen wir daraus eine Gemeinsamkeit für die Zukunfts-
initiative Montanregionen herleiten. Es wäre gut, 
wenn sich der neue Landesvorsitzende der CDU, Nor-
bert Blüm, endlich dieser Aufgabe einer gemeinsa-
men Initiative für den Ruhrraum konzentriert zuwen-
den und uns in unserer Zukunftsinitiative Montanre-
gionen unterstützen würde. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wenn Sie von den Regie-
rungsfraktionen in Ihrem Entschließungsantrag nur 
von der Verlängerung des Stahlstandorteprogramms 
reden, vergessen Sie, zu sagen, daß primär Nord- 
3548 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Roth 
rhein-Westfalen dieses Programm finanziert. Wenn 
Sie sich beispielsweise rühmen, die Bundesregierung 
habe für Montan- und Schuhregion zusätzlich dreimal 
60 Millionen DM ausgegeben, so möchte ich darauf 
hinweisen, daß Sie für die Küste für denselben Zeit-
raum 420 Millionen DM ausgegeben haben. Die Be-
schäftigten in den Montanregionen können minde-
stens Gleichbehandlung mit anderen Regionen er-
warten. 
Diese Politik wird ja auch in Ihren eigenen Reihen 
kräftig kritisiert. Zitieren möchte ich Herrn Strauß: 
Angesichts der Zusagen — sagt er — müsse das finan-
zielle Zugeständnis des Bundes im Rahmen der Ge-
meinschaftsaufgabe als geradezu armselig bezeichnet 
werden. — Armselig! Dieses vernichtende Urteil, ist, 
wie gesagt, das Urteil Ihres Ministerpräsidenten in 
Bayern, 
(Zuruf von der SPD: Leider wahr!) 
und zwar in einer Region, wo die Abhängigkeit vom 
Stahl weiß Gott nicht so groß ist wie an Rhein und Ruhr 
und an der Saar. Wir haben seinem Urteil nichts hin-
zuzufügen. 
Am Schluß meiner Rede wende ich mich noch ein-
mal an Sie von der CDU/CSU: Wollen Sie wirklich, 
daß 5 300 Beschäftigte in Duisburg-Rheinhausen, 
5 050 in Bochum, Hattingen und Hagen, 3 600 in Dort-
mund, 9 250 in Duisburg, 2 400 in Düsseldorf, 4 270 in 
Mülheim und in Oberhausen, 1 800 in Siegen, 600 in 
Troisdorf, 600 in Bremen, 1 200 in Osnabrück und 
2 800 in Salzgitter ihren Arbeitsplatz verlieren, ohne 
daß es ein Konzept Montanregionen für die Zukunft 
gibt? Das ist die heutige Situation. 
(Beifall bei der SPD) 
Wollen Sie tatsächlich den Kahlschlag der Montanre-
gionen? 
Ich wende mich noch einmal ganz besonders an die 
58 CDU-Mitglieder aus NRW. Sie wissen doch, was 
auf das Revier zukommt. Wollen Sie tatsächlich, daß in 
den nächsten Jahren, ohne eine neue Initiative des 
Bundes zu bekommen, 200 000 Arbeitsplätze im Ruhr-
gebiet und in den übrigen Montanregionen vernichtet 
werden? Wollen Sie das wirklich akzeptieren? Wollen 
Sie ihre Landespartei, jedenfalls Ihre Kollegen im 
Landtag, weiterhin im Regen stehen lassen? 
Wir fordern hier eine gemeinsame Initiative der bei-
den großen Parteien. 
Meine Damen und Herren, jetzt gleich spricht der 
Bundeswirtschaftminister, der interessiert mich heute 
nur sekundär. Mich interessiert der Bundeskanzler, 
und mich interessiert die CDU/CSU-Fraktion bezogen 
auf die heutige Situation in Rheinhausen, im Ruhrge-
biet insgesamt. Sie wissen, was dort auf den Straßen 
geschieht. Eine Beruhigung wird erst eintreten, wenn 
Sie die Initiative Montanregionen übernehmen, wenn 
Sie uns unterstützen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wenn Sie die Polemik beenden!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
deswirtschaftsminister Martin Bangemann. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Wir haben uns erst kürzlich mit der Situation 
in der Stahlindustrie beschäftigt. Seither haben sich 
die Dinge verschärft, ohne daß der zugrundeliegende 
Sachverhalt anders geworden wäre. 
(Roth [SPD]: Brüssel!) 
Nach wir vor ist der Strukturwandel kein deutsches, 
sondern ein internationales Problem. Nach wie vor 
kommt es darauf an, daß in der Europäischen Gemein-
schaft dieser Strukturwandel gemeinsam bewältigt 
werden kann. 
Dazu gibt es aber eine Reihe von Forderungen der 
Opposition, die ungeeignet sind. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, ja!) 
Die Forderung der Opposition nach einem nationalen 
Stahlverbund, nach einer einheitlichen bundesdeut-
schen Stahl AG nach dem Vorbild der Ruhrkohle AG 
oder auch die Vergesellschaftung helfen überhaupt 
nicht. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Was hilft denn? — Zu
-
ruf von der SPD: Das ist Ihre Meinung) 
— Eine Meinung werde ich ja wohl noch haben dür-
fen! 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Die würde ich gern 
wissen! Die muß ja nicht falsch sein!) 
Hier wird nur Aktionismus vorgetäuscht; denn da-
durch — das weiß jeder — wird keine Tonne mehr 
Absatz möglich, 
(Dr. Vogel [SPD]: Aber vernünftige Entschei
dungen werden getroffen!) 
die Verantwortlichkeiten werden verwischt, und der 
Arbeitsplatzabbau kann durch solche Maßnahmen 
nicht verhindert werden. 
(Paintner [FDP]: So ist es!) 
Wer das noch bezweifelt, möge doch das Schicksal 
der verstaatlichen Stahlindustrie betrachten. Wir ha-
ben verstaatlichte Stahlindustrien in der Europäi-
schen Gemeinschaft. 
(Abg. Stratmann [GRÜNE] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Herr Farthmann — jetzt sage ich schon „Herr 
Farthmann" — , Herr Stratmann, setzen Sie sich bitte 
hin. 
(Stratmann [GRÜNE]: Bitte nicht mit Farth
mann verwechseln!) 
— Da haben Sie recht. Ich bitte um Entschuldigung, 
daß ich Sie mit Herrn Farthmann verwechselt habe. 
Trotzdem möchte ich jetzt meine Rede im Zusammen-
hang vortragen. 
(Stratmann [GRÜNE]: Verstehen Sie, daß 
Verstaatlichung etwas anderes ist? 
— Ja. 
Verstaatlichte Stahlindustrien in Italien, in Großbri-
tannien und außerhalb der Gemeinschaft in Oster-
reich haben unter gar keinen Umständen anders han-
deln können als die private Stahlindustrie. Weltweit 
ist die Nachfrage zurückgegangen. Selbst die riesigen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3549 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Erhaltungssubventionen, die diese Staaten ohne je-
den Zweifel an ihre Industrien gezahlt haben, haben 
den Arbeitsplatzabbau nicht verhindern können. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich habe schon einmal diese Zahlen vorgetragen. 
Ich trage sie noch einmal vor. Da muß ich einmal den 
Antrag der GRÜNEN loben: Sie haben in ihrer Be-
gründung sogar richtigerweise darauf hingewiesen, 
daß in diesen anderen Ländern der Arbeitsplatzabbau 
sehr viel stärker war als bei uns. So ist es nämlich. 
(Stratmann [GRÜNE]: Richtig!) 
British Steel z. B. hat über 70 % der Arbeitsplätze 
verloren, USINOR und Sacilor, also in Frankreich, 
ebenfalls ein Beispiel einer verstaatlichten Stahlindu-
strie, 60 %, 
(Stahl [Kempen] [SPD]: In den letzten 30 Jah
-
ren?) 
und in der deutschen Stahlindustrie sind es 41 %. Das 
heißt, die Verstaatlichung der Stahlindustrie würde 
nichts bewirken. Sie würde die Dinge nur schlechter 
machen. 
(Beifall des Abg. Stratmann [GRÜNE]) 
Eine Kapazitätsanpassung ist nicht zu vermeiden. 
Davon sind die Beteiligten ja auch ausgegangen, als 
wir von Bund und Land die Frankfurter Erklärung 
begleiten wollten und begleitet haben. Meine Damen 
und Herren, deswegen ist es hier auch gar nicht an-
ders möglich, als mit dieser Einsicht mit der notwen-
digen Anpassung zu beginnen. Damit steht niemand 
allein. Die Bundesregierung, die Kommission, die 
IG Metall, die Wirtschaftsvereinigung, jeder weiß: das 
ist notwendig. 
Die Kommission schätzt diese Überkapazität in der 
Gemeinschaft auf 30 Millionen Tonnen. Die Weisen 
schätzen sie geringer ein. Wir waren uns in den Bera-
tungen im Stahlrat darüber einig, bis zum 22. Dezem-
ber 1987 den Versuch zu machen, eine Liste vorzule-
gen, in der die ernsthafte Absicht der Stahlindustrien 
der Mitgliedsländer enthalten sein soll, Kapazität still-
zulegen. Deswegen ist auch der Antrag, den die SPD-
Fraktion vorgetragen hat, in seiner Begründung völlig 
falsch. 
Im ersten Anstrich dieses Antrags heißt es, auf der 
Tagung des EG-Ministerrats am 8. Dezember 1987 sei 
kein anderer EG-Mitgliedstaat bereit gewesen, auch 
nur annähernd einen so weitgehenden Kapazitätsab-
bau im eigenen Lande vorzunehmen, wie er von der 
Bundesrepublik Deutschland durch die genannten 
Vorleistungen erbracht worden sei. Dazu ist zu sagen: 
Wir haben überhaupt keine Vorleistungen erbracht. 
Es wurde überhaupt nicht darüber diskutiert, in wel-
chem Ausmaß wo Kapazitätsabbau möglich wäre; 
denn das soll ja erst bis zum 22. Dezember 1987 vor-
bereitet werden. Deswegen ist es völlig unsinnig, zu 
sagen, daß kein anderer EG-Mitgliedstaat bereit ge-
wesen sei. Im Gegenteil, die Kollegen haben ihre Be-
reitschaft überdeutlich zum Ausdruck gebracht. Die-
ser Anstrich ist völlig falsch. 
Genauso falsch ist das, was der Kollege Roth hier 
wiederholt hat. Aber es stört Sie ja gar nicht, daß Sie  
einfach Dinge behaupten, in die Welt setzen, die mit 
keinem Buchstaben korrekt sind. Das ist für mich 
langsam wirklich ein Skandal. In einer solchen De-
batte über ein so schwieriges, ernsthaftes Thema so 
leichtfertig mit den Tatsachen umzugehen, hilft nie-
mandem. Das müssen Sie sich einmal gesagt sein las-
sen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Im zweiten Anstrich Ihres Antrags schreiben Sie, 
daß der für die Stahlpolitik verantwortliche Bundes-
wirtschaftsminister einer Liberalisierung — — 
(Roth [SPD]: Die Liste gibt es nicht?) 
— Was gibt es nicht? 
(Roth [SPD]: Die Liste gibt es nicht?) 
— Ich lese jetzt Ihren Antrag vor, Herr Roth: 
(Roth [SPD]: Die hat doch jeder in Europa!) 
daß der für die Stahlpolitik verantwortliche Bun-
deswirtschaftsminister einer Liberalisierung der 
Stahl-Gruppen IV und VI, Stabstahl und Walz-
draht, zugestimmt hatte, obwohl davon die ohne-
hin notleidenden Stahlwerke Maxhütte und Saar-
stahl Völklingen besonders betroffen wer-
den; . . . 
Das ist völlig falsch. Es gab keine Abstimmung über 
die Frage der Liberalisierung dieser beiden Katego-
rien. In der Diskussion gab es drei Länder, die erklärt 
haben, daß sie das nicht liberalisieren wollten, näm-
lich die Bundesrepublik, Luxemburg und Belgien. 
Ich habe die Kommission gefragt: Sind Sie denn 
nicht bereit, auch hierzu einen Vorschlag zu machen? 
Darauf hat die Kommission geantwortet: Niemals, nur 
über unsere Leiche. Alle anderen Mitgliedsländer ha-
ben erklärt, sie seien nicht damit einverstanden. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Das wissen die 
alle genau!) 
— Ich frage mich ja: Wissen sie es — dann behaupten 
sie hier etwas wider besseres Wissen —, oder wissen 
sie es nicht; dann ist es schon erstaunlich, wie sie mit 
den Fakten umgehen. 
(Roth [SPD]: Bei Agrarfragen ist ein Veto 
drin, nicht?) 
— Ach, Herr Roth: In der Agrarfrage ist ein Veto drin. 
Weichen Sie doch nicht aus. Das, was Sie hier produ-
zieren, ist dem Ernst der Situation nicht angemessen. 
Das ist das Problem. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU 
— Schluckebier [SPD]: Was ist denn ange-
messen, Herr Wirtschaftsminister? — Frau 
Matthäus-Maier [SPD]: Stahlhart bei Butter 
und butterweich bei Stahl!) 
— Von jedem anderen in der SPD-Fraktion hätte ich 
so einen Zwischenruf erwartet. Von Ihnen nicht. Da 
kann man einmal sehen, wie die Mitgliedschaft in so 
einer Fraktion selbst so gute Leute wie Sie verdirbt. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU 
— Zuruf der Abg. Frau Matthäus-Maier 
[SPD] — Dr. Vogel [SPD]: Bei Ihnen würde 
noch nicht einmal das helfen!) 
3550 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Die EG-Kommission hatte ihre Vorschläge für die 
Fortsetzung des Quotensystems unter Bezugnahme 
auf den Bericht der drei Weisen am 26. November 
1987 geändert. Sie schlug vor, die derzeitige Quoten-
regelung zu verlängern, und zwar bis zum 30. Juni 
1988 für die Erzeugnisgruppen I a — also Breit-
band — , I b — Feinblech —, und dabei die Quoten im 
zweiten Quartal um 2,5 % zu erhöhen und bis Ende 
1990 für die Gruppen II — Grobblech — und III 
— schwere Profile — , sofern sie bis zum 15. Dezember 
1987 über klare Angaben verfügt und bis zum 
15. März 1988 feste Zusagen für Kapazitätsreduzie-
rungen erhält. Ansonsten sollte die Verlängerung nur 
bis zum 30. Juni 1988 gelten, um dann die Langpro-
dukte — das habe ich gerade schon gesagt — zu libe-
ralisieren. 
Wir haben uns in einer sehr schwierigen Ausgangs-
lage befunden, die ich schon einmal beschrieben 
habe: Wenn die Kommission einen Vorschlag macht, 
wird ein solcher Vorschlag natürlich akzeptiert, wenn 
die anderen Länder damit einverstanden sind. Macht 
sie keinen Vorschlag, weil sie keine Mehrheit findet, 
müssen wir einstimmig einen anderen Vorschlag vor-
legen. Einstimmigkeit bei den anderen zu erreichen 
ist nicht möglich, weil Großbritannien und die Nieder-
lande — um nur zwei zu nennen — klipp und klar 
gesagt haben, daß sie gegen jede Verlängerung der 
Quotenregelung seien. 
Das ist die Ausgangslage, d. h. wir haben praktisch 
nichts in der Hand gehabt, weil die Kommission mit 
uns zusammen diese Situation nicht so betrachtet, wie 
wir das tun. Deswegen war das eine sehr schwierige 
Situation. Deswegen war es sehr gut, daß wir erreicht 
haben, daß wir noch einmal den Versuch unterneh-
men, bis zum 22. Dezember Indikationen über die 
Stillegungsabsichten der einzelnen Industrien zu er-
reichen und daß, wenn diese Indikationen vorgelegt 
werden können — wir werden uns intensiv darum 
bemühen — , die Kommission bereit ist, die Quotenre-
gelung zunächst bis zum 30. Juni 1988 fortzuführen, 
damit dann verbindliche, konkrete Zusagen in diesem 
Zeitraum gegeben werden können. Jedenfalls für die 
Kategorien II und III hat sie es bereits erklärt, und sie 
hat gesagt, für die Kategorie I werde sie mit Blick auf 
die Marktlage dann auch einen Vorschlag machen 
können. 
Das ist keine Schiebeverfügung, meine Damen und 
Herren, das ist das beste Ergebnis, das unter diesen 
Umständen überhaupt zu erreichen war. Ich habe es 
erreicht, weil wir uns mit allen Mitteln eingesetzt ha-
ben, die uns zur Verfügung stehen. Wir haben mit 
jedem einzelnen — bilateral — geredet, wir haben 
unsere Zugeständnisse, die wir natürlich auch ma-
chen, einbringen müssen, damit diese Situation zu-
stande gekommen ist. Das ist ein Ergebnis, das der 
deutschen Stahlindustrie die Möglichkeit gibt, eine 
Stillegung der Kapazitäten mit anderen zusammen zu 
organisieren, und zwar — auch das haben wir, aller-
dings nicht im Protokoll, sondern zunächst unter uns, 
vereinbart — nach einer Weise, nach einer Methode, 
die eine gleichgewichtige Kapazitätsstillegung mög-
lich macht, unter Berücksichtigung der Rentabilität 
der Anlagen. 
Das ist übrigens am Vortag mit der IG Metall, mit 
der deutschen Stahlindustrie abgesprochen gewesen. 
Da sitzt der Herr Vondran, der bei der Unterredung 
dabei war und nachher hier auch noch das Wort er-
greifen wird. Er kann es bestätigen. Wir haben das 
durchgesetzt, was wir am Tage zuvor mit IG Metall 
und Stahlindustrie als denkbares und akzeptables Er-
gebnis besprochen haben. Wer will denn das jetzt 
eigentlich noch kritisieren? Nach welchen Maßstäben 
soll das kritisiert werden? 
(Beckmann [FDP]: Nach den Maßstäben von 
Herrn Roth!) 
Es ist das beste Ergebnis, das überhaupt möglich 
war. 
(Stratmann [GRÜNE]: Irrtum!) 
Das ist so. Jetzt sind Sie schon etwas ruhiger gewor-
den, und das ist auch ganz gut. 
(Schreiner [SPD]: Das kann sich schnell wie-
der ändern!) 
Wenn man hier etwas erreichen will, brauchen wir 
auch eine gemeinsame Position in diesem Hause. 
Wir werden in Zukunft vor nicht einfachen Ent-
scheidungen stehen; denn all denen, die das hier im-
mer wieder kritisieren, die Stillegungen im konkreten, 
die natürlich von den davon betroffenen Menschen 
nicht akzeptiert werden, muß gesagt werden: Es geht 
natürlich nicht beides, wir können nicht eine Gesun-
dung der Stahlindustrie und gleichzeitig die Erhal-
tung jedes Arbeitsplatzes oder jedes Stahlstandortes 
erreichen; das ist nicht möglich. 
Diese Fortschritte dürfen aber über eines nicht hin-
wegtäuschen. Auch für die Kategorien I bis III wird es 
zu einer Verlängerung der Quoten nur kommen, 
wenn sichergestellt ist, daß die Quoten die Strukturen 
nicht konservieren. Das heißt, es muß sicher sein, daß 
die Umstrukturierung in allen Mitgliedsstaaten wei-
tergeht. Das verlangt von anderen Mitgliedsstaaten 
noch mehr als von uns, denn leider ist es so, daß in den 
Ländern, in denen die Stahlindustrie verstaatlicht 
worden ist, der Strukturwandel bisher nicht genügend 
aufgegriffen worden ist. Das ist ein weiteres Beispiel 
dafür, wie verhängnisvoll die Verstaatlichung wirkt. 
(Stratmann [GRÜNE]: Das stimmt wiederum 
nicht!) 
Die Kritik von Frau Fuchs, die sich genauso in dem 
Sinne profiliert, wie ich es gestern schon bei der Koh-
ledebatte kritisiert habe — man darf in dieser schwie-
rigen Situation nicht als Bandstifter auftreten —, 
(Urbaniak [SPD]: Auch nicht als Demonteur, 
Herr Bangemann!) 
die Quotenregelung werde zwar verlängert, aber 
gleichzeitig müßten Arbeitsplätze abgebaut werden, 
zeugt von dieser mangelnden Kenntnis der Zusam-
menhänge. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich kann die Verlängerung der Quotenregelung über-
haupt nur erreichen, wenn die Gemeinschaft bereit 
ist, Arbeitsplätze abzubauen. Ist das nun nicht endlich 
einmal zu verstehen? Das ist der Zusammenhang, 
ohne den es eine Regelung nicht gibt. 
Deswegen, meine Damen und Herren, werden wir 
um weitere Stillegungen weder bei uns noch in ande-
ren Mitgliedsstaaten herumkommen. Wir sind gerade 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3551 
Bundesminister Dr. Bangemann 
dabei, die politischen Widerstände in anderen Mit-
gliedsländern zu überwinden, die dieser Stillegung 
noch entgegenstehen. 
(Zuruf von der SPD: Politische Wider
-
stände!) 
—Ja, das sind politische Widerstände. Das ist ja ge-
rade das Verhängnisvolle: Wenn eine Stahlindustrie 
verstaatlicht ist, dann tritt der seltsame Zustand ein, 
den wir in zwei Mitgliedsländern erlebt haben, daß 
das Management dieser Unternehmen erklärt: Be-
triebswirtschaftlich müßten wir stillegen, wir dürfen 
aber nicht, weil unsere Regierung es uns nicht erlaubt. 
So sieht das dann nämlich aus. Dann werden wirt-
schaftliche und betriebswirtschaftliche Verantwort-
lichkeiten verwischt, man wurstelt, durch politische 
Zwänge veranlaßt, vor sich hin, und das Schicksal der 
Menschen wird durch die totale Möglichkeit, Arbeits-
plätze zu verlieren, immer bedrohlicher. Man braucht 
sich da nur in Nachbarländern umzugucken, wo die 
Stahlindustrie verstaatlicht ist, da stellt man fest, daß 
es da so aussieht. Im übrigen, meine Damen und Her-
ren, wird man, wenn man das einmal untersucht, auch 
feststellen 
(Abg. Stratmann [GRÜNE] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— setzen Sie sich bitte hin, ich will's nicht dreimal 
sagen — , in welcher Weise ein Management Kosten 
produziert, wenn es weiß, daß es auf den Steuersäckel 
zurückgreifen kann. Die Kostensituation der verstaat-
lichten Stahlindustrie, z. B. in Italien, ist katastrophal. 
Warum? Weil man dort genau weiß, daß der Staat ihre 
Verluste bei Bedarf abdecken wird. Deswegen ist das 
kein Weg. 
Nach dem EGKS-Vertrag kann der Rat der Kommis-
sion nur einstimmig zur Pflicht machen, Quoten ein-
zuführen oder zu verlängern. Deswegen, meine Da-
men und Herren, müssen wir angesichts der Kommis-
sion gemeinsam eine Position erreichen, bei der eine 
Quotenverlängerung möglich ist. 
Diese Quotenverlängerung wird als Mittel zur Ge-
sundung der Stahlindustrie nur dann funktionieren, 
wenn gleichzeitig die Subventionsdisziplin eingehal-
ten wird. Die Bundesregierung hat im Rat nachdrück-
lich darauf hingewiesen, daß der Subventionskodex 
strikt eingehalten werden muß und ein neuer Subven-
tionswettlauf zu verhindern ist. Die Kommission hat 
noch einmal bestätigt, daß sie das tun wird. Ich denke, 
daß das nicht allein Italien oder andere Mitgliedslän-
der der Gemeinschaft betrifft, sondern das betrifft 
auch uns. Ich appelliere noch einmal an alle Landes-
regierungen, jegliche Subventionierung, die gegen 
den Subventionskodex verstößt, zu unterlassen und 
gar nicht erst zu beabsichtigen. Denn wenn wir selber 
den Subventionskodex verletzen, verliere ich jede 
Möglichkeit, die Verletzung des Subventionskodexes 
bei anderen abzustellen. Ich sage das vor den prakti-
schen Hintergründen, vor denen man leider auch bei 
uns Stahlpolitik machen muß. Denn die Landesregie-
rungen, die davon betroffen sind, sind hier genauso 
gefragt wie die Bundesregierung. Ich kann in Brüssel 
nicht sagen: Es tut mir leid, das war nicht die Bundes-
regierung, sondern das war eine Landesregierung. 
Natürlich wird die Bundesrepublik in Brüssel vernünf-
tigerweise als Ganzes genommen. Da werden Verf eh-
lungen von Landesregierungen der Bundesrepublik 
insgesamt zugeschrieben. 
Wir haben auch zum erstenmal einen konkreten 
Vorschlag der Kommission zur sozialen und regiona-
len Flankierung; auch das haben wir erreicht. Als die 
Kommission begonnen hat, diese Vorstellungen vor-
zutragen, hatte sie noch keine einzige Überlegung zur 
regionalen und sozialen Flankierung angestellt. Erst 
auf unser Drängen hin ist das ergänzt worden und 
wird das mit Mitteln auch aus dem Haushalt der EGKS 
ausgestattet. Das bietet eine Möglichkeit, zusätzliche 
Arbeitsplätze in diesen Regionen neu zu schaffen oder 
den Strukturwandel sozial akzeptabel zu machen. 
(Müntefering [SPD]: Heißt das Zustimmung 
zur „Zukunftsinitiative Montanregionen"?) 
— Die Kommission, Herr Kollege, wird nur vernünf-
tige Initiativen akzeptieren, d. h. die von Ihnen ge-
nannte in dieser Form sicher nicht, jedenfalls so lange 
nicht, 
(Zuruf des Abg. Menzel [SPD]) 
wie sich nicht einmal die Landesregierung von Nord-
rhein-Westfalen darüber einig ist, wie das überhaupt 
finanziert werden soll. 
(Zuruf von der SPD: Unsinn!) 
Ich habe meinen Augen nicht getraut, als ich gestern 
einen Ticker einer Nachrichtenagentur las, in dem es 
hieß — — 
(Menzel [SPD]: Die Landesregierung fühlt 
sich den Menschen gegenüber — im Gegen-
satz zu Ihnen — noch verantwortlich! Reden 
Sie nicht von Brandstifter, wenn Sie so etwas 
ablehnen! — Gegenrufe von der CDU/ 
CSU) 
—Ja, den Menschen gegenüber kann man eine sol-
che Haltung der Landesregierung von Nordrhein-
Westfalen nun in der Tat nicht mehr verantworten. — 
(Erneute Zurufe von der SPD) 
Ich will das hier einmal verlesen, meine Damen und 
Herren, damit deutlich wird, wie diese Landesregie-
rung dieses schwerwiegende Problem behandelt: 
(Günther [CDU/CSU]: Nichtstuer sind das!) 
Die Frage von Landeshilfen zur Schaffung zu-
kunftssicherer Arbeitsplätze in den Kohle- und 
Stahlregionen hat die nordrhein-westfälische 
SPD-Regierung entzweit. Am Tage massenhafter 
Aktionen von Stahlwerkern und anderen Arbeit-
nehmern im Ruhrgebiet suchte NRW-Wirt-
schaftsminister Reimut Jochimsen mit der Erklä-
rung die Öffentlichkeit, notfalls werde das Land 
— über alle finanzpolitischen Bedenken hin-
weg — allein das Zwei-Milliarden-Zukunftspro-
gramm Montanregionen tragen, das bislang der 
Bund mit zwei Dritteln mitfinanzieren wollte. Da-
von wollte aber Finanzminister Diether Posser 
nichts wissen. Und aus der Staatskanzlei von Mi-
nisterpräsident Johannes Rau hieß es lapidar: Ei-
nen Kabinettsbeschluß dazu gibt es nicht. Rau sei 
3552 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Bundesminister Dr. Bangemann 
im übrigen für eine Stellungnahme zu diesem 
Thema nicht verfügbar. 
(Menzel [SPD]: Was wollen Sie denn damit 
sagen? — Zurufe von der FDP und der CDU/ 
CSU: Hört! Hört!) 
Außerdem machte Regierungssprecher Helmut 
Müller-Reinig deutlich, er könne nicht den 
Schiedsrichter zwischen zwei Ministern spielen. 
(Lachen bei der FDP und der CDU/CSU) 
Damit blieb die Kabinettslinie weiter im dunkeln. 
Der interessierte Ruhrarbeitnehmer wird sich 
möglicherweise nun fragen, in welchem Umfang 
die Landesregierung die Schaffung neuer Ar-
beitsplätze fördern will. 
Das ist die Landesregierung von Nordrhein-Westfalen 
in einer solchen Situation, meine Damen und Her-
ren! 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Bundesminister, 
der Abgeordnete Westphal möchte gern eine Zwi-
schenfrage stellen. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: Ja, 
bitte sehr. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr. 
Westphal (SPD): Herr Minister, ist Ihnen eigentlich 
nicht klar, daß Sie soeben eine ganz unverschämte 
Behandlung der Landesregierung gemacht haben? 
Denn diese Landesregierung hat ihren Anteil für ein 
solches Programm längst in ihrem Etat, während die 
Bundesregierung überhaupt noch keinen Pfennig da-
für bereitgestellt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Was schimpfen Sie über die anderen? Können Sie das 
verantworten? Können Sie nicht endlich einmal auch 
etwas für die Arbeitnehmer dort sagen, die im Stahl-
revier sind? 
(Lebhafter Widerspruch bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter! 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Also, verehrter Herr Kollege: Erstens. Das steht nicht 
im Etat des Landes Nordrhein-Westfalen, was Sie ge-
rade behauptet haben. Das stimmt schlicht nicht. 
Stimmt nicht! 
(Zurufe von der SPD: Stimmt ja!) 
Stimmt nicht. Zweitens. Wir werden Maßnahmen er-
greifen und haben sie schon jetzt ergriffen, um die 
Schaffung neuer Arbeitsplätze zu finanzieren. Sie wis-
sen ganz genau, daß wir das Stahlstandortepro-
gramm verlängert haben, daß wir die Mittel der GA 
aufstocken werden. 
(Menzel [SPD]: Das reicht nicht! — Zuruf des 
Abg. Stratmann [GRÜNE]) 
— Ob das reicht oder nicht, werden wir sehen, wenn 
wir die neuen Gebiete mit aufgenommen haben. 
(Menzel [SPD]: Wieviel Leute wollen Sie 
noch auf die Straße setzen?) 
Wir werden heute in der Kohlerunde die ersten Bedin-
gungen dafür setzen, daß wir die Schaffung von Er-
satzarbeitsplätzen finanzieren können. 
(Weitere Zurufe von der SPD) 
Das, meine Damen und Herren, muß endlich getan 
werden. Denn für die Arbeitnehmer dieser Regionen 
ist die Schaffung neuer Arbeitsplätze ganz entschei-
dend. 
Deswegen vermittelt das Bild, das heute die Lan-
desregierung und die Opposition verstärken, nämlich 
daß es sich um eine Region handelt, die keine Zukunft 
mehr habe, 
(Günther [CDU/CSU]: Schreckgespenst!) 
einen völlig falschen Eindruck. Wenn wir erreichen 
wollen, daß sich dort Industrie ansiedelt und junge 
Unternehmer bereit sind, ins Ruhrgebiet zu gehen, 
dann muß endlich einmal Schluß sein mit diesem Bild, 
daß immer wieder vermittelt und vertieft wird, diese 
Regionen hätten keine Zukunft. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Wer macht das denn? 
Das macht ihr doch immer!) 
Das Ruhrgebiet hat Zukunft! 
(Beifall bei der FPD und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
In diesem Zusammenhang begrüße ich ausdrück-
lich, daß es Angebote von Firmen, von Bayer-Lever-
kusen und Henkel, gibt, Hunderten von Stahlarbei-
tern neue Stellen zu geben. 
(von der Wiesche [SPD]: Das sind doch nur 
Seifenblasen!) 
Ich wünsche mir, daß diese Angebote ernst genom-
men und von den Betroffenen wahrgenommen wer-
den. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Verantwortungslos sind allerdings Aufrufe zu re-
vierweiter Bürgerunruhe und ähnlichem und Forde-
rungskataloge, die davon ausgehen, daß die Arbeits-
plätze im Bergbau und in der Stahlindustrie erhalten 
werden. Genau das ist der falsche Ansatz, den dieses 
Land seit Jahrzehnten verfolgt hat und den es in der 
Tat nicht weiter verfolgen kann, wenn es eine Zukunft 
für das Ruhrgebiet und Nordrhein-Westfalen geben 
soll. 
Dafür werden wir arbeiten. 
(Beifall bei der FPD und der CDU/CSU — 
Roth [SPD]: Für so was auch noch Beifall! — 
Gegenruf des Abg. Vogel [Ennepetal] [CDU/ 
CSU]: Von Schreihälsen hat das Ruhrgebiet 
nichts!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Hillerich. 
Frau Hillerich (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich nehme an, daß auch heute Kol-
legen des Rheinhausener Betriebsrates hier sind; ich 
begrüße sie herzlich. 
Gestern haben Stahl- und Bergwerksbelegschaften 
aus dem ganzen Ruhrgebiet, Bauern vom Niederrhein 
und die ganze Duisburger Bevölkerung ihre Empö- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3553 
Frau Hillerich 
rung und Existenzangst in solidarischem Widerstand 
gegen die Standort- und Arbeitsplatzvernichtung der 
Montanunternehmen zum Ausdruck gebracht. In 
zwei Anträgen wurde gestern dieses Haus zur Solida-
rität mit diesem Widerstand aufgefordert. Sie, ver-
ehrte Kolleginnen und Kollegen von der SPD, haben 
zwanghafte parteipolitische Kleinlichkeit an den Tag 
gelegt, als Sie unseren Antrag abgelehnt haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Aber, Herr Minister Bangemann, Worte, wie wir sie 
gestern gehört haben und vorhin wieder hören konn-
ten, mit denen der Kampf der Stahl- und Bergwerks-
arbeiter um ihre Arbeitsplätze und die solidarischen 
Aktionen der Rheinhausener und der Duisburger und 
der gesamten Ruhrgebietsbevölkerung als emotions-
geladene Stimmungsmache diffamiert werden, die 
das Investitionsklima verderbe, sind Menschenver-
achtung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Da kämpfen Menschen um ihre menschenwürdige 
Existenz, statt sich schicksalsergeben in profitorien-
tierte Unternehmensentscheidungen zu fügen. Auch 
Kampf und Widerstand gehören zur Würde dieser 
Menschen. 
Sie, Herr Bangemann, und in der vorigen Woche 
auch Graf Lambsdorff machen ihnen es zum Vorwurf 
und gehen so weit, den kämpfenden Arbeitern und 
der Bevölkerung die Verantwortung für ihre bedrohte 
Zukunft zuzuschieben. Da wird sehr deutlich, auf 
wessen Seite Sie stehen. Es ist das bekannte zynische 
Muster: Opfer werden zu Tätern gemacht, um von den 
tatsächlich Verantwortlichen abzulenken. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Bundesregierung appelliert an die Stahlarbeit-
geber, sie mögen doch zur Frankfurter Vereinbarung 
stehen, die neben dem Verzicht auf Massenentlassun-
gen und im übrigen neben der Vereinbarung zum 
Kapazitäts- und Arbeitsplatzabbau auch die Schaf-
fung neuer Arbeitsplätze vorsieht. 
In der vergangenen Woche hatte ich Gelegenheit, 
auf einer Sondersitzung des Duisburger Altestenrats 
den Vorstandsvorsitzenden der Krupp Stahl AG, 
Dr. Cromme, nach der Einlösung seines Beitrags zum 
letztgenannten Teil der Frankfurter Erklärung zu fra-
gen. Er erklärte sich schlicht und einfach für nicht 
zuständig, basta. 
Brauchen Sie, Herr Minister Blüm, eigentlich noch 
mehr Beweise für die Folgenlosigkeit Ihrer Appelle 
und für die von den Stahlunternehmen explizit er-
klärte Verantwortungslosigkeit? Dies ist nicht erst 
seit dem „Schwarzen Donnerstag" vor 14 Tagen in 
Rheinhausen bekannt. Auch der IG Metall muß dies 
eigentlich schon vor der Frankfurter Vereinbarung 
bekannt gewesen sein. 
Deswegen warnen wir GRÜNEN auch heute wieder 
davor, von Arbeitnehmerseite aus in die als „notwen-
dige Strukturanpassungsmaßnahmen" salamitaktisch 
verbrämte Arbeitsplatzvernichtung durch Kapazitäts-
abbau einzuwilligen. 
Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der 
SPD, können wir Ihrem Antrag zu Duisburg-Rhein-
hausen nicht zustimmen, sondern wir werden uns ent-
halten, weil wir dem in der Vereinbarung zwischen 
Gesamtbetriebsrat und Vorstand der Krupp Stahl AG 
ebenfalls enthaltenen Arbeitsplatzabbau nicht zu-
stimmen können. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Bisher ist nicht gewährleistet, daß die Stahlunter-
nehmen für die Schaffung neuer Arbeitsplätze von 
den Belegschaften und durch wirtschaftspolitische 
Maßnahmen wirklich in die Pflicht genommen wer-
den können. Allerdings ist die derzeitige Wirtschafts-
politik in dieser Republik zu dieser offensichtlich not-
wendigen Inpflichtnahme der Konzerne auch nicht in 
der Lage. Am offensten hat diese Ohnmacht der Poli-
tik Herr Kollege Lammert in der vergangenen Woche 
in diesem Hause eingestanden, unter zustimmendem 
Beifall der Koalitionsfraktionen. 
Ohnmächtig bleibt jede Wirtschaftspolitik, die der 
Investitionsfreiheit der Unternehmer freien Lauf läßt. 
Genau aus dieser bitteren Einsicht erwächst inzwi-
schen immer lautstärker die Forderung nach Verge-
sellschaftung der Stahlindustrie. 
Mit unserem stahlpolitischen Konzept zur Siche-
rung der Stahlstandorte und der Stahlarbeitsplätze, 
zum Umbau der Stahlindustrie und der Stahlregionen, 
das Ihnen als Antrag vorliegt, geben wir Schritte und 
Maßnahmen in dieser Richtung an. Einer der ersten 
Schritte ist die Einrichtung konzerninterner Beschäf-
tigungsgesellschaften, die die soziale und ökologi-
sche Umstrukturierung der Stahlkonzerne vorantrei-
ben und dadurch Arbeitsplätze sichern sollen. 
Seit Monaten hat der Betriebsrat der Krupp 
Stahl AG in Rheinhausen an dieser Umstrukturierung 
gearbeitet. Zerstört wurde diese konstruktive Arbeit, 
die den dringend notwendigen sozialen und ökologi-
schen Strukturwandel in Duisburg voranbringen 
sollte, durch die Stillegungsentscheidung des Krupp-
Stahl-Vorstands für das Stahlwerk in Rheinhausen. 
Aus diesem Grunde möchte ich etwas in dem von 
mir eingebrachten Antrag korrigieren lassen. Ich zi-
tiere kurz: 
Der Deutsche Bundestag unterstützt die Maßnah-
men zur Sicherung und Schaffung von Arbeits-
plätzen, wie sie in der Vereinbarung zwischen 
Gesamtbetriebsrat und Vorstand der Krupp 
Stahl AG festgelegt worden sind, und fordert den 
Vorstand der Krupp Stahl AG auf, seinen darin 
versprochenen Beitrag ohne Abstriche zu lei-
sten. 
Statt „erwartet" wird also formuliert „fordert auf". 
Zerstört wurde die konstruktive Arbeit des Betriebs-
rats allerdings auch durch die fehlende politische Un-
terstützung von seiten der Wirtschaftspolitik dieser 
Bundesregierung. Die Ohnmacht der Belegschaften 
und der Politik gegenüber der profitorientierten Ver-
nichtung von Stahlstandorten zu beenden, das ist not-
wendig, um den Umbau der Stahlindustrie sozial und 
ökologisch vertretbar zu gestalten, in Duisburg und an 
I allen anderen Stahlstandorten. Darauf zielen die An-
träge, die von unserer Fraktion hier eingebracht wer-
den. 
3554 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Frau Hillerich 
Ich bitte Sie daher um Ihre Zustimmung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desarbeitsminister Dr. Norbert Blüm. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
möchte alle Mitglieder des Hohen Hauses um Ver-
ständnis bitten, wenn der Kollege Bangemann und ich 
um 11 Uhr zur Kohlerunde gehen müssen, einer für 
Nordrhein-Westfalen wie für die Saar gleich wichti-
gen Veranstaltung, wie Sie sicher verstehen wer-
den. 
Ich denke, es sind ja auch genügend Worte gewech-
selt worden. Eine Wortarmut bezüglich der Lösung 
der Probleme ist nicht zu beklagen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Vor allem bei 
Herrn Blüm nicht!) 
— Es kehre jeder vor seiner Tür. Worte sind genug 
gewechselt worden. Die Bundesregierung hat mit Ta-
ten geholfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben die Stahlindustrie mit 2,6 Milliarden DM 
unterstützt. 
Wissen Sie, wenn Sie den Zwischenruf nicht ge-
macht hätten, käme ich gar nicht auf diese Art der 
Darstellung. Aber Tausende, Zehntausende von 
Stahlkochern an Rhein und Ruhr wissen, daß wir, die 
Bundesregierung, mit Kurzarbeiterregelungen und 
mit Montanunionshilfen sie vor der Entlassung be-
wahrt haben. 
Ich finde, es bringt jetzt nichts, ständig darüber zu 
streiten, wer was macht. Laßt uns Zusammenarbeit 
organisieren! Diese gelingt allerdings nicht, indem die 
eine Seite Vorwürfe erhebt und dann die andere Seite 
um des lieben Friedens willen nickt. So geht es nicht. 
Laßt uns die Anstrengung machen, gemeinsame Lö-
sungen zu finden! 
Ich sage noch einmal: Die deutschen Stahlarbeiter 
brauchen eine faire Wettbewerbschance in Europa — 
das ist anders als die Lage im Kohlebergbau gestern; 
da ging es um unsere Energiesicherheit. Für faire 
Wettbewerbschancen kämpft die Bundesregierung. 
Der Kampf wird schwerer, wenn wir selber Vorwände 
liefern, unsere Subventionskritik in Brüssel um ihren 
Wert zu bringen. Wir müssen also selber eine saubere 
Weste haben. 
Die Quotenregelung ist der Versuch einer geordne-
ten Überführung in eine geordnete Marktwirtschaft. 
Wir brauchen Strukturwandel auch an Rhein und 
Ruhr. Zu produzieren, ohne daß Absatz dafür vorhan-
den ist, ist nicht nur sinnlose Arbeit, es macht ein Volk 
auch arm. In Planwirtschaften passiert es schon ein-
mal, daß ohne Bedarf produziert wird; wir wollen für 
Bedarf produzieren. Deshalb brauchen wir einen 
Strukturwandel. 
Die Bedingung — jedenfalls in einer Sozialen 
Marktwirtschaft — ist allerdings, daß dort, wo Altes 
abgebaut wird, Neues geschaffen wird, daß dieser 
Prozeß in der sozialen Balance bleibt und daß geprüft 
werden muß, was erhaltenswert ist. 
Deshalb bin ich dafür, daß die Rechnungen noch 
einmal mit Betriebsräten, mit Gewerkschaften und 
von Krupp Stahl überprüft werden, alle Alternativen 
noch einmal ohne Verkrampfungen durchgerechnet 
werden. Es kann durchaus sein, daß die betriebswirt-
schaftlich beste Lösung volkswirtschaftlich vielleicht 
die zweitbeste ist. Insofern bitte ich auch in die  Über
-
legungen einzubringen, was wir einer Region, die es 
schwer hat, schuldig sind. 
Es bleibt dabei, daß wir solche Fragen am besten 
durch Zusammenarbeit lösen können. Ich mahne 
noch einmal, jetzt nicht alle Sicherungen durchbren-
nen zu lassen. Unser Ziel bleibt, Massenentlassungen 
zu verhindern, mit allen Kräften. Deshalb: Erhaltung 
des Erhaltenswerten, neue Arbeitsplätze schaffen, 
auch Übernahme in andere Unternehmen. Ich halte es 
für einen Solidaritätsbeitrag, wenn Bayer Leverkusen 
und wenn Henkel Stahlarbeiter übernehmen. Das ist 
ein Solidaritätsbeitrag, den man auch von anderen 
erwarten sollte. 
(Abg. Reimann [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Lieber Kollege, lassen Sie mich im Zusammenhang 
darstellen. 
Dann: Sozialpläne. Ich bleibe dabei: Niemand 
sollte der Versuchung anheimfallen, die Frankfurter 
Vereinbarung in Frage zu stellen oder zu zerreden. 
Sie ist das einzig sichere Netz, das wir haben. Sie 
sollte deshalb nicht aus parteipolitischem Neid, weil 
die Bundesregierung geholfen hat, diese Frankfurter 
Vereinbarung zustande zu bringen, jetzt relativiert 
werden. Ganz im Gegenteil: Sie muß von allen Seiten 
akzeptiert werden. Darin steht nämlich: Massenent-
lassungen vermeiden, neue Arbeitsplätze schaffen. 
Alle sind in der Verantwortung. Wir, der Bund, beken-
nen uns dazu, und zwar nicht nur wortreich — wie Sie 
immer sagen — , nein, das kostet uns 300 Millionen 
DM. Dazu stehen wir. 
Ich bleibe dabei, daß auch das Land nicht an dieser 
Verunsicherung teilnehmen sollte. Es hat keinen 
Zweck, einmal zu sagen, Sie würden Sozialpläne nicht 
unterstützen, dann wieder zu sagen, Sie würden sie 
unterstützen, und dann zu sagen: vielleicht. Wir brau-
chen jetzt Klarheit. 
(Müntefering [SPD]: Der Stillegungsbe
schluß muß weg!) 
Mein Beitrag richtet sich darauf, die Frankfurter Ver-
einbarung mit allen Kräften zu halten. Das heißt, neue 
Arbeitsplätze zu schaffen und Massenentlassungen 
zu verhindern. Ich bleibe auch dabei: Man wird den 
Arbeitsplatz nicht vor der Haustür finden, aber in der 
Heimat sollte er schon sein. Nordrhein-Westfalen ist 
kein Auswanderungsland. Deshalb unterstütze ich 
alle Bestrebungen, daß die Arbeitnehmer ihre Ar-
beitsplätze in ihrer Heimat behalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Minister für Bundesangelegenheiten des Landes 
Nordrhein-Westfalen, Einert. 
Minister Einert (Nordrhein-Westfalen): Herr Präsi
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3555 
Minister Einert (Nordrhein-Westfalen) 
bedaure natürlich, daß Sie nicht mehr anwesend sein 
können. Ich rüge das nicht. Sie müssen zur Kohle-
runde. Ich hätte es begrüßt, wenn Sie bis zum Schluß 
hätten hier bleiben können. Ich habe das als Mitglied 
des Bundesrates auch nicht zu monieren. Aber viel-
leicht wäre es etwas besser gewesen, wenn man den 
Beginn der Debatte etwas verschoben hätte, um diese 
wichtige Debatte auch in Anwesenheit der Bundesre-
gierung führen zu können. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Sehr wahr!) 
Aber das ist nicht mein Bier; ich habe das nicht zu 
rügen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Hören Sie vielleicht erst einmal ein bißchen zu, 
wenn ich etwas sage. Wir haben uns vorhin auch Ihre 
Unmöglichkeiten angehört. 
(Bohl [CDU/CSU]: Wenn die Aktuelle 
Stunde nicht beantragt worden wäre, wäre 
es in Ordnung gewesen!) 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
wünschte mir schon, der Kollege Bangemann würde 
bei dem, was der Kollege Blüm hier ausgeführt hat, 
die Ohren nicht nur auf Durchzug schalten, sondern er 
würde sich vielleicht auch eine Scheibe davon ab-
schneiden. Dann wären wir in dieser zum Teil un-
glücklichen Debatte ein Stückchen weiter, 
(Beifall bei der SPD) 
denn der Appell an Gemeinsamkeiten und gegensei-
tige Unterstützung kann ja nicht nur einseitig sein, 
sondern er muß auch für die Bundesregierung und für 
die Koalitionsfraktionen insgesamt gelten. Es kann 
sich hier nicht einer hinstellen und auf Gemeinsam-
keit machen, während der andere die Leute im Regen 
stehenläßt. Das ist keine Methode in einer Demo-
kratie. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Gestern haben in den Stahlstandorten des Reviers 
viele zehntausend Menschen demonstriert. Die De-
batte im Bundestag muß sich sicherlich über die Be-
deutung dieser verständlichen Emotionen hinaus mit 
langfristigen Einbettungen in gesamtwirtschaftliche 
und gesamteuropäische Entwicklungen beschäftigen. 
Aber ich füge hinzu: Wenn einige beklagen, daß die 
Demonstrationen gestern eine andere Qualität er-
reicht haben, und wenn einige kritisieren, daß die 
Sprache — hoffentlich nicht die Sache — mehr Radi-
kalität enthält, 
(Günther [CDU/CSU]: Bei Herrn Steinkühler 
vor allem!)  
dann muß ich durchaus hinzufügen: Was erwarten Sie 
denn wohl eigentlich? Es soll sich niemand täuschen: 
Das waren doch keine Aktionen, die wie ein Stroh-
feuer auflodern und dann schnell verlöschen. Was da 
geschieht und was auch mit Sicherheit weiter gesche-
hen wird, das ist doch schon über den unmittelbaren 
Kreis der Betroffenen hinaus eine Bürgerbewegung, 
in der betroffene Menschen — Frauen und Männer — 
ihre Verzweiflung, ihre Empörung, ihre Wut und in 
vielen Fällen auch ihre Resignation zum Ausdruck 
bringen. 
(von der Wiesche [SPD]: So ist es!) 
Was die Menschen erwarten, ist, daß von Unterneh-
men und von der Politik wieder Ehrlichkeit, Klarheit 
und — ich füge hinzu — eine wirkliche Perspektive 
geschaffen wird. Wenn ich das erklären darf, dann 
meine ich damit folgendes — ich will es in aller Deut-
lichkeit sagen, damit Sie das gar nicht mißverstehen 
können— : Wenn die Vertreter der Arbeitnehmer, ihre 
Betriebsräte, ihre Gewerkschaften, nach langen Ver-
handlungen ihre Unterschrift unter eine Vereinba-
rung setzen, die die Reduzierung — ich sage das sehr 
wertneutral; man kann es auch anders formulieren — 
von mehr als 35 000 Arbeitsplätzen enthält — dazu 
gehört auch als ein Bestandteil die Zustimmung von 
Betriebsräten und Gewerkschaften, daß etwa am 
Standort Rheinhausen 2 000 Arbeitsplätze wegfallen, 
das berühmte Optimierungsmodell — , und, während 
die Tinte unter dieser Vereinbarung noch gar nicht 
trocken ist, durch eine Indiskretion bekannt wird, daß 
es nicht um 2 000, sondern um 5 000 Arbeitsplätze 
geht, und wenn behauptet wird, mit dieser Verabre-
dung sei der Standort Rheinhausen auf lange Zeit 
gesichert, während es dann 14 Tage später heißt: Die-
ser Standort wird plattgemacht, um es etwas vorder-
gründig zu sagen, dann wundern wir uns, wenn Emo-
tionen und Radikalität in der Sprache auftauchen! 
Dann kritisieren Sie und alle anderen das und mokie-
ren sich darüber. Ich sage Ihnen einmal in aller Deut-
lichkeit: Die Leute fühlen sich doch — jetzt sage ich es 
ganz unparlamentarisch, vulgär — zu Recht beschis-
sen! Das muß man einmal so deutlich sagen, damit 
klar wird, was eigentlich Sache ist in dieser Frage. 
(Beifall bei der SPD — Jahn [Marburg] [SPD]: 
Und das mit Recht! — Dr. Lammert [CDU/ 
CSU]: Das ist vor einer Woche klar in diesem 
Hause vorgetragen worden! Nichts Neues!) 
Wir gehen dann sozusagen einfach zur Tagesordnung 
über. Und dann wird so getan, als ob eine Verabre-
dung, deren sozialer Komponente gegenüber man ja 
durchaus positiv eingestellt sein kann, nach wie vor 
der Stein der Weisen sei. 
Jetzt mache ich eine Zwischenbemerkung. Es wird 
dann auch gesagt: Die Landesregierung sollte doch 
nun ganz froh sein und sich nicht immer so anstellen. 
Ich füge hinzu: Für die Betroffenen kann man zu die-
ser Auffassung gelangen. Aber man darf eines nicht 
tun: Man darf in diesem Zusammenhang nicht Ver-
träge zu Lasten Dritter schließen, nämlich die Länder, 
die dafür zahlen sollen, einfach nicht an den Verhand-
lungen beteiligen. Sie haben aus den Zeitungen zu 
entnehmen, daß sie dreistellige Millionenbeträge zu 
zahlen haben. Nach unseren rechtlichen Vorstellun-
gen haben die Länder mit der Sozialplanfinanzierung 
nichts zu tun. Ich füge hinzu: Insoweit fühlen wir uns 
politisch erpreßt. Aber wir werden diesen Streit zwi-
schen dem Bund und den Ländern nicht auf dem Rük-
ken der Beteiligten und Betroffenen austragen. 
(Beifall bei der SPD) 
3556 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Minister Einert (Nordrhein-Westfalen) 
In diese Position, daß wir mit dem Rücken an der 
Wand stehen und keine politische Alternative haben, 
haben nicht zuletzt Sie uns hineingebracht. 
(Reimann [SPD]: So ist das! — Beckmann 
[FDP]: So ein Quatsch!) 
Das ist auch die Stunde der Politik. Natürlich sind in 
einer marktwirtschaftlich geprägten Ordnung zu-
nächst die Unternehmen in der Pflicht, Lösungen zu 
suchen und zu finden. 
(Abg. Dr. Lammert [CDU/CSU] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
— Ich lasse keine Zwischenfragen zu. Ihre Kollegen 
haben das auch nicht getan. Sie können sich ja an-
schließend dazu melden. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Das leuchtet mir 
ein! — Beckmann [FDP]: Er drückt sich!) 
Wir werden die Unternehmen auch nicht aus ihrer 
gesamtwirtschaftlichen Verpflichtung entlassen. 
Wir dürfen es auch nicht zulassen, daß die Diskus-
sion ständig so geführt wird: Solange Gewinne erzielt 
werden, ist das der Leistungsfähigkeit und der Fähig-
keit der Unternehmen zuzuschreiben, sobald aber 
rote Zahlen auftauchen und Arbeitsplätze wegfallen 
und es um die Schaffung von neuen Arbeitsplätzen 
geht, soll dann plötzlich die öffentliche Hand für alles 
verantwortlich sein. So geht es auch nicht. 
Im Stahlbereich — und über diesen Bereich disku-
tieren wir heute — hat es in den letzten Jahrzehnten ja 
nie einen wirklichen Markt gegeben, sondern dieser 
Bereich ist durch politische Lenkung und Entschei-
dung stark beeinflußt worden. Insoweit trägt die Poli-
tik hier ein hohes Maß an Verantwortung. Die Landes-
regierung Nordrhein-Westfalen moniert seit vielen 
Jahren, daß die Bundesregierung ihrer Pflicht nicht 
nachkommt, den Subventionsabbau und die Beseiti-
gung von Wettbewerbsverzerrungen in diesem Be-
reich genauso vehement in Brüssel zu vertreten wie 
für andere Bereiche. 
Zweitens ist die Bundesregierung ihrer Verpflich-
tung nicht ausreichend nachgekommen, die verant-
wortlich handelnden Unternehmensvorstände an ei-
nen Tisch zu bekommen und sie mit sanfter oder viel-
leicht manchmal etwas weniger sanfter Hand zu ei-
nem gemeinsamen Konzept zu bewegen. Als vor Jah-
ren das berühmte Moderatoren-Papier auf den Tisch 
kam und nicht sofort entsprechend goutiert wurde, hat 
man es wie eine heiße Kartoffel fallenlassen, und die 
Sache war für die Bundesregierung beendet. So kann 
man in Verantwortung nicht umgehen; 
(Beckmann [FDP]: Das ist das Letzte! So ein 
Quatsch!) 
denn wir alle, meine Damen und Herren, wissen, daß 
die Stahlkapazitäten zu hoch sind, daß Kapazitäten 
und Arbeitsplätze abgebaut werden müssen. Das ist 
seit vielen Jahren bekannt. 
(Bohl [CDU/CSU]: Diese Rede werden wir 
noch mal verteilen! Die ist ja sehr gut!) 
Ich füge hinzu: Kein Mensch denkt daran, der Bun-
desregierung oder diesem Wirtschaftsminister etwa 
eine Garantie abzuverlangen, für den letzten Arbeits-
platz zu haften. Nur, sich aus der Verantwortung zu  
stehlen und die Verantwortung den Unternehmen 
und den davon betroffenen Ländern zuzuweisen, das 
ist kein Konzept, keine Verantwortung einer Bundes-
regierung. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Wer tut das denn?) 
Wer es ablehnt, eine solche Moderatoren-Rolle für 
die deutsche Stahlindustrie zu übernehmen, der stellt 
sich abseits der Verantwortung. Deshalb ist es auch 
unangebracht, jetzt den Schwarzen Peter nach Brüs-
sel weiterzuschieben und ansonsten an die regional-
politische Verantwortung der jeweils zuständigen 
Landesregierung zu erinnern. 
Nordrhein-Westfalen braucht solche Ermahnungen 
nicht. Wir haben gehandelt. Wir fordern lediglich das 
ein, was andere in ähnlichen Situationen auch erhal-
ten haben. Wir verlangen keine Almosen, sondern 
unser Recht. 
(Beifall bei der SPD — Bohl [CDU/CSU]: Was 
haben Sie denn getan?) 
Damit Sie das mal zur Kenntnis nehmen: Vor weni-
gen Monaten hat im Bundesrat eine Diskussion über 
den Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Hilfe für 
die Werftstandorte stattgefunden. Wir, die Landesre-
gierung Nordrhein-Westfalen, haben das ausdrück-
lich begrüßt und gesagt: Wir unterstützen Hilfsmaß-
nahmen, wenn eine solche Region mit vielen tausend 
Arbeitsplätzen ohne ihr Verschulden in eine solche 
Strukturkrise hineinkommt. Da haben wir dann auch 
die gesetzgeberischen Bestimmungen einzuhalten. 
Der Bundesrat hat einstimmig gesagt: Dieser Grund-
satz des Füreinandereinstehens und die Mechanis-
men unserer Verfassung gelten dann aber auch für 
andere Regionen. Ich weise Sie ausdrücklich darauf 
hin, daß man dann nicht so verantwortungslos daher-
schwätzen kann, wie das zum Teil in diesen Tagen 
geschieht. Ich beklage das außerordentlich. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Soll das eine 
Selbstbezichtigung sein?) 
Man kann nicht an Gemeinsamkeiten appellieren und 
dann, wenn es darum geht, wirklich dazu zu stehen, 
sich davonstehlen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das muß ich Ihnen auch einmal sagen: Einige Ab-
geordnete oder auch Mitglieder der Bundesregierung 
reden manchmal über das Land Nordrhein-Westfalen 
in einer Art von Dummschwätzerei, die offenbart, daß 
sie von diesem Land keine Ahnung haben. 
(Beifall bei der SPD — Bohl [CDU/CSU]: Ihre 
Dummschwätzerei ist gar nicht mehr zu 
überbieten! — Stahl [Kempen] [SPD]: Bohl, 
wir laden Sie nach Nordrhein-Westfalen ein, 
damit Sie das einmal kennenlernen!) 
Es wird gesagt, das Land müsse sich endlich einmal 
dem Strukturwandel anpassen. Ich sage Ihnen einmal, 
was im Laufe der letzten 20, 30 Jahre in diesem Land 
passiert ist. Nordrhein-Westfalen hat seit Ende der 
50er Jahre rund 1 Million Arbeitsplätze im Industrie-
bereich verloren: rund 400 000 im Bergbau, über 
200 000 bei Eisen und Stahl, rund 250 000 bei Textil 
und Bekleidung. Dieser Strukturwandel ist notwen- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3557 
Minister Einert (Nordrhein-Westfalen) 
dig, er ist richtig, und er muß so schnell wie möglich 
erfolgen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha! — Dr.-Ing. 
Laermann [FDP]: Auf einmal!) 
— Das haben wir immer gesagt. Wir haben aber hin-
zugefügt: In den Zeiten, in denen es ein hohes Wachs
-
tum in anderen Branchen gibt, ist der Wandlungspro-
zeß relativ leicht möglich. Es hat auch früher bei Kohle 
Krisen gegeben. Es hat auch früher bei Stahl Krisen 
gegeben. Sie sind isolierter aufgetreten als gegenwär-
tig. Es hat noch nie eine Phase in der Entwicklung 
eines Landes gegeben, in der in einem so kurzen Zeit-
raum, nämlich in zwei, drei Jahren, mindestens 
100 000 Arbeitsplätze wegfallen. 
(Zuruf von der SPD: So ist das!) 
Die Verabredung geht auf 35 000, 37 000; jetzt sollen 
es noch mehr werden: über 40 000 bei Stahl. Wieviel 
werden es wohl bei Kohle werden, wenn die heutige 
Runde zu Ende geht? Wie hoch auch immer der Faktor 
für die Mantelbevölkerung sein soll: Ich glaube, Sie 
werden nicht bestreiten können, daß es mehr als 
100 000 Arbeitsplätze sein werden, in einem Zeitraum 
von zwei bis drei Jahren. Wenn man nicht einsieht, 
daß die Bewältigung dieser Aufgabe eine große ge-
meinsame Kraftanstrengung hervorrufen muß, dann 
ist die Politik keinen Schuß Pulver wert. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Richtig! — Das sagen wir ja!) 
Die Menschen können wir nicht befriedigen, indem 
der Schwarze Peter zwischen Düsseldorf, Bonn und 
Brüssel hin- und hergeschoben wird. So geht das 
nicht. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Wir haben unsere Vorstellungen dazu entwickelt. 
Wir haben ähnlich wie an der Küste gesagt: Wir brau-
chen diese Umstrukturierung. Das ist aber in einem 
solchen gedrängten Zeitraum, in einer so kurzen Zeit-
spanne für eine Landesregierung nicht zu machen. 
Bisher hat die Bundesregierung im Bundesrat — auch 
in der Öffentlichkeit hat sie das nachweisbar getan —, 
unsere Vorstellungen rigoros abgelehnt. So ist es. Was 
Herr Häfele im Bundesrat für die Bundesregierung 
erklärt hat, ist in solchen Fragen wohl eindeutig ge-
nug gewesen. 
(Zurufe von der SPD: So ist es!) 
Bisher habe ich kein anderes Wort gehört. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das wollen die jetzt 
nicht wissen! — Roth [SPD]: Blüm kein Wort 
heute!) 
Ich bejahe ausdrücklich — damit Sie das gar nicht 
mißverstehen können — , daß eine Gesellschaft ver-
pflichtet ist, für die unmittelbar Betroffenen die so-
ziale Abfederung vorzunehmen, Sozialpläne zu ma-
chen und sich dieser Verantwortung zu stellen. Aber 
das ist die eine Seite der Medaille. Das reicht nicht 
aus. Aber für die zweite Frage, die regionalpolitische 
Begleitung und Unterstützung für ein solches Land, 
gilt die Verantwortung gleichermaßen. Diesem Teil 
der Verantwortung sind Sie bisher in keinster Weise  
nachgekommen. Sie haben sie sogar abgelehnt. Das 
ist der Kernpunkt der Auseinandersetzung. 
(Beifall bei der SPD) 
Um diesen Streit und um diese Diskussion geht es. 
Welche Vorstellungen werden nun für die zehn 
Tage bis zum 22. Dezember zu erwarten sein? Wir 
haben eben gehört, wir sollten erst einmal abwarten, 
was bis zum 22. Dezember passiert. Aber welche Indi-
kationen für weitere Stillegungen gegeben werden, 
ist völlig unbekannt. Ich frage daher als Vertreter ei-
nes Landes, 
(Bohl [CDU/CSU]: Das pleite ist!) 
welches besonders stark von diesen Auswirkungen 
betroffen sein soll: Wie groß soll denn der deutsche 
Beitrag noch sein? Wie soll er bewerkstelligt wer-
den? 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, verwei-
gern Sie dem Abgeordneten Dr. Lammert nochmals 
eine Zwischenfrage? 
Minister Einert (Nordrhein-Westfalen): Ich wollte 
überhaupt keine Zwischenfragen zulassen. Meine Re-
dezeit ist so begrenzt. Das Lämpchen geht schon. Ich 
bitte um Verständnis. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, ich habe 
das nie auf die Redezeit angerechnet. Das dürfte ich 
Ihnen dann doch mitteilen. 
Minister Einert (Nordrhein-Westfalen): Der Kollege 
Bangemann hat gestern morgen in einem WDR-Inter-
view gesagt, daß die rechtliche Position gegenüber 
der Kommission nicht besonders stark wäre. Das mag 
wohl sein. Aber ich frage zurück: Wie ist von rechtli-
chen Positionen abgesehen unsere politische Position? 
Herr Bangemann hat gestern morgen in dem gleichen 
Rundfunkinterview, als er gefragt wurde, wie er denn 
seine Rolle bei dem notwendigen Kapazitätsabbau 
sehen würde, glatt geantwortet, das sei nicht Sache 
der Bundesregierung, dazu seien die Unternehmen 
aufgerufen. Ich habe fünf Minuten später ein Inter-
view mit dem Vertreter der Wirtschaftsvereinigung 
Eisen und Stahl gehört, in dem er eine andere Position 
eingenommen hat, in dem er nämlich expressis verbis 
gesagt hat: Nach den Beschlüssen von Brüssel muß 
die Politik jetzt Verantwortung übernehmen. 
Ich bin einmal gespannt, zu welcher Entscheidung 
Sie sich durchringen werden, damit wir das, was wir 
brauchen, nämlich beides gemeinsam, soziale Abfe-
derung und weitere Bewältigung des Strukturwan-
dels, auch wirklich erreichen können. Ich fordere Sie 
nachdrücklich auf: Kommen Sie Ihrer Verantwortung 
auch in diesem Bereich nach, wie Sie Ihrer Verantwor-
tung in anderen Fällen und in anderen Bundesländern 
nachgekommen sind! 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Otto Graf Lambsdorff. 
3558 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! „Dies ist die 
Stunde der Heuchler" . 
(Stratmann [GRÜNE]: Dann müssen Sie doch 
nicht auch noch reden! — Weitere Zurufe von 
der SPD und den GRÜNEN) 
So schrieb das „Handelsblatt" am vergangenen Mon-
tag in seinem Kommentar über die Vorgänge in Duis-
burg-Rheinhausen. In der Tat, meine Damen und Her-
ren, ohne daß irgendeiner der auftretenden Redner 
irgendeine Legitimation und irgendeine Verantwor-
tung hätte, hagelt es Zusicherungen an die Stahlarbei-
ter in Rheinhausen: „Wir verhindern die Schließung." 
Keiner, der so redet, bringt Aufträge mit, keiner deckt 
entstehende Verluste. Es geht um Stimmenfang, um 
Stimmungsmache, nicht zuletzt gegen die Bundesre-
gierung. 
(Zuruf von der SPD: Keiner von Ihnen war 
da!) 
Die Sorge und Not der betroffenen Stahlarbeiter 
wird als Vehikel dafür gnadenlos mißbraucht. 
(Beckmann [FDP]: Sehr wahr!) 
Keiner denkt an die zwangsläufig eintretende weitere 
Verbitterung, an die Enttäuschung all derer, denen da 
Lösungen vorgegaukelt werden, die nicht erreichbar 
sind. 
Herr Einert, wenn Sie sagen, Politiker und Gewerk-
schaftsfunktionäre sollten die Wahrheit sagen, frage 
ich Sie: Warum sagen Sie und Ihre Kollegen den 
Stahlarbeitern in Rheinhausen nicht die Wahrheit? Ist 
es wahr, daß alle drei Stahlwerke in Duisburg nur zu 
50 % ausgelastet sind? Ist es wahr, daß dieser Zustand, 
wenn er nicht geändert wird, alle drei Stahlwerke in 
die Pleite treiben muß? Ist es wahr, daß das Treiben-
lassen die Arbeitsplätze auch in Huckingen und in 
Ruhrort beseitigen wird? Ist es wahr, daß am Stahl-
standort Duisburg auch nach Schließung der Hütte 
Rheinhausen keine Tonne Stahl weniger produziert 
wird als vorher? Ist es wahr, daß keine Regierung 
einen Stahlstandort garantieren kann, erst recht nicht 
in einem Ortsteil? 
Wenn aber das alles wahr ist, warum sagen diejeni-
gen, die öffentliche Verantwortung tragen, dies nicht 
den betroffenen Stahlarbeitern? 
(Reimann [SPD]: Ist es wahr, daß es eine Ver
-
einbarung gibt?) 
Da fährt Frau Fuchs, die Bundesgeschäftsführerin der 
SPD, nach Rheinhausen und wiederholt die hier schon 
diskutierte Unwahrheit, unter der Regierung Helmut 
Schmidt sei niemals ein ganzes Stahlwerk geschlos-
sen worden. Die Wahrheit ist, daß Ende 1978 Neunkir-
chen an der Saar mit rund 5 000 Arbeitsplätzen gänz-
lich geschlossen wurde. 
(Vorsitz : Präsident Dr. Jenninger) 
Herr Einert, da preist Ihr Kollege, der Wirtschafts-
minister Jochimsen, eine nationale Stahl-AG als Pa-
tentrezept an. Herr Steinkühler fordert die Vergesell-
schaftung. Das alles hatten wir schon 1980. Damals 
hat die Bundesregierung Helmut Schmidt richtig er-
kannt und erklärt, ein solcher Vorschlag stelle keine 
Lösung dar, Sozialisierung bringe keine Auftrags-
tonne Stahl mehr. 
Meine Damen und Herren von der SPD, es wäre 
leicht, Ihnen an Hand der damaligen Vorgänge nach-
zuweisen, wie sich Ihre Sachpositionen mit dem 
Wechsel in die Opposition inhaltlich verändert ha-
ben. Was Sie 1980 für richtig und notwendig hielten, 
halten Sie heute für falsch. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Nein, das halten 
die nicht für falsch! Die tun nur so, als hielten 
sie es für falsch!) 
Meine Damen und Herren, das alles führt doch zu 
gar nichts. Sie wissen wie wir, daß die fortschreitende 
internationale Arbeitsteilung neue Stahlproduzenten 
in der Dritten Welt geschaffen hat. Die produzieren 
nicht selten auf Anlagen, die in Duisburg hergestellt 
worden sind. Auch das wissen Sie. Diese Produzenten 
exportieren nicht hierher — oder jedenfalls nicht sehr 
viel — , aber als Käufer für deutschen Stahl fallen sie 
aus, und zunehmend konkurrieren sie mit uns auf 
Drittmärkten. Das alles ist doch wahr! 
(Roth [SPD]: Sagen Sie doch etwas zur Mon
-tanregion-Initiative!) 
Verbunden mit einem weltweit rückläufigen Ver-
brauch von Stahl, 
(Roth [SPD]: Sagen Sie doch etwas zu den 
Ersatzarbeitsplätzen!) 
hat diese Entwicklung dazu geführt, daß wir weltweit 
und eben auch in der EG viel zu hohe Kapazitäten 
haben. Der Zwang zum Abbau besteht seit vielen Jah-
ren, und ebenso lange wissen wir, daß Arbeitsplätze 
verlorengehen. 
(Roth [SPD]: Was ist Ihre Zukunftsinitia-
tive?) 
— Warten Sie nur ab, Herr Roth, das kommt schon 
noch. 
Deshalb wurde 1980 mit Ihrer und unserer Zustim-
mung die manifeste Krise ausgerufen, das Quotensy-
stem eingeführt und der Subventionskodex verab-
schiedet. Es ist ja richtig, daß wir die Seuche der euro-
päischen Stahlsubventionen nicht haben erfolgreich 
bekämpfen können, zu unserer gemeinsamen Zeit mit 
der SPD nicht und zu unserer gemeinsamen Zeit mit 
der CDU/CSU leider auch nicht. 
Aber es grenzt doch an Verleumdung, wenn der 
nordrhein-westfälische Ministerpräsident hier in der 
Aktuellen Stunde des Bundestages den Zustand damit 
zu erklären versuchte, daß wir uns in der Europäi-
schen Gemeinschaft angeblich um die Großbauern 
und nicht um den Stahl kümmerten. Die Wahrheit ist 
doch — Herr Rau und Herr Einert, Sie wissen das ganz 
genau — : Wir haben selber subventioniert, und zwar 
die Maxhütte und ARBED-Saar-Stahl. Wer im Glas-
haus sitzt, der kann auf andere wenig erfolgreich mit 
Steinen werfen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Roth [SPD]: Vorsteuerpauschale!) 
Der Bundeswirtschaftsminister, meine Damen und 
Herren, hat sein Bestes versucht; er hat das darge-
stellt. Die objektiven Schwierigkeiten, zu einstimmi-
gen Entscheidungen im Ministerrat zu kommen, kön-
nen Sie doch nicht durch einen Mehrheitsbeschluß 
des Deutschen Bundestages beseitigen, erst recht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3559 
Dr. Graf Lambsdorff 
nicht durch einen Mehrheitsbeschluß der SPD-Frak-
tion. 
(Beckmann [FDP]: Das erst recht nicht!) 
Meine Damen und Herren, wie kann aber den Be-
troffenen, den Stahlarbeitern, die jetzt ihre Arbeits-
plätze verlieren, geholfen werden? Dies ist doch die 
Frage. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt bin ich mal ge
-
spannt!) 
Jeder von uns weiß, daß mit den Mitteln des Bundes, 
des Landes, der Unternehmen und der EG etwa 85 % 
des Nettogehalts für diejenigen gesichert sind, die aus 
dem Arbeitsverhältnis ausscheiden müssen. Erlauben 
Sie mir die Bemerkung, meine Damen und Herren, 
daß viele andere Branchen neidvoll auf die Begünstig-
ten in dieser Zwei-Klassen-Gesellschaft von Arbeit-
nehmern sehen. Nur bei Kohle und Stahl gibt es derart 
hervorragende Bedingungen. Manch anderer Arbeit-
nehmer, der seinen Arbeitsplatz, beim Bau oder in der 
Textilindustrie verliert, kann von solchen Möglichkei-
ten überhaupt nur träumen. 
Die Sozialpläne haben ja auch ihre negativen Fol-
gen. Wie könnte es sonst zum zitierten Ausspruch 
eines Stahlarbeiters aus der Hütte Rheinhausen kom-
men : „Ich gehe nicht über den Rhein?" Das heißt, daß 
er nicht bereit ist, den Weg nach Ruhrort zu machen 
und einen Ersatzarbeitsplatz bei Thyssen anzutreten. 
Und das bei wenigen Kilometern Luftlinie. Wie könnte 
es sonst möglich sein, daß es einem mittelständischen 
Unternehmen verboten wurde, am Schwarzen Brett 
der Maxhütte Stellenausschreibungen aufzuhängen? 
Stimmt es, daß die IG Metall ihren Mitgliedern rät, 
lieber den Sozialplan als einen neuen Arbeitsplatz 
anzunehmen? 
Der Bundesarbeitsminister hat hier mitgeteilt — er 
hat es vorher ja auch schon öffentlich getan — : Bayer 
bietet 500 Arbeitsplätze in Krefeld-Uerdingen an. 
(Zuruf von der SPD: Das stimmt nicht!) 
Entfernung Rheinhausen—Uerdingen: 8 km. 
(Roth [SPD]: Das stimmt nur nicht! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Ich bin gespannt, wie viele der am Ende entlassenen 
Stahlarbeiter in Rheinhausen den Sozialplan vorzie-
hen und wie viele in Uerdingen anfangen. 
(Abg. Dr. Schmude [FDP] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Herr Schmude, tut mir leid. Ihnen erlaube ich gerne 
jederzeit eine Zwischenfrage. Aber bei dieser zeitli-
chen Beschränkung der Redezeit, die ich bei diesem 
Problem für völlig unangemessen halte, kann ich Ihre 
Zwischenfrage nicht beantworten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Noch wichtiger, meine Damen und Herren, als die 
soziale Absicherung ist doch die Frage nach den Er-
satzarbeitsplätzen. Sie kennen die jüdische Lebens-
weisheit: Mit etwas Geld weint es sich leichter. Aber 
geweint wird eben doch. Es geht nicht nur um das 
Geld. Für die meisten unserer Mitbürger ist Arbeit 
Selbstbestätigung, gehört sie doch zur Sinnerfüllung 
des Lebens. 
Immer wieder erschallt der Ruf, die betroffenen 
Stahlunternehmen seien verpflichtet, Ersatzarbeits-
plätze zur Verfügung zu stellen. In welcher Wirt-
schaftsordnung steht eigentlich geschrieben, daß je-
mand Arbeitsplätze zur Verfügung stellen muß, auch 
wenn sie sich für ihn wirtschaftlich nicht rechnen? 
Investitionen auch für Arbeitsplätze bleiben immer 
ein unternehmerischer Entschluß und bleiben immer 
das Eingehen eines Risikos. Eine Gesetzespflicht da-
für gibt es nicht. Es gibt ja auch keine Haftung des 
Gesetzgebers für fehlgegangene Investitionen. Die 
kann es doch auch nicht geben. 
(Menzel [SPD]: Das heißt heuern und 
feuern!) 
Hier, Herr Einert, ist nun ein Problem, das Ihre Lan-
desregierung angeht. Wir wissen seit langem, daß das 
gesamtwirtschaftliche Klima für die Auswahl von In-
vestitionsstandorten von großer Bedeutung ist. Sehen 
Sie sich einmal unter diesem Aspekt an, was in diesen 
Tagen in Rheinhausen passiert. Das verdirbt auf lange 
Zeit hin den Industriestandort Duisburg-Rheinhau-
sen, obwohl er doch aus vielen wirtschaftlichen Grün-
den positiv zu sehen ist. Die Rheinschiene bleibt ein 
guter Stahlstandort. 
(Roth [SPD]: Wer ist denn daran schuld? Wer 
hat denn diese rüde Methode gewählt? Wer 
hat denn provoziert? — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Es mag sehr erheiternd sein, Herr Roth, Fernsehauf-
nahmen und Zeitungsbilder von Arbeitnehmern zu 
sehen, die Aufsichtsratsbüros gestürmt haben. Aber 
ein Anreiz für künftige Investoren, in diese Gegend zu 
gehen, ist es eben nicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Roth [SPD]: Wer hat denn provoziert?) 
Es mag, meine Damen und Herren, sehr verständ-
lich sein, wenn Brücken und Städte lahmgelegt wer-
den; Verständnis kann man für vieles haben. Aber 
Investoren zieht man damit nicht an, schon gar nicht, 
Herr Einert, wenn sie im Rundfunk hören müssen, daß 
ein Reporter auf seine Anfrage bei der Polizei die Mit-
teilung bekommt, man habe von oben den Wink er-
halten, das Sperren der Brücken nicht zu behindern. 
Wenn auf Demonstrationen Plakate mit der Aufschrift 
gezeigt werden: „Wenn Rheinhausen stirbt, dann 
stirbt auch Dr. Cromme", also der Vorstandsvorsit-
zende der Krupp-Stahl-AG, dann können Sie sich an 
den Knöpfen Ihres Anzuges abzählen, wie Investi-
tionsentscheidungen für diese Landschaft ausfallen 
werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, was soll man dazu sa-
gen, wenn ein Moderator des Westdeutschen Rund-
funks allen Ernstes vorschlug, die Gemäldesammlung 
Thyssen/Bornemisza zu versteigern und den Erlös 
den Stahlarbeitern zur Verfügung zu stellen. Aller-
dings, Herr Einert, muß der nordrhein-westfälische 
Ministerpräsident ein ziemlich abgebrühtes Gemüt 
haben, wenn er ausgerechnet in diesen Tagen millio-
nenschwere Angebote zur Übernahme der Sammlung 
Thyssen in das Land Nordrhein-Westfalen publi-
ziert. 
3560 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Dr. Graf Lambsdorff 
Und alles dies mit der klammheimlichen Freude der 
Landesregierung. Diese Landesregierung schürt zur 
gleichen Zeit einen neuen ideologischen Schulstreit, 
und sie bringt es fertig, die private Hochschule aus 
Hagen-Herdecke nach Baden-Württemberg zu ver-
treiben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, deren Leiter, Herr Schily 
— ich zitiere ihn gerne — hat den Unterschied klarge-
macht: Ihm sei in Baden-Württemberg ein Klima der 
Offenheit und Kreativität geboten worden, das es so in 
Düsseldorf nicht gebe. — Das eben ist es, woran der 
Investitionsstandort NRW leidet. 
Fazit: Die Landesregierung von Nordrhein-Westfa-
len wird mit ihrer Politik den Arbeitnehmern in Duis-
burg in puncto Ersatzarbeitsplätze nichts, aber auch 
gar nichts bieten können. Ihnen fällt nichts ein, als 
mehr Geld vom Bund zu fordern. 
(Reimann [SPD]: Was fällt euch denn ein?) 
Für die Stahlarbeiter in Duisburg gibt es von der Lan-
desregierung kein Geld — so Herr Posser —, aber für 
den Ankauf der maroden Neuen Heimat haben Sie 
Geld, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Freien Demokraten sind für die Unterstützung 
der betroffenen Region, aber nicht für die Unterstüt-
zung Ihrer verfehlten Politik. Sie verjagen investi-
tionsbereite Unternehmen aus dem Lande. 
Ein letzter Gesichtspunkt; ich muß das ganz kurz 
machen. Die Tarifvertragsparteien müssen sich end-
lich mit der Tatsache beschäftigen, daß in Oberhausen 
mit 20 % Arbeitslosigkeit ein mittlerer Beschäftigter 
der Metallindustrie im Monat effektiv mehrere hun-
dert Mark mehr verdient als in Augsburg oder in 
Nürnberg. Wer, glauben Sie, geht an diesen Investi-
tionsstandort mit diesen Personalkosten? Wir werden 
uns mit der Frage Investitionsstandort Bundesrepu-
blik in Kürze sorgfältig und generell zu befassen ha-
ben. Aber es gibt auch innerhalb der Bundesrepublik 
gravierende Unterschiede mit schwerwiegenden Fol-
gen für das Investitionsverhalten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die FDP, meine Damen und Herren, wird alles un-
terstützen, was den Betroffenen und ihren Familien 
hilft. Aber wir verlangen eine ehrliche, auch wenn sie 
bitter ist — und sie ist bitter —, und an den Tatsachen 
orientierte Analyse. Ohne sie kann es eine erfolgver-
sprechende Therapie überhaupt nicht geben. Mit lee-
ren Versprechungen, für die keiner von Ihnen gegen-
über den Stahlarbeitern geradesteht und auch gar 
nicht geradestehen kann, weil Sie dazu nichts zu sa-
gen haben und nichts bewegen können, ist es nicht 
getan. 
(Reimann [SPD]: Der Stillegungsbeschluß 
muß weg!) 
— „Der Stillegungsbeschluß muß weg!" Wer schafft 
den Stillegungsbeschluß weg? 
(Reimann [SPD]: Die haben gegen Vereinba
-
rungen verstoßen!) 
Sie schaffen ihn nicht weg, und kein anderer schafft 
ihn weg. Sie erwecken Hoffnungen und Erwartungen, 
die Sie nicht erfüllen können, produzieren neue Ent-
täuschungen, verbittern die Leute weiter, anstatt ih-
nen eine zukunftsorientierte Politik anzubieten. Dazu 
sind Sie nicht fähig. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Stratmann. 
Stratmann (GRÜNE): Liebe Mitbürgerinnen! Liebe 
Mitbürger! Ich möchte Herrn Lambsdorff für das hohe 
Maß an Selbstkritik danken, das er eben dargeboten 
hat, indem er seinen Redebeitrag mit der Formulie-
rung einleitete: Dies ist die Stunde der Heuchler. 
Wir haben es bei dieser Debatte, bei der Auseinan-
dersetzung um die Stahlkrise und die Möglichkeiten 
zu ihrer Überwindung mit einem dreifachen Problem 
zu tun: erstens mit dem ökonomischen Problem der 
behaupteten oder tatsächlichen Überkapazitäten, 
zweitens mit dem ökonomischen Problem des not-
wendigen Strukturwandels, oder wie wir sagen: des 
notwendigen Umbaus der Montanregionen, und drit-
tens mit einem Demokratieproblem, wie nämlich ein 
notwendiger Strukturwandel demokratisch kontrol-
liert und beherrscht werden kann. 
Zum ersten Problem der tatsächlichen oder behaup-
teten Überkapazitäten. Ich möchte am Anfang ganz 
klarstellen: Wir GRÜNEN sagen nicht dogmatisch, es 
gebe keine Überkapazitäten. Wir wissen, daß es in 
allen Stahlunternehmen der Bundesrepublik eine 
technische Unterauslastung der Kapazitäten gibt. 
Faktum ist aber, daß es überhaupt keinen statistisch 
und ökonomisch und betriebswirtschaftlich klaren 
Nachweis der Überkapazitäten gibt. 
Zum Beweis: Bis vor einem Jahr hat die EG-Kom-
mission behauptet, wir hätten EG-weit 20 Millionen t 
Überkapazitäten. Jetzt sagt sie: Wir haben 30 Millio-
nen t. In der letzten EG-Ministerratsitzung vor ein 
paar Tagen sagte die EG-Kommission: Wir haben bei 
den Produktgruppen I bis III EG-weit eine Überkapa-
zität von 20 Millionen t. Der sogenannte Rat der drei 
EG-Weisen hat gesagt: Wir haben 16 Millionen t. 
Eurofer sagt: Wir haben noch wesentlich weniger 
Tonnen Überkapazitäten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was soll das?) 
Wir haben uns im Wirtschaftsausschuß vor drei Wo-
chen über die Frage der Berechnungsgrundlagen für 
Überkapazitäten unterhalten. Herr Vondran von der 
Wirtschaftsvereinigung Eisen und Stahl hat gesagt 
— das ist vom Vertreter der Bundesregierung bestä-
tigt worden — : Es gibt keinen ökonomisch und stati-
stisch ausweisbaren Nachweis, wie hoch denn nun 
eigentlich die Überkapazitäten seien. 
Zum Beleg zitiere ich Herrn Vondran im Gespräch: 
Allein bei einer Anlage, Warmbreitbandstraße in Bre-
men — sehr modern — , schwanken die betriebswirt-
schaftlichen Kapazitätsangaben von 2 bis 5 Millionen 
Jahrestonnen. Es gehen ganz viele unterschiedliche 
Faktoren und Kriterien in die Berechnung ein. Aus 
dieser Unsicherheit der Berechnung von Überkapazi-
täten heraus sagen wir — das ist im Wirtschaftsaus-
schuß von Herrn Vondran und von der Bundesregie- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3561 
Stratmann 
rung bestätigt worden — : Der Begriff der Überkapazi-
täten ist kein ökonomischer, kein statistischer, son-
dern ein politischer Begriff. Wir sagen noch deutli-
cher: Die Behauptung der Überkapazitäten ist ein 
politischer Kampfbegriff der Unternehmen, um die 
Belegschaften weichzuklopfen und ihnen ihre Zu-
stimmung zum Kapazitäts- und Arbeitsplatzabbau ab-
zupressen. 
Aus diesem Grunde haben wir in unserem Stahlan-
trag formuliert, wir wären nur bereit, einem mögli-
chen Kapazitätsabbau zuzustimmen, wenn erstens 
vorher die Unternehmensdaten ganz klar auf den 
Tisch gelegt werden und wenn zweitens die Beleg-
schaften die Möglichkeiten einer effektiven Kontrolle 
der Unternehmens- und Investitionspolitik bekom-
men. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn diese beiden Bedingungen erfüllt sind, reden 
wir auch über Überkapazitäten und Kapazitätsabbau. 
Vorher stimmen wir dem auf keinen Fall zu. 
Zur Bewertung der Vereinbarung jetzt bei der EG-
Ministerratsitzung möchte ich sagen: Wenn dort ver-
einbart wird, bis Mitte nächsten Jahres müßten die 
Regierungen der EG-Staaten und die Unternehmen 
spezifische und bindende Zusagen zu Kapazitätsab-
bau und Arbeitsplatzvernichtung machen und nur un-
ter dieser Voraussetzung könne die Quotenregulie-
rung verlängert werden, dann sagen wir, diese Ver-
einbarung von vor ein paar Tagen ist ein antidemo-
kratisches Krisenkartell der EG-Kommission, des EG-
Ministerrats und der Unternehmen auf den Knochen 
der Stahlbelegschaften. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir lehnen das ab. 
(Zuruf des Abg. Dr. Graf Lambsdorff [FDP]) 
— Herr Lambsdorff, lesen Sie unseren Antrag doch 
einmal durch, bevor Sie solche überflüssigen Fragen 
stellen. 
Wir fordern die Verlängerung der EG-Krisenquo-
tenregulierung für die Gesamtdauer der Stahlkrise 
auf EG-Ebene und für alle Produktgruppen. Eindeutig 
fordern wir das seit Jahr und Tag. Das ist in unserem 
Antrag nachzulesen. 
In diesem Zusammenhang kritisieren wir auch die 
Frankfurter Vereinbarung zwischen der Wirtschafts-
vereinigung Eisen und Stahl und der IG Metall. Natür-
lich hat die IG Metall dem nicht frohlockend zuge-
stimmt, sondern auch dieses Zugeständnis ist ihr ab
-
gepreßt worden. Sie hat aber in dieser Frankfurter 
Vereinbarung einem Kapazitätsabbau und damit ei-
nem Personalabbau zugestimmt, ohne verpflichtende 
und bindende Zusagen der Stahlunternehmen zu be-
kommen erstens für die Einrichtung von Beschäfti-
gungsgesellschaften und zweitens für Ersatzinvesti-
tionen in der Region. Das sind unverbindliche Ab-
sichtserklärungen in der Frankfurter Vereinbarung. 
Aus diesem Grunde lehnen wir auch die Frankfurter 
Vereinbarung ab. Wir kritisieren auch die Politik der 
IG Metall, weil sie Kampfpositionen aufgibt und des-
wegen auch nicht einen wirklich harten Widerstand 
gegenüber dem, was jetzt bei Krupp in Rheinhausen 
passiert, formulieren und vorwärtstreiben kann. 
Zum Demokratieproblem: Herr Lambsdorff, ich 
schlage Ihnen vor, weil Sie immer wieder in die Falle 
tappen — Herr Bangemann ist leider nicht da — , daß 
wir einmal gemeinsam eine Offensive gegen die Ver-
staatlichung von Stahlunternehmen starten. Das wäre 
doch wirklich einmal eine gute gemeinsame Initia-
tive. 
Wir haben die gleichen, sogar dieselben Gründe 
gegen eine Verstaatlichung. Sie haben völlig recht, 
Herr Lambsdorff: Sowohl Verstaatlichung als auch 
Vergesellschaftung von Unternehmen schaffen keine 
einzige Tonne mehr Stahl und nutzen der Stahlnach-
frage überhaupt nichts. Das ist völlig klar. Aber so-
wohl verstaatlichte Stahlunternehmen als auch privat-
kapitalistische Unternehmen wie bei uns haben etwas 
ganz Wesentliches gemeinsam: In beiden Unterneh-
mensformen haben die Belegschaften nichts zu sagen. 
Auch bei den montan-mitbestimmten kapitalistischen 
Unternehmen haben sie, wenn es zum Schwur 
kommt, nichts zu sagen. Das zeigt sich bei Krupp in 
Rheinhausen. Die Montan-Mitbestimmung kann die-
sen Stillegungsbeschluß nicht verhindern. Wenn nicht 
ein öffentlicher politischer Druck gegen diese Unter-
nehmens- und Vorstandspläne erzeugt wird, werden 
sie durchgezogen werden. Beispiel Henrichshütte 
Hattingen: Die Stillegung von Anlagen ist gegen den 
Widerstand der Arbeitnehmerschaft im Aufsichtsrat 
mit der Stimme des neutralen Mannes beschlossen 
worden. Walter Scheel stieg vom hohen gelben Wa-
gen herab und stimmte die Henrichshütte Hattingen 
nieder. Das ist die Realität der Montan-Mitbestim-
mung. 
(Dr. Penner [SPD]: Wie war es jetzt mit der 
Nachfrage?) 
Aus dem Grunde sagen wir, daß die Nachfrage 
nicht durch eine geänderte Unternehmensform gere-
gelt werden kann. Aber wir brauchen eine geänderte 
Unternehmensform, Herr Penner. Wir brauchen eine 
demokratische Unternehmensverfassung, damit die 
Belegschaften die entscheidende Kontrolle darüber 
haben, wie — und zwar auch wie sozial — der not-
wendige Strukturwandel und Umbau reguliert wer-
den kann. 
Als ganz konkreter nächster Schritt: Im kommen-
den Jahr steht die Neuaushandlung der Montan-Mit-
bestimmung für die Zukunft an. Wir werden uns dar-
über alle Gedanken machen müssen. Wir GRÜNEN 
werden dazu auch einen Gesetzentwurf einbringen, 
weil wir die Montan-Mitbestimmung gegen ihre Re-
duzierung natürlich verteidigen wollen. Aber sie muß 
auch demokratisch ausgebaut werden. Das erste, was 
aus der Montan-Mitbestimmung verschwinden muß 
— das brauchen wir auch in den aktuellen Abwehr-
kämpfen beim Stahl —, ist die Institution des neutra-
len Mannes. Das allermindeste ist, daß die faktische 
Parität von Kapital und Arbeit hergestellt wird derart, 
daß gegen die Arbeitnehmerschaft, gegen die Beleg-
schaft in einem Stahlunternehmen nichts durchge-
setzt werden kann. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Wenn das durchgesetzt wäre — ein ganz konkreter 
und bescheidener Schritt: Ausbau der Montan-Mitbe-
stimmung in Richtung demokratischer Kontrolle, ein 
Schritt in Richtung Vergesellschaftung — , wäre es un- 
3562 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Stratmann 
möglich, solche Stillegungspläne wie bei Krupp 
Rheinhausen, wie in Oberhausen, wie in Hattingen, 
wie bei der Maxhütte gegen die Belegschaft durchzu-
setzen. Dann hätten wir eine gute Kampf- und Wider-
standsposition, um einen demokratisch kontrollier-
ten ökologischen und sozialen Umbau der Montanre-
gion in die Wege zu leiten. 
Herr Lambsdorff, ich sage Ihnen noch einmal: Las-
sen Sie dieses Gequatsche von verstaatlichten Stahl-
unternehmen. Lassen Sie uns gemeinsam eine Offen-
sive gegen Verstaatlichung machen, dann aber auch 
konsequent gegen genauso undemokratische privat-
kapitalistische Unternehmensverfassungen und für 
demokratische Kontrolle der Belegschaften in ihren 
Unternehmen, für vergesellschaftete Unternehmen. 
Ich möchte mit einem sehr erfolgversprechenden 
Beispiel schließen. Die US-Stahlindustrie leidet an 
den gleichen Problemen wie die europäische. Ein 
ganzer Stahlstandort, Weirton Steel Company in Vir-
ginia, sollte 1982 dichtgemacht werden. Der Beleg-
schaft ist es gelungen, erstens die Massenentlassun-
gen zu verhindern, zweitens die Stillegungspläne der 
Konzerngesellschaft National Steel Company zu ver-
hindern und drittens bis 1988, bis nächstes Jahr, die-
ses Gesamtunternehmen — 7 500 Beschäftigte — 
durch eine Vereinbarung in eigenes Eigentum zu 
übernehmen und damit selbst die Kontrolle auszu-
üben. Die Erfahrung zeigt: Seitdem dieses Unterneh-
men schrittweise durch die Belegschaft übernommen 
wird, arbeitet es mit schwarzen Zahlen. Seit Jahren 
schon arbeitet dieser Betrieb mit schwarzen Zahlen, 
weil er ein betriebswirtschaftlich tragfähiges Konzept 
hat. 
Das als Beweis dafür, daß auch ein demokratisches 
Unternehmen betriebswirtschaftlich effektiv arbeiten 
und sich in der Stahlkonkurrenz halten kann. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Vondran. 
Dr. Vondran (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die heutige Stahldiskussion steht 
— wie könnte das anders sein — im Schatten von 
Rheinhausen. 
Wir haben im Vorfeld miteinander den Versuch ge-
macht, für diese Debatte eine gemeinsame Grundlage 
zu finden. Ich muß sagen: Gerade vor dem Hinter-
grund von Rheinhausen bedaure ich, daß uns das 
nicht gelungen ist. Ich sage ganz deutlich: Wer kein 
Herz aus Stein hat, fühlt mit denen, die in Sorge um 
die Zukunft ihrer Arbeitsplätze und ihrer Stadt le-
ben. 
(Zustimmung bei der SPD — Schreiner 
[SPD]: Sagen Sie das mal dem Lambsdorff!) 
Aber, meine Damen und Herren — insbesondere 
von der Linken — , das ist zuwenig. Von Politikern 
muß man auch erwarten, daß sie den Blick für das 
Mögliche und die Kraft haben, das Notwendige zu 
tun. 
(Reimann [SPD]: Das letzte ist ganz wich
-
tig!) 
Wer in diesen Tagen ins Feuer aufgewühlter Gefühle 
bläst, der wird seiner Verantwortung eben nicht ge-
recht. 
In diesem Zusammenhang möchte ich gerne etwas 
zu Ihnen sagen, Frau Hillerich. Sie haben gesagt, Herr 
Dr. Cromme habe sich als nicht zuständig für die 
Frankfurter Erklärung bezeichnet. Das kann der 
Wahrheit nicht entsprechen. Er war in Frankfurt da-
bei. Das Unternehmen hat nach dem Beschluß über 
Rheinhausen erklärt: 
Für den Fall, daß der Plan der Vorstände zum 
Tragen kommt, werden die erforderlichen An-
passungsmaßnahmen im Geist der Frankfurter 
Vereinbarung, d. h. ohne Massenentlassung ab-
gewickelt. 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Es geht um neue 
Arbeitsplätze!) 
Sie haben hier ins Feuer geblasen. Dies ist die Wahr-
heit. 
Der Herr Minister Einert hat Vertragsbruch vorge-
worfen. Auch zu Ihnen ein Wort, Herr Ministert Einert: 
Es ist nicht korrekt, wie Sie es dargestellt haben. Im 
Aufsichtsratsprotokoll des Unternehmens Krupp ist 
protokolliert, daß der Vorstandsbeschluß über einen 
Alleingang unter dem Vorbehalt steht, daß kein ge-
meinsames Konzept mit anderen Unternehmen zu fin-
den ist. Unter diesem Vorbehalt ist das beschlossen 
worden. In einem mitbestimmten Aufsichtsrat ist das 
protokolliert worden. Auch das, was Sie hier gesagt 
haben, gehört unter die Kategorie „Ins Feuer blasen". 
Es ist schon schlimm, meine Damen und Herren, 
daß es die Industrie- und Handelskammer in Duisburg 
für notwendig hielt, „vor zügelloser Agitation zu war-
nen". Ich habe den Eindruck, daß die zügellose Agita-
tion bis in den Deutschen Bundestag vorgedrungen 
ist. 
Aus einem zweiten Grund bedaure ich sehr, daß wir 
von Sprache und Inhalt her noch nicht zusammenge-
funden haben. Duisburg-Rheinhausen, aber auch 
Oberhausen, Hattingen, Sulzbach-Rosenberg sind 
Namen deutscher Städte, aber sie verkörpern auch ein 
europäisches Problem. In Brüssel dringen wir besser 
durch, wenn wir geschlossen in Erscheinung treten, 
und diesen Eindruck vermitteln wir jedenfalls heute 
nicht. 
(Roth [SPD]: Warum gibt es denn keine 
Stahlrunde? Sie könnten das doch beim Bun-
deskanzler fordern!) 
Damit bin ich bei der Bewertung, Herr Roth, des 
letzten Stahlministerrats. Ich setze mich gerade mit 
Ihnen auseinander, Herr Roth; Sie haben es noch gar 
nicht gemerkt. 
Die Ausgangslage hat der Bundeswirtschaftsmini-
ster in der Aktuellen Stunde ganz richtig beschrieben; 
er hat es heute noch einmal getan. Die EG-Kommis-
sion hat einen Vorschlag gemacht, der einen gera-
dezu erschreckenden Mangel an Realitätssinn erken-
nen läßt. Abgesehen von zwei Erzeugnisbereichen, 
von Grobblech und von schweren Profilen, Gewicht 
ungefähr 10 % der deutschen Stahlproduktion, kann 
sie keine Krise mehr erkennen. Das Dokument, das 
die Brüsseler Kommission vorgelegt hat, macht deut-
lich: Die Verantwortlichen dort haben wirklich jede 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3563 
Dr. Vondran 
Bodenhaftung verloren. Vor dem Hintergrund unserer 
heutigen Probleme stelle ich geradezu einen patholo-
gischen Wirklichkeitsverlust fest. 
(Roth [SPD]: Ist der Beschuldigte aus der 
CDU ausgetreten? Hat Narjes ein Ausschluß
-
verfahren bekommen?) 
Dazu würde ich gern ein Beispiel nennen. Die drei 
Weisen, von der EG-Kommission eingesetzt, haben in 
ihrem Gutachten, Abteilung Diagnose, kritisch ange-
merkt, daß es Staatsbanken gibt, die zur Deckung von 
Betriebsdefiziten verstaatlichter Unternehmen fast 
unbeschränkt Kredite geben. Ich zitiere wörtlich: 
Die betreffenden Banken, meist öffentliche Insti-
tute, scheinen sich um ihre Außenstände nicht zu 
sorgen. Zu gegebener Zeit darf man sich darauf 
gefaßt machen, daß um eine Gemeinschaftsablö-
sung nachgesucht wird, die ohne Berücksichti-
gung der Kosten vergangener Fehler gewährt 
wird. 
Das war ein Auszug aus dem Gutachten der drei 
Weisen. 
Die drei Weisen berichten von Staatsunternehmen, 
wie der British Steel Corporation, die heute so sehr 
übersubventioniert sind, daß es — vor kurzem hatten 
sie noch schwere Anpassungsprobleme — derzeit 
keine Finanzierungssorgen mehr bei ihnen gibt. Sie 
treten in dem Wettbewerb an, ohne in ihren Produk-
ten Finanzkosten rechnen zu müssen. Ich zitiere wie-
der wörtlich: 
Eine solche Situation verführt die Begünstigte, 
die British Steel Corporation, zu überzogenem 
Optimismus, enthebt sie sie doch in einzigartiger 
Weise der unmittelbaren Notwendigkeit, mit an-
deren Firmen Vereinbarungen über einen ge-
meinsamen Abbau von Kapazitäten zu treffen. 
Das ist nicht aus einem Protokoll der Wirtschaftsver-
einigung Eisen- und Stahlindustrie entnommen, das 
ist aus dem Gutachten der drei Weisen, den offiziellen 
Gutachten der EG-Kommission, entnommen. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Ich könnte hier noch eine ganze Weile fortfahren. Es 
wird der Fall des italienischen Staatsunternehmens 
Finsider behandelt. Hier wird die Notwendigkeit be-
tont, für — Zitat — „eine außerordentliche Beihilfe, 
welche einen Abbau der hohen Verschuldung ermög-
licht, die dem Unternehmen gegenwärtig jede Hoff-
nung nimmt" . 
Was findet man davon nun in der Vorlage der Euro-
päischen Kommission für den Ministerrat? 
(Dr. Unland [CDU/CSU]: Nichts!) 
— Sie haben richtig geraten und es richtig gesagt, 
Herr Kollege Unland: Nichts. Dieses Nichts, diese 
Leerstelle, diese Unterschlagung von Tatsachen ist 
das, was ich auch hier vor dem Deutschen Bundestag 
einen Skandal nennen möchte. Das ist die Ausgangs-
lage, die der deutsche Bundeswirtschaftsminister vor-
findet. Er hat völlig recht, er kann sie nur durch ein 
einstimmiges Votum des Ministerrats durchbrechen. 
Das aber ist nicht zu haben. Es gibt zwar in Brüssel, 
wie es heißt, keine manifeste Krise, aber es gibt dort 
manifeste Interessen. Wer die „Innereien" so etwas 
kennt, weiß, daß ich nicht gerade — um das locker zu 
formulieren — zum Fan-Club von Martin Bangemann 
gehöre. Wir haben schon ziemlich erbittert gestritten, 
und er dabei immer aus überlegener Position. Aber 
die Fairneß gebietet es, heute deutlich zu sagen: Der 
Bundeswirtschaftsminister hat in Brüssel am 8. De-
zember hart und geschickt verhandelt. Er hat die Mi-
nister und die EG-Kommission in die Pflicht genom-
men, selbst für den notwendigen Kapazitätsabbau 
Sorge zu tragen. Er hat der deutschen Stahlindustrie 
auf diese Weise wieder Luft verschafft. Die Verhand-
lungsführung in dieser Runde, Herr Kollege Roth, ver-
dient nicht die Häme, mit der Sie sie übergossen ha-
ben, sie verdient Unterstützung. Natürlich ist dies nur 
ein Etappenergebnis in einem schwierigen Rennen, 
nicht mehr und nicht weniger. Am 22. Dezember wer-
den wir mehr über Erfolg und Mißerfolg wissen. 
Aber auch aus einem dritten Grund hätte ich mir 
heute gern Gemeinsamkeit gewünscht: Diejenigen, 
die sich so gern in die Robe der Ankläger werfen, 
leben gefährlich, sie treten dünnen Grund. Sie tun 
nämlich so, als habe die Stahlkrise mit dem Amtsan-
tritt von Helmut Kohl begonnen. Die Stahlkrise ist, 
wie wir alle wissen, älter; sie geht ins 13. Jahr. 1975 
begann der kräftezehrende Prozeß, der heute seine 
Wirkung, z. B. in Rheinhausen, zeigt. 
Es ist immer besser, vor den Reden zu rechnen, und 
das habe ich für Sie, meine Damen und Herren von 
der Opposition, getan. Von den 100 Milliarden an 
Subventionen, die seit Beginn der Stahlkrise in be-
nachbarten Ländern gewährt worden sind und die 
sich auf die deutschen Stahlunternehmen so zerstöre-
risch ausgewirkt haben, ist fast die Hälfte in der sozial-
liberalen Regierungszeit geflossen. 46 Milliarden von 
100 Milliarden sind in der Zeit der Regierung Helmut 
Schmidt geflossen, und er und seine Mannschaft ha-
ben das nicht verhindern können. Es besteht aus mei-
ner Sicht für die Opposition heute wenig Grund, so 
laut zu werden. 
Von den 100 000 Arbeitsplätzen — um auch davon 
zu reden —, die bisher als Folge der Wettbewerbsver-
zerrungen in Deutschland verlorengegangen sind, 
sind 56 000, also mehr als die Hälfte, in sozialliberaler 
Zeit vernichtet worden, um das Wort aufzunehmen, 
das so schlimm ist und das Sie trotzdem so häufig ver-
wenden. Ich meine, auch das ist sicherlich kein 
Grund, das große Wort der Anklage zu sprechen. Sie 
wären meines Erachtens gut beraten, heute nicht so 
sehr ins Horn zu stoßen. 
Aber schließlich gibt es auch noch einen anderen 
Grund, aus dem man nur bedauern kann, daß wir im 
Deutschen Bundestag keine gemeinsame Basis ge-
funden haben. Wir täten nämlich gut daran, von hier-
aus ein Zeichen zu setzen, das ins Land ausstrahlt. 
Manche scheinen zu meinen, man brauche nur Geld 
in die Montanreviere zu pumpen oder die Unterneh-
men zu verpflichten, Ersatzarbeitsplätze zu schaffen, 
dann werde es dort wirtschaftlich wieder zu grünen 
beginnen. Das erscheint mir denn doch reichlich ein-
fältig. Um neue Arbeitsplätze zu schaffen, braucht 
man nicht nur Geld, man braucht eine gesunde Vie-
rermischung: Ideen, Geld, Zeit und unternehmeri-
sche Bereitschaft zum Risiko, die das alles zusam- 
3564 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Dr. Vondran 
menbindet und aus Ideen marktgängige Produkte 
macht. 
(Abg. Weiermann [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Pardon, ich möchte jetzt bitte fortfahren. Ich habe 
wenig Zeit und möchte im Zusammenhang vortra-
gen. — 
(Reimann [SPD]: Wird doch nicht angerech
-
net!) 
Unternehmer kann man nicht kommandieren. Sie ge-
hen dort zu Werke, wo sie ein Klima partnerschaftli-
cher Zusammenarbeit erwarten, und damit ist es eben 
nicht überall gut bestellt. 
Ich habe in Oberhausen dafür geworben, daß sich 
die dort ansässigen Großunternehmen mit Mittel-
ständlern zusammenschließen, um jungen Unterneh-
men Starthilfe zu geben. Das war auch erfolgreich. 
„Neu-Oberhausen" heißt das so gegründete neue Un-
ternehmen — ein Programmname, aber mit Tradition. 
Die SPD vor Ort hat das begrüßt. Als Grußadresse 
wurde dem neugeborenen Kind dann allerdings fol-
gender Taufspruch gewidmet — ich zitiere aus der 
„Westdeutschen Allgemeinen Zeitung" —: 
Man wird selbstverständlich darauf achten, daß 
nicht über diesen Weg entmenschlichende Ar-
beitsbedingungen Eingang finden oder erkämpf-
ter sozialer Fortschritt in Frage gestellt wird. 
Ich frage: Welch verbogener Phantasie entspringt 
eigentlich ein solcher Satz? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was wird einem jungen Unternehmer, der sein Er-
spartes einsetzt und aufs Elternhaus die Hypothek 
nimmt, hier eigentlich unterstellt? Und wie wird er 
sich entscheiden? Ich hoffe, er macht nicht die Süd-
fliege, wie man so leicht und locker sagt. 
Ich habe leider meine Redezeit erschöpft. Ich be-
danke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schreiner. 
Schreiner (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Herr Lambsdorff, Sie sind kein Heuch-
ler. Sie reden eine offene Sprache. Aber die Offenheit, 
in der Sie soeben Ihr Arbeitnehmerbild dargestellt 
haben, läßt mich zutiefst erschrecken. Sie sprechen 
und denken in frühkapitalistischen Kategorien. Ar-
beitnehmer sind für Sie offenkundig reine Produkti-
onsfaktoren. Ihnen scheint nie in den Sinn gekommen 
zu sein, daß Arbeitnehmer leidensfähige Menschen 
sein können. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie scheinen nie die Möglichkeit gehabt zu haben, mit 
Familien zu reden, denen der Vater arbeitslos gewor-
den ist und die zu Hause nicht wissen, wie es weiter-
gehen soll; mit Familien zu reden, die mit wenigen 
hundert Mark im Monat ihre Kinder ernähen sollen; 
mit Familien zu reden, die nach ihrer eigenen Über
zeugung für den Rest des Lebens eine Lebensper-
spektive verloren haben. 
(Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Habe ich ja ge-
sagt!) 
Graf Lambsdorff, ich lade Sie herzlich ein: Kommen 
Sie zu mir in meinen Wahlkreis, einen Wahlkreis mit 
über 15 % Arbeitslosigkeit, ein Stahlrevier, ein Kohle-
revier! Reden Sie mit den Betroffenen und stellen Sie 
sich dann hierher in den Bundestag! Dann werden Sie 
die Rede, die Sie soeben hier gehalten haben, vermut-
lich nicht wiederholen. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Strat-
mann [GRÜNE]) 
Die zweite Bemerkung. Es ist hier gegen die Forde-
rung der IG Metall nach Vergesellschaftung und die 
Forderung nach einem Stahlverbund sehr viel polemi-
siert worden. Ich meine, es muß auch für die Regie-
rungsfraktionen unerträglich sein, wie die ökonomi-
sche Macht mit der politischen Macht Schlitten gefah-
ren ist und Schlitten fährt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wer regiert eigentlich diese Republik? Sind es ei-
nige Konzernbosse, die der Regierung auf der Nase 
herumtanzen? Und das ist nicht nur in Duisburg der 
Fall; Albrecht ist es um keine Spur besser ergan-
gen. 
(Zuruf des Abg. Seiters [CDU/CSU]) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Graf Lambsdorff? 
Schreiner (SPD): Bitte schön. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP) : Herr Kollege Schreiner, 
darf ich Sie nur davon unterrichten, daß ich Ihre Ein-
ladung gern annehme und vorschlage, daß wir einen 
Termin vereinbaren? 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Schreiner (SPD): Sehr schön. Ich bedanke mich sehr 
herzlich und freue mich — ich sage das ganz offen —, 
daß Sie dieses Angebot annehmen. Denn ich schätze 
Sie als einen offenen Mann. Sie sind das Gegenteil 
eines Heuchlers. Ich schätze nicht Ihre Meinung; dar-
über kann man reden. 
Unerträglich ist, daß einige Konzernbosse über das 
Wohl und Wehe ganzer Großstädte und ganzer Regio-
nen entscheiden. 
Wenn vor diesem Hintergrund die Forderung nach 
einem Stahlverbund und andere Forderungen abge-
lehnt werden, dann muß die Regierung sagen, was sie 
denn eigentlich unternehmen will, um die gegenwär-
tige unerträgliche Situation abzustellen. Diese Situa-
tion ist deshalb so gekommen, wie sie ist, weil die 
Bundesregierung im Stahlbereich wie in anderen Be-
reichen nicht handlungsfähig gewesen ist, weil die 
Bundesregierung konzeptionslos ist. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3565 
Schreiner 
Der Minister Bangemann hat soeben bestritten, daß 
er in Brüssel für die Freigabe der Quoten im Bereich 
der Walzdraht- und Stabstahlprodukte argumentiert 
habe. Die Quoten sind zum 1. Januar freigegeben 
worden. Das trifft besonders Saarstahl Völklingen und 
die Maxhütte. Es trifft Unternehmungen in struktur-
schwachen Räumen, die angesichts der Arbeitsplatz-
verluste der vergangenen Jahre und Jahrzehnte bet-
telarm geworden sind. Wie kann Herr Bangemann 
sich eigentlich hier hinstellen und dies bestreiten? 
Die „Saarbrückener Zeitung" schreibt: „Bonn op-
fert Walzdraht". Die „Frankfurter Allgemeine Zei-
tung" schreibt: „Bonn schlägt keine Stahlquoten vor" 
und fährt fort: 
Die Bundesrepublik hat ihren seit 1985 bestehen-
den Widerstand gegen die Aufhebung des Quo-
tensystems bei Walzdraht und Stabstahl aufgege-
ben. Ein Sprecher der deutschen Delegation er-
klärte, Bundeswirtschaftsminister Martin Bange-
mann habe die Beibehaltung der Quoten bei den 
beiden Erzeugnisse nicht vorgeschlagen. 
Die Erklärung seines Pressesprechers steht im glatten 
Widerspruch zu der Erklärung von Bangemann heute 
vormittag in diesem Parlament. Was stimmt? Wen füh-
ren Sie eigentlich vor? Wollen Sie das Parlament vor-
führen? Führt der Pressesprecher die Öffentlichkeit 
vor? Was ist eigentlich Sache? 
So konzeptionslos, wie ihre gesamte Stahlpolitik ist, 
äußert sich die Bundesregierung auch heute hier in 
diesem Parlament. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, es ist gestern von Ban-
gemann und heute von Graf Lambsdorff erklärt wor-
den, die Aktivitäten der von der Schließung betroffe-
nen Stahlarbeiter in Duisburg-Rheinhausen ver-
schlechterten die Standortqualität dieser Region. Das 
ist eine unerträgliche Aussage. 
(Beifall bei der SPD) 
Sollen sich diese Arbeitnehmer wie Lämmer zur 
Schlachtbank führen lassen? Sollen sie sich zu Hause 
mit ihren Familien in den Wohnungen einschließen? 
Oder sollen sie versuchen zu retten, was zu retten 
ist? 
(Beifall bei der SPD) 
Wer dieses Verhalten öffentlich als eine Miesmache 
des Standorts interpretiert, hat aber auch das letzte 
Gespür für die Leidensfähigkeit der betroffenen Men-
schen verloren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dritte Bemerkung. Es ist heute morgen von Minister 
Blüm und gestern von Bundesminister Bangemann in 
der Kohledebatte mehrfach ausdrücklich gesagt wor-
den, es komme nunmehr entscheidend auf die Schaf-
fung von Ersatzarbeitsplätzen an. Das ist wohl wahr. 
Das ist in der Tat der entscheidende Punkt. Minister 
Bangemann hat gestern gesagt — ich saß ihm als 
Schriftführer im Nacken und habe das sehr genau zur 
Kenntnis genommen — : Die Bundesregierung wird 
gern große Mittel für die regionale Förderungspolitik 
ausgeben. Ich frage, wie ernst ist dieser Satz von Mini-
ster Bangemann gestern zu nehmen? Was beabsichti-
gen Sie, zur Verfügung zu stellen, um zu Ersatzar-
beitsplätzen in Regionen zu kommen, die nicht zu 
Auswanderungsregionen werden, sondern die es be-
reits sind? Was haben Sie vor? 
Die ganze Politik der vergangenen Monate ist im 
Ergebnis präzise das Gegenteil dessen, was ge-
braucht würde, um Ersatzarbeitsplätze zu schaffen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Ich will Ihnen dies an zwei, drei knappen Beispielen 
zu erläutern versuchen. Der erste Punkt: Das einzige 
bestehende wirksame Instrument, nämlich die Ge-
meinschaftsaufgabe Förderung der regionalen Wirt-
schaftsstruktur, wird der geplanten Steuerreform zum 
Opfer gebracht. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Das ist doch nicht 
wahr!) 
Sie kürzen die Mittel netto um rund 1 Milliarde DM. 
Wie verträgt sich dies eigentlich mit Ihrer Aussage, 
Sie wollten die Mittel für Ersatzarbeitsplätze in der 
kommenden Zeit massiv anheben? Was haben Sie 
vor? Sie betreiben bislang das Gegenteil. 
Das von Ihnen avisierte Konjunkturprogramm ist 
unisono von nahezu allen Kommentatoren zerpflückt 
worden, weil es nicht im geringsten in der Lage ist, 
denen zu helfen, die dringendst Hilfe brauchen, näm-
lich die armen Kommunen, Kommunen mit hoher Ar-
beitslosigkeit und im Verbund damit massiv gestiege-
nen Sozialhilfeaufwendungen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Kommunen, die handlungsunfähig sind, die buch-
stäblich vor dem Bankrott stehen, können keine zins-
verbilligten Kredite aufnehmen, weil sie das Geld 
nicht haben, weil sie keine Möglichkeiten haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir brauchen Hilfen für Duisburg, für Völklingen, für 
Saarbrücken, für die Oberpfalz, für Osnabrück, für die 
Werftstädte, für alle die Städte, die am Rande des 
Ruins sind. 
(Kuhlwein [SPD]: Kiel!) 
Sie betreiben das Gegenteil in Ihren Vorschlägen. 
Wie verträgt sich dies mit Ihren Ankündigungen, Er-
satzarbeitsplätze in den betroffenen Regionen schaf-
fen zu wollen? Darauf müssen Sie antworten. Sie müs-
sen dazu etwas sagen. Betroffenes Nicken reicht 
nicht. Sie müssen sich dazu erklären. 
Es tut mir leid, wenn ich Ihnen die Weihnachtsstim-
mung etwas verdorben habe. Ich wünsche Ihnen 
trotzdem ein frohes Fest. 
Ich will mit einem Zitat abschließen. Es macht kei-
nen Sinn, die IG Metall zu zitieren, andere Gewerk-
schaften zu zitieren; davon halten Sie nicht viel. Es 
macht keinen Sinn, die Konzernherren zu zitieren; das 
nutzt nichts, die tanzen Ihnen auf der Nase herum. Ich 
zitiere aus einem gemeinsamen Wort des Rates der 
Evangelischen Kirche in Deutschland und der Deut-
schen Bischofskonferenz zur Arbeitslosigkeit vom 
2. September 1985: 
Arbeitslosigkeit bedeutet für die Betroffenen er-
hebliche materielle Einbußen. Sie unterhöhlt den 
Leistungswillen und das Selbstbewußtsein. Sie 
3566 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Schreiner 
greift die sozialen Bindungen in Ehe und Familie, 
im nachbarschaftlichen Leben an und zerstört So-
lidarität. Es kann zu einem Zerbrechen des sozia-
len Grundkonsenses zwischen Arbeitslosen und 
Arbeitsplatzbesitzenden in unserem Staat kom-
men, zu einer Entsolidarisierung der gesellschaft-
lichen Gruppen, zu Unruhe und den inneren Frie-
den gefährdenden Aktionen. 
— 1985, katholische und evangelische Kirche: „zu 
den inneren Frieden gefährdenden Aktionen" —
1985! 
Diese Situation ist jetzt da, und Sie sind dafür ver-
antwortlich. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD — Beifall 
bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Müller (Wadern). 
Müller (Wadern) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch mit 
der soeben gehörten Rede haben wir nicht die Mög-
lichkeit, eine einzige Tonne Stahl mehr zu verkaufen; 
es ist auch kein einziger Ersatzarbeitsplatz mit einer 
solchen Diktion zu schaffen. 
Meine Damen und Herren, es ist leider so, daß die 
Probleme im Stahl sehr oft mit den Problemen der 
Kohle kumulieren. Das hat dann seine verheerenden 
Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt. Deswegen ist es 
schon befriedigend, festzustellen, daß jetzt zu dieser 
Stunde oben im Bundeswirtschaftsministerium die 
Kohlerunde läuft, wo berechtigte Aussichten beste-
hen, daß man sich einvernehmlich über die unver-
meidlichen Kapazitätsabbauten verständigen wird, 
einvernehmlich, weil man hier eine Kraftanstrengung 
gemacht hat zwischen Unternehmen, Verbänden, Ge-
werkschaften, Arbeitnehmern, Bundesregierung und 
Landesregierung. So war auch gestern die Debatte zur 
Kohle angelegt, wenn ich einmal von den energiepoli-
tischen Flegeleien des Herrn Lafontaine hier ab-
sehe. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Reimann [SPD]: 
Eine Unverschämtheit, schon wieder ein
-
mal!) 
Meine Damen und Herren, es ist klargeworden, daß 
die Bewältigung der aktuellen Krise im deutschen 
Steinkohlebergbau nicht nur eine Frage des politi-
schen Wollens ist, sondern auch eine Frage objektiver 
Widrigkeiten. Diese Einsicht ist — Gott sei es ge-
dankt — bei der Kohle inzwischen eingekehrt; beim 
Stahl ist sie noch nicht vorhanden, obwohl man sich im 
Wirtschaftsausschuß in der dort verabschiedeten Ent-
schließung sehr nahegekommen war. 
In der öffentlichen Diskussion ist es nicht so. So wirft 
die SPD der Bundesregierung vor, sie würde die SPD-
geführten Länder, die ja hauptsächlich Stahlstandorte 
sind, vernachlässigen — eine törichte Behauptung, wo 
doch alle Unterlagen das Gegenteil beweisen. 
Ich frage mich, meine Damen und Herren: Sind die 
Arbeitsplatzverluste und Grubenschließungen der 
70er Jahre die Angelegenheiten des sozialdemokrati-
schen Bundeskanzlers Helmut Schmidt gewesen? Ich 
frage mich: Ist das, was wir jetzt diskutieren, aus-
schließlich eine Angelegenheit der CDU und der 
CDU-geführten Bundesregierung? So einfach und so 
simpel, wie hier derzeit die Schuldzuweisungen ge-
macht werden, kann man doch die Bewältigung des 
Strukturwandels im Rahmen einer Industriegesell-
schaft nicht diskutieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Graf Lambsdorff, wenn Sie freundlicherweise die 
Einladung des Herrn Schreiner angenommen haben, 
in den Wahlkreis zu kommen, den ich hier als direkt 
gewählter Abgeordneter seit 1976 vertrete, wäre ich 
sehr dankbar, wenn ich da mitgehen könnte. 
(Lachen bei der SPD) 
Wir könnten dann bei den Stahlarbeitern abfragen 
und feststellen, was nicht alles 1985 von der SPD als 
damaliger Opposition im Saarland im Zusammenhang 
mit der Stahlkrise den Arbeitern und deren Familien 
versprochen wurde und wie dürftig die Bilanz jetzt 
ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nur, meine Damen und Herren, eines ist anders als 
1985: Damals protestierte die IG Metall an Ihrer Seite, 
damals gab es nur Hohn und Spott seitens der IG 
Metall über die Anstrengungen und Erfolge von z. B. 
Ministerpräsident Werner Zeyer. Heute haben wir 
eine konstruktive IG Metall, konstruktive Betriebsräte 
bei Saarstahl, die den dramatischen Arbeitsplatzab-
bau bei Saarstahl begleiten. 
Der Betriebsratsvorsitzende von Saarstahl hat im 
Frühjahr dieses Jahres sogar gesagt: Wir haben keine 
Veranlassung zu besonderer Unruhe. Bei uns ist es 
anders als an Rhein und Ruhr; hier sind keine Arbeits-
plätze gefährdet. Wie sich doch die Zeiten ändern, 
meine Damen und Herren. Es soll nur ja keiner mei-
nen, daß die Bevölkerung nicht merkt, daß hier anders 
argumentiert wird. 
Wenn hier darüber diskutiert wird, daß der Stahlrat 
am vergangenen Mittwoch in Brüssel getagt hat, und 
wenn hier die Quotenregelung für Walzdrähte und 
Stabstahl angesprochen wird, die nicht verlängert 
worden ist, so muß ich hier sagen: Das hat jeder vorher 
gewußt. Insofern ist das, was in dem Antrag der SPD 
steht, auch nicht richtig. 
(Abg. Schreiner [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Müller (Wadern) (CDU/CSU): Nein, angesichts der 
Redezeit, die mir eingeräumt worden ist, gestatte ich 
keine Zwischenfrage. 
Hier von einer Schuld des Bundeswirtschaftsmini
sters zu sprechen, ist falsch. Ich habe mich genau 
sachkundig gemacht. Auch die Verlautbarungen in 
der „Saarbrücker Zeitung" und in der „FAZ" sind 
sachlich falsch. Das ist bereits richtiggestellt wor-
den. 
In der Stahlfraktion des saarländischen Landtages 
hat ein Vorstandsmitglied von Saarstahl schon vor 
Wochen angekündigt, daß eine Quotenverlängerung 
nicht möglich sei. Er hat sogar gesagt, man könne sich 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3567 
Müller (Wadern) 
schon darauf einstellen. Wenn dann der saarländische 
Bundesratsminister — er sitzt hier auf der Bundesrats-
bank —, der Herr Hahn, im Landtag Vorwürfe erhebt, 
während Herr Bangemann in Brüssel noch verhan-
delt, dann ist das zumindest sehr merkwürdig, um 
nicht zu sagen „Hahnebüchen". Das möchte ich hier 
einmal ganz deutlich feststellen, weil es am 2. Dezem-
ber im Bundeswirtschaftsministerium ein Abstim-
mungsgespräch gegeben hat, in dem allen Beteiligten 
— auch den Bundesländern — diese schwierigen juri-
stischen Fragen erklärt worden sind. Das Saarland 
war bei dieser Besprechung merkwürdigerweise nicht 
vertreten. Das sind die Fakten. 
Man fragt sich schon, warum hier so nach dem 
Motto: „Haltet den Dieb! " gehandelt wird. Glaubt die 
saarländische Landesregierung, die ja 76 % der Ei-
gentumsrechte besitzt, nicht mehr an die Zukunft des 
Unternehmens, und sucht sie den Schuldigen für ein 
eventuelles Scheitern ihrer Politik? 
Was soll denn noch die Gründung einer Deutschen 
Stahl AG oder die Installierung eines Stahlausschus-
ses, wenn man im Saarland schon mit zwei Unterneh-
men nicht klarkommt? Wie steht es denn mit der eige-
nen Rolle als Mehrheitseigner bei Saarstahl hinsicht-
lich der Zeitpläne, der Konzepte, der Prognosen in der 
Fusion mit der Dillinger Hütte, die ja überwiegend 
dem französischen Staat gehört, da die saarländische 
Regierung 1985 doch erklärt hat, sie brauche ein Jahr, 
um das alles klarzumachen? Für eine solche Fusion ist 
aber der politische Wille der Franzosen notwendig. 
Hier rächt sich der verbale Krieg von Lafontaine ge-
gen die Franzosen, der die deutsch-französische 
Grenze als „Giftgrenze" bezeichnet hat und der 
Frankreich vorgeworfen hat, dort habe eine Atom-
Mafia das Sagen. Das alles ist in diesem Zusammen-
hang anzusprechen. 
(Frau Traupe [SPD]: Das ist doch auch so!) 
Kein Mensch kann heute sagen, wie sich der fran-
zösische Staatskonzern Sacilor letztlich verhält. 
Überall werden Stahlkapazitäten abgebaut, aber in 
Lothringen spricht man davon, daß Sacilor eine neue 
Walzstraße bauen will. Gibt das alles nicht zu denken? 
Wann hat denn die saarländische Regierung zum letz-
tenmal mit der französischen Regierung gesprochen? 
Noch nie, seitdem diese Landesregierung im Amt 
ist. 
Damit wären wir beim Problem der Ersatzarbeits-
plätze. Hier gibt es kein Patentrezept. Das ist in dieser 
Debatte schon wiederholt angesprochen worden. Es 
gibt die klassischen Instrumente der Gemeinschafts-
aufgabe, der Qualifizierung. Prognos hat jetzt dazu 
ein interessantes Gutachten vorgelegt. Aber auch der 
Bund — das sage ich hier in dieser Debatte ganz 
offen — 
(Roth [SPD]: Ich denke, Sie reden immer 
offen!) 
muß hier Anstrengungen unternehmen, und zwar bei 
der Vergabe nennenswerter Aufträge der Bundes-
wehr, der Bundespost mit Wertschöpfung, die man 
— natürlich unter Aufrechterhaltung des Wettbewer-
bes — in die krisengeschüttelten Regionen lenken 
kann. Ich denke aber auch an Direktinvestitionen auf 
den Gebieten Straßenbau, Lärmschutz und viele an-
dere mehr. Da ist viel geschehen. 
Dies alles sind unendlich wichtige Schritte. Genau 
so wichtig ist aber auch, daß, da der saarländische 
Arbeitsmarkt ja nicht nur Arbeitsplätze im Kohle- und 
Stahlbereich, sondern auch im Bauhandwerk und in 
der Verbrauchsgüterindustrie verliert, die politisch zu 
beeinflussenden Bedingungen positiv geändert wer-
den. Leider ist das Saarland kein industriefreundli-
cher Standort mehr. Dies könnte die derzeitige Lan-
desregierung im Klimatischen sehr wohl sehr bald 
ändern. 
(Schreiner [SPD]: Nestbeschmutzer!) 
Wenn diese Debatte etwas bringen soll, meine Damen 
und Herren — das wäre mein Wunsch — , dann dies, 
daß wir Polemik unterlassen. Dann könnten wir die 
objektiven Widrigkeiten, von denen ich zu Beginn 
gesprochen habe, besser meistern. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kraus. 
Kraus (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Schreiner, so einfach 
ist es also mit der Verantwortung: 
(Roth [SPD]: Er hat eine sehr schöne Rede 
gehalten! Das ist die Wahrheit!) 
Die jetzige Bundesregierung muß die Verantwortung 
für die Fehlentwicklung vieler, vieler Jahre tragen. 
(Weiermann [SPD]: Es geht um die heutigen 
Probleme! Begreifen Sie das einmal!) 
Die nordrhein-westfälische Landesregierung hat da-
mit offenbar überhaupt nichts zu tun. Wenn man die 
Rede hier gehört hat, hat man den Eindruck, als ob 
sich diese Regierung in erster Linie auf die Verwal-
tung der Probleme und auf Image-Pflege, sprich: 
Wegtauchen, konzentrieren würde, sich aber mit der 
Sache nicht mehr identifizierte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es wurden heute eine Menge Hoffnungen geweckt. 
Mir fällt allerdings auf, daß kaum, insbesondere von 
seiten der Opposition, durchführbare Handlungsvor-
schläge gemacht worden sind. Den Leuten ist am al-
lerwenigsten dadurch geholfen, daß man ihnen Hoff-
nungen macht, von denen man eigentlich wissen 
müßte, daß sie so nicht erfüllt werden können. 
Interessant war für mich auch die Aussage von 
Herrn Stratmann hinsichtlich der Mitbestimmung. Ich 
glaube, das ist etwas, was wir in den nächsten Mona-
ten im Zuge der Beratung der neuen Mitbestimmung 
schon beachten sollten. Hier hat ein Mann der Mitbe-
stimmung heute bescheinigt, daß sie praktisch voll 
versagt habe, jemand, der sonst nicht müde wird, sich 
bei den Gewerkschaften immer wieder anzubiedern. 
Was er vorschlägt, ist nun eine ganz merkwürdige 
Sache. Das, was er will, hat eine große Ähnlichkeit mit 
dem, was in anderen Ländern unter „Arbeiterselbst-
verwaltung" läuft. Jemand, der auch nur minimal in-
formiert ist, müßte eigentlich wissen, daß derartige 
Systeme — es gibt Beispiele dafür — wirklich in die 
Katastrophe geführt haben und nur ein ganz uninfor- 
3568 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Kraus 
mierter Mensch überhaupt damit konfrontiert werden 
dürfte. 
Meine Damen und Herren, beim Stahl haben wir 
die Situation, daß der Nachfragerückgang und die 
damit verbundene Rückläufigkeit der Erträge in 
Wahrheit natürlich der Zwang zu weiteren Anpassun-
gen ist. Wir werden in der Bundesrepublik sicher 
35 000 bis 40 000 Arbeitsplätze abbauen müssen, an-
teilig weit mehr als die 80 000 in der gesamten EG. 
Das hat natürlich letztlich auch die Infragestellung 
ganzer Standorte zur Folge. Daraus ziehe ich nur den 
Schluß, daß auf jeden Fall alles getan werden muß, 
das Quotensystem zu verlängern. 
Es wäre verkehrt, die Ursache für die Situation der 
Stahlindustrie nur in der EG zu suchen. Die Ursachen 
sind vielmehr weltweit: weltweiter Rückgang der 
Nachfrage in den Industrieländern, auch in der Bun-
desrepublik, Vordringen der sogenannten Schwellen-
länder auf dem Markt, Fortschritt in der Stahltechno-
logie mit immer besseren Qualitäten und damit Rück-
gang des spezifischen Stahlverbrauchs ; Vordringen 
von Substitutionsprodukten und ähnliche weitere 
Entwicklungen. Dieser Entwicklung muß sich die 
Stahlindustrie in den Industrieländern anpassen. 
Dann wird sie auch wieder eine positive Zukunftsper-
spektive haben. 
Der negative Einfluß der bis 1985 gezahlten Sub-
ventionen auf die Wettbewerbssituation ist ja wohl 
nicht zu leugnen. Wir begrüßen deshalb, daß es der 
Bundesregierung gelungen ist, ab 1986 das weitge-
hende Verbot von Subventionen für die Stahlindustrie 
durchzusetzen. Allerdings ist auch erkennbar, daß die 
Verluste von Unternehmen in anderen Mitgliedstaa-
ten wieder zu Subventionen führen können. 
Außerdem hat der Bericht der sogenannten Drei 
Weisen gezeigt, daß offensichtlich noch eine Reihe 
von versteckten Subventionen existiert, sei es in Form 
einer üppigen Eigenkapitalausstattung durch den 
Staat, sei es in Form von offensichtlich unbesorgt und 
reichlich gewährten Krediten an Unternehmen, offen-
sichtlich deshalb, weil sie dem Staat gehören. Hier 
sollte die Bundesregierung einhaken, um einen neuen 
Subventionswettlauf bzw. ein Unterlaufen des Stahl-
subventionskodex zu unterbinden. Nur bei absoluter 
Beihilfedisziplin kann eine Liberalisierung des Stahl-
marktes gelingen. 
Es wird auch häufig der Eindruck erweckt, daß nur 
die deutsche Stahlindustrie Kapazitäten und Personal 
abbaue und damit Sonderopfer für Europa bringe. 
Dieser Eindruck ist falsch. Seit 1974 sind die Beleg-
schaften sowohl in Großbritannien, in Frankreich als 
auch in Belgien deutlich stärker abgebaut worden, als 
das bei uns der Fall ist. Bei einem Anteil von rund 
einem Drittel an Produktion und Kapazität wurden in 
Deutschland von 1980 bis 1985 rund 20 % der Kapazi-
täten abgebaut. Andere Länder wie Großbritannien, 
Frankreich und Luxemburg reduzierten ihre Kapazi-
täten stärker, als ihren Produktionsanteilen ent-
sprach. 
Ich möchte auf noch etwas eingehen: Im nordrhein-
westfälischen Landtag wurde am 2. Dezember 1987 
ein nationaler Stahlverbund, ein nationales Stahlkon-
zept auf der Basis eines europaweit wettbewerbsfähi-
gen Stahlverbundes gefordert. Herr Farthmann for-
derte eine einheitliche bundesdeutsche Stahl AG 
nach dem Vorbild der Ruhrkohle AG. Es ist unklar, 
was unter dem „nationalen Stahlverbund" oder einem 
„europaweit wettbewerbsfähigen Stahlverbund" ver-
standen wird. Herr Farthmann denkt offensichtlich 
nicht nur an eine derartige Konstruktion, wenn er eine 
bundesdeutsche Stahl AG nach dem Vorbild der 
Ruhrkohle AG schaffen will. Er fordert vielmehr 
gleichzeitig Erhaltungssubventionen in Milliarden-
höhe auf unabsehbare Zeit. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben überhaupt 
keine Ahnung!) 
Diese Erhaltungssubventionen werden bei der Kohle 
aus Gründen der Energiesicherung von Bund, Län-
dern und Verbrauchern getragen. Sie belasten die 
gesamte deutsche Industrie. Ähnliche Gründe wie bei 
der Kohle sehen wir beim Stahl nicht. Ein solches Kon-
zept ist deshalb auch wirklich kein Ansatzpunkt für 
eine Lösung des Problems. Es schaffte keine Tonne 
mehr Absatz — das wurde hier schon gesagt — , viel-
mehr würden die Verluste sozialisiert und die Verant-
wortlichkeiten verwischt. 
Wenn aber auf Grund des verstärkten politischen 
Einflusses bet riebswirtschaftliche Gesichtspunkte 
vernachlässigt und Entscheidungen verzögert wer-
den, müssen später noch gravierendere Stillegungen 
durchgeführt werden. Die politischen Aktivitäten 
müssen auf die Bewältigung zukünftiger Aufgaben 
gerichtet werden. Dabei geht es vor allem um die 
Schaffung von Ersatzarbeitsplätzen. Die Bundesregie-
rung sollte sich daher weiterhin zügig für die Anwen-
dung und Durchführung von Programmen gerade im 
Hinblick darauf einsetzen. 
Wie das Problem der Schaffung von Ersatzarbeits-
plätzen verantwortungsbewußt, schnell und ent-
schlossen aufgegriffen werden kann, demonstriert die 
Bayerische Staatsregierung mit ihren Aktivitäten für 
die Standorte der Maxhütte. Die vielfältigen Maßnah-
men und der engagierte Einsatz Bayerns präsentieren 
die mittlere Oberpfalz heute als eine zukunftsträch-
tige Industrieregion mit industrieerfahrener Bevölke-
rung und guter Infrastruktur. Wir werden alles unter-
lassen, dasselbe zu tun, was Sie hier machen, nämlich 
genau diese Standorte, für die Sie heute etwas tun 
wollen, in so grauenhaften Farben zu schildern, daß 
das Ganze zu einem echten Abschreckungsprogramm 
für einen jeden Investor geraten muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir bitten die Bundesregierung, weiterhin den ein-
geschlagenen Weg — insbesondere der Unterstüt-
zung der Bemühungen für die Schaffung von Ersatz-
arbeitsplätzen — zu gehen. Das scheint uns neben der 
notwendigen sozialen Flankierung des Abbaus der 
Arbeitsplätze der entscheidende Punkt zu sein. Nur so 
kann man auf die Dauer die Probleme lösen, nicht mit 
einer hinhaltenden Taktik, mit Versprechungen, die 
letztlich nicht eingehalten werden können. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. Bevor wir zu den 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3569 
Präsident Dr. Jenninger 
Abstimmungen über die Beschlußempfehlung kom-
men, darf ich dem Berichterstatter des Wirtschaftsaus-
schusses, dem Abgeordneten Dr. Lammert, zu einer 
redaktionellen Bemerkung das Wort erteilen. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
lieben Kollegen! Dieser Debatte hat ursprünglich ne-
ben den kurzfristig zusätzlich eingebrachten Anträ-
gen aus den verschiedenen Fraktionen eine Beschluß-
empfehlung des Wirtschaftsausschusses zugrunde ge-
legen, die sich mit einer Reihe von zu einem früheren 
Zeitraum eingebrachten Anträgen verschiedener 
Fraktionen zur Stahlpolitik befaßt. Ziel der Beschluß-
empfehlung des Ausschusses war eine Beratung hier 
im Plenum vor der Ministerratssitzung, die in dieser 
Woche stattgefunden hat. 
(Roth [SPD]: Das hat Bangemann verhin
-
dert!) 
— Herr Kollege Roth, Sie wissen so gut wie ich, daß 
die Festlegung der Tagesordnung im Ältestenrat ein-
vernehmlich stattfindet. Deswegen sollten wir an die-
ser Stelle jetzt unnötige Polemik bleiben lassen. 
(Roth [SPD]: Wir waren uns ja einig!) 
Aber da wir uns einig sind, sind wir uns sicher auch 
über die redaktionelle Änderung einig, die ich vor-
schlagen möchte. Im dritten Absatz des Punktes I der 
Beschlußempfehlung auf der Drucksache 11/1305 
wird nach dem vorgesehenen Text des Ausschusses 
„für die bevorstehende ... Sitzung des ... Minister-
rats ... am 8. Dezember 1987" die Unterstützung der 
Bundesregierung „in ihren ... Anstrengungen, .. ., 
Beihilfedisziplin durchzusetzen und einen wirksamen 
Außenschutz ... sicherzustellen", eingefordert. Wir 
schlagen jetzt vor, das redaktionell so zu ändern: 
Für die weiteren Sitzungen des EG-Ministerrats 
zur Stahlpolitik unterstützt der Deutsche Bundes-
tag .. . 
Der übrige Text soll wie vorgesehen bleiben. 
Vielen Dank, Herr Präsident. 
Präsident Dr. Jenninger: Hier handelt es sich also 
um eine Änderung des Abschnitts I der Beschlußemp-
fehlung nach dem zweiten Absatz. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur 
Abstimmung. Die Beschlußempfehlung besteht aus 
drei Teilen. Wir müssen, da Änderungsanträge vorlie-
gen, getrennt abstimmen. 
Wer stimmt für Abschnitt I der Beschlußempfehlung 
des Ausschusses auf der Drucksache 11/1305? — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Abschnitt I der Be-
schlußempfehlung ist angenommen. 
Der Auschuß empfiehlt unter II seiner Beschluß-
empfehlung weiter, den Antrag der Fraktion der SPD 
auf Drucksache 11/123 abzulehnen. Wer stimmt für 
diese Beschlußempfehlung? — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Die Beschlußempfehlung des Aus-
schusses ist angenommen. 
Meine Damen und Herren, die Fraktion DIE GRÜ-
NEN möchte noch eine Änderung ihres Antrages 
vornehmen. 
(Roth [SPD]: Die haben zwei Anträge! Wel
cher?) 
Herr Kollege Stratmann, ich erteile Ihnen das 
Wort. 
Stratmann (GRÜNE): Es geht um eine redaktionelle 
Änderung des Antrages auf Drucksache 11/1477. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege Stratmann, 
dieser Antrag steht jetzt nicht zur Abstimmung. Wir 
machen das erst, wenn er aufgerufen ist. 
(Stratmann (GRÜNE): Entschuldigung!) 
— Ja, stellen wir das zurück. Jetzt geht es um den 
Antrag auf Drucksache 11/398. 
Der Ausschuß empfiehlt unter III seiner Beschluß-
empfehlung, den Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN 
auf Drucksache 11/398 abzulehenen. Wer stimmt für 
diese Beschlußempfehlung? — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Die Beschlußempfehlung ist angenom-
men. 
Jetzt kommen wir zu dem Antrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN auf Drucksache 11/1477. Dazu wollten Sie 
eine Änderung vorschlagen. Bitte! 
(Seiters [CDU/CSU]: Kommt die von Eber-
mann oder von Schily? — Gegenruf von den 
GRÜNEN: Von Stratmann!) 
Stratmann (GRÜNE): Herr Seiters, dieser redaktio-
nelle Änderungsantrag wird von Schily, Ebermann 
und Stratmann und der Fraktion DIE GRÜNEN getra-
gen. Um auch Ihre Zustimmung zu bekommen — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, Sie sollen 
keine Rede halten, sondern jetzt Ihren Antrag darle-
gen. Bitte sehr! 
Stratmann (GRÜNE): Etwa in der Mitte der ersten 
Seite steht der Satz: „Bis 1990 sollen ca. weitere 
35 000 Arbeitsplätze abgebaut werden. " Das muß ge-
ändert werden. Es muß statt „ca. weitere 35 000 Ar-
beitsplätze" heißen: „ca. weitere 40 000 Arbeits-
plätze ...". Das ist die aktuelle Zahl. 
Präsident Dr. Jenninger: Vielen Dank. 
Wir stimmen jetzt über den Antrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN auf Drucksache 11/1477 mit der eben vor-
geschlagenen Änderung ab. Wer stimmt für diesen 
Antrag? — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der An-
trag ist abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Antrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 11/1504. 
Wer stimmt für diesen Antrag? — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen jetzt über den Antrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN auf Drucksache 11/1522 ab. Auch hier 
wünschen Sie eine Änderung vorzunehmen. Bitte 
sehr. 
Frau Hillerich (GRÜNE): Ich habe vorhin in meiner 
Rede erwähnt, daß im zweiten Abschnitt ein Ausdruck 
geändert werden soll. Es muß nämlich heißen, daß der 
Deutsche Bundestag den Vorstand der Krupp Stahl 
AG auffordert — statt „erwartet" —, „seinen darin 
versprochenen Beitrag ohne Abstriche zu leisten".  
Präsident Dr. Jenninger: Vielen Dank. 
3570 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Präsident Dr. Jenninger 
Wer stimmt für diesen Antrag mit der vorgeschlage-
nen Änderung? — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Antrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 11/1524. 
Wer stimmt für diesen Antrag? — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Der Antrag ist abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, ich rufe nunmehr 
Punkt 23 und Zusatzpunkt 12 der Tagesordnung 
auf: 
Aussprache zu Afghanistan 
Beratung des Antrags der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN 
8 Jahre Krieg in Afghanistan 
— Drucksache 11/1500 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Beratung eine Stunde vorgesehen. — Ich höre keinen 
Widerspruch; dann ist es so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich bitte die Kolleginnen 
und Kollegen, die den Saal verlassen wollen, dies jetzt 
zu tun, und die anderen Kollegen bitte ich, Platz zu 
nehmen. — Ich werde die Aussprache erst dann eröff-
nen, wenn die Kolleginnen und Kollegen dieser Wei-
sung nachgekommen sind. 
(Begrüßung einer Delegation) 
Meine Damen und Herren, ich eröffne die Ausspra-
che. Das Wort hat Herr Abgeordneter Todenhöfer. 
Dr. Todenhöfer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Als am 27. Dezem-
ber 1979 die sowjetische Armee Afghanistan überfiel, 
begann einer der blutigsten und erbarmungslosesten 
Ausrottungs - und Vertreibungskriege nach dem 
Zweiten Weltkrieg. Nirgendwo auf der Welt wurde 
häufiger und brutaler gefoltert als in Afghanistan; nir-
gendwo wurde der Krieg gezielter gegen die Zivilbe-
völkerung geführt, und nirgendwo gab es einen ver-
gleichbaren Krieg gegen Kinder wie in Afghani-
stan. 
Daran hat sich auch nach der Machtübernahme 
durch Generalsekretär Michail Gorbatschow nichts 
geändert. Während Gorbatschow täglich von Frieden 
redet, führt er einen immer brutaler werdenden Krieg 
in Afghanistan. Seit zwei Jahren kündigt er immer 
wieder den unmittelbaren bevorstehenden Abzug der 
sowjetischen Invasionstruppen aus Afghanistan an. 
Die Menschen in Afghanistan jedoch sterben weiter 
auf seinen Befehl hin unter dem Bombenhagel sowje-
tischer Luftangriffe. Solange sich daran nichts ändert, 
ist Michail Gorbatschow kein Mann des Friedens, son-
dern ein Mann des Krieges. 
Gorbatschow hat beim Gipfeltreffen in Washington 
in seiner Rede nach der Unterzeichnung des INF-
Abkommens wörtlich erklärt: „Die Menschen wollen 
in einer Welt leben, in der jeder das Recht auf Leben, 
Freiheit und Glück genießt." So Gorbatschow in Wa-
shington vor zwei Tagen. Aber niemand hat dieses 
Recht des afghanischen Volkes in den vergangenen 
Jahren so sehr mit Füßen getreten wie die sowjetische 
Führung unter Gorbatschow. 
Auch nach dem Gipfeltreffen in Washington läßt 
Gorbatschow in Afghanistan weiter töten. Daran än-
dern auch seine vagen Ankündigungen bei diesem 
Gipfeltreffen nichts. Meine Damen und Herren, von 
Frieden zu reden, reicht nicht; Frieden muß man prak-
tizieren. Den Worten vom Truppenabzug aus Afgha-
nistan müssen jetzt endlich Taten folgen. 
Die Sowjetunion setzt in Afghanistan u. a. gegen 
Kinder gezielt sogenannte Schmetterlingsbomben 
ein, die wegen ihrer geringen Größe und wegen ihres 
langsamen Herabschwebens vom Himmel von den 
Kindern als Spielzeuge angesehen werden. Diese 
Spielzeugbomben explodieren nicht beim Aufschla-
gen, sondern erst, wenn man sie berührt oder mit 
ihnen herumspielt. Tausenden afghanischer Kinder 
wurden durch diese Schmetterlingsbomben, die sie 
strahlend und fröhlich aufsammeln wollten, die Beine 
abgerissen und die Arme zerfetzt. Sie wurden zu 
Krüppeln. 
Dieser sowjetische Krieg gegen Kinder ist eine 
Schande im doppelten Sinne: eine Schande für die 
sowjetische Führung, die in großem Maßstab bewußt 
und gewollt afghanische Kinder ermorden und ver-
stümmeln läßt, um die afghanische Bevölkerung und 
ihre Widerstandskraft zu demoralisieren, aber auch 
eine Schande für viele westliche Politiker, die schwei-
gend, desinteressiert und untätig diesem Krieg gegen 
Kinder in Afghanistan zusehen. 
Die „Afghanistan -Nothilfe" in Mönchengladbach 
hat sich dieser Kinder in besonders anerkennenswer-
ter Weise angenommen. Sie hat in der Zeit von März 
1986 bis heute 56 schwerverletzte Kinder in deutschen 
Krankenhäusern untergebracht, versorgen lassen und 
betreut. Ich möchte Ihnen von diesen 56 Kindern stell-
vertretend für die vielen tausend afghanischen Kin-
der, die von sowjetischen Schmetterlingsbomben ver-
stümmelt wurden, einige kurz vorstellen; sie sind teil-
weise erst vor sieben Wochen, am 23. Oktober 1987, 
zu uns in die Bundesrepublik Deutschland gebracht 
worden: 
Den Jungen Ismael, acht Jahre alt, Kniegelenk-
Amputation und Amputation der rechten und linken 
Hand; Ursache: Spielzeugbomben; den Jungen 
Hayatullah, zehn Jahre alt, Amputation des rechten 
Schulterarmgelenkes ; Ursache : Spielzeugbomben; 
den Jungen Hayat Khan, neun Jahre alt, Amputation 
beider Hände; Ursache: Spielzeugbomben; den Jun-
gen Bas Mohammad, elf Jahre alt, Amputation beider 
Oberschenkel; Ursache: Spielzeugbomben; das Mäd-
chen Sabera, vier Jahre alt, Napalmverbrennungen, 
Verkrüppelung des linken Beines, Erblindung beider 
Augen; Ursache: Napalmbomben; das Mädchen 
Scharifa, neun Jahre alt, Amputation des rechten Fu-
ßes; Ursache: Spielzeugbomben; den Jungen Zahir 
Khan, zehn Jahre alt, Amputation beider Füße; Ursa-
che: Spielzeugbomben; den Jungen Shir Ahmad, elf 
Jahre alt; Amputation beider Arme; Ursache: Spiel-
zeugbomben; den Jungen Rafiullah, vier Jahre alt, 
Beckenbeinamputation links; Ursache: Spielzeug-
bomben; und schließlich Mohammad Quassem, ganze 
drei Jahre alt, beidseitige Unterschenkelamputation ; 
 Ursache: Spielzeugbomben; usw., usw. 
Die Krankenhäuser in Peshawar, die Kranken-
häuser in Pakistan sind voll mit diesen verstümmelten 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3571 
Dr. Todenhöfer 
Kindern. Sie sind heute genauso voll wie vor zwei 
Jahren, vor vier Jahren, vor sechs Jahren. Alle diese 
Kinder, deren Namen ich eben genannt habe und die 
die Afghanistan-Nothilfe in deutschen Krankenhäu-
sern untergebracht hat, wurden nach dem Amtsantritt 
von Michail Gorbatschow zu Krüppeln gemacht. 
Meine Damen und Herren, dies hier in meiner Hand 
sind die Schmetterlingsbomben, mit denen die So-
wjetunion ihren Krieg gegen afghanische Kinder 
führt. Ich gestehe Ihnen, daß ich keine Worte habe, 
um den sowjetischen Krieg gegen die afghanischen 
Kinder ausreichend zu charakterisieren. Ich habe nur 
die Bitte, den Appell und die dringende Aufforderung 
an Generalsekretär Gorbatschow: „Rüsten Sie endlich 
Ihre Spielzeugbomben ab, beenden sie Ihren mörde-
rischen Krieg gegen die afghanischen Kinder, und 
ziehen Sie unverzüglich und bedingungslos Ihre 
Truppen aus Afghanistan zurück! 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Auch die Menschen, auch die Kinder in Afghanistan 
haben ein Recht auf Frieden. " 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Bindig. 
Bindig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! In den letzten acht Jahren seit der Invasion 
der sowjetischen Truppen in Afghanistan haben wir 
hier mehrmals über die Lage in Afghanistan gespro-
chen. Wenn wir hier mit Betroffenheit über diesen 
Krieg reden, dann denken wir daran, wieviel schwerer 
es für die Afghanen ist, in diesem Krieg und mit die-
sem Krieg zu leben. 
Wenn wir in die Perspektive die Lebenssituation der 
Afghanen nehmen, so hat sich in diesen acht Jahren 
nichts verbessert, sondern die Lage hat sich eher ver-
schlechtert. Im Lande läuft der Krieg, Menschen wer-
den geötet, Menschen fliehen. Sie fliehen in die Pro-
vinzstädte, weil sich der Krieg gegen die Lebens-
grundlagen der Bevölkerung richtet, sie fliehen ins 
Ausland, und sie leben seit vielen Jahren unter 
schwierigen Bedingungen in den Flüchtlingslagern. 
Geändert hat sich eigentlich nur etwas in der 
sprachlichen Taktik der kleinen Revolutionsgruppe 
in Kabul und der Sowjets. In der theoretisch-propa-
gandistischen Kampagne versucht man, Veränderun-
gen aufzuzeigen. Da wird gesprochen von einem an-
geblichen Waffenstillstand. Da wird geredet von einer 
Politik der nationalen Versöhnung. Man bemüht sich 
zu versichern, es handele sich um eine nationale de-
mokratische Revolution und keine proletarisch-sozia-
listische Umgestaltung Afghanistans. Man versucht, 
die traditionellen Unruheherde in der Region zu schü-
ren. Man spielt wieder die Karte des selbständigen 
Landes Paschtunistan, des Kalistan, des Balutschistan 
aus. Man versucht, den traditionellen Tribalismus in 
Afghanistan zu mobilisieren, um dort in den Grenzge-
bieten Instabilität zu schaffen. 
Allein durch Angriffe auf die Flüchtlingslager in 
Pakistan hat es dort bereits rund 700 Tote gegeben. 
Wir sehen übrigens mit Respekt, welche großen Lei-
stungen Pakistan auf sich nimmt, um diesen vielen 
Millionen Menschen dort zu helfen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Es handelt sich um die größte Flüchtlingsbewegung 
der jüngeren Geschichte. Es gibt dort in der Nord-
West-Grenzprovinz Regionen, wo 2,2 Millionen 
Flüchtlinge mit einer fast gleichen Zahl der einheimi-
schen Bevölkerung zusammenleben. Das ist sehr an-
erkennenswert. 
Die taktisch-theoretischen Bemühungen der afgha-
nischen Revolutionsgruppe haben bisher deshalb we-
nig erreichen können, weil der afghanische Wider-
stand ungebrochen ist. Auch die Völkergemeinschaft 
in der UN hat bisher darauf bestanden, daß der Völ-
kermord in Afghanistan auf der Tagesordnung bleibt. 
Er muß und soll auch so lange auf der Tagesordnung 
bleiben, wie die Sowjetunion mit ihren Truppen noch 
in Afghanistan steht. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die Kernforderungen bleiben: Sofortiger bedin-
gungsloser Abzug der sowjetischen Truppen, Beendi-
gung der Aufzwingung eines Systems, welches die 
Afghanen nicht wollen, Respektierung der Men-
schenrechte, Anerkennung der Selbstbestimmung für 
einen blockfreien, neutralen islamischen Staat. 
Wenn sich trotzdem einige erste Konturen einer 
Veränderung, einer neuen Entwicklung abzeichnen, 
so geschieht dies mehr im Hintergrund als schon in 
der praktischen Politik. Es ist erschreckend, daß diese 
gewissen Veränderungen, die in ersten Kontruen er-
kennbar sind, nicht dadurch erreicht werden konnten, 
daß die Sowjetunion Einsicht zeigt in ihr völkerrechts-
widriges Verhalten, sondern daß dies im wesentlichen 
durch den Waffendruck und den Widerstand der Frei-
heitskämpfer erreicht werden konnte. 
In Afghanistan ist eine Veränderung durch die ame-
rikanischen Stinger-Raketen und die britischen Blow-
pipe-Raketen erreicht worden. Die Mudjahedin, die 
unter schwierigsten Bedingungen gekämpft haben, 
haben durch diese neuen Waffen eine gewisse Verän-
derung erreichen können. 
Gewisse Veränderungen sind auch durch den di-
plomatischen Druck erreicht worden, weil eben die 
Bemühungen der Sowjetunion und der Kabuler Revo-
lutionsgruppe bei der UN keinen Erfolg gehabt ha-
ben, den Eindruck zu erwecken, daß dort eine Politik 
der Versöhnung stattfinde. Die Zahl der Staaten, die 
die Invasion der sowjetischen Truppen in Afghanistan 
verurteilt, hat von Abstimmung zu Abstimmung zuge-
nommen. Mit 123 Stimmen ist jetzt die höchste Zahl 
erreicht worden. 
In der Sowjetunion gibt es aus dem Hintergrund 
einige Hinweise, daß man dort nach neuen Wegen 
suche, um in irgendeiner Weise aus Afghanistan her-
auszukommen. So soll unter Gorbatschow eine gründ-
liche Revision der Einschätzung der Invasion stattge-
funden haben. So soll Gorbatschow das Kabuler Revo-
lutionsregime aufgefordert haben, einem Abzug der 
Sowjettruppen aus Afghanistan so schnell wie mö-
glich zuzustimmen. 
Es gibt auch wissenschaftlich-theoretische Erörte-
rungen — z. B. am Moskauer Orientinstitut — über 
3572 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Bindig 
die Tatsache, daß die Invasion der Sowjettruppen und 
der Versuch gescheitert sind, mit einer kleinen 
Gruppe von Menschen dem afghanischen Volk eine 
bestimmte Staats- und Gesellschaftsordnung aufzu-
drücken: weil eben in diesem Land feudale und tradi-
tionalistische Strukturen keine Basis für eine Verän-
derung geboten hätten. 
Alle diese Hintergrundüberlegungen sind aber 
letztlich für die betroffenen Menschen bisher irrele-
vant. Relevant werden sie erst, wenn sie in der opera-
tiven Außenpolitik der Sowjetunion umgesetzt wer-
den, wenn die sowjetischen Truppen aus Afghanistan 
abziehen werden. 
Zum erstenmal allerdings rückt jetzt die Überle-
gung stärker in den Blickpunkt, welche Regierung es 
nach dem sowjetischen Rückzug in Kabul geben 
könnte. Es sind Überlegungen anzustellen, welche 
Möglichkeiten dort durch eine neu zu bildende Regie-
rung, eine Koalitionsregierung, geschaffen werden 
können, ob internationale Beobachter der Vereinten 
Nationen den Abzug der sowjetischen Streitkräfte 
kontrollieren, überwachen sollen, und ob in Afghani-
stan eventuell eine UN-Friedenstruppe den Übergang 
organisieren und begleiten könnte. 
Hier ist auch ein Appell an die Widerstandsgrup -
pen zu richten. Wenn in Peshawar schon das Wort von 
den 30 000 durchschnittenen Hälsen der afghani-
schen Kommunisten nach einem Abzug der sowjeti-
schen Truppen umgeht, dann fördert das die Zitadel-
lenmentalität der Afghanen in Kabul, dort zu bleiben, 
bis zum letzten zu kämpfen und Widerstand zu lei-
sten. Es muß die Bereitschaft erklärt werden, die Viel-
zahl der normalen Aktivisten und Mitläufer nicht mit 
einem Rachefeldzug zu überziehen. Wenn insoweit 
klare Äußerungen der Mudjahedin vorlägen, wäre 
das sicherlich ebenfalls ein wichtiger Impuls, der den 
Übergang ermöglichen könnte. 
Bei dem Treffen von Gorbatschow und Reagan jetzt 
in den Vereinigten Staaten hat Michail Gorbatschow 
im State Department eine bemerkenswerte Rede ge-
halten. Er hat dort folgendes wörtlich ausgeführt: 
Die Menschheit beginnt zu erkennen, daß sie 
ausgekämpft hat, daß den Kriegen für immer ein 
Ende gemacht werden muß. Zwei Weltkriege und 
der aufreibende ,Kalte Krieg' sind zusammen mit 
den ,kleinen Kriegen', die bislang Millionen von 
Menschenleben gekostet haben, mehr als ein 
ausreichender Preis für ein Abenteuertum, Ehr-
geiz, Mißachtung der Interessen und Rechte der 
anderen, für die Abneigung und das Unvermö-
gen, den Realitäten, dem legitimen Recht aller 
Völker auf ihre Wahl, auf ihren Platz unter der 
Sonne Rechnung zu tragen. 
Ich zitiere noch weiter: 
Dies bedeutet, daß die hohen Ideale der Humani-
sten aller Zeiten, die Ideale des Friedens, der 
Freiheit, das Wissen um den Wert jedes mensch-
lichen Lebens der praktischen Politik zugrunde 
gelegt werden müssen. 
Ich kann jeden Satz, der dort gesprochen worden ist, 
unterstreichen. Aber es kommt nicht darauf an, nur 
solche Worte zu reden, es kommt darauf an, daß ge-
handelt wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Machen Sie den Weg frei, Herr Gorbatschow, für den 
Abzug der sowjetischen Truppen, machen Sie den 
Weg frei für ein blockfreies, neutrales, islamisches 
Afghanistan, wie es Afghanistan früher gewesen war 
und wie Afghanistan es wieder werden will! 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
bevor ich das Wort weiter erteile, muß ich ein peinli-
ches Mißverständnis aufklären, das mir vorher wider-
fahren ist. Durch eine Fehlinformation des Protokolls 
des Hauses habe ich versehentlich andere ausländi-
sche Gäste als Delegation aus Angola begrüßt. 
Die Delegation aus der Volksrepublik Angola ist 
eben erst eingetroffen, unter der Leitung des Präsi-
denten und ersten Sekretärs der angolanischen Volks-
versammlung, Herrn Lucio Lara. Ich begrüße Sie, Herr 
Präsident, und die Mitglieder Ihrer Delegation sehr 
herzlich hier im Deutschen Bundestag. Ich hoffe, daß 
der Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland 
Ihnen interessante und nützliche Gespräche ermög-
lichte. Wir danken Ihnen vor allem, daß Sie auch nach 
Berlin gereist sind und sich auf diese Weise ein Bild 
über die Lage unseres geteilten Landes und dieser 
Stadt machen konnten. Wir sind überzeugt, daß Ihr 
Besuch die Beziehungen unserer Länder auch auf par-
lamentarischer Ebene fördern und festigen wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das Wort hat die Abgeordnete Frau Dr. Hamm-Brü-
cher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Seit dem Überfall sowjeti-
scher Truppen auf Afghanistan, seit der Besetzung 
und der grausamen Kämpfe sind fast acht Jahre ver-
gangen. Fast die Hälfte der leidgeprüften Bevölke-
rung Afghanistans ist geflohen, tot, verwundet, ent-
wurzelt. Ich habe die Protokolle des Bundestages, die 
Debatten der letzten acht Jahre, noch einmal nachge-
lesen, und es ist sehr erfreulich, festzustellen, daß dies 
durchweg Dokumente eines zähen gemeinsamen En-
gagements aller Bundestagsfraktionen sind. Herr Kol-
lege Todenhöfer, ich möchte ausdrücklich unterstrei-
chen, daß sich aus allen Fraktionen Kolleginnen und 
Kollegen um die humanitären Probleme der Opfer 
dieses Bürgerkrieges, dieses schrecklichen Besatzer-
krieges, vor allem der Kinder, angenommen haben. 
Ich finde, daß es wichtig ist, daran zu erinnern und 
zu danken. Ich gucke Herrn Bindig an; wir sitzen 
zusammen im Vorstand einer Afghanistan-Organisa-
tion. Der ehemalige Kollege Neumann (Bramsche) hat 
sich ganz große Verdienste um die humanitäre Hilfe 
für Afghanistan-Flüchtlinge erworben. 
(Beifall des Abg. Becker [Nienberge] 
[SPD]) 
Bei uns war es Frau Adam-Schwaetzer, und jetzt ist es 
unsere neue Kollegin Uta Würfel. Ich meine, es ist 
schon wichtig, hier, Herr Kollege Todenhöfer, bitte 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3573 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
nicht so zu tun, als sei dieses Engagement nur einem 
einzigen Kollegen zugute zu halten. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
—Doch. Ich habe Sie so verstanden, daß Sie ungefähr 
gesagt haben: Niemand tut etwas, die westlichen Poli-
tiker schweigen. 
(Rühe [CDU/CSU]: Da hat er nur einige be
-
stimmte gemeint!) 
Der Deutsche Bundestag hat jedenfalls in diesen acht 
Jahren nicht geschwiegen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Wir haben mit Ihrer Hilfe und Unterstützung über-
fraktionell eine wichtige, eine bahnbrechende Anhö-
rung zu den Problemen durchgeführt, und ich glaube 
nicht, daß es richtig ist, auf andere mit Fingern zu 
zeigen — vielleicht habe ich Sie auch falsch verstan-
den — — 
(Bindig [SPD] und Repnik [CDU/CSU]: Das 
wollte er nicht! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Das wollte er nicht. Ich akzeptiere das. 
Ich wollte sagen, daß gerade die Gemeinsamkeit, 
Herr Kollege Repnik, die Stärke unseres Engage-
ments hier im Deutschen Bundestag war. 
(Seiters [CDU/CSU]: Völlig falscher Ton in 
dieser Debatte!) 
— Ich bitte um Entschuldigung, wenn ich ihn falsch 
verstanden habe. Aber so ist es nicht nur bei mir, son-
dern auch bei vielen anderen Kollegen hier angekom-
men. 
(Seiters [CDU/CSU]: Bei wem denn noch? — 
Dr. Wulff [CDU/CSU]: Geben Sie doch mal 
zu, daß Sie auch mal unrecht haben! Sie ha
ben auch nicht immer recht!) 
Ich wollte nur noch einmal erwähnen, daß es auch 
andere waren, die das getan haben. Denn ohne dieses 
Engagement, Herr Kollege Todenhöfer, ohne die un-
ermüdlichen Bemühungen in den Vereinten Natio-
nen, in der UN-Menschenrechtskommission — Stich-
wort: Ermacora — , ohne die regelmäßigen Besuche in 
Flüchtlingslagern wäre das Schicksal Afghanistans, 
glaube ich, längst besiegelt worden. Dazu, daß dies 
nicht geschehen ist, hat der Deutsche Bundestag mit 
seinen Entschließungen und mit seinem Engagement 
sein Scherflein ebenso beigetragen wie die Bundesre-
gierung, die in den Vereinten Nationen unermüdlich 
tätig war. 
Nachdem seit unserer letzten Debatte nun einein-
halb Jahre vergangen sind, muß man doch, Herr Kol-
lege Todenhöfer, wenigstens sehen: Der Durchbruch 
ist nicht erzielt, der Friedenswille der Sowjetunion ist 
noch lange nicht unter Beweis gestellt. Aber dennoch 
zeigen sich einige — wenn auch noch verschwom-
mene — Silberstreifen; Herr Kollege Bindig hat einige 
davon auch erwähnt. 
Wir werden sehen, was aus den Washingtoner Ge-
sprächen an Fortschritten schließlich herauskommen 
wird. Wir können die Sowjetunion nur auffordern 
—und hoffen, daß sie es tut — , mit dem Abzug ihrer 
Truppen aus Afghanistan nun so bald wie möglich zu 
beginnen und ihn so schnell wie möglich — vielleicht 
in kürzerer Zeit als in 12 Monaten — zu beenden. 
Wir blicken aber auch auf die Genfer Vermittlungs-
gespräche des stellvertretenden UN-Generalsekre-
tärs, die wohl im Februar fortgesetzt werden sollen. 
Wir hoffen, daß auch auf dieser Ebene der indirekten 
Gespräche weiter Fortschritte erzielt werden kön-
nen. 
Wir sind auch erleichtert, daß das Internationale 
Rote Kreuz endlich wieder nach Afghanistan einrei-
sen kann. Das ist eine wichtige Voraussetzung für 
Hilfe für die notleidende Bevölkerung, der Zivilbevöl-
kerung, die ja nun die Leidtragende dieser schreckli-
chen, grausamen kriegerischen Auseinandersetzun-
gen ist. 
Wir hoffen auch, daß die Menschenrechtskommis-
sion der UN unter Leitung des Österreichers Erma-
cora wieder einreisen kann. Denn dieser Kommission 
haben wir es zu verdanken, daß wir vor einigen Jah-
ren erstmals einen Bericht über die grauenhaften 
Menschenrechtsverletzungen in Afghanistan bekom-
men haben. 
Wir als Freie Demokratische Partei hoffen dann 
endlich auf Fortschritte bei der Lösung des Afghani-
stan-Problems mit folgenden Zielen: Abzug aller so-
wjetischen Truppen und Zustimmung der Sowjet-
union zu einer politischen Lösung. Ich glaube, wir 
müssen hier auch die islamischen Staaten und die 
Gruppe der Blockfreien nennen, die sich in den letz-
ten Jahren für den Abzug der sowjetischen Truppen 
aus Afghanistan immer wieder sehr nachdrücklich 
eingesetzt haben. 
Wir unterstützen nachdrücklich die vier Forderun-
gen aus der letzten UN-Resolution — Herr Bindig hat 
gesagt, daß der Anteil an Zustimmung von Jahr zu 
Jahr gewachsen ist und daß der Prestigeverlust der 
Sowjetunion gegenüber den Ländern der Dritten Welt 
in all den Jahren ungeheuer zugenommen hat — : 
Rückzug, Wiederherstellung der Unabhängigkeit Af-
ghanistans mit dem Status eines neutralen und block-
freien Landes, Rückkehr der Millionen afghanischer 
Flüchtlinge in Ehren und in Sicherheit — das möchte 
ich ausdrücklich betonen. Es bedarf vieler Geduld 
und sehr vieler Hilfe, um diese Millionen entwurzelter 
Menschen, die man in den Flüchtlingslagern sieht, in 
ihrer eigentlichen Heimat überhaupt wieder heimisch 
machen zu können — und schließlich und vor allem 
die Selbstbestimmung des afghanischen Volkes. Es ist 
tatsächlich angebracht, Herr Kollege Bindig, hier 
doch einige besorgte Worte zu diesem weiteren Pro-
zeß zu sagen. 
Wie wird sich der Übergang zur eigenen Souverä-
nität vollziehen können? Welche Sicherheiten müssen 
die Vereinten Nationen dort zweifellos bieten, damit 
es nicht zu einem bürgerkriegsähnlichen Massaker 
unter den verschiedenen Gruppen der Widerstands-
kämpfer kommt, die sich ja gottlob geeinigt haben 
und seit einigen Jahren zusammenarbeiten? Aber 
wenn der Konsens einmal beendet wird, dann besteht 
doch die Gefahr, daß diese Allianz in frühere Rivalitä-
ten und Feindschaften zurückfällt. Deshalb ist es so 
wichtig, daß es nach dem Abzug der sowjetischen 
Truppen keinesfalls eine Politik des „Alles oder 
3574 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
nichts" der Widerstandsgruppen geben darf — ich 
unterstütze, was Sie gesagt haben, Herr Bindig — und 
daß es zu einer nationalen Aussöhnung in diesem 
leidgeprüften Land kommen muß. Dazu müssen 
wahrscheinlich auch wir einen entscheidenden Bei-
trag leisten. Aber bis dahin ist es ein weiter, ein sehr 
weiter Weg. Da gebe ich Herrn Kollegen Todenhöfer 
völlig recht. Bis die blutende Wunde Afghanistans 
endlich geschlossen und verheilt sein wird, werden 
sicher Jahrzehnte ins Land ziehen. 
Wir hoffen am Ende dieses Jahres, das doch einige 
Ängste von uns genommen und einige Fortschritte in 
der Friedenssicherung in der Welt gebracht hat, daß 
auch dieses wohl schlimmste Kapitel von Menschen-
rechts- und Völkerrechtsverletzungen in den letzten 
Jahrzehnten nun abgeschlossen werden wird. 
Der Deutsche Bundestag wird wie bisher mit großer 
Aufmerksamkeit diese Entwicklung verfolgen und al-
les tun, um von diesem Haus aus zur Unterstützung 
einer friedlichen Beendigung des Krieges, einer Aus-
söhnung und endlich auch wieder menschenwürdiger 
Verhältnisse in diesem Land unseren Beitrag zu lei-
sten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Lippelt. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Beiträge meiner Vor-
rednerin und meiner Vorredner haben mir schmerz-
haft bewußt gemacht, wie schwer es für einen hier neu 
eingetretenen Abgeordneten ist, persönliche Erfah
-
rung durch eine Durchdringung des Problems auf 
Grund von Lektüre zu ersetzen. Insofern stelle ich 
mich in die Tradition meiner Fraktion, die von Anfang 
an den Krieg der Sowjetunion gegen die Völker 
Afghanistans verurteilt hat und deren Mitglieder Mi-
lan Horacek und Uli Fischer zu den wenigen gehör-
ten, die sich auch persönlich einen Eindruck vom Lei-
den der afghanischen Völker verschafft haben. 
Der Auswärtige Ausschuß des Bundestages hat ein 
Hearing durchgeführt, das uns allen, auch denen, die 
es nachlesen, für das ganze Ausmaß des Sterbens und 
der Verwüstung in Afghanistan die Augen geöffnet 
hat. 
Als jemand, der nicht so tief damit vertraut ist, mag 
man den Hoffnungsschimmer vielleicht etwas deutli-
cher sehen, so daß man sagt: Vielleicht deutet sich 
nach so vielen Toten und so vielen Millionen Flücht-
lingen inzwischen eine Änderung der Lage an. 
Herr Todenhöfer, ich meine, das Problem der sowje-
tischen Intervention ist auch ein Problem der großen 
militärischen Apparate und vielleicht nicht ganz in 
diesem Sinn auf den neuen Generalsekretär zu perso-
nalisieren, obwohl er die Verantwortung hat, denn es 
geschieht unter ihm; das ist ganz klar. 
Trotzdem möchte man die Nachrichten aufgreifen, 
die zeigen, daß die Sowjetunion vielleicht auch hier 
— und sei es nur im Sinn einer Kosten-Nutzen-Ana-
lyse — eine neue Rechnung aufgemacht hat. Der von 
dem UN-Vermittler Diego Cordovez in indirekten Ge-
sprächen zwischen Pakistan und dem Regime in Ka-
bul ausgehandelte 35seitige Rückzugsvertrag jeden-
falls ist bis auf die zwei entscheidenden Punkte fertig: 
die Zusammensetzung einer Interimsregierung und 
den Terminplan für den Rückzug der Sowjettrup-
pen. 
Die ursprüngliche Forderung nach erst einigen Jah-
ren, dann 16 Monaten Zeit ist inzwischen auf 12 Mo-
nate reduziert worden Vor einigen Wochen hat der 
Pressesprecher Gerassimov durchblicken lassen, die 
Sowjetunion könne auch noch tiefer gehen. Das ist 
allerdings von Gorbatschow jetzt nicht bestätigt wor-
den. Pakistan hat sich auf acht Monate angenähert. 
Die Forderungen können also nicht mehr so weit aus-
einanderliegen. 
Was die Interimsregierung angeht: Der Versuch 
Nadjibullahs, eine Regierung der nationalen Versöh-
nung zu bilden, ist gescheitert. Die Sowjetunion wird 
ihrem Satrapen klarzumachen haben, daß in einer 
Interimsregierung die kommunistische Partei nicht 
mehr die führende Rolle spielen kann. 
Was kann in einem solchen Moment der Deutsche 
Bundestag sinnvollerweise sagen? 
Erstens. Er hat auf einem sofortigen Rückzug der 
sowjetischen Truppen ohne Wenn und Aber zu beste-
hen und diesen nachdrücklich zu fordern. 
Zweitens. Er sollte darüber hinaus die internatio-
nale Anerkennung des afghanischen Widerstands 
fordern. 
Daraus folgt, drittens, die für den gegenwärtigen 
Augenblick vielleicht zentrale Forderung nach direk-
ten Gesprächen zwischen den direkten Kontrahenten, 
nämlich der Sowjetunion und dem afghanischen Wi-
derstand. Diese Forderung hilft vielleicht aus einigen 
Sackgassen heraus. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der CDU/CSU und der FDP) 
Für diese dritte Forderung sprechen zwei gute 
Gründe und eine wichtige indirekte Wirkung. Erstens. 
Letztlich können nur die direkten Kontrahenten ein-
ander die für eine Wendung der Lage zum Besseren 
notwendigen Garantien, über die wir gerade gespro-
chen haben, geben. 
Zweitens würde hierdurch der nur lose assoziierte 
und vor allem durch den gemeinsamen Gegner zu-
sammengehaltene Widerstand in die Pflicht gemein-
samer Zukunftsgestaltung genommen werden. 
Die günstige indirekte Wirkung wäre, daß Pakistan 
seine Rolle als Frontstaat verlieren würde, die das 
Regime des Präsidenten Zia ul-Haq doch sehr stark 
stabilisiert und ihm jede demokratische Konzession 
erspart hat. 
Doch zurück zu Afghanistan. Hier sind aus unserer 
Sicht vor allem noch drei Problemfelder zu beden-
ken. 
Erstens. Acht Jahre Krieg haben die Sozialstruktur 
des Landes zerstört. Die Flüchtlingsbewegung aus 
Afghanistan ist die größte, wenn wir einmal von der 
direkten Nachkriegszeit absehen. Millionen haben 
sich in die relative Sicherheit Kabuls geflüchtet. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3575 
Dr. Lippelt (Hannover) 
Wie soll das Werk der Rekonstruktion dieser einst-
mals agrarischen Gesellschaft geleistet werden? Sind 
nicht gerade die Lager in und um Kabul ein Nährbo-
den für die Propaganda des islamischen Fundamenta-
lismus? 
Die verschiedenen Widerstandsorganisationen sind 
nicht geeinigt. Geeinigt ist nur das Volk im Leiden. 
Welche Möglichkeiten bestehen, welche Möglichkei-
ten sieht diese Bundesregierung, die Führer der Be-
freiungsbewegungen und die Kommandanten im 
Lande dazu zu veranlassen, ihre gesellschaftspoliti-
schen Vorstellungen überhaupt erst einmal diskutier
-
bar zu machen? 
Zweitens. Der Krieg ist nicht nur eine Katastrophe 
für das afghanische Volk; zerstört hat er auch die kom-
plizierten und in Jahrhunderten intensivster Arbeit 
erbauten Bewässerungsanlagen. Der kostbare Acker-
boden ist zu großen Teilen der Erosion preisgegeben 
worden. Die Wälder sind in großem Maße abgeholzt 
worden. Die ökologischen Schäden sind unermeß-
lich. 
Allein die Wiederherstellung der Bewässungsanla-
gen wird 100 Jahre dauern und Milliarden kosten. 
Ihre Rekonstruktion hat die Rekonstruktion der Ge-
sellschaft zur Voraussetzung, einer Gesellschaft, die 
aber nicht automatisch wieder in die traditionellen 
Formen ihres früheren Lebens zurückkehren kann. 
Ist die Bundesregierung bereit, hier allein — oder 
besser noch: im Rahmen der UNO — Programme zu 
entwickeln, die helfend eingreifen können? Ich meine 
keine Industrialisierungsprogramme, sondern Pro-
gramme, die es den Menschen ermöglichen, wieder 
im Lande zu leben. 
Drittens schließlich — auch wenn diese Überlegung 
vor dem Hintergrund der Nachrichten über das Ge-
spräch Gorbatschow-Reagan vielleicht verfrüht er-
scheint — : Viele Afghanen leben hier in unserem 
Lande, teils als anerkannte, mehr noch als geduldete 
Flüchtlinge. Sollte es zu einem Frieden kommen, so 
werden die meisten von ihnen in ihre Heimat zurück-
kehren wollen. Wieviel Rückkehrhilfe zu geben ist die 
Bundesregierung bereit, echte, gewünschte Rück-
kehrhilfe, nicht verbrämte Abschiebehilfe? 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Und weiter: Ist die Bundesregierung bereit, ganz 
ohne Druck den Afghanen hier im Lande die Entschei-
dung zu überlassen, ob sie mit unserer Hilfe zurück-
kehren wollen oder ob sie — egal ob als Flüchtlinge 
anerkannt oder nur geduldet — hier im Lande bleiben 
wollen? Ist sie bereit, diejenigen, die jetzt hierbleiben 
wollen, auch auf Dauer im Land zu lassen? 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, ich habe 
schon Minuszeit. 
Präsident Dr. Jenninger: Ich bitte, zum Schluß zu 
kommen, da Ihre Redezeit zu Ende ist. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Ich schließe dann 
auch hier und kann nur wünschen, daß unser gemein-
sames Bemühen den Dingen vielleicht ein ganz klein 
wenig hilft. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile dem Herrn 
Staatsminister beim Bundesminister des Auswärtigen, 
Schäfer, das Wort. 
Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen Amt: Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Afghanistan steht noch immer auf der Tagesordnung 
nicht nur des Deutschen Bundestages, sondern auch 
der internationalen Politik. Auch heute noch wie wäh-
rend der vergangenen acht Jahre — das ist in allen 
Reden zum Audruck gekommen — ist dieses kleine 
Land durch eine sowjetische Interventionsarmee be-
setzt. Ebenso dauert der Widerstand der Afghanen an, 
die sich mit ihrem unverwüstlichen Kampfesmut und 
Selbstbehauptungswillen wie schon früher in ihrer 
Geschichte gegen ausländische Unterdrückung zur 
Wehr gesetzt und hierfür großes Leid auf sich genom-
men haben. 
Die Sowjetunion muß sich endlich aus Afghanistan 
zurückziehen und so den Afghanen wieder die Mög-
lichkeit geben, über ihr eigenes Geschick zu befin-
den. Hierüber gibt es zwischen allen Fraktionen des 
Deutschen Bundestages wohl kaum einen Unter-
schied; das haben alle Reden klargemacht. 
Seit Beginn des Jahres 1986 gibt es Anzeichen da-
für, das die Sowjetunion eine politische Lösung in 
Afghanistan ins Auge gefaßt hat. Generalsekretär 
Gorbatschow hat auf dem 27. Parteitag der KPdSU im 
Februar vergangenen Jahres Afghanistan als eine 
„blutende Wunde" bezeichnet. Frau Hamm-Brücher, 
Sie haben das erwähnt. In seiner Wladiwostok-Rede 
vom 18. Juli 1986 unterstrich er seine grundsätzliche 
Bereitschaft, die sowjetischen Truppen aus Afghani-
stan abzuziehen. Heute vormittag hat er das erneut 
getan, allerdings mit Kautelen, wie Sie wissen. 
Noch aber warten wir auf den Beginn des Abzuges 
der sowjetischen Truppen. Die Gespräche in Genf, die 
unter Vermittlung des Generalsekretärs der Verein-
ten Nationen stattfinden, bleiben trotz der unermüdli-
chen Bemühungen des persönlichen Beauftragten 
von Generalsekretär Perez de Cuellar bislang ohne 
greifbares Ergebnis. 
Daß das Internationale Rote Kreuz wieder in Afgha-
nistan arbeiten kann, daß dem Sonderberichterstatter 
der Menschenrechtskommission der Vereinten Natio-
nen, Professor Ermacora, die Einreise nach Afghani-
stan in diesem Jahr gestattet wurde, ist zu begrüßen. 
Dennoch trifft das nicht den Kern des Konflikts. 
Neue Hoffnungen hatten sich an die Begegnung 
zwischen Reagan und Gorbatschow in Washington 
geknüpft. Schon im Vorfeld waren von sowjetischer 
Seite Fristen für einen Rückzug der sowjetischen 
Truppen genannt worden, die eine Basis für einen 
Kompromiß bilden könnten. Generalsekretär Gorba-
tschow hat diese kürzeren Fristen in Washington be-
stätigt. Der Gipfel in Washington hat aber nach allem, 
was wir bis heute wissen, keinen wirklichen Durch-
bruch gebracht. Das ist enttäuschend. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir sehen aber mit Aufmerksamkeit, daß sich trotz-
dem in der Afghanistan-Frage auch bei unseren Ver-
bündeten eine etwas optimistischere Stimmung ein-
zustellen beginnt. Wir hoffen und wünschen, daß die 
3576 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Staatsminister Schäfer 
Sowjetunion mit Taten dieser Stimmung Rechnung 
trägt. 
Auch der Europäische Rat hat die Absicht der so-
wjetischen Führung anerkannt, in Afghanistan eine 
politische Lösung herbeizuführen. In seiner Erklärung 
vom 5. Dezember 1987 hat er die Erwartung ausge-
sprochen, daß die Friedensverhandlungen einen 
neuen Impuls erhalten und daß die sowjetischen 
Truppen zu einem festen Zeitpunkt des Jahres 1988 
aus Afghanistan zurückgezogen werden. 
Ich kann diese Hoffnungen als den Wunsch der 
Bundesregierung nur wiederholen. Sie würden eine 
realistische Grundlage für eine Lösung der Afghani-
stan-Frage darstellen. Ich appelliere an die Sowjet-
union, die notwendigen Schritte zu beginnen. 
Der Weg zum Frieden in Afghanistan wird aber 
nicht einfach sein. Nicht nur die Sowjetunion ist auf-
gerufen, schwierige Entscheidungen zu treffen, son-
dern auch der afghanische Widerstand. Er muß sich 
den Anforderungen der Politik gewachsen zeigen. 
Der Gemeinsamkeit im Kampf gegen den gemeinsa-
men Feind muß die Bereitschaft zum gemeinsamen 
politischen Handeln folgen, um die Probleme des Lan-
des nach einem Abzug der sowjetischen Truppen lö-
sen zu können. Ich glaube, das ist ein Thema, Herr 
Kollege Todenhöfer, mit dem wir uns im nächsten 
Jahr sehr viel intensiver auseinandersetzen müssen, 
als wir das bisher im Deutschen Bundestag getan ha-
ben. 
Wir hoffen, daß dann Mäßigung und Vernunft, nicht 
aber Haß und Extremismus Platz greifen. Der Wider-
stand muß in der Lage sein, Kompromisse zu schließen 
und Gefühle der Vergeltung zurückzustellen. Alle 
Gruppen des afghanischen Volkes müssen dazu bei-
tragen, daß in einer Übergangszeit die Grundlagen für 
ein neues, befriedetes Afghanistan gelegt werden und 
daß alle seine Kräfte dem Wiederaufbau gewidmet 
werden können. Ein wesentlicher Schritt hierzu, Herr 
Kollege Lippelt, wird die rasche Rückkehr aller 
Flüchtlinge in ihre Heimat sein. Wir stehen auch zu 
einer Diskussion der von Ihnen heute vorgetragenen 
Fragen im Ausschuß jederzeit zur Verfügung. Ich 
schlage vor, das bei einer der nächsten Ausschußsit-
zungen zu tun. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ziel aller Anstrengungen ist ein Afghanistan, das 
seine volle Souveränität, seine territoriale Integrität 
und seine politische Unabhängigkeit zurückerhalten 
hat. Wenn ich mir hier vielleicht eine Bemerkung er-
lauben darf: Wir fordern eigentlich immer für alle 
Staaten der Dritten Welt Blockfreiheit. Wir sollten 
aber doch warten, ob diese Staaten auch Blockfreiheit 
wollen. Es könnte ja sein, daß sich ein Staat einmal 
anders entscheidet, möglicherweise für den Westen, 
oder vielleicht lehnt er sich sogar wieder an den Osten 
an. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Ich würde die Blockfreiheit nicht immer als die oberste 
Forderung unserer Politik für die Dritte Welt bezeich
-
nen. Ich habe es mir neulich auch in einem afrikani-
schen Staat nicht verkneifen können, das zu sagen. 
(Schily [GRÜNE]: Hintergrund solcher Inter-
ventionen sind häufig die Blockkonstellatio-
nen!) 
Das afghanische Volk muß jedenfalls über die Form 
seiner Regierung und darüber, wie es künftig leben 
will, frei entscheiden können. 
Dies sind Forderungen, die die Generalversamm-
lung der Vereinten Nationen in bisher neun Resolutio-
nen erhoben hat, zuletzt mit 123 Ja- gegenüber 19 
Nein-Stimmen bei 11 Enthaltungen. Hier stehen alle 
zusammen, sowohl die Bewegung der Blockfreien als 
auch die Islamische Konferenz, Araber, Asiaten, La-
teinamerikaner, Afrikaner und die Staaten der Euro-
päischen Gemeinschaft und des Bündnisses. 
In der Zwischenzeit werden wir unsere Solidarität 
mit dem afghanischen Volk politisch wie auch huma-
nitär aufrechterhalten und unter Beweis stellen. Wir 
werden fortfahren, die Millionen Afghanen zu unter-
stützen, die in Pakistan und Iran Aufnahme gefunden 
haben, und zwar sowohl durch humanitäre Hilfe, 
durch Ernährungshilfe als auch durch zukunftsbezo-
gene Ausbildungs- und ähnliche Programme. 
Meine Damen und Herren, noch ist nicht sicher, ob 
sich unsere Hoffnung auf eine Lösung der Afghani-
stan-Frage im nächsten Jahr endlich erfüllen werden. 
Es gibt dafür bemerkenswerte Anzeichen, auch die 
gestrige Erklärung von Generalsekretär Gorba-
tschow. Wir wissen aber, daß noch viele Fragen gelöst 
werden müssen. Unsere Erwartungen richten sich 
deshalb in erster Linie auf die Führung der Sowjet-
union, dann aber auch auf den afghanistanischen Wi-
derstand, auf Pakistan, das hier eine sehr wichtige 
Rolle spielt, und nicht zuletzt auf den Generalsekretär 
der Vereinten Nationen und seinen Stellvertreter Cor-
dovez, die in unermüdlichen Verhandlungen versucht 
haben, alle Vorfragen zu klären und auch Hilfe zur 
neutralen Überwachung in der Übergangsphase an-
zubieten, um so einen Friedensschluß zu erleichtern. 
Hier ist in den letzten Jahren wirklich viel getan wor-
den, was meines Erachtens durchaus auch einmal Ein-
gang in eine Resolution des Deutschen Bundestages 
finden sollte, weil es unsere Anerkennung verdient. 
Wir sind bereit, das Unsere zu tun, um zu einer 
friedlichen Lösung und zum Wiederaufbau Afghani-
stans beizutragen. Das haben wir vor einer Woche im 
Europäischen Rat in Kopenhagen erklärt, und das gilt 
besonders auch für die Bundesregierung selbst, die 
sich dem afghanischen Volk seit vielen Jahrzehnten in 
Freundschaft verbunden fühlt. 
Ich gehe mit Sicherheit davon aus, daß wir im näch-
sten Jahr auf dieses Thema zurückkommen werden, 
aber daß hier dann möglicherweise schon ganz an-
dere Themen diskutiert werden müssen, als wir das 
heute — leider — noch tun müssen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Abgeordne-
ter Dr. Holtz. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3577 
Dr. Holtz (SPD): Herr Präsident! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Wenn das Abkommen über die Besei-
tigung der atomaren Mittelstreckenraketen tatsäch-
lich verwirklicht wird, dann wird dies einen ersten 
wichtigen Schritt in Richtung einer nuklearen Abrü-
stung zwischen den beiden Supermächten bedeuten. 
Die internationale Lage könnte sich weiter entspan-
nen. 
Indessen macht der Krieg in Afghanistan schmerz-
haft deutlich, daß Frieden auch im Atomzeitalter mehr 
sein muß als das Schweigen der Waffen zwischen 
Blöcken und mehr als Abrüstungsabkommen zwi-
schen den Supermächten. 
Eine gegenüber der Dritten Welt umgestaltete Poli-
tik der Sowjetunion, eine außenpolitische Pere-
strojka, die Abschied nähme vom Krieg und der mili-
tärischen Intervention als Mittel der Politik, würde ein 
positives Signal nicht nur für die Nord-Süd-Beziehun-
gen, sondern auch für die gesamte Weltpolitik set-
zen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Im Interesse des Weltfriedens, in unserem eigenen 
Interesse müssen wir darauf bestehen, daß die Sowjet-
union durch ihren Rückzug aus Afghanistan den Be-
weis dafür antritt, daß sie willens und bereit ist, zu 
einer friedlichen Zukunft aller Menschen beizutra-
gen. Die Sowjetunion führt immer noch einen Krieg, 
der vor den Augen der Welt, aber insbesondere vor 
der eigenen Bevölkerung abgeschirmt werden soll. 
Um so wichtiger ist es, daß verstärkter öffentlicher 
Druck eingesetzt wird, öffentlicher Druck der westli-
chen, vor allem aber auch der Dritten Welt. Um so 
wichtiger ist es auch, daß wir, alle Fraktionen des 
Deutschen Bundestages, eine gemeinsame Entschlie-
ßung abgefaßt haben, die das Ende der Besetzung, 
den Respekt vor den Entscheidungen der Vereinten 
Nationen verlangt und die das Selbstbestimmungs-
recht der Afghanen einklagt. Dies ist ein wichtiges 
Zeichen des gesamten Deutschen Bundestages an die 
Sowjetunion und an Generalsekretär Gorbatschow. 
Ich hoffe, daß das positive Signal bald erfolgen 
wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die allermeisten Afghanen wollen weder die Partei-
gänger des Ostens noch die Parteigänger des Westens 
sein. Sie wollen Afghanen sein. Deshalb heißt es zu 
Recht in unserer gemeinsamen Entschließung: 
Das afghanische Volk muß endlich die Möglich-
keit haben, ohne Einmischung von außen seine 
Zukunft selbst bestimmen zu können. 
(Beifall des Abg. Rühe [CDU/CSU] und der 
Abg. Frau Schilling [GRÜNE]) 
Seit dem Zweiten Weltkrieg, meine Damen und 
Herren, hat es über 150 Kriege, militärische Interven-
tionen und Putsche auf dieser Welt gegeben. Die 
westlichen Mächte, die östlichen Mächte, die Super-
mächte waren an diesen Konflikten, größtenteils in 
der Dritten Welt ausgetragen, allzuoft massiv betei-
ligt. Ich erinnere hier nur an Korea, Vietnam, Guate-
mala, an Grenada ebenso wie an Ungarn, an die 
Tschechoslowakei, an Äthiopien. Es ist unsere Pflicht, 
immer wieder daran zu erinnern, daß keine Nation 
das Recht hat, sich mit Gewalt Einflußzonen außer-
halb ihres eigenen Territoriums zu schaffen. Nur wer 
jede militärische Intervention verurteilt, kann glaub-
würdig für die Souveränität der Staaten eintreten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das Recht der Völker, ihnen gemäße eigene Gesell-
schaftsformen zu schaffen, setzt voraus, daß diese Völ-
ker überhaupt überleben. Die politische Forderung 
aus acht Jahren Krieg in Afghanistan, aus der Zerstö-
rung eines ganzen Landes und seiner Kultur, aus dem 
Lostreten einer der größten Flüchtlingslawinen unse-
rer Zeit kann nur heißen: sofortiger und bedingungs-
loser Abzug der sowjetischen Truppen unter interna-
tionaler Aufsicht. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Dies ist die Grundvoraussetzung, wenn auch noch 
nicht die Garantie für den Frieden und für die Rück-
kehr der geflüchteten Afghanen. Wir fordern darüber 
hinaus die Beendigung jeglicher militärischer Unter-
stützung der Konfliktparteien von außen. 
Dem afghanischen Volk ist zu wünschen, daß zu-
künftig nicht das eine politische Extrem das andere 
ablöst, nicht der eine Fundamentalismus den anderen 
Fundamentalismus ablöst. 
(Beifall bei allen Fraktionen)) 
Viele afghanische Flüchtlinge — über 2 Millionen 
sind im Iran — hatten einmal die Hoffnung, daß sie 
aus dem neuen Iran neue Schubkraft für ein freies 
Afghanistan mitbringen könnten. Die Hoffnung hat 
sehr getrogen. Auch das ist leider negativ für die Zu-
kunft Afghanistans zu sehen. Ich wünsche mir, daß die 
Nacht der langen Messer, der langen Tage, der lan-
gen Monate verhindert werden kann. Soweit wir von 
außen Beiträge dazu leisten können — und ich freue 
mich über das, was Sie, Herr Staatsminister, dazu ge-
sagt haben — , sollten wir dies tun. 
Die Forderung, das afghanische Volk müsse endlich 
die Gelegenheit haben, ohne Einmischung von außen 
seine Zukunft selbst bestimmen zu können, ist sehr 
ernst zu nehmen. Schon die Politik der demokrati-
schen Volkspartei Afghanistans vor der Invasion ist 
gescheitert, weil sie versuchte, ein durch traditionelle, 
frühstaatliche Gesellschaftsstrukturen bestimmtes 
Land durch zentralstaatliche Programme umzugestal-
ten. 
Die damals und offensichtlich auch bei der Invasion 
unterschätzten hergebrachten Strukturen und Nor-
men sind bis heute die entscheidenden Quellen des 
Widerstandes, der in Afghanistan eine lange Tradition 
hat. Von dieser Realität müssen alle politischen Lö-
sungen ausgehen, zwischen wem auch immer sie aus-
gehandelt werden. Die Mehrheit der Afghanen wird 
sich nicht mit einer Lösung zufriedengeben, die nicht 
von eben dieser Mehrheit akzeptiert werden kann. 
Die Mudjahedin haben mit der Allianz der Wider-
standsgruppen ihre Einheit bekräftigt und sich damit 
eine gute Verhandlungsposition gesichert. An dieser 
Allianz kann keine Lösung vorbeigehen, auch wenn 
deren gesellschaftspolitischen Vorstellungen viel-
leicht weder der westlichen noch der östlichen Seite 
gefallen mögen. 
3578 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 
Dr. Holtz 
Es wäre anmaßend für Ausländer, so zu tun, als ob 
sie genau wüßten, wer wirklich von den Widerständ-
lern für diese Nation, für eine besetzte Nation spricht. 
Afghanistan ist durch Stämme, Sprache und Geogra-
phie geteilt. Wahrscheinlich können die Afghanen 
nur unter einem Allparteien -Übergangsregime damit 
beginnen, ihre eigenen Angelegenheiten zu regeln. 
Zwei entscheidende Elemente fehlen dafür bis 
heute: erstens Moskaus Bereitschaft, seine Truppen 
jetzt zurückzuziehen, und zweitens Moskaus Bereit-
schaft, ein Übergangsregime zu akzeptieren, das 
nicht von der kommunistischen Partei dominiert wird. 
Es bleibt zu hoffen, daß beide Elemente rasch reali-
siert werden. 
Zum Abschluß: Ein freies Afghanistan kann mit der 
großzügigen entwicklungspolitischen Unterstützung 
durch die Bundesrepublik Deutschland rechnen. Ich 
glaube, darin sind wir uns alle einig. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ein freies, demokratisches Afghanistan, lieber Herr 
Kollege, wird auch soviel Attraktivität besitzen, daß 
diejenigen Afghanen, die vor dem Krieg und vor der 
Unterdrückung geflohen sind, die hier etwa als Ärzte, 
als Fachkräfte, als Taxifahrer akademisch gebildeter 
Art tätig sind, gerne in ihr Land zurückgehen werden, 
um an dem Wiederaufbau, auch am demokratischen 
Aufbau mitzuhelfen. Im 40. Jahr der Verkündung des 
Marshallplans erinnern wir Deutsche uns daran, wie 
wichtig Wiederaufbauhilfe nach einem zerstörenden 
Krieg ist. Dementsprechend sollten wir solidarisch 
handeln. 
Besten Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung, und zwar über den 
interfraktionellen Antrag auf der Drucksache 11/1500. 
Wer stimmt für diesen Antrag? — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Der Antrag ist einstimmig angenom-
men. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß unserer Tagesordnung und — lassen Sie mich 
das nur ganz kurz anmerken: nach aller Voraussicht 
auch der letzten Sitzung des Deutschen Bundestages 
im Jahre 1987 — angekommen. Dieses Jahr war ein 
arbeitsreiches Jahr für uns alle. Ich möchte allen Kol-
leginnen und Kollegen für ihre Arbeit danken. Ich 
schließe in diesen Dank auch die Mitarbeiterinnen 
und Mitarbeiter des Hauses ein. Ich wünsche den Kol-
leginnen und Kollegen sowie ihren Familien, allen 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Fraktionen, 
in den Büros, in der Verwaltung unseres Hauses frohe 
und gesegnete Weihnachtsfeiertage und ein gesun-
des Wiedersehen im neuen Jahr 1988. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 13. Januar 1988, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen — 
Rühe (CDU/CSU): Wir danken dem Präsi-
denten!) 
(Schluß der Sitzung: 13.03 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 50. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Dezember 1987 	3579* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 11. 12. 
Dr. Ahrens * 11. 12. 
Andres 11. 12. 
Antretter 11. 12. 
Bahr 11, 12. 
Frau Becker-Inglau 11. 12. 
Frau Beck-Oberdorf 11. 12. 
Bernrath 11. 12. 
Bindig 11. 12. 
Frau Blunck * 11. 12. 
Böhm (Melsungen) * 11. 12. 
Frau Brahmst-Rock 11. 12. 
Dr. Briefs 11. 12. 
Büchner (Speyer) * 11. 12. 
Dr. von Bülow 11. 12. 
Catenhusen 11. 12. 
Doss 11. 12. 
Ebermann 11. 12. 
Frau Fischer * 11. 12. 
Dr. Friedrich 11. 12. 
Frau Ganseforth 11. 12. 
Dr. Geißler 11. 12. 
Glos 11. 12. 
Dr. Glotz 11. 12. 
Grünbeck 11. 12. 
Dr. Grünewald 11. 12. 
Haack (Extertal) 11. 12. 
Dr. Hauchler 11. 12. 
Dr. Haussmann 11. 12. 
Frau Dr. Hellwig 11. 12. 
Frau Hoffmann (Soltau) 11. 12. 
Frau Hürland-Büning 11. 12. 
Kalb 11. 12. 
Kastning 11. 12. 
Frau Kelly 11. 12. 
Kiechle 11. 12. 
Kittelmann *  11. 12. 
Kolb 11. 12. 
Koschnick 11. 12. 
Kreuzeder 11. 12. 
Lemmrich * 11. 12. 
Lowack 11. 12. 
Frau Luuk * 11. 12. 
Dr. Mahlo 11. 12. 
Marschewski 11. 12. 
Frau Matthäus-Maier 11. 12. 
Dr. Mechtersheimer 11. 12. 
Dr. Mertens (Bottrop) 11. 12. 
Dr. Möller 11. 12. 
Dr. Müller * 11. 12. 
Dr. Neuling 11. 12. 
Frau Oesterle-Schwerin 11. 12. 
Oswald 11. 12. 
Petersen 11. 12. 
Rappe (Hildesheim) 11. 12. 
Rauen 11. 12. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarats 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Reuschenbach 11. 12. 
Roth 11. 12. 
Scharrenbroich 11. 12. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 11. 12. 
von Schmude 11. 12. 
Schröer (Mülheim) 11. 12. 
Schütz 11. 12. 
Schulze (Berlin) 11. 12. 
Frau Seuster 11. 12. 
Dr. Spöri 11. 12. 
Dr , Struck 11. 12. 
Tietjen 11. 12. 
Tillmann 11. 12. 
Frau Dr. Timm * 11. 12. 
Frau Trenz 11. 12. 
Uldall 11. 12. 
Vahlberg 11. 12. 
Frau Vennegerts 11. 12. 
Dr. Warnke 11. 12. 
Wieczorek (Duisburg) 11. 12. 
Frau Wieczorek-Zeul 11. 12. 
Wissmann 11. 12. 
Würtz 11. 12. 
Dr. Zimmermann 11. 12. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mitgeteilt, daß sie ihren Gesetzent-
wurf 
- Änderung strafrechtlicher und strafprozessualer Regelungen 
bei Taten gegen die sexuelle Selbstbestimmung von 
Frauen 
- Drucksache 11/1040 - 
und ihren Antrag 
- Nahrungsmittelhilfe an Äthiopien 
- Drucksache 11/1155 - 
zurückgezogen hat. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten hat mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu nachstehenden 
Vorlagen absieht: 
Drucksache 11/138 Nr. 1.3, 1.7 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/1107 Nr. 2.2, 2.3, 2.4, 2.5, 2.6, 2.7 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 11/138 lfd. Nr. 3.52 bis 3.131 
Drucksache 11/779 lfd. Nr. 2.24 bis 2.51 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Drucksache 11/253 Nr. 2.27 
Drucksache 11/439 Nr. 2.9 
Drucksache 11/561 Nr. 2.14, 2.15 
Drucksache 11/779 Nr. 2.52 
Drucksache 11/883 Nr. 103 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/883 Nr. 112 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 11/138 Nr. 3.157</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11050.pdf</pdf_url>
    <id>2053</id>
    <dokumentnummer>11/50</dokumentnummer>
    <datum>1987-12-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
