<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2055</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/25</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1987-09-11</datum>
  <titel>Protokoll der 25. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/25 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
25. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Inhalt: 
Fortsetzung der ersten Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes über die Feststellung des 
Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1988 (Haushaltsgesetz 1988) (Drucksache 
11/700) 
in Verbindung mit 
Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung: Der Finanzplan des Bundes 
1987 bis 1991 (Drucksache 11/701) 
Dreßler SPD 	  1667 B 
Fuchtel CDU/CSU 	  1671 C 
Frau Unruh GRÜNE  1673 B 
Mischnick FDP 	  1675 A 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 1678 D 
Jaunich SPD 	  1685 A 
Dr. Hoffacker CDU/CSU 	  1687 D 
Frau Krieger GRÜNE 	  1690D 
Frau Dr. Niehuis SPD   1693 A 
Frau Dr. 	Süssmuth, Bundesminister 
BMJFFG  1695 A 
Cronenberg (Arnsberg) FDP 	 1699 C 
Dr. Spöri SPD 	  1700D 
Frau Vennegerts GRÜNE 	  1702 D 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF . 	 1704 B 
Frau Simonis SPD 	  1708 C 
Nächste Sitzung 	  1712 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 1713* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  1713* C 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1667 
25. Sitzung 
Bonn, den 11. September 1987 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. 
Wir setzen die Aussprache über den einzigen Punkt 
der Tagesordnung fort : 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1988 
(Haushaltsgesetz 1988) 
— Drucksache 11/700 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Der Finanzplan des Bundes 1987 bis 1991 
— Drucksache 11/701 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
Die erste Wortmeldung kommt von dem Abgeord-
neten Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir haben den Haushalt des Bundesministers 
für Arbeit und Sozialordnung zu beraten, den Haus-
halt und die Politik des Ministers, der die politische 
Verantwortung für den desolaten Zustand des Ar-
beitsmarktes, für die noch weiter wachsende Massen-
arbeitslosigkeit und für eine große Zahl gesellschaftli-
cher Probleme in der Bundesrepublik Deutschl and 
hat. Aber, meine Damen und Herren, auch fünf Jahre 
nach dem Amtsantritt dieses Ministers sehen wir 
keine Vorschläge der Bundesregierung zur Lösung 
der vielfältigen Probleme: keine Vorschläge zur Be-
kämpfung der ungebrochenen Arbeitslosigkeit, 
(Kolb [CDU/CSU]: Wer hat die denn verur-
sacht?) 
keine Perspektiven dieser Regierung für die wirt-
schaftliche Entwicklung unseres Landes, keine Vor-
schläge zur Stabilisierung und Entlastung der Finan-
zen von Ländern und Gemeinden, damit sie ihren Bei-
trag zur Sicherung und zur Ausweitung der Beschäf-
tigung leisten können. 
Wir sehen keine Vorschläge zur Bekämpfung der 
Neuen Armut, zur Senkung der Sozialhilfekosten, die 
auf allen Städten und Gemeinden lasten. 
Der Haushaltsentwurf des Bundesministers für Ar-
beit und Sozialordnung hätte uns in den St and setzen 
müssen, über konkrete Pläne für die Arbeitnehmer bei 
Kohle, Stahl und Werften zu diskutieren. Wir müßten 
über die Vorschläge der Bundesregierung reden, wie 
die Rentenversicherung und die Krankenversiche-
rung langfristig auf gesunde Füße gestellt werden 
können. Wir müßten über einen zeitgemäßen Entwurf 
für ein Arbeitszeitgesetz reden, mit dem die 1,5 Milli-
arden Überstunden auf ein vernünftiges Maß redu-
ziert werden könnten, um Arbeitsplätze zu schaffen. 
Wir müßten über einen brauchbaren Entwurf zum 
Betriebsverfassungsgesetz reden, mit dem aus den 
Jugendvertretungen Ausbildungs- und Jugendvertre-
tungen werden und der für die Arbeitnehmer die Mit-
bestimmung bei Einführung und Anwendung neuer 
Techniken regelt. 
Wir müßten darüber reden, meine Damen und Her-
' ren, wie wir die breite und interna tional geachtete 
Qualifikation der Arbeitnehmer für die 90er Jahre si-
chern — ein Schlüssel zum wirtschaft lichen Erfolg in 
der Zukunft. 
Über all das müßten wir hier diskutieren können. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Wir hätten dann die Vorschläge der Regierung an 
unseren Gesetzentwürfen und Vorschlägen messen 
können. 
(Dr. Vogel [SPD]: Der sagt ja gar nichts!) 
Aber auf all diesen Feldern hat die Bundesregie-
rung nichts, buchstäblich nichts anzubieten. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Wir registrieren absolute Fehlanzeige. Die Methode 
Kohl ist im Arbeitsministerium eingezogen. Lauter Re-
den, keine Taten, ausklammern, aussitzen, wegtau-
chen, tarnen und täuschen, das ist die Methode. 
(Beifall bei der SPD — Günther [CDU/CSU]: 
Das ist alles Quatsch!) 
Meine Damen und Herren, ich wi ll hier nicht die 
Bewe rtung von Herrn Strauß für diese Art von Politik 
heranziehen. 
(Günther [CDU/CSU]: Paßt auch nicht zu Ih
-
nen!) 
1668 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Dreßler 
Das überlassen wir, Herr Kohl, dem koalitionsinternen 
Gärungsprozeß. Was Sie sich fast täglich gegenseitig 
an den Kopf werfen, reicht unter zivilisierten Men-
schen längst für Beleidigungsklagen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Da fehlen nur Sie!) 
Ich will nur die Bewertung einer Zeitung zitieren, 
einer Zeitung, die sich in der Vergangenheit sehr be-
müht hat, die Politik der Regierung Kohl schreibend 
zu unterstützen. Im „Handelsblatt" vom 26. August 
dieses Jahres konnten wir lesen: 
Die großen Linien der Politik verlieren sich wie 
eine Spur im wuchernden Unterholz, die kleinen 
Schlauheiten erweisen sich, wie die nicht enden 
wollenden Spekulationen über die ungelöste Fi-
nanzierung der Steuerreform zeigen, letztlich 
doch als Dummheiten. Vor allem aber bleibt das 
alltägliche Regierungshandeln hinter den selbst-
geschaffenen Erwartungen zurück. 
Soweit das Zitat. — So ist es tatsächlich auch in diesem 
Haushalt. In der hier ausgebreiteten Politik wird 
nichts, gar nichts deutlich, keine Vorstellung davon, 
wie die soziale Ordnung dieses Landes zum Nutzen 
aller Bürgerinnen und Bürger morgen oder übermor-
gen aussehen soll, kein Mut zur Wahrhaftigkeit. 
Herr Blüm, Sie rufen zur Solidarität mit den Bergar-
beitern auf. Aber den Kern Ihrer Energiepoli tik ent-
hüllen Sie vor ihnen nicht. Sie setzen nämlich längst 
nicht mehr auf die Kohle, sondern auf einen anderen 
Energieträger, die Kernenergie, und damit werden 
die Arbeitsplätze der Bergarbeiter und jene in den 
vor- und nachgelagerten Betrieben geopfert. Herr 
Blüm, das kann man wollen, aber dann sagen Sie es 
auch, und streuen Sie den Menschen nicht Sand in die 
Augen! 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Blüm, Sie nutzen die Sommerpause, um in Bra-
silien einen quasi-automatischen Abbau der Arbeits-
losigkeit in der Bundesrepublik vorzutäuschen — sehr 
geschmackvoll. Ich rufe Ihnen ins Gedächtnis, Herr 
Blüm, was der Präsident des Instituts der deutschen 
Wirtschaft, Dr. Manfred Lennings, in Ihrer Gegenwart 
vor einigen Monaten in Berlin gesagt hat: 
Rein rechnerisch ist es richtig, daß die Zahl der 
Menschen im erwerbsfähigen Alter bis zum Jahre 
2000 deutlich zurückgeht. Den Garantieschein 
für den angestrebten hohen Beschäftigungsstand 
haben wir aber damit noch längst nicht in der 
Hand. Meine große Sorge 
— sagt Lennings — 
gilt der Sorglosigkeit, zu der uns die längerfristi-
gen Prognosen des Erwerbspotentials verleiten 
könnten. 
(Hört! Hört! bei den GRÜNEN) 
Diese Sorglosigkeit nennen Sie, Herr Blüm, Beschäfti-
gungspolitik. Wo bleibt Ihr Widerstand, der Wider-
stand des Ministers für Arbeit und Sozialordnung, an-
gesichts der arbeitsmarktpolitisch und sozialpolitisch 
absurden Steuerüberlegungen der Regierung, deren 
Mitglied Sie sind? Nach Ihren Steuerplänen werden 
Länder und Gemeinden um Milliarden gebracht, Mil-
liarden, die in den Auftragsbüchern Tausender klei
-
ner und mittlerer Unternehmen fehlen werden. Da-
nach wird jede einzelne Mark auch auf den Konten 
von Arbeitnehmerfamilien fehlen, die um ihren Ar-
beitsplatz gebracht wurden. Der Arbeitsmarkt, meine 
Damen und Herren von der Koalition, ist etwas ande-
res als der Markt für Autos oder Waschmaschinen. Auf 
dem Arbeitsmarkt geht es nämlich um Menschen, und 
das muß in den Regeln des Arbeitsmarktes erkennbar 
sein. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Warum sagen Sie den Durchschnittsverdienern 
nicht, daß sie gemeinsam mit Rentnern und Arbeitslo-
sen die Steuerreform finanzieren sollen? 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Weil das nicht 
stimmt!) 
Lassen Sie sich einmal von den Bankangestellten in 
den Anlageabteilungen erzählen, wohin die Milliar-
den der sogenannten Steuerreform fließen werden, 
die Sie an Einkommensgruppen verteilen wollen, die 
schon heute eine Sparquote von 20 % und mehr ha-
ben? 
(Kolb [CDU/CSU]: Es gibt das Bankgeheim
nis! Und wie ist es mit dem Datenschutz?!) 
— Das Geld, Herr Kolb, wird weder in beschäftigungs-
wirksame Konsumnachfrage noch in Investitionskapi-
tal gehen. Nein, Sie finanzieren mit Ihrer glorreichen 
Steuerreform US-amerikanische Schuldverschreibun-
gen. Und dafür wollen Sie mit Herrn Stoltenberg 
Schulden machen! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die gleichen Leute, die uns verurteilten, als wir Geld 
für Zukunftsinvestitionen und Arbeitsplätze ausgege-
ben haben, als wir den Bodensee saniert und Arbeits-
plätze geschaffen haben, 
(Kolb [CDU/CSU]: Wie bitte? Ihr habt den 
Bodensee saniert?) 
die gleichen Leute wollen heute Schulden machen, 
um ein paar reichen Nachbarn noch einen auszuge-
ben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wo war das Veto des Arbeitsministers, als Herr Stol-
tenberg wieder einmal eine Milliarde aus der Kasse 
der Bundesanstalt für Arbeit brauchte, als das Kinder-
erziehungs-Leistungsgesetz irgendwie finanziert 
werden mußte? 
Inzwischen wird selbst die Sprachförderung für 
Aussiedler und Flüchtlinge auf die Kassen der Ar-
beitslosenversicherung abgeschoben. Es ist interes-
sant, was die Bundesvereinigung der Deutschen Ar-
beitgeberverbände dazu sagt. Ich zitiere: 
Auf dem finanzpolitischen Rangierbahnhof ha-
ben Rangiermeister und Gleisbauer derzeit 
Hochbetrieb. Ständig werden neue Finanzzüge 
zusammengestellt und Notweichen eingebaut. 
Dabei hatte noch vor nicht allzu langer Zeit der 
damals neue Fahrdienstleiter Blüm verkündet, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1669 
Dreßler 
der Verschiebebahnhof werde ordnungspolitisch 
sauber stillgelegt, Zug und Zug, Gleis um Gleis. 
Doch inzwischen braucht man wieder Sonder-
züge, um die Kohle — sprich: Geld — aus Nürn-
berg heranzuschaffen. 
Soweit die Bundesvereinigung der deutschen Ar-
beitgeberverbände. 
(Günther [CDU/CSU]: Sonst halten Sie 
nichts davon!) 
Mit solider Politik, Herr Günther, hat das im Sinne 
des Wortes nichts zu tun. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Der Haushalt des Bundesarbeitsministers ist der fi-
nanzpolitische Verschiebebahnhof des Herrn Stolten-
berg, und das seit nunmehr fünf Jahren. 
(Reimann [SPD]: Abbruchfirma!) 
Meine Damen und Herren, Sozialpolitik soll eine 
gestaltende, eine nach vorne führende Politik sein. 
Sozialpolitik im Wortsinn ist Gesellschaftspolitik. Das 
ist weitaus mehr als eine staatlich organisierte Armen-
fürsorge. Wir haben das Sozialstaatsgebot in unserer 
Verfassung. Wir leben in einem reichen Land, in dem 
es den meisten Menschen gut geht. So soll es auch 
bleiben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Und warum sprechen Sie 
dann von Armut?) 
Deshalb gehört zu den Aufgaben der Politik mehr, 
als materielles Elend zu verhindern. Die Aufgabe der 
Politik ist es, dafür zu sorgen, daß die Menschen aus 
eigener Kraft in der Lage sind, für ihre Existenz zu 
sorgen. Sie müssen aus eigener Kraft ihre Rechte und 
Interessen vertreten können. Aber genau dafür sorgt 
diese Regierung nicht. Weder vom Haushalt des Bun-
desarbeitsministers noch vom gesamten Haushalt 
geht irgendein Impuls aus, um wenigstens einen Teil 
der fehlenden rund drei Millionen Arbeitsplätze zu 
schaffen. Sie verwalten die Arbeitslosigkeit, manipu-
lieren ein wenig an der Statistik, und das war es dann 
auch. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Für die eigene Existenz sorgen, das heißt für fast 
90 % der Menschen einen Arbeitsplatz als Arbeitneh-
mer haben. Für sie heißt die Vertretung der eigenen 
Interessen und der eigenen Rechte, daß sie auf ein 
modernes, zeitgerechtes Arbeitsrecht angewiesen 
sind. Das heißt, der auf Dauer angelegte Arbeitsplatz 
muß der Normalfall sein. Bef ristete Arbeit muß auf 
begründete Ausnahmen beschränkt sein. 
(Reimann [SPD]: Sehr gut!) 
Die Erfahrungen mit Ihrem sogenannten Beschäfti-
gungsförderungsgesetz 
(Kolb [CDU/CSU]: Sind gut!) 
sind eindeutig. Das war ein Fehlschlag. 
(Menzel [SPD]: Das war eine Katastrophe!) 
Aus Zehntausenden Dauerarbeitsplätzen wurde be
-
fristete Arbeit. Zusätzliche Arbeitsplätze entstanden 
nicht. Nehmen Sie das Gesetz zurück, Herr Blüm. 
Damit tun Sie Gutes, und es kostet nicht einmal 
Geld. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Weil wir gerade beim Zurücknehmen sind: Ihren 
Entwurf für ein Arbeitszeitgesetz können Sie auch 
gleich mit zurücknehmen. Sechzigstundenwochen 
gehören nun wirklich nicht an das Ende der 80er 
Jahre. Herr Blüm, wir brauchen nicht mehr Überstun-
den, wir brauchen mehr Arbeitsplätze in der Bundes-
republik. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Bisher waren Sie nicht in der Lage, unsere Anfrage 
zur Bekämpfung der illegalen Beschäftigung zu be-
antworten. Der von Ihnen ins Sommerloch geworfene 
Sozialversicherungsausweis macht deutlich, daß Sie 
das ganze Problem wie fast alles von hinten aufzäu-
men. Sie machen sich im Zweifelsfall, Herr Blüm, über 
den arbeitslosen Bauarbeiter her, der genötigt wird, 
sich auf illegale Arbeit einzulassen. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Aber gegen die Verursacher, gegen die kriminellen 
Organisationen der illegalen Leiharbeit tun Sie 
nichts. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Wir sagen Ihnen: Wer illegale Beschäftigung bekämp-
fen will, der muß gegen die illegalen Verleiher und 
ihre legalen Auftraggeber vorgehen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich wiederhole: Wenn Sozialversicherungsaus-
weise, dann fälschungssicher, arbeitgeberbezogen, 
Herr Kolb, damit auch sie kontrolliert werden, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und datenrechtlich abgesichert. 
Aber immer auf die Kleinen, das ist Ihre Methode. 
Ihnen kam es offensichtlich einmal mehr auf Schlag-
zeilen an, aber nicht auf Gestaltung. Gegen den klei-
nen Schwarzarbeiter vorgehen, das schaffen Sie. Aber 
das Übel an der Wurzel packen, bei den Auftragge-
bern ansetzen, dazu fehlt Ihnen der Mut, und da fehlt 
Ihnen die Durchsetzungskraft. 
(Kolb [CDU/CSU]: Warum haben Sie damals 
nichts getan, als Sie Staatssekretär waren?) 
Herr Blüm, das ist wie mit Ihren Reiseplänen. Über 
eine Südafrikareise reden, das können Sie. Aber eine 
anständige Südafrikapolitik in Ihrer famosen Koali-
tion durchsetzen, das schaffen Sie nicht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Blüm, das ist der Anspruch zwischen draußen 
und drinnen. 
Wer oder was hindert Sie eigentlich, die sogenannte 
430-DM-Grenze endlich abzuschaffen? Bereits 1981 
hat die CDU/CSU über ihre Bundesratsmehrheit eine 
Gesetzesinitiative der sozialliberalen Koalition ver-
hindert. Herr Blüm, sagen Sie endlich laut, was Ihnen 
an diesem sozialpolitischen Skandal so erhaltenswert 
erscheint. Denn, meine Damen und Herren, im West-
deutschen Rundfunk hat Herr Blüm die sogenannte 
1670 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Dreßler 
Geringfügigkeitsgrenze — wörtliches Zitat — „eine 
Quelle von Armut" genannt. Und im Parlament, Herr 
Blüm? Fehlanzeige! Wieder die Methode: wegtau-
chen, tarnen und täuschen. Immer wieder die gleiche 
Methode! 
Für uns steht fest: Wir sind für ein Arbeitsrecht, das 
zu einer modernen Gesellschaft und selbstbewußten 
Arbeitnehmern paßt, aber, Herr Blüm, wir sind gegen 
ein Arbeitsrecht, dem die Knochen gebrochen wer-
den, das auf dem Rücken von Arbeitern, Angestellten 
und Beamten den gesellschaftlichen Fortschritt um 
Jahrzehnte zurückwirft. 
Wir haben eine sehr konkrete Vorstellung davon, 
welche Funktionen die großen sozialen Sicherungs-
systeme haben. Renten-, Kranken- und Arbeitslosen-
versicherung schaffen für viele erst die Voraussetzun-
gen, um frei und selbstbestimmt leben zu können. 
Eine wirklich freie demokratische Gesellschaft mit 
unabhängigen, selbstbewußten Bürgerinnen und 
Bürgern ist deshalb auf ein funktionierendes System 
sozialer Sicherung angewiesen. 
Mit uns wird es keinen Schritt zur Aushöhlung und 
Schwächung der großen sozialen Sicherungssysteme 
geben. Meine Damen und Herren, wer sich einmal vor 
Augen führt, was es für das eigene Lebensgefühl be-
deuten würde, wenn man sich nicht mehr darauf ver-
lassen kann, z. B. im Alter oder bei Erwerbsunfähig-
keit eine vernünftige Rente zu bekommen, der wird 
verstehen, warum wir an dieser Stelle unerbittlich 
sind. Herr Kolb, solche Methoden sind mit uns nicht zu 
machen. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE] — Günther [CDU/CSU]: Welche 
Methoden? — Kolb [CDU/CSU]: Ihr habt das 
doch inszeniert!) 
— Also, es ist wirklich tragisch: Da fragt dieser CDU-
Abgeordnete: Welche Methoden? Herr Günther, ge-
hen Sie doch mal in die Bet riebe, wo Hunderte von 
Teilzeitbeschäftigten bef ristet beschäftigt sind, wo 
keine Perspektive mehr besteht, wo sie nach 18 Mo-
naten aufhört, bevor Sie hier solche Zwischenrufe ma-
chen. Sehen Sie sich draußen einmal um, was Sie mit 
diesem sogenannten Beschäftigungsförderungsge-
setz ange richtet haben. 
(Beifall bei der SPD — Günther [CDU/CSU]: 
Schreien Sie mich nicht so an! — Kolb [CDU/ 
CSU]: Dieses Gesetz ist eine gute Sache!) 
Meine Damen und Herren, wir haben — im Gegen-
satz zur Bundesregierung — schon in der vergange-
nen Legislaturperiode einen Gesetzentwurf zur Ren-
tenversicherung vorgelegt. Dessen Elemente sind 
vom Verband der Rentenversicherer nun weitgehend 
bestätigt worden. Herr Blüm, nehmen Sie also das 
Gutachten und unseren Gesetzentwurf, und dann set-
zen Sie sich endlich hin und fangen an zu arbeiten. 
Ihnen läuft die Zeit davon und mit ihr das Vertrauen 
der Versicherten in unser Rentenversicherungssy-
stem, in den Generationenvertrag. 
Hinsetzen und arbeiten: Das gilt auch für die Re-
form der Krankenversicherung. 
(Günther [CDU/CSU]: Das hätten Sie auch 
früher mal machen müssen!) 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat ge-
gen den Widerstand von CDU/CSU und FDP eine 
Enquete-Kommission zur Krankenversicherung 
durchgesetzt, 
(Kolb [CDU/CSU]: Weil Sie die Reform ver
-
hindern wollen!) 
um ein weiteres Angebot der Sozialdemokraten für 
eine ungelöste Reform im Gesundheitswesen zu ma-
chen und dafür eine breite parlamentarische Grund-
lage zu schaffen. Erste Eindrücke aus der Enquete-
Kommission signalisieren, daß die Regierungspar-
teien diese Bemühungen ins Leere laufen lassen wol-
len, daß CDU/CSU und FDP die Absicht haben, eine 
breite parlamentarische Grundlage zu schaffen und 
daß sie hier die Arbeit der Parlamentskommission und 
damit die Vorbereitung einer Reform durch das Parla-
ment nicht ernst nehmen. 
Die Bundesregierung hat keinerlei Reformkonzept. 
Sachverständige Hilfsangebote des Parlaments neh-
men nicht einmal Koalitionsabgeordnete ernst. Dazu 
schreibt das — auch für Sie — nun wirklich unver-
dächtige Monatsmagazin „Capital" folgendes: 
In der Führung des Bonner Arbeitsministeriums 
läuft wenig zusammen. Norbert Blüm fehlen Zeit 
und Interesse für die Administra tion. Seine beam-
teten Staatssekretäre, die ihm diese Aufgabe ab-
nehmen sollen, sind damit überfordert. Folge: 
Der Informa tions- und Ideenfluß zwischen Zen-
trale und Fachabteilung ist gestört. 
Herr Blüm, die notwendigen Konzeptionen zur Lö-
sung der großen sozialpolitischen Probleme verlangen 
von Ihnen hier endlich auch Leistung. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Herr Blüm, ich erlaube mir an dieser Stelle einen 
ernstgemeinten Rat: Vielleicht versuchen Sie es ein-
mal weniger mit Interviews, in denen Sie sowieso nur 
heiße Luft produzieren, und setzen sich schlicht an 
Ihren Schreibtisch und fangen endlich einmal richtig 
an zu arbeiten. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Schulaufgaben machen! — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, es ist nicht zu bestreiten: 
In Zeiten wie diesen Sozialpolitik zu machen ist si-
cherlich nicht einfach. Eine Gesellschaft im Wandel, 
nicht zuletzt im demographischen Wandel, eine 
schwache Konjunktur, eine schlechte Beschäftigungs-
lage, in den letzten fünf Jahren geplünderte öffentli-
che Kassen, all das macht es sicherlich nicht leicht. 
Wer sich aber zum Minister für Arbeit und Sozial-
ordnung ernennen läßt, darf sich nicht vor seinen Auf-
gaben drücken. Sozialpolitik ist Politik für Menschen. 
Sozialpolitik muß die Grundlage für das Vertrauen der 
Menschen in den sozialen und demokratischen 
Rechtsstaat sichern. 
Einerseits haben wir Sozialdemokraten unsere kon-
kreten Gesetzesinitiativen vorgelegt, andererseits ha-
ben wir unsere Bereitschaft zur Zusammenarbeit 
mehrfach ausdrücklich angeboten. Der Arbeits- und 
Sozialminister ist aktiv auf Pressekonferenzen. Seine 
Ergebnisse bestehen aus Schlagzeilen. Für die Pro- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1671 
Dreßler 
blemlagen des Arbeitsmarktes und der Sozialpolitik 
ist das zu wenig. Leistung ist gefragt, Kreativität in der 
Gestaltung von Lösungen, keine Verwaltung, keine 
Reparatur, nicht das Aussitzen der schwierigen Auf-
gaben. Die Antworten verlangen konzeptionelle Ar-
beit, kein Stückwerk. 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt widersprechen Sie 
sich aber!)  
Ich hoffe, Sie sind jetzt noch genauso aufmerksam. 
Wir haben nämlich unsere Schularbeiten gemacht, 
meine Damen und Herren von der Koalition, 
(Beifall bei der SPD - Lachen und Zurufe 
von der CDU/CSU und der FDP) 
für jedermann einsehbar. Aber dann müssen Sie na-
türlich aus Ihren Löchern, aus Ihren Bunkern heraus-
kommen. Auch für Sie liegen unsere Vorschläge 
vor. 
Ich nenne Ihnen jetzt nur einige wich tige Konzep-
tionen und Reformvorhaben: unser Rentenreformkon-
zept, vor drei Jahren von Ihnen belächelt, mittlerweile 
mit den Vorstellungen der Rentenversicherungsträger 
bis über 70 % deckungsgleich — warum haben Sie 
nicht schon vor drei Jahren angefangen, sich damit 
konstruktiv auseinanderzusetzen? — , unsere Konzep-
tion eines modernen, in die Zeit passenden Arbeits-
zeitgesetzes, unsere Antragskonzeption zur Bekämp-
fung der illegalen Beschäftigung, unser Zukunftsinve-
stitionskonzept Arbeit und Umwelt, ein modernes Be-
triebsverfassungsgesetz, eine zeitgemäße Jugend- 
und Auszubildendenvertretung, die Einbindung der 
Teilzeitarbeit in den großen Rahmen des Arbeits-
rechts, 
(Seiters [CDU/CSU]: A lles sehr „konkret"!) 
die Beendigung der Teilzeitarbeit als Beschäftigung 
zweiter Klasse, die Aufhebung unterschiedlicher Kün-
digungsfristen zwischen Arbeitern und Angestellten, 
um nur einige zu nennen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Das sind nur Schlagzei-
len!) 
Überall da, Herr Seiters, ist bei Ihnen Fehlanzeige. 
Wegtauchen ist die Methode. 
Meine Damen und Herren, die soziale Ordnung der 
Bundesrepublik, gewachsen in mehr als 30 Jahren, ist 
eine der entscheidenden Errungenschaften dieser Re-
publik. Der Sozialpolitik ist die Aufgabe gestellt, sich 
fortzuentwickeln, einer sich ständig ändernden Welt 
anzupassen. Unsere soziale Ordnung muß verteidigt 
werden, verteidigt werden gegen kurzsichtigen Ego-
ismus. 
(Kolb [CDU/CSU]: Aber nicht ruiniert wer-
den!) 
Sie muß verteidigt werden gegen gesellschaftliche 
Kräfte, die den Wert eines entwickelten Sozialstaates 
nie begriffen haben. Ihr Zwischenruf, Herr Kolb, deu-
tet darauf hin, daß Sie das wohl auch nicht beg riffen 
haben. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Ich 
gehöre zu denen, die zahlen müssen, was Sie 
nie tun, Herr Dreßler!) 
Wenn der Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung zum Spielball unterschiedlicher Interessengrup-
pen in seiner Koalition wird, wenn die tägliche 
Schlagzeile für ihn wich tiger wird als die Arbeit am 
Detail, dann ist nach Auffassung der sozialdemokrati-
schen Bundestagsfraktion Gefahr im Verzuge, und 
zwar Gefahr für die, die auf einen funktionierenden 
Sozialstaat angewiesen sind. Dann wird nämlich Ver-
trauen in diese gesellschaftliche Ordnung zerstört. 
Deshalb müssen wir den Haushalt des Bundesmini-
sters für Arbeit und Sozialordnung in den kommenden 
Ausschußberatungen grundlegend umgestalten. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Fuchtel. 
Fuchtel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine verehr-
ten Damen und Herren! Nach dieser Vorrede möchte 
ich zunächst feststellen: Diese Regierung hat es in der 
Vergangenheit erheblich besser verstanden, mit den 
schwierigen Problemen der Sozialpolitik fertig zu 
werden, als alle Chefskeptiker von A wie Apel bis V 
wie Vogel hier prognos tiziert haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diese Erfahrung zeigt dem Bürger, mit welchen 
Horrorgemälden Sie hier vorgehen. Für uns ergibt 
sich darauf Zuversicht für die künftige Arbeit. 
Das von der Koalition vereinbarte Sozialprogramm 
wird Schritt für Schritt umgesetzt. Zusagen vor der 
Wahl wurden umgehend eingehalten: die Verlänge-
rung des Bezugs von Arbeitslosengeld für ältere Ar-
beitslose, die rentenrechtliche Anerkennung von Er-
ziehungsleistungen älterer Frauen, die erste Stufe der 
Sicherung der Montan-Mitbestimmung, das Solda-
tenversorgungsgesetz und die Anpassung der Ren-
ten- und Kriegsopferversorgung. Alles in wenigen 
Wochen. Die Sozialpolitik befindet sich völlig im Zeit-
plan der Koalitionsvereinbarungen. Dafür gebührt vor 
allem Norbert Blüm unser herzlicher Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Von der SPD wurde uns in den letzten Tagen immer 
wieder der Vorwurf einer zu hohen Verschuldung ge-
macht. Wenn wir Ihnen gefolgt wären, hätten wir be-
reits für Ihre Forderungen in der jetzigen Legislatur-
periode im Rahmen der eben genannten Gesetzge-
bungsverfahren viele Milliarden DM mehr aufbringen 
müssen, allein für Ihre Alte rnative zur 7. Novelle des 
AFG über 4,5 Milliarden DM mehr. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Warum denn nicht!) 
Sie kommen mir wie jemand vor, der in einen Super-
markt geht, um einzukaufen, und der überhaupt nicht 
weiß, daß er nicht genug Geld dabei hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
So kann man keine Sozialpolitik machen. Es müssen 
Prioritäten gesetzt werden. 
So werden wir die grundlegenden Fragen des Ge-
sundheitswesens und der Rentenversicherung noch 
in diesem Herbst mit zwei Zielsetzungen angehen: 
1672 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Fuchtel 
Erstens. Die Stabilität der sozialen Sicherungssy-
steme bei veränderter demographischer Entwicklung 
muß über dieses Jahrhundert hinweg für die nächste 
Generation gesichert werden. 
Zweitens. Die Lohnnebenkosten müssen begrenzt 
werden. 
Der Sozialhaushalt bietet dafür eine gute Grund-
lage. 39,5 Milliarden DM sind im Entwurf des Bundes-
haushaltes 1988 für die Sozialversicherung vorgese-
hen. Dies ist mehr als jemals zuvor. 
Ich kann, nachdem Sie vorhin so giftig angefangen 
haben, nicht auf einen Rückblick verzichten. Wie war 
es denn z. B. bei der Rente? Die Rentenanpassung 
wurde von 1978 auf 1979 verschoben, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Schnee von ge-
stern!)  
dann wurden die Rentenanpassungssätze 1979, 1980 
und 1981 um insgesamt 12,2 % gekürzt. Dies gibt es in 
unserer Politik nicht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abwarten!) 
Wenn wir schon über Kindererziehungszeiten re-
den: Wie war es da eigentlich? Sie haben nur geredet, 
nie gehandelt. Die benötigten 1,9 Milliarden DM für 
das Jahr 1988 stehen bei uns ganz solide im Sozial-
haushalt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die SPD hat in dieser Debatte moniert, daß in der 
mittelfristigen Finanzplanung keine Mittel für die An-
hebung des Bundeszuschusses zur Rentenversiche-
rung eingestellt worden seien. Zweifellos wird dies 
auf uns zukommen. Wenn die Ergebnisse der Ver-
handlungen vorliegen, wird auch gehandelt. Sie aber 
nehmen den Kaffee bereits am Abend und kochen ihn 
für den nächsten Tag. Man erledigt Dinge immer 
dann, wenn es Zeit dafür ist. 
Ein Wort zur Kriegsopferversorgung: Unrichtig ist, 
wenn behauptet wird, es sei nichts geschehen. Richtig 
ist, daß es weitergehende Forderungen seitens der 
Verbände gibt, die noch nicht erfüllt werden konnten. 
Die Kriegsopferversorgung gehört zu den Aufgaben-
bereichen, die noch in dieser Legislaturperiode ange-
gangen werden. Auf jeden Fall ist aber ab 1. Juli 1988 
wiederum mit einer Erhöhung der Renten- und 
Kriegsopferleistungen entsprechend der Lohnent-
wicklung zu rechnen. 
Bei den Renten ist der gesetzliche Höchststand des 
Rentnerkrankenversicherungsbeitrages erreicht. Die 
nächste Anpassung erfolgt also an der Bruttolohnent-
wicklung, dies bei Preisstabilität. Das heißt: Das 
Nettoeinkommen für die Rentner wird abermals stei-
gen. Das ist solide Sozialpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bekämpfung der Arbeitslosigkeit ist nach wie 
vor die größte sozialpolitische Herausforderung. Die 
Probleme des Arbeitsmarktes lösen wir nicht mit 
neuen bürokratiegeschwängerten Beschäftigungs-
programmen. Unser Konzept wurde in den letzten 
Tagen immer wieder vorgestellt. Wenn unsere Politik 
so schlecht wäre, wie Sie sie hier machen, dann dürfte 
es keine 650 000 zusätzlichen Arbeitsplätze geben. 
Damit keine Mißverständnisse aufkommen: Verlo
-
rene Arbeitsplätze sind hier schon abgezogen; die 
Leistungsbilanz weist ein Plus von 650 000 Arbeits-
plätzen und nicht ein Minus wie in früheren Zeiten 
aus. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Arbeitsmarktpolitik muß mit außergewöhnli-
chen Zuwächsen an Erwerbspersonen fertig werden. 
Es sind nicht nur die starken Jugendjahrgänge. Ich 
möchte darauf aufmerksam machen, daß von den 
Neuanmeldungen nicht weniger als über 31 % Perso-
nen ohne vorherige Erwerbstätigkeit waren. Da sind 
auch Auswirkungen einer stärkeren Erwerbstätigkeit 
der Frauen zu spüren. Die Zahlen steigen und zeigen: 
Unsere Politik der Wahlfreiheit für die Frau wird wirk-
sam und wirksamer, und dies schafft natürlich auch 
zusätzliche Probleme auf dem Arbeitsmarkt. Aber wir 
nehmen dies in Kauf, weil wir davon überzeugt sind, 
daß wir die Wahlfreiheit der Frau in der heutigen Zeit 
verwirklichen müssen, und wir nehmen auch Ihre Kri-
tik dafür in Kauf, daß dadurch die Arbeitslosenzahlen 
nicht so konsequent zurückgeführt werden können. 
Noch eine Differenzierung ist notwendig. Von den 
2,164 Millionen Arbeitslosen im August waren 
1,344 Millionen Leistungsempfänger; über 820 000 
hatten überhaupt keinen Anspruch auf Leistungen. 
Nur ein sehr geringer Teil davon ist auf Sozialhilfe 
angewiesen. Arbeitslosmelden kann aber in bestimm-
ten Fällen zur Erhaltung und zur Erhöhung von Ren-
tenanwartschaften führen. Dies ist gerechtfertigt, so-
lange eine tatsächliche Bereitschaft zur Arbeitsauf-
nahme besteht. Wo dies nicht der Fall ist, ist es auch 
nicht gerechtfertigt, den Leistungskatalog des Ar-
beitsförderungsgesetzes in Anspruch zu nehmen. 
Noch in diesem Jahr werden wir deswegen dafür eine 
klärende Regelung schaffen. In dieser achten Novelle 
werden wir dann auch die mißbräuchliche Inan-
spruchnahme des Leistungskatalogs weiter verhin-
dern. Wir werden Verwaltungsvereinfachungen vor-
nehmen, und wir werden die Benachteiligtenpro-
gramme des Bundes in die Zuständigkeit der Bundes-
anstalt übertragen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Noch eine Dro
hung!) 
Vorgestern wurde hier von Herrn Apel gesagt, daß 
wir bei der Bundesanstalt für Arbeit mit Defiziten zu 
rechnen hätten. Dazu möchte ich Ihnen zu bedenken 
geben: Es wäre schon gut, wenn Sie von der SPD auf 
diesem Gebiet etwas sensibler würden, sich an Ihre 
früheren Sünden erinnern würden. Das Minus be trug 
bei der Bundesanstalt für Arbeit im Jahr 1981 nicht 
weniger als 8,2 Milliarden DM; 1982 waren es rund 
7 Milliarden DM. Jetzt haben wir einen Überschuß. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Wir haben die Kastanien aus dem Feuer geholt, und 
wir werden auch dafür sorgen, daß nichts wieder an-
brennt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Reimann [SPD]: Sie haben keine Kastanien 
aus dem Feuer genommen, Sie haben den 
Leuten das Geld weggenommen! — Kolb 
[CDU/CSU]: Wem haben wir es weggenom
men?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1673 
Fuchtel 
Die Arbeitsmarktpolitik ist ein Bestandteil einer Po-
litik zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit. Von großer 
Bedeutung ist das Verhalten der Tarifpartner selbst. 
Ich appelliere, die Möglichkeiten zur flexibleren Ar-
beitszeitgestaltung stärker zu nützen. Ich appelliere 
an alle Seiten: Die Tarifautonomie ist ein hohes Gut; 
Autonomie verpflichtet aber auch die Vertragspar-
teien zu Abschlüssen, die tatsächlich zur Zunahme 
von Beschäftigungszahlen und dem Abbau der Ar-
beitslosigkeit führen. Maßhalten, das bewährte Re-
zept von Ludwig Erhard, ist heute so aktuell wie da-
mals. 
Meine Damen und Herren, eine gute Wirtschaftspo-
litik ist Voraussetzung für eine gute Sozialpolitik, die 
allerdings bezahlbar sein muß. Bei dem, was Sie uns 
vorher hier vorgegeben haben, Herr Dreßler, haben 
Sie ganz bewußt keine Zahlen genannt, weil Sie uns 
natürlich wie immer den Beweis schuldig bleiben, was 
die Dinge kosten, die Sie uns hier vortragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Aber erst Ihr Finanz-
minister! Das ist doch unverschämt!)  
Auf einer Glatze kann man keine Locken wickeln. Das 
ist doch ganz einfach, und das müßten Sie genauso 
wissen wie wir. 
Meine Damen und Herren, es fehlt uns nicht an wei-
teren wichtigen Aufgaben. Ich nenne z. B. die Absi-
cherung des Risikos der Pflege im Alter. Die aktuelle 
Situation verlangt eine Konzentration. Dies wird in 
diesem Haushalt geleistet. 
Die CDU/CSU ist daran interessiert, daß in diesen 
wichtigen Punkten dieser reformerischen Phase der 
Gesellschaftspolitik ein möglichst breiter Konsens er-
zielt wird. Voraussetzung ist allerdings, daß man auf-
hört, diese Neidparolen weiter zu benutzen, um Poli-
tik in unserem Land zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Geht das schon wie-
der los?) 
Neid schafft sozialen Unfrieden und 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie schaffen den 
doch!) 
bringt die Leute auseinander. Wer ständig vom Frie-
den redet, der sollte dran denken, daß der Friede im 
Kleinen anfängt. Wer Frieden will, der sollte nicht den 
Neid anstacheln. Dies möchte ich Ihnen zum Schluß 
sagen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Unruh. 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt kommt die Kauf-
frau!) 
Frau Unruh (GRÜNE): Sehr geehrter Herr Präsi-
dent! Volksvertreter und Volksvertreterinnen! Nach 
diesem Herrn hier reden zu müssen ist für mich eine 
Zumutung. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Seiters [CDU/ 
CSU]: Sie brauchen ja nicht! — Kolb [CDU/ 
CSU]: Umgekehrt ist das auch so!) 
Ich rede gerne. Ich gehe auch von meinem Konzept 
ab. 
(Kolb [CDU/CSU]: Als Kauffrau oder als 
was?) 
Was Sie als Christen geleistet haben, das hat seinen 
Niederschlag in 350 Milliarden DM mehr an Ertrag 
der Wirtschaft gefunden aber nicht gleichzeitig eine 
Reduzierung der Massenarbeitslosigkeit gebracht. 
(Kolb [CDU/CSU]: Entschuldigen Sie, in wel
-
cher Welt leben Sie?) 
Sie haben es zu verantworten, daß Millionen Men-
schen in Not sind. Natürlich geht es zig Millionen gut 
und mehr als gut, nämlich denen mit einem Durch-
schnittslohn von 65 000 DM im Jahr. Das sind doch 
Wahnsinnsvorstellungen dies zu verallgemeinern. Ich 
weiß nicht, auf welcher Welt Sie leben. 
Die Gewerkschaften sind Gott sei Dank dabei, sich 
zu ändern. Sie sind beim Denken, 
(Lachen bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
daß es andere Lohnersatzzeiten geben muß. Ihre ehe-
maligen Kumpel fallen in Ihr christliches umgekehrtes 
soziales Netz. Sie müssen sich doch in Grund und 
Boden schämen, daß ehemalige Meister und Fachar-
beiter mit 800 DM Arbeitslosenhilfe ihre Familien er-
nähren sollen. Wissen Sie das alles nicht? In welchem 
Elfenbeinturm leben Sie eigentlich? 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Herr Blüm hat in seinem Haushalt eine Steigerung 
von 2,1 %. Was ist draußen los? Familien, Menschen 
sind in so große Not geraten, daß sie sich aufhängen, 
daß sie sich in Pkw vergasen. Die Trümmerfrau in 
Berlin, Herr Blüm — bitte nicht zu weit reisen — , hat 
sich an der Türklinke aufgehängt. Wir müssen ein 
Notstandsprogramm haben. 
Sie verfluchen nach wie vor die Arbeitslosen. Ich 
fordere die Arbeitssuchenden auf, mit mir zusammen 
endlich eine bundesweite Organisation zu gründen, 
damit wir diesem Mißstand pari bieten. Sie als Regie-
rungsfraktion verteufeln doch die Arbeitslosenzen-
tren. Die Menschen schämen sich nach wie vor, ar-
beitslos oder — wie ich sage — arbeitssuchend zu 
sein. Sie haben doch die Verteufelungsparolen in die 
Welt gesetzt: Gib dir Mühe, kriegst du Arbeit. — Sie 
setzen doch zig Milliarden falsch ein, anstatt — wie 
die GRÜNEN es schon 1983 wollten, nicht erst 1984, 
Freund Dreßler — 
(allgemeine Heiterkeit) 
ein Grundsicherungsprogramm, das die Würde der 
Menschen absichert, zu schaffen. Ist das Wo rt Men
schenwürde überhaupt in Ihrem Kopf drin? Wissen Sie 
1674 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Frau Unruh 
überhaupt, was Sie in diesem sozial verpflichteten 
Rechtsstaat anrichten? 
(Seiters [CDU/CSU]: Keine Polemik! — Zuruf 
von der CDU/CSU: Sie reden mal wieder 
Unfug!) 
— Das ist keine Polemik. Wenn Sie wirk lich Volksver-
treter wären, 
(Kolb [CDU/CSU]: Wenn Sie Kauffrau wä-
ren, würden Sie von Soll und Haben etwas 
verstehen!) 
dann wüßten Sie, was in unserer Bundesrepublik 
Deutschland los ist. 
Nur die GRÜNEN zusammen mit den Grauen Pan-
thern als Symbol für Kampf um Menschenwürde ha-
ben Ihnen doch beigebracht, daß es in unseren Alten- 
und Pflegeheimen nicht so weitergehen kann. Sie 
kündigen jetzt groß an, Sie wollten eine Pflegeversi-
cherung einführen. Nein, keine Versicherung, neh-
men Sie die 12,4 Milliarden DM für Kriegsopferver-
sorgung aus dem Etat Blüm heraus, und stecken Sie 
sie, weil es ja Kriegsfolgelasten sind, bitte schön in 
den Verteidigungshaushalt, denn da gehören sie hin! 
Mit diesen 12,4 Milliarden DM machen Sie bitte ein 
Bundespflegegeldgesetz, das die GRÜNEN schon im 
Dezember 1984 diesem Hohen Haus eingereicht ha-
ben, allerdings ist es überhaupt nicht zur Sprache 
gekommen. 
Gelernt haben Sie a lle, auch die SPD. Aber Sie von 
der Regierungskoalition sind überhaupt nicht lernfä-
hig. Sozialpolitik ist Vertrauenspolitik, und da strömt 
der Herr Dr. Vogel hundertmal mehr Vertrauen aus, 
als Sie es jemals erreichen können. 
(Beifall bei der SPD — Fuchtel [CDU/CSU]: 
Sie fallen aber auf jeden herein!) 
Ich fordere aber genausogut die Wähler und Wähle-
rinnen auf — Sie alle haben hier natürlich wunderbar 
Parteipolitik betrieben, und ich tue das auch — , solch 
eine SPD, die sehr reformfähig ist, nicht allein zu las-
sen, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
um Gottes willen nicht mit der FDP — das ist nämlich 
die Wirtschaftspartei — , sondern letztlich mit den 
GRÜNEN zusammenzuarbeiten. Die haben Phantasie 
entwickelt, die Sie mit Ihren „Betonköpfen" wohl im 
Leben nicht entwickeln können. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kolb [CDU/ 
CSU]: Betreiben Sie Ihre Buchführung so, 
wie Sie reden?) 
Damit die Christen und damit auch Herr Blüm einmal 
zur Kenntnis nehmen, wie es in diesem Staat wirk lich 
aussieht, darf ich die „WAZ" vom 4. September dieses 
Jahres zitieren. 
(Seiters [CDU/CSU]: Besser die „WAZ" als 
die „taz"! — Frau Roitzsch [Quickborn] 
[CDU/CSU]: Die „Kieler Nachrichten" sind 
besser!) 
— Die „Kieler Nachrichten" sind sehr gut. Do rt kön-
nen Sie nämlich nachlesen, was die Trude Unruh 
letztlich geleistet hat, um in 12 Jahren eine Organisa-
tion ohne einen Pfennig öffentlicher Unterstützung 
aufzubauen. Diese Miesmacherei kenne ich von den 
Christen. 
Jetzt aber zurück zu dem, was die „WAZ" schreibt: 
„Andauernder Skandal". Jetzt hören Sie einmal zu! 
Vielleicht haben Sie auch Söhne und Töchter, die an-
ders denken als Sie und die innerlich denken: 
Mensch, was habe ich für einen miesen Vater, was 
habe ich für eine miese Mutter? — 
(Heiterkeit bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich zitiere: 
Die Massenarbeitslosigkeit und ihre materiellen 
und psychischen Folgen haben anders, als vor 
Jahren noch befürchtet, nicht zur großen Radika-
lisierung und Erschütterung des politischen Sy-
stems geführt. Arbeitslose und in Not geratene 
Bundesbürger sind nicht aggressiv; sie neigen 
eher dazu, sich vor den neugierigen Augen der 
Öffentlichkeit zu verbergen. 
Schämen Sie sich nicht in Grund und Boden, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
daß Menschen, die — das gilt für Millionen — in Not 
geraten sind, nicht Ihre Unterstützung finden, damit 
sie in der Würde eines sozial verpflichteten Rechts-
staats unter uns leben können, sondern klammheim-
lich in ihren Wohnungen sitzen und nicht wissen, wie 
sie den Tag überleben sollen? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Auf der anderen Seite steht wahnsinniger Reichtum. 
Ich weiß es nicht, ich weiß es nicht: Was haben Sie für 
eine Moral in diesem Haus? Wir GRÜNE verstehen 
diese Doppel- und Dreifachmoral nicht. 
(Seiters [CDU/CSU]: O heilige Selbstgerech
-
tigkeit!) 
Wir werden verteufelt, daß wir z. B. zu radikal sind. 
Jawohl, radikal heißt von der Wurzel her. Wir brau-
chen endlich eine Grundversorgung für die armen 
Rentner. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Machen Sie sich doch einmal schlau, wo die Durch-
schnittsrente liegt! 
(Kolb [CDU/CSU]: Machen Sie sich einmal 
schlau, wo es herkommt!) 
Millionen Menschen erreichen 1 200 DM nicht. 
Warum dann nicht das Aufstockungsprogramm der 
GRÜNEN nehmen? Warum zieren Sie sich? 
(Kolb [CDU/CSU]: Weil es nicht finanzierbar 
ist!) 
— Mister Kolb, Sie sagen: nicht finanzierbar. Was 
haben Sie denn für einen schändlichen Finanzmini-
ster? 
(Beifall bei den GRÜNEN — Lachen bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Ohne Deckung! Oder ist das vielleicht nicht schänd-
lich: Die Erbärmlichkeit des Denkens, die der Herr 
Bundeskanzler mir unterstellt hat, ist doch letztlich auf 
der Regierungsbank zu finden. Ihr Bundesfinanzmini- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1675 
Frau Unruh 
ster macht uns doch Vorlagen, bei denen doch tat-
sächlich 20 Milliarden DM nicht gedeckt sind, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unerhört!) 
anstatt umgekehrt zu denken, Herr Kolb — Sie gehö-
ren ja vielleicht auch dazu — : gewisse Steuern zu er-
höhen, damit es den Armen in dieser Gesellschaft 
möglich ist, in Menschenwürde, ohne sich zu schä-
men, unter uns zu leben. 
Ich wünsche Ihnen, besonders Herrn Blüm und der 
Regierung, ein neues Denken für eine Zukunft im Jahr 
2000 und nicht einen Rückfall ins Jahr 1800. Gute Bes-
serung! 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN und 
der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine verehrten 
Kolleginnen und Kollegen! Frau Abgeordnete Unruh, 
wieder einmal haben Sie ein Horrorgemälde gemalt. 
Die Tiraden, die Sie hier loslassen, würde ich außer-
halb dieses Hauses noch mit ganz anderen Vokabeln 
belegen. Fragen Sie sich doch einmal, ob Sie sich nicht 
schämen müssen, daß Sie mit der Not anderer in die-
ser Form versuchen, aufzuputschen, statt Sachpolitik 
zu machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Das müssen Sie sa- 
gen!) 
Niemand verflucht die Arbeitslosen. Nur, mit solchen 
Redereien werden Sie in der Sache nichts bewegen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein, die GRÜNEN 
haben Programme! — Kolb [CDU/CSU]: 
Nicht finanzierbar!) 
Herr Kollege Dreßler, Sie haben sich sehr viel per-
sönlich mit dem Bundesarbeitsminister auseinander-
gesetzt. Natürlich weiß ich: Für die Berichterstattung 
ist das Angreifen eines Politikers, der zu einer anderen 
Partei gehört, immer eine sehr nützliche Geschichte, 
weil man dann zitiert wird. Ich habe mich nur gefragt, 
warum das so oft und soviel geschehen ist. Dahinter 
muß doch wohl stecken, daß Sie erkannt haben, daß 
für viele Ihrer Positionen der Bundesarbeitsminister, 
der Kollege Blüm, mit seiner Argumentation gefährli-
cher ist, als Sie zugeben wollen. Dann müssen Sie ihn 
nach Ihrer Meinung persönlich angreifen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Sie scheinen also doch auf einem richtigen Weg zu 
sein, Kollege Blüm; wenn das nicht der Fa ll wäre, wür-
den Sie nie so angegriffen. Insofern war das eine Be-
stätigung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nun zu einigen Sachfragen — in der Kürze der Zeit 
kann man nicht alle Probleme anpacken — : Herr Kol-
lege Dreßler, Sie haben von den Wirkungen gespro-
chen, die die Arbeitsbeschaffungsprogramme Mitte 
der 70er Jahre hatten. Ich kann immer nur wiederho-
len: Wir stehen zu den Entscheidungen, die wir da-
mals getroffen haben. Nur stelle ich fest: Die Wirkung, 
die davon ausgehen sollte, war nicht so, wie wir sie 
erhofft hatten. Richtig ist, daß es ein Strohfeuer. war. 
Die Arbeitslosigkeit wurde für eine bestimmte Zeit 
beseitigt, aber diese Maßnahmen — gerade wenn ich 
an die Investitionen denke, die vom Bund gefördert 
und bei den Gemeinden durchgeführt worden sind — 
haben teilweise zu Folgekosten geführt, die heute bei 
den Gemeinden keine Mittel mehr für Investitionen 
frei werden lassen. Das ist doch ein Punkt, den Sie mit 
sehen müssen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD: Nein!) 
— Wenn Sie nein sagen, dann frage ich Sie noch ein-
mal: Haben Sie bei Ihren Gesprächen schon einmal 
festgestellt, daß manches zusätzliche Bad eingerichtet 
worden ist, obwohl kein Bedarf vorhanden war, wel-
ches heute stillgelegt werden muß? Und so gibt es eine 
ganze Menge Dinge mehr. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/CSU 
— Dr. Spöri [SPD]: Das hat doch nicht der 
Bund finanziert! Das ist doch ein Märchen! — 
Abg. Dreßler [SPD] meldet sich zu einer Zwi
-
schenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte schön, Herr Abge-
ordneter Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Kollege Mischnick, stimmen 
Sie mir zu, daß ich soeben über unser gemeinsames 
Zukunftsinvestitionsprogramm — das Programm der 
sozialliberalen Koalition — gesprochen habe, und 
stimmen Sie mir zu, daß das Hamburger Weltwirt-
schaftsarchiv noch in jüngster Zeit, in den vergange-
nen Wochen, den exakten zusätzlichen Beschäfti-
gungseffekt mit 457 150 Arbeitsplätzen errechnet hat? 
Kommen Sie, Herr Mischnick, unter diesem Gesichts-
punkt dann nicht auch zu dem Ergebnis, daß das eine 
gute, auf mehr Beschäftigung ausgerichtete Politik 
war? 
Mischnick (FDP): Herr Kollege Dreßler, ich habe 
nicht gesagt, daß alle Investitionen falsch waren. Ich 
habe darauf hingewiesen, daß ein Teil davon diese 
Wirkung hat, daß es ein Strohfeuer war und daß wir 
diese Fehler nicht wiederholen wollen, während in 
Ihren Programmen diese Fehler wiederholt werden. 
Deshalb kommen wir zu anderen Entscheidungen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist nun einmal unser Standpunkt; da können Sie 
— was ich Ihnen gar nicht vorwerfe — einen anderen 
haben. 
Der Herr Kollege Vogel und andere haben gestern 
beklagt, die Belastung der Löhne und Gehälter mit 
der progressiven Lohnsteuer sei sehr hoch, und Lohn- 
und Lohnnebenkosten seien sehr hoch. Gleichzeitig 
wird ständig beklagt, daß die Steuerreform kommt. 
Nun müßte man sich ja nun langsam einmal entschei-
den, was man hier eigentlich wi ll . 
(Sehr wahr! bei der FDP) 
Wir wollen und wir werden mit der Steuerreform ge-
rade durch die Einführung eines größeren Grundfrei-
betrages eine halbe Mi llion Menschen, vielleicht so-
gar mehr, völlig von der Steuer freistellen. Wir werden 
durch einen niedrigeren Eingangssatz die unteren 
1676 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Mischnick 
Einkommen entlasten. Wir werden den Bauch, den 
wir heute in der Steuerkurve für die mittleren Einkom-
men haben, abbauen. Das wird automatisch auch eine 
Auswirkung auf die höheren Einkommen haben. 
(Dr. Spöri [SPD]: Ja, und Spitzensteuersatz-
senkung!) 
Das alles ist ein Projekt, das entlastend wirkt und 
gleichzeitig dazu führt, daß die Chance zur Schaffung 
von mehr Arbeitsplätzen eröffnet wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Wir haben doch heute zwei Probleme. Wir haben 
zum einen das Problem, die Arbeitslosigkeit zu be-
kämpfen, Arbeitsplätze zu schaffen. Das zweite Pro-
blem ist, für vorhandene Arbeitsplätze Arbeitskräfte 
zu haben. Diese beiden Dinge stehen doch hier zur 
Diskussion. Wenn Sie durchs Land gehen, müssen Sie 
doch überall erleben, wie viele freie Plätze nicht be-
setzt werden können, weil die entsprechenden Ar-
beitskräfte — zugegebenermaßen regional unter-
schiedlich — nicht zur Verfügung stehen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: So ist 
das!) 
Beide Punkte müssen wir sehen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das glauben Sie 
selbst nicht, Herr Mischnick!) 
— Wenn Sie das noch nicht mitbekommen haben, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Doch!) 
möchte ich Sie doch einmal bitten, mit offeneren Au-
gen durch die Landschaft zu gehen und die vielen 
Anschläge zu sehen, mit denen Arbeitskräfte gesucht 
werden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Was?) 
Ich behaupte nicht, daß mit diesem Suchen alle Pro-
bleme gelöst wären, aber wir haben beide Aufgaben 
zu erfüllen. Die Tatsache, daß wir heute über 630 000 
Arbeitsplätze mehr haben, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, welche denn?) 
zeigt doch, daß die Gesamtpolitik gegriffen hat und 
daß auf diese Art und Weise die Chance, auch zur 
Herabsetzung der Arbeitslosenzahl zu kommen, grö-
ßer wird. 
(Beifall bei der FDP) 
Und verschweigen Sie bei Ihren Diskussionen doch 
nicht, wie die Gesamtentwicklung unserer Bevölke-
rungsstatistik für die nächsten Jahre aussieht und wie 
sich schon daraus weitere Veränderungen ergeben 
werden. 
Ein weiterer Punkt: Bei allen Diskussionen über die 
Sozialpolitik wird immer so getan, als sei das, was im 
Haushalt steht, als sei das, was in den Haushalten der 
Versicherungsträger steht, der alleinige Beweis für 
eine gute Sozialpolitik. Dies ist falsch. Der wichtigste 
Faktor für die Sozialpolitik im weitesten Sinne des 
Wortes ist in den letzten fünf Jahren die Preisstabilität 
gewesen, denn jedes Prozent Preissteigerung ist eine 
unsoziale Maßnahme gegen die Masse der Arbeitneh-
mer; Preisstabilität erhöht die Kaufkraft der Arbeit-
nehmer und bietet damit auch bessere Möglichkeiten 
für individuelle, gezielte sozialpolitische Leistungen. 
Das haben wir — im Gegensatz zu früheren Zeiten — 
zustande gebracht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nun sagen Sie, die sozialen Sicherungssysteme 
würden von uns verwässert und abgebaut. Es wird 
immer von der sozialen Demontage gesprochen. 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von 
der SPD, wäre es nicht sinnvoll, sich im Jahre 1987 
mehr Gedanken darüber zu machen, ob nicht manche 
überkommene Entwicklung, manches System, das vor 
100 Jahren geschaffen worden ist, zwar damals richtig 
war, aber heute, in der neuen Zeit, weiterentwickelt 
werden muß, und dies eben nicht dadurch, daß ich es 
demontiere, sondern dadurch, daß ich neue Entwick-
lungen einbeziehe? 
Ich will ein typisches Beispiel dafür nennen. Wenn 
wir uns einmal die Zahlen der Berufsgenossenschaf-
ten ansehen, können wir feststellen, daß die Auf wen-
dungen für Berufsunfälle im Verhältnis zum Anwach-
sen der Beschäftigtenzahl in den letzten 15, 20 Jahren 
viel geringer gestiegen sind als die in anderen Berei-
chen. Hier hat man mit einer gezielten Vorsorge er-
reicht, daß die Belastungen der Bet riebe nicht im glei-
chen Tempo gestiegen sind, wie das in anderen So-
zialversicherungsbereichen der Fa ll war. Lohnt es sich 
nicht, dann darüber nachzudenken, ob es auf Dauer 
sinnvoll ist, daß Invaliditätsvorsorge und Altersvor-
sorge in einem System zusammengefaßt sind? Müßte 
man nicht überlegen, die Invaliditätsvorsorge geziel-
ter, spezieller zu be treiben und sie von der Altersvor-
sorge auf Dauer zu trennen? Wären das nicht Überle-
gungen, die man einmal anstellen kann, statt immer 
nur zu sagen: Korrekturen sind im System anzubrin-
gen? 
Und wenn wir hier schon langfristige Überlegungen 
anstellen, dann geht es ja nicht nur darum, in dieser 
Legislaturperiode — wie es vorgesehen ist — Ent-
scheidungen für das Rentenversicherungssystem, für 
die Krankenversicherung zu treffen, sondern es geht 
auch darum, die Weichen so zu stellen, daß ich die Tür 
für längerfristige Überlegungen nicht zumache, son-
dern zusätzliche Gedanken entwickeln kann. 
Warum ist das so wichtig? Gerade wenn wir an die 
Sicherung des Rentenversicherungssystems denken, 
müssen wir heute doch feststellen, daß der Übergang 
in den Ruhestand mit 65 Jahren die absolute Aus-
nahme geworden ist, daß das vorzeitige Ausscheiden 
aus dem Arbeitsleben mit entsprechenden Belastun-
gen sehr viel häufiger geschieht, daß ein Teil der Be-
treffenden, die vorzeitig ausscheiden, dies nicht unbe-
dingt will. Hier spielen eben Arbeitsunfähigkeit und 
Berufsunfähigkeit eine Rolle. Lohnt es sich dann nicht, 
darüber nachzudenken, wie man dies vermeiden 
kann, um damit auch Beitragserhöhungen aus diesem 
Grund — denn hier haben wir ja eine Mischung hin-
sichtlich der Beitragserhöhung, Invaliditäts- wie Al-
tersvorsorge — zu vermeiden, um Spielraum für das 
zu bekommen, was wir brauchen, nämlich für die Al-
tersvorsorge selbst? Wäre es, wenn hier das Angebot 
zur Zusammenarbeit kommt, nicht gut, über solche 
Grundsatzfragen — ohne Rücksicht darauf, ob man 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1677 
Mischnick 
damit heute oder morgen eine Schlagzeile machen 
kann — miteinander verstärkt nachzudenken, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, dann bilden Sie 
doch eine Kommission!) 
statt bei jedem Nachdenken darüber dem anderen nur 
ständig vorzuwerfen, er wolle soziale Demontage be-
treiben? 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie haben doch eine 
Kommission! — Weitere Zurufe von den 
GRÜNEN und der SPD) 
— Natürlich gehört das mit dazu. Oder darf ich Sie 
nicht auch daran erinnern, daß wir insgesamt stolz 
darauf sind, in unserer Bundesrepublik Deutschland 
Möglichkeiten geschaffen zu haben, den Bürger in 
den verschiedensten Bereichen immer mehr mitwir-
ken zu lassen? Ich denke z. B. an den kommunalpoli-
tischen Bereich, ich denke an die Mitbestimmung. Wir 
sprechen zwar immer davon, daß wir den mündigen 
Staatsbürger haben wollen — deshalb haben wir ihm 
mehr Rechte gegeben — , aber wenn es darum geht, 
im sozialpolitischen Bereich — bei Krankenversiche-
rung, bei Altersvorsorge — mehr Eigenvorsorge 
möglich zu machen, dem Bürger mehr Möglichkeit 
der Mitgestaltung zu geben, dann wird das plötzlich 
so dargestellt, als sei das eine Demontage sozialer 
Sicherungssysteme. Wird es nicht höchste Zeit, daß 
wir die Verantwortungsbereitschaft des einzelnen 
auch in unseren sozialen Sicherungssystemen för-
dern, seine Mitgestaltungsmöglichkeiten verstärken 
und damit dafür sorgen, daß kein Überborden der 
Ausgaben und damit der Beitragssätze geschieht? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es wäre es doch we rt , darüber nachzudenken, wieso 
der Bürger, der mündig ist, bei Wahlen zu entschei-
den, der mündig ist, im Betrieb einen Betriebsrat und 
daraus einen Aufsichtsrat zu wählen, nicht auch mün-
dig sein soll, in der Rentenversicherung, in der Kran-
kenversicherung selber gestaltend mitzuwirken. Es 
wäre sonst doch ein Armutszeugnis, das Sie dem Bür-
ger ausstellen. 
Wir sind der Meinung: Bei allen Weiterentwicklun-
gen müssen diese Gesichtspunkte mit eingebracht 
werden. Dabei haben wir nie geleugnet, welch enger 
Zusammenhang zwischen Wirtschaftspolitik, Finanz-
politik, Sozialpolitik und Gesundheitspolitik besteht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Herrlich!) 
Nur wenn das miteinander abgestimmt ist, kann eine 
entsprechende Wirkung erzielt werden. Deshalb wer-
den wir bei den vor uns stehenden Entscheidungen 
die Aufgaben sehen, die wir zur weiteren Konsolidie-
rung der Rentenversicherung mittelfristig zu lösen 
haben. Es ist doch unbestreitbar, daß wir heute aus der 
Situation von vor drei, vier fünf Jahren heraus sind, als 
wir praktisch von Tag zu Tag Sorge haben mußten. 
Wir wissen aber ganz genau, daß die Entscheidung, in 
Zukunft z. B. eine nettoähnliche Anpassung vorzu-
nehmen, zwar für fünf, zehn, vielleicht 15 Jahre, aber 
nicht auf Dauer Entlastung bringen kann. Das ist aber 
das Ergebnis, das wir brauchen. Auch hier hat sich 
doch gezeigt, wie mühselig es manchmal ist, die rich-
tigen Argumente nicht nur darzulegen, sondern dieje-
nigen, die anderer Meinung sind, davon auch zu über
-
zeugen. Als wir vor zehn Jahren davon sprachen, daß 
wir von der reinen bruttobezogenen Anpassung weg-
kommen müssen, wurden wir in diesem Haus — zu-
gegebenermaßen sowohl von SPD wie von CDU/ 
CSU — nicht unterstützt, sondern es wurde gesagt, 
das alles müsse so bleiben. Heute sind wir Gott sei 
Dank gemeinsam so weit, das zu erkennen. Wenn dies 
früher erkannt worden wäre, dann hätten wir uns 
manche Entscheidung bei der Rentenanpassung er-
sparen können und wären heute weiter. 
Meine Bitte ist, wenn Widerstand kommt und je-
mand plötzlich sagt, das sei soziale Demontage, nicht 
wieder zurückzuschrecken, sondern heute die Ent-
scheidung für morgen zu fällen. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf der Abg. Frau 
Unruh [GRÜNE]) 
Denn wir haben, Frau Unruh, nicht nur die Aufgabe, 
die Renten denen, die sie heute beziehen, zu sichern 
— das ist notwendig — und dafür zu sorgen, daß sie 
auch morgen an der Entwicklung unserer Wi rtschaft 
teilhaben. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Anderes System!) 
Wir haben auch die Aufgabe, für die Beitragszahler 
von heute zu sorgen, die ja die Rentner von morgen 
sind. Denn wir dürfen ihre hohe Beitragszahlung von 
heute nicht als Ruhekissen für die Entscheidung von 
morgen und übermorgen betrachten, sondern müssen 
sie auch als einen Anspruch für die Zeit nach 2000 
sehen. Das ist die Aufgabe, die vor uns steht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
In diesem Zusammenhang gibt es doch keinen 
Zweifel, daß sowohl Beitragszahlung 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Anderes System!) 
wie Bundeszuschuß eine entscheidende Rolle spie-
len. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Biedenkopf ist bes
ser!) 
— Ach, wenn sie, Frau Unruh, mal nachlesen würden, 
was ich schon 1963 gesagt habe, würden Sie diese 
Zwischenrufe nicht mehr machen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie haben es nicht 
getan!) 
Nur stelle ich heute fest: Auch in diesem Bereich muß 
die Zeit reifen. Damals hat man es nicht geglaubt. Als 
ich 1963 davon sprach, in den 70er Jahren brauche 
man 18 % Beitrag, hat man gesagt, das sei Volksver-
dummung, das sei Schwarzmalerei. 1963! Heute weiß 
jeder, daß man auch aus der Statistik ablesen kann, 
wie die Entwicklung ist. Damals wollte man es nur 
nicht eingestehen. 
Heute gerade in der Rentenversicherung im Inter-
esse beider der Beitragszahler und der Rentner, die 
Weichen richtig zu stellen ist von entscheidender Be-
deutung. Dabei wird der Bundeszuschuß eine große 
Rolle spielen. 
Nur warne ich davor, die Diskussion über den Bun-
deszuschuß so weiterzuführen, wie sie lange geführt 
worden ist, nämlich unter dem Motto: Der Bundeszu-
schuß muß so bemessen werden wie die Fremdlei-
stungen, also die Rentenleistungen, die heute er- 
1678 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Mischnick 
bracht werden, für die keine Beiträge erbracht wor-
den sind. Das ist in den letzten zehn, fünfzehn Jahren 
ein entscheidender Punkt gewesen. 
(Zander [SPD]: Sagen Sie doch etwas zu dem 
Haushalt, der hier beraten wird!) 
— Dazu gehört das doch alles. Wenn ich hier in der 
ersten Lesung der Haushaltsdebatte spreche, behan-
dele ich die Grundsatzfrgen, die mit diesem Thema 
zusammenhängen. Da werde ich nicht anfangen, ein-
zelne Positionen auseinanderzufieseln. Das machen 
wir in der zweiten und dritten Lesung. Die Grundsatz-
fragen stehen heute zur Debatte. Aber das müssen Sie 
doch nach den langen Jahren, die Sie hier sind, ei-
gentlich wissen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das wissen Sie ja auch. Sie tun nur so, als wüßten Sie 
es nicht. 
Zurück zum Bundeszuschuß. Der Bundeszuschuß 
war natürlich — und ist es noch — in erster Linie zum 
Abdecken von nicht durch Beiträge gedeckten Lei-
stungen gedacht. Ich denke an die Arbeitslosigkeit 
der 20er Jahre, an Vertreibung, Flucht, Kriegsereig-
nisse. Aber wir müssen uns doch im klaren darüber 
sein, daß die Rentner, die in 10, 15, 20 Jahren in Rente 
gehen, den größten Teil ihrer Rentenansprüche durch 
eigene Beiträge abgedeckt haben, weil wir heute z. B. 
für Arbeitslosigkeit und für Wehrdienstleistungen 
Beiträge zahlen. Dadurch wird die Funktion des Bun-
deszuschusses eine andere werden. Auch darüber 
langfristig nachzudenken lohnt sich. 
Lassen Sie mich noch eine kurze Bemerkung zu der 
Entwicklung im Krankenversicherungsbereich ma-
chen. Hier hat sich ja doch eine — ich muß schon 
sagen — Neiddiskussion entwickelt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Was?) 
Da sind mal die Zahnärzte dran; dann sind wieder die 
Ärzte dran; dann sind wieder die Apotheker dran; 
dann sind die Patienten dr an ; dann sind die Beitrags-
zahler dran; darin sind die Krankenhäuser dran. Not-
wendig ist, alles geschlossen zu sehen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Er kriegt doch Erster-
Klasse-Behandlung! — Gegenruf von der 
CDU/CSU: Sie doch auch!) 
Ich appelliere besonders an die Länder. Wenn wir bei 
der Krankenkassenreform zu prüfen haben, wie auch 
hier bei Beitragszahlern, Patienten und allen, die im 
gesundheitlichen Bereich tätig sind, die Selbstverant-
wortung stärker werden kann, 
(Zander [SPD]: Gesundbeter!) 
können wir die Krankenhäuser nicht ausnehmen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Der Grundsatz, daß derjenige, der wirtschaft lich ar-
beitet, es besser haben soll als derjenige, der unwirt-
schaftlich arbeitet, muß bei den Entscheidungen der 
Länder im Zusammenhang mit dem Krankenhausbe-
reich noch stärker umgesetzt werden. 
(Beifall bei der FDP — Frau Unruh [GRÜNE]: 
Junge, Junge!) 
— Sie sagen „Junge, Junge! ", weil Sie keine Ahnung 
davon haben. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Gucken Sie sich doch 
mal das Programm der GRÜNEN an!) 
Es geht darum, daß wir die mittleren und kleineren 
Krankenhäuser, die leistungsfähig sind und mit ihren 
Pflegesätzen erheblich unter denen der Großkranken-
häuser liegen, entsprechend unterstützen. Man darf 
nicht glauben, mit Rieseneinrichtungen könne man 
verwaltungsmäßig Einsparungen erzielen. 
Es wird notwendig sein, auf diesem Sektor im Wege 
der Kooperation zwischen Bund und Ländern zu bes-
seren Ergebnissen zu kommen; denn ein Drittel der 
Ausgaben im Bereich der Gesundheitsvorsorge flie-
ßen in den Krankenhausbereich. 
(Zuruf der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, 
entschuldigen Sie, daß ich Sie unterbreche. — Frau 
Abgeordnete Unruh, ich möchte Sie darauf aufmerk-
sam machen, daß zur Zeit der Abgeordnete Mischnick 
das Wort hat und nicht die Abgeordnete Unruh. Ich 
wäre Ihnen dankbar, wenn das in Ihrem Kopf klar 
wäre und Sie sich entsprechend verhalten würden. 
(Heiterkeit — Kolb [CDU/CSU]: Da hat sie 
Schwierigkeiten! — Frau Unruh [GRÜNE]: 
Mein Kopf ist sehr klar!) 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident, man hat sich an 
dieses Dazwischenreden so gewöhnt, daß es einem 
nichts mehr ausmacht. Umgekehrt zeigt es ja auch 
nur, daß es hier im Parlament nicht so zugeht wie in 
einer Schulklasse. Wenn man lange genug hier war, 
stört einen das nicht so. 
Lassen Sie mich zum Abschluß nur noch folgende 
Feststellung treffen. 
(Zander [SPD]: Sagen Sie mal was zu den 
Gesundbetern auf der Regierungsbank!) 
Es ist von der SPD davon gesprochen worden, daß sie 
zur Zusammenarbeit bereit sei. Ich begrüße dies. Zu-
sammenarbeit kann für mich aber nur dann sinnvoll 
sein, wenn man sich entschließt, den richtigen, zu-
kunftsweisenden Weg zu finden, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wie die GRÜNEN!) 
wenn man nicht an Dingen festhält, die gestern und 
vorgestern richtig gewesen sein mögen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wie die GRÜNEN!) 
Zu dieser Zusammenarbeit sind wir bereit. Aber wir 
sind nicht bereit, einfach Pflästerchen do rt auf zule-
gen, wo entscheidende Veränderungen vorgenom-
men werden müssen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Der 
Sozialstaat ist nie fertig. Es geht immer weiter; es gibt 
neue Probleme, alte verlieren an Bedeutung. Für Bes-
serwisser oder gar ideologische Fanatiker ist die So-
zialpolitik ein denkbar ungeeignetes Gelände. Die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1679 
Bundesminister Dr. Blüm 
Menschen und ihre Sorgen und ihre Wünsche passen 
nie fugenlos in ein System. Das Leben kennt minde-
stens immer einen Fa ll mehr, als der Gesetzgeber sich 
einfallen läßt. 
Deshalb warne ich vor einer Überschätzung der 
staatlichen Sozialpolitik. Der Staat kann nicht alles. 
Paragraphen wärmen nicht, Bürokratien schaffen 
keine Geborgenheit. 
(Zuruf der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
— Nein, die lassen sich auch nicht kaufen, Frau Un-
ruh. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Doch, doch!) 
Geborgenheit läßt sich nicht kaufen. Ohne Barmher-
zigkeit und Nächstenliebe 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Geht das schon wie-
der los!) 
ist die Gerechtigkeit kalt wie ein Kühlschrank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dabei ist Nächstenliebe, spontane Nächstenliebe 
nicht nur Lückenbüßer des Gesetzgebers, sondern 
notwendige Ergänzung der Gerechtigkeit. 
Deshalb verlaßt euch nicht in allem auf den Staat, 
denkt an den Nachbarn, an den Behinderten, an den 
Kollegen! Kein Staat kann dieses Nachdenken, die 
nachbarschaftliche Mithilfe ersetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist kein Aufruf zur Abdankung der Sozialpoli-
tik, sondern ein Eingeständnis — — 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ein Armutszeug-
nis!) 
— Kein Armutszeugnis. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Doch!) 
Es könnte sehr arm in einer Gesellschaft werden, in 
der die Bürokraten a lles regeln. Da wird es sehr arm 
und kalt in unserer Gesellschaft. Der Staat darf gar 
nicht alles, und wir wollen gar nicht alles. 
(Kolb [CDU/CSU]: Er kann es auch nicht!) 
Aber das, was notwendig ist, müssen wir leisten, un-
sere Aufgabe müssen wir erfüllen. 88,4 Milliarden 
DM stehen im kommenden Jahr im Haushalt für so-
ziale Sicherheit zur Verfügung, 88,4 Milliarden! Fast 
jede dritte Mark wird für soziale Sicherheit ausgege-
ben. Der Haushalt des Bundesministeriums für Arbeit 
und Sozialordnung steigt erstmals über 80 Milliarden 
DM und ist weiterhin mit großem Abstand der größte 
Einzelplan. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das besagt nichts!) 
Das ist das Gegenteil von Kahlschlag, sozialer Demon-
tage und ähnlichem. Wer im übrigen diese Anstren-
gung — 88 Milliarden — als Kahlschlag bezeichnet, 
der beleidigt die Steuerzahler, die Arbeitnehmer, die 
mit ihren Steuern- und Beitragsgroschen diese 80 Mil-
harden überhaupt erst aufbringen. Er mißachtet das 
Opfer der Fleißigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei den GRÜNEN) 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen 
von der SPD, Sie können doch hier nicht beide Klagen 
vortragen: erstens, die Leistungen des Sozialstaates 
seien zu gering, und zweitens, die Steuern seien zu 
hoch. Entweder oder! Wenn wir das getan hätten, was 
die SPD in den letzten Jahren vorgeschlagen hat, 
müßten wir allein im Sozialbereich 40 Milliarden DM 
mehr ausgeben und auch mehr einnehmen. Dann läge 
die Lohnsteuer und Abgabenquote über 50 %. Da 
kann ich nur sagen: Dann wären wir an dem Punkt 
angekommen, an dem es für den Arbeitnehmer besser 
ist, sich die Steuer und die Beiträge auszahlen zu las-
sen und dem Staat sein Geld zu geben; dabei käme er 
dann besser weg. Das wäre völlig unsinnig. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Anderes System!) 
—Auch ein anderes System muß bezahlt werden. Die 
Kuh gibt es nicht, die im Himmel gefüttert wird und 
auf Erden gemolken wird. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Doch, die Beamten
-
kuh!) 
Das können Sie auf dieser Erde nicht verwirklichen, 
wie auch immer der Sozialstaat organisiert ist. Selbst 
wenn ihn die GRÜNEN organisieren würden, müßte 
er immer aus den Abgaben derjenigen bezahlt wer-
den, die arbeiten. Alles andere sind Stellwerksübun-
gen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Unseren Sozialstaat erhalten, ihn vor Erstarrung 
bewahren, seine Chancen mehren, seine Risiken min-
dern, empfindlich bleiben für neue Fragen! Ich stehe 
doch gar nicht selbstzufrieden vor Ihnen. Empfindlich 
bleiben für neue Fragen, das ist die Aufgabe der So-
zialpolitik. 
Aber eine Bemerkung zu Herrn Dreßler. Er spricht 
immer so, als würde Lenin gerade die Revolution aus-
rufen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Er hat ihn gut gelesen!) 
Ich bin immer ganz erschreckt, wenn er sagt: Endlich 
Leistung, fangen Sie an zu arbeiten, Herr Blüm! — 
Dann bin ich ganz verschüchtert. — Von den neun 
Gesetzen dieser Legislaturperiode stammen vier aus 
dem Sozialbereich. Herr Dreßler, wenn Sie sagen, das 
sei heiße Luft, nun gut, dann bin ich eine Dampfma-
schine, und das ist ein Kraftwerk. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Zurufe von der SPD) 
„Endlich Leistung, endlich arbeiten! " Man denkt, 
man sei in der Schule. — Der ganze Sozialpolitische 
Ausschuß beschwert sich doch, daß er mit Arbeit über-
lastet ist. 42 Gesetze allein in der letzten Legislaturpe-
riode! Wissen Sie, wieviel Sie vorgelegt haben, Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär Dreßler? Zehn! 
(Zuruf von der CDU/CSU: „a. D."!) 
— Gott sei Dank „a. D." und nie wiederkommend. — 
Zehn Gesetze in drei Jahren. Sie können ja kritisieren, 
Herr Dreßler — das ist ja Aufgabe der Opposi tion —, 
Gesetze seien falsch. Aber wenn Sie sich hier hinstel-
len und sagen, wir würden nichts machen, ist Adam 
1680 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Bundesminister Dr. Blüm 
Riese auf meiner Seite. Die Zahlen sprechen für 
sich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Deswegen ein kurzer Rückblick. Ich wollte eigent-
lich mehr über den Ausblick reden. 
Die Rentenversicherung hat wieder sicheren Boden 
unter den Füßen. Ist das keine Leistung? 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Stimmt doch nicht!) 
Wären Sie an der Regierung geblieben, wäre die Ren-
tenversicherung im Sommer 1983 b ankrott gewesen. 
Was Sie jetzt machen, ist so, als ob ein Bankrotteur 
sich als Anlageberater anbietet. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Wider-
spruch bei den GRÜNEN) 
An der Reform der Hinterbliebenenrente haben Sie 
sieben Jahre herumgewurstelt, aber nichts gemacht. 
Wir haben sie verwirklicht. Das ist Leistung! 
Über Kindererziehungszeiten wurde 13 Jahre ge-
redet, wir haben sie eingeführt. Das ist Leistung! 
(Zurufe von der SPD) 
Die Zahl der Beschäftigten wächst wieder in der 
gleichen Größe, in der sie in den letzten zwei Jahren 
Ihrer Regierung abgenommen hat. Die Zahlen, die Sie 
nennen, stimmen. Aber Sie verwechseln wieder ein-
mal schwarz mit rot. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Sie hatten die rote Zahl. Wir haben die schwarze Zahl. 
Und merke dir: Schwarz ist besser, auch auf dem Ar-
beitsmarkt. Denn es heißt: Es geht wieder aufwärts. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Die Qualifizierungsmaßnahmen haben eine ein-
same Höhe erreicht. Da redet Herr Dreßler, wir wür-
den nichts machen: 600 000 — zum Mitschreiben: 
600 000, ganz langsam: 600 000 — öffentlich geför-
derte Weiterbildungsmaßnahmen in diesem Jahr. 
Wissen Sie, wie viele es im letzten Jahr der Regierung 
Schmidt waren? — 260 000. Deshalb die Preisfrage, 
Herr Dreßler: Wo ist mehr Leistung: Bei 600 000 Wei-
terbildungsmaßnahmen oder bei 260 000? 
In Ihrem letzten Jahr gab es 29 200 Arbeitsbeschaf-
fungsmaßnahmen, bei uns 110 000, fast viermal so-
viel. Wer eine Parterrewohnung nicht zustandebringt, 
soll mir nicht vorwerfen, daß ich auf den dritten Stock 
keinen vierten Stock setze. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Dreßler? 
Dr. Blüm , Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Aber bitte. 
Dreßler (SPD): Herr Kollege Blüm, weil wir gerade 
bei Adam Riese sind: Stimmen Sie mir zu, daß 1,7 Mil-
lionen Arbeitsuchende zusammen mit den gerade von 
Ihnen skizzierten 220 000, 230 000 Maßnahmen 
zur beruflichen Bildung, zur Arbeitsbeschaffung die  
2-Millionen-Grenze nicht erreichen, aber bei 2,2 Mil-
lionen Arbeitslosen, die wir zur Zeit zählen, und bei 
den von Ihnen gerade genannten über 600 000 Maß-
nahmen in diesem Bereich — über die Hälfte der da-
von betroffenen Menschen ist noch arbeitsuchend, so 
daß sich die Gesamtzahl erhöht — , Adam Riese, den 
Sie gerade für sich reklamieren, wohl doch nicht auf 
Ihrer Seite ist? 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt hat er Adam Riese 
beleidigt!) 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Dreßler, nochmals ganz langsam. 
(Dreßler [SPD]: Ja, ganz langsam!) 
Was ist mehr? 6 oder 2? 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Was ist mehr? 600 000 öffentliche Maßnahmen der 
beruflichen Bildung und Weiterbildung oder 260 000? 
— Um es kurz zu machen: Fachleute einschließlich 
der Bundesanstalt schätzen den beschäftigungspoliti-
schen Effekt unserer aktiven Arbeitsmarktpolitik der-
zeit auf 450 000. So hoch war der Beschäftigungsef-
fekt von Arbeitsmarktmaßnahmen noch nie wie zu 
unserer Zeit, wie in diesem Jahr. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Abg. Dreßler meldet sich zu einer weiteren 
Zwischenfrage) 
— Wollen wir ein Zwiegespräch machen? — Herr 
Dreßler, ich bin wirklich nicht für Mathematik zustän-
dig. Lassen Sie mich jetzt in meiner Rede weiterma-
chen. 
(Lachen bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Nicht für Mathematiknachhilfe!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Dreßler, es ist das Recht des Ministers, die Diskussion 
zu beenden. Ich bitte, das zu respektieren. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Es hat doch keinen Zweck, nochmals zu erklä-
ren, 
(Amling [SPD]: Sie haben sehr wohl verstan
-
den, was gemeint war!)  
daß 600 000 mehr ist als 260 000 
(Dreßler [SPD]: Sie sind der Frage ausgewi
chen!) 
und 110 000 mehr als 29 000. Selbst ein Mathematik-
lehrer, der der GEW angehört, muß mir recht ge-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kolb [CDU/ 
CSU]: Der kann nicht mehr rechnen! — 
Dreßler [SPD]: Sie sind der Frage ausgewi
chen!) 
Der Akzent dieser Legislaturperiode liegt auf Ge-
staltung. Arbeit, Alter, Gesundheit, das sind die drei 
großen Aufgabenfelder dieser Legislaturperiode. Hier 
gibt es nicht die einfache Alterna tive: alles festhalten, 
sich festklammern oder alles verändern. Es geht um 
die Kombination von Erhalten und Erneuern. Es geht 
um ein neues Gleichgewicht des Sozialstaats. Es geht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1681 
Bundesminister Dr. Blüm 
um eine neue Balance zwischen Einnahmen und Aus-
gaben, zwischen Selbst- und Mitverantwortung, zwi-
schen Selbstverwaltung und Staat, zwischen Tarif-
partnern und Gesetzgeber, zwischen Leistung und 
Hilfe. Die Balance ist die Aufgabe, nicht das Vorgehen 
per Rammbock. 
(Jaunich [SPD]: Paß auf, daß du nicht vom 
Seil fällst!) 
Das entspricht mehr dem Klassenkampf. Die Vorstel-
lung vom sozialen Ausgleich ist mehr auf Balance 
angewiesen. 
Zum Thema Arbeit: Wir befinden uns in einem 
Strukturwandel, dessen Tempo eine bis dahin unbe-
kannte Beschleunigung erreicht hat. Aber Struktur-
wandel darf kein Dammbruch sein. In der Sozialen 
Marktwirtschaft ist Entwicklung kein Naturprozeß, 
sondern muß durch Rahmenbedingungen kanalisiert 
und durch soziale Hilfen erträglich, akzeptabel ge-
macht werden. Deshalb Strukturanpassung, Struktur-
wandel: ja, Strukturbruch: nein. 
Stahl und Landwirtschaft beispielsweise brauchen 
Anpassungshilfen, nicht um den Strukturwandel zu 
verhindern, aber um ihn sozial erträglich zu machen. 
Allein im Stahlbereich werden von 1987 bis 1991 über 
eine Milliarde DM für Anpassungshilfen, für soziale 
Maßnahmen ausgegeben. Herr Dreßler, Sie sagten, 
wir würden nichts tun: Das ist eine Milliarde DM. Wir 
haben die Dauer des Bezugs von Wartegeld verlän-
gert, die Umschulungsbeihilfen für die Stahlarbeiter 
erhöht, den Einkommenshöchstbetrag bei Über-
gangshilfe angehoben. Wenn alle — einschließlich 
Johannes Rau — so viel gemacht hätten wie wir, dann 
wären wir schon ein großes Stück weiter. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben das Kurzarbeitergeld für die Stahlarbei-
ter auf 36 Monate erhöht. Wir haben seit 1983 2,6 Mil-
harden DM für den Stahlbereich ausgegeben. Wissen 
Sie, was ich von Düsseldorf höre? Da höre ich — das 
Papier liefere ich Ihnen gerne nach — aus der Staats-
kanzlei, die Demonstrationen der Stahlarbeiter müß-
ten nach Bonn gelenkt werden. Liebe Genossen, habt 
ihr keine anderen Sorgen, als die Sorgen der Stahlar-
beiter für billige parteipolitische Taktik und Technik 
mißbrauchen zu wollen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: Das ist unerhört! Das ist blan-
ker Zynismus, Herr Blüm!) 
Fällt euch nichts anderes ein, als zu überlegen, wohin 
ihr die Demonstra tionen lenken könnt? Ist es nicht 
vielleicht viel wichtiger, die Demonstrationen ernst zu 
nehmen, und ist es nicht viel wich tiger, daß jeder eine 
eigene Antwort darauf gibt? 
(Dreßler [SPD]: Das ist Zynismus, was Sie 
hier verbreiten!) 
— Das ist kein Zynismus, das ist das Rausche Ablen-
kungsmanöver: Erst steckt er unser Haus in Bonn an, 
und dann will er uns einen Regenmantel schicken. So 
ähnlich ist das doch. Erst polemisiert er gegen uns, 
und dann fordert er Gemeinsamkeit. Ich sage: Laßt 
das alles weg! Laßt uns zusammen den Bergleuten, 
den Stahlarbeitern helfen! Mit Demonstrationstechni-
ken und Ablenkungsmanövern ist den Kumpels an 
Rhein und Ruhr überhaupt nicht geholfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Lage der Kohle ist anders. Der Markt hat seine 
Stärke bekanntlich in der Gegenwartsbewältigung. 
Für langfristige Bedürfnisse braucht er einen Anwalt. 
Das ist der Staat. Deshalb gilt: Was langfristige Ener-
giesicherung anbelangt, so kann man sich nicht dem 
Augenblick überlassen. Da muß über den Tag hinaus-
gedacht werden. Es geht um unsere energiepoli tische 
Sicherheit auf Dauer, nicht aber um eine Energiepoli-
tik von der Hand in den Mund. Die Kohle ist unsere 
einzige nennenswerte Energiereserve. Es wäre gera-
dezu kurzsichtig, heute Zechen absaufen zu lassen 
und morgen wieder Schächte zu teufen. 
Im übrigen: Kohle braucht keine Geleitzüge, um 
zum Verbraucher zu kommen. Das möchte ich auch 
als Appell an die Solidarität aller Bundesländer ver-
standen wissen. Wir sind auf die Kohle angewiesen. 
Sie ist allerdings nur im Verbund mit der Kernenergie 
wettbewerbsfähig; denn ohne Kernenergie entstehen 
Energiepreise, die die Arbeitsplätze vernichten. Es 
wäre ja eine merkwürdige Energiepoli tik, wenn wir 
weniger Energie brauchen, weil wir weniger Arbeit 
haben. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten!) 
Insofern gilt: Ohne Verbund mit der Kernenergie 
— Herr Dreßler, vielleicht sollten Sie sich auch bei 
unseren Kollegen der IG Bergbau erkundigen, die 
diesen Zusammenhang gesehen haben — gibt es 
keine energiepolitische Sicherheit. 
Ich will noch einmal zu dem Thema Arbeitslosigkeit 
insgesamt Stellung nehmen. Bildung und Weiterbil-
dung bleiben die Hauptaufgabe. Wir haben nur in 
einer modernen Wirtschaft Zukunftschancen. Zur 
Umorganisierung, wie ich sie verstehe, gehören nicht 
nur neue Maschinen, sondern dazu gehören auch 
qualifizierte Arbeitnehmer. 
(Kolb [CDU/CSU]: Und auch die Verantwor
-
tung der Tarifpartner!) 
Was nützt denn die schönste Maschine, wenn sie ein 
Arbeitnehmer nicht bedienen kann? 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das sind Binsenweis
heiten!) 
— Das ist eine Binsenweisheit, die sich aber noch nicht 
überall herumgesprochen hat. Es muß sich nämlich 
herumsprechen, daß Weiterbildung der Normalfall 
des Arbeitslebens ist. 
Deshalb — ich sage es noch einmal — geben wir 
mehr Geld als je zuvor aus. Aber nach der Phase einer 
abrupten Ausdehnung der Bildungsmaßnahmen muß 
jetzt eine Phase der qualitativen Konsolidierung kom-
men. Es geht ja nicht nur um Ausweitung, sondern es 
geht auch darum, daß diese Bildungsmaßnahmen bei 
den Arbeitnehmern ankommen, daß sie sie verwerten 
können. 
Deshalb appelliere ich an die Bet riebe: Der beste 
Ort für Weiterbildung sind nicht staatliche Einrichtun-
gen, sondern es ist der Bet rieb selber. Hier haben die 
Unternehmer eine große Aufgabe. Technische Er- 
1682 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Bundesminister Dr. Blüm 
neuerung heißt nicht nur Investitionsplanung, es heißt 
auch Qualifzierung der Arbeitnehmer. 
(Frau Weyel [SPD]: Da müssen die Leute 
aber erst im Betrieb sein, Herr Blüm! — Abg. 
Sellin [GRÜNE] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage? 
Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Bitte schön. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr. 
Sellin (GRÜNE): Herr Blüm, haben Sie sich einmal 
mit der Qualität der Angebote beschäftigt, die — ins-
besondere in privater Regie bet riebene — Weiterbil-
dungseinrichtungen machen? Haben Sie sich einmal 
mit den Mitnahmeeffekten, mit den Verdiensten die-
ser Veranstalter von Weiterbildung in p rivater Regie 
beschäftigt? Haben Sie sich einmal damit beschäftigt, 
welchen Adressatenkreis meistens hochqualifizierter 
Art Sie zur Umschulung gewinnen und welchen 
Adressatenkreis — Langzeitarbeitslose, die keine 
oder eine sehr geringe Qualifikation haben — Sie 
nicht erreichen? Haben Sie sich einmal mit solchen 
Qualitätsmerkmalen beschäftigt? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Sellin, gerade deshalb — Sie stellen die 
Frage zu Recht — plädiere ich für eine Konsolidierung 
der öffentlichen Bildungsmaßnahmen, damit im näch-
sten Schritt die Qualität dieser Bildungsmaßnahmen 
vertieft wird. Deshalb plädiere ich gegen eine rein 
quantitative Ausdehnung. Deshalb plädiere ich dafür, 
die Weiterbildung im Betrieb durchzuführen. Der 
Schlosser Meyer setzt sich mit 50 Jahren nicht mehr 
auf die Schulbank, er will in seinem Betrieb weiterler-
nen. Ich finde, es ist auch ein Gebot für den Unterneh-
mer, nicht nur Sachwalter des toten Kapitals zu sein, 
sondern den Arbeitnehmer auch in die Lage zu ver-
setzen, auf der Höhe der Zeit zu bleiben. Dabei ist 
Weiterbildung nie nur Aufstiegsbildung, sie soll den 
Menschen nicht überfordern, sondern sie ist dafür ge-
dacht, daß der Arbeitnehmer im erlernten Beruf als 
Dreher, als Werkzeugmacher dem technischen Fort-
schritt nicht nur standhalten kann, sondern daß er ihn 
beherrscht. Das ist unsere Weiterbildungsphiloso-
phie. 
Ich will noch einmal sagen: Qualifizierung ist des-
halb notwendig, weil der technische Fortschritt — an-
ders, als manche Pessimisten glauben — nicht zur 
Abqualifizierung der Arbeit führt. Alle Fachleute 
schätzen, daß die Arbeit in ihren Qualifikationserfor-
dernissen wächst. Drei Millionen Arbeitsplätze für 
Ungelernte fa llen in den nächsten zehn Jahren weg. 
Das ist eine große Herausforderung, wenn darin nicht 
wieder die Quelle neuer Arbeitslosigkeit enthalten 
sein soll. 
Wir wollen nicht Modernisierung verhindern. Es ist 
doch auch ein Sinn des technischen Fortschrittes, uns 
die Arbeit abzunehmen, sie zu erleichtern, uns aus 
dem Diktat eines fremdbestimmten Rhythmus heraus-
zubringen, aber das geht nur mit mehr Qualifikation 
der Arbeitnehmer. 
Ich will allerdings auch die Rückseite der Medai lle 
erwähnen: Es wird immer Mitbürger geben, die dieser 
Qualifizierungsanforderung nicht standhalten; auch 
um die müssen wir uns kümmern. Es geht nicht nur 
um eine Hochleistungsgesellschaft. Deshalb ist Quali-
fizierung die eine Seite, Hilfe für die Benachteiligten 
ist die andere Seite. 
Das ist der Grund, warum wir das Benachteiligten-
programm als Daueraufgabe der Bundesanstalt über-
tragen wollen. 
(Sellin [GRÜNE]: Das ist ein finanzpolitischer 
Trick!) 
— Ist es richtig, oder ist es nicht richtig, daß das 
Benachteiligtenprogramm kein vorübergehendes 
Programm ist, sondern daß es eine Daueraufgabe ist? 
Wenn es eine Daueraufgabe ist, ist es besser bei der 
Bundesanstalt für Arbeit und ihrem Erfahrungsschatz 
aufgehoben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf der Abg. 
Frau Unruh [GRÜNE]) 
Was die illegale Beschäftigung anbelangt, warte 
ich noch auf die Fahndungsgeheimnisse des Herrn 
Dreßler. Die illegal Beschäftigten sollen wir also nicht 
aufspüren, 
(Dreßler [SPD]: Nein!) 
wohl aber die illegalen Beschäftiger. Jetzt verraten Sie 
mir einmal, Herr Dreßler: Wie soll ich an die i llegalen 
Beschäftiger herangekommen, wenn ich die Augen 
vor den illegal Beschäftigten verschließen soll? Diese 
Fahndungskunststücke müssen Sie mir einmal mittei-
len. 
Wir wollen beides: die i llegal Beschäftigten und die 
illegalen Beschäftiger aufspüren. Im übrigen kommen 
wir voran: Was die i llegale Beschäftigung anbelangt, 
hatten wir 1986 126 000 Verfahren mit Bußgeldbe-
scheid — das ist gegenüber 1985 eine Steigerung von 
11,5%. 
Wir haben die Strafbestimmungen verschärft, aber 
die schönste Strafbestimmung nützt nichts, wenn wir 
nicht die Kontrolle verbessern. Der Sozialversiche-
rungsausweis — im übrigen auch von der IG Bau nicht 
abgelehnt — wird eine Hilfe zu einer effektiven Kon-
trolle sein. Denn mit Ihnen allen teile ich die Auffas-
sung, daß Schwarzarbeit kein Kavaliersdelikt ist. Es ist 
ein Diebstahl an den Solidarkassen, und es ist eine 
Rücksichtslosigkeit gegenüber den anständigen 
Handwerksmeistern, gegenüber den ehrlichen Ar-
beitnehmern. Es ist ein Betrug an den Sozialkassen, 
und eine Rücksichtslosigkeit gegenüber den Arbeits-
losen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Dann fangen Sie mal bei den Be
-
amten an!) 
Rentenversicherung ist das zweite Thema. Auch 
hier eine gute Nachricht: Die Rücklagen in der Ren-
tenversicherung wachsen, die Beitragsentwicklung 
verläuft gut. Sie liegt sogar über den geschätzten ge-
samtwirtschaftlichen Eckdaten. Wir liegen, wenn man 
die Beitragssenkungen vom 1. Januar dieses Jahres in 
Rechnung stellt, in den ersten acht Monaten mit den 
Beitragseinnahmen um 4,3 % höher als im Vorjahres-
zeitraum. Wir werden also zum Jahresende 1987 nicht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1683 
Bundesminister Dr. Blüm 
17,8 Milliarden DM als Sicherheitspolster in der 
Rücklage haben wie vor einem Jahr, sondern 
20,7 Milliarden DM. Das sind 3 Milliarden DM mehr, 
das sind 3 Milliarden DM mehr Sicherheit. 
Solide Rentenpolitik, das ist das Erkennungszei-
chen unserer Politik für die älteren Mitbürger. Doch 
dieses Polster ist keinesfalls ein Ruhekissen. Die Pro-
bleme kommen in den 90er Jahren auf uns zu. Wir 
brauchen eine Strukturreform zur Bewältigung dieser 
Aufgaben, nicht zur Bewäl tigung der Gegenwart, son-
dern zur Bewältigung der Zukunft. Wir handeln aber 
nicht erst in der Zukunft, also dann, wenn die Pro-
bleme Gegenwart geworden sind, sondern wir han-
deln jetzt, damit in der Zukunft Probleme gar nicht 
erst entstehen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Man muß wissen — das ist geradezu eine Heraus-
forderung — : Die Lebensarbeitszeit sinkt, wir leben 
länger und weniger Kinder werden geboren. Weniger 
Beitragszahler müssen in kürzeren Beitragszeiten für 
mehr Rentner mit längeren Rentenzeiten zahlen. Das 
ist die Wirklichkeit, daran führt kein anderes System 
vorbei. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Doch! Anderes Sy
-
stem!) 
— Wenn es keine Kinder gibt, gibt es keine Beitrags-
zahler. Wenn es keine Beitragszahler gibt — da kann 
Arbeitsminister sein, wer wi ll, selbst wenn er noch 
besser als ich ist —, 
(Heiterkeit) 
dann ist die Rentenversicherung nicht zu retten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es erweist sich: Kinderfeindlichkeit, der Egoismus 
einer Gesellschaft, die Kinder ablehnt, das ist auch 
Altenfeindlichkeit. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist dummes 
Zeug!)  
Hier zeigt sich, daß mangelnde Solidarität, Feind-
schaft in der Fami lie zuerst die ältere Genera tion be-
zahlen muß. 
Auf diese Herausforderung gibt es zwei — wie ich 
zugebe — einseitige Antworten: mehr Lasten für die 
Beitragszahler — das heißt: höhere Beiträge — 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein!) 
oder weniger Leistungen für die Rentner — das heißt: 
Rentenkürzung. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein!) 
Ich bin auch hier für Balance und Ausgewogenheit, 
dafür, die Lasten auf alle Schultern zu verteilen, auf 
Aktive, auf Rentner und auf den Staat. 
Es bleibt aber dabei: Die Rente wird lohn- und bei-
tragsbezogen sein. Der Schlag aus der sozialistischen 
Gulaschkanone — für jeden das gleiche — , das gibt es 
nicht, jedenfalls bei uns nicht. Wer länger gearbeitet 
und mehr Beitrag gezahlt hat, der bekommt auch eine 
höhere Rente als derjenige, der weniger gearbeitet 
und weniger Beitrag gezahlt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
800 DM Grundrente: Wissen Sie, wie lange dafür 
ein Durchschnittsverdiener Beitrag bezahlen muß, da-
mit er heute 800 DM Rente bekommt? Wissen Sie, wie 
lange? 26 Jahre muß er sich jeden Tag zur Arbeit 
schleppen. Der fragt sich bei der Grundrente: Warum 
soll ich arbeiten, wenn ich auch ohne Arbeit eine Al-
terssicherung bekomme. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist unser Sozial
system!) 
Nein, ich bleibe dabei: Wir machen Rentenpolitik für 
die Arbeitnehmer. Freilich, Armut muß bekämpft wer-
den, aber nicht mit den Beitragsgroschen der Arbeit-
nehmer und der Handwerker. 
Ich will die Gelegenheit dieser Debatte noch zu 
einer anderen Mitteilung nutzen: 1986 erhielten zum 
ersten Mal 350 000 Frauen Kindererziehungszeiten 
mit einer durchschnittlichen Rentensteigerung von 
55 DM im Monat angerechnet. Bis heute werden es 
gut 600 000 Frauen sein, die Geld für Kindererzie-
hungszeiten schon jetzt erhalten. Meine Damen und 
Herren, wissen Sie, wieviel Frauen dies mehr sind, die 
Kindererziehungszeiten angerechnet bekommen, als 
zu SPD-Zeiten? 600 000, damals waren es nämlich 
null. 
Auch in diesem Jahr machen wir den ersten Schritt, 
die ältere Generation einzubeziehen. 
(Frau Abg. Oesterle-Schwerin [GRÜNE] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Bitte schön. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE): Herr Minister, 
Sie haben gerade gesagt: Ein Arbeiter muß 26 Jahre 
arbeiten, um auf 800 DM Rente zu kommen. 
(Kolb [CDU/CSU]: So ist es!) 
Wieviel Kinder muß denn eine Frau bekommen, um 
auf 800 DM Rente zu kommen? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Wir haben nie den Ehrgeiz gehabt und auch nie 
versprochen, mit Kindererziehungszeiten die Renten 
zu ersetzen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Es gibt auch die Hinter
-bliebenenrente!) 
Wir wollten zum erstenmal in der Geschichte der Ren-
tenversicherung die Kindererziehung bei der Rente 
überhaupt anerkennen. Das ist der große Durch-
bruch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: 30 Kin
der, Herr Minister!)  
Es werden in diesem Jahr, 1987 — damit Sie die 
Zahl nicht gering achten — über eine Mil lion älterer 
Mütter der Geburtsjahrgänge vor 1907 zum ersten 
Mal in den Genuß der Anrechnung von Kindererzie-
hungszeiten kommen. Ich danke a llen, die jetzt bei 
der Antragsstellung der älteren Genera tion helfen. 
Nach 7 Wochen — das halte ich für eine große Lei-
stung — ist bereits bei mehr als 670 000 Müttern das 
Antragsverfahren abgewickelt. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
1684 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Bundesminister Dr. Blüm 
Hier vor dem Bundestag möchte ich noch einmal an 
die Gemeinden, an die Nachbarn, an die Kinder ap-
pellieren, den Älteren zu helfen, daß sie diesen An-
spruch auch fristgerecht einlösen können. 
Mein letzter Punkt ist Gesundheit. Ich glaube, daß 
das von allen Aufgaben, die in dieser Legislaturpe-
riode vor uns liegen, die schwerste Aufgabe ist. Aber 
wir haben gar keine Wahl, Strukturreform ja oder 
nein. Man muß nur mal die Entwicklung betrachten: 
125 Milliarden DM geben die Krankenkassen in die-
sem Jahr aus. Das ist fast halb so viel wie der ganze 
Bundeshaushalt. Wenn wir mit diesen Steigerungsra-
ten weitermachen — dafür kann man mathematisch 
ganz unbegabt sein — , dann können wir das gesamte 
System auf Krankenschein umstellen, dann frißt uns 
die Krankenversicherung auf. Vor 17 Jahren betru-
gen die Ausgaben der Krankenversicherungen 
23,8 Milliarden DM. Zu den heutigen 125 Milliarden 
DM ist das eine Steigerung von 525 %. Wir haben 
nicht die Wahl, weitermachen oder ändern, wir haben 
nur die Wahl, ändern oder enden. Das ist die Wahl, vor 
der wir stehen, und deshalb müssen wir ändern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun weiß ich, für diese Änderungsnotwendigkeit 
erhält man allerseits Beifall. Für Vorschläge brauche 
ich keine Enquete-Kommission; an Vorschlägen man-
gelt es nicht. Meistens sind das Vorschläge, was an-
dere machen sollen. An Vorschlägen, was die eigene 
Gruppe beiträgt, haben wir allerdings Nachholbedarf. 
Es kann nicht die Parole dieser Reform sein: Heiliger 
Florian, schütz unser Haus, steck' das des Nachbarn 
an! Ich bin ganz sicher, daß bei dieser Reform — ich 
will jetzt nicht pathetisch werden — die Gemeinwohl-
fähigkeit unserer Gesellschaft getestet wird. Wenn 
wir vor den Lobbyisten und Kleingruppen auf die Knie 
gehen, dann dankt staatliche Autorität ab. Ich schließe 
mich ausdrücklich dem Appell von Herrn Mischnick 
an : Auch die Länder, alle sind aufgerufen, ihren Bei-
trag zu leisten. Eine so schwere Aufgabe kann man 
nur bewerkstelligen, wenn alle ihren Beitrag leisten. 
Das Eintrittsgeld, zur Veranstaltung Vorschläge zu 
machen, muß darin bestehen, erstmal einen Vor-
schlag zu machen, was die eigene Gruppe beitragen 
kann. Gruppeninteressen dürfen nicht mit dem Ge-
samtwohl verwechselt werden. 
Da will ich hier vor dem Bundestag sozusagen ab-
schließend doch noch einmal etwas zu der Zahnärzte-
diskussion sagen und mich ausdrücklich vor Tau-
sende von Zahnärzten stellen, die ich nicht mit ihren 
Funktionären verwechsele. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Sie wollen 
sich jetzt vor Herrn Strauß rechtfertigen!) 
Ich will nur mal darstellen, wie man es nicht machen 
soll, sozusagen als abschreckendes Beispiel für die 
Diskussion über Gesundheitsreform. Da wird mit mil-
lionenfachem Aufwand an die Zahnärzte verbreitet 
— jetzt zitiere ich —: 
Der Zahnarzt wird zu einem rechtlosen und, 
wenn er seine vorgegebenen Aufgaben nicht er-
füllen kann, auch zu einem im Ansehen abgewer-
teten Kuli einer Zentralverwaltungswirtschaft, ei-
nes durch staatliches Diktat geprägten Kranken-
kassenstaates. Man muß davon ausgehen, daß 
dies bewußt auch die Absicht des derzeitigen 
Bundesarbeitsministers ist. 
(Zuruf von der SPD: Ist das von Strauß?) 
Jetzt kommt die Beweisführung, warum ich den abge-
werteten Kuli offenbar als Programm habe: 
Schließlich hat er sein strategisches Ziel in einem 
Fernsehinterview genannt: Beitragsstabilität 
möglichst bis zum Jahre 2000. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, ich bin 
weit davon entfernt, Ihre verfassungsrechtlichen 
Rechte einzuschränken; aber ich muß darauf auf-
merksam machen, daß die Zeit, die Ihre Fraktion Ih-
nen zugebilligt hat, überschritten ist. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Sie sehen, wie fleißig ich bin. 
(Heiterkeit — Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir haben so viele Punkte, daß ich hier nur einen Teil 
vortragen kann. Herr Präsident, ich will mich gern an 
Ihren Ratschlag halten. Lassen Sie mich nur noch fol-
gendes sagen. 
Wir wollen ein freies System, wir wollen kein Sy-
stem mit Schaltern und Bürokratien. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Was ist denn 
mit den Zahnärzten?) 
Ich glaube, daß im Mittelpunkt dieses Systems das 
Verhältnis zwischen Arzt und Patient stehen muß. 
Das führt in die Grundtiefen der menschlichen Exi-
stenz: Wer mit weniger Überwachung und Reglemen-
tierung arbeiten will, der muß der Chance der Selbst-
verantwortung mehr Raum gewähren, der braucht 
mehr Verantwortung. Das gilt für alle Beteiligten. 
Ich glaube auch, wir müssen uns entscheiden, was 
mit Pflichtbeiträgen und was durch Pflichtsolidarität 
bezahlt wird. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Pflicht für a lle, 
bitte!) 
Wir müssen die Groschen zusammenhalten, damit wir 
das Geld haben, das medizinisch Notwendige zu fi-
nanzieren. Denn wer krank ist, muß geheilt werden, 
ohne Rücksicht darauf, ob er reich oder arm ist. Aber 
nicht alles, was der einzelne wünscht, muß mit dem 
Krankenschein finanziert werden, weil wir sonst nicht 
das Geld haben, den medizinischen Fortschritt zu fi-
nanzieren, und wir wollen den medizinischen Fort-
schritt. Krankheiten, denen wir früher hilflos gegen-
überstanden, können wir heilen. Deshalb gilt es, ein 
freies und leistungsfähiges Gesundheitssystem zu er-
halten. Wir brauchen eine offene Diskussion. 
(Zuruf von der SPD: Was ist mit den Zahnärz
-
ten?) 
Ich versichere Ihnen: Vor Lobbyisten und vor Agi-
tationen werde ich nicht in die Knie gehen. Es ist eine 
schwere Aufgabe, aber wir schaffen es; dessen bin ich 
sicher. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Jaunich. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1685 
Jaunich (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Frau Minister Süssmuth, Sie sind 
jetzt zwei Jahre im Amt. In diesen zwei Jahren sind 
wir — so glaube ich feststellen zu können — immer 
fair mit Ihnen umgegangen, einmal weil wir Sie als 
integre Person kennenlernen konnten und zweitens 
weil Sie häufig Posi tionen ergreifen oder ergriffen 
haben, die wir begrüßen. Allerdings hindern Sie oft 
Widerstände aus den eigenen Reihen daran, diese 
richtigen Positionen auch auszufüllen. 
Den 86er Haushalt haben Sie vorgefunden; den 
konnten Sie nicht mehr beeinflussen. Aber den 87er 
Haushalt und den, der heute zur Beratung ansteht, 
haben Sie voll zu verantworten. Diese beiden Haus-
halte machen deutlich, wie sehr Anspruch und Wirk-
lichkeit auseinanderklaffen, wie weit Sie in der Rea-
lität hinter Ihren Ankündigungen zurückbleiben. Ja, 
diese beiden Haushalte machen deutlich, daß der Fi-
nanzminister Ihre Fachpolitik bestimmt. 
Ich kann mich angesichts der mir zur Verfügung 
stehenden Redezeit nicht mit allen Aufgabenfeldern 
Ihres Ministeriums auseinandersetzen. Zu dem wich-
tigen Thema Frauenpolitik wird meine Kollegin Nie-
huis sprechen. 
Fangen wir doch einmal mit der Jugendpolitik an. 
Viele junge Menschen stehen der Politik heute skep-
tisch gegenüber. Sie sind enttäuscht. Sie fanden Auf-
merksamkeit, als sie protestierten. Aber als die Prote-
ste nachließen, ließ auch die Aufmerksamkeit vieler 
Politiker den jugendpolitischen Themen gegenüber 
nach, ja, man kehrte zur Tagesordnung zurück. 
Der Abschlußbericht der Enquete-Kommission „Ju-
gendprotest im demokratischen Staat" ist ein beredtes 
Beispiel dafür. Fast alle Empfehlungen, die diese En-
quete-Kommission ausgesprochen hat — die meisten 
davon einmütig — blieben bis heute unberücksich-
tigt. Unberücksich tigt blieb und bleibt das Schicksal 
der jungen Menschen, ihnen Mitwirkungsmöglich-
keiten und Teilhabemöglichkeiten in Staat, Beruf und 
Gesellschaft zu sichern und im Bildungswesen Chan-
cengleichheit wiederherzustellen. Auf der Strecke 
blieb auch das Bemühen um eine tatsächliche Chan-
cengleichheit zwischen Jungen und Mädchen. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Von welchem 
Staat sprechen Sie denn?) 
— Ich habe Sie akustisch nicht verstehen können. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das macht 
nichts!) 
Vielleicht stellen Sie eine Zwischenfrage. Wenn sie 
nicht angerechnet wird, gehe ich gern darauf ein. 
Ich nenne als Beispiel das Schicksal des Jugendhil-
ferechts. 1980 wurde nach langen und intensiven Be-
ratungen des Bundestages ein Konsens zwischen den 
meisten gesellschaftlich relevanten Gruppen in unse-
rem Land erzielt. Diese Jugendhilfereform scheiterte 
an der konservativen Mehrheit im Bundesrat. 
(Dreßler [SPD]: Leider wahr!) 
Der zweite ganz klägliche Versuch aus Ihrem Hause 
im Jahre 1984 scheiterte wegen seiner Unzulänglich-
keiten bereits im Anfangsstadium. 
In diesem Jahr hat der Bundeskanzler in seiner Re-
gierungserklärung die Reform des Jugendwohlfahrt-
gesetzes angekündigt. Aber wegen der Vorgabe der 
Kostenneutralität wird auch dieser Versuch bereits in 
den Abstimmungsversuchen mit den Ländern kläg-
lich scheitern. 
(Dreßler [SPD]: So ist es!) 
Statt dessen werden der Jugendarbeit neue Ziele 
angedient. Da soll die Jugendarbeit Beschäftigungs-
initiativen ergreifen. Da wird doch die Erfüllung von 
staatlichen Pflichtleistungen jetzt zur Aufgabe der 
freien Jugendarbeit umgedreht. Das können die gar 
nicht leisten, denn schon jetzt fehlen Millionen DM im 
Bundesjugendplan. Das beste Beispiel dafür ist die 
6%ige Mittelsperre in diesem Jahr. Die Planungssi-
cherheit der freien Träger ist dadurch auf der Strecke 
geblieben. Angesichts der geringfügigen Steige-
rungsraten für diesen Bereich — zwischen 1982 und 
1987 wurde das Programm „Zentrale Jugendver-
bände " nur um 8 % gesteigert — sind alle Ersatzfinan-
zierungsmöglichkeiten durch Eigenmittel erschöpft. 
In dieser Situation von den Verbänden als zusätzliche 
Aufgabe die Lösung von Arbeitsmarktproblemen jun-
ger Menschen zu erwarten, ist nahezu zynisch. 
(Beifall bei der SPD) 
Pikant ist sicher auch die Tatsache, daß die mit 
erheblichem finanziellen Aufwand der Bundesregie-
rung organisierte konservative Gegenveranstaltung 
zu den Weltjugendfestspielen in Moskau im April 
1985 in Jamaika offensichtlich zu den Finanzierungs-
töpfen der nicaraguanischen Contras geführt hat. 
(Dreßler [SPD]: Hört! Hört!) 
Dafür war Geld vorhanden. Den Verdacht, Frau Süss-
muth, den wir nach den uns verfügbaren Quellen ha-
ben äußern müssen, konnten Sie mit Ihrer Antwort, 
die keine Antwort war, jedenfalls nicht ausräumen. 
Hier werden Sie sich gefallen lassen müssen, daß der 
Deutsche Bundestag noch weitere Aufklärungen von 
der Regierung fordert. 
(Beifall bei der SPD) 
(Vorsitz: Vizepräsident Westphal) 
Wenden wir uns dem Thema Zivildienst zu. Da ent-
geht dem aufmerksamen Beobachter nicht, daß nicht 
Sie es sind, die die Karten neu gemischt hat, sondern 
daß es auch hier der Finanzminister ist. Wenn man die 
Kürzung der Aufwandszuschüsse für die Einrichtung 
von Zivildienstplätzen bei den Trägern sieht und dem 
gegenüberstellt, daß Sie dies in der Zivildienstzeit
-
schrift auch noch als Erfolg feiern, so kann ich nur 
sagen: Ein solches Vorgehen ist skandalös. Schließ-
lich haben diese Verbände seit Jahren die wesentli-
chen Reparaturleistungen der verfehlten Beschäfti-
gungspolitik zu erbringen. Viele Verbände stehen 
heute angesichts der Zunahme tatsächlicher existen-
tieller Not vor dem finanziellen Kollaps. Sie werden 
mit immer neuen Aufgaben und Ausgaben befrachtet. 
Das können sie nicht lösen. Hier kann sich der Staat 
aus seiner Verantwortung nicht befreien. Denken Sie 
nur an die Winterhilfe und die Aussagen der Ver-
bände, was sie zur Erfüllung der Zusage des Herrn 
1686 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Jaunich 
Kiechle an finanziellen Aufwendungen zu leisten hat-
ten. 
(Dr. Struck [SPD]: Sehr wahr!) 
Bei den Beratungen des Haushalts 1987 hatten wir 
darauf aufmerksam gemacht, daß die Mittel für die 
Eingliederung junger Zuwanderer für ihre Schul- 
und Berufsausbildung nicht ausreichen werden. Es ist 
uns durch unser beharrliches Drängen und Bohren 
gelungen, diesen Mittelansatz zu erhöhen. Aber er 
wurde nicht ausreichend erhöht. Mitte des Jahres wa-
ren die Kassen leer. Mit dem, was da nachgebessert 
worden ist, Frau Minister Süssmuth, werden Sie das 
Ende dieses Jahres ebenfalls nicht erreichen. Auch 
die von Ihnen vorgesehenen Ansätze im Haushalt 
1988 sind unzureichend. 
(Dreßler [SPD]: Sehr richtig!) 
Es ist wohl einfacher, den Zuzug junger Menschen zu 
begrüßen, als ihnen die Chance für eine tatsächliche 
Eingliederung zu gewähren. Auch hier: Anspruch 
und Wirklichkeit klaffen deutlich auseinander. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich komme zur Familienpolitik. Im Familienlasten-
ausgleich konzentrieren Sie die Mittel auf das erste 
Lebensjahr des Kindes. Danach läßt man die Familien 
mit ihren Problemen allein. Der BAföG-Kahlschlag 
war nur ein erstes Beispiel dafür. 1986 sagten Sie, Frau 
Minister: Mit ihrer neuen Familienpolitik wi ll die neue 
Bundesregierung die Familien schützen, sie unterstüt-
zen, ihr einen Teil der finanziellen Belastungen ab-
nehmen und so die Bedingungen für eine kinder-
freundliche Gesellschaft schaffen. — 1979 hat der jet-
zige Bundeskanzler hier im Parlament ganz gewichtig 
gesagt: 
Wir wollen für die Familien den gebührenden 
Rang als wichtigsten Ort individueller Geborgen-
heit. — 
(Dreßler [SPD]: Wie der so redet! So redet der 
immer!) 
— Ja, Familie; das kann ich nicht so gut ausspre-
chen. — 
Das ist unser Ziel, und das werden wir auch in der 
Politik der Bundesregierung durchsetzen. 
Mit so Streicheleinheiten haben Sie es ja, darin sind 
Sie wahre Meister. Aber wenn man Ihre konkreten 
Ergebnisse an diesen Aussprüchen mißt, dann stellt 
sich auch hier ganz deutlich heraus, wie kraß An-
spruch und Wirklichkeit auseinanderklaff en. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie Sie Ihre hehren familienpolitischen Ziele errei-
chen wollen, das merken wir jetzt. Das kann man aus 
einer Presseerklärung vom August dieses Jahres able-
sen, die Sie als Vorsitzender der CDU-Frauenvereini-
gung herausgegeben haben. Do rt fordern Sie die Par-
teigliederungen auf, Initiativen zu ergreifen, um für in 
Not geratene Mütter und Väter zusätzliche und unbü-
rokratisch handhabbare Hilfen zu schaffen. Gibt es 
also doch Not in unserem Land, und gibt es also doch 
Not in den Familien, was Sie ja ansonsten in diesem 
Hause permanent bestreiten? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Quatsch!) 
Sie denken — das steht an anderer Stelle des Pa-
piers — an Patenschaften, an Sach- und Geldspenden 
und ähnliches. Wenn das die Pflicht der Gesellschaft 
zur Rücksichtnahme auf die Familien ist und wenn 
sich der Staat auch auf diesem Sektor aus der Verant-
wortung abmeldet, dann kann ich nur sagen: Gute 
Nacht. 
(Eimer [Fürth] [FDP]: Von welchem Staat 
sprechen Sie eigentlich?) 
Was von Ihren Phrasen, die Sie — jetzt nicht als Per-
son, sondern durch Ihre ganze Reihung hindurch — 
zur Familienpolitik permanent abgelassen haben, zu 
halten ist, hat das Rheinisch-Westfälische Institut für 
Wirtschaftsforschung im Sommer dieses Jahres deut-
lich gekennzeichnet: ein großer Bluff mit sozialer 
Schlagseite. 
(Beifall bei der SPD) 
Da wurde darauf hingewiesen, wie denn im Verhält-
nis zum Bruttosozialprodukt der Anteil der begünsti-
genden Maßnahmen für Familien in den Jahren war, 
als sozialdemokratische Familienministerinnen dem 
Parlament Rechenschaft abgelegt haben, und zu Ihrer 
Zeit. Eine schlechte Bilanz. Das heißt erstens, auch 
1986 — das geht aus dieser Untersuchung hervor — 
lagen die staatlichen Familienhilfen noch unter dem 
Niveau des Jahres 1981, dem letzten vollen Jahr so-
zialliberaler Regierungsverantwortung. Und zwei-
tens: „Die Familienpolitik hatte mithin einen überpro-
portionalen Anteil an der Konsolidierung der Haus-
halte zu tragen. " Das ist ein Zitat aus dieser RWI-
Untersuchung. Welch riesiger Widerspruch zwischen 
Sonntagsreden und der Wirklichkeit in der Familien-
politik. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Das wird auch durch die steuerpolitischen Pläne 
Ihrer Regierung nicht besser. Ganz im Gegenteil: Da-
mit werden die bereits bestehenden Ungerechtigkei-
ten noch weiter verschärft. Die jährliche Entlastung 
bei Einführung des Einkommensteuertarifs 88 eines 
Alleinstehenden bei einem Jahresbruttolohn von 
60 000 DM wird etwa 1 400 DM be tragen, während 
ein Ehepaar mit zwei Kindern und dem gleichen Ein-
kommen sage und schreibe eine Entlastung von 
168 DM erfahren wird. Bei drei Kindern wird die Ent-
lastung noch geringer sein. Diese krasse Benachteili-
gung der Familien ist die heutige Wirklichkeit. 
Die Familienfeindlichkeit wird aber auf die Spitze 
getrieben, wenn Verheiratete mit Kindern im Einkom-
mensbereich zwischen 54 000 DM und 144 000 DM 
im Jahr gegenüber Verheirateten ohne Kinder 
schlechter behandelt werden. Das ist Ihre Familienpo-
litik. Frau Süssmuth, Sie als Familienministerin wären 
in der Pflicht gewesen, gegen diese Steuerpläne Wi-
derspruch anzumelden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie lange wollen Sie sich eigentlich noch von andern 
vorführen lassen? Wo liegt bei Ihnen eigentlich die 
Schmerzgrenze? 
(Dreßler [SPD]: Das ist die Frage! — Zurufe 
von der CDU/CSU) 
— Sie kommen doch gleich dran. Sie werden doch 
gleich den Sonnenschein verbreiten. Dann lassen Sie 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1687 
Jaunich 
mich doch einmal ungeschminkt ein Bild der Realität 
aufzeichnen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Der Realität?) 
Änderungen beim Erziehungsgeld — angekündigt, 
Kindergelderhöhung — angekündigt, aber a lles unter 
dem Vorbehalt des Kassensturzes. Sie wissen genau-
sogut wie ich, daß Sie diesen Kassensturz nicht abzu-
warten brauchen, daß zur Erfüllung Ihrer Ankündi-
gungen in den Koalitionsvereinbarungen kein Geld 
im Säckel bleiben wird. Das ist doch auch das durch-
gängige Thema dieser Haushaltsberatung gewesen. 
Sie verschieben das auf den Sankt Nimmerleinstag, 
selbst kleine Änderungen im Erziehungsgeldgesetz, 
die man ohne großen finanziellen Aufwand verwirkli-
chen könnte. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Warum haben 
Sie es nicht gemacht, als Sie regiert ha-
ben?) 
— Herr Kollege, Sie haben doch die gesetzgeberische 
Mehrheit in diesem Hause. Oder ist das falsch? 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Sie hatten sie 
doch 13 Jahre lang!) 
Adam Riese müssen Sie sich also auch schon einmal 
von mir entgegenhalten lassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben damals 
das Kindergeld gekürzt!) 
Ein ganz schlimmes und peinliches Datum muß für 
Sie, Frau Süssmuth, doch der 30. Juni dieses Jahres 
gewesen sein. An diesem Tag haben 100 000 An-
spruchsberechtigte ihren Anspruch auf den Kinder-
geldzuschlag verloren, weil ihnen die schwierige Sy-
stematik, die dem zugrunde liegt, nicht bewußt war 
und weil trotz hohen Aufwandes dieser Regierung für 
Propagandaschriften dieses Thema nicht vermittelbar 
war. Der Kindergeldtorso, mit dem wir es heute zu tun 
haben, hat zum Anspruchsverzicht geführt. Wenn uns 
Bürger schreiben, daß sie nur durch das engagierte 
Eintreten der Kollegen vor Ort kurz vor Schluß der 
Antragsfrist ihren Anspruch haben geltend machen 
können, dann muß ich Sie fragen, ob Sie Ihre Ver-
pflichtung auf diesem Sektor richtig wahrnehmen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Den arbeitslosen Jugendlichen haben 
Sie das Kindergeld weggenommen!) 
Dieses Kindergeldrecht, diesen Kindergeldtorso, hat 
der Familienbund deutscher Katholiken zutreffend als 
Wende zu gigantischer Bürokratisierung bezeichnet. 
Frau Süssmuth, das muß Sie doch schmerzen; Sie wa-
ren doch in dieser Vereinigung l ange Jahre aktiv tä-
tig. 
(Zander [SPD]: Das sieht sie jetzt alles ganz 
anders!) 
Der Präsident des Kinderschutzbundes hat sicher-
lich recht, wenn er anläßlich des Weltkindertages ge-
sagt hat: Wie weit das Spiel mit der Macht auch bes-
sere Einsicht ersetzen kann, mag das Schicksal eines 
Wahlslogans aus dem CDU-Wahlprogramm 1980 ver-
deutlichen. Dieser Slogan lautete: Eine Politik, die 
jetzt an den Familien spart, wird uns alle teuer zu ste-
hen kommen. Das war ja eine gute Formulierung in 
Ihrem Wahlprogramm, aber auch hier messen wir Sie 
und Ihre Aussagen an den heutigen Realitäten. 
Nun sehe ich, daß meine Redezeit abgelaufen ist, 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Und Sie haben 
noch nichts gesagt!) 
ohne daß ich die Chance hatte, noch zum Thema „Ge-
sundheitspolitik" vorzustoßen. 
(Kolb [CDU/CSU] : Man muß sich konzentrie
-
ren können!) 
— Herr Kollege, Sie haben auf diesem Felde soviel 
entgegenzunehmen, weil es nirgendwo sonst so große 
Unterschiede zwischen Anspruch und Wirk lichkeit 
gibt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Es gab einmal einen Film mit dem Titel „Ein Gänse-
blümchen wird entblättert". Das war ein lustiger Film. 
Der Filmabriß, den ich hier diesem Hause vortragen 
mußte, entspricht der Realität, und das ist kein lustiger 
Film, sondern traurige Wirk lichkeit, traurige Reali-
tät. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Frau Minister Süssmuth, Sie müssen sich wirklich 
fragen, ob Sie so weitermachen wollen, ob Sie weiter-
hin mit Ankündigungen operieren wollen, die nicht 
wahrgemacht werden, und ob Sie damit die Glaub-
würdigkeit Ihrer eigenen Person aufs Spiel setzen 
oder ob Sie nicht endlich das Rückgrat einmal gera-
demachen möchten und dem Herrn Finanzminister 
und dem Herrn Bundeskanzler sagen, daß Sie bei den 
Rahmenbedingungen, die man Ihnen zur Verfügung 
stellen will, die Ansprüche nicht erfüllen können. Das 
hieße eigentlich: Dann wird irgendwann der Zeit-
punkt gekommen sein, zu dem Sie den Hut nehmen 
müßten. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der CDU/ 
CSU — Zurufe von der CDU/CSU: Das 
könnte euch so passen! — Den Hut sollten 
Sie nehmen, Herr Jaunich! — Eine Wasser
suppe war das!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Hoffacker. 
Dr. Hoffacker (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte hier keine Gänse-
blümchen pflücken, sondern dem Herrn Kollegen 
Jaunich eigentlich sehr herzlich dafür danken, daß er 
uns eine so gute Gelegenheit gegeben hat, unsere 
Politik darzustellen. Was ich bedaure, Herr Kollege 
Jaunich, ist, daß Ihre Argumente allmählich in die 
„Differenziertheit" derjenigen der Grauen Panther 
übergehen, und ich habe heute mit Befremden festge-
stellt, daß Sie sich, was Ihre Argumentationsführung 
betrifft, langsam Frau Unruh annähern. Dies ist natür-
lich etwas unangenehm für Sie, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Mal langsam, die ist 
gut!)  
aber diese Art gefällt Ihnen offenbar; sonst hätten Sie 
sie nicht gewählt. 
1688 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Dr. Hoffacker 
Im Gegensatz zu Ihnen und zur SPD halte ich den 
Einzelplan 15 für eine ausgewogene Vorlage. Die po-
litischen Vorgaben, die wir in diesem Haushaltsplan 
festgeschrieben haben, sind im Sinne der Zielsetzun-
gen der Regierungskoalition und der Bundesregie-
rung richtig. Daß das dem Herrn Jaunich und der SPD 
nicht gefällt, ist völlig klar, denn dieser Haushalt deckt 
damit im Grunde alles das auf, was früher von der 
SPD-Fraktion falsch gemacht worden ist. Beispiels-
weise hat Herr Jaunich offenbar vergessen, daß die 
„große Kinderfreundlichkeit" der SPD und deren 
„nahe Verbindung zur Jugend" darin bestand, daß 
man den arbeitslosen Jugendlichen das Kindergeld 
strich. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Das war eine besonders barmherzige Tat! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir mußten Sie dazu zwingen, daß dieses Kindergeld 
wieder eingeführt wurde, und da gibt es noch eine 
ganze Reihe von weiteren Beispielen. 
Es mag ja für Ihre Barmherzigkeit sprechen, daß Sie 
so oft auf Notsituationen hinweisen, aber ich habe 
nicht verstanden, von welchem Staat Sie hier eigent-
lich gesprochen haben. Das muß ein ganz anderer 
sein, es sei denn, Sie haben das Land Nordrhein-West-
falen gemeint. Da liegen Sie allerdings unglaublich 
richtig! 
(Widerspruch bei der SPD) 
Denn das, was Herr Rau im gegenwärtigen Haushalt 
macht, tut Ihnen weh; das weiß ich. 
(Dreßler [SPD]: Da kann man nur noch g ri
n-
sen!) 
Ich muß Ihnen sagen: Das, was Sie sich in Nordrhein-
Westfalen an Kürzungen im Bereich der Kindergär-
ten, der Jugendarbeit und der Altenhilfe geleistet ha-
ben, 
(Gilges [SPD]: Das stimmt objektiv alles 
nicht!) 
spottet jeder Beschreibung und läßt sich durch Ihr lau-
tes Schreien, Herr Kollege Gilges, nicht übertönen. 
Dies läßt sich nicht wegdiskutieren. Das Land Nord-
rhein-Westfalen ist offenbar der Staat, von dem Sie 
hier gesprochen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die Wertung, der SPD 
verkennt auch schlicht und einfach, daß seit 1982 eine 
Abkehr von ihrer überholten und ideologiever-
krampften Politik stattgefunden hat. Das ist kein Wun-
der. Denn die SPD hat den Anschluß an diese Zeit und 
an die Entwicklungen verpaßt. Sie schafft es auch gar 
nicht mehr, nachzukommen. Sie dümpelt so vor sich 
hin in der Vorstellungswelt des 2. Familienberichts. 
Uns ist ja allen noch in Erinnerung, was in der Zeit die 
Familie sein sollte: eine Art Sozialisationsagentur. Da 
waren ja die Eltern die Ausführenden der Gesellschaft 
für die Kindererziehung. Sie haben nicht kapiert, daß 
heute eigentlich nur eine übergreifende Politik der 
Generationen für eine Zukunft stehen kann. 
(Zurufe von der SPD) 
Ihre triste Konfliktstrategie, die Sie seinerzeit aufge-
legt haben, hat ja gezeigt, wie das in Hessen wirkt. Ich 
kann Ihnen aus den Rahmenrichtlinien für Hessen 
gern etwas dazu vorlesen, aus dem klar wird, wie die 
Familie dort nach Ihrer Auffassung zu fördern sei. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
In den Rahmenrichtlinien heißt es etwa, die Fami lie 
sei ein autoritäres Gebilde. Der wich tigste Zweck die-
ses autoritären Gebildes sei die Erhaltung bürgerli-
cher Vorurteile und angestammter Klassenunter-
schiede. Das vornehmste Ziel in der Erziehung heiße, 
Kinder über das Konfliktfeld in der Fami lie reflektie-
ren zu lassen, damit sie die Repression der Familien 
spüren und davon befreit werden. 
(Zurufe von der SPD) 
—Meine Damen und Herren von der SPD, da kriegen 
Sie richtiges Stirnrunzeln; ist ja auch richtig. Denn das 
ist genau der Tenor, von dem Herr Jaunich hier ge-
sprochen hat. 
In Hessen haben Sie ja gesehen, wohin das führt. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Wohin hat es 
denn geführt, Herr Hoffacker? — Weitere 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Und wohin das in Nordrhein-Westfalen führt, wissen 
wir ebenfalls. Das führt dahin, daß man dann in die 
Opposition gehen darf. Sie wissen das doch und ha-
ben das, so meine ich, aus Hessen auch in bester E rin-
nerung. 
(Zuruf des Abg. Kleinert [Marburg] [GRÜNE]) 
— Herr Kleinert, daß sich die GRÜNEN jetzt hinsicht-
lich dieser überfrachteten und verrotteten Ideologie 
der SPD langsam überbieten, 
(Lachen und Zurufe von den GRÜNEN) 
zeigen ja nun deutlich das Muttermanifest und Ihre 
neuen, grünen Vorstellungen zur Jugendpolitik. 
Meine Damen und Herren, damit haben wir nichts 
am Hut. Wir sind der Meinung, daß die Leistungen der 
Familien und der Mütter anerkannt werden müssen 
und daß wir nicht, wie beispielsweise die GRÜNEN in 
ihrem Müttermanifest, so eine Art grüner Mütterlich-
keit, so eine ganz trotzige Weiblichkeits- und eine 
sonstige für die Gesellschaft symptomatische, er-
krankte Philosophie vertreten dürfen. Das ist klar. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Haben Sie etwas ge-
gen Mütterlichkeit? Sie sind ein Mann! Sie 
verstehen doch gar nichts von Mütterlich
keit, also lassen Sie das doch auch! — Wei
tere Zurufe von den GRÜNEN) 
— Es ist sicherlich richtig, Frau Unruh, daß ich von 
Mütterlichkeit nichts verstehe. Es ist eben nach dem 
Gesetz der Natur so, daß die Männer noch keine Kin-
der gebären. Das ist natürlich das Vorrecht der Frau. 
Aber wir können deshalb doch einiges nachholen. 
(Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
Meine Damen und Herren, daß Sie das alles so er-
regt, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1689 
Dr. Hoffacker 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, weil Männer 
dummes Zeug über Mütterlichkeit quat-
schen! — Gegenruf des Abg. Rossmanith 
[CDU/CSU]: Wenn Sie Herrn Jaunich mei-
nen, dann haben Sie recht! — Weitere Zurufe 
und Gegenrufe) 
ist eigentlich für mich ganz unverständlich. 
Vizepräsident Westphal: Augenblick mal, Herr Kol-
lege Hoffacker. — Meine Damen und Herren, der 
gezielte Zwischenruf, der Wirkung erzielt, paßt genau 
zwischen zwei Sätze des Redners. Wir sollten es ver-
meiden, dauernd dazwischenzurufen; denn dann 
können wir alle nichts verstehen. Seien Sie ein biß-
chen aufmerksamer, bitte. 
Dr. Hoffacker (CDU/CSU): Meine Damen und Her-
ren, wer sich zu den Leistungen der Mütter bekennt, 
der betreibt die Aufwertung der Familie und der Müt-
ter, nicht aber derjenige, der einem alten, überholten 
Weiblichkeitsmythos anhängt. Die Bundesregierung 
Kohl und Frau Süssmuth, solange sie im Amt ist, hat 
diese Leistungen der Mütter unentwegt anerkannt 
und sie nicht irgendwie als eine von der Gesellschaft 
kostenlos zu vereinnahmende Praxis hier bei uns be-
trachtet. 
Meine Damen und Herren, die SPD, die immer für 
die Gleichbehandlung von Frauen und Männern ein-
getreten ist, hat in ihrer Politik genau das Gegenteil 
getan. Was hat sie gemacht? Sie hat seinerzeit das 
Mutterschaftsurlaubsgesetz gemacht und hat damit 
die außerhäuslich erwerbstätige Frau und Mutter be-
günstigt und diejenige, die zu Hause arbeitet, geäch-
tet. Wir haben diesen Klassenkampf aufgenommen. 
Wir haben festgehalten, daß eine solche Vorstellung 
für unsere Mütter nicht in Ordnung ist. Wir haben das 
Erziehungsgeld in praxi — davon würden Sie ja träu-
men, wenn Sie es je hätten anpacken können — ein-
geführt. Ich meine, daß Sie diese Leistungen nicht ein-
fach herabmindern können. Sie müssen sich schon 
bequemen, sie anzuerkennen. 
Was wir mit dem Familienlastenausgleich wollen, 
ist, die Familien zu stärken und die Position der Mutter 
in der Familie und im Beruf in einen Ausgleich zu 
bringen, damit sie beide Tätigkeiten miteinander ver-
einbaren und eine entsprechende Lebensplanung 
verwirklichen kann. 
Wir wollen auch darauf hinweisen, daß die Familie 
in unserer Gesellschaft nicht überholt ist, sondern daß 
sie unverzichtbar ist. Dies, meine ich, müssen wir zur 
Kenntnis nehmen. 
Wenn wir die Position der Familie stärken wollen, 
müssen wir auch die Position des ungeborenen Kindes 
stärken. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In Anbetracht der nach wie vor unbef riedigenden Pra-
xis der Schwangerschaftsabbrüche wollen wir ein Be-
ratungsgesetz machen. Dieses Gesetz braucht einen 
breiten Konsens in der Bevölkerung. In der Bevölke-
rung wächst das Verständnis für den Schutz des unge-
borenen Kindes. Gerade die Jugend betrachtet mit 
großem Ernst die gegenwärtige Praxis der Abtrei-
bung. Wir müssen uns in der Politik fragen, ob wir vor 
unserer Jugend bestehen können und ob wir glaub
-
würdig sind. Die wissenschaftlichen Erkenntnisse 
über die Entstehung des Menschen bilden Bewußt-
sein und machen deutlich, daß Abtreibung eines un-
geborenen Kindes Tötung ist. Unsere Jugend wendet 
sich mit Recht gegen verschleiernde Sprache und ge-
gen die Haltung mancher Erwachsener. Sie weiß, daß 
Selbstbestimmung und Selbstverwirklichung nicht im 
Gegensatz zum Lebensrecht des Kindes stehen, und 
das Bewußtsein wächst, daß Selbstbestimmung der 
Frau das Leben eines ungeborenen Kindes nicht aus-
löschen darf. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das sagen Sie als 
Opa!)  
Ich verstehe die beabsichtigten Initiativen von SPD 
und GRÜNEN nicht, die bereits im Vorfeld und schon 
im Stadium der Planung eines solchen Gesetzes sich 
zum Ziel gesetzt haben, es zu Fa ll zu bringen. 
(Zuruf der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Wenn jetzt GRÜNE und SPD-Frauen sich zum Protest 
sammeln, dann zeigen sie damit, daß sie nicht zur Dis-
kussion und zur Beratung bereit sind. Daß Frau Rid-
der-Melchers, die SPD-Staatssekretärin für die 
Gleichstellung von Mann und Frau in Nordrhein-
Westfalen, meint, daß die Frauen gegen dieses Gesetz 
mobilgemacht werden müßten, und auch DIE GRÜ-
NEN sich der Kampagne zu einem Frauenbegehren 
anschließen wollen, zeigt deutlich die Haltung, daß 
sie nicht bereit sind, über ein solches Gesetz und ein 
solches Vorhaben mit uns gemeinsam nachzudenken 
und zu diskutieren. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Weil es Frauendiskri
minierung ist!) 
Dieses Vorurteil bestätigt Ihre wirk liche Haltung, 
nämlich daß Sie eine Beratung zugunsten des Lebens 
und eine Information über Hilfen im Grunde nicht 
wollen. Dies ist unmißverständlich, aber widersprüch-
lich, weil Sie sich sonst mit so viel Vehemenz für die 
Gleichstellung einsetzen. 
(Zuruf des Abg. Sielaff [SPD]) 
Wir setzen uns deshalb für eine noch breiter ange-
legte Werbung für das Leben ein. Das Bundesministe-
rium hat gutes Aufklärungs- und Anschauungsmate-
rial geliefert. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Und was danach?) 
Für mehr Aufklärung, Information und Werbung spre-
che ich mich deshalb aus, weil die Anstrengungen des 
Ministeriums von der Bevölkerung gut aufgenommen 
werden. 
(Zuruf des Abg. Jaunich [SPD]) 
Allen Mitarbeitern im Ministerium danke ich auch an 
dieser Stelle für diese Arbeit aufrichtig. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist die Höhe!) 
— Es wäre wirklich schön, wenn Sie das einmal mit ein 
wenig Gelassenheit zur Kenntnis nehmen könnten; 
(Gilges [SPD]: Tun wir doch!) 
denn wir sprechen hier über ein Thema, von dem alle 
überzeugt sind, daß es doch wohl wichtig ist. Daß eine 
andere Meinung als die, die Sie haben, vorgetragen 
wird, müßten Sie eigentlich noch vertragen. 
(Gilges [SPD]: Tun wir auch!) 
1690 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Dr. Hoffacker 
Wenn wir in diesen Tagen über die großartigen 
Bemühungen um die Rettung der Ulmer Siamesischen 
Zwillinge mit Spannung verfolgen, so muß uns dies 
bestärken, keine Kraftanstrengung zu scheuen, auch 
das Leben der vom Tod bedrohten ungeborenen Kin-
der zu retten. 
Einwände, dafür sei kein Geld da, überzeugen hier 
nicht. Wir haben für die AIDS-Aufklärung schnell und 
unbürokratisch gehandelt und haben dafür Geld be-
reitgestellt. Was hindert uns, so frage ich, hier auch für 
die ungeborenen Kinder etwas in die Waagschale zu 
werfen? 
Auf dieser Linie liegt auch das  Bemühen unserer 
Arbeitsgruppe, im Haushalt eine deutliche Anhebung 
der Mittel für die „Bundesstiftung Mutter und Kind  — 
Schutz des ungeborenen Lebens" zu erreichen. Diese 
Stiftung darf nicht deswegen diskriminiert werden, 
weil sie keine Rechtsansprüche für die Betroffenen 
einräumt. Die Praxis hat gezeigt, daß hier wirksam 
geholfen worden ist und daß dies auch in Zukunft 
noch besser werden kann. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Fünf Kinder sind zu-
viel!) 
Der Bundesjugendplan und die 6 %ige Haushalts-
sperre sind hier erwähnt worden. Wenn heute über 
diese Haushaltssperre 1987 geklagt wird, so ist diese 
Klage sicher verständlich, auch wenn jeder Zuwen-
dungsempfänger rechtzeitig von der Haushaltssperre 
wußte. Eine sorgfältige Haushaltsführung und der 
Umgang mit Steuermitteln verlangen, sich auf eine 
solche gesetzliche Maßnahme einzustellen. Anderer-
seits verkennen wir nicht die mit dieser Haushalts-
sperre herbeigeführte Friktion im Arbeitsablauf der 
Jugendarbeit. Deshalb sollte für das neue Jahr eine 
solche Haushaltssperre nicht angesetzt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn ich mich vehement für eine Entsperrung der 
Bundesjugendmittel einsetze, dann trete ich mit 
gleicher Vehemenz für eine entsprechende Verwen-
dung der Mittel ein. Mir fehlt jedes Verständnis für die 
Vergabe von Mitteln, die zweckwidrig von Zuwen-
dungsempfängern zum Kampf gegen den Staat ver-
wendet werden. So erwarte ich, daß Organisationen, 
die zum Gesetzesbruch bei der Volkszählung aufge-
rufen und öffentliche Mittel zur Erreichung dieses 
Ziels eingesetzt haben, dieses Geld zurückzahlen 
müssen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Bitte? Habe 
ich das richtig gehört?) 
Ich erwarte weiterhin, daß solche Organisationen 
im Wiederholungsfall keine Mittel für ihre Arbeit er-
halten. Wir dürfen keine gesetzesbrecherische Arbeit 
mit Steuern finanzieren. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der FDP 
— Widerspruch bei der SPD und den GRÜ-
NEN) 
— Hören Sie doch mal zu, Herr Gilges. 
Meine Damen und Herren, die Abgrenzung dieser 
Haltung zur Kritik an staatlichen Maßnahmen durch 
Jugendverbände will ich aber hervorheben, um jedem 
Mißverständnis vorzubeugen. Selbstverständlich soll 
Kritik an staatlichen Maßnahmen und Gesetzen nicht 
geahndet oder Opposition bestraft werden. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Genau das 
fordern Sie doch!) 
Eine Jugend, die nicht kritisiert, ist nicht gesund. Eine 
Jugend, die nicht widersp richt, ist verbogen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Scheinhei
-
lig!) 
Aber wer zum Gesetzesbruch auffordert und Maß-
nahmen dazu ergreift oder unterstützt, überschreitet 
diese von mir beschriebene Grenze und darf aus dem 
Bundesjugendplan kein Geld bekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich betone dies ausdrücklich, weil die GRÜNEN mit 
einem Programm an die Öffentlichkeit getreten sind, 
das unsere volle Aufmerksamkeit verlangt. Wie wirk-
lichkeitsfremd und gesellschaftsverachtend dieses 
Programm der GRÜNEN ist, zeigt die Lektüre. Ich 
halte dieses Programm für jugendgefährdend und in 
keinem Sinne für jugendförderlich. Ich meine, daß wir 
es unseren Kindern schuldig sind, daß wir uns mit die-
sen Vorstellungen der GRÜNEN auseinandersetzen. 
Ich denke auch, daß die SPD hier bald das Wort ergrei-
fen sollte; sonst macht sie sich nämlich in der Öffent-
lichkeit dies mit zum Maßstab. 
Meine Damen und Herren, der Garantiefonds ist 
angesprochen worden. Sie sehen, Herr Jaunich, Ihre 
Furcht ist völlig unbegründet. Wir haben diese Mittel 
erhöht. Der Ansatz wird für 1988 ebenfalls den Vor-
stellungen gerecht. Sie glauben, auf eine falsche Poli-
tik zurückgreifen zu müssen, die schlicht und einfach 
nicht mit der Wirklichkeit übereinstimmt. Sie wären 
während Ihrer Regierungszeit über den Zuzug 
Deutschstämmiger und Auslandsdeutscher zufrieden 
gewesen. In den Monaten Juli und August sind dop-
pelt so viele aus dem russischen und polnischen 
Machtbereich zugezogen. Statt 2 000 im gesamten 
halben Jahr waren es in diesem Jahr in zwei Monaten 
5 000. Das verlangt eine schnelle Reaktion. Sie ist er-
folgt. Ich verstehe Ihre Kritik daran nicht. 
Meine Damen und Herren, meine Zeit geht zu 
Ende. Die Bekämpfung von AIDS und auch die Refor-
men im Gesundheitswesen wären ein wichtiges Kapi-
tel. Polemisieren hilft hier gar nicht. Emotionelles hilft 
hier ebenfalls nicht. Was hilft, sind die Disziplin, die 
Selbstdisziplin, Forschungsdrang und ebenfalls eine 
ganz entschiedene Aufklärung. 
Für uns enthält der Einzelplan alle Möglichkeiten, 
das politische Geschehen zu steuern. Alle wichtigen 
Gesichtspunkte sind enthalten. Ich danke allen, die an 
dieser Erstellung beteiligt waren. Wir werden die Zeit 
bis zur dritten Lesung nutzen und mögliche Ände-
rungsvorstellungen sicher mit einbringen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Krieger. 
Frau Krieger (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Gerade haben wir wieder von Herrn 
Hoffacker schöne Worte zur Frauenpolitik der Regie- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1691 
Frau Krieger 
rung hören können. Doch wie wir alle wissen, liegen 
schöne Worte und gute Taten oft sehr weit auseinan-
der. 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Ich habe dazu 
kein Wort verloren! — Rossmanith [CDU/ 
CSU]: Er hat zur Frauenpolitik nichts ge-
sagt!) 
Es ist Ihnen gelungen, Frau Süssmuth, bei vielen 
Frauen Hoffnungen zu wecken und den falschen Ein-
druck zu erzeugen, es würde sich etwas zum Positiven 
verändern. Dabei besteht Ihre Leistung, die Sie von 
manchen Ihrer Parteikollegen unterscheiden mag, ei-
gentlich nur darin, daß Sie endlich einmal die Realitä-
ten zur Kenntnis genommen haben. 
Allein die Tatsache, daß Sie nun darauf verzichten, 
den Frauen zu erzählen, sie sollten sich doch bitte 
schön mit der Mutterrolle begnügen, empfinden viele 
schon als fortschrittlich. Das zeigt aber nur, wie sehr 
die CDU der Entwicklung in den letzten Jahrzehnten 
hinterhergehinkt ist. Von einer grundsätzlichen 
Wende oder Verbesserung in der CDU-Frauenpolitik 
kann aber überhaupt nicht die Rede sein. Der neue 
Konservatismus mag im Gewand der Frauenfreund-
lichkeit kommen, aber die nackten Tatsachen sehen 
ganz anders aus. 
Sie sprechen viel von Gleichberechtigung, Frau 
Süssmuth. Aber was für eine Gleichberechtigung ist 
es denn, die Sie meinen? Einer der ersten Schritte zur 
Gleichberechtigung müßte doch wohl sein, daß 
Frauen dieselben Möglichkeiten im Beruf bekommen 
wie Männer. Da das bekanntlich nicht von allein pas-
siert, wäre es eigentlich die erste Aufgabe einer Frau-
enministerin, dafür zu sorgen, daß die Quotierung 
von Ausbildungs - und Arbeitsplätzen eingeführt 
wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Jede zweite Lehrstelle einem Mädchen und jeder 
zweite Arbeitsplatz einer Frau, das ist nicht etwa un-
bescheiden, das ist einfach nur das, was uns zusteht. 
Aber die Folge der Quotierung wäre natürlich auch, 
daß Männer Privilegien aufgeben müßten. Und das 
geht ihnen bei allem Gerede von Gleichberechtigung 
denn doch zu weit. 
In den Essener Leitsätzen der CDU heißt es — ich 
zitiere — : 
Ein Kampf der Geschlechter, in dem die eine 
Seite gewinnt, was die andere verliert, kann 
ebensowenig die Lösung sein wie die Verord-
nung eines starren Leitbildes. 
Das heißt doch mit anderen Worten nichts anderes als: 
Die Frauen sollen ruhig ein bißchen gleicher werden, 
aber die Männer darf es nichts kosten. Und ich möchte 
hinzufügen: Die Bundesregierung darf es auch nichts 
kosten. Denn genau so sieht der vorliegende Haushalt 
aus. Für Frauen haben Sie aufmunternde Sprüche pa-
rat, Geld gibt es nicht. Sie reden ja viel von Familien- 
und Kinderfreundlichkeit. Aber nun mal „Butter bei 
die Fische", wie die Westfalen sagen: Was kommt 
denn unter dem Strich für Frauen heraus? 
Die Anhebung der Kinderfreibeträge bringt den 
unteren Einkommensgruppen im Jahr 1988 genau 
8,55 DM mehr im Monat. Das ist nicht einmal ein Mit-
tagessen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Eimer 
[Fürth] [FDP]: Der Grundbetrag fehlt! Bitte 
das ganze Paket!) 
Die Verkäuferin in einem Einzelhandelsgeschäft in 
der von Massenarmut bedrohten Stadt Hattingen in 
meinem Wahlkreis bekommt für ihr erstes Kind 
104 DM mehr. Die Frau eines Vorstandsmitglieds der 
Thyssen-Henrichshütte dagegen erhält allein über 
das Ehegattensplitting schon 1 900 DM monatlich 
vom Staat. Die Sozialhilfeempfängerin — von denen 
gibt es in unserer Region, wenn Konzerne und Regie-
rungen so weitermachen, immer mehr — zahlt be-
kanntlich keine Steuern, und deshalb kriegt sie 
nichts. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Das ist Frauensolidarität à la Rita Süssmuth. 
Finanziert wird dieses Luxuspaket namens Steuer-
reform unter anderem von den ausländischen Be-
schäftigten. Ihnen wurden nämlich die Kinderfreibe-
träge für ihre im Ausland lebenden Kinder einfach 
ganz gestrichen, als gäbe es sie gar nicht. Mag ja sein, 
daß das christliche Herz für die Familie schlägt, aber 
der christliche Geldbeutel bleibt jedenfalls zu. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Laut Frau Süssmuth bemüht sich die Regierung sehr 
um die Frauen, die nach der Familienphase wieder in 
den Beruf einsteigen möchten. Doch nun konnten wir 
vom Bundesfinanzminister hören, daß die freiwilligen 
Maßnahmen der Bundesanstalt für Arbeit 1988 wahr-
scheinlich noch gekürzt werden müssen. Wir schlie-
ßen daraus, daß Wiedereingliederungsmaßnahmen, 
Umschulungen und Fortbildungsmaßnahmen einge-
schränkt werden müssen. Das geht natürlich genau 
wieder zu Lasten der Frauen. Und was macht nun die 
Frauenministerin? Sie appelliert an die Unternehmer, 
daß die doch bitte schön den Frauen den Einstieg in 
den Beruf erleichtern möchten, denn das gehöre zu 
ihrer familienpolitischen Verantwortung. Doch Ver-
antwortung haben die Unternehmer bisher immer nur 
für eines übernommen: für ihren Profit. Ich glaube 
kaum, daß sich das durch einen Appell der Ministerin 
ändern wird. 
Was sich bei den Unternehmen vermutlich ebenfalls 
nicht ändern wird, ist ihr Verdruß an Menschen in 
gesicherten und geregelten Arbeitsverhältnissen. Bis-
her wurden vorwiegend Frauen in flexible Arbeits-
verhältnisse gezwungen. In Zukunft sollen aber auch 
Männer davon betroffen sein. Frau Süssmuth, das ist 
die Gleichberechtigung, die Sie meinen. Frauen sol-
len nicht etwa in den Genuß der P rivilegien der Män-
ner kommen, nein, Gleichberechtigung heißt bei Ih-
nen: Alle, Männer wie Frauen, sollen sich gleicherma-
ßen mit immer schlechter werdenden Lebens- und 
Arbeitsbedingungen abfinden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das, was Sie Vereinbarkeit von Familie und Beruf 
nennen, Frau Süssmuth, ist nichts anderes als eine 
verschleierte Form der Doppelbelastung. Was Sie 
Gleichberechtigung nennen, ist nichts als die Moder- 
1692 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Frau Krieger 
nisierung des Frauenbildes im Interesse des Kapi-
tals. 
(Frau Pack [CDU/CSU]: Mein Gott, was ha-
ben Sie für Feindbilder!) 
Mit Familienfreundlichkeit hat das alles überhaupt 
nichts mehr zu tun. Kein geregelter Feierabend mehr, 
keine gemeinsamen freien Wochenenden, kaum noch 
ein Zeitpunkt, an dem alle Familienmitglieder zu 
Hause sind. Um so kräftiger muß natürlich dann die 
Wertentscheidung für die Fami lie betont werden. Ge-
ändert hat sich bei Ihrer Politik hauptsächlich die 
Wortwahl. Gleichberechtigung, Partnerschaft, Aner-
kennung auch von Frauenarbeit, das sind zentrale 
Begriffe Ihrer nur scheinbar neuen Frauenpolitik, ge-
treu dem Motto moderner CDU-Strategen: Es reicht, 
die Worte zu übernehmen. Da, wo sie sich aber prak-
tisch niederschlagen könnten, in frauenfreundlichen 
Gesetzen zum Beispiel oder beim Geld, in diesem 
Haushalt also, da suchen wir vergeblich. Das wundert 
mich nicht. Konservative Politik hatte für die Masse 
der Bevölkerung und auch für die Frauen immer 
schon eher die ideellen Werte parat und nur für eine 
kleine Elite die materiellen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Sie hielt auch immer schon mehr von barmherziger 
Willkür und von privater Caritas als von verbindlichen 
Rechtsansprüchen für die Betroffenen. 
Wenn es gerade paßt, wird Geld aus dem Bundes-
haushalt auch gerne als politisches Erpressungsmittel 
eingesetzt. Oder wie soll man es anders nennen, wenn 
mehreren Jugendverbänden damit gedroht wird, ihre 
Mittel zu kürzen, nur weil sie es gewagt haben, zum 
Volkszählungsboykott aufzurufen? 
(Beifall bei den GRÜNEN — Link [Diepholz] 
[CDU/CSU]: Das ist eine Frechheit!) 
Die Zeiten, als eine rebellische Jugend noch mehr 
oder weniger gelitten werden mußte, sind anschei-
nend vorbei. Heutzutage erwartet eine Regierung 
brave angepaßte Yuppie-Jugendliche mit Karriere-
köfferchen und aalglatter Gesinnung. Und wenn die 
Jugend nicht spurt , dann wird sie eben über den Geld-
hahn auf den richtigen Weg gebracht. Frau Süssmuth, 
was Sie in diesem Sommer gemacht haben, das ist 
politische Zensur. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Rossmanith 
[CDU/CSU]: Gesetzesbruch, von Ihnen vor-
geschlagen!) 
Wenn es das AIDS-Virus nicht gäbe, ich glaube, die 
Konservativen hätten es erfinden müssen. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Pfui! — Frau 
Pack [CDU/CSU]: Geschmackloser geht es 
nicht! Schämen Sie sich!) 
Ich habe mir einmal angehört, was für eine Art von 
AIDS-Beratung in Zusammenarbeit mit der Bundes-
zentrale für gesundheitliche Aufklärung den Jugend-
lichen per Telefon angeboten wird, und ich muß sa-
gen: Ich habe wirklich das Grausen gekriegt. Da er-
klärt uns der wahrscheinlich allen bekannte Kranken-
pfleger aus der Schwarzwaldklinik mit getragener 
Stimme folgendes. 
Erstens. „Der beste Schutz vor AIDS ist die 
Treue. " 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Ist das nicht 
wahr?) 
Zweitens. Nach „sechs Wochen treuer Zweierbe-
kanntschaft" soll man „gemeinsam zum Testen ge-
hen". 
Drittens. „Vor dem Geschlechtsverkehr" soll man 
sich dann gegenseitig die Testergebnisse zeigen. 
Viertens. Vorsichtshalber sollte man nach vier Mo-
naten einen zweiten AIDS-Test machen. 
Fünftens. Auch dann ist man noch nicht 100 %ig 
geschützt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! — Link 
[Diepholz] [CDU/CSU]: Das sagen die Wis
-
senschaftler!) 
Ich nehme an , wenn sich Jugendliche diese Rat-
schläge angehört haben, ist ihnen zwar vielleicht noch 
nicht ganz die Lust vergangen, miteinander ins Bett zu 
gehen, aber auf jeden Fall dürften sie eine Heiden-
angst davor bekommen haben. Wahrscheinlich ist ge-
nau das der Zweck dieser Art von Aufklärung. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Es gehört doch wirklich schon eine perverse Phantasie 
dazu, wenn Jugendlichen erzählt wird, damit sie zu-
sammen schlafen können, müssen sie erst einmal zwei 
AIDS-Tests absolvieren. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Jeder Fünfzehnjährige ein potentieller Virusträger, 
jeder Geschlechtsverkehr vielleicht der erste Schritt 
ins Grab: Diese Logik hat mit Prävention überhaupt 
nichts mehr zu tun. Das Geld, das die Bundesregie-
rung für solche Art von Aufklärung ausgibt, ist nicht 
herausgeschmissenes Geld, es ist viel schlimmer: Es 
ist ein eigener Etat im Haushalt zur Förderung von 
Prüderie. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Sie boykottieren ja auch systema tisch jede vernünf-
tige Sexualaufklärung von Kindern und Jugendli-
chen. 
(Frau Pack [CDU/CSU]: Ich hoffe, da hören 
genügend Leute zu!) 
Als Herr Geißler noch Familienminister war, ließ er 
eine gerade fertiggestellte Aufklärungsbroschüre ein-
fach einstampfen, weil sie ihm zu liberal war. Bis 
heute gibt es keinen Ersatz. Aber vielleicht sollten wir 
ja froh sein, daß es keinen Ersatz gibt. Denn wahr-
scheinlich wäre in einer solchen Aufklärungsbro-
schüre aus Ihrem Hause nur noch von Bienen und 
Schmetterlingen und als zeitgemäße Variante von 
AIDS-Tests und Gummihandschuhen die Rede. 
Geld für Sexualaufklärung fehlt. Aber dafür geben 
Sie sich, wenn es zu spät ist, plötzlich großzügig und 
kündigen einen Haufen Geld für die Beratung unge-
wollt schwangerer Frauen an, das — das sei nebenbei 
bemerkt — nicht aus dem Bundeshaushalt, sondern 
von den Ländern kommen soll. Doch im Grunde geht 
es bei Ihrem geplanten Beratungsgesetz überhaupt 
nicht um Beratung, es geht darum, unter Hinzuzie-
hung von Eltern, Freunden und Arbeitgebern den 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den i 1. September 1987 	1693 
Frau Krieger 
Frauen klarzumachen, daß sie das Kind, das sie nicht 
wollen, gefälligst wollen müssen. Der § 218 wird vor-
läufig noch nicht verschärft. Das ist wahr. Doch das 
Beratungsgesetz soll die Verschärfung in der Praxis 
besorgen. Nicht das Strafrecht wird verschlimmert, 
sondern der Psychoterror. Was Sie Hilfe nennen, ist in 
Wirklichkeit der nackte Zwang. Das ist Ihre Politik, 
Frau Süssmuth: Ein Wechselbad von schönen Sprü-
chen und knallharten Zwangsmaßnahmen. Trotz a ller 
Begriffsanleihen beim feministischen Vokabular: Die 
Substanz dieser Frauenpolitik ist frauenfeindlich und 
reaktionär. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
auch wenn es manchmal schwerfällt, muß man sich an 
die parlamentarischen Regeln halten. „Blödes Ge-
schwätz" ist unparlamentarisch. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Ich habe 
„dummes Geschwätz" gesagt!) 
Ich rufe nun die nächste Rednerin auf. Das ist Frau 
Dr. Niehuis. 
Frau Dr. Niehuis (SPD): Herr Präsident! Sehr ver-
ehrte Herren und Damen! Seit gut einem Jahr haben 
wir ein Ministerium, das im Namen auch den Zusatz 
„Frauen" trägt. Nun heißt es mittlerweile: Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit. Wenn man solch 
eine Namensergänzung vornimmt und es nicht nur 
Etikettenschwindel sein so ll , dann gehört zweierlei 
dazu: einmal, daß vernünftige Kompetenzen da sind, 
und zweitens, daß konkrete, erfolgreiche Politik für 
Frauen gemacht wird. 
Zunächst einmal zu den Kompetenzen. Frau Mini-
sterin, Sie haben hinsichtlich Ihres Kompetenzzu-
wachses von einem großen Durchbruch für die Frau-
enpolitik geredet. Sehen wir uns Ihre Kompetenzen 
doch einmal bei Licht an. Ich gebe zu: Sie sind jetzt für 
Mutterschutz und Frauenförderung in der Bundesver-
waltung zuständig, aber damit hat es sich auch. Viel 
interessanter ist doch zu erwähnen, welche Bereiche 
man Ihnen verweigert hat. Sie sind nämlich nicht für 
das für die Gleichstellung von Frauen so wich tige EG-
Anpassungsgesetz zuständig. Sie sind nicht zuständig 
für das Ehe- und Familienrecht. Sie sind nicht zustän-
dig für die Gesamtreform des § 218, und Sie sind nicht 
zuständig für die soziale Sicherung von Frauen. Man 
hat Ihnen also Zuständigkeiten für Gesetze, die wirk-
lich die Existenzsicherung von Frauen berühren, ver-
weigert. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die frauenpolitischen Weichenstellungen finden nach 
wie vor in anderen Ministerien statt, und Sie haben 
noch nicht einmal ein Vetorecht. 
Diese Situation bezeichnet die Frauenministerin als 
großen Durchbruch für die Frauenpolitik. Wer diese 
kleinen Brosamen als großen Durchbruch für die 
Frauenpolitik bezeichnet, Frau Süssmuth, der oder die 
hat keine großen Erwartungen und Forderungen an  
eine gute Frauenpolitik und sollte den Titel „Frauen-
ministerin" schleunigst zurückgeben. 
(Beifall bei der SPD und der Abgeordneten 
Frau Unruh [GRÜNE]) 
Nun weisen Sie dann noch allzugern auf Ihr Initia-
tiv- und Vertagungsrecht hinsichtlich Frauenthemen 
in den Geschäftsbereichen anderer Ministerien hin. 
Diese Rechte aber hat die Ministerin nur im Einver-
nehmen mit dem Bundeskanzler. Insofern schrieb das 
„Sonntagsblatt" am 19. Ju li zu Recht, daß es nur 
Rechte von des Kanzlers Gnaden sind. Das heißt: 
Wenn sich der Kanzler im Kabinett für Sie einsetzt, 
haben Sie diese Rechte. Nach dem Theater um die 
Pershing Ia kann ich mir diese Situa tion allerdings 
plastisch vorstellen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
Abgeordneten Frau Unruh [GRÜNE]) 
Bei der Uneinigkeit und Zerrissenheit innerhalb der 
Union und innerhalb der Koalition glaubt doch keiner, 
daß sich der Bundeskanzler Helmut Kohl ausgerech-
net wegen eines Frauenthemas noch zusätzlich zwi-
schen die Stühle von CDU, CSU und FDP setzen wird. 
Das ist doch Illusion. 
(Beifall bei der SPD — Frau Pack [CDU/ 
CSU]: Da unterschätzen Sie den Kanzler!) 
Frau Ministerin, mit Interesse werden wir in diesem 
Zusammenhang Ihren Eiertanz um das Thema Frauen 
und Bundeswehr beobachten. Das gehört in die Zu-
ständigkeit des Verteidigungsministeriums. 
Kurzum: „Ministerium für Frauen" ist für mich ein 
Etikettenschwindel. 
Wenden wir uns nun dem zweiten Bereich zu: den 
Inhalten Ihrer Politik und Ihrer Durchsetzungskraft. 
Gerade in Ihrem Zuständigkeitsbereich haben Sie es 
häufig mit Menschen in Notsituationen zu tun, z. B. 
mit Menschen, die meinen, sie seien mit AIDS infiziert 
oder die bereits mit AIDS infiziert sind oder auf der 
anderen Seite mit Frauen, die sich in einem Schwan-
gerschaftskonflikt befinden. Beide Gruppen brau-
chen Beratung. Wie gehen Sie nun auf die eine und 
auf die andere Gruppe ein? 
Bei der ersten Gruppe verfolgen Sie richtigerweise 
den Weg der Aufklärung und berufen sich auf Ver-
nunft und Eigenverantwortlichkeit der Betroffenen; 
so bei AIDS. Bei den Frauen, die sich in Schwanger-
schaftskonflikten befinden, wollen Sie die Beratung 
zu § 218 zu Lasten der Frauen verschärfen. Warum, 
Frau Ministerin, frage ich da, berufen Sie sich nicht 
auch bei den Frauen, die sich in Schwangerschafts-
konflikten befinden, auf Vernunft und Eigenverant-
wortlichkeit der Frauen und verhindern das Bera-
tungsgesetz? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Rossmanith [CDU/CSU]: 
Sie verweigern den Frauen das Recht auf 
Beratung!) 
Darum, Kollege Hoffacker, können Sie sicher sein, 
daß wir Frauen weiterhin mobil machen werden ge-
gen dieses Beratungsgesetz. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
1694 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Frau Dr. Niehuis 
Sie sprechen sich gegen die Meldepflicht für AIDS-
Infizierte aus und begründeten das in der „Monitor"-
Sendung vom 3. Februar mit Erfahrungen aus ande-
ren Ländern mit der Meldepflicht, die zu einem Rück-
gang der Testuntersuchungen geführt habe. Ich bitte 
Sie, lernen Sie aus den Erfahrungen anderer Länder, 
aber dann bitte schön auch anderer Bundesländer. 
Schauen Sie einmal nach Baden-Württemberg. Dort 
geht man mit der Beratung zu § 218 nahezu so um, wie 
Sie es bundesweit planen. Darum gibt es von dort 
schon heute eine regelrechte Flucht von Frauen in 
andere Bundesländer. Wollen Sie wirk lich, daß 
Frauen zum Zwecke des Schwangerschaftsabbruchs 
wieder ins Ausland gehen müssen oder aus Verzweif-
lung sogar zu Engelmachern? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Hören Sie doch zu; davon haben Sie mehr. — Ich 
sage Ihnen: Sie wissen selbst sehr gut, daß diese Re-
gierung die Frauen im S tich läßt. Ich sage auch: Sie 
wissen sehr gut, daß die rechtsunverbindliche Stiftung 
„Mutter und Kind" mit den gut 1 000 DM im Monat 
für Frauen, die sich in Schwangerschaftskonflikten 
befinden, nur ein Almosen ist. Ich behaupte, daß Sie 
das sehr gut wissen, denn Sie gründen im Moment als 
Vorsitzende der CDU-Frauenvereinigung das Paten-
programm „Ja zum Leben, ja zum Kind". Dazu zitiere 
ich eine ap-Meldung: 
Gedacht ist an Patenschaften, die in Situationen 
der Not und Krise dort weiterhelfen, wo gesetzli-
che und freiwillige Leistungen nicht ausreichen, 
erklärte dazu die Ministe rin. 
Wir haben es also mit einer Frauenministerin zu tun, 
die zugibt, daß die gesetzlichen und finanziellen Lei-
stungen für Frauen nicht ausreichen, die die Verant-
wortung dann in gesellschaftliche Gruppen verlagert, 
anstatt als Ministerin das zu tun, was sie zu tun hätte, 
nämlich für bessere Gesetze zu sorgen. 
(Beifall bei der SPD — Frau Pack [CDU/ 
CSU]: Von flankierenden Maßnahmen ha- 
ben Sie noch nie etwas gehört, und von Ca ri- 
tas haben Sie auch noch nichts gehört!) 
— Ich weiß nicht, warum Sie sich so aufregen. Hören 
Sie doch zu! 
(Frau Pack [CDU/CSU]: Wir hören doch zu! 
Darum regen wir uns ja auf!) 
— Ich sage Ihnen, was Frauen darüber denken. So 
eine Ministerin ist für viele Frauen keine Frauenmini-
sterin. 
Das wissen auch die Trümmerfrauen. Frau Süss-
muth, wir haben Wahlkreise nebeneinander in Süd-
niedersachsen. Mir schreiben do rt viele ältere Frauen 
über ihren Ärger hinsichtlich der Stufenregelung bei 
der Anerkennung der Kindererziehungszeiten für die 
Rente. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Und was haben 
Sie gemacht? — Bei euch war gar nichts! — 
Link [Diepholz] [CDU/CSU]: 13 Jahre 
„Null" !) 
—Hören Sie doch einmal zu! Das habe ich doch schon 
einmal gesagt. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich möchte, daß Sie sich einmal ein Zitat aus den 
vielen Briefen wirklich anhören. Da schreibt mir eine 
ältere Frau: 
Daß nun unsere Jahrgänge von der Bundesregie-
rung so in den Hintergrund gedrängt und gestellt 
werden, ist ungerecht, und wir fühlen uns von 
dem Gesetzgeber abgeschrieben. Denn manch 
eine von uns Frauen erreicht den Monat Oktober 
1990 nicht mehr. Es ist anzunehmen, daß dies mit 
eingeplant ist. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Was sagen die 
Frauen dazu, daß sie bei Ihnen 13 Jahre 
nichts bekommen haben?) 
Abgeschrieben fühlt sich diese Frau, und ich sage 
Ihnen: Abgeschrieben fühlen sich viele Frauen, nicht 
nur Rentnerinnen, sondern auch die Arbeitnehmerin-
nen, die nur noch bef ristete Arbeitsverträge erhalten, 
auch die jungen Mädchen, die keinen Ausbildungs-
platz finden. Abgeschrieben fühlen sich auch die 
Schülerinnen, die unter dem Wegfall von BAföG be-
sonders leiden. Dazu und über Sie, Frau Süssmuth, 
schreibt die „Frankfurter Allgemeine Zeitung" am 
11. Juli 1987 — ich zitiere, vielleicht hat sie ja 
recht — : 
Gegner wie Freunde freilich vermissen, daß sie 
sich in der Fraktion etwa oder auch im Kabinett 
zu Dingen äußert, die ihr Resso rt überschreiten. 
Aber genau das erwarten Frauen von Ihnen, daß Sie 
sich zu Themen auch über Ihr Resso rt hinaus äu-
ßern, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Tut Sie doch!) 
und zwar nicht nur bei Hinz und Kunz draußen, son-
dern in Ihrer Fraktion und in Ihrem Kabinett. 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] [CDU/ 
CSU]: Kümmern Sie sich einmal um Ihre 
Fraktion und nicht um unsere!)  
Wir erwarten von Ihnen, daß Sie end lich damit anfan
-gen, das auch zu tun. 
Sie können schon anfangen bei Ihrem Kollegen 
Fuchtel, der nur von Wahlfreiheit für Frauen gespro-
chen hat, was Fami lie und Beruf angeht. Vielleicht 
kann er auch einmal an die Männer denken, wenn es 
um Wahlfreiheit geht. Oder Sie können auch bei Ih-
rem Kollegen Hoffacker anfangen, der sagte, daß die 
Mutter Familie und Beruf vereinbaren können muß. 
Er hat ganz vergessen, daß das auch eine wichtige 
Sache für Manner ist. 
Sie können bei vielen anfangen, sie können auch 
bei dem Herrn Bundeskanzler anfangen. Ich gebe Ih-
nen einen Tip, der nichts zusätzlich kostet, der inso-
fern ein guter Tip und auch noch öffentlichkeitswirk-
sam ist. Das muß gerade für Sie sehr interessant sein: 
Sorgen Sie dafür, daß der Bundeskanzler bei seinen 
Empfängen anläßlich von Staats- und Arbeitsbesu-
chen nicht noch einmal 134 Männer und 6 Frauen, wie 
beim Honecker-Besuch geschehen, einlädt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie werden das 
nächste Mal auch eingeladen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1695 
Frau Dr. Niehuis 
Solch eine Männergesellschaft sollte der Vergangen-
heit angehören. 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Ministerin, es ist nicht Gleichstellung — das 
will ich Ihnen ehrlich sagen, wenn Rita Süssmuth Bun-
desministerin, CDU-Frauenvereinigungsvorsitzende 
und demnächst noch Präsidiumsmitglied ist. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Hätten Sie ein-
mal so eine Ministerin gehabt!) 
Gleichstellung heißt, wenn die Ministerin sich ein-
setzt, echt engagiert für die Belange a ller Frauen, und 
das vermisse ich. Deshalb sage ich: Diese Regierung 
tut nichts für Frauen, und diese Ministerin tut auch 
nichts für Frauen. 
(Beifall bei der SPD — Frau Pack [CDU/ 
CSU]: Das glaubt Ihnen sogar Ihre eigene 
Partei nicht!) — Zuruf von der CDU/CSU: Ein 
kläglicher Abgang!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Bundes-
ministerin für Jugend, Familie, Frauen und Gesund-
heit. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe heute nichts Neues ge-
hört, was ich nicht schon x-fach gehört hätte, und fal-
sche Behauptungen werden durch ständiges Wieder-
holen auch nicht wahrer. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Bei dem für 1988 aufgestellten Haushalt von 
19,1 Milliarden DM stelle ich an den Anfang, daß da-
von 72 % auf Kindergeldleistungen entfallen und daß 
im Bereich der familienpolitischen Leistungen 3 Mil li
-arden DM auf Erziehungsgeld und Erziehungsurlaub
entfallen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nun haben Sie soeben erklärt, wir täten nichts für 
die Familien. Wenn ich Berichte aus den Bundeslän-
dern lese, dann muß ich Ihnen zunächst einmal sagen: 
Heute führen Sie dem Arbeitsminister und mir die 
demographische Entwicklung vor. Ich frage mich, wo 
die familienpolitischen Leistungen denn angesetzt 
haben, um seit 1968 eine andere demographische Ent-
wicklung in diesem Land mit zu erreichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jaunich [SPD]: Gibt es denn zwischenzeitlich 
eine andere demographische Entwick-
lung?) 
Es gibt jedenfalls im Jahre 1986 — erstmalig seit vie-
len Jahren — einen Anstieg um 5,3 %. Für das Jahr 
1987 kann ich ihn noch nicht genau festlegen, wir sind 
aber nicht bei sinkenden, sondern nach wie vor bei 
steigenden Quoten. 
(Frau Simonis [SPD]: Das hat Herr Kohl ge- 
macht!) 
Ich habe auch nie behauptet, daß das Erziehungsgeld 
und der Erziehungsurlaub genügen. Ich möchte Sie 
nur daran erinnern, daß es weder kinder-, noch fami
-
lien- noch kulturfreundlich sein kann, wenn ein Land 
immer ärmer an Kindern wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das, was Ihr Vorsitzender für den ländlichen Raum 
gesagt hat — daß wir gemeinsam keine Verarmung 
wollen und daß wir dort Anstrengungen wie nie zuvor 
unternommen haben, um im ländlichen Raum neue 
Impulse zu setzen —, das wünschte ich mir seit lan-
gem auch für die Frage des Zusammenlebens mit Kin-
dern. 
Wenn ferner gesagt wird, es sei durch die RWI-Stu-
die festgestellt worden, daß wir nichts für den Fami-
lienlastenausgleich getan haben, und Sie, Herr Jau-
nich, das sehr verkürzend darstellen, dann möchte ich 
doch aus derselben Studie zitieren, was dort ebenfalls 
festgehalten ist: daß Familien 1986 so stark wie nie 
zuvor finanziell entlastet worden sind, 
(Frau Pack [CDU/CSU]: Ach, nee!) 
daß der staatliche Familienlastenausgleich 25, 7 Milli-
arden DM in 1986 betrug und damit den Stand von 
1981 um 2 Milliarden DM überschritt. 
Ich füge hinzu, daß die stärkste Reduzierung fami-
lienpolitischer Leistungen von 1981 auf 1982 mit ei-
nem Einsparungsvolumen von über 2 Milliarden DM 
erfolgte. Ich denke, hier wird deutlich, wo die Wahr-
heit liegt. Man muß die RWI-Studie in Gänze zitieren 
und darf das nicht außen vor lassen. Man kann nicht 
die Kinderzahlen aus dem Jahre 1975 mit denen aus 
dem Jahre 1985 vergleichen. Mir scheint hier sehr 
wichtig zu sein — wenn schon von Adam Riese ge-
sprochen wird — , daß wir heute erheblich weniger 
Kinder haben. Dies ist nicht außer acht zu lassen. 
(Jaunich [SPD]: Das kann dann zu Einspar
potentialen bei Herrn Stoltenberg führen! Ist 
das Ihre Logik?) 
— Meine Logik ist, daß wir im Familienlastenaus-
gleich kontinuierlich den Weg weitergehen, den wir 
beschritten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn hier soeben behauptet wurde, diese Mutter 
mit einem Kind könne sich mit den 104 DM nicht ret-
ten, dann muß ich sagen: In dieser Legislaturperiode 
ist erstmalig seit zehn Jahren das Kindergeld für das 
erste Kind — sei es über den Kindergeldzuschlag oder 
über die Steuerfreibeträge — verdoppelt worden. 
Auch dies gehört zu den Wahrheiten, die man der 
Öffentlichkeit mitteilen sollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Hier ist gesagt worden, wir bezögen die Männer 
nicht ein. Ich wiederhole zum x-ten Mal: Beim Mut-
terschaftsurlaub gab es keine Anspruchsberechti-
gung für Männer. Wenn Sie also von Pa rtnerschaft 
und Veränderung der Elternschaft reden, dann frage 
ich mich, wo in der Vergangenheit die Gesetze mit 
Anspruchsberechtigungen für Väter waren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es wird gefragt: Wo sind im Haushalt 1988 die Lei-
stungen für Kindergeld und Erziehungsgeld? Nie-
mand von uns hat sie versprochen. Also sind hier auch 
keine Versprechen gebrochen worden. 
1696 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Aber ich füge genauso deutlich hinzu — der Finanz-
minister hat das in mehreren Erklärungen in der Zwi-
schenzeit gesagt — , daß in der zweiten Hälfte der 
Legislaturperiode die absolute Priorität bei familien-
politischen Leistungen liegt. Bevor Sie die Öffentlich-
keit weiter mit dem aufschrecken, was in der zweiten 
Hälfte der Legislaturperiode angeblich nicht getan 
wird, sollten Sie lieber die Vergangenheit zum Maß-
stab nehmen, in der die Ankündigungen von famili-
enpolitischen Leistungen voll und ganz eingelöst wor-
den sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Jaunich [SPD]: 
Frau Süssmuth, Ihr Kollege Finanzminister 
guckt so verblüfft! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Ich lasse mich auch durch Ihre Ausführungen hier 
an dieser Stelle in gar keiner Weise irritieren. Die 
Familienpolitik werden wir in dieser Regierung in ge-
meinsamer Absprache machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Was ist mit BAföG?) 
Ich möchte einen zweiten Gesichtspunkt hinzufü-
gen und tue das bei der Stiftung „Mutter und Kind". 
Ich denke, daß wir als Bund in immer mehr Bereichen 
für alles eingefordert werden, was irgendwo draußen 
im Lande nicht klappt. Ich kann hier nur wiederholen, 
was der Kollege Hoffacker gesagt hat: 
(Kuhlwein [SPD]: Und wer bezahlt die Sozi-
alhilfe für die Arbeitslosen?) 
Es kann keine richtige Politik sein, daß die Länder ihr 
familienpolitisches Engagement gegen Null führen 
und daß auf der anderen Seite der Bund für alle Lei-
stungen in Anspruch genommen wird. Erst recht ma-
chen die Länder keine richtige Politik, die unsere Fa-
milienpolitik ständig kritisieren und in ihren Budgets 
eine Streichung nach der anderen vornehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Wie Nordrhein-
Westfalen! — Kuhlwein [SPD]: Das ist ja un-
geheuerlich! — Jaunich [SPD]: Wer finan-
ziert denn die Steuerfreibeträge mit? Sind 
das nicht die Länder? — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Nordrhein-Westfalen ist hier heute mehrfach genannt 
worden; es sind noch andere SPD-regierte Länder zu 
nennen. Sie sollten einmal schauen, was z. B. in Bre-
men oder Hamburg tatsächlich an Leistungen er-
bracht wird. 
(Kuhlwein [SPD]: Wer zahlt denn die Sozial-
hilfe? Sie haben ja keine Ahnung!) 
—Die Sozialhilfe ist früher genauso verteilt gewesen, 
wie sie heute verteilt ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Spöri [SPD]: 
Wieviel, Frau Süssmuth? — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Frau Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Jaunich? 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Bitte, Herr Jaunich. 
Jaunich (SPD): Frau Minister, sind Sie bereit, zur 
Kenntnis zu nehmen, daß durch die Verlagerung von 
Kindergeldzahlung auf Kinderfreibeträge die Länder 
mit in die Finanzierung einbezogen sind, und zwei-
tens, daß die Länder und die Gemeinden die hohen 
Kosten für die Sozialhilfe, die durch versäumte Be-
schäftigungsinitiativen hier aufgelaufen sind, zu zah-
len haben? 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Herr Jaunich, Sie wis-
sen, wie der Bund auch zugleich die Kommunen ent-
lastet hat. 
(Zurufe von der SPD) 
— Der Finanzminister wird dazu gleich noch einmal 
Stellung nehmen; er hat es in seiner Einbringungs-
rede bereits getan. 
Ich möchte Ihnen zum zweiten sagen, Herr Jaunich: 
Sie reden von Ihren vielen Beschäftigungsinitiativen. 
Ich kenne kein einziges Vorführland bei den SPD-
regierten Ländern, wo wir geringere Arbeitslosigkeit 
hätten, sondern wir haben in den SPD-regierten Län-
dern eine höhere Arbeitslosigkeit als in den CDU-
regierten Ländern. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Spöri [SPD]: 
Strukturprobleme der Wirtschaft! Sowas ist 
Professor! — Zuruf von der SPD: Das ist doch 
billig! — Weitere Zurufe von der SPD) 
—An meiner Professoralität brauchen Sie nicht zu kri-
tikastern; 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Das ist ja eine 
Unverschämtheit!) 
Sie haben genügend unter sich, die hanebüchene 
Thesen vertreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich gehöre nicht zu den Gesundbetern und bemühe 
mich um nüchterne und exakte Analysen. Ich lasse 
mir von Ihnen nicht sagen, daß der Bund für a lles, was 
in Ländern und Kommunen nicht läuft, verantwortlich 
ist. Verantwortung ist auch an anderen Stellen von 
den dort regierenden Parteien zu tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Ich möchte auch hier noch einmal etwas zu dem 
Bereich der Patenschaften sagen, die hier heute mor-
gen mehrfach kritisiert worden sind. Erstens stelle ich 
fest, daß wir bei gesetzlichen Leistungen, gerade auch 
in Verbindung mit den Alleinerziehenden, Verbesse-
rungen vorgenommen haben, die hier nie zur Sprache 
kommen, beispielsweise die Nichtanrechnung des Er-
ziehungsgeldes auf Sozialhilfe und BAföG. Wenn es 
so wäre, daß in den einzelnen Ländern für die Berei-
che, für die sie zuständig sind, z. B. die Kinderbetreu-
ung Alleinerziehender, die Leistungen erbracht wür-
den, die die Länder zu erbringen haben, dann 
brauchte ich nicht zu Betreuungspatenschaften auf-
zurufen. Aber unabhängig davon möchte ich allen 
hier im Saal sagen: Es ist sehr leicht, den Gesetzgeber 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1697 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
in die Pflicht zu nehmen und sich als Person, Bürger 
und Bürgerin aus der Verantwortung zu stehlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Von daher gehört für mich beides zusammen: die Ver-
antwortung des einzelnen und die Verantwortung des 
Gesetzgebers. Ohne p rivate Initiative wird eine Ge-
sellschaft inhuman. Deswegen halte ich eine Menge 
von der p rivaten Initiative in diesem Bereich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kuhlwein [SPD]: Zurück zu Almosen! — Zu-
ruf von der SPD: Wen meinen Sie eigent-
lich?) 
Diese Gesellschaft kann sich in ihrer Sozialstaat-
lichkeit weltweit sehen lassen. 
(Zuruf von der SPD: Nicht mehr lange!) 
Das Armutsszenario, das hier heute morgen entfaltet 
worden ist, hat meines Erachtens mit der Realität we-
nig zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich rate unseren Abgeordneten, nun wirklich einmal 
in Sozialhilfehaushalte zu gehen, sich Einrichtungen, 
Verkehrsmittel etc. anzuschauen und nicht hier vor 
der Weltöffentlichkeit ein Bild zu inszenieren, das der 
Wirklichkeit überhaupt nicht entspricht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir sehen durchaus die Menschen im Schatten. 
Hier haben Sie in diesen Tagen permanent die 
Steuerreform kritisiert. Jeder weiß, daß die Steuerre-
form unverzichtbar ist, wenn sich unser Arbeitsmarkt 
weiterentwickeln soll. Das gilt insbesondere auch für 
die Frauen. 
(Dreßler [SPD]: Da kann ich nur lachen! Re-
den Sie nicht so einen Stuß!) 
— Sie nennen es „Stuß", daß die Steuerreform dazu 
notwendig ist, wissen aber kein besseres Mittel anzu-
geben, als daß durch öffentliche Kassen Beschäfti-
gungsinitiativen aufzulegen sind, die dann nicht wir-
ken. 
(Dreßler [SPD]: Wie kommen Sie zu einer sol-
chen Behauptung? Wie rechtfertigen Sie die 
Senkung des Spitzensteuersatzes?) 
Zum zweiten, was die Frauenpolitik betrifft: Ich 
habe meinem Satz, daß die Kompetenzen einen gro-
ßen Durchbruch darstellen, nichts hinzuzufügen. Ich 
möchte hier noch einmal darauf hinweisen, daß ich 
nirgendwo in der Vergangenheit vergleichbare Kom-
petenzen in der Koalitionsregierung alter A rt gesehen 
habe. 
(Frau Dr. Niehuis [SPD]: Die haben sich auch 
nicht Frauenministerin genannt!) 
—Man hat es „Arbeitsstab " genannt. Aber wenn hier 
eben von Ihnen, Frau Niehuis, gesagt wurde, es sei in 
wichtigen Bereichen keine Verantwortlichkeit der 
Frauenministerin gegeben, dann muß ich Ihnen sa-
gen, daß diese für alle Gesetzgebungsvorhaben dieser 
Legislaturperiode weit über das hinausgeht, was Sie 
hier gesagt haben. Auch hier wurde wieder ein Teil 
unterschlagen, nämlich die Mitwirkung in den Ar
-
beitsgruppen Gesundheitsstrukturreform und Ren-
tenreform. Wo waren denn da früher die Frauen? 
Also, ich denke, die Praxis und die Fakten entschei-
den und nicht das, was Sie mir nur auf dem Papier 
entgegenhalten. 
(Beifall bei der [CDU/CSU] und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Und bei der Steuerreform 
— arbeiten sie da mit?) 
Ich füge hinzu, daß der Bundeskanzler gerade bei 
den frauenrelevanten Gesetzgebungsmaßnahmen die 
gemeinsame Federführung festgelegt hat. 
(Zuruf von der SPD: Steuerreform!) 
— Sie suchen sich immer einen neuen Teil aus. Jetzt 
fragen Sie, was bei der Steuerreform ist. 
Was ich angeführt habe, widerlegt Ihre Aussage, 
daß die Frauenministerin nicht verantwortlich die Po-
litik mitgestalten kann. 
Im übrigen möchte ich Ihnen auch sagen: Es wäre 
sicherlich hilfreich, Sie würden einmal die Frauen im 
Umgang mit mir selbst erleben. Sie bedanken sich 
nicht bei mir für die frommen Sprüche, sondern für 
den tatsächlichen Einsatz, und dies gerade auch die 
Trümmerfrauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ob es Erziehungsgeld ist oder ob es die Leistungen für 
die älteren Frauen sind, 
(Dreßler [SPD]: Das kann ich mir gut vorstel
len, die fallen unter die Senkung des  Spit
-zensteuersatzes!) 
ich kann Ihnen nur sagen, daß die älteren Frauen, die 
am 1. Oktober ihre Anerkennung entgegennehmen, 
nicht die Sprüche verbreiten, die Sie hier verbreiten, 
sondern das sehr anerkennend auch zur Kenntnis 
nehmen. 
(Beifall bei bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Was ist mit den ande
ren?) 
— Die anderen sind in einem Vierjahresprogramm 
dabei. Wir können von heute morgen noch einmal 
wiederholen, daß vier Jahre weit weniger sind als 
dreizehn Jahre, in denen nichts geschehen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Vogel [SPD]: Das ist aber sehr pauschal! — 
Frau Traupe [SPD]: Das ist aber sehr mu
tig!) 
Ich bringe ein nächstes Beispiel: Sie haben die 
Frauensituation beklagt. Wir haben noch nie so viele 
erwerbstätige Frauen wie gegenwärtig gehabt. Wir 
haben jährlich 320 000 Frauen, die auf den Arbeits-
markt zurückkehren. Allein im letzten Jahr hatten wir 
eine Steigerung von 11 %, d. h. es waren 64 000 wei-
tere Frauen. Wenn das alles zuträfe, was Sie hier ver-
künden, daß wir die Frauen mit unseren Maßnahmen 
vom Arbeitsmarkt verdrängten, dann hätten wir nicht 
diesen hohen und steigenden Anteil. Wir sind in der 
Altersgruppe von 25 bis 45 Jahren bei einem Erwerbs-
tätigenanteil von 63 % angekommen. Es ist barer Un- 
1698 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
sinn, zu behaupten, wir täten nichts für die Frauenför-
derung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Teilzeitverträge!) 
— Auch hier sage ich: Wenn Sie für die Teilzeitoffen-
sive das getan hätten, was Sie hier immer einbringen 
— oder verhindern — , dann hätten wir mehr Möglich-
keiten, Fami lie und Beruf zu vereinbaren, und damit 
mehr Arbeitsplätze für diejenigen, die draußen ste-
hen. Es ist leicht gesagt: Dies wollen wir nicht, und 
jenes wollen wir nicht. Wir bereiten die Teilzeitoffen-
sive vor, 
(Zuruf von der SPD: Wenn die Frauen das gar 
nicht wollen?) 
ebenso wie die verstärkte Wiedereingliederung. — 
Ob die Frauen Teilzeitarbeit wollen, haben nicht wir 
zu entscheiden, sondern die Frauen selbst. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die 232 000 arbeitssuchenden Frauen und die geringe 
Anzahl der Plätze, die zur Verfügung stehen, sind für 
mich das Kriterium, das ausschlaggebend ist, und 
nicht das, was wir ihnen immer bevormundend erklä-
ren, was sie tun dürfen. 
Ich sage auch, daß wir im Bereich der Fortbildungs-
maßnahmen der Bundesanstalt für Arbeit noch nie 
einen so hohen Anteil an Frauen wie gegenwärtig hat-
ten, nämlich 35 %; bei den Arbeitsbeschaffungsmaß-
nahmen sind es 36 %. Nichts ist wahr davon, daß die 
Frauen aus allem herausgedrängt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nun zu Ihrem Punkt Beratungsgesetz. Ich weiß, daß 
wir hier eine breite Polarisierung haben. Ich gehe 
sicherlich nicht konform mit denen, die die Diskussion 
in der Weise führen, daß sie beim ungeborenen Leben 
— wie in der Fraktion der GRÜNEN — von uner-
wünschtem Zellgewebe sprechen, das möglichst früh 
zu entfernen ist. Ich denke, die Diskussion müßte nach 
heutigem Stand — Sie kennen Ihre Kollegin — auf 
einem anderen Niveau geführt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Wer so sehr — zu Recht, sage ich — an Tatbestände 
des Dritten Reiches bei der Euthanasie und den ande-
ren Mißständen erinnert, der sollte die Diskussion um 
ungeborenes Leben wirklich in der gleichen Ernsthaf-
tigkeit wie die um behindertes oder sterbendes Leben 
führen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Es ist auch völlig abwegig, AIDS-Beratung und 
Schwangerschaftskonfliktberatung mit den gleichen 
Maßstäben zu messen. In dem einen Fa ll geht es 
darum, Gesunde zu beraten, wie sie sich vor AIDS 
schützen können. Für mich ist abwegig, Frau Krieger, 
was Sie sagen, daß wir zur Prüderie erziehen. Für 
mich ist entscheidend, daß junge Menschen, Men-
schen, die Sexualverkehr haben, sich verantwortlich 
verhalten. Dazu gehört für mich sowohl die Aufforde-
rung zur Treue, zur Vorsicht gegenüber wechselnden 
Partnerschaften als auch die Frage, sich entsprechend 
zu schützen. Aber zu sagen: Ihr nehmt die Lust auf 
Ins-Bett-Gehen, scheint mir wirklich zu kurz gesprun-
gen zu sein 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und auch wirklich nicht einer Sexualaufklärung zu 
entsprechen, die junge Menschen von uns erwarten. 
Die nehmen das Thema ernster, als wir es hier vertre-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für mich ist die Verbesserung der Beratung keine 
Verschärfung des § 218. Ich wiederhole noch einmal 
— wir werden den Referentenentwurf im Herbst vor-
legen — , daß es um eine Verbesserung der Beratung 
geht. Wenn wir uns als Frauen auch für die Frauen 
verantwortlich fühlen, die be troffen sind, dann sollten 
wir hier im Parlament aufhören, jene Hilfen zu kritisch 
unter die Lupe zu nehmen und zu fragen, ob Woh-
nungsvermittlung, Arbeitsvermittlung oder Betreu-
ungsvermittlung in den Katalog aufgenommen wer-
den dürften. Ich wiederhole hier noch einmal: keine 
Frau ist zur Inanspruchnahme der Beratungshilfen in 
diesen Bereichen gezwungen. Aber es ist doch wohl 
mehr als unsere Pflicht, die Beratung auf diese Berei-
che auszuweiten, um denen zu helfen, die sich nicht 
allein helfen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Da meine Zeit kurz ist, möchte ich den Bereich 
AIDS-Politik nur mit drei Sätzen streifen. Ich denke, 
daß wir mit dem Sonderprogramm mit 132 Millionen 
DM für den Haushalt 1988 und zusätzlich 108 Millio-
nen im Jahre 1987 als Bund gezeigt haben — hier lie-
gen wir in Europa wirklich an der Spitze und weit 
auch vor den USA — , daß wir diese Krankheit ernst 
nehmen und im Bereich der Forschung, der Beratung 
und der Hilfen alles einsetzen, was diese Krankheit 
erfordert. Ich glaube, daß wir alle in einem Punkt 
übereinstimmen: Diese Krankheit kann nur bekämpft 
und beherrscht werden mit Eigenverantwortlichkeit 
und Aufklärung, ohne Ausgrenzung und Diffamie-
rung. Auf diesem Weg werden wir konsequent weiter-
gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Insgesamt scheint mir in der Gesundheitspolitik er-
forderlich zu sein, die Prävention zu verstärken und 
auszubauen — ob es sich um die großen Zivilisations-
krankheiten wie Herz-Kreislauf-Krankheiten und 
Krebs handelt, ob es der Verbraucherschutz ist — , und 
zwar auch in unseren Haushalten. 
Zur Jugendpolitik: Eben ist gesagt worden, wir hät-
ten in der Jugendpolitik keine Verbesserungen vorge-
nommen. Wir haben auch für das Jahr 1988 den Haus-
halt für den Bundesjugendplan erhöht. 
Der Garantiefonds ist in allerkürzester Zeit mit Hilfe 
des Finanzministeriums den Gegebenheiten ange-
paßt worden. Wir holen die Menschen nicht nur in die 
Bundesrepublik. Ich weise darauf hin, daß die Zahlen 
in sehr kurzer Zeit um mehr als das Doppelte ange-
stiegen sind: über 26 000 im Jahre 1986. Seit Ju li die-
ses Jahres — das können Sie in den Übergangslagern 
feststellen — erreichen die Zahlen eine Höhe, die in 
der Tat von keiner Planungsstelle erwartet worden ist. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1699 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Als unmittelbar wirksame Maßnahme ist die Haus-
haltssperre zurückgenommen worden. Eine über-
planmäßige Ausgabe ist festgelegt worden. Zur Zeit 
wird über den erhöhten Ansatz für 1988 verhandelt. 
Ich hätte mir von der Opposi tion gewünscht, daß sie 
mit einem Wort hätte einfließen lassen, was uns von 
den Schulen gesagt wird: Wir danken Ihnen für die 
schnelle, unbürokratische weiterführende Hilfe. Auch 
die Schulen erklären, daß sie mit einem solchen An-
sturm nicht gerechnet hätten. 
Ich denke also, daß wir hinsichtlich des Garantie-
fonds keinesfalls von Kürzungen, von Nichtreaktio-
nen sprechen können. Vielmehr müssen wir davon 
ausgehen, daß Maßnahmen durchgeführt werden. 
Das gilt auch in anderen Bereichen der Jugendpoli-
tik. Wir kommen mit den überkommenen Formen 
nicht mehr hin. Wir haben darauf zu reagieren, daß 
sich Jugendliche neben großen, unüberschaubaren 
Verbänden kleine, aktive Arbeits- und Freizeitformen 
wünschen, auch mit arbeitsweltbezogener Jugendar-
beit dort , wo das erforderlich ist. Es gibt jene Benach-
teiligten, die wir alle nicht aus dem Blick lassen soll-
ten. 
Es ist auch kritisiert worden, daß wir den Volkszäh-
lungsboykott nicht ohne jede Reaktion hingenommen 
hätten. Für mich gehört es immer noch zur staatsbür-
gerlichen Erziehung, daß die Jugendlichen zu einer 
positiven Einstellung zur Demokratie erzogen wer-
den. 
(Stratmann [GRÜNE]: Aber nicht zur Volks-
zählung! — Gegenruf von der CDU/CSU: 
Aber zur Gesetzestreue!) 
Zum zweiten ist Verhalten in der Demokratie immer 
auch ein kritisches. Zum dritten ist aber unabdingbar 
— das gilt auch für die Abgeordneten des Deutschen 
Bundestages —, daß die Gesetze geachtet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe den Jugendvertretern gesagt: Sie werden 
ja wohl auch nicht erwarten, daß ich, wenn sie das 
Jugendministerium in Brand stecken, noch komme 
und mich bei ihnen bedanke und ihnen dafür eine 
Belohnung zahle. Hier geht es doch vielmehr darum, 
daß auch junge Menschen im Umgang mit der Demo-
kratie lernen müssen, daß Gesetze einzuhalten sind. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Anders haben wir 
unsere Kinder doch nicht erzogen!) 
— Wir haben unsere Kinder dazu erzogen, das zu tun, 
was die Mehrheit tut: die Gesetze zu achten. Das gilt 
auch für alle anderen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich möchte zum Abschluß allen denen danken, die 
an den vorbereitenden Arbeiten zur Haushaltsein-
bringung teilgenommen haben, die diesen Haushalt 
ermöglicht haben. Ich hoffe, daß dieser Haushalt Ihre 
Zustimmung finden wird. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD: Nein!) 
Vizepräsident Westphal: Nachdem die Beratung 
der großen Einzelbereiche im Rahmen der ersten Le-
sung des Haushalts beendet ist, kommen wir nun zu 
den abschließenden Gesamtbetrachtungen. Dabei hat 
der Abgeordnete Cronenberg (Arnsberg) als erster 
das Wort. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Re-
gierung und Koalitionsfraktionen haben in diesen Ta-
gen ein schlüssiges und erfolgversprechendes Kon-
zept mit deutlicher liberaler Handsch rift vorgelegt. 
Ich möchte für die FDP noch einmal deutlich machen, 
daß es für uns eine Einheit von Wirtschafts-, Finanz-, 
Haushalts- und Sozialpolitik gibt. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, wer die großen Zu-
kunftsaufgaben in enges fachliches Kästchendenken 
zu drücken versucht, irrt. Nur eine solide Haushalts-
politik und eine erfolgreiche Wi rtschaftspolitik schaf-
fen die Voraussetzungen für den notwendigen sozia-
len Ausgleich. 
Verehrter Rudolf Dreßler, für uns steht der Mensch 
auch in der Sozialpolitik, im Mittelpunkt unserer Be-
mühungen, und wir benutzen die Sozialpolitik nicht 
für üble Polemiken, wie dies heute morgen in Ihrer 
Rede der Fall war. 
(Gilges [SPD]: Na, na!) 
Selbstverständlich ist Wirtschaft kein Selbstzweck. 
Selbstverständlich sollen die Ergebnisse und Erträg-
nisse der Wirtschaft den arbeitenden Menschen und 
den Unternehmen zugute kommen. Selbstverständ-
lich müssen Steuern und Beiträge dazu beitragen, 
unser Gemeinwesen und unsere soziale Sicherheit zu 
finanzieren. Aber dabei wollen wir den einzelnen Bür-
gern ebenso wie den Arbeitsplätze schaffenden Un-
ternehmen, besonders den kleinen und den mittleren, 
möglichst viel von den von ihnen erarbeitenden Er-
trägnissen belassen. 
Wir unterscheiden uns in diesem Punkt deutlich von 
den Sozialdemokraten. Wer in diesem Zusammen-
hang behauptet, die geplante Steuerreform führe 
dazu, daß die sogenannten Reichen überproportional 
profitieren, 
(Gilges [SPD]: Das stimmt doch! — Weitere 
Zurufe von der SPD: Das ist doch richtig! — 
So ist es leider!) 
hat nicht begriffen, welches arbeitsmarktpolitische 
Grundkonzept hinter unserer Steuerreform steht. 
Meine Damen und Herren, glauben Sie denn wirk lich, 
daß man in Bremen oder anderswo besonders viele 
Arbeitsplätze schafft, 
(Zuruf von der SPD: Abenteuerlich!) 
wenn man kleinen und mittleren Unternehmen — Ge-
werbe- und Kirchensteuer eingerechnet — über 70 
ihrer Erträgnisse wegsteuert? Bei höchsten AOK-Bei-
trägen und hohen Löhnen sind diese Betriebe nicht 
wettbewerbsfähig. Sie brauchen mehr Eigenkapital. 
Niedrige Steuern, höheres Eigenkapital, das ist er-
folgversprechende Arbeitsmarktpolitik. 
Meine Damen und Herren, ich stelle fest: Die So-
zialdemokraten sind nach wie vor der Meinung, daß 
1700 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Cronenberg (Arnsberg) 
dem Bürger möglichst viel Steuern abgenommen wer-
den sollten, 
(Walther [SPD]: Unsinn!) 
zwar aus Motiven, die ehrenwert sein mögen, aber im 
Ergebnis sollen dem Bürger eben möglichst viel Steu-
ern abgenommen werden. 
(Dr. Spöri [SPD]: Die Abgabenlast war für 
den Arbeitnehmer noch nie so hoch wie bei 
Ihnen! — Dr. Vogel [SPD]: 45,8%!) 
Wir möchten den Bürgern möglichst viel von ihrem 
Sauerverdienten belassen — im Interesse der Wirt-
schaft, im Interesse der Burger.  
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Weil Sie, meine Damen und Herren, diese Politik ver-
treten, ist Ihr Gejammer über eine angeblich zu hohe 
Nettoneuverschuldung ebenso falsch wie Ihre Forde-
rung nach zum Teil steuerfinanzierten Ausgabepro-
grammen. 
Meine Damen und Herren, große Reformvorhaben 
in der Kranken- und Rentenversicherung stehen uns 
bevor. Wir sind dafür, daß wir uns in diesen Bereichen 
auf das Wesentliche konzentrieren, daß wir die wirk-
lich großen Risiken des menschlichen Lebens absi-
chern. Aber eine erfolgreiche Reformpolitik in den 
Bereichen der Renten- und Krankenversicherung ist 
gleichzeitig ein Beitrag zur Schaffung von mehr Ar-
beitsplätzen. Dies setzt auch voraus, daß sich die Ta-
rifvertragsparteien stärker als bisher dem Schicksal 
arbeitsloser Mitbürger widmen und dies bei den Tarif-
abschlüssen berücksichtigen. Wer die Chancen für 
mehr Arbeit durch zu hohe, durch übertriebene Lohn-
forderungen oder durch übertriebene Steigerungen 
der Lohnnebenkosten — besser: Lohnzusatzkosten — 
verspielt, verschüttet die Möglichkeiten für mehr Ar-
beitsplätze. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Reimann? 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident, 
wenn Sie es mir nicht auf meine Redezeit anrechnen, 
selbstverständlich. Aber das ist Ihr Problem, nicht 
meines. Ansonsten, bei Manfred Reimann immer. 
Vizepräsident Westphal: Also, bei sieben Minuten 
muß ich das schon anerkennen. — Bitte schön, Herr 
Reimann. 
Reimann (SPD): Herr Kollege Cronenberg, ange-
sichts Ihrer engagierten Rede frage ich Sie: Haben Sie 
die Nachrichten der letzten Tage in Erinnerung, wo-
nach die deutsche Indus trie die Arbeitsplätze im 
nächsten Jahr um mindestens 0,5 % abbaut, was einen 
Zugang an Arbeitslosen zwischen 60 000 und 80 000 
bedeutet, und glauben Sie, daß die von Ihnen zitierte 
Steuerreform und andere Reformen einen einzigen 
Arbeitsplatz in dieser Form erhalten? 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Ich bin, Kollege Rei-
mann, überzeugt davon, daß trotz des erforderlichen 
Abbaus in den strukturschwachen Branchen wie 
Werften und Kohle — ich will Ihnen einmal die Rela-
tionen nennen: In Schleswig-Holstein gibt es 1 Mil-
lion Arbeitnehmer; davon sind 10 000 in der Werftin-
dustrie beschäftigt — dann, wenn Sie sich bereit er-
klären würden, uns zu helfen, die Kapitalausstattung 
der mittleren und kleineren Unternehmen besonders 
im Dienstleistungsbereich zu fördern, dort viel, viel 
mehr Arbeitsplätze geschaffen werden, als in den Be-
reichen mit Strukturproblemen abgebaut werden. 
Deswegen meine Bitte um Unterstützung für unsere 
Politik. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir brauchen mehr Leistungsanreize. Das Netz der 
sozialen Sicherung darf nicht mißbraucht, nicht über-
lastet werden. Dann werden wir unserer Verantwor-
tung gegenüber den zukünftigen Generationen ge-
recht. Wer uns bei dieser Arbeit hilft — und Sie sind 
alle eingeladen — , der hilft den Arbeitslosen, der 
macht echte Arbeitsmarktpolitik, der sorgt für Arbeit 
und verhindert sie nicht durch Überbelastung und 
Überbesteuerung. Unterstützen Sie diese Politik! Sie 
können mit solchen Anreizen Arbeitsplätze schaffen. 
Geben Sie Arbeit, meine Damen und Herren, helfen 
Sie alle uns. Sind wir alle in diesem Sinne, im eigent-
lichen Sinne des Wortes Arbeitgeber, dann lösen wir 
die Probleme. Dies können Sie tun, indem Sie diesen 
Haushalt und diese Finanzpolitik, indem Sie diese 
Wirtschafts- und Sozialpolitik unterstützen. Für diese 
Unterstützung bedanke ich mich bei allen, die bereit 
sind, es zu tun, im voraus. 
Recht herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Spöri. 
Dr. Spöri (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Der Herr Bundesfinanzmini-
ster hat sich über die Steuerdiskussion im diesjährigen 
Sommerloch sehr verärgert gezeigt. Diese Reaktion ist 
menschlich durchaus verständlich, wenn man be-
denkt, daß aus der ursprünglich geplanten großen, 
offensiven Thematik, nämlich der Steuerreform '90, 
inzwischen eindeutig ein nega tives, ein defensives 
Thema für die Koalition und insbesondere für die 
Union geworden ist. 
Herr Stoltenberg, Sie haben mit Ihrem großen poli-
tischen Knüller, mit Ihrer Superreform '90, nicht viel 
Glück gehabt, sondern nur Ärger und viel Kritik be-
kommen — und das nicht nur bei uns, bei der Oppo-
sition, was zu erwarten war, und bei den bösen, nega-
tiven Medien, sondern auch in den eigenen Reihen, 
bei den vielen Rommels, bei den Späths, bei den Al-
brechts, bei den Scharrenbroichs und wie sie alle noch 
heißen mögen. Und da die Kritik aus dem eigenen 
Verein wohl am meisten schmerzt, haben Sie zu dieser 
Kritik, Herr Stoltenberg, gar nichts gesagt. Es hätte 
uns interessiert, auch zu dieser Kritik in dieser Debatte 
von Ihnen etwas zu erfahren. Wir verstehen also, daß 
Sie sich geärgert haben. Aber wundern dürfen Sie sich 
über diese ungünstige Entwicklung nicht. Denn die-
sen negativen Ablauf der Steuerdebatte hat nur einer 
vorprogrammiert und zu verantworten, und das ist 
Gerhard Stoltenberg, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1701 
Dr. Spöri 
Der zentrale finanzpolitische und strategische Feh-
ler, den Sie bei den Koalitionsverhandlungen im Fe-
bruar gemacht haben Sie wissen, was ich meine —, 
die scheinbare trickreiche Vertagung der Finanzie-
rungsbeschlüsse, löst sich jetzt auch nicht in Wohlge-
fallen auf, wenn Sie hier jetzt irgendwelche aggressi-
ven Reden gegen die SPD halten oder Ihre Wasser-
träger dazu vorschicken, meine Damen und Herren. 
Faktum ist: Sie, Herr Stoltenberg, sind der erste 
Finanzminister in der Geschichte der Bundesrepublik 
Deutschland, der sich auf eine so groß angelegte 
Steuersenkung von 44 Milliarden DM festlegen läßt, 
ohne irgendeinen konkreten Deckungsbeschluß in 
der Hand zu halten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Sie haben sich damit etwas geleistet, was sich kein 
seriöser Privatmann in der Bundesrepublik leisten 
kann. Sie sind nämlich enorme zusätzliche finanzielle 
Verpflichtungen ohne solides, konkretes Finanzie-
rungskonzept eingegangen. Der Bürger hat für diese 
Art von Politik ein feines Gespür. Er merkt, daß hier 
etwas nicht in Ordnung ist. Er hat zu Recht kein Ver-
ständnis für diese Art von unsolider Finanzpolitik, 
Herr Bundesfinanzminister. Das kommt auch in den 
neuesten Umfragen ganz deutlich zum Ausdruck; die 
will ich Ihnen im Detail ersparen. 
Nun haben Sie zur Begründung für dieses unsolide 
Verfahren, diese Finanzierungsbeschlüsse auf den 
Herbst zu vertagen, vorgestern ein neues Argument in 
die Debatte eingeführt. Sie haben nämlich gesagt, Sie 
bräuchten die Zeit bis Oktober, um über 150 Einzel-
positionen im Subventionsbereich in Ihrem Haus fach-
lich bewerten zu lassen. Mein Gott! Tun Sie doch nicht 
so, als ob Sie erst seit Februar im Amt wären, Herr 
Bundesfinanzminister! Wie war denn die Vorge-
schichte der Steuerreform? Sie haben diese Steuerre-
form für 1990 seit 1985 in vielen Reden und Interviews 
angekündigt, und zwar in edlem Wettstreit mit der 
FDP um den goldenen Lorbeer des größten Steuersen-
kungsversprechens. Sie hätten in diesen zwei Jahren 
wirklich genug Zeit gehabt, um in Ihrem Haus nicht 
nur über die Senkung von Spitzensteuersätzen nach-
zudenken, sondern auch über eine solide Finanzie-
rung, Herr Bundesfinanzminister. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Ven
-
negerts [GRÜNE]) 
Nein, da gibt es keine Ausflüchte. Das wahre Motiv 
dieser Vertagung der Finanzierungsbeschlüsse ist ein 
ganz anderes. Sie haben geglaubt, Sie könnten den 
Bürgern vor den Landtagswahlen dieses Jahres t rick-
reich nur die Speckseite Ihrer Steuerpläne präsentie-
ren und die Belastung bis zum Herbst verheimlichen. 
Und Sie haben geglaubt, die Bürger sind alle so brav 
und fragen gar nicht aufdringlich nach den Belastun-
gen, die aus den Finanzierungsbeschlüssen anstehen. 
Sie haben sich verrechnet, Sie haben sich verkalku-
liert, Herr Bundesfinanzminister. Das war eine ein-
malige taktische Fehlleistung. Sie haben sich damit 
selber beschädigt. 
(Glos [CDU/CSU]: Na, na!) 
Es nimmt nicht wunder, daß vor diesem Hinter-
grund inzwischen auch Ihre bisherigen Bewunderer 
im konservativen Spektrum der Wirtschaftspresse et-
was kritischere Töne anschlagen. Denn ein Finanzmi-
nister kann sich viel Unpopuläres leisten, Herr Stol-
tenberg, wenn er eine klare, berechenbare Linie in 
der Finanzpolitik verfolgt. Dann kann er aus unpopu-
lären Entscheidungen sogar so etwas wie Popularität 
für sich selber ableiten. Aber das funktioniert bei Ih-
nen gegenwärtig nicht mehr, weil Ihre Finanz- und 
Steuerpolitik zunehmend diffus geworden ist. Die 
Perspektiven der Steuerpolitik sind so unklar, daß Sie 
jene Gutwilligen in den Medien, die Fragen, wie es 
weitergeht, ja automatisch zur Spekulation zwingen. 
Und wenn man nach dem Vater der Sommerspekula-
tion in der Steuerpolitik fragt, dann ist die Antwort, 
daß Sie der einzige Vater dieser Sommerspekulation 
sind, weil Sie nie eindeutige Aussagen in diesem Be-
reich gemacht haben, Herr Stoltenberg, und nicht die 
Bösewichter auf den Oppositionsbänken, denen Sie 
jetzt finstere Kampagnen im Sommerloch vorgewor-
fen haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Im Grund genommen meint der Herr Bundesfinanz-
minister mit seinen aggressiven Ausfällen gegen die 
SPD in dieser Frage, wenn er ehrlich ist, ja am meisten 
seine eigenen Freunde in den eigenen Reihen, die ihn 
kritisiert haben. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau Un
ruh [GRÜNE]) 
Wenn Sie, Herr Bundesfinanzminister, vor der Som-
merpause in der Koalition — was Ihre Pflicht gewesen 
wäre — klare und seriöse steuerpolitische Finanzie-
rungsbeschlüsse herbeigeführt hätten, wäre die Spe-
kulation in diesen Sommermonaten völlig ansatz- und 
chancenlos geblieben. 
Ein bezeichnendes Beispiel für diese diffuse Form 
der Steuerpolitik ist die Mehrwertsteuerdebatte, 
meine Damen und Herren. Hätten Sie, Herr Stolten-
berg, auch nur einmal in Ihren vielen Reden und Inter-
views klar gesagt: „Mit mir, Gerhard Stoltenberg, als 
Finanzminister gibt es diese Mehrwertsteuererhö-
hung zur Finanzierung dieser Steuerreform '90 nicht", 
dann hätten Sie die gesamte Spekulation vom Tisch 
gehabt. 
Aber was habe ich dazu gehört? Nur markig Unver-
bindliches aus dem Hause Stoltenberg: Es sei Ihr Ziel, 
die Steuerreform ohne Mehrwertsteuererhöhung zu 
finanzieren. Sie haben vorgestern gesagt — ich habe 
es mitgeschrieben — : Es wird zu einem positiven Re-
sultat ohne Erhöhung der Mehrwertsteuer kommen 
können. — Können! „Können" haben Sie wieder ge-
sagt. Mit diesen unverbindlichen Begriffen haben Sie 
sich wieder sperrangelweit die Hintertür für diese 
Mehrwertsteuererhöhung offengelassen. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung der Abg. 
Frau Unruh [GRÜNE]) 
Sie laden mit diesen unverbindlichen Formulierun-
gen immer aufs neue zu dieser ganzen Spekulation 
ein. Sie provozieren selbst die Spekulation, das große 
gesellschaftliche Ratespiel „Kommt die Mehrwert-
steuererhöhung oder nicht?" 
(Glos [CDU/CSU]: Sie kommt nicht!) 
1702 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Dr. Spöri 
Wenn Sie wirklich klare Verhältnisse haben wollten 
und wenn Ihnen diese Diskussion über die Mehrwert-
steuererhöhung auf gut schwäbisch gesagt s tinkt, 
dann hätten Sie die Möglichkeit, in diesem Hause all 
das abzuräumen, wenn Sie hier eine klare Aussage 
machten. Das ist keine parlamentarische Zumutung, 
sondern Ihre parlamentarische Pflicht, Herr Bundesfi-
nanzminister. Treten Sie an dieses Pult, und sagen Sie 
dem deutschen Volk: Mit mir als Finanzminister wird 
es keine Mehrwertsteuererhöhung zur Finanzierung 
der Steuerreform geben! 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung der Abg. 
Frau Unruh [GRÜNEI) 
Jetzt beklagen Sie sich über ein Horrorgemälde, das 
angeblich die SPD über die Auswirkungen Ihrer Steu-
erpolitik in den Kommunen gezeichnet hat. Da über-
schätzen Sie uns in unserer Organisationskraft bei 
weitem. Herr Bundesfinanzminister, auch die SPD 
kann eine solche breite Protestbewegung in den Kom-
munen doch nicht irgendwie künstlich und grundlos 
organisieren. So stark sind wir organisationspolitisch 
noch nicht, meine Damen und Herren. 
Nein, die Realitäten sind anders. Sie wollen hier 
einfach nicht die Realität sehen, daß christdemokrati-
sche Oberbürgermeister wie Manfred Rommel von 
Stuttgart genauso wie sozialdemokratische Oberbür-
germeister darauf hinweisen, daß Ihre Steuerpolitik 
nicht nur zu einer empfindlichen Einschränkung der 
kommunalen Dienste für den Bürger führt, sondern 
auch zu einer dramatischen Einschränkung der kom-
munalen Investitionen, vor allen Dingen im Umwelt-
schutzbereich. 
Die Kritik, auf die Sie nicht eingehen, der Sie in 
dieser Debatte permanent ausgewichen sind, er-
streckt sich auch auf den Bereich der Landespolitiker, 
Herr Finanzminister. Auch die können ja inzwischen 
nicht mehr schlafen, wenn sie an Ihre Steuerpolitik 
denken. 
(Bohl [CDU/CSU]: Glauben Sie eigentlich 
ernsthaft, was Sie da sagen?) 
Das gilt nicht nur für die „armen" CDU-Landesfür-
sten wie E rnst Albrecht, sondern auch die „reicheren" 
CDU-Landesfürsten können nicht mehr richtig schla-
fen. 
Ich habe in der „Zeit" ein interessantes Zitat gele-
sen. Herr Späth hat über die Behandlung der Steuer-
reform im CDU-Präsidium folgendes erzählt: Im CDU-
Präsidium hätten alle weinend herumgehockt und 
wörtlich gesagt: „Wir können das nicht bezahlen! " 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Herr Bundesfinanzminister, ich stelle fest: Sie ha-
ben im Bundesrat keine Mehrheit für Ihre Pläne! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die Unruhe dieser Her-
ren ist sehr verständlich, denn sie wissen ganz genau, 
daß, wenn man realis tische Wachstumsannahmen un-
terstellt, Ihre Steuerpolitik 1990 zu einer Neuverschul-
dung von über 100 Milliarden DM führt. 
Zum Abschluß möchte ich Ihnen folgendes sagen. 
Sie waren es wie kein anderer hier in Bonn nach 1982, 
der die Senkung der Nettokreditaufnahme zum Fe-
tisch der Politik erklärt hat, zum zentralen Qualitäts-
maßstab der Politik überhaupt. Deswegen müssen Sie 
sich hier kritisch an Ihrem eigenen Maßstab messen 
lassen, auch an Ihren Versprechungen, die Sie ge-
macht haben. 
Sie haben meinem Kollegen Struck vorgeworfen, er 
habe im Zusammenhang mit dem 1 000-DM-Verspre-
chen, das die CDU gemacht habe, gelogen. Ich habe 
das alles im Protokoll nachgelesen. Sie haben gesagt, 
Herr Bundesfinanzminister, Ihre Aussage, die Aus-
sage der CDU sei gewesen: Jeder bekommt durch die 
Tarifentlastung im Schnitt 1 000 DM mehr. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Im Schnitt!) 
Ich habe mir diese Annonce angesehen. Darin steht 
etwas ganz anderes, Herr Bundesfinanzminister. Do rt 
 steht: Jeder Steuerzahler behält mindestens 1 000 DM 
mehr. Das ist ein glatter Wählerbetrug. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie sich mit diesen Falschaussagen nicht iden-
tifizieren wollen, dann distanzieren Sie sich von sol-
cher Propaganda! 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Vennegerts. 
Frau Vennegerts (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Eines muß man der Politik der 
Bundesregierung ja lassen: Sie ist ausgesprochen 
spannend — spannend, weil man nie weiß, was am 
Ende dabei herauskommt. 
Wie antwortete die Regierung schon so richtig auf 
die Anfrage der SPD nach den quantitativen Auswir-
kungen der Steuersenkungen? Ich zitiere: 
Diese hängen letztendlich von den Entschei-
dungen der Verbraucher und Investoren ab, 
die zahlenmäßig nicht exakt im voraus abge-
schätzt werden können. 
Das ist Politik nach Art des russischen Rouletts, Herr 
Stoltenberg. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Was wird, bestimmt der Zufall, auf jeden Fall nicht der 
klare, vor allem nicht der verantwortungsbewußte 
Sachverstand. Sie verteilen 44 Milliarden DM in den 
Sektor der privaten Haushalte und Unternehmungen 
um. Was diese jedoch daraus machen, ist deren Ange-
legenheit, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
auf die der Staat keinen Einfluß nimmt und deren Wir-
kung im einzelnen auch gar nicht vorherzusehen ist. 
— Sie müssen bis zu Ende zuhören. 
Ich will an dieser Stelle nicht mehr die Frage disku-
tieren, wie Sie die 19 Milliarden DM zu finanzieren 
gedenken. 
(Zuruf von der SPD: Das müssen wir auch 
noch diskutieren!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1703 
Frau Vennegerts 
Sie haben im Hinblick auf die Wahlen in Bremen und 
Schleswig-Holstein die Frage der Finanzierung der 
Steuerreform bewußt offengelassen, Herr Stolten-
berg, 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
gleichzeitig aber jeden der Unwahrheit bezichtigt, der 
Vermutungen zur Finanzierung geäußert hat. Das tun 
Sie, Herr Stoltenberg, wie ein Mimöschen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Daß Ihre Steuerreform nicht finanzierbar ist, daß sie 
ein einziges großes finanztechnisches Windei ist, das 
ist, glaube ich, inzwischen jedem und jeder in der 
Bundesrepublik klar geworden. 
Herr Stoltenberg, Sie werden sich sehr bald in der 
Situation finden, nicht nur einen finanziellen, sondern 
auch einen politischen Offenbarungseid vor der Repu-
blik leisten zu müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Woher soll denn die von Ihnen groß angekündigte 
Erhöhung der gesamtwirtschaftlichen Nachfrage, 
1991 und in den folgenden Jahren, als Effekt der Steu-
erreform kommen? Ihre Steuerreform ist doch in erster 
Linie für die Spitzenverdiener gedacht, deren natur-
bedingt hohe Sparquote dann eben noch etwas höher 
sein wird und zur Finanzierung Ihrer Defizite dient. 
Was wollen Sie denn noch alles ausprobieren? Man 
hat den Gewerkschaften so lange Lohnzurückhaltung 
verordnet, bis die Lohnentwicklung weit unter der 
Inflationsentwicklung lag. Dann war es die zu hohe 
Staatsverschuldung, die uns in den Abgrund treibt, 
und Konsolidierung und Sparpolitik wurde zum Maß 
aller Dinge. Nachdem Sie mit dieser S trategie auch 
keine zusätzlichen Arbeitsplätze geschaffen hatten, 
wurden die Sozialleistungen gekürzt, um das frei wer-
dende Finanzvolumen in Richtung Senkung der Un-
ternehmensbesteuerung umverteilen zu können. 
Die Steuerpolitik seit der Wende — das muß man 
sich langsam auf der Zunge zergehen lassen — hat 
den Unternehmen schon 40 Milliarden DM Steuern 
erspart. Nennen Sie uns doch endlich einmal den 
Punkt, bis auf den die Unternehmensbesteuerung sin-
ken muß, damit jeder Mensch in dieser Republik ei-
nen Arbeitsplatz erhält! 
Sie senken die Staatseinnahmen, und Sie senken 
die Staatsausgaben, und Sie erwarten davon, daß ge-
radezu ein wahres Feuerwerk an Kreativität und Inno-
vationstätigkeit in diesem Lande losgeht. Sie haben 
den Mund schon immer sehr voll genommen. Die 
Wende in die Zukunft soll stattfinden, das schöpferi-
sche und kreative Poten tial in unserem Land geweckt 
und gefördert werden. Noch immer erheben Sie den 
Anspruch, Sie wollten die Zukunft gestalten. Ich frage 
mich allerdings, wie Sie das denn machen wollen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Die müssen 
erst einmal die Vergangenheit gestalten!) 
Aktive Umwelt-, Sozial- und Beschäftigungspolitik 
des Staates ist für Sie die Wurzel allen Übels, und die 
Privaten lösen in Ihrer Märchenwelt die Probleme von 
alleine. Wenn ich mir allerdings das politische Pro
-
gramm anschaue, das hinter Ihren Haushaltszahlen 
und hinter Ihrer Steuerreform steht, dann kann ich nur 
feststellen: Sie beschneiden die politischen Gestal-
tungsspielräume der öffentlichen Hände in unserem 
Land in unerträglicher Weise. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD — Zuruf von der CDU/CSU: 
Nein!) 
Sie bluten die Gemeindehaushalte mit 10 Milliarden 
DM weniger Steuereinnahmen aus. Gerade bei den 
Gemeinden liegt ein Hauptteil der gesellschaftspoliti-
schen Aufgaben. Bei ihnen liegen 95 % der Umwelt-
schutzinvestitionen. 
Herr Stoltenberg, Sie haben in Ihrer Rede gesagt, 
daß die Begrenzung des Ausgabenanstiegs für Sie der 
entscheidende Maßstab für solide öffentliche Finan-
zen bleibe. Ich sage Ihnen aber: Hinter Ausgaben ste-
hen politische Programme. Hinter politischen Pro-
grammen stehen gesellschaftliche Probleme, die zu 
lösen sind. Ausgaben werden bei Ihnen jedoch zur 
rein finanztechnischen Größe. Politik reduziert sich 
bei Ihnen auf zahlentechnische Rechenkunststücke. 
Wie aber lösen wir z. B. unsere Energieversorgungs-
probleme? Wie können wir Formen des Produzierens 
und Komsumierens entwickeln, die Umweltbelastung 
gar nicht erst entstehen lassen? Denn Vorsorge statt 
Nachsorge, Prävention statt Reparatur: Hier liegt das 
Forschungspotential der Zukunft; hier muß etwas pas-
sieren. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Alleine 1985 dienten 10 % aller wi rtschaftlichen Ak-
tivitäten in der Bundesrepublik — das sind 180 Milli-
arden DM — der Beseitigung bereits entstandener 
Schäden, z. B. der Reinigung des Oberflächen- und 
Grundwassers. Weiterer Handlungsbedarf besteht. 
Ich brauche mir nur etwa die Zerstörung der Nordsee 
anzuschauen. Die Zerstörung der Küstenregion durch 
die Nordseeverschmutzung schreitet unerbittlich fort. 
Nichts ist geschehen. Im Haushalt sind keine Gelder 
dafür eingestellt, um diese Zerstörung abzuwenden. 
Diese Zerstörung führt zu einer zusätzlichen Verar-
mung der Küstenregion, und Sie, Herr Stoltenberg, 
haben als Schleswig-Holsteiner nichts für die Nordsee 
getan. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das Widersinnige an Ihrer Politik ist, daß Sie einer-
seits vorgeben, Entstaatlichung und Privatisierung zu 
betreiben, d. h. den Staat aus seiner gesellschaftlichen 
Verantwortung herauszuziehen. Gleichwohl zeigt 
sich, daß Sie sehr wohl eine ganz genaue Vorstellung 
davon haben, wie unsere Zukunft auszusehen hat, 
nämlich: Das Geld, das noch übrigbleibt, stecken Sie 
in fragwürdige technologische Entwicklungen und 
fragwürdige Prestigeprojekte. 880 Millionen DM wird 
uns auch im Haushaltsjahr 1988 das epochale Projekt 
Airbus kosten. Der Umwelthaushalt — zum Vergleich 
— muß sich mit nahezu der Hälfte dieses Geldes zu-
friedengeben. Schade nur, Herr Stoltenberg, daß der 
Umweltschutz nicht zum europäischen Prestigeobjekt 
1704 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Frau Vennegerts 
erklärt worden ist; dann würde man sehr wahrschein-
lich mehr Gelder für ihn locker machen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Ausgaben sollen gesenkt werden. Aber allein 
1,2 Milliarden DM werden im Haushaltsjahr 1988 für 
den Bereich Weltraumfahrt bereitgestellt. Die Finan-
zierung der Steuerreform steht in den Sternen, meine 
Damen und Herren. Der Rest der zur Verfügung ste-
henden Haushaltsmittel fliegt ebenfalls hinterher. So 
ist es. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ein Kinder-
theater, was Sie aufführen!) 
Sie fördern gezielt eine wirtschaftliche und techno-
logische Entwicklung, die zunehmend mit dem mili-
tärtechnologischen Bereich verschmilzt. Statt konse-
quent Abrüstung zu betreiben und die wirtschaftliche 
Entwicklung zunehmend von der Entwicklung der 
Rüstungsindustrie zu entflechten, betreiben Sie das 
genaue Gegenteil. Hier endet all Ihre Privatisierungs- 
und Entstaatlichungsideologie, nur damit Sie Ihre 
überholten wirtschaftspolitischen Lehrbuchweishei-
ten einer Laisser-faire-Ideologie des 19. Jahrhunderts 
realisieren können. Das sind Ideen, die nur auf dem 
Papier stehen. 
Herr Kohl, es ist einfach lächerlich, wenn Sie Auf-
gaben ökologischer und sozialer Zukunftsinvestitio-
nen, die nur die Solidargemeinschaft, also der Staat, 
sinnvoll initiieren bzw. wahrnehmen kann, als Bevor-
mundung von Bürgern bezeichnen. 
Dieser Haushaltsentwurf und die mittelfristige Fi-
nanzplanung sind insgesamt ein Haushalt der Un-
wägbarkeiten, und sie zeigen auf, wer die wahren 
Verlierer sind: Umwelt- und Sozialpolitik. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich komme zum Schluß. Herr Stoltenberg, wenn Sie 
schon nicht auf die Opposition hören, die fordert, 
diese fatale Steuerreform zurückzunehmen, dann hö-
ren Sie doch wenigstens auf Ihre politischen Freunde, 
z. B. auf Herrn Späth oder Frau Breuel, denen jetzt 
schon vor Ihrem Jahrhundertflop himmelangst wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! In der gestrigen 
Generaldebatte und auch heute wieder sind — auch 
durch den Herrn Oppositionsführer — so viele 
schlecht begründete Attacken gegen die Finanzpoli-
tik der Bundesregierung vorgetragen worden, daß ich 
kurz vor Schluß der Debatte gerne noch darauf ant-
worten möchte. 
(Dr. Apel [SPD]: Das haben wir früher auch 
schon gesagt! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Nein, Herr Kollege Walther, Sie haben in dem 
Punkte alle Rekorde der Vergangenheit gebrochen. 
(Walther [SPD]: Das ist aber kein origineller 
Witz gewesen!) 
Da Sie - außer in Form einiger Zwischenrufe — selbst 
nicht beteiligt waren, brauchen Sie sich auch nicht 
besonders angesprochen zu fühlen. 
Meine Damen und Herren, diese Diskussion im Für 
und Wider der Argumente hat unsere Überzeugung 
bekräftigt: Die Finanzpolitik leistet ihren wirksamen 
Beitrag für die Wirtschaftsentwicklung, für eine stär-
kere wirtschaftliche Dynamik, die wir brauchen zur 
Bewältigung schwieriger Strukturveränderungen und 
auch für mehr Beschäftigung. Sie kann dies nur, wenn 
sich Haushalts-, Steuer- und Währungspolitik harmo-
nisch und erfolgreich ergänzen. 
Eine in sich schlüssige Alternative der Opposition 
ist für uns nicht erkennbar geworden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Spöri, ich komme auf Ihre Manöverkritik 
am Vorgehen der Koalition und der Regierung in der 
Frage der Steuerreform zu sprechen. Es wäre sehr gut 
gewesen, wenn Sie als großer steuerpolitischer Pole-
miker der Sommerwochen einmal einige Sätze dazu 
gesagt hätten, was die Sozialdemokratie ihrerseits in 
der Steuerpolitik eigentlich tun will. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Spöri [SPD]: Das haben wir arbeitsteilig ge
-
macht! Das hat Herr Apel schon gemacht!) 
— Wir haben weder von Ihnen noch von Herrn Apel 
noch von Herrn Vogel auch nur eine Andeutung dar-
über gehört, was die steuerpolitischen Konzepte der 
Sozialdemokratischen Partei Deutschlands sind. Für 
mich und für Millionen Menschen, die der Überzeu-
gung sind, daß sie zuviel Steuern für ehrliche Arbeit 
leisten müssen, ist das ein Armutszeugnis der Sozial-
demokratischen Partei. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch sonst ist Ihre Diskussion durch fundamentale 
Widersprüche bestimmt gewesen. Einerseits wird ein 
stärkerer Beitrag des Haushalts für eine Vielfalt an 
öffentlichen und gesellschaftlichen Aufgaben gefor-
dert — in fast jedem Fachgebiet haben Sie hier neue 
Forderungen in Milliardenhöhe erhoben, zuletzt auch 
in der familienpolitischen Debatte — , andererseits 
wird ein leicht ansteigender Trend der Neuverschul-
dung heftig kritisiert. Sie haben kein Konzept, meine 
Damen und Herren der Opposition. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es!) 
Sie müssen sich wirklich einmal darum bemühen, daß 
jedenfalls in den Grundlinien ein sozialdemokrati-
sches Programm sichtbar wird. 
Einerseits wird von Ihren finanzpolitischen Spre-
chern — so am Mittwoch — generell die Höhe der 
Subventionen attackiert, andererseits fordern die so-
zialdemokratischen Kollegen in den Einzelplänen und 
Einzelbereichen massive zusätzliche Subventionen 
des Bundes für zahllose neue Aufgaben der Struktur-
politik und auch der Sozialpolitik. 
(Zuruf von der SPD: Sagen Sie uns doch, wie 
Sie Ihr Konzept finanzieren wollen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1705 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Das ist nicht glaubwürdig, um Ihnen das in a ller Klar-
heit zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die dritte Folgerung in dem Zusammenhang ist — 
das ist nicht überraschend — : Unsere Politik der 
Steuersenkung und Steuerreform wird von der Oppo-
sition weiter erbittert bekämpft. Vor allem aber in der 
Rede des Oppositionsführers, des Kollegen Vogel, ist 
auch hier ein prinzipieller Widerspruch sichtbar ge-
worden. 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Wo 
ist denn Herr Vogel?) 
Es wird von ihm, Herrn Apel und anderen der Anstieg 
der Belastung der Arbeitnehmereinkommen beklagt, 
aber es wird überhaupt nicht gesagt, mit welcher Poli-
tik sie diese wachsende, vor allem durch die Progres-
sion dramatisch ansteigende Belastung mildern wol-
len. 
Wenn man dies beklagt, Herr Kollege Spöri, muß 
man auch bereit sein, die Steuern für die arbeitenden 
Menschen deutlich zu senken, d. h. den Tarifverlauf 
grundlegend zu verbessern. Anders geht es nicht, 
wenn man das will. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Viele Zahlen und Argumente der sozialdemokrati-
schen Sprecher halten einer konkreten Überprüfung 
nicht stand. Ich will Ihnen das an dem für mich inter-
essantesten Beispiel heute verdeutlichen — ich 
könnte die Zahl der Beispiele erheblich erweitern, 
aber das würde die Redezeit sprengen — : Der Kollege 
Vogel hat gestern in seiner Rede — sie war ja insoweit 
formuliert — behauptet, daß sich von 1982 bis 1986 
das Bruttoeinkommen der Arbeitnehmer miserabel 
entwickelt hätte — ich sage es einmal kurz — im Ver-
hältnis zu dem Bruttoeinkommen aus Unternehmer-
tätigkeit und Vermögensbesitz. Er nennt Zahlen, die 
man kritisch überprüfen muß, und sagt dann zu dem 
zweiten Teil, zu Unternehmertätigkeit und Vermö-
gensbesitz — ich zitiere — : „Leistungsloses Einkom-
men hat sich hier gelohnt wie kaum zuvor." Das ist 
sein Kommentar. 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Nun muß ich Sie wirklich fragen: Kann man im 
Ernst als Vorsitzender der Sozialdemokratischen Par-
tei sagen, daß Zinserträge aus der Sparleistung der 
arbeitenden Menschen und Unternehmereinkommen 
leistungsloses Einkommen sind? Ich finde das ganz 
unerhört — um das hier deutlich zu sagen! Ich finde 
das ganz unerhört! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Bundeskanzler Dr. Kohl: Das ist unglaublich! 
Der blanke Neid! — Frau Unruh [GRÜNE]: 
Ablenkung! — Zuruf von der SPD: Das ist 
Ihre Interpreta tion! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Diese Darstellung ist deshalb so falsch, weil hier ein 
entscheidender Sachverhalt unterschlagen oder 
— wie ich unterstelle — nicht erkannt worden ist: 
Man kann nämlich Einkommen aus Vermögensbesitz 
nicht gegen Einkommen der Arbeitnehmer ausspie-
len. 
(Zuruf von der SPD: Warum denn nicht?) 
— Das will ich Ihnen erklären: Das Statistische Bun-
desamt hat in seiner volkswirtschaftlichen Gesamt-
rechnung 1984 sehr interessante Ergebnisse veröf-
fentlicht. Hier ergibt sich folgendes für das repräsen-
tative Jahr, das zugrunde liegt: Nur aus Geldvermö-
gen — das sind im wesentlichen Spareinlagen — ha-
ben sich in einem Jahr für Arbeitnehmer — das sind 
Angestellte, Arbeiter und Beamte — Geldvermögens
-
einkommen von sage und schreibe 48,5 Milliarden 
DM, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
für Rentner und sonstige Nichterwerbstätige Geldver-
mögenseinkommen von 28,7 Milliarden DM und für 
Selbständige Geldvermögenseinkommen von 23,8 
Milliarden DM ergeben. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Toll!) 
Deshalb ist es einfach unzulässig und irreführend, 
Geldvermögenseinkommen aus der Sparleistung der 
hier genannten Gruppen — Arbeitnehmer und Rent-
ner — in einer Zusammenstellung mit den Einkom-
men von Unternehmern zu koppeln und dagegen Ar-
beitnehmereinkommen auszuspielen. Wir sind nicht 
mehr in einer Situa tion — ich habe Ihnen das am Mitt-
woch hier schon vorgetragen — , in der wir — wie vor 
30 oder 60 Jahren — die Arbeitnehmer schlicht als 
arme Leute bezeichnen können. Gott sei Dank ist das 
nicht mehr der Fall . 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Wieso ist dann 
die Lohnquote gesunken? — Zurufe von der 
SPD) 
— Ich trage Zahlen des Statistischen Bundesamtes 
vor. Wenn Sie sich damit auseinandersetzen wollen, 
Herr Kollege Kleinert , können Sie das mit den Exper-
ten in Wiesbaden tun, aber nicht im Deutschen Bun-
destag hier mit mir. Es paßt nicht in Ihr ideologisch 
fixiertes Weltbild, daß Arbeitnehmer in einem Jahr 
48 Milliarden DM Einkommen aus Vermögensanla-
gen haben. Das ist doch eine der großartigen Verän-
derungen in der Geschichte der Bundesrepublik 
Deutschland 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von den GRÜNEN: Das ist doch Volks
verdummung!) 
gegenüber den Zeiten von Karl Marx und der damals 
wirklich elenden Situa tion der Arbeitnehmer. Deswe-
gen können wir die Steuerdiskussion nicht ernsthaft 
mit Ihnen führen, solange Sie nicht zur Kenntnis neh-
men, daß mit der massiven Progressionsbesteuerung 
die große Mehrzahl der Arbeitnehmer heute in uner-
träglicher Weise belastet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist, glaube ich, ein interessantes Beispiel für die 
zugrundeliegende Fehlanalyse des sozialdemokrati-
schen Oppositionsführers und der sozialdemokrati-
schen Partei. 
1706 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Meine Damen und Herren, das düstere Bild der 
Sozialdemokraten und GRÜNEN von der angeblich 
drohenden Finanzkrise der Kommunen ist unzutref-
fend. • 
(Dr. Apel [SPD]: Reden Sie jetzt über Herrn 
Rommel? Oder über wen reden Sie?) 
Die Finanzsituation der Gemeinden hat sich seit dem 
Regierungswechsel 1982 erheblich verbessert. — Ich 
rede über die Finanzlage der Kommunen, Herr Kol-
lege Apel, wenn Ihnen das recht ist. — So hat die erste 
Stufe der Steuerreform 1986 nicht zu einem Rückgang 
der Steuereinnahmen geführt, sondern lediglich de-
ren Anstieg gebremst. Trotz der Steuersenkung ist 
1986 der Gemeindeanteil der Einkommensteuer um 
3,4 % angestiegen, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das haben wir doch 
schon einmal gehabt! — Zurufe von der 
SPD) 
im bisherigen Verlauf 1987 — bis einschließlich Au-
gust — sogar um 6,2 %. — Ich rede zur Zeit über die 
Einnahmen der Kommunen. Es ist ja kaum noch mög-
lich, mit Ihnen eine vernünftige Debatte zu führen. Ich 
muß das bei Ihren Zwischenrufen wirklich sagen. Ich 
trage hier Fakten vor, über deren Interpreta tion man 
natürlich verschiedener Meinung sein kann. Tatsa-
chen aber erhellen eigentlich eine ernsthafte, argu-
mentative Auseinandersetzung, um die ich mich zur 
Zeit mit Ihnen bemühe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch nach den letzten Steuerschätzungen unter Be-
achtung der bereits für 1988 beschlossenen und für 
1990 geplanten Steuersenkungen und Steuerrefor-
men ergibt sich ein vergleichsweise posi tives Bild. 
Meine Damen und Herren, wie glaubwürdig Ihre 
Plädoyers für die Kommunen sind, will ich noch ein-
mal an Hand einer anderen Zahlenreihe darstellen. 
(Abg. Spöri [SPD] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
— Nein, schönen Dank. Herr Spöri, ich möchte die 
Zeit nutzen. Der Oppositionsführer hat mir gestern 
nach einer persönlichen Attacke unter Ihrem Beifall 
eine Zwischenfrage verweigert, und heute regen Sie 
sich auf. 
(Dr. Apel [SPD]: Nach Dialog rufen und dann 
den Dialog vermeiden!) 
— Ja, wir haben doch eben Herrn Spöri gehört. Jetzt 
antworte ich. Das ist doch auch ein vernünftiger Dia-
log. 
(Dr. Apel [SPD]: Ich möchte von Ihnen hören, 
ob Sie auch etwas über Sozialhilfe sagen?) 
— Ich will jetzt über die Steuersituation der Kommu-
nen sprechen. 
Unter dieser Bundesregierung ist der Anteil der 
Steuereinnahmen der Gemeinden am Gesamtsteuer
-
einkommen auf 14,1 % angestiegen. In den letzten 
Jahren Ihrer Regierungszeit war er von 14 % auf 
13,5 % zurückgegangen. 
(Poß [SPD]: Und wie wird es 1990 sein?  — 
Dr. Apel [SPD]: Es geht um die Perspek-
tive!) 
— Wir reden zur Zeit über die Finanzsituation der 
Kommunen. Das ist ein Thema, das Ihnen in dem 
Moment peinlich werden muß, wo Tatsachen statt 
Phrasen zitiert werden, die Sie hier vorgetragen ha-
ben. Ich habe volles Verständnis für Ihre Reaktionen, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Es geht um die Ausga
ben, die Sie auf die Kommunen abgewälzt 
haben!) 
Die von mir am Mittwoch genannten Entlastungs-
beispiele für die Jahre 1986 und 1988 machen ja fol-
gendes deutlich: 
Erstens. Wir stellen Hunderttausende von Arbeit-
nehmern im unteren Einkommensbereich schon jetzt 
von jeder Lohnsteuerpflicht frei. Die Entlastung be-
trägt hier 100 %. Wir werden, Herr Spöri, diesen Trend 
1990 nach den vereinbarten Eckwerten verstärken. 
Zweitens. Wir wollen nicht, daß berufstätige Ehe-
frauen selbst mit durchschnittlichem Einkommen bei 
Wiedereintritt in das  Arbeitsleben bei 100 DM Lohn-
steigerung dann 107 DM abgezogen bekommen, 
wenn der Mann ein etwas überdurchschnittliches Ein-
kommen hat. Das ist ein Grund, warum wir für die 
Steuerreform sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dieses Beispiel habe ich Ihnen ja nun vorgetragen. 
Sie, Herr Spöri, sollten dem Deutschen Bundestag 
die Konsequenzen aus Ihren steuerpolitischen Positio-
nen mitteilen, an Stelle hier Ihre alten Sprüche zum 
Schluß der Debatte zu wiederholen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Drittens. Wir wollen unsere Betriebe entlasten. Ich 
habe in meiner Einbringungsrede im einzelnen dar-
gestellt, was unsere Partner und Konkurrenten auf 
diesem Gebiet tun, und habe Sie aufgefordert, auch 
dies einmal in Ihre Überlegungen einzubeziehen. 
Darauf hat es keinerlei Reaktionen gegeben. 
(Zuruf von der SPD: Ist nicht wahr!) 
Von keinem einzigen Sprecher der sozialdemokrati-
schen Opposition ist konkret auf die schicksalhafte 
Frage eingegangen worden, welche politischen Ant-
worten wir denn angesichts des härter werdenden 
internationalen Wettbewerbs um Investitionen und 
Arbeitsplätze zu geben haben. Sie haben das Thema 
nicht aufgenommen. Ich muß das mit großem Bedau-
ern gegen Schluß dieser dreitägigen Debatte sagen. 
Sie wollen die Steuern im Prinzip nicht senken. Die 
von Ihnen vor der Bundestagswahl vertretenen Kon-
zepte führen im Ergebnis zu einer Mehrbelastung von 
Millionen qualifizierter Arbeitnehmer und auch der 
Unternehmen, und die steuerstundende Investitions-
rücklage, die Sie anbieten, ist allein nicht in der Lage, 
die von Ihnen mit der Ergänzungsabgabe vorgese-
hene Mehrbelastung auch nur annährend auszuglei-
chen. Deshalb sind Sie ohne Konzeption. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Spöri [SPD]: Das ist gar nicht wahr! Wir 
haben für 1988 das gleiche Steuersenkungs
volumen vorgeschlagen wie Sie!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1707 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Nun zur Frage der Wettbewerbsfähigkeit unserer 
Betriebe. Dabei geht es heute ja nicht nur um einen 
Wettbewerb um Marktanteile, sondern auch um Inve-
stitionen und um Arbeitsplätze. Dieser Zusammen-
hang wird von Ihnen unverändert nicht ernstgenom-
men, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Es hat ja auch nicht 
geklappt!) 
und deshalb geben Sie keine schlüssige Antwort auf 
die Zukunftsfragen unserer Wirtschaft, unserer Be-
schäftigung und unserer Stabilität. 
Was nun die in der Debatte von Spreche rn der So-
zialdemokraten vorgetragenen wesentlich weiterge-
henden Forderungen betreffend Strukturhilfen des 
Bundes anbetrifft, so möchte ich folgendes sagen. 
Diese Strukturhilfen liegen heute deutlich über dem, 
was Sie in Ihrer Regierungszeit getan haben. Die 
Stahlkrise, meine Damen und Herren der SPD, ist 
nicht ein Vorgang der letzten Jahre. Die tiefen Ein-
griffe in die Wettbewerbsbedingungen, der drastische 
Rückgang der Mitarbeiterzahlen in den Stahlunter-
nehmen hat Mitte der 60er Jahre begonnen. Ich will 
Sie daran erinnern, daß Sie unter dem Bundeskanzler 
Helmut Schmidt in Ihrer Regierungszeit keinerlei Hil-
fen für eine aktive, gestaltende Strukturpolitik in die-
sem Sektor gegeben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die erste Regierung, die das getan hat, war das Kabi-
nett Helmut Kohl, sehr bald nach dem Regierungs-
wechsel. Nur gilt hier — ich sage das zu Ihren jetzt 
erhobenen Forderungen — , daß alle mitwirken müs-
sen und daß natürlich, wenn es um soziale Flankierun-
gen geht, die primäre Verantwortung die Unterneh-
men selbst trifft, vor allem die gut verdienenden Mut-
terkonzerne, und daß dann darüber zu reden ist, was 
Bund und Länder — wir sind dazu bereit — ergän-
zend zur sozialen Flankierung tun können. 
Wir haben ja — ich habe das auch im Hinblick auf 
die Kritik von Herrn Wedemeier ausgeführt — das 
Stahlstandorteprogramm erweitert. Wir haben die von 
Ihnen drastisch gekürzten Mittel im Rahmen der Ge-
meinschaftsaufgabe, die für die Bewäl tigung der 
Strukturprobleme so wich tig ist, wieder deutlich er-
höht. Es ist auch in diesen Tagen immer wieder ein 
neues Erlebnis, mit welcher Unbekümmertheit — ich 
will mich höflich ausdrücken — die Sozialdemokraten 
sich als Ankläger gebärden, obwohl sie zuvor die Hil-
fen des Bundes zusammengestrichen und wir sie wie-
der erhöht haben. Man muß das hier zum Schluß ein-
mal nachdrücklich unterstreichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will Ihnen auch meine Einschätzung zur Sache 
sagen. Noch so wichtige sektorale Hilfen bei Kohle, 
Stahl, Schiffbau und auch Landwirtschaft werden al-
lein nicht genügen, wenn wir nicht die Gesamtverfas-
sung unserer Volkswirtschaft konsequent stärken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nur bei einer dynamischen Wirtschaftsentwicklung 
mit deutlichem Wachstum und mit einem strengeren 
ökologischen Ordnungsrahmen können die sozialen, 
menschlichen und ökonomischen Anpassungspro-
zesse in einer erträglichen Weise bewältigt werden. 
Deswegen muß die Gesamtpolitik im Vordergrund 
stehen. Sektorale Politik muß sie sinnvoll ergänzen, 
kann aber eine richtige Wirtschafts- und Finanzpolitik 
nicht ersetzen und kann die Folgen einer falschen 
Wirtschafts- und Finanzpolitik auch nicht kompensie-
ren. Das ist meine Grundüberzeugung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Spöri hat hier bekannte kritische An-
merkungen zum Verfahren in der Steuerreform ge-
macht. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich komme auf den Punkt. 
Herr Kollege Spöri, Sie wissen es natürlich besser, 
als Sie es hier vorgetragen haben. Sie haben gesagt: 
Warum habt ihr nicht seit zwei Jahren im Finanzmini-
sterium schon alle Vorbereitungen für eine schnelle 
Entscheidungsfindung in der Erweiterung der Bemes-
sungsgrundlagen getroffen? Sie wissen natürlich ganz 
genau, daß auch eine fachliche und abschließende 
politische Bewertung zu dem Thema Steuersubven-
tionen, Sonderregelungen und Gestaltungsmöglich-
keiten erst möglich ist, wenn die Eckwerte der Entla-
stung politisch festgestellt wurden. 
(Dr. Apel [SPD]: Eckwerte sind die Wahlen 
am Sonntag!) 
Was immer man zur Arbeit dieser Koalition sagen 
kann, wir haben die Eckwerte nach einer längeren 
.und schwierigen Debatte wenige Wochen nach der 
Bundestagswahl festgelegt und im März bekanntge-
geben. 
(Poß [SPD]: Der einzige Eckwert ist der 
13. September!)  
Natürlich ist dies — ich unterstelle, daß Sie diesen 
Zusammenhang erkennen — die Voraussetzung da-
für, daß wir Steuersubventionen, Sonderregelungen 
und Gestaltungsmöglichkeiten angemessen bewer-
ten können. Erst muß klar sein, wie der neue Ta rif 
verläuft und wie die Hauptelemente sind. Dann kön-
nen Sie die Einzelbewertung vornehmen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Spöri [SPD]) 
— Herr Kollege Spöri, Sie können hier gerne schreien, 
weil Sie in Ihrer Regierungszeit, seitdem Alex Möller 
damit bedauerlicherweise gescheitert ist, 
(Dr. Spöri [SPD]: Der hätte so etwas nie ge
-
macht! Er würde sich im Grab umdrehen!) 
ja überhaupt nicht den Versuch gemacht haben, eine 
Steuerreform zu verwirklichen, die auch zu einem in 
sich gerechteren und schlüssigeren Steuersystem 
führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Dilettantismus ist das!) 
Wir müssen natürlich auch in der veröffentlichten 
Meinung kritische Anfragen akzeptieren, ob man es 
nicht auch vom Zeitablauf her hätte anders machen 
können. 
(Kühbacher [SPD]: Schleswig-Holstein läßt 
grüßen!) 
Wir begründen hier den Sachzusammenhang. Nur, 
Herr Spöri und Herr Apel, Sie sind wirklich nicht in 
1708 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
der Lage, hier berechtigterweise Kritik an einem Ver-
fahren zu üben, das im ersten Jahr dieser Wahlperiode 
die Voraussetzungen für die Gesetzgebung im Zu-
sammenhang mit der Steuerreform 1990 verwirklicht; 
das ist, glaube ich, in aller Deutlichkeit hier zu sa-
gen. 
In der Frage der Anzeige haben Sie an mir vorbei-
geredet. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich will das hier klarstellen, worum es geht. Ich will 
das hier noch einmal bekräftigen, was ich gesagt 
habe. Die von der Bundesgeschäftsstelle der CDU vor 
der Bundestagswahl bundesweit verbreiteten Anzei-
gen und die Wahlzeitung haben in der Tat die von mir 
gebrauchte Formulierung gebracht, nämlich „im 
Schnitt eine Entlastung um 1 000 DM". Sie haben sich 
auf eine regionale Anzeige für eine folgende Regio-
nalwahl bezogen und reden damit an dem vorbei, was 
ich behauptet habe. Das ist nicht in Ordnung, was Sie 
hier machen. Sie können das nicht widerlegen, was 
ich im Hinblick auf die Bundestagswahl hier ausge-
führt habe. 
Im übrigen wi ll ich kurz vor dem Abschluß sagen: 
Ich versichere Ihnen ausdrücklich, Herr Kollege Spöri, 
im Einvernehmen mit unserem Bundeskanzler — im 
Moment ist er, glaube ich, hinausgegangen, aber wir 
haben uns nach Ihren humorvollen Ausführungen 
miteinander unterhalten — , daß im CDU-Präsidium 
bei der Beratung der Steuerreform niemand geweint 
hat; ich kann Ihnen das als Mitglied des Präsidiums 
ausdrücklich versichern. 
(Dr. Spöri [SPD]: Ich habe nur Späth zitiert! 
Dann war der Späth auf einer anderen Sit-
zung! ) 
Sie werden auch erleben, daß einige der Herren, die 
Sie hier gerne als Kronzeugen, zum Teil auch mit sehr 
aus dem Zusammenhang gerissenen Zitaten, vorfüh-
ren, konstruktiv und aktiv an der Steuerreform mitar-
beiten. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das ist interessant!) 
Wir sind ja auch unter uns in einem ständigen Prozeß 
der Meinungsbildung und Diskussion. Nach meinen 
Gesprächen der letzten Wochen beurteile ich die Be-
reitschaft des einen oder anderen, den Sie genannt 
haben, seinen positiven Beitrag für die Verwirkli-
chung der Steuerreform, vor allem auch in den Län-
dern zu leisten, viel op timistischer, als Sie das heute 
hier geschildert haben. Ich will das hier ausdrücklich 
sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Spöri [SPD]: Hochinteressant!) 
Meine Damen und Herren, es geht um die zentralen 
Zukunftsfragen unseres Volkes. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das ist ja neu!) 
Es geht auch um Deutschlands Stellung in der Welt. Es 
geht darum — ich will das zum Schluß noch einmal 
unterstreichen —, 
(Frau Traupe [SPD]: Es wird auch Zeit, daß 
Sie Schluß machen!) 
daß wir unseren Beitrag hier leisten. Stabilität beginnt 
zu Hause. Wir bekennen uns zur primären Verantwor-
tung von Regierung, Bundesbank, Parlament, Tarif-
partnern und Investoren, um diese Zukunftsaufgaben 
zu meistern. Aber wir können uns auch nicht von einer 
internationalen Entwicklung abkoppeln, die uns Ver-
antwortung und Verpflichtung auferlegt. 
Wir sind bestrebt, nach bestem Wissen und Gewis-
sen unseren Beitrag dafür zu leisten, daß die Bundes-
republik Deutschland ihre eigenen Aufgaben löst und 
zugleich ein angesehener und ein in ihren Leistungen 
wirksamer Pa rtner für die anderen Industrieländer 
und die Entwicklungsländer wird, damit eine friedli-
che Welt von morgen auch in anderen Ländern stärker 
durch Freiheit und Wohlstand bestimmt ist. 
Schönen D ank. 
(Langanhaltender Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich finde es sympathisch, wenn Sie Ihrem Minister so 
lange zuklatschen. Das ist Ihr gutes Recht. Aber jetzt 
ist seine Redezeit abgelaufen. 
Ich gebe das Wort der Abgeordneten Frau Simo-
nis. 
Frau Simonis (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bemüht hat er sich ja, der Bundesfinanz-
minister. Dreimal ist er hier in die Debatte mit gera-
dezu atemberaubend langen Redezeiten eingestie-
gen; übrigens ist das ganz neu. Für die sprachliche 
Leistung hat er Applaus verdient. Nur, Herr Bundes-
finanzminister: Quantität und langes Reden ersetzt 
eigentlich noch nicht Qualität und Inhalte. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir wissen jetzt viel über die Welt als solche, über 
den Zustand der Deutschen und unter anderem, daß 
Sie glauben, daß der deutsche Facharbeiter normaler-
weise 65 000 DM im Jahr verdient. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich weiß ja, lieber Herr Bundesfinanzminister, Sie sind 
wirklich ein beschäftigter Mann, und Sie haben natür-
lich keine Zeit, sich mit Facharbeitern zu unterhal-
ten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Aber vielleicht hätten Sie doch einmal die Zeit haben 
können, eine Drucksache zu lesen 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Schreihälse, widerwär tige —, 
(Beifall bei der SPD) 
von der ich annehme, daß sie aus Ihrem Hause 
stammt. Dort wird das durchschnittliche Arbeitneh-
mereinkommen für das Jahr 1987 mit etwas über 
38 000 DM, für das Jahr 1992 mit 45 000 DM angege-
ben. Da fehlt wohl noch ein bißchen bis hin zu 
65 000 DM. 
(Beifall bei der SPD) 
Das durchschnittliche Angestellteneinkommen, wor
-
auf Sie sich dann retten wollten, beträgt im Jahre 1992 
auch noch nicht 65 000 DM, sondern 61 000 DM. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1709 
Frau Simonis 
Dann sind Sie in Ihrer letzten Not auf den Mineralöl-
facharbeiter ausgewichen. Der verdient nun nach al-
len Planungen im Jahr 1991 65 000 DM. Sie haben 
wirklich keine Ahnung! Das ist eigentlich das 
Schlimmste, was man von einem Bundesfinanzmini-
ster sagen kann, der eine Steuerreform auf solchen 
Einkommensgrößen aufbauen will. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Der hat nicht 
einmal zugehört! Der weiß es immer noch 
nicht!) 
Sie haben also geredet und geredet, um uns darüber 
hinwegzutäuschen, daß das Eckdatum Ihrer Planung 
der 13. September ist. Darüber gibt es also heute 
keine weiteren Diskussionen. 
(Beifall bei der SPD) 
Kein Wort haben wir von Ihnen nach Ihrem dreimali-
gen Vorturnen hier darüber gehört, wie Sie denn die 
Steuerreform nun finanzieren wollen. Sie haben kein 
Wort zu der Liste der geplanten Grausamkeiten Ihres 
Koalitionspartners von Lambsdorff gesagt. Der Mini-
ster hat immer von „könnte" und „möchte" gespro-
chen. Er hat eine Konjunktiv-Rede gehalten. Der Kon-
junktiv ist vielleicht eine ganz schöne grammatikali-
sche Ausschmückung. Aber er ist nicht Politik, hier 
vorne im Konjunktiv zu reden. Er muß klar sagen, was 
er machen will. 
(Beifall bei der SPD) 
Fragen Sie doch einmal Arbeitnehmer in Schles-
wig-Holstein, was sie eigentlich von Ihren Steuersen-
kungsplänen für sich und ihre Familien erwarten. Den 
meisten ist doch in der Zwischenzeit aufgegangen, 
daß das Ganze heiße Luft ist und daß Ihnen aus der 
einen Tasche mehr als das weggenommen wird, was 
ihnen in die andere Tasche vielleicht hineingegeben 
wird. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Den meisten Bürgern geht auf, daß Sie Geld für Steu-
ergeschenke an Wohlverdienende, für Ihren nicht-
vorhandenen 65 000-Mark-Mann — und aufwärts — 
verpulvern, anstatt die hohe Arbeitslosigkeit, unter 
der vor allem der Norden Deutschlands leidet, zu be-
kämpfen. Glauben Sie denn wirk lich, daß zukunfts-
orientierte Indust rien mit ausreichendem Arbeits-
platzangebot nach Schleswig-Holstein kommen, 
wenn der dortige Ministerpräsident, welche Partei ihn 
auch stellt, plötzlich weniger Steuern bezahlen muß? 
Das glauben Sie doch selber nicht. Das können Sie 
doch gar nicht glauben, denn sonst würden Sie von 
der Materie noch weniger verstehen, als ich bis jetzt 
angenommen habe. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Das glaubt Ih-
nen doch kein Mensch, was Sie da erzäh-
len!) 
Die Arbeitslosigkeit in Schleswig-Holstein hat in 
den letzten Jahren im Jahresdurchschnitt über 10,5 % 
betragen. Das sind fast 100 000 Menschen. Sie wäre 
doppelt so hoch, wenn nicht in Hamburg fast 100 000 
Schleswig-Holsteiner einen Arbeitsplatz finden wür-
den. Wenn nicht Gott sei Dank 20 000 Menschen im 
sogenannten zweiten Arbeitsmarkt beschäftigt wä-
ren, müßte die Arbeitslosenquote noch einmal um 
zwei Prozentpunkte erhöht werden. Die Hamburger 
nehmen Ihnen die Hauptlast der Arbeitslosigkeit ab, 
nicht Sie und auch nicht der Herr Ministerpräsident 
Barschel. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie verlassen sich darauf, daß der Arbeitnehmer 
vielleicht nicht weiß, was die Quote der öffentlichen 
Investitionen bedeutet. Ich wäre da nicht so sicher, 
denn Sie haben ihm lange genug eingehämmert, öf-
fentliche Investitionen würden Arbeitsplätze bedeu-
ten. Aber selbst wenn er nicht genau weiß, was es ist: 
Er weiß, daß die jährlich sinkenden Ausgaben für In-
vestitionen, wie sie in Ihrem Haushalt seit vier Jahren 
vorzufinden sind, Arbeitsplatzverlust, Strukturschwä-
chen bedeuten und sogar verstärken und nicht dazu 
beitragen, daß es bei uns im Norden besser wird. 
Wenn dann, wie in Schleswig-Holstein, die Investi-
tionsquote auch noch weit über dem Bundesdurch-
schnitt liegt, dann darf man sich nicht wundern, wenn 
man auf Hamburg ausweichen muß, um für alle Ju-
gendlichen überhaupt einen Arbeitsplatz oder für alle 
Arbeitnehmer einen anständigen Arbeitsplatz zu fin-
den. 
Die Schleswig-Holsteiner lieben ihr Land. Sie leben 
gern im nördlichsten Bundesland, sie sind bodenstän-
dig. Finden Sie es da eigentlich gerecht, diese Liebe 
zum Land mit einer Politik zu belohnen, als deren 
Resultat im Norden bis zu 1 000 DM brutto im Monat 
weniger verdient wird als in Baden-Württemberg und 
die Belastungen in der Krankenversicherung mit über 
14 % die höchsten in der Republik sind? Das, was Sie 
dauernd sagen, Herr Stoltenberg, stimmt doch gar 
nicht: daß die Tarifergebnisse in Baden-Württemberg 
auf den Norden übertragen werden. Sie haben null 
Ahnung von gewerkschaftlicher Tarifpolitik. Sie ha-
ben null Ahnung von dem, was bei uns oben im Nor-
den verdient wird. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Sie behaupten z. B., Schiffe würden ausgeflaggt, 
weil bei uns oben zuviel verdient werde. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Reden Sie doch etwas 
langsamer! Es versteht Sie ja niemand!) 
— Schreien Sie nicht so laut! Sie könnten mich sogar 
verstehen. Sie überschreien sich ja selber. 
Schiffe werden nicht gebaut und Schiffe werden 
ausgeflaggt, weil wir weltweit Überkapazitäten ha-
ben. Schiffe werden ausgeflaggt, weil wir im Contai-
ner-Bereich Überkapazitäten haben. Schiffe werden 
ausgeflaggt, weil ein Frachtratenverfall stattgefunden 
hat. Das hat überhaupt nichts mit Lohnpolitik in 
Deutschland zu tun. 
Aber Sie könnten uns ja einmal sagen, ob Sie denn 
wollen, daß deutsche Arbeitnehmer, die auf Schiffen 
arbeiten, so viel wie ein chinesischer Matrose, näm-
lich 29 Dollar im Monat, verdienen sollen. Ist es das, 
was Sie unter niedrigen Löhnen verstehen und was 
Sie anstreben? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unglaublich!) 
1710 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Frau Simonis 
— Wenn er die Löhne von 2 200 DM — — 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU) 
— Vielleicht einmal für diejenigen, die noch nie in 
Schleswig-Holstein waren: Das durchschnittliche 
Bruttoeinkommen aller Arbeitnehmer an der West-
küste beträgt im Monat 2 148 DM. 
(Dr. Apel [SPD]: So ist es!) 
Wenn das zu hoch ist — darunter sind die Werftarbei-
ter, darunter sind die Arbeitnehmer im öffentlichen 
Dienst — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das sagt doch kei-
ner!) 
— Er hat doch gesagt, das sei zu hoch, das sei der 
Untergang der deutschen Werften und der deutschen 
Reedereien. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dann muß er sagen, ob er auf die 29 Dollar herunter 
will, die der chinesische Matrose verdient. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der Herr Bundesfinanzminister geht vor jeder Wahl 
hin — das macht er nun in schöner Regelmäßigkeit 
seit fünf Jahren — und verspricht den Arbeitnehmern 
bei uns in Schleswig-Holstein: Wählt uns, es wird toll 
werden. Das hat er den Werftarbeitern vor der Land-
tagswahl im letzten Jahr gesagt. Einen Tag später 
waren 2 500 Menschen arbeitslos. Das hat er den 
Werftarbeitern auf der Lindenau-Werft gesagt. Einen 
Tag nach der Bundestagswahl ist die Lindenau-Werft 
in Konkurs gegangen, weil er nicht zu seinem Ver-
sprechen stand. Das hat er den Werftarbeitern in 
Rendsburg — das ist ja Ihr Wahlkreis, wie Sie vor zwei 
Tagen doch gesagt haben — vor dem 25. Januar 1987 
versprochen. Gehen Sie doch einmal hin und fragen 
die Leute, wie verbittert die sind, daß man sich auf Ihr 
Wort nicht mehr verlassen kann! 300 Leute sind dort 
heute noch statt 1 000, wie Sie es vorher versprochen 
haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn nicht viele von diesen Menschen in den soge-
nannten Qualifizierungsmaßnahmen der Bundesan-
stalt für Arbeit untergebracht worden wären, wäre es 
bei uns dort oben ja noch viel schlimmer. Gott sei 
Dank gibt es diese Qualifizierungsmaßnahmen. Nur, 
wir lesen doch schon in der Zeitung, daß die Bundes-
anstalt für Arbeit anfängt, die Notbremse zu ziehen, 
weil sie nicht mehr zahlen kann. Wenn im nächsten 
Jahr das Defizit — von dem Sie wissen, daß es kom-
men wird; bloß, die meisten draußen wissen es nicht, 
weil das immer so unvorstellbar große Zahlen sind — 
der Bundesanstalt für Arbeit wirklich 1,5 Milliarden 
DM betragen wird, weil die Arbeitslosenzahlen nicht 
zurückgehen, lieber Herr Dr. Stoltenberg, sondern 
steigen — auch das könnte Ihnen das Statistische Bun-
desamt sagen — , was passiert dann mit den Qualifi-
zierungsmaßnahmen? Wo werden Sie denn dann an-
fangen zu sparen? Bei den Qualifizierungsmaßnah-
men, beim Arbeitslosengeld? Was immer Sie machen: 
Ich fürchte, Sie werden bei denen sparen und denen 
die Last der Arbeitslosigkeit aufbürden, die durch Ihre 
verfehlte Politik vorher überhaupt erst arbeitslos ge-
worden sind. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Nun haben Sie in irgendeiner Zeitung gesagt — 
wissen Sie, das höre ich auch zum drittenmal von 
Ihnen— : In zwei Jahren ist Vollbeschäftigung. „Mär-
chen"-Erzähler Stoltenberg. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
In Ihrem Haushalt steht von Vollbeschäftigung ab 
1990 nichts. Da steht etwas von 2 Millionen Arbeitslo-
sen. 
Ihnen glaubt ja selbst Herr Späth nicht mehr. Viel-
leicht haben Sie nicht geweint bei der Sitzung des 
CDU-Präsidiums, bei der die CDU- „Fürsten" ihr 
Haupt verhüllten; das kann ja sein. Aber fröhlich ist es 
nicht zugegangen, wie Herr Späth im „Zeit"-Inter-
view ausführt. Frau Breuel ist auch nicht gerade er-
baut. Herr Albrecht ist nicht besonders heiter über 
Ihre Steuerpläne. Es kann ja sein, daß Sie nicht dabei
-
waren und nicht mitgeweint haben, aber Ihre Kolle-
gen Ministerpräsidenten sind ganz schön angefaßt 
und machen sich Gedanken, wie sie mit den Resulta-
ten Ihrer Politik zu Hause fertig werden sollen. Nach-
denklichkeit und nicht schmetternder Optimismus à 
la Bangemann wäre wirklich angesichts der Entwick-
lung bei uns oben im Norden, speziell in Schleswig-
Holstein, angesagt. 
(Beifall bei der SPD) 
Die wirtschaft liche Lage ist nicht rosig. Das hat 
nichts mit den Arbeitnehmern do rt oben zu tun. Die 
sind fleißig. Ich weiß, daß die in Baden-Württemberg 
einen besonders guten Ruf haben. Aber die Insolvenz-
häufigkeit bei uns im Norden hat in den letzten fünf 
Jahren weit über dem Bundesdurchschnitt gelegen, 
und allein in den letzten drei Jahren gab es ein Drittel 
aller Neuzugänge an Insolvenzen in Schleswig-Hol-
stein. Das hat etwas mit Politik zu tun! Oder wollen Sie 
sagen, daß die Unternehmer in Schleswig-Holstein 
dämlicher sind als anderswo in der Republik? 
Bundesprogramme, die dem entgegensteuern 
könnten, kommen bei uns im Norden viel zu wenig 
an. 
(Abg. Cronenberg [Arnsberg] [FDP] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— Nein, ich habe nicht mehr die Zeit. — Wenn der 
Ministerpräsident des Landes dort oben verkündet, 
daß sich alle elf Tage während seiner Amtszeit ein 
neues Unternehmen in Schleswig-Holstein angesie-
delt hat, glaubt das ja nicht einmal Ihr sich Ihnen 
anbiedernder Koalitionspartner. Wir kennen ihn ja 
noch, den Herrn Zumpfort, der glaubt Ihnen das nicht, 
denn er rechnet Ihnen genau vor — an dieser Stelle 
sogar richtig — , daß alle elf Tage 19 Unternehmen 
pleite gegangen sind. Ich gratuliere Ihnen zu diesem 
Koalitionspartner, der Sie seit vier Wochen im Wahl-
kampf so durch den Kakao zieht, daß es fast schon 
nicht mehr spaßig ist, sich das mit anzusehen. — Der 
Industriebesatz liegt bei uns unter der Hälfte dessen, 
was im Bundesdurchschnitt möglich ist. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1711 
Frau Simonis 
Nun sagen Sie immer, Sie haben dort oben Zonen-
randmittel, Sonderzuweisungen und Gemeinschafts-
aufgabemittel hingeleitet. Fragen Sie sich eigentlich 
auch: Was hat Herr Barschel mit den Milliarden denn 
gemacht, wo sind sie denn geblieben? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Vor Ihnen davon-
gelaufen!) 
Denn wenn man sich die Daten anschaut, hat m an den 
Eindruck, daß das Geld wohl irgendwo im Sand ver-
buddelt worden ist — ich weiß es nicht — , oder viel-
leicht hat er damit einen Teil des Musikfestivals be-
zahlt. 
(Glos [CDU/CSU]: Was haben Sie gegen Mu-
sik, Frau Kollegin? Ich habe Sie immer für 
musikalisch gehalten!) 
Mehr Arbeitsplätze sind dadurch nicht gekommen, 
und die Industrieunternehmen sind dadurch auch 
nicht mehr geworden, sondern eher weniger. Die 
Strukturprobleme sind größer geworden und nicht 
kleiner. Sie selber, Herr Dr. Stoltenberg, geben doch 
in einem Interview in der „Schleswig-Holsteinischen 
Landeszeitung" zu, daß die Lage der Werften weiter-
hin kritisch ist. 
In dieser Situa tion sagt der Herr Wirtschaftsminister 
Bangemann: Die Subventionen müssen abgebaut 
werden. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Richtig!) 
— Na prima, dann mal rüber mit den Einzelheiten! 
Sagen Sie uns doch bitte vor dem 13. September, ob 
das bedeutet, daß die Werften im Norden nicht mehr 
mit dem rechnen können, was Sie ihnen versprochen 
haben. Oder gilt das Zumpfortsche Wort, das HDW 
privatisiert werden soll? Herr Stoltenberg, Sie haben 
keinen Pieps dazu gesagt, ob nun privatisiert werden 
soll oder nicht. 
Sagen Sie doch bitte auch den Bauern möglichst 
noch vor dem 13., ob Subventionen auch Hilfe für die 
Bauern dort oben sind. Die sind ja schon so wütend, 
daß sie in der Zwischenzeit Betonsteine auf die Straße 
schmeißen, damit der MP Barschel mal anhält und mit 
ihnen redet, weil er sonst an ihnen vorbeifährt. Sagen 
Sie ihnen doch, ob mit Subventionsabbau auch die 
Landwirtschaft gemeint ist! Wir können uns ja über 
alles unterhalten; nur, der Versuch, sich über den 
Sonntag hinwegzumogeln, bringt es nicht. Die Leute 
merken das. Sie merken, daß Sie ihnen nicht helfen 
wollen oder können. 
Wenn Sie sagen, daß es den Kommunen so gut geht, 
frage ich: Wann haben Sie denn zum letztenmal in 
Schleswig-Holstein mit einem Kommunalvertreter ge-
redet, wann denn? Die Kommunalpolitische Vereini-
gung Ihrer eigenen Partei hat Ihnen doch ins Stamm-
buch geschrieben, daß sie Ihre Steuerpolitik so nicht 
mitmachen will. Da kam zwar die ideologische Lyrik 
vorweg, aber sie haben gesagt: Die ideologische Lyrik 
machen wir nur dann mit, wenn Sie, Herr Stoltenberg, 
es bezahlen. — Na bitte, dann bringen Sie ihnen den 
finanziellen Ausgleich; dann machen Ihre Freunde 
mit, und ansonsten machen sie nicht mit. 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] [CDU/ 
CSU]: Hören Sie auf, Sie verschrecken die 
letzten SPD-Wähler!) 
Sie hatten die Möglichkeit, das alles hier zu sagen, 
aber Sie haben zu allem geschwiegen. Sie haben kein 
Wort dazu gesagt, wie Sie die Steuerreform bezahlen 
wollen. Über die Reform der Krankenversicherung 
schweigen Sie sowieso in allen Sprachen der Welt. 
Über die Reform der Rentenversicherung sagen Sie 
auch nichts, und Sie sagen zu anderen wich tigen The-
men, die bei uns oben in Schleswig-Holstein eine 
Rolle gespielt haben, nichts. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Wir sind hier in 
Bonn!) 
Sie waren die letzten vier Wochen fast nicht anwesend 
bei der Diskussion um Ihre Steuerpläne. 
Sie waren auch gut beraten, nichts zu sagen, denn 
Sie haben das Land mit einem Schuldenberg von 
11,5 Milliarden DM verlassen. Das waren damals un-
gefähr 6 000 DM pro Kopf der Bevölkerung. Ihrem 
Nachfolger ist es gelungen, dies noch einmal ordent-
lich zu steigern, nämlich auf 16,5 Milliarden DM. 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Wir 
reden über den Bundeshaushalt!) 
Ich frage mich, ob Sie noch einmal Ihren Satz über die 
ethische Neuorientierung betreffend die „sittliche 
Verfehlung der Grundlagen der Politik" angesichts 
von Schulden sagen würden. Ist es bei Ihnen eigent-
lich keine sittliche Verfehlung, wenn Sie Schulden 
machen? Das können Sie doch wirk lich niemandem 
weismachen! 
(Beifall bei der SPD) 
Über Verschuldung des Staates, die einem bestimm-
ten Zweck dient — Probleme zu beseitigen, Struktur-
probleme zu bewäl tigen, Umweltprobleme anzupak-
ken, Beschäftigungspolitik zu machen, soziale Ge-
rechtigkeit zu schaffen — , kann man sich unterhalten, 
aber unter diesem nebulösen Beg riff der sittlichen 
Verfehlung kann man keine Haushaltspolitik ma-
chen. Das gehört auch nicht hierher; das kann man 
sonstwo erzählen, vielleicht in irgendeiner evangeli-
schen Akademie. Das ist im Grunde genommen nicht 
Finanz- und Wirtschaftspoli tik. 
Wenn Sie uns hier zum Schluß noch erzählt haben, 
daß Frau Breuel und andere mit Ihnen konstruktiv 
zusammenarbeiten, dann müßte ich eigentlich noch 
einmal eine Interpreta tion des Erlassès für die Aufstel-
lung der Haushaltspläne in Niedersachsen bekom-
men. Ist es konstruktive Mitarbeit, wenn Ihnen sozu-
sagen auf diese Art und Weise klargemacht wird, daß 
man bei der Steuerreform nicht mehr mitmachen wi ll? 
Und daß Herr Späth angesichts dessen, daß er bald 
Wahlen zu bestehen hat, jetzt unter Umständen nicht 
mehr offen Widerstand leistet, wie auch Herr Barschel 
im Moment nichts sagt, ist klar. Aber ob sie mitma-
chen, werden wir dann im Oktober/November sehen, 
wenn dann die Runde im Bundesrat losgeht, wo die 
alle die Hand hochnehmen müssen für eine Politik, 
die die Kassen der Länder und der Kommunen ge-
nauso leermacht wie übrigens die Kasse des Bun-
des. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Problem Ihrer Politik ist nicht, daß wir uns hier 
damit auseinandersetzen müssen und wir zum ersten 
Mal den Spaß haben, von Ihnen Fragen nicht beant- 
1712 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Frau Simonis 
wortet zu bekommen — sonst haben Sie ja im wesent-
lichen versucht, uns mit Ihren Antworten auf alle Fra-
gen der Sozialdemokratie in die Ecke zu stellen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war berech-
tigt!) 
aber diesmal haben Sie gar keine Antworten ge-
habt — , sondern das Problem ist, daß Arbeitnehmer, 
ganz normale Arbeitnehmer — nicht Arbeitnehmer 
mit 65 000 DM im Jahr, sondern fleißig arbeitende 
Menschen — den Preis für Ihre finanzpolitischen 
Haushaltstricks zu bezahlen haben. Denn wenn in 
den Kommunen die Gebühren erhöht werden müs-
sen, wenn beispielsweise Schwimmbäder geschlos-
sen werden müssen, dann geht das zu Lasten dieser 
Menschen. Sie können natürlich sagen, es muß nicht 
jeder ein Schwimmbad haben. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Sie sind doch 
eine schlechte Kassandra!) 
Aber unter dem Gesichtspunkt, daß wir in Schleswig-
Holstein den Fremdenverkehr nur deswegen halten, 
weil wir bei schlechtem Wetter u. a. Schwimmbäder 
anbieten können, sollten Sie sich so etwas schon sehr 
gut überlegen. Gehen Sie doch einmal an die Westkü-
ste und sagen Sie, das alles wird zugemacht, ist alles 
viel zu teuer. Da haben sich die Bürgermeister Denk-
mäler geleistet. Dies a lles, daß es z. B. in Schleswig-
Holstein keine Lernmittelfreiheit mehr geben wird, 
(Hinsken [CDU/CSU]: Wir sind hier doch im 
Bundestag!)  
daß das Fahrgeld für die Beförderung zu den Schulen 
nicht mehr gezahlt wird, zahlt der normale Arbeitneh-
mer, der mit den 2 148 DM im Monat und nicht der mit 
den 65 000 DM im Jahr, wenn den Kommunen durch 
Ihre Politik Geld weggenommen wird. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Wie haben Sie uns noch vor zwei Wochen in der 
„Schleswig-Holsteinischen Landeszeitung" wissen 
lassen? „Ich singe eher laut als gut", haben Sie gesagt. 
Damit stehen Sie fast schon in einer Reihe mit Herrn 
Bangemann, der auch gesagt hat: Ich kann nicht sin-
gen. Stimmt, stimmt! 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Sie können nicht 
einmal richtig vortragen! — Link [Diepholz] 
[CDU/CSU]: Wenn das so ist, gehören Sie zu 
Udo Lindenberg! — Heiterkeit bei der CDU/ 
CSU) 
Denn wenn man sich diese schrillen Mißtöne und die 
Mißklänge der Steuer- und Finanzarie der letzten Zeit 
anhört, dann kann ich Ihnen nur sagen: Sie singen 
tatsächlich eher laut als gut. Und es wird wirk lich 
höchste Zeit, daß Ihnen wenigstens in Schleswig-Hol-
stein einmal jemand die Notenblätter abnimmt und 
jemand anders besser singt als Sie. 
Herzlichen Dank. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD sowie Bei
-
fall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: So, meine Damen und 
Herren, nun haben auch die Ohren Pause. 
Wir haben keine weiteren Wortmeldungen vorlie-
gen. Ich schließe die Aussprache. 
(Dr. Spöri [SPD]: Schade! — Amling [SPD]: 
Wir wollten den Stoltenberg gern noch ein
mal hören!) 
Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen auf 
den Drucksachen 11/700 und 11/701 an den Haus-
haltsausschuß vorgeschlagen. Sind Sie damit einver-
standen? — Das ist dann so beschlossen. 
Wir sind am Schluß unserer heutigen Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 16. September 1987, 
13 Uhr ein und wünsche Ihnen ein angenehmes Wo-
chenende. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.13 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 	1713* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Antretter * 11. 9. 
Bahr 11. 9. 
Bamberg 11. 9. 
Frau Beck-Oberdorf 11. 9. 
Dr. Biedenkopf 11. 9. 
Böhm (Melsungen) ** 11. 9. 
Brandt 11. 9. 
Büchner (Speyer) ' 11. 9. 
Dr. von Bülow 11. 9. 
Catenhusen 11. 9. 
Duve 11. 9. 
Eigen 11. 9. 
Erler 11. 9. 
Dr. Feldmann * 11. 9. 
Gattermann 11. 9. 
Frau Dr. Götte 11. 9. 
Dr. Götz 11. 9. 
Großmann 11. 9. 
Dr. Hauchler 11. 9. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 11. 9. 
Frau Dr. Hellwig 11. 9. 
Hiller (Lübeck) 11. 9. 
Hoppe 11. 9. 
Hoss 11. 9. 
Irmer 11. 9. 
Jansen 11. 9. 
Jung (Lörrach) 11. 9. 
Kiechle 11. 9. 
Kirschner 11. 9. 
Kroll-Schlüter 11. 9. 
Dr. Kunz (Weiden) 11. 9. 
Lohmann (Witten) 11. 9. 
Frau Luuk * 11. 9. 
Dr. Mertens (Bottrop) 11. 9. 
Meyer 11. 9. 
Mitzscherling 11. 9. 
Müller (Düsseldorf) 11. 9. 
Müller (Wesseling) 11. 9. 
Niegel * 11. 9. 
Niggemeier 11. 9. 
Oostergetelo 11. 9. 
Rawe 11. 9. 
Reddemann ** 11. 9. 
Frau Renger 11. 9. 
Repnik 11. 9. 
Reuschenbach 11. 9. 
Rixe 11. 9. 
Schäfer (Mainz) 11. 9. 
Dr. Scheer * 11. 9. 
Frau Schilling 11. 9. 
Schluckebier 11. 9. 
Schmidt (München) ** 11. 9. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 11. 9. 
von Schmude ** 11. 9. 
Schröer (Mülheim) 11. 9. 
Dr. Sperling 11. 9. 
Tietjen 11. 9. 
Volmer 11. 9. 
Vosen 11. 9. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Warrikoff 11. 9. 
Dr. Wieczorek 	 11. 9. 
Wieczorek (Duisburg) 	 11. 9. 
Frau Wieczorek-Zeul 11. 9. 
Wissmann 	 11. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat m seiner 578. Sitzung am 26. Juni 1987 gemäß 
Artikel 94 Abs. 1 des Grundgesetzes in Verbindung mit §§ 5 und 7 des 
Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht zum Richter des Bun-
desverfassungsgerichts 
Herr Professor Dr. Dieter Grimm, Professor für Öffentliches 
Recht an der Universität Bielefeld, als Nachfolger für den Richter 
des Bundesverfassungsgerichts Professor Dr. Konrad Hesse 
in den Ersten Senat gewählt. 
Der Bundesrat hat in seiner 578. Sitzung am 26. Juni 1987 beschlos-
sen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag 
gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Gesetz über die sechzehnte Anpassung der Leistungen nach 
dem Bundesversorgungsgesetz 
(Sechzehntes Anpassungsgesetz-KOV - 16. AnpG-KOV) 
Gesetz zur Verlängerung des Versicherungsschutzes bei Ar-
beitslosigkeit und Kurzarbeit 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat folgende Ent-
schließung gefaßt: 
Der Bundesrat begrüßt die Verlängerung der Bezugsfrist für 
Kurzarbeitergeld in der Stahlindustrie. Er bedauert jedoch, daß 
der Bundestag der Forderung des Bundesrates in seiner Stel-
lungnahme vom 3. April 1987 zur Einbeziehung der Schiffbau-
industrie nicht gefolgt ist. Die Lage in der Schiffbauindustrie 
gleicht der in der Stahlindustrie. Mit Sorge beobachtet der Bun-
desrat, daß die mangelhafte Absatzlage sowie wettbewerbsver-
zerrende Subventionen in anderen Staaten Tausende von Ar-
beitsplätzen in der Schiffbauindustrie gefährden. 
Er bittet die Bundesregierung, darauf hinzuwirken, daß der Gel-
tungsbereich der Ausnahmeregelung über einen verlängerten 
Bezug von Kurzarbeitergeld auf die Bet riebe der Schiffbauin-
dustrie im Sinne der Richtlinie des Rates der Europäischen Ge-
meinschaft über Beihilfen für den Schiffbau im 8. Gesetz zur 
Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes ausgeweitet wird. 
Die Einbeziehung ist weiterhin erforderlich, um den strukturel-
len Anpassungsprozeß im Schiffbau mit den Mitteln des Arbeits-
förderungsgesetzes sozialpolitisch wirksam unterstützen zu 
können. Die Dringlichkeit derartiger Anpassungshilfen für die 
Schiffbauindustrie wie für die Stahlindustrie ist auch durch das 
Gesetz über die Finanzhilfen des Bundes nach A rt . 104a Abs. 4 
des Grundgesetzes an die Länder Schleswig-Holstein, Nieder-
sachsen, Freie Hansestadt Bremen und Freie und Hansestadt 
Hamburg zum Ausdruck gebracht worden. 
Der Bundesrat hat in seiner 579. Sitzung vom 10. Ju li 1987 beschlos-
sen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag 
gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
1714* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. September 1987 
Erstes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Neuorgani-
sation der Marktordnungsstellen 
Gesetz über Leistungen der gesetzlichen Rentenversicherung 
für Kindererziehung an Mü tter der Geburtsjahrgänge vor 1921 
(Kindererziehungsleistungs-Gesetz — KLG) 
Gesetz zur Verlängerung von Auslaufzeiten in der Montan-Mit-
bestimmung 
Gesetz zur dauerhaften sozialen Verbesserung der Wohnungs-
situation im Land Berlin 
Achtes Gesetz zur Änderung des Abgeordnetengesetzes und 
sechstes Gesetz zur Änderung des Europaabgeordnetengeset-
zes 
Gesetz über die Anpassung von Dienst- und Versorgungsbezü-
gen in Bund und Ländern 1987 (Bundesbesoldungs- und -ver-
sorgungsanpassungsgesetz 1987 — BBVAnpG 87) 
Achtes Gesetz zur Änderung des Soldatenversorgungsgeset-
zes 
Gesetz zu dem Vertrag vom 30. April 1986 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und der Ungarischen Volksrepublik 
über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapital-
anlagen 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 11. Oktober 1985 zur Er-
richtung der Multilateralen Investitions-Garantie-Agentur 
(MIGA-Übereinkommen) 
Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Steuer
-
senkungs-Erweiterungsgesetz 1988 — StSenkErwG 1988) 
Gesetz zur Änderung des Dritten Verstromungsgesetzes 
Zu den beiden letztgenannten Gesetzen hat der Bundesrat folgende 
Entschließungen gefaßt: 
a) Zum Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes 
(Steuersenkungs-Erweiterungsgesetz 1988 — StSenkErwG 
1988) 
Der Bundesrat bedauert, daß die Bundesregierung die Ergän-
zungsvorschläge des Bundesrates im Rahmen dieses Gesetzes-
vorhabens nicht aufgegriffen hat. 
Der Bundesrat hatte bereits im Zusammenhang mit dem Steuer-
senkungsgesetz 1986/88 den Wunsch geäußert, die Lebensal-
tersgrenze für die Berücksichtigung von Kindern von 16 auf 
18 Jahre anzuheben. Der Bundesrat ist deshalb der Auffassung, 
daß zumindest dieser Vorschlag hätte realisiert werden können, 
ohne die notwendigen steuersystematischen und haushaltspoli-
tischen Gesichtspunkte zu vernachlässigen. 
Der Bundesrat erwartet, daß die Bundesregierung die angekün-
digte Prüfung nunmehr unverzüglich vorantreibt und von sich 
aus eine entsprechende gesetzliche Regelung vorlegt. 
b) Zum Gesetz zur Änderung des Dritten Verstromungsgeset-
zes 
Der Bundesrat billigt die in dem Gesetz vorgesehene Erhöhung 
des Kreditrahmens für den Ausgleichsfonds, um in Verbindung 
mit der zum 1. Juni 1987 vorgenommenen Erhöhung der Aus-
gleichsabgabe 1987 auf 7,5 % die Erfüllung bestehender Rechts-
ansprüche an den Fonds zu gewährleisten. Der Bundesrat hält 
allerdings die Entwicklung des Mittelbedarfs des Fonds, wie sie 
sich aufgrund der derzeitigen Zuschußregelung des Dritten Ver-
stromungsgesetzes seit 1986 als Folge des Ölpreisverfalls erge-
ben hat, und die sich daraus ergebenden wirtschaft lichen Mehr-
belastungen für die Stromverbraucher sachlich für nicht vertret-
bar. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, bei der Neure-
gelung der Strukturelemente des Kohlepfennigs einschließlich 
seiner Berechnungsmethode zu gewährleisten, daß einerseits 
die Hilfen in wirtschaftlich vertretbaren Grenzen gehalten wer-
den, zum anderen zugleich regional einseitige Belastungen ab-
gebaut werden. Er sieht dabei einen unverzichtbaren Zusam-
menhang mit einer Anschlußregelung für den Jahrhundertver-
trag ab 1995. 
Der Bundesrat fordert die Bundesregierung auf, die entspre-
chenden Verhandlungen mit den Be troffenen so zu führen, daß 
die Neuregelung ab 1988 in Kraft treten kann. 
Der Bundesrat weist außerdem darauf hin, daß die längerfristige 
Sicherung des Einsatzes deutscher Steinkohle nur bei Wieder-
herstellung des länderübergreifenden energiepoli tischen 
Grundkonsenses über die gleichzeitige Nutzung von Kohle und 
Kernenergie möglich ist. Die hohen Kosten für die Erhaltung des 
deutschen Steinkohlebergbaus sind volkswirtschaftlich nur 
tragbar, wenn zum Ausgleich die Kostenvorteile der Kernener-
gie genutzt werden können. 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mit Schreiben vom 30. Ju li 1987 
mitgeteilt, daß sie den Entwurf eines Gesetzes zur Einführung eines 
Umwelt-Grundrechts, Drucksache 11/604, zurückzieht. 
Der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von 
einer Berichterstattung zu nachstehenden Vorlagen absieht: 
Unterrichtung durch die deutsche Delega tion in der Versamm-
lung der Westeuropäischen Union über den zweiten Teil der 
32. ordentlichen Sitzungsperiode der Westeuropäischen Union 
vom 1. bis 4. Dezember 1986 in Pans (Drucksachen 10/6756, 
11/138 Nr. 1.12) 
Unterrichtung durch die deutsche Delega tion in der Nordatlan-
tischen Versammlung über die Plenarsitzungen der Nordatlan-
tischen Versammlung am 17. und 18. November 1986 in Istanbul 
(Türkei) (Drucksache 10/6758, 11/138 Nr. 1.13) 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mitgeteilt, daß der Aus-
schuß von einer Beratung nachstehender Vorlage abgesehen hat: 
Vorschlag für eine Verordnung des Rates zur Änderung der Ver-
ordnung (EGKS, EWG, EURATOM) Nr. 300/76 zur Festlegung 
der Gruppen der Empfänger, der Bedingungen für die Gewäh-
rung und der Sätze der Vergütungen, die den im Schichtdienst 
arbeitenden Beamten gewährt werden können (Drucksa-
che 11/138 Nr. 3.4) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung hat 
mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Beratung nachstehender EG-
Vorlagen, die ihm mit Sammeldrucksache 11/138 überwiesen wur-
den, abgesehen hat: 
Drucksache 11/138 Nummern 3.132, 3.133, 3.134, 3.135</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11025.pdf</pdf_url>
    <id>2055</id>
    <dokumentnummer>11/25</dokumentnummer>
    <datum>1987-09-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
