<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2056</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/62</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-02-26</datum>
  <titel>Protokoll der 62. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/62 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
62. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bundes-
regierung zur schriftlichen Kritik des Mini-
sterpräsidenten des Freistaates Bayern vom 
9. Februar 1988 an Vorhaben der Bundesre-
gierung 
Dr. Vogel SPD 	  4263 B 
Dr. Schäuble, Bundesminister BK . . . 	 4264 B 
Schily GRÜNE 	  4266C, 4276B 
Gattermann FDP  4276 C 
Dr. Apel SPD 	  4268 D 
Dr. Langner CDU/CSU 	  4269 D 
Frau Simonis SPD  4271 A 
Dr. Faltlhauser CDU/CSU 	  4271D 
Stiegler SPD 	  4273 A 
Beckmann FDP  4273 D 
Lenzer CDU/CSU 	  4275 A 
Dr. Daniels (Bonn) CDU/CSU 	 4276 D 
Tagesordnungspunkt 18: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Jugend, Fami-
lie, Frauen und Gesundheit zu der Unterrich-
tung durch die Bundesregierung: Jugend-
hilfe und Familie — die Entwicklung famili-
enunterstützender Leistungen der Jugend-
hilfe und ihre Perspektiven — Siebter Ju-
gendbericht —; Stellungnahme der Bundes-
regierung zum Siebten Jugendbericht 
(Drucksachen 10/6730, 11/1541) 
Frau Pack CDU/CSU 	  4278 A 
Dr. Böhme (Unna) SPD  4280 A 
Eimer (Fürth) FDP 	  4283 A 
Frau Krieger GRÜNE  4284 D 
Frau Dr. 	Süssmuth, Bundesminister 
BMJFFG  4286B 
Vizepräsident Cronenberg 	 4288 B 
Tagesordnungspunkt 19: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Dr. Däubler-Gmelin, Dreßler, Frau 
Schmidt (Nürnberg), weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der SPD: Chancen und Risi-
ken der Anwendung neuer Methoden der 
künstlichen Befruchtung und bei Eingriffen 
in menschliche Keimzellen (Drucksache 11/ 
1662) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung: Kabinettbericht zur künstli-
chen Befruchtung beim Menschen (Drucksa-
che 11/1856) 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 	 4289 A 
Seesing CDU/CSU 	  4292 B 
Frau Schmitt-Bott GRÜNE 	. . . 	4294A, 4307 B 
Funke FDP 	  4296 A 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 4297 D 
Frau Conrad SPD 	  4299 B 
Frau Männle CDU/CSU 	  4301 C 
Frau Dr. 	Süssmuth, Bundesminister 
BMJFFG  4302 B 
Catenhusen SPD 	  4304 B 
Dr. Voigt (Northeim) CDU/CSU 	 4306 A 
Geis CDU/CSU 	  4308 A 
Nächste Sitzung  4309 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 4310* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  4310* C 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4263 
62. Sitzung 
Bonn, den 26. Februar 1988 
Beginn: 9.02 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 4 der Tagesordnung 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zur schriftli-
chen Kritik des Ministerpräsidenten des Frei-
staates Bayern vom 9. Februar 1988 an Vorha-
ben der Bundesregierung 
Meine Damen und Herren, die Fraktion der SPD hat 
gemäß Nr. 1 c der Anlage 5 unserer Geschäftsord-
nung diese Aktuelle Stunde beantragt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Vogel. 
(Gansel [SPD]: Wo ist denn die Bundesregie
-
rung?) 
Dr. Vogel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Daß die Opposition die Regie-
rung kritisiert, ist nichts Ungewöhnliches. Sie bietet 
dazu weiß Gott hinreichend und immer häufiger An-
laß. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Aber daß sich die Opposition dabei durch den Vorsit-
zenden einer Partei unterstützt sieht, die selbst fünf 
Mitglieder dieser Regierung stellt 
(Gansel [SPD]: Wo sind die?) 
— die prügeln sich gerade wieder; deswegen sind sie 
nicht hier — 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN) 
und für die Politik dieser Regierung die volle Mitver-
antwortung trägt, ist durchaus ungewöhnlich, ja na-
hezu einmalig. Und eben das tut Herr Strauß seit sei-
nem Brief vom 9. Februar 1988, in dem er dem Bun-
deskanzler in origineller Weise bald per Du, bald per 
Sie die Leviten liest, nahezu täglich. 
So hat er den heutigen Zeitungen zufolge erst ge-
stern seinen bisherigen originellen Vorwürfen in 
Richtung des Bundeskanzlers und seiner nächsten 
Umgebung die Vorwürfe des Dünkels, des Hochmuts 
und der unverschämten Flegelei hinzugefügt. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Das ist die Sprache der geistig-moralischen Erneue-
rung, die hier deutlich wird. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich will gar nicht auf die Einzelheiten der Strauß-
schen Kritik eingehen. Er wiederholt in mehreren 
Punkten nur unsere Argumente, etwa unsere Argu-
mente gegen die Abschaffung der Gewerbesteuer 
oder, wie er sich ausdrückt, gegen die Monstrositäten 
der Quellensteuer. 
Im Vordergrund steht etwas ganz anderes, nämlich 
die Tatsache, daß Herr Strauß, den der Bundeskanzler 
so lange als seinen Männerfreund bezeichnet und 
noch vor kurzem als seinen persönlichen Beauftragten 
auf Reisen geschickt hat, um ihn wenigstens für ein 
paar Tage los zu sein, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Herrn Stoltenberg und Herrn Kohl in rüder Weise und 
in einer Sprache, die ihresgleichen sucht, in aller Öf-
fentlichkeit demontiert, ja persönlich herabsetzt. 
In dieser Koalition, in dieser Regierung wisse die 
rechte Hand nicht, was die linke tue; der Bundeskanz-
ler lasse einen erschreckenden Mangel an politischer 
Linie und politischer Führung erkennen, sagt Herr 
Strauß. Ich widerspreche ihm ja gar nicht; wo er recht 
hat, hat er recht. Wir sagen das ja auch. 
Aber, meine Damen und Herren, wie weit muß es 
eigentlich mit einer Regierung und einer Koalition 
gekommen sein, in der sich die angeblichen Partner 
derartiges ins Stammbuch schreiben? 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Stoltenberg — sagen Sie ihm schöne Grüße 
von uns —, sagt Herr Strauß weiter, arbeite schlam-
pig. Er lege — in diesem Fall bei der Quellensteuer — 
Vorschläge vor, die im Gegensatz zu seinen bisheri-
gen Erklärungen stünden; oder, im Originalton 
Strauß, er habe selbst nicht gewußt — Sie wissen es ja 
auch nicht, Herr Voss —, welche Konsequenzen seine 
Vorschläge hätten. Das heißt doch, in die deutsche 
Sprache übersetzt, daß Herr Strauß Herrn Stoltenberg 
für arglistig oder für beschränkt hält oder für bei-
des. 
(Beifall bei der SPD) 
Läßt sich sowas eigentlich in Ton und Inhalt noch 
überbieten? Warum nimmt sich eigentlich Herr Strauß 
gerade in diesem Zeitpunkt Herrn Stoltenberg vor? 
4264 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Dr. Vogel 
Will er vielleicht einen schon Fallenden auch noch 
stoßen? Ist das die Motivation des Herrn Strauß? 
Die Sache hat noch eine andere Seite, nämlich die 
Tatsache, daß Herr Strauß und die Herren der CSU 
draußen lärmen, aber nicht den Mut aufbringen, das, 
was sie draußen verbreiten, hier in diesem Saal dem 
Bundeskanzler oder Herrn Stoltenberg ins Gesicht zu 
sagen. Warum wiederholen Sie, Sie Helden von der 
CSU, nicht hier in diesem Saal, was Ihr Meister in 
Passau und Schwabing und allerorten sagt? 
(Beifall bei der SPD) 
Dann könnten sich die Betroffenen wenigstens hier 
zur Wehr setzen gegen Ihre „geistreichen", Ihre 
„wohlartikulierten" Vorwürfe! Spüren Sie eigentlich 
gar nicht, meine Herren, daß Sie den Parlamentaris-
mus in den Augen unseres Volkes zur Farce werden 
lassen mit diesem Doppelspiel? 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Ich frage mich, wie der Herr Bundeskanzler eigent-
lich mit einer solchen Mannschaft noch glaubwürdig 
die Regierungsverantwortung wahrnehmen will. Mit 
seiner Neigung zu etwas ausgefallenen Vergleichen, 
deren Auswirkungen er allerdings manchmal nicht 
ganz übersieht, hat er gesagt, die Karawane, also die 
Kamele hier, zögen weiter, wenn auch, so muß man 
wohl ergänzen, die Hunde, also Sie, am Rande bel-
len. 
Aber das kann doch wohl nicht die ganze Antwort 
eines Regierungschefs sein. Die Kamele ziehen ja 
auch gar nicht weiter, die Kamele kommen überhaupt 
nicht vom Fleck, weil sich die Kameltreiber unentwegt 
prügeln. 
Nein, so sind die Probleme, vor denen unser Volk 
steht, nicht zu bewältigen. Deshalb fordern wir den 
Bundeskanzler auf — Herr Schäuble, sagen Sie ihm 
einen schönen Gruß, wenn er gerade die Flegeleien 
bekämpft — : Bringen Sie Ihren Laden endlich in Ord-
nung. Sorgen Sie für ein Mindestmaß an Führung. 
Trennen Sie sich in Gottes Namen auch einmal von 
Leuten, die ständig querschießen. 
Die Probleme, vor denen unser Volk steht, erlauben 
das Durcheinander nicht, das bei Ihnen herrscht. Un-
ser Volk hat etwas Besseres verdient. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU]: Jawohl, Herr Lafontaine! — Dr. Faltl
-
hauser [CDU/CSU]: Auch eine bessere Op
position!) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister für besondere Aufgaben und 
Chef des Bundeskanzleramts. 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kol-
lege Vogel, das Thema, zu dem Ihre Fraktion den 
Antrag auf diese Aktuelle Stunde gestellt hat, lautet: 
Haltung der Bundesregierung zur schriftlichen Kritik 
des Ministerpräsidenten des Freistaates Bayern vom 
9. Februar 1988 an Vorhaben der Bundesregierung. 
Ich habe den Brief des bayerischen Ministerpräsiden-
ten vom 9. Februar an den Bundeskanzler auch ohne 
Ihren Antrag aufmerksam gelesen. Briefe von Franz 
Josef Strauß werden vom Bundeskanzler und vom 
Kanzleramt immer mit aufgeschlossenem Interesse 
zur Kenntnis genommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das entspricht schon der Bedeutung von Franz Josef 
Strauß als Ministerpräsident eines Bundeslandes und 
als Vorsitzender der Christlich-Sozialen Union. Das ist 
ebenso begründet durch den sachlichen Gehalt seiner 
Aussagen 
(Lachen bei der SPD) 
wie durch die ja wohl unbestrittene Sachkompetenz 
von Franz Josef Strauß. 
Im übrigen, Herr Kollege Vogel, unterscheiden wir 
uns möglicherweise dadurch von Ihnen, daß wir kriti-
sche Anmerkungen und kritische Anregungen immer 
ernst nehmen und von dem Verdacht besserwisseri-
scher Überheblichkeit befreit sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich kann mich — auch nach Ihrer Rede, Herr Kol-
lege Vogel — allerdings nicht des Eindrucks erweh-
ren, daß Sie den Brief von Franz Josef Strauß offen-
sichtlich überhaupt nicht gelesen haben. Andernfalls 
ist die Formulierung Ihres Antrags nicht verständ-
lich. 
Franz Josef Strauß kritisiert in seinem Brief zwar 
Äußerungen einzelner Mitglieder der Koalitionspar-
teien, und er macht auch kritische Anmerkungen zu 
Teilen des Referentenentwurfs zur Steuerreform, aber 
er kritisiert eben gerade nicht die Bundesregierung 
und nicht die von allen Parteien der Koalition der 
Mitte gemeinsam getragene Politik. 
(Lachen bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Wie 
man sich täuschen kann!) 
An und für sich, Herr Kollege Vogel, zögere ich etwas, 
hier auf Einzelheiten des Schreibens von Franz Josef 
Strauß einzugehen, und zwar deshalb, weil er in sei-
ner gestrigen Pressekonferenz in Bonn die Veröffent-
lichung seines Briefes ausdrücklich bedauert und ge-
rügt hat. 
(Dr. Vogel [SPD]: Warum haben Sie ihn ver
öffentlicht?) 
Der Bundeskanzler teilt die Kritik an dieser Indiskre-
tion. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie sind ein Flegel, hat er 
gesagt!) 
Indem wir in dieser Aktuellen Stunde über einen Brief 
zwischen den Vorsitzenden der beiden Unionspar-
teien diskutieren, dessen Veröffentlichung sowohl 
durch den Absender wie durch den Adressaten be-
dauert wird, prämiieren wir letztlich 
(Dr. Vogel [SPD]: Uui!) 
— Herr Kollege Vogel, Sie sind doch sonst so für die 
Kleiderordnung — diese Art von Indiskretionen, die 
Franz Josef Strauß gestern 
(Dr. Vogel [SPD]: Sagt man in Passau das
selbe? Schäuble nach Passau!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4265 
Bundesminister Dr. Schäuble 
— ausdrücklich als ausgemachte Flegelei bezeichnet 
hat. 
Ich will dennoch, Herr Präsident, aus Respekt vor 
dem Hohen Hause einige wenige Anmerkungen ma-
chen. Was die Diskussion über eine Abschaffung der 
Gewerbesteuer betrifft, so ist zunächst einmal völlig 
klar, daß die Bundesregierung und alle Teile der sie 
tragenden Koalition sich dafür entschieden haben, in 
dieser Legislaturperiode das Schwergewicht der Steu-
erpolitik auf die Reform unserer Lohn - und Einkom-
mensteuer zu legen, die für die Erhaltung der Wettbe-
werbsfähigkeit unserer Wirtschaft wie für die lei-
stungsgerechte Besteuerung der Einkommen aller 
Bürger, insbesondere der Arbeitnehmer, unverzicht-
bar ist. Ebenso unbestritten ist — die Bundesregie-
rung hat dies gerade erst im Jahreswirtschaftsbericht 
1988, den wir in der nächsten Woche debattieren wer-
den, wieder festgestellt —, daß die Unternehmensbe-
steuerung langfristig reformiert werden muß. 
Im Zuge der Vollendung des Binnenmarktes in der 
Europäischen Gemeinschaft werden wir die Steuersy-
steme unausweichlich harmonisieren müssen. Dabei 
gilt, wie der Bundeskanzler wiederholt erklärt hat, 
daß die Reform der Gewerbesteuer eine angemessene 
Lösung voraussetzt, die von allen Beteiligten mitge-
tragen werden kann und die den Gemeinden einen 
entsprechenden finanziellen Ausgleich bei Wahrung 
ihrer finanziellen Selbstverantwortung sichert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch insoweit besteht mit Franz Josef Strauß vollstän-
dige Übereinstimmung. 
Zur Energiepolitik will ich mich auf den Hinweis 
beschränken, daß der Sprecher der Bundesregierung, 
Staatssekretär Friedhelm Ost, zuletzt am 10. Februar 
nach einer Sitzung der Bundesregierung erneut mit-
geteilt hat, daß die Bundesregierung an ihrer Energie-
politik festhält, die neben der Steinkohle und Braun-
kohle als den heimischen Energieträgern die friedli-
che Nutzung der Kernenergie als eine wesentliche 
Grundlage der Energieversorgung in der Bundesre-
publik Deutschland ansieht. Auch insoweit besteht 
eine vollständige Übereinstimmung mit dem bayeri-
schen Ministerpräsidenten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Töpfer-Papier!) 
Zu den kritischen Äußerungen von Franz Josef 
Strauß zu Einzelheiten des Referentenentwurfs zur 
Steuerreform verweise ich auf die §§ 24 ff. der Ge-
meinsamen Geschäftsordnung der Bundesministe-
rien. 
(Lachen bei der SPD) 
— Herr Kollege Vogel, man muß sie Ihnen vorlesen. 
Danach können bei der Vorbereitung von Gesetzen 
die Vertretungen der beteiligten Fachkreise oder Ver-
bände bzw. müssen die Vertretungen der Länder 
beim Bund unterrichtet und muß ihnen Gelegenheit 
zur Stellungnahme gegeben werden. Auch Mitglie-
dern des Bundestages, der Presse oder anderer nicht 
amtlich beteiligter Stellen oder Personen können Ent-
würfe aus den Ministerien zugänglich gemacht wer-
den, bevor die Bundesregierung sie verabschiedet 
hat. 
(Gansel [SPD]: Kriegt Stoltenberg ihn 
auch?) 
Bei der Unterrichtung ist ausdrücklich darauf hinzu-
weisen, daß es sich um einen vom federführenden 
Minister und von der Bundesregierung noch nicht ge-
billigten unverbindlichen Referentenentwurf han-
delt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Der kennt ihn gar nicht!) 
—Sie waren doch mal Mitglied der Bundesregierung, 
Sie müssen doch die Geschäftsordnung kennen. 
(Dr. Vogel [SPD]: So haben wir uns nicht auf
-
geführt wie Sie!) 
Ziel dieser Bestimmungen ist, schon vor der politi-
schen Entscheidung der Bundesregierung Beteiligte 
oder Betroffene zu hören und ihre Argumente bei der 
Entscheidung mitzuberücksichtigen. Dadurch sollen 
Entscheidungen am grünen Tisch vermieden werden, 
und ich plädiere sehr dafür, den Sinn dieser Bestim-
mungen nicht in Frage zu stellen. Aber dieser von der 
Geschäftsordnung vorgesehene öffentliche Diskus-
sionsprozeß vor der politischen Entscheidung der 
Bundesregierung, setzt eben die Bereitschaft zu kriti-
scher Diskussion und gegebenenfalls zur Korrektur 
—übrigens auch zum Zuhören, Herr Kollege — vor-
aus. 
(Duve [SPD]: Eine Regierungserklärung zur 
Geschäftsordnung!) 
Es setzt auch voraus, daß man bereit ist, die Ergeb-
nisse einer solchen Diskussion am Ende bei der Ent-
scheidung mitzuberücksichtigen. Wer dies zum Ge-
genstand politischer Angriffe macht, verbessert die 
Qualität politischer Entscheidungsprozesse nicht. 
(Lachen bei der SPD) 
Ich weiß, daß auch der vom federführenden Mini-
ster noch nicht politisch gebilligte Entwurf politische 
Bedeutung haben kann. Dem entspricht ja auch die 
Vorschrift des § 24 Abs. 2 der Geschäftsordnung, daß 
bei „Gesetzentwürfen von besonderer politischer Be-
deutung" vor dieser Fühlungnahme die „Entschei-
dung des Bundeskanzlers einzuholen" ist. Dement-
sprechend war es auch notwendig und richtig, die 
Grundlinien eines so bedeutsamen Gesetzes wie der 
Steuerreform in der Koalition ausführlich zu erörtern. 
Dies aber ist gerade kein Widerspruch zur Bereitschaft 
zur Diskussion und gegebenenfalls auch zur Bereit-
schaft zur Korrektur einzelner Punkte vor der politi-
schen Entscheidung der Bundesregierung. 
(Gansel [SPD]: Und das nach Aschermitt
woch!) 
Im übrigen will ich Ihnen auch sagen, meine Damen 
und Herren von der Opposition, die Sie offensichtlich 
überhaupt nicht zuhören wollen: Es führt kein Weg 
daran vorbei, daß jede strukturelle Änderung in unse-
rem demokratischen Staat und in unserer pluralisti-
schen Gesellschaft zwangsläufig vielfältige Diskus-
sionen in Gang setzen muß. Die Pluralität von Inter-
essen und Argumenten spiegelt sich notwendiger-
weise auch im Willensbildungsprozeß von Koalition 
und großen Volksparteien wider. Andernfalls würde 
4266 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Bundesminister Dr. Schäuble 
jede Sensibilität für die Empfindungen der Bürger 
verlorengehen. 
(Lachen bei der SPD) 
Wer solche Diskussionsprozesse fürchtet, wird am 
Ende wie Sie in 13 Jahren in jedem Einzelfalle auf 
notwendige strukturelle Anpassungen verzichten. 
Die Folgen einer solchen Politik, die die notwendigen 
Strukturentscheidungen wegen der Gefahr kritischer 
Auseinandersetzungen unterlassen hat, haben wir 
alle bis zum Herbst 1982 verspürt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die von Helmut Kohl geführte Bundesregierung ar-
beitet noch immer daran, die aufgestauten Ergebnisse 
dieser Versäumnisse Schritt um Schritt abzuarbei-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Wir sind dabei gut vorangekommen, und wir haben 
notwendige Auseinandersetzungen und Diskussio-
nen nie gescheut. Aber die Ergebnisse dieser Politik 
lohnen die Anstrengungen. Ohne die Auseinander-
setzungen etwa um den Vollzug des NATO-Doppel-
beschlusses hätten wir heute nicht die erreichten Ab-
rüstungsfortschritte erzielen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ohne das Ringen um die Einführung schadstoffarmer 
Autos in der Europäischen Gemeinschaft 
(Lachen bei der SPD) 
hätten wir keine Fortschritte in der Verringerung der 
Luftverschmutzung und bei der Bekämpfung des 
Waldsterbens erzielen können. 
(Gansel [SPD]: Das ist die Karawane, die der 
Fata Morgana entgegenzieht!) 
Ohne die Auseinandersetzungen um die Einführung 
von Erziehungszeiten und Erziehungsurlaub hätten 
wir die Fortschritte in der Familienpolitik nicht errei-
chen können. 
Meine Damen und Herren, wir haben diese und 
viele andere Reformen Schritt um Schritt durchge-
setzt, ohne die zwangsläufigen Diskussionen in voller 
Würdigung der Argumente pro und contra zu fürch-
ten. Der Erfolg gibt uns in jedem Einzelfall recht, und 
er dient den Bürgern unseres Landes. 
So werden wir auch die notwendigen Strukturent-
scheidungen zur Erhaltung der Wettbewerbsfähigkeit 
unserer Wirtschaft und damit der Voraussetzung für 
Wachstum und Beschäftigung und letztlich für die 
Gestaltung unserer Zukunft Schritt um Schritt durch-
setzen, entschlossen, das Notwendige zu tun, aber 
auch offen für alle kritischen Einwände und Argu-
mente. Wer glaubt, eine große Steuerreform oder eine 
Reform unseres Gesundheitswesens ohne öffentliche 
Auseinandersetzungen meistern zu können, hat von 
der politischen Wirklichkeit unseres Landes keine Ah-
nung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung und alle Teile der sie tragen-
den Koalition bleiben entschlossen, das für die Zu-
kunftsfähigkeit unseres Landes Notwendige zu tun,  
auch wenn wir um die Schwierigkeiten dieses Weges 
wissen. Die Bürger unseres Landes haben einen An-
spruch auf politische Führung, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Beifall bei der SPD) 
die sich nicht vor kritischen Entscheidungen und Dis-
kussionen scheut. Sie werden die Ergebnisse dieser 
Politik nicht an den zeitweiligen Irritationen durch sol-
che Diskussionen messen, sondern an den sachlichen 
Erfolgen dieser Politik. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schily. 
Schily (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren Kollegen! Es besteht nach unserer Ansicht kei-
nerlei Anlaß zu irgendwelchen Exaltationen, weil 
Herr Strauß seinem „Männerfreund" wieder einmal 
einen Brief geschrieben hat. Immerhin sind wir beru-
higt, durch diese Korrespondenz zu erfahren, daß Herr 
Strauß Herrn Kohl immer noch korrekt als Bundes-
kanzler anzureden weiß 
(Heiterkeit bei Abgeordneten der GRÜNEN 
und der SPD) 
und sich nicht dazu hinreißen läßt, ihn so zu nennen, 
wie er sonst seine Kritiker und Kontrahenten zu nen-
nen pflegt. Das ist immerhin schon einigermaßen be-
ruhigend für die politische Kultur dieses Landes. 
(Heiterkeit bei Abgeordneten der GRÜNEN 
und der SPD) 
Im übrigen — darauf hat Herr Kollege Dr. Vogel 
schon hingewiesen — scheint doch einiges bei Herrn 
Strauß ins Schwanken geraten zu sein, nachdem er 
sich nicht mehr zu entscheiden vermag, ob er nun den 
Herrn Bundeskanzler duzen oder siezen soll. Man 
kann natürlich schreiben: Herr Bundeskanzler, Du 
hast es wieder einmal falsch gemacht. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Aber das sind stilistische Fragen, die der Erörterung 
hier eigentlich nicht bedürfen. 
Ebensowenig bedarf es aber, meine Damen und 
Herren Kollegen, aufgeregter Wehklagen, die Bun-
desregierung sei nicht handlungsfähig. Wir GRÜNEN 
sind eher erleichtert, 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN und der SPD) 
daß die Bundesregierung im Bonner Gestrüpp stek-
kengeblieben ist, weil auf diese Weise manche Walze 
im Schuppen bleibt, 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
weil viele Vorhaben mit vorhersehbaren verheeren-
den Wirkungen wenigstens einstweilen blockiert blei-
ben. Wie wir es sehen, wird die Einführung einer 
schadstofffreien Regierung in Bonn einstweilen noch 
etwas auf sich warten lassen. 
So unschön, wie Bonner Politik eben ist, 
(Seiters [CDU/CSU]: Aber Karneval war 
auch schön!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4267 
Schily 
so ist auch die Regierung, Herr Seiters. 
(Uldall [CDU/CSU]: Büttenrede! — Dr. Lang
-
ner [CDU/CSU]: Nur Schily ist größer!) 
— Nein, Herr Langner, ich glaube, wir alle hier müs-
sen einmal versuchen, darauf einzugehen. Ich denke, 
der geistige Leerlauf, 
(Uldall [CDU/CSU]: Der Oberstaatsanwalt 
Schily!) 
die Staffage, das Herumhampeln, die meist lächer-
liche Geschäftigkeit, die Verödung des Denkens, das 
ist es, worüber wir in Bonn einmal reden müßten. 
(Uldall [CDU/CSU]: Fangen Sie mal damit 
an!) 
— Ich fange damit gerade an. Weil die Regierung, weil 
die Politik in Bonn allgemein 
(Gansel [SPD]: Warum sollten die Fundis 
nicht auch dafür eine Theorie haben?) 
keinen Sinn für die Wirklichkeit, für das Wirkliche 
hat, ist sie selber gewissermaßen unwirklich. 
(Seiters [CDU/CSU]: Meinen Sie Herrn 
Vogel?) 
Wer sich dafür noch ein Gespür bewahrt hat, sollte die 
Möglichkeit des Erschreckens nicht an sich vorüber-
gehen lassen. 
(Uldall [CDU/CSU]: Ihre Anmaßung ist nicht 
mehr zu übertreffen!) 
Denn während wir in dieser Unwirklichkeit umher-
irren, kommen aus der Geschichte und der Gesell-
schaft Entwicklungen auf uns zu, deren Züge heute 
bereits in Umrissen erkennbar sind. Computerisie-
rung von Entscheidungen, Chemisierung der Natur, 
Enthumanisierung der Kommunikation, Brutalisie-
rung der Beziehungen, Entseelung des Bewußtseins, 
das Erwürgen der Individualität, das sind die realen 
Gefahren der unmittelbaren Zukunft. 
(Seiters [CDU/CSU]: Schilysierung der GRÜ
NEN!) 
Die ungeheure Kraft der Phantasie, die unendliche 
Schönheit des Menschen, sie offenbaren sich nach 
meiner Überzeugung immer aufs neue in jedem Kind. 
Die Gesellschaft nimmt nur dann ihre wirklichkeitsge-
mäße Gestalt an, wenn sie diese Kraft der Kinder in 
sich aufzunehmen weiß und sich aus der eigenschöp-
ferischen Tätigkeit des einzelnen aufbauen kann. 
Ich bin in großer Sorge — auch bei einer solchen 
Debatte, wie sie sich heute vollzieht — , daß wir mit 
der Scheinherrschaft, in der wir herumtapsen, 
(Uldall [CDU/CSU]: Scheinherrschaft und 
Scheinheiligkeit!) 
unseren Kindern, wie die Bibel es beschreibt, nur 
Steine, oder sagen wir besser: Styropor statt Brot hin-
terlassen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ansprache an die 
Fraktion der GRÜNEN!) 
Die Frage ist aktueller denn je. Aber wie gewohnt 
werden Sie einer solchen Frage nur mit Hohn und 
Spott begegnen. 
Die Lehre, die daraus für mich zu ziehen ist, lautet, 
daß die Erneuerung der Gesellschaft nicht hier aus 
Bonn kommen wird, 
(Seiters [CDU/CSU]: Von Jutta Ditfurth! 
Oder?) 
sondern aus der Gesellschaft selber. Damit werden Sie 
sich auseinandersetzen müssen, wenn nicht auch in 
ihren Köpfen nur Styropor ist. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Gattermann. 
Gattermann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Kollege Schily, wenn 
zwischen der Schönheit der Worte, die Sie für Ihre 
Theorie finden, und der Realität des politischen Han-
delns Ihrer Parteifreunde nicht so eine schreckliche 
Diskrepanz klaffen würde, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
sähe das alles viel besser aus. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Reden Sie mal 
straff!) 
So schlecht, wie immer behauptet wird, kann die 
Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung und der 
Bundesunternehmen, mindestens der Post, nicht sein. 
Der Slogan „Schreib mal wieder! " scheint doch recht 
wirksam zu sein. 
(Heiterkeit) 
Aber Scherz beiseite. Wenn in Volksparteien und 
zwischen Koalitionsparteien in für unser Volk wichti-
gen Fragen um die richtigen Antworten 
(Dr. Vogel [SPD]: Ringen!) 
gerungen wird, selbst wenn man miteinander in einer 
Regierung sitzt, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Catch as catch 
can!) 
dann ist das gut. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wenn Sie sich nicht prü
geln!) 
Das ist nicht nur normal, das entspricht auch demo-
kratischen und innerparteilichen Spielregeln, selbst 
wenn dabei Geräusche entstehen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das haben wir aber schon 
mal anders gehört!) 
Aber nicht in Ordnung ist es, wenn solche Vor-
gänge durch die Opposition unproportional aufge-
bauscht werden, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lachen und Zurufe von der SPD) 
krisenhaft aufgebauscht werden, weil der einzige 
Zweck solchen Handelns eindeutig darin besteht, un-
sere Bevölkerung zu verunsichern, 
(Duve [SPD]: Das haben Sie durchschaut? 
Toll!) 
Inkompetenz, Entscheidungsunfähigkeit 
(Dr. Vogel [SPD]: „Schlampig"!) 
4268 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Gattermann 
und mangelnde Führungskraft zu suggerieren, meine 
Damen und Herren. 
(Dr. Vogel [SPD]: „Populistischer Exzeß"!) 
Ich behaupte doch auch nicht, daß die SPD auseinan-
derbricht oder daß ihr traditionell gutes Verhältnis zu 
den Gewerkschaften zutiefst gestört sei. 
(Dr. Vogel [SPD]: Da gibt es auch gar nichts 
zu behaupten!) 
Ich behaupte doch auch nicht, Herr Vogel, daß Sie 
ohne Führungskraft seien, 
(Dr. Vogel [SPD]: Bin ich auch nicht!) 
nur weil Oskar Lafontaine — übrigens zu Recht —
meint, Verkürzung der Arbeitszeit zur Schaffung von 
mehr Arbeitsplätzen gehe nur bei entsprechender 
Übertragung von Lohnanteilen, und Sie das genaue 
Gegenteil behaupten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, warum sollte das alles 
nicht auch für den großen alten Mann in München 
gelten, warum nicht? Das einzige, was er sich bei sei-
ner legitimen Kritik fragen lassen muß, ist, 
(Dr. Vogel [SPD]: Vorsicht!) 
ob das Ganze angesichts des Aufbauschens durch die 
Opposition auf der Grundlage von Indiskretionen, 
(Dr. Vogel [SPD]: Vorsicht, Bötsch hört 
mit!) 
die man in Bonn immer voraussehen kann, auch weise 
ist; das ist das einzige. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und in Passau war es noch 
schlimmer!) 
Meine Damen und Herren, ich jedenfalls will der 
deutschen Öffentlichkeit für meine Partei und meine 
Parteifreunde sagen: Der Wille der drei Koalitionspar-
teien, für das deutsche Volk gute Politik zu machen, ist 
ungebrochen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — Dr. 
Vogel [SPD]: Aber das Fleisch ist schwach! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Und ich will hinzufügen, daß das Maß an Gemeinsam-
keit noch für viele Jahre ausreicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — Dr. 
Vogel [SPD]: Hoijoijoi! — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Stimmt nicht!) 
Aber nun zur Sache. 
(Zuruf von der SPD: Das gehört mit zur Sa
-
che!) 
Erstens. Es gibt in der Frage der friedlichen Nut-
zung der Kernenergie als Übergangsenergie keinen 
Dissens. Wie man sich am besten auf die Zeit danach 
vorbereitet, wie man am besten Einfluß auf den Be-
ginnzeitpunkt der Zeit danach nimmt, das ist des 
Wettstreits wert und würdig. Bloße spektakuläre Sym-
bolentscheidungen, die kurz- und mittelfristig schäd-
lich sein können, die dem Volk Sand in die Augen 
streuen sollen, bringen nichts, und sie sollte man un-
terlassen. 
Zweitens. Was die kleine Kapitalertragsteuer be-
trifft, so ist klar und so war klar, daß sie nicht gerade 
Begeisterungsstürme auslösen würde. Ein erster Refe-
rentenentwurf pflegt in der Regel nicht das letzte Wort 
zu sein. Ein großes Hearing hat stattgefunden, die 
Bundesregierung hat nicht entschieden, die parla-
mentarischen Beratungen beginnen überhaupt erst 
danach. Unsere Eckwertbeschlüsse werden sachge-
recht umgesetzt werden. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Europa ist den Liberalen ein Herzensanliegen. Der 
für unsere wirtschaftliche Entwicklung so wichtige 
Binnenmarkt erfordert vielfache Harmonisierungen 
von Steuern und Abgaben. Die antiquierte und in 
ihren Wirkungen für Wirtschaft und Gemeinden un-
streitig schlechte Gewerbesteuer ist dabei ein Sonder-
belastungsfaktor der deutschen Wirtschaft, der weg 
muß. 
(Beifall bei der FDP) 
Andererseits ist völlig klar, daß dieses Werk nur mit 
den Gemeinden und nicht gegen die Gemeinden um-
gesetzt werden kann. Es ist völlig klar, daß ein attrak-
tives alternatives Gemeindefinanzierungsmodell im 
Zweifel nicht ohne Änderung der Finanzverfassung 
möglich ist, also nicht ohne die Gemeinden und ohne 
die Opposition — wegen der entsprechenden Mehr-
heitsverhältnisse. 
(Dr. Vogel [SPD]: Weiß Herr Bangemann 
das?) 
Unter dieser Prämisse stellt man fest, daß es zwischen 
den Aussagen von Bundeswirtschaftsminister Bange-
mann, Bundeskanzler Kohl und Ministerpräsident 
Strauß überhaupt keine unüberwindbaren Gegen-
sätze gibt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lachen bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: So 
einfach ist das!) 
Kurz: Wieder einmal, meine Damen und Herren, 
eine Aktuelle Stunde ohne ein aktuelles Thema, Wind 
— für Sturm reichte es nicht — im Wasserglas. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenniger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Apel. 
Dr. Apel (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Herr Kollege Gattermann, es ist 
nicht überproportional aufgeblasen, wenn wir heute 
feststellen, daß die große Mehrheit unserer Städte und 
Gemeinden durch Ihre Finanz - und Steuerpolitik in 
eine für sie aussichtslose Lage getrieben wird, 
(Beifall bei der SPD — Seiters [CDU/CSU]: 
Was hat denn NRW mit der Kürzung ge
macht, was hat denn Posser gemacht?) 
daß die Sozialhilfeleistungen explodieren, daß Sie ih-
nen durch Ihre Steuerpolitik weitere Einnahmen weg-
nehmen und daß die Städte und Gemeinden im Jahre 
1990 7,5 Milliarden DM weitere Steuerausfälle hin-
nehmen müssen. 
Sie kommen dann in der Tat in eine Situation, die 
unerträglich ist. Meine Damen und Herren, die Kon-
sequenzen liegen ja auf der Hand: Leistungskürzun- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4269 
Dr. Apel 
gen, Rücknahme freiwilliger Leistungen, Gebühren-
anhebungen, Steueranhebungen und insbesondere 
Rücknahme der öffentlichen Investitionen. Das muß 
dann die Massenarbeitslosigkeit weiter erhöhen. 
In diese sehr schwierige Debatte, die die Gemein-
deväter mit ihrer aussichtslosen Perspektive unter sich 
durchführen, kommt dann Ihr Minister, der Minister 
Bangemann, und sagt, die Bundesregierung würde 
zur Mitte dieses Jahres bei der Verabschiedung des 
Bundeshaushaltes die Gewerbesteuer streichen, und 
zwar ab 1990, in der nächsten Legislaturperiode. Da 
kann ich nur sagen: Wie sollen Gemeindeväter dann 
eigentlich noch investieren, wenn die Einnahmen feh-
len, wenn die Gewerbesteuer wegfällt? Deswegen ist 
der Wirtschaftsminister für die Gemeinden ein be-
trächtliches, ein schlimmes Investitionsrisiko. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, meine Damen und Herren, der Bundeskanz-
ler hat ja in einer Stellungnahme zum Brief von Franz 
Josef Strauß deutlich gemacht, daß auch er die Ge-
werbesteuer abschaffen will. Er ist sich nur nicht dar-
über einig, wann man die Wahrheit sagt. Insofern sind 
Wirtschaftsminister und Kanzler einer Meinung: Die 
Gewerbesteuer soll weg. Der Finanzminister, Herr 
Kollege Voss, ist wieder einmal weggetaucht. Von 
dem hören wir zu dieser Frage nichts, außer gelegent-
licher Schönfärberei von Ihnen über die tatsächliche 
Lage der Gemeindefinanzen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Das ist eine Aktuelle 
Stunde „Leipziger Allerlei! ") 
Was hat denn nun Franz Josef Strauß in seinem Brief 
geschrieben, der ja so eine freundliche Meinungsäu-
ßerung ist? Ich zitiere: 
Auch du hast, 
— so spricht Franz Josef Strauß zu seinem Männer-
freund in diesem Brief — 
als du von der Abschaffung der Gewerbesteuer 
gesprochen hast, keine Lösungsmöglichkeit an-
gedeutet. 
Da sagen wir Sozialdemokraten: So erreicht nun das 
steuerpolitische Durcheinander, das Chaos, das 
dumme Gerede in der Tat einen neuen Höhepunkt mit 
schlimmen Konsequenzen für die Gemeindefinan-
zen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nur, den Bundeskanzler stört das nicht. Er sagt — wir 
haben ja schon darauf hingewiesen — : Die Karawane 
zieht weiter, und zwar in der bisherigen Formation. 
Ich füge hinzu: Die Bonner Kamele haben augen-
scheinlich auf ihrem Weg in die steuerpolitische Wü-
ste vor allem Wasser, aber keinen steuerpolitischen 
Verstand getankt. 
Da sind wir dann allerdings, Herr Bötsch, mit Franz 
Josef Strauß einig. Er hat doch in seinem Brief ge-
schrieben: 
Unsere Gemeinden brauchen eigene Steuern mit 
einem eigenen Hebesatzrecht, 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
die das Band zwischen den Unternehmen und der 
Gemeinde stärken. 
Franz Josef Strauß hat hinzugefügt — auch da stim-
men wir zu — , daß es ja wohl nicht angehen kann, daß 
die Arbeitnehmer höhere Lohnsteuern zahlen müs-
sen, damit den Unternehmen die Gewerbesteuer ge-
senkt werden kann. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ein braver Mann!) 
Damit ein Letztes klar ist: Wenn Sie daran denken, 
die Mehrwertsteuer um 3 Prozentpunkte zu Lasten 
der Konsumenten massiv zu erhöhen — — 
(Seiters [CDU/CSU]: 5, 7, 10!) 
— Nein, 3! Sie können ja nicht rechnen, Herr Seiters. 
32,2 Milliarden DM bringt die Gewerbesteuer. Wenn 
Sie sie abschaffen wollen, brauchen Sie 3 Prozent-
punkte. Nehmen Sie das einmal zur Kenntnis. 
(Zuruf von der FDP: Ist doch abzugsfähig!) 
Da sagen wir Ihnen: Das verlangt eine Grundgesetz-
änderung. Die ist mit uns nicht zu haben. 
Aber, meine Damen und Herren, damit auch das 
klar ist: Wir appellieren an Sie von der Koalition. Fol-
gen Sie z. B. der Alternative und der Möglichkeit, die 
Ihnen Herr Albrecht bietet. Nehmen Sie den Städten 
und Gemeinden 50 % der Sozialhilfe ab! Das ist ein 
Beitrag. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Verändern Sie Ihr Programm zur Förderung der Inve-
stitionen durch Investitionszuschüsse und durch stär-
kere Zinssubventionen so, daß auch die finanzschwa-
chen Gemeinden investieren können! 
Beginnen Sie endlich die konzeptionelle Arbeit für 
eine große gemeine Finanzreform. Wir bieten Ihnen 
unsere Mitarbeit an. Wir sind der Meinung, daß poli-
tisch gehandelt werden muß. Gerede und Gefährdung 
der Perspektiven der Gemeinden durch Äußerungen 
des Bundeswirtschaftsministers sind der Lage über-
haupt nicht angemessen. Bitte, handeln Sie! 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Langner. 
Dr. Langner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Auch in einer überflüssigen Debatte 
wie der heutigen 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Oberlehrer! — 
Dr. Vogel [SPD]: Aber erfrischend!) 
wird gelegentlich ein bedenkenswerter Satz gesagt. 
Herr Schily, wenn Sie es auch mit taktischem Hinter-
sinn getan haben, ich will darauf eingehen. Wenn sich 
die Schönheit des Menschen und der Welt in der Ge-
burt jedes Kindes zeigt, warum betreiben die GRÜ-
NEN dann eigentlich eine Politik, bei der Hundert-
tausende von Kindern gar nicht erst geboren wer-
den? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Garbe 
[GRÜNE]: Das ist doch eine Unverschämt
-
heit! Schämen Sie sich! Verdammt noch mal! 
— Weitere lebhafte Zurufe von den GRÜ
NEN) 
4270 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Dr. Langner 
Nutzlose Aktuelle Stunden wie die heutige reihen sich 
aneinander, und man wird den Eindruck nicht los, daß 
SPD und GRÜNE hier einen geradezu pennälerhaften 
Wettstreit um den törichsten Debattentitel austra-
gen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Erbärmlich, was 
Sie machen!) 
Die Eulenspiegeleien der GRÜNEN kann ma ja ge-
rade noch pubertätsangemessen ertragen, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Unverschämter Lüm
-
mel!) 
aber daß die SPD dem grünen Klamauk unterdessen 
nacheifert, das ist für die größere Oppositionspartei 
schon ein Armutszeugnis. Das ist eine Art Papiertiger
Opposition. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist diese heuchlerische 
Art! Völliger Realitätsverlust vom Redner! — 
Duve [SPD]: Das ist ja ein rheto risches Mei
sterstück!) 
— Da werden drei Klarsichthüllen angelegt, Herr Op-
positionsführer, mit den Überschriften „Gewerbe-
steuer", „Kernenergie", „Quellensteuer" versehen; 
dann werden diese drei Klarsichthüllen mit einem ro-
ten Gummibändchen versehen, und darauf wird dann 
geschrieben: „Haltung der Bundesregierung". Wer 
meint, so Opposition treiben zu können, gibt das Par-
lament letztlich der Lächerlichkeit preis. 
(Lachen bei der SPD) 
Es fehlt Ihnen offensichtlich eine konstruktive Sachal-
ternative. 
Sicherlich würde sich das Thema „Gewerbesteuer-
belastung der deutschen Wirtschaft als Wettbewerbs-
verzerrung im internationalen Rahmen" für eine ver-
nünftige Diskussion lohnen. Das gilt auch für die 
Frage, daß niemand einen Vorschlag für einen Aus-
gleich beim kommunalen Einnahmeausfall hat. Ich 
wäre auch nicht dagegen, mit der SPD über die Ener-
giepolitik etwa auf dem Niveau zu diskutieren, das 
Altkanzler Schmidt vor einer Woche in der „Zeit" ge-
wählt hat. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie haben 
doch gar keines! Das zeigen Sie doch ge
rade!) 
Aber dieses Konzept einer gemischten Energiepolitik 
von Kohle und Kernenergie sollte sich mancher Aus-
stiegswillige in Ihren Reihen einmal näher an-
schauen. 
(Dr. Vogel. [SPD]: Reden Sie mit Herrn Bie
denkopf!) 
Schließlich wären wir ja auch bereit, in einer Sach-
debatte über die Frage der Quellensteuer, über die 
Verbreiterung der Bemessungsgrundlage, mehr Steu-
ergerechtigkeit und -ehrlichkeit zu diskutieren, 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, los! Fangen Sie doch 
mal an!)  
aber das alles doch nicht in Fünf-Minuten-Beiträgen 
als „Leipziger Allerlei" . 
(Dr. Vogel [SPD]: Wir haben eine Regie
rungserklärung erbeten! Da hätten Sie stun
denlang reden können!) 
Die heutige Aktuelle Stunde hat etwa das Niveau 
eines Antrags mit dem Titel: „Haltung des Opposi-
tionsführers zu dem Vorschlag des saarländischen Mi-
nisterpräsidenten auf Arbeitszeitverkürzung ohne 
vollen Lohnausgleich" 
(Dr. Vogel [SPD] : Ein origineller Kopf!)  
oder Haltung des Oppositionsführers zu dem jüngsten 
Vorschlag des Abgeordneten Scheer in seinem Strate-
giepapier — ich zitiere — , „daß die SPD den Eindruck 
nicht ausreichender Regierungskompetenz erweckt". 
Wenn der Kollege Scheer dann fortfährt, daß die SPD 
mit hängender Zunge den Regierungsfakten hinter-
herzulaufen und Profil zu verlieren statt zu gewinnen 
droht, dann ist das wohl wahr. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Die ernsten Sachthemen, die auch in dem B rief des 
bayerischen Ministerpräsidenten angesprochen sind, 
können hier eben nicht im Schnelldurchlauf und 
durch Verhaltensforschung geklärt werden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist verhaltensge
stört!) 
Zu den Aufregungen über den Brief des Minister-
präsidenten noch eines: Unser ehemalige Kollege und 
heutige Bundesverfassungsrichter Dr. Klein hat vor 
kurzem geschrieben, die Politik einer Regierung sei 
naturgemäß von öffentlichen Diskussionen begleitet. 
Die Presse werte dies oft als ein Zeichen innerer Zer-
rüttung der Mehrheit, statt es als das zu nehmen, was 
es ist: 
(Dr. Vogel [SPD]: Stärke!) 
das für die Demokratie lebensnotwendige öffentliche 
Ringen um die richtige Entscheidung. 
(Dr. Vogel [SPD]: Jetzt lacht er selber! — 
Jetzt grinst er selber!) 
Keine Besserwisserei und keine persönliche At-
tacke, 
(Lachen bei der SPD) 
aber öffentliches Ringen um die bessere Entschei-
dung. 
(Dr. Vogel [SPD]: So eine faustdicke Heuche
lei!) 
Meine Damen und Herren von der Opposition, Sie 
werden durch Mätzchen-Anträge wie den heutigen 
uns weder von einer lebendigen Diskussion noch die 
Regierung von den notwendigen Entscheidungen ab-
bringen. Die Entschiedenheit des Kanzlers in der Ab-
rüstung, für Europa, für Freundschaft mit Amerika ist 
gut für unser Land. Auch die notwendigen inneren 
Reformen, die von Ihnen ja jahrelang verschlafen und 
verschleppt worden sind, werden entschieden zu 
Ende geführt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD — Dr. Apel [SPD]: Jetzt 
kommt dieses Märchen wieder! — Weitere 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Simonis. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4271 
Frau Simonis (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren Kollegen! Auf der rechten Seite von mir 
aus gesehen gibt es offensichtlich einen Sinn für hin-
tergründigen Humor. Vom bayerischen Ministerpräsi-
denten wird der Finanzminister als ein Schlamper, 
sein Männerfreund als ein Schlaffi, der Außenminister 
als ein Miesling und der Rest als Nullen und Flaschen 
bezeichnet. Und das nennen Sie dann „das Ringen um 
die richtigen Antworten zum Wohle der Koalition und 
des deutschen Volkes". 
(Beifall bei der SPD — Seiters [CDU/CSU]: 
Das können wir gar nicht so schnell hören! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Das hat der bayerische Ministerpräsident gesagt 
und geschrieben. 
Wenn ich nicht genau wüßte, daß sich Herr Stolten-
berg das dringlich verbitten würde, würde er mir 
schon fast leid tun; denn er hat eine Goldmedaille im 
Schaffen von negativen Schlagzeilen verdient. Er ist 
vom Glück nicht gerade verfolgt. Was immer er an-
packt, es mißlingt ihm, es geht schief, angefangen 
vom letzten Haushalt über den Versuch, die Verschul-
dung niederzudrücken, bis zu dem Versuch, neue, 
Ersatzquellen für seinen leeren, ausgelaufenen Haus-
halt zu finden. 
Dabei ist er dann auf diese steuerpolitische Mißge-
burt der Quellensteuer verfallen. Man müßte mal 
nachlesen — das macht einem direkt Spaß — , was er 
damals alles gesagt hat, als wir gemeint haben, man 
müsse geltendes Gesetz zur Versteuerung von Kapi-
talerträgen anwenden. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Das ist Schleswig
-
Holsteiner Allerlei, nicht Leipziger Aller
lei!) 
Gott, was hat er sich damals aufgeregt! Ich dachte, er 
kriegt einen Herzinfarkt. 
Und nun? Nun kommt er mit einer Sache, die so-
wohl ungerecht als auch wirtschaftspolitisch dämlich 
als auch steuerpolitisch eine Mißgeburt ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Meinen Sie den 
Lahnstein?) 
— Der hat nie eine Quellensteuer verlangt. Sie haben 
ja keine Ahnung von Steuerpolitik; sonst wüßten Sie, 
daß das keine Quellensteuer ist. Das haben Sie nur so 
genannt, damit Sie uns einen reinwürgen konnten. 
(Beifall bei der SPD) 
Steuerpflichtige mit hohem Einkommen werden ge-
beten, doch so freundlich zu sein, mit 10 % eine kleine 
Versteuerung ihrer hohen Kapitaleinkommen vorzu-
nehmen, und ansonsten werden sie geradezu aufge-
fordert, Steuerhinterziehung zu betreiben; denn sie 
werden freundlich gebeten, mitzuteilen, ob das denn 
ungefähr ihrer Steuerpflicht entspricht oder nicht. 
Wer das macht, der muß doch mit dem Klammerbeutel 
gepudert sein, wenn er weiß, den Rest braucht er nicht 
zu versteuern. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie versuchen die Gemeinden auszubeuten und fi-
nanziell auszubluten, weil Sie genau wissen, daß bei 
der Quellensteuer die Gemeinden nicht beteiligt sind,  
während sie bei der Kapitalertragsteuer mit 15 % da-
bei sind. Das bedeutet: Diesen hervorragenden Coup 
des Finanzministers müssen die Gemeinden mit jähr-
lich 70 Millionen DM bezahlen, weil sich um diesen 
Betrag ihre Einnahmen verringern und sie auch selber 
Quellensteuer bezahlen müssen. Sie ist wirtschaftspo-
litisch absurd, weil vor allem auch solche öffentlichen 
Unternehmen, die Regionalpolitik betreiben, wie die 
Kreditanstalt für Wiederaufbau, die Deutsche Aus-
gleichsbank, die Landwirtschaftliche Rentenbank, 
Teile ihrer Erträge an den Fiskus abführen müssen. 
Und die werden höchstwahrscheinlich sogar noch ein-
kommensgerecht abführen, d. h. mehr als jeder pri-
vate Kapitaleigner. Das bedeutet eine Kürzung der 
Fördermöglichkeiten bei der Regionalpolitik, aber 
auch bei der Wissenschaft, bei Kultur, bei Sport, und 
in allen anderen Bereichen, in denen wissenschaftli-
che und sonstige Stiftungen tätig sind. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Erbarmen mit den 
Stenographen!) 
Es ist aber geradezu skandalös, was die sozialpoliti-
schen Wirkungen anbetrifft. Noch weiß ja kein 
Mensch, ob das Wort des Männerfreundes Kohl gilt 
oder ob das gilt, was geplant worden ist, nämlich daß 
Gewerkschaften, karitative Organisationen, Einrich-
tungen der Altersfürsorge, Fördereinrichtungen von 
Kunst und Erziehung, die Kirchen, der Sport der Quel-
lensteuer unterworfen werden. Werden sie es nicht, 
wird alles dies nachgebessert, wie hier gerade ver-
sprochen wird, wird es im Leben keine 4,6 Milliar-
den DM geben; wird es aber nicht nachgebessert, 
weil Sie die 4,6 Milliarden DM haben wollen — wer 
weiß, ob Sie sie je kriegen — , dann bedeutet das, daß 
gerade die Ärmsten und die Hilflosesten in unserer 
Gesellschaft durch die Quellensteuer noch mal getrof-
fen werden, obgleich sie vorher schon in überpropor-
tionalem Maße Ihre unsoziale Steuerpolitik haben fi-
nanzieren müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ihre Vorschläge sind sozialpolitisch skandalös und 
nicht ausgewogen. Sie sind wirtschaftspolitisch nicht 
vertretbar. Und sie sind steuerpolitisch eine Mißge-
burt. Wir lehnen sie daher ab und fordern Sie auf, sich 
doch irgendwann vielleicht mal fünf Minuten Zeit zu 
nehmen, um unsere Vorschläge anzusehen, 
(Seiters [CDU/CSU]: So schnell kann man 
das? So billig?) 
bei denen nicht der Normalverdiener zur Zinsver-
steuerung herangezogen wird, sondern die, die nach 
Recht und Gesetz schon heute längst hätten zahlen 
müssen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Faltlhauser. 
(Dr. Apel [SPD]: Na endlich mal ein Bayer! 
Was ist denn nun mit der „Schlamperei"?) 
Dr. Faltlhauser (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Als der Herr Apel hier oben 
stand, bin ich auf den Gedanken gekommen, wie gut 
4272 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Dr. Faltlhauser 
es gewesen wäre, wenn dem Finanzminister Apel frü-
her intelligente Briefe von intelligenten Ministerpräsi-
denten geschickt worden wären. Aber wie er dann 
weitergeredet hat, habe ich mir gedacht: Zwecklos, 
der Mann ist nicht lernfähig. Das war er damals nicht, 
das ist er heute nicht, — Es wäre gut für Ihre Politik 
gewesen, wenn Sie damals entsprechende Beiträge 
bekommen hätten. 
Sie sind nicht lernfähig, Herr Apel, weil Sie z. B. 
immer wiederholen, daß die Mehrwertsteuer erhöht 
werde. 
(Widerspruch des Abg. Dr. Apel [SPD]) 
Genau das ist ja nicht der Fall. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wer glaubt euch das? Euch 
glaubt doch keiner mehr!) 
Diese Regierung hat durch ihre Politik erreicht, daß es 
nicht notwendig ist, in dieser Legislaturperiode die 
Mehrwertsteuer zu erhöhen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was ist die Realität der Politik am heutigen Tag? 
Gestern wurde in der Debatte in diesem Hause wie-
der deutlich gemacht, daß diese Bundesregierung in 
der Außen- und Sicherheitspolitik besonders erfolg-
reich ist. 
Vorgestern gab es eine erfolgreiche Ruhr-Konfe-
renz. 
Und: Diese Regierung ist bei großen Reformen an 
der Arbeit. Das sind keine Reförmchen mit Kommaän-
derungen wie damals in den 70er Jahren, die dann 
hinterher von Herrn Bölling mit viel Fahnenge-
schwenke und Glockengeläute den Leuten als Refor-
men verkauft wurden. Das sind wirkliche Reformen, 
die ins nächste Jahrhundert reichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Bei diesen Reformen, meine Herren von der Opposi-
tion, lohnt die Auseinandersetzung im Detail weiß 
Gott. Ich würde sogar sagen: Es ist ein Element der 
Demokratie, daß man hier ringt in den Parteien, in der 
Koalition. 
(Duve [SPD]: Hui! Ein Politiker entdeckt so 
etwas im Parlament!) 
Wenn das nicht der Fall wäre, wenn Friedhofsruhe bei 
der Debatte um Steuerreform, Rentenreform, Kran-
kenversicherungsstrukturreform herrschen würde, 
dann hätten Sie recht, eine Aktuelle Stunde zu bean-
tragen. Denn dann wäre das ein Mangel an Argumen-
tenaustausch, ein Mangel an demokratischer Praxis. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, es ist 
doch ganz selbstverständlich, daß sich der Vorsit-
zende der zweitgrößten Koalitionspartei 
(Dr. Vogel [SPD]: Den Finanzminister be
-
schimpft!) 
aktiv und anhaltend an der Diskussion über die Aus-
gestaltung dieser Reformen beteiligt. 
(Dr. Vogel [SPD]: „Schlampig"!) 
Der Franz Josef Strauß läßt sich doch von der Opposi
tion nicht vorschreiben, ob er nach Moskau oder Na
mibia reist oder was er von der Quellensteuer im De-
tail hält oder wie er die ausgestaltet haben will. 
Sie haben lächerlicherweise einen Brief zur Grund-
lage dieser Debatte gemacht. Ich muß Sie unterrich-
ten: Franz Josef Strauß hat schon sehr viele Briefe 
(Dr. Vogel [SPD]: Weiß Gott! Die werden 
auch schon automatisch beantwortet!) 
sowohl an den Bundeskanzler als auch an andere Res-
sortkollegen geschrieben. Er hat sich schriftlich und 
mündlich fachkundig zu der Arbeit der Regierung 
geäußert. Das ist Sinn des Arbeitens innerhalb einer 
Koalition mehrerer Parteien, das ist nützlich in der 
Sache und ist der Ausdruck der Kompetenz und der 
Vitalität des bayerischen Ministerpräsidenten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD — Gansel [SPD]: Weiß das auch Herr 
Stoltenberg? — Dr. Vogel [SPD]: Wo ist die 
Vitalität von Stoltenberg?) 
Natürlich sind Sie, Herr Vogel, es nicht gewöhnt, sol-
che Briefe von SPD-Ministerpräsidenten zu bekom-
men. Ich kann mir nicht vorstellen, daß z. B. der Herr 
Wedemeier irgendwelche Ahnung vom § 44 c des Ein-
kommensteuergesetzes hat. Er ist in besonderer 
Weise mit eigenen Problemen befaßt. Aber Sie be-
kommen dafür mehr Kündigungsbriefe, Herr Vogel. 
Vielleicht sind Sie dann wieder zufriedengestellt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Was kriege ich? So ein 
Schmarrn!) 
Wenn sich Franz Josef Strauß in seinem Brief z. B. 
zur Gewerbesteuer äußert, so meine ich, es ist besser, 
eine Auseinandersetzung über Art und Zeitpunkt der 
Senkung der Gewerbesteuer zu führen, als ein Pro-
gramm zur Gewerbesteuererhöhung zu haben wie 
Sie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie wollen einfach nicht wahrhaben — und das ist der 
Grund dieser Debatte —, daß wir die Steuersenkungs-
koalition sind und Sie die Steuererhöhungspartei. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD und den GRÜNEN — Dr. 
Vogel [SPD]: Das glaubt Ihnen keiner mehr! 
Mineralöl! Tabak!) 
Wir entlasten um 45 Milliarden DM, und Sie haben 
auf Parteitagen bereits 44 Steuererhöhungsbe-
schlüsse gefaßt, z. B. „weg mit unseren Steuererleich-
terungen" : — hier müßten Sie bereits 25 Milliar-
den DM wegstreichen, die schon zurückgegeben 
wurden — , Ehegattensplitting weg, Kinderfreibe-
träge weg, Grundwasserabgabe, Abwasserabgabe, 
Schwefelabgabe, Stickstoffabgabe als zusätzliche 
Steuern. Herr Präsident, ich bräuchte sehr viel Zeit, 
um alles das vorzulesen, was die SPD an mehr Steuern 
den Bürgern auferlegen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die CSU und ihr Parteivorsitzender tragen diese 
Koalition mit Überzeugung. Franz Josef Strauß hat 
diese Steuerreform in den Koalitionsverhandlungen 
konstruktiv und fachkundig mitgestaltet. Er wird bei 
der Ausformung dieser Reform weiterhin mitgestal-
ten: fachkundig, temperamentvoll und politisch weit- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4273 
Dr. Faltlhauser 
sichtig. Sie werden mit derartig lächerlichen Diskus
-
sionen, die Sie hier anzetteln wollen, dieses sachkun
dige Wirken mit Sicherheit nicht blockieren können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Stiegler. 
Stiegler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Faltlhauser, wenn Hans Apel eingefal-
len wäre, was Ihnen eingefallen ist, wäre die Fraktion 
der Sozialdemokraten aufgestanden und hätte ihn 
korrigiert. Es wäre nicht passiert wie bei Ihnen: daß 
Sie hier allem zustimmen, und dann kommt der Ober-
meister und muß Sie wieder zurückpfeifen. Das ist der 
Unterschied zwischen Ihnen und den Sozialdemokra-
ten. Stoltenberg hat Apel für Schulden kritisiert, die 
Stoltenberg heute selber gemacht hat. Stellen Sie sich 
vor, wir hätten damals solche Schulden gemacht! Apel 
hat dafür Arbeitsplätze geschaffen. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der CDU/ 
CSU) 
Wir hatten die Arbeitslosigkeit unter einer Million, 
und Sie haben die Arbeitslosigkeit auf 2,5 Millionen 
gesteigert. 
Meine Damen und Herren, im Gegensatz zur CSU 
kann die sozialdemokratische Fraktion stehen und 
braucht nicht immer wieder einen. Sie gehen hier in 
Bonn die Verpflichtungen ein, und die Haftungsbe-
grenzung wird dann aus München nachgesteuert. Das 
ist die Situation der Union. 
Aber lassen Sie mich zum Sie-Teil des Briefes 
kommen. Im Sie-Teil sagt Herr Ministerpräsident 
Strauß: 
Wenn die Bundesregierung will, daß die Bayeri-
sche Staatsregierung das WAA-Projekt aufgibt 
und den polizeilichen Schutz einstellt, bitte ich 
um klare und schleunigste Mitteilung. 
Herr Bundesminister, sagen Sie dem Bundeskanzler, 
er soll ihm endlich diese klare und schleunigste Mit-
teilung nach Wackersdorf und nach München schik-
ken. Strauß bittet in seinem Brief sozusagen um Be-
freiung von seinem Atomgelübde. Befreien Sie ihn 
endlich von diesem Atomgelübde! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Er leidet unter dem Leonidas-Komplex, er meint, er ist 
der einzige, der noch die Schlacht an den atomaren 
Thermopylen führt, und alles andere ist schon verlo-
ren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Befreien Sie ihn! Halten Sie ihm zugute, daß er sich 
wirklich angestrengt hat! Schauen Sie: Er schreibt, er 
habe sich für die Atompolitik des Bundes geopfert. 
Jawohl, seine Opferbereitschaft war so groß, daß er 
sich mit Albrecht geklopft hat, um opfern zu dürfen. 
So groß war seine Opferbereitschaft. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Er hat wirklich alles getan, um sein Gelübde zu 
erfüllen. Er hat die Landräte entmündigt, die Kommu-
nalverfassung beeinträchtigt. Er hat Demonstranten  
gebührend behandelt; er hat sie sogar mit CS-Gas 
versehen lassen. Er hat in Kauf genommen, daß er von 
bayerischen Gerichten verurteilt wird. Ja, er hat bei 
der Aufstellung der Bebauungspläne dafür gesorgt, 
daß bei der Abwägung der Interessen, die einander 
gegenüberstehen, das Atom Gewicht bekommen hat 
und die Bürger zum Federgewicht reduziert worden 
sind. Meine Damen und Herren, er hat keine Kosten 
gescheut. Er hat die Investitionszulage nach Wackers-
dorf gelenkt, die Mittel aus der Gemeinschaftsauf-
gabe. Hier haben Sie Möglichkeit, in Ihrem Bereich zu 
sparen, wenn Sie Deckungsvorschläge suchen. Erspa-
ren Sie sich die Verschwendung in Wackersdorf! 
Nein, meine Damen und Herren, Herr Strauß hat 
sich nicht um ungelöste Grundwasserprobleme und 
um Abluftprobleme gekümmert. Proliferationspro-
bleme haben ihn nie wirklich interessiert. Jetzt all-
mählich merkt er, daß er auf dem Holzweg ist. Helfen 
Sie ihm dabei, daß er herunterkommt, geben Sie ihm 
die Chance! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Schäuble, denken Sie daran, daß er jetzt noch 
den konditionierten Ausstieg hat. Er sagt ja, er kann 
das nur durchhalten — der arme Kerl — , wenn die 
Bundesregierung und die sie tragenden Koalitions-
parteien dazu stehen. Und die Liberalen, wie immer 
vor Wahlen, sind nachdenklich und senden Signale. 
Denken Sie daran: Die Liberalen werden wieder eine 
Denkpause einlegen, wenn die Wahlen vorbei sind. 
Nutzen Sie, wie der Herr Ministerpräsident sagen 
würde, den Kairos, die günstige Gelegenheit, für die 
Beendigung dieser Vergewaltigung der Oberpfalz! 
Stehen Sie auch Ihrem Umweltminister bei, wenn er 
die Akzeptanz einbringt, die Akzeptanz als die Vor-
aussetzung für die Technologiepolitik in der heutigen 
Zeit. Helfen Sie dem Umweltminister dabei, daß er 
auch dem bayerischen Ministerpräsidenten nicht nur 
beibringt, daß man Akzeptanz nicht erprügeln kann, 
daß man Akzeptanz nicht durch Aushungern der Ar-
beitsplätze erreichen kann, sondern daß man der Be-
völkerung folgen muß, wenn sie sich die WAA nicht 
wie einen Pfahl ins Fleisch der Oberpfalz treiben las-
sen will! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wir haben eine Stern-
stunde: 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ihre Rede ist eine 
Sternstunde, aber  wirklich!)  
ein ernüchterter Ministerpräsident, eine nachdenk-
liche FDP, ein grüblerischer Töpfer. Lassen Sie uns 
diese Chance nutzen, und geben Sie . der Karawane 
die Möglichkeit, in die Solar-Wasserstoff-Technologie 
zu marschieren und aus der Kernenergie auszustei-
gen! 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Beckmann. 
Beckmann (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen! Meine Herren! Nach diesem von Sach- 
4274 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Beckmann 
lichkeit recht wenig geprägten Ausflug des Kollegen 
Stiegler in die Energiepolitik nutze ich gerne die Ge-
legenheit, um eben zu diesem Thema auf die Sach-
ebene zurückzukommen und Ihnen einmal die Posi-
tion der Freien Demokraten in diesem Hause darzu-
stellen. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Jetzt sind wir aber 
neugierig!) 
Wir haben, Herr Kollege, z. B. in der Frage der 
Kernenergie keinen Nachholbedarf. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD: 
Haussmann! — Weitere Zurufe von den 
GRÜNEN und der SPD) 
— Hören Sie sich das doch erst einmal an. 
Die FDP hat bereits 1977 auf ihrem Kieler Parteitag 
beschlossen, die Kernenergie nur unter harten Sicher-
heits- und Entsorgungsauflagen zu dulden. Vorrang 
der Sicherheit vor der Wirtschaftlichkeit war von An-
fang an unsere Position. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: So ein Quatsch!) 
Selbstverständlich haben wir uns nach dem Reak-
torvorfall von Tschernobyl erneut über unsere ener-
giepolitische Position Gedanken gemacht. Wir haben 
nach langen und sehr sorgfältigen Überlegungen ent-
schieden, an der friedlichen Nutzung der Kernener-
gie 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Es gibt keine friedli
-
che Nutzung!) 
so lange festzuhalten, wie nicht der Eigenbedarf 
durch andere umweltfreundlichere Energiegewin-
nungsformen gedeckt werden kann. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Das heißt, 
Sie haben zehn Jahre dasselbe geredet und 
kräftig weitergebaut! — Weitere Zurufe von 
den GRÜNEN) 
— Hören Sie einmal zu! 
Wir haben aber auch darauf hingewiesen, daß die 
Entwicklung anderer Energiegewinnungsformen und 
der Energieeinsparung gleichzeitig vorangetrieben 
werden müssen, um eines Tages auf die Kernenergie 
völlig verzichten zu können. 
Unverzichtbar sind für uns ebenfalls konkrete Fort-
schritte bei der sicheren Entsorgung und Endlage-
rung der radioaktiven Abfälle. Für die FDP ist nach 
wie vor das Entsorgungskonzept von Bund und Län-
dern aus dem Jahre 1979 gültig, 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das ist kein Kon
zept!) 
von dem sich ja die SPD-Landesregierungen langsam 
durch die Hintertür zu verabschieden suchen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Der Untersuchungs
ausschuß läuft!) 
Für uns gilt, daß radioaktive Abfälle entsorgt und 
sicher endgelagert werden müssen. Die bisher ent-
wickelte Entsorgungskette von Kompaktlagern in den 
Kernkraftwerken, externen Zwischenlagern, der Wie-
deraufbereitung und der Endlagerung ist nach wie vor 
der einzige belastbare Entsorgungsweg. 
Die FDP hält daher, Herr Kollege Stiegler, an der 
Anlage in Wackersdorf, der Erkundung der Endlager-
stätten Konrad für schwach- und mittelaktive Abfälle 
sowie des Salzstockes Gorleben für hochaktive Ab-
fälle fest. Wir legen großen Wert darauf, daß der pa-
rallele Entsorgungsweg, also auch die Möglichkeit 
der direkten Endlagerung radioaktiver Abfälle, als 
entsorgungstechnische Option weiterentwickelt 
wird. 
(Beifall bei der FDP) 
Entsprechende Techniken werden von den zuständi-
gen Unternehmen untersucht und entwickelt. Es gibt 
gegenwärtig aber keinen Grund, 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Sie haben 
leider noch immer mehr Redezeit als Ver
stand!) 
von der schon von der Enquete-Kommission des Bun-
destages geforderten Demonstrationsanlage zur Wie-
deraufbereitung von 350 Tonnen Jahreskapazität, die 
in Wackersdorf in Angriff genommen worden ist, ab-
zurücken. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie sind im Aufsichts
rat, oder was ist los?) 
Eine Abkehr von Wackersdorf würde gleichzeitig eine 
Aufgabe des bisherigen Entsorgungsnachweises der 
deutschen Kernkraftwerke bedeuten. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Aller
dings! Und deshalb wollen Sie es bauen! Da 
kam ein richtiges Wort!)  
Bei einem Verzicht auf die deutsche Wiederaufbe-
reitungsanlage stellt sich unmittelbar die Frage, ob 
eine Entsorgung über das Ausland für uns der sicher-
ste und akzeptablere Weg wäre. Ich meine: Nein. 
Gerade die Erfahrungen mit Transnuklear und die 
Vorfälle in Lübeck haben gezeigt, daß eine Odyssee 
nuklearer Abfälle die Sicherheit nicht erhöht, sondern 
verringert. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Wir haben bald eine 
Anhörung! Dann laden wir Sie ein!) 
Wir werden daher daran festhalten, die Wiederauf-
bereitungstechnik zu demonstrieren, um alle energie-
technischen Optionen für die Zukunft zu erhalten. 
Dazu gehört auch die weitere Erforschung der Schnel-
len -Brüter - Reaktortechnologie als mögliche techni-
sche Option in einem langfristigen energiepolitischen 
Szenario. Eine kommerzielle Nutzung der Schnellen-
Brüter-Technologie scheidet für uns in dem jetzt ab-
sehbaren Zeitraum allerdings aus. 
Meine Damen und Herren, sowohl in der CDU wie 
auch in der FDP hat es Stimmen gegeben, die den 
Zeitraum, in dem ein Verzicht auf die Kernenergie 
möglich würde, in der Größenordnung zwischen 20 
und 70 Jahren ansiedeln. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das wissen wir doch 
alles!) 
Wir wollen als eine Partei, die sich um marktwirt-
schaftliche Energiepolitik bemüht, keine Prognosen 
und Rahmendaten festhalten. Wir halten die Zehn-
Jahres-Ausstiegsfrist der SPD für einen entscheiden-
den Fehler, der die SPD in den Augen der Bürger zu 
einer populistischen Forderungspartei gemacht hat. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4275 
Beckmann 
Meine Damen und Herren, wir bleiben bei unserer 
realistischen Energiepolitik der Vernunft und des Au-
genmaßes und werden uns von Ihnen nicht davon 
abbringen lassen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lenzer. 
(Widerspruch bei den GRÜNEN) 
—Herr Kollege Schily, ich verstehe die Irritation nicht. 
Es stehen noch drei CDU-Redner auf der Liste, und ich 
teile es so auf, daß vor und nach jedem CDU-Redner 
jemand von einer anderen Partei spricht. So praktizie-
ren wir das hier. 
Bitte sehr, Herr Kollege Lenzer, Sie haben das 
Wort. 
Lenzer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich bin dankbar, daß es 
sich in der Aufteilung der Reden so gefügt hat, Herr 
Präsident, daß ich jetzt nach dem Kollegen Klaus 
Beckmann sprechen kann; denn ich wollte für unsere 
Fraktion, die CDU/CSU, auf genau den Punkt kom-
men, den er angesprochen hat. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sind Sie auch in so 
einer Firma beschäftigt?) 
— Nein, überhaupt nicht, und nie gewesen! 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Aber er doch! Er 
kämpft um seinen Arbeitsplatz!) 
— Das ist auch keine Schande, verehrte Kollegin. 
Ich meine den Punkt, der sowohl in diesem Brief als 
auch in der öffentlichen Diskussion und in der Diskus-
sion in diesem Hause schon sehr oft eine bedeutende 
Rolle gespielt hat. Verehrter Herr Dr. Vogel, Ihnen 
müssen wirklich die Themen ausgehen, wenn Sie eine 
Selbstverständlichkeit, nämlich den B rief des Vorsit-
zenden einer Koaltionspartei an den Herrn Bundes-
kanzler, zum Anlaß einer Aktuellen Stunde nehmen. 
Dazu kann ich wirklich nur bemerken: Ihre Sorgen 
möchte ich haben. 
Nun aber zum Thema. Ich bin seit 1969 Mitglied 
dieses Hauses und habe in dieser Zeit eine ganze 
Fülle von SPD-Forschungsministern bzw. ganz am 
Anfang auch einen Minister für Bildung und Wissen-
schaft erlebt. Das sage ich deswegen, weil diese Mini-
ster auf eine besondere Weise für die friedliche Nut-
zung der Kernenergie verantwortlich waren. Ich habe 
in der Vergangenheit, etwa vor Nürnberg, nie eine 
Äußerung gehört, die darauf hätte schließen lassen, 
daß plötzlich all diese Geschichten kommen wie „Der 
Einstieg in die Plutoniumwirtschaft muß verhindert 
werden", „Übergangsenergie mit zehn Jahren Aus-
stiegsszenario" bis hin zum Schnellen Brüter, zur 
Frage der Entsorgung usw. usf. Ein anderes Beispiel 
ist das, was sich der Kollege Hauff geleistet hat; dar-
über wird noch zu sprechen sein. 
Erster Punkt: Wenn jemand das Wort „Übergangs-
energie" in den Mund nimmt und dann ein Szenario 
nachweisen will, das von 30 oder 40 oder 50 oder viel-
leicht sogar von 100 Jahren ausgeht, muß man an der 
Ernsthaftigkeit eines solchen Beitrages zweifeln. Dies 
ist einfach nicht realistisch. 
(Gansel [SPD]: Damit meinen Sie die FDP?) 
Ich würde sagen, das heißt die Leute veräppeln. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist Haussmann! Und 
Biedenkopf!) 
Zweitens zum „Einstieg in die Plutoniumwirt-
schaft". Ich frage Sie, meine Damen und Herren von 
der SPD, allen Ernstes: Wissen Sie denn nicht, daß mit 
der Inbetriebnahme des ersten Leichtwasserreaktors 
der Einstieg in die Plutoniumwirtschaft bereits erfolgt 
ist? 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Natürlich, 
das wissen wir und wußten wir immer! Des
-
halb waren wir dagegen!) 
Denn in jedem Leichtwasserreaktor entsteht pro Jahr 
eine Menge von etwa 250 kg Plutonium, 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Ja, die 
Frage ist, in welchem Umfang!) 
wenn man von einer Größenordnung von 1 300 MW 
elektrischer Leistung ausgeht. 
Um auf den SNR 300 zu kommen: Ist Ihnen die nun 
wirklich fast exotisch anmutende Äußerung Ihres Kol-
legen, des Wirtschaftsministers von Nordrhein-West-
falen, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Daß alte Männer so 
unbelehrbar sind!) 
Professor Jochimsen, daraus eine Plutoniumvernich-
tungsmaschine zu machen, in Erinnerung? Dieser 
Vorschlag ist schon einmal in irgendeiner Form vorge-
kommen; diejenigen, die schon länger in dieser Bran-
che tätig sind, werden sich daran erinnern. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Die haben 
inzwischen gelernt, aber Sie bleiben unbe
lehrbar! Das ist das Schlimme!) 
Das geht bis hin zu Herrn Farthmann. Es ist doch ein 
Witz, daß sich ausgerechnet der Mann, der hierfür in 
seiner Verantwortung als Genehmigungsminister 
12 Teilerrichtungsgenehmigungen gegeben hat, 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Und dann 
lernt er!) 
heute hinstellt und vom „Höllenfeuer" spricht und 
sagt, er habe der Regierung Schmidt damals nur einen 
Gefallen tun wollen. Wird bei Ihnen nach Recht und 
Gesetz gehandelt oder nach Opportunität, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nach Gefallen!) 
um den Leuten einen Gefallen zu tun? 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Die ler
nen, und Sie bleiben ein unbelehrbarer Dino
saurier! Das ist das Problem!) 
Ein besonders übles Beispiel leistet sich Herr Hauff. 
Mit der Äußerung dieses Verdachts in Sachen Verlet-
zung des Nichtverbreitungsvertrages hat er das An-
sehen unseres Landes geschädigt, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
4276 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Lenzer 
und er hat die gesamte politische Community bla-
miert. — Ich sehe, er ist nicht hier. 
(Dr. Faltlhauser [CDU/CSU]: Er hat sich ver
-
steckt!) 
Hoffentlich äußert er nicht im Moment gerade wieder 
einen neuen Verdacht. 
Meine Damen und Herren von der SPD, ich fordere 
Sie dringend auf: Kehren Sie zum energiepolitischen 
Konsens, den wir jahrelang gemeinsam vertreten ha-
ben, zurück. 
(Lachen bei den GRÜNEN) 
Fakten zählen. Lesen Sie nach! 
(Dr. Vogel [SPD]: Noch drei Jahre, und dann 
reden Sie auch ganz anders!) 
Lesen Sie die Haltung der Bundesregierung im Ent-
sorgungsbericht nach, lesen Sie sie im Jahreswirt-
schaftsbericht nach. Dies gilt für alle Mitglieder dieser 
Bundesregierung und für die sie tragenden Koali-
tionsparteien. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schily. 
(Dr. Apel [SPD]: Aber jetzt keine Predigt 
bitte! — Zurufe von der CDU/CSU: Noch 
mal? — Die haben nur einen Redner!) 
Schily (GRÜNE): Herr Kollege Langner, daß Sie in 
Ihrer Fraktion schon seit einer Weile die Rolle des gif-
tigen Zombie übernommen haben, habe ich durchaus 
bemerkt, aber daß Sie auf ein so schmutziges Niveau, 
wie Sie es heute unter Beweis gestellt haben, geraten 
würden, das hätte ich Ihnen eigentlich nicht zuge-
traut. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Erkundigen Sie sich mal bei Frau Minister Professor 
Süssmuth! Sie hat hier in einer Debatte den richtigen 
Satz gesagt, daß man das Problem des Schwanger-
schaftsabbruches nicht mit strafrechtlichen Mitteln lö-
sen kann. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: So ist das! Das ist der 
Punkt!) 
Vielleicht kann in Ihren Reihen auch nur eine Frau 
einen solchen Satz aussprechen, und Sie als Mann 
sind einer solchen Erkenntnis bedauerlicherweise 
nicht zugänglich. 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Darum geht es 
nicht! — Uldall [CDU/CSU]: Dazu hat er 
doch gar nicht gesprochen!) 
Aber wissen Sie, Herr Langner: Wenn wir schon über 
das Thema Kinder reden, dann, Herr Langner, setzen 
Sie sich mit der Frage auseinander, wie vielen Kin-
dern auf der Welt Sie welches Schicksal mit Ihrer Form 
der Ausbeutungspolitik gegenüber der Dritten Welt 
bescheren, mit Ihrer Form der Rüstungsexportpolitik, 
mit Ihrer Form der Verkehrspolitik. Man sollte auch 
mal darüber reden, daß viele Kinder wegen zu hoher 
Geschwindigkeit sterben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Darüber sollten Sie mal reden, und Sie sollten hier 
nicht nur diese hochtrabenden Sätze bringen! Damit 
sollten Sie sich einmal auseinandersetzen 
(Uldall [CDU/CSU]: Das müssen gerade Sie 
sagen!) 
Ich bin gern bereit, mit Ihnen über das Schicksal von 
Kindern auf diesem Planeten zu sprechen, aber dann 
sollten wir tatsächlich die richtigen Prioritäten setzen. 
Überlegen Sie sich doch, ob wir nicht unsere Kräfte 
darin verbünden sollten, daß wir uns auf der Welt als 
erstes Ziel nicht setzen, ob irgendwelche Satelliten um 
den Planeten herumfliegen oder ob man die Waffen-
technik immer weiter ausformt; wir sollten unsere 
Kräfte dahin gehend zusammenfassen, daß jedes Kind 
auf dieser Welt satt zu essen hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Dann hätten wir in Bonn einen Fortschritt erzielt, nicht 
mit solchen üblen Verdächtigungen, wie Sie sie hier 
ausgesprochen haben, die wirklich aus dem Instru-
mentarium einer schlechten und schlimmen Vergan-
genheit stammen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Daniels. 
(Unruhe) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte, die Dialoge 
einzustellen und dem Redner zuzuhören. 
Dr. Daniels (Bonn) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit rühren-
der Fürsorge beschäftigt sich der SPD — leider be-
schäftigt sie damit auch den Deutschen Bundestag  — 
mit angeblichen Meinungsverschiedenheiten inner-
halb der Koalition. 
(Dr. Vogel [SPD]: „Angeblichen"?) 
— Ich werde darauf noch zurückkommen, Herr Vogel. 
Sie hätten viel mehr Anlaß, sich mit sich selbst zu 
beschäftigen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das könnte euch so pas
sen!) 
Sie sollten sich über sich Sorgen machen statt über 
den Zustand der Koalition. 
Vergleich Sie doch einmal die Ergebnisse Ihrer Re-
gierungstätigkeit mit den Leistungen dieser Bundes-
regierung! Das sollte Sie außerordentlich nachdenk-
lich machen. 
(Dr. Vogel [SPD]: 45 Milliarden DM Schul
den! Tolle Leistung! Die Gemeinden pfeifen 
aus dem letzten Loch, Sie doch auch!) 
— Ich komme gleich darauf zurück. 
1970, Herr Vogel, betrug das Lohnsteueraufkom-
men 35 Milliarden DM. 1986, bevor die Steuerreform 
der jetzigen Bundesregierung begann, waren es 
152 Milliarden DM. Lohnsteueraufkommen, nicht 
Einkommen- und Körperschaftsteuer. Ihr früherer 
Bundeskanzler Helmut Schmidt hatte also schon 
recht, als er gesagt hat: Es sind die Arbeitnehmer 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4277 
Dr. Daniels (Bonn) 
gewesen, bei denen wir uns immer unser Geld geholt 
haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wo holt ihr es denn?) 
1969 betrug der Schuldenstand des Bundes 45 Mil-
liarden DM, 
(Dr. Vogel [SPD]: Das macht ihr jetzt in ei
-
nem Jahr!) 
1982 waren es 309 Milliarden DM. Das ist Ihre Bilanz. 
Eben wurde gesagt, daß Herr Apel damit Arbeits-
plätze geschaffen hat. Erinnern Sie sich nicht daran, 
daß die Zahl der Arbeitslosen allein in den beiden 
letzten Jahren Ihrer Regierung jeweils um mehr als 
40 % zugenommen hat? 
(Sellin [GRÜNE]: Bei Ihnen hat sie sich ver
doppelt! — Dr. Vogel [SPD]: 2,6 Millionen!) 
Wir — das ist das Kontrastprogramm — entlasten die 
Steuerzahler um netto rund 50 Milliarden DM. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und belasten die Kir
chen!) 
Wir schaffen die Möglichkeit zu einer zusätzlichen 
Tarifkorrektur um weitere rund 20 Milliarden DM 
durch Abbau von Steuersubventionen. Dadurch un-
terscheiden wir uns allerdings von Ihnen. Wir glau-
ben, daß das Geld in den Taschen der Bürger zunächst 
besser aufgehoben ist als in den Taschen des Staa-
tes. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schily 
[GRÜNE]: Welcher Bürger? Was ist mit den 
Taschen der Schichtarbeiter?) 
Natürlich bedeutet das, daß der Staat — und auch 
die Städte und Gemeinden — geringere Einnahmezu-
wächse haben als in der Vergangenheit. Aber wenn 
Sie das kritisieren, dann denken Sie einmal an die 
nordrhein-westfälische Landesregierung, bekannt-
lich ausschließlich von der SPD gestellt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Die ist doch gut!) 
Alleine das, was den Städten und Gemeinden in den 
letzten Jahren durch die Manipulationen im Finanz-
ausgleich des Landes Nordrhein-Westfalen entzogen 
worden ist, ist entschieden mehr als die Verringerung 
der Einnahmezuwächse durch die gesamte Steuer-
reform. 
(Beckmann [FDP]: Das ist die Wahrheit! — 
Dr. Vogel [SPD]: Sozialhilfeleistungen! Guk
ken Sie in Ihrem eigenen Haushalt nach, 
Herr Oberbürgermeister!) 
Es gibt einen wichtigen Unterschied: Das durch die 
Einnahmeverminderungen bei den Städten und Ge-
meinden, die durch die Steuerreform hervorgerufen 
werden, zur Verfügung stehende Geld bleibt in den 
Taschen der Bürger. Das Geld, das den Städten und 
Gemeinden durch den Finanzausgleich des Landes 
Nordrhein-Westfalen verlorengeht, landet nicht in 
den Taschen der Bürger, sondern in den Taschen des 
Landes, das trotzdem pleite ist, obowhl es doch die 
Gemeinden in den letzten Jahren um Milliarden zu 
seinen Gunsten zusätzlich belastet hat. 
(Westphal [SPD]: Und den Gemeinden im
mer noch mehr gibt als andere Länder, Herr 
Daniels! — Dr. Vogel [SPD]: Wie ist es denn 
in Niedersachsen?) 
Daß es bei einem solchen Reformwerk auch Mei-
nungsverschiedenheiten gibt, wissen wir alle. Darü-
ber ist heute schon häufig gesprochen worden. Auch 
in der Frage der Gewerbesteuer überwiegt allerdings 
innerhalb der Koalition bei weitem das Gemeinsame. 
Es ist ja nicht nur der Bundeskanzler, sondern es ist 
die gesamte Bundesregierung, die in einer Antwort 
auf eine Große Anfrage der Koalitionsfraktionen ge-
sagt hat: Eingriffe in die Gewerbesteuer kommen nur 
in Betracht, wenn ein Konzept für die Neuordnung der 
Finanzen gefunden wird, dem die Betroffenen zustim-
men können. Ein solches Konzept — ich wiederhole 
das; Sie haben es eben gesagt — setzt nicht nur eine 
aufgabengerechte Finanzausstattung der Städte und 
Gemeinden voraus, sondern es setzt auch ein eigenes 
Hebesatzrecht voraus. 
(Zustimmung bei der SPD — Dr. Apel [SPD]: 
Sagen Sie das mal dem Herren Bangemann! 
— Jahn [Marburg] [SPD]: Herr Bangemann 
weiß doch gar nicht, was eine Gemeinde 
ist!) 
Auch darüber ist sich die Koalition einig. Über alles 
Weitere wird in der kommenden Legislaturperiode zu 
reden sein. Bisher jedenfalls ist niemandem ein kon-
kreter Vorschlag für die Neuordnung des Gemeinde-
finanzsystems eingefallen, 
(Dr. Apel [SPD]: Sagen Sie das einmal dem 
Bundeskanzler!) 
der diese Voraussetzungen erfüllt. Es behauptet auch 
niemand in der Koalition, daß er diesen Patentvor-
schlag schon hätte. 
(Dr. Apel [SPD]: Herr Bangemann behauptet 
das! Da irren Sie sich!) 
Wir nehmen übrigens auch gerne Ihre Vorschläge 
dazu entgegen. Solange wir aber von Ihnen nichts als 
Mäkelei hören, werden wir unsere erfolgreiche Politik 
fortsetzen. Dem Urteil der Wähler sehen wir dabei mit 
Gelassenheit und Zuversicht entgegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Die Aktuelle Stunde ist 
beendet. 
Ich rufe Punkt 18 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit (13. Ausschuß) zu der 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Jugendhilfe und Familie — die Entwicklung 
familienunterstützender Leistungen der Ju-
gendhilfe und ihre Perspektiven — Siebter Ju-
gendbericht — 
Stellungnahme der Bundesregierung zum 
Siebten Jugendbericht 
— Drucksachen 10/6730, 11/1541 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Frau Pack 
Dr. Böhme (Unna) 
4278 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Präsident Dr. Jenninger 
Hierzu liegen ein Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD und ein Änderungsantrag der Fraktion der 
GRÜNEN auf den Drucksachen 11/1871 und 11/1891 
vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Beratung eine Stunde vorgesehen. — Ich sehe keinen 
Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Pack. 
Frau Pack (CDU/CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Die Fraktion der CDU/CSU dankt 
der Kommission für die Vorlage dieses Siebten Ju-
gendberichts. Der Auftrag an diese Kommission, näm-
lich die Entwicklung familienunterstützender Lei-
stungen der Jugendhilfe und ihrer Perspektiven zu 
untersuchen, entspricht unserem grundsätzlichen 
Verständnis einer engen Verzahnung von Jugend- 
und Familienhilfe. Der Bericht stellt einen wesentli-
chen Beitrag zum Verständnis der Jugendhilfe als 
Partner von Kindern, Jugendlichen und Eltern dar. 
Besonders festzuhalten ist, daß die Kommission 
zwei zentrale Aussagen in den Mittelpunkt rückt. 
Erstens. Das Kinder- und Jugendwohl ist in erster 
Linie in enger Verknüpfung mit dem Elternwohl zu 
sehen. Somit finden jugendpolitische Maßnahmen zu-
vörderst in der Stärkung des Krisenbewältigungspo-
tentials der Familie ihre Aufgabe. Auch dem § 1 des 
Jugendwohlfahrtsgesetzes, wonach sich das Jugend-
hilfehandeln am Wohl des jungen Menschen zu orien-
tieren hat, wird man doch unbestritten am ehesten 
dadurch gerecht, daß die Erziehungsbedingungen 
und die elterliche Erziehungsverantwortung gestärkt 
werden. Dabei ist entscheidend, daß Leistungen der 
Jugendhilfe Familien erreichen, bevor es zu Krisen 
oder gar Entwicklungsstörungen kommt. 
Zweitens. Es kann nicht Aufgabe unserer Politik 
sein, einem vorgefaßten Familienbild oder einem be-
stimmten Rollenverständnis das Wort zu reden. So ist 
auch hier der Sachverständigenkommission zuzustim-
men, daß der Wirklichkeit wie der Unterschiedlich-
keit der Formen des Zusammenlebens auch in der 
Jugendhilfe Rechnung zu tragen ist. 
Jugendhilfe hat die vordringliche Aufgabe, die 
Handlungsmöglichkeiten der Familien zu erweitern. 
Die Kommission stellt zu Recht fest — ich zitiere — : 
Moderne Jugendhilfe muß sich als Partner der 
Kinder und Jugendlichen und Eltern verstehen 
und ihre Hilfe als Angebot zu gleichberechtigter 
Zusammenarbeit gestalten. 
Eine enge Verbindung von Jugend- und Familien-
förderung ist trotz der durchaus eigenständigen Be-
deutung der Jugendhilfe notwendig. Vordringlich mit 
weitem Abstand sind Hilfen im Rahmen der Jugend- 
und Familienpolitik notwendig, die die familiären Er-
ziehungskompetenzen stärken. Dazu zählt eine opti-
male Familienbildung und -beratung, um Entwick-
lungsstörungen innerhalb der Familien aufzufangen. 
Darüber besteht aber zwischen der Koalition und 
der Opposition leider keine Einigkeit; 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Das ist aber 
schade!) 
denn die Auffassung von SPD und GRÜNEN vom 
Jugendwohl ist dem gegenüber grundsätzlich unter-
schiedlich. Bei der Durchsicht Ihrer Anträge und nach 
der Diskussion im Ausschuß muß man den Eindruck 
haben, daß SPD und GRÜNE gar der Auffassung sind, 
als sei die Familie ohnehin nicht in der Lage, ihren 
Erziehungsaufgaben gerecht zu werden. Da redet die 
SPD über zerrüttete Familien und in Heimen lebende 
Jugendliche, als sei dies die Regel und der Maßstab. 
Da formuliert die SPD den Ruf nach sogenannten 
„schichtenübergreifenden Sozialisationseinrichtun-
gen" außerhalb der Familie, die — im Verständnis der 
SPD — besser geeignet seien, Erziehungsaufgaben 
wahrzunehmen. 
Diesen Gedankengang fortsetzend, muß es denn 
auch logisch für Sie sein, die trügerische Formel zu 
fixieren, Jugendpolitik dürfe nicht auf Familienpoli-
tik, wie Sie sagen „reduziert" werden. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Dieser Begriff „darf nicht reduziert werden" verdeut-
licht das grundsätzliche Mißverständnis der SPD in 
bezug auf die Richtigkeit eines engen Zusammenwir-
kens von Jugend- und Familienhilfe. 
Wie sieht das grüne Jugend- und Familienbild aus? 
Es ist in der Ablehnung der Familie und ihrer zentra-
len gesellschaftlichen Bedeutung noch weit radikaler. 
Da stellen die GRÜNEN in ihrer jüngsten Jugendbro-
schüre überall anzutreffende Unterdrückungsformen 
fest, gegen die sich Jugendliche zur Wehr zu setzen 
hätten. An zentraler Stelle ihres Papiers verlangen sie, 
die einseitige elterliche Bestimmung aufzubrechen. 
Eltern gängelten Kinder und Jugendliche, bevormun-
deten sie und bestimmten über sie. Ausbilder und Pro-
fessoren übten sich ausschließlich da rin, was Schüler 
zu lernen hätten oder auch nicht. Dieses Verständnis 
von Jugend und Familie ist wohl Produkt der eigenen 
gelebten Möchtegern-Revolution gegen alle Erzie-
hungseinrichtungen im Gefolge von 1968. Es ist an 
Armseligkeit, bezogen auf die Realitäten des Jahres 
1988, kaum zu überbieten. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Schön formu
-
liert!) 
Die SPD zeichnet ebenso ein Zerrbild, wenn auch 
bei ihr nicht die Familie zum zentralen Kritikpunkt 
erhoben wird, sondern der vorgeblich versagende 
Staat, repräsentiert durch die Bundesregierung. Die 
SPD bringt dies auf folgenden Nenner: Die Bundesre-
gierung ist schuld an der Jugendarbeitslosigkeit; 
(Zuruf von der SPD: Natürlich!) 
kein Wort von den Tarifparteien. Jugendarbeitslosig-
keit 
(Zuruf von der SPD: Auch richtig!) 
entspricht keiner Zukunftsperspektive, keine Zu-
kunftsperspektive bedeutet Flucht in radikale Grup-
pierungen. 
(Zuruf von der SPD: Auch richtig!) 
Letztgenannte bedeuten Skinheads; diese wiederum 
werden gleichgesetzt mit Ausländerfeindlichkeit. 
Ergo ist die Bundesregierung verantwortlich zu ma- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4279 
Frau Pack 
chen für die um sich greifende Ausländerfeindlich-
keit. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist ein typisches Beispiel der SPD-Argumenta-
tionsmuster. Ich könnte noch einige nennen. 
(Zurufe von der [CDU/CSU]: Jawohl!) 
Das ist billige Polemik und geht an der Wirklichkeit 
vorbei. Das Bild der SPD von der bundesdeutschen 
Jugend setzt sich zusammen aus der Addition von 
Mißständen und gipfelt in der unglaublichen Unter-
stellung, daß sich die Situation der Jugendlichen deut-
lich verschlechtert habe. 
Die SPD wagt den untauglichen Versuch, ihre Ver-
elendungsthese durch Zahlen zu untermauern. So 
wird behauptet, zwischen 80 000 und 100 000 Ju-
gendliche hätten seit 1982 jährlich keinen Ausbil-
dungsplatz gefunden. 
(Zuruf von der SPD: Das sind noch mehr, 
Frau Pack, gucken Sie mal in den Berufsbil
-
dungsbericht hinein!) 
Das ist schlicht und ergreifend die Unwahrheit. Rich-
tig ist, daß pro Jahr zwischen 46 000 und 76 000 Aus-
bildungsverträge mehr als 1982 abgeschlossen wor-
den sind. 
(Weitere Zurufe von der SPD) 
Das ist alles nachzulesen, meine Damen und Herren 
— regen Sie sich nicht so auf — , im Berufsbildungs-
bericht 1987; da können Sie alles nachlesen. Die posi-
tive Entwicklung im Ausbildungsbereich drückt sich 
auch dadurch aus, daß 57 von 142 Arbeitsamtsbezir-
ken einen Angebotsüberhang an Ausbildungsplätzen 
aufweisen. Zudem — darauf lege ich besonderen Wert 
— beträgt die Anzahl weiblicher Auszubildender in-
zwischen 41 % aller Auszubildenden, so viel wie noch 
nie! Das ist die Realität, die Sie nicht zur Kenntnis 
nehmen wollen, weil sie natürlich nicht in Ihr Argu-
mentationsschema paßt. 
Wenn Ihre Verelendungsthese nicht mehr durch 
abgesicherte Daten zu stützen ist, retten Sie sich in das 
Reich der spekulativen Prognosen. Angeblich sieht es 
für Jugendliche düster aus, weil bei 8,5 Millionen Ju-
gendlichen mit einem Lehrabschluß im Jahre 2000 
zwei Millionen Arbeitsplätze geschaffen werden müß-
ten. Wenn Sie damit auf ein Anwachsen der Jugend-
arbeitslosigkeit spekulieren, so belegen auch hier die 
Zahlen das Gegenteil. Allein 1985 ist z. B. die Arbeits-
losigkeit von Frauen unter 25 Jahren um 9,3 % zurück-
gegangen, die der unter 20jährigen sogar um 14,1 %. 
Der Frauenanteil steigt sowohl in traditionell von 
Männern besetzten Berufen wie bei beruflichen Wei-
terbildungsmaßnahmen. Die Quote der Jugendar-
beitslosigkeit der unter 20jährigen betrug im Januar 
1988 6,8 % gegenüber einer allgemeinen Arbeitslo-
senquote von 9,9 %. Das sind Dinge, die Sie auch ein-
mal zur Kenntnis nehmen sollten. Statt dessen werden 
von Ihnen gewalttätige Auseinandersetzungen in Ber-
lin-Kreuzberg zum Maßstab bundesdeutscher Ju-
gendlicher 1988 erhoben. 
(Widerspruch bei der SPD — Frau Dr. Däub
ler-Gmelin [SPD]: Das war der Herr Zimmer
mann!) 
Im Orignalton der SPD — lesen Sie es im Ausschuß-
protokoll nach — : „Die drohende Verelendung zahl-
reicher Kinder und Jugendlicher wird damit belegt. " 
Diese Ihre Argumentation ist heuchlerisch, ist un-
wahr, und sie ist anscheinend geprägt durch die Hoff-
nung auf Ihr selbstentworfenes Krisenszenario. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte einige Dinge ansprechen, die mir für die 
Zukunft wichtig erscheinen: 
Erstens. Bei der Novellierung des Jugendwohl-
fahrtgesetzes, die Sie lange Jahre angekündigt und 
nie zu Wege gebracht haben, verheißen die Gesprä-
che mit den Ländern Zuversicht, so daß wir davon 
ausgehen können, dieses Jahr einen Referentenent-
wurf vorgelegt zu bekommen. Dabei geht es vor allem 
um die enge Verzahnung von Jugend- und Familien-
politik sowie darum, die von der Kommission gemach-
ten Vorschläge zur gesetzlichen Neuregelung ent-
sprechend der geänderten Jugendhilfepraxis aufzu-
nehmen. 
Zweitens. Den veränderten gesellschaftlichen Ent-
wicklungen muß Rechnung getragen werden, z. B. in 
der Form von gesetzlichen Hilfen für die wachsende 
Anzahl von Alleinerziehenden, die zu Recht nach fa-
milienentlastenden und familienunterstützenden Lei-
stungsangeboten verlangen. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Hierzu zählt auch der überwältigende Wunsch von 
Frauen nach verbesserter Vereinbarkeit von Familie 
und Erwerbstätigkeit. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der FDP 
und der SPD — Zuruf von der SPD: Jetzt 
kommen die Sachen, die Sie von uns über
nehmen! ) 
— Man muß auch etwas Gemeinsames finden kön-
nen. 
Drittens. Jugendhilfe kann einen wichtigen Beitrag 
zur Stärkung der elterlichen Erziehungsverantwor-
tung leisten. Die Forderung der Kommission, Leistun-
gen der Jugendhilfe auch stärker präventiv auszuge-
stalten, ist zu unterstützen, weil sich dadurch auch der 
Kostensteigerung begegnen läßt. 
Viertens. Über die im Zuge der Steuerreform grei-
fenden Maßnahmen hinaus ist es notwendig, daß Fa-
milien mit Kindern und Alleinerziehende stärker ent-
lastet bzw. unterstützt werden. Die Koalition hat zu 
Beginn dieser Legislaturpe riode beschlossen, nach 
der zweiten Stufe der Steuerreform die Familienlei-
stungen noch zu verbessern. Daran darf nicht gerüttelt 
werden! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dazu zählt vordringlich, daß durch eine Verbesserung 
der verschiedensten kindbezogenen Transferleistun-
gen, wie eine Erhöhung des Kindergeldes und eine 
Verlängerung des Erziehungsgeldes, die Familien ge-
stärkt werden. Eine zusätzliche Verbesserung der pri-
vaten und öffentlichen Transferleistungen ist auch 
deshalb geboten, weil den unteren Einkommens-
schichten zuzurechnenden Familien sowie alleiner-
ziehenden Eltern damit am besten geholfen werden 
kann. 
4280 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Frau Pack 
Mit der Realisierung dieses Junktims zwischen der 
Steuerreform und der weiteren Stärkung der Fami-
lienleistungen steht und fällt ein Stück weit die Glaub-
würdigkeit dieser Koalition, den gesellschaftlichen 
Stellenwert von Familie und damit auch der Jugend-
hilfe wieder hinreichend zu würdigen. 
Unser wichtigstes Kapital für die Zukunft sind gute 
Entwicklungschancen für die nachwachsende Gene-
ration. Daran muß uns allen gelegen sein. Hier helfen 
mitnichten Verelendungsthesen noch ideologisch 
verbrämte Familienbilder der GRÜNEN. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Böhme. 
Dr. Böhme (Unna) (SPD): Herr Präsident! Meine lie-
ben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Otto Schily hat uns in der vor-
herigen Aktuellen Stunde eigentlich auf unser Thema 
eingestimmt: Jedes Kind, so hat er gesagt, soll satt zu 
essen haben. Wir Sozialdemokraten fügen hinzu: Je-
des Kind, jeder junge Mensch muß eine Zukunfts-
chance haben! 
Die Vorgeschichte der heutigen Beratung des Sieb-
ten Jugendberichtes wirft ein bezeichnendes Licht auf 
den miserablen Stellenwert, den die Jugendpolitik in 
den Regierungsparteien und in der Bundesregierung 
hat. 
Die Sachverständigenkommission hat in nur einein-
viertel Jahren diesen in seinen meisten Aussagen sehr 
wichtigen und zukunftsweisenden Bericht, dessen Be-
ratung eigentlich nach der Sommerpause 1986 hier im 
Deutschen Bundestag hätte stattfinden sollen, erstellt. 
Die Bundesregierung brauchte alleine zehn Monate, 
Frau Ministerin, um eine Stellungnahme zu diesem 
Siebten Bundesjugendbericht zu erstellen. Erst heute, 
am 26. Februar 1988, also zwei Jahre nach Fertigstel-
lung des Berichts, haben wir die Möglichkeit, über 
dieses Thema zu sprechen, das uns alle angeht, be-
sonders unsere Jugend, der wir früher oder später die 
Verantwortung für die Zukunft übertragen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es 
nämlich!) 
Nach meiner Einschätzung ist diese unverantwort-
liche Verzögerungstaktik das Ergebnis von Hilflosig-
keit — das ist nicht unblieb gemeint — und Ratlosig-
keit im zuständigen Ministerium einerseits und ande-
rerseits das Ergebnis einer selbstgewollten und damit 
selbstverschuldeten Handlungsunfähigkeit der Re-
gierung und des Staates. Die Steuerreform läßt hier 
grüßen. Die Steuerreform lähmt den Staat und damit 
auch die Jugendpolitik. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Verfasser des Siebten Jugendberichts möchten 
wir von dieser Kritik ausdrücklich ausnehmen und 
ihnen für den vorliegenden Bericht danken. Sie haben 
mit diesem Bericht einen wichtigen Diskussionsbei-
trag zur Problematik der Jugend- und Familienpolitik 
geleistet. 
Hervorheben möchte die SPD-Bundestagsfraktion 
insbesondere die durchgängig sachliche Analyse, die 
weder von einem ideologisch gefärbten Leitbild noch 
von einem idealisierten Wunschbild der Familie aus-
geht. Die Sachverständigen versuchten vielmehr, ein 
realistisches Bild der Familie in der Vergangenheit 
und in der Gegenwart sowie deren Bezüge zur Ju-
gendpolitik von heute darzustellen. Anerkennenswert 
ist auch, daß der veränderten Rollenverteilung inner-
halb der Familie in diesem Bericht voll Rechnung ge-
tragen wurde. 
Wir begrüßen die Forderungen nach einer offensi-
ven und präventiven Jugendpolitik, nach Mitbestim-
mungs- und Partizipationsmöglichkeiten junger Men-
schen und einer durchaus eigenständigen Jugendar-
beit innerhalb der Jugendhilfe. Das steht so in diesem 
Bericht, und wir begrüßen das. 
Wir geben der Kommission auch darin recht, daß 
wesentliche Probleme junger Menschen, etwa Ju-
gendarbeitslosigkeit oder Wohnungsnot junger Men-
schen, weder familien- noch jugendpolitisch beseitigt 
werden können. Vielmehr sind hier alle politisch Ver-
antwortlichen gefordert, jugendfreundliche Be-
schlüsse in der Wirtschaftspolitik, in der Arbeits-
marktpolitik, in der Sozialpolitik und in der Bildungs-
politik zu fassen und durchzusetzen. 
Nicht einverstanden sind wir allerdings mit dem 
Schwerpunkt des Berichts, der freilich von der Bun-
desregierung durch die Themenvorgabe gesetzt 
wurde. „Jugendhilfe und Familie — die Entwicklung 
familienunterstützender Leistungen der Jugendhilfe 
und ihre Perspektiven", so hieß dieses eingeschränkte 
Thema. Unter diesem sehr eingeengten Blickwinkel 
wollte die Bundesregierung die Situation der Jugend 
untersucht wissen. Auftragsgemäß hat die Sachver-
ständigenkommission dies getan. 
Die Bundesregierung will, wie aus dem von ihr vor-
gelegten Bericht hervorgeht, Jugendpolitik deshalb 
— das alles ist langfristig so geplant, verehrte Frau 
Ministerin — primär als Familienpolitik verstanden 
wissen. Das können wir so nicht mittragen. Der Fami-
liengedanke wird damit sehr stark in den Vorder-
grund gerückt. Jugendpolitik wird damit zum Be-
standteil, zum bloßen Anhängsel der Familienpoli-
tik. 
So gesehen, wurde kein Jugendbericht, sondern ein 
Familienbericht erstellt. Das bedauern wir. Wir So-
zialdemokraten sind der Meinung, daß Jugendpolitik 
mehr als nur familienergänzend sein muß. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber nehmen wir diesen familiären Denkanstoß 
ernst, und messen wir die Regierung auch an diesem 
Anspruch. Auch da wird sie unglaubwürdig. Es tut mir 
leid, daß ich das sagen muß. 
Wir wollen dies prüfen. Wir können das heute in 
dieser Debatte. Ein Blick in den Bundeshaushalt zeigt, 
als wie wichtig die Familie von dieser Regierung ein-
geschätzt wird. Will man Minister Blüm Glauben 
schenken, so hat noch nie eine Bundesregierung so 
viele finanzielle Mittel für die Familienpolitik bereit-
gestellt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4281 
Dr. Böhme (Unna) 
Demgegenüber sage ich: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Oh Gott!) 
1984 und in den folgenden Jahren wurden mehr als 
3 Milliarden DM zu Lasten der Familien eingespart, 
(Beifall bei der SPD — Frau Blunck [SPD]: 
Das ist die Wahrheit! — Dr. Hoffacker [CDU/ 
CSU]: Wo denn?) 
sei es durch die weitgehende Streichung des 
BAföG, 
(Zuruf von der CDU/CSU: In Ihrer Zeit!) 
des Schüler-BAföG, sei es durch die Kürzung des Mut-
terschaftsurlaubsgeldes und die Halbierung des Aus-
bildungsfreibetrages. Das ging zu Lasten der Familien 
und damit auch zu Lasten der Jugendlichen. 
(Frau Blunck [SPD]: Und das ist schlimm! — 
Frau Pack [CDU/CSU]: Das glauben Sie ja 
selber nicht!) 
Ein weiterer Prüfstein, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, ist die Steuerreform die alles andere als 
familiengerecht ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Mehrzahl der Alleinstehenden wird mehr als dop-
pelt so stark entlastet wie ein Ehepaar mit zwei Kin
-
dern. Und hier geht es doch um Jugendliche und Kin-
der — oder nicht? 
(Beifall bei der SPD — Frau Pack [CDU/ 
CSU]: Es gibt doch ein Junktim!) 
Für Familien — lassen Sie mich das, liebe Frau Pack, 
hinzufügen —, deren Einkommen unterhalb der Steu-
erpflicht liegt, bringt die Steuerreform durch die Erhö-
hung des Kindergeldzuschlages unter Umständen ei-
nen monatlichen Einkommenszuwachs von sage und 
schreibe 2 DM. 
(Beifall bei der SPD — Jahn [Marburg] [SPD]: 
Toll!) 
Sozialhilfeempfängern bringt sie gar nichts, weil der 
Kindergeldzuschlag auf die Sozialhilfe angerechnet 
wird, wie Sie wissen sollten. Familienpolitik, wie die 
Bundesregierung sie betreibt, ist also 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Gut!) 
nicht nur insgesamt kläglich, sondern vor allem auch 
ungerecht. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Garbe 
[GRÜNE]) 
Einkommensstarke Familien werden besser versorgt 
als einkommensschwache Familien. 
Um auf unser Thema „Jugendpolitik" zurückzu-
kommen: Kinder und Jugendliche werden im Zuge 
dieser Ihrer Familienpolitik, 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Gut gefördert!) 
die über vollmundige Ankündigungen nicht hinaus-
kommt, 
(Frau Pack [CDU/CSU]: Das stimmt ja 
nicht!) 
schon vom Ansatz her ungerecht behandelt. 
(Frau Blunck [SPD]: Richtig, so ist es!)  
Die Jugend hat also von einer solchen Familienpolitik 
nichts zu erwarten. Bevorzugt, verehrte Frau Ministe-
rin, werden vor allem diejenigen Jugendlichen, deren 
Eltern es sich leisten können, ihre Kinder zu för-
dern, 
(Frau Blunck [SPD]: Richtig!) 
wie hoch die Kosten und wie hoch der Zeitaufwand 
hierfür auch sein mögen. Demgegenüber gibt es in 
unserer Gesellschaft, vor allem bedingt durch die 
Massenarbeitslosigkeit, Eltern, die ihren Kindern 
viele Angebote vorenthalten müssen, weil das eben 
Geld kostet, welches nicht vorhanden ist. 
Das Wort von der neuen Armut ist kein leeres Wort, 
und wir haben es auch nicht boshafterweise erfunden; 
das wissen Sie. Von 1,4 Millionen alleinerziehenden 
Müttern und Vätern — davon mehr als 90 
Frauen — leben 75 % an der Armutsgrenze. Das ist 
Ihre Sozialpolitik, Ihre Familienpolitik und eben auch, 
Frau Ministerin, Ihre Jugendpolitik. Wir kommen 
nicht an der Tatsache vorbei, daß die Startchancen 
der Kinder und Jugendlichen unterschiedlich gut 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Das war immer 
so! — Dr. Hoffacker [CDU/CSU] : Das liegt an 
der Erbmasse der Eltern! — Frau Pack [CDU/ 
CSU]: Daran haben Sie 13 Jahre lang auch 
nichts geändert!) 
und für den Werdegang eines Jugendlichen bedeut-
sam sind. 
Verehrte Damen und Herren der Regierungspar-
teien, wir richten unser Augenmerk besonders auf die 
benachteiligten Bevölkerungsgruppen, auf Sozialhil-
feempfänger, Arbeitslose, Kinder von Arbeitslosen, 
auf die Alleinerziehenden, auch auf die Kinder von 
Ausländern, und fordern eine Jugendhilfe, die alle 
Kinder und Jugendlichen einbezieht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Alle haben ein Anrecht auf die Entfaltung ihrer Indi-
vidualität sowohl innerhalb als auch außerhalb der 
Familie. 
Deshalb ist, Frau Ministerin, Jugendpolitik, als 
reine Familienpolitik verstanden, in zweierlei Hin-
sicht bedenklich: 
Erstens. Eine solche Jugendpolitik überfordert die 
Familien in vielen Fällen. 
Zweitens. Eine solche Jugendpolitik grenzt von 
vornherein Jugendliche aus, die keine Familie haben 
— auch solche gibt es, das wissen Sie — , die eine 
unvollständige Familie haben — auch das wissen 
Sie — oder die eine zerrüttete Familie haben — auch 
das wissen Sie. 
Optimismus und Gesundbeterei, wie sie hier betrie-
ben werden, sind hier nicht angebracht und helfen 
nicht weiter; denn mindestens 1,4 Millionen Kinder 
und Jugendliche sind unmittelbar von der Arbeitslo-
sigkeit ihrer Eltern betroffen. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Das interessiert die 
Frau Pack aber weniger!) 
Die materiellen und psychischen Folgen dieser Ar-
beitslosigkeit verhindern Entwicklungs- und Zu-
kunftschancen dieser Kinder in allen Lebensberei- 
4282 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Dr. Böhme (Unna) 
chen. Ich brauche hier nicht davon zu reden — das 
wissen Sie auch, aber gesagt werden muß es ja doch 
vielleicht einmal — , daß psychosomatische Erkran-
kungen und Depressionen bei diesen Kindern keine 
Seltenheit sind. 
Die Stellungnahme der Bundesregierung zum Sieb-
ten Jugendbericht berücksichtigt nicht, daß die pri-
mär finanziellen Belastungen vieler Familien einen 
großen Einfluß auf die Situation der Kinder und Ju-
gendlichen in den Familien haben. Optimismus und 
Gesundbeterei — ich wiederhole es — helfen nicht; 
denn die Ausbildungsplatznot, Herr Kollege, ist noch 
längst nicht behoben. Die Stichtagsbilanz vom 
30. September 1987 hat gezeigt, daß noch immer über 
60 000 Schulabgänger dieses Jahres 
(Rixe [SPD]: Aber nur die in der Statistik ge
-
zählten!) 
ohne Ausbildungsplatz geblieben sind. 34 200 davon 
sind nicht einmal in einer vorübergehende Ersatzmaß-
nahme untergekommen. Wie jedes Jahr sind davon 
immer wieder zwei Drittel Mädchen. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Leider!) 
Seit 1982 fanden jährlich zwischen 80 000 und 
100 000 Jugendliche keinen Ausbildungsplatz. Opti-
mismus und Gesundbeterei helfen da nicht; denn in 
ihrem Bericht „Künftige Perspektiven von Absolven-
ten der beruflichen Bildung im Beschäftigungssy-
stem" vom Oktober vergangenen Jahres hat die 
Bund -Länder -Kommission für Bildungsplanung und 
Forschungsförderung — sie ist ja nun wohl unver-
dächtig — erklärt, daß bis zum Jahre 2000 über eine 
Million Jugendliche als Ungelernte ins Erwerbsleben 
treten werden. Damit müssen Sie fertig werden. Wir 
wollen Ihnen dabei helfen. Das aber ist ein Problem, 
das Sie auch mit herbeigeführt haben. Für rund 
8,5 Millionen Jugendliche, liebe gnädige Frau — neh-
men Sie das doch einmal zur Kenntnis und ernst —, 
die bis zum Jahr 2000 eine Lehre erfolgreich beenden 
— nur von denen rede ich jetzt — , müßten 2 Millionen 
neue Arbeitsplätze geschaffen werden. Das, Frau Mi-
nisterin, liegt als Aufgabe vor Ihnen. Tun Sie etwas! 
(Beifall bei der SPD — Frau Karwatzki [CDU/ 
CSU]: Sie tut doch schon etwas!) 
Angesichts solcher alarmierenden Zahlen, Daten 
und Fakten ist es nicht verwunderlich, daß Jugendli-
che häufig keine Zukunftsperspektive mehr sehen 
und auf unterschiedliche Art und Weise in eine 
Traumwelt oder in die Radikalität flüchten. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das ist doch kein 
Wunder!) 
Fast jedes fünfte Kind in der Bundesrepublik ist psy-
chisch krank oder verhaltensauffällig, und die Ten-
denz ist steigend. Ich brauche hier jetzt nicht über 
Alkoholismus und Drogensucht zu reden. Wir alle 
kennen die Fakten. Wir alle haben als Deutscher Bun-
destag, als Jugendpolitiker dafür zu sorgen, daß dies 
geändert wird. 
Als eine der Hauptursachen für diese Störungen bei 
Kindern nannte neulich eine anerkannte Wissen-
schaftlerin auch zerrüttete Familienverhältnisse und 
soziale Isolierung von jungen Leuten. Aber auch Ju-
gendliche aus Ein-Kind-Familien sind wegen der oft-
mals fehlenden Kontakte zu Gleichaltrigen über-
durchschnittlich häufig psychisch krank oder verhal-
tensauffällig. 
Ich muß hier jetzt nicht ausführen, wie schädlich 
— das ist wissenschaftlich erwiesen — übermäßiger 
Fernseh- oder Videokonsum, aber auch Computer-
spiele und ähnliches sind. Dies ist ebenso ein Beleg 
dafür, daß man die Belange Jugendlicher ernst neh-
men sollte. Es geht also darum, daß man endlich auch 
die Ergebnisse unabhängiger, nicht parteigebunde-
ner Forschungseinrichtungen zur Kenntnis nimmt, 
und das müßte zunächst einmal die Regierung tun. 
(Beifall bei der SPD — Frau Pack [CDU/ 
CSU]: Das ist nicht eine Frage der Regie
rung! Das müssen alle tun!) 
— Wir tun das; das haben wir ja hiermit bewiesen. 
Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, Jugendliche 
ohne Zukunftsperspektive sind anfällig, sind ver-
sucht, in Hexen- und Geisterzirkeln oder radikalen 
Gruppierungen — — 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Geisterzirkel, 
was ist das?) 
— Das wissen Sie nicht? Das ist interessant. Sie ken-
nen die Jugendkultur, die ausufert, offensichtlich 
nicht. Dann muß ich Ihnen einmal Nachhilfe geben. 
Das wundert mich bei Ihnen als Bildungsfachfrau. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sie veranstalten hier eine 
Geisterstunde!) 
— Was viel schlimmer ist, Herr Kollege: Sie gehen in 
radikale Gruppierungen, beispielsweise zu den Skin-
heads, von denen wir wissen, daß sie noch nicht ein-
mal vor Mord zurückschrecken und daß sie häufig 
ausländerfeindliche Ziele verfolgen. Jugendliche 
flüchten sich dorthin. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ich 
muß Sie darauf hinweisen, daß die für Sie angemel-
dete Redezeit abgelaufen ist. Bitte kommen Sie zum 
Schluß. 
Dr. Böhme (Unna) (SPD): Herr Präsident! Gestatten 
Sie mir, daß ich unsere Vorschläge zum Siebten Ju-
gendbericht ganz kurz vorstelle. 
Präsident Dr. Jenniger: Herr Abgeordneter, es tut 
mir leid, Ihre Redezeit ist um eineinhalb Minuten 
überschritten. Ich muß Sie wirklich bitten, zum Schluß 
zu kommen. Es wäre sonst zum Nachteil der anderen 
Kolleginnen und Kollegen, da wir für diese Debatte 
eine Stunde vereinbart haben. 
Dr. Böhme (Unna) (SPD): Darf ich trotzdem sagen, 
daß die Massenarbeitslosigkeit, die neue Armut das 
Hauptproblem für die schlechte Situation unserer Ju-
gend ist, und darf ich sagen, daß ich Sie alle bitte, 
unseren Änderungsantrag zur Beschlußempfehlung 
des Ausschusses für Jugend, Familie, Frauen und Ge-
sundheit anzunehmen. Ich bitte Sie im Interesse unse-
rer jungen Menschen, diesem Antrag zuzustimmen. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4283 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Eimer. 
Eimer (Fürth) (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Siebte Jugendbericht sollte, wie je-
der andere Jugendbericht vorher auch, eine Fund-
grube für Informationen für unsere politische Arbeit 
sein. Diese Funktion kann er sicher auch erfüllen — er 
wird es auch tun —, aber leider nicht hier im Plenum; 
hier wird die Diskussion um ihn in erster Linie dazu 
verwendet, unterschiedliche politische Standorte dar-
zustellen. Ich meine, das entwertet ihn etwas. 
Die Koalitionsparteien hatten ihre Stellungnahme 
dazu eigentlich als ein Angebot zur Zusammenarbeit 
an alle Fraktionen gedacht und auch so konzipiert. 
Provozierende Dinge sind in unserem Antrag und in 
unserer Stellungnahme nicht enthalten. Diese Zusam-
menarbeit hat die Opposition leider ausgeschlagen. 
Wie sieht nun das Minderheitenvotum der SPD 
aus? 
Punkt 1 dieser Stellungnahme enthält eine Wer-
tung, der ich nicht widersprechen kann. Da sehe ich 
keinen Gegensatz zur Opposition. Nicht alle Pro-
bleme lassen sich über Jugendhilfe lösen, z. B. die 
Probleme der Arbeitslosigkeit. Da gibt es überhaupt 
keinen Dissens zwischen Koalitionsparteien und Op-
positionsparteien. 
Punkt 2 enthält eine Aufzählung, die in ihrer 
Schwarzmalerei nicht stimmt. Es ist leider die alte 
Leier jeder Opposition, die Fehlentwicklungen der 
Regierung zuzuschieben und die Ursachen, die teil-
weise lange, lange Zeit zurückliegen, zum Teil aus 
einer Zeit stammen, wo wir gemeinsam in der sozial-
liberalen Koalition Verantwortung getragen haben, 
zu unterdrücken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich glaube — und das ist dankenswerterweise von 
Ihrem Kollegen Kolb gestern in einer anderen Debatte 
gesagt worden — , daß die Opposition immer in der 
Gefahr ist, etwas zu übertreiben. Wir Koalitionspar-
teien aber glauben, daß Pessimismus nicht geeignet 
ist, die Probleme der Zukunft zu lösen. Wenn wir den 
Jugendlichen einreden, sie müßten ergeben das Ein-
treffen von düsteren Prognosen erwarten, können wir 
sie nicht motivieren, die Probleme zu lösen. 
(Dr. Böhme [Unna] [SPD]: Das will keiner!) 
Wir dürfen nicht vergessen, meine Kollegen, daß 
die Jugendlichen, die hier beschrieben werden, in der 
nächsten Legislaturperiode bereits Erwachsene sind, 
die in dieser Gesellschaft an der Lösung unser aller 
Probleme mitarbeiten werden, auch im politischen 
Bereich. 
Dabei will ich überhaupt nicht beschönigen oder 
bestreiten, daß es Probleme gibt. Aber wir haben eben 
unterschiedliche Vorstellungen, diese Probleme zu lö-
sen. Wir gehen von einem optimistischen Bild aus an 
diese Probleme heran. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Indem Sie gar nichts 
tun!) 
Ich will nur ein Beispiel nennen: Sie haben, Herr 
Kollege, über die Jugendarbeitslosigkeit gesprochen. 
Die Zahlen sprechen eine andere Sprache. Sie geht 
zurück. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich kann mich erinnern, daß im „Bayerischen Rund-
funk", in „Bayern 3", regelmäßig Werbung von eini-
gen Handwerksinnungen kommt, die Lehrlinge su-
chen, weil die Lehrstellen heute nicht mehr besetzt 
werden können. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Sie verwechseln Lehr
-
stellenprobleme mit Jugendarbeitslosig
keit!) 
— Auch Sie haben doch darauf hingewiesen, daß so-
undso viele Jugendliche keine Lehrstellen hätten. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Keine Arbeits
plätze!) 
— Sie haben über beides gesprochen. Es gibt eben 
unterschiedliche Vorstellungen. Die einen sagen: 
„Die Flasche ist halb leer", und die anderen sagen 
„Die Flasche ist halb voll". 
(Dr. Böhme [Unna] [SPD]: Beides schlecht!) 
— Wichtig ist, Herr Kollege, daß man sieht, wo Man-
gel ist, aber daß man auch sieht, wo Entwicklungen 
sind. Die Entwicklung ist positiv. Sie kann man nicht 
mittels einzelner Beispiele so negativ darstellen, wie 
Sie dies gemacht haben. 
(Beifall bei der FDP — Frau Dr. Götte [SPD]: 
Das ist doch Unsinn! Die Entwicklung ist 
überhaupt nicht positiv!) 
In den Punkten 3 und 4 der Stellungnahme der SPD 
geht es darum, daß Jugendpolitik nicht auf Familien-
politik reduziert werden dürfe, und um die Eigenstän-
digkeit der Jugendpolitik. Ich meine, das ist eine 
Selbstverständlichkeit. Auch Frau Pack hat dies ge-
sagt. Aber die Worte „keine Reduzierung auf Famili-
enpolitik" und „Eigenständigkeit der Jugendpolitik" 
können in der politischen Auseinandersetzung auch 
zu Leerformeln werden, zur Produktion von Gegen-
sätzen benutzt werden, wo eigentlich keine sind. 
Ich will ein Beispiel bringen. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Eimer (Fürth) (FDP): Ja, bitte. 
Frau Dr. Götte (SPD): Herr Kollege, ist Ihnen wirk-
lich nicht bekannt, daß die Arbeitslosigkeit von Ju-
gendlichen bis zu 25 Jahren steigt? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein!) 
Sie verwechseln ständig die Zahlen über Ausbil-
dungsplätze und die Zahlen über arbeitslose Jugend-
liche. Es müßte Ihnen bekannt sein, daß die Zahl 
der — — 
Präsident Dr. Jenninger: Ich bitte eine Frage zu stel-
len, Frau Kollegin. 
Eimer (Fürth) (FDP): Frau Kollegin, jeder kann 
meine Worte nachlesen, kann die Reden der SPD 
nachlesen. Hier wurde von beidem gesprochen. Ich 
4284 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Eimer (Fürth) 
habe zunächst von Ausbildungsplätzen gesprochen. 
Beide Aussagen von Ihnen stimmen nicht. 
Meine Damen, ich will ein Beispiel bringen, das ich, 
soviel ich weiß, schon einmal gebracht habe. Ein Ju-
gendlicher ist jemand, der gerade aus dem Kinderzim-
mer ins Wohnzimmer geht. Die Aufgabe der Jugend-
politik ist es, den jungen Menschen über die Tür-
schwelle zu helfen. Hier sind nicht nur die Familien-
mitglieder, die Eltern angesprochen, sondern auch die 
Freunde, die Jugendverbände usw. Natürlich kann 
diese Hilfe in einer pluralen Gesellschaft nicht die 
Familie allein geben. Es müssen welche da sein, die 
beiden helfen: denen, die über die Schwelle kommen, 
und denen, die über die Schwelle helfen sollen. Des-
wegen ist es völlig müßig, darüber zu streiten, ob 
Jugendhilfe eigenständig sein soll oder nicht. Das ist 
kein Streitpunkt. Ich glaube, diese Frage wird künst-
lich hochgezogen. 
Daß sich die Jugendlichen dabei in Jugendverbän-
den zusammenfinden und sich gegenseitig über diese 
Schwelle helfen, daß so etwas vom liberalen Ansatz 
her selbstverständlich und förderungswürdig ist und 
unterstützt werden muß, sollte klar und kein Streit-
punkt sein. Auch die Union ist dieser Meinung. Inso-
fern gibt es hier überhaupt keinen Gegensatz, den 
man künstlich hochpushen könnte. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Ich glaube auf der anderen Seite, daß in der Darstel-
lung der Familienpolitik und der Jugendförderung 
Fehler gemacht werden. Wir haben ein Programm zur 
umfangreichen Förderung der Familie aufgestellt. 
Die erste Stufe der Steuerreform, die wir vorgezogen 
haben, beinhaltete den Familienlastenausgleich. Es 
ist nicht ganz redlich, wenn man sich aus diesen Din-
gen immer nur das heraussucht, was einem gerade ins 
Konzept paßt, und nicht das gesamte Konzept be-
trachtet. Das ist nicht redlich. 
Ich glaube aber — und das ist wohl der gravierende 
Gegensatz zwischen Koalition und Opposition — , daß 
sich der Staat und auch die Verbände bei der Setzung 
von Erziehungszielen zurückhalten müssen. Das ist 
einzig und allein das Recht der Eltern. Ich wiederhole: 
Jugendliche werden sehr schnell Erwachsene. Sie 
werden dann Verantwortung tragen und an der Ge-
staltung dieser Gesellschaft, dieses Staates mitarbei-
ten wie jeder andere Erwachsene auch. Deshalb muß 
man ihnen schnell über diese Schwelle helfen. Man 
darf nicht versucht sein, sie lange als Klientel der 
Betreuung zu behalten. Dieser Versuchung dürfen 
weder Eltern noch Jugendverbände erliegen. Das alte 
Jugendwohlfahrtsgesetz war ein Eingriffs- und Kon-
trollgesetz. Um im Bild zu bleiben, das ich gebraucht 
habe: Es sollte helfen, wenn das Kind gestolpert war, 
und erreichen, damit es möglichst nicht stolpert. 
Daß das nicht befriedigend ist, ist verständlich. So 
hat sich auch die Praxis immer mehr davon gelöst und 
in Richtung einer offensiven und präventiven Ju-
gendhilfe orientiert. Das alte Gesetz trägt dem nicht 
Rechnung. Ein Gesetz zur Neuordnung des Jugend-
wohlfahrtsgesetzes befindet sich in Vorbereitung. Wir 
hätten das Ganze gerne etwas beschleunigt. So wie 
Jugendverbände ungeduldig sind, sind auch wir un-
geduldig. Eine Fülle von Anregungen müssen im Ge-
setzentwurf berücksichtigt werden. — Die Zeit 
drängt; daher will ich sie nur ganz kurz aufzählen: 
strukturelle Veränderungen der Familie, hohe Schei-
dungsraten, Alleinerziehende, Bewußtseinsänderung 
der Frauen. Frau Kollegin, Sie haben das alles sehr 
ausführlich aufgezählt. 
Meßbar werden diese Ergebnisse des Jugendbe-
richts aber erst dann, wenn die Novellierung des Ju-
gendhilferechts vorliegt. Ich wiederhole: Es sollte 
schneller gehen. Das gilt vor allem für die Absprache 
mit den Ländern. 
Ich will zu dem Bild zurückkommen: Wir dürfen den 
Jugendlichen, die wir aus dem Kinderzimmer ins Eß-
zimmer führen, nicht nur sagen: Bedient euch mal 
schön!, sondern wir müssen ihnen auch sagen: Das ist 
erarbeitet worden, und jetzt müßt auch ihr dazu bei-
tragen, auch ihr seid verantwortlich dafür. — Wenn 
wir das nicht tun, erwecken wir Hoffnungen, die sich 
dann im Leben als Erwachsener nicht realisieren las-
sen. Auch das ist eine Aufgabe der Jugendpolitik, für 
die wir Verantwortung tragen. Wenn wir diese Ver-
antwortung gemeinsam tragen, dann können wir die 
Probleme besser lösen, als wenn wir versuchen, hier 
im Plenum Gegensätze aufzubauen. Ich habe mich 
bemüht, das nicht zu tun. Ich weiß, daß auch in der 
Opposition, vor allem in der SPD, Bestrebungen da 
sind, so zu verfahren. Das Angebot gilt. Ich hoffe, daß 
wir in Zukunft in dieser Weise besser zusammenarbei-
ten können, daß es in Zukunft vielleicht zu gemeinsa-
men Entschließungen kommt. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — Dr. 
Böhme [Unna] [SPD]: Ein bißchen streiten 
muß man doch!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Krieger. 
Frau Krieger (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Jugendbericht, von dem hier 
heute die Rede ist, ist in Wirklichkeit überhaupt kein 
richtiger Jugendbericht, denn er handelt eigentlich 
vielmehr von der Familie und davon, wie sie gestärkt 
werden kann. Das ist sicher kein Zufall, denn die Re-
gierung hat sich genau einen solchen Bericht auch 
bestellt. 
In einer Zeit, wo es vorrangig wäre, das Jugendhil-
ferecht grundlegend neuzugestalten und die Finan-
zierung von Jugendhilfe und Jugendarbeit auf bes-
sere Füße zu stellen, kommt es natürlich einfach billi-
ger, die Wichtigkeit der Familie für Kinder und Ju-
gendliche zu betonen und obendrein — dreist genug 
ist es — an die Träger der Jugendhilfe zu appellieren, 
hier zusätzliche Aufgaben zu übernehmen. Bei dieser 
Reduzierung des Blickwinkels auf die Familie geraten 
zwangsläufig die realen Probleme zahlreicher Ju-
gendlicher aus dem Blickfeld, und das ist wohl auch 
beabsichtigt. 
(Vorsitz : Vizepräsident Cronenberg) 
Wenn es nämlich um die tatsächlichen Probleme 
von Jugendlichen, wie Zukunftsangst, Arbeitslosig-
keit und finanzielle Abhängigkeit von den Eltern, 
ginge, dann müßte die Bundesregierung auch einmal 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4285 
Frau Krieger 
dazu Stellung nehmen, welche Maßnahmen sie gegen 
diese gesellschaftlichen Probleme ergriffen hat. Von 
der politischen Verantwortlichkeit der Regierung soll 
hier abgelenkt werden. Deswegen ist dieser ganze 
Bericht samt Stellungnahme ein einzigartiges politi-
sches Ablenkungsmanöver. 
Weder im Jugendbericht noch in der Stellung-
nahme der Bundesregierung wird z. B. erwähnt, daß 
rechtsradikale und neofaschistische Gruppen immer 
mehr Zulauf von Jugendlichen bekommen, immer 
stärker und vor allen Dingen auch immer militanter 
werden. Vor wenigen Tagen erst haben rechtsradi-
kale Skinheads ein autonomes Jugendzentrum in 
Mannheim überfallen und mit Tränengas gesprüht. 
Da war es gerade eine Woche her, daß in Hannover 
ebenfalls rechte Skins ein Jugendzentrum überfallen 
und einen jungen Mann fast totgeschlagen haben. 
So ist im Moment die Realität. Es ist auch kein Wun-
der, daß es so ist, denn der Lebensalltag wird für 
immer mehr Jugendliche immer aussichtsloser und 
immer härter. Welche Heimat, welche Perspektive 
sollen sie auch finden, als eben u. a. in solchen Grup-
pierungen, zu denen es in vielen Orten zudem kaum 
mehr attraktive Alternativen gibt. Außerdem ist das 
gesellschaftliche Klima in der Bundesrepublik der al-
lerbeste Nährboden für solche Entwicklungen. Oder 
wie anders soll man es nennen, wenn in einem soge-
nannten Historikerstreit deutsche Professoren die Ein-
maligkeit des nationalsozialistischen Horrors öffent-
lich in Frage stellen können? Wie soll man es nennen, 
wenn in dieser Gesellschaft Entnazifizierung rei-
bungslos funktioniert wie Wäschewaschen, wenn so-
genannte hochgestellte Persönlichkeiten — in diesem 
unserem Lande — vom Ex-Ministerpräsidenten bis 
zum Ex-Bundespräsidenten — ihre schmutzigen We-
sten unter persilweißen Amtsgewändern verstecken 
können, wenn im Nachbarland ein Waldheim von sei-
ner Pflicht herumschwadroniert, die er getan hätte, 
keiner Schuld bewußt, und wie sollen Jugendliche 
gegenüber Ausländerfeindlichkeit eigentlich sensibel 
werden, wenn ihnen die Bundesregierung diese Aus-
länderfeindlichkeit täglich aufs neue vorexerziert? 
(Beifall bei den GRÜNEN — Frau Karwatzki 
[CDU/CSU]: Das ist doch eine Frechheit!) 
Wer das Neonaziproblem in Angriff nehmen will, muß 
an die Ursachen heran. An allererster Stelle stehen bei 
den Ursachen u. a. nach wie vor die Ausbildungslosig-
keit und Arbeitslosigkeit von Jugendlichen. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Herr Präsident, 
das ist eine Frechheit!) 
Solange diese Probleme nicht gelöst sind, so lange 
wird Neofaschismus eine Gefahr für diese Gesell-
schaft sein. 
(Bohl [CDU/CSU]: Von welchem Punkt der 
Tagesordnung reden Sie eigentlich?) 
Aber die Bundesregierung hat bis heute praktisch 
nichts gegen die Jugendarbeitslosigkeit unternom-
men, außer Sprechblasen zu produzieren und unse-
riöse Zahlenspielchen zu betreiben. Die Realität sieht 
jedenfalls so aus, daß nach wie vor etwa 460 000 Ju-
gendliche unter 25 Jahren ohne Arbeit und mehr als 
die Hälfte von ihnen ohne Ausbildung sind. 
Am schlimmsten dran sind dabei die Mädchen und 
jungen Frauen. Ich frage mich: Warum ist von diesen 
Mädchen weder im Jugendbericht noch in der Stel-
lungnahme der Regierung überhaupt groß die Rede? 
Man könnte meinen, es hätte nie einen Sechsten Ju-
gendbericht gegeben, der schließlich so überdeutlich 
aufgezeigt hat, wie drastisch Mädchen in allen Berei-
chen der Gesellschaft benachteiligt sind. Offenbar ge-
hen sie davon aus, daß mit diesem einen Bericht da-
mals — der ohnehin folgenlos blieb — das Pflicht-
pensum in Sachen Mädchenprobleme für die näch-
sten Jahrzehnte abgehakt worden ist. Dieser Jugend-
bericht ist in Wirklichkeit jedenfalls ein Jungenbe-
richt. 
Ein anderes gravierendes Mädchenproblem wird 
ebenfalls unter den Teppich gekehrt. Ich spreche von 
der sexuellen Gewalt gegen Mädchen; ein Thema, 
das immer noch ein gesellschaftliches Tabu ist. Der 
Jugendbericht hat ja qua Aufgabenstellung vor allem 
das Hohelied der heilen Familienidylle zu singen. 
Eine realistische Darstellung des Ausmaßes sexueller 
Gewalt gegen Mädchen in der Familie würde dieses 
heile Bild allerdings unweigerlich zerstören. 150 000 
bis 300 000 Mädchen werden nach Schätzungen jähr-
lich sexuell mißbraucht. Ein Viertel der Täter sind 
Väter und Stiefväter, weitere 11 % sind enge Freunde 
der Familie und Verwandte, wie Schwager, Großvater 
und Onkel. 
(Bohl [CDU/CSU]: Zu welchem Punkt der 
Tagesordnung reden Sie eigentlich?) 
Das bedeutet im Klartext: Mädchen müssen vor dem 
treusorgenden Familienvater und vor dem netten 
Nachbarn von nebenan im Grunde mindestens ge-
nausoviel Angst haben wie vor dem schwarzen 
Mann. 
Mich wundert es nicht, daß man hier nicht so gern 
darüber spricht, denn über sexuelle Gewalt gegen 
Mädchen zu sprechen, bedeutet, auch auszuspre-
chen, daß die Familie keineswegs immer nur der Hort 
der Liebe und Geborgenheit ist, 
(Beifall bei den GRÜNEN — Bohl [CDU/ 
CSU]: Das wissen wir auch!) 
sondern für viele Mädchen schlicht der Ort täglicher 
Gewalt und fast völligen Ausgeliefertseins. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das ist doch völliger Un
-
fug! — Was wollen Sie denn? — Dr. Hoffak
ker [CDU/CSU]: Sie sind doch für den Sex 
mit Kindern!) 
Die Antwort der Bundesregierung auf die Große 
Anfrage der GRÜNEN zum sexuellen Mißbrauch von 
Mädchen in der letzten Leigislaturperiode hat mit bru-
taler Offenheit deutlich gemacht, wie die Regierung 
ihre Präferenzen setzt — ich zitiere 
(Bohl [CDU/CSU]: Ihr wollt doch Sex mit  Kin
dern! — Graf von Waldburg-Zeil [CDU/ 
CSU]: Warum wollen Sie das im Strafrecht 
abschaffen? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
4286 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Frau Krieger 
— hören Sie mal lieber zu; ich muß mir Ihre reaktio-
nären Reden ja auch anhören —: 
(Beifall auf der Zuschauertribüne — Bohl 
[CDU/CSU]: Sind das die Claqueure von Ih
-
nen, oder wer ist das?) 
Eine einseitige Parteinahme zugunsten der Kin-
der gegen gewalttätige Familienangehörige über 
die akute Krisensituation hinaus widerspräche 
dem Konzept einer längerfristigen therapeuti-
schen Unterstützung des gesamten Familiensy-
stems. 
Mit anderen Worten: Der Regierung ist es wichtiger, 
das — wie sie es nennt — „Familiensystem" zu retten, 
als für die betroffenen Mädchen Partei zu nehmen. 
Das ist Ihre Politik — der Vorrang der Familie um 
jeden Preis. Es ist kein Wunder, wenn dieser Famili-
envorrangpolitik die Mädchen und letztlich alle Ju-
gendlichen zum Opfer fallen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Eimer [Fürth] 
[FDP]: Wo ist denn da die Wahrheit? — Bohl 
[CDU/CSU]: Unerträglich! Miesmacherin! 
— Zuruf von der CDU/CSU: Beschließen Sex 
mit Kindern, und dann hier so ein Zirkus!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Frau 
Bundesministerin für Jugend, Familie, Frauen und 
Gesundheit. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Siebte Jugendbericht, der 
hier heute diskutiert wird, ist zumindest insofern frei 
von der Polemik geblieben, als ihm Sachkompetenz 
und sachgerechte Analyse zugeschrieben wird. Ich 
darf mich vielleicht als Mitglied der Bundesregierung 
hier einreihen, denn den größten Teil dieses Berichtes 
habe ich als Vorsitzende noch selbst zu verantworten. 
Ich denke nicht, daß derselbe Personenkreis einmal 
unfähig und einmal fähig ist. Insoweit Dank für diese 
Anerkennung. 
Was den Aufbau des Berichts angeht, muß ich Ihnen 
sagen, es wäre zweckdienlich, ihn genau zu lesen, 
ebenso wie die Stellungnahme der Bundesregierung. 
Dann werden Sie feststellen, daß zum einen in der Tat 
die Untersuchung von Jugendhilfe und Familie ein 
präziser Auftrag ist — dies ist ein legitimer und wich-
tiger Auftrag — und daß zum anderen in vielen Pas-
sagen dieses Berichtes all das zur Sprache gekommen 
ist, was hier heute morgen als nicht behandelt aufge-
zählt worden ist: 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
von den Mädchen über die Ausländer, von der Ju-
gendarbeit bis hin zu den Medien und ihren Wirkun-
gen auf Kinder und Jugendliche. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Sehr richtig, 
aber die GRÜNEN können nicht lesen! — 
Frau Krieger [GRÜNE]: Drei Zeilen!) 
Von daher würde ich uns anraten, statt uns nur noch 
mit Polemik profilieren zu wollen, das Denken und 
Argumentieren über Tatbestände in diesem Parla-
ment nicht aufzugeben. 
Dann haben Sie ferner gesagt, der Bericht habe bei 
uns so lange gelegen. Der vorige Bericht ist deswegen 
gescholten worden, weil man gesagt hat, das sei ein 
von der Opposition in Auftrag gegebener Bericht und 
habe deshalb so lange gedauert. Jetzt hat dieser zu 
lange gedauert. Wenn es ein ausschließlich auf den 
Familienbereich konzentrierter Bericht gewesen 
wäre, hätten wir viele Ressorts, vom Wirtschafts- über 
das Innen- bis zum Justizressort, nicht einzuschalten 
brauchen. Dadurch verlängern sich Prozesse. 
Ich muß allerdings auch sagen: Wir haben diesen 
Bericht nach sieben Monaten im Dezember 1986 dem 
Kabinett zugeleitet und diskutieren ihn hier heute. 
Von daher möchte ich den Vorwurf zurückweisen. 
Sie wenden sich aber nicht nur gegen die Engfüh-
rung des Berichts, sondern argumentieren in einer für 
mich wenig glaubwürdigen Weise. Als in diesen Wo-
chen die berechtigte Forderung öffentlich einge-
bracht wurde, daß ebenso notwendig wie eine solide 
Haushaltspolitik die Verbesserung der Situation der 
Familien sei, da habe ich von der Opposition nur 
Schelte gehört, wie man denn so unverantwortlich 
handeln und noch Mittel für die Familien einfordern 
könne. 
Heute höre ich hier, daß wir nicht genug für Familie 
und Jugend täten. 
(Zuruf von der SPD: Was ist mit Schüler
BAföG? Haben wir das beantragt oder 
nicht?) 
Also entweder sage ich A oder ich sage B. Offenbar 
wissen Sie selbst nicht, was Sie denn nun tatsächlich 
wollen — Förderung oder Nicht-Förderung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das zweite, was ich auch im Interesse der Kinder 
und Jugendlichen hier klarstellen muß, und ich sage: 
vor allen Dingen der Jugendlichen. Wir gehen dann, 
wenn es uns paßt, mit Jugend und Gewalttätigkeit 
jeweils so um wie wir es brauchen können. Deswegen 
frage ich: Was war eigentlich mit den Gewalttätigen 
Ende der 60er und in den 70er Jahren? Heute habe ich 
niemanden gehört, der die damalige Gewalttätigkeit 
auf Verelendung und Armut zurückgeführt hat. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Das haben die 
verdrängt!) 
Das hat uns aber beträchtliche Probleme gemacht. 
Und wenn ich dann hier etwas über die — sicherlich 
ernst zu nehmenden — Rechtsradikalen höre, würde 
ich raten, einmal genauer hinzuschauen. Darunter fin-
den Sie nämlich kaum Arbeitslose; diese Gruppe setzt 
sich ganz anders zusammen. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Jedenfalls sage ich hier auch im Blick auf die jetzt 
zum Thema „Gewalt" arbeitende Kommission mit 
großem Nachdruck, daß die überwiegende Mehrheit 
unserer Jugendlichen Gewalt ablehnt und gewaltlos 
ihr Leben führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich glaube, es ist notwendig, das heute festzustel-
len. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4287 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten Frau 
Dr. Däubler-Gmelin? — Bitte sehr. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Frau Minister, ich 
bin Ihnen für diese Feststellung sehr dankbar, aber 
wären Sie bereit, sie in einem Punkt zu ergänzen? Ich 
denke, Sie haben ja selber das Gutachten von Profes-
sor Eggers aus Trier angefordert oder es zumindest 
bekommen, das Gutachten, aus dem sich ergibt, daß 
Gewalt selbstverständlich auch auf soziale Konflikte 
und auch auf Armut zurückgeführt werden kann, so 
daß wir diesen Punkt bitte nicht ganz aus der Diskus-
sion lassen sollten. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Frau Dr. Däubler
-
Gmelin, ich wäre weit davon entfernt, solche Zusam-
menhänge mit Nichtangenommensein in der Familie, 
schulischen Mißerfolg gehabt zu haben, keine Lehr-
stelle zu finden oder trotz Studium keine Perspektive 
zu haben außen vor zu lassen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr gut!) 
Nur, mich irritiert ganz gewaltig die Engführung der 
Argumentation bezüglich Verelendung und Gewalt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Ich denke, daß die Mehrheit auch derjenigen, die ge-
ringere Einkünfte haben, darauf nicht mit Gewalttä-
tigkeit antwortet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Anderes zu behaupten wäre, so meine ich, eine ein-
seitige Diffamierung derjenigen, die in schlechteren 
Lebensverhältnissen leben und sich redlich mühen, 
mit diesen Lebensverhältnissen zurechtzukommen. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Er hat gesagt, daß 
Gewalt sozial verursacht sein kann, aber 
nicht gesagt, daß immer Gewalt entsteht!) 
— Ja, ich akzeptiere durchaus diese Differenzierung. 
Etwas anderes habe ich nicht behauptet. 
Lassen Sie mich ein paar Fakten klarstellen, die hier 
auch ständig außen vor bleiben. Alles, was in der 
Jugendhilfe nicht zum besten gestellt ist, wird hier der 
Bundesregierung angelastet. Ich würde sehr gern die 
heutige Gelegenheit nutzen, jene SPD-Länder, die für 
mehr Jugendhilfe eintreten, zu bitten, einmal vor ihrer 
eigenen Tür zu kehren. Ich wüßte nicht, wo denn bei-
spielsweise in Hamburg oder in Nordrhein-Westfalen 
die familienerweiternden Hilfen für Alleinerziehende 
gewährt werden, wo denn eine Alternative existiert, 
wenn es um die Unterbringung der 70 % Heimkinder 
bei den Kindern von Getrenntlebenden, Geschiede-
nen und Stieffamilien geht. Insofern weise ich es ent-
schieden zurück, daß ein Problem ausschließlich bei 
der Bundesregierung abgeladen wird und daß ihr die 
Aufgabe zugewiesen wird, es nicht erst morgen zu 
lösen, sondern gewissermaßen schon vorgestern ge-
löst zu haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es trifft auch nicht zu, daß sich diese Bundesregie-
rung nicht Tatbeständen wie Gewalt in der Familie, 
Vergewaltigung oder sexuelle Mißhandlung an-
nimmt. Wir können doch nachweisen, daß wir das z. B.  
in Hearings tun. Auch bereits für die vorige Bundes-
regierung hat die Frage „Frauen und Gewalt" in Ver-
bindung mit dem Thema „Frauenhaus" eine zentrale 
Rolle gespielt. Ich denke, daß der rechtliche Schutz 
gegen Vergewaltigung und sexuellen Mißbrauch von 
Kindern bisher unzureichend ist, aber die Rechtsfrage 
ist nur eine von vielen Fragen. 
Nun komme ich zum Hauptkapitel. Es geht um die 
These, Unterstützung der Familie durch die Jugend-
hilfe sei eine unzulängliche Engführung oder gar ein 
Abweg. Das führt zu der Frage, ob wir im Bereich der 
Familie dasselbe tun wollen, was wir in so vielen Be-
reichen tun, nämlich den eigentlichen Ort, an dem 
Menschen sich entwickeln und zur Person werden, zu 
vernachlässigen und zu sagen: Dies alles machen wir 
außerhalb der Familie. Angesichts der Kinder, die 
heute unter Trennung und Scheidung leiden, wün-
sche ich mir jedenfalls, daß nicht unzählige weitere 
Kinder folgen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
sondern daß wir gemeinsam die Ursachen von Tren-
nung und Ehescheidung bekämpfen, denn daß diese 
Kinder — ebenso wie ihre Eltern — leiden, ist unbe-
stritten. 
Es ist nicht von ungefähr, daß wir angesichts von 
Scheidung nun fragen: Wie sieht es mit der Bedeu-
tung der Väter in unseren Familien aus? Kinder brau-
chen beides, Mütter und Väter. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir werden gleich über die künstliche Befruchtung 
sprechen. Ursachenbekämpfung hat immer dort anzu-
setzen, wo die Anfänge gelegt sind. Deswegen wäre 
es nicht nur töricht, sondern unverantwortlich, dabei 
die Familie zu überspringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen denke ich, daß neben einer unmittelba-
ren Unterstützung der Familie durch eine Politik, die 
sie im Recht, in der Sozialpolitik, im Familienlasten-
ausgleich anerkennt, auch das Familienumfeld dafür 
Sorge tragen muß, daß Familien nicht allein gelassen 
werden. Ich denke, dies gilt für den Bereich, den Frau 
Pack eben schon angesprochen hat, der Familienbil-
dung, der Beratung, insbesondere dort, wo kritische 
Phasen zwischen Eltern und Kindern oder Partnern 
anliegen. Das gilt aber auch für jenen Bereich der 
Schulpolitik, in dem ich immer wieder feststelle, daß 
Fragen des Zusammenlebens in der Familie offenbar 
das Unwichtigste und Unnötigste sind, was diese Ge-
sellschaft in der Schule überhaupt überbringen 
würde. 
(Dr. Böhme [Unna] [SPD]: Das ist eine Unter
stellung!) 
Ich muß Ihnen sagen: Die hier eben genannten be-
nachteiligten Jugendlichen, die heute keinen Ausbil-
dungsplatz finden, sind dies zu einem ganz beträcht-
lichen Anteil nicht, weil sie dumm sind, 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: So ist es!) 
4288 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
sondern weil wir sie mit der betriebenen Schulpolitik 
einseitig vom Kopf her beansprucht und ihnen Praxis 
verwehrt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Böhme 
[Unna] [SPD]: Das ist unmöglich!) 
Ich möchte hier noch einmal deutlich sagen, daß uns 
eine Verbesserung der Startchancen in den 70er Jah-
ren über eine verwissenschaftlichte Schule heute 
zeigt, daß wir dort bei allem Guten auch eine Menge 
von Fehlern gemacht haben. Ich wünschte mir gerade 
für diese Jugendlichen, von denen heute morgen die 
Rede war, daß wir sie nicht von einer Bildungsmaß-
nahme in die nächste schicken, sondern daß wir ihnen 
Praxiserfahrung, Arbeit in den Betrieben, in der Ar-
beitswelt ermöglichen. 
Ich muß noch einmal sagen, wenn Sie sagen, Ju-
gendpolitik fällt aus: Was haben wir an Leistungen 
gerade für diese benachteiligten Jugendlichen in den 
letzten Jahren ergriffen? Es ist nicht zutreffend, daß 
die Jugendarbeitslosigkeit nicht bekämpft worden ist. 
Wenn wir bei den Älteren genauso weit wären wie bei 
den Jugendlichen, könnten wir im europäischen Ver-
gleich gut dastehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Bohl [CDU/CSU]: Die haben doch das Kin
-
dergeld für Arbeitslose gestrichen, und wir 
haben es wieder eingeführt!) 
Mit der Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit ste-
hen wir in der Bundesrepublik an der Spitze aller EG-
Länder. Dies schließt ein — hier werden Regierung 
und Koalition weiterarbeiten — , daß benachteiligte 
Jugendliche auch in den nächsten Jahren aus den Pro-
grammen nicht herausfallen. Etwas anderes wäre eine 
Versündigung an der nachwachsenden Generation. 
Ich muß auf Grund meiner Zeit hier abbrechen und 
sage: Wir werden auch unter erschwerten Bedingun-
gen — trotz Steuerreform — die längst überfällige Ju-
gendhilfereform dennoch auf den Weg bringen, und 
ich bin gespannt, wie viele Mitstreiter wir finden. 
Ich danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Weitere Wortmeldun-
gen liegen mir nicht vor. 
Wir kommen zunächst zur Abstimmung über den 
auf Drucksache 11/1871 vorliegenden Änderungsan-
trag der SPD-Fraktion. Wer für diesen Änderungsan-
trag stimmt, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Bei Enthaltung 
der Fraktion der GRÜNEN ist dieser Änderungsantrag 
abgelehnt worden. 
Wer stimmt dem Änderungsantrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN auf Drucksache 11/1891 zu? — Wer stimmt 
dagegen? — Damit ist dieser Antrag mit übergroßer 
Mehrheit abgelehnt worden. 
Wir stimmen nunmehr über die Beschlußempfeh-
lung des Ausschusses für Jugend, Familie, Frauen und 
Gesundheit ab, die Ihnen auf Drucksache 11/1541 
vorliegt. Wer stimmt für die Beschlußempfehlung des 
Ausschusses? — Wer stimmt dagegen? — Auch diese 
Beschlußempfehlung ist angenommen. 
Bevor wir zum nächsten Tagesordnungspunkt kom-
men, muß ich einen Ordnungsruf erteilen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Frau Unruh hat in der Aktuellen Stunde den Abgeord-
neten Dr. Langner als unverschämten Lümmel be-
zeichnet. 
(Heiterkeit — Beifall bei den GRÜNEN) 
— Ersparen Sie mir, diesen Beifall jetzt auch noch zum 
Anlaß zu nehmen, erneut einen Ordnungsruf zu ertei-
len. Jetzt müßte ich fast sagen: in pauschaler Form 
den Resten der anwesenden grünen Fraktion. Bei al-
lem Verständnis für die Hitze der Auseinandersetzun-
gen: Das ist wirklich ein unparlamentarisches Verhal-
ten. Ich halte diesen Zwischenruf für unerträglich und 
erteile der Frau Abgeordneten Unruh allen Ernstes 
einen Ordnungsruf. 
Ich rufe nunmehr Punkt 19 und Zusatzpunkt 5 der 
Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Dr. Däubler-Gmelin, Dreßler, Frau Schmidt 
(Nürnberg), Dr. Emmerlich, Catenhusen, Frau 
Blunck, Stiegler, Dr. de With, Frau Adler, Am-
ling, Bachmaier, Frau Becker-Inglau, 
Dr. Böhme (Unna), Frau Bulmahn, Frau Con-
rad, Frau Dr. Dobberthien, Egert, Frau Faße, 
Frau Fuchs (Verl), Frau Ganseforth, Gilges, 
Frau Dr. Götte, Frau Hämmerle, Frau Dr. Har-
tenstein, Jaunich, Klein (Dieburg), Kuhlwein, 
Frau Luuk, Frau Dr. Martiny, Müller (Düssel-
dorf), Frau Dr. Niehuis, Frau Odendahl, Peter 
(Kassel), Dr. Pick, Reimann, Rixe, Schmidt 
(München), Schmidt (Salzgitter), Schütz, Frau 
Seuster, Frau Simonis, Singer, Frau Dr. Skarpe-
lis-Sperk, Dr. Soell, Frau Steinhauer, Frau Ter-
borg, Frau Dr. Timm, Frau Weiler, Frau Weyel, 
Frau Wieczorek-Zeul, Wiefelspütz, Wittich, 
Dr. Vogel und der Fraktion der SPD 
Chancen und Risiken der Anwendung neuer 
Methoden der künstlichen Befruchtung und 
bei Eingriffen in menschliche Keimzellen 
— Drucksache 11/1662 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Kabinettbericht zur künstlichen Befruchtung 
beim Menschen 
— Drucksache 11/1856 — 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat haben wir 
für die Beratung dieser Tagesordnungspunkte zwei 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4289 
Vizepräsident Cronenberg 
Stunden vorgesehen. — Diese Vereinbarung findet 
offensichtlich keinen Widerspruch, so daß ich davon 
ausgehen kann, daß das beschlossen ist. 
Ich eröffne die Aussprache. Zunächst hat das Wort 
die Abgeordnete Frau Dr. Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wir Sozialdemokraten ha-
ben die heutige Debatte beantragt. Wir begrüßen, daß 
sie endlich zustande gekommen ist. Wir halten es für 
nötig — um das von vornherein zu sagen — , daß sich 
der Bundestag so schnell wie möglich auf gemein-
same Weichenstellungen für die Reproduktionsme
-
dizin, also für die Anwendung der Methoden der 
künstlichen Befruchtung auf den Menschen verstän-
digt. 
Die Zeit für Weichenstellungen dieser Art ist über-
fällig. Wir wissen, daß Louise Brown, das erste Kind, 
das nach Verschmelzung von Samen und Eizellen im 
Reagenzglas geboren wurde, in diesem Jahr seinen 
zehnten Geburtstag begehen wird. Wir wissen, daß 
Tausende von Kindern überall auf der Welt durch 
diese Form der Laborzeugung entstehen. 
Wir lesen immer Umstritteneres darüber, daß 
Frauen gesucht — und leider auch gefunden — wer-
den, die ihre Eizellen, die ihre Gebärmutter zum 
Zwecke der künstlichen Befruchtung und zur Austra-
gung von Fremdschwangerschaften zur Verfügung 
stellen. Der gängige Jargon nennt sie „Leihmütter"; 
obwohl Mutterschaft gerade nicht gefragt ist. Es geht 
lediglich und ausschließlich um das Zur-Verfügung-
Stellen von Eizellen oder um die vorübergehende Ge-
brauchsüberlassung der Gebärmutter, also von Orga-
nen der weiblichen Fortpflanzung oder Teilen davon 
aus kommerziellen oder anderen Gründen. 
Wir lesen auch, daß es unsere Gerichte gerade noch 
schaffen, die Tätigkeit einer Leihmutteragentur zu 
untersagen. Frankfurt war der neueste Anwendungs-
fall. Und wir lesen Berichte über den Streit vor US-
Gerichten, wer nun eigentlich ein leihweise ausgetra-
genes Kind letztendlich bekommen soll. Das beschäf-
tigt die Bürger nicht nur in den USA, sondern auch bei 
uns, vor allen Dingen deshalb, weil wir wissen — bei 
allem Widerwillen, mit dem wir diesen Streit und auch 
das Hin und Her beobachten mögen — , daß dieser 
Streit nur eine günstigere von mehreren Möglichkei-
ten betrifft. 
In jenem Streit vor US-Gerichten beanspruchen 
schließlich mehrere Erwachsene dasselbe Kind. Beide 
betroffenen Paare wollen es, wenigstens jetzt. Denk-
bar ist aber auch — das ist gar nicht außerhalb unseres 
Vorstellungsvermögens — , daß eben niemand ein sol-
ches Kind will, weil es den Erwartungen nicht ent-
spricht oder mit Fehlern behaftet sein soll. Was aber ist 
dann mit diesem Kind? 
Auch von Samenbanken und Samenspendern ist 
immer häufiger zu hören. Da werden Samenspender 
gesucht, bisweilen auch durch Aushang in Universitä-
ten; eine besonders „geschmackvolle" und unzuläs-
sige Art, vorzugehen. Wenn wir von Samenspendern 
reden, macht aber wenigstens der Begriff deutlich, 
worauf die Nachfrage abzielt: Eben nicht der Vater ist  
gefragt, sondern nur dieser eine Teil der männlichen 
Fortpflanzungsfähigkeit. 
Meine Damen und Herren, der Gesetzgeber, ge-
rade auch der Deutsche Bundestag, ist gefragt, ob er 
diese Aufspaltung, diese technisch zerteilte und wa-
renmäßig verwendete menschliche Fortpflanzungsfä-
higkeit durch die Methoden der künstlichen Befruch-
tung rechtlich zulassen will. 
Auch um viele andere Folgen wissenschaftlicher 
Erkenntnisse und ärztlicher Kunst geht es, die alle-
samt Grundfragen betreffen: um die Möglichkeit, ei-
nen unfruchtbaren Elternteil bei der Fortpflanzung 
einfach auszutauschen und zu ersetzen, um die Aus-
wahl des Geschlechts oder anderer Eigenschaften ei-
nes Kindes vor seiner Zeugung. Es geht um Samen-
banken hier oder in anderen Bereichen der Welt. Es 
geht auch um mit erhofften Erkenntnisfortschritten 
begründete Eingriffe in menschliches Leben auf die-
ser Vorstufe vor der Geburt, das nach der Verschmel-
zung von Ei und Samenzellen in den Labors entsteht 
und gängigerweise von uns als menschliche Embryo-
nen bezeichnet wird. 
Was noch alles möglich sein könnte infolge dieser 
Grundlagenforschung auf dem Gebiet der Entwick-
lungs- und Molekularbiologie, was alles auch auf 
Menschen zukommen könnte, wenn wir die Weichen 
nicht schnell, gemeinsam und wirksam in eine ganz 
andere Richtung stellen, das zeigt ein Blick über den 
Zaun auf heute längst gängige Methoden der Tier-
zucht. Da werden Rinderembryonen geradezu am 
Fließband erzeugt, eingefroren, über Kontinente hin-
weg versandt, in andere Tiere eingepflanzt oder zu 
identischen Rinderembryonen vervielfältigt, also ge-
klont und zur Erforschung der heutigen Überwindung 
der Artgrenzen verbraucht. 
Was in der Tierzucht aus verschiedenen und zum 
Teil auch ganz anderen Gründen als immer bedenkli-
cher angesehen wird und deshalb zurückgedrängt 
werden muß, darf beim Menschen — das ist unsere 
hoffentlich gemeinsame Überzeugung — nicht ein-
mal in Ansätzen verwirklicht werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Nun wissen wir, daß Kinderlosigkeit zur schweren 
Belastung werden kann. Auch das kann, ja muß uns 
bei unserer Überlegung leiten. Für die schon heute 
deutlich werdenden Gefahren, für die schwerwiegen-
den Mißbrauchsmöglichkeiten, vor allem aber für die 
Notwendigkeit, sie zu verhindern, gilt das mindestens 
jedoch in gleicher Weise. 
Professor Jonas, der Träger des Friedenspreises des 
Deutschen Buchhandels 1988, hat unser Spannungs-
verhältnis vor jenem sozialdemokratischen Kongreß, 
der sich mit Grundfragen menschengerechter Tech-
nik und deshalb auch mit der Anwendung der Metho-
den der künstlichen Befruchtung zu befassen hatte, 
richtigerweise folgendermaßen beschrieben. Er sagte, 
der Gesetzgeber sehe sich hier ganz neuartigen Auf-
gaben gegenüber. Er dürfe die Verheißungen oder 
drohenden Entwicklungen nicht einfach dem Laisser-
faire des Individualismus und des freien Marktes 
überlassen, er dürfe nicht blind, müsse vielmehr se-
hend für die drohenden Gefahren in die weit offene 
4290 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Zukunft dieser neuen Möglichkeiten gehen und, so-
weit er Techniken dieser Art überhaupt erlauben 
wolle, nicht nur Barmherzigkeit für einzelne Härte-
fälle, sondern auch das Gebot verantwortlicher Ver-
meidung unerwünschter Entwicklungen im Blick ha-
ben. 
Hans Jonas hat recht. Kirchliche Stellungnahmen, 
Empfehlungen von Kommissionen wie jene, die 1985 
unter Leitung von Professor Benda, also schon vor 
zwei Jahren, erarbeitet wurden, oder Vorschläge wie 
die der Sozialdemokratischen Partei, die auch schon 
1985 erarbeitet wurden, oder auch von Gremien, die 
— wie die Bundesärztekammer oder auch Landesärz-
tekammern — Richtlinien erstellt haben — sie alle 
mahnen die Entscheidung des Gesetzgebers an, und 
sie haben dafür gute Gründe. 
Der Gesetzgeber — der Bundestag und die Landes-
gesetzgeber, je nach Zuständigkeit — ist gefordert. 
Grundrechte und Grundentscheidungen unserer Ver-
fassung müssen gegenüber neuen Anwendungsmög-
lichkeiten als Folge wissenschaftlicher Forschung 
durchgesetzt und sichergestellt werden. Nur das, was 
nach diesem Wertungsprozeß übrigbleibt, ist Fort-
schritt, den wir wollen und wollen können. Solchen 
Grundsatzentscheidungen der Auswahl unter vielen 
technisch machbaren Möglichkeiten müssen wir uns 
stellen. 
Wir kennen diese Verantwortung aus anderen Be-
reichen, etwa aus dem Streit um die Verwendung der 
Atomenergie, die wir nicht für verantwortbar halten, 
aus dem Streit um Einzelfragen oder den Einsatz von 
Teilen der Informations- und Kommunikationstechno-
logie, aber auch aus dem Streit um die Genomanalyse, 
der ja noch auf uns zukommt. Überall wird der Ruf 
nach rechtzeitigen gestaltenden Eingriffen durch den 
Gesetzgeber zu Recht lauter, gerade weil eben heute 
immer deutlicher auffällt, daß solche Entscheidungen 
nicht oder nicht rechtzeitig oder ganz woanders fallen, 
z. B. auf dem Markt oder im Bereich staatlicher Büro-
kratien, und wir als beauftragte Vertreter der Bevöl-
kerung laufen bestenfalls mit hängender Zunge den 
tatsächlichen Ereignissen hinterher. 
Diese Gefahr droht auch auf dem Gebiet der Fort-
pflanzungsmedizin. Dabei fordern uns doch die Fol-
gen noch zusätzliche Verantwortung ab. Neue Men-
schen entstehen, und diese Kinder besitzen nicht nur 
per definitionem in jedem Fall eine eigene Würde und 
eigene Grundrechte, ganz egal, auf welchem Weg 
oder unter welchen Umständen sie erzeugt wurden. 
Sie müssen auch Lebenschancen bekommen, sie müs-
sen die Möglichkeit erhalten, durch Eltern angenom-
men zu werden, die sie lieben. Das ist schon ohne 
Anwendung der Methoden der künstlichen Befruch-
tung häufig schwer genug, manchmal nicht zu errei-
chen; das wissen wir doch alle. Wir wissen auch, daß 
noch so gute staatliche Einrichtungen eben doch nur 
zweitbeste Lösungen sein können, die Schäden längst 
nicht in allen Fällen zu kompensieren vermögen. 
Bei der Bewertung und bei der Zulassung von Me-
thoden der künstlichen Befruchtung müssen wir diese 
Folgen sehen und deutlich sagen, daß es keinesfalls 
verantwortet werden kann, solche Schwierigkeiten 
und Schädigungen für Kinder bewußt oder nur leicht-
fertig in Kauf zu nehmen. 
Meine Damen und Herren, der Ruf nach gesetzge-
berischen Entscheidungen hat zusätzlich ganz hand-
feste Gründe. Gerichte entscheiden Einzelaspekte 
und Einzelfälle nach Teilgesichtspunkten, weil die 
grundsätzlichen Weichenstellungen fehlen. Das ist 
unbefriedigend, auch wenn die bisher bekanntgewor-
denen Urteile unsere restriktive Tendenz durchaus 
stützen. 
Es kommt hinzu, daß sinnvolle Richtlinien von Ärz-
tekammern zunehmend angefochten werden, eben 
unter Hinweis auf fehlende gesetzliche Grundlagen. 
Auch deshalb darf der Gesetzgeber nicht länger zö-
gern. 
In dem Antrag, den wir Ihnen vorgelegt haben, 
machen wie in knapper Form deutlich, wie diese Ent-
scheidungen aussehen müssen. Wir haben neun Fest-
legungen aufgeführt. Sie alle beruhen auf unseren 
Empfehlungen aus dem Jahre 1985. Lassen Sie mich 
in dieser ersten Debattenrunde nur drei Schwer-
punkte herausgreifen: 
Erstens. Methoden der künstlichen Befruchtung 
sollen nur durch dafür besonders zugelassene Ärzte 
im Klinikdienst und nur zur Überwindung von auf 
anderer Weise nicht überwindbarer eigener Kinderlo-
sigkeit angewendet werden dürfen, 
(Beifall bei der SPD) 
die Methode der Reagenzglasbefruchtung höchstens 
unter zusätzlichen Beschränkungen dort, wo diese 
Beschränkungen auch auf ihre Einhaltung kontrolliert 
werden können. Die nachgewiesene Möglichkeit, sta-
biler Eltern-Kind-Beziehungen muß in jedem Fall zu 
den notwendigen Voraussetzungen gehören. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU) 
Sie werden immer eine stabile Partnerschaft erfor-
dern, die in den allermeisten Fällen, aber nicht aus-
schließlich in einer Ehe verwirklicht sein wird. 
Zweitens. Die sogenannte Leihmutterschaft, aber 
auch die sogenannte Sammenspende von Dritten, also 
die Zurverfügungstellung, die Aufbewahrung, die 
Verwendung, die Vermittlung von Teilen der männli-
chen und weiblichen Fortpflanzungsfähigkeit zum 
Zwecke der künstlichen Befruchtung, — das alles wol-
len wir nicht. Dem erteilen wir eine Absage, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU) 
auch wenn wir wissen, daß damit manchen Fällen von 
Kinderlosigkeit mit Methoden der künstlichen Be-
fruchtung nicht abgeholfen werden kann. 
Drittens. Wir sagen „Nein" zu dem Wunsch, Em-
bryonen zu Forschungszwecken zu erzeugen oder 
auch nur zu verwenden, aus welchen Gründen oder 
Motiven sie auch an uns herangetragen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU) 
Wir sagen das ganz klar. Wir sagen auch „Nein" zu 
Eingriffen in Keimbahnzellen und zu den Methoden, 
die zu geklonten Menschen, zur Züchtung von Chi-
mären, zur Herstellung von Hybriden führen sollen 
oder können. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4291 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Meine Damen und Herren, diese Grundkonzeption 
will die Anwendung der Methoden auf wenige kon-
trollierte Ausnahmefälle begrenzen. Ich denke, das 
wird deutlich. Das bedeutet aber nicht, wie einige 
meinen befürchten zu müssen, daß wir dazu raten, uns 
mit einer Auffassung zu identifizieren, die gesell-
schaftlich anerkanntes menschliches Sexualverhalten 
ausschließlich auf Fortpflanzung beziehen und nur in 
der Ehe rechtfertigen will. Dazu haben wir weder Ver-
anlassung noch das Recht. 
(Beifall bei der SPD) 
Es geht uns aber auch nicht um die Behinderung oder 
auch nur um die forschungsfeindliche Verhinderung 
von wissenschaftlichem Fortschritt. Forscherdrang 
und Wissenschaftsfreiheit gehören zu den wichtigsten 
Faktoren unserer Gesellschaft. Das wissen wir, daß 
wollen wir, und das fördern wir auch. Wo aber der 
Mensch und seine Erbanlagen zum Gegenstand ver-
ändernder Forschung und von Eingriffen gemacht 
wird oder werden kann, da ist Vorsicht geboten. Zu 
Forschungseingriffen in Embryonen sagen wir des-
halb grundsätzlich und vollständig nein. Wir werden 
in dieser Haltung durch verantwortliche Aussagen 
von Wissenschaftsorganisationen bestärkt, die erklä-
ren, konkrete höherrangige Schutzzwecke durch For-
schungen an menschlichen Embryonen gebe es über 
einen ganz langen vor uns liegenden Zeitraum 
nicht. 
Wir sagen nein, weil uns allgemeiner, durchaus ver-
ständlicher Forscherdrang nach Erkenntnis und Fort-
schritt an dieser Stelle nicht genügt. Ich meine jetzt 
genau jenen Forscherdrang, von dem Robert Oppen-
heimer sprach, als er gefragt wurde, warum er und 
seine Kollegen — alles verantwortliche Forscherper-
sönlichkeiten — damals an jenem Manhattan-Projekt 
zum Bau der Atombomben, die dann auf Hiroshima 
und Nagasaki fielen, in Kenntnis der damit verbunde-
nen Gefahren auch dann noch weitergearbeitet hät-
ten, als der Sieg über Hitler und seine Verbündeten 
schon absehbar war. 
Oppenheimer sprach damals von „sweet science" 
als Begründung, also von jener verführerischen Ver-
lockung der Wissenschaft — Weizenbaum berichtet 
uns über dieses Gespräch. Dieser allgemeine For-
scherdrang nach Erkenntnis und Fortschritt reicht zur 
Rechtfertigung von Eingriffen verändernder oder ver-
brauchender Forschung in diese Stufe menschlichen 
Lebens eben genau nicht aus. 
Meine Damen und Herren, nun werden unserem 
kategorischen Nein an dieser Stelle häufig Einwände 
entgegengehalten, warum wir dann nicht zugleich die 
Verschärfung des Strafrechts bei Schwangerschafts-
abbrüchen forderten. Dazu will ich einige Worte sa-
gen, denn es gilt hier, Unvergleichbares auseinander-
zuhalten und bewußte Irreleitungen oder auch Irrtü-
mer zu vermeiden. 
In beiden Fällen geht es unbestritten nach der Ver-
schmelzung von Samenzelle und Ei um menschliches 
Leben auf der Vorstufe vor der Geburt, das auch straf-
rechtlichem Schutz unterliegt. Aber, meine Damen 
und Herren, Konflikte von Schwangeren vor Strafge-
richten bekämpfen zu wollen, halten wir für falsch. 
Strafrecht kann hier nicht helfen, Leben zu schüt-
zen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir haben immer für Hilfen zur Vermeidung solcher 
Konflikte und für Hilfe für Frauen in solchen Konflik-
ten geworben. Das tun wir auch weiter. Deshalb for-
dern und, wo wir es können, fördern wir auch Maß-
nahmen der Aufklärung über langfristige und mehr 
Rechte für Frauen und auch Chancengleichheit. 
Bei Forschungen an Embryonen gibt es vergleich-
bare Konfliktlagen und Schutzlagen nicht. Hier geht 
es um ganz andere Absichten: Hier geht es um die 
Erkenntnisse und um die Entwicklung von Methoden, 
und genau diese Methoden wollen wir wegen ihrer 
hohen Gefährlichkeit und der Mißbrauchsmöglichkeit 
nicht. 
Meine Damen und Herren, wir wollen, wie gesagt, 
die baldige und, wenn es geht, die übereinstimmende 
Weichenstellung des Bundestages in den wichtigsten 
Fragen der künstlichen Befruchtung. Wir fordern in 
unserem Antrag die Bundesregierung auf, uns so bald 
wie möglich die dafür notwendige Hilfestellung zur 
Verfügung zu stellen. Ich sehe gute Chancen für eine 
Verständigung. In vielen Fragen sind wir uns schon 
heute einig, auch wenn das nach außen relativ wenig 
hervorgetreten ist. Wir alle lehnen, wenn ich das rich-
tig sehe, Methoden ab, die zu geklonten, gezüchteten 
Menschen oder zur Herstellung von Chimären und 
Hybriden führen können oder sollen. Ich denke auch, 
wir sind uns grundsätzlich einig, daß die Methoden 
der künstlichen Befruchtung auf wenige Fälle und nur 
unter strenger Kontrolle zulässig sein sollen. 
Nicht so ganz klar ist bisher, ob die Mehrheit des 
Deutschen Bundestages zur Ablehnung der Zulässig-
keit von Eingriffen in Keimbahnzellen entschlossen ist 
und ob Sie, meine Damen und Herren von den Koali-
tionsparteien, der Verwendung von Samenzellen 
Dritter oder auch von Samenbanken und auch der 
Ablehnung von Forschungseingriffen in menschliche 
Embryonen, die wir vorschlagen, folgen. 
Wir hoffen, daß die Diskussion heute, die wir fort-
setzen müssen, dazu mehr Entscheidungshilfen und 
mehr Klarheit bringt. Wir wissen im übrigen auch, daß 
Gesetzesvorhaben dieser Art und die Hilfestellung, 
die wir von Ihnen wollen, Probleme aufwerfen. Wir 
wissen auch, daß der Bund nicht für alle Detailfragen 
die Kompetenz besitzt und daß auch die gegenwärtige 
Zuständigkeitsverteilung innerhalb der Regierung 
der Erarbeitung schneller Gesetzesvorlagen zumin-
dest bisher eher hinderlich war. 
All das mag auch für Ungereimtheiten in Stellung-
nahmen verantwortlich sein, die wir in den letzten 
Tagen erhalten haben. Sie ziehen sich auch durch den 
jüngsten Kabinettsbericht, der ja dadurch gekenn-
zeichnet ist, daß der erste Teil von den Folgerungen 
hinterher nicht immer vollständig getragen, manch-
mal sogar konterkariert ist. 
Lassen Sie mich unterstreichen: Für die Bürgerin-
nen und Bürger, für die Betroffenen, aber auch für die 
Bedeutung der Grundsatzfragen sind diese Zustän-
digkeitsprobleme zweitrangig. Der Bundestag muß 
aufpassen — dafür werbe ich — , daß nicht der Lang- 
4292 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
samste hier wieder das Tempo bestimmt. Wir halten 
im übrigen ein Gesamtkonzept für richtig, also die 
Zusammenfassung der Zuständigkeiten des Bundes 
auf den verschiedenen Rechtsgebieten in einem ein-
zigen Gesetzentwurf in einem Artikelgesetz. 
(Beifall der Abg. Frau Blunck [SPD]) 
Der gesamte Deutsche Bundestag sollte die Bundes-
regierung auffordern, schnell und klar Äußerungen 
abzugeben und Gesetzentwürfe vorzulegen, 
(Beifall der Abg. Frau Blunck [SPD]) 
und zwar aus einem letzten Grund, den ich noch anfü-
gen will: Wir müssen ja nicht nur unsere eigene 
Rechtsordnung ergänzen, sondern darüber hinaus zu-
mindest im Rechtsraum Europa für neue Gesetze und 
neue Festlegungen sorgen — eben deshalb, weil die 
Herausforderungen durch diese neue Technik, wie 
auch auf anderen Gebieten zu sehen ist, eben nur 
dann wirksam beantwortet werden können, wenn we-
nigstens in Grundsatzfragen eine einheitliche Mei-
nung besteht. 
Das Parlament von St. Gallen hat es uns dieser Tage 
vorgemacht. Nun ist St. Gallen klein; wahrscheinlich 
meinen wir, wir seien bedeutender. Ich finde, wir soll-
ten diesem Vorbild folgen. Dafür werbe ich. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Seesing. 
Seesing (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Neue Technologien bestimmen immer 
stärker unser Leben: menschliches Leben und die 
Welt um uns. Neue Techniken ermöglichen die Her-
stellung von Leben, aber auch seine beliebige Been-
digung. 
Ich habe vor einiger Zeit einen großen Heiterkeits-
erfolg erzielt, als ich vor einem sonst durchaus ernst 
gesonnenen Publikum die Frage stellte: Wie macht 
man einen Menschen? 
Diese Frage stellen müssen weist schon auf eine 
neue und notwendige Auseinandersetzung um den 
Menschen und seine Würde hin. Der Lebensbeginn ist 
nicht mehr allein Sache von Mann und Frau. Er ist in 
manchen Fällen Sache der Ärzte geworden. 
Die sogenannte Fortpflanzungs- oder Reproduk-
tionsmedizin bietet neue Wege. Es geht um die künst-
liche Befruchtung. Dabei ist schon der Begriff nicht 
ganz glücklich; denn nicht die Befruchtung ist künst-
lich — da verschmelzen nach wie vor die Kerne von 
Eizelle und Samenzelle — , sondern die Verfahren 
sind zum Teil weit von der Natur entfernt. Die 
Menschwerdung droht zu einer Sache der Techniker 
zu werden. Ich frage mich, wie weit wir das noch mit-
tragen oder ertragen können. 
Manches Verfahren der künstlichen Befruchtung 
gibt es schon seit vielen Jahrzehnten. Schon 1897 hat 
die katholische Kirche ein Verdikt über jede Art 
künstlicher Befruchtung ausgesprochen. Das Verbot 
wurde 1987, also 90 Jahre später, erneuert. Es gibt 
gute Gründe dafür. 
Aber in unserer pluralistischen Gesellschaft gibt es 
zu diesem Problem auch andere Auffassungen, die 
man durchaus als ebenfalls berechtigt ansehen kann. 
Es ist tatsächlich eine Frage des Gewissens des ein-
zelnen Menschens, wie er sich in diesen Fragen ent-
scheiden kann. Es ist aber auch eine Aufgabe des 
Staates, menschliches Leben und Menschenwürde zu 
schützen. 
Neue Methoden der Fortpflanzungsmedizin sind 
nur dann zu verantworten, wenn die Unantastbarkeit 
der Menschenwürde, der Schutz des Lebens, der 
Schutz von Ehe und Familie und das Wohl des Kindes 
gewährleistet sind. Es ist eigentlich erschreckend, daß 
wir auf medizinisch-technische Verfahren angewie-
sen sind, um neues menschliches Leben zu erzeugen 
und zu gewinnen. 
Die Zahl der Ehepaare, die ungewollt kinderlos 
sind, ist groß — zu groß, als daß man darüber einfach 
zur Tagesordnung übergehen könnte. Man geht von 
etwa 1,5 Millionen betroffener Ehepaare aus. 
Natürlich darf man in dieser Diskussion auch die 
Frage stellen, ob man Kinderlosigkeit nicht als per-
sönliches Schicksal annehmen muß. Viele werden das 
tun. Aber viele andere werden nach einem Weg su-
chen, um zu einem eigenen Kind zu kommen. 
Deswegen müssen wir uns die Frage stellen, ob wir 
schon genug geforscht und versucht haben, die Steri-
lität eines Mannes, einer Frau oder gar eines Paares zu 
beheben, ohne daß man etwa zum Mittel der In-vitro-
Fertilisation mit Embryotransfer greifen muß. 
Ich erläutere das Verfahren etwas; denn ich kann 
nicht erwarten, daß sich schon jeder in die Fachspra-
che eingedacht hat. 
Ich sagte, daß sich viele Paare ein Leben ohne ein 
eigenes Kind nicht vorstellen können. Aber sie blei-
ben wegen der Sterilität eines Partners ohne Kinder. 
Wenn diese Sterilität auf eine gestörte Funktionsfä-
higkeit der Eileiter beruht, kann man, wenn alle ande-
ren bekannten medizinischen Methoden nicht mehr 
greifen, folgendes Verfahren anwenden. 
Nach einer Behandlung mit Hormonen entnimmt 
man den Eierstöcken der Frau reife Eizellen. Das 
macht man durch eine Bauchspiegelung unter Voll-
narkose oder — heute vorwiegend — mit einer Punk-
tionsnadel, die durch die Scheide eingeführt wird. Die 
Eizellen bringt man in einer Nährlösung aus Blutse-
rum und Spurenelementen mit dem männlichen Sa-
men zusammen, der in aller Regel durch Masturbation 
des Ehemannes oder eines Samenspenders gewonnen 
wurde. Dabei muß ich die Worte „oder eines Samen-
spenders" eigentlich in Klammern setzen. Denn ich 
möchte den Samenspender und damit die sogenannte 
heterologe Insemination ausgeschlossen wissen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Frau Blunck [SPD]) 
Die Verschmelzung in der Retorte, im Reagenzglas 
nennt man In-vitro-Befruchtung, also Befruchtung im 
Glas. Die befruchteten Eizellen werden 48 bis 
60 Stunden im Brutschrank aufbewahrt. In dieser Zeit 
findet eine zweifache Zellteilung statt. Aus Eizelle 
und Samenzelle wird der Embryo. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4293 
Seesing 
Inzwischen ist die Gebärmutter der Frau nun auch 
mit Hormonen angereichert worden. Nun wird der 
Embryo in die so vorbereitete Gebärmutter einge-
pflanzt. In 15 bis 25 % aller Fälle kommt es zur Nida-
tion, zur Einnistung des Embryos, und damit zu einer 
Schwangerschaft. 
Ich bitte sehr um Verständnis, daß ich das hier so 
breit dargestellt habe. Aber es lassen sich alle Grund-
fragen an diesem Beispiel diskutieren. 
Da ist zunächst die Frage, ab wann denn nun 
menschliches Leben zu schützen ist. Solange sich die 
Entstehung menschlichen Lebens im Verborgenen 
abspielte — man kann auch sagen: an einem gesi-
cherten Platz — , spielte diese Frage nicht die große 
Rolle. Wenn ich aber das ganze Verfahren der Zeu-
gung — oder besser: Erzeugung — menschlichen Le-
bens in einen Bereich verlege, der einsehbar ist und in 
dem man manipulieren kann, so muß der Schutz des 
Lebens von Anfang an gewährleistet sein. 
Mit dem Augenblick der Verschmelzung der Kerne 
von Eizelle und Samenzelle ist neues menschliches 
Leben gegeben. Das Geschlecht des Menschen ist 
festgelegt und damit wesentlicher Teil seiner Person, 
und die ist schätzenswert. 
Deswegen können wir auch nicht zulassen, daß 
Embryonen zu Forschungszwecken hergestellt wer-
den, wie das in anderen Ländern als durchaus vertret-
bar angesehen wird. Hier stellt sich wirklich die Frage 
nach dem Vorrang der Menschenwürde vor der For-
schungsfreiheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der Abg. Frau 
Blunck [SPD]) 
Auch das in der Tierzucht, besonders in der Rinder-
zucht, angewandte Verfahren der Mikromanipulation 
— Frau Däubler-Gmelin sprach vorhin davon — 
könnte man auf den Menschen übertragen: Man teilt 
einen Embryo noch im Zellstadium von acht totipoten-
ten Zellen, läßt diese beiden Teile von zwei Muttertie-
ren austragen und erhält völlig identische Zwillinge. 
Man kann auf diese Weise auch Achtlinge völlig iden-
tisch herstellen. 
Unser Menschenbild verlangt, daß wir solche Ent-
wicklungen bei Menschen von Anfang an unterbin-
den und alle strafrechtlichen Möglichkeiten einset-
zen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zum Menschsein, meine Damen und Herren, gehören 
Werden und Sterben, Schönheit und Häßlichkeit, 
Klugheit und Dummheit, Gesundheit und Krankheit. 
Es gibt den Menschen nach meiner Auffassung nicht 
mehr, wenn wir das mit Hilfe neuer Technologien, 
z. B. der Gentechnologie, alles änderten. Die Würde 
des Menschen verlangt, daß wir bereit sind, jeden als 
Person anzunehmen. Wenn wir auch jede vernünftige 
Technologie einsetzen wollen, um Krankheiten zu 
heilen, so dürfen diese Techniken aber nicht genutzt 
werden, um den Menschen als Einzelwesen in Rich-
tung auf die Schaffung eines neuen Menschen verän-
dern zu wollen. Deswegen möchten wir gentechni
-
sche Eingriffe in menschliche Keimbahnzellen straf-
rechtlich verboten wissen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordneten 
der SPD) 
In vielen Fällen sind bei der In-vitro-Fertilisation 
weltweit mehr Embryonen erzeugt worden, als in die 
Gebärmutter einer Frau eingesetzt wurden oder ein-
gesetzt werden konnten. Auch da hat die technische 
Entwicklung — wenigstens dem Anschein nach — 
geholfen. Samenzellen, Embryonen und wohl auch 
Eizellen können bei minus 196 Grad Celsius eingefro-
ren und wahrscheinlich unbegrenzt gelagert werden. 
In Tiefkühltruhen in aller Welt lagern solche Embryo-
nen tiefgefroren, also Menschen, die nach meiner 
Auffassung, wenn sie in Deutschland lagern, dem 
Schutz des Grundgesetzes unterliegen. Man kann sie 
vielleicht noch lange liegenlassen. 
Ist dann die Frage eigentlich so unberechtigt, die ich 
schon einmal gestellt habe: Ist die Urenkelin einer 
Eizellenspenderin vielleicht eines Tages bereit, den 
eingelagerten Embryo auszutragen und so ihre eigene 
Großtante zur Welt zu bringen? Mir macht allein die 
Aufhebung der Generationen schon große Sorge, von 
anderen Problemen ganz zu schweigen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Am sichersten ist es, die Konservierung von Embryo-
nen grundsätzlich zu verbieten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Jede Form der künstlichen Befruchtung darf nur als 
letzte medizinische Maßnahme zur Behandlung einer 
Sterilität zugelassen werden. Deswegen muß dafür 
gesorgt werden, daß diese Tätigkeit einem Arzt vor-
behalten wird. Eine In-vitro-Befruchtung darf nur in 
dafür besonders zugelassenen Einrichtungen vorge-
nommen werden. 
Es gibt in der CDU und CSU Vorbehalte gegen die 
In-vitro-Fertilisation. Sie wird aber von den meisten 
noch eher für vertretbar angesehen als die heterologe 
Insemination, d. h. die Herbeiziehung eines Samen-
spenders. Wir wissen um die Schwierigkeit eines Ver-
botes der heterologen Insemination, weil in fast allen 
Nachbarstaaten diese Frage anders gesehen wird. 
Viele zivilrechtlich zu klärenden Probleme können 
bei einem Verbot bei uns leichter geklärt und gelöst 
werden. 
Ich stelle fest, meine Damen und Herren, daß ich 
nur in der Lage war, einige Einzelfälle aufzuzeigen 
und zu versuchen, sie in einen Zusammenhang zu 
bringen. Frau Professor Männle, Herr Dr. Voigt und 
Herr Geis werden andere Aspekte ansprechen oder 
auf Einzelheiten vertieft eingehen. 
Die neuen technischen Möglichkeiten stellen neue 
Fragen an unser ethisches Handeln. Wir müssen uns 
auf das besinnen, was den Menschen ausmacht. Das 
ist sicher mehr als die Summe von Eizelle und Samen-
zelle oder die Summe der Genbausteine. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die neuen medizinischen Möglichkeiten können 
eine Hilfe für viele Menschen werden. Sie können 
aber auch der Manipulation am Menschen Tür und 
Tor öffnen. 
4294 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Seesing 
Ich trete dennoch für eine teilweise Nutzung der 
neuen Verfahren ein; denn ich gehe davon aus, daß 
ein Unterlassen ethisch nicht immer wertvoller als ein 
Tun ist. Ich hoffe aber, daß ich die Grenzen für dieses 
Handeln deutlich genug aufzeigen konnte. 
(Frau Saibold [GRÜFTE]: Denken Sie an 
Transnuklear!) 
Die Grenzen sind der Schutz der Menschenwürde. Ich 
glaube, daß es möglich ist, nur das für den Menschen 
Gute zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Schmidt-Bott. 
Frau Schmidt-Bott (GRÜNE): Lange Zeit wurde 
versucht, uns vorzugaukeln, das treibende und ein-
zige Motiv für künstliche Befruchtung sei der von Mit-
leid bestimmte Wunsch zur Hilfe bei Unfruchtbar-
keit. 
Bei Lektüre der Debattenvorlagen für heute habe 
ich den Eindruck, daß wir uns in einer neuen Diskus-
sionsphase befinden; denn von dem verlogenen 
Schmus um das Glück der Mutter- und Elternschaft, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was?) 
das die neuen Reproduktionstechniken den armen, 
sonst kinderlos gebliebenen Menschen bringen, ist in 
diesen beiden Vorlagen und auch in den bisherigen 
Debattenbeiträgen nicht viel zu finden. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ja! Über
-
haupt nichts!) 
—Ja, schon in der Debatte; Herr Seesing hat es doch 
probiert. 
Nun ist es sicher positiv, wenn nicht mehr so viel 
gelogen wird. 
(Bohl [CDU/CSU]: Wählen Sie eine andere 
Sprache! Das ist ja furchtbar!) 
Diese neue Sachlichkeit dokumentiert aber auch 
das erschreckende Ausmaß der Akzeptanz und 
Selbstverständlichkeit, mit der die neuen Reproduk-
tionstechnologien ihren gesellschaftlichen Durch-
bruch bereits erreicht haben. Die Befürworterinnen 
haben das Lügengesülze nicht mehr nötig. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ich kann das nicht mehr 
hören! Bei so einem Thema! So ein Niveau 
haben Sie doch eigentlich gar nicht!) 
Sie haben ihr erstes Etappenziel — Akzeptanz — er-
reicht und können offen zum nächsten Schritt überge-
hen: Freie Bahn für die Neoeugenik! 
Es ist kein Zufall und Indiz dafür, daß der Streit über 
die sogenannte Forschungsfreiheit derzeit so massiv 
läuft, auch wenn hier offensichtlich Konsens besteht 
—bei den großen Parteien bzw. SPD und Regie-
rung — über ein Verbot der Forschung an Em-
bryonen. Bitte, Frau Däubler-Gmelin, erklären Sie, 
wie Sie Forschung verhindern wollen — einmal ganz 
abgesehen von dem Problem der Kontrolle — , wenn 
Sie künstliche Befruchtung in bestimmten Ausnah-
men zulassen wollen. Es geht nicht! Das müssen Sie 
selber sehen und dann auch sagen. Damit ist die Bahn 
für Forschung an Embryonen frei; denn sonst kann 
man es auch für die Ausnahmen nicht nutzen. 
Beide Vorlagen unterscheiden sich in ihrem inhalt-
lichen Gehalt nicht. Sie sind Dokumente der wie-
derum nur technischen — hier: juristischen — Ver-
waltung der neuen Fortpflanzungstechniken. Frau 
Däubler-Gemlin hat es anfangs ja auch selber be-
nannt. In dem SPD-Antrag wird die Bundesregierung 
aufgefordert, einen Gesetzesentwurf vorzulegen, der 
unter Einbeziehung des bürgerlichen Rechts, des Per-
sonenstandrechts, des Strafrechts, des Gewerbe-
rechts, des ärztlichen Berufsrechts, des Gesundheits-
rechts, des Sozialversicherungsrechts, des Daten-
schutzrechts insbesondere mindestens folgende Fest-
legung enthalten soll. Hoffentlich haben Sie nicht 
noch irgendeinen Rechtsbereich vergessen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sonst sa- 
gen Sie es uns einfach, Frau Schmidt-Bott!) 
— Genau. Dazu kommen wir dann ja noch. 
Von den Ursachen der Unfruchtbarkeit ist — lo-
gisch — in dem SPD-Antrag überhaupt nicht die 
Rede. In dem Kabinettsbericht gibt es bei insgesamt 
36 Seiten anderthalb Seiten Text zu den Ursachen der 
ungewollten Unfruchtbarkeit, die hier sogar als Mas-
senphänomen bezeichnet wird. Anderthalb Seiten für 
ein Massenphänomen! 
Wo werden die Ursachen vor allen Dingen gesehen? 
Ich zitiere: 
Das fein abgewogene hormonelle Wechselspiel 
ist störanfällig. Lebensweise, Ernährungsfakto-
ren, Über- und Untergewicht, 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Chemisierung des 
Alltags!) 
aber auch Arbeitssituationen können unmittelbar 
oder mittelbar die biologische Reservekapazität 
der Fortpflanzungsorgane überfordern. 
Ein weiteres Zitat: 
Körperliche wie seelische Krankheiten, Medika-
menteneinnahme, Alkohol und Nikotin wie 
auch 
— ziemlich zu vernachlässigen — 
Dauerbelastung und Überforderung können die 
Fortpflanzungsfähigkeit von Mann und Frau vor-
übergehend oder auch dauernd schädigen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wo bleibt die Che
mie?) 
Von Chemie, von atomarer Verseuchung ist über-
haupt nicht die Rede. Von Arbeitsplätzen, von Ar-
beitsschutz — einem Stiefkind, wie wir auch vor zwei 
Tagen in der Anhörung hören konnten — ist über-
haupt nicht die Rede. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ihre Lösung: Zurück in 
den Urwald!) 
Dann ist es auch nur konsequent — Frau Süssmuth ist 
anwesend — , wenn Sie in der Kurzfassung in Ihrem 
Pressedienst, wenn Sie darauf eingehen, was im Sinne 
von Prävention und Ursachenforschung zu tun ist, von 
der Stärkung der Eigenverantwortung sprechen. Wer 
unfruchtbar ist, ist selber schuld und hat gefälligst erst 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4295 
Frau Schmidt-Bott 
einmal selbst zu gucken, er oder sie. Das macht mich 
deshalb so böse, weil Sie, Frau Süssmuth, ja nun an 
frauenpolitischen Debatten beteiligt sind 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Richtig verbis
-
sen sind Sie!) 
— ja, da bin ich auch verbissen, zu Recht, wie ich 
meine — und wissen müßten — ich denke, Sie wissen 
es auch — , daß von Eigenverantwortung, von einer 
eigenen Entscheidung in diesem Zusammenhang gar 
nicht mehr die Rede sein kann. 
Die Zuständigkeiten der Medizin haben sich derart 
erweitert, daß die künstliche Befruchtung jetzt am 
Beginn des Lebens steht oder demnächst stehen wird. 
Vorgeburtliche Diagnostik, Operationen am Fötus so-
wie eine ärztlich verwaltete Geburt haben wir bereits. 
Am Ende des Lebens wartet die Intensivstation. So 
sind normale Lebensereignisse unter die Kontrolle der 
Medizin geraten. Nur, niemand kontrolliert die Medi-
zin. 
Das heißt: Eigenverantwortung, Eigenentschei-
dung ist für uns alle in diesen Bereichen schon gar 
nicht mehr möglich. Regierungsparteien und SPD 
wollen diese Fremdbestimmung darüber hinaus noch 
weiter an Ärzte delegieren. Diese sollen jetzt nach 
beiden Vorlagen über das Wohl des Kindes entschei-
den, das noch zu erzeugen oder im Reagenzglas her-
zustellen ist. Sie wollen das Wohl des Kindes in die 
Hände von Ärzten legen. Von Psychologen, Sozialpä-
dagogen reden Sie gar nicht, aber da will ich es auch 
nicht hingeben. Dabei wissen Sie, wie schwierig es ist, 
das Wohl des Kindes — eines Kindes, das wir kennen, 
das wir in seiner Lebenswelt, in seiner Familie, in sei-
ner Umgebung erleben — zu beurteilen. Auch dies 
wollen Sie wieder an nur technische Experten dele-
gieren. Nur so macht die Forderung, die in beiden 
Vorlagen enthalten ist, einen Sinn. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber es ist 
doch nicht wahr, was Sie sagen!) 
Die Enteignung der Körper von Frauen und Män-
nern im Zusammenhang mit künstlicher Befruchtung, 
mit den neuen Fortpflanzungstechniken schreitet 
voran. Die eigentliche Zielsetzung wird, wie ich am 
Anfang sagte, auch immer unverhohlener zugegeben, 
obwohl sie uns seit Jahren bekannt ist. Ich zitiere nach 
Gena Corea, zwei amerikanischen Wissenschaftlern 
— das sind Äußerungen, die schon aus dem Jahre 
1976 stammen — , von Karp und Donahue: 
Deshalb könnten sich die In-vitro-Befruchtung 
und die Züchtung von Embryonen zur bevorzug-
ten Reproduktionsmethode entwickeln, wobei 
nur genetisch gesunde Embryonen in den Uterus 
eingepflanzt werden. So könnte hinsichtlich der 
Verhinderung eines Großteils der allzu häufig 
auftretenden schweren Geburtsfehler erhebliche 
Fortschritte erzielt werden. 
Zweites Zitat: 
Unbegrenzter Zugang zu einer staatlich regulier-
ten Abtreibung in Verbindung mit den gegen-
wärtig perfektionierten Techniken zur Entdek-
kung von Chromosomenanomalien wird uns von 
einigen Prozent aller Geburten befreien, die 
heute unkontrollierbare Defekte darstellen. 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Vorgezogene Eu
thanasie!) 
Kein Elternpaar wird in dieser Zukunft das Recht 
haben, die Gesellschaft mit einem mißgestalteten 
oder geistig unfähigen Kind zu belasten. 
Das Zitat stammt von dem US-amerikanischen Gene-
tiker Bentley Claas, auch bereits von 1971. Das hat er 
bei seiner Abschiedsrede geäußert, als er den Vorsitz 
der amerikanischen Gesellschaft für den Fortschritt 
der Wissenschaft abgab. 
Wenn dann eine Journalistin zu dem Ergebnis 
kommt, daß aus der Fortpflanzungstechnologie die 
Fortpflanzungsdiktatur werden kann, hat sie recht, 
schlicht und ergreifend recht, so dramatisch ist das 
Ganze bereits. 
Lassen Sie mich deshalb klar sagen: Wir werden ja 
beide Vorlagen weiter beraten. Wir haben, nicht zu-
fällig, eine Große Anfrage zu Ursachen, Prävention 
und Behandlung der Unfruchtbarkeit eingereicht, für 
deren Beantwortung die zuständigen Ministerien, bis-
her jedenfalls, mindestens neun Monate brauchen. 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Neun Monate?) 
— Ja. 
Diese Anfrage haben wir gestellt, um vor allen Din-
gen zu thematisieren, uns allen bewußt zu machen, 
daß es nötig ist, Prävention in der Weise anzugehen, 
daß nach den Ursachen von Unfruchtbarkeit gesucht, 
geforscht wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das ist ein Dunkelfeld. Da passiert so gut wie gar 
nichts. Das darf aber nicht in dem individuellen Sinne 
geschehen, wie ich vorhin Frau Süssmuth zitiert habe, 
nämlich: Ich bin krank, meine Fortpflanzungsorgane 
sind krank — in Zukunft werden es sowieso die Gene 
sein, weil ja auch Krebs dann als genetisch bedingt 
und nicht mehr mit den Umweltfaktoren zusammen-
hängend angesehen wird. Diese Forschung ist erfor-
derlich, um überhaupt erst mal klären, abschätzen zu 
können, welchen Sinn solche Fortpflanzungstechni-
ken für die haben, für die sie angeblich gedacht 
sind. 
(Seesing [CDU/CSU]: So einfach ist das jetzt 
nun wirklich nicht!) 
Meine Position ist ganz klar: Verbote werden da 
nicht viel helfen. Da kommen wir mit dem Strafrecht 
nicht so schrecklich viel weiter, denn da gibt es Wider-
sprüche, die auch Sie in Ihren eigenen Vorlagen ha-
ben. Es muß eine öffentliche Debatte, es muß Aufklä-
rung stattfinden, es müssen Alternativen erforscht, 
entwickelt werden, um diese Entscheidungsfreiheit 
für uns alle überhaupt erst herzustellen. Die ist zur 
Zeit ja überhaupt nicht gegeben, weil, nicht zufällig, 
sondern bewußt, politisch gewollt, genau diese Alter-
nativen vernachlässigt werden, keinen Stellenwert 
haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Funke. 
4296 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Funke (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Chancen und Risiken neuer Methoden 
der künstlichen Befruchtung und bei Eingriffen in 
menschliche Keimzellen werden uns als Gesetzgeber 
in den nächsten Jahren intensiv zu beschäftigen ha-
ben. Es wird eines, wie ich meine, der wichtigsten 
Gesetzesvorhaben dieser Legislaturperiode sein und 
wird im Mittelpunkt der öffentlichen Diskussion ste-
hen. Kaum ein Gesetz dieser Legislaturperiode wird 
sich so mit ethischen, moralischen, religiösen Fragen 
zu beschäftigen haben wie die gesetzliche Regelung 
zur künstlichen Befruchtung beim Menschen. 
Schon in den letzten Jahren haben sich die Kirchen, 
Juristenvereinigungen, Verbände und auch die Par-
teien geäußert und auf Ängste, aber auch auf Hoff-
nungen hinsichtlich der Fortpflanzungsmedizin hin-
gewiesen. 
Zur Klärung der mit den neuen Methoden verbun-
denen ethischen und rechtlichen Fragen hat die Bun-
desregierung frühzeitig die sogenannte Benda-Kom-
mission eingesetzt und vor zwei Jahren einen Diskus-
sionsentwurf eines Gesetzes zum Schutz vom Em-
bryonen vorgelegt. Die vom Bundesjustizminister ein-
gesetzte Bund-Länder-Gruppe hat im November 1987 
einen Zwischenbericht über die nach ihrer Ansicht 
erforderlichen materiellen Regelungen vorgelegt. 
Meine Fraktion begrüßt, daß wir heute im Bundes-
tag die Chancen und Risiken der Anwendung neuer 
Methoden der künstlichen Befruchtung diskutieren 
und anschließend die Anträge vertieft in den Aus-
schüssen beraten werden. Diese vertiefende Beratung 
ist angesichts der zahlreichen Möglichkeiten und 
auch ethischen und moralischen Fragen notwendig. 
Das Recht hat sich nicht danach zu richten, was tech-
nisch machbar ist, sondern muß sich an Grundsätzen 
und Wertentscheidungen des Grundgesetzes zum 
Schutze der Würde des Menschen, des Lebens sowie 
von Ehe und Familie orientieren. Der Gesetzgeber hat 
dabei auch die sich wandelnden Wertvorstellungen 
der Bevölkerung zu berücksichtigen. 
(Abg. Frau Saibold [GRÜNE] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, Sie 
gestatten eine Zwischenfrage? 
Funke (FDP): Bitte sehr. 
Frau Saibold (GRÜNE): Herr Kollege, sind Sie nicht 
auch der Meinung, daß ein Embryonenschutzgesetz 
den Eindruck erweckt, man könnte eine Sicherheit 
erreichen, einen Mißbrauch ausschließen? Denken 
Sie beispielsweise daran, daß man versucht, den 
Atommüll durch Gesetze, durch Vorschriften abzusi-
chern, zu regeln, und es nicht einmal da gelingt, Kon-
trollen durchzuführen. Wieviel weniger ist es möglich, 
das in einem Labor zu machen? Glauben Sie wirklich, 
daß ein Gesetz diese — angebliche — Sicherheit 
bringt? 
Funke (FDP): Eine hundertprozentige Sicherheit, 
Frau Kollegin, daß jemand nicht gegen Strafvorschrif-
ten verstößt, haben wir leider nicht. Sonst brauchten 
wir die Strafgesetze vielleicht nicht. Aber wir müssen 
für die Forscher, für die Mediziner gesetzliche Rah-
menbedingungen schaffen, damit entsprechende Re-
gelungen möglich sind. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD — Frau Saibold [GRÜNE]: Geht es Ihnen 
um Forscher, oder geht es Ihnen um die Kin
-
der?) 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Kollegin! — Herr 
Abgeordneter, fahren Sie fort. 
Funke (FDP): Die FDP teilt die Auffassung, daß noch 
in dieser Legislaturperiode die gesetzlichen Grundla-
gen zur künstlichen Befruchtung beim Menschen ge-
schaffen werden müssen. So ist das Embryonen-
schutzgesetz möglichst zügig noch in diesem Jahr vor-
zulegen, nachdem es auf Grund der Empfehlungen 
der Bund-Länder-Gruppe überarbeitet worden ist. 
Dabei hat sich das Gesetz daran zu orientieren, daß 
bereits mit Abschluß der Befruchtung, d. h. mit der 
Kernverschmelzung innerhalb der befruchteten Ei-
zelle menschliches Leben besteht, das gesetzlich be-
sonders geschützt werden muß. Das Embryonen-
schutzgesetz wird dabei zwischen der Forschungsfrei-
heit des Art. 5 Abs. 3 des Grundgesetzes und den all-
gemeinen Wertentscheidungen des Grundgesetzes 
abzuwägen haben. So wäre es mit Art. 2 Abs. 2 des 
Grundgesetzes nicht zu vereinbaren, wenn zu For-
schungszwecken gezielt Embryonen erzeugt oder 
sonstwie fremdnützig verwendet würden. Strafrecht-
lich wäre zu prüfen, ob nach dem Entwurf des Em-
bryonenschutzgesetzes Eingriffe an extrakorporal be-
fruchteten menschlichen Eizellen verboten werden 
sollen, soweit dadurch der spätere Embryotransfer 
zwar nicht ausgeschlossen, wohl aber die weitere Ent-
wicklung des Embryos gefährdet werden könnte. 
Ich weiß, daß diese Frage in der Wissenschaft, in der 
Forschung umstritten sein könnte, weil durch ein Ver-
bot auch die Ausschaltung schwerster Erbleiden ver-
hindert werden könnte. Auf der anderen Seite sind die 
Gefahren des Mißbrauchs zur Menschenzüchtung 
nicht zu übersehen. Diese möglichen entgegenste-
henden Interessen müssen vom Gesetzgeber noch 
sorgfältig abgewogen werden, auch unter Berück-
sichtigung der internationalen Forschung und der me-
dizinischen Entwicklung. 
Die bereits heute schon möglichen Manipulationen 
in der Bestimmung der Nachkommenschaft durch 
Spermienselektion, also die vorzeitige Bestimmung 
des Geschlechts des künftigen Kindes, sollte ebenfalls 
verboten werden, soweit die Spermienselektion nicht 
dazu dient, eine schwerwiegende Erbkrankheit zu 
vermeiden. 
Einig sind sich alle Parteien des Bundestages sicher-
lich auch darin, daß eine gezielte Zeugung genetisch 
identischer Menschen, also Klonen, sowie die Zeu-
gung von Chimären und Hybridwesen verboten wer-
den sollten. Darauf ist bereits hingewiesen worden. 
Ein weiteres Thema wird uns als Gesetzgeber zu 
beschäftigen haben, nämlich das Verbot der Ersatz -
muttervermittlung und Ersatzmutterschaft, ein 
Thema, das in der Öffentlichkeit breit diskutiert wor-
den ist. 
Wir Liberalen treten dafür ein, daß beim Adoptions-
vermittlungsgesetz ein strafbewehrtes Verbot der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4297 
Funke 
kommerziellen Vermittlung von Ersatzmüttern vorge-
sehen wird. Wir lehnen es jedoch ab, das Verhalten 
der Ersatzmutter und der sogenannten Wunscheltern 
unter Strafe zu stellen. 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Kinder per Kata
-
log!) 
Wir sind insoweit in Übereinstimmung mit den Forde-
rungen des 56. Deutschen Juristentages und der 
57. Justizministerkonferenz, die auch ein Verbot der 
Vermittlung von Ersatzmüttern gefordert hat. 
Gegen die Pönalisierung der unmittelbar Beteilig-
ten sprechen folgende Argumente. Erstens. Ersatz-
mutterschaftsvereinbarungen entfalten keine zivil-
rechtlichen Wirkungen. Das angestrebte Ziel, die Her-
stellung einer Eltern/Kind-Beziehung zwischen 
Wunscheltern und Kind, ist nur im Wege der Adoption 
oder Legitimation zu erreichen. Die Rechtsprechung 
hält im übrigen die Vereinbarung über Ersatzmutter-
schaften für sittenwidrig und damit für nichtig. Zwei-
tens. Dem Kindeswohl wird durch eine Strafbarkeit 
der unmittelbar Beteiligten eher geschadet als ge-
dient. 
Umstritten ist die Frage, ob die heterologe Insemi-
nation mit einem generellen strafrechtlichen Verbot 
versehen werden soll. Der Kollege Seesing hat hier 
schon sehr ausführlich berichtet. Eine solche künstli-
che Befruchtung ist unseres Erachtens zulässig, wenn 
die medizinische Unfruchtbarkeit eines oder beider 
Partner auf anderem Wege nicht überwunden werden 
kann und nur auf diesem Weg der Wunsch des Paares 
nach einem Kind erfüllt werden kann. Dabei muß das 
Kindeswohl selbstverständlich besonders berücksich-
tigt werden. Ich habe Zweifel, ob eine Pönalisierung 
der heterologen Insemination zweckmäßig ist; auch 
wenn man bedenkt, daß eine betroffene Partnerschaft 
dem deutschen Strafgesetz durch ein Ausweichen ins 
Ausland ohne weiteres entgehen kann. Maßstab bei 
der Abwägung des Verbots der heterologen Insemi-
nation ist das Wohl des Kindes, die Würde und die 
Persönlichkeit der Beteiligten und der Schutz von Ehe 
und Familie. 
Neben der strafrechtlichen Regelung bei der künst-
lichen Befruchtung beim Menschen müssen auch die 
zivilrechtlichen Folgerungen bedacht werden. Bei 
der homologen künstlichen Befruchtung ergeben sich 
keine gesetzlichen Schlußfolgerungen, da sie geneti-
schen Eltern auch die nach dem Gesetz verantwortli-
chen Eltern sind. Anders verhält es sich bei der künst-
lichen Befruchtung im heterologen System, also unter 
der Verwendung der Keimzellen Dritter. Eine Klar-
stellung sollte im Gesetz erfolgen, daß die gebärende 
Mutter auch die gesetzliche Mutter ist. Dies gilt auch 
für den Fall, daß ein Kind durch die Eispende einer 
Dritten gezeugt wurde. 
Im Hinblick darauf, daß eine heterologe Insemina-
tion nur dann zulässig sein sollte, wenn der Ehemann 
und gegebenenfalls der Partner der künstlichen Be-
fruchtung durch notarielle Einwilligungserklärung 
zustimmt, sollte die Rechtsfolge sein, daß der Ehe-
mann bzw. Partner der gesetzliche Vater sein soll und 
nicht der genetische Vater. Mit dieser notariellen Ein-
willigungserklärung erklärt der Ehepartner ja gleich-
zeitig, daß er auf das Anfechtungsrecht verzichtet und  
er die Verantwortung wie ein leiblicher Vater über-
nehmen will. Damit sind meines Erachtens auch die 
Schlußfolgerungen nach dem Familien- und dem Erb-
recht gegeben. 
Dies soll jedoch nicht zur Anonymität der geneti-
schen Herkunft des Kindes führen. Das Kind sollte 
Anspruch haben, zu wissen, wer sein genetischer Va-
ter ist. Diese genetische Herkunft muß dokumentiert 
und gesichert werden. Es muß sichergestellt werden, 
daß das Kind diesen Anspruch geltend machen kann, 
aber nicht muß. 
Ich bin mir bewußt, daß die künstliche Befruchtung 
beim Menschen uns alle vor schwierige gesetzliche, 
moralische, ethische und gesellschaftliche Probleme 
stellt. Dies sind gar nicht so sehr parteipolitische oder 
ideologische Fragestellungen, sondern grundsätzli-
che, nämlich moralische und ethische, Fragen, die die 
Grundlagen unseres Rechts und unserer Gesellschaft 
berühren. 
Ich bin sicher, daß jeder von uns mit großer Verant-
wortung an diese Fragen herangehen will. Diese Pro-
bleme sollten sich dem Parteienstreit entziehen, und 
sie werden uns deutlich machen, daß nicht alles, was 
technisch möglich ist, auch erlaubt sein kann. 
Ich bitte die Bundesregierung, möglichst bald einen 
entsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen, damit wir 
hinreichend Zeit haben, in dieser Legislaturperiode 
diese Fragen miteinander zu beraten und in den Aus-
schüssen intensiv zu erörtern. Ich meine, daß diese 
Vorlagen sowohl die strafrechtlichen als auch die zi-
vilrechtlichen Aspekte berühren sollten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister der Justiz, Hans Engelhard. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Der generellen Auf-
forderung an die Bundesregierung, wie es zuweilen in 
der Vergangenheit geschehen ist, die schwierigen 
Fragen der Fortpflanzungsmedizin endlich anzupak-
ken, bedarf es nicht. Denn wir können für uns in An-
spruch nehmen, überhaupt als erste Bundesregierung 
diesen Fragen die notwendige Aufmerksamkeit ge-
widmet zu haben. 
Schon im Mai 1984 hatten Herr Kollege Riesenhu-
ber und ich die sogenannte Benda-Kommission nach 
den dazu erforderlichen, nicht einfachen Vorarbeiten 
eingesetzt. Die Benda-Kommission erstattete ihren 
umfassenden Bericht im November 1985. 
Darauf aufbauend habe ich dann bereits im April 
1986 den ersten Diskussionsentwurf eines Gesetzes 
zum Schutze von Embryonen vorgelegt. 
(Catenhusen [SPD]: Das war leider nur Spiel
material!)  
Schon in diesem Diskussionsentwurf habe ich eine 
Reihe von strafrechtlichen Verboten für Manipulatio-
nen vorgeschlagen, die der Entschließungsantrag der 
SPD-Fraktion lediglich mit dem die rechtliche Konse- 
4298 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Bundesminister Engelhard 
quenz letztlich offenlassenden Begriff „unzulässig" 
versehen hat. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Dann lesen 
Sie mal nach, was wir in der Fassung von 
1985 vorgelegt haben! Das wissen Sie doch! 
Was soll denn das! Das ist doch wahr! Das ist 
doch kein Niveau! Ich bestreite doch nicht, 
daß Sie nachdenken!) 
— Ich lege, Frau Kollegin, Wert darauf, wenn Vor-
würfe erhoben werden, hier werde etwas versäumt 
— das ist heute in dieser Debatte erfreulicherweise 
nicht geschehen — , darzustellen, was in der Vergan-
genheit und wie stark konkretisiert geschehen ist. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber dann 
bitte richtig!) 
Ab Herbst 1986 tagte dann die aus Juristen und 
Medizinern zusammengesetzte Bund-Länder-Ar-
beitsgruppe, die den gesamten staatlichen Hand-
lungsbedarf auf dem Gebiet der Fortpflanzungsmedi-
zin erarbeiten und Regelungsvorschläge für den Bund 
wie die Länder vorlegen sollte. 
Der Zwischenbericht vom November vergangenen 
Jahres enthält in allen Einzelfragen, die jetzt auch 
Gegenstand Ihres Entschließungsantrages sind, kon-
krete Empfehlungen. Die Beratungen dieser Arbeits-
gruppe sind derzeit noch nicht abgeschlossen. Doch 
hielt es die Bundesregierung angesichts der Bedeu-
tung des Themas bereits jetzt für geboten, die Rich-
tung festzulegen, in der die wesentlichen Fragen der 
Fortpflanzungsmedizin aus ihrer Sicht gelöst werden 
sollten. 
Am 10. Februar hat deshalb das Kabinett einen von 
mir gemeinsam mit Frau Kollegin Süssmuth und 
Herrn Kollegen Riesenhuber erstellten Bericht bera-
ten und verabschiedet. Die Bundesregierung hat 
darin vor allem die Grenzen aufgezeigt, die der rasan-
ten technischen Entwicklung im Bereich der Fort-
pflanzungsmedizin gesetzt werden müssen. In-vitro-
Fertilisation, Samen-, Ei-, Embryonenspende und 
Gentransfer sind ja nur einige wenige Stichworte für 
die Probleme, die hier behandelt sind. 
Es bleibt als Fazit dieses Berichtes festzuhalten: Wir 
lassen die in den neuen Technologien liegende 
Chance, krankheitsbedingte Kinderlosigkeit zu über-
winden, nicht außer acht, aber bei allen Regelungen 
müssen eindeutig die Würde des Menschen und der 
Schutz des Lebens im Vordergrund stehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es wird im Rahmen dieser Debatte von verschie-
dener Seite noch einmal mit der gebotenen Deutlich-
keit darauf hingewiesen werden, daß sich ein unlös-
barer Konflikt mit der in Art. 5 unserer Verfassung 
garantierten Forschungsfreiheit nicht ergibt, mit ei-
ner Forschungsfreiheit, die nicht unter Gesetzesvor-
behalt steht, die aber ihre Grenze dort findet, wo hö-
herrangige Güter und Garantien unserer Verfassung 
mit ihr in Konflikt geraten. 
Meine Damen und Herren, wir müssen der Vorstel-
lung entgegenwirken, daß die Entwicklungen in der 
Fortpflanzungsmedizin und beim Eingriff in mensch-
liche Keimbahnzellen gleichsam Wundermittel zur 
Lösung von Problemen in unserer Gesellschaft dar-
stellen. Die künstliche Fortpflanzung ist kein Instru-
ment der Familienplanung. Sie darf nicht unkritisch 
angewandt werden, da sie kaum übersehbare Risiken 
für das Kind wie für die Mutter mit sich bringt. Daß der 
Mensch eines fernen Tages durch den Eingriff in 
Keimbahnzellen vielleicht Erbkrankheiten besiegen 
kann, ist heute Zukunftsmusik; aber es steht die Vi-
sion drohend vor uns, daß solche Manipulationen zum 
Mittel der Menschenzüchtung werden könnten. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Dagegen kann man 
doch etwas tun!) 
Wir insbesondere schlagen vor, strafbewehrt zu ver-
bieten: den Gentransfer in menschliche Keimbahnzel-
len, die gezielte Erzeugung von Embryonen zu For-
schungszwecken sowie jede Forschung an menschli-
chen Embryonen, die zu deren Vernichtung oder 
Schädigung führen kann; ferner gezielte Maßnahmen 
zur Geschlechtswahl bei künstlicher Befruchtung, die 
gezielte Erzeugung genetisch identischer Menschen 
sowie die Erzeugung von Chimären und Hybridwesen 
aus Mensch und Tier. 
Es ist die Frage aufgetaucht, wann seitens der Bun-
desregierung der allgemein vorhandene Wunsch, zu 
gesetzlichen Regelungen zu kommen, erfüllt wird. 
Wie ich bereits sagte, sind die Arbeiten der Bund-
Länder-Arbeitsgruppen noch nicht abgeschlossen, 
aber der Zeitpunkt ist nahe herangekommen. Ich 
kann ankündigen: Zu einem sehr bald möglichen 
Zeitpunkt wird ein Entwurf vorgelegt werden, der 
dann als Regierungsentwurf Gegenstand der Bera-
tungen sein wird. 
Dasselbe gilt im übrigen in einer anderen Frage 
— aber Frau Kollegin Professor Süssmuth wird ja noch 
Gelegenheit haben, hier selber dazu Stellung zu neh-
men — , in der Frage der Ersatzmutterschaft. Auch 
hier soll in Kürze ein Gesetzentwurf vorgelegt wer-
den. Jede Form der Ersatzmutterschaft ist, so sage ich, 
abzulehnen. Die Methoden der künstlichen Befruch-
tung dürfen Frauen nicht zu angemieteten Gebärma-
schinen degradieren. Daher muß die kommerzielle, 
aber auch, so betone ich, die nichtkommerzielle Ver-
mittlung von Ersatzmüttern strafrechtlich verboten 
werden. Dasselbe gilt für Anzeigen, in denen Ersatz-
mütter gesucht oder die Dienste einer Ersatzmutter 
angeboten werden. 
Es ist, wie Sie wissen, die Frage noch nicht vollstän-
dig ausdiskutiert, ob die heterologe Insemination, 
also die Samenspende eines Dritten, bei Ehepaaren 
verboten werden sollte. Die Bund-Länder-Arbeits-
gruppe hat sich mehrheitlich gegen ein generelles 
Verbot ausgesprochen, hat jedoch enge Vorausset-
zungen für die Zulässigkeit vorgeschlagen. Hier muß 
nun, so meine ich, zwischen dem starken Wunsch von 
Ehepaaren nach einem wenigstens einseitig gene-
tisch verwandten Kind und den Gefahren für das Kin-
deswohl wie auch — das sollte man nicht vergessen — 
für den Bestand der Ehe weiter abgewogen werden. 
Ebenfalls noch nicht zu Ende gedacht ist die Frage 
der künstlichen Befruchtung bei nicht verheirateten 
Paaren. Die Bund-Länder-Arbeitsgruppe ist der Auf-
fassung, daß eine künstliche Befruchtung mit dem 
Samen des Partners nicht verboten werden sollte, 
wenn die Stabilität einer solchen Verbindung und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4299 
Bundesminister Engelhard 
eine gedeihliche Entwicklung des gewünschten Kin-
des gewährleistet erscheinen. Bei den weiteren Über-
legungen wird man der Frage des Kindeswohls beson-
dere Aufmerksamkeit zuwenden müssen. 
Ich sage, weil wir uns in der Diskussion häufig auch 
mit den Entwicklungen im Ausland zu beschäftigen 
haben: Ich bin der Auffassung, daß es nicht unsere 
Aufgabe sein kann, dies aufmerksam zu verfolgen, 
um es anschließend abzuschreiben, abzukupfern oder 
wie immer Sie wollen. Wir müssen den uns richtig 
erscheinenden Weg gehen. Nur müssen wir wissen 
— jeder weiß es — , daß dieses Land keine abgeschie-
dene, nicht erreichbare Insel ist, und deswegen ist es 
schon unter diesem Gesichtspunkt von großer Bedeu-
tung, was im Ausland an gesetzlichen Regelungen 
getroffen ist. Ich sage für meine Person sehr deutlich: 
Wären wir jene Insel, wären Rücksichten solcher Art 
nicht zu nehmen. Ich wäre in jedem Falle für die 
restriktivsten Lösungen, die überhaupt in Erwägung 
gezogen werden können. 
Meine Damen und Herren, was auch immer künftig 
erlaubt und verboten sein wird, schon wegen — ich 
wiederhole es — der möglicherweise davon abwei-
chenden Rechtssituation im Ausland muß der Gesetz-
geber in jedem Falle — das ist dann ein dritter Punkt 
der Gesetzgebung — eine eindeutige Antwort auf 
eine Frage geben, die sich durch die Jahrtausende 
nicht gestellt hat oder jedenfalls eine sehr einfache 
und klare Antwort gefunden hat, nämlich die Frage: 
Wer ist die Mutter? Ist es die genetische oder die bio-
logische Mutter? Wir haben uns mit guten Gründen 
für die Frau entschieden, die das Kind zur Welt bringt, 
also die biologische Mutter. Eine gespaltene Mutter-
schaft darf es nicht geben, und mit dieser Klarstellung 
wird im übrigen auch dem Phänomen der Ersatzmut-
terschaft wiederum eine ganz deutliche Absage er-
teilt. 
Meine Damen und Herren, wir stehen bei der Fort-
pflanzungsmedizin vor Entscheidungen, die weit in 
die Zukunft reichen. Tagespolitischer Streit, aber 
auch kurzatmige Gesetzgebungshektik sind hier so 
unangebracht wie kaum bei einem anderen Thema. 
Die viel beschworene Verantwortung für zukünftige 
Generationen hat hier ein ganz besonderes Gewicht. 
Ich meine, lassen Sie uns diese Verantwortung ge-
meinsam wahrnehmen! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Conrad. 
Frau Conrad (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Daß die Politik der Tech-
nologieentwicklung hinterherhinkt, ist nichts Neues, 
und daraus würden wir der Bundesregierung eigent-
lich auch überhaupt keinen Vorwurf machen. Aber 
daß sich neun Jahre nach dem ersten Retortenkind die 
gesamte Reproduktionsmedizin, die Forschung in die-
sem Bereich, das Problem der Leihmutterschaft in ei-
nem rechtsfreien Raum entwickeln konnten, kann 
nicht mehr allein nur mit der Schwierigkeit der Mate-
rie entschuldigt werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich kann auch nicht sagen, daß mir die bisherige 
Debatte, soweit ich sie verfolgen konnte, mehr Klar-
heit über das hinaus gegeben hat, was uns in dem 
Kabinettsbericht vorgelegt worden ist. Ich weiß nicht, 
was Sie nun wirklich tun wollen, um etwas zu verhin-
dern, was Sie — wie Sie formuliert haben — verhin-
dern wollen. 
In meinem Beitrag will ich im wesentlichen auf die 
sogenannte Reagenzglasbefruchtung eingehen. Mit 
dieser Methode kann einerseits einigen wenigen Paa-
ren im Falle von Sterilität geholfen werden. Wir tun 
alle gut daran, diesen Wunsch nach Hilfe ernst zu 
nehmen. Aber ich sage von dieser Stelle aus an die 
Paare gerichtet, die sich sehnlich ein Kind wünschen: 
Es kann auch ihnen nicht gleichgültig sein, welche 
Mißbrauchs- und Manipulationsmöglichkeiten diese 
Methode bietet, ob das so gezeugte Kind Schaden 
nehmen kann, was mit den Paaren passiert, denen 
nicht geholfen werden kann. 
In der Kabinettsvorlage heißt es zu Recht, daß diese 
Methoden der Fortpflanzungsmedizin in ihren Er-
folgsaussichten vielfach überbewertet werden. Im 
Klartext: Zwischen 75 und 90 %, d. h. in der Regel ist 
die In-vitro-Fertilisation erfolglos. Würde sie nach 
strengen Regeln eingesetzt, nämlich bei eileiterbe-
dingter Sterilität — für die sie ja einmal angeboten 
worden ist — , die nicht anders zu beheben ist — , dar-
auf kommt es eben an; ich vermisse gerade diesen 
wichtigen Nebensatz im Kabinettspapier gegenüber 
den Empfehlungen der Bund-Länder-Kommission —, 
dann käme sie bei 10 bis 15 % aller Paare in Betracht, 
also ebenfalls in der Regel nicht. Aber sie wird weit 
über diese Sterilitätsfälle hinaus — einschließlich der 
Fruchtbarkeitsstörungen des Mannes — an der Frau 
probiert. Kein Wunder, daß Edwards, der medizini-
sche Vater des ersten Retortenbabys glaubt, daß diese 
Methode für 50 % aller Fälle geeignet ist. 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Frau Conrad (SPD): Nur dann, wenn sie meiner 
Redezeit nicht angerechnet wird. 
Vizepräsident Cronenberg: Das werde ich nicht 
tun. 
Geis (CDU/CSU): Frau Kollegin, Sie haben wieder-
holt die Formulierung „Paare" gebraucht. Würden Sie 
uns bitte sagen, was Sie darunter verstehen? Verste-
hen Sie darunter eheliches Paar, außereheliches Paar, 
eheliche Partnerschaft, eheähnliche Partnerschaft, 
oder was verstehen Sie darunter? Bitte, geben Sie uns 
Auskunft. 
Frau Conrad (SPD): Gern, Herr Kollege Geis. In 
Verbindung mit künstlichen Befruchtungsmethoden 
sollten wir, denke ich, zuerst darauf achten, was mit 
dem Kind passiert. Wir sollten das Wohl des Kindes in 
den Mittelpunkt stellen. Deswegen werde ich Paare 
nicht so definieren, wie Sie das vielleicht gerne hätten, 
nämlich beschränken auf die Ehe, sondern Paare so 
definieren, daß man — wenn überhaupt — diese Me-
thode denen ermöglichen sollte, bei denen gewährlei-
stet ist, daß das Kind bei den Eltern aufwächst. 
(Beifall bei der SPD) 
4300 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Vizepräsident Cronenberg: Der Abgeordnete Ca-
tenhusen wünscht auch, eine Zwischenfrage zu stel-
len. 
Frau Conrad (SPD): Gern. 
Catenhusen (SPD): Frau Kollegin Conrad, können 
Sie als Ärztin bestätigen, daß Paare, die zu einer sol-
chen Behandlung kommen wollen, in der Regel viele 
Jahre lang mit verschiedenen medizinischen Metho-
den versucht haben, sich den Kinderwunsch zu erfül-
len, so daß die Vorstellung abwegig ist, daß sich sozu-
sagen zufällige Bekanntschaften auf den Weg zu einer 
Retortenbefruchtung machen könnten? 
Frau Conrad (SPD): Herr Kollege Catenhusen, Sie 
haben natürlich vollkommen recht. Gerade die In-
vitro-Befruchtung ist natürlich in sich eine langfristige 
Methode, die es einfach erforderlich macht, daß sich 
Paare vollkommen aufeinander abstimmen. 
(Frau Schmidt-Bott [GRÜNE]: Sehr vornehm 
ausgedrückt für die Quälerei, die da stattfin
-
det!) 
— Frau Schmidt-Bott, genau auf diesese Problem — 
wenn Sie mir weiter zuhören wollen — werde ich noch 
zu sprechen kommen. 
Bereits 1987 erklärte Professor Jacques Testart, Bio-
loge, dessen Labor in Frankreich zu den ersten Adres-
sen der In-vitro-Befruchtung gehörte, daß das Vorlie-
gen von Störungen der Eileiter nur noch zu 60 % den 
Grund für eine sogenannte Retortenbefruchtung dar-
stellt. Ich bin nicht sicher, ob einige Praxen und Klini-
ken in der Bundesrepublik noch auf diese Zahl kom-
men. 
Die Erfahrung lehrt, daß Machbares auch gemacht 
wird, auch zu Lasten von sauberer Diagnostik und 
gebotener Zurückhaltung. Die Bundesregierung weiß 
nicht, wie viele Paare in der Bundesrepublik auf na-
türlichem Wege schwanger geworden sind, während 
sie schon auf den Wartelisten für die In-vitro-Befruch-
tung standen. In Frankreich waren es an einer einzi-
gen Klinik bereits 50 Paare bis 1987. Warum sollte das 
in der Bundesrepublik anders sein? 
Wir haben deswegen in unserem Antrag eine Ein-
grenzung für die Anwendung formuliert: wenn über-
haupt, dann nur bei Vorliegen bestimmter Vorausset-
zungen, beispielsweise eileiterbedingter Sterilität. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Es wäre eben wichtig, wenn die Bundesregierung sa-
gen würde, in welchen Fällen sie die In-vitro-Befruch-
tung zulassen will: zur Schadensbegrenzung und zum 
Schutz der Frauen. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Es handelt sich ja nicht — dieser Meinung sind Sie 
auch — um eine x-beliebige Methode. Sie stößt auf 
ethische und moralische Bedenken, und nicht nur die 
Kirchen haben sich kritisch hierzu geäußert. Es ist 
eine Methode, die nicht unbedingt die Würde der 
Frau, aber auch nicht die des beteiligten Partners ach-
tet. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr rich
tig!) 
Von den Prozeduren, die vor allem Frauen durch-
machen müssen, ist selten die Rede: den Schmerzen, 
den Ängsten, der totalen Unterwerfung unter die me-
dizinische Planung, der Beobachtung, dem Erfolgs-
zwang, den Hoffnungen und deren Zerstörung, die 
Gena Corea als Teufelskreis beschrieben hat — ich zi-
tiere — : 
Hoffnung (sie darf an dem Projekt teilnehmen) 
und Enttäuschung (der Doktor findet kein Ei); 
Hoffnung (jetzt hat er doch eins gefunden) und 
Enttäuschung (es ist mißgebildet); Hoffnung 
(endlich ein normales Ei gefunden) und Enttäu-
schung (der Embryo nistet sich nicht ein); Hoff-
nung (jetzt hat die Gebärmutter ihn angenom-
men) und Enttäuschung (und dann kommt die 
Fehlgeburt). 
Die Wirklichkeit ist eben weniger sympathisch, als 
die Medien dies darstellen: mit den Bildern des Medi-
zinerteams bei der Geburt „ihres" Babys, vielleicht 
noch mit dem Vater, derweil die Mutter noch in der 
Narkose des Kaiserschnitts liegt — eine häufige Ge-
burtsmethode für In-vitro-Kinder. Aber die überwälti-
gende Mehrheit der Frauen gelangt gar nicht bis an 
dieses Ziel, trotz durchschnittlich fünf bis sechs Ver-
suchen. Sie werden nicht selten brutal als „Totalver-
sagerinnen" bezeichnet. Das Schlimme ist: Sie emp-
finden sich in ihrem zerstörten Selbstwertgefühl auch 
so. Diesen Frauen, diesen Paaren müßte eigentlich 
geholfen werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ungewollte Kinderlosigkeit wird vielfach als Ma-
kel angesehen. Dahinter steht auch ein gesellschaftli-
cher Druck, dem besonders Frauen ausgesetzt sind. 
Deswegen führt Sterilität vielfach zu neurotischer 
Verarbeitung des Kinderwunsches und erklärt, wieso 
Frauen nach einem Kind fast um jeden Preis verlan-
gen. Der Kinderwunsch ist immer abhängig von dem 
politischen und gesellschaftlichen Klima, in dem er 
entsteht. Das Leitbild für ein erfülltes Leben darf aber 
nicht vom eigenen Kind abhängig sein. Und dazu hat 
die Politik ihren Beitrag zu leisten. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Geis [CDU/ 
CSU]) 
Die Möglichkeiten der neuen Fortpflanzungstech-
niken werden den gesellschaftlichen Zwang gegen-
über Frauen erhöhen, ihre Gebärfunktion ausüben zu 
sollen. Wenn gegenüber dieser Tendenz die Freiheit, 
auch keine Kinder bekommen zu dürfen, nicht ge-
wahrt werden kann, dann ist dies ein hoher, fast zu 
hoher Preis dafür, einigen ungewollt Kinderlosen hel-
fen zu können. 
Zur Zeit findet ein vorrangiger Ausbau der Gynäko-
logie im Bereich der In -vitro -Befruchtung statt. Dies 
wird aber den Problemen der Sterilitätsdiagnostik und 
-therapie nicht gerecht. Sie vernachlässigt nicht nur 
das Ausschalten möglicher Ursachen eileiterbeding-
ter Sterilität, z. B. auch die Spirale. Sie wird vor allem 
der überwiegenden Zahl der Paare nicht gerecht, die 
aus anderen Gründen unfruchtbar sind, die beispiels-
weise an psychogener Sterilität leiden, die bei ca. 30 
bis 50 % vorliegt. 
Die Politik und die Medizin haben auch eine Ver-
antwortung für die Paare, denen mit dieser Methode 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4301 
Frau Conrad 
nicht geholfen werden kann, die aus anderen Grün-
den steril sind und es vielleicht auch bleiben wol-
len. 
Ich weiß, Frau Süssmuth, Sie haben oft und eben in 
der letzten Debattenrunde wieder von notwendiger 
Ursachenforschung im Zusammenhang mit der Steri-
lität gesprochen. Um so mehr wundert es mich, daß 
die Bundesregierung nur e i n Projekt zur Erforschung 
von Sterilität fördert. Wie so oft haben auch hier die 
Taten wenig mit den Worten zu tun. 
Ich habe heute die Frauen und ihre Rolle bei der 
künstlichen Befruchtung in den Mittelpunkt gestellt, 
auch weil Sie sie weitgehend in Ihrem Kabinettsbe-
richt vergessen haben. 
Ich vergesse aber zum Schluß nicht die Probleme 
der Embryobewertung, der Auslese, der Manipula-
tion und der Forschung an überzähligen Embryonen. 
Die In-vitro-Befruchtung ist das Trojanische Pferd für 
Manipulation am menschlichen Leben! Sie wurde von 
der Veterinärmedizin übernommen, wo sie zur Opti-
mierung von Zuchtverfahren entwickelt wurde. Em-
bryobewertung und Auslese sind dort alltäglich. Es 
gibt heute perfekte Verfahren, die, ohne den Embryo 
zu zerstören, eine Geschlechtsauswahl zulassen. 
Auch diese sind bereits den In-vitro-Technikern beim 
Menschen angeboten worden. Jacques Testart, der 
Franzose, ist aus dieser Entwicklung ausgestiegen 
und hat ein Moratorium gefordert. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Er begründete es so: Es ist fünf vor zwölf, wir sind kurz 
davor, zu klonen und andere Manipulationen anzu-
wenden. Es ist auch für die Bundesregierung fünf vor 
zwölf! 
Fast 700 Retortenkinder gibt es in der Bundesrepu-
blik. Statistisch konnte man bisher davon ausgehen, 
daß 20mal soviele Embryonen erzeugt wurden, von 
denen ca. die Hälfte eingepflanzt wurde, d. h. von 
vielleicht 25 000 bis 30 000 Embryonen, 15 000 davon 
implantiert. Von den nicht Implantierten wurden si-
cher die meisten als unbrauchbar verworfen. Und der 
Rest? 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Was heißt „verwor
-
fen"?) 
Ich habe die Bundesregierung in einer Anfrage im 
Sommer letzten Jahres gefragt, wieviele Embryonen 
in Kühlschränken deutscher Kliniken liegen. Sie weiß 
es nicht, sie weiß auch nicht genau, wieviele Kliniken 
und Praxen insgesamt an der In-vitro-Befruchtung be-
teiligt sind. Nehmen Sie es mir nicht übel, daß ich 
angesichts so großer Unwissenheit der Naivität nicht 
folgen kann, daß schon alles so in Ordnung sein wird, 
wie man es gerne hätte. Auf alle Fälle strapazieren Sie 
mit Ihrer Unentschlossenheit die Selbstbeschränkung 
der daran eigentlich gar nicht gewöhnten Wissen-
schaft enorm. 
Die Forderungen in unserem Antrag sind auch eine 
Forderung vieler Ärztinnen und Ärzte, Wissenschaft-
lerinnen und Wissenschaftler, die sich der Bedeutung 
dieser Methode und deren Folgen bewußt sind. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat Frau Pro-
fessor Männle. 
Frau Männle (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! „Biete kleines Gartenhaus in ru-
higer Wohngegend gegen gesundes, gut aussehendes 
und intelligentes Baby." Eine solche Anzeige wäre vor 
Jahren noch als Horrormeldung aus schlechter 
Science-Fiction-Literatur gehandelt worden, heute 
klingt mehr als ein Hauch von Wahrscheinlichkeit an. 
Gehandelt im wahrsten Sinne des Wortes wird vieler-
orts mit Frauen und Babys. Die Baby-M-Stories aus 
den USA und der Streit um die Leihmutteragentur in 
Frankfurt provozieren erneut die Frage: Dürfen wir 
alles, wozu wir auf Grund unseres wissenschaftlich-
technischen Instrumentariums in der Lage sind? Be-
deutet unregulierter Technikfortschritt sozialen Fort-
schritt? Steht Ethik an zweiter Stelle hinter dem Göt-
zen Machbarkeit? 
(Frau Saibold [GRÜNE]: An fünfter Stelle!) 
Die Parlamentarier sind gefordert, klarere und wirk-
samere Verbotsnormen zu formulieren, wollen sie 
nicht in Verruf geraten, eine ethisch verwerfliche, 
aber um so lukrativere Dienstleistungsbranche durch 
Inaktivität indirekt stützen zu wollen. Wir alle kennen 
die verschiedenen Arten, wie Leihmutterschaft zu-
standekommen kann. Gott sei Dank sehen nur wenige 
in einem generellen Verbot von Leihmutterschaft ei-
nen Angriff auf die Selbstbestimmung von Frauen, auf 
berechtigte Anliegen von Partnern, ihren Wunsch 
nach einem „eigenen" Kind realisieren zu können. 
Das Reizwort „Mein Bauch gehört mir" stimmt weder 
in den Diskussionen über den § 218 noch in den De-
batten um freiwilligen oder vielfach finanziell begrün-
deten Verkauf des eigenen Körpers. Das Recht auf 
Selbstbestimmung wird pervertiert, wenn staatlich 
gebilligtes Recht Selbsterniedrigung, Selbstveräuße-
rung, aber auch Vermarktung einer der Mitsprache 
noch unfähigen zweiten Person einschließen soll. Im 
Bereich der Gentechnologie, der Fortpflanzungstech-
nologie sowie der Leihmutterschaft könnten sich all-
zuleicht die verhängnisvollen Folgen einer Laisser-
faire-Mentalität zeigen, die gerne von Wissenschafts-
fetischisten und freizügigen Rechtspolitikern mit dem 
attraktiven Stempel „aufgeklärte Liberalität" verse-
hen wird. Untätigsein von heute könnte sich bald, 
bedingt durch den rasanten Ausbau der wissenschaft-
lich-technischen Möglichkeiten, als Steuerungsunfä-
higkeit von morgen erweisen. 
(Beifall der Abg. Frau Blunck) 
Dürfen wir uns einer Unterlassungssünde ersten Ran-
ges schuldig machen? 
Die Gefahren dieser falsch verstandenen Liberali-
tät sollten uns schrecken: Störungen der pränatalen 
Mutter-Kind-Beziehungen, Beeinträchtigungen der 
Persönlichkeitsentwicklung des Kindes, Identitäts-
probleme oder Bilder von gut sortierten Listen gebär-
williger Frauen, die auf dem freien Markt feilgeboten 
werden, Konflikte bei Nichteinhaltung von Vertrags-
bedingungen. Ich könnte noch zahlreiche andere 
Dinge aufzählen. Ich darf es einmal etwas überpoin-
tiert sagen: Der innerstaatliche Prostitutionstourismus 
mit diffizilen Auslesekriterien für Mutter und Kind, 
läßt der bald grüßen? 
4302 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Frau Männle 
Die Unionsparteien lassen sich bei der zur Zeit in 
Arbeit befindlichen Ergänzung des Adoptionsver-
mittlungsgesetzes von folgenden Grundsätzen leiten: 
daß über die Elternstellung nicht beliebig verfügt wer-
den darf, daß das Wohl des Kindes Vorrang vor dem 
legitimen Kinderwunsch genießt und daß staatlicher 
Schutz der Menschenwürde auch Schutz der Frau vor 
freiwilliger oder indirekt erzwungener Degradierung 
zur Handelsware einschließt. 
Meine Damen und Herren, ich setze mich für ein 
generelles Verbot der Leihmutterschaft ein, für die 
Bestrafung jeder Form der Leihmuttervermittlung, 
insbesondere wenn sie gegen Entgelt oder erwerbs-
mäßig betrieben wird. Auch wenn eine Stufenrege-
lung für Strafandrohungen vorgenommen werden 
muß, wenn im konkreten Fall zwischen Rechtsdurch-
setzung und Kindesinteresse abgewogen werden, 
muß, so darf die generelle Intention, ein generelles 
Verbot der Leihmutterschaft, nicht unterlaufen wer-
den. Leihmutterschaft ist, auch wenn sie durch Ver-
weis auf altruistische Beweggründe gesellschaftsfä-
hig werden sollte, meines Erachtens dennoch ethisch 
nicht vertretbar. 
Technikfolgenabschätzung darf nicht zu einer 
nachträglichen, dann hilflos wirkenden Kurskorrektur 
verkommen. Solange es noch Zeit ist, sollten wir han-
deln. Solange unser ethisches Frühwarnsystem noch 
funktioniert, sollten wir klare Weichenstellungen for-
mulieren. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Darauf haben wir 
schon lange gewartet!) 
Lassen wir nicht die politische Schreckensvision, wo-
nach die Forscher in einer Art Intercity-Experimental 
sitzen, während die Parlamentarier sich in zögerlich 
abwartender oder skeptisch beobachtender Haltung 
im letzten Wagen eines Bummelzuges einrichten, 
Wirklichkeit werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD — Frau Saibold [GRÜNE]: Das 
ist ein gutes Beispiel!) 
Das eindeutige Bekenntnis des Grundgesetzes zum 
Schutz der Menschenwürde heißt heute ein eindeuti-
ges Nein zur Kommerzialisierung der biologischen 
Fähigkeit der Frau. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, bei Abgeordneten 
der FDP und der SPD sowie bei den GRÜ
NEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Bun-
desministerin für Jugend, Familie, Frauen und Ge-
sundheit, Frau Süssmuth. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Kabinettsbericht zur künstli-
chen Befruchtung ist noch nicht die Endentscheidung, 
aber ein ganz wichtiger Zwischenschritt. Weil Frau 
Däubler-Gmelin heute morgen auf Sankt Gallen ver-
wiesen hat, möchte ich sagen: Wir sind dicht auf den 
Spuren und im Vergleich unter den europäischen 
Ländern sogar sehr viel früher als alle anderen. 
Es ist nicht so, daß in der Wissenschaft, unter Ärzten 
Einigkeit herrscht, wie hier zu verfahren ist. Die Richt-
linien der Bundesärztekammer lassen hier mehr offen, 
als ich mit meinen Positionen vertreten könnte. 
Es ist unter den Wissenschaftlern immer wieder 
nicht nur die Frage nach der Einhaltung des Art. 5 
gestellt worden, sondern auch die Frage, was das 
denn nun wieder die Politik anginge, ob wir uns nicht 
aus diesem Bereich zurückzuhalten hätten, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das hätten sie 
gerne!) 
weil die Wissenschaft hier keinen Verbotskatalog 
brauche, keinen Reglementierungsbedarf habe. 
Mein Kollege Engelhard hat zu Recht darauf ver-
wiesen, daß auch der Art. 5 des Grundgesetzes dem 
übergeordneten Art. 1 unterstellt ist. Da hier heute 
vormittag gefragt wurde, warum ich es so mit der 
Eigenverantwortung hielte, muß ich Ihnen sagen: 
Kein System der Welt wird mit seinen Kontrollen die 
menschliche Eigenverantwortung überbieten kön-
nen; sie ist unverzichtbar. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ich frage mich auch, welchen Freiheitsbegriff und 
welches Freiheitsverständnis wir zugrunde legen, 
wenn nicht am Anfang all unseres Bemühens die Ver-
antwortung des Individuums steht. Diese Verantwor-
tung ist durch nichts anderes zu ersetzen, wohl zu 
flankieren. 
Ich gehöre zu einer Generation, die noch jene Wis-
senschaftler gelesen hat, die aus dem Krieg zurückge-
kommen sind, für die es damals Selbstverpflichtung 
war, in ihren Niederschriften festzuhalten: Hoffentlich 
kommen wir nie wieder dahin, daß wir Wissenschaft 
und Bildung, Wissenschaft und Ethos auseinanderrei-
ßen. 
Ethikkommissionen, wie wir sie seit 1973 in den 
Universitäten eingerichtet haben, sind bei allem Zu-
geständnis ihrer Notwendigkeit für mich dennoch 
Krücken, Hilfsmittel, weil nicht mehr in Personen ver-
ankert ist, was in Personen verankert sein müßte. 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Und bei der Gen
technik versagen sie! Da werden sie Ihrer 
Aufgabe nicht gerecht!) 
— Ich arbeite eines nach dem anderen ab. 
Deswegen ist das eine die Einordnung der Freiheit 
in die Verantwortung, das andere das, was wir regeln, 
auch unter Strafbewehrung regeln, weil es hier in 
erster Linie der Bildung klarer Normen dient; das ist ja 
die Aufgabe des Strafrechts, klar zu sagen als Orien-
tierung für den Menschen, was sein darf und was nicht 
sein darf, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
und erst in zweiter Linie dort einzugreifen, wo gegen 
diese Normen verstoßen wird. 
Insofern möchte ich hier noch mal korrigiert wissen: 
Für mich gehört das Verbot, an Embryonen zu f or-
schen, weil sie menschliches Leben sind, auf dieselbe 
ethische, logische und dann strafrechtliche Ebene wie 
der Schutz des ungeborenen Lebens. Das ist nicht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4303 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
zweierlei, sondern das ist ein und dasselbe zu schüt-
zende menschliche Leben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist ein Unterschied, ob ich meine, mit Verschärfung 
des Strafrechts Probleme lösen zu können, oder ob ich 
klare Strafrechtsbestimmungen in einer gesellschaft-
lichen Ordnung für die Menschen vorgebe. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr rich
-
tig!) 
Deswegen können wir mit keinem Mittel des Staa-
tes eine Garantie dafür geben, daß nicht doch Ver-
stöße gegen diese Normen vorkommen, 
(Catenhusen [SPD]: So ist es!) 
sei es auf der Ebene der künstlichen Befruchtung, sei 
es im Umgang mit Embryonen. 
Gerade weil es so ist, ist es entscheidend, daß die 
Menschen selber auch in der zu führenden öffentli-
chen Diskussion ein so geschärftes Gewissen haben, 
daß sie mehr als nur Hemmungen entwickeln, in einer 
unerlaubten und menschenverletztenden Weise tätig 
zu werden. 
(Zustimmung des Abg. Catenhusen [SPD]) 
Ich glaube, genau hier setzt die Frage nach Eigen-
verantwortung und Reglementierung sowie Kon-
trolle an. Überschätzen wir nicht die Möglichkeiten 
der Kontrolle, in keinem Bereich! 
Für uns im Kabinett und für die, die den Bericht 
erstellt haben, war wichtig, daß wir immer tiefer in 
diese komplizierte Materie eindringen und nicht mit 
vorschnellen Urteilen uns selber dazu bringen, Ge-
sichtspunkte, die wichtig sind, zu vergessen. 
Ich möchte an dieser Stelle in unserer Fraktion stell-
vertretend für mehrere besonders Herrn Seesing für 
sein Engagement danken, für seine vertiefte Ausein-
andersetzung und für das, was er in Behutsamkeit und 
Klarheit dort zur Sprache bringt. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge
ordneten der FDP und der SPD) 
Ich habe eigentlich große Hoffnung, daß wir trotz 
der noch nicht abgeklärten Positionen uns an diesem 
Punkt wieder parteiübergreifend finden können und 
daß das Auswirkungen auch auf den Gesamtschutz 
des menschlichen Lebens vom Anfang bis zur Sterbe-
stunde hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich glaube, das ist eine grundlegende Frage, die De-
mokraten einen müßte. 
Ich möchte in der kurzen Zeit, die mir bleibt, noch 
ein paar Punkte nennen, die unverzichtbar sind und 
bei denen ich noch immer den Eindruck habe, daß sie 
oft sehr unterschiedlich angegangen werden je nach-
dem, ob es mit der Erfahrung von Frauen oder mit der 
Erfahrung von Männern geschieht. Lassen Sie mich 
dafür zwei Bereiche anführen. 
Für mich hat die Anstrengung in dem Bereich „Wie 
gehen wir mit Störungen der Fruchtbarkeit um?" ab
soluten Vorrang vor jeglicher anderer Maßnahme. So 
steht es auch im Kabinettsbericht. 
(Seesing [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Das geht weit über medizinische Ursachen hinaus. 
Nun haben Sie, Frau Conrad, vorhin gefragt: Wie 
sieht es mit der Forschung aus? Inzwischen ist es so-
weit, daß ein neuer Forschungsschwerpunkt in dem 
Bereich „Forschung im Dienst der Gesundheit" auf-
genommen wird und daß wir Forschungsprojekte zur 
medizinischen und nichtmedizinischen Erforschung 
der Unfruchtbarkeit auf den Weg gebracht haben. 
1987 sind zwei unmittelbar auf den Weg gebracht 
worden. Weitere will der BMFT auf den Weg bringen. 
Es gibt sechs oder sieben Forschungsbereiche in der 
DFG, die in diesem Kontext stehen. 
(Catenhusen [SPD]: Richtig!) 
Ich bin sehr dafür, daß wir es ausweiten, damit nicht 
allzu schnell das Urteil der Mediziner Platz greift, hier 
könne der Mensch eingetretene Störungen nicht be-
seitigen. Jedenfalls hat dies absoluten Vorrang vor 
jedem technischen Mittel, das wir oft vorschnell ein-
setzen. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Wir handeln danach. Und wenn heute morgen gesagt 
worden ist, in all den Jahren sei nichts passiert, dann 
möchte ich dazu sagen: Wir haben in den letzten Jah-
ren an dieser Thematik sehr intensiv gearbeitet. 
Ein Zweites: Kindeswohl ist ein so wichtiger Ge-
sichtspunkt, daß wir bei der heterologen Insemination 
und der nichtehelichen Konstellation mit Befruchtung 
immer fragen müssen: Was bedeutet das für das Kin-
deswohl? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wissen wir nicht aus der Adoption, in welch trauma-
tischer Weise Adoptionskinder, bei denen sich Adop-
tionseltern große Mühe geben, oft auf der Suche nach 
ihren Herkunftseltern sind? Wir Menschen sind — für 
Gegenwart und Zukunft — auf unsere Vergangenheit 
angewiesen. Ohne sie entwickeln wir keine mensch-
liche Identität. 
(Beifall bei der CDU/CSU und den GRÜ
NEN) 
Das sollten wir nicht vergessen, wenn wir zukünftig 
über heterologe Insemination entscheiden, weil wir 
hier Menschenunverträgliches für das Kind, aber in 
gleicher Weise, so fürchte ich, auch für die Mutter, die 
Paarbeziehung und den nichtleiblichen Vater auf den 
Weg bringen. 
Ich möchte hier dafür werben, daß wir in Zukunft 
mit Engagement nicht nur davon sprechen, daß wir 
keine gespaltene Mutterschaft wollen. Im Dienste der 
Väter muß die Rede genauso heißen: Wir wollen keine 
gespaltene Vaterschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der Abg. Frau 
Saibold [GRÜNE]) 
4304 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Ich denke, dies muß auch in den juristischen Regelun-
gen seinen Niederschlag finden. 
(Catenhusen [SPD]: Wir reden immer von El
-
ternschaft! — Weiterer Zuruf von der SPD: 
Kein Dissens!) 
— Elternschaft heißt immer, daß sie ungeteilt ist. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ja, für je
den Elternteil!) 
Ich denke, das sollte auch unser Maßstab sein, wenn 
wir über diese Fragen entscheiden müssen. 
Ich möchte dieses Feld nicht verlassen, ohne zu sa-
gen: Ziehen wir daraus allerdings auch Konsequen-
zen für den Schutz des ungeborenen Lebens! Hier ist 
keine Zweiteilung der Argumente möglich. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Am Bereich der künstlichen Befruchtung lernen wir, 
wo die Grenzen unseres Tuns sein müssen. Ich möchte 
mit Paul Tillich enden: „Gerade die Grenze muß der 
Ort menschlicher Erkenntnis sein. " Damit sagt er um-
gekehrt das, was Jonas sagt: „Öffnet nicht die Büchse 
der Pandora, ohne zu wissen, welchen Gefährdungen 
ihr die Menschen aussetzt. " 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
der Abg. Frau Saibold [GRÜNE]) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Catenhusen. 
Catenhusen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte Ihnen, Frau Ministerin Süss-
muth, in zwei Dingen durchaus sehr zustimmen: Das 
eine betrifft Ihren Hinweis, daß alle gesetzlichen Re-
gelungen, die wir in diesem Bereich treffen wollen 
und treffen müssen, nicht bis ins letzte hinein zu kon-
trollieren sind und daß wir deshalb darauf angewiesen 
sind, daß auch die Bevölkerung, die Eltern, aber auch 
die Wissenschaftler eigenverantwortlich, aus eigener 
Erkenntnis bereit sein müssen, einen Wertekonsens, 
den wir hier in der Gesellschaft erarbeiten, mit zu 
akzeptieren und auch aktiv für die Einhaltung der 
Regeln, die wir setzen, in ihren Bereichen einzutre-
ten. 
Das andere, meine Damen und Herren, bet rifft Ih-
ren Hinweis darauf, Frau Süssmuth, daß es in einigen 
Fragen offensichtlich noch Dissens in der Koalition 
gibt. Es ist gut, daß er hier heute einmal klar auf den 
Tisch gelegt worden ist. Ich glaube, es gibt eine breite 
Bereitschaft im Hohen Haus. Sie dazu zu drängen, 
Ihren Dissens möglichst schnell zu lösen. Denn die 
Entwicklung geht sehr schnell voran, und es ist so, daß 
wir hier in einigen Fragen wirklich einen sehr ra-
schen, akuten Handlungsbedarf haben, der mit der 
bedächtigen Gangart unseres Justizministers viel-
leicht nicht angemessen zu beantworten ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, Reproduktionsbiologie 
und Gentechnologie können natürlich nicht nur Fa-
milienstrukturen zerstören, sie können die Zeugung 
und Aufzucht von Menschen auch zu einem anony-
men, kommerziell betriebenen Geschäft machen. Ich 
denke, meine Damen und Herren, die Reichweite die-
ser Techniken, über die wir heute reden, stellt auch 
unsere Vorstellungen von den Grenzen wissenschaft-
licher, medizinischer Eingriffe am Menschen in 
grundsätzlicher Weise in Frage. Ja, wir sehen sogar 
eine Entwicklung vor uns, mit der die Türen in eine 
Zukunft geöffnet werden können, bei der wir alle ver-
sucht sein könnten, den Menschen nach unseren Vor-
stellungen verbessern zu wollen. 
Bei der Retortenbefruchtung sind — zunächst in 
gutgemeinter Absicht: um betroffenen Frauen eine zu 
häufige hormonelle Stimulation zur Entnahme von Ei-
zellen zu ersparen — Eizellen in größerer Zahl ent-
nommen und auf Vorrat befruchtet worden. Allein 
aber die Existenz einiger überzähliger befruchteter 
menschlicher Eizellen hat weltweit, auch bei uns, 
rasch in großer Zahl Stimmen in der Wissenschaft laut 
werden lassen, diese Embryonen durch Einsatz in der 
medizinischen Forschung — so könnte man sagen — 
einer gesellschaftlich sinnvollen Verwendung zukom-
men zu lassen. 
Embryonenforschung sagt sich international an 
und wird auch in Ländern wie Australien oder Groß-
britannien bereits bet rieben. Das juristische Schlupf-
loch für Embryonenforschung ist der rechtsfreie 
Raum, der für befruchtete Eizellen in den ersten 
14 Tagen pragmatisch gelassen wurde, um bestimmte 
Methoden der Empfängnisverhütung nicht zu krimi-
nalisieren. Ich denke, daß dieser rechtsfreie Raum 
gegenüber der Wissenschaft geschlossen werden 
muß. 
Deutsche Mediziner haben im Dritten Reich Men-
schen durch wissenschaftliche Experimente „ver-
braucht" . Es war eine sehr befreiende Tat, daß inter-
national Ärzte aus Anlaß der Nürnberger Prozesse im 
Jahre 1947 einen Kodex formuliert haben, der den kli-
nisch-experimentellen Umgang mit den Menschen 
regelte und der zuletzt 1975 in Tokio weiterentwickelt 
wurde. 
In diesem Standesrecht, das weltweit von Ärzten 
gesetzt wurde, werden zwei Kategorien von Experi-
menten an Menschen unterschieden. Es wird zwi-
schen Experimenten unterschieden, die einen unmit-
telbaren therapeutischen Zweck für das Individuum 
verfolgen, und solchen, die dem biomedizinischen 
Fortschritt dienen könnten. Letztere sind aber nach 
Auffassung der Ärzte nur bei Erwachsenen zulässig, 
die über Zweck und mögliche Folgen eines solchen 
Eingriffs informiert sein müssen. 
Meine Damen und Herren, es gibt für mich keinen 
Anlaß, angesichts der Entwicklung in der Embryolo-
gie von diesen Prinzipien gegenüber dem menschli-
chen Leben abzugehen. Ich denke, diese Prinzipien 
müssen auch gegenüber medizinischer Forschung 
und gegenüber medizinischem Eingriff am ungebore-
nen Leben gelten. 
(Beifall bei der SPD) 
Befruchtete menschliche Eizellen sind auf individu-
elles Leben angelegt. Sie haben einen moralischen 
Status und verdienen deshalb auch den Schutz unse-
rer Gesellschaft. Mich hat erschreckt, mit welcher Un-
befangenheit demgegenüber die Deutsche For-
schungsgemeinschaft und die Max-Planck-Gesell-
schaft die Möglichkeit einer Erzeugung von Embryo- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4305 
Catenhusen 
nen ausschließlich zu Forschungszwecken eröffnen 
wollen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Ich kann mir das nur damit erklären, daß hier die 
Betreiber selber den Griffel zu den Stellungnahmen 
der wissenschaftlichen Organisationen geführt ha-
ben. Kein wissenschaftliches Erkenntnisinteresse all-
gemein kann für mich die Erzeugung von menschli-
chen Embryonen nur zu diesem Zweck rechtferti-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich denke, daß wir hier als Gesetzgeber ein Schlupf-
loch schließen müssen, daß das Standesrecht solchen 
Forschungen nach wie vor lassen möchte, wenn dort 
hochrangige wissenschaftliche Interessen von seiten 
der Wissenschaft geltend gemacht werden könnten. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn diese Forderungen, meine Damen und Herren, 
heißt in der Praxis letztendlich, daß die Wissenschaft 
doch selber bestimmen möchte und bestimmen soll, 
wenn im Einzelfall Embryonen zu Forschungszwek-
ken erzeugt oder verbraucht werden sollen. 
Von seiten der Wissenschaftler wird uns nun entge-
gengehalten, Embryonenforschung könnte notwen-
dig sein, um über Erkenntnisgewinn möglicherweise 
Menschen künftig helfen zu können, etwa bei der 
Krebstherapie oder sogar, wie in Amerika erörtert 
wird, indem Föten Gewebe zu Zwecken der Organ-
transplantation entnommen wird, Gewebe, das aus 
menschlichen Embryonen gewonnen werden soll. 
Britische Ärzte fordern ja sogar schon, daß bei einer 
In-vitro-Fertilisation gewonnenen befruchteten 
menschlichen Eizelle in den ersten Stadien der Zell-
teilung Zellen abgespaltet und tiefgefroren werden 
sollen. Man könnte dann im Bedarfsfall daraus einmal 
später für im Erwachsenenleben des Menschen auf-
tauchende Krankheiten und Verschleißerscheinun-
gen Ersatzgewebe und -organe regenerieren. 
Wir sollten uns klar gegen eine Entwicklung der 
Medizin aussprechen, bei der Experimente mit 
menschlichem Leben in den Anfangsstadien, die be-
stimmten medizinischen Fortschritten dienen sollen, 
als so wichtig angesehen werden könnten, daß das 
Forschungsziel höher bewertet wird als der Respekt 
vor diesem Leben. 
Meine Damen und Herren, Eingriffe in menschli-
che Erbanlagen stehen uns technisch sicherlich nicht 
schon in den nächsten Monaten oder in den nächsten 
Jahren ins Haus. Aber ich denke, die ethischen Pro-
bleme liegen schon heute auf der Hand. Eine Taktik, 
heute eine solche technische Möglichkeit zu verbie-
ten, weil sie technisch sowieso noch nicht machbar ist, 
der Wissenschaft aber augenzwinkernd zu versichern, 
daß die mit lautem Theaterknall heute verschlossene 
Tür beim ersten realen Antrag aus der Wissenschaft 
natürlich jederzeit wieder geöffnet werden könnte, 
wird uns als Politiker in unserer Glaubwürdigkeit auf 
Dauer eher Schaden als nutzen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Ich kann mich nicht des Eindrucks erwehren — das ist 
meine schärfste Kritik an dem Bericht der Bundesre
-
gierung — , daß eine solche taktische Position auch in 
dem Bericht der Bundesregierung eingenommen 
wird, wenn ich sehe, daß Minister dieser Regierung 
jederzeit versichern, sie könnten sich durchaus vor-
stellen, daß es hochrangige medizinische Interessen 
gibt, die doch wieder zu einer Keimbahntherapie füh-
ren könnten. 
Meine Damen und Herren, wir setzen uns für ein 
strafrechtliches Verbot gentechnischer Eingriffe in 
die Keimbahn des Menschen ein. Wir lehnen diese 
Möglichkeit ab, weil diese Therapieform heute mit 
unabsehbaren Gefahren einer Schädigung der be-
fruchteten menschlichen Eizelle verbunden ist. 
Wir lehnen diese Eingriffe aber auch für den Fall ab, 
daß eine solche Therapie ohne gesundheitliche Risi-
ken für Betroffene vorgenommen werden könnte, 
denn welches Recht haben wir als jetzt Lebende ei-
gentlich, die Erbanlagen künftiger Generationen be-
stimmen zu wollen? Es gibt keine Kriterien dafür, eine 
solche Therapieform künftig auf die Behandlung 
schwerster nicht behandelbarer Erbkrankheiten be-
grenzen zu können. Auch wenn ein solches Experi-
ment erfolgreich durchgeführt werden könnte: Wer 
gibt uns das Recht, den Menschen nach Maß konstru-
ieren zu wollen? Denn jede Therapie, die in die Erban-
lagen des Menschen eingreift, ist zugleich ein Eingriff 
in das genetische Programm künftiger Generationen. 
Der Versuch, das genetische Programm des Men-
schen nach unseren Vorstellungen zu optimieren, ist 
nach meiner Vorstellung von menschlicher Würde 
und auch vom Bild des Menschen als Geschöpf Gottes 
— ich denke, daß deckt sich mit der Vorstellung vieler 
Kolleginnen und Kollegen in diesem Hause — nicht 
vereinbar. 
Meine Damen und Herren, wir sind nicht aufgeru-
fen, die Moral an die neuen technischen Möglichkei-
ten anzupassen — so hätten es viele Wissenschaftler 
gerne — , sondern wir sind aufgerufen, die Vorstellung 
der Verfassung von menschlicher Würde gegen neue 
Möglichkeiten der Medizin und Biologie zu verteidi-
gen. Wir müssen selbst die Grenzen medizinischer 
Forschung und bei Eingriffen am Menschen ziehen. 
Es stimmt mich optimistisch, daß der Präsident der 
Deutschen Forschungsgemeinschaft, Professor 
Markl, dazu festgestellt hat — ich zitiere —: 
Es kann keine Frage sein, daß sich der Wissen-
schaftler der normativen, der rechtlichen und et-
hischen Grenzsetzung für die Methoden seines 
Forschens zu unterwerfen hat, nicht wider-
spruchslos zwar in einer freien Gesellschaft, aber 
er darf solche Grenzziehung nicht mit dem An-
spruch auf Forschungsfreiheit leugnen oder gar 
mißachten. 
Meine Damen und Herren, wir sollten bei diesen 
Fragen die Wissenschaftler selbst sehr stark in unsere 
Diskussion einbeziehen, ohne polemische Vorverur-
teilung, ohne Diskussionsverweigerung. Im Gegen-
teil, ich möchte die Wissenschaftler auffordern, ihre 
Argumente endlich öffentlich, offen zugänglich in der 
Bundesrepublik darzulegen. 
(Beifall bei der SPD, bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
4306 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Catenhusen 
Wir wollen die Argumente der Wissenschaftler in un-
serem Beratungsprozeß unpassend abwägen. Aber, 
meine Damen und Herren, auch die Wissenschaft ist 
in dieser Diskussion selbst Partei, und sie muß es ak-
zeptieren, daß wir uns ihren Ergebnissen in unserer 
ethischen Bewertung nicht automatisch anschließen. 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Aber, meine Damen und Herren, nur durch Einbe-
ziehung der Wissenschaftler in die Diskussion können 
wir erreichen, daß gesetzliche Regelungen, die wir 
treffen, zumindest von Teilen der Wissenschaftler ak-
zeptiert werden. Das ist für uns auch eine wichtige 
Chance, darauf zu hoffen, daß unsere mangelhaften 
Kontrollmöglichkeiten in diesem Bereich durch akti-
ves Mittun von Wissenschaftlern selbst verstärkt wer-
den. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Voigt. 
Dr. Voigt (Northeim) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, in der 
Frage, ob Experimente an Embryonen oder gar in 
Keimbahnzellen durchgeführt werden sollen, sind wir 
uns hier im Parlament einig. Ich schließe mich denje-
nigen an, die aufgeführt haben, welche negativen Fol-
gen aus diesen Experimenten abgeleitet werden kön-
nen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, nehmen 
Sie mir ab, daß es jemandem, der selbst 15 Jahre im 
Bereich der molekularen Genetik experimentell gear-
beitet hat, nicht leichtfällt, diese Äußerung hier vor 
dem Deutschen Bundestag zu machen. Ich bin aber 
der Meinung, daß wir möglichst früh — zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt und von jetzt an sehr schnell — 
durch eine Umsetzung zu rechtlichen Normen, zu ei-
ner Festlegung des ethisch Machbaren kommen müs-
sen, um auch demjenigen, der weiter forscht — ich 
werde gleich noch darauf eingehen —, die Grenzen 
aufzuzeigen, innerhalb derer er das tun darf, was si-
cherlich sinnvoll ist. Ich meine da vor allem — ich 
werde das am Ende meines kleinen Beitrags noch aus-
führlich erwähnen — , das, was gentechnisch in ande-
ren Bereichen denkbar ist. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir 
in Abwägung des Prozesses hochrangige Forschung 
und Menschenwürde zu der definitiven Entscheidung 
kommen, daß Experimente in der Keimbahn, daß Ex-
perimente an Embryonen verboten werden sollen, so 
ist das nicht Ausdruck einer Angst vor diesen gesam-
ten Möglichkeiten, sondern es ist Ausdruck der Tatsa-
che, daß wir der Menschenwürde ein sehr hohes Ge-
wicht zumessen. 
Aus der Sicht der Naturwissenschaft beginnt art-
spezifisches menschliches Leben mit der Befruch-
tung, d. h. also in dem Augenblick, wo Samen und Ei 
im Kern verschmelzen. Ein Mensch wird also nicht 
Mensch, sondern ist es durch sein genetisches Pro-
gramm von Anfang an — wenn Sie das auch anders 
interpretieren wollen, ist Individualität nicht auf eine 
kleinere Einheit zurückführbar, ohne ihre Qualität zu 
verlieren — und hat damit Lebensrecht und den 
Schutz aller zu genießen. 
Durch Experimente am Embryo und durch Eingriffe 
in die Keimbahn ist die Menschwerdung selbst Ge-
genstand des Versuches geworden, d. h. der Mensch 
selbst wird zum Objekt. 
Der Präsident der Bundesärtzekammer vertritt die 
Auffassung — Herr Catenhusen hat ja schon die Auf-
fassung der DFG und der Max-Planck-Gesellschaft 
hier deutlich gemacht; ich teile seine Bewertung, daß 
wir dort dringend eine Diskussion brauchen, die auch 
die Stellungnahmen dieser Organisationen für uns 
durchsichtig macht — , daß die Kontrollkommission 
der Bundesärztekammer ausreiche, um ein Ausufern, 
einen Mißbrauch der Möglichkeiten zu verhindern. 
Ich persönlich bin nicht der Auffassung, daß das, was 
wir jetzt vorhaben, von vornherein der Wissenschaft, 
vor allem der ärtzlichen Wissenschaft, unethisches 
Handeln unterstellt. Wir sind aber der Meinung, daß 
im Interesse der Forschenden, im Interesse der medi-
zinischen Wissenschaft Regeln notwendig sind, die zu 
ihrer eigenen Sicherheit ihr zukünftiges Handeln be-
stimmen und einen Entwurf für die Zukunft für sie 
darstellen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist 
nicht unsere Absicht, mit einer Einschränkung in ir-
gendeiner Form die Neugierde, die fruchtbringende 
Neugierde der Wissenschaft zu beschränken oder zu 
unterbinden. Sie ist die Triebfeder für viele wichtige 
Entscheidungen und Forschungsergebnisse gewesen. 
Sie hat uns immer an die Grenzen dessen geführt, was 
vorher denkbar gewesen ist, sie hat vertraute Vorstel-
lungen in Frage gestellt und gesellschaftliche Tabus 
ad absurdum geführt. Sie hat aber auch — und das ist 
der wesentlichste Punkt unserer heutigen Diskus-
sion — zu einer erneuten Sensibilisierung für das Le-
ben beigetragen. Der Schutz des werdenden Lebens 
kann nicht nur der Schutz menschlichen Lebens im 
Frühstadium sein, sondern muß es in der Gesamtheit 
seiner Entwicklung sein. 
Auch wenn wir uns darüber im klaren sind, meine 
sehr verehrten Damen und Herren, daß nicht jeder 
Versuch an Embryonen oder mit Embryonen unbe-
dingt in den Versuch einfließen muß, das genetische 
Material zu verändern, gentechnische Experimente 
zu machen, so ist doch der Weg dorthin — Herr Caten-
husen hat das hier deutlich aufgezeigt, und auch Frau 
Conrad hat darauf hingewiesen — sehr, sehr schnell 
machbar. Das heißt, das Tor ist geöffnet. Von daher ist 
ein Verbot der Forschung in diesen zwei Bereichen in 
meinen Augen dringend notwendig. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das darf aber nicht dazu führen, daß die Beschäfti-
gung mit der Gentechnik allgemein damit in Mißkre-
dit gerät. Ganz im Gegenteil. Ich glaube, daß wir, 
wenn wir diesen Teil aus der gesamten Forschung 
herausziehen, eher eine Akzeptanz für diese Technik 
finden werden. Ich halte das für einen ganz wesentli-
chen Punkt, den zweifelsohne diejenigen, die die 
Gentechnik in ihren Chancen gegenüber den Risiken 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4307 
Dr. Voigt (Northeim) 
zum positiven Ergebnis hin bewertet haben, unter-
streichen werden. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Wenn wir uns also entscheiden, meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, Grenzen der Anwendbarkeit 
von wissenschaftlichen Erkenntnissen aufzuzeigen, 
so geschieht das aus der Ehrfurcht vor dem Leben. 
Diese Ehrfurcht vor dem Leben ist keine Ehrfurcht aus 
Angst. Angst ist eine irrationale Größe, deren Stärke 
eher im Sichzurückziehen liegt als in der Lebensbeja-
hung. Wenn wir versuchen wollen, eine positive Ein-
stellung zum Leben und seiner Würde zu finden, so 
gibt es neben der Verneinung aus Angst und dem 
unkritischen Fortschrittsglauben auf der Basis des 
Dennoch und Trotzdem den Weg, den uns die jüdisch
-
christliche Tradition aufzeigt. Das bedeutet: Hier 
wird die Natur nicht als natürlicher Automatismus 
verstanden und das Leben nicht als eine Form der 
Selbstorganisation. 
Es wäre allerdings eine völlig kurzschlüssige Reak-
tion, wollten wir die jüdisch-christliche Tradition un-
serer wissenschaftlich-technischen Welt im Sinne ei-
nes Entweder-Oder gegenüberstellen. Das letztere ist 
ohne die erstere nicht denkbar. Die Gen- und Fort-
pflanzungstechnologie erzeugt nicht Leben, sondern 
handhabt vorhandenes Leben. Leben ist aber nicht 
dazu da, um unnötig gequält und als leicht zu entle-
digendes Objekt benutzt zu werden. Leben ist auch 
nicht dazu da, um durch seine Manipulation unsere 
Neugierde zu befriedigen, obwohl uns das wissen-
schaftlich neugierige Eindringen in die Geheimnisse 
des Lebens den Lebenskontext besser zu verstehen 
lehrt und uns unsere verantwortliche Mitarbeit am 
Leben ermöglicht. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir 
uns bei der Forschung an Embryonen und beim Ein-
griff in die menschliche Keimbahn zu einem Verbot 
und zu einer Beschränkung der Freiheit der Wissen-
schaft entscheiden, so geschieht das nicht aus der irra-
tionalen Angst, sondern im Bewußtsein, daß vor dem 
grundsätzlich zu bejahenden Fortschrittsgedanken 
die Verantwortung für die Würde des Menschen zu 
stehen hat. Nicht die Methode der Gentechnik ist un-
moralisch, sondern in diesem Fall die Anwendung am 
Menschen mit dem Ziel, Embryonen zu schädigen, 
das Erbgut, irreparabel zu verändern. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Schmidt-Bott. 
Frau Schmidt-Bott (GRÜNE): Herr Voigt, Sie haben 
zum Schluß mit Ihrem Satz, nicht die Methode — Gen-
technologie — ist zu verurteilen, sondern die Anwen-
dung — also die Ziele — , genau wieder das gemacht, 
was man dabei generell nicht machen darf — bei der 
Gentechnologie wird es noch deutlicher — , nämlich 
Methode und Ziele zu trennen. Es gibt keine neutrale 
Technologie oder eine, die in gut und böse, sinnvoll 
und nicht sinnvoll zu trennen ist. Das gehört zusam-
men. Eine gute gentechnologische Methode werden 
Sie nicht hinkriegen. 
Damit bin ich im Grunde genommen beim Kern des-
sen, was die Debatte hier für mich zunehmend ge-
spenstisch gemacht hat. Hier sind sich Regierung und 
SPD-Opposition einig. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Jetzt hören 
Sie doch auf!) 
— Ich weiß, daß Sie das ärgert, Frau Däubler-Gme-
lin. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Weil das so 
dumm ist, Frau Schmidt-Bott!) 
Das macht ja auch die Schwäche Ihrer Argumentation 
aus. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Es ist so 
dumm! Das sind Ihre persönlichen Pro
bleme!) 
Es geht Ihnen darum, den rechtsfreien Raum zu been-
den und Rechtsnormen zu schaffen. Die Gefahren 
sollen durch rechtliche Rahmenbedingungen weg 
sein. 
(Frau Conrad [SPD]: Wie geht es anders? — 
Catenhusen [SPD]: Wie wollen Sie es verbie
ten? — Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Auch 
das ist nicht wahr!) 
— Frau Conrad, Ihr Beitrag hat mich durchaus beein-
druckt. Sie haben das sehr stark aus der Frauensicht 
vorgetragen, wie ich finde: richtig. Das macht den 
Widerspruch um so deutlicher, daß Sie Ausnahmen 
zulassen wollen. Ich habe es vorhin schon gesagt: 
Wenn Sie Ausnahmen vom Verbot der künstlichen 
Befruchtung zulassen wollen, müssen Sie Forschung 
zulassen, mit allen Konsequenzen. Die Kontrolle ist 
nicht mehr möglich. Herr Catenhusen, das wissen Sie. 
Auf die Selbstkontrolle der betroffenen Forscher setze 
ich nicht. 
Frau Süssmuth, Sie haben kritisch angemerkt, daß 
auch Ihnen die Richtlinien der Bundesärztekammer 
nicht reichen. — Sie ist jetzt nicht mehr da. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sie hat eine dienstliche 
Verpflichtung!) 
— Ich nehme es auch nicht übel. — Denn Frau Mettler 
aus Kiel ist z. B. Mitglied der Ethikkommission der 
Bundesärztekammer. Diese Wissenschaftler bestim-
men selber die ethischen Normen. 
(Catenhusen [SPD]: Das wollen wir doch än
dern!) 
Von daher muß die Stoßrichtung sein — hier helfen 
Verbote nicht; da sind wir uns wirklich einig —, die 
Entwicklung und Anwendung zu verhindern, in der 
Art und Weise, daß wir z. B. ganz konkret Boykotte 
organisieren, daß Frauen sich weigern, so etwas in 
Anspruch zu nehmen, daß wir alternative Gesund-
heitszentren, alternative medizinische Versorgung 
schaffen. 
(Seesing [CDU/CSU]: Es braucht ja auch 
keine zu tun!) 
Das ist dasjenige, was helfen wird, und nicht eine 
Rechtsnormenklarheit. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
4308 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Vizepräsident Cronenberg: Als letzten Redner ha-
ben wir den Abgeordneten Geis. Herr Abgeordneter, 
Sie haben das Wort. 
Geis (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich habe in dieser Diskus-
sion die Notwendigkeit eventueller strafrechtlicher 
Gebote und Verbote zu beleuchten. 
Am Anfang kann ich feststellen, daß wir in den mei-
sten Punkten eine große Übereinstimmung über alle 
Parteigrenzen hinweg haben. Wir sind uns völlig einig 
darin, daß der Mensch von Anfang an Mensch ist. Wir 
sind uns darin einig, daß dem Menschen von Anfang 
an Würde zukommt, auch wenn sich der Träger dieser 
Würde dessen nicht bewußt ist und wenn er nicht 
danach handelt. Wir sind uns zum dritten darin einig, 
daß die Würde des Menschen im Zusammenhang mit 
dem Recht auf Leben das höchste Rechtsgut ist, das 
dem Menschen überhaupt zukommen kann und daß 
sich nach unserer Wertvorstellung und nach unserer 
Verfassung alle anderen Rechte nach diesem Rechts-
gut zu richten haben und diesem höchsten Rechtsgut 
nachgeordnet sind. Auch darüber besteht kein Zwei-
fel, wie ich meine. Wir sind uns zum vierten darin 
einig, daß Art. 1 des Grundgesetzes nicht ein pro-
grammatischer Satz ist, der den Staat zu nichts ver-
pflichtet, sondern daß der Staat sehr wohl verpflichtet 
ist, zum Schutz der Würde des Menschen und zum 
Schutz des Rechts auf Leben einzuschreiten, wo die-
ses elementare Recht in Gefahr ist. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Alles schon gesagt 
worden!)  
Wir müssen uns deshalb sehr wohl die Frage stellen, 
ob die künstliche Befruchtung gerade im Blick auf die 
Technizität dieses Vorgangs schon an sich erlaubt 
sein kann, ob nicht schon durch diesen Vorgang die 
Würde des Menschen verletzt ist und wir diesen Vor-
gang selbst schon verbieten müßten. Diese Frage, 
Frau Schmidt-Bott, stellt sich in der Tat. Der Versuch 
einer Antwort ist schwierig, das gebe ich Ihnen zu. Wir 
befinden uns zweifellos auf einer Gratwanderung, 
wenn wir eine Antwort suchen. Aber lassen Sie uns 
jetzt einmal in diesen Überlegungen fortfahren. 
Die Prüfung muß also schon bei der Frage ansetzen, 
ob im Akt der Befruchtung, der technisch vorgenom-
men wird, eine Verletzung der Menschenrechte zu 
sehen ist, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
ob nicht dadurch eine Entpersonalisierung des Zeu-
gungsvorganges erfolgt, ob nicht dadurch, daß es 
technisch ist, die Menschenwürde angetastet wird, 
nicht nur die Menschenwürde des Embryos, sondern 
auch der Eltern. 
Mag sein, wie viele meinen — man kann sich, 
glaube ich, auch dieser Meinung anschließen —, daß, 
isoliert gesehen, dieser Vorgang der künstlichen Be-
fruchtung noch nicht gegen die Würde des Menschen 
verstößt. Mag auch sein, daß die Ethik da ganz andere 
Anforderungen stellt und auch stellen muß. Aber der 
Begriff der Menschenwürde deckt nicht alle Anforde-
rungen der Ethik ab, Frau Schmidt-Bott, sondern er ist 
die unterste Verteidigungslinie gegen Angriffe auf die 
elementarsten, existentiellsten und vitalsten Rechte 
des Menschen. Mag also sein, daß die Technizität des 
Vorgangs für sich allein betrachtet selbst noch nicht 
eine Verletzung des Art. 1 des Grundgesetzes bein-
haltet. Wir müssen uns dennoch die Frage stellen, ob 
wir nicht rechtliche Voraussetzungen schaffen müs-
sen, damit, weil die Möglichkeit der Manipulation 
gegeben ist, solche Möglichkeiten ausgeschlossen 
werden. 
Wenn wir den Vorgang der künstlichen Befruch-
tung, in dem wir ja das Geheimnis des Menschen 
selbst anrühren und in dem wir uns für kurze Zeit, 
wenigstens zum Teil, zum Schöpfer aufschwingen, 
überhaupt zulassen, kann dies nur in einem rechtlich 
genau definierten, durchschaubaren und kontrollier-
baren Rahmen geschehen. Dies kann nach Abwä-
gung aller Möglichkeiten, wie ich meine, nur die ho-
mologe Befruchtung in vivo oder in vitro und nur in 
der Form des „1 : 1"-Modells bei der In-vitro-Be-
fruchtung sein, und dies kann letztendlich auch nur in 
der rechtlich genau definierten und eingegrenzten 
durchschaubaren ehelichen Gemeinschaft zwischen 
Mann und Frau sein und nur als Ultima ratio. 
Verlassen wir diesen Rahmen, dann öffnen wir be-
wußt eine Grauzone für alle möglichen Manipulatio-
nen. In diesem Fall würde der Staat letztendlich seine 
Pflicht, Schaden nicht erst zuzulassen, sondern von 
der Würde des Menschen abzuwenden, verletzen. 
Deshalb ist jede andere künstliche Befruchtung, auch 
die bei einer außerehelichen Partnerschaft zwischen 
Mann und Frau, zu verbieten und letztendlich, weil es 
ja um das hohe Rechtsgut der Würde des Menschen 
und des Rechts auf Leben geht, mit Strafe zu bedro-
hen. 
Die Ungeheuerlichkeit der Manipulation, die ab-
grundtiefe Gefahr — ich gebe Ihnen hier recht, Frau 
Schmidt-Bott — , die den Menschen bedroht, zwingt 
uns zu solch strengen, restriktiven Maßnahmen. Da-
bei kann für unsere Entscheidung der Umstand keine 
Rolle spielen, daß ein Kind, einmal gezeugt, in einer 
außerehelichen Partnerschaft eine bessere Zukunft 
haben mag als in einer ehelichen Partnerschaft. Dies 
kann für uns in diesem Fall nicht die Frage sein. Für 
unsere Entscheidung ist allein ausschlaggebend, daß 
wegen der möglichen Manipulationen die künstliche 
Befruchtung in einer ganz anderen Dimension recht-
lich zu würdigen ist als die natürliche Zeugung. Wir 
brauchen deshalb einen gesicherten rechtlichen Rah-
men. Dies kann nur, ich wiederhole es, die rechtlich 
klar definierte und eingegrenzte eheliche Gemein-
schaft zwischen Mann und Frau sein und eben nicht 
die außereheliche Partnerschaft, die eine so enge, 
klare rechtliche Bindung eo ipso ja gerade ablehnt. 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Und was ist mit der 
Scheidung?) 
— Das ist eine andere Frage. Dann geht es ja nicht 
mehr um künstliche Befruchtung. Bei einer Scheidung 
sind die Eheleute ja nicht mehr verheiratet. Das ist 
nicht logisch, was Sie jetzt sagen, und das trifft nicht 
zu. Diese klare rechtliche Eingrenzung in der Ehe bie-
tet am allerehesten die Rechtssicherheit, die die unab-
dingbare Voraussetzung für die künstliche Befruch-
tung ist. 
Herr Präsident, meine Zeit ist abgelaufen. Gestatten 
Sie mir eine Schlußbemerkung: Ich bin wie Frau Süss- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 	4309 
Geis 
muth der Meinung, daß wir diese Debatte nicht führen 
können, ohne einen Blick auf die katastrophalen Ver-
hältnisse im Bereich der Abtreibungen zu werfen. Es 
kann nicht sein, daß der Embryo einen besseren 
Rechtsschutz hat als das Kind im Mutterleib. Wir kom-
men nicht daran vorbei, zu erkennen, daß im Bereich 
des Rechtsschutzes des § 218 schwer gesündigt wird. 
Wir müssen uns auch im Zusammenhang mit dieser 
Diskussion die Frage stellen, ob wir wirklich der 
Würde des Menschen und dem Recht auf Leben beim 
ungeborenen Kind den höheren, den höchsten Rang 
vor allen anderen möglichen Rechten einräumen, die 
von Dritten her geltend gemacht werden. 
(Catenhusen [SPD]: Die Frau ist nicht 
Dritte!) 
Die Würde und die Rechte der noch nicht gebore-
nen Kinder, und die Würde des Menschen und sein 
Recht auf Leben sind das höchste Rechtsgut. Wann 
immer eine Kollision mit diesen Rechten zustande 
kommt, dann haben diese Rechte nach unserer klaren 
Definition in der Verfassung den Vorzug zu haben. 
Wenn wir dies verletzen, dann verletzen wir die Ver-
fassung. 
(Frau Blunck [SPD]: Es gibt auch ein Recht 
des geborenen Lebens!) 
Deswegen ist es notwendig, daß wir die Würde des 
Menschen und das Recht auf Leben der noch nicht 
geborenen Kinder von unserem Gewissen her ge-
nauso bedenken wie die Schutzbedürftigkeit des 
Embryos. 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Das sagen Sie mal 
den Forschern!) 
Ich bedanke mich bei Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, damit sind wir am Ende dieser jedenfalls für mich 
informativen Debatte. Mir bleibt nichts anderes übrig, 
als zunächst einmal Ihre Zustimmung zu dem inter-
fraktionellen Vorschlag zu erbitten, die Vorlagen an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu 
überweisen. Ich nehme an, das Haus ist damit einver-
standen. — Dann ist dies beschlossen. 
Nun sind wir am Schluß der Sitzung. Ich wünsche 
Ihnen, soweit Sie nicht Wahlkampf machen müssen, 
ein angenehmes Wochenende. 
(Frau Blunck [SPD]: Und sonst nicht, Herr 
Präsident?) 
— Aber ich bitte Sie. 
Die nächste Sitzung muß ich für den 2. März 1988 
um 13 Uhr einberufen. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.28 Uhr) 
4310* 	Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Februar 1988 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Amling 26. 2. 
Austermann 26. 2. 
Frau Beck-Oberdorf 26. 2. 
Becker (Nienberge) 26. 2. 
Egert 26. 2. 
Dr. Ehmke (Bonn) 26. 2. 
Dr. Glotz 26. 2. 
Dr. Geißler 26. 2. 
Genscher 26. 2. 
Dr. Götz 26. 2. 
Gröbl 26. 2. 
Dr. Häfele 26. 2. 
Frau Hämmerle 26. 2. 
Hasenfratz 26. 2. 
Frau Hasselfeldt 26. 2. 
Hauser (Esslingen) 26. 2. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 26. 2. 
Helmrich 26. 2. 
Frau Hensel 26. 2. 
Jansen 26. 2. 
Jaunich 26. 2. 
Jungmann 26. 2. 
Frau Kelly 26. 2. 
Klein (Dieburg) 26. 2. 
Klose 26. 2. 
Lowack 26. 2. 
Lüder 26. 2. 
Frau Dr. Martiny-Glotz 26. 2. 
Dr. Mechtersheimer 26. 2. 
Dr. Mertens (Bottrop) 26. 2. 
Michels 26. 2. 
Dr. Mitzscherling 26. 2. 
Möllemann 26. 2. 
Paintner 26. 2. 
Poß 26. 2. 
Dr. Probst 26. 2. 
Rappe (Hildesheim) 26. 2. 
Regenspurger 26. 2. 
Repnik 26. 2. 
Reuschenbach 26. 2. 
Frau Rust 26. 2. 
Frau Schilling 26. 2. 
Frau Schoppe 26. 2. 
Schröer (Mülheim) 26. 2. 
Dr. Spöri 26. 2. 
Stratmann 26. 2. 
Frau Trenz 26. 2. 
Frau Vennegerts 26. 2. 
Wartenberg (Berlin) 26. 2. 
Dr. Wernitz 26. 2. 
Wieczorek (Duisburg) 26. 2. 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Frau Wieczorek-Zeul 26. 2. 
Wissmann 26. 2. 
Wolfgramm (Göttingen) 26. 2. 
Frau Wollny 26. 2. 
Zeitlmann 26. 2. 
Dr. Zimmermann 26. 2. 
Zink 26. 2. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 5. Februar 1988 beschlos-
sen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag 
gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Gesetz zu dem Internationalen Kakao-Übereinkommen von 
1986 
Gesetz zu dem Vertrag vom 19. Dezember 1984 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Großherzogtum Luxem-
burg über den Verlauf der gemeinsamen Staatsgrenze 
Gesetz zu dem Vertrag vom 26. März 1982 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und dem Königreich Belgien über die 
Berichtigung der deutsch-belgischen Grenze im Bereich der re-
gulierten Grenzgewässer Breitenbach und Schwarzbach, Kreise 
Aachen und Malmedy 
Gesetz zu dem Abkommen vom 16. Mai 1985 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und dem Königreich Dänemark über 
die gegenseitige Hilfeleistung bei Katastrophen oder schweren 
Unglücksfällen 
Gesetz zu dem Vertrag vom 23. März 1987 zwischen der Bun
-
desrepublik Deutschland und der Republik Bolivien über die 
Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen 
Gesetz zu dem Vertrag vom 4. Mai 1987 zwischen der Bundes-
republik Deutschland und der Republik Östlich des Uruguay 
über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapital-
anlagen 
Gesetz zu dem Vertrag vom 20. Oktober 1986 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und dem Königreich Nepal über die 
Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapitalanlagen 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung hat 
mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäfts-
ordnung von einer Berichterstattung zu nachstehenden Vorlagen ab-
sieht: 
Drucksache 11/138 Nr. 1.10, 1.28, 1.29 
Drucksache 11/1181 Nr. 1.1 
Drucksache 11/1656 Nr. 1.15, 1.16 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/929 Nr. 2.6 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 11/929 Nr. 2.31</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11062.pdf</pdf_url>
    <id>2056</id>
    <dokumentnummer>11/62</dokumentnummer>
    <datum>1988-02-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
