<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2057</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/40</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1987-11-13</datum>
  <titel>Protokoll der 40. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/40 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
40. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Inhalt: 
Abweichung von den Richtlinien für die Fra-
gestunde in der Sitzungswoche ab 23. No-
vember 1987   2655 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 2655 B 
Wahl des Abg. Dr. Hitschler als ordentliches 
Mitglied der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates an Stelle des ausge-
schiedenen Abg. Dr. Rumpf   2655 B 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung zu der 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über 
ein Aktionsprogramm der Gemeinschaft zur 
Förderung der beruflichen Rehabilita tion 
und der wirtschaftlichen Eingliederung der 
Behinderten 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über 
ein Aktionsprogramm der Gemeinschaft zur 
Förderung der sozialen Eingliederung und 
einer eigenständigen Lebensführung der 
Behinderten KOM (87) 342 endg. — Ratsdok. 
Nr. 7999/87 (Drucksachen 11/973 — 
Nr. 2.12, 11/1176)   2655 B 
Tagesordnungspunkt 2: 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ver-
längerung der Amtszeit der Jugendvertre-
tungen in den Betrieben (Drucksachen 
11/948, 11/1140) 
Müller (Wesseling) CDU/CSU 	 2655 D 
Andres SPD 	  2657 B 
Dr. Thomae FDP  2659 B 
Frau Krieger GRÜNE 	  2660 A 
Vogt, Parl. Staatssekretär BMA 	 2661 A 
Hasenfratz SPD 	  2663 B 
Tagesordnungspunkt 17: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Gemeindeverkehrsfinanzierungsge-
setzes (Drucksachen 11/917, 11/1142, 
11/1178) und 
b) Zweite und dritte Beratung des von den 
Abgeordneten Frau Brahmst-Rock, Weiss 
(München) und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Gemeindever-
kehrsfinanzierungsgesetzes (Drucksa-
chen 11/923, 11/1143, 11/1179) 
Straßmeir CDU/CSU 	  2665 B 
Daubertshäuser SPD  2666 D 
Gries FDP 	  2668 C 
Frau Brahmst-Rock GRÜNE 	 2669 D 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär BMV . 	 2671 C 
Haar SPD 	  2672 B 
Fischer (Hamburg) CDU/CSU 	 2674 D 
Antretter SPD 	  2677 A 
Rauen CDU/CSU  2679 A 
Vizepräsident Frau Renger 	 2680 C 
Tagesordnungspunkt 18: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur finanziellen Sicherung der 
Künstlersozialversicherung (Drucksachen 
11/862, 11/1006, 11/1158, 11/1159) 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Dr. Becker (Frankfurt) CDU/CSU . . . 	 2681 B 
Frau Weiler SPD 	  2682 A 
Heinrich FDP  2683 B 
Frau Unruh GRÜNE 	  2684 A 
Höpfinger, Parl. Staatssekretär BMA . . 	 2684 C 
Nächste Sitzung 	  2685 D 
Anlage i 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 2687* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  2687* C 
Anlage 3 
Verstärkung der Förderprogramme zur Qua-
lifizierung von Ausbildern in der Berufsbil-
dung, insbesondere der Mitglieder in den 
Berufsbildungs- und -prüfungsausschüssen 
MdlAnfr 47, 48 06.11.87 Drs 11/1109 
Kuhlwein SPD 
SchrAntw PStSekr Frau Karwatzki BMBW 2687* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2655 
40. Sitzung 
Bonn, den 13. November 1987 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung darf ich vortragen, 
daß sich der Ältestenrat in seiner gestrigen Sitzung 
darauf verständigt hat, in der Sitzungswoche vom 23. 
bis 27. November 1987 mit Rücksicht auf die Haus-
haltsberatungen keine Fragestunden und Aktuellen 
Stunden zuzulassen. 
Des weiteren wurde interfraktionell vereinbart, die 
heutige Tagesordnung um die Beratung der Be-
schlußempfehlung und des Berichts zu der EG-Vor-
lage auf Drucksache 11/1176 zu erweitern. Gleichzei-
tig soll von der Frist für die Beratung der Vorlage 
abgewichen werden. 
Sind Sie mit der Abweichung von der Geschäftsord-
nung und der Erweiterung der Tagesordnung einver-
standen? — Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist so 
beschlossen. 
Die Fraktion der FDP hat für den ausgeschiedenen 
Abgeordneten Dr. Rumpf nunmehr den Abgeordne-
ten Dr. Hitschler als ordentliches Mitglied in der Par-
lamentarischen Versammlung des Europarates be-
nannt. Sind Sie damit einverstanden? — Ich höre kei-
nen Widerspruch. Damit ist der Abgeordnete Dr. 
Hitschler als Mitglied der Bundesrepublik Deutsch-
land in die Parlamentarische Versammlung des Euro-
parates gewählt. 
Ich rufe nun den soeben aufgesetzten Zusatztages-
ordnungspunkt 7 auf: 
Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung betr. 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über 
ein Aktionsprogramm der Gemeinschaft zur 
Förderung der beruflichen Rehabilitation und 
der wirtschaftlichen Eingliederung der Behin-
derten 
— Drucksache 11/1176 — 
Wer stimmt für die Beschlußempfehlung des Aus-
schusses? — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Die 
Beschlußempfehlung ist angenommen. 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den Frak
-
tionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Verlängerung der 
Amtszeit der Jugendvertretungen in den Be-
trieben 
— Drucksache 11/948 — 
Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung 
(11. Ausschuß) 
— Drucksache 11/1140 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Müller (Wesseling) 
(Erste Beratung 33. Sitzung) 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat ist für die Beratung eine Stunde 
vorgesehen. — Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist 
auch dieses so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Müller (Wesseling). 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Regie-
rungskoalition hat einen Gesetzentwurf zur Fristver-
längerung der Amtszeit bestehender Jugendvertre-
tungen eingebracht, den ich kurz begründen 
möchte. 
Bisher werden nach dem Bet riebsverfassungsgesetz 
von 1972 in Betrieben, die mindestens fünf Beschäf-
tigte unter 18 Jahren haben, Jugendvertretungen ge-
wählt. Seit 1972 haben sich die Verhältnisse aber 
grundlegend geändert. Heute sind über 50 % aller neu 
auf den Arbeitsmarkt kommenden Menschen bereits 
über 18 Jahre alt. Schon 1985 waren nicht einmal 
mehr als 30 % aller Auszubildenden unter 18 Jahre. Es 
haben sich Bedingungen entwickelt, die klar zu La-
sten der Jugendvertretungen gehen, wenn wir keine 
Änderungen vornehmen. 
Wenn wir jedoch die demokratische Gesinnung un-
serer jungen Bürger stärken wollen, dann müssen wir 
ihnen bereits frühzeitig in wesentlichen Bereichen der 
Unternehmen Mitspracherechte einräumen. Dann 
darf das aktive Wahlrecht nicht länger — wie nach der 
jetzigen Regelung — mit dem 18. Lebensjahr enden. 
Wenn alles so bleibt wie bisher, verringert sich die 
Möglichkeit rapide, nach dem alten Recht Jugendver-
tretungen arbeiten zu lassen. Es verwundert nicht, 
2656 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Müller (Wesseling) 
daß die Zahl der Jugendvertretungen in der Vergan-
genheit von 12 000 auf 7 000 zurückgegangen ist. Wo 
nur wenige Wahlberechtigte sind, können auch nur 
wenige Jugendvertreter gewählt werden. 
Bereits seit Ende der 70er Jahre ist dieser Rückgang 
zu beobachten, der sich in den 80er Jahren weiter ver-
stärkt hat. Die Zahl der Jugendvertreter hat sich in 
den vergangenen zehn Jahren fast halbiert. Dieser 
Trend, meine Damen und Herren, muß gestoppt wer-
den; 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
denn die Probleme eines 19jährigen in der Erstausbil-
dung sind fast identisch mit denen eines Arbeitneh-
mers unter 18 Jahren. 
Die Gründe für das immer spätere Eintreten Ju-
gendlicher und junger Erwachsener in den Bet rieb 
oder in ihre Dienststelle sind gesellschaftlich vorgege-
ben. Die Verlängerung von Schulzeiten, aber auch 
neue Schulformen, wie Vollzeitberufsschulen und Be-
rufsgrundschuljahre, sind wesentliche Gründe für 
diese Entwicklung. Dazu kommt die Verlagerung der 
Schülerzahlen von der Haupt- zur Realschule und zu 
den Gymnasien. Zudem hat sich der Eintritt in das 
Arbeitsleben vom Frühjahr auf den Frühherbst verla-
gert. Es ist also sinnvoll, den Wahltermin in die Zeit 
vom 1. Oktober bis zum 30. November zu verlegen. 
Mit dieser Änderung erfüllen wir eine wich tige Forde-
rung des DGB und vor allem auch die Wünsche der 
betroffenen Jugendlichen; denn auch im nächsten 
Jahr würden wiederum Tausende von Jugendvertre-
tern für diese Arbeit verlorengehen, würden die im 
Frühjahr fälligen Wahlen nach der bisherigen Rechts-
lage stattfinden. Dieses Ausbluten der Jugendvertre-
tungen wirkt sich nachteilig aus, und zwar auch auf 
die Arbeit der Gewerkschaftsjugend, da die Amtsin-
haber in der Regel auch in die gewerkschaftlichen 
Orts- und Kreisjugendausschüsse berufen werden 
und sich dort engagieren. Es macht also wenig Sinn, 
die für das Frühjahr 1988 gesetzlich vorgesehenen 
nächsten Wahlen stattfinden zu lassen. Die so gewähl-
ten Jugendvertretungen blieben dann nur ein halbes 
Jahr im Amt. Daher verlängern wir die Amtszeit der 
gegenwärtigen Jugendvertretungen bis Herbst 1988. 
Meine Damen und Herren, ich freue mich, daß alle 
Fraktionen im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
diesem Vorhaben zustimmen. 
Nun wollte die SPD-Fraktion mit ihrem Gesetzent-
wurf heute schon die Ausweitung der Rechte der Ju-
gendvertretungen und die Ausweitung in eine Ju-
gend- und Auszubildendenvertretung beschließen 
lassen. Aber selbst wenn der Antrag der SPD-Fraktion 
heute angenommen würde, wäre der zeitliche Rah-
men für die Jugendvertreterwahlen im ersten Halb-
jahr des nächsten Jahres zu kurz; 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Schlagt doch einen 
anderen Termin vor! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
denn bereits im März müßte das Gesetz verkündet 
werden, würde die Umwandlung ohne Vorschaltge-
setz erfolgen. Wir brauchen auch zwei Monate Vor-
laufzeit für die Vorbereitung der Wahlen in den Be-
trieben, um die Wahlvorstände gründen zu lassen. 
Eine Wahlordnung müßte neu beraten und entschie- 
den werden. Meine Damen und Herren, wir sollten 
uns nicht unnö tig selbst unter Zeitdruck setzen und 
sehen unseren Weg als die sauberste Lösung an. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Das haben Sie im letzten 
Jahr auch schon erzählt!) 
In der Koalitionsvereinbarung haben wir unsere 
Absicht bekundet, die Ausweitung der Jugendvertre-
tung in eine Jugend- und Auszubildendenvertretung 
vorzunehmen. Wir folgen damit den Erkenntnissen 
der Enquete-Kommission „Jugendprotest im demo-
kratischen Staat", die in ihrem Schlußbericht u. a. die 
Ausweitung der Jugendvertretung mit verstärkten 
Kompetenzen fordert. Meine Fraktion hat am 
Dienstag dieser Woche gemeinsam mit der FDP einen 
entsprechenden Gesetzentwurf formuliert und einge-
bracht. Wir beraten die Umwandlung der Jugendver-
tretungen in Jugend - und Auszubildendenvertretun-
gen in den nächsten Monaten. Dabei geht es nicht nur 
um ein paar redaktionelle Änderungen, sondern es 
geht um eine inhaltlich klare Ausgestaltung der Mit-
spracherechte junger Arbeitnehmer im Bet rieb. Kurz-
atmiger Aktionismus ist daher fehl am Platz. 
(Reimann [SPD]: Na, na! — Zuruf von der 
SPD: Es ist unglaublich!) 
Wir brauchen Zeit, um für die Verankerung von Ju-
gend- und Auszubildendenvertretungen ein fundier-
tes und solides Konzept vorzulegen, das auch inhalt-
lich — das ist das Entscheidende, meine Damen und 
Herren von der SPD — mit dem Bet riebsverfassungs-
gesetz in Einklang gebracht werden kann. Diesen 
gleichen Weg werden wir mit dem Personalvertre-
tungsgesetz ebenfalls einschlagen. Denn Ihr Gesetz, 
meine Damen und Herren von der Opposition, macht 
deutlich, daß es im Detail von unseren Überlegungen 
abweichende Vorstellungen gibt. Ich darf die wich tig-
sten Punkte nennen. 
Erstens. Wir möchten an der Einheit der Jugend- 
und Auszubildendenvertretung mit dem Betriebsrat 
festhalten. 
(Zuruf von der SPD: Wir auch!) 
— Nein, die SPD — das ist der entscheidende Unter-
schied — will auch dort, wo es keinen Betriebsrat gibt, 
eigenständige Jugend- und Auszubildendenvertre-
tungen zulassen. 
(Zustimmung bei der SPD und des Abg. 
Scharrenbroich [CDU/CSU]) 
Meine Damen und Herren, eine Jugend- und Auszu-
bildendenvertretung ohne Bet riebsrat ist für uns un-
denkbar.  
Zweitens. Wir sprechen uns für ein minderheiten-
freundliches Verhältniswahlrecht aus, wogegen Sie 
am Mehrheitswahlrecht festhalten wollen. 
(Zurufe von der SPD: Richtig!) 
Drittens. Die SPD will die Einrichtung von Sprech-
stunden unabhängig von der Zahl der beschäftigten 
Jugendlichen und Auszubildenden. Wir aber halten 
am gültigen Gesetzestext fest, wonach erst ab 51 Ju-
gendlichen und Auszubildenden Sprechstunden statt-
finden können. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2657 
Müller (Wesseling) 
Meine Damen und Herren, wenn Sie Ihren Entwurf 
einmal ganz kritisch überprüfen, dann kommen Sie zu 
der Feststellung, daß Sie dabei sind, die Prinzipien des 
Betriebsverfassungsgesetzes zu verlassen. Sie setzen 
unnötigerweise die einheitliche Interessenvertretung 
durch den Betriebsrat aufs Spiel. 
(Frau Traupe [SPD]: So ein Unsinn hier heute 
morgen!) 
Damit uns solche Fehler nicht unterlaufen, nutzen wir 
die Frist, um über Inhalte und nicht über Formalitäten 
zu diskutieren. 
Meine Damen und Herren, wir werden die beiden 
Entwürfe — den der CDU/CSU und der FDP und den 
der SPD — in den nächsten Monaten sorgfältig bera-
ten, und wir werden dabei die Vorschläge der Ge-
werkschaftsjugend und der CDA-Jugendorganisation 
„Junge Arbeitnehmerschaft" als wichtige Anregun-
gen mit in unsere Beratungen einfließen lassen. 
Meine Damen und Herren, meine Fraktion stimmt 
der heute vorliegenden Koalitionsvorlage uneinge-
schränkt zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: Das ist aber eine Überra
-
schung!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Andres. 
(Frau Traupe [SPD]: Nun erzähl ihnen, was 
Gewerkschaften wissen!) 
Andres (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Wir beraten heute in zweiter und 
dritter Lesung den Gesetzentwurf der Koalitionsfrak-
tionen, mit dem die Amtszeit der zur Zeit bestehenden 
Jugendvertretungen, die gemäß Betriebsverfassungs-
gesetz zum 30. Ap ril 1988 enden würde, bis längstens 
30. November verlängert wird. 
Die Möglichkeit zur Wahl einer Jugendvertretung 
besteht seit 35 Jahren. Bereits das Betriebsverfas-
sungsgesetz von 1952 sah die Wahl einer Jugendver-
tretung vor. Bei der Novellierung des Betriebsverfas-
sungsgesetzes 1972 durch die sozialliberale Koalition 
wurden die Organisation, die Aufgabenstellung und 
die Rechte der Jugendvertretung unter dem Gesichts-
punkt der aktiven Teilnahme der Jugendlichen am 
betrieblichen Geschehen neu konzipiert und erstmals 
ein besonderer Abschnitt zur Jugendvertretung in das 
Gesetz aufgenommen. 
Der erhebliche Ausbau der Aufgaben und der Stel-
lung der Jugendvertretung durch die Novellierung im 
Jahre 1972 hatte seine Ursache u. a. da rin, daß gravie-
rende Veränderungen in unserem dualen Ausbil-
dungssystem stattfanden und die damalige Regie-
rungskoalition gleichzeitig die erklärte Absicht ver-
folgte, die Beteiligungs-, Beratungs- und Mitbestim-
mungsrechte der Arbeitnehmer in allen Bereichen un-
serer Gesellschaft auszubauen. Herr Müller, nach 
dem, was Sie hier gesagt haben, und nach den Dis-
kussionen, die bisher zu diesen Thema geführt wor-
den sind, kann ich diese Absicht bei der jetzigen Re-
gierungskoalition nicht erkennen. 
War bereits 1972 eine Aktualisierung des Betriebs-
verfassungsgesetzes auch in bezug auf die Jugend-
vertretung notwendig geworden, weil sich die Grund-
lagen für die Arbeit geändert hatten, so gibt es heute 
weitere neue Bedingungen. Durch Verlängerung der 
allgemeinen Schulpflicht, Ausbau der Vollzeitberuf s-
schulen und des Berufsgrundbildungsjahres ist das 
Eintrittsalter der Jugendlichen beim Eintritt in die 
Betriebe erheblich angestiegen. Eine Beschäftigung 
von Jugendlichen nach der Entlassung aus der Schule 
als Jungarbeiter findet auf Grund der technologischen 
Entwicklung heute kaum noch statt. Nach einer Un-
tersuchung des Arbeitgeberverbandes Chemie und 
verwandte Indust rien für das Land Hessen waren 
1986 46 % der Auszubildenden 19 Jahre und älter. Im 
Jahre 1979 lag dieser Anteil noch bei 27 %. Diese Ent-
wicklung hat bewirkt, daß sowohl die Zahl der ju-
gendvertreterpflichtigen Bet riebe als auch die Zahl 
der gewählten Jugendvertreter ständig rückläufig 
ist. 
Die SPD-Bundestagsfraktion hat deshalb bereits vor 
Jahren gefordert, die Jugendvertretung nach dem Be-
triebsverfassungsgesetz und nach dem Personalver-
tretungsgesetz in eine Jugend- und Auszubildenden-
vertretung weiterzuentwickeln. 
(Dreßler [SPD]: Sehr richtig!) 
Trotz vieler Zusagen und Absichtserklärungen von 
FDP und Union befassen wir uns heute nicht mit ei-
nem Gesetz, das die Schaffung einer Jugend- und 
Auszubildendenvertretung beinhaltet und die mate-
riellen Rechte der Jugendvertretung neu regelt, son-
dern die Koalitionsfraktionen haben es lediglich ge-
schafft, hier einen Gesetzentwurf zur Verlängerung 
der Amtszeit vorzulegen. 
(Dreßler [SPD]: Leider wahr!) 
Trotz aller Beteuerungen, Herr Kollege Müller, haben 
Sie es nicht geschafft, bis zum jetzigen Zeitpunkt der 
Öffentlichkeit gegenüber Ihre inhaltlichen Vorstel-
lungen zur Schaffung und zur Regelung der Jugend- 
und Auszubildendenvertretungen vorzustellen. 
(Dreßler [SPD]: Sie sind zerstritten!) 
Bereits 1983 hat die vom Bundestag eingesetzte En-
quete-Kommission „Jugendprotest im demokrati-
schen Staat" einmütig eine solche Jugend- und Aus-
zubildendenvertretung gefordert. Wir haben bereits 
im Dezember 1985 einen Gesetzentwurf zur Auswei-
tung der Rechte der Jugendvertretungen hier im Bun-
destag eingebracht. Damals, Herr Kollege Müller, ha-
ben Sie an dieser Stelle, und zwar vier Monate später, 
eine Rede gehalten, in der Sie folgendes ausgeführt 
haben — ich will Sie einmal zitieren — : 
Meine Fraktion bereitet eine Gesetzesinitiative 
vor, die den veränderten Verhältnissen Rech-
nung trägt und die die Jugendvertretung in eine 
Jugend- und Auszubildendenvertretung auswei-
ten wird. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Genau das ha
ben wir gemacht!) 
Auf eine Nachfrage des Abgeordneten Dreßler, ob 
diesem Begehren denn noch fristgemäß im letzten 
Jahr hätte entsprochen werden können, haben Sie 
geantwortet: 
2658 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Andres 
Ich gehe davon aus, daß die von uns vorbereitete 
Initiative rechtzeitig auf den Weg kommt. 
(Hört! Hört! bei der SPD — Scharrenbroich 
[CDU/CSU]: Genau das haben wir ge
-
macht!) 
Das war eine sehr sibyllinische Antwort. Ich muß Ih-
nen sagen: Sie haben eineinhalb Jahre gebraucht, um 
heute eine läppische Fristverlängerung hier vorzule-
gen; das ist ein Skandal. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Klejdzinski [SPD]: 
Eine beachtliche Schlamperei!) 
Ich will hier für die SPD-Bundestagsfraktion fest-
stellen, daß die Koalitionsfraktionen außer einem dün-
nen Amtszeitverlängerungsgesetz bisher keine derar-
tige Initiative ergriffen haben. Ich denke, daß dieser 
Tatbestand von den gewählten Jugendvertretern und 
von vielen Jugendlichen und Auszubildenden in den 
Betrieben und Verwaltungen entsprechend gewür-
digt wird. 
(Breuer [CDU/CSU]: Das hätten Sie gern!) 
Ich stelle weiter fest, daß die Koalitionsfraktionen 
mehr als eineinhalb Jahre nach der damaligen De-
batte vom 20. März 1986 nicht in der Lage sind, eine 
gesetzliche Regelung vorzulegen. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Scharrenbroich? 
Andres (SPD): Wenn mir das nicht angerechnet 
wird, gerne. 
Scharrenbroich (CDU/CSU): Herr Kollege, können 
Sie sich mit mir darüber freuen, daß die Koalitions-
fraktionen in dieser Woche auch die Gesetze be-
schlossen haben, nach denen die Jugend- und Auszu-
bildendenvertretungen im kommenden Jahr, recht-
zeitig zu dem neuen Wahltermin, installiert werden? 
Können Sie sich also mit mir darüber freuen, daß es 
eine Jugend- und Auszubildendenvertretung gibt? 
Andres (SPD): Herr Kollege Scharrenbroich, ich 
kann mich mit Ihnen darüber freuen. Ich will Ihnen 
nur sagen: Wenn Ihre Fraktionen in die Strümpfe ge-
kommen wären, 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Die haben es ja nicht 
einmal geschafft, in die Latschen zu kom
men!) 
hätten wir heute hier eine materielle Regelung und 
ein komplettes Gesetz verabschieden können, das al-
les vom Tisch bringt. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine gesetzliche Regelung ist seit März 1986 nicht 
vorgelegt worden. Ich denke, daß das, was Sie in Ihren 
Sonntagsreden immer artikulieren, von den Jugendli-
chen in den Betrieben, von den Auszubildenden und 
von den Jugendvertretungen auch wahrgenommen 
wird. 
Weiterhin weise ich darauf hin, daß die SPD-Bun-
destagsfraktion mit Datum vom 14. Oktober 1987 er-
neut einen kompletten Gesetzentwurf vorgelegt hat, 
in dem alle Probleme, die mit der Schaffung der Ju-
gend- und Auszubildendenvertretungen zusammen-
hängen, in ausgezeichneter Weise geregelt sind. Wir 
könnten, statt heute in der zweiten und dritten Lesung 
die Fristverlängerung für die Amtszeit der Jugendver-
tretungen zu beschließen, bereits den Gesamtkom-
plex hier abschließen und sowohl die Wahlrechte als 
auch die materiellen Rechte der Jugend - und Auszu-
bildendenvertretungen weitgehend nach den Forde-
rungen der Betroffenen regeln. 
Herr Kollege Müller, ich will Ihnen sagen: Das, was 
Sie vorlegen werden, wird nichts anderes sein als ein 
formaler Gesetzentwurf, der an den materiellen Rech-
ten der Jugend- und Auszubildendenvertretungen 
nichts ändern wird. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Sowohl die von Ihnen zitierte Gewerkschaftsjugend 
als auch die KAB-Jugend — Sie sind ja der Vorsit-
zende der KAB — werden das entsprechend zu wür-
digen wissen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Abwarten!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, zum 
zweitenmal in diesem Jahr spreche ich zu einem von 
der Koalition aus CDU/CSU und FDP vorgelegten Ge-
setzentwurf, der im Prinzip eine sachlich notwendige 
und dauerhafte Regelung im Bereich der Arbeitneh-
mervertretung bzw. -mitbestimmung nicht vornimmt. 
Bei der letzten Debatte ging es um die Montan-Mit-
bestimmung; Sie werden sich erinnern. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Wer hat die 
denn gesichert? Sie oder wir?) 
Es muß, glaube ich, auch deutlich gesagt werden, 
warum hier immer nur Fristverlängerungen vorgelegt 
werden. Es liegt nämlich an Ihren Koalitionsabspra-
chen. Ich bedauere eigentlich, daß sich jemand wie 
Herr Müller, der ja in der Arbeitnehmerbewegung 
groß geworden ist, von der FDP sozusagen in die 
Zange nehmen läßt und hier einen Gesetzentwurf ver-
treten muß, der nur darauf zurückzuführen ist, daß die 
FDP in den Koalitionsabsprachen ein Paket gebun-
den hat, in dem Fragen der Betriebsverfassung, der 
Jugend- und Auszubildendenvertretungen, der lei-
tenden Angestellten und der Montansicherung zu-
sammengeschnürt werden. Sie konnten hier gar kei-
nen Gesetzentwurf vorlegen und beraten lassen, weil 
das Ihr Koalitionspartner überhaupt nicht zugelassen 
hätte. Ich sage Ihnen: Damit ist wieder einmal klar, 
daß hier die Jugend- und Auszubildendenvertretung 
von Ihrem Koalitionspartner sozusagen als Faustpfand 
benutzt wird, um andere Regelungen — wie die über 
Sprecherausschüsse für leitende Angestellte oder die 
Mitbestimmung im Montanbereich — zeitlich ent-
sprechend zu koppeln und hier dann zeitlich gemein-
sam beraten zu können. Dieser Skandal, denke ich, 
muß auch nach außen deutlich gemacht werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich möchte eine Bemerkung aber auch an die GRÜ-
NEN richten, weil ich weiß, daß diese Debatte insbe-
sondere von vielen Jugendlichen und Jugend- und 
Auszubildendenvertretungen wahrgenommen wird. 
Es ist bezeichnend, daß in den ganzen bisherigen Be-
ratungsverfahren von den GRÜNEN kein materieller 
Vorschlag vorgelegt worden ist. Ich will hier feststel- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2659 
Andres 
len: Die einzigen, die bisher etwas vorgelegt haben, 
war die SPD-Fraktion. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir wer-
den dennoch dem heute vorliegenden Entwurf zu-
stimmen. Wir tun dies nicht, weil wir diesen Verfah-
rensweg für das Nonplusul tra halten, sondern wir tun 
dies, weil auch in unserem Gesetzentwurf die Verle-
gung des regelmäßigen Termins für die Wahl der Ju-
gend- und Auszubildendenvertretung auf die Monate 
Oktober und November vorgesehen ist. Wir tun dies 
auch, weil bei einer gesetzlichen Regelung zur Verle-
gung des Wahltermins eine Übergangsregelung not-
wendig gewesen wäre. Wir tun dies allerdings mit 
dem ausdrücklichen Hinweis auf die jeweiligen Kne-
belungsbedingungen, die bei vielen gesetzlichen 
Vorhaben, insbesondere im Bereich der Arbeits- und 
Sozialpolitik, dieser Koalition eine Rolle spielen. Ein 
solches Vorschaltgesetz — ich sage es noch einmal — 
wäre eigentlich nicht nötig. Wir könnten heute die 
Jugend- und Auszubildendenvertretungen auch in ih-
rem materiellen Gehalt abschließend regeln. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren von den 
Koalitionsparteien, im Ausschuß ist es gesagt worden: 
Sie sind mit gesetzlichen Vorhaben immer dann be-
sonders schnell, wenn es darum geht, Rechte und Lei-
stungen für die vielen Menschen in unserem Lande zu 
beschneiden. Da sind Sie mit Ihren Gesetzesvorlagen 
und auch mit den Abläufen ganz flott. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Das habt ihr 
aber gut auswendig gelernt!) 
Sie brauchen immer dann sehr viel Zeit und können 
sich nur auf Minimalregelungen einigen — wir wer-
den das dann bei Ihrem Entwurf sehen und auch bele-
gen können — , wenn es darum geht, mehr demokra-
tische Beteiligung, mehr Mitbestimmung zu erreichen 
und die materiellen Bedingungen für viele Hundert-
tausende Menschen in diesem Lande zu verbessern. 
Dann müssen Sie lange überlegen, kommen nicht zu 
Potte und können sich nur auf Minimallösungen eini-
gen. 
Ich denke, auch dies wird deutlich, wenn wir dann 
die materiellen Gesetzentwürfe miteinander diskutie-
ren und vergleichen. Ich denke, daß es eine Aufgabe 
der SPD-Fraktion ist, den Jugendlichen, den Auszu-
bildenden, den Jugendvertretungen und den Verbän-
den gegenüber deutlich zu machen, daß Sie durch 
einen formalen T rick, der durch Ihre taktischen Koali-
tionsspiele bedingt ist, nicht in der Lage sind, den 
materiellen Bereich der Jugend- und Auszubilden-
denvertretungen hier zu regeln. Die SPD-Fraktion 
wird weiter daran arbeiten, daß Sie für diese Form von 
Politik hoffentlich nicht mehr allzulange Zeit haben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Thomae. 
Dr. Thomae (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf ist ein 
weiterer Schritt zur Verwirklichung der in der Koali-
tionsvereinbarung niedergelegten Zusage, die Ju-
gendvertretungen in den Bet rieben in Jugend- und 
Auszubildendenvertretungen umzuwandeln. Nie-
mand bestreitet, daß in den letzten Jahren die Zahl 
der Jugendvertretungen rapide abgenommen hat 
oder diese Vertretungen vielfach zu einer Einmann-
oder Einfraushow geworden sind. Die Gründe dafür 
sind bekannt. Senkung des Volljährigkeitsalters, die 
notwendige Verlängerung der allgemeinen Schulzeit, 
aber auch die Tatsache, daß viele Jugendliche nach 
dem Abitur eine Ausbildung beginnen, führten dazu, 
daß immer weniger Jugendliche eine Jugendvertre-
tung wählen können. Dies wollen wir ändern. 
(Andres [SPD]: Tun Sie es doch!) 
An dieser Stelle verdient hervorgehoben zu wer-
den, daß seit langen Jahren gerade die DAG nachhal-
tig das Ziel einer Umwandlung von Jugendvertretun-
gen in Jugend- und Auszubildendenvertretungen 
verfolgt hat. Ihrem hartnäckigen Bohren ist es mit zu 
verdanken, daß wir in dieser Frage, langsam, aber 
kontinuierlich vorwärtskommen. Wenn jetzt von man-
chen Kollegen der SPD der Eindruck erweckt wird, als 
sei man immer schon der Auffassung gewesen, diese 
Umwandlung sei notwendig, so ist darauf hinzuwei-
sen, daß der frühere Parlamentarische Staatssekretär 
im Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung, 
der Kollege Buschfort, erklärt hat: 
Die dem Vorschlag einer Einbeziehung aller ju-
gendlichen Auszubildenden in die Jugendvertre-
tung zugrunde liegende Ansicht, daß andernfalls 
eine angemessene Interessenvertretung der Aus-
zubildenden nicht mehr gewährleistet sei, ist des-
halb meines Erachtens mit der Konzeption des 
geltenden Betriebsverfassungsrechts nicht ver-
einbar. 
(Westphal [SPD]: Und muß deshalb geändert 
werden!) 
Dies nur zur Klarstellung. 
Wenn jetzt überall im Hohen Hause Einvernehmen 
über den notwendigen Handlungsbedarf besteht, so 
ist dies zu begrüßen. Man sollte sich aber bei der Gele-
genheit auch darüber klarwerden, welche Funktion 
die Jugend - und Auszubildendenvertretung hat. Bis-
her war es gängige Meinung, daß die Jugendvertre-
tungen dazu dienen sollen, die jugendlichen Arbeit-
nehmer unter 18 Jahren von Anfang an mit den Re-
geln und der Praxis der betrieblichen Demokratie ver-
traut zu machen. Dies ist sicherlich auch künftig ein 
wichtiges Anliegen. 
Zugleich soll und muß die Jugendvertretung aber 
auch, wenn man die volljährigen Auszubildenden ein-
bezieht, darauf ausgerichtet sein, die besonderen An-
liegen und Wünsche a ller Auszubildenden, die trotz 
der Altersunterschiede weitgehend ähnlich sein wer-
den, an den Betriebsrat heranzutragen. Im Verhältnis 
Jugendvertretung und Betriebsrat dürfen keine 
Zweifel darüber bestehen, wer die Interessen a ller 
Arbeitnehmer — mit Ausnahme der leitenden Ange-
stellten — gegenüber dem Arbeitgeber vertritt, näm-
lich der Betriebsrat. 
Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird erreicht, 
daß die nächsten Wahlen nicht zu Jugendvertretun- 
2660 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Dr. Thomae 
gen, sondern zu Jugend- und Auszubildendenvertre-
tungen stattfinden werden. 
(Andres [SPD]: Aber nur dann, wenn Sie Ihre 
Schulaufgaben machen!) 
— Das werden wir schon machen. 
Es wird auch erreicht, daß diese Wahlen, kurz nach-
dem die Jugendlichen in den Betrieb eingetreten sind, 
durchgeführt werden. Wir wollen damit gleichzeitig 
verhindern, daß die Jugendvertretungen, die vor dem 
Herbst 1988 Wahltermine hätten, nach dem alten 
Recht gewählt würden. Dies wäre unzweckmäßig, 
denn sie blieben dann nur etwa ein halbes Jahr im 
Amt. In diesen letztgenannten Punkten stellt der Ge-
setzentwurf somit schon einen Vorgriff auf die endgül-
tige Regelung dar. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Krieger. 
Frau Krieger (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich finde, der Gegenstand der heu-
tigen Debatte ist eigentlich sehr merkwürdig, denn 
eigentlich müßte hier heute eine überfällige Gesetzes-
änderung beraten werden, nämlich eine Umwand-
lung der Jugendvertretungen in Jugend- und Auszu-
bildendenvertretungen. 
(Dreßler [SPD]: Liegt vor, Frau Kollegin!) 
— Richtig, das liegt vor, und darüber müßte meiner 
Auffassung nach heute beraten werden. Statt dessen 
geht es nur um eine Verlängerung der Amtszeit der 
Jugendvertretungen, und irgendwann einmal soll 
dann die Umwandlung in Jugend- und Auszubilden-
denvertretungen stattfinden. Das Verfahren ist sehr 
merkwürdig, denn das Problem, um das es geht, ist 
seit Jahren bekannt. Es ist ja nicht so, daß erst seit 
einem Jahr davon die Rede ist, sondern seit Jahren 
wird von den Gewerkschaften darauf hingewiesen, 
daß die Jugendvertretungen ausgedünnt werden, daß 
immer weniger gewählt werden können, weil es we-
niger Azubis gib, weil es immer weniger Wahlberech-
tigte gibt, weil sie im Durchschnitt älter sind. Das wie-
derum liegt daran, daß sie im Durchschnitt länger zur 
Schule gehen oder zwischendurch arbeitslos gewesen 
sind. Das heißt, diejenigen, die 18 Jahre und älter 
sind, fallen heraus, ihre Interessen werden nicht mehr 
mit vertreten, obwohl es wirklich überhaupt keine 
materielle Begründung dafür gibt, warum sie von den 
Jugendvertretungen nicht mit vertreten werden sol-
len. Es ist ein unhaltbarer Zustand, daß die Jugend-
vertreter im Moment nur für einen Teil der Auszubil-
denden sprechen können. 
Seit Jahren wird von den Gewerkschaften die Um-
wandlung der Jugendvertretungen in Jugend- und 
Auszubildendenvertretungen gefordert. Dem haben 
sich Jugendverbände angeschlossen, meines Wissens 
auch die Junge Union. Dem hat sich die Enquete-
Kommission „Jugendprotest" angeschlossen, wie vor-
hin schon erwähnt worden ist. Es gab bereits in der 
letzten Legislaturperiode einen SPD-Gesetzentwurf, 
und ich finde, es ist sehr erstaunlich, daß heute nicht 
dieser Entwurf behandelt wird, sondern statt dessen  
nur dieses Vorschaltgesetz, diese Übergangsregelung 
mit einer Amtszeitverlängerung. Dieses Verfahren 
finde ich sehr merkwürdig. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Andres [SPD]: 
Daran ist die FDP schuld!) 
Es geht natürlich um noch mehr als um eine Um-
wandlung der Jugendvertretungen in Jugend- und 
Ausbildungsvertretungen. Es geht insgesamt darum, 
die Rechte der Jugendvertretungen zu stärken. Dazu 
gehört vor allen Dingen die Möglichkeit, daß auch in 
den Betrieben, in denen kein Betriebsrat existiert, 
Jugend- und Ausbildungsvertretungen eingerichtet 
werden können. Es gibt überhaupt keinen Grund, 
dies an die Existenz eines Bet riebsrates zu koppeln. 
Wer das will, setzt sich dem Verdacht aus, er möchte, 
daß insgesamt weniger Jugendvertretungen gebildet 
werden. 
Ein weiterer Punkt: Ein wichtiges Recht, das Ju-
gendvertretungen haben müssen, ist das, Ausbil-
dungs- und Arbeitsplätze zu begehen, um zu kontrol-
lieren, ob Schutzbestimmungen überhaupt eingehal-
ten werden. 
Es gibt noch eine Vielzahl von weiteren Detailfor-
derungen, die ebenfalls seit Jahren bekannt sind, die 
nichts Neues sind. Im wesentlichen sind diese Vor-
schläge ja auch in dem Gesetzentwurf der SPD ent-
halten, und deswegen können wir uns dem im Prinzip 
auch anschließen, werden wir ihm zustimmen kön-
nen. 
Allerdings gibt es in Einzelfragen auch Kritik, oder 
wir haben zumindest Nachfragen, was einige Details 
angeht. Zum Beispiel wundert es mich sehr, daß Sie 
nicht den Vorschlag des DGB aufgegriffen haben, daß 
Jugend- und Ausbildungsvertretungen do rt gewählt 
werden müssen, wo mindestens drei Auszubildende 
im Betrieb sind — statt, wie es bisher der Fall ist, fünf; 
denn es gibt eigentlich keinen Grund, warum nicht 
auch und gerade in den kleinen Klitschen die Mög-
lichkeit bestehen soll, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was heißt hier 
„Klitschen"?) 
daß die Jugendlichen bzw. die Auszubildenden eine 
eigene Interessenvertretung haben. Ich finde es sehr 
schade, daß Sie sich in dieser Frage offensichtlich 
mehr an der DAG als am DGB orientieren. 
Aber ich denke, wir werden über diese und andere 
Einzelheiten sicherlich dann debattieren, wenn das 
hier formal auf die Tagesordnung gesetzt wird. Es ist 
zu hoffen, daß das sehr bald geschieht. 
Das Verfahren, das von der Bundesregierung in die-
sem Zusammenhang gewählt worden ist, ist aller-
dings sehr kritikwürdig. Obwohl es ein relatives Ein-
vernehmen über die Notwendigkeit einer solchen Ge-
setzesänderung gibt, wird diese Angelegenheit seit 
Jahren verzögert und immer wieder verzögert. Ich 
empfinde es als eine Zumutung, heute über dieses 
Vorschaltgesetz debattieren zu müssen, statt über die 
eigentlich notwendigen Veränderungen sprechen zu 
können. 
Die GRÜNEN werden diesem Gesetzentwurf trotz-
dem zustimmen, und zwar deswegen, weil es sinnvoll 
ist, daß der Wahltermin in den Herbst verlegt wird. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2661 
Frau Krieger 
Das ist aber auch tatsächlich der einzige Grund, der 
dafür spricht, dem zuzustimmen. Ansonsten hoffen 
wir, daß jetzt endlich Ihr Versprechen eingehalten 
wird, und daß die notwendigen Veränderungen tat-
sächlich angegangen werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile dem Parlamen-
tarischen Staatssekretär beim Bundesminister für Ar-
beit und Sozialordnung, Herrn Vogt, das Wo rt . 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Jugendvertretung soll das 
Sprachrohr der jugendlichen Auszubildenden gegen-
über dem Betriebsrat sein. Das war 1972 die Absicht 
des Gesetzgebers. Diese Aufgabe — Vertretung der 
Interessen der jugendlichen Auszubildenden gegen-
über dem Betriebsrat — kann die Jugendvertretung 
heute nicht mehr erfüllen. Die Gründe dafür sind ge-
nannt worden. 
Deshalb sind sich, so glaube ich, alle hier im Hause 
darüber einig, daß die Jugendvertretung in eine Ju-
gend- und Ausbildungsvertretung umgewandelt wer-
den muß, denn auch die Interessen des Auszubilden-
den über 18 Jahre müssen mit Hilfe des Sprachrohrs 
„Jugend- und Ausbildungsvertretung" gegenüber 
dem Betriebsrat geltend gemacht werden. 
Damit wir zu dieser Jugend- und Auszubildenden-
vertretung kommen, brauchen wir zunächst die Ver-
längerung der Amtszeit der jetzigen Jugendvertre-
tungen bis zum 30. November des nächsten Jahres. 
(Andres [SPD]: Das ist doch Quatsch, Herr 
Vogt!) 
— Herr Kollege Andres, das ist kein Quatsch. Ich muß 
nämlich jetzt noch drei Anmerkungen machen. Ich 
meine, es lohnt sich eigentlich nicht, in diesem Zu-
sammenhang sehr lange Debatten zu führen, aber 
wenn Sie, Herr Kollege Andres, schon darauf zurück-
kommen, daß wir die Geltungsdauer des Montan
Mitbestimmungsrechts verlängert haben, muß ich Ih-
nen sagen: das war doch nur die logische Folge des 
Gesetzes, das aus der Zeit Ihrer Verantwortung 
stammt. Denn Sie haben damals ein Montan-Mitbe-
stimmungs-Auslaufgesetz beschlossen; und wir wol-
len und werden zusammen mit der FDP die Montan
Mitbestimmung dauerhaft sichern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie sind immer sehr großartig und einmalig mit Ge-
setzentwürfen in Zeiten der Opposition; in Regie-
rungszeiten haben Sie ganz mickrige Gesetze hier 
dem Haus vorgelegt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP — Lachen bei der SPD — Frau Un
ruh [GRÜNE]: Es gibt doch keine mickrigen 
Gesetze!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Aber gern, Herr Präsi-
dent. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte sehr, Herr Kollege 
Urbaniak. 
Urbaniak (SPD): Herr Kollege, wir brauchten doch 
gar keine Verlängerung, was die Montan-Mitbestim-
mung angeht, und auch keine Verlängerung für die 
Jugendvertretung. Sie brauchten doch nur einen Ent-
wurf vorzulegen. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte, Herr Kollege, stellen 
Sie eine Frage. 
Urbaniak (SPD): Das werde ich machen, Herr Präsi-
dent; selbstverständlich. Wenn ich davon ausgehen 
darf, daß Sie sich auf den Entwurf der SPD eingerich-
tet haben: Haben Sie dies getan? 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Herr Kollege Urbaniak, 
diese Koalition hat einen Gesetzentwurf zur Verlän-
gerung der Geltungsdauer des Montan-Mitbestim-
mungsgesetzes bis zum 31. Dezember 1988 vorgelegt 
und beschlossen. Wir werden die Zeit nutzen, um die 
Montan-Mitbestimmung dauerhaft zu sichern — eine 
Aufgabe, die Sie nicht geleistet haben —; und das 
wird in die Sozialgeschichte dieser Republik einge-
hen. 
(Frau Traupe [SPD]: Na so was! — Andres 
[SPD]: Negativ!) 
— Nein; das wird in die Sozialgeschichte dieser Repu-
blik eingehen. Denn bei allen Diskussionen über 
Montan-Mitbestimmung und paritätische Mitbestim-
mung: dies ist immer in Zeiten geschehen, wo die 
CDU, die CSU und die FDP die Regierungsverantwor-
tung gehabt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, gestatten Sie eine weitere Zwischen-
frage? 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsident, da wir 
60 Minuten Debattendauer haben, wird mir das, 
glaube ich, auf meine Redezeit nicht angerechnet? 
Präsident Dr. Jenninger: Nein. Das rechne ich 
grundsätzlich nie an. 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Danke. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte, gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Gern. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte. 
Frau Unruh (GRÜNE):: Herr Staatssekretär, ich 
hätte, weil ich so gesetzestreu bin, von Ihnen gern 
gewußt, was ein „mickriges" Gesetz ist. 
2662 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Ein Gesetz, das die hoch 
gelobte Montan-Mitbestimmung nicht dauerhaft si-
chert, wie es die SPD in ihrer Regierungszeit zu ver-
antworten hatte. 
Die zweite Bemerkung. Herr Kollege Andres, es läßt 
sich doch gar nicht darüber hinwegdiskutieren, daß 
Montan-Mitbestimmung, Betriebsverfassung, Beteili-
gung der Arbeitnehmer bei Einführung neuer Tech-
nologien , Jugend- und Ausbildungsvertretung und 
auch Sprecherausschüsse für leitende Angestellte 
sachlich und politisch zusammengehören. 
(Andres [SPD]: Haha!) 
Da gibt es doch gar nichts hineinzugeheimnissen, was 
die CDU/CSU und die FDP in der Koalition unterein-
ander vereinbart haben. 
(Dreßler [SPD]: Sie sind wohl nicht auf der 
Höhe Ihrer eigenen Koalitionsvereinbarun
-
gen!) 
Das wird ganz zügig im Lauf des Jahres 1988 aus 
sachlichen wie aus politischen Gründen verwirklicht 
werden. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, gestatten Sie eine weitere Zwischen-
frage? 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Selbstverständlich. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte, Herr Kollege An-
dres. 
Andres (SPD) : Herr Staatssekretär, stimmen Sie mir 
zu, daß die fünf Jahre, die die von Ihnen so hoch 
gerühmte Koalition nun im Amt ist, längst ausgereicht 
hätten, um sowohl die Montansicherung ordentlich zu 
machen — nicht nur bis Ende 1988 — als auch die 
Jugend- und Ausbildungsvertretung ordentlich zu re-
geln? 
(Reimann [SPD]: Und ein neues Betriebsver
fassungsgesetz!) 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Herr Kollege Andres, Sie 
tun jetzt so, als hätte es in der vorigen Wahlperiode im 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung freie Zeit ge-
geben, 
(Dreßler [SPD]: Sie haben so miese Gesetze 
gemacht!) 
die wir durch andere Gesetzgebungsvorhaben hätten 
ausfüllen können. Nein, nein; wir hatten so viele Auf-
gaben zu lösen, um unser soziales Sicherungssystem 
zu stabilisieren, daß dieser Ausschuß für Arbeit und 
Sozialordnung unter der Arbeitslast fast zerbrochen 
ist. Die Ausschußmitglieder, die in der vorigen Wahl-
periode dort mitgearbeitet haben, wissen, daß sie über 
Gebühr strapaziert worden sind. Das ist für den Abge-
ordneten nicht weiter schlimm. Aber für die Mitarbei-
ter des Ausschusses war das zum Teil unerträglich. 
Das mußte geschehen, damit unser soziales Siche-
rungssystem wieder stabilisiert werden konnte. 
(Urbaniak [SPD]: Sie haben nur demontiert! 
— Reimannn [SPD]: Sozialen Kahlschlag ha
ben Sie gemacht!) 
— Ach! Natürlich haben wir sozialen Kahlschlag da-
durch gemacht, 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
daß die Rentner heute wieder sichere Renten ha-
ben, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ach, das glaubt Ih
nen doch keiner!) 
daß die Finanzlage der Rentenversicherung sich ver-
bessert hat. Wir haben die Leistungen für die Arbeits-
losen verbessert, wir haben die Trendwende auf dem 
Arbeitsmarkt erreicht. Wenn Sie das Kahlschlag nen-
nen, stellen Sie sich vor die Arbeitnehmer hin und 
sagen Sie das! Die Arbeitnehmer werden Sie mit einer 
solchen Argumenta tion auslachen. 
(Urbaniak [SPD]: Rekordzahlen bei der Ar
beitslosigkeit! — Weitere Zurufe von der SPD 
— Breuer [CDU/CSU]: Warum sind die ei
gentlich so nervös? — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Schreit doch nicht so!) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich bitte, etwas ruhiger zu sein. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD) 
—Es gehört auch zur politischen Kultur eines Landes, 
über die man in diesen Wochen sehr häufig diskutiert, 
daß man sich gegenseitig zuhört. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Eine weitere Bemerkung, 
die ich machen möchte: Wenn auf dieses Vorschaltge-
setz verzichtet würde, müßte — der Kollege Alfons 
Müller hat schon darauf hingewiesen — das Gesetz 
über die Jugend- und Auszubildendenvertretungen 
im März 1988 im Bundesgesetzblatt verkündet wer-
den. Andernfalls würde nicht genügend Zeit für die 
Vorbereitung der Wahlen im Mai, Juni verbleiben. 
Nun läßt sich Zeitdruck ab und zu nicht verhindern. 
Aber wenn wir uns Zeitdruck nicht unnö tigerweise 
auferlegen, ist das für die parlamentarische Beratung 
vernünftig. Wir brauchen gewisse Zeit zur Beratung. 
Wir brauchen die Zeit deshalb, weil Sie mit Ihrem 
Gesetzentwurf das Verhältnis zwischen Jugend- und 
Auszubildendenvertretung einerseits und Betriebs-
rat andererseits verschieben wollen, und zwar in einer 
Art und Weise, von der ich sage, daß das ein Verschie-
ben auf eine schiefe Ebene sein wird. 
(Andres [SPD]: Das stimmt doch nicht!) 
Denn wir brauchen das Sprachrohr der Jugendlichen, 
der Auszubildenden gegenüber dem Bet riebsrat und 
keine Verselbständigung der Jugend- und Auszubil-
dendenvertretung. 
(Andres [SPD]: Das will doch keiner! — Dreß
ler [SPD]: Bau doch keinen Popanz auf!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2663 
Parl. Staatssekretär Vogt 
Sonst kommen wir an dem Problem nicht vorbei, daß 
die Jugendlichen ein doppeltes Stimmrecht haben. 
Dieses doppelte Stimmrecht ist nur so lange zu recht-
fertigen, wie die Jugend- und Auszubildendenvertre-
tung die Jugendlichen nur gegenüber dem Betriebs-
rat und nicht gegenüber dem Arbeitgeber vertritt. 
Deshalb bedarf es schon einer sorgfältigen Debatte, 
wie das Verhältnis zwischen Jugend- und Auszubil-
dendenvertretung und Bet riebsrat auch zukünftig 
sein soll. 
(Dreßler [SPD]: Sie haben die Debatte doch 
vor eineinhalb Jahren abgelehnt!) 
Wir halten jedenfalls das, was Sie vorgeschlagen ha-
ben, nicht für vernünftig. — Die Debatte, Herr Kollege 
Dreßler, werden wir in absehbarer Zeit hier und vor 
allem im Ausschuß zu führen haben. 
(Dreßler [SPD]: Vor eineinhalb Jahren haben 
Sie sie mit Ihrer Mehrheit abgewürgt!) 
Wir wollen die einheitliche Interessenvertretung al-
ler jungen Arbeitnehmer gegenüber dem Betriebsrat 
erneuern, und zwar im Einklang mit den bewährten 
Grundsätzen des Betriebsverfassungsgesetzes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Traupe [SPD]: Das war eine große 
Rede!)  
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Hasenfratz. 
Hasenfratz (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Eine Stunde debattieren wir heute im 
Deutschen Bundestag über die Jugend- und Auszubil-
dendenvertretungen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wenn Sie sich beei
-
len, etwas kürzer! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Darüber freue ich mich. Denn als Betriebsratsvorsit-
zender kenne ich die Probleme der Jugendlichen und 
Auszubildenden in den Bet rieben nur zu gut. Ich finde 
es auch wichtig und gut, daß wir uns heute die Zeit für 
diese Diskussion nehmen. Aber noch wichtiger wäre 
es gewesen, wenn Sie sich, meine Damen und Herren 
von der Regierungskoalition, wirk lich einmal hinge-
setzt und ein Gesetz formuliert hätten, in dem die 
inhaltlichen Fragen neu geregelt werden. Dazu sind 
Sie, glaube ich, nicht imstande. 
(Beifall bei der SPD) 
Mit dem heutigen Gesetzentwurf wird das Problem 
nur zum x-tenmal verschoben, wieder einmal auf die 
lange Bank gedrückt. Ihren Versprechungen, das nun 
in den nächsten zwei bis drei Wochen nachzuholen, 
sehe ich gespannt, aber auch skeptisch entgegen. Ich 
befürchte, daß es bei dieser Ankündigung bleiben 
wird. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Das nehmen Sie so
fort zurück!) 
Selbst wenn Sie aber einen Gesetzentwurf vorlegen 
werden, glaube ich nicht mehr daran, daß Ihnen daran 
gelegen ist, den Jugendlichen und Auszubildenden 
wirklich zu helfen. 
(Breuer [CDU/CSU]: Begründen Sie das 
doch einmal! Sie sagen immer nur: „Ich 
glaube "! ) 
Wenn Sie das nämlich gewollt hätten, hätten Sie 
schon längst Gelegenheit dazu gehabt. 
(Beifall bei der SPD) 
Unsere Vorstellungen dazu liegen schon lange auf 
dem Tisch. Eine inhaltliche Auseinandersetzung zu 
diesem Thema haben Sie bis heute gescheut. 
Nach dem bisherigen Gesetz sind alle Jugendlichen 
unter 18 Jahren wahlberechtigt. Das führt zu kuriosen 
Ergebnissen. Eine Jugendvertreterin beispielsweise 
wollte in ihrem Betrieb eine Versammlung für alle 
108 Auszubildenden anmelden. Sie erhielt von der 
Geschäftsführung jedoch eine Abfuhr, weil von den 
108 Auszubildenden nur sieben unter 18 Jahren alt 
waren. Dabei liegt es doch auf der Hand, daß die Pro-
bleme aller Auszubildenden unabhängig von ihrem 
Alter die gleichen sind. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Wir fordern deswegen eine Regelung, die alle Ju-
gendlichen unter 18 Jahren und alle Auszubildenden, 
die das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, zu 
Wahlberechtigten für eine Jugend- und Auszubil-
dendenvertretung macht. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Diese Jugend- und Auszubildendenvertretung muß 
auch dann gewählt werden können, wenn in dem 
Betrieb — aus welchen Gründen auch immer — kein 
Betriebsrat besteht. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Die Jugendlichen und Auszubildenden müssen auch 
in diesem Fall ihre Interessen wahrnehmen können. 
Das ändert nichts daran, daß der Betriebs- bzw. Per-
sonalrat die zentrale Interessenvertretung aller Ar-
beitnehmer im Bet rieb bzw. in der Dienststelle bleibt, 
dem die Jugend- und Auszubildendenvertretung zu-
geordnet ist. 
Wir möchten, daß die Jugend- und Auszubilden-
denvertretungen unabhängig von einer Mindestzahl 
von Wahlberechtigten — nach geltendem Recht wa-
ren es mehr als 50 — Sprechstunden durchführen 
können, wenn sie das für nötig halten. Natürlich müs-
sen Ort und Zeit wie bisher auch zwischen dem Be-
triebsrat und dem Arbeitgeber vereinbart werden. 
Wenn kein Betriebsrat besteht, wird die Vereinbarung 
natürlich unmittelbar zwischen der Jugend- und Aus-
zubildendenvertretung und dem Arbeitgeber getrof-
fen. 
Die Jugend- und Auszubildendenvertretung muß 
das Recht erhalten, beim Bet riebsrat zu beantragen, 
zu klären, ob und inwieweit Auszubildende in ein 
Arbeitsverhältnis übernonunen werden sollen. 
Damit die Jugend- und Auszubildendenvertretung 
ihrem Überwachungsrecht gerecht werden kann, 
braucht sie die Möglichkeit, nach Abstimmung mit 
2664 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Hasenfratz 
dem Betriebsrat Ausbildungs- und Arbeitsplätze zu 
begehen. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Direkt am Arbeitsplatz sind viele Probleme schneller 
und unbürokratischer zu lösen als in einer Sprech-
stunde. Außerdem können sich die Vertreter der Ju-
gendlichen und Auszubildenden so ein besseres Bild 
von der Situa tion am Ausbildungs- und Arbeitsplatz 
machen. 
Betriebsjugendversammlungen können ausdrück-
lich auch dann durchgeführt werden, wenn im Bet rieb 
ein Betriebsrat nicht vorhanden ist oder aber, wenn er 
zwar vorhanden ist, selbst aber kein Interesse an einer 
regelmäßigen Einberufung von Betriebsversammlun-
gen hat. Das Bedürfnis hierfür kann bei den Jugend-
lichen und Auszubildenden sehr viel ausgeprägter 
sein. 
Das Ausmaß der Jugendarbeitslosigkeit kennen 
wir alle. Diejenigen, die keinen Ausbildungsplatz ge-
funden haben, tragen hier die große Last. Der Druck, 
der durch diese große Arbeitslosigkeit entsteht, wirkt 
sich aber auch auf die Jugendvertretungen aus. Im 
letzten Jahr hat es eine Reihe von Beispielen gegeben, 
die deutlich gemacht haben, daß die Arbeitgeberseite 
die Arbeit der Jugendvertretungen in den Bet rieben 
behindert und dabei die drohende Arbeitslosigkeit 
ausgespielt hat. Deshalb müssen die Schutzrechte der 
gewählten Jugend- und Auszubildendenvertreter 
verbessert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Selbstverständlich sind dabei die Ersatzmitglieder 
einzubeziehen. Das war auch vom Gesetzgeber so 
beabsichtigt; denn im geltenden Recht gibt es noch 
einen entsprechenden Paragraphen. In der Praxis hat 
er sich jedoch nicht bewährt, da er von nicht wenigen 
Arbeitgebern unterlaufen wird. 
Wir wollen die im geltenden Recht enthaltene F rist 
von drei Monaten vor Beendigung des Berufsausbil-
dungsverhältnisses, innerhalb der ein Auszubilden-
der vom Arbeitgeber schriftlich die Weiterbeschäfti-
gung zu verlangen hat, streichen. Für den Fall, daß er 
den Auszubildenden nicht weiterbeschäftigen will 
und deswegen beim Arbeitsgericht einen Antrag 
stellt, soll die Entbindung von der Übernahmepflicht 
erst mit der Rechtskraft des arbeitsgerichtlichen Ver-
fahrens wirksam werden. Nur so ist nämlich gewähr-
leistet, daß den Mitgliedern der Jugend- und Auszu-
bildendenvertretung tatsächlich ein realer Schutz ge-
geben wird. Ein gewonnener Prozeß nach mehreren 
Jahren kann diesen Schutz nicht geben, da eine Ein-
gliederung in den Bet rieb dann kaum noch möglich 
ist. 
Ich bin gespannt, ob Sie diese Anregung von uns 
aufgreifen. Konsequent wäre es. Denn in einem Ge-
setzentwurf aus der 7. Wahlperiode, nämlich im Ent-
wurf zur Änderung des Kündigungsschutzgesetzes, 
haben Sie genau diese Regelung verlangt. 
Meine Damen und Herren, ich sagte schon zu Be-
ginn meiner Rede, wie dringend die Jugendlichen 
und Auszubildenden in den Bet rieben auf diese Ge-
setzesänderung warten. In dem Bet rieb, in dem ich 
Betriebsratsvorsitzender bin, ist deswegen bereits im  
letzten Jahr eine Bet riebsvereinbarung beschlossen 
worden, die den Auszubildenden diese Rechte gibt. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Insgesamt haben dies in der Bundesrepublik schon 46 
Unternehmen getan. Absprachen über eine derar tige 
Ausdehnung über das Gesetz hinaus gibt es aber sehr 
viel mehr. 
Sie sehen also, meine Damen und Herren der Regie-
rungskoalition, Sie laufen wieder einmal der Entwick-
lung hinterher. Ich finde es beschämend, daß Sie zwar 
auf der einen Seite den Jugendlichen immer wieder 
vorwerfen, kein Interesse am Staat zu haben, kein 
Demokratieverständnis zu haben, und gleichzeitig 
denjenigen jungen Leuten, die bereit sind, sich zu 
engagieren, keine Rechte einräumen. 
(Beifall bei der SPD) 
Setzen Sie sich endlich hin und arbeiten Sie und legen 
Sie den Gesetzentwurf vor! Ändern Sie aber nicht nur 
die Überschriften in den Paragraphen, und nennen 
Sie nicht nur die Jugendvertretung eine Jugend- und 
Auszubildendenvertretung! Was die Jugendlichen 
und Auszubildenden brauchen, sind Erweiterungen 
der Rechte statt Kosmetik. 
Meine Damen und Herren, wir werden der Bevöl-
kerung, insbesondere den Arbeitnehmerinnen und 
Arbeitnehmern, verdeutlichen, daß hier wieder ein-
mal grundlos Zeit verstreicht. Vor allem aber den jün-
geren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern wer-
den wir sagen, daß sie als Feigenblatt herhalten sol-
len, damit die geplanten Verschlechterungen des Be-
triebsverfassungsgesetzes nicht so deutlich zutage 
treten. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen jetzt zur Einzelberatung und Abstim-
mung. Der Ausschuß empfiehlt, den Gesetzentwurf 
der Fraktionen der CDU/CSU und FDP unverände rt 
 anzunehmen. Ich rufe die §§ 1 bis 3, Einleitung und 
Überschrift auf. Wer den aufgerufenen Vorschriften 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Handzei-
chen. — Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — 
Die aufgerufenen Vorschriften sind angenommen. 
Damit ist die zweite Beratung abgeschlossen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein und kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetzentwurf als Ganzem zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich, sich zu erheben. — Wer stimmt dage-
gen? — Enthaltungen? — Der Gesetzentwurf ist ein-
stimmig angenommen. 
Ich rufe den Punkt 17 der Tagesordnung auf: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Gemeindever-
kehrsfinanzierungsgesetzes 
— Drucksache 11/917 — 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2665 
Präsident Dr. Jenninger 
aa) Beschlußempfehlung und Be richt des Aus
-
schusses für Verkehr (14. Ausschuß) 
— Drucksache 11/1142 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Rauen 
bb) Be richt des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 11/1178 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Purps 
Windelen 
Zywietz 
Frau Vennegerts 
(Erste Beratung 33. Sitzung) 
b) Zweite und dritte Beratung des von den Abge-
ordneten Frau Brahmst-Rock, Weiss (Mün-
chen) und der Fraktion DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsge-
setzes 
— Drucksache 11/923 — 
aa) Beschlußempfehlung und Be richt des Aus
schusses für Verkehr (14. Ausschuß) 
— Drucksache 11/1143 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Daubertshäuser 
bb) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 11/1179 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Purps 
Windelen 
Zywietz 
Frau Vennegerts 
(Erste Beratung 33. Sitzung) 
Zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegt 
ein Entschließungsantrag der Fraktion der SPD auf 
Drucksache 11/1180 vor. 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind für die gemeinsame Beratung 
dieser Punkte 90 Minuten vorgesehen. — Ich sehe und 
höre keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Straßmeir. 
Straßmeir (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Damit ich es am Ende im Eifer nicht ver-
gesse: Natürlich bitten wir um Zustimmung zu dem 
Beschlußentwurf des Verkehrsausschusses, und 
selbstverständlich lehnen wir den Gesetzentwurf der 
GRÜNEN zum Gemeindeverkehrsfinanzierungsge-
setz ab. 
Wir lehnen den Gesetzentwurf der GRÜNEN ab, 
weil er realitätsfern ist. Zwei Gründe mögen genügen: 
In bezug auf das Finanzvolumen sind die Vorstellun-
gen utopisch hoch. Sie würden das Finanzvolumen 
verdoppeln, 2 % des gesamten Steueraufkommens in 
Anspruch nehmen, und sie unternehmen den Ver-
such, die Gemeindeverkehrsfinanzierung von der Mi-
neralölsteuer abzukoppeln. Die Vorstellungen über 
den kommunalen Straßenbau sind im wahren Sinne 
des Wortes abwegig. Sie wollen den kommunalen 
Straßenbau ganz aus der Förderung des Bundes her-
ausfallen lassen. Dies ist ein Generalangriff gegen den 
Straßenverkehr in der Fläche. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Keineswegs!) 
Er träfe den Individualverkehr, den öffentlichen Per-
sonennahverkehr und den Güterverkehr gleicherma-
ßen. 
Damit sei es genug, hier ist Ablehnung am Platze. 
Meine Damen und Herren, aber auch der Regie-
rungsentwurf zu diesem Gesetz war nicht Anlaß zur 
reinen Freude. Ich will hier keine zündende Rede hal-
ten, 
(Zuruf von der SPD: Man merkt es!) 
sondern ich will in ruhiger Sachlichkeit begründen, 
weil dies ein Zustimmungsgesetz ist, und dazu brau-
chen wir den Bundesrat. 
Den erfreulichen Bestandteil des Gesetzentwurfes 
der Bundesregierung haben die CDU/CSU- und die 
FDP-Bundestagsfraktion übernommen. Das ist die 
Einführung der Busförderung aus dem ÖPNV-Anteil 
der Mittel und nicht nur die Neubeschaffung, sondern 
auch die Ersatzbeschaffung. Das erweitert die Mög-
lichkeit von kommunaler Gestaltung im ÖPNV. Diese 
Regelung ist unbef ristet und bet rifft ein Volumen bis 
zu 100 Millionen DM jährlich. Das hilft den Gemein-
den. 
Die weniger erfreulichen Inhalte des Gesetzes ha-
ben wir abgeändert. Das sind die Plafondierung bei 
2,5 Milliarden DM jährlich und der Verteilungs-
schlüssel von 57 : 43 zugunsten des ÖPNV. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Das war das 
einzig Gute an dem Entwurf!) 
Ich mache ein paar Bemerkungen zu dem Gemein-
deverkehrsfinanzierungsgestz. Dieses Gesetz hat 
zwei Ziele: Es soll die Infrastruktur in der Fläche 
durch die Förderung des kommunalen Straßenbaus 
stärken, und es ermöglicht uns den Auf- und Ausbau 
der unbedingt notwendigen, aber kostspieligen Nah-
verkehrssysteme bei den Großstädten und in den Bal-
lungsgebieten. 
Dieses Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz hat 
in der Vergangenheit wahrlich segensreich gewirkt. 
Seit 1967 flossen vom Bund an die Länder 20,1 Milli-
arden DM für den öffentlichen Personennahverkehr, 
18,5 Milliarden DM für den kommunalen Straßenbau 
und 0,1 Milliarden DM für die Forschung. Deswegen, 
meine Kollegen, hatten die Verkehrspolitiker über-
haupt keinen Anlaß, dieses Gesetz zu andern. 
Das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz muß 
darüber hinaus natürlich auch im engen Zusammen-
hang mit dem Fernstraßenausbaugesetz gesehen 
werden. Ortsumgehungen und die Verknüpfung von 
Kommunal-, Landes- und Bundesstraßen ergeben die 
2666 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Straßmeir 
richtige Infrastruktur, die wir für unser Wirtschaftsle-
ben brauchen. 
Das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz wurde 
jetzt aber durch die Vereinbarungen mit den Ländern 
zum Bestandteil des allgemeinen Bund-Länder-Fi-
nanzausgleiches. Wegen der Erhöhung der allgemei-
nen Finanzmittel haben die Ministerpräsidenten der 
Länder mehrheitlich die Plafondierung der zweckge-
bundenen Mittel aus dem Mineralölsteueraufkom-
men hingenommen. Der Begründung, daß dies mög-
lich war, weil der Bedarf absinkt, vermag ich nicht zu 
folgen. 
Ich möchte aber auch deutlich hervorheben, daß die 
Plafondierung nichts mit der Steuerreform zu tun hat. 
Es wäre unred lich, so zu argumentieren. Ich möchte 
an die Adresse der Kollegen von der SPD gleich sa-
gen, bevor Sie hier flammenden Protest entfalten 
(Zuruf von der SPD: Woher wissen Sie das, 
Herr Straßmeir?) 
— aus dem Ausschuß — : Auch Sie haben auf diesem 
Felde bereits schwer einstecken müssen. Ich darf nur 
daran erinnern, daß 1975 auf Grund des Haushalts-
strukturgesetzes eine 10 %ige Kürzung der GVFG
-
Mittel vorgenommen worden ist. 1981 hatten wir wie-
derum auf Grund eines Haushaltsstrukturgesetzes 
den Wegfall der Gasöl-Betriebsbeihilfe zu verzeich-
nen. Durch beide Maßnahmen wurden dem Ver-
kehrsbereich Milliarden entzogen. 
Wenn das GVFG jetzt als Haushaltsbegleitgesetz 
novelliert werden mußte, dann haben wir, die Koali-
tionsfraktionen, die Chance ergriffen, in ihm mode rne 
Strukturen zu finden, die die Erfüllung der Aufgaben 
in den kommenden Jahren möglich machen. Die Bun-
desregierung hat mit 2,5 Milliarden DM eine Plafon-
dierung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgeset-
zes vorgenommen, die im Bund-Länder-Finanzaus-
gleich einen teilweisen Ausgleich gefunden hat. 
Durch diese Plafondierung aber war die Bundesre-
gierung in Zugzwang gekommen. Sie mußte, um ihre 
Verpflichtungen im ÖPNV erfüllen zu können, den 
Schlüssel ändern, und zwar im Verhältnis nicht 
50 : 50, sondern 57 : 43 zu Lasten des kommunalen 
Straßenbaus. Durch diesen Aufteilungsschlüssel war 
es zwar möglich, einen Engpaß im ÖPNV zu finanzie-
ren, aber er hat zugleich das Ungleichgewicht zwi-
schen Straßenbau und ÖPNV-Maßnahmen nicht nur 
für eine Übergangszeit, sondern für die Dauer festge-
schrieben. Deswegen war diese Lösung aus der Sicht 
der Verkehrspolitiker nicht gerade optimal. 
Wir hatten für die Verbesserung des Gemeindever-
kehrsfinanzierungsgesetzes zwei Vorausetzungen zu 
erfüllen: Die erste grundlegende war die Aufstockung 
der Mittel insgesamt. Es ist erfreulich, daß es dem Par-
lament, insbesondere dem Haushalts- und dem Ver-
kehrsausschuß, gelungen ist, ein jährliches Mehr von 
100 Millionen DM für die verkehrlichen Zwecke der 
Gemeinden zu sichern und somit eine Ausgangsbasis 
von 2,6 Milliarden DM zu haben. Ich möchte an dieser 
Stelle den Kollegen aus dem Haushaltsausschuß ein 
ganz besonders herzliches Wort des Dankes sagen, 
daß sie das gestern noch möglich gemacht haben. 
Die zweite Voraussetzung ist: Wir mußten sicher-
stellen, daß die ÖPNV-Maßnahmen abgewickelt wer-
den konnten, und wir mußten zugleich das Gleichge-
wicht zwischen kommunalem Straßenbau und ÖPNV 
dauerhaft sichern. 
Wir haben deshalb zwei Pakete geschnürt: Einmal 
die Aufstockung um 100 Millionen DM jährlich auf 
die Dauer, zweitens für den ÖPNV zusätzlich einen 
Vorwegabzug von jährlich 100 Millionen DM für vier 
Jahre zur Förderung von U-Bahnen, S-Bahnen und 
Straßenbahnen, damit es keine Bauruinen gibt. Dar-
über hinaus haben wir den Wünschen des Bundesra-
tes nach mehr Flexibilisierung Rechnung getragen 
und deshalb die Umschichtungsmöglichkeit vom Stra-
ßenbau zum ÖPNV von 15 % auf 30 To erhöht. Des 
weiteren haben wir aus dem Anteil der Busförderung 
kein starres System gemacht, sondern wir haben bis 
zu 100 Millionen DM Busförderungen vorgenommen. 
Im Ernstfall aber kann man natürlich auch diesen An-
teil zugunsten anderer ÖPNV-Maßnahmen strecken 
oder verkleinern. 
Mit anderen Worten: ÖPNV-Maßnahmen können 
abgewickelt werden, insbesondere da, wo wir rechtli-
che Verpflichtungen eingegangen sind: grundsätzlich 
100 Millionen DM mehr, 100 Millionen DM zusätzlich 
für vier Jahre, dann die Umschichtungsmöglichkeit 
von 15 % auf 30 % und dazu noch die Möglichkeit, 
innerhalb des Busanteils zu rangieren. 
Für die Straße haben wir ein ähnliches Sicherungs-
system eingebracht. Wir haben den Schlüssel 50 : 50 
ab sofort wieder wirksam werden lassen. Ab 1992 gibt 
es die Möglichkeit, daß insbesondere die Länder, die 
einen geringen ÖPNV-Anteil haben, nun auch aus 
dem ÖPNV-Anteil Straßenbaumittel bekommen kön-
nen. Mit anderen Worten: Aus der Einbahnstraße ist 
eine Zweibahnstraße geworden. 
Meine Damen und Herren, bei diesen Regelungen 
war sicherlich die Verordnungsermächtigung für den 
Bundesminister für Verkehr entbehrlich geworden. 
Ich glaube, daß nunmehr der Handlungsspielraum für 
die Bundesländer größer geworden ist. Diese Geset-
zesvorschläge sind finanziell abgesichert. Sie folgen 
weitgehend den Vorstellungen des Bundesrates. Es 
liegt nunmehr an den Ländern, in diesem Sinne zu 
handeln und ihre originären Aufgaben ausgewogen 
zwischen kommunalem Straßenbau und ÖPNV zu ge-
stalten. Die Zustimmung war bereits empfohlen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Daubertshäuser. 
Daubertshäuser (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich darf an die Aussagen von Herrn 
Dr. Warnke nach Amtsantritt vor dem Verkehrsaus-
schuß des Deutschen Bundestages anknüpfen. Er 
sagte dort: Für den ÖPNV muß etwas getan werden; 
er darf nicht als Restgröße behandelt werden; ein we-
nig mehr als Streckenstillegungen müssen wir uns 
schon einfallen lassen. — Soweit Dr. Warnke. Heute 
nun hilft er mit, das wichtigste Finanzierungsinstru-
ment für die kommunale Verkehrspolitik abzu-
bauen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2667 
Daubertshäuser 
Herr Kollege Straßmeir, Sie haben eben einen Blick 
zurück auf die Gasölbetriebsbeihilfe geworfen und 
wollten uns warnen, wir sollten uns mit Kritik zurück-
halten. Ich muß Ihnen sagen: Wir waren vom Abbau 
der Gasölbetriebsbeihilfe nicht begeistert. Aber Sie 
hatten jetzt fünf Jahre Zeit, dies zu reparieren. 
Es macht doch wahrhaftig keinen Sinn, wenn Sie 
auf diese fragwürdige Entscheidung noch zusätzlich 
einen obendraufsetzen. 
Der Abbau der Gasölbetriebsbeihilfe im Jahre 1981 
war verkehrspolitisch sicher fragwürdig. Aber die da-
malige Umschichtung weg vom konsumtiven Bereich 
hin in den investiven Bereich — Sie haben eben zu 
sagen vergessen, daß wir bei dieser Operation gleich-
zeitig die Investitionsmittel um mehrere 100 Millionen 
DM erhöht haben — war zumindest konjunkturpoli-
tisch richtig. Ihre heutige Opera tion ist verkehrspoli-
tisch und auch konjunkturpolitisch falsch. 
Die von Ihnen schamhaft „Plafondierung" ge-
nannte Opera tion ist in Wirklichkeit eine sehr kräftige 
Kürzung der Investitionshilfen. Sie beläuft sich auf 
300 Millionen DM im Jahr, und zwar zu Lasten der 
Länder und der Gemeinden. Zu deren Lasten wollen 
Sie in den nächsten vier Jahren den Bundeshaushalt 
um 1,3 Milliarden DM entlasten. 
Insoweit, Herr Kollege Straßmeir, besteht in der Tat 
ein eindeutiger Zusammenhang mit der Steuerreform; 
denn die Bundesregierung versucht hier in einer un-
verantwortlichen Weise, ihre Finanzschwierigkeiten 
auf Kosten der Kommunen zu lösen. Der Stuttgarter 
Oberbürgermeister Rommel, er ist ja nicht Mitglied 
unserer Partei, nennt dies zu Recht eine kommunal-
feindliche Politik. 
Ich habe eben bereits darauf hingewiesen, daß die 
Operation, die Sie hier vornehmen, auch konjunktur-
politisch das falsche Signal ist. Rechnet man einmal 
die Komplementärmittel der Länder und der Gemein-
den hinzu, addieren sich die Investitionsausfälle auf 
über 2 Milliarden DM für die nächsten Jahre. Dabei ist 
der dritte Block, nämlich die Privaten, überhaupt noch 
nicht hinzugerechnet. 
Nach Einschätzung des Deutschen Städtetages und 
des Verbandes öffentlicher Verkehrsbetriebe werden 
damit nicht nur neue Vorhaben in Frage gestellt, denn 
die allein als unerläßlich angesehenen Großvorhaben 
der Länder und der Kommunen belaufen sich auf ca. 
13 Milliarden DM. Das zumindest ist die Mitteilung, 
die wir, Herr Staatssekretär Dr. Schulte, vor zwei Mo-
naten aus Ihrem Ministerium erhalten haben. 
Dieser finanzielle Aderlaß wird sogar dazu führen, 
daß sich die Fertigstellung begonnener Vorhaben 
über Gebühr verzögert, mit all den negativen Folgen, 
die sich für die betroffenen Bürger daraus ergeben. 
Der VÖV, Herr Kollege Straßmeir, teilt nicht Ihre 
Auffassung; denn er sagt ausdrücklich: Es werden 
Systemruinen entstehen. Was heißt das? Das heißt, 
Nahverkehrsnetze können nicht wie vorgesehen 
komplementiert werden. 
(Zuruf des Abg. Straßmeir [CDU/CSU]) 
— Ich komme noch dazu. An diesem Tatbestand wird 
sich nichts ändern. Dieser Sachverhalt ist besonders 
schädlich, weil, wie Sie wissen, erst ein vollständiges 
Netz den vollen Verkehrswert hat und damit auch die 
angestrebte Entlastung im Bereich des Individualver-
kehrs bringt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dafür sorgen wir 
ja!) 
Diese baulichen Verzögerungen werden auch die 
Kostenrechnungen negativ beeinflussen. Die Nut-
zung der Investitionen und des eingesetzten Kapitals 
wird hinausgezögert. Damit steigen die Kosten, und 
die Erträge im ÖPNV sinken, d. h. den betriebswirt-
schaflichen Kalkulationen werden die Grundlagen 
entzogen. 
In den nunmehr 21 Jahren, in denen ÖPNV-Investi-
tionen durch den Bund gefördert werden, hat sich 
gezeigt, daß überall do rt , wo die Angebote verbessert 
werden, die Fahrgastzahlen steigen. Es zeigt sich 
auch bei einem Vergleich der Nahverkehrsunterneh-
men, daß diese 1986 genauso viele Fahrgäste beför-
derten wie 1967. Das ist der allgemeine Trend. 
Aber entgegen diesem Trend ist festzuhalten, daß 
sich in einzelnen Städten die Fahrtenanteile zugun-
sten des öffentlichen Nahverkehrs verbessert haben. 
Hier wurde das Angebot für den öffentlichen Perso-
nennahverkehr deutlich verbessert. Damit stiegen die 
Fahrgastzahlen um weit über 10 %. 
Es besteht also aller Grund, die Vorteile des ÖPNV 
bei der Verkehrssicherheit, bei der Luft- und Lärmbe-
lastung und beim Flächenverbrauch durch höhere 
ÖPNV-Investitionsmittel verstärkt wirken zu lassen. 
Die bayerische Staatsregierung hat ja verlautbart, 
daß ihr Bedarf bis zum Jahr 2000 allein 8,34 Milliar-
den DM betrage. Der Verband öffentlicher Verkehrs-
betriebe hat errechnet, die Bundesmittel dürften nicht 
gekürzt werden, sie müßten eigentlich pro Jahr um 
300 Millionen DM aufgestockt werden, um baureife 
ÖPNV-Vorhaben realisieren und den Busverkehr ver-
bessern zu können. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Dies belegt nochmals eindeutig, daß die reale Lage 
mit der vorgegebenen Einschätzung der Bundesregie-
rung nicht im geringsten übereinstimmt. Die von der 
Bundesregierung vorgenommene verkehrspolitische 
Begründung eines zurückgehenden Bedarfs ist also 
absolut unzutreffend. 
(Straßmeir [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Die Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in den 
Gemeinden erfordert gerade mit der Zielsetzung ei-
ner ökologischen Erneuerung auch in Zukunft einen 
erhöhten Mittelbedarf, und zwar sowohl für den 
ÖPNV als auch für den kommunalen Straßenbau. Da-
bei stehen hier insbesondere die Verbesserungen im 
Hinblick auf mehr Sicherheit im Straßenverkehr, die 
Entlastung bebauter Bereiche, die städtebauliche In-
tegra tion, der Lärmschutz und die Erleichterung und 
Beschleunigung des straßenbezogenen öffentlichen 
Personennahverkehrs im Vordergrund. All dies ist der 
Bundesregierung bekannt gewesen, und dies war of-
fensichtlich auch der Grund dafür, den Gesetzentwurf 
in der Sommerpause ohne Beteiligung der Länder und 
Kommunen klammheimlich zu verabschieden. Ange-
sichts des tatsächlichen Bedarfs und der neuen Aufga-
ben im Hinblick auf eine umweltgerechte Erneuerung 
2668 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Daubertshäuser 
der Gemeinden haben sich die Zusagen zur besonde-
ren Förderung des ÖPNV nun als hohle Lippenbe-
kenntnisse erwiesen. 
Von diesen Kürzungen ist insbesondere das mittel-
ständische Baugewerbe betroffen. Dieses hat sich 
häufig auf die eher kleinteiligen kommunalen Ver-
kehrswegebauten konzentriert. Hier muß nun mit er-
heblichen Arbeitsplatzverlusten gerechnet werden. 
Mit den vorgesehenen Mittelkürzungen besteht die 
Gefahr, daß bundesweit 10 000 bis 12 000 Arbeits-
plätze bei diesen mittelständischen Bauunternehmen 
verlorengehen. Deshalb passen die Kürzungen des 
Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes nicht in die 
konjunkturpolitische Landschaft, weil sie Arbeits-
plätze vernichten. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Anträge der Koalitionsfraktionen zum Regie-
rungsentwurf zeigen, daß die massive Kritik am Ge-
setzentwurf der Bundesregierung berechtigt ist und 
wohl auch Wirkung zeigte. Die Änderungen, die mit 
den Anträgen der Koalitionsfraktionen erreicht wer-
den sollen, bewegen sich aber nur, Herr Kollege 
Straßmeir, im Bereich der Kosmetik, da sie die massi-
ven Kürzungen gegenüber dem Status quo auch mit 
der von Ihnen vorgesehenen Erhöhung um 100 Millio-
nen DM nicht aufheben, sondern lediglich mindern. 
Bei einer Beibehaltung des Fördervolumens wäre die 
eine oder andere von Ihnen vorgeschlagene Ände-
rung ein begrüßenswerter Schritt. Das haben wir Ih-
nen im Ausschuß zugestanden. 
Aber im Zusammenhang mit der Kürzung der Inve-
stitionsmittel können Ihre Änderungen nicht alle 
schweren Eingriffe in das Investitionsvolumen heilen. 
Ihr Änderungsvorschlag in A rt . 1 Nr. 4 verschärft so-
gar ab dem Jahr 1992 die Finanzsituation für den 
ÖPNV. Darüber hinaus werden durch diesen Artikel 
die politischen Entscheidungen vom Bund weg auf die 
Länder und die Interessenvertreter verlagert. Ich weiß 
nicht, ob das vernünftig ist, denn damit vergeben Sie 
sich jede Möglichkeit, gestaltend wenigstens Rah-
menbedingungen für die ÖPNV-Politik vorzugeben. 
Nun mag es so sein, daß Ihr Änderungsgesetz oder 
Ihre Änderungsanträge das Strafmaß gegenüber 
Ländern und Kommunen mindern, aber die Strafe 
selbst wird nicht weggenommen. Die von der Regie-
rung angedrohten 20 Stockhiebe wollen Sie auf 16 
reduzieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Ob die Betroffenen Sie dann in der Rolle des mildtäti-
gen Wohltäters sehen, wage ich zu bezweifeln. 
Fazit: Die Gesetzentwürfe entsprechen nicht den 
verkehrspolitischen Notwendigkeiten, sie lassen alle 
strukturpolitischen Erfordernisse außer acht, sie sind 
ein Verzicht auf menschengerechte städteplanerische 
Konzeptionen, sie bedeuten Investitionsrückzug und 
die schleichende Verabschiedung des Bundes aus sei-
ner Finanzverantwortung für den ÖPNV, und sie sind 
schließlich mittelstandsfeindlich und arbeitsmarktpo-
litisch verfehlt. Aus diesen Gründen lehnen wir den 
Gesetzentwurf und die Änderungsanträge ab. Sie sind 
ein engstirniges Diktat der leeren Stoltenbergschen 
Kasse, und sie sind die Absage des Verkehrsministers  
an eine gestaltende, menschengerechte Verkehrspo-
litik. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Gries. 
Gries (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der verehrte Kollege Daubertshäuser hat hier 
ein Szenario dargestellt, daß ich glaube, er hat das 
falsche Gesetz oder noch das ganz alte Gesetz zu Rate 
gezogen. Bei aller Kritik, die ich auch selber geübt 
habe und hier üben will, glaube ich nicht, daß das 
auch nur in etwa der Wahrheit nahekommt; denn im-
merhin bleiben wir ja wohl in der Größenordnung von, 
wie ich hoffe, 2,6 Milliarden DM. Wir streiten uns hier, 
relativ gesagt, vielleicht um ein paar hundert Millio-
nen DM. Das rechtfertigt nach meiner Auffassung nun 
weiß Gott nicht die Darstellung, daß die Verkehrs- 
und die Arbeitswelt gleichzeitig zusammenbrechen. 
Aber ich will hier mit meiner Kritik gar nicht hinter 
dem Berg halten. Ich empfinde hier heute morgen 
jedenfalls mehr Erleichterung und Genugtuung als 
noch vor wenigen Tagen, vielleicht sogar mehr als 
noch gestern morgen. Insofern haben wir hier Fort-
schritte gemacht. 
Ich will das wiederholen, was ich im Ausschuß ge-
sagt habe. Das, was uns die Regierung hier auf den 
Tisch gelegt hat, war in der Tat schon eine garstige 
Kröte. Aber ich meine, daß hier heute mit den Ände-
rungsanträgen aus dem Ausschuß ein, wenn auch 
nicht sehr köstliches, so doch durchaus genießbares 
Menü zusammengestellt werden kann. 
(Haar [SPD]: Der Nachtisch fehlt!) 
Es ist für mich ein ermutigendes Zeichen — das soll-
ten Sie auch anerkennen; Sie wissen, daß ich neu hier 
im Hause bin — , daß hier aus den Reihen des Parla-
ments Veränderungen und Nachbesserungen eines 
Entwurfs zustande gebracht worden sind, auch wenn 
dabei die eigene Regierung korrigiert werden muß. 
Das ist ja nun weiß Gott kein Schaden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Frau Hamm-Brücher und all diejenigen, die sich so für 
die Parlamentsreform engagieren, sollten das — aller-
dings morgens um 7.30 Uhr — vielleicht einmal als ein 
Beispiel dafür nehmen, daß so etwas auch geht, ohne 
daß eine Regierung Schaden nimmt und ohne daß 
dabei Unmögliches verlangt wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich denke, daß wir hier auch ehrlich sein sollten. Ich 
unterscheide mich dabei ein bißchen von anderen. 
Ich bin schon der Meinung — die FDP stellt sich 
auch dahinter — , daß wir alle miteinander einen Bei-
trag zur Konsolidierung der Staatsfinanzen leisten 
müssen und daß 50 Milliarden DM, die im Wege der 
Steuerreform an den Bürger zurückgehen, die dem 
Staat fehlen, nicht irgendwo gedruckt werden kön- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2669 
Gries 
nen, sondern durch eine Begrenzung der Ausgaben 
des Staates zusammengeholt werden müssen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Insofern ist es für mich überhaupt keine Frage, daß 
der ursprüngliche Ansatz, nämlich zu plafondieren 
— wie das so schön heißt — , natürlich diese finanzpo-
litische Motivation hat und haben muß. Ich würde lie-
ber sagen: Es ist eine Kürzung. Es ist ja irgendwie ein 
Etikettenschwindel; der Bürger versteht ja gar nicht, 
was eine Plafondierung ist. Es ist natürlich eine Kür-
zung der nach der Vorausberechnung vorgesehenen 
Mittel. Wer wollte denn das bestreiten? Ich will das 
nicht bestreiten. Es ist so, aber ich bekenne mich dazu, 
daß wir einen solchen Beitrag leisten müssen, es ist 
nur die Frage, ob die vorgesehenen Kürzungen von 
der Sache her noch vertretbar sind oder nicht. Ich 
denke, daß sie insgesamt vertretbar sind. 
Nun haben wir, wie ich denke, in den Beratungen ja 
doch einige wesentliche Verbesserungen vornehmen 
können. Heute liegt ein Ergebnis vor, das zumal die 
Koalition — ich würde sogar Sie bitten, einmal über 
Ihren Schatten zu springen — , glaube ich, tragen 
kann. 
Herr Straßmeir hat hier die meisten Dinge genannt. 
Ich will das alles nicht wiederholen. Diese sogenann-
ten Plafondierung wird eben um 100 Millionen DM 
höher angesetzt. Wir haben den Härtefonds für den 
ÖPNV. Wir haben, was ich als früherer Landespoliti-
ker und als Kommunalpolitiker, der ich heute noch 
bin, auch bemerkenswert finde, durch die Verteiler-
schlüssel und durch die Verrechnungsmodalitäten im 
Grunde ein höheres Maß an Flexibilität und Kompe-
tenz auf der Seite der Länder und Kommunen ge-
schaffen. Auch das ist ein vernünftiger Weg. Es muß 
nicht alles von diesem Haus oder von dem Ministe-
rium in dieser Stadt aus geregelt werden. Insofern 
glaube ich, daß die neue Konzeption eigentlich praxis-
näher und ein bißchen ideologiefreier ist, als so man-
ches andere war. Wir müssen da die Länder und die 
Kommunen, glaube ich, nicht in diesem hohen Maße 
reglementieren. 
Was ich auch für in Ordnung halte — Herr Dau-
bertshäuser hat das in einem Punkt kritisiert; ich 
glaube nicht, daß das zutreffend ist — : Ich finde es 
richtig, daß wir zum erstenmal die Zweibahnigkeit 
eröffnen. Daß eben nicht in Anspruch genommene 
Mittel, die für den Straßenbau vorgesehen waren, in 
den ÖPNV gehen, ist schon Regel, und das ist jetzt 
hier noch einmal verbessert worden. Ich halte es um-
gekehrt auch für in Ordnung, daß in Zukunft — jeden-
falls ab 1992 —, weil nicht mehr zu befürchten ist, daß 
es dann ÖPNV-Ruinen gibt, auch einmal Mittel aus 
dem ÖPNV, wenn sie dort nicht in Anspruch genom-
men werden, in den Straßenbau gehen können. 
Ich glaube, daß diese Zweibahnigkeit den Lebens-
umständen und den Lebensverhältnissen in unserem 
Lande und den unterschiedlichen Strukturen eher ge-
recht wird und damit insgesamt eine durchaus ge-
rechte Funktion ermöglicht. Deshalb ist es richtig, daß 
wir das jetzt eingeführt haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist sicher in den Beratungen — lassen Sie mich 
auch das ganz ungeniert sagen — nicht sehr hilfreich 
gewesen, daß sich die Ministerpräsidenten mit dem 
Bundeskanzler darauf geeinigt haben, statt einer hö-
heren Plafondierung — das wären 250 Millionen DM 
mehr gewesen — 600 Millionen DM im Länderfinanz-
ausgleich zu nehmen. Das sieht so aus, als hätten sie 
eine gute Rechnung gemacht. Die Verkehrspolitiker 
haben jedoch mit Sicherheit keine gute gemacht, 
denn sie werden von diesen 600 Millionen DM nicht 
viel sehen. 
Deshalb erneuere ich den Appell, den mein Kollege 
Richter in der ersten Lesung hier gebracht hat, daß 
nämlich jetzt die Ministerpräsidenten der Länder ein-
mal gefälligst ihre Verkehrsminister nicht vergessen 
und über die hier heute vorgesehene Plafondierung 
von 100 Millionen DM hinaus — da fehlen uns immer 
noch fast 200 Millionen DM — vielleicht einmal den 
Verkehr in ihren Ländern in ihrer Kompetenz aus dem 
Länderfinanzausgleich auch wirklich bedenken. Ich 
glaube, daß man das durchaus erwarten darf und auch 
diese Forderung stellen kann. 
Meine Damen und Herren, zu dem Entwurf der 
Fraktion der GRÜNEN will ich nicht viel sagen. Wir 
haben ihn im Ausschuß abgelehnt; und er wird auch 
hier abgelehnt. Ich halte das was dahintersteckt, für 
ein vielleicht in sich schlüssiges, aber in der Sache so 
grundfalsches Denken, daß es sich nicht lohnt, sich 
damit länger auseinanderzusetzen. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Wie immer! 
Das sollten Sie aber tun! — Frau Flinner 
[GRÜNE]: Sie haben die Wahrheit gepach
-
tet!) 
— Verehrte Kollegin Brahmst-Rock, ich finde es auch 
nicht sonderlich gut — liberal ist es ohnehin nicht —, 
von welchem Gesellschaftsbild Sie ausgehen 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Ich rede von 
der Notwendigkeit!) 
und in welch hohem Maße Sie eigentlich die Bürger 
alle bevormunden wollen. Auch das steckt hier hinter 
Ihrem Entwurf. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Wo haben Sie 
das denn gelesen? Doch nicht in dem Ent
wurf! ) 
Deshalb werden wir ihn natürlich ablehnen. 
Ich hoffe und gehe davon aus, daß der Entwurf in 
der Ausschußfassung hier die Mehrheit findet. Die 
FDP wird ihn mittragen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Brahmst-Rock. 
Frau Brahmst-Rock (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Nachdem der Entwurf der 
Bundesregierung in der ersten Lesung noch nicht ein-
mal bei den Koalitionsfraktionen Zustimmung fand, 
wurde er nachgebessert, dies jedoch nicht zu seinem 
Vorteil, sondern eher zu seinem Nachteil. 
(Zurufe von der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Wo sie recht hat, hat sie recht!) 
2670 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Frau Brahmst-Rock 
Der Entwurf war in der ursprünglichen Fassung an 
sich schon schlimm genug. Aber was sich jetzt als 
Nachbesserung auftut, ist ein verkehrspolitischer Ab-
grund. 
Der Entwurf plafondiert die Mittel bei 2,5 bzw. bei 
2,6 Milliarden DM. Eine Mittelkürzung um 10 % wird 
von der Bundesregierung als hehre Tat zur Verbesse-
rung der Finanzierung des öffentlichen Personen-
nahverkehrs darzustellen versucht. Die Kürzung 
sollte ursprünglich durch eine Änderung des Vertei-
lerschlüssels vertuscht werden. Der kommunale Stra-
ßenbau sollte zu 43 %, der öffentliche Personennah-
verkehr zu 57 % finanziert werden. Durch die Ver-
schlimmbesserung aus den Reihen der Koalitionsfrak-
tionen wird der alte Verteilerschlüssel 50 : 50 wieder-
hergestellt. Allein dies ist ein Schlag ins Gesicht der 
Betreiber des öffentlichen Personennahverkehrs. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN — 
Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: In den Großstäd
-
ten vielleicht! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Die wissen doch gar nicht, wie es 
auf dem Lande aussieht!) 
Die Mittelkürzung geht damit zu Lasten des öffentli-
chen Personennahverkehrs und zu Lasten der Städte, 
Gemeinden und Kreise und nicht zuletzt zu Lasten der 
Benutzer und Benutzerinnen des öffentlichen Perso-
nennahverkehrs. 
Wie Hohn klingen da die Worte des Verkehrsmini-
sters Warnke in seiner ersten Rede als Verkehrsmini-
ster, daß der öffentliche Personennahverkehr in der 
Fläche der besonderen Förderung bedürfe. Er sagte 
wörtlich: „Etwas mehr als Streckenstillegungen müs-
sen wir uns schon einfallen lassen." 
Wenn wir aber diesen Entwurf und die Worte des 
Verkehrsministers ernst nehmen, dann ist dieser Ent-
wurf ein Ausdruck von regierungsamtlicher Phanta-
sielosigkeit. Denn dem Verkehrsminister fällt offen
-sichtlich nichts anderes ein als Streck nstillegun-
gen. 
(Zuruf von der SPD: Unglaublich!) 
Er belegt das auch wörtlich in der Begründung zu 
der Novelle — ich zitiere — : „Durch die Förderung 
von Omnibussen wird die Stillegung unrentabler 
Schienenstrecken der Deutschen Bundesbahn er-
leichtert. " 
Sie geben weiter vor, mit Ihrem Entwurf gerade die 
Kommunen angemessen zu berücksichtigen. Aber 
auch das trifft nicht zu. Die Auswirkungen Ihrer Ge-
setzesnovelle auf den öffentlichen Nahverkehr in den 
Ballungsräumen und der dadurch entstehende Druck 
auf die do rt lebenden Menschen, immer mehr vom 
Nahverkehr ins Auto umsteigen zu müssen, ist 
schlimm. Aber für den öffentlichen Personennahver-
kehr in der Fläche ist das schlicht eine Katastrophe. 
Sie benachteiligen damit eine Mehrheit unserer Be-
völkerung und zwingen 55 % aller Menschen in unse-
rem Lande, die im ländlichen Raum leben, Auto zu 
fahren. Sie verweigern aus durchsichtigen Gründen 
einen annehmbaren funktionierenden öffentlichen 
Personennahverkehr auf dem Lande. 
Hier wird die Not des Finanzministers deutlich, 
seine Umverteilung von oben nach unten finanzieren  
zu müssen. Auch der Herr Kollege G ries hat dem nicht 
widersprochen, sondern indirekt bestätigt. Die Gelder 
werden dort zusammengekratzt, wo die Regierung am 
wenigsten Widerstand vermutet. Dabei haben Sie of-
fensichtlich das Gemeindeverkehrsfinanzierungsge-
setz entdeckt. Man merkt diesem Entwurf an, wes 
Geistes Kind er ist. Er ist nicht von Verkehrspolitikern 
unter der Prämisse einer Verbesserung des öffentli-
chen Personennahverkehrs entworfen, sondern vom 
Finanzministerium zur Verbesserung der miserablen 
Lage der Bundeskasse. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Wenn es Ihnen mit einer Verbesserung des öffentli-
chen Verkehrs auch im Sinne einer Verringerung von 
Umweltschäden und Schutz von Menschenleben tat-
sächlich ernst ist, dann kann man dieser Novelle der 
Bundesregierung nicht zustimmen, sondern muß sich 
dem von uns eingebrachten Entwurf anschließen. 
Sie führen häufig das blumige Wo rt von der Gleich-
berechtigung aller Verkehrsträger im Munde und tun 
genau das Gegenteil. Wir wollen deshalb die Schwer-
punkte des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes 
umweltorientiert verändern. Wir wollen zur Ver-
kehrsberuhigung, zur Lärm- und Umweltentlastung 
beitragen. 
Uns wird oft der Vorwurf gemacht, wir würden mit 
der Rücknahme der Mittel für den kommunalen Stra-
ßenbau die Investitionsfähigkeit der Städte und Ge-
meinden hemmen und damit Arbeitsplätze gefähr-
den. Genau das Gegenteil ist der Fa ll . Bei Rückbau-
maßnahmen können wesentlich mehr Menschen als 
im Bundesfernstraßenbau beschäftigt werden. 
Wenn ich Ihnen das sage, werden Sie das als Be-
hauptung abtun. Aber vielleicht glauben Sie dem hes-
sischen Wirtschaftsminister mehr, der in seiner Aus-
kunft vom 20. August 1987 festgestellt hat, daß bei 
einem Investitionsvolumen von 100 Millionen DM fol-
gende Beschäftigungseffekte erzielt werden: Beim 
Bau von Bundesautobahnen werden 1 441 Personen 
beschäftigt, beim Bau von Landstraßen 1 876, beim 
Bau von Erschließungsstraßen 3 073 und bei Ver-
kehrsberuhigungsmaßnahmen 3 088 Personen. Diese 
Zahlen belegen auch, warum wir uns nicht nur aus 
Gründen der Verkehrssicherheit und der Wohnum-
feldverbesserung für Verkehrsberuhigungsmaßnah-
men einsetzen. Sie aber lassen diese Chance unge-
nutzt vorbeigehen. 
60 % unserer Mitbürger und Mitbürgerinnen fühlen 
sich dauernd vom Verkehrslärm belästigt — Grund 
genug, in unserem Sinne zu handeln. Wir wollen eine 
tatsächliche Gleichberechtigung aller Verkehrsmit-
tel und aller Verkehrsarten, also auch des Rad- und 
Fußgängerverkehrs. Im Stadtbereich sind dies die 
wirtschaftlichen Fortbewegungsarten und dazu noch 
die umweltverträglichsten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Radfahrer und Fußgänger dürfen nicht länger Frei-
wild des Automobilverkehrs sein, sondern müssen ih-
ren eigenen ungebrochenen Verkehrsweg erhalten. 
Wir wollen, daß der öffentliche Personennahver-
kehr allgemein sein Angebot und seine Qualität ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2671 
Frau Brahmst-Rock 
bessert. Dazu gehört auch, daß alle Menschen, auch 
Behinderte, in die Lage versetzt werden, dieses Ange-
bot anzunehmen. Wir wollen Busse und Bahnen so 
eingerichtet wissen, daß Behinderte nicht ausge-
grenzt werden, sondern ohne fremde Hilfe am öffent
-
lichen Personennahverkehr teilnehmen können. 
Busse und Bahnen sollen im Stadtverkehr absoluten 
Vorrang erhalten, um den öffentlichen Verkehr zu 
beschleunigen. Die nachahmenswerten Modelle des 
öffentlichen Personennahverkehrs in Freiburg, Wies-
baden oder Marburg belegen, daß der öffentliche Per-
sonennahverkehr keineswegs am Ende ist, sondern 
nur aus dem Würgegriff der Automobillobby befreit 
werden muß. 
Ein kleines Bonbönchen für Sie: Wir wollen keines-
wegs das Auto abschaffen oder seine Benutzer verteu-
feln. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ihr laßt euch nur mit 
dem Fahrrad fotografieren! Dann fahrt ihr 
mit dem Auto weiter!)  
Das Auto wird auch in Zukunft wichtige Funktionen 
erfüllen müssen. Es ist aus unserem täglichen Leben 
nicht mehr wegzudenken. Aber es geht um eine sinn-
volle Verknüpfung von Individual- und öffentlichem 
Verkehr. Das Auto darf nicht ausschließliches Ver-
kehrsmittel werden. Es muß zumindest im Stadtbe-
reich als Ergänzung des öffentlichen Verkehrs gese-
hen werden. 
Abschließend möchte ich auf die von uns vorge-
schlagenen Kostendeckungsbeiträge eingehen. Sie 
behaupten so mit breitem, etwas väterlichem Lächeln, 
unsere Vorschläge seien typisch grün und daher un-
realistisch. Diesen Vorwurf weise ich als unsachlich 
zurück. Wir haben vorgeschlagen, nicht bei anderen, 
sondern im eigenen Haushalt zu sparen, d. h. konkret 
beim vollkommen überzogenen Bundesfernstraßen-
bau. Wir waren aber auch bereit, einer Erhöhung der 
Mineralölsteuer um 6 Pf zugunsten des öffentlichen 
Personenverkehrs zuzustimmen. Dieser Vorschlag 
rief bei Ihnen einen im Brustton der Überzeugung vor-
getragenen Sturm der Entrüstung hervor. Einige von 
Ihnen verstiegen sich sogar zu der Aussage, es sei 
nicht durchsetzbar. Wenn aber der Finanzminister zur 
Finanzierung der am Rande der Zahlungsunfähigkeit 
befindlichen Europäischen Gemeinschaft die Mine-
ralölsteuer um 7 Pf anheben möchte, dann ist derselbe 
Vorschlag plötzlich maßvoll und durchdacht. 
Bitte, erklären Sie mir und anderen diesen Wider-
spruch, daß eine Erhöhung um 6 Pf, wenn sie von der 
Fraktion der GRÜNEN vorgeschlagen wird, grund-
sätzlich nicht machbar, sozusagen geistiges Wolken-
kuckucksheim ist, dagegen eine Erhöhung um 7 Pf 
auf Vorschlag des Finanzministers vertretbar und 
durchsetzbar. 
(Zuruf von der SPD: Das können die nicht 
erklären!) 
Solange dieser Widerspruch nicht erklärt ist, bleibt 
der Verdacht, daß Sie unseren Antrag nicht aus inhalt-
lichen Gründen ablehnen, sondern allein aus der Tat-
sache heraus, daß er von der Fraktion der GRÜNEN 
gestellt wurde. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Parlamentarischen Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Verkehr, Dr. Schulte. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Verkehr: Herr Präsident! Meine Damen und 
Henen! Mit dem Gesetzentwurf zur Änderung des 
Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes hat sich 
niemand leicht getan, weder die Bundesregierung, als 
sie den Entwurf einbrachte, noch der Bundesrat mit 
seinen Änderungsvorschlägen, noch das Parlament. 
Die Beratungen haben das bewiesen. 
Ich glaube, daß der Bundestag seine Stunde gut 
genutzt hat. Das Ergebnis der Beratungen scheint mir 
ein Kompromiß zu sein, indem Spielräume ausgelotet 
werden, indem ein vernünftiger und fairer Ausgleich 
der Interessen erreicht wurde. Diese Einschätzung gilt 
den drei Zielsetzungen des Entwurfs, der Sicherung 
der Investitionsmittel für den Verkehrsausbau der Ge-
meinden, der Verbesserung der Förderung des öffent-
lichen Nahverkehrs in der Fläche wie der Flexibilität 
beim Einsatz der Mittel aus dem Gemeindeverkehrs-
finanzierungsgesetz. 
Meine Damen und Herren, der Bund hat in fast zwei 
Jahrzehnten fast 40 Milliarden DM für die Verbesse-
rung der Verkehrsverhältnisse in den Gemeinden ge-
zahlt. Dies ist ein erheblicher Beitrag für den Nahver-
kehr wie für den kommunalen Straßenbau. Dieser 
Beitrag hat maßgeblich dazu geführt, daß Städte und 
Gemeinden mit diesen Mitteln Hervorragendes schaf-
fen konnten und im Verkehr nicht erstickt sind. Dies 
sollte auch heute anerkannt werden. Wir sehen aber 
auch, daß es auch in Zukunft Bedarf, und zwar erheb-
lichen Bedarf, für Projekte des öffentlichen Nahver-
kehrs wie für den kommunalen Straßenbau gibt. Des-
halb ist die nun vorgesehene Obergrenze von 2,6 Mil-
liarden DM ein guter Kompromiß. 
Eine gute Lösung ist es auch, wenn jetzt an der Auf-
teilung der Finanzmittel zwischen Straßenbau und 
öffentlichem Nahverkehr im Verhältnis 50 : 50 fest-
gehalten wird, gleichzeitig jedoch für vier Jahre 
100 Millionen DM vorweg zur zügigen Fertigstellung 
der Projekte des Nahverkehrs bereitgestellt werden. 
Es ist wichtig, daß der öffentliche Nahverkehr bei der 
Mittelverteilung nicht ins Hintertreffen gerät und daß 
Begonnenes fertiggestellt wird. 
Ich begrüße auch, daß mit der zukünftigen Busför-
derung die Verbesserung des öffentlichen Nahver-
kehrs in der Fläche vorangetrieben wird. Dies wird 
den Zielen der Bundesregierung gerecht. Wir erwar-
ten von der Busförderung eine Stärkung für den öf-
fentlichen Nahverkehr in der Fläche dort, wo es heute 
die stärksten Einbrüche gibt. Wir dürfen die Men-
schen, die in der Fläche leben, nicht nur auf den Pkw 
verweisen. Es wird immer Mitbürger geben, die zu 
jung oder zu alt sind, die nicht gesund sind, die sich 
ein Fahrzeug nicht leisten können oder es nicht wol-
len. Deshalb ist das andere Bein des Verkehrs in der 
Fläche, der öffentliche Personennahverkehr, unver-
zichtb ar. 
Mit der Fahrzeugförderung wollen wir auch daran-
gehen, die Schieflage zu korrigieren, die zwischen 
den Jahrhundertbauwerken des öffentlichen Perso-
nennahverkehrs in den Ballungsgebieten und der 
Förderung im ländlichen Raum besteht. Darauf haben 
2672 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Parl. Staatssekretär Dr. Schulte 
die Mitbürger in der Fläche Anspruch; gerade sie ha-
ben mit der Mineralölsteuer einen solidarischen Bei-
trag für den Bau von U-Bahnen und S-Bahnen in den 
großen Städten geleistet. 
(Beifall des Abg. Rauen [CDU/CSU] — Haar 
[SPD]: Das ist aber sehr schwach! Ist nicht 
überzeugend gewesen! — Gegenruf des 
Abg. Rauen [CDU/CSU]: Entspricht aber der 
Wahrheit! — Schauen Sie sich einmal die 
Zahlen an!) 
Meine Damen und Herren, mit der im Gesetzent-
wurf erreichten größeren Flexibilität ist ein drittes 
wichtiges Anliegen erfüllt: Für den jeweiligen Bedarf 
der Länder sind die jetzt vorgesehenen Möglichkeiten 
der Umschichtung zwischen den Mitteln für den 
kommunalen Straßenbau und denen für den öffentli-
chen Nahverkehr von großer Wichtigkeit. Dies wird 
es ermöglichen, daß gezielt und nach Prioritäten inve-
stiert werden kann. Aus der bisherigen Einbahnstraße 
bei der Umschichtung kann nun eine Zweibahnstraße 
werden. Dies schafft Flexibilität zur Bewältigung der 
örtlichen und regionalen Probleme ; dies ermöglicht 
das Setzen von Schwerpunkten und das Schneidern 
von Maßanzügen. Ich glaube, daß dies nach 20 Jahren 
ein richtiger und notwendiger Schritt ist. 
Ich bitte um Ihre Zustimmung zu der jetzt vorliegen-
den Fassung des Gesetzentwurfes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Haar. 
Haar (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Herr Staatssekretär Schulte hat hier festgestellt, 
die Spielräume seien ausgelotet worden, und man 
wolle Schieflagen aus der Vergangenheit beseitigen. 
Er hat ein plastisches Beispiel gebracht. Er hat auch 
die Vorlage, wie sie heute zur Entscheidung steht, als 
guten Kompromiß bezeichnet. 
(Straßmeir [CDU/CSU]: So ist es! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU: Das stimmt! — 
Damit hat er auch recht!) 
Ich will im Gegensatz dazu feststellen: Dann, wenn 
Sie das Gesetz heute so verabschieden, wie Sie es vor-
haben, wird dieser Tag als schwarzer Freitag für Nah-
verkehr und Umwelt in die Geschichte eingehen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Widerspruch bei der CDU/CSU — Zuruf von 
der CDU/CSU: Wir sind doch nicht auf einer 
Betriebsversammlung!) 
— Ich wäre an Ihrer Stelle mit Zwischenrufen vorsich-
tig, denn ich habe die Absicht, nachher Herrn Rommel 
wörtlich zu zitieren! 
Die vorgesehenen Änderungen des Gemeindever-
kehrsfinanzierungsgesetzes bedeuten für viele Nah-
verkehrsvorhaben eine Verschiebung auf den Sankt-
Nimmerleins-Tag. 
(Antretter [SPD]: Jawohl!) 
Alle Warnungen der Städte und Gemeinden sind in 
den Wind geschlagen worden, nur um die im Blick auf 
die Steuerreform notwendigen Millionen hereinzuho-
len; ja, der Kollege Gries, der in dieser Sache ganz 
ehrlich war, hat von Milliarden gesprochen, hat ge-
fragt, woher die 50 Milliarden für die Steuerreform 
kommen sollen. Ich sage dagegen für die SPD-Bun-
destagsfraktion: Um die notwendigen Mittel für ei-
nige Wohlhabende in der Steuerreform zusammenzu-
bekommen, peitschen Sie hier eine unsinnige Geset-
zesnovelle durch. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist doch Unsinn!) 
Ich finde, dieser Zusammenhang kann gar nicht ge-
leugnet werden, wenn er sogar von einem Sprecher 
der Koalitionsfraktionen bestätigt wird. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Lemm
-
rich [CDU/CSU]: Was war denn 1975, Herr 
Haar? Was war denn mit eurer Kürzung? Wie 
weit wären wir schon vorangekommen, wäre 
das nicht geschehen!) 
— Ich komme darauf nachher auch noch zu sprechen, 
aber wenn Sie so dazwischenrufen, will ich es gleich 
sagen, Herr Kollege: Das war eine Fehlentscheidung. 
Ich habe sie mitgetragen. Wenn Sie erkennen, daß es 
Fehlentscheidungen gab, sollten wir, bevor wir immer 
öffentlich von Moral reden, 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Ihr redet doch im
mer von Moral!) 
einmal prüfen, ob wir erkennbare Fehlentscheidun-
gen auch einmal gemeinsam verhindern und darüber 
ernsthaft miteinander reden können. Genau das ist 
unsere Position. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜNEN — 
Antretter [SPD]: Und neue Fehlentscheidun
gen verschlechtern die Lage! — Lemmrich 
[CDU/CSU]: Sie haben doch lange genug 
Zeit gehabt, den Fehler rückgängig zu ma
chen!) 
Einmütig haben alle Experten vor der geplanten 
Änderung gewarnt. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Es ist doch nur 
Wind, was Sie machen!) 
Aber Sie haben sich im Grunde taubgestellt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie kennen ja den 
Entwurf noch nicht!) 
Ein besonderer Do rn im Auge ist Ihnen ganz offen-
sichtlich der Schienenpersonennahverkehr in der 
Fläche. Denn der steht bei der CDU/CSU nach dieser 
Vorlage und deren zu erwartenden Auswirkungen auf 
der Abschußliste. Die angebliche Unwirtschaft lichkeit 
dieses Verkehrs muß immer wieder als Argument her-
halten. Diese Unwirtschaftlichkeit ist bewußt herbei-
geführt worden. 
Mit diesem Änderungsgesetz wird sie noch erheb-
lich verschärft. Lediglich 41 Millionen DM sind im 
Jahr 1986 für die Modernisierung der Schienenstrek-
ken des Nahverkehrs in der Fläche ausgegeben wor-
den. 50 Millionen DM sind in diesem Jahr vorgese-
hen. Diese kümmerlichen Zahlen hat die Bundesre-
gierung am 1. Oktober auf unsere Kleine Anfrage hin 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2673 
Haar 
bestätigt. Vorher war vollmundig von 400 Millio-
nen DM die Rede. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Sie müßten das viel 
besser wissen! — Wie können Sie hier so 
polemisch reden!) 
Statt nun endlich auch Schienenstrecken, wie mehr-
fach gefordert, des Nahverkehrs in der Fläche in den 
Förderungskatalog des GVFG aufzunehmen, benach-
teiligen Sie die Bahn weiter. Herr Kollege Schulte, 
was nützen da Ihre schönen Bekenntnisse zu der Flä-
che? Sie sind im Grunde nur Schaum vor Weihnach-
ten; sonst nichts. 
(Beifall bei der SPD — Lemmrich [CDU/ 
CSU]: Wer hat denn das damals gestrichen? 
Das waren Sie doch selber!) 
Die neu geplante Fahrzeugförderung ist allein — — 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Vergessen Sie doch 
nicht immer alles!) 
— Warum Sie heute früh so aufgeregt sind, möchte ich 
gern mal wissen. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Ich bin gar nicht auf
-
geregt!) 
— Wenn Sie die Wahrheit hören, können Sie nicht 
ruhig sitzen bleiben. 
Präsident Dr. Jenninger: Ich bitte, sich mit Zwi-
schenrufen zurückzuhalten. Ich bitte um mehr Zu-
rückhaltung mit Zwischenrufen. 
Haar (SPD): Herzlichen Dank, Herr Präsident. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege Haar, fahren 
Sie fort. 
Haar (SPD): Die neu geplante Fahrzeugförderung 
ist auf Omnibusse beschränkt. Die Schiene geht aber-
mals leer aus. Dies ist ein Skandal. Während jeder 
Busunternehmer künftig 30 % , im Zonenrandgebiet 
— Sie haben es ja auch im Ausschuß betont — 37,5 
ersetzt bekommen soll, werden die Bundesbahn und 
die zahlreichen nichtbundeseigenen Bahnen für ihre 
Fahrzeugbeschaffung keinen Pfennig Zuschuß erhal-
ten. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Gar nicht wahr!) 
Schon beim Fahrweg bestehen seit langem solche 
Verzerrungen. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Sie scheinen das 
Gesetz nicht richtig gelesen zu haben!) 
—Warum beachten Sie eigentlich nicht die Mahnun-
gen unseres Präsidenten? 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Weil Sie hier etwas 
erzählen, was nicht stimmt!) 
Der Linienbus ist mit gutem Grund von der Kraft-
fahrzeugsteuer befreit. Eine entsprechende Über-
nahme der Fahrwegkosten der Schiene durch Bund 
oder Land gibt es nicht. Das heißt, die Auto-Lobby hat 
auf der ganzen Linie gesiegt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Im Grunde machen Sie mit diesem Gesetz die Ne-
benstrecken noch unwirtschaft licher; Sie geben für 
Busse erhebliche Zuschüsse und lösen damit bewußt 
einen neuen Schub von möglichen Streckenstillegun-
gen in der Zukunft aus. Das ist die Situa tion. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Lemmrich [CDU/CSU]: Merken Sie nicht, 
wie Sie sich jetzt widersprochen haben?) 
Die Scheinheiligkeit Ihrer Beteuerungen 
(Lemmrich [CDU/CSU]: „Scheinheilig"? 
Herr Haar, dieses Wort würde ich in Ihrer 
Stelle nicht in den Mund nehmen!) 
— übrigens auch Ihrer Zwischenrufe — über die Un-
verzichtbarkeit der Bahn ist entlarvt. Sie reden von 
den Vorteilen der Schiene, schaffen aber gleichzeitig 
immer neue Benachteiligungen dieses umweltfreund-
lichen Verkehrsmittels ; Schritt für Schritt werden im-
mer mehr Bahnstrecken stillgelegt. Als Begründung 
heißt es dann, der Bus sei doch viel billiger als die 
Schiene; daran könne man doch nicht vorbeigehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie gehen daran 
vorbei!) 
Mit diesem Gesetzesvorhaben werden zahlreiche 
weitere Streckenstillegungen bei der Bahn vorpro-
grammiert. Das wissen Sie genau. Das muß der Bevöl-
kerung in den betroffenen Regionen gesagt werden. 
Sie schaffen gezielt immer mehr Räume, in denen 
das Auto ein Verkehrsmonopol erhält. Mensch und 
Umwelt bleiben dabei auf der Strecke. Das kümmert 
die jetzige Bundesregierung und die sie tragende poli-
tische Mehrheit offensichtlich nicht. Praktischen Um-
weltschutz im Verkehr gibt es zur Zeit in Sonntagsre-
den. Das ist eigentlich unser Problem. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Auch das ist eine 
Sonntagsrede!) 
In diesem Gesamtzusammenhang ist es daher nur 
folgerichtig, daß bereits mit der neuen Änderung eine 
weitere Reduzierung der ÖPNV-Mittel ab dem Jahr 
1992 beschlossen werden soll. Von diesem Zeitpunkt 
an — Sie haben es ja begrüßt, Herr Kollege Gries; ich 
würde an Ihrer Stelle noch mal darüber nachden-
ken — dürfen all die Länder, die kein großes Interesse 
am weiteren Ausbau des ÖPNV haben, die eigentlich 
dafür vorgesehenen Mittel zum kommunalen Stra-
ßenbau umschichten. Sie wollen statt dessen das Tor 
für massiven Straßenbau aufstoßen — entgegen allen 
Beteuerungen des Bundeskanzlers und des Verkehrs-
ministers, die schriftlich und mündlich wiederholt ab-
gegeben worden sind. 
(Rauen [CDU/CSU]: Eure Kommunalpoliti
ker haben den Bedarf an Straßenbau nach
gewiesen, Herr Haar! Reden Sie doch nicht 
so ein Zeug! Gucken Sie sich mal an, wie das 
in der Fläche aussieht! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Ich kann es Ihnen ja zustellen, wenn Sie es nicht 
gelesen haben. 
Bei dieser Politik bleibt der Umweltschutz auf der 
Strecke. Stickoxide verpesten die Atmosphäre und 
2674 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Haar 
machen — zusammen mit den Schwefeldioxiden — 
die Wälder krank. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Das ist richtig, des
-
wegen sollte man auch immer mit der Eisen
bahn fahren, auch von Frankfurt nach Bonn! 
— Frau Hensel [GRÜNE]: Das sagen Sie! — 
Weitere Zurufe von der SPD und den GRÜ
NEN — Glocke des Präsidenten) 
Hier müßte in Verantwortung von künftigen Genera-
tionen gezielt gegengesteuert werden. Dies bedeutet 
insbesondere, den öffentlichen Nahverkehr zu stär-
ken. Genau das Gegenteil geschieht jetzt. So bleibt 
nur die betrübliche Feststellung: Die Finanzmittel des 
Nahverkehrs werden beschnitten, der Straßenbau er-
hält mehr Mittel, als die Bundesregierung es für ge-
rechtfertigt hält, und der umweltfreundliche Schie-
nenverkehr wird vorsätzlich weiter benachteiligt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Bötsch [CDU/CSU]) 
Ein deutliches Wort muß auch zu den Auswirkun-
gen des Gesetzentwurfs auf die Arbeitsmarktlage ge-
sagt werden. — Das sage ich für alle Eisenbahner, 
auch für die, die Sie hier jetzt angesprochen haben; 
darauf können Sie sich verlassen. — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ihre Wiederwahl 
ist gesichert!) 
Mittelfristig muß mit einer weiteren Verschärfung der 
Arbeitsmarktsituation gerechnet werden. Vor diesem 
Hintergrund ist die heute zur Abstimmung stehende 
Kürzung von Investitionsmitteln im Grunde unvertret-
bar, ja, unverantwo rtlich. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es gibt ja auch Stimmen aus Ihren Reihen, die endlich 
Investitionsförderungsmittel verlangen. Allein der 
Bund soll die GVFG-Mittel in den kommenden vier 
Jahren um mehr als eine Milliarde DM gegenüber der 
geltenden Gesetzesregelung reduzieren. Wegfallen 
werden dadurch auch die von den Ländern und Ge-
meinden aufzubringenden Gegenmittel. Allein der 
Bauindustrie gehen dadurch in den nächsten Jahren 
Bauaufträge im Wert von rund zwei Milliarden DM 
verloren 
(Conradi [SPD]: So ist es!) 
—das können Sie nicht widerlegen —, all das nur, um 
eine Steuerentlastung zu finanzieren, die zu erhebli-
chen Teilen auf schwarzen Konten im Ausland landet. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Die Inhaber von Sparbüchern mit 100 000 Mark sind 
nicht die Leute, für die Sie Politik machen sollten. Das 
sind die, die ihr Geld da verlagern. 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Sie haben hier wohl 
den Chef der Neuen Heimat von früher ge
meint, Herrn Vietor! — Weiterer Zuruf von 
der CDU/CSU: Fangt bei euch selber an! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Darüber sollten Sie nicht lachen, das ist ernst zu 
nehmen. Die lassen Sie auch im Stich. 
(Beifall bei der SPD — Erneute Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Daß Sie erregt — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. Bitte, kommen Sie zum 
Schluß. 
Haar (SPD): Vielen Dank, Herr Präsident. Ich 
komme zum Schluß. — Ich will es bei der Kritik des 
Gesetzentwurfes nicht bewenden lassen und konkret 
sagen: Lassen Sie den Finanzrahmen des Gesetzes 
unangetastet; diese Gelder werden dringend ge-
braucht. Geben Sie, wie das ursprünglich auch vorge-
sehen war, dem Ausbau des öffentlichen Personen-
nahverkehrs Vorrang! Wenn es Ihnen mit der heute 
wieder beschworenen Förderung des ÖPNV außer-
halb der Verdichtungsräume ernst ist, dann nehmen 
Sie die Modernisierung ländlicher Schienenstrecken 
in den Förderungskatalog des GVFG auf. Die Fahr-
zeugförderung muß für Schiene und Bus in gleicher 
Weise gelten. 
Und dann möchte ich an Sie appellieren: Vielleicht 
ist es Ihnen zum erstenmal möglich, Ärger nicht nur 
durch Zwischenrufe deutlich zu machen, wenn wir die 
Wahrheit sagen, 
(Rauen [CDU/CSU]: Sie haben die Wahrheit 
nicht gepachtet, Herr Haar, so geht das nicht! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
sondern zu überlegen, ob wir nicht einmal miteinan-
der die Kraft finden könnten 
(Lemmrich [CDU/CSU]: Dann müßten Sie 
auch etwas maßvoller sein! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
— hören Sie mir zum Schluß bitte zu; Sie haben mich 
heute oft genug unterbrochen — , erneut — das täte 
Ihnen und auch uns gut — Bestandsaufnahme zu ma-
chen, um wirklich zu anständigen Kompromissen zu 
kommen. Herr Rommel hat sie übrigens empfohlen. 
(Bohlsen [CDU/CSU]: Was hat er denn ge
sagt?) 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Fischer (Hamburg) : 
(Conradi [SPD]: Er will, daß in Hamburg we
niger investiert wird! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Fischer (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 
mit zwei Zitaten beginnen. Das erste Zitat ist ein Zitat 
des damaligen Bundesverkehrsministers Dr. Hauff 
aus einer Debatte 1981 im Rahmen eines Subventions-
abbaugesetzes, mit dem Sie die Streichung der Gasöl-
betriebsbeihilfe betrieben haben, die die Wirkung von 
Betriebskostenzuschüssen für den öffentlichen Perso-
nennahverkehr hat. Er hat formuliert: 
In den Ballungsräumen sind die Verkehrsver-
bünde auf der Basis der jeweils für die Region 
optimalen Zusammenarbeit auszubauen. Dies ist 
nach unserer Auffassung in allererster Linie Sa- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2675 
Fischer (Hamburg) 
che der Länder und der kommunalen Gebietskör-
perschaf ten. 
(Bohlsen [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Man sollte, wann immer man in diesem Zusam-
menhang Vorstellungen, Forderungen oder Kri-
tik äußert, die Adressaten richtig wählen. 
(Bohlsen [CDU/CSU]: Guck an!) 
In diesen jeweiligen Verkehrsverbünden müssen 
wir darauf achten, daß wir eine klare Arbeitstei-
lung zwischen den Verkehrsträgern in Bund, 
Ländern und Kommunen haben. 
Das zweite Zitat, das vielleicht besser als die Aus-
führungen heute morgen die Grundsatzpositionen der 
Sozialdemokratischen Partei beschreibt, stammt aus 
derselben Debatte von Herrn Matthöfer, damaliger 
Bundesfinanzminister. Er hat formuliert: 
Der öffentliche Personennahverkehr ist Aufgabe 
der Länder und Gemeinden ... Ob es sachge-
recht ist, kommunale Planungen und Entschei-
dungen nicht nur mit der Landesebene, sondern 
auch noch mit einem Mitspracherecht des Bundes 
zu verbinden, werden wir im Rahmen der vom 
Bundeskanzler und den Ministerpräsidenten der 
Länder verabredeten Überprüfung der Beziehun-
gen von Bund und Ländern neu überdenken müs-
sen. 
Das heißt, so, wie Sie heute diskutiert haben, stül-
pen Sie das ganze Thema völlig um und bringen hier 
sozusagen den Abschied von der Vergangenheit in 
larmoyanten, weit überzogenen Reden, Herr Kollege 
Haar, die überhaupt nicht damit in Einklang zu brin-
gen sind, daß Sie in den Jahren 1972 bis 1979 als Mit-
glied der Bundesregierung z. B. das Haushaltsstruk-
turgesetz 1975 zu verantworten hatten, mit dem die 
GVFG-Mittel zum 1. Januar 1977 insgesamt um 10 % 
gekürzt worden sind. Ich werde Ihnen dazu Zahlen 
nennen. Das ist unter Ihrer Verantwortung gesche-
hen. Deswegen hätte ich von Ihnen heute morgen 
eigentlich einen verantwortungsbewußteren Beitrag 
erwartet. 
(Haar [SPD]: Was sagen Sie zu Ihrem Ge
-
setz?) 
Sie haben sich hier als ein „Mister Kimble" auf der 
Flucht vor der eigenen politischen Vergangenheit be-
tätigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Daubertshäuser hat davon gesprochen, daß 
auch begonnene Vorhaben nicht pünktlich und pl an
-gemäß fertiggestellt werden könnten, sondern die 
Fertigstellung unangemessen verzögert würde. Das 
ist eindeutig falsch. Natürlich haben wir diesem Punkt 
in unseren sehr eingehenden, tagelangen Beratungen 
die allerhöchste Aufmerksamkeit gewidmet. Wir ha-
ben vom Bundesverkehrsministerium den jährlichen 
Finanzbedarf für die laufenden Projekte präsentiert 
bekommen, um hier keine Verzögerungen entstehen 
zu lassen. Wir haben mit den vom Kollegen Straßmeir 
sehr ausführlich geschilderten mehrfachen Auffangli-
nien sichergestellt, daß dieser Effekt nicht eintritt, daß 
wir keine Bauruinen und Stillegungen laufender Bau-
vorhaben bekommen. 
Im übrigen, was die Kommunalfeindlichkeit an-
langt, ist das überhaupt nicht im Einklang mit dem, 
was in der Vergangenheit geschehen ist. Wenn Sie 
von einer Investitionsfeindlichkeit sprechen und sozu-
sagen die Sorgen des Mittelstandes beklagen, dann 
kommen mir beinahe die Tränen, wenn ich daran 
denke, wie SPD und GRÜNE — gelegentlich Arm in 
Arm, gelegentlich solo — bundesweit bei einer Fülle 
von Investitionsvorhaben Blockaden der Investitio-
nen praktizieren. Das ist doch die Wirklichkeit. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Richtig!) 
Wenn Sie ein Herz für den Mittelstand haben, dann 
bauen Sie diese Blockaden bundesweit ab, die sowohl 
in der Entscheidung als auch in der Durchführung sol-
cher Investitionsvorhaben einfach vorkommen. Ich 
meine, Herr Kollege Haar, dann bräuchten Sie ein 
derartiges Katastrophengemälde nicht vorzutragen. 
Ich habe eben davon gesprochen, daß Sie 1975 die 
Mittel für das GVFG um 10 % gekürzt haben. Wenn 
Sie das nicht getan hätten, stünden 1988 allein aus 
dieser Quelle für den Bereich 300 Millionen DM mehr 
zur Verfügung. Wenn ich das ganze hochrechne, ha-
ben Sie dem GVFG durch diese Entscheidung fast 
3 Milliarden DM entzogen, davon 1,5 Milliarden DM 
dem ÖPNV. Das ist ein ganzes Jahresvolumen. Das 
haben Sie zu verantworten. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten An-
dres? 
Fischer (Hamburg) (CDU/CSU): Wenn sie auf die 
Zeit nicht angerechnet wird, sehr gerne. 
Präsident Dr. Jenninger: Nein, ich rechne sie nicht 
an. 
Andres (SPD): Herr Kollege, Fischer, kommen Ih-
nen auch die Tränen, wenn Sie Sorgen von Kommu-
nalpolitikern wie beispielsweise dem Oberstadtdirek-
tor von Hannover zur Kenntnis nehmen, der befürch-
tet, daß das Bauvolumen für den öffentlichen Nahver-
kehr in dieser Großstadt in den nächsten Jahren um 
fast 30 % reduziert werden muß, wenn Ihre gesetzli-
chen Maßnahmen greifen? Kommen Ihnen da auch 
die Tränen, und nehmen Sie solche Sorgen ernst? 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die Tränen 
kommen uns in Hannover, wenn Sie mit den 
GRÜNEN koalieren!) 
Fischer (Hamburg) (CDU/CSU): Erstens, Herr Kol-
lege, kannte der, als er das schrieb, natürlich über-
haupt nicht — genauso wie Herr Rommel — unseren 
Kompromißvorschlag. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Das sind alte Stellungnahmen. Sie müssen schon et-
was differenziert in die Mate rie einsteigen, wenn Sie 
das vortragen. 
Zum anderen kommen mir die Tränen bei dieser, 
ich sage einmal: Empörung der sozialdemokratischen 
Fraktion, die mit den Taten der Vergangenheit über-
haupt nicht in Einklang zu bringen ist. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Möchten Sie ein 
Taschentuch haben?) 
2676 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Fischer (Hamburg) 
Ich nenne eine weitere Zahl, zur Mittelstandsfeind-
lichkeit. Wenn Sie 1975, Herr Kollege Haar, unter Ih-
rer Verantwortung in der Bundesregierung das nicht 
gemacht hätten, wären seither 5,3 Milliarden DM In-
vestitionen in die Tiefbauwirtschaft für ÖPNV und 
kommunalen Straßenbau geflossen. Damit haben Sie 
sich auseinanderzusetzen. Ich habe schon im Aus-
schuß gesagt: Es wäre für Sie etwas mehr Demut vor 
den eigenen Entscheidungen in diesem Punkte aus-
gesprochen angebracht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Fi-
scher, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Haar? - Bitte sehr, Herr Kollege Haar. 
Haar (SPD): Herr Kollege Fischer, wären Sie bereit, 
sich nach fünf Minuten Redezeit dem Jahre 1987 und 
Ihrem Vorhaben zuzuwenden? 
(Lachen bei der CDU/CSU — Lemmrich 
[CDU/CSU]: Das ist eine Unverschämtheit! 
Immer will er den Oberlehrer spielen! Sie 
sind der übelste Heuchler!) 
Fischer (Hamburg) (CDU/CSU): Das bin ich erst, 
Herr Kollege Haar, nachdem ich zusätzlich noch die 
Auswirkungen Ihrer Entscheidung von 1981 zur Strei-
chung der Gasölbetriebsbeihilfe angesprochen habe. 
Denn damit gehen dem ÖPNV pro Jahr mehr als 
300 Millionen DM an Betriebssubventionen verloren. 
Wenn wir das damals fortgeschrieben hätten, würden 
jetzt rund 350 Millionen DM an Betriebssubventionen 
zur Verfügung stehen. Wenn man das Ganze hoch-
rechnet, kommt man dazu, daß dem ÖPNV durch Ihre 
Entscheidung bis heute fast 1,5 Milliarden DM an Be-
triebssubventionen entzogen worden sind. Ich kann 
nur sagen: Sie müßten das Büßerhemd anziehen, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
aber nicht hier aufkreuzen und den anderen Kollegen, 
die in einer finanzpolitisch schwierigen Situa tion ei-
nen vernünftigen Kompromiß gefunden haben, kom-
munalfeindliches Verhalten unterstellen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, hier ist 
vom Kollegen Dr. Schulte gesagt worden, daß der Be-
darf an GVFG-Mitteln nach wie vor erheblich ist. Wir 
kennen die Anmeldungen und wissen, daß auch in der 
Zukunft ein erheblicher Ausbaubedarf vorhanden ist. 
Aber natürlich muß die Haushaltskonsolidierung 
konsequent fortgesetzt werden. Dazu bekennen wir 
uns. Dazu stehen wir auch in den schwierigen Konse-
quenzen. Wenn ich jetzt wieder Herrn Hauff zitiere, 
müßte die SPD eigentlich Beifall klatschen. Er hat 
1981 gesagt: Die Ausgangssituation (des ÖPNV) ist 
auch dadurch geprägt, daß die Finanzmittel knapper 
werden. — Das ist doch eine klare Aussage, zu der 
man heute stehen muß. 
Meine Damen und Herren, dieses Thema hat nichts 
mit der Steuerreform zu tun, sondern hat damit zu tun, 
daß sich Bund und Länder über die Finanzbeziehun-
gen verständigt haben. Wenn nun die Ministerpräsi-
denten und die Finanzminister, die alle Schwierigkei-
ten mit dem Haushaltsausgleich haben, disponibles 
Geld mehr schätzen als zweckgebundenes Geld, das 
am Ende auch noch Komplementärmittel erfordert  
und die Finanzprobleme noch verschärft, und dafür 
lieber 685 Millionen DM zusätzlicher Bundesergän-
zungszuweisungen nehmen, dann wissen die Mini-
sterpräsidenten, daß sie das andere in Kauf nehmen 
müssen und daß ihre Oberbürgermeister, ihre Ober-
kreisdirektoren, ihre Verkehrsminister darüber mögli-
cherweise weniger glücklich sind als die Finanzmini-
ster. Das ist doch die Wahrheit. Deswegen, meine ich, 
muß man davon Abstand nehmen, Herr Kollege Dau-
bertshäuser, in bewußter Verdrehung — weil es ge-
rade so schön in Ihre Kampagne paßt — 
(Beifall des Abg. Bohl [CDU/CSU]) 
das immer wieder in die Steuerreform hineinzumo-
geln. 
(Daubertshäuser [SPD]: Ist doch so!) 
Im übrigen sage ich Ihnen schon heute vorher, daß 
Ihre Strategie so ist, daß Sie heute entschieden Wider-
stand üben und 1990, wenn die Reform voll in Kraft 
gesetzt ist, sagen, das a lles wäre nicht genug gewe-
sen. Da werden Sie uns überbieten. So läuft doch das 
Ding ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir wissen, daß hier in 
der Zukunft Probleme zu bewäl tigen sind. Aber wir 
gehen davon aus, daß die Ministerpräsidenten, die 
mehrheitlich einem solchen Kompromiß zugestimmt 
haben, auf der Basis eines Plafonds von 2,5 Milliarden 
DM arbeiten können, der von uns auf 2,6 Milliarden 
DM aufgebessert wird. 
(Daubertshäuser [SPD]: 200 Millionen DM 
unter Status qou!) 
Das erzeugt einschließlich der nicht zuwendungsfähi-
gen Kosten von Projekten und der Komplementärmit-
tel der Länder und Gemeinden ein zusätzliches Inve-
stitionsvolumen von jährlich 200 Millionen DM. Das 
ist die Wirkung unserer Entscheidung. Deswegen hat 
der Kollege Straßmeir zu Recht eine Verbeugung vor 
den Kollegen des Haushaltsausschusses gemacht. Ich 
kann das nur lebhaft unterstreichen. Denn damit ha-
ben wir auch für die Tiefbaubeschäftigung wirklich 
etwas Positives bewirkt. Ich sage Ihnen ganz offen, 
Herr Kollege Daubertshäuser: Das Herz des Ver-
kehrspolitikers hätte in jedem Falle für einen höheren 
Betrag als 2,6 Milliarden DM geschlagen. Es ist doch 
in jedem Politikbereich so, daß wir mehr Wünsche 
haben. Aber wir können uns der Haushaltskonsolidie-
rung nicht verschließen und so tun, als ob man beides 
haben kann: wesentlich erhöhte Bundesergänzungs-
zuweisungen und permanent steigende Mittel im 
GVFG. 
Ich komme zum Schluß und möchte am Ende deut-
lich machen, daß wir uns dem ÖPNV und dem kom-
munalen Straßenbau — do rt vor allem einer Besser-
stellung der Fläche gegenüber der Vergangenheit — 
verpflichtet fühlen. Das steht in der Koalitionsverein-
barung und wird durch diesen Kompromiß der Koali-
tionsfraktionen eindeutig unterstützt. Wir fühlen uns 
dem insoweit auch in Zukunft verpflichtet. 
Herr Kollege Haar, als Sie 1975 diesen Einschnitt 
machten, war der Baubedarf noch viel höher als 
heute; denn in der Zwischenzeit sind zehn Investi-
tionsjahre über die Bühne gegangen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2677 
Fischer (Hamburg) 
Meine Damen und Herren, ich fasse zusammen in 
folgenden Formulierungen: 
Erstens. Die finanziellen Verluste für den ÖPNV in 
den Ballungsgebieten konnten begrenzt werden. 
Zweitens. Es gibt deutliche Akzente für den ÖPNV 
in der Fläche durch Busförderung und Umschich-
tung. 
Drittens. Es gibt Gott sei Dank wegen der größeren 
Sachnähe einen erheblich erweiterten Spielraum für 
die Länder durch die Erweiterung der Umschichtung 
zugunsten des ÖPNV und die neugeschaffene Um-
schichtungsmöglichkeit zum kommunalen Straßen-
bau. 
Insoweit ist hier nicht nur finanziell etwas gemacht 
worden, sondern auch strukturell etwas in die richtige 
Richtung bewegt worden. Ich bitte das Haus um Zu-
stimmung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Antretter. 
Antretter (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Wenn es noch eines Be-
weises bedurft hätte, diese Debatte hat ihn erbracht: 
Alle jene haben recht, die sich in den letzten Wochen 
an uns Abgeordnete gewandt haben mit der Bitte, zu 
verhindern, daß da „der größte Unfug beschlossen 
wird" — wie beispielsweise die Stuttgarter Zeitung 
am 29. Oktober Ihre Änderungspläne genannt hat. 
Zu jenen gehört z. B. der VÖV Baden-Württemberg, 
wenn er sich mit der dringenden Bitte an uns wendet, 
„eine für die ÖPNV-Unternehmen im Bund wie auch 
im Land bedrohliche Entwicklung zu verhindern", 
und wenn er — der VÖV — verlangt: keine Plafondie-
rung der GVFG-Mittel oder wenn er die Folgen Ihrer 
Politik so bezeichnet: 
Bauruinen, Verzicht auf längst fällige baureife 
ÖPNV-Vorhaben und Verzögerungen in der Fer-
tigstellung bereits begonnener Vorhaben würden 
schwerwiegende Folgen haben 
— ich zitiere noch VÖV — 
und könnten den Bürgern, die auf den ÖPNV 
dringend angewiesen sind, nicht vermittelt wer-
den. Die erfolgreichen Bemühungen der Unter-
nehmen um neue Fahrgäste würden empfindlich 
beeinträchtigt. 
Meine Damen und Herren von der CDU/CSU-Frak-
tion: Der Stuttgarter Oberbürgermeister Manfred 
Rommel, CDU, hat doch recht, wenn er in seinem 
Schreiben vom 27. Oktober dieses Jahres an uns Ab-
geordnete die Regierung kritisiert 
(Straßmeir [CDU/CSU]: Da gab es unseren 
Kompromiß noch nicht!) 
und die von Ihnen als Plafondierung kaschierte Kür-
zung der Mittel für den ÖPNV als verkehrspolitisch 
nicht vertretbar bezeichnet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deshalb haben 
wir etwas geändert, Herr Kollege! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
— Auf die „weiße Salbe", die Sie ansprechen, komme 
ich noch zurück. 
Der Bundesverband Deutscher Omnibusunterneh-
mer hat doch recht, wenn er in seinem Schreiben vom 
26. Oktober 1987 an die Mitglieder von sechs Bundes-
tagsausschüssen von gravierenden negativen Auswir-
kungen für den ÖPNV spricht, die in keinem Verhält-
nis zu den damit zu erreichenden Einsparungseffek-
ten stünden. 
Soweit Zitate nur eines Teils der Schreiben, die Ih-
nen ebenso wie uns zugegangen sind. 
Diese Debatte hat gezeigt: Sie schlagen alle diese 
Bedenken — ich bedaure, dies vor allem zu Ihnen, 
Herr Kollege Fischer, sagen zu müssen — , die War-
nungen von verantwortlichen Kommunalpolitikern 
und Fachleuten in den Wind. Wohltuend hat sich da 
— sowohl im Ausschuß, wie im Plenum — der verant-
wortliche Beitrag des Kollegen G ries abgehoben. 
In Wirklichkeit wollen Sie dies: Sie unternehmen 
den unzulässigen Versuch, Ihre eigenen Finanzie-
rungsschwierigkeiten auf Kosten der Gemeinden zu 
lösen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie behaupten, Sie wollten die Mittel des Gemeinde-
verkehrsfinanzierungsgesetzes plafondieren. In Wirk-
lichkeit jedoch kürzen Sie die Mittel, und zwar ganz 
erheblich. Diese Mittelkürzung trifft die Gemeinden 
zu einem Zeitpunkt, zu dem sie von Ihnen ohnehin 
gerupft werden durch die immer stärker wachsende 
Last der Sozialhilfe, die Sie schon auf die Kommunen 
abgewälzt haben. Dazu kommen noch die neuerli-
chen schweren Belastungen durch die geplante Steu-
erreform, bei der die Gemeinden für die Bundesregie-
rung bluten müssen. In dieser Situation den Gemein-
den noch die dringend benötigten Investitionsmittel 
zu kürzen ist nicht zu verantworten, weil die Gemein-
den und auch die Länder auf Grund ihrer Finanzsitua-
tion ja überhaupt keine Chance haben, diese Mittel-
kürzungen auch nur ansatzweise auszugleichen, und 
deshalb nur durch radikale Baustopps bei vordringli-
chen Projekten mit den entsprechenden Arbeitsplatz-
verlusten in der Bauindustrie reagieren können. 
Herr Kollege Fischer, Sie haben beim Jahr 1981 auf-
gehört. Ich will mich um 1987 folgende kümmern. Wie 
war das denn damals? Der Bundesminister Hauff hat 
nie die Mitverantwortung des Bundes im öffentlichen 
Nahverkehr bestritten. Das Gegenteil ist der Fall: Er 
hat von einer hohen Verantwortlichkeit des Bundes 
gesprochen. Die Gemeinden und Länder aber müssen 
ebenfalls ihr Teil Verantwortung tragen. Wie könnte 
es denn sonst sein, daß Ihr Staatssekretär Schulte vor-
her die Leistungen des Bundes für den ÖPNV in den 
letzten 20 Jahren lobt? Damit schon sind Sie in dem 
widerlegt, was Sie dem Herrn Hauff andichten woll-
ten. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, was hier auf die ohnehin 
geplagte Bauindustrie zukommt, ist schlimm. Sie lei-
det an Auftragsmangel. Es geht hier ja immerhin um 
den stattlichen Betrag von 3,5 Milliarden DM in den 
nächsten vier Jahren, wie der Städtetag errechnet hat; 
denn zu den 1,3 Milliarden DM gekürzter Bundesmit- 
2678 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Antretter 
tel kommen ja noch die Komplementärmittel der Län-
der und Gemeinden und die ausbleibenden Folge-
maßnahmen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Kommen wir auf die 100 Millionen DM! Herr Straß-
meir, wenn Sie von der Änderung sprechen, die Sie 
jetzt in den Anträgen einbringen, dann will ich nur 
sagen: Mit diesen 100 Millionen DM bleiben Sie im-
mer noch 200 Millionen DM unter dem Status quo. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Das heißt, es handelt sich doch definitiv um eine Kür-
zung des Betrages. 
Schlimm sind aber nicht nur die finanziellen Aus-
wirkungen und die Auswirkungen auf den Arbeits-
markt; ebenso kritikwürdig ist, welch verkehrspoliti-
scher Unverstand hinter diesem Gesetzentwurf steckt. 
Nach Ihrer Meinung ist nämlich der Finanzbedarf im 
kommunalen Straßenbau zurückgegangen. Ich frage 
mich, wie weit sich ein Bundesminister schon von der 
kommunalen Basis entfernt haben muß, um zu so ei-
ner falschen und fatalen Beurteilung zu kommen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Dieser Mini
-
ster überhaupt nicht!) 
Damit ich nicht falsch verstanden werde: Es geht 
nicht darum, einem zügellosen Straßenbau oder der 
Verlängerung des Straßennetzes das Wort zu reden. 
Das Geld wird ja in den Kommunen nicht für solche 
Neubauten, sondern für einen menschengerechten, 
verkehrssicherheitsteigernden Umbau benötigt. Pro-
jekte wie Tunnel, Unterführungen, Lärmschutzanla-
gen und geschwindigkeitsdämpfende Maßnahmen 
werden von der Bevölkerung doch immer stärker ge-
fordert und ziehen einen steigenden Finanzbedarf 
nach sich. Das ist auch der Unterschied zwischen uns 
und den GRÜNEN und unsere Kritik am Antrag der 
GRÜNEN, der wieder sehr viele vernünftige Elemente 
enthält, 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
zu dem wir aber sagen: Diese radikale Vorstellung zu 
Lasten des kommunalen Straßenbaus, da, wo er im 
Interesse der Bürger in den Städten und Gemeinden 
notwendig ist — das müssen Sie verstehen — , können 
wir nicht unterstützen. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Wo ist er 
denn radikal?) 
Meine Damen und Herren von der Koalition, nicht 
einmal Argumente, geschweige denn Fakten haben 
Sie dem Kollegen Haar entgegenzusetzen gehabt, als 
er sagte: Diese Änderung des GVFG, die Sie planen, 
ist ein Schlag ins Gesicht a ll derer, die Umweltschutz 
im Straßenbau und Verbesserung in der Verkehrssi-
cherheit ernst nehmen. Sie stehen ohne Antwort da, 
wenn der Kollege Daubertshäuser Ihnen nachweist, 
daß dieser Gesetzentwurf dem öffentlichen Personen-
nahverkehr nicht nützt, sondern schadet. 
Während nämlich der ursprüngliche Änderungs-
entwurf eine Kürzung der Investitionen nur im Stra-
ßenbau zum Ziel hatte und deshalb eine Änderung 
des Aufteilungsschlüssels im GVFG zugunsten des 
ÖPNV vorsah, ist durch die Ablehnung des Bundesra-
tes eine Änderung des Aufteilungsschlüssels über-
haupt nicht mehr zu erwarten, so daß der ÖPNV die 
Kürzung im gleichen Maße mittragen müßte. Dies 
darf auf keinen Fall hingenommen werden, und des-
halb muß es ein Ende haben mit dem ganzen Plafon-
dierungsunsinn. 
Im Gegenteil: Wir sagen, es muß mehr Geld aus 
dem Mineralölsteueraufkommen für das Gemeinde-
verkehrsfinanzierungsgesetz zweckgebunden wer-
den; denn die Bundesregierung will ja einen neuen 
Fördertatbestand einführen, nämlich die Erst- und Er-
satzbeschaffung von Bussen. So richtig dieser Ge-
danke ist — wir begrüßen ihn ausdrücklich — , so not-
wendig ist es auch, vor allzu großen Erwartungen in 
diesem Zusammenhang zu warnen, daß damit die 
Probleme des ÖPNV insbesondere in der Fläche auch 
nur annähernd gelöst werden könnten. Gerade in der 
Fläche geht es nämlich nicht darum, bei dem anhal-
tenden Rückgang beim Fahrgastaufkommen mit zu-
sätzlichen Bussen neue Linien einzurichten oder be-
stehende Linien zu verdichten, sondern es geht 
darum, daß nach Möglichkeit der vorhandene ÖPNV 
erhalten bleibt. Dieses ist nur über eine Steigerung 
der Attraktivität des Angebots, zu dem auch moderne 
Busse gehören, möglich. Daher wird für die Fläche im 
wesentlichen nur die Förderung der Ersatzbeschaf-
fung von Bussen in Frage kommen. 
Zur Attraktivitätssteigerung in der Fläche gehören 
aber in gleichem Maße auch ein abgestimmtes Fahr-
planangebot und ein gemeinsamer Ta rif der Ver-
kehrsunternehmen, also die Kooperation im ÖPNV. 
Diese Zusammenarbeit der Verkehrsunternehmen 
wird aber nicht zu einem zusätzlichen Bedarf an Bus-
sen, sondern — wir wissen das durch Hohenlohe und 
andere Modelle — durch den Abbau von Parallelver-
kehren und durch die Abstimmung des Liniennetzes 
zu einer Einsparung von Bussen führen. 
Das eigentliche Problem des ÖPNV kann durch 
diese Novellierung des GVFG nicht gelöst werden. 
Das eigentliche Problem liegt nämlich im Rückgang 
der Nachfrage nach Verkehrsleistungen im ÖPNV, 
der durch rückläufige Schülerzahlen und durch die 
anwachsende Motorisierung verschärft wird. Dadurch 
wird die Frage der Kostendeckung des ÖPNV immer 
gravierender, und zwar nicht nur in der Fläche, son-
dern auch in den Verdichtungs- und Ballungsräu-
men. 
Wenn man dem ÖPNV tatsächlich wirksam helfen 
möchte, dann läßt sich dies nicht durch kosmetische 
Kunstgriffe bewerkstel ligen, sondern in wirksamer 
Weise nur auf dem Wege der Wiedereinführung der 
Gasölbetriebsbeihilfe. Die vorgesehene Bushilfe 
kann jedenfalls keine Alternative zur Gasölbetriebs-
beihilfe sein. 
Wir Sozialdemokraten lehnen die vorgesehene Än-
derung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes 
ab, die die Bundesregierung mit der zurückgehenden 
Notwendigkeit von Straßenbauinvestitionen bei den 
Kommunen begründet, die dem ÖPNV nicht hilft und 
in Wahrheit nur zur Finanzierung der sogenannten 
Steuerreform dient. 
Wir bleiben dabei: Das Gemeindeverkehrsfinanzie-
rungsgesetz darf nicht gekürzt oder plafondiert, son-
dern es muß erhöht werden, damit eine angemessene 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2679 
Antretter 
Förderung des öffentlichen Personennahverkehrs so-
wohl in der Fläche als auch in den Ballungsgebieten 
ermöglicht wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Rauen. 
Rauen (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Haar hat davon 
gesprochen, der neue Vorschlag sei ein Schlag ins 
Gesicht des ÖPNV, er sprach von einem schwarzen 
Freitag. Frau Brahmst-Rock meinte, dieses Gesetz sei 
zum Nachteil des ÖPNV. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Ist es doch 
wohl auch!) 
Ich kann nur sagen, alle diejenigen, die gewarnt 
haben, haben den Gesetzentwurf der Koalitionsfrak-
tionen offenbar nicht gelesen. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Den kann 
man zehnmal lesen, davon wird er nicht 
besser!) 
Ich habe fast den Eindruck, Frau Brahmst-Rock, daß 
auch Sie ihn nicht gelesen haben. 
Herr Haar, man muß bei einer solchen Beurteilung 
von den Zahlen ausgehen. Es ist wahr, daß die Aus-
gaben für den ÖPNV zukünftig gekürzt werden. Das 
macht gegenüber dem Regierungsentwurf nur 
250 000 DM jährlich aus. Sie müssen respektieren, 
daß durch eine größere Flexibilität, durch die Erhö-
hung der Umschichtungsmöglichkeit von 15 auf 30 % 
die Länder in eigener Verantwortung die Möglichkeit 
der Entscheidung haben, wo sie ihre Prioritäten set-
zen. Man muß deutlich machen, daß die Länder zu-
künftig die Möglichkeit haben, gegenüber dem Mit-
telansatz von 1987 in Höhe von 1,363 Milliarden DM 
und nach 30 % Umschichtung zum ÖPNV 630 000 DM 
mehr für den ÖPNV ausgeben können. Ich halte es für 
richtig, diese Klarstellung einfach mal zu bringen, da-
mit keiner draußen auf die Idee kommt, es sei auch 
nur ein Stückchen Wahrheit an dem, was Sie, Herr 
Haar, und Sie, Frau Brahmst-Rock, hier im Parlament 
an Schwarzmalerei zum ÖPNV bet rieben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Daubertshäuser, ich bedaure aus grundsätzli-
chen Erwägungen selbst sehr, daß wir politisch immer 
zu schnell geneigt sind, zu Lasten von Investitionen zu 
sparen. 
(Zuruf von der SPD: Tun Sie was dage
-
gen!) 
Aber ich muß Ihnen doch einmal vorhalten dürfen, vor 
welchem Hintergrund dies jetzt passiert und vor wel-
chem Hintergrund Sie 1975 beim Haushaltsstruktur-
gesetz 10 % gekürzt haben. Herr Daubertshäuser, in 
dem gleichen Jahr 1975 hat man die Mineralölsteuer 
um 250 Millionen DM erhöht, man hat innerhalb des 
Haushaltsstrukturgesetzes die Sparförderung um 
1 150 Millionen DM eingeschränkt, man hat den Auf-
wertungsausgleich für die Landwirtschaft um 
205 Millionen DM abgebaut, und man hat die Ein-
schränkung von Steuervergünstigungen im Kreditge-
werbe um 38 Millionen DM eingeschränkt. Das heißt, 
Sie haben einmal Investitionen zurückgenommen und 
gleichzeitig dem Bürger Geld aus der Tasche gezo-
gen, das er möglicherweise für Investitionen und da-
mit für Arbeitsplätze zur Verfügung gehabt hätte. 
Hier wird auch etwas reduziert, aber gleichzeitig wer-
den den Bürgern 50 Milliarden DM mehr über die 
Steuerreform zurückgegeben. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Welchen Bür
gern?) 
Sie haben in nur zwölf Jahren die Staatsquote, am 
Bruttosozialprodukt gemessen, von 37 auf 49 % erhöht 
und damit den Bürgern jährlich rund 200 Milliarden 
DM aus ihrer p rivaten Verantwortung entzogen. Jetzt 
gehen wir den umgekehrten Weg und ermöglichen 
natürlich auch dadurch Investitionen der Bürger. 
(Zuruf von der SPD: Im öffentlichen Perso
nennahverkehr!) 
Es ist eher zu rechtfertigen, öffentliche Investitionen 
zu reduzieren, wenn man gleichzeitig die Möglichkeit 
privater Investitionen schafft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von den GRÜNEN: Wie sollen denn 
private Investitionen im ÖPNV erfolgen?) 
Die Gesetzesvorlage von CDU/CSU und FDP zum 
GVFG in Abänderung und Ergänzung zum Regie-
rungsvorschlag ist, wie ich finde, gut durchdacht und 
trägt den besonderen Erfordernissen in den Ballungs-
räumen ebenso Rechnung wie den Notwendigkeiten 
zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Ge-
meinden in der Fläche. 
(Zuruf von der SPD: Das ist unglaublich!) 
Ich möchte nochmals besonders auf die Vorteile des 
neuen Gesetzentwurfs für die Flächenländer, für den 
ländlichen Raum eingehen. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Gibt es da 
welche?) 
— Frau Brahmst-Rock, nach Ihrem Gesetzentwurf fin-
det der Straßenbau überhaupt nicht mehr statt. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Sie haben un
seren Entwurf offensichtlich nicht gelesen!) 
Mittel gibt es nur noch für Gehwege, für Radwege und 
für den Abbau von Straßen. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Ist das kein 
Straßenbau?) 
Ich bitte Sie: Kommen Sie mal in meinen Wahlkreis! 
Bei 444 Gemeinden, 4 000 qkm Fläche, 100 km Nord-
Süd-Ausdehnung, 40 km West-Ost-Ausdehnung gibt 
es dort keine Alternative zum Individualverkehr. 
(Frau Brahmst-Rock [GRÜNE]: Weil Sie es 
nicht wollen! — Zuruf von den GRÜNEN: 
Weil Sie das Geld nicht rausrücken!) 
Wenn Sie einen solchen Vorschlag bringen und 
gleichzeitig keinen Straßenbau mehr stattfinden las-
sen wollen, dann frage ich mich, wie Sie dies den 
Menschen im ländlichen Raum noch erklären wol-
len. 
Meine Damen und Herren, neben der Erhöhung des 
Plafondansatzes um 100 Millionen DM unter Beibe- 
2680 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Rauen 
haltung des Verteilungsschlüssels ÖPNV zum kom-
munalen Straßenbau von je 50 % ist es für die Flächen-
länder besonders wich tig, daß ab 1992 50 % ÖPNV
-
Mittel gemäß ihrer Quote am kommunalen Straßen-
bau abzüglich der für ÖPNV-Projekte verbrauchten 
Finanzmittel für Maßnahmen des kommunalen Stra-
ßenbaus umgeschichtet werden können. Dies war 
nach dem alten GVFG nicht möglich und hat dazu 
geführt, daß im Zeitraum von  1967 bis einschließlich 
1985 von den Bundesländern, die keine Städte mit 
nennenswerten U- und S-Bahn-Bauten hatten, insge-
samt 3 694 Millionen DM über den Anteil der Mine-
ralölsteuer zur Finanzierung von ÖPNV-Projekten in 
den Ballungsräumen aufgebracht wurden. Herr Mini-
ster Warnke hat bei der ersten Lesung gesagt, daß 
91 % a ller ÖPNV-Mittel in den letzten 20 Jahren in 
den Ballungsräumen verbaut worden sind. 
Die zukünftige Umschichtungsmöglichkeit vom 
ÖPNV zum Straßenbau gibt den Ländern und den 
Kreisen mit ländlichen Strukturen endlich mehr Mög-
lichkeiten, ihren hohen Bedarf beim kommunalen 
Straßenbau zu bef riedigen. Es ist in Kauf zu nehmen, 
daß diese Regelung erst ab 1992 greifen kann. Ebenso 
hinzunehmen ist die Tatsache, daß bis dahin vorweg, 
vor Verteilung, 100 Millionen DM zur Finanzierung 
von ÖPNV-Projekten von dem Plafondansatz abgezo-
gen werden. Dies hat seinen berechtigten Grund 
darin, daß begonnene und im Bau befindliche U - und 
S-Bahnprojekte ausfinanziert werden. Herr Dauberts-
häuser, die Systemruinen wird es nach dem wohl
durchdachten Vorschlag der Koalitionsfraktionen ein-
deutig nicht geben. 
Wegen dieser zeitlichen Verzögerung war es des-
halb für den Straßenbau in der Fläche ebenfalls wich-
tig, daß die Mittel hierfür durch den Koalitionsentwurf 
in den Jahren 1988 bis einschließlich 1991 um 
175 Millionen DM jährlich — also um 16,5 % — ge-
genüber dem Regierungsentwurf erhöht wurden. Da-
mit können die Bundesländer ihre notwendigen Stra-
ßenbauprogramme ohne größere Einschränkung 
auch bis 1991 fortführen. 
Die ursprüngliche Begründung für die Kürzung der 
Straßenbaumittel, daß der Bedarf beim kommunalen 
Straßenbau zurückgehe, war einfach falsch. Neben 
dem Bau von Straßen in der Fläche denke ich dabei 
besonders auch an den Ausbau von Ortsdurchfahrten, 
die oft erst die Voraussetzung dafür sind, daß Dorfer-
neuerungs- und Stadtsanierungsmaßnahmen greifen 
können. 
In dem Zusammenhang begrüße ich besonders, daß 
gegenüber dem Regierungsentwurf 100 Millionen 
DM mehr für die Gemeindeverkehrsfinanzierung auf-
gewendet werden sollen. Diese 100 Millionen DM für 
Investitionen bedeuten in Verbindung mit den Kom-
plementärmitteln, mit den öffentlichen Mitteln für 
nicht zuschußfähige Kosten und mit den Investitionen 
Dritter, von Privaten, die erst ausgelöst werden kön-
nen, wenn die öffentlichen Investitionen erbracht 
sind, den Erhalt von jährlich etwa 400 Millionen DM 
für Bau-Investitionen. Für die Verbesserung des öf-
fentlichen Personennahverkehrs in der Fläche ist es 
sehr zu begrüßen, daß der Gesetzentwurf zukünftig 
eine Förderung bei der Ersatzbeschaffung von Bus-
sen, sofern diese zur Erhaltung oder zur Schaffung 
neuer Linien dienen, mit besonderer Förderpräferenz 
bei Verbesserung des ÖPNV in der Fläche vorsieht. 
Ich darf abschließend feststellen, daß es den Koali-
tionsfraktionen und ihren Verkehrspolitikern meiner 
Auffassung nach überzeugend gelungen ist, dem Par-
lament im Rahmen der gegebenen Möglichkeiten 
eine Gesetzesvorlage zu unterbreiten, auf deren 
Grundlage es den Ländern zukünftig mehr als nach 
dem alten Gesetz möglich ist, in eigener Verantwor-
tung und gemäß den von Land zu Land sehr unter-
schiedlichen Gegebenheiten und den daraus erwach-
senden Notwendigkeiten individuell die Schwer-
punkte zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse 
der Gemeinden zu setzen. 
Ich bitte, dem Gesetz zuzustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zuerst zur Einzelberatung und Ab-
stimmung über den Gesetzentwurf der Bundesregie-
rung zur Änderung des Gemeindeverkehrsfinanzie-
rungsgesetzes. Ich rufe die Art. 1 bis 3, Einleitung und 
Überschrift in der Ausschußfassung auf. Wer den auf-
gerufenen Vorschriften zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Bei Gegenstimmen der SPD und der 
GRÜNEN ist das angenommen. 
Wir treten nun in die 
dritte Beratung 
ein und kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetzentwurf als Ganzem zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich, sich zu erheben. — Die Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Das Gesetz ist mit Mehrheit ange-
nommen. 
Wir stimmen jetzt über den Entschließungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 11/1180 ab. Wer 
stimmt diesem Entschließungsantrag zu? — Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Dieser Entschließungsan-
trag ist bei einer Enthaltung mit den Gegenstimmen 
der Regierungsparteien und der GRÜNEN abge-
lehnt. 
Meine Damen und Herren, wir stimmen jetzt über 
den Gesetzentwurf der Fraktion DIE GRÜNEN zur 
Änderung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsge-
setzes ab. Der Ausschuß empfiehlt, diesen Gesetzent-
wurf abzulehnen. Ich rufe die Artikel 1 bis 4, Einlei-
tung und Überschrift auf. Wer den aufgerufenen Vor-
schriften zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenstimmen? — Damit ist die Be-
schlußempfehlung des Ausschusses angenommen, 
und der Gesetzentwurf der GRÜNEN ist abgelehnt. 
Eine weitere Beratung des Gesetzentwurfs der GRÜ-
NEN unterbleibt somit nach § 83 Abs. 3 der Ge-
schäftsordnung des Deutschen Bundestages. 
Bevor ich den nächsten Tagesordnungspunkt auf-
rufe, bitte ich den Herrn Abgeordneten Lemmrich, mir 
seine Aufmerksamkeit zu schenken. Herr Abgeordne-
ter Lemmrich, Sie haben den Abgeordneten Haar per-
sönlich beleidigt, indem Sie ihn als den „übelsten 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2681 
Vizepräsident Frau Renger 
Heuchler" bezeichnet haben. Ich erteile Ihnen einen 
Ordnungsruf. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 18 auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur finanziellen Sicherung der 
Künstlersozialversicherung 
— Drucksachen 11/862, 11/1006 — 
a) Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung 
(11. Ausschuß) 
— Drucksache 11/1158 — 
b) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 11/1159 — 
(Erste Beratung 30. Sitzung) 
Hierzu liegt ein Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/1174 vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung 30 Minuten vorgesehen. — Es erhebt sich 
kein Widerspruch. Dann ist es so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Becker (Fr ankfurt). 
Dr. Becker (Frankfurt) (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! In 
überaus kurzer Beratungszeit hat sich der Ausschuß 
für Arbeit und Sozialordnung nach der ersten Lesung 
im Deutschen Bundestag am 8. Oktober mit dem Fi-
nanzsicherungsgesetz für die Künstlersozialversiche-
rung befaßt. Nach einer internen Anhörung von Sach-
verständigen legen wir heute den in der Ausschußbe-
ratung einstimmig von allen Fraktionen beschlosse-
nen Gesetzentwurf zur Abstimmung vor. 
Nach der Anhörung waren wir der Auffassung, daß 
letztmalig noch für das Jahr 1988 der einheitliche 
Künstlersozialabgabesatz von 5 % beibehalten wer-
den muß, um die Finanzierung sicherzustellen. 
Wir danken all denjenigen, die getreu dem Gesetz 
ihre Leistungspflicht erfüllt haben, und bitten um Ver-
ständnis, daß erst ab 1989 die im Gesetz vorgesehene 
Abgabe nach getrennten Sätzen eintreten kann. 
Bei der Anhörung zeigte sich auch die Ursache für 
die Misere der Künstlersozialkasse. Sie war von der 
Anlage her falsch geplant. Die Kritiker hatten schon 
Ende der siebziger Jahre, als man glaubte, eine akten-
lose Bearbeitung mit ca. 20 Mitarbeitern durchführen 
zu können, ihre Zweifel an der Funktionsfähigkeit 
einer solchen Clearing-Stelle. Denn gerade der Be-
reich Künstler ist sehr schwierig zu betreuen. Sie 
schreiben selten; dafür rufen sie eher an. Aber darauf 
war man nicht eingerichtet. 
In den letzten Jahren versuchten andere Behörden 
mit umfangreichen Hilfsmaßnahmen bei der Aufar-
beitung der gestapelten Akten zu helfen. So kam es, 
daß von ca. 30 000 gemeldeten Versicherten die mei-
sten Konten noch ungeklärt sind. Viele haben sich 
gemeldet, auch als Selbstvermarkter, und noch nie 
oder nur ganz sporadisch einen Beitrag geleistet. 
Die Künstlersozialkasse mußte aber ihrerseits nach 
dem Gesetz Beiträge an die Rentenversicherung ab-
führen. Da aber auch in der Künstlersozialversiche-
rung der Grundsatz der Rentenversicherung „Lei-
stung für Leistung" gilt, wurde jetzt im Gesetz eine 
Ergänzung aufgenommen, daß bei Nichtzahlung An-
sprüche nicht entstehen. Eine zeitlich großzügig be-
messene Übergangsregelung wurde für die Säumigen 
eingebaut. 
Aber auch auf Seiten der Kunstvermarkter blieben 
große Lücken offen. Von den bisher bei der Künstler-
sozialkasse als Vermarkter in Frage kommenden Er-
faßten — es sind bisher 15 225 — haben nur 22 % Ho-
norare überhaupt gemeldet, 42 % gar nicht reagiert, 
und 36 % haben sogenannte Null-Honorar-Meldun-
gen abgegeben. Richtig gezahlt haben überhaupt nur 
1 000. 
Wir begrüßen daher besonders, daß die Künstlerso-
zialkasse jetzt einem in der Sozialversicherung be-
währten Träger, eben der Landesversicherungsan-
stalt Oldenburg, angeschlossen wurde. Mit frischem 
Wind ging man dort an die Arbeit. Eine sogenannte 
Erinnerungsaktion brachte sehr bald Honorarmeldun-
gen in Höhe von 281 Millionen DM ein. Auch Be-
triebsprüfungen hatten deutlich Erfolg. Ich kann die 
Landesversicherungsanstalt nur bitten, weiter auf die-
sem Weg fortzufahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir werden jetzt in das Gesetz neue Regelungen 
einführen, mit denen die vom Bundesverfassungsge-
richt geforderte Beseitigung der Doppelbelastung 
von Vermarktern, wenn sie einen Zuschuß zur Le-
bensversicherung für die von der Versicherungs-
pflicht befreiten Künstler und Publizisten zahlen, ver-
wirklicht werden kann. Die professionell Eigenwer-
bung betreibenden Unternehmer werden in den Kreis 
der zur Künstlersozialabgabe Verpflichteten einbezo-
gen. Der Bundeszuschuß wird auf die Höhe des 
Selbstvermarktungsanteils angehoben. 
Die Beratungen haben auch deutlich gemacht, daß 
eine Reihe von Problemen auftreten, die im kommen-
den Frühjahr bei der anstehenden Novellierung des 
Künstlersozialversicherungsgesetzes zu lösen sind. 
Eine ganze Reihe von Abgabepflichtigen ist noch zu 
erfassen. Der Katalog der nach dem Gesetz zur Ab-
gabe Verpflichteten weist Lücken auf. Es muß auch 
überlegt werden, ob nicht zusätzliche Vermarktungs-
tatbestände in den Katalog aufgenommen werden 
sollten. Das Problem der Berufsanfänger mit geringem 
Einkommen steht ebenso vor uns wie die Frage der 
Einbeziehung des Kunsthandwerks. Dasselbe gilt für 
die Förderung von Ausgleichsvereinigungen als rela-
tiv unbürokratische Hilfsorganisation auf der Ver-
markterseite. Der Bundeszuschuß sollte meines Er-
achtens auch bereichsspezifisch aufgespalten werden 
können. Die strittige Abgrenzung von gemeldetem 
Bereich und abgabepflichtigem Bereich ist neu zu re-
geln. Dabei sollte auch die Frage der Mischkalkula-
tion geprüft werden. 
2682 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Dr. Becker (Frankfurt ) 
Nicht zuletzt sollten wir uns aber auch Gedanken 
machen, wie den älteren Künstlern, die nicht diesem 
Gesetz unterliegen können, geholfen wird. So kam die 
Anregung einer Stiftung Künstler in Not. Ich selbst 
gehöre einem Verein Frankfurter Künstlerhilfe an; 
eine Lion's-Gründung, die durch ihre Aktivitäten Jahr 
für Jahr je fünf Jahresstipendien für junge und für 
ältere in Not geratene Künstler in Höhe von je 
6 000 DM ermöglicht. So gibt es viele Gruppierungen, 
die hier helfen wollen. 
Hier wartet im kommenden Jahr eine große Auf-
gabe auf uns. Packen wir sie gemeinsam an, damit wir 
das Ziel, den Künstlern wirk lich zu helfen, auch errei-
chen! 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Weiler. 
Frau Weiler (SPD): Frau Präsidentin! Sehr verehrte 
Kollegen und Kolleginnen! Die Fraktion der SPD 
stimmt dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zu. 
Mit diesem Gesetz ist eine wich tige Voraussetzung für 
die Versorgung der Künstler im Alter und bei Krank-
heit geschaffen. 
Wir akzeptieren auch, daß der einheitliche Prozent-
satz von bisher 5 % für die Künstlersozialabgabe für 
ein weiteres Jahr verlängert wird. Allerdings meinen 
wir, daß dies die letzte Verlängerung gewesen sein 
muß. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
Die Anhörung im Ausschuß für Arbeit und Sozialord-
nung hat uns davon überzeugt, daß es nicht vertretbar 
ist, bereits im kommenden Jahr den Abgabesatz nach 
den vier Bereichen Wo rt , bildende Kunst, Musik und 
darstellende Kunst zu differenzieren. Wir wissen sehr 
wohl, daß der Bereich Wo rt auch noch im nächsten 
Jahr Überzahlungen leistet, die in manchen Fällen 
echte Probleme verursachen. Aber der sofortige Über-
gang zum differenzie rten Abgabesatz hätte in an-
deren Bereichen — besonders bei der bildenden 
Kunst — katastrophale Folgen. 
Wir sind ebenso damit einverstanden, daß die 
Künstlersozialkasse organisatorisch in die Landesver-
sicherungsanstalt Oldenburg/Bremen eingegliedert 
wird, und erwarten, daß damit dann auch die admini-
strativen Schwierigkeiten behoben werden. 
Das heute vorliegende Gesetz zeigt, daß die Künst-
lersozialversicherung bisher nicht zufriedenstellend 
funktioniert hat. Dennoch können wir feststellen, daß 
das Gesetz von den betroffenen Künstlern akzeptiert 
wird. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts, mit 
dem das Gesetz in allen wesentlichen Punkten bestä-
tigt worden ist, hat zur Stabilisierung beigetragen. Wir 
hoffen, nein, wir erwarten, daß nun auch die profes-
sionellen Vermarkter, die dieses Gesetz bislang boy-
kottiert haben, eines Besseren belehrt sind und sich in 
Zukunft loyal und gesetzestreu verhalten. 
(Beifall bei der SPD) 
Andernfalls werden wir, meine Kollegen und Kolle-
ginnen, im nächsten Jahr die Möglichkeit entspre-
chender Sanktionen überlegen müssen. 
Insgesamt möchte ich jedoch sagen, das Künstlerso-
zialversicherungsgesetz ist nicht mehr wegzudenken 
aus der sozial- und kulturpolitischen Landschaft der 
Bundesrepublik. Es war sehr interessant, in der Anhö-
rung sogar von seiten der Vermarkter zu hören, daß 
dieses Gesetz für viele Künstler und deren Familien 
ein existenzielles Gesetz gewesen ist und daß es aus 
dieser Sicht einer der größten Fortschritte der Kultur-
politik der letzten Jahrzehnte war. 
Wir Sozialdemokraten sind besonders stolz auf 
diese Leistung aus unserer Regierungszeit. Ich 
möchte an dieser Stelle zwei Vätern des Gesetzes für 
ihre hartnäckige Arbeit danken, Dieter Lattmann und 
Egon Lutz. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Kollegen und Kolleginnen, 
um das Erreichte zu sichern, auszubauen und prakti-
kabel zu machen, hält die SPD-Fraktion eine weiter-
reichende Reform des Künstlersozialversicherungs-
gesetzes für notwendig. Diese Reform hat zwei Ziele, 
sie muß dafür sorgen, daß das Finanzierungspotential 
der Künstlersozialabgabe tatsächlich ausgeschöpft 
wird und daß die insgesamt für die Künstlersozialver-
sicherung zur Verfügung stehenden Finanzmittel ge-
rechter verteilt werden. Wenn dies nicht geleistet 
wird, kann das im Gesetz vorgesehene Finanzie-
rungsverfahren mit der nach Kunstbereichen differen-
zierten Abgabe nicht funktionsfähig werden. 
Es kann keinen Zweifel geben, daß die abgabe-
pflichtigen Unternehmen bisher außerordentlich 
nachlässig erfaßt und sehr lasch zur Zahlung herange-
zogen worden sind. Die Anhörung im Ausschuß hat 
dazu deprimierende und, wie ich meine, auch empö-
rende Zahlen ans Licht gebracht. Von den rund 15 000 
bekannten abgabepflichtigen Unternehmen — dabei 
schätzt man, daß dies nur zwei Drittel der nach dem 
Gesetz heranzuziehenden Unternehmen sind — , zah-
len nur ganze 1 000 ihre Künstlersozialabgabe kor-
rekt. Um dies zu ändern, reichen nicht allein organi-
satorische Maßnahmen. Es müssen auch Gesetzeslük-
ken geschlossen werden. 
Nach unserer Auffassung sollten für die notwendige 
Reform im nächsten Jahr vor allem fünf Punkte ge-
prüft werden: 
Erstens. Heranziehung aller Unternehmen, die 
nicht nur gelegentlich künstlerische und publizisti-
sche Leistungen gegen Entgelt für ihre unternehmeri-
schen Zwecke verwerten, auch wenn sie nicht in den 
heute beschlossenen Katalog der typischen Kunstver-
markter nach § 24 passen. Das heißt, wir müssen vom 
heutigen eingeschränkten Vermarkterkonzept zum 
umfassenden Verwerterkonzept kommen. Das Bun-
desverfassungsgericht hat bezüglich der Werbung 
hierzu schon einen wich tigen Akzent gesetzt, der in 
seiner Bedeutung aber auch über diesen Teilbereich 
hinausgehen dürfte. 
Zweitens. Die Umgehungsmöglichkeiten über das 
Ausland, die vor allem im Gemäldegroßhandel üblich 
geworden sind, müssen beseitigt werden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2683 
Frau Weiler 
Drittens. Der sogenannte Selbstvermarkterbereich 
muß eingeschränkt werden. Hier ist zu fragen, ob 
nicht ganz generell auch die öffentliche H and abga-
bepflichtig werden sollte, wenn sie Leistungen von 
selbstvermarktenden Künstlern kauft. 
Viertens. Viele Künstler sind spartenübergreifend 
tätig. Dies muß bei der Berechnung der differenzier-
ten Künstlersozialabgabe in Zukunft berücksichtigt 
werden. 
Fünftens. Der Bundeszuschuß zur Künstlersozial-
versicherung muß differenzie rt auf die vier Sparten 
Wort , Bildkunst, Musik und darstellende Kunst ver-
teilt werden. Das ist notwendig, um die unterschiedli-
chen Selbstvermarktungsanteile auszugleichen und 
die extreme Diskrepanz in den Abgabesätzen für die 
Künstlersozialabgabe zu vermeiden. 
Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, die Frak-
tion der SPD erwartet, daß die Bundesregierung in 
allernächster Zeit konkrete Daten vorlegt: eine Be-
standsaufnahme zur Künstlersozialversicherung, ein 
Konzept zur besseren Erhebung der Künstlersozialab-
gabe und zur Neuverteilung des Bundeszuschusses. 
Zum Schluß möchte ich mich noch ganz besonders 
bei den Koalitionsfraktionen dafür bedanken, daß sie 
unsere Initiative im Ausschuß sofort unterstützt ha-
ben, bei diesem Gesetz bereits geschlechtsneutrale 
statt wie bisher einseitig männliche Bezeichnungen 
zu verwenden. 
Danke schön. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Heinrich. 
Heinrich (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Erlauben Sie mir als Be-
richterstatter, daß ich mich vor allen Dingen bei den 
Mitarbeitern des Ausschusses und bei den Mitarbei-
tern des Ministeriums sehr herzlich bedanke. Wir ha-
ben eine sozialpolitisch hektische Woche hinter uns, 
und sie wurden weit mehr gefordert, als man im Guten 
eigentlich von jemandem erwarten kann. Sie haben 
sich den Anforderungen gestellt und haben ihre Ar-
beit mit Bravour erledigt. Meinen herzlichen Dank! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
In der ersten Beratung habe ich einleitend gesagt: 
Wir haben breite Übereinstimmung. Das kann ich 
auch heute, bei der abschließenden Beratung, fest-
stellen. Insbesondere die Tatsache, daß wir im Aus-
schuß die Beratungen einstimmig abgeschlossen ha-
ben, zeigt, daß wir alle, alle Parteien gleichermaßen, 
gewillt sind, beim Sorgenkind Künstlersozialversiche-
rung zu Verbesserungen zu kommen. 
Mit einem bemerkenswerten, fast möchte man sa-
gen, künstlerischen Urteil hat das Bundesverfas-
sungsgericht dem Gesetz seine weitgehende Verfas-
sungskonformität bescheinigt. Wer aber gedacht ha-
ben mag, damit seien die Probleme der Künstlerso-
zialversicherung weitgehend beseitigt, den belehrt 
der vorliegende Gesetzentwurf eines Besseren. Die 
finanziellen Probleme sind noch nicht gelöst. 
Gerade weil viele Vermarkter, Künstler und Publi-
zisten auf die Entscheidung aus Karlsruhe gewartet 
haben, haben sie sich bis dahin mit Zahlungen vor-
nehm zurückgehalten. Es ist uns auf der Basis des vor-
handenen Zahlenmaterials nicht möglich, einen wirt-
schaftlich vertretbaren bereichsspezifischen Abgabe-
satz zu ermitteln. Wir bedauern dies sehr, denn wir 
halten diese Regelung für ein Kernstück der Künstler-
sozialversicherung. Weil aber Wunsch und Wirklich-
keit auseinanderdriften, haben wir — wenn auch 
schweren Herzens — der Verlängerung des einheitli-
chen Beitragssatzes um ein weiteres Jahr zuge-
stimmt. 
Für die FDP-Bundestagsfraktion möchte ich nach-
drücklich erklären, daß wir einer weiteren Verlänge-
rung nicht zustimmen werden. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der SPD) 
Wir hielten dies im Interesse der Vermarkter, die ihren 
Verpflichtungen nachgekommen sind, für nicht ver-
tretbar. Wir sind der Auffassung, daß der Bundes-
arbeitsminister die Künstlersozialversicherung 
schnellstmöglich auf eine vernünftige finanzielle Ba-
sis stellen muß, und hoffen, daß der jetzige Gesetzent-
wurf auch dazu beiträgt, daß die Künstlersozialkasse 
endlich besser verwaltet wird. Hier sind ja sehr posi-
tive Ansätze zu verzeichnen. 
Das Bundesverfassungsgericht hat, auch wenn es 
einen Verfassungsverstoß jetzt noch nicht als gegeben 
ansieht, die bisherige Freistellung der Eigenwerbung 
betreibenden und insofern wie Werbeagenturen agie-
renden Unternehmen kritisiert. Wir alle wollen eine 
Änderung, denn es ist in der Tat nicht einzusehen, daß 
eine kleine Werbeagentur zur Künstlersozialabgabe 
herangezogen wird, während die Werbeabteilung ei-
nes Großunternehmens, das ebenfalls einen Auftrag 
an einen Künstler erteilt, nicht veranlagt wird. Wir 
sind aber der Meinung, daß die gelegentliche Inan-
spruchnahme eines Künstlers für eine Firmenschrift, 
für eine Betriebsfeier oder auch für eine Werbemaß-
nahme nicht dazu führen darf, daß insbesondere 
kleine und mittlere Unternehmen, deren werbliche 
Aktivitäten mit denen von Werbeagenturen nicht ver-
gleichbar sind, zur Künstlersozialabgabe herangezo-
gen werden. Die jetzt gefundene Formulierung trägt 
diesem Petitum Rechnung. 
Ich kann es Ihnen nicht ersparen und will es Ihnen 
nicht ersparen, das vorzutragen, wo wir noch Beden-
ken haben und vielleicht in Zukunft noch etwas ver-
ändern können. Für problematisch halten wir die im 
Gesetzentwurf vorgesehene Streichung des Zuschus-
ses der Vermarkter zur Lebensversicherung und des 
von der Versicherungspflicht befreiten Künstlers oder 
Publizisten. 
Die FDP-Bundestagsfraktion hätte, gerade weil es 
sich um einen kleinen Personenkreis handelt und weil 
unseres Erachtens kaum erhebliche Kosten anfallen 
dürften, eine Regelung in Anlehnung an den § 8 
KSVG oder an den Vorschlag des Bundesverfassungs-
gerichts zur Vermeidung von Doppelbelastung von 
Vermarktern durch Anrechnung auf die Künstlerso-
zialabgabe vorgezogen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
2684 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Heinrich 
Dies wäre nach unserer Ansicht der richtige Weg ge-
wesen. Aber offensichtlich fällt Streichen leichter als 
Gestalten. 
Mit der Künstlersozialversicherung haben wir Neu-
land betreten. Es bedarf daher — so ist mein Ein-
druck — weiterer gesetzgeberischer Maßnahmen. Ich 
bin überzeugt: Nächstes Jahr sind wir wieder dran. 
Nächstes Jahr werden wir dann hoffentlich — hier 
schließe ich mich dem Petitum des Kollegen Becker 
an — abschließend beraten. 
Für heute herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Frau Präsidentin! Volksver-
treter und -innen! Die GRÜNEN haben im Ausschuß 
voll für diesen Gesetzentwurf gestimmt, weil er lange, 
lange überfällig war, eingebracht von den Sozialde-
mokraten, besser gestaltet jetzt von uns allen zusam-
men. 
Künstler haben unser Leben immer bunt und farbig 
gestaltet. Auch die Straßenkunst darf man nicht ver-
gessen; a lles, was uns irgendwo ein Stück fröhlich 
stimmt. Doch: Wie war es immer? Und wie ist es jetzt 
noch? Darauf möchte ich in den vier Minuten, die ich 
habe, zu sprechen kommen. 
Die alten Künstler von früher, die über 60jährigen, 
stehen mal wieder nackt und bloß. Und da genügt 
auch nicht eine Stiftung, also ein Almosenbetrieb. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Grauen Pan
-
ther!)  
— Lassen Sie bitte die Grauen Panther aus dem Spiel! 
Wenn Sie die hier jetzt auch noch reinbringen, dann 
sollten Sie sich etwas schämen. 
Von den alten Künstlern, die noch nichts von Gra-
phik und Design oder sonst was verstanden, ist ja 
bekannt, daß sie im Alter, wie man so schön sagt, am 
Stock gingen. Und genau ihnen gilt das Bemühen von 
uns GRÜNEN. Deshalb möchten wir, daß unser Ent-
schließungsantrag, den wir vorgelegt haben, in den 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung überwiesen 
wird. Wir waren uns nämlich alle einig, daß noch 
etwas geschehen muß, und zwar daß die über 60-, 70-, 
80jährigen Künstler nicht vielleicht ein Almosen krie-
gen sollten. Deshalb sollten wir im Ausschuß eine 
Grundversicherung oder, wie es heißt, ein Altersgeld 
schaffen. Heute steht ja auch in der Zeitung: Von 
Späth aus der CDU kommt, daß auch die Bäuerinnen 
ein Altersgeld haben sollten. Es steht in der Zeitung, 
daß die SPD ein Altersgeld schaffen wi ll. Es steht in 
der Zeitung, daß der Fink ein Altersgeld schaffen will. 
Und warum sollen wir da die Künstlerinnen und 
Künstler, die heute alt sind, ausnehmen? 
Genauso sind wir nicht damit einverstanden 
— auch das bitte noch mal überweisen in den Aus-
schuß für A + S! — , daß nach dieser Versicherung erst 
ab der siebenten Woche Krankengeld oder sonst was 
kommt. Auch das sollten wir noch einmal beden-
ken. 
Und das was der Herr Staatssekretär dazu gesagt 
hat: Die Künstler seien nicht bereit, einen höheren 
Krankenkassenbeitrag zu bezahlen, sollten wir auch 
nicht so stehen lassen. Wir GRÜNEN sind sogar dafür, 
daß man bis 1 200 DM Einkommen — arme Leute! — 
sowieso keinen Krankenkassenbeitrag bezahlen 
soll. 
Ich bitte Sie ganz herzlich: Überweisen Sie unseren 
Entschließungsantrag, so daß wir im Ausschuß für Ar-
beit und Sozialordnung darüber noch mal — hoffent-
lich auch fraktionsübergreifend — beraten können. 
Ich danke Ihnen vielmals. Und auch von mir aus: ein 
schönes Wochenende! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Parlamentarische Staatssekretär Höpfinger. 
Höpfinger, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Arbeit und Sozialordnung: Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Ge-
setzentwurf zur Sicherung der Künstlersozialversiche-
rung ist notwendig; die Debatten haben es unter Be-
weis gestellt. Das Gesetz ist auch ein wesentlicher 
Beitrag zur soliden sozialen Absicherung der selb-
ständigen Künstler und Publizisten. 
Kurz einige Bemerkungen zu allen Ausführungen, 
die sehr deutlich und sachgerecht vorgetragen wor-
den sind, vor allem zu den nun getroffenen Regelun-
gen. 
Das erste: Die Aufgaben der Künstlersozialversi-
cherung werden also ab 1. Januar 1988 von der LVA 
Oldenburg/Bremen wahrgenommen. Die Arbeiten 
der Künstlersozialkasse — ich glaube, es ist wichtig, 
daß darauf hingewiesen wird — werden weiterhin in 
Wilhelmshaven durchgeführt. Aber die jetzige Rege-
lung, die in den vergangenen Monaten getroffen wor-
den ist, hat schon jetzt erste Erfolge sichtbar werden 
lassen. Wir sind dafür auch sehr, sehr dankbar. 
Meine Damen und Herren, aber auch die beste Ver-
waltung braucht die Mitwirkung der Beteiligten. Die 
Abgabepflichtigen sind aufgerufen, nun ihrer gesetz-
lichen Melde- und Abgabepflicht nachzukommen. 
Und die Versicherten sind gehalten, ihre Beitrags-
pflicht zu erfüllen. Wer keine Beiträge entrichtet, 
kann die Vorteile der sozialen Absicherung nicht für 
sich in Anspruch nehmen. Es war richtig, daß dieses 
Anliegen im Ausschuß beraten und in das Gesetz mit 
aufgenommen worden ist. 
Ein zweiter wichtiger Punkt ist die Beibehaltung des 
bisherigen Abgabesatzes von 5 % der Künstlersozial-
abgabe für 1988. Die bereichsspezifische Lösung 
kann für 1988 noch nicht durchgeführt werden. Die 
Aussagen der Sachverständigen haben uns in der 
Überzeugung bestärkt, daß hierzu noch ein weiteres 
Jahr notwendig ist. Die Bundesregierung hat die vor-
herigen Ankündigungen sehr deutlich gehört. 
(Beifall des Abg. Cronenberg [Arnsberg] 
[FDP]) 
Ich möchte allen Abgabepflichtigen für die Bereit-
schaft danken, eine nochmalige Beibehaltung eines 
einheitlichen Abgabesatzes zu akzeptieren. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2685 
Parl. Staatssekretär Höpfinger 
Das dritte: Der Bundeszuschuß wird um 12 Millio-
nen DM erhöht und beträgt dann 25 % der Ausgaben 
der Künstlersozialkasse. 
Mit den übrigen Regelungen des Gesetzentwurfs 
kommt die Bundesregierung im wesentlichen den 
Forderungen des Bundesverfassungsgerichts nach. 
Erstens soll die beanstandete Regelung gestrichen 
werden, daß Abgabepflichtige für von der gesetzli-
chen Rentenversicherung befreite Künstler einen Zu-
schlag zu den Prämien für p rivate Lebensversiche-
rungsverträge zu zahlen haben. Wir kennen die Dis-
kussion; sie hat eine wesentliche Rolle gespielt. Wir 
wissen auch, welche Auswirkungen sie gehabt hätte, 
wenn eine andere Regelung getroffen worden wäre. 
Zweitens soll künftig die Pflicht zur Künstlersozial-
abgabe auf Unternehmer ausgedehnt werden, die für 
Zwecke ihres eigenen Unternehmens Werbung trei-
ben und dabei wie professionelle Vermarkter tätig 
werden. Diese Neuregelung ist erforderlich, um be-
stehende Wettbewerbsverzerrungen zu beseitigen. 
Frau Kollegin Unruh hat den Entschließungsantrag 
angesprochen. Wenn er überwiesen wird, dann sind 
all diese Fragen zu behandeln. Ich darf nur, Frau Kol-
legin Unruh, darauf hinweisen: Was die Aufklärung 
der Künstler bet rifft, so steht das jetzt schon im Gesetz. 
In § 47 ist festgehalten, daß die Aufklärungspflicht 
gegenüber den Künstlern wahrzunehmen ist. 
Es ist erfreulich, daß sich alle Fraktionen über die 
Notwendigkeit dieses Gesetzes einig sind. Ich möchte 
für die intensive Mitarbeit und die zügige Beratung 
danken. Mit Ihrer Zustimmung zu diesem Gesetz lei-
sten Sie einen wich tigen Beitrag zur Konsolidierung 
und Fortentwicklung der Künstlersozialversicherung, 
zu einer Fortentwicklung, die heute in der Debatte 
schon einige Male hervorgehoben wurde. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Einzelberatung und Abstimmung. 
Ich rufe die Art . 1 bis 3, Einleitung und Überschrift in 
der Ausschußfassung auf. Wer den aufgerufenen Vor-
schriften zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Dies ist einstimmig so beschlossen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein und kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetz als Ganzem zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich, sich zu erheben. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Auch in der dritten Lesung einstimmig ange-
nommen. 
Wir kommen jetzt zum Entschließungsantrag der 
Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/1174. Die 
Fraktion der GRÜNEN hat Überweisung an den Aus-
schuß für Arbeit und Sozialordnung — federführend 
— , an den Innenausschuß und an den Ausschuß für 
Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit zur Mitbera-
tung beantragt. Wer dem zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Einstimmig so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Schluß un-
serer heutigen Tagesordnung angelangt. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Dienstag, den 24. November 1987, 9 Uhr, 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.54 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 	2687* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 13. 11. 
Austermann 13. 11. 
Bachmaier 13. 11. 
Frau Beck-Oberdorf 13. 11. 
Bernrath 13. 11. 
Dr. Blens 13. 11. 
Böhm (Melsungen) * 13. 11. 
Börnsen (Ritterhude) 13. 11. 
Borchert 13. 11. 
Dr. Briefs 13. 11. 
Bühler (Bruchsal) 13. 11. 
Frau Bulmahn 13. 11. 
Dr. von Bülow 13. 11. 
Dr. Daniels 13. 11. 
Duve 13. 11. 
Ebermann 13. 11. 
Dr. Ehmke (Bonn) 13. 11. 
Ehrbar 13. 11. 
Dr. Faltlhauser 13. 11. 
Gattermann 13. 11. 
Dr. Geißler 13. 11. 
Genscher 13. 11. 
Gerstein 13. 11. 
Dr. Götz 13. 11. 
Dr. Grünewald 13. 11. 
Frau Hämmerle 13. 11. 
Dr. Hauff 13. 11. 
Frau Dr. Hellwig 13. 11. 
Freiherr Heeremann von Zydtwyck 13. 11. 
Dr. Hitschler 13. 11. 
Dr. Holtz 13. 11. 
Horn 13. 11. 
Dr. Hüsch 13. 11. 
Huonker 13. 11. 
Ibrügger 13. 11. 
Kiechle 13. 11. 
Kleinert (Marburg) 13. 11. 
Dr. Kohl 13. 11. 
Koschnick 13. 11. 
Kretkowski 13. 11. 
Lamers 13. 11. 
Leidinger 13. 11. 
Frau Luuk ' 13. 11. 
Frau Dr. Martiny 13. 11. 
Petersen 13. 11. 
Paintner 13. 11. 
Reschke 13. 11. 
Reuschenbach 13. 11. 
Rixe 13. 11. 
Ruf 13. 11. 
Schmidt (Salzgitter) 13. 11. 
Schröer (Mülheim) 13. 11. 
Dr. Spöri 13. 11. 
Spranger 13. 11. 
Dr. Stavenhagen 13. 11. 
Dr. Stoltenberg 13. 11. 
Dr. Unland 13. 11. 
Voigt (Frankfurt) 13. 11. 
Dr. Voigt (Northeim) 13. 11. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Vondran 13. 11. 
Dr. Waffenschmidt 	 13. 11. 
Dr. Warnke 13. 11. 
Wetzel 13. 11. 
Wieczorek 13. 11. 
von der Wiesche 13. 11. 
Wissmann 13. 11. 
Dr. Zimmermann 13. 11. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 6. November 1987 beschlos-
sen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag 
gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Gesetz zu dem Vertrag vom 25. März 1986 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und St. Vincent und den Grenadinen 
über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Kapital-
anlagen 
Gesetz zu dem Vertrag vom 12. April 1986 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und der Volksrepublik Bulgarien über 
die gegenseitige Förderung und den gegenseitigen Schutz von 
Kapitalanlagen 
Die Fraktion der SPD hat mitgeteilt, daß sie ihren Antrag „Einset-
zung von Ausschüssen" - Drucksache 11/56 - zurückzieht. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/779 Nr. 2.7 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/839 Nr. 2, 4 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/138 Nr. 3.162 
Drucksache 11/439 Nr. 2.14 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Frau Karwatzki auf die Fra-
gen des Abgeordneten Kuhlwein (SPD) (Drucksache 
11/1109 Fragen 47 und 48): 
Ist die Bundesregierung bereit - wie vom Bundesminister für 
Bildung und Wissenschaft mehrfach angekündigt - , die För-
derprogramme zur Qualifizierung von Ausbildern in der beruf-
lichen Bildung zu verstärken? 
Um welche Förderprogramme handelt es sich gegebenenfalls 
im einzelnen, und wird dazu auch - wie angekündigt - das 
Programm zur Weiterbildung von Mitgliedern in den Berufsbil-
dungs- und Prüfungsausschüssen gehören? 
2688' 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. November 1987 
Zu Frage 47: 
Der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft 
hat von 1972 bis 1987 rund 59 Millionen DM für Maß-
nahmen zur Förderung des außerschulischen Perso-
nals in der beruflichen Bildung bewil ligt. 
Damit konnten unter anderem ca. 10 000 Beauf-
tragte in den Ausschüssen der beruflichen Bildung 
weiterqualifiziert werden und rund 1 500 Fachkräfte 
der beruflichen Bildung aus etwa 30 Ländern am in-
ternationalen Austauschprogramm teilnehmen. 
Die bereits laufenden Projekte des Bundesministers 
für Bildung und Wissenschaft zur Qualifizierung von 
Ausbildern werden in den kommenden Jahren unter 
Berücksichtigung anderer Aufgaben in dem Rahmen 
fortgesetzt, in dem dies die Haushaltsansätze zulas-
sen. 
Zu Frage 48: 
Zu diesen Maßnahmen gehören im einzelnen: 
— Die Weiterbildung von Mitgliedern in den Berufs
-
bildungs- und Prüfungsausschüssen einschließlich 
der Ausbildungsberater und Lehrlingswarte, 
— Projekte zum Erwerb weiterer fachlicher und be-
rufspädagogischer Kenntnisse und Fähigkeiten 
mit Blick auf die Einführung neuer Technologien 
und neuer Anforderungen durch die zunehmende 
Zahl von Abiturienten in der Berufsausbildung. 
Darüber hinaus das 
— Programm zum internationalen Erfahrungsaus
tausch von Fachkräften der beruflichen Bildung. 
Ferner ist eine ab 1988 bis voraussichtlich 1991 
durchzuführende Maßnahme zur Verbesserung der 
Zusammenarbeit von Ausbildern und Berufsschulleh-
rern vorgesehen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11040.pdf</pdf_url>
    <id>2057</id>
    <dokumentnummer>11/40</dokumentnummer>
    <datum>1987-11-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
